{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06107"}, {"@name": "filename", "#text": "10617_panta_mas_dr_mar.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "unesp\u2122\nUniversidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais\nMARIANA APARECIDA DOS SANTOS PANTA\nRELA\u00c7\u00d5ES RACIAIS E SEGREGA\u00c7\u00c3O URBANA: TRAJET\u00d3RIAS NEGRAS NA CIDADE\nMARIANA APARECIDA DOS SANTOS PANTA\nRELA\u00c7\u00d5ES RACIAIS E SEGREGA\u00c7\u00c3O URBANA: TRAJET\u00d3RIAS NEGRAS NA CIDADE\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais da Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias da Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d, UNESP, C\u00e2mpus de Mar\u00edlia, como requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutora em Ci\u00eancias Sociais. Linha de Pesquisa 1: Pensamento Social, Educa\u00e7\u00e3o e Pol\u00edticas P\u00fablicas. Orientador: Prof. Dr. Jos\u00e9 Geraldo Alberto Bertoncini Poker. Coorientador: Prof. Dr. Edemir de Carvalho.\nPanta, Mariana Aparecida dos Santos.\nP197r Rela\u00e7\u00f5es raciais e segrega\u00e7\u00e3o urbana: trajet\u00f3rias negras na cidade / Mariana Aparecida dos Santos Panta. - Mar\u00edlia, 2018.\n298 f ; 30 cm.\nOrientador: Jos\u00e9 Geraldo Alberto B. Poker. Coorientador: Edemir de Carvalho.\nTese (Doutorado em Ci\u00eancias Sociais) - Universidade Estadual Paulista (Unesp), Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias, 2018.\nBibliografia: f. 285-298\n1. Discrimina\u00e7\u00e3o racial - Londrina (PR). 2. Racismo -Londrina (PR). 3. Negros segrega\u00e7\u00e3o. 4. P\u00f3s-colonialismo. I. T\u00edtulo.\nCDD 301.45\nElabora\u00e7\u00e3o por Andr\u00e9 S\u00e1vio Craveiro Bueno CRB 8/8211\nUnesp - Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias\nMariana Aparecida dos Santos Panta\nRELA\u00c7\u00d5ES RACIAIS E SEGREGA\u00c7\u00c3O URBANA: TRAJET\u00d3RIAS NEGRAS NA CIDADE\nBanca Examinadora\n31/08/2018\nTitulares\nProf. Dr. Jos\u00e9 Geraldo Alberto Bertoncini Poker Universidade Estadual Paulista (UNESP-Mar\u00edlia) Orientador - Presidente da Banca\nProf. Dr. Kabengele Munanga\nUniversidade de S\u00e3o Paulo/Universidade Federal do Rec\u00f4ncavo da Bahia (USP/UFRB)\nProf.a Dr.a Maria Nilza da Silva Universidade Estadual de Londrina (UEL)\nProf. Dr. Giovanni Allegretti\nCentro de Estudos Sociais - Universidade de Coimbra (CES-UC)\nProf.a Dr.a Maria Val\u00e9ria Barbosa\nUniversidade Estadual Paulista (UNESP-Mar\u00edlia)\nSuplentes\nProf.a Dr.a Marleide Rodrigues da Silva Perrude (UEL)\nProf.a Dr.a Angela Maria de Sousa Lima (UEL)\nProf. Dr. Gabriel Cunha Salum (FADAP)\nAos negros e negras que muito trabalharam na edifica\u00e7\u00e3o de Londrina, e de tantas outras cidades brasileiras, desempenhando um papel fundamental na sua forma\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica, pol\u00edtica e cultural. Todavia, o ostracismo ao qual foram submetidas as suas trajet\u00f3rias em decorr\u00eancia do racismo, em suas mais variadas configura\u00e7\u00f5es, mant\u00eam na penumbra a grandiosidade de suas a\u00e7\u00f5es e sua pr\u00f3pria exist\u00eancia.\nAGRADECIMENTOS\nQuero come\u00e7ar agradecendo \u00e0 minha fam\u00edlia, minha base, mais precisamente \u00e0 minha m\u00e3e, Maria L\u00facia dos Santos, pelo amor, encorajamento, caminhada conjunta e capacidade de me apoiar em todas as escolhas e etapas de meus esfor\u00e7os. Sobretudo pela compreens\u00e3o de minha \u201cpresen\u00e7a ausente\u201d e per\u00edodos de reclus\u00e3o devido ao tempo dedicado aos estudos. Ao meu irm\u00e3o, Raphael Panta, grande incentivador.\nAo Andr\u00e9 Luis Barbosa, por todo amor, companheirismo, apoio incondicional e paci\u00eancia em ler e reler os meus rascunhos, al\u00e9m de c\u00famplice nos desafios de minha pesquisa de campo.\nAos orientadores: Prof. Edemir de Carvalho, pelo est\u00edmulo necess\u00e1rio, di\u00e1logos prof\u00edcuos, respeito e confian\u00e7a; e Prof. Jos\u00e9 Geraldo Poker, pelo acolhimento e apoio institucional na etapa final do doutoramento.\n\u00c0 Prof.a Maria Nilza da Silva, pela capacidade de exercer o rigor acad\u00eamico com generosidade, ensinamentos e todos os anos de orienta\u00e7\u00e3o, da Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica ao Mestrado. Sem a sua confian\u00e7a e incentivo essa trajet\u00f3ria, certamente, n\u00e3o teria sido trilhada.\nAo Prof. Kabengele Munanga, por quem tenho profunda admira\u00e7\u00e3o pelo percurso acad\u00eamico, magnitude intelectual, escritos e trajet\u00f3ria de luta contra o racismo e todas as agruras decorrentes desse fen\u00f4meno multifacetado e multidimensional. Obrigada por, generosamente, acolher nosso convite para compor a banca examinadora e, sobretudo, pela leitura cr\u00edtica e cuidadosa de minha tese, encorajando-me, juntamente com os demais professores, a transform\u00e1-la em livro. Sinto-me honrada.\nAo Prof. Giovanni Allegretti, pela supervis\u00e3o e acolhimento no Centro de Estudos Sociais (CES) da Universidade de Coimbra, Portugal, para est\u00e1gio de investiga\u00e7\u00e3o doutoral; aceite em participar da banca de defesa, preciosas contribui\u00e7\u00f5es para o aprimoramento da pesquisa e ensejo para a internacionaliza\u00e7\u00e3o do conhecimento.\n\u00c0 Prof.a Maria Val\u00e9ria Barbosa, pelo gentil aceite do nosso convite, tanto para a participa\u00e7\u00e3o no exame de qualifica\u00e7\u00e3o, quanto na banca de defesa. Obrigada pelas valorosas contribui\u00e7\u00f5es nessas importantes etapas do Doutorado.\nAgrade\u00e7o \u00e0 Prof.a Marleide Perrude, \u00e0 Prof.a Angela Maria Lima e ao Prof. Gabriel Salum por aceitarem o convite para compor, como suplentes, a banca de defesa. Tamb\u00e9m, \u00e0 Prof.a Maria Jos\u00e9 Rezende que, no Mestrado, ao fazer uma leitura cuidadosa de minha disserta\u00e7\u00e3o, incitou reflex\u00f5es importantes que permeiam este trabalho.\nAos amigos, parceiros acad\u00eamicos e companheiros de luta do Grupo de Pesquisa Estudos Afro-Brasileiros e Rela\u00e7\u00f5es Raciais (CNPq/UEL), do N\u00facleo de Estudos Afro-Brasileiros (NEAB) e do Laborat\u00f3rio de Cultura e Estudos Afro-Brasileiros (LEAFRO), da Universidade Estadual de Londrina (UEL). Minha gratid\u00e3o a todos, especialmente \u00e0queles que, mesmo imersos na correria e compromissos cotidianos, se dispuseram a viajar at\u00e9 Mar\u00edlia para participar da defesa p\u00fablica desta tese. S\u00e3o eles: Jamile Baptista, F\u00e1tima Beraldo, Nikolas Pallisser, Marilisa Gon\u00e7alves, Rosivaldo Pellegrini, Sandro Vieira e Ina\u00ea Costa.\nManifesto a minha gratid\u00e3o tamb\u00e9m ao N\u00facleo de Estudos Afro-Brasileiros da Universidade Federal do Paran\u00e1 (NEAB-UFPR), que contribuiu significativamente para o aprimoramento acad\u00eamico, meu e de muitos colegas, atrav\u00e9s do Curso Intensivo Forma\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Acad\u00eamica: Afirma\u00e7\u00e3o na P\u00f3s, coordenado pelos professores Paulo Vinicius Baptista da Silva e Josaf\u00e1 Moreira da Cunha, executado pela Funda\u00e7\u00e3o Carlos Chagas com financiamento da Funda\u00e7\u00e3o Ford, em 2013.\n\u00c0s amizades estabelecidas em Mar\u00edlia. Sou muito grata \u00e0 solidariedade e acolhimento na cidade. Do mesmo modo agrade\u00e7o a todas as amizades e parcerias constru\u00eddas em Coimbra, singularmente, professores, investigadores, estudantes e excelentes profissionais do CES, local de estimulantes di\u00e1logos e ideias compartilhadas que me propiciaram um olhar sobre as rela\u00e7\u00f5es raciais e sobre as cidades contempor\u00e2neas al\u00e9m das fronteiras.\nAgrade\u00e7o aos militantes, intelectuais e movimentos negros que tanto lutaram, e lutam, para tornar nosso percurso menos espinhoso, abrindo-nos caminhos, principalmente atrav\u00e9s das pol\u00edticas de a\u00e7\u00f5es afirmativas. Ao Movimento Negro de Londrina, especialmente \u00e0 Dona Vilma, que muito batalhou em defesa da justi\u00e7a social aos negros e demais grupos subalternizados.\n\u00c0 CAPES, ag\u00eancia de fomento que viabilizou esta pesquisa atrav\u00e9s da concess\u00e3o de bolsas de estudos, sendo estas provenientes do Programa de Demanda Social, para as a\u00e7\u00f5es de pesquisa desenvolvidas no Brasil, e do Programa de Doutorado-Sandu\u00edche no Exterior, para as atividades cient\u00edficas realizadas em Portugal.\nUm agradecimento especial a todos os entrevistados, negros e negras, que partilharam comigo um pouco de suas trajet\u00f3rias, ensinando-me muito sobre o mundo da vida.\nMeus sinceros agradecimentos!\nN\u00e3o fomos vencidas pela anula\u00e7\u00e3o social\nSobrevivemos \u00e0 aus\u00eancia na novela, no comercial\nO sistema pode at\u00e9 me transformar em empregada\nMas n\u00e3o pode me fazer raciocinar como criada\nEnquanto mulheres convencionais lutam contra o machismo\nAs negras duelam pra vencer o machismo, o preconceito, o racismo Lutam pra reverter o processo de aniquila\u00e7\u00e3o\nQue encarcera afrodescendentes em cub\u00edculos na pris\u00e3o\nN\u00e3o existe Lei Maria da Penha que nos proteja\nDa viol\u00eancia de nos submeter aos cargos de limpeza\nDe ler nos banheiros das faculdades hitleristas\nFora macacos cotistas\nPelo processo branqueador n\u00e3o sou a beleza padr\u00e3o\nMas na lei dos justos sou a personifica\u00e7\u00e3o da determina\u00e7\u00e3o\nNavios negreiros e apelidos dados pelo escravizador\nFalharam na miss\u00e3o de me dar complexo de inferior\nN\u00e3o sou a subalterna que o senhorio cr\u00ea que construiu Meu lugar n\u00e3o \u00e9 nos calv\u00e1rios do Brasil...\nFragmento da m\u00fasica: \u201cMulheres Negras\u201d\nLetra: Eduardo Taddeo\nInterpreta\u00e7\u00e3o: Yzal\u00fa\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O\nO \u201cLUGAR\u201d DE ONDE FALO\nDescobria tamb\u00e9m que n\u00e3o bastava saber ler e assinar o nome. Da leitura era preciso tirar outra sabedoria. Era preciso autorizar o texto da pr\u00f3pria vida, assim como era preciso ajudar a construir a hist\u00f3ria dos seus.\nConcei\u00e7\u00e3o Evaristo - Ponci\u00e1 Vic\u00eancio.\nEsta apresenta\u00e7\u00e3o, esp\u00e9cie de \u201cdi\u00e1rio acad\u00eamico\u201d da gradua\u00e7\u00e3o ao doutoramento, incluindo a experi\u00eancia decorrente da realiza\u00e7\u00e3o do Doutorado Sandu\u00edche no Centro de Estudos Sociais da Universidade de Coimbra, Portugal, tem como objetivo partilhar experi\u00eancias que considero relevantes na minha trajet\u00f3ria de vida circunscrita \u00e0 carreira acad\u00eamica em constru\u00e7\u00e3o. Tendo em vista que o \u201clugar\u201d de onde falamos marca a nossa forma de escrita, talvez seja este um rascunho daquilo que Concei\u00e7\u00e3o Evaristo cunhou de escreviv\u00eancia, isto \u00e9, uma escrita pautada na viv\u00eancia1.\nNesse sentido, antecipo-me em evidenciar que a perspectiva que essa pesquisa assume \u00e9 a de que sujeito e objeto se constituem de maneira simult\u00e2nea. Como afirma Boaventura de Sousa Santos, ao parafrasear Clausewitz: \u201cpodemos afirmar hoje que o objeto \u00e9 a continua\u00e7\u00e3o do sujeito por outros meios. Por isso, todo conhecimento cient\u00edfico \u00e9 autoconhecimento\u201d. Prossegue o autor: \u201cA ci\u00eancia n\u00e3o descobre, cria, e o ato criativo protagonizado por cada cientista e pela comunidade cient\u00edfica no seu conjunto tem de se conhecer intimamente antes que conhe\u00e7a o que com ele se conhece do real. [...]. A ci\u00eancia \u00e9, assim, autobiogr\u00e1fica\u201d (SANTOS, 1988: 67). \u00c9 nesse sentido que o autor questiona a neutralidade da ci\u00eancia, defendida pela ci\u00eancia moderna, posto que a escolha do tema, dos modelos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos, das formas de discuss\u00e3o acaba por evidenciar que a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 subjetivamente produzida. Defende assim que \u201cn\u00e3o h\u00e1 epistemologias neutras e as que reclamam s\u00ea-lo s\u00e3o as menos neutras\u201d (SANTOS; MENESES, 2010: 11). Em conson\u00e2ncia com Santos, Walter Mignolo (2006: 681, 688) afirma que a epistemologia hegem\u00f4nica, propagada como neutra, objetiva, universal e de conhecimento desinteressado, tem um \u201clugar\u201d de\n1\tCf. LIMA, Juliana Domingos de. Entrevista - Concei\u00e7\u00e3o Evaristo: \u201cMinha escrita \u00e9 contaminada pela condi\u00e7\u00e3o de mulher negra\u201d. Nexo Jornal LTDA, 26 de maio de 2017.\nenuncia\u00e7\u00e3o bem delimitado, isto \u00e9, foi produzida por homens, brancos, europeus. De antem\u00e3o, desde a d\u00e9cada de 1980, a pensadora negra L\u00e9lia Gonzalez criticou a posi\u00e7\u00e3o de superioridade da epistemologia euroc\u00eantrica, que outorgou ao pensamento moderno ocidental o monop\u00f3lio do que seria conhecimento leg\u00edtimo, ao mesmo tempo em que relegou para planos inferiores outras formas de conhecimento2.\nEvidentemente este \u00e9 um prisma que pode produzir tens\u00f5es no meio acad\u00eamico, bem como despertar a desconfian\u00e7a daqueles que acreditam na produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica neutra e apartada dos sujeitos que a produzem. Partindo da premissa de que ainda vivemos sob um colonialismo epist\u00eamico, que hoje, como evidencia An\u00edbal Quijano (2005), se apresenta na forma de colonialidade3, alicer\u00e7ada nas interfaces do poder, do saber e do ser, torna-se imprescind\u00edvel a abertura para novas epistemologias, novos caminhos, novos modos de construir conhecimentos. Nenhuma forma de produzir ci\u00eancia est\u00e1 isenta de riscos de equ\u00edvocos, e n\u00e3o \u00e9 preciso ir muito longe para constatar isso. Basta lembrar que, desde o final do s\u00e9culo XIX at\u00e9 meados do s\u00e9culo XX, intelectuais brasileiros renomados, fortemente influenciados por teorias europeias, lidas como soberanas e universais, comprometeram-se na produ\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o de teses de hierarquiza\u00e7\u00e3o racial que serviram para justificar o racismo, inferiorizar vidas humanas e restringir as aspira\u00e7\u00f5es de uma vida digna aos ex-escravizados e seus descendentes4. Este pensamento acarretou grandes infort\u00fanios, inclusive muitos deles continuam a impactar a vida dos grupos sociais afetados, a exemplo dos negros5 e ind\u00edgenas, nos dias atuais.\n2\tCf. GONZALEZ, L\u00e9lia. Racismo e Sexismo na Cultura Brasileira. Revista Ci\u00eancias Sociais Hoje, Anpocs, 1984.\n3\tRefletindo sobre a conjuntura da Am\u00e9rica Latina, Quijano elaborou o conceito de colonialidade, que, para o autor, constitui-se como elemento fundamental do padr\u00e3o de poder mundial, capitalista, alicer\u00e7ado na prescri\u00e7\u00e3o de uma classifica\u00e7\u00e3o racial da popula\u00e7\u00e3o mundial como dispositivo do referido modelo de poder. Opera, assim, em cada uma das suas dimens\u00f5es materiais e subjetivas. Escreve o autor: \u201cUm dos eixos fundamentais desse padr\u00e3o de poder \u00e9 a classifica\u00e7\u00e3o social da popula\u00e7\u00e3o mundial de acordo com a id\u00e9ia de ra\u00e7a, uma constru\u00e7\u00e3o mental que expressa a experi\u00eancia b\u00e1sica da domina\u00e7\u00e3o colonial e que desde ent\u00e3o permeia as dimens\u00f5es mais importantes do poder mundial, incluindo sua racionalidade espec\u00edfica, o eurocentrismo. Esse eixo tem, portanto, origem e car\u00e1ter colonial, mas provou ser mais duradouro e est\u00e1vel que o colonialismo em cuja matriz foi estabelecido. Implica, conseq\u00fcentemente, num elemento de colonialidade no padr\u00e3o de poder hoje hegem\u00f4nico\u201d (QUIJANO, 2005: 117).\n4\tCf. Cap\u00edtulo II: A Mesti\u00e7agem no Pensamento Brasileiro, do livro: MUNANGA, Kabengele. Rediscutindo a mesti\u00e7agem no Brasil: Identidade nacional versus identidade negra. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2008.\n5\tO Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), para efeitos de pesquisa, classifica a popula\u00e7\u00e3o brasileira a partir de cinco categorias de cor/ra\u00e7a: branca, preta, amarela, parda e ind\u00edgena. A somat\u00f3ria de pretos e pardos constitui o grupo negro. Para muitos estudiosos da quest\u00e3o racial e movimentos negros, a jun\u00e7\u00e3o de pretos e pardos numa mesma categoria \u00e9 uma quest\u00e3o pol\u00edtica relacionada \u00e0 identidade social de um povo.\nHoje, muitos s\u00e3o os pesquisadores negros que realizam investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica tendo como tema a quest\u00e3o racial, especialmente no campo das Ci\u00eancias Sociais e Humanas. Nesse movimento, \u00e9 poss\u00edvel perceber que v\u00e1rios deles desenvolvem suas produ\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas n\u00e3o mais orientadas pela \u00f3tica do pesquisador branco sobre si, mas pela \u00f3tica do pr\u00f3prio negro como pesquisador, sem deixar, por\u00e9m, de firmar alian\u00e7as com intelectuais de qualquer origem \u00e9tnico-racial comprometido com as lutas emancipat\u00f3rias. Isso significa \u201cn\u00e3o mais um olhar distanciado e neutro sobre o fen\u00f4meno do racismo e das desigualdades raciais, mas, sim, uma an\u00e1lise e leitura cr\u00edtica de algu\u00e9m que os vivencia na sua trajet\u00f3ria pessoal e coletiva, inclusive nos meios acad\u00eamicos\u201d (GOMES, 2010: 496). \u00c9 nesse sentido que, para muitos desses intelectuais, a produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica n\u00e3o pode ser dissociada da vida, da a\u00e7\u00e3o.\nN\u00e3o por acaso, desde a d\u00e9cada de 1950, l\u00e1 estava Guerreiro Ramos defendendo a formula\u00e7\u00e3o de uma ci\u00eancia propositiva, de car\u00e1ter pragm\u00e1tico, \u201cem mangas de camisa\u201d, capaz de promover transforma\u00e7\u00e3o e emancipa\u00e7\u00e3o social6. Perspectiva esta que, embora recha\u00e7ada na conjuntura na qual estivesse inserido, vem ganhando cada vez mais for\u00e7a na atualidade. N\u00e3o desvencilhar a reflex\u00e3o de seus elos sociais e pol\u00edticos \u00e9, tamb\u00e9m, uma das bases estruturantes das Epistemolog\u00edas do Sul, express\u00e3o criada por Souza Santos para designar o conjunto de interven\u00e7\u00f5es epistemol\u00f3gicas que denunciam a supress\u00e3o de saberes dos povos colonizados pelo modelo epistemol\u00f3gico dominante e proposta alternativa para evitar o universalismo eurocentrado.\nO intuito desse texto introdut\u00f3rio \u00e9 expor, em linhas gerais, os princ\u00edpios que nortearam os caminhos at\u00e9 aqui trilhados. Como fruto de pol\u00edticas de a\u00e7\u00f5es afirmativas, busco evidenciar que minha inser\u00e7\u00e3o no campo de estudo das rela\u00e7\u00f5es raciais decorre da experi\u00eancia que tive como cotista na gradua\u00e7\u00e3o, portanto falo deste lugar, de mulher negra. Escrever sobre si mesma n\u00e3o \u00e9 uma tarefa f\u00e1cil. Foi, no entanto, estimulante no sentido de me conduzir a um processo de reconstru\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria exist\u00eancia e de minhas escolhas, propiciando-me um interessante balan\u00e7o da vida pessoal e profissional.\n6\tCf. RAMOS, Alberto Guerreiro. Introdu\u00e7\u00e3o cr\u00edtica \u00e0 sociologia brasileira. Rio de Janeiro: Andes, 1957. RAMOS, Alberto Guerreiro. A Redu\u00e7\u00e3o Sociol\u00f3gica. 3a ed. Rio de Janeiro: Editora da UFRJ, 1996. REZENDE, Maria Jos\u00e9. Guerreiro Ramos e a sociologia em \"mangas de camisa\": uma proposta de interven\u00e7\u00e3o nos processos de mudan\u00e7a social. Cadernos Ceru, S\u00e3o Paulo: USP, n.17, 2006.\nOrigem\nNasci no dia 01 de janeiro de 1986, na cidade de S\u00e3o Paulo-SP. O pr\u00f3prio nascimento, cuja narrativa ouvi de minha m\u00e3e, Maria L\u00facia dos Santos, centenas de vezes, foi inusitado, pois foi na noite de 31 de dezembro de 1985 que ela passou a sentir fortes contra\u00e7\u00f5es. Prestes a completar nove meses de gesta\u00e7\u00e3o, na companhia apenas de meu irm\u00e3o, Raphael Panta, que na \u00e9poca tinha um ano e oito meses, ela se dirigiu at\u00e9 a esta\u00e7\u00e3o de metr\u00f4 deslocando-se do Jardim Bonfiglioli-Butant\u00e3 (zona oeste), onde residia, at\u00e9 o Ipiranga (zona sul), onde passaria a virada do ano com uma de suas irm\u00e3s.\nPermaneceu, no entanto, apenas algumas horas na comemora\u00e7\u00e3o. Devido \u00e0s dores que passou a sentir, \u00e0s 23h00min sua irm\u00e3, que estava no oitavo m\u00eas de gravidez, acompanhou-a at\u00e9 uma cl\u00ednica no Ipiranga onde n\u00e3o conseguiram atendimento, pois os profissionais do hospital estavam a assistir a transmiss\u00e3o ao vivo da Corrida de S\u00e3o Silvestre, naquele tempo iniciada ap\u00f3s as 23h00min do \u00faltimo dia do ano, de modo que os primeiros colocados atravessavam a linha de chegada por volta da meia-noite. Ao procurar ajuda, um taxista levou-as para o Hospital S\u00e3o Paulo, localizado na Vila Mariana, onde nasci \u00e0s 00h40min do dia da Confraterniza\u00e7\u00e3o Universal. No mesmo ano minha fam\u00edlia se mudou para o Ipiranga, bairro no qual residi at\u00e9 os nove anos de idade.\nA mudan\u00e7a de S\u00e3o Paulo para Londrina\nEm 1995, ap\u00f3s a separa\u00e7\u00e3o dos meus pais, deixei a capital paulista e me mudei para Londrina, Paran\u00e1, acompanhada de meu irm\u00e3o e de minha m\u00e3e, que, lidando com todas as suas dores e sobrecarregada de responsabilidades, passou a nos criar sozinha. Foram tempos dif\u00edceis, de rupturas afetivas, choques emocionais, al\u00e9m de muitas precariedades e priva\u00e7\u00f5es, pois n\u00e3o t\u00ednhamos sequer lugar para morar. Nunca foi f\u00e1cil compreender o sentido da meritocracia, uma vez que minha m\u00e3e trabalhava de sol a sol e, ao final do dia, n\u00e3o tinha nem mesmo a garantia de que ter\u00edamos um lugar para voltar.\nPassamos cerca de um ano alternando a estadia na casa de parentes at\u00e9 iniciarmos a constru\u00e7\u00e3o da nossa casa num terreno cedido por uma tia - que na \u00e9poca morava em S\u00e3o Paulo - nos fundos da sua propriedade localizada num bairro de casas populares da zona sul da cidade, o Conjunto Roseira. Com esfor\u00e7o, pag\u00e1vamos um pedreiro e minha m\u00e3e, meu irm\u00e3o e eu \u00e9ramos os ajudantes. Algumas etapas da constru\u00e7\u00e3o da nossa casa foram realizadas atrav\u00e9s de mutir\u00e3o e com doa\u00e7\u00f5es de\nmateriais reaproveitados de outras obras. Quando adentramos a casa, o ch\u00e3o era de concreto, daqueles que se varresse soltava areia e levantava todo o p\u00f3. Era tudo muito simples, prec\u00e1rio, mas est\u00e1vamos contentes por, finalmente, estar em nossa morada. Na casa da frente morava meu av\u00f4, o \u201cSeu Barbosa\u201d, homem negro, baiano de Vit\u00f3ria da Conquista, que, assim como muitos nordestinos em contexto precedente, na d\u00e9cada de 1960, fugindo da mis\u00e9ria e da seca migrou com a fam\u00edlia para o norte paranaense em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida. Ele foi cuidado pela minha m\u00e3e durante toda a sua velhice, vindo a falecer em 2013, aos 84 anos de idade.\nMeu irm\u00e3o, Raphael, aos 13 anos foi contemplado com uma bolsa de estudos da Escola Municipal de Dan\u00e7a de Londrina. Aos 16 anos passou a integrar, profissionalmente, o Ballet de Londrina. Em 2000, ao dan\u00e7ar pelo Ballet Isabel Gusmann, de Assis, recebeu o t\u00edtulo de melhor bailarino do Mapa Cultural Paulista e, posteriormente, passou a integrar a S\u00e3o Paulo Companhia de Dan\u00e7a. Desde cedo ele ajudou na manuten\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia. Sob os cuidados de minha m\u00e3e, que seguiu trabalhando duramente como dom\u00e9stica, conclu\u00ed o ensino fundamental e m\u00e9dio cursado integralmente em escola p\u00fablica. Ingressar na Universidade Estadual de Londrina (UEL) era um sonho distante. Minha ideia era terminar o ensino m\u00e9dio, me inserir no mercado de trabalho e, quando poss\u00edvel, cursar uma faculdade. Minha m\u00e3e, por\u00e9m, n\u00e3o permitiu que eu iniciasse um ciclo de trabalho como operadora de caixa numa rede de supermercados da regi\u00e3o, pois considerava a jornada de trabalho muito extensa - visto que abarcava tamb\u00e9m s\u00e1bados e domingos - dif\u00edcil de ser conciliada com os estudos.\nHoje, ao ver tantos colegas do bairro que deixaram os estudos para trabalhar e nunca mais conseguiram voltar \u00e0 sala de aula - uma vez que, quando se vive em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias, a prioridade \u00e9 comer, morar, sobreviver - entendo que o papel da minha m\u00e3e foi crucial e contracorrente. Ela abriu m\u00e3o das pr\u00f3prias realiza\u00e7\u00f5es para que eu pudesse estudar e ter a chance de um futuro com menos infort\u00fanios. No contexto explicitado, para muitos pais, \u00e9 bem mais valoroso ver o filho trabalhando, obtendo um retorno financeiro imediato para auxiliar nas despesas de casa, do que sonhando em ingressar numa universidade, at\u00e9 porque n\u00e3o h\u00e1, para muitos deles, exemplos concretos de pessoas nessas condi\u00e7\u00f5es que tenham tido ascens\u00e3o social atrav\u00e9s do estudo. Minha m\u00e3e, no entanto, apesar de n\u00e3o ter tido chances de completar o ensino fundamental, sempre apreciou a leitura e a escrita, atividades estas que realiza impecavelmente. Mais do que isso, sempre enxergou na educa\u00e7\u00e3o a possibilidade de mudan\u00e7a de vida.\nO vestibular na Universidade Estadual de Londrina (UEL)\nEm 2004, ap\u00f3s passar por um processo de an\u00e1lise socioecon\u00f4mica do Servi\u00e7o de Bem-Estar \u00e0 Comunidade (SEBEC-UEL), que me isentou da taxa de inscri\u00e7\u00e3o, prestei o vestibular da UEL para o curso de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Na \u00e9poca eu n\u00e3o tinha computador, nem acesso \u00e0 internet, e n\u00e3o tinha qualquer perspectiva de ter, por\u00e9m existiam outras formas de saber o resultado do vestibular. Havia uma festa anual realizada no Anfiteatro do Zer\u00e3o, famosa \u00e1rea de lazer de Londrina, na qual eram distribu\u00eddos jornaizinhos com a lista de aprovados no processo seletivo. Percorri ent\u00e3o alguns bons quil\u00f4metros a p\u00e9 para saber o resultado. Em meio ao tumulto de jovens consegui pegar um jornalzinho, olhei e, eis que o meu nome estava l\u00e1 entre os aprovados para cursar Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica - Bacharelado, Matutino. Olhei a lista diversas vezes para ver se era mesmo o meu nome que estava l\u00e1. A primeira rea\u00e7\u00e3o foi percorrer todos aqueles quil\u00f4metros de volta para casa para dar a not\u00edcia \u00e0 minha m\u00e3e, ela que tanto havia me incentivado e me ajudado a consolidar aquele sonho.\nAos 19 anos me tornei universit\u00e1ria, mas eu n\u00e3o era uma universit\u00e1ria \u201ccomum\u201d. Na UEL, era o primeiro ano de implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de cotas para estudantes provenientes de escola p\u00fablica e para estudantes negros, tamb\u00e9m procedentes de escola p\u00fablica. Eu havia ingressado pelo sistema de cotas e me tornado participante da primeira turma de cotistas negros da UEL, o que me permite descrever alguns desafios enfrentados nos prim\u00f3rdios da implanta\u00e7\u00e3o dessa pol\u00edtica na institui\u00e7\u00e3o e, sobretudo, os avan\u00e7os decorrentes desta a\u00e7\u00e3o afirmativa.\nO prim\u00f3rdio da pol\u00edtica de cotas na UEL\nAp\u00f3s luta hist\u00f3rica e incessante dos Movimentos Negros no Brasil, em geral, protagonistas na reivindica\u00e7\u00e3o e formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de a\u00e7\u00f5es afirmativas no pa\u00eds, e do Movimento Negro de Londrina, em particular, sobretudo atrav\u00e9s de mobiliza\u00e7\u00f5es lideradas por Vilma Santos de Oliveira, mais conhecida como Dona Vilma e Y\u00e1 Mucumby, em 2004 o sistema de cotas foi aprovado na UEL passando a vigorar em 2005. A UEL \u00e9 uma das precursoras na implementa\u00e7\u00e3o desta pol\u00edtica que, na institui\u00e7\u00e3o, j\u00e1 passou por avalia\u00e7\u00f5es e reavalia\u00e7\u00f5es que resultaram em seu aprimoramento.\nOs primeiros anos das cotas na UEL foram penosos para muitos estudantes negros. O contexto dos debates sobre esta a\u00e7\u00e3o afirmativa, h\u00e1 mais de uma d\u00e9cada, era\nbem diferente do atual. Hoje, ainda que encontre resist\u00eancias, a pol\u00edtica de cotas n\u00e3o s\u00f3 disp\u00f5e de campos mais prof\u00edcuos de estudo e discuss\u00e3o, como tamb\u00e9m \u00e9 legitimada pelo poder judici\u00e1rio brasileiro, o Supremo Tribunal Federal. Na conjuntura anterior, a constitucionalidade dessa pol\u00edtica era constantemente questionada e os discursos proferidos no \u00e2mbito universit\u00e1rio, em sua maioria, estavam em conson\u00e2ncia com aqueles emitidos pelas mais conhecidas redes de comunica\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, que buscavam deslegitimar esta a\u00e7\u00e3o afirmativa. As argumenta\u00e7\u00f5es recorrentes respaldavam-se na exist\u00eancia de uma falaciosa democracia racial, um dos pilares do racismo no Brasil; na ideia de que a pol\u00edtica de cotas acarretaria uma segrega\u00e7\u00e3o por, na perspectiva de tais discursos, configurar-se como racismo reverso; e em discursos defasados acerca da ra\u00e7a sob o ponto de vista biol\u00f3gico, ao inv\u00e9s de sua compreens\u00e3o como uma categoria social de domina\u00e7\u00e3o, uma forma de classifica\u00e7\u00e3o social capaz de produzir desigualdades e injusti\u00e7as sociais. Havia ainda os ataques mais extremos que vinham ocorrendo em diversas universidades do Brasil que adotaram o sistema de cotas, como, por exemplo, picha\u00e7\u00f5es em banheiros ou paredes das institui\u00e7\u00f5es com frases como: \u201cfora pretos\u201d, \u201cfora macacos cotistas\u201d, \u201cvoltem para as senzalas\u201d, dentre outras viol\u00eancias. As manifesta\u00e7\u00f5es de racismo, expl\u00edcitas ou disfar\u00e7adas, evidenciavam que os cotistas negros n\u00e3o mereciam estar ali.\nEspecialmente em 2005, o tema das cotas era pauta em diversos ambientes da vida universit\u00e1ria, tais como corredores, cantina, fila do Restaurante Universit\u00e1rio, confraterniza\u00e7\u00f5es, at\u00e9 mesmo sala de aula. No \u00e2mbito do curso de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica-Bacharelado, abarcado pela \u00e1rea da Sa\u00fade, exacerbavam-se argumenta\u00e7\u00f5es contra as cotas para negros. Logo nos primeiros dias de aula deparei-me com diversos posicionamentos desfavor\u00e1veis a esta pol\u00edtica afirmativa, especialmente \u00e0s cotas para negros, que sempre encontraram muito mais obje\u00e7\u00f5es que as cotas para estudantes de escola p\u00fablica, sem distin\u00e7\u00e3o de ra\u00e7a/cor. A quest\u00e3o racial era t\u00e3o marcante que minhas colegas brancas que haviam ingressado pelo sistema de cotas para escola p\u00fablica nunca eram lembradas de sua condi\u00e7\u00e3o de cotista, \u00e9 prov\u00e1vel que nem elas se lembrassem. N\u00e3o obstante, colegas negros que nem sequer tinham utilizado as cotas eram identificados como cotistas. Na primeira confraterniza\u00e7\u00e3o entre estudantes calouros e veteranos, por exemplo, ouvi de um colega que as cotas fariam com que a UEL baixasse o seu n\u00edvel de qualidade e excel\u00eancia acad\u00eamica pela entrada de alunos despreparados ou menos capacitados para ingressar no ensino superior.\nA pol\u00edtica de cotas era vista como privil\u00e9gio e n\u00e3o como direito, desconsiderando-se n\u00e3o somente os s\u00e9culos de desumaniza\u00e7\u00e3o, sequestro e escraviza\u00e7\u00e3o dos negros sem qualquer pol\u00edtica reparat\u00f3ria posterior, mas tamb\u00e9m o \u201cciclo de desvantagens cumulativas7\u201d deste grupo social que continua a impactar suas condi\u00e7\u00f5es de vida na contemporaneidade, em todas as esferas da vida social. No meio em que eu e muitos colegas est\u00e1vamos inseridos predominavam os discursos de exalta\u00e7\u00e3o ao m\u00e9rito acad\u00eamico e, simultaneamente, avultavam-se perspectivas sobre as cotas como uma entrada na universidade pela \u201cporta dos fundos\u201d. Esta vis\u00e3o era compartilhada n\u00e3o s\u00f3 por discentes, mas tamb\u00e9m por docentes que, muitas vezes, lan\u00e7avam sobre n\u00f3s, cotistas pobres e negros, olhares de desconfian\u00e7a ou mesmo de descr\u00e9dito.\nHouve uma ocasi\u00e3o em que, em meio aos debates efervescentes sobre as cotas, um docente, no decurso de sua aula, pediu que levantassem a m\u00e3o e se identificassem os alunos que haviam ingressado na universidade pelo sistema de cotas raciais, informa\u00e7\u00e3o esta que n\u00e3o era de car\u00e1ter p\u00fablico, cabendo ao estudante revelar ou n\u00e3o. A situa\u00e7\u00e3o causou grande desconforto entre os estudantes negros, n\u00e3o pela indaga\u00e7\u00e3o em si, nem pelo fato de desfrutarmos de uma pol\u00edtica que nos era de direito, mas pelo ambiente hostil que, por vez, nos desencorajava a nos assumirmos como tais. Conv\u00e9m lembrar que, naquele contexto, n\u00e3o havia o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o que temos hoje, tais como a infinidade de blogs de empoderamento negro e outros mecanismos destinados ao fortalecimento e autoestima de jovens negros, at\u00e9 porque internet era luxo. Sem conhecimento espec\u00edfico sobre o assunto e diante de um bombardeio de manifesta\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0s cotas raciais, n\u00e3o me restava alternativas a n\u00e3o ser silenciar.\nA dificuldade financeira tamb\u00e9m foi um empecilho que, inicialmente, cerceou minhas possibilidades de dedica\u00e7\u00e3o plena \u00e0 gradua\u00e7\u00e3o. No entanto, ainda no primeiro ano da faculdade abracei a oportunidade de um est\u00e1gio remunerado numa academia de muscula\u00e7\u00e3o de um conhecido clube de Londrina. Na condi\u00e7\u00e3o de estagi\u00e1ria trabalhei na orienta\u00e7\u00e3o de atividades de muscula\u00e7\u00e3o e alongamento no decorrer de quatro anos. Paralelamente, tive a oportunidade de me tornar bolsista de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, ensejo este que me capacitou pol\u00edtica e intelectualmente para enfrentar quest\u00f5es que me inquietavam, especialmente aquelas referentes \u00e0 minha inser\u00e7\u00e3o na universidade atrav\u00e9s do sistema de cotas, bem como abriu importantes portas no \u00e2mbito acad\u00eamico.\n7\tCf. HASENBALG, Carlos e SILVA, Nelson do Valle. Estrutura social, mobilidade e ra\u00e7a. Instituto de Pesquisas do Rio de Janeiro: V\u00e9rtice, 1988.\nO Projeto Afroatitude e a Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\nNo primeiro ano da gradua\u00e7\u00e3o participei de uma sele\u00e7\u00e3o para integrar o Projeto UEL Afroatitude , vinculado ao Programa Nacional Brasil Afroatitude, do Governo Federal, que na institui\u00e7\u00e3o abarcou 50 cotistas negros participantes de projetos de pesquisa, ensino e extens\u00e3o com tem\u00e1ticas diversas, destacando-se as seguintes: Popula\u00e7\u00e3o Negra/Cultura/Discrimina\u00e7\u00e3o Racial; Vulnerabilidades Sociais; Preven\u00e7\u00e3o das DST/AIDS e Direitos Humanos. Passei ent\u00e3o a receber uma bolsa do Afroatitude (2005-2007), cujo recurso era proveniente do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Foi-me dada a oportunidade de escolher um projeto de pesquisa cuja tem\u00e1tica fosse do meu interesse. Foi ent\u00e3o que optei por participar de um projeto na Sociologia, chamado: Territ\u00f3rio e Segrega\u00e7\u00e3o Urbana: O Lugar da Popula\u00e7\u00e3o Negra em Londrina, coordenado pela Dr.a Maria Nilza da Silva, Professora Titular do Departamento de Ci\u00eancias Sociais da UEL, coordenadora do N\u00facleo de Estudos Afro-Brasileiros (NEAB-UEL) e do Laboratorio de Cultura e Estudos Afro-Brasileiros (LEAFRO-UEL), que prontamente aceitou me orientar. A participa\u00e7\u00e3o nesse projeto, durante quatro anos da gradua\u00e7\u00e3o, foi determinante para direcionar os passos seguintes da minha trajet\u00f3ria acad\u00eamica.\nO aux\u00edlio financeiro proveniente da bolsa contribuiu significativamente para que eu pudesse concluir os primeiros anos da gradua\u00e7\u00e3o. O Afroatitude, por\u00e9m, n\u00e3o s\u00f3 para mim, mas para muitos estudantes negros que participaram do Projeto8 9, foi muito mais do que uma mera fonte de financiamento. Ele se configurou como um espa\u00e7o de integra\u00e7\u00e3o social, de constru\u00e7\u00e3o e afirma\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria, de forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e pol\u00edtica, bem como de legitima\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o dessa nova categoria de estudantes que passou a emergir no \u00e2mbito universit\u00e1rio: pobres e negros. Atrav\u00e9s desse Projeto participei de v\u00e1rios cursos de aprimoramento, com destaque aos treinamentos para realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o das DSTs/AIDS junto \u00e0 comunidade universit\u00e1ria e\n8\tO Programa Integrado de A\u00e7\u00f5es Afirmativas para Negros (Brasil Afroatitude) foi uma parceria entre o Programa Nacional de DST e AIDS, do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, e as universidades p\u00fablicas que possu\u00edam Programa de A\u00e7\u00e3o Afirmativa para negros e que adotavam o regime de cotas para acesso ao ensino superior. O objetivo foi fortalecer a resposta setorial de combate \u00e0 epidemia e das pr\u00e1ticas para a implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es afirmativas inclusivas, sustent\u00e1veis e permanentes, por meio do apoio a a\u00e7\u00f5es diversas nos \u00e2mbitos acad\u00eamico e assistencial, destinadas a estudantes universit\u00e1rios negros e cotistas. Na UEL, o Programa teve dois anos de durabilidade e atendeu 50 alunos que receberam uma bolsa, cujo valor correspondia \u00e0quele das bolsas de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica das institui\u00e7\u00f5es de fomento. Cada bolsista estava vinculado a um orientador e aos projetos de ensino, pesquisa e extens\u00e3o.\n9\tCf. MOURA, Gabriela. Eu, ex-cotista, \u201cvagabunda\u201d. Di\u00e1rio do Centro do Mundo. Dispon\u00edvel em: https://www.diariodocentrodomundo.com.br/eu-ex-cotista-vagabunda/. Acesso em 02, ago., 2015.\ncapacita\u00e7\u00f5es sobre a quest\u00e3o racial; integrei projetos e grupos de pesquisa nos quais tive a oportunidade de enriquecer minha forma\u00e7\u00e3o e compreender minha pr\u00f3pria hist\u00f3ria; viajei para diferentes cidades e participei dos primeiros eventos cient\u00edficos.\nDentre as in\u00fameras experi\u00eancias positivas, considero a mais importante delas o conv\u00edvio com professores experientes e sens\u00edveis ao tema das rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais que, com confian\u00e7a e incentivo, contribu\u00edram para que n\u00f3s, cotistas raciais, nos torn\u00e1ssemos agentes ativos do processo de consolida\u00e7\u00e3o dessa pol\u00edtica afirmativa contrariando todas as previs\u00f5es pessimistas relativas \u00e0 nossa inser\u00e7\u00e3o na universidade. Na UEL, o Afroatitude teve a dura\u00e7\u00e3o de dois anos. Com o fim do Afroatitude, passei a ser bolsista de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica da Funda\u00e7\u00e3o Arauc\u00e1ria: Apoio ao Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico do Paran\u00e1 (2007-2009). As bolsas de estudo foram fundamentais para a minha manuten\u00e7\u00e3o na universidade, o que certifica a import\u00e2ncia n\u00e3o s\u00f3 de pol\u00edticas de acesso, mas tamb\u00e9m de perman\u00eancia.\nEu, como fruto de pol\u00edticas de a\u00e7\u00f5es afirmativas, estou certa de que o sistema de cotas \u00e9 necess\u00e1rio e funciona, impactou a minha vida e de muitos estudantes por todo o Brasil. Trata-se de uma possibilidade de competir com equidade e adentrar num universo no qual, por motivos hist\u00f3ricos, pol\u00edticos e sociais, nossa presen\u00e7a era quase nula. A pol\u00edtica de cotas n\u00e3o significa uma porta aberta, mas sim um caminho mais pavimentado para conseguir alcan\u00e7\u00e1-la e adentr\u00e1-la, isso para aqueles que, contradizendo as estat\u00edsticas, conseguiram permanecer vivos at\u00e9 a idade universit\u00e1ria. Com cotas ou n\u00e3o, vestibular \u00e9 crivo. O ponto crucial dessa pol\u00edtica de a\u00e7\u00e3o afirmativa, todavia, \u00e9 propiciar uma concorr\u00eancia mais equ\u00e2nime, isto \u00e9, entre semelhantes, evitando a discrep\u00e2ncia, por exemplo, de um jovem negro, que vivencia todos os percal\u00e7os decorrentes da pobreza, agravados pelas barreiras impostas pelo racismo, competir com um estudante branco - que tem sua identidade marcada como indiv\u00edduo e n\u00e3o pela sua cor -, classe m\u00e9dia/alta, que se preparou nas melhores institui\u00e7\u00f5es.\nO ingresso na UEL atrav\u00e9s dessa a\u00e7\u00e3o afirmativa contribuiu para o meu acesso e perman\u00eancia na Universidade, atrav\u00e9s do Afroatitude e da Funda\u00e7\u00e3o Arauc\u00e1ria. Os projetos de que participei na \u00e1rea das Ci\u00eancias Sociais, durante toda a gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, ampliaram meus campos de pesquisa acad\u00eamica e, sobretudo, de luta pol\u00edtica, resultando tamb\u00e9m em algumas publica\u00e7\u00f5es.\nA \u2018Cole\u00e7\u00e3o Presen\u00e7a Negra em Londrina\u2019\nA professora Maria Nilza orientou-me durante os quatro anos em que fui bolsista de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica na \u00e1rea das Ci\u00eancias Sociais. Em 2010, publicamos em coautoria o livro O Doutor Preto Justiniano Cl\u00edmaco da Silva: A Presen\u00e7a Negra Pioneira em Londrina, fruto de meu projeto de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, coordenado e orientado pela referida professora, reeditado em 2014 devido \u00e0 grande aceita\u00e7\u00e3o do p\u00fablico leitor que, interessado em conhecer a hist\u00f3ria de Londrina e das suas personalidades, fez com que a primeira edi\u00e7\u00e3o se esgotasse rapidamente. Foi o primeiro livro da Cole\u00e7\u00e3o Presen\u00e7a Negra em Londrina, produzida pelo NEAB e LEAFRO, UEL, com recursos do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) 10, atrav\u00e9s do Programa Uniafro.\nA invisibiliza\u00e7\u00e3o e o silenciamento da hist\u00f3ria do povo negro s\u00e3o algumas das faces mais perversas do dom\u00ednio colonial, que tem como uma de suas dimens\u00f5es a colonialidade do saber11 e, sobretudo, o racismo. Nesse sentido, a Cole\u00e7\u00e3o Presen\u00e7a Negra em Londrina foi viabilizada com o objetivo de contribuir para uma educa\u00e7\u00e3o antirracista atrav\u00e9s da reconstitui\u00e7\u00e3o e complementa\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria oficial do munic\u00edpio, que n\u00e3o mencionava a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o negra em seu processo de forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento. A colet\u00e2nea abarca mais tr\u00eas biografias: Y\u00e1 Mukumby: A vida de Vilma Santos de Oliveira (2010/2013); Negro em Movimento: A trajet\u00f3ria de Doutor Oscar do Nascimento (2014); e Dona Izolina e a Venda dos Pretos: Solidariedade e Resist\u00eancia (2016), respectivamente. Como autora, juntamente com a Prof.a Maria Nilza e outros pesquisadores do LEAFRO, participei dos dois \u00faltimos livros mencionados.\nAl\u00e9m das biografias, como resultado palp\u00e1vel do projeto de pesquisa Territ\u00f3rio e Segrega\u00e7\u00e3o Urbana: O lugar da popula\u00e7\u00e3o negra em Londrina (2006-2012), foi publicado, em 2014, o livro Territ\u00f3rio e Segrega\u00e7\u00e3o Urbana: O \u2018lugar\u2019 da popula\u00e7\u00e3o negra na cidade, organizado pela Prof.a Maria Nilza e por mim. O livro \u00e9 constitu\u00eddo por pesquisas s\u00f3cio-historiogr\u00e1ficas desenvolvidas por diferentes autores, incluindo-se as organizadoras, sobre a realidade social e hist\u00f3rica da popula\u00e7\u00e3o negra em Londrina.\n10\tAs principais publica\u00e7\u00f5es desenvolvidas no \u00e2mbito deste projeto est\u00e3o dispon\u00edveis na p\u00e1gina do LEAFRO: http://www.uel.br/proietos/leafro/pages/publicacoes-da-equipe-leafro.php. Acesso em: 28/06/2017.\n11\tCf. LANDER, Edgardo (org.). A colonialidade do saber: eurocentrismo e ci\u00eancias sociais. Perspectivas latinoamericanas. Colecci\u00f3n Sur Sur, CLACSO, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Argentina. Setembro, 2005.\nTodas essas publica\u00e7\u00f5es tiveram importante impacto no campo educacional, visto que os livros foram distribu\u00eddos nas 187 escolas p\u00fablicas vinculadas ao N\u00facleo Regional de Educa\u00e7\u00e3o de Londrina como material did\u00e1tico em conformidade com a Lei 10.639/2003, que prev\u00ea o Ensino da Hist\u00f3ria e Cultura Afro-Brasileira e Africana nas escolas do pa\u00eds.\nA P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o\nEm agosto de 2011 iniciei o Mestrado em Ci\u00eancias Sociais na UEL e, em 2013, ap\u00f3s defender a disserta\u00e7\u00e3o intitulada Popula\u00e7\u00e3o Negra em Londrina: Processos Migrat\u00f3rios, Deslocamentos Espaciais Intraurbanos e Segrega\u00e7\u00e3o, sob a orienta\u00e7\u00e3o da Prof.a Maria Nilza, tornei-me Mestra. Meses antes de concluir o mestrado, j\u00e1 almejando ingressar no doutorado, fui selecionada para participar do Curso Intensivo de Forma\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Acad\u00eamica: Afirma\u00e7\u00e3o na P\u00f3s, uma iniciativa da Universidade Federal do Paran\u00e1 (UFPR), atrav\u00e9s do N\u00facleo de Estudos Afro-Brasileiros (NEAB-UFPR), executado pela Funda\u00e7\u00e3o Carlos Chagas com financiamento da Funda\u00e7\u00e3o Ford.\nO Curso de Forma\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Acad\u00eamica teve como objetivo qualificar estudantes provenientes de projetos de inclus\u00e3o social e racial, especialmente os egressos de programas de a\u00e7\u00e3o afirmativa no ensino superior, preparando-os para concorrer com equidade em sele\u00e7\u00f5es de programas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o stricto sensu reconhecidos pela CAPES. O curso teve a dura\u00e7\u00e3o de um m\u00eas, com aulas de 2a a 6a, em per\u00edodo integral, com atividades de produ\u00e7\u00e3o de textos acad\u00eamicos; leitura de artigos em l\u00edngua estrangeira (ingl\u00eas ou franc\u00eas); metodologia e projeto de pesquisa. Em agosto de 2014 ingressei no Doutorado em Ci\u00eancias Sociais na Universidade Estadual Paulista, UNESP-Mar\u00edlia. Devido \u00e0s experi\u00eancias bem sucedidas dos participantes do Curso \u201cPr\u00e9-P\u00f3s\u201d, que, em sua maioria, foram aprovados em programas conceituados de mestrado e doutorado de diversas universidades, os trabalhos finais e em andamento dos integrantes deram origem ao livro: Pesquisas de Acad\u00eamicos do Afirma\u00e7\u00e3o na P\u00f3s: Contranarrativas e Descoloniza\u00e7\u00e3o. Atendendo ao convite do Prof. Dr. Paulo Vin\u00edcius Baptista (UFPR), idealizador e coordenador da publica\u00e7\u00e3o, participei - juntamente com Lu\u00eds Thiago Freire Dantas, doutor em Filosofia pela UFPR, que tamb\u00e9m participou do referido curso - como organizadora da colet\u00e2nea e autora de um cap\u00edtulo12.\n12\tDANTAS, Lu\u00eds Thiago Freire; PANTA, Mariana (Orgs.). Pesquisas de Acad\u00eamicos/as do Afirma\u00e7\u00e3o na P\u00f3s: contranarrativas e descoloniza\u00e7\u00e3o. Curitiba: NEAB-UFPR, 2018.\nNo doutorado, com vistas ao aprimoramento acad\u00eamico, ap\u00f3s amplo empenho, meu e do Prof. Edemir de Carvalho, que me orientou e participou ativamente de todas as etapas do processo seletivo, obtive aprova\u00e7\u00e3o para realizar o Est\u00e1gio de Doutoramento no Centro de Estudos Sociais (CES) da Universidade de Coimbra (UC), Portugal, como bolsista do Programa de Doutorado Sandu\u00edche no Exterior, ofertado pela Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (PDSE-CAPES).\nO Centro de Estudos Sociais da Universidade de Coimbra (CES-UC)\n\u2756 O Centro de Estudos Sociais13\nO Centro de Estudos Sociais da Universidade de Coimbra, dirigido desde a sua cria\u00e7\u00e3o, 1978, pelo Professor Catedr\u00e1tico Jubilado da Faculdade de Economia da UC, Boaventura de Sousa Santos, \u00e9 um Laborat\u00f3rio vocacionado para a investiga\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada nas diversas \u00e1reas das Ci\u00eancias Sociais e Humanas, atrav\u00e9s de uma abordagem inter e transdisciplinar. O CES possui diversos Programas de Doutoramento, Projetos, N\u00facleos e Observat\u00f3rios de Investiga\u00e7\u00e3o, Forma\u00e7\u00f5es e Extens\u00e3o, al\u00e9m de um acervo bibliogr\u00e1fico pr\u00f3prio, a Biblioteca Norte/Sul. A escolha do CES para a realiza\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio de doutoramento se deu por ser um laborat\u00f3rio reconhecido internacionalmente como centro de excel\u00eancia e tamb\u00e9m pelo foco dado \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o com os pa\u00edses de l\u00edngua portuguesa. Somou-se a isso a adequa\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica da tese a estudos desenvolvidos no referido centro de pesquisa. Trata-se de um ambiente de trabalho estimulante, visto que, al\u00e9m da disponibilidade de acervo bibliogr\u00e1fico, o local propicia o encontro e o di\u00e1logo com diversos pesquisadores.\nAs atividades de aprimoramento acad\u00eamico foram assim divididas: di\u00e1logos com o supervisor de est\u00e1gio, o Prof. Dr. Giovanni Allegretti; pesquisa bibliogr\u00e1fica nos acervos da UC; participa\u00e7\u00e3o em aulas, semin\u00e1rios, confer\u00eancias e oficinas; participa\u00e7\u00e3o no curso de forma\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada: CES Summer School - Crime e Controlo: Investiga\u00e7\u00e3o Criminal, Centros Educativos e Pris\u00f5es; apresenta\u00e7\u00e3o do semin\u00e1rio: Reflex\u00f5es Decoloniais Sobre as Cidades Contempor\u00e2neas na \u00d3tica de Pesquisadoras Negras Brasileiras, realizado em parceria com as pesquisadoras: Vit\u00f3ria R\u00e9gia Iza\u00fa, Doutora em Educa\u00e7\u00e3o e Inclus\u00e3o Social pela UFMG, com per\u00edodo sandu\u00edche no CES/UC e\n13\tAs informa\u00e7\u00f5es contidas nos dois primeiros par\u00e1grafos deste t\u00f3pico foram extra\u00eddas da p\u00e1gina oficial do CES: http://www.ces.uc.pt/ces/. Acesso em 14/08/2017.\nProfessora na UEMG, e Cintia Ataliba Domingos, Arquiteta e Urbanista pela UFV e doutoranda em Arquitetura na UC14. Por fim, a continua\u00e7\u00e3o da reda\u00e7\u00e3o da tese.\n\u2756 As Aulas Magistrais do Professor Boaventura de Sousa Santos\nDurante o Est\u00e1gio de Doutoramento no CES participei do ciclo de Aulas Magistrais do Professor Boaventura de Sousa Santos, famoso por sua extensa produ\u00e7\u00e3o bibliogr\u00e1fica, especialmente em epistemologia, sociologia do direito, teoria p\u00f3s-colonial, democracia, interculturalidade, globaliza\u00e7\u00e3o, movimentos sociais e direitos humanos15. Em todas as aulas do Prof. Boaventura foi not\u00f3rio o enaltecimento das diversas formas de saberes. Um exemplo disso \u00e9 que cada aula iniciava-se com um resumo da discuss\u00e3o anterior apresentado em forma de rap, seguindo assim a premissa da ecologia de saberes, cujo objetivo central \u00e9 a expans\u00e3o do c\u00e2none cient\u00edfico atrav\u00e9s da combina\u00e7\u00e3o horizontal de conhecimentos.\nCada exposi\u00e7\u00e3o foi um grande est\u00edmulo \u00e0 reflex\u00e3o cr\u00edtica, sobretudo acerca do paradigma dominante das Ci\u00eancias Sociais e a necessidade de renova\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, o que leva o professor a indicar a emers\u00e3o de um novo paradigma, o qual ele cunhou de Epistemologias do Sul, uma contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 universalidade do conhecimento. \u00c9 importante lembrar que a universalidade do conhecimento, sobretudo no que diz respeito \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de teorias e m\u00e9todos de pesquisa estrangeiros, principalmente europeus, para explicar a realidade social latinoamericana, por exemplo, sem levar em considera\u00e7\u00e3o suas especificidades, j\u00e1 era pauta de discuss\u00f5es de estudiosos como Guerreiro Ramos, desde a d\u00e9cada de 1950. Ele teceu duras cr\u00edticas a pesquisadores brasileiros, cujas produ\u00e7\u00f5es foram designadas por ele de \u201csociologia enlatada\u201d, isto \u00e9, uma forma de fazer ci\u00eancia de modo desajustado com as peculiaridades do contexto (RAMOS, 1957; 1996). Todavia, como bem observou Mignolo (2006: 700), a produ\u00e7\u00e3o intelectual de Sousa Santos tem o m\u00e9rito de evidenciar tais cr\u00edticas a partir da Europa e de desvelar a face adversa escamoteada pelo esplendor dos conceitos e ideologias das ci\u00eancias europeias e, evidentemente, dos Estados Unidos.\n14\tO v\u00eddeo do Semin\u00e1rio encontra-se dispon\u00edvel no Canal CES. Cf. PANTA, Mariana; IZA\u00da, Vit\u00f3ria R\u00e9gia; DOMINGOS, Cintia. Reflex\u00f5es Decoloniais Sobre as Cidades Contempor\u00e2neas na \u00d3tica de Pesquisadoras Negras Brasileiras. Centro de Estudos Sociais da Universidade de Coimbra. Dispon\u00edvel em: http://saladeimprensa.ces.uc.pt/index.php?col=canalces&amp;id=18913#.W2yAhdJKjIV. Acesso em: 20, jan., 2018.\n15\tCf. http://www.boaventuradesousasantos.pt/media/cv BSS Junho2011.pdf.\nOs Jantares-Saraus P\u00f3s-Aulas Magistrais\nAp\u00f3s cada aula ministrada por Boaventura, havia o tradicional jantar com o professor, momento \u00edmpar de descontra\u00e7\u00e3o e sociabilidade. Na sequ\u00eancia, iniciava-se o sarau no qual as pessoas eram entusiasmadas a ouvir e a declamar poesias, autorais ou n\u00e3o. A atividade era conduzida pelo professor Boaventura, que tamb\u00e9m \u00e9 poeta, e por Renan Inqu\u00e9rito, l\u00edder do grupo de rap Inqu\u00e9rito, que, al\u00e9m da insigne trajet\u00f3ria art\u00edstica e discografia, t\u00eam publicados eminentes livros de poesia, entre os quais: Poucas Palavras e Poesia pra Encher a Laje, que se tornaram as principais trilhas dos saraus p\u00f3s-aulas em terras lusitanas em 2017. Esses jantares, regados a vinho, poesia e companheirismo oportunizaram n\u00e3o s\u00f3 a constru\u00e7\u00e3o de amizades imprescind\u00edveis ao meu crescimento pessoal e profissional, durante os sete meses de estadia em Coimbra, mas tamb\u00e9m de la\u00e7os de amizade para al\u00e9m do cotidiano na cidade.\n\u2756 O Encerramento do Est\u00e1gio de Doutoramento no CES\nO Est\u00e1gio de Doutoramento no CES foi uma das experi\u00eancias mais empolgantes de minha trajet\u00f3ria acad\u00eamica. As viv\u00eancias positivas abarcaram desde a imers\u00e3o na cultura portuguesa e adapta\u00e7\u00e3o ao cotidiano da cidade de Coimbra, at\u00e9 os aspectos diretamente relacionados ao centro de pesquisa e aprimoramento cient\u00edfico. Houve amplia\u00e7\u00e3o das possibilidades de constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos acad\u00eamicos e culturais, especialmente atrav\u00e9s do contato com produ\u00e7\u00f5es que facultaram novos olhares e perspectivas sobre os fen\u00f4menos estudados: rela\u00e7\u00f5es raciais, quest\u00f5es urbanas, cidades contempor\u00e2neas, al\u00e9m de quest\u00f5es epistemol\u00f3gicas. O Est\u00e1gio de Investiga\u00e7\u00e3o Doutoral no CES foi encerrado com a entrega do relat\u00f3rio final apreciado pelo supervisor do est\u00e1gio, o Prof. Giovanni Allegretti, e pelo Conselho Cient\u00edfico do CES, que me atribuiu uma certifica\u00e7\u00e3o confirmadora da conclus\u00e3o deste ciclo com sucesso.\n\u00c0s v\u00e9speras do meu retorno ao Brasil, ap\u00f3s sete meses de estadia em Portugal, chego a compreender que um dos fados mais emblem\u00e1ticos de Coimbra faz todo sentido: \u201cCoimbra tem mais encanto na hora da despedida\u201d. Um \u201cat\u00e9 j\u00e1\u201d a esta cidade!\nCoimbra, 7 de Novembro de 2017.\nRESUMO\nEste estudo tem como problema central os processos hist\u00f3ricos e sociais que t\u00eam impelido para os territ\u00f3rios marginalizados de diversas cidades brasileiras a popula\u00e7\u00e3o negra, estigmatizando fortemente esse grupo social e os lugares nos quais ele est\u00e1 presente em maiores propor\u00e7\u00f5es. Em virtude disso, este trabalho se prop\u00f5e a analisar caracter\u00edsticas dos processos de segrega\u00e7\u00e3o urbana da popula\u00e7\u00e3o negra em Londrina, Paran\u00e1, assim como algumas de suas interfaces, sobretudo aquelas relacionadas aos estigmas territoriais, \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o racial e \u00e0s viol\u00eancias. Para compreender esse fen\u00f4meno, seguimos as contribui\u00e7\u00f5es epistemol\u00f3gicas pautadas na ecologia de saberes, que busca combinar, de modo horizontal, diferentes formas de conhecimento. Deste modo, al\u00e9m da discuss\u00e3o te\u00f3rica, a pesquisa tem como base entrevistas qualitativas realizadas com pessoas negras que habitam territ\u00f3rios segregados da cidade. A aten\u00e7\u00e3o maior volta-se para dois bairros: o Jardim Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria (zona sul), o maior assentamento urbano de Londrina; e o Residencial Vista Bela (zona norte), conjunto habitacional reconhecido como um dos maiores canteiros de obras do Programa \u201cMi nha Casa Minha Vida\u201d, do Governo Federal. As an\u00e1lises foram empreendidas \u00e0 luz tanto de teorias relevantes que abordam concep\u00e7\u00f5es sobre ra\u00e7a e espa\u00e7o urbano, quanto dos di\u00e1logos com reflex\u00f5es decoloniais. Os resultados deste estudo indicam que os mecanismos que operam na produ\u00e7\u00e3o da segrega\u00e7\u00e3o urbana da popula\u00e7\u00e3o negra em Londrina s\u00e3o m\u00faltiplos e correlacionados, visto envolverem quest\u00f5es econ\u00f4micas, sociais, raciais, pol\u00edticas e culturais. As estruturas de opress\u00e3o s\u00e3o plurais, se relacionam e se sustentam mutuamente. Todavia, a tese central \u00e9 de que a segrega\u00e7\u00e3o racial na cidade, mais do que mero reflexo da concentra\u00e7\u00e3o de negros na base da estrutura de classes, \u00e9 uma dimens\u00e3o do racismo estrutural brasileiro; este, por sua vez, encontra importante suporte na colonialidade, padr\u00e3o de poder multidimensional no qual a ra\u00e7a \u00e9 cerne como princ\u00edpio e instrumento de domina\u00e7\u00e3o. A consequ\u00eancia \u00e9 a divis\u00e3o racial do espa\u00e7o, caracterizado pela conglomera\u00e7\u00e3o dos negros em espa\u00e7os de invisibilidade, ou de visibilidade hostil, onde cidadania \u00e9 cerceada. Al\u00e9m dessas dimens\u00f5es estruturais, atuam impactando a vida de indiv\u00edduos e grupos segregados as discrimina\u00e7\u00f5es e estigmatiza\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 ra\u00e7a e ao territ\u00f3rio, que os tornam amplamente vulner\u00e1veis \u00e0s diversas formas de viol\u00eancia, al\u00e9m de influenciar suas perspectivas, expectativas e atitudes, que, n\u00e3o raramente, refor\u00e7am suas posi\u00e7\u00f5es de subalternidade.\nPalavras-chave: segrega\u00e7\u00e3o racial; racismo; colonialidade/decolonialidade; popula\u00e7\u00e3o negra; Londrina.\nABSTRACT\nThis study has as its central problem the historical and social processes that have pushed the black population to the marginalized territories of several Brazilian cities, strongly stigmatizing this social group and the places in which it is present in greater proportions. As a result, this paper proposes to analyze theoretically and empirically the characteristics of the processes of urban segregation of the black population in Londrina, Paran\u00e1, as well as some of its interfaces, especially those related to territorial stigmas, racial discrimination and violence. To understand these phenomena, we follow the epistemological contributions based on the ecology of knowledge, which seeks to combine, horizontally, different forms of knowledge. Thus, in addition to the theoretical discussion, the research is based on qualitative interviews with black people living in segregated territories of the city. The greater attention is directed towards two districts: Jardim Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria (south zone), the largest urban settlement in Londrina; and the Residencial Vista Bela (northern area), a housing complex recognized as one of the largest construction sites of the \"Minha Casa Minha Vida\" Program of the Federal Government. The analyzes were undertaken in the light of both relevant theories that deal with conceptions about race and urban space, as well as dialogues with decolonial reflections. The results of this study indicate that the mechanisms that operate in the production of urban segregation of the black population in Londrina are multiple and correlated, since they involve economic, social, racial, political and cultural issues. The structures of oppression are plural, interrelated, and mutually supportive. However, the central thesis is that racial segregation in the city, rather than merely a reflection of the concentration of blacks at the base of class structure, is a dimension of Brazilian structural racism; this, in turn, finds important support in coloniality, a multidimensional power pattern in which race is at the core as the principle and instrument of domination. The consequence is the racial division of space, characterized by the conglomeration of blacks in spaces of invisibility, or of hostile visibility, where citizenship is curtailed. In addition to these structural dimensions, discrimination and stigmatizations concerning race and territory affect the lives of individuals and segregated groups, making them widely vulnerable to various forms of violence, as well as influencing their perspectives, expectations and attitudes, which, not infrequently , reinforce their positions of subalternity.\nKeywords: racial segregation; racism; coloniality/decoloniality; black population; Londrina.\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES\nFigura 1. Mapa da Distribui\u00e7\u00e3o Espacial da Popula\u00e7\u00e3o, Segundo a Cor ou Ra\u00e7a - Negros (Pretos e Pardos)..........................................................................85\nFigura 2. Popula\u00e7\u00e3o Negra e Comunidades Quilombolas do Paran\u00e1......................94\nFigura 3. As Cabines Telef\u00f4nicas Inglesas.........................................114\nFigura 4. O Portal e Passarela com Torres que Aludem ao Big Ben...................115\nFigura 5. Trabalhadores Carregando Sacas de Caf\u00e9..................................126\nFigura 6. Trabalhadores Carregando Sacas de Caf\u00e9..................................127\nFigura 7. Cypriano Manoel.........................................................129\nFigura 8. A Escola da AROL........................................................132\nFigura 9. O Parquinho da AROL.....................................................133\nFigura 10.\tReuni\u00e3o da AROL........................................................133\nFigura 11.\tOs Bailes..............................................................134\nFigura 12.\tAROL...................................................................136\nFigura 13.\tO Concurso de Miss.....................................................136\nFigura 14.\tOs Desfiles............................................................137\nFigura 15.\tA Escola de Samba Unidos da Vila Nova..................................138\nFigura 16.\tDistribui\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o Negra na Cidade de Londrina (Regi\u00e3o Urbana) 2010 ... 166\nFigura 17.\tVista Panor\u00e2mica do Jardim Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria............................196\nFigura 18.\tOcupa\u00e7\u00e3o do Jardim Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria - Instala\u00e7\u00e3o da UPS - 2012.........196\nFigura 19.\tVista Panor\u00e2mica do Residencial Vista Bela.............................198\nFigura 20.\tResidencial Vista Bela.................................................198\nLISTA DE QUADROS\nQuadro 1. Autodeclarados Negros (Pretos ou Pardos) - Por Unidade de Federa\u00e7\u00e3o....86\nQuadro 2. Nacionalidade dos compradores de terras e n\u00famero de lotes vendidos pela\nCompanhia de Terras Norte do Paran\u00e1, entre 1930 e 1935..........................100\nQuadro 3. Nacionalidade dos compradores de terras, ano e n\u00famero de lotes vendidos pela\nCompanhia de Terras Norte do Paran\u00e1, entre 1935 a 1940..........................101\nQuadro 4. Popula\u00e7\u00e3o em Londrina por ra\u00e7a/cor - IBGE 2010........................165\nQuadro 5. Caracter\u00edsticas Gerais dos Entrevistados no \u00c2mbito do Projeto LEAFRO..171\nQuadro 6. Caracter\u00edsticas Gerais dos Entrevistados do Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria e do Res. Vista Bela\n................................................................................194\nSUM\u00c1RIO\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nO Pensamento Decolonial Como Perspectiva Epistemol\u00f3gica...............39\nCAP\u00cdTULO I - RA\u00c7A E ESPA\u00c7O URBANO NO BRASIL...........................44\n1.1.\tAspectos Gerais das Rela\u00e7\u00f5es Raciais no Brasil................44\n1.2.\tPrincipais Ra\u00edzes dos Estudos Urbanos no Brasil...............48\n1.3.\tSegrega\u00e7\u00e3o Urbana e Quest\u00e3o Racial no Brasil..................57\nCAP\u00cdTULO II - CIDADE E COLONIALIDADE/DECOLONIALIDADE: A Constru\u00e7\u00e3o\ndos Matizes da Identidade de Londrina.................................76\n2.1.\tA Ideologia do Branqueamento e os seus Desdobramentos.....................79\n2.2.\tPresen\u00e7a Negra no Sul do Brasil: Silenciamento e Invisibilidade...........84\n2.3.\tParan\u00e1: O Estado Mais Negro do Sul do Brasil..............................88\n2.4.\tO Nascimento de Londrina e a Constru\u00e7\u00e3o dos Matizes de sua Identidade.....95\n2.4.1.\tRevisitando a hist\u00f3ria de Londrina...................................96\n2.4.2.\tA situa\u00e7\u00e3o do migrante negro descapitalizado e a reprodu\u00e7\u00e3o da pobreza.102\n2.4.3.\tO espa\u00e7o socialmente constru\u00eddo e a permanente luta por reconhecimento.106\n2.5.\tA Injusti\u00e7a Econ\u00f4mica e a Injusti\u00e7a Cultural como Cerceadoras da Justi\u00e7a Social aos\nNegros.........................................................................116\n2.6.\tOs Negros Sempre Estiveram Presentes em Londrina e se Fizeram Existir....124\n2.6.1.\tAROL: da segrega\u00e7\u00e3o socialmente imposta ao protagonismo na constru\u00e7\u00e3o de um territ\u00f3rio negro em Londrina ................................................128\nCAP\u00cdTULO III - TERRIT\u00d3RIO E SEGREGA\u00c7\u00c3O URBANA: O \u201cLugar\u201d da Popula\u00e7\u00e3o\nNegra em Londrina....................................................................142\n3.1.\tA Segrega\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica no Brasil e as Migra\u00e7\u00f5es Negras..................143\n3.2.\tO Migrante Negro em Meio \u00e0 Urbaniza\u00e7\u00e3o Segregadora: das vilas populares \u00e0\nfaveliza\u00e7\u00e3o....................................................................146\n3.3.\tOs Conjuntos Habitacionais, os Loteamentos Populares e os Assentamentos Prec\u00e1rios:\num \u201cnovo\u201d padr\u00e3o de segrega\u00e7\u00e3o..................................................157\n3.4.\tO \u201cLugar\u201d da Popula\u00e7\u00e3o Negra em Londrina..................................164\n3.5.\tA Pesquisa Emp\u00edrica Desenvolvida no \u00c2mbito do Projeto LEAFRO..............169\n3.5.1.\tO que Revelam os Dados da Pesquisa Emp\u00edrica do LEAFRO................177\nEstigmas, Viol\u00eancias e Estrat\u00e9gias de Enfrentamento........................191\n4.1.\tO Jardim Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria..........................................195\n4.2.\tO Residencial Vista Bela...........................................197\n4.3.\tTrajet\u00f3rias, Experi\u00eancias e Perspectivas no Jardim Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria.199\n4.4.\tTrajet\u00f3rias, Experi\u00eancias e Perspectivas no Residencial Vista Bela..243\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS.......................................................280\nREFER\u00caNCIAS................................................................285\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nConfigura-se como problema central da presente pesquisa os processos hist\u00f3ricos e sociais que t\u00eam impelido para os territ\u00f3rios1 2 marginalizados de diversas cidades brasileiras a popula\u00e7\u00e3o negra, estigmatizando fortemente esse grupo social e os lugares nos quais ele est\u00e1 presente em maiores propor\u00e7\u00f5es. Em virtude disso, este trabalho se prop\u00f5e a analisar teoricamente e ilustrar empiricamente caracter\u00edsticas dos processos de segrega\u00e7\u00e3o urbana da popula\u00e7\u00e3o negra em Londrina, Paran\u00e1, assim como algumas de suas interfaces, sobretudo aquelas relacionadas aos estigmas territoriais , \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o racial3 e \u00e0s viol\u00eancias3. A investiga\u00e7\u00e3o centra-se nas seguintes quest\u00f5es: Quais os principais mecanismos que operam na produ\u00e7\u00e3o da segrega\u00e7\u00e3o urbana da popula\u00e7\u00e3o negra em Londrina? De que modo residir em territ\u00f3rios estigmatizados e marcados por incessantes designa\u00e7\u00f5es depreciativas impacta pessoas negras no que diz respeito \u00e0s suas subjetividades?\n1\tO conceito de territ\u00f3rio tem sido extensivamente discutido nas Ci\u00eancias Sociais, desde os estudos sociol\u00f3gicos precursores, como aqueles empreendidos no \u00e2mbito da Escola de Chicago. No entanto, neste trabalho, utilizamos como referencial formula\u00e7\u00f5es que parecem ser mais pr\u00f3ximas do contexto social analisado, como as no\u00e7\u00f5es trazidas por Raquel Rolnik (1989). Para a autora, o conceito de territ\u00f3rio urbano refere-se ao \u201cespa\u00e7o vivido, obra coletiva constru\u00edda pe\u00e7a a pe\u00e7a por um certo grupo social\u201d (ROLNIK, 1989: 2). De acordo com Rolnik, a no\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio urbano caracteriza-se ainda por \u201cuma geografia feita de linhas divis\u00f3rias e demarca\u00e7\u00f5es que n\u00e3o s\u00f3 cont\u00e9m a vida social, mas nela interv\u00e9m como uma esp\u00e9cie de nota\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem entre os indiv\u00edduos que ocupam tal espa\u00e7o\u201d (ROLNIK, 1989: 15).\n2\tNa perspectiva te\u00f3rica de Erving Goffman, o estigma seria toda caracter\u00edstica que n\u00e3o est\u00e1 em conson\u00e2ncia com o panorama de expectativas sociais definidas em determinado contexto, isto \u00e9, que frustra aquilo que \u00e9 considerado normal. Nas palavras de Goffman (2004: 4), o estigma social seria \u201ca situa\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo que est\u00e1 inabilitado para aceita\u00e7\u00e3o social plena\u201d. Conforme analisam Sabatini e Sierralta (2006: 190), o estigma territorial seria uma vers\u00e3o acentuada dos estigmas sociais. Neste caso, o estigma territorial estaria associado \u00e0 desvaloriza\u00e7\u00e3o de um indiv\u00edduo ou grupo social que habita territ\u00f3rios considerados desqualificados.\n3\tDe acordo com Wieviorka: \u201cNo\u00e7\u00e3o t\u00e3o amb\u00edgua quanto \u00e0 de segrega\u00e7\u00e3o, uma vez que ela tamb\u00e9m designa ao mesmo tempo um processo e o seu resultado, a discrimina\u00e7\u00e3o racial \u00e9 suscet\u00edvel de exercer-se em todos os dom\u00ednios da vida social, no acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, \u00e0 sa\u00fade, ao emprego, \u00e0 moradia, no interior da empresa e nos locais de trabalho, por vezes tamb\u00e9m nas associa\u00e7\u00f5es, at\u00e9 mesmo nos sindicatos, no funcionamento da justi\u00e7a, na pol\u00edcia\u201d (WIEVIORKA, 2007: 68-69). Conv\u00e9m evidenciar que, diferentemente do racismo, que \u00e9 coibido por lei, a discrimina\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 necessariamente um tratamento ilegal, por isso, pode ocorrer de formas mais ou menos veladas, mas eficazmente impactante.\n3 A viol\u00eancia \u00e9 uma categoria muito abrangente, com m\u00faltiplas classifica\u00e7\u00f5es, o que torna dif\u00edcil conceitu\u00e1-la. A defini\u00e7\u00e3o de Rocha nos parece pertinente: \u201cA viol\u00eancia, sob todas as formas de suas in\u00fameras manifesta\u00e7\u00f5es, pode ser considerada como uma vis, vale dizer, como uma for\u00e7a que transgride os limites dos seres humanos, tanto na sua realidade f\u00edsica e ps\u00edquica, quanto no campo de suas realiza\u00e7\u00f5es sociais, \u00e9ticas, est\u00e9ticas, pol\u00edticas e religiosas. Em outras palavras, a viol\u00eancia, sob todas as suas formas, desrespeita os direitos fundamentais do ser humano, sem os quais o homem deixa de ser considerado como sujeito de direitos e de deveres, e passa a ser olhado como um puro e simples objeto\u201d (ROCHA, 1996: 10). Neste trabalho, as viol\u00eancias referem-se, mais espec\u00edficamente, aos danos decorrentes dos estigmas raciais e territoriais, sem deixar de considerar, por\u00e9m, outras formas de manifesta\u00e7\u00e3o desse fen\u00f4meno, tal como interpretada pelos sujeitos da pesquisa.\nA defini\u00e7\u00e3o conceituai de segrega\u00e7\u00e3o tem sido amplamente discutida na sociologia, desde estudos pioneiros, como aqueles desenvolvidos sob os dom\u00ednios da Escola de Chicago. Nesse trabalho, por\u00e9m, limitamo-nos a duas elucida\u00e7\u00f5es que nos parecem prof\u00edcuas \u00e0 discuss\u00e3o que propomos: a de Francisco Sabatine e Carlos Sierralta (2006) e a de Michel Wieviorka (2007).\nConforme as contribui\u00e7\u00f5es de Sabatini e Sierralta, a segrega\u00e7\u00e3o social no espa\u00e7o urbano, ou, segrega\u00e7\u00e3o residencial, como tamb\u00e9m \u00e9 nomeada, tem como elementos constitutivos tr\u00eas dimens\u00f5es fundamentais: a) a predisposi\u00e7\u00e3o de determinados grupos sociais em aglutinar-se em certas \u00e1reas da cidade (posi\u00e7\u00e3o espacial); b) a composi\u00e7\u00e3o das \u00e1reas com elevado grau de homogeneidade social (composi\u00e7\u00e3o social); c) a compreens\u00e3o subjetiva que se elabora acerca do que \u00e9 segrega\u00e7\u00e3o \u201cobjetiva\u201d (as duas primeiras), isto \u00e9, as percep\u00e7\u00f5es dos que pertencem a \u00e1reas ou grupos segregados e dos que est\u00e3o fora deles (SABATINI e SIERRALTA, 2006: 171). No que se refere \u00e0 dimens\u00e3o subjetiva da segrega\u00e7\u00e3o, Sabatini e Sierralta afirmam:\nEla se refere, em primeiro lugar, \u00e0 percep\u00e7\u00e3o que as pessoas t\u00eam do fato de fazer parte de um grupo social que tem uma forma peculiar de ocupar o espa\u00e7o. No caso das fam\u00edlias pobres, o sentimento de ser marginal, de fazer parte de uma esp\u00e9cie de \u201cres\u00edduo social\u201d, \u00e9 um fator-chave para que a segrega\u00e7\u00e3o produza efeitos profundos de desintegra\u00e7\u00e3o social. [...]. Em segundo lugar, o aspecto subjetivo da segrega\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionado \u00e0 identidade e ao prest\u00edgio atribu\u00eddos a bairros ou \u00e1reas inteiras da cidade. De um lado, encontram-se os estigmas territoriais que se encarregam de marcar os bairros \u201cruins\u201d. Todos que l\u00e1 vivem s\u00e3o suspeitos. De outro, os bairros de prest\u00edgio, denominados \u201cexclusivos\u201d pelos corretores de im\u00f3veis, o que n\u00e3o deixa de ser eloq\u00fcente por si mesmo. Viver em tal \u00e1rea outorga status e outras vantagens mais tang\u00edveis, como a qualidade dos servi\u00e7os e das infra-estruturas (SABATINI e SIERRALTA, 2006: 171-172).\nA import\u00e2ncia atribu\u00edda, pelos autores, \u00e0 dimens\u00e3o subjetiva da segrega\u00e7\u00e3o refor\u00e7a elementos que certificam a relev\u00e2ncia de pesquisas qualitativas, capazes de possibilitar uma compreens\u00e3o mais ampla do fen\u00f4meno, que venham a enriquecer investiga\u00e7\u00f5es quantitativas pautadas na medi\u00e7\u00e3o da segrega\u00e7\u00e3o.\nPara Michel Wieviorka (2007: 65), o conceito de segrega\u00e7\u00e3o \u00e9 amb\u00edguo, j\u00e1 que denota tanto um processo quanto as suas consequ\u00eancias. Pode ser empregado para designar diferentes realidades, tais como \u00e9tnicas, raciais e sociais. Segundo o autor, \u201ca segrega\u00e7\u00e3o racial \u00e9, pois, ao mesmo tempo um processo e seu resultado: mant\u00e9m um\ngrupo a dist\u00e2ncia, localizado em espa\u00e7os pr\u00f3prios que lhes s\u00e3o reservados, enclaves, guetos, territ\u00f3rios de um tipo ou de outro\u201d (WIEVIORKA, 2007:65). \u00c9 capaz de ser abertamente racial, ou proceder mais de quest\u00f5es econ\u00f4micas e sociais do que estritamente racistas, mas resultar em uma separa\u00e7\u00e3o racial, ou ainda ser simultaneamente social e racial, ou seja, uma articula\u00e7\u00e3o entre racismo e exclus\u00e3o social (WIEVIORKA, 2007: 66-67).\nA segrega\u00e7\u00e3o pode ainda ser legitimada pelo Estado, como ocorreu na \u00c1frica do Sul, com o apartheid, e nos Estados Unidos, com a institucionaliza\u00e7\u00e3o de leis de segrega\u00e7\u00e3o racial. Essas duas realidades resultaram de um processo de coloniza\u00e7\u00e3o rigorosamente alicer\u00e7ado na hierarquia entre senhor e escravizado e restrita miscigena\u00e7\u00e3o, o que acarretou um modelo de segrega\u00e7\u00e3o racial expl\u00edcito. A situa\u00e7\u00e3o do Brasil, no entanto, \u00e9 peculiar, pois, ao contr\u00e1rio dos exemplos mencionados, no que diz respeito \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o, houve consider\u00e1vel intercurso sexual entre senhores e escravizadas, baseado, sobretudo, na explora\u00e7\u00e3o da mulher negra5, o que propiciou significativo grau de miscigena\u00e7\u00e3o.\nApesar de projetos e pol\u00edticas solidificadas de branqueamento e de \u201climpeza\u201d das cidades, alicer\u00e7ados no pensamento eugenista e higienista, determinantes na reestrutura\u00e7\u00e3o de diversas cidades brasileiras e na consolida\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es urban\u00edsticos enraizados no racismo, um aspecto que torna peculiar o estudo sobre segrega\u00e7\u00e3o urbana e racial no Brasil refere-se \u00e0 aus\u00eancia, em nossa hist\u00f3ria, de leis abertamente segregacionistas. O fato de n\u00e3o reproduzirmos a segrega\u00e7\u00e3o expl\u00edcita dos Estados Unidos, fortaleceu a ideia de que \u00e9ramos um povo sem preconceitos e que a nossa tentativa de branqueamento teria sido um processo menos perverso. O reconhecimento da segrega\u00e7\u00e3o racial no Brasil \u00e9, portanto, um fen\u00f4meno relativamente recente. \u00c9 preciso considerar, todavia, que a marginaliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o negra nas periferias pobres - por quest\u00f5es econ\u00f4micas, sociais, raciais, pol\u00edticas ou culturais, ou mesmo a combina\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplos elementos - culmina, no \u00e2mbito urbano, em uma forma de segrega\u00e7\u00e3o racial que requer problematiza\u00e7\u00e3o.\nEm geral, nos Estados Unidos, os estudos sobre segrega\u00e7\u00e3o, desde os cl\u00e1ssicos produzidos no \u00e2mbito da Escola de Chicago, focalizam extensivamente a quest\u00e3o racial,\n5\tCf. NASCIMENTO, Abdias. O genoc\u00eddio do negro brasileiro: processo de um racismo mascarado. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1978.\nprincipalmente atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o dos guetos negros e latinos. Nas pesquisas empreendidas na Am\u00e9rica Latina, no entanto, especialmente no Brasil, as an\u00e1lises do fen\u00f4meno da segrega\u00e7\u00e3o adquirem contornos mais proficuos de debates e investiga\u00e7\u00f5es na esfera socioecon\u00f3mica. Desse modo, os estudos precursores desenvolvidos no campo das rela\u00e7\u00f5es raciais no Brasil abordam em menores propor\u00e7\u00f5es a segrega\u00e7\u00e3o. Da mesma forma, os estudos sobre segrega\u00e7\u00e3o urbana nas cidades brasileiras tendem a n\u00e3o abarcar a ra\u00e7a como categoria anal\u00edtica relevante para se pensar este fen\u00f3meno. O foco principal desses estudos incide sobre classes sociais, quest\u00f5es econ\u00f4micas e de mercado imobili\u00e1rio. Em suma, a concep\u00e7\u00e3o geral que se estabeleceu \u00e9 de que, na conjuntura brasileira, a segrega\u00e7\u00e3o n\u00e3o comportaria a quest\u00e3o racial e o inverso tamb\u00e9m seria uma realidade. Assim, a explica\u00e7\u00e3o para a concentra\u00e7\u00e3o extensiva de negros em territ\u00f3rios marginalizados de diversas cidades brasileiras se restringiu a justificativa da presen\u00e7a maci\u00e7a de negros na classe baixa.\nA escassez da abordagem da quest\u00e3o racial nos estudos sobre segrega\u00e7\u00e3o urbana desenvolvidos no Brasil, bem como a insufici\u00eancia de uma problematiza\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica da segrega\u00e7\u00e3o urbana no campo das rela\u00e7\u00f5es raciais brasileiras devem-se, primordialmente, \u00e0 compara\u00e7\u00e3o com o modelo de segrega\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos, onde historicamente, a discrimina\u00e7\u00e3o racial obteve o suporte de leis segregacionistas. Essa compara\u00e7\u00e3o \u00e9 equivocada, uma vez que n\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o as especificidades hist\u00f3ricas, pol\u00edticas, socioecon\u00f4micas, culturais e urbanas de cada regi\u00e3o, sobretudo no que diz respeito \u00e0s singularidades nos processos de coloniza\u00e7\u00e3o, escraviza\u00e7\u00e3o e as respectivas consequ\u00eancias para cada localidade. Para estudar o fen\u00f4meno da segrega\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o negra nas cidades brasileiras \u00e9 fundamental a compreens\u00e3o de que no Brasil se constituiu um modelo de racismo espec\u00edfico, que se sustenta pela sua nega\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, ancorado numa ilus\u00f3ria ideia de democracia racial.\nObserva-se, no entanto, desde o final da d\u00e9cada de 1980, uma tend\u00eancia crescente de amplia\u00e7\u00e3o do debate sobre ra\u00e7a e espa\u00e7o urbano no Brasil. Dentre os estudos que abordam os processos urbanos brasileiros, tendo-se a ra\u00e7a como categoria de an\u00e1lise, evidenciam-se as pesquisas empreendidas por Raquel Rolnik (1989), Edward Telles (1993, 2003, 2012), Jo\u00e3o H. Costa Vargas (2005), Maria Nilza da Silva (2006), Andrelino de Oliveira Campos (2012), Renato Emerson dos Santos (2012), Danilo Fran\u00e7a (2010, 2014) e outros, com as quais iremos dialogar mais adiante. Conv\u00e9m sublinhar que pesquisas que combinam discuss\u00f5es sobre ra\u00e7a e espa\u00e7o urbano n\u00e3o\nignoram quest\u00f5es econ\u00f4micas e sociais. Elas expandem a discuss\u00e3o integrando a quest\u00e3o racial, visto que an\u00e1lises pautadas estritamente em quest\u00f5es socioecon\u00f3micas n\u00e3o t\u00eam sido suficientes para compreender as peculiaridades da popula\u00e7\u00e3o negra que, ainda hoje, \u00e9 maioria nos territ\u00f3rios marginalizados de muitas cidades brasileiras. Em conson\u00e2ncia com a maioria das cidades do pa\u00eds, em Londrina a popula\u00e7\u00e3o negra tamb\u00e9m se encontra presente, em maiores propor\u00e7\u00f5es, nas localidades mais prec\u00e1rias.\nEm face do que foi exposto at\u00e9 aqui, este estudo prop\u00f5e uma abordagem \u00e0s indaga\u00e7\u00f5es previamente explicitadas, que resultam de uma trajet\u00f3ria de trabalho iniciada em 2006, junto ao Grupo de Pesquisa Estudos Afro-Brasileiros e Rela\u00e7\u00f5es Raciais (CNPq/UEL). Composto inicialmente por estudantes provenientes dos programas UNIAFRO6 e AFROATITUDE7 e, subsequentemente, por outros estudantes interessados no estudo das rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais, no grupo sobressa\u00edram os projetos de pesquisa: \u2018Territ\u00f3rio e Segrega\u00e7\u00e3o Urbana: O Lugar da Popula\u00e7\u00e3o Negra em Londrina\u2019 (2006-2012) e \u2018A Popula\u00e7\u00e3o Negra em Londrina: Mem\u00f3ria e Realidade Social\u2019 (20092015). Em mar\u00e7o de 2009, o Grupo de Pesquisa deu origem ao Laborat\u00f3rio de Cultura e Estudos Afro-Brasileiros (LEAFRO-UEL)8.\nA relev\u00e2ncia do problema estudado est\u00e1 no aprofundamento do debate sobre as condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o negra na cidade e no esfor\u00e7o de amplia\u00e7\u00e3o de caminhos poss\u00edveis para uma problematiza\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica sobre segrega\u00e7\u00e3o urbana articulada \u00e0 quest\u00e3o racial, nos campos de conhecimento das rela\u00e7\u00f5es raciais e da sociologia urbana no Brasil. Al\u00e9m disso, como afirma Rezende (2014: 07) estudos situados territorialmente t\u00eam a vantagem de apreender as peculiaridades presentes em espa\u00e7os espec\u00edficos. Nesse caso, os territ\u00f3rios precarizados, situados nas extremidades das cidades, devem ser estudados n\u00e3o apenas no que se tem de objetivamente comprovado, por meio de dados quantitativos, mas tamb\u00e9m atrav\u00e9s de dados qualitativos, prop\u00edcios para desvelar subjetividades que impactam a vida da popula\u00e7\u00e3o negra.\n6\tO Projeto UNIAFRO foi lan\u00e7ado pelo MEC no in\u00edcio de 2005 com o objetivo de estimular as universidades a contribuir para o cumprimento da Lei 10.639/03, que tornou obrigat\u00f3rio e ensino da hist\u00f3ria e cultura afro-brasileira e africana nas escolas.\n7\tO Programa Integrado de A\u00e7\u00f5es Afirmativas para Negros (Brasil AfroAtitude) foi uma parceria entre o Programa Nacional de DST e AIDS, do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, e as universidades p\u00fablicas que possu\u00edam Programa de A\u00e7\u00e3o Afirmativa para negros e adotavam o sistema de cotas para acesso ao ensino superior.\n8\tO projeto de extens\u00e3o foi instaurado com o financiamento da Secretaria de Ci\u00eancia, Tecnologia e Ensino Superior (SETI) e \u00e9 coordenado pela Prof.a Maria Nilza da Silva.\nPara estudar o fen\u00f4meno da segrega\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o negra em Londrina, al\u00e9m da discuss\u00e3o te\u00f3rica - que busca combinar contribui\u00e7\u00f5es diversas acerca das rela\u00e7\u00f5es raciais no Brasil e cidades brasileiras, assim como perspectivas decoloniais, as quais privilegiam o pensamento pluralista e propositivo e permitem analisar dimens\u00f5es do objeto de investiga\u00e7\u00e3o sob outros prismas - o estudo reconhece experi\u00eancias e pontos de vista de sujeitos que vivenciam os processos e os resultados da segrega\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de pesquisas emp\u00edricas empreendidas por interm\u00e9dio de entrevistas qualitativas. Esta articula\u00e7\u00e3o entre conhecimento acad\u00eamico (teorias) e conhecimento baseado na experi\u00eancia (depoimentos orais) segue as contribui\u00e7\u00f5es epistemol\u00f3gicas de Boaventura de Sousa Santos, pautadas estas, na ecologia de saberes, que nos parece pertinente na investiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica com sujeitos que experimentam transcursos de desqualifica\u00e7\u00e3o e invisibiliza\u00e7\u00e3o sociais.\nPara Santos, a supremacia do pensamento moderno ocidental se sustenta por meio da supress\u00e3o de outras formas de conhecimento. Imposta como padr\u00e3o universal, tal racionalidade cient\u00edfica configura-se, na vis\u00e3o do autor, como um modelo totalit\u00e1rio, uma vez que \u201cnega o car\u00e1ter racional a todas as formas de conhecimento que n\u00e3o se pautarem pelos seus princ\u00edpios epistemol\u00f3gicos e pelas suas regras metodol\u00f3gicas\u201d (SANTOS, 1987: 7). Assim, a ecologia de saberes seria um dispositivo de confronta\u00e7\u00e3o desta monocultura, visto que tem como base o reconhecimento da pluralidade de conhecimentos (sendo um deles a ci\u00eancia moderna), incluindo a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica n\u00e3o-europeia, bem como conhecimentos n\u00e3o-cient\u00edficos. \u201cA ecologia de saberes se baseia na ideia de que o conhecimento \u00e9 interconhecimento\u201d (SANTOS, 2007: 24).\nIsso pressup\u00f5e o exerc\u00edcio inverso da l\u00f3gica com a qual estamos habituados, uma vez que n\u00e3o se trata de levar o conhecimento concebido como cient\u00edfico para a comunidade externa, ao contr\u00e1rio, implica em reconhecer, valorizar e integrar conhecimentos produzidos por cidad\u00e3os e movimentos sociais, que circulam fora dos limites da universidade, ao trabalho acad\u00eamico9. Nessa perspectiva, ouvir o que tem a dizer os sujeitos a respeito de suas experi\u00eancias, caracteriza-se como uma tentativa de distanciamento de concep\u00e7\u00f5es que os relega a mera condi\u00e7\u00e3o de objetos de pesquisa. N\u00e3o se trata, neste caso, de \u201cdar voz\u201d aos sujeitos, eles j\u00e1 a possuem. Trata-se de\n9\tCf. SANTOS, Boaventura de Sousa. Para al\u00e9m do pensamento Abissal: das linhas globais a uma ecologia de saberes. In: SANTOS, Boaventura; MENESES, Maria Paula (orgs). Epistemologias do Sul. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2010.\nampliar a escuta, ouvir suas hist\u00f3rias pessoais e buscar compreender as condi\u00e7\u00f5es sociais que constituem o grupo do qual esses sujeitos fazem parte.\nEm busca de respostas \u00e0 primeira quest\u00e3o de pesquisa, referente aos mecanismos que operam na produ\u00e7\u00e3o da segrega\u00e7\u00e3o urbana da popula\u00e7\u00e3o negra em Londrina, foi realizado um aprofundamento bibliogr\u00e1fico referente \u00e0s rela\u00e7\u00f5es raciais no Brasil; aos estudos urbanos, com enfoque nas cidades brasileiras; \u00e0 hist\u00f3ria de Londrina, urbaniza\u00e7\u00e3o e processos de segrega\u00e7\u00e3o na cidade; e estudos decoloniais, como perspectiva epistemol\u00f3gica. Com vistas a uma an\u00e1lise contextualizada, utilizamos como respaldo a consulta ao acervo de entrevistas qualitativas realizadas por pesquisadores e acad\u00eamicos do Laborat\u00f3rio de Cultura e Estudos Afro-Brasileiros (LEAFRO-UEL) - de que fa\u00e7o parte desde a forma\u00e7\u00e3o - com chefes de fam\u00edlia, negros e negras, a maioria moradora da cidade h\u00e1 mais de 30 anos, residentes em diversos bairros10 de Londrina, focalizando os seus deslocamentos espaciais intra-urbanos at\u00e9 a \u00faltima inser\u00e7\u00e3o territorial. O acervo \u00e9 constitu\u00eddo por 72 entrevistas realizadas entre 2006 e 2012. N\u00e3o nos ativemos a uma reconstru\u00e7\u00e3o extenuante desses dados secund\u00e1rios; nem \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o de depoimentos; nosso objetivo com esse material foi ampliar as possibilidades de identifica\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da segrega\u00e7\u00e3o urbana da popula\u00e7\u00e3o negra em Londrina, considerando tamb\u00e9m a experi\u00eancia daqueles que a vivenciaram e vivenciam. Esses dados fornecem um panorama geral, um suporte no desvelamento das peculiaridades desse processo, at\u00e9 ent\u00e3o, pouco abordadas nos escritos sobre a cidade.\nPara abordar a segunda quest\u00e3o de pesquisa, referente ao modo como residir em territ\u00f3rios segregados, demarcados por designa\u00e7\u00f5es depreciativas, pode impactar pessoas negras no que diz respeito \u00e0s suas subjetividades, realizamos, em 2017, a investiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica alicer\u00e7ada em entrevistas qualitativas, semiestruturadas, com negros e negras entre 18 e 35 anos idade, com o intento de considerar tamb\u00e9m os problemas que afligem os sujeitos mais jovens, inseridos nas din\u00e2micas urbanas atuais. Protagonizam essa constru\u00e7\u00e3o dez entrevistados, cinco moradores e ex-moradores do Jardim Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, assentamento urbano situado nas extremidades da zona sul de Londrina, e cinco moradores do Residencial Vista Bela, conjunto habitacional localizado nas extremidades da zona norte da cidade. Foram muitos os motivos que me\n10\tO termo bairro \u00e9 utilizado para designar uma unidade territorial na qual est\u00e1 inserido o entrevistado.\nlevaram \u00e0 escolha do Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria e do Res. Vista Bela, entre os principais: a elevada concentra\u00e7\u00e3o de negros; a posi\u00e7\u00e3o espacial desses territ\u00f3rios, mais especificamente, a localiza\u00e7\u00e3o nas extremidades da cidade; e as representa\u00e7\u00f5es sociais depreciativas relacionadas a esses territ\u00f3rios e aqueles que neles residem, ideia amplamente refor\u00e7ada pelos ve\u00edculos locais de comunica\u00e7\u00e3o, sobretudo pelo jornalismo policial. Nessa etapa as narrativas dos entrevistados foram expostas e debatidas. Conv\u00e9m ressaltar que n\u00e3o tivemos como prop\u00f3sito empreender um estudo aprofundado sobre esses bairros, mas sim elucidar, atrav\u00e9s deles, experi\u00eancias e percep\u00e7\u00f5es que sujeitos negros t\u00eam em rela\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o em que vivem e \u00e0 cidade. A discuss\u00e3o foi conduzida a partir de tr\u00eas eixos centrais: os estigmas territoriais; a discrimina\u00e7\u00e3o racial e as viol\u00eancias.\nA tese est\u00e1 dividida em quatro cap\u00edtulos, cujos temas foram assim distribu\u00eddos:\n\u2756 Constatando-se a extensiva aglomera\u00e7\u00e3o de negros em espa\u00e7os segregados de diversas cidades do Brasil e a intensa estigmatiza\u00e7\u00e3o dessa popula\u00e7\u00e3o e dos territ\u00f3rios nos quais ela est\u00e1 concentrada em maiores propor\u00e7\u00f5es, o objetivo do primeiro cap\u00edtulo, intitulado Ra\u00e7a e Espa\u00e7o Urbano no Brasil, \u00e9 promover uma revis\u00e3o te\u00f3rica acerca da segrega\u00e7\u00e3o urbana circunscrita \u00e0 quest\u00e3o racial. Para melhor compreender este fen\u00f4meno, nesta se\u00e7\u00e3o, recorremos a produ\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas que discutem a segrega\u00e7\u00e3o considerando a ra\u00e7a como categoria anal\u00edtica. A inten\u00e7\u00e3o ao revisar esses trabalhos \u00e9 de fomentar o debate com vistas a compreender os mecanismos que atuam estimulando a segrega\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o negra nos territ\u00f3rios socialmente marginalizados, bem como identificar as principais consequ\u00eancias dessa din\u00e2mica na vida daqueles que a vivencia.\n\u2756 O segundo cap\u00edtulo, intitulado Cidade e Colonialidade/Decolonialidade: A Constru\u00e7\u00e3o dos Matizes da Identidade de Londrina se prop\u00f5e a contextualizar o in\u00edcio da forma\u00e7\u00e3o da cidade, d\u00e9cadas de 19201950, situando-a no cen\u00e1rio nacional, e a constru\u00e7\u00e3o dos matizes da sua identidade, influenciada pela ideologia do branqueamento - um dos suportes do racismo no Brasil -esta, influenciadora tamb\u00e9m de projetos urban\u00edsticos de car\u00e1ter segregacionista. O debate \u00e9 conduzido tamb\u00e9m \u00e0 luz do conceito de colonialidade - forma de poder que se estabeleceu juntamente com o capitalismo moderno, colonial, eurocentrado, alicer\u00e7ado na ideia de ra\u00e7a, que serviu n\u00e3o apenas para classificar a popula\u00e7\u00e3o mundial, mas tamb\u00e9m hierarquiz\u00e1-la a partir da concep\u00e7\u00e3o de superioridade europeia e inferioridade\nafricana e ind\u00edgena e dos seus respectivos descendentes - que numa estreita articula\u00e7\u00e3o com o racismo \u00e0 brasileira, permeia a trajet\u00f3ria e cotidiano da cidade nas mais diversas esferas, tais como: a constru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria oficializada, que omite a presen\u00e7a de negros e ind\u00edgenas; o projeto arquitet\u00f4nico da cidade, que conta com diversos s\u00edmbolos que visam promover sua aproxima\u00e7\u00e3o com a capital inglesa, Londres; e a segrega\u00e7\u00e3o urbana de grupos historicamente subalternizados, principalmente negros. Evidenciamos que a l\u00f3gica do colonialismo, persistente sob a forma de colonialidade, articulada as especificidades do racismo no Brasil, alicer\u00e7ado na ideologia do branqueamento e no mito da democracia racial, serviu para, al\u00e9m de tantos outros infort\u00fanios, obstruir o reconhecimento das contribui\u00e7\u00f5es dos negros e a sua pr\u00f3pria exist\u00eancia. Explicitamos, por fim, sob os princ\u00edpios da decolonialidade, faces da hist\u00f3ria pouco conhecida, em constru\u00e7\u00e3o, na qual os negros n\u00e3o apenas estiveram presentes desde o in\u00edcio da forma\u00e7\u00e3o de Londrina, mas tamb\u00e9m desenvolveram estrat\u00e9gias de luta em benef\u00edcio da popula\u00e7\u00e3o negra e contra a discrimina\u00e7\u00e3o racial.\n\u2756\tNo terceiro cap\u00edtulo, intitulado Territ\u00f3rio e Segrega\u00e7\u00e3o Urbana: O \u201cLugar\u201d da Popula\u00e7\u00e3o Negra em Londrina abordamos os processos de segrega\u00e7\u00e3o urbana da popula\u00e7\u00e3o negra em Londrina, desde a expans\u00e3o urbana no contexto de efervesc\u00eancia cafeeira, no qual a cidade foi qualificada como a Capital Mundial do Caf\u00e9, at\u00e9 os dias atuais. A contextualiza\u00e7\u00e3o de cada per\u00edodo hist\u00f3rico propicia uma compreens\u00e3o mais s\u00f3lida do Mapa de Distribui\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o Negra em Londrina (2010), confirmativo de que este grupo social est\u00e1 concentrado, em maiores propor\u00e7\u00f5es, nos territ\u00f3rios pobres, situados nos limites da cidade, muitos dos quais foram, s\u00e3o, ou possuem focos de ocupa\u00e7\u00f5es irregulares. Al\u00e9m das an\u00e1lises te\u00f3ricas, que auxiliam na compreens\u00e3o desse fen\u00f4meno em n\u00edveis estruturais, consideramos tamb\u00e9m dados emp\u00edricos, informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas de entrevistas qualitativas que propiciam a compreens\u00e3o da din\u00e2mica da segrega\u00e7\u00e3o urbana \u201cpor dentro\u201d (nuances e caracter\u00edsticas), a partir da perspectiva daqueles que a vivenciaram e vivenciam.\n\u2756\tO quarto cap\u00edtulo, intitulado Trajet\u00f3rias Negras em Territ\u00f3rios Segregados: Estigmas, Viol\u00eancias e Estrat\u00e9gias de Enfrentamento tem como objetivo demonstrar de que modo residir em territ\u00f3rios estigmatizados e marcados por incessantes designa\u00e7\u00f5es depreciativas pode impactar pessoas negras no que diz respeito \u00e0s suas subjetividades, modos de interpretar o mundo e de agir. Essa discuss\u00e3o n\u00e3o faria\nsentido sem a participa\u00e7\u00e3o daqueles que v\u00eam sofrendo amplamente os processos de segrega\u00e7\u00e3o na cidade e as suas consequ\u00eancias. Para melhor compreender esse problema, o foco central incide sobre as narrativas de dez entrevistados com idades entre 18 e 35 anos. Cinco s\u00e3o moradores ou ex-moradores do Jardim Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, zona sul; e os cinco restantes s\u00e3o moradores do Residencial Vista Bela, zona norte. Interessou-nos ouvir suas experi\u00eancias e perspectivas, sendo o fio condutor das narrativas os estigmas territoriais, a discrimina\u00e7\u00e3o racial e as viol\u00eancias.\nComo bem evidenciou bell hooks (1995), no processo colonial, o corpo negro foi percebido como desprovido de vontade, voz e subjetividade, isto \u00e9, concebido apenas para servir. \u00c9 nesse sentido que o enfoque em trajet\u00f3rias torna-se um privil\u00e9gio epistemol\u00f3gico, pois atrav\u00e9s dele \u00e9 poss\u00edvel n\u00e3o apenas reconhecer vozes por tanto tempo silenciadas nas hist\u00f3rias oficializadas, mas tamb\u00e9m elaborar conhecimentos sob outros prismas.\nO aprofundamento te\u00f3rico para a discuss\u00e3o do objeto de investiga\u00e7\u00e3o, sobre o qual trata a tese, se deu por meio do Est\u00e1gio de Doutoramento no Centro de Estudos Sociais (CES) da Universidade de Coimbra (UC), Portugal, como bolsista do Programa de Doutorado Sandu\u00edche no Exterior - PDSE-CAPES, acerca de quest\u00f5es urbanas, \u00e9tnico-raciais e, sobretudo epistemol\u00f3gicas, pautadas no pensamento decolonial, sobre o qual discorremos brevemente a seguir.\n* * *\nO Pensamento Decolonial Como Perspectiva Epistemol\u00f3gica\nEm linhas gerais, o pensamento decolonial pode ser compreendido como um esfor\u00e7o de revis\u00e3o do paradigma cient\u00edfico moderno, sobretudo no que diz respeito \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias sociais europeias na an\u00e1lise da realidade social de contextos e povos n\u00e3o-europeus. Isso n\u00e3o implica, no entanto, em desconsiderar as imprescind\u00edveis contribui\u00e7\u00f5es dos cl\u00e1ssicos, mas sim em evidenciar que o mundo \u00e9 epistemologicamente plural. A dimens\u00e3o que se critica \u00e9 a da colonialidade presente nas correntes can\u00f4nicas de pensamento, que, pautadas na racionalidade moderna, acabaram por suprimir a produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos provenientes de pa\u00edses perif\u00e9ricos, ou seja, daqueles n\u00e3o pertencentes aos centros hegem\u00f4nicos, assim como outras formas de saberes que n\u00e3o estivessem em conson\u00e2ncia com o legado euroc\u00eantrico, historicamente compreendido como absoluto, objetivo, soberano e universal. Com isso, se reconhece a exist\u00eancia de uma coloniza\u00e7\u00e3o epist\u00eamica e projeta-se a sua descoloniza\u00e7\u00e3o. Mais do que isso, como afirmam Oliveira e Candau (2010: 24): \u201cA decolonialidade representa uma estrat\u00e9gia que vai al\u00e9m da transforma\u00e7\u00e3o da descoloniza\u00e7\u00e3o, ou seja, sup\u00f5e tamb\u00e9m constru\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o\u201d.\nDa uni\u00e3o de pesquisadores de diferentes \u00e1reas e ativistas da Am\u00e9rica Latina, cr\u00edticos da universalidade do modelo epistemol\u00f3gico eurocentrado, nasceu o grupo Modernidad/Colonialidad n. A ideia central \u00e9 a de que o colonialismo persiste mesmo ap\u00f3s a descoloniza\u00e7\u00e3o, em termos territoriais, da Am\u00e9rica Latina, \u00c1frica e \u00c1sia, isto \u00e9, perdura estruturalmente, na forma de colonialidade, no campo do poder11 12 do saber13 e\n11\tCf.: https://calenda.org/324869?file=1.\n12\tSeguindo as contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas de Quijano, \u201ca Colonialidade do poder \u00e9 um conceito que d\u00e1 conta de um dos elementos fundantes do atual padr\u00e3o de poder, a classifica\u00e7\u00e3o social b\u00e1sica e universal da popula\u00e7\u00e3o do planeta em torno da id\u00e9ia de \u2018ra\u00e7a\u2019. Essa id\u00e9ia e a classifica\u00e7\u00e3o social e baseada nela (ou \u2018racista\u2019) foram originadas h\u00e1 500 anos junto com Am\u00e9rica, Europa e o capitalismo. S\u00e3o a mais profunda e perdur\u00e1vel express\u00e3o da domina\u00e7\u00e3o colonial e foram impostas sobre toda a popula\u00e7\u00e3o do planeta no curso da expans\u00e3o do colonialismo europeu. Desde ent\u00e3o, no atual padr\u00e3o mundial de poder, impregnam todas e cada uma das \u00e1reas de exist\u00eancia social e constituem a mais profunda e eficaz forma de domina\u00e7\u00e3o social, material e intersubjetiva, e s\u00e3o, por isso mesmo, a base intersubjetiva mais universal de domina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dentro do atual padr\u00e3o de poder\u201d (QUIJANO, 2002: 1).\n13\tA colonialidade do saber, ou, como expressa Mignolo (2006), colonialidade do conhecimento, refere-se \u00e0 cren\u00e7a na superioridade da ci\u00eancia e do saber ocidentais. Mais especificamente, diz respeito \u00e0 supress\u00e3o de saberes produzidos fora dos centros hegem\u00f4nicos, ou seja, aqueles situados na periferia do sistema-mundo moderno/colonial. Nessa perspectiva, desconsideram-se os saberes ind\u00edgenas, camponeses, populares, tradicionais e, at\u00e9 mesmo, a produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica elaborada em tais periferias. Cf. MIGNOLO, Walter. Os esplendores e as mis\u00e9rias da \u201cci\u00eancia\u201d: colonialidade, geopol\u00edtica do conhecimento e pluri-versalidade epist\u00e9mica. In: SANTOS, Boaventura de Sousa (Org.). Conhecimento Prudente para uma Vida Descente: Um discurso sobre as ci\u00eancias revisitado. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2006.\ndo ser14. Sendo assim, os problemas decorrentes do colonialismo persistem nas institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, no campo cient\u00edfico e nas hierarquias sociais, tendo como uma de suas estruturantes, a ra\u00e7a. Na esfera do saber, a colonialidade atua na nega\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de conhecimento n\u00e3o-europeia, relegando a planos inferiores o pensamento constitu\u00eddo fora dos centros hegem\u00f4nicos, considerado primitivo, atrasado e inferior, ou seja, pass\u00edvel de supress\u00e3o.\nMuitos dos objetivos do pensamento decolonial j\u00e1 estavam presentes nas propostas de autores p\u00f3s-coloniais. A perspectiva decolonial, no entanto, tem como um de seus pontos fundamentais o olhar sobre a Am\u00e9rica Latina, n\u00e3o contemplada na produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do movimento intelectual antecessor. Costa e Grosfoguel (2016: 16) comentam:\nApesar de uma longa hist\u00f3ria colonial na Am\u00e9rica Latina e de rea\u00e7\u00f5es aos efeitos da coloniza\u00e7\u00e3o, que podemos chamar de colonialidade, intelectuais dessa regi\u00e3o n\u00e3o figuraram e n\u00e3o figuram no campo de estudos p\u00f3s-coloniais. Por exemplo, Homi Bhabha, Edward Said e Gayatri Spivak - os nomes mais expressivos do campo acad\u00eamico p\u00f3s-colonial - n\u00e3o fazem nenhuma refer\u00eancia \u00e0 Am\u00e9rica Latina nos seus estudos.\nN\u00e3o somente, mas tamb\u00e9m em decorr\u00eancia do sil\u00eancio ou da oblitera\u00e7\u00e3o da teoria p\u00f3s-colonial \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es de intelectuais da Am\u00e9rica Latina \u00e9 que se constituiu na virada do mil\u00eanio uma rede de investiga\u00e7\u00e3o de intelectuais latino-americanos em torno da decolonialidade ou, como nomeia Arturo Escobar (2003), em torno de um programa de investiga\u00e7\u00e3o modernidade/colonialidade.\nOutra quest\u00e3o relevante \u00e9 a percep\u00e7\u00e3o de dificuldades de aplica\u00e7\u00e3o de teorias formuladas a partir da conjuntura do colonialismo franc\u00eas e ingl\u00eas na \u00c1frica e na \u00c1sia, na conjuntura do colonialismo ib\u00e9rico, na Am\u00e9rica Latina. Nesse sentido, entre os fatores que distinguem p\u00f3s-coloniais e decoloniais est\u00e3o as especificidades das experi\u00eancias colonialistas que cada regi\u00e3o vivenciou e seus respectivos resultados. \u00c9 como escreve Rosevics: \u201cO colonialismo na \u00c1sia e na \u00c1frica esteve ligado aos anglo-sax\u00f5es e franceses majoritariamente e se distingue no tempo e no espa\u00e7o, da a\u00e7\u00e3o dos portugueses e espanh\u00f3is na Am\u00e9rica Latina\u201d (ROSEVICS, 2017: 190).\n14\tMaldonado-Torres (2008: 96) afirma que: \u201cA colonialidade do Ser refere-se ao processo pelo qual o senso comum e a tradi\u00e7\u00e3o s\u00e3o marcados por din\u00e2micas de poder de car\u00e1cter preferencial: discriminam pessoas e tomam por alvo determinadas comunidades. O car\u00e1cter preferencial da viol\u00eancia pode traduzir-se na colonialidade do poder, que liga o racismo, a explora\u00e7\u00e3o capitalista, o controlo sobre o sexo e o monop\u00f3lio do saber, relacionando-os com a hist\u00f3ria colonial moderna\u201d.\nPara n\u00e3o correr o risco de cair no essencialismo que criticam, a rede de pesquisadores da decolonialidade busca, nas palavras de Costa e Grosfoguel (2016: 16) \u201cn\u00e3o somente provincializar a Europa, mas tamb\u00e9m toda e qualquer forma de conhecimento que se proponha a universaliza\u00e7\u00e3o, seja o p\u00f3s-colonialismo seja a pr\u00f3pria contribui\u00e7\u00e3o decolonial a partir da Am\u00e9rica Latina\u201d. Os autores escrevem ainda:\nA decolonialidade, como falamos acima, n\u00e3o se constitui num projeto acad\u00eamico que obrigaria aqueles que a adotassem a citar seus autores e conceitos chaves, nem se constitui numa esp\u00e9cie universalismo abstrato (um particular que ascende \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de um des\u00edgnio universal global). Caso isso ocorresse, estar\u00edamos nos deparando com um novo colonialismo intelectual n\u00e3o mais da Europa, mas da Am\u00e9rica Latina (COSTA e GROSFOGUEL, 2016: 20).\n\u00c9 sob esse prisma que os autores supracitados consideram como interven\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-acad\u00eamicas decoloniais a contribui\u00e7\u00e3o de diversos intelectuais e pesquisadores negros, tais como L\u00e9lia Gonz\u00e1les, Beatriz do Nascimento, Sueli Carneiro, Guerreiro Ramos, Abdias do Nascimento, Cl\u00f3vis Moura, que, de uma forma ou de outra, refletem a condi\u00e7\u00e3o social do negro no Brasil com base na diferen\u00e7a colonial, \u201ca partir do lugar epist\u00eamico de negro nessa sociedade\u201d (COSTA e GROSFOGUEL, 2016: 20).\nPara Renato Emerson Santos (2013), \u00e9 de grande valia refletir sobre as rela\u00e7\u00f5es raciais e a luta antirracista no Brasil em di\u00e1logo com o pensamento decolonial. Escreve o autor:\nConsideramos tal olhar pertinente para as quest\u00f5es raciais no Brasil n\u00e3o apenas pela centralidade que autores desta corrente (ver, p. ex., Quijano, 2005, 2007, 2010) atribuem \u00e0 ra\u00e7a enquanto princ\u00edpio e instrumento de domina\u00e7\u00e3o mundial nos \u00faltimos 500 anos, mas tamb\u00e9m por identificarmos proximidades e continuidades entre tais agendas e elementos das obras de importantes autores negros dedicados \u00e0 luta contra opress\u00f5es raciais, como Frantz Fanon em \u00c1frica ou Guerreiro Ramos no Brasil. Com efeito, estes e outros que s\u00e3o refer\u00eancias para a luta negra brasileira tamb\u00e9m se opunham de diferentes formas \u00e0 colonialidade - do saber, do poder e do ser (SANTOS, 2013: 95).\nNesse movimento de amplia\u00e7\u00e3o e aprofundamento da pertinente cr\u00edtica \u00e0s epistemologias dominantes, encontram-se tamb\u00e9m o soci\u00f3logo portugu\u00eas Boaventura de Sousa Santos e diversos investigadores do Centro de Estudos Sociais (CES) da Universidade de Coimbra, coordenado pelo referido professor. Estes t\u00eam-se empenhado na interlocu\u00e7\u00e3o entre esferas culturais heterog\u00eaneas e diferentes formas de produ\u00e7\u00e3o de\nconhecimentos, n\u00e3o se restringindo \u00e0 ocidental norte-euroc\u00eantrica. Santos e Meneses escrevem:\nO colonialismo, para al\u00e9m de todas as domina\u00e7\u00f5es por que \u00e9 conhecido, foi tamb\u00e9m uma domina\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica, uma rela\u00e7\u00e3o extremamente desigual entre saberes que conduziu \u00e0 supress\u00e3o de muitas formas de saber pr\u00f3prias dos povos e na\u00e7\u00f5es colonizadas, relegando muitos outros saberes para um espa\u00e7o de subalternidade (SANTOS; MENESES, 2010: 11).\nEm resposta aos problemas evidenciados, Santos elaborou uma proposta que visa enaltecer a diversidade epistemol\u00f3gica do mundo, designada por Epistemologias do Sul, baseada em tr\u00eas orienta\u00e7\u00f5es: \u201caprender que existe o Sul; aprender a ir para o Sul; aprender a partir do Sul e com o Sul\u201d (SANTOS, 1995, apud SANTOS e MENESES, 2010: 15). As Epistemologias do Sul s\u00e3o definidas da seguinte forma:\nTrata-se de um conjunto de interven\u00e7\u00f5es epistemol\u00f3gicas que denunciam a supress\u00e3o dos saberes levada a cabo, ao longo dos \u00faltimos s\u00e9culos, pela norma epistemol\u00f3gica dominante, valorizam os saberes que resistiram com \u00eaxito e as reflex\u00f5es que estes t\u00eam produzido e investigam as condi\u00e7\u00f5es de um di\u00e1logo horizontal entre conhecimentos. A esse di\u00e1logo entre saberes chamamos ecologia de saberes (SANTOS; MENESES, 2010: 11).\nO Sul, tal como designado por Santos, \u00e9 concebido como uma met\u00e1fora de sofrimento humano, como um campo de desafios epist\u00eamicos que busca reparar os danos decorrentes do capitalismo na sua rela\u00e7\u00e3o colonial com o mundo. Tal concep\u00e7\u00e3o do Sul acaba por se sobrepor, em partes, com o Sul geogr\u00e1fico, isto \u00e9, com os pa\u00edses e regi\u00f5es do mundo dominadas pelo colonialismo europeu que n\u00e3o alcan\u00e7aram graus de desenvolvimento econ\u00f4mico similares aos do Norte global (Europa e Am\u00e9rica do Norte). Essa sobreposi\u00e7\u00e3o, entretanto, n\u00e3o \u00e9 total devido a dois importantes fatores: a) existem desigualdades no interior do Norte geogr\u00e1fico, ou seja, h\u00e1 grupos sociais que foram submetidos \u00e0 domina\u00e7\u00e3o capitalista e colonialista nessa regi\u00e3o; b) similarmente, no Sul geogr\u00e1fico sempre existiu as \u201cpequenas Europas\u201d, isto \u00e9, elites que mant \u00eam seus privil\u00e9gios em virtude da domina\u00e7\u00e3o capitalista e colonial, mesmo ap\u00f3s as independ\u00eancias (SANTOS, MENEZES: 2010: 19). Essas elites continuam a exercer os seus dom\u00ednios contra as classes e grupos sociais, subordinados na contemporaneidade.\nOs autores que assumem a perspectiva da decolonialidade, ainda que n\u00e3o designem como tais as suas investiga\u00e7\u00f5es, compartilham dos objetivos das Epistemologias do Sul, posto que todos, de um modo ou de outro, contribuem para a\ndescoloniza\u00e7\u00e3o do saber. Na \u00f3tica desse movimento intelectual, que vem cada vez mais impactando as agendas de pesquisa atuais, busca-se colocar em evid\u00eancia n\u00e3o somente a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica desenvolvida nos pa\u00edses perif\u00e9ricos, mas tamb\u00e9m outras formas de conhecimento. Por conseguinte, a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica n\u00e3o pode pactuar com mecanismos de opress\u00e3o que silenciem sujeitos e coletividades, tornando-se imprescind\u00edvel o reconhecimento de suas vozes, historicamente silenciadas pelo colonialismo.\nSantos designa a epistemologia ocidental dominante como pensamento abissal, configurado como uma forma de pensamento que, atrav\u00e9s de linhas imagin\u00e1rias, divide o mundo (Norte e Sul) e o hierarquiza. Essas linhas apartam experi\u00eancia, saberes e atores sociais, classificando como \u00fateis, intelig\u00edveis e vis\u00edve is, os que ficam \u201cdo lado de c\u00e1 da linha\u201d e, como in\u00fateis ou perigosos, inintelig\u00edveis, objetos de supress\u00e3o e de esquecimento, os que ficam do \u201clado de l\u00e1 da linha\u201d (SANTOS, 2010: 20).\nPara o autor, a alternativa para esse problema estaria numa iniciativa epistemol\u00f3gica pautada no que ele cunhou de ecologia de saberes, com vistas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um pensamento p\u00f3s-abissal. \u201cComo ecologia de saberes, o pensamento p\u00f3s-abissal tem como premissa a ideia da diversidade epistemol\u00f3gica do mundo, o reconhecimento da exist\u00eancia de uma pluralidade de formas de conhecimento al\u00e9m do conhecimento cient\u00edfico\u201d (SANTOS, 2010: 54). A ecologia de saberes seria ent\u00e3o uma alternativa favor\u00e1vel \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do pensamento pluralista e propositivo, capaz de promover a expans\u00e3o de perspectivas da experi\u00eancia humana no mundo. \u201cPara uma ecologia de saberes, o conhecimento como interven\u00e7\u00e3o no real - n\u00e3o o conhecimento como representa\u00e7\u00e3o do real - \u00e9 a medida do realismo\u201d (SANTOS, 2010: 57).\nConsiderando-se que n\u00e3o h\u00e1 conhecimento sem pr\u00e1ticas e atores sociais e que \u201ctoda experi\u00eancia produz e reproduz conhecimento\u201d (SANTOS; MENESES, 2010: 15), a reconstru\u00e7\u00e3o dos processos de segrega\u00e7\u00e3o urbana circunscrita \u00e0 quest\u00e3o racial e \u00e0s suas consequ\u00eancias, proposta na presente pesquisa, s\u00f3 poderia ser completada atrav\u00e9s das experi\u00eancias individuais e coletivas do grupo que vem sofrendo intensamente esses processos, a saber, negros e negras moradores de territ\u00f3rios perif\u00e9ricos de Londrina.\n* * *\nCAP\u00cdTULO I\nRA\u00c7A E ESPA\u00c7O URBANO NO BRASIL\nDentre as diversas dimens\u00f5es das desigualdades raciais brasileiras destacam-se aquelas historicamente existentes na distribui\u00e7\u00e3o e inser\u00e7\u00e3o territorial da popula\u00e7\u00e3o negra no espa\u00e7o urbano. Constatando-se a extensiva aglomera\u00e7\u00e3o de negros em espa\u00e7os segregados de diversas cidades do Brasil e a intensa estigmatiza\u00e7\u00e3o dessa popula\u00e7\u00e3o e dos territ\u00f3rios nos quais ela est\u00e1 presente em maiores propor\u00e7\u00f5es, o objetivo deste cap\u00edtulo \u00e9 promover uma revis\u00e3o te\u00f3rica acerca da segrega\u00e7\u00e3o urbana tendo a ra\u00e7a como categoria de an\u00e1lise. Em virtude disso, selecionamos alguns estudos que promovem esta discuss\u00e3o sob o prisma de diferentes referenciais te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos.\nA inten\u00e7\u00e3o, ao revisar esses trabalhos, \u00e9 fomentar o debate com vistas a desvelar os mecanismos que estimulam a segrega\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o negra nos territ\u00f3rios da pobreza e tamb\u00e9m identificar as principais consequ\u00eancias dessa din\u00e2mica. Para isso, um importante passo introdut\u00f3rio \u00e9 revisitar algumas caracter\u00edsticas espec\u00edficas das rela\u00e7\u00f5es raciais no Brasil, que, como afirma Hofbauer (2011), foram edificadas, sobretudo, com base no ide\u00e1rio do branqueamento e no mito da democracia racial. Em seguida, versamos sobre as ra\u00edzes dos estudos urbanos no Brasil e, por fim, empreendemos o debate sobre ra\u00e7a e espa\u00e7o urbano.\n1.1.\tAspectos Gerais das Rela\u00e7\u00f5es Raciais no Brasil\nAs den\u00fancias de discrimina\u00e7\u00e3o racial no Brasil passaram a adquirir contornos mais s\u00f3lidos a partir da d\u00e9cada de 1930 com o ativismo negro, com destaque a organiza\u00e7\u00e3o da Frente Negra Brasileira e, mais tarde, do Teatro Experimental do Negro. No campo das Ci\u00eancias Sociais brasileiras, as rela\u00e7\u00f5es raciais e a condi\u00e7\u00e3o social do negro passaram a ser pauta na d\u00e9cada de 1950, atrav\u00e9s de pesquisas financiadas pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura (UNESCO). Antes do Projeto UNESCO os estudos sobre o negro eram basicamente de car\u00e1ter racialista ou voltados \u00e0 cultura e \u00e0 religi\u00e3o. No referido contexto, a UNESCO tinha como objetivo revelar ao mundo, que acabava de vivenciar o genoc\u00eddio decorrente do nazismo, caracter\u00edsticas das intera\u00e7\u00f5es raciais supostamente bem -sucedidas no pa\u00eds e, assim, contribuir na luta contra o racismo. As principais pesquisas, no entanto,\nrevelaram justamente o inverso, visto que as interpreta\u00e7\u00f5es demonstraram que o preconceito e a discrimina\u00e7\u00e3o racial, escamoteados por uma ideologia de democracia racial, constitu\u00edam as rela\u00e7\u00f5es sociais cotidianas estabelecidas no Brasil.\nDentre os pesquisadores estrangeiros que produziram estudos sobre o negro no Brasil, destacam-se Charles Wagley, da Columbia University, e Roger Bastide, da \u00c9cole Pratique des Hautes \u00c9tudes, Paris. Wagley e seus alunos realizaram pesquisas em munic\u00edpios da Bahia, com a coopera\u00e7\u00e3o de Thales de Azevedo e Costa Pinto (1950). Bastide realizou pesquisas na cidade de S\u00e3o Paulo em parceria com Florestan Fernandes (1955), que viria a se tornar corrente can\u00f4nica de pensamento no \u00e2mbito do Projeto UNESCO. Tamb\u00e9m desenvolveram pesquisas na capital paulista Virg\u00ednia Leone Bicudo (1945/2010) e Aniela Ginsberg (1955); Oracy Nogueira no interior paulista (1955); Lu\u00eds Aguiar Costa Pinto no Rio de Janeiro (1953) e Ren\u00e9 Ribeiro no Recife (1956). Posteriormente, Florestan Fernandes instituiu, na Universidade de S\u00e3o Paulo, a Escola Paulista de Sociologia, passando a contar com a participa\u00e7\u00e3o de seus alunos, Octavio Ianni e Fernando Henrique Cardoso, que empreenderam estudos sobre a condi\u00e7\u00e3o social do negro em Florian\u00f3polis (1960). O Projeto UNESCO15 contribuiu extensivamente n\u00e3o somente para uma compreens\u00e3o mais detalhada das especificidades das rela\u00e7\u00f5es raciais no Brasil, mas tamb\u00e9m para o desenvolvimento das Ci\u00eancias Sociais no pa\u00eds, sobretudo da Sociologia e Antropologia16.\n\u00c9 preciso considerar, todavia, que antes mesmo da publica\u00e7\u00e3o dos estudos patrocinados por esta ag\u00eancia internacional, intelectuais e ativistas negros, dentre os mais destacados, Abdias do Nascimento17 e Alberto Guerreiro Ramos, j\u00e1 vinham denunciando as discrimina\u00e7\u00f5es e os in\u00fameros problemas enfrentados pelos negros no pa\u00eds. Conquanto preteridos no \u00e2mbito acad\u00eamico - principalmente naquele contexto -deixaram marcas indel\u00e9veis atrav\u00e9s das suas produ\u00e7\u00f5es intelectuais e, sobretudo, pelo\n15\tNo contexto ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, no qual o mundo havia vivenciado as mais violentas manifesta\u00e7\u00f5es de racismo e intoler\u00e2ncia que culminaram com o genoc\u00eddio nazista, o principal objetivo da UNESCO era confirmar cientificamente a tese das rela\u00e7\u00f5es raciais bem sucedidas no Brasil, pois havia a ideia de que existia no pa\u00eds uma esp\u00e9cie de \u201cdemocracia racial\u201d. Para a UNESCO, a experi\u00eancia brasileira poderia se tornar um exemplo, uma inspira\u00e7\u00e3o para outras na\u00e7\u00f5es e contribuir para a constru\u00e7\u00e3o de um mundo mais fraterno. As pesquisas empreendidas em diferentes cidades brasileiras, contudo, n\u00e3o corresponderam \u00e0s expectativas da UNESCO, pois mostraram justamente o contr\u00e1rio do que a ag\u00eancia internacional pretendia comprovar, ao revelar que o Brasil estava repleto de pr\u00e1ticas discriminat\u00f3rias.\n16\tCf. MAIO, Marcos Chor. O Projeto Unesco e a Agenda das Ci\u00eancias Sociais no Brasil dos anos 40 e\n50. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais. ANPOCS, v. 14, n. 41, p. 141-158, out. 1999.\n17\tCf. NASCIMENTO, Abdias. Quilombo: vida, problemas e aspira\u00e7\u00f5es do negro, 1948-1959. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Universidade de S\u00e3o Paulo, 2003.\nenfrentamento de problemas pr\u00e1ticos e emergentes que assolavam a vida da popula\u00e7\u00e3o negra, na luta antirracista e nas aspira\u00e7\u00f5es por uma efetiva transforma\u00e7\u00e3o da realidade social deste contingente populacional, por interm\u00e9dio de uma agenda pol\u00edtica pautada na experi\u00eancia do ativismo negro e, como defendia Guerreiro Ramos, em uma sociologia de car\u00e1ter pragm\u00e1tico, em ato, isto \u00e9, em \u201cmangas de camisa\u201d 18. As discuss\u00f5es sobre a condi\u00e7\u00e3o social do negro n\u00e3o eram estudos meramente acad\u00eamicos, eram antes uma quest\u00e3o existencial e pol\u00edtica para esses intelectuais. Nesse sentido, a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica s\u00f3 faria sentido se servisse como dispositivo para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas sociais.\nAs pesquisas desenvolvidas no \u00e2mbito do Projeto UNESCO e a produ\u00e7\u00e3o de intelectuais negros marcaram amplamente a luta antirracista no Brasil da d\u00e9cada de 1950, sobretudo em decorr\u00eancia da substancial mudan\u00e7a no modelo de interpreta\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es raciais no pa\u00eds. O per\u00edodo foi assinalado pela ruptura, pelo menos no plano te\u00f3rico, com o paradigma das rela\u00e7\u00f5es raciais supostamente harm\u00f4nicas e democr\u00e1ticas no Brasil, associado a Gilberto Freyre19 - vigorante entre as d\u00e9cadas de 30 e 50, mas com acentuada influ\u00eancia na atualidade - e pela ascens\u00e3o de um paradigma sociol\u00f3gico que se destacava, primordialmente, atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o intelectual de Florestan Fernandes, eminente cr\u00edtico da interpreta\u00e7\u00e3o freyreana, especialmente da t\u00e3o propagada \u201cdemocracia racial\u201d, a qual alcunhou de mito20.\nConv\u00e9m evidenciar, entretanto, que, embora as pesquisas desenvolvidas por Florestan Fernandes tenham sido fundamentais para o reconhecimento da ra\u00e7a como categoria produtora de desigualdades, as an\u00e1lises desse autor, com base em referenciais marxistas, enfatizavam extensivamente a quest\u00e3o da classe como determinante na hierarquia social, enquanto a ra\u00e7a seria um resqu\u00edcio do sistema escravocrata\n18\tA sociologia propositiva e legitimamente nacional proposta pelo intelectual baiano visa uma atua\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, com a prioriza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento de pesquisas emergentes, conforme a realidade e os problemas espec\u00edficos do pa\u00eds, isto \u00e9, uma sociologia em \u201cmangas de camisa\u201d (sociologia em ato), contrapondo-se a uma sociologia importada ou \u201cenlatada\u201d (em h\u00e1bito), que o levou a tecer duras cr\u00edticas aos pensadores de seu tempo, bem como a ter suas propostas amplamente rejeitadas no \u00e2mbito acad\u00eamico, naquela conjuntura. Cf. REZENDE, Maria Jos\u00e9. Guerreiro Ramos e a Sociologia em \u201cMangas de Camisa\u201d: uma proposta de interven\u00e7\u00e3o nos processos de mudan\u00e7a social. Cadernos Ceru (USP), n.17, 2006.\n19\tEmbora a express\u00e3o \u201cdemocracia racial\u201d n\u00e3o tenha sido criada por Gilberto Freyre, sua obra, especialmente Casa-Grande &amp; Senzala, publicada pela primeira vez em 1933, estabeleceu as bases para a consolida\u00e7\u00e3o da ideia de um padr\u00e3o harm\u00f4nico das intera\u00e7\u00f5es raciais no pa\u00eds, que se configuraria na presumida \u201cdemocracia racial\u201d, cerne das cr\u00edticas de Florestan Fernandes.\n20\tCf. BASTIDE, Roger; FERNANDES, Florestan. Rela\u00e7\u00f5es Raciais Entre Negros e Brancos em S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Anhembi, 1955.\npredestinado ao desaparecimento, \u00e0 medida que o negro conseguisse se inserir na sociedade de classes, o que n\u00e3o ocorreu.\nNo final da d\u00e9cada de 1970, tempo hist\u00f3rico em que o Movimento Negro contestava veementemente o mito da democracia racial, o campo de estudos sobre o negro no Brasil foi marcado pela importante contribui\u00e7\u00e3o de Carlos Hasenbalg. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s principais pesquisas sobre ra\u00e7a desenvolvidas no pa\u00eds at\u00e9 ent\u00e3o, em que se destaca a marcante obra de Florestan Fernandes A Integra\u00e7\u00e3o do Negro na Sociedade de Classes, Hasenbalg avan\u00e7ou no sentido de evidenciar que o preconceito e a discrimina\u00e7\u00e3o raciais n\u00e3o deveriam ser compreendidos como uma heran\u00e7a do passado escravocrata, suscept\u00edvel do desaparecimento \u00e0 medida que o negro alcan\u00e7asse posi\u00e7\u00f5es de classes similares \u00e0quelas ocupadas pelos brancos, como acreditava Fernandes (HASENBALG, 2005: 81). \u00c9 nesse ponto que Hasenbalg teceu eminentes cr\u00edticas \u00e0s teses do autor. Enfatizou, em sua pesquisa, que a industrializa\u00e7\u00e3o e os avan\u00e7os da sociedade capitalista n\u00e3o suprimiam a ra\u00e7a como crit\u00e9rio de hierarquiza\u00e7\u00e3o social, pois a discrimina\u00e7\u00e3o com base na ra\u00e7a era compat\u00edvel com o capitalismo. Mais do que compat\u00edvel, como analisa Quijano (2007), a ra\u00e7a, como dispositivo de domina\u00e7\u00e3o, \u00e9 um crit\u00e9rio imprescind\u00edvel para a consolida\u00e7\u00e3o e sustenta\u00e7\u00e3o do sistema capitalista.\nO ponto crucial da pesquisa de Hasenbalg \u00e9 que a explora\u00e7\u00e3o de classe e a discrimina\u00e7\u00e3o racial se articulam como dispositivos de explora\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o negra . Diz o autor: \u201ca ra\u00e7a, como tra\u00e7o fenot\u00edpico historicamente elaborado, \u00e9 um dos crit\u00e9rios mais relevantes que regulam os mecanismos de recrutamento para ocupar posi\u00e7\u00f5es na estrutura de classes e no sistema de estratifica\u00e7\u00e3o social\u201d (HASENBALG, 1979: 118).\nNa atualidade, muitas produ\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas t\u00eam abordado as faces contempor\u00e2neas do racismo e a associa\u00e7\u00e3o desse fen\u00f4meno multifacetado e multidimensional com outras formas de discrimina\u00e7\u00e3o, opress\u00e3o e estigmatiza\u00e7\u00e3o, que intensificam as desigualdades e preservam o \u201cciclo de desvantagens cumulativas21 22\u201d desse grupo social. As desigualdades raciais e os danos provocados pelo racismo s\u00e3o\n21\tEste ponto \u00e9 bem desenvolvido por Hasenbalg no Cap\u00edtulo III: Estrutura de Classes, Estratifica\u00e7\u00e3o Social e Ra\u00e7a, do livro: Discrimina\u00e7\u00e3o e Desigualdades Raciais no Brasil. Rio de Janeiro: Graal, 1979.\n22\tCf. HASENBALG, Carlos; SILVA, Nelson do Valle. Estrutura Social, Mobilidade e Ra\u00e7a. Instituto de Pesquisas do Rio de Janeiro: V\u00e9rtice, 1988. Cf. tamb\u00e9m: SILVA, Nelson do Valle. Extens\u00e3o e Natureza das Desigualdades Raciais no Brasil. In: GUIMAR\u00c3ES, Antonio S. A; HUNTLEY, Lynn (Orgs.). Tirando a M\u00e1scara: ensaios sobre o racismo no Brasil. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2000, p. 33-51.\nconstatados nas mais diversas esferas da vida social, tais como educa\u00e7\u00e3o (MUNANGA, 2000, 2005; SILVA, 2002; FONSECA, 2002; CAVALLEIRO, 2005; PACHECO e SILVA, 2007; SOTERO, 2013), trabalho (BENTO, 1995; DIEESE, 2005; LIMA, RIOS e FRAN\u00c7A, 2013), sa\u00fade (SENNA e LIMA, 2012; GOES e NASCIMENTO, 2012), traumas e sa\u00fade ps\u00edquica (KON, SILVA e ABUD, 2017) e tantas outras. Na presente pesquisa, buscamos promover o debate acerca das rela\u00e7\u00f5es raciais e as din\u00e2micas de segrega\u00e7\u00e3o urbana da popula\u00e7\u00e3o negra. Para melhor compreens\u00e3o, abordamos as principais correntes de pensamento que influenciaram as pesquisas urbanas no contexto brasileiro.\n1.2.\tPrincipais Ra\u00edzes dos Estudos Urbanos no Brasil\nO espa\u00e7o urbano \u00e9 objeto de an\u00e1lise de diversas \u00e1reas do saber, notadamente de duas vertentes intr\u00ednsecas das Ci\u00eancias Sociais: a Sociologia e a Antropologia. No Brasil, as pesquisas desenvolvidas nessa tem\u00e1tica tiveram como referenciais diferentes escolas de pensamento, destacando-se a Escola Sociol\u00f3gica de Chicago, a Escola Antropol\u00f3gica de Manchester e a Escola Marxista Francesa de Sociologia Urbana (MENDOZA, 2005: 440). Conv\u00e9m mencionar que diversos conceitos e modelos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos desenvolvidos no \u00e2mbito das referidas escolas, apesar de imprescind\u00edveis ao desenvolvimento dessa \u00e1rea de estudos, n\u00e3o escapam \u00e0 colonialidade a qual criticamos no presente trabalho, sobretudo nos casos em que n\u00e3o foram feitas as devidas adequa\u00e7\u00f5es \u00e0s especificidades do contexto estudado. Todavia, revisitar suas perspectivas auxilia na compreens\u00e3o acerca das produ\u00e7\u00f5es sobre o tema, contribui\u00e7\u00f5es e necessidade de aprimorar, ou mesmo ou mesmo renovar, tais campos de conhecimento.\nAntes da emers\u00e3o das escolas supracitadas, h\u00e1 reconhecimento de contribui\u00e7\u00f5es antecessoras de Friedrich Engels, que, ainda na primeira metade do s\u00e9culo XIX, empreendeu relevante estudo sobre as condi\u00e7\u00f5es da classe trabalhadora na Inglaterra, mais especificamente em Manchester, aonde chegou a residir. Focalizou, principalmente, os processos de: industrializa\u00e7\u00e3o; urbaniza\u00e7\u00e3o capitalista como dispositivo de segrega\u00e7\u00e3o social; pauperiza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores; e problemas de habita\u00e7\u00e3o na conjuntura de deflagra\u00e7\u00e3o da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial23. O pensamento de\n23\tCf. ENGELS, Friedrich. A Situa\u00e7\u00e3o da Classe Trabalhadora na Inglaterra. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2010. Dispon\u00edvel em: httDs://avrtonbecalle.f\u00edles.wordDress.com/2015/07/engels-a-situac3a7c3a3o-da-classe-trabalhadora-na-inglaterra-boitempo.pdf. Acesso em: 10, nov., 2017. Cf. Tamb\u00e9m: ENGELS, Friedrich. A Quest\u00e3o da Habita\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte: Aldeia Global, 1979.\nEngels, assim como o de Marx, foram retomados por autores como Henri Lefebvre, importante refer\u00eancia no campo dos estudos urbanos.\nDentre os estudos precursores desenvolvidos no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, mais especificamente entre 1915 e 1930, sobressaem aqueles realizados no \u00e2mbito da Escola de Chicago, nos Estados Unidos, que tem entre os seus principais pensadores Robert Park, William Thomas, Louis Wirth, Ernest Burgess, Robert Mackenzie e outros, considerando que a Escola teve diferentes gera\u00e7\u00f5es de estudiosos. Como evidencia M\u00e1rio Eufr\u00e1sio (2013: 10), a Escola de Chicago foi a primeira escola de sociologia urbana da hist\u00f3ria da sociologia.\nA sociologia urbana desenvolvida na Escola de Chicago ganhou notoriedade ao produzir estudos sobre os problemas sociais que emergiam em decorr\u00eancia do amplo e r\u00e1pido crescimento de cidades norte-americanas, especialmente de Chicago e Nova York, devido \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o e avan\u00e7o da sociedade capitalista. Entre o final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do XX, a cidade recebeu intensos fluxos migrat\u00f3rios, que deram origem \u00e0 aglomera\u00e7\u00e3o de grupos sociais heterog\u00eaneos e culturas plurais a dividirem o mesmo espa\u00e7o urbano. A Escola buscou, ent\u00e3o, atrav\u00e9s de seus estudos, alternativas \u00e0s adversidades resultantes desses processos, tais como pobreza, conflitos \u00e9tnico-raciais, segrega\u00e7\u00e3o e aumento da criminalidade24.\nA referida Escola foi pioneira na combina\u00e7\u00e3o de formula\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e pr\u00e1tica etnogr\u00e1fica direcionada ao contexto urbano sob um vi\u00e9s sociol\u00f3gico. O pensamento constru\u00eddo em seu dom\u00ednio, que teve significativa influ\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica de Georg Simmel, inaugurou m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica diversificados e inovadores para o contexto, sobretudo emp\u00edricos, com destaque \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de fontes documentais e depoimentos orais, que vieram a impulsionar o que conhecemos hoje por pesquisa qualitativa. Como evidencia Fr\u00fagolli Jr. (2007: 14-18), esta Escola se tornou centro de refer\u00eancia em pesquisas urbanas ao conceber a cidade como \u201claborat\u00f3rio privilegiado de an\u00e1lise da mudan\u00e7a social\u201d.\nPesquisadores desta Escola realizaram investiga\u00e7\u00f5es pioneiras sobre segrega\u00e7\u00e3o socioespacial na cidade. Robert Park, um dos mais importantes pensadores desse grupo, passou a interpretar a cidade como um eminente laborat\u00f3rio social. Escreve Park, \u201cos processos de segrega\u00e7\u00e3o estabelecem dist\u00e2ncias morais que fazem da cidade\n24 Cf. COULON, Alain. A Escola de Chicago. Campinas: Papirus, 1995.\num mosaico de pequenos mundos que se tocam, mas n\u00e3o se interpenetram\u201d. Essa din\u00e2mica permite que o indiv\u00edduo percorra f\u00e1cil e rapidamente de um meio moral a outro, incitando a \u201cexperi\u00eancia fascinante, mas perigosa, de viver ao mesmo tempo em v\u00e1rios mundos diferentes e cont\u00edguos, mas de outras formas amplamente separados.\" (PARK, 1979: 62).\nA produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e a sociologia qualitativa expandida pela Escola de Chicago - que mais tarde passou a incorporar tamb\u00e9m m\u00e9todos quantitativos, evidenciando que os procedimentos poderiam ser complementares - veio a influenciar estudiosos de diversas partes do mundo, ao abrir caminhos para a reflex\u00e3o sobre problemas urbanos e suas complexidades. Como afirma Isaac Joseph, no final da d\u00e9cada de 1970 o pensamento dessa Escola foi introduzido na Fran\u00e7a, com significativa mudan\u00e7a paradigm\u00e1tica nas Ci\u00eancias Sociais do pa\u00eds, ap\u00f3s 20 anos de predomin\u00e2ncia de teorias estruturalistas e do materialismo hist\u00f3rico (JOSEPH, 1999: 4). Essa Escola veio a influenciar tamb\u00e9m pesquisadores brasileiros, especialmente ap\u00f3s a vinda de Donald Pierson ao Brasil, em decorr\u00eancia do seu trabalho de doutoramento sobre rela\u00e7\u00f5es raciais no pa\u00eds, mais especificamente na Bahia, orientado por Robert Park (MAIO e LOPES, 2017). Ap\u00f3s defender sua tese, nos Estados Unidos, retornou ao Brasil para lecionar na Escola Livre de Sociologia e Pol\u00edtica (ELSP).\nComo afirma Mendonza (2005: 441), no Brasil, a Escola de Chicago exerceu influ\u00eancia especialmente em tr\u00eas campos de conhecimento: I. nas rela\u00e7\u00f5es raciais (negros, brancos e imigrantes); II. nos estudos de comunidades (pequenas cidades rurais); III. nos estudos na cidade (S\u00e3o Paulo, principalmente). No campo das rela\u00e7\u00f5es raciais, Pierson, principal difusor das ideias dessa Escola no Brasil, veio a influenciar pesquisadores como Oracy Nogueira e Virg\u00ednia Leone Bicudo, que foram seus alunos na ELSP. Nogueira se tornou conhecido por sua importante contribui\u00e7\u00e3o no campo das rela\u00e7\u00f5es raciais no Brasil, ao desvelar especificidades da discrimina\u00e7\u00e3o racial no pa\u00eds baseadas no preconceito de marca (fen\u00f3tipo ou apar\u00eancia) e n\u00e3o de origem (ascend\u00eancia), como nos Estados Unidos25.\nBicudo, por sua vez, foi orientada por Pierson em seu trabalho de mestrado intitulado: \u2018Atitudes Raciais de Pretos e Mulatos em S\u00e3o Paulo\u2019. O trabalho de Bicudo,\n25\tCf. NOGUEIRA, O. Preconceito de Marca: as rela\u00e7\u00f5es raciais em Itapetininga. S\u00e3o Paulo: Edusp, 1998.\ndefendido em 1945, embora pioneiro no campo das rela\u00e7\u00f5es raciais brasileiras, focalizando o contexto da capital paulista, s\u00f3 veio a p\u00fablico no ano de 2010 em livro organizado por Marcos Chor Maio26. A Invisibiliza\u00e7\u00e3o da pesquisa de Virg\u00ednia Bicudo, assim como da produ\u00e7\u00e3o intelectual de tantas outras intelectuais negras, como L\u00e9lia Gonzalez e Beatriz Nascimento, nos leva a refletir sobre as limita\u00e7\u00f5es do contexto e da pr\u00f3pria racionalidade inerente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, alicer\u00e7ada em pressupostos brancos e patriarcais, capazes de definir quais pensamentos poderiam ser legitimados e quais n\u00e3o.\nMendonza, ao discorrer sobre a influ\u00eancia de Pierson e da Escola de Chicago sobre os estudos urbanos desenvolvidos na cidade de S\u00e3o Paulo entre 1935 e 1950, mostra que tal influ\u00eancia foi mais marcante nas pesquisas que antecederam o que viria a se configurar, posteriormente, como Sociologia Urbana, isso porque no Brasil, nesse contexto, n\u00e3o havia uma agenda institucional de pesquisa que compreendesse a cidade como objeto de estudo expressivo (MENDONZA, 2005: 459). Nessa perspectiva, afirma Mendonza (2005: 448): \u201cApesar da influ\u00eancia te\u00f3rica da escola, ela n\u00e3o foi um modelo de identidade para os soci\u00f3logos no Brasil, para formar uma escola de pensamento com essa linha te\u00f3rica\u201d.\nConforme afirma Gilberto Velho, as Ci\u00eancias Sociais no Brasil tiveram como principal refer\u00eancia o marxismo e o estruturalismo, em suas diversas subdivis\u00f5es. Na d\u00e9cada de 1960 houve forte tend\u00eancia \u00e0 rejei\u00e7\u00e3o de teorias norte-americanas, vistas como empiristas e pouco sofisticadas. Entretanto, em per\u00edodo posterior, na d\u00e9cada de 1970, a Escola de Chicago voltou a influenciar, de modo mais consistente, cientistas sociais brasileiros, especialmente antrop\u00f3logos do Museu Nacional, Universidade Federal do Rio de Janeiro, dentre os quais se destaca o pr\u00f3prio autor (Gilberto Velho). Esta influ\u00eancia, no entanto, intercorreu por meio de pesquisadores de gera\u00e7\u00f5es subsequentes \u00e0s primeiras forma\u00e7\u00f5es da Escola de Chicago, sobretudo Erving Goffman e Howard Becker, com suas abordagens te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas pautadas na perspectiva do interacionismo simb\u00f3lico. Escreve Velho: \u201cO trabalho de campo e a pesquisa em geral t\u00eam, certamente, em Becker e Goffman poderosas inspira\u00e7\u00f5es\u201d (VELHO, 2002: 14).\n26\tCf. BICUDO, Virg\u00ednia Leone. Atitudes Raciais de Pretos e Mulatos em S\u00e3o Paulo (1945). Edi\u00e7\u00e3o organizada por Marcos Chor Maio. S\u00e3o Paulo: Editora Sociologia e Pol\u00edtica, 2010.\nAinda na d\u00e9cada de 1970, a Antropologia Urbana passou a ter mais notoriedade no Brasil. Al\u00e9m da Escola de Chicago, ela recebeu influ\u00eancias da Escola de Manchester, que tinha como um dos seus principais focos o estudo de na\u00e7\u00f5es africanas. Essa Escola tamb\u00e9m focalizava a quest\u00e3o da mudan\u00e7a social, por\u00e9m, sob a \u00f3tica estrutural-funcionalista. Dentre os desdobramentos da Escola em estudos empreendidos na Inglaterra destacam-se as pesquisas sobre etnicidade urbana realizadas por Abner Cohen (FR\u00daGOLI Jr, 2005: 150).\nNa \u00e1rea da Sociologia, por\u00e9m, adquiriam cada vez mais vigor, desde a d\u00e9cada de 1960, produ\u00e7\u00f5es cient\u00edficas de autores da sociologia urbana de inspira\u00e7\u00e3o marxista, que se desenvolveu na Fran\u00e7a, destacando-se Henri Lefebvre e Manuel Castells. Esses autores, como muitos outros da sociologia urbana de matriz marxista, cada qual com suas peculiaridades, criticaram veementemente o culturalismo e a escassez de reflex\u00f5es mais consistentes no campo da economia e da pol\u00edtica na produ\u00e7\u00e3o de investigadores da Escola de Chicago. Houve, de antem\u00e3o, uma tentativa de explicar os problemas inerentes ao espa\u00e7o urbano por meio de an\u00e1lises \u201cmacroestruturais\u201d, alicer\u00e7adas no marxismo estruturalista, cuja caracter\u00edstica seria uma \u201cestrutura sem sujeitos\u201d (FRUGOLI Jr., 2005: 140). Nessa perspectiva, a cidade estaria essencialmente subordinada \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a do capital. N\u00e3o obstante, devido a acentuadas transforma\u00e7\u00f5es e \u00e0 exacerba\u00e7\u00e3o de diversos problemas de ordem social, postos em evid\u00eancia gra\u00e7as \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de movimentos sociais em busca de moradia, sobretudo em cidades da Am\u00e9rica Latina, a exemplo de S\u00e3o Paulo, esta situa\u00e7\u00e3o acarretou uma progressiva relativiza\u00e7\u00e3o da \u201cestrutura sem sujeitos\u201d, visto que tal din\u00e2mica veio a refor\u00e7ar a rela\u00e7\u00e3o entre quest\u00f5es urbanas e quest\u00f5es pol\u00edticas (FRUGOLI Jr., 2005: 140).\nNa segunda metade do s\u00e9culo XX, sobretudo com a consolida\u00e7\u00e3o de pesquisadores da Escola Marxista Francesa, na qual se destacou o pensamento de Lefebvre, considerado um dos principais int\u00e9rpretes da obra de Marx na Fran\u00e7a, exacerbam-se cada vez mais cr\u00edticas vigorosas \u00e0s formula\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas da Escola de Chicago. Dentre as obje\u00e7\u00f5es introdut\u00f3rias, evidencia-se a redu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o urbana a aspectos exteriores ao modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista (SOUZA, 2005: 72). A ideia predominante na sociologia urbana de orienta\u00e7\u00e3o marxista \u00e9 de que os processos de urbaniza\u00e7\u00e3o se constituiriam como uma dimens\u00e3o espacial da din\u00e2mica de acumula\u00e7\u00e3o capitalista.\nNa linha marxista da compreens\u00e3o da cidade, destaca-se tamb\u00e9m Castells, que evidenciou como limita\u00e7\u00f5es da sociologia urbana da Escola de Chicago a aus\u00eancia de uma problematiza\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o da sociedade em classes antag\u00f4nicas e os problemas dela decorrentes (CASTELLS, 2000: 138). Criticou ainda a interpreta\u00e7\u00e3o de din\u00e2micas desencadeadas no espa\u00e7o urbano, tais como a segrega\u00e7\u00e3o, elucidadas por pesquisadores da Escola de Chicago como situa\u00e7\u00f5es naturais e espont\u00e2neas, isto \u00e9, inerentes \u00e0 din\u00e2mica urbana, ao inv\u00e9s de socialmente produzidas. Desde a d\u00e9cada de 1970, Castells passou a exercer ampla influ\u00eancia no Brasil, especialmente sobre pesquisadores que buscavam compreender quest\u00f5es referentes ao crescimento da cidade de S\u00e3o Paulo e da urbaniza\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica27. Em sua importante obra A quest\u00e3o Urbana, Castells focaliza a ideologia formulada pela classe dominante como fator primordial de disposi\u00e7\u00e3o desequilibrada de servi\u00e7os e equipamentos p\u00fablicos. Em linhas gerais, o autor percebe a cidade como lugar de consumo coletivo e de luta social da classe trabalhadora, abordando a quest\u00e3o urbana de modo intr\u00ednseco ao processo de reprodu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a do trabalho28.\nLogo se levantaram obje\u00e7\u00f5es mais contundentes \u00e0 Escola de Chicago. Entre pesquisadores brasileiros, elas incidem, principalmente, sobre a concep\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica da sociedade, que teve como influ\u00eancia modelos te\u00f3ricos pautados no \u201cevolucionismo social\u201d. Robert Park, Ernest Burgess e Roderick McKenzie, ao conceberem a cidade como um espa\u00e7o ecol\u00f3gico, estariam respaldando suas an\u00e1lises em modelos metodol\u00f3gicos provenientes das ci\u00eancias naturais, mais especificamente, do darwinismo social. De acordo com Negri (2008: 132), para os estudiosos desta Escola, a cidade funcionava como um organismo vivo onde aquele que melhor se ajustasse seria capaz de habitar as \u00e1reas mais valorizadas, assemelhando-se isso ao processo de \u201csele\u00e7\u00e3o natural das esp\u00e9cies\u201d, adaptado por Durkheim para a sociedade humana. Escreve Negri (2008: 134):\nO maior equ\u00edvoco desta escola foi o de ter tomado para a sociedade uma teoria constru\u00edda para os elementos naturais e ter constru\u00eddo bases para a \u201cnaturaliza\u00e7\u00e3o\u201d das rela\u00e7\u00f5es sociais nas cidades. A segrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial foi tomada como algo inerente \u00e0s cidades, atrav\u00e9s de quest\u00f5es de cunho racial, \u00e9tnico e cultural. Como se ser segregado ou n\u00e3o fizesse parte do cotidiano do espa\u00e7o urbano, das rela\u00e7\u00f5es \u201cnaturais\u201d entre as pessoas, ou seja, somente aquele que se\n27\tCf. ARANTES, Pedro Fiori. Em Busca do Urbano: Marxistas e a cidade de S\u00e3o Paulo nos anos de 1970. Novos Estudos 83, Mar\u00e7o 2009.\n28\tCf. CASTELLS, Manuel. A Quest\u00e3o Urbana. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1983.\nOutra cr\u00edtica se refere aos modelos de an\u00e1lise desenvolvidos especialmente para cidades norte-americanas, o que os tornariam pouco aplic\u00e1veis \u00e0 realidade da Am\u00e9rica Latina (PRETECEILLE, 2004; NEGRI, 2008; VILLA\u00c7A, 2011). A cr\u00edtica de Villa\u00e7a (2011: 38) recai, principalmente, sobre a l\u00f3gica dos c\u00edrculos conc\u00eantricos para se discutir a quest\u00e3o da segrega\u00e7\u00e3o. Escreve o autor:\nAs abordagens sob a \u00f3ptica centro versus periferia, quando ultrapassam a descri\u00e7\u00e3o, limitam-se a denunciar a injusti\u00e7a, n\u00e3o conseguindo explicar a segrega\u00e7\u00e3o nem articul\u00e1-la ao restante da estrutura urbana e da totalidade social. Al\u00e9m disso - e isso j\u00e1 seria motivo suficiente para rejeit\u00e1-la -, \u00e9 falsa como descri\u00e7\u00e3o da segrega\u00e7\u00e3o. Segundo ela, em nossas metr\u00f3poles (e tamb\u00e9m nossas cidades m\u00e9dias e grandes), a segrega\u00e7\u00e3o dar-se-ia segundo c\u00edrculos conc\u00eantricos, com os mais ricos no centro e os mais pobres na periferia. Essa falsa vis\u00e3o decorre da teoria dos c\u00edrculos conc\u00eantricos da Escola de Chicago, do in\u00edcio do s\u00e9culo XX. O Rio de Janeiro, por exemplo, sempre desmentiu essa vis\u00e3o, pois a Zona Sul nunca teve periferia pobre. Seja no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, tempo em que Ipanema e Leblon eram periferia, seja no tempo em que Barra da Tijuca o era, seja hoje, quando o Recreio dos Bandeirantes o \u00e9. Favela incrustada na mancha urbana (como a Rocinha) n\u00e3o \u00e9 periferia segundo nenhum conceito do termo. Al\u00e9m disso, em S\u00e3o Paulo, Granja Viana, Alphaville ou Aldeia da Serra mostram que h\u00e1 d\u00e9cadas existem \u00e1reas mais ricas n\u00e3o s\u00f3 fora do centro, mas na periferia afastada (VILLA\u00c7A, 2011: 38-39).\nApesar das pertinentes cr\u00edticas dos autores \u00e0s muitas limita\u00e7\u00f5es das investiga\u00e7\u00f5es da Escola Chicago, em diversas esferas, sobretudo no que concerne \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de modelos norte-americanos, sem as devidas adequa\u00e7\u00f5es, em cidades latinoamericanas, que acabam por apresentar baixo potencial explicativo sobre a nossa realidade, conv\u00e9m refletir a respeito da necessidade de tais cr\u00edticas serem contextualizadas. A teoria das zonas conc\u00eantricas, por exemplo, foi desenvolvida por Burgess para um contexto espec\u00edfico, no caso, algumas cidades estadunidenses em pleno desenvolvimento industrial, com car\u00e1ter ainda introdut\u00f3rio.\nNessa perspectiva, V\u00e9ras chama aten\u00e7\u00e3o para o fato de que muitas cr\u00edticas \u00e0 Escola de Chicago t\u00eam sido feitas de modo caricatural, isto \u00e9, sem uma compreens\u00e3o adequada de seus pressupostos te\u00f3ricos mais amplos. Para a autora, \u00e9 importante salientar que \u201cseus t\u00f3picos s\u00e3o baseados nas caracter\u00edsticas das cidades norte-\namericanas das d\u00e9cadas de 20 e 30 e n\u00e3o podem ser generalizados nem para outras cidades do capitalismo industrial, muito menos para cidades pr\u00e9-capitalistas\u201d (VERAS, 2000: 30). Assim, conv\u00e9m sublinhar que as importantes obje\u00e7\u00f5es feitas \u00e0 Escola de Chicago deveriam ser estendidas a toda tentativa de universaliza\u00e7\u00e3o de modelos de an\u00e1lise que n\u00e3o levam em considera\u00e7\u00e3o as peculiaridades do contexto analisado, quest\u00e3o esta discutida por Guerreiro Ramos desde a d\u00e9cada de 1950, na obra Redu\u00e7\u00e3o Sociol\u00f3gica , e hoje extensivamente problematizada pelos estudos decoloniais.\nRetomando a contribui\u00e7\u00e3o de autores de orienta\u00e7\u00e3o marxista, conv\u00e9m-nos mencionar o ge\u00f3grafo brit\u00e2nico David Harvey, cuja obra intelectual e posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica s\u00e3o bastante difundidas no Brasil, com amplo enfoque na cidade como cerne tanto das indaga\u00e7\u00f5es referentes ao capital e \u00e0s lutas de classes, quanto das reivindica\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es de movimentos sociais urbanos. No que diz respeito \u00e0 segrega\u00e7\u00e3o, Harvey, a compreende como uma distin\u00e7\u00e3o residencial entre grupos e tal distin\u00e7\u00e3o se daria devido \u00e0 diferen\u00e7a de renda . Ideia semelhante \u00e9 defendida por Negri (2008), que, ao elaborar uma an\u00e1lise acerca da segrega\u00e7\u00e3o socioespacial, afirma que esse processo decorre muito mais de fatores econ\u00f4micos do que de qualquer outro, isto \u00e9, devido \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o das classes sociais conforme o ac\u00famulo de capital de cada grupo. Desse modo, Negri, em ampla sintonia tamb\u00e9m com as ideias de Castells, defende que a ocupa\u00e7\u00e3o de determinados bairros depende \u201cda reprodu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho que o capital precisa para reproduzir-se\u201d (NEGRI, 2008: 135).\nApesar da import\u00e2ncia de todo aporte te\u00f3rico formulado no campo da sociologia urbana de abordagem marxista, considerando-se as especificidades de cada vertente, tais an\u00e1lises, ao centralizarem extensivamente as dimens\u00f5es econ\u00f4micas e seus desdobramentos como, praticamente, \u00fanicas determinantes dos dilemas urbanos, entre os quais se encontra a segrega\u00e7\u00e3o entre grupos sociais nas cidades, deixam de elucidar outras dimens\u00f5es desse fen\u00f4meno t\u00e3o complexo. As lacunas deixadas por essa linha de pensamento, corrente can\u00f4nica no campo da sociologia urbana brasileira, abriram caminhos para formula\u00e7\u00e3o de reflex\u00f5es que incorporam outras interfaces da segrega\u00e7\u00e3o, a exemplo da quest\u00e3o racial.\n29\tRAMOS, Alberto Guerreiro. A Redu\u00e7\u00e3o Sociol\u00f3gica. 3a ed. Rio de Janeiro: Editora da UFRJ, 1996.\n30\tCf. HARVEY, David. A Justi\u00e7a Social e a Cidade. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1980.\nA produ\u00e7\u00e3o dos autores at\u00e9 aqui mencionados \u00e9 ampla, n\u00e3o cabendo retomar pensamentos t\u00e3o densos, extensivamente discutidos na literatura. As Escolas, correntes de pensamento e produ\u00e7\u00e3o intelectual de cada autor t\u00eam sua import\u00e2ncia e comp\u00f5em o hall de conhecimentos acumulados que impulsionam novas reflex\u00f5es. A presen\u00e7a maci\u00e7a de negros em territ\u00f3rios marginalizados de diversas cidades brasileiras tem suscitado outros olhares e debates sobre o fen\u00f4meno, al\u00e9m de estimular constru\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas ajustadas aos problemas que precisam ser enfrentados em nosso pa\u00eds.\nComo bem evidencia Renato Emerson dos Santos (2012: 28), pensar sobre \u201cQuest\u00f5es Urbanas e Racismo nos desafia a olhar as manifesta\u00e7\u00f5es e express\u00f5es concretas e subjetivas do racismo no espa\u00e7o urbano, o que \u00e9 tamb\u00e9m, por outro lado, utilizar o espa\u00e7o urbano como chave de compreens\u00e3o do racismo\u201d. Nessa perspectiva, se nos embasarmos estritamente na explica\u00e7\u00e3o de que, se a maioria da popula\u00e7\u00e3o brasileira a residir nas territorialidades perif\u00e9ricas \u00e9 negra devido ao grupo negro ser maioria nas classes menos favorecidas economicamente, sem uma an\u00e1lise mais comprometida da quest\u00e3o, corremos o risco de reproduzir o mito da democracia racial.\nA t\u00edtulo de exemplo, a quest\u00e3o econ\u00f4mica n\u00e3o \u00e9 suficiente para explicar resultados de pesquisas quantitativas, sobre os \u00edndices de segrega\u00e7\u00e3o com base na ra\u00e7a, tais como as empreendidas por Telles (2003; 2012) e Fran\u00e7a (2014), que demonstram que brancos e negros de mesma condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica n\u00e3o necessariamente ocupam o mesmo territ\u00f3rio na cidade. Tampouco possui consistente potencial para ajudar a compreender subjetividades, combina\u00e7\u00f5es e superposi\u00e7\u00f5es de hierarquias que acabam por impactar, de modo singular, indiv\u00edduos e grupos pertencentes a uma mesma classe social. Para melhor ilustrar essa problem\u00e1tica, reproduzimos um exemplo fornecido por Santos:\nSer uma mulher negra, praticante de candombl\u00e9 e baiana condiciona experi\u00eancias sociais distintas das de um homem, branco, crist\u00e3o e paulista - e isso vale tanto na Bahia como em S\u00e3o Paulo. Ambos, do ponto de vista das rela\u00e7\u00f5es de classe, podem ser prolet\u00e1rio, ocupar posi\u00e7\u00f5es semelhantes na estrutura produtiva, mas suas experi\u00eancias de domina\u00e7\u00e3o, controle e explora\u00e7\u00e3o no capitalismo (o que envolve tamb\u00e9m formas e taxas de explora\u00e7\u00e3o) ser\u00e3o distintas (SANTOS, 2012: 42).\n\u00c9 em virtude dessas e de outras singularidades de nosso contexto que, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, t\u00eam crescido consideravelmente o n\u00famero de estudos que discutem a quest\u00e3o da segrega\u00e7\u00e3o urbana tendo ra\u00e7a como categoria de an\u00e1lise. Em busca de\nmelhor compreender a condi\u00e7\u00e3o social da popula\u00e7\u00e3o negra na cidade, recorremos a alguns estudos que focalizam esta discuss\u00e3o, a partir de diferentes modelos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos.\n1.3.\tSegrega\u00e7\u00e3o Urbana e Quest\u00e3o Racial no Brasil\nNo Brasil, pesquisas sobre a segrega\u00e7\u00e3o urbana, com base na ra\u00e7a, v\u00eam sendo esbo\u00e7adas desde a d\u00e9cada de 1940, partindo da pesquisa de Pierson (1942) desenvolvida em Salvador31. Em sua investiga\u00e7\u00e3o, o autor constatou que a cor da pele dos moradores variava significativamente conforme a qualidade dos bairros. As \u00e1reas mais pobres eram habitadas majoritariamente por negros retintos e mesti\u00e7os de pele mais escura, ao passo que brancos e mesti\u00e7os de pele mais clara concentravam-se em localidades mais valorizadas. Embora reconhecesse a segrega\u00e7\u00e3o residencial por ra\u00e7a/cor, Pierson compreendeu que esse tipo de segrega\u00e7\u00e3o ocorria apenas na medida em que a cor e a classe coincidiam (TELLES, 2012: 170).\nOutro trabalho pioneiro na problematiza\u00e7\u00e3o da segrega\u00e7\u00e3o residencial por ra\u00e7a \u00e9 o de Costa Pinto, publicado pela primeira vez em 1953 e reeditada em 1998. O autor, ao desenvolver pesquisas sobre rela\u00e7\u00f5es raciais no Rio de Janeiro, entre outras quest\u00f5es, analisou a distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o na \u00e1rea urbana da cidade, com base no crit\u00e9rio de ra\u00e7a/cor, chegando \u00e0 conclus\u00e3o de que os territ\u00f3rios precarizados, especialmente as favelas, eram compostos, em sua maioria, por pessoas negras. Escreve o autor:\nEnquanto que, em cada cem habitantes do Rio de Janeiro, 27 s\u00e3o de cor, na popula\u00e7\u00e3o das favelas, em cada cem habitantes, 71 s\u00e3o de cor. Essa grande diferen\u00e7a, entre a propor\u00e7\u00e3o dos elementos de cor no Rio de Janeiro e a propor\u00e7\u00e3o dos elementos de cor nas \u00e1reas mais deterioradas da cidade, \u00e9 a forma mais expressiva pela qual se manifesta aqui a segrega\u00e7\u00e3o \u00e9tnica (COSTA PINTO, 1998: 146).\nPara Costa Pinto, a segrega\u00e7\u00e3o residencial com base na ra\u00e7a \u00e9 uma das dimens\u00f5es mais odiosas da discrimina\u00e7\u00e3o racial, pois impede que certos grupos, considerados inferiores, habitem determinadas localidades, reservadas aos grupos dominantes, que monopolizam o direito de se instalar (COSTA PINTO, 1998: 125). Apesar das especificidades de cada pesquisa, tanto a investiga\u00e7\u00e3o de Pierson, em Salvador, quanto \u00e0 de Costa Pinto, no Rio de Janeiro, enfatizam que a segrega\u00e7\u00e3o com\n31\tPIERSON, Donald. Negroes in Brazil: A Study of Race Contact at Bahia. Carbondale and Edwardsville. IL: Southern Illinois University Press, 1967 [1942].\ncrit\u00e9rio racial seria condicionada pela incapacidade econ\u00f4mica do grupo social em quest\u00e3o, ou seja, devido \u00e0 presen\u00e7a maci\u00e7a de negros na classe baixa.\nRaquel Rolnik, em 1989, desenvolveu um estudo que trouxe \u00e0 tona a substancialidade de an\u00e1lises espec\u00edficas sobre os processos de segrega\u00e7\u00e3o dos negros nas cidades brasileiras, tendo como foco central as cidades de S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro. Para discutir a quest\u00e3o, a autora centrou-se no exame dos processos hist\u00f3ricos e sociais que levaram a popula\u00e7\u00e3o negra a ocupar os territ\u00f3rios mais prec\u00e1rios, desprovidos de recursos m\u00ednimos de subsist\u00eancia, desde a conjuntura da supress\u00e3o do sistema escravocrata e emers\u00e3o da sociedade capitalista.\nEm seu percurso hist\u00f3rico, a autora contextualiza o cen\u00e1rio da entrada maci\u00e7a de imigrantes europeus no Brasil - fruto do projeto civilizat\u00f3rio adotado pelo pa\u00eds com vistas ao branqueamento f\u00edsico e cultural de seu povo - sobretudo em S\u00e3o Paulo, para preencher a m\u00e3o-de-obra na sociedade emergente, sucessora da escravista. A imigra\u00e7\u00e3o europeia e as novas demandas da sociedade capitalista refletiram amplamente na reconfigura\u00e7\u00e3o territorial das cidades de S\u00e3o Paulo e do Rio de Janeiro. Rolnik exp\u00f5e:\nEssa reestrutura\u00e7\u00e3o vinha adaptar a cidade senhorial-escravista aos padr\u00f5es da cidade capitalista, onde terra \u00e9 mercadoria e o poder \u00e9 medido por acumula\u00e7\u00e3o de riqueza. A face urbana desse processo \u00e9 uma esp\u00e9cie de projeto de \u201climpeza\u201d da cidade, baseado na constru\u00e7\u00e3o de um modelo urban\u00edstico e de sua imposi\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da interven\u00e7\u00e3o de um poder municipal rec\u00e9m-criado. Um dos principais alvos de interven\u00e7\u00e3o foram, nas duas cidades, justamente os territ\u00f3rios negros (ROLNIK, 1989: 6).\nO acentuado est\u00edmulo de deslocamento for\u00e7ado da massa de negros para os territ\u00f3rios da pobreza foi um processo violento nas duas cidades analisadas por Rolnik. Em S\u00e3o Paulo, num primeiro momento, os grupos sociais com maior poder aquisitivo passaram a abandonar os sobrados localizados no centro da cidade e a se deslocar para espa\u00e7os com maior privacidade e exclusividade, enquanto os negros se concentravam cada vez mais nos locais desocupados pelos segmentos privilegiados. Eram c\u00f4modos e casas coletivas situados na regi\u00e3o central ou n\u00facleos pr\u00f3ximos \u00e0 zona rural. Desta configura\u00e7\u00e3o, derivaram not\u00e1veis n\u00facleos negros, tais como o bairro do Bixiga, origin\u00e1rio do quilombo de Saracura (ROLNIK, 1989: 4).\nNa d\u00e9cada de 1890, os territ\u00f3rios negros em S\u00e3o Paulo, definidos por Rolnik como quilombos urbanos, come\u00e7aram a adquirir contornos mais consistentes. Logo\nesses quilombos paulistas passaram a ser vistos como lugares desprez\u00edveis, desqualificados, cujos habitantes nem sequer eram prolet\u00e1rios (ROLNIK, 1989: 7). N\u00e3o havia, no entanto, qualquer indaga\u00e7\u00e3o sobre os motivos da n\u00e3o-proletariza\u00e7\u00e3o daquele grupo social, que, como analisou Hasenbalg (2005: 189), sofreu intensamente a competi\u00e7\u00e3o desigual com os imigrantes europeus rec\u00e9m-chegados ao Brasil com um lugar na esfera ocupacional, ao passo que os negros concentravam-se extensivamente na base dessa pir\u00e2mide. Mesmo ap\u00f3s o estabelecimento do princ\u00edpio de igualdade, 1988, os brancos continuaram a se beneficiar das melhores oportunidades, tendo condi\u00e7\u00f5es de rejeitar as ocupa\u00e7\u00f5es mais desagrad\u00e1veis e mal-pagas (HASENBALG, 2005: 189).\nA imagem depreciativa dos territ\u00f3rios negros foi intensificada devido: \u00e0 aglomera\u00e7\u00e3o de pessoas, tidas como desclassificadas, que dividiam habita\u00e7\u00f5es coletivas da regi\u00e3o central; \u00e0 proximidade excessiva entre aqueles que nem sequer pertenciam ao mesmo n\u00facleo familiar; \u00e0 densidade de contatos, gestos, linguagem, dan\u00e7as; enfim, \u00e0 uma s\u00e9rie de elementos que conduziam \u00e0 ideia de promiscuidade, destoante da disciplina, organiza\u00e7\u00e3o e padr\u00f5es morais dos grupos economicamente mais abastados. N\u00e3o por acaso, antes mesmo da aboli\u00e7\u00e3o oficial da escravatura, em 1886, foi institu\u00eddo um c\u00f3digo de posturas municipal que: impedia a circula\u00e7\u00e3o de quituteiras, sob a alega\u00e7\u00e3o de que estas obstru\u00edam o tr\u00e2nsito; estimulava o desmantelamento dos mercados, posto que afrontavam a cultura da cidade; proibia que lideran\u00e7as religiosas exercessem suas atividades sob a acusa\u00e7\u00e3o de serem farsantes, e muito mais (ROLNIK, 1989: 7-8).\nDesse modo, n\u00e3o demorou muito para que o chamado \u201cCentro Velho\u201d de S\u00e3o Paulo fosse reconfigurado atrav\u00e9s dos \u201ctrabalhos de melhoramento da capital\u201d iniciados na administra\u00e7\u00e3o de Ant\u00f4nio Prado (1899-1911) e prosseguidos no governo de Ravmundo Duprat (1910-1914). As principais transforma\u00e7\u00f5es foram: alargamento das ruas, constru\u00e7\u00e3o de pra\u00e7as e alamedas e remodela\u00e7\u00f5es diversas. Para a cidade que pretendia modernizar-se tendo como base referenciais europeus, a presen\u00e7a negra seria uma afronta. Portando, inerente a essas transforma\u00e7\u00f5es veio \u00e0 tona o projeto de \u201climpeza\u201d da cidade, que acarretou o deslocamento e destrui\u00e7\u00e3o de mercados e tamb\u00e9m a demoli\u00e7\u00e3o de corti\u00e7os e pens\u00f5es da regi\u00e3o central, onde os negros estavam concentrados (ROLNIK, 1989: 8).\nComo analisa Rolnik, o caso do Rio de Janeiro foi ainda mais violento, uma vez que tais opera\u00e7\u00f5es de \u201climpeza\u201d atingiram diretamente os quilombos da cidade, a exemplo da regi\u00e3o portu\u00e1ria da Sa\u00fade e Gamboa, os corti\u00e7os e outras habita\u00e7\u00f5es coletivas da chamada Cidade Nova, que abarcava Sacramento, Santa Rita, Santana e Santo Ant\u00f4nio. Com vistas a sofisticar a imagem da cidade aos olhos estrangeiros, esta precisaria ser completamente remodelada e adaptada para a circula\u00e7\u00e3o exclusiva de \u201cpessoas de bem\u201d. A expuls\u00e3o de grandes contingentes da regi\u00e3o central do Rio de Janeiro resultou na intensa ocupa\u00e7\u00e3o dos morros, acabando por consolidar as favelas como territ\u00f3rios predominantemente negros. Devido \u00e0 proximidade de algumas favelas a bairros socialmente valorizados, chegaram a ser efetivados no Rio de Janeiro programas diversos de remo\u00e7\u00e3o de favelas, que teve grande vigor a partir da d\u00e9cada de 1960, culminando com o deslocamento de seus moradores para habita\u00e7\u00f5es populares que se configuravam como uma esp\u00e9cie de refaveliza\u00e7\u00e3o em outras \u00e1reas (ROLNIK, 1989: 13).\nApesar de todos os esfor\u00e7os, as favelas n\u00e3o s\u00f3 continuam a constituir o cen\u00e1rio do Rio de Janeiro, mas tamb\u00e9m a sofrer cada vez mais com a falta de investimento e pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para o desenvolvimento humano e econ\u00f4mico das comunidades, e, principalmente, com as a\u00e7\u00f5es cada vez mais repressivas, por parte do Estado, acentuadas com a interven\u00e7\u00e3o militar na esfera da seguran\u00e7a p\u00fablica decretada pelo governo de Michel Temer em fevereiro de 2018. As pol\u00edticas de seguran\u00e7a p\u00fablica, sobretudo as implementadas na \u00faltima d\u00e9cada no Rio de Janeiro, s\u00e3o alvo de pertinentes cr\u00edticas tecidas por diversos pesquisadores, dentre os quais, Marielle Franco, tanto na esfera de sua produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, quanto de sua atua\u00e7\u00e3o politica. Franco (2014) evidenciou que a ado\u00e7\u00e3o de tais pol\u00edticas pelo Estado, especialmente do programa Unidades de Pol\u00edcia Pacificadora (UPPs) nas favelas, sob os discursos de inseguran\u00e7a social, serviu apenas para refor\u00e7ar o modelo de Estado Penal, discutido por Lo'\u00edc Wacquant (2002), cujos resultados principais s\u00e3o: o aumento da repress\u00e3o, controle sobre os pobres e seu aprisionamento, tanto nos territ\u00f3rios perif\u00e9ricos, quanto nas penitenci\u00e1rias32.\n32\tMarielle Franco, mulher negra, ativista dos Direitos Humanos, nascida e criada na Favela da Mar\u00e9, Soci\u00f3loga, graduada em Ci\u00eancias Sociais pela PUC-Rio, Mestra em Administra\u00e7\u00e3o pela Universidade Federal Fluminense (UFF) e vereadora da C\u00e2mara do Rio de Janeiro (PSOL), eleita em 2016, seu primeiro mandato, com mais de 46 mil votos, teve a sua vida brutalmente interrompida no dia 14 de mar\u00e7o de 2018, quando retornava do evento: \u201cMulheres negras movendo estruturas\u201d. Marielle foi v\u00edtima\nDe modo semelhante ao que se deu em S\u00e3o Paulo, no Rio de Janeiro houve poucas oportunidades de trabalho para os negros na conjuntura da aboli\u00e7\u00e3o. Relata Rolnik:\nOs dados de 1980 mostram que mais da metade dos 89 mil estrangeiros economicamente ativos que estavam na cidade naquele momento trabalhavam no com\u00e9rcio, manufatura e atividades art\u00edsticas. Enquanto isso, 48% dos n\u00e3o-brancos economicamente ativos empregavam-se no servi\u00e7o dom\u00e9stico, 17% na ind\u00fastria e 16% n\u00e3o tinham profiss\u00e3o alguma (ROLNIK, 1989: 8).\nEm sua an\u00e1lise, Rolnik ressalta as peculiaridades da segrega\u00e7\u00e3o nos Estados\nUnidos, onde a domina\u00e7\u00e3o branca e o racismo sempre foram expl\u00edcitos. No outro polo estaria o Brasil, onde historicamente a discrimina\u00e7\u00e3o racial se desenvolveu de modo relativamente mais sutil, disfar\u00e7ado ou, como bem analisou Abdias do Nascimento (1978: 93):\nN\u00e3o t\u00e3o \u00f3bvio como o racismo dos Estados Unidos e nem legalizado qual o apartheid da \u00c1frica do Sul, mas eficazmente institucionalizado nos n\u00edveis oficiais de governo assim como difuso no tecido social, psicol\u00f3gico, econ\u00f4mico, pol\u00edtico e cultural da sociedade do pa\u00eds.\nNessa perspectiva, para a autora seria veross\u00edmil reconhecer a exist\u00eancia de segrega\u00e7\u00e3o racial, da discrimina\u00e7\u00e3o e de rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o entre as ra\u00e7as, sobretudo ao considerar-se a extensa trajet\u00f3ria de marginaliza\u00e7\u00e3o e estigmatiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio negro. O aspecto fundamental da argumenta\u00e7\u00e3o da Rolnik incide sobre o fato de que no Brasil haveria um tipo de \u201capartheid velado\u201d. Desse modo, a segrega\u00e7\u00e3o seria escamoteada, tal como o racismo \u00e0 brasileira (ROLNIK, 1989: 1).\nCom base no trabalho de Rolnik, tornam-se evidentes os esfor\u00e7os da classe dominante, que se delineava, para manter cada vez mais longe dos locais mais valorizados das cidades capitalistas, em desenvolvimento, aqueles que eram tidos como principal s\u00edmbolo de atraso, obst\u00e1culo ao t\u00e3o almejado progresso do pa\u00eds. Ao focalizar mais especificamente o cen\u00e1rio p\u00f3s-aboli\u00e7\u00e3o, as causas da segrega\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o\nde execu\u00e7\u00e3o e os disparos contra o carro em que estava resultaram tamb\u00e9m na morte de seu motorista, Anderson Gomes. Marielle teve cinco projetos aprovados na C\u00e2mara dos Vereadores do Rio de Janeiro e outros que ainda entrar\u00e3o em pauta para vota\u00e7\u00e3o. Deixou um importante legado de luta, sobretudo no que se refere aos direitos das mulheres, negros, LGBT e moradores das periferias. No \u00e2mbito acad\u00eamico deixou uma relevante contribui\u00e7\u00e3o ao tratar do tema da seguran\u00e7a p\u00fablica, mais especificamente, da atua\u00e7\u00e3o policial nas favelas do Rio, atrav\u00e9s das UPPs. Cf. FRANCO, Marielle. UPP - A Redu\u00e7\u00e3o da Favela a Tr\u00eas Letras: uma an\u00e1lise aa Pol\u00edtica de Seguran\u00e7a P\u00fablica do Estado do Rio de Janeiro. 2014. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o) - Faculdade de Administra\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancias Cont\u00e1beis e Turismo, Universidade Federal Fluminense, Rio de Janeiro.\nnegra podem ser compreendidas como constitutivas de um contexto marcado pelo ide\u00e1rio do branqueamento, cuja face urbana foi a tentativa incessante de esconder a popula\u00e7\u00e3o negra empurrando-a para regi\u00f5es cada vez mais afastadas, prec\u00e1rias e, consequentemente, cerceando as suas possibilidades de mobilidade social ascendente.\nDentre as consequ\u00eancias dos processos violentos de segrega\u00e7\u00e3o sofrida por esse contingente populacional, Rolnik (1989: 14) evidencia as a\u00e7\u00f5es truculentas da pol\u00edcia nessas localidades, a\u00e7\u00f5es que contribu\u00edram vigorosamente para refor\u00e7ar ainda mais os seus estigmas. Embora a quest\u00e3o da viol\u00eancia policial, nos territ\u00f3rios predominantemente negros, tenha sido abordada por Rolnik na d\u00e9cada de 80, sabe-se que ela \u00e9 um padr\u00e3o hist\u00f3rico ainda em curso.\nAinda que a an\u00e1lise de Rolnik tenha tido como foco as cidades de S\u00e3o Paulo e\nRio de Janeiro, ela fornece subs\u00eddios para a reflex\u00e3o acerca no destino da popula\u00e7\u00e3o negra no per\u00edodo p\u00f3s-aboli\u00e7\u00e3o, que, como afirma a autora, foi submetida \u00e0s situa\u00e7\u00f5es mais extremas de \u201cconfinamento, humilha\u00e7\u00e3o, segrega\u00e7\u00e3o e mis\u00e9ria\u201d (ROLNIK, 1989:\n15). Al\u00e9m disso, as duas cidades eram vistas como modelo, de modo que os padr\u00f5es urban\u00edsticos de car\u00e1ter segregacionista certamente vieram a influenciar outras cidades do Brasil.\nConv\u00e9m explicar que, apesar de todas as dificuldades explicitadas com base na condi\u00e7\u00e3o social do negro em S\u00e3o Paulo e no Rio de Janeiro, no Sudeste, eles, os negros, tiveram alguma possibilidade de, ainda que tardiamente, ingressar na classe oper\u00e1ria. Como analisa Hasenbalg (2005: 189), a realidade social dos negros em outras regi\u00f5es do pa\u00eds foi ainda mais dif\u00edcil, visto que estes permaneceram confinados nos setores agr\u00edcolas desqualificados, com restritas possibilidades de ascens\u00e3o na hierarquia ocupacional.\nRolnik afirma:\nA hist\u00f3ria da comunidade negra \u00e9 marcada pela estigmatiza\u00e7\u00e3o de seus territ\u00f3rios na cidade: se, no mundo escravocrata, devir negro era sin\u00f4nimo de subumanidade e barb\u00e1rie, na Rep\u00fablica do trabalho livre, negro virou marca de marginalidade. O estigma foi formulado a partir de um discurso etnoc\u00eantrico e de uma pr\u00e1tica repressiva; do olhar vigilante do senhor na senzala ao p\u00e2nico do sanitarista em visita ao corti\u00e7o; do registro esquadrinhador do planejador urbano \u00e0 viol\u00eancia das viaturas policiais nas vilas e favelas (ROLNIK, 1989: 15).\nA autora escreve ainda, \u201cassim se institui uma esp\u00e9cie de apartheid velado, que, se, por um lado, confina a comunidade na posi\u00e7\u00e3o estigmatizada de marginal, por outro, nem reconhece a exist\u00eancia de seu territ\u00f3rio, espa\u00e7o-quilombo singular\u201d (ROLNIK, 1989: 16). Os processos de segrega\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o negra \u00e9 uma realidade atual que refor\u00e7a a continuidade de um modelo de urbaniza\u00e7\u00e3o marginalizante, no qual o negro \u00e9 o grupo social mais preterido. \u00c9 devido a essas especificidades que o desenvolvimento de estudos sobre segrega\u00e7\u00e3o urbana com recorte racial t\u00eam sido crescente.\nNo Brasil, Edward Telles foi precursor no desenvolvimento de pesquisas detalhadas com o prop\u00f3sito de mensurar a segrega\u00e7\u00e3o residencial com base na ra\u00e7a. Para este fim, o autor fez o uso de metodologias quantitativas pautadas na aplica\u00e7\u00e3o de \u00edndices de segrega\u00e7\u00e3o - \u00edndices de dissimilaridade, exposi\u00e7\u00e3o e isolamento -, que t\u00eam como objetivo examinar a dispers\u00e3o ou concentra\u00e7\u00e3o de um grupo em delimitado espa\u00e7o urbano.\nO \u00edndice de dissimilaridade estabelece um indicador da rela\u00e7\u00e3o que h\u00e1 entre composi\u00e7\u00e3o populacional de setores ou bairros e a composi\u00e7\u00e3o populacional total da \u00e1rea de estudo, isto \u00e9, cidade ou aglomerado urbano. Praticamente, esse \u00edndice mensura a propor\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de um grupo que precisaria mudar-se para outras \u00e1reas a fim de que a disposi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, em cada unidade de \u00e1rea, ficasse em conson\u00e2ncia com a cidade em seu conjunto (FEITOSA, 2005: 43). Trata-se de um recurso metodol\u00f3gico muito utilizado em estudos norte-americanos, regi\u00e3o onde a segrega\u00e7\u00e3o ocupa lugar privilegiado nos debates sociol\u00f3gicos sobre rela\u00e7\u00f5es raciais e desigualdades.\nNo Brasil, a ideia corrente \u00e9 de que a condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \u00e9 o que determina o local onde uma pessoa poder\u00e1 viver, sem qualquer rela\u00e7\u00e3o direta com a ra\u00e7a/cor. Nesse caso, a explana\u00e7\u00e3o para a preponder\u00e2ncia de negros nas territorialidades perif\u00e9ricas fundamenta-se na predomin\u00e2ncia de negros nas classes mais baixas, ao passo que brancos predominam na classe m\u00e9dia e alta; \u00e9 por isso que esses \u00faltimos estariam mais concentrados nas localidades social e economicamente valorizadas. Esta \u00e9 a concep\u00e7\u00e3o vigorante sobre a distribui\u00e7\u00e3o residencial por ra\u00e7a no Brasil, ideia esta que, segundo Telles, requer maior problematiza\u00e7\u00e3o para n\u00e3o se correr o risco de reprodu\u00e7\u00e3o do mito da democracia racial no n\u00edvel urbano.\nTelles se aprofundou nos estudos acerca das rela\u00e7\u00f5es raciais no Brasil, buscando compreender a finco suas especificidades em compara\u00e7\u00e3o com a conjuntura norte-americana. O autor afirma que, embora no Brasil n\u00e3o tenham sido institu\u00eddas leis que legitimassem a segrega\u00e7\u00e3o, como ocorreu nos Estados Unidos, os habitantes das favelas s\u00e3o majoritariamente negros, fato este que, \u00e0 primeira vista, remetia \u00e0 ideia de que esses territ\u00f3rios seriam an\u00e1logos aos guetos estadunidenses. Neste caso, conv\u00e9m lembrar que, apesar de algumas semelhan\u00e7as, os territ\u00f3rios perif\u00e9ricos brasileiros s\u00e3o marcados pela heterogeneidade de seus moradores, visto abarcarem um significativo n\u00famero de pessoas brancas da classe trabalhadora.\nTelles chama aten\u00e7\u00e3o para o fato de que as interpreta\u00e7\u00f5es dos \u00edndices de segrega\u00e7\u00e3o devem ser compreendidas com base na hist\u00f3ria e nas peculiaridades de cada regi\u00e3o, sem restringir as compara\u00e7\u00f5es ao modelo segregacionista baseado em leis, como foram os casos dos Estados Unidos e \u00c1frica do Sul, tampouco se respaldando na ideologia da democracia racial, que encobre o modo como ra\u00e7a e classe se articulam no Brasil (TELLES, 2012: 163).\nOs resultados das investiga\u00e7\u00f5es de Telles, com base nos \u00edndices de dissimilaridade, revelaram que, em compara\u00e7\u00e3o com os Estados Unidos, onde a segrega\u00e7\u00e3o \u00e9 extrema, a segrega\u00e7\u00e3o no Brasil \u00e9 moderada, uma vez que \u00e9 natural brancos e negros partilharem o mesmo espa\u00e7o nos bairros pobres, at\u00e9 porque a possibilidade de escolher onde morar \u00e9 muito restrita para a classe baixa. Soma-se a isso a mistura racial no interior das pr\u00f3prias fam\u00edlias, que acarreta \u00edndices consierados mais modestos de segrega\u00e7\u00e3o. O aspecto fundamental da pesquisa de Telles, entretanto, fundamenta-se no fato da ampla intera\u00e7\u00e3o entre negros e brancos ser praticamente restrita \u00e0s localidades mais pobres, sobretudo aquelas nas quais os negros est\u00e3o concentrados em maiores propor\u00e7\u00f5es. De outro ponto de vista, brancos das classes mais abastadas quase n\u00e3o t\u00eam vizinhos negros, excetuando-se \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de empregados (TELLES, 2012: 183-183). Desse modo, a segrega\u00e7\u00e3o entre negros e brancos \u00e9 amena na classe baixa e acentua-se nas faixas de renda maior.\nChama aten\u00e7\u00e3o o fato de que brancos e negros com rendimentos similares n\u00e3o se distribuem da mesma forma na cidade. Nesse caso, as explica\u00e7\u00f5es pautadas estritamente em quest\u00f5es econ\u00f4micas como determinantes para a inser\u00e7\u00e3o territorial na cidade n\u00e3o seriam suficientes para explicar a segrega\u00e7\u00e3o por ra\u00e7a. Escreve o autor:\nA segrega\u00e7\u00e3o residencial entre brancos, pardos e pretos n\u00e3o pode ser atribu\u00edda apenas ao status socioecon\u00f3mico; segrega\u00e7\u00e3o residencial por cor ocorre entre pessoas de renda semelhante em cinco \u00e1reas metropolitanas. Ent\u00e3o, a economia apenas n\u00e3o explica a segrega\u00e7\u00e3o racial no Brasil. A auto-segrega\u00e7\u00e3o, o racismo, ou ambos contribuem para a segrega\u00e7\u00e3o racial, al\u00e9m da classe (TELLES, 2012: 172).\nA investiga\u00e7\u00e3o de Telles focalizou a indaga\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia ou n\u00e3o de segrega\u00e7\u00e3o racial no Brasil, chegando \u00e0 conclus\u00e3o de que, no pa\u00eds, h\u00e1 segrega\u00e7\u00e3o com base na ra\u00e7a, por\u00e9m esta seria moderada, comparada ao caso extremo dos Estados Unidos. O autor, no entanto, n\u00e3o se aprofundou no estudo das poss\u00edveis causas dessa segrega\u00e7\u00e3o, que \u00e9 mais evidente nos estratos sociais mais altos. Dessa forma, suas infer\u00eancias se baseiam na escassa literatura sobre o tema, no pa\u00eds, da qual sobressaem quest\u00f5es econ\u00f4micas, discrimina\u00e7\u00e3o no mercado imobili\u00e1rio e a autosegrega\u00e7\u00e3o de negros.\nComo explica\u00e7\u00e3o poss\u00edvel para a segrega\u00e7\u00e3o de brancos e negros consubstanciados nos estratos de renda mais elevados (classe m\u00e9dia e alta), o autor formula duas hip\u00f3teses: a) Embora esses grupos tenham rendimentos similares na atualidade, o ac\u00famulo pode ser distinto devido ao conjunto de fatores hist\u00f3ricos e sociais que cercearam as oportunidades da popula\u00e7\u00e3o negra, sobretudo em contexto precedente. Neste caso, uma ascens\u00e3o social recente poderia ser um fator de inseguran\u00e7a para a aquisi\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis em localidades mais valorizadas; b) a exist\u00eancia de uma autosegrega\u00e7\u00e3o por parte dos negros com o intuito de minimizar o contato com os brancos e, consequentemente, reduzir as possibilidades de sofrer discrimina\u00e7\u00e3o. A autosegrega\u00e7\u00e3o poderia tamb\u00e9m ser decorrente de fatores relacionados \u00e0 etnicidade, ou seja, estar relacionada a quest\u00f5es culturais e identit\u00e1rias (TELLES, 2012: 172).\nPara constata\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o dessas hip\u00f3teses, seria necess\u00e1rio que o autor empreendesse pesquisas qualitativas, com o intuito de apreender elementos subjetivos inerentes \u00e0s rela\u00e7\u00f5es raciais no Brasil. De todo modo, conv\u00e9m evidenciar que, no que se refere \u00e0 autosegrega\u00e7\u00e3o, esta n\u00e3o diz respeito ao negro se sentir inferior ao branco, mas sim ao racismo que cerceia suas possibilidades de desenvolver uma vida social em territ\u00f3rios onde ele \u00e9 visto como estranho. O dom\u00ednio colonial deixou marcas profundas em nossa mentalidade e o racismo permanece central como instrumento de domina\u00e7\u00e3o dos grupos dominantes sobre aqueles considerados inferiores. Significativa parcela de negros passa a maior parte de sua trajet\u00f3ria vivendo em periferias pobres e bairros\npopulares, onde possuem fam\u00edlia e amigos. Nesse sentido, \u00e9 poss\u00edvel que muitos optem por construir uma boa casa no bairro de origem, ou em suas imedia\u00e7\u00f5es, com vistas a preservar a sua sociabilidade.\nNo que diz respeito aos impactos da segrega\u00e7\u00e3o sobre os grupos que a vivenciam, Telles afirma que ela traz consequ\u00eancias significativas, uma vez que se constituem em desigualdades de acesso aos mercados de trabalho e consumo, mercados que geralmente est\u00e3o dentro ou pr\u00f3ximo aos bairros brancos mais consolidados economicamente. Do mesmo modo, restringe o acesso a servi\u00e7os essenciais, tais como o ingresso em boas escolas, hospitais e seguran\u00e7a p\u00fablica (TELLES, 2012: 174).\nAmparado pela perspectiva sociol\u00f3gica de Edward Telles, com t\u00e9cnicas de mensura\u00e7\u00e3o e ampla an\u00e1lise quantitativa, Fran\u00e7a (2014) desenvolveu estudos sobre segrega\u00e7\u00e3o residencial na cidade de S\u00e3o Paulo com base na ra\u00e7a. O objetivo foi investigar a segrega\u00e7\u00e3o residencial como uma esfera expressiva da caracteriza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es raciais no Brasil. Considerando que a popula\u00e7\u00e3o pertencente \u00e0 classe baixa tem poucas chances de escolher onde residir, em muitos casos tal possibilidade \u00e9 inexistente em decorr\u00eancia de fatores econ\u00f4micos, o autor optou por investigar as faixas de renda mais altas, nas quais os indiv\u00edduos negros j\u00e1 tivessem superado as barreiras financeiras e, consequentemente, teriam condi\u00e7\u00f5es de escolher onde viver.\nAo fazer uso de dados do Censo Demogr\u00e1fico de 2000, Fran\u00e7a reafirmou os resultados das an\u00e1lises de Telles (que teve como base o Censo de 1980), uma vez constatado que a segrega\u00e7\u00e3o racial se acentua nos estratos sociais mais altos, ou seja, nas classes m\u00e9dia e alta. A pesquisa de Fran\u00e7a revela ainda que, quanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o urbano, os brancos pobres est\u00e3o mais pr\u00f3ximos dos brancos das classes mais altas do que os negros pobres. Escreve o autor:\n[...] considerando as faixas de renda domiciliar mais altas, a concentra\u00e7\u00e3o dos negros em \u00e1reas perif\u00e9ricas \u00e9 bem maior que a dos brancos, ao passo que a propor\u00e7\u00e3o de brancos destes estratos em \u00e1reas de elite \u00e9 bem maior que a dos negros. Por fim, tamb\u00e9m demonstramos que os brancos, mesmo que de classes mais baixas, est\u00e3o, comparativamente, mais representados em \u00e1reas mais ricas da cidade do que os negros. Assim, as dist\u00e2ncias se expressam n\u00e3o apenas nos maiores \u00edndices de segrega\u00e7\u00e3o racial que verificamos nos altos estratos, mas tamb\u00e9m no fato dos brancos pobres estarem mais pr\u00f3ximos das classes mais altas do que os negros pobres. Ou seja, as camadas mais altas s\u00e3o compostas majoritariamente por brancos, e os pobres que os cercam tamb\u00e9m s\u00e3o brancos (FRAN\u00c7A, 2014: 6).\nPara Fran\u00e7a, a segrega\u00e7\u00e3o residencial representa a caracter\u00edstica da estratifica\u00e7\u00e3o social, ou seja, a distribui\u00e7\u00e3o residencial dos grupos na cidade \u00e9 inerente \u00e0 posi\u00e7\u00e3o destes nas hierarquias sociais, o leva \u00e0 inferir que a integra\u00e7\u00e3o dos negros nas camadas mais altas tem seus limites (FRAN\u00c7A, 2010: 116). Fran\u00e7a n\u00e3o aborda, de modo concreto, as poss\u00edveis raz\u00f5es para a segrega\u00e7\u00e3o entre brancos e negros pertencentes ao mesmo estrato social, isto \u00e9, aqueles com maior renda domiciliar, mas formula hip\u00f3teses semelhantes \u00e0quelas apresentadas por Telles.\nQuanto \u00e0s consequ\u00eancias da segrega\u00e7\u00e3o, o autor evidencia que \u201co espa\u00e7o n\u00e3o apenas reflete a estratifica\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m opera como um mecanismo de reprodu\u00e7\u00e3o, estratificando as pessoas\u201d (FRAN\u00c7A, 2010: 122). Desse modo, \u00e9 poss\u00edvel que residir em territ\u00f3rios pobres e estigmatizados seja mais um fator de desvantagem que os negros acumulariam nas disputas para ascens\u00e3o econ\u00f4mica. Assim, o autor ressalta a import\u00e2ncia de cria\u00e7\u00e3o de uma agenda de pesquisa que contemple essa problem\u00e1tica33.\nOutro autor que fez o uso de metodologias quantitativas para mensurar \u00edndices de segrega\u00e7\u00e3o entre brancos e negros em cidades brasileiras foi Oliveira (2002), que, com base no modelo cl\u00e1ssico de Massey e Denton34, mensurou a segrega\u00e7\u00e3o racial no Rio de Janeiro, trazendo \u00e0 tona o modo como as favelas s\u00e3o desproporcionalmente ocupadas pelos negros em compara\u00e7\u00e3o com o seu percentual na cidade, realidade esta j\u00e1 destacada por Costa Pinto na d\u00e9cada de 1950. N\u00e3o foi poss\u00edvel ter acesso ao estudo original produzido por Oliveira, portanto, reproduzimos os achados de sua pesquisa conforme descri\u00e7\u00e3o registrada na pesquisa de Vargas (2005).\nEm investiga\u00e7\u00e3o empreendida por Oliveira numa favela em Niter\u00f3i, o autor constatou que a popula\u00e7\u00e3o total do munic\u00edpio \u00e9 composta por 70% de brancos e 30% de negros. N\u00e3o obstante, a favela \u00e9 composta por 70% de negros e 30% de brancos. Com um \u00edndice de dissimilaridade de 60, conclui-se que, para n\u00e3o haver segrega\u00e7\u00e3o por ra\u00e7a no contexto analisado, 60% dos negros residentes na favela, teriam de se mudar para outras localidades. Assim como Telles, a pesquisa de Oliveira refor\u00e7ou que a segrega\u00e7\u00e3o racial no Brasil \u00e9 moderada, uma vez que se constatou o \u00edndice de dissimilaridade 60, com base nos modelos de Massey e Denton (1933), que assim a\n33\tCf. FRAN\u00c7A, Danilo. Ra\u00e7a, Classe e Segrega\u00e7\u00e3o Residencial no Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia da USP, 2010.\n34\tMASSEY, D. e DENTON, N. American Apartheid: segregation and the making of the underclass, Cambridge, Harvard University Press, 1993.\nclassifica. O ponto-chave da pesquisa de Oliveira, entretanto, \u00e9 que a mensura\u00e7\u00e3o da segrega\u00e7\u00e3o a partir de \u00edndices de dissimilaridade revela apenas as dimens\u00f5es objetivas da segrega\u00e7\u00e3o, n\u00e3o abarcando a complexidade de experi\u00eancias dos negros nessas localidades (OLIVEIRA, 2002 apud VARGAS, 2005: 98).\nDesse modo, o autor evidencia a exist\u00eancia de desigualdades no interior dos pr\u00f3prios territ\u00f3rios marginalizados, ou seja, a experi\u00eancia da segrega\u00e7\u00e3o com graus presumivelmente moderados pode ser acentuada ao se considerar a condi\u00e7\u00e3o social dos brancos que habitam as mesmas localidades. Neste caso, o negro permanece em desvantagem. Pelo olhar dos que est\u00e3o de fora, o territ\u00f3rio marginalizado pode ser lido como um lugar mais ou menos homog\u00eaneo, onde todos que l\u00e1 residem sofrem os mesmos graus de desigualdades, al\u00e9m das desvantagens associadas ao estigma territorial No entanto, n\u00e3o \u00e9 raro que no interior de territ\u00f3rios marginalizados existam subdivis\u00f5es que potencializem as desvantagens de determinados grupos. No caso da pesquisa de Oliveira, esta revela que as \u00e1reas com menor renda mensal s\u00e3o aquelas em que os negros est\u00e3o mais concentrados, ao passo que em toda a favela os brancos t\u00eam os maiores rendimentos (OLIVEIRA, 2002 apud VARGAS, 2005: 99).\nEm investiga\u00e7\u00e3o desenvolvida por Vargas em Jacarezinho, uma das maiores favelas do Rio de Janeiro, territ\u00f3rio predominantemente negro, o autor evidencia a forma como os discursos produzidos pela m\u00eddia desumanizam seus moradores, associando-os ao crime e tratando-os como classe perigosa. Para Vargas, o elo que se constituiu entre ra\u00e7a e espa\u00e7o urbano perpetua estere\u00f3tipos raciais depreciativos, bem como fundamenta e refor\u00e7a a discrimina\u00e7\u00e3o. De acordo com o autor, o racismo brasileiro \u00e9 \u201csilencioso, mas contundente, persistente e claramente expresso em padr\u00f5es de segrega\u00e7\u00e3o residencial\u201d (VARGAS, 2005: 81).\nQuanto \u00e0s consequ\u00eancias mais perversas da segrega\u00e7\u00e3o, Vargas ressalta as medidas repressivas sancionadas pelo Estado, sobretudo os mecanismos de criminaliza\u00e7\u00e3o dos moradores da favela, a racializa\u00e7\u00e3o desumanizadora e as a\u00e7\u00f5es violentas comandadas pela pol\u00edcia nos territ\u00f3rios segregados, onde os negros est\u00e3o concentrados em maior propor\u00e7\u00e3o. Os \u201csuspeitos\u201d mortos nas a\u00e7\u00f5es rotineiras comandadas pela pol\u00edcia s\u00e3o preponderantemente negros. Como mostra o mapa da\nviol\u00eancia (2012), baseado na quest\u00e3o racial, o padr\u00e3o de arbitrariedade policial, muitas vezes letal, \u00e9 racializado35.\nAo contr\u00e1rio dos autores Sabatini e Sierraltada (2006), que criticam veementemente a defini\u00e7\u00e3o multidimensional e operacional que influenciou a investiga\u00e7\u00e3o sobre segrega\u00e7\u00e3o em escala global, elaborada pelos soci\u00f3logos Douglas Massey e Nancy Denton nos Estados Unidos, Vargas acredita na possibilidade de utilizar tal produ\u00e7\u00e3o para analisar processos urbanos e raciais no Brasil. Para isso, o autor apresenta alguns conceitos derivados das an\u00e1lises em contexto norte-americano que poderiam gerar uma estrutura te\u00f3rica para os estudiosos que buscam compreender como ra\u00e7a e espa\u00e7o urbano influenciam-se mutuamente (VARGAS, 2005: 102). Evidentemente, as an\u00e1lises precisariam ser cuidadosamente adaptadas e modificadas de acordo com a realidade brasileira.\nO que Vargas sugere \u00e9 que sejam desenvolvidos estudos sobre cidades brasileiras que enfoquem possibilidades de interconex\u00f5es cognitivas, pol\u00edticas e hist\u00f3ricas entre ra\u00e7a e espa\u00e7o urbano. Para o autor, os poucos estudos que foram elaborados nesses moldes, revelam a riqueza de tal perspectiva anal\u00edtica. Sobre a realidade brasileira, o autor faz as seguintes indaga\u00e7\u00f5es:\nSeriam comunidades pobres t\u00e3o demonizadas se n\u00e3o fossem consideradas territ\u00f3rios negros? Do mesmo modo, seriam negros vistos de maneira t\u00e3o negativa n\u00e3o fossem as representa\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas oficiais com rela\u00e7\u00e3o aos lugares pelos quais eles est\u00e3o super-representados, a saber, as favelas e \u00e1reas pobres? (VARGAS, 2005: 104).\nDe acordo com Vargas, as respostas para essas perguntas consistem do modo como se analisa ra\u00e7a e espa\u00e7o urbano enquanto componentes constituintes fundamentais das hierarquias sociais profundamente desiguais no Brasil. Para o autor, as disparidades sociais que caracterizam diversas cidades brasileiras \u201creferem-se tanto \u00e0 racializa\u00e7\u00e3o do mundo social quanto \u00e0s formas como essa racializa\u00e7\u00e3o torna-se codificada na geografia urbana e social das cidades\u201d (VARGAS, 2005: 105). \u00c9 nesse sentido que, para Vargas, a ideia de que n\u00e3o existe segrega\u00e7\u00e3o racial no Brasil precisa ser desconstru\u00edda tanto quanto o mito da democracia racial.\n35\tCf. WAISELFISZ, Julio Jacobo. Mapa da Viol\u00eancia 2012: a cor dos homic\u00eddios no Brasil. Rio de Janeiro: CEBELA, FLACSO; Bras\u00edlia: SEPPIR/PR, 2012.\nEm sua pesquisa, Silva (2006), elucidou aspectos da urbaniza\u00e7\u00e3o da cidade de S\u00e3o Paulo, amplamente influenciada pelo ide\u00e1rio do branqueamento e por interven\u00e7\u00f5es pol\u00edticas pautadas em concep\u00e7\u00f5es eugenistas que impulsionaram o deslocamento for\u00e7ado da popula\u00e7\u00e3o negra da regi\u00e3o central para \u00e1reas mais afastadas, que s\u00e3o as periferias atuais, processo este que \u00e9 simultaneamente social e racial. Silva respaldou suas an\u00e1lises a partir da articula\u00e7\u00e3o de dados quantitativos, objetivando construir uma cartografia social e econ\u00f4mica de S\u00e3o Paulo, bem como em entrevistas qualitativas, em profundidade, com moradores negros residentes em diversos bairros da cidade.\nAo analisar a experi\u00eancia de sociabilidade de negros que habitam as periferias pobres, e tamb\u00e9m daqueles que residem nos territ\u00f3rios mais valorizados social e economicamente, evidencia-se que a vida dessas pessoas \u00e9 impactada nas duas esferas. Aqueles que habitam territ\u00f3rios precarizados, onde os negros est\u00e3o amplamente concentrados, embora estabele\u00e7am la\u00e7os com seus vizinhos, tem a sociabilidade comprometida devido a infort\u00fanios decorrentes da pobreza e, principalmente, por causa do medo da viol\u00eancia. J\u00e1 os negros que possuem maior poder aquisitivo e residem em \u00e1reas valorizadas, onde sua presen\u00e7a \u00e9 diminuta, ainda que possam dispor de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida devido \u00e0s facilidade que a localiza\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio lhes proporciona, tendem a ser discriminados por ocuparem um lugar que, na concep\u00e7\u00e3o de muitos, n\u00e3o lhes foi destinado. Desse modo, constata-se que a ascens\u00e3o em termos econ\u00f4micos n\u00e3o corresponde \u00e0 aus\u00eancia de discrimina\u00e7\u00e3o. A experi\u00eancia da sociabilidade existe, todavia, \u00e9 limitada em decorr\u00eancia do racismo que permeia as intera\u00e7\u00f5es sociais em suas mais diversas esferas36.\nRenato Santos (2012) elabora uma interessante discuss\u00e3o acerca da \u201cespacialidade das rela\u00e7\u00f5es raciais\u201d. Respaldado nas contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas de autores como An\u00edbal Quijano e Ram\u00f3n Grosfoguel, Santos prop\u00f5e uma reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre ra\u00e7a e espa\u00e7o urbano com base nos princ\u00edpios de hierarquiza\u00e7\u00e3o que constituem a colonialidade das rela\u00e7\u00f5es de poder. Exp\u00f5e o autor:\n[...] refuncionalizam-se atrav\u00e9s do tempo, formas e padr\u00f5es de segrega\u00e7\u00e3o socioespacial que tem na dimens\u00e3o racial (entrecruzada com uma s\u00e9rie de outros princ\u00edpios de hierarquiza\u00e7\u00e3o) um elemento crucial para a reprodu\u00e7\u00e3o de uma sociedade marcada pelas desigualdades (SANTOS, 2012: 62).\n36\tCf. SILVA, Maria Nilza. Nem Para Todos \u00e9 a Cidade: segrega\u00e7\u00e3o urbana e racial em S\u00e3o Paulo. Bras\u00edlia, DF: Funda\u00e7\u00e3o Cultural dos Palmares, 2006.\nA Pesquisa de Raimundo (2012) aborda a quest\u00e3o da viol\u00eancia urbana exercida sobre a juventude negra que habita \u00e1reas urbanas perif\u00e9ricas. Para melhor compreender a quest\u00e3o, o autor faz uso de metodologias qualitativas, especialmente do grupo focal, com jovens negros entre 14 e 27 anos de idade. Assim como outros autores (VARGAS, 2005), ele ressalta o problema da estigmatiza\u00e7\u00e3o e criminaliza\u00e7\u00e3o da juventude negra, sobretudo atrav\u00e9s das m\u00eddias. Destaca com mais \u00eanfase a inseguran\u00e7a dos jovens negros do sexo masculino, cuja apar\u00eancia de \u201csuspeitos\u201d os deixa em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade, posto que eles s\u00e3o os que mais sofrem com a viol\u00eancia letal, especialmente pelas m\u00e3os da pol\u00edcia, uma das faces mais perversas da viol\u00eancia urbana (RAIMUNDO, 2014: 11) e do racismo institucional.\nH\u00e1 ainda muitos outros estudos pertinentes que focalizam ra\u00e7a e espa\u00e7o urbano no Brasil. Mesmo partindo de poucos textos, \u00e9 poss\u00edvel perceber que a ra\u00e7a desempenha um papel importante na distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o urbano.\nSintetizando Ideias\nComo se p\u00f4de observar, as investiga\u00e7\u00f5es cujo intento \u00e9 desvelar as especificidades que permeiam os processos de segrega\u00e7\u00e3o urbana nas cidades brasileiras e os seus resultados - considerando-se ra\u00e7a como categoria de an\u00e1lise - est\u00e3o inscritas nas pautas de pesquisa desde a d\u00e9cada de 1940 (PIERSON, 1942; COSTA PINTO, 1953/1998), no entanto, come\u00e7am a adquirir contornos mais consistentes apenas no final da d\u00e9cada de 1980 (ROLNIK, 1989; TELLES, 1993). O crescimento desses estudos, que ganhou maior impulso a partir da primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI (TELLES, 2003, 2012; VARGAS, 2005; SILVA, 2006; CAMPOS, 2012; SANTOS, 2012; FRAN\u00c7A, 2010, 2014), tem suscitado novas reflex\u00f5es quanto \u00e0s complexidades do fen\u00f4meno da segrega\u00e7\u00e3o que, ao incluir a quest\u00e3o racial, apresenta-se como um debate longe de se esgotar.\nNo Brasil, as an\u00e1lises sobre segrega\u00e7\u00e3o urbana encontram campos mais prof\u00edcuos e consolidados de discuss\u00e3o em estudos baseados em teorias marxistas. Desse modo, as investiga\u00e7\u00f5es que centralizam a classe e as quest\u00f5es econ\u00f4micas para explicar a segrega\u00e7\u00e3o est\u00e3o devidamente inscritas na produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica brasileira. Sem deixar de reconhecer a importante contribui\u00e7\u00e3o dessa literatura, suscitamos reflex\u00f5es cr\u00edticas acerca do papel da ra\u00e7a na caracteriza\u00e7\u00e3o desse fen\u00f4meno. \u00c9 nessa perspectiva que se inserem os estudos sobre ra\u00e7a e espa\u00e7o urbano produzidos nos \u00faltimos anos.\nA partir da an\u00e1lise dos trabalhos aqui reunidos, entende-se que a segrega\u00e7\u00e3o constitui-se como dimens\u00e3o da marginaliza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica imposta aos negros. A implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas urbanas pautadas no pensamento eugenista e no ide\u00e1rio do branqueamento levaram ao banimento da presen\u00e7a negra das \u00e1reas urbanas mais valorizadas das principais cidades brasileiras, atrav\u00e9s do intenso empenho de deslocamento for\u00e7ado desse grupo social para as periferias pobres, sobretudo ap\u00f3s a aboli\u00e7\u00e3o da escravatura. Ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial (1939-1945), o pensamento eugenista foi recha\u00e7ado como ci\u00eancia, o que n\u00e3o significa que suas ideias foram eliminadas. A persist\u00eancia da hierarquiza\u00e7\u00e3o social com base na ra\u00e7a, bem como de modelos urban\u00edsticos segregacionistas que continuam a orientar a organiza\u00e7\u00e3o das cidades contempor\u00e2neas, demarcam o exerc\u00edcio da colonialidade, aqui entendida como padr\u00e3o de poder resultante do colonialismo, que continuam a permear as rela\u00e7\u00f5es intersubjetivas atrav\u00e9s do mercado capitalista e da ideia de ra\u00e7a (MALDONADO-TORRES, 2007: 131). Mais do que isso, evidenciam a persist\u00eancia de uma estrutura racista que atinge drasticamente o negro determinando-lhes lugares e n\u00e3o-lugares na cidade.\nA ideia que predomina no Brasil \u00e9 a de que n\u00e3o h\u00e1 no pa\u00eds uma segrega\u00e7\u00e3o com base na ra\u00e7a, mas sim alicer\u00e7ada na classe social. Como a popula\u00e7\u00e3o negra se concentra em maiores propor\u00e7\u00f5es na classe baixa, sua presen\u00e7a maci\u00e7a nos territ\u00f3rios da pobreza seria um reflexo de sua posi\u00e7\u00e3o nessa hierarquia. Nessa perspectiva, considerando-se que \u00e9 a capacidade de pagar pela habita\u00e7\u00e3o que estabeleceria onde uma pessoa poderia viver, nos parecem plaus\u00edveis as raz\u00f5es de ampla ocupa\u00e7\u00e3o das periferias prec\u00e1rias pelos negros, que, em sua maioria, s\u00e3o pobres. O papel da classe \u00e9 evidente nesse processo - visto que, para os pobres, h\u00e1 pouca ou nenhuma possibilidade de escolha em raz\u00e3o da sua condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica -, por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 exclusivo. Como analisa Hasenbalg (2005: 120), a ra\u00e7a opera como um crit\u00e9rio para o preenchimento de lugares na estrutura de classes e no sistema de estratifica\u00e7\u00e3o social. Sendo assim, como mostram as investiga\u00e7\u00f5es de Oliveira (2002) e Telles (2012), no interior de uma \u00e1rea urbana pobre e estigmatizada, os negros ainda enfrentam desvantagens em rela\u00e7\u00e3o aos vizinhos brancos de mesma classe social.\nOutro aspecto que chama aten\u00e7\u00e3o nas pesquisas apresentadas (TELLES, 2012; FRAN\u00c7A, 2010, 2014), diz respeito a brancos e negros alocados no mesmo estrato de rendimentos, pertencentes \u00e0s classes m\u00e9dias e altas, n\u00e3o necessariamente ocuparem o\nmesmo espa\u00e7o na cidade. Neste caso, as an\u00e1lises evidenciadoras de que \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que determina a localiza\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio n\u00e3o t\u00eam sido suficientes para explicar por que os negros pertencentes \u00e0s classes m\u00e9dia e alta encontram-se mais concentrados em \u00e1reas perif\u00e9ricas que os brancos de mesma condi\u00e7\u00e3o social.\nOs estudos aqui mencionados, que t\u00eam ra\u00edzes em diferentes referenciais te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos, est\u00e3o em conson\u00e2ncia quanto \u00e0 exist\u00eancia de segrega\u00e7\u00e3o racial no Brasil. No que se refere aos dispositivos utilizados para mensurar, em cidades brasileiras, os \u00edndices de segrega\u00e7\u00e3o por ra\u00e7a, nota-se a predomin\u00e2ncia de estudos embasados em modelos metodol\u00f3gicos norte-americanos (OLIVEIRA, 2002; TELLES, 2003; 2012; FRAN\u00c7A, 2010,2014), mesmo porque, o estudo quantitativo da segrega\u00e7\u00e3o \u00e9 quase nulo na Am\u00e9rica Latina. A forma de medir a segrega\u00e7\u00e3o com bases te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas estadunidenses \u00e9 veementemente criticada por estudiosos, como Sabatini e Sierralta37, devido \u00e0s singularidades das cidades latino-americanas. Tais cr\u00edticas s\u00e3o pertinentes, j\u00e1 que tendem a levar pesquisadores a refletir sobre a necessidade de desenvolver estudos contextualizados. Isso n\u00e3o implica, no entanto, em abandonar esses referenciais, mas adequ\u00e1-los conforme as peculiaridades hist\u00f3ricas e sociais de cada regi\u00e3o, se eles forem cab\u00edveis.\nNo caso dos estudos quantitativos, com vistas a mensurar a segrega\u00e7\u00e3o entre brancos e negros em cidades brasileiras, que t\u00eam sido testados, avaliados e readequados conforme as caracter\u00edsticas da nossa conjuntura, estes t\u00eam-se mostrado pertinentes no sentido de fornecer elementos que podem ajudar a embasar as discuss\u00f5es sobre segrega\u00e7\u00e3o urbana circunscrita \u00e0 quest\u00e3o racial no Brasil. Identificar onde a popula\u00e7\u00e3o negra est\u00e1 mais presente nos parece bastante oportuno para se pensar na segrega\u00e7\u00e3o com base na ra\u00e7a num contexto em que pouco se reconhece a sua exist\u00eancia.\nSob outra perspectiva, em termos pr\u00e1ticos, esses estudos se restringem a confirmar a exist\u00eancia da segrega\u00e7\u00e3o racial e a disponibilizar sua estat\u00edstica. Por se tratar de um campo de estudo relativamente recente, os fatores que atuam estimulando a segrega\u00e7\u00e3o de contingentes populacionais negros, sobretudo nas classes economicamente mais abastadas, s\u00e3o discutidos apenas como hip\u00f3teses (TELLES,\n37\tSABATINI, Francisco; SIERRALTA, Carlos. Medi\u00e7\u00e3o da Segrega\u00e7\u00e3o Residencial: meandros te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos e especificidade latino-americana. In: CUNHA, Jos\u00e9 Marcos Pinto da (Org.). Novas Metr\u00f3poles Paulistas - Popula\u00e7\u00e3o, vulnerabilidade e segrega\u00e7\u00e3o. Campinas: Nepo/Unicamp, 2006.\n2012; FRAN\u00c7A, 2014). Observa-se, no entanto, um avan\u00e7o significativo dessas pesquisas na tentativa de conciliar os resultados quantitativos a an\u00e1lises qualitativas (SILVA, 2006), capazes de revelar dimens\u00f5es subjetivas da segrega\u00e7\u00e3o, a exemplo dos estigmas territoriais e os problemas deles decorrentes. Evidentemente, qualquer que seja a orienta\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica a ser adotada, deve-se considerar a produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica que trata das singularidades das rela\u00e7\u00f5es raciais e das quest\u00f5es urbanas no Brasil.\nNo que se refere \u00e0s causas da segrega\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o negra nas periferias pobres, as raz\u00f5es mais recorrentes nos estudos revisados s\u00e3o: a) modelos urban\u00edsticos pautados no pensamento eug\u00eanico e higienista, que adquiriu grande vigor nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, especialmente em S\u00e3o Paulo e no Rio de Janeiro. Essas interven\u00e7\u00f5es, que expulsaram dos grandes centros urbanos a popula\u00e7\u00e3o negra levando-a a ocupar os territ\u00f3rios mais prec\u00e1rios vieram a exercer influ\u00eancia sobre diversas cidades brasileiras (ROLNIK, 1989; SILVA, 2006; CUNHA Jr. e RAMOS, 2007); b) soma-se aos processos hist\u00f3ricos e sociais o ciclo cumulativo de desvantagens desse grupo social que, entre as diversas consequ\u00eancias, acarretou \u00e0 popula\u00e7\u00e3o negra uma esp\u00e9cie de pobreza estrutural (CAMPOS, 2012); c) como a popula\u00e7\u00e3o negra, em sua maioria, n\u00e3o pertence \u00e0 classe detentora de recursos econ\u00f4micos que lhe permitiria escolher onde habitar resta-lhe residir naquelas \u00e1reas que suas condi\u00e7\u00f5es permitem pagar, a exemplo dos conjuntos habitacionais e outros tipos de moradia popular; ou, nos casos dos segmentos mais pobres, nem sequer existem alternativas, o que os leva \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas urbanas irregulares, a constitui\u00e7\u00e3o de favelas e a outros tipos de ocupa\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias. J\u00e1, as causas da segrega\u00e7\u00e3o residencial de negros pertencentes \u00e0s classes com maior poder aquisitivo, estas ainda configuram-se como hip\u00f3teses, sendo as mais expressivas: a) ascens\u00e3o social recente, cuja consequ\u00eancia \u00e9 a aus\u00eancia de rendimento acumulados, o que poderia constituir-se como fator de inseguran\u00e7a para a aquisi\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis em \u00e1reas mais valorizadas (TELLES, 2003, 2012; FRAN\u00c7A, 2010; 2014); b) exist\u00eancia de uma autosegrega\u00e7\u00e3o por parte dos negros com o intuito de minimizar contato com os brancos e, consequentemente, reduzir as possibilidades de sofrer discrimina\u00e7\u00e3o (TELLES, 2003, 2012; FRAN\u00c7A, 2010, 2014), ou seja, uma autosegrega\u00e7\u00e3o decorrente do racismo. A autosegrega\u00e7\u00e3o poderia tamb\u00e9m decorrer de fatores relacionados \u00e0 etnicidade (ROLNIK, 1989; TELLES, 2012). A colonialidade, como um padr\u00e3o de poder que articula diversas esferas da vida social, tamb\u00e9m aparece como propulsora da segrega\u00e7\u00e3o tendo a ra\u00e7a como cerne (SANTOS, 2012).\nQuanto \u00e0s consequ\u00eancias da segrega\u00e7\u00e3o urbana sobre os negros que habitam territ\u00f3rios socialmente marginalizados, as mais destacadas s\u00e3o: a) estigmas territoriais e criminaliza\u00e7\u00e3o dos habitantes das periferias pobres (ROLNIK, 1989; VARGAS, 2005; SILVA, 2006); b) desigualdades de acesso aos mercados de trabalho e consumo (TELLES, 2012); c) ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano n\u00e3o apenas como reflexo da estratifica\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m como dispositivo de reprodu\u00e7\u00e3o da estratifica\u00e7\u00e3o, o que acarretaria a acumula\u00e7\u00e3o de mais um fator a cercear as possibilidades de ascens\u00e3o econ\u00f4mica de negros residentes em \u00e1reas demarcadas pela pobreza (FRAN\u00c7A, 2010);\nd)\tamplia\u00e7\u00e3o e agravamento de medidas repressivas sancionadas pelo Estado que, por interm\u00e9dio da pol\u00edcia, revela uma das faces mais perversas da segrega\u00e7\u00e3o: a viol\u00eancia letal contra moradores de \u00e1reas perif\u00e9ricas, sobretudo de jovens negros (VARGAS, 2005; RAIMUNDO, 2014).\nTorna-se evidente a necessidade de uma agenda de pesquisa que trate da quest\u00e3o da segrega\u00e7\u00e3o urbana circunscrita \u00e0 quest\u00e3o racial de modo mais amplo e consolidado. Esta discuss\u00e3o que suscitamos \u00e9 ensejo para que, apesar da ampla complexidade te\u00f3rica e metodol\u00f3gica, a quest\u00e3o racial seja pensada e enfrentada com vistas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de caminhos para a constru\u00e7\u00e3o de cidades mais justas e democr\u00e1ticas para todos os segmentos populacionais. Passemos, ent\u00e3o, a discutir algumas especificidades da cidade de Londrina para, posteriormente, retomar a quest\u00e3o da segrega\u00e7\u00e3o.\n* * *\nCAP\u00cdTULO II\nCIDADE E COLONIALIDADE/DECOLONIALIDADE: A Constru\u00e7\u00e3o dos Matizes da Identidade de Londrina\nContr\u00e1rio ao pensamento de que o racismo \u00e9 uma ideologia ou uma superestrutura derivada das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, a ideia de \u201ccolonialidade\u201d estabelece que o racismo \u00e9 um princ\u00edpio organizador ou uma l\u00f3gica estruturante de todas as configura\u00e7\u00f5es sociais e rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o da modernidade. O Racismo \u00e9 um princ\u00edpio constitutivo que organiza, a partir de dentro, todas as rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o da modernidade, desde a divis\u00e3o internacional do trabalho, at\u00e9 as hierarquias epist\u00eamicas, sexuais, de g\u00eanero, religiosa, pedag\u00f3gicas, m\u00e9dicas, junto com as identidades e subjetividades, de tal maneira que divide tudo entre as formas e os seres superiores (civilizados, hiper-humanizados, etc., acima da linha do humano) e outras formas e seres inferiores (selvagens, b\u00e1rbaros, desumanizados, etc., abaixo da linha do humano). [...] Na perspectiva decolonial, o racismo organiza as rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o da modernidade, mantendo a exist\u00eancia de cada hierarquia de domina\u00e7\u00e3o sem reduzir uma \u00e0s outras, por\u00e9m, ao mesmo tempo, sem poder entender uma sem as outras.\nRam\u00f3n Grosfoguel - Decolonialidade e Pensamento Afrodiasp\u00f3rico, 2018.\nO objetivo deste cap\u00edtulo \u00e9 contextualizar o in\u00edcio da forma\u00e7\u00e3o de Londrina, d\u00e9cadas de 1920-1950, situando-a no cen\u00e1rio nacional, e a constru\u00e7\u00e3o dos matizes de sua identidade. Evidenciamos que, nessa conjuntura, mais especificamente entre as \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX at\u00e9 a primeira metade do s\u00e9culo XX, os c\u00edrculos intelectuais do Brasil, com raras exce\u00e7\u00f5es, estiveram fortemente comprometidos com\nideologia do branqueamento53, elemento fundamental para compreens\u00e3o do racismo no Brasil. Ela foi constru\u00edda na base das conveni\u00eancias de domina\u00e7\u00e3o colonial e imperial e intensamente expandida no per\u00edodo p\u00f3s-aboli\u00e7\u00e3o, sobretudo com o in\u00edcio da industrializa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o, articulada aos discursos de progresso, intr\u00ednsecos ao novo padr\u00e3o de poder mundial que se consolidava: o sistema capitalista. Essa corrente de pensamento veio a impactar as esferas pol\u00edticas e sociais n\u00e3o somente no que diz respeito ao projeto de embranquecimento populacional, propriamente dito, mas tamb\u00e9m aos aspectos culturais e aos projetos urban\u00edsticos, de car\u00e1ter segregacionista, que levaram os indesejados, pobres e negros, a serem empurrados para as localidades mais distantes e prec\u00e1rias de diversas cidades brasileiras.\nAl\u00e9m da ideologia do branqueamento - nessa se\u00e7\u00e3o, principal contextualizadora das especificidades do racismo no Brasil - conduzimos o debate \u00e0 luz do conceito de colonialidade, desenvolvido por An\u00edbal Quijano ap\u00f3s profunda an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina, e debatido com grande vigor interpretativo por autores como Enrique Dussel, Nelson Maldonado-Torres, Ram\u00f3n Grosfoguel, entre outros autores ligados ao paradigma modernidade-colonialidade-decolonialidade. Compreendendo a colonialidade como um padr\u00e3o de poder multidimensional que se constitui como alicerce do sistema capitalista - no qual a ra\u00e7a assume o papel crucial de classifica\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o mundial - as hierarquias por ela produzidas resultam em experi\u00eancias de domina\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o que, como analisa Santos (2012: 41-42), levam a trajet\u00f3rias discrepantes, de indiv\u00edduos e grupos, nos diversos contextos capitalistas. Como afirma Quijano (2010: 84-85), no momento em que o capitalismo se tornou mundial, a colonialidade e a modernidade instauraram-se articuladas como elementos constitutivos e espec\u00edficos do seu padr\u00e3o de poder, que permanece at\u00e9 hoje.\nA colonialidade opera por meios materiais e subjetivos da exist\u00eancia social cotidiana e da escala social (QUIJANO, 2010: 84), dando suporte ao racismo estrutural enraizado no Brasil, por vezes escamoteado pelo mito da democracia racial, mas eficazmente perverso. Em Londrina, suas formas de express\u00e3o e exerc\u00edcio parecem emergir nas mais diferentes esferas, dentre as quais podemos citar: a constru\u00e7\u00e3o de sua hist\u00f3ria oficializada, que omite a presen\u00e7a de negros e ind\u00edgenas (colonialidade na\n53\tPara uma compreens\u00e3o mais aprofundada sobre a ideologia do branqueamento, cf. HOFBAUER, Andreas. Branqueamento e Democracia Racial: sobre as entranhas do racismo no Brasil, 2011.\nprodu\u00e7\u00e3o de conhecimento ou colonialidade do saber articulada ao racismo \u00e0 brasileira, que elimina os considerados inferiores); caracter\u00edsticas do pr\u00f3prio projeto arquitet\u00f4nico da cidade, isto \u00e9, do ambiente constru\u00eddo, que, se por um lado, n\u00e3o reconhece a exist\u00eancia de determinados grupos sociais, por outro, sedimenta as ra\u00edzes da hegemonia euroc\u00eantrica nas representa\u00e7\u00f5es culturais atrav\u00e9s de s\u00edmbolos como cabines telef\u00f4nicas inglesas, distribu\u00eddas em diversos pontos da cidade, passarela cujas torres fazem alus\u00e3o ao rel\u00f3gio Big Ben, de Londres, entre outros \u00edcones que visam promover sua aproxima\u00e7\u00e3o com a capital inglesa (colonialidade presente nas representa\u00e7\u00f5es culturais); e, sobretudo, a segrega\u00e7\u00e3o socioespacial de grupos historicamente subalternizados, principalmente negros (colonialidade nas esferas do poder, uma das bases de sustenta\u00e7\u00e3o do racismo estrutural na contemporaneidade).\nPara melhor compreender as idiossincrasias de Londrina, iniciamos a discuss\u00e3o com uma explana\u00e7\u00e3o acerca da ideologia do branqueamento e algumas especificidades do Sul do Brasil e do Estado do Paran\u00e1. Na sequ\u00eancia apresentamos determinadas caracter\u00edsticas de Londrina, da sua funda\u00e7\u00e3o at\u00e9 os dias atuais, incorporando \u00e0 pauta nuances das injusti\u00e7as sociais \u00e0s quais \u00e9 submetida a popula\u00e7\u00e3o negra, especialmente na esfera econ\u00f4mica e cultural. Por meio de texto e de algumas imagens, explicitamos que, apesar de preterido na hist\u00f3ria oficializada, o negro esteve presente desde os prim\u00f3rdios da cidade desempenhando atividades imprescind\u00edveis ao seu desenvolvimento, a come\u00e7ar pela intensa m\u00e3o de obra na derrubada de matas e nas lavouras de caf\u00e9, no \u00faltimo dos seus ciclos, at\u00e9 os trabalhos urbanos, informais ou assalariados, inerentes ao modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista. Ademais, mencionados tamb\u00e9m, seu protagonismo na esfera pol\u00edtica, cultural, educacional e na luta contra a discrimina\u00e7\u00e3o racial.\nNesse sentido, adotamos como referencial a decolonialidade, que, conforme afirmam Costa e Grosfoguel (2016: 17) consiste numa pr\u00e1tica de oposi\u00e7\u00e3o aos poderes coloniais. Ao reconhecermos a colonialidade como dispositivo de poder e domina\u00e7\u00e3o, inclusive na produ\u00e7\u00e3o do conhecimento, vemos que o caminho a ser trilhado \u00e9 o da descoloniza\u00e7\u00e3o. Daremos, ent\u00e3o, visibilidade ao conhecimento produzido a partir de uma perspectiva subalternizada, isto \u00e9, de uma perspectiva negra.\n2.1.\tA Ideologia do Branqueamento e os seus Desdobramentos\nConsiderando que Londrina nasceu numa conjuntura na qual a elite pol\u00edtica e intelectual do Brasil, em sua maioria, esteve em ampla converg\u00eancia com o ide\u00e1rio do branqueamento, importante dimens\u00e3o dos efeitos da domina\u00e7\u00e3o colonial e um dos principais mecanismos para a interpreta\u00e7\u00e3o do racismo brasileiro, julgamos conveniente abordar alguns aspectos desse projeto pol\u00edtico-social e seus desdobramentos.\nNo Brasil, entre as \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX e as primeiras do s\u00e9culo XX, foi colocado em pr\u00e1tica um projeto de na\u00e7\u00e3o, embasado em teorias racistas e racialistas, que visava o branqueamento f\u00edsico e cultural da popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. Uma de suas principais medidas foi, sob os discursos de progresso, incentivar a vinda de milhares de europeus para o Brasil, em grande parte subsidiada pelo governo brasileiro, com o intuito n\u00e3o s\u00f3 de inseri-los como m\u00e3o-de-obra da sociedade emergente que sucedia o per\u00edodo escravocrata e j\u00e1 despontava para uma incipiente industrializa\u00e7\u00e3o, especialmente em S\u00e3o Paulo, mas tamb\u00e9m de \u201cmelhorar\u201d as caracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. Somente entre os anos de 1890 e 1914, foi registrada a entrada de dois milh\u00f5es e quinhentos mil europeus, sendo as viagens de quase um milh\u00e3o, 987.000, custeadas pelo Estado (HOFBAUER, 2011: 2), enquanto os negros, livres e rec\u00e9m-libertos, n\u00e3o tiveram qualquer tipo de amparo com vistas a integr\u00e1-lo na nova sociedade. Para muitos intelectuais e pol\u00edticos brasileiros, amplamente influenciados por teorias raciais provenientes da Europa, s\u00edmbolo de prest\u00edgio e atualidade intelectual, os europeus possu\u00edam elementos \u00e9tnico-raciais superiores, capazes de aprimorar as caracter\u00edsticas de um povo \u201cdegradado\u201d pelos s\u00e9culos de escraviza\u00e7\u00e3o, miscigena\u00e7\u00e3o e prolifera\u00e7\u00e3o de descendentes de africanos.\nA mistura racial vista, inicialmente, como emperramento do progresso do Brasil - posto que, na concep\u00e7\u00e3o das teorias raciais cl\u00e1ssicas, que defendiam a pureza racial, dava origem a um tipo \u00e9tnico degenerado, o mesti\u00e7o, que n\u00e3o teria nem a capacidade intelectual do branco nem a for\u00e7a f\u00edsica do negro -, passou a ser compreendida como potencial solu\u00e7\u00e3o para o \u201cproblema\u201d nacional. Isso porque cientistas brasileiros adaptaram as teorias raciais europeias - que tinham profunda avers\u00e3o \u00e0 miscigena\u00e7\u00e3o - aos interesses pol\u00edticos e sociais da conjuntura brasileira. O ponto-chave dessa adequa\u00e7\u00e3o incidiu na produ\u00e7\u00e3o de um modelo interpretativo peculiar, refrat\u00e1rio \u00e0 ideia de que a mistura entre as ra\u00e7as, inevitavelmente, levaria \u00e0 degenera\u00e7\u00e3o.\nAo contr\u00e1rio, instaurou-se a ideia de que, a sa\u00edda estaria no branqueamento gradativo das gera\u00e7\u00f5es justamente atrav\u00e9s da mesti\u00e7agem como uma esp\u00e9cie de regenera\u00e7\u00e3o, ou seja, de aprimoramento progressivo da ra\u00e7a. Por exemplo, uma mulher negra que se relacionasse com um homem branco daria origem a uma filha mesti\u00e7a, a qual, ao se relacionar com um homem branco, teria grandes chances de conceber um filho fenotipicamente branco. Desse modo, a miscigena\u00e7\u00e3o se configuraria como uma etapa transit\u00f3ria para alcan\u00e7ar o objetivo maior: transformar corpos negros em corpos brancos, ou, mais do que isso, embranquecer a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas fisicamente, mas tamb\u00e9m culturalmente. Simultaneamente projetou-se o exterm\u00ednio do negro que, nessa conjuntura, foi considerado ra\u00e7a inferior e principal s\u00edmbolo de atraso do pa\u00eds54.\nComo afirma Lilia Schwarcz (1994: 140), no final do s\u00e9culo XIX, o Brasil se tornou um grande laborat\u00f3rio racial, capaz de atrair viajantes de diversas partes do mundo para analisar a situa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. O escritor franc\u00eas Joseph Arthur Gobineau, mais conhecido como Conde Gobineau, esteve no Brasil em 1869 em miss\u00e3o diplom\u00e1tica, como representante da Fran\u00e7a. Ao avaliar o cen\u00e1rio racial que observara no pa\u00eds descreveu-o do seguinte modo: \u201cTrata-se de uma popula\u00e7\u00e3o totalmente mulata, viciada no sangue e no esp\u00edrito e assustadoramente feia\u201d (RAEDERS, 1988: 96). Para o escritor, que usufru\u00eda da respeitabilidade de intelectuais brasileiros da \u00e9poca, a na\u00e7\u00e3o brasileira estaria fadada \u00e0 extin\u00e7\u00e3o em menos de dois s\u00e9culos devido \u00e0 ampla miscigena\u00e7\u00e3o entre \u00edndios, negros (ra\u00e7as consideradas inferiores) e uma pequena parcela de portugueses. Os discursos pessimistas sobre o futuro da na\u00e7\u00e3o mesti\u00e7a eram predominantes e enf\u00e1ticos. Evidencia-se, assim, qu\u00e3o problem\u00e1tica era a mesti\u00e7agem na \u00f3tica de pensadores brancos europeus daquele contexto, assim como na vis\u00e3o de muitos intelectuais brasileiros que liam, avidamente, esses autores, cuja produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica apresentava-se como principal nexo explicativo da \u201crealidade\u201d. Assim foi aceita e disseminada a ci\u00eancia embasada na suposta superioridade da ra\u00e7a branca (SCHNEIDER, 2011: 165).\nComo analisa Schneider (2011: 169), a tese da superioridade racial branca foi fortemente admitida, n\u00e3o apenas pela maioria dos estudiosos brasileiros, mas por praticamente todo pensamento ocidental. \u00c9 preciso considerar, no entanto, as especificidades de cada contexto. Silvio Romero, um dos mais representativos\n54\tCf. MUNANGA, Kabengele. Rediscutindo a mesti\u00e7agem no Brasil: Identidade nacional versus identidade negra. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2008.\nintelectuais do Brasil nesse per\u00edodo, atribuiu uma import\u00e2ncia hist\u00f3rica \u00e0 miscigena\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o cultural do pa\u00eds. Ao contr\u00e1rio da maioria dos estudiosos europeus, que desqualificava a mistura racial, Romero n\u00e3o a percebia como degenerativa. Para ele, a miscigena\u00e7\u00e3o desempenhava um papel importante, uma vez que contribu\u00eda para civilizar \u201cra\u00e7as inferiores\u201d, al\u00e9m de se constituir como uma importante oportunidade de tornar o pa\u00eds mais branco, com o aux\u00edlio da imigra\u00e7\u00e3o europeia, capaz de viabilizar o progresso e a moderniza\u00e7\u00e3o. Ele acreditava na predomin\u00e2ncia biol\u00f3gica e cultural branca e no desaparecimento progressivo dos n\u00e3o-brancos. Escreve Romero:\nA minha tese, pois, \u00e9 que a vit\u00f3ria na luta pela vida, entre n\u00f3s, pertencer\u00e1 no porvir ao branco; mas que este, para essa mesma vit\u00f3ria, atento \u00e0s agruras do clima, tem necessidade de aproveitar-se do que \u00e9 \u00fatil \u00e0s outras duas ra\u00e7as lhe podem fornecer, maxim\u00e9 a preta, com que tem mais cruzado. Pela sele\u00e7\u00e3o natural, todavia, depois de prestado o aux\u00edlio de que necessita, o tipo branco ir\u00e1 tomando a preponder\u00e2ncia at\u00e9 mostrar-se puro e belo como no velho mundo. Ser\u00e1 quando j\u00e1 estiver de todo aclimatado no continente. Dois fatos contribuir\u00e3o largamente para tal resultado: - de um lado a extin\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico africano e o desaparecimento constante dos \u00edndios, e de outro a imigra\u00e7\u00e3o europeia (ROMERO, 1880: 53 apud AZEVEDO, 2004: 60).\nConv\u00e9m salientar que a ideologia do branqueamento n\u00e3o ficou restrita a uma constru\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica ou intang\u00edvel, uma vez que houve pol\u00edticas solidificadas com vistas ao banimento das ra\u00e7as consideradas inferiores. Como exemplo, cabe rememorar o Decreto n. 528, assinado pelo ent\u00e3o presidente Deodoro da Fonseca, no dia 28 de junho de 1890, que, em seu Art. 1\u00b0 determinava: \u201c\u00c9 inteiramente livre a entrada, nos portos da Rep\u00fablica, dos indiv\u00edduos v\u00e1lidos e aptos para o trabalho. Excetuados os ind\u00edgenas da \u00c1sia ou da \u00c1frica, que somente mediante a autoriza\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional poder\u00e3o ser admitidos\u201d (NASCIMENTO, 1978:71).\nEste projeto de na\u00e7\u00e3o, que come\u00e7ou a ser propagado no s\u00e9culo XIX, avan\u00e7ou para o s\u00e9culo XX com grande vigor. Chegou-se, inclusive, a estabelecer prazos para que o negro fosse eliminado do cen\u00e1rio nacional. O m\u00e9dico e cientista Jo\u00e3o Batista de Lacerda, em uma comunica\u00e7\u00e3o proferida no Congresso Universal das Ra\u00e7as, ocorrido em 1911, em Londres, defendeu que em um s\u00e9culo, ap\u00f3s tr\u00eas gera\u00e7\u00f5es, o Brasil, enfim, seria branco e civilizado devido ao processo de cruzamento das ra\u00e7as (SCHWARCZ, 1994: 137-138).\nN\u00e3o podemos deixar de mencionar tamb\u00e9m a institucionaliza\u00e7\u00e3o de movimentos eug\u00eanicos na Am\u00e9rica Latina. Muito se fala sobre a eugenia nos grandes centros hegem\u00f4nicos, com maior destaque na Alemanha Nazista, cujo pensamento, alicer\u00e7ado na ideia de pureza racial, culminou no holocausto. Em propor\u00e7\u00f5es bem menores problematizou-se a eugenia institu\u00edda nos pa\u00edses perif\u00e9ricos, a exemplo do Brasil, onde intelectuais renomados n\u00e3o apenas consumiram a literatura estrangeira sobre esse pensamento, como trataram de constituir movimentos eug\u00eanicos espec\u00edficos. Em 1918, por exemplo, foi criada a Sociedade Eug\u00eanica de S\u00e3o Paulo, da qual faziam parte intelectuais como o m\u00e9dico e sanitarista Renato Kehl, o m\u00e9dico e escritor Edgard Roquette Pinto, o escritor Monteiro Lobato, entre outros. Foi o primeiro movimento do g\u00eanero na Am\u00e9rica Latina, embasado em pressupostos abertamente racistas55.\nA historiadora Nancy Stepan (2005), que teve como foco o estudo da eugenia em pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, teceu an\u00e1lises contextualizadas permitindo-nos compreender que os intelectuais do eixo latino-americano n\u00e3o foram meros consumidores da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos pa\u00edses hegem\u00f4nicos, visto que eles empenharam-se em introduzir, seletivamente, as teorias eug\u00eanicas e adequ\u00e1-las aos interesses da conjuntura social de cada pa\u00eds56. E foram sob esses prismas que se fomentaram amplas discuss\u00f5es sobre ra\u00e7a e identidade nacional no Brasil.\nN\u00e3o por acaso, em 18 de setembro de 1945, Get\u00falio Vargas, quase no fim do seu governo ditatorial, assinou o Decreto-Lei n\u00b0 7967, que regulava a entrada de imigrantes no Brasil de acordo com \u201ca necessidade de preservar e desenvolver na composi\u00e7\u00e3o \u00e9tnica da popula\u00e7\u00e3o, as caracter\u00edsticas mais convenientes da sua ascend\u00eancia europeia\u201d (NASCIMENTO, 1978: 71). A ideia corrente era promover o a moderniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds sobre os pilares do branqueamento, respaldando-se nos par\u00e2metros europeus de civilidade, valores e modo de vida.\nA revis\u00e3o seria ampla se o nosso intento fosse discutir, de modo mais aprofundado, o ide\u00e1rio do branqueamento, mas n\u00e3o \u00e9 esse o foco deste trabalho. A ideia fundamental \u00e9 fornecer alguma base para a compreens\u00e3o do cen\u00e1rio nacional no per\u00edodo da constitui\u00e7\u00e3o de Londrina, com destaque aos discursos cientificistas de progresso e da\n55\tCf. DIWAN, Pietra. Ra\u00e7a Pura: uma hist\u00f3ria da eugenia no Brasil e no mundo. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2007.\n56\tCf. STEPAN, Nancy Leys. A Hora da Eugenia: Ra\u00e7a, G\u00eanero e Na\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina. Rio de Janeiro, Fiocruz, 2005.\nconstru\u00e7\u00e3o de uma identidade nacional circunscrita aos paradigmas europeus de civilidade. Esse pensamento respaldou a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas urbanas de cunho segregacionista, com grande \u00eanfase racial, como aquelas que abordamos no Cap\u00edtulo I, principalmente atrav\u00e9s da pesquisa desenvolvida por Raquel Rolnik (1989). Para muito al\u00e9m do branqueamento como projeto de na\u00e7\u00e3o, suprimido ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial (1945) - na qual o mundo havia experimentado genoc\u00eddios decorrentes de teorias de superioridade e inferioridade racial - seus fundamentos, ainda hoje, permanecem entranhados no tecido social, continuando a permear as rela\u00e7\u00f5es de poder e as intera\u00e7\u00f5es sociais cotidianas.\nAl\u00e9m disso, lembremo-nos de que imbricada na consolida\u00e7\u00e3o de sociedades alicer\u00e7adas no poder capitalista, se estabeleceu a colonialidade como um dos seus eixos centrais. Como mecanismo de poder, ela mant\u00e9m intensamente vivas as racionalidades intr\u00ednsecas ao colonialismo. Conforme afirma Linda Alcoff (2016: 137), \u201cO colonialismo cria e reifica identidades como meio de administrar povos e estabelecer hierarquias entre eles\u201d. No decurso do desenvolvimento das caracter\u00edsticas do poder atual foram-se estabelecendo novas identidades sociais da colonialidade: \u00edndios, negros, amarelos, brancos, mesti\u00e7os, bem como as da geocultura do colonialismo, relacionadas aos continentes. Nessas rela\u00e7\u00f5es intersubjetivas consubstanciaram-se as experi\u00eancias do colonialismo e da colonialidade com as necessidades do capitalismo, consolidando-se, assim, o padr\u00e3o de hegemonia eurocentrado (QUIJANO, 2010: 85).\nQuijano (2010: 120) afirma que \u201ca popula\u00e7\u00e3o de todo o mundo foi classificada, antes de mais, em identidades \u2018raciais\u2019 e dividida entre os dominantes/superiores \u2018europeus\u2019 e os dominados/inferiores \u2018n\u00e3o-europeus.\u2019\u201d Nesse movimento, a \u201ccor\u201d da pele, definida pelo autor como uma \u201cinven\u00e7\u00e3o euroc\u00eantrica\u201d, foi estabelecida como a marca racial mais expressiva entre dominantes (ra\u00e7a branca) e dominados (ra\u00e7as de cor). Escreve o autor: \u201cA escala de grada\u00e7\u00e3o entre o \u2018branco\u2019 da \u2018ra\u00e7a branca\u2019 e cada uma das outras \u2018cores\u2019 de pele, foi assumida como uma grada\u00e7\u00e3o entre o superior e o inferior na classifica\u00e7\u00e3o social \u2018racial\u2019\u201d (QUIJANO, 2010: 120).\nOs chamados pa\u00edses do Sul e respectivos povos que foram dominados pelo colonialismo europeu, s\u00e3o tradicionalmente vistos pelo Norte global (Europa e Am\u00e9rica do Norte) como atrasados, primitivos. \u00c9 preciso considerar, todavia, que a colonialidade do poder n\u00e3o se refere apenas \u00e0s rela\u00e7\u00f5es internacionais de poder, mas tamb\u00e9m \u00e0s\nrela\u00e7\u00f5es internas, ou seja, aquelas estabelecidas no interior de cada pa\u00eds (QUIJANO, 2010: 122). Nesse sentido, Boaventura Santos afirma que, dentro das na\u00e7\u00f5es colonizadas, sempre existiram as \u201cpequenas Europas\u201d, quer dizer, as elites que mant\u00eam e legitimam seus privil\u00e9gios ancorados na domina\u00e7\u00e3o capitalista e colonial, mesmo ap\u00f3s as independ\u00eancias (SANTOS, MENEZES: 2010: 19).\nA l\u00f3gica do colonialismo, que permanece sob a forma de colonialidade, articulada as especificidades do racismo no Brasil, alicer\u00e7ado na ideologia do branqueamento, serviu para, al\u00e9m de tantos outros infort\u00fanios, obstruir o reconhecimento das contribui\u00e7\u00f5es dos povos subalternizados e a sua pr\u00f3pria exist\u00eancia.\n2.2.\tPresen\u00e7a Negra no Sul do Brasil: Silenciamento e Invisibilidade\nO Sul do Brasil, constitu\u00eddo pelos Estados do Paran\u00e1, Santa Catarina e Rio Grande do Sul, apesar de sua diversidade, \u00e9 tradicionalmente conhecido pela coloniza\u00e7\u00e3o europeia, simultaneamente, pela aus\u00eancia, ou presen\u00e7a irrelevante de negros. Esses \u00faltimos foram historicamente suprimidos como integrantes do perfil \u00e9tnico-racial da regi\u00e3o, n\u00e3o sendo, por isso, considerados na constru\u00e7\u00e3o social da identidade desta, uma das marcas da colonialidade do poder, que, nas estruturas societ\u00e1rias brasileiras, tem como um dos seus suportes a perman\u00eancia de racionalidades intr\u00ednsecas \u00e0 ideologia do branqueamento. Como afirma Leite (1996: 40), ap\u00f3s empreender uma an\u00e1lise cr\u00edtica da literatura cient\u00edfica produzida sobre o Sul do pa\u00eds, o negro \u00e9 invisibilizado, tanto por serem silenciadas suas contribui\u00e7\u00f5es, quanto pelo refor\u00e7o de tornar inexpressiva, quantitativamente, sua presen\u00e7a na regi\u00e3o.\nOs Estados que comp\u00f5em a regi\u00e3o Sul s\u00e3o tidos como brancos, e, de fato, no \u00e2mbito demogr\u00e1fico, s\u00e3o as tr\u00eas unidades da federa\u00e7\u00e3o que apresentam os percentuais mais baixos de negros, que, em nenhuma hip\u00f3tese, podem ser considerados como n\u00e3o-existentes. Com base no Censo de 2010, o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), em parceria com a Secretaria de Pol\u00edticas de Promo\u00e7\u00e3o da Igualdade Racial (SEPPIR), lan\u00e7ou o Mapa da Distribui\u00e7\u00e3o Espacial da Popula\u00e7\u00e3o, segundo a cor ou ra\u00e7a - Pretos e Pardos. O mapa evidencia que Santa Catarina \u00e9 o Estado brasileiro com o menor percentual de negros, 15,3%, seguido pelo Rio Grande do Sul, 16,2%, e, finalmente, pelo Paran\u00e1, que, se por um lado, apresenta-se como o terceiro Estado do Brasil com menor n\u00famero de negros, por outro, constitui-se como o Estado mais negro do Sul do Brasil, no qual 28,3% de sua popula\u00e7\u00e3o identificam-se como negros.\nFigura 1. Mapa da Distribui\u00e7\u00e3o Espacial da Popula\u00e7\u00e3o, Segundo a Cor ou Ra\u00e7a - Negros (Pretos e Pardos)\nDistribui\u00e7\u00e3o espacial da popula\u00e7\u00e3o segundo cor ou ra\u00e7a - Pretos e Pardos -2010\ncst8Ge\n\u00a1an\nPorcentagem da popula\u00e7\u00e3o de pretos e pardos na popula\u00e7\u00e3o total (%)\nat\u00e9 10.00\n10.01 a 25.00\n25.01 a 50.00\n50.01 a 75.00\n75.01 a 100\n- r*\n- \u00a3\n- w -\nFonte: IBGE. Dispon\u00edvel em: ftp://geoftp.ibge.gov.br/cartas_e_mapas/mapas_do_brasil/sociedade_e_economia/mapas_murais/brasil_pretos_pardos_2010.pdf\nQuadro 1. Autodeclarados Negros (Pretos ou Pardos) - Por Unidade de Federa\u00e7\u00e3o\nUF\tPretos (%)\tPardos (%)\tTotal de Negros (%)\nPar\u00e1\t\t\t\nBahia\t\t\t\nMaranh\u00e3o\t\t\t\nAmap\u00e1\t\t\t\nPiau\u00ed\t\t\t\nAmazonas\t\t\t\nTocantins\t\t\t\nAcre\t\t\t\nSergipe\t\t\t\nRoraima\t\t\t\nAlagoas\t\t\t\nCear\u00e1\t\t\t\nRond\u00f4nia\t\t\t\nPernambuco\t\t\t\nMato Grosso\t\t\t\nPara\u00edba\t\t\t\nRio Grande do Norte\t\t\t\nEsp\u00edrito Santo\t\t\t\nGoi\u00e1s\t\t\t\nDistrito Federal\t\t\t\nMinas Gerais\t\t\t\nRio de Janeiro\t\t\t\nMato Grosso do Sul\t\t\t\nS\u00e3o Paulo\t\t\t\nParan\u00e1\t\t\t\nRio Grande do Sul\t\t\t\nSanta Catarina\t\t\t\nFonte: Mapa da Distribui\u00e7\u00e3o Espacial da Popula\u00e7\u00e3o, Segundo a Cor ou Ra\u00e7a - Pretos e Pardos - Brasil. Adaptado\tpor:\tMariana\tPanta.\tQuadro\tdispon\u00edvel\tem:\nhttps://acervo.racismoambiental.net.br/2013/11/06/para-tem-maior-percentual-dos-que-se-declaram-preto s-ou-pardo s-diz-ibge/.\nNeste trabalho, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de dados quantitativos, nos respaldamos nos dados do Censo Demogr\u00e1fico de 2010, pesquisa realizada pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), cujos dados s\u00e3o disponibilizados a cada dez anos - o pr\u00f3ximo previsto para 2020. Todavia, no intervalo entre uma d\u00e9cada e outra, os dados do Censo s\u00e3o complementados e atualizados pela Pesquisa Nacional de Amostra a Domic\u00edlio (PNAD), que fornece informa\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas sobre diversas caracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o. Assim, a pesquisa desenvolvida pela PNAD, tendo 2016 como ano-base, revela que, no Paran\u00e1, houve um consider\u00e1vel aumento da popula\u00e7\u00e3o que se autodeclara negra, sendo 31,1% o total (3,3 autodeclarados pretos; 27,8 autodeclarados pardos) 57.\nNa regi\u00e3o Sul, diversas localidades s\u00e3o consideradas \u201cpequenas Europas\u201d. Todavia, as col\u00f4nias alem\u00e3s presentes na regi\u00e3o chegaram a ser alvo de cr\u00edticas de pensadores, como Silvio Romero, que defendiam a miscigena\u00e7\u00e3o; \u00e9 que esses imigrantes quase n\u00e3o se misturavam com os demais grupos \u00e9tnico-raciais, obstando, assim, as possibilidades de embranquecimento atrav\u00e9s da mesti\u00e7agem (SCHNEIDER, 2011: 172). Ainda assim, seria, o Sul, o modelo da concretiza\u00e7\u00e3o e sucesso do projeto de imigra\u00e7\u00e3o europeia com vistas ao branqueamento populacional. Os negros, invisibilizados pelas hist\u00f3rias oficializadas e condicionados a ocupar e a permanecer nos territ\u00f3rios segregados, s\u00e3o tidos como inexistentes. A esse respeito, afirma Leite que a invisibilidade do negro \u00e9 uma das dimens\u00f5es da ideologia do branqueamento, assim, a nega\u00e7\u00e3o da sua exist\u00eancia seria um modo de resolver a impossibilidade de bani-lo, de fato, da sociedade. Escreve a autora: \u201cN\u00e3o \u00e9 que o negro n\u00e3o seja visto, mas sim que ele \u00e9 visto como n\u00e3o existente\u201d (LEITE, 1996: 41, grifo da autora).\nEsse dispositivo de nega\u00e7\u00e3o \u00e9 discutido tamb\u00e9m por Boaventura Santos (2002: 247), com base em contribui\u00e7\u00f5es de Quijano, Mignolo e Dussel, \u00e0 luz do conceito de classifica\u00e7\u00e3o social - que se funda na divis\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es por categorias que naturalizam as hierarquias - indicativa de que a classifica\u00e7\u00e3o racial foi a mais profundamente reestabelecida pelo modelo capitalista. Conforme esta premissa, a invisibilidade de determinados grupos sociais, como o dos negros, \u00e9 ativamente produzida atrav\u00e9s de rela\u00e7\u00f5es sociais alicer\u00e7adas em sua desqualifica\u00e7\u00e3o. Sua condi\u00e7\u00e3o\n57\tBEM PARAN\u00c1. Popula\u00e7\u00e3o Branca Encolhe no Paran\u00e1; Negros e Pardos Aumentam, diz o IBGE.\nCuritiba, 24, nov., 2017. Dispon\u00edvel em: https://www.bemparana.com.br/noticia/populacao-branca-encolhe-no-parana-negros-e-pardos-aumentam-diz-o-ibge-. Acesso em: 05, fev., 2018.\nde exist\u00eancia \u00e9 inferiorizada a ponto de n\u00e3o ser cred\u00edvel aos olhos dos grupos tidos como superiores (SANTOS, 2002: 248). \u00c9 nessa perspectiva que o autor elabora a no\u00e7\u00e3o de sociologia das aus\u00eancias, que consiste em sublinhar que o que \u201cn\u00e3o existe\u201d \u00e9, na realidade, produzido como n\u00e3o-existente para permanecer oculto. Assim, naturalizam-se as hierarquias. \u00c9 por esta raz\u00e3o que, na \u00f3tica da sociologia das aus\u00eancias as \u201cn\u00e3o exist\u00eancias\u201d, quer dizer, as aus\u00eancias socialmente produzidas, devem ser transformas em presen\u00e7a58.\nLeite (1996: 31), ao analisar estudos desenvolvidos sobre a presen\u00e7a negra no Sul, infere que a maioria das pesquisas enfatiza o desenvolvimento e o sucesso da regi\u00e3o pela atua\u00e7\u00e3o, quase que exclusiva, dos imigrantes europeus. Tais estudos tendem a reproduzir tamb\u00e9m a ideia de que, nessa regi\u00e3o, a escraviza\u00e7\u00e3o teria sido mais branda, que os senhores possu\u00edam poucos negros sob o seu dom\u00ednio, al\u00e9m de trabalhares lado a lado com os escravizados, perspectivas deturpadas que, como analisa a autora, encobrem atitudes de domina\u00e7\u00e3o, desprezo e explora\u00e7\u00e3o. Em suma, o que a autora evidencia \u00e9 que \u201ca identidade do Sul se constr\u00f3i pela nega\u00e7\u00e3o do negro\u201d (LEITE, 1996: 49). O Paran\u00e1, mesmo sendo o Estado com a maior presen\u00e7a negra da regi\u00e3o Sul, n\u00e3o escapa a essa realidade de nega\u00e7\u00e3o.\n2.3.\tParan\u00e1: O Estado Mais Negro do Sul do Brasil\nApesar da diversidade \u00e9tnico-racial que caracteriza o Paran\u00e1, houve, no processo de constru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria do Estado, um vigoroso esfor\u00e7o para estabelecer a ideia de que a sua forma\u00e7\u00e3o \u00e9 substancialmente europeia. A presen\u00e7a dos povos ind\u00edgenas \u00e9 mais ou menos lembrada, entretanto, trivialmente, a partir de representa\u00e7\u00f5es estereotipadas, quase folcl\u00f3ricas, incutidas persistentemente na ideia de submiss\u00e3o passiva desses grupos ao branco. Simultaneamente, s\u00e3o omitidas as suas especificidades culturais, a deflagra\u00e7\u00e3o de conflitos, lutas e atitudes de resist\u00eancia, sobretudo pelas investidas dos colonizadores com o objetivo da desterritorializa\u00e7\u00e3o. Essas formula\u00e7\u00f5es, que encobrem a participa\u00e7\u00e3o ativa dos povos ind\u00edgenas, em sua pluralidade, como sujeitos da hist\u00f3ria, pr\u00f3pria e do pa\u00eds, s\u00e3o alicer\u00e7adas em velhos modelos pautados em referenciais colonialistas, que foram, e ainda s\u00e3o, amplamente veiculados na literatura regional, sobretudo nos livros did\u00e1ticos, uma vez que adquiriram status de verdade.\n58\tCf. SANTOS, Boaventura de Sousa. Para Uma Sociologia das Aus\u00eancias e uma Sociologia das Emerg\u00eancias. Revista Cr\u00edtica de Ci\u00eancias Sociais. CES/UC, n. 63, p.237-280, out., 2002.\nO negro, por sua vez, \u00e9 praticamente esquecido, quer dizer, apagado das narrativas acerca da forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do Paran\u00e1, bem como de sua representa\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria. Sua presen\u00e7a foi persistentemente escamoteada, conforme afirma Pereira (1996: 117), por meio at\u00e9 mesmo da manipula\u00e7\u00e3o de dados estat\u00edsticos com vistas a registrar como diminuta a sua exist\u00eancia na regi\u00e3o, o que torna evidente a vincula\u00e7\u00e3o dos produtores de conhecimento, de maior visibilidade e reconhecimento, aos prop\u00f3sitos do ide\u00e1rio do branqueamento. Essa realidade s\u00f3 come\u00e7ou a ser modificada a partir da implementa\u00e7\u00e3o da Lei 10.639/03, que alterou a Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional (LDB) para incluir no curr\u00edculo oficial da Rede de Ensino a obrigatoriedade da tem\u00e1tica Hist\u00f3ria e Cultura Afro-Brasileira e Africana; e da Lei 11.645/08, que alterou novamente a LBD para incluir no curr\u00edculo o estudo da Hist\u00f3ria e Cultura dos Povos Ind\u00edgenas. Ainda assim, o discurso fundador, tido como oficial, permanece corrente, o que nos leva a constatar que \u00e9 \u00e1rduo o caminho que temos ainda de trilhar para a descoloniza\u00e7\u00e3o do conhecimento.\nHouve ostens\u00edvel esfor\u00e7o, por parte do c\u00edrculo intelectual do Paran\u00e1, para a cria\u00e7\u00e3o de uma identidade espec\u00edfica para o Estado, que fosse, mais precisamente, de matriz europeia. A ideologia do branqueamento impactou amplamente a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento da regi\u00e3o, que, enquanto buscava respaldo nesse pensamento, corrente no Brasil, pretendia distinguir-se das demais regi\u00f5es do pa\u00eds, constitu\u00eddas predominantemente de mesti\u00e7os, sobretudo atrav\u00e9s da nega\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a negra. \u00c9 nesse sentido que trabalhos bastante conhecidos da literatura paranaense demonstram ampla conson\u00e2ncia com os respectivos interesses pol\u00edticos e sociais vigentes na conjuntura precedente, pautados no embranquecimento e nas aspira\u00e7\u00f5es de progresso.\nComo exemplo, mencionamos um trecho da obra de Wilson Martins, considerado um dos maiores cr\u00edticos liter\u00e1rios do pa\u00eds, intitulada Um Brasil Diferente, publicada pela primeira vez em 1955 e reeditada em 1989. O fragmento encontra-se alocado no cap\u00edtulo nomeado N\u00e3o houve escravatura no Paran\u00e1, onde o autor escreve:\n[...] esse belo tipo f\u00edsico, corado e de cabelos castanhos se distinguia, ainda, dos demais brasileiros, por tra\u00e7o de fundamental import\u00e2ncia: n\u00e3o se misturava com o negro, existente em reduzid\u00edssimo n\u00famero em toda a prov\u00edncia no decorrer de sua hist\u00f3ria, e que por isso n\u00e3o chegou a invadir sexualmente os h\u00e1bitos desses r\u00fasticos senhores primitivos. Ao lado da imigra\u00e7\u00e3o, \u00e9 a inexist\u00eancia da grande escravatura o aspecto mais caracter\u00edstico da hist\u00f3ria social do Paran\u00e1, ambos o distinguindo inconfundivelmente de outras regi\u00f5es brasileiras, como a que\ncompreende o Rio de Janeiro e o Nordeste, por exemplo. (MARTINS, 1989:128).\nEm outro trecho o autor acrescenta:\nSe \u00e9 verdade, como se diz, que em algumas regi\u00f5es do Brasil n\u00e3o h\u00e1 brasileiro sem uma gota de sangue negro, no Paran\u00e1 pode-se dizer que n\u00e3o h\u00e1 brasileiro, principalmente os de velhas fam\u00edlias paranaenses, sem uma gota de sangue estrangeiro. (MARTINS, 1989: 329).\n\u00c9 poss\u00edvel notar que Martins estava em ampla conson\u00e2ncia com as ideias de hierarquiza\u00e7\u00e3o racial, mesmo na d\u00e9cada de 1950, na qual o cen\u00e1rio brasileiro j\u00e1 come\u00e7ava e dispor de pesquisas mais consolidadas no campo das rela\u00e7\u00f5es raciais, a exemplo da obra Rela\u00e7\u00f5es raciais entre brancos e negros em S\u00e3o Paulo, de Roger Bastide e Florestan Fernandes, publicada em 1955, mesmo ano de publica\u00e7\u00e3o de seu livro, conjuntura na qual o negro representava 35% da popula\u00e7\u00e3o total do Paran\u00e1 (CARVALHO, 2017: 16). Observa-se, no discurso de W. Martins, um desmedido culto ao estrangeiro, exalta\u00e7\u00e3o que, todavia, n\u00e3o inclui os portugueses, grupo afamado pela predisposi\u00e7\u00e3o \u00e0 miscigena\u00e7\u00e3o. Os imigrantes aclamados pelo autor constituem grupos de europeus que pouco se misturavam com os demais grupos \u00e9tnico-raciais presentes no Paran\u00e1, sobretudo com negros. Assim, Martins suprime da mem\u00f3ria do Estado a coloniza\u00e7\u00e3o portuguesa e a exist\u00eancia de negros e ind\u00edgenas. Afirma o autor:\nAssim \u00e9 o Paran\u00e1. Territ\u00f3rio que, do ponto de vista sociol\u00f3gico, acrescentou ao Brasil uma nova dimens\u00e3o, a de uma civiliza\u00e7\u00e3o original constru\u00edda com peda\u00e7os de todas as outras. Sem escravid\u00e3o, sem negro, sem portugu\u00eas e sem \u00edndio, dir-se-ia que a sua defini\u00e7\u00e3o humana n\u00e3o \u00e9 brasileira. [...] (MARTINS, 1989: 446)\nNo que se refere \u00e0 escravatura, defendida por W. Martins como inexistente no Paran\u00e1, diversas pesquisas, de cunho te\u00f3rico e emp\u00edrico, refutam veementemente as argumenta\u00e7\u00f5es do autor, ao mostrarem que esse sistema de explora\u00e7\u00e3o foi bastante expressivo no Estado, assim como a presen\u00e7a negra, desde o seu prim\u00f3rdio. O historiador Hor\u00e1cio Gutierrez (2006:101-102), ap\u00f3s tra\u00e7ar vigoroso percurso anal\u00edtico sobre a escravatura nessa regi\u00e3o, afirma que, em 1798, no primeiro quadro mais consolidado que cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es sobre as cidades ent\u00e3o existentes no Estado (Antonina, Guaratuba, Paranagu\u00e1, Castro, Curitiba, Lapa e S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais) foram registrados 4.273 cativos em meio a uma popula\u00e7\u00e3o de 20.999 pessoas. J\u00e1 na primeira metade do s\u00e9culo XIX, conforme evidencia a pesquisa desenvolvida por Gomes Junior, Silva e Costa (2008: 14), os negros escravizados chegaram a constituir 40% da popula\u00e7\u00e3o total da Prov\u00edncia do Paran\u00e1, emancipada politicamente em 1853. Esses\nestudos registram de modo contundente n\u00e3o apenas a escraviza\u00e7\u00e3o como parte constitutiva da hist\u00f3ria do Paran\u00e1, mas tamb\u00e9m a presen\u00e7a relevante do negro na regi\u00e3o.\nEntre o final do s\u00e9culo XIX e as primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, tempo marcado pelo vigor das teorias raciais e anseio de transforma\u00e7\u00f5es pautadas na moderniza\u00e7\u00e3o e no progresso, intelectuais, artistas e literatos, numa intensiva busca pela constru\u00e7\u00e3o de uma identidade pr\u00f3pria para o Paran\u00e1, acabaram por fundar o Movimento Paranista59. Esse movimento regionalista de car\u00e1ter identit\u00e1rio teve seu \u00e1pice nas d\u00e9cadas de 1920 e 1930. Como afirma Batistella (2013), foi nesse per\u00edodo que as elites intelectuais e pol\u00edticas da regi\u00e3o preocuparam-se, mais intensamente, em instituir uma tradi\u00e7\u00e3o especifica do Paran\u00e1, processo este que o autor designa por \u201cinven\u00e7\u00e3o da identidade paranaense\u201d. Essa ideia de inven\u00e7\u00e3o esteve presente tamb\u00e9m na obra de Lu\u00eds Fernando Lopes Pereira, intitulada: Paranismo: o Paran\u00e1 inventado (1998).\nNesse movimento de constru\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria do Paran\u00e1 - isto \u00e9, daquilo que podemos associar ao que Stuart Hall (2006: 48-49) designou por comunidade imaginada, forjada em n\u00edvel representacional com o intento de instituir identidades culturais unificadas - os povos ind\u00edgenas foram submetidos \u00e0 excessiva romantiza\u00e7\u00e3o e reduzidos a representa\u00e7\u00f5es irreais, enquanto os negros acabaram suprimidos. Batistella escreve: \u201co Paranismo imp\u00f5e a todos os paranaenses (n\u00e3o importando a qual grupo \u00e9tnico, cultural, religioso, social, etc. perten\u00e7am) uma homogeneiza\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria e cultural que, na verdade, representa a hist\u00f3ria/mem\u00f3ria e a identidade das elites que o inventaram\u201d (BATISTELLA, 2012: 11). Essas ideias continuam a permear o imagin\u00e1rio social no que se refere \u00e0 identidade atribu\u00edda ao Estado e os espa\u00e7os de mem\u00f3ria.\nMuitos foram os estudiosos que se empenharam em registrar, atrav\u00e9s de diferentes orienta\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas, a hist\u00f3ria e desenvolvimento do Paran\u00e1. Dentre eles, destaca-se Rom\u00e1rio Martins, que, al\u00e9m de ser a principal figura do Movimento Paranista, chegou a ser considerado o maior historiador do Estado, em decorr\u00eancia, principalmente, da obra Hist\u00f3ria do Paran\u00e1, publicada pela primeira vez em 1899 e por muito tempo reconhecida como a hist\u00f3ria oficial do Estado. Na referida produ\u00e7\u00e3o, o autor ressalta que, no processo de povoamento da regi\u00e3o, a popula\u00e7\u00e3o negra n\u00e3o foi expressiva, argumenta\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0quela defendida por Wilson Martins\n59\tPara mais informa\u00e7\u00f5es sobre o Movimento Paranista, cf. PEREIRA, Lu\u00eds Fernando L.. Paranismo: o Paran\u00e1 inventado. Curitiba: Aos Quatro Ventos, 1998.\n(1989) em obra posterior, que, como vimos previamente, foi desconstru\u00edda por outros estudiosos. Rom\u00e1rio Martins afirmou que n\u00e3o considerava o negro inferior, ou incapaz de se desenvolver, chegando a reconhecer sua relev\u00e2ncia, assim como a dos povos ind\u00edgenas, para a forma\u00e7\u00e3o do povo brasileiro. N\u00e3o deixou, todavia, de exprimir, em sua produ\u00e7\u00e3o, a no\u00e7\u00e3o depreciativa que tinha sobre os africanos escravizados ao retrat\u00e1-los como fortemente fetichistas, bruxos e id\u00f3latras de \u00eddolos de grosseira confec\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de identific\u00e1-los como artistas detest\u00e1veis (MARTINS: 1995: 153). N\u00e3o apenas nessa, mas em tantas outras passagens de sua obra, \u00e9 poss\u00edvel notar a conson\u00e2ncia do autor com as ideias do contexto, isto \u00e9, com as teses de branqueamento.\nComo afirma Carneiro (2013: 66), houve, no Paran\u00e1, vasta campanha para atrair imigrantes europeus, o que resultou na vinda de grupos de diversas nacionalidades, tais como portugueses, alem\u00e3es, italianos, poloneses, ucranianos, franceses, su\u00ed\u00e7os, ingleses, holandeses, russos e austr\u00edacos, que se estabeleceram em col\u00f4nias nos arredores de Curitiba. At\u00e9 mesmo o clima ameno, mais pr\u00f3ximo do padr\u00e3o europeu, foi utilizado com a finalidade de atrair esses imigrantes para o Estado, uma vez que a caracter\u00edstica clim\u00e1tica tropical de outras regi\u00f5es do Brasil configurava-se como empecilho. \u00c0 imigra\u00e7\u00e3o foi atribu\u00edda demasiada import\u00e2ncia e, concomitantemente, secundarizou-se a relev\u00e2ncia dos demais grupos sociais para a forma\u00e7\u00e3o da identidade paranaense. Como analisa Carvalho (2017: 11), nos discursos produzidos sobre a forma\u00e7\u00e3o do Paran\u00e1, o imigrante europeu \u00e9 sempre o centro e nunca \u201co outro\u201d.\nCom base no que foi exposto at\u00e9 aqui, compreendemos que a literatura fundadora consolidou sentidos que, ainda hoje, contribuem para a invisibilidade do negro no Paran\u00e1. A presen\u00e7a deste grupo social na regi\u00e3o passou a ser discutida, de modo mais amplo e aprofundado, apenas nas \u00faltimas d\u00e9cadas. O Estado que, no imagin\u00e1rio coletivo, \u00e9 essencialmente europeu, ou europeizado, melhor dizendo, revelou recentemente outra face da sua hist\u00f3ria, at\u00e9 ent\u00e3o ocultada na vasta produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica regional. A Funda\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do Paran\u00e1 (FUNPAR) recopilou pesquisas desenvolvidas pelo Grupo de Trabalho Cl\u00f3vis Moura (GTCM)60, que, desde 2005, passou a mapear as comunidades negras, remanescentes de quilombo ou n\u00e3o, em territ\u00f3rios paranaenses. O \u00faltimo mapeamento do GTCM identificou 90 agrupamentos\n60\tO Grupo de Trabalho Cl\u00f3vis Moura (GTCM), foi um grupo inter-secretarial respons\u00e1vel pelo mapeamento de comunidades negras tradicionais no Paran\u00e1, a datar de 2005. Ele foi extinto em 2010 em decorr\u00eancia de mudan\u00e7as no Governo do Estado. Cf. http://www.gtclovismoura.pr. gov.br/.\nnegros: Comunidades Remanescentes de Quilombos, Comunidades Negras Tradicionais e Indicativo de Comunidades Negras, s\u00edmbolos da resist\u00eancia de um povo.\nEmbora o negro represente, hoje, mais de 30% da popula\u00e7\u00e3o total do Paran\u00e1, percentual que atribui ao Estado o status de unidade federativa mais negra do Sul do Brasil, de modo semelhante a outras regi\u00f5es do pa\u00eds, o negro experimenta a invisibiliza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, a nega\u00e7\u00e3o de sua presen\u00e7a e a segrega\u00e7\u00e3o socioespacial. As pesquisas desenvolvidas pelo GTCM e pela FUNPAR, que vieram na contram\u00e3o dos estudos previamente mencionados, alicer\u00e7ados no branqueamento, desvelaram ao Brasil n\u00e3o somente a expressiva popula\u00e7\u00e3o negra existente no Paran\u00e1, mas tamb\u00e9m novas bases para a compreens\u00e3o do processo de constru\u00e7\u00e3o desse Estado. Como afirmam os integrantes do Grupo de Trabalho Cl\u00f3vis Moura, Silva e Jesus (2008: 19), \u00e9 incontest\u00e1vel a participa\u00e7\u00e3o do negro na economia paranaense desde os prim\u00f3rdios, necessitando, portanto, ser complementada e corrigida a hist\u00f3ria da regi\u00e3o.\nComo escreve Lobo (2008: 15) \u201cOs espa\u00e7os de liberdade buscados por negros e negras no Paran\u00e1 tamb\u00e9m se constitu\u00edram como espa\u00e7os de resist\u00eancia e manuten\u00e7\u00e3o dos tra\u00e7os culturais que os identificam e os certificam como descendentes efetivos dos africanos escravizados.\u201d Esses estudos, ao evidenciarem especificidades da presen\u00e7a negra no Estado e a sua import\u00e2ncia, n\u00e3o somente na dimens\u00e3o econ\u00f4mica, mas tamb\u00e9m na forma\u00e7\u00e3o \u00e9tnico-racial e cultural, chama aten\u00e7\u00e3o para a necessidade de revis\u00e3o da historiografia paranaense. Como j\u00e1 mencionado anteriormente, na primeira metade do s\u00e9culo XIX a propor\u00e7\u00e3o de escravizados chegou a 40% da popula\u00e7\u00e3o total da prov\u00edncia do Paran\u00e1, que veio a se emancipar politicamente em 1853, per\u00edodo no qual se iniciou a extenua\u00e7\u00e3o do sistema escravocrata. Simultaneamente, em decorr\u00eancia dos assassinatos, maus-tratos e abandono de velhos e doentes intensificaram-se as estrat\u00e9gias de resist\u00eancia dos escravizados contra a explora\u00e7\u00e3o de sua m\u00e3o-de-obra, por vezes respondida com recusa ao trabalho, assassinato de feitores, suic\u00eddio, revoltas, fugas e com organiza\u00e7\u00e3o de comunidades aut\u00f4nomas, as quais conhecemos como quilomb os.\nComo relembra Costa (2008: 14), a maioria dos quilombos foram erradicados devido \u00e0 viol\u00eancia e destrui\u00e7\u00e3o empreendida pelos senhores de terras. De outros, no entanto, ficaram tra\u00e7os remanescentes que alcan\u00e7am os dias atuais, como mostra o mapa Popula\u00e7\u00e3o Negra e Comunidades Quilombolas do Paran\u00e1.\nFigura 2. Popula\u00e7\u00e3o Negra e Comunidades Quilombolas do Paran\u00e1\nDoutor\n\u2666Ut Uc\u00e7as Tmqpct\u00bb\nAdrian\u00f3polis\n\"v/ dahnra \u00c0 Ro Verde \u2022 / uaraque\u00e7aba\nGuarapuava\nCand\u00f3i\nBocaiuva do Si\n0.00 a 9.99\n10.00 a 24.99\n25.00 a 39.99\n40.00 a 49.99\n40.00 a 59.99\n60.00 a 74.99\nComunidades Quilombolas\n0 Comunidades certificadas\nComunidades n\u00e3o certificadas\n\u25a1\n\u25a1\nPorcentagem da popula\u00e7ao de pretos e pardos na popula\u00e7ao total (%)\nrreio\ntixirro dos Roque\nFonte: ITCG - Instituto de Terras, Cartografias e Geoci\u00eancias, 2007/Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica - IBGE, 2000. Imagem extra\u00edda do documento: GTCM, Grupo de Trabalho Cl\u00f3vis Moura. Relat\u00f3rio do Grupo de Trabalho Cl\u00f3visMoura: 2005-2010. Curitiba, 2010: 16.\nAl\u00e9m de demarcar a presen\u00e7a e resist\u00eancia negra, o mapa revela outra dimens\u00e3o importante, que \u00e9 a localiza\u00e7\u00e3o das comunidades negras. Essas, em sua maioria, situam-se nas regi\u00f5es de mais baixo IDH (\u00cdndice de Desenvolvimento Humano) do Paran\u00e1, distantes das sedes dos munic\u00edpios, da aten\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico, sendo, consequentemente, pouco respaldadas por pol\u00edticas p\u00fablicas efetivas que atendam as suas necessidades (SILVA e JESUS, 2008: 19). Da escraviza\u00e7\u00e3o estas comunidades herdam a marginaliza\u00e7\u00e3o social, que perpassou a trajet\u00f3ria dos escravizados e de seus descendentes, de que resultou, em todas as regi\u00f5es do pa\u00eds, viverem os negros majoritariamente nos territ\u00f3rios segregados, desprovidos de recursos fundamentais para uma vida digna.\nEssa breve revis\u00e3o das bases sobre as quais se edificou a hist\u00f3ria e se construiu a identidade cultural do Paran\u00e1, mostra que suas ra\u00edzes fincam-se na ideologia do branqueamento e, consequentemente, na invizibiliza\u00e7\u00e3o do negro no Estado, evidenciando que a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento tradicionalmente reconhecida, que tem entre os nomes de maior destaque Rom\u00e1rio Martins e Wilson Martins, foi crucial para consolidar a ideia de hegemonia europeia num Estado que possui as mais diversas influ\u00eancias culturais. Todo esse imagin\u00e1rio \u00e9 permeado pela colonialidade do poder, pelo racismo, uma vez que as velhas hierarquias estabelecidas pelo colonialismo permanecem arraigadas nas sociedades contempor\u00e2neas, produzindo e reproduzindo superioridades e subalternidades.\n2.4.\tO Nascimento de Londrina e a Constru\u00e7\u00e3o dos Matizes de sua Identidade\nNos prim\u00f3rdios de sua coloniza\u00e7\u00e3o, Londrina, cidade situada no Norte do Paran\u00e1, foi concebida como terra da riqueza e prosperidade, onde n\u00e3o haveria espa\u00e7o para a pobreza, uma vez que, conforme o seu discurso fundador, todos aqueles que estivessem empenhados em trabalhar, teriam oportunidades semelhantes de enriquecer. Foram-lhe atribu\u00eddas, pela historiografia regional, diversas denomina\u00e7\u00f5es, tais como \u201cTerra da Promiss\u00e3o\u201d, \u201cEldorado Cafeeiro\u201d e \u201cNova Cana\u00e3\u201d (ARIAS NETO, 1993). Essas designa\u00e7\u00f5es aludem os significativos n\u00edveis desenvolvimentistas alcan\u00e7ados pela cidade num curto espa\u00e7o de tempo, mais especificamente entre as d\u00e9cadas de 1920 e 1950, devido ao intenso trabalho do migrante nacional e do imigrante estrangeiro no decurso de sua forma\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica, alicer\u00e7ada na produ\u00e7\u00e3o cafeeira.\nInicialmente nomeada Patrim\u00f4nio Tr\u00eas Bocas, a cidade passou a ser denominada oficialmente Londrina, que significa \u201cpequena Londres\u201d ou \u201cfilha de Londres\u201d, uma homenagem aos colonizadores ingleses, principais investidores de capital no projeto de ocupa\u00e7\u00e3o territorial da regi\u00e3o iniciado nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. Foi institu\u00edda oficialmente munic\u00edpio em 3 de dezembro de 1934 e instalada no dia 10 do mesmo m\u00eas e ano. Hoje, aos 83 anos, Londrina \u00e9 a quarta maior cidade do Sul do Brasil, depois de Porto Alegre, capital do Rio Grande do Sul, Curitiba, capital do Paran\u00e1 e Joinville, munic\u00edpio de Santa Catarina. Constitu\u00edda por uma popula\u00e7\u00e3o estimada em 506.701 habitantes (IBGE, 2010)61, figura no cen\u00e1rio nacional como importante polo econ\u00f4mico. Para melhor compreender suas caracter\u00edsticas e peculiaridades, lan\u00e7amos m\u00e3o de uma breve exposi\u00e7\u00e3o de sua hist\u00f3ria.\n2.4.1.\tRevisitando a hist\u00f3ria de Londrina\nNuma converg\u00eancia de interesses, do governo do Brasil, que precisava atrair capital estrangeiro com vistas ao desenvolvimento econ\u00f4mico do pa\u00eds, e do governo e empres\u00e1rios da Inglaterra, que buscavam novas e rent\u00e1veis oportunidades de investimento, chegou ao Brasil, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1920, ap\u00f3s negocia\u00e7\u00f5es do ent\u00e3o presidente Artur Bernardes com o governo e empres\u00e1rios da Inglaterra, a Miss\u00e3o Montagu, atividade oficial do governo brit\u00e2nico que pretendia avaliar as potencialidades econ\u00f4micas do pa\u00eds e propor uma reformula\u00e7\u00e3o de sua pol\u00edtica monet\u00e1ria (BONI, 2004: 25-26). O Estado brasileiro tinha como objetivo primordial adquirir novos empr\u00e9stimos para liquidar d\u00edvida externa, que, nessa conjuntura, aumentava exponencialmente. Em troca, permitiria que o governo e empresas brit\u00e2nicas investissem em \u00e1reas pouco exploradas e nas chamadas terras devolutas, usufruindo de seus recursos naturais.\nJos\u00e9 Joffilv (1984), contrapondo-se \u00e0s principais obras que fundamentam os escritos sobre Londrina - cuja tend\u00eancia era difundir ideias um tanto romantizadas acerca da coloniza\u00e7\u00e3o da cidade, como se ela tivesse sido um processo espont\u00e2neo e natural decorrente do encantamento dos ingleses pelas magn\u00edficas terras roxas e f\u00e9rteis da regi\u00e3o, com vistas ao bem comum, escamoteando, assim, as racionalidades estritamente capitalistas do empreendimento e as tens\u00f5es deflagradas nesse processo -\n61\tExistem dados mais recentes acerca do n\u00famero de habitantes de Londrina. Os dados do IBGE de 2017 mostram que a popula\u00e7\u00e3o da cidade corresponde a 558.439 habitantes. Neste estudo, por\u00e9m, utilizamos os dados do Censo Demogr\u00e1fico de 2010, visto que outras fontes, a exemplo do mapa de distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o negra na cidade, referem-se aos dados de 2010. Evitamos assim, poss\u00edveis discrep\u00e2ncias na articula\u00e7\u00e3o dos dados.\nenfatiza que a disposi\u00e7\u00e3o de especialistas econ\u00f4micos ingleses em avaliar as riquezas do territ\u00f3rio nacional tinha uma raz\u00e3o precisa: assegurar a capacidade do Brasil em arcar com as despesas de novo endividamento, derivado da concess\u00e3o do empr\u00e9stimo almejado para o abrandamento da crise econ\u00f4mica do pa\u00eds. Em outros termos, tratava-se de uma imposi\u00e7\u00e3o dos credores ingleses ao governo brasileiro, fato que exacerba as rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia, no \u00e2mbito pol\u00edtico-econ\u00f4mico, de pa\u00edses perif\u00e9ricos em rela\u00e7\u00e3o aos grandes centros hegem\u00f4nicos, cuja face mais expressiva \u00e9 a interven\u00e7\u00e3o externa sobre a pol\u00edtica do Estado e a prossecu\u00e7\u00e3o de um capitalismo perif\u00e9rico e dependente.\nNessa conjuntura, o Norte do Paran\u00e1 era praticamente uma imensa floresta habitada, primordialmente, por povos ind\u00edgenas, com alguns n\u00facleos resultantes de uma coloniza\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea que abarcava uma popula\u00e7\u00e3o pobre, precursora da derrubada de matas de uma pequena \u00e1rea para fins de plantio e cria\u00e7\u00e3o de animais. Come\u00e7avam a se instalar, tamb\u00e9m, expressivos propriet\u00e1rios de terras, mineiros e paulistas, que inauguravam a abertura de \u00e1reas para a instaura\u00e7\u00e3o de grandes fazendas. O movimento migrat\u00f3rio desses segmentos independentes, sobretudo paulistas, mineiros e nordestinos, do ponto de vista econ\u00f4mico, acarretava preju\u00edzos ao Estado devido a n\u00e3o regulamenta\u00e7\u00e3o da posse de terra. Al\u00e9m disso, essas iniciativas isoladas de ocupa\u00e7\u00e3o territorial eram pouco expressivas no sentido de alavancar o povoamento e desenvolvimento da regi\u00e3o, ainda coberta por mata densa. Com vistas a restringir a ocupa\u00e7\u00e3o irregular do solo por posseiros, tornou-se oportuno para o Estado do Paran\u00e1 estabelecer articula\u00e7\u00f5es com empresas privadas de coloniza\u00e7\u00e3o, provenientes da Inglaterra, para uma ocupa\u00e7\u00e3o efetiva e organizada (ALVES, 2002: 45-46).\nEntre 1925 e 1928, empres\u00e1rios ingleses adquiriram vasta extens\u00e3o de terras no Norte do Paran\u00e1. O objetivo limiar desses investidores, que institu\u00edram em Londres a Brazil Plantation Syndicate, foi a compra de glebas para instalar fazendas de cultivo de algod\u00e3o, e, assim, abastecer o setor da ind\u00fastria t\u00eaxtil em pleno crescimento na Inglaterra. Visavam tamb\u00e9m \u00e0 explora\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas, tais como a madeira proveniente da ampla reserva florestal da \u00e1rea adquirida para plantio (JOFFILY, 1984: 41-42). O empreendimento, por\u00e9m, fracassou, levando os empres\u00e1rios a pensarem em alternativas para reverter os preju\u00edzos resultantes do investimento naquela vastid\u00e3o de terras. O novo projeto teria, ent\u00e3o, objetivos imobili\u00e1rios.\nO processo de coloniza\u00e7\u00e3o do norte paranaense concretizou-se a partir de articula\u00e7\u00f5es do Governo do Estado com empres\u00e1rios ingleses, que se reuniram em Londres e fundaram uma companhia privada de coloniza\u00e7\u00e3o denominada Paran\u00e1 Plantation Ltd, que deu origem \u00e0 Companhia de Terras Norte do Paran\u00e1 (CTNP), subsidi\u00e1ria da empresa inglesa no Brasil e principal respons\u00e1vel pelo povoamento da regi\u00e3o. A CTNP, cuja sede foi instalada em Londrina no ano de 1929, havia comprado do Estado do Paran\u00e1, com recursos financeiros provenientes da Inglaterra, uma \u00e1rea de terras correspondente a 515.000 alqueires. Adquiriu tamb\u00e9m a Companhia Ferrovi\u00e1ria S\u00e3o Paulo-Paran\u00e1, respons\u00e1vel pelo fluxo da produ\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o. Como o empreendimento relativo ao cultivo de algod\u00e3o n\u00e3o teve \u00eaxito, a CTNP decidiu demarcar essas terras e dividi-las em lotes de diferentes tamanhos para fins imobili\u00e1rios. O empreendimento visava promover a coloniza\u00e7\u00e3o por meio do est\u00edmulo \u00e0 vinda de compradores de terras, nacionais e estrangeiros, que estivessem dispostos a investir e apostar no desenvolvimento da regi\u00e3o desprovida, nesse primeiro momento, de qualquer infraestrutura, mas com grandes potencialidades de crescimento, sobretudo devido \u00e0 fertilidade do solo e clima prop\u00edcios para a expans\u00e3o do setor prim\u00e1rio, especialmente de atividades agr\u00edcolas (BONI, 2004: 45).\nA CTNP promoveu eloquentes propagandas, em grande escala, enfatizadas com os mais diversos slogans sobre a terra roxa, f\u00e9rtil e sem sa\u00fava, \u201conde tudo que se planta d\u00e1\u201d e \u201conde se pisa sobre dinheiro\u201d (ADUM, 1991: 50); com discursos de progresso; e com persuasivas promessas de enriquecimento, sobretudo atrav\u00e9s de atividades voltadas ao cultivo do caf\u00e9, designado como \u201couro verde\u201d, tamanha a riqueza que o produto representava para o norte paranaense. A campanha da CTNP acabou por atrair grandes propriet\u00e1rios de terras de S\u00e3o Paulo e de Minas Gerais, que trouxeram consigo seus empregados mais experientes na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, al\u00e9m de incitar significativo afluxo de trabalhadores nordestinos em busca de oportunidades. Antigos colonos de fazendas de caf\u00e9, geralmente estrangeiros que residiam no Brasil, tamb\u00e9m se dirigiram para regi\u00e3o com o intento de garantir seus lotes de terra, al\u00e9m de imigrantes de diversas partes do mundo em busca de um recome\u00e7o (ALVES, 2002: 121).\nAl\u00e9m do capital acumulado, decorrente da venda de lotes pela CTNP, a economia do norte paranaense foi aquecida pela exporta\u00e7\u00e3o de madeira para a Inglaterra, procedente do amplo desmatamento para a instala\u00e7\u00e3o de fazendas de caf\u00e9 e planejamento de n\u00facleos urbanos, o que garantiu extraordin\u00e1rios lucros aos acionistas\ningleses. Em 1939, a madeira, com destaque a peroba rosa, passou a liderar as exporta\u00e7\u00f5es do Paran\u00e1, seguida pelo caf\u00e9 e pela erva mate (ALVES, 2002: 47).\nEntre as d\u00e9cadas de 1930 e 1940, Londrina alcan\u00e7ou n\u00edveis desenvolvimentistas bastante expressivos. Al\u00e9m da excelente produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, o per\u00edodo foi marcado pelo desenvolvimento do setor comercial, visto que diversas empresas paulistas come\u00e7aram a ser instaladas na regi\u00e3o. O setor industrial, no entanto, permaneceu incipiente, restringindo-se \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o das principais mat\u00e9rias-primas da localidade, atrav\u00e9s de m\u00e1quinas de caf\u00e9 e cereais, o que mantinha a depend\u00eancia do munic\u00edpio em rela\u00e7\u00e3o aos grandes centros urbanos que j\u00e1 haviam alcan\u00e7ado patamares mais avan\u00e7ados de industrializa\u00e7\u00e3o. Como analisa Alves (2002: 82), nessa conjuntura, Londrina preservou a caracter\u00edstica de polo econ\u00f4mico rural, visto que a sua economia permanecia dependente de S\u00e3o Paulo, respons\u00e1vel pela industrializa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o.\nEm 1942, devido aos efeitos da Segunda Guerra Mundial, o governo brit\u00e2nico adotou uma pol\u00edtica de retorno compuls\u00f3rio de capital ingl\u00eas investido no exterior, fato que levou os acionistas ingleses a colocarem \u00e0 venda a CTNP, que foi comprada pelos empres\u00e1rios paulistas, Gast\u00e3o Vidigal e Gast\u00e3o de Mesquita Filho, que deram continuidade ao empreendimento. O desenvolvimento do Norte do Paran\u00e1 ocorreu, em suma, a partir da consolida\u00e7\u00e3o de estreitas rela\u00e7\u00f5es com um dos mais expressivos polos din\u00e2micos do capitalismo internacional, Londres, e do capitalismo nacional, S\u00e3o Paulo. Na d\u00e9cada de 1950, Londrina come\u00e7ou a despontar no cen\u00e1rio nacional como importante cidade do interior, pois, devido ao sucesso da produ\u00e7\u00e3o cafeeira, grande propulsora da economia regional, logo apresentou significativa expans\u00e3o urbana.\nO caf\u00e9 se configurou como o terceiro grande ciclo econ\u00f4mico do Brasil, que chegou a liderar a oferta do produto em escala mundial. Londrina, por sua vez, chegou a alcan\u00e7ar a lideran\u00e7a nacional na produ\u00e7\u00e3o do gr\u00e3o, sendo-lhe atribu\u00edda a qualifica\u00e7\u00e3o de \u201cCapital Mundial do Caf\u00e9\u201d devido \u00e0 import\u00e2ncia que assumiu no cen\u00e1rio internacional. Ao longo da d\u00e9cada de 1950, o Norte do Paran\u00e1 se consolidou como polo da economia cafeeira, superando S\u00e3o Paulo, que at\u00e9 ent\u00e3o seguia preeminente na produ\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, que j\u00e1 havia sido o grande motor da economia cafeeira, nessa nova conjuntura florescia como polo industrial. A esse respeito afirma Bennati (1996: 27): \u201cO ano de 1958 marcou o fim da primazia paulista. Em 1960, a cafeicultura paranaense respondia por 46,9% da produ\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, enquanto a de S\u00e3o Paulo representava agora 27,6%\u201d.\nEsses patamares de desenvolvimento foram alcan\u00e7ados devido aos migrantes e imigrantes, de diferentes origens socioculturais, que empreenderam extensivas jornadas de trabalho para formar os imensos cafezais, propulsores da economia regional. Para melhor compreendermos a forma\u00e7\u00e3o de Londrina, bem como a constru\u00e7\u00e3o dos matizes de sua identidade, vejamos quais foram os grupos que adquiriram lotes e se estabeleceram na regi\u00e3o desde o prim\u00f3rdio de sua coloniza\u00e7\u00e3o. Cabe ressaltar que, os grupos distinguidos pela nacionalidade e os respectivos lotes adquiridos, tais como apresentados no Quadro 2, n\u00e3o se referem apenas \u00e0 cidade de Londrina, mas sim a toda \u00e1rea de abrang\u00eancia da CTNP. Todavia, a maior parte concentra-se em Londrina e nos munic\u00edpios vizinhos, como Camb\u00e9, Rol\u00e2ndia, Arapongas, Apucarana e Mandaguari. Conforme os dados disponibilizados em relat\u00f3rios produzidos pela CTNP e reproduzidos pela literatura, indiv\u00edduos de mais de trinta nacionalidades adquiriram terras e se firmaram no norte paranaense logo nos primeiros anos do empreendimento.\nQuadro 2. Nacionalidade dos compradores de terras e n\u00famero de lotes vendidos pela Companhia de Terras Norte do Paran\u00e1, entre 1930 e 1935.\nNacionalidade dos compradores de terras da CTNP\tN\u00famero de lotes\nBrasileira\t\nAlem\u00e3\t\nItaliana\t\nJaponesa\t\nEspanhola\t\nPortuguesa\t\nPolonesa\t\nH\u00fangara\t\nUcraniana\t\nTchecoslovaca\t\nRussa\t\nAustr\u00edaca\t\nSu\u00ed\u00e7a\t\nLituana\t\nRomena\t\nIugoslava\t\nInglesa\t\nOutras nacionalidades\t\nTotal de estrangeiros\t\nFonte: Dados obtidos atrav\u00e9s de um relat\u00f3rio de 1935 da CTNP, publicado no jornal Folha de Londrina, de 29 de abril de 1975, em artigo assinado por Ant\u00f4nio Vilela Magalh\u00e3es e reproduzido por BONI (2004: 63). Readapta\u00e7\u00e3o: Mariana Panta.\nCom base nos dados do Quadro 2., evidencia-se que, de 1930 a 1935, foram vendidos pela CTNP 1.266 lotes para brasileiros. Documentos do per\u00edodo, reproduzidos na literatura sobre a hist\u00f3ria da cidade (ALVES, 2002; BONI, 2004), registram que a maioria dos migrantes nacionais procedia de S\u00e3o Paulo, Minas Gerais e de diferentes Estados do Nordeste brasileiro. Nota-se que, nesse per\u00edodo, a maior parte das terras foi vendida a estrangeiros, que adquiriram 2.162 lotes, destacando-se os de origem alem\u00e3, italiana e japonesa. Chama aten\u00e7\u00e3o a pouca expressividade dos ingleses na aquisi\u00e7\u00e3o de lotes e sua instala\u00e7\u00e3o na cidade cuja coloniza\u00e7\u00e3o foi por eles liderada.\nVejamos, no Quadro 3, os dados obtidos a partir de relat\u00f3rios da CTNP, que retratam o movimento migrat\u00f3rio crescente de nacionais e estrangeiros para a compra de lotes de terras na regi\u00e3o, de 1935 a 1940.\nQuadro 3. Nacionalidade dos compradores de terras, ano e n\u00famero de lotes vendidos pela Companhia de Terras Norte do Paran\u00e1, entre 1935 a 1940.\nNacionalidade dos compradores de terras da CTNP\t1935\t1938\t1940\tTotal\nJaponeses\t434\t533\t577\t1.544\nAlem\u00e3es\t479\t510\t526\t1.515\nItalianos\t\t611\t659\t1.270\nEspanh\u00f3is\t216\t303\t340\t859\nPortugueses\t186\t218\t252\t656\nPoloneses\t98\t193\t205\t496\nUcranianos\t60\t172\t189\t421\nH\u00fangaros\t75\t138\t148\t361\nTchecos - Eslovacos\t41\t51\t50\t142\nRussos\t32\t44\t44\t120\nSu\u00ed\u00e7os\t19\t34\t30\t83\nAustr\u00edacos\t20\t29\t33\t82\nLituanos\t15\t21\t35\t71\nYoguslavos\t06\t15\t28\t49\nRomenos\t08\t12\t14\t34\nIngleses\t06\t07\t-\t13\nOutras na\u00e7\u00f5es\t21\t32\t36\t89\nTotal de estrangeiros\t1.716\t2.923\t3.166\t7.805\nTotal de brasileiros\t1.266\t1.823\t2.320\t5.409\nTotal de\t2.982\t4.746\t5.486\t13.214\ncompradores\nFonte: Dados obtidos atrav\u00e9s de um relat\u00f3rio de 1935 da CTNP, publicado no jornal Folha de Londrina, de 19 de abril de 1975; \u00c1lbum do Munic\u00edpio de Londrina (1938: 76); Relat\u00f3rio da CTNP, IN CMNP (1975). Organiza\u00e7\u00e3o do Quadro original: ALVES (2002). Readapta\u00e7\u00e3o: Mariana Panta.\nDe acordo com Alves (2002: 131), o item \u201coutras na\u00e7\u00f5es\u201d abarca Argentina, S\u00edria, Dinamarca, Austr\u00e1lia, EUA, Su\u00e9cia, Fran\u00e7a, Bulg\u00e1ria, B\u00e9lgica, Noruega, \u00cdndia, Est\u00f4nia, Liechtenstein e Let\u00f4nia. De modo semelhante ao Quadro 2, o Quadro 3 registra que estrangeiros adquiriram mais lotes de terras do que brasileiros. Entre 1935 e 1940 foram vendidos um total 13.214 lotes, sendo 7.805 para estrangeiros e 5.409 para brasileiros. Ambos os quadros retratam que os maiores compradores estrangeiros foram os japoneses, alem\u00e3es e italianos. Em contrapartida, com exce\u00e7\u00e3o do item \u201coutras na\u00e7\u00f5es\u201d, no qual n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel constatar de maneira precisa a quantidade de lotes adquiridos por cada nacionalidade, os ingleses constituem o grupo menos expressivo no que se refere \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de terras na regi\u00e3o. Ainda com base em dados divulgados pela CTNP, at\u00e9 31 de julho de 1956 foram vendidos 430.945 alqueires, distribu\u00eddos entre 29.466 compradores, o que representa uma \u00e1rea m\u00e9dia de 14,6 alqueires por cada lote de terras (ALVES, 2002: 133).\nN\u00e3o obstante a relev\u00e2ncia dos dados registrados pela CTNP, que nos fornecem uma importante base para a identifica\u00e7\u00e3o das nacionalidades que comp\u00f5em a identidade cultural de Londrina, \u00e9 preciso considerar, entre os brasileiros, a exist\u00eancia daqueles n\u00e3o contabilizados nos quadros expostos. S\u00e3o eles os migrantes descapitalizados, que se deslocaram para o Norte do Paran\u00e1 tendo como \u00fanico recurso a pr\u00f3pria m\u00e3o de obra. Muitos foram os trabalhadores que deixaram suas terras de origem em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida no norte paranaense, anseio que nem sempre se concretizou. As intensas jornadas de trabalho na derrubada de matas e nas lavouras de caf\u00e9 n\u00e3o foram capazes de assegurar a esses trabalhadores o direito \u00e0 propriedade de terra, o que levou muitos a permanecerem em rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia, vendendo a sua for\u00e7a de trabalho aos donos de terras e para eles produzindo.\n2.4.2.\tA situa\u00e7\u00e3o do migrante negro descapitalizado e a reprodu\u00e7\u00e3o da pobreza\nLondrina, no auge da produ\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o do caf\u00e9, de fato, foi produtora de muita riqueza, principalmente para: o Estado do Paran\u00e1, que se beneficiou dos avan\u00e7os trazidos pela amplia\u00e7\u00e3o de linhas de estradas de ferro e cria\u00e7\u00e3o de cidades planejadas, al\u00e9m de, no final da d\u00e9cada de 1950, conquistar o posto de maior produtor de caf\u00e9 em n\u00edvel nacional e mundial (RAZENTE, 2011); os acionistas da companhia privada de coloniza\u00e7\u00e3o, brasileiros e ingleses, que obtiveram extraordin\u00e1rios lucros com o empreendimento capitalista; e os grandes propriet\u00e1rios de terras, (ricos de origem e\nenriquecidos com o caf\u00e9) que, com base na intensa m\u00e3o-de-obra de migrantes pobres, ampliaram seus patrim\u00f4nios e come\u00e7aram a formar, no eixo urbano, as primeiras \u00e1reas nobres, a exemplo da Avenida Higien\u00f3polis (Cidade Higiene) em que, na d\u00e9cada de 1940, foram constru\u00eddos muitos dos casar\u00f5es dos chamados \u201cbar\u00f5es do caf\u00e9\u201d. Numa posi\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria situavam-se os migrantes e imigrantes, ex-colonos e pequenos propriet\u00e1rio de terras que, embora tenham trabalhado muito e enfrentado as agruras de um dif\u00edcil come\u00e7o na regi\u00e3o, tiveram incentivo de casas de cr\u00e9dito ou do governo (ALVES, 2002: 76), potencializando suas chances de crescimento.\nE, como n\u00e3o poderia deixar de ocorrer numa sociedade capitalista, no mesmo espa\u00e7o em que se expandiu a riqueza foi produzida e reproduzida tamb\u00e9m a pobreza. Na base da hierarquia dos que \u201cchegaram primeiro\u201d a Londrina, situam-se os migrantes pobres, em grande parte negros, que, devido a fatores de expuls\u00e3o, gerados por processos de mudan\u00e7a e/ou estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de suas regi\u00f5es de origem, especialmente mineiros, nordestinos e paulistas, foram impelidos a migrar rumo a localidades com polo de desenvolvimento, como o Norte do Paran\u00e1. Para a maior parcela desses migrantes, o discurso fundador da cidade, constru\u00eddo com base nas propagandas da CTNP acerca de sua pr\u00f3pria atua\u00e7\u00e3o - pautadas em enuncia\u00e7\u00f5es de progresso, oportunidades, prosperidade, riqueza e acolhimento a toda e qualquer cultura, entre tantas outras argumenta\u00e7\u00f5es - n\u00e3o se materializou.\nOs migrantes negros, em sua maioria, constituem um grupo que teve poucas chances de ascens\u00e3o social devido a uma s\u00e9rie de fatores hist\u00f3ricos, sociais, pol\u00edticos e culturais que restringiram fortemente suas oportunidades. Houve diversos impeditivos, sobretudo ap\u00f3s a Lei de Terras62, para que o negro tivesse direito a terra, isso numa conjuntura na qual sua propriedade se configurava como um dos mais importantes meios de acumula\u00e7\u00e3o de bens, o que cerceou as possibilidades de forma\u00e7\u00e3o de uma classe m\u00e9dia negra no per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da estrutura econ\u00f4mica\n62\tA Lei n\u00b0 601, de 18 de setembro de 1850, mais conhecida como Lei de Terras, foi uma iniciativa com vistas a organizar a propriedade privada no Brasil. Antes da sua implementa\u00e7\u00e3o n\u00e3o havia uma regulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica relativa \u00e0 posse de terras, que podia ser apropriada atrav\u00e9s do trabalho. Essa Lei acarretou grandes desvantagens aos negros, tanto no per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o para a aboli\u00e7\u00e3o, no qual muitos j\u00e1 haviam conquistado a liberdade por meio de alforria, fugas, forma\u00e7\u00e3o de quilombos, entre outros mecanismos, quanto no per\u00edodo p\u00f3s-aboli\u00e7\u00e3o, sem qualquer pol\u00edtica reparat\u00f3ria e com uma introdu\u00e7\u00e3o tardia e prec\u00e1ria no mundo do trabalho capitalista, que absorveu amplamente a m\u00e3o-de-obra europeia em detrimento da sua, tiveram suas chances se tornar propriet\u00e1rios de terras amplamente restringidas. O texto da Lei encontra-se dispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil 03/leis/l0601-1850.htm. Acesso em: 20, mai., 2018.\ncapitalista. No que se refere ao avan\u00e7o do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, a inser\u00e7\u00e3o do negro no mundo urbano-industrial foi tardia e prec\u00e1ria, em consequ\u00eancia do cen\u00e1rio no qual a ideologia do branqueamento difundia a ideia de superioridade dos trabalhadores brancos, provenientes da Europa. N\u00e3o por acaso, muitos imigrantes chegaram ao Brasil extremamente pobres, mas rapidamente alcan\u00e7aram posi\u00e7\u00f5es, na estrutura de classes e no sistema de estratifica\u00e7\u00e3o social, melhores que os negros.\nNa d\u00e9cada de 1950, enquanto o norte paranaense estava em plena efervesc\u00eancia cafeeira, solidificado como uma regi\u00e3o de atra\u00e7\u00e3o de fluxos migrat\u00f3rios, Minas Gerais e os Estados do Nordeste brasileiro se configuravam como regi\u00f5es de expuls\u00e3o, uma vez que repeliam grandes contingentes populacionais em decorr\u00eancia de fatore s de estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, observ\u00e1veis em per\u00edodos de grandes transforma\u00e7\u00f5es. A inser\u00e7\u00e3o mais vigorosa de racionalidades capitalistas no campo, que, como analisa Martins (1975: 49) tem como cerne a instaura\u00e7\u00e3o da propriedade privada da terra, acarretou diversos problemas, tais como a expropria\u00e7\u00e3o de camponeses, agregados, parceiros e demais produtores rurais que, sem autoridade sobre o seu meio de produ\u00e7\u00e3o e subsist\u00eancia (a terra), foram obrigados a vender sua for\u00e7a de trabalho para os detentores do capital, donos das terras. Todo esse processo foi orientado pela premissa de aumento da produtividade atrelada \u00e0 dr\u00e1stica diminui\u00e7\u00e3o da oferta de trabalho. A concentra\u00e7\u00e3o de enormes extens\u00f5es de terras nas m\u00e3os de poucos propriet\u00e1rios, as viol\u00eancias, as mortes e o trabalho an\u00e1logo ao de escravo, sobretudo no Nordeste, manteve uma situa\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria em estagna\u00e7\u00e3o levando a popula\u00e7\u00e3o \u00e0 extrema pobreza. S\u00e3o Paulo, por sua vez, numa conjuntura marcada por grandes mudan\u00e7as, em pleno florescimento industrial, absorveu como m\u00e3o de obra assalariada o migrante europeu e n\u00e3o os ex-escravizados e seus descendentes, restando aos \u00faltimos os trabalhos mais prec\u00e1rios e mal pagos. Essas circunst\u00e2ncias levaram muitos negros a migrarem para outras regi\u00f5es em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida. No Norte do Paran\u00e1, apesar de todas as desvantagens relativas \u00e0 sua inser\u00e7\u00e3o no mundo do trabalho, que n\u00e3o deixava de ser prec\u00e1ria, o negro foi absorvido no setor agr\u00edcola, que demandava extensiva m\u00e3o de obra.\nAp\u00f3s d\u00e9cadas como principal propulsor da economia do Norte do Paran\u00e1, no final da d\u00e9cada de 1960, o cultivo do caf\u00e9 passou a declinar devido \u00e0s fortes geadas, principalmente a que ocorreu em 1975, devastando toda a planta\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o. Essa circunst\u00e2ncia acarretou dr\u00e1sticas mudan\u00e7as econ\u00f4micas e sociais no norte paranaense, levando \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o de uma nova pol\u00edtica agr\u00e1ria apoiada em lavouras mecanizadas\nque impulsionou, mormente, o cultivo da soja, arroz, trigo e milho (CHOMA, 2010: 93). Contrariamente \u00e0 cafeicultura, que requeria muitos bra\u00e7os para o cultivo, essas outras produ\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas demandavam o uso de m\u00e1quinas, consequentemente, menor m\u00e3o de obra, fato que for\u00e7ou muitos trabalhadores do campo a buscar novos meios de subsist\u00eancia. Nessa conjuntura, o \u00eaxodo rural se configurou como importante fator de agravamento da pobreza, visto que a entrada de homens negros, com baixa ou nenhuma escolaridade, no trabalho urbano, esteve condicionada \u00e0 inser\u00e7\u00e3o no trabalho bra\u00e7al, principalmente na constru\u00e7\u00e3o civil, enquanto para as mulheres negras restava, em geral, o trabalho dom\u00e9stico, de baixa remunera\u00e7\u00e3o.\nEm suma, na terra onde se produziu muita riqueza foi produzida tamb\u00e9m muita pobreza, intensificada ap\u00f3s as fortes geadas que aniquilaram os cafezais, suprimindo o meio de vida de muitos trabalhadores do campo, sobretudo os despossu\u00eddos de t\u00edtulos de terras, levando-os ao desemprego, \u00e0 informalidade e ao subemprego nas ocupa\u00e7\u00f5es urbanas. Numa conjuntura estruturada sobre o modelo higienista e eugenista, logo, pobres, principalmente negros - que carregavam o peso da combina\u00e7\u00e3o das opress\u00f5es de ra\u00e7a e classe -, estiveram sujeitos, entre tantas outras priva\u00e7\u00f5es, \u00e0 segrega\u00e7\u00e3o urbana e, portanto, \u00e0 inser\u00e7\u00e3o territorial prec\u00e1ria, contrariando veementemente a imagem de prosperidade difundida pela literatura regional.\nA historiografia tradicional, por sua vez, amplamente preocupada em difundir a imagem do progresso, atrelou o sucesso da regi\u00e3o quase que exclusivamente a atua\u00e7\u00e3o dos ingleses, fundadores da Companhia de Terras Norte do Paran\u00e1, e aos demais imigrantes de origem europeia, tidos como promotores da civiliza\u00e7\u00e3o e do progresso. Concomitantemente, buscou escamotear a exist\u00eancia do negro, que, apesar de se constituir como for\u00e7a de trabalho fundamental para o desenvolvimento da regi\u00e3o, continuava a pertencer \u00e0 ra\u00e7a considerada inferior, isto \u00e9, caracterizado como agente do atraso. Logo, as obras cl\u00e1ssicas, que fundamentam os escritos sobre a cidade, negligenciaram o registro n\u00e3o apenas da presen\u00e7a negra em Londrina, mas tamb\u00e9m das condi\u00e7\u00f5es sociais da maior parcela desse grupo social, segregada nas localidades mais prec\u00e1rias desde a primeira d\u00e9cada do munic\u00edpio, com a forma\u00e7\u00e3o das vilas populares, e mais intensamente no per\u00edodo do boom cafeeiro, d\u00e9cada de 1950, com a forma\u00e7\u00e3o das primeiras favelas. Apesar de todas as transforma\u00e7\u00f5es urbanas ocorridas, a segrega\u00e7\u00e3o com evidente marca racial perdura nos dias atuais, tendo como resultado a presen\u00e7a massiva de negros nas periferias pobres situadas nas extremidades da cidade.\n2.4.3.\tO espa\u00e7o socialmente constru\u00eddo e a permanente luta por reconhecimento\nA constru\u00e7\u00e3o da identidade cultural de Londrina efetivou-se sob um prisma semelhante ao que mencionamos previamente, quando tratamos da identidade forjada atribu\u00edda ao Paran\u00e1 pelo Paranismo, tendo como base a ideia de comunidade imaginada, debatida por Stuart Hall (2006), que \u00e9 concebida a partir de um discurso composto de s\u00edmbolos e representa\u00e7\u00f5es, capaz de instituir identidades sem considerar especificidades raciais, \u00e9tnicas, de g\u00eanero, entre outras. Esse discurso produz sentidos que s\u00e3o inseridos nas hist\u00f3rias e mem\u00f3rias, nas quais se articulam presente e passado. A constru\u00e7\u00e3o da comunidade imaginada consolida-se em narrativas, contadas e recontadas na literatura, que se tornam oficiais. Nessas hist\u00f3rias destacam-se enfaticamente a origem, a continuidade, a tradi\u00e7\u00e3o e a intemporalidade. Na perspectiva de Hall, respaldado por Hobsbawm e Ranger, as tradi\u00e7\u00f5es locais s\u00e3o, muitas vezes, inventadas, ou seja, se configuram como um conjunto de pr\u00e1ticas que inculcam valores atrav\u00e9s da repeti\u00e7\u00e3o, forjando a continuidade com um passado hist\u00f3rico moldado conforme os valores vigentes (HALL, 2006: 50-55). Assim como a identidade nacional, discutida de modo mais aprofundado por Hall, compreendemos que as comunidades locais tamb\u00e9m se constituem de s\u00edmbolos e representa\u00e7\u00f5es, sendo sua tradi\u00e7\u00e3o inventada sustentada pelos escritos sobre a cidade, os quais elegem quem s\u00e3o os sujeitos, protagonistas e her\u00f3is da hist\u00f3ria. No caso de Londrina, ao mesmo tempo em que se exacerba a import\u00e2ncia de determinados grupos sociais, relega-se a de outros a planos inferiores, buscando-se consolidar a ideia de uma identidade cultural pautada na branquidade.\nSob esse prisma, no processo de constru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria de na\u00e7\u00f5es ou localidades, observa-se uma busca permanente de representa\u00e7\u00e3o de identidades culturais diversas por uma que \u00e9 hegem\u00f4nica. A representa\u00e7\u00e3o de uma identidade cultural homog\u00eanea ou unificada, s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel atrav\u00e9s de processos violentos de supress\u00e3o for\u00e7ada da diferen\u00e7a cultural. Hall escreve: \u201cCada conquista subjugou povos conquistados e suas culturas, costumes, l\u00ednguas, tradi\u00e7\u00f5es, e tentou impor uma hegemonia cultural mais unificada\u201d (HALL, 2006: 60). Numa conjuntura na qual a ideologia do branqueamento foi o cerne das tentativas de constru\u00e7\u00e3o da identidade nacional brasileira, embasando as rela\u00e7\u00f5es de poder e as intera\u00e7\u00f5es sociais cotidianas como s\u00edmbolo de progresso, e o exerc\u00edcio da colonialidade se intensificou com o avan\u00e7o do sistema capitalista, a representa\u00e7\u00e3o da identidade cultural de Londrina s\u00f3 podia ser constru\u00edda em conformidade com os padr\u00f5es civilizat\u00f3rios europeus.\nNa cidade onde se constata como evidente a diversidade \u00e9tnico-racial, desde o in\u00edcio da sua forma\u00e7\u00e3o, a hist\u00f3ria oficializada e as homenagens dedicadas aos pioneiros, tende a enaltecer apenas alguns grupos, destacando os alem\u00e3es, italianos, japoneses e ingleses, e concedendo a esses \u00faltimos as maiores honrarias. At\u00e9 mesmo as caracter\u00edsticas urban\u00edsticas de Londrina contribuem para que a invisibilidade dos negros se materialize, sobretudo quando nos atemos a dois fatores primordiais: a) a segrega\u00e7\u00e3o urbana com n\u00edtido recorte racial, que desloca os negros, em sua maioria, das \u00e1reas mais valorizadas da cidade; b) a disposi\u00e7\u00e3o de s\u00edmbolos em homenagem aos pioneiros nos lugares de maior visibilidade, nos quais sua presen\u00e7a n\u00e3o \u00e9 lembrada.\nN\u00e3o obstante a hegemonia europeia na constitui\u00e7\u00e3o da identidade londrinense, um grupo que vem conquistando importante espa\u00e7o de representatividade \u00e9 o japon\u00eas. Entre os principais monumentos de Londrina encontra-se a Pra\u00e7a Tomi Nakagawa, situada no centro da cidade, constru\u00edda em 2008 em homenagem aos 100 anos da imigra\u00e7\u00e3o japonesa e como lembran\u00e7a das contribui\u00e7\u00f5es dessa comunidade para o desenvolvimento da sociedade brasileira e londrinense. O nome \u00e9 uma homenagem \u00e0 \u00faltima sobrevivente do Kasato Maru - navio que, em 1908, trouxe o primeiro grupamento de imigrantes japoneses para o Brasil -, Tomi Nakagawa. A Pra\u00e7a foi constru\u00edda pela Prefeitura de Londrina com recursos do Governo Federal, tendo custado R$ 2,5 milh\u00f5es (MENEGHEL, 2008). Logo ap\u00f3s a inaugura\u00e7\u00e3o da Pra\u00e7a, Vilma Santos de Oliveira63, mais conhecida como Dona Vilma e Y\u00e1 Mukumby, principal l\u00edder do Movimento Negro de Londrina, gravou no local um v\u00eddeo no qual admite a import\u00e2ncia\n63\tDona Vilma (1950-2013) foi importante ativista, refer\u00eancia nacional no Movimento Negro e na religiosidade afro-brasileira. Em 3 de agosto de 2013, Dona Vilma teve a sua vida ceifada, juntamente com a de sua m\u00e3e e de sua neta. O crime, que ocorreu em sua pr\u00f3pria resid\u00eancia, apresentou diversos indicativos de intoler\u00e2ncia religiosa, por\u00e9m, como a maioria dos crimes decorrentes de racismo, tamb\u00e9m este n\u00e3o foi como tal considerado . Segue uma breve defini\u00e7\u00e3o de Dona Vilma, nas palavras do Prof. da UEL Kennedy Piau Ferreira (2013): \u201cEla era uma mestra de cultura popular que n\u00e3o necessitava de mediadores, n\u00e3o carecia de embaixadores, por que ela mesma desempenhava tal papel. Seu engajamento pol\u00edtico, sua lideran\u00e7a espiritual, sua for\u00e7a cultural e seu carisma pessoal possibilitavam a constru\u00e7\u00e3o de pontes institucionais com o poder p\u00fablico municipal, com as universidades e com o movimento negro em n\u00edvel nacional. O capital pol\u00edtico, social e cultural acumulado na sua trajet\u00f3ria lhe garantiam certa capacidade de transito nos mais diferentes espa\u00e7os. Podia transitar com desenvoltura na periferia da cidade de Camb\u00e9 (onde se localizava o terreiro de candombl\u00e9 que comandava) e no Conselho Universit\u00e1rio da UEL. Alinhava com sabedoria os espa\u00e7os dos jovens de classe m\u00e9dia e os espa\u00e7os dos jovens pobres das bordas da cidade. (En)Cantava no ch\u00e3o do terreiro e nos teatros e vilas culturais. Foi inspira\u00e7\u00e3o e transpira\u00e7\u00e3o por uma causa (do povo negro) agregando aliados efetivos de todas as cores e credos. [...] Falar sobre a import\u00e2ncia da Dona Vilma para a cultura de Londrina \u00e9 certamente falar da cultura negra como express\u00e3o de luta e vida\u201d. Para conhecer sua trajet\u00f3ria recomendamos os seguintes livros: LANZA, F\u00e1bio [et al.]. Y\u00e1Mukumby: A vida de Vilma Santos de Oliveira. Londrina: UEL, 2013. SILVA, Maria Nilza; PACHECO, Jairo Queiroz (Orgs.). Dona Vilma: Cultura Negra como Express\u00e3o de Luta e Vida. Londrina: UEL, 2014. Ambos dispon\u00edveis em: http://www.uel.br/proietos/leafro/.\nda homenagem \u00e0 comunidade japonesa e nipo-brasileira, que muito trabalhou desde a sua chegada ao Brasil. O foco do registro, no entanto, incide sobre a frustra\u00e7\u00e3o da ativista no que se refere \u00e0 falta de democratiza\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os e implanta\u00e7\u00e3o de monumentos de representatividade \u00e9tnico-racial, ou seja, de reconhecimento rec\u00edproco de todos os grupos de uma sociedade que, no caso de Londrina e de tantas outras cidades brasileiras, implica na invisibiliza\u00e7\u00e3o do negro. Ela relatou que h\u00e1 muitos anos vinha reivindicando ao poder p\u00fablico um espa\u00e7o para colocar uma est\u00e1tua de Zumbi dos Palmares, s\u00edmbolo de luta e resist\u00eancia contra a escraviza\u00e7\u00e3o no Brasil. Entretanto, os sucessivos governos n\u00e3o atenderam a solicita\u00e7\u00e3o e o espa\u00e7o de refer\u00eancia para os negros nunca foi concedido. Segue o depoimento de Dona Vilma:\nEu n\u00e3o tenho, em nenhum momento, eu n\u00e3o tenho nenhuma d\u00favida de que os japoneses chegaram ao Brasil h\u00e1 cem anos, trabalharam bastante, contribu\u00edram bastante, ajudaram no enriquecimento do pa\u00eds com bastante trabalho. Sempre s\u00e3o muito determinados, eu n\u00e3o tenho nenhuma d\u00favida disso e a minha tristeza n\u00e3o \u00e9 por isso. Mas n\u00f3s, negros, chegamos aqui h\u00e1 quatrocentos e poucos anos, trabalhamos tanto quanto os japoneses. E n\u00f3s n\u00e3o viemos em nenhum navio para chegarmos aqui e termos terras. N\u00f3s fomos arrancados da nossa terra, da \u00c1frica, perdemos a nossa identidade, fizemos um trabalho escravo aqui no Brasil, apanhando, morrendo... O Brasil foi o \u00faltimo pa\u00eds a acabar com a escravid\u00e3o e hoje, no momento em que mais se fala em igualdade racial eu vejo uma desigualdade muito grande. Por exemplo, a constru\u00e7\u00e3o dessa pra\u00e7a, que \u00e9 um monumento, \u00e9 muito linda a pra\u00e7a, a gente sabe que foi um investimento grande e, por que n\u00e3o dizer, justo aos japoneses que trabalharam e contribu\u00edram. Mas por que a est\u00e1tua de Zumbi est\u00e1 l\u00e1 no fundo de casa? Por que n\u00e3o teve lugar para por? Est\u00e1 l\u00e1, j\u00e1 deteriorou, j\u00e1 estragou, n\u00e3o teve um lugar sequer. E n\u00f3s, negros, t\u00e3o modestos, pedimos um espa\u00e7o. N\u00e3o pedimos constru\u00e7\u00e3o de pra\u00e7a, n\u00e3o pedimos o dinheiro de governo, n\u00e3o pedimos o dinheiro de governo federal, nem de empresa. Pedimos um espa\u00e7o pra a gente ter uma refer\u00eancia e a gente n\u00e3o t\u00eam. E essa pra\u00e7a, constru\u00edda com tanto prazer, com tanta divulga\u00e7\u00e3o, com tanto dinheiro... Eu acho que at\u00e9 ostentaram muito com essa pra\u00e7a falando de igualdade racial e eu n\u00e3o acredito nessa igualdade. Depois disso eu n\u00e3o acredito que isso possa acontecer, que a gente possa conseguir um espa\u00e7o, que a gente possa conseguir avan\u00e7ar com tanta desigualdade partindo do poder p\u00fablico. Ent\u00e3o isso me entristece muito, eu fico extremamente triste. Eles est\u00e3o fazendo cem anos que chegaram ao Brasil e n\u00f3s estamos fazendo 120 anos em que foi abolida a escravid\u00e3o. E ainda a gente tem que t\u00e1 brigando por cotas, brigando por direitos, brigando por uma s\u00e9rie de coisas que n\u00f3s n\u00e3o conseguimos. [...]. Ent\u00e3o \u00e9 complicado voc\u00ea ter na sua cidade uma est\u00e1tua de Zumbi, que foi feita com muita humildade por um artista pl\u00e1stico aqui da cidade, e t\u00e1 l\u00e1 jogada no fundo da minha casa porque n\u00e3o teve lugar para colocar. E n\u00e3o foi falta de projeto, n\u00e3o foi falta de pedir, n\u00e3o foi falta de reivindicar. Reivindicamos desde 1987/88 o nome de uma Rua \u201cZumbi dos Palmares\u201d e tamb\u00e9m n\u00e3o conseguimos, o projeto n\u00e3o passou na c\u00e2mara. N\u00e3o teve vontade pol\u00edtica para que\nNesse caso, al\u00e9m de evidenciarmos o n\u00e3o-reconhecimento pela sociedade e pelo poder p\u00fablico da comunidade negra, utilizamos o exemplo da Pra\u00e7a Japonesa com intento de chamar aten\u00e7\u00e3o para o fato de que at\u00e9 mesmo grupos \u00e9tnico-raciais64 alvo tamb\u00e9m estes de discursos racistas difundidos por eugenistas, principalmente na primeira metade do s\u00e9culo XX, alcan\u00e7aram posi\u00e7\u00f5es de destaque no Brasil, no caso de Londrina, com pra\u00e7as65 e outros \u00edcones que os representam. De acordo com o Censo Demogr\u00e1fico de 2010, a cor/ra\u00e7a amarela, classifica\u00e7\u00e3o do IBGE, representa 3,44% da popula\u00e7\u00e3o da cidade. O negro, por sua vez, corresponde a 26% da popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, mas permanece invisibilizado.\nNesse caso, \u00e9 importante observar que, apesar de japoneses e seus descendentes fazerem parte de um grupo que, no Brasil, \u00e9 racializado e, por vezes, discriminado, o tipo de discrimina\u00e7\u00e3o que sofrem - cujos efeitos podem ser extremamente nocivos no \u00e2mbito individual - n\u00e3o \u00e9 capaz de produzir desigualdades e estigmas sociais em n\u00edveis estruturais. Ou seja, n\u00e3o faz deste grupo alvo potencial, por exemplo, de injusti\u00e7as socioecon\u00f3micas institucionalizadas, nem da viol\u00eancia do Estado, por a\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia, tampouco de hostiliza\u00e7\u00f5es no mercado de trabalho a ponto de ter sua capacidade profissional questionada ou curr\u00edculo recusado devido \u00e0 sua condi\u00e7\u00e3o racial66. Ao contr\u00e1rio, \u00e9 forte a ideia de que este grupo \u00e9 modelo de sucesso entre as chamadas minorias, visto que muitos desses imigrantes chegaram pobres ao Brasil e conseguiram alcan\u00e7ar posi\u00e7\u00f5es de destaque. Essa vis\u00e3o generalista acaba por refor\u00e7ar o racismo contra os negros, que perdura enraizado, violento e espec\u00edfico, transcendendo o \u00e2mbito de sofrimento individual e atingindo n\u00edveis estruturais, institucionais, que podem ser ainda mais devastadores, uma vez que impacta todas as esferas da vida em sociedade.\n64\tNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX, houve grande empenho, por parte de eugenistas, para conseguir a aprova\u00e7\u00e3o de uma legisla\u00e7\u00e3o que restringisse a entrada de asi\u00e1ticos no Brasil. Oliveira Vianna, em 1932, chegou a afirmar: \u201co japon\u00eas \u00e9 como enxofre, insol\u00favel\u201d (DIWAN, 2007:118-119). O japon\u00eas foi alvo de discrimina\u00e7\u00e3o devido \u00e0 ideia de que ele esse imigrante seria inassimil\u00e1vel, f\u00edsica e culturalmente, al\u00e9m de n\u00e3o corresponder \u00e0s expectativas do projeto eug\u00eanico. Tamb\u00e9m se afastavam dos referenciais da cultura e civiliza\u00e7\u00e3o ocidental, assim como da moral crist\u00e3. Para melhor compreens\u00e3o do racismo contra os japoneses no Brasil, cf. NUCCI, Priscila. O Perigo Japon\u00eas. Hist\u00f3ria Social, n. 12, 133-149, 2006.\n65\tMuito antes da instaura\u00e7\u00e3o da Pra\u00e7a Tomi Nakagawa, em 1988, em homenagem \u00e0 comunidade nipo-brasileira, foi inaugurada a Pra\u00e7a Nishinomiya, situada pr\u00f3xima ao aeroporto da cidade.\n66\tUma exce\u00e7\u00e3o talvez seja na TV, onde brasileiros com ascend\u00eancia oriental, al\u00e9m de terem poucas oportunidades, \u00e0s vezes s\u00e3o representados de forma estereotipada.\nO racismo institucional \u00e9, provavelmente, o modo mais perverso de manifesta\u00e7\u00e3o do racismo, visto que mant\u00e9m os negros em posi\u00e7\u00f5es de inferioridade por meio de dispositivos que, geralmente, nem sequer s\u00e3o percebidos. Michel Wieviorka, baseando-se em an\u00e1lises de Carmichael e Hamilton, ativistas do movimento negro norte-americano, descreve o racismo institucional da seguinte forma:\n[...] algo que mant\u00e9m os negros em uma situa\u00e7\u00e3o de inferioridade por mecanismos n\u00e3o percebidos socialmente. Essa concep\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno renova a an\u00e1lise, e, ao mesmo tempo, inspira numerosos pesquisadores: o problema n\u00e3o \u00e9 mais a exist\u00eancia de doutrinas ou de ideologias que se valem mais ou menos explicitamente da ci\u00eancia, n\u00e3o \u00e9 nem mesmo o que pensam as pessoas, ou qual \u00e9 o conte\u00fado de argumentos que utilizam para justificar seus atos racistas. \u00c9 no funcionamento mesmo da sociedade, da qual o racismo constitui uma propriedade estrutural inscrita nos mecanismos rotineiros, assegurando a domina\u00e7\u00e3o e a inferioriza\u00e7\u00e3o dos negros sem que ningu\u00e9m tenha quase a necessidade de os teorizar ou de tentar justifica-los pela ci\u00eancia. O racismo aparece assim como um sistema generalizado de discrimina\u00e7\u00f5es que se alimentam ou se informam uns aos outros [...]... Assegura a reprodu\u00e7\u00e3o quase autom\u00e1tica da discrimina\u00e7\u00e3o dos negros na moradia, na escola ou no mercado de trabalho (WIEVIORKA, 2007: 30).\nO dom\u00ednio do racismo institucional pode ser exercido sem a necessidade de a\u00e7\u00f5es diretas de indiv\u00edduos, isto \u00e9, sem a reprodu\u00e7\u00e3o de discursos ou pr\u00e1ticas abertamente racistas, j\u00e1 que tais racionalidades encontram-se inscritas no funcionamento das pr\u00f3prias institui\u00e7\u00f5es sociais. Em sociedades nas quais o exerc\u00edcio da colonialidade \u00e9 pungente, valores culturais brancos s\u00e3o institu\u00eddos como norma, refletem os seus interesses e asseguram o privil\u00e9gio a pessoas brancas67, que, conscientemente ou n\u00e3o, se beneficiam da discrimina\u00e7\u00e3o racial. Brancos s\u00e3o dominantes na estrutura social e tal quadro \u00e9, geralmente, concebido como natural. Al\u00e9m disso, quando visam preservar um status quo que os privilegie em detrimento dos negros, os brancos podem rejeitar mudan\u00e7as institucionais capazes de transformar essa situa\u00e7\u00e3o, sem precisar, por isso, defender argumentos racistas. Ao contr\u00e1rio, \u00e9 relativamente comum membros de camadas sociais dominantes manifestarem rep\u00fadio a pr\u00e1ticas racistas abertas - quando, por exemplo, um branco chama um negro de macaco num espa\u00e7o p\u00fablico - mostrando-se, assim, em conson\u00e2ncia com princ\u00edpios antirracistas. Deste modo, grupos dominantes\n67\tQuando mencionamos \u201cpessoas brancas\u201d ou \u201cbrancos\u201d, estamos nos referindo a hierarquiza\u00e7\u00e3o racial criada pelo colonialismo, que faz com que esse grupo permane\u00e7a dominante, tanto no que se refere \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de bens e riquezas na sociedade, quanto no que diz respeito ao status ou reconhecimento na estrutura cultural-valorativa. Sabemos que muitas pessoas brancas t\u00eam contribu\u00eddo significativamente na luta antirracista, por isso n\u00e3o h\u00e1 a inten\u00e7\u00e3o de promover qualquer tipo de generaliza\u00e7\u00e3o.\npodem se julgar isentos de pr\u00e1ticas racistas, quando, na realidade, garantem \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o \u201cum funcionamento mascarado ou invis\u00edvel ao mesmo tempo em que tiram vantagens delas\u201d (WIEVIORKA, 2007: 38).\n\u00c9 muito comum, tamb\u00e9m, a busca de respaldo nos princ\u00edpios de igualdade e na ilus\u00f3ria democracia racial, um dos pilares do racismo no Brasil. O mito da democracia racial constitui-se como elemento crucial para a persist\u00eancia de dispositivos que levam \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de privil\u00e9gios dos brancos, tanto no n\u00edvel individual, quanto no coletivo. Significativa parcela deste grupo social, ao mesmo tempo em que pode at\u00e9 reconhecer a exist\u00eancia do racismo, tende a negar os efeitos nefastos por ele produzidos. Tamb\u00e9m, a negligenciar a compreens\u00e3o do racismo em suas dimens\u00f5es estruturais, limitando-o a uma esfera isolada, associada ao comportamento inadequado de alguns indiv\u00edduos, contribuindo para o esvaziamento de um debate mais prof\u00edcuo que garanta ao negro a promo\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a social de modo mais amplo e alinhado aos princ\u00edpios democr\u00e1ticos. Nesse sentido, quando o racismo \u00e9 camuflado, aparentemente indetect\u00e1vel, torna-se muito mais dif\u00edcil combat\u00ea-lo. Exatamente por isso seus efeitos podem ser at\u00e9 mais perversos do que aquela forma de racismo expl\u00edcita, atrelada \u00e0 pr\u00e1tica de indiv\u00edduos, na qual a v\u00edtima pode obter algum respaldo da lei, j\u00e1 que racismo \u00e9 crime. O racismo, em suas mais variadas formas de manifesta\u00e7\u00e3o, atrelado \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de classes, ao capitalismo e um dos seus suportes centrais, a colonialidade, aprofunda n\u00e3o apenas as desigualdades econ\u00f4micas, mas tamb\u00e9m mecanismos de domina\u00e7\u00e3o cultural.\nOs japoneses, apesar de estarem longe de ter o status dos europeus na estrutura cultural-valorativa, est\u00e3o entre os grupos estrangeiros que, na primeira d\u00e9cada de coloniza\u00e7\u00e3o de Londrina, mais adquiriram lotes de terras da CTNP, ou seja, foram muito expressivos no investimento de capital e no estabelecimento na cidade, o que pode ser um importante fator de reconhecimento. Os alem\u00e3es e italianos tamb\u00e9m constituem o grupo de estrangeiros que mais compraram terras nos primeiros anos de forma\u00e7\u00e3o de Londrina, al\u00e9m de, na condi\u00e7\u00e3o de europeus, serem considerados agentes do progresso e da civiliza\u00e7\u00e3o, elementos promotores de reconhecimento. O que chama mais aten\u00e7\u00e3o, no entanto, \u00e9 a \u00eanfase dada \u00e0 influ\u00eancia dos ingleses na identidade cultural da cidade. O papel dos ingleses foi imprescind\u00edvel no \u00e2mbito do projeto capitalista capaz de promover o povoamento de Londrina e impulsionar seu desenvolvimento econ\u00f4mico. Por\u00e9m, este grupo est\u00e1 entre os que menos adquiriram lotes de terra e menos fixaram resid\u00eancia na cidade, ou seja, n\u00e3o possui expressividade no que se refere\n\u00e0 presen\u00e7a e influ\u00eancia cultural como outros migrantes e imigrantes que constru\u00edram sua vida no munic\u00edpio. Mesmo assim, o ingl\u00eas representa a principal figura do pioneiro, do desbravador que transformou a mata virgem em \u201couro verde\u201d.\nA busca incessante pela edifica\u00e7\u00e3o de uma mem\u00f3ria local atrelada aos ingleses e o status heroico atribu\u00eddo a este segmento, acaba por produzir um quadro desigual de reconhecimento da atua\u00e7\u00e3o de outros grupos que tamb\u00e9m contribu\u00edram para o desenvolvimento da cidade, no entanto, s\u00e3o pouco lembrados, se n\u00e3o at\u00e9 apagados dos registros hist\u00f3ricos. H\u00e1 tempos Londrina passa por uma s\u00e9rie de transforma\u00e7\u00f5es urbanas que visam mold\u00e1-la segundo os aspectos de uma cidade europeia, sendo, silmultaneamente, disseminados valores culturais pautados no eurocentrismo. Diversos projetos68 t\u00eam sido aprovados com o intento de consolidar a liga\u00e7\u00e3o de Londrina com a capital inglesa, Londres, por meio da implanta\u00e7\u00e3o de \u00edcones londrinos mundialmente conhecidos. Como exemplo podemos mencionar a instala\u00e7\u00e3o de r\u00e9plicas de cabines telef\u00f4nicas inglesas, distribu\u00eddas em diversos pontos da cidade, e um portal de entrada no munic\u00edpio, que serve como passarela para pedestres, com torres r\u00e9plicas do Big Ben.\nAs cabines inglesas come\u00e7aram a ser instaladas em 2009 a partir de uma parceria entre a Prefeitura de Londrina e a Sercomtel, empresa de telecomunica\u00e7\u00f5es, em ocasi\u00e3o do anivers\u00e1rio de 75 anos da cidade. De acordo com informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas na p\u00e1gina da prefeitura69, cada cabine custou cerca de R$8 mil. Alguns anos mais tarde, em 2014, foi constru\u00eddo o j\u00e1 citado Portal de Londrina, monumento situado na BR-369, principal via de acesso \u00e0 cidade. A estrutura arquitet\u00f4nica do portal de entrada da cidade \u00e9 composta por elementos que aludem \u00e0s torres do famoso rel\u00f3gio Big Ben, de Londres, e custou cerca de 1,8 milh\u00e3o. Tanto as cabines telef\u00f4nicas, quanto o portal foram instaurados como homenagem a Londres e aos ingleses, fundadores da CTNP70.\nCf.\tAlguns exemplos:\tProjeto Londrina\t2012,\tdispon\u00edvel em:\nhttp://www.londrina2012.com.br/Projeto.aspx. Acesso em 14/01/2018. Document\u00e1rio Aborda influ\u00eancia inglesa em Londrina, dispon\u00edvel em: http://www.hnews.com.br/2011/07/documentario-aborda-influencia-inglesa-em-londrina. Acesso em 14/01/2018.\n69\tCf. LONDRINA, Prefeitura. Londrina ganha mais duas cabines telef\u00f4nicas inglesas. Qui, 14 de Out. de\n2010.\tDispon\u00edvel\tem:\nhttp://www.londrina.pr.gov.br/index.php7optioFcom content&amp;view=article&amp;id=9190:londrina-ganha-mais-duas-cabines-telefonicas-inglesas-&amp;catid=108:destaques. Acesso em: 14, jan., 2018.\n70\tCf. PARAN\u00c1, Governo do Estado - Ag\u00eancia de Not\u00edcias. Governo inaugura, em Londrina, passarela\ncom torres que lembram o Big Ben,\t31, mar., 2014.\tDispon\u00edvel em:\nhttp://www.aen.pr.gov.br/modules/noticias/article.php?storvid=79730. Acesso em: 14, jan., 2018.\nA constru\u00e7\u00e3o do portal foi alvo de cr\u00edticas de uma parcela da popula\u00e7\u00e3o, que chegou a formular uma peti\u00e7\u00e3o p\u00fablica, assinada por mais de 650 pessoas, contra a sua constru\u00e7\u00e3o. Segue o texto da peti\u00e7\u00e3o, intitulada \u201cO Big Ben n\u00e3o nos representa\u201d:\nOs signat\u00e1rios deste documento manifestam-se contra a decora\u00e7\u00e3o com r\u00e9plicas do Big Ben na passarela de pedestres da BR-369, em frente ao Parque Gov. Ney Braga, fazendo as vezes do portal da cidade de Londrina. Os londrinenses que tem afinidade e interesse pela mem\u00f3ria da cidade entendem que o s\u00edmbolo do Big Ben -original de Londres - n\u00e3o representa nosso car\u00e1ter e nossa identidade. O parcelamento e venda de terras por empresa inglesa teve seu devido valor hist\u00f3rico, mas n\u00e3o configurou, de fato, uma col\u00f4nia. Imaginar que somos ingleses \u00e9 esquecer que somos paulistas, mineiros, \u00edndios, japoneses, \u00e1rabes, afros, italianos, espanh\u00f3is e tantos mais que vieram com suas fam\u00edlias para construir uma nova vida. Essa diversidade de etnias \u00e9 parte fundamental da nossa identidade e da nossa mem\u00f3ria, que continua sendo constru\u00edda por n\u00f3s. A passarela - segura e moderna - \u00e9 uma obra muito bem-vinda, mas ao elegermos o Big Ben como um s\u00edmbolo de Londrina (essa \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o de um portal), perdemos a oportunidade de celebrar nossa verdadeira identidade, que diariamente constru\u00edmos com vigor e da qual temos imenso orgulho71.\nUm portal que marca a entrada do munic\u00edpio remete \u00e0 sua identidade cultural, assim como as cabines telef\u00f4nicas inglesas distribu\u00eddas nos locais de maior visibilidade. Os \u00edcones em quest\u00e3o simbolizam outro contexto, outra realidade. A peti\u00e7\u00e3o p\u00fablica n\u00e3o foi suficiente para promover altera\u00e7\u00f5es no projeto da passarela, que foi efetivado nos moldes brit\u00e2nicos. Entretanto, foi uma iniciativa relevante no sentido de evidenciar que a aprova\u00e7\u00e3o de uma identidade constru\u00edda de acordo com padr\u00f5es culturais deliberadamente forjados, e pautada na reafirma\u00e7\u00e3o de grupos hegem\u00f4nicos, n\u00e3o \u00e9 un\u00e2nime e que \u00e9 vista com olhares cr\u00edticos. A contribui\u00e7\u00e3o dos ingleses tem a sua signific\u00e2ncia hist\u00f3rica e j\u00e1 foi devidamente reconhecida nas mais importantes esferas, socioecon\u00f4mica, historiogr\u00e1fica e cultural, a come\u00e7ar pelo o pr\u00f3prio nome da cidade, \u201cLondrina\u201d. Reconhecida, provavelmente, at\u00e9 mais do que o devido, dado que a literatura tradicional ancorou-se em discursos produzidos pela pr\u00f3pria CTNP, que, ao descrever sua atua\u00e7\u00e3o, exagerou o protagonismo do desbravador ingl\u00eas ao mesmo tempo em que esmaeceu sua principal caracter\u00edstica: a de empreendimento capitalista com vista \u00e0 maximiza\u00e7\u00e3o do lucro. Simultaneamente, suprimiu de suas narrativas a participa\u00e7\u00e3o de migrantes explorados, cuja for\u00e7a de trabalho foi fundamental, principalmente no plantio de milh\u00f5es de p\u00e9s de caf\u00e9, motor da economia regional.\n71\tCf. Peti\u00e7\u00e3o P\u00fablica: O Big Bem n\u00e3o nos\trepresenta.\tDispon\u00edvel em:\nhttp://www.peticaopublica.com.br/pview.aspx?pi=P2013N43891. Acesso em 05/03/2018.\nFigura 3. As Cabines Telef\u00f4nicas Inglesas\nCal\u00e7ad\u00e3o de Londrina. Fotos: Mariana Panta, 2018.\nFigura 4. O Portal e Passarela com Torres que Aludem ao Big Ben\nFotos: Deco-DZ, 2018.\nAs transforma\u00e7\u00f5es pelas quais Londrina vem passando remetem \u00e0 reflex\u00e3o proposta por Rolnik, abordada no Cap\u00edtulo I, a qual se refere \u00e0 regenera\u00e7\u00e3o da cidade do Rio de Janeiro. Para que a cidade pudesse alcan\u00e7ar a imagem de bela, pr\u00f3spera e civilizada \u201co espa\u00e7o urbano foi completamente remodelado, embelezado, ajardinado e europeizado, desenhado para uso e conv\u00edvio exclusivo das \u2018pessoas de bem\u2019\u201d (ROLNIK, 1989: 8). Devido a homenagens destinadas aos reconhecidos como pioneiros, sancionadas no \u00e2mbito municipal e estadual, os grupos de maior status possuem ainda o nome de seus representantes figurados nos diversos signos que constituem a cidade, como ruas, avenidas, pra\u00e7as, parques, escolas, conjuntos habitacionais, memoriais de pioneiros, entre tantos outros.\n2.5.\tA Injusti\u00e7a Econ\u00f4mica e a Injusti\u00e7a Cultural como Cerceadoras da Justi\u00e7a Social aos Negros\nAs explana\u00e7\u00f5es que empreendemos nos dois \u00faltimos t\u00f3picos (2.3.2 e 2.3.3), trazem \u00e0 tona pelo menos dois problemas centrais que impactam fortemente a trajet\u00f3ria da popula\u00e7\u00e3o negra na cidade:\na) O primeiro refere-se \u00e0 injusti\u00e7a de cunho econ\u00f4mico, isto \u00e9, relativa \u00e0 super-explora\u00e7\u00e3o dos negros no decorrer de toda a hist\u00f3ria do Brasil, enraizada no colonialismo e radicada na estrutura econ\u00f4mico-pol\u00edtica atual. A aboli\u00e7\u00e3o da escravatura ocorreu sem qualquer pol\u00edtica favor\u00e1vel \u00e0 integra\u00e7\u00e3o do negro no mundo do trabalho capitalista, desencadeando e reproduzindo desigualdades socioecon\u00f4micas com forte marca racial. Como afirma Campos (2012: 86), o quadro de desigualdades no qual vive a popula\u00e7\u00e3o negra, designado pelo autor como pobreza estrutural, teve como causa dois fatores principais: o impedimento \u00e0 propriedade de terra, num contexto no qual a sua posse se configurava como principal meio de acumula\u00e7\u00e3o de bens; e a inser\u00e7\u00e3o tardia no mundo urbano industrial, em raz\u00e3o, principalmente, da ideia de superioridade dos trabalhadores brancos, de origem europeia, amplamente absorvidos como m\u00e3o-de-obra em detrimento dos ex-escravizados e seus descendentes. Carlos Hasenbalg, por sua vez, evidencia em seus escritos que, cada nova gera\u00e7\u00e3o de negros apresenta desvantagens em rela\u00e7\u00e3o aos brancos de mesma condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Isso porqu\u00ea, al\u00e9m de sua origem de baixa posi\u00e7\u00e3o social, a discrimina\u00e7\u00e3o racial restringe amplamente as suas chances de mobilidade social ascendente perenizando a transmiss\u00e3o intergeracional de desigualdades (HASENBAG, 1979:172, 199). A injusti\u00e7a econ\u00f4mica abarca fatores\ncomo: a expropria\u00e7\u00e3o do fruto do pr\u00f3prio trabalho em proveito de outros; a falta de acesso ao trabalho remunerado; a submiss\u00e3o a trabalhos informais, indesej\u00e1veis ou mal remunerados; em suma, a falta de acesso a um padr\u00e3o de vida adequado no \u00e2mbito material, decorrente das mais diversas formas de priva\u00e7\u00f5es (FRASER, 2006: 232). Como exemplo emp\u00edrico, temos a situa\u00e7\u00e3o descrita no t\u00f3pico 2.3.2, indicativa de que a maior parcela dos negros que migrou para Londrina no in\u00edcio da sua forma\u00e7\u00e3o, apesar de muito trabalhar para os propriet\u00e1rios de terras, n\u00e3o alcan\u00e7ou os t\u00e3o propagados patamares de riqueza, prosperidade ou simplesmente de vida digna, conquistados por outros grupos sociais. Pelo contr\u00e1rio, continua a experimentar m\u00faltiplas precariedades e priva\u00e7\u00f5es, destacando-se a segrega\u00e7\u00e3o socioespacial que lhe foi imposta.\nb) O segundo diz respeito \u00e0 injusti\u00e7a cultural ou simb\u00f3lica, aquela inerente aos padr\u00f5es sociais de representa\u00e7\u00e3o. Nessa vertente da injusti\u00e7a est\u00e3o inseridas: a domina\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito cultural, que submete determinados grupos e suas respectivas caracter\u00edsticas culturais a padr\u00f5es associados \u00e0 outra cultura alheia ou hostil \u00e0 sua pr\u00f3pria; o ocultamento e a invisilidade de grupos sociais de origens culturais distintas da que \u00e9 dominante; e o desrespeito, que implica tanto em processos de desqualifica\u00e7\u00e3o nas representa\u00e7\u00f5es culturais p\u00fablicas estereotipadas, como nas intera\u00e7\u00f5es sociais cotidianas (FRASER, 2006: 232). Como exemplo de injusti\u00e7a cultural no campo emp\u00edrico temos a situa\u00e7\u00e3o descrita no item 2.3.3, que evidencia o ostracismo ao qual \u00e9 relegada a popula\u00e7\u00e3o negra no \u00e2mbito da identidade cultural de Londrina, ainda que seja comprovada a sua presen\u00e7a e participa\u00e7\u00e3o desde o in\u00edcio da forma\u00e7\u00e3o da cidade.\nNancy Fraser, a partir de uma abordagem bidimensional das injusti\u00e7as sociais, que abarca a injusti\u00e7a econ\u00f4mica e a injusti\u00e7a cultural, prop\u00f5e a formula\u00e7\u00e3o de uma teoria social cujo enfoque incida na articula\u00e7\u00e3o entre as esferas da economia e da cultura (FRASER, 2006: 232). Na perspectiva da autora, s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel corrigir as injusti\u00e7as historicamente radicadas no tecido social - especialmente aquelas relativas \u00e0 ra\u00e7a, g\u00eanero e sexualidade - a partir da compreens\u00e3o de que as lutas por redistribui\u00e7\u00e3o, com fito de compensar injusti\u00e7as econ\u00f4micas, n\u00e3o devem dispensar as lutas por reconhecimento, destinadas a remediar injusti\u00e7as culturais, e vice-versa. Portanto, a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais justa exige hoje tanto redistribui\u00e7\u00e3o, como reconhecimento, no\u00e7\u00f5es que Fraser distingue da seguinte forma:\nO rem\u00e9dio para a injusti\u00e7a econ\u00f4mica \u00e9 alguma esp\u00e9cie de reestrutura\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-econ\u00f4mica. Pode envolver redistribui\u00e7\u00e3o de renda, reorganiza\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o do trabalho, controles democr\u00e1ticos do investimento ou a transforma\u00e7\u00e3o de outras estruturas econ\u00f4micas b\u00e1sicas. Embora esses v\u00e1rios rem\u00e9dios difiram significativamente entre si, doravante vou me referir a todo esse grupo pelo termo gen\u00e9rico \u201credistribui\u00e7\u00e3o\u201d. O rem\u00e9dio para a injusti\u00e7a cultural, em contraste, \u00e9 alguma esp\u00e9cie de mudan\u00e7a cultural ou simb\u00f3lica. Pode envolver a revaloriza\u00e7\u00e3o das identidades desrespeitadas e dos produtos culturais dos grupos difamados. Pode envolver, tamb\u00e9m, o reconhecimento e a valoriza\u00e7\u00e3o positiva da diversidade cultural. Mais radicalmente ainda, pode envolver uma transforma\u00e7\u00e3o abrangente dos padr\u00f5es sociais de representa\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, de modo a transformar o sentido do eu de todas as pessoas. Embora esses rem\u00e9dios difiram significativamente entre si, doravante vou me referir a todo esse grupo pelo termo gen\u00e9rico \u201creconhecimento\u201d (FRASER, 2006: 232).\nSob esse vi\u00e9s, \u00e9 necess\u00e1rio considerar que e a injusti\u00e7a econ\u00f4mica e a injusti\u00e7a cultural s\u00e3o duas problem\u00e1ticas pol\u00edticas que, apesar de conceitualmente distintas, s\u00e3o interligadas, se entrela\u00e7am e se sustentam reciprocamente, intensificando opress\u00f5es. Todavia, s\u00e3o geralmente pensadas de modo excludente pelas teorias concorrentes -paradigma da distribui\u00e7\u00e3o e paradigma do reconhecimento - consolidando-se como um vigoroso dilema nos mais eminentes campos te\u00f3ricos. No \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es raciais, as teorias de fundo econ\u00f4mico inspiradas nas an\u00e1lises de Marx - apesar de propiciarem a compreens\u00e3o de nuances da explora\u00e7\u00e3o dos negros e a reprodu\u00e7\u00e3o das desigualdades socioecon\u00f4micas no sistema capitalista, que, no Brasil, se desenvolveu preservando muitos dos fundamentos da l\u00f3gica escravocrata e tendo o racismo como um dos seus princ\u00edpios - n\u00e3o s\u00e3o suficientes para explicar outras esferas de abrang\u00eancia desse sistema de domina\u00e7\u00e3o, como a invisibilidade imposta aos negros ou a visibilidade hostil derivada da institucionaliza\u00e7\u00e3o de estere\u00f3tipos depreciativos, cerne das discrimina\u00e7\u00f5es.\nSabemos que a pobreza restringe, e muito, as oportunidades dos negros, que, no Brasil, predominam entre os mais pobres. Mas \u00e9 sabido, tamb\u00e9m, que a supera\u00e7\u00e3o da pobreza e a ocupa\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00f5es sociais de maior destaque n\u00e3o isentam o negro de continuar a sofrer discrimina\u00e7\u00e3o por causa do racismo. Negros, quando em postos de prest\u00edgio, s\u00e3o vistos com estranheza por significativa parcela da sociedade, que, de modo quase autom\u00e1tico, os associa \u00e0 classe de trabalhadores cujas profiss\u00f5es s\u00e3o de baixo prest\u00edgio social, como ocorreu no caso das m\u00e9dicas cubanas, negras, que vieram prestar servi\u00e7os no Brasil atendendo a solicita\u00e7\u00e3o do Governo Federal. Na vis\u00e3o de uma determinada jornalista, endossada por alguns dos seus seguidores, as profissionais n\u00e3o\ntinham \u201ccara de m\u00e9dica\u201d, mas sim de empregada dom\u00e9stica72 *. Nota-se, nessa declara\u00e7\u00e3o, tanto o n\u00e3o-reconhecimento de mulheres negras em profiss\u00f5es de maior status, no caso a medicina (espanto, estranhamento ou repulsa), quanto \u00e0 sua destina\u00e7\u00e3o a um trabalho espec\u00edfico: o trabalho dom\u00e9stico, no qual a presen\u00e7a de mulheres negras passa normalmente despercebida, tamanha a naturalidade . Al\u00e9m de, evidentemente, refor\u00e7ar estereotipicamente as trabalhadoras dom\u00e9sticas, j\u00e1 t\u00e3o estigmatizadas. N\u00e3o raramente, negros tamb\u00e9m s\u00e3o \u201cconfundidos\u201d com criminosos, como ocorreu com Janu\u00e1rio Alves Santana, funcion\u00e1rio da USP espancado por cinco seguran\u00e7as do mercado Carrefour sob a acusa\u00e7\u00e3o de ter roubado o pr\u00f3prio carro, um EcoSport da Ford . Situa\u00e7\u00e3o ainda mais extrema, o fat\u00eddico epis\u00f3dio do dentista negro, Fl\u00e1vio Ferreira Sant'Anna, morto a tiros pela pol\u00edcia militar ao ser \u201cconfundido\u201d com um assaltante. Sobre esse \u00faltimo caso, Sueli Carneiro escreveu: \"Vive-se num pa\u00eds em que, mais que outros, a cor da pele significa risco de morte. Em que a possibilidade de sofrer uma modalidade fatal de viol\u00eancia se constitui dimens\u00e3o natural da vulnerabilidade social do ser negro\u201d 74 \u00c9 poss\u00edvel notar, atrav\u00e9s dos casos expostos, que ter uma profiss\u00e3o de elevado prest\u00edgio social, ser propriet\u00e1rio de um bom carro, ou mesmo conquistar elevada posi\u00e7\u00e3o na estrutura de classes, como ocorre com muitos futebolistas - a exemplo do jogador Daniel Alves e do goleiro M\u00e1rio L\u00facio Duarte Costa, o Aranha, alvos de racismo em pleno exerc\u00edcio da profiss\u00e3o, dentro de campo, e discriminados tamb\u00e9m fora dele75 - n\u00e3o eliminam a ra\u00e7a como crit\u00e9rio fundamental de opress\u00e3o.\n72 Cf. G1, Rio Grande do Norte. Jornalista diz que m\u00e9dicas cubanas parecem \u2019empregadas dom\u00e9sticas\u2019, 27/08/2013. Dispon\u00edvel em: http://g1.globo.com/rn/rio-grande-do-norte/noticia/2013/08/iornalista-diz-que-medicas-cubanas-parecem-empregadas-domesticas.html. Acesso em: 20 fev., 2018.\nCf. EXTRA, Globo.com. Homem negro \u00e9 confundido com bandido e espancado por seguran\u00e7a de supermercado na Grande SP, 20/08/09. Dispon\u00edvel em: https://extra.globo.com/noticias/brasil/homem-negro-confundido-com-bandido-espancado-por-seguranca-de-supermercado-na-grande-sp-320091.html. Acesso em: 20 fev., 2018.\n74\tCf. CARNEIRO, Sueli. O negro errado por Sueli Carneiro. Geled\u00e9s. 14/02/2004. Dispon\u00edvel em: https://www.geledes.org.br/o-negro-errado-por-sueli-carneiro/. Acesso em: 20/02/2018.\n75\tEm 2014, dois casos de racismo no esporte repercutiram consideravelmente na imprensa brasileira. Primeiro foi o epis\u00f3dio ocorrido com o jogador Daniel Alves, em uma partida na Espanha, na qual um torcedor do time local atirou contra o atleta uma banana, comparando-o a um macaco. Na ocasi\u00e3o, Daniel Alves ironizou a ofensa racista comendo a banana. O segundo caso foi o do goleiro Aranha, ent\u00e3o integrante do Santos, que foi atacado por membros da torcida advers\u00e1ria (o Gr\u00eamio) sob gritos de macaco e reprodu\u00e7\u00e3o de sons que aludiam ao animal. Em entrevista, o goleiro que interrompeu a partida para denunciar o ocorrido, afirmou que atos como esses eram recorrentes em jogos e tamb\u00e9m mencionou situa\u00e7\u00f5es de discrimina\u00e7\u00e3o sofridas fora do campo, como, por exemplo, em locais consolidados com maior poder aquisitivo nos quais residiu. Afirma o atleta: \u201cMuitas vezes n\u00e3o sou aceito, sou tolerado. Porque sou o goleiro do Santos bicampe\u00e3o mundial. Porque tenho um carro bonito. J\u00e1 morei em pr\u00e9dio em que n\u00e3o me davam nem bom dia\u201d (ADAMI, 2014). \u00c9 como se ele tivesse fora do lugar que, tradicionalmente, lhe \u00e9 destinado: as periferias pobres.\nDe outro ponto de vista, \u00e9 interessante notar que, mesmo em cen\u00e1rios de extrema pobreza, nos quais parece n\u00e3o haver mais espa\u00e7o para estigmatiza\u00e7\u00e3o, a ra\u00e7a tamb\u00e9m exerce um papel crucial. A pesquisadora Lia Schucman, que desenvolveu sua tese de doutoramento sobre \u201cbranquitude, hierarquia e poder\u201d, ao indagar de um homem branco, em situa\u00e7\u00e3o de rua, sobre o que significa ser branco, na vis\u00e3o dele, ele respondeu que, ser branco \u00e9 ter a liberdade de entrar no shopping para utilizar o banheiro, enquanto seus colegas negros, na mesma condi\u00e7\u00e3o, s\u00e3o impedidos (SCHUCMAN, 2012: 76). Outro exemplo emblem\u00e1tico \u00e9 o do ex-morador de rua, Rafael Nunes, branco, de olhos azuis, que, ao ser fotografado nas ruas de Curitiba, teve a sua imagem amplamente veiculada nas redes sociais e logo recebeu ajuda num programa de TV e acompanhamento de seu caso por outros ve\u00edculos da imprensa, tornando-se conhecido como \u201cmendigo gato\u201d. A situa\u00e7\u00e3o de Rafael, ent\u00e3o viciado em crack, ao contr\u00e1rio da maioria dos moradores de rua, predominantemente negros e desumanizados, chocou, causou indigna\u00e7\u00e3o, desencadeou uma como\u00e7\u00e3o coletiva, despertou sentimentos humanit\u00e1rios que o levaram a receber um bom tratamento e a ganhar a oportunidade de uma vida digna. Pudera! Ele era belo demais (branco demais) para ser mendigo. Um negro nessa situa\u00e7\u00e3o, \u00e9 apenas mais um entre milhares, n\u00e3o gera consterna\u00e7\u00e3o. Esses exemplos mostram que, se para o negro a ra\u00e7a representa um mecanismo de opress\u00e3o, para o branco ela se revela como um mecanismo de obten\u00e7\u00e3o de privil\u00e9gio social. Seja qual for a posi\u00e7\u00e3o na estrutura de classes, ou no sistema de estratifica\u00e7\u00e3o social, a branquitude \u00e9 um dispositivo de poder. E \u00e9 essa norma que precisa ser confrontada. No que se refere aos problemas decorrentes da estrutura cultural-valorativa, faz-se necess\u00e1ria a desestabiliza\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es culturais respons\u00e1veis pela reprodu\u00e7\u00e3o de estere\u00f3tipos raciais.\nA articula\u00e7\u00e3o eficaz de demandas por redistribui\u00e7\u00e3o e demandas por reconhecimento permanece como um vigoroso desafio, tanto no \u00e2mbito te\u00f3rico quanto emp\u00edrico. A concilia\u00e7\u00e3o entre esses dois eixos \u00e9 de suma import\u00e2ncia quando nos referimos a coletividades que carecem tanto de rem\u00e9dios redistributivos (relativos \u00e0 estrutura econ\u00f3mico-pol\u00edtica) quanto de rem\u00e9dios de reconhecimento (relativos \u00e0 estrutura cultural-valorativa da sociedade). Grupos que combinam opress\u00f5es econ\u00f3micas e culturais s\u00e3o nomeados por Fraser de coletividades bivalentes. G\u00eanero e ra\u00e7a s\u00e3o paradigmas de coletividades bivalentes e requerem, portanto, rem\u00e9dios tanto de\nredistribui\u00e7\u00e3o quanto de reconhecimento para o combate concomitante de injusti\u00e7as socioecon\u00f3micas e culturais (FRASER, 2006: 233).\nA ra\u00e7a \u00e9 cerne da divis\u00e3o capitalista do trabalho, enraizada no colonialismo e no sistema escravocrata, que elaboraram categoriza\u00e7\u00f5es raciais para justificar formas brutais de explora\u00e7\u00e3o cujos fundamentos perseveram. Por isso, ainda hoje os trabalhos de baixo status e remunera\u00e7\u00e3o s\u00e3o ocupados predominantemente por negros, realidade que evidencia priva\u00e7\u00f5es marcadas pela ra\u00e7a. Sob esse prisma, Fraser analisa que a injusti\u00e7a baseada na ra\u00e7a est\u00e1 atrelada \u00e0 injusti\u00e7a distributiva, que requer compensa\u00e7\u00f5es redistributivas pautadas na transforma\u00e7\u00e3o da economia pol\u00edtica com a supress\u00e3o da racializa\u00e7\u00e3o que lhe \u00e9 intr\u00ednseca. Entretanto, al\u00e9m do campo econ\u00f3mico-pol\u00edtico, a ra\u00e7a opera tamb\u00e9m, como j\u00e1 explicitamos, nas dimens\u00f5es culturais-valorativas, do universo do reconhecimento. Numa estrutura social alicer\u00e7ada sobre o eurocentrismo, o racismo, a ideologia do branqueamento e a colonialidade, as caracter\u00edsticas culturais valorizadas s\u00e3o aquelas associadas ao \u201cser branco\u201d. Segundo afirma Fraser (2006: 134-135), as normas euroc\u00eantricas institucionalizadas no Estado e na economia fazem com que pessoas negras sejam consideradas inferiores e, dessa forma, contribuem para mant\u00ea-las em desvantagem, ainda que n\u00e3o haja a inten\u00e7\u00e3o de discriminar.\nEm suma, o grupo negro, na condi\u00e7\u00e3o de coletividade bivalente, necessitaria de, no m\u00ednimo, dois rem\u00e9dios analiticamente distintos: a redistribui\u00e7\u00e3o e o reconhecimento. Esses dois rem\u00e9dios n\u00e3o s\u00e3o, no entanto, facilmente concili\u00e1veis pela literatura. Isso porqu\u00ea, na l\u00f3gica da redistribui\u00e7\u00e3o, com vistas a eliminar a explora\u00e7\u00e3o e as priva\u00e7\u00f5es racializadas, a ra\u00e7a deveria ser abolida do \u00e2mbito da divis\u00e3o social do trabalho (o que pressup\u00f5e a supress\u00e3o das diferen\u00e7as); contrariamente, pelo vi\u00e9s do reconhecimento, conforme o conte\u00fado das demandas de movimentos sociais baseados em identidades, \u00e9 defendida a valoriza\u00e7\u00e3o das especificidades do grupo racialmente discriminado (o que pressup\u00f5e a afirma\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as).\nComo alternativa a esse dilema, Fraser delineia poss\u00edveis caminhos atrav\u00e9s de discuss\u00f5es sobre o que ela designa por redistribui\u00e7\u00e3o e reconhecimento como rem\u00e9dios afirmativos e transformativos. Em linhas gerais, os rem\u00e9dios afirmativos s\u00e3o aqueles que t\u00eam como proposta a corre\u00e7\u00e3o das injusti\u00e7as atrav\u00e9s da afirma\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a. Essa alternativa, na \u00f3tica da autora, n\u00e3o seria capaz de alterar o status quo produtor das injusti\u00e7as sociais em nenhum dos eixos, visto que sua caracter\u00edstica seria paliativa, isto\n\u00e9, atenuante tempor\u00e1ria de injusti\u00e7as sociais. Os rem\u00e9dios transformativos, por sua vez, buscam emba\u00e7ar tais diferen\u00e7as e desestabilizar o status quo, produtor das injusti\u00e7as, com o intento de promover mudan\u00e7as na estrutura pol\u00edtico-econ\u00f4mica e na estrutura cultural-valorativa. Para Fraser, os rem\u00e9dios transformativos seriam os mais promissores, uma vez que prop\u00f5em atacar os problemas em sua g\u00eanese ao inv\u00e9s de maqui\u00e1-lo atrav\u00e9s de reformas, como o faz a maioria das pol\u00edticas p\u00fablicas chanceladas pelo Estado. Desse modo, com vistas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a social efetiva, ela sugere a combina\u00e7\u00e3o de uma estrutura econ\u00f4mico-pol\u00edtica pautada no socialismo e de uma estrutura cultural-valorativa de car\u00e1ter desconstrutivista, ou seja, ao inv\u00e9s de reafirmar diferen\u00e7as identit\u00e1rias, tais pol\u00edticas devem focar em sua desconstru\u00e7\u00e3o com o intento de eliminar as racionalidades produtoras das diferen\u00e7as e da subordina\u00e7\u00e3o de grupos discriminados. At\u00e9 porqu\u00ea, para a autora, o reconhecimento refere-se ao status e n\u00e3o \u00e0 identidade em si.\nSabemos, contudo, que em termos pr\u00e1ticos, \u00e9 \u00e1rduo o caminho que se tem ainda de trilhar para o alcance de transforma\u00e7\u00f5es estruturais capazes de romper com padr\u00f5es mantenedores do racismo, fortemente enraizados na estrutura social. O debate proposto por Fraser engloba uma s\u00e9rie de quest\u00f5es pertinentes que, consequentemente, geram pontos de diverg\u00eancia com outras teorias, igualmente relevantes (cf. YOUNG, 1990; HONNETH, 2003; SANTOS, 2003; ALCOFF, 2016). O caminho tra\u00e7ado pela autora \u00e9 valioso e mereceria uma discuss\u00e3o mais ampla e aprofundada, por\u00e9m, foge ao escopo deste cap\u00edtulo. Restringimo-nos, ent\u00e3o, com base no que foi apresentado at\u00e9 agora sobre a realidade do negro em Londrina, a incitar a reflex\u00e3o cr\u00edtica acerca dos caminhos que seriam mais eficazes para promover a justi\u00e7a social em pr\u00f3 dos grupos submetidos a m\u00faltiplas formas de injusti\u00e7a como \u00e9 o caso da popula\u00e7\u00e3o negra.\nA an\u00e1lise que empreendemos at\u00e9 aqui, do n\u00e3o-reconhecimento dos negros na forma\u00e7\u00e3o da identidade cultural londrinense, endossada pela pertinente reflex\u00e3o da ativista negra, Dona Vilma, que muito lutou por esse reconhecimento, vem a refor\u00e7ar o modo como os negros s\u00e3o mantidos em lugares estruturalmente invisibilizados, que, geralmente, s\u00f3 s\u00e3o desestabilizados por a\u00e7\u00f5es empreendidas pelos pr\u00f3prios negros com estrat\u00e9gias para romper com os silenciamentos institucionais organizando-se nas mais diversas esferas da vida social.\nO caminho que, por ora, adotamos com vistas ao reconhecimento do negro como sujeito no processo de forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de Londrina, n\u00e3o vai -considerando-se a conjuntura pol\u00edtica atual e o cen\u00e1rio de mobiliza\u00e7\u00f5es coletivas na luta por reconhecimento mediante a ressignifica\u00e7\u00e3o positiva de identidades socialmente desvalorizadas - no mesmo sentido que a proposta de Fraser, baseada no desconstrutivismo. Ao contr\u00e1rio, seguimos pelo vi\u00e9s do reconhecimento rec\u00edproco dos grupos a partir da afirma\u00e7\u00e3o das identidades sociais e culturais (mesmo compreendendo-as como n\u00e3o-fixas, din\u00e2micas e em constante mudan\u00e7a) daqueles que, at\u00e9 pouco tempo, nem sequer eram vistos, ou eram tratados at\u00e9 como n\u00e3o existentes. E se hoje t\u00eam algum reconhecimento, esse \u00e9 devido a a\u00e7\u00f5es coletivas dos pr\u00f3prios movimentos negros (organiza\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter identit\u00e1rio), que t\u00eam buscado restituir, como forma de coexistir socialmente, vozes obliteradas pelo discurso da longa hist\u00f3ria colonial. Considerando que a colonialidade do poder, mantenedora do racismo. faz com que as institui\u00e7\u00f5es produzam e reproduzam reconhecimento e n\u00e3o-reconhecimento de indiv\u00edduos e grupos, a ado\u00e7\u00e3o de uma perspectiva decolonial se faz necess\u00e1ria. E, como analisa Linda Alcoff (2016: 136), um projeto de decoloniza\u00e7\u00e3o, a come\u00e7ar pela epistemol\u00f3gica, presume a import\u00e2ncia epist\u00eamica da identidade76.\nSe, por um lado, a afirma\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria, ou das diferen\u00e7as, pode ter como efeito desvantajoso a persist\u00eancia da l\u00f3gica classificat\u00f3ria criada pelo colonialismo, por outro, sem a revaloriza\u00e7\u00e3o das identidades historicamente desrespeitadas, inferiorizadas em decorr\u00eancia do racismo, da ideologia do branqueamento, da colonialidade, no \u00e2mbito pr\u00e1tico, a mobiliza\u00e7\u00e3o contra o racismo ou contra o status quo de uma sociedade torna-se uma tarefa praticamente inexequ\u00edvel para uma pessoa negra, ou coletividades negras. Pertinentemente afirmou Robin Batista (2016): \u201cN\u00e3o d\u00e1 para enfrentar o racismo quando voc\u00ea ainda se odeia\u201d. Ou, como afirma Boaventura de Sousa Santos (2003: 56):\n...temos o direito a ser iguais quando a nossa diferen\u00e7a nos inferioriza; e temos o direito a ser diferentes quando a nossa igualdade nos descaracteriza. Da\u00ed a necessidade de uma igualdade que reconhe\u00e7a as diferen\u00e7as e de uma diferen\u00e7a que n\u00e3o produza, alimente ou reproduza as desigualdades.\n76\tA identidade \u00e9 definida por Alcoff da seguinte maneira: \u201cPodemos definir identidade de maneira mais perspicaz como experi\u00eancias vivenciadas localizadas e posicionadas por meio das quais tanto indiv\u00edduos como coletivos trabalham para construir um sentido em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas experi\u00eancias e \u00e0s narrativas hist\u00f3ricas\u201d (ALCOFF, 2016: 140).\nPerspectiva valorosa para se pensar a justi\u00e7a social sob o vi\u00e9s do direito \u00e0 igualdade no \u00e2mbito da distribui\u00e7\u00e3o de recursos e riquezas e do direito \u00e0 diferen\u00e7a e ao reconhecimento rec\u00edproco das m\u00faltiplas identidades que comp\u00f5em uma sociedade.\n2.6.\tOs Negros Sempre Estiveram Presentes em Londrina e se Fizeram Existir\nComo vimos previamente, para que pudesse alcan\u00e7ar consider\u00e1veis n\u00edveis de desenvolvimento, Londrina contou com a participa\u00e7\u00e3o e trabalho de povos provenientes de diversas partes do mundo; n\u00e3o obstante, como marca da colonialidade do poder e dos contornos do eurocentrismo77, mantiveram-se invis\u00edveis na constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, negros e ind\u00edgenas. Sobretudo, o pr\u00f3prio racismo, como um sistema de domina\u00e7\u00e3o multifacetado e multidimensional, ajuda a delinear como o conhecimento \u00e9 produzido.\nNeste t\u00f3pico, conv\u00e9m reiterar que, precedentemente \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de qualquer grupo social no Norte do Paran\u00e1 e da aquisi\u00e7\u00e3o e loteamento de terras pela empresa inglesa, habitavam a regi\u00e3o povos ind\u00edgenas, principalmente os Kaingang, pouco lembrados na literatura regional, at\u00e9 porqu\u00ea, de modo semelhante ao que ocorreu com os negros, esses povos foram considerados ra\u00e7a inferior, empecilho \u00e0 civiliza\u00e7\u00e3o e ao progresso. Isso n\u00e3o apenas no Paran\u00e1, mas em todo territ\u00f3rio nacional, como uma das mais perversas marcas deixadas pelo colonialismo europeu nos pa\u00edses em que dominou. A historiografia tradicional tende a enfatizar que, antes do empreendimento ingl\u00eas, o Norte do Paran\u00e1 era uma floresta desabitada, terras devolutas ou terras de ningu\u00e9m, com grande \u00eanfase no esp\u00edrito desbravador do pioneiro, homem branco que tudo transformou e fez progredir. Essa vers\u00e3o omite n\u00e3o apenas o fato que a coloniza\u00e7\u00e3o foi realizada em territ\u00f3rios ind\u00edgenas (TOMMASINO, 1995), mas tamb\u00e9m as vigorosas disputas territoriais (MOTA, 2009). A pesquisa de Mota (2009) mostra que, ao reproduzir a ideia de \u201cvazio demogr\u00e1fico\u201d pr\u00e9-coloniza\u00e7\u00e3o, as hist\u00f3rias oficializadas enfatizam o discurso colonizador, que, al\u00e9m de quase n\u00e3o registrar a presen\u00e7a ind\u00edgena, ignora os processos de expropria\u00e7\u00e3o/apropria\u00e7\u00e3o de suas terras e as de luta e resist\u00eancia contra a desterritorializa\u00e7\u00e3o. Pesquisa pertinente que exp\u00f5e outras faces da hist\u00f3ria da regi\u00e3o.\nNo que se refere aos negros, passaram-se mais de oito d\u00e9cadas para que esse grupo social tivesse maior visibilidade em Londrina e os seus problemas fossem\n77\tCf. ARA\u00daJO, Marta; MAESO, Silvia. Os Contornos do Eurocentrismo: Ra\u00e7a, hist\u00f3ria e textos pol\u00edticos. Centro de Estudos Sociais (CES), 2016.\ndebatidos de modo mais consistente. Atrav\u00e9s das pesquisas s\u00f3cio-historiogr\u00e1ficas desenvolvidas nos \u00faltimos anos, no \u00e2mbito te\u00f3rico e emp\u00edrico, constata-se que a popula\u00e7\u00e3o negra contribuiu substancialmente com a economia local desde os prim\u00f3rdios da estrutura\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio. Sua m\u00e3o de obra se configurou como for\u00e7a de trabalho essencial num contexto que exigia \u00e1rduas jornadas de trabalho em todas as etapas do labor do caf\u00e9, isto \u00e9, na derrubada de matas, na transforma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas nativas em produtivas, no plantio, colheita, secagem e carregamento das sacas para armazenagem.\nEm pesquisas emp\u00edricas desenvolvidas para trabalhos anteriores, a exemplo das entrevistas com chefes de fam\u00edlia, negros e negras, que constituem o acervo do Laborat\u00f3rio de Cultura e Estudos Afro-Brasileiros, muitos foram os depoimentos sobre as intensas jornadas de trabalho, nos mais diversos setores. Entre os destacados, sobressai o trabalho dos saqueiros, trabalho no qual passavam o dia carregando sacas de caf\u00e9 na cabe\u00e7a, sessenta quilos cada, armazenando enormes pilhas do produto. Por ser um servi\u00e7o muito pesado acarretava graves problemas de sa\u00fade aos trabalhadores. Em uma das entrevistas que realizamos para o livro \u201cDona Izolina e a Venda dos Pretos: Solidariedade e Resist\u00eancia\u201d (2016), Izolina Maria de Jesus Francisco, biografada na referida produ\u00e7\u00e3o, mulher negra, nordestina, migrante que chegou a Londrina ainda crian\u00e7a, quando a fam\u00edlia baiana buscava melhores condi\u00e7\u00f5es de vida, nos forneceu um depoimento sobre o seu marido, homem negro, trabalhador do Instituto Brasileiro do Caf\u00e9 (IBC), que veio a adoecer ap\u00f3s anos desempenhando a fun\u00e7\u00e3o de saqueiro. Segue o seu depoimento:\nMeu marido morreu de tanto pegar sacaria, ele trabalhava no IBC [Instituto Brasileiro do Caf\u00e9], ele trabalhou durante muitos anos batendo aquela sacaria de caf\u00e9 e era muito alta aquela sacaria, era muito alta. Eles jogavam l\u00e1 do alto para eles pegarem na cabe\u00e7a, a\u00ed colocavam sangue pela boca, arrebentou tudinho. Ele trabalhava tanto assim para os filhos dele n\u00e3o ficar sem estudar... Para ningu\u00e9m ficar com fome. Ele lutou at\u00e9 a \u00faltima hora para cuidar dos filhos e de mim tamb\u00e9m. Foi um marido que nunca me esque\u00e7o na vida, por isso n\u00e3o coloquei ningu\u00e9m no lugar dele (Dona Izolina, In SILVA et al, 2016: 50).\nO cotidiano dos trabalhadores do caf\u00e9, incluindo os saqueiros, foi eminentemente registrado pelo fot\u00f3grafo baiano Arm\u00ednio Kaiser, que foi engenheiro agr\u00f4nomo e t\u00e9cnico do Instituto Brasileiro do Caf\u00e9. Por constituir um acervo de mais de 1200 fotos da cafeicultura no Norte do Paran\u00e1, entre os anos de 1957 e 1970, ele ficou conhecido como o \u201cfot\u00f3grafo do caf\u00e9\u201d.\nFigura 5. Trabalhadores Carregando Sacas de Caf\u00e9\nArmaz\u00e9m III de Londrina. Recebimento dos primeiros sacos de caf\u00e9, 01/03/1967. Fotos: Arm\u00ednio Kaiser -Acervo do Museu Hist\u00f3rico de Londrina Padre Carlos Weiss.\n\u201cOs carregadores de caf\u00e9... Quem eram? Negros, a maioria. Um mundo de homens que passavam igual formigas carregando saco na cabe\u00e7a. Esses homens n\u00e3o fizeram nada? N\u00e3o merecem ser lembrados??\u201d (Dona Vilma, 2009)78\nFigura 6. Trabalhadores Carregando Sacas de Caf\u00e9\nFoto: Arm\u00ednio Kaiser.\n78\tRelato de Dona Vilma em entrevista a mim concedida em 2009, na qual descreveu alguns dos trabalhos desempenhados pelos negros, que presenciara na inf\u00e2ncia e na adolesc\u00eancia.\nOs negros tamb\u00e9m foram pedreiros, carpinteiros, marceneiros, pintores, eletricistas, oper\u00e1rios, motoristas, m\u00e9dicos, pol\u00edticos, professores, advogados; as negras dom\u00e9sticas, lavadeiras, bab\u00e1s, cozinheiras, pequenas comerciantes, entre tantas outras ocupa\u00e7\u00f5es. Preencheram, sobretudo as ocupa\u00e7\u00f5es socialmente consideradas degradantes, mas sem as quais nenhuma cidade seria edificada e desenvolvida. Poucos ocuparam as de maior destaque (status} social, devido \u00e0s injusti\u00e7as sociais que ainda hoje cerceiam-lhes as oportunidades. Al\u00e9m da for\u00e7a de trabalho, a trajet\u00f3ria do negro em Londrina tem sido marcada por lutas e resist\u00eancia, e tamb\u00e9m por contribui\u00e7\u00f5es culturais e protagonismo no processo de desenvolvimento da cidade.\nCom o intento de caminhar para o desfecho deste cap\u00edtulo, n\u00e3o obstante as diversas abordagens poss\u00edveis, nos restringimos, neste t\u00f3pico, a registrar a exist\u00eancia de um clube negro, espa\u00e7o coletivo de valoriza\u00e7\u00e3o do negro no \u00e2mbito cultural e pol\u00edtico. Essa abordagem privilegia a reflex\u00e3o preliminar acerca da segrega\u00e7\u00e3o do negro em Londrina, materializada n\u00e3o apenas na forma\u00e7\u00e3o de bairros perif\u00e9ricos, nos quais sua presen\u00e7a \u00e9 maci\u00e7a, mas tamb\u00e9m na n\u00e3o aceita\u00e7\u00e3o de sua presen\u00e7a em espa\u00e7os tidos como brancos, como clubes. Evidenciamos, assim, que os negros n\u00e3o apenas estiveram presentes desde o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m desenvolveram estrat\u00e9gias de luta em benef\u00edcio da popula\u00e7\u00e3o negra e contra a discrimina\u00e7\u00e3o racial.\n2.6.1.\tAROL: da segrega\u00e7\u00e3o socialmente imposta ao protagonismo na constru\u00e7\u00e3o de um territ\u00f3rio negro em Londrina 79\nNa primeira metade do s\u00e9culo XX, conjuntura de intensa marginaliza\u00e7\u00e3o social e segrega\u00e7\u00e3o racial, n\u00e3o oficializada, mas existente nas mais diversas esferas da vida em sociedade, a constitui\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es negras se configurou como importante mecanismo de integra\u00e7\u00e3o desse grupo \u00e0 sociedade. Traduziu-se como meio de luta contra a discrimina\u00e7\u00e3o racial, como organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, lazer, entretenimento e sociabilidade. Essas organiza\u00e7\u00f5es tiveram diferentes fases e assumiram caracter\u00edsticas diversas conforme o contexto e a maturidade alcan\u00e7ada com o ac\u00famulo de experi\u00eancias. Citamos as de maior destaque: os clubes negros; a imprensa negra; a Frente Negra Brasileira (1931-1937); o Teatro Experimental do Negro (1944-1968),\n79\tAlgumas das informa\u00e7\u00f5es contidas nesse t\u00f3pico encontram-se registradas tamb\u00e9m no livro: SILVA, Maria Nilza; PANTA, Mariana; SOUZA, Alexsandro Eleot\u00e9rio. Negro em Movimento: a Trajet\u00f3ria de Doutor Oscar do Nascimento. Londrina: UEL, 2014.\nentre outras. Essas organiza\u00e7\u00f5es foram de grande relev\u00e2ncia na luta antirracista que precedeu o Movimento Negro Unificado (MNU) institu\u00eddo em 1978.\nDe acordo com Domingues (2007: 104), somente em S\u00e3o Paulo foram registradas 123 associa\u00e7\u00f5es negras (1907-1937), em Porto Alegre 72 (1889-1920) e 53 em Pelotas (1888-1929). Londrina, por sua vez, logo na primeira d\u00e9cada de sua forma\u00e7\u00e3o, contou com a presen\u00e7a de uma importante organiza\u00e7\u00e3o negra, inicialmente denominada \u201cQuadrado\u201d, posteriormente, Sociedade Recreativa Princesa Isabel e, por fim, Associa\u00e7\u00e3o Recreativa Oper\u00e1ria de Londrina (AROL). A entidade foi fundada por Cypriano Manoel, homem negro, natural de Campinas, que migrou para Londrina na d\u00e9cada de 1930 em busca de trabalho, vindo a exercer a fun\u00e7\u00e3o de motorista do escoc\u00eas Arthur Hugh Miller Thomas, ent\u00e3o diretor da Companhia de Terras Norte do Panar\u00e1. Nasceu em 1898 ou em 1900, conforme informa\u00e7\u00f5es contidas na ficha de funcion\u00e1rios da CTNP. Cypriano Manoel e seus companheiros de luta, num contexto de pleno vigor de teorias e pr\u00e1ticas pautadas na hierarquiza\u00e7\u00e3o racial, tiveram uma atitude de vanguarda ao criarem um espa\u00e7o de congrega\u00e7\u00e3o dos negros que eram impedidos de exercer sua cidadania em plenitude.\nFigura 7. Cypriano Manoel\nFoto: Acervo pessoal de Dr. Oscar do Nascimento, membro co-fundador da AROL.\nN\u00e3o se encontra documentada a data exata da primeira forma\u00e7\u00e3o do clube, sabe-se, por\u00e9m, que ela ocorreu no final da d\u00e9cada de 1930. \u00c9 importante sublinhar que os primeiros registros da trajet\u00f3ria do negro na regi\u00e3o n\u00e3o foram constru\u00eddos por historiadores e escritores da \u00e9poca, mas reconstitu\u00eddos posteriormente a partir da mem\u00f3ria dos pr\u00f3prios negros. Por isso as datas nem sempre s\u00e3o precisas. A institui\u00e7\u00e3o teve diferentes fases e nomes. Em sua primeira composi\u00e7\u00e3o foi nomeada \u201cQuadrado\u201d. O nome foi concebido como uma cr\u00edtica, uma oposi\u00e7\u00e3o a um clube da cidade chamado Redondo, que, de acordo com relatos de lideran\u00e7as, n\u00e3o admitia negros. Sobre as dificuldades dos negros em serem aceitos pelas agremia\u00e7\u00f5es da cidade, Doutor Oscar do Nascimento, advogado e membro co-fundador da AROL, afirmou: \"Quando um negro procurava uma dessas associa\u00e7\u00f5es para se tornar s\u00f3cio, as dificuldades impostas eram t\u00e3o grandes que acabava desistindo80\".\nAlguns anos mais tarde o clube passou a se chamar \u201cSociedade Beneficente Princesa Isabel\u201d. Nesse contexto, vigorava no Brasil a ideia de que a princesa havia sido uma esp\u00e9cie de redentora dos escravizados por assinar a Lei \u00c1urea, em 13 de maio de 1888, abolindo a escravatura no pa\u00eds, concep\u00e7\u00e3o que hoje \u00e9 refutada, tanto por historiadores, quanto pelos movimentos negros81. Nessas primeiras composi\u00e7\u00f5es, a organiza\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o tinha uma sede pr\u00f3pria e as reuni\u00f5es ocorriam na casa de Cypriano Manoel ou em espa\u00e7os alugados.\nEm 1957, a institui\u00e7\u00e3o passou a se chamar \u201cAssocia\u00e7\u00e3o Recreativa Oper\u00e1ria de Londrina\u201d (AROL), nome sugerido pelo ent\u00e3o prefeito de Londrina Antonio Fernandes Sobrinho com vistas a promover uma fus\u00e3o entre a organiza\u00e7\u00e3o negra e a classe trabalhadora, em geral. A mudan\u00e7a do nome acabou por esmaecer a identidade negra da organiza\u00e7\u00e3o, dando maior enfoque \u00e0 quest\u00e3o oper\u00e1ria. De todo modo, apesar de ter sido criada como um espa\u00e7o de sociabilidade negra e de resist\u00eancia \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es de discrimina\u00e7\u00e3o racial, a entidade acolheu indiv\u00edduos grupos de diferentes origens.\n80\tCf. OGAWA, Vitor. Consci\u00eancia Negra: A AROL e o Movimento Negro em Londrina. Folha de Londrina: o jornal do Paran\u00e1. Folha cidades. 23 de nov. de 2016. Dispon\u00edvel em: https://www.folhadelondrina.com.br/cidades/consciencia-negra-a-arol-e-o-movimento-negro-em-londrina-963744.html. Acesso em: 15/04/2018.\n81\tNa conjuntura da aboli\u00e7\u00e3o da escravatura, havia um n\u00famero \u00ednfimo de escravizados ainda em cativeiro, visto que a maioria j\u00e1 havia conquistado a liberdade por meios pr\u00f3prios, tais como a compra de alforria, forma\u00e7\u00e3o de quilombos, fugas em massa, entre outras formas de resist\u00eancia. Escreve Mattos (2004: 59): Em 1888, os \u00faltimos cativos que tiveram sua liberdade reconhecida pela Lei \u00c1urea - liberdade j\u00e1 conquistada de fato nas fugas em massa em face da incapacidade pol\u00edtica e social de repress\u00e3o do Estado Imperial - n\u00e3o contavam mais que 700 mil pessoas entre milh\u00f5es de afrodescendentes livres, mas, por conta dela, a Princesa Isabel ficaria conhecida como a 'redentora de uma ra\u00e7a\u2019.\nFoi na d\u00e9cada de 1950, ent\u00e3o, que as atividades do clube passaram a ter maior visibilidade na cidade. A organiza\u00e7\u00e3o se figurava como um espa\u00e7o de sociabilidade, entretenimento, mobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica no \u00e2mbito da luta contra a discrimina\u00e7\u00e3o racial, manifesta\u00e7\u00e3o da cultura negra e preocupa\u00e7\u00e3o com a educa\u00e7\u00e3o. Em 1957 a institui\u00e7\u00e3o se ampliou e passou a ter sede pr\u00f3pria, situada na Rua Araguaia, bairro Vila Nova. A constru\u00e7\u00e3o da sede foi possibilitada pela doa\u00e7\u00e3o de um terreno pela prefeitura, fruto da articula\u00e7\u00e3o de s\u00f3cios da AROL com autoridades pol\u00edticas locais. Conv\u00e9m mencionar que a Vila Nova fazia parte de um conjunto de vilas populares que, nesse per\u00edodo, eram estigmatizadas pela elite local. Essas vilas situavam-se abaixo da linha f\u00e9rrea, principal demarcadora da segrega\u00e7\u00e3o urbana no prim\u00f3rdio da cidade. Os que residiam acima da ferrovia pertenciam aos estratos de maior poder aquisitivo e de maior prest\u00edgio social. Os que moravam abaixo eram os pobres, tidos como desclassificados.\nComo muitas organiza\u00e7\u00f5es negras, a exemplo da Frente Negra Brasileira e do Teatro Experimental do Negro, a AROL teve como uma das suas preocupa\u00e7\u00f5es centrais a viabiliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o a este grupo social, vindo a fundar uma escola pr\u00f3pria. As institui\u00e7\u00f5es educacionais provenientes de entidades negras, apesar de serem voltadas primordialmente aos negros devido \u00e0 sua marginaliza\u00e7\u00e3o no sistema educacional brasileiro, sobretudo naquele contexto, acolhiam outros segmentos da popula\u00e7\u00e3o, principalmente fam\u00edlias de baixa condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. A escola de ensino fundamental da AROL atendia crian\u00e7as durante o dia sendo o per\u00edodo noturno destinado \u00e0 alfabetiza\u00e7\u00e3o de adultos. Os professores eram cedidos pela prefeitura da cidade. Al\u00e9m da escola, a sede da AROL contava tamb\u00e9m com um sal\u00e3o de baile e confer\u00eancias, um parque infantil e uma biblioteca comunit\u00e1ria. O espa\u00e7o da AROL era cedido \u00e0 comunidade tamb\u00e9m para a realiza\u00e7\u00e3o de casamentos e batizados. A AROL se configurou, entre tantos aspectos, como um espa\u00e7o de valoriza\u00e7\u00e3o da identidade negra, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de bailes, desfiles e concursos de beleza. Foi pioneira tamb\u00e9m em instituir uma escola de samba em Londrina, a Unidos da Vila Nova, impulsionando a manifesta\u00e7\u00e3o dessa importante cultura popular brasileira na cidade.\nFigura 8. A Escola da AROL\nAo fundo, Cvpriano Manoel e Dr. Oscar do Nascimento, fundadores do clube, junto aos alunos e professores da Escola da AROL, 1957. Foto: Acervo pessoal de Dr. Oscar do Nascimento.\nUm dia de prova de prova na Escola da AROL. Ao centro, juntamente com a professora, Dr. Oscar do Nascimento, ent\u00e3o diretor da escola. Foto: Acervo pessoal de Dr. Oscar do Nascimento.\nFigura 9. O Parquinho da AROL\nFoto: Acervo pessoal de Dr. Oscar do Nascimento.\nFigura 10. Reuni\u00e3o da AROL\nEm p\u00e9 da esquerda para a direita: Celso Ribeiro, Manoel Jacinto Correa, Oscar do Nascimento, Ouvidia Maria (esposa de Cypriano Manoel), Jos\u00e9 de Almeida, Cleusa Ribeiro, Cypriano Manoel. Sentados Maria Aparecida Ventura do Nascimento (irm\u00e3 de Oscar do Nascimento), Lourdes Ribeiro e Elza Correa. Foto: \u00c1lbum de Dr. Oscar.\nFigura 11. Os Bailes\nDr. Oscar discursando, ladeado por Cypriano Manoel, Clarice de Souza, Jos\u00e9 de Oliveira e outros membros em um dos eventos realizados pela AROL - 1959. Foto: Acervo pessoal de Dr. Oscar do Nascimento.\nAROL, 1959. Fotos: Acervo pessoal de Dr. Oscar do Nascimento.\nEm sociedades orientadas pelos padr\u00f5es civilizat\u00f3rios dominantes, as manifesta\u00e7\u00f5es culturais negras muitas vezes s\u00e3o vistas como degradantes. Desde a d\u00e9cada de 1950, o poder p\u00fablico se incumbiu de preservar a ordem, entre tantos outros mecanismos de controle, atrav\u00e9s da inibi\u00e7\u00e3o de algumas manifesta\u00e7\u00f5es t\u00edpicas das camadas populares e atrelada aos negros. Segue o artigo 62 do C\u00f3digo Municipal de Londrina:\n\u00c9 expressamente proibido, sob pena de multa: I - perturbar o soss\u00eago p\u00fablico com ru\u00eddos ou sons excessivos (...) II - promover batuques, congadas e outros divertimentos cong\u00eaneres na cidade, vilas e povoados, sem licen\u00e7a das autoridades, n\u00e3o se compreendendo nesta veda\u00e7\u00e3o os bailes e reuni\u00f5es familiares (Lei n. 219, de 31 de dezembro de 1953).\nEm Londrina, os bailes da AROL chegaram a ser alvo de reclama\u00e7\u00f5es de alguns segmentos da popula\u00e7\u00e3o. Como afirmam Diniz e Borghi (2010), existem dois documentos, um direcionado ao presidente da C\u00e2mara de Londrina e outro ao delegado de pol\u00edcia da \u00e9poca, nos quais alguns moradores da cidade manifestam suas percep\u00e7\u00f5es sobre as celebra\u00e7\u00f5es festivas do clube, designando-as como \u201cfamigeradas reuni\u00f5es dan\u00e7antes do baixo meretr\u00edcio que predominava a imoralidade e promovia reuni\u00e3o de elementos de conduta pouca recomend\u00e1vel\u201d (DINIZ; BORGHI, 2010: 7, grifo no original).\nEssas afirma\u00e7\u00f5es demonstram como n\u00e3o apenas as manifesta\u00e7\u00f5es culturais, mas os pr\u00f3prios negros eram percebidos por determinados segmentos. Al\u00e9m disso, \u00e9 prov\u00e1vel que esses estigmas atribu\u00eddos \u00e0 AROL tenham sido amplificados em decorr\u00eancia da sua localiza\u00e7\u00e3o, abaixo da linha f\u00e9rrea que, na \u00e9poca, dividia a cidade. A Vila Nova, onde se situava a sede do clube, fazia parte de um complexo de vilas populares de Londrina habitadas por muitos pobres e negros, e onde trabalhadores de menor renda, alvo de constante repress\u00e3o, cultivava a sociabilidade, mas onde havia tamb\u00e9m uma expressiva zona do meretr\u00edcio.\nFigura 12. AROL\nAo centro, Cypriano Manoel, 1955. Foto: Acervo pessoal do Dr. Oscar do Nascimento.\nNessa conjuntura, mais do que nos dias atuais, os padr\u00f5es de beleza limitavam as escolhas apenas \u00e0s pessoas de pele branca. Ent\u00e3o, os concursos de beleza tinham como objetivo principal promover a valoriza\u00e7\u00e3o da est\u00e9tica negra.\nFigura 13. O Concurso de Miss\nCoroa\u00e7\u00e3o da Miss AROL, Santina de Oliveira pelo ent\u00e3o prefeito Antonio Fernandes Sobrinho, 1957. Foto: Acervo pessoal do Dr. Oscar do Nascimento.\nFigura 14. Os Desfiles\nII I\nDesfile em comemora\u00e7\u00e3o ao 13 de maio, 1959. Fotos: Acervo pessoal de Dr. Oscar do Nascimento.\nNessa \u00e9poca, para a sociedade brasileira, em geral, 13 de maio, data oficial da aboli\u00e7\u00e3o da escravatura no Brasil, era tida como uma data comemorativa. Hoje, por\u00e9m, a data \u00e9 de protesto, primeiro porque a Lei \u00c1urea n\u00e3o passou de uma formaliza\u00e7\u00e3o do fim da escraviza\u00e7\u00e3o, que se apresentava como um sistema econ\u00f4mico decadente, prestes a se findar de qualquer maneira. Segundo, devido a uma leitura mais cr\u00edtica que se faz desse processo na atualidade, de uma aboli\u00e7\u00e3o desacompanhada de qualquer pol\u00edtica com vistas \u00e0 integra\u00e7\u00e3o do negro na sociedade capitalista.\nFigura 15. A Escola de Samba Unidos da Vila Nova\nPrepara\u00e7\u00e3o para o desfile da Escola de Samba Unidos da Vila Nova, 1961. Foto: Acervo pessoal de Dr. Oscar do Nascimento.\nCom a morte de Cypriano Manoel, principal dirigente da AROL, em 1964, e com as mudan\u00e7as pol\u00edticas decorrentes do golpe militar que instaurou, no mesmo ano, a ditadura no pa\u00eds, coibindo as mobiliza\u00e7\u00f5es sociais, a institui\u00e7\u00e3o passou a declinar, perdeu sua for\u00e7a pol\u00edtica, fechou a escola e veio a sucumbir diante da falta de recursos e apoio dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. Na primeira gest\u00e3o do prefeito Ant\u00f4nio Belinatti (19771982), foi revogado o decreto que concedia o terreno a AROL e em 1981 a institui\u00e7\u00e3o perdeu o seu espa\u00e7o f\u00edsico. O recinto foi doado a uma igreja evang\u00e9lica e o espa\u00e7o de\nrefer\u00eancia negra, que deveria ser preservado como patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e cultural da cidade, foi demolido.\nA AROL n\u00e3o alcan\u00e7ou o reconhecimento social que merecia. Ajudou a construir a identidade social do povo negro em Londrina, mas os negros n\u00e3o s\u00e3o reconhecidos na identidade cultural mais ampla da cidade. De todo modo, como afirma Oliveira (2002: 69), a recomposi\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da AROL nos permite delinear outras faces da hist\u00f3ria de Londrina, na qual a presen\u00e7a negra n\u00e3o \u00e9 coadjuvante. Ao contr\u00e1rio, as organiza\u00e7\u00f5es coletivas e as estrat\u00e9gias criadas para afirmar a presen\u00e7a e a contribui\u00e7\u00e3o do negro na forma\u00e7\u00e3o de Londrina em contexto de ampla invisibiliza\u00e7\u00e3o e discrimina\u00e7\u00e3o, foram imprescind\u00edveis, pois estiveram presentes e atuantes desde a funda\u00e7\u00e3o da cidade.\nAl\u00e9m da AROL, do seu fundador, Cypriano Manoel e dos diversos trabalhadores que migraram para Londrina ajudando a edific\u00e1-la, a cidade contou tamb\u00e9m com a presen\u00e7a de personalidades como Justiniano Cl\u00edmaco da Silva82 (19082000), o Doutor Preto, primeiro m\u00e9dico negro da cidade e primeiro deputado estadual eleito pelo munic\u00edpio; Vilma Santos de Oliveira83, mais conhecida como Dona Vilma e Y\u00e1 Mukumby (1950-2013), ativista, refer\u00eancia nacional do Movimento Negro e da religiosidade afro-brasileira; Izolina Maria de Jesus Francisco84 (1939-2015), a Dona Izolina, e sua fam\u00edlia, os Marques Neves, propriet\u00e1rios da \u201cVenda dos Pretos\u201d, estabelecimento comercial que, desde a d\u00e9cada de 1950, atende \u00e0 comunidade local e hoje se constitui como patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e cultural, ainda que n\u00e3o tenha ocorrido o tombamento oficial por algum \u00f3rg\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o patrimonial. Negros que se constitu\u00edram como sujeitos transformadores do contexto no qual estiveram inseridos e cujas contribui\u00e7\u00f5es foram de grande valia para a sociedade londrinense, sobretudo para os menos favorecidos economicamente. E continua a contar com a participa\u00e7\u00e3o ativa de Doutor Oscar do Nascimento85 (1929), economista, professor, advogado negro mais\n82 Cf. SILVA, Maria Nilza da; PANTA, Mariana. O Doutor Preto Justiniano Cl\u00edmaco da Silva: a presen\u00e7a negra pioneira em Londrina. Londrina: UEL, 2014.\n3 Cf. LANZA, F\u00e1bio [et al.]. Y\u00e1 Mukumby: A vida de Vilma Santos de Oliveira. Londrina: UEL, 2013. SILVA, Maria Nilza; PACHECO, Jairo Queiroz (Orgs.). Dona Vilma: Cultura Negra como Express\u00e3o de Luta e Vida. Londrina: UEL, 2014.\n84\tCf. SILVA, Maria Nilza da et al. Dona Izolina e a Venda dos Pretos: Solidariedade e resist\u00eancia, 2016.\n85\tCf. SILVA, Maria Nilza da; PANTA, Mariana; SOUZA, Alexsandro Eleot\u00e9rio de Souza. Negro em Movimento: a trajet\u00f3ria de Doutor Oscar do Nascimento. Londrina: UEL, 2014.\nvelho em atividade no Paran\u00e1 e membro co-fundador da AROL, e de tantos outros nomes, conhecidos e an\u00f4nimos, n\u00e3o menos importantes.\nSintetizando Ideias\nPara concluir essa se\u00e7\u00e3o, em s\u00edntese, vimos que Londrina nasceu numa conjuntura de grande vigor do pensamento racialista e eugenista no Brasil, cujas racionalidades ainda encontram-se arraigadas no tecido social. No que se refere \u00e0s especificidades regionais, a cidade emergiu num contexto de consolida\u00e7\u00e3o do Sul, apesar de suas diferencia\u00e7\u00f5es internas, como uma regi\u00e3o \u201cmodelo\u201d para o Brasil, embranquecida pela imigra\u00e7\u00e3o europeia, onde o negro foi, persistentemente, tratado como n\u00e3o existente; vimos tamb\u00e9m que foram feitas tentativas de constru\u00e7\u00e3o de uma identidade social e cultural espec\u00edfica para o Paran\u00e1, concebido pela historiografia tradicional como \u201cum Brasil diferente\u201d, onde se chegou a instituir um movimento identit\u00e1rio criado pelas elites, o Paranismo, que, ao tentar forjar uma hist\u00f3ria regional para o Estado, ignorou completamente as contribui\u00e7\u00f5es do segmento negro.\nLondrina, sem deixar de constituir suas especificidades, acabou inserindo-se no projeto de constru\u00e7\u00e3o de uma identidade atrelada \u00e0 branquidade, contribuindo para a invisibiliza\u00e7\u00e3o do negro. Isso tanto na hist\u00f3ria oficializada da cidade, quanto nos lugares de circula\u00e7\u00e3o p\u00fablica, onde se projetou uma materialidade simb\u00f3lica, hoje grafada no espa\u00e7o urbano, que omite outras realidades. Sob o prisma das circunst\u00e2ncias sociais, pol\u00edticas e culturais e dos interesses dos grupos detentoras do poder, os negros n\u00e3o precisavam ser lembrados, uma vez que sua serventia restringiu-se ao vigor de sua for\u00e7a de trabalho. A signific\u00e2ncia de sua m\u00e3o de obra, todavia, n\u00e3o abrandava o estigma de pertencer \u00e0 ra\u00e7a considerada inferior, incompat\u00edvel com a imagem do progresso.\nAs discuss\u00f5es empreendidas at\u00e9 aqui nos ajudam a compreender que, al\u00e9m das injusti\u00e7as econ\u00f4micas, decorrentes da ampla explora\u00e7\u00e3o dos negros, deflagradoras das profundas desigualdades e da fixa\u00e7\u00e3o desse grupo social na base da estrutura de classes e do sistema de estratifica\u00e7\u00e3o social, existe uma estrutura cultural -valorativa que intensifica e faz perdurar as posi\u00e7\u00f5es de desvantagens. E essa estrutura cultural-valorativa encontra-se intrinsecamente vinculada \u00e0s l\u00f3gicas inerentes \u00e0 ideologia do branqueamento, um dos alicerces do racismo no Brasil, e \u00e0 colonialidade, um dos alicerces do sistema capitalista, que, na condi\u00e7\u00e3o de padr\u00e3o de poder multidimensional, mant\u00e9m a ra\u00e7a e o racismo como cerne da divis\u00e3o de privil\u00e9gios sociais e como\ndispositivo de opress\u00f5es. Uma das caracter\u00edsticas dessa din\u00e2mica \u00e9 a segrega\u00e7\u00e3o urbana com evidente marca racial, que faz com que os negros ocupem, em sua maioria, os territ\u00f3rios pobres e estigmatizados de diversas cidades brasileiras e Londrina encontrase inscrita nessa realidade.\n* * *\nCAP\u00cdTULO III TERRIT\u00d3RIO E SEGREGA\u00c7\u00c3O URBANA: O \u201cLugar\u201d da Popula\u00e7\u00e3o Negra em Londrina\nO lugar natural do grupo branco dominante s\u00e3o moradias amplas, espa\u00e7osas, situadas nos mais belos recantos da cidade ou do campo e devidamente protegidas por diferentes tipos de policiamento: desde os antigos feitores, capit\u00e3es do mato, capangas, etc., at\u00e9 a pol\u00edcia formalmente constitu\u00edda. Desde a casa grande e do sobrado, aos belos edif\u00edcios e resid\u00eancias atuais, o crit\u00e9rio tem sido sempre o mesmo. J\u00e1 o lugar natural do negro \u00e9 o oposto, evidentemente: da senzala \u00e0s favelas, corti\u00e7os, por\u00f5es, invas\u00f5es, alagados, e conjuntos habitacionais, cujos modelos s\u00e3o os guetos dos pa\u00edses desenvolvidos dos dias de hoje. O crit\u00e9rio tamb\u00e9m tem sido simetricamente o mesmo: a divis\u00e3o racial do espa\u00e7o.\nL\u00e9lia Gonzalez - Lugar de Negro, 1982.\nO objetivo deste cap\u00edtulo \u00e9 abordar algumas caracter\u00edsticas dos processos de segrega\u00e7\u00e3o urbana da popula\u00e7\u00e3o negra em Londrina, desde a expans\u00e3o urbana no contexto de efervesc\u00eancia cafeeira at\u00e9 os dias atuais. Com vistas a uma an\u00e1lise contextualizada, al\u00e9m da explora\u00e7\u00e3o da literatura existente sobre a segrega\u00e7\u00e3o urbana em Londrina - que, como a maioria dos estudos urbanos no Brasil, n\u00e3o trata especificamente das condi\u00e7\u00f5es sociais dos negros, visto essas an\u00e1lises tratarem, exclusivamente, da quest\u00e3o de classe -, utilizamos como respaldo a consulta ao acervo de entrevistas qualitativas realizadas por pesquisadores e acad\u00eamicos do Laborat\u00f3rio de Cultura e Estudos Afro-Brasileiros (LEAFRO), com pessoas negras, moradoras de diversos bairros de Londrina, entre 2006 e 2012. N\u00e3o nos ativemos a uma reconstru\u00e7\u00e3o extenuante desse material; nem \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o de depoimentos; nosso objetivo com esse material foi ampliar as possibilidades de identifica\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da segrega\u00e7\u00e3o urbana desse grupo social em Londrina, considerando a experi\u00eancia daqueles que a vivenciaram e vivenciam. Esses dados fornecem um panorama geral, um suporte no\ndesvelamento das peculiaridades desse processo, at\u00e9 ent\u00e3o, pouco abordadas nos escritos sobre a cidade.\n3.1.\tA Segrega\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica no Brasil e as Migra\u00e7\u00f5es Negras\nAntes de iniciarmos a discuss\u00e3o sobre a segrega\u00e7\u00e3o urbana da popula\u00e7\u00e3o negra em Londrina, conv\u00e9m rememorar um tipo de segrega\u00e7\u00e3o mais amplo delineado no Brasil, que, como afirma Hasenbalg (2005), se constituiu como uma das mais importantes bases estruturantes das desigualdades raciais no pa\u00eds: a distribui\u00e7\u00e3o regional de brancos e negros ocasionadas pelas din\u00e2micas econ\u00f4micas dos \u00faltimos tempos do per\u00edodo imperial. Essa compreens\u00e3o \u00e9 importante por causa do cen\u00e1rio do fim do sistema escravocrata, impositivo da distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de negros, escravizados e livres. Dentre os resultados desse processo, destacam-se a concentra\u00e7\u00e3o do negro nas esferas econ\u00f4micas mais atrasadas e nas regi\u00f5es menos desenvolvidas no setor industrial, ou seja, naquelas que ofereciam poucas chances de desenvolvimento social e econ\u00f4mico aos seus habitantes. Essa situa\u00e7\u00e3o foi crucial para a deflagra\u00e7\u00e3o das migra\u00e7\u00f5es internas, processo social que colocou em movimento grandes contingentes populacionais para regi\u00f5es com oferta de trabalho, em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida. Nesse contexto, a migra\u00e7\u00e3o inter-regional tem, portanto, ra\u00edzes escravocratas e assinala importante etapa das agruras enfrentadas pelos negros no per\u00edodo p\u00f3s-aboli\u00e7\u00e3o.\nDe acordo com Hasenbalg (2005: 133), em 1950 passou-se a definir, com mais precis\u00e3o, quais eram os Estados brasileiros desenvolvidos e os subdesenvolvidos, qualifica\u00e7\u00e3o atribu\u00edda com base em tr\u00eas elementos: \u00edndice de alfabetiza\u00e7\u00e3o, renda per capta e percentual de trabalho na ind\u00fastria. Sob esse prisma, os Estados desenvolvidos eram basicamente do Sul e do Sudeste, mais precisamente: Rio de Janeiro, S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1, Santa Catarina e Rio Grande do Sul. Essas unidades federativas estavam inseridas numa din\u00e2mica econ\u00f4mica ascendente devido \u00e0 expans\u00e3o cafeeira e in\u00edcios da industrializa\u00e7\u00e3o, que atra\u00edram expressivos fluxos migrat\u00f3rios. Todos os outros Estados foram considerados subdesenvolvidos. Nessa conjuntura, de acordo com essas classifica\u00e7\u00f5es delineadas por Dillon Soares e reproduzidas por Hasenbalg, o Sudeste avan\u00e7ado n\u00e3o inclu\u00eda os Estados de Minas Gerais e Esp\u00edrito Santo, que nessa subdivis\u00e3o pertenciam ao \u201cBrasil subdesenvolvido\u201d.\nApesar de no Sul e no Sudeste os negros terem de enfrentar a concorr\u00eancia injusta com o imigrante europeu, raz\u00e3o de sua inser\u00e7\u00e3o tardia no sistema produtivo\nindustrial, eles ainda conseguiram obter algum ganho econ\u00f4mico, ocupando amplamente postos de trabalho de menor qualifica\u00e7\u00e3o, geralmente como prestadores de servi\u00e7o informal, n\u00e3o assalariado. No Nordeste, todavia, os ex-escravizados e seus descendentes continuaram praticamente inertes, aprisionados a uma estrutura agr\u00e1ria em estagna\u00e7\u00e3o. A supress\u00e3o formal da escravatura n\u00e3o foi capaz de promover mudan\u00e7as efetivas na organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da regi\u00e3o e os negros foram reabsorvidos como m\u00e3o-de-obra sem ajustamentos significativos, muitas vezes, em condi\u00e7\u00f5es semelhantes \u00e0 escravocrata86. Nessa conjuntura agravaram-se a pobreza, a fome, as doen\u00e7as derivadas da subnutri\u00e7\u00e3o, mortes, entre tantos outros problemas de ordem social. Nas regi\u00f5es atingidas pela seca, a situa\u00e7\u00e3o era ainda mais degradante. Embora a vida na cidade fosse bastante dura para o migrante negro, migrar significava, no m\u00ednimo, assegurar a sobreviv\u00eancia.\nA industrializa\u00e7\u00e3o no Brasil - que veio com garantia de ocupa\u00e7\u00e3o de postos de trabalho para europeus, imigrados antes mesmo da aboli\u00e7\u00e3o da escravatura - agravou o quadro j\u00e1 delineado pelo sistema escravista, no qual os negros concentravam-se em regi\u00f5es sem oportunidades econ\u00f4micas, de muita pobreza e at\u00e9 mis\u00e9ria. Enquanto em Estados como os do Nordeste e Minas Gerais (pertencentes ao chamado \u201cBrasil subdesenvolvido\u201d) havia altos \u00edndices de negros, nos Estados do Sul e Sudeste (tidos como o \u201cBrasil desenvolvido\u201d) concentravam-se os maiores contingentes populacionais brancos devido \u00e0 imigra\u00e7\u00e3o europeia.\nDe acordo com a literatura regional (ALVES, 2002; BONI, 2004), a maioria dos migrantes brasileiros que se deslocaram para o Norte do Paran\u00e1 nos tempos pr\u00f3speros do caf\u00e9, era proveniente de S\u00e3o Paulo, Minas Gerais e do Nordeste. Muitos foram trazidos pelos propriet\u00e1rios de terras e, na condi\u00e7\u00e3o de empregados, residiam nas fazendas. Outros vieram por conta pr\u00f3pria, motivados pelas propagandas da CTNP. A vinda desses trabalhadores era estimulada pelos fazendeiros para ampliar a sua produ\u00e7\u00e3o e, simultaneamente, diminuir seus custos, pois eram m\u00e3o de obra barata. O Estado de S\u00e3o Paulo, quando viu declinar sua produ\u00e7\u00e3o cafeeira, dispensou muitos trabalhadores, especialmente nas d\u00e9cadas de 1940-50, muitos dos quais se deslocaram para as cidades na expectativa de se inserir no mundo urbano industrial, enquanto outros buscaram novas \u00e1reas agr\u00edcolas. A cidade de S\u00e3o Paulo, destino principal das migra\u00e7\u00f5es\n86\tCf. o Cap. 4 do livro de Carlos Hasenbalg: Discrimina\u00e7\u00e3o e Desigualdades Raciais no Brasil (2005).\ninternacionais e inter-regionais, ao mesmo tempo em que se apresentou como polo de oportunidades para muitos, para outros se tornou um reduto de marginaliza\u00e7\u00e3o social e segrega\u00e7\u00e3o. A cidade absorveu muita m\u00e3o de obra estrangeira (assalariada), e tamb\u00e9m nacional, principalmente de nordestinos, que, recha\u00e7ados dos setores industriais, tornam-se prestadores de servi\u00e7os tempor\u00e1rios e informais (n\u00e3o assalariado), os homens, sobretudo em atividades da constru\u00e7\u00e3o civil, as mulheres, mormente como dom\u00e9sticas. Entretanto, com o intenso e cont\u00ednuo fluxo migrat\u00f3rio inter-regional, logo, S\u00e3o Paulo passou a ter for\u00e7a de trabalho excedente e milhares de migrantes foram se concentrando na periferia da cidade, enquanto muitos rumaram para outras regi\u00f5es.\nJ\u00e1 o processo migrat\u00f3rio de indiv\u00edduos e grupos de regi\u00f5es como Minas Gerais e Nordeste, de onde migravam grandes contingentes, principalmente na d\u00e9cada de 1950, se inscreve numa conjuntura de importantes mudan\u00e7as na economia, na qual as desigualdades regionais, como afirma Paul Singer (1998), se configuravam como as principais respons\u00e1veis pelas migra\u00e7\u00f5es internas. A segrega\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de negros em regi\u00f5es subdesenvolvidas foi crucial para que esse grupo se colocasse em movimento e percorresse longos trajetos em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida.\nNessa conjuntura, o Norte do Paran\u00e1 se constituiu como uma das mais importantes regi\u00f5es, destino de fluxos migrat\u00f3rios devido \u00e0 ampla oferta de trabalho, sobretudo no caf\u00e9. De acordo com C\u00f4rtez (1958: 64), nessa conjuntura, os Estados que mais se beneficiaram das migra\u00e7\u00f5es foram S\u00e3o Paulo e Paran\u00e1, dando-se o \u00e1pice delas, neste \u00faltimo, na d\u00e9cada de 1950. Evidentemente, a mobilidade espacial n\u00e3o garantiu oportunidades iguais a todos os migrantes. No caso dos negros - em sua maioria provenientes de fam\u00edlias pobres, com baixa ou nenhuma escolaridade, descapitalizados e racialmente discriminados - embora tenham obtido alguns ganhos resultantes das penosas jornadas de trabalho nos mais diversos setores, principalmente nos menos qualificados, e conseguido alguma melhoria nas condi\u00e7\u00f5es de vida, comparada a situa\u00e7\u00e3o extrema em que viviam nos sert\u00f5es desprovidos de oferta de trabalho, a posi\u00e7\u00e3o social alcan\u00e7ada na regi\u00e3o de destino n\u00e3o foi substancialmente alterada. Por isso, as primeiras favelas de Londrina, estabelecidas na d\u00e9cada de 1950, foram formadas por migrantes nordestinos e mineiros.\n3.2.\tO Migrante Negro em Meio \u00e0 Urbaniza\u00e7\u00e3o Segregadora: das vilas populares \u00e0 faveliza\u00e7\u00e3o\nEm Londrina, como em diversas cidades, a segrega\u00e7\u00e3o assume diferentes caracter\u00edsticas conforme as mudan\u00e7as econ\u00f4micas e sociais de cada contexto. Conforme afirma\u00e7\u00e3o de Nestor Razente (2011), os primeiros contornos de separa\u00e7\u00f5es entre grupos sociais em Londrina s\u00e3o not\u00e1veis ainda no contexto rural, quando membros de uma mesma nacionalidade, como alem\u00e3es, japoneses e italianos, agrupavam-se com o intento de preservar seus costumes, tradi\u00e7\u00f5es e valores culturais, conformando uma esp\u00e9cie de segrega\u00e7\u00e3o \u00e9tnica volunt\u00e1ria. Essa distin\u00e7\u00e3o espacial das col\u00f4nias de trabalhadores do campo n\u00e3o configurou, todavia, aus\u00eancia total de contato entre grupos de diferentes origens e modos de vida, mesmo porque a conviv\u00eancia, at\u00e9 certo ponto, era uma necessidade do contexto. O autor evidencia tamb\u00e9m as diferencia\u00e7\u00f5es existentes no interior da unidade produtiva entre as resid\u00eancias dos propriet\u00e1rios de terras e as moradias dos trabalhadores das col\u00f4nias.\nEntretanto, a segrega\u00e7\u00e3o, em seus contornos mais s\u00f3lidos, passou a se delinear no espa\u00e7o urbano, ainda incipiente, como resultado do ac\u00famulo de riquezas dos propriet\u00e1rios de terras e significativos ganhos obtidos por comerciantes de maior porte e prestadores de servi\u00e7o de status e de renda mais elevados. Logo, os grupos que ascenderam socialmente passaram a escolher os seus locais de moradia, formando as principais ruas da cidade, enquanto aos trabalhadores de menor status e renda restava habitar onde seus escassos rendimentos lhes permitissem. Os quadros de segrega\u00e7\u00e3o em Londrina, apesar das especificidades de cada contexto, s\u00e3o sempre desenhados a partir da articula\u00e7\u00e3o entre os grupos de mais elevado estrato de renda e o poder p\u00fablico. Enquanto esses grupos selecionam os melhores lugares para instala\u00e7\u00e3o de suas resid\u00eancias, assinalando o que \u00e9 indesej\u00e1vel e amea\u00e7ador ao seu bem-estar, cabe ao poder p\u00fablico estatuir e colocar em pr\u00e1tica uma legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica que defina como o espa\u00e7o urbano deve ser ocupado, legitimando os interesses dos primeiros. As pol\u00edticas urban\u00edsticas inaugurais de Londrina inserem-se num projeto mais amplo de sociedade moderna experimentado por diversas cidades do Brasil - como discutido no cap\u00edtulo I, atrav\u00e9s do estudo de Rolnik (1989) - fincando suas ra\u00edzes no pensamento higienista, que, dispondo da atua\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia como importante dispositivo de controle, tratou de delinear os lugares mais prop\u00edcios para confinar os \u201cindesej\u00e1veis\u201d.\nLondrina, ainda na primeira d\u00e9cada de sua forma\u00e7\u00e3o, come\u00e7ou a se expandir para fora do quadril\u00e1tero central demarcado pela Companhia de Terras Norte do Paran\u00e1. As primeiras habita\u00e7\u00f5es populares constitu\u00edram-se sem princ\u00edpios de urbaniza\u00e7\u00e3o organizados, em forma de vilas, com casas de madeira, op\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e de r\u00e1pida execu\u00e7\u00e3o devido \u00e0 abund\u00e2ncia do produto na regi\u00e3o e \u00e0 ampla oferta de m\u00e3o de obra de carpinteiros que barateavam esse tipo de constru\u00e7\u00e3o. Essas casas eram, todavia, edificadas de maneira prec\u00e1ria, pensadas como moradias provis\u00f3rias que viriam a ser melhoradas ou substitu\u00eddas por outras mais adequadas \u00e0 medida que os trabalhadores melhorassem suas condi\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas (ZANI, 1989: 27), projeto que, para os segmentos mais pobres, n\u00e3o chegou a se concretizar.\nEm 1935 foi inaugurada a esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria de Londrina. Nas d\u00e9cadas de 1930 e 40, em cidades interioranas, os trilhos da estrada de ferro simbolizavam desenvolvimento, modernidade e civiliza\u00e7\u00e3o capitalista, visto que propiciavam a circula\u00e7\u00e3o de pessoas, mercadorias e capitais. Nesse per\u00edodo, esses mesmos trilhos passaram a dividir Londrina de modo peculiar: os grupos de maior renda residiam acima da linha do trem, os pobres abaixo. De acordo com Razente (2011), a primeira vila popular, chamada Agari, foi formada em 1936, isto \u00e9, apenas dois anos ap\u00f3s Londrina se tornar oficialmente munic\u00edpio. Em 1939 constitu\u00edram-se a Vila Concei\u00e7\u00e3o, Vila Nova e Vila Casoni, todas marcadas pela precariedade de infraestrutura e estigmatizadas por sua localiza\u00e7\u00e3o, abaixo da linha f\u00e9rrea, principal demarcadora da segrega\u00e7\u00e3o no prim\u00f3rdio da cidade.\nNa \u201ccidade alta\u201d, ou seja, na parte situada acima da linha demarcat\u00f3ria, residiam os propriet\u00e1rios de terras, os ricos de origem e os novos ricos que ampliavam cada vez mais suas fortunas com a economia cafeeira, os grandes comerciantes e trabalhadores de maior prest\u00edgio social como m\u00e9dicos, dentistas, engenheiros, advogados e cong\u00eaneres. A \u00e1rea foi-se consolidando tendo como principais caracter\u00edsticas o planejamento de ruas largas e avenidas, o embelezamento com pra\u00e7as e jardins e a constru\u00e7\u00e3o das melhores resid\u00eancias. Simbolizava a ordem, a moderniza\u00e7\u00e3o e o progresso. Na \u201ccidade baixa\u201d, a parte situada abaixo da ferrovia, habitavam trabalhadores vinculados a atividades menos valorizadas socialmente, como pequenos comerciantes, vendedores ambulantes saqueiros, carroceiros, oper\u00e1rios da constru\u00e7\u00e3o civil, serralheiros, marceneiros, dom\u00e9sticas, lavadeiras, costureiras, trabalhadores rurais tempor\u00e1rios (volante ou boia-fria), desempregados e mulheres prestadoras de servi\u00e7os\ntidos como imorais: as meretrizes. A \u00e1rea comportava ainda m\u00e1quinas de beneficiamento de produtos agr\u00edcolas, serrarias, al\u00e9m de espa\u00e7os de boemia e prostitui\u00e7\u00e3o. A cidade inferior, separada pelos trilhos, era descrita e representada como l\u00f3cus da desordem, imoralidade, sujeira e marginalidade, em seus m\u00faltiplos sentidos. Sobre esse cen\u00e1rio, Benatti escreve: \u201cde um lado, a cidade bela, moderna, ordei ra, trabalhadora e progressista; de outro lado, ou nos por\u00f5es dela, uma cidade de triste figura, pobre, suja, feia, b\u00e1rbara e sobretudo perigosa\u201d (BENATTI, 1996: 182).\nNa d\u00e9cada de 1940, Londrina registrou a presen\u00e7a de 30.278 habitantes, dentre os quais 63,09% viviam na zona rural e 36,90% na zona urbana (IBGE, 1940). Em 1947, as vilas populares j\u00e1 somavam 53, todas concentradas no norte e noroeste do eixo central, ou seja, abaixo da linha f\u00e9rrea (RAZENTE, 2011). Enquanto os pobres, em grande parte negros, seguiam aglomerando-se na \u00e1rea abaixo da ferrovia, os grupos de maior estrato de renda concentravam-se cada vez mais ao sul do per\u00edmetro central, quer dizer, do lado oposto, acima da ferrovia.\nChama aten\u00e7\u00e3o o valor simb\u00f3lico atribu\u00eddo \u00e0 linha f\u00e9rrea, divisora espacial e moral de dois universos distintos, uma travessia do centro para as margens. Mais do que segrega\u00e7\u00e3o espacial, ela representava uma divis\u00e3o moral: os que estavam acima eram os cidad\u00e3os vis\u00edveis, detentores de direitos, de fam\u00edlia, protagonistas da hist\u00f3ria e do progresso; e os que estavam abaixo eram os invis\u00edveis, ou vistos como inferiores pelos primeiros, sem garantia de direitos elementares (como moradia digna), sem fam\u00edlia, exclu\u00eddos da hist\u00f3ria e s\u00edmbolos do atraso. Al\u00e9m dos problemas econ\u00f4micos, as vilas populares eram marcadas simbolicamente por uma identidade social deteriorada, no sentido dado por Erving Goffman (1963), que estigmatiza os territ\u00f3rios e os corpos dos residentes nesses territ\u00f3rios. Sobre essa conjuntura, Vilma Santos de Oliveira, a Dona Vilma - ativista negra de Londrina e grande conhecedora da hist\u00f3ria da cidade - em uma entrevista por ela concedida em 2009, forneceu um interessante depoimento87:\n87\tEm 2009, numa fase ainda preliminar de meus estudos sobre o negro em Londrina, realizei uma entrevista com Dona Vilma com o intento de conseguir informa\u00e7\u00f5es pouco ou n\u00e3o abordadas na literatura regional oficializada. Na \u00e9poca acabei por n\u00e3o me utilizar muito do conhecimento por ela fornecido. Ao reler a entrevista, exatamente nove anos ap\u00f3s t\u00ea-la realizado e quatro anos ap\u00f3s sua morte, percebo que muitas informa\u00e7\u00f5es que obtive atrav\u00e9s de ampla pesquisa em disserta\u00e7\u00f5es e teses - uma vez que a literatura tradicional pouco aborda a face mais amarga do \u201cprogresso\u201d -, ela j\u00e1 as havia fornecido. Depoimentos como esses s\u00e3o relevantes e nos ajudam a compreender o contexto abordado.\nHavia muitos barrac\u00f5es de caf\u00e9, esses barrac\u00f5es ficavam muito pr\u00f3ximos da linha f\u00e9rrea. Por que eles ficavam pr\u00f3ximos? Para embarcar o caf\u00e9... Pra voc\u00ea ter uma id\u00e9ia, s\u00f3 pra voc\u00ea ter uma no\u00e7\u00e3o, a cidade tinha um divisor, assim que ela foi constru\u00edda ela teve um divisor. Qual era o divisor? A linha f\u00e9rrea. A linha f\u00e9rrea passava aonde \u00e9 a Leste Oeste. Tudo pra cima da linha era elite e tudo abaixo da linha era periferia. Ent\u00e3o abaixo da linha tava a Vila Nova, abaixo da Linha tava a Vila Casoni, abaixo da linha tava a zona do meretr\u00edcio, abaixo da linha tava tudo o que \u201cn\u00e3o prestasse\u201d. Ou fosse pobre, ou fosse preto, era tudo abaixo da linha. A cidade era pequena, ent\u00e3o o povo pobre tudo morava abaixo da linha, morava muito preto. Quem era esse povo preto que morava? Na maioria das vezes \u00e9 o povo que trabalhava no caf\u00e9. Os homens, os carregadores, os ensacadores. Os barrac\u00f5es ficavam aqui, porque a linha era ali, a linha que os trens paravam pra fazer o carregamento do caf\u00e9. E o povo que trabalhava nesses barrac\u00f5es morava pra baixo da linha, a linha era o divisor e o motivo era o caf\u00e9. Ent\u00e3o tinha que morar ali naquela regi\u00e3o, n\u00e9? E esses ensacadores, quem eram? Negros, a maioria. Eram negros e se estabeleceram. E ai algumas mulheres desses homens negros, por exemplo, as mulheres negras, as que conseguiam trabalhavam de dom\u00e9stica ou ent\u00e3o trabalhavam nas matas de caf\u00e9. Eles chamavam pra fazer a sele\u00e7\u00e3o de caf\u00e9... Ou elas trabalhavam na cata\u00e7\u00e3o de caf\u00e9, que era pra fazer sele\u00e7\u00e3o da qualidade do caf\u00e9, ou ent\u00e3o elas eram cozinheiras, dom\u00e9sticas. Mulheres negras que depois perdem esses trabalhos para as que v\u00e3o chegando, vai chegando, chegando gente, elas v\u00e3o perdendo o trabalho pras brancas, entendeu? A mulher estudar \u00e9 muito novo, a mulher estudar ainda \u00e9 recente. Ent\u00e3o uma negra formada, que pudesse trabalhar em outro tipo de trabalho, quase n\u00e3o existia isso. O trabalho da mulher negra era cozinhar, era empregada dom\u00e9stica, mas quando a mulher branca come\u00e7a a precisar de um trabalho, ela encara esse trabalho e da\u00ed ela compete com a negra. A patroa acha mais chique, acha mais bonito uma branca pra trabalhar. E bota a negra ou pra lavar ou s\u00f3 pra cozinhar, fazer aquele trabalho que n\u00e3o aparece. O branco que tinha duas ou tr\u00eas empregadas, o que acontecia? Ele tinha uma casa imensa, ele tinha tr\u00eas empregadas: uma negra pra lavar, uma negra pra cozinhar e uma branca pra cuidar das crian\u00e7as ou arrumar a casa, fazer o trabalho mais bonitinho. E isso aconteceu aqui, a mulher negra foi perdendo o espa\u00e7o de trabalho (OLIVEIRA, 2009).\nNota-se que a urbaniza\u00e7\u00e3o inicial de Londrina, at\u00e9 pelas dimens\u00f5es da cidade na \u00e9poca, tem como uma de suas caracter\u00edsticas a preval\u00eancia das resid\u00eancias dos trabalhadores respons\u00e1veis pelo desempenho de atividades menos qualificadas, servi\u00e7os bra\u00e7ais, especialmente de saqueiro, situadas pr\u00f3ximas aos seus locais de trabalho, ou seja, aos barrac\u00f5es de caf\u00e9. Manter os trabalhadores pr\u00f3ximos ao centro era, provavelmente, uma estrat\u00e9gia de potencializar a din\u00e2mica de trabalho, uma vez que o transporte urbano ainda era incipiente. Fora da \u00e1rea mais elitizada havia muitas ruas n\u00e3o pavimentadas, o que dificultava a circula\u00e7\u00e3o do transporte p\u00fablico, sobretudo em dias\nchuvosos. Mesmo residindo os trabalhadores em \u00e1reas pr\u00f3ximas ao centro, a segrega\u00e7\u00e3o urbana n\u00e3o deixou de ser uma realidade evidente.\nOutra caracter\u00edstica importante, que pode ser observada no depoimento de Dona Vilma, refere-se \u00e0 divis\u00e3o social do trabalho circunscrita \u00e0 quest\u00e3o racial. O Brasil, inserido numa conjuntura de transi\u00e7\u00e3o de uma economia estritamente agr\u00e1ria para uma economia industrial, ao consolidar como sistema econ\u00f4mico o capitalismo, perif\u00e9rico e dependente, preserva a divis\u00e3o social do trabalho pautado nos padr\u00f5es colonialistas e escravocratas, colocando os negros, em sua maioria, nos postos mais desvalorizados, modelo que persevera at\u00e9 hoje. Essa \u00e9 uma das mais importantes dimens\u00f5es da colonialidade do poder tratada por Quijano (2010), que demonstra, de modo muito consistente como a explora\u00e7\u00e3o capitalista e a racializa\u00e7\u00e3o que lhe \u00e9 inerente perpetuam a distribui\u00e7\u00e3o racista do trabalho e os diversos modos de explora\u00e7\u00e3o. Com a cidade em forma\u00e7\u00e3o, recebendo fluxos migrat\u00f3rios cont\u00ednuos de diversas partes do mundo, o negro perde postos de trabalho na disputa com imigrantes e nacionais. Num quadro de ocupa\u00e7\u00f5es de menor status e prest\u00edgio social, h\u00e1 aquelas atividades ainda menos qualificadas e desvalorizadas, preenchidas, mormente, pelos negros, isso quando n\u00e3o continuavam desempregados. O subemprego e o desemprego do migrante negro, nesse contexto, tamb\u00e9m foram importantes fatores condicionantes da segrega\u00e7\u00e3o desse grupo social nos territ\u00f3rios pobres e estigmatizados de Londrina.\nA parte baixa da cidade, al\u00e9m de acolher os considerados indesej\u00e1veis, pobres, negros, desempregados, meretrizes, que, sob a l\u00f3gica do progresso, corrompiam a imagem bela e pr\u00f3spera projetada para Londrina, concentrava estabelecimentos de sociabilidade popular, bares, botequins, gafieiras, moradias coletivas, pens\u00f5es ligadas \u00e0 prostitui\u00e7\u00e3o e a famosa zona do meretr\u00edcio, esta situada na antiga Vila Matos, onde atualmente se localiza o Terminal Rodovi\u00e1rio. O espa\u00e7o da prostitui\u00e7\u00e3o, intensificador do estigma atribu\u00eddo \u00e0 parte baixa da cidade, se configurou como principal reduto da boemia londrinense, cujo apogeu foi entre o final da d\u00e9cada de 1940 e meados da d\u00e9cada de 60.\nTodavia, a atribui\u00e7\u00e3o do estigma era seletiva e circunstancial no que se refere aos focos de prostitui\u00e7\u00e3o, considerando-se que era alvo frequente de vigil\u00e2ncia e repress\u00e3o violenta pessoas e estabelecimentos associados ao baixo meretr\u00edcio, ou seja, prostitutas solit\u00e1rias de cal\u00e7ada, pens\u00f5es e os chamados \u201cmuquifos\u201d frequentados por\npessoas de menor renda. Como afirma Rolim, as mulheres que se prostitu\u00edam na zona do baixo meretr\u00edcio eram constantemente hostilizadas e agredidas pela pol\u00edcia, quando n\u00e3o detidas. Escreve o autor: \u201cEra comum, na zona do baixo meretr\u00edcio, as mulheres se sentirem frustradas pelo seu modo de vida e serem levadas a atos compulsivos, como a tentativa de suic\u00eddio\u201d (ROLIM, 2013: 58).\nDe outro ponto de vista, havia um tipo de prostitui\u00e7\u00e3o mais aceit\u00e1vel, mais sofisticada, as afamadas \u201ccasas de toler\u00e2ncia\u201d, bord\u00e9is mais re quintados destinados \u00e0 elite boemia da regi\u00e3o e a viajantes de diversos lugares do Brasil: pol\u00edticos, empres\u00e1rios, fazendeiros, comerciantes, enfim, homens pertencentes aos grupos economicamente mais abastados. Muitos moradores acima da linha f\u00e9rrea eram igualmente frequentadores ass\u00edduos desses locais. Esses estabelecimentos de luxo possu\u00edam uma rela\u00e7\u00e3o mais amistosa, ainda que n\u00e3o formalizada, com as elites e autoridades da cidade (homens brancos ricos), uma esp\u00e9cie de toler\u00e2ncia social que assegurava o funcionamento de atividades que contrastavam com os discursos da moral e dos bons costumes propagados por esses mesmos grupos. Escreve Benatti:\nNos anos cinq\u00fcenta, a riqueza da cafeicultura patrocinava o luxo dos bord\u00e9is e o refinamento da prostitui\u00e7\u00e3o. Distoando do mercado popular do sexo, os primeiros bord\u00e9is granfinos apareceram no final da d\u00e9cada de quarenta, tornando-se redutos bo\u00eamios de uma clientela mais elitizada, principalmente dos \u2018magnatas do caf\u00e9, orgulhosos e felizes em pagar noitadas de farras nos inferninhos e cabar\u00e9s\u2019. O meretr\u00edcio subia de padr\u00e3o (BENATTI, 1996: 46).\nEm 1949 foi inaugurado o aeroporto de Londrina, que na d\u00e9cada de 1950 chegou a ser o terceiro mais movimentado do pa\u00eds, atr\u00e1s somente do aeroporto de Congonhas, em S\u00e3o Paulo, e Santos Dumont, no Rio de Janeiro88. Nesse contexto, o transporte a\u00e9reo se configurou como principal meio de deslocamento de empres\u00e1rios, pol\u00edticos, autoridades e mulheres destinadas a trabalhar nos bordeis de luxo, at\u00e9 porque as rodovias de acesso ao Norte do Paran\u00e1 ainda eram prec\u00e1rias. As casas de prostitui\u00e7\u00e3o mais suntuosa passaram a se constituir como importantes pontos tur\u00edsticos de Londrina, mantendo-se, por isso, bastante alinhadas com o mercado art\u00edstico-musical da \u00e9poca. Ofertavam shows de cantores de sucesso nas r\u00e1dios como Cauby Peixoto, Nelson Gon\u00e7alves, \u00c2ngela Maria, Silvio Caldas, Isaura Garcia, entre outros. Entre as d\u00e9cadas\n88\tCf. INFRAERO, Empresa Brasileira de Infraestrutura Aeroportu\u00e1ria. Hist\u00f3rico Aeroporto de Londrina - Governador Jos\u00e9 Richa - PR. Dispon\u00edvel em: http://www4.infraero. gov.br/aeroportos/aeroporto -de-londrina-governador-iose-richa/sobre-o-aeroporto/historico/. Acesso em: 01/06/2018.\nde 1950 e 1960, tempos \u00e1ureos do caf\u00e9, a zona de prostitui\u00e7\u00e3o de Londrina se tornou uma das maiores do Brasil. S\u00f3 na Vila Matos eram mais de 100 casas de toler\u00e2ncia, onde se estima que cinco mil mulheres tenham trabalhado (BENATTI, 1996: 108). Os ambientes de luxo, entretanto, n\u00e3o eliminavam o estigma das mulheres em situa\u00e7\u00e3o de prostitui\u00e7\u00e3o, considerando que a viol\u00eancias f\u00edsica e emocional tamb\u00e9m permeavam o seu cotidiano. Como mostra o document\u00e1rio Vila Matos Londrina (2011): \u201cA elite londrinense, que a noite frequentava as casas da Vila Matos e fechava neg\u00f3cios entre beijos e muita champanhe, era a mesma que durante o dia discriminava, desqualificava e mandava at\u00e9 mesmo prender as meretrizes\u201d.\nO meretr\u00edcio cresceu acompanhando o sucesso do caf\u00e9, mas, assim como o produto, teve seu \u00e1pice e seu decl\u00ednio. Visto como um neg\u00f3cio lucrativo, houve um crescimento descomedido de casas de prostitui\u00e7\u00e3o, que cada vez mais se aproximavam das resid\u00eancias de fam\u00edlias. Tamb\u00e9m, as crises constantes pelas quais passava o caf\u00e9 levaram \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de clientes. \u00c0 medida que a cidade se expandia, a toler\u00e2ncia social com a prostitui\u00e7\u00e3o ia-se enfraquecendo, principalmente porque os limites da segrega\u00e7\u00e3o, balizados pela linha f\u00e9rrea, pouco a pouco se tornavam menos vis\u00edveis, n\u00e3o mais delineando, eficazmente, a separa\u00e7\u00e3o f\u00edsica e moral entre \u201cos de cima\u201d e \u201cos de baixo\u201d. Ampliaram-se as a\u00e7\u00f5es de controle em diversos setores com vistas \u00e0 conten\u00e7\u00e3o dos ambientes de prostitui\u00e7\u00e3o e dos prestadores de servi\u00e7os ligados a eles, isso nas esferas da sa\u00fade (campanhas de preven\u00e7\u00e3o e controle de epidemias e doen\u00e7as ven\u00e9reas); religi\u00e3o (discursos com princ\u00edpios morais crist\u00e3os); imprensa (disseminadora de padr\u00f5es de conduta, comportamentos sexuais e sociais para as mulheres, polarizando as \u201cmo\u00e7as de fam\u00edlia\u201d e as \u201cmo\u00e7as mal faladas\u201d); e seguran\u00e7a p\u00fablica (medias repressivas por parte da pol\u00edcia). Na d\u00e9cada de 1970, as imedia\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o que abarcava os bord\u00e9is mais luxuosos foram transformadas em corti\u00e7os ocupados pelos \u201cdeserdados do caf\u00e9\u201d.\nUm par\u00eantese interessante: na esfera da sa\u00fade h\u00e1 um fato curioso que merece ser mencionado. Devido \u00e0 ampla expans\u00e3o das casas de prostitui\u00e7\u00e3o entre as d\u00e9cadas de 1940 e 60, as doen\u00e7as sexualmente transmiss\u00edveis se alastraram exponencialmente em Londrina, a ponto de ser quase certo que jovens rec\u00e9m-casadas contra\u00edssem de seus companheiros tais doen\u00e7as. Como consequ\u00eancia, a prostitui\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do desprest\u00edgio relacionado a quest\u00f5es morais, passou a ser entendida como um problema de sa\u00fade p\u00fablica. Apesar da medicina no Brasil, nesse contexto, ainda ter ra\u00edzes bastante s\u00f3lidas\nem princ\u00edpios higienistas - corrente de pensamento que, ao estabelecer como padr\u00e3o a rela\u00e7\u00e3o entre doen\u00e7a e ambiente, acabou por ter como uma de suas faces mais perversas a estigmatiza\u00e7\u00e3o dos \u201cindesej\u00e1veis\u201d da cidade e de seus locais de moradia, controlando-os com medidas repressivas, fortalecedoras da discrimina\u00e7\u00e3o e de padr\u00f5es segregacionistas - a atua\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos de fam\u00edlia, cuja presen\u00e7a em Londrina precedeu \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de hospitais p\u00fablicos, foi extremamente importante no sentido de restringir a prolifera\u00e7\u00e3o de muitas doen\u00e7as, entre as quais as sexualmente transmiss\u00edveis. Doutor Cl\u00edmaco89, o primeiro m\u00e9dico negro de Londrina e um dos mais importantes profissionais da medicina que trabalhou no prim\u00f3rdio da cidade, foi pioneiro no uso da penicilina para o tratamento de doen\u00e7as ven\u00e9reas. O Doutor Preto, como era chamado, ficou conhecido pela generosidade e atendimento humanit\u00e1rio prestado aos grupos economicamente menos abastados, sobretudo \u00e0queles segmentos mais pobres, que n\u00e3o tinham condi\u00e7\u00f5es de pagar pelas consultas. Isso num contexto repleto de epidemias que levavam muitas pessoas \u00e0 morte. Descobriu tumores atrav\u00e9s do m\u00e9todo de palpa\u00e7\u00e3o, realizou in\u00fameros partos, cirurgias de est\u00f4mago e apendicite, al\u00e9m do tratamento de casos de lepra, tifo, tuberculose, febre amarela, mal\u00e1ria, pneumonia e outras doen\u00e7as comuns na \u00e9poca.\nLondrina passou por transforma\u00e7\u00f5es muito significativas num curto espa\u00e7o de tempo. Se na d\u00e9cada de 1930 ela se configurava como uma grande \u00e1rea essencialmente rural, ainda cercada de mata virgem, dispondo de um \u00ednfimo n\u00facleo urbano, na d\u00e9cada de 50 - per\u00edodo em que registrou uma popula\u00e7\u00e3o de 71.412 habitantes, dentre os quais 52,07 % viviam na zona rural e 47,93% na zona urbana (IBGE, 1950) -, assumiu o posto de principal cidade produtora de caf\u00e9 do Brasil. Nesse contexto, a ferrovia tida como s\u00edmbolo de progresso se transformou em monumento do passado, vindo a ser substitu\u00edda pelas rodovias. As casas de madeira passaram a ser vistas como ultrapassadas, destoantes dos padr\u00f5es exigidos pela modernidade (ROLIM, 2013: 27).\n89\tAinda na primeira d\u00e9cada de sua forma\u00e7\u00e3o, mais espec\u00edficamente a partir de 1938, a cidade contou com a presen\u00e7a de uma personalidade negra bastante marcante: Justiniano Cl\u00edmaco da Silva (1908-2000), mais conhecido como Doutor Preto, professor, primeiro m\u00e9dico negro de Londrina e primeiro deputado eleito pelo munic\u00edpio. N\u00e3o obstante a presen\u00e7a significativa de trabalhadores negros, Doutor Cl\u00edmaco \u00e9 o \u00fanico negro formalmente reconhecido como pioneiro, ou seja, que tem o nome registrado no Memorial dos Pioneiros, que homenageia os primeiros trabalhadores da cidade. Chegou a Londrina em 1938, per\u00edodo de grandes epidemias, clinicou por mais de 50 anos atendendo mais de 30 mil pacientes. Ele n\u00e3o cobrava de quem n\u00e3o podia pagar. Como forma de agradecimento, as pessoas por ele atendidas retribu\u00edam com mantimentos como salame e queijo. Teve mais de 100 afilhados de batismo e casamento, geralmente pessoas que ele fez o parto e os pais, por gratid\u00e3o, ofereciam os filhos para que ele apadrinhasse. Cf. Silva e Panta (2014).\nA riqueza derivada do caf\u00e9 se expandia cada vez mais, sobretudo quando passaram a ser constru\u00eddas as v\u00e1rias mans\u00f5es de alvenaria na Avenida Higien\u00f3polis e imedia\u00e7\u00f5es, principal abrigo dos \u201cbar\u00f5es do caf\u00e9\u201d, e diversos pr\u00e9dios no per\u00edmetro central.\n\u00c9 nesse per\u00edodo, repleto de transforma\u00e7\u00f5es, que se elabora uma pol\u00edtica para disciplinar e ordenar a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano com o fito de evitar confrontos entre os diferentes grupos sociais. Rolim (2013: 39) afirma que uma das leis mais importantes foi a n. 133, de 07 de dezembro de 1951, que fez o zoneamento do espa\u00e7o urbano demarcando os lugares a serem ocupados pelos diferentes grupos, bem como exigiu que os novos loteamentos aderissem \u00e0s adequa\u00e7\u00f5es determinadas. Como as vilas populares se expandiam desordenadamente, a Lei foi implementada com vistas a evitar a prolifera\u00e7\u00e3o de tais vilas, bem como a promover a readequa\u00e7\u00e3o das j\u00e1 existentes.\nEm 1952 a Prefeitura Municipal implementou tamb\u00e9m um C\u00f3digo de Postura com vistas a regular a vida na cidade. Escreve Rolim:\nCom a Lei 219 de 31/12/52, assumiu a fun\u00e7\u00e3o de policiamento administrativo, ao estabelecer regras que coibiam condutas e comportamentos, com o intuito de garantir a ordem e a seguran\u00e7a p\u00fablica. A Pol\u00edcia Sanit\u00e1ria intervia na higieniza\u00e7\u00e3o das vias p\u00fablicas, das habita\u00e7\u00f5es e da alimenta\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da fiscaliza\u00e7\u00e3o e at\u00e9 na puni\u00e7\u00e3o dos infratores. A Pol\u00edcia de Ordem P\u00fablica ficou incumbida de estabelecer \u201cmedidas preventivas e repressivas no sentido de garantir a ordem, a moralidade e a seguran\u00e7a p\u00fablica\u201d. Para isso, tinha a prerrogativa de intervir diretamente nos costumes e divertimentos p\u00fablicos, no tr\u00e2nsito, al\u00e9m de fiscalizar a cria\u00e7\u00e3o de animais, controlar a extin\u00e7\u00e3o de insetos nocivos e o funcionamento do com\u00e9rcio e da ind\u00fastria (ROLIM, 2013: 40-41).\nAinda na d\u00e9cada de 1950, a Prefeitura Municipal implementou o C\u00f3digo de Obras, Lei 218 de 26 de outubro de 1955, que determinava que todas as obras passassem pelo crivo das autoridades, tanto as constru\u00e7\u00f5es, quanto as reformas (ROLIM, 2013: 41). \u00c9 poss\u00edvel notar, atrav\u00e9s desse conjunto legislativo, um empenho, por parte do poder p\u00fablico, alinhado aos interesses dos grupos economicamente mais abastados, no sentido de regular a vida na cidade, delineando os lugares a serem ocupados e os aspectos a serem eliminados. Como afirma Arias Neto (1993: 195), os segmentos dominantes reservam para si os melhores espa\u00e7os de habita\u00e7\u00e3o, de trabalho e de lazer. \u00c9 um projeto que se insere na busca da consolida\u00e7\u00e3o de uma cidade moderna que prioriza o n\u00facleo central e os novos bairros de alto padr\u00e3o, confirmando uma pr\u00e1tica estritamente segregacionista.\nO fluxo migrat\u00f3rio para o Norte do Paran\u00e1 foi constante entre as d\u00e9cadas de 1930 e 1970. Mas foi no seu \u00e1pice, d\u00e9cada de 1950, tempo pr\u00f3spero da produ\u00e7\u00e3o cafeeira na regi\u00e3o, marcado pela expans\u00e3o da cidade moderna produzida pelas elites, que passou a se delinear, de maneira ainda mais ostens\u00edvel, a segrega\u00e7\u00e3o em Londrina. A redistribui\u00e7\u00e3o populacional pelas migra\u00e7\u00f5es inter-regionais trouxe levas de migrantes para Londrina, as quais - somadas \u00e0s que provinham do \u00eaxodo rural dispensadas parcialmente em per\u00edodos de instabilidade nos pre\u00e7os do produto no mercado internacional; pelas geadas, principalmente a de 1975, que devastaram os cafezais; e pelo desenvolvimento tecnol\u00f3gico na agricultura que, pouco a pouco, passou a substituir trabalhadores por m\u00e1quinas; fizeram com que migrantes passassem a se instalar na \u00e1rea urbana. Desempregados, ou subempregados, e desamparados pelo poder p\u00fablico, esses migrantes, contrariando o Zoneamento Urbano e o C\u00f3digo de Obras do munic\u00edpio, foram condicionados a iniciar ocupa\u00e7\u00f5es irregulares de terrenos p\u00fablicos e privados. Al\u00e9m das vilas populares sem infra-estrutura, passaram a se estabelecer em Londrina as primeiras favelas onde as condi\u00e7\u00f5es de vida eram ainda mais prec\u00e1rias e os estigmas atribu\u00eddos aos seus moradores ainda mais intensos. Escreve Razente:\nNa d\u00e9cada de 1950, em plena efervesc\u00eancia cafeeira, espacializa-se a segrega\u00e7\u00e3o da parcela da popula\u00e7\u00e3o que est\u00e1 \u00e0 margem do que poder\u00edamos entender como cidadania moderna: os \u201csem nada\u201d - sem renda, sem casa, sem empregos formais. Em termos segregacionistas esses n\u00e3o se confundem com os residentes nas vilas populares. Enquanto que nas vilas \u00e9 o mercado de terras quem escolhe a localidade onde o dinheiro do morador pode alcan\u00e7ar, no novo padr\u00e3o segregacionista n\u00e3o h\u00e1 alternativas. A estrat\u00e9gia de sobreviv\u00eancia induz \u00e0 invas\u00e3o/ocupa\u00e7\u00e3o de terrenos p\u00fablicos ou privados. Em termos segregacionistas, o p\u00fablico alvo agora s\u00e3o os pobres migrantes rurais entrincheirados nas favelas, reconhecida por boa parte da sociedade, inclusive pela pobreza, como lugar do crime, da vadiagem, da bandidagem e da degrada\u00e7\u00e3o dos valores e costumes (RAZENTE, 2011, grifo nosso).\nComo mostra Tania Fresca (et al, 2008), o problema da ocupa\u00e7\u00e3o irregular em Londrina emergiu com a Favela do Pito Aceso, em 1953, na zona sul da cidade, formada por 15 fam\u00edlias oriundas de Minas Gerais e do Nordeste brasileiro, contando com 90 pessoas no ano da ocupa\u00e7\u00e3o. Em 1955, se estabeleceu na regi\u00e3o leste a Favela do Grilo, atual Vila da Fraternidade, constitu\u00edda, inicialmente, por 18 fam\u00edlias provenientes do Nordeste, contando 108 pessoas no ano de forma\u00e7\u00e3o. No final dessa mesma d\u00e9cada a Favela do Grilo j\u00e1 contava com 50 fam\u00edlias, cujos chefes, homens e mulheres respons\u00e1veis, em sua maioria, encontravam-se desempregados. Em 1958 e\n1959 foram formadas mais duas ocupa\u00e7\u00f5es irregulares, a Vila Esperan\u00e7a, iniciada com\n24 pessoas, e a Nossa Senhora da Paz, com 1248 pessoas no ano da ocupa\u00e7\u00e3o, ambas constitu\u00eddas por fam\u00edlias procedentes da zona rural da regi\u00e3o Norte do Paran\u00e1. A despeito da elevada quantidade de lotes existentes, seu custo elevado n\u00e3o permitiu que migrantes pobres pudessem adquiri-los. O elevado valor do aluguel contraposto aos baixos rendimentos dessas fam\u00edlias tornou a ocupa\u00e7\u00e3o irregular a \u00fanica alternativa.\nN\u00e3o demorou muito para que a imprensa come\u00e7asse a noticiar o estabelecimento de favelas em Londrina, lugar de resid\u00eancias constru\u00eddas com sobras de madeira, lata, papel\u00e3o ou alvenaria, em lote cuja propriedade n\u00e3o era reconhecida. As imagens que se desenhavam contrastavam veementemente com os par\u00e2metros de modernidade planejados para a cidade. Segue o trecho de um texto publicado no jornal O Combate (1962):\nJ\u00e1 temos florescentes e pr\u00f3speras favelas repletas de mocambos e malocas, plantadas em v\u00e1rios pontos da cidade, oferecendo perspectivas lisonjeiras de desenvolvimento, de crescimento e de agigantamento assustador. Temos por exemplo a famosa Vila do Grilo. Que espet\u00e1culo desmoralizante para um munic\u00edpio novo e rico! H\u00e1 necessidade imediata da C\u00e2mara Municipal e da Prefeitura voltarem-se para a gravidade que o caso encerra e atrav\u00e9s da intelig\u00eancia e boa vontade encontrarem solu\u00e7\u00e3o condigna, para que, n\u00e3o soframos, em futuro pr\u00f3ximo, do mesmo mal que aflige as grandes cidades. O fato das favelas de Londrina est\u00e1 caminhando a passos largos para a insolubilidade e, n\u00e3o podemos prosseguir neste progresso assombroso, se temos as bases minadas por um cancro (O Combate, 1962 apud ALVES, 2002).\nTal quadro evidencia que o migrante pobre, atra\u00eddo pelos discursos de prosperidade, ao chegar \u00e0 nova sociedade muitas vezes se deparava com um cen\u00e1rio totalmente diverso do que lhe foi prometido. Enquanto o poder p\u00fablico seguiu com iniciativas frustradas de conten\u00e7\u00e3o dos indesej\u00e1veis, sem a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas que favorecessem a integra\u00e7\u00e3o dos segmentos socialmente vulner\u00e1veis \u00e0 sociedade, pobres e negros prosseguiram, na vis\u00e3o dos grupos dominantes, deturpando a imagem bela e pr\u00f3spera projetada para a cidade.\nAo buscarmos respaldo na literatura regional para compreender os processos de segrega\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o negra em Londrina nos prim\u00f3rdios da cidade, observamos, nos trabalhos consultados, que a ra\u00e7a n\u00e3o \u00e9 mencionada como uma categoria relevante dessa din\u00e2mica. Apesar das an\u00e1lises serem realizadas estritamente sob o vi\u00e9s de classe, a ra\u00e7a\naparece constantemente nas entrelinhas. A presen\u00e7a negra \u00e9 marcante nas vilas populares, abaixo da linha f\u00e9rrea, e ainda mais expressiva nas favelas estabelecidas na d\u00e9cada de 1950. Quando Fresca (et al, 2008) mostram que as primeiras favelas de Londrina foram formadas por fam\u00edlias pobres provenientes de Minas Gerais e de Estados do Nordeste brasileiro - unidades federativas que concentravam altos \u00edndices de negros e expulsaram os maiores contingentes populacionais na d\u00e9cada de 1950, conforme discutido no t\u00f3pico 3. - certamente est\u00e3o se referindo a fam\u00edlias negras.\nOutro exemplo \u00e9 extra\u00eddo do importante trabalho desenvolvido por Rivail Carvalho Rolim (2013), intitulado: O Policiamento e a Ordem - Hist\u00f3rias da Pol\u00edcia em Londrina: 1948-1962. Ao longo de mais de 170 p\u00e1ginas de trabalho, nas quais o autor aborda desde a hist\u00f3ria da cidade at\u00e9 um cap\u00edtulo destinado exclusivamente \u00e0s a\u00e7\u00f5es policiais, a abordagens repressivas e \u00e0 viol\u00eancia no per\u00edodo mencionado, as palavras negro, preto ou cong\u00eanere n\u00e3o aparecem uma \u00fanica vez. Todavia, ao discorrer sobre a viol\u00eancia policial praticada nos territ\u00f3rios pobres, abaixo da linha f\u00e9rrea, a quest\u00e3o racial novamente pode ser lida nas entrelinhas. Mais ainda quando o autor evidencia a repress\u00e3o policial contra os migrantes nordestinos. Escreve o autor:\nAs evid\u00eancias indicam que essa compuls\u00e3o profil\u00e1tica tamb\u00e9m norteava o trabalho dos policiais nos \u201canos dourados\u201d, incidindo contra os \u201cvagabundos\u201d, \u201cmendigos\u201d, \u201cprostitutas\u201d ou simplesmente em rela\u00e7\u00e3o ao \u201coutro\u201d que naquele momento era o migrante nordestino (ROLIM, 2013: 143).\nO autor ainda exp\u00f5e a declara\u00e7\u00e3o de um policial que se refere ao migrante nordestino como \u201clixeiro da sociedade\u201d. \u00c9 certo que a segrega\u00e7\u00e3o nesse per\u00edodo, apesar de, evidentemente, ter atingido muitos trabalhadores brancos pobres, tem not\u00e1vel marca racial, caracter\u00edstica preservada apesar de todas as mudan\u00e7as ocorridas nos padr\u00f5es urban\u00edsticos at\u00e9 os dias atuais.\n3.3.\tOs Conjuntos Habitacionais, os Loteamentos Populares e os Assentamentos Prec\u00e1rios: um \u201cnovo\u201d padr\u00e3o de segrega\u00e7\u00e3o\nFoi entre as d\u00e9cadas de 1950 e 1960 que Londrina assinalou o maior crescimento percentual de sua popula\u00e7\u00e3o, sendo este de 88,79%, e tamb\u00e9m os seus maiores \u00edndices de urbaniza\u00e7\u00e3o. No dec\u00eanio de 1960 a cidade registrou a presen\u00e7a de 134.821 habitantes, dos quais 57,40% residiam na zona urbana e 42,60% na zona rural (IBGE, 1960). Foi um per\u00edodo marcado pelo \u00eaxodo rural, passando a popula\u00e7\u00e3o da\ncidade a superar a do campo. Os grupos de maior renda prosseguiram se estabelecendo na Avenida Higien\u00f3polis (centro) e imedia\u00e7\u00f5es e em bairros consolidados tamb\u00e9m como de grande poder aquisitivo, afastados, por\u00e9m, do eixo central, como o Jardim Shangri-l\u00e1 \u201cA\u201d, o Jardim Santos Dummont (imedia\u00e7\u00f5es do Aeroporto) ou situados na regi\u00e3o sul, nas proximidades do Lago Igap\u00f3, importante cart\u00e3o postal da cidade, inaugurado em 1959 (RAZENTE, 2011). Se considerarmos as dimens\u00f5es adquiridas por Londrina at\u00e9 hoje, essas localidades escolhidas pelos grupos de maior renda n\u00e3o se situam entre as mais distantes do centro: o Jd. Shangri-l\u00e1 \u201cA\u201d, a Oeste, fica cerca de quatro quil\u00f4metros do centro enquanto o Jd. Santos Dummont, a Leste, cerca de tr\u00eas quil\u00f4metros e meio. Mas, considerando as dimens\u00f5es de Londrina na \u00e9poca, com exce\u00e7\u00e3o da Avenida Higien\u00f3polis, as localidades mencionadas eram, de fato, afastadas do n\u00facleo central. Sobre esse distanciamento dos grupos de maior renda do centro, na d\u00e9cada de 1960, Razente (2008) escreve: \u201cPara as fra\u00e7\u00f5es da elite londrinense que proporcionam a primeira ocupa\u00e7\u00e3o distante do centro e do quadril\u00e1tero dos brit\u00e2nicos, a necessidade de um espa\u00e7o para chamar de seu parece se sobrepor \u00e0 dist\u00e2ncia e \u00e0 acessibilidade ao centro\u201d.\nEntre as d\u00e9cadas de 1960 e 70, devido \u00e0s constantes geadas que devastavam os cafeeiros e \u00e0 difus\u00e3o mais incisiva de lavouras mecanizadas, passou a ocorrer um deslocamento cont\u00ednuo e mais expressivo que nos dec\u00eanios anteriores, da zona rural para a zona urbana. Muitos dos trabalhadores rurais, sem qualifica\u00e7\u00e3o profissional para o trabalho urbano, n\u00e3o alfabetizados ou com baixo grau de escolaridade, n\u00e3o foram imediatamente incorporados ao mercado de trabalho na cidade. Desempregados ou subempregados em atividades informais que lhes rendiam baix\u00edssimos ganhos passaram a viver em situa\u00e7\u00e3o semelhante, ou at\u00e9 pior, que a vivenciada em suas regi\u00f5es de origem. Sem alternativas, come\u00e7aram a constituir e a ocupar os assentamentos prec\u00e1rios90 da cidade, tais como corti\u00e7os, terrenos irregulares, favelas e cong\u00eaneres, construindo seus barracos em \u00e1reas sem infraestrutura, saneamento b\u00e1sico, \u00e1gua encanada, luz el\u00e9trica, enfim, sem condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas para uma vida digna. Nesse per\u00edodo estabelecem-se em Londrina mais tr\u00eas ocupa\u00e7\u00f5es irregulares: Cantinho do\n90 O sintagma \u201cassentamento prec\u00e1rio\u201d foi adotado pela Pol\u00edtica Nacional de Habita\u00e7\u00e3o (PNH) para definir os variados assentamentos urbanos sem infraestrutura ocupados por grupos de baixa renda, como corti\u00e7os, favelas, assentamentos urbanos, conjuntos habitacionais sem infraestrutura e semelhantes. Cf. QUEIR\u00d3S FILHO, Alfredo Pereira de. As defini\u00e7\u00f5es de assentamentos prec\u00e1rios e favelas e suas implica\u00e7\u00f5es nos dados populacionais: abordagem da an\u00e1lise de conte\u00fado. Urbe - Revista Brasileira de Gest\u00e3o Urbana. PUC-PR, v. 7, p. 340-353, set.- dez., 2015.\nC\u00e9u/Jardim Paulista, Vila Ricardo/Moinho de Trigo e Vila Mar\u00edzia I, todas situadas a pouco mais de tr\u00eas quil\u00f4metros do centro (MARTINS, 2007: 76).\nEm 1965, com vistas a atenuar o problema da moradia prec\u00e1ria, sobretudo das ocupa\u00e7\u00f5es irregulares que se estabeleciam progressivamente em \u00e1reas pr\u00f3ximas ao centro, desafiando a legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica da cidade, foi criada no munic\u00edpio a Companhia de Habita\u00e7\u00e3o de Londrina (COHAB-Ld). Na d\u00e9cada de 1970 a COHAB passou construir casas populares, em diferentes regi\u00f5es da cidade, para serem financiadas a pre\u00e7os mais acess\u00edveis aos grupos de menor renda. Nesse per\u00edodo a cidade registrava a presen\u00e7a de 228.101 habitantes, dos quais 71,69% habitavam a zona urbana e 28,31% a zona rural (IBGE, 1970). O primeiro conjunto habitacional a ser criado foi o Ruy Virmond Carnascialli, situado na zona norte, cerca de seis quil\u00f4metros do centro, com 549 casas. O segundo, o Conjunto S\u00e3o Louren\u00e7o, na zona sul, cerca de dez quil\u00f4metros da regi\u00e3o central, com 687 casas (COHAB, 2015). Nessa mesma d\u00e9cada foram constru\u00eddos trinta conjuntos habitacionais, onze na zona norte, que hoje conta com uma quantidade muito expressiva desse tipo de habita\u00e7\u00e3o. Os espa\u00e7os vazios entre o centro e os conjuntos habitacionais foram destinados ao mercado imobili\u00e1rio.\n\u00c9 preciso considerar que a COHAB, apesar de atender a demanda de muitas fam\u00edlias de baixa renda, propiciando-lhes o acesso \u00e0 casa pr\u00f3pria, sempre disponibilizou unidades habitacionais em quantidades extremamente inferiores \u00e0 demanda. A limitada quantia de im\u00f3veis diante da imensa lista de inscritos faz, ainda hoje, que muitas fam\u00edlias tenham de esperar anos e anos, na maioria das vezes, sem qualquer previs\u00e3o s\u00f3lida de quando ser\u00e3o contempladas. Outras se deparam com tantas dificuldades em raz\u00e3o dos crit\u00e9rios estabelecidos para a aquisi\u00e7\u00e3o desse tipo de propriedade que acabam desistindo. Ter onde morar \u00e9 uma necessidade primordial. N\u00e3o ter onde morar \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o permite espera, portanto, muitas fam\u00edlias pobres foram condicionadas a ocupar, clandestinamente, terrenos irregulares: uma luta pelo direito de morar atrav\u00e9s da autoprodu\u00e7\u00e3o da casa pr\u00f3pria por vias ilegais - sob o prisma da legisla\u00e7\u00e3o urbana -uma vez que a cidade, em tempo algum, se apresentou como um direito de todos.\n\u00c9 necess\u00e1rio considerar, ainda, que nem tudo \u201cs\u00e3o flores\u201d para as fam\u00edlias que conquistam a propriedade de um im\u00f3vel atrav\u00e9s da COHAB. Se, por um lado, elas t\u00eam como vantagem a garantia da casa pr\u00f3pria por meios legais, financiada a pre\u00e7os mais acess\u00edveis, ficando assim livres do aluguel, por outro, enfrentam as agruras referentes \u00e0s\nlonjuras de suas resid\u00eancias para os locais de trabalho e outros importantes para a vida na cidade. \u00c9 not\u00e1vel que, a cada d\u00e9cada, as habita\u00e7\u00f5es populares v\u00e3o sendo constru\u00eddas sempre mais distantes da regi\u00e3o central, chegando a ultrapassar dez quil\u00f4metros, dist\u00e2ncia consider\u00e1vel para uma cidade do porte de Londrina, sobretudo se considerarmos que essa dist\u00e2ncia aumenta exponencialmente para os que dependem de transporte coletivo, que fazem percursos bem mais extensos do que seria feito por um transporte privado.\nEsse distanciamento, por si s\u00f3, poderia n\u00e3o se configurar como um problema se os bairros populares tivessem ao seu dispor o funcionamento adequado dos servi\u00e7os p\u00fablicos essenciais, o que n\u00e3o ocorre. Nessa perspectiva, a refer\u00eancia ao afastamento do centro \u00e9 importante, posto que, como analisam Sabatine e Sierralta (2005: 173), para os grupos pobres, segregados em \u00e1reas sem infraestrutura, desprovidas de servi\u00e7os fundamentais - situa\u00e7\u00e3o comum nas mais diversas cidades latino-americanas - a regi\u00e3o central, que geralmente recebe investimentos significativos do poder p\u00fablico, \u00e9 importante para o acesso a bens materiais e simb\u00f3licos oferecidos pela cidade. Para os grupos residentes em conjuntos habitacionais (resid\u00eancias constru\u00eddas pela COHAB/Prefeitura Municipal), loteamentos populares (mercado imobili\u00e1rio) e assentamentos urbanos perif\u00e9ricos (autoprodu\u00e7\u00e3o da casa pr\u00f3pria), que dependem de transporte coletivo, \u00e9 inevit\u00e1vel o disp\u00eandio de tempo e dinheiro a cada deslocamento. Como bem afirmou Milton Santos (1987: 47), ao discorrer sobre as condi\u00e7\u00f5es do transporte p\u00fablico em muitas cidades brasileiras: \u201ccaros e ruins. Ruins e demorados\u201d, realidade que persiste at\u00e9 hoje.\nParalelamente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos conjuntos habitacionais pela COHAB, que entre os anos de 1978 e 1980 construiu quase 9.000 unidades habitacionais (ARCHELA et al, 2008), estabeleceram-se em Londrina novas ocupa\u00e7\u00f5es irregulares. A d\u00e9cada de 1970 foi marcada pela forma\u00e7\u00e3o das seguintes ocupa\u00e7\u00f5es: Favela do Jardim Hedy, Vila Mar\u00edzia II, Jd. Sergio Antonio, Luiz Vitorele, Jd. Nova Conquista, Favela Colosso, Fundo de Vale Zirc\u00f4nio, Jd. Rosa Branca I, Jardim Cristal, Jd. Franciscato I, Jd. Franciscato II (FRESCA et al, 2008).\nNa d\u00e9cada de 1980, per\u00edodo em que Londrina registrou uma popula\u00e7\u00e3o de 301.711 habitantes, 88,48% urbana e 11,52% rural (IBGE, 1980), a regi\u00e3o central foi marcada pela acentua\u00e7\u00e3o do processo de verticaliza\u00e7\u00e3o. A constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios\nresidenciais somada \u00e0 revitaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea central atraiu grupos de maior renda que fixaram resid\u00eancia n\u00e3o apenas na Av. Higien\u00f3polis, mas tamb\u00e9m na Av. Santos Dumont e arredores e em bairros como Shangri-l\u00e1 \u201cA\u201d e Quebec (ARCHELA, 2008). J\u00e1, para os grupos de menor renda, essa d\u00e9cada se caracterizou pela dr\u00e1stica redu\u00e7\u00e3o na quantidade de unidades habitacionais constru\u00eddas pela COHAB devido \u00e0 crise econ\u00f4mica pela qual passava o Brasil. Sem disponibilidade de recursos do Banco Nacional de Habita\u00e7\u00e3o (BNH), as companhias habitacionais do pa\u00eds diminu\u00edram radicalmente a oferta de resid\u00eancias nesse per\u00edodo, aprofundando ainda mais o d\u00e9ficit habitacional (COHAB, 2015). Com o alto custo dos alugu\u00e9is em Londrina, que se tornavam insustent\u00e1veis, muitas fam\u00edlias passaram a batalhar pela casa pr\u00f3pria por outras vias, como, por exemplo, por meio do financiamento de terrenos de menor custo, ofertados por empresas privadas do setor imobili\u00e1rio, situados em \u00e1reas perif\u00e9ricas, pr\u00f3ximas aos conjuntos habitacionais. Uma vez adquirido o terreno, cada fam\u00edlia tratava de viabilizar a constru\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria casa. Os conjuntos habitacionais e os loteamentos populares perif\u00e9ricos se constitu\u00edram como uma alternativa para os grupos de menor renda, visto que os seus custos eram inferiores aos praticados nas regi\u00f5es de melhor infraestrutura. Essa forma de habita\u00e7\u00e3o, contudo, se delineou como um novo padr\u00e3o de segrega\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o decl\u00ednio da economia cafeeira. Se, por um lado, a casa pr\u00f3pria significava um avan\u00e7o, por outro, a racionalidade de segregar os indesej\u00e1veis permaneceu intacta.\n\u00c9 necess\u00e1rio evidenciar, mais uma vez, as condi\u00e7\u00f5es nas quais se encontrava parcela da popula\u00e7\u00e3o, aquela que vivenciava uma situa\u00e7\u00e3o de pobreza mais extrema e nem essas habita\u00e7\u00f5es populares, perif\u00e9ricas, estiveram ao alcance. Foram fam\u00edlias em situa\u00e7\u00f5es como essa que, na d\u00e9cada de 1980, constitu\u00edram as seguintes ocupa\u00e7\u00f5es irregulares: Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, Jd. Santa M\u00f4nica, Jd. Novo Perobal, Fundo da Rua Caf\u00e9 Ar\u00e1bico, Fundo do Alphaville e Fundo de Vale Residencial Santa M\u00f4nica (FRESCA et al, 2008). Foi em 1985 que ocorreu a forma\u00e7\u00e3o do maior assentamento urbano de Londrina, o Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, situado nas extremidades da zona sul, cerca de doze quil\u00f4metros do centro. Em sua forma\u00e7\u00e3o original, que compreendia o Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria I, II, III, IV (1985-1999), abarcou 9.790 moradores. Hoje o Jd Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, que ser\u00e1 pauta de discuss\u00e3o no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, comporta mais de 16.000 habitantes e est\u00e1 entre os bairros de Londrina com maior percentual de negros.\nA oitava d\u00e9cada do s\u00e9culo XX demarca, em Londrina, um ostens\u00edvo processo de periferiza\u00e7\u00e3o da pobreza. Diversamente dos prim\u00f3rdios da cidade, tempo no qual\npobres, em grande parte, negros, apesar de se constitu\u00edrem como grupo segregado, confinado abaixo da linha f\u00e9rrea, tinham suas resid\u00eancias pr\u00f3ximas aos seus locais de trabalho, no per\u00edmetro central, nesse novo padr\u00e3o segregacionista a resid\u00eancia dos trabalhadores assalariados de baixo status e renda, informais ou em situa\u00e7\u00e3o de desemprego, localizam-se cada vez mais longe do centro e das \u00e1reas mais valorizadas da cidade. A segrega\u00e7\u00e3o de pobres e negros nos territ\u00f3rios perif\u00e9ricos, produzida pelo Estado em articula\u00e7\u00e3o com os grupos de mais elevado poder aquisitivo - com: a) os conjuntos habitacionais long\u00ednquos, apartados da cidade bem equipada; b) os loteamentos populares perif\u00e9ricos, frutos da din\u00e2mica do mercado imobili\u00e1rio, que, como importante instrumento da produ\u00e7\u00e3o capitalista da habita\u00e7\u00e3o, ajuda a delinear onde cada grupo poder\u00e1 ou n\u00e3o habitar, conforme seus rendimentos; c) as ocupa\u00e7\u00f5es irregulares, nessa conjuntura, n\u00e3o mais estabelecidas na regi\u00e3o central, mas sim nas extremidades da cidade, em terrenos de topografia acidentada, desvalorizados, muitos dos quais, posteriormente, foram regularizados pela Prefeitura/COHAB, por\u00e9m, sem a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas efetivas com o intento de melhorar a qualidade de vida de seus habitantes - evidencia uma urbaniza\u00e7\u00e3o excludente que avan\u00e7a para as d\u00e9cadas seguintes.\nNa d\u00e9cada de 1990, Londrina se expandiu significativamente para todas as dire\u00e7\u00f5es. Nesse per\u00edodo a cidade registrou uma popula\u00e7\u00e3o de 390.100 habitantes, 94,00% urbana e 6% rural (IBGE, 1990). Na esfera urbana, o dec\u00eanio foi marcado pela constru\u00e7\u00e3o de condom\u00ednios fechados de alto padr\u00e3o, especialmente na regi\u00e3o Sudoeste, que passou a ser um dos principais abrigos dos grupos de maior renda. Entre os bairros nobres de maior notoriedade, a Gleba Palhano, territ\u00f3rio que concentra grandes edif\u00edcios e condom\u00ednios fechados, em que se destacam os horizontais, constituindo-se como uma das \u00e1reas mais valorizadas de Londrina. \u00c9 um exemplo t\u00edpico da segrega\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria, uma escolha dos grupos economicamente mais abastados de viverem pr\u00f3ximos a seus semelhantes, no que se refere \u00e0 posi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e ao status social. Num outro extremo, nos grupos de baixa renda, foi um dec\u00eanio marcado por altos \u00edndices de desemprego e subemprego, bem como pela intensifica\u00e7\u00e3o do problema da moradia, que se agravou ainda mais. De acordo com Fresca (et al, 2008), foi nesse per\u00edodo que o n\u00famero de ocupa\u00e7\u00f5es irregulares passou de 15 para mais de 50 espalhadas em diversas \u00e1reas da cidade.\nEm 2000, Londrina registrou uma popula\u00e7\u00e3o de 447.065 habitantes, 96,94% urbana e apenas 3,06% rural (IBGE, 2000). A primeira d\u00e9cada de 2000 caracterizou-se pela expans\u00e3o dos condom\u00ednios fechados de alto padr\u00e3o constru\u00eddos em \u00e1reas afastadas da regi\u00e3o central, de maior privacidade e exclusividade. S\u00e3o os chamados \u201cenclaves fortificados\u201d, tema de pesquisa de Tereza Caldeira, que, ao abordar as transforma\u00e7\u00f5es nos padr\u00f5es de segrega\u00e7\u00e3o ocorridas na cidade de S\u00e3o Paulo, tendo como principal foco a reclus\u00e3o dos segmentos mais abastados nesses enclaves, demonstra como essa segrega\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria, combinada com discursos sobre viol\u00eancia e a\u00e7\u00f5es de privatiza\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a e seguran\u00e7a, refor\u00e7a a fragmenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico, aprofunda desigualdades e justifica a discrimina\u00e7\u00e3o contra outros grupos sociais91.\nDe outro prisma, o primeiro ano do s\u00e9culo XXI foi marcado pelo alarmante n\u00famero de mais de 50 mil pessoas vivendo em ocupa\u00e7\u00f5es irregulares em Londrina. (FRESCA et al, 2008). Como analisam Postali e Mendes (2011: 4), entre 1990 e 2005 o n\u00famero de ocupa\u00e7\u00f5es irregulares aumentou cerca de 200%. Conv\u00e9m ressaltar que, desse per\u00edodo para c\u00e1, algumas dessas ocupa\u00e7\u00f5es foram extintas mediante a remo\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias de fundos de vale e outros tipos de ocupa\u00e7\u00e3o irregular em \u00e1rea de risco e transfer\u00eancia para habita\u00e7\u00f5es populares. Outras passaram, ou passam, por um processo de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, que \u00e9 a regulariza\u00e7\u00e3o dos assentamentos acompanhada da titula\u00e7\u00e3o dos moradores como propriet\u00e1rios, processo que, na maior parte dos casos, ocorre desacompanhado de benfeitorias do poder p\u00fablico. Se, por um lado, a regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, pelo t\u00edtulo de propriedade ao ocupante, garante sua perman\u00eancia legalizada na \u00e1rea ocupada, livrando-o dos infort\u00fanios da instabilidade inerente a quem habita numa \u00e1rea irregular, por outro, a regulariza\u00e7\u00e3o sem a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, consolida o confinamento desses grupos em espa\u00e7os onde a cidadania \u00e9 limitada, sedimentando-se, assim, a din\u00e2mica da segrega\u00e7\u00e3o.\nNo que diz respeito \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de unidades populares, um projeto de grande dimens\u00e3o foi entregue em 2011: o Residencial Vista Bela, situado nas extremidades da zona norte, cerca de nove quil\u00f4metros do centro. \u00c9 um dos mais expressivos empreendimentos do Programa \u201cMinha Casa, Minha Vida\u201d, do Governo Federal, efetivados no Brasil. Em Londrina, se constituiu como uma esp\u00e9cie de minicidade,\n91\tCf. CALDEIRA, Teresa Pires do Rio. Cidade de Muros: crime, segrega\u00e7\u00e3o e cidadania em S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Editora 34/Edusp, 2000.\nacolhendo mais de dez mil moradores em seu primeiro ano de exist\u00eancia, provenientes das mais diversas partes da cidade, desde aqueles que aguardavam ser contemplados atrav\u00e9s de financiamento, com subs\u00eddio do Governo Federal, at\u00e9 aqueles removidos de ocupa\u00e7\u00f5es irregulares que foram extintas. O residencial foi criado sob o discurso de assegurar o direito de moradia aos segmentos de baixa renda, entretanto, foi instaurado sem os demais direitos fundamentais, como: acesso ao posto de sa\u00fade, escola, creche, com\u00e9rcio, entre tantos outros. Juntamente com o Jd Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, o Res. Vista Bela ser\u00e1 uma das pautas da discuss\u00e3o no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.\nDo que expusemos \u00e9 poss\u00edvel compreender que, as pol\u00edticas urbanas adotadas pelo munic\u00edpio de Londrina, em todos os contextos, seguem uma orienta\u00e7\u00e3o segregacionista, que vai empurrando para as \u00e1reas mais prec\u00e1rias e long\u00ednquas da cidade os segmentos pobres, especialmente os negros. Por isso, a popula\u00e7\u00e3o negra permanece concentrada nos territ\u00f3rios mais pobres, sobretudo naqueles situados nas extremidades da cidade, procurados para ocupa\u00e7\u00f5es irregulares.\nOs territ\u00f3rios perif\u00e9ricos, desprovidos de infraestrutura adequada e de pol\u00edticas sociais promotoras de cidadania plena aos seus habitantes, s\u00e3o os principais endere\u00e7os dos negros, que, desde os prim\u00f3rdios da cidade, apesar de muito trabalharem, vivem a margem dos avan\u00e7os econ\u00f4micos e sociais do munic\u00edpio. A ocupa\u00e7\u00e3o irregular constituiu-se, para esse grupo social, como uma das mais importantes formas de inser\u00e7\u00e3o territorial na cidade, situa\u00e7\u00e3o que perdura at\u00e9 hoje, conforme revela o mapa de distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o negra em Londrina.\n3.4.\tO \u201cLugar\u201d da Popula\u00e7\u00e3o Negra em Londrina\nOs dados do Censo Demogr\u00e1fico de 2010, de acordo com as classifica\u00e7\u00f5es de cor ou ra\u00e7a do IBGE, registram em Londrina a presen\u00e7a de 21.791 pretos, que representam 4,30% da popula\u00e7\u00e3o total da cidade, e de 110.305 pardos, que correspondem a 21,76%. Somados, uma vez que, de acordo com estudiosos da quest\u00e3o racial e movimentos negros, constituem uma \u00fanica categoria, a negra, correspondem a 132.096, isto \u00e9, 26,07% do contingente populacional de Londrina.\nQuadro 4. Popula\u00e7\u00e3o em Londrina por ra\u00e7a/cor - IBGE 2010\nPopula\u00e7\u00e3o por ra\u00e7a/cor\tN\u00b0 absoluto\t%\nBranca\t\t\nNegra\t\t\nAmarela\t\t\nInd\u00edgena\t\t\nSem declara\u00e7\u00e3o\t\t\nTotal\t\t\nFonte dos dados: IBGE, 2010.\nQuadro: Mariana Panta, 2018.\nO silenciamento na hist\u00f3ria tradicional regional e a aus\u00eancia de estudos referentes \u00e0 realidade social da popula\u00e7\u00e3o negra em Londrina, apesar de sua presen\u00e7a significativa, como mostra o Quadro 4, levou Silva, que j\u00e1 havia realizado estudos referentes \u00e0 segrega\u00e7\u00e3o urbana e racial em S\u00e3o Paulo92 93, a mapear a localiza\u00e7\u00e3o espacial da popula\u00e7\u00e3o negra em Londrina. Em 2008, a partir da utiliza\u00e7\u00e3o de dados do Censo Demogr\u00e1fico do IBGE-2000, que delimitou as \u00c1reas de Expans\u00e3o Demogr\u00e1fica (AEDs), a autora constatou que a popula\u00e7\u00e3o negra estava presente, em maiores propor\u00e7\u00f5es, nos territ\u00f3rios pobres e estigmatizados de Londrina. Concomitantemente, representava menos de 2% nos territ\u00f3rios mais valorizados e economicamente\n93 consolidados . Em 2010, Silva elaborou novo mapa, este com a utiliza\u00e7\u00e3o de dados do Censo Demogr\u00e1fico do IBGE-2010 e com a identifica\u00e7\u00e3o dos bairros. Por esse mapeamento, \u00e9 poss\u00edvel constatar que a popula\u00e7\u00e3o negra permanece concentrada nas periferias pobres, em especial, nas situadas nas extremidades da cidade.\n92\tCf. Cf. SILVA, Maria Nilza. Nem para todos \u00e9 a cidade: segrega\u00e7\u00e3o urbana e racial em S\u00e3o Paulo. Bras\u00edlia, DF: Funda\u00e7\u00e3o Cultural dos Palmares, 2006.\n93\tCf. SILVA, Maria Nilza. O negro em Londrina: da presen\u00e7a pioneira negada \u00e0 fragilidade das a\u00e7\u00f5es afirmativas na UEL. Revista Eletr\u00f4nica Espa\u00e7o Acad\u00eamico v. 82, p.n\u00b082, mar\u00e7o de 2008.\nFigura 16. Distribui\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o Negra na Cidade de Londrina (Regi\u00e3o Urbana) 2010\nCICLO ill\n\u00d4RHIA\nT1IIHO\nVIT\u00d3RIA\nllIfERSIOAOE\nFonte: Maria Nilza da Silva, 2014.\n\u25a1\tBairros\n\u25a1\tSetores censit\u00e1rios Popula\u00e7\u00e3o negra (%)\n\u25a1\tmenos de 5\n\u25a1\tde 5 a menos de 15\n\u25a1\tde 15 a menos de 25\n\u25a1\tde 25 a menos de 35\n\u25a1\t35 e mais\n0\t12\t3\nKilometers\nAo observarmos o mapa, com especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas destacadas na cor rosa, que indicam onde a popula\u00e7\u00e3o negra est\u00e1 concentrada em maiores propor\u00e7\u00f5es, constatamos que a sua presen\u00e7a \u00e9 marcante nos territ\u00f3rios pobres, situados nos limites da cidade, muitos dos quais foram, s\u00e3o, ou possuem focos de ocupa\u00e7\u00f5es irregulares.\nNa zona norte, verifica-se que a presen\u00e7a negra \u00e9 maior no Heimtal, Cj. Vivi Xavier e Cj. Parigot de Souza. O Heimtal, no prim\u00f3rdio de Londrina, se constituiu como um patrim\u00f4nio. Foi o primeiro n\u00facleo rural institu\u00eddo pela CTNP, onde, na d\u00e9cada de 1930 se delineou o principal endere\u00e7o de fam\u00edlias alem\u00e3s que planejavam consolidar ali uma col\u00f4nia. Contudo, conforme a cidade foi-se expandindo, a \u00e1rea passou a receber muitos imigrantes italianos e migrantes brasileiros. Na d\u00e9cada de 1940, frustrados com a crise provocada por uma geada, que contribuiu para que o patrim\u00f4nio n\u00e3o prosperasse como o esperado levando muitas fam\u00edlias ao empobrecimento, e com a acentuada presen\u00e7a de italianos e brasileiros, os alem\u00e3es acabaram vendendo suas terras e se retirando da localidade (OLIVEIRA, 2006: 51-52). Na d\u00e9cada de 1970, sobretudo ap\u00f3s a geada de 1975, que suprimiu todos os cafezais deflagrando extensivo \u00eaxodo rural, o Heimtal sofreu um processo de conurba\u00e7\u00e3o com Londrina, que o transformou, de um patrim\u00f4nio, em um bairro perif\u00e9rico da cidade, circunvizinhado pelos conjuntos habitacionais Vivi Xavier e Cinco Conjuntos, este \u00faltimo um complexo de bairros populares da zona norte de expressiva densidade demogr\u00e1fica. Esses bairros receberam muitos trabalhadores expulsos do campo devido ao decl\u00ednio do caf\u00e9 e mecaniza\u00e7\u00e3o das lavouras, bem como aqueles que j\u00e1 viviam na cidade, morando de aluguel ou em assentamentos prec\u00e1rios. Os conjuntos habitacionais Parigot de Souza e Vivi Xavier, comp\u00f5em a primeira leva de habita\u00e7\u00f5es populares constru\u00eddas pela COHAB, na d\u00e9cada de 1970. Esses dois bairros perif\u00e9ricos, apesar de terem sido constru\u00eddos legalmente, possuem focos de ocupa\u00e7\u00f5es irregulares. No Cj. Parigot estabeleceram-se as ocupa\u00e7\u00f5es: Fundo da Rua Caf\u00e9 Ar\u00e1bico (1989) e Jd. Paineiras (1997). No Vivi Xavier: Fundo de Vale Alto da Boa Vista (1991), Remanescente do C.H. Vivi Xavier (1998) e Fundo do Jd. Marieta (1998) (FRESCA et al, 2008).\nAo observarem-se os bairros de maior concentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o negra na zona sul, Parque das Ind\u00fastrias e Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, \u00e9 poss\u00edvel constatar, de modo ainda mais expressivo, sua presen\u00e7a massiva em \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00f5es irregulares. O Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, como j\u00e1 mencionado, \u00e9 o maior assentamento urbano de Londrina, que foi iniciado de forma irregular em meados da d\u00e9cada de 80, acolhendo muitas\nfam\u00edlias pobres. O Parque das Ind\u00fastrias, por sua vez, concentra oito ocupa\u00e7\u00f5es irregulares, conforme levantamento realizado por Fresca (et al, 2008): Jardim Cristal (1977); Jd. Franciscato I (1978); Jd. Franciscato II (1978), Jd. Novo Perobal-\u00c1rea da Sanepar (1987), Fundo de Vale Novo Perobal (1995), Fundo de Vale do Jd. Cristal (1997), Fundo de Vale do Jd. Franciscato (1997), Jd Novo Perobal (1998).\nNa zona leste, nota-se que o bairro que mais concentra negros \u00e9 o Jd. Interlagos, que, embora seja o menos perif\u00e9rico, comparado \u00e0s outras \u00e1reas destacadas em rosa, concentra acentuada quantidade de ocupa\u00e7\u00f5es irregulares: Jd. Sergio Antonio (1973), Luiz Vitorele-Rua Rosa Branca (1973), Jd. Rosa Branca I (1976), Jd. Rosa Branca II (1983), Vila Ricardo (1992), Jd. Santa F\u00e9 (1992), Jd. das Bananeiras (1994), Monte Cristo (1996), Fundo de Vale Favela Santa In\u00eas (1996), Fundo de Vale do Jd. das Bananeiras (1996), Fundo de Vale do Jd. S\u00e9rgio Antonio e Fundo do Jd Rosa Branca, esses dois \u00faltimos sem dados na COHAB sobre o in\u00edcio da ocupa\u00e7\u00e3o (FRESCA, et al, 2008).\nPor fim, na zona oeste verifica-se que o negro est\u00e1 mais concentrado no Jd. Ol\u00edmpico e no Ciclo, ou Cilo, como tamb\u00e9m \u00e9 chamado, II e III. O Jd. Ol\u00edmpico abarca duas ocupa\u00e7\u00f5es iniciadas de forma irregular: Jd. Jo\u00e3o Turquino (1996) e Jd. Maracan\u00e3 I e II (1998). O Cilo II e III s\u00e3o bairros long\u00ednquos, concentradores de ind\u00fastrias, que fazem divisa com o munic\u00edpio de Camb\u00e9. De acordo com Fresca (et al 2008), o Cilo III se constituiu como uma ocupa\u00e7\u00e3o irregular, formada de 1990.\nConstatamos, assim, que os negros, em sua maioria, n\u00e3o constituem apenas um grupo de menor renda com presen\u00e7a expressiva em conjuntos habitacionais e loteamentos populares distribu\u00eddos nas periferias de Londrina, mas, principalmente, comp\u00f5em um grupo que teve a trajet\u00f3ria urbana mais acidentada, isto \u00e9, aquele cuja \u00fanica sa\u00edda para adquirir um \u201cteto\u201d na cidade se deu por meio da ocupa\u00e7\u00e3o irregular e da autoprodu\u00e7\u00e3o da casa pr\u00f3pria por vias tidas como ilegais.\nO que o mapa revela, todavia, s\u00e3o os aspectos objetivos da segrega\u00e7\u00e3o urbana da popula\u00e7\u00e3o negra, cujos processos e efeitos podem ser mais bem compreendidos atrav\u00e9s de pesquisas qualitativas. Vejamos, ent\u00e3o, o que a pesquisa emp\u00edrica, desenvolvida no \u00e2mbito do Laborat\u00f3rio de Cultura e Estudos Afro-Brasileiros, nos fornece como respaldo para a compreens\u00e3o das caracter\u00edsticas da segrega\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o negra em Londrina.\n__ __________________________________________________\n3.5.\tA Pesquisa Emp\u00edrica Desenvolvida no \u00c2mbito do Projeto LEAFRO\nPesquisadores e acad\u00eamicos vinculados ao Grupo de Pesquisa e Estudos Afro-Brasileiros e Rela\u00e7\u00f5es Raciais (CNPq/UEL) 94, grupamento a que me integro desde o meu ingresso na gradua\u00e7\u00e3o, em 2005, e ao Laborat\u00f3rio de Cultura e Estudos Afro-Brasileiros (LEAFRO/UEL), de que fa\u00e7o parte desde a forma\u00e7\u00e3o, em 2009, adentraram, entre os anos de 2006 e 2012, nos territ\u00f3rios onde a popula\u00e7\u00e3o negra est\u00e1 mais presente, nos quais se destacam os conjuntos habitacionais e assentamentos urbanos situados nos limites da cidade, com o prop\u00f3sito de estudar esses espa\u00e7os de vida e sociabilidade. N\u00e3o houve uma divis\u00e3o r\u00edgida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade de entrevistas a ser realizada em cada regi\u00e3o, j\u00e1 que cada acad\u00eamico procurou inserir-se nos territ\u00f3rios com os quais tivesse alguma familiaridade ou nos quais tivesse contato com pessoas capazes de ser mediadoras junto aos entrevistados. Esses pesquisadores e acad\u00eamicos estavam todos vinculados ao projeto de pesquisa Territ\u00f3rio e Segrega\u00e7\u00e3o Urbana: o lugar da popula\u00e7\u00e3o negra em Londrina 95, no qual cada um possu\u00eda um subprojeto. Em decorr\u00eancia das especificidades de alguns subprojetos foram realizadas tamb\u00e9m algumas entrevistas com pessoas negras moradoras de regi\u00f5es mais valorizadas, onde a presen\u00e7a negra \u00e9 menos expressiva. Essas, por\u00e9m, em propor\u00e7\u00f5es bem menores.\nNa busca de mais bem compreender a condi\u00e7\u00e3o social do negro em Londrina, fizemos o levantamento do material emp\u00edrico utilizando como recurso metodol\u00f3gico entrevistas em profundidade, semi-estruturadas, alicer\u00e7adas em hist\u00f3rias de vida e depoimentos orais sobre trajet\u00f3rias e experi\u00eancias cotidianas de pessoas negras, a maioria, moradora da cidade h\u00e1 mais de trinta anos. Algumas entrevistas, no entanto, devido a particularidades de alguns subprojetos inseridos no projeto maior, n\u00e3o seguiram esse crit\u00e9rio, n\u00e3o se limitando a pessoas mais velhas; foram realizadas tamb\u00e9m com pessoas mais jovens, contudo, em menores propor\u00e7\u00f5es. Como elas fornecem informa\u00e7\u00f5es importantes e as pesquisas se desenvolvem no \u00e2mbito do projeto principal,\n94\tEm mar\u00e7o de 2009, o \u201cGrupo de Pesquisa e Estudos Afro-Brasileiros e Rela\u00e7\u00f5es Raciais\u201d, da Universidade Estadual de Londrina - UEL (grupo a que me integro desde 2006) deu origem ao Laborat\u00f3rio de Cultura e Estudos Afro-Brasileiros - LEAFRO (no qual sou pesquisadora desde 2010). O Projeto do Laborat\u00f3rio foi instaurado com o financiamento da Secretaria de Ci\u00eancia, Tecnologia e Ensino Superior (SETI) e \u00e9 coordenado pela Prof.a Maria Nilza da Silva. As principais publica\u00e7\u00f5es do LEAFRO est\u00e3o dispon\u00edveis na p\u00e1gina oficial do Projeto: http://www.uel.br/proietos/leafro/. Acesso em 20/07/2016.\n95\tProjeto coordenado pela Prof.a Maria Nilza da Silva, 2006-2012. As entrevistas que comp\u00f5em o Quadro 5 foram realizadas pelos seguintes integrantes do projeto: Mariana Panta, Mariana Albuquerque Laiola, Alexsandro Eleoterio Souza, Pedro Andrade, Larissa Mattos Diniz, Sirlene Ferreira, Ana Paula Oliveira e Rafaella Angeloni.\nessas pessoas foram mantidas no quadro geral de entrevistados, tamb\u00e9m, com o intento de preservar o acervo do Laborat\u00f3rio em sua integridade.\nTodas as entrevistas realizadas, registradas em \u00e1udio e transcritas integralmente, foram compiladas ap\u00f3s o processo de (re)leitura, categoriza\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos depoimentos que re\u00fanem um conjunto de hist\u00f3rias de vida, constituindo um valoroso estudo qualitativo para a an\u00e1lise de diversos eixos tem\u00e1ticos, constitu\u00eddos por trajet\u00f3rias, tais como: educacional, no trabalho, na cidade e no bairro, familiar, da vida social, da vida afetiva, sa\u00fade e quest\u00f5es mais espec\u00edficas relacionadas \u00e0 ra\u00e7a/cor. Desde o in\u00edcio da pesquisa qualitativa, o material levantado deu origem a algumas produ\u00e7\u00f5es, como monografias, disserta\u00e7\u00f5es e livros, geralmente, frutos de subprojetos vinculados ao projeto maior. Posteriormente, organizamos todo o material coletado, por diversos pesquisadores, com intuito de dispor dos conte\u00fados com maior amplitude e solidez, uma vez que, apesar de algumas pesquisas terem sido desenvolvidas anteriormente com base nesse material, muitos eixos tem\u00e1ticos est\u00e3o ainda por ser explorados. Desse projeto, ent\u00e3o, formou-se um acervo constitu\u00eddo por 72 entrevistas, das quais 18 foram por mim realizadas.\nAs entrevistas qualitativas produzem um material muito extenso, raz\u00e3o porque n\u00e3o fizemos, na tese, nenhuma reconstru\u00e7\u00e3o exaustiva do acervo de entrevistas do LEAFRO. Tamb\u00e9m n\u00e3o fizemos, nesse cap\u00edtulo, a exposi\u00e7\u00e3o dos depoimentos dos entrevistados, at\u00e9 porque muitas dessas narrativas j\u00e1 foram expostas em trabalhos anteriores, desenvolvidos por diferentes pesquisadores inseridos no projeto maior. O objetivo da consulta a esse material foi t\u00e3o somente explorar os principais aspectos verificados nas narrativas dos depoentes relacionadas a um eixo tem\u00e1tico espec\u00edfico: os deslocamentos espaciais intraurbanos e a inser\u00e7\u00e3o territorial em Londrina, pois que a literatura regional sobre segrega\u00e7\u00e3o aborda o fen\u00f4meno estritamente sob o vi\u00e9s da classe social, como se ela fosse homog\u00eanea. Em s\u00edntese, o que fizemos foi uma revis\u00e3o do material emp\u00edrico coletado no \u00e2mbito do LEAFRO com vistas a ampliar as possibilidades de identifica\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas dos processos de segrega\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o negra em Londrina, considerando a experi\u00eancia daqueles que a vivenciam.\nTodos os entrevistados, ap\u00f3s esclarecimento sobre a proposta do estudo e sobre os conte\u00fados da entrevista, assinaram o Termo de Consentimento Esclarecido autorizando ou n\u00e3o sua identifica\u00e7\u00e3o. Seguem as caracter\u00edsticas gerais dos entrevistados\nque, em todas as situa\u00e7\u00f5es, tiveram seus nomes originais substitu\u00eddos por pseud\u00f4nimos com o intuito de preservar sua identidade.\nQuadro 5. Caracter\u00edsticas gerais dos entrevistados no \u00e2mbito do Projeto LEAFRO\nIdentifica\u00e7\u00e3o\tSexo\tIdade\tCidade/ Estado\tEstado Civil\tFilhos\tEstado de origem dos pais\tBairro\tEscolaridade\tTrabalho/ Ocupa\u00e7\u00e3o\nMaria Isabel\tF\t48\tLoanda (PR)\tVi\u00fava\t3\tBahia\tJd. S\u00e3o Marcos (zona sul)\tEnsino M\u00e9dio completo\tDom\u00e9stica\nJos\u00e9 Lu\u00edz\tM\t58\tConde\u00fa (BA)\tCasado\t1\tBahia\tCj. Tito Carneiro Leal-Saltinho (zona sul)\tEnsino Fundamental incompleto\tPorteiro. Atualmente desempregado\nLaura\tF\t46\tTamarana (PR)\tSeparada\t3\tBahia\tJd. Piza (zona sul)\tEnsino M\u00e9dio completo\tDom\u00e9stica. Atualmente desempregada\nLuciana\tF\t56\tLondrina (PR)\tCasada\t2\tMinas Gerais\tCj. Ruy Virmond Carnasci alli (zona norte)\tEnsino Fundamental incompleto\tDom\u00e9stica\nL\u00edvia\tF\t61\tS\u00e3o Sebasti\u00e3o da Amoreira (PR)\tVi\u00fava\t2\tMinas Gerais (m\u00e3e), Bahia (pai)\tJd. Piza (zona sul)\tEnsino Fundamental incompleto\tDom\u00e9stica\nPedro\tM\t64\tCurvelo (MG)\tCasado\t5\tMinas Gerais\tCj.Ruy Virmond Carnasci alli (zona norte)\tEnsino M\u00e9dio completo\tFuncion\u00e1rio p\u00fablico: Policial. Atualmente aposentado\nJo\u00e3o\tM\t81\t(PE)\tCasado\t14\tPernambuco\tJd. S\u00e3o Marcos (zona sul)\tN\u00e3o alfabetizado\tTrabalhador bra\u00e7al (trabalhava em pedreiras). Atualmente aposentado\nCarmem\tF\t71\t(SE)\tCasada\t14\tSergipe\tJd. S\u00e3o Marcos (zona sul)\tN\u00e3o alfabetizada\tTrabalhadora rural. Atualmente aposentada\nCamila\tF\t45\tJacarezinho (PR)\tCasada\t3\tParan\u00e1 (m\u00e3e), Minas Gerais (pai)\tJd. S\u00e3o Marcos (zona sul)\tEnsino Fundamental incompleto\tDom\u00e9stica\nRute\tF\t52\tLondrina (PR)\tCasada\t2\tMinas Gerais\tJd. S\u00e3o Marcos (zona\tEnsino Fundamental incompleto\tBab\u00e1\n\t\t\t\t\t\t\tsul)\t\t\nCec\u00edlia\tF\t41\tLondrina (PR)\tSolteira\t4\tParan\u00e1 (m\u00e3e), Bahia (pai)\tJd. S\u00e3o Marcos (zona sul)\tEnsino Fundamental incompleto\tFoi operadora de m\u00e1quinas e dom\u00e9stica. Atualmente \u00e9 do lar.\nDiego\tM\t39\tDistrito de Paiquer\u00ea, Londrina (PR)\tCasado\t2\tBahia\tJd. S\u00e3o Marcos (zona sul)\tEnsino Fundamental incompleto\tPedreiro\nHenrique\tM\t36\tLondrina (PR)\tCasado\t2\tParan\u00e1 (m\u00e3e) S\u00e3o Paulo (pai)\tJd. S\u00e3o Marcos (zona sul)\tEnsino M\u00e9dio completo\tEletricista\nS\u00f4nia\tF\t43\tCorn\u00e9lio Proc\u00f3pio (PR)\tCasada\t6\tMinas Gerais\tJd. S\u00e3o Marcos (zona sul)\tEnsino Fundamental Incompleto\tFoi dom\u00e9stica e auxiliar de servi\u00e7os gerais. Atualmente desempregada\nJanaina\tF\t32\tLondrina (PR)\tSolteira\t4\tParan\u00e1 (m\u00e3e), Bahia (pai)\tJd. S\u00e3o Marcos (zona sul)\tEnsino Fundamental Incompleto\tAuxiliar de servi\u00e7os gerais, dom\u00e9stica, pedreira e atualmente \u00e9 do lar\nGabriel\tM\t27\tRio Preto (SP)\tSolteiro\t0\tS\u00e3o Paulo (m\u00e3e), Minas Gerais (pai)\tJd. Bela Vista (zona central)\tEnsino Superior: Mestre em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica\tEducador F\u00edsico Professor Universit\u00e1rio\nAlexandre\tM\t28\tSalvador (BA)\tSolteiro\t0\tBahia\tJd. das Am\u00e9ricas (zona oeste)\tEnsino M\u00e9dio incompleto\tEducador Social\nLu\u00edza\tF\t55\tS\u00e3o Sebasti\u00e3o da Amoreira (PR)\tSeparada\t1\tMinas Gerais\tJd. Santa Rita (zona oeste)\tEnsino Superior: Letras\tFuncion\u00e1ria P\u00fablica: Educadora e Gestora P\u00fablica\nDaniel\tM\t26\tLondrina (PR)\tCasado\t0\tParan\u00e1\tCentro\tEnsino Superior: Direito e Filosofia\tAdvogado e empres\u00e1rio\nRita\tF\t53\tCongonhas (PR)\tSolteira\t1\tMinas Gerais\tJd. Claudia (zona sul)\tEnsino Superior: Bibliotecono mia\tFuncion\u00e1ria P\u00fablica: Editora\nClaudia\tF\t43\tUra\u00ed (PR)\tVi\u00fava\t1\tParan\u00e1 (m\u00e3e), Minas Gerais (pai)\tJd. Maring\u00e1 (centro-oeste)\tEnsino Superior: Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Jornalismo\tAtleta\nJonas\tM\t51\tAndarai (BA)\tSolteiro\t2\tBahia\tJd. Lima Azevedo (Regi\u00e3o\tEnsino Superior: Pedagogia\tFuncion\u00e1rio P\u00fablico: Policial\n\t\t\t\t\t\t\tCentral)\t\tFederal. Atualmente aposentado.\nVagner\tM\t60\tNatal (RN)\tCasado\t3\tRio Grande do Norte (m\u00e3e), Cear\u00e1 (pai)\tCentro\tEnsino Superior: Geografia\tProfessor Universit\u00e1rio. Aposentado\nVit\u00f3ria\tF\t65\tJacarezinho (PR)\tSolteira\t0\tMinas Gerais\tVila Rodrigue s (zona central)\tEnsino M\u00e9dio completo\tDo Lar\nLidia\tF\t73\tSim\u00e3o Dias (SE)\tSeparada\t3\tSergipe\tVila Rodrigue s (zona central)\tEnsino M\u00e9dio Incompleto\tMerendeira\nHugo\tM\t81\tItamb\u00e9 (SP)\tVi\u00favo\t7\tS\u00e3o Paulo\tJd. Santa Rita (zona oeste)\tN\u00e3o Alfabetizado\tLavrador, servente de pedreiro e ferreiro. Atualmente aposentado\nJorge\tM\t41\tLondrina (PR)\tCasado\t3\tMinas Gerais\tJd. Leonor (zona oeste)\tEnsino Superior incompleto: Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica\tFuncion\u00e1rio P\u00fablico: T\u00e9cnico Administrativ o\nLucas\tM\t19\tLondrina (PR)\tSolteiro\t0\tLondrina (PR)\tVila Santa Rita V (zona oeste)\tEnsino M\u00e9dio completo\tMec\u00e2nico Industrial\nMara\tF\t60\tCambar\u00e1 (PR)\tVi\u00fava\t6\tMinas Gerais\tJd. Santa Rita (zona oeste)\tEnsino Fundamental incompleto\tServi\u00e7os Gerais. Atualmente aposentada\nDora\tF\t43\tLondrina (PR)\tCasada\t2\tS\u00e3o Paulo (m\u00e3e), Bahia (pai)\tJd. Santa Rita V (zona oeste)\tEnsino M\u00e9dio completo\tAgente Educacional I/Auxiliar de servi\u00e7os gerais\nSueli\tF\t67\tPilar (AL)\tCasada\t4\tAlagoas\tJd.Leono r (zona oeste)\tEnsino Fundamental incompleto\tDomestica\nMarina\tF\t37\tArapongas (PR)\tCasada\t3\tS\u00e3o Paulo (m\u00e3e), Paran\u00e1 (pai)\tJd. Leste Oeste (zona oeste)\tEnsino Fundamental incompleto\tDomestica e Cabeleireira\nF\u00e1bio\tM\t31\tLondrina (PR)\tSolteiro\t2\tParan\u00e1 (av\u00f3s)\tCj. Santiago (zona oeste)\tEnsino M\u00e9dio incompleto\tMetal\u00fargico\nIn\u00eas\tF\t43\tBandeirantes (PR)\tCasada\t2\tMinas Gerais\tJd. Santa Rita II\tEnsino M\u00e9dio\tT\u00e9cnico em Administrativ\n\t\t\t\t\t\t\t(zona oeste)\tcompleto\to.\nVanessa\tF\t68\t(MG)\tCasada\t4\tMinas Gerais\tJd. Leste Oeste (zona oeste)\tEnsino M\u00e9dio incompleto\tZeladora\nJoaquim\tM\t67\tJacobi (BA)\tCasado\t4\tBahia\tJd. Santa Rita VI (zona oeste)\tFundamental incompleto\tConst. Civil\nClarice\tF\t54\tPresidente Bernardes (SP)\tCasada\t4\tCear\u00e1 (m\u00e3e) Minas Gerais (pai)\tJd. Maria L\u00facia (zona oeste)\tEnsino Superior: Pedagogia\tAgente Educacional I\nOsvaldo\tM\t68\tCoroados (SP)\tVi\u00favo\t4\tS\u00e3o Paulo\t\u2014\tEnsino Superior: Direito\tAdvogado e Economista\nRosa\tF\t65\tAssa\u00ed (PR)\tCasada\t4\tPiau\u00ed (m\u00e3e), Bahia (Pai)\tCj. Ernani Moura Lima (zona leste)\tEnsino M\u00e9dio completo\tFuncion\u00e1ria p\u00fablica e auxiliar de enfermagem. Atualmente aposentada.\nMarisol\tF\t50\tColorado (PR)\tSolteira\t3\tS\u00e3o Paulo\tJd. Marab\u00e1 (zona leste)\tEnsino Fundamental incompleto\tZeladora\nRonaldo\tM\t39\tLondrina (PR)\tCasado\t4\tParan\u00e1\tCj. Ernani Moura Lima (zona leste)\tEnsino M\u00e9dio completo\tT\u00e9cnico em Enfermagem\nMicheli\tF\t29\tLondrina (PR)\tCasada\t2\tSanta Catarina (m\u00e3e), Paran\u00e1 (pai)\tCj. Maria Cec\u00edlia (zona norte)\tEnsino Superior incompleto: Enfermagem\tFuncion\u00e1ria p\u00fablica: zeladora\nGregorio\tM\t75\tJuramento (MG)\tCasado\t4\tMinas Gerais\tJd. Santa Rita (zona oeste)\tEnsino Fundamental incompleto\tCarpinteiro e lavrador. Atualmente aposentado Dom\u00e9stica e zeladora. Atualmente aposentada\nSandra\tF\t54\tVila Santo Ant\u00f4nio do Itamb\u00e9 (MG)\tCasada\t3\tMinas Gerais\tJd. Santa Rita (zona oeste)\tEnsino Fundamental incompleto\t\nPatricia\tF\t38\tLondrina (PR)\tCasada\t1\tMinas Gerais\tCj. Ernani Moura Lima (zona leste)\tEnsino Fundamental completo\tDo Lar\nLigia\tF\t48\tMandaguari (PR)\tSolteira\t0\tRio de Janeiro\tCj. Ernani Moura Lima (zona leste)\tEnsino Superior: Enfermagem\tEnfermeira\nEliane\tF\t70\tJuramento Velho (MG)\tCasada\t4\tMinas Gerais\tJd. Santa Rita (zona oeste)\tEnsino Fundamental incompleto\tDom\u00e9stica\nJoana\tF\t58\tLondrina (PR)\tSeparada\t8\tS\u00e3o Paulo\tVila Brasil (zona central)\tEnsino Fundamental incompleto\tDom\u00e9stica\nAdriana\tF\t51\tSanta Mariana (PR)\tDivorcia da\t4\tBahia\tJd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria (zona sul)\tEnsino Fundamental Incompleto\tServente\nAndreia\tF\t36\tCorrente (PI)\tSolteira\t8\tPiau\u00ed\tJd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria (zona sul)\tEnsino Fundamental Incompleto\tAuxiliar de Servi\u00e7os Gerais\nJeferson\tM\t37\tLondrina (PR)\tCasado\t2\tMinas Gerais (m\u00e3e), S\u00e3o Paulo (pai)\tJd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria (zona sul)\tEnsino M\u00e9dio Incompleto\tPintor\nT\u00e2nia\tF\t65\t(GO)\tDesquita da\t8\tGoi\u00e1s\tJd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria (zona sul)\tEnsino Fundamental Incompleto\tDom\u00e9stica\nEduardo\tM\t33\tLondrina (PR)\tSolteiro\t0\tParan\u00e1 (m\u00e3e), Minas Gerais (pai)\tJd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria (zona sul)\tEnsino M\u00e9dio completo\tMotorista\nC\u00e1tia\tF\t51\t(PR)\tSolteira\t3\tBahia (m\u00e3e), S\u00e3o Paulo (pai)\tJd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria (zona sul)\tEnsino Fundamental Incompleto\tDom\u00e9stica\nLuzia\tF\t44\tUbirat\u00e3 (PR)\tSolteira\t6\tS\u00e3o Paulo (m\u00e3e), Minas Gerais (pai)\tJd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria (zona sul)\tEnsino M\u00e9dio Incompleto\tAuxiliar de servi\u00e7os gerais\nMarcelo\tM\t34\tTamarana (PR)\tCasado\t4\tParan\u00e1 (m\u00e3e), S\u00e3o Paulo (pai)\tJd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria (zona sul)\tEnsino Fundamental Incompleto\tPedreiro\nHelenice\tF\t49\tArapongas (PR)\tCasada\t4\tMinas Gerais\tJd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria (zona sul)\tEnsino M\u00e9dio Incompleto\tGar\u00e7onete\nLeonardo\tM\t30\tTamarana (PR)\tCasado\t1\tMinas Gerais (m\u00e3e), S\u00e3o\tJd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria (zona\tEnsino M\u00e9dio Incompleto\tAuxiliar de laborat\u00f3rio\n\t\t\t\t\t\tPaulo (pai)\tsul)\t\t\nFernando\tM\t23\tLondrina (PR)\tSolteiro\t0\tParan\u00e1\tJd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria (zona sul)\tEnsino Superior incompleto: Ci\u00eancias Sociais\t\nAna Paula\tF\t\u2014\tLondrina (PR)\tSolteira\t2\tBahia (m\u00e3e), Paran\u00e1 (pai)\tJd. Maria L\u00facia (zona oeste)\tEnsino Superior incompleto: Jornalismo\t\u2014\nLeonor\tF\t49\tMandaguari (PR)\tCasada\t1\tMinas Gerais\tVila Rodrigue s (zona central)\t\tCozinheira\nAntonio\tM\t47\tTel\u00eamaco Borba (PR)\tCasado\t1\t\tVila Independ \u00eancia (zona central)\tEnsino M\u00e9dio completo\tTrabalha na ind\u00fastria, encarregado de almoxarifado.\nLeandro\tM\t35\tLondrina (PR)\tSolteiro\t1\tS\u00e3o Paulo\t\u2014\tEnsino M\u00e9dio incompleto\tTecnico em Inform\u00e1tica\nBarbara\tF\t43\tLondrina (PR)\tCasada\t4\t\tVila Santa Terezinh a (zona central)\tEnsino Fundamental incompleto\tZeladora\nBruno\tM\t45\tAssa\u00ed (PR)\tCasado\t4\t\tVila Santa Terezinh a (zona central)\tEnsino Fundamental incompleto\tSerralheiro\nDalva\tF\t64\t(CE)\tVi\u00fava\t2\t\u2014\tCj. Vivi Xavier (zona norte)\tSem escolaridade\tDom\u00e9stica\nRodrigo\tM\t\tLondrina (PR)\tAmasiado\t0\t\tVila da Fraternid ade (zona leste)\tEnsino Fundamental incompleto\tArte Educador\nLuciana\tF\t43\t(PR)\tSolteira\t1\t\u2014\t\u2014\tEnsino Superior\tFuncion\u00e1ria P\u00fablica e Atleta\nEster\tF\t53\t(PR)\tVi\u00fava\t1\t\u2014\t\u2014\tEnsino Superior\tFuncion\u00e1ria P\u00fablica\nFelipe\tM\t26\t(PR)\tSolteiro\t2\t\u2014\t\u2014\tEnsino Superior\tFuncion\u00e1rio P\u00fablico\nFrancisco\tM\t60\t(RN)\tCasado\t0\t\u2014\t\u2014\tEnsino Superior\tAut\u00f4nomo\nGilson\tM\t51\t(BA)\tCasado\t3\t\u2014\t\u2014\tEnsino Superior\tFuncion\u00e1rio P\u00fablico\nQuadro: Mariana Panta, 2014.\n3.5.1.\tO Que Revelam os Dados da Pesquisa Emp\u00edrica do LEAFRO\nUm primeiro elemento importante a ser observado no quadro geral de entrevistas do LEAFRO, composto por 72 entrevistados, 42 mulheres e 30 homens, refere-se \u00e0 origem familiar dos participantes da pesquisa. \u00c9 poss\u00edvel verificar que a maioria deles, mais precisamente, 49, ou 68%, \u00e9 paranaense, enquanto 23, ou 32%, s\u00e3o provenientes de outros Estados. Contudo, quando observamos a origem dos pais desses entrevistados, muitos dos quais migraram para Londrina trazendo seus filhos pequenos, ou os tiveram na cidade, 33% s\u00e3o mineiros, 30% nordestinos, principalmente da Bahia; 19% do Paran\u00e1 e Santa Catarina e os 18% restantes dos Estados de S\u00e3o Paulo e Goi\u00e1s.\nQuanto a esse aspecto, \u00e9 pertinente observar que a maioria dos componentes da amostra tem ra\u00edzes familiares em Minas Gerais e no Nordeste, regi\u00f5es de proced\u00eancia daqueles que formaram as primeiras favelas de Londrina, na d\u00e9cada de 1950. H\u00e1, inclusive, entrevistas com pessoas que habitaram a ent\u00e3o Favela do Grilo, estabelecida em 1955. Apesar de n\u00e3o terem relev\u00e2ncia na esfera quantitativa, os dados do LEAFRO corroboram os indicativos de que aquelas fam\u00edlias negras e pobres que se mudaram para Londrina em busca de oportunidades foram fortemente impulsionadas a se estabelecer nos assentamentos prec\u00e1rios, sendo, portanto, suas inauguradoras.\nEvidentemente, da d\u00e9cada de 1950 para c\u00e1, Londrina se transformou, expandiu-se amplamente, e muitos bairros foram sendo criados, dos mais aos menos consolidados economicamente. Estabeleceram-se diversos condom\u00ednios fechados, lugares exclusivos para os grupos mais abastados, e tamb\u00e9m muitos assentamentos prec\u00e1rios, destinados \u00e0 inser\u00e7\u00e3o dos mais pobres. Apesar de toda expans\u00e3o e rearranjos socioespaciais, um padr\u00e3o n\u00e3o se alterou no decorrer das oito d\u00e9cadas de exist\u00eancia de Londrina: a presen\u00e7a massiva de negros nos territ\u00f3rios mais prec\u00e1rios e estigmatizados da cidade.\nV\u00e1rios s\u00e3o os depoimentos, diretos e indiretos96, sobre os percursos migrat\u00f3rios de indiv\u00edduos e fam\u00edlias, muitos dos quais, sobretudo os oriundos do Nordeste, vieram nos chamados caminh\u00f5es \u201cpaus-de-arara\u201d, enfrentando longos e dif\u00edceis trajetos, com estradas e transportes prec\u00e1rios, para chegar ao lugar de destino e recome\u00e7ar. Alguns passaram primeiramente por S\u00e3o Paulo e somente ap\u00f3s perderem postos de trabalho em\n96 Os depoimentos diretos referem-se aqueles contados pelos pr\u00f3prios migrantes. Os indiretos aqueles narrados pelos filhos dos migrantes, com base em relatos de seus pais.\ndecorr\u00eancia da industrializa\u00e7\u00e3o ou t\u00e9rmino de trabalhos tempor\u00e1rios, migraram para o Norte do Paran\u00e1 na tentativa de se inserir no labor nas lavouras. Outros vieram diretamente para o norte paranaense, trazidos por propriet\u00e1rios de terras de suas regi\u00f5es de origem ou atra\u00eddos pelas propagandas da CNTP.\nA segrega\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de negros nas regi\u00f5es brasileiras menos desenvolvida levou este grupo social a se colocar em movimento em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida em outras regi\u00f5es do pa\u00eds. Entretanto, o \u00e1rduo percurso desse contingente populacional n\u00e3o se encerrou com a sua chegada ao lugar de destino. Ao adentrar a nova sociedade, sobretudo ao tentar se estabelecer na zona urbana, o grupo negro foi posto, novamente, em movimento, por\u00e9m, sua peregrina\u00e7\u00e3o passou a ser intraurbana, isto \u00e9, dentro da cidade, numa extensiva luta por moradia. A tend\u00eancia predominante, observada no quadro de entrevistados, \u00e9 que essas fam\u00edlias, a cada mudan\u00e7a, se dirigiam para localidades cada vez mais distantes da regi\u00e3o central e das \u00e1reas mais valorizadas da cidade, passando a residir, mormente, nos bairros pobres e perif\u00e9ricos, como aqueles vistos no mapa de distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o negra em Londrina.\nAo analisar-se o itiner\u00e1rio urbano de fam\u00edlias negras em Londrina, at\u00e9 a \u201c\u00faltima\u201d inser\u00e7\u00e3o territorial - focalizando, principalmente, aquelas que haviam conquistado a casa pr\u00f3pria, seja por meio das casas populares constru\u00eddas pela COHAB, seja pela compra de lotes em localidades perif\u00e9ricas, seja, ainda, pela autoprodu\u00e7\u00e3o da casa pr\u00f3pria em ocupa\u00e7\u00f5es irregulares - \u00e9 poss\u00edvel observar um exaustivo percurso por elas empreendido dentro da cidade. A maioria das fam\u00edlias se mudou diversas vezes, residindo, comumente, em im\u00f3veis cedidos por terceiros ou mudando-se para bairros cada vez mais pobres atra\u00eddos pelas ofertas de baixos alugu\u00e9is. No limite, sem acesso ao direito b\u00e1sico de moradia, iniciavam as ocupa\u00e7\u00f5es irregulares em terrenos p\u00fablicos ou privados, uma estrat\u00e9gia de sobreviv\u00eancia na cidade.\nNessa trajet\u00f3ria urbana cheia de percal\u00e7os, em determinado momento, uma parcela desse grupo social foi contemplada com a casa pr\u00f3pria da COHAB. A prioridade na lista de inscritos da companhia de habita\u00e7\u00e3o tiveram-na as fam\u00edlias que estavam residindo em ocupa\u00e7\u00f5es irregulares formadas em \u00e1reas de risco ou de prote\u00e7\u00e3o ambiental. Outra parcela, por\u00e9m, continuou a morar em im\u00f3vel alugado em bairros pobres, sem qualquer previs\u00e3o de ser contemplada. Para muitos deles a espera pela casa pr\u00f3pria, constru\u00edda de modo regular, passou a ser vista como um anseio inalcan\u00e7\u00e1vel, o\nque levou muitos dos entrevistados, sem alternativas, a iniciarem as ocupa\u00e7\u00f5es irregulares.\nPara melhor compreender a din\u00e2mica dos deslocamentos intraurbanos de fam\u00edlias negras em Londrina, utilizo como exemplo dois casos, entre os diversos explicitados em minha disserta\u00e7\u00e3o de mestrado97, quando estudei, especificamente, a inser\u00e7\u00e3o territorial de fam\u00edlias negras num assentamento urbano chamado Jd. S\u00e3o Marcos, zona sul, cuja ocupa\u00e7\u00e3o irregular foi iniciada em 1996. Uma determinada entrevistada, a qual chamamos, no Quadro 5, de Maria Isabel, 48 anos, moradora de Londrina h\u00e1 38, at\u00e9 a data de realiza\u00e7\u00e3o da entrevista havia mudado oito vezes de bairro, passando por: Jd. do Sol, Vila Casoni, Vila Ipiranga, Cafezal II, Jd. Calif\u00f3rnia, Jd. Europa, Cj. Roseira, Vila Brasil e Jd. S\u00e3o Marcos. Nota-se que a entrevistada cita um consider\u00e1vel n\u00famero de deslocamentos intraurbanos, o que n\u00e3o representaria problema algum se as suas mudan\u00e7as n\u00e3o se traduzissem numa degrada\u00e7\u00e3o da qualidade de vida, dela e da fam\u00edlia. Ao observarem-se os \u00faltimos deslocamentos de Maria Isabel, empreendidos juntamente com o marido e as tr\u00eas filhas, verifica-se que a fam\u00edlia se mudou do Cj. Roseira, conjunto habitacional da zona sul, para a Vila Brasil, que \u00e9 um bairro bastante pr\u00f3ximo do n\u00facleo central. Contudo, devido ao elevado valor do aluguel e agravamento das dificuldades financeiras da fam\u00edlia, que a levaram a n\u00e3o mais conseguir continuar a arcar com as despesas de moradia, ela teve como deslocamento mais brusco a mudan\u00e7a da Vila Brasil, regi\u00e3o central, para o Jardim S\u00e3o Marcos, assentamento prec\u00e1rio situado nas extremidades da zona sul, logo no in\u00edcio de sua ocupa\u00e7\u00e3o irregular. Em s\u00edntese, os deslocamentos intraurbanos dessa fam\u00edlia cessaram somente com a sua mudan\u00e7a de um bairro central - que, apesar de estar longe de se constituir como bairro nobre, propiciava, devido \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o, o acesso a bens e servi\u00e7os fundamentais ofertados pela cidade - para um bairro perif\u00e9rico, desprovido de servi\u00e7os p\u00fablicos imprescind\u00edveis, de topografia extremamente \u00edngreme e acidentada, portanto, desvalorizada, tanto pelo poder p\u00fablico quanto pelo mercado imobili\u00e1rio, onde as casas dos primeiros moradores eram de lona, sem \u00e1gua encanada, sem energia el\u00e9trica, sem asfalto, em condi\u00e7\u00f5es insalubres, enfim, sem condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas para uma vida decente.\n97 Cf. PANTA, Mariana. Popula\u00e7\u00e3o Negra em Londrina: Processos Migrat\u00f3rios, Deslocamentos Espaciais Intra-Urbanos e Segrega\u00e7\u00e3o. 2013. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Sociais), Centro de Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade Estadual de Londrina, Londrina.\nO segundo exemplo refere-se ao caso da entrevistada que, no Quadro 5, identificamos como Jana\u00edna, 32 anos, nascida em Londrina, m\u00e3e de quatro filhos, que mudou de bairro, acompanhadas dos filhos, apenas duas vezes, na seguinte ordem: do Parque das Ind\u00fastrias para o Cj. S\u00e3o Louren\u00e7o e desse para o Jd. S\u00e3o Marcos. Apesar da restrita quantidade de mudan\u00e7as, a ocupa\u00e7\u00e3o de cada um desses territ\u00f3rios evidencia n\u00e3o apenas uma trajet\u00f3ria de moradia permanente em periferias pobres, mas tamb\u00e9m o movimento de deslocamento para localidades cada vez mais prec\u00e1rias, que se finda com a aquisi\u00e7\u00e3o de uma casa pr\u00f3pria num assentamento urbano irregular.\nEsses dois casos, apesar de representarem viv\u00eancias espec\u00edficas de duas mulheres negras e suas respectivas fam\u00edlias, nos ajudam a compreender as condi\u00e7\u00f5es sociais que constituem o grupo do qual essas mulheres fazem parte, bem como a refletir sobre as opress\u00f5es que atingem em n\u00edveis estruturais os negros pobres, no que se refere ao direito \u00e0 cidade. Se f\u00f4ssemos mais afundo, incorporando ao debate n\u00e3o apenas a quest\u00e3o da ra\u00e7a, mas tamb\u00e9m de g\u00eanero, refletindo sobre as opress\u00f5es que impactam a vida de mulheres negras, pobres, moradoras de bairros perif\u00e9ricos estigmatizados e que chefiam sozinhas suas fam\u00edlias - 50% das que comp\u00f5em o quadro de entrevistas do LEAFRO - o debate seria ainda mais extenso e complexo. Mas, restringindo, por ora, o debate aos deslocamentos intraurbanos de fam\u00edlias negras pobres, constatamos que a experi\u00eancia dos deslocamentos utilizados como exemplo, que se assemelham ao itiner\u00e1rio urbano de tantos outros chefes de fam\u00edlia entrevistados, residentes em diferentes regi\u00f5es da cidade, serve para ilustrar que, independentemente dessas fam\u00edlias negras se deslocarem muitas (como \u00e9 o caso da entrevistada Maria Isabel) ou poucas vezes (como \u00e9 o caso da entrevistada Jana\u00edna), o movimento \u00e9 sempre rumo a localidades mais distantes das \u00e1reas mais valorizados da cidade. E, quando h\u00e1 uma iniciativa para superar essas barreiras e residir numa \u00e1rea mais bem equipada, como ocorreu com a fam\u00edlia de Maria Isabel, logo outro deslocamento acontece e ela \u00e9, novamente, impelida para a margem. No caso das fam\u00edlias que hoje habitam os assentamentos urbanos iniciados de forma irregular, nota-se que esse ciclo se repete. O itiner\u00e1rio urbano por elas percorrido foi extensivo, degradante; todas acabaram por ter o mesmo destino: a fixa\u00e7\u00e3o num territ\u00f3rio segregado e inst\u00e1vel n\u00e3o apenas por ser a \u00e1rea irregular e nascer com estigmas, intensificados no decorrer de sua expans\u00e3o, mas tamb\u00e9m pelo acesso restrito aos servi\u00e7os p\u00fablicos fundamentais. Ficam essas fam\u00edlias\ntamb\u00e9m mais expostas a sofrer as mais diversas formas de viol\u00eancia, destacando-se as relacionadas \u00e0 din\u00e2mica do tr\u00e1fico de drogas e \u00e0 pol\u00edcia.\nEm an\u00e1lise empreendida pelo ge\u00f3grafo Milton Santos (1987), ficou demonstrado como, no Brasil, as pessoas mudam cada vez mais de lugar no decorrer da vida, deslocando-se, geralmente, por imposi\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias, ou seja, de modo for\u00e7ado. Isso porque muitas delas, como \u00e9 o caso da maioria dos entrevistados, se deparam com diversos mecanismos que as impedem de permanecer nos bairros mais bem servidos de infraestrutura. No caso da entrevistada Maria Isabel, j\u00e1 mencionada como exemplo, em sua retirada de um bairro popular perif\u00e9rico, o Cj. Roseira, para um bairro mais pr\u00f3ximo ao centro, a Vila Brasil, mas que logo teve de retornar com sua fam\u00edlia para a periferia, e, dessa vez, para uma moradia ainda mais prec\u00e1ria do que todas aquelas que havia habitado anteriormente. E foi nessa localidade, inaugurada de forma irregular, que a fam\u00edlia, finalmente, teve acesso \u00e0 casa pr\u00f3pria e se fixou de modo permanente.\nPara Santos (1987), quando uma parcela da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de se retirar do bairro prec\u00e1rio no qual reside, ela \u00e9 obrigada a permanecer nessa localidade destitu\u00edda de direitos fundamentais, tornando-se ref\u00e9m de servi\u00e7os de alto custo que contribuem para a intensifica\u00e7\u00e3o de sua condi\u00e7\u00e3o de pobreza. Como exemplo, podemos mencionar uma fala recorrente nos depoimentos de entrevistados e relacionada ao abastecimento da despensa. Muitos moradores da periferia, especialmente os que dependem de transporte coletivo - a maioria - n\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de se deslocar pela cidade e percorrer os grandes estabelecimentos em busca de promo\u00e7\u00f5es. Resta-lhes, ent\u00e3o, realizar suas compras em estabelecimentos mais pr\u00f3ximos de suas resid\u00eancias, onde os pre\u00e7os s\u00e3o, geralmente, menos competitivos que os praticados nos super e hipermercados. Ademais, a variedade dos produtos \u00e9 bem reduzida nos estabelecimentos dos bairros, em muitos casos, eles vendem apenas as marcas mais famosas, n\u00e3o dispondo das paralelas cujos pre\u00e7os s\u00e3o mais acess\u00edveis, fato que leva esses moradores a gastarem mais.\nNa perspectiva de Santos (1987: 44), fatores como esses contribuem para aumentar a pobreza desses grupos sociais, reduzindo, consequentemente, ainda mais as suas chances de mudan\u00e7a para bairros de melhor infraestrutura. Para o autor, essa din\u00e2mica urbana contribui para o empobrecimento desses grupos e a essa situa\u00e7\u00e3o\nescapam somente aqueles que conseguirem: uma mobilidade social ascendente; se mudar para outro bairro, onde com o mesmo rendimento consigam dispor de servi\u00e7os essenciais; ou mobilidade geogr\u00e1fica, que consiste em se mudar para outra cidade onde o custo de vida seja mais baixo.\nAqueles que n\u00e3o conseguem ascender socialmente, nem se manter em um bairro de melhor infraestrutura com o mesmo rendimento, tampouco mudar de cidade, s\u00e3o, com muita probabilidade, submetidos a um processo denominado por Santos de evolu\u00e7\u00e3o inversa, que pode se delinear de duas formas: \u201cseja quando um indiv\u00edduo muda para um bairro onde as condi\u00e7\u00f5es de vida s\u00e3o ainda menos boas ou quando, no seu pr\u00f3prio bairro, v\u00ea as suas condi\u00e7\u00f5es piorarem\u201d (SANTOS, 1987: 85). A evolu\u00e7\u00e3o inversa \u00e9 constatada na maioria das trajet\u00f3rias das fam\u00edlias negras entrevistadas, sobretudo no que concerne a primeira defini\u00e7\u00e3o descrita pelo autor, relativa \u00e0 mudan\u00e7a para bairros onde as condi\u00e7\u00f5es de vida s\u00e3o mais prec\u00e1rias. O que constatamos, enfim, \u00e9 um repetitivo ciclo de deslocamento de fam\u00edlias negras para localidades cada vez mais distantes do centro e pobres, que efetiva a segrega\u00e7\u00e3o urbana com expressiva marca racial.\nMuitos dos assentamentos urbanos, ocupados irregularmente, onde a popula\u00e7\u00e3o negra tem presen\u00e7a massiva, passaram, ou passam, por um processo de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria. S\u00e3o casos em que o poder p\u00fablico habilita a COHAB a conceder e a registrar a escritura permanente de lotes ou unidades habitacionais, mesmo que financiados, aos ocupantes ou poss\u00edveis compradores de unidades habitacionais constru\u00eddas em assentamentos. Entre os entrevistados, havia aqueles que estavam h\u00e1 muitos anos inscritos na lista da COHAB a espera de serem contemplados com a casa pr\u00f3pria em algum conjunto habitacional de Londrina. Todavia, pela urg\u00eancia de se instalar, quando as despesas do aluguel ficaram acima das possibilidades, a mudan\u00e7a para assentamentos prec\u00e1rios passou a ser a \u00fanica op\u00e7\u00e3o, melhor dizendo, a principal face da falta de op\u00e7\u00e3o. No processo de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, entrevistados residentes em assentamentos relataram terem tido que optar entre garantir o lote que ocupavam no assentamento ou permanecer na lista de inscritos da COHAB, com prazo indeterminado de espera. Diante da necessidade de se instalar, a maioria dos ocupantes dos assentamentos acabou por desistir de manter a inscri\u00e7\u00e3o preferindo assegurar a propriedade do lote, ou unidade habitacional, na ocupa\u00e7\u00e3o. Em outros termos, era preciso abdicar da inscri\u00e7\u00e3o na COHAB pelo direito de propriedade no assentamento.\nA regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria \u00e9 uma pol\u00edtica importante, pois \u00e9 atrav\u00e9s dela que as ocupa\u00e7\u00f5es irregulares passam a ser vistas como existentes, no \u00e2mbito oficial, garantindo aos moradores dessas localidades a propriedade do peda\u00e7o de terra que ocupam, entendida pelos moradores como uma valorosa conquista. Afinal, trata-se de uma medida que lhes assegura a perman\u00eancia na localidade sem o tormento da possibilidade de serem removidos a qualquer momento e de retornarem \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de desalento que enfrentaram ao iniciar a ocupa\u00e7\u00e3o; garante-lhes um endere\u00e7o cadastrado reconhecido, evitando tamb\u00e9m que terceiros possam se apropriar do terreno duramente conquistado, quando o territ\u00f3rio come\u00e7a a apresentar alguma melhoria; lhes garante, outrossim, a implementa\u00e7\u00e3o de alguns servi\u00e7os urbanos essenciais, como asfaltamento, acesso \u00e0 \u00e1gua encanada, rede el\u00e9trica, telefonia, saneamento, entre outros servi\u00e7os b\u00e1sicos.\nApesar da disponibilidade de servi\u00e7os imprescind\u00edveis \u00e0 sobreviv\u00eancia, a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo do lote n\u00e3o se traduz na obten\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios outros direitos igualmente importantes. A regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria poderia se configurar como mecanismo efetivo de integra\u00e7\u00e3o socioespacial de grupos privados do direito \u00e0 moradia, se viesse acompanhada da implementa\u00e7\u00e3o de outras pol\u00edticas sociais eficazes, mas muitas vezes acaba por se constituir como um instrumento que consolida a din\u00e2mica da segrega\u00e7\u00e3o. Habita\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias, em localidades mal-servidas de infraestrutura, em terrenos desvalorizados e destitu\u00eddos de servi\u00e7os p\u00fablicos fundamentais, se consolidam com o consentimento do poder p\u00fablico, que, muitas vezes, regulariza essas \u00e1reas em condi\u00e7\u00f5es impr\u00f3prias para uma vida digna e n\u00e3o propicia melhorias que sejam, de fato, significativas no decorrer de sua expans\u00e3o. Nessa perspectiva, ao mesmo tempo em que o poder p\u00fablico promove a regulariza\u00e7\u00e3o de assentamentos prec\u00e1rios, supostamente agindo a favor dos interesses coletivos e das reivindica\u00e7\u00f5es dos moradores, ao efetivar essa pol\u00edtica destitu\u00edda de outras pol\u00edticas p\u00fablicas essenciais, assentando cada vez mais pessoas em \u00e1reas que nascem e se desenvolvem em condi\u00e7\u00f5es subnormais, solidifica articula\u00e7\u00f5es cada vez mais estreitas com os grupos dominantes, afastando e confinando os indesejados da cidade \u201cem seu devido lugar\u201d.\nAs fam\u00edlias moradoras das periferias pobres, em geral, enfrentam diversas dificuldades cotidianamente. Essas adversidades, por\u00e9m, s\u00e3o muitas vezes intensificadas quando consideramos a realidade social dos habitantes dos assentamentos, que v\u00e3o desde a prec\u00e1ria estrutura das resid\u00eancias, geralmente fruto de autoconstru\u00e7\u00e3o, ou seja, da edifica\u00e7\u00e3o pelos pr\u00f3prios moradores, em alguns casos, com ajuda de pastorais de\nigrejas e mutir\u00f5es, at\u00e9 os estigmas que lhes s\u00e3o atribu\u00eddos, sobretudo relacionados \u00e0 marginalidade e seus m\u00faltiplos adjetivos (localiza\u00e7\u00e3o \u00e0 margem, pobreza, vagabundagem, viol\u00eancia, delinqu\u00eancia). Nas entrevistas qualitativas avultam depoimentos de assentados referente a como moradores de Londrina se expressam sobre os territ\u00f3rios dos assentados; em geral, muito depreciativamente. No caso das ocupa\u00e7\u00f5es irregulares, estas s\u00e3o estigmatizadas n\u00e3o apenas pelos grupos pertencentes aos estrados de renda mais elevados, mas tamb\u00e9m pelos moradores de bairros vizinhos, como os dos conjuntos habitacionais e loteamentos populares perif\u00e9ricos. Esses, frequentemente se referem aos assentamentos como \u201cburaco\u201d, devido ao acentuado declive dos terrenos nos quais se instala a maioria das ocupa\u00e7\u00f5es, e como e reduto de delinquentes e bandidos, refor\u00e7ando, assim, a discrimina\u00e7\u00e3o desses territ\u00f3rios e de seus moradores.\nA ocupa\u00e7\u00e3o irregular do solo \u00e9, certamente, um importante fator intensificador dos estigmas atribu\u00eddos aos lugares onde os negros est\u00e3o super-representados. Entretanto, pelo que tudo indica, esse n\u00e3o \u00e9 o principal fator de discrimina\u00e7\u00e3o daqueles que l\u00e1 habitam. H\u00e1 anos, em Londrina, discute-se, por exemplo, sobre ilegalidades constatadas em rela\u00e7\u00e3o ao uso do solo por propriet\u00e1rios de mans\u00f5es situadas \u00e0s margens do Lago Igap\u00f3, que n\u00e3o respeitam a legisla\u00e7\u00e3o referente ao distanciamento m\u00ednimo, no caso, de suas mans\u00f5es do Lago, impactando negativamente a regi\u00e3o. As empresas e mans\u00f5es que, constantemente, invadem de modo irregular \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental e \u00e1reas p\u00fablicas, por\u00e9m, n\u00e3o sofrem qualquer qualifica\u00e7\u00e3o negativa. A quest\u00e3o central, ent\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o de irregularidade, em si, mas quem a comete. Justamente por isso, os estigmas n\u00e3o diminuem quando os assentamentos s\u00e3o regularizados. Tampouco deixam de ser atribu\u00eddos aos conjuntos habitacionais perif\u00e9ricos, que, apesar de serem criados de forma regular, pelo pr\u00f3prio poder p\u00fablico, concentram um n\u00famero expressivo de pobres e negros, sendo, em decorr\u00eancia, discriminados tamb\u00e9m seus territ\u00f3rios.\nOutro ponto que conv\u00e9m mencionar, devido \u00e0 quantidade de depoimentos sobre o problema que afeta a vida de pessoas mais velhas, sobretudo daquelas com problemas de sa\u00fade, \u00e9 o longo e acentuado declive das localidades onde se instalam os assentamentos. Nos locais onde o servi\u00e7o de transporte coletivo n\u00e3o funciona de modo efetivo, a mobilidade urbana dessas pessoas fica bastante limitada, uma vez que elas nem sempre conseguem enfrentar as ladeiras e chegar at\u00e9 os bairros vizinhos onde h\u00e1 mais op\u00e7\u00f5es de transporte p\u00fablico, como fazem os mais jovens. Ainda assim, apesar de\ntodas as dificuldades enfrentadas, a maioria dos chefes de fam\u00edlia entrevistados mostrase satisfeita com a moradia, mas precisamente, aliviada por se ver livre do aluguel. No decorrer das entrevistas, os entrevistados demonstram, em sua maioria, estar contentes n\u00e3o somente com a conquista da moradia, mas tamb\u00e9m com os fortes la\u00e7os de amizade e solidariedade estabelecidos com vizinhos que vivenciaram situa\u00e7\u00f5es semelhantes \u00e0s suas, fato observado na maioria dos depoimentos. Entretanto, n\u00e3o raramente, esses mesmos moradores que se dizem contentes com o territ\u00f3rio e resid\u00eancia nos quais habitam, em determinados momentos, expressam a vontade de viver em outro lugar, nos quais sejam livres de estigmas, preconceitos e discrimina\u00e7\u00f5es e menos vulner\u00e1veis \u00e0s viol\u00eancias, tanto as provenientes do tr\u00e1fico de drogas, quanto as praticadas pelo pr\u00f3prio Estado, por a\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia. Mesmo porque, os estigmas com que s\u00e3o marcados seus locais de moradia impactam as mais diversas dimens\u00f5es da vida social, desde a conquista de um emprego, at\u00e9 o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es afetivas. Muitos s\u00e3o os relatos sobre perdas de oportunidades de trabalho devido aos estigmas dos seus territ\u00f3rios, fato que levou muitos dos entrevistados a dar endere\u00e7o n\u00e3o-correto para n\u00e3o perder a chance do emprego. O desejo de mudan\u00e7a \u00e9 expresso de modo expl\u00edcito ou impl\u00edcito, por\u00e9m, a maioria reconhece os limites entre querer e, de fato, conseguir se estabelecer numa localidade com melhor infraestrutura, uma vez que a situa\u00e7\u00e3o de pobreza raramente \u00e9 superada. Esses moradores, entretanto, se unem, se articulam e lutam por melhorias em seus territ\u00f3rios, tanto com reivindica\u00e7\u00f5es junto ao poder p\u00fablico, quanto por meio de a\u00e7\u00f5es coletivas, que fazem toda a diferen\u00e7a nas benfeitorias conquistadas.\nEm s\u00edntese, ao analisar o material emp\u00edrico coletado no decorrer de seis anos por pesquisadores e acad\u00eamicos do LEAFRO, mais especificamente o eixo tem\u00e1tico que trata da trajet\u00f3ria de pessoas negras na cidade, pudemos constatar as in\u00fameras dificuldades por elas enfrentadas, sobretudo no que se refere \u00e0 inser\u00e7\u00e3o e perman\u00eancia em bairros de melhor infraestrutura, bem como um movimento constante para localidades cada vez mais perif\u00e9ricas e prec\u00e1rias. A maioria dos entrevistados, no decorrer de praticamente toda a trajet\u00f3ria de vida, esteve \u00e0 margem da sociedade, em acentuada situa\u00e7\u00e3o de pobreza, fato que levou muitos deles a ocupar as extremidades da cidade, desprovidas de recursos m\u00ednimos para uma vida menos desafortunada. Aqueles que, em algum momento, conseguiram ultrapassar essas barreiras e residir em territ\u00f3rios um pouco mais consolidados economicamente, ainda que pagando aluguel, logo foram\nnovamente impelidos para as margens, situa\u00e7\u00e3o que ilustra empiricamente a din\u00e2mica da evolu\u00e7\u00e3o inversa teorizada por Milton Santos.\nPor fim, embora n\u00e3o seja o foco deste trabalho, conv\u00e9m ao menos mencionar a situa\u00e7\u00e3o dos negros que ascenderam socialmente e passaram a residir em territ\u00f3rios bem localizados e consolidados com maior poder aquisitivo, onde sua presen\u00e7a \u00e9 \u00ednfima. Antes, vejamos o que diz Milton Santos acerca do valor atribu\u00eddo ao indiv\u00edduo conforme o lugar que ele ocupa:\nCada homem vale pelo lugar onde est\u00e1: o seu valor como produtor, consumidor, cidad\u00e3o, depende de sua localiza\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio. Seu valor vai mudando incessantemente, para melhor ou para pior, em fun\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as de acessibilidade (tempo, freq\u00fc\u00eancia, pre\u00e7o), independente de sua pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o. Pessoas, com as mesmas virtualidades, a mesma forma\u00e7\u00e3o, at\u00e9 mesmo o mesmo sal\u00e1rio t\u00eam valor diferente segundo o lugar em que vivem: as oportunidades n\u00e3o s\u00e3o as mesmas. Por isso, a possibilidade de ser mais ou menos cidad\u00e3o depende, em larga propor\u00e7\u00e3o, do ponto de territ\u00f3rio onde ele est\u00e1. Enquanto um lugar vem a ser a condi\u00e7\u00e3o de pobreza, um outro lugar poderia, no mesmo momento hist\u00f3rico, facilitar o acesso \u00e0queles bens e servi\u00e7os quer lhes s\u00e3o teoricamente devidos, mas que, de fato, lhes faltam (SANTOS: 1987: 81):\nPor esses dizeres, \u00e9 poss\u00edvel compreender que os negros residentes em territ\u00f3rios mais valorizados t\u00eam, evidentemente, melhores oportunidades que os negros moradores de territ\u00f3rios pobres. \u00c9 preciso considerar, por\u00e9m, que, n\u00e3o obstante de poderem desfrutar de maior comodidade e melhores servi\u00e7os, eles tendem a sofrer cotidianamente discrimina\u00e7\u00e3o racial nesses espa\u00e7os. \u00c9 como se estivessem fora do lugar que lhes foi destinado: as periferias pobres. Nesse caso, torna-se evidente que a conquista de melhores posi\u00e7\u00f5es na estrutura de classes e no sistema de estratifica\u00e7\u00e3o social, que podem propiciar melhores condi\u00e7\u00f5es de moradia, n\u00e3o torna o negro integrante pleno do estrato social dominante, tampouco o isenta o de continuar a sofrer discrimina\u00e7\u00f5es de cunho racial. Pelo contr\u00e1rio, diversamente do negro pobre que, por vezes, se questiona se a discrimina\u00e7\u00e3o sofrida \u00e9 por causa de sua condi\u00e7\u00e3o de classe ou de ra\u00e7a, os negros pertencentes aos estratos de maior renda n\u00e3o t\u00eam chances de ter d\u00favidas. Nesses espa\u00e7os, eles t\u00eam menos possibilidade de cultivar a sociabilidade que os negros das periferias pobres, que, embora tenham de enfrentar todas as agruras da pobreza, tem a vantagem de compartilhar a vida com seus iguais. Aspectos referentes \u00e0s discrimina\u00e7\u00f5es de negros que habitam territ\u00f3rios em que o poder aquisitivo \u00e9 maior, com resultados similares, podem ser observados, de modo mais consistente, nos\ntrabalhos desenvolvidos por: Silva (2006), que, ao tratar da segrega\u00e7\u00e3o urbana e racial em S\u00e3o Paulo, dedica um t\u00f3pico de sua produ\u00e7\u00e3o \u00e0 discuss\u00e3o sobre as condi\u00e7\u00f5es dos negros que residem nas regi\u00f5es mais favorecidas economicamente98; e por Souza (2013), que dedica um cap\u00edtulo de sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado sobre sociabilidade e racismo em Londrina \u00e0 an\u00e1lise da sociabilidade dos negros residentes em territ\u00f3rios mais consolidados de Londrina99.\nSintetizando Ideias\nPara encerrar este cap\u00edtulo, diante do que foi explicitado at\u00e9 aqui, com base em estudos te\u00f3ricos e emp\u00edricos, \u00e9 poss\u00edvel compreender que os mecanismos que operam na produ\u00e7\u00e3o da segrega\u00e7\u00e3o urbana da popula\u00e7\u00e3o negra em Londrina s\u00e3o m\u00faltiplos e correlacionados, visto envolverem quest\u00f5es econ\u00f3micas, sociais, raciais, pol\u00edticas e culturais. Com o intento de n\u00e3o indicar causalidades mecanicistas, faz-se necess\u00e1rio refletir sobre a rela\u00e7\u00e3o da segrega\u00e7\u00e3o com os diversos problemas discutidos ao longo do trabalho, tais como: pobreza estrutural da popula\u00e7\u00e3o negra (CAMPOS, 2012); desvantagens intergeracionais dos negros e o ciclo cumulativo de desvantagens (HASENBALG e SILVA, 1988); racismo estrutural ou institucional (WIEVIORKA, 2006); implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas urban\u00edsticas enraizadas em padr\u00f5es eugenistas e higienistas intr\u00ednsecos \u00e0s racionalidades da ideologia do branqueamento, isto \u00e9, pautados em pressupostos racistas (ROLNIK, 1989; SILVA, 2006). Todos esses fatores est\u00e3o relacionados \u00e0 din\u00e2mica capitalista e um dos seus principais pilares: a colonialidade. As estruturas de opress\u00e3o s\u00e3o plurais, se relacionam e se sustentam mutuamente. Tais fatores, somados a aus\u00eancia de pol\u00edticas de redistribui\u00e7\u00e3o e de reconhecimento, perpetuam o quadro de injusti\u00e7as sociais contra os negros, incluindo o direito \u00e0 cidade.\nSob o prisma da colonialidade, mais especificamente da colonialidade do poder, formulada por Quijano, n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que a quest\u00e3o racial esteja expl\u00edcita na legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica, tampouco nos depoimentos dos entrevistados, para que seja reconhecida a sua influ\u00eancia na divis\u00e3o do espa\u00e7o urbano. Na perspectiva do te\u00f3rico peruano, o papel da ra\u00e7a \u00e9 central, uma vez que ela permeia todas as esferas do poder. Nessa \u00f3tica, a segrega\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o negra em territ\u00f3rios precarizados, socialmente\n98\tCf. Silva, 2006, Cap\u00edtulo 4, intitulado: Menos Exclu\u00eddos e Mais Solit\u00e1rios (p\u00e1gs. 141-172).\n99\tCf. Souza, 2013, Cap\u00edtulo 5, intitulado: Territ\u00f3rios Consolidados: uma sociabilidade fragilizada (p\u00e1gs. 86-110).\ndesvalorizados e estigmatizados de Londrina decorre, principalmente, da articula\u00e7\u00e3o de processos sociais mais amplos, sendo estes o racismo estrutural tal como constitu\u00eddo no Brasil, o capitalismo, como um modelo universal de explora\u00e7\u00e3o social; e as continuidades do colonialismo, na forma de colonialidade, na qual a ra\u00e7a \u00e9 fator primordial. Compreendemos, assim, que a segrega\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em Londrina n\u00e3o se configura como mero reflexo da concentra\u00e7\u00e3o dos negros na base da estrutura de classes, mas sim como uma dimens\u00e3o do racismo estrutural; este, por sua vez, tem como importante suporte a colonialidade do poder.\nConforme afirma Quijano (2002: 1), a colonialidade fundamenta a id\u00e9ia de ra\u00e7a como padr\u00e3o universal de classifica\u00e7\u00e3o e de domina\u00e7\u00e3o social, constituindo-se, assim, como um modelo de poder que regula as mais diversas dimens\u00f5es da vida em sociedade. No plano pr\u00e1tico, as hierarquiza\u00e7\u00f5es sociais, que t\u00eam como um de seus principais elementos constitutivos a ra\u00e7a, se traduzem em oportunidades desiguais nas esferas econ\u00f4mica, educacional, trabalhista/ocupacional, cultural, identit\u00e1ria e outras. Desse modo, as elites preservam seus privil\u00e9gios em virtude da domina\u00e7\u00e3o capitalista e colonial, cuja estrutura \u00e9 racista. Em outros termos, diferentemente do colonialismo hist\u00f3rico, que foi suprimido pela independ\u00eancia ou descoloniza\u00e7\u00e3o (no \u00e2mbito territorial) a colonialidade constitui-se como persist\u00eancia das formas coloniais de domina\u00e7\u00e3o. Como afirma Quijano (2010: 84), o colonialismo \u00e9 mais antigo, no entanto, a colonialidade \u00e9 mais profunda e duradoura.\nNa dimens\u00e3o urbana, a segrega\u00e7\u00e3o \u00e9 controlada e estimulada pelos grupos dominantes em conson\u00e2ncia com o Estado que, \u201ccomo estrutura de autoridade e como forma de domina\u00e7\u00e3o coletiva\u201d (QUIJANO, 2002: 2), ao adotar padr\u00f5es urban\u00edsticos segregacionistas, projetados pelos grupos pertencentes aos mais altos estratos de renda, cumpre a uma orienta\u00e7\u00e3o que vai empurrando para as zonas mais prec\u00e1rias os segmentos indesej\u00e1veis, ou seja, pobres, sobretudo negros. A atua\u00e7\u00e3o do Estado no controle da segrega\u00e7\u00e3o por meio da articula\u00e7\u00e3o com os grupos dominantes, levando em considera\u00e7\u00e3o as especificidades de cada estudo, \u00e9 debatida tamb\u00e9m por Caldeira (2000), Hughes (2004), Marcuse (2004), Vargas (2005), Negri (2008), Villa\u00e7a (2011), entre outros. Desde o prim\u00f3rdio de Londrina, os grupos sociais dominantes, numa estreita articula\u00e7\u00e3o com o Estado, delineiam a constitui\u00e7\u00e3o de diferentes formas de confinamento negro em espa\u00e7os segregados que emergem, primeiramente, no formato de vilas populares e prosseguem com a forma\u00e7\u00e3o de favelas, conjuntos habitacionais\nperif\u00e9ricos, loteamentos populares e assentamentos urbanos prec\u00e1rios situados nas extremidades da cidade. Esses grupos, posicionados nos mais altos estratos de renda, interv\u00eam vigorosamente na elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas urbanas estabelecendo os lugares a serem ocupados por cada grupo social, desencadeando um problema brutal de distribui\u00e7\u00e3o espacial, que, quando n\u00e3o confina \u201cos indesejados\u201d nos conjuntos habitacionais e loteamentos populares perif\u00e9ricos, condiciona-os a iniciar ocupa\u00e7\u00f5es irregulares, que nascem e se expandem em condi\u00e7\u00f5es subnormais. Desse modo, Londrina, com suas pol\u00edticas urbanas, contribui para a persist\u00eancia de padr\u00f5es segregacionistas que t\u00eam como resultado a divis\u00e3o racial do espa\u00e7o, caracterizado pela conglomera\u00e7\u00e3o dos negros em espa\u00e7os de invisibilidade, ou de visibilidade hostil, desprovidos de servi\u00e7os p\u00fablicos essenciais, onde cidadania \u00e9 cerceada.\nA utiliza\u00e7\u00e3o das entrevistas qualitativas como respaldo foi de suma import\u00e2ncia - n\u00e3o somente no t\u00f3pico no qual explicitamos suas principais nuances, mas em toda constru\u00e7\u00e3o desse cap\u00edtulo -, tendo em vista que elas propiciam a compreens\u00e3o da din\u00e2mica da segrega\u00e7\u00e3o urbana da popula\u00e7\u00e3o negra \u201cpor dentro\u201d, isto \u00e9, a partir da perspectiva daqueles que a vivenciam. Trouxeram \u00e0 tona elementos que incitam a reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre fatores importantes, tais como a din\u00e2mica da evolu\u00e7\u00e3o inversa, isto \u00e9, a mudan\u00e7a para territ\u00f3rios cada vez mais prec\u00e1rios, e os limites da regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, que, desacompanhada de outras pol\u00edticas sociais sedimenta a din\u00e2mica da segrega\u00e7\u00e3o. Na an\u00e1lise qualitativa dessas trajet\u00f3rias, torna-se evidente que as barreiras enfrentadas pelos negros transcendem as priva\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, uma vez que se exacerbam depoimentos - n\u00e3o expostos nesse cap\u00edtulo com o intento de n\u00e3o entender demasiadamente a se\u00e7\u00e3o - de situa\u00e7\u00f5es abertamente racistas, experimentadas nas mais importantes esferas da vida social, que lhes inviabiliza o desenvolvimento, que os discrimina100.\nConsequentemente, essas entrevistas nos auxiliam numa interpreta\u00e7\u00e3o da segrega\u00e7\u00e3o urbana que n\u00e3o seja universalista, ou seja, que reconhe\u00e7a que a realidade de negros pobres n\u00e3o \u00e9 a mesma que a de brancos pobres, considerando o entrecruzamento de estruturas de opress\u00f5es. Nessa perspectiva, a compreens\u00e3o das desigualdades sociais e econ\u00f4micas, bem como a estrutura cultural valorativa que estigmatiza fortemente determinados grupos sociais, como \u00e9 o caso do negro, que induzem e perseveram a\n100\tCf. SILVA, Maria Nilza da; PANTA, Mariana. (Orgs.). Territ\u00f3rio e Segrega\u00e7\u00e3o Urbana: 'o lugar' da popula\u00e7\u00e3o negra na cidade. Londrina: UEL, 2014.\nsegrega\u00e7\u00e3o desse grupo social na cidade, n\u00e3o pode ser compreendida sem se levar em considera\u00e7\u00e3o um dos seus elementos fundamentais: o racismo, que coloca o negro num posi\u00e7\u00e3o de subalternidade muito mais dif\u00edcil de ser superada.\nAs entrevistas do acervo do LEAFRO, desde trabalhos precedentes, que delas fizeram uso, v\u00eam contribuindo de modo significativo tanto para a constru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria de Londrina sob outros prismas, quanto para o desvelamento das caracter\u00edsticas do processo de segrega\u00e7\u00e3o urbana da popula\u00e7\u00e3o negra na cidade. Ao priorizar o di\u00e1logo com pessoas negras que morassem em Londrina h\u00e1 mais de 30 anos, foi poss\u00edvel ter acesso \u00e0s especificidades dos processos migrat\u00f3rios de fam\u00edlias negras para Londrina, sobretudo entre as d\u00e9cadas de 1940-1980; \u00e0 inser\u00e7\u00e3o territorial de migrantes rec\u00e9m-chegados; \u00e0 forma\u00e7\u00e3o das primeiras habita\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias da cidade; \u00e0s amplas jornadas de trabalho em todas as etapas do caf\u00e9, no \u00faltimo dos seus ciclos, antes da industrializa\u00e7\u00e3o (derrubada de matas, labor nas lavouras e carreamento de sacas do produto); enfim, um conjunto de informa\u00e7\u00f5es at\u00e9 ent\u00e3o pouco abordadas, ou mesmo inexistentes nos escritos sobre a cidade. Esse material abarcou, no entanto, em menores propor\u00e7\u00f5es, as condi\u00e7\u00f5es de vida de gera\u00e7\u00f5es subsequentes daqueles que migraram para Londrina num contexto anterior, ou seja, os problemas que afligem a vida da popula\u00e7\u00e3o negra na \u00f3tica de sujeitos mais jovens, inseridos nas din\u00e2micas urbanas atuais, o que nos levou a complementar o material emp\u00edrico. Somou-se a isso nosso interesse por dois bairros espec\u00edficos de Londrina, sobre os quais discorreremos a seguir.\nEssas entrevistas qualitativas realizadas no \u00e2mbito do projeto LEAFRO tamb\u00e9m facultaram definir os tr\u00eas eixos centrais sobre o qual trataremos no \u00faltimo cap\u00edtulo, e que, nessas entrevistas, apareceram como principais interfaces da segrega\u00e7\u00e3o: os estigmas territoriais, a discrimina\u00e7\u00e3o racial e as viol\u00eancias. Esses eixos ser\u00e3o debatidos sob o prisma de pessoas negras por mim entrevistadas em 2017, tendo como base suas subjetividades, pr\u00f3prias percep\u00e7\u00f5es e narrativas.\n* * *\nCAP\u00cdTULO IV TRAJET\u00d3RIAS NEGRAS EM TERRIT\u00d3RIOS SEGREGADOS: Estigmas, Viol\u00eancias e Estrat\u00e9gias de Enfrentamento\nAp\u00f3s empreendermos a discuss\u00e3o acerca dos mecanismos que operam na produ\u00e7\u00e3o da segrega\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o negra em Londrina, dedicamos o quarto cap\u00edtulo \u00e0 elucida\u00e7\u00e3o de alguns impactos desse fen\u00f4meno sobre a vida de pessoas negras que o vivencia. Com base na literatura e tamb\u00e9m na experi\u00eancia acumulada com pesquisas emp\u00edricas precedentes, partimos do pressuposto de que as consequ\u00eancias mais perversas da segrega\u00e7\u00e3o desse grupo social decorrem da rela\u00e7\u00e3o constitu\u00edda pela conex\u00e3o regular de tr\u00eas elementos fundamentais: a discrimina\u00e7\u00e3o racial, os estigmas territoriais e as viol\u00eancias, em suas mais variadas configura\u00e7\u00f5es.\nNo intento de aprofundar essas quest\u00f5es, mais precisamente, de compreender o modo como residir em territ\u00f3rios segregados, estigmatizados e marcados por incessantes designa\u00e7\u00f5es depreciativas pode impactar pessoas negras no que diz respeito \u00e0s suas subjetividades, sobretudo na \u00f3tica de sujeitos mais jovens101, realizei, em 2017, a investiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica alicer\u00e7ada em entrevistas qualitativas, semiestruturadas. Seguindo os princ\u00edpios epistemol\u00f3gicos da ecologia de saberes, que tem como principal expoente Boaventura de Sousa Santos - tendo como cerne o di\u00e1logo horizontal entre diferentes formas de saberes - trazemos \u00e0 tona experi\u00eancias cotidianas contadas por pessoas negras com base em suas pr\u00f3prias percep\u00e7\u00f5es.\nProtagonizam essa constru\u00e7\u00e3o dez entrevistados, cinco moradores e exmoradores do Jardim Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, assentamento urbano situado na zona sul de Londrina, e cinco moradores do Residencial Vista Bela, conjunto habitacional localizado na zona norte da cidade. Foram muitos os motivos que me levaram \u00e0 escolha do Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria e do Res. Vista Bela, entre os principais: a elevada concentra\u00e7\u00e3o de negros; a posi\u00e7\u00e3o espacial desses territ\u00f3rios, mais especificamente, a localiza\u00e7\u00e3o nas extremidades da cidade; e as representa\u00e7\u00f5es sociais depreciativas relacionadas a esses\n101\tEmbora n\u00e3o tenhamos, nesse trabalho, considerado a juventude como uma categoria espec\u00edfica de an\u00e1lise - mesmo porque existem controv\u00e9rsias sobre a idade limite para ser considerado jovem, podendo os entrevistados de 35 anos n\u00e3o serem assim considerados, dependendo da classifica\u00e7\u00e3o - conv\u00e9m assinalar que os jovens negros s\u00e3o as maiores v\u00edtimas da viol\u00eancia no Brasil, principalmente letal. Cf. CERQUEIRA, Daniel. Atlas da Viol\u00eancia. Rio de Janeiro: Ipea e FBSP, 2017. WAISELFISZ, Julio Jacobo. Mapa da Viol\u00eancia 2012: a cor dos homic\u00eddios no Brasil. Rio de Janeiro: CEBELA, FLACSO; Bras\u00edlia: SEPPIR/PR, 2012. WAISELFISZ, Julio Jacobo. Mapa da Viol\u00eancia 2016: Homic\u00eddios por armas de fogo no Brasil. FLACSO: Brasil, 2016.\nterrit\u00f3rios e aqueles que neles residem, ideia amplamente refor\u00e7ada pelos ve\u00edculos locais de comunica\u00e7\u00e3o, sobretudo pelo jornalismo policial.\nQuanto aos entrevistados que comp\u00f5e essa pesquisa, os da zona sul foram contatados atrav\u00e9s de indica\u00e7\u00f5es da coordena\u00e7\u00e3o da sede do Viva Vida do Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, projeto social destinado ao atendimento de crian\u00e7as e adolescentes em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social. Dois s\u00e3o ex-educandos do Viva Vida e os tr\u00eas restantes s\u00e3o moradores e ex-moradores conhecidos pela equipe do referido projeto. No caso do Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, entrevistas com ex-moradores n\u00e3o foram descartadas, tendo em vista o car\u00e1ter din\u00e2mico de chegada e retiradas de fam\u00edlias das \u00e1reas menos estruturadas do bairro, como \u00e9 o caso das ocupa\u00e7\u00f5es irregulares mais recentes. Tamb\u00e9m, devido ao forte v\u00ednculo que alguns ex-moradores ainda possuem com o territ\u00f3rio. Os entrevistados da zona norte foram contatados atrav\u00e9s de di\u00e1logos que estabeleci com um morador do Residencial Vista Bela, a quem chamamos de Everton (pseud\u00f4nimo), tamb\u00e9m entrevistado. Ele \u00e9 bastante conhecido na regi\u00e3o por desempenhar diversas atividades de cunho social e cultural voltadas \u00e0 comunidade. Tamb\u00e9m, em alguns casos, os pr\u00f3prios entrevistados, ap\u00f3s concederem a entrevista e receberem informa\u00e7\u00f5es sobre os objetivos do estudo, acabavam por indicar outros moradores.\nOs entrevistados, que t\u00eam entre 18 e 35 anos de idade, possuem trajet\u00f3rias de vida bastante diversificadas. O roteiro de entrevista abarcou indaga\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s trajet\u00f3rias: familiar, educacional, no trabalho, na cidade e \u00e0 quest\u00e3o racial. O enfoque central, todavia, incidiu sobre o cotidiano no bairro, os estigmas territoriais e as viol\u00eancias, com base em suas pr\u00f3prias experi\u00eancias e percep\u00e7\u00f5es. As entrevistas semiestruturadas, embora exijam do pesquisador o seguimento de um conjunto de quest\u00f5es previamente definidas, propicia um di\u00e1logo com o entrevistado que se assemelha a uma conversa informal, portanto, maior proximidade. Essa t\u00e9cnica permite que o entrevistado se sinta mais confort\u00e1vel frente \u00e0s quest\u00f5es e, consequentemente, favorece a abordagem de assuntos mais delicados e uma compreens\u00e3o mais ampla dos assuntos de interesse da pesquisa.\nCada trajet\u00f3ria foi exposta separadamente com o intento de preservar o \u201cponto de partida\u201d de cada um, mais precisamente, de contextualizar suas narrativas e, consequentemente, as peculiaridades de suas interpreta\u00e7\u00f5es, perspectivas e atitudes. Essas falas, al\u00e9m de se constitu\u00edrem como uma partilha de parte da trajet\u00f3ria de vida\ndesses sujeitos, circunscrita ao territ\u00f3rio no qual est\u00e3o, ou estiveram inseridos, contribuem para demonstrar, no \u00e2mbito pr\u00e1tico, os abusos das institui\u00e7\u00f5es encarregadas do controle do espa\u00e7o urbano e da viol\u00eancia.\nTodas as entrevistas foram transcritas na \u00edntegra, mas acabaram expostas apenas as experi\u00eancias que consideramos mais relevantes conforme os objetivos da pesquisa. Seguindo as contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas de Paul Thompson (1992: 293-297), com o intento de tornar a leitura mais fluente e esquivar-se da deturpa\u00e7\u00e3o que pode ocorrer quando a narrativa, tal como falada, \u00e9 enquadrada na disciplina da prosa escrita, foram removidos dos depoimentos dos entrevistados as hesita\u00e7\u00f5es perturbadoras e falsos come\u00e7os de frases. Todavia, a gram\u00e1tica informal, as g\u00edrias, a ordena\u00e7\u00e3o das palavras e at\u00e9 mesmo v\u00edcios de linguagem, como \u201cn\u00e9?\u201d, \u201cok?\u201d, \u201ct\u00e1 certo?\u201d, entre outros, foram preservados com o intuito de n\u00e3o descaracterizar ou mesmo deteriorar a narrativa original, tornando-a irreconhec\u00edvel ap\u00f3s transcri\u00e7\u00e3o, ou, o que \u00e9 ainda mais grave, dar a narrativa um sentido que n\u00e3o era a inten\u00e7\u00e3o do falante. Sendo assim, buscamos preservar o texto escrito o mais fiel poss\u00edvel \u00e0 narrativa original.\nTodos os entrevistados, ap\u00f3s esclarecimento sobre a proposta do estudo e sobre os conte\u00fados da entrevista, assinaram o Termo de Consentimento Esclarecido autorizando ou n\u00e3o sua identifica\u00e7\u00e3o. Em todos os casos fizemos o uso de pseud\u00f4nimos com vistas a preservar a identidade dos entrevistados.\nQuadro 6. Caracter\u00edsticas gerais dos entrevistados do Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria e do Res. Vista Bela\nIdentifica\u00e7\u00e3o\tSexo\tIdade\tCidade/ Estado\tEstado Civil\tFilhos\tEstado de origem dos pais\tBairro\tEscolaridade\tTrabalho/ Ocupa\u00e7\u00e3o\nAnderson\tM\t22\tLondrina (PR)\tSolteiro\t0\tParan\u00e1 (m\u00e3e) Minas Gerais (pai)\tJd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria\tEnsino M\u00e9dio completo e curso profissionalizante (Panifica\u00e7\u00e3o e Confeitaria)\tConfeiteiro\nRafael\tM\t25\tLondrina (PR)\tCasado\t0\tParan\u00e1\tJd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria\tEnsino M\u00e9dio incompleto\tEducador em projetos sociais\nAline\tF\t28\tLondrina (PR)\tCasada\t1\tParan\u00e1\tJd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria\tEnsino Fundamental incompleto\tVendedora, trabalhadora na reciclagem e servente de pedreiro. Atualmente desempregada.\nFernando\tM\t35\tS\u00e3o Paulo (SP)\tCasado\t3\tParan\u00e1 (m\u00e3e) S\u00e3o Paulo (pai)\tJd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria\tEnsino M\u00e9dio completo\tComerciante\nIsabeli\tF\t18\tLondrina (PR)\tSolteira\t0\tParan\u00e1\tJd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria\tCursando o segundo ano do Ensino M\u00e9dio\tEstudante\nEverton\tM\t35\tLondrina (PR)\tCasado\t2\tParan\u00e1\tRes. Vista Bela\tCursando gradua\u00e7\u00e3o em biblioteconomia\tEmpreendedor social e produtor cultural\nDiego\tM\t34\tIlh\u00e9us (BA)\tCasado\t1\tBahia\tRes. Vista Bela\tEnsino M\u00e9dio Completo e Curso T\u00e9cnico em Edifica\u00e7\u00f5es\tTrabalha com Topografia e tamb\u00e9m \u00e9 comerciante.\nAndressa\tF\t20\tLondrina (PR)\tSolteira\t0\tParan\u00e1\tRes. Vista Bela\tEst\u00e1 cursando o primeiro ano do Ensino M\u00e9dio\tCuidadora de idoso\nBruna\tF\t18\tLondrina (PR)\tSolteira\t0\tParan\u00e1\tRes. Vista Bela\tEst\u00e1 cursando a oitava s\u00e9rie do Ensino Fundamental\tEstudante\nNicole\tF\t30\tLondrina (PR)\tSolteira\t2\tParan\u00e1\tRes. Vista Bela\tEnsino Fundamental incompleto\tCamareira e gar\u00e7onete\nQuadro: Mariana Panta, 2017.\n4.1.\tO Jardim Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria\nO Jardim Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, situado nas extremidades da zona sul de Londrina, \u00e9 o primeiro e mais expressivo assentamento urbano da cidade no que concerne \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e \u00e0 expans\u00e3o. Suas primeiras ocupa\u00e7\u00f5es ocorreram, de modo irregular, em agosto de 1985, com 15 fam\u00edlias provenientes da zona rural do munic\u00edpio e da favela OK, atual Nova Conquista (DORES, 2005: 76-77). \u00c9 o bairro mais populoso da zona sul, com aproximadamente 16 mil habitantes (SILVA e SANTOS, 2015: 5). No mapa de distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o negra em Londrina (Fig. 16, p. 138), o Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria aparece entre aqueles com a maior concentra\u00e7\u00e3o de negros da cidade.\nEm 2012, foi instalada, no Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, uma Unidade Paran\u00e1 Seguro (UPS), m\u00f3dulo policial fixo que faz o monitoramento do local. A base atua num cont\u00eainer paralelo a Rodovia Jo\u00e3o Alves da Rocha Loures, que marca a entrada do bairro. Trata-se de um projeto desenvolvido pelo Governo do Paran\u00e1 que se assemelha \u00e0s Unidades de Pol\u00edcia Pacificadora (UPP) do Rio de Janeiro, com a diferen\u00e7a que, no Paran\u00e1, n\u00e3o h\u00e1 participa\u00e7\u00e3o do Ex\u00e9rcito Brasileiro. Foi a 12a UPS instalada no Estado, e a segunda no interior. O bairro foi escolhido para ter instalada a UPS devido o elevado \u00edndice de crimes a ele associados102. Houve uma grande opera\u00e7\u00e3o para a sua instala\u00e7\u00e3o envolvendo helic\u00f3ptero, muitos policiais e c\u00e3es farejadores; resid\u00eancias revistadas e cumprimentos de mandatos de busca e apreens\u00e3o em toda \u00e1rea.\nO principal objetivo das UPSs, conforme divulgado, era de realizar a\u00e7\u00f5es integradas de desenvolvimento urbano e social, controle do crime, sobretudo do tr\u00e1fico de drogas, e o resgate da cidadania nas \u00e1reas que receberam as bases do policiamento. Todavia, como alerta Luiz Ant\u00f4nio Machado da Silva, a simples ideia de que esses espa\u00e7os precisam de policiamento di\u00e1rio indica que os moradores, em conjunto, s\u00e3o vistos com acentuada desconfian\u00e7a, tanto pelo restante da popula\u00e7\u00e3o urbana, quanto pelas institui\u00e7\u00f5es de manuten\u00e7\u00e3o da ordem p\u00fablica (SILVA, 2010: 4). Al\u00e9m disso, conforme analisam Sabatine e Sierralta (2006: 172), viver em localidades que se constitu\u00edram a partir de uma ocupa\u00e7\u00e3o irregular \u00e9, certamente, um fator de identidade negativa, \u201cum primeiro degrau na constru\u00e7\u00e3o social dos estigmas territoriais\u201d.\n102\tCf. mat\u00e9ria publicada em 10/12/2012 no G1 Paran\u00e1: Segunda UPS do interior do Paran\u00e1 \u00e9 instalada em Londrina, no norte. Dispon\u00edvel em: http://g1.globo.com/pr/parana/noticia/2012/12/segunda-ups-do-interior-do-parana-e-instalada-em-londrina-no-norte.html, Acesso em: 10/10/2017.\nFigura 17. Vista Panor\u00e2mica do Jardim Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria\nFonte da Imagem: Ag\u00eancia de Not\u00edcias do Paran\u00e1. Foto: Arnaldo Alves / ANPr.\nFigura 18. Ocupa\u00e7\u00e3o do Jardim Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria - Instala\u00e7\u00e3o da UPS - 2012\nFonta da Imagem: Ag\u00eancia de Noticias do Paran\u00e1. Foto: Arnaldo Alves / ANPr.\n4.2.\tO Residencial Vista Bela\nO Residencial Vista Bela, situado nos limites da zona norte de Londrina, \u00e9 reconhecido como uma \u201cminicidade\u201d por ser um dos maiores empreendimentos imobili\u00e1rios com casas e apartamentos constru\u00eddos com recursos do Programa \u201cMinha Casa Minha Vida\u201d, do Governo Federal. S\u00e3o 1.272 casas geminadas de 35 m2 de \u00e1rea constru\u00edda e 125 m2 de terreno, e 1.440 apartamentos de 42 m2. As unidades habitacionais foram entregues pela Prefeitura e COHAB de Londrina em 2011, por isso o bairro n\u00e3o consta no mapa de distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o negra. Mudaram-se para o residencial cerca de 12 mil pessoas, sem qualquer infraestrutura para atend\u00ea-las, isto \u00e9, sem com\u00e9rcios, escolas, unidade b\u00e1sica de sa\u00fade, creches, entre outros servi\u00e7os fundamentais. Hoje, com uma popula\u00e7\u00e3o de mais de 18 mil habitantes, apesar de alguns avan\u00e7os, fruto da reivindica\u00e7\u00e3o dos moradores, o territ\u00f3rio segue desassistido pelo poder p\u00fablico.\nDividem o mesmo espa\u00e7o fam\u00edlias provenientes de diversas partes da cidade, algumas que adquiriram a habita\u00e7\u00e3o sob os crit\u00e9rios de rendimento de at\u00e9 tr\u00eas sal\u00e1rios m\u00ednimos e financiamento com direito a subs\u00eddio do governo; outras foram l\u00e1 realocadas ap\u00f3s remo\u00e7\u00e3o de fundos de vale e outros tipos de ocupa\u00e7\u00f5es irregulares. Destas \u00faltimas, algumas resistiram \u00e0 mudan\u00e7a para o Vista Bela, pois, embora morassem em ocupa\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias, estas, muitas vezes, eram maiores do que as casas que lhes eram ofertadas.\nA aus\u00eancia de pol\u00edticas p\u00fablicas, infraestrutura e planejamento demandam significativos gastos para o munic\u00edpio, porque, como medida emergencial, firmou-se um contrato com uma empresa de \u00f4nibus que diariamente recolhe cerca de mil crian\u00e7as e as distribui em 23 escolas, medida vigorante ainda hoje103. Apesar da resid\u00eancia em ocupa\u00e7\u00f5es irregulares, tais como favelas e assentamentos urbanos, seja, nitidamente, um fator de identidade social negativa, habita\u00e7\u00f5es formais, adquiridas atrav\u00e9s de programas estatais, tamb\u00e9m podem ser fortemente estigmatizadas (SABATINE e SIERRALTA, 2006: 72). De modo semelhante ao Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, o Vista Bela \u00e9 uma localidade estigmatizada e demarcada pela marginaliza\u00e7\u00e3o social, onde os moradores enfrentam dificuldades diversas, dentre as quais se destacam as representa\u00e7\u00f5es sociais depreciativas, intensificadas pela m\u00eddia local, referente \u00e0 viol\u00eancia e \u00e0 criminalidade.\n103\tCf. Folha de S\u00e3o Paulo. Minha Casa, Minha Vida ergue 'minicidade' isolada, S\u00e3o Paulo, 21 de out. de 2012. Dispon\u00edvel em: http://www 1.folha.uol.com.br/fsp/cotidiano/73175-minha-casa-minha-vida-ergue-minicidade-isolada.shtml. Acesso em: 10/10/2017.\nFigura 19. Vista Panor\u00e2mica do Residencial Vista Bela\nFonte da Imagem: Gazeta do Povo, 12/06/2011.\nFigura 20. Residencial Vista Bela\nFonte da Imagem: Folha de Londrina, 09/11/2014.\n4.3.\tTrajet\u00f3rias, Experi\u00eancias e Perspectivas no Jardim Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria\n\u2756 Anderson\nAs pessoas que moram no Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria hoje, s\u00e3o pessoas que j\u00e1 sofreram muito na vida, pessoas que n\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00f5es financeiras de morar num lugar melhor ou de ter uma condi\u00e7\u00e3o melhor pra se viver. Tem pessoas que lutam pra criar seus filhos, tem pessoas que moram em rancho, mas s\u00e3o pessoas honestas. [...]. S\u00e3o pessoas trabalhadoras, s\u00e3o pessoas que lutam pra ter algo em sua vida, mas, infelizmente, pelos rendimentos serem muito poucos, n\u00e3o conseguem. Mas s\u00e3o pessoas que respeitam o pr\u00f3ximo, s\u00e3o pessoas que fazem de tudo pra ajudar tamb\u00e9m o pr\u00f3ximo, aquele que precisa. S\u00e3o pessoas assim, s\u00e3o seres humanos, s\u00e3o gente (Anderson, 22 anos, 2017).\nAs narrativas que seguem me foram transmitidas por Anderson, um jovem de 22 anos, solteiro, cuja m\u00e3e \u00e9 oriunda de Assa\u00ed, Paran\u00e1, e o pai - que estava presente no momento da entrevista, realizada na resid\u00eancia da fam\u00edlia - de Paragua\u00e7u, Minas Gerais. Como muitos migrantes negros, os av\u00f3s paternos de Anderson s\u00e3o naturais de Minas Gerais e migraram para o Norte do Paran\u00e1 no auge da produ\u00e7\u00e3o cafeeira em busca de melhores oportunidades. Residiram, no primeiro momento, em Guairac\u00e1, distrito de Londrina, e, posteriormente, em Ivaipor\u00e3, cidade do norte paranaense. Com os ganhos obtidos atrav\u00e9s do trabalho nas lavouras, chegaram a comprar um s\u00edtio numa \u00e1rea de densa mata. A fam\u00edlia empreendeu a derrubada de mata e transformou a \u00e1rea em terra produtiva, onde passou a cultivar o caf\u00e9. Contudo, essa fam\u00edlia integra aquele grupo que teve grandes preju\u00edzos ap\u00f3s a geada que devastou os cafezais de toda a regi\u00e3o, na d\u00e9cada de 1970, que eram seu meio de vida. Deixaram, ent\u00e3o, a vida no campo e se deslocaram para Londrina em 1973, passando a residir no Parque das Ind\u00fastrias, zona sul, que hoje est\u00e1 entre os territ\u00f3rios de maior presen\u00e7a negra da cidade.\nAnderson nasceu em Londrina, nesse per\u00edodo, seus pais moravam no Parque das Ind\u00fastrias. Mais tarde a fam\u00edlia se mudou para o Jd. das Palmeiras, na zona norte.\nSem condi\u00e7\u00f5es de se manter pagando aluguel, voltou para o Parque das Ind\u00fastrias, passando a residir na mesma casa que os av\u00f3s de Anderson. Sem possibilidades de continuar a morar com os familiares, eles tiveram como \u00fanica alternativa se mudar para o Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria 6, que ainda hoje \u00e9 uma das \u00e1reas mais prec\u00e1rias do bairro, permanece irregular, sem asfalto e outros servi\u00e7os p\u00fablicos essenciais. Ap\u00f3s muitos anos residindo no Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, quando a fam\u00edlia melhorou um pouco sua situa\u00e7\u00e3o financeira, se retirou do bairro e voltou a morar no Parque das Ind\u00fastrias, desta vez, para uma moradia pr\u00f3pria. Apesar da mudan\u00e7a de bairro, como Anderson viveu a maior parte de sua trajet\u00f3ria no Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, preservamos a sua entrevista por compreender que ela nos fornece elementos importantes para a compreens\u00e3o da realidade local. Segue o seu depoimento sobre a mudan\u00e7a da fam\u00edlia para o Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria:\nEu j\u00e1 nasci morando aqui mesmo, no Parque das Ind\u00fastrias. Depois a fam\u00edlia mudou l\u00e1 pra zona norte, Jardim das Palmeiras. Ficamos l\u00e1 cerca de um ano, aproximadamente, um ano e pouquinho. Eu lembro que eu tinha uns tr\u00eas anos de idade, por volta de tr\u00eas anos de idade. E depois a gente voltou pra c\u00e1, pro Parque das Ind\u00fastrias. Inclusive nessa casa, que morava a minha av\u00f3 e duas fam\u00edlias, dois tios meus moravam aqui. A\u00ed depois, saindo daqui a gente foi pra casa dos meus outros av\u00f3s, a gente n\u00e3o tinha casa, ent\u00e3o a gente foi morando junto com os meus av\u00f3s, pais do meu pai. De l\u00e1 a gente... Aconteceu um contratempo ali e a gente teve que sair da casa, porque n\u00e3o tava tendo mais condi\u00e7\u00f5es. Era eu, meu pai, minha m\u00e3e e a minha irm\u00e3, mais o meu v\u00f4 com a minha v\u00f3, ent\u00e3o n\u00e3o tinha mais condi\u00e7\u00f5es. Eu me lembro que a gente precisou sair de l\u00e1 e a gente n\u00e3o tinha pra onde ir. Eu me recordo, eu era ainda um menino, muito menino, meu pai tinha apenas uma belina, uma belina branca e eu lembro deles, do meu pai e da minha m\u00e3e conversando: \u201cE agora, o que \u00e9 que a gente vai fazer?\u201d. O meu pai falou assim: \u201cEu vou dar uma volta l\u00e1 pros lado do Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria. Eu vou ver se eu consigo dar esse carro numa casa l\u00e1 pra gente sair daqui. Eu vou ver o que eu consigo fazer \u201d. E a\u00ed ele saiu, saiu, foi andando, procurando casa, vendo se algu\u00e9m queria fazer neg\u00f3cio, at\u00e9 que encontrou, l\u00e1 no Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria 6, l\u00e1 pra cima, onde n\u00e3o \u00e9 asfaltado ainda, n\u00e3o \u00e9 nada, bem l\u00e1 na invas\u00e3o, bem l\u00e1 em cima. A\u00ed eu lembro que ele trocou, trocou a Belina numa data, a data era grande at\u00e9. Por\u00e9m, a casa l\u00e1 era de um c\u00f4modo, super apertado. Eu me lembro que tinha a pia do lado esquerdo, uma geladeira, um fog\u00e3o e um balc\u00e3o pra fazer divis\u00f3ria de um c\u00f4modo. E a\u00ed tinha a cama do outro lado, a cama do meu pai, a minha cama, que era, bem\ndizer, junta, assim, e a minha irm\u00e3 dormia com os meus pais. A gente n\u00e3o tinha guarda-roupa, n\u00e3o tinha nada, uma situa\u00e7\u00e3o bem dif\u00edcil, as nossas roupas eram guardadas em caixas de papel\u00e3o, caixas grandes. A casa, quando a gente foi pra l\u00e1, n\u00e3o tinha nem banheiro, a gente tinha que fazer as necessidades pra fora de casa. A\u00ed depois, com o passar do tempo, foi constru\u00eddo um banheiro do lado de fora. Quando chovia na casa era bem constrangedor, porque chovia na casa e como l\u00e1 n\u00e3o tinha asfalto, n\u00e3o tinha cerca, n\u00e3o tinha nada, barro, quando chovia ent\u00e3o entrava por baixo a lama e corria na casa, assim. A\u00ed a gente foi vivendo, vivendo l\u00e1 e a\u00ed foi onde eu comecei a crescer. Foi onde eu comecei a estudar, l\u00e1 no Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria.\nAnderson comenta tamb\u00e9m sobre as expectativas de membros de sua fam\u00edlia acerca de seu futuro e de sua irm\u00e3, por serem criados num bairro como o Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, marcado pela viol\u00eancia e criminalidade:\nA\u00ed come\u00e7ou um grande preconceito entre alguns da minha fam\u00edlia, que diziam assim, que eu n\u00e3o teria futuro morando no Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, diziam que eu e a minha irm\u00e3 iam virar marginais, que a gente n\u00e3o ia ter futuro. Porque onde j\u00e1 se viu, morar num lugar onde a criminalidade na \u00e9poca estava em alta. Eu me recordo que tava uma chacina semanal, a gente foi pra l\u00e1 em 2000, aproximadamente, ent\u00e3o tava assim. Ent\u00e3o foi muito dif\u00edcil e o povo sempre falando que a gente n\u00e3o ia conseguir ter nada, ser algu\u00e9m l\u00e1 no Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria. Moramos 5 anos, aproximadamente, no Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria 6, se eu me recordo, n\u00e3o me recordo muito bem, depois, os outros anos, no Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria 5. Depois a gente veio pra c\u00e1.\nAnderson relata que, de fato, situa\u00e7\u00f5es de viol\u00eancia, inclusive letais, eram frequentes no Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, al\u00e9m das atividades relativas ao tr\u00e1fico de drogas, que ocorriam bem pr\u00f3ximas a sua casa. Segue o seu depoimento:\nCom sete anos de idade eu presenciei um homic\u00eddio na minha frente, l\u00e1 mesmo, no bairro, presenciei um homic\u00eddio na minha frente. E eu me lembro assim que a hora que eu vi a cena na minha frente eu travei, paralisei assim, n\u00e3o sabia o que fazer, entrei pra dentro de casa: \u201cpai, pai, pai \u201d. Apavorado. E ele: \u201cO que \u00e9 que foi, o que \u00e9 que foi?\u201d. A\u00ed eu apontando o dedo ele viu a situa\u00e7\u00e3o, a\u00ed tentou me tranquilizar. Mas \u00e9 assim, uma cena que n\u00e3o sai da minha mente, n\u00e3o sai, n\u00e3o sai da minha mente aquela cena l\u00e1. Eu vi tudinho como \u00e9 que foi. Mas o Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria ensinou muita coisa pra mim, o bairro ensinou muita coisa pra mim. Eu via\nmuita coisa, eu cresci num meio, eu n\u00e3o tenho vergonha de falar, eu cresci no meio de bandidos, eu cresci no meio de ladr\u00e3o, cresci no meio de traficante. Onde a gente morava, no Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria 6, era em frente a uma biqueira e meu pai e a minha m\u00e3e trabalhavam e, assim, eu estudava de manh\u00e3, mas a tarde eu ficava a esmo. E a\u00ed quantas vezes eu n\u00e3o cansei de ficar no meio dos traficantes, no meio dos bandidos e at\u00e9 eles cuidando de mim. S\u00f3 que eles respeitavam a gente, quando eles iam usar droga ou iam mexer com alguma coisa, com arma, eles falavam pra gente, n\u00e3o era s\u00f3 eu, tinha mais gente que ficava, mais meninos: \u201cOh, molecada, vai brincar no campinho, vai jogar bola, da uma licen\u00e7a agora pra gente e n\u00e3o vem aqui agora n\u00e3o\u201d. A\u00ed a gente j\u00e1 saia de perto porque j\u00e1 sabia que eles iam mexer com alguma coisa. Ent\u00e3o assim, cresci vendo sempre isso da\u00ed, cresci vendo amigos meus de l\u00e1 morrerem, alguns est\u00e3o presos at\u00e9 hoje, outros se deram bem na vida, alguns s\u00e3o at\u00e9 empres\u00e1rios hoje e eu fico muito feliz com isso. Ent\u00e3o o Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria foi pra mim uma escola, um exemplo de vida pra mim. Ent\u00e3o diziam pra mim que eu n\u00e3o seria nada e hoje eu vejo a pessoa que eu sou, eu vejo que hoje eu sou esse Anderson aqui gra\u00e7as, primeiramente, a Deus, e depois tamb\u00e9m pela conviv\u00eancia num bairro aonde ningu\u00e9m dava nada. Inclusive at\u00e9 hoje ainda \u00e9 discriminado perante a sociedade. Se voc\u00ea disser que mora l\u00e1, eu tenho amigas que trabalham na mesma empresa que eu, que quando falam que moram l\u00e1, as pessoas j\u00e1 discriminam, j\u00e1 deixam de canto, pelo fato de morar num lugar n\u00e3o t\u00e3o visto pela sociedade.\nPerguntei ao Anderson se ele, como algu\u00e9m que morou no Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria a maior parte da vida, observava alguma, ou muita diferen\u00e7a, entre o que \u00e9 disseminado sobre o bairro, sob o prisma daqueles que est\u00e3o fora dele, e a realidade cotidiana, como de fato \u00e9. Anderson afirma:\nTem, tem sim. As pessoas que moram no Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria hoje, s\u00e3o pessoas que j\u00e1 sofreram muito na vida, pessoas que n\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00f5es financeiras de morar num lugar melhor ou de ter uma condi\u00e7\u00e3o melhor pra se viver. Tem pessoas que lutam pra criar seus filhos, tem pessoas que moram em rancho, mas s\u00e3o pessoas honestas. Eu acho assim, que a criminalidade hoje, a bandidagem, est\u00e1 em todo lugar. A gente t\u00e1 vendo o caos que t\u00e1 o nosso pa\u00eds, a gente t\u00e1 vendo o caos que t\u00e1 e a verdadeira bandidagem come\u00e7a l\u00e1 de cima, l\u00e1 dos colarinhos brancos e isso da\u00ed ningu\u00e9m v\u00ea. Mas assim, como tem em todo lugar, s\u00e3o pessoas trabalhadoras, s\u00e3o pessoas que lutam pra ter algo em sua vida, mas, infelizmente, pelos rendimentos serem muito poucos, n\u00e3o conseguem. Mas s\u00e3o pessoas que respeitam o pr\u00f3ximo,\ns\u00e3o pessoas que fazem de tudo pra ajudar tamb\u00e9m o pr\u00f3ximo, aquele que precisa. S\u00e3o pessoas assim, s\u00e3o seres humanos, s\u00e3o gente. S\u00e3o seres humanos. Agora, partindo para o outro lado, as pessoas que est\u00e3o fora do bairro v\u00eaem as pessoas moradoras do bairro como... A primeira coisa que v\u00ea \u00e9 como marginais e bandidos, essa \u00e9 a primeira coisa que v\u00ea. Quantas vezes o meu pai, que est\u00e1 aqui de prova, j\u00e1 perdeu emprego por falar: \u201cAonde o senhor mora? \u201d. \u201cEu moro no Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria\u201d. \u201cAh, ent\u00e3o t\u00e1 bom, muito obrigado. Vamos deixar para uma pr\u00f3xima ocasi\u00e3o\u201d. Ele anunciava prestando o servi\u00e7o dele, que \u00e9 pedreiro e carpinteiro, na r\u00e1dio Paiquer\u00ea, anunciava por a\u00ed. E a\u00ed as pessoas ligavam: \u201cah, eu tenho um servi\u00e7o pra fazer na minha casa, \u00e9 aqui no centro, vamos fazer o or\u00e7amento?\u201d. Ia fazer o or\u00e7amento, ficava tudo certo. \u201cViu, mas aonde o senhor mora?\u201d. \u201cEu moro no Jardim Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria\u201d. \u201cAh, ent\u00e3o vamos deixar quieto \u201d. Quantas vezes eu tive que ver o meu pai dizer que morava aqui no Parque das Ind\u00fastrias pra pegar servi\u00e7o, porque se n\u00e3o, n\u00e3o pegava servi\u00e7o.\nO depoimento de Anderson evidencia qu\u00e3o intensos s\u00e3o os impactos dos estigmas territoriais sobre os moradores de periferias pobres, sobretudo dos territ\u00f3rios iniciados de forma irregular e marcados pelas mais diversas formas de viol\u00eancia. Al\u00e9m de todo o sofrimento vivenciado, derivado do processo de segrega\u00e7\u00e3o, propriamente dito, eles t\u00eam ainda de lidar com as discrimina\u00e7\u00f5es permanentes que, como mencionado em sua narrativa, afeta diretamente umas das principais esferas da vida social, que \u00e9 o trabalho. Nessa perspectiva, embora Anderson seja o sujeito dessa entrevista, conv\u00e9m explicitar um breve relato de seu pai, que acompanhou todo o meu di\u00e1logo com o seu filho. Ele afirma que, apesar de ser muito dolorosa para ele tal situa\u00e7\u00e3o, em determinadas ocasi\u00f5es se viu obrigado a mentir sobre o seu local de moradia com o intento de assegurar a oferta de trabalho:\nEu falava sem querer, com dor no cora\u00e7\u00e3o porque eu n\u00e3o queria mentir, mas eu precisava do emprego pra assumir a fam\u00edlia, pra cuidar da fam\u00edlia, tava muito dif\u00edcil naquele tempo e ent\u00e3o eu precisava falar que morava aqui [no Parque das Ind\u00fastrias]. As pessoas ligavam toda alegre: \u201cO senhor pode vir fazer o or\u00e7amento? O senhor mora no Parque das Ind\u00fastrias, tal e tal, a\u00ed na zona sul?\u201d. Ent\u00e3o o servi\u00e7o t\u00e1 aqui, o senhor pode vir. Mas depois, mesmo trabalhando ali eu ficava com aquele peso de saber que eu tava trabalhando ali e eu usei de mentira, como se diz. Mas eu n\u00e3o tinha escolha, ou eu falava isso, ou ficava desempregado e eu precisava trabalhar.\n\u00c9 interessante observar que o Parque das Ind\u00fastrias \u00e9 um bairro perif\u00e9rico da zona sul, um loteamento popular que, apesar de ter sido constru\u00eddo legalmente, \u00e9 circundado por diversas ocupa\u00e7\u00f5es iniciadas de forma irregular, portanto, n\u00e3o deixa de ser discriminado. Os estigmas atribu\u00eddos ao Jd, Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, todavia, s\u00e3o muito mais intensos. Al\u00e9m da estigmatiza\u00e7\u00e3o dos moradores pela ocupa\u00e7\u00e3o irregular do solo, pobreza, moradias autoconstru\u00eddas, criminalidade, suas dimens\u00f5es s\u00e3o bem mais amplas e sua densidade populacional a mais expressiva da zona sul.\nAnderson relatou alguns dos dilemas que permeiam a vida de jovens moradores de territ\u00f3rios segregados, pobres, estigmatizados e desassistidos pelo poder p\u00fablico, sobretudo no que diz respeito \u00e0 vulnerabilidade e d\u00favidas sobre qual caminho seguir. Mas, alegou tamb\u00e9m que a viv\u00eancia que teve no Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria lhe ensinou muito:\nMe senti vulner\u00e1vel sim, porque era muita proposta que vinha. \u00c9 muita proposta a caminho da escola, muita gente vindo oferecer droga, oferecer pra vender, at\u00e9 mesmo no col\u00e9gio, guardar arma na mochila, pra esconder coisas dentro de casa. E assim, eu me via sendo alvo ali de uma coisa que eu sei que n\u00e3o \u00e9 certo, de uma coisa que eu sabia que iria prejudicar eu e a minha fam\u00edlia. Ent\u00e3o eu me via vulner\u00e1vel perante aquela situa\u00e7\u00e3o. Mas hoje, assim, gra\u00e7as a Deus, foi uma experi\u00eancia na minha vida. Ent\u00e3o eu gosto muito, eu sempre to por perto, tenho amigos, muita gente conhecida l\u00e1. Inclusive hoje a noite vou t\u00e1 l\u00e1. Sempre t\u00f4 l\u00e1 por perto. Mas eu me via sim vulner\u00e1vel mediante aquela situa\u00e7\u00e3o.\nEu aprendi l\u00e1 a viver com pouco. Aprendi l\u00e1 a conviver sem ter luxo. Aprendi l\u00e1 que se tiver s\u00f3 arroz e feij\u00e3o vamos comer dando gra\u00e7as a Deus por ter o alimento. Eu aprendi l\u00e1 a n\u00e3o ter um t\u00eanis de marca. Eu aprendi l\u00e1 a ser diferente mediante a outras pessoas de demais localidades. Os pontos negativos que eu vejo de l\u00e1 \u00e9 que passamos muitas necessidades pela falta de asfalto, saneamento b\u00e1sico, que n\u00e3o tinha, rede de esgoto. Onde n\u00f3s mor\u00e1vamos continua da mesma maneira e quando chovia a rua virava... Tinha que colocar sacolinhapra ir a escolapra n\u00e3o sujar o sapato, mas mesmo assim ainda sujava. Eu acho assim, o bairro precisava de uma aten\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao saneamento b\u00e1sico e em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 falta de asfalto, que tamb\u00e9m n\u00e3o tem.\nApesar de todos os percal\u00e7os e dif\u00edceis situa\u00e7\u00f5es enfrentadas, com o incentivo da fam\u00edlia, Anderson concluiu o ensino fundamental e m\u00e9dio cursados em escolas\np\u00fablicas do pr\u00f3prio bairro e de bairros vizinhos. Ainda na inf\u00e2ncia, passou a integrar o projeto Viva Vida, sede Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, que realiza atividades socioeducativas com crian\u00e7as e adolescentes no turno em que eles n\u00e3o est\u00e3o na escola, evitando que fiquem ociosos enquanto os pais trabalham. Aos 14 anos, Anderson foi encaminhado para um curso profissionalizante de panifica\u00e7\u00e3o e confeitaria, \u00e1rea que atua profissionalmente e continua se aprimorando. Segue o seu depoimento:\nSou confeiteiro. A minha profiss\u00e3o desde quatorze anos, registrado, \u00e9 confeiteiro, sempre me envolvi nessa \u00e1rea de panifica\u00e7\u00e3o e confeitaria. Antes de trabalhar com isso eu ajudava o meu pai, era o servente dele, trabalhava em obra. Na profiss\u00e3o de confeiteiro eu t\u00f4 desde o quatorze anos. Tudo come\u00e7ou no Viva Vida do Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria. Eu fiquei l\u00e1, tinha uma atividade com o nome de economia dom\u00e9stica e a\u00ed foi selecionado alguns alunos pra participar dessa atividade. E assim, a gente copiava algumas receitas as quais deram um caderninho pra n\u00f3s e a gente passava nesse caderno algumas receitas que a gente mais gostava, que a gente gostou, que chamava mais a nossa aten\u00e7\u00e3o. Toda semana era escolhido um aluno pra ficar na cozinha ajudando as senhoras do lanche. Eu sempre queria t\u00e1 l\u00e1 ajudando, eu sempre queria, ent\u00e3o eu sempre era escolhido. Ent\u00e3o foi l\u00e1 onde come\u00e7ou tudo. Isso da\u00ed eu tinha por volta de uns 11 ou 12 anos, aproximadamente, quando eu comecei a fazer a atividade l\u00e1. A\u00ed eu comecei a fazer atividade l\u00e1, aprendi outras coisas, tanto \u00e9 que quando eu fazia bolo em casa, as amigas da minha m\u00e3e chegavam e provavam: \u201cNossa, que del\u00edcia, como \u00e9 que voc\u00ea fez? \u201d. E minha m\u00e3e: \u201cN\u00e3o fui eu, foi o meu filho quem fez\u201d. \u201cAh, n\u00e3o acredito! \u201d. Eu tinha doze anos. E elas falavam: \u201cNossa, n\u00e3o pode ser. Como que um menino vai fazer isso? N\u00e3o, n\u00e3o pode ser\u201d. Ent\u00e3o tudo come\u00e7ou l\u00e1. A\u00ed, de quatorze pra quinze eu entrei no SENAI [Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial]. Tinham aberto as inscri\u00e7\u00f5es pro curso l\u00e1 de aprendizagem industrial, a\u00ed eu peguei e fui l\u00e1, fiz a inscri\u00e7\u00e3o, passei na prova, tudo e a\u00ed eu comecei a fazer o curso l\u00e1, seis meses panifica\u00e7\u00e3o e seis meses confeitaria. Ent\u00e3o l\u00e1 foi onde eu ampliei mais o meu conhecimento. Ent\u00e3o sou formado em panifica\u00e7\u00e3o e confeitaria pelo SENAI e em um curso de aprendizagem industrial que eu fiz l\u00e1, no ano de 2010 e 2011. Dura\u00e7\u00e3o de um ano. Depois eu fiz uma qualifica\u00e7\u00e3o mesmo em confeitaria, mais seis meses, l\u00e1 mesmo, no SENAI. Eu trabalho de segunda a s\u00e1bado. Pelo fato de ser uma panificadora eu preciso entrar cedo. Fica cerca de seis quil\u00f4metros e meio daqui at\u00e9 l\u00e1. Eu vou de moto. Hoje eu tenho moto, mas, a princ\u00edpio, quando eu n\u00e3o tinha, eu ia de \u00f4nibus. Pretendo me qualificar, pretendo at\u00e9 me formar daqui a alguns anos. Ir a fundo no ramo da panifica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 da panifica\u00e7\u00e3o,\nmas da gastronomia. Eu quero ir fundo mesmo na gastronomia. Eu pretendo uma gradua\u00e7\u00e3o em gastronomia e me especializar.\nAl\u00e9m dos depoimentos relacionados aos estigmas territoriais e viol\u00eancias, explicitados previamente, cernes da nossa discuss\u00e3o nesse cap\u00edtulo, a narrativa de Anderson evidencia a import\u00e2ncia de servi\u00e7os socioeducativos nessas localidades, bem como de direcionamento a cursos profissionalizantes, bolsas de estudo, entre outros projetos, programas, sobretudo pol\u00edticas p\u00fablicas eficazes que visem ampliar as possibilidades de melhoria de vida aos jovens moradores de territorios segregados.\nNo que diz respeito \u00e0 quest\u00e3o racial, Anderson alega nunca ter vivenciado uma situa\u00e7\u00e3o expl\u00edcita de racismo, como alguma ofensa proferida contra ele que fosse de cunho racial. Revelou, todavia, que j\u00e1 chegou a se sentir constrangido por ser o \u00fanico negro em sala de aula:\nEu me lembro que na sexta s\u00e9rie eu era o \u00fanico aluno negro da sala de aula, estudando no Col\u00e9gio Rina, e isso eu tinha um constrangimento comigo mesmo. Eu olhava e pensava assim: \u201cMas porque n\u00e3o tem mais nenhuma pessoa negra, s\u00f3 eu?\u201d. Eu me sentia diferente. Mas depois eu fui conhecendo o pessoal, fui me familiarizando com eles e foi mais tranquilo.\nMas, caso viesse a sofrer algum tipo de discrimina\u00e7\u00e3o baseada na ra\u00e7a, alega que a sua forma de rea\u00e7\u00e3o seria buscar o respaldo da lei:\nAcho que eu nunca passei por uma situa\u00e7\u00e3o assim. Mas eu, assim, a lei est\u00e1 a\u00ed e eu acho que a lei \u00e9 pra todos, n\u00e9? Eu procuraria os meus direitos atrav\u00e9s da lei. Eu acho que n\u00e3o tem coisa melhor assim do que a lei. A gente sabe que a lei \u00e9 meio dif\u00edcil, mas se a lei ta a\u00ed pra todos, ent\u00e3o que todos usufruam dela, n\u00e9?\nAtrav\u00e9s de sua narrativa, Anderson ilustra ainda uma das caracter\u00edsticas mais peculiares das rela\u00e7\u00f5es raciais brasileiras, mais especificamente, as contradi\u00e7\u00f5es que permeiam o interior das fam\u00edlias inter-raciais e os dilemas dos filhos mesti\u00e7os:\nMeu pai \u00e9 negro e a minha m\u00e3e \u00e9 branca. Ent\u00e3o a fam\u00edlia do meu pai \u00e9 toda negra, meu v\u00f4, bem dizendo, \u00e9 como meu pai. Se voc\u00ea olhar pro meu av\u00f4 e olhar pro meu pai vai dizer que o meu pai \u00e9 o xerox do meu v\u00f4 mais novo. Ent\u00e3o assim, da parte do meu pai todos negros, da parte da minha m\u00e3e, todos claros. N\u00f3s, eu, a minha irm\u00e3 e meu pai, assim, somos os negros da fam\u00edlia. [...]. A minha irm\u00e3, ela \u00e9 um pouco mais clara que eu. Ela n\u00e3o se considera negra, ela se considera parda. A\u00ed\neu falo: \u201cMas voc\u00ea \u00e9 negra\u201d. E ela diz: \u201cN\u00e3o, eu sou parda\u201d. E na verdade o pardo e o preto s\u00e3o a mesma coisa, mas existe essa quest\u00e3o de quem tem a pele um pouquinho mais clara n\u00e3o se identificar.\nA tend\u00eancia em buscar defini\u00e7\u00f5es que sejam mais pr\u00f3ximas da caracter\u00edstica dominante, que \u00e9 a branca, no Brasil, tem ra\u00edzes s\u00f3lidas na ideologia do branqueamento. Em termos mais amplos, \u00e9 tamb\u00e9m uma das faces da colonialidade, mais especificamente, da colonialidade do ser, tratada por Maldonado Torres (2007). Como analisa Munanga (2008: 84-85), diversamente dos Estados Unidos, onde n\u00e3o existe pessoa intermedi\u00e1ria no esquema biol\u00f3gico - ou \u00e9 negro, ou \u00e9 branco -, significativa parcela da popula\u00e7\u00e3o brasileira vive numa \u201czona vaga flutuante\u201d, onde se constata o forte desejo de se passar por branco, fato que tende a enfraquecer o sentimento de solidariedade com os negros indisfar\u00e7\u00e1veis.\n\u2756 Rafael\nQuando voc\u00ea n\u00e3o tem coisa pra comer dentro de casa, n\u00e3o tem um t\u00eanis, \u00e9 muito dif\u00edcil lutar contra o traficante. Pra cair \u00e9 dois pulo. Voc\u00ea piscou, voc\u00ea cai. Mas pra n\u00e3o cair, pra voc\u00ea se manter em p\u00e9, a\u00ed \u00e9 que t\u00e1 a luta (Rafael, 25 anos, 2017).\nRafael, 25 anos, natural de Londrina, concedeu a entrevista em seu ambiente de trabalho, um espa\u00e7o cedido pela prefeitura para a realiza\u00e7\u00e3o de oficinas de dan\u00e7a. Rafael trabalha como educador social ministrando oficinas de break, um dos elementos do Hip Hop. Filho de pais paranaenses, mas criado apenas pela m\u00e3e, trabalhadora dom\u00e9stica e doceira, morou com a fam\u00edlia em diversos bairros da periferia da zona sul, sendo o maior per\u00edodo no Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, bairro do qual se retirou devido a um epis\u00f3dio de viol\u00eancia ocorrido com seu irm\u00e3o. Muitos elementos podem ser observados em sua narrativa, entre os mais evidentes, o dif\u00edcil e crucial papel da mulher em chefiar sozinha a fam\u00edlia, trabalhar fora para garantir o sustento dos filhos e, ao mesmo tempo, ter como preocupa\u00e7\u00e3o central a vulnerabilidade dos mesmos no bairro perif\u00e9rico, sobretudo no que se refere \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o as mais diversas formas de viol\u00eancia. Atualmente ele mora no Campos El\u00edseos, bairro vizinho ao Uni\u00e3o. Segue o seu depoimento:\nMeu pai se separou da minha m\u00e3e eu tinha tr\u00eas anos de idade, na verdade eu n\u00e3o lembro nem do meu pai quando ele morava com a minha m\u00e3e, eu tinha tr\u00eas anos.\nCresci s\u00f3 com a minha m\u00e3e. Por isso hoje eu superei isso tamb\u00e9m, hoje eu tenho um pouquinho s\u00f3 de... Se l\u00e1, de raiva, vamos dizer assim, por causa disso. Ele nunca foi um cara presente, certo? Deixou sempre minha m\u00e3e na m\u00e3o quando ela precisava. Aquele cara assim que quando a gente procurava a ajuda dele... Tem uma coisa assim que ele falou pra mim que eu nunca esque\u00e7o, que eu carrego pra vida inteira. Fui na casa dele pedir uma bicicleta, pedir uma bicicleta pra ele. Ele falou pra mim: \u201cp\u00f4 meu, voc\u00ea nem lava o p\u00e9 pra vir na minha casa?\u201d. P\u00f4 cara, eu s\u00f3 tinha um chinelo azul daqueles Havaianas e fui na casa dele, como que ia lavar o p\u00e9, p\u00f4, eu fui \u00e0 p\u00e9 na casa dele, cheguei l\u00e1, l\u00f3gico, com o p\u00e9 sujo! Eu acabei decidindo por mim que eu ia me distanciar do meu pai, ta certo? Mas assim, vendo hoje, j\u00e1 pulando pros dias de hoje, ele tamb\u00e9m me ensinou muita coisa. Talvez eu s\u00f3 sou o homem que eu sou hoje por causa que aconteceu tudo isso na minha vida. Eu n\u00e3o sei, talvez, se ele tivesse ai com a gente, eu poderia ser um cara mimado, um filhinho de papai e tal, porque condi\u00e7\u00f5es ele tem, entendeu? Vai saber o que eu teria sido, porque as coisas teriam vindo muito f\u00e1cil, talvez, n\u00e9? Ent\u00e3o hoje eu vejo que ele me ensinou bastante tamb\u00e9m.\nEu fui criado na zona sul. Eu nasci na zona norte, com oito anos de idade eu fui pra zona sul de Londrina e l\u00e1 morei em v\u00e1rios bairros. Morei no Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, morei no Jamile Dequech, morei no Ouro Branco, Ind\u00fastria, nossa! Morei num tanto de bairro. [...]. O Uni\u00e3o \u00e9 muito discriminado, at\u00e9 na adolesc\u00eancia, voc\u00ea sa\u00eda, ia ficar com as menininhas e elas: \u201cOnde voc\u00ea mora?\u201d. \u201cUni\u00e3o da Vit\u00f3ria\u201d. \u201cVoc\u00ea mora l\u00e1 nos sem terra?!\u201d. Perdi v\u00e1rios empregos tamb\u00e9m por falar que morava no Uni\u00e3o, nunca escondi. Tinha gente que preferia n\u00e3o falar que morava l\u00e1. O Uni\u00e3o fez a gente passar muita dificuldade, eu passei tanta coisa ali e superei tanta coisa ali tamb\u00e9m, que voc\u00ea acaba pegando uma afinidade muito grande com o bairro, ta certo? A gente saiu dali assim... Eu sa\u00ed com o cora\u00e7\u00e3o apertado mesmo porque foi um bairro que me ensinou muita coisa. A gente chegou a passar necessidade mesmo ali. Quest\u00e3o de at\u00e9 morar em casa que chovia dentro, alimenta\u00e7\u00e3o bem prec\u00e1ria... S\u00f3 que foi um bairro que me ensinou muito. Eu, assim, sempre tive orgulho de morar ali, no Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, porque ali eu aprendi um monte, t\u00e1 certo? Ali eu aprendi um monte, a realidade ali \u00e9 muito forte. A car\u00eancia assim das pessoas, o tr\u00e1fico, nossa! \u00c9 muito n\u00edtido assim as coisas ali. Ent\u00e3o voc\u00ea aprende muita coisa ali dentro. E \u00e9 assim, \u00e9 um bairro que as pessoas falavam muito mal e as \u00fanicas pessoas que conseguiam falar bem eram as pessoas que moravam ali, algumas ainda. Mas foi um bairro que me ensinou muito, e at\u00e9 hoje ensina. Eu n\u00e3o deixei de ir pra l\u00e1. Sa\u00edmos de l\u00e1 meio que for\u00e7ado, n\u00e9? Pelo fato do\nmeu irm\u00e3o ter levado dois tiros l\u00e1. Ent\u00e3o pra gente n\u00e3o acabar fazendo coisas... Perd\u00e3o da palavra, se fodendo por causa de outras pessoas, decidimos sair, mas foi contra a vontade nossa.\nNotam-se, no depoimento de Rafael, os impactos dos estigmas territoriais na obten\u00e7\u00e3o de um trabalho e at\u00e9 mesmo nas intera\u00e7\u00f5es sociais cotidianas, como no estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es afetivas. Tamb\u00e9m a vulnerabilidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 viol\u00eancia que fez com que a fam\u00edlia se retirasse do bairro. Para Rafael, a discrimina\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria \u00e9 refor\u00e7ada pelo fato deste estar sempre em evid\u00eancia em jornais di\u00e1rios e, sobretudo, em programas destinados ao jornalismo policial, o que fortalece a ideia de que todos que l\u00e1 habitam s\u00e3o criminosos. Tamb\u00e9m reconhece a forte atua\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico de drogas na localidade. Seu irm\u00e3o mais velho chegou a ter uma trajet\u00f3ria mais acidentada devido ao v\u00edcio em drogas e envolvimento com o crime, fato que, para ele, serviu como um exemplo de um caminho que ele n\u00e3o gostaria de seguir. Segue o seu depoimento:\nQuando voc\u00ea n\u00e3o tem coisa pra comer dentro de casa, n\u00e3o tem um t\u00eanis, \u00e9 muito dif\u00edcil lutar contra o traficante. Pra cair \u00e9 dois pulo. Voc\u00ea piscou, voc\u00ea cai. Mas pra n\u00e3o cair, pra voc\u00ea se manter em p\u00e9, a\u00ed \u00e9 que t\u00e1 a luta. Eu acho importante frisar que eu n\u00e3o cheguei a entrar nas drogas por focar bastante na minha m\u00e3e, sabe? Meu irm\u00e3o foi um cara desandado uma \u00e9poca. Meu irm\u00e3o foi um cara que deu bastante trabalho pra minha m\u00e3e. Eu nunca me envolvi. J\u00e1 experimentei [drogas], mas n\u00e3o curti, n\u00e3o foi a minha praia, vamos dizer assim, n\u00e3o foi o que eu tirei onda. E assim, ele passou por v\u00e1rias coisas. E at\u00e9 ele me ensinou muito com isso. Porque eu via a situa\u00e7\u00e3o que minha m\u00e3e ficava quando ele ia preso, quando ele tava drogado, chegava daquele jeito em casa. Eu vi um cara bonito, que \u00e9 meu irm\u00e3o, todo desleixado e tal, parecia mais um andarilho. Um cara que tinha casa, tinha minha m\u00e3e que trabalhava, que sustentava sozinha a fam\u00edlia e tudo. E aquilo me deu for\u00e7a pra n\u00e3o entrar, aquilo me deu for\u00e7a, eu via o estado da minha m\u00e3e, falava, n\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 isso que eu quero pra mim.\nAssim como declarado por Anderson, Rafael reafirma a atra\u00e7\u00e3o que o mundo do crime, sobretudo do tr\u00e1fico de drogas, exerce sobre os jovens nessas localidades. Evidencia tamb\u00e9m, a import\u00e2ncia da fam\u00edlia como base para resistir:\nMe chamaram, v\u00e1rios convites. Que voc\u00ea mora em periferia, se o cara n\u00e3o tiver assim, com a mente aberta ele cai mesmo, certo? Porque a realidade \u00e9 muito forte.\nQue nem eu falei, \u00e0s vezes voc\u00ea n\u00e3o tem um t\u00eanis pra usar, \u00e9 muito complicado pra um moleque isso, t\u00e1 certo? Se baseando por mim, porque eu passei por isso. Mas como eu t\u00f4 falando, o cara tem que ter a cabe\u00e7a bem aberta e eu vejo que nessa parte eu tive meio que a cabe\u00e7a centralizada, meio que virada pra fam\u00edlia, porque se n\u00e3o fosse minha m\u00e3e, minha irm\u00e3... Eu tenho uma irm\u00e3, ela engravidou com dezesseis anos. Ent\u00e3o ela me ensinou muita coisa tamb\u00e9m. Covardia o que o cara fez com ela, o que o pai da crian\u00e7a fez com ela. Ent\u00e3o ela j\u00e1 me ensinou nessa parte tamb\u00e9m. P\u00f4, a gente viu que, p\u00f4, o cara fez isso com ela, amanh\u00e3 pode fazer com outra menina. Ent\u00e3o ela j\u00e1 me transformou tamb\u00e9m, n\u00e3o entrei mesmo por quest\u00e3o de fam\u00edlia. A fam\u00edlia foi e \u00e9 tudo pra mim, t\u00e1 certo? E foi tudo pra mim naquela \u00e9poca e at\u00e9 hoje \u00e9, acho que sempre vai ser porque eu foco muito minhas coisas na quest\u00e3o da fam\u00edlia.\nNo que se refere aos estudos, Rafael n\u00e3o concluiu o ensino m\u00e9dio e conta ter se inserido muito cedo no mundo do trabalho. Sobre isso ele relata:\nPelo fato da fam\u00edlia ser bem carente, bem pobre, a gente muitas vezes estudava e parava, estudava e parava, apesar de sempre trabalhar, eu comecei a trabalhar com treze anos de idade. Estudei at\u00e9 o segundo ano [do ensino m\u00e9dio]. Eu n\u00e3o tenho faculdade, eu n\u00e3o sou formado, certo? Eu sou formado na vida, eu posso dizer assim. Mas eu t\u00f4 com um prop\u00f3sito desse ano j\u00e1 voltar. Esse ano j\u00e1 n\u00e3o da mais tempo, n\u00e9? Esse ano eu vou terminar de fazer o que eu tenho pra fazer, que a gente trabalha muito e, muitas vezes, voc\u00ea tem que decidir, ou a escola ou o trabalho. E a\u00ed, no meu caso, eu ainda n\u00e3o posso optar... Ainda n\u00e3o.\nHoje Rafael \u00e9 educador social, realiza oficinas de break dance num projeto social vinculado \u00e0 prefeitura. Seu irm\u00e3o, que na adolesc\u00eancia havia se envolvido com drogas e com o crime, hoje tamb\u00e9m trabalha como educador de crian\u00e7as a adolescentes ministrando oficinas de rima/rap. Rafael e seu irm\u00e3o s\u00e3o hoje considerados por muitos moradores do bairro, e tamb\u00e9m em outros espa\u00e7os, exemplos de supera\u00e7\u00e3o, sobretudo seu irm\u00e3o, que deixou a vida do crime e hoje busca dialogar com jovens que se encontram em situa\u00e7\u00f5es semelhantes as que eles vivenciaram. De acordo com Rafael, al\u00e9m da fam\u00edlia, o Hip Hop foi um elemento transformador na vida de ambos. Justamente por isso, eles buscam atingir outros jovens atrav\u00e9s dessa express\u00e3o cultural. Segue o seu depoimento:\nO Hip Hop \u00e9 a minha vida. \u00c9 um estilo de vida. \u00c9 reivindicar e mostrar o outro lado da sociedade. Um lado que t\u00e1 a\u00ed n\u00edtido, mas as pessoas n\u00e3o querem ver, as\npessoas tapam os olhos, tapam os ouvidos e n\u00e3o querem ver. E tudo o que eu fa\u00e7o, tudo o que eu tenho, eu devo ao Hip Hop, eu devo a essa cultura maravilhosa que transforma as pessoas, que me transformou. Quando eu n\u00e3o t\u00f4 trabalhando, eu t\u00f4 treinando. Dan\u00e7ar \u00e9 a minha vida. Como educador, eu acho muito f\u00e1cil chegar num moleque, porque eu entendo muito o que ele t\u00e1 passando, t\u00e1 certo? Tem coisas que n\u00e3o passei, mas teve pessoas da minha fam\u00edlia que passaram, ent\u00e3o eu acho que a conversa j\u00e1 \u00e9 mais f\u00e1cil por causa disso. E por ser do movimento Hip Hop, porque eu falo, 100% da molecada que t\u00e1 presa curte. Eles gostam de rap, gostam de desenhar, ent\u00e3o alguma coisa eles curtem. Ent\u00e3o a conversa come\u00e7a por a\u00ed, entendeu? E a partir dessa conversa voc\u00ea vai mostrando algumas outras realidades, porque assim, quando voc\u00ea t\u00e1 no crime \u00e9 aquele mundo fechado, ta certo? Voc\u00ea s\u00f3 v\u00ea ali. \u00c9 que nem voc\u00ea morar num bairro e n\u00e3o sair daquele bairro.\nEnt\u00e3o, eu acho que \u00e9 muito importante at\u00e9 pra mostrar pra eles que existe um outro mundo al\u00e9m daquele ali. Atrav\u00e9s do Hip Hop voc\u00ea consegue trabalhar v\u00e1rias coisas, \u00e0s vezes o moleque tem uma capacidade imensa, o moleque tem capacidade pra ser um doutor, um advogado, qualquer coisa, de crescer, e muitas vezes a viv\u00eancia de bairro n\u00e3o deixa. Ent\u00e3o a cultura Hip Hop tem uma facilidade com isso. E n\u00e3o s\u00f3 a cultura, eu acho que qualquer outro tipo de trabalho que v\u00e1 para a periferia, que v\u00e1 com o intuito de forma\u00e7\u00e3o pra mostrar uma outra realidade, um outro mundo pra esse moleque, eu acho que \u00e9 v\u00e1lido. Ent\u00e3o \u00e9 importante. E muitas vezes a gente s\u00f3 consegue driblar algumas coisinhas a\u00ed do mund\u00e3o por causa desses projetos, t\u00e1 certo? Por causa do v\u00ednculo que essa molecada pega com esses projetos. Acho que o foco maior, um dos focos maiores \u00e9 esse, de mostrar um mundo que eles n\u00e3o conhecem, entendeu? Atrav\u00e9s de uma letra de um rap o moleque viaja pra tudo quanto \u00e9 lugar. Ele viaja, ele viaja! Ele viaja, t\u00e1 certo? Atrav\u00e9s da dan\u00e7a ele se expressa como ele nunca conseguiu se expressar verbalmente. Atrav\u00e9s de um desenho, p\u00f4, o moleque pode se expressar, pode contar a hist\u00f3ria da vida dele. Da discotecagem tamb\u00e9m, p\u00f4 meu, d\u00e1 pra voc\u00ea fazer v\u00e1rias coisas, viajar, fazer uma letra de rap s\u00f3 nas colagens e mostrar, fazer uma realidade sua. Meu, voc\u00ea viaja! E a partir do momento que voc\u00ea viaja voc\u00ea conhece v\u00e1rias outras coisas. \u00c9 que nem ler, ta certo? Voc\u00ea t\u00e1 lendo aqui, p\u00f4, voc\u00ea vai pros Estados Unidos lendo. Lendo voc\u00ea conhece v\u00e1rias culturas de outros povos.\nAssim como no depoimento de Anderson, Rafael evidencia o papel fundamental de projetos e a\u00e7\u00f5es voltados aos jovens dos territ\u00f3rios segregados. Mais do\nque isso, demonstra a import\u00e2ncia de formas de saberes que, de fato, atinjam jovens que vivenciam a din\u00e2mica da segrega\u00e7\u00e3o urbana e da discrimina\u00e7\u00e3o racial, como \u00e9 o caso do Hip Hop. Uma forma de educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal que, como ele mesmo afirma, o transformou e hoje lhe serve como instrumento para impactar a vida de outros jovens que vivenciam situa\u00e7\u00f5es semelhantes as suas.\n\u2756 Aline\n... \u00c0s vezes, amanh\u00e3 ou depois, voc\u00eas v\u00e3o encontrar dois negros jogados no c\u00f3rrego, mortos, cheios de tiro e v\u00e3o falar que foi achado dois marginais mortos. N\u00e3o! Foi achado dois trabalhadores que levantam cedo, faz Guarda Mirim (Aline, 28 anos, 2017).\nAline tem 28 anos, nasceu em Londrina e \u00e9 m\u00e3e de uma menina de nove anos. Foi criada apenas pela m\u00e3e, que trabalha como cooperada na reciclagem. A trajet\u00f3ria de Aline abrange v\u00e1rias nuances da vulnerabilidade social de jovens negros moradores de territ\u00f3rios segregados e sua ampla exposi\u00e7\u00e3o as mais diversas formas de viol\u00eancia, abarcando, ainda, opress\u00f5es relacionadas ao g\u00eanero. Com narrativas mais cont\u00ednuas e expl\u00edcitas, tanto acerca do cotidiano no Jd Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, incluindo a atua\u00e7\u00e3o de policiais da Unidade Paran\u00e1 Seguro (UPS) e do Pelot\u00e3o de Choque, quanto sobre as suas pr\u00f3prias experi\u00eancias, a\u00e7\u00f5es, conflitos com a lei e mudan\u00e7as de perspectivas. Fa\u00e7o uso de trechos mais longos por compreender que eles ajudam a elucidar temas importantes debatidos no decorrer do trabalho. Aline mora no Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria desde os primeiros anos da ocupa\u00e7\u00e3o, quando sua fam\u00edlia enfrentou as maiores precariedades ao viver debaixo de uma lona. Ap\u00f3s se casar chegou a morar em outros bairros, mas depois retornou ao Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria. Tanto a casa que Aline mora com a filha, quanto a que a sua m\u00e3e vive com seus irm\u00e3os s\u00e3o em \u00e1reas do bairro que j\u00e1 passaram pelo processo de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, portanto, as propriedades s\u00e3o reconhecidas legalmente. Segue o seu depoimento:\nEu vim do Jd. Calif\u00f3rnia, a minha m\u00e3e tinha acabado de ganhar eu, tanto que eu tenho quase a idade do Uni\u00e3o. Quando eu vim n\u00e3o tinha nem casa, era s\u00f3 mato, tanto que um dos primeiros barracos aqui foi da minha fam\u00edlia, era s\u00f3 quatro pauzinho com a lona, tinha que colocar papel\u00e3o pra dormir, essas coisas e tal. A\u00ed a gente morou um tempo ali, onde \u00e9 o Mercado Tonh\u00e3o, a data era da minha m\u00e3e,\na gente morou um tempo, mas n\u00e3o tinha como sobreviver, era s\u00f3 eu e esse meu irm\u00e3o, o Flavinho, n\u00e3o tinha como a gente sobreviver ali. A\u00ed voltamos pro Calif\u00f3rnia. Depois de um tempo, com cinco anos, a gente voltou pra c\u00e1 de novo e estamos at\u00e9 hoje. Aqui \u00e9 meu, eu que comprei. J\u00e1 tinha a casa, eu j\u00e1 comprei pronta, eu s\u00f3 levantei esse quartinho e a cozinha. Eu n\u00e3o, os vicentinos da igreja que levantou pra mim essas duas pe\u00e7as. Mas eu j\u00e1 morei em mais lugares. Quando eu casei eu morei na Bratac, eu j\u00e1 morei no Bandeirantes, vixe, j\u00e1 morei em bastante lugar. Mas assim, fixo, foi no Uni\u00e3o e no Calif\u00f3rnia. Na Bratac eu morei dois anos. Mas nessa casa aqui eu t\u00f4 faz nove anos. Quando eu vim eu tava de dieta. Foi quando eu ganhei a minha filha, eu comprei aqui, eu tava de dieta quando eu vim pra c\u00e1. T\u00e1 no meu nome.\nAline estudou at\u00e9 a 5\u00b0 s\u00e9rie do ensino fundamental. Devido \u00e0 ampla jornada de trabalho de sua m\u00e3e, para assegurar o sustento dos filhos, ela assumiu desde cedo a responsabilidade sobre os seus irm\u00e3os. No que se refere \u00e0 esfera do trabalho, ela exerceu atividades diversas, entre as mencionadas: vendedora, cooperada da reciclagem, juntamente com sua m\u00e3e, e servente de pedreiro. Atualmente est\u00e1 desempregada, exercendo trabalhos informais, os chamados \u201cbicos\u201d, e tendo como complemento de renda o bolsa fam\u00edlia. Aline conta:\nQuando eu estudava eu morava com a minha m\u00e3e e a minha m\u00e3e trabalhava. A minha m\u00e3e tinha eu mais os meus irm\u00e3os pequenos. Hoje os meninos t\u00eam 14 anos e a Amanda tem 20. Ent\u00e3o assim, eu sempre fui a chefe da fam\u00edlia. A minha m\u00e3e trabalhava de noite e de dia, eram dois hor\u00e1rio. Ent\u00e3o n\u00e3o tinha quem cuidasse das crian\u00e7as e da casa, porque hoje o sal\u00e1rio \u00e9 bom, mas antigamente n\u00e3o tinha sal\u00e1rio, n\u00e9? Ent\u00e3o a minha m\u00e3e trabalhava os dois per\u00edodos pra gente comer o pouco que ela conseguia. De um a gente tinha quem cuidava, que era a Amanda, menina, delicadinha, branquinha, mas os dois meninos n\u00e3o. Eles eram pequenininhos, mas, como diz a sociedade, o negro agressivo. Os dois j\u00e1 eram neg\u00e3o, j\u00e1 eram mais brav\u00e3o, ent\u00e3o ningu\u00e9m queria cuidar, sabe assim? Hoje n\u00e3o, hoje aqui todo mundo \u00e9 de igual, mas no come\u00e7o aqui, o Uni\u00e3o da Vitoria n\u00e3o era de igual, o povo era um pouquinho mais chato. Hoje n\u00e3o, hoje \u00e9 todo mundo igual. Ent\u00e3o a gente convivia mais dentro de casa. A m\u00e3e sa\u00eda e a gente n\u00e3o podia sair de dentro de casa, porque se sa\u00edsse pra rua ia apanhar. Ent\u00e3o se eu fosse pra escola, o risco que os meus irm\u00e3os corriam era de apanhar. E como eu sempre fui a chefe, eu sempre fui brava, eu sempre falei firme, o tempo que eu tinha que estudar eu tinha que manter eles ali, parados. Ent\u00e3o eu n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de eu\nestudar se ela tinha que ir trabalhar e eu tinha que cuidar das crian\u00e7as. Eu gostava de estudar, eu n\u00e3o tinha do que reclamar n\u00e3o. Parei por falta de op\u00e7\u00e3o mesmo. Eu n\u00e3o tive op\u00e7\u00e3o de querer ou n\u00e3o querer.\nEu trabalhei na reciclagem, eu era uma cooperada, mas na reciclagem a gente ganha muito pouco, sem contar os riscos das doen\u00e7as que a gente corre o risco de pegar, \u00e9 muito lixo, muito bicho. Mas, a partir do momento que a gente arruma filho a gente tem que fechar o olho, n\u00e3o ver nem lixo, nem bicho, n\u00e9? Ent\u00e3o a gente tem que pensar no que vai vir pela frente. Era o pouco que dava pra sustentar a casa. J\u00e1 trabalhei em loja, j\u00e1 vendi plano de sa\u00fade, j\u00e1 fui servente, j\u00e1 fiz de tudo, tudo o que d\u00e1 pra fazer eu fa\u00e7o, me pagando. Mas prefiro trabalhar por conta, \u00e9 muito desconto, voc\u00ea trabalha, trabalha, trabalha e n\u00e3o ganha nada. Ent\u00e3o a gente faz uns bicos, n\u00e9? Uns bicos daqui, outros dali, sempre aparece alguma coisa, mais os cem reais do bolsa fam\u00edlia, \u00e9 dois pacotes de arroz, dois de feij\u00e3o e a gente d\u00e1 um jeitinho, d\u00e1 pra viver.\nAline ainda era menor de idade quando deixou a casa da m\u00e3e e se mudou para o Jd. Nossa Senhora da Paz, zona leste, mais conhecido como Favela da Bratac104, motivada por um relacionamento amoroso. Apesar de ser relativamente pequena (cerca de 300 casas), comparado \u00e0 extens\u00e3o e densidade populacional do Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, a Favela da Bratac \u00e9 uma das localidades de Londrina de lideran\u00e7a mais potente no que se refere ao narcotr\u00e1fico. Nesse per\u00edodo, Aline acabou sendo iniciada no consumo e no tr\u00e1fico de drogas, atividade exercida pelo seu ent\u00e3o companheiro, caminho que lhe custou tr\u00eas anos de reclus\u00e3o numa unidade de interna\u00e7\u00e3o para adolescentes infratores de Curitiba. Aline tem o perfil dominante de jovens em conflito com a lei: pobre, negra, baixa escolaridade e moradora de territ\u00f3rio segregado. Outro aspecto que conv\u00e9m mencionar, levando em considera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m a quest\u00e3o de g\u00eanero - que tem sido cerne de importantes estudos acad\u00eamicos sobre mulheres no sistema prisional - \u00e9 a influ\u00eancia dos homens na inicia\u00e7\u00e3o de mulheres em atividades criminosas, uma vez constado que, entre as principais motiva\u00e7\u00f5es para o ingresso de mulheres no mundo do crime, encontram-se: o poder e o status experimentados no exerc\u00edcio de atividades criminosas,\n104\tBratac \u00e9 o nome de uma empresa que se instalou na zona leste na d\u00e9cada de 1970. Logo, alguns bairros foram se formando em seus arredores, sendo o mais pr\u00f3ximo o Jd. Nossa senhora da paz, que ficou mais conhecido em Londrina como Favela da Bratac.\nsobretudo o tr\u00e1fico; os relacionamentos afetivos105 ou, nas palavras de Alba Zaluar (1993: 197) \u201cpelo amor por um bandido ou pelo v\u00edcio\u201d.\nAp\u00f3s o cumprimento da medida socioeducativa, no caso, a priva\u00e7\u00e3o da liberdade pelo per\u00edodo m\u00e1ximo previsto em lei para um adolescente, isto \u00e9, tr\u00eas anos, ela voltou para Londrina e, pouco tempo depois, engravidou. Com o nascimento de sua filha, ela relata ter decidido retornar ao Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria e n\u00e3o prosseguir na vida do crime. Entretanto, nota-se em seu depoimento, uma permanente situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade, visto que o seu atual companheiro encontra-se encarcerado e, como ela mesma afirma, as atividades criminosas continuam a ser, para ele, o principal meio de vida fora do c\u00e1rcere. Segue o seu depoimento:\nO meu marido t\u00e1 preso, ele foi preso faz um ano. Deixa ele l\u00e1. Ele vai pro semiaberto em agosto de 2018. Ele tinha acabado de sair pra rua, ele ficou quatro meses na rua e voltou. Eu prefiro ele l\u00e1, t\u00e1 bom assim, t\u00e1 \u00f3timo. Ele \u00e9 muito bonzinho pra mim, sabe? Mas ah, n\u00e3o quero que ele sai n\u00e3o, deixa ele l\u00e1. Ele n\u00e3o d\u00e1 trabalho assim, n\u00e3o usa drogas, n\u00e3o bebe \u00e1lcool, \u00e9 um amor, mas ele quer viver do crime, sabe? Quer viver de crime e eu n\u00e3o gosto dessas coisas n\u00e3o. Eu j\u00e1 vivi muito nessa vida. Quando eu n\u00e3o tinha ela [a filha], nossa, eu j\u00e1 fiz de tudo, sabe? Eu j\u00e1 roubei, j\u00e1 trafiquei, j\u00e1 fui presa. Mas hoje eu n\u00e3o gosto mais. Hoje eu falo de crime, muito de crime, mas eu falo o que eu vejo. Mas pra mim, eu n\u00e3o vivo mais. Eu convivo com o pessoal que \u00e9 do crime, mas eu no crime, n\u00e3o. N\u00e3o quero, n\u00e3o, n\u00e3o vale a pena. Hoje eu n\u00e3o quero, eu n\u00e3o consigo mais. Se eu n\u00e3o tivesse a minha filha, acho que eu j\u00e1 tava at\u00e9 morta. Acho que por isso que Deus me deu ela, pra eu ficar em paz.\nUma caracter\u00edstica interessante, observada no depoimento de Aline, \u00e9 que, apesar dela permanecer casada e atribuir ao companheiro adjetivos como \u201cbonzinho\u201d, \u201cum amor\u201d, ela demonstra preferir que ele permanecesse encarcerado. O mundo do crime reproduz amplamente os padr\u00f5es tradicionalistas da sociedade mais ampla no que se refere \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero. As mulheres encarceradas, em sua maioria, s\u00e3o imediatamente abandonadas por seus companheiros e condicionadas a viver na solid\u00e3o. Todavia, quando a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 inversa, ou seja, o homem encontra-se privado da\n105\tCf. COSTA, Elaine Cristina Pimentel. Amor Bandido: as teias afetivas que envolvem a mulher no tr\u00e1fico de drogas. Macei\u00f3: Edufal, 2008. Cf. tamb\u00e9m: BARCINSK, Mariana. Centralidade de g\u00eanero no processo de constru\u00e7\u00e3o da identidade de mulheres envolvidas na rede do tr\u00e1fico de drogas. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, Revista da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Sa\u00fade Coletiva, v. 14, n. 5, p. 1843-1853, 2009.\nliberdade, \u00e9 exigido da mulher submiss\u00e3o e fidelidade. Como afirma Barcinsk (2009: 1848): \u201cA \u2018mulher de bandido\u2019, assim como a \u2018fiel\u2019 (aquela mulher que deve permanecer fiel ao companheiro encarcerado) s\u00e3o submetidas \u00e0s regras informais que regem as rela\u00e7\u00f5es entre homens e mulheres no tr\u00e1fico de drogas\u201d. Nesse sentido, as mulheres devem se manter fieis a esses homens, mesmo que n\u00e3o desejem mais permanecer com eles. Do contr\u00e1rio, h\u00e1 grandes chances de sofrerem retalia\u00e7\u00f5es. \u00c9 poss\u00edvel que esse seja o caso de Aline.\nQuando questionada sobre qual bairro ela mais se identificou, mais gostou de morar ou melhor se sentiu, Aline afirma que foi na Favela da Bratac e atribui essa prefer\u00eancia \u00e0 forma de atua\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia nesse territ\u00f3rio. Para exemplificar, ela faz uma compara\u00e7\u00e3o entre o tempo em que ela foi atuante no tr\u00e1fico de drogas, mas num territ\u00f3rio no qual agentes do Estado, policiais, seriam coniventes com a atividade, no caso na Favela da Bratac, e a sua vida No Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, onde ela n\u00e3o tem nenhum \u201cpoder\u201d. Ela ainda descreve um epis\u00f3dio de viol\u00eancia recente ocorrido no Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, envolvendo os seus irm\u00e3os de 14 anos de idade:\nGostei mais de morar na Bratac. Porque l\u00e1 \u00e9 assim, os outros falam que l\u00e1 tem mais crime, tem mais droga, tem mais tal... L\u00e1 tem tudo isso e muito mais, mas l\u00e1 o respeito \u00e9 maior, a uni\u00e3o das pessoas tamb\u00e9m. Os outros falam que \u00e9 ruim conviver onde tem droga, onde tem traficante, s\u00f3 que hoje quem respeita a gente \u00e9 o traficante. Essa semana mesmo aconteceu uma situa\u00e7\u00e3o com a gente aqui no Uni\u00e3o. A pol\u00edcia entrou na casa da minha m\u00e3e e arrebentou os meus irm\u00e3os menores de idade. Eles moram com a minha m\u00e3e, quebraram eles. A gente chamou reportagem, at\u00e9 passou no Barbosa Neto106 segunda-feira, ent\u00e3o foi uma pol\u00eamica. A\u00ed, as crian\u00e7as est\u00e3o meio lerdas, sabe? Porque eles apanharam bastante. Minha m\u00e3e n\u00e3o tava, tava s\u00f3 os dois, eles tinham acabado de chegar da escola, eles estavam uniformizados, eles t\u00eam 14 anos, eles s\u00e3o do seu tamanho, mas pra mim eles s\u00e3o duas crian\u00e7as. Ent\u00e3o eu tava deitada, quando eles chegaram chorando, a gente foi na UPS, nossa, a gente fez um inferno. A gente foi na delegacia, a gente foi na televis\u00e3o. Eu falei at\u00e9 na entrevista com o Barbosa, eu falei: \u201cBarbosa, \u00e0s vezes, amanh\u00e3 ou depois, voc\u00eas v\u00e3o encontrar dois negros jogados no c\u00f3rrego, mortos, cheios de tiro e v\u00e3o falar que foi achado dois marginais mortos. N\u00e3o! Foi\n106\tBarbosa Neto \u00e9 ex-prefeito de Londrina e apresentador de um programa policial, entre os v\u00e1rios transmitidos diariamente pelas emissoras locais, principalmente entre as 12h00min e as 14h00min.\nachado dois trabalhadores, que levantam cedo, faz guarda-mirim107. O Guilherme teve uma reda\u00e7\u00e3o na escola e ele n\u00e3o sabia que quem ia ler a reda\u00e7\u00e3o era um bombeiro. Ele contou o sonho dele de ser bombeiro. Faz nove meses que um tio meu, criado com a gente, faleceu e o sonho dele era ser bombeiro, ent\u00e3o o meu irm\u00e3o adaptou isso pra ele. E ele contou toda a nossa trajet\u00f3ria de vida no papel e o bombeiro t\u00e1 patrocinando o curso de bombeiro pra ele, sabe? Ent\u00e3o assim, as crian\u00e7as com o boletim na m\u00e3o, com as bolsas de escola e a pol\u00edcia batendo, sabe? Eu achei horrorizante! Ent\u00e3o l\u00e1 na Bratac n\u00e3o tem isso, l\u00e1 na Bratac j\u00e1 n\u00e3o tem isso porque l\u00e1 o crime manda na pol\u00edcia. L\u00e1 o crime manda na pol\u00edcia, l\u00e1 a pol\u00edcia n\u00e3o faz isso. Eu, quando o meu ex-marido foi preso, a pol\u00edcia entrou na minha casa, a pol\u00edcia entrou, a Choque entrou na minha casa, ela pediu licen\u00e7a. Eu falei: \u201cPoxa, mas l\u00e1 no Uni\u00e3o n\u00e3o tem isso \u201d. Eles acharam uma granada e tal, meu ex-marido foi preso, ficou sete dias na cadeia, por que? Porque a gente tinha dinheiro pra comprar eles. Aqui a gente n\u00e3o tem, l\u00e1 na Bratac a gente era a frente. Ent\u00e3o a gente tinha dinheiro pra comprar a pol\u00edcia, pra comprar qualquer um. Aqui a gente n\u00e3o tem, ent\u00e3o aqui os irm\u00e3os da gente apanham na cara, a gente tem que aplaudir e falar que t\u00e1 tudo bonito. Por isso que eu gosto de l\u00e1. L\u00e1 a gente vive em paz, a gente deita, dorme, acorda em paz. O morador tem mais tranquilidade. Aqui o medo n\u00e3o \u00e9 do bandido, aqui o medo \u00e9 da pol\u00edcia. Poxa, eles [os irm\u00e3os] s\u00e3o o nosso exemplo. O Guilherme ainda t\u00e1 com muita dor no p\u00e9 do est\u00f4mago, o Marcelo n\u00e3o porque o Marcelo apanhou mais na cara, porque o Marcelo \u00e9 bravo, ent\u00e3o bravo apanha na cara. O Marcelo tomou muito tapa. Ele fala pra mim assim: \u201cDe m\u00e3o aberta n\u00e3o se bate na cara dos outros\u201d. Nossa, mas isso traumatizou muito eles. A\u00ed eu falei pro Barbosa: Por que bateram nele? Porque eles s\u00e3o pobres e negros? Ser\u00e1 que \u00e9 isso?\u201d. Eu ainda falei pra ele: \u201cSe tiver uma choque passando, se passa um branco correndo, n\u00e3o d\u00e1 nada, mas se passa um preto, toma tiro porque \u00e9 ladr\u00e3o \u201d. Eu falei pro Barbosa: \u201cFa\u00e7a o teste, me liga e me fala \u201d. Eu falei: \u201cEu sei o que eu t\u00f4 te falando \u201d. Ent\u00e3o a gente fala o que a gente vive no dia-a-dia da gente, faz parte do dia-a-dia, a gente sabe do que a gente t\u00e1 falando.\nAp\u00f3s o referido epis\u00f3dio de viol\u00eancia, Aline revela que sempre busca se comunicar com os irm\u00e3os e avis\u00e1-los sobre a presen\u00e7a da pol\u00edcia com o intuito de proteg\u00ea-los:\n107\tA Associa\u00e7\u00e3o Guarda Mirim de Londrina \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o, sem fins lucrativos, que oferta dois tipos de servi\u00e7os a adolescentes em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social: Aprendizagem Profissional e o Servi\u00e7o de Conviv\u00eancia e Fortalecimento de V\u00ednculos.\nQuem v\u00ea j\u00e1 avisa, se t\u00e1 aqui a gente manda daqui, se t\u00e1 l\u00e1 a gente avisa l\u00e1. Ent\u00e3o assim, podem at\u00e9 falar: \u201cT\u00e3o avisando por qu\u00ea? T\u00e1 caguetando que a pol\u00edcia t\u00e1 chegando?\u201d. Eu falo: \u201cN\u00e3o, \u00e9 uma precau\u00e7\u00e3o\u201d. Por qu\u00ea? Podem falar assim: \u201ca pol\u00edcia t\u00e1 vindo pra prender bandido, pegar droga e arma\u201d. N\u00e3o, a pol\u00edcia t\u00e1 vindo pra bater nos menor, bater nas mulher, voc\u00ea t\u00e1 entendo? Ent\u00e3o antigamente a gente via a pol\u00edcia e n\u00e3o avisava ningu\u00e9m. Hoje a gente avisa. Eu vejo a pol\u00edcia eu ligo pros meus irm\u00e3os. Se ela passa aqui na rua, eu ligo: \u201cMarcelo, onde voc\u00ea t\u00e1? Guilherme, onde voc\u00ea t\u00e1?\u201d. \u201cAh, eu t\u00f4 em casa\u201d... Nem todos os policiais s\u00e3o pilantras, porque eu tenho amigo que \u00e9 policial, tanto que era pra ser padrinho da minha filha, que eu tenho pena de ver ele trabalhando na pol\u00edcia. Tanto que os amigos dele, policial, judiam dele, porque ele \u00e9 muito certo, muito correto, ent\u00e3o ele sofre muito! Porque a\u00ed querem que ele mate, eles querem que ele entre na casa da gente pra pegar droga, rev\u00f3lver e n\u00e3o pra levar preso, \u00e9 s\u00f3 pra levar a droga e o rev\u00f3lver. Ent\u00e3o \u00e9 errado. Entende? E ele n\u00e3o quer isso, ele quer pegar e levar preso. Ele n\u00e3o quer cobrar propina de ningu\u00e9m, entende? E nossa, eles judiam muito dele por isso.\nAqui a gente n\u00e3o sai pra rua a noite, essa nossa rua n\u00e3o tem luz, quebraram tudo as luzes. Ent\u00e3o a Choque vem com a luz apagada. Ent\u00e3o na rua a gente n\u00e3o v\u00ea a Choque vindo, ela vem com a luz apagada e ela vem bem devagarzinho. Ent\u00e3o quem ela pega apanha e ningu\u00e9m nem v\u00ea quem bateu, porque n\u00e3o pode fazer barulho, voc\u00ea tem que apanhar quietinho. N\u00e3o tem barulho. A\u00ed a gente vai sair pra fora, a\u00ed assim, todo mundo tem o contato de todo mundo. A\u00ed voc\u00ea manda: \u201cComo que t\u00e1 ai na esquina?\u201d. Ah, t\u00e1 bom\u201d. A\u00ed o da esquina manda pro meio. Ent\u00e3o assim, eu to na ponta daqui, tem o da ponta de l\u00e1 e do meio. A\u00ed a gente olha pela janela, v\u00ea que aqui t\u00e1 bom, a\u00ed sim. Mas sair assim, de cara, ningu\u00e9m sai. Escureceu, acabou. Escureceu acabou, os filhos da gente brincam assim, de dia, mas escureceu, cada um na sua casa. Todo mundo apagou as luzes, pol\u00edcia na favela, acabou, pode ser trabalhador, pode ser mulher, pode ser crian\u00e7a, todo mundo pra dentro de casa.\nNo que se refere \u00e0 Unidade Paran\u00e1 Seguro (UPS), instalada no Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria em dezembro de 2012, esta inicialmente se constituiu como uma proposta importante, inclusive aclamada por muitos moradores, pois estavam a ocorrer muitas mortes violentas no local. Diversamente do modelo de dom\u00ednio do tr\u00e1fico na Favela da Bratac, por exemplo, onde o poder \u00e9 centralizado em uma lideran\u00e7a, o Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria enfrentava um processo de disputa territorial por grupos distintos. Ent\u00e3o, nos\nprimeiros meses, o trabalho da pol\u00edcia foi recebido e avaliado positivamente por muitos moradores. Todavia, um projeto de seguran\u00e7a p\u00fablica de vi\u00e9s comunit\u00e1rio que atua, a maior parte do tempo, de portas fechadas, instaurado desprovido de outras pol\u00edticas p\u00fablicas fundamentais, capazes de permitir que aqueles que l\u00e1 residem exer\u00e7am a sua cidadania em plenitude, n\u00e3o poderia ter uma avalia\u00e7\u00e3o positiva duradoura, visto que n\u00e3o \u00e9, de fato, eficiente. Muitos moradores encheram-se de esperan\u00e7a, expectativas de que a presen\u00e7a do Estado no bairro fosse reduzir o tr\u00e1fico e mortes violentas. Mais do que isso, que junto com a UPS viriam outros servi\u00e7os p\u00fablicos como asfaltamento de ruas que ainda n\u00e3o s\u00e3o asfaltadas, saneamento b\u00e1sico, infraestrutura, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o ocorreu. Em reportagem exibida no Paran\u00e1 TV no dia 11 de dezembro de 2015, tr\u00eas anos ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o da UPS no Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, o presidente da associa\u00e7\u00e3o de moradores, Sidney Castro, deu a seguinte declara\u00e7\u00e3o:\nS\u00f3 foi promessa mesmo, revitaliza\u00e7\u00e3o nada, infraestrutura nada, estamos no zero. No come\u00e7o [a atua\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia] era \u00f3tima. Agora, n\u00e3o t\u00e1 valendo mais nada. A UPS n\u00e3o est\u00e1 fazendo mais o que era pra fazer, que era a ronda diariamente. \u00c9 dif\u00edcil a gente ver uma viatura da pol\u00edcia no bairro. Quando precisam de ajuda, a gente vem aqui pedir socorro, eles n\u00e3o fornecem socorro, falam que tem que vir de l\u00e1 de cima [a ordem] para eles poderem fazer alguma coisa108.\nConv\u00e9m mencionar tamb\u00e9m a mat\u00e9ria de Jos\u00e9 Marcos Lopes, publicada no jornal Folha de Londrina no dia 16 de mar\u00e7o de 2018, intitulada: \u201cSeguran\u00e7a P\u00fablica: bairros que receberam UPS mant\u00eam \u00edndices de criminalidade\u201d. A mat\u00e9ria evidencia que a UPS, inspirada na UPP do Rio de Janeiro, ap\u00f3s quase cinco anos de funcionamento, n\u00e3o alcan\u00e7ou seus principais objetivos, isto \u00e9, n\u00e3o contribuiu, de modo significativo, para a redu\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia nas localidades que apresentam os maiores \u00edndices, isso em todo o Paran\u00e1. Em alguns casos, como o do bairro Cidade Industrial de Curitiba (CIC), o mais populoso da capital paranaense, observou-se justamente o inverso, ou seja, um aumento no n\u00famero de homic\u00eddios. Tamb\u00e9m n\u00e3o se firmaram parcerias efetivas com as prefeituras que levassem aos locais onde foram instaladas as UPS outras pol\u00edticas p\u00fablicas, como previa o projeto original. A mat\u00e9ria traz ainda a avalia\u00e7\u00e3o do soci\u00f3logo Julio Jacobo Waiselfisz - coordenador da \u00e1rea de Estudos sobre Viol\u00eancia da Faculdade Latino-Americana de Ci\u00eancias Sociais e autor do Mapa da Viol\u00eancia, publicado anualmente -, sobre a UPS. Para Waiselfisz, este \u00e9 um modelo de seguran\u00e7a p\u00fablica que\n108\tCf. Paran\u00e1 TV. UPS completa 3 anos no Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria na zona sul de Londrina. Edi\u00e7\u00e3o 11, dez., 2015. Dispon\u00edvel em: http://g1.globo.com/pr/norte-noroeste/paranatv-1edicao/videos/t/edicoes/v/ups-completa-3-anos-no-uniao-da-vitoria-na-zona-sul-de-londrina/4669653/. Acesso em: 08, jun., 2018.\nn\u00e3o funciona. Ele afirma: \u201cDizia-se que as unidades n\u00e3o seriam apenas postos de pol\u00edcia, que haveria pol\u00edcia comunit\u00e1ria e que junto com isso viriam programas sociais. Mas foram s\u00f3 instala\u00e7\u00f5es de casernas e nada mais foi feito\u201d. Waiselfisz critica ainda o modo como s\u00e3o divulgados os dados pelas secretarias estaduais de seguran\u00e7a p\u00fablica: \u201cAlgumas secretarias divulgam de 10% a 15% menos homic\u00eddios dos que consta nas certid\u00f5es de \u00f3bito. Parece que alguns estados gostam aparentar um n\u00edvel menor de viol\u00eancia do que realmente t\u00eam\u201d. Nesse sentido, o soci\u00f3logo afirma que n\u00e3o v\u00ea vantagens nesse tipo de projeto, iniciado com grande apoio da popula\u00e7\u00e3o, mas que hoje se encontra desiludida.\nAline compartilha da ideia de inefic\u00e1cia da atua\u00e7\u00e3o da UPS no Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, relatando casos de mortes violentas ocorridas pr\u00f3ximas a UPS, algumas das quais circularam em notici\u00e1rios locais. Segue o seu depoimento:\nTem a UPS, mas n\u00e3o vale nada, j\u00e1 morreu tr\u00eas, quatro na porta da UPS. Voc\u00ea pode passar l\u00e1 agora que voc\u00ea vai ver uma viatura parada e a porta da UPS tudo fechada, porque eles deixam a viatura e v\u00e3o embora com o carro particular e a viatura fica l\u00e1 como se tivesse algu\u00e9m trabalhando. S\u00f3 tem nome, n\u00e3o funciona pra nada. Voc\u00ea pode passar ali agora, a hora que voc\u00ea for embora, voc\u00ea passa e presta aten\u00e7\u00e3o, vai ter uma viatura parada e tudo fechado, o port\u00e3o trancado pelo lado de fora e tudo fechado. Quando implantou foi tudo muito lindo, nossa, foi coisa linda. Foi um m\u00eas de pol\u00edcia no Uni\u00e3o, foi virado no inferno, precisava de ver. Teve um impacto complemente positivo, porque quando implantou a UPS, foi na \u00e9poca em que o bairro tava em guerra. A gente at\u00e9 falava assim que estavam matando todos os corintianos, porque foi quando mataram cinco, seis corintianos. A\u00ed eu ainda falava pro meu marido assim: \u201cNossa, n\u00f3s n\u00e3o vai morrer porque n\u00f3s \u00e9 santista e tal\u201d. Porque morreu seis corintianos, um atr\u00e1s do outro. Ent\u00e3o assim, foi bem na \u00e9poca. Mas, n\u00e3o resolveu nada, acabou de implantar, uma semana depois mataram um amigo nosso, o Jeferson, a paulada na rua de cima109. Voc\u00ea pode at\u00e9 puxar na internet, voc\u00ea vai ver o horror, a m\u00e3e dele gritando na porta da UPS, os policiais falando que n\u00e3o podiam fazer nada, que tinha que ligar no IML e n\u00e3o pra pol\u00edcia. Isso eu falo porque eu tava perto. Por que eu acho assim, a gente n\u00e3o tem que falar o que a gente ouve, a gente fala aquilo que a gente v\u00ea. Ent\u00e3o assim, o menino tava agonizando ali no ch\u00e3o, os meninos que matou j\u00e1 tinha\n109\tCf. CRUZ, L\u00facio Fl\u00e1vio. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria tem o 1\u00b0 homic\u00eddio ap\u00f3s UPS. Folha de Londrina, 08, fev.\n2013. Dispon\u00edvel em: https://www.folhadelondrina.com.br/geral/uniao-da-vitoria-tem-1-homicidio-apos-ups-832655.html. Acesso em 08 de jun. de 2018.\ncorrido, tanto que quem morreu era amigo nosso e quem matou mais ainda, e, sabe assim, a m\u00e3e do menino gritando: \u201cPelo amor de Deus, ajuda o meu filho!\u201d. E o policial falava assim: \u201cSenhora, mas a gente vai fazer o que? A gente \u00e9 pol\u00edcia, a gente n\u00e3o \u00e9 nem SIATE nem IML\u201d. Mas, \u00e0s vezes, ela n\u00e3o queria que tirasse o filho dela do ch\u00e3o, ela queria que prendesse quem matou o filho dela. Justi\u00e7a, isso que ela queria. Ent\u00e3o isso revolta a popula\u00e7\u00e3o, \u00e9 por isso que muita gente vai l\u00e1, a gente sempre ouve, daqui da minha casa mesmo eu vivo ouvindo, \u00e9 tiro na UPS110. Esses dias mesmo mataram um agente penitenci\u00e1rio aqui na rua de cima111. Ent\u00e3o a popula\u00e7\u00e3o inteira sofre com isso. Mataram um agente, pelo fato do agente ter morrido os meninos que deu tiro no agente um morreu, o outro ficou na cadeira de rodas, n\u00e3o sei informar bem. Ent\u00e3o pelo fato de um errar, a popula\u00e7\u00e3o inteira paga, voc\u00ea t\u00e1 entendendo? E a\u00ed quem errou muitas vezes t\u00e1 lindo na rua, t\u00e1 tranquilo, de cabe\u00e7a erguida, balan\u00e7ando a cabe\u00e7a pra pol\u00edcia, tipo assim... E quem n\u00e3o errou, t\u00e1 pagando o pre\u00e7o, que s\u00e3o duas crian\u00e7as de 14 anos, que estudam, faz guarda-mirim e curso [se referindo aos irm\u00e3o que foram agredidos].\nAline afirma que s\u00f3 continua a morar no Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria por n\u00e3o ter condi\u00e7\u00f5es de se manter pagando aluguel em outro lugar. Relatou que tem familiares em Santa Catarina e que gostaria de se mudar para l\u00e1. Contudo, sua m\u00e3e n\u00e3o tem pretens\u00f5es de se retirar do Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, tampouco de deixar o trabalho na reciclagem, que exerce h\u00e1 muitos anos. Aline diz que a m\u00e3e \u00e9 o \u00fanico motivo que a prende no Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, pois se ela decidisse mudar de cidade, de Estado, os irm\u00e3os a acompanhariam. Segue a sua narrativa:\nEu moro porque eu n\u00e3o tenho op\u00e7\u00e3o. Eu, se eu pudesse, eu j\u00e1 tinha mudado daqui. Eu n\u00e3o mudei porque eu n\u00e3o posso viver de aluguel. O que me segura muito aqui \u00e9 a minha fam\u00edlia, que \u00e9 a minha m\u00e3e e os meus irm\u00e3os. Os meus vizinhos, eu nem ligo pros meus vizinhos n\u00e3o. Porque a minha fam\u00edlia, a maioria foi pra Santa Catarina e tal e a minha m\u00e3e n\u00e3o quer ir por nada. S\u00f3 a minha m\u00e3e n\u00e3o quer ir,\n110\tCf. algumas not\u00edcias sobre atentados \u00e0 UPS: Bonde News. Londrina: UPS do Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria \u00e9 alvo\nde atentado\ta\ttiros.\t05,\tdez.,\t2013.\tDispon\u00edvel em:\nhttps://www.bonde.com.br/bondenews/policia/londrina-ups-do-uniao-da-vitoria-e-alvo-de-atentado-a-tiros-303054.html. Acesso em: 08 de jun., 2018. Gazeta do Povo. Base da UPS sofre ataque no Jardim Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, em Londrina, 03, fev., 2014. Dispon\u00edvel em: https://www. gazetadopovo. com. br/vida-e-cidadania/base-da-ups-sofre-ataque-no-jardim-uniao-da-vitoria-em-londrina-\nehzjw7iicpiyg4a4kh9ft60y6. Acesso em 08, jun., 2018.\n111\tCf. Bonde News. Agente penitenci\u00e1rio morre e mais dois ficam feridos ap\u00f3s serem baleados em\nemboscada\tem\tLondrina,\t20,\tdez.\t2016.\tDispon\u00edvel\tem:\nhttps://www.bonde.com.br/bondenews/policia/agente-penitenciario-morre-e-mais-dois-ficam-feridos-apos-serem-baleados-em-emboscada-em-londrina-430215.html. Acesso em: 08, jun. 2018.\nminha m\u00e3e acho que plantou o umbigo dela no servi\u00e7o que ela n\u00e3o abandona por nada, um horror! Eu iria, s\u00f3 n\u00e3o fui ainda pela minha m\u00e3e. A minha m\u00e3e trabalha com reciclagem, a minha m\u00e3e vai ser dona da reciclagem, porque faz muitos anos. A minha m\u00e3e vai doente, deu enfarto na minha m\u00e3e esses dias, minha m\u00e3e ficou tr\u00eas dias em casa, no quarto dia a minha m\u00e3e foi trabalhar. Hoje mesmo eu ia pra Ibipor\u00e3, s\u00f3 n\u00e3o fui porque ela ligou aqui e pediu pra eu n\u00e3o ir. Ent\u00e3o \u00e0s vezes eu fico presa aqui. E se eu for os meninos [os irm\u00e3os] v\u00e3o tudo atr\u00e1s de mim e ela fica sozinha, meus irm\u00e3os t\u00e3o louco pra eu ir, porque eles vivem mais atr\u00e1s de mim, tanto que a minha m\u00e3e fala que eu sou m\u00e3e deles. Tudo o que acontece \u00e9 eu. Mas minha m\u00e3e tamb\u00e9m \u00e9 doente, sabe? Minha m\u00e3e tem problema de press\u00e3o, minha m\u00e3e tem problema de cora\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o as coisas mais fortes, assim, \u00e9 eu que tomo a frente, escola \u00e9 eu, tudo eu. Mas enquanto ela n\u00e3o resolver ir atr\u00e1s de mim tenho que viver aqui. Sou mais do que m\u00e3e deles, porque o trabalho da escola do dia das m\u00e3es \u00e9 meu, o trabalho do dia dos pais \u00e9 meu. Ent\u00e3o assim, eu me sinto no lugar da m\u00e3e deles, de todos eles, dos meus quatro irm\u00e3os.\nAline afirma que se ela decidisse se retirar do Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, os irm\u00e3os a acompanhariam, pois eles enxergam que o bairro n\u00e3o oferece perspectivas para uma vida melhor:\nEles n\u00e3o gostam daqui. Eles falam assim, que aqui as pessoas n\u00e3o t\u00eam op\u00e7\u00e3o de vida. Porque eles s\u00e3o muito estudiosos, gra\u00e7as a Deus. Um \u00e9 bravo e o outro \u00e9 calmo. Um fala igual eu e o outro n\u00e3o fala nada. E a escola ali onde ele t\u00e1 estudando, que \u00e9 o Thiago Terra, entra muita gente, todo mundo entra, o port\u00e3o fica aberto. Ent\u00e3o eles falam assim que acham errado. Porque eles acham que na escola, os alunos entrou n\u00e3o tem que ficar aberto pra fumar maconha na escola, sabe? E chega aqui eles falam: \u201cPoxa, Aline! Voc\u00ea fala que a gente n\u00e3o pode fumar maconha, que a gente tem que estudar, mas todo mundo fuma maconha na minha escola \u201d. Tipo assim: \u201cEles est\u00e3o fumando maconha na escola, Aline, ent\u00e3o maconha n\u00e3o faz mal\u201d. Ent\u00e3o eles jogam isso na minha cara. E eu falo pra eles assim: \u201cO dia que eu pegar eu quebro a cara dos dois \u201d. A\u00ed eles falam assim: \u201cMas voc\u00ea fica falando que a gente n\u00e3o pode fazer isso, mas tem na escola\u201d. Sabe assim? E eu n\u00e3o tiro a raz\u00e3o deles. Eles falam: \u201cAline, entrou pra escola, n\u00e3o estuda, n\u00e3o tem que entrar\u201d. Eles est\u00e3o certos, eles n\u00e3o est\u00e3o errados mesmo. Eles n\u00e3o gostam daqui.\nNo que se refere aos estigmas territoriais, Aline fala sobre as amizades que possui em outras localidades de Londrina que n\u00e3o frequentam a sua casa por medo da\nviol\u00eancia. Em seu depoimento \u00e9 interessante observar que, se, por um lado, h\u00e1 exacerba\u00e7\u00e3o de estigmas e certa dose de exagero na imagem do Uni\u00e3o pelo olhar de quem \u00e9 de fora, por outro, o cotidiano de viol\u00eancia existe e \u00e9 concreto. Segue a sua narrativa:\nA minha fia, ningu\u00e9m gosta do Uni\u00e3o n\u00e3o, quem gosta \u00e9 s\u00f3 eu. Ningu\u00e9m gosta do Uni\u00e3o, quem mora fora, porque voc\u00ea assiste uma reportagem, todo dia tem Uni\u00e3o, todo dia tem. Hoje o Uni\u00e3o n\u00e3o \u00e9 feio igual tem fama. O Uni\u00e3o tem fama de ser um dos piores bairros de Londrina, de ser o bairro que tem mais criminoso. Mas n\u00e3o \u00e9 igual os outros de fora falam, sabe? Eu tenho amigos meus, de classe mais alta, que n\u00e3o vem no Uni\u00e3o. Esses dias mesmo a gente fez uma social na casa da ex-patroa da minha m\u00e3e, que eu sou muito amiga das filhas dela, a\u00ed elas mandou me buscar. Eu falei: \u201cPoxa, Fer, voc\u00ea n\u00e3o vai vir pra c\u00e1? \u201d. Ela falou: \u201cNega do c\u00e9u, c\u00ea \u00e9 louca?!\u201d. Ela falou: \u201cC\u00ea \u00e9 louca, se eu chegar a\u00ed eles me matam\u201d. A\u00ed eu falei: \u201cMas matar voc\u00ea porque menina, voc\u00ea nem tem dinheiro, voc\u00ea mora na Fernando de Noronha [centro de Londrina] de aluguel! (risos). \u00c9, \u00e9 um exagero, sabe? Eu falo: \u201cpode vir, ningu\u00e9m vai te matar n\u00e3o\u201d. Mas \u00e9 pela fama, n\u00e9? Pelo que os outros falam. \u00c9 muita fama. O Uni\u00e3o, coitado.... \u00c9 isso que acontece, o Uni\u00e3o \u00e9 essa paz aqui, o neg\u00f3cio fumega mais a noite. Que nem hoje, \u00e9 final de semana, mas pra gente, a gente j\u00e1 tem costume, tr\u00eas, quatro horas da manh\u00e3 a gente vai escutar uns tiros, vai escutar viatura descendo pra fazer press\u00e3o, a pol\u00edcia d\u00e1 uns sete tiros aqui na esquina, todo final de semana, e sete ali embaixo. Ent\u00e3o \u00e9 rotina, a gente j\u00e1 acostumou com isso. S\u00f3 que quem \u00e9 de fora e posa aqui, os tiro \u00e9 bem aqui na esquina, mas parece que \u00e9 aqui dentro. Se voc\u00ea vem de fora e dorme aqui em casa, meu Deus, se voc\u00ea escutar sete tiros voc\u00ea fica louca. At\u00e9 a Caroline [filha] escuta e fala assim: \u201cOh, m\u00e3e, j\u00e1 chegaram\u201d. A gente j\u00e1 t\u00e1 acostumado. Ent\u00e3o pra gente assim: \u201cAh, deram tiro\u201d. Eu falo: \u201cAh, nunca mais mataram ningu\u00e9m, s\u00f3 faz gastar bala\u201d.\n\u00c9 tipo assim, eles d\u00e3o tiro aqui, eles revidam l\u00e1 no Uni\u00e3o 6, a\u00ed n\u00e3o d\u00e1 tempo da pol\u00edcia chegar, que eles tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 burro, n\u00e9? A\u00ed, eles revidam l\u00e1 no 6 e a pol\u00edcia sobe correndo pro 6. A\u00ed os meninos do 5 revidam. A\u00ed a pol\u00edcia desce. Enquanto a pol\u00edcia desce pro 5, os outros j\u00e1 est\u00e3o revidando l\u00e1 no 4. Ent\u00e3o assim, a pol\u00edcia fica igual louco. Menina, voc\u00ea precisa de ver. E eu moro aqui em cima, eu apago as luzes, eu vejo todo mundo e ningu\u00e9m me v\u00ea, voc\u00ea fica olhando, \u00e9 uma loucura\nAo ser questionado sobre como \u00e9, para ela, criar uma filha no Jd Uni\u00e3o da\nVit\u00f3ria, Aline relata:\nEla mesma sabe. Ela tem medo pr\u00f3prio, ent\u00e3o ela sabe a hora de tudo, porque ela faz tudo sozinha, eu n\u00e3o levo pra escola, eu n\u00e3o levo pro projeto [Viva Vida]. Olha a dist\u00e2ncia que eu moro do Viva Vida, pois ela vai sozinha. As vezes a Ellen [coordenadora do Viva Vida] me chama e fala assim: \u201cPoxa, mas ela \u00e9 crian\u00e7a\u201d. Eu Falo: \u201cEllen, e se eu morrer hoje? A minha m\u00e3e trabalha, os beb\u00eas [os irm\u00e3os de 14 anos] fazem curso e estudam, o que que vai ser da minha filha? Ent\u00e3o se eu n\u00e3o ensinar a minha filha a sobreviver, se eu morrer hoje ela vai vegetar\u201d. Ela tem que saber. Ent\u00e3o ela sai, ela brinca, mas tem um hor\u00e1rio, minha fia, tem hora que ela passa dez minutos, ela chega aqui at\u00e9 com o zoio branco: \u201cm\u00e3e do c\u00e9u! Eu vi a pol\u00edcia passando!\u201d. Porque escurece a pol\u00edcia come\u00e7a a andar, n\u00e9? Mas \u00e9 normal.\nNo que se refere ao consumo de drogas e envolvimento o crime, Aline afirma n\u00e3o realizar mais nenhuma dessas pr\u00e1ticas e atribui essa \u201crecupera\u00e7\u00e3o\u201d \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o e amor pela fam\u00edlia, que a tem como base, como alicerce. E, se por ventura, esse alicerce venha a enfraquecer, a fam\u00edlia toda esmorece:\nA gente fala sobre tudo! Quando eu usava droga, eu mostrava pra eles eu usando. Eu falava: \u201cVoc\u00eas sabem o que \u00e9 que \u00e9 isso aqui? Isso aqui \u00e9 uma coisa que desgra\u00e7a a vida da gente\u201d. Eu falava pra eles: \u201cVoc\u00eas sabem o porqu\u00ea que eu tenho essa casa velha? Voc\u00eas sabem por que na minha geladeira n\u00e3o tem nada? \u00c9 porque eu uso droga! Voc\u00eas sabem por que eu n\u00e3o tenho respeito, eu n\u00e3o tenho amigos? \u00c9porque eu uso droga\u201d. Ent\u00e3o assim, eu nunca escondi de ningu\u00e9m, s\u00f3 que quando eu parei tamb\u00e9m eu fui l\u00e1, chamei todos eles e falei: \u201cVoc\u00eas sabem porque eu n\u00e3o uso mais drogas? Por voc\u00eas! \u00c9 porque eu tenho voc\u00eas. Hoje eu t\u00f4 saindo do crime por voc\u00eas. S\u00f3 que o dia que voc\u00eas me derem um p\u00e9, eu volto pro crime\u201d. A\u00ed, quando eles veem algu\u00e9m aqui, eles j\u00e1 ficam: \u201cPoxa, ser\u00e1 que ela vai voltar?\u201d. Sabe? Eles t\u00eam medo. Ent\u00e3o assim, isso \u00e9 o que incentiva e eles tamb\u00e9m. Eu acho at\u00e9 que eles nunca v\u00e3o cair na droga, com medo de eu cair. Porque se eu cair a minha fam\u00edlia desmorona. Eu sou a chefe da minha fam\u00edlia. Se eu cair, todo mundo cai. A nossa fam\u00edlia \u00e9 um jogo de domin\u00f3, voc\u00ea tem que derrubar a primeira pe\u00e7a, ent\u00e3o se eu cair, cai todo mundo, ent\u00e3o eles ficam muito seguros em mim. As vezes eu vou em alguma festinha, eles falam pra mim assim: \u201cAh, Aline, por favor, n\u00e3o usa nada n\u00e3o \u201d. Eu falo, \u201cfio, eu juro por Deus, eu n\u00e3o vou usar\u201d. Eu falo pra eles: \u201cO dia que eu fizer alguma coisa, voc\u00eas v\u00e3o ser os primeiros a saber\u201d. Porque eu n\u00e3o minto pra eles. Ent\u00e3o assim, o que segura eles\nmais tamb\u00e9m \u00e9 isso, \u00e9 o fato de eu j\u00e1 ter usado drogas, \u00e9 o fato de eu j\u00e1 ter ca\u00eddo nas drogas fortemente. Eles focam tudo em mim, ent\u00e3o tudo o que eu fa\u00e7o eles querem fazer. Tudo que eu falo pra eles, se eu falar pra eles assim: \u201cN\u00e3o pode usar droga \u201d. \u201cPoxa, Aline, n\u00e3o pode, mas voc\u00ea usa \u201d. Eu parei por causa deles, meu medo foi o que, deles ca\u00edrem... Tem hora que me d\u00e1 a louca de ir pra igreja. Eu to aqui me arrumando quietinha, eu saio quietinha. Ah, eles olham l\u00e1 da frente, a\u00ed sempre o Marcelo que cuida da minha vida, o Marcelo fala: \u201cVitor, a Aline t\u00e1 indo pra igreja\u201d. N\u00e3o d\u00e1 dois minutos t\u00e1 os dois sentados no banco do meu lado. Aonde eu vou eles est\u00e3o atr\u00e1s. Ent\u00e3o assim, se eu cair, eles caem. E se eu tivesse continuado na droga, hoje tava todo mundo usando, a fam\u00edlia inteira, tudo drogado. Eu agrade\u00e7o muito a Deus por eles.\nHoje eu tenho amigos. Antigamente n\u00e3o, eu n\u00e3o tinha amigos, eu tinha respeito. Ent\u00e3o assim, eu prefiro o meu momento hoje, eu prefiro os meus amigos. Hoje, quem t\u00e1 comigo, \u00e9 porque gosta de mim, porque pra ser meu amigo, cara, tem que ser amigo, porque eu sou chata, eu sou chata. Ent\u00e3o assim, antes n\u00e3o, antes eu tinha todo mundo porque eu tinha dinheiro, eu tinha a droga. Ent\u00e3o final de semana era churrasco, era monte de droga, ent\u00e3o eu tinha muitas pessoas ao meu redor. Hoje n\u00e3o, hoje quem t\u00e1 comigo \u00e9 porque gosta de mim, porque hoje eu n\u00e3o tenho nada, hoje eu n\u00e3o tenho nada. Ent\u00e3o assim, eu conto nos dedos as minhas amizades, sabe? Mas eu vivo bem assim.\nNo que se refere \u00e0 quest\u00e3o racial, ela aparece em v\u00e1rios dos depoimentos de Aline, sobretudo no que se refere \u00e0 vulnerabilidade de seus irm\u00e3os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 viol\u00eancia policial. Tamb\u00e9m afirma ter vivenciado situa\u00e7\u00f5es de discrimina\u00e7\u00e3o no tempo da escola, mas nunca com pessoas mais pr\u00f3ximas, at\u00e9 porque, nas palavras da pr\u00f3pria Aline, ela sempre foi brava:\nNa escola j\u00e1 passei por discrimina\u00e7\u00e3o, mas a minha rela\u00e7\u00e3o com os meus colegas sempre foi normal, porque assim, tinha discrimina\u00e7\u00e3o da parte dos outros, deles pra mim n\u00e3o, porque eu sempre fui a brava, eu sempre fui a chata. Ent\u00e3o assim, se eles tinham alguma coisa contra, eles falavam pros outros, mas a hora que eu chegava era todo mundo meus amigos. Por mais que fosse mentira, se mostravam meus amigos. Talvez n\u00e3o era quest\u00e3o de gostar. Era quest\u00e3o de: \u201cNossa, ela \u00e9 brava!Nossa ela \u00e9 chata!\u201d... Mas a minha m\u00e3e sempre ensinou a gente que quem \u00e9 de verdade sabe quem \u00e9 de mentira. Ent\u00e3o hoje a gente conhece as pessoas pelo olhar, ent\u00e3o \u00e0s vezes sinto uma coisa assim... mais distante, mas eu sei o que \u00e9.\nDiversas pesquisas mostram que o ambiente escolar \u00e9 um espa\u00e7o repleto de pr\u00e1ticas discriminat\u00f3rias empreendidas tanto pelas crian\u00e7as, quanto pelos profissionais da educa\u00e7\u00e3o, principalmente em forma de \u201cbrincadeiras\u201d, apelidos alusivos \u00e0 cor/ra\u00e7a ou mesmo de expectativas do professor em rela\u00e7\u00e3o ao rendimento do aluno negro (BASTIDE, 1959; CAVELLEIRO, 2005; SANT\u2019ANA, 2005; JORGE, 2016). \u00c9 tamb\u00e9m bastante comum no Brasil \u00e0quela forma de racismo impl\u00edcito, como mencionado por Aline, que pode ser percebido apenas pelo olhar. Um tipo de racismo silencioso, mas igualmente violento para quem \u00e9 v\u00edtima.\n\u2756 Fernando\nCada lugar tem algo especial, tem uma hist\u00f3ria que a gente ajudou a construir (Fernando, 35 anos, 2017).\nFernando tem 35 anos de idade e \u00e9 natural de S\u00e3o Paulo (SP). Criado apenas pela m\u00e3e, nascida em Porecatu (PR), ele chegou a Londrina ainda crian\u00e7a, com apenas um ano de idade. Morou a maior parte da vida no Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, mais precisamente, 28 anos. Foi um dos idealizadores da Casa do Hip Hop de Londrina, vinculado ao Programa Vilas Culturais da Rede Cidadania, com recursos do Minist\u00e9rio da Cultura. Atualmente mora numa casa alugada num bairro da zona oeste de Londrina com a esposa e os dois filhos, entretanto, nunca deixou de frequentar o Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, pois al\u00e9m do forte v\u00ednculo que possui com o bairro, sua m\u00e3e, irm\u00e3 e sobrinhos continuam a habitar o local. Fernando tem o ensino m\u00e9dio completo e j\u00e1 exerceu diversas atividades, trabalhando a maior parte do tempo em empresas como profissional terceirizado. Chegou a trabalhar tamb\u00e9m como educador, ministrando oficinas de rima/rap, um dos elementos do Hip Hop, no CIAADI - Centro Integrado de Atendimento ao Adolescente Infrator. Atualmente trabalha como aut\u00f4nomo, \u00e9 propriet\u00e1rio de uma loja de artigos de Hip Hop numa galeria de com\u00e9rcio populares de Londrina, local onde me concedeu a entrevista.\nAntes de se estabelecer no Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, sua fam\u00edlia morou de aluguel em alguns bairros da periferia da zona sul. Quando permanecer arcando com as despesas do aluguel, tendo tr\u00eas filhos para criar sozinha, tornou-se insustent\u00e1vel, sua m\u00e3e participou da primeira ocupa\u00e7\u00e3o no Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, ocorrida na d\u00e9cada de 1980. O primeiro abrigo da fam\u00edlia foi uma barraca de lona. Segue o seu depoimento:\nA minha m\u00e3e se separou do meu pai quando eu tinha um ano. A minha m\u00e3e veio embora, a gente morava em S\u00e3o Paulo e a\u00ed veio embora pra c\u00e1. Morei no S\u00e3o Louren\u00e7o, no Cafezal, que \u00e9 tudo bairro ali da zona sul. Quem paga aluguel vive mudando, vida de cigano. A minha m\u00e3e, at\u00e9 ent\u00e3o, morava de aluguel e ela era m\u00e3e solteira. A\u00ed tinha eu, mais um irm\u00e3o e mais uma irm\u00e3, a\u00ed quando come\u00e7ou o Uni\u00e3o eles pegaram um terreno l\u00e1 pra sair do aluguel. E a\u00ed a gente foi pra l\u00e1, a gente foi pra l\u00e1 desde o in\u00edcio. Acho que hoje o Uni\u00e3o \u00e9 at\u00e9 o 6, se eu n\u00e3o me engano, mas na \u00e9poca era s\u00f3 o 1, eram duas ruas quando a gente foi pra l\u00e1, tava come\u00e7ando a abrir as ruas ali, at\u00e9 as datas s\u00f3 tinha marca\u00e7\u00e3o. Quando a gente foi pro Uni\u00e3o a minha m\u00e3e morava num barraquinho, tipo uma barraca de camping, s\u00f3 que de lona preta, pequenininha. Era s\u00f3 uma barraquinha pequena que cabia um colch\u00e3o de casal. E a\u00ed as coisas ficavam pra fora, n\u00e9? At\u00e9 porque nem tinha muita coisa. Era s\u00f3 uma barraquinha, s\u00f3 entrava dentro pra dormir a noite e de dia passava o dia inteiro pra fora. Ela foi pro Uni\u00e3o pra ter casa pr\u00f3pria, mulher sozinha, ter que pagar aluguel, sustentar tr\u00eas crian\u00e7as, mais as outras responsabilidades que ela tinha.\nTorna-se evidente o papel central da mulher, m\u00e3e, no enfrentamento de todas as dificuldades para assegurar um terreno para abrigar a fam\u00edlia. No que se refere \u00e0 inf\u00e2ncia no Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, Fernando relembra:\nEu me lembro de quando eu era crian\u00e7a a gente tinha que estudar sempre, sempre n\u00e3o, mas quase sempre, em hor\u00e1rios diferentes, eu e o meu irm\u00e3o. Ent\u00e3o quando ele chegava da escola, vinha rapidinho pra tirar o t\u00eanis pra eu ir, porque s\u00f3 tinha um t\u00eanis, a minha m\u00e3e n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de dar t\u00eanis pra mim e pra ele. E bolsa, a gente n\u00e3o tinha bolsa, levava um saquinho de arroz quando tava chovendo, sacolinha de mercado. E \u00e9 uma realidade, \u00e0s vezes eu comento com a molecada: \u201choje voc\u00eas tem tudo\u201d. E eles d\u00e3o risada: \u201cT\u00e1 louco, para de mentir!\u201d. Mas n\u00e3o era, foi uma realidade que eu vivi. E isso meus filhos n\u00e3o passam. Chegava o Natal, o \u00fanico presente que eu ganhava no Natal era quando os patr\u00f5es da minha m\u00e3e iam trocar de carrinhos pros filhos deles, a\u00ed enchiam aquela sacola, davam pra minha m\u00e3e e ela trazia pra n\u00f3s. E, nossa, era a alegria! A\u00ed tinha aqueles brinquedos que voc\u00ea s\u00f3 via na TV. Hoje n\u00e3o, a molecada entra aqui tem Play 4 de 1.100, 1.600, 1.800 reais ali e a m\u00e3e compra. Crian\u00e7a com dez anos t\u00e1 com um iPhone , isso, aquilo, n\u00e3o tem nem necessidade de usar, mas tem. Eu acho assim, o que n\u00e3o tem e \u00e9 necess\u00e1ria \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o, a sa\u00fade, a cultura, que eu acho que \u00e9 melhor do que dinheiro.\nSobre viver no Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, Fernando afirma que, apesar de todas as adversidades enfrentadas cotidianamente pelos que l\u00e1 residem, existe uma rede de solidariedade muito mais s\u00f3lida entre os moradores do que a realidade por ele observada em bairros mais consolidados economicamente, onde as pessoas, muitas vezes, nem se conhecem. A aprecia\u00e7\u00e3o de Fernando, compartilhada tamb\u00e9m por Anderson e Rafael, mesmo tratando de contextos muito distintos, fez lembrar um estudo desenvolvido por Robert Park, que analisou, desde os seus primeiros estudos desenvolvidos sobre segrega\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Escola de Chicago, que o confinamento de indiv\u00edduos e grupos em territ\u00f3rios segregados tende a fortalecer a intimidade e solidariedade entre vizinhos (PARK, 1979: 34). Segue a narrativa de Fernando:\nCada lugar tem algo especial, tem uma hist\u00f3ria que a gente ajudou a construir.\nQuando voc\u00ea cresce em bairro pobre voc\u00ea aprende a sobreviver em meio \u00e0 dificuldade, em meio \u00e0 guerra, em meio a v\u00e1rias coisas. Voc\u00ea t\u00e1 ali e voc\u00ea t\u00e1 exposto. Mas no bairro pobre eu acho que o amor tamb\u00e9m \u00e9 diferente. Mesmo com tantas dificuldades as pessoas se amam mais. As pessoas, querendo ou n\u00e3o, se respeitam e se ajudam mais, a rela\u00e7\u00e3o \u00e9 mais pr\u00f3xima. No Uni\u00e3o, se eu falar pra voc\u00ea, eu conhe\u00e7o gente do Uni\u00e3o inteiro. Agora tem amigos meus que moram em pr\u00e9dios e n\u00e3o conhecem ningu\u00e9m, n\u00e3o conhece nem o vizinho, quando d\u00e1 bom dia. Ent\u00e3o eu acho assim, uma parte positiva que tem \u00e9 isso, voc\u00ea cresce na dificuldade, mas voc\u00ea \u00e9 feliz, voc\u00ea brinca, voc\u00ea tem sa\u00fade, porque s\u00f3 corre. Voc\u00ea cria anticorpos, que, hoje em dia a crian\u00e7a n\u00e3o pode relar na terra que: \u201cFulano, voc\u00ea t\u00e1 pegando na terra!\u201d.\nN\u00e3o obstante os aspectos positivos ressaltados por Fernando, assim como por outros entrevistados, ele reafirma que a vis\u00e3o daqueles que est\u00e3o de fora do bairro \u00e9 diferente, \u00e9 discriminat\u00f3ria. Em seu depoimento pode ser observado o impacto dos estigmas territoriais desde o pleiteio de um trabalho at\u00e9 o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es afetivas. As abordagens policiais de conduta abusiva sofridas na regi\u00e3o central, certamente decorriam, num primeiro momento, pela quest\u00e3o da ra\u00e7a - visto que j\u00e1 \u00e9 conhecida a seletividade policial na revista de \u201csuspeitos\u201d, a chamada cor padr\u00e3o para a criminalidade - e se intensificava com a descoberta do lugar de moradia do abordado, ou seja, devido aos estigmas territoriais do Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria. A tend\u00eancia a incriminar o abordado a qualquer custo est\u00e1 fundamentalmente relacionada ao, nas palavras de Abdias Nascimento, \u201cdelito de ser negro\u201d, e aquilo que Sabatini e Sierralta denomina\nde face subjetiva da segrega\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o os estigmas territoriais. Segue a narrativa de Fernando:\nO que \u00e9 ruim \u00e9 a dificuldade, \u00e9 a discrimina\u00e7\u00e3o, porque o Uni\u00e3o, principalmente na \u00e9poca que come\u00e7ou o Uni\u00e3o, todo mundo tinha medo, pra arrumar uma namorada era dif\u00edcil, se voc\u00ea falasse que era do Uni\u00e3o, meu Deus do c\u00e9u! E trabalho nessa \u00e9poca? Eu era novo, ent\u00e3o trabalhava assim, no centro, n\u00e9? O pessoal que vinha procurar trabalho, se colocasse que morava no Uni\u00e3o j\u00e1 tava descartado. Pol\u00edcia, voc\u00ea levava um enquadro aqui no centro e o policial: \u201cOnde voc\u00ea mora?\u201d. \u201cEu moro no Uni\u00e3o\u201d. Ai j\u00e1: \u201cVoc\u00ea mexe com que? O que voc\u00ea faz? J\u00e1 foi preso?\u201d. \u201cN\u00e3o\u201d. \u201cJ\u00e1 foi sim rapaz, pode falar que eu vou puxar\u201d. Ent\u00e3o assim, as pessoas j\u00e1 te veem com outros olhos. Antigamente era \u201csem terra\u201d que o pessoal falava. Eu falava: \u201cEu moro no Uni\u00e3o\u201d. \u201cMora aonde?\u201d. \u201cNo Uni\u00e3o\u201d. \u201cAh, l\u00e1 nos sem terra, l\u00e1?\u201d. A\u00ed eu falava: \u201c\u00c9, l\u00e1 mesmo\u201d. A\u00ed o povo falava: \u201cVixe! L\u00e1 \u00e9 n\u00e3o sei o que... \u201d. \u201cAh, aconteceu n\u00e3o sei o que, n\u00e3o era l\u00e1 do Uni\u00e3o? N\u00e3o era l\u00e1 dos sem terra?\u201d. \u201cAh, mataram uma pessoa l\u00e1 na zona sul\u201d. \u201cL\u00e1 nos sem terra?\u201d. Tudo era no Uni\u00e3o, mesmo que n\u00e3o fosse, o primeiro bairro que era citado era o Uni\u00e3o. Ent\u00e3o as dificuldades que eu penso s\u00e3o essas da\u00ed, n\u00e9?\nPara Fernando, o que refor\u00e7a n\u00e3o apenas os estigmas territoriais, mas a pr\u00f3pria din\u00e2mica de viol\u00eancia, no Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria e em outros bairros segregados, como \u00e9 o caso tamb\u00e9m do Res. Vista Bela, \u00e9 o jornalismo policial. Esses programas, ao explorarem a viol\u00eancia sem empreender qualquer discuss\u00e3o s\u00f3lida sobre o fen\u00f4meno, restringindo-se a clamar por mais policiamento e repress\u00e3o, e a colocar em evidencia n\u00e3o apenas criminosos ou \u201cpessoas de m\u00e1 \u00edndole\u201d, mas os territ\u00f3rios aos quais eles est\u00e3o vinculados, estimulam uma qualifica\u00e7\u00e3o depreciativa dos moradores desses territ\u00f3rios em conjunto. Fernando afirma:\nEu acho que o que conduz, o que instiga, n\u00e3o \u00e9 nem o bairro. Eu acho que o que conduz, o que instiga, uma das coisas que mais atrapalha a periferia hoje em dia, eu acho que s\u00e3o os programas policiais, porque quando voc\u00ea multiplica muito uma ideia ela vira verdade e vira atra\u00e7\u00e3o. Eu sou de uma \u00e9poca que tinha s\u00f3 o Carlos Alborguetti, o Cadeia [jornalista policial]. Agora, hoje em dia, se voc\u00ea vai ligar a televis\u00e3o todos os canais, em todos os momentos t\u00e1 passando s\u00f3 not\u00edcias ruins. A\u00ed o que acontece? \u201cAh, fulano matou n\u00e3o sei quem\u201d. \u201cVixe! Aquele bairro l\u00e1 t\u00e1 feio, porque os piores bandidos est\u00e3o l\u00e1\u201d. A\u00ed a outra favela fala: \u201cQue? T\u00e1 l\u00e1, \u00e9 n\u00f3s que tem que comandar\u201d. A\u00ed quer mostrar que os piores bandidos est\u00e3o l\u00e1. A\u00ed vira\numa disputa. Ent\u00e3o, por causa de programa policial, eu creio que aumenta muito mais a criminalidade. \u201cAh, passou o nome de fulano l\u00e1\u201d. \u201cMas da onde que \u00e9 o cara? \u201d. Isso da\u00ed existe, porque no Uni\u00e3o mesmo um monte de cara falava: \u201cSe eu passar no Camargo [jornalista policial] tem que ser com um bagulho muito louco, bagulho p\u00e1 mesmo, derrubei fulano. Vai passar l\u00e1 que eu roubei n\u00e3o sei o que? N\u00e3o mano, se eu passar l\u00e1 vai ser porque eu tombei [matei] fulano \u201d.\nA narrativa de Fernando abarca elementos importantes, uma vez que o refor\u00e7o da ideia de que o bairro \u00e9 violento fortalece os estigmas sobre todos aqueles que l\u00e1 vivem. A m\u00e1cula, derivada do processo de estigmatiza\u00e7\u00e3o, pode exercer ainda um papel degradante na autoimagem do grupo estigmatizado levando alguns a internalizarem as desqualifica\u00e7\u00f5es como verdadeiras. No caso dos jovens mencionados por Fernando, torna-se evidente que as desqualifica\u00e7\u00f5es depreciativas a eles atribu\u00eddas pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o e por aqueles que det\u00eam um olhar de fora sobre o bairro, induzem muitos deles n\u00e3o apenas a internalizem, mas tamb\u00e9m a se alinharem a essa imagem estereotipada socialmente constru\u00edda, agindo em sua correspond\u00eancia. Pode, ainda, entre tantos outros problemas, restringir as intera\u00e7\u00f5es sociais cotidianas, a sociabilidade dos pr\u00f3prios moradores ao fortificar a desconfian\u00e7a e o medo da viol\u00eancia. Fernando afirma: Tem gente l\u00e1 dentro do Uni\u00e3o que pensa da mesma maneira que as pessoas de fora, tem a mesma vis\u00e3o do pessoal de fora, sobre o pessoal de l\u00e1. Tal fato pode levar ao enfraquecimento da uni\u00e3o de indiv\u00edduos pertencentes ao grupo estigmatizado, minando suas possibilidades de luta coletiva.\nSobre as vulnerabilidades as quais uma pessoa est\u00e1 exposta ao viver num territ\u00f3rio pobre, segregado e estigmatizado, Fernando faz uma interessante exposi\u00e7\u00e3o. Refere-se ao Residencial Vista Bela como \u201co Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria de antigamente\u201d. Isso porque, apesar de todo hist\u00f3rico de discrimina\u00e7\u00e3o no qual o Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria sempre esteve imerso, o Vista Bela, hoje, est\u00e1 permanentemente em evid\u00eancia em notici\u00e1rios locais, sobretudo relativos ao jornalismo policial. Fernando afirma:\nCada pessoa tem a sua dificuldade e cada pessoa tem a sua resposta pra essa dificuldade. E cada pessoa vai agir de uma maneira. Hoje, se voc\u00ea for ver, o Vista Bela \u00e9 o Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria de antigamente e a\u00ed quem t\u00e1 ali dentro vai agir conforme a sua necessidade. O cara tem tr\u00eas filhos, n\u00e3o consegue emprego e foi roubar. \u00c9 desculpa? N\u00e3o \u00e9, mas chega num momento da vida, tem pessoa que fala que rouba, que comete crime de sem-vergonhice, ou pelo refor\u00e7o dessa ideia por\nprogramas policiais, mas tem gente que vai por desespero. Eu conhe\u00e7o pessoas que foram pelo desespero. Era a \u00faltima op\u00e7\u00e3o, sem alternativa, bate aqui, bate l\u00e1, bate l\u00e1, bate l\u00e1, n\u00e3o acha e t\u00e1 l\u00e1: \u201cE a\u00ed, o que \u00e9 que eu vou fazer? Fulano t\u00e1 morrendo, eu preciso de um rem\u00e9dio\u201d. Mas tem uma parcela que \u00e9 na sem -vergonhice. Mas hoje em dia tamb\u00e9m, isso era mais antigamente, hoje em dia se voc\u00ea for ver, o crime, a viol\u00eancia, ela n\u00e3o t\u00e1 instaurada s\u00f3 na periferia. Nos outros bairros, se voc\u00ea for pesquisar certinho, t\u00e1 pior. A molecada a\u00ed de classe m\u00e9dia, de classe m\u00e9dia e alta t\u00e1 pior do que os moleques da favela, sem a necessidade, sem ser a \u00faltima op\u00e7\u00e3o, tem um monte de op\u00e7\u00e3o. Quando eu dava oficina mesmo, eu dei oficina no CIAADI [Centro Integrado Atendimento ao Adolescente Infrator] uma \u00e9poca e tinha uma menina l\u00e1 que tinha tudo. Ela falou pra mim: \u201cNossa, Fernando, eu t\u00f4 aqui de sem vergonha, eu tenho tudo, tudo o que eu quiser meu pai me d\u00e1, tudo que eu quiser minha m\u00e3e me d\u00e1. Meu pai ganha bem, minha m\u00e3e ganha bem, eu tenho uma casa assim, o meu pai tem um carro. S\u00f3 que eu gosto, eu gosto de estar no meio da molecada da favela, eu gosto de roubar com os moleques, eu gosto. E que nem ela tem um monte.\nNo que diz respeito \u00e0 instala\u00e7\u00e3o da UPS no Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, com base em relatos de amigos e familiares que habitam o territ\u00f3rio e sua pr\u00f3pria percep\u00e7\u00e3o, Fernando compartilha da vis\u00e3o de Aline, ou seja, de que nada mudou. Mais do que isso, assim como Aline, levanta a quest\u00e3o de ilegalidades na pr\u00e1tica policial:\nNa verdade assim, o que eu t\u00f4 sabendo agora \u00e9 que os policia t\u00e1 roubando os caras l\u00e1, o pessoal de l\u00e1. Quando d\u00e1 geral, quando eles t\u00eam oportunidade, eles t\u00e3o roubando telefone, o que eles conseguirem roubar, eles t\u00e3o roubando. Mas, na minha opini\u00e3o, n\u00e3o funciona, n\u00e3o muda nada. N\u00e3o mudou nada, continua a mesma coisa.\nPara Fernando o que o Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria necessita \u00e9 de investimento p\u00fablico de vi\u00e9s educacional, mais precisamente, investimento em programas e projetos sociais. Embora haja projetos importantes, como o Viva Vida, gerido pelo PROVOPAR, com apoio da Prefeitura de Londrina, e o \u201cPassos para o Futuro\u201d, fruto da iniciativa individual de Vasco Roverall112, educador social, esses n\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de abranger todas as crian\u00e7as e adolescentes do complexo de bairros que formam o Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria e vivem a merc\u00ea da falta de recursos. Segue o depoimento de Fernando:\n112 Para informa\u00e7\u00f5es sobre o projeto Passos para o futuro, cf. AVANSINI, Carolina. Fazer o bem: a dan\u00e7a como isca. Folha de Londrina - Folha Especial, 22, nov., 2017.\nAbre-se muito \u201cpr\u00e9dio\u201d e pouca m\u00e3o-de-obra, pouca infraestrutura, tem muito \u201cpr\u00e9dio\u201d: \u201cAh, aqui \u00e9 uma pra\u00e7a\u201d. Isso aqui \u00e9 uma pra\u00e7a, t\u00e1 l\u00e1 a pra\u00e7a, e a\u00ed? Tem algu\u00e9m pra instruir? Tem alguma atividade que vai seduzir o olho da molecada? Porque se voc\u00ea constr\u00f3i uma pra\u00e7a e deixa ela l\u00e1, daqui a pouco ela t\u00e1 cheia de mato e n\u00e3o vai nem carpir o mato, quem vai usar ela vai ser o traficante, vira o ponto de refer\u00eancia. E a\u00ed a molecada vai fazer o que? Vai tudo estar junto com o traficante. O que falta, eu acho, s\u00e3o programas sociais, projetos sociais. Eu sei, tem um projeto. Tem o Vasco que d\u00e1 aula de C. Walk [estilo de dan\u00e7a] l\u00e1 e que eu acho que n\u00e3o tem uma ajuda do governo. Falta investimento. O Vasco mesmo faz o trampo dele l\u00e1, ajuda muita crian\u00e7a, incentiva muita crian\u00e7a, mas faz isso praticamente sozinho.\nFernando falou tamb\u00e9m sobre as suas estrat\u00e9gias para lidar com as discrimina\u00e7\u00f5es, sobretudo aquelas relacionadas ao seu lugar de moradia, quando ele residia no Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria. Assim como Rafael, ele ressalta o importante papel do Hip Hop em sua trajet\u00f3ria, tanto na constru\u00e7\u00e3o de sua autoestima, relacionada \u00e0 negritude, tendo como refer\u00eancia seus primos mais velhos que se arrumavam para frequentar os bailes, quanto na forma\u00e7\u00e3o de seu pensamento cr\u00edtico. Teceu ainda algumas cr\u00edticas sobre o cen\u00e1rio atual do rap, um dos elementos do Hip Hop hoje e o enfraquecimento de seu papel central, visto que a preocupa\u00e7\u00e3o maior de muitos adeptos, hoje, \u00e9 mais com a divers\u00e3o, a levada do som e a ostenta\u00e7\u00e3o do que com a qualidade das letras e comprometimento com as causas sociais. Segue a sua narrativa:\nEu cresci a minha vida na cultura Hip Hop e eu sempre busquei estudar sobre a cultura. Ent\u00e3o se a pessoa fala pra mim que o Uni\u00e3o \u00e9 desse jeito, eu tento mostrar pra ela que n\u00e3o \u00e9, de alguma forma. Porque eu sempre pensei assim, se voc\u00ea n\u00e3o concorda com o que o seu amigo fala, voc\u00ea n\u00e3o discorda tamb\u00e9m. Tenta mostrar pra ele que n\u00e3o \u00e9 daquele jeito, mas sem discordar verbalmente porque a\u00ed acaba dando em nada e s\u00f3 gera conflito. Que nem a minha tia mesmo, no comecinho tinha uma tia minha que ficava meio que horrorizada, ela falava: \u201cNossa, mas voc\u00eas n\u00e3o t\u00eam medo? E os meninos? Voc\u00eas tem que tomar cuidado, hein!\u201d. A\u00ed o que \u00e9 que eu procurei fazer, eu procurava ir na casa dela, n\u00f3s ia a p\u00e9, l\u00e1 do Uni\u00e3o at\u00e9 a casa dela no Cafezal, e eu procurava levar dois, tr\u00eas colegas meus, porque eles n\u00e3o faziam mal pra ningu\u00e9m, eram como eu. Procurava ir na casa dela. A\u00ed chegava l\u00e1 na casa dela via que n\u00e3o era nada daquilo que ela pensava. Eu vim de uma fam\u00edlia em que os meus primos mais velhos, eles j\u00e1 vinham do funk, do break e eu cresci vendo eles se arrumarem pra ir pra som, eles compravam roupa de\ndan\u00e7a l\u00e1, tinham um monte de trof\u00e9u. Isso a\u00ed que me seduziu, comecei a gostar e a me envolver com o pessoal. A\u00ed o pessoal ia pra danceteria, antigamente tinha som no centro comunit\u00e1rio, essas coisas, e a\u00ed eu via os caras tudo se arrumar pra ir [e pensava:] eu quero isso da\u00ed tamb\u00e9m. Foi atrav\u00e9s disso e o resto foi evolu\u00e7\u00e3o, porque o rap \u00e9 a evolu\u00e7\u00e3o do funk, do samba, desses ritmos.\n\u00c9 o que eu falo, n\u00e9? O Hip Hop antigo, os caras acham que eu sou velho, mas o Hip Hop antigo ele resgatou muita gente, ao contr\u00e1rio do rap atual, porque o rap atual, hoje em dia ele j\u00e1 perdeu a ess\u00eancia dele. A\u00ed os caras vem: \u201cMas porque voc\u00ea n\u00e3o gosta do que eu to falando?\u201d. Antigamente a gente tinha um objetivo, a gente buscava conservar uma ess\u00eancia que j\u00e1 vinha de antigamente. A gente tinha uma ideia que era resgatar os moleques das drogas, desviar o caminho. Se os moleques est\u00e3o indo para as drogas, arrumar um jeito dele n\u00e3o ir para aquele caminho, porque isso vai fazer com que a periferia se fortale\u00e7a. Esse moleque que voc\u00ea desvia da droga hoje vai ser um l\u00edder comunit\u00e1rio, vai estudar, vai ser um doutor amanh\u00e3 e vai mostrar para a sociedade que as pessoas da periferia t\u00eam jeito, elas tem chance, \u00e9 s\u00f3 dar oportunidade. Ao inv\u00e9s de voc\u00ea jogar para o crime, resgatar. A ideia do Hip Hop \u00e9 essa, resgatar as pessoas do mundo do crime, dessa margem, n\u00e9? E hoje em dia n\u00e3o, hoje em dia conseguiram deturpar toda a ideia. Hoje \u00e9 s\u00f3 droga, mulher, ostenta\u00e7\u00e3o, voc\u00ea n\u00e3o v\u00ea nada social. Esses dias uma colega nossa fez um post falando: \u201cTanto se fala a\u00ed que os caras t\u00e3o arrebentando hoje, t\u00e3o fazendo show, um monte de gente a\u00ed t\u00e1 curtindo, um monte de views no Youtobe, um monte disso, um monte daquilo e todo mundo arrebentando. S\u00f3 que a\u00ed a manifesta\u00e7\u00e3o que teve a\u00ed, porque que do movimento Hip Hop n\u00e3o tinha ningu\u00e9m l\u00e1? \u201d. Porque o rap, o Hip Hop foi criado pra isso, pra lutar lado a lado com os movimentos sociais, em prol da sociedade, dos mais exclu\u00eddos da sociedade, em prol das periferias. E a\u00ed tem uma briga l\u00e1 pra ganhar algo ben\u00e9fico para o povo e o movimento n\u00e3o t\u00e1, n\u00e3o tem ningu\u00e9m dos moleques a\u00ed. N\u00e3o sou contra, mas tem 300 mil cara que t\u00e3o presentes nas batalhas [de rima] da Concha, nessas batalhas que t\u00e1 tendo na cidade a\u00ed, tudo quanto \u00e9 ponto de batalha voc\u00ea vai l\u00e1 e t\u00e1 lotado, mas at\u00e9 onde o rap \u00e9 por uma causa social ou n\u00e3o \u00e9? V\u00e3o querer ver quem canta melhor, quem rima melhor, mas a ideologia do rap se foi. Letra, n\u00e3o tem hist\u00f3ria. Eu sou do tempo em que eu gostava de escutar a minha hist\u00f3ria. Os caras hoje tem flow, s\u00f3 flow, s\u00f3 rima.\nNo que se refere \u00e0 quest\u00e3o racial, Fernando relata ter vivenciado situa\u00e7\u00f5es de discrimina\u00e7\u00e3o, contudo, essas eram impl\u00edcitas, ou seja, derivadas daquele tipo de\nracismo \u00e0 brasileira, velado, que Florestan Fernandes chamou de \u201cpreconceito de n\u00e3o ter preconceito\u201d (BASTIDE; FERNANDES, 1971: 148). Alegou, tamb\u00e9m, j\u00e1 ter encontrado dificuldades de conseguir trabalho, por\u00e9m, que n\u00e3o se deixou se abater pelas adversidades. Quando as coisas n\u00e3o se encaminhavam por uma via, ele buscava por outras:\nN\u00e3o sofri discrimina\u00e7\u00e3o abertamente. Mas a gente sabe que tem, a gente sabe que existe em tudo quanto \u00e9 tipo de lugar, em tudo quanto \u00e9 meio, existe. Camuflado, mas existe e a gente percebe isso, eu j\u00e1 senti isso. Eu nunca fui fazer uma entrevista de emprego, porque os trabalhos que eu passei foi tudo por indica\u00e7\u00e3o. Mas por amigos, assim, a gente pode dizer que a dificuldade \u00e9 maior para a pessoa negra encontrar... Ser contratada \u00e9parte de entrevista, n\u00e9? Porque a gente t\u00e1 em 2017 e ainda tem aquele lance da boa apar\u00eancia e o negro n\u00e3o ser visto como boa apar\u00eancia. Ent\u00e3o eu acho que tem uma injusti\u00e7a muito grande assim, na classifica\u00e7\u00e3o das pessoas, por conta de uma pessoa ser negra e a outra pessoa ser branca. Eu acho que uma das dificuldades maiores \u00e9 essa. Mas eu n\u00e3o abaixo a cabe\u00e7a, porque se n\u00e3o der certo em uma coisa, eu tento em outra, e se n\u00e3o der certo em empresa, eu vou correr atr\u00e1s por conta pr\u00f3pria. Ent\u00e3o assim, eu sei que existe dificuldade, mas pra quem t\u00e1 dispon\u00edvel a vencer, eu acho que a dificuldade \u00e9 s\u00f3 um detalhe.\nFernando est\u00e1 sempre em busca de melhorias para sua vida e de sua fam\u00edlia. Disse que j\u00e1 pensou em cursar uma gradua\u00e7\u00e3o, mas ainda n\u00e3o consolidou essa ideia pelo medo da frustra\u00e7\u00e3o:\nJ\u00e1 pensei em fazer uma faculdade, mas no momento o que complica mais \u00e9 a fam\u00edlia, trabalho, fam\u00edlia, as responsabilidades do dia a dia que n\u00e3o te da um tempo. Porque eu n\u00e3o gosto de come\u00e7ar nada e parar no meio do caminho. Porque \u00e0s vezes: \u201c Ah, eu vou fazer uma faculdade \u201d, mas a\u00ed voc\u00ea come\u00e7a a fazer e chega na metade do caminho voc\u00ea tem que parar. Ent\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil, \u00e9 um sonho que fica bloqueado. E eu acho que a pior coisa que tem n\u00e3o \u00e9 a pessoa sonhar e n\u00e3o realizar o sonho, \u00e9 ela ser bloqueada no meio do caminho, a\u00ed a frustra\u00e7\u00e3o \u00e9 maior. Eu falo, at\u00e9 comento com uns colegas meus, sempre quando eles v\u00e3o fazer alguma coisa eu falo: \u201cPensa bem pra n\u00e3o se frustrar, porque a frustra\u00e7\u00e3o ela derruba muito a pessoa\u201d. Tem muita gente que t\u00e1 morando na rua por frustra\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o se voc\u00ea acha que vai ter uma frustra\u00e7\u00e3o forte, n\u00e3o \u00e9 o momento certo. Ent\u00e3o d\u00e1 uma\nbrecada, porque se a gente n\u00e3o tiver estrutura a frustra\u00e7\u00e3o ela derruba a pessoa e derruba feio.\nRelatou, todavia, que recentemente prestou concursos p\u00fablicos, fez o uso da reserva de vagas para negros e est\u00e1 aguardando a convoca\u00e7\u00e3o. Questionado sobre a sua vis\u00e3o acerca do sistema de cotas para negros, tanto em universidades, quanto em concursos p\u00fablicos, Fernando afirma que esta \u00e9 uma pol\u00edtica necess\u00e1ria:\nEu prestei concurso pelas cotas, at\u00e9 t\u00f4 esperando ser chamado, tem dois concursos que eu prestei. Eu acredito, assim, que as cotas s\u00e3o v\u00e1lidas porque a gente n\u00e3o tem as mesmas oportunidades. Isso da\u00ed \u00e9 um assunto que \u00e9 muito delicado, porque muitas pessoas s\u00e3o a favor, muitas pessoas n\u00e3o s\u00e3o a favor. E eu penso assim, que se n\u00f3s tiv\u00e9ssemos as mesmas oportunidades, n\u00e3o seria necess\u00e1rio haver essas cotas, mas como a gente t\u00e1 meio milh\u00e3o de anos atr\u00e1s em v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es, entendeu? Porque foi negado muita coisa, foi tirado o direito de muita coisa. A gente tava conversando ontem, eu e um colega meu aqui, a gente foi instru\u00eddo a viver de uma maneira que n\u00e3o \u00e9 a maneira correta pra gente viver. Ent\u00e3o foi passada muita coisa pra gente que n\u00e3o era o correto e muita coisa que era pra ter sido passada pra gente foi escondida. Ent\u00e3o s\u00f3 vai descobrir quem corre atr\u00e1s e a\u00ed j\u00e1 \u00e9 muito tarde tamb\u00e9m, n\u00e3o tem muita coisa a se fazer. Ent\u00e3o tem que ter as cotas, tem que ter essas coisas que v\u00e3o facilitando. Porque eu acho que a luta do negro brasileiro, particularmente, foi muito diferente da do negro americano, porque o negro americano ele foi livre porque ele teve o seu tanto de terra pra ele come\u00e7ar a trabalhar e n\u00f3s n\u00e3o, n\u00f3s fomos jogados na rua a merc\u00ea da sorte e at\u00e9 hoje continua a mesma coisa. A pessoa n\u00e3o t\u00e1 na rua, mas t\u00e1 na favela, n\u00e3o tem estudo, n\u00e3o tem cultura, s\u00f3 \u00e9 passado o que interessa pro sistema. Ent\u00e3o o sistema n\u00e3o quer que n\u00f3s sejamos pessoas inteligentes, n\u00e3o quer que a gente cres\u00e7a de uma maneira inteligente. Porque se os negros e a periferia se tornar inteligente, a\u00ed \u00e9 complicadopro sistema. \u00c9 uma amea\u00e7a.\nCom sua vis\u00e3o, Fernando corrobora com os principais estudos brasileiros acerca da necessidade de pol\u00edticas de a\u00e7\u00f5es afirmativas, que visem amenizar as injusti\u00e7as sociais nas quais os negros historicamente est\u00e3o imersos.\n\u2756 Isabeli\n... Quando eu mudei do Parque das Ind\u00fastrias pro Uni\u00e3o, eu chorava muito, eu queria voltar pro Ind\u00fastria, ficar l\u00e1, as amizades tudo l\u00e1. Eu nem\nsa\u00eda de dentro de casa, eu ficava sempre em casa. Nem na escola eu me adaptei... (Isabeli, 18 anos, 2017).\nIsabeli tem 18 anos, solteira, nasceu em Londrina e, assim como Rafael, Aline e Fernando, foi criada apenas pela m\u00e3e, trabalhadora dom\u00e9stica, tamb\u00e9m nascida em Londrina. \u00c9 estudante, no per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o da entrevista, mar\u00e7o de 2017, estava matriculada no segundo ano do ensino m\u00e9dio e em busca do primeiro emprego. Ela morou parte da inf\u00e2ncia no Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria e parte no Parque das Ind\u00fastrias, zona sul, onde ela, a m\u00e3e e a irm\u00e3 mais nova residiam em dois c\u00f4modos nos fundos da casa do av\u00f4 materno. Devido a quest\u00f5es familiares, a fam\u00edlia precisou se retirar da casa na qual morava no Parque das Ind\u00fastrias e retornou ao Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria 5, residindo em uma \u00e1rea bastante prec\u00e1ria do bairro, a qual muitos chamam de invas\u00e3o. A fam\u00edlia estava a morar nessa \u00e1rea irregular, quando foi contemplada pela COHAB com uma casa pr\u00f3pria no Jd. Nova Esperan\u00e7a, bairro vizinho, quase uma extens\u00e3o do Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, pois al\u00e9m da proximidade, \u00e9 dependente desse em rela\u00e7\u00e3o aos principais servi\u00e7os p\u00fablicos e com\u00e9rcio. A fam\u00edlia mora no Nova Esperan\u00e7a h\u00e1 pouco mais de um ano.\nA entrevista foi realizada na casa de Isabeli na presen\u00e7a de sua m\u00e3e, que chegou a participar de alguns di\u00e1logos. A entrevista de Isabeli, assim como a de Anderson, evidencia o car\u00e1ter din\u00e2mico de chegada e retirada de fam\u00edlias do Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria quando se trata de \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o irregular. Diversamente das \u00e1reas mais antigas do Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, onde houve o processo de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e a implementa\u00e7\u00e3o de alguns servi\u00e7os p\u00fablicos b\u00e1sicos, as ocupa\u00e7\u00f5es mais recentes (nem t\u00e3o recentes) s\u00e3o extremamente prec\u00e1rias, tornando-se abrigo tempor\u00e1rio de fam\u00edlias que, em determinado momento, t\u00eam a oportunidade de se mudar para um lugar pouco mais estruturado. Entretanto, esta n\u00e3o \u00e9 a realidade da maioria, h\u00e1 pessoas que residem em \u00e1reas irregulares h\u00e1 mais de 20 anos, sem qualquer perspectiva s\u00f3lida de regulariza\u00e7\u00e3o, pelo pode p\u00fablico, e sem nenhuma condi\u00e7\u00e3o de se retirar do local.\nA entrevista de Isabeli apresenta uma caracter\u00edstica peculiar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais entrevistas. Ao contr\u00e1rio dos outros entrevistados que, por um motivo ou por outro, se retiraram do Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, mas possuem fortes la\u00e7os com o bairro, como \u00e9 o caso de Anderson, Rafael e Fernando, com narrativas mais curtas e diretas, Isabeli\ndemonstra n\u00e3o ter qualquer sentimento de perten\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, tampouco em rela\u00e7\u00e3o ao Nova Esperan\u00e7a, bairro no qual a fam\u00edlia assegurou a casa pr\u00f3pria, embora reconhe\u00e7a, nesse \u00faltimo, a import\u00e2ncia da propriedade para a fam\u00edlia e as melhorias alcan\u00e7adas em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o anterior. Todavia, a sa\u00edda do Parque das Ind\u00fastrias para instala\u00e7\u00e3o no Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria foi, para ela, um processo for\u00e7ado, portanto, violento. Nesse sentido, essa entrevista foi a que menos consegui extrair informa\u00e7\u00f5es sobre a rela\u00e7\u00e3o entre sujeito e territ\u00f3rio, no que se refere ao Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria. Contudo, foi importante no sentido de evidenciar que nem todos que moram num determinado territ\u00f3rio, de fato, o habitam, ou seja, se sentem pertencentes, e esse tamb\u00e9m \u00e9 um aspecto importante.\nQuando questionada sobre em qual bairro da zona sul, entre os tr\u00eas que sua fam\u00edlia havia morado, Parque das Ind\u00fastrias, Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria e Nova Esperan\u00e7a (atual), ela melhor se sentia, sua resposta imediata foi: Parque das Ind\u00fastrias:\nO que eu gostei mais foi do Ind\u00fastria, porque a minha inf\u00e2ncia foi l\u00e1, gostei muito de l\u00e1, por mim eu nem morava aqui, mas, como n\u00f3s tem casa aqui[no Jd. Nova Esperan\u00e7a], se for mudar pra l\u00e1 tem que morar no fundo da casa do v\u00f4, ent\u00e3o n\u00e3o tem jeito, tem que morar aqui, porque aqui \u00e9 nosso. Se n\u00e3o fosse isso eu morava l\u00e1, porque aqui \u00e9 muito deserto. At\u00e9 quando eu mudei do Parque das Ind\u00fastrias pro Uni\u00e3o, eu chorava muito, eu queria voltar pro Ind\u00fastria, ficar l\u00e1, as amizades tudo l\u00e1. Eu nem sa\u00eda de dentro de casa, eu ficava sempre em casa. Nem na escola eu me adaptei, tem o Thiago Terra, no Uni\u00e3o, mas eu n\u00e3o me adapto n\u00e3o. Eu acho que o Ind\u00fastria \u00e9 mais tranquilo do que o Uni\u00e3o. L\u00e1 parece fam\u00edlia, sabe? Todo mundo em fam\u00edlia.\nMesmo com a mudan\u00e7a para o Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria e, posteriormente, para o Jd. Nova Esperan\u00e7a, Isabeli n\u00e3o aceitou a ideia de mudar de escola. Estudou apenas um ano no Col\u00e9gio Estadual Thiago Terra, no Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, mas n\u00e3o se adaptou. Esse mesmo col\u00e9gio \u00e9 a op\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima do Jd. Nova Esperan\u00e7a, entretanto, ela retomou os seus estudos no Col\u00e9gio Albino Feij\u00f3 Sanches, no Parque das Ind\u00fastrias, onde possui os mais fortes v\u00ednculos de amizade.\nA m\u00e3e de Isabeli complementou o di\u00e1logo afirmando que, tanto quando a fam\u00edlia se mudou para o Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, quanto para o Nova Esperan\u00e7a, sua presen\u00e7a no Parque das Ind\u00fastrias prosseguiu constante a ponto de voltar para casa apenas para dormir. Torna-se evidente que, para indiv\u00edduos e grupos pobres, a falta de op\u00e7\u00e3o na\nescolha do lugar de moradia impacta diversas esferas da vida social, a come\u00e7ar pelas rela\u00e7\u00f5es de amizade e sociabilidade. Essa \u00e9 uma das faces da segrega\u00e7\u00e3o urbana involunt\u00e1ria, isto \u00e9, quando n\u00e3o h\u00e1 possibilidade de escolha. Segue o seu depoimento:\nA gente sa\u00eda cedo daqui pra ficar l\u00e1 no meu pai. A\u00ed o meu pai falava: \u201cGente, voc\u00eas tem casa, vai pra casa de voc\u00eas!\u201d. E n\u00f3s ficava l\u00e1. N\u00f3s s\u00f3 vinha aqui pra casa pra tomar banho e dormir. Na mesma casa que eu nasci, eu criei as meninas at\u00e9 uma certa idade. As amizades l\u00e1 nunca morrem. De final de semana aqui n\u00e3o tem movimento, deu dez horas da noite voc\u00ea n\u00e3o v\u00ea vizinho na rua, crian\u00e7a brincando. L\u00e1 no Ind\u00fastria dava uma hora da manh\u00e3 n\u00f3s tava na frente de casa, as crian\u00e7as brincando. E at\u00e9 hoje \u00e9 assim, a gente vai pra l\u00e1 final de semana, a gente fica at\u00e9 uma, duas horas da manh\u00e3 sentados na frente da cal\u00e7ada com cadeira, tomando refrigerante, tomando cerveja, \u00e9 vizinho olhando um pro outro, conversando um com o outro. Aqui \u00e9 diferente. S\u00f3 falo quando precisa mesmo: \u201cOh, vizinha, eu vou dar uma saidinha, voc\u00ea d\u00e1 uma olhadinha aqui e tal?\u201d. Mas n\u00e3o tem nada. Quando tem algum barulho diferente tem alguns que j\u00e1 acham estranho. Mas t\u00e1 bom, eu nunca imaginava que um dia eu poderia sair da casa do meu pai, depois, da invas\u00e3o [no Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria]. Eu, com 36 anos, nunca imaginei ter uma casa. A gente trabalha, trabalha, trabalha, mas conseguir comprar uma casa sozinha \u00e9 muito dif\u00edcil. Por isso gosto daqui, porque a casa do meu pai n\u00e3o tinha como aumentar pra lugar nenhum. Eu n\u00e3o tinha a liberdade de levar ningu\u00e9m em casa que o meu pai implicava. A\u00ed as meninas come\u00e7aram a pegar uma certa idade e come\u00e7ou a querer levar a amiguinha pra casa. E o pai t\u00e1 com uma certa idade, 64 anos, que qualquer coisa implica.\nSobre o Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, a m\u00e3e de Isabeli, assim como a filha, demonstrou n\u00e3o ter estabelecido fortes v\u00ednculos com o bairro no qual residiu em ocasi\u00f5es distintas, mais precisamente, quando estava gr\u00e1vida de Isabeli e, posteriormente, quando deixou a casa do pai e se dirigiu a uma \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o. Ela afirma ter vivenciado momentos muito dif\u00edceis no Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, desde o abandono pelo ent\u00e3o companheiro, ainda no per\u00edodo de gesta\u00e7\u00e3o, quando ela tinha apenas 17 anos, at\u00e9 o retorno mais recente, devido \u00e0s precariedades e priva\u00e7\u00f5es vivenciadas. Outro fator negativo, mencionado por ela, \u00e9 o envolvimento de seu irm\u00e3o em atividades criminosas, motivo de constantes brigas. Ela fala ainda sobre os avan\u00e7os alcan\u00e7ados ap\u00f3s a mudan\u00e7a para a nova moradia:\nO Uni\u00e3o pra mim foi meio complicado, porque o meu marido me abandonou gr\u00e1vida dela l\u00e1, eu tive ela l\u00e1 sozinha. E o meu irm\u00e3o, como se diz, virou uma m\u00e1\npessoa naquele lugar. E ele continua l\u00e1 ainda, fincou raiz ali e n\u00e3o sai por nada. Ent\u00e3o eu e o meu irm\u00e3o brigava todos os dias. Depois eu morei no Uni\u00e3o 5, bem l\u00e1 na invas\u00e3o, e foi muito dif\u00edcil tamb\u00e9m. A gente s\u00f3 fazia pra comer, pagar \u00e1gua e luz. N\u00e3o tinha nada. Era s\u00f3 aquilo e pronto, isso porque eu tinha ajuda, tinha o pessoal do CRAS [Centro de Refer\u00eancia de Assist\u00eancia Social] que me ajudava, a\u00ed entrou o Bolsa-Fam\u00edlia no meu or\u00e7amento e ajudou muito. A\u00ed eu mudei pra c\u00e1, eu comecei a trabalhar em dois empregos, eu consegui comprar os meus m\u00f3veis, consegui comprar coisas para as meninas, comprar colch\u00e3o. Poder trabalhar e falar: \u201cEsse m\u00eas da pra eu comprar uma cal\u00e7a jeans pra voc\u00ea\u201d. Ent\u00e3o s\u00e3o melhorias. Mas assim, \u00e1s vezes Isabeli fala: \u201cAh, m\u00e3e, eu queria fazer um curso de inform\u00e1tica\u201d. E eu falo: \u201cIsabeli, eu n\u00e3o tenho condi\u00e7\u00f5es de pagar!\u201d. Ent\u00e3o quer dizer, voc\u00ea tem que arranjar um primeiro emprego pra voc\u00ea poder avan\u00e7ar.\nA narrativa da m\u00e3e de Isabeli, entre muitos aspectos, deixa evidente que, ainda que haja a inten\u00e7\u00e3o, por parte da jovem, de se qualificar atrav\u00e9s de cursos, ou mesmo de ingressar no ensino superior, anseio tamb\u00e9m expresso por ela, o caminho para consolidar essas pretens\u00f5es deve vir, primeiramente, atrav\u00e9s do trabalho e n\u00e3o o inverso. Em outros termos, enquanto que para os grupos de maior renda a tend\u00eancia predominante \u00e9 jovem estudar, se qualificar, se formar e, posteriormente, se inserir no mundo do trabalho, para os grupos de menor renda priorizar o ingresso no trabalho menos qualificado \u00e9 quase uma regra. Nesse contexto o trabalho \u00e9 fundamental, uma quest\u00e3o de sobreviv\u00eancia e o estudo \u00e9 secund\u00e1rio.\nIsabeli afirma que as desvantagens de morar no Jd. Nova Esperan\u00e7a, para al\u00e9m da quest\u00e3o dos v\u00ednculos de amizade, \u00e9 que o bairro n\u00e3o oferece uma infraestrutura b\u00e1sica, sendo amplamente dependente do Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria no que se refere aos servi\u00e7os p\u00fablicos essenciais e com\u00e9rcio. Por outro lado, \u00e9 no Nova Esperan\u00e7a que a fam\u00edlia teve o direito \u00e0 casa pr\u00f3pria e onde, pela primeira vez ela p\u00f4de ter uma cama para dormir:\nMercado, farm\u00e1cia, tudo tem que ir no Uni\u00e3o. Aqui tem um mercadinho, s\u00f3 que n\u00e3o \u00e9 a mesma coisa de l\u00e1 de cima. L\u00e1 tem promo\u00e7\u00e3o e aqui tem sempre os piores pre\u00e7os. Ele \u00e9 muito mais caro. Mas aqui e no Uni\u00e3o as pessoas s\u00e3o tranquilas, s\u00e3o de boa, s\u00f3 que seria mais de boa se n\u00f3s estivesse no Ind\u00fastria (risos). Mas tamb\u00e9m tem coisa boa aqui. Hoje eu tenho uma cama pra dormir, antes eu n\u00e3o tinha, e isso \u00e9 muito bom.\nIsabeli, baseando-se na experi\u00eancia de amigas e de sua pr\u00f3pria m\u00e3e, toca ainda numa quest\u00e3o importante, a gravidez na adolesc\u00eancia, que impacta a vida de milhares de jovens em todo o pa\u00eds, principalmente as que residem em territ\u00f3rios pobres e que possuem baixo grau de escolaridade, caminho que pretende se desviar. Apesar das dificuldades enfrentadas, sobretudo relativas \u00e0s mudan\u00e7as for\u00e7adas, Isabeli tem importantes expectativas para o futuro.\nVou ter filhos s\u00f3 depois da faculdade, eu sonho em fazer agronomia. Eu n\u00e3o quero fazer confus\u00e3o na minha vida. Eu n\u00e3o quero sofrer igual a minha m\u00e3e sofreu, eu n\u00e3o quero ter filho nova igual a minha m\u00e3e teve. Eu n\u00e3o quero isso pra mim. Eu quero arranjar um emprego, ganhar o meu dinheiro e ajudar a minha m\u00e3e, sabe? Aqui no Nova Esperan\u00e7a eu tenho uma amiga, \u00e9 a que eu tenho mais assim amizade. Eu conhe\u00e7o ela desde quando ela morava na favela, bem na favela mesmo, a do Vila Feliz [zona sul], a gente acompanhou ela assim, dos sete anos pra frente, at\u00e9 hoje. S\u00f3 que ela passou por tanta coisa e n\u00e3o usou a intelig\u00eancia. Ela tem filho, ela tem 17 anos. A prima dela que tem 15 anos agora, tamb\u00e9m tem filho. Mas eu sou amiga delas, das duas. Mas eu n\u00e3o quero isso pra mim.\nNo que se refere \u00e0 quest\u00e3o racial, Isabeli afirma j\u00e1 ter sido alvo de discrimina\u00e7\u00e3o no ambiente escolar, tanto proveniente da pr\u00e1tica de alunos, sobretudo referente ao cabelo, que, como afirma Gomes (2008), \u00e9 um dos mais importantes s\u00edmbolos da identidade negra113, quanto proveniente de a\u00e7\u00f5es de um professor. Segue o seu depoimento:\nNa escola, no come\u00e7o, n\u00e3o gostavam de mim, mexiam comigo e sempre dava confus\u00e3o porque eu sa\u00eda na porrada. Depois que deu uma parada, de 2013 pra frente nunca mais teve. Mas era sempre por causa de bobagem, cabelo, bobeira de racismo mesmo, me chamavam de cabelo duro. Mas isso me incomodava muito, nossa! Ent\u00e3o eu batia. Hoje parou porque t\u00e1 na moda, ent\u00e3o n\u00e3o brigo mais.\nNa escola onde eu estudo, o professor parece que n\u00e3o gosta da gente. \u00c9 assim, eu e a minha irm\u00e3, n\u00f3s temos aula com o mesmo professor de ingl\u00eas. Ele chega na sala e j\u00e1 come\u00e7a: \u201cfoco em mim, foco em mim, foco em mim\u201d. Eu abaixo a cabe\u00e7a, eu n\u00e3o tenho o que fazer, n\u00e9? A\u00ed qualquer coisa que a gente fala ele: \u201cFora\u201d. Com\n113 Cf. GOMES, Nilma. Sem perder a raiz: Corpo e cabelo como s\u00edmbolos da identidade negra. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2008. Cf. Tamb\u00e9m: GOMES, Nilma Lino. Trajet\u00f3rias escolares, corpo negro e cabelo crespo: reprodu\u00e7\u00e3o de estere\u00f3tipos ou ressignifica\u00e7\u00e3o cultural? Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, n\u00b0 21, pp.40-51, Set/Out/Nov/Dez, 2002.\na minha irm\u00e3 a mesma coisa: \u201cFora\u201d. L\u00e1 tem mais tr\u00eas negros. E \u00e9 sempre as mesmas pessoas que ele manda. Duas aulas eu fiquei pra fora. Ele disse: \u201cN\u00e3o trouxe livro, boneca? Ent\u00e3o vai pra fora\u201d. E as outras duas eram brancas, emprestaram o livro e ficaram na sala. Ent\u00e3o a gente sente esse neg\u00f3cio de racismo, a gente sente forte demais. J\u00e1 falei com a dire\u00e7\u00e3o, mas elas dizem: \u201cAh, ele \u00e9 assim mesmo \u201d. A dire\u00e7\u00e3o fala isso.\nNo primeiro dia de aula que eu tive com ele, ele j\u00e1: \u201cPor favor, se retire da minha sala\u201d. Eu falei: \u201cPor qu\u00ea?\u201d. \u201cPorque voc\u00ea olhou para o lado, eu n\u00e3o quero que voc\u00ea olhe pro lado, \u00e9 pra mim!\u201d. Porque comigo? Eu fiquei pra fora e s\u00e3o duas aulas na sexta feira. Cheguei em casa eu falei: \u201cM\u00e3e, esse professor, come\u00e7amos hoje, foi desse jeito e esse \u201d. Semana passado eu fiquei numa boa com ele, eu sentei bem no fundo, bem isolada pra ficar longe, pra ver se ele esquecia um pouco de mim. Fiz a prova, abaixei a cabe\u00e7a, fiquei de boa. Ele ainda falou assim: \u201cPor que voc\u00ea t\u00e1 dormindo?\u201d. \u201cEu falei: \u201cEu n\u00e3o t\u00f4 dormindo, eu s\u00f3 t\u00f4 de cabe\u00e7a baixa. \u201cTudo bem ent\u00e3o\u201d. Eu fico de cabe\u00e7a baixa pra evitar de conflitar dentro da sala. Hoje mesmo, como eu falei, eu fiquei duas aulas pra fora da sala, porque esqueci o livro. Duas meninas esqueceram e pegaram emprestado e eu n\u00e3o pude pegar emprestado, fiquei pra fora. Ent\u00e3o tem uma diferen\u00e7a, porque as duas meninas puderam pegar livro emprestado, por que eu n\u00e3o pude? Mas a dire\u00e7\u00e3o sempre diz: \u201cTem que ter paci\u00eancia, Isabeli\u201d. T\u00e1 bom, paci\u00eancia, a minha paci\u00eancia est\u00e1 se esgotando, come\u00e7ar a se esgotar e eu vou come\u00e7ar a falar coisa que ele n\u00e3o quer ouvir e eu vou ouvir o que ele n\u00e3o queria me falar. Ent\u00e3o eu sempre saio como errada. E tem gente na sala que faz bagun\u00e7a, conversa, mexe no celular, e ele n\u00e3o faz nada. E a\u00ed elas falam: \u201cN\u00e3o, o professor \u00e9 suave! \u00c9 da hora, ele nunca brigou comigo nem nada\u201d. Essa \u00e9 a diferen\u00e7a.\nUm estudo publicado por Cavelleiro (2005), ap\u00f3s ampla pesquisa de vi\u00e9s qualitativo envolvendo pr\u00e1ticas educativas e o cotidiano de algumas escolas da regi\u00e3o urbana do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, revela que os alunos brigam, verbalmente e fisicamente, por quest\u00f5es relacionadas \u00e0 cor/ra\u00e7a. No entanto, essas quest\u00f5es s\u00e3o tidas como de pouca import\u00e2ncia para a maioria dos profissionais da educa\u00e7\u00e3o, que tendem a tratar a situa\u00e7\u00e3o como \u201ccoisa de crian\u00e7as\u201d. As ofensas, agress\u00f5es verbais e f\u00edsicas, s\u00e3o \u201csolucionadas\u201d com um mero pedido de desculpas ou apenas com a recomenda\u00e7\u00e3o de um adulto. H\u00e1 tamb\u00e9m pr\u00e1ticas discriminat\u00f3rias derivadas de a\u00e7\u00f5es de profissionais da educa\u00e7\u00e3o, que geralmente n\u00e3o se referem \u00e0 ofensas abertamente racistas, mas sim ao descaso, tratamento diferenciado, menosprezo, menosprezo, ou mesmo baixas\nexpectativas em rela\u00e7\u00e3o ao estudante negro. Na maioria dos casos, a crian\u00e7a ou adolescente discriminado silencia o seu sofrimento e Cavalleiro sugere dois motivos principais para este silenciamento: o primeiro refere-se ao fato da discrimina\u00e7\u00e3o ser t\u00e3o violenta que imobiliza a v\u00edtima; o segundo identifica a aus\u00eancia de uma a\u00e7\u00e3o positiva ou encorajadora por parte dos profissionais da escola, que normalmente negligenciam e n\u00e3o d\u00e3o import\u00e2ncia ao racismo sofrido pelo estudante. H\u00e1 ainda aqueles que sequer acreditam na exist\u00eancia de discrimina\u00e7\u00e3o racial no cotidiano escolar (CAVALLEIRO, 2005: 78, 81).\nA m\u00e3e de Isabeli afirma j\u00e1 ter ido \u00e0 escola, conversado com a dire\u00e7\u00e3o, mas como o problema n\u00e3o foi solucionado ir\u00e1 retornar:\nHoje mesmo ela reclamou, a outra menina tamb\u00e9m ligou reclamando desse professor e eu falei: \u201cN\u00e3o, eu vou l\u00e1 conversar com ele, porque se tem s\u00f3 voc\u00eas quatro e ele t\u00e1 implicando s\u00f3 com voc\u00eas quatro, ent\u00e3o tem que se reunir e conversar com elepra ver o que \u00e9 que t\u00e1 acontecendo, n\u00e9? E eu vou na escola de novo.\nPor fim, conv\u00e9m mencionar mais uma situa\u00e7\u00e3o de discrimina\u00e7\u00e3o racial relatada por Isabeli, que tem causado intenso sofrimento a sua m\u00e3e. O irm\u00e3o mais novo de Isabeli, de um ano de idade, fruto do relacionamento de sua m\u00e3e com um homem branco, diferentemente delas, que t\u00eam a pele escura, nasceu fenotipicamente branco. Em determinados espa\u00e7os, elas relatam perceber diversos olhares de desconfian\u00e7a pelo fato de serem mulheres negras carregando uma crian\u00e7a branca. Sua m\u00e3e \u00e9 frequentemente alvo de perguntas do tipo: \u201cO que essa crian\u00e7a \u00e9 sua? Ele \u00e9 seu!? Nossa, mas ele \u00e9 branco, voc\u00ea \u00e9 t\u00e3o morena!\u201d. A \u00faltima situa\u00e7\u00e3o ocorreu numa consulta m\u00e9dica:\nA gente j\u00e1 passou esse neg\u00f3cio de racismo por estar andando com essa crian\u00e7a branca [apontou para o beb\u00ea que, de fato, tem a pele bem clara]. A minha m\u00e3e j\u00e1 chegou em casa chorando j\u00e1, porque ela foi no m\u00e9dico levar o beb\u00ea, a\u00ed o m\u00e9dico fez os exames no beb\u00ea e falou assim: \u201cVoc\u00ea t\u00e1 entendendo pra voc\u00ea explicar pra m\u00e3ezinha dele?\u201d. A minha m\u00e3e subiu o sangue l\u00e1 em cima e falou: \u201cEu sou a m\u00e3e da crian\u00e7a, voc\u00ea pode explicar pra mim de novo ent\u00e3o\u201d. A\u00ed ele pra dar uma desculpa falou: \u201cNossa, mas voc\u00ea \u00e9 t\u00e3o jovem!\u201d.\nA suspeita da maternidade \u00e9 uma, entre tantas outras faces do racismo cotidianamente enfrentado por pessoas negras no Brasil. A mulher negra, m\u00e3e de uma\ncrian\u00e7a de fen\u00f3tipo branco, \u00e9 frequentemente vista como bab\u00e1, empregada, isso na melhor das hip\u00f3teses. N\u00e3o raramente s\u00e3o lan\u00e7ados sobre elas olhares de suspeita, quando n\u00e3o a humilha\u00e7\u00e3o de ter de comprovar a maternidade. Provavelmente, se fosse uma situa\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria, uma mulher, ou uma fam\u00edlia branca com uma crian\u00e7a negra, a leitura seria diferente, presumivelmente encarada como um ato de solidariedade e benevol\u00eancia. Nessa perspectiva, conv\u00e9m retomar um dos eixos debatidos no cap\u00edtulo II, referente ao papel da ra\u00e7a para cada grupo social. Se se para o negro a ra\u00e7a se traduz como um mecanismo de opress\u00e3o, para o branco ela se revela como um mecanismo de obten\u00e7\u00e3o de privil\u00e9gio social.\n4.4.\tTrajet\u00f3rias, Experi\u00eancias e Perspectivas no Residencial Vista Bela\n\u2756 Everton\tA maior viol\u00eancia \u00e9 institucional, \u00e9 voc\u00ea construir um bairro do tamanho do Vista Bela, sem construir uma escola, sem construir um projeto. A escola era pra estar associada a um projeto. Essas crian\u00e7as eram pra estar estudando, pra estar fazendo uma aula de m\u00fasica, mexendo num computador. [...]. O Vista Bela foi feito pra qu\u00ea? Pra que a gente fique longe do centro, longe de tudo, os caras jogou a gente aqui por causa disso, fez essa higieniza\u00e7\u00e3o. O Vista Bela \u00e9 uma \u201ccidade\u201d, \u00e9 maior do que muitas cidades, tem mais 18 mil habitantes esse lugar aqui (Everton, 35 anos, 2017).\nEverton tem 35 anos e \u00e9 natural de Londrina. Filho de pai pedreiro e de m\u00e3e dom\u00e9stica, ambos londrinenses, ele \u00e9 casado e pai de dois filhos. No decorrer de sua trajet\u00f3ria exerceu diversas ocupa\u00e7\u00f5es, tais como servente de pedreiro, entregador de panfletos e office-boy. De uns anos para c\u00e1 decidiu trabalhar para si, nas suas palavras, \u201cser seu pr\u00f3prio patr\u00e3o\u201d, exercendo as atividades de empreendedor social e produtor cultural. Desenvolve importantes a\u00e7\u00f5es no Residencial Vista Bela, bairro que habita desde a entrega do conjunto habitacional pela Prefeitura e COHAB de Londrina, sobretudo de cunho cultural e educacional. Ap\u00f3s muitos anos afastado dos bancos escolares, com o incentivo de sua esposa - que ingressou na Universidade Estadual de\nLondrina (UEL) pelo sistema de cotas para negros e formou-se em Pedagogia - Everton concluiu o ensino m\u00e9dio e hoje est\u00e1 a cursar Biblioteconomia na UEL, institui\u00e7\u00e3o na qual ingressou atrav\u00e9s do ENEM.\nEverton me concedeu a entrevista em seu apartamento, no Vista Bela. A escolha por abrir a se\u00e7\u00e3o com a sua entrevista, sem minimizar a import\u00e2ncia das outras, deve-se ao fato de suas narrativas serem mais completas e cont\u00ednuas, o que possibilita uma compreens\u00e3o mais ampla sobre a vida nesse territ\u00f3rio. Antes de se mudar para o Vista Bela, ele morou em diferentes bairros, quase sempre no Cinco Conjuntos, complexo de bairros populares da zona norte. Teve uma trajet\u00f3ria familiar repleta de dificuldades, morou com os pais, com tios e outros parentes at\u00e9 adquirir a casa pr\u00f3pria no Vista Bela. Segue o seu depoimento:\nMeu pai \u00e9 pedreiro e a minha m\u00e3e trabalha em casa, \u00e9 do lar mesmo. Ela sempre foi empregada dom\u00e9stica, mas teve uma \u00e9poca em que ela teve que parar porque j\u00e1 n\u00e3o tava aguentando mais. Eu morava no bairro Jos\u00e9 Giordano, aqui perto, pr\u00f3ximo. Sempre fui criado aqui nos Cinco Conjuntos. Eu fiquei um tempo no Jardim do Sol, uns dois anos na casa da minha tia, eu fui criado com ela tamb\u00e9m, depois eu voltei pra zona norte de novo. Enquanto eu tava morando na casa da minha tia eu segui o caminho reto, a\u00ed na hora que eu vim pra zona norte, que eu fui morar com a minha m\u00e3e, com o meu pai, uma fam\u00edlia bem desestruturada... Meu pai era, \u00e9 alco\u00f3latra ainda, at\u00e9 hoje, e minha m\u00e3e \u00e9 analfabeta. Ent\u00e3o a gente ficava mais disperso, a gente n\u00e3o tinha foco, eu e os meus irm\u00e3os. Eu fui criado na rua, preto criado na rua. Quando eu morava com a minha m\u00e3e, a gente tinha muito problema assim, o meu pai bebia, bebia muito, n\u00e9? E a\u00ed ele sofreu um acidente, um acidente grave, quebrou a bacia, quebrou perna, ent\u00e3o ele ficou dois anos sem trabalhar. E a\u00ed o meu tio falou: \u201cVem morar comigo pra voc\u00ea n\u00e3o passar dificuldade\u201d. A gente sofreu pra caramba com isso. A\u00ed eu fui morar com o meu tio, me dei bem pra caramba l\u00e1 com eles. Eles me tratavam bem, eu estudava, nessa \u00e9poca eu estudei. A\u00ed depois que eu sa\u00ed de l\u00e1, que eu voltei pra casa da minha m\u00e3e eu j\u00e1 voltei... Sa\u00ed dos trilhos mesmo. A\u00ed eu sa\u00ed da escola, fiquei muito tempo fora da escola, n\u00e3o tinha objetivo nenhum de vida. Eu s\u00f3 voltei assim a ter alguma coisa de compromisso depois que eu tive o primeiro filho. A\u00ed eu tive que entrar pra linha, eu tinha que trabalhar e eu trabalhava de tudo que eu via pela frente: servente de pedreiro, entregar panfleto na rua, carpir data, fazia tudo, tudo que aparecia na frente eu fazia.\nHoje, como eu tenho 35 anos, eu j\u00e1 tenho uma experi\u00eancia de vida. \u00c9 diferente do menino que tem 18 ou 19 anos que t\u00e1 come\u00e7ando a despontar para o mundo. E nessa \u00e9poca eu sofri muito, mas muito mesmo! Porque na \u00e9poca eu tinha o menino j\u00e1 e eu n\u00e3o conseguia arrumar emprego. Ent\u00e3o eu passei fome, praticamente morei na rua, porque na minha fam\u00edlia aconteciam brigas por eu n\u00e3o conseguir arrumar emprego e tal. Fui pra rua com o meu filho, morei na casa de outros parentes, ent\u00e3o passei muita dificuldade. Trabalhei e n\u00e3o recebi, trabalhei em r\u00e1dios e n\u00e3o conseguia receber. Ent\u00e3o foi muito dif\u00edcil mesmo, mas muito mesmo! Fui pai com 23 anos, e eu acho que foi tarde ainda porque hoje, aqui tem meninas de 12 anos que j\u00e1 s\u00e3o m\u00e3es e meninos de 15 que s\u00e3o pais.\nAp\u00f3s enfrentar diversos desafios, referentes \u00e0s mais diversas esferas da vida, Everton se casou e logo veio o segundo filho. Em 2011, atrav\u00e9s do programa federal \u201cMinha Casa, Minha Vida\u201d, a fam\u00edlia conseguiu, com subs\u00eddio do Governo Federal, financiar um apartamento no Vista Bela a um pre\u00e7o muito abaixo daqueles comumente praticados pelo mercado imobili\u00e1rio, o que se configurou como uma importante oportunidade de aquisi\u00e7\u00e3o da casa pr\u00f3pria. Segue o seu depoimento:\nEu mudei aqui em 2011, foi no final de 2011, no dia 3 de dezembro. Foi financiamento, \u201cMinha Casa, Minha Vida\u201d. Igual esse aqui eu acho que vai ser dif\u00edcil de acontecer, porque eu pago R$ 50,00 de presta\u00e7\u00e3o e mais R$ 150,00, R$ 200,00 de condom\u00ednio. Ent\u00e3o eu acho que igual a esse daqui n\u00e3o vai ter mais, sem chance, porque a gente pagava R$ 80,00 e a Dilma [ent\u00e3o presidenta] diminuiu pra R$ 50,00. Pra voc\u00ea ver. Mas isso aqui a gente usa como trampolim, eu n\u00e3o vou falar pra voc\u00ea que eu vou morar o resto da minha vida aqui porque eu pretendo, eu j\u00e1 tenho um projeto de sair daqui, porque o apartamento n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o grande, dois quartos pra mim \u00e9 perfeito. Mas como a gente tem um projeto de ter mais um filho, de prefer\u00eancia uma menina, a\u00ed j\u00e1 n\u00e3o vai dar mais espa\u00e7o. Mas \u00e9 perfeito, um espa\u00e7o perfeito.\nEntretanto, o sonho da casa pr\u00f3pria veio acompanhado de grandes frustra\u00e7\u00f5es, dificuldades, precariedades e desafios, muitos decorrentes das racionalidades segregacionistas e, porque n\u00e3o dizer, racistas intr\u00ednsecas \u00e0s pol\u00edticas urbanas, que afasta para longe os grupos indesejados, sem nem sequer proporcionar-lhes condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas para uma vida digna. O Vista Bela, bairro iniciado com 12 mil habitantes, foi inaugurado completamente destitu\u00eddo de servi\u00e7os p\u00fablicos fundamentais, como escolas, creches, posto de sa\u00fade e projetos sociais, sem contar a lonjura de estabelecimentos\ncomerciais. Um s\u00e9rio problema enfrentado pelas fam\u00edlias, sobretudo por aquelas destitu\u00eddas de meio de transporte pr\u00f3prio, ou seja, a maioria. A primeira escola foi inaugurada recentemente, em 2018, e n\u00e3o atende a demanda populacional do local, ou seja, a maioria dos alunos continua a estudar em escolas de outros bairros por falta de vaga. Al\u00e9m disso, o Vista Bela recebeu de uma s\u00f3 vez, moradores de todos os lugares da cidade, entre eles, aqueles que financiaram suas moradias atrav\u00e9s do programa \u201cMinha Casa, Minha Vida\u201d e fam\u00edlias retiradas de fundos de vale, \u00e1reas de risco e de outras ocupa\u00e7\u00f5es irregulares. Um aglomerado que foi criado sem planejamento, sem servi\u00e7os e sem pol\u00edticas p\u00fablicas espec\u00edficas, o que, evidentemente, desencadeou uma din\u00e2mica de intensa viol\u00eancia no territ\u00f3rio. Segue o depoimento de Everton:\nEm todos os aspectos eu acho que, de todos os lugares que morei, aqui \u00e9 o mais dif\u00edcil. Quando a gente chegou aqui a gente n\u00e3o tinha nem um lugar pra gente ir comprar um p\u00e3o, se voc\u00ea quisesse tomar um refrigerante voc\u00ea n\u00e3o conseguia achar. Ent\u00e3o j\u00e1 era trash. [...]. Mil crian\u00e7as, mais de mil. S\u00f3 os \u00f4nibus que vem buscar aqui, s\u00e3o 900 crian\u00e7as, que vem buscar as crian\u00e7as no bus\u00e3o da escola municipal. Todos os dias, 30 \u00f4nibus. E tem mais jovens ainda do que crian\u00e7a. \u00c9 muito grande. Em qualquer lugar que voc\u00ea for, em qualquer espa\u00e7o que voc\u00ea for voc\u00ea vai ver mais jovens, porque o jovem hoje ele t\u00e1 espalhado, \u00e9 muito grande a popula\u00e7\u00e3o de jovem. Tanto \u00e9 que eles falam que a viol\u00eancia hoje \u00e9 maior entre os jovens. Oh, mataram um menino ali, \u00e9 jovem. Outro dia, antes de ontem eu tava vendo outro que morreu, passou na televis\u00e3o, \u00e9 jovem. T\u00e1 morrendo jovens demais, a viol\u00eancia afeta o jovem, s\u00e3o os mais vulner\u00e1veis.\nA gente n\u00e3o conhecia ningu\u00e9m e a viol\u00eancia aqui era muito grande. O bairro \u00e9 muito violento, era muito violento no come\u00e7o e, cara, a gente chegou a ficar tr\u00eas dias sem dormir assim, sabe? Porque a galera ficava fazendo festa at\u00e9 de madrugada. Ent\u00e3o a gente n\u00e3o dormia. Teve muita gente que foi embora, no come\u00e7o assim, porque n\u00e3o conseguiu aguentar, n\u00e3o conseguiu segurar a bronca. A\u00ed pegou, vendeu o apartamento e foi embora, vazou. Tem alguns que est\u00e3o voltando. E quando eu mudei pra c\u00e1, eu estava desempregado tamb\u00e9m, eu e a minha mulher tava desempregados. E a gente mudou eu tinha acabado de ser mandado embora, eu fui dispensado, foi a primeira vez que eu tinha sido dispensado de um emprego. Ent\u00e3o eu j\u00e1 vim mal assim, bem triste, eu n\u00e3o sabia o que seria do nosso futuro. Mas a\u00ed a minha mulher conseguiu passar nuns concursos, ela passou em dois concursos e na sequ\u00eancia eu tamb\u00e9m j\u00e1 consegui um projeto do PROMIC [Programa Municipal de Incentivo \u00e0 Cultura], aprovei um\nprojeto. E a gente foi levando, n\u00e9? Mas foi dif\u00edcil porque a gente n\u00e3o sabia o dia de amanh\u00e3.\nSegue a narrativa de Everton que ilustra um pouco do cotidiano de viol\u00eancias experimentadas no Vista Bela:\nHoje a gente faz alguns trabalhos com a comunidade, ent\u00e3o a gente conhece j\u00e1 bastante gente. Ent\u00e3o eu nunca sofri nenhum tipo de amea\u00e7a assim, sabe? S\u00f3 que a gente v\u00ea bastante gente sofrendo a\u00ed fora a\u00ed, sabe? A gente tamb\u00e9m tem os problemas que acabam sobrecarregando a gente, porque voc\u00ea v\u00ea muita coisa ruim, mas tamb\u00e9m acontece muita coisa boa. Mas voc\u00ea tem que ter um filtro pra voc\u00ea n\u00e3o perder a... Pra voc\u00ea n\u00e3o endoidar. Teve uma vez que, teve um rapaz, aqui na frente aqui, que eu conhecia ele muito bem, ele trabalhava pra mim em alguns projetos, a gente pagava pra ele, pra gente da comunidade quando a gente fazia as festas. Amea\u00e7aram ele, acusaram ele de ter roubado maconha dos caras. A\u00ed, o que aconteceu? O traficante, l\u00e1 da cadeia, ligou e falou: \u201cPode matar, pode matar o cara\u201d. A\u00ed, eu fa\u00e7o caminhada aqui, eu fa\u00e7o caminhada aqui de s\u00e1bado e domingo com a minha mulher e a\u00ed o cara tava correndo com a mala na m\u00e3e pedindo pelo amor de Deus pra eu levar ele embora do bairro porque os caras iam matar ele. E a\u00ed eu n\u00e3o tava sabendo o que tava acontecendo. Como que eu vou pegar um cara desses, colocar dentro do meu carro e vou levar o cara, n\u00e9? E a\u00ed? E a\u00ed, se eu fa\u00e7o isso o neg\u00f3cio vai cair pra cima de mim. E a\u00ed eu fiquei... Nessa hora eu falei pra ele: \u201cMano, n\u00e3o tem como eu fazer nada\u201d. Mas acabou que eu acabei levando o cara, eu acabei levando ele e n\u00e3o deu nada, gra\u00e7as a Deus. Mas sabe, a crian\u00e7a chorando, pedindo pelo amor de Deus pra eu levar o cara. Ele e a mulher dele foram tudo embora, gra\u00e7as a Deus. Mas os caras iam matar ele aqui na minha frente. E se eu n\u00e3o levo o cara e os caras matam o cara aqui na frente? E o peso na consci\u00eancia? Ent\u00e3o eu tive muitos momentos aqui em que eu n\u00e3o tinha nada a ver com a situa\u00e7\u00e3o, mas como a gente faz esse trabalho de t\u00e1 sempre ali, ajudando, ent\u00e3o...\nNo Vista Bela, o cotidiano de viol\u00eancias sempre se revelou como a maior preocupa\u00e7\u00e3o de Everton e sua esposa, principalmente por causa do filho do casal, de 12 anos, imerso nesse contexto. Everton relata um epis\u00f3dio de viol\u00eancia letal ocorrido com um adolescente de 14 anos, colega de seu filho, assassinado por uma policial no pr\u00f3prio bairro. Segue a sua narrativa:\nO meu menino ele t\u00e1 crescendo. A gente n\u00e3o costuma deixar ele muito l\u00e1 fora, a noite principalmente, mas ele j\u00e1 viu muita coisa aqui, sabe? Eu me lembro de algumas vezes que ele entra aqui, dele me contar que teve briga aqui, que os moleques sa\u00edram na porrada e arrebentaram o menino na porrada. Da pol\u00edcia enquadrando todo mundo ali na esquina, toda hora a pol\u00edcia pega, bate, atira. Teve um dia que a pol\u00edcia matou um menino aqui na rua aqui, de 14 anos, que era amigo do meu filho, que estudou com o meu filho. O menino foi assassinado por uma policial militar, foi uma mulher que matou, deu um tiro nas costas do moleque. E veio aqui pra conferir depois. O moleque foi velado aqui, o vel\u00f3rio foi aqui no sal\u00e3o de festas... Ent\u00e3o a gente ficou bastante chocado com isso, a gente ficou com muito medo mesmo. Tipo, eu que sou acostumado ver. Mas a gente vai ficando velho, a gente come\u00e7a a ficar com medo, a gente tem mais medo. Quando voc\u00ea vai amadurecendo, voc\u00ea vai ficando com mais medo das coisas, sabe? Voc\u00ea come\u00e7a a enxergar de uma outra maneira, n\u00e3o \u00e9 como quando voc\u00ea tinha 16, 17 anos que voc\u00ea sai na rua vida louca, sai nos rol\u00eas de madrugada, eu n\u00e3o tenho mais essa disposi\u00e7\u00e3o. Eu olho muito pra eles e vejo que eles veem muito essa viol\u00eancia. E n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a viol\u00eancia do cara t\u00e1 batendo, espancando. Uma crian\u00e7a n\u00e3o ter um prato de comida pra comer, isso j\u00e1 \u00e9 uma viol\u00eancia enorme. Ou ela mesma v\u00ea o pai chegando b\u00eabado, espancando a m\u00e3e. A pol\u00edcia chegar aqui, e j\u00e1 chega atropelando, j\u00e1 chega... Sabe? E essa morte foi um assassinato, ela [a policial] atirou nas costas. E n\u00e3o deu nada, como sempre. E eu vi o meu filho ali.\nQuando perguntei a Everton se ele observava alguma, ou muita diferen\u00e7a, entre o que \u00e9 disseminado sobre o bairro, sobretudo no se refere \u00e0 quest\u00e3o da viol\u00eancia, sob o prisma daqueles que est\u00e3o fora dele, e a realidade cotidiana, como realmente \u00e9, sua resposta foi peculiar. Praticamente todas as respostas que eu havia ouvido a esta indaga\u00e7\u00e3o, at\u00e9 ent\u00e3o, apontavam para uma exacerba\u00e7\u00e3o, at\u00e9 exagero da vis\u00e3o daqueles que est\u00e3o de fora. Se, por um lado, Everton concorda que o jornalismo policial contribui para o refor\u00e7o do estigma local, visto que s\u00f3 exp\u00f5em o lado prejudicial, danoso ao territ\u00f3rio, por outro, a viol\u00eancia cotidiana vai muito al\u00e9m do que aquela retratada pelo jornalismo policial, uma vez que esse tipo de jornalismo tende a retratar apenas a \u201cponta\u201d do problema, ou seja, geralmente os casos que culminam em encarceramento e morte. Nesse sentido, t\u00e3o danosa quanto \u00e0 morte violenta, foco primordial do jornalismo policial, \u00e9 as crian\u00e7as diante do corpo que est\u00e1 sendo exibido na TV, numa cena que, para elas, tornam-se cada vez mais comum, fazem parte do seu cotidiano; \u00e9 a viol\u00eancia sofrida pelas mulheres, frequentemente agredidas verbal e fisicamente pelos pr\u00f3prios\ncompanheiros; gravidez cada vez mais precoce, que faz com que in\u00fameras meninas abandonem os estudos, expectativas e sonhos. Essas, e tantas outras formas de viol\u00eancia, como a pr\u00f3pria discrimina\u00e7\u00e3o, \u00e9 o que Everton chama de \u201cviol\u00eancia invis\u00edvel\u201d, que n\u00e3o \u00e9 foco do jornalismo policial, mas est\u00e1 sempre presente afligindo a vida dos moradores de territ\u00f3rios segregados. Segue a sua narrativa:\nEu, particularmente, a gente tem uma vis\u00e3o que a gente consegue ver muita coisa, a gente v\u00ea al\u00e9m porque a gente l\u00ea, a gente estuda, a gente debate muito, principalmente quando a gente t\u00e1 na UEL a gente faz roda de prosa pra fazer debates sobre viol\u00eancia. Ent\u00e3o a gente consegue enxergar muito mais do que as pessoas que est\u00e3o aqui dentro. As pessoas que est\u00e3o aqui dentro, \u00e0s vezes v\u00ea um cara, igual aqui mesmo, tem uns meninos que, de vez em quando, batem nas mulheres deles. Ent\u00e3o s\u00e3o coisas que pra eles s\u00e3o normais, xingar a mulher de tudo quanto \u00e9 nome. Tipo, um \u201cbom dia\u201d \u00e9 a mesma coisa que um \u201cputa que pariu\u201d. Um \u201cvai tomar naquele lugar\u201d e um \u201cboa tarde pra eles \u00e9 a mesma coisa\u201d. Ent\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil da gente discutir essas coisas. Eu vejo muita coisa ruim, mas tamb\u00e9m a gente consegue ver as coisas boas. As pessoas de fora elas s\u00f3 veem as coisas ruins que acontecem aqui, s\u00f3 v\u00ea ruim, principalmente quando assiste a televis\u00e3o, entendeu? Esses dias mesmo mataram um rapaz aqui, anteontem, mataram na frente da casa de um colega meu, tinha vinte crian\u00e7a assistindo na hora que o cara matou. Mostrou at\u00e9 na televis\u00e3o as crian\u00e7as tudo assim em fileirinha olhando o corpo l\u00e1 no ch\u00e3o, sabe? A crian\u00e7a j\u00e1 cresce com essa coisa na cabe\u00e7a. Ent\u00e3o pra eles isso \u00e9 normal, morreu um ali tal, j\u00e1 era, pegou o corpo, j\u00e1 levou e j\u00e1 era. J\u00e1 t\u00e3o preparado pra daqui dois, tr\u00eas dias matar mais um, entendeu? E a gente vai se preparando. Ent\u00e3o a pessoa vai se... Fica engessada, porque a gente v\u00ea todo dia, acostuma ver todo dia. Eu, particularmente, n\u00e3o consigo me acostumar com isso, sabe? Eu n\u00e3o consigo ver o cara espancando a mina ali, eu vejo \u00e0s vezes na janela assim e eu fico: \u201cMano, o que \u00e9 isso gente!\u201d. Sabe? A gente fica inconformado, meninas de 12 anos gr\u00e1vidas, menina de 11 anos gr\u00e1vida, aqui uma de 14. Ent\u00e3o \u00e9 complicado. E isso as pessoas que est\u00e3o l\u00e1 fora nem v\u00ea. \u00c9 um outro tipo de viol\u00eancia que quase ningu\u00e9m v\u00ea, \u00e9 uma viol\u00eancia invis\u00edvel, entendeu? Veem o que d\u00e1 para ser contado como estat\u00edstica. A viv\u00eancia mesmo di\u00e1ria, n\u00e3o v\u00ea. Quando voc\u00ea vai no posto de sa\u00fade voc\u00ea v\u00ea uma fila de dez meninas tudo gr\u00e1vida, de 13, 14, 15, 16 anos. Ningu\u00e9m ali vai ter perspectiva de vida, n\u00e3o vai estudar, n\u00e3o vai ter porra nenhuma. Vai continuar a mesma coisa. Daqui a dez anos, a pr\u00f3xima gera\u00e7\u00e3o vai ser pior ainda do que essa. E as pessoas\nque est\u00e3o l\u00e1 fora, isso a\u00ed eles nem enxergam. Se eles vissem isso a\u00ed, a\u00ed que eles falar de n\u00f3s mesmo, a\u00ed que eles iam falar.\nA aus\u00eancia do poder p\u00fablico no Vista Bela \u00e9 gritante. Unidades do projeto social Viva Vida, por exemplo, ficam em bairros da regi\u00e3o, por\u00e9m, distantes do Vista Bela, sendo invi\u00e1vel o deslocamento di\u00e1rio de crian\u00e7as, al\u00e9m de, evidentemente, n\u00e3o abarcar a demanda de crian\u00e7as que necessitariam do projeto. Esse \u201cesquecimento\u201d por parte do poder p\u00fablico, e a imers\u00e3o num contexto de pobreza, discrimina\u00e7\u00f5es, viol\u00eancias, muitas vezes acarreta nos moradores desses territ\u00f3rios, principalmente nos jovens, a desesperan\u00e7a que mina suas expectativas de um futuro melhor, sobretudo atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o. Segue o depoimento de Everton:\nA pol\u00edcia s\u00f3 vem aqui para prender. \u00c9 um bairro que, eu n\u00e3o vou falar carente porque car\u00eancia \u00e9 uma coisa que at\u00e9 os ricos tem n\u00e9? \u00c9 um bairro que necessita de muita coisa, \u00e9 um bairro desassistido. Aqui tem a Biblioteca Solid\u00e1ria. Tem o Viva Vida, l\u00e1 em cima, o Viva Vida \u00e9 l\u00e1 em cima. \u00c9 um projeto invis\u00edvel, ningu\u00e9m vai l\u00e1 porque \u00e9 longe. E tem no S\u00e3o Jorge tamb\u00e9m, mas o pessoal daqui n\u00e3o tem nenhum acesso.\nSe voc\u00ea andar aqui, aqui \u00e9 um lugar onde s\u00e3o poucos os jovens que tem essa consci\u00eancia de: \u201cEu vou terminar o ensino m\u00e9dio e vou cursar uma faculdade \u201d. N\u00e3o existe isso aqui na quebrada. A pessoa j\u00e1 pensa em terminar o ensino m\u00e9dio e, quando ela consegue terminar, se conseguir, ela j\u00e1 tem um filho, a menina j\u00e1 t\u00e1 gr\u00e1vida, o cara j\u00e1 virou pai e tem que trampar. \u00c9 aquilo que o MV Bill fala, que voc\u00ea chegar com um troco em casa e ajudar na despesa \u00e9 muito melhor do que voc\u00ea chegar com um boletim com notas altas. Eu tenho dois filhos e a gente preza muito pra eles estudarem, embora a gente n\u00e3o tenha uma estrutura, eu n\u00e3o tenho condi\u00e7\u00f5es de pagar um curso de ingl\u00eas pra ele, e tamb\u00e9m foge da nossa realidade, eu moro num bairro popular, a gente sofre muito, n\u00e3o pela minha casa, a gente vive uma condi\u00e7\u00e3o social at\u00e9 legal, eu e a minha mulher, a gente tem um carro, eu tenho a minha moto, tal, mas as pessoas que est\u00e3o em volta, a gente sofre muito vendo as pessoas sofrer. A viol\u00eancia contra a mulher, que tem muito aqui. As crian\u00e7as que est\u00e3o na rua, tr\u00eas biqueiras na frente de casa, entendeu? Ent\u00e3o \u00e9 um sofrimento que a gente v\u00ea, mas a gente n\u00e3o pode fazer muita coisa.\nNesse sentido a\u00ed eu sempre troco ideia com a galera. A gente v\u00ea muita dificuldade assim, do pessoal para ir para a escola. Porque aqui n\u00e3o tem escola no bairro, n\u00e3o tem nenhuma escola, nem municipal nem estadual. As escolas s\u00e3o longe e\nagente v\u00ea muito jovem aqui fora da escola e os que estavam estudando, na \u00e9poca n\u00e3o tinha passe livre ainda, ent\u00e3o perderam o acesso porque n\u00e3o tinham como ir. Ent\u00e3o \u00e9 at\u00e9 dif\u00edcil voc\u00ea conversar com a galera sobre isso. Por exemplo, t\u00f4 batendo um papo com voc\u00ea aqui. \u00c9 dif\u00edcil eu ter um papo desse aqui, pra falar de universidade, falar sobre curso, por qu\u00ea? Porque a galera n\u00e3o tem esse interesse de se inserir na universidade p\u00fablica. Porque isso da\u00ed \u00e9 um sonho quase imposs\u00edvel de ser realizado pra um pobre favelado. Voc\u00ea entrar, prestar um vestibular, p\u00f4, mano! Eu nunca imaginei que eu fosse entrar numa sala de aula pra fazer um vestibular, eu! Porque no meu imagin\u00e1rio, e n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 no meu, no imagin\u00e1rio coletivo de quem mora em periferia n\u00f3s n\u00e3o vamos conseguir chegar, a gente n\u00e3o tem esse incentivo. Voc\u00ea n\u00e3o se imagina, voc\u00ea pensa: \u201cN\u00e3o, a universidade \u00e9 pra quem tem dinheiro\u201d.\nApesar das dificuldades enfrentadas, da vulnerabilidade, n\u00e3o apenas dele e da fam\u00edlia, mas dos moradores em geral, sobretudo de jovens em rela\u00e7\u00e3o as mais diversas formas de viol\u00eancia, Everton afirma que o amor, a solidariedade tamb\u00e9m s\u00e3o caracter\u00edsticas marcantes no Vista Bela. Nesse sentido, ele estabelece uma rela\u00e7\u00e3o complexa com o territ\u00f3rio, que lhe acarreta um constante conflito desencadeado pela vontade de se retirar, por todos os motivos previamente expostos, e a necessidade de permanecer e ajudar a construir um caminho mais pavimentado, menos doloroso, para aqueles que l\u00e1 residem. Ele tamb\u00e9m conta um pouco do trabalho que desenvolve do Vista Bela. Segue a sua narrativa:\nEu penso o seguinte, em uma \u00e9poca eu pensei assim, que n\u00e3o ia rolar continuar aqui. Eu pensava muito em sair daqui. Como o bairro era muito violento, n\u00e3o tinha escola, n\u00e3o tinha nada, ent\u00e3o... Mas esse trabalho que eu venho fazendo, por mais que eu fale que quero sair, eu acho que chega na hora a gente n\u00e3o conseguir ir embora, sabe? Eu adoro trabalhar aqui, embora a gente veja tanta dificuldade, a gente v\u00ea crian\u00e7as aqui passando fome e tal. Mas tem os pontos positivos tamb\u00e9m, as pessoas s\u00e3o mais sinceras, tem muito amor aqui. A gente chega aqui, o pessoal abre a porta pra gente, chama a gente pra entrar, pra tomar caf\u00e9, coisa que a gente n\u00e3o v\u00ea em lugar nenhum. \u00c9 muito amor, muita simplicidade. Mas a minha mulher tem vontade de sair. Enfim, a gente t\u00e1 nessa... Pensando.\nComo empreendedor social eu trabalho aqui na comunidade. Al\u00e9m de eu abrir espa\u00e7o para outros jovens, pras pessoas aqui ter o contato com a cultura, eu fa\u00e7o a\u00e7\u00f5es dentro do bairro tamb\u00e9m, com a comunidade. Eu tive dois projetos\naprovados com o PROMIC e um com o pessoal do MAR, Movimento dos Artista de Rua, tamb\u00e9m que eu participo. Ent\u00e3o o primeiro foi em 2017 que eu trouxe eles aqui, at\u00e9 o Vista Bela, pra fazer um trabalho. A\u00ed depois eu resolvi fazer para a comunidade do Vista Bela, que \u00e9: \u201cPara al\u00e9m das fronteiras do Hip Hop\u201d, que foi o primeiro. [...]. O nosso projeto, ele foi feito pra fazer oficinas para as crian\u00e7as e para os jovens, mas tamb\u00e9m tem os saraus que a gente faz de dois em dois meses pra comunidade. Ent\u00e3o essas oficinas, esse trabalho que a gente faz durante as oficinas \u00e9 para ser executado dentro do sarau, pra eles mostrarem para os adultos o que est\u00e1 acontecendo nas oficinas. Ent\u00e3o os adultos acabam participando tamb\u00e9m, porque, geralmente, quando chega no dia 20 de novembro [Dia da Consci\u00eancia Negra] a gente faz uma a\u00e7\u00e3o cultural para os adultos, para a conscientiza\u00e7\u00e3o dos jovens e os adultos tamb\u00e9m participam com os filhos, com a literatura, com a capoeira, que a galera vem pra participar.\nEverton desenvolve a\u00e7\u00f5es importantes no Vista Bela, se empenha para ampliar perspectivas de crian\u00e7as e jovens pelo vi\u00e9s cultural e educacional, com enfoque na valoriza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e de seus moradores, bem como da cultura negra, at\u00e9 pela presen\u00e7a massiva desse grupo social na localidade. Seus projetos e a\u00e7\u00f5es t\u00eam propiciado uma visibilidade positiva para o Vista Bela, bem como inspirado a cria\u00e7\u00e3o de outros projetos, como \u00e9 o caso da Biblioteca Solid\u00e1ria, espa\u00e7o que disp\u00f5e de cerca de seis mil livros, criado em 2016 por iniciativa individual de uma moradora. Everton afirma:\nEssa biblioteca que t\u00e1 rolando a\u00ed agora, que eles constru\u00edram, foi praticamente atrav\u00e9s do nosso projeto, porque eles ouviam falar do meu projeto aqui, eles me procuraram antes de abrir a biblioteca. Ent\u00e3o acho que foi uma semente que a gente plantou aqui, n\u00e9? Inclusive tem muitos jovens que hoje est\u00e3o fazendo grafite no bairro que come\u00e7aram a participar nas nossas oficinas. Tem meninos que est\u00e3o tocando, fazendo funk, que tiveram esse primeiro contato com as nossas oficinas e que hoje est\u00e3o trabalhando com cultura, est\u00e3o desenvolvendo tamb\u00e9m este trabalho.\nA Biblioteca Solid\u00e1ria, por exemplo, n\u00e3o se restringe a disponibiliza\u00e7\u00e3o de livros, ela consiste tamb\u00e9m em atender crian\u00e7as durante um torno e fornecer uma refei\u00e7\u00e3o di\u00e1ria, refor\u00e7o de portugu\u00eas e matem\u00e1tica, inclus\u00e3o digital (disp\u00f5e de cinco computadores), aulas de m\u00fasica, entre outras atividades, portanto, carece de doa\u00e7\u00f5es114.\n114 Cf. Para conhecer o projeto da Biblioteca Solid\u00e1ria do Vista Bela acesse: https://acevb.com.br/. Acesso em 02/07/2018.\nEmbora essas a\u00e7\u00f5es, derivadas de iniciativas dos pr\u00f3prios moradores, sejam extremamente importantes, a falta de a\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico para fortalecer e ampliar essas iniciativas faz com que muitas delas n\u00e3o sobrevivam muito tempo por falta de recursos.\nNo que se refere \u00e0 quest\u00e3o racial, Everton relata j\u00e1 ter vivenciado muitas situa\u00e7\u00f5es de discrimina\u00e7\u00e3o e racismo, a come\u00e7ar pelo ambiente de trabalho. Esse foi, segundo seu relato, um dos principais fatores que o levou a almejar trabalhar de forma aut\u00f4noma e buscou conciliar esse anseio com trabalhos de vieses socioculturais. Everton conta:\nNa verdade, quando eu trabalhava como motoqueiro, office-boy, o meu pr\u00f3prio patr\u00e3o fazia piadinha de preto, que preto era ladr\u00e3o. Eu era o \u00fanico preto que tinha no trabalho, ent\u00e3o ele falava: \u201cVoc\u00ea \u00e9 o \u00fanico preto que tem aqui, ent\u00e3o tem que tomar cuidado\u201d. Ent\u00e3o ele fazia essas piadinhas, a\u00ed eles [os colegas de trabalho] tiravam sarro. A\u00ed tinha pessoas que falavam assim: \u201cOpa! Pera a\u00ed, cuidado a\u00ed\u201d. S\u00f3 que como eu n\u00e3o podia falar nada, eu deixava passar batido, porque eu precisava daquele trabalho e eu n\u00e3o queria entrar numa confus\u00e3o por causa de uma coisa assim. E na \u00e9poca eu n\u00e3o tinha esse conhecimento, se fosse hoje ele ia arrumar pra cabe\u00e7a. Depois eu resolvi parar com tudo pra come\u00e7ar a trabalhar com projeto social. Ent\u00e3o eu era motoqueiro, eu era office-boy de uma empresa. Foi tanta decep\u00e7\u00e3o que eu tive com patr\u00e3o que sa\u00ed fora e resolvi trabalhar para mim. Os meus patr\u00f5es eram todos brancos, todos os patr\u00f5es que eu tive. E quando eu me vejo trabalhando dentro da minha comunidade, ajudando as pessoas e ganhando um troco pra me sustentar, pra sustentar os meus filhos, eu me vejo como um patr\u00e3o preto, t\u00e1 ligada? Eu me vejo como uma pessoa negra, um patr\u00e3o que \u00e9 preto, coisas que a gente n\u00e3o v\u00ea a\u00ed fora.\nAs racionalidades racistas est\u00e3o presentes em todas as esferas da vida em sociedade e fazem parte do cotidiano de pessoas negras, provocando-lhes marcas profundas. \u00c0s vezes nem sequer s\u00e3o percebidas por quem as dissemina, \u00e9 uma l\u00f3gica que est\u00e1 internalizada no imagin\u00e1rio social, por exemplo: avistar uma pessoa negra e imediatamente segurar mais forte a bolsa ou desviar o caminho no intento de se proteger denota uma associa\u00e7\u00e3o quase autom\u00e1tica do negro \u00e0 figura de um criminoso. Os abusos cometidos por policiais em abordagens a pessoas negras tamb\u00e9m constituem-se como um padr\u00e3o hist\u00f3rico ainda em curso. Sobre isso, Everton fornece um depoimento acerca\nde um fato recente ocorrido com ele e com a esposa, tamb\u00e9m negra, e ressalta a necessidade de passar para os filhos estrat\u00e9gias de defesa:\nA discrimina\u00e7\u00e3o a gente sofre todo dia. A discrimina\u00e7\u00e3o racial \u00e9 algo que est\u00e1 enraizado, sabe? E preconceito, o fato de voc\u00ea t\u00e1 andando na rua e a pessoa v\u00ea voc\u00ea e ela muda de cal\u00e7ada, porque ela n\u00e3o quer trombar com voc\u00ea porque voc\u00ea \u00e9 preto. E isso \u00e9 uma coisa que \u00e9 inevit\u00e1vel, n\u00e3o tem o que fazer. O que eu fa\u00e7o? Eu sou brindado, eu j\u00e1 sei. E eu procuro ensinar para os meus filhos, pra que eles tamb\u00e9m ensinem os amigos deles pra gente se defender. Porque, quando voc\u00ea consegue se defender fica mais f\u00e1cil de voc\u00ea viver. O duro \u00e9 quem n\u00e3o consegue, n\u00e3o tem essa defesa de voc\u00ea, por exemplo, voc\u00ea ta na rua e a pessoa tira sarro, fala do teu cabelo, eu j\u00e1 sofri bastante por causa do meu cabelo. Chegavam tirando sarro, falando que o meu cabelo era juba de le\u00e3o. E eu ficava bravo, ficava muito bravo. Ent\u00e3o a gente passa pra eles pra que eles n\u00e3o tenham vergonha do lugar onde eles moram, do cabelo, da cor deles. Ent\u00e3o esse mecanismo de defesa a gente vai criando, a gente vai aprendendo, todo dia a gente aprende alguma coisa. Mas s\u00f3 que o preconceito e a discrimina\u00e7\u00e3o ela t\u00e1 no nosso cotidiano. Todo dia voc\u00ea tem que provar que voc\u00ea n\u00e3o \u00e9 macaco, que voc\u00ea n\u00e3o \u00e9 ladr\u00e3o, que voc\u00ea n\u00e3o vai roubar ningu\u00e9m na rua e ainda voc\u00ea tem que se preparar pro rol\u00ea. Porque pol\u00edcia vai te enquadrar. Igual enquadraram eu e a minha mulher. Eu tava de moto e eles me pararam, colocaram eu e a minha mulher com a m\u00e3o na parede, minha mulher que tinha acabado de sair da escola, dando aula, o policial colocou ela, gritou com ela. A\u00ed eu falei pra ele: \u201cVoc\u00eas colocaram a gente na parede porque voc\u00eas est\u00e3o vendo dois pretos em cima de uma moto\u201d. Isso l\u00e1 na rua Leste-Oeste ainda, na avenida [regi\u00e3o central de Londrina]. Falei, porque eu t\u00f4 acostumado, mas a minha mulher. Foi porque quis, falaram que ia passar em cima de mim, o policial com o carro. Eu tava indo pra UEL. Vem me parar na rua pra que? E eu tava com uma caixa de sapato, porque a minha mulher foi trocar o sapato na loja, n\u00e9? Abriu: \u201cO que \u00e9 isso a\u00ed!\u201d. Teve que explicar mesmo, mas por que, porque eu t\u00f4 de moto, dois pretos em cima de uma moto. Parou porque \u00e9 preto.\nO preto est\u00e1 associado \u00e0 coisa ruim, infelizmente. E \u00e9 uma coisa que os caras n\u00e3o querem, n\u00e3o querem que voc\u00ea frequente o mesmo lugar que eles, os ricos. E at\u00e9 os brancos pobres n\u00e3o querem trombar com preto. E a\u00ed, o que acontece? Acontece que quando a minha m\u00e3e era empregada dom\u00e9stica, a gente sempre foi pobre, a gente ia no elevador e tinha o elevador de servi\u00e7o, que at\u00e9 hoje ainda tem. Pra que? Pra separar os empregados do patr\u00e3o, porque o patr\u00e3o, quando ele estiver descendo pra ir trampar ele n\u00e3o quer trombar com empregado, ele n\u00e3o quer ver\npreto na frente dele, ele quer que o preto suba pelo elevador de servi\u00e7o. N\u00e3o quer ocupar o mesmo espa\u00e7o, n\u00e3o quer. \u00c9 o que acontece aqui, aqui acontece isso, muito. E aqui foi feito pra isso. O Vista Bela ele foi feito pra qu\u00ea? Pra que a gente fique longe do centro, longe de tudo, os caras jogou a gente aqui por causa disso, fez essa higieniza\u00e7\u00e3o. O Vista Bela \u00e9 uma \u201ccidade\u201d, \u00e9 maior do que muitas cidades, tem mais 18 mil habitantes esse lugar aqui.\nPor todas essas quest\u00f5es, com base em suas pr\u00f3prias viv\u00eancias e de seus pares, Everton enxerga que \u00e9 preciso mais do que projetos de vi\u00e9s estritamente art\u00edsticos e culturais para destinar aos jovens de territ\u00f3rios segregados. Para ele a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 o principal mecanismo de mudan\u00e7a. Ele revela n\u00e3o estar cursando a gradua\u00e7\u00e3o que realmente gostaria, no caso, Ci\u00eancias Sociais, visto que a sua inser\u00e7\u00e3o na universidade se deu pela nota do ENEM, permitindo-lhe apenas o ingresso no curso de Biblioteconomia. Ainda assim considera a experi\u00eancia universit\u00e1ria de suma import\u00e2ncia, n\u00e3o apenas para ele, mas tamb\u00e9m para os filhos e membros do territ\u00f3rio no qual reside, que o t\u00eam como exemplo. Fala tamb\u00e9m sobre o papel fundamental de sua esposa, sua principal refer\u00eancia no \u00e2mbito educacional, e a sua vis\u00e3o sobre as pol\u00edticas de a\u00e7\u00f5es afirmativas, mais precisamente, sobre as cotas raciais. Segue o seu depoimento:\nAs vezes a arte n\u00e3o \u00e9 o suficiente pra levar a pessoa para o caminho certo, pro caminho correto. Tem gente que precisa de mais incentivo, de mais possibilidades. No meu caso, foi quando eu conheci a minha mulher, que ela j\u00e1 tinha terminado o curso l\u00e1 na UEL e eu peguei ela como refer\u00eancia, ela me ajudou bastante. E foi a partir da\u00ed que eu comecei... Eu j\u00e1 tinha o Hip Hop na minha vida e a\u00ed eu comecei a estudar e a\u00ed eu comecei a usar o Hip Hop dentro da minha vida de verdade, como um objetivo. Foi isso que me fez mudar a trajet\u00f3ria da minha vida.\nNa verdade o meu objetivo era fazer Ci\u00eancias Sociais, a\u00ed eu entrei pelo ENEM, eu fiz os dois, o vestibular e o ENEM, quase que eu consegui entrar pra Ci\u00eancias Sociais pelo vestibular, inclusive eu fui at\u00e9 melhor no vestibular do que no ENEM, mas a\u00ed sobrou vaga pra Biblioteconomia, n\u00e3o teve outro jeito, a\u00ed eu entrei. Eu n\u00e3o gostei muito do curso, porque o curso \u00e9 muito t\u00e9cnico, \u00e9 muito t\u00e9cnico e chega a ser chato \u00e0s vezes, mas t\u00eam mat\u00e9rias boas, a gente aprende muito mesmo. O meu objetivo era fazer Ci\u00eancias Sociais, mas eu estou fazendo biblioteconomia, \u00e9 uma experi\u00eancia que a gente t\u00e1 vivendo e \u00e9 super importante a gente estar ali dentro da Universidade, vivenciando, \u00e9 um exemplo pra minha fam\u00edlia, pros meus filhos\ntamb\u00e9m que est\u00e3o me vendo ali. E o meu objetivo era isso, entrar na universidade e o ano que vem eu vou tentar de novo para Ci\u00eancias Sociais.\nA minha mulher j\u00e1 se formou, ela conseguiu, ela entrou por cotas. E eu, quando voltei a estudar, eu n\u00e3o tinha terminado nem o ensino m\u00e9dio. A minha mulher entrou por cotas na UEL e isso \u00e9 super importante porque, cara, \u00e9 totalmente desiquilibrado, quando voc\u00ea entra na Universidade voc\u00ea v\u00ea que s\u00f3 tem branco, sabe? E quando se tratam de cursos como psicologia, direito, cursos que exigem mais da pessoa, a\u00ed \u00e9 sem chance, quase n\u00e3o tem preto. Ent\u00e3o as cotas t\u00eam que existir. E n\u00e3o \u00e9 porque o preto n\u00e3o tem a capacidade de disputar com a pessoa branca, mas \u00e9 porque existe um desequil\u00edbrio. Depois que conseguir equilibrar as coisas d\u00e1pra repensar, entendeu? Mas agora n\u00e3o, agora n\u00e3o d\u00e1, \u00e9 muita injusti\u00e7a social. N\u00e3o tem como voc\u00ea trabalhar e pagar pra fazer um cursinho l\u00e1 no Sigma ou qualquer outro que tem por a\u00ed. Eu nunca vi, n\u00e3o vi at\u00e9 hoje um preto fazendo o curso de medicina. Ent\u00e3o tem alguma coisa errada, sabe? Eu sou totalmente a favor das cotas.\nA trajet\u00f3ria de Everton, entre tantos aspectos, revela que mudan\u00e7as importantes s\u00e3o poss\u00edveis atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o, mas que \u00e9 preciso que se fortale\u00e7am estrat\u00e9gias para que esse caminho possa ser trilhado por mais pessoas.\n\u2756 Diego\nA gente sabe como \u00e9 a vis\u00e3o da cidade, dos pol\u00edticos pras periferias de Londrina. \u00c9 como se fosse um laborat\u00f3rio. Eles veem aqui como um laborat\u00f3rio de ratos: \u201cVamos ver o que eles fazem do lado de l\u00e1, deixa eu tocar neles pra ver se \u00e9 gente\u201d. A\u00ed vem em mim, toca e fala: \u201cOh! voc\u00ea sobrevive nesse lugar aqui!\u201d Eles v\u00eam, olham, voltam falando mal e n\u00e3o contribuem com nada (Diego, 34 anos, 2017).\nDiego tem 34 anos. Filho de trabalhadores rurais baianos, ele nasceu em Ilh\u00e9us-Bahia, de onde se retirou aos 27 anos em busca de melhores oportunidades. Morou, primeiramente, no interior paulista e, em seguida, se mudou para Londrina, onde se casou. Tem o ensino m\u00e9dio completo e forma\u00e7\u00e3o em Curso T\u00e9cnico de Edifica\u00e7\u00f5es. No decorrer da vida exerceu atividades diversas, como: pescador, pedreiro, vendedor, top\u00f3grafo, entre outras. Atualmente tem um ponto comercial que funciona\ncomo uma lanchonete no Vista Bela, bairro que habita desde a entrega pela Prefeitura e COHAB de Londrina. A entrevista foi concedida em sua pr\u00f3pria resid\u00eancia.\nDiego inicia sua narrativa discorrendo sobre a sua experi\u00eancia no Sudeste e no Sul em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ra\u00e7a e origem. Alegou que veio a se reconhecer, de fato, como negro quando se retirou da Bahia, mais precisamente, quando passou a viver no Paran\u00e1. Para contextualizar sua explica\u00e7\u00e3o, lembrou-se de uma ocasi\u00e3o em que, j\u00e1 residindo no Sul, realizou o Exame Nacional do Ensino M\u00e9dio (ENEM) e o tema da reda\u00e7\u00e3o foi \u201co movimento migrat\u00f3rio para o Brasil no s\u00e9culo XXI\u201d, especialmente de haitianos, e as propostas acolhimento pelo governo brasileiro. Relatou que a primeira quest\u00e3o que lhe veio \u00e0 mente foi: Cara, o Brasil n\u00e3o t\u00e1 preparado nem pra receber baiano em outro Estado, como \u00e9 que vai receber um imigrante, um refugiado? Uma indaga\u00e7\u00e3o pertinente, tendo em vista que, n\u00e3o raramente, migrantes nordestinos alegam sentirem -se estrangeiros em seu pr\u00f3prio pa\u00eds. Segue o depoimento de Diego:\nHoje eu sou preto, antigamente eu achava que eu era ind\u00edgena (risos). Hoje eu t\u00f4 sentindo exatamente o que o preto sente, n\u00e9? No Paran\u00e1. Eu posso dizer que existe uma vida antes e uma depois do Paran\u00e1. Eu cheguei em S\u00e3o Paulo, no interior de S\u00e3o Paulo, eu cheguei na pior esp\u00e9cie de lugar no interior de S\u00e3o Paulo, que \u00e9 ali em Assis, Mar\u00edlia, tudo tradicional, pessoal bem preconceituoso. Se eu n\u00e3o sou um cara focado no que eu queria, simplesmente eu ia ter, sei l\u00e1, virado qualquer um. Mas em Londrina eu encontrei mais dificuldade, porque o povo \u00e9 meio que cabe\u00e7a fechada, n\u00e3o t\u00e3o nem a\u00ed pros seus problemas, n\u00e3o t\u00e3o nem a\u00ed pra vida, acho que nem a pr\u00f3pria Londres discrimina igual Londrina. J\u00e1 que Londrina quer tanto ser igual a Europa, tinha que manter um conceito de Europa ent\u00e3o. Porque a Alemanha agora recebeu muitos refugiados, sei l\u00e1 como \u00e9 que t\u00e1 agora. Ah, mas eu esqueci de falar tamb\u00e9m de Porto Alegre, esse lugar a\u00ed \u00e9 tosco demais, \u00e9 muito tosco Porto Alegre. Mas \u00e9 isso a\u00ed, esse povo aqui do Sul eles t\u00eam que aprender um pouco, n\u00e9? A gente tem que ensinar um pouquinho de humildade.\nQuando Diego afirma que, para ele, existe uma vida antes e outra depois do Paran\u00e1, torna-se evidente que as suas experi\u00eancias sociais em cidades do Sul e do Sudeste s\u00e3o distintas de suas experi\u00eancias sociais na Bahia. Sob o prisma de classe, nas duas regi\u00f5es ele ocupa posi\u00e7\u00f5es semelhantes na estrutura produtiva, contudo, suas experi\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ra\u00e7a diferenciam-se em cada regi\u00e3o, em cada contexto. Diego \u00e9 negro, contudo, n\u00e3o tem a pele retinta. \u00c9 poss\u00edvel que, ao morar num Estado como a\nBahia, onde a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 predominante negra, a quest\u00e3o racial, no contexto no qual ele estava inserido, tenha sido menos aflitiva. Sansone (1996: 183), ao empreender um estudo sobre rela\u00e7\u00f5es raciais em Salvador (BA), afirmou que \u201c[...] a cor \u00e9 vista como importante na orienta\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder e sociais, em algumas \u00e1reas e momentos, enquanto \u00e9 considerada irrelevante em outros\u201d. Nessa perspectiva, o autor indica contextos sociais em que a ra\u00e7a \u00e9 relevante como elemento prejudicial ao negro, como, por exemplo, o mercado de trabalho e contato com a pol\u00edcia. H\u00e1 espa\u00e7os, por\u00e9m, em que a ra\u00e7a n\u00e3o se designa como um elemento depreciativo, como na esfera cultural, blocos afro, batucadas, capoeira, terreiros, dimens\u00f5es nas quais os negros tendem a ter at\u00e9 certo prest\u00edgio. No Sudeste e, principalmente, no Sul, certamente sua caracter\u00edstica racial se apresentou como importante demarcador de seu \u201clugar\u201d social nos mais diversos contextos de intera\u00e7\u00e3o. Soma-se a isso o fato de Diego ser um nordestino no Sul, fator de discrimina\u00e7\u00e3o recorrente que tem profundas ra\u00edzes no racismo.\nNa esfera do trabalho, Diego relata que, apesar de ter investido numa forma\u00e7\u00e3o, no caso, em Edifica\u00e7\u00f5es, n\u00e3o consegue atuar na \u00e1rea devido \u00e0 falta de oportunidades. Sendo assim, acaba por exercer diversas atividades para se manter, juntamente com sua esposa. Segue o seu depoimento:\nEu estudei um Curso T\u00e9cnico em Edifica\u00e7\u00e3o. Mas assim, preto n\u00e3o tem profiss\u00e3o na realidade, n\u00e9? Se voc\u00ea falar que \u00e9 pedreiro, carpinteiro, a\u00ed tudo bem, agora a \u00e1rea que eu gosto mesmo e que eu j\u00e1 trabalhei \u00e9 topografia, essas coisas assim. Mas falar: \u201cQual \u00e9 a tua profiss\u00e3o hoje?\u201d. Ningu\u00e9m nem me chama pra trabalhar nessa \u00e1rea. Eu foquei mais na minha especializa\u00e7\u00e3o que era o que eu queria, projetar casa, fazer projetos. Topografia eu domino tamb\u00e9m, era uma coisa que eu sonhava e gostava. Mas at\u00e9 agora tamb\u00e9m, nada, qualquer um pode sair como top\u00f3grafo hoje em dia. \u00c9 que tem esse neg\u00f3cio de QI, n\u00e9? Quem Indica, entende? Pra voc\u00ea ver, eu sou estudado e eles me deram uma assinatura de auxiliar na carteira. Eu ganhava dinheiro pro cara, fazia todo o servi\u00e7o, mas sa\u00eda como auxiliar. Ningu\u00e9m quer dar uma oportunidade de trabalho pro cara crescer. Ent\u00e3o trabalho por minha intelig\u00eancia, eu sei fazer at\u00e9 coxinha. Eu trabalho com a minha mulher hoje, mas sei fazer de tudo, eu sei fazer telhado, carpintaria, meu bar quem construiu fui eu, casa se me der eu construo. Eu vou batalhando, trabalhando aqui, trabalhando acol\u00e1 pra ganhar dinheiro. Eu j\u00e1 ganhei dinheiro aqui em Londrina, eu constru\u00ed piscina, constru\u00ed telhado, constru\u00ed o que vinha pela frente. Na topografia tinha um rio l\u00e1 no inferno pra medir, ningu\u00e9m queria ir porque era todo\nmundo gordo, ningu\u00e9m queria saber. Eu ia medir rio no final do mundo mesmo. Eu entrava em tudo quanto \u00e9 lugar do mapa do Brasil. Ent\u00e3o eu passei a ganhar um dinheiro com essas coisas. E a\u00ed hoje em dia eu vou pra S\u00e3o Paulo, compro roupa pra vender. Eu tenho a minha mulher aqui que faz salgado, eu comprei um pontinho [ponto comercial] pra ela aqui no bairro, comprei a minha casa. Eu vou trabalhando. Hoje s\u00f3 o que eu ganho \u00e9 da vila, tudo na vila aqui. O meu com\u00e9rcio \u00e9 ali na esquina, de comida que a gente faz. Fazemos salgados, eu sei fazer e ajudo a vender tamb\u00e9m. E a minha mulher canta tamb\u00e9m, eu fa\u00e7o a parte de marketing da carreira dela, j\u00e1 corro atr\u00e1s de trabalho, que j\u00e1 t\u00e1 gerando trabalho tamb\u00e9m. O neg\u00f3cio \u00e9 entrar dinheiro, eu fa\u00e7o qualquer coisa, eu s\u00f3 n\u00e3o roubo, n\u00e3o mato e n\u00e3o trafico.\nDiego trabalhou nas obras de edifica\u00e7\u00e3o do Vista Bela, fato que lhe despertou a vontade de adquirir uma propriedade no local, at\u00e9 porque ele e a esposa n\u00e3o possu\u00edam casa pr\u00f3pria. A unidade habitacional foi obtida atrav\u00e9s de financiamento:\nO Vista Bela quem mediu fui eu, na realidade eu sempre fui apaixonado pelo bairro, por topografia, eu trabalhei aqui e isso daqui n\u00e3o era nada. Era um rio l\u00e1 embaixo que tinha que atravessar, a maior buraqueira do caramba. Tinha que ir de carro e o carro chegava at\u00e9 numa parte... Mas eu fiz mesmo, eu que peguei os primeiros pontos, jogava um GPS aqui, localizando pelo mapa. E desse bairro eu gosto da arquitetura tamb\u00e9m, porque foi um dos meus patr\u00f5es que fez o projeto. Foi planejado por um dos melhores arquitetos de Londrina, o meu patr\u00e3o, eu trabalhava pra ele, os caras s\u00e3o mestres, mestres mesmo. A\u00ed eu falei: \u201cN\u00e3o, eu tenho que ter uma casa aqui\u201d. O governo n\u00e3o me deu, ent\u00e3o eu comprei. Fui pr\u00e1tico, n\u00e3o ganhei, ent\u00e3o tamo a\u00ed pra ganhar na ra\u00e7a mesmo. E hoje, querendo ou n\u00e3o, \u00e9 no Vista Bela, ok, mas eu tenho meu patrim\u00f4nio, n\u00e9? Porque tem gente que nasce aqui, vive aqui, morre aqui e nunca comprou nem um carrinho. Ent\u00e3o a gente batalha duro pra se sustentar, na realidade.\nApesar da an\u00e1lise de Diego sobre Londrina, no que concerne ao racismo, ser bastante incisiva e, por vezes, desalentadora, no Vista Bela, territ\u00f3rio de elevada presen\u00e7a negra, ele afirma que as pessoas enxergam-se como iguais, sendo esta uma importante caracter\u00edstica do territ\u00f3rio, al\u00e9m da uni\u00e3o e solidariedades entre os moradores. Todavia, no que se refere \u00e0 percep\u00e7\u00e3o do Vista Bela sob o prisma daqueles que est\u00e3o fora do bairro, um olhar homog\u00eaneo sobre todos aqueles que l\u00e1 residem \u00e9, para Diego, danoso e prejudicial ao territ\u00f3rio. Isso porque a imagem transmitida pelos\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o, principalmente pelo jornalismo policial - de modo semelhante ao que foi explicitado nas trajet\u00f3rias do Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria - estritamente pautada em pr\u00e1ticas criminosas de uma pequena parcela que reside na localidade, sem qualquer problematiza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o, fortalece os estigmas e a discrimina\u00e7\u00e3o contra os moradores, em geral:\nAqui no Vista Bela a gente administra a quest\u00e3o racial, porque na realidade todo mundo \u00e9 igual aqui, pra n\u00f3s, a gente sente que a gente \u00e9 igual, na realidade todo mundo se mant\u00e9m igual. A\u00ed tem a quest\u00e3o de fora, que todo mundo v\u00ea n\u00f3s como igual tamb\u00e9m, literalmente: \u201ctodo mundo l\u00e1 \u00e9 igual\u201d, 19 mil pessoas. Ai tem aquele 1 % que faz aquele estrago do crime e tal, e a gente tamb\u00e9m n\u00e3o vai julgar quem est\u00e1 nessa \u00e1rea, porque na realidade, \u00e9 o seguinte, n\u00e3o \u00e9 todo mundo que tem a mente igual, n\u00e9? Tem gente que n\u00e3o estudou, tem gente que t\u00e1 ali porque precisa mesmo, entendeu? E a\u00ed sei l\u00e1, nessa parte de discrimina\u00e7\u00e3o, botando o p\u00e9 daqui pra ali, Londrina \u00e9 a pior desgra\u00e7a do Brasil. De todos os lugares que eu passei, passei pelo Rio de Janeiro, passei por S\u00e3o Paulo, passei por essas praias tudo a\u00ed, at\u00e9 l\u00e1 Recife, Pernambuco, Porto de Galinhas, Fortaleza, Cear\u00e1, ixi! Vou falar pra voc\u00ea, eu nunca vi coisa igual pra falar a verdade. A pol\u00edcia aqui \u00e9 tudo discriminadora, racista mesmo, sem educa\u00e7\u00e3o. Mas assim, em termos de popula\u00e7\u00e3o pobre, \u00e9 a popula\u00e7\u00e3o pobre mais unida, o pessoal ganha as coisas, se ajuda. Aqui todo mundo \u00e9 igual. Isso que d\u00f3i no meu cora\u00e7\u00e3o, porque eles falam muita coisa do bairro que n\u00e3o \u00e9 verdade. Eu acho um absurdo esses jornalistas de Londrina, tudo sensacionalista.\nNo que diz respeito \u00e0 viol\u00eancia no Vista Bela, Diego afirma que este \u00e9 um problema generalizado e n\u00e3o do bairro e que \u00e9 preciso levar em considera\u00e7\u00e3o as motiva\u00e7\u00f5es que culminam com morte violenta de determinados pessoas. Ele afirma que muitas execu\u00e7\u00f5es decorrem da viola\u00e7\u00e3o das normas internas que regem os territ\u00f3rios segregados, impostas por indiv\u00edduos e grupos vinculados ao mundo do crime, que estabelecem valores e condutas a serem seguidos pelos moradores. Segue o seu depoimento:\nO Brasil todo \u00e9 violento, pra falar a verdade, n\u00e9? Se for ver mesmo \u00e9 s\u00f3 olhar pra S\u00e3o Paulo, n\u00e3o precisa nem ir pra outro lugar, Rio de Janeiro. Mas assim, tem que saber viver. As vezes a gente t\u00e1 vendo que as pessoas est\u00e3o morrendo, mas n\u00e3o sabem o porqu\u00ea que as pessoas est\u00e3o morrendo, s\u00f3 t\u00e1 sabendo quando morreu de tiro. As vezes a pessoa estuprou, roubou, brigou com outro ladr\u00e3o. \u00c9 aquilo que eu\nt\u00f4 falando, \u00e9 aquilo que a sua m\u00e3e falou, que a minha m\u00e3e falou, aquilo que todo mundo vai falar, n\u00e9? \u201cQuem se mistura com porcos... \u201d. Essa quest\u00e3o da viol\u00eancia eu acho que Londrina \u00e9 razo\u00e1vel, os cara aqui s\u00e3o cobrador, pra falar a verdade, eles gostam de cobrar as ideia, n\u00e9, mas n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o violento assim n\u00e3o. J\u00e1 vi lugares bem menores e muito mais violento.\nA puni\u00e7\u00e3o, f\u00edsica ou moral, varia de acordo com a gravidade da infra\u00e7\u00e3o cometida, podendo resultar em expuls\u00e3o do territ\u00f3rio, espancamento ou morte. Sobre as normas internas que regulam a vida dos moradores no Vista Bela, que funcionam como Leis, legitimando pr\u00e1ticas violentas para lidar com situa\u00e7\u00f5es cotidianas dentro do territ\u00f3rio, Diego afirma que, em sua vis\u00e3o, essas se fazem necess\u00e1rias para manter um padr\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o na localidade, sobretudo no que se refere \u00e0 \u201cpilantragem\u201d, como assediar ou \u201cficar\u201d com a mulher de outro. Segue a sua narrativa:\nAqui tem Uni\u00e3o, tem respeito. \u00c9 um bairro liderado por criminoso, falo at\u00e9 onde quiser, pilantra aqui t\u00e1 fodido. Diz que me disse, leva e traz, mulher, coisa que eu n\u00e3o senti falta de ver na maldade mesmo. Porque eu vou falar pra voc\u00ea, qualquer lugar que voc\u00ea vai a\u00ed, voc\u00ea vai com a sua esposa o povo \u201cfiu fiu\u201d, n\u00e3o respeita. Se eu viajar aqui, eu deixo a minha mulher aqui de porta aberta, existe respeito, vai t\u00e1 do mesmo jeito. E isso n\u00e3o \u00e9 pelas personalidades das pessoas, \u00e9 porque tem uma lei por tr\u00e1s de tudo isso, na realidade, n\u00e9? Que eu n\u00e3o sei quem criou, mas... Assim como o povo fala mal pra caramba, eu gosto disso no bairro.\nEm sua entrevista completa, Diego exp\u00f5e amplas e fecundas ideias de projetos que poderiam ser implementados no Vista Bela, sobretudo de vi\u00e9s sustent\u00e1vel, al\u00e9m de diversas propostas de empreendedorismo comunit\u00e1rio com vistas \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de renda e inova\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o ser\u00e3o aqui expostas devido \u00e0 extens\u00e3o de suas narrativas e, sobretudo, para a preserva\u00e7\u00e3o de suas formula\u00e7\u00f5es. Todavia, assim como Everton, ele enfatiza a aus\u00eancia do poder p\u00fablico na localidade e a falta de espa\u00e7o nas agendas p\u00fablicas, e de interesse, para esse debate. Mais do que isso, tece cr\u00edticas a iniciativas de implementa\u00e7\u00e3o de projetos no Vista Bela elaborados sem a participa\u00e7\u00e3o efetiva dos moradores. Segue o seu depoimento:\nImagina se esse bairro tivesse um projeto que valorizasse mais as pessoas, que as pessoas pudessem montar o seu projeto aqui, por dinheiro pra girar aqui dentro como se fosse uma cidade, como acontece l\u00e1 na Favela da Rocinha, que a pessoa tem o projeto dela pra poder vender uma camiseta, vender o sorvete, mas os caras\nn\u00e3o v\u00eam aquipra conversar... Eles nem olhampra n\u00f3s, pol\u00edtico nem vem aqui. Um projeto que eu tenho vontade de fazer s\u00e3o projetos sustent\u00e1veis, onde a gente estaria buscando, primeiro, captar recursos, captando recursos pr\u00f3prios. \u201cAh, como?\u201d. A gente vai fazer v\u00e1rias coisas, fazer eventos, fazer jornais, t\u00e1 na nossa lista isso da\u00ed. Mas n\u00e3o adianta a gente sair e n\u00e3o ter um grupo formado pra fazer aquilo, sair metendo os p\u00e9s pelas m\u00e3os. Tem que ter um grupo formado e falando: \u201cagora vamos lutar por isso, isso e aquilo\u201d.\nH\u00e1 uns anos atr\u00e1s, h\u00e1 uns dois anos atr\u00e1s, me chamaram pra uma reuni\u00e3o. A\u00ed me levaram numa reuni\u00e3o ali, tal, tal e tal. E n\u00e3o sei o que, o dinheiro do Vista Bela, que constru\u00edram o Vista Bela e tal. Come\u00e7aram a falar assim, n\u00e9? Que vai vir uma parte pra investir nisso, naquilo... Eu falei: \u201cda hora, tal, tal e tal\u201d. A\u00ed come\u00e7aram a mostrar os projetos do dinheiro que constru\u00edram o Vista Bela. A\u00ed mostrou um projeto do lixo, que iam fazer um barrac\u00e3o, que o barrac\u00e3o ia custar meio milh\u00e3o de reais e que eles iam distribuir uns vasos no meio do Vista Bela pro povo jogar os lixos dentro dos vasos. A\u00ed tinha um cara da CMTU [Companhia Municipal de Tr\u00e2nsito e Urbaniza\u00e7\u00e3o de Londrina] que tava apresentando o projeto, era representante do Kireff [ent\u00e3o prefeito], eu acho. A\u00ed eu falei: \u201coh, parceiro, d\u00e1 licen\u00e7a a\u00ed\u201d, e j\u00e1 fui logo tomando o microfone da m\u00e3o dele. Eu falei: \u201cD\u00e1 licen\u00e7a a\u00ed que pra mim. Voc\u00eas est\u00e3o entendendo alguma coisa do que ele ta falando? [perguntou aos que estavam presentes na reuni\u00e3o]\u201d. \u201cN\u00e3o\u201d. A\u00ed eu falei: \u201cEnt\u00e3o por que voc\u00eas est\u00e3o calados? \u201d. Falei bem assim no meio de todo mundo. Eu fui l\u00e1, puxei um cadeirante, empurrei ele, cheguei com ele e todo mundo j\u00e1 ficou pra tr\u00e1s assim. Eu falei assim: \u201cT\u00e1 vendo esse camarada? Ele \u00e9 o primeiro morador aqui da vila, o primeiro morador. Ent\u00e3o o cara enquanto primeiro morador ele tinha que estar em mais reuni\u00f5es e decis\u00f5es \u201d. A\u00ed eu perguntei: \u201cQuantos aqui \u00e9 do Vista Bela? \u201d. Nenhum. Era todo mundo de cooperativa, quando falou de lixo veio um monte de cooperativa. Eu falei: \u201cEnt\u00e3o \u00e9 o seguinte, parceiro, voc\u00eas est\u00e3o indo tudo pelo caminho errado e esse projeto seu s\u00f3 t\u00e1 valorizando os fabricantes dessa lixeira a\u00ed, eu n\u00e3o t\u00f4 vendo valorizar ningu\u00e9m. Tudo lavagem de dinheiro, tudo benefici\u00e1rio\u201d. Ele n\u00e3o deu mais em nada, n\u00e3o falou mais nada. Quer dizer, mais um projeto foi pro ar, o neg\u00f3cio foi pro ar e o dinheiro certamente foi gasto de qualquer jeito.\nDiego ressalta que, a aus\u00eancia do poder p\u00fablico no Vista Bela, somada a intensa necessidade dos habitantes por pol\u00edticas p\u00fablicas e projetos sociais, faz com que alguns moradores busquem alternativas com recursos pr\u00f3prios. Apesar da exist\u00eancia de\niniciativas importantes, Diego avalia que, para al\u00e9m da boa inten\u00e7\u00e3o e vontade de mudan\u00e7a dos proponentes, muitas dessas a\u00e7\u00f5es tornam-se invi\u00e1veis ou n\u00e3o duradouras devido \u00e0 falta de experi\u00eancia, planejamento e, principalmente, recursos para a manuten\u00e7\u00e3o. Segue o seu depoimento:\nTem um monte de moleque a\u00ed oh, tinha que pegar um professor de muay thai \u201csinistro\u201d mesmo, igual l\u00e1 na Bahia, boxe pra cima deles, MMA, jiu-jitsu. Botar professor a\u00ed, professor de m\u00fasica, de viol\u00e3o, de cavaquinho, de flauta. E nem precisa construir sede n\u00e3o, pode ser igual o projeto que j\u00e1 tem aqui, pode at\u00e9 pegar aquele projeto que j\u00e1 existe, da Biblioteca Solid\u00e1ria, mas tem que haver isso da\u00ed, investimento. Aqui uma mulher toca o projeto sozinha com mais de cem crian\u00e7as e n\u00e3o tem assessoria nenhuma. \u00c9 um projeto social de crian\u00e7as carentes que tem ali, a mulher que t\u00e1 fazendo toca o neg\u00f3cio ali na loucura, voc\u00ea v\u00ea, \u00e9 na loucura! Ela t\u00e1 pagando aluguel da sede do bolso dela, as contas n\u00e3o fecham com doa\u00e7\u00e3o, t\u00e1 deixando de pagar a conta de \u00e1gua e de luz da casa dela. Voc\u00ea chega l\u00e1, da uma ideia e ela j\u00e1 bota a ideia. Quer dizer, t\u00e1 de bom cora\u00e7\u00e3o? T\u00e1! Mas a partir do momento que o governo viu as pessoas daquele jeito, tudo acumulada, tinha que chegar e falar: \u201cbeleza, eu vou botar o SEBRAE [Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas], eu vou botar qualquer institui\u00e7\u00e3o pra voc\u00ea aprender, porque ela n\u00e3o sabe como fazer. \u00c9 uma pessoa dispon\u00edvel, mas n\u00e3o d\u00e1 pra ser assim. \u00c9 igual o Everton, t\u00e1 aqui na Vila, \u00e9 o primeiro cara que desenrolou todos os projetos culturais aqui. Ele passa oito meses sem receber um investimento do governo pra tocar um projeto num bairro de 19 mil pessoas. Cinco, oito meses sem receber um investimento l\u00edquido. N\u00e3o tinha que chegar e montar uma associa\u00e7\u00e3o n\u00e3o, tinha \u00e9 que montar um grupo forte que fiscalizasse, que tivesse poder. Botar uma pessoa bem elevada pra poder fazer as nossas reuni\u00f5es l\u00e1 em cima, junto aos governantes, entendeu? Uma campanha totalmente voltada pra n\u00f3s. Algu\u00e9m que fale a nossa l\u00edngua. Eu n\u00e3o posso, eu n\u00e3o sou desse tipo de pol\u00edtica, eu sou nervoso, se o cara come\u00e7ar a falar o que eu n\u00e3o quero escutar eu deixo at\u00e9 o Presidente falando. C\u00ea acha que eu tenho cora\u00e7\u00e3o de pol\u00edtico pra escutar? Jamais! Comigo \u00e9 ou vai, ou racha. Por isso que \u00e9 preciso ter um l\u00edder pol\u00edtico, um l\u00edder pol\u00edtico pra falar do Vista Bela e n\u00e3o s\u00f3 do Vista Bela, mas de todas as favelas. Porque se a gente chegar e quiser fazer a revolu\u00e7\u00e3o, a gente faz, chamar o povo: \u201cVamos fazer uma revolu\u00e7\u00e3o\u201d... Onde est\u00e1 a mente dos caras pra um bairro desses?\nNa leitura de Diego, o Vista Bela \u00e9 visto por pol\u00edticos, autoridades e pela cidade, em geral, como uma esp\u00e9cie de \u201claborat\u00f3rio de ratos\u201d, ou seja, sob um olhar que os discrimina, que os desumaniza:\nPorque a gente sabe como \u00e9 a vis\u00e3o da cidade, dos pol\u00edticos, pras periferias de Londrina. \u00c9 como se fosse um laborat\u00f3rio. Eles veem aqui como um laborat\u00f3rio de ratos: \u201cVamos ver o que eles fazem do lado de l\u00e1, deixa eu tocar neles pra ver se \u00e9 gente\u201d. A\u00ed vem em mim, toca e fala: \u201cOh! Voc\u00ea sobrevive nesse lugar aqui! Eles v\u00eam, olham, voltam falando mal e n\u00e3o contribuem com nada.\nEles [governantes] tinham que pegar n\u00f3s aqui e montar um neg\u00f3cio aqui dentro pra gente entrar mesmo de cabe\u00e7a. E n\u00e3o tem como voc\u00ea desenvolver projeto sem voc\u00ea ser favelado, sem saber o que \u00e9 bom pra comunidade, voc\u00ea tem que viver, voc\u00ea tem que comer l\u00e1 dentro da favela, tem que conhecer. E aqui a gente \u00e9 um grupo de favelados que mora dentro de um lugar, desse projeto \u201cMinha Casa, Minha Vida \u201d, que nunca mais vai existir. N\u00e3o vai ter mais \u201cMinha Casa, Minha Vida\u201d. Eu largava at\u00e9 as minhas coisas pra desenvolver isso, pra fazer esse bairro se desenvolver sustentavelmente, entendeu? Eu faria a coisa ficar bonita nesse Vista Bela.\nDentre os diversos aspectos relevantes da entrevista com Diego, conv\u00e9m salientar que, por mais prof\u00edcuo que tenha sido o di\u00e1logo estabelecido acerca da discrimina\u00e7\u00e3o racial, estigmas territoriais e viol\u00eancias, cernes na discuss\u00e3o desse cap\u00edtulo, a todo o momento suas narrativas me conduziam a refletir sobre outro vi\u00e9s. O enfoque que ele buscava enfatizar n\u00e3o era de refor\u00e7o da quest\u00e3o da segrega\u00e7\u00e3o e das viol\u00eancias, mas sim de estrat\u00e9gias de enfrentamento desses problemas, de supera\u00e7\u00e3o da invisibilidade, ou visibilidade depreciativa sobre o Vista Bela, e, principalmente de desenvolvimento para o territ\u00f3rio e seus moradores.\n\u2756 Andressa e Bruna\nO Vista Bela \u00e9 bom, tem muitas pessoas que gostam daqui porque, \u00e0s vezes, onde a pessoa morava era pior. Onde n\u00f3s morava mesmo, No Jd. Paulista, era muito bom, s\u00f3 que a gente corria risco l\u00e1, porque tinha um rio, a represa podia estourar e subir tudo a \u00e1gua. Ent\u00e3o as pessoas gostam daqui porque \u00e9 bem melhor o lugar. A qualidade de vida tamb\u00e9m mudou pra muita gente,\nporque tinha gente que passava muita necessidade e agora n\u00e3o passa mais, porque arrumou um servi\u00e7o, tem a sua casa pr\u00f3pria, n\u00e3o tem aluguel, vem pouca \u00e1gua, vem pouca luz. Ent\u00e3o eu acho que nisso as pessoas acham bom. \u00c9 melhor do que ficar em risco (Bruna, 18 anos, 2017).\nAndressa, de 20 anos, e Bruna, de 18, s\u00e3o irm\u00e3s. O objetivo inicial era realizar a entrevista somente com a Andressa, entretanto, no decorrer do di\u00e1logo estabelecido na resid\u00eancia da fam\u00edlia, onde moram com a m\u00e3e e mais tr\u00eas irm\u00e3os, Bruna fez diversas interven\u00e7\u00f5es, explicitando tamb\u00e9m seus pontos de vista, o que me levou a considerar as suas narrativas.\nNo per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o da entrevista, mar\u00e7o de 2017, Andressa estava matriculada no primeiro ano do ensino m\u00e9dio. O atraso no per\u00edodo escolar deve-se a interrup\u00e7\u00f5es nos estudos em decorr\u00eancia da prioriza\u00e7\u00e3o da inser\u00e7\u00e3o no mundo do trabalho. Ela decidiu retomar os estudos por considerar importante a conclus\u00e3o do ensino m\u00e9dio, embora afirme n\u00e3o ter perspectivas de cursar uma faculdade. Sua prioridade sempre foi o trabalho, visto que o retorno financeiro, ainda que baixo, \u00e9 imediato. Atualmente ela exerce a fun\u00e7\u00e3o de cuidadora de idosos. Antes do atual emprego, ela trabalhou em uma ind\u00fastria de prote\u00ednas, exercendo atividades em c\u00e2maras frias, de onde informa ter sa\u00eddo por problemas de sa\u00fade acarretados pelo desempenho da fun\u00e7\u00e3o:\nAntes de ser cuidadora eu trabalhei numa firma de frango granjeiro, l\u00e1 em Rol\u00e2ndia. Eu morava em Londrina mesmo e o transporte da firma levava a gente. Entrava \u00e0s oito horas da noite e sa\u00eda de l\u00e1 \u00e0s tr\u00eas horas da manh\u00e3, de segunda \u00e0 sexta. Mas tive que sair porque era na c\u00e2mara fria, inchava tudo os meus dedos, ficava tudo inchado. Ent\u00e3o eu tive que sair porque a minha m\u00e3o ficava muito inchada. E tamb\u00e9m eu n\u00e3o dormia, dormia de dia pra ir trabalhar a noite. O dia era pra dormir e eu n\u00e3o me acostumei em trocar o dia pela noite. Por isso eu acho que eu tenho que estudar, terminar tudo pra eu arranjar um servi\u00e7o melhor, porque sem estudo a gente n\u00e3o consegue nada, pelo menos o ensino m\u00e9dio completo tem que ter.\nBruna, por sua vez, no per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o da entrevista, encontrava-se matriculada na oitava s\u00e9rie, ensino fundamental. Tamb\u00e9m abandonou os estudos por um\nper\u00edodo, por\u00e9m, diferentemente da irm\u00e3, ela nunca esteve inserida no mercado de trabalho. Afirma que retomou os estudos por reconhecer sua import\u00e2ncia e que tem pretens\u00f5es de cursar uma faculdade de Administra\u00e7\u00e3o.\nFilhas de m\u00e3e londrinense, solteiras, sem filhos, as irm\u00e3s relatam que, durante a inf\u00e2ncia, residiram no Jardim Santa F\u00e9, assentamento urbano iniciado de forma irregular em 1992 na zona leste de Londrina. Na \u00e9poca, integrado \u00e0 fam\u00edlia estava o padrasto. Em decorr\u00eancia de um cotidiano de viol\u00eancia dom\u00e9stica por ele praticada, principalmente contra a m\u00e3e de Andressa e Bruna, elas contam que a fam\u00edlia se retirou do bairro e buscou abrigo junto \u00e0 av\u00f3 materna, que cedeu um c\u00f4modo para que os seis familiares se realocassem. Segue o depoimento de Andressa:\nN\u00f3s morava no Santa F\u00e9, l\u00e1 era casa pr\u00f3pria, morava eu, meu padrasto, a minha m\u00e3e, duas irm\u00e3s e dois irm\u00e3os. Mas a minha m\u00e3e sofria muito l\u00e1, a minha m\u00e3e s\u00f3 ficava trancada, tinha depress\u00e3o por causa do meu padrasto, ele agredia ela, sabe? A\u00ed n\u00f3s sofreu bastante porque n\u00f3s era pequeno. A\u00ed a gente ia de l\u00e1 do Santa F\u00e9 at\u00e9 l\u00e1 no Paulista, tudo a p\u00e9, de madrugada, porque ele bebia todo dia, tudo que a minha m\u00e3e comprava ele quebrava, quebrava a casa inteira. A\u00ed a gente vinha de l\u00e1 do Santa F\u00e9 at\u00e9 o Paulista. A gente sofreu bastante l\u00e1. A\u00ed a minha m\u00e3e teve a iniciativa de largar, n\u00e9? Mas a\u00ed depois ela voltou de novo. A\u00ed nesse vai e volta, que ela brigava e voltava, ela resolveu ir morar na minha av\u00f3 de vez, porque l\u00e1 onde a gente morava a gente sofria muito. E l\u00e1 no Santa F\u00e9 tinha s\u00f3 a fam\u00edlia do meu padrasto, a minha m\u00e3e n\u00e3o tinha ningu\u00e9m l\u00e1. A\u00ed quando a gente mudou pro Paulista, tinha gente pela a minha m\u00e3e, pra defender ela.\nA casa da av\u00f3 situa-se no Jardim Paulista, antiga Vila Paulista, hoje composto por pouco mais de cem fam\u00edlias, considerando tamb\u00e9m os moradores da favela anexa ao bairro (LOPES, 2010: 558). A m\u00e3e, chefe da fam\u00edlia, fez a inscri\u00e7\u00e3o na COHAB e logo foi contemplada, visto que se enquadrava nos crit\u00e9rios de prioridade: fam\u00edlia chefiada por mulher, precariedade habitacional e habita\u00e7\u00e3o em \u00e1rea de risco. Foi ent\u00e3o que houve a mudan\u00e7a para o Vista Bela. Andressa relata:\nN\u00f3s n\u00e3o tinha casa, n\u00f3s tava morando de favor na minha av\u00f3. A\u00ed, como ela tinha um c\u00f4modo debaixo, era tipo duas casas no mesmo terreno, a\u00ed ela deu a parte debaixo pra n\u00f3s. A\u00ed quando n\u00f3s mudou pra l\u00e1 e come\u00e7aram a fazer as inscri\u00e7\u00f5es, a minha m\u00e3e fez a inscri\u00e7\u00e3o pra essa data, pra essa casa, e ela conseguiu aqui. E l\u00e1\ntamb\u00e9m n\u00f3s corria risco porque tinha um rio, a represa podia estourar e subir tudo a \u00e1gua. Ent\u00e3o logo em seguida a gente j\u00e1 conseguiu a casa aqui.\nAndressa e Bruna relatam que, apesar da importante conquista da casa pr\u00f3pria pela fam\u00edlia, o come\u00e7o no Vista Bela foi muito dif\u00edcil, principalmente pelos fortes v\u00ednculos de amizade que haviam estabelecido no antigo bairro. Apesar das dif\u00edceis condi\u00e7\u00f5es em que a fam\u00edlia vivia, seis pessoas aglomeradas num \u00fanico c\u00f4modo, elas alegam que preferiam a vida no Jd. Paulista e revelam dificuldades em estabelecer rela\u00e7\u00f5es de amizade no Vista Bela. Segue o depoimento de Bruna:\n\u00c9 porque assim, o povo l\u00e1 no Paulista, todo mundo se conhecia, quando tinha festa, era todo mundo reunido, n\u00e9? N\u00e3o tinha confus\u00e3o, a gente brigava, mas no outro dia j\u00e1 tava tudo conversando. Era mais unido e n\u00e3o era assim tanta gente, como \u00e9 aqui no Vista Bela, era s\u00f3 um pouco, como \u00e9 que eu posso dizer, era tipo um conjunto, um ajudava o outro, era assim. E as meninas daqui s\u00e3o mais briguentas, falsas, eu n\u00e3o converso com ningu\u00e9m. Eu s\u00f3 ando com a minha irm\u00e3. \u00c9 s\u00f3 n\u00f3s de amiga e a vizinha, que tamb\u00e9m morava no Paulista. Eu saio pra rua, mas eu fico na minha, fico mais na minha, tipo assim, sem ca\u00e7ar confus\u00e3o com ningu\u00e9m pra evitar, n\u00e9?\nAs irm\u00e3s afirmam que suas rela\u00e7\u00f5es de amizade no Vista Bela se restringem ao \u00e2mbito familiar. H\u00e1 tamb\u00e9m a vizinha com a qual compartilham a parede da casa geminada, tamb\u00e9m proveniente do Jd. Paulista. Para elas \u00e9 dif\u00edcil consolidar rela\u00e7\u00f5es de amizade num territ\u00f3rio marcado pela viol\u00eancia. Andressa diz que acredita que, pouco a pouco, o bairro ir\u00e1 melhorar em termos de infraestrutura, por\u00e9m, n\u00e3o acredita que haver\u00e1 melhorias no que se refere \u00e0 din\u00e2mica de viol\u00eancia. Segue o depoimento de Andressa:\nA vida aqui \u00e9 tranquila. Eu gosto daqui, \u00e9 legal tamb\u00e9m. Mas n\u00e3o tenho amigas, s\u00f3 a minha vizinha e a minha irm\u00e3. Eu n\u00e3o tenho mais amigas. Aqui acontece confus\u00e3o quase todo dia, mas \u00e9 no final de semana, sexta, s\u00e1bado e domingo que \u00e9 pior. Esses dias mesmo um morreu de tanto apanhar dos moleques a\u00ed. Jovens, tudo loucos. A\u00ed deu infarto nele, porque eles bateram bastante, sabe? Mas \u00e9 confus\u00e3o deles a\u00ed, desse povo doido. E isso acontece bastante, \u00e9 frequente, acontece bastante, bastante, bastante. De uns tempos pra c\u00e1, de uns dois anos, morreu bastante gente assim. E nem tem motivo, s\u00e3o por coisas nada a ver. Cada um fala uma coisa, cada um fica falando um pouco da hist\u00f3ria, cada um fala uma vers\u00e3o.\nPra falar a verdade assim, essas partes de construir escola, coisas assim, eu acho que vai melhorar, mas de viol\u00eancia eu acho que n\u00e3o melhora n\u00e3o hein! Ent\u00e3o aqui eu sou mais caseira, fico muito dentro de casa, eu fico s\u00f3 dentro de casa, trabalho, durmo e a noite eu vou pra escola.\nBruna reafirma a perspectiva da irm\u00e3 e exemplifica com um epis\u00f3dio recente de viol\u00eancia que presenciou:\nEu tamb\u00e9m acho que n\u00e3o vai melhorar na quest\u00e3o da viol\u00eancia, porque, \u00e0s vezes, \u00e9 coisa nada a ver e eles querem bater, brigar, tipo, por qualquer coisa. Esses tempos mesmo aqui, um moleque que vende droga aqui na rua de cima, ele perdeu a pipa, porque pipa \u00e9 assim, cortou, j\u00e1 era, quem pegar \u00e9 sua. Ele veio brigar com um pau na m\u00e3o. Ele veio com um peda\u00e7o de pau na m\u00e3o pra bater no outro cara por causa da pipa sendo que a regra \u00e9 essa, cortou, quem pegar, pegou. Nada ver os motivos.\nEmbora a din\u00e2mica de viol\u00eancias seja uma realidade, as irm\u00e3s afirmam que \u00e9 poss\u00edvel levar uma vida tranquila no Vista Bela, desde que sejam seguidos alguns princ\u00edpios. Segue o depoimento de Bruna:\nAqui n\u00e3o \u00e9 um bairro ruim de morar, se voc\u00ea ficar na sua, viver a sua vida do jeito que voc\u00ea vive, voc\u00ea n\u00e3o ca\u00e7a confus\u00e3o com ningu\u00e9m, n\u00e3o se mete em confus\u00e3o. Mas tipo assim, se ficar o dia inteiro na rua inventando isso ou aquilo, sempre ca\u00e7a bastante. Se voc\u00ea viver na sua, \u00e9 um lugar tranquilo.\nApesar da sociabilidade limitada, Andressa e Bruna afirmam que houve melhorias importantes no Vista Bela em compara\u00e7\u00e3o com as dif\u00edceis condi\u00e7\u00f5es do in\u00edcio. Andressa conta:\nFoi bem dif\u00edcil quando a gente mudou, n\u00e3o tinha bar, n\u00e3o tinha mercado, n\u00e3o tinha nada, nada, nada. Tinha que ir l\u00e1 na Saul Elkind [principal Avenida da Zona Norte], no mercado de l\u00e1, porque aqui n\u00e3o tinha nada. O \u00fanico que tinha aqui era um bar ali pra cima, que era um barzinho que tinha as coisas necess\u00e1rias de higiene. Mas de mistura, arroz, feij\u00e3o, essas coisas, n\u00e3o tinha. Mas hoje t\u00e1 melhor, tem v\u00e1rias coisas, abriu v\u00e1rios mercados, fizeram uma creche, come\u00e7aram a construir uma escola l\u00e1 em cima, um postinho de sa\u00fade. Mas falta terminar a escola, porque a escola t\u00e1 construindo ainda, pararam a constru\u00e7\u00e3o faz tempo. Ainda n\u00e3o tem escola, ent\u00e3o os \u00f4nibus da Grande Londrina que vem buscar e levar pras escolas.\nBruna complementa:\nVerdade, melhorou bastante. O posto de sa\u00fade n\u00e3o tinha e agora tem. O mercado \u00e9 um pouco longe, mas tem. A quadra de esporte ali dia de domingo fica pras crian\u00e7as brincar. Fizeram uma academia ao ar livre, que precisa cortar o mato, mas tem coisas positivas tamb\u00e9m aqui. Mas o que eu n\u00e3o acho legal aqui \u00e9 esses moleques que vendem droga, n\u00e9? Fuma droga na frente das crian\u00e7as, em qualquer lugar, tipo n\u00e3o respeita, n\u00e3o tem respeito. Tipo, quer fumar, vai num lugar assim onde, por exemplo, l\u00e1 pra cima n\u00e3o tem crian\u00e7a, n\u00e3o tem ningu\u00e9m, t\u00e1 vazio, vai pra l\u00e1. Agora ficar ali na esquina, fuma, n\u00e3o t\u00e1 nem a\u00ed com nada, n\u00e3o tem respeito por ningu\u00e9m, na verdade, \u00e0s vezes nem pela pr\u00f3pria m\u00e3e. A\u00ed a pol\u00edcia vem aqui, mas passa por passar, s\u00f3 pra falar que t\u00e1 trabalhando.\nO Vista Bela \u00e9 bom, tem muitas pessoas que gostam daqui porque, \u00e0s vezes, onde a pessoa morava era pior. Onde n\u00f3s morava mesmo, No Jd. Paulista, era muito bom, s\u00f3 que a gente corria risco l\u00e1, porque tinha um rio, a represa podia estourar e subir tudo a \u00e1gua. Ent\u00e3o as pessoas gostam daqui porque \u00e9 bem melhor o lugar. A qualidade de vida tamb\u00e9m mudou pra muita gente, porque tinha gente que passava muita necessidade e agora n\u00e3o passa mais, porque arrumou um servi\u00e7o, tem a sua casa pr\u00f3pria, n\u00e3o tem aluguel, vem pouca \u00e1gua, vem pouca luz. Ent\u00e3o eu acho que nisso as pessoas acham bom. \u00c9 melhor do que ficar em risco.\nDentre os diversos aspectos evidenciados a partir das experi\u00eancias de Andressa e Bruna, destaca-se a imers\u00e3o das irm\u00e3s num percurso de viol\u00eancias, desde a viol\u00eancia dom\u00e9stica, experimentada por meio das pr\u00e1ticas do padrasto, quando ainda moravam no Jd. Santa F\u00e9, at\u00e9 os processos de sociabilidade violenta115 que constituem as intera\u00e7\u00f5es sociais cotidianas no Vista Bela, restringindo, para elas, as possibilidades de estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a e amizade fora do \u00e2mbito familiar. Assim como observado na trajet\u00f3ria de Isabeli, relacionada ao Jd. Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, Andressa e Bruna moram no Vista Bela, mas n\u00e3o habitam, de fato, o territ\u00f3rio.\nNo que se refere aos estigmas territoriais Andressa e Bruna afirmam que nunca foram discriminadas por morar no Vista Bela, nem em outras periferias pobres. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o racial, ambas afirmam que nunca sofreram nenhuma situa\u00e7\u00e3o de racismo, nem se sentiram discriminadas por serem negras.\n115 O conceito de sociabilidade violenta \u00e9 empregado por Machado da Silva (2010), para designar o princ\u00edpio que orienta a a\u00e7\u00e3o e a rela\u00e7\u00e3o entre sujeitos em territ\u00f3rios segregados.\nNicole\nNo come\u00e7o foi muito dif\u00edcil aqui. \u00c9 por causa que, quando n\u00f3s mudou aqui, n\u00e3o tinha mercado, era tudo longe, n\u00e3o tinha nada e n\u00f3s n\u00e3o t\u00eam carro, n\u00e3o tinha \u00f4nibus direito aqui. Ent\u00e3o foi bem dif\u00edcil no come\u00e7o, bem complicado mesmo. Fizeram o bairro no meio do nada, longe de tudo, n\u00e3o tinha creche pras crian\u00e7as, n\u00e3o tinha nada, nada, nada, s\u00f3 tinha as casas, s\u00f3 as casas mesmo (Nicole, 30 anos, 2017).\nA entrevista com Nicole foi realizada em sua pr\u00f3pria resid\u00eancia, no Vista Bela. Ela tem 30 anos de idade e nasceu em Londrina. Foi criada apenas pela m\u00e3e, tamb\u00e9m natural de Londrina, com quem morou at\u00e9 o 15 anos, idade em que engravidou pela primeira vez e teve que se casar contra a sua vontade. Atualmente \u00e9 solteira e m\u00e3e de dois filhos, sendo um menino de 14 anos, fruto do primeiro casamento, e uma menina de 12 anos, de outro relacionamento. Nicole \u00e9 vizinha das entrevistadas, Andressa e Bruna, mais precisamente, divide a parede da casa geminada com a fam\u00edlia dessas irm\u00e3s, com a qual j\u00e1 tinha v\u00ednculo, visto que tamb\u00e9m residiu no Jd. Paulista antes de se mudar para o Vista Bela. A COHAB realiza um trabalho de acompanhamento de fam\u00edlias que se encontram em situa\u00e7\u00e3o de maior vulnerabilidade social e, quando poss\u00edvel, no processo de sele\u00e7\u00e3o para aquisi\u00e7\u00e3o da unidade habitacional, busca manter pr\u00f3ximos moradores que j\u00e1 eram vizinhos em outras localidades, principalmente quando se trata de fam\u00edlias retiradas de \u00e1reas de risco e ocupa\u00e7\u00f5es irregulares. Foi o que aconteceu com Nicole, que p\u00f4de escolher dividir a casa geminada com pessoas de sua confian\u00e7a.\nNicole afirma j\u00e1 ter exercido diversas ocupa\u00e7\u00f5es, todas de baixo status e remunera\u00e7\u00e3o, como camareira, dom\u00e9stica e gar\u00e7onete, entretanto, encontra-se desempregada h\u00e1 quatro meses, obst\u00e1culo que atribui \u00e0 falta de estudos, visto que sua trajet\u00f3ria escolar se limita \u00e0 5a s\u00e9rie, ou seja, ao ensino fundamental incompleto. Segue o seu depoimento:\nEu sempre fui independente, gra\u00e7as a Deus! Eu trabalhei bastante tempo como camareira num hotel, trabalhei de atendente, gar\u00e7onete, dom\u00e9stica. Mas no momento t\u00f4 parada, t\u00f4 desempregada h\u00e1 quatro meses, t\u00f4 no seguro desemprego. N\u00e3o foi f\u00e1cil pra mim esse \u00faltimo servi\u00e7o, o de camareira, era muita falsidade,\nfofocaiada e uma pessoa fazia mais as coisas que as outras. Que nem eu, fazia tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es e ganhava o mesmo tanto que uma pessoa que fazia uma fun\u00e7\u00e3o s\u00f3. Ent\u00e3o pra mim n\u00e3o dava, era injusto comigo. Eu n\u00e3o arranjei nada melhor por causa do estudo n\u00e9? Porque eu n\u00e3o tenho estudo, estudei at\u00e9 a quinta. Quando a gente n\u00e3o tem estudo \u00e9 muito mais dif\u00edcil.\nQuando questionada sobre os motivos que a levam a n\u00e3o retomar os estudos, seja atrav\u00e9s do ensino regular ou supletivo, com vistas a ampliar suas possibilidades de trabalho, Nicole, certamente em decorr\u00eancia de sua trajet\u00f3ria de vida extremamente acidentada, nas mais diversas esferas, reproduz concep\u00e7\u00f5es negativas sobre si e sobre suas potencialidades:\nEu n\u00e3o tenho paci\u00eancia mais pra estudar. Eu n\u00e3o tenho cabe\u00e7a boa pra estudo, nunca tive. Todo mundo fala pra mim voltar, que ainda d\u00e1 tempo, mas eu n\u00e3o tenho paci\u00eancia porque eu n\u00e3o aprendo nada, n\u00e3o consigo aprender. Sempre \u00e9 dif\u00edcil encontrar trabalho por causa do estudo. Eu sei que \u00e9 importante, j\u00e1 pensei em voltar, mas eu n\u00e3o consigo, n\u00e3o consigo n\u00e3o.\nAntes de morar no Vista Bela, Nicole morou em diferentes bairros de Londrina. Permaneceu mais tempo na Vila Mar\u00edzia, bairro marcado pela pobreza e viol\u00eancia. A trajet\u00f3ria de Nicole \u00e9 amplamente permeada por situa\u00e7\u00f5es de viol\u00eancia, somente em seu \u00e2mbito familiar tr\u00eas pessoas morreram v\u00edtimas de homic\u00eddio:\nAntes eu j\u00e1 tinha morado na Vila Casone, no Alto da Boa Vista, morei na Vila Nova tamb\u00e9m, na casa da minha tia, na Vila Marizia e, por \u00faltimo, no Jardim Paulista. A minha m\u00e3e faleceu faz cinco anos, ela morreu assassinada na Vila Marizia. \u00c9 muito dif\u00edcil, j\u00e1 perdi tr\u00eas pessoas da minha fam\u00edlia matada, dois irm\u00e3os e a minha m\u00e3e, primeiro os meus irm\u00e3os, depois a minha m\u00e3e. Tenho duas irm\u00e3s, mas depois que mataram a minha m\u00e3e as minhas duas irm\u00e3s foram embora pra Santa Catarina. Eu tenho contato com elas, uma tem 25 anos e a outra 18. E tenho um irm\u00e3o que t\u00e1 preso agora, que morava na rua.\nAp\u00f3s o assassinato de sua m\u00e3e, Nicole deixou a Vila Mar\u00edzia e foi morar com seu ent\u00e3o companheiro em S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra, munic\u00edpio situado no Norte do Paran\u00e1, onde passou a sofrer viol\u00eancia dom\u00e9stica. Por causa das constantes agress\u00f5es, a fim de livrar-se do companheiro ela retornou a Londrina, passando a morar no Jd. Paulista e, algum tempo depois, foi contemplada pela COHAB com uma unidade habitacional no Vista Bela:\nQuando consegui casa aqui eu tinha terminado um relacionamento. Eu peguei e fui embora, fui morar com um rapaz em S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra, eu queria recome\u00e7ar. Mas sofri bastante, porque o rapaz me batia, judiou bastante de mim l\u00e1. A\u00ed quando eu voltei pra c\u00e1, eu morei l\u00e1 no Jd. Paulista. A\u00ed tava fazendo as inscri\u00e7\u00f5es pras casinhas aqui. A\u00ed eu fui l\u00e1 na COHAB e fiz a inscri\u00e7\u00e3o. Falei que eu tinha dois filhos, mas que os filhos n\u00e3o moravam comigo no Paulista porque eu n\u00e3o tinha onde morar, morava de favor na casa dos outros. Ent\u00e3o antes deles sofrerem comigo na casa dos outros eu preferi deixar com a fam\u00edlia dos pais. Eles acolheram, fizeram a minha ficha l\u00e1. A\u00ed saiu a reuni\u00e3o, foi sorteado o meu nome e falaram pra mim ir l\u00e1 na COHAB pra escolher a casa.\nNicole afirma que a COHAB propiciou-lhe a escolha da fam\u00edlia com a qual ela gostaria de dividir a casa geminada, medida que tem como finalidade diminuir os impactos da mudan\u00e7a para um bairro nas dimens\u00f5es do Vista Bela, onde a maioria das pessoas tiveram de reestabelecer suas rela\u00e7\u00f5es partindo do zero. Nicole relata:\nN\u00f3s foi sorteada [Nicole e a fam\u00edlia das irm\u00e3s Andressa e Bruna], da\u00ed no dia a m\u00e3e das meninas falou: \u201cNicole, vamos pegar parede meia?\u201d. E eu falei: \u201cVamos\u201d. Porque eu j\u00e1 conhecia a m\u00e3e delas e eles tudo, n\u00e9? A\u00ed escolhi parede meia com a m\u00e3e delas e porta com porta com a outra menina que eu conhe\u00e7o tamb\u00e9m. Porque \u00e9 melhor dividir com pessoas que a gente conhece.\nQuando questionada sobre qual bairro ela mais se identificou, mais gostou de morar ou melhor se sentiu, assim como Andressa e Bruna, Nicole afirmou prefer\u00eancia pelo Jd. Paulista e os principais motivos s\u00e3o, novamente, os fortes v\u00ednculos de amizade estabelecidos no antigo bairro e a maior vulnerabilidade \u00e0 viol\u00eancia no Vista Bela:\nO que eu mais gostei foi o Jardim Paulista. L\u00e1 era muito bom porque n\u00f3s era todo mundo conhecido l\u00e1, n\u00e3o tinha ningu\u00e9m estranho. Agora aqui \u00e9 todo mundo estranho, tem bastante pessoa encrenqueira aqui. E l\u00e1 no Paulista n\u00e3o, batia boca ali, mas daqui a pouco tava todo mundo na paz, de boa conversando, ningu\u00e9m tinha coragem de enfiar a faca um no outro, dar um tiro um no outro, era assim. Dava uns tapas, l\u00e1 era nos tapas, n\u00e3o era igual aqui, aqui \u00e9 mais viol\u00eancia, \u00e9 mais perigoso do que l\u00e1. Ent\u00e3o \u00e9 por isso que eu preferia mais l\u00e1 do que aqui. Mas assim, agora t\u00e1 mais sossegado aqui, t\u00e1 bem mais tranquilo que no come\u00e7o. Esses dias mataram um a\u00ed, mas fazia um tempo que n\u00e3o acontecia isso. Mas isso geralmente acontece com quem tem algum envolvimento assim [com o crime], quem se envolve acontece isso. Mas, assim, agora que eu n\u00e3o t\u00f4 trabalhando, eu\nn\u00e3o vou pra lugar nenhum, eu s\u00f3 fico em casa mesmo, curto na minha casa mesmo. Se eu quero tomar uma cervejinha, eu compro e tomo em casa, fico aqui na frente conversando com o pessoal aqui da rua. Aqui eu gosto dos vizinhos que est\u00e3o ao redor, mas n\u00e3o tenho muita amizade no bairro, \u00e9 mais aqui na rua mesmo, as meninas aqui do lado [Andressa e Bruna], a m\u00e3e delas, a minha vizinha aqui do outro lado, \u00e9 mais eles aqui mesmo. Eu s\u00f3 fico aqui nessa rua, eu n\u00e3o saio pra l\u00e1 e pra c\u00e1. Eu n\u00e3o fico andando, eu fico mais aqui na minha rua mesmo.\nNicole tamb\u00e9m relembrou o dif\u00edcil come\u00e7o no Vista Bela, devido \u00e0 falta de infraestrutura, servi\u00e7os p\u00fablicos essenciais e isolamento do bairro:\nNo come\u00e7o foi muito dif\u00edcil aqui. \u00c9 por causa que, quando n\u00f3s mudou aqui, n\u00e3o tinha mercado, era tudo longe, n\u00e3o tinha nada e n\u00f3s n\u00e3o t\u00eam carro, n\u00e3o tinha \u00f4nibus direito aqui. Ent\u00e3o foi bem dif\u00edcil no come\u00e7o, bem complicado mesmo. Fizeram o bairro no meio do nada, longe de tudo, n\u00e3o tinha creche pras crian\u00e7as, n\u00e3o tinha nada, nada, nada, s\u00f3 tinha as casas, s\u00f3 as casas mesmo. N\u00e3o tinha nada mesmo. A\u00ed algumas pessoas que tinham alguma coisinha onde morava, igual o senhor ali, ele tinha um barzinho l\u00e1, a\u00ed que foi que j\u00e1 montou uma mercearia aqui. A\u00ed foi melhorando as coisas, mas n\u00e3o tinha nada aqui, foi um bairro feito no meio do nada. Ainda falta muita coisa aqui. As crian\u00e7as n\u00e3o t\u00eam escola, o \u00f4nibus vem buscar elas pra levar, e a escola que tava construindo parou de construir, t\u00e1 faltando verba. A coisa t\u00e1 feia.\nPor fim, Nicole afirma nunca ter sido discriminada por morar num bairro pobre e perif\u00e9rico, mesmo porque, como ela mesma afirma, quando n\u00e3o est\u00e1 trabalhando, sua vida praticamente se restringe a permanecer em casa. No que se refere \u00e0 quest\u00e3o racial, limitou-se a dizer:\nDiscrimina\u00e7\u00e3o, assim, eu acho que s\u00f3 senti no meu trabalho, esse de quando eu era camareira. A cor das pessoas l\u00e1 era tudo misturada, mas a mais escura l\u00e1 era eu, e eu que tava na faxina, n\u00e9? Tem gente que tem preconceito ainda, querendo ou n\u00e3o, mas tem e a gente sente, n\u00e9?\nNo que diz respeito \u00e0 quest\u00e3o da viol\u00eancia, como explicitado, na trajet\u00f3ria de Nicole o fen\u00f4meno se revelou das mais diversas formas, como atrav\u00e9s do casamento for\u00e7ado na adolesc\u00eancia devido \u00e0 gravidez precoce; perda da m\u00e3e e de dois irm\u00e3os assassinados; viol\u00eancia dom\u00e9stica praticada pelo antigo companheiro e a sociabilidade violenta que permeia o cotidiano no Vista Bela.\nSintetizando Ideias\nA partir das trajet\u00f3rias explicitadas, foi poss\u00edvel apreender importantes interfaces da segrega\u00e7\u00e3o e o modo como estas impactam pessoas negras no que diz respeito \u00e0s suas subjetividades, modos de interpretar o mundo e de agir, condi\u00e7\u00f5es sociais estas que, n\u00e3o raramente, intensificam a posi\u00e7\u00e3o de subalternidade desses sujeitos j\u00e1 t\u00e3o prejudicados por fatores estruturais como o racismo, o capitalismo e a colonialidade em suas complexas articula\u00e7\u00f5es.\nCompreendemos os estigmas territoriais como uma face subjetiva da segrega\u00e7\u00e3o, que, como analisam Sabatini e Sierralta (2006: 190), se constituem como uma vers\u00e3o intensificada dos estigmas sociais; est\u00e3o relacionados \u00e0 identidade e ao valor atribu\u00eddo a bairros ou \u00e1reas da cidade. S\u00e3o eles que designam os territ\u00f3rios como \u201cruins\u201d e, simultaneamente, classificam do mesmo modo aqueles que neles residem. Nessa perspectiva, morar em territ\u00f3rios segregados e demarcados pela pobreza \u00e9, terminantemente, um elemento relevante na constitui\u00e7\u00e3o de uma identidade negativa, \u201cr\u00f3tulos\u201d e estere\u00f3tipos depreciativos (SABATINI e SIERRALTA, 2006: 172), ou seja, corresponde a um status social \u201cinferior\u201d.\nO Jardim Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria o e o Residencial Vista Bela, como se p\u00f4de observar, nasceram de formas distintas: o primeiro decorre de uma ocupa\u00e7\u00e3o irregular do solo; o segundo, de um grande projeto do poder p\u00fablico articulado pelas esferas federais e municipais. Apesar das especificidades de cada territ\u00f3rio, eles enfrentam problemas semelhantes, entre os principais: o intenso processo de estigmatiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e de seus moradores, a falta de servi\u00e7os p\u00fablicos fundamentais, a aus\u00eancia de pol\u00edticas p\u00fablicas, as din\u00e2micas de viol\u00eancias, em suas m\u00faltiplas configura\u00e7\u00f5es, entre outros infort\u00fanios.\nDentre as narrativas recorrentes, no que se refere aos estigmas territoriais, destacam-se: frustra\u00e7\u00f5es decorrentes das barreiras impostas a sujeitos segregados na obten\u00e7\u00e3o de um trabalho, quando seu empregador descobre onde residem; o sentimento de humilha\u00e7\u00e3o e constrangimento do sujeito que, frequentemente, se v\u00ea obrigado a omitir ou a mentir seu endere\u00e7o para n\u00e3o perder a chance do emprego; ser desacreditado, at\u00e9 mesmo por familiares, quanto \u00e0s possibilidades de ser bem-sucedido atrav\u00e9s do trabalho e, principalmente, atrav\u00e9s da escolariza\u00e7\u00e3o; ter rela\u00e7\u00f5es de amizades\nabaladas devido \u00e0 hesita\u00e7\u00e3o do amigo, que reside numa \u00e1rea de melhor infraestrutura, em realizar uma visita \u00e0quele que mora no territ\u00f3rio segregado, cuja viol\u00eancia a ele associado \u00e9 pauta constante de notici\u00e1rios; ter frustradas as chances de estabelecer rela\u00e7\u00f5es afetivas, um namoro ou mesmo uma \u201cficada\u201d, no linguajar da juventude, com pessoas residentes em outras localidades, por causa da discrimina\u00e7\u00e3o. Esses foram alguns dos problemas mencionados neste cap\u00edtulo no que concerne aos estigmas territoriais, mas h\u00e1 tamb\u00e9m importantes depoimentos referentes \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o racial e ao racismo nas rela\u00e7\u00f5es interpessoais, que revelam subjetividades que impactam os negros cotidianamente.\nAl\u00e9m da dimens\u00e3o estrutural do racismo, que acarreta profundas desigualdades materiais e injusti\u00e7as sociais institucionalizadas, h\u00e1 tamb\u00e9m as consequ\u00eancias derivadas de a\u00e7\u00f5es, pr\u00e1ticas e atitudes, que permeiam as intera\u00e7\u00f5es sociais cotidianas, capazes de deixar marcas profundas nos sujeitos atravessados por esta forma de opress\u00e3o. Os depoimentos referentes \u00e0 quest\u00e3o racial evidenciam sofrimentos como: a) o de uma crian\u00e7a negra que sofre pela primeira vez racismo no ambiente escolar e come\u00e7a a entender que o estigma decorrente da ra\u00e7a a acompanhar\u00e1 durante toda vida; n\u00e3o por acaso a hist\u00f3ria se repete no ensino m\u00e9dio, tendo como agente da a\u00e7\u00e3o discriminat\u00f3ria um profissional da educa\u00e7\u00e3o; b) o de um jovem negro que \u00e9 condicionado a viver permanentemente em estado de alerta pela maior vulnerabilidade a sofrer uma viol\u00eancia letal; que tem de lidar cotidianamente com a desconfian\u00e7a das pessoas que, frequentemente, o associa a figura de bandido, assim como com a seletividade policial na abordagem de \u201csuspeitos\u201d, tendo ci\u00eancia sobre os motivos que o levaram a ser enquadrado de forma violenta. At\u00e9 mesmo sua condi\u00e7\u00e3o de ser humano \u00e9 menosprezada. A narrativa de um dos entrevistados (Everton) sintetiza esse tormento: voc\u00ea tem que provar diariamente que voc\u00ea n\u00e3o \u00e9 macaco, que voc\u00ea n\u00e3o \u00e9 ladr\u00e3o, que voc\u00ea n\u00e3o vai roubar ningu\u00e9m na rua e ainda voc\u00ea tem que se preparar pro rol\u00ea. Porque pol\u00edcia vai te enquadrar. Embora a experi\u00eancia individual desse jovem com o racismo institucional (do Estado por a\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia) seja \u00fanica, as formas de constrangimento e viol\u00eancia que permeiam seu cotidiano na cidade constituem a realidade do negro como grupo; c) as agruras de enfrentar piadas racistas no ambiente de trabalho; d) as expectativas de n\u00e3o saber se ser\u00e1 bem recebido em determinados espa\u00e7os; os olhares de desconfian\u00e7a ou desaprova\u00e7\u00e3o; o tratamento diferenciado dado ao negro, mas sem que a ra\u00e7a apare\u00e7a explicitamente como motivo da discrimina\u00e7\u00e3o. Sofrimento dilacerante para\na v\u00edtima que sabe a raz\u00e3o pela qual est\u00e1 sendo discriminada, mas, como nada foi dito abertamente, se v\u00ea impotente diante da situa\u00e7\u00e3o. E, quando decide reagir, \u00e9 constantemente acusada de complexada, ou alertada de que o racismo prov\u00e9m da sua imagina\u00e7\u00e3o. Como bem analisou Munanga, o racismo no Brasil \u00e9 um crime perfeito:\nQuando a Folha de S. Paulo fez aquela pesquisa de opini\u00e3o em 1995, perguntaram para muitos brasileiros se existe racismo no Brasil. Mais de 80% disseram que sim. Perguntaram para as mesmas pessoas: \u201cvoc\u00ea j\u00e1 discriminou algu\u00e9m?\u201d. A maioria disse que n\u00e3o. Significa que h\u00e1 racismo, mas sem racistas. Ele est\u00e1 no ar... Como voc\u00ea vai combater isso? Muitas vezes o brasileiro chega a dizer ao negro que reage: \u201cvoc\u00ea que \u00e9 complexado, o problema est\u00e1 na sua cabe\u00e7a\u201d. Ele rejeita a culpa e coloca na pr\u00f3pria v\u00edtima. J\u00e1 ouviu falar de crime perfeito? Nosso racismo \u00e9 um crime perfeito, porque a pr\u00f3pria v\u00edtima \u00e9 que \u00e9 respons\u00e1vel pelo seu racismo, quem comentou n\u00e3o tem nenhum problema (MUNANGA, 2012 in: RAMOS e FARIA, 2012)116.\nA articula\u00e7\u00e3o entre racismo e estigmas territoriais intensifica discrimina\u00e7\u00f5es e estigmatiza\u00e7\u00f5es. Nessa perspectiva, do mesmo modo que os territ\u00f3rios predominantemente negros podem ser desqualificados devido \u00e0 acentuada presen\u00e7a de um grupo social historicamente inferiorizado, a discrimina\u00e7\u00e3o contra o negro pode ser potencializada em raz\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es depreciativas em rela\u00e7\u00e3o aos territ\u00f3rios nos quais ele est\u00e1 presente em maiores propor\u00e7\u00f5es. Essa din\u00e2mica representa aquilo que Santos descreve como \u201centrela\u00e7amento de princ\u00edpios de hierarquiza\u00e7\u00e3o social\u201d, em que a soma de tais princ\u00edpios intensifica a posi\u00e7\u00e3o subalternizada de indiv\u00edduos e grupos (SANTOS, 2012: 48). Conforme discutido nos cap\u00edtulos anteriores, o racismo estrutural, tal como constitu\u00eddo no Brasil, e a colonialidade do poder que o sustenta, preservando hierarquias raciais estabelecidas desde o sistema escravocrata, atuam condicionando e fazendo perdurar a posi\u00e7\u00e3o de subalternidade do negro, independentemente de sua pr\u00f3pria percep\u00e7\u00e3o. Todavia, ao considerarmos tamb\u00e9m os impactos do racismo no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es interpessoais, deflagrador de experi\u00eancias dolorosas que podem impactar, por exemplo, a sa\u00fade ps\u00edquica117, o desencadeamento de traumas, depress\u00e3o, crises de ansiedade, entre tantos outros problemas, compreendemos que estes que tamb\u00e9m cerceiam, e muito, suas possibilidades de desenvolvimento.\n116\tCf. RAMOS, Camila Souza; FARIA, Glauco. Nosso racismo \u00e9 um crime perfeito - Entrevista com Kabengele Munanga. Revista F\u00f3rum, 09, fev., 2012.\n117\tCf. FANON, Frantz. Pele Negra, Mascaras Brancas. Salvador, Edufba, 2008. KON, Noemi Moritz; SILVA, Maria L\u00facia; ABUD, Cristiane Curi (Orgs.). O Racismo e o Negro no Brasil: Quest\u00f5es Para a Psican\u00e1lise. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2017.\nEsses exemplos nos ajudam a compreender que dimens\u00f5es estruturais e viv\u00eancias cotidianas, aspectos objetivos e subjetivos, se conectam intensificando opress\u00f5es. Jovens negros, moradores de territ\u00f3rios pobres e estigmatizados s\u00e3o tamb\u00e9m mais vulner\u00e1veis \u00e0 viol\u00eancia, em seus diversos modos de manifesta\u00e7\u00e3o; estas permeiam as trajet\u00f3rias de todos os entrevistados. Diversas s\u00e3o as narrativas que explicitam elevado grau de sofrimento acumulado no decorrer da exist\u00eancia, como: a) a viol\u00eancia do pr\u00f3prio Estado, que os segrega e os invisibiliza: se, por um lado, o Estado \u00e9 omisso nos territ\u00f3rios marginalizados, no que concerne \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de recursos e benfeitorias urbanas e pol\u00edticas p\u00fablicas, por outro, \u00e9 ass\u00edduo na vida dos moradores dotado de dispositivos de controle social perverso118 e de repress\u00e3o que intensificam a l\u00f3gica da segrega\u00e7\u00e3o; b) a sociabilidade violenta na qual os moradores est\u00e3o imersos nesses territ\u00f3rios, que inclui o \u201csil\u00eancio\u201d imposto por aqueles associados a atividades criminosas, como crit\u00e9rio de preserva\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria vida. Essa din\u00e2mica, muitas vezes, leva ao enfraquecimento de v\u00ednculos sociais entre moradores que dividem o mesmo espa\u00e7o por causa do medo da viol\u00eancia; c) a ampla exposi\u00e7\u00e3o dos moradores ao mundo do crime que, por vezes, tende a coopt\u00e1-los, sobretudo os mais jovens. Ademais, mencionamos algumas especificidades da trajet\u00f3ria de mulheres negras entrevistadas: maior vulnerabilidade \u00e0 gravidez precoce, que faz parte do contexto no qual elas est\u00e3o inseridas; abandono pelo companheiro durante a gravidez; viol\u00eancia dom\u00e9stica; envolvimento no mundo do crime, geralmente induzidas pelos pr\u00f3prios companheiros, entre outras formas de viol\u00eancia. Tal quadro demonstra que as racionalidades inerentes \u00e0 branquitude e a masculinidade colocam as mulheres negras numa posi\u00e7\u00e3o inferior em rela\u00e7\u00e3o a todos os outros grupos (homens brancos, mulheres brancas e homens negros).\nComo p\u00f4de ser observado, cada sujeito percebe e responde de uma maneira peculiar \u00e0s discrimina\u00e7\u00f5es e \u00e0s viol\u00eancias que perpassam suas trajet\u00f3rias. Nesse sentido, h\u00e1 diferencia\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a perspectivas, expectativas e atitudes. O enfrentamento dessas agruras pode se dar de diversas formas, como: atrav\u00e9s da busca de apoio na fam\u00edlia ou devido ao amor pela fam\u00edlia; aproveitamento de oportunidades e direcionamentos obtidos por meio de pol\u00edticas e projetos sociais; participa\u00e7\u00e3o em\n118\tO controle social perverso busca, atrav\u00e9s de mecanismos adotados pelo Estado, colocar em pr\u00e1tica medidas de enfrentamento da criminalidade a partir de din\u00e2micas de estigmatiza\u00e7\u00e3o de uma categoria social espec\u00edfica: em geral, pobres, em especial, negros. Desse modo, busca-se controlar os grupos tidos como \u201cperigosos\u201d atrav\u00e9s da segrega\u00e7\u00e3o e da viol\u00eancia. O conceito de controle social perverso \u00e9 discutido de modo aprofundado em: MORAES, Pedro Rodolfo Bod\u00ea. Puni\u00e7\u00e3o, encarceramento e constru\u00e7\u00e3o de identidade profissional entre agentes penitenci\u00e1rios. Tese de doutorado. Rio de Janeiro, 2003.\nmovimentos socioculturais, a exemplo do Hip Hop, mencionado em diferentes depoimentos como importante forma de sociabilidade de jovens da periferia, obten\u00e7\u00e3o de conhecimento e ressignifica\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria trajet\u00f3ria; escolariza\u00e7\u00e3o, cursos t\u00e9cnicos, faculdade; e busca por melhoria nas condi\u00e7\u00f5es de vida atrav\u00e9s do trabalho. Para esses que buscam ser bem-sucedidos, observa-se amplo empenho para superar as discrimina\u00e7\u00f5es e estigmatiza\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de um esfor\u00e7o quase heroico para conquistar aquilo que deveria ser direito de toda gente.\nH\u00e1 tamb\u00e9m aqueles que, diante de tantas barreiras, sofrimentos, viol\u00eancias, experi\u00eancias discriminat\u00f3rias e estigmatizantes, interiorizam concep\u00e7\u00f5es depreciativas sobre si e assumem o papel que lhe \u00e9 atribu\u00eddo pela sociedade, em geral. S\u00e3o eles: os que tiveram suas trajet\u00f3rias depreciadas no que se refere \u00e0 escolariza\u00e7\u00e3o, consequentemente, ocupam postos de trabalho de baixo prest\u00edgio e remunera\u00e7\u00e3o; os que adentraram ao mundo do crime; ou, ainda, aqueles que se encontram imersos na falta de perspectivas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 possibilidade de melhoria nas condi\u00e7\u00f5es de vida, o que contribui para a perdura\u00e7\u00e3o do ciclo vicioso da pobreza e dos diversos problemas dela decorrentes, al\u00e9m de todas as agruras provocadas pelo racismo.\nA an\u00e1lise de todas essas trajet\u00f3rias, que se configuram como uma pequena amostra de uma realidade social muito mais complexa, trouxe \u00e0 mente alguns versos proferidos por Mano Brown, l\u00edder do grupo de rap Racionais MCs, que retratam de modo contundente esta realidade:\nDesde cedo a m\u00e3e da gente fala assim: \u201cFilho, por voc\u00ea ser preto, voc\u00ea tem que ser duas vezes melhor\u201d. A\u00ed passado alguns anos eu pensei: Como fazer duas vezes melhor, se voc\u00ea t\u00e1 pelo menos cem vezes atrasado pela escravid\u00e3o, pela hist\u00f3ria, pelo preconceito, pelos traumas, pelas psicoses... por tudo que aconteceu? Duas vezes melhor como? Ou melhora, ou ser o melhor ou o pior de uma vez. E sempre foi assim. Voc\u00ea vai escolher o que tiver mais perto de voc\u00ea, o que tiver dentro da sua realidade. Voc\u00ea vai ser duas vezes melhor como? Quem inventou isso a\u00ed? Quem foi o pilantra que inventou isso a\u00ed? Acorda pra vida rapaz! (A Vida \u00e9 Desafio - Racionais MCs).\nIndependentemente da leitura que se possa fazer sobre cada trajet\u00f3ria explicitada nesse cap\u00edtulo, das quais algumas podem ser interpretadas como trajet\u00f3rias de sucesso e outras de desventuras, conv\u00eam sublinhar que, num pa\u00eds edificado sobre\numa estrutura eminentemente racista, no qual a cada 23 minutos um jovem negro \u00e9 assassinado119, manterem-se vivos \u00e9, por si s\u00f3, uma tarefa de grande envergadura.\n* * *\n119\tCf. ESC\u00d3SSIA, Fernanda. A cada 23 minutos, um jovem negro \u00e9 assassinado no Brasil, diz CPI. Dispon\u00edvel em: www.bbc.com/portuguese/brasil-. acesso em 20, jun, 2018.\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nO objetivo desse trabalho foi analisar caracter\u00edsticas dos processos de segrega\u00e7\u00e3o urbana da popula\u00e7\u00e3o negra em Londrina, Paran\u00e1, assim como algumas de suas interfaces, sobretudo aquelas relacionadas aos estigmas territoriais, \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o racial e \u00e0s viol\u00eancias. Centramo-nos nas seguintes quest\u00f5es: Quais os principais mecanismos que operam na produ\u00e7\u00e3o da segrega\u00e7\u00e3o urbana da popula\u00e7\u00e3o negra em Londrina? De que modo residir em territ\u00f3rios estigmatizados e marcados por incessantes designa\u00e7\u00f5es depreciativas impacta pessoas negras no que diz respeito \u00e0s suas subjetividades?\nA interpreta\u00e7\u00e3o desse fen\u00f4meno social observ\u00e1vel - a segrega\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o negra em Londrina - exigiu referenciais te\u00f3ricos espec\u00edficos, por meio dos quais empreendemos um esfor\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o de um di\u00e1logo entre especificidades das rela\u00e7\u00f5es raciais brasileiras e aspectos mais amplos, referentes \u00e0 ra\u00e7a e ao racismo, debatidos por te\u00f3ricos decoloniais; tamb\u00e9m a utiliza\u00e7\u00e3o de amplo material emp\u00edrico, constitu\u00eddo por entrevistas qualitativas realizadas com pessoas negras moradoras de territ\u00f3rios segregados e estigmatizados da cidade. Al\u00e9m das discuss\u00f5es que perpassam todo este trabalho, ao final de cada cap\u00edtulo, rememoramos e delineamos uma breve an\u00e1lise sobre os pontos principais de cada se\u00e7\u00e3o, buscando, simultaneamente, responder \u00e0s indaga\u00e7\u00f5es as quais nos propomos. Portando, para n\u00e3o sermos redundantes, recapitularemos nessas considera\u00e7\u00f5es finais apenas as quest\u00f5es centrais.\nAo buscarmos respaldo na produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica de estudiosos vinculados \u00e0 corrente de pensamento modernidade-colonialidade-decolonialidade, tendo como um dos principais referenciais o conceito de colonialidade do poder, disseminado pelo soci\u00f3logo peruano An\u00edbal Quijano - padr\u00e3o de poder concebido com o capitalismo moderno/colonial/eurocentrado iniciado com a conquista da Am\u00e9rica, em 1492, fundamentado na ideia de ra\u00e7a como princ\u00edpio e instrumento de domina\u00e7\u00e3o - foi poss\u00edvel compreender, de modo mais amplo, a forma como a constru\u00e7\u00e3o de categorias raciais e o racismo permeiam todas as esferas do poder, ainda hoje. Como afirma Grosfoguel (2018): \u201cNa perspectiva decolonial, o racismo organiza as rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o da modernidade, mantendo a exist\u00eancia de cada hierarquia de domina\u00e7\u00e3o sem reduzir uma \u00e0s outras, por\u00e9m, ao mesmo tempo, sem poder entender uma sem as outras\u201d.\nO colonialismo engendrou em nossa mentalidade a ideia de superioridade europeia e inferioridade ind\u00edgena, africana e de seus respectivos descendentes. O racismo - como um fen\u00f4meno complexo que assume diferentes configura\u00e7\u00f5es conforme o contexto, do biol\u00f3gico ao cultural, e que coexiste numa mesma conjuntura em n\u00edveis estruturais/institucionais e nas rela\u00e7\u00f5es interpessoais cotidianas - se mant\u00e9m como instrumento-chave na estrutura de domina\u00e7\u00e3o dos grupos dominantes. No Brasil, constituiu-se uma forma de racismo que, n\u00e3o obstante aos seus efeitos devastadores, em todas as esferas da vida em sociedade, se sustenta pela sua nega\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, ancorado numa falsa ideia de democracia racial.\nA colonialidade atinge todos os grupos \u00e9tnico-raciais numa sociedade capitalista. O racismo, todavia, atinge violentamente os grupos considerados inferiores, sobretudo os negros. Trata-se de um fen\u00f4meno complexo, multifacetado e multidimensional estudado sob diversas abordagens, campos de conhecimento, enfoques, vieses e mesmo assim n\u00e3o se esgota.\nO Brasil possui especificidades no que diz respeito \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o e formata\u00e7\u00e3o do racismo e das desigualdades raciais, por isso as an\u00e1lises sobre a condi\u00e7\u00e3o social do negro precisam ser contextualizadas, com pesquisas aprofundadas no \u00e2mbito das Ci\u00eancias Sociais, no campo de estudos das rela\u00e7\u00f5es raciais, principalmente a partir do Projeto Unesco, da produ\u00e7\u00e3o de intelectuais negros e do ativismo negro. \u00c9 importante rememorar que os africanos foram trazidos para o Brasil para serem escravizados e n\u00e3o colonizados, uma vez que a coloniza\u00e7\u00e3o, compreendida como a instaura\u00e7\u00e3o de uma soberania estrangeira num territ\u00f3rio invadido j\u00e1 estava instaurada. Nessa conjuntura, a ra\u00e7a negra, considerada inferior, n\u00e3o deveria ser fisicamente exterminada, como ocorreu com os judeus durante o nazismo. Na \u00f3tica colonialista, os inferiormente racializados precisavam ser preservados para servir como mercadoria humana, m\u00e3o-de-obra gratuita dos tidos como superiores. Ap\u00f3s a aboli\u00e7\u00e3o, todavia, a vida dos negros foi considerada dispens\u00e1vel. N\u00e3o houve qualquer pol\u00edtica com vistas \u00e0 integra\u00e7\u00e3o do negro na sociedade de classes, restando-lhe a segrega\u00e7\u00e3o, exclus\u00e3o, mis\u00e9ria, marginaliza\u00e7\u00e3o e o ciclo cumulativo de desvantagens que alcan\u00e7am os dias atuais.\nPartindo da ideia de que o colonialismo persiste estruturalmente na forma de colonialidade, estabelecendo hierarquias sociais e mantendo entranhado na estrutura social o racismo, como instrumento fundamental de domina\u00e7\u00e3o dos grupos detentores\ndo poder, a tese que defendemos \u00e9 de que a segrega\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o negra em Londrina n\u00e3o se configura como mero reflexo da concentra\u00e7\u00e3o desse grupo social na base da estrutura de classes, mas sim como uma dimens\u00e3o do racismo estrutural brasileiro; este, por sua vez, encontra importante suporte na colonialidade, padr\u00e3o de poder no qual a ra\u00e7a \u00e9 cerne como princ\u00edpio e instrumento de domina\u00e7\u00e3o. A segrega\u00e7\u00e3o racial na cidade \u00e9, portanto, s\u00edmbolo da continuidade das racionalidades colonialistas, racistas, que preserva praticamente intactas hierarquias raciais estabelecidas no sistema escravocrata.\nNo Cap\u00edtulo I, ao empreendemos a revis\u00e3o te\u00f3rica focalizando pesquisas urbanas que considerassem a ra\u00e7a como categoria anal\u00edtica, no estudo da segrega\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel averiguar que o papel da classe \u00e9 evidente nesse processo, por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 exclusivo. Al\u00e9m da quest\u00e3o econ\u00f4mica, esses estudos mostram que, principalmente ap\u00f3s a aboli\u00e7\u00e3o da escravatura, houve a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas urbanas alicer\u00e7adas no pensamento racialista, eug\u00eanico e higienista e no ide\u00e1rio do branqueamento, que levaram os negros a serem banidos das \u00e1reas urbanas mais valorizadas das principais cidades brasileiras, atrav\u00e9s do intenso empenho de deslocamento for\u00e7ado desse grupo social para as periferias, padr\u00e3o que permanece at\u00e9 hoje. Londrina encontra-se inscrita nessa realidade.\nNo segundo cap\u00edtulo, ao situarmos Londrina no cen\u00e1rio nacional, evidenciamos que a cidade foi fundada numa conjuntura de grande vigor do pensamento racialista e eugenista no Brasil, cujas racionalidades ainda encontram-se arraigadas no tecido social ajudando a respaldar o exerc\u00edcio da colonialidade. Sublinhamos algumas especificidades do Sul, como uma regi\u00e3o brasileira embranquecida pela imigra\u00e7\u00e3o europeia, e do Paran\u00e1, como um Estado que buscou forjar uma identidade sociocultural espec\u00edfica atrelada aos padr\u00f5es civilizat\u00f3rios europeus, que foge \u00e0 sua realidade. Londrina, por sua vez, n\u00e3o escapou ao artificialismo da hist\u00f3ria constru\u00edda, vinculada n\u00e3o apenas aos ingleses, mas a branquidade, que se contrap\u00f5e \u00e0 mem\u00f3ria e experi\u00eancias dos migrantes negros invisibilizados. Vimos, tamb\u00e9m, que, al\u00e9m das injusti\u00e7as econ\u00f4micas, desencadeadoras e mantenedoras das desigualdades raciais, existe ainda uma estrutura cultural-valorativa que intensifica e faz perdurar as posi\u00e7\u00f5es de desvantagens do negro. E essa estrutura cultural-valorativa encontra-se intrinsecamente vinculada \u00e0s l\u00f3gicas inerentes \u00e0 ideologia do branqueamento, um dos alicerces do racismo no Brasil, e \u00e0 colonialidade, um dos alicerces do sistema capitalista, que mant\u00e9m a ra\u00e7a e o racismo como cerne da divis\u00e3o de privil\u00e9gios sociais e como dispositivo de opress\u00f5es.\nNo terceiro cap\u00edtulo demonstramos que, desde o prim\u00f3rdio de Londrina, os grupos sociais dominantes, numa estreita articula\u00e7\u00e3o com o poder p\u00fablico, delineiam a constitui\u00e7\u00e3o de diferentes formas de confinamento negro em espa\u00e7os segregados que emergem, primeiramente, no formato de vilas populares e prosseguem com a forma\u00e7\u00e3o de favelas, conjuntos habitacionais perif\u00e9ricos, loteamentos populares e assentamentos urbanos prec\u00e1rios situados nas extremidades da cidade. Os grupos dominantes, posicionados nos mais altos estratos de renda, interv\u00eam vigorosamente na elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas urbanas estabelecendo os lugares a serem ocupados por cada grupo social, desencadeando um problema brutal de distribui\u00e7\u00e3o espacial, que, quando n\u00e3o confina \u201cos indesejados\u201d nos conjuntos habitacionais e loteamentos populares perif\u00e9ricos, condiciona-os a iniciar ocupa\u00e7\u00f5es irregulares, que nascem e se expandem em condi\u00e7\u00f5es subnormais. Desse modo, Londrina, com suas pol\u00edticas urbanas, contribui para a persist\u00eancia de padr\u00f5es segregacionistas que t\u00eam como resultado a divis\u00e3o racial do espa\u00e7o, caracterizado pela conglomera\u00e7\u00e3o dos negros em espa\u00e7os de invisibilidade (ou de visibilidade hostil), onde cidadania \u00e9 cerceada.\nComo caracter\u00edstica marcante do processo de segrega\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o negra em Londrina, evidenciamos a din\u00e2mica da evolu\u00e7\u00e3o inversa (SANTOS, 1987), designada pelo deslocamento de fam\u00edlias negras para territ\u00f3rios cada vez mais prec\u00e1rios. As entrevistas qualitativas do LEAFRO nos auxiliaram numa interpreta\u00e7\u00e3o da segrega\u00e7\u00e3o urbana que n\u00e3o fosse universalista, ou seja, que reconhecesse que a realidade de negros pobres n\u00e3o \u00e9 a mesma que a de brancos pobres, considerando o entrecruzamento de estruturas de opress\u00e3o. Nessa perspectiva, a compreens\u00e3o das desigualdades sociais e econ\u00f4micas, bem como da estrutura cultural valorativa que estigmatiza fortemente determinados grupos sociais, como \u00e9 o caso do negro, induzindo e fazendo perdurar a segrega\u00e7\u00e3o desse grupo social na cidade, s\u00f3 poderia ser compreendida levando-se em considera\u00e7\u00e3o um dos seus elementos fundamentais: o racismo, que coloca o negro num posi\u00e7\u00e3o de subalternidade muito mais dif\u00edcil de ser superada.\nPor fim, no quarto cap\u00edtulo nossa aten\u00e7\u00e3o se voltou \u00e0 dimens\u00e3o subjetiva da segrega\u00e7\u00e3o, alicer\u00e7ada nos estigmas territoriais e nas subjetividades dos sujeitos, pautadas em suas percep\u00e7\u00f5es sobre as discrimina\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 ra\u00e7a e ao territ\u00f3rio ocupado. Ao demonstrar o modo como residir em territ\u00f3rios perif\u00e9ricos pode impactar pessoas negras no que diz respeito \u00e0s suas subjetividades, evidenciamos que as\narticula\u00e7\u00f5es entre o racismo e os estigmas territoriais as tornam mais vulner\u00e1veis \u00e0s viol\u00eancias, que atravessam suas trajet\u00f3rias das mais variadas formas, al\u00e9m de influenciar suas perspectivas, expectativas e atitudes, que, n\u00e3o raramente, refor\u00e7am suas posi\u00e7\u00f5es de subalternidade.\nOs depoimentos de sujeitos negros, moradoras de territ\u00f3rios segregados de Londrina reunidos nesse trabalho acabaram assumindo um car\u00e1ter de den\u00fancia, que requer a aten\u00e7\u00e3o de pesquisadores comprometidos com as lutas sociais, de governantes, de movimentos sociais e da sociedade civil. A implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas espec\u00edficas \u00e9 imprescind\u00edvel para que haja melhorias nas condi\u00e7\u00f5es de vida de indiv\u00edduos e grupos que, historicamente, enfrentam as adversidades decorrentes de longos processos de marginaliza\u00e7\u00e3o social. Das desigualdades e injusti\u00e7as sociais institucionalizadas, ao sofrimento no \u00e2mbito individual, a trajet\u00f3ria da popula\u00e7\u00e3o negra no Brasil \u00e9 permeada por vulnerabilidades, viol\u00eancias, iniquidades e injusti\u00e7as nas mais diversas esferas da vida social. Mas \u00e9, acima de tudo, uma trajet\u00f3ria marcada por lutas e resist\u00eancias, e \u00e9 esse o sentido que atribu\u00edmos \u00e0s \u201ctrajet\u00f3rias negras na cidade\u201d.\n* * *\nREFER\u00caNCIAS\nADUM, Sonia Maria Sperandio Lopes. Imagens do Progresso: Civiliza\u00e7\u00e3o e Barb\u00e1rie em Londrina - 1930/1960. 1991. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria) - Faculdade de Ci\u00eancias e Letras, Universidade Estadual Paulista, Assis.\nALCOFF, Linda Mart\u00edn. Uma Epistemologia Para a Pr\u00f3xima Revolu\u00e7\u00e3o. Sociedade e Estado. UNB, v. 31, n.1, p. 129-143, jan./abr., 2016.\nALVES, Jolinda de Moraes. Hist\u00f3ria da Assist\u00eancia Social aos Pobres em Londrina: 1940-1980. 2002. Tese (Doutorado em Hist\u00f3ria) - Faculdade de Ci\u00eancias e Letras, Universidade Estadual Paulista, Assis.\nARANTES, Pedro Fiori. Em Busca do Urbano: marxistas e a cidade de S\u00e3o Paulo nos anos de 1970. Novos Estudos. CEBRAP, n. 83, p. 103-127, mar., 2009.\nARA\u00daJO, Marta; MAESO, Silvia. Os Contornos do Eurocentrismo: ra\u00e7a, hist\u00f3ria e textos pol\u00edticos. Cole\u00e7\u00e3o CES-Coimbra: Edi\u00e7\u00f5es Almedina, 2016.\nARCHELA, Rosely Sampaio et al. Conjuntos Habitacionais. Londrina, 2008. Dispon\u00edvel\tem:\nhttp://www.uel.br/revistas/atlasambiental/EXPANSAO/CONJUNTOS.htm. Acesso em 20, mai., 2018.\nARIAS NETO, Jos\u00e9 Miguel. O Eldorado: Londrina e o Norte do Paran\u00e1 - 1930/1975. 1993. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria Social) - Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, S\u00e3o Paulo.\nAZEVEDO, Cec\u00edlia Maria Marinho de. Onda Negra, Medo Branco: o negro no imagin\u00e1rio das elites s\u00e9culo XIX. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2004.\nBASTIDE, Roger; FERNANDES, Florestan. Rela\u00e7\u00f5es Raciais Entre Negros e Brancos em S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Anhembi, 1955.\nBATISTA, Robin. Est\u00e9tica Negra Empodera, Sim. Porque n\u00e3o d\u00e1 para enfrentar o racismo quando voc\u00ea ainda se odeia. Geled\u00e9s - Instituto da Mulher Negra. S\u00e3o Paulo, 13 jun. 2016.\nBATISTELLA, Alessandro. O Paranismo e a Inven\u00e7\u00e3o da Identidade Paranaense. Revista Eletr\u00f4nica Hist\u00f3ria em Reflex\u00e3o. UFGD, vol. 6, n. 11, p. 1-13, jan./jun., 2012.\nBEM PARAN\u00c1. Popula\u00e7\u00e3o Branca Encolhe no Paran\u00e1; Negros e Pardos\nAumentam, diz o IBGE. Curitiba, 24, nov., 2017. Dispon\u00edvel em: https://www.bemparana.com.br/noticia/populacao-branca-encolhe-no-parana-negros-e-pardos-aumentam-diz-o-ibge-. Acesso em: 05, fev., 2018.\nBENATTI, Antonio Paulo. O Centro e as Margens: boemia e prostitui\u00e7\u00e3o na \"capital mundial do caf\u00e9\" (Londrina: 1930-1970). 1996. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria) -Universidade Federal do Paran\u00e1, Curitiba.\nBENTO, Maria Aparecida Silva. A mulher Negra no Mercado de Trabalho. Estudos Feministas. UFSC, v. 3, n. 2, p. 479-488, 2\u00b0 semestre, 1995.\nBICUDO, Virg\u00ednia Leone. Atitudes Raciais de Pretos e Mulatos em S\u00e3o Paulo, 1945. Edi\u00e7\u00e3o organizada por Marcos Chor Maio. S\u00e3o Paulo: Editora Sociologia e Pol\u00edtica, 2010.\nBONI, Paulo C\u00e9sar. Fincando Estacas! A hist\u00f3ria de Londrina (d\u00e9cada de 30) em textos e imagens. Londrina: Edi\u00e7\u00e3o do Autor, 2004.\nBARCINSK, Mariana. Centralidade de g\u00eanero no processo de constru\u00e7\u00e3o da identidade de mulheres envolvidas na rede do tr\u00e1fico de drogas. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva -Revista da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Sa\u00fade Coletiva, v. 14, n. 5, p. 1843-1853, 2009.\nCALDEIRA, Teresa Pires do Rio. Cidade de Muros: crime, segrega\u00e7\u00e3o e cidadania em S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Editora 34/Edusp, 2000.\nCAMPOS, Andrelino de Oliveira. As Quest\u00f5es \u00c9tnico-Raciais no Contexto de Segrega\u00e7\u00e3o Socioespacial na Produ\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o Urbano Brasileiro: algumas considera\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas. In: SANTOS, Renato Emerson dos (Org.). Quest\u00f5es Urbanas e Racismo. Bras\u00edlia, DF: ABPN, 2012, p. 68-103.\nCARDOSO, Fernando Henrique; IANNI, Octavio. Cor e Mobilidade Social em Florian\u00f3polis. S\u00e3o Paulo: Companhia Editora Nacional, 1960.\nCARNEIRO, C\u00edntia Braga. O Museu Paranaense e Rom\u00e1rio Martins: a busca de uma identidade para o Paran\u00e1. Curitiba: SAMP, 2013.\nCARNEIRO, Sueli. O Negro Errado, por Sueli Carneiro. Geled\u00e9s - Instituto da Mulher Negra. S\u00e3o Paulo, 14, fev., 2004. Dispon\u00edvel em: https://www.geledes.org.br/o-negro-errado-por-sueli-carneiro/. Acesso em: 20, fev., 2018.\nCARVALHO, Tatiane Val\u00e9ria Rog\u00e9rio. O Discurso Fundador da Constru\u00e7\u00e3o da Identidade Curitibana e a Invisiblidade Sobre o Negro. Interfaces. UNICENTRO, vol. 8, n. 1, p. 7-17, mar., 2017.\nCASTELLS, Manuel. A Quest\u00e3o Urbana. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1983.\nCAVALLEIRO, Eliane dos Santos. Educa\u00e7\u00e3o Anti-Racista: caminhos abertos pela Lei Federal n\u00b0 10.639/03. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o/Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Continuada, Alfabetiza\u00e7\u00e3o e Diversidade, 2005.\nCERQUEIRA, Daniel. Atlas da Viol\u00eancia. Rio de Janeiro: Ipea e FBSP, 2017.\nCHOMA, Daniel. Caf\u00e9 Passado Agora: Narrativas em torno de fotografias de Arm\u00ednio Kaiser, produzidas entre 1957 e 1970, sobre a cafeicultura no norte do Paran\u00e1. 2010. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria) - Universidade do Estado de Santa Catarina, Florian\u00f3polis.\nCOHAB, Companhia de Habita\u00e7\u00e3o de Londrina. Hist\u00f3ria da COHAB, 2015. Dispon\u00edvel em: http://cohabld.londrina.pr.gov.br/index.php/historia-da-cohab. Acesso em: 25/05/2018.\nC\u00d4RTES, Geraldo de Menezes. Migra\u00e7\u00e3o e coloniza\u00e7\u00e3o no Brasil. Rio de Janeiro, Jos\u00e9 Olympio, 1958.\nCOSTA, Elaine Cristina Pimentel. Amor Bandido: as teias afetivas que envolvem a mulher no tr\u00e1fico de drogas. Macei\u00f3: Edufal, 2008.\nCOSTA, Fabiano. Par\u00e1 tem maior percentual dos que se declaram pretos ou pardos, diz IBGE. G1. In: Acervo do Combate ao Racismo Ambiental, 6, nov., 2013.\nCOSTA, Joaze Bernardino; GROSFOGUEL, Ram\u00f3n. Decolonialidade e Perspectiva Negra. Revista Sociedade e Estado. UNB, v. 31, n. 1, p. 15-24, jan./abr., 2016.\nCOSTA, Paulo Afonso Bracarense. Introdu\u00e7\u00e3o: \u201cAlgu\u00e9m Sabe Alguma Coisa Sobre Quilombos no Paran\u00e1?!?\u201d. In: GOMES J\u00fanior, Jackson; SILVA, Lu\u00eds Geraldo; COSTA, Paulo Afonso Bracarense (Orgs). Paran\u00e1 Negro. Fotografia e pesquisa hist\u00f3rica: Grupo de Trabalho Cl\u00f3vis Moura. Curitiba: UFPR/PROEC, 2008.\nCOSTA PINTO, Luiz Aguiar. O Negro no Rio de Janeiro: rela\u00e7\u00f5es de ra\u00e7as numa sociedade em mudan\u00e7a. Rio de Janeiro: Editora UFRJ, 1998.\nCOSTA, Silvana; GORINI, Vict\u00f3ria; GUILHEM, Vin\u00edcius; LOPES, Arifrances. Document\u00e1rio Vila Matos de Londrina. Universidade Norte do Paran\u00e1, 2011.\nCOULON, Alain. A Escola de Chicago. Campinas: Papirus, 1995.\nDANTAS, Lu\u00eds Thiago Freire; PANTA, Mariana (Orgs.). Pesquisas de Acad\u00eamicos/as do Afirma\u00e7\u00e3o na P\u00f3s: contranarrativas e descoloniza\u00e7\u00e3o. Curitiba: NEAB-UFPR, 2018.\nDIEESE - Departamento Intersindical de Estat\u00edstica e Estudos Socioecon\u00f4micos. A mulher negra no mercado de trabalho metropolitano: inser\u00e7\u00e3o marcada pela dupla discrimina\u00e7\u00e3o. Estudo e Pesquisa. Ano II, n. 14, nov. 2005.\nDINIZ, Larissa Mattos; BORGHI, Eduardo Baroni. A Popula\u00e7\u00e3o Negra em Londrina: uma Luta por Reconhecimento. In: XIV Encontro Regional da ANPUH Rio: Mem\u00f3ria e Patrim\u00f4nio. Rio de Janeiro, 2010. Dispon\u00edvel em: http://www.encontro2010.rj.anpuh.org/resources/anais/8/1276743030_ARQUIVO_AN PUH AROL.pdf Acesso em 03, mar., 2018.\nDIWAN, Pietra: Ra\u00e7a Pura: uma hist\u00f3ria da eugenia no Brasil e no mundo. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2007.\nDOMINGUES, Petr\u00f4nio. Movimento Negro Brasileiro: alguns apontamentos hist\u00f3ricos. Tempo [online]. UFF, vol.12, n.23, p. 100-122, 2007.\nDORES, J\u00falia Luciana Pereira das. Exclus\u00e3o Social, Pol\u00edticas P\u00fablicas e Representa\u00e7\u00f5es Sociais na Cidade de Londrina - PR: um olhar sobre o Assentamento Urbano Jardim Maracan\u00e3. 2005. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) - Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade Estadual Paulista, Presidente Prudente.\nENGELS, Friedrich. A Situa\u00e7\u00e3o da Classe Trabalhadora na Inglaterra. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2010.\nENGELS, Friedrich. A Quest\u00e3o da Habita\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte: Aldeia Global, 1979.\nESC\u00d3SSIA, Fernanda. A cada 23 minutos, um jovem negro \u00e9 assassinado no Brasil, diz CPI. Dispon\u00edvel em: www.bbc.com/portuguese/brasil-. Acesso em 20, jun, 2018.\nEVARISTO, Concei\u00e7\u00e3o. Ponci\u00e1 Vic\u00eancio. Rio de Janeiro: Pallas, 2017.\nFANON, Frantz. Pele Negra, Mascaras Brancas. Salvador, Edufba, 2008.\nFEITOSA, Fl\u00e1via Fonseca. \u00cdndices Espaciais para Mensurar a Segrega\u00e7\u00e3o Residencial: o caso de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos (SP). 2005. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sensoriamento Remoto) - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos.\nFERNANDES, Florestan. A Integra\u00e7\u00e3o do Negro \u00e0 Sociedade de Classes. S\u00e3o Paulo, 1964.\nFONSECA, Marcus Vinicius. A Educa\u00e7\u00e3o dos Negros: uma nova face do processo de aboli\u00e7\u00e3o de escravid\u00e3o no Brasil. Bragan\u00e7a Paulista: EDUSF, 2002.\nFOUCAULT, Michel. Vigiar e Punir: nascimento da pris\u00e3o. Petr\u00f3polis, Vozes, 1987.\nFRAN\u00c7A, Danilo Sales do Nascimento. Ra\u00e7a, Classe e Segrega\u00e7\u00e3o Residencial no Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. 2010. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sociologia) - Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo.\n______. Segrega\u00e7\u00e3o Residencial e Rela\u00e7\u00f5es Raciais no Brasil: em busca de uma problem\u00e1tica sociol\u00f3gica. In: II Simp\u00f3sio Nacional Sobre Democracia e Desigualdades. Bras\u00edlia, 2014.\nFRANCO, Marielle. UPP - A Redu\u00e7\u00e3o da Favela a Tr\u00eas Letras: uma an\u00e1lise aa Pol\u00edtica de Seguran\u00e7a P\u00fablica do Estado do Rio de Janeiro. 2014. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o) - Faculdade de Administra\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancias Cont\u00e1beis e Turismo, Universidade Federal Fluminense, Rio de Janeiro.\nFRASER, Nancy. Da Redistribui\u00e7\u00e3o ao Reconhecimento? Dilemas da justi\u00e7a num era \u201cp\u00f3s-socialista\u201d. Cadernos de Campo. USP, v. 15, n. 14-15, p. 231-239, 2006.\nFREYRE, Gilberto. Casa-grande &amp; senzala. Rio de Janeiro: Record, 2000.\nFRESCA, Tania Maria et al. Ocupa\u00e7\u00f5es Irregulares. Atlas Ambiental da Cidade de Londrina, 2008.\nFR\u00daGOLI JUNIOR, Heitor. O Urbano em Quest\u00e3o na Antropologia: interfaces com a sociologia. Revista de Antropologia. USP, v.48 n.1, p. 133-165, jan./jun., 2005.\n_______. Sociabilidade Urbana. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 2007.\nGINSBERG, Aniela. Pesquisas Sobre as Atitudes de Um Grupo de Escolares de S\u00e3o Paulo em Rela\u00e7\u00e3o \u00e0s Crian\u00e7as de Cor. In: BASTIDE, Roger; FERNANDES, Florestan. Rela\u00e7\u00f5es Raciais Entre Negros e Brancos em S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Anhembi, 1955.\nGOES, Emanuelle; NASCIMENTO, Enilda. Mulheres Negras e Brancas, as Desigualdades no Acesso e Utiliza\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Sa\u00fade no Estado da Bahia, PNAD\n-2008. In: BATISTA, Lu\u00eds Eduardo; WERNECK, Jurema; LOPES, Fernanda (Orgs). Sa\u00fade da Popula\u00e7\u00e3o Negra. Bras\u00edlia, DF: ABPN, 2012.\nGOFFMAN, Erving. Estigma: Notas Sobre a Manipula\u00e7\u00e3o da Identidade Deteriorada,\n2004.\nGOMES J\u00fanior, Jackson; SILVA, Lu\u00eds Geraldo; COSTA, Paulo Afonso Bracarense (Orgs). Paran\u00e1 Negro. Fotografia e pesquisa hist\u00f3rica: Grupo de Trabalho Cl\u00f3vis Moura. Curitiba: UFPR/PROEC, 2008.\nGOMES, Nilma Lino. Intelectuais Negros e Produ\u00e7\u00e3o do Conhecimento. In: SANTOS, Boaventura de Sousa; MENESES, Maria Paula (Orgs). Epistemologias do Sul. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2010.\nGONZALEZ, L\u00e9lia. Racismo e Sexismo na Cultura Brasileira. Revista Ci\u00eancias Sociais Hoje, Anpocs, 1984.\nGONZALEZ, L\u00e9lia; HASENBALG, Carlos Alfredo. Lugar de Negro. Rio de Janeiro: Marco Zero, 1982.\nGROSFOGUEL, Ram\u00f3n. Para uma vis\u00e3o decolonial da crise civilizat\u00f3ria e dos paradigmas da esquerda ocidentalizada. In: MALDONADO-TORRES, Nelson; BERNARDINO-COSTA, Joaze. GROSFOGUEL, Ram\u00f3n (Orgs.). Decolonialidade e Pensamento Afrodiasp\u00f3rico, Edit\u00f4ra Aut\u00eantica, 2018.\nGTCM, Grupo de Trabalho Cl\u00f3vis Moura. Relat\u00f3rio do Grupo de Trabalho Cl\u00f3vis Moura: 2005-2010. Curitiba, 2010: 16.\nGUIMAR\u00c3ES, Ant\u00f4nio Sergio Alfredo. Racismo e Anti-racismo no Brasil. S\u00e3o Paulo: Editora 34, 1999.\nGUTI\u00c9RREZ, Hor\u00e1cio. Donos de Terras e Escravos no Paran\u00e1: padr\u00f5es e hierarquias nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX. Hist\u00f3ria (S\u00e3o Paulo). UNESP, v. 25, n. 1, p. 100-122, 2006.\nHARVEY, David. A Justi\u00e7a Social e a Cidade. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1980.\nHASENBALG, Carlos Alfredo. Discrimina\u00e7\u00e3o e Desigualdades Raciais no Brasil. Rio de Janeiro: Graal, 1979.\n______. Discrimina\u00e7\u00e3o e Desigualdades Raciais no Brasil. Belo Horizonte: UFMG,\n2005.\nHASENBALG, Carlos; SILVA, Nelson do Valle. Estrutura Social, Mobilidade e Ra\u00e7a. Instituto de Pesquisas do Rio de Janeiro: V\u00e9rtice, 1988.\nHOFBAUER, Andreas. Branqueamento e Democracia Racial: sobre as entranhas do racismo no Brasil, 2011.\nHONNETH, Axel. Luta por Reconhecimento: a gram\u00e1tica moral dos conflitos sociais. S\u00e3o Paulo, Ed. 34, 2003.\nHOOKS, bell. Intelectuais Negras. Estudos Feministas. UFSC, v. 3, n. 2, p. 464-478, 2\u00b0 semestre, 1995\nHUGHES, Pedro Javier Aguerre. Segrega\u00e7\u00e3o Socioespacial e Viol\u00eancia na Cidade de S\u00e3o Paulo: refer\u00eancias para a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. S\u00e3o Paulo em Perspectiva. Funda\u00e7\u00e3o Seade, vol.18 n.4, p. 93-102, oct./dec., 2004.\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Censo Demogr\u00e1fico - 2010. IBGE\tCidades.\tLondrina,\t2010.\tDispon\u00edvel\tem:\nhttps://cidades.ibge.gov.br/brasil/pr/londrina/panorama. Acesso em: 20, mai., 2018.\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica.Popula\u00e7\u00e3o Estimada - 2017. IBGE Cidades.\tLondrina,\t2017.\tDispon\u00edvel\tem:\nhttps://cidades.ibge.gov.br/brasil/pr/londrina/panorama. Acesso em: 20, mai., 2018.\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica; SEPPIR - Secretaria de Pol\u00edticas de Promo\u00e7\u00e3o da Igualdade Racial. Mapa da Distribui\u00e7\u00e3o Espacial da Popula\u00e7\u00e3o, segundo a cor ou ra\u00e7a - Pretos e Pardos,\t2013. Dispon\u00edvel em:\nhttps://acervo.racismoambiental.net.br/2013/11/06/para-tem-maior-percentual-dos-que-se-declaram-pretos-ou-pardos-diz-ibge/. Acesso 01, mai., 2018.\nINFRAERO, Empresa Brasileira de Infraestrutura Aeroportu\u00e1ria. Hist\u00f3rico Aeroporto de Londrina - Governador Jos\u00e9 Richa - PR. Dispon\u00edvel em: http://www4.infraero.gov.br/aeroportos/aeroporto-de-londrina-governador-jose-richa/sobre-o-aeroporto/historico/. Acesso em: 01/06/2018.\nINQU\u00c9RITO, Renan. Poesia Pra Encher A Laje. S\u00e3o Paulo: LiteraRUA, 2016.\n_______. Poucas Palavras. S\u00e3o Paulo, 2011.\nJOFFILY, Jos\u00e9. Londres-Londrina. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1984.\nJORGE, Marcos. A\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica de Preven\u00e7\u00e3o \u00e0s Pr\u00e1ticas Racistas na Escola: a percep\u00e7\u00e3o sobre racismo entre estudantes do sexto ano do ensino fundamental. Educa\u00e7\u00e3o, Artes e Inclus\u00e3o, UDESC, v. 12, n. 3, p. 86-100, 2016.\nKON, Noemi Moritz; SILVA, Maria L\u00facia; ABUD, Cristiane Curi (Orgs.). O Racismo e o Negro no Brasil: Quest\u00f5es Para a Psican\u00e1lise. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2017.\nLANDER, Edgardo (Org.). A Colonialidade do Saber: eurocentrismo e ci\u00eancias sociais. Perspectivas latinoamericanas. Colecci\u00f3n Sur Sur, CLACSO, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Argentina, setembro, 2005.\nLANZA, Fabio et al. Y\u00e1 Mukumby: A vida de Vilma Santos de Oliveira. Londrina: UEL, 2013.\nLEFEBVRE, Henri. O Direito \u00e0 Cidade. S\u00e3o Paulo: Moraes, 1991.\nLEITE, Ilka Boaventura (Org.). Negros no Sul do Brasil: invisibilidade e territorialidade. Florian\u00f3polis: Letras Contempor\u00e2neas, 1996.\nLIMA, Juliana Domingos de. Entrevista-Concei\u00e7\u00e3o Evaristo: \u201cMinha escrita \u00e9 contaminada pela condi\u00e7\u00e3o de mulher negra\u201d. Nexo Jornal LTDA, 26, mai., 2017.\nLIMA, M\u00e1rcia; RIOS, Flavia; FRAN\u00c7A, Danilo. Articulando G\u00eanero e Ra\u00e7a: a participa\u00e7\u00e3o das mulheres negras no mercado de trabalho (1995-2009). In:\nMARCONDES, Mariana Mazzin et al (Orgs.). Dossi\u00ea Mulheres Negras: retrato das condi\u00e7\u00f5es de vida das mulheres negras no Brasil. Bras\u00edlia: IPEA, 2013.\nLOBO, Glauco Souza. O Paran\u00e1 que se Mostra Negro e Quilombola. In: GOMES J\u00fanior, Jackson; SILVA, Lu\u00eds Geraldo; COSTA, Paulo Afonso Bracarense (Orgs). Paran\u00e1 Negro. Fotografia e pesquisa hist\u00f3rica: Grupo de Trabalho Cl\u00f3vis Moura. Curitiba: UFPR/PROEC, 2008.\nLONDRINA, Prefeitura. Hist\u00f3ria da Cidade. Dispon\u00edvel em: http://www.londrina.pr.gov.br/index.php?option=com content&amp;view=article&amp;id=3&amp;Ite mid=5. Acesso em: 10, nov., 2017.\nLONDRINA, Prefeitura. Londrina ganha mais duas cabines telef\u00f4nicas inglesas. Qui, 14 de Outubro de 2010. Dispon\u00edvel em: http://www.londrina.pr.gov.br/index.php?option=com content&amp;view=article&amp;id=9190: londrina-ganha-mais-duas-cabines-telefonicas-inglesas-&amp;catid=108:destaques. Acesso em: 14, jan., 2018.\nMAIO, Marcos Chor. O Projeto Unesco e a Agenda das Ci\u00eancias Sociais no Brasil dos anos 40 e 50. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais. ANPOCS, v. 14, n. 41, p. 141158, out. 1999.\nMAIO, Marcos Chor; LOPES, Thiago da Costa. Entre Chicago e Salvador: Donald Pierson e o estudo das rela\u00e7\u00f5es raciais. Estudos Hist\u00f3ricos. FGV, v.30 n. 60, p.115-140 jan./abr., 2017.\nMALDONADO-TORRES, Nelson. Sobre la Colonialidad del Ser: contribuciones al desarrollo de un concepto. In: CASTRO-G\u00d3MEZ, Santiago; GROSFOGUEL, Ram\u00f3n. (Orgs.) El Giro Decolonial: Reflexiones para una diversidad epist\u00e9mica m\u00e1s all\u00e1 del capitalismo global. Bogot\u00e1: Universidad Javeriana-Instituto Pensar, Universidad Central-IESCO, Siglo del Hombre Editores, 2007.\n_______. A Topologia do Ser e a Geopol\u00edtica do Conhecimento: modernidade, imp\u00e9rio e colonialidade. Revista Cr\u00edtica de Ci\u00eancias Sociais. CES/UC, n. 80, p. 71-114, mar., 2008.\nMARCUSE, Peter. Enclaves, Sim; Guetos, N\u00e3o: a segrega\u00e7\u00e3o e o Estado. In: Espa\u00e7o e Debates. NERU, v. 24, n. 45, p. 24-33, jun./jul., 2017.\nMARTINS, Jos\u00e9 de Souza. Capitalismo e Tradicionalismo: estudos sobre as contradi\u00e7\u00f5es da sociedade agr\u00e1ria no Brasil. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1975.\nMARTINS; Rom\u00e1rio. Hist\u00f3ria do Paran\u00e1. Curitiba: Travessa dos Editores, 1995.\nMARTINS, Victor Hugo Teixeira. Habita\u00e7\u00e3o, Infra-Estrutura e Servi\u00e7os P\u00fablicos: conjuntos habitacionais e suas temporalidades em Londrina-Pr. 2007. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia, Meio Ambiente e Desenvolvimento) - Universidade Estadual de Londrina, Londrina.\nMARTINS, Wilson. Um Brasil Diferente: ensaio sobre fen\u00f4menos de acultura\u00e7\u00e3o no Paran\u00e1, S\u00e3o Paulo: T. A. Queiroz, 2a ed., 1989.\nMASSEY, Douglas; DENTON, Nancy. American Apartheid: segregation and the making of the underclass, Cambridge: Harvard University Press, 1993.\nMATTOS, Hebe Maria. Escravid\u00e3o e Cidadania no Brasil Mon\u00e1rquico - 2a Edi\u00e7\u00e3o -Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editora, 2004.\nMENDOZA, Edgar S.G. Donald Pierson e a Escola Sociol\u00f3gica de Chicago no Brasil: os estudos urbanos na cidade de S\u00e3o Paulo (1935-1950). Sociologias. UFGS, n.14, p. 440-470, jul./dez., 2005.\nMENEGHEL, Stella. Pra\u00e7a rec\u00e9m-inaugurada j\u00e1 \u00e9 alvo de vandalismo em Londrina. Jornal de Londrina. Londrina, 23 out., 2008. Dispon\u00edvel em: http://www.gazetadopovo.com.br/vida-e-cidadania/praca-recem-inaugurada-ja-e-alvo-de-vandalismo-em-londrina-b8nmfdwcj7cbrcfslzc6fh3ke. Acesso em: 02, fev., 2018.\nMIGNOLO, Walter. Os Esplendores e as Mis\u00e9rias da \u201cCi\u00eancia\u201d: colonialidade, geopol\u00edtica do conhecimento e pluri-versalidade epist\u00e9mica. In: SANTOS, Boaventura de Sousa (Org.). Conhecimento Prudente Para uma Vida Descente: \u2018um discurso sobre as ci\u00eancias\u2019 revisitado. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2006.\nMORAES, Pedro Rodolfo Bod\u00ea. Puni\u00e7\u00e3o, Encarceramento e Constru\u00e7\u00e3o de Identidade Profissional Entre Agentes Penitenci\u00e1rios. 2003. Tese (Doutorado em Sociologia) - Instituto Universit\u00e1rio de Pesquisas do Rio de Janeiro. Rio de Janeiro.\nMOTA, L\u00facio Tadeu. As Guerras dos \u00cdndios Kaingang: a Hist\u00f3ria \u00e9pica dos \u00edndios Kaingang no Paran\u00e1 (1769-1924). 2a ed. revisada e ampliada. Maring\u00e1: EDUEM, 2009.\nMOURA, Gabriela. Eu, ex-cotista, \u201cvagabunda\u201d. Di\u00e1rio do Centro do Mundo. Dispon\u00edvel em: https://www.diariodocentrodomundo.com.br/eu-ex-cotista-vagabunda/. Acesso em 02, ago., 2015.\nMUNANGA, Kabengele (Org.). Estrat\u00e9gias e Pol\u00edticas de Combate \u00e0 Discrimina\u00e7\u00e3o Racial. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 2000.\n_______. Rediscutindo a Mesti\u00e7agem no Brasil: identidade nacional versus identidade negra. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2008.\n_______. Superando o Racismo na Escola. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Continuada, Alfabetiza\u00e7\u00e3o e Diversidade, 2005.\nNASCIMENTO, Abdias. O Genoc\u00eddio do Negro Brasileiro: processo de um racismo mascarado. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1978.\n_______. Quilombo: vida, problemas e aspira\u00e7\u00f5es do negro, 1948-1959. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Universidade de S\u00e3o Paulo, 2003.\nNEGRI, Silvio Mois\u00e9s. Segrega\u00e7\u00e3o S\u00f3cio-Espacial: alguns conceitos e an\u00e1lises. Colet\u00e2neas do Nosso Tempo. UFMT, v. VII, n. 8, p. 129-153, 2008.\nNOGUEIRA, Oracy. Preconceito de Marca: as rela\u00e7\u00f5es raciais em Itapetininga. S\u00e3o Paulo: Edusp, 1998.\n_______. Rela\u00e7\u00f5es Raciais no Munic\u00edpio de Itapetininga. In: BASTIDE, Roger; FERNANDES, Florestan. Rela\u00e7\u00f5es Raciais Entre Negros e Brancos em S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Anhembi, 1955.\nNUCCI, Priscila. O Perigo Japon\u00eas. Hist\u00f3ria Social. UNICAMP, n. 12, p. 133-149, 2006.\nOGAWA, Vitor. Consci\u00eancia Negra: a AROL e o Movimento Negro em Londrina. Folha de Londrina: O Jornal do Paran\u00e1. Folha Cidades. 23, nov., 2016. Dispon\u00edvel em: https://www.folhadelondrina.com.br/cidades/consciencia-negra-a-arol-e-o-movimento-negro-em-londrina-963744.html. Acesso em: 15, abr., 2018.\nOLIVEIRA, Denise Rodrigues. A inser\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Heimtal na cidade de Londrina-PR pela mobilidade de suas fronteiras rur-urbanas. 2006. Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia - Bacharelado) - Universidade Estadual de Londrina, Londrina.\nOLIVEIRA, Jos\u00e9 Donizetti B. de. O Mito da Democracia Racial: um olhar sobre os movimentos negros em Londrina - 1940-1990. 2002. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria) - Universidade Estadual de Londrina, Londrina.\nOLIVEIRA, Luiz Fernandes; CANDAU, Vera Maria Ferr\u00e3o. Pedagogia Decolonial e Educa\u00e7\u00e3o Antirracista e Intercultural no Brasil. Educa\u00e7\u00e3o em Revista. UFMG, v.26, n.1, p.15-40, abr., 2010.\nOLIVEIRA, Ney dos Santos. Direito das/dos negras/os: distribui\u00e7\u00e3o racial, pobreza e moradia na regi\u00e3o metropolitana do Rio de Janeiro. Anais XXI Encontro e VI Congresso Arquisur Salvador, Faculdade de Arquitetura, Universidade Federal da Bahia, 2002.\nOLIVEIRA, Vilma Santos de. Entrevista Concedida \u00e0 Mariana Panta, 15 de maio,\n2009.\n_______. M\u00e3e Mukumby na Pra\u00e7a Japonesa. V\u00eddeos da Canivete Digital Prod., 2008.\nPACHECO, Jairo Queiroz; SILVA, Maria Nilza da (Orgs). O Negro na Universidade: o direito \u00e0 inclus\u00e3o. Bras\u00edlia, DF: Funda\u00e7\u00e3o Cultural Palmares, 2007.\nPANTA, Mariana. Popula\u00e7\u00e3o Negra em Londrina: Processos Migrat\u00f3rios, Deslocamentos Espaciais Intra-Urbanos e Segrega\u00e7\u00e3o. 2013. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Sociais), Centro de Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade Estadual de Londrina, Londrina.\nPANTA, Mariana; IZA\u00da, Vit\u00f3ria R\u00e9gia; DOMINGOS, Cintia. Reflex\u00f5es Decoloniais Sobre as Cidades Contempor\u00e2neas na \u00d3tica de Pesquisadoras Negras Brasileiras. Semin\u00e1rio realizado no Centro de Estudos Sociais da Universidade de Coimbra. Dispon\u00edvel\tno\tCanal\tCES:\nhttp://saladeimprensa.ces.uc.pt/index.php?col=canalces&amp;id=18913#.W2yAhdJKiIV. Acesso em: 20, jan., 2018.\nPARAN\u00c1, Governo do Estado - Ag\u00eancia de Not\u00edcias. Governo inaugura, em Londrina, passarela com torres que lembram o Big Ben, 31 de mar., 2014. Dispon\u00edvel em: http://www.aen.pr.gov.br/modules/noticias/article.php?storyid=79730. Acesso em: 14, jan., 2018.\nPARK, Robert. A cidade: sugest\u00f5es para a investiga\u00e7\u00e3o do comportamento humano no meio urbano. In: VELHO, Ot\u00e1vio (Org..). O Fen\u00f4meno Urbano. Rio de Janeiro: Zahar, 1979 [1916].\nPEREIRA, Luis Fernando Lopes. Paranismo: cultura e imagin\u00e1rio no Paran\u00e1 da I Rep\u00fablica. 1996. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria) - Setor de Ci\u00eancias Humanas Letras e Artes, Universidade Federal do Paran\u00e1, Curitiba.\nPEREIRA, Lu\u00eds Fernando Lopes. Paranismo: O Paran\u00e1 Inventado. Curitiba: Aos Quatro Ventos, 1998.\nPIERSON, Donald. Negroes in Brazil: A Study of Race Contact at Bahia. Carbondale and Edwardsville. IL: Southern Illinois University Press, 1967 [1942].\nPOSTALI, Val\u00e9ria Barreiro; MENDES, C\u00e9sar Miranda. A Import\u00e2ncia do Circuito Inferior na (Auto) Produ\u00e7\u00e3o da Casa Pr\u00f3pria em Londrina/Pr/Br: estudo de duas ocupa\u00e7\u00f5es urbanas irregulares. Revista Geogr\u00e1fica de Am\u00e9rica Central. EGAL, p. 117, II sem., 2011.\nPRETECEILLE, Edmond. A Constru\u00e7\u00e3o Social da Segrega\u00e7\u00e3o Urbana: converg\u00eancias e diverg\u00eancias. In: Espa\u00e7o e Debates. NERU, v. 24, n. 45, p. 87-109, 2004.\nQUEIR\u00d3S FILHO, Alfredo Pereira de. As defini\u00e7\u00f5es de assentamentos prec\u00e1rios e favelas e suas implica\u00e7\u00f5es nos dados populacionais: abordagem da an\u00e1lise de conte\u00fado. Urbe - Revista Brasileira de Gest\u00e3o Urbana. PUC-PR, v. 7, p. 340-353, set.- dez., 2015.\nQUIJANO, An\u00edbal. Colonialidade do Poder e Classifica\u00e7\u00e3o Social. In: SANTOS, Boaventura; MENESES, Maria Paula (Orgs.). Epistemologias do Sul. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2010.\n______. Colonialidade do Poder, Eurocentrismo e Am\u00e9rica Latina. In: LANDER, Edgardo (Org.). A Colonialidade do Saber: eurocentrismo e ci\u00eancias sociais. Perspectivas latinoamericanas. Colecci\u00f3n Sur Sur, CLACSO, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Argentina, setembro, 2005, p. 227- 278.\n______. Colonialidade, Poder, Globaliza\u00e7\u00e3o e Democracia. Novos Rumos. UNESP, v. 17, n. 37, p. 4-25, mai./ ago. 2002.\n______. O Que \u00e9 Essa Tal de Ra\u00e7a? In: SANTOS, Renato Emerson. Diversidade, Espa\u00e7o e Rela\u00e7\u00f5es \u00c9tnico-Raciais: O negro na Geografia do Brasil. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2007.\nRAEDERS, Georges. O Conde Gobineau no Brasil. 2a ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1988.\nRAIMUNDO, Valdenice Jos\u00e9. Juventude Negra e Viol\u00eancia Urbana. Universidade Cat\u00f3lica de Pernambuco-UNICAP, 2012.\nRAMOS, Alberto Guerreiro. A Redu\u00e7\u00e3o Sociol\u00f3gica. 3a ed. Rio de Janeiro: Editora da UFRJ, 1996.\n______. Introdu\u00e7\u00e3o cr\u00edtica \u00e0 sociologia brasileira. Rio de Janeiro: Andes, 1957.\nRAMOS, Camila Souza; FARIA, Glauco. Nosso racismo \u00e9 um crime perfeito -Entrevista com Kabengele Munanga. Revista F\u00f3rum, 09, fev., 2012.\nRAZENTE, Nestor. Segrega\u00e7\u00e3o Socioespacial nas Cidades da Regi\u00e3o Metropolitana de Londrina - Paran\u00e1 - Brasil. Arquitextos - Vitruvius, n. 137, out., 2011.\nROSEVICS, Larissa. Do P\u00f3s-Colonial \u00e0 Decolonialidade. In: CARVALHO, Glauber; ROSEVICS, Larissa (Orgs.). Di\u00e1logos Internacionais: reflex\u00f5es cr\u00edticas do mundo contempor\u00e2neo. Rio de Janeiro: Perse, 2017.\nREZENDE, Maria Jos\u00e9. Guerreiro Ramos e a Sociologia em \u201cMangas de Camisa\u201d: uma proposta de interven\u00e7\u00e3o nos processos de mudan\u00e7a social. Cadernos Ceru. USP n.17, 2006.\n_______. Pref\u00e1cio. In: SILVA, Maria Nilza da; PANTA, Mariana (Orgs.). Territ\u00f3rio e Segrega\u00e7\u00e3o Urbana: O \u201clugar\u201d da popula\u00e7\u00e3o negra na cidade. Londrina: UEL, 2014. Dispon\u00edvel em: http://www.uel.br/projetos/leafro/. Acesso em 11, out., 2017.\nRIBEIRO, Ren\u00e9. Religi\u00e3o e Rela\u00e7\u00f5es Raciais. Rio de Janeiro: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, 1956.\nROCHA, Zeferino. Paix\u00e3o, Viol\u00eancia e Solid\u00e3o: o drama de Abelardo e Helo\u00edsa no contexto cultural do s\u00e9culo XII. Recife: UFPE, 1996.\nROLIM, Rivail Carvalho. O policiamento e a ordem: hist\u00f3rias da pol\u00edcia em Londrina: 1948-1962. Londrina : Eduel, 2013.\nROLNIK, Raquel. A Cidade e a Lei: legisla\u00e7\u00e3o, pol\u00edtica urbana e territ\u00f3rios na cidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel: FAPESP, 1997.\n_______. Territ\u00f3rios Negros nas Cidades Brasileiras: etnicidade e cidade em S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro, 1989.\nSABATINI, Francisco; SIERRALTA, Carlos. Medi\u00e7\u00e3o da Segrega\u00e7\u00e3o Residencial: meandros te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos e especificidade latino-americana. In: CUNHA, Jos\u00e9 Marcos Pinto da (Org.). Novas Metr\u00f3poles Paulistas - Popula\u00e7\u00e3o, Vulnerabilidade e Segrega\u00e7\u00e3o. Campinas: Nepo/Unicamp, 2006.\nSANT\u2019ANA, Ant\u00f4nio Ol\u00edmpio. Hist\u00f3ria e Conceitos B\u00e1sicos sobre o Racismo e seus Derivados. In: MUNANGA, Kabengele (Org.). Superando o Racismo na Escola. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Continuada, Alfabetiza\u00e7\u00e3o e Diversidade, 2005.\nSANTOS, Boaventura de Sousa. Para Al\u00e9m do Pensamento Abissal: das linhas globais a uma ecologia de saberes. Novos Estudos. CEBRAP, n.79, p. 71-94, nov., 2007.\n_______. Para Al\u00e9m do Pensamento Abissal: das linhas globais a uma ecologia de saberes. In: SANTOS, Boaventura; MENESES, Maria Paula (Orgs.). Epistemologias do Sul. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2010.\n_______. Para Uma Sociologia das Aus\u00eancias e uma Sociologia das Emerg\u00eancias. Revista Cr\u00edtica de Ci\u00eancias Sociais. CES/UC, n. 63, p.237-280, out., 2002.\n______. Reconhecer Para Libertar: os caminhos do cosmopolitanismo multicultural. Introdu\u00e7\u00e3o: para ampliar o c\u00e2none do reconhecimento, da diferen\u00e7a e da igualdade. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2003.\n______. Um Discurso Sobre as Ci\u00eancias na Transi\u00e7\u00e3o para uma Ci\u00eancia P\u00f3s-Moderna. Estudos Avan\u00e7ados. USP, vol.2 n.2, p. 46-71, may/aug., 1988.\nSANTOS, Boaventura; MENESES, Maria Paula (Orgs.). Epistemologias do Sul. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2010.\nSANTOS, Milton. O Espa\u00e7o do Cidad\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora Nobel, 1987.\nSANTOS, Renato Emerson. O Movimento Negro Brasileiro e sua Luta Anti-Racismo: por uma Perspectiva Descolonial. Yuyaykusun, 6, URP, Lima, Per\u00fa, 2013.\n______. Sobre Espacialidades das Rela\u00e7\u00f5es Raciais: Ra\u00e7a, racialidade e racismo no espa\u00e7o urbano. In: SANTOS, Renato Emerson dos (Org.). Quest\u00f5es Urbanas e Racismo. Bras\u00edlia, DF: ABPN, 2012.\nSCHUCMAN, Lia Vainer. Entre o \"Encardido\", o \"Branco\" e o \"Branqu\u00edssimo\": ra\u00e7a, hierarquia e poder na constru\u00e7\u00e3o da branquitude paulistana. 2012. Tese (Doutorado em Psicologia Social) - Universidade de S\u00e3o Paulo da USP, S\u00e3o Paulo.\nSCHNEIDER, Alberto Luiz. O Brasil de S\u00edlvio Romero: uma leitura da popula\u00e7\u00e3o brasileira no final do s\u00e9culo XIX. Projeto Hist\u00f3ria. PUCSP, v. 42, p. 163-183, 2011.\nSCHWARCZ, Lilia Moritz. Espet\u00e1culo da Miscigena\u00e7\u00e3o. Estudos Avan\u00e7ados. USP, v. 8, n. 20, p. 137-152, abr., 1994.\nSENNA, Dulce Maria; LIMA, Thais Fonseca. Quest\u00e3o da Viol\u00eancia na Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u00e0 Sa\u00fade da Popula\u00e7\u00e3o Negra. In: BATISTA, Lu\u00eds Eduardo; WERNECK, Jurema; LOPES, Fernanda (Orgs). Sa\u00fade da Popula\u00e7\u00e3o Negra. Bras\u00edlia, DF: ABPN, 2012.\nSILVA, Carolina Camilo; SANTOS, Jaqueline Zuin. Aproxima\u00e7\u00e3o ao Conceito de Territ\u00f3rio Usado: Jardim Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria e Bela Su\u00ed\u00e7a, 2015.\nSILVA, Geraldo Luiz; JESUS, Jayro Pereira. Contextualiza\u00e7\u00e3o e Perspectiva. In: GOMES J\u00fanior, Jackson; SILVA, Lu\u00eds Geraldo; COSTA, Paulo Afonso Bracarense. Paran\u00e1 Negro. Fotografia e pesquisa hist\u00f3rica: Grupo de Trabalho Cl\u00f3vis Moura. Curitiba: UFPR/PROEC, 2008.\nSILVA, Luiz Antonio Machado da. Afinal, Qual \u00e9 a das UPPs? Observat\u00f3rio das Metr\u00f3poles. Mar., 2010. Dispon\u00edvel em: www.observatoriodasmetropoles.ufrj.br. Acesso em: 07, set., 2017.\nSILVA, Maria Nilza da et al. Dona Izolina e a Venda dos Pretos: Solidariedade e resist\u00eancia, 2016. Dispon\u00edvel em: http://www.uel.br/projetos/leafro/. Acesso em 11, out., 2017.\nSILVA, Maria Nilza. Nem Para Todos \u00e9 a Cidade: segrega\u00e7\u00e3o urbana e racial em S\u00e3o Paulo. Bras\u00edlia, DF: Funda\u00e7\u00e3o Cultural dos Palmares, 2006.\nSILVA, Maria Nilza; PACHECO, Jairo Queiroz (Orgs.). Dona Vilma: Cultura Negra como Express\u00e3o de Luta e Vida. Londrina: UEL, 2014.\nSILVA, Maria Nilza da; PANTA, Mariana. O Doutor Preto Justiniano Cl\u00edmaco da Silva: a presen\u00e7a negra pioneira em Londrina. Londrina: UEL, 2014. Dispon\u00edvel em: http://www.uel.br/projetos/leafro/. Acesso em 11, out., 2017.\nSILVA, Maria Nilza da; PANTA, Mariana; SOUZA, Alexsandro Eleot\u00e9rio de Souza. Negro em Movimento: a trajet\u00f3ria de Doutor Oscar do Nascimento. Londrina: UEL, 2014. Dispon\u00edvel em: http://www.uel.br/projetos/leafro/. Acesso em 11 nov., 2017.\nSILVA, Maria Nilza da; PANTA, Mariana (Orgs.). Territ\u00f3rio e Segrega\u00e7\u00e3o Urbana: O \u201clugar\u201d da popula\u00e7\u00e3o negra na cidade. Londrina: UEL, 2014. Dispon\u00edvel em: http://www.uel.br/projetos/leafro/. Acesso em 11, out., 2017.\nSILVA, Nelson do Valle. Extens\u00e3o e Natureza das Desigualdades Raciais no Brasil. In: GUIMAR\u00c3ES, Antonio S. A; HUNTLEY, Lynn (Orgs.). Tirando a M\u00e1scara: ensaios sobre o racismo no Brasil. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2000.\nSINGER, Paul. Economia Pol\u00edtica da Urbaniza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1998.\nSOUZA, Alexsandro Eleot\u00e9rio. Sociabilidade e Racismo: os limites socialmente impostos ao bem-estar dos negros em Londrina. 2013. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Sociais) - Centro de Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade Estadual de Londrina, Londrina.\nSOUZA, Perci Coelho. Uma Cr\u00edtica Francesa Acerca do Espa\u00e7o Urbano. Ser Social. UNB, n.17, p. 59-112, jul./dez., 2005.\nSOTERO, Edilza Correia. Transforma\u00e7\u00f5es no Acesso ao Ensino Superior Brasileiro: algumas implica\u00e7\u00f5es para os diferentes grupos de cor e sexo. In: MARCONDES, Mariana Mazzin et al (Orgs). Dossi\u00ea Mulheres Negras: retrato das condi\u00e7\u00f5es de vida das mulheres negras no Brasil. Bras\u00edlia: IPEA, 2013.\nSTEPAN, Nancy Leys. A Hora da Eugenia: ra\u00e7a, g\u00eanero e na\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina. Rio de Janeiro, Fiocruz, 2005.\nTADDEO, Eduardo. Mulheres Negras. In: Yzal\u00fa, DVD Promo, 2012.\nTELLES, Edward. Cor da Pele e Segrega\u00e7\u00e3o Residencial no Brasil. Estudos AfroAsi\u00e1ticos, n. 24, p. 5-22, 1993.\n_______. O Significado da Ra\u00e7a na Sociedade Brasileira. Trad. Ana Arruda Callado. Vers\u00e3o divulgada na internet em agosto de 2012.\n_______. Racismo \u00e0 Brasileira: uma nova perspectiva sociol\u00f3gica. Rio de Janeiro: Relume-Dumar\u00e1: Funda\u00e7\u00e3o Ford, 2003.\nTHOMPSON, Paul. A Voz do Passado: hist\u00f3ria oral. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1992.\nTOMMASINO, Kimiye. A Hist\u00f3ria dos Kaingang da Bacia do Tibagi: uma sociedade J\u00ea Meridional em Movimento. 1995. Tese (Doutorado em Antropologia Social) - Universidade de S\u00e3o Paulo.\nVALLADARES, L\u00edcia do Prado; KANT DE LIMA, Roberto. A Escola de Chicago: entrevista com Isaac Joseph. In: BIB - Revista Brasileira de Informa\u00e7\u00e3o Bibliogr\u00e1fica em Ci\u00eancias Sociais. ANPOCS, n. 49, p. 3-13, 1\u00b0 sem, 2000.\nVARGAS, Jo\u00e3o H. Costa. Apartheid Brasileiro: ra\u00e7a e segrega\u00e7\u00e3o residencial no Rio de Janeiro. Revista de Antropologia. USP, v.48 n. 1, p.75-131, 2005.\nVELHO, Gilberto. Becker, Goffman e a Antropologia no Brasil. Ilha. UFSC, v. 4. n. 1, p. 5-16, jul., 2002.\nVERAS, Maura. Pardini Bicudo. Trocando Olhares: uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica da cidade. S\u00e3o Paulo: Educ Studio Nobel, 2000.\nVILLA\u00c7A, Fl\u00e1vio. Espa\u00e7o Intra-Urbano no Brasil. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel: FAPESP: Lincoln Institute, 2001.\nVILLA\u00c7A, Fl\u00e1vio. S\u00e3o Paulo: segrega\u00e7\u00e3o urbana e desigualdade. Estudos Avan\u00e7ados. USP, v. 25, n. 71, p. 37-58, 2011.\nWACQUANT, Loic. A Ascens\u00e3o do Estado Penal nos EUA. In: BORDIEU, Pierre (Org.). De l\"Etat social \u00e0 l\"Etat penal. Discursos Sediciosos: crime, direito e sociedade. Rio de Janeiro: Revan, ano 7, n. 11, 2002.\nWAGLEY, Charles; AZEVEDO, Thales; COSTA PINTO, Luiz de Aguiar. Uma Pesquisa Sobre a Vida Social no Estado da Bahia. Publica\u00e7\u00f5es do Museu do Estado, n. 11. Salvador: Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade, 1950.\nWAISELFISZ, Julio Jacobo. Mapa da Viol\u00eancia 2012: a cor dos homic\u00eddios no Brasil. Rio de Janeiro: CEBELA, FLACSO; Bras\u00edlia: SEPPIR/PR, 2012.\nWAISELFISZ, Julio Jacobo. Mapa da Viol\u00eancia 2016: Homic\u00eddios por armas de fogo no Brasil. FLACSO: Brasil, 2016.\nWIEVIORKA, Michel. O Racismo: uma introdu\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2007.\nYOUNG, Iris Marion. Justice and the politics of difference. Princeton: Princeton University Press, 1990.\nZALUAR, Alba. Mulher de Bandido: cr\u00f4nica de uma cidade menos musical. Estudos Feministas, UFSC, n. 1, p. 135-142, 1993.\nZANI, Antonio Carlos. Repertorio Arquitetonico e Sistema Construtivo das Casas de Madeira de Londrina, PR. 1989. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia) - Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos da Universidade de S\u00e3o Paulo, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Carlos."}]}}}