{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22162"}, {"@name": "filename", "#text": "6094_Disserta%c3%a7%c3%a3o.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n\nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nDEPARTAMENTO DE CI\u00caNCIAS GEOGR\u00c1FICAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCLIMATOLOGIA COMO FERRAMENTA DE PLANEJAMENTO AGR\u00c1RIO NA \n\nBACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO TAPERO\u00c1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLUCAS SUASSUNA DE ALBUQUERQUE WANDERLEY \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRECIFE, 2016 \n\n \n\n\n\n1 \n \n\nLUCAS SUASSUNA DE ALBUQUERQUE WANDERLEY \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCLIMATOLOGIA COMO FERRAMENTA DE PLANEJAMENTO AGR\u00c1RIO NA BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA DO RIO TAPERO\u00c1 \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Universidade Federal \n\nde Pernambuco, como requisito \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau \n\nde Mestre em Geografia. \n\n \n\n \n\n \n\nLinha de pesquisa: Din\u00e2mica superficial e clim\u00e1tica das paisagens tropicais \u00famidas e \n\nsemi\u00e1ridas. \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Rany\u00e9re Silva N\u00f3brega \n\n \n\n \n\nRECIFE, 2016 \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na fonte \n\n Bibliotec\u00e1rio Rodrigo Fernando Galv\u00e3o de Siqueira, CRB-4 1689 \n \n\n    \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n \n\n \nW245c     Wanderley, Lucas Suassuna de Albuquerque. \n\n    Climatologia como ferramenta de planejamento agr\u00e1rio na bacia \nhidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 / Lucas Suassuna de Albuquerque Wanderley. \u2013 \n\n   2015.   \n                       195 f. : il. ; 30 cm.    \n \n\n                       Orientador: Prof. Dr. Rany\u00e9re Silva N\u00f3brega.   \n                       Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Federal de Pernambuco, CFCH.   \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, Recife, 2015. \n     Inclui refer\u00eancias.   \n\n   \n1. Geografia. 2. Climatologia. 3. Bacias hidrogr\u00e1ficas - Brasil. 4. \n\nPlanejamento agr\u00edcola. I. N\u00f3brega, Rany\u00e9re Silva (Orientador). II. T\u00edtulo.   \n      \n\n                910 CDD (22.ed.)                                                        UFPE (BCFCH2016-21)  \n     \n\n     \n\n   \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n        UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO - UFPE \n        CENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS - CFCH \n\n        DEPARTAMENTO DE CI\u00caNCIAS GEOGR\u00c1FICAS - DCG \n\n        PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA - PPGEO \n\n \n\nLUCAS SUASSUNA DE ALBUQUERQUE WANDERLEY \n\n \n\nCLIMATOLOGIA COMO FERRAMENTA DE PLANEJAMENTO AGR\u00c1RIO NA \n\nBACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO TAPERO\u00c1 \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o aprovada, em 15/02/2016, pela comiss\u00e3o examinadora: \n\n \n\n \n\n             ____________________________________________________________ \n\nProf. Dr. Rany\u00e9re Silva N\u00f3brega \n\n(1\u00ba examinador \u2013 orientador \u2013 PPGEO/DCG/UFPE) \n\n \n\n \n\n             ____________________________________________________________ \n\nProf. Dr. R\u00f4mulo Sim\u00f5es Cezar Menezes \n\n(2\u00ba examinador \u2013 Departamento de Energia Nuclear/UFPE) \n\n \n\n \n\n \n\n             ____________________________________________________________ \n\nProfa. Dra. Vanice Santiago Fragoso Selva \n\n(3\u00aa examinadora \u2013 DCG/UFPE) \n\n \n\n         \n      \n     RECIFE \u2013 PE \n           2016 \n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201c \u00c9 uma paisagem impressionadora. As condi\u00e7\u00f5es estruturais da \n\nterra l\u00e1 se vinculam \u00e0 viol\u00eancia m\u00e1xima dos agentes exteriores para o \n\ndesenho de relevos estupendos. (...) \n\nDissociam-se nos ver\u00f5es queimosos; degradam-na nos invernos \n\ntorrenciais. V\u00e3o do desequil\u00edbrio molecular, agindo surdamente, \u00e0 \n\ndin\u00e2mica portentosa das tormentas. Ligam-se  e completam-se. E \n\nconsoante o preponderar de uma e de outra, ou o entrela\u00e7amento de \n\nambas, modificam-se os aspectos naturais\u201d  \n\n(Euclydes da Cunha \u2013 Os Sert\u00f5es) \n\n\n\n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAgrade\u00e7o aos meus pais, Ana Rita e Roberto, pelo apoio e pelos ensinamentos da vida. \u00c0s \n\nminhas irm\u00e3s, J\u00falia e In\u00eas, pelo carinho de sempre.  \n\nAo meu orientador, Rany\u00e9re N\u00f3brega, pela orienta\u00e7\u00e3o; contribui\u00e7\u00f5es e esclarecimentos \n\ndurante o desenvolvimento da pesquisa. \n\nAos meus av\u00f3s, Ant\u00f4nio Carlos, Salete, Ariano e Z\u00e9lia, que com sabedoria e amor muito \n\ninfluenciaram na minha forma\u00e7\u00e3o pessoal e intelectual. \n\nAos meus tr\u00eas mestres sertanejos, Manuel Dantas Vilar Filho, Ariano Suassuna e Germana \n\nSuassuna, que com suas vis\u00f5es de mundo souberam representar e apresentar um Sert\u00e3o \n\nPoss\u00edvel, Simb\u00f3lico e Sagrado. \n\nAos meus tios, primos-irm\u00e3os e amigos os quais sempre foram fundamentais em todos os \n\nmomentos. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 minha namorada, Eduarda, por toda a ajuda, todo amor e empenho na edi\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho. \n\nAos meus amigos do Tropoclima por todo apoio e contribui\u00e7\u00f5es. \n\nE por fim, agrade\u00e7o a todos aqueles que de alguma maneira me ajudaram nessa caminhada. \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nRESUMO \n\nO clima semi\u00e1rido do Nordeste Brasileiro representa um desafio para o adequamento das \n\natividades agropecu\u00e1rias, pois a irregularidade das chuvas associada a um planejamento \n\nineficiente gera vulnerabilidades socioambientais cr\u00f4nicas. Por esta raz\u00e3o, o presente estudo \n\nprocurou investigar a rela\u00e7\u00e3o entre a din\u00e2mica clim\u00e1tica e os manejos agr\u00e1rios no ambiente \n\nsemi\u00e1rido da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1, localizada no centro do estado da Para\u00edba. \n\nObjetivou-se, a partir das rela\u00e7\u00f5es investigadas, fornecer ferramentas para o planejamento de \n\npol\u00edticas territoriais de conviv\u00eancia com clima semi\u00e1rido. Em um primeiro momento, foi \n\nrealizada uma an\u00e1lise dos centros de a\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9ricos respons\u00e1veis pela escala prim\u00e1ria de \n\ncircula\u00e7\u00e3o e produtores dos tipos de tempo sobre a \u00e1rea de estudo. Tamb\u00e9m foram estudadas \n\nas intera\u00e7\u00f5es da grande escala de circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica com as caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas \n\nlocais, respons\u00e1veis pelas diferencia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas em escala secund\u00e1ria. Em uma segunda \n\netapa do trabalho procurou-se relacionar dados de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria aos de chuva. As \n\ncorrela\u00e7\u00f5es lineares de Pearson demonstraram fracas rela\u00e7\u00f5es da precipita\u00e7\u00e3o com o n\u00famero \n\nanual de cabe\u00e7as de gado e rela\u00e7\u00f5es mais fortes com dados anuais de produ\u00e7\u00e3o das lavouras \n\ntempor\u00e1rias (milho e feij\u00e3o), especialmente no setor oriental da bacia. Diante desse fato, foi \n\ninvestigado o suprimento de \u00e1gua das culturas agr\u00edcolas de milho e feij\u00e3o atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o \n\nentre os dados de evapotranspira\u00e7\u00e3o mensal dessas plantas e de precipita\u00e7\u00e3o. Como \n\ncomplemento a essa abordagem metodol\u00f3gica, a partir de balan\u00e7os h\u00eddricos clim\u00e1ticos e dos \n\ncultivos, foi estimada a disponibilidade de \u00e1gua no solo e para cultivo de milho, feij\u00e3o, Capim \n\nBuffel e palma. O milho e o feij\u00e3o se mostram bastantes vulner\u00e1veis \u00e0 variabilidade \n\npluviom\u00e9trica na bacia hidrogr\u00e1fica estudada, enquanto o Capim Buffel e palma se mostraram \n\nmais eficientes no aproveitamento da \u00e1gua dispon\u00edvel. Na terceira etapa do trabalho procurou-\n\nse investigar as adapta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas de duas fazendas, localizadas no alto curso Rio Tapero\u00e1, \u00e0 \n\nsazonalidade da chuva durante os anos de 2013 e 2014. Apesar das dificuldades observadas, \n\nessas fazendas mantiveram-se produzindo em um per\u00edodo de seca intensa por utilizarem \n\nelementos biol\u00f3gicos adaptados, e por desenvolverem tecnologias de planejamento que \n\npossibilitaram melhor conv\u00edvio com a variabilidade da chuva. Os resultados encontrados \n\ncorroboram a necessidade de um planejamento agr\u00e1rio que considere o ritmo e din\u00e2mica \n\nclim\u00e1tica, sendo capaz de conservar e promover manejos da terra que valorizem os recursos \n\nsocioambientais locais.  \n\nPalavras chave: Din\u00e2mica Clim\u00e1tica, Semi\u00e1rido, Bacia Hidrogr\u00e1fica, Rio Tapero\u00e1, \n\nPlanejamento Agr\u00e1rio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nABSTRACT \n\nThe Brazilian northeastern semi-arid climate poses a challenge to the adaptation of \n\nagricultural activities, as the irregularity of rainfall associated with an inefficient planning \n\ngenerates chronic social and environmental vulnerabilities. For this reason, the present study \n\naimed to investigate the relationship between climate dynamics and agricultural managements \n\nin the semiarid environment of the river basin Tapero\u00e1, located in the center of the state of \n\nPara\u00edba. The objective was to provide tools for planning territorial policies of coexistence \n\nwith semiarid climate based on the relations investigated. At first, was performed an analysis \n\nof the atmospheric action centers responsible for the primary scale circulation and producers \n\nof the types of weather over the area of study. The interactions between the large scale \n\natmospheric circulation and local geographical features, responsible for climate differences at \n\nsecondary level were also studied. In a second stage of the study, it was sought to relate \n\nagricultural production data to those of the rain. The Pearson\u2019s linear correlations showed \n\nweak links between rainfall and the annual number of cattle and stronger relations with annual \n\nproduction data of temporary crops (corn and beans), especially in the eastern sector of the \n\nbasin. Given this fact, the water supply of crops of maize and beans were investigated by \n\nrelating the monthly data from these plants evapotranspiration and precipitation. As a \n\ncomplement to this methodological approach, the water availability in the soil and for the \n\ncultivation of maize, beans, Buffel grass and palm was estimated from climatic and crops \n\nwater balance. Maize and beans were shown to be quite vulnerable to rainfall variability in the \n\nstudied basin, while Buffel grass and palm were more efficient in the use of available water. \n\nIn the third stage of the study, it was sought to investigate the technical adjustments of two \n\nfarms located in the upper reaches of Rio Tapero\u00e1, to the rain seasonality during the years \n\n2013 and 2014. Despite the difficulties encountered, these farms remained in producing \n\nduring a period of intense drought because of using adapted biological elements and \n\ndeveloping planning technologies that allowed better contact with the variability of the rain. \n\nThe results corroborate the need for an agrarian planning that consider the pace and climate \n\ndynamics, being able to keep promoting land managements that the use of local \n\nenvironmental resources. \n\nKeywords: Climate Dynamics, Semi-Arid, Basin, Rio Tapero\u00e1, Agricultural Management. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 - Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 e dos postos \n\npluviom\u00e9tricos nela inseridos \n\n45 \n\nFigura 2 - Drenagem principal da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 46 \n\nFigura 3 - (a) Pastagem de Capim Buffel em setembro de 2013 no \n\nmunic\u00edpio de Tpaero\u00e1 (b) plantio de milho em mar\u00e7o de 2013 no \n\nmunic\u00edpio de Livramento (c) plantio de palma em abril de 2014 no \n\nmunic\u00edpio de Desterro (d) pastagem consorciada a esp\u00e9cies arb\u00f3reas da \n\nCaatinga em agosto de 2014 no munic\u00edpio de Cacimbas \n\n52 \n\nFigura 4 - Mapa de uso do solo na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 53 \n\nFigura 5 - Diferentes fisiomas da Caatinga na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nTapero\u00e1 \n\n56 \n\nFigura 6 - Solos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 57 \n\nFigura 7 - Relevo da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1  59 \n\nFigura 8 - Recorte da imagem de sat\u00e9lite (GOES +MSG) que ilustra a \n\natua\u00e7\u00e3o da ZCIT no dia 15/03/2009, \u00e0s 21h GMT \n\n61 \n\nFigura 9 - Circula\u00e7\u00e3o dos ventos em superf\u00edcie 62 \n\nFigura 10 - Gr\u00e1fico de temperaturas m\u00e9dias mensais m\u00e1ximas, m\u00e9dias e \n\nm\u00ednimas (1998-2014) para a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n68 \n\nFigura 11 - Precipita\u00e7\u00e3o mensal m\u00e9dia (1998-2014) para a Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n69 \n\nFigura 12 - Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual (1998-2014) da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo Rio Tapero\u00e1 \n\n69 \n\nFigura 13 - Desvios da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual (1998-2014) na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n70 \n\nFigura 14 - Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia (1998-2014) da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nTapero\u00e1 \n\n71 \n\nFigura 15 - Regi\u00f5es pluviom\u00e9tricas da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 72 \n\nFigura 16 - Precipita\u00e7\u00e3o mensal m\u00e9dia (1998-2014) do posto \n\npluviom\u00e9trico de Pocinhos \n\n73 \n\nFigura 17 - Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal (1998-2014) do posto 74 \n\n\n\n \n \n\npluviom\u00e9trico de Olivedos \n\nFigura 18 - Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal (1998-2014) do posto \n\npluviom\u00e9trico de Gurj\u00e3o  \n\n75 \n\nFigura 19 - Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal (1998-2014) do posto \n\npluviom\u00e9trico de S\u00e3o Jo\u00e3o do Cariri \n\n75 \n\nFigura 20 - Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal (1998-2014) do posto \n\npluviom\u00e9trico de Juazeirinho \n\n76 \n\nFigura 21 - Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal (1998-2014) do posto \n\npluviom\u00e9trico de Junco do Serid\u00f3 \n\n76 \n\nFigura 22 - Precipita\u00e7\u00e3o mensal m\u00e9dia (1998-2014) do posto \n\npluviom\u00e9trico de Teixeira \n\n77 \n\nFigura 23 - Precipita\u00e7\u00e3o mensal m\u00e9dia (1998-2014) do posto \n\npluviom\u00e9trico de Desterro \n\n78 \n\nFigura 24 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual (1998-2014) da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n79 \n\nFigura 25 - \u00cdndice de aridez na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 80 \n\nFigura 26 - Coeficientes de varia\u00e7\u00e3o dos desvios padr\u00e3o na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n81 \n\nFigura 27 - \u00cdndice de anomalia de chuva para o quantil muito seco de \n\n2012 na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n83 \n\nFigura 28 - \u00cdndice de aridez para o quantil muito seco de 2012 na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n83 \n\nFigura 29 - \u00cdndice de anomalia de chuva para o quantil seco de 2013 na \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n84 \n\nFigura 30 - \u00cdndice de aridez para o quantil seco de 2013 na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n85 \n\nFigura 31 - \u00cdndice de anomalia de chuva para o quantil normal de 2005 na \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n86 \n\nFigura 32 - \u00cdndice de aridez para o quantil normal de 2005 na bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n86 \n\nFigura 33 - \u00cdndice de anomalia de chuva para o quantil chuvoso de 2000 \n\nna Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n87 \n\nFigura 34 - \u00cdndice de aridez para o quantil chuvoso de 2000 na Bacia 88 \n\n\n\n \n \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\nFigura 35 - \u00cdndice de anomalia de chuva para o quantil muito chuvoso de \n\n2011 na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n89 \n\nFigura 36 - \u00cdndice de aridez para o quantil muito chuvoso de 2011 na \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n89 \n\nFigura 37 - \u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o linear entre a anomalia de TSM no \n\nOceano Pac\u00edfico (regi\u00e3o do EL Ni\u00f1o 3) e os dados de precipita\u00e7\u00e3o na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n93 \n\nFigura 38 - \u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o linear entre a anomalia de TSM no \n\nOceano Pac\u00edfico (regi\u00e3o do EL Ni\u00f1o 3.4) e os dados de precipita\u00e7\u00e3o na \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n93 \n\nFigura 39 - \u00cdndice de anomalia de chuva (IAC) para a Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo Rio Tapero\u00e1 (1998-2014) \n\n94 \n\nFigura 40 - Anomalia de TSM no Oceano Pac\u00edfico Tropical na regi\u00e3o do \n\nEl Ni\u00f1o 3 \n\n95 \n\nFigura 41 - N\u00famero de cabe\u00e7as de gado bovino (A), caprino (B) e ovino \n\n(C) na Bacia do Rio Tapero\u00e1 (1998-2014) \n\n97 \n\nFigura 42 - \u00cdndices de correla\u00e7\u00e3o linear de Pearson (r) entre a precipita\u00e7\u00e3o \n\ndos meses de janeiro a maio, e a produ\u00e7\u00e3o anual de milho na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n98 \n\nFigura 43 - \u00cdndices de correla\u00e7\u00e3o linear de Pearson (r) entre a precipita\u00e7\u00e3o \n\ndos meses de janeiro a maio, e a produ\u00e7\u00e3o anual de feij\u00e3o na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n99 \n\nFiguras 44 - Diferen\u00e7a entre a precipita\u00e7\u00e3o e a necessidade h\u00eddrica para a \n\ncultura do feij\u00e3o (mm) nos meses de fevereiro (A), mar\u00e7o (B) e abril (C) \n\nno quantil muito seco de 2012 \n\n102 \n\nFiguras 45 - Diferen\u00e7a entre a precipita\u00e7\u00e3o e a necessidade h\u00eddrica para a \n\ncultura do feij\u00e3o (mm) nos meses de fevereiro (A), mar\u00e7o (B) e abril (C) \n\nno quantil seco de 2013 \n\n104 \n\nFiguras 46 - Diferen\u00e7a entre a precipita\u00e7\u00e3o e a necessidade h\u00eddrica para a \n\ncultura do feij\u00e3o (mm) nos meses de fevereiro (A), mar\u00e7o (B) e abril (C) \n\nno quantil normal de 2005 \n\n106 \n\nFiguras 47 - Diferen\u00e7a entre a precipita\u00e7\u00e3o e a necessidade h\u00eddrica para a 108 \n\n\n\n \n \n\ncultura do feij\u00e3o (mm) nos meses de fevereiro (A), mar\u00e7o (B) e abril (C) \n\nno quantil chuvoso de 2000 \n\nFiguras 48 - Diferen\u00e7a entre a precipita\u00e7\u00e3o e a necessidade h\u00eddrica para a \n\ncultura do feij\u00e3o (mm) nos meses de fevereiro (A), mar\u00e7o (B) e abril (C) \n\nno quantil  muito chuvoso de 2011 \n\n110 \n\nFiguras 49 - Diferen\u00e7a entre a precipita\u00e7\u00e3o e a necessidade h\u00eddrica para a \n\ncultura do milho (mm) nos meses de janeiro (A), fevereiro (B), mar\u00e7o (C), \n\nabril (D) e maio (E) no quantil muito seco de 2012 \n\n113 \n\nFiguras 50 - Diferen\u00e7a entre a precipita\u00e7\u00e3o e a necessidade h\u00eddrica para a \n\ncultura do milho (mm) nos meses de janeiro (A), fevereiro (B), mar\u00e7o (C), \n\nabril (D) e maio (E) no quantil seco de 2013 \n\n116 \n\nFiguras 51 - Diferen\u00e7a entre a precipita\u00e7\u00e3o e a necessidade h\u00eddrica para a \n\ncultura do milho (mm) nos meses de janeiro (A), fevereiro (B), mar\u00e7o (C), \n\nabril (D) e maio (E) no quantil normal de 2005 \n\n119 \n\nFiguras 52 - Diferen\u00e7a entre a precipita\u00e7\u00e3o e a necessidade h\u00eddrica para a \n\ncultura do milho (mm) nos meses de janeiro (A), fevereiro (B), mar\u00e7o (C), \n\nabril (D) e maio (E) no quantil chuvoso de 2000 \n\n122 \n\nFiguras 53- Diferen\u00e7a entre a precipita\u00e7\u00e3o e a necessidade h\u00eddrica para a \n\ncultura do milho (mm) nos meses de janeiro (A), fevereiro (B), mar\u00e7o (C), \n\nabril (D) e maio (E) no quantil muito chuvoso de 2011 \n\n125 \n\nFigura 54 - Balan\u00e7o h\u00eddrico normal; defici\u00eancia, excedente, retirada e \n\nreposi\u00e7\u00e3o m\u00e9dios (1998 \u2013 2014) para o posto de Olivedos \n\n129 \n\nFigura 55 - Gr\u00e1ficos do balan\u00e7o h\u00eddrico de Thorntwaite do posto de \n\nOlivedos, contendo os valores de defici\u00eancia, excedente, retirada e \n\nexcedente h\u00eddrico dos quantis de precipita\u00e7\u00e3o muito seco (A), seco (B), \n\nnormal (C), chuvoso (D) e muito chuvoso (E) \n\n132 \n\nFigura 56 - Gr\u00e1fico do balan\u00e7o h\u00eddrico; defici\u00eancia, excedente, retirada e \n\nreposi\u00e7\u00e3o h\u00eddrica para o posto de Teixeira no per\u00edodo de 1998 a 2014 \n\n134 \n\nFiguras 57 - Gr\u00e1ficos do balan\u00e7o h\u00eddrico de Thorntwaite do posto de \n\nTeixeira, contendo os valores de defici\u00eancia, retirada e excedente h\u00eddrico \n\ndos quantis de precipita\u00e7\u00e3o muito seco (A), seco (B), normal (C), chuvoso \n\n(D) e muito chuvoso (E) \n\n137 \n\nFigura 58 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal dos cultivos (mm) e 140 \n\n\n\n \n \n\nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal (mm) para a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\nno per\u00edodo de 1998 a 2014 \n\nFigura 59 - Defici\u00eancia h\u00eddrica m\u00e9dia mensal (mm) para os cultivos de \n\nmilho, feij\u00e3o, Capim Buffel e palma na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\nno per\u00edodo de 1998 a 2014 \n\n142 \n\nFigura 60 - Armazenamento h\u00eddrico no solo (mm) para os cultivos de \n\nmilho, feij\u00e3o, Capim Buffel e palma na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\nno per\u00edodo de 1998 a 2014 \n\n143 \n\nFigura 61 - Precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual da Fazenda Barra Ju\u00e1 (1995 -\n\n2014) \n\n149 \n\nFigura 62 - Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal (mm) da s\u00e9rie climatol\u00f3gica e \n\nprecipita\u00e7\u00e3o mensal do ano de 2013 na Fazenda Barra do Ju\u00e1, Cacimbas-\n\nPB \n\n154 \n\nFigura 63 - Carta de superf\u00edcie (A) e imagem no canal infravermelho do \n\nsat\u00e9lite GOES-12 (B) \n\n155 \n\nFiguras 64 - Enchente repentina do rio Desterro \u00e0s 7 h 00 min do dia 21 de \n\nJaneiro (A) e o leito do rio j\u00e1 seco \u00e0s 16 h 00 min do dia 22 de janeiro (B) \n\nna Fazenda Barro do Ju\u00e1, Cacimbas-PB \n\n156 \n\nFigura 65 - Anomalia mensal de TSM em fevereiro de 2013 156 \n\nFiguras 66 - Carta de superf\u00edcies (A) e imagem no canal infra vermelho \n\ndo sat\u00e9lite GOES-12 (B) \n\n157 \n\nFiguras 67 - Aspecto da vegeta\u00e7\u00e3o de Caatinga durante o m\u00eas de outubro \n\n(A) e o gado se alimentando de baga\u00e7o de cana-de-a\u00e7\u00facar (B) na Fazenda \n\nBarra do Ju\u00e1, Cacimbas-PB \n\n158 \n\nFiguras 68 - Carta de superf\u00edcies (A) e imagem no canal infra vermelho \n\ndo sat\u00e9lite GOES-12 (B) \n\n159 \n\nFiguras 69 - Processo de vo\u00e7orocamento resultante das chuvas de \n\ndezembro (A) e Drenagem de riacho ef\u00eamero com grande quantidade de \n\nsedimentos em suspens\u00e3o (B) na Fazenda Barro do Ju\u00e1, Cacimbas-PB \n\n160 \n\nFiguras 70 - Parte do a\u00e7ude no m\u00eas de novembro (A) e mesma parte do \n\na\u00e7ude ap\u00f3s as chuvas de dezembro (B) na Fazenda Barra do Ju\u00e1, \n\nCacimbas-PB \n\n160 \n\nFigura 71 - Chuva mensal (2014) e m\u00e9dia mensal (1995-2014) na Fazenda 163 \n\n\n\n \n \n\nBarra do Ju\u00e1, Cacimbas-PB \n\nFiguras 72 - Imagem de sat\u00e9lite GOES no canal infravermelho (A) e carta \n\nsin\u00f3tica de superf\u00edcie (B) e carta de altitude a 250 hPa (C) \n\n164 \n\nFiguras 73 - Imagem de sat\u00e9lite GOES no canal infravermelho (A) e carta \n\nsin\u00f3tica de superf\u00edcie (B) e carta de altitude a 250 hPa (C) \n\n165 \n\nFigura 74 - Pastagem de Capim Buffel em fevereiro de 2014 na Fazenda \n\nBarra do Ju\u00e1, Cacimbas-PB \n\n166 \n\nFiguras 75 - Imagem de sat\u00e9lite GOES no canal infravermelho (A) e \n\nimagem de sat\u00e9lite GOES no canal real\u00e7ado (B) no dia dezenove de \n\nfevereiro de 2014 \n\n167 \n\nFiguras 76 - Posi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da ZCIT durante os meses de fevereiro (A) e \n\nmar\u00e7o (B) de 2014 \n\n167 \n\nFiguras 77 - Imagem de sat\u00e9lite GOES no canal real\u00e7ado (A) e carta \n\nsin\u00f3tica de superf\u00edcie (B) e temperatura de brilho m\u00ednima das nuvens \n\nGOES (C) \n\n168 \n\nFigura 78 - Gado se alimentando de forragens produzidas a partir da \n\nirriga\u00e7\u00e3o com a \u00e1gua acumulada no a\u00e7ude na Fazenda Barra do Ju\u00e1, \n\nCacimbas-PB \n\n170 \n\nFiguras 79 - Imagem real\u00e7ada GOES para a Am\u00e9rica do Sul (A) e imagem \n\nreal\u00e7ada GOES para a Regi\u00e3o Nordeste (B) \n\n171 \n\nFigura 80 - Imagem GOES no canal real\u00e7ado para a Regi\u00e3o Nordeste (A) \n\ne imagem GOES infravermelho para a Am\u00e9rica do Sul (B) \n\n172 \n\nFiguras 81 - Imagem GOES no canal infravermelho (A) e carta sin\u00f3tica de \n\nsuperf\u00edcie (B) \n\n172 \n\nFiguras 82 - Pastagem durante o per\u00edodo chuvoso (abril de 2014) e no \n\nper\u00edodo seco (novembro de 2014) na Fazenda Barra do Ju\u00e1, Cacimbas-PB \n\n173 \n\nFigura 83 - Precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual da fazenda Carna\u00faba (1978-\n\n2014) \n\n176 \n\nFigura 84 - Chuva mensal (2014) e m\u00e9dia mensal (1978-2014) na Fazenda \n\nCarna\u00faba, Tapero\u00e1-PB \n\n178 \n\nFiguras 85 - Baga\u00e7o de cana hidrolisado (A), palma (B), bezerro se \n\nalimentando de pastagem seca de Capim Buffel (C) e vacas se alimentando \n\nde baga\u00e7o de cana (D) na Fazenda Carna\u00faba, Tapero\u00e1-PB \n\n179 \n\n\n\n \n \n\nFigura 86 - Est\u00e1gios iniciais do plantio de palma em novembro de 2013 na \n\nFazenda Carna\u00faba, Tapero\u00e1-PB \n\n181 \n\nFigura 87 - Chuva mensal (2014) e m\u00e9dia mensal (1995-2014) na Fazenda \n\nCarna\u00faba, Tapero\u00e1-PB \n\n182 \n\nFigura 88 - Crescimento progressivo do palmal adensado em fevereiro \n\n(A), abril (B), setembro (C) e novembro (D) na Fazenda Carna\u00faba, \n\nTapero\u00e1-PB \n\n183 \n\nFigura 89 - Armazenamento mensal (ARM) e defici\u00eancia h\u00eddrica (DEF) \n\nmensal de \u00e1gua no solo durante o ano de 2014 para os cultivos de palma na \n\nFazenda Carna\u00faba, Tapero\u00e1 \u2013PB \n\n184 \n\nFigura 90 - Colheita do feno de Capim Buffel (A e B) e pastagem (C) no \n\nfinal de maio de 2014 na Fazenda Carna\u00faba, Tapero\u00e1-PB \n\n184 \n\nFigura 91 - Armazenamento mensal e defici\u00eancia h\u00eddrica no solo para os \n\ncultivos de Capim Buffel na fazenda Carna\u00faba no ano de 2014, Tapero\u00e1-\n\nPB \n\n186 \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1- Postos pluviom\u00e9tricos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 34 \n\nTabela 2 - Classes quant\u00edlicas para a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 36 \n\nTabela 3 - Classes de intensidade do \u00cdndice de Anomalia de Chuva 37 \n\nTabela 4 - Classifica\u00e7\u00e3o Clim\u00e1tica de acordo com o \u00edndice de aridez 38 \n\nTabela 5 - Est\u00e1gios de desenvolvimento do milho e seus respectivos \n\nvalores de Kc \n\n40 \n\nTabela 6 - Est\u00e1gios de desenvolvimento do feij\u00e3o e seus respectivos \n\nvalores de Kc \n\n41 \n\nTabela 7 - \u00cdndices socioecon\u00f4micos dos munic\u00edpios da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo Rio Tapero\u00e1: \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH), Densidade \n\ndemogr\u00e1fica (Habitantes/Km\u00b2), Popula\u00e7\u00e3o Urbana (%), Popula\u00e7\u00e3o rural \n\n(%), participa\u00e7\u00e3o relativa da agropecu\u00e1ria, ind\u00fastria e servi\u00e7os no PIB \n\n47 \n\nTabela 8 - \u00c1rea ocupada pelos diferentes tipos de uso do solo na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n53 \n\nTabela 9 - Quantis para os valores m\u00e9dios anuais de precipita\u00e7\u00e3o na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Tapero\u00e1 \n\n82 \n\nTabela 10 - -\u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o linear de Pearson (r) entre as anomalias \n\nde TSM, no Oceano Pac\u00edfico (ninos 3, 3.4 e 4), Atl\u00e2ntico (GRADT) e os \n\ndados pluviom\u00e9tricos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1, e \u00edndices de \n\nsignific\u00e2ncia estat\u00edstica (p) \n\n91 \n\nTabela 11 - Temperatura m\u00e9dia (T), precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia (P), \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o potencial m\u00e9dia (ETP), armazenamento h\u00eddrico m\u00e9dio \n\nno solo (ARM) para CAD=100 mm, altera\u00e7\u00e3o do armazenamento (ALT), \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o real m\u00e9dia (ETR), defici\u00eancia h\u00eddrica m\u00e9dia (DEF) e \n\nexcedente h\u00eddrico m\u00e9dio (EXC) para o posto de Olivedos no per\u00edodo de \n\n1998 a 2014 \n\n130 \n\nTabela 12 - Temperatura m\u00e9dia (T), precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia (P), \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o potencial m\u00e9dia (ETP), armazenamento h\u00eddrico no solo \n\nm\u00e9dio (ARM) para CAD=100 mm, altera\u00e7\u00e3o do armazenamento m\u00e9dia \n\n(ALT), evapotranspira\u00e7\u00e3o real m\u00e9dia (ETR), defici\u00eancia h\u00eddrica m\u00e9dia \n\n(DEF) e excedente h\u00eddrico m\u00e9dia (EXC) para o posto de Teixeira no \n\n135 \n\n\n\n \n \n\nper\u00edodo de 1998 a 2014 \n\nTabela 13 - N\u00famero de esp\u00e9cies e indiv\u00edduos, densidade, fisionomia da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e relevo das \u00e1reas de onde foram coletadas as amostras vegetais \n\nda Fazenda Barra do Ju\u00e1 \n\n150 \n\nTabela 14 - esp\u00e9cies e n\u00famero de indiv\u00edduos identificados nas \u00e1reas \n\namostrais da Fazenda Barra do Ju\u00e1 \n\n151 \n\nTabela 15 - s\u00edntese dos mecanismos produtores de chuvas: sistemas \n\nmeteorol\u00f3gicos, ocorr\u00eancias di\u00e1rias, volume de chuva, volume de chuva \n\npercentual e m\u00e9dia di\u00e1ria na Fazenda Barra do Ju\u00e1, Cacimbas-PB \n\n161 \n\nTabela 16 - s\u00edntese sobre os mecanismos produtores de chuvas: sistemas \n\nmeteorol\u00f3gicos, ocorr\u00eancias di\u00e1rias, volume de chuva, volume de chuva \n\npercentual e m\u00e9dia di\u00e1ria na Fazenda Barra do Ju\u00e1, Cacimbas-PB \n\n174 \n\n  \n\n  \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\nOMM   Organiza\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica Mundial \n\nFAO   Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o \n\nIAC   \u00cdndice de Anomalia de Chuva \n\nIA   \u00cdndice de Aridez \n\nAESA   Ag\u00eancia Executiva de Gest\u00e3o de \u00c1guas da Para\u00edba  \n\nGOES   Geostationary Satelite Server  \n\nTSM   Temperatura da Superf\u00edcie do Mar \n\nIBGE   Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica  \n\nIDW   Inverse Distance Weighting \n\nCPTEC  Centro de Previs\u00e3o de Tempo e Estudos Clim\u00e1ticos \n\nINPE   Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais  \n\nSRTM   Shuttle Radar Topography Mission \n\nIDH   \u00cdndice de Desenvolvimento Humano \n\nGRADT  Gradiente de Temperatura do Atl\u00e2ntico  \n\nEMBRAPA  Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria  \n\nZCIT   Zona de Converg\u00eancia Intertropical  \n\nDOL   Dist\u00farbio Ondulat\u00f3rio de Leste \n\nVCAN   V\u00f3rtice Cicl\u00f4nico de Ar Superior  \n\nASAS   Anticiclone Semifixo do Atl\u00e2ntico Sul \n\nASAN   Anticiclone Semifixo do Atl\u00e2ntico Norte \n\nZCOU   Zona de Converg\u00eancia de Umidade \n\nZCAS   Zona de Converg\u00eancia do Atl\u00e2ntico Sul  \n\nLI   Linha de Instabilidade  \n\nMEC   Massa Equatorial Continental  \n\nMEA   Massa Equatorial Atl\u00e2ntica  \n\n\n\n \n \n\nMTA   Massa Tropical Atl\u00e2ntica \n\nODP   Oscila\u00e7\u00e3o Decadal Pac\u00edfico  \n\nETC   Evapotranspira\u00e7\u00e3o das Culturas \n\nETP   Evapotranspira\u00e7\u00e3o Potencial  \n\nETR   Evapotranspira\u00e7\u00e3o Real  \n\nEXC   Excedente H\u00eddrico \n\nDEF   Defici\u00eancia H\u00eddrica \n\nARM   Armazenamento H\u00eddrico \n\nCAD   Capacidade de Armazenamento de \u00c1gua no Solo \n\n  \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n1   INTRODU\u00c7\u00c3O 21 \n\n2   OBJETIVOS 24 \n\n2.1   OBJETIVO GERAL 24 \n\n2.2   OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS 24 \n\n3 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA 25 \n\n3.1 O ESTUDO DO CLIMA NA GEOGRAFIA 25 \n\n3.2 CLIMA E AGROPECU\u00c1RIA NOS TR\u00d3PICOS SEMI\u00c1RIDOS 29 \n\n3.3 AS SECAS 31 \n\n4   MATERIAIS E M\u00c9TODOS 34 \n\n4.1   RECONHECIMENTO DA \u00c1REA DE ESTUDO 34 \n\n4.2   DIN\u00c2MICA CLIM\u00c1TICA NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO \n\nTAPERO\u00c1 \n\n34 \n\n \n\n4.2.1   Quantis 36 \n\n4.2.2   \u00cdndice de Anomalia de Chuva (IAC) 36 \n\n4.2.3   \u00cdndice de aridez (Ia) 37 \n\n4.2.4   Coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear de Pearson (r) 38 \n\n4.3  ESPACIALIZA\u00c7\u00c3O DOS \u00cdNDICES  39 \n\n4.4  MANEJOS AGR\u00c1RIOS E RELA\u00c7\u00c3O COM A VARIABILIDADE \n\nCLIM\u00c1TICA \n\n \n\n39 \n\n4.4.1  Necessidade h\u00eddrica das culturas 40 \n\n4.4.2   Balan\u00e7o H\u00eddrico 41 \n\n4.5  DISCUSS\u00c3O SOBRE OS MANEJOS AGR\u00c1RIOS 43 \n\n4.5.1  Ritmo pluviom\u00e9trico e os manejos agr\u00e1rios 43 \n\n4.5.2  Trabalhos de campo 44 \n\n5   CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO 45 \n\n5.1  ASPECTOS SOCIOECON\u00d4MICOS 46 \n\n5.2  HIST\u00d3RICO DE OCUPA\u00c7\u00c3O 48 \n\n5.3   USO DA TERRA E COBERTURA VEGETAL 50 \n\n5.4   SOLOS 56 \n\n5.5   GEOMORFOLOGIA 58 \n\n6   DIN\u00c2MICA CLIM\u00c1TICA DA REGI\u00c3O NORDESTE 60 \n\n   \n\n\n\n \n \n\n6.1   VARIABILIDADE CLIM\u00c1TICA INTERANUAL E AS INTERA\u00c7\u00d5ES \n\nOCEANO-ATMOSFERA \n\n \n\n64 \n\n7   CLIMATOLOGIA DA BACIA DO RIO TAPERO\u00c1  67 \n\n7.1   AS REGI\u00d5ES PLUVIOM\u00c9TRICAS DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO \n\nRIO TAPERO\u00c1 \n\n \n\n72 \n\n7.1.1   Evapotranspira\u00e7\u00e3o e \u00edndice de aridez 78 \n\n7.2  VARIABILIDADE INTERANUAL DA PRECIPITA\u00c7\u00c3O NA BACIA \n\nDO TAPERO\u00c1 \n\n \n\n81 \n\n7.3  INTERA\u00c7\u00d5ES OCEANO-ATMOSFERA E A VARIABILIDADE DA \n\nPRECIPITA\u00c7\u00c3O NA BACIA DO TAPERO\u00c1 \n\n \n\n90 \n\n8  DESAFIOS DA PRODU\u00c7\u00c3O AGROPECU\u00c1RIA NO AMBIENTE \n\nSEMI\u00c1RIDO DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO TAPERO\u00c1 \n\n \n\n96 \n\n8.1   PECU\u00c1RIA E VARIABILIDADE PLUVIOM\u00c9TRICA 96 \n\n8.2   AGRICULTURA E A VARIABILIDADE PLUVIOM\u00c9TRICA 97 \n\n8.2.1   Necessidade h\u00eddrica das culturas agr\u00edcolas  100 \n\n8.2.1.1 Necessidade h\u00eddrica do feij\u00e3o  100 \n\n8.2.1.2  Necessidade h\u00eddrica do milho 111 \n\n8.2.2  Balan\u00e7o h\u00eddrico clim\u00e1tico 128 \n\n8.2.2.1  Olivedos 129 \n\n8.2.2.2  Teixeira 134 \n\n8.2.3   Balan\u00e7o h\u00eddrico das culturas agr\u00edcolas 139 \n\n8.3   POSSIBILIDADES PARA O MANEJO AGR\u00c1RIO EM AMBIENTES \n\nSEMI\u00c1RIDOS \n\n \n\n143 \n\n9  O RITMO PLUVIOM\u00c9TRICO E O MANEJO AGR\u00c1RIO 148 \n\n9.1    FAZENDA BARRA DO JU\u00c1 148 \n\n9.1.1   Uso da terra e vegeta\u00e7\u00e3o 149 \n\n9.1.2   O ritmo pluviom\u00e9trico e o manejo agr\u00e1rio no ano de 2013 153 \n\n9.1.2.1  S\u00edntese dos principais mecanismos produtores de chuva 161 \n\n9.1.3   Ritmo pluviom\u00e9trico e manejos agr\u00e1rios no ano de 2014 162 \n\n9.1.3.1  S\u00edntese dos principais mecanismos produtores de chuva 174 \n\n9.2   FAZENDA CARNA\u00daBA 175 \n\n9.2.1 Uso da Terra e Vegeta\u00e7\u00e3o 176 \n\n\n\n \n \n\n9.2.2  O ritmo pluviom\u00e9trico e os manejos agr\u00e1rios no ano de 2013 \n \n\n178 \n\n \n\n9.2.3  O ritmo pluviom\u00e9trico e os manejos agr\u00e1rios no ano de 2014 181 \n\n10  CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS 187 \n\n   REFER\u00caNCIAS 189 \n\n   \n\n\n\n21 \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O  \n\n \n\nNos ambientes rurais, sobretudo no semi\u00e1rido, o clima \u00e9 o aspecto mais relevante para \n\nplanejar o desenvolvimento das atividades socioecon\u00f4micas. A variabilidade clim\u00e1tica \u00e9 \n\ncapaz de produzir danos socioambientais em regi\u00f5es onde n\u00e3o h\u00e1 efici\u00eancia t\u00e9cnica adequada \n\npara conviver com as flutua\u00e7\u00f5es do clima. Por esta raz\u00e3o, o estudo dos par\u00e2metros \n\natmosf\u00e9ricos \u00e9 fundamental para garantir o emprego de manejos agr\u00e1rios coerentes com as \n\ncaracter\u00edsticas sociais e ecol\u00f3gicas das diversas unidades de paisagem, de maneira a \n\nminimizar os efeitos negativos da variabilidade clim\u00e1tica.  \n\nNos pa\u00edses de clima tropical, como o Brasil, a agropecu\u00e1ria assume destaque entre as \n\natividades econ\u00f4micas e sua produtividade est\u00e1 relacionada aos elementos clim\u00e1ticos. Entre \n\nesses elementos, aquele que mais influencia a produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria das regi\u00f5es tropicais do \n\nplaneta \u00e9 a chuva. A variabilidade e sazonalidade da precipita\u00e7\u00e3o nessas regi\u00f5es requer \n\nplanejamento para o desenvolvimento adequado do setor agropecu\u00e1rio, com objetivo de \n\ngarantir maior efici\u00eancia no conv\u00edvio com o clima. Tal planejamento deve envolver estudos \n\nclimatol\u00f3gicos e previs\u00e3o do tempo, bem como t\u00e9cnicas de manejo da terra.    \n\n Nas regi\u00f5es tropicais \u00e1ridas e semi\u00e1ridas do planeta a irregularidade pluviom\u00e9trica se \n\nmanifesta de maneira mais intensa. Por esta raz\u00e3o, esses locais representam desafios ainda \n\nmaiores na tentativa de desenvolver pol\u00edticas agr\u00e1rias e manejos da terra adequados. Pa\u00edses \n\ncomo Brasil, \u00cdndia, Austr\u00e1lia, Senegal e Eti\u00f3pia t\u00eam apresentado dificuldades no conv\u00edvio \n\ncom a variabilidade pluviom\u00e9trica. O desenvolvimento de manejos sustent\u00e1veis que \n\npossibilitem a sobreviv\u00eancia digna das popula\u00e7\u00f5es ainda \u00e9 um grande desafio nas \u00e1reas \n\ntropicais secas do planeta.  \n\nEntre as \u00e1reas secas do planeta, destaca-se o Semi\u00e1rido da regi\u00e3o Nordeste do Brasil, \n\npela sua grande peculiaridade clim\u00e1tica e problemas cr\u00f4nicos de car\u00e1ter socioecon\u00f4mico. \u00c9 \n\nbanhado ao norte pelo Oceano Atl\u00e2ntico, a leste faz fronteira com a Zona da Mata \n\n(caracterizada por um clima quente e \u00famido do Nordeste oriental) e a oeste com \u00e1reas de \n\nclima tropical semi\u00famido e equatorial. Apesar de sua localiza\u00e7\u00e3o, essa regi\u00e3o n\u00e3o apresenta \n\num regime pluviom\u00e9trico caracter\u00edstico das \u00e1reas de mesma latitude do planeta; possui uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica bastante irregular no espa\u00e7o e no tempo, com uma curta esta\u00e7\u00e3o \n\nchuvosa e intensa variabilidade interanual.   \n\nNo semi\u00e1rido brasileiro, as pol\u00edticas p\u00fablicas n\u00e3o foram capazes de garantir melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es de conviv\u00eancia com o clima para os produtores rurais. As secas c\u00edclicas dessa \n\n\n\n22 \n \n\nregi\u00e3o causam grandes preju\u00edzos socioecon\u00f4micos; o manejo predominante de agricultura \n\nsazonal, \u201cde sequeiro\u201d e a pecu\u00e1ria extensiva de baixa produtividade s\u00e3o bastante vulner\u00e1veis \n\naos epis\u00f3dios de escassez de chuva, ou \u00e0 ocorr\u00eancia de veranicos durante o per\u00edodo chuvoso. \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1, localizada no centro do estado da Para\u00edba, est\u00e1 \n\ninserida nesse contexto do semi\u00e1rido brasileiro, em que a intensa variabilidade pluviom\u00e9trica \n\ne a conjuntura socioecon\u00f4mica representam grandes desafios ao desenvolvimento territorial. \n\nO recorte espacial da bacia \u00e9 marcado por uma diferencia\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica resultante da \n\nassocia\u00e7\u00e3o entre o arranjo do relevo, a distribui\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica, diferentes fisionomias da \n\nCaatinga e os distintos usos da terra. Apesar das grandes potencialidades de uso da terra, \n\nexiste uma intensa vulnerabilidade socioambiental em toda extens\u00e3o da bacia, desde as \n\nregi\u00f5es de clima semi\u00e1rido severo no setor oriental at\u00e9 as \u00e1reas sub\u00famidas secas da Serra do \n\nTeixeira.  \n\nOs modelos de uso da terra predominantes na bacia do Tapero\u00e1 n\u00e3o conseguem se \n\nadequar aos ciclos biof\u00edsicos do ambiente e, por isso, n\u00e3o s\u00e3o capazes de garantir condi\u00e7\u00f5es \n\nprop\u00edcias ao conv\u00edvio das comunidades agr\u00e1rias com o ambiente semi\u00e1rido. Nesse sentido, a \n\nvulnerabilidade das comunidades agr\u00e1rias est\u00e1 associada ao modelo tradicional de uso da terra \n\nna Bacia do Tapero\u00e1 (agricultura de sequeiro e uma pecu\u00e1ria extensiva de baixa \n\nprodutividade) e, assim como em grande parte do semi\u00e1rido brasileiro, reflete a falta de um \n\nplanejamento coerente com o ritmo pluviom\u00e9trico local.   \n\nNo entanto, existem tentativas de desenvolver manejos agr\u00e1rios que buscam conviver \n\ncom os ciclos f\u00edsicos ambientais do semi\u00e1rido brasileiro. Nesse sentido, destacam-se \n\niniciativas de uso da terra como a proposta da Fazenda Carna\u00faba, localizada no munic\u00edpio de \n\nTapero\u00e1, no centro da bacia hidrogr\u00e1fica de mesmo nome, pelo trabalho de desenvolver um \n\nmanejo agr\u00e1rio baseado na valoriza\u00e7\u00e3o de elementos biol\u00f3gicos adaptados ao clima \n\nsemi\u00e1rido, apresentando-se como um modelo de refer\u00eancia.  \n\nDiante das quest\u00f5es introduzidas, fica evidente a import\u00e2ncia de desenvolver estudos \n\nque possam compreender e contribuir com os manejos agr\u00e1rios que buscam se adequar aos \n\nciclos biof\u00edsicos e caracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas das diferentes unidades de paisagem do \n\nsemi\u00e1rido brasileiro. Eventos naturais extremos, como as grandes secas no semi\u00e1rido \n\nnordestino, resultam em desastres humanos por conjunturas sociais e evitar esses desastres \n\nrequer preven\u00e7\u00e3o e planejamento. Para alcan\u00e7ar tais objetivos, \u00e9 necess\u00e1rio desenvolver \n\nestudos que determinem a intensidade, periodicidade, dura\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos \n\nfen\u00f4menos clim\u00e1ticos, e que auxiliem no desenvolvimento de tecnologias e pr\u00e1ticas de \n\nconviv\u00eancia com a variabilidade clim\u00e1tica.   \n\n\n\n23 \n \n\nNesse sentido, o presente trabalho est\u00e1 estruturado em tr\u00eas cap\u00edtulos que objetivam \n\ncompreender aspectos da rela\u00e7\u00e3o entre as atividades agropecu\u00e1rias e os manejos agr\u00e1rios na \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1. Com isso, espera-se fornecer conhecimentos \u00fateis ao \n\nplanejamento das atividades agr\u00e1rias.  \n\nA primeira parte do trabalho consiste de uma revis\u00e3o de literatura dos principais temas \n\nabordados, dos materiais e m\u00e9todos utilizados no trabalho, dos objetivos geral e espec\u00edficos e, \n\npor fim, de uma caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo, na qual procurou-se conhecer as principais \n\ncaracter\u00edsticas da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1, tais como: localiza\u00e7\u00e3o, aspectos \n\nsocioecon\u00f4micos, uso do solo, vegeta\u00e7\u00e3o, solos e geomorfologia.  \n\nCom \u00eanfase em uma abordagem din\u00e2mica do clima, a segunda parte objetivou fazer \n\numa caracteriza\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica da bacia hidrogr\u00e1fica, bem como investigar as principais \n\ncausas da variabilidade pluviom\u00e9trica em distintas escalas espa\u00e7o-temporais.  \n\nNa terceira parte, procurou-se relacionar os dados de produtividade agropecu\u00e1ria aos \n\ndados clim\u00e1ticos, na tentativa de entender como a variabilidade do clima afeta as atividades \n\nagr\u00e1rias na \u00e1rea de estudo. Al\u00e9m disso, discutiu-se algumas possibilidades de uso da terra \n\ndiante dos desafios apresentados.  \n\nE, por fim, a quarta parte foi constitu\u00edda de uma an\u00e1lise r\u00edtmica da precipita\u00e7\u00e3o em \n\nescala local, no intuito de investigar as adapta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e os manejos da terra em duas \n\nfazendas como resposta \u00e0s mudan\u00e7as sazonais nos padr\u00f5es de chuva.  \n\n  \n\n\n\n24 \n \n\n2 OBJETIVOS \n\n \n\n2.1 OBJETIVO GERAL \n\n \n\nCompreender a rela\u00e7\u00e3o entre a din\u00e2mica pluviom\u00e9trica e os manejos agr\u00e1rios no \n\nambiente semi\u00e1rido da Bacia do Rio Tapero\u00e1, no estado da Para\u00edba, na tentativa de fornecer \n\ninforma\u00e7\u00f5es que auxiliem o desenvolvimento de pol\u00edticas territoriais de conviv\u00eancia com o \n\nclima.  \n\n \n\n \n\n2.2 OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS \n\n \n\na) Analisar a din\u00e2mica clim\u00e1tica na Bacia do Rio Tapero\u00e1; \n\nb) Diagnosticar o efeito da variabilidade pluviom\u00e9trica sobre a produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria; \n\nc) Analisar o ritmo pluviom\u00e9trico local em duas fazendas que buscam desenvolver             \n\nt\u00e9cnicas de conviv\u00eancia com o clima; \n\nd) Compreender manejos da terra empregados no conv\u00edvio com o clima semi\u00e1rido; \n\ne) Identificar os principais \u00eaxitos e desafios dos manejos estudados. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n25 \n \n\n3 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n\n \n\n3.1 O ESTUDO DO CLIMA NA GEOGRAFIA \n\n \n\nO interesse pelos estudos sobre o clima no Brasil cresce bastante, pois se trata de um \n\nelemento natural din\u00e2mico com grande influ\u00eancia sobre as atividades humanas. Por esta \n\nraz\u00e3o, \u00e9 tema central em muitos trabalhos nos ambientes rurais ou urbanos que buscam \n\nabordar quest\u00f5es ambientais, econ\u00f4micas e at\u00e9 pol\u00edticas (SANT\u00b4ANNA NETO, 2003).  \n\nA incorpora\u00e7\u00e3o de metodologias geogr\u00e1ficas ao estudo dos fen\u00f4menos atmosf\u00e9ricos \n\npor cientistas como Carlos Augusto de Figueiredo Monteiro, Jo\u00e3o Lima Sant\u00b4Anna Neto e \n\nFrancisco Mendon\u00e7a abre espa\u00e7o para estudos cada vez mais integrados na compreens\u00e3o da \n\ncomplexa rela\u00e7\u00e3o entre homem e natureza. Por esta raz\u00e3o, a geografia \u00e9 uma ci\u00eancia com \n\ngrandes possibilidades no desenvolvimento do tema.  \n\nSant\u2019Anna Neto (1998) comenta que o clima sempre foi um componente natural \n\nimportante na vida do homem. Segundo esse autor, tal fato se justifica pela influ\u00eancia que os \n\nfen\u00f4menos atmosf\u00e9ricos exercem nas atividades di\u00e1rias do ser humano, por isso existe uma \n\nvasta produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica que se encarrega de compreender os fen\u00f4menos clim\u00e1ticos, suas \n\ncausas, suas varia\u00e7\u00f5es no tempo e no espa\u00e7o. Nesse sentido, o autor ainda afirma que na \n\ngeografia o clima assume um papel na organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, por suas caracter\u00edsticas \n\ndin\u00e2micas, sendo capaz de influenciar todo o planeta e, consequentemente, as a\u00e7\u00f5es humanas.   \n\nSegundo Sant\u00b4Anna Neto (2003), os estudos climatol\u00f3gicos no Brasil tiveram seu \n\nnascimento fortemente ligado \u00e0s ci\u00eancias naturais, por sua vez influenciadas pelas concep\u00e7\u00f5es \n\nhumboldtianas de sua Teoria Geral da Terra. Para este autor, tr\u00eas obras publicadas no final do \n\ns\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX foram pioneiras em climatologia no Brasil. Tratam-se dos \n\ntrabalhos de Henrique Morize (1889), Draenert (1896) e Delgado de Carvalho (1917), pois \n\nesses estavam preocupados com uma proposta de classifica\u00e7\u00e3o e buscavam uma s\u00edntese, o que \n\ncontribuiu com os trabalhos de Koppen.  \n\nNo entanto, os trabalhos mais expressivos da geografia no Brasil tiveram destaque a \n\npartir da d\u00e9cada de 1930. Esses estudos eram produzidos pelos principais centros de pesquisa \n\ngeogr\u00e1fica do pa\u00eds, as universidades e o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), \n\nos quais contribu\u00edram bastante para a dissemina\u00e7\u00e3o de abordagens metodol\u00f3gicas dessa \n\nci\u00eancia. Nesse per\u00edodo, a geografia possu\u00eda um car\u00e1ter pol\u00edtico expressivo, pois para a sua \n\nafirma\u00e7\u00e3o procurava determinar as divis\u00f5es territoriais nacionais, no intuito de estabelecer as \n\n\n\n26 \n \n\nregi\u00f5es geogr\u00e1ficas administrativas atrav\u00e9s de um levantamento extenso das caracter\u00edsticas do \n\nterrit\u00f3rio nacional. \n\nNesse contexto, destacaram-se pesquisadores brasileiros como F\u00e1bio de Macedo \n\nSoares Guimar\u00e3es, Lysia Maia Cavalcanti Bernardes e Edmond Nimer, que contribu\u00edram no \n\nconhecimento dos tipos clim\u00e1ticos para o estudo de uma climatologia regional, calcada nos \n\npressupostos positivistas da escola francesa lablacheana. No per\u00edodo, havia no pa\u00eds muitos \n\npesquisadores estrangeiros e outros brasileiros que estudaram em pa\u00edses da Europa. Entre \n\neles, Ary Fran\u00e7a, ge\u00f3grafo que inovou os estudos de climatologia com a introdu\u00e7\u00e3o de ideias \n\nde cientistas franceses como Max Sorre e Jean Tricart, as quais resultaram em metodologias \n\ndiferenciadas na an\u00e1lise clim\u00e1tica por considerarem a ocorr\u00eancia de tipos de tempo na sua \n\nsucess\u00e3o habitual.   \n\nNesse sentido, alguns autores como P\u00e9delabore (1970 apud BARROS; \n\nZAVATTINNI, 2009) e Monteiro (1969, 1971, 1976, 2001) se preocuparam em levar adiante \n\no paradigma legado por Sorre (1951). Essa preocupa\u00e7\u00e3o de incorporar na an\u00e1lise geogr\u00e1fica \n\ndo clima conceitos de sucess\u00e3o habitual dos tipos de tempo foi fundamental para desenvolver \n\nestudos em climatologia din\u00e2mica.  \n\nA partir da d\u00e9cada 1950, os estudos elaborados pelo IBGE foram direcionados para o \n\nplanejamento urbano e regional, vinculados \u00e0 pol\u00edtica desenvolvimentista do governo \n\nbrasileiro. Nesse momento, os trabalhos geogr\u00e1ficos foram bastante influenciados pela \n\nfilosofia neopositivista, que trazia grande preocupa\u00e7\u00e3o com a elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de \n\nconceitos matem\u00e1ticos para compreender as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n\n Durante o per\u00edodo do p\u00f3s-guerra, as ci\u00eancias de uma maneira geral foram bastante \n\ninfluenciadas pelo grande avan\u00e7o t\u00e9cnico-cient\u00edfico, e a ci\u00eancia geogr\u00e1fica procurava uma \n\nafirma\u00e7\u00e3o, buscando uma aplicabilidade atrav\u00e9s de conceitos matem\u00e1ticos. Durante a d\u00e9cada \n\nde 1960, a geografia brasileira passa a ser pautada nos fundamentos matem\u00e1ticos e \n\nestat\u00edsticos, analisando a realidade com forte v\u00ednculo tecnicista, fase conhecida como \n\nGeografia Quantitativa. \n\nEsse per\u00edodo trouxe importantes contribui\u00e7\u00f5es para a climatologia geogr\u00e1fica com a \n\nobten\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lite, desenvolvimento da f\u00edsica (especialmente a termodin\u00e2mica) \n\ne com a inser\u00e7\u00e3o de importantes pressupostos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos, como a teoria geral dos \n\nsistemas, trabalhada na geografia f\u00edsica por autores como Christofoletti e Monteiro.  Para \n\nChristofoletti (1980) a aplica\u00e7\u00e3o da teoria dos sistemas aos estudos geogr\u00e1ficos serviu para \n\nmelhor focalizar as pesquisas e para delinear com maior exatid\u00e3o o setor de estudo desses \n\nconceitos.  \n\n\n\n27 \n \n\nSant\u00b4Anna Neto (2003) destaca que, a partir das mudan\u00e7as metodol\u00f3gicas na \n\nclimatologia geogr\u00e1fica, alguns pesquisadores (como Serra, Ratisbonna e Fran\u00e7a) j\u00e1 \n\nprocuravam trabalhar a g\u00eanese dos processos atmosf\u00e9ricos. Mas foi Carlos Augusto \n\nFigueiredo Monteiro que, atrav\u00e9s dessas contribui\u00e7\u00f5es sobre a influ\u00eancia da perspectiva \n\nte\u00f3rica e metodol\u00f3gica da an\u00e1lise sist\u00eamica, elaborou estudos sobre a organiza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica \n\nno Brasil. Para isso, incorporou os pressupostos te\u00f3ricos de Emmanuel de Martone, que \n\nassociava grandes grupos clim\u00e1ticos pelo comportamento qualitativo, como tamb\u00e9m \n\nconsiderou em seus estudos a classifica\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica de Strahler, a qual se baseava na \n\ndin\u00e2mica das massas de ar.  \n\nPortanto, \n\nDesde a mudan\u00e7a de paradigma, a partir da aceita\u00e7\u00e3o dos pressupostos \n\nte\u00f3ricos de SORRE e do legado de MONTEIRO, a climatologia geogr\u00e1fica no Brasil \n\ntem sido eficiente na compreens\u00e3o e explica\u00e7\u00e3o dos mecanismos da circula\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica regional e dos sistemas produtores dos tipos de tempo (SANT? ANNA \n\nNETO, 1998, p. 121). \n\n \n\nNo Brasil, Monteiro foi o grande disseminador dos estudos climatol\u00f3gicos com car\u00e1ter \n\ndin\u00e2mico, os quais foram desenvolvidos a partir das teorias de circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e das \n\nideias de Sorre, o que resultou numa explica\u00e7\u00e3o da g\u00eanese do ritmo dos estados de tempo. A \n\npartir de ent\u00e3o, Monteiro lan\u00e7ou bases metodol\u00f3gicas que muito influenciam os estudos na \n\nclimatologia geogr\u00e1fica. Em 1971, desenvolveu o m\u00e9todo dos anos padr\u00e3o, atrav\u00e9s do qual \n\nprocurou verificar a dura\u00e7\u00e3o e a sequ\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es chuvosas e secas e a frequ\u00eancia dos \n\nprincipais sistemas atmosf\u00e9ricos respons\u00e1veis pela g\u00eanese das chuvas sobre determinado \n\nrecorte territorial. Al\u00e9m disso, utilizou a an\u00e1lise estat\u00edstica descritiva que abrangia t\u00e9cnicas de \n\nmedidas centrais (m\u00e9dia, mediana e moda) e medidas de variabilidade ou dispers\u00e3o (como o \n\ndesvio padr\u00e3o, vari\u00e2ncia e quartis).  \n\n Diante dos pressupostos metodol\u00f3gicos aprimorados por Monteiro, os trabalhos mais \n\nrecentes na climatologia geogr\u00e1fica, como observou Ely (2006), t\u00eam mostrado uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o em fazer a an\u00e1lise qualitativa dos dados climatol\u00f3gicos associados a uma an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica, procurando superar o conceito tradicional de clima que valoriza a m\u00e9dia dos \n\nelementos atmosf\u00e9ricos. Essa an\u00e1lise qualitativa representa o estudo da g\u00eanese regional e local \n\ndo clima, a qual foi possibilitada a partir da incorpora\u00e7\u00e3o das teorias f\u00edsicas da termodin\u00e2mica \n\ndos fluidos para compreens\u00e3o da atmosfera, resultante do grande avan\u00e7o cient\u00edfico do s\u00e9culo \n\nXX. \n\n\n\n28 \n \n\nPortanto, o desenvolvimento da f\u00edsica e da qu\u00edmica e as novas tecnologias como \n\nsensoriamento remoto, incorporados \u00e0 an\u00e1lise clim\u00e1tica, trouxeram abordagens te\u00f3ricas e \n\nmetodol\u00f3gicas que possibilitaram uma investiga\u00e7\u00e3o da g\u00eanese dos fen\u00f4menos clim\u00e1ticos. \n\nSobre o estudo da g\u00eanese clim\u00e1tica, Monteiro (1971) destaca que o conhecimento do clima \n\nem escala local requer uma investiga\u00e7\u00e3o pr\u00e9via a respeito da circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica regional, \n\npois a influ\u00eancia dos fatores geogr\u00e1ficos dentro de uma regi\u00e3o vai diferenciar os climas locais. \n\nAl\u00e9m da an\u00e1lise da din\u00e2mica atmosf\u00e9rica e do ritmo clim\u00e1tico, o estudo do clima na \n\ngeografia se preocupa em inserir as quest\u00f5es socioecon\u00f4micas. Mendon\u00e7a (1991) argumenta \n\nque a geografia \u00e9 a \u00fanica ci\u00eancia humana a ter em conta o quadro natural do planeta, e da\u00ed \n\nsurge a grande problem\u00e1tica epistemol\u00f3gica e metodol\u00f3gica dessa ci\u00eancia.  \n\nAlguns estudiosos do clima na geografia, como Francisco Mendon\u00e7a e Jo\u00e3o Lima \n\nSant\u00b4Anna Neto, t\u00eam se dedicado a uma an\u00e1lise social em climatologia. Para isso, partem do \n\nprinc\u00edpio de que a geografia deve buscar entender a organiza\u00e7\u00e3o da sociedade na rela\u00e7\u00e3o com \n\no espa\u00e7o, sendo o arranjo desse espa\u00e7o resultado da rela\u00e7\u00e3o entre homem e natureza. Portanto, \n\na climatologia geogr\u00e1fica, segundo esses autores, deve ter o compromisso de estudar os \n\nefeitos do clima sobre o ordenamento da sociedade no espa\u00e7o. \n\nA ci\u00eancia geogr\u00e1fica apresenta ferramentas metodol\u00f3gicas importantes para o \n\ndesenvolvimento de estudos integrados, os quais possam contemplar o ritmo e a g\u00eanese \n\nclim\u00e1tica, bem como as quest\u00f5es socioecon\u00f4micas: clima urbano, clima e sa\u00fade, clima e \n\nagricultura. \n\nNessa perspectiva de an\u00e1lise, Sant\u00b4Anna Neto (2008) prop\u00f5e um estudo da geografia \n\ndo clima, pretendendo atingir quest\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas de cunho neopositivista e \n\nneokantiano para a constru\u00e7\u00e3o de uma abordagem que incorpore a dimens\u00e3o social \u00e0 \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o do clima na perspectiva da an\u00e1lise geogr\u00e1fica. Com isso o autor pretende  atingir \n\ntamb\u00e9m dimens\u00f5es socioecon\u00f4micas e ambientais afetadas pelo clima, para compreender a \n\ninflu\u00eancia dos fen\u00f4menos atmosf\u00e9ricos e dos padr\u00f5es clim\u00e1ticos na estrutura\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e \n\nno cotidiano da sociedade.   \n\nSant\u00b4Anna Neto parte dos pressupostos metodol\u00f3gicos da Climatologia R\u00edtmica de \n\nCarlos Augusto de Figueiredo Monteiro, que por sua vez est\u00e1 baseada nos conceitos de clima \n\nde Marx Sorre. As inova\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas propostas por Monteiro trouxeram importantes \n\nmaneiras de abordagem do clima na geografia, principalmente no que se refere \u00e0 escala de \n\nabordagem dos fen\u00f4menos, o que deu a origem a uma climatologia geogr\u00e1fica. Sant\u00b4Anna \n\nNeto (2008) destaca dois importantes aspectos para o avan\u00e7o do estudo de uma Geografia do \n\nClima: o primeiro se refere ao instrumental tecnol\u00f3gico, sem o qual n\u00e3o se conseguiria \n\n\n\n29 \n \n\nimprimir novas possibilidades de an\u00e1lise; o segundo aspecto trata da necessidade de se \n\nincorporar a dimens\u00e3o social na interpreta\u00e7\u00e3o do clima na geografia.  \n\nA abordagem do clima pela geografia apresenta quatro temas principais: clima urbano, \n\nclima e agricultura, clima e sa\u00fade e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. O tema agroclimatol\u00f3gico em \n\ngeografia prop\u00f5e que os trabalhos analisem o clima como um recurso econ\u00f4mico no processo \n\nde produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, atrav\u00e9s da territorializa\u00e7\u00e3o de tecnologia e das pol\u00edticas p\u00fablicas \n\n(SANT\u00b4ANNA NETO, 2008).  \n\n Apesar da crescente incorpora\u00e7\u00e3o do tema clim\u00e1tico pela geografia nos \u00faltimos anos, \n\nainda s\u00e3o relativamente escassos os estudos que incorporam tais aparatos te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gicos referentes \u00e0 climatologia geogr\u00e1fica aplicada ao mundo rural e em especial ao \n\nsemi\u00e1rido brasileiro. Diante dos pressupostos de uma climatologia geogr\u00e1fica, um estudo que \n\nbusque compreender as rela\u00e7\u00f5es do uso da terra e a din\u00e2mica clim\u00e1tica, como maneira de \n\ncontribuir com o planejamento territorial, deve considerar as pr\u00e1ticas de manejo da terra, a \n\nestrutura social e o ritmo clim\u00e1tico, na tentativa de fornecer informa\u00e7\u00f5es para o \n\ndesenvolvimento de pol\u00edticas territoriais.    \n\n \n\n \n\n3.2 CLIMA E AGROPECU\u00c1RIA NOS TR\u00d3PICOS SEMI\u00c1RIDOS \n\n \n\nSant\u00b4Anna Neto (1998) afirma que a grande irregularidade das chuvas nas \u00e1reas \n\ntropicais muitas vezes diminui a efici\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola em fun\u00e7\u00e3o de um \n\nplanejamento equivocado, baseado em tecnologias inadequadas ou em zoneamentos que \n\ndesconsideram o ritmo clim\u00e1tico na composi\u00e7\u00e3o dos agrossistemas.  \n\nSingh et al (2013), ao investigarem as abordagens na avalia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade \u00e0 \n\nseca nas regi\u00f5es tropicais semi\u00e1ridas da \u00cdndia, enfatizaram que a maior parte da popula\u00e7\u00e3o do \n\nsemi\u00e1rido indiano \u00e9 mal equipada para lidar com as adversidades clim\u00e1ticas. E que esse fato \n\nse deve \u00e0 baixa capacidade t\u00e9cnica e atua\u00e7\u00e3o ineficientes de mecanismos institucionais. De \n\nmaneira semelhante, Shiferaw et al (2014) identificaram condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas bastante \n\nsens\u00edveis \u00e0 variabilidade clim\u00e1tica na \u00c1frica Subsaariana. Esses autores afirmam que por \n\nconta de uma depend\u00eancia econ\u00f4mica e alimentar de uma agricultura de sequeiro (sazonal) \n\ncerca de 60% dessa regi\u00e3o, \u00e0s margens do Saara, \u00e9 vulner\u00e1vel \u00e0s frequentes secas. \n\nExperi\u00eancias na Austr\u00e1lia t\u00eam demonstrado progresso no desenvolvimento de pol\u00edticas \n\nde conviv\u00eancia com as secas. Com a implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional da Seca, em 1992, a \n\nseca passa a ser entendida como parte do ambiente australiano e tratada como risco produtivo \n\n\n\n30 \n \n\ndo setor agr\u00edcola. Nessa perspectiva, esse fen\u00f4meno passa a ser compreendido como uma \n\nintera\u00e7\u00e3o de fatores clim\u00e1ticos, biol\u00f3gicos, hidrol\u00f3gicos, econ\u00f4micos e sociais. Os \u00eaxitos da \n\npol\u00edtica nacional da Austr\u00e1lia estiveram relacionados a uma maior aproxima\u00e7\u00e3o entre a \n\nci\u00eancia e os produtores rurais, o que possibilitou maior capacidade de previs\u00e3o do tempo, \n\nconhecimento do clima e planejamento, melhores condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para os fazendeiros e um \n\najuste adequado das linhas de cr\u00e9dito rural (HOWDEN et al, 2014).   \n\n Marengo (2005) e Ab\u00b4Saber  (2003), ao estudarem a regi\u00e3o semi\u00e1rida do Nordeste \n\nBrasileiro, destacam que as chuvas apresentam grande irregularidade espacial e temporal, e \n\nque mesmo durante a esta\u00e7\u00e3o chuvosa \u00e9 comum a ocorr\u00eancia de per\u00edodos secos, os quais \n\npodem provocar fortes danos \u00e0 agricultura de subsist\u00eancia.  Estudos como os de Ab\u00b4Saber \n\n(1999) e Silva (2006) t\u00eam mostrado que a fragilidade pol\u00edtica e social diante das flutua\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas no semi\u00e1rido brasileiro gera situa\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade das comunidades \n\nagr\u00e1rias, uma vez que os per\u00edodos c\u00edclicos de secas extensas causam impactos relevantes na \n\nbase produtiva do semi\u00e1rido.   \n\nGuti\u00e9rrez et al (2013), ao estudarem o planejamento para as secas no Brasil, \n\nobservaram que as pol\u00edticas p\u00fablicas empregadas n\u00e3o foram capazes de suprir as necessidades \n\nde abastecimento h\u00eddrico nem  de solucionar os problemas sociais. Esses autores destacam \n\nque as \u00faltimas secas, assim como as anteriores, agravam problemas sociais atrav\u00e9s do \n\nendividamento dos agricultores, migra\u00e7\u00e3o, doen\u00e7as e desnutri\u00e7\u00e3o.  \n\nAndriucci et al (2002) destacam que o campo brasileiro tem sofrido grandes \n\ntransforma\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas nos \u00faltimos 50 anos. Esses novos arranjos espaciais tem \n\nimpactado a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e as comunidades nas diversas regi\u00f5es do pa\u00eds, principalmente \n\na partir da chamada \u201cRevolu\u00e7\u00e3o Verde\u201d, com grande desenvolvimento tecnol\u00f3gico aplicado \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o. No entanto, algumas \u00e1reas do territ\u00f3rio brasileiro encontram-se \u00e0 margem desse \n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico, como grande parte do semi\u00e1rido nordestino.  \n\nA conviv\u00eancia com o clima semi\u00e1rido no Brasil ainda representa um grande desafio \n\nsocioecon\u00f4mico, especialmente para homem do campo. A inefici\u00eancia das pol\u00edticas p\u00fablicas, \n\nmuitas vezes descompassadas da realidade socioambiental do semi\u00e1rido, e a falta de apoio \n\nt\u00e9cnico-institucional voltado para a conviv\u00eancia com o clima agravam a condi\u00e7\u00e3o de \n\nvulnerabilidade dos sertanejos \u00e0s variabilidades clim\u00e1ticas, mais notadamente \u00e0 variabilidade \n\npluviom\u00e9trica. Portanto, a grande irregularidade das chuvas, principalmente durante as \n\ngrandes secas, agrava problemas sociais e pol\u00edticos (AB\u00b4SABER, 2003).  \n\nApesar dos grandes desafios existentes, Suassuna (2007) destaca que manejos do uso \n\nda terra t\u00eam obtido sucesso no Cariri paraibano, especificamente no munic\u00edpio de Tapero\u00e1. \n\n\n\n31 \n \n\nNesse contexto, a fazenda Carna\u00faba tem mostrado que o cultivo da palma e a fena\u00e7\u00e3o de \n\nforragens como o capim b\u00faffel e do Urocloa s\u00e3o alternativas vi\u00e1veis. Ao mesmo tempo, a \n\ncria\u00e7\u00e3o de um gado resistente e de dupla aptid\u00e3o (carne e latic\u00ednios) oriundo dos desertos da \n\n\u00cdndia e de pequenos ruminantes (caprinos e ovinos), tem possibilitado a sobreviv\u00eancia digna \n\ndo homem na regi\u00e3o.   \n\nMartins et al. (2013), em experimento realizado no munic\u00edpio de Tapero\u00e1, \n\ndemostraram a import\u00e2ncia dos agroecossistemas no manejo agr\u00e1rio para o semi\u00e1rido. Para \n\neste autor, os coeficientes de variabilidade pluviom\u00e9trica acima de 30%, como ocorrem no \n\nsemi\u00e1rido, indicam ambientes pouco est\u00e1veis para a pr\u00e1tica agr\u00edcola, e por isso \u00e9 importante \n\nmanter as esp\u00e9cies arb\u00f3reas como maneira de conservar os recursos e possibilitar maior \n\nestabilidade na produ\u00e7\u00e3o de Biomassa. A introdu\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores no sistema, segundo o autor, \n\nconfere maior resili\u00eancia aos cultivos associados diminuindo os efeitos da variabilidade \n\nambiental. \n\nSampaio et al. (2009) destacam que os modelos de cultivo tradicionais de gr\u00e3os \n\n(milho, feij\u00e3o e mandioca) s\u00e3o, em sua maioria, insustent\u00e1veis, pois o modelo tradicional est\u00e1 \n\nassociado a pr\u00e1ticas predat\u00f3rias e a utiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies vegetais dependentes de \n\nregularidade h\u00eddrica.  Por esta raz\u00e3o, a intensa variabilidade no clima e os impactos a ela \n\nrelacionados geram flutua\u00e7\u00f5es ambientais (perda de \u00e1gua no solo, eros\u00e3o) que afetam \n\nnegativamente a produ\u00e7\u00e3o dessas culturas. Para este autor, nos sistemas biol\u00f3gicos com alta \n\nvariabilidade de \u00e1gua \u00e9 importante diversificar a produ\u00e7\u00e3o e as fontes de renda para amenizar \n\no efeito das flutua\u00e7\u00f5es ambientais ocasionadas pelo clima.   \n\nApesar das crescentes preocupa\u00e7\u00f5es e do desenvolvimento de estudos em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nmanejos da terra no semi\u00e1rido, ainda h\u00e1 necessidade de ampliar as perspectivas metodol\u00f3gicas \n\ne epistemol\u00f3gicas de abordagem do tema. Na Bacia do Rio Tapero\u00e1, os distintos modelos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e conv\u00edvio com a variabilidade pluviom\u00e9trica demonstram as desigualdades \n\nespaciais no preparo t\u00e9cnico e ac\u00famulo de conhecimento diante das secas severas. O modelo \n\nde produ\u00e7\u00e3o predominante e as pol\u00edticas ineficientes e descont\u00ednuas formam um ciclo tr\u00e1gico \n\nde perdas socioecon\u00f4micas a cada ano seco, que merece ser repensado a partir de uma an\u00e1lise \n\nsocioambiental capaz de estabelecer pol\u00edticas territoriais cont\u00ednuas de conviv\u00eancia com o \n\nambiente semi\u00e1rido.  \n\n \n\n3.3 AS SECAS \n\nA seca pode ser compreendida como um complexo perigo natural, caraterizado por \n\nm\u00faltiplos par\u00e2metros clim\u00e1ticos, hidrol\u00f3gicos e socioecon\u00f4micos. O perigo \u00e9 a amea\u00e7a de um \n\n\n\n32 \n \n\nevento que acorre naturalmente e possui efeito negativo sobre as pessoas e o ambiente \n\n(MISHRA e SINGH, 2010). Segundo Maradola Jr. e Hogan (2004), para que um fen\u00f4meno \n\nnatural venha a ser considerado um perigo, al\u00e9m de desequilibrar fisicamente o sistema deve \n\nocasionar danos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, estando esse conceito relacionado \u00e0 rela\u00e7\u00e3o homem \u2013 natureza. \n\nPor esta raz\u00e3o, \u00e9 preciso entender que as secas resultam da associa\u00e7\u00e3o entre fatores \n\natmosf\u00e9ricos, oce\u00e2nicos e locais, tais como: a demanda por \u00e1gua e caracter\u00edsticas \n\nsocioambientais.  \n\nEsse estudo integrado possibilita compreender as vulnerabilidades atrav\u00e9s de uma \n\nabordagem de gest\u00e3o de risco. An\u00e9as de Castro (2000) afirma que o conceito de risco inclui a \n\nprobabilidade de ocorr\u00eancia de um evento natural ou antr\u00f3pico e a vulnerabilidade, j\u00e1 o perigo \n\n\u00e9 a ocorr\u00eancia ou amea\u00e7a de ocorr\u00eancia de um evento e se refere a um fen\u00f4meno concreto ou \n\nem potencial.  \n\nAs defini\u00e7\u00f5es de seca podem variar de acordo com o par\u00e2metro utilizado para \n\ndescrever o fen\u00f4meno. A Organiza\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica Mundial (OMM, 1986) define a seca \n\ncomo uma intensa e prolongada defici\u00eancia na precipita\u00e7\u00e3o. A Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas para Alimenta\u00e7\u00e3o e Agricultura (FAO, 1983) define a seca como um perigo \u2013 e pode \n\nser caracterizado como a porcentagem de anos onde as culturas agr\u00edcolas n\u00e3o produzem como \n\nconsequ\u00eancia da diminui\u00e7\u00e3o da umidade. Em virtude das diversificadas perspectivas de \n\nan\u00e1lise e abordagem, a seca pode ser classificada de diversas maneiras. \n\nA seca meteorol\u00f3gica \u00e9 definida como uma diminui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o sobre uma \n\nregi\u00e3o por um per\u00edodo de tempo. Nessa forma de abordagem, a precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 comumente \n\nutilizada para caracterizar o fen\u00f4meno (PINKEYE, 1966 e CHANG, 1991).  \n\nA seca hidrol\u00f3gica est\u00e1 relacionada a um per\u00edodo de escassez de \u00e1gua superficial e \n\nsubterr\u00e2nea, para o uso do recurso em um determinado sistema de gest\u00e3o. Para o estudo desse \n\ntipo de seca, os dados de vaz\u00e3o s\u00e3o amplamente utilizados; nesse caso, a geologia \u00e9 um dos \n\nprincipais fatores de influ\u00eancia (CLAUSEN e PEARSON, 1995).  \n\nA seca agr\u00edcola \u00e9 referente a um per\u00edodo com decl\u00ednio na umidade do solo e \n\nconsequentemente quebra de safra. A diminui\u00e7\u00e3o da umidade no solo est\u00e1 relacionada a \n\ndiversos fatores, relacionados \u00e0s secas meteorol\u00f3gica e hidrol\u00f3gica que afetam a \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o real e potencial. \u00c9 importante destacar que a demanda de \u00e1gua pelas \n\nplantas depende das condi\u00e7\u00f5es do tempo, caracter\u00edsticas biol\u00f3gicas e do tipo de solo. As \n\ncact\u00e1ceas, por exemplo, s\u00e3o plantas bastante resistentes ao estresse h\u00eddrico.  \n\nAl\u00e9m dessas classifica\u00e7\u00f5es, existe a seca socioecon\u00f4mica relacionada \u00e0 insufici\u00eancia \n\nde sistemas h\u00eddricos para atender a demanda pelo l\u00edquido. Por isso, ocorre quando a demanda \n\n\n\n33 \n \n\npor um bem econ\u00f4mico excede a oferta no abastecimento de \u00e1gua, resultando em um d\u00e9ficit \n\nde abastecimento relacionado ao clima (MISHRA e SINGH, 2010). \n\nAs secas t\u00eam ocasionado um n\u00famero crescente de impactos nas \u00faltimas d\u00e9cadas em \n\ntodo o planeta, Kogan (1997) estimou que metade da superf\u00edcie da Terra fosse suscept\u00edvel \u00e0 \n\nocorr\u00eancia de secas. Bryant (1991) considerou a seca como o fen\u00f4meno natural mais \n\nimpactante ao classificar tais fen\u00f4menos quanto ao grau de perigo que representavam. Para \n\nisso, utilizou crit\u00e9rios como dura\u00e7\u00e3o do evento, extens\u00e3o da \u00e1rea afetada, perda de vidas, \n\nperdas econ\u00f4micas, impacto a longo prazo e ocorr\u00eancia de perigos relacionados.  \n\nWilhite (2000) destacou que as secas diferem de outros perigos naturais de diversas \n\nmaneiras, pois \u00e9 dif\u00edcil determinar o in\u00edcio e fim de um epis\u00f3dio de seca, j\u00e1 que muitos dos \n\nimpactos ocorrem de maneira lenta e progressiva, podendo alguns se estender por anos ap\u00f3s o \n\nt\u00e9rmino do ciclo seco.  Al\u00e9m disso, os impactos das secas n\u00e3o s\u00e3o, em sua maioria, estruturais \n\ne podem estar distribu\u00eddos por uma \u00e1rea bastante extensa. Por isso, a quantifica\u00e7\u00e3o do impacto \n\ne a provis\u00e3o para o socorro das v\u00edtimas \u00e9 mais dif\u00edcil quando comparada a outros perigos \n\nnaturais.  \n\nComo agravante, muitas atividades humanas podem intensificar o efeito das secas, \n\ncomo por exemplo: atividade agr\u00edcola excessiva, desmatamento predat\u00f3rio, explora\u00e7\u00e3o \n\nintensa da \u00e1gua, aumento da eros\u00e3o e perda de fertilidade dos solos. Todos esses manejos \n\ninadequados da terra e dos recursos dispon\u00edveis podem afetar negativamente a capacidade da \n\nterra de capturar e armazenar umidade.  \n\nPara avaliar o efeito das secas, foram criados diversos \u00edndices que comumente s\u00e3o as \n\nvari\u00e1veis mais utilizadas para definir par\u00e2metros como intensidade, dura\u00e7\u00e3o, gravidade e \n\nextens\u00e3o espacial. Os \u00edndices devem ser selecionados de acordo com o direcionamento do \n\nestudo, considerando que todos possuem vantagens e defici\u00eancias. Entre os \u00edndices se \n\ndestacam o de Palmer (Palmer, 1965), o \u00cdndice de Anomalia de Chuva (IAC; Rooy, 1965), o \n\n\u00cdndice de Umidade na Cultura (IUC \u2013Palmer, 1968), o \u00cdndice de Penmam, 1948, o \u00cdndice de \n\nThornthwaite, 1948, entre outros.  \n\nDiante de tais pressupostos te\u00f3ricos, a incorpora\u00e7\u00e3o do estudo das secas pela geografia \n\ndeve ocorrer atrav\u00e9s de um vi\u00e9s de gest\u00e3o de risco, que considere o ritmo clim\u00e1tico e as \n\nvulnerabilidades socioambientais, resultantes da rela\u00e7\u00e3o entre o homem e a natureza. \n\nPortanto, torna-se essencial a procura por um estudo que associe as abordagens f\u00edsicas e \n\nsocioambientais.    \n\n\n\n34 \n \n\n4 MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n \n\n4.1 RECONHECIMENTO DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n\nA primeira etapa do trabalho consistiu em um mapeamento da \u00e1rea de estudo e \n\nlevantamento do referencial te\u00f3rico com o intuito de identificar as caracter\u00edsticas naturais e \n\nsocioecon\u00f4micas da Bacia Hidrogr\u00e1ficas do Rio Tapero\u00e1. A partir de ent\u00e3o, puderam ser \n\ncompreendidas as rela\u00e7\u00f5es existentes entre os fen\u00f4menos geogr\u00e1ficos e estabelecidos os \n\ncrit\u00e9rios de an\u00e1lise.  \n\n\u00c9 importante ressaltar que a identifica\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica estudada permitiu uma vis\u00e3o integrada entre os elementos formadores da \n\npaisagem. A rela\u00e7\u00e3o entre clima, geomorfologia, vegeta\u00e7\u00e3o, hidrografia e os usos da terra \n\nforma peculiaridades socioambientais em escalas distintas.  \n\n \n\n \n\n4.2 DIN\u00c2MICA CLIM\u00c1TICA NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO TAPERO\u00c1 \n\n \n\nO estudo da din\u00e2mica clim\u00e1tica foi essencial para conhecer os principais mecanismos \n\nprodutores dos tipos de tempo na \u00e1rea estudada. Esta maneira de abordar o clima permite ao \n\npesquisador uma capacidade anal\u00edtica integradora entre os fen\u00f4menos clim\u00e1ticos no espa\u00e7o, \n\nbem como gera discuss\u00f5es importantes para o planejamento das atividades socioecon\u00f4micas.  \n\nPara execu\u00e7\u00e3o desta etapa do trabalho, foram coletados dados mensais de precipita\u00e7\u00e3o \n\nda Ag\u00eancia Executiva de Gest\u00e3o de \u00c1guas do Estado da Para\u00edba (AESA) referentes ao \n\nper\u00edodo de 1998-2014. Os dados de temperatura foram estimados com a utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nsoftware Estima-T, fornecido pelo Departamento de Ci\u00eancias Atmosf\u00e9ricas da Universidade \n\nFederal de Campina Grande (DCA \u2013 UFCG). Na tabela 1 \u00e9 poss\u00edvel observar os dados \n\nreferentes aos vinte e dois postos utilizados no estudo. \n\n \n\nTabela 1 - Postos pluviom\u00e9tricos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\nPostos Latitude Longitude Altitude \n\n(m) \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia (mm) \n\nTemperatura \n\nm\u00e9dia (\u00b0C) \n\nAssun\u00e7\u00e3o -7,0764 -36,732 574 544,6 23,4 \n\nBoa Vista -7,2575 -36,238 485 417,4 23,2 \n\nCabaceiras -7,4922 -36,287 401 437,7 24,1 \n\nCacimbas -7,2114 -37,058 635 821,9 22,9 \n\nDesterro -7,2903 -37,088 600 667,0 23,2 \n\n\n\n35 \n \n\nPostos Latitude Longitude Altitude \n\n(m) \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia (mm) \n\nTemperatura \n\nm\u00e9dia (\u00b0C) \n\nGurj\u00e3o -7,2478 -36,489 492 488,5 23,5 \n\nJuazeirinho -7,0683 -36,58 555 520,2 23,1 \n\nJunco do Serid\u00f3 -6,995 -36,713 594 585,8 22,8 \n\nLivramento -7,3761 -36,949 587 599,4 23,2 \n\nOlivedos -6,9886 -36,244 557 407,8 22,6 \n\nParari -7,3178 -36,653 476 545,5 23,7 \n\nPocinhos -7,0778 -36,059 652 401,0 22 \n\nSanto Andr\u00e9 -7,2214 -36,631 500 563,2 23,6 \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o do Cariri -7,3825 -36,529 460 545,5 23,8 \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 dos \n\nCordeiros  \n\n-7,3908 -36,806 529 560,2 23,6 \n\nSerra Branca -7,4819 -36,66 488 495,8 23,7 \n\nSoledade -7,0608 -36,362 525 428,3 23,2 \n\nSoledade 2 -7,1769 -36,486 509 454,8 23,3 \n\nTapero\u00e1 -7,2164 -36,828 545 624,2 23,5 \n\nTapero\u00e1 2 -7,2186 -36,726 511 494,0 23,6 \n\nTeixeira -7,2217 -37,25 769 828,2 22 \n\nTen\u00f3rio -6,9408 -36,629 605 505,8 22,8 \n\nFonte: AESA e Estima-T (DCA/UFCG). \n\n \n\nO Estima-T \u00e9 um software que foi desenvolvido para estimar as temperaturas do ar na \n\nRegi\u00e3o Nordeste do Brasil. Para isso, a regi\u00e3o foi dividida em setores distintos e para cada um \n\ndeles foram estabelecidos os coeficientes da fun\u00e7\u00e3o quadr\u00e1tica para as temperaturas m\u00e9dia, \n\nm\u00e1xima e m\u00ednima mensal em fun\u00e7\u00e3o das coordenadas locais (Cavalcanti &amp; Silva, 2000).  \n\nO estudo da din\u00e2mica pluviom\u00e9trica da bacia envolveu uma discuss\u00e3o te\u00f3rica sobre os \n\nprincipais centros de a\u00e7\u00e3o e massas de ar que determinam os tipos de tempo na bacia do rio \n\nTapero\u00e1, e an\u00e1lises de imagens do Geostationary Operational Environmental Satellite (GOES \n\n-13) no canal infravermelho, a fim de identificar tais sistemas atmosf\u00e9ricos.  \n\nEm seguida, foram estudadas as diferencia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas existentes no interior da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica: atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o dos distintos regimes pluviom\u00e9tricos e t\u00e9rmicos \n\nexistentes, resultantes da associa\u00e7\u00e3o entre os elementos da escala prim\u00e1ria de circula\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica e aqueles da escala secund\u00e1ria, ou fatores geogr\u00e1ficos do clima como altitude e \n\ndisposi\u00e7\u00e3o do relevo.  \n\nPara estudar a variabilidade interanual, foram calculados alguns \u00edndices na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica: m\u00e9dias anuais de precipita\u00e7\u00e3o da bacia, Quantis, \u00cdndice de Anomalia de Chuva, \n\n\u00cdndice de Aridez. \n\nPor fim, foi investigada a rela\u00e7\u00e3o entre a variabilidade da precipita\u00e7\u00e3o na Microrregi\u00e3o \n\ndo Cariri e a Anomalia de Temperatura da Superf\u00edcie do Mar (ATSM) nos oceanos Atl\u00e2ntico \n\n\n\n36 \n \n\ne Pac\u00edfico Tropicais, para o per\u00edodo de dados dispon\u00edveis (1998-2014). Para isso, foram \n\ncalculados \u00edndices de correla\u00e7\u00e3o linear para os diferentes setores da \u00e1rea de estudo e foi feita a \n\nespacializa\u00e7\u00e3o desses \u00edndices de correla\u00e7\u00e3o para identificar as \u00e1reas que sofreram maior ou \n\nmenor influ\u00eancia dessas ATSMs sobre a precipita\u00e7\u00e3o na escala temporal estudada. No \n\nentanto, trata-se de uma abordagem preliminar, que exige investiga\u00e7\u00e3o posterior mais \n\naprofundada.  \n\n \n\n \n\n4.2.1  Quantis \n\n \n\nOs quantis foram calculados para as m\u00e9dias anuais de precipita\u00e7\u00e3o da bacia com base \n\nna metodologia proposta por Pinkayan (1966) e Xavier (2007). O objetivo dessa abordagem \n\nmetodol\u00f3gica foi determinar uma distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia representativa do comportamento \n\npluviom\u00e9trico na \u00e1rea de estudo, evitando o apego excessivo \u00e0s an\u00e1lises das m\u00e9dias. \n\n Para a an\u00e1lise t\u00e9cnica dos quantis foram utilizadas cinco classes (muito seco, seco, \n\nnormal, chuvoso e muito chuvoso) em escala anual (tabela 2), utilizadas para a sistematiza\u00e7\u00e3o \n\ndos dados e para a obten\u00e7\u00e3o de valores normais ou habituais de chuva, representados pelos \n\nquantis Q (0,15), Q (0,35), Q (0,50), Q (0,65), Q (0,85).  \n\n \n\nTabela 2 - Classes quant\u00edlicas para a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n15% 35% 50% 65% 85% \n\n? ? ? ? ? \n\nMuito seco Seco Normal chuvoso Muito chuvoso \n\n267,2 410,3 558,0 635,6 827,2 \n\n  \n\n \n\n  4.2.2  \u00cdndice de Anomalia de Chuva (IAC)  \n\n \n\nO \u00cdndice de Anomalia de Chuva (IAC) identifica a variabilidade das chuvas em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 condi\u00e7\u00e3o normal de precipita\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o estudada. A utiliza\u00e7\u00e3o desse \u00edndice \n\npermitiu avaliar as classes de varia\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o, bem como representou uma \n\npossibilidade de quantifica\u00e7\u00e3o normalizada dos desvios pluviom\u00e9tricos. Nessa perspectiva, o \n\n\n\n37 \n \n\nIAC foi calculado por meio das equa\u00e7\u00f5es 1, para anomalias positivas que s\u00e3o valores acima \n\nda m\u00e9dia e equa\u00e7\u00e3o 2, para anomalias negativas que s\u00e3o valores abaixo da m\u00e9dia, com base \n\nna metodologia proposta por Rooy (1965) e adaptada por Freitas ( 2004 e 2005). \n\n \n\nIAC     \n       \n\n        \n  equa\u00e7\u00e3o 1, \n\n \n\n IAC       \n       \n\n        \n  equa\u00e7\u00e3o 2, \n\n \n\nEm que, \n\n  = precipita\u00e7\u00e3o anual (mm), \n\n   = precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual da s\u00e9rie (mm), \n\n   = m\u00e9dia das 10 maiores precipita\u00e7\u00f5es anuais da s\u00e9rie (mm), e \n\n   = m\u00e9dia das 10 menores precipita\u00e7\u00f5es anuais da s\u00e9rie (mm). \n\n \n\nA partir do c\u00e1lculo do \u00cdndice de Anomalia de Chuva, foi estabelecida uma \n\nclassifica\u00e7\u00e3o para anos \u00famidos e anos secos utilizada por Ara\u00fajo et al. (2009), com base em \n\nFreitas (2004 e 2005), conforme a tabela 3: \n\n \n\nTabela 3 - Classes de intensidade do \u00cdndice de Anomalia de Chuva \n\n \n\n \n\n\u00cdndice de Anomalia de \n\nChuva (IAC) \n\nFaixa do IAC Classe de Intensidade \n\nDe 4 acima Extremamente \u00famido \n\n2 a 4 Muito \u00damido \n\n0 a 2 \u00damido \n\n0 a -2 Seco \n\n-2 a -4 Muito Seco \n\nDe -4 abaixo Extremamente Seco \n\n \n\n \n\n4.2.3  \u00cdndice de aridez (Ia) \n\n \n\nO c\u00e1lculo do \u00edndice de aridez foi proposto por Thornthwaite, e determina a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre as taxas de evapotranspira\u00e7\u00e3o e de precipita\u00e7\u00e3o. Portanto, funciona como um \u00edndice \n\ncomplementar ao IAC no monitoramento das secas ou eventos chuvosos, j\u00e1 que avalia o grau \n\nde aridez para uma determinada escala temporal. A partir deste \u00edndice \u00e9 poss\u00edvel estabelecer \n\nclasses clim\u00e1ticas de acordo com o grau de aridez (tabela 4). \n\n \n\n\n\n38 \n \n\n \n\n \n\nTabela 4 - Classifica\u00e7\u00e3o Clim\u00e1tica de acordo com o \u00edndice de aridez \n\nClasses Clim\u00e1ticas \u00cdndice de Aridez \n\nHiper\u00e1rido&lt;0,05 \n\n\u00c1rido 0,05 &lt;0,20 \n\nSemi\u00e1rido 0,21 &lt;0,50 \n\nSub\u00famido Seco 0,51 &lt;0,65 \n\nSub\u00famido \u00damido >0,65 \nFonte: MATALLO JUNIOR, 2003. \n\n \n\nO \u00edndice de aridez pode ser calculado pela seguinte f\u00f3rmula: \n\nIa = Pr/ETP \n\nem que, Ia \u2013 representa o \u00edndice de aridez, Pr \u2013 corresponde \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o anual e ETP \u2013 \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o potencial. \n\n \n\n \n\n4.2.4 Coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear de Pearson (r)  \n\n \n\nA correla\u00e7\u00e3o linear foi utilizada no trabalho em etapas distintas. A primeira objetivou \n\navaliar a rela\u00e7\u00e3o entre as anomalias de TSM (Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico tropicais) e dados de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, e a segunda procurou relacionar dados de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria aos de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o. Em ambos os casos, foram utilizadas as somas dos dados de precipita\u00e7\u00e3o do \n\nper\u00edodo chuvoso, entre janeiro e maio, para a s\u00e9rie de dados dispon\u00edveis (1998-2014).  \n\nNo caso dos \u00edndices de anomalia de TSM, foram utilizados dois per\u00edodos, o primeiro, \n\nassim como para os dados de precipita\u00e7\u00e3o, considerou valores m\u00e9dios referentes ao per\u00edodo \n\nchuvoso sobre a bacia hidrogr\u00e1fica. O segundo considerou as m\u00e9dias dos \u00edndices de anomalia \n\nde TSM dos seis meses antecedentes da esta\u00e7\u00e3o chuvosa (para o El Ni\u00f1o/ La Ni\u00f1a) e tr\u00eas \n\nmeses antecedentes (para o Gradiente do Atl\u00e2ntico). Essa distin\u00e7\u00e3o nas escalas temporais \n\nestudadas foi sugerida por outros autores como Arag\u00e3o (1998), como consequ\u00eancia do tempo \n\nde resposta da circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica \u00e0s anomalias de TSM, bem como pela escala de \n\ninflu\u00eancia dos fen\u00f4menos investigados: global (El Ni\u00f1o/ La Ni\u00f1a) ou regional (Gradiente do \n\nAtl\u00e2ntico). \n\n O \u2018r\u2019 \u00e9 um \u00edndice que varia entre -1,0 e 1,0, indica o grau de depend\u00eancia linear entre \n\ndois conjuntos de dados e foi calculado com aux\u00edlio do software Excel 2010. Quanto mais \n\nforte \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis, mais pr\u00f3ximo estar\u00e1 o \u00edndice dos limites de varia\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n39 \n \n\n\u00cdndices positivos indicam uma correla\u00e7\u00e3o positiva, diretamente proporcional; enquanto \n\n\u00edndices negativos indicam correla\u00e7\u00e3o negativa, inversamente proporcional. O coeficiente de \n\ncorrela\u00e7\u00e3o do momento de produto Pearson (r) pode ser calculado atrav\u00e9s da seguinte \n\nf\u00f3rmula: \n\n \n\n                                    \n\n \n\nOnde X1 e Y1 s\u00e3o as m\u00e9dias de amostra das matrizes correlacionadas.  \n\n \n\nPara a amostra utilizada no presente estudo, a signific\u00e2ncia estat\u00edstica de 95% \u00e9 \n\nalcan\u00e7ada com valores de \u2018r\u2019 iguais ou superiores a 0,48, ou menores ou iguais a -0,48. \n\n \n\n4.3  ESPACIALIZA\u00c7\u00c3O DOS \u00cdNDICES   \n\n \n\nCom objetivo de analisar os dados coletados e sua distribui\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o, foram \n\nelaborados mapas do IAC e Ia para todos os anos da s\u00e9rie (1998-2014) utilizando o software \n\nArcgis 10.2. A t\u00e9cnica estat\u00edstica espacial empregada foi a Interpola\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do Inverso \n\nPonderado da Dist\u00e2ncia (Inverse Distance Weighting \u2013 IDW), que estima valores para pontos \n\ndesconhecidos a partir da soma ponderada dos valores de N pontos conhecidos. Tendo sido \n\nselecionado por n\u00e3o estimar dados maiores ou menores que os dados originais (LANDIM, \n\n2000), o IDW \u00e9 definido na equa\u00e7\u00e3o seguinte: \n\n \n\n  \n \n\n  \n \n\n \n       \n\n \n \n \n\n \n       \n\n \n\n \n\nOnde Z \u00e9 o valor interpolado para o n\u00f3 da grade, Zi \u00e9 o valor do ponto amostrado \n\nvizinho ao n\u00f3, hij \u00e9 a dist\u00e2ncia entre o n\u00f3 da grade, ? \u00e9 o expoente de pondera\u00e7\u00e3o e n o \n\nn\u00famero de pontos amostrados utilizados.  \n\n \n\n \n\n4.4 MANEJOS AGR\u00c1RIOS E RELA\u00c7\u00c3O COM A VARIABILIDADE CLIM\u00c1TICA \n\n \n\n\n\n40 \n \n\nOs dados de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria foram obtidos do banco de dados do IBGE e \n\nconsistiram em quantidade produzida anualmente para o per\u00edodo de 1998-2014, na agricultura \n\n(lavouras de feij\u00e3o e milho) e pecu\u00e1ria (n\u00famero de cabe\u00e7as de gado anual). Esses dados foram \n\nespacializados e, em seguida, foram calculados os \u00edndices de correla\u00e7\u00e3o linear de Pearson com \n\nobjetivo de avaliar a intensidade da rela\u00e7\u00e3o existente entre os dados clim\u00e1ticos e a produ\u00e7\u00e3o \n\nagropecu\u00e1ria. \n\n \n\n \n\n4.4.1 Necessidade h\u00eddrica das culturas \n\n \n\nCom intuito de calcular a necessidade h\u00eddrica das culturas, foi utilizado o m\u00e9todo \n\nproposto pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Alimenta\u00e7\u00e3o a Agricultura (FAO, 1979) e \n\nBROUWER &amp; HEIBLOEN (1986). Nessa perspectiva metodol\u00f3gica, a necessidade h\u00eddrica \n\ndas culturas agr\u00edcolas \u00e9 definida como a quantidade de \u00e1gua necess\u00e1ria para suprir a perda por \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o. Sendo assim, \u00e9 preciso conhecer o valor da evapotranspira\u00e7\u00e3o de uma \n\ndeterminada cultura agr\u00edcola (ETc), que pode ser obtida atrav\u00e9s da seguinte f\u00f3rmula: \n\nETP x Kc = ETc \n\nOnde \n\nETP corresponde a evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (mm/dia, m\u00eas, ano) e Kc \u00e9 o fator de \n\ncultura, o qual depende do tipo de cultura, est\u00e1gio de crescimento e clima. Para determinar o \n\nKc \u00e9 necess\u00e1rio conhecer a dura\u00e7\u00e3o do per\u00edodo total de desenvolvimento de uma determinada \n\ncultura agr\u00edcola, bem como seus est\u00e1gios de desenvolvimento.  \n\n O c\u00e1lculo da ETc para o milho, cujo ciclo de desenvolvimento possui dura\u00e7\u00e3o de cinco \n\nmeses, foi calculado a partir dos dados apresentados na tabela 5. \n\n \n\nTabela 5 - Est\u00e1gios de desenvolvimento do milho e seus respectivos valores de Kc \n\nMilho Est\u00e1gio 1 Est\u00e1gio 2 Est\u00e1gio 3 Est\u00e1gio 4 \n\nDura\u00e7\u00e3o (dias) 20 30 60 40 \n\nKc 0,35 0,75 1,10 0,65 \n\nFonte: FAO, 1979.  \n\n \n\nO c\u00e1lculo da ETc para o feij\u00e3o, que possui ciclo de desenvolvimento de tr\u00eas meses, foi \n\nfeito a partir dos dados apresentados na tabela 6. \n\n \n\n\n\n41 \n \n\n \n\nTabela 6 - Est\u00e1gios de desenvolvimento do feij\u00e3o e seus respectivos valores de Kc \n\nFeij\u00e3o Est\u00e1gio 1 Est\u00e1gio 2 Est\u00e1gio 3 Est\u00e1gio 4 \n\nDura\u00e7\u00e3o (dias) 15 25 25 10 \n\nKc 0,35 0,70 1,10 0,30 \n\nFonte: FAO, 1979.  \n\n \n\nA partir da evapotranspira\u00e7\u00e3o das culturas, foi feito um mapeamento atrav\u00e9s da \n\ninterpola\u00e7\u00e3o dos dados referentes \u00e0 disponibilidade h\u00eddrica para as culturas agr\u00edcolas de milho \n\ne feij\u00e3o (lavouras tempor\u00e1rias mais comuns na regi\u00e3o), relacionando esses dados aos volumes \n\nde precipita\u00e7\u00e3o mensal nos anos correspondentes aos Quantis muito secos, secos, normais, \n\n\u00famidos e muito \u00famidos. Como o per\u00edodo de maiores valores m\u00e9dios de precipita\u00e7\u00e3o mensal \n\nest\u00e1 compreendido entre janeiro e maio, considerou-se, para o milho, o in\u00edcio do plantio no \n\nm\u00eas de janeiro (ciclo de desenvolvimento de cinco meses), e para o feij\u00e3o, no m\u00eas de \n\nfevereiro (ciclo de desenvolvimento de tr\u00eas meses). Esse mapeamento serviu como avalia\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e9via para aptid\u00e3o dessas culturas diante do suprimento ou n\u00e3o da perda de \u00e1gua por \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o pelo volume de chuva mensal. \n\n \n\n \n\n4.4.2 Balan\u00e7o H\u00eddrico \n\n \n\nCom a finalidade de complementar as an\u00e1lises feitas a respeito dos valores de \u00e1gua \n\nrequisitados pelas culturas agr\u00edcolas, foi calculado o Balan\u00e7o H\u00eddrico pelo m\u00e9todo de \n\nThornthwait e Mather (1955). O objetivo desse procedimento \u00e9 monitorar o armazenamento \n\nde \u00e1gua depositado e retirado do solo, avaliando a disponibilidade h\u00eddrica no mesmo em \n\nvariadas escalas de tempo sendo, portanto, uma ferramenta importante no planejamento \n\nagr\u00e1rio.  \n\nComo o objetivo deste procedimento \u00e9 determinar o armazenamento de \u00e1gua no solo \n\n(ARM), \u00e9 necess\u00e1rio saber qual \u00e9 o volume m\u00e1ximo de \u00e1gua que o solo estudado pode reter, \n\ndenominado Capacidade M\u00e1xima de \u00c1gua Dispon\u00edvel (CAD). No presente estudo, \n\nconsiderou-se a capacidade de armazenamento no solo (CAD) igual a 100 mm, como maneira \n\nde facilitar o estudo comparativo entre distintas \u00e1reas no interior da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nTapero\u00e1.  \n\n\n\n42 \n \n\nResolver o balan\u00e7o h\u00eddrico de um solo significa resolver uma equa\u00e7\u00e3o de continuidade \n\nh\u00eddrica no mesmo, assumindo a condi\u00e7\u00e3o de que nesse sistema h\u00e1 apenas o movimento \n\nvertical da \u00e1gua, a varia\u00e7\u00e3o do armazenamento \u00e9 a entrada menos a sa\u00edda de \u00e1gua do sistema:  \n\n?A = E \u2013 S \n\nDiante disso, toda \u00e1gua que entre no sistema prov\u00e9m de Precipita\u00e7\u00e3o (P), enquanto a \n\nque sai \u00e9 atribu\u00edda \u00e0 evapotranspira\u00e7\u00e3o, e a \u00e1gua que percola abaixo do sistema radicular das \n\nplantas \u00e9 denominada de excedente (EXC). Assim pode relacionar as vari\u00e1veis da seguinte \n\nforma: \n\nP - (ETR - EXC) = ALT \n\nA partir dos dados de entrada de precipita\u00e7\u00e3o e temperatura, puderam ser obtidos os \n\nvalores de evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial (ETP), para se chegar aos valores de \u00e1gua dispon\u00edvel \n\nno solo (ARM), altera\u00e7\u00e3o do armazenamento de \u00e1gua no solo (ALT), evapotranspira\u00e7\u00e3o real \n\n(ETR) e excedente h\u00eddrico (EXC). Al\u00e9m da ALT e do EXC, a determina\u00e7\u00e3o da ETP e ETR \n\npermite estimar a defici\u00eancia h\u00eddrica (DEF), definida como:  \n\nDEF = ETP - ETR \n\nETP \u2013 representa a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial estimada em uma superf\u00edcie de refer\u00eancia; \n\nETR \u2013 \u00e9 a evapora\u00e7\u00e3o real, aquela que realmente ocorre em fun\u00e7\u00e3o da disponibilidade de \u00e1gua \n\nno solo;  \n\nARM \u2013 \u00e9 a quantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel, armazenada, no solo; \n\nDEF \u2013 \u00e9 a defici\u00eancia h\u00eddrica no solo, a falta de \u00e1gua; \n\nEXC- quantidade de \u00e1gua que excede a capacidade de armazenamento do solo, e \u00e9 perdida \n\npor percola\u00e7\u00e3o (drenagem profunda ou escorrimento na superf\u00edcie). \n\nPara compreens\u00e3o do Balan\u00e7o H\u00eddrico \u00e9 importante compreender que a \u00e1gua no solo \n\nest\u00e1 sujeita \u00e0 a\u00e7\u00e3o de diversas for\u00e7as. A tens\u00e3o superficial \u00e9 a for\u00e7a respons\u00e1vel pela atra\u00e7\u00e3o \n\ndas part\u00edculas de solo e as mol\u00e9culas da \u00e1gua, a for\u00e7a gravitacional percola a \u00e1gua no solo, e a \n\nfor\u00e7a de suc\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes \u00e9 aquela exercida para retirada de \u00e1gua do solo pelas plantas. Em \n\num solo saturado, predomina a atua\u00e7\u00e3o da for\u00e7a gravitacional, no entanto \u00e0 medida que o \n\nmesmo perde \u00e1gua h\u00e1 tend\u00eancia de aumentar a for\u00e7a de resist\u00eancia \u00e0 retirada de \u00e1gua pelas \n\nplantas, que \u00e9 definida pelo balan\u00e7o entre as for\u00e7as de tens\u00e3o superficial e a de suc\u00e7\u00e3o das \n\nra\u00edzes.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n43 \n \n\n4.5 DISCUSS\u00c3O SOBRE OS MANEJOS AGR\u00c1RIOS  \n\n \n\nDiante das abordagens t\u00e9cnicas apresentadas at\u00e9 ent\u00e3o na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nTapero\u00e1, esse item procurou trazer discuss\u00f5es a respeito das possibilidades de uso da terra no \n\nambiente semi\u00e1rido, como alternativas ao modelo tradicional. Nesse sentido, foram \n\ninvestigadas propostas que consideram as caracter\u00edsticas socioambientais em suas pr\u00e1ticas de \n\nmanejo, ou seja, aquelas que adotam usos racionais dos recursos dispon\u00edveis de maneira a \n\nrespeitar as limita\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e sociais, bem como os ciclos f\u00edsico-qu\u00edmicos ambientais.   \n\n \n\n \n\n4.5.1 Ritmo pluviom\u00e9trico e os manejos agr\u00e1rios  \n\n \n\nNessa etapa do trabalho procurou-se estudar o ritmo pluviom\u00e9trico, com base na \n\nmetodologia desenvolvida por Monteiro (1971) e os manejos agr\u00e1rios desenvolvidos em duas \n\nfazendas, durante os anos de 2013 e 2014. Essas fazendas (localizadas nos munic\u00edpios de \n\nTapero\u00e1 e Cacimbas, ambos no alto curso da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1) foram \n\nselecionadas pela proposta de utilizar elementos biol\u00f3gicos adaptados ao ambiente semi\u00e1rido.  \n\nOptou-se por estudar o ritmo da chuva, pois este \u00e9 o elemento clim\u00e1tico que apresenta \n\nmaior variabilidade ao longo do tempo e, pela escassez ou inexist\u00eancia de dados di\u00e1rios \n\nreferentes \u00e0 press\u00e3o atmosf\u00e9rica, umidade relativa do ar, temperatura, dire\u00e7\u00e3o e velocidade \n\ndos ventos. \n\nA an\u00e1lise r\u00edtmica da precipita\u00e7\u00e3o implica uma an\u00e1lise di\u00e1ria, incluindo o car\u00e1ter \n\ndin\u00e2mico da atmosfera (estudo dos centros de a\u00e7\u00e3o e massas de ar). Por isso, foi preciso \n\ninstalar pluvi\u00f4metros nas localidades e, analisar imagens de sat\u00e9lite GOES-13 no canal \n\ninfravermelho e as cartas sin\u00f3ticas de superf\u00edcie e altitude (CPTEC/INPE), a fim de identificar \n\nos principais sistemas atmosf\u00e9ricos condicionantes dos tipos de tempo.  \n\nAs informa\u00e7\u00f5es a respeito dos manejos agr\u00e1rios foram adquiridas atrav\u00e9s dos trabalhos \n\nde campo realizados. Portanto, esses trabalhos acorreram em per\u00edodos distintos (a cada tr\u00eas \n\nmeses) dos anos com objetivo de acompanhar a mudan\u00e7a no emprego das t\u00e9cnicas no \n\nconv\u00edvio com a varia\u00e7\u00e3o sazonal do clima. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n44 \n \n\n4.5.2 Trabalhos de campo \n\n \n\n Na fazenda Barra do Ju\u00e1, os trabalhos de campo consistiram em um acompanhamento \n\nsistem\u00e1tico das atividades desenvolvidas na fazenda, bem como do ritmo pluviom\u00e9trico nos \n\nanos de 2013 e 2014. Para isso, foi preciso planejar as visitas em \u00e9pocas distintas ao longo \n\ndesses anos, a fim de verificar as estrat\u00e9gias de manejo diante da mudan\u00e7a sazonal nos \n\npadr\u00f5es de chuva, e instalar um pluvi\u00f4metro (Oregon Scientific) para acompanhar a \n\nocorr\u00eancia das chuvas. Por estas raz\u00f5es, foram feitas quatro visitas por ano com dura\u00e7\u00e3o de \n\numa semana cada.  \n\nOptou-se por fazer um reconhecimento das potencialidades de uso da terra na fazenda, \n\nprincipalmente no que se refere \u00e0 variedade de esp\u00e9cies nativas da Caatinga. Foram \n\nescolhidas quatro \u00e1reas da fazenda onde se percebeu diferencia\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas e de \n\nfisionomia da vegeta\u00e7\u00e3o para se realizar uma contagem de esp\u00e9cies, para isso delimitou-se um \n\nquadrante de 20 m x 20 m em cada uma dessas \u00e1reas com objetivo de contabilizar as esp\u00e9cies \n\nlenhosas com altura superior ou igual a 1,5 m. Esse trabalho ocorreu durante o per\u00edodo \n\nchuvoso (mar\u00e7o/abril de 2013), pois a presen\u00e7a das folhas tornou mais f\u00e1cil a identifica\u00e7\u00e3o \n\ndas esp\u00e9cies.  \n\nNa Fazenda Carna\u00faba, foi feito o mesmo n\u00famero de trabalhos de campo, no entanto, \n\npela proximidade entre as duas fazendas (cerca de 18 km) e pequena diferencia\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, \n\nfoi prefer\u00edvel dar maior \u00eanfase ao trabalho desenvolvido na sele\u00e7\u00e3o de animais adaptados ao \n\nclima semi\u00e1rido (caprinos, bovinos e ovinos). Al\u00e9m disso, foram acompanhadas, assim como \n\nna \u00e1rea anterior, as t\u00e9cnicas utilizadas para atravessar os dois anos secos estudados.  \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n45 \n \n\n5 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n\nA Bacia do Rio Tapero\u00e1 est\u00e1 localizada na parte central do estado da Para\u00edba (figura 1) \n\ne possui uma \u00e1rea de aproximadamente 5700 km\u00b2, estando completamente inserida no \n\nSemi\u00e1rido Brasileiro. Sua \u00e1rea inclui vinte e um munic\u00edpios, sete microrregi\u00f5es do estado \n\n(Campina Grande, Curimata\u00fa, Serid\u00f3 Oriental Paraibano, Serid\u00f3 Ocidental Paraibano, Cariri \n\nOriental, Cariri Ocidental e Serra do Texeira) e tr\u00eas mesorregi\u00f5es (Agreste, Borborema e \n\nSert\u00e3o). \n\n \n\nFigura 1 - Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 e dos postos pluviom\u00e9tricos \n\nnela inseridos \n\n \n\nFonte: adaptado AESA/IBGE. Organizado pelo autor \n\n \n\nO Rio Tapero\u00e1 nasce na Serra do Teixeira, se desloca de noroeste para sudeste (figura \n\n2) e possui sua foz no rio Para\u00edba. Exatamente em sua conflu\u00eancia com o rio Para\u00edba, foi \n\nconstru\u00eddo o a\u00e7ude Epit\u00e1cio Pessoa ou Boqueir\u00e3o, respons\u00e1vel por abastecer a regi\u00e3o \n\nmetropolitana de Campina Grande, importante \u00e1rea urbana do interior nordestino. Por estar \n\nlocalizada numa regi\u00e3o semi\u00e1rida, todos os cursos fluviais da bacia hidrogr\u00e1fica do Tapero\u00e1 \n\ns\u00e3o intermitentes e apresentam vaz\u00f5es bastante irregulares. \n\n\n\n46 \n \n\nAs subbacias que comp\u00f5em a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 s\u00e3o as dos riachos: \n\nSerra Branca, Desterro, Farias, Livramento, Silva, dos Cordeiros, do Mucutu, Boa Vista e \n\nSoledade.  \n\n \n\n       Figura 2 - Drenagem principal da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n \n\nFonte: adaptado de SRTM; AESA (2011); IBGE (2010). Organizado pelo autor \n\n \n\n \n\n5.1 ASPECTOS SOCIOECON\u00d4MICOS \n\n \n\nO conhecimento dos aspectos socioecon\u00f4micos \u00e9 fundamental para planejar e gerir \n\npol\u00edticas territoriais. Tais informa\u00e7\u00f5es precisam ser consideradas, pois as pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es \n\ndesenvolvidas devem estar correntes com a realidade social da \u00e1rea estudada. No caso das \n\natividades agr\u00e1rias, os manejos da terra empregados devem considerar essas quest\u00f5es no \n\ndesenvolvimento de tecnologias e pr\u00e1ticas acess\u00edveis \u00e0 maior parte da popula\u00e7\u00e3o. \n\n A tabela 7 apresenta os dados relativos \u00e0s caracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas dos \n\nmunic\u00edpios que est\u00e3o parcialmente ou totalmente inseridos na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nTapero\u00e1.  \n\n\n\n47 \n \n\n \n\nTabela 7 - \u00cdndices socioecon\u00f4micos dos munic\u00edpios da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1: \n\n\u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH), Densidade demogr\u00e1fica (Habitantes/Km\u00b2), \n\nPopula\u00e7\u00e3o Urbana (%), Popula\u00e7\u00e3o rural (%), participa\u00e7\u00e3o relativa da agropecu\u00e1ria, ind\u00fastria e \n\nservi\u00e7os no PIB  \n\nMunic\u00edpios IDH Hab/Km\u00b2 Popula\u00e7\u00e3\n\no urbana \n\n(%) \n\nPopula\u00e7\u00e3\n\no rural \n\n(%) \n\nAgropecu\u00e1ri\n\na (%) do PIB \n\nInd\u00fastri\n\na (%) do \n\nPIB \n\nServi\u00e7o\n\ns (%) \n\ndo PIB \n\nAssun\u00e7\u00e3o 0,609 27,86 80% 20% 5,84 12,26 81,89 \n\nBoa Vista 0,649 13,07 51% 49% 4,97 57,09 37,93 \n\nCabaceiras 0,611 11,2 44% 56% 11,46 18,64 69,88 \n\nCacimbas 0,523 53,85 24% 76% 3,43 11,78 84,78 \n\nDesterro 0,58 44,5 61% 39% 4,40 13,44 82,15 \n\nGurj\u00e3o 0,625 9,2 67% 33% 8,20 15,45 76,33 \n\nJuazeirinho 0,567 35,88 54% 46% 2,96 15,41 81,61 \n\nJunco do Serid\u00f3 0,617 38,98 65% 35% 2,87 12,97 84,15 \n\nLivramento 0,566 27,53 52% 48% 7,12 11,64 81,22 \n\nOlivedos 0,603 11,41 52% 48% 7,13 11,29 81,57 \n\nParari 0,584 9,78 55% 45% 12,09 9,11 78,78 \n\nPocinhos 0,591 27,12 55% 45% 14,57 11,95 73,47 \n\nSanto Andr\u00e9 0,6 11,72 32% 68% 7,62 10,15 82,21 \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o do Cariri 0,622 6,65 54% 46% 10,10 13,28 76,60 \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 dos \n\nCordeiros \n\n0,556 56,07 41% 59% 5,67 13,43 80,88 \n\nSerra Branca 0,628 18,89 59% 41% 7,26 13,21 79,52 \n\nSoledade 0,616 24,53 74% 26% 4,55 17,91 77,52 \n\nTapero\u00e1 0,578 22,53 59% 41% 4,96 13,82 81,20 \n\nTeixeira 0,605 87,96 68% 32% 2,23 14,29 83,46 \n\nTen\u00f3rio 0,581 26,72 59% 41% 4,65 11,79 83,54 \n\nM\u00e9dias 0,595 28,27 55% 45% 6,60% 15,45% 77,94% \n\nFonte: adaptado IBGE, 2010.  \n\n \n\nA popula\u00e7\u00e3o total da bacia \u00e9 de 206.476 habitantes; os munic\u00edpios com maior \n\npopula\u00e7\u00e3o s\u00e3o Pocinhos (17.032), Boqueir\u00e3o (16.888), Juazeirinho (16.776) e Tapero\u00e1 \n\n(14.936). Aqueles menos populosos s\u00e3o Ten\u00f3rio (2.813), Santo Andr\u00e9 (2.638) e Parari \n\n(1.256). \n\nA densidade demogr\u00e1fica da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Tapero\u00e1 \u00e9 de 28,2 hab/km\u00b2, com \n\ngrandes varia\u00e7\u00f5es entre os valores atribu\u00eddos aos munic\u00edpios. Aqueles que apresentam maior \n\ndensidade populacional s\u00e3o Teixeira (87,6 hab/Km\u00b2) e S\u00e3o Jos\u00e9 dos Cordeiros (56 hab/Km\u00b2).  \n\nA popula\u00e7\u00e3o urbana (sede municipal) representa 55% na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica, \n\ncom maior n\u00famero de pessoas vivendo nas sedes municipais em Assun\u00e7\u00e3o (80%) e Soledade \n\n\n\n48 \n \n\n(74%). Os munic\u00edpios com maior n\u00famero de pessoas vivendo em \u00e1reas rurais s\u00e3o Cacimbas \n\n(76%) e Santo Andr\u00e9 (68%).  \n\nO \u00edndice de Desenvolvimento Humano (IDH), o qual se utiliza de indicadores \n\neducacionais, de longevidade e renda para avaliar o n\u00edvel de desenvolvimento humano, possui \n\nvalor m\u00e9dio de 0,595 na \u00e1rea de estudo. O munic\u00edpio que apresenta melhor n\u00edvel de \n\ndesenvolvimento de acordo com o \u00edndice \u00e9 Boa Vista, na regi\u00e3o metropolitana de Campina \n\nGrande, com valor de 0,649, e aquele com pior \u00edndice \u00e9 Cacimbas, localizado na Serra do \n\nTeixeira, com valor de 0,523.  \n\nO setor de servi\u00e7os representa 77,9% do PIB na bacia hidrogr\u00e1fica, o valor relativo \u00e0 \n\nind\u00fastria \u00e9 de 15,4% e \u00e0 agropecu\u00e1ria 6,6%. O munic\u00edpio com maior representa\u00e7\u00e3o no setor \n\nde servi\u00e7os \u00e9 Junco do Serid\u00f3 (84,1%). Na ind\u00fastria, Boa Vista aparece como maior destaque \n\n(57% do PIB) com atividades vinculadas \u00e0 minera\u00e7\u00e3o da bentonita. Na agropecu\u00e1ria a maior \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o relativa do PIB \u00e9 para o munic\u00edpio de Pocinhos (14,5%).  \n\nApesar de baixa representa\u00e7\u00e3o no PIB, as atividades agropecu\u00e1rias s\u00e3o bastante \n\nexpressivas do ponto de vista ocupacional. Esse fato indica baixa produtividade no setor, que \n\npode estar condicionada a t\u00e9cnicas inadequadas de manejo da terra, e a condi\u00e7\u00f5es \n\nsocioecon\u00f4micas de vulnerabilidade, as quais impossibilitam o acesso aos recursos t\u00e9cnicos \n\napropriados.  \n\nDe maneira geral, pode-se afirmar que os munic\u00edpios que comp\u00f5em a \u00e1rea de estudo \n\ns\u00e3o pequenos, do ponto de vista econ\u00f4mico e populacional, com baixos \u00edndices de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento humano quando comparados \u00e0 m\u00e9dia nacional. Essas \n\ninforma\u00e7\u00f5es implicam, portanto, maior vulnerabilidade dessa popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ndesequil\u00edbrios ambientais associados \u00e0 variabilidade clim\u00e1tica.  \n\n \n\n \n\n5.2 HIST\u00d3RICO DE OCUPA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da Bacia do Tapero\u00e1 esteve, como na maior parte do semi\u00e1rido \n\nbrasileiro, associada \u00e0 expans\u00e3o das atividades agropastoris no interior do Nordeste. Souza \n\n(2008) enfatiza que a pecu\u00e1ria \u00e9 a atividade econ\u00f4mica respons\u00e1vel por intensificar o processo \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o do interior paraibano, pois as primeiras fazendas de gado funcionaram como \n\nfortifica\u00e7\u00f5es dos colonos na ocupa\u00e7\u00e3o das terras interiores disputadas com os \u00edndios.  \n\nDe acordo com Almeida (1979), foi a partir de 1663 que a regi\u00e3o do alto curso do Rio \n\nPara\u00edba come\u00e7ou a ser colonizada. Os registros de concess\u00e3o das primeiras sesmarias \n\n\n\n49 \n \n\ndemonstram o pioneirismo de colonos como Ant\u00f4nio de Oliveira L\u00eado que requereu a \n\nprimeira grande fazenda da regi\u00e3o, a qual deu origem a cidade de Boqueir\u00e3o. De maneira \n\nsemelhante, grande parte das sedes municipais tiveram sua origem com a instala\u00e7\u00e3o das \n\nprimeiras fazendas.  \n\nNesse processo, a disputa pela posse da terra entre os colonos portugueses e os \n\nind\u00edgenas foi intensa e, como resultado, as na\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas foram dizimadas e perderam seus \n\nterrit\u00f3rios. A instala\u00e7\u00e3o de grandes sesmarias para cria\u00e7\u00e3o de gado e a implanta\u00e7\u00e3o do modelo \n\nde uso da terra pelos colonos modificou as rela\u00e7\u00f5es entre o homem e a natureza.  \n\nEm grande parte do Sert\u00e3o paraibano as tribos ind\u00edgenas n\u00e3o se submeteram ao \n\ndom\u00ednio do colonizador, por esta raz\u00e3o organizaram-se em um movimento conhecido como \n\n\u201cConfedera\u00e7\u00e3o dos Cariris\u201d. Os \u00edndios buscavam proteger suas terras e tradi\u00e7\u00f5es, num \n\nmovimento de rea\u00e7\u00e3o ao dom\u00ednio portugu\u00eas. Esse conflito teve seu fim no s\u00e9culo XVIII, \n\nresultando no exterm\u00ednio e na expuls\u00e3o dos nativos de suas terras, o que possibilitou a \n\namplia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ocupada pelas atividades agropastoris (SOUZA, 2008).  \n\nAl\u00e9m da expuls\u00e3o e do exterm\u00ednio ind\u00edgena, a Carta R\u00e9gia, documento que \n\ndeterminava a pr\u00e1tica da cria\u00e7\u00e3o de gado a uma dist\u00e2ncia m\u00ednima de dez l\u00e9guas ou sessenta \n\nquil\u00f4metros da costa, foi outro importante fator para expans\u00e3o da pecu\u00e1ria no interior do \n\nNordeste. \u00c9 importante destacar que, al\u00e9m do gado bovino, os colonizadores europeus \n\nintroduziram caprinos e ovinos. O manejo desses tipos de cria\u00e7\u00e3o era distinto; os bovinos \n\nsempre foram privilegiados pelos fazendeiros, enquanto que os caprinos eram criados em \n\nrelativo abandono no ambiente das Caatingas. \n\nInicialmente, a ocupa\u00e7\u00e3o das fazendas concentrava-se nas v\u00e1rzeas dos rios principais \n\ncomo estrat\u00e9gia de garantir acesso a \u00e1gua, bem como de conquistar as melhores \u00e1reas de \n\ncultivo e pastagem. Aos poucos, as \u00e1reas mais f\u00e9rteis passaram a ser ocupadas pelos \n\n\u201cro\u00e7ados\u201d durante a curta quadra chuvosa, enquanto o gado era levado para pastar em \u00e1reas \n\nmais altas. Com o fim das chuvas, os rebanhos eram trazidos para se alimentar das sobras das \n\nlavouras tempor\u00e1rias nas v\u00e1rzeas. Nesses locais, a tradicional pecu\u00e1ria extensiva dividia \n\nespa\u00e7o com as lavouras de ciclo vegetativo curto (especialmente milho e feij\u00e3o) aproveitando \n\na curta esta\u00e7\u00e3o das chuvas, como forma de garantir os suprimentos alimentares.   \n\nNesse contexto, a agricultura sempre teve um papel importante na economia do \n\nsemi\u00e1rido, pois funcionava como uma importante fonte alimentar, embora do ponto de vista \n\necon\u00f4mico representa\u00e7\u00e3o uma atividade complementar \u00e0 pecu\u00e1ria.  \n\nA expans\u00e3o das atividades agropastoris no interior do Nordeste causou grandes \n\ntransforma\u00e7\u00f5es na paisagem. A pr\u00e1tica da agricultura esteve associada \u00e0 devasta\u00e7\u00e3o das matas \n\n\n\n50 \n \n\nciliares e \u00e0s queimadas, o que ocasionou mudan\u00e7as ambientais consider\u00e1veis, diante da perda \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o e do aumento do potencial erosivo dos solos. Portanto, esse manejo agr\u00e1rio \n\npredat\u00f3rio que constituiu a base da organiza\u00e7\u00e3o espacial na Bacia do Tapero\u00e1, foi e ainda \u00e9 \n\num aspecto relevante da vulnerabilidade das comunidades agr\u00e1rias \u00e0 variabilidade clim\u00e1tica.  \n\nAs secas c\u00edclicas caracter\u00edsticas do clima regional possuem, desde o per\u00edodo inicial da \n\nocupa\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica, forte impacto sobre a produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. Por esta raz\u00e3o, \n\nos rebanhos cresceram e foram dizimados seguindo o ritmo dos per\u00edodos de fartura, em que as \n\nchuvas s\u00e3o abundantes, e das grandes estiagens. De maneira semelhante, os anos de chuvas \n\nirregulares ocasionam quebra na safra das lavouras tempor\u00e1rias, atingindo a base alimentar de \n\ngrande parcela da popula\u00e7\u00e3o (AB\u00b4SABER, 2003).  \n\nA introdu\u00e7\u00e3o da cultura do algod\u00e3o durante o s\u00e9culo XVIII n\u00e3o modificou o modelo \n\nde uso da terra; na verdade, intensificou o processo em curso de devasta\u00e7\u00e3o da Caatinga. Por \n\noutro lado, representou uma nova fonte de renda a partir do trin\u00f4mio gado-algod\u00e3o-\n\npolicultura, organiza\u00e7\u00e3o produtiva dominante at\u00e9 a primeira metade do s\u00e9culo XX no interior \n\nda Para\u00edba.  A cotonicultura era uma atividade complementar \u00e0 pecu\u00e1ria, na medida em que as \n\nsobras do algod\u00e3o eram fornecidas como alimento para os rebanhos (MOREIRA E \n\nTARGINO, 1995).  \n\nAp\u00f3s a decad\u00eancia do ciclo do algod\u00e3o em decorr\u00eancia da concorr\u00eancia internacional e \n\nde uma pol\u00edtica interna ineficiente de cr\u00e9dito agr\u00edcola, as \u00e1reas de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nTapero\u00e1 permaneceram com suas bases agr\u00edcolas voltadas para a pecu\u00e1ria extensiva de baixa \n\nprodutividade em associa\u00e7\u00e3o a uma agricultura sazonal. \n\nPortanto, o processo de ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo esteve baseado em conflitos pela \n\nposse da terra e no estabelecimento de manejos agr\u00e1rios ambientalmente predat\u00f3rios. Por esta \n\nraz\u00e3o, pode-se afirmar que as rela\u00e7\u00f5es entre homem e natureza na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nTapero\u00e1 resultaram na forma\u00e7\u00e3o de arranjos espaciais vulner\u00e1veis \u00e0 variabilidade clim\u00e1tica; \n\ndiante dos processos de degrada\u00e7\u00e3o intensa dos recursos naturais, inefici\u00eancia de pol\u00edticas \n\nterritoriais e desprezo das potencialidades paisag\u00edsticas locais.  \n\n \n\n \n\n5.3 USO DA TERRA E COBERTURA VEGETAL  \n\n \n\nDesde o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o, a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o agr\u00e1rio da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Tapero\u00e1 esteve vinculada \u00e0 expans\u00e3o das atividades agropastoris. A pecu\u00e1ria extensiva \u00e9 \n\na atividade predominante na \u00e1rea estudada desde a instala\u00e7\u00e3o das primeiras sesmarias no \n\n\n\n51 \n \n\ns\u00e9culo XVII, e juntamente com a agricultura comp\u00f5e a base produtiva. Corroborando esse \n\nfato, Souza et al. (2009) afirmam que toda a \u00e1rea de estudo \u00e9 tradicionalmente pastoril \n\npredominando a cria\u00e7\u00e3o de caprinos. \n\nNo entanto, os manejos empregados muitas vezes n\u00e3o procuraram se adequar \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas ambientais das diferentes unidades de paisagem existentes. Nesse sentido, \n\nocasionaram danos ambientais capazes de gerar respostas negativas diante dos eventos \n\nclim\u00e1ticos extremos. O modelo tradicional de uso da terra, o qual est\u00e1 vinculado a um \n\ndesmatamento desordenado da Caatinga e \u00e0 pr\u00e1tica de queimadas, ocasionou ao longo do \n\ntempo um empobrecimento dos solos e o aumento da susceptibilidade dos mesmos ao \n\nprocesso de eros\u00e3o.     \n\nNesse contexto, Sampaio et al. (2003) e Sarmento (2001) afirmam que o sistema \n\nprodutivo no Cariri paraibano, sustentado por muito tempo na pecu\u00e1ria e no cultivo do \n\nalgod\u00e3o, associado a introdu\u00e7\u00e3o da algaroba e pastagens de Capim Buffel nos anos de 1960, \n\ncontribu\u00edram para o desmatamento da Caatinga em diferentes n\u00edveis de degrada\u00e7\u00e3o de acordo \n\ncom o tipo de manejo agr\u00e1rio utilizado.  \n\nA Figura 2 mostra diferentes manejos da terra em unidades de paisagem distintas, no \n\ninterior da bacia hidrogr\u00e1fica, em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas f\u00edsicas em associa\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\natividades agropecu\u00e1rias. \u00c9 poss\u00edvel verificar nas figuras 3b) e 3c) o cultivo de milho e palma \n\nforrageira em \u00e1reas desmatadas de Caatinga, j\u00e1 nas figuras 3a) e 3d), observam-se pastagens \n\nde Capim Buffel com composi\u00e7\u00f5es distintas; em terreno plano com desmate total da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa e com a presen\u00e7a de esp\u00e9cies arb\u00f3reas preservadas em terreno suave \n\nondulado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n52 \n \n\n \n\nFigura 3 - (a) Pastagem de Capim Buffel em setembro de 2013 no munic\u00edpio de Tpaero\u00e1 (b) \n\nplantio de milho em mar\u00e7o de 2013 no munic\u00edpio de Livramento (c) plantio de palma em abril \n\nde 2014 no munic\u00edpio de Desterro (d) pastagem consorciada a esp\u00e9cies arb\u00f3reas da Caatinga \n\nem agosto de 2014 no munic\u00edpio de Cacimbas \n\n \n\n      Fonte: acervo do autor.   \n\n \n\nSeabra et al. (2014), ao estudarem a organiza\u00e7\u00e3o espacial dos usos e coberturas da \n\nterra no alto curso do rio Para\u00edba, a partir do mapeamento (1:100.000) gerado por \n\nclassifica\u00e7\u00e3o supervisionada e utilizando uma imagem de sat\u00e9lite Landsat 5 TM (01/2009), \n\nidentificaram baixo percentual de Caatinga e predom\u00ednio de agropecu\u00e1ria na Bacia do Rio \n\nTapero\u00e1. Para elabora\u00e7\u00e3o do estudo, esses autores classificaram a bacia, de acordo com os \n\ndiferentes usos da terra, em sete categorias (agropecu\u00e1ria, \u00e1gua, solo exposto, Caatinga, \n\nnuvens, sombra e urbano).   \n\nOs resultados obtidos por Seabra et al. (2014) (tabela 8 e figura 4) demonstram que a \n\nagropecu\u00e1ria ocupa 71,2% da \u00e1rea da bacia, enquanto que a Caatinga corresponde a apenas \n\n26,4%. Esses autores propuseram que a baixa densidade de vegeta\u00e7\u00e3o pode estar associada ao \n\nclima mais seco, de algumas localidades da bacia, em conson\u00e2ncia com as atividades \n\n\n\n53 \n \n\nantr\u00f3picas. Nesse sentido, apontaram a exist\u00eancia de correla\u00e7\u00e3o negativa significativa entre a \n\ndensidade de cabe\u00e7as de gado e a porcentagem de \u00e1reas de Caatinga dos munic\u00edpios. \n\nQuanto ao manejo agr\u00e1rio caracter\u00edstico, deve-se considerar que envolve o cons\u00f3rcio \n\nentre pecu\u00e1ria e agricultura. As \u00e1reas mais f\u00e9rteis localizadas nas v\u00e1rzeas dos rios s\u00e3o \n\nutilizadas para o plantio das lavouras tempor\u00e1rias ou de sequeiro, durante o per\u00edodo chuvoso, \n\ne o gado ocupa as terras mais altas para se alimentar da vegeta\u00e7\u00e3o nativa. Enquanto que no \n\nper\u00edodo seco, quando o pasto nativo \u00e9 escasso, o gado \u00e9 levado \u00e0s v\u00e1rzeas para se alimentar do \n\nque restou das lavouras de sequeiro.  \n\n \n\nFigura 4 - Mapa de uso do solo na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n \n\n \n\nFonte: Seabra et al (2014) \n\n \n\nTabela 8 - \u00c1rea ocupada pelos diferentes tipos de uso do solo na Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Tapero\u00e1 \n\nUsos e Coberturas \u00c1rea (Km\u00b2) % \n\nAgropecu\u00e1ria 4.195,54 71,9 \n\n\u00c1gua 33,58 0,57 \n\n\n\n54 \n \n\nUsos e Coberturas \u00c1rea (Km\u00b2)  % \n\nSolo exposto 30,33 0,52 \n\nCaatinga 1559,12 26,49 \n\nNuvens 30,19 0,51 \n\nSombra 20,17 0,34 \n\nUrbano 15,99 0,27 \n\nFonte: Seabra et al (2014). \n\n \n\nEm um modelo de mapeamento detalhado da bacia hidrogr\u00e1fica do Tapero\u00e1, com \n\nobjetivo estimar padr\u00f5es de vegeta\u00e7\u00e3o de Caatinga e uso da terra, Francisco (2013) \n\ndemonstrou que 26,9% da \u00e1rea da referida bacia apresenta n\u00edveis muito altos de degrada\u00e7\u00e3o, \n\n46,4% apresenta n\u00edveis m\u00e9dios e 22% n\u00edveis baixos e muito baixos. Esse autor identificou \n\nrela\u00e7\u00e3o entre os n\u00edveis de degrada\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e as formas de relevo no interior da bacia; \n\nas \u00e1reas planas, correspondentes \u00e0s v\u00e1rzeas dos rios s\u00e3o aquelas que apresentam maiores \n\nn\u00edveis de degrada\u00e7\u00e3o, enquanto que as \u00e1reas escarpadas apresentam melhor conserva\u00e7\u00e3o da \n\nCaatinga.  \n\nAl\u00e9m das atividades agropecu\u00e1rias, \u00e9 importante destacar que o uso da madeira da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o da Caatinga como fonte energ\u00e9tica \u00e9 outro fator bastante representativo dos n\u00edveis \n\nde degrada\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de estudo. A lenha da Caatinga vem sendo utilizada para esse fim nos \n\ncentros urbanos, incluindo a atividade industrial, em resid\u00eancias da zona rural e para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o.  \n\nO termo Caatinga \u00e9 utilizado de maneira gen\u00e9rica para caracterizar a vegeta\u00e7\u00e3o \n\npresente em toda extens\u00e3o do semi\u00e1rido nordestino. No entanto, o Bioma Caatinga apresenta \n\ngrande variedade de paisagens consorciadas a caracter\u00edsticas de densidade, porte e ocorr\u00eancia \n\nde esp\u00e9cies (CARVALHO E FREITAS, 2005). Esses diferentes fisiomas de vegeta\u00e7\u00e3o \n\napresentam como caracter\u00edstica comum adapta\u00e7\u00f5es ao d\u00e9ficit h\u00eddrico imposto pela \n\nirregularidade pluviom\u00e9trica do ambiente semi\u00e1rido sendo, portanto, comunidades vegetais \n\nxer\u00f3filas em n\u00edveis diferenciados. Para o ambiente semi\u00e1rido nordestino a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ncomumente classificada de acordo com o maior ou menor grau de aridez em floresta \n\nsubcaducif\u00f3lia, floresta caducif\u00f3lia, Caatinga hipoxer\u00f3fila e Caatinga hiperxer\u00f3fila.  \n\nNa bacia hidrogr\u00e1fica do Tapero\u00e1, os diferentes fisiomas da vegeta\u00e7\u00e3o est\u00e3o \n\nassociados aos tipos de solo, pluviosidade, altitude, relevo e aos manejos impostos pelas \n\natividades humanas. Francisco (2013) identificou predomin\u00e2ncia de categorias de vegeta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n55 \n \n\narbustivas subarb\u00f3reas abertas em 59,8% da \u00e1rea de estudo, e arbustiva e subarb\u00f3rea densa \n\nem 35% da \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica.  \n\nFrancisco (2013), Paes-Silva et al. (2009) e Guimar\u00e3es (2009), ao estudarem a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do Tapero\u00e1, identificaram padr\u00f5es de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o  semelhantes. Esses autores constataram que o ter\u00e7o sudoeste da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica possui a maior densidade de vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea, apontando uma correla\u00e7\u00e3o entre \n\nas \u00e1reas mais elevadas (500-700 m) e solos lit\u00f3licos com essas unidades de vegeta\u00e7\u00e3o de \n\nmaior porte. Identificaram a presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o mais densa e de maior porte associadas a \n\nsolos lit\u00f3licos e Cambissolos eutr\u00f3ficos em \u00e1reas mais escarpadas e de dif\u00edcil acesso nos \n\nmunic\u00edpios de Tapero\u00e1 e Cacimbas.  \n\nPor outro lado, esses autores identificaram \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o menos densa em \u00e1reas \n\nde menor altitude em uma grande extens\u00e3o ao longo do setor central e inferior do Rio \n\nTapero\u00e1.  \n\nEsse padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o deve ser compreendido a partir da intera\u00e7\u00e3o \n\ndas atividades antr\u00f3picas com os aspectos f\u00edsicos locais. As \u00e1reas mais utilizadas para \n\natividades agr\u00edcolas e no interior da bacia hidrogr\u00e1fica est\u00e3o localizadas nas margens dos \n\nprincipais cursos h\u00eddricos. Esses locais apresentam os melhores solos para plantio e pastagem, \n\nbem como as melhores reservas h\u00eddricas. No entanto, os setores central e oriental da bacia \n\n(\u00e1reas de menor altitude e relevo mais plano) apresentam os menores volumes m\u00e9dios de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, afetando a produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria e aumentando a degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Esses \n\naspectos contribuem para que haja uma predomin\u00e2ncia de vegeta\u00e7\u00e3o raleada e de menor porte \n\nnos terrenos do m\u00e9dio e baixo curso do Rio Tapero\u00e1.  \n\nAs \u00e1reas mais elevadas e escarpadas, por outro lado, apesar de possu\u00edrem condi\u00e7\u00f5es \n\npedol\u00f3gicas menos prop\u00edcias ao desenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o, s\u00e3o pouco utilizadas para \n\natividades agr\u00edcolas. Al\u00e9m disso, apresentam maiores volumes m\u00e9dios de chuvas quando \n\ncomparadas \u00e0s \u00e1reas de relevo mais rebaixado e plano. Por esta raz\u00e3o, tais \u00e1reas apresentam \n\numa vegeta\u00e7\u00e3o mais densa de maior porte. \n\nA distribui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o est\u00e1, portanto, condicionada pela intera\u00e7\u00e3o de fatores \n\nclim\u00e1ticos, geomorfol\u00f3gicos, pedol\u00f3gicos e antr\u00f3picos. Por esta raz\u00e3o, o porte da vegeta\u00e7\u00e3o e \n\na ocorr\u00eancia de esp\u00e9cies possuem uma varia\u00e7\u00e3o expressiva no interior da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nNa figura 5 (a, b, c, d) \u00e9 poss\u00edvel observar distintos aspectos da Caatinga na \u00e1rea de estudo, \n\naparecem forma\u00e7\u00f5es arbustivas densas, arbustivas abertas, arb\u00f3reas em mata ciliar e arb\u00f3reas-\n\narbustiva em substrato lit\u00f3lico.   \n\n \n\n\n\n56 \n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5 - Diferentes fisiomas da Caatinga na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n  \n\n \n\n  Fonte: acervo do autor \n            \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5.4 SOLOS \n\n \n\nA diversidade dos tipos de solos est\u00e1 associada \u00e0s distin\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, \n\ngeomorfol\u00f3gicas, clim\u00e1ticas e de vegeta\u00e7\u00e3o no interior da bacia hidrogr\u00e1fica. Os tipos de \n\nsolos que ocorrem com maior frequ\u00eancia s\u00e3o os Neossolos Lit\u00f3licos, Luvissolo Cr\u00f4mico, \n\nPlanossolo N\u00e1trico e Neossolo Regol\u00edtico (PARA\u00cdBA, 2006) (figura 6).    \n\nOs Neossolos lit\u00f3licos s\u00e3o os tipos mais comuns de solos na extens\u00e3o oeste e sudoeste \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1. S\u00e3o solos rasos e pouco desenvolvidos, e por isso \n\napresentam o horizonte A ou C (de pequena espessura) sobre a rocha m\u00e3e. Normalmente s\u00e3o \n\npedregosos, bem drenados e podem ocorrer com textura arenosa, siltosa ou argilosa em \u00e1reas \n\nde relevo suave e ondulado a escarpado. Esse tipo de solo possui alta suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o \n\n\n\n57 \n \n\ne, portanto, exige um manejo que respeite essas limita\u00e7\u00f5es. A categoria eutr\u00f3fica \u00e9 \n\ncaracterizada por apresentar altos valores de bases, como o c\u00e1lcio, favorecendo o \n\ndesenvolvimento radicular; j\u00e1 a categoria distr\u00f3fica inibe o crescimento radicular em fun\u00e7\u00e3o \n\nda concentra\u00e7\u00e3o de alum\u00ednio (EMBRAPA, 2006). \n\nOs Luvissolos ocorrem em \u00e1reas com grande restri\u00e7\u00e3o h\u00eddrica e geralmente est\u00e3o \n\nassociados a relevos suaves ondulados, sendo comuns nos setores central e sudeste da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. S\u00e3o solos rasos que raramente ultrapassam um metro de profundidade e s\u00e3o \n\ncaracterizados por apresentar uma mudan\u00e7a textural abrupta, o que os torna suscet\u00edveis \u00e0 \n\neros\u00e3o. As caracter\u00edsticas qu\u00edmicas desse tipo de solo s\u00e3o bastante favor\u00e1veis a usos diversos, \n\nno entanto a alta concentra\u00e7\u00e3o de argilas em horizonte B textural limita o cultivo de \n\ndeterminadas esp\u00e9cies vegetais (EMBRAPA, 2006). \n\nO Planosso N\u00e1trico \u00e9 o tipo de solo predominante no norte da bacia hidrogr\u00e1fica. \u00c9 \n\nassociado a uma alta satura\u00e7\u00e3o por s\u00f3dio. Por este motivo, \u00e9 bastante suscet\u00edvel \u00e0 eros\u00e3o, pois \n\na alta concentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3dio no horizonte B torna esta camada pouco perme\u00e1vel. \n\n(EMBRAPA, 2006) \n\n Predominam, portanto, na \u00e1rea estudada solos com limita\u00e7\u00f5es f\u00edsicas de profundidade \n\ne permeabilidade. Por esta raz\u00e3o, os manejos da terra devem procurar se adequar a essas \n\nlimita\u00e7\u00f5es de uso, utilizando recursos apropriados para a conserva\u00e7\u00e3o dos tipos de solos.  \n\n \n\nFigura 6 - Solos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n \n\nFonte: Francisco (2013) adaptado EMBRAPA (2006). \n\n\n\n58 \n \n\n \n\n \n\n5.5 GEOMORFOLOGIA  \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 est\u00e1 inserida na unidade geomorfol\u00f3gica do \n\nPlanalto da Borborema, bastante antiga, dobrada e falhada com embasamento de rochas \n\ncristalinas dos tipos granito, gnaisses, migmatitos e xistos (AB\u00b4SABER, 1974).  \n\nPara Carvalho (1982), o tra\u00e7ado dos vales no Maci\u00e7o da Borborema \u00e9 resultado da \n\ninflu\u00eancia das linhas de fratura e, no caso da por\u00e7\u00e3o paraibana, esse planalto se apresenta de \n\nmaneira fragmentada e por esta raz\u00e3o a paisagem se apresenta sob a forma de escarpas, \n\namplas superf\u00edcies aplainadas e maci\u00e7os residuais.  \n\nNessa perspectiva, o autor considera que o interior do Planalto da Borborema \n\napresenta duas unidades geomorfol\u00f3gicas distintas, a \u201cSuperf\u00edcie Borborema\u201d, a qual \n\nrepresenta o n\u00edvel mais elevado (600-700 m) e a \u201cSuperf\u00edcie dos Cariris\u201d, que compreende os \n\nn\u00edveis mais baixos (400-500 m).  \n\nO relevo suave ondulado e altitudes entre 300 e 500 m \u00e9 predominante em maior parte \n\nda extens\u00e3o da bacia. Ao mapear a \u00e1rea da bacia do Tapero\u00e1 (figura 7), Francisco (2010) \n\nidentificou que 59,3% das \u00e1reas apresentam relevo plano, 27,7% suave ondulado e apenas \n\n1,5% apresentam declividades superiores a 20%. Na figura 6 \u00e9 poss\u00edvel observar a \n\npredomin\u00e2ncia de relevos aplainados em maior parte da bacia, com \u00e1reas escarpadas \n\nlocalizadas em seus limites norte, oeste e sudoeste (divisores de \u00e1gua). \n\nDe acordo com a classifica\u00e7\u00e3o de Corr\u00eaa et al (2010), a \u00e1rea de estudo est\u00e1 inserida em \n\ndois compartimentos principais do Planalto da Borborema: a Depress\u00e3o Interplan\u00e1ltica \n\nParaibana e os Maci\u00e7os Remobilizados do Dom\u00ednio da Zona Transversal.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n59 \n \n\n      Figura 7- Relevo da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1  \n\n \n\nFonte: adaptado SRTM; AESA (2011) \n\n \n\n \n\nA maior parte da bacia est\u00e1 inserida no dom\u00ednio da Depress\u00e3o Interplan\u00e1ltica \n\nParaibana, na regi\u00e3o central da Borborema. Pelo fato de n\u00e3o apresentar perturba\u00e7\u00f5es \n\ntect\u00f4nicas intensas, esse compartimento apresenta fei\u00e7\u00f5es de relevo planas rebaixadas no \n\ninterior do planalto, delimitadas por compartimentos de encosta.  \n\nOs setores lim\u00edtrofes da bacia a oeste, sudoeste e norte est\u00e3o inseridos no dom\u00ednio dos \n\nMaci\u00e7os Remobilizados da Zona Transversal, o qual corresponde \u00e0 \u00e1rea do planalto mais \n\nafetada pelos arqueamentos, apresentando as cimeiras mais altas. Nessa \u00e1rea, o relevo se \n\napresenta como uma sucess\u00e3o de maci\u00e7os isolados, cristas e depress\u00f5es interplan\u00e1lticas \n\nestreitas, destacando-se o bat\u00f3lito da Serra do Teixeira, como um dos principais divisores de \n\n\u00e1gua da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 no limite entre os estados de Pernambuco e da \n\nPara\u00edba.  \n\nEssa configura\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica da bacia hidrogr\u00e1fica estudada possui implica\u00e7\u00f5es \n\nde ordem clim\u00e1tica, fitogeogr\u00e1fica, pedol\u00f3gica e socioecon\u00f4mica. Sendo, portanto, um \n\naspecto fundamental na compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre os manejos agr\u00e1rios e a variabilidade \n\nclim\u00e1tica.  \n\n\n\n60 \n \n\n6 DIN\u00c2MICA CLIM\u00c1TICA DA REGI\u00c3O NORDESTE \n\n \n\nOs tipos de tempo na regi\u00e3o tropical s\u00e3o determinados pela intera\u00e7\u00e3o termodin\u00e2mica \n\nentre a zona de baixa press\u00e3o intertropical, os anticiclones semifixos e sistemas subtropicais \n\nque avan\u00e7am at\u00e9 latitudes baixas (MOLION &amp; BERNARDO, 2002). Nesse sentido, o \n\nNordeste Brasileiro est\u00e1 sob influ\u00eancia dos anticiclones semifixos do Atl\u00e2ntico Norte e Sul e \n\nda ZCIT, os quais representam os principais centros de a\u00e7\u00e3o condicionantes, em associa\u00e7\u00e3o \n\ncom os fatores geogr\u00e1ficos locais (principalmente relevo e latitude), do clima regional. \n\nA Zona de Converg\u00eancia Intertropical (ZCIT) \u00e9 o principal sistema atmosf\u00e9rico \n\ncausador de chuvas em maior parte da regi\u00e3o, especialmente no setor setentrional do \n\nsemi\u00e1rido nordestino. Nesse sentido, Hastenrath (2006) destaca que a precipita\u00e7\u00e3o no norte do \n\nnordeste brasileiro \u00e9 condicionada basicamente por um \u00fanico sistema de circula\u00e7\u00e3o bem \n\norganizado e quase permanente em grande escala, a ZCIT.  \n\nTrata-se de uma \u00e1rea de baixas press\u00f5es atmosf\u00e9ricas para onde convergem os ventos \n\nal\u00edsios de nordeste e sudeste gerados pelos anticiclones semifixos do atl\u00e2ntico norte e sul. \n\nEssa \u00e1rea \u00e9, portanto, caracterizada pela alta atividade convectiva e elevadas precipita\u00e7\u00f5es \n\npluviom\u00e9tricas. \u00c9 poss\u00edvel reconhecer a ZCIT como um cintur\u00e3o de nuvens de tempestade \n\n(comulonimbos) que circunda o planeta na regi\u00e3o tropical (figura 8).  \n\nA posi\u00e7\u00e3o da ZCIT varia ao longo do ano de acordo com a mudan\u00e7a sazonal de \n\ntemperatura da \u00e1gua do mar nos oceanos. Esse sistema de baixas press\u00f5es tende a estar \n\nlocalizado na \u00e1rea mais aquecida sobre os oceanos na faixa intertropical do planeta, conhecida \n\ncomo equador t\u00e9rmico. Por esta raz\u00e3o, a ZCIT atua nos meses de ver\u00e3o e outono, trazendo \n\nchuva ao interior da regi\u00e3o nordeste.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n61 \n \n\nFigura 8 - Recorte da imagem de sat\u00e9lite (GOES +MSG) que ilustra a atua\u00e7\u00e3o da ZCIT no \n\ndia 15/03/2009, \u00e0s 21h GMT  \n\n \n\n    Fonte: modificado CPTEC/INPE \n\n \n\n Outros sistemas de car\u00e1ter transit\u00f3rio como os V\u00f3rtices Cicl\u00f4nicos de ar superior \n\n(VCANs) tamb\u00e9m podem gerar convec\u00e7\u00e3o e chuva sobre a regi\u00e3o nordeste durante o ver\u00e3o. \n\nOs VCANs constituem sistemas em alta troposfera formados por uma baixa press\u00e3o cuja \n\ncircula\u00e7\u00e3o cicl\u00f4nica fechada caracteriza-se por baixas temperaturas em seu centro (com \n\nmovimento de ar seco, subsidente e frio) e temperaturas mais elevadas nas suas bordas (com \n\nmovimento ascendente de ar quente e \u00famido). Logo, observa-se condi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u limpo em \n\nregi\u00f5es localizadas no centro desse sistema e chuva intensa em suas bordas, principalmente na \n\ndire\u00e7\u00e3o de deslocamento.  \n\nAl\u00e9m da ZCIT, o clima do Nordeste Brasileiro \u00e9 condicionado por outros dois \n\nimportantes centros de a\u00e7\u00e3o: os anticiclones semifixos do Atl\u00e2ntico. Os anticiclones s\u00e3o \n\nsistemas de altas press\u00f5es atmosf\u00e9ricas caracterizados por um movimento subsidente e \n\ndivergente do ar em superf\u00edcie, e aquele com maior influ\u00eancia sobre o nordeste brasileiro \n\nencontra-se localizado sobre o Oceano Atl\u00e2ntico sul, apresentando uma varia\u00e7\u00e3o sazonal de \n\nposi\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o de intensidade dos ventos ao longo do ano.  \n\nEsse centro de a\u00e7\u00e3o possui grande influ\u00eancia sobre o nordeste brasileiro durante quase \n\ntodo o ano. Os ventos al\u00edsios produzidos pelo anticiclone do atl\u00e2ntico sul, que atingem a \n\n\n\n62 \n \n\nregi\u00e3o, s\u00e3o caracterizados por uma estrutura vertical de baixa camada de invers\u00e3o, e por esta \n\nraz\u00e3o inibem o desenvolvimento de grandes nuvens de tempestade. Logo, a atua\u00e7\u00e3o desse \n\nsistema atmosf\u00e9rico garante estabilidade atmosf\u00e9rica principalmente no interior da regi\u00e3o \n\ndurante a maior parte do ano.  \n\nNa figura 9, \u00e9 poss\u00edvel observar a localiza\u00e7\u00e3o do Anticiclone Semifixo de Atl\u00e2ntico \n\nNorte (ASAN), do Anticiclone Semifixo de Atl\u00e2ntico Sul (ASAS) e da Zona de Converg\u00eancia \n\nIntertropical (ZCIT) em agosto de 2015. \u00c9 percept\u00edvel a influ\u00eancia dos ventos al\u00edsios de \n\nsudeste provenientes do ASAS sobre o Nordeste Brasileiro durante o inverno austral.  \n\n \n\n       Figura 9 - Circula\u00e7\u00e3o dos ventos em superf\u00edcie \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: modificado Earth nullschool imagens. \n\n \n\nNo entanto, perturba\u00e7\u00f5es barom\u00e9tricas no campo de deslocamento dos al\u00edsios, \n\nassociadas ao efeito das brisas, geram instabilidades atmosf\u00e9ricas respons\u00e1veis por \n\nimportantes volumes de chuva registrados no Litoral, na Zona da Mata e no Agreste da \n\nRegi\u00e3o Nordeste. Tais perturba\u00e7\u00f5es s\u00e3o conhecidas como Dist\u00farbios Ondulat\u00f3rios de Leste ou \n\nsimplesmente Ondas de Leste e possuem sua atua\u00e7\u00e3o mais intensa durante os meses de outono \n\ne inverno, a partir da expans\u00e3o do ASAS, quando os ventos al\u00edsios atingem a Regi\u00e3o com \n\nmaior intensidade.  \n\n\n\n63 \n \n\nNo Brasil, os primeiros estudos sobre as Ondas de Leste foram feitos por Neiva (1975) \n\ne Yamazaki (1977), os quais identificaram a propaga\u00e7\u00e3o das ondas e sugeriram que tais \n\nsistemas modulavam a quadra chuvosa do nordeste oriental.  \n\nEntre os elementos clim\u00e1ticos da regi\u00e3o nordeste, aquele que possui maior \n\nvariabilidade espa\u00e7o-temporal \u00e9 a precipita\u00e7\u00e3o. Marengo (2008) destaca que h\u00e1 pelo menos \n\ntr\u00eas regimes diferenciados de precipita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o.  \n\nO sul e sudeste da regi\u00e3o, que abrangem principalmente \u00e1reas do estado da Bahia, \n\npossuem per\u00edodo chuvoso entre outubro e fevereiro, associado \u00e0 passagem de frentes frias que \n\nformam corredores de umidade nas \u00e1reas interiores do pa\u00eds em intera\u00e7\u00e3o com a umidade \n\nproveniente da Amaz\u00f4nia, formando a Zona de Converg\u00eancia do Atl\u00e2ntico Sul (ZCAS) e a \n\nZona de Converg\u00eancia de Umidade (ZCOU). \n\n No norte da regi\u00e3o nordeste, que abrange maior parte do semi\u00e1rido, as chuvas est\u00e3o \n\nconcentradas entre os meses de fevereiro e abril e est\u00e3o associadas \u00e0 influ\u00eancia da ZCIT. E no \n\nsetor oriental da regi\u00e3o, que abrange o Litoral, Zona da Mata e Agreste dos estados do Rio \n\nGrande do Norte, Para\u00edba, Pernambuco, Alagoas e Sergipe os m\u00e1ximos de precipita\u00e7\u00e3o \n\nocorrem nos meses de outono e inverno em decorr\u00eancia da propaga\u00e7\u00e3o das Ondas de Leste.  \n\nEsses sistemas atmosf\u00e9ricos citados est\u00e3o relacionados \u00e0s principais massas de ar \n\natuantes na regi\u00e3o nordeste. Mendon\u00e7a e Danni-Oliveira (2007, p. 99) definem as massas de \n\nar como \u201cuma unidade aerol\u00f3gica, ou seja, uma por\u00e7\u00e3o da atmosfera, de extens\u00e3o \n\nconsider\u00e1vel, que possui caracter\u00edsticas t\u00e9rmicas e higrom\u00e9tricas homog\u00eaneas.\u201d As principais \n\nmassas de ar atuantes no nordeste brasileiro possuem sua origem nas regi\u00f5es intertropicais e \n\nsubtropicais; entre elas destacam-se a Massa Tropical Atl\u00e2ntica (MTA), Massa Equatorial \n\nAtl\u00e2ntica (MEA) e a Massa Equatorial continental (MEC).  \n\nA MTA origina-se no anticiclone semifixo do atl\u00e2ntico sul, portanto numa \u00e1rea de \n\naltas press\u00f5es atmosf\u00e9ricas e diverg\u00eancia. Essa massa de ar possui grande influ\u00eancia sobre a \n\nregi\u00e3o; atua durante grande parte do ano gerando estabilidade atmosf\u00e9rica, em fun\u00e7\u00e3o de suas \n\ncaracter\u00edsticas verticais e baixa camada de invers\u00e3o dos al\u00edsios, ou instabilidade, a partir da \n\npropaga\u00e7\u00e3o de dist\u00farbios ondulat\u00f3rios no campo dos al\u00edsios.  \n\nA MEA possui sua g\u00eanese no anticiclone semifixo dos A\u00e7ores, no Atl\u00e2ntico Norte, \n\nque gera os ventos al\u00edsios de nordeste, os quais adquirem umidade ao se deslocarem sobre o \n\noceano formando, portanto, uma massa de ar quente e \u00famida. A converg\u00eancia dos ventos \n\nal\u00edsios de nordeste, produzidos pelo ASAN, com os al\u00edsios de sudeste, gerados pelo ASAS, \n\nformam a ZCIT, que pode ser compreendida como resultado da intera\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre a \n\nMEA e a MTA.  \n\n\n\n64 \n \n\nA MEC possui sua g\u00eanese sobre a floresta equatorial amaz\u00f4nica e, por esta raz\u00e3o \u00e9 \n\numa massa de ar quente e \u00famida. Sua expans\u00e3o durante o ver\u00e3o est\u00e1 associada \u00e0 convec\u00e7\u00e3o \n\nintensa em grande parte do interior do Brasil, contribuindo para forma\u00e7\u00e3o de corredores de \n\numidade (ZCAS e ZCOU). Dessa maneira, essa massa de ar \u00e9 respons\u00e1vel por parte das \n\nprecipita\u00e7\u00f5es de ver\u00e3o que ocorrem no interior da regi\u00e3o nordeste. \n\n \n\n \n\n6.1 VARIABILIDADE CLIM\u00c1TICA INTERANUAL E AS INTERA\u00c7\u00d5ES OCEANO-\n\nATMOSFERA \n\n \n\nA variabilidade clim\u00e1tica ao longo dos anos no Nordeste Brasileiro est\u00e1 associada a \n\npadr\u00f5es de press\u00e3o atmosf\u00e9rica e de temperatura dos oceanos, os quais podem se estabelecer \n\nem vastas \u00e1reas geogr\u00e1ficas e gerar efeitos em escalas regionais ou globais sobre os centros de \n\na\u00e7\u00e3o e massas de ar atuantes em regi\u00f5es long\u00ednquas. Portanto, a varia\u00e7\u00e3o desses padr\u00f5es \n\ntermodin\u00e2micos est\u00e1 relacionada a mudan\u00e7as na circula\u00e7\u00e3o, podendo atingir regi\u00f5es distantes \n\nna forma de teleconex\u00f5es, variando caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas locais como precipita\u00e7\u00e3o e \n\ntemperatura.  \n\nNo Nordeste Brasileiro, o principal mecanismo de teleconex\u00e3o \u00e9 representado pelo \n\nfen\u00f4meno ENOS. O mesmo se caracteriza por um aquecimento (El Ni\u00f1o) anormal das \u00e1guas \n\ndo Pac\u00edfico tropical ou resfriamento (La Ni\u00f1a), com influ\u00eancia sobre os padr\u00f5es de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o.  \n\nEm anos de El Ni\u00f1o, pode ser observado o estabelecimento de \u00e1reas de baixas \n\npress\u00f5es atmosf\u00e9ricas sobre o Pac\u00edfico tropical, com intensa convec\u00e7\u00e3o e um ramo de \n\ncircula\u00e7\u00e3o subsidente sobre parte da Amaz\u00f4nia e o Nordeste Brasileiro, atrav\u00e9s do \n\nestabelecimento de uma c\u00e9lula de circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica de sentido leste \u2013 oeste (Walker) que \n\ninibe a atua\u00e7\u00e3o da ZCIT durante a quadra chuvosa. Em anos de La Ni\u00f1a, estabelecem-se \u00e1reas \n\nde altas press\u00f5es mais intensas sobre o Pac\u00edfico tropical e, por sua, vez convec\u00e7\u00e3o mais \n\nintensa sobre a Amaz\u00f4nia e a regi\u00e3o nordeste, especialmente em seu setor setentrional.  \n\nAl\u00e9m do fen\u00f4meno ENOS, mecanismos de circula\u00e7\u00e3o associados a outros padr\u00f5es \n\ntermodin\u00e2micos podem estar relacionados \u00e0 variabilidade pluviom\u00e9trica da regi\u00e3o nordeste. \n\nSaravana e Chang (2000) observaram que teleconex\u00f5es dos ENOS possuem import\u00e2ncia na \n\nvariabilidade clim\u00e1tica do Oceano Atl\u00e2ntico Tropical, com influ\u00eancia sobre o nordeste. \n\nServain (1991) denominou \u201cmodo dipolo\u201d a ocorr\u00eancia simult\u00e2nea de anomalias positivas ou \n\nnegativas no Atl\u00e2ntico tropical norte e sul.  Moura e Shuka (1981) relacionaram a ocorr\u00eancia \n\n\n\n65 \n \n\nde secas nessa regi\u00e3o a uma \u00e1rea aquecida ao norte do equador e uma \u00e1rea com menos \n\ndisponibilidade de calor ao sul, o que produziria uma circula\u00e7\u00e3o com movimentos ascendentes \n\nao norte do equador e subsidentes ao sul na regi\u00e3o tropical do Atl\u00e2ntico, inclusive sobre o \n\nNordeste Brasileiro.   \n\nAlguns autores t\u00eam notado uma fraca correla\u00e7\u00e3o entre os \u00edndices de ATSMs dos \n\nsetores norte e sul do Dipolo e, diante de tal fato discutem a \u201cexist\u00eancia de um acoplamento \n\ndin\u00e2mico\u201d entre os setores norte e sul. O que se observa \u00e9 a exist\u00eancia de um gradiente, entre \n\nos setores do atl\u00e2ntico tropical (KAYANO E ANDREOLI, 2009).   \n\nKayano e Andreoli (2007) estudaram o efeito de ocorr\u00eancia de casos de ENOS e \n\nGRADT no Atl\u00e2ntico. Nesse estudo, observaram que ocorr\u00eancia de eventos de El Ni\u00f1o (La \n\nNi\u00f1a) sem um padr\u00e3o GRADT no Atl\u00e2ntico tende a aumentar (diminuir) a precipita\u00e7\u00e3o no \n\nsetor setentrional do Nordeste Brasileiro. De outra maneira, a ocorr\u00eancia simult\u00e2nea de El \n\nNi\u00f1o e GRADT positivos (negativos) aumenta (diminui) as anomalias negativas de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo chuvoso. No mesmo estudo, constataram que em caso de La \n\nNi\u00f1a e GRADT positivo (negativo) as ATSMs do Atl\u00e2ntico s\u00e3o determinantes na ocorr\u00eancia \n\nde anomalias negativas (positivas) de precipita\u00e7\u00e3o.  \n\nEm outro estudo, Kayano e Andreoli (2006) analisaram a rela\u00e7\u00e3o entre os ENOS, \n\nATSMs no Atl\u00e2ntico e a variabilidade das chuvas na Regi\u00e3o Nordeste. Observaram que para \n\nos anos secos e chuvosos na regi\u00e3o, que s\u00e3o independentes do ENOS, os sinais de ATSMs \n\naparecem alguns meses antes da esta\u00e7\u00e3o chuvosa no Atl\u00e2ntico Tropical Sul. Essa constata\u00e7\u00e3o \n\ncorroboraria a tese de que \u201cas ATSMs no Atl\u00e2ntico tropical podem pre condicionar as \n\nteleconex\u00f5es dos ENOS sobre o nordeste\u201d. Nesse sentido, essas autoras reafirmam a \n\nimport\u00e2ncia do Atl\u00e2ntico Tropical na determina\u00e7\u00e3o da qualidade da esta\u00e7\u00e3o chuvosa no \n\nNordeste Brasileiro.  \n\nAl\u00e9m dessa constata\u00e7\u00e3o, as autoras procuraram investigar a rela\u00e7\u00e3o entre a \n\nvariabilidade de mais baixa frequ\u00eancia, Oscila\u00e7\u00e3o Decadal do Pac\u00edfico (ODP), e os ENOS. A \n\npartir de ent\u00e3o, conclu\u00edram que as anomalias positivas de precipita\u00e7\u00e3o ocorrem no norte do \n\nNordeste Brasileiro nos epis\u00f3dios de La Ni\u00f1a em todas as da ODP. E anomalias negativas \n\nocorrem apenas, em casos de El Ni\u00f1o, na fase neutra da ODP.   \n\nHastenrath et al. (2006) estudaram os mecanismos da circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica \n\nassociados \u00e0s secas no norte do Nordeste Brasileiro. Esses autores enfatizaram a import\u00e2ncia \n\ndo gradiente inter-hemisf\u00e9rico estabelecido no Atl\u00e2ntico Tropical para determinar a posi\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia da ZCIT durante a esta\u00e7\u00e3o chuvosa. No entanto, para os mesmos, os campos de press\u00e3o \n\ne ventos no Atl\u00e2ntico Tropical podem ser condicionados por anomalias t\u00e9rmicas no Pac\u00edfico. \n\n\n\n66 \n \n\nNesse sentido, as anomalias t\u00e9rmicas no Pac\u00edfico Tropical influenciam os padr\u00f5es t\u00e9rmicos e \n\ndin\u00e2micos no atl\u00e2ntico atrav\u00e9s de uma \u201cponte atmosf\u00e9rica\u201d; a qual consiste em um trem de \n\nonda na atmosfera superior, relacionada a uma diverg\u00eancia em altitude, com movimentos \n\nverticais ascendentes sobre o Atl\u00e2ntico Norte Tropical, modificando o perfil barom\u00e9trico e a \n\nintensidade dos ventos al\u00edsios sobre este oceano.  \n\nLogo, \u00e9 poss\u00edvel constatar que a intensa variabilidade das chuvas sobre o Nordeste \n\nBrasileiro resulta de uma associa\u00e7\u00e3o complexa entre diversas intera\u00e7\u00f5es entre oceanos e \n\natmosfera, as quais s\u00e3o capazes de influenciar a circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica em n\u00edvel local, \n\nregional ou global. Ent\u00e3o a compreens\u00e3o da din\u00e2mica clim\u00e1tica est\u00e1 condicionada a esses \n\nfatores e suas escalas de intera\u00e7\u00e3o espaciais e temporais, sendo fundamentais tais \n\nconhecimentos para o planejamento de atividades influenciadas pelo clima. \n\n \n\n  \n\n  \n\n\n\n67 \n \n\n7  CLIMATOLOGIA DA BACIA DO RIO TAPERO\u00c1 \n\n \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 est\u00e1 localizada na por\u00e7\u00e3o central do estado da \n\nPara\u00edba , no setor setentrional da Regi\u00e3o Nordeste do Brasil e, por esta raz\u00e3o, possui os tipos \n\nde tempo determinados pelos centros de a\u00e7\u00e3o estudados anteriormente, em associa\u00e7\u00e3o com \n\nfatores geogr\u00e1ficos determinantes da escala secund\u00e1ria de circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. Nesse \n\ncontexto, os sistemas da circula\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, de abrang\u00eancia escalar maior, interagem com os \n\nfatores locais, em especial o relevo, para originar as peculiaridades clim\u00e1ticas locais.  \n\nO tipo clim\u00e1tico predominante \u00e9 o semi\u00e1rido, caracterizado por um regime de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o bastante irregular e elevadas temperaturas m\u00e9dias anuais. A temperatura m\u00e9dia \n\nanual na bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 de 23,2\u00b0C, com valor m\u00e1ximo no munic\u00edpio de Cabaceiras \n\n(24,1\u00b0C) e m\u00ednimo em Pocinhos e Teixeira (22\u00b0). A diferencia\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica no interior da \u00e1rea \n\nde estudo est\u00e1 relacionada com o relevo; as \u00e1reas mais baixas tendem a possuir maiores \n\nvalores de temperatura m\u00e9dia anual, enquanto que as localidades mais elevadas possuem \n\nmenores valores m\u00e9dios. \n\nA figura 10 exibe o comportamento m\u00e9dio anual da temperatura na bacia hidrogr\u00e1fica \n\nestudada. \u00c9 poss\u00edvel observar que existe uma pequena amplitude t\u00e9rmica anual (3,3\u00b0C), ou \n\nseja, a diferen\u00e7a entre o valor correspondente ao m\u00eas de maior temperatura m\u00e9dia (dezembro) \n\ne aquele de menor valor (julho). O per\u00edodo mais quente do ano vai de outubro a abril, com \n\npicos de temperatura durante o ver\u00e3o (dezembro e janeiro), registrando temperaturas m\u00e9dias \n\nde 24,6\u00b0para esses dois meses, m\u00e9dias das m\u00e1ximas de 32\u00b0C e m\u00e9dia das m\u00ednimas de 19,9\u00b0C.  \n\nJ\u00e1 o per\u00edodo mais ameno se estende de maio a setembro, com valores m\u00ednimos entre junho e \n\nagosto, registrando temperaturas m\u00e9dias de 22,1, m\u00e9dia das m\u00ednimas de 17,3\u00b0C e das \n\nm\u00e1ximas de 27,8\u00b0C.  \n\nA amplitude mensal entre as m\u00e9dias das m\u00e1ximas de temperatura e das m\u00ednimas revela \n\numa amplitude m\u00e9dia de 10,8\u00b0C, com valores m\u00e1ximos em outubro, novembro e dezembro \n\n(12,4\u00b0C) e m\u00ednimos entre abril e julho (9,4\u00b0C). Portanto, apesar da pequena amplitude t\u00e9rmica \n\nanual, h\u00e1 uma amplitude t\u00e9rmica di\u00e1ria elevada, indicando valores contrastantes de \n\ntemperatura diurnos e noturnos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n68 \n \n\n \n\nFigura 10 - Gr\u00e1fico de temperaturas m\u00e9dias mensais m\u00e1ximas, m\u00e9dias e m\u00ednimas (1998-\n\n2014) para a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1  \n\n \n\nFonte: adaptado DCA/UFCG \u2013Estima-T.  Organizado pelo autor.  \n\n \n\n A m\u00e9dia anual das precipita\u00e7\u00f5es no interior da bacia \u00e9 de 542,6 mm e desvio padr\u00e3o \n\nde 231,6 mm, seguindo um comportamento interanual bastante irregular. A precipita\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia mensal da bacia hidrogr\u00e1fica est\u00e1 concentrada nos meses de fevereiro, mar\u00e7o, abril e \n\nmaio, os quais representam 61,6 % do volume m\u00e9dio total anual na bacia hidrogr\u00e1fica (figura \n\n11). Esses valores de chuva entre os meses descritos com m\u00e1ximos em mar\u00e7o (105,5 mm) e \n\nabril (87,4) revelam a import\u00e2ncia da ZCIT para garantir a qualidade do per\u00edodo chuvoso na \n\n\u00e1rea de estudo. \n\nA \u00e9poca mais seca do ano corresponde ao segundo semestre, quando a ZCIT migra \n\npara o Hemisf\u00e9rio Norte e as precipita\u00e7\u00f5es tornam-se escassas. A quantidade m\u00e9dia de chuva \n\nentre julho e dezembro corresponde a 16,2% do volume total anual, o que caracteriza um \n\nper\u00edodo seco longo e acentuado. Nos meses de inverno e primavera a expans\u00e3o das altas \n\npress\u00f5es subtropicais que atuam sobre o interior da Regi\u00e3o Nordeste inibe a ocorr\u00eancia de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0,0 \n\n5,0 \n\n10,0 \n\n15,0 \n\n20,0 \n\n25,0 \n\n30,0 \n\n35,0 \n\njan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez \n\nT\ne\n\nm\np\n\ne\nra\n\ntu\nra\n\n (\n\u00b0C\n\n) \n\nmeses do ano climatol\u00f3gico \n\ntemp. m\u00e1xima temp. m\u00e9dia temp. m\u00ednima \n\n\n\n69 \n \n\nFigura 11 - Precipita\u00e7\u00e3o mensal m\u00e9dia (1998-2014) para a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nTapero\u00e1 \n\n \n\n       Fonte: adaptado AESA. Organizado pelo autor.  \n\n \n\nA an\u00e1lise da figura 12 revela a grande variabilidade interanual da precipita\u00e7\u00e3o no \n\ninterior da bacia hidrogr\u00e1fica. S\u00e3o observados anos extremamente secos em que os valores \n\nm\u00e9dios de precipita\u00e7\u00e3o ficam abaixo dos 200 mm anuais, e outros chuvosos em que os valores \n\nsuperam 800 mm anuais. A linha de tend\u00eancia linear aponta um aumento dos volumes anuais \n\nde chuva entre os anos de 1998 e 2014, no entanto a s\u00e9rie apresentada \u00e9 pequena para serem \n\nidentificadas mudan\u00e7as significativas nos padr\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nFigura 12 - Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual (1998-2014) da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n \n\nFonte: adaptado AESA. Organizado pelo autor.  \n\n105,5 \n\n87,4 \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\n100 \n\n120 \n\njan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez \n\nP\nre\n\nci\np\n\nit\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n) \n\nmeses do ano climatol\u00f3gico \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia m\u00e9dia \n\n0,0 \n\n200,0 \n\n400,0 \n\n600,0 \n\n800,0 \n\n1000,0 \n\n1\n9\n\n9\n8\n\n \n\n1\n9\n\n9\n9\n\n \n\n2\n0\n\n0\n0\n\n \n\n2\n0\n\n0\n1\n\n \n\n2\n0\n\n0\n2\n\n \n\n2\n0\n\n0\n3\n\n \n\n2\n0\n\n0\n4\n\n \n\n2\n0\n\n0\n5\n\n \n\n2\n0\n\n0\n6\n\n \n\n2\n0\n\n0\n7\n\n \n\n2\n0\n\n0\n8\n\n \n\n2\n0\n\n0\n9\n\n \n\n2\n0\n\n1\n0\n\n \n\n2\n0\n\n1\n1\n\n \n\n2\n0\n\n1\n2\n\n \n\n2\n0\n\n1\n3\n\n \n\n2\n0\n\n1\n4\n\n \n\nP\nre\n\nci\np\n\nit\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n) \n\nanos \n\n\n\n70 \n \n\n \n\nA variabilidade interanual das precipita\u00e7\u00f5es pode ser corroborada pelos desvios \n\nm\u00e9dios anuais, variando entre -372,9 (em 1998) e 366,4 (em 2011). A an\u00e1lise do gr\u00e1fico dos \n\ndesvios m\u00e9dios (olhar figura 13) mostra a exist\u00eancia de ciclos secos (1998 - 2003, 2012 - \n\n2014) e outro chuvoso (2004 \u2013 2011), relacionados aos ciclos de baixa frequ\u00eancia dos padr\u00f5es \n\ntermodin\u00e2micos resultantes das intera\u00e7\u00f5es entre atmosfera e os oceanos Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico.   \n\n \n\nFigura 13 - Desvios da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual (1998-2014) na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nTapero\u00e1 \n\n \n\nFonte: adaptado AESA. Organizado pelo autor.  \n\n \n\n A quantidade e a \u00e9poca de ocorr\u00eancia das precipita\u00e7\u00f5es observadas durante o ano \n\ncomportam-se de maneira heterog\u00eanea no interior da bacia. Na figura 14, \u00e9 poss\u00edvel verificar \n\nque a por\u00e7\u00e3o oriental da bacia possui valores m\u00e9dios de precipita\u00e7\u00e3o anual entre 400 e 480 \n\nmm, a por\u00e7\u00e3o central apresenta valores entre 480 e 552 mm e, o setor ocidental valores entre \n\n628 e 828 mm. Essa distribui\u00e7\u00e3o espacial dos valores m\u00e9dios pode ser explicada pelo arranjo \n\ndo relevo, sistemas meteorol\u00f3gicos atuantes e dire\u00e7\u00e3o predominante dos ventos.  \n\nA figura 07, referente \u00e0 hipsometria da Bacia do Tapero\u00e1 revela uma \u00e1rea rebaixada no \n\ninterior do Planalto da Borborema, circundada por serras com altitudes mais elevadas. Essa \n\ndisposi\u00e7\u00e3o do relevo em associa\u00e7\u00e3o com a dire\u00e7\u00e3o predominante dos ventos al\u00edsios de \n\nsudeste/leste produz \u00e1reas de \u201csombras de chuva\u201d as quais s\u00e3o caracterizadas por uma \n\nsemiaridez acentuada em fun\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o a sotavento das serras circundantes.  \n\n A orienta\u00e7\u00e3o do relevo em uma \u201crampa suave\u201d com aumento da altitude de sudeste \n\npara noroeste canaliza os ventos al\u00edsios de sudeste secos a sotavento das serras fronteiri\u00e7as, \n\n-600,0 \n\n-400,0 \n\n-200,0 \n\n0,0 \n\n200,0 \n\n400,0 \n\n600,0 \n\n1\n9\n\n9\n8\n\n \n\n1\n9\n\n9\n9\n\n \n\n2\n0\n\n0\n0\n\n \n\n2\n0\n\n0\n1\n\n \n\n2\n0\n\n0\n2\n\n \n\n2\n0\n\n0\n3\n\n \n\n2\n0\n\n0\n4\n\n \n\n2\n0\n\n0\n5\n\n \n\n2\n0\n\n0\n6\n\n \n\n2\n0\n\n0\n7\n\n \n\n2\n0\n\n0\n8\n\n \n\n2\n0\n\n0\n9\n\n \n\n2\n0\n\n1\n0\n\n \n\n2\n0\n\n1\n1\n\n \n\n2\n0\n\n1\n2\n\n \n\n2\n0\n\n1\n3\n\n \n\n2\n0\n\n1\n4\n\n D\ne\n\nsv\nio\n\ns \nd\n\ne\n p\n\nre\nci\n\np\nit\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n (\n\nm\nm\n\n) \n\nanos \n\n\n\n71 \n \n\ncom estado de Pernambuco, para o interior da bacia hidrogr\u00e1fica. Esses ventos, no entanto, \n\ns\u00e3o for\u00e7ados a ascender, resfriando-se adiabaticamente ao atingirem as por\u00e7\u00f5es oeste e \n\nsudoeste da bacia em fun\u00e7\u00e3o dos relevos escarpados da Serra do Teixeira. \n\nPortanto, essa configura\u00e7\u00e3o do relevo em conson\u00e2ncia com os padr\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica em escala secund\u00e1ria produzem climas semi\u00e1ridos mais severos nos setores \n\nsudeste e central da bacia, e climas semi\u00e1rido brando e sub\u00famido seco nas por\u00e7\u00f5es oestes \n\nescarpadas da Serra do Teixeira.  \n\nNo entanto, \u00e9 importante destacar que o fator altitude n\u00e3o apresenta correla\u00e7\u00e3o direta \n\ncom os \u00edndices m\u00e9dios de precipita\u00e7\u00e3o, pois esses est\u00e3o tamb\u00e9m relacionados ao arranjo do \n\nrelevo. Tal fato pode ser percebido atrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o entre as figuras 7 e 14, nelas se \n\nobserva que as \u00e1reas localizadas no nordeste da bacia, apesar de possu\u00edram altitudes \n\nsuperiores aos 500 m, apresentam \u00edndices pluviom\u00e9tricos m\u00e9dios inferiores a 480 mm em \n\nraz\u00e3o de estarem posicionadas a sotavento de \u00e1reas mais elevadas no interior do planalto.  \n\nPor outro lado, as localidades elevadas da Serra do Teixeira, nas por\u00e7\u00f5es ocidentais da \n\nbacia, est\u00e3o dispostas a barlavento em rela\u00e7\u00e3o aos ventos al\u00edsios e, por esta raz\u00e3o, recebem em \n\nm\u00e9dia maiores volumes de chuva. Os movimentos ascendentes do ar ao encontrarem a \n\nbarreira orogr\u00e1fica, intensificam a convec\u00e7\u00e3o da ZCIT nos meses de ver\u00e3o e outono.  \n\n \n\nFigura 14 - Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia (1998-2014) da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n \n\n                Fonte: adaptado AESA. Organizado pelo autor \n\n\n\n72 \n \n\n \n\n7.1 AS REGI\u00d5ES PLUVIOM\u00c9TRICAS DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO TAPERO\u00c1 \n\n \n\nAl\u00e9m da irregularidade espacial dos volumes anuais de chuva, \u00e9 poss\u00edvel verificar uma \n\nirregularidade sazonal mensal entre os diferentes setores da bacia. Com base no volume total e \n\n\u00e9poca de ocorr\u00eancia das chuvas a bacia pode ser classificada em quatro regi\u00f5es pluviom\u00e9tricas \n\ndistintas, representadas na figura 15.  \n\n \n\nFigura 15 - Regi\u00f5es pluviom\u00e9tricas da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n \n\n            Fonte: adaptado AESA. Organizado pelo autor \n\n \n\nNos setores 1 e 2 encontram-se os menores \u00edndices pluviom\u00e9tricos m\u00e9dios da bacia, \n\nnessas \u00e1reas os principais sistemas atmosf\u00e9ricos causadores de chuva possuem atua\u00e7\u00e3o \n\nlimitada em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas da bacia, citadas anteriormente. A partir da \n\nan\u00e1lise das figuras 16 e 17, as quais representam a distribui\u00e7\u00e3o mensal m\u00e9dia da precipita\u00e7\u00e3o \n\nnos munic\u00edpios de Pocinhos e Olivedos, localizado na regi\u00e3o pluviom\u00e9trica 1 da bacia, \u00e9 \n\nposs\u00edvel observar uma baixa pluviosidade m\u00e9dia anual.  \n\nPocinhos e Olivedos est\u00e3o localizados no extremo oeste da bacia, numa \u00e1rea de \n\ntransi\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica entre o Sert\u00e3o e o Agreste paraibano. O Sert\u00e3o possui um regime \n\n\n\n73 \n \n\npluviom\u00e9trico condicionado principalmente pela atua\u00e7\u00e3o da ZCIT com maiores volumes de \n\nchuva concentrados entre fevereiro e abril. J\u00e1 o Agreste paraibano, possui seu regime \n\npluviom\u00e9trico modulado principalmente pela atua\u00e7\u00e3o dos Dist\u00farbios Ondulat\u00f3rios de Leste \n\nentre os meses de abril e julho.  \n\nApesar de suas localiza\u00e7\u00f5es longitudinais, esses munic\u00edpios n\u00e3o apresentam regime \n\npluviom\u00e9trico t\u00edpico do Agreste. Esse fato pode ser explicado pela posi\u00e7\u00e3o a sotavento dessas \n\nlocalidades em rela\u00e7\u00e3o a \u00e1reas mais elevadas do Planalto da Borborema, pois a umidade vinda \n\ndo Atl\u00e2ntico no inverno, trazida pelas Ondas de Leste, bem como a convec\u00e7\u00e3o ocasionada \n\npela ZCIT nos meses de ver\u00e3o e outono, atingem esta localidade em estado de dissipa\u00e7\u00e3o.  \n\nOs gr\u00e1ficos de pluviosidade mensal dos munic\u00edpios de Pocinhos e Olivedos, \n\nrepresentantes da regi\u00e3o pluviom\u00e9trica 1, mostram baixos \u00edndices pluviom\u00e9tricos mensais \n\ncom pico de precipita\u00e7\u00e3o no m\u00eas de junho em Pocinhos (62,5 mm) e no m\u00eas de maio (74,7 \n\nmm) em Olivedos. Apesar dos baixos volumes de precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual (401 mm em \n\nPocinhos e 407 mm em Olivedos), a chuva se comporta de maneira mais regular entre os \n\nmeses de mar\u00e7o de julho, apresentando valores em torno dos 50 mm mensais.  \n\n \n\n   Figura 16 - Precipita\u00e7\u00e3o mensal m\u00e9dia (1998-2014) do posto pluviom\u00e9trico de Pocinhos \n\n \n\n \n\n      Fonte: adaptado AESA. Organizado pelo autor. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n53,4 \n62,5 \n\n0 \n\n40 \n\n80 \n\n120 \n\n160 \n\n200 \n\njan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez \n\nP\nre\n\nci\np\n\nit\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n) \n\nmeses do ano climatol\u00f3gico \n\nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia m\u00e9dia \n\nPocinhos \n\n\n\n74 \n \n\nFigura 17 - Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal (1998-2014) do posto pluviom\u00e9trico de Olivedos \n\n \n\n \n\n    Fonte: adaptado AESA. Organizado pelo autor.  \n\n \n\n \n\nA compara\u00e7\u00e3o entre os gr\u00e1ficos representantes da regi\u00e3o 1 e aqueles representantes da \n\nregi\u00e3o 2 (figuras 18 e 19) permite constatar que existem diferencia\u00e7\u00f5es relacionadas aos \n\nvolumes totais anuais e a distribui\u00e7\u00e3o mensal da precipita\u00e7\u00e3o. O posto pluviom\u00e9trico do \n\nmunic\u00edpio de Gurj\u00e3o apresenta volumes de chuva concentrados entre os meses de mar\u00e7o e \n\nmaio com m\u00e9dia anual de 488,5 mm, indicando maior influ\u00eancia da ZCIT em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ngr\u00e1ficos da regi\u00e3o 1. O munic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o do Cariri apresenta um volume m\u00e9dio anual de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o de 545,5 mm e uma distribui\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal um pouco mais regular quando \n\ncomparada ao da esta\u00e7\u00e3o de Gurj\u00e3o, no entanto tamb\u00e9m possui chuvas concentradas entre \n\nfevereiro e maio.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n61 \n74,7 \n\n0 \n\n40 \n\n80 \n\n120 \n\n160 \n\n200 \n\njan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez \n\nP\nre\n\nci\np\n\nit\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n) \n\nmeses do ano climatol\u00f3gico \n\nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia m\u00e9dia \n\nOlivedos \n\n\n\n75 \n \n\nFigura 18 - Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal (1998-2014) do posto pluviom\u00e9trico de Gurj\u00e3o \n\n \n\n     Fonte: adaptado AESA. Organizado pelo autor.  \n\n \n\nFigura 19 - Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal (1998-2014) do posto pluviom\u00e9trico de S\u00e3o Jo\u00e3o do \n\nCariri \n\n \n\n    Fonte: adaptado AESA. Organizado pelo autor. \n\n \n\nOs gr\u00e1ficos representantes da regi\u00e3o tr\u00eas (figuras 20 e 21), para os postos de \n\nJuazeirinho e Junco do Serid\u00f3, mostram maiores volumes m\u00e9dios mensais concentrados nos \n\nmeses de mar\u00e7o e abril (com valores superiores ou iguais a 100 mm) e totais pluviom\u00e9tricos \n\nm\u00e9dios de 520 e 585 mm, respectivamente. \u00c9 poss\u00edvel constatar uma maior irregularidade na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o mensal durante o ano em rela\u00e7\u00e3o aos gr\u00e1ficos das regi\u00f5es um e dois, sugerindo \n\n91,4 86,5 \n\n0 \n\n40 \n\n80 \n\n120 \n\n160 \n\n200 \n\njan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez \n\nP\nre\n\nci\np\n\nit\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n) \n\nmeses do ano climatol\u00f3gico \n\nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia m\u00e9dia \n\nGurj\u00e3o \n\n81,4 88,7 \n\n0 \n\n40 \n\n80 \n\n120 \n\n160 \n\n200 \n\njan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez \n\nP\nre\n\nci\np\n\nit\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n) \n\nmeses do ano climatol\u00f3gico \n\nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia m\u00e9dia \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o do Cariri \n\n\n\n76 \n \n\nmaior influ\u00eancia da ZCIT e menor signific\u00e2ncia dos volumes de chuva provenientes sistemas \n\nde leste vindos do Atl\u00e2ntico durante o inverno nos totais anuais.  \n\n \n\nFigura 20 - Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal (1998-2014) do posto pluviom\u00e9trico de Juazeirinho \n\n \n\n     Fonte: adaptado AESA. Organizado pelo autor. \n\n \n\nFigura 21 - Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal (1998-2014) do posto pluviom\u00e9trico de Junco do \n\nSerid\u00f3 \n\n \n\n     Fonte: adaptado AESA. Organizado pelo autor.  \n\n \n\n \n\nA regi\u00e3o 4, como pode ser visto nas figuras 22 e 23, apresenta os maiores valores \n\nanuais de precipita\u00e7\u00e3o com totais anuais de 828 mm no posto pluviom\u00e9trico de Teixeira e 667 \n\n100 103 \n\n0 \n\n40 \n\n80 \n\n120 \n\n160 \n\n200 \n\njan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez \n\nP\nre\n\nci\np\n\nit\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n) \n\nmeses do ano climatol\u00f3gico \n\nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia m\u00e9dia \n\nJuazeirinho \n\n122 \n\n99,1 \n\n0 \n\n40 \n\n80 \n\n120 \n\n160 \n\n200 \n\njan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez \n\np\nre\n\nci\np\n\nit\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n) \n\nmeses do ano climatol\u00f3gico \n\nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia m\u00e9dia \n\nJunco do Serid\u00f3 \n\n\n\n77 \n \n\nmm no de Desterro. A distribui\u00e7\u00e3o mensal da chuva \u00e9 condicionada pelo maior influ\u00eancia da \n\nZCIT nos totais pluviom\u00e9tricos, quando comparada \u00e0s outras regi\u00f5es da bacia. Esse fato pode \n\nser corroborado pelos maiores valores de chuva concentrados nos meses de mar\u00e7o e abril. Os \n\nmunic\u00edpios de Desterro e Teixeira, representantes da regi\u00e3o pluviom\u00e9trica 4, localizam-se na \n\nSerra do Teixeira, onde registram-se os maiores volumes anuais m\u00e9dios de chuva, o que \n\nsugere o efeito do relevo sobre a convec\u00e7\u00e3o produzida pela ZCIT. No entanto, apesar de \n\nmaiores volumes m\u00e9dios anuais, as chuvas encontram-se mal distribu\u00eddas ao longo do ano, \n\ncom um longo per\u00edodo seco entre os meses de junho e dezembro.  \n\n \n\nFigura 22 - Precipita\u00e7\u00e3o mensal m\u00e9dia (1998-2014) do posto pluviom\u00e9trico de Teixeira \n\n \n\n \n\n     Fonte: adaptado AESA. Organizado pelo autor. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n190 \n\n146,9 \n\n0 \n\n40 \n\n80 \n\n120 \n\n160 \n\n200 \n\njan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez \n\nP\nre\n\nci\np\n\nit\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n) \n\nmeses d ano climatol\u00f3gico \n\nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia m\u00e9dia \n\nTeixeira \n\n\n\n78 \n \n\n \n\nFigura 23 - Precipita\u00e7\u00e3o mensal m\u00e9dia (1998-2014) do posto pluviom\u00e9trico de Desterro \n\n \n\n    Fonte: adaptado AESA. Organizado pelo autor.  \n\n \n\nA an\u00e1lise dos gr\u00e1ficos das distintas regi\u00f5es pluviom\u00e9tricas na Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nTapero\u00e1 sugere a exist\u00eancia de regimes diferenciados de precipita\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, h\u00e1 um \n\naumento dos volumes e da variabilidade mensal da precipita\u00e7\u00e3o, de leste para oeste. Essa \n\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial da chuva \u00e9 explicada pelos sistemas meteorol\u00f3gicos atuantes, gerados \n\npela circula\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, em associa\u00e7\u00e3o aos fatores geogr\u00e1ficos determinantes dos \n\ncondicionantes clim\u00e1ticos locais.  \n\nAs regi\u00f5es pluviom\u00e9tricas 3 e 4 possuem maior influ\u00eancia da ZCIT nos totais de \n\nanuais dos volumes de chuvas, estando a regi\u00e3o 4 sujeita ao afeito do relevo da Serra do \n\nTeixeira sobre a convec\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o-outono. J\u00e1 as regi\u00f5es 1 e 2 est\u00e3o a sotavento em rela\u00e7\u00e3o \n\na \u00e1reas mais elevadas do Planalto da Borborema, e por esta raz\u00e3o s\u00e3o mais secas do que \n\nlocalidades de mesma longitude. Apesar das diferencia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas existentes, \u00e9 comum a \n\ntodas as regi\u00f5es da bacia uma irregularidade na ocorr\u00eancia de chuvas ao longo dos anos e a \n\nexist\u00eancia de um per\u00edodo seco acentuado.  \n\n \n\n \n\n7.1.1 Evapotranspira\u00e7\u00e3o e \u00edndice de aridez \n\n \n\nAl\u00e9m do efeito sobre a chuva, as caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas da bacia hidrogr\u00e1fica \n\npossuem influ\u00eancia sobre os valores de temperatura, como visto anteriormente, que por sua \n\n147,4 \n\n124,2 \n\n0 \n\n40 \n\n80 \n\n120 \n\n160 \n\n200 \n\njan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez \n\nP\nre\n\nci\np\n\nit\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n) \n\nmeses do ano climatol\u00f3gico \n\nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia m\u00e9dia \n\nDesterro \n\n\n\n79 \n \n\nvez influenciam os valores de evapotranspira\u00e7\u00e3o. Esse condicionante clim\u00e1tico, assim como a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, \u00e9 de grande import\u00e2ncia na determina\u00e7\u00e3o e diferencia\u00e7\u00e3o local das \n\ncaracter\u00edsticas clim\u00e1ticas.  \n\nDe maneira geral, o balan\u00e7o h\u00eddrico anual da bacia \u00e9 deficit\u00e1rio em toda sua extens\u00e3o. \n\nOs valores de evapotranspira\u00e7\u00e3o potenciais m\u00e9dios anuais est\u00e3o entre 1066 mm e 1229 mm, \n\nenquanto que os valores m\u00e9dios de precipita\u00e7\u00e3o est\u00e3o entre 400 mm e 828 mm.  \n\nNa figura 24, \u00e9 poss\u00edvel verificar a distribui\u00e7\u00e3o espacial dos valores m\u00e9dios anuais de \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o no interior da bacia. A rela\u00e7\u00e3o com a imagem do relevo, representado na \n\nfigura 6, permite observar que as \u00e1reas de serras possuem os menores \u00edndices de \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o, enquanto que as \u00e1reas mais rebaixadas do vale do Rio Tapero\u00e1 possuem os \n\nmaiores valores. Por este motivo, as \u00e1reas mais elevadas da bacia possuem menores valores \n\nm\u00e9dios de temperatura e, \u00e1reas rebaixadas valores maiores, o que explica a variabilidade \n\nespacial da evapotranspira\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nFigura 24 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual (1998-2014) da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nTapero\u00e1 \n\n \n\n          Fonte: adaptado AESA. Organizado pelo autor  \n\n \n\n\n\n80 \n \n\nCom objetivo de relacionar os valores m\u00e9dios de precipita\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\npotencial no interior da bacia hidrogr\u00e1fica, foi calculado o \u00cdndice de Aridez, sendo poss\u00edvel a \n\npartir de ent\u00e3o calcular o grau de aridez e sua distribui\u00e7\u00e3o espacial. Os valores do \u00edndice para \n\na Bacia do Tapero\u00e1 ficaram entre 0,33 e 0,67, indicando a exist\u00eancia de climas semi\u00e1ridos e \n\nsub\u00famidos secos.  \n\nA figura 25 permite constatar que as \u00e1reas mais secas situam-se na por\u00e7\u00e3o centro-leste \n\nda bacia, com \u00edndices variando entre 0,33 e 0,46, correspondendo as regi\u00f5es pluviom\u00e9tricas 1 \n\ne 2. Na por\u00e7\u00e3o oeste predominam climas semi\u00e1ridos atenuados e sub\u00famidos secos, com \n\n\u00edndices variando entre 0,47 e 0,67 correspondentes \u00e0s regi\u00f5es pluviom\u00e9tricas 3 e 4. \n\n \n\nFigura 25 - \u00cdndice de aridez na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n \n\nFonte: adaptado AESA. Organizado pelo autor \n\n \n\n \n\nA partir das an\u00e1lises feitas at\u00e9 ent\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel compreender como os elementos \n\nfundamentais do clima se relacionam aos fatores geogr\u00e1ficos em escalas diferenciadas na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o dos tipos clim\u00e1ticos no interior da bacia hidrogr\u00e1fica. Nesse sentido, a \n\ntemperatura e a precipita\u00e7\u00e3o est\u00e3o condicionadas pela intera\u00e7\u00e3o entre a circula\u00e7\u00e3o em grande \n\nescala e o relevo no interior da bacia hidrogr\u00e1fica.  \n\n\n\n81 \n \n\nEntre os elementos clim\u00e1ticos estudados, a precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 aquele que possui maior \n\nvariabilidade na distribui\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual e, portanto, \u00e9 o principal fator de diferencia\u00e7\u00e3o \n\nclim\u00e1tica na \u00e1rea de estudo.  No entanto, um estudo climatol\u00f3gico que almeje fornecer \n\nferramentas para o planejamento deve considerar a variabilidade interanual da precipita\u00e7\u00e3o \n\npara compreender as caracter\u00edsticas reais do clima.  \n\n \n\n \n\n7.2 VARIABILIDADE INTERANUAL DA PRECIPITA\u00c7\u00c3O NA BACIA DO TAPERO\u00c1 \n\n \n\nA variabilidade interanual da chuva na bacia do Tapero\u00e1 pode ser observada a partir \n\ndo c\u00e1lculo do desvio padr\u00e3o de precipita\u00e7\u00e3o. A figura 26 representa a espacializa\u00e7\u00e3o dos \n\nvalores percentuais do desvio padr\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o no interior da bacia, mostrando uma \n\nintensa variabilidade dos mesmos. \n\n De modo geral, os valores do desvio padr\u00e3o s\u00e3o mais elevados na por\u00e7\u00e3o central, sul e \n\nleste da bacia. No entanto, \u00e9 interessante notar que as \u00e1reas representantes dos m\u00e1ximos \n\n(Teixeira e Cacimbas) e m\u00ednimos (Pocinhos e Cabaceiras) valores m\u00e9dios de precipita\u00e7\u00e3o, \n\nlocalizadas nos extremos leste e oeste da bacia e, sujeitas a uma forte influ\u00eancia do relevo \n\nsobre a precipita\u00e7\u00e3o, s\u00e3o aquelas com menores valores percentuais de desvio padr\u00e3o.  \n\n \n\nFigura 26 - Coeficientes de varia\u00e7\u00e3o dos desvios padr\u00e3o na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nTapero\u00e1 \n\n \n\nFonte: adaptado AESA. Organizado pelo autor \n\n \n\n\n\n82 \n \n\nA tabela 9 apresenta os dados referentes \u00e0s categorias quant\u00edlicas as quais representam \n\numa distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia utilizada para classificar os anos em muito, seco, seco, normal, \n\nchuvoso e muito chuvoso. A partir de ent\u00e3o, foi poss\u00edvel constatar que o primeiro quantil \n\nclassifica 11,8% dos anos da s\u00e9rie como muito secos, com precipita\u00e7\u00f5es inferiores a 267,2 \n\nmm.  \n\nO segundo quantil equivale a 23,5% da s\u00e9rie pluviom\u00e9trica, correspondendo \u00e0 \n\ncategoria de anos secos, com intervalo entre 217,2 e 410,3 mm. O terceiro quantil representa \n\n29,4% da s\u00e9rie e \u00e9 referente aos anos classificados como normais, possuindo intervalo entre \n\n410,2 mm e 635,6. O quarto quantil, com intervalo entre 635,6 mm e 827,2 mm representa a \n\ncategoria dos anos chuvosos, os quais equivalem a 23,5% da s\u00e9rie. O quinto quantil equivale a \n\n11,8% da s\u00e9rie, representando os anos muito chuvosos com valores superiores a 827,2 mm.  \n\n \n\nTabela 9 - Quantis para os valores m\u00e9dios anuais de precipita\u00e7\u00e3o na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Tapero\u00e1 \n\n15% 35% 50% 65% 85% \n\n? ? ? ? ? \n\nMuito Seco Seco Normal Chuvoso Muito \n\nChuvoso \n\n267,21 410,35 558,02 635,60 827,22 \n\nFonte: adaptado AESA. \n\n \n\nDiante do cen\u00e1rio de irregularidade pluviom\u00e9trica verificado, fica evidente a \n\nimport\u00e2ncia de estudar a distribui\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal das precipita\u00e7\u00f5es na bacia. Nesse \n\nsentido, foram selecionados cinco anos representantes dos quantis para elabora\u00e7\u00e3o da \n\nespacializa\u00e7\u00e3o do IAC e IA: 2012 \u2013muito seco, 2013 \u2013 seco, 2005 \u2013 normal, 2000 \u2013 chuvoso, \n\n2011 \u2013 muito chuvoso.  \n\nO \u00edndice de aridez representa a raz\u00e3o entre precipita\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial, \n\navaliando o grau de aridez. Por sua vez, o \u00edndice de anomalia de chuva possui a fun\u00e7\u00e3o de \n\nmonitorar os desvios de precipita\u00e7\u00e3o, quantificando excedentes ou d\u00e9ficits de chuva.  Por esta \n\nraz\u00e3o, tais \u00edndices representam ferramentas importantes para o planejamento em longo prazo, \n\nbem como para a\u00e7\u00f5es emergenciais diante de eventos extremos. \n\nQuantil muito seco 2012: \u00e9 poss\u00edvel constatar atrav\u00e9s da distribui\u00e7\u00e3o das classes do \n\nIAC que a seca foi bastante severa em toda a extens\u00e3o da bacia, predominando categorias \n\nmuito secas e extremamente secas (figura 27). O setor ocidental, climatologicamente mais \n\nchuvoso e que abrange a Serra do Teixeira, apresentou os maiores desvios percentuais de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, com os valores do \u00edndice inferiores a -4,0. \n\n\n\n83 \n \n\n A an\u00e1lise espacial do IA demostra que se observaram \u00edndices des\u00e9rticos na rela\u00e7\u00e3o \n\nentre precipita\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o em toda \u00e1rea estudada, com valores abaixo de 0,14 nas \n\npor\u00e7\u00f5es central, norte, sul e oeste da bacia (figura 28).   \n\n \n\nFigura 27 - \u00cdndice de anomalia de chuva para o quantil muito seco de 2012 na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n \n\n           Fonte: adaptado AESA. Organizado pelo autor \n\n \n\nFigura 28 - \u00cdndice de aridez para o quantil muito seco de 2012 na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nTapero\u00e1 \n\n    \n\n                 Fonte: adaptado AESA. Organizado pelo autor \n\n\n\n84 \n \n\n \n\nQuantil seco 2013: a distribui\u00e7\u00e3o das classes do IAC mostra um predom\u00ednio de \n\n\u00edndices entre -2,0 e -3,0, caracterizando um per\u00edodo muito seco em quase toda extens\u00e3o da \n\nbacia. A classe seca ficou restrita a \u00e1reas localizadas a noroeste e sudeste com \u00edndices entre -\n\n1,0 e -2,0 (figura 29).  \n\nO IA esteve classificado na categoria des\u00e9rtica na por\u00e7\u00e3o central com \u00edndices entre \n\n0,20 e 0,16, enquanto \u00e1reas a leste e oeste estiveram enquadradas como semi\u00e1ridas com \n\n\u00edndices entre 0,27 e 0,40 (figura 30). \n\n \n\nFigura 29 - \u00cdndice de anomalia de chuva para o quantil seco de 2013 na Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo Rio Tapero\u00e1 \n\n \n\n                    Fonte: adaptado AESA. Organizado pelo autor \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n85 \n \n\nFigura 30 - \u00cdndice de aridez para o quantil seco de 2013 na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nTapero\u00e1 \n\n \n\n                        Fonte: adaptado AESA. Organizado pelo autor \n\n \n\nQuantil normal 2005: as classes do IAC (figura 31) variam entre \u00famidas nas por\u00e7\u00f5es \n\ncentro e leste da bacia, com predom\u00ednio de valores entre 0,38 e 1,0, e secas na por\u00e7\u00e3o oeste, \n\ncom \u00edndices entre -0,5 e -1,97. Portanto, desvios percentuais positivos de chuva foram \n\nobservados no leste da bacia e desvios negativos a oeste.  \n\nO IA teve predomin\u00e2ncia da classe semi\u00e1rida (figura 32), com \u00edndice variando entre \n\n0,33 e 0,50. Os menores \u00edndices estiveram concentrados na por\u00e7\u00e3o leste-sudeste, \u00e1reas \n\nclimatologimcamente mais secas. A ocorr\u00eancia da classe sub\u00famida seca ficou restrita a \n\nsetores do extremo norte e oeste com valores superiores a 0,51. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n86 \n \n\nFigura 31 - \u00cdndice de anomalia de chuva para o quantil normal de 2005 na Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo Rio Tapero\u00e1 \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n          Fonte: adaptado AESA. Organizado pelo autor \n\n \n\nFigura 32 - \u00cdndice de aridez para o quantil normal de 2005 na bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nTapero\u00e1 \n\n  \n\n                     Fonte: adaptado AESA. Organizado pelo autor \n\n \n\n\n\n87 \n \n\nQuantil chuvoso 2000: a an\u00e1lise do IAC a partir da figura 33 revela que os \u00edndices \n\nrepresentantes das classes \u00famidas e muito \u00famidas predominaram em toda extens\u00e3o da bacia. \n\nAs \u00e1reas com maiores desvios positivos de precipita\u00e7\u00e3o estiveram localizadas na por\u00e7\u00e3o \n\ncentro-leste, com \u00edndices de anomalia de chuva superiores a 3,0. Apesar da predomin\u00e2ncia de \n\nclasses \u00famidas, algumas \u00e1reas isoladas no oeste da bacia tiveram desvios negativos associados \n\n\u00e0 classe seca.  \n\nO IA, figura 34 indica uma predomin\u00e2ncia das classes sub\u00famida \u00famida e sub\u00famida \n\nseca em quase toda \u00e1rea da bacia, com \u00edndices superiores a 0,61. A classe semi\u00e1rida esteve \n\nrepresentada em locais isolados a norte, sudeste e em uma faixa estreita da por\u00e7\u00e3o centro-\n\noeste, com \u00edndices entre 0,50 e 0,38.  \n\n \n\nFigura 33 - \u00cdndice de anomalia de chuva para o quantil chuvoso de 2000 na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1  \n\n \n\n                      Fonte: adaptado AESA. Organizado pelo autor  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n88 \n \n\nFigura 34 - \u00cdndice de aridez para o quantil chuvoso de 2000 na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nTapero\u00e1 \n\n \n\n                        Fonte: adaptado AESA. Organizado pelo autor \n\n \n\nQuantil muito chuvoso 2011: a distribui\u00e7\u00e3o espacial (figura 35) das classes do IAC \n\nmostra que o ano de 2011 foi bastante chuvoso em toda bacia do Tapero\u00e1. Os desvios de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o foram mais intensos na regi\u00e3o centro-leste, com \u00edndices superiores a 4,0, \n\nindicando uma predomin\u00e2ncia de classe extremamente \u00famida. Na regi\u00e3o centro-oeste da bacia \n\npredominaram classes muito \u00famidas.  \n\nPor\u00e9m, os valores absolutos de precipita\u00e7\u00e3o foram maiores no oeste da bacia, \n\nrefletindo classes de IA sub\u00famidas \u00famidas e \u00famidas nessa \u00e1rea da bacia (figura 36). No leste \n\nda bacia predominou classe de intensidade sub\u00famida \u00famida, corroborando a elevada condi\u00e7\u00e3o \n\nde umidade para esse ano. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n89 \n \n\nFigura 35 - \u00cdndice de anomalia de chuva para o quantil muito chuvoso de 2011 na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n \n\nFonte: adaptado AESA. Organizado pelo autor \n\n \n\nFigura 36 - \u00cdndice de aridez para o quantil muito chuvoso de 2011 na Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Tapero\u00e1 \n\n \n\n                    Fonte: adaptado AESA. Organizado pelo autor. \n\n \n\nA an\u00e1lise dos \u00edndices refor\u00e7a a condi\u00e7\u00e3o de irregularidade das precipita\u00e7\u00f5es no interior \n\nda Bacia do Tapero\u00e1, j\u00e1 que a distribui\u00e7\u00e3o espacial desses \u00edndices exibe as diferencia\u00e7\u00f5es no \n\n\n\n90 \n \n\ncomportamento da chuva em uma escala anual, e refor\u00e7a a import\u00e2ncia da precipita\u00e7\u00e3o como \n\nprincipal fator de distin\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica no interior da \u00e1rea de estudo.  \n\nO IAC representa uma importante ferramenta de monitoramento dos desvios de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o no interior da bacia, sendo bastante \u00fatil no planejamento de a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas de \n\nconviv\u00eancia com o clima ou para a\u00e7\u00f5es emergenciais diante de eventos extremos. Pois torna \n\nposs\u00edvel a avalia\u00e7\u00e3o do grau de secura ou umidade em determinada \u00e1rea diante da condi\u00e7\u00e3o \n\nhabitual do clima. \n\nJ\u00e1 o IA ao avaliar o grau de aridez, define as \u00e1reas mais vulner\u00e1veis \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental, bem como pode auxiliar no planejamento territorial agr\u00e1rio. Pois o conhecimento a \n\nrespeito da disponibilidade h\u00eddrica do ambiente \u00e9 ponto fundamental para estruturar os \n\nmanejos agr\u00e1rios de maneira coerente com as caracter\u00edsticas ambientais do semi\u00e1rido.  \n\nAl\u00e9m de investigar a intensidade da variabilidade pluviom\u00e9trica interanual em suas \n\ndimens\u00f5es temporais e espaciais, \u00e9 importante conhecer os mecanismos que regulam as \n\nflutua\u00e7\u00f5es no comportamento do clima com a utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas de previs\u00e3o e \n\nplanejamento. Nesse contexto, as intera\u00e7\u00f5es entre os oceanos e a atmosfera s\u00e3o indicados \n\ncomo os maiores condicionantes da variabilidade clim\u00e1tica.  \n\n \n\n \n\n7.3 INTERA\u00c7\u00d5ES OCEANO-ATMOSFERA E A VARIABILIDADE DA PRECIPITA\u00c7\u00c3O \n\nNA BACIA DO TAPERO\u00c1 \n\n \n\nA variabilidade interanual da precipita\u00e7\u00e3o na Bacia do Tapero\u00e1, localizada no norte do \n\nNordeste Brasileiro, est\u00e1 relacionada \u00e0s mudan\u00e7as c\u00edclicas nos padr\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o global, \n\nou regional da atmosfera, ocasionadas por mudan\u00e7as na temperatura dos oceanos Pac\u00edfico e \n\nAtl\u00e2ntico (Kayano e Andreoli ,2006, 2007,2009; Hasternrath, 2006). Nesse contexto, \n\ndestacam-se o fen\u00f4meno ENOS-oscila\u00e7\u00e3o sul e o Gradiente do Atl\u00e2ntico capazes de \n\ninfluenciar o comportamento da pluviosidade sobre a bacia hidrogr\u00e1fica.  \n\nPara investigar a influ\u00eancia dos mecanismos atmosf\u00e9ricos estabelecidos por esses \n\nfen\u00f4menos sobre a \u00e1rea estudada, foram calculados os \u00edndices correla\u00e7\u00f5es de Pearson (r) a fim \n\nde identificar a intensidade da rela\u00e7\u00e3o entre os dados de ATSM (para o Atl\u00e2ntico Norte e Sul, \n\nGradiente do Atl\u00e2ntico e regi\u00f5es 1+2, 3, 3.4 e 4 do El Ni\u00f1o) e a pluviosidade do per\u00edodo \n\ncompreendido entre os meses janeiro e junho. Considerando pesquisas anteriores que sugerem \n\numa diferencia\u00e7\u00e3o de resposta entre as componentes oce\u00e2nica e atmosf\u00e9rica ( que se manifesta \n\nvia teleconex\u00f5es) dos fen\u00f4menos investigados, bem como de suas respectivas escalas de \n\n\n\n91 \n \n\natua\u00e7\u00e3o, os \u00edndices (r) foram calculados considerando-se a anomalia m\u00e9dia de TSM seis \n\nmeses antes da esta\u00e7\u00e3o chuvosa, para o ENOS e de tr\u00eas meses para o GRADT.  \n\nA an\u00e1lise dos dados, apresentados na tabela 10, mostra a exist\u00eancia de uma correla\u00e7\u00e3o \n\nnegativa com a anomalia de TSM nas regi\u00f5es centrais e oeste do oceano Pac\u00edfico (regi\u00f5es 3 e \n\n3.4 do El nino) para o per\u00edodo estudado (1998-2014). Portanto, \u00e1guas mais aquecidas, em \n\ncondi\u00e7\u00e3o de El Ni\u00f1o, desfavorecem a ocorr\u00eancia de chuvas sobre \u00e1reas da bacia enquanto que \n\nvalores negativos de TSM favorecem a ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o. Os dados apresentados \n\napontam que os \u00edndices de correla\u00e7\u00e3o, para a amostra utilizada, possuem signific\u00e2ncia \n\nestat\u00edstica (p) com confian\u00e7a igual a maior que 95% para valores iguais ou menores a -0,47 ou \n\nmaiores ou iguais a 0,47.  \n\nOs resultados n\u00e3o indicaram correla\u00e7\u00f5es significativas entre os dados de chuva e as \n\nATSMs do Atl\u00e2ntico (Norte, Sul e GRADT) nem para as regi\u00f5es 1+2 e 4 do El Ni\u00f1o. Apenas \n\nas regi\u00f5es 3 e 3.4 do El Ni\u00f1o apresentaram correla\u00e7\u00f5es significativas com os dados de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o no per\u00edodo chuvoso em algumas \u00e1reas da bacia hidrogr\u00e1fica, sendo mais intensas \n\npara a regi\u00e3o 3.   \n\n \n\nTabela 10 - \u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o linear de Pearson (r) entre as anomalias de TSM, no Oceano \n\nPac\u00edfico (ninos 3, 3.4 e 4), Atl\u00e2ntico (GRADT) e os dados pluviom\u00e9tricos da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1, e \u00edndices de signific\u00e2ncia estat\u00edstica (p) \n\nPostos nino3 \n\n(r) \n\np-\n\nvalore\n\ns \n\nnino3.4 \n\n(r) \n\np-\n\nvalore\n\ns \n\nnino 4 \n\n(r) \n\np-\n\nvalore\n\ns \n\nGrad \n\n(r) \n\np-\n\nvalore\n\ns \n\nAssun\u00e7\u00e3o -0,40 0,10 -0,33 0,20 -0,21 0,42 -0,24 0,35 \n\nBoa Vista -0,55 0,02 -0,48 0,05 -0,38 0,13 -0,11 0,67 \n\nCabaceiras -0,49 0,04 -0,39 0,11 -0,25 0,32 -0,21 0,42 \n\nCacimbas -0,36 0,16 -0,34 0,18 -0,29 0,26 -0,24 0,35 \n\nDesterro -0,37 0,14 -0,31 0,23 -0,18 0,48 0,06 0,83 \n\nGurj\u00e3o -0,55 0,02 -0,46 0,06 -0,38 0,13 0,12 0,65 \n\nJuazeirinho -0,56 0,02 -0,51 0,03 -0,40 0,10 -0,07 0,79 \n\nJunco do Serid\u00f3 -0,35 0,16 -0,29 0,25 -0,18 0,48 -0,08 0,74 \n\nLivramento -0,27 0,30 -0,28 0,26 -0,24 0,35 -0,18 0,47 \n\nOlivedos -0,58 0,01 -0,50 0,03 -0,39 0,11 -0,04 0,88 \n\nParari -0,44 0,07 -0,39 0,11 -0,30 0,23 0,19 0,47 \n\nPocinhos -0,46 0,06 -0,40 0,10 -0,34 0,18 -0,07 0,77 \n\nSanto Andr\u00e9 -0,48 0,05 -0,37 0,14 -0,22 0,40 -0,24 0,34 \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o do \n\nCariri \n\n-0,52 0,03 -0,46 0,06 -0,40 0,11 0,06 0,83 \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 dos \n\nCordeiros \n\n-0,43 0,08 -0,38 0,13 -0,27 0,29 0,16 0,53 \n\nSerra Branca -0,38 0,13 -0,28 0,27 -0,15 0,57 0,15 0,57 \n \n\n\n\n92 \n \n\nPostos nino3 \n\n(r) \n\np-\n\nvalore\n\ns \n\nnino3.4 \n\n(r) \n\np-\n\nvalore\n\ns \n\nnino 4 \n\n(r) \n\np-\n\nvalore\n\ns \n\nGrad \n\n(r) \n\np-\n\nvalore\n\ns \n\nSoledade -0,59 0,01 -0,51 0,03 -0,40 0,11 -0,17 0,52 \n\nSoledade_FZ -0,51 0,03 -0,43 0,08 -0,36 0,15 -0,02 0,93 \n\nTapero\u00e1 -0,39 0,11 -0,36 0,15 -0,30 0,24 0,30 0,24 \n\nTapero\u00e1_fz -0,44 0,07 -0,40 0,11 -0,30 0,24 0,06 0,82 \n\nTeixeira -0,33 0,19 -0,29 0,26 -0,20 0,44 -0,02 0,93 \n\nTen\u00f3rio -0,29 0,25 -0,25 0,33 -0,21 0,41 -0,18 0,49 \n\nFonte: adaptado NOAA (2015) e AESA (2014) \n\n \n\nAs figuras 37 e 38, as quais representam a espacializa\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de correla\u00e7\u00e3o (r) \n\nna bacia hidrogr\u00e1fica, para as regi\u00f5es 3 e 3.4 do El Ni\u00f1o, indicam que o setor centro-leste  \n\nsofre maior influ\u00eancia do fen\u00f4menos ENOS em sua quadra chuvosa. Na figura 37 \u00e9 poss\u00edvel \n\nverificar que \u00edndices de correla\u00e7\u00e3o (r) variam entre -0,5 e -0,58 nesse setor. A \u00e1rea de maior \n\nintensidade de correla\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante semelhante para as anomalias de TSM do El Ni\u00f1o 3 e \n\n3.4, no entanto mais intensas para a regi\u00e3o 3. Essas \u00e1reas onde a correla\u00e7\u00e3o entre TSM e \n\nprecipita\u00e7\u00e3o \u00e9 mais forte representam as regi\u00f5es da bacia onde ocorrem os menores \u00edndices de \n\naridez, associados a um clima semi\u00e1rido severo, com os menores valores m\u00e9dios de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o.  \n\nCuriosamente, as \u00e1reas com maior influ\u00eancia da ZCIT durante o per\u00edodo chuvoso, \n\nlocalizadas no oeste da bacia, s\u00e3o aquelas que n\u00e3o possuem \u00edndices de correla\u00e7\u00e3o \n\nsignificativos entre sua precipita\u00e7\u00e3o e as anomalias de TSM nas regi\u00f5es 3 e 3.4 do El Ni\u00f1o. E \n\npor outro lado, as \u00e1reas do leste da bacia, as quais recebem mais chuvas provenientes dos \n\nDOL, s\u00e3o aquelas que possuem seu per\u00edodo chuvoso mais influenciado pelas anomalias de \n\nTSM na \u00e1rea central do Oceano Pac\u00edfico. Esse fato evidencia que a circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica \n\nassociada ao ENOS pode atuar nos setores leste da bacia de maneira indireta, via Oceano \n\nAtl\u00e2ntico, atrav\u00e9s de teleconex\u00f5es.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n93 \n \n\nFigura 37 - \u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o linear entre a anomalia de TSM no Oceano Pac\u00edfico (regi\u00e3o \n\ndo EL Ni\u00f1o 3) e os dados de precipita\u00e7\u00e3o na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n \n\n              Fonte: adaptado AESA/ NOAA. Organizado pelo autor \n\n \n\nFigura 38 - \u00cdndice de correla\u00e7\u00e3o linear entre a anomalia de TSM no Oceano Pac\u00edfico \n\n(regi\u00e3o do EL Ni\u00f1o 3.4) e os dados de precipita\u00e7\u00e3o na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nTapero\u00e1 \n\n \n\n               Fonte: adaptado AESA/NOAA. Organizado pelo autor. \n\n\n\n94 \n \n\n \n\nAs figuras 39 e 40 mostram o IAC para a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 e a \n\nevolu\u00e7\u00e3o de anomalia de TSM na regi\u00e3o central do Oceano Pac\u00edfico (El Ni\u00f1o 3), \n\nrespectivamente. A compara\u00e7\u00e3o entre os gr\u00e1ficos permite verificar que a resposta dos desvios \n\nde precipita\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 anomalia de TSM na regi\u00e3o central do \n\nPac\u00edfico n\u00e3o segue um padr\u00e3o constante de proporcionalidade, o que evidencia a \n\ncomplexidade no comportamento atmosf\u00e9rico e indica a influ\u00eancia de outros fen\u00f4menos com \n\ninflu\u00eancia na ocorr\u00eancia de chuvas.  \n\nNa s\u00e9rie temporal estudada aparecem dois anos extremamente secos (1998 e 2012), e \n\nentre eles apenas a seca de 1998 esteve associada a um evento de El Ni\u00f1o forte. No ano de \n\n2012 a regi\u00e3o central do Pac\u00edfico apresentava anomalias de TSM negativas fracas, o que \n\nsugere influ\u00eancias dos padr\u00f5es t\u00e9rmicos do Atl\u00e2ntico. Em rela\u00e7\u00e3o aos anos chuvosos, os de \n\n2000 e 2008 estiveram relacionados a eventos de La Ni\u00f1a fortes. J\u00e1 os anos classificados \n\ncomo extremamente chuvosos 2011 e 2009 estiveram associados a um evento de La Ni\u00f1a \n\nforte e outro fraco, respectivamente.  \n\n \n\nFigura 39 - \u00cdndice de anomalia de chuva (IAC) para a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n(1998-2014) \n\n \n\n  Fonte dos dados: AESA (2014). Organizado pelo autor.  \n\n \n\n     \n\n \n\n-6 \n\n-5 \n\n-4 \n\n-3 \n\n-2 \n\n-1 \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n1\n9\n\n9\n8\n\n \n\n1\n9\n\n9\n9\n\n \n\n2\n0\n\n0\n0\n\n \n\n2\n0\n\n0\n1\n\n \n\n2\n0\n\n0\n2\n\n \n\n2\n0\n\n0\n3\n\n \n\n2\n0\n\n0\n4\n\n \n\n2\n0\n\n0\n5\n\n \n\n2\n0\n\n0\n6\n\n \n\n2\n0\n\n0\n7\n\n \n\n2\n0\n\n0\n8\n\n \n\n2\n0\n\n0\n9\n\n \n\n2\n0\n\n1\n0\n\n \n\n2\n0\n\n1\n1\n\n \n\n2\n0\n\n1\n2\n\n \n\n2\n0\n\n1\n3\n\n \n\n2\n0\n\n1\n4\n\n \n\n\u00cdn\nd\n\nic\ne\n\n d\ne\n\n a\nn\n\no\nm\n\na\nli\n\na\n d\n\ne\n c\n\nh\nu\n\nv\na\n\n \n\nanos \n\nIAC  \n\n\n\n95 \n \n\n Figura 40 - Anomalia de TSM no Oceano Pac\u00edfico Tropical na regi\u00e3o do El Ni\u00f1o 3 \n\n \n\n       Fonte dos dados: NOAA (2015). Organizado pelo autor.  \n\n \n\nPortanto, todos os eventos de El Ni\u00f1o forte e La Ni\u00f1a forte estiveram consorciados a \n\nsecas extremas e per\u00edodos extremamente chuvosos, mas nem todos os eventos extremos de \n\nsecas e chuvas estiveram associados \u00e0 anomalia de TSM na regi\u00e3o central do Pac\u00edfico. Esse \n\nfato corrobora a teoria de que outros padr\u00f5es termodin\u00e2micos, como o gradiente do Oceano \n\nAtl\u00e2ntico, tamb\u00e9m podem ter influ\u00eancia sobre o regime de precipita\u00e7\u00e3o no norte da regi\u00e3o \n\nNordeste do Brasil.  \n\nSeguindo esse racioc\u00ednio, anomalias fortes de TSM na regi\u00e3o central do Pac\u00edfico, na \n\npr\u00e9-esta\u00e7\u00e3o chuvosa, parecem ser determinantes na ocorr\u00eancia de secas ou eventos chuvosos \n\nno Nordeste setentrional. No entanto, eventos fracos de anomalia de TSM na \u00e1rea central do \n\nPac\u00edfico parecem n\u00e3o condicionar, de maneira isolada, a esta\u00e7\u00e3o chuvosa na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1.  \n\n \n\n  \n\n-3 \n\n-2 \n\n-1 \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n1\n9\n\n9\n8\n\n \n\n1\n9\n\n9\n8\n\n \n\n1\n9\n\n9\n9\n\n \n\n2\n0\n\n0\n0\n\n \n\n2\n0\n\n0\n0\n\n \n\n2\n0\n\n0\n1\n\n \n\n2\n0\n\n0\n2\n\n \n\n2\n0\n\n0\n2\n\n \n\n2\n0\n\n0\n3\n\n \n\n2\n0\n\n0\n4\n\n \n\n2\n0\n\n0\n4\n\n \n\n2\n0\n\n0\n5\n\n \n\n2\n0\n\n0\n6\n\n \n\n2\n0\n\n0\n6\n\n \n\n2\n0\n\n0\n7\n\n \n\n2\n0\n\n0\n8\n\n \n\n2\n0\n\n0\n8\n\n \n\n2\n0\n\n0\n9\n\n \n\n2\n0\n\n1\n0\n\n \n\n2\n0\n\n1\n0\n\n \n\n2\n0\n\n1\n1\n\n \n\n2\n0\n\n1\n2\n\n \n\n2\n0\n\n1\n2\n\n \n\n2\n0\n\n1\n3\n\n \n\n2\n0\n\n1\n4\n\n \n\n2\n0\n\n1\n4\n\n \n\n2\n0\n\n1\n5\n\n \n\nA\nn\n\no\nm\n\na\nli\n\na\n d\n\ne\n T\n\nS\nM\n\n (\n\u00b0C\n\n) \n\nanos \n\nAnomalia de TSM - El nino 3 \n\n\n\n96 \n \n\n8 DESAFIOS DA PRODU\u00c7\u00c3O AGROPECU\u00c1RIA NO AMBIENTE SEMI\u00c1RIDO DA \n\nBACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO TAPERO\u00c1 \n\n \n\nOs manejos agr\u00e1rios desenvolvidos na bacia hidrogr\u00e1fica se encontram vulner\u00e1veis \u00e0 \n\nvariabilidade clim\u00e1tica. Do ponto de vista socioambiental, o uso da terra ocorreu de maneira \n\npredat\u00f3ria ao longo do tempo, ou seja, as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas desenvolveram-se em desarmonia \n\ncom as caracter\u00edsticas ambientais. A devasta\u00e7\u00e3o da Caatinga para o desenvolvimento de \n\natividades agropecu\u00e1rias e utiliza\u00e7\u00e3o como fonte de energia acelerou processos erosivos, e \n\nconsequentemente a perda de fertilidade dos solos.  \n\nEsses manejos al\u00e9m de predat\u00f3rios n\u00e3o est\u00e3o planejados de acordo com o \n\ncomportamento clim\u00e1tico, especialmente com a irregularidade pluviom\u00e9trica caracter\u00edstica do \n\nclima semi\u00e1rido da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1. Nesse sentido, a agricultura de \n\n\u201csequeiro\u201d e a pecu\u00e1ria extensiva representam exemplos de manejos desarm\u00f4nicos com as \n\ncaracter\u00edsticas do clima e, por esta raz\u00e3o, s\u00e3o desafios que merecem ser pensados sob a \u00f3tica \n\nde um planejamento adequado.  \n\n \n\n \n\n8.1 PECU\u00c1RIA E VARIABILIDADE PLUVIOM\u00c9TRICA \n\n \n\nA pecu\u00e1ria \u00e9 a atividade agr\u00e1ria tradicionalmente desenvolvida na bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Tapero\u00e1. Essa atividade \u00e9 praticada extensivamente na maioria das propriedades rurais, \n\nou seja, com pequena densidade tecnol\u00f3gica aplicada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o. O maior rebanho da \u00e1rea \n\nestudada \u00e9 o de caprinos com um total de 133965 cabe\u00e7as, seguido pelo de ovinos (64670) e \n\nbovinos (58030). No munic\u00edpio de Serra Branca havia o maior n\u00famero de cabe\u00e7as de gado \n\ncaprino (16575) e ovino (11475) no ano de 2012, enquanto que no munic\u00edpio de Soledade o \n\nmaior n\u00famero de cabe\u00e7as de gado bovino (7587) (IBGE, 2012). \n\n  Correa et al. (2013) destacam que a caprinocultura do semi\u00e1rido paraibano caracteriza-\n\nse por uma m\u00e3o de obra familiar, com pequena capacidade de investimento em tecnologias \n\npara conviver com os per\u00edodos secos. Historicamente, essa atividade ocorreu de maneira \n\npredat\u00f3ria, na medida em que desconsiderava a capacidade de suporte das distintas pastagens \n\nde Caatinga, gerando impactos derivados do sobrepastejo. Al\u00e9m disso, os esfor\u00e7os na \n\ntentativa de planejar a alimenta\u00e7\u00e3o dos rebanhos se mostraram insuficientes ao longo dos \n\nanos. Por estas raz\u00f5es, a pecu\u00e1ria aparece como uma atividade vulner\u00e1vel aos eventos secos.  \n\n\n\n97 \n \n\nNa tentativa de investigar os efeitos do clima sobre a pecu\u00e1ria na Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nno Rio Tapero\u00e1 foi calculada a correla\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de cabe\u00e7as de gado e os dados \n\npluviom\u00e9tricos anuais. No entanto, n\u00e3o foram encontradas correla\u00e7\u00f5es significativas entre \n\nessas vari\u00e1veis. Esse fato sugere que a influ\u00eancia da variabilidade clim\u00e1tica, apesar de ser um \n\nfator impactante sobre a pecu\u00e1ria, n\u00e3o possui uma resposta imediata sobre o n\u00famero de \n\nanimais. Os efeitos das secas podem estar associados \u00e0 perda de valor comercial dos rebanhos \n\ndurante os per\u00edodos de estiagem e a queda na produtividade de produtos vinculados a essa \n\natividade, como o leite. \n\nAo observar os gr\u00e1ficos (figura 41) correspondentes ao n\u00famero de cabe\u00e7as de gado na \n\nbacia hidrogr\u00e1fica, por ano, para o per\u00edodo de 1998 a 2012, \u00e9 poss\u00edvel perceber que apenas as \n\nsecas excepcionais com as de 1998 e 2012, ocasionaram uma diminui\u00e7\u00e3o significativa no \n\nn\u00famero de animais.  \n\n \n\nFigura 41- N\u00famero de cabe\u00e7as de gado bovino (A), caprino (B) e ovino (C) na Bacia do Rio \n\nTapero\u00e1 (1998 \u2013 2012) \n\n \n\n(A)   (B)  \n\n(C)  \n\nFonte: adaptado IBGE. Organizado pelo autor. \n\n \n\n \n\n8.2 AGRICULTURA E A VARIABILIDADE PLUVIOM\u00c9TRICA \n\n \n\n  Ao contr\u00e1rio da pecu\u00e1ria, os efeitos da variabilidade clim\u00e1tica, em especial da chuva, \n\nsobre a agricultura s\u00e3o mais evidentes. Os dados de correla\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o anual de \n\n0 \n\n50000 \n\n100000 \n\n1\n9\n\n9\n8\n\n \n\n2\n0\n\n0\n0\n\n \n\n2\n0\n\n0\n2\n\n \n\n2\n0\n\n0\n4\n\n \n\n2\n0\n\n0\n6\n\n \n\n2\n0\n\n0\n8\n\n \n\n2\n0\n\n1\n0\n\n \n\n2\n0\n\n1\n2\n\n 0 \n\n50000 \n\n100000 \n\n150000 \n\n200000 \n\n1\n9\n\n9\n8\n\n \n\n2\n0\n\n0\n0\n\n \n\n2\n0\n\n0\n2\n\n \n\n2\n0\n\n0\n4\n\n \n\n2\n0\n\n0\n6\n\n \n\n2\n0\n\n0\n8\n\n \n\n2\n0\n\n1\n0\n\n \n\n2\n0\n\n1\n2\n\n \n\n0 \n\n50000 \n\n100000 \n\n1\n9\n\n9\n8\n\n \n\n2\n0\n\n0\n0\n\n \n\n2\n0\n\n0\n2\n\n \n\n2\n0\n\n0\n4\n\n \n\n2\n0\n\n0\n6\n\n \n\n2\n0\n\n0\n8\n\n \n\n2\n0\n\n1\n0\n\n \n\n2\n0\n\n1\n2\n\n \n\n\n\n98 \n \n\nmilho e feij\u00e3o, culturas tempor\u00e1rias tipicamente cultivadas no per\u00edodo chuvoso, e o volume de \n\nchuva no per\u00edodo chuvoso, s\u00e3o significativos para alguns setores da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Tapero\u00e1.  \n\n Para o n\u00famero amostral utilizado no presente estudo, o \u00edndice de confian\u00e7a de 95% \u00e9 \n\nalcan\u00e7ado para os valores de r (\u00edndice de Pearson) a partir de 0,47. A figura 42 referente \u00e0 \n\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial dos \u00edndices de correla\u00e7\u00e3o relacionados \u00e0 cultura do milho demonstra que \n\nexiste correla\u00e7\u00e3o significativa em quase toda a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica entre o valor de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo chuvoso e a produ\u00e7\u00e3o de milho. Nos setores sul, leste e sudeste \n\nda \u00e1rea de estudo os \u00edndices de correla\u00e7\u00e3o s\u00e3o iguais ou superiores a 0,59, demonstrando uma \n\nrela\u00e7\u00e3o mais intensa, o que pode ser explicado pela maior variabilidade das chuvas nos \n\nreferidos setores.  \n\nEssas \u00e1reas com maiores \u00edndices de correla\u00e7\u00e3o correspondem \u00e0s regi\u00f5es \n\npluviom\u00e9tricas 1 e 2, as quais possuem os menores valores de precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual, bem \n\ncomo os menores \u00edndices de aridez da bacia. Por esta raz\u00e3o, a qualidade da quadra chuvosa \n\npossui grande influ\u00eancia sobre a produ\u00e7\u00e3o anual do milho. Nas \u00e1reas localizadas ao norte e \n\nnoroeste predominam correla\u00e7\u00f5es significativas, apesar de menos intensas.  \n\n \n\nFigura 42 - \u00cdndices de correla\u00e7\u00e3o linear de Pearson (r) entre a precipita\u00e7\u00e3o dos meses de \n\njaneiro a maio, e a produ\u00e7\u00e3o anual de milho na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n \n\n                                  Fonte: adaptado AESA e IBGE. Organizado pelo autor. \n\n \n\n\n\n99 \n \n\nNa figura 43, \u00e9 poss\u00edvel verificar que assim como a produ\u00e7\u00e3o anual de milho, a de \n\nfeij\u00e3o tamb\u00e9m sofre influ\u00eancia da variabilidade das precipita\u00e7\u00f5es. E de maneira semelhante, \n\nos \u00edndices indicam que nos setores leste, sul e sudeste da bacia essa rela\u00e7\u00e3o ocorre com maior \n\nintensidade, sendo iguais ou superiores a 0,57.  Os \u00edndices de correla\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram \n\nsignificativos em \u00e1reas localizadas no oeste e norte da bacia hidrogr\u00e1fica \n\n \n\nFigura 43 - \u00cdndices de correla\u00e7\u00e3o linear de Pearson (r) entre a precipita\u00e7\u00e3o dos meses de \n\njaneiro a maio, e a produ\u00e7\u00e3o anual de feij\u00e3o na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n \n\n              Fonte: adaptado AESA e IBGE. \n\n \n\n Diante dos ind\u00edcios fornecidos pelos \u00edndices de correla\u00e7\u00e3o linear, se faz necess\u00e1ria \n\numa an\u00e1lise das necessidades h\u00eddricas das culturas do milho e feij\u00e3o na Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Tapero\u00e1, investigando o impacto da variabilidade das chuvas sobre o fornecimento de \n\n\u00e1gua para as culturas agr\u00edcolas. Com isso, pretende-se verificar a viabilidade do plantio dessas \n\nculturas tempor\u00e1rias no local de estudo, diante da escassez de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o e da \n\nirregularidade das chuvas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n100 \n \n\n8.2.1 Necessidade h\u00eddrica das culturas agr\u00edcolas  \n\n \n\nA agricultura na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \u00e9 praticada historicamente \n\ndurante o breve per\u00edodo chuvoso, e por isso s\u00e3o utilizadas lavouras de ciclo curto como o \n\nmilho e o feij\u00e3o, com objetivo de aproveitar a umidade esporadicamente dispon\u00edvel. No \n\nentanto, a irregularidade pluviom\u00e9trica na bacia hidrogr\u00e1fica compromete, em muitos anos, a \n\nprodutividade dessas lavouras tempor\u00e1rias, pois a necessidade h\u00eddrica das culturas n\u00e3o \u00e9 \n\nsuprida.  \n\nA necessidade h\u00eddrica \u00e1 a quantidade de \u00e1gua necess\u00e1ria para suprir \u00e0 perda por \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o ou a quantidade necess\u00e1ria para que essas culturas cres\u00e7am otimamente \n\n(BROUWER &amp; HEIBLOEN, 1986). Conhecer a necessidade h\u00eddrica de culturas agr\u00edcolas em \n\numa determinada \u00e1rea \u00e9 um instrumento de grande import\u00e2ncia no planejamento agr\u00e1rio. Os \n\nprincipais fatores que influenciam na necessidade h\u00eddrica das plantas s\u00e3o a temperatura, \n\numidade e a velocidade do vento. Por este motivo, as maiores necessidades h\u00eddricas s\u00e3o \n\nencontradas em \u00e1reas de clima seco, ventoso e altas taxas de insola\u00e7\u00e3o (FAO, 1979).  \n\nPara calcular a necessidade h\u00eddrica de uma cultura, \u00e9 preciso considerar quest\u00f5es como \n\ntipo clim\u00e1tico, o est\u00e1gio de crescimento e a esp\u00e9cie utilizada. O per\u00edodo total de crescimento \n\nde determinada cultura pode ser dividido em quatro fases:  \n\n1- Plantio e germina\u00e7\u00e3o \n\n2- Cobertura do solo em at\u00e9 70-80% \n\n3- Flora\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os \n\n4- At\u00e9 o \u00faltimo dia da colheita \n\n \n\n8.2.1.1 Necessidade h\u00eddrica do feij\u00e3o  \n\n \n\nNo caso do feij\u00e3o, o tempo total de desenvolvimento pode variar entre 90 e 100 dias. \n\nPara que a necessidade h\u00eddrica dessa cultura seja atendida, na aus\u00eancia de sistemas de \n\nirriga\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso que os valores de precipita\u00e7\u00e3o supram os \u00edndices de evapotranspira\u00e7\u00e3o das \n\nplantas (ETc). Diante disso, foram relacionados os dados de ETc para a cultura agr\u00edcola do \n\nfeij\u00e3o com os valores de chuva para os anos referentes aos Quantis de precipita\u00e7\u00e3o (muito \n\nseco, seco, normal, chuvoso e muito chuvoso). Considerou-se o per\u00edodo de desenvolvimento \n\nda cultura entre fevereiro e abril, meses com maior \u00edndice m\u00e9dio de precipita\u00e7\u00e3o.  \n\nA ETc para o feij\u00e3o, considerando os valores referentes de evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\npotencial dos postos da bacia, \u00e9 de 239,5 mm entre os meses de fevereiro e abril. A \n\n\n\n101 \n \n\nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia para a bacia hidrogr\u00e1fica nesse mesmo per\u00edodo \u00e9 de 264,8 mm, existindo, \n\nportanto, um excedente m\u00e9dio de 25,3 mm para a produ\u00e7\u00e3o dessa cultura durante o per\u00edodo \n\nchuvoso.    \n\nNo entanto, ETc referente a cada m\u00eas \u00e9 diferenciada em fun\u00e7\u00e3o do valor da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o potencial e fase de desenvolvimento da planta. Para o m\u00eas de fevereiro, a \n\nnecessidade h\u00eddrica para suprir a ETc do feij\u00e3o \u00e9 de 50,8 mm, no m\u00eas de mar\u00e7o 86,4 mm e em \n\nabril \u00e9 de 102,3 mm.  A maior necessidade h\u00eddrica no m\u00eas de abril se justifica pelo est\u00e1gio \n\nfinal de desenvolvimento da planta que requer maior volume de \u00e1gua. A precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \n\npara os meses de desenvolvimento da cultura do feij\u00e3o \u00e9 de 71,9 mm (fevereiro), 105,5 mm \n\n(mar\u00e7o) e 87,4 mm (abril).  \n\nLogo, h\u00e1 excedentes h\u00eddricos m\u00e9dios de 21,1 mm e 19,1 mm para os meses de \n\nfevereiro e mar\u00e7o e d\u00e9ficit de -14,9 mm no m\u00eas de abril, para a cultura do feij\u00e3o. A \n\ndefici\u00eancia h\u00eddrica no \u00faltimo m\u00eas de desenvolvimento da planta pode prejudicar a forma\u00e7\u00e3o \n\ndos gr\u00e3os e comprometer a produ\u00e7\u00e3o. Um fato preocupante ao se analisar a rela\u00e7\u00e3o entre a \n\nnecessidade h\u00eddrica das plantas e a quantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel atrav\u00e9s da chuva \u00e9 o desvio \n\npadr\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o.  \n\nO coeficiente de varia\u00e7\u00e3o do desvio padr\u00e3o para a precipita\u00e7\u00e3o nos meses de fevereiro, \n\nmar\u00e7o e abril \u00e9 de 27%, 32% e 34%, respectivamente. Tais desvios nos valores de chuva \n\npodem ser bastante prejudiciais para o desenvolvimento da lavoura e afetar bastante a \n\nprodu\u00e7\u00e3o.  \n\nPara investigar a rela\u00e7\u00e3o entre a variabilidade das chuvas e os valores ETc, foram \n\nespecializados os d\u00e9ficits e excedentes de \u00e1gua para a cultura do feij\u00e3o no per\u00edodo chuvoso \n\n(fevereiro, mar\u00e7o e abril) da bacia hidrogr\u00e1fica dos anos referentes aos quantis de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o.  \n\nQuantil muito seco 2012: a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Tapero\u00e1 \n\napresentou um d\u00e9ficit acentuado nos meses de mar\u00e7o e abril, os quais representam aqueles \n\ncom maiores valores m\u00e9dios de precipita\u00e7\u00e3o. O desvio negativo nesses dois meses atinge o \n\nper\u00edodo de maior necessidade h\u00eddrica do feij\u00e3o, correspondente a maturidade da planta para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os.  \n\nNa figura 44 (A) \u00e9 poss\u00edvel verificar que o m\u00eas de fevereiro apresentou excedentes \n\nentre 21 e 60 mm em uma faixa central da bacia hidrogr\u00e1fica e pequenos d\u00e9ficits no norte e \n\nsudoeste. Nos meses de mar\u00e7o (B) e abril (C) as defici\u00eancias de \u00e1gua para a cultura do feij\u00e3o \n\nsuperaram os 60 mm em toda extens\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n \n\n\n\n102 \n \n\nFiguras 44 - Diferen\u00e7a entre a precipita\u00e7\u00e3o e a necessidade h\u00eddrica para a cultura do feij\u00e3o \n\n(mm) nos meses de fevereiro (A), mar\u00e7o (B) e abril (C) no quantil muito seco de 2012 na \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\n \n\n(A) \n\n \n (B) \n\n \n\nA  \n\n \n\n\n\n103 \n \n\n \n\n(C) \n\n \n\nFonte: adaptados AESA / FAO. Organizados pelo autor \n\n \n\n Quantil seco 2013: apresentou defici\u00eancias h\u00eddricas elevadas em toda a extens\u00e3o da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica nos meses de fevereiro (figura 45 A), mar\u00e7o (B) e abril (C), com d\u00e9ficits \n\nmais acentuados, superiores a -50 mm, na regi\u00e3o centro-leste. A necessidade h\u00eddrica da \n\ncultura do feij\u00e3o para esse per\u00edodo apresentou grande restri\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, inviabilizando o \n\ndesenvolvimento das lavouras.  \n\n \n\n  \n\n\n\n104 \n \n\nFiguras 45 - Diferen\u00e7a entre a precipita\u00e7\u00e3o e a necessidade h\u00eddrica para a cultura do feij\u00e3o \n\n(mm) nos meses de fevereiro (A), mar\u00e7o (B) e abril (C) no quantil seco de 2013 \n\n(A) \n\n  \n\n(B) \n\n  \n\n  \n\n\n\n105 \n \n\n(C) \n\n \n\nFonte: adaptados AESA/ FAO. Organizados pelo autor \n\n \n\nQuantil normal 2005 : predominaram defici\u00eancias h\u00eddricas na bacia hidrogr\u00e1fica nos \n\nmeses de fevereiro (figura 46 A) e abril (C). No m\u00eas de fevereiro ocorreram excedentes de \n\nchuva em \u00e1rea localizada, com desvios de ate 63,7 mm, mas predominaram valores \n\ndeficit\u00e1rios. No m\u00eas de mar\u00e7o (B) o volume de chuva superou a necessidade h\u00eddrica para a \n\ncultura do feij\u00e3o, com valores superiores a 50 mm, no setor centro-oeste da bacia. J\u00e1 no leste \n\nocorrem desvios positivos menores, e negativos em \u00e1rea localizada.  \n\n \n\n  \n\n\n\n106 \n \n\nFiguras 46 - Diferen\u00e7a entre a precipita\u00e7\u00e3o e a necessidade h\u00eddrica para a cultura do feij\u00e3o \n\n(mm) nos meses de fevereiro (A), mar\u00e7o (B) e abril (C) no quantil normal de 2005 \n\n \n\n(A) \n\n  \n\n(B) \n\n   \n\n  \n\n\n\n107 \n \n\n(C) \n\n \n\nFonte: adaptados AESA/ FAO. Organizados pelo autor \n\n \n\n \n\nQuantil Chuvoso 2000: durante o m\u00eas de fevereiro (figura 47 A) houve precipita\u00e7\u00e3o \n\nabundante com valores m\u00e1ximos no setor oriental da bacia hidrogr\u00e1fica, superando em mais \n\nde 100 mm a necessidade h\u00eddrica para essa fase de desenvolvimento das lavouras de feij\u00e3o. \n\nNo m\u00eas de mar\u00e7o (B) predominaram valores de chuva pr\u00f3ximos \u00e0s quantidades \u00f3ptimas para \n\no desenvolvimento das plantas, no entanto ocorreram d\u00e9ficits localizados na regi\u00e3o central, \n\nsudeste e leste da bacia. Em abril (C) ocorreu defici\u00eancia h\u00eddrica na regi\u00e3o centro-leste e \n\nvalores pr\u00f3ximos a necessidade h\u00eddrica (e excedentes localizados) no oeste e norte.  \n\n \n\n  \n\n\n\n108 \n \n\nFiguras 47 - Diferen\u00e7a entre a precipita\u00e7\u00e3o e a necessidade h\u00eddrica para a cultura do feij\u00e3o \n\n(mm) nos meses de fevereiro (A), mar\u00e7o (B) e abril (C) no quantil chuvoso de 2000 \n\n \n\n(A) \n\n \n\n(B)  \n\n \n\n\n\n109 \n \n\n(C) \n\n \n \n\nFonte: adaptados AESA/ FAO. Organizados pelo autor \n\n \n\nQuantil muito chuvoso 2011: em quase toda \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica \n\npredominaram excedentes h\u00eddricos nos meses de fevereiro (figura 48 A) e abril (C), o volume \n\nde chuva superou em mais 50 mm a necessidade h\u00eddrica do feij\u00e3o no setor centro-oeste. \n\nDurante o m\u00eas de mar\u00e7o apenas a regi\u00e3o leste da bacia apresentou defici\u00eancia h\u00eddrica para \n\nesta cultura agr\u00edcola.  \n\n \n\n  \n\n\n\n110 \n \n\nFiguras 48 - Diferen\u00e7a entre a precipita\u00e7\u00e3o e a necessidade h\u00eddrica para a cultura do feij\u00e3o  \n\n(mm) nos meses de fevereiro (A), mar\u00e7o (B) e abril (C) no quantil  muito chuvoso de 2011.  \n\n \n\n(A) \n\n \n\n (B) \n\n \n\n\n\n111 \n \n\n (C) \n\n \n\n \n \n\nFonte: adaptados AESA / FAO. Organizado pelo autor.  \n\n \n\nA an\u00e1lise das figuras demonstra que a cultura agr\u00edcola do feij\u00e3o \u00e9 bastante vulner\u00e1vel \u00e0 \n\nvariabilidade clim\u00e1tica caracter\u00edstica da \u00e1rea de estudo. Apesar de possuir um ciclo curto de \n\ndesenvolvimento, as necessidades h\u00eddricas ideais para o desenvolvimento da cultura n\u00e3o s\u00e3o \n\natendidas regularmente. Nos anos secos e muito secos, a grande defici\u00eancia h\u00eddrica impede o \n\ncrescimento e amadurecimento das plantas. Nos anos normais, chuvosos e muito chuvosos \n\nocorrem excedentes e defici\u00eancias, em fun\u00e7\u00e3o da grande irregularidade espacial da chuva no \n\ninterior da bacia hidrogr\u00e1fica, o que prejudica bastante o cultivo.  \n\n \n\n8.2.1.2 Necessidade h\u00eddrica do milho \n\nO tempo de desenvolvimento da cultura do milho, desde o plantio at\u00e9 a colheita, \u00e9 de \n\naproximadamente 150 dias. Em fun\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o sazonal da precipita\u00e7\u00e3o na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, o per\u00edodo mais apropriado para o plantio seria entre janeiro e maio, em maior \n\n\n\n112 \n \n\nparte das regi\u00f5es pluviom\u00e9tricas. Esse per\u00edodo \u00e9 climatologicamente o mais chuvoso em \n\nfun\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o da ZCIT.  \n\nA ETc do milho entre os meses de janeiro e maio, para as condi\u00e7\u00f5es de \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica estudada, \u00e9 de 418 mm, enquanto que a precipita\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia \u00e9 de 407,4 mm. Portanto existe um pequeno d\u00e9ficit m\u00e9dio de 10,6 mm, o que indica \n\nque as condi\u00e7\u00f5es m\u00e9dias s\u00e3o aparentemente favor\u00e1veis ao desenvolvimento dessa cultura \n\nagr\u00edcola na bacia hidrogr\u00e1fica. De acordo com a EMBRAPA (2008) nas condi\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas \n\ntropicais a cultura do milho requer em seu ciclo um valor m\u00ednimo de 350 -500 mm apara \n\natingir uma produ\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria sem necessidade de irriga\u00e7\u00e3o, portanto um valor equivalente \n\naos n\u00edveis de ETc.  \n\nComo visto anteriormente, as culturas agr\u00edcolas necessitam de quantidades de \u00e1gua \n\nespec\u00edficas para cada fase de desenvolvimento. Sendo assim, durante o m\u00eas de janeiro essa \n\ncultura necessitaria de volume de \u00e1gua correspondente ou superior ao valor da ETc que \u00e9 de \n\n52,9 mm, em fevereiro de 95,1 mm, mar\u00e7o de 116 mm, abril de 95,3 mm em maio de 59,5 \n\nmm. As m\u00e9dias de precipita\u00e7\u00e3o nos respectivos meses s\u00e3o de 70,3 mm, 71,9 mm, 105,5 mm, \n\n87,4 mm e 72,3 mm. Logo, a rela\u00e7\u00e3o entre essas duas vari\u00e1veis resulta em um saldo h\u00eddrico, \n\nrelativo \u00e0 necessidade do milho, de 17,4 mm, -23,2 mm, -10,5 mm, -7,9 mm e 12,8 mm para \n\nos meses de janeiro a maio, respectivamente.  \n\nApesar de servirem como valores referenciais, as m\u00e9dias de precipita\u00e7\u00e3o pouco \n\ntraduzem a o comportamento real dessa vari\u00e1vel clim\u00e1tica. O comportamento das chuvas \n\nsobre a bacia segue um ritmo altamente irregular, nesse sentido os valores de desvio padr\u00e3o \n\ndos postos pluviom\u00e9tricos para os meses tradicionais de plantio reafirmam a incerteza de um \n\nmanejo agr\u00edcola eficiente para a cultura agr\u00edcola do milho.  \n\nPor esta raz\u00e3o, os quantis de precipita\u00e7\u00e3o demonstram um comportamento \n\npluviom\u00e9trico mais coerente com a realidade, funcionando como uma metodologia \u00fatil ao \n\nplanejamento dos manejos agr\u00e1rios. Ent\u00e3o, assim como para o feij\u00e3o, optou-se por investigar \n\no atendimento das necessidades h\u00eddricas do milho para os anos muito secos, secos, habituais, \n\nchuvosos e muito chuvosos.  \n\nQuantil muito seco 2012: predominaram car\u00eancias h\u00eddricas na \u00e1rea da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica em todas as etapas de desenvolvimento do milho (figuras 49), apesar da \n\nocorr\u00eancia de pequenos excedentes localizados em \u00e1reas centrais da bacia durante o m\u00eas de \n\njaneiro. Os d\u00e9ficits de chuva durante o ano de 2012 inviabilizaram o cultivo das lavouras de \n\nmilho dependentes exclusivamente da \u00e1gua proveniente das precipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas. \n\nDurante os meses de fevereiro, mar\u00e7o e abril, climatologicamnte mais chuvosos, as \n\n\n\n113 \n \n\nprecipita\u00e7\u00f5es foram bastante escassas, inexistindo em grandes \u00e1reas centrais da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. Esse fato pode ser observado a partir da defici\u00eancia h\u00eddrica, representada nas \n\nfiguras 49, que superou 100 mm no m\u00eas de mar\u00e7o e 90 mm no m\u00eas de abril para maior parte \n\nda \u00e1rea estudada.  \n\n \n\nFiguras 49 - Diferen\u00e7a entre a precipita\u00e7\u00e3o e a necessidade h\u00eddrica para a cultura do milho \n\n(mm) nos meses de janeiro (A), fevereiro (B), mar\u00e7o (C), abril (D) e maio (E) no quantil \n\nmuito seco de 2012 \n\n \n\n(A) \n\n   \n\n  \n\n\n\n114 \n \n\n(B)  \n\n (C) \n\n   \n\n\n\n115 \n \n\n(D) \n\n   \n \n\n(E) \n\n (e) \n\nFonte: adaptados AESA/ FAO. Organizados pelo autor \n\n\n\n116 \n \n\n \n\nQuantil seco 2013: no m\u00eas de janeiro as chuvas ocorreram apenas em \u00e1reas do \n\nextremo oeste da bacia hidrogr\u00e1fica, garantindo valores excedentes, bastante localizados que \n\nsuperam os 50 mm. No entanto, maior parte da \u00e1rea de estudo as chuvas praticamente n\u00e3o \n\nocorreram, e por esta raz\u00e3o a germina\u00e7\u00e3o das sementes foi prejudicada no in\u00edcio do ciclo da \n\ncultura do milho. Apenas durante o m\u00eas de abril as chuvas voltaram a ocorrer com maior \n\nintensidade em \u00e1reas isoladas, por\u00e9m os d\u00e9ficits dos meses anteriores n\u00e3o permitiram que as \n\nplantas se desenvolvessem de maneira ideal. Portanto, o ano de 2013 representante do quantil  \n\nseco, pela defici\u00eancia e irregularidade das chuvas, n\u00e3o permitiu o desenvolvimento adequado \n\ndas lavouras de milho (figuras 50).  \n\n \n\nFiguras 50 - Diferen\u00e7as entre a precipita\u00e7\u00e3o e a necessidade h\u00eddrica para a cultura do milho \n\n(mm) nos meses de janeiro (A), fevereiro (B), mar\u00e7o (C), abril (D) e maio (E) no quantil  seco \n\nde 2013 \n\n \n\n(A) \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n117 \n \n\n(B)  \n\n \n\n(C) \n\n \n\n  \n\n\n\n118 \n \n\n(D) \n\n \n\n(E) \n\n  \n\nFonte: adaptados AESA/ FAO. Organizados pelo autor \n\n\n\n119 \n \n\n \n\nQuantil normal 2005: as figuras 51 demonstram que mesmo em um ano considerado \n\nnormal ou habitual, a distribui\u00e7\u00e3o temporal e espacial da precipita\u00e7\u00e3o segue um padr\u00e3o \n\nirregular que n\u00e3o garante as necessidades h\u00eddricas para o desenvolvimento eficiente das \n\nlavouras de milho. Somente o m\u00eas de mar\u00e7o apresentou valores de chuva suficientes para \n\natender as demandas de \u00e1gua da fase de desenvolvimento das lavouras de maneira mais \n\nhomog\u00eanea na bacia hidrogr\u00e1fica. Por\u00e9m os valores negativos acumulados dos meses \n\nanteriores e no posterior dificultaram o crescimento das plantas e, consequentemente, a \n\nprodutividade do milho para este ano.  \n\n \n\nFiguras 51- Diferen\u00e7a entre a precipita\u00e7\u00e3o e a necessidade h\u00eddrica para a cultura do milho \n\n(mm) nos meses de janeiro (A), fevereiro (B), mar\u00e7o (C), abril (D) e maio (E) no quantil  \n\nnormal de 2005 \n\n \n\n(A) \n\n \n\n  \n\n  \n\n\n\n120 \n \n\n(B)  \n\n  \n\n \n\n \n\n(C) \n\n \n\n\n\n121 \n \n\n(D)  \n\n  \n\n \n\n(E) \n\n  \n\nFonte: adaptados AESA/ FAO. Organizados pelo autor \n\n\n\n122 \n \n\n \n\nQuantil chuvoso 2000: os dois primeiros meses de desenvolvimento do milho \n\napresentaram predomin\u00e2ncia de excedentes h\u00eddricos em maior parte da bacia hidrogr\u00e1fica, \n\ncom valores superiores a 100 mm no setor centro-leste (figuras 52). Durante o m\u00eas de mar\u00e7o a \n\nnecessidade h\u00eddrica do milho esteve pr\u00f3xima ao valor ideal para o per\u00edodo em maior parte a \n\n\u00e1rea estudada, desvios negativos superiores a -59 mm apareceram em  apenas duas faixas no \n\ncentro e leste. No m\u00eas de abril as chuvas garantiram o suprimento de \u00e1gua excedente e \n\npr\u00f3ximo ao ideal principalmente na por\u00e7\u00e3o centro-oeste, apenas uma faixa no extremo leste \n\napresentou desvios negativos mais significativos. O m\u00eas de maio apresentou desvios \n\nnegativos superiores -30 mm nos setores norte e oeste, e positivos em \u00e1reas esparsas.  \n\n \n\nFiguras 52 - Diferen\u00e7a entre a precipita\u00e7\u00e3o e a necessidade h\u00eddrica para a cultura do milho \n\n(mm) nos meses de janeiro (A), fevereiro (B), mar\u00e7o (C), abril (D) e maio (E) no quantil  \n\nchuvoso de 2000 \n\n \n\n(A) \n\n  \n\n  \n\n\n\n123 \n \n\n(B) \n  \n\n  \n\n \n\n(C) \n\n \n\n\n\n124 \n \n\n (D) \n\n  \n(E) \n\n  \n\n \n\nFonte: adaptados AESA/ FAO. Organizados pelo autor \n\n\n\n125 \n \n\n \n\nQuantil muito chuvoso 2011: De maneira geral, apresentou predomin\u00e2ncia de \n\nexcedente h\u00eddrico para o desenvolvimento do feij\u00e3o na maior parte da bacia hidrogr\u00e1fica \n\n(figuras 53). As necessidades h\u00eddricas foram superadas em mais de 100 mm durante os meses \n\nde janeiro, abril e maio nos setores centro-oeste e norte da bacia. As defici\u00eancias estiveram \n\nconcentradas no leste e nordeste da bacia principalmente nos meses de fevereiro e mar\u00e7o.  \n\n \n\nFiguras 53 - Diferen\u00e7a entre a precipita\u00e7\u00e3o e a necessidade h\u00eddrica para a cultura do milho \n\n(mm) nos meses de janeiro (A), fevereiro (B), mar\u00e7o (C), abril (D) e maio (E) no quantil \n\nmuito chuvoso de 2011 \n\n \n\n(A) \n\n  \n\n  \n\n\n\n126 \n \n\n(B) \n\n \n\n(C) \n\n  \n\n\n\n127 \n \n\n(D) \n\n  \n\n(E) \n\n \n\nFonte: adaptados AESA/FAO (2015). Organizados pelo autor \n\n\n\n128 \n \n\n \n\n Diante da an\u00e1lise das figuras foi constatado que h\u00e1 ocorr\u00eancia de defici\u00eancias durante \n\nalguma das fases de desenvolvimento do milho para todos os quantis, mesmo em anos \n\nchuvosos e muito chuvosos. A cultura agr\u00edcola do milho possui condi\u00e7\u00f5es restritas de \n\ndesenvolvimento devido \u00e0 intensa variabilidade pluviom\u00e9trica e os elevados \u00edndices de \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de estudo. As regi\u00f5es pluviom\u00e9tricas 1 e 2, localizadas nos setores \n\nleste e centrais da bacia, s\u00e3o aquelas que apresentam maiores defici\u00eancias h\u00eddricas ao longo \n\ndos anos investigados. Logo, \u00e9 poss\u00edvel verificar que irregularidade na ocorr\u00eancia das chuvas \n\nn\u00e3o atende as necessidades h\u00eddricas ideais para que haja uma produtividade eficiente, ao \n\nlongo dos anos, para essa cultura agr\u00edcola na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1.  \n\n   \n\n \n\n8.2.2 Balan\u00e7o h\u00eddrico clim\u00e1tico \n\n \n\nA diferen\u00e7a entre os \u00edndices de ETC, para as culturas de milho de feij\u00e3o, e os valores \n\nde precipita\u00e7\u00e3o ilustrou que a irregularidade das chuvas na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 \n\nn\u00e3o atende \u00e0s demandas das distintas fases de crescimento desses vegetais de maneira \n\neficiente. A quantidade de \u00e1gua de chuva que cai sobre a bacia \u00e9 deficit\u00e1ria para atender as \n\ndemandas h\u00eddricas dessas culturas, na maior parte dos anos, no entanto observam-se meses \n\nque ocorrem excedentes seguidos por outros secos, que n\u00e3o atendem a regularidade necess\u00e1ria \n\npara o desenvolvimento das culturas.  \n\nNo entanto, essa perspectiva possui a limita\u00e7\u00e3o anal\u00edtica de n\u00e3o considerar a \u00e1gua \n\nacumulada no solo e n\u00e3o permitir uma an\u00e1lise de continuidade das reservas h\u00eddricas.  Uma \n\nmaneira de monitorar o armazenamento h\u00eddrico no solo \u00e9 a partir do da proposta \n\nmetodol\u00f3gica de um Balan\u00e7o H\u00eddrico Clim\u00e1tico de Thornthwaite e Mather (1955), que visa \n\nestimar o volume de \u00e1gua que entra a sai do solo.  \n\nPor esta raz\u00e3o, optou-se por calcular o Balan\u00e7o o H\u00eddrico como ferramenta \n\nmetodol\u00f3gica complementar ao c\u00e1lculo da necessidade h\u00eddrica das culturas agr\u00edcolas do milho \n\ne feij\u00e3o. Para isso, foram escolhidos postos pluviom\u00e9tricos representativos das distintas \n\nregi\u00f5es pluviom\u00e9tricas existentes da bacia hidrogr\u00e1fica estudada, para o c\u00e1lculo do Balan\u00e7o \n\nH\u00eddrico dos quantis de precipita\u00e7\u00e3o.  \n\nOs postos pluviom\u00e9tricos selecionados foram os de Olivedos, na regi\u00e3o pluviom\u00e9trica \n\n1, \u00e1rea mais seca da bacia hidrogr\u00e1fica, e de Teixeira, na regi\u00e3o pluviom\u00e9trica 4, mais \n\n\n\n129 \n \n\nchuvosa. O objetivo foi avaliar a disponibilidade h\u00eddrica no solo em anos com diferentes \n\ncomportamentos pluviom\u00e9tricos.  \n\n \n\n \n\n8.2.2.1 Olivedos \n\n  \n\nO Balan\u00e7o H\u00eddrico normal, calculado a partir das m\u00e9dias de temperatura e \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, para o posto de Olivedos mostra uma defici\u00eancia de \u00e1gua no solo durante todo o \n\nano climatol\u00f3gico (figura 54). As taxas de evapotranspira\u00e7\u00e3o superam a precipita\u00e7\u00e3o em todos \n\nos meses, resultando em um balan\u00e7o h\u00eddrico essencialmente deficit\u00e1rio, onde n\u00e3o h\u00e1 \n\narmazenamento de \u00e1gua no solo, em quantidades acess\u00edveis \u00e0s ra\u00edzes das plantas em nenhum \n\nper\u00edodo. A evopotranspira\u00e7\u00e3o potencial m\u00e9dia \u00e9 de 1115,2 mm, enquanto que a precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nde 413,5 mm, resultando em uma defici\u00eancia h\u00eddrica anual de -701,7 mm.  \n\n As plantas cultivadas nas localidades pertencentes \u00e0 regi\u00e3o pluviom\u00e9trica 1, na qual \n\nest\u00e1 inserido o posto de Olivedos, e que n\u00e3o possuem estrutura para irriga\u00e7\u00e3o, precisam ser \n\nxer\u00f3filas e bastante adaptadas a defici\u00eancias h\u00eddricas ao longo de todo o ano. No geral, as \n\ncact\u00e1ceas, por possu\u00edrem um sistema radicular superficial, s\u00e3o capazes de absorver \u00e1gua, e se \n\ndesenvolverem em regi\u00f5es com limitada oferta h\u00eddrica.  \n\n \n\nFigura 54 - Balan\u00e7o h\u00eddrico normal; defici\u00eancia, excedente, retirada e reposi\u00e7\u00e3o m\u00e9dios \n\n(1998 \u2013 2014) para o posto de Olivedos \n\n \n\n             Fonte: adaptado AESA. Organizado pelo autor \n\n \n\n-120 \n\n-100 \n\n-80 \n\n-60 \n\n-40 \n\n-20 \n\n0 \n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez \n\nm\nm\n\n \n\nDefici\u00eancia Excedente Retirada Reposi\u00e7\u00e3o \n\n\n\n130 \n \n\n\u00c9 poss\u00edvel observar na tabela 11 que as menores defici\u00eancias h\u00eddricas ocorrem nos \n\nmeses de outono, especialmente em abril (35,4 mm), maio (14,1 mm) e junho (19,7 mm), por \n\nconta das m\u00e9dias mais elevadas de precipita\u00e7\u00e3o e dos menores valores de temperatura. \n\nPortanto, climatologicamnete, o outono e in\u00edcio do inverno \u00e9 o per\u00edodo mais prop\u00edcio \u00e0 \n\nabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelas plantas xer\u00f3filas nativas ou ex\u00f3ticas cultivadas.  \n\nJ\u00e1 os meses de primavera e ver\u00e3o s\u00e3o aqueles que apresentam os maiores valores \n\ndeficit\u00e1rios, em fun\u00e7\u00e3o da elevada taxa de evapora\u00e7\u00e3o e os baixos \u00edndices pluviom\u00e9tricos. \n\nComo meses mais secos destacam-se outubro e novembro com taxas m\u00e9dias de \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o potencial de 103,8 mm e 112,1 mm, e defici\u00eancias h\u00eddricas de 102,2 mm e \n\n99,6 mm, respectivamente.  \n\n \n\nTabela 11 - Temperatura m\u00e9dia (T), precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia (P), evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial \n\nm\u00e9dia (ETP), armazenamento h\u00eddrico m\u00e9dio no solo (ARM) para CAD=100 mm, altera\u00e7\u00e3o do \n\narmazenamento (ALT), evapotranspira\u00e7\u00e3o real m\u00e9dia (ETR), defici\u00eancia h\u00eddrica m\u00e9dia (DEF) \n\ne excedente h\u00eddrico m\u00e9dio (EXC) para o posto de Olivedos no per\u00edodo de 1998 a 2014 \n\nMeses T \u00b0C P mm ETP \n\nmm \n\nP-\n\nETP \n\nARM \n\nmm \n\nALT \n\nmm \n\nETR \n\nmm \n\nDEF \n\nmm \n\nEXC \n\nmm \n\nJan 24,1 34,4 108,8 -74,4 0,0 0,0 34,4 74,4 0,0 \n\nFev 24,0 53,1 99,5 -46,5 0,0 0,0 53,1 46,5 0,0 \n\nMar 23,7 58,0 105,9 -48,0 0,0 0,0 58,0 48,0 0,0 \n\nAbr 23,3 61,0 96,4 -35,4 0,0 0,0 61,0 35,4 0,0 \n\nMai 22,5 74,7 88,8 -14,1 0,0 0,0 74,7 14,1 0,0 \n\nJun 21,4 54,7 74,3 -19,7 0,0 0,0 54,7 19,7 0,0 \n\nJul 20,8 30,5 71,3 -40,8 0,0 0,0 30,5 40,8 0,0 \n\nAgo 21,1 21,4 74,3 -52,9 0,0 0,0 21,4 52,9 0,0 \n\nSet 22,0 7,9 81,6 -73,8 0,0 0,0 7,9 73,8 0,0 \n\nOut 23,1 3,7 97,9 -94,3 0,0 0,0 3,7 94,3 0,0 \n\nNov 23,8 1,6 103,8 -102,2 0,0 0,0 1,6 102,2 0,0 \n\nDez 24,0 12,5 112,1 -99,6 0,0 0,0 12,5 99,6 0,0 \n\nTotais  413,5 1115,2 -701,7 0,0 0,0 413,5 701,7 0,0 \n\nM\u00e9dias 22,8 34,5 92,9 -58,8 0,0 0,0 34,5 58,8 0,0 \n\nFonte: adaptado, AESA. Organizado pelo autor \n\n \n\nO Balan\u00e7o h\u00eddrico para o quantil muito seco (2012) na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nTapero\u00e1, figura 55 (A), mostra que para o posto de Olivedos predominaram defici\u00eancias \n\n\n\n131 \n \n\nh\u00eddricas acentuadas ao longo do ano. A evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial foi de 1101,6 mm, \n\nenquanto que a precipita\u00e7\u00e3o foi de apenas 189,9 mm, representando uma defici\u00eancia anual de \n\n911,8 mm. O armazenamento h\u00eddrico no solo foi de apenas 31 mm durante o ano referido, \n\ngerando uma condi\u00e7\u00e3o de seca extrema onde a retirada de \u00e1gua pelas plantas foi bastante \n\ndificultada.  \n\nOs valores maiores de armazenamento de \u00e1gua estiveram concentrados nos meses de \n\njunho (15,2 mm), julho (8,62 mm) e agosto (4,25 mm). No entanto esses valores s\u00e3o \n\ninsuficientes para garantir a demanda de \u00e1gua da maior parte das plantas. A evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\npotencial superou a precipita\u00e7\u00e3o em todos os meses do quantil muito seco, resultando em \n\ndefici\u00eancias em quase todos os meses do ano, em novembro e dezembro as defici\u00eancias de \n\n\u00e1gua no solo superaram os 100 mm.  \n\n No ano de 2013, quantil seco, o valor da precipita\u00e7\u00e3o anual foi de 271 mm e a \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o potencial foi estimada em 1104,8 mm, acumulando uma defici\u00eancia anual \n\nde 833,9 mm. N\u00e3o houve armazenamento de \u00e1gua no solo em nenhum per\u00edodo do ano, \n\ngerando defici\u00eancias mensais elevadas com m\u00e1ximos valores em janeiro (108,6 mm) e mar\u00e7o \n\n(100,3 mm). \n\nO ano de 2005 foi classificado como quantil normal, de acordo com os padr\u00f5es de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica na bacia hidrogr\u00e1fica. O volume total de precipita\u00e7\u00e3o foi de 546,6 \n\nmm, concentrado nos meses de mar\u00e7o (158,6 mm), maio (111,4 mm) e junho (61,3 mm). O \n\narmazenamento de \u00e1gua no solo total foi de 203 mm, no entanto as defici\u00eancias acumuladas \n\ndurante o ano somaram 581 mm, em decorr\u00eancia da elevada ETP (1127,6). Os meses com \n\nmaior armazenamento h\u00eddrico foram mar\u00e7o (50,8 mm), abril (23,7 mm), maio (44,9 mm) e \n\njunho (39,3 mm), no entanto nenhum apresentou excedente h\u00eddrico. As defici\u00eancias de \u00e1gua \n\nno solo se agravaram durante a primavera e o in\u00edcio do ver\u00e3o, atingindo 101,5 mm em \n\nnovembro.  \n\n Mesmo no ano 2000, que representa o qauntil chuvoso, n\u00e3o foram registrados \n\nexcedentes h\u00eddricos no solo em nenhum m\u00eas. A precipita\u00e7\u00e3o total (688,3mm) foi inferior a \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o potencial estimada (1092,1 mm), gerando uma defici\u00eancia anual de 403,7 \n\nmm. Os maiores armazenamentos h\u00eddricos estiveram concentrados entre os meses de \n\nfevereiro e julho, atingindo valores m\u00e1ximos em mar\u00e7o (92,7 mm) e abril (85,3 mm). As \n\ndefici\u00eancias mensais mais intensas ocorreram entre outubro e janeiro, com seca mais \n\nacentuada em novembro (95 mm) e janeiro (80,5 mm).  \n\nO quantil muito chuvoso, representado pelo ano de 2011, teve uma precipita\u00e7\u00e3o de \n\n722,6 mm e uma evapotranspira\u00e7\u00e3o de 1084,8 mm, apresentando uma defici\u00eancia de 362,2 \n\n\n\n132 \n \n\nmm. O armazenamento total de \u00e1gua no solo foi de 422 mm e o somat\u00f3rio dos excedentes \n\natingiu 95,1 mm. O volume h\u00eddrico excedente \u00e9 aquele referente \u00e0 \u00e1gua percolada para \n\ncamadas mais profundas do solo, estando fora do alcance das ra\u00edzes da maioria dos vegetais. \n\nOs meses que apresentaram excedentes foram maio (42,7 mm) e julho (52,5) mm, j\u00e1 as \n\ndefici\u00eancias mais acentuadas ocorreram entre outubro e dezembro e no m\u00eas de mar\u00e7o. \n\n \n\nFigura 55 - Balan\u00e7o h\u00eddrico de Thorntwaite do posto de Olivedos, contendo os valores de \n\ndefici\u00eancia, excedente, retirada e excedente h\u00eddrico dos quantis de precipita\u00e7\u00e3o muito seco \n\n(A), seco (B), normal (C), chuvoso (D) e muito chuvoso (E) \n\n \n\n(A) \n\n \n\n(B) \n\n \n\n  \n\n-120 \n\n-100 \n\n-80 \n\n-60 \n\n-40 \n\n-20 \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez \n\nm\nm\n\n \n\n2012 \n\nDefici\u00eancia Excedente Retirada Reposi\u00e7\u00e3o \n\n-120 \n\n-100 \n\n-80 \n\n-60 \n\n-40 \n\n-20 \n\n0 \n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez \n\nm\nm\n\n \n\n2013 \n\nDefici\u00eancia Excedente Retirada Reposi\u00e7\u00e3o \n\n\n\n133 \n \n\n(C) \n\n \n\n(D) \n\n \n\n(E) \n\n \n\nFonte: adaptados AESA. Organizados pelo autor.  \n\n-120 \n\n-100 \n\n-80 \n\n-60 \n\n-40 \n\n-20 \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez \n\nm\nm\n\n \n\n2005 \n\nDefici\u00eancia Excedente Retirada Reposi\u00e7\u00e3o \n\n-150 \n\n-100 \n\n-50 \n\n0 \n\n50 \n\n100 \n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez \n\nm\nm\n\n \n\n2000 \n\nDefici\u00eancia Excedente Retirada Reposi\u00e7\u00e3o \n\n-150 \n\n-100 \n\n-50 \n\n0 \n\n50 \n\n100 \n\n150 \n\n200 \n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez \n\nm\nm\n\n \n\n2011 \n\nDefici\u00eancia Excedente Retirada Reposi\u00e7\u00e3o \n\n\n\n134 \n \n\n \n\n8.2.2.2 Teixeira  \n\nO balan\u00e7o h\u00eddrico normal referente ao posto de Teixeira, entre os anos de 1998 e 2014, \n\nlocalizado na regi\u00e3o pluviom\u00e9trica 4 apresenta um armazenamento de \u00e1gua no solo t\u00edpicas das \n\n\u00e1reas tropicais que possuem seu regime pluviom\u00e9trico determinado pela atua\u00e7\u00e3o da ZCIT \n\n(figura 56). A precipita\u00e7\u00e3o anual m\u00e9dia de 829 mm est\u00e1 concentrada entre os meses de janeiro \n\na maio com pico entre mar\u00e7o a abril. O segundo semestre representa o per\u00edodo seco do ano, \n\nquando as chuvas se tornam escassas e os \u00edndices de evapora\u00e7\u00e3o elevados tendem a ocasionar \n\ndefici\u00eancias h\u00eddricas.  \n\nA elevada evapotranspira\u00e7\u00e3o anual do posto estudado determina um balan\u00e7o h\u00eddrico \n\ndeficit\u00e1rio, em que o valor da ETP supera em 362 mm o da precipita\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m no per\u00edodo \n\n\u00famido os volumes de chuva s\u00e3o superiores aos de ETP, e o armazenamento de \u00e1gua no solo \n\natinge a capacidade m\u00e1xima de 100 mm nos meses de mar\u00e7o a maio, gerando excedentes \n\nh\u00eddricos. O per\u00edodo do inverno marca o in\u00edcio da retirada de \u00e1gua do solo, quando os valores \n\nETP passam a superar os de precipita\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\nFigura 56 - Balan\u00e7o h\u00eddrico clim\u00e1tico; defici\u00eancia, excedente, retirada e reposi\u00e7\u00e3o \n\nh\u00eddrica para o posto de Teixeira-PB no per\u00edodo de 1998 a 2014 \n\n \n\n \n\n Fonte: adaptado AESA. Organizado pelo autor \n\n  \n\nDurante o m\u00eas de junho o solo come\u00e7a a perder o estoque de \u00e1gua armazenado no \n\nper\u00edodo chuvoso, e a partir de setembro a defici\u00eancia h\u00eddrica atinge valores elevados, \n\n-150 \n\n-100 \n\n-50 \n\n0 \n\n50 \n\n100 \n\n150 \n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez \n\nm\nm\n\n \n\nDefici\u00eancia Excedente Retirada Reposi\u00e7\u00e3o \n\n\n\n135 \n \n\nsuperando os 60 mm (como pode ser observado na tabela 12). O per\u00edodo seco possui seu auge \n\nentre outubro e novembro, quando a umidade do solo \u00e9 reduzida, dificultado a absor\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua pelas plantas, somente a partir do m\u00eas de janeiro come\u00e7am a haver reposi\u00e7\u00f5es h\u00eddricas \n\ncom o in\u00edcio das primeiras chuvas.  \n\n \n\nTabela 12 - Temperatura m\u00e9dia (T), precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia (P), evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial \n\nm\u00e9dia (ETP), armazenamento h\u00eddrico no solo m\u00e9dio (ARM) para CAD=100 mm, altera\u00e7\u00e3o do \n\narmazenamento m\u00e9dia (ALT), evapotranspira\u00e7\u00e3o real m\u00e9dia (ETR), defici\u00eancia h\u00eddrica m\u00e9dia \n\n(DEF) e excedente h\u00eddrico m\u00e9dia (EXC) para o posto de Teixeira no per\u00edodo de 1998 a 2014 \n\nMeses T \u00b0C P mm ETP \n\nmm \n\nP-ETP ARM \n\nmm \n\nALT \n\nmm \n\nETR \n\nmm \n\nDEF \n\nmm \n\nEXC \n\nmm \n\nJan 23,6 119,9 104,2 15,7 16,7 15,6 104,2 0,0 0,0 \n\nFev 23,1 119,4 91,6 27,4 44,2 27,4 92,0 0,0 0,0 \n\nMar 22,7 190 96,3 93,7 100,0 55,7 96,3 0,0 37,9 \n\nAbr 22,5 146,9 88,8 58,1 100,0 0,0 88,8 0,0 58,1 \n\nMai 21,6 101,4 81,9 19,4 100,0 0,0 82,0 0,0 19,4 \n\nJun 20,6 42,5 69,2 -26,7 76,5 -23,4 65,9 3,3 0,0 \n\nJul 20,2 16,5 67,6 -51,2 45,8 -30,6 47,2 20,5 0,0 \n\nAgo 20,7 9,4 72,5 -63,1 24,4 -21,4 30,9 41,6 0,0 \n\nSet 21,8 8,4 81,6 -73,3 11,7 -12,6 21,1 60,6 0,0 \n\nOut 23,0 9,0 98,3 -89,3 4,8 -6,9 15,9 82,4 0,0 \n\nNov 23,6 12,1 102,9 -90,9 1,9 -2,8 15,0 88,0 0,0 \n\nDez 23,8 53,9 109,9 -56,1 1,1 -0,8 54,7 55,2 0,0 \n\nTotais  829,4 1065,5 -236,2 527,0 0,0 714 351,6 115,4 \n\nM\u00e9dias 22,3 69,1 88,8 -19,7 44,0   29,3 9,6 \n\nFonte: adaptado AESA. \n\n \n\nO quantil muito seco (figura 57 A) representado pelo ano de 2012 apresentou um \n\nbalan\u00e7o h\u00eddrico bastante deficit\u00e1rio. A precipita\u00e7\u00e3o anual de apenas 177 mm foi quase seis \n\nvezes menor que a evapotranspira\u00e7\u00e3o estimada, resultando em uma defici\u00eancia anual de 876 \n\nmm. O armazenamento h\u00eddrico ficou restrito a poucos meses com volumes muito baixos, o \n\nque dificultou a retirada do solo pelas culturas agr\u00edcolas. As maiores defici\u00eancias ocorreram \n\nentre os meses de outubro e dezembro, com valores superiores a 100 mm.  \n\nEm 2013, quantil seco, as chuvas ocorreram de maneira bastante irregular, e por esta \n\nraz\u00e3o n\u00e3o houve sequ\u00eancias cont\u00ednuas de recargas de \u00e1gua no solo, como \u00e9 poss\u00edvel verificar \n\n\n\n136 \n \n\nna figura 57 B. O volume anual de 549 mm esteve concentrado nos meses de abril e \n\ndezembro, com intervalo longo entre as precipita\u00e7\u00f5es. A defici\u00eancia anual alcan\u00e7ou valor de \n\n437 mm, com pouca \u00e1gua dispon\u00edvel no solo. Mesmo durante a esta\u00e7\u00e3o das chuvas, o \n\narmazenamento de \u00e1gua mensal m\u00e9dio esteve abaixo dos 30 mm, por outro lado as \n\ndefici\u00eancias mantiveram-se altas durante quase todo ano.  \n\nO quantil normal do ano de 2005 (figura 57 C) apresenta uma disponibilidade h\u00eddrica \n\nno solo maior do que os quantis anteriores, as chuvas ocorreram pr\u00f3ximas da m\u00e9dia com \n\nvolume anual de 810 mm e concentradas entre os meses de mar\u00e7o e junho. Portanto, o outono \n\nfoi a esta\u00e7\u00e3o mais favor\u00e1vel ao desenvolvimento das culturas agr\u00edcolas em virtude da maior \n\nquantidade de \u00e1gua armazenada no solo. As recargas h\u00eddricas iniciadas em fevereiro \n\nresultaram no atendimento da capacidade m\u00e1xima de armazenamento do solo nos meses de \n\nmar\u00e7o a junho, com valores excedentes percolados nesses meses.   \n\nApenas no m\u00eas de julho teve in\u00edcio o processo de retirada do estoque h\u00eddrico do solo, \n\nque apresentou armazenamento abaixo dos 30 mm entre setembro e novembro, e defici\u00eancias \n\nsuperiores a 60 mm. Durante o m\u00eas de dezembro as chuvas voltaram promover recargas no \n\nsolo, alcan\u00e7ando um armazenamento de 56 mm.  \n\nA precipita\u00e7\u00e3o no ano de 2000, representante do quantil chuvoso (figura 57 D), foi de \n\n899 mm, as chuvas se concentraram nos meses de ver\u00e3o e outono, com volumes m\u00e1ximos \n\nentre janeiro e abril. Por esta raz\u00e3o as recargas de \u00e1gua no solo iniciaram em janeiro, e \n\ncontinuaram com as chuvas nos tr\u00eas meses posteriores. Em decorr\u00eancia das chuvas o \n\narmazenamento de \u00e1gua no solo atingiu a capacidade m\u00e1xima entre os meses de mar\u00e7o e abril. \n\nEssas chuvas abundantes no in\u00edcio do ano excederam a capacidade do solo em ate 95,6 mm \n\nem mar\u00e7o, ocasionando percola\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para camadas mais profundas.  \n\nAs chuvas ficaram escassas a partir do m\u00eas de maio, quando iniciou o processo de \n\nretirada de \u00e1gua do solo, no momento que os valores de ETP superaram os de precipita\u00e7\u00e3o. As \n\nreservas h\u00eddricas no solo tiveram pequena reposi\u00e7\u00e3o durante o m\u00eas de setembro, voltando a \n\nperder \u00e1gua no m\u00eas de outubro e acumulando defici\u00eancias superiores a 30 mm ate o fim do \n\nano.  \n\nO quantil muito chuvoso (figura 57 E), no ano de 2011, apresentou um volume de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o de 970 mm e ETP de 1038 mm. As chuvas ocorreram predominantemente entre \n\njaneiro e maio, com armazenamento de \u00e1gua no solo prop\u00edcio a maioria das culturas agr\u00edcolas \n\nnesse per\u00edodo. Os acumulados h\u00eddricos nos meses de mar\u00e7o, abril e maio excederam a CAD \n\nem mais de 100 mm. Durante o m\u00eas de junho os volumes de chuva diminu\u00edram, e a tend\u00eancia \n\n\n\n137 \n \n\nde eleva\u00e7\u00e3o dos valores de ETP ocasionou perdas de \u00e1gua no solo at\u00e9 atingir defici\u00eancias \n\nh\u00eddricas superiores a 70 mm a partir do m\u00eas de outubro.  \n\n \n\nFiguras 57 - Gr\u00e1ficos do balan\u00e7o h\u00eddrico de Thorntwaite do posto de Teixeira, contendo os \n\nvalores de defici\u00eancia, retirada e excedente h\u00eddrico dos quantis de precipita\u00e7\u00e3o muito seco \n\n(A), seco (B), normal (C), chuvoso (D) e muito chuvoso (E) \n\n \n\n(A) \n\n \n\n(B) \n\n \n\n  \n\n-120 \n\n-100 \n\n-80 \n\n-60 \n\n-40 \n\n-20 \n\n0 \n\n20 \n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez \n\nm\nm\n\n \n\n2012 \n\nDefici\u00eancia Excedente Retirada Reposi\u00e7\u00e3o \n\n-100 \n\n-80 \n\n-60 \n\n-40 \n\n-20 \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez \n\nm\nm\n\n \n\n2013 \n\nDefici\u00eancia Excedente Retirada Reposi\u00e7\u00e3o \n\n\n\n138 \n \n\n(C) \n\n \n\n(D) \n\n \n\n(E) \n\n \n\nFonte: adaptados AESA. Organizados pelo autor.  \n\n-150 \n\n-100 \n\n-50 \n\n0 \n\n50 \n\n100 \n\n150 \n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez \n\nm\nm\n\n \n\n2005 \n\nDefici\u00eancia Excedente Retirada Reposi\u00e7\u00e3o \n\n-150 \n\n-100 \n\n-50 \n\n0 \n\n50 \n\n100 \n\n150 \n\n200 \n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez \n\nm\nm\n\n \n\n2000 \n\nDefici\u00eancia Excedente Retirada Reposi\u00e7\u00e3o \n\n-150 \n\n-100 \n\n-50 \n\n0 \n\n50 \n\n100 \n\n150 \n\n200 \n\n250 \n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez \n\nm\nm\n\n \n\n2011 \n\nDefici\u00eancia Excedente Retirada Reposi\u00e7\u00e3o \n\n\n\n139 \n \n\n \n\nA an\u00e1lise do Balan\u00e7o H\u00eddrico, para os postos pluviom\u00e9tricos representativos das \n\nregi\u00f5es pluviom\u00e9tricas da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1, permite corroborar a \n\nheterogeneidade clim\u00e1tica no interior da \u00e1rea estudada em fun\u00e7\u00e3o da variabilidade das \n\nprecipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas e da disponibilidade h\u00eddrica no solo.  \n\nOlivedos, localizado na por\u00e7\u00e3o oriental da bacia hidrogr\u00e1fica possui uma \n\ndisponibilidade h\u00eddrica no solo bastante limitada, mesmo nos anos em que a precipita\u00e7\u00e3o \n\nsupera a m\u00e9dia climatol\u00f3gica. Por esta raz\u00e3o, essa \u00e1rea da bacia apresenta restri\u00e7\u00f5es ao cultivo \n\nde esp\u00e9cies de plantas que exijam regularidade h\u00eddrica para produzir em \u00e1reas que n\u00e3o \n\npossuam estrutura de irriga\u00e7\u00e3o.  \n\nO posto de Teixeira, apesar de possuir m\u00e9dias mais elevadas de precipita\u00e7\u00e3o, quando \n\ncomparado \u00e0queles localizados na por\u00e7\u00e3o oriental da bacia hidrogr\u00e1fica, apresenta uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o irregular das chuvas durante o ano. Esse fato ocasiona a exist\u00eancia de um per\u00edodo \n\nseco extenso, com restri\u00e7\u00f5es h\u00eddricas no solo em at\u00e9 seis meses, mesmo nos anos mais \n\nchuvosos. No entanto, o fato de produzir maiores excedentes durante a esta\u00e7\u00e3o das chuvas \n\nfornece maior capacidade de acumula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica para o per\u00edodo deficiente.  \n\nLogo, a disponibilidade h\u00eddrica no solo, e o comportamento sazonal dessa \n\ndisponibilidade s\u00e3o requisitos fundamentais para planejar as atividades agropecu\u00e1rias em \n\nregi\u00f5es tropicais semi\u00e1ridas como a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1. Sistemas produtivos \n\ndependentes de uma disponibilidade regular de \u00e1gua n\u00e3o se adequam a realidade clim\u00e1tica e \n\nest\u00e3o vulner\u00e1veis diante das caracter\u00edsticas ambientais inerentes a esse ecossistema.  \n\n \n\n \n\n8.2.3 Balan\u00e7o h\u00eddrico das culturas agr\u00edcolas \n\n \n\n Outra aplicabilidade do Balan\u00e7o H\u00eddrico (BH) de Thornthwaite est\u00e1 relacionada \u00e0 \n\nestimativa de suprimento de \u00e1gua no solo para determinadas culturas agr\u00edcolas. Substituindo \n\nos valores de ETP pelos \u00edndices de evapotranspira\u00e7\u00e3o dos cultivos (ETc) na continuidade do \n\nc\u00e1lculo do BH, se obt\u00e9m a defici\u00eancia h\u00eddrica (DEF), excedente h\u00eddrico (EXC)  e \n\narmazenamento h\u00eddrico no solo (ARM) para uma cultura agr\u00edcola em um determinado \n\nper\u00edodo.  \n\n Para o milho e feij\u00e3o foram calculados os balan\u00e7os h\u00eddricos mensais no terceiro m\u00eas \n\nde desenvolvimento, aquele com maior demanda de \u00e1gua pelas plantas. Para a palma foi \n\ncalculado o BH considerando o Kc determinado por Queiroz (2014) no ponto de inflex\u00e3o de \n\n\n\n140 \n \n\nprodutividade dessa cultura. Em experimento realizado na Microrregi\u00e3o dos Cariris Velhos, \n\nPara\u00edba, Dantas Neto (1996) considerou o Kc de 0,62 para essa gram\u00ednea. Para o c\u00e1lculo do \n\nBH foi utilizada a m\u00e9dia de pluviom\u00e9trica, temperaturas m\u00e9dias e os valores ETc m\u00e9dios \n\nmensais para a bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1.  \n\n Os valores ETc demonstram que a perda de \u00e1gua anual da palma e do Capim Buffel \n\ns\u00e3o menores que aquelas sofridas pelos cultivos de milho e feij\u00e3o. Na figura 58 \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar que os valores de precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dios mensais superam a ET para a palma e o \n\nCapim Buffel de janeiro a junho, com excedentes maiores para a palma no per\u00edodo referido. \n\nPara essas culturas agr\u00edcolas as defici\u00eancias ocorrem no segundo semestre do ano \n\nclimatol\u00f3gico, com valores m\u00e1ximos entre setembro e dezembro.  \n\n No caso do milho a ET supera as m\u00e9dias mensais de chuva em todos os meses do ano, \n\ngerando defici\u00eancias agudas para esse cultivo. O feij\u00e3o, apesar de apresentar uma restrita \n\ndisponibilidade h\u00eddrica anual, possui os valores de ET inferiores a aos de chuva m\u00e9dia mensal \n\nentre mar\u00e7o e maio. No restante do ano, predominam defici\u00eancias que restringem bastante o \n\ndesenvolvimento do feij\u00e3o. Portanto, essas culturas possuem baixa disponibilidade h\u00eddrica \n\nresultante da rela\u00e7\u00e3o deficit\u00e1ria entre ETc e a precipita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 58 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal dos cultivos (mm) e precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal \n\n(mm) para a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio de Tapero\u00e1 no per\u00edodo de 1998 a 2014 \n\n \n\n \n\nFonte: adaptado AESA. Organizado pelo autor.  \n\n \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\n100 \n\n120 \n\n140 \n\n0,0 \n\n20,0 \n\n40,0 \n\n60,0 \n\n80,0 \n\n100,0 \n\n120,0 \n\n140,0 \n\njan fev mar  abr mai jun jul ago set out nov dez \n\nch\nu\n\nv\na\n\n m\n\u00e9\n\nd\nia\n\n m\ne\n\nn\nsa\n\nl \n(m\n\nm\n) \n\nE\nv\n\na\np\n\no\ntr\n\na\nn\n\nsp\nir\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n d\n\na\ns \n\ncu\nlt\n\nu\nra\n\ns \n(m\n\nm\n) \n\nmeses do ano climatol\u00f3gico \n\nchuva ET milho ET feij\u00e3o ET buffel ET palma \n\n\n\n141 \n \n\n O volume de \u00e1gua dispon\u00edvel no solo, para a utiliza\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o, \u00e9 baixo durante todos \n\nos meses do ano climatol\u00f3gico na bacia hidrogr\u00e1fica. O armazenamento de \u00e1gua n\u00e3o atinge os \n\n20% da capacidade m\u00e1xima (CAD =100 mm) em nenhum per\u00edodo do ano, dificultando a \n\nretirada de \u00e1gua do solo pelas plantas. Os \u00fanicos meses que a ETc da cultura agr\u00edcola \u00e9 \n\nsuperada pela precipita\u00e7\u00e3o s\u00e3o mar\u00e7o e abril, mas mesmo assim, com valores de \n\narmazenamento baixos; 14 mm e 18 mm, respectivamente. Por outro lado, as defici\u00eancias \n\nh\u00eddricas superam os 30 mm mensais em maior parte do ano, com valores m\u00e1ximos em \n\nsetembro (64 mm), outubro (77 mm), novembro (87 mm) e dezembro (76 mm).  \n\n Para a cultura agr\u00edcola do milho, em sua fase de desenvolvimento que apresenta maior \n\nconsumo de \u00e1gua, o balan\u00e7o h\u00eddrico \u00e9 bastante deficit\u00e1rio. N\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis quaisquer \n\nvalores de \u00e1gua armazenada no solo em nenhum m\u00eas do ano climatol\u00f3gico, pois a ET da \n\ncultura supera os valores de precipita\u00e7\u00e3o em todos os per\u00edodos. Por esta raz\u00e3o, as defici\u00eancias \n\nocorrem durante todo o ano, principalmente entre julho e janeiro, com valores m\u00e1ximos nos \n\nmeses de setembro (91 mm), outubro (108 mm), novembro (117 mm) e dezembro (109 mm).  \n\n Ao contr\u00e1rio do milho e do feij\u00e3o, que s\u00e3o culturas agr\u00edcolas tempor\u00e1rias, de ciclo \n\ncurto, o Capim Buffel \u00e9 uma gram\u00ednea perene, que n\u00e3o morre durante os per\u00edodos de \n\nestiagem, e como a vegeta\u00e7\u00e3o nativa da Caatinga, permanece em estado de lat\u00eancia at\u00e9 o \n\nretorno das chuvas. O balan\u00e7o h\u00eddrico mostra que o volume de \u00e1gua dispon\u00edvel no solo para \n\nesse capim, em sua fase de maior produtividade, supera 50% da capacidade de \n\narmazenamento nos meses de mar\u00e7o (51 mm), abril (76 mm), maio (91 mm), junho (94 mm), \n\njulho (78 mm) e agosto (56 mm) no ano climatol\u00f3gico da bacia hidrogr\u00e1fica. Os per\u00edodos de \n\nmaiores defici\u00eancias h\u00eddricas ocorrem nos meses de outubro (41 mm), novembro (54 mm) e \n\ndezembro (47 mm).  \n\n A palma forrageira \u00e9 a cultura que possui maior capacidade de absor\u00e7\u00e3o h\u00eddrica para \n\nas condi\u00e7\u00f5es climatol\u00f3gicas da bacia hidrogr\u00e1fica estudada. Para essa planta, os valores de \n\narmazenamento de \u00e1gua no solo superam 70 mm em seis meses durante o ano, atingindo a \n\ncapacidade m\u00e1xima (100 mm) em abril, maio e junho. As defici\u00eancias h\u00eddricas para essa \n\ncact\u00e1cea s\u00f3 superam os 30 mm durante os meses de novembro (40 mm) e dezembro (33 mm).  \n\n As defici\u00eancias anuais da palma e do Capim Buffel s\u00e3o 125 mm e 185 mm, \n\nrespectivamente, enquanto que para o feij\u00e3o e o milho s\u00e3o de 437 mm e 751 mm, \n\nrespectivamente. A capacidade de armazenamento anual de \u00e1gua no solo para a palma \u00e9 de \n\n717 mm, para o Capim Buffel de 541 mm, para o feij\u00e3o de 90 mm e para o milho de 0 mm. \n\nDas plantas estudadas, a palma \u00e9 a \u00fanica em que a disponibilidade h\u00eddrica supera a CAD em \n\nalgum m\u00eas do ano, produzindo excedente total de 58 mm.  \n\n\n\n142 \n \n\n As diferen\u00e7as entre os \u00edndices m\u00e9dios mensais de evapotranspira\u00e7\u00e3o (figura 59) e \n\narmazenamento h\u00eddrico dispon\u00edvel no solo (figura 60) para os cultivos trabalhados refor\u00e7a a \n\nefici\u00eancia de plantas xer\u00f3filas, como a palma e o Capim Buffel, de se desenvolverem em \n\nambientes com grandes restri\u00e7\u00f5es h\u00eddricas. O per\u00edodo chuvoso confere maior capacidade de \n\ndesenvolvimento para essas plantas, que s\u00e3o capazes de aproveitar o armazenamento de \u00e1gua \n\nno solo at\u00e9 o in\u00edcio do inverno. Ao contr\u00e1rio desses cultivos xer\u00f3filos, o milho e o feij\u00e3o \n\nnecessitam de uma quantidade de \u00e1gua indispon\u00edvel no solo no ano climatol\u00f3gico da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1.  \n\n Entre os meses de mar\u00e7o e junho, existe uma capacidade de armazenamento para a \n\npalma de 388 mm, que supera em 74 mm o ARM dispon\u00edvel para o Capim Buffel. O feij\u00e3o \n\nconsegue um valor de ARM de apenas 64 mm para o mesmo per\u00edodo, enquanto que o milho \n\nn\u00e3o possui \u00e1gua dispon\u00edvel para o consumo das plantas.  \n\n \n\nFigura 59 - Defici\u00eancia h\u00eddrica m\u00e9dia mensal (mm) para os cultivos de milho, feij\u00e3o, Capim \n\nBuffel e palma na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 no per\u00edodo de 1998 a 2014 \n\n  \n\n \n\nFonte: adaptado AESA. Organizado pelo autor.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0,0 \n\n20,0 \n\n40,0 \n\n60,0 \n\n80,0 \n\n100,0 \n\n120,0 \n\n140,0 \n\njan fev mar  abr mai jun jul ago set out nov dez \n\nD\ne\n\nfi\nci\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n h\n\u00edd\n\nri\nca\n\n (\nm\n\nm\n) \n\nmeses do ano climatol\u00f3gico (mm) \n\nMilho Feij\u00e3o C.Buffel Palma \n\n\n\n143 \n \n\nFigura 60 - Armazenamento h\u00eddrico clim\u00e1tico no solo (mm) para os cultivos de \n\nmilho, feij\u00e3o, Capim Buffel e palma na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 no \n\nper\u00edodo de 1998 a 2014 \n\n \n\n \n\nFonte: adaptado AESA. Organizado pelo autor.  \n\n \n\nPortanto, a compara\u00e7\u00e3o entre as necessidades h\u00eddricas das culturas agr\u00edcolas estudadas, \n\nem suas fases de desenvolvimento com maior demanda por \u00e1gua, mostra que a palma, seguida \n\npelo Capim Buffel, s\u00e3o aquelas mais adaptadas ao clima da bacia hidrogr\u00e1fica. Por serem \n\nnativas de ambientes secos, essas plantas possuem mecanismos biol\u00f3gicos que as \n\nproporcionam maior capacidade de armazenamento h\u00eddrico e maior controle das perdas por \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n8.3 POSSIBILIDADES PARA O MANEJO AGR\u00c1RIO EM AMBIENTES SEMI\u00c1RIDOS \n\n \n\n As dificuldades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disponibilidade h\u00eddrica apresentadas anteriormente \n\nlevam a reflex\u00f5es a respeito de manejos mais coerentes com as peculiaridades ambientais do \n\nsemi\u00e1rido brasileiro, em especial sua irregularidade pluviom\u00e9trica. As pr\u00e1ticas inadequadas \n\nenvolvidas no manejo tradicional de uso da terra envolvem desmates radicais da Caatinga, \n\nqueimadas, superpastejo e cultivos de plantas dependentes de regularidade h\u00eddrica, \n\naumentando a degrada\u00e7\u00e3o ambiental e a vulnerabilidade das comunidades agr\u00e1rias \u00e0 \n\nvariabilidade clim\u00e1tica. \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\n100 \n\n120 \n\njan fev mar  abr mai jun jul ago set out nov dez \n\nA\nrm\n\na\nze\n\nn\na\n\nm\ne\n\nn\nto\n\n h\n\u00edd\n\nri\nco\n\n (\nm\n\nm\n) \n\nMeses do ano climatol\u00f3gico \n\nMilho Feij\u00e3o C. Buffel Palma \n\n\n\n144 \n \n\n Como resposta a essas pr\u00e1ticas descompassadas com o ambiente, agricultores, \n\ncriadores e pesquisadores somam esfor\u00e7os para desenvolver t\u00e9cnicas apropriadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \n\nagropecu\u00e1ria no ambiente das Caatingas, conservando os recursos vegetais, pedol\u00f3gicos, \n\nh\u00eddricos. Santos et al. (2011) consideram que a manipula\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o da Caatinga, \n\natrav\u00e9s de tecnologia que vise o uso sustent\u00e1vel, para fins pastoris \u00e9 um caminho importante \n\nno desenvolvimento de um manejo sustent\u00e1vel.  \n\n Para isso \u00e9 necess\u00e1rio conhecer a fenologia das plantas nativas e suas propriedades \n\nnutritivas. Nesse sentido, a grande variabilidade gen\u00e9tica dessas plantas da Caatinga \u00e9 um \n\nimportante potencial de manejo, pois j\u00e1 adaptadas ao ambiente semi\u00e1rido essas esp\u00e9cies \n\npodem ser trabalhadas geneticamente para alcan\u00e7arem maior produtividade. Apesar desse \n\nvalioso potencial, a Caatinga tem sido pouco estudada a respeito de sua utiliza\u00e7\u00e3o, sendo a \n\nimporta\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas priorizada em detrimento do melhoramento produtivo das \n\nnativas (GIULIETTI et al.,2006). \n\nNa d\u00e9cada de 1980, o engenheiro agr\u00f4nomo Jos\u00e9 Guimar\u00e3es Duque chamou a aten\u00e7\u00e3o \n\npara a import\u00e2ncia dos recursos vegetais da Caatinga. Em seu trabalho \u201cO nordeste e as \n\nlavouras xer\u00f3filas\u201d destacou a heterogeneidade das Caatingas e sugeriu o manejo de esp\u00e9cies \n\nde plantas nativas e ex\u00f3ticas adaptadas que poderiam ter fins comerciais. Entre essas esp\u00e9cies, \n\nDuque (1980) selecionou algumas por considerar de maior import\u00e2ncia pelo seu uso j\u00e1 \n\nexistente ou por caracter\u00edsticas prop\u00edcias ao manejo agr\u00edcola: \n\nOiticica (Licania rigida) \u2013 Esp\u00e9cie arb\u00f3rea nativa das Caatingas perenif\u00f3lia e ocorre \n\nprincipalmente nos solos aluviais. Sua principal utiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \u00e9 a partir da extra\u00e7\u00e3o do \n\n\u00f3leo de suas sementes. \n\nCajueiro (Anarcadium occidentale) \u2013 ocorre em \u00e1reas litor\u00e2neas e arenosas, os \n\nprodutos que podem ser obtidos s\u00e3o a casca taninosa, madeira, fruto, bebidas, doces, \u00f3leo de \n\nam\u00eandoa. \n\nMani\u00e7oba (Manihot pseudo glaziovii) - planta nativa do Nordeste Brasileiro que \n\nocorre em diferentes fisiomas de Caatinga, podendo ser utilizada para extra\u00e7\u00e3o do l\u00e1tex ou \n\ncomo forragem (na forma de feno ou silagem ap\u00f3s a extra\u00e7\u00e3o o \u00e1cido cian\u00eddrico). \n\nUmbuzeiro (Spondia tuberosa) \u2013 trata-se de uma \u00e1rvore bastante comum em todo \n\nsemi\u00e1rido nordestino, vivendo em diferentes tipos de solos. Seus principais usos s\u00e3o o fruto, \n\ndoces, gelatinas, farinha de raiz, vinho, vinagre, entre outros.   \n\nFaveleira (Cnidoscolus phyllacanthus) \u2013 habita \u00e1reas rochosas e seu principal uso est\u00e1 \n\nassociado \u00e0s suas sementes oleaginosas para a produ\u00e7\u00e3o de \u00f3leo e azeite, sendo tamb\u00e9m \n\nutilizada para alimenta\u00e7\u00e3o animal. \n\n\n\n145 \n \n\nLicuri (Syagrus coronata) \u2013 \u00e9 uma pequena palmeira abundante em grandes extens\u00f5es \n\ndo semi\u00e1rido, e do seu coco \u00e9 poss\u00edvel extrair \u00f3leo, azeite e am\u00eandoas.  \n\n As lavouras xer\u00f3filas possuem a vantagem de demandarem menos \u00e1gua para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o. Por esta raz\u00e3o, a agricultura das \u00e1reas mais secas, onde a irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 restrita, deve \n\nconsiderar a import\u00e2ncia das esp\u00e9cies vegetais da Caatinga de maneira a desenvolver pr\u00e1ticas \n\nsustent\u00e1veis e compat\u00edveis com as possibilidades socioambientais de manejos da terra. \n\n Modelos de manejos que buscam integra\u00e7\u00e3o entre atividades de agricultura, pecu\u00e1ria \n\ne conserva\u00e7\u00e3o das Caatingas t\u00eam sido apontados como uma alternativa promissora. Nessa \n\nlinha de pensamento, Campanha et al. (2008) afirma que modelos integrados de manejo j\u00e1 \n\nindicam maior efici\u00eancia na conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais como \u00e1gua e solo, pois as \n\nperdas de \u00e1gua e sedimentos tendem a ser menores em sistemas agroflorestais do que nos \n\ncultivos tradicionais.  \n\nNesse sentido, algumas t\u00e9cnicas como o \u201cRaleamento da Caatinga\u201d t\u00eam tido destaque. \n\nEsse manejo est\u00e1 associado a uma sele\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies forrageiras e madeireiras, a serem \n\nconservadas, e redu\u00e7\u00e3o da densidade da vegeta\u00e7\u00e3o. O raleamento das plantas deve ser \n\nplanejado a partir do uso que se deseja fazer de determinada \u00e1rea. Para exclusividade pastoril \n\na densidade deve ser de duzentas \u00e1rvores por hectare, conservando 30% da cobertura vegetal. \n\nSe o manejo envolver cons\u00f3rcio entre pecu\u00e1ria e fins agr\u00edcolas a densidade de esp\u00e9cies \n\nnativas deve ficar em torno de 15%, ou 70 \u00e1rvores por hectare (ARA\u00daJO FILHO, 2006).  \n\nCorroborando a import\u00e2ncia desse tipo de manejo para fins pastoris, Santos (2011) \n\nafirma que o enriquecimento de \u00e1reas de Caatinga raleadas com algumas esp\u00e9cies perenes \n\n(n\u00e3o morrem durante a esta\u00e7\u00e3o seca) pode aumentar a capacidade de pastejo de determinada \n\n\u00e1rea em at\u00e9 sessenta dias ap\u00f3s o fim da esta\u00e7\u00e3o chuvosa. Entre essas esp\u00e9cies que podem ser \n\nintroduzidas para o enriquecimento destacam-se algumas gram\u00edneas ex\u00f3ticas como o Capim \n\nBuffel (Cenchrus ciliaris) e o Capim Urochloa (Urocloa mosambiences). \n\nEntre os sistemas de manejo da terra integrados que agregam o raleamento da \n\nCaatinga, destaca-se o modelo agrossilvipastoril. Nessa perspectiva h\u00e1 o cons\u00f3rcio de plantas \n\nlenhosas perenes com culturas agr\u00edcolas e pastagens, pr\u00e1tica que vem sendo considerada \n\npromissora no manejo das terras tropicais. O uso das esp\u00e9cies lenhosas arb\u00f3reas, tanto para \n\nfins pastoris como na agricultura, auxilia na circula\u00e7\u00e3o de nutrientes e nos volumes de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica do solo, representando uma t\u00e9cnica de manejo importante (ALTIERE, 1995).  \n\nPara Ara\u00fajo Filho et al. (2000) as esp\u00e9cies lenhosas s\u00e3o importantes para a produ\u00e7\u00e3o e \n\nac\u00famulo de forragens no semi\u00e1rido nordestino, mas tamb\u00e9m beneficiam o sistema produtivo a \n\n\n\n146 \n \n\npartir da ciclagem de nutrientes, redu\u00e7\u00e3o das perdas de nutrientes por eros\u00e3o, maior \n\nbiodiversidade e maior fertilidade nos solos.  \n\nPor isso, pode-se considerar que os sistemas agrossilvipastoris podem ajudar no \n\ndesenvolvimento da agricultura, na regi\u00e3o semi\u00e1rida do Nordeste Brasileiro, de v\u00e1rias formas. \n\nPossibilitam a redu\u00e7\u00e3o das queimadas e do desmatamento, ajustam a taxa de lota\u00e7\u00e3o dos \n\nmanejos pastoris, melhoram os manejos com a vegeta\u00e7\u00e3o nativa, promovem um manejo \n\nracional da madeira e a redistribui\u00e7\u00e3o dos nutrientes no agroecossistema. Outra vantagem \n\npode estar associada \u00e0 diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e melhoria na qualidade de vida dos \n\nprodutores rurais (ARA\u00daJO FILHO et al., 2006) \n\nEstimativas de aproveitamento forrageiro das esp\u00e9cies da Caatinga apontam que at\u00e9 \n\n70% das mesmas fazem parte da dieta dos ruminantes dom\u00e9sticos, especialmente dos caprinos \n\n(ARA\u00daJO LIMA, 1995). Portanto, a o enriquecimento dessa vegeta\u00e7\u00e3o com esp\u00e9cies de \n\ngram\u00edneas e leguminosas representa um potencial nutritivo de grande valor para a pecu\u00e1ria no \n\nambiente semi\u00e1rido do Nordeste Brasileiro, incentivando a cria\u00e7\u00e3o de bovinos, caprinos e \n\novinos.  \n\nO principal desafio relativo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria \u00e9 a grande varia\u00e7\u00e3o na oferta de \n\nalimentos entre os per\u00edodos chuvosos e secos. Por esta raz\u00e3o, o trabalho com as \n\npotencialidades locais, elementos biol\u00f3gicos adaptados e a estocagem de alimentos s\u00e3o uma \n\nferramentas essenciais no planejamento da atividade.  \n\nNesse contexto, Lima (2006) defende que a pecu\u00e1ria representa uma das atividades \n\nmais importantes para os sertanejos, pois se constitui em um dos principais fatores de \n\nseguran\u00e7a alimentar das fam\u00edlias rurais, desde que se estruture para garantir as ofertas de \n\nalimento nos per\u00edodos secos, em um manejo que respeite e considere as caracter\u00edsticas \n\nambientais.  \n\nLogo, o maior desafio das atividades pastoris no semi\u00e1rido \u00e9 manejar os recursos da \n\nCaatinga de maneira sustent\u00e1vel, garantindo condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria e \n\nmelhor qualidade de vida para os produtores rurais. Por isso, as alternativas de manejo devem \n\nser pensadas e planejadas considerando o comportamento clim\u00e1tico para evitar defici\u00eancias \n\nalimentares nos per\u00edodos secos.  \n\nEntre as atividades econ\u00f4micas do Sert\u00e3o Nordestino, a caprinocultura e ovinocultura \n\npodem ser classificadas como manejos da terra apropriados para gerar benef\u00edcios econ\u00f4micos \n\ne sociais, possuindo forte liga\u00e7\u00e3o com a cultura e as pr\u00e1ticas familiares de uso da terra. Essas \n\natividades, quando respeitam os limites ambientais, podem proporcionar  a redu\u00e7\u00e3o de riscos \n\ne garantir maior unidade \u00e0s produ\u00e7\u00f5es de base familiar (HOLANDA, 2004).  \n\n\n\n147 \n \n\nPortanto, \u00e9 poss\u00edvel compreender que a agricultura e a pecu\u00e1ria n\u00e3o s\u00e3o atividades \n\nnaturalmente predat\u00f3rias ao ambiente semi\u00e1rido, o que ocasiona os elevados graus de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o e vulnerabilidade s\u00e3o os manejos descompassados com a realidade ecol\u00f3gica. \n\nNesse sentido, a adequa\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas produtivas a partir de um planejamento adequado, e \n\nque considere as caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas, funcionam como agentes redutores dos riscos, \n\nmelhorando a qualidade de vida das pessoas e fixando o sertanejo na terra.  \n\n   \n\n  \n\n\n\n148 \n \n\n9 O RITMO PLUVIOM\u00c9TRICO E O MANEJO AGR\u00c1RIO  \n\nCom o objetivo de estudar os desafios relacionados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria no \n\nambiente semi\u00e1rido da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 e na tentativa de abordar a \n\naplica\u00e7\u00e3o de manejos mais coerentes com as caracter\u00edsticas ambientais das distintas unidades \n\nde paisagem do semi\u00e1rido, procurou-se investigar em uma escala de detalhe as adapta\u00e7\u00f5es, \n\npossibilidades e problemas existentes no conv\u00edvio com o ritmo pluviom\u00e9trico local. \n\nNessa perspectiva anal\u00edtica, optou-se por compreender as t\u00e9cnicas agr\u00edcolas \n\nempregadas em duas fazendas para atravessar os anos de 2013 e 2014, os quais est\u00e3o \n\ninseridos no ciclo seco, que se iniciou em 2012 e se estende at\u00e9 o presente momento.  \n\nProcurou-se entender as adapta\u00e7\u00f5es e manejos empregados diante da mudan\u00e7a sazonal de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o no referido per\u00edodo de tempo, bem como identificar os sistemas atmosf\u00e9ricos \n\nrespons\u00e1veis pelas varia\u00e7\u00f5es na distribui\u00e7\u00e3o das chuvas ao longo dos anos estudados. \n\nEssas fazendas est\u00e3o localizadas nos munic\u00edpios de Cacimbas e Tapero\u00e1, no alto curso \n\ndo Rio Tapero\u00e1, e abandonaram a tradicional atividade das lavouras de \u201csequeiro\u201d em virtude \n\nda incerteza gerada pela depend\u00eancia das chuvas irregulares. Como alternativa, buscaram \n\ndesenvolver uma pecu\u00e1ria \u201cracionalizada\u201d, ou seja, que estivesse vinculada a um \n\nplanejamento das reservas alimentares para os per\u00edodos secos.  \n\n \n\n \n\n9.1 FAZENDA BARRA DO JU\u00c1 \n\n \n\nA fazenda Barra do Ju\u00e1 est\u00e1 localizada no munic\u00edpio de Cacimbas, que por sua vez \n\nest\u00e1 compreendido na Mesorregi\u00e3o do Sert\u00e3o Paraibano e Microrregi\u00e3o da Serra do Teixeira. \n\nPor estar localizada nos primeiros contrafortes da serra, apresenta um relevo suave ondulado \n\npredominante, com altitudes entre 550 e 615 m, com pequenas \u00e1reas planas nas margens dos \n\nprincipais riachos que atravessam a propriedade.  \n\nTodos os cursos h\u00eddricos da fazenda s\u00e3o intermitentes, apresentam drenagens restritas \n\nao curto per\u00edodo chuvoso que ocorre entre os meses de janeiro e maio. Entre os principais \n\ncanais destacam-se o Riacho Desterro, um dos principais afluentes do Rio Tapero\u00e1, e o \n\nRiacho do Caracol, respons\u00e1vel por abastecer o a\u00e7ude da fazenda.  \n\nO abastecimento de \u00e1gua da fazenda \u00e9 feito a partir de po\u00e7os constru\u00eddos nos terrenos \n\naluviais do riacho Desterro, e garantem oferta de \u00e1gua para a manuten\u00e7\u00e3o do fornecimento de \n\n\u00e1gua para as casas e consumo dos animais mesmo nos per\u00edodos secos mais extremos. H\u00e1 um \n\n\n\n149 \n \n\na\u00e7ude constru\u00eddo ao longo do Riacho do Caracol, o qual serve para irrigar cinco hectares de \n\ncapim para alimenta\u00e7\u00e3o das vacas leiteiras. No entanto, o a\u00e7ude n\u00e3o pode ser considerando \n\num equipamento seguro no abastecimento h\u00eddrico, pois seca completamente nos per\u00edodos de \n\ngrandes secas.  \n\nO clima da fazenda possui um regime de transi\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas do baixo curso do \n\nRio Tapero\u00e1, as quais apresentam clima semi\u00e1rido severo, e as \u00e1reas de clima sub\u00famido seco \n\ndas regi\u00f5es mais elevadas da Serra do Teixeira. A m\u00e9dia de precipita\u00e7\u00e3o do posto \n\npluviom\u00e9trico da Barra do Ju\u00e1 \u00e9 de 640 mm anuais, com desvio padr\u00e3o relativo de 46%, \n\ndemonstrando grande variabilidade interanual. Os registros hist\u00f3ricos de precipita\u00e7\u00e3o da \n\nfazenda corroboram a exist\u00eancia de uma variabilidade interanual acentuada para o per\u00edodo \n\nentre 1995 e 2014. Na figura 61 \u00e9 poss\u00edvel observar valores m\u00e1ximos de precipita\u00e7\u00e3o nos anos \n\nde 2009 (1224 mm) e 2011 (1046 mm), bem como valores m\u00ednimos nos anos de 2012 (170 \n\nmm) e 1998 (203 mm), com amplitude total da s\u00e9rie de 1054 mm.  \n\n \n\nFigura 61- Precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual da Fazenda Barra Ju\u00e1 (1995 - 2014) \n\n \n\n        Fonte: adaptado acervo da fazenda. Organizado pelo autor \n\n \n\n \n\n9.1.1 Uso da terra e vegeta\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nA \u00e1rea total da fazenda \u00e9 de 508 hectares, dos quais 308 ainda s\u00e3o ocupados pela \n\nCaatinga. A \u00e1rea desmatada foi utilizada para a constru\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es da fazenda (casas, \n\ncurral, silo, galp\u00e3o, po\u00e7os e a\u00e7ude) e para o plantio de forragens como Capim Buffel \n\n(Cenchrus ciliares), Urocloa (Urochloa mosambicensis) e Palma (Opuntia f\u00edcus-indica). A \n\n203,4 \n\n1224,4 \n\n1046,3 \n\n170 \n\n0 \n\n200 \n\n400 \n\n600 \n\n800 \n\n1000 \n\n1200 \n\n1400 \n\n1\n9\n\n9\n5\n\n \n\n1\n9\n\n9\n6\n\n \n\n1\n9\n\n9\n7\n\n \n\n1\n9\n\n9\n8\n\n \n\n1\n9\n\n9\n9\n\n \n\n2\n0\n\n0\n0\n\n \n\n2\n0\n\n0\n1\n\n \n\n2\n0\n\n0\n2\n\n \n\n2\n0\n\n0\n3\n\n \n\n2\n0\n\n0\n4\n\n \n\n2\n0\n\n0\n5\n\n \n\n2\n0\n\n0\n6\n\n \n\n2\n0\n\n0\n7\n\n \n\n2\n0\n\n0\n8\n\n \n\n2\n0\n\n0\n9\n\n \n\n2\n0\n\n1\n0\n\n \n\n2\n0\n\n1\n1\n\n \n\n2\n0\n\n1\n2\n\n \n\n2\n0\n\n1\n3\n\n \n\n2\n0\n\n1\n4\n\n \n\nP\nre\n\nci\np\n\nit\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n) \n\nanos \n\n\n\n150 \n \n\nCaatinga funciona como importante reserva alimentar para os animais, especialmente no \n\nper\u00edodo das chuvas e in\u00edcio do per\u00edodo seco.  \n\n Na Barra do Ju\u00e1 a vegeta\u00e7\u00e3o de Caatinga se apresenta em distintos fisiomas, de \n\nacordo com os tipos de solo, relevo e manejos empregados. Com o objetivo de obter um \n\ninvent\u00e1rio vegetal e analisar a variedade de esp\u00e9cies, foi feita uma contagem das plantas \n\nlenhosas em diferentes localidades da fazenda em quatro s\u00edtios experimentais (tabelas 13 e \n\n14).  \n\n \n\nTabela 13 - N\u00famero de esp\u00e9cies e indiv\u00edduos, densidade, fisionomia da vegeta\u00e7\u00e3o e relevo \n\ndas \u00e1reas de onde foram coletadas as amostras vegetais da Fazenda Barra do Ju\u00e1 \n\nS\u00edtios Esp\u00e9cies Indiv\u00edduos Densidade \n\n(esp/m\u00b2) \n\nFisionomia Relevo \n\n\u00c1rea I 18 191 0,50 Arb\u00f3reo-\n\narbustiva \n\nPlano \n\n\u00c1rea II 12 282 0,71 Arb\u00f3reo-\n\narbustiva \n\nSuave-\n\nondulado \n\n\u00c1rea III 7 212 0,53 Arbustiva-\n\naberta \n\nEscarpado \n\n\u00c1rea IV 5 139 0,35 Arbustiva-\n\naberta \n\nPlano \n\n \n\n\u00c1rea I \u2013 localizada \u00e0 margem de riacho com relevo plano e solo de textura argilo-\n\narenosa, apresentou a maior variedade de esp\u00e9cies. Foram identificadas 18 esp\u00e9cies de plantas \n\nlenhosas, e um total de 191 exemplares. Essa \u00e1rea \u00e9 usada como \u00e1rea de pastagem nativa \n\ndurante o per\u00edodo das chuvas, onde o gado (bovino, ovino e caprino) \u00e9 solto na Caatinga para \n\nse alimentar. Apesar da utiliza\u00e7\u00e3o recorrente como \u00e1rea de pastagem, essa parcela nunca foi \n\ndesmatada, o que justifica a variedade significativa de esp\u00e9cies e a presen\u00e7a de \u00e1rvores.  \n\n\u00c1rea II \u2013 apresenta um relevo suave-ondulado e solo de textura areno-argilosa, \n\ndistante dos cursos de \u00e1gua. Foi observada a presen\u00e7a de 12 esp\u00e9cies, com 282 indiv\u00edduos \n\ncontabilizados, apresentando a maior densidade de esp\u00e9cies por metro quadrado (0,71) entre \n\nas parcelas analisadas, e extrato arb\u00f3reo-arbustivo denso. Apresenta caracter\u00edsticas de manejo \n\nsemelhantes \u00e0quelas verificada na \u00e1rea I, com utiliza\u00e7\u00e3o das forragens nativas para pastagem \n\ndurante o per\u00edodo chuvoso.  \n\n\u00c1rea III \u2013 distingue-se das parcelas anteriores por apresentar um substrato mais \n\nrochoso com relevo escarpado. Foram contabilizadas sete esp\u00e9cies de plantas com \n\n\n\n151 \n \n\npredomin\u00e2ncia de Catingueiras e Marmeleiros e um total de 212 indiv\u00edduos. Destaca-se a \n\nabund\u00e2ncia de cact\u00e1ceas como mandacaru, xique-xique e coroa de frade. Trata-se de uma \u00e1rea \n\nem que a Caatinga se encontra em estado de regenera\u00e7\u00e3o devido ao desmate que sofreu h\u00e1 \n\ncerca de vinte anos, o que sup\u00f5e a predomin\u00e2ncia de esp\u00e9cies pioneiras. Apesar da baixa \n\nvariedade de esp\u00e9cies, que pode ser explicada pelas caracter\u00edsticas pedol\u00f3gicas, apresenta um \n\nextrato arbustivo denso.  \n\n\u00c1rea IV \u2013 possui relevo plano e solo de textura arenosa, apresenta a menor diversidade \n\nde esp\u00e9cies, com apenas 5 contabilizadas, e menor n\u00famero de indiv\u00edduos (138). A baixa \n\nocorr\u00eancia de esp\u00e9cies pode ser explicada pelo uso intenso como pastagem, estando em \n\nprocesso de regenera\u00e7\u00e3o h\u00e1 dez anos, ap\u00f3s um desmate completo. Por essa raz\u00e3o, n\u00e3o foi \n\nverificada a presen\u00e7a de \u00e1rvores. A vegeta\u00e7\u00e3o se apresenta com fisionomia arbustiva aberta \n\ncom destaque para esp\u00e9cies como marmeleiro, jurema preta e catingueira.  \n\nA partir dos dados referentes \u00e0s distintas \u00e1reas amostrais, \u00e9 poss\u00edvel sugerir que a \n\nvariedade de esp\u00e9cies e a fisionomia da vegeta\u00e7\u00e3o est\u00e3o associadas ao tipo de relevo, \n\ncaracter\u00edsticas pedol\u00f3gicas e o uso da terra. Nesse sentido, as \u00e1reas planas como solos mais \n\ndesenvolvidos propiciam a exist\u00eancia de uma maior variedade de esp\u00e9cies e densidade de \n\nindiv\u00edduos. Outro aspecto relevante \u00e9 a fisionomia da vegeta\u00e7\u00e3o, que se relaciona bastante ao \n\ntipo de manejo e proximidade dos cursos h\u00eddricos.  \n\nForam identificadas 21 esp\u00e9cies nas parcelas analisadas (tabela 9), o que demonstra \n\numa Caatinga diversa na Fazenda Barra do Ju\u00e1. O manejo adequado da vegeta\u00e7\u00e3o nativa pode \n\noferecer importantes recursos forrageiros, energ\u00e9ticos, e de conserva\u00e7\u00e3o dos solos (bastante \n\nsuscet\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o quando expostos), sendo, portanto, o conhecimento da vegeta\u00e7\u00e3o uma \n\nferramenta chave no desenvolvimento de pr\u00e1ticas de uso da terra coerentes com as \n\ncaracter\u00edsticas ambientais do semi\u00e1rido.  \n\n \n\nTabela 14 - Esp\u00e9cies e n\u00famero de indiv\u00edduos identificados nas \u00e1reas amostrais da Fazenda \n\nBarra do Ju\u00e1 \n\nNome popular Nome cient\u00edfico \u00c1rea I \u00c1rea II \u00c1rea \n\nIII \n\n\u00c1rea \n\nIV \n\nAngico Anadenanthera \n\nmacrocarpa \n\n5 2 0 0 \n\nAroeira Astronium urundeuva 1 0 1 0 \n\nCanaf\u00edstula \n\nBrava \n\nSenna martiana 2 0 1 1 \n\nCatinga Branca Croton echioides 55 156 0 0 \n\nCatingueira Caesalpinia pyramidalis 21 27 17 15 \n\n \n\n\n\n152 \n \n\nNome popular Nome cient\u00edfico \u00c1rea I \u00c1rea II \u00c1rea \n\nIII \n\n\u00c1rea \n\nIV \n\nCumaru Amburana cearensis 1 0 0 0 \n\nFeij\u00e3o Bravo Cappraris flexuosa 3 2 0 0 \n\nImburana de \n\ncamb\u00e3o \n\nCmmiphora leptophloeos 0 2 0 0 \n\nJuazeiro Ziziphus joazeiro 1 1 0 0 \n\nJurema Branca Chloroleucon foliolosum 2 2 0 0 \n\nJurema Preta Mimosa tenuiflora 1 1 0 29 \n\nMandacaru Cereus jamacaru 1 0 1 0 \n\nMani\u00e7oba Manihot catingae 2 2 0 0 \n\nMarmeleiro Croton sonderianus 38 72 173 93 \n\nMoror\u00f3 Bauhinia cheilantha 4 0 0 0 \n\nPau Ferro Libidibia ferrea 1 0 0 0 \n\nPau Leite Sebastiania macrocarpa 0 1 0 0 \n\nPereiro Aspidosperna pyrifolium 51 14 0 0 \n\nPinh\u00e3o Jatropha mollissima 4 0 18 0 \n\nQuixabeira Sideroxylon obtusifolium 1 0 0 0 \n\nXique-xique Pilosocereus gounellei 0 0 1 1 \n\nTOTAL  191 282 212 139 \n\nFonte autoral, 2013.  \n\n \n\nA principal atividade desenvolvida na fazenda \u00e9 a pecu\u00e1ria de gado bovino, caprino e \n\novino para produ\u00e7\u00e3o de leite e venda para corte. Os animais s\u00e3o criados de maneira \n\nsemiextensiva, se alimentam de pastagens ex\u00f3ticas ou da vegeta\u00e7\u00e3o nativa durante o per\u00edodo \n\nchuvoso e in\u00edcio do per\u00edodo seco. Durante as secas mais severas, o gado \u00e9 confinado a fim de \n\ngarantir o suprimento alimentar para o rebanho.  \n\nNesse sentido, a garantia de alimenta\u00e7\u00e3o dos rebanhos requer um planejamento \n\neficiente, pois a grande irregularidade das chuvas exige que haja reservas alimentares durante \n\nos per\u00edodos de escassez. S\u00e3o manejadas ou cultivadas plantas nativas da Caatinga como a \n\nMani\u00e7oba (Manihot glaziovii) e plantas ex\u00f3ticas como o Capim Buffel (Cenchrus ciliares) e \n\nUrocloa (Urochloa mosambicensis), adaptadas ao clima semi\u00e1rido.  \n\nDurante o per\u00edodo das chuvas, s\u00e3o armazenadas as forragens excedentes para servirem \n\nde alimento no per\u00edodo seco, utilizando t\u00e9cnicas de fena\u00e7\u00e3o e silagem, as quais visam \n\nminimizar os efeitos da variabilidade pluviom\u00e9trica sobre a alimenta\u00e7\u00e3o dos animais e a \n\nprodutividade da fazenda.  \n\nA fena\u00e7\u00e3o \u00e9 uma forragem desidratada para ser manejada nas condi\u00e7\u00f5es ambientais, e \n\nsua conserva\u00e7\u00e3o depende da preven\u00e7\u00e3o a processos biol\u00f3gicos tais como o crescimento de \n\nfungos e a fermenta\u00e7\u00e3o (REIS et al., 2001). Dessa forma, aparece como uma ferramenta de \n\n\n\n153 \n \n\nalto potencial em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas do semi\u00e1rido: altas taxas de insola\u00e7\u00e3o, \n\ntemperaturas elevadas e baixa umidade relativa do ar. \n\nAs vantagens da utiliza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de fena\u00e7\u00e3o est\u00e3o associadas aos longos per\u00edodos \n\nque o feno pode ser armazenado sem grandes perdas de valores nutricionais, \u00e0s diferentes \n\nescalas produtivas empregadas na produ\u00e7\u00e3o e ao grande n\u00famero de esp\u00e9cies de plantas \n\nforrageiras que podem ser utilizadas no processo. Al\u00e9m de das esp\u00e9cies de gram\u00edneas \n\ntropicais citadas anteriormente, a Caatinga possui uma diversidade de esp\u00e9cies de plantas \n\nnutritivas e prop\u00edcias ao processo de fena\u00e7\u00e3o, como a Catingueira (Caesalpinia pyramidalis), \n\nJurema Preta (Mimosa tenuiflora), Mani\u00e7oba (Manihot glaziovii), Feij\u00e3o Bravo (Cappraris \n\nflexuosa), Cunh\u00e3 (Clitoria ternatea), Jureminha (Desmanthus v\u00edrgatus) e Feij\u00e3o de Rolinha \n\n(Macroptillium lathyroides).  \n\nPara a melhor conviv\u00eancia com as condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas locais, foram selecionados \n\nanimais de ra\u00e7as origin\u00e1rias de clima seco e adaptadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas semi\u00e1ridas, \n\ncomo as vacas Sindi, origin\u00e1rias do Paquist\u00e3o, as cabras Murcianas, origin\u00e1rias da Espanha, e \n\nas ovelhas deslanadas, origin\u00e1rias do norte da \u00c1frica. Por serem adaptados ao clima local, \n\nesses animais possuem melhores capacidades de resposta, sendo mais produtivos diante das \n\nlimita\u00e7\u00f5es naturais e socioecon\u00f4micas.  \n\nPortanto, a busca da fazenda \u00e9 por uma efici\u00eancia produtiva, ou seja, encontrar \n\nsolu\u00e7\u00f5es coerentes com os desafios impostos pelas condi\u00e7\u00f5es ambientais. Dessa maneira, ao \n\npensar em produtividade \u00e9 preciso considerar os par\u00e2metros e vari\u00e1veis pertinentes \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es naturais do semi\u00e1rido, e n\u00e3o buscar refer\u00eancias produtivas de ambientes inseridos \n\nem outro contexto clim\u00e1tico com maior abund\u00e2ncia de chuvas.  \n\n \n\n9.1.2 O ritmo pluviom\u00e9trico e o manejo agr\u00e1rio no ano de 2013 \n\n \n\nO ano de 2013 apresentou comportamento pluviom\u00e9trico bastante irregular, as \n\nprecipita\u00e7\u00f5es concentraram-se em tr\u00eas meses do ano (Janeiro, Abril e Dezembro) que \n\nacumularam 61,6% do valor da precipita\u00e7\u00e3o anual (figura 62). O volume total de chuva \n\nacumulado durante o ano foi de 426 mm, o que representa um desvio de -34 % em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nvolume m\u00e9dio anual de precipita\u00e7\u00e3o.  \n\n  \n\n\n\n154 \n \n\nFigura 62 - Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal (mm) da s\u00e9rie climatol\u00f3gica e precipita\u00e7\u00e3o mensal do \n\nano de 2013 na Fazenda Barra do Ju\u00e1, Cacimbas-PB \n\n \n       Organizado pelo autor. \n\n \n\nA an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o das chuvas ao longo do ano na Fazenda Barra do Ju\u00e1 mostra \n\nque o ano de 2013 foi seco, muito mais pela distribui\u00e7\u00e3o das chuvas ao longo do ano do que \n\npelo volume total precipitado.  \n\nNo m\u00eas de janeiro houve seis dias com chuva, acumulando um total de 109 mm de \n\nchuva, com valores mais significativos nos dias 20 e 21, os quais acumularam 70 mm e 18 \n\nmm, respectivamente. As precipita\u00e7\u00f5es observadas estiveram relacionadas \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de \n\nV\u00f3rtices Cicl\u00f4nicos de Ar Superior (VCANs) e da Zona de Converg\u00eancia de Intertropical \n\n(ZCIT) e Zona de Converg\u00eancia de Umidade (ZCOU), que causaram os maiores volumes \n\n(figuras 63).  \n\n \n\n  \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\n100 \n\n120 \n\n140 \n\n160 \n\njan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez \n\nP\nre\n\nci\np\n\nit\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n) \n\nmeses 2013 \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o 2013 (mm) Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia (mm) \n\n\n\n155 \n \n\nFigura 63 - Carta de superf\u00edcie (A) e imagem no canal infravermelho do sat\u00e9lite GOES-12 \n\n(B) \n\n \n\n (A) (B)  \n\nFonte: INPE-CPTEC-GPT (2013). \n\n \n\nA carta sin\u00f3tica de superf\u00edcie e a imagem de sat\u00e9lite dos dias 20 e 21 de janeiro \n\nmostram avan\u00e7o da ZCOU, que estava no norte de Minas Gerais e Esp\u00edrito Santo, \n\ntransportando umidade para a Regi\u00e3o Nordeste, bem como da ZCIT que estava no litoral do \n\nCear\u00e1 e Piau\u00ed. A partir da imagem de sat\u00e9lite do dia 20 de janeiro \u00e0s 00 h 00 min \u00e9 poss\u00edvel \n\nperceber grande fluxo de umidade sobre parte da Regi\u00e3o Nordeste, decorrente do avan\u00e7o da \n\nZCOU em associa\u00e7\u00e3o \u00e0 umidade transportada pela aproxima\u00e7\u00e3o da Zona de Converg\u00eancia \n\nIntertropical (ZCIT), resultando nas chuvas registradas nos dias 20 e 21 no s\u00edtio de estudo.  \n\nA irregularidade das chuvas na fazenda durante o m\u00eas de janeiro trouxe modifica\u00e7\u00f5es \n\nrepentinas e ef\u00eameras na paisagem, que n\u00e3o foram suficientes para modificar o quadro de \n\nestiagem, que se estendia desde o ano de 2012. O Rio Desterro, que passa na propriedade, \n\nsofreu uma enchente repentina entre os 20 e 21 de janeiro (figura 64) e o a\u00e7ude, que se \n\nencontrava completamente seco, atingiu 30% de sua capacidade. O pasto de Capim Buffel, \n\nnativo dos semidesertos da \u00c1frica e \u00cdndia, n\u00e3o teve desenvolvimento. No entanto, a alta \n\ncapacidade de resposta do pasto nativo de Caatinga a essas precipita\u00e7\u00f5es proporcionou melhor \n\nalimenta\u00e7\u00e3o para o rebanho.   \n\n \n\n  \n\n\n\n156 \n \n\nFiguras 64 - Enchente repentina do rio Desterro \u00e0s 7 h 00 min do dia 21 de Janeiro (A) e o \n\nleito do rio j\u00e1 seco \u00e0s 16 h 00 min do dia 22 de janeiro (B) na Fazenda Barra do Ju\u00e1, \n\nCacimbas-PB \n\n \n\n(A)  (B)  \n\nFonte: acervo do autor (2013) \n\n \n\nOs meses de fevereiro e mar\u00e7o, os quais est\u00e3o inseridos climatologicamente no \n\nper\u00edodo chuvoso do ano, tiveram precipita\u00e7\u00f5es de 3 mm e 6 mm, respectivamente. Esses \n\nvalores representaram um desvio de precipita\u00e7\u00e3o de -96,2% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia hist\u00f3rica para \n\no per\u00edodo compreendido entre esses dois meses. Durante esse per\u00edodo, a ZCIT esteve em \n\nposi\u00e7\u00f5es setentrionais de sua localiza\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica, em fun\u00e7\u00e3o de \u00e1guas mais frias no \n\nAtl\u00e2ntico Tropical Sul (Figura 65), fortalecendo a atividade anticiclonal sobre a regi\u00e3o e \n\nprejudicando a ocorr\u00eancia de chuvas. \n\n \n\n       Figura 65 - Anomalia mensal de Temperatura da Superf\u00edcie do Mar em fevereiro de 2013 \n\n \n\n \n\nFonte: NOAA \u2013 acessado em mar\u00e7o de 2013 \n\n \n\n\n\n157 \n \n\nDurante o m\u00eas de abril as precipita\u00e7\u00f5es ocorreram com maior frequ\u00eancia, se \n\ndistribu\u00edram ao longo de 10 dias e acumularam um total de 97 mm. Os maiores volumes \n\nocorreram nos dias 07 (29 mm), 20 (16 mm) e 24 (24 mm), e estiveram associados \u00e0 atua\u00e7\u00e3o \n\nde uma banda secund\u00e1ria da ZCIT, que ocasionou aumento de convec\u00e7\u00e3o sobre o s\u00edtio de \n\nestudo.  \n\nNa carta sin\u00f3tica de superf\u00edcie do dia 29 \u00e9 poss\u00edvel verificar a atua\u00e7\u00e3o de uma banda \n\ndupla da ZCIT em aproximadamente 2\u00b0S pr\u00f3xima a costa do Piau\u00ed e Cear\u00e1. Na imagem de \n\nsat\u00e9lite desse mesmo dia, \u00e0s 00 h 00 min, \u00e9 poss\u00edvel verificar o transporte de umidade e \n\nforma\u00e7\u00e3o de nuvens de chuva no setor setentrional da Regi\u00e3o Nordeste a partir da atua\u00e7\u00e3o \n\ndesse segundo ramo da ZCIT (figuras 66). \n\n \n\nFiguras 66 - Carta de superf\u00edcies (A) e imagem no canal infravermelho do sat\u00e9lite GOES-12 \n\n(B) \n\n(A)  (B)  \n\nFonte: INPE-CPTEC-GPT  \n\n \n\nNo final do m\u00eas de abril a ZCIT voltou a deslocar-se para o norte, predominando uma \n\ncircula\u00e7\u00e3o anticicl\u00f4nica que tornou as chuvas escassas. A partir do m\u00eas de maio as chuvas \n\nadquiriram car\u00e1ter advectivo, resultantes da penetra\u00e7\u00e3o de Dist\u00farbios Ondulat\u00f3rios de Leste \n\n(DOL) em dissipa\u00e7\u00e3o, que causaram chuvas fracas. O m\u00eas de maio teve acumulado de 4 mm \n\nem apenas um dia com chuva. Nos meses de junho e julho os volumes registrados foram de \n\n23 mm (distribu\u00eddos em seis dias) e 28 mm (distribu\u00eddos em cinco dias), respectivamente. \n\nEntre os meses de agosto e outubro n\u00e3o ocorreram precipita\u00e7\u00f5es e no m\u00eas de novembro \n\nocorreu um acumulado de 10 mm. \n\n\n\n158 \n \n\nEsse per\u00edodo de escassez de precipita\u00e7\u00f5es (maio - novembro) agravou bastante a \n\ncondi\u00e7\u00e3o de estiagem no s\u00edtio de estudo, principalmente no que se refere aos volumes dos \n\nreservat\u00f3rios h\u00eddricos e a oferta de alimento para o rebanho. Por\u00e9m, o abastecimento de \u00e1gua \n\nda fazenda, feito atrav\u00e9s de dois po\u00e7os localizados nos terrenos aluviais do Rio Desterro, \u00e9 \n\nsuficiente para suprir as demandas de \u00e1gua mesmo nas secas mais severas.  \n\nDurante o m\u00eas de julho o a\u00e7ude voltou a secar completamente, assim como os pastos \n\nnativos de Caatinga. Por esta raz\u00e3o, o gado foi confinado e passou a se alimentar de baga\u00e7o de \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar e mandacaru (cact\u00e1cea nativa da Caatinga). Esse manejo de confinamento foi \n\nnecess\u00e1rio para garantir a sobreviv\u00eancia do rebanho durante o per\u00edodo mais seco do ano \n\n(Figuras 67 A e B). Em anos considerados normais em rela\u00e7\u00e3o a quantidade de chuva, h\u00e1 o \n\ndesenvolvimento da pastagem de Capim Buffel e utilizam-se as t\u00e9cnicas de silagem e fena\u00e7\u00e3o \n\npara armazenamento de forragens para o per\u00edodo seco do ano.  \n\nAs precipita\u00e7\u00f5es que ocorreram at\u00e9 o m\u00eas de novembro de 2013 n\u00e3o foram suficientes \n\npara melhorar o quadro de estiagem severa que se prolongava desde o segundo semestre de \n\n2011. O baga\u00e7o de cana foi trazido das usinas de cana-de-a\u00e7\u00facar da Zona da Mata e fornecido \n\naos animais associado ao mandacaru, na tentativa de suprir as necessidades vitais dos \n\nrebanhos no per\u00edodo de seca extrema. \n\n \n\nFiguras 67 - Aspecto da vegeta\u00e7\u00e3o de Caatinga durante o m\u00eas de outubro (A) e o gado se \n\nalimentando de baga\u00e7o de cana-de-a\u00e7\u00facar (B) na Fazenda Barra do Ju\u00e1, Cacimbas-PB \n\n (A) (B)  \n\n      Fonte: acervo do autor. \n\n \n\nA estiagem prolongou-se at\u00e9 o m\u00eas de dezembro, a partir do dia 19 desse m\u00eas houve \n\numa importante mudan\u00e7a nos padr\u00f5es atmosf\u00e9ricos. Entre os dias 19 e 22 foram registrados \n\n142 mm de chuva (figura 68), o que representou 33,3% do volume anual de precipita\u00e7\u00e3o, e \n\num desvio de 668,4% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia para esse m\u00eas. Esse grande volume de \n\n\n\n159 \n \n\nchuva foi causado pelo avan\u00e7o da Zona de Converg\u00eancia do Atl\u00e2ntico Sul (ZCAS), que \n\natingiu latitudes mais baixas que o habitual para esse per\u00edodo.  \n\nA partir da an\u00e1lise da carta de superf\u00edcie do dia 19 e da imagem de sat\u00e9lite do mesmo \n\ndia \u00e0s 00 h 00 min percebe-se aumento da convec\u00e7\u00e3o sobre a Regi\u00e3o Nordeste decorrente do \n\navan\u00e7o da ZCAS que estava sobre \u00e1reas da Bahia, Piau\u00ed e Tocantins, transportando umidade \n\npara o interior.  \n\n \n\nFiguras 68 - Carta de superf\u00edcies (A) e imagem no canal infravermelho do sat\u00e9lite GOES-12 \n\n(B) \n\n \n\n(A) (B)  \n\nFonte: INPE-CPTEC-GPT  \n\n \n\nAs chuvas do m\u00eas de dezembro causaram mudan\u00e7as significativas na paisagem do \n\ns\u00edtio experimental estudado. O longo per\u00edodo seco anterior \u00e0 ocorr\u00eancia dessas chuvas \n\ndiminuiu bastante a cobertura vegetal do solo, principalmente nas \u00e1reas de pastagens, ent\u00e3o \n\ndurante os epis\u00f3dios de chuvas, o grande escoamento superficial ocasionou processos \n\nerosivos em locais de solo exposto (figuras 69).  \n\n \n\n  \n\n\n\n160 \n \n\nFiguras 69 - Processo de vo\u00e7orocamento resultante das chuvas de dezembro de 2013 (A) e \n\nDrenagem de riacho ef\u00eamero com grande quantidade de sedimentos em suspens\u00e3o (B) na \n\nFazenda Barra do Ju\u00e1, Cacimbas-PB \n\n \n\n(A)  (B)  \n\nFonte: acervo do autor \n\n \n\nPor outro lado, as chuvas contribu\u00edram para repor parte das reservas h\u00eddricas da \n\nfazenda (figuras 70), colocando \u00e1gua nos a\u00e7udes e recarregando os aqu\u00edferos dos terrenos \n\naluviais do Riacho Desterro. A presen\u00e7a da \u00e1gua no ambiente tamb\u00e9m proporcionou o \n\ndesenvolvimento dos capins nas \u00e1reas de pastagens, fornecendo alimento para os rebanhos, o \n\nque gerou maior produ\u00e7\u00e3o de leite e ganho de peso dos animais. \n\nFiguras 70 - Parte do a\u00e7ude no m\u00eas de novembro (A) e mesma parte do a\u00e7ude ap\u00f3s as chuvas de \n\ndezembro de 2013 (B) na Fazenda Barra do Ju\u00e1, Cacimbas -PB \n\n(A)  (B)   \n\nFonte: acervo do autor.  \n\n \n\nA volta da chuva representou um momento de planejamento, pois \u00e9 preciso \n\nracionalizar a produ\u00e7\u00e3o de forragens. A \u00e1rea de Caatinga foi destinada para alimenta\u00e7\u00e3o \n\nimediata do gado, enquanto a \u00e1rea plantada com capins foi destinada ao armazenamento para \n\no pr\u00f3ximo per\u00edodo seco, garantindo a reserva alimentar. Al\u00e9m dos capins plantados, a \n\n\n\n161 \n \n\nCaatinga apresentou um estoque de forragens muito importante, por isso quando bem \n\nmanejada a vegeta\u00e7\u00e3o nativa \u00e9 um importante recurso para produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria no \n\nsemi\u00e1rido.   \n\n \n\n9.1.2.1 S\u00edntese dos principais mecanismos produtores de chuva \n\nDurante o ano de 2013 foram identificados cinco mecanismos produtores de chuva \n\n(tabela 15), entre os quais se destacaram a ZCAS/ZCOU e a ZCIT. Outros sistemas \n\natmosf\u00e9ricos como VCAN, DOL, e as intrus\u00f5es da Massa Equatorial Continental (MEC) \n\npossu\u00edram contribui\u00e7\u00e3o mais modesta no total de precipita\u00e7\u00e3o acumulado. \n\nA atua\u00e7\u00e3o da MEC \u00e9 muitas vezes relacionada, indiscriminadamente, \u00e0 expans\u00e3o da \n\nmassa de ar \u00famida proveniente da regi\u00e3o amaz\u00f4nica, sendo muitas vezes associada aos \n\nepis\u00f3dios da ZCAS e ZCOU. No presente estudo, a nomenclatura MEC foi utilizada como \n\nrefer\u00eancia a converg\u00eancia em superf\u00edcie ocasionada por padr\u00f5es anticicl\u00f4nicos em altitude, \n\ndecorrente das condi\u00e7\u00f5es termodin\u00e2micas do per\u00edodo de primavera-ver\u00e3o, nas \u00e1reas interiores \n\ndo pa\u00eds, em que n\u00e3o h\u00e1 configura\u00e7\u00e3o de epis\u00f3dio de ZCAS ou ZCOU.  \n\n \n\nTabela 15 - S\u00edntese dos mecanismos produtores de chuvas: sistemas meteorol\u00f3gicos, \n\nocorr\u00eancias di\u00e1rias, volume de chuva, volume de chuva percentual e m\u00e9dia di\u00e1ria na Fazenda \n\nBarra do Ju\u00e1, Cacimbas -PB \n\nSistemas ZCIT ZCAS/ZCOU VCAN DOL MEC \n\nOcorr\u00eancias \n\ndi\u00e1rias \n\n12 9 8 11 2 \n\nVolume de \n\nchuva (mm) \n\n145 192,5 33,5 51 5 \n\nVolume \n\npercentual (%) \n\n34 45,1 7,8 11,9 1,1 \n\nM\u00e9dia di\u00e1ria \n\nde chuva (mm) \n\n12 21,3 4,1 4,6 2,5 \n\nFonte: adaptado CPTEC/INPE. Organizado pelo autor \n\n \n\nApesar de n\u00e3o serem os sistemas meteorol\u00f3gicos mais importantes na produ\u00e7\u00e3o de \n\nchuvas sobre o setor norte da Regi\u00e3o Nordeste, a ZCAS e ZCOU produziram 192,5 mm \n\ndistribu\u00eddos em apenas nove dias, o que correspondeu a 45,1% de toda a chuva registrada \n\ndurante esse ano. A atua\u00e7\u00e3o desses sistemas foi mais intensa durante o m\u00eas de dezembro o \n\nqual apresentou um desvio de 668% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia de precipita\u00e7\u00e3o, corroborando \n\nanomalia da atua\u00e7\u00e3o da ZCAS para o ano referido.  \n\n\n\n162 \n \n\nApesar da atua\u00e7\u00e3o restrita da ZCIT, devido a sua posi\u00e7\u00e3o ao norte em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nclimatologia durante a esta\u00e7\u00e3o das chuvas, esse sistema meteorol\u00f3gico contribuiu com 145 \n\nmm (distribu\u00eddos em 12 dias), o que representou 34% do volume anual de chuva.  \n\nOs v\u00f3rtices cicl\u00f4nicos (VCAN) possu\u00edram atua\u00e7\u00e3o em oito dias, sendo respons\u00e1veis \n\npelo ac\u00famulo de 33,5 mm e 4,1% do volume de chuva anual. A ocorr\u00eancia desse sistema foi \n\nverificada principalmente durante os meses de janeiro, fevereiro e mar\u00e7o, estando relacionado \n\n\u00e0 grande parte dos eventos de chuvas registrados nesse per\u00edodo.  \n\nOs DOLs contribu\u00edram para as precipita\u00e7\u00f5es de outono e inverno na Fazenda Barra de \n\nJu\u00e1. Foram registados em 11 dias entre os meses de maio e julho, com acumulado total de 51 \n\nmm, correspondente 12% do volume anual de chuva. A intensidade m\u00e9dia das chuvas \n\nproduzidas por esse sistema meteorol\u00f3gico foi de 4,6 mm, indicando fracas precipita\u00e7\u00f5es \n\nproduzidas por nuvens quentes, ou seja, aquelas que n\u00e3o possuem desenvolvimento vertical \n\nintenso, nem presen\u00e7a de granizo em sua composi\u00e7\u00e3o.  \n\nAs chuvas produzidas pela atua\u00e7\u00e3o da MEC possu\u00edram o menor percentual em rela\u00e7\u00e3o \n\nao valor total anual para o ano estudado, com ocorr\u00eancia de dois dias de atua\u00e7\u00e3o durante os \n\nmeses de janeiro e dezembro, e volume acumulado de apenas 5 mm. Durante os meses de \n\nver\u00e3o, a atua\u00e7\u00e3o de um bloqueio, com circula\u00e7\u00e3o anticicl\u00f4nica dificultou a penetra\u00e7\u00e3o de \n\nmassas de ar \u00famidas, provenientes da Amaz\u00f4nia para o interior da Para\u00edba.  \n\n \n\n \n\n9.1.3 Ritmo pluviom\u00e9trico e manejos agr\u00e1rios no ano de 2014 \n\nO ano de 2014 foi caracterizado por um comportamento pluviom\u00e9trico irregular e \n\ndeficit\u00e1rio (figura 71). As chuvas estiveram concentradas nos meses de mar\u00e7o e abril, \n\nrepresentando 57,7% do volume total anual. O valor de precipita\u00e7\u00e3o para o referido ano foi de \n\n331 mm, o que representou um desvio de -49% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia.  \n\nApesar de ter apresentado um valor mais baixo de precipita\u00e7\u00e3o quando comparado ao \n\nano de 2013, o ano de 2014 possuiu um comportamento pluviom\u00e9trico um pouco mais \n\nfavor\u00e1vel \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de forragens na esta\u00e7\u00e3o das chuvas. Esse fato se deveu \u00e0 ocorr\u00eancia dos \n\npicos de chuva nos meses de mar\u00e7o e abril, apesar do desvio negativo registrado durante o \n\nm\u00eas de mar\u00e7o.  \n\n \n\n \n\n\n\n163 \n \n\nFigura 71 - Chuva mensal (2014) e m\u00e9dia mensal (1995 - 2014) na Fazenda Barra do Ju\u00e1, \n\nCacimbas - PB \n\n \n\n \n\n                Organizado pelo autor \n\n \n\nOs meses de janeiro e fevereiro apresentaram baixos valores de precipita\u00e7\u00e3o, com \n\nvolumes de 20 mm e 26 mm, respectivamente. Esses desvios acentuados, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia \n\nde chuva para esses meses, prejudicaram o desenvolvimento das pastagens que haviam \n\nbrotado em fun\u00e7\u00e3o das chuvas registradas em dezembro de 2013.  \n\nDurante o m\u00eas de janeiro, o maior volume de chuva esteve concentrado no dia nove, \n\ncom acumulado de 18 mm. Como \u00e9 poss\u00edvel observar na imagem de sat\u00e9lite do dia, esse \n\nvolume de precipita\u00e7\u00e3o esteve associado \u00e0 aproxima\u00e7\u00e3o de ZCIT, que favoreceu um aumento \n\nde umidade e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um VCAN (figuras 65).  \n\n \n\n  \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\n100 \n\n120 \n\n140 \n\n160 \n\njan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez \n\nP\nre\n\nci\np\n\nit\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n) \n\nmeses /2014 \n\n2014 m\u00e9dia \n\n\n\n164 \n \n\nFiguras 72 - Imagem de sat\u00e9lite GOES no canal infravermelho (A) e carta sin\u00f3tica de \n\nsuperf\u00edcie (B) e carta de altitude a 250 hPa (C) \n\n \n\n(A)  (B)  \n\n(C)  \n\nFonte: CPTEC/INPE (2014) \n\n \n\nA chuva registrada no dia 27 de fevereiro (15 mm) foi ocasionada por um VCAN, \n\nobserv\u00e1vel na carta de altitude a 250 hPa, com centro em parte dos estados de Minas Gerais, \n\nGoi\u00e1s e Bahia (figura 73 C). Esse sistema meteorol\u00f3gico proporcionou o desenvolvimento de \n\nnuvens convectivas sobre parte do interior nordestino, favorecendo a ocorr\u00eancia de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o no interior da Para\u00edba. \n\n \n\n\n\n165 \n \n\nFiguras 73 - Imagem de sat\u00e9lite GOES no canal infravermelho (A) e carta sin\u00f3tica de \n\nsuperf\u00edcie (B) e carta de altitude a 250 hPa (C) \n\n  \n\n(A)  (B)  \n\n(C)  \n\nFonte: CPTEC/INPE (2014). \n\n \n\nAs chuvas registradas nos meses de janeiro e fevereiro n\u00e3o foram suficientes para \n\nsuprir a defici\u00eancia h\u00eddrica acumulada. Por essa raz\u00e3o, os pastos da fazenda, que brotaram \n\ncom as chuvas de dezembro de 2013, tiverem seu desenvolvimento prejudicado pela estiagem \n\nnos dois primeiros meses de 2014. Na figura 74 aparece uma \u00e1rea de pastagem durante o \n\nin\u00edcio de fevereiro e \u00e9 poss\u00edvel observar que o Capim Buffel produziu sementes antes de \n\natingir a maturidade, indicando uma defici\u00eancia h\u00eddrica para o seu desenvolvimento ideal. \n\nApesar disso, os rebanhos puderam se utilizar dos pastos nativos de Caatinga para suprir suas \n\nnecessidades alimentares b\u00e1sicas.  \n\n \n\n\n\n166 \n \n\nFigura 74 - pastagem de Capim Buffel em fevereiro de 2014 na Fazenda Barra do Ju\u00e1, \n\nCacimbas - PB \n\n \n\nFonte: acervo do autor. \n\n \n\nO m\u00eas de mar\u00e7o foi marcado por um d\u00e9ficit de precipita\u00e7\u00e3o, com desvio relativo de -\n\n51%. Os maiores volumes de chuva para esse m\u00eas ocorreram nos dias 07 (17 mm) e 19 (34 \n\nmm), a partir de dois epis\u00f3dios de atua\u00e7\u00e3o da ZCIT, com forma\u00e7\u00e3o de banda dupla no dia 19. \n\nAl\u00e9m disso, a distribui\u00e7\u00e3o das chuvas foi bastante irregular, com um total de 24 dias sem \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, e at\u00e9 nove dias seguidos sem eventos superiores a 1 mm.  \n\nNa figura 75, referente ao dia 19, \u00e9 poss\u00edvel observar a ocorr\u00eancia de nuvens \n\nconvectivas de grande desenvolvimento vertical (cumulonimbus) sobre a regi\u00e3o central do \n\nestado da Para\u00edba, as quais apresentaram temperaturas inferiores a -50\u00b0C no topo. Tais \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas das nuvens indicam a ocorr\u00eancia de um regime torrencial de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o durante a quadra chuvosa.   \n\n \n\n  \n\n\n\n167 \n \n\nFiguras 75 - Imagem de sat\u00e9lite GOES no canal infravermelho (A) e imagem de sat\u00e9lite \n\nGOES no canal real\u00e7ado (B) no dia dezenove de fevereiro de 2014 \n\n(A)  (B)  \n\nFonte: CPTEC/INPE. \n\n \n\nAs precipita\u00e7\u00f5es espor\u00e1dicas durante os meses de fevereiro e mar\u00e7o estiveram \n\nrelacionadas ao uma posi\u00e7\u00e3o mais ao norte da ZCIT em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 climatologia (Figuras 76). \n\nEsse posicionamento an\u00f4malo esteve associado ao gradiente meridional de TSM no Oceano \n\nAtl\u00e2ntico Tropical, que favoreceu a atua\u00e7\u00e3o do ASAS sobre o Nordeste Brasileiro durante a \n\nmaior parte da esta\u00e7\u00e3o chuvosa, inibindo a ocorr\u00eancia de chuvas.  \n\n \n\nFiguras 76 - Posi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da ZCIT durante os meses de fevereiro (A) e mar\u00e7o (B) de 2014 \n\n \n\n(A)  (B)  \n\nFonte: NCEP-NOAA/CPTEC-INPE (2015). \n\n\n\n168 \n \n\n \n\nDurante o m\u00eas de abril, assim como nos meses de fevereiro e mar\u00e7o, a ZCIT atuou ao \n\nnorte de sua posi\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica. No entanto, as chuvas ocorreram em torno da m\u00e9dia sobre \n\na Fazenda Barra do Ju\u00e1, acumulando um total de 125 mm. Os principais eventos de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o ocorreram nos dias 06 (14 mm), 21 (24 mm) e 27 (53 mm) desse m\u00eas, e \n\nestiveram associados \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de uma banda dupla da ZCIT.  \n\nApesar de terem ocorrido em torno da m\u00e9dia, as chuvas estiveram mal distribu\u00eddas no \n\nm\u00eas de abril, com um total de 21 dias sem precipita\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, ocorreu um veranico de \n\n10 dias entre os dias 10 e 20. Essa irregularidade na distribui\u00e7\u00e3o das chuvas nos meses mais \n\n\u00famidos pode ser explicada pela atua\u00e7\u00e3o mais ao norte da ZCIT, que atuou de maneira ef\u00eamera \n\na partir da forma\u00e7\u00e3o de uma banda dupla de nebulosidade.  \n\nNa figura 77 (A) \u00e9 percept\u00edvel a atua\u00e7\u00e3o de nebulosidade convectiva sobre o setor \n\nsetentrional do Nordeste Brasileiro, enquanto que na carta sin\u00f3tica de superf\u00edcie (figura 77 B) \n\n\u00e9 poss\u00edvel associar esse desenvolvimento convectivo a uma banda dupla da ZCIT vinculada \u00e0 \n\numidade trazida pela aproxima\u00e7\u00e3o da ZCAS. Pela imagem de brilho m\u00ednima tamb\u00e9m \u00e9 \n\nposs\u00edvel constatar a ocorr\u00eancia de convec\u00e7\u00e3o durante a \u00faltima semana do m\u00eas de abril sobre \n\n\u00e1reas do norte do Nordeste Brasileiro.  \n\n \n\nFiguras 77 - Imagem de sat\u00e9lite GOES no canal real\u00e7ado (A), carta sin\u00f3tica de superf\u00edcie (B) \n\ne temperatura de brilho m\u00ednima das nuvens GOES (C) \n\n(A)  (B)  \n\n\n\n169 \n \n\n(C)  \n\n \n\nFonte: CPTEC/INPE. \n\n \n\nAs chuvas do m\u00eas de mar\u00e7o e abril propiciaram o rebrote das pastagens e aumentaram \n\na capacidade de resposta da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, o que melhorou bastante a oferta de alimento \n\npara os rebanhos. Durante as chuvas mais intensas, especialmente no dia 27 do m\u00eas de abril, o \n\na\u00e7ude acumulou 30% de sua capacidade, possibilitando a irriga\u00e7\u00e3o de cinco hectares por tr\u00eas \n\nmeses para a produ\u00e7\u00e3o de forragens como milho, sorgo e Capim Buffel para as vacas leiteiras \n\ne bezerros.  \n\n \n\n  \n\n\n\n170 \n \n\nFigura 78 - Gado se alimentando de forragens produzidas a partir da irriga\u00e7\u00e3o com a \u00e1gua \n\nacumulada no a\u00e7ude no m\u00eas de abril de 2014 na Fazenda Barra do Ju\u00e1, Cacimbas -PB \n\n  \n\n \n\nFonte: acervo do autor.  \n\n \n\nNo m\u00eas de maio a precipita\u00e7\u00e3o esteve abaixo da m\u00e9dia no s\u00edtio experimental com um \n\nvalor total de precipita\u00e7\u00e3o de 31 mm, o que representou um desvio de -32 mm em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nm\u00e9dia climatol\u00f3gica. As maiores precipita\u00e7\u00f5es di\u00e1rias foram registradas nos dias 02 (10 mm) \n\ne 28 (15 mm).  \n\nAs maiores chuvas di\u00e1rias do m\u00eas de maio estiveram associadas \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de DOLs, \n\ncomo \u00e9 poss\u00edvel observar nas imagens do canal infravermelho para a Am\u00e9rica do Sul e do \n\nreal\u00e7ado para a Regi\u00e3o Nordeste (figura 79). Diferente das precipita\u00e7\u00f5es dos meses anteriores, \n\nocasionadas pela convec\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de nuvens cumulonimbus, as chuvas do m\u00eas \n\nde maio estiveram vinculadas a nuvens quentes, formadas como consequ\u00eancia da advec\u00e7\u00e3o da \n\numidade transportada pelos ventos al\u00edsios do Oceano Atl\u00e2ntico Sul.  \n\n \n\n  \n\n\n\n171 \n \n\nFiguras 79 - Imagem real\u00e7ada GOES para a Am\u00e9rica do Sul (A) e imagem real\u00e7ada GOES \n\npara a Regi\u00e3o Nordeste (B) \n\n \n\n(A) (B)  \n\nFonte: CPTEC/INPE.  \n\n \n\nO m\u00eas de junho marca, climatologicamente, o in\u00edcio do per\u00edodo seco e, por essa raz\u00e3o, \n\nas precipita\u00e7\u00f5es tendem a reduzir na \u00e1rea da fazenda.  As chuvas registradas durante os meses \n\nde junho (12 mm) e julho (24 mm) tiveram influ\u00eancia da penetra\u00e7\u00e3o de DOL no interior, no \n\nentanto esse sistema meteorol\u00f3gico atinge a \u00e1rea central e oeste da Para\u00edba, geralmente, em \n\nestado de dissipa\u00e7\u00e3o, contribuindo pouco para os totais anuais de precipita\u00e7\u00e3o.  \n\nO per\u00edodo entre agosto e dezembro \u00e9 caracterizado por apresentar os menores \u00edndices \n\nm\u00e9dios de chuva sobre toda a extens\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1. A condi\u00e7\u00e3o de \n\nmaior estabilidade atmosf\u00e9rica \u00e9 garantida pelas intera\u00e7\u00f5es termodin\u00e2micas entre atmosfera e \n\noceanos, as quais favorecem a atua\u00e7\u00e3o do ASAS, inibindo a ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o. Os \n\nvolumes totais de chuva para os referidos meses foram: 1 mm em agosto, 5 mm em setembro, \n\n17 mm em outubro, 4 mm em novembro e 0 mm em dezembro.  \n\nAs precipita\u00e7\u00f5es ocorridas nos dias 02 (7 mm) e 04 (10 mm) de outubro estiveram \n\nassociadas a penetra\u00e7\u00e3o de umidade proveniente de massas de ar \u00famidas do interior do pa\u00eds, \n\nproduzindo uma convec\u00e7\u00e3o fraca e localizada sobre a \u00e1rea estudada (figura 80).  \n\n \n\n  \n\n\n\n172 \n \n\nFigura 80 - Imagem GOES no canal real\u00e7ado para a Regi\u00e3o Nordeste (A) e imagem GOES \n\ninfravermelho para a Am\u00e9rica do Sul (B) \n\n \n\n(A) (B)  \n\nFonte: CPTEC/INPE.  \n\n \n\nNo m\u00eas de novembro a precipita\u00e7\u00e3o total foi de apenas 4 mm, acasionada \n\nprincipalmente por avan\u00e7o da ZCAS para posi\u00e7\u00f5es setentrionais durante o dia 17 (figura 81). \n\nBandas de nebulosidade associadas a essa zona de converg\u00eancia atingiram com maior \n\nintensidade o norte de Bahia e sul de Pernambuco. No interior da Para\u00edba a atua\u00e7\u00e3o foi mais \n\nrestrita, acumulando apenas 2 mm de chuva na Fazenda Barra do Ju\u00e1.  \n\n \n\nFiguras 81 - imagem GOES no canal infravermelho (A) e carta sin\u00f3tica de superf\u00edcie (B) \n\n (A) (B)  \n\n      Fonte: CPTEC/INPE. \n\n\n\n173 \n \n\n \n\nO longo per\u00edodo de estiagem no ano de 2014 afetou bastante as atividades da fazenda, \n\nreduzindo bastante os \u00edndices de precipita\u00e7\u00e3o sobre o s\u00edtio experimental, pois esse j\u00e1 era o \n\nterceiro ano de grande seca, que teve in\u00edcio em 2012. Durante o m\u00eas de novembro o a\u00e7ude \n\nsecou novamente, impossibilitando o uso da \u00e1gua para a produ\u00e7\u00e3o de alimenta\u00e7\u00e3o para o \n\nrebanho. A \u00e1gua dos po\u00e7os foi utilizada exclusivamente para abastecimento das casas e para \n\nconsumo dos animais, pois o len\u00e7ol n\u00e3o possui um limite de carga elevado. \n\n \n\nFiguras 82 - Pastagem durante o per\u00edodo chuvoso (abril de 2014) e no per\u00edodo seco \n\n(novembro de 2014) na Fazenda Barro do Ju\u00e1, Cacimbas - PB \n\n \n\n \n\nFonte: acervo do autor.  \n\n \n\nA produ\u00e7\u00e3o de capim durante a breve esta\u00e7\u00e3o das chuvas n\u00e3o foi suficiente para \n\narmazenar grandes quantidades de feno para os per\u00edodos mais cr\u00edticos do ano. Desse modo, o \n\ngado se alimentou dos pastos remanescentes, da vegeta\u00e7\u00e3o da Caatinga e dos estoques de feno \n\nat\u00e9 o in\u00edcio do per\u00edodo seco. Durante o auge da estiagem os animais foram confinados para se \n\nalimentar de baga\u00e7o de cana e palma.  \n\nApesar das limita\u00e7\u00f5es decorrentes do ciclo seco bastante extenso, a Fazenda Barra do \n\nJu\u00e1 se manteve produzindo. O planejamento foi a ferramenta mais importante na conviv\u00eancia \n\ncom a variabilidade pluviom\u00e9trica. Os manejos desenvolvidos nesse s\u00edtio experimental \n\nrefor\u00e7am a necessidade de pensar em estrat\u00e9gias de uso da terra que utilizem os recursos \n\nlocais de maneira sustent\u00e1vel. Os esfor\u00e7os empreendidos nessa propriedade tamb\u00e9m lan\u00e7am \n\nquest\u00f5es sobre os manejos da vegeta\u00e7\u00e3o da Caatinga e na utiliza\u00e7\u00e3o de elementos biol\u00f3gicos \n\nadaptados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas.  \n\n \n\n \n\n\n\n174 \n \n\n9.1.3.1 S\u00edntese dos principais mecanismos produtores de chuva \n\n \n\nDurante o ano de 2014 as precipita\u00e7\u00f5es foram atribu\u00eddas \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de seis sistemas \n\nmeteorol\u00f3gicos distintos (tabela 16): ZCIT, VCAN, DOL, ZCAS, MEC e LI. Os principais \n\nsistemas produtores de chuvas foram a ZCIT, VCAN e DOL. Outros mecanismos \n\natmosf\u00e9ricos como a ZCAS, MEC e LI contribu\u00edram com menor percentual do volume anual \n\nde precipita\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nTabela 16 - S\u00edntese sobre os mecanismos produtores de chuvas: sistemas meteorol\u00f3gicos, \n\nocorr\u00eancias di\u00e1rias, volume de chuva, volume de chuva percentual e m\u00e9dia di\u00e1ria durante o \n\nano de 2014 na Fazenda Barra do Ju\u00e1, Cacimbas - PB \n\n \n\nSistemas ZCIT ZCAS/ZCOU VCAN DOL MEC LI \n\nOcorr\u00eancias \n\ndi\u00e1rias \n\n18 2 6 12 5 1 \n\nVolume de \n\nchuva (mm) \n\n165,5 27,5 63 40 20 15 \n\nVolume \n\npercentual \n\n50 8,3 19 12 6 4,5 \n\nM\u00e9dia \n\ndi\u00e1ria de \n\nchuva \n\n9,1 13,7 10,5 3,3 4 15 \n\nFonte: adaptado CPTEC/INPE. Organizado pelo autor. \n\nA ZCIT foi respons\u00e1vel por maior parte da precipita\u00e7\u00e3o acumulada no per\u00edodo \n\nestudado, com 165,5 mm atribu\u00eddos \u00e0 atua\u00e7\u00e3o desse sistema meteorol\u00f3gico, ou 50% do \n\nvolume total de chuva registrado durante o ano. Houve atua\u00e7\u00e3o da ZCIT durante 18 dias, com \n\nm\u00e9dia di\u00e1ria de precipita\u00e7\u00e3o de 9,1 mm.  \n\nO VCAN esteve associado a 63 mm, valor correspondente a 100% das precipita\u00e7\u00f5es \n\nregistradas em janeiro e fevereiro, destacando-se entre os sistemas produtores de chuvas \n\ndurante o ver\u00e3o. Durante o m\u00eas de mar\u00e7o, o v\u00f3rtice esteve relacionado a apenas um evento de \n\nchuva, n\u00e3o sendo registrada ocorr\u00eancia desse fen\u00f4meno nos outros meses do ano.  \n\nUma Linha de Instabilidade (LI) atuou durante um dia no m\u00eas de maio de 2014, \n\nassociada \u00e0 propaga\u00e7\u00e3o de um DOL no interior dos estados da PB, RN, CE, PI e MA. No s\u00edtio \n\nexperimental a LI ocasionou uma precipita\u00e7\u00e3o de 15 mm no dia 28.  \n\nDurante os meses de outono e, principalmente, de inverno as chuvas foram provocadas \n\npela atua\u00e7\u00e3o de DOLs. Tal sistema ocorreu em doze dias e foi respons\u00e1vel pelo ac\u00famulo de \n\n40 mm, valor correspondente 12% do total anual. A m\u00e9dia di\u00e1ria de chuvas causadas pelos \n\n\n\n175 \n \n\nDOLs foi de 3,3 mm, como consequ\u00eancias das precipita\u00e7\u00f5es fracas geradas por esse sistema, \n\no qual atinge o interior da Para\u00edba geralmente com pouca energia.  \n\nA atua\u00e7\u00e3o da ZCAS/ZCOU se restringiu a dois epis\u00f3dios de chuva, um em abril e \n\noutro em novembro, em cons\u00f3rcio com outros sistemas como a ZCIT e a MEC, e esteve \n\nrespons\u00e1vel por aproximadamente 27,5 mm de chuva. A MEC atuou durante os meses de \n\noutubro e novembro produzindo 20 mm em cinco dias. \n\n \n\n \n\n9.2 FAZENDA CARNA\u00daBA \n\n \n\nA fazenda Carna\u00faba est\u00e1 localizada no munic\u00edpio de Tapero\u00e1, na Mesorregi\u00e3o da \n\nBorborema e Microrregi\u00e3o do Cariri Ocidental. O relevo varia desde \u00e1reas planas nos terrenos \n\naluviais do Rio Tapero\u00e1 at\u00e9 as \u00e1reas escarpadas nas encostas da Serra do Pico, com altitude \n\nvariando entre 500 e 650 m. \n\nOs cursos h\u00eddricos da propriedade s\u00e3o intermitentes, e suas drenagens seguem o ritmo \n\nirregular das precipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas. Por esta raz\u00e3o, a fazenda \u00e9 abastecida por po\u00e7os \n\nconstru\u00eddos nos terrenos aluviais do Rio Tapero\u00e1, os quais s\u00e3o suficientes para atender as \n\ndemandas h\u00eddricas para o funcionamento da fazenda. Al\u00e9m dos po\u00e7os, a fazenda possui sete \n\na\u00e7udes pequenos utilizados para consumo de \u00e1gua dos animais a pasto e irriga\u00e7\u00e3o de pequenas \n\n\u00e1reas com plantio de Capim Elefante (Pennisetum purpureum). No entanto, os a\u00e7udes \n\npossuem sua utiliza\u00e7\u00e3o limitada, pois as altas taxas de evapotranspira\u00e7\u00e3o n\u00e3o permitem que \n\narmazenem \u00e1gua regularmente.  \n\nO clima na Fazenda Carna\u00faba \u00e9 do tipo semi\u00e1rido, como em quase toda a Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1. A m\u00e9dia de precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 de 548,4 mm com coeficiente de \n\nvaria\u00e7\u00e3o de desvio padr\u00e3o de 39,3%, o que sugere uma intensa variabilidade interanual. Os \n\nregistros pluviom\u00e9tricos (figura 83) hist\u00f3ricos da fazenda entre 1978 e 2014 demonstram \n\ngrandes amplitudes entre os valores anuais. Os valores m\u00e1ximos de precipita\u00e7\u00e3o anual foram \n\nregistrados nos anos de 1985 (1020 mm) e 2009 (1067 mm), j\u00e1 os m\u00ednimos foram observados \n\nnos anos de 1990 (164 mm) e 2012 (163 mm).  \n\n \n\n  \n\n\n\n176 \n \n\nFigura 83 - Precipita\u00e7\u00e3o anual da fazenda Carna\u00faba (1978-2014) \n\n \n\n \n\n  Fonte: acervo da fazenda. Organizado pelo autor \n\n \n\n \n\n9.2.1 Uso da Terra e Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nA Fazenda Carna\u00faba possui uma \u00e1rea de 960 hectares e o uso da terra foi organizado \n\nde acordo com a disponibilidade de \u00e1gua e com as necessidades de alimenta\u00e7\u00e3o dos rebanhos. \n\nApenas 1,1% da \u00e1rea da fazenda \u00e9 irrig\u00e1vel, nas v\u00e1rzeas do Rio Tapero\u00e1, sendo utilizada para \n\na produ\u00e7\u00e3o de Capim Elefante, 70,8% \u00e9 utilizado para o plantio de Capim Buffel e palma \n\nforrageira em cons\u00f3rcio com plantas nativas, e 18,7% da \u00e1rea \u00e9 ocupada pela Caatinga.  \n\nO desenvolvimento do manejo da terra na Fazenda Carna\u00faba considerou que o modelo \n\ntradicional, baseado no cultivo das lavouras de \u201csequeiro\u201d, ara\u00e7\u00e3o da terra e pecu\u00e1ria \n\nextensiva sem planejamento adequado, n\u00e3o possui efici\u00eancia produtiva nem potencialidades \n\nde conv\u00edvio com as caracter\u00edsticas ambientais do semi\u00e1rido, e em especial, com a \n\nvariabilidade pluviom\u00e9trica.  \n\nA partir da constata\u00e7\u00e3o de que as lavouras tempor\u00e1rias estavam bastante vulner\u00e1veis \n\ndiante das condi\u00e7\u00f5es ambientais, optou-se por desenvolver uma pecu\u00e1ria de ruminantes \n\nadaptados ao clima semi\u00e1rido e cultivar plantas xer\u00f3filas, nativas e ex\u00f3ticas.  \n\nPara isso foram selecionados animais de dupla aptid\u00e3o, ou seja, que produzem carne e \n\nleite de maneira eficiente, por serem r\u00fasticos e adaptados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas locais. Entre \n\nesses animais est\u00e3o o gado Sindi, origin\u00e1rio de \u00e1reas secas do Paquist\u00e3o, e o Guzer\u00e1, nativo \n\ndos semidesertos indianos, ambos com alta capacidade de converter alimentos fibrosos em \n\n0 \n\n200 \n\n400 \n\n600 \n\n800 \n\n1000 \n\n1200 \n\n1\n9\n\n7\n8\n\n \n\n1\n9\n\n8\n0\n\n \n\n1\n9\n\n8\n2\n\n \n\n1\n9\n\n8\n4\n\n \n\n1\n9\n\n8\n6\n\n \n\n1\n9\n\n8\n8\n\n \n\n1\n9\n\n9\n0\n\n \n\n1\n9\n\n9\n2\n\n \n\n1\n9\n\n9\n4\n\n \n\n1\n9\n\n9\n6\n\n \n\n1\n9\n\n9\n8\n\n \n\n2\n0\n\n0\n0\n\n \n\n2\n0\n\n0\n2\n\n \n\n2\n0\n\n0\n4\n\n \n\n2\n0\n\n0\n6\n\n \n\n2\n0\n\n0\n8\n\n \n\n2\n0\n\n1\n0\n\n \n\n2\n0\n\n1\n2\n\n \n\n2\n0\n\n1\n4\n\n \n\nP\nre\n\nci\np\n\nit\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n) \n\nanos \n\n\n\n177 \n \n\nleite e carne. Al\u00e9m das esp\u00e9cies asi\u00e1ticas, a fazenda passou a selecionar animais \u201cp\u00e9 duro\u201d, \n\ncriados na Caatingas do Piau\u00ed desde os prim\u00f3rdios da coloniza\u00e7\u00e3o do interior do Nordeste, \n\nformando uma ra\u00e7a de gado bovino bastante resistente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas semi\u00e1ridas.  \n\nTamb\u00e9m ocorreu na Carna\u00faba um importante trabalho de recupera\u00e7\u00e3o e melhoramento \n\ndos caprinos \u201cnativos\u201d do Nordeste Brasileiro. Esse trabalho aparece como um dos grandes \n\nm\u00e9ritos da fazenda no trabalho de sele\u00e7\u00e3o e melhoramento gen\u00e9tico. Pois a cabra enquanto \n\nanimal adaptado \u00e0s \u00e1reas secas consegue viver e produzir no ambiente das Caatingas. Al\u00e9m \n\ndo mais, \u00e9 um animal mais acess\u00edvel aos pequenos produtores rurais em raz\u00e3o de seu porte, \n\nrusticidade e efici\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o de leite, couro e queijo.  \n\nOs caprinos criados na fazenda s\u00e3o origin\u00e1rios da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, no entanto, \n\nviveram por muitos anos nas Caatingas do Nordeste Brasileiro, tratados extensivamente. Esse \n\nfato permitiu, ao longo de mais de 200 anos, que esses animais se adaptassem ao ambiente \n\nsemi\u00e1rido, passando a ser chamados de \u201ccaprinos nativos\u201d, em fun\u00e7\u00e3o de sua grande \n\nrusticidade.  \n\nO propriet\u00e1rio da Fazenda Carna\u00faba, Manuel Dantas Vilar Filho, juntamente com seu \n\nprimo e escritor, Ariano Suassuna, sa\u00edram pelas feiras do Sert\u00e3o em busca de animais \n\n\u201cnativos\u201d do Nordeste. Esse esfor\u00e7o resultou na sele\u00e7\u00e3o de um rebanho de alta produ\u00e7\u00e3o, que \n\nchega a atingir uma m\u00e9dia alta, para a regi\u00e3o, de 2 kg leite/dia por cabra. Esses animais foram \n\nmelhorados geneticamente para a produ\u00e7\u00e3o leiteira atrav\u00e9s de um importante trabalho de \n\nsele\u00e7\u00e3o e cruzamento com as ra\u00e7as hom\u00f3logas europeias das quais esses rebanhos \u201cnativos\u201d \n\nderivaram. Dessa maneira, os animais conservaram a rusticidade e melhoraram a produ\u00e7\u00e3o \n\nleiteira.  \n\nAl\u00e9m das cabras, a fazenda desenvolveu um importante trabalho de sele\u00e7\u00e3o com ra\u00e7as \n\nde ovinos deslanados. Assim como os caprinos, esses animais s\u00e3o bastante r\u00fasticos, tamb\u00e9m \n\norigin\u00e1rios de ambientes secos da \u00c1frica a \u00c1sia, sendo utilizados principalmente para \n\nproduzir carne.  \n\nPara desenvolver a atividade pecu\u00e1ria a fazenda buscou utilizar forregens com \n\ncaracter\u00edsticas xer\u00f3fitas, com destaque para o Capim Buffel e palma forrageira, ambas \n\nex\u00f3ticas, al\u00e9m de outras nativas como a Jureminha, Maria Preta, Feij\u00e3o Bravo, Moror\u00f3, \n\nJuazeiro de Bode, Mani\u00e7oba (feno), Camaratuba, Quebra Faca, entre outras.  \n\nDurante o per\u00edodo seco do ano, que se estende de julho a dezembro, o pasto \u00e9 escasso. \n\nPara resolver o problema de alimenta\u00e7\u00e3o, a fazenda passou a estocar forragens a partir das \n\nt\u00e9cnicas de fena\u00e7\u00e3o e silagem. Tais t\u00e9cnicas s\u00e3o utilizadas para a alimenta\u00e7\u00e3o do gado na \n\nesta\u00e7\u00e3o seca em todos os anos e durante os per\u00edodos de secas excepcionais.  \n\n\n\n178 \n \n\nAs \u00e1reas de Caatinga funcionam como importante fonte de alimentos para os animais \n\nem distintas \u00e9pocas do ano, assim como s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia na manuten\u00e7\u00e3o do \n\nequil\u00edbrio do sistema agr\u00e1rio da fazenda. A conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas estrat\u00e9gicas evita a perda \n\nr\u00e1pida de nutrientes e empobrecimento dos solos, diante do regime de longos per\u00edodos secos \n\nintercalados por chuvas torrenciais.  \n\n \n\n \n\n9.2.2 O ritmo pluviom\u00e9trico e os manejos agr\u00e1rios no ano de 2013 \n\nO ano de 2013 apresentou um comportamento pluviom\u00e9trico bastante irregular devido \n\n\u00e0 concentra\u00e7\u00e3o das chuvas nos meses de abril e dezembro (figura 84). A precipita\u00e7\u00e3o \n\nacumulada nesses dois meses representou 61,8% do valor total registrado durante o ano. As \n\nchuvas do ano referido somaram 280 mm, o que representou um desvio percentual de -48% \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao valor m\u00e9dio de precipita\u00e7\u00e3o anual.  \n\nOs mecanismos produtores dos tipos de tempo sobre a Fazenda Carna\u00faba s\u00e3o bastante \n\nsemelhantes \u00e0queles observados na Fazenda Barra do Ju\u00e1. Pela proximidade desses s\u00edtios \n\nexperimentais, a escala de abordagem n\u00e3o permite uma diferencia\u00e7\u00e3o dos sistemas \n\nmeteorol\u00f3gicos atuantes. Por essa raz\u00e3o, optou-se por manter o foco da an\u00e1lise atual sobre os \n\nmanejos da terra empregados no conv\u00edvio com a mudan\u00e7a sazonal dos valores de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nFigura 84 - Chuva mensal (2014) e m\u00e9dia mensal (1978 - 2014) na Fazenda Carna\u00faba, \n\nTapero\u00e1-PB  \n\n \n\n    Fonte: acervo da fazenda adaptado. Organizado pelo autor \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\n100 \n\n120 \n\n140 \n\njan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez \n\nP\nre\n\nci\np\n\nit\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n) \n\nmeses 2013 \n\n2013 m\u00e9dia \n\n\n\n179 \n \n\n O ano de 2013 representou um grande desafio para o trabalho na fazenda, pois os \n\nvalores deficit\u00e1rios de precipita\u00e7\u00e3o na quadra chuvosa, especialmente em fevereiro e mar\u00e7o, \n\nacumularam efeitos negativos da seca que teve in\u00edcio no ano de 2012. Mesmo com as \n\ndificuldades de alimenta\u00e7\u00e3o do rebanho, foi poss\u00edvel atravessar o ano produzindo. As \n\nestrat\u00e9gias para o conv\u00edvio com condi\u00e7\u00f5es de baixa disponibilidade de \u00e1gua inclu\u00edram \n\namplia\u00e7\u00e3o do plantio de palma, utiliza\u00e7\u00e3o de cact\u00e1ceas nativas (principalmente mandacaru), \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos campos de buffel para armazenar forragens e, no pico do per\u00edodo seco, \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de baga\u00e7o de cana. \n\n No in\u00edcio do ano, entre janeiro e mar\u00e7o, a grande escassez de chuvas representou uma \n\ncontinua\u00e7\u00e3o no intenso per\u00edodo seco do ano anterior, for\u00e7ando a fazenda a recorrer \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do baga\u00e7o de cana, comprado dos engenhos da Zona da Mata, consorciado ao \n\nmandacaru para alimenta\u00e7\u00e3o do rebanho, principalmente dos bovinos e ovinos. Ao baga\u00e7o de \n\ncana, alimento bastante seco, \u00e9 adicionado cal \u00famido para facilitar a digest\u00e3o dos animais, \n\nobtendo-se o baga\u00e7o hidrolisado.  \n\n Nas figuras 85 (A) e (B) \u00e9 poss\u00edvel observar o baga\u00e7o de cana a palma sendo \n\npreparados para servir aos animais. Por conta da escassez de pastagens, \u00e9 preciso que o gado \n\nseja confinado para garantir o suprimento alimentar. Nas figuras 85 (C) e (D) observa-se um \n\nanimal da ra\u00e7a Sindi se alimentando de pastagem de seca de Capim Buffel, e vacas Guzer\u00e1 se \n\nalimentando de baga\u00e7o de cana hidrolisado no curral.  \n\n \n\nFiguras 85 - Baga\u00e7o de cana hidrolisado (A), palma (B), bezerro se alimentando de pastagem \n\nseca de Capim Buffel (C) e vacas se alimentando de baga\u00e7o de cana (D) durante o m\u00eas de \n\njaneiro de 2013 na Fazenda Carna\u00faba, Tapero\u00e1-PB \n\n \n\n(A) (B)  \n\n\n\n180 \n \n\n(C) (D)  \n\nFonte: acervo da fazenda. Fotos de novembro de 2013.  \n\n \n\nAs chuvas retornaram durante o m\u00eas de abril, essencialmente por influ\u00eancia da ZCIT, \n\nque atuou em posi\u00e7\u00f5es ao sul em sua banda dupla. Os principais eventos chuvosos estiveram \n\nconcentrados nos dias 15 (49 mm) e 23 (22 mm), representando 67% do volume de chuva \n\nmensal (105 mm).  \n\n As precipita\u00e7\u00f5es registradas em abril amenizaram a escassez de alimentos a partir do \n\nrebrote das pastagens de Capim Buffel e da vegeta\u00e7\u00e3o da Caatinga. Por essa raz\u00e3o, os animais \n\npuderam se alimentar nos pastos da fazenda, diminuindo a utiliza\u00e7\u00e3o das fontes alimentares \n\nemergenciais do baga\u00e7o da cana. No entanto, a produ\u00e7\u00e3o de capim durante esse \u00fanico m\u00eas \n\nchuvoso n\u00e3o gerou reservas para armazenamento de feno nos galp\u00f5es da fazenda para o \n\nper\u00edodo climatologicamente seco.  \n\nAs baixas precipita\u00e7\u00f5es observadas entre os meses de maio e julho, associadas \u00e0 \n\natua\u00e7\u00e3o de DOLs, n\u00e3o garantiram continuidade no desenvolvimento das pastagens iniciado \n\ncom as chuvas de abril. Por isso, o retorno do per\u00edodo seco representou grande escassez na \n\noferta de alimentos.  \n\nApesar das dificuldades alimentares e emagrecimento dos animais, a fazenda manteve-\n\nse produzindo. Entre os meses de setembro e novembro os principais componentes da \n\nalimenta\u00e7\u00e3o dos rebanhos foram o baga\u00e7o de cana e o mandacaru, exigindo uma \n\nadaptabilidade dos animais para digest\u00e3o e aproveitamento de alimentos fibrosos.  \n\nO agravamento da seca que se estendia desde 2012, com valores de chuva muito \n\nabaixo dos registrados em per\u00edodos anteriores, indicavam que se iniciava um ciclo seco. Dessa \n\nmaneira, era preciso planejar um refor\u00e7o para a reserva alimentar dos rebanhos da fazenda. \n\nFoi ent\u00e3o que se iniciou um trabalho de expans\u00e3o dos campos cultivados com palma \n\nforrageira, planta bastante adaptada ao d\u00e9ficit h\u00eddrico e importante reserva alimentar na \n\npecu\u00e1ria do semi\u00e1rido.  \n\n\n\n181 \n \n\nA figura 86 demonstra que as palmas podem ser plantadas em tabletes, soltos no solo, \n\nos quais s\u00e3o obtidos dividindo as folhas em v\u00e1rias partes que dar\u00e3o origem a novos \n\nindiv\u00edduos. Dessa maneira, um \u00fanico clad\u00f3dio possui a capacidade de produzir novas plantas. \n\nNovos plantios foram feitos a partir de novembro de 2013, no intuito de garantir melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es alimentares para o gado no ano de 2014, e com o in\u00edcio das primeiras chuvas, em \n\ndezembro, os tabletes de palma come\u00e7aram a se desenvolver.   \n\n \n\nFigura 86 - Est\u00e1gios iniciais do plantio de palma em novembro de 2013 na Fazenda \n\nCarna\u00faba, Tapero\u00e1 -PB \n\n \n\n \n\n \n\n Acervo do autor. \n\n \n\n \n\n9.2.3 O ritmo pluviom\u00e9trico e os manejos agr\u00e1rios no ano de 2014 \n\nEm 2014 as chuvas voltaram a ocorrer com um pouco mais de intensidade, no entanto \n\nainda estiveram abaixo da m\u00e9dia (figura 87). As precipita\u00e7\u00f5es concentraram-se entre os meses \n\nde fevereiro e abril, com maiores volumes no m\u00eas de abril. A quantidade de chuva acumulada \n\n\n\n182 \n \n\nnesses tr\u00eas meses representou 59,2% do valor registrado durante o ano. A precipita\u00e7\u00e3o de 417 \n\nmm desse ano apresentou desvio percentual de -23,9%.  \n\n \n\nFigura 87- Chuva mensal (2014) e m\u00e9dia mensal (1978 - 2014) na Fazenda Carna\u00faba, \n\nTapero\u00e1 -PB \n\n \n\n \n\nFonte: acervo da fazenda adaptado. Organizado pelo autor \n\n \n\nO maior volume de chuva em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior e uma distribui\u00e7\u00e3o menos \n\nirregular gerou melhores condi\u00e7\u00f5es para a produ\u00e7\u00e3o de alimentos para os rebanhos. Durante \n\nos meses de mar\u00e7o e abril, as chuvas ocasionadas pela ZCIT contribu\u00edram para o \n\ndesenvolvimento das pastagens e para os plantios de palma que iniciaram em novembro de \n\n2013.  \n\n A figura 88 mostra o desenvolvimento progressivo do plantio de palma durante o ano, \n\napesar da restrita disponibilidade de \u00e1gua. Esse cultivo ampliou a oferta de alimentos na \n\nfazenda para atravessar o per\u00edodo seco.  \n\n \n\n  \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\n100 \n\n120 \n\n140 \n\n160 \n\njan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez \n\nP\nre\n\nci\np\n\nit\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n) \n\nmeses 2014 \n\n2014 m\u00e9dia \n\n\n\n183 \n \n\nFigura 88 - Crescimento progressivo do palmal adensado em fevereiro (A), abril (B), \n\nsetembro (C) e novembro (D) de 2014 na Fazenda Carna\u00faba, em Tapero\u00e1 -PB \n\n \n\n(A) (B)  \n\n(C) (D)  \n\n           Fonte: acervo da Fazenda Carna\u00faba. \n\n \n\nOs dados referentes ao balan\u00e7o h\u00eddrico do cultivo da palma (figura 89), no posto da \n\nFazenda Carna\u00faba, demonstram a alta capacidade dessa planta de absorver \u00e1gua e evitar \n\nperdas por evapotranspira\u00e7\u00e3o. O armazenamento de \u00e1gua solo dispon\u00edvel para a palma teve \n\nseus valores mais elevados nos meses de abril (97 mm), maio (84,3 mm), junho (67,3 mm), \n\njulho (74 mm) e agosto (50 mm), garantindo o desenvolvimento dos plantios do ano anterior. \n\nAs maiores defici\u00eancias ocorreram no in\u00edcio do ano entre outubro e dezembro.  \n\n \n\n  \n\n\n\n184 \n \n\nFigura 89 - Armazenamento mensal (ARM) e defici\u00eancia h\u00eddrica mensal (DEF) de \u00e1gua \n\nno solo durante o ano de 2014 para os cultivos de palma na Fazenda Carna\u00faba, Tapero\u00e1-\n\nPB \n\n \n\nFonte: adaptado AESA. Organizado pelo autor \n\n \n\nOs pastos de Capim Buffel, especialmente aqueles localizados nos terrenos \n\naluviais do Rio Tapero\u00e1, responderam \u00e0s precipita\u00e7\u00f5es registradas entre abril e julho. \n\nNesse ano, o volume de capim produzindo foi suficiente para ser armazenado na forma de \n\nfeno, como pode ser observado na figura 83, garantindo o suprimento alimentar do gado \n\nem parte do per\u00edodo seco. Ao mesmo tempo, essas \u00e1reas de plantio do capim puderam ser \n\nutilizadas para pastejo direto durante a quadra chuvosa e in\u00edcio do per\u00edodo seco.  \n\n \n\nFigura 90 - Colheita do feno de Capim Buffel (A e B) e pastagem (C) no final de maio de \n\n2014 na Fazenda Carna\u00faba, Tapero\u00e1- PB \n\n \n\n(A) (B)  \n\n0,0 \n\n20,0 \n\n40,0 \n\n60,0 \n\n80,0 \n\n100,0 \n\n120,0 \n\njan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez a\nrm\n\na\nze\n\nn\na\n\nm\ne\n\nn\nto\n\n o\nu\n\n d\ne\n\nfi\nci\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n h\n\u00edd\n\nri\nca\n\n \n(m\n\nm\n) \n\nmeses do ano 2014 \n\nARM mensal para a palma DEF mensal para a palma \n\n\n\n185 \n \n\n(C)  \n\n                      Fonte: acervo da Fazenda Carna\u00faba \n\n \n\nO desenvolvimento das pastagens de Capim Buffel, apesar dos baixos \u00edndices \n\npluviom\u00e9tricos, se deve ao seu mecanismo eficiente de absorver \u00e1gua e evitar perda \n\npor evapotranspira\u00e7\u00e3o. Dessa maneira, \u00e9 uma gram\u00ednea tropical adaptada aos \n\nambientes secos e quentes, com alta capacidade de resposta aos eventos \n\npluviom\u00e9tricos.  \n\nA figura 91 \u00e9 referente aos dados de armazenamento de \u00e1gua no solo e \n\ndefici\u00eancia relativos ao cultivo de Capim Buffel na Fazenda Carna\u00faba, nela \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar que as chuvas proporcionaram recargas de \u00e1gua no solo utiliz\u00e1veis pelo \n\ncapim. Os maiores \u00edndices de armazenamento ocorreram nos meses com maior \n\ndesenvolvimento das pastagens, com destaque para abril (79 mm), maio (62 mm), \n\njunho (45 mm) e julho (45 mm). As defici\u00eancias mais expressivas ocorreram nos dois \n\nprimeiros meses do ano e durante todo o per\u00edodo seco, no m\u00eas de janeiro e entre \n\nagosto e dezembro.  \n\n \n\n  \n\n\n\n186 \n \n\nFigura 91 - Armazenamento mensal e defici\u00eancia h\u00eddrica no solo para os cultivos de \n\nCapim Buffel na fazenda Carna\u00faba no ano de 2014, Tapero\u00e1-PB \n\n \n\n \n\nFonte: adaptado AESA. Organizado pelo autor \n\n \n\nApesar das dificuldades em consequ\u00eancia da seca que se estende desde o ano de 2012, \n\na utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas e elementos biol\u00f3gicos adaptados ao clima semi\u00e1rido, foi poss\u00edvel \n\ncontinuar produzindo. Portanto, o planejamento que garanta um desenvolvimento adequado \n\ndos manejos agr\u00e1rios deve considerar o clima, seu ritmo e variabilidade nas variadas escalas \n\ntemporais.  \n\n \n\n  \n\n0,0 \n\n20,0 \n\n40,0 \n\n60,0 \n\n80,0 \n\n100,0 \n\njan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez \n\na\nrm\n\na\nze\n\nn\na\n\nm\ne\n\nn\nto\n\n o\nu\n\n d\ne\n\nfi\nci\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n h\n\u00edd\n\nri\nca\n\n \n(m\n\nm\n) \n\nmeses do ano de 2014 \n\nARM mensal para o capim Buffel DEF mensal para o capim buffel \n\n\n\n187 \n \n\n10 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1 possui o clima condicionado por fatores \n\ndin\u00e2micos da atmosfera, com seus principais centros de a\u00e7\u00e3o representados pela ZCIT e pelos \n\nanticiclones do Atl\u00e2ntico (ASAS e ASAN). Esses condicionantes da escala de circula\u00e7\u00e3o \n\nprim\u00e1ria em cons\u00f3rcio com as caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas da bacia hidrogr\u00e1fica produzem \n\ndiferencia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, principalmente quanto ao volume e distribui\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal \n\ndas chuvas. \n\nA intera\u00e7\u00e3o termodin\u00e2mica entre a atmosfera e os oceanos modifica os padr\u00f5es de \n\ncircula\u00e7\u00e3o e precipita\u00e7\u00e3o sobre a \u00e1rea estudada. Nesse contexto destacam-se fen\u00f4menos como \n\no ENOS e GRADT, capazes de gerar variabilidade clim\u00e1tica em escalas locais, regionais ou \n\nat\u00e9 mesmo globais. No presente estudo, os \u00edndices de correla\u00e7\u00e3o demonstraram maiores n\u00edveis \n\nde correla\u00e7\u00e3o entre as anomalias de TSM no Pac\u00edfico, especialmente as regi\u00f5es 3 e 3.4 do El \n\nNi\u00f1o, e a precipita\u00e7\u00e3o. O setor oriental da bacia hidrogr\u00e1fica foi o que apresentou maiores \n\nrela\u00e7\u00f5es com as anomalias de TSM do Pac\u00edfico, coincidindo com as \u00e1reas mais secas da \u00e1rea \n\nde estudo. \n\nApesar de n\u00e3o ter sido encontrada correla\u00e7\u00e3o significativa entre os dados de TSM no \n\nAtl\u00e2ntico e a chuva sobre a bacia, n\u00e3o se descarta a influ\u00eancia do GRADT sobre a \n\nvariabilidade pluviom\u00e9trica sobre a bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1. Como tipo de resposta \n\nda din\u00e2mica atmosf\u00e9rica aos padr\u00f5es t\u00e9rmicos dos oceanos nem sempre segue uma \n\nlinearidade, o clima funciona como um sistema complexo e a tentativa de isolar as partes para \n\nmelhor compreend\u00ea-las sempre ocasionar\u00e1 algum tipo de defici\u00eancia. Portanto, apesar de \n\nterem sido feitos esfor\u00e7os no sentido de compreender essas rela\u00e7\u00f5es complexas, \u00e9 importante \n\nreconhecer as limita\u00e7\u00f5es desse estudo de correla\u00e7\u00e3o linear e refor\u00e7ar a necessidade de \n\naprofundamentos sobre o tema.  \n\n A variabilidade do clima semi\u00e1rido \u00e9 um desafio para as atividades agropecu\u00e1rias, na \n\nmedida em que os longos per\u00edodos de estiagem s\u00e3o prejudiciais ao desenvolvimento de muitas \n\nesp\u00e9cies de plantas e animais que dependam de uma disponibilidade regular h\u00eddrica durante \n\nseu ciclo de desenvolvimento, como o milho e o feij\u00e3o. Os dados referentes \u00e0s necessidades \n\nh\u00eddricas das culturas agr\u00edcolas e dos balan\u00e7os h\u00eddricos demonstram que a disponibilidade de \n\n\u00e1gua da chuva, e aquela armazenada no solo, s\u00e3o insuficientes para garantir o \n\ndesenvolvimento de esp\u00e9cies que exijam grandes volumes e regularidade h\u00eddrica. \n\n No entanto, fica evidente que o emprego de tecnologias apropriadas \u00e0s caracter\u00edsticas \n\necol\u00f3gicas locais permite que a conviv\u00eancia com o clima ocorra de maneira muito mais \n\n\n\n188 \n \n\nharm\u00f4nica. Algumas experi\u00eancias de manejos que buscam utilizar elementos biol\u00f3gicos \n\nnativos e ex\u00f3ticos adaptados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas do ambiente semi\u00e1rido t\u00eam tido maior \n\n\u00eaxito, conseguindo produzir e conservar melhor os recursos ambientais. Nessa perspectiva, \n\ndestacam-se manejos agroecol\u00f3gicos e agrossilvipastoris os quais permitem melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o dos solos, e melhor utiliza\u00e7\u00e3o e aproveitamento das potencialidades \n\nda Caatinga.  \n\nNas fazendas Barra do Ju\u00e1 e Carna\u00faba, localizadas no alto curso da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo Rio Tapero\u00e1, optou-se pelo manejo de elementos biol\u00f3gicos nativos e ex\u00f3ticos, ao \n\nambiente, adaptados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas locais, e mesmo em um per\u00edodo de seca extrema \n\n(2012 - 2014) foi poss\u00edvel manter as atividades das fazendas. A partir das experi\u00eancias \n\nvivenciadas foi poss\u00edvel destacar alguns aspectos importantes quanto ao manejo da terra em \n\nclimas semi\u00e1ridos do Nordeste Brasileiro:  \n\n1) \u00c9 essencial planejar as atividades agr\u00e1rias conhecendo bem o ritmo clim\u00e1tico, \n\npara que a produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja prejudicada nos per\u00edodos de escassez das chuvas; \n\n2) Desenvolver estudos e manejos agr\u00e1rios que valorizem a utiliza\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o da Caatinga; \n\n3) O desmatamento desordenado pode acelerar os processos erosivos, decorrentes \n\ndo regime torrencial de precipita\u00e7\u00e3o, diminuindo a fertilidade dos solos; \n\n4) Aperfei\u00e7oar o desenvolvimento de tecnologias coerentes com as caracter\u00edsticas \n\nsocioambientais. \n\nPor essa raz\u00e3o, a compreens\u00e3o do clima enquanto elemento essencial no processo \n\nprodutivo \u00e9 um caminho importante, na medida em que contribua com o aprimoramento \n\nt\u00e9cnico, assim como promova uma maior abrang\u00eancia social das pr\u00e1ticas de conviv\u00eancia. \n\nPortanto, \u00e9 importante o desenvolvimento de iniciativas que promovam o aperfei\u00e7oamento \n\ntecnol\u00f3gico (muitas vezes simples) atrav\u00e9s de um conhecimento constru\u00eddo a partir da l\u00f3gica \n\nde conviv\u00eancia com as caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas das diferentes unidades de paisagem das \n\ndistintas bacias hidrogr\u00e1ficas do semi\u00e1rido. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n189 \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nAB\u00b4SABER, A. N. O dom\u00ednio morfoclim\u00e1tico semi\u00e1rido das caatingas brasileiras. S\u00e9rie \n\nGeomorfol\u00f3gica 43. S\u00e3o Paulo: USP, 1974.  \n\n \n\n______________. Sert\u00f5es e Sertanejos: uma geografia humana sofrida. Revista Estudos Avan\u00e7ados \n\n(USP/IEA) v. 13, n. 36, p. 7-59 (1999).  \n\n \n\n_______________. Os Dom\u00ednios da Natureza no Brasil: potencialidades paisag\u00edsticas. S\u00e3o Paulo: \n\nAteli\u00ea Editorial, 2003. \n\n \n\nAESA. Ag\u00eancia Executiva de Gest\u00e3o das \u00c1guas do Estado da Para\u00edba. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.aesa.pb.gov.br. \n\n \n\nALMEIDA, E. Hist\u00f3ria de Campina Grande. 2 ed. Jo\u00e3o Pessoa; ed. Universit\u00e1ria da UFPB, 1979.  \n\n \n\nALTIERI, M. A. Agroecology: the science of sustainable agriculture. Boulder CO: Estview Press; \n\n1995. \n\n \n\nANDRIUCCI, L. R., SANT \u00b4ANNA NETO, J. L., FERREIRA, M. E. C. An\u00e1lise da variabilidade e \n\ntend\u00eancia chuvas e a descri\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola na bacia do Rio Pirap\u00f3 \u2013PR. Boletim de \n\nGeografia. 20 (2): 41-47, 2002. \n\n \n\nANEAS DE CASTRO, S. D. Riesgos y peligros: uma visi\u00f3n desde la Geograf\u00eda. Scripta Nova: \n\nRevista Electr\u00f3nica de Geograf\u00eda y Ciencias Sociales, Barcelona, n.60, p.1-15, 2000. \n\n \n\nARAG\u00c3O, J.O.R. O impacto do ENOS e do Dipolo do Atl\u00e2ntico no Nordeste Brasil. Bulletin \n\nInstitute Fran\u00e7ais \u00c9tudes Andines, Paris. V 27, n.3, p. 839-844 (1998). \n\n \n\nARA\u00daJO FILHO JA, SOUSA FB, CARVALHO FC. Pastagens no semi-\u00e1rido: pesquisa para o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. In: Anais do Simp\u00f3sio sobre Pastagens nos Ecossistemas Brasileiros: \n\npesquisa para o desenvolvimento sustent\u00e1vel; 1995, Bras\u00edlia. Bras\u00edlia/DF: SBZ; 1995. p.63-75. \n\n \n\n_______________. Sistemas de produ\u00e7\u00e3o agrossilvipastoril para o semi-\u00e1rido nordestino. In: Carvalho \n\nMM, Bressan M, editores. Sistemas agroflorestais pecu\u00e1rios na Am\u00e9rica do Sul. Juiz de Fora: \n\nEmbrapa Gado de Leite; 2000. \n\n \n\n_______________. O Bioma Caatinga. In: Falc\u00e3o SOBRINHO, J.F.; FALC\u00c3O, C.L.C. Diversidades, \n\nfragilidades e potencialidades. Sobral gr\u00e1fica, 2006. p49-70.  \n\n \n\nBARROS, J. R; ZAVATTINI, J. A. Bases conceituais em climatologia geogr\u00e1fica. Mercator \u2013 Revista \n\nde Geografia da UFC, ano 08, n\u00famero 16, 2009. \n\n \n\nBRYANT, J.P.(1991). Natural Hazards. Cambrige University Press, Cambrige (1991). \n\nBROUWER,C.;HEIBLOEN, M. Irrigation Water Manegment: Irrigation Water Needs. In: Crop \n\nWater Needs. FAO, 1986. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.fao.org/docrep/s2022e/s2022e00.HTM#Contents  \n\nCAMPANHA, M.M.,AGUIAR, M.I., MAIA, S.M.F., OLIVEIRA, T.S., MENDON\u00c7A, E.S., \n\nARA\u00daJO FILHO, J.A. Perdas de solo, \u00e1gua, e nutrientes pela eros\u00e3o h\u00eddrica em diferentes sistemas de \n\nmanejos agroflorestais no semi\u00e1rido cearense. Embrapa Caprinos e Ovinos \u2013 circular t\u00e9cnica n.37. \n\n(2008). \n\nhttp://www.aesa.pb.gov.br/\nhttp://www.fao.org/docrep/s2022e/s2022e00.HTM#Contents\n\n\n190 \n \n\nCARVALHO, V. C. de; FREITAS, M. W. D. de. Mapeamento das paisagens em n\u00edvel de geossistema \n\nde tr\u00eas \u00e1reas representativas do bioma Caatinga. In: Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, \n\n12, 2005, Goi\u00e2nia. Anais. Goi\u00e2nia: INPE, p.2087-2099, 2005. \n\nCAVALCANTI, E.P. e SILVA, E.D.V. Estimativa da temperatura do ar em fun\u00e7\u00e3o das coordenadas \n\nlocais. VIII Congresso Brasileiro de Meteorologia e II Congresso Latino-Americano e Ib\u00e9rico de \n\nMeteorologia. Sociedade Brasileira de Meteorologia. Belo Horizonte, outubro de 1994. 154-157. \n\n1994. \n\nCHANG, T.J. (1991). Investigation of precipitation droughts by use of Kringing methodo. J. \n\nIrrigation Drain Engineering; ASCE, v.6, p.935-943 (1991).  \n\nCLAUSEN, B.; PEARSON, C.P. Regional frequency analysis of anual maximum streamflow drought. \n\nJournal of Hidrology. V.173, p.111-130 (1995). \n\nCORR\u00caA, A. C. B.; TAVARES, B.A.C.; MONTEIRO, K.A.; CAVALCANTI, L.C.S.; LIRA, D.R. \n\nMegageomorfologia e morfoestrutura do Planalto da Borborema. Revista do Instituto Geol\u00f3gico, S\u00e3o \n\nPaulo. V.31 (1/2), p.35-52 (2010). \n\nCORREA, B., SIM\u00d5ES,S.D.V., FILHO,J.M.P., AZEVEDO,S.S.A, MELO, D.B., BATISTA,J.A., \n\nNETO, E.G.M., CORREA, F.R. Sistemas reprodutivos de caprinocultura leiteira no semi\u00e1rido \n\nparaibano: caracteriza\u00e7\u00e3o, principais limitantes e avalia\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o. Revista de \n\nPesquisa Veterin\u00e1ria Brasileira. V.33, n.3, p.345-352. (2013) \n\n \n\nDANTAS NETO, J. D. Necessidades h\u00eddricas e efici\u00eancia de uso de \u00e1gua pelo Capim Buffel. Revista \n\nBrasileira de Agrometeorologia. V.4, n. 2, p. 25-28 (1996). \n\nDOORENBOS, J.; KASSAM, A.H. Yield response to water. FAO Irrigation and Drainage \n\nPaper N\u00ba 33. Rome, FAO. 193 p., 1979. Efeito da \u00e1gua no rendimento das culturas. Campina \n\nGrande: UFPB, 306 p., 1994. Tradu\u00e7\u00e3o de H.R.Gheyi, A.A. de Souza, F.A.V. Damasceno d \n\nJ.F. de Medeiros.  \n\nDUQUE, J.G. O Nordeste e as Lavouras Xer\u00f3filas. Mossor\u00f3: Escola de Agricultura, 1980.  \n\nEly, D.F. Teoria e m\u00e9todos da climatologia geogr\u00e1fica brasileira: uma abordagem sobre seus discursos \n\npr\u00e1ticos. (Tese de Doutorado) Presidente Prudente, 2006. \n\n \n\nEMBRAPA. Sistema brasileiro de classifica\u00e7\u00e3o de solos. 2\u00aa ed. Rio de Janeiro: Embrapa solos, \n\n2006. \n\n \n\nFood and Agriculture Organization, 1983. Guidlines: Land evoluation for Rainfed \n\nAgriculture. FAO soils Bulletin 52, Rome.  \n \n\nFRANCISCO, P. R. M. Classifica\u00e7\u00e3o e mapeamento das terras para mecaniza\u00e7\u00e3o do Estado da \n\nPara\u00edba utilizando sistemas de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas. 122f. Disserta\u00e7\u00e3o (Manejo de Solo e \n\n\u00c1gua). Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Universidade Federal da Para\u00edba. Areia, 2010. \n\n \n\nFRANCISCO, P. M. Modelo de mapeamento da deteriora\u00e7\u00e3o do Bioma Caatinga da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Tapero\u00e1, PB. Tese de Doutorado \u2013 Programa de p\u00f3s gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \n\nAgr\u00edcola, Campina Grande, 2013.  \n\n \n\nFREITAS, M. A. S. A Previs\u00e3o de Secas e a Gest\u00e3o Hidroenerg\u00e9tica: O Caso da Bacia do Rio \n\nParna\u00edba no Nordeste do Brasil. In: Semin\u00e1rio Internacional sobre Represas y Operaci\u00f3n de Embalses, \n\n2004, Puerto Iguaz\u00fa. Anais do Semin\u00e1rio Internacional sobre Represas y Operaci\u00f3n de Embalses. \n\nPuerto Iguaz\u00fa: CACIER, v. 1, 2004.   \n\n\n\n191 \n \n\n \n\n______________. Um Sistema de Suporte \u00e0 Decis\u00e3o para o Monitoramento de Secas Meteorol\u00f3gicas \n\nem Regi\u00f5es Semi- \u00c1ridas. Revista Tecnologia, Fortaleza, v. Suplem, 2005. \n\n \n\nGIULIETTI, A.M., CONCEI\u00c7\u00c3O, A., QUEIROZ, L.P. Diversidade e caracteriza\u00e7\u00e3o das \n\nfaner\u00f3gamas do Semi\u00e1rido Brasileiro. Associa\u00e7\u00e3o Plantas do Nordeste: Recife, 2006.  \n\n \n\nGUIMAR\u00c3ES, A. P. Din\u00e2mica da resposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o de caatinga na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do a\u00e7ude Soledade, utilizando t\u00e9cnicas de sensoriamento remoto. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado). Universidade Federal da Para\u00edba. Areia, 2009. \n\n \n\nGUTI\u00c9RREZ, A. P. A.; ENGLE, L.N.; NYS, E.; MOLEJ\u00d3N C.; MARTINS; E.S. (2013). Drought \n\npreparedness in Brazil. Weather and climate extrems; v.3, p.95-106 (2014). \n\nHASTENRATH, S. (2004).Circulation and teleconnection mechanisms of Northeast Brazil droughts. \n\nProgress in Oceanography, v.70, p.407-415 (2006) \n\nHOLANDA J.R. E.V., ARA\u00daJO G.G.L. O papel dos caprinos e dos ovinos deslanados na agricultura \n\nfamiliar. In: Anais de 41\u00aa Reuni\u00e3o Anual da Sociedade Brasileira de Zootecnia; 2004, Campo \n\nGrande. Campo Grande: SBZ; 2004. p.43-54. \n\nHOWDEN, M.; SCHROETER, S.; CRIMP, S.; HANIGAN, I. (2014). The changing roles Science in \n\nmanaging Australian droughts: An agricutural perspective. Weather and climate extrems; v.3, p.80 -\n\n89 (2014). \n\nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. 2010. Dispon\u00edvel em http://www.ibge.gov.br.  \n\nKAYANO, M. T.; ANDREOLI, R.V. Decadal variability of northern Brazil rainfall and its relation to \n\ntropical sea surface temperature and global sea level pressure anomalies. J. Geophys. Res. V.109, n \n\nC11011 (2004). \n\nKAYANO, M. T.; ANDREOLI, R. V. Relationships between rainfall anomalies over northeastern \n\nBrazil and the El Ni\u00f1o \u2013 Southern Oscillation. J. Geophys. Res. V. 111, n. D13102 (2006). \n\nKAYANO, M. T; ANDREOLI, R. V. Clima da regi\u00e3o Nordeste do Brasil. In: CAVALCANTI, \n\nIracema F. A. et al. Tempo e clima no Brasil. S\u00e3o Paulo: Oficina de textos, 2009.  \n\n \n\nKOGAN, F.N. (1997). Global Drought Watch from Space. Am. Meteorol. Soc. 78, 621-636. (1997). \n\n \n\nLANDIM, P. M. B. Introdu\u00e7\u00e3o aos m\u00e9todos de estima\u00e7\u00e3o espacial para confec\u00e7\u00e3o de mapas. Rio \n\nClaro: UNESP, 2000. 20 p. \n\n \n\nLIMA, G.F.C. Alternativas de produ\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de recursos forrageiros estrat\u00e9gicos no semi-\n\n\u00e1rido nordestino [CD-ROM]. In: Anais do 1\u00ba Encontro Nacional de Produ\u00e7\u00e3o de Caprinos e \n\nOvinos; 2006, Campina Grande. Campina Grande: SEDAP; SEBRAE; INSA; ARCO; 2006. \n\nMARANDOLA JR., E.; HOGAN, D. J. Natural hazards: o estudo geogr\u00e1fico dos riscos  \n\ne perigos. Ambiente &amp; Sociedade, Campinas, v. VII, n. 2, p. 95?110, 2004a.  \n \n\nMARENGO, J.A. Vulnerabilidade, impactos e adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 mudan\u00e7a do clima no semi\u00e1rido do Brasil. \n\nParcerias Estrat\u00e9gicas; Bras\u00edlia, n. 27, p. 149-176 (2008).  \n\nMARTINS, J.C.R., MENEZES, R.S.C., SAMPAIO, E.V.S.B., SANTOS, A.F.S., NAGAI, M.A. \n\n(2012). Produtividade de biomassa em sistemas agroflorestais e tradicionais no Cariri Paraibano. \n\nRevista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola; v.17,n.6, p. 581-587 (2013). \n\n\n\n192 \n \n\n \n\nMATALLO JUNIOR, H. A desertifica\u00e7\u00e3o no mundo e no Brasil. In: SCHENKEL, C. S. e MATALLO \n\nJR, H (Org). Desertifica\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: UNESCO, 2003. \n\n \n\nMENDON\u00c7A, F.; DANI-OLIVEIRA, I. M. Climatologia: no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas e climas do Brasil. \n\nEditora: oficina de textos, 2007. \n\n \n\nMISHRA, A.K.; SIGH, V.P. A review of drought concepts. Journal of hydrology. V. 391, p.202-216 \n\n(2010). \n\n \n\nMOLLION, L. C. B; BERNARDO, S. O. Uma revis\u00e3o da din\u00e2mica das chuvas no Nordeste brasileiro. \n\nRevista Brasileira de Meteorologia, Rio de Janeiro, V. 17, n. 1, p. 1-10, 2002. \n\nMONTEIRO, C.A.F. Da necessidade de um car\u00e1ter gen\u00e9tico \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica (algumas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas a prop\u00f3sito do estudo do Brasil Meridional) Revolu\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \u2013 \n\nRio de Janeiro, v.31, n.57, 1962.  \n\n_______. A frente polar atl\u00e2ntica e as chuvas de inverno na fachada suloriental do Brasil: \n\ncontribui\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica \u00e0 an\u00e1lise r\u00edtmica dos tipos de tempo no Brasil. S\u00e3o Paulo: S\u00e9rie Teses e \n\nMonografias (1).USP/IGEOG, 1969. \n\n_______. An\u00e1lise R\u00edtmica em Climatologia. Climatologia, USP/IG, S\u00e3o Paulo, n\u00b01,1971. \n\n_______. Teoria e clima urbano. S\u00e3o Paulo, S\u00e9rie Teses e Monografias, 25 USP/IGEOG, 1976.  \n\n_______. De Tempos e Ritmos: entre o cronol\u00f3gico e o meteorol\u00f3gico para a compreens\u00e3o geogr\u00e1fica \n\ndos climas. Geografia, Rio Claro, Vol. 26 (3): 131-154, dezembro 2001. \n\nMOREIRA, E.; TARGINO, I. Cap\u00edtulos de geografia agr\u00e1ria da Para\u00edba. Jo\u00e3o Pessoa: ed. \n\nUniversit\u00e1ria da UFPB, 1979.  \n\nMOURA, A. D.; SHUKLA, J. On the dynamics of droughts in Northeast Brazil: observations, theory, \n\nand numerical experiments with a general circulation model. Journal Atmosphera Science; v.38, \n\nn.12, p.2653-2675 (1981). \n\nNEIVA, E.J.F. An investigation of wave-type disturbalances over the Tropical South Atlantic. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Meteorologia \u2013 Naval Post Graduate School, Moterrey, California, \n\nUSA, 1975.  \n\nPAES-SILVA, A. P.; CHAVES, I. B.; SAMPAIO, E. V. S. B. Cobertura vegetal da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo A\u00e7ude Namorado no cariri oriental paraibano. Agropecu\u00e1ria T\u00e9cnica. v. 24, n.1, p.47-59, 2003. \n\nPARA\u00cdBA. Secretaria de Estado da Ci\u00eancia e Tecnologia e do Meio Ambiente. Ag\u00eancia Executiva de \n\nGest\u00e3o de \u00c1guas do Estado da Para\u00edba, AESA. PERH-PB: Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos: \n\nResumo Executivo e Atlas. Bras\u00edlia, 2006. 112p. \n\nPINKAYAN, S. Conditional probabilities of ocurrence of  Wet and Dry Years Over a Large \n\nContinental Area. Colorado: State University, Boulder-Co, 1966. (Hidrology papers, n. 12). \n\nPINKEYE, S. (1966). Conditional Probabilities of occurrence of wet and dry years over Callins, \n\nColorado (1966). \n\n \n\nQUEIROZ, M. G. Desempenho produtivo e par\u00e2metros agrometeorol\u00f3gicos da palma forrageira, clone \n\nOrelha de Elefante Mexicana, no Semi\u00e1rido Brasileiro. Dissert\u00e7\u00e3o de Mestrado \u2013 Programa de p\u00f3s \n\ngradua\u00e7\u00e3o em meteorologia agr\u00edcola, Vi\u00e7osa, Minas Gerais, 2014.  \n\n\n\n193 \n \n\n \n\nREIS, R.A.; MOREIRA, A.L.; PEDREIRA, M.S. T\u00e9cnicas para a produ\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de fenos e \n\nforrageiras de alta qualidade. Anais do Simp\u00f3sio de Produ\u00e7\u00e3o e Utiliza\u00e7\u00e3o de Forragens \n\nConservadas. Maring\u00e1: UEM/CCA/DZO, 2001. \n\nROOY, M.P. VAN. A Rainfall Anomaly Index Independent of Time and Space, Notes, 14, 43, \n\n1965.  \n\nSAMPAIO, E.V.S.B.; ARA\u00daJO, M.S.B.; SALCEDO, I. H.; MENEZES, R.S.C. Agricultura \n\nsustent\u00e1vel no Semi\u00e1rido Nordestino. 1 ed. Recife: UFPE, 2009, 152 P.  \n\nSAMPAIO, E. V. S. B.; SAMPAIO, Y. S. B.; ARA\u00daJO, S. B.; SAMPAIO, G. R. Desertifica\u00e7\u00e3o no \n\nBrasil: conceitos, n\u00facleos e tecnologias de recupera\u00e7\u00e3o e conviv\u00eancia. Recife: Ed. Universit\u00e1ria, 2003. \n\n202p. \n\nSANT\u00b4ANNA NETO, J.L. Clima e organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Boletim de Geografia. V.16 n.1, S\u00e3o \n\nPaulo, 1998. \n\n \n\n__________. A g\u00eanese da climatologia no Brasil: o despertar de uma ci\u00eancia. Geografia, Rio Claro, v. \n\n28, n. 1, p. 5-27, jan./abr 2003. \n\n__________.Da climatologia geogr\u00e1fica \u00e0 geografia do clima: g\u00eanese, paradigmas e aplica\u00e7\u00f5es do \n\nclima como fen\u00f4meno geogr\u00e1fico. Revista da ANPEGE. V.4,2008. \n\n \n\nSANTOS, P.M., VOLTOLINI, T.V., CAVALCANTI, A.C.R.,PEZZOPANE, R.M., MOURA, M.S.B., \n\nDA SILVA, T.G.F., BETTIOL, G.M., CRUZ, P.G. (2011). Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e a pecu\u00e1ria: cen\u00e1rios \n\nfuturos para o semi\u00e1rido brasileiro. Revista Brasileira de Geografia F\u00edsica. V.06, p.1176-1196. \n\n(2011) \n\n \n\nSARAVANAN, R.; CHANG, P. Interaction between Tropical Atlantic variability and El Ni\u00f1o \u2013 \n\nSouthern Oscillation. Journal of climatology. v.13, n.13, p. 2177-2194 (2000). \n\n \n\nSARMENTO, E. C.; WEBER, E.; HASENACK, H. Avalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o da cobertura florestal na \n\nBacia do Rio Cadeia/Feitoria e identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas cr\u00edticas usando t\u00e9cnicas de \n\ngeoprocessamento. UFRGS. Centro de Ecologia, 2001. \n\n \n\nSEABRA, V. S.; XAVIER, R. A.; DAMASCENO, J.; DORNELLAS, P. C. (2013) Mapeamento de \n\nuso e cobertura do solo na Bacia do Rio Tapero\u00e1: regi\u00e3o semi\u00e1rida do estado da Para\u00edba. Revista \n\nCaminhos de Geografia. V.15, n. 50, p. 127 \u2013 137 (2014). \n\n \n\nSERVAIN, J. Simple climatic \u00edndices for the tropical Atlantic ocean and some applications. J. \n\nGeophys. Res. V.96, n. C8, p. 15137 \u2013 15146 (1991). \n\nSILVA, Roberto Marinho Alves. Entre o Combate a Seca e a Conviv\u00eancia com o Semi-\u00c1rido: \n\ntransi\u00e7\u00f5es paradigm\u00e1ticas e sustentabilidade do desenvolvimento. (Tese de Doutorado). Brasilia: \n\nUNB, 2006, 298p. \n\nSINGH, N. P.; BYJESH, C.B. (2013). Vulnerability and poli\u00e7y relevance to drought in the semiarid \n\ntropics of asia \u2013 a retrospective analysis. Weather and climate extrems; v.3, p.54-61 (2014). \n\nSHIFERAW, B.;TESFAYE, K.; KASSIE, M.; ABATE, T.; PRASANNA, B.M.; MENKIR, A. (2013). \n\nManaging vulnerability to drought and enhancing livelihood resilience in sub-Sahara Africa: \n\nTechnological, institutional, and policy options. Weather and climate extrems; v.3, p. 67-79 (2014). \n\n\n\n194 \n \n\nSUASSUNA, J. (2007). Semi\u00e1rido: proposta de conviv\u00eancia com a seca. Caderno de estudos \n\nsociais,v.23, n.1 -2, p 135-148 (2007). \n\nSORRE, M. L\u00eas fondements de La G\u00e9ographie humaine. Paris: Armand Colin, 1951. \n\nSOUZA, B. I. DE; SUERTEGARAY, D. M. A.; LIMA, E. R. V. de. Desertifica\u00e7\u00e3o e seus efeitos na \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e solos do Cariri Paraibano. Mercator, v.8, n.16, p.217-232, 2009. \n\nSOUZA, B.I. Cariri paraibano: do sil\u00eancio do lugar \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o. Tese de Doutorado. Programa \n\nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia \u2013 UFRGS, Porto Alegre, 2008. \n\nTHORNTHWAITE, C.W.; MATHER, J.R. The water balance. Publications in Climatology, New \n\nJersey: Drexel Institute of Technology, 104p, 1955. \n\nWilhite, D.A.(2000). Drought: a global assessmet. Routledge, New York. Vol 1, p.1-18.(2000) \n\nXAVIER, T. de M. B. S; XAVIER, A. F. S; ALVES, J. M. B. Quantis e eventos extremos: \n\naplica\u00e7\u00f5es em ci\u00eancias da terra e ambientais. Fortaleza: RDS, 2007. \n\nYAMAZAKI, Y.;RAO, V.B. Tropical cloudiness over South Atlantic Ocean. Journal of \n\nMeteorology Society Japan, v.55, n.2, p. 205-207 (1977)."}]}}}