{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22973"}, {"@name": "filename", "#text": "7047_2008001832.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Aveiro  \n2008 \n\nDepartamento de Geoci\u00eancias \n\nAna Isabel de Oliveira \nMarques \n \n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao \ndesencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n \n\n \n\n   \n\n\n\n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n\n\n\n  \n\n Universidade de Aveiro  \n2008 \n\nDepartamento de Geoci\u00eancias \n\nAna Isabel de Oliveira \nMarques \n \n \n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos  associados ao \ndesencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n  \ndisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento dos \nrequisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Minerais e Rochas \nIndustriais (\u00c1rea de Geomedicina), realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da \nDoutora Maria Carolina Costa e Silva, Professora Associada do Instituto de \nCi\u00eancias Biom\u00e9dicas Abel-Salazar e investigadora no Centro de Biologia \nMolecular e Celular e do Doutor Fernando T. Rocha, Professor Catedr\u00e1tico do \nDepartamento de Geoci\u00eancias da Universidade de Aveiro \n\n   \n \n\n\n\n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n\n \n\n\n\n  \n\n  \n\n  \n \n\n \n \n\nDedico esta tese aos meus pais, Ant\u00f3nio e Isabel, sem voc\u00eas o sonho seria \nimposs\u00edvel \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n\n\n  \n\n  \n \n\n \n \n \n\n \n \n\no j\u00fari   \n \n\npresidente Doutor Eduardo Anselmo Ferreira da Silva \nProfessor Catedr\u00e1tico da Universidade de Aveiro \n\n  \n Doutor Fernando Joaquim Fernandes Tavares Rocha \n\nProfessor Catedr\u00e1tico da Universidade de Aveiro \n  \n Doutora Maria Carolina da Silva Tavares da Costa e Silva \n\nProfessora Associada do Instituto de Ci\u00eancias Biom\u00e9dicas de Abel Salazar da Universidade do \nPorto \n\n  \n Doutora Laura Maria Sim\u00f5es Coutinho Guimar\u00e3es \n\nInvestigadora Auxiliar do Laborat\u00f3rio de Ecotoxicologia do CIMAR, Universidade do Porto \n  \n Doutor Manuel Jorge Maia Pereira Correia \n\nChefe do Servi\u00e7o de Neurologia do Hospital Geral de Santo Ant\u00f3nio e Professor Convidado do \nInstituto de Ci\u00eancias Biom\u00e9dicas de Abel Salazar da Universidade do Porto \n\n  \n  \n  \n  \n \n\n\n\n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n  \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n\n \n\nagradecimentos \n \n\nEstou agradecida a todos aqueles que de uma forma directa ou indirecta, \ncontribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. A execu\u00e7\u00e3o de uma tese n\u00e3o \u00e9 \nexclusivamente uma tarefa solit\u00e1ria. Para a sua concretiza\u00e7\u00e3o convergem \nin\u00fameras vontades que num esfor\u00e7o colectivo, nos permitem chegar ao fim. \nDos muitos que me ajudaram, encorajaram e criticaram o trabalho de forma \nexaustiva, apenas posso referir alguns, na certeza de que todos n\u00e3o s\u00e3o \nesquecidos. \n \nDe um modo particular, gostaria de dizer um Obrigada especial, \u00e0 Professora \nDoutora Maria Carolina Silva, minha orientadora, pela confian\u00e7a que depositou \nem mim, por ter acolhido e acreditado neste projecto, orientando com precis\u00e3o \ne estando sempre dispon\u00edvel para as discuss\u00f5es necess\u00e1rias. Agrade\u00e7o \ntamb\u00e9m os s\u00e1bios conselhos que me foi transmitindo neste \u00faltimo ano sobre \nestat\u00edstica e epidemiologia; \n \nAo Professor Doutor Fernando T. Rocha, por aceitar a tarefa de me orientar, \nfazendo-o de forma objectiva permitindo concluir com \u00eaxito este projecto. E \npelo apoio dado na dif\u00edcil e demorosa tarefa de obten\u00e7\u00e3o de dados; \n \nAo Professor Doutor Manuel Correia, respons\u00e1vel pelo Projecto ACINrpc, por \nter disponibilizado toda a informa\u00e7\u00e3o que tornou poss\u00edvel este trabalho; \n \nAo Instituto de Meteorologia, Sub-regi\u00e3o de Sa\u00fade de Vila Real e \u00e0 Dr. Ana \nPaula (INETI) pela disponibiliza\u00e7\u00e3o dos dados meteorol\u00f3gicos e geol\u00f3gicos, \nrespectivamente; \n \nAo Dr. Rui Magalh\u00e3es, estatista, que me ensinou bastante durante as horas \nque passamos ao computador. Muito obrigada pela ajuda prestada no \ntrabalho; \n \nAo Dr. Alberto Gomes (FLUP), agrade\u00e7o o incentivo dado \u00e0 minha candidatura \na aluna de mestrado e pela leitura cr\u00edtica de algumas partes da disserta\u00e7\u00e3o. E \nsobretudo, aquando estudante de licenciatura em geografia, me ter mostrado \nas potencialidades do trabalho interdisciplinar; \n \nAo Dr. Jos\u00e9 de Carvalho (ISEP), agrade\u00e7o a facilidade prestada no acesso aos \ndados, a troca de ideias ao longo deste per\u00edodo t\u00e3o exigente, o incentivo e a \ntoler\u00e2ncia nesta fase final da tese; \n \nFinalmente quero agradecer aos meus pais, Ant\u00f3nio e Isabel, e fam\u00edlia, por \nacreditarem que o sonho pode-se tornar realidade e pelo exemplo de \nhonestidade, trabalho de determina\u00e7\u00e3o. Ao S\u00e9rgio, meu companheiro e amigo, \npelo incentivo, apoio, paci\u00eancia e compreens\u00e3o que sempre me deu. \n \n \n\n\n\n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n  \n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n\npalavras-chave \n \n\nAcidentes neurol\u00f3gicos; incid\u00eancia; SIG; an\u00e1lise espacial; temperatura; dureza \ntotal da \u00e1gua \n \n\nresumo \n \n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \nDurante um per\u00edodo de 2 anos, Outubro de 1998 a Setembro de 2000, \ndecorreu na regi\u00e3o norte de Portugal um estudo de incid\u00eancia de acidentes \nvasculares cerebrais (AVC) e acidentes isqu\u00e9micos transit\u00f3rios (AIT), em \npopula\u00e7\u00f5es urbanas da cidade do Porto e rurais do distrito de Vila Real. Os \nresultados apontaram para uma alta taxa de incid\u00eancia, podendo estimar-se \nque 28.000 pessoas em Portugal sofriam anualmente um primeiro AVC na \nvida, sendo este n\u00famero superior nas regi\u00f5es rurais em compara\u00e7\u00e3o com as \nurbanas, 30.500 e 26.900, respectivamente. Este contraste era ainda mais \nmarcante a partir dos 65 anos de idade, quase duplicando a taxa de incid\u00eancia \nnas \u00e1reas rurais entre os 75 e 84 anos, 20,2 vs. 10,9 por 1000 por ano. A \nacrescentar \u00e0s diferentes condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-demogr\u00e1ficas, existem factores \nambientais, meteorol\u00f3gicos e geol\u00f3gicos, bem diferentes nas duas \u00e1reas em \nestudo, que podem ser respons\u00e1veis pela alta incid\u00eancia na regi\u00e3o e \nsimultaneamente pela assimetria urbano/rural.  \n \nObjectivos \nEstudar a rela\u00e7\u00e3o entre factores meteorol\u00f3gicos e geol\u00f3gicos e a ocorr\u00eancia do\nprimeiro acidente neurol\u00f3gico na vida, identificando indicadores de risco \nacrescido, numa tentativa de explicar as assimetrias verificadas na distribui\u00e7\u00e3o \nespacial da incid\u00eancia. \n \nMaterial e M\u00e9todos \nForam usadas v\u00e1rias fontes de informa\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o de dados referentes \n\u00e0 popula\u00e7\u00e3o abrangida, ocorr\u00eancia de acidentes neurol\u00f3gicos, par\u00e2metros \nmeteorol\u00f3gicos, an\u00e1lise qu\u00edmica da \u00e1gua e topografia. \nA popula\u00e7\u00e3o alvo foi constitu\u00edda pelos residentes em 10 freguesias da cidade \ndo Porto (n=95.506) e no concelho de Vila Pouca de Aguiar (n=14.997), num \ntotal de 110.504 indiv\u00edduos segundo o Censo de 2001. As ocorr\u00eancias de \nacidentes neurol\u00f3gicos constavam do registo prospectivo do primeiro AVC ou \nAIT na vida ocorrido durante o per\u00edodo de 1 de Outubro de 1998 a 30 de \nSetembro de 2000 (ACINrpc), num total de 678 ocorr\u00eancias, 526 no Porto e \n152 em Vila Pouca de Aguiar. \nA informa\u00e7\u00e3o sobre os par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos pertence \u00e0 s\u00e9rie secular do \nObservat\u00f3rio da Serra do Pilar (Porto) e do Observat\u00f3rio de Vila Real (Vila \nPouca de Aguiar), incluindo os registos di\u00e1rios da temperatura m\u00e1xima e \nm\u00ednima, press\u00e3o atmosf\u00e9rica, humidade relativa e precipita\u00e7\u00e3o, durante o \nper\u00edodo de 15 de Setembro de 1998 a 15 de Outubro de 2000. Para obten\u00e7\u00e3o \nde registos da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da \u00e1gua de abastecimento, recorreu-se \naos dados registados por rotina pelo Departamento de Hidrogeologia do \nInstituto Nacional de Engenharia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o - INETI (actual \nLaborat\u00f3rio Nacional de Energia e Geologia \u2013 LNEG), relat\u00f3rios trimestrais dos \nServi\u00e7os Municipalizados de \u00c1guas e Saneamento do Porto (SMAS) e relat\u00f3rio \ndas \u00c1guas Douro e Paiva, cujas an\u00e1lises s\u00e3o realizadas \u00e0 sa\u00edda do \n\n\n\n  \n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n\n \n \n\nreservat\u00f3rio de Nova Sintra \u2013 Jovim, no caso do Porto. Para Vila Pouca de \nAguiar recorreu-se ainda \u00e0 an\u00e1lise de amostras de \u00e1gua entre 1998 e 2000, \nrecolhidas pela Autoridade de Sa\u00fade P\u00fablica da Sub-Regi\u00e3o de Sa\u00fade de Vila \nReal, entre Setembro de 1998 e Outubro de 2000. Estas bases de dados \nforam partes integrantes de um Sistema geogr\u00e1fico de informa\u00e7\u00e3o (SIG) que \nesteve subjacente \u00e0 an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o espacial das taxas de incid\u00eancia de \n\u00c1VC e AIT e identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de alto risco.A partir da an\u00e1lise da \nsazonalidade dos acidentes neurol\u00f3gicos, identificaram-se os factores \nmeteorol\u00f3gicos e o \u201ctiming\u201d de exposi\u00e7\u00e3o. Procedeu-se de modo semelhante \nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade qu\u00edmica da \u00e1gua, usando com indicador a dureza total. \nPor \u00faltimo analisou-se a associa\u00e7\u00e3o espacial entre os indicadores de risco e as\n\u00e1reas de alta incid\u00eancia de AVC e AIT.  \n\n \nResultados \nAs taxas de incid\u00eancia de AVC e AIT aumentam com a idade em ambas as \n\u00e1reas, aumento mais marcado a partir dos 65 anos, embora sempre superiores\nna \u00e1rea rural. Ap\u00f3s padroniza\u00e7\u00e3o as taxas eram no per\u00edodo de estudo de 2,8 e \n0,7 por 1000 no Porto e 4,6 e 1,5 por 1000 em Vila Pouca de Aguiar, \nrespectivamente para AVC e AIT. A descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise espacial das taxas de \nincid\u00eancia padronizadas indicou um cluster de alto risco na zona mais \nribeirinha do Porto (freguesias de S\u00e3o Nicolau, S\u00e9 e Miragaia) e nas freguesias \nmais lim\u00edtrofes de Vila Pouca de Aguiar (Santa Marta da Montanha e Vreia de \nJales).  \nRelativamente \u00e0 sazonalidade dos AVC, verifica-se um pico de ocorr\u00eancia no \nInverno em Vila Pouca de Aguiar e uma redu\u00e7\u00e3o acentuada de ocorr\u00eancias no \nVer\u00e3o no Porto. No estudo dos par\u00e2metros associados \u00e0 sazonalidade dos \nacidentes neurol\u00f3gicos, a rela\u00e7\u00e3o foi mais consistente (nas duas \u00e1reas) em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 temperatura m\u00e1xima no dia anterior ao acidente neurol\u00f3gico (AVC e \nAVC isqu\u00e9mico), verificando-se um aumento significativo de ocorr\u00eancias nas \n24h seguintes a uma exposi\u00e7\u00e3o ao \u201cfrio\u201d - temperatura m\u00e1xima inferior a 20\u00baC \ne que o risco relativo de AVC no Porto quintuplicava ap\u00f3s uma exposi\u00e7\u00e3o a \ntemperaturas inferiores a 10,7\u00baC. A ocorr\u00eancia de acidentes neurol\u00f3gicos n\u00e3o \nestava associada de forma consistente aos outros par\u00e2metros. Por outro lado \nverificou-se uma rela\u00e7\u00e3o inversa entre a incid\u00eancia de AVC e AIT e a dureza \ntotal da \u00e1gua. Nas \u00e1reas de risco elevado, freguesias de S\u00e9 e S\u00e3o Nicolau, a \npropor\u00e7\u00e3o de acidentes neurol\u00f3gicos ap\u00f3s exposi\u00e7\u00e3o ao frio \u00e9 tamb\u00e9m \nsuperior, coincidindo com uma baixa dureza total da \u00e1gua.  \n\n \nConclus\u00e3o \nO risco de AVC aumenta na \u00e1rea formada pelas freguesias de S\u00e9, S\u00e3o Nicolau \ne Miragaia no Porto, em parte explicada por exposi\u00e7\u00e3o a baixas temperaturas \ne coincidindo com um abastecimento de \u00e1gua menos dura. Em Vila Pouca de \nAguiar n\u00e3o foi encontrada uma rela\u00e7\u00e3o com a dureza total da \u00e1gua. Atendendo \na que foi usado um estudo ecol\u00f3gico para testar a associa\u00e7\u00e3o do risco de AVC \ncom a dureza total da \u00e1gua, este resultado deve ser confirmado num futuro \nestudo prospectivo, particularmente em \u00e1reas rurais de baixa densidade \npopulacional. \n\n\n\n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n\nkeywords \n \n\nNeurological attacks; incidence; SIG; spacial analyses; temperature; total water \nhardness \n\nabstract \n \n\nIntroduction \nA community-based study of a first neurological attack, stroke or transient \nischemic attack (TIA), was undertaken in Northern Portugal for a two years \nperiod, from October 1998 to September 2000, involving urban populations \nfrom Porto and rural populations from Vila Real district. The results showed a \nhigh incidence rate, and it may be estimated that 28,000 residents in the region \nsuffer a first ever in the life time stroke, this number increasing to 30,500 in \nrural populations and lower in urban populations, 26,900. This contrast was \nmore marked for those 65 years and over, almost doubling the incidence rate in\nthe rural populations between 75 and 84 years of age, 20.2 vs. 10.9 per 1000 \nper year. Besides the different socio-demographic characteristics, other well \ndistinct environmental, meteorologic and geological factors exist, in the two \nstudy areas. These may be responsible for the high incidence in the region and \nsimultaneously by the urban/rural asymmetry. \n \nObjective \nTo study the relationship between meteorologic and geological factors and the \noccurrence of a first ever neurological attack and identifying indicators of an \nincrease in risk, in order to explain asymmetries in the spatial distribution of \nincidence rates. \n \nMethodology \nSeveral sources of information were used to obtain data regarding the \npopulation, occurrence of neurological attacks, weather parameters, water \nquality and topography. \nThe target population comprised the residents in 10 parishes from the city of \nPorto (n=95,506) and in the Vila Pouca de Aguiar municipality (n=14,997), a \ntotal of 110,504 persons in the 2001 Census. Data on neurological attacks was \nobtained from the ACINrpc project, a community-based incidence study \nregistering all first ever events occurring between the 1st October 1998 and 30th \nSeptember 2000, a total of 678 events, 526 in Porto and 152 in Vila Pouca de \nAguiar \nInformation on weather parameters was registered at the Observat\u00f3rio da \nSerra do Pilar (Porto) and Observat\u00f3rio de Vila Real (Vila Pouca de Aguiar), \nincluded maximum and minimum temperature, atmospheric pressure, relative \nhumidity and precipitation in the 15th September 1998 to 15th October 2000 \nperiod. Water quality reports for the city of Porto were registered by the \nHydrology Department of the National Institute of Engineering, Technology and \nInnovation and Municipal Services of Water and Sanitation and reports from \nWaters from Douro and Paiva; for Vila Pouca de Aguiar records were obtained \nfrom the Vila Real Local Public Health Authority, all for the study period. \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n\n These data bases were integrated in a Geographical Information System (GIS) \nthat underlies all analytic procedures for spatial distributions of stroke and TIA \nincidence rates and identification of high risk areas. Based on the seasonal \nanalysis of stroke and TIA, weather parameters and exposure timing were \nstudied. For water quality, the total of hardness was used as indicator. The fina \nl analysis attempts to find the relationship between the spatial distribution of \nrisk factors and high incidence areas. \n \nResults \nUsing as denominator the Census population, incidence rates of stroke and TIA\nincreased with age in urban and rural populations, this increased being more \nmarked for those 65 years and older, though always higher in rural compared \nwith urban populations. After standardizing to the European population, the \nincidence for the study period was 2.8 and 0.7 per 1,000 in Porto and 4.6 and \n1.5 per 1,000 for Vila Pouca de Aguiar, for stroke and TIA, respectively. \nDescriptive and spatial analyses of standardized incidence rates indicated a \nhigh risk cluster in the riverbank parishes of Porto (parishes of S\u00e3o Nicolau, S\u00e9 \ne Miragaia) and in the border parishes of Vila Pouca de Aguiar (Santa Marta da \nMontanha e Vreia de Jales).  \nStroke seasonality is characterised by a winter peak in Vila Pouca de Aguiar \nand a marked decrease during the summer months in Porto. The study of \nweather parameters related to stroke seasonality indicated a more consistent \nrelationship (for both areas) with the maximum temperature in the day before \nthe event (stroke or TIA). There was a significant increase in the number of \nneurological attacks in the day after cold exposure - maximum temperature \nbelow 20\u00baC and the relative risk of stroke in Porto was 5 times higher after \nexposure to a cold day (maximum temperature of 10.7\u00baC). Occurrence of \nneurological attacks was not consistently associated with other weather \nparameters. On the other hand there was an inverse relationship between \nstroke and TIA incidence and total water hardness. Within high risk areas, \nparishes of S\u00e9 and S\u00e3o Nicolau, the proportion of neurological attacks after \ncold exposure was higher then in other parishes, corresponding also to low \nwater hardness areas. \n \nConclusion  \nStroke risk increases in the river bank municipalities of Porto, S\u00e9, S\u00e3o Nicolau \nand Miragaia, partly explained by cold weather exposure and low hardness \nwater supply. In the rural area there was no relationship between stroke \noccurrence and water hardness. Since an ecological study was used to test the \nrelationship between stroke risk and water hardness, this results should be \nconfirmed by further prospective studies, particularly in rural areas with low \npopulation density. \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 1 - \n\n\u00cdndice Geral \n\n\u00cdndice Geral..................................................................................................................................1 \n\u00cdndice de Figuras.........................................................................................................................3 \n\u00cdndice de Tabelas ........................................................................................................................7 \nI. Introdu\u00e7\u00e3o.................................................................................................................................9 \n\n1.1. Evolu\u00e7\u00e3o dos conceitos de Geografia M\u00e9dica e Geologia M\u00e9dica ...............................................12 \n\n1.2. Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica e a investiga\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade.................................................20 \n\n1.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o na Regi\u00e3o Norte da \u00e1rea em estudo: Porto e Vila Pouca de Aguiar....................28 \n\n1.3.1. Composi\u00e7\u00e3o dos solos .........................................................................................................30 \n\n1.3.2. Composi\u00e7\u00e3o da \u00e1gua ...........................................................................................................35 \n\n1.3.3. Topografia ............................................................................................................................37 \n\n1.3.4. Clima ....................................................................................................................................39 \n\n1.3.5. S\u00f3cio-demografia .................................................................................................................45 \n\n1.4. A incid\u00eancia de Acidentes Vasculares Cerebrais em Portugal e na Europa e a dicotomia rural/ \n\nurbana ...................................................................................................................................................50 \n\n1.5. Objectivos ......................................................................................................................................52 \n\nII. Material e M\u00e9todos ................................................................................................................53 \n2.1. Registo e incid\u00eancia de acidentes neurol\u00f3gicos por \u00e1rea administrativas ....................................56 \n2.2. Georeferencia\u00e7\u00e3o dos casos .........................................................................................................58 \n2.3. An\u00e1lise espacial da taxa de incid\u00eancia de AVC e AIT ...................................................................59 \n2.4. An\u00e1lise espacial da qualidade qu\u00edmica da \u00e1gua............................................................................60 \n2.5. M\u00e9todos estat\u00edsticos ......................................................................................................................60 \n\nIII. Resultados ............................................................................................................................63 \n3.1. Descri\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos, altitude e dureza da \u00e1gua ........................................65 \n\n3.2. Descri\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias de acidentes neurol\u00f3gicos .................................................................72 \n\n3.3. An\u00e1lise Espacial das ocorr\u00eancias de AVC e AIT ...........................................................................79 \n\n3.4. Rela\u00e7\u00e3o entre factores meteorol\u00f3gicos e geol\u00f3gicos e a ocorr\u00eancia de acidentes neurol\u00f3gicos.81 \n\n3.4.1. Exposi\u00e7\u00e3o a baixas temperaturas e ocorr\u00eancia de acidentes neurol\u00f3gicos ........................86 \n\n3.4.2. Dureza total da \u00e1gua de consumo e a ocorr\u00eancia de acidentes neurol\u00f3gicos ....................88 \n\nIV. Discuss\u00e3o e Conclus\u00f5es.....................................................................................................95 \nBibliografia e Refer\u00eancias ......................................................................................................101 \nAnexos .....................................................................................................................................109 \n\nAnexo I \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-demogr\u00e1fica .....................................................................................111 \nAnexo II \u2013 Tabela Popula\u00e7\u00e3o Padr\u00e3o Europeia..................................................................................112 \nAnexo III \u2013 Taxa de incid\u00eancia m\u00e9dia di\u00e1ria de AVC, AIT e enfartes hemorr\u00e1gicos por 1000000 e \n\nhumidade relativa m\u00e9dia mensal, na cidade do Porto (A) e em Vila Pouca de Aguiar (B) ................113 \nAnexo IV \u2013 Taxa de incid\u00eancia m\u00e9dia di\u00e1ria de AVC, AIT e enfartes hemorr\u00e1gicos por 1000000 e \n\nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal, na cidade do Porto (A) e em Vila Pouca de Aguiar (B) .........................114 \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 2 - \n\nAnexo V \u2013 N\u00famero de ocorr\u00eancias, casos esperados e taxa de incid\u00eancia de acidentes \n\nneurol\u00f3gicos segundo a temperatura m\u00e1xima, (A) Porto e (B) Vila Pouca de Aguiar .......................115 \nAnexo VI \u2013 N\u00famero de ocorr\u00eancias, casos esperados e taxa de incid\u00eancia de acidentes \n\nneurol\u00f3gicos segundo a temperatura m\u00ednima, (A) Porto e (B) Vila Pouca de Aguiar ........................117 \nAnexo VII \u2013 N\u00famero de ocorr\u00eancias, casos esperados e taxa de incid\u00eancia de acidentes \n\nneurol\u00f3gicos segundo a press\u00e3o atmosf\u00e9rica, (A) Porto e (B) Vila Pouca de Aguiar ........................119 \nAnexo VIII \u2013 N\u00famero de ocorr\u00eancias, casos esperados e taxa de incid\u00eancia de acidentes \n\nneurol\u00f3gicos segundo a humidade relativa, (A) Porto e (B) Vila Pouca de Aguiar ............................121 \nAnexo IX \u2013 N\u00famero de ocorr\u00eancias, casos esperados e taxa de incid\u00eancia de acidentes \n\nneurol\u00f3gicos segundo a precipita\u00e7\u00e3o, em Vila Pouca de Aguiar .......................................................123 \nAnexo X \u2013 N\u00famero de ocorr\u00eancias, casos esperados e taxa de incid\u00eancia de acidentes \n\nneurol\u00f3gicos segundo a dureza da \u00e1gua, (A) Porto e (B) Vila Pouca de Aguiar ...............................124 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 3 - \n\n\u00cdndice de Figuras \n\nFigura 1 \u2013 Capa do primeiro livro de Finke, 1792 (Koch T., 2005a). ..........................................................14 \n\nFigura 2 \u2013 Mapa de Seaman sobre a febre-amarela na \u00e1rea de Roosevelt Street, Nova Iorque (1798) \n\n(Koch T., 2005a). .......................................................................................................................15 \n\nFigura 3 - Mapa de Malgaigne acerca da incid\u00eancia da h\u00e9rnia em Fran\u00e7a, em 1840 (Koch T., 2005a). ...16 \n\nFigura 4 \u2013 Mapa de John Snow sobre a epidemia da c\u00f3lera (1854) (McLeod K.S., 2000). .......................17 \n\nFigura 5 - Mapa esquem\u00e1tico de May sobre o foco da praga, distinguindo entre ambientes onde a \n\npraga \u00e9 conhecida, acontece periodicamente e nalguns casos, \u00e9 epid\u00e9mica (Koch T., \n\n2005a). .......................................................................................................................................18 \n\nFigura 6 - Mapa de Rodenwaldt e Jusatz sobre a c\u00f3lera na \u00cdndia. O mapa descreve a rede de difus\u00e3o \n\nde doen\u00e7as end\u00e9micas ao longo de redes comerciais e de peregrina\u00e7\u00e3o religiosa. (Koch T., \n\n2005a) ........................................................................................................................................18 \n\nFigura 7 -  Tipo de dados geom\u00e9tricos (gr\u00e1ficos) em ambiente SIG, introduzidos pela ESRI em 1981 \n\n(Zeiler M., 1999) .........................................................................................................................20 \n\nFigura 8 - Casos de c\u00f3lera e localiza\u00e7\u00e3o das bombas de \u00e1gua, Londres (Sholten J.L. and Lepper \n\nM.J.C., 1991)..............................................................................................................................22 \n\nFigura 9 - Vers\u00e3o em ArcGis 8.3 do mapa de 1854 de John Snow, baseado numa digitaliza\u00e7\u00e3o \n\nrealizada por Cliff e Hagget em 1988 ........................................................................................22 \n\nFigura 10 - Mapa da distribui\u00e7\u00e3o da SIDA, nos EUA em Outubro de 1989. A probabilidade de \n\nocorr\u00eancia da doen\u00e7a \u00e9 medida tendo em conta a distribui\u00e7\u00e3o populacional (Cliff A.D. et al., \n\n2004) ..........................................................................................................................................23 \n\nFigura 11 - An\u00e1lise espacial do mapa de John Snow, realizando buffers \u00e0 volta dos casos de c\u00f3lera, \n\ncomprovando a centralidade da coleta de \u00e1gua n\u00famero 7- Broad Street (Koch T. and \n\nK.Denike, 2001) .........................................................................................................................24 \n\nFigura 12 - An\u00e1lise espacial do mapa de John Snow, realizando buffers \u00e0 volta das coletas de \u00e1gua, \n\nprovando a centralidade da coleta de \u00e1gua n\u00famero 7 - Broad Street (Koch T. and K.Denike, \n\n2001) ..........................................................................................................................................24 \n\nFigura 13 - Organiza\u00e7\u00e3o dos dados gr\u00e1ficos na forma de n\u00edveis de informa\u00e7\u00e3o........................................25 \n\nFigura 14 - Mapa da regi\u00e3o Norte de Portugal em que se assinalam a sombreado as \u00e1reas geogr\u00e1ficas \n\ndo estudo....................................................................................................................................28 \n\nFigura 15 - Mapa da cidade do Porto assinalando a sombreado as freguesias na \u00e1rea de atrac\u00e7\u00e3o dos \n\ncentros de sa\u00fade inclu\u00eddas no ACINrpc.....................................................................................29 \n\nFigura 16 - Mapa do concelho de Vila Pouca de Aguiar com as dezasseis freguesias da \u00e1rea de \n\natrac\u00e7\u00e3o do centro de sa\u00fade inclu\u00eddas no ACINrpc ..................................................................29 \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 4 - \n\nFigura 17 - Extracto adaptado da Carta Geol\u00f3gica de Portugal, escala 1: 50 000, folha 9-C, da \n\nDirec\u00e7\u00e3o Geral de Minas e Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos (1957). ..........................................................31 \n\nFigura 18 \u2013 Extracto adaptado da Carta Geol\u00f3gica de Portugal, escala 1: 200 000, folha 2, do Instituto \n\nGeol\u00f3gico e Mineiro (2000)........................................................................................................33 \n\nFigura 19 - Distribui\u00e7\u00e3o qualidade qu\u00edmica das \u00e1guas subterr\u00e2neas (Dureza total) em 1986 ...................36 \n\nFigura 20 -  Carta Hipsom\u00e9trica da Cidade do Porto ..................................................................................37 \n\nFigura 21 - Carta Hipsom\u00e9trica de Vila Pouca de Aguiar ...........................................................................38 \n\nFigura 22 - Temperaturas m\u00e9dias registadas na Regi\u00e3o Norte entre 1930 e 1960....................................40 \n\nFigura 23 - Precipita\u00e7\u00e3o Total registada na Regi\u00e3o Norte entre 1930 e 1960............................................40 \n\nFigura 24 \u2013 Valores m\u00e9dios da temperatura registados entre 1960 e 1990: (A) Esta\u00e7\u00e3o da Serra do \n\nPilar e (B) Esta\u00e7\u00e3o de Vila Real (Fonte: Instituto Meteorol\u00f3gico de Portugal) ..........................41 \n\nFigura 25 - Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal registada entre 1960 e 1990: (A) Esta\u00e7\u00e3o da Serra do Pilar e \n\n(B) Esta\u00e7\u00e3o de Vila Real (Fonte: Instituto Meteorol\u00f3gico de Portugal) .....................................42 \n\nFigura 26 - Rela\u00e7\u00e3o entre doen\u00e7as cardiovasculares e temperatura (Wen-Harn Pan et al., 1995) ...........43 \n\nFigura 27 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre temperatura (\u00baC) e risco de AVC por grupos de idades (entre os 25-44 \n\nanos; 45-54 anos e 55-64 anos) (Sandrine Danet et al., 1999).................................................44 \n\nFigura 28 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre press\u00e3o atmosf\u00e9rica (mb) e risco de AVC por grupos de idade (entre os 25-\n\n44 anos; 45-54 anos e 55-64 anos) (Sandrine Danet et al., 1999)............................................44 \n\nFigura 29 - Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o total em 2001: (A) Porto e (B) Vila Pouca de Aguiar .....................47 \n\nFigura 30 - Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o por grupos et\u00e1rios nas freguesias do Porto ...................................47 \n\nFigura 31 - Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o por grupos et\u00e1rios nas freguesias de Vila Pouca de Aguiar ..........48 \n\nFigura 32 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o do \u00edndice de envelhecimento: (A) Porto e (B) Vila pouca de Aguiar....................49 \n\nFigura 33 -  Distribui\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o populacional entre 1991 e 2001: (A) Porto e (B) Vila Pouca de \n\nAguiar .........................................................................................................................................49 \n\nFigura 34 - Distribui\u00e7\u00e3o da densidade populacional em 2001: (A) Porto e (B) Vila Pouca de Aguiar ........50 \n\nFigura 35 \u2013 Incid\u00eancia por grupos et\u00e1rios em v\u00e1rios pa\u00edses (M.Correia et al., 2004) ................................51 \n\nFigura 36 - Distribui\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros Temperatura m\u00e1xima e m\u00ednima (\u00baC) ..........................................67 \n\nFigura 37 - Distribui\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros Humidade Relativa (%) e Precipita\u00e7\u00e3o (mm) .............................67 \n\nFigura 38 - Distribui\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro Press\u00e3o Atmosf\u00e9rica (hPa) ............................................................68 \n\nFigura 39 - Distribui\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro altitude (m)......................................................................................69 \n\nFigura 40 -  Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de recolha utiliza\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises de \u00e1gua no \n\nconcelho do Porto ......................................................................................................................70 \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 5 - \n\nFigura 41 - Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de recolha utiliza\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises de \u00e1gua no \n\nconcelho de Vila Pouca de Aguiar .............................................................................................70 \n\nFigura 42 - Distribui\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro dureza da \u00e1gua (mg/l Caco3)..........................................................71 \n\nFigura 43 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial de AVC e AIT no concelho do Porto.......................................................72 \n\nFigura 44 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial de AVC e AIT no concelho de Vila Pouca de Aguiar .............................72 \n\nFigura 45 - Taxa de incid\u00eancia de AVC  no per\u00edodo 1998-2000, por 1000 habitantes  segundo a idade \n\ndo Porto e Vila Pouca de Aguiar ................................................................................................73 \n\nFigura 46 - Taxa de incid\u00eancia de AIT no per\u00edodo 1998-2000, por 1000 habitantes  segundo a idade do \n\nPorto e Vila Pouca de Aguiar .....................................................................................................74 \n\nFigura 47 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial dos AVC nas freguesias do Porto: (A) taxa de incid\u00eancia bruta e (B) \n\ntaxa padronizada........................................................................................................................75 \n\nFigura 48 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial dos AVC nas sec\u00e7\u00f5es  do Porto: (A) taxa de incid\u00eancia bruta e (B) \n\ntaxa padronizada........................................................................................................................75 \n\nFigura 49 - Distribui\u00e7\u00e3o das taxas de incid\u00eancia bruta e padronizadas por AVC nas sec\u00e7\u00f5es do Porto ...76 \n\nFigura 50 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial dos AVC nas freguesias de Vila Pouca de Aguiar: (A) taxa de \n\nincid\u00eancia bruta e (B) taxa padronizada ....................................................................................76 \n\nFigura 51 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial dos AIT nas freguesias do Porto: (A) taxa de incid\u00eancia bruta e (B) \n\ntaxa padronizada........................................................................................................................77 \n\nFigura 52 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial dos AIT nas sec\u00e7\u00f5es do Porto: (A) taxa de incid\u00eancia bruta e (B) taxa \n\npadronizada ...............................................................................................................................77 \n\nFigura 53 - Distribui\u00e7\u00e3o das taxas de incid\u00eancia bruta e padronizadas por AIT nas sec\u00e7\u00f5es do Porto .....78 \n\nFigura 54 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial dos AIT nas freguesias de Vila Pouca de Aguiar: (A) taxa de \n\nincid\u00eancia bruta e (B) taxa padronizada ....................................................................................78 \n\nFigura 55 \u2013 \u00cdndice de Moran e Gr\u00e1fico de dispers\u00e3o de Moran para os (A) AVC e (B) AIT .......................79 \n\nFigura 56- Mapa de Cluster LISA para a taxa de incid\u00eancia bruta de (A) AVC e (B) AIT no Porto............80 \n\nFigura 57 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o com mais de 65 anos, por sec\u00e7\u00f5es, no Porto ...............................80 \n\nFigura 58 - Mapa de Cluster LISA para as taxas padronizadas de (A) AVC e (B) AIT no Porto................81 \n\nFigura 59 \u2013 Taxa de incid\u00eancia m\u00e9dia di\u00e1ria de AVC, AIT e enfartes hemorr\u00e1gicos por 1000000 e \n\ntemperatura m\u00e1xima e m\u00ednima m\u00e9dia mensal, no (A) Porto e em (B) Vila Pouca de Aguiar ...83 \n\nFigura 60 \u2013 Taxa de incid\u00eancia m\u00e9dia di\u00e1ria de AVC, AIT e enfartes hemorr\u00e1gicos por 1000000 e \n\npress\u00e3o atmosf\u00e9rica m\u00e9dia mensal, no (A) Porto e em (B) Vila Pouca de Aguiar ....................84 \n\nFigura 61 - Gr\u00e1fico com o n\u00famero de casos observados e esperados para os (A) AVC, (B) AIT e (C) \n\nAVC isqu\u00e9mico segundo a temperatura m\u00e1xima, Porto ............................................................85 \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 6 - \n\nFigura 62 - Gr\u00e1fico com o n\u00famero de casos observados e esperados para os (A) AVC, (B) AIT e (C) \n\nAVC isqu\u00e9mico segundo a temperatura m\u00e1xima, em Vila Pouca de Aguiar.............................86 \n\nFigura 63 - Percentagem de casos por freguesias com temperatura&lt;13\u00baC..............................................87 \n\nFigura 64 - Risco relativo (intervalo de confian\u00e7a a 95%) de (A) AVC e (B) enfartes cerebrais ap\u00f3s \n\nexposi\u00e7\u00e3o a baixas temperaturas ..............................................................................................88 \n\nFigura 65 - Mapa da distribui\u00e7\u00e3o da dureza da \u00e1gua, por mg/l de CaCo3, usando o m\u00e9todo IDW \n\n(Inverso da dist\u00e2ncia ponderado pelo peso) no (A) Porto e em (B) Vila Pouca de Aguiar .......88 \n\nFigura 66 \u2013 Mapa da distribui\u00e7\u00e3o da dureza da \u00e1gua, por mg/l de CaCo3, usando o m\u00e9todo kriging no \n\n(A) Porto e em (B) Vila Pouca de Aguiar ...................................................................................89 \n\nFigura 67 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o no Porto: (A) m\u00e9dia da dureza da \u00e1gua, (B) Geologia.........................................90 \n\nFigura 68 - Distribui\u00e7\u00e3o em Vila Pouca de Aguiar: (A) m\u00e9dia da dureza da \u00e1gua, (B) Geologia ...............90 \n\nFigura 69 - Taxa de incid\u00eancia de acidentes neurol\u00f3gicos por 1000 segundo a dureza da \u00e1gua - Porto \n\ne Vila Pouca de Aguiar...............................................................................................................91 \n\nFigura 70 \u2013 Taxas de incid\u00eancia de AVC e AIT (A) e a dureza total de \u00e1gua (por mg/l de CaCo3) (B) \n\nnas 10 freguesias do Porto ........................................................................................................92 \n\nFigura 71 - Taxas de incid\u00eancia de AVC e AIT (A) e a dureza total de \u00e1gua (por mg/l de CaCo3) (B) em \n\nVila Pouca de Aguiar..................................................................................................................93 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 7 - \n\n\u00cdndice de Tabelas \n\nTabela 1 \u2013 S\u00edntese das potencialidades e fraquezas do SIG na Sa\u00fade (Santana P., 2005) .....................27 \n\nTabela 2 \u2013 Caracter\u00edsticas s\u00f3cio-demogr\u00e1ficas dos concelhos do Porto e Vila Pouca de Aguiar .............45 \n\nTabela 3 \u2013 Componentes metodol\u00f3gicas do projecto ACINrpc ..................................................................56 \n\nTabela 4 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos entre Outubro de 1998 a Setembro de 2000, \n\nde acordo com as esta\u00e7\u00f5es do ano, no Porto e em Vila Pouca de Aguiar .............................65 \n\nTabela 5 - Distribui\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro altitude no Porto e em Vila Pouca de Aguiar...................................68 \n\nTabela 6 - Distribui\u00e7\u00e3o da dureza da \u00e1gua (mg/l) no Porto e em Vila Pouca de Aguiar ............................71 \n\nTabela 7 \u2013 Taxa de incid\u00eancia do primeiro AVC na vida, no per\u00edodo 1998-2000, por 1000 habitantes \n\nno Porto e Vila Pouca de Aguiar..............................................................................................73 \n\nTabela 8 - Taxa de incid\u00eancia do primeiro AIT na vida, no per\u00edodo 1998-2000, por 1000 habitantes no \n\nPorto e Vila Pouca de Aguiar...................................................................................................74 \n\nTabela 9 \u2013 Casos observados, esperados e taxa de incid\u00eancia dos acidentes neurol\u00f3gicos segundo o \n\nm\u00eas de ocorr\u00eancia: (A) Porto e (B) Vila Pouca de Aguiar .......................................................82 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 8 - \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 9 - \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 10 - \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 11 - \n\nI. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o enquadra-se numa \u00e1rea multidisciplinar, envolvendo a Geografia, a \n\nGeologia e as suas aplica\u00e7\u00f5es na Medicina, ou mais especificamente na Epidemiologia, \n\nentendida como o estudo da ocorr\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o dos acontecimentos, problemas e \n\nestados de sa\u00fade em popula\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e dos seus determinantes (Gordis Leon, 2004). \n\nPode citar-se um dos objectivos mais importantes da Epidemiologia, a identifica\u00e7\u00e3o da \n\netiologia da doen\u00e7a e dos factores que explicam a sua variabilidade. A doen\u00e7a descreve-se \n\nclassicamente como resultante da tr\u00edade epidemiol\u00f3gica, ou seja, surge da interac\u00e7\u00e3o de um \n\n\u201chospedeiro\u201d, por for\u00e7a de um \u201cagente\u201d num determinado \u201cambiente\u201d. Nesta interac\u00e7\u00e3o est\u00e3o \n\nenvolvidas caracter\u00edsticas pessoais que determinam a susceptibilidade, como a idade, sexo, \n\nocupa\u00e7\u00e3o, etc., ambientais, como a temperatura, humidade, altitude, zona habitacional, \u00e1gua \n\nde consumo, polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, etc. e um agente biol\u00f3gico, qu\u00edmico, f\u00edsico ou outros. \n\n De imediato se reconhece a import\u00e2ncia dos factores ambientais, estudados \n\ntradicionalmente em outras disciplinas, mas cujo estudo e investiga\u00e7\u00e3o pode ter como objectivo \n\numa rela\u00e7\u00e3o com um problema de sa\u00fade. Neste \u00e2mbito surgem novas \u00e1reas de conhecimento, \n\ncomo a Geografia M\u00e9dica ou Geologia M\u00e9dica, embora originalmente os primeiros estudos \n\ncomecem com Hip\u00f3crates, e portanto se confundam com a pr\u00f3pria hist\u00f3ria da medicina.  \n\nTamb\u00e9m em termos evolutivos os ramos de conhecimento beneficiaram conjuntamente do \n\naparecimento de outras disciplinas, a Estat\u00edstica e Inform\u00e1tica, tornando poss\u00edvel a an\u00e1lise \n\nsistem\u00e1tica de grandes bases de dados usando Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG). O \n\nestudo da associa\u00e7\u00e3o de factores clim\u00e1ticos e geol\u00f3gicos \u00e0 ocorr\u00eancia de acidentes vasculares \n\ncerebrais em \u00e1reas urbanas e rurais na Regi\u00e3o Norte de Portugal, tema abordado nesta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o, insere-se neste campo multidisciplinar.  \n\nEmbora v\u00e1rios estudos epidemiol\u00f3gicos tenham abordado e confirmado a exist\u00eancia de \n\numa rela\u00e7\u00e3o entre par\u00e2metros clim\u00e1ticos e a mortalidade geral ou espec\u00edfica para v\u00e1rias \n\npatologias em diferentes regi\u00f5es do globo, mais raros s\u00e3o os estudos que relacionam a \n\nincid\u00eancia de uma doen\u00e7a com esses mesmos par\u00e2metros. No caso dos acidentes cerebrais \n\nvasculares est\u00e1 j\u00e1 descrita em algumas regi\u00f5es a sua rela\u00e7\u00e3o com par\u00e2metros clim\u00e1ticos, \n\nembora sejam raros os estudos de incid\u00eancia em que essa tem\u00e1tica \u00e9 abordada. No contexto \n\nde um estudo de incid\u00eancia de acidentes neurol\u00f3gicos na regi\u00e3o norte de Portugal, englobando \n\npopula\u00e7\u00f5es urbanas e rurais, foi detectada uma varia\u00e7\u00e3o sazonal na ocorr\u00eancia de acidentes \n\nneurol\u00f3gicos definitivos e transit\u00f3rios seguindo diferentes padr\u00f5es nas duas popula\u00e7\u00f5es. Para \n\nal\u00e9m disso o padr\u00e3o de incid\u00eancia segundo a idade era distinto nas zonas urbanas e rurais. \n\nPartindo do conhecimento de par\u00e2metros clim\u00e1ticos, como a temperatura, humidade, press\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica e precipita\u00e7\u00e3o e geol\u00f3gicos, como a an\u00e1lise qu\u00edmica da \u00e1gua de consumo, este \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 12 - \n\nestudo pretende \u201cexplicar\u201d a variabilidade dos padr\u00f5es da doen\u00e7a, tendo por base um sistema \n\nde informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. \n\nCom o decorrer do trabalho foram surgindo dificuldades, problemas e quest\u00f5es que \n\nredireccionaram os esfor\u00e7os da investiga\u00e7\u00e3o em determinados sentidos e com diferentes \n\nabordagens. Como tal, grande parte do trabalho desenvolvido refere-se \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento de diferentes metodologias e de diferentes t\u00e9cnicas, tais como o SIG, que \n\npermitam uma melhor compreens\u00e3o da tem\u00e1tica em causa.  \n\nNeste primeiro cap\u00edtulo descreve-se a evolu\u00e7\u00e3o das disciplinas e metodologias \n\nenvolvidas neste estudo, dando realce \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o em Portugal. Segue-se uma descri\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea estudada na regi\u00e3o norte de Portugal, focando as diferentes caracter\u00edsticas da zona \n\nurbana e zona rural onde decorreu o estudo, definindo-se seguidamente os seus objectivos.  \n\n1.1. Evolu\u00e7\u00e3o dos conceitos de Geografia M\u00e9dica e Geologia M\u00e9dica \n\nA concep\u00e7\u00e3o de Geografia M\u00e9dica descrita por Lacaz (1972) refere-se ao estudo da \n\ngeografia das doen\u00e7as, isto \u00e9, ao estudo da patologia \u00e0 luz dos conhecimentos geogr\u00e1ficos. A \n\nGeografia M\u00e9dica resulta da interliga\u00e7\u00e3o dos conhecimentos geogr\u00e1ficos e m\u00e9dicos, mostrando \n\na import\u00e2ncia do meio geogr\u00e1fico no aparecimento e distribui\u00e7\u00e3o de uma determinada doen\u00e7a. \n\nFornece contributos valiosos \u00e0 Epidemiologia, para que possam estabelecer-se programas de \n\nvigil\u00e2ncia ambiental, tanto no aspecto preventivo como no controle de endemias.  \n\n\u00c9 evidente que muitos factores geol\u00f3gicos s\u00e3o considerados geogr\u00e1ficos, ou mais \n\ngenericamente ambientais, tendo sido estudados principalmente por ge\u00f3grafos e m\u00e9dicos. No \n\nentanto, no \u00e2mbito da Geologia M\u00e9dica ou Geomedicina, \u00e9 mais importante o estudo da \n\nrela\u00e7\u00e3o entre subst\u00e2ncias minerais, ou por vezes processos de extrac\u00e7\u00e3o dessas subst\u00e2ncias e \n\na sa\u00fade humana, como por exemplo a exposi\u00e7\u00e3o excessiva ou deficiente a elementos qu\u00edmicos \n\ne minerais. Mas a sua contribui\u00e7\u00e3o mais importante no campo da medicina, fora do \u00e2mbito \n\ndeste estudo, \u00e9 o uso dos minerais para fins terap\u00eauticos, como por exemplo estudos relativos \n\n\u00e0s propriedades da argila/lama e minerais argilosos no estado natural ou ap\u00f3s tratamentos \n\nqu\u00edmicos ou f\u00edsicos. Presentemente, o termo Geomedicina vem sendo substitu\u00eddo pela \n\nexpress\u00e3o Geologia M\u00e9dica. Esta \u00e1rea cient\u00edfica surgiu devido ao reconhecimento de rela\u00e7\u00f5es \n\ndirectas entre a geologia, representada essencialmente pela geoqu\u00edmica, e a sa\u00fade humana/ \n\nanimal. Independentemente do significado da express\u00e3o Geologia M\u00e9dica, esta \u00e9 uma \u00e1rea \n\ncient\u00edfica emergente que deve abranger, n\u00e3o s\u00f3 os efeitos negativos mas tamb\u00e9m os positivos, \n\ndos recursos minerais para a sa\u00fade humana/animal. No entanto, investiga\u00e7\u00f5es e publica\u00e7\u00f5es \n\ncient\u00edficas recentes no campo da Geologia M\u00e9dica (Flaten T.P. and Bolviken B., 1991;Nerbrand \n\nC. et al., 1992b) valorizam predominantemente os efeitos negativos do ambiente devido \u00e0s \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 13 - \n\npropriedades qu\u00edmicas dos minerais, desvalorizando os efeitos positivos das propriedades \n\nf\u00edsicas dos minerais. \n\nAs ra\u00edzes dos conceitos de Geologia e Geografia M\u00e9dicas estendem-se at\u00e9 um passado \n\ndistante. O livro mais antigo que se conhece, o famoso Papyrus Ebers, escrito em 1550 A.C., \n\nrefere algumas doen\u00e7as e medicamentos, baseados em minerais, constitu\u00eddos por argilas \n\n(Gomes C. and Silva J., 2001). J\u00e1 na Gr\u00e9cia Antiga, Hip\u00f3crates (370 a.C.), a quem foi atribu\u00eddo \n\no ep\u00edteto de pai ou Fundador da Medicina, no seu livro intitulado \u201cSobre Ares, \u00c1guas e \n\nLugares\u201d, demonstrava a rela\u00e7\u00e3o dos factores ambientais com o surgimento das doen\u00e7as, \n\nreferindo que os factores ambientais afectavam a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das doen\u00e7as, \n\nnomeando os efeitos negativos devidos a minerais de ars\u00e9nio. \u00c9 interessante referir que \n\nHip\u00f3crates ao considerar a influ\u00eancia de tais factores na sa\u00fade do homem, distinguiu n\u00e3o s\u00f3 \n\nfactores f\u00edsicos (tempo, clima, vento, \u00e1gua, solo e relevo) como tamb\u00e9m factores sociais e \n\nambientais, ou seja, elementos b\u00e1sicos do modo de vida, costumes das popula\u00e7\u00f5es, etc. A \n\nobra de Hip\u00f3crates deve ser enaltecida pelo facto de ser considerada o primeiro esfor\u00e7o \n\nsistem\u00e1tico de representa\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es causais entre factores de meio f\u00edsico e doen\u00e7as e, \n\npor mais de dois mil anos, o terreno te\u00f3rico para a compreens\u00e3o das doen\u00e7as end\u00e9micas e \n\nepid\u00e9micas.(Lemos J.C. and Lima S.C., 2002). \n\nA partir das \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX, o estudo da influ\u00eancia dos factores \n\nambientais na sa\u00fade sofreu um decl\u00ednio, quando Louis Pasteur realizou pesquisas sobre a \n\netiologia das doen\u00e7as infecciosas, atribuindo apenas \u00e0s doen\u00e7as a fun\u00e7\u00e3o de penetra\u00e7\u00e3o e \n\nmultiplica\u00e7\u00e3o de uma bact\u00e9ria. Neste per\u00edodo, denominado de era bacteriol\u00f3gica ou \n\npasteuriana, a teoria da unicausalidade teve grande preponder\u00e2ncia, defendendo que bastaria \n\na identifica\u00e7\u00e3o dos agentes vivos espec\u00edficos de cada doen\u00e7a para resolver os problemas de \n\npreven\u00e7\u00e3o e cura das doen\u00e7as correspondentes, esquecendo outros aspectos causais \n\nrelacionados com o hospedeiro e o ambiente. Perdeu-se de vista o conjunto das causas que \n\nactuam sobre o ser humano saud\u00e1vel e doente, e o meio ambiente foi relegado para um plano \n\nsecund\u00e1rio, deixando a velha tradi\u00e7\u00e3o da escola hipocr\u00e1tica quanto \u00e0 influ\u00eancia do meio f\u00edsico \n\nsobre a sa\u00fade e doen\u00e7a no homem. Nas d\u00e9cadas de 1930 a 1950 a teoria da unicausalidade \n\ndeixa de prevalecer, dando origem ao conceito da multicausalidade, considerando-se a doen\u00e7a \n\ncomo um processo decorrente de m\u00faltiplas causas, de car\u00e1cter f\u00edsico, qu\u00edmico, biol\u00f3gico, \n\nambiental, social, econ\u00f3mico, psicol\u00f3gico e cultural, cuja presen\u00e7a ou aus\u00eancia pode, mediante \n\nac\u00e7\u00e3o efectiva num hospedeiro suscept\u00edvel, constituir um est\u00edmulo para iniciar ou propagar um \n\nprocesso patol\u00f3gico. Actualmente estuda-se a frequ\u00eancia com que uma patologia ocorre numa \n\npopula\u00e7\u00e3o de modo mais abrangente, designando-a por medicina neo-hipocr\u00e1tica (Costa M. \n\nand Teixeira M., 1999). \n\nA aproxima\u00e7\u00e3o da Geografia \u00e0 Epidemiologia ocorreu durante o s\u00e9culo XIX, quando \n\nsurgiram os primeiros trabalhos sistematizados com a descri\u00e7\u00e3o e a cartografia da distribui\u00e7\u00e3o \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 14 - \n\nregional das doen\u00e7as, cujo objectivo seria o planeamento de obras de saneamento ambiental \n\n(Ferreira M.U., 1991). A import\u00e2ncia da representa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica nos estudos epidemiol\u00f3gicos \n\ncome\u00e7ou a ser entendida desde que a teoria da unicausalidade deixou de ser a \u00fanica forma de \n\nexplica\u00e7\u00e3o da dissemina\u00e7\u00e3o das doen\u00e7as e passou a ser aceite o conceito da multicausalidade. \n\nA identifica\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos locais de ocorr\u00eancia das doen\u00e7as, descreve e fornece uma \n\nexplica\u00e7\u00e3o para as diferen\u00e7as existentes na superf\u00edcie terrestre e a rela\u00e7\u00e3o da humanidade \n\ncom o meio. Deste modo, em finais da primeira metade do s\u00e9culo XIX, a Geografia M\u00e9dica \n\ntornou-se independente da medicina. No seu livro \u201cAttempt at Medical Geography of the \n\nCaucasus with Reference to Intermittent Fevers\u201d, de 1864, N.I. Toropov escreveu o seguinte: \n\n\u201cPara prevenir qualquer doen\u00e7a, \u00e9 necess\u00e1rio antes de mais saber onde e quando isso \n\nacontece, ou seja, \u00e9 necess\u00e1rio conhecer qual a \u00e1rea da sua distribui\u00e7\u00e3o e quais as causas do \n\nseu desenvolvimento. Estudos sobre doen\u00e7as normalmente d\u00e3o resposta \u00e0 primeira quest\u00e3o, \n\nenquanto que o jovem cientista da Geografia M\u00e9dica dar\u00e1 resposta \u00e0 segunda quest\u00e3o.\u201d \n\n(Toropov N.I., 1864). \n\nNo entanto, o primeiro estudo realizado no \u00e2mbito da Geografia M\u00e9dica foi elaborado por \n\nF. Hoffman em 1705 na Alemanha, \u201cDiseases specific to certain nations and regions\u201d. Entre \n\n1792 e 1795 foi publicado o principal trabalho (Finke L.L., 1792) no qual a Geografia M\u00e9dica foi \n\ntratada como uma nova ci\u00eancia, abordando a influ\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas nos modos \n\nde vida das popula\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel de sa\u00fade p\u00fablica, doen\u00e7a, preven\u00e7\u00e3o e terapia (Figura 1). \n\nEste f\u00edsico alem\u00e3o apresentou em 1792 os primeiros mapas das doen\u00e7as a n\u00edvel mundial \n\n(Barrett F.A., 2000), muito antes de se conhecer qualquer outro mapa de doen\u00e7as ind\u00edgenas, \n\nparticularmente os das epidemias da febre-amarela e c\u00f3lera, antecedendo assim a influ\u00eancia \n\nde Humboldt na cria\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos.  \n\n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Capa do primeiro livro de Finke, 1792 (Koch T., 2005a). \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 15 - \n\nSeaman mapeou em 1798 os casos de febre-amarela na cidade de Nova Iorque, \n\nconceptualizando no mapa a hip\u00f3tese de uma rela\u00e7\u00e3o entre ar polu\u00eddo em climas temperados e \n\nexist\u00eancia de doen\u00e7as, pela proximidade de casos de febre-amarela e \u00e1reas urbanas polu\u00eddas \n\n(Figura 2). \n\n \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Mapa de Seaman sobre a febre-amarela na \u00e1rea de Roosevelt Street, Nova Iorque (1798) \n(Koch T., 2005a). \n\n \n\nNa literatura francesa o termo Geografia M\u00e9dica apareceu em 1817 num diccion\u00e1rio de \n\nGeografia M\u00e9dica em que se definia \u201cGeografia M\u00e9dica representa uma descri\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie \n\nda Terra com refer\u00eancia \u00e0 influ\u00eancia das regi\u00f5es na sa\u00fade, nas fun\u00e7\u00f5es vitais do corpo humano \n\ne no aparecimento de doen\u00e7a nas plantas, nos animais e essencialmente no Homem\u201d (Virey \n\nJ.J., 1817). Mais tarde, Malgaigne apresentou um mapa representando a incid\u00eancia da h\u00e9rnia \n\nem Fran\u00e7a (Figura 3), baseado na distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o francesa por distritos (Malgaigne \n\nJ.F., 1840). Neste mapa a representa\u00e7\u00e3o do indicador de incid\u00eancia de h\u00e9rnia e das \n\ncaracter\u00edsticas dominantes da popula\u00e7\u00e3o por divis\u00f5es pol\u00edticas permitiu visualizar a varia\u00e7\u00e3o da \n\nincid\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o, dando origem a v\u00e1rias propostas que \n\ntestam a rela\u00e7\u00e3o entre incid\u00eancias altas n\u00e3o usuais de h\u00e9rnia e caracter\u00edsticas locais das \u00e1reas \n\nobservadas. Este autor investigou v\u00e1rios tipos de fen\u00f3menos, incluindo a incid\u00eancia de \n\nfracturas e o n\u00famero e localiza\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es cir\u00fargicas realizadas em hospitais \n\nparisienses. \n\nEntre 1850 e 1854, o f\u00edsico Daniel Drake publicou o estudo \u201cPrincipal Diseases of the \n\nInterior of North America\u201d, um importante contributo para o conhecimento das rela\u00e7\u00f5es entre \n\ngeografia e medicina, ao examinar em pormenor a geografia do interior dos continentes e \n\nexplorar a sua rela\u00e7\u00e3o com os processos patol\u00f3gicos num territ\u00f3rio t\u00e3o vasto.  \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 16 - \n\n \n\nFigura 3 - Mapa de Malgaigne acerca da incid\u00eancia da h\u00e9rnia em Fran\u00e7a, em 1840 (Koch T., 2005a). \n\n \n\nTodavia \u00e9 o estudo \u201cSobre a Maneira de Transmiss\u00e3o do C\u00f3lera\u201d, escrito por John Snow \n\nem Londres, em 1854, que marca o in\u00edcio de uma nova era na an\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade \n\ne doen\u00e7a dos grupos humanos, gerando hip\u00f3teses sobre etiologia da doen\u00e7a com base na \n\nnuma cartografia adequada. \n\nAcompanhou as duas epidemias de c\u00f3lera em Londres, utilizando o tempo e o espa\u00e7o \n\npara formular hip\u00f3teses sobre o in\u00edcio da sintomatologia at\u00e9 ao seu completo desaparecimento \n\n(Lemos J.C. and Lima S.C., 2002). Com esse objectivo recolheu dados sobre os locais de \n\nocorr\u00eancia dos \u00f3bitos (Figura 4), permitindo confirmar a suspeita da contamina\u00e7\u00e3o decorrer de \n\numa bomba p\u00fablica de \u00e1gua existente em Broad Street, tendo por base uma metodologia \n\ncomparativa \u2013 registos de \u00f3bitos na proximidade das bombas e verifica\u00e7\u00e3o do falecimento das \n\npessoas que residiam afastadas das bombas mas que consumiam dessa \u00e1gua e a aus\u00eancia de \n\ncasos da doen\u00e7a entre trabalhadores de uma cervejaria localizada pr\u00f3xima da bomba, que n\u00e3o \n\nconsumiam dessa \u00e1gua (Lemos J.C. and Lima S.C., 2002). Esta evid\u00eancia foi decisiva para \n\nconcluir que a \u00e1gua era o meio de transmiss\u00e3o da doen\u00e7a. A investiga\u00e7\u00e3o de John Snow, \u00e9 um \n\nbom exemplo da aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica da Geografia M\u00e9dica (McLeod K.S., 2000), conseguindo \n\nidentificar o ve\u00edculo de transmiss\u00e3o da c\u00f3lera antes mesmo da descoberta do agente causador \n\npor Koch (Vibrio cholerae), na \u00cdndia em 1888 (Minist\u00e9rio da Sa\u00fade - Secretaria Nacional de \n\nVigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria, 1991), fazendo dele o mais importante pilar da Geografia M\u00e9dica. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 17 - \n\n \nFigura 4 \u2013 Mapa de John Snow sobre a epidemia da c\u00f3lera (1854) (McLeod K.S., 2000). \n\n \n\nJ\u00e1 no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1920, um dos maiores ge\u00f3grafos de Fran\u00e7a, Max Sorre, \n\napresentou uma s\u00e9rie de trabalhos acerca da influ\u00eancia da geografia ambiental no organismo \n\nhumano, demonstrando a import\u00e2ncia da ac\u00e7\u00e3o humana na forma\u00e7\u00e3o e na din\u00e2mica do \n\ncomplexo patog\u00e9nico, estabelecendo-se a partir dos agentes causais, seus vectores, meio \n\nambiente e do pr\u00f3prio ser humano. Desta forma ampliou o poder anal\u00edtico e explicativo da \n\ngeografia e geologia, antes restritas \u00e0 descri\u00e7\u00e3o do meio ambiente, incentivando os primeiros \n\nestudos de Geografia M\u00e9dica na Fran\u00e7a. Em 1928, introduziu o conceito de \u201ccomplexo \n\npatog\u00e9nico\u201d (Sorre M., 1933), mostrando a sua percep\u00e7\u00e3o do conjunto de tr\u00eas planos onde se \n\ndesenvolve a actividade humana: o plano f\u00edsico, o plano biol\u00f3gico e o plano social (Megale \n\nJ.F.A., 1984). Em 1971 publicou um trabalho que permitiu realizar uma aproxima\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica \n\nna Geografia M\u00e9dica (Sorre M., 1971). Este trabalho representa uma funda\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da \n\nGeografia M\u00e9dica e da cartografia em Fran\u00e7a. \n\nNa d\u00e9cada de 1930 surge tamb\u00e9m uma outra pesquisa cient\u00edfica de grande relev\u00e2ncia \n\npara a Geografia M\u00e9dica, quando em 29 de Maio de 1939, Pavlovsky Y. N. apresenta a \n\nprimeira formula\u00e7\u00e3o de uma das mais importantes teorias sobre a rela\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico e as doen\u00e7as infecto-parasit\u00e1rias \u2013 a teoria dos focos naturais de doen\u00e7as. Este \n\nautor defende que um foco natural de doen\u00e7as (aquelas transmitidas ao homem a partir de um \n\nreservat\u00f3rio silvestre) est\u00e1 relacionado com as mais diversas paisagens geogr\u00e1ficas do globo \n\nterrestre. Nos EUA o desenvolvimento da geografia m\u00e9dica foi liderado pelo ge\u00f3grafo Jacques \n\nM. May, ao considerar que a exist\u00eancia de um grupo de risco - org\u00e2nico, inorg\u00e2nico - poderia \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 18 - \n\nintervir no ambiente (May J.M., 1950;May J.M., 1958;May J.M., 1974). Pretende aproximar-se \n\ndas caracter\u00edsticas fundamentais da ecologia das doen\u00e7as ao afirmar que a etiologia das \n\ndoen\u00e7as s\u00f3 pode ser completamente compreendida se for estudada no pr\u00f3prio ambiente \n\ngeogr\u00e1fico em que estas ocorrem, elaborando uma teoria sobre a compreens\u00e3o dos padr\u00f5es \n\ndas doen\u00e7as atrav\u00e9s da correla\u00e7\u00e3o entre padr\u00f5es individuais e factores geogr\u00e1ficos (May, \n\n1950) (Figura 5). O mapeamento da rela\u00e7\u00e3o existente entre agente, vector e hospedeiro, \n\nrepresentando a distribui\u00e7\u00e3o das doen\u00e7as epid\u00e9micas, foi seguido por Ernst Rodenwaldt, o qual \n\ndeu um novo impulso para a cartografia da Geografia M\u00e9dica, pois considera v\u00e1rios factores \n\n(biogeogr\u00e1ficos, fisico-geogr\u00e1ficos e \u00e9tnicos) na influ\u00eancia da distribui\u00e7\u00e3o das doen\u00e7as \n\n(Rodenwaldt E., 1956) (Figura 6).  \n\n \n\n \nFigura 5 - Mapa esquem\u00e1tico de May sobre o foco da praga, distinguindo entre ambientes onde a praga \n\n\u00e9 conhecida, acontece periodicamente e nalguns casos, \u00e9 epid\u00e9mica (Koch T., 2005a). \n\n \n\n \nFigura 6 - Mapa de Rodenwaldt e Jusatz sobre a c\u00f3lera na \u00cdndia. O mapa descreve a rede de difus\u00e3o de \n\ndoen\u00e7as end\u00e9micas ao longo de redes comerciais e de peregrina\u00e7\u00e3o religiosa. (Koch T., 2005a) \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 19 - \n\nA cartografia, parte essencial da geografia m\u00e9dica, evoluiu de maneira determinante com \n\no processamento autom\u00e1tico na d\u00e9cada de 60. A sua utiliza\u00e7\u00e3o torna-se mais generalizada, \n\ncomo por exemplo na distribui\u00e7\u00e3o da mortalidade, da organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os m\u00e9dicos, do \n\nprocessamento de dados ambientais (Armstrong R.M., 1962), da previs\u00e3o de doen\u00e7as (Pyle \n\nG.F., 1979) e do destacamento de m\u00e9dicos (G. W. Shanon, G. F. A. Dever, 1974). A partir da \n\nd\u00e9cada de 80, com o desenvolvimento da inform\u00e1tica e possibilidade de armazenamento de \n\ngrandes bases de dados, come\u00e7a a surgir a aplica\u00e7\u00e3o dos Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \n\nna sa\u00fade, a n\u00edvel da investiga\u00e7\u00e3o e planeamento.  \n\nAcompanhando de perto a evolu\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da epidemiologia, da \u00eanfase na identifica\u00e7\u00e3o \n\ndas doen\u00e7as para a prioridade na sua preven\u00e7\u00e3o, a geografia m\u00e9dica transforma-se em \n\ngeografia da sa\u00fade, expressando melhor a sua riqueza metodol\u00f3gica e de objectivos, bem \n\ncomo a abrang\u00eancia tem\u00e1tica da sua interven\u00e7\u00e3o. De facto, as preocupa\u00e7\u00f5es da Geografia da \n\nSa\u00fade revelam-se quer no dom\u00ednio das consequ\u00eancias para a sa\u00fade das altera\u00e7\u00f5es \n\ndemogr\u00e1ficas, aumento da mobilidade das popula\u00e7\u00f5es e mudan\u00e7as nos estilos de vida, quer na \n\nda oferta e consumo de bens e servi\u00e7os. Sendo assim, a Geografia da Sa\u00fade tornou-se um \n\nespa\u00e7o de partilha e de partida, quer para ge\u00f3grafos como para outros profissionais que \n\nintegrem equipas multidisciplinares. Enquanto ramo cient\u00edfico da Geografia, foi reconhecida em \n\n1992, data em que se institucionalizou. Nos \u00faltimos trinta anos a Geografia da Sa\u00fade tem \n\ndesenvolvido o estudo, a reflex\u00e3o e o debate sobre quest\u00f5es t\u00e3o diversas quanto os \n\ndeterminantes da sa\u00fade e do acesso e utiliza\u00e7\u00e3o de cuidados de sa\u00fade, a distribui\u00e7\u00e3o e \n\ndifus\u00e3o da doen\u00e7a, a localiza\u00e7\u00e3o de equipamentos, as \u00e1reas de influ\u00eancia e atrac\u00e7\u00e3o dos \n\nservi\u00e7os de sa\u00fade, etc.  \n\nEm Portugal a investiga\u00e7\u00e3o em geografia m\u00e9dica \u00e9 relativamente recente e escassa, \n\nembora se possam destacar os estudos realizados sobre a difus\u00e3o do VIH \u00e0 escala local e \n\nregional, compreendendo o modo pelo qual as estruturas espaciais podem confirmar os \n\nestados de sa\u00fade dos grupos, atrav\u00e9s da actua\u00e7\u00e3o das for\u00e7as pol\u00edticas, econ\u00f3micas e sociais \n\n(Nossa P.N.M., 2005). Para al\u00e9m disso, pretende ainda perceber o padr\u00e3o s\u00f3cio-\n\nepidemiol\u00f3gico da epidemia VIH/ SIDA, bem como os custos directos e indirectos que por ela \n\ns\u00e3o gerados, partindo de uma investiga\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica retrospectiva, tendo como unidade de \n\nobserva\u00e7\u00e3o um grupo de indiv\u00edduos com patologia comum, internados numa unidade de \n\ncuidados diferenciados. Numa perspectiva de geografia da sa\u00fade e planeamento de cuidados \n\nm\u00e9dicos (Santana P., 2005), foram descritos os indicadores de sa\u00fade e de cuidados de sa\u00fade, \n\nde forma a alertar para as irregularidades espaciais modeladas no territ\u00f3rio de Portugal \n\nContinental. Partindo das distribui\u00e7\u00f5es da oferta e utiliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade no territ\u00f3rio \n\nportugu\u00eas, retratando e comparando a diferentes escalas os quadros de mortalidade e \n\nmorbilidade que resultam da rela\u00e7\u00e3o entre factores posicionais (caracter\u00edsticas individuais \n\nmut\u00e1veis e imut\u00e1veis) e factores de contexto (ambiente f\u00edsico, oferta de bens e servi\u00e7os, etc.), \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 20 - \n\napresenta-se o quadro geogr\u00e1fico da sa\u00fade e da doen\u00e7a em Portugal, integrando o estado de \n\nsa\u00fade dos portugueses e o risco de morrer em Portugal, sendo identificadas as principais \n\ncausas de morte e as mortes que poderiam ter sido \u201cevitadas\u201d. \n\n1.2. Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica e a investiga\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade \n\nUm Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) \u00e9 um sistema computacional composto por \n\nhardware, software, dados e suas aplica\u00e7\u00f5es (Bill R., 1999). Em termos mais espec\u00edficos, trata-\n\nse de um conjunto formado pela tecnologia de informa\u00e7\u00e3o, dados e procedimentos para \n\nobten\u00e7\u00e3o, armazenamento, an\u00e1lise (estat\u00edstica e de modelos espaciais) e apresenta\u00e7\u00e3o de \n\ndados geogr\u00e1ficos e informa\u00e7\u00e3o descritiva sobre caracter\u00edsticas suscept\u00edveis de serem \n\nrepresentadas (Maguire D. et al., 1991). \n\nNum SIG os dados podem ser registados e editados, guardados e reorganizados, \n\nmodelados e analisados, bem como, apresentados dum modo alfanum\u00e9rico ou gr\u00e1fico. Um SIG \n\ntem basicamente dois tipos de dados, a) geom\u00e9tricos sob a forma de pontos, linhas ou \n\npol\u00edgonos e b) os atributos constituintes da informa\u00e7\u00e3o em si (Figura 7). \n\n \n\n \n\nFigura 7 -  Tipo de dados geom\u00e9tricos (gr\u00e1ficos) em ambiente SIG, introduzidos pela ESRI1 em 1981 \n(Zeiler M., 1999) \n\n \n\nNa implementa\u00e7\u00e3o de um SIG, deve ter-se em conta, para al\u00e9m de outros aspectos, as \n\nseguintes funcionalidades (Briggs D.J. and Elliott P., 1995;Clarke K.C. et al., 1996;Sholten J.L. \n\nand Lepper M.J.C., 1991): \n\n\u2022 aquisi\u00e7\u00e3o de dados: os dados podem ser adquiridos por scanner, mesa digitalizadora, \n\npor levantamento de campo (GPS ou topografia) ou por detec\u00e7\u00e3o remota; \n\n                                                 \n1 Environmental Systems Research Institute \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 21 - \n\n\u2022 organiza\u00e7\u00e3o e georeferencia\u00e7\u00e3o dos dados: o SIG \u00e9 um poderoso organizador de \n\ninforma\u00e7\u00f5es georeferenciadas, permitindo combinar v\u00e1rios tipos de informa\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 integra\u00e7\u00e3o de dados: transfere os dados para uma estrutura geogr\u00e1fica consistente \n\npor generaliza\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o de coordenadas, de escalas, etc. O mapa \n\narmazenado em SIG pode ser sempre associado a novas informa\u00e7\u00f5es provenientes \n\nde diversas fontes; \n\n\u2022 armazenamento de dados: os dados espaciais podem ser armazenados em formato \n\ngrid ou vectorial. No entanto j\u00e1 se pode conjugar estes dois tipos de formatos em \n\nalguns tipos de sistemas; \n\n\u2022 an\u00e1lise dos dados: a disponibilidade de fun\u00e7\u00f5es que permitem transformar os dados \n\nem informa\u00e7\u00f5es \u00fateis no processo de tomada de decis\u00f5es; \n\n\u2022 exibi\u00e7\u00e3o dos dados: o SIG permite diversas formas de apresenta\u00e7\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es, mas a forma mais importante de exibi\u00e7\u00e3o dos dados em SIG s\u00e3o os \n\nmapas. Mas tamb\u00e9m podem ser apresentados de forma tabular ou gr\u00e1fica. \n\nOs campos de aplica\u00e7\u00e3o do SIG variam de acordo com a informa\u00e7\u00e3o registada, podendo \n\nabordar-se um grande conjunto de quest\u00f5es, interligando problemas sociais e f\u00edsicos, tendo \n\nsempre em conta o espa\u00e7o e o tempo. O conhecimento dos fen\u00f3menos da sa\u00fade humana \n\nexige uma vis\u00e3o abrangente e as solu\u00e7\u00f5es a adoptar s\u00e3o obrigatoriamente ecossist\u00e9micas, \n\nassentando num quadro transdisciplinar. Deste modo, quando ocorrem os fen\u00f3menos da sa\u00fade \n\ne da doen\u00e7a, \u00e9 essencial elaborar e implementar pol\u00edticas destinadas \u00e0 preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a \n\nou \u00e0 melhoria do estado de sa\u00fade, campo em que os Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \n\n(SIG) t\u00eam dado o seu contributo. \n\nNo estudo c\u00e9lebre de John Snow sobre as origens da c\u00f3lera (Figura 8) foram mapeados \n\nos casos e os pontos de coleta de \u00e1gua, mostrando o papel da contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na \n\nocorr\u00eancia da doen\u00e7a (Sholten J.L. and Lepper M.J.C., 1991). Anos mais tarde, este mesmo \n\nmapa foi produzido electronicamente por Cliff e Haggett em 1988 (Figura 9), permitindo incluir \n\nos casos de c\u00f3lera, as coletas de \u00e1gua e as ruas, e ainda outros dados socio-demogr\u00e1ficos \n\n(como escolas, local de trabalho das pessoas\u2026), caracter\u00edsticas a que John Snow tanto aludiu, \n\nmas n\u00e3o conseguiu representar no seu mapa (Koch T., 2005b). \n\nA aplica\u00e7\u00e3o dos SIG tem-se revelado como um instrumento privilegiado nos estudos de \n\nepidemiologia ambiental, no planeamento dos servi\u00e7os de sa\u00fade e nas respostas dos \n\nprofissionais de sa\u00fade perante uma situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia, aumento de risco, etc. Isto porque \n\nos SIG suportam a inter-rela\u00e7\u00e3o entre meio ambiente (f\u00edsico e social) e aspectos geogr\u00e1ficos da \n\nepidemiologia, tendo como finalidade a promo\u00e7\u00e3o e a preven\u00e7\u00e3o da sa\u00fade em grupos de risco \n\nhomog\u00e9neos, como por exemplo o conhecimento da  distribui\u00e7\u00e3o espacial da mal\u00e1ria ou da \n\nSIDA (Figura 10). \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 22 - \n\n \n\nFigura 8 - Casos de c\u00f3lera e localiza\u00e7\u00e3o das bombas de \u00e1gua, Londres (Sholten J.L. and Lepper M.J.C., \n1991) \n\n \n\n \n\nFigura 9 - Vers\u00e3o em ArcGis 8.3 do mapa de 1854 de John Snow, baseado numa digitaliza\u00e7\u00e3o realizada \npor Cliff e Hagget em 1988 \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 23 - \n\n \n\nFigura 10 - Mapa da distribui\u00e7\u00e3o da SIDA, nos EUA em Outubro de 1989. A probabilidade de ocorr\u00eancia \nda doen\u00e7a \u00e9 medida tendo em conta a distribui\u00e7\u00e3o populacional (Cliff A.D. et al., 2004) \n\n \n\nOs dados relativos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais s\u00e3o de extrema utilidade numa an\u00e1lise \n\nepidemiol\u00f3gica tendo por base um SIG, permitindo englobar e analisar conjuntamente \n\ncaracter\u00edsticas das \u00e1reas pr\u00f3ximas e ajudar na identifica\u00e7\u00e3o dos factores que influenciam a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das doen\u00e7as por interpola\u00e7\u00e3o ou modela\u00e7\u00e3o. Para que o SIG possua um papel \n\nimportante no uso e an\u00e1lise de dados de sa\u00fade deve ser estabelecido um esfor\u00e7o \n\nmultidisciplinar, havendo uma explora\u00e7\u00e3o correcta das t\u00e9cnicas espaciais e temporais.  \n\nQuanto \u00e0s bases de dados, estas tamb\u00e9m s\u00e3o uma importante ferramenta do SIG, \n\nprincipalmente na condu\u00e7\u00e3o de projectos de geologia m\u00e9dica, permitindo a visualiza\u00e7\u00e3o e \n\nan\u00e1lise de v\u00e1rios factores ambientais coexistentes, que podem exercer de modos diferentes \n\nefeitos sobre a sa\u00fade das popula\u00e7\u00f5es (Bunnell Joseph E. et al., 2005). \n\nAs publica\u00e7\u00f5es relativas aos SIG t\u00eam vindo a registar um maior desenvolvimento e \n\ndifus\u00e3o na \u00faltima d\u00e9cada (Aranoff S., 1999;Bailey T. and Gatrell A., 1995;Burrough P., \n\n1996;Demers M., 1997;Maguire D. et al., 1991;Tomlin D., 1990). No campo da sa\u00fade e \n\npresta\u00e7\u00e3o de cuidados este desenvolvimento foi simult\u00e2neo, sendo a sua utiliza\u00e7\u00e3o dirigida \n\npara a an\u00e1lise espacial (Gatrell A. and Loytonen M., 1998;Gesler W.M., 1986;Jerrett M., \n\n1998;Mayer J., 1982;Schaerstom A., 1996;Verhasselt Y., 1993;Walter S., 1993). Por exemplo, \n\nusando o SIG no mapa de John Snow, a rela\u00e7\u00e3o entre a coleta de \u00e1gua de Broad Street (n\u00ba 7) \n\ne o n\u00famero de casos de c\u00f3lera, pode ser facilmente demonstrada. Uma vez que ao realizar \n\nbuffers \u00e0 volta dos 578 casos de c\u00f3lera, facilmente se verifica a centralidade da coleta Broad \n\nStreet (Koch T., 2005b) (Figura 11). Ao optar por criar buffers \u00e0 volta coletas de \u00e1gua, definindo \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 24 - \n\no raio do buffer (metade da dist\u00e2ncia entre Broad Street (n\u00ba 7) e a coleta mais pr\u00f3xima, neste \n\ncaso, Marlboro (n\u00ba6)), a conclus\u00e3o \u00e9 a mesma - continua a verificar-se a concentra\u00e7\u00e3o na \n\ncoleta de \u00e1gua Broad Street (Figura 12).  \n\n \n\n \n\nFigura 11 - An\u00e1lise espacial do mapa de John Snow, realizando buffers \u00e0 volta dos casos de c\u00f3lera, \ncomprovando a centralidade da coleta de \u00e1gua n\u00famero 7- Broad Street (Koch T. and K.Denike, 2001) \n\n \n\n \n\nFigura 12 - An\u00e1lise espacial do mapa de John Snow, realizando buffers \u00e0 volta das coletas de \u00e1gua, \nprovando a centralidade da coleta de \u00e1gua n\u00famero 7 - Broad Street (Koch T. and K.Denike, 2001) \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 25 - \n\nAs \u00e1reas de maior interesse na aplica\u00e7\u00e3o dos SIG em sa\u00fade s\u00e3o a detec\u00e7\u00e3o de clusters \n\nde doen\u00e7as raras (Walter S., 1993), o desenvolvimento de m\u00e9todos para cartografia e \n\nestimativa de padr\u00f5es de doen\u00e7as relacionadas com o meio (Sanson R. et al., 1991;Stallones \n\nL. et al., 1992) e o planeamento de servi\u00e7os (Connor S., 1995). \n\nO SIG em sa\u00fade \u00e9 fundamental para que seja poss\u00edvel a integra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00e1rias fontes, para funcionar como uma infra-estrutura essencial ao apoio \u00e0 decis\u00e3o. \u00c9 uma \n\nferramenta multidisciplinar, incluindo um sistema de refer\u00eancia espacial e temporal, permitindo \n\nadicionar novos factores de explica\u00e7\u00e3o dos fen\u00f3menos em avalia\u00e7\u00e3o, de natureza ambiental, \n\nsocial e comportamental. Pode simultaneamente representar e/ou analisar a distribui\u00e7\u00e3o das \n\ndoen\u00e7as, a localiza\u00e7\u00e3o dos recursos de sa\u00fade, a localiza\u00e7\u00e3o de potenciais fontes de risco e \n\nainda as respectivas varia\u00e7\u00f5es no tempo, evidenciando poss\u00edveis desigualdades e \n\ncaracterizando-as (Santana P., 2005). \n\nAcima de tudo, um SIG tem a capacidade de analisar os dados com base nas suas \n\ncaracter\u00edsticas espaciais, fazendo a sua integra\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica em diferentes estratos \n\ngeogr\u00e1ficos, resultantes da efici\u00eancia que o SIG introduz na an\u00e1lise espacial (Figura 13). \n\n \n\n \n\nFigura 13 - Organiza\u00e7\u00e3o dos dados gr\u00e1ficos na forma de n\u00edveis de informa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nUm SIG constru\u00eddo sob uma concep\u00e7\u00e3o sist\u00e9mica tende a tornar-se um laborat\u00f3rio de \n\nconhecimentos sobre rela\u00e7\u00f5es entre elementos geogr\u00e1ficos. Da\u00ed a urg\u00eancia em repensar estes \n\nsistemas, tendo em conta a qualidade dos dados, a organiza\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica, a caracteriza\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es, a actualiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os e a avalia\u00e7\u00e3o dos efeitos de transforma\u00e7\u00e3o de natureza espacial. \n\nEsta concep\u00e7\u00e3o apresenta como benef\u00edcios principais: o melhor armazenamento da informa\u00e7\u00e3o \n\ne actualiza\u00e7\u00e3o dos dados; recupera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de forma mais eficiente, produ\u00e7\u00e3o de \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 26 - \n\ninforma\u00e7\u00f5es mais precisas, rapidez na an\u00e1lise de alternativas e a vantagem de decis\u00f5es mais \n\nacertadas. \n\nAs t\u00e9cnicas de an\u00e1lise espacial e temporal adquirem um papel cada vez mais importante \n\nna investiga\u00e7\u00e3o e planeamento da sa\u00fade. No entanto, a sua utiliza\u00e7\u00e3o deve ser ainda \n\ncuidadosa, dependendo da validade das metodologias e adequa\u00e7\u00e3o dos dados. Por outro lado, \n\n\u00e9 fundamental que os resultados sejam acess\u00edveis e percept\u00edveis pelos seus potenciais \n\nutilizadores. Perante isto, colocam-se algumas quest\u00f5es fundamentais: (a) Qualidade da \n\ninforma\u00e7\u00e3o em termos de validade, representatividade, confian\u00e7a, desagrega\u00e7\u00e3o e \n\ncomparabilidade? (b) Qual ou quais s\u00e3o os objectivos dos dados? e (c) Para que situa\u00e7\u00f5es \n\ntemporais?  \n\nOs problemas sentidos na investiga\u00e7\u00e3o em sa\u00fade decorrem da falta de uniformiza\u00e7\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o, da necessidade de ajustar as escalas de an\u00e1lise aos problemas e, ainda, da \n\ndificuldade de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o (confidencialidade, pre\u00e7o, etc.). Em Portugal, ap\u00f3s a \n\ninaugura\u00e7\u00e3o do SIG nacional, em 1995, foi poss\u00edvel a utiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o de natureza \n\ngeogr\u00e1fica, dando maior import\u00e2ncia ao desenvolvimento humano. Mas o passo mais \n\nimportante ocorreu quando o INE (Instituto Nacional de Estat\u00edstica) reconheceu a utilidade da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do SIG como instrumento de coordena\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de produ\u00e7\u00e3o estat\u00edstica e \n\ninfra-estrutura de suporte \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o da sua informa\u00e7\u00e3o. Deste modo, podem representar e \n\nsintetizar-se todos os n\u00edveis geogr\u00e1ficos poss\u00edveis para qualquer zona do Pa\u00eds, desde a \n\n\u201csec\u00e7\u00e3o estat\u00edstica\u201d at\u00e9 \u00e0 divis\u00e3o macro da \u201cregi\u00e3o\u201d. Mesmo assim, no nosso pa\u00eds, a maior \n\nparte da informa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da sa\u00fade n\u00e3o est\u00e1 preparada para ser integrada directamente \n\nnum SIG, pois a sua caracter\u00edstica b\u00e1sica \u00e9 a georeferencia\u00e7\u00e3o. O sistema estat\u00edstico nacional, \n\nbem como diversos organismos de refer\u00eancia na \u00e1rea da sa\u00fade, imp\u00f5em n\u00edveis de agrega\u00e7\u00e3o \n\nde dados e existe tamb\u00e9m uma desarticula\u00e7\u00e3o entre o \u201cestado da arte\u201d, ao n\u00edvel do tratamento \n\ninformatizado dos dados, o processo de difus\u00e3o e a qualidade final do material disponibilizado \n\naos investigadores. H\u00e1 ainda um longo caminho a percorrer at\u00e9 que o SIG seja correctamente \n\nutilizado e seja considerado uma ferramenta essencial, nomeadamente na sa\u00fade. O futuro \n\ndeve passar pela defini\u00e7\u00e3o de normas e estruturas de produ\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de dados no in\u00edcio \n\ndo processo, podendo eventualmente integrar dados j\u00e1 existentes, desde que seja reconhecida \n\na sua validade, adequa\u00e7\u00e3o e representatividade para os objectivos em causa (Santana P., \n\n2005). \n\nOppong (1999), citando Fotheringham, afirma ainda que \u201ctodos o dados espaciais e todos \n\nos tipos de an\u00e1lise espacial cont\u00eam algum tipo de erro\u201d. Perante a fraca qualidade dos dados, a \n\nfalta de pormenor e consist\u00eancia que impedem a utiliza\u00e7\u00e3o do SIG no desempenho das tarefas \n\nde investiga\u00e7\u00e3o na sa\u00fade, coloca-se a quest\u00e3o: como ultrapassar esta situa\u00e7\u00e3o? Antes de \n\nmais, \u00e9 fundamental reconhecer quais as \u201cfontes\u201d dos erros (na agrega\u00e7\u00e3o, na interpola\u00e7\u00e3o ou \n\ntransforma\u00e7\u00e3o dos dados, erros de representa\u00e7\u00e3o de escalas, na recolha da informa\u00e7\u00e3o) e, \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 27 - \n\ndepois de identificadas, tentar tratar esses mesmos erros ou torn\u00e1-los menos evidentes, uma \n\nvez que \u00e9 dif\u00edcil efectuar an\u00e1lises espaciais sem erros. Salienta ainda que nos pa\u00edses \n\ndesenvolvidos j\u00e1 foi iniciado um processo para medir a exactid\u00e3o dos dados espaciais, \n\ndesignado por \u201ccorrec\u00e7\u00e3o diferencial\u201d, reduzindo os efeitos dos erros. Nos pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento, a principal preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 a compila\u00e7\u00e3o de dados sobre doen\u00e7as \n\nepid\u00e9micas, no sentido de obter informa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica que suporte os processos de luta contra a \n\ndoen\u00e7a. Todavia, em situa\u00e7\u00f5es de escassez de financiamento, privilegia-se o combate \u00e0 \n\ndoen\u00e7a em detrimento do desenvolvimento de sistemas de informa\u00e7\u00e3o. \n\nApesar destes constrangimentos, a investiga\u00e7\u00e3o em sa\u00fade realizada nos diferentes \n\npa\u00edses, incluindo Portugal, sugere fortes varia\u00e7\u00f5es temporais e espaciais na sa\u00fade que \n\nmerecem ser consideradas no presente e no futuro, contribuindo para adequar as pol\u00edticas e os \n\nservi\u00e7os sociais \u00e0s necessidades reais da popula\u00e7\u00e3o (Santana P., 2005). A aplica\u00e7\u00e3o dos SIG \n\nna sa\u00fade \u00e9 complexa, permitindo o planeamento, monitoriza\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o de programas e \n\nvigil\u00e2ncia em sa\u00fade, actividades essenciais \u00e0 reorienta\u00e7\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es no sector da sa\u00fade, \n\nmas evidenciando tamb\u00e9m assimetrias e falhas nestas actividades. Resumem-se na Tabela 1 \n\nas potencialidades e impedimentos para a exist\u00eancia dos SIG na sa\u00fade. \n\n \n\nTabela 1 \u2013 S\u00edntese das potencialidades e fraquezas do SIG na Sa\u00fade (Santana P., 2005) \n\n\u2022 POTENCIALIDADES \u2022 IMPEDIMENTOS \n\n\u2022 Integra\u00e7\u00e3o de dados de v\u00e1rias fontes \n\n\u2022 Detec\u00e7\u00e3o de problemas e \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o em sa\u00fade \n\n\u2022 Valida\u00e7\u00e3o de dados \n\n\u2022 Identifica\u00e7\u00e3o de inconsist\u00eancias \n\n\u2022 Suporte na decis\u00e3o e planeamento de \n\ncuidados de sa\u00fade \n\n\u2022 Suporte ao planeamento por parte dos \n\nprofissionais de sa\u00fade perante uma \n\nemerg\u00eancia ou acidente \n\n\u2022 Influ\u00eancia do meio ambiente na sa\u00fade \n\nhumana \n\n\u2022 N\u00e3o exist\u00eancia de indicadores de \n\nsa\u00fade  \n\n\u2022 Informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica nem sempre \n\ndispon\u00edvel em formato digital \n\n\u2022 Informa\u00e7\u00e3o topon\u00edmica \u00e9 contradit\u00f3ria \n\n\u2022 Falta de normaliza\u00e7\u00e3o para a cria\u00e7\u00e3o \n\nde intervalos de classe na doen\u00e7a em \n\nestudo \n\n\u2022 Desarticula\u00e7\u00e3o no tempo e falta de \n\nnormaliza\u00e7\u00e3o \n\n\u2022 Confidencialidade de dados \n\n\u2022 Discrep\u00e2ncia temporal entre factores \n\nde risco e a ocorr\u00eancia da doen\u00e7a \n\n\u2022 Qualidade dos dados por vezes \u00e9 \n\nduvidosa \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 28 - \n\n1.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o na Regi\u00e3o Norte da \u00e1rea em estudo: Porto e Vila Pouca de \nAguiar \n\nNesta sec\u00e7\u00e3o faz-se a descri\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, ambiental e demogr\u00e1fica das popula\u00e7\u00f5es de \n\nrefer\u00eancia do estudo de incid\u00eancia de acidentes vasculares cerebrais (AVC) e acidentes \n\nisqu\u00e9micos transit\u00f3rios (AIT) a partir dos dados do Censo de 2001. O estudo decorreu entre \n\nOutubro de 1998 e Setembro de 2000 nos concelhos do Porto (\u00e1rea urbana) e Vila Pouca de \n\nAguiar (\u00e1rea rural) (Figura 14). \n\n \n\n \n\nFigura 14 - Mapa da regi\u00e3o Norte de Portugal em que se assinalam a sombreado as \u00e1reas geogr\u00e1ficas \ndo estudo \n\n \nNa cidade do Porto foram seleccionados para o estudo os centros de sa\u00fade da Batalha \n\n(sede e extens\u00e3o de D. Jo\u00e3o IV), da Carvalhosa (sede e extens\u00e3o de An\u00edbal Cunha) e da Foz \n\ndo Douro (sede e extens\u00e3o de Lordelo).  \n\nAdministrativamente abrangem as popula\u00e7\u00f5es residentes em 10 das 15 freguesias da \n\ncidade: Cedofeita, Foz do Douro, Lordelo, Massarelos, Miragaia, Nevogilde, Santo Ildefonso, \n\nS\u00e3o Nicolau, S\u00e9 e Vit\u00f3ria (Figura 15). Estas freguesias situam-se na zona mais antiga da \n\ncidade, na margem norte do rio Douro, onde reside cerca de 36% da popula\u00e7\u00e3o e compreende \n\numa \u00e1rea de 13,6 Km2, correspondendo a 34% da \u00e1rea da cidade, sendo a densidade \n\npopulacional aproximada de 7022 hab/km2 (Instituto Nacional de Estat\u00edstica, 2001). \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 29 - \n\n \n\nFigura 15 - Mapa da cidade do Porto assinalando a sombreado as freguesias na \u00e1rea de atrac\u00e7\u00e3o dos \ncentros de sa\u00fade inclu\u00eddas no ACINrpc \n\n \n\nNa regi\u00e3o de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro foi seleccionado para o estudo o centro de \n\nSa\u00fade de Vila Pouca de Aguiar (sede e extens\u00e3o de Pedras Salgadas e extens\u00e3o de Jales).  \n\nAdministrativamente abrange a popula\u00e7\u00e3o de todo o concelho de Vila Pouca de Aguiar, \n\nconstitu\u00eddo por 17 freguesias: Afonsim, Alfarela de Jales, Bornes de Aguiar, Bragado, \n\nCapeludos, Gouv\u00e3es da Serra, Parada de Monteiros, Pensalvos, Sabroso de Aguiar, Santa \n\nMarta da Montanha, Soutelo de Aguiar, Tel\u00f5es, Tresminas, Valoura, Vila Pouca de Aguiar, \n\nVreia de Bornes e Vreia de Jales (Figura 16). A \u00e1rea geogr\u00e1fica correspondente \u00e0s 17 \n\nfreguesias do concelho e compreende uma \u00e1rea de 437,2 Km2, com uma densidade \n\npopulacional aproximada de 34,3 hab/km2.  \n\n \n\n \nFigura 16 - Mapa do concelho de Vila Pouca de Aguiar com as dezasseis freguesias da \u00e1rea de \n\natrac\u00e7\u00e3o do centro de sa\u00fade inclu\u00eddas no ACINrpc \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 30 - \n\n1.3.1. Composi\u00e7\u00e3o dos solos \n\nA Regi\u00e3o Norte \u00e9, na sua maior parte, constitu\u00edda por rochas antigas constitu\u00eddas por \nmetassedimentos e granit\u00f3ides pertencentes \u00e0 macro-unidade tectonoestratigr\u00e1fica \ndenominada terreno Ib\u00e9rico, que pode apresentar, localmente, cobertura de rochas \nsedimentares recentes de express\u00e3o reduzida. \n\nDo ponto de vista geoestrutural, quase todas as forma\u00e7\u00f5es antigas pertencem \u00e0 Zona \nCentro Ib\u00e9rica (ZCI) do Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico, com a excep\u00e7\u00e3o de uma pequena faixa situada na \norla poente da cidade do Porto que pertence \u00e0 Zona Ossa-Morena (ZOM), unidades estruturais \nde hiereraquia inferior em que se subdivide o mencionado terreno. \n\nEnquanto a cidade do Porto abrange a zona de contacto entre a Zona Centro Ib\u00e9rica \n(ZCI) e a Zona Ossa Morena (ZOM), englobando forma\u00e7\u00f5es do Prec\u00e2mbrico e do C\u00e2mbrico e \ngranit\u00f3ides herc\u00ednicos, a regi\u00e3o de Vila Pouca de Aguiar est\u00e1 inserida na sub-zona da Galiza \nM\u00e9dia-Tr\u00e1s-os-Montes, sub-divis\u00e3o da ZCI, caracterizada por metassedimentos em regra mais \nrecentes, do Sil\u00farico, Ordov\u00edcico e Dev\u00f3nico, tamb\u00e9m intru\u00eddos por granitos relacionados com a \norogenia herc\u00ednica. \n\nDe seguida, realizamos uma an\u00e1lise mais detalhada de ambas as \u00e1reas em estudo, \nrecorrendo no caso do Porto \u00e0 Carta Geol\u00f3gica 9-C, escala 1/ 50 000, publicada pela Direc\u00e7\u00e3o \nGeral de Minas e Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos (1957), e no caso de Vila Pouca de Aguiar \u00e0 Folha 1 da \nCarta Geol\u00f3gica \u00e0 escala 1/ 200 000, publicada pelo Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro (2000). \n\nA cidade do Porto est\u00e1 situada numa regi\u00e3o onde a plataforma litoral, considerada como \numa superf\u00edcie de aplanamento corresponde a um conjunto de patamares escalonados, \ndescendo para o mar a partir de uma linha de relevo \u201co relevo marginal\u201d, o qual, na \u00e1rea da \ncidade se eleva a partir dos 80 metros. \n\nA geomorfologia da cidade est\u00e1 ligada aos sistemas de fractura\u00e7\u00e3o gerados aquando dos \nmovimentos herc\u00ednicos e dos muitos rejogos que essas fracturas sofreram at\u00e9 aos nossos dias, \nsendo as orienta\u00e7\u00f5es dos principais alinhamentos de fracturas ENE-WSW a NW-SE, os mais \nantigos, e NNE-SSW a NS, os mais tardios.  \n\nCabe referir que a linha de costa \u00e9 subparalela ao grande acidente NNW-SSE que \u00e9 \nZona de Cisalhamento Porto-Tomar e que os principais afluentes do Douro desenham \nalinhamentos subparalelos \u00e0s zonas de fraqueza NNE- SSW a NS. \n\nComo pode ver-se na Carta Geol\u00f3gica do Porto, o conjunto litol\u00f3gico mais expressivo \u00e9 \nsem d\u00favida o das forma\u00e7\u00f5es gran\u00edticas de idade herc\u00ednica ou varisca (340 aos 270 Ma). No \nentanto, tamb\u00e9m se verifica a presen\u00e7a de forma\u00e7\u00f5es metam\u00f3rficas e de rochas sedimentares \nde cobertura (Figura 17). \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 31 - \n\n \n\nFigura 17 - Extracto adaptado da Carta Geol\u00f3gica de Portugal, escala 1: 50 000, folha 9-C, da Direc\u00e7\u00e3o \nGeral de Minas e Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos (1957).  \n\n \n\nAs forma\u00e7\u00f5es sedimentares recentes s\u00e3o constitu\u00eddas por rochas detr\u00edticas que \nconstituem os diferentes tipos de dep\u00f3sitos p\u00f3s-plioc\u00e9nicos e que s\u00e3o, no essencial, \ncompostas por material herdado e resultante da eros\u00e3o das rochas \u00edgneas e metam\u00f3rficas \nmais antigas, com idades entre o Actual e o Plioc\u00e9nico recente (PQ). \n\nAs aluvi\u00f5es recentes, dep\u00f3sitos fluviais que ocupam os vales de pequenos rios e ribeiros \ne essencialmente constitu\u00eddos por sedimentos argilosos e areias que constituem o leito de rios \ne ribeiros, s\u00e3o mais evidentes na zona oriental da cidade nomeadamente nos vales dos rios \nTinto e Torto, onde foram outrora utilizados para actividade agr\u00edcola por serem muito f\u00e9rteis, \nenquanto. \n\nJ\u00e1 os sedimentos do Quatern\u00e1rio recente, essencialmente arenosos mas com muitos \nseixos rolados que correspondem a praias antigas (terra\u00e7os marinhos) e que comprovam \nprocessos ligados a regress\u00e3o, e as forma\u00e7\u00f5es do Quatern\u00e1rio Antigo e do Plioc\u00e9nico, \nconstitu\u00eddos por areias grosseiras e cascalhos de prov\u00e1vel origem fluvial, podem observar-se \nentre a Circunvala\u00e7\u00e3o e a foz do rio Douro, tendo servido para a constru\u00e7\u00e3o das avenidas junto \nao mar.  \n\nQuanto aos afloramentos de rochas metassedimentares, podemos subdividi-los em dois \nconjuntos litologicamente e cronologicamente distintos: o \u201cComplexo Metam\u00f3rfico da Foz do \nDouro\u201d (CMFD), patente na zona ocidental do Porto, e o \u201cComplexo Xisto-Grauv\u00e1quico\u201d (CXG), \nessencialmente presente na parte ocidental da cidade. \n\nCom efeito, na zona ocidental da cidade do Porto, numa estreita orla litoral entre a foz do \nrio Douro e o Castelo do Queijo, encontram-se afloramentos de variadas rochas \nmetassedimentares, de idade pr\u00e9c\u00e2mbrica, que foram submetidas a um metamorfismo de alto \ngrau, estando na origem dos ortognaisses e anfibolitos posteriormente cortados por granitos \nherc\u00ednicos. A sua localiza\u00e7\u00e3o justifica a denomina\u00e7\u00e3o de \u201cComplexo Metam\u00f3rfico da Foz do \nDouro\u201d.  \n\nJ\u00e1 na zona oriental da cidade os ortognaisses e anfibolitos est\u00e3o ausentes, dando lugar a \n\nDEP\u00d3SITOS SEDIMENTARES\n\n \n\nForma\u00e7\u00e3o areno-pel\u00edtica de \ncobertura (Plio-plistoc\u00e9nico) \n \n\n \n\nDep\u00f3sitos de praias antigas e de \nterra\u00e7os fluviais \u2013 80 a90 metros \n(Plio-plistoc\u00e9nico) \n \n\nCOMPLEXO XISTO-GRAUV\u00c1QUICO \n\n \n\nMigmatitos, gneisses, \nmicaxistos, xistos luzentos, etc \n(ante-Ordov\u00edcico) \n\n \nROCHAS ERUPTIVAS \n\n \n\nGranito alcalino de gr\u00e3o m\u00e9dio a \ngrosseiro, leucocrata, de duas \nmicas (Granito do Porto)  \n(ante-sil\u00farico) \n\n  \n \u00c1rea em estudo \n\n \n Limite da Cidade do Porto \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 32 - \n\nmicaxistos e metagrauvaques formando o conjunto designado por \u201cComplexo Xisto-\nGrauv\u00e1quico\u201d, cuja idade \u00e9 atribu\u00edda ao Pr\u00e9c\u00e2mbrico Superior/C\u00e2mbrico, e que se apresentam \nfrequentemente recortados por material de composi\u00e7\u00e3o gran\u00edtica da idade herc\u00ednica.  \n\nCabe referir que a zona de cisalhamento Porto-Tomar (ZCPT), que passa pr\u00f3ximo do \nCastelo do Queijo, separa os terrenos da Zona Centro Ib\u00e9rica, o \u201cComplexo Xisto-Grauv\u00e1quico\u201d \n(CXG), dos terrenos da Zona de Ossa Morena, o \u201cComplexo Metam\u00f3rfico da Foz do Douro\u201d. \n\nPor sua vez, as rochas \u00edgneas, que s\u00e3o a forma\u00e7\u00e3o mais expressiva na cidade do Porto, \ncorrespondem essencialmente a rochas gran\u00edticas subdivididas em diferentes tipos em fun\u00e7\u00e3o \nda sua mineralogia e idade relativa.  \n\nOs terrenos gran\u00edticos sobre os quais assenta a cidade s\u00e3o dominantemente constitu\u00eddos \npor granitos de duas micas, sintect\u00f3nicos relativamente \u00e0 terceira fase de deforma\u00e7\u00e3o \nherc\u00ednica. O maci\u00e7o, no seu conjunto, define um alinhamento NW-SE devido \u00e0s estruturas \nherc\u00ednicas e est\u00e1 envolvido por terrenos metam\u00f3rficos que a nordeste pertencem ao Complexo \nXisto-Grauv\u00e1quico e a sudoeste ao Complexo Metam\u00f3rfico da Foz do Douro. Este maci\u00e7o \npassa os limites da Cidade e estende-se para SE at\u00e9 Oliveira do Douro (Vila Nova de Gaia) e \npara NW at\u00e9 Labruge (Vila de Conde). \n\nS\u00e3o tamb\u00e9m conhecidos afloramentos de granitos mais antigos, ante a sintect\u00f3nicos, ou \npredominantemente biot\u00edticos com plagioclase c\u00e1lcica ou de gr\u00e3o m\u00e9dio a fino, estes aflorando \nem pequenas manchas que ocorrem na zona oriental da cidade, nomeadamente em Azevedo-\nCampanh\u00e3, assim como de granit\u00f3ides mais recentes, como os granitos porfir\u00f3ides de gr\u00e3o \nm\u00e9dio a grosseiro conhecidos na zona do Castelo do Queijo, ou ainda um granito de gr\u00e3o \nm\u00e9dio com tend\u00eancia porfir\u00f3ide, e muitas vezes caulinizado designado por \u201cGranito do Porto\u201d. \n\nNo que se refere ao concelho de Vila Pouca de Aguiar, o tra\u00e7o mais marcante do relevo \nprende-se com vale marcado que se estende de Vila Real at\u00e9 Chaves, separando a sub-regi\u00e3o \ndo Alv\u00e3o, a poente, do maci\u00e7o gran\u00edtico da Padrela, a nascente (Figura 18). \n\nA forma\u00e7\u00e3o deste vale e das encostas que o ladeiam deve-se a movimenta\u00e7\u00f5es \nrelativamente recentes da falha Penacova-R\u00e9gua-Verim (FPRV), uma falha com mais de 300 \nmilh\u00f5es de anos mas com movimentos recorrentes. \n\nOs granitos abrangendo a regi\u00e3o central e sul do concelho d\u00e3o geralmente origem a um \nrelevo caracter\u00edstico que se desenvolve em patamares ou terra\u00e7os, enquanto nos xistos \naflorantes a poente, norte e nascente ocorrem as varia\u00e7\u00f5es mais bruscas de orografia, com \nvales em \u201cV\u201d muito entalhados. \n\nDo ponto de vista geol\u00f3gico os terrenos mais recentes correspondem \u00e0s el\u00favio-aluvi\u00f5es \narenosas, aos dep\u00f3sitos de vertente, muito heterog\u00e9neos, e aos dep\u00f3sitos de terra\u00e7o, areno-\ncascalhentos, do per\u00edodo plistoc\u00e9nico, que se depositaram no vale de Vila Pouca de Aguiar, \nzona depression\u00e1ria associada \u00e0 FPVR.  \n\nEsta falha desenvolve-se ao longo do maci\u00e7o gran\u00edtico de Pedras Salgadas, que ocorre \nna parte central do concelho. Este granito biot\u00edtico, porfir\u00f3ide, tardi a post-tect\u00f3nico, apresenta \numa boa homogeneidade de cor e textura e uma fractura\u00e7\u00e3o suficientemente espa\u00e7ada que o \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 33 - \n\nDEP\u00d3SITOS SEDIMENTARES \nDep\u00f3sitos el\u00favio-aluviais \n  \n\n \nDep\u00f3sitos de terra\u00e7o essencialmente \nconglomer\u00e1ticos; Dep\u00f3sitos de cascalheiras de \nvertente \n\nUNIDADES METASSEDIMENTARES \n\n \nF. DE SANTOS E CURROS: sequ\u00eancia negativa \nde turbiditos com intercala\u00e7\u00f5es de tufitos no topo \n\n \n\nF. DE CAMPANH\u00d3 E FERRADOSA: Xistos \ncinzentos s\u00edlico carbonosos com intercala\u00e7\u00f5es, do \ntopo para a base: Quartzitos escuros (*), \nCalc\u00e1rios com crinoides (**), Quartzitos claros e \nn\u00edveis espessos de ampelitos e liditos (***) \n\n \nF. PELITO-GRAUV\u00c1QUICA: xistos cinzentos com \nintercala\u00e7\u00f5es de xistos negros, ampelitos e liditos \n(*) \n\n \n \n\nF. DE DESEJOSA \u2013 Altern\u00e2ncia de filitos com \nlamina\u00e7\u00e3o fina, paralela e metagrauvaques e \nmetaquartzograuvaques, \u00e0s vezes, carbonatados \n\nROCHAS GRANIT\u00d3IDES \n\n \nGranito porfir\u00f3ide ou de tend\u00eancia porfir\u00f3ide, de \ngr\u00e3o m\u00e9dio, essencialmente biot\u00edtico \n\n \nGranito porfir\u00f3ide de gr\u00e3o grosseiro a m\u00e9dio, \nessencialmente biot\u00edtico \n\n \nGranito de gr\u00e3o m\u00e9dio a grosseiro, porfir\u00f3ide, de \nduas micas \n\n \nGranito de gr\u00e3o m\u00e9dio a grosseiro com esparsos \nmegacristais, de duas micas \n\n \nGranito de gr\u00e3o grosseiro de duas micas \n\n \nGranito de gr\u00e3o fino a m\u00e9dio, de duas micas, \nlocalmente, com biotite ou moscovite \n\n \nGranito de gr\u00e3o m\u00e9dio de duas micas \n\n  \nLimite do Concelho de Vila Pouca de Aguiar \n\ntorna adequado para aproveitamento como rocha ornamental, conhecido comercialmente como \ngranito cinzento de Pedras Salgadas. \n \n\n \n\nFigura 18 \u2013 Extracto adaptado da Carta Geol\u00f3gica de Portugal, escala 1: 200 000, folha 2, do Instituto \nGeol\u00f3gico e Mineiro (2000) \n\n \nA Zona Sudoeste do concelho corresponde \u00e0 Serra do Alv\u00e3o, de constitui\u00e7\u00e3o \n\nexclusivamente gran\u00edtica e que se apresenta como uma extensa plataforma plan\u00e1ltica atingindo \no ponto culminante aos 1.329 m, enquanto a Sudeste se desenvolve a Serra da Padrela, que \nconstitui uma superf\u00edcie plan\u00e1ltica de relevo ondulado ou ondulado-suave, que atinge altitudes \nda ordem dos 950 m. \n\nAmbas as serras s\u00e3o constitu\u00eddas por granit\u00f3ides biotiticos de gr\u00e3o m\u00e9dio a grosseiro e \ntend\u00eancia porfir\u00f3ide, geralmente intrusivos em granitos de gr\u00e3o m\u00e9dio e de duas micas. \n\nRelativamente aos metassedimentos, s\u00e3o estes separados pela intrus\u00e3o do granito de \nPedras Salgadas e englobam xistos, metagrauvaques e quartzitos dispostos em \nempilhamentos com hist\u00f3ria estrutural complexa.  \n\nResumidamente, assinala-se a presen\u00e7a, numa estreita faixa aflorando a Sudeste, do \nDom\u00ednio do Douro Inferior, de car\u00e1cter aut\u00f3ctone, constitu\u00eddo pelos metassedimentos do \n\u201cComplexo Xisto Grauv\u00e1quico\u201d, de idade Pr\u00e9c\u00e2mbrico Superior/C\u00e2mbrico, e \u00e0 medida que se \ncaminha para norte pelos metassedimentos xistentos e quartz\u00edticos da Zona de Galiza M\u00e9dia \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 34 - \n\nTr\u00e1s-os-Montes (ZGMTM), de car\u00e1cter paraut\u00f3ctone e al\u00f3ctone, com idades compreendidas \nentre o Ordov\u00edcico e o Dev\u00f3nico. \n\nEmbora o Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico seja caracterizado por uma relativa uniformidade, em termos \nhidrogeol\u00f3gicos, \u00e9 poss\u00edvel considerar algumas subunidades, com caracter\u00edsticas pr\u00f3prias e \nque correspondem \u00e0s divis\u00f5es geoestruturais daquele Maci\u00e7o. Sob o ponto de vista do \ncomportamento hidrogeol\u00f3gico e da sua import\u00e2ncia, tendo em conta as forma\u00e7\u00f5es \npredominantes nas \u00e1reas de estudo, pode-se agrupar os terrenos que afloram na ZCI em: \n\n\u2022 Rochas granit\u00f3ides  \n\n\u2022 Xistos e metagrauvaques, afectados por metamorfismo de grau vari\u00e1vel \n\n\u2022 Quartzitos \nAs rochas granit\u00f3ides e metassedimentos (xistos metam\u00f3rficos e metagrauvaques) s\u00e3o \n\nos grupos litol\u00f3gicos que ocupam, de longe, a maior extens\u00e3o. Em Tr\u00e1s-os-Montes ocupam \ntamb\u00e9m uma extens\u00e3o significativa os quartzitos. No entanto, o seu comportamento \nhidrogeol\u00f3gico, em termos de produtividade, n\u00e3o se distingue muito do dos xistos e \nmetagrauvaques. Os outros grupos litol\u00f3gicos t\u00eam uma representatividade menor. \n\nA circula\u00e7\u00e3o nestes tipos litol\u00f3gicos \u00e9, na maioria dos casos, relativamente superficial, \ncondicionada pela espessura da camada de altera\u00e7\u00e3o e pela rede de fracturas resultantes da \ndescompress\u00e3o dos maci\u00e7os. Na maior parte das situa\u00e7\u00f5es, a espessura com interesse \nhidrogeol\u00f3gico \u00e9 da ordem de 70 a 100 metros. \n\nAlguns acidentes tect\u00f3nicos de maior express\u00e3o podem dar origem a circula\u00e7\u00e3o mais \nprofunda, como \u00e9 o caso da Falha de Penacona-R\u00e9gua-Verin, j\u00e1 mencionada, embora aqui \nestejamos j\u00e1 no dom\u00ednio do hidrotermalismo. \n\nNas rochas cristalinas a circula\u00e7\u00e3o faz-se numa camada superficial constitu\u00edda por rochas \nalteradas, se existentes, e neste caso os n\u00edveis fre\u00e1ticos acompanham bastante fielmente a \ntopografia e o escoamento dirige-se em direc\u00e7\u00e3o \u00e0s linhas de \u00e1gua, onde se d\u00e1 a descarga. Os \nn\u00edveis fre\u00e1ticos s\u00e3o normalmente muito sens\u00edveis \u00e0s varia\u00e7\u00f5es observadas na precipita\u00e7\u00e3o.  \n\nNa maior parte dos casos, como se trata de rochas constitu\u00eddas por minerais muito \nest\u00e1veis, n\u00e3o h\u00e1 camadas de altera\u00e7\u00e3o significativas, sendo a circula\u00e7\u00e3o condicionada quase \nexclusivamente pela presen\u00e7a de descontinuidades (fracturas e planos de estratifica\u00e7\u00e3o).  \n\nOs estudos comparativos referindo as propriedades hidrogeol\u00f3gicas caracter\u00edsticas dos \ndois grupos litol\u00f3gicos com maior representatividade, as rochas granit\u00f3ides e os xistos e \nmetagrauvaques permitiram verificar que os xistos e quartzitos apresentam produtividades \nsignificativamente maiores que as dos granitos. Os xistos apresentam caudais m\u00e9dios de 2,1 a \n1,5 L/s e os granitos de apenas 1,1 a 0,2 L/s, sabendo-se que nos granitos a circula\u00e7\u00e3o \u00e9 \ngeralmente mais superficial. \n\nDo ponto de vista qu\u00edmico as \u00e1guas ocorrentes em granitos do NW de Portugal t\u00eam \ngeralmente baixa mineraliza\u00e7\u00e3o e a f\u00e1cies dominante \u00e9 a cloretada s\u00f3dica ou bicarbonata \ns\u00f3dica, com valores de pH entre 5 e 7, enquanto nas rochas metassedimentares, os valores de \npH podem ser superiores a 7 e correspondem a maiores mineraliza\u00e7\u00f5es. \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 35 - \n\n1.3.2. Composi\u00e7\u00e3o da \u00e1gua  \n\nDa composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da \u00e1gua na sua rela\u00e7\u00e3o com as doen\u00e7as cardiovasculares, d\u00e1-se \n\nrelevo \u00e0 descri\u00e7\u00e3o da dureza. A dureza da \u00e1gua \u00e9 dada pela quantidade de sais alcalinos-\n\nterrosos que cont\u00eam principalmente c\u00e1lcio (Ca) e magn\u00e9sio (Mg) sob a forma de carbonatos, \n\nmas pode incluir v\u00e1rios outros metais e tamb\u00e9m bicarbonatos e sulfatos. Poder\u00e1 ser dividida \n\nem dois tipos: dureza permanente, provocada pelos sulfatos, fosfatos e outros sais de c\u00e1lcio e \n\nmagn\u00e9sio; e dureza tempor\u00e1ria, provocada pelos bicarbonatos de c\u00e1lcio e magn\u00e9sio. A soma \n\ndestes dois tipos de dureza d\u00e1-nos a dureza total. Os principais i\u00f5es causadores de dureza s\u00e3o \n\nc\u00e1lcio e magn\u00e9sio tendo um papel secund\u00e1rio o zinco e o estr\u00f4ncio. Algumas vezes, alum\u00ednio e \n\nferro f\u00e9rrico s\u00e3o considerados como contribuintes da dureza.  \n\nHabitualmente, consideram-se \u00e1guas macias quando a sua dureza (expressa em mg de \n\ncarbonato de c\u00e1lcio por litro) \u00e9 inferior a 75 mg e duras as que t\u00eam valores superiores. Quanto \n\nao uso dom\u00e9stico, indicam-se a seguir as concentra\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas admiss\u00edveis, de acordo com \n\nas recomenda\u00e7\u00f5es da OMS (Organisation Mondiale de la Sant\u00e9, 1972): \n\n \n\n Concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima \n\n Desej\u00e1vel Admiss\u00edvel \n\nRes\u00edduo Seco 500 mg/l 1500 mg/l \n\nCloretos (C1-) 200 mg/l 600 mg/l \n\nSulfatos (SO4\n2-) 200 mg/l 400mg/l \n\nDureza total (CaCo3) 100 mg/l 500mg/l \n\n \n\nSob o ponto de vista sanit\u00e1rio, as \u00e1guas duras n\u00e3o apresentam inconvenientes. Apesar \n\nde v\u00e1rios estudos epidemiol\u00f3gicos sugerirem a exist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o inversa entre dureza \n\nda \u00e1gua e as doen\u00e7as cardiovasculares, segundo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS) n\u00e3o \n\nfoi ainda completamente provado. \n\nObservando a Figura 19 pode concluir-se que a dureza total, em mais de metade do \n\nterrit\u00f3rio nacional, est\u00e1 dentro dos limites da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima desej\u00e1vel, enquanto a \n\nm\u00e1xima admiss\u00edvel \u00e9 atingida somente nalgumas manchas das Prov\u00edncias Oeste e Sul. Isto \n\nn\u00e3o significa que a \u00e1gua utilizada em abastecimentos p\u00fablicos n\u00e3o deva sofrer qualquer \n\ncorrec\u00e7\u00e3o. Por outro lado, a regi\u00e3o norte, onde se localizam ambas as \u00e1reas em estudo, \u00e9 \n\ncaracterizada por \u00e1guas subterr\u00e2neas de muito baixa mineraliza\u00e7\u00e3o, com uma dureza total \n\nquase sempre igual ou inferior a 50 mg/l, salvo algumas pequenas manchas onde pode atingir \n\n200mg/l ou at\u00e9 300mg/l.  \n\nA rela\u00e7\u00e3o existente entre a mortalidade por doen\u00e7as cardiovasculares (DCV) e a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da \u00e1gua, foi inicialmente descrita por Kobayashi (1957) no Jap\u00e3o e por \n\nSchroeder (1960) nos Estados Unidos da Am\u00e9rica. Kobayashi sugere a exist\u00eancia de uma \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 36 - \n\ncorrela\u00e7\u00e3o entre a acidez dos rios (isto \u00e9, propor\u00e7\u00e3o de sulfatos de carbonato) e o \n\ndesencadeamento da apoplexia no Jap\u00e3o, e por outro lado refere que o carbonatado de c\u00e1lcio \n\nprevine este tipo de casos. Por sua vez, Schroeder defende a exist\u00eancia de uma associa\u00e7\u00e3o \n\nnegativa entre a dureza da \u00e1gua e as doen\u00e7as cardiovasculares nos Estados Unidos da \n\nAm\u00e9rica, ou seja, em \u00e1reas com \u00e1guas menos duras verifica-se uma frequ\u00eancia alta de \n\ndoen\u00e7as cardiovasculares.  \n\n \n\n \nFigura 19 - Distribui\u00e7\u00e3o qualidade qu\u00edmica das \u00e1guas subterr\u00e2neas (Dureza total) em 1986 \n\n(Fonte: Atlas do Ambiente Digital \u2013 Instituto do Ambiente) \n\n \n\nO facto de ambas as \u00e1reas serem caracterizadas por \u00e1guas macias, com valores abaixo \ndos 50 mg/l, poder\u00e1 estar relacionado com um excesso de risco de mortalidade por doen\u00e7as \n\ncardiovasculares e mortalidade por AVC (Nerbrand C. et al., 1992a). Sabendo que o enfarte \n\nagudo de mioc\u00e1rdio (EAM) \u00e9 um factor de risco para o AVC, a rela\u00e7\u00e3o inversa da incid\u00eancia de \n\ndoen\u00e7a cardiovascular, em que o risco de enfarte agudo do mioc\u00e1rdio diminui 0,56% por cada \n\n10 mg/l a mais na dureza da \u00e1gua (Kousa A. et al., 2004) poder\u00e1 tamb\u00e9m estar relacionada \n\ncom a incid\u00eancia/mortalidade por AVC na regi\u00e3o norte.  \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 37 - \n\n1.3.3. Topografia  \n\nNa caracteriza\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica de ambas as \u00e1reas em estudo, utilizou-se a base altim\u00e9tria \n\n(curvas de n\u00edvel) recolhida das Cartas Militares \u00e0 escala 1:25000, mediante a qual se elaborou \n\na carta hipsom\u00e9trica. \n\nA partir da carta hipsom\u00e9trica produzida verifica-se que as regi\u00f5es em estudo s\u00e3o \n\nbastante diferenciadas. Enquanto que o Porto apresenta pequenas varia\u00e7\u00f5es de altitude entre \n\nos 0 e os 161 metros, Vila Pouca de Aguiar apresenta varia\u00e7\u00f5es altim\u00e9tricas consider\u00e1veis, \n\nmotivadas pela altern\u00e2ncia entre as zonas altas e as zonas baixas. \n\nO Porto caracteriza-se assim, pelo seu relevo pouco acentuado, sendo a oriente que se \n\nencontra o mais amplo vale, o de Campanha. \u00c9 junto ao rio que se encontram os declives mais \n\nacentuados, sendo o Rio Douro respons\u00e1vel pelo vale estreito e profundo vis\u00edvel em toda a \n\nmarginal e que se prolonga at\u00e9 \u00e0 Foz, com vertentes \u00edngremes e elevadas que apresentam em \n\nalguns pontos altitudes da ordem dos 80 metros (Figura 20).  \n\n \n\n \n\nFigura 20 -  Carta Hipsom\u00e9trica da Cidade do Porto \n\n \n\nNuma regi\u00e3o com as caracter\u00edsticas do Porto torna-se dif\u00edcil a sua caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nmorfol\u00f3gica, por um lado porque n\u00e3o s\u00e3o evidentes formas de relevo significativas e, por outro \n\nlado porque corresponde uma \u00e1rea intensamente ocupada, em que as caracter\u00edsticas naturais \n\nforam fortemente alteradas pela ac\u00e7\u00e3o do Homem. \n\nEm Vila Pouca de Aguiar, devido \u00e0 morfologia do terreno \u00e9 poss\u00edvel diferenciar duas \n\nsitua\u00e7\u00f5es altim\u00e9tricas espec\u00edficas: a associa\u00e7\u00e3o da plan\u00edcie f\u00e9rtil de Parada de Monteiros \u2013 \n\nCapeludos com os vales aluvionares de Pedras Salgadas e o sistema de serras a Nascente e a \n\nPoente (Figura 21).  \n\n \n\n(metros) \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 38 - \n\n \n\nFigura 21 - Carta Hipsom\u00e9trica de Vila Pouca de Aguiar \n\n \n\nA primeira situa\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s cotas mais baixas, encontrando-se associada \u00e0 \n\npresen\u00e7a e acumula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \u2013 plan\u00edcie f\u00e9rtil de Parada de Monteiros-Capeludos, e aos \n\nvales aluvionares acima referidos. Estes vales dizem respeito \u00e0 zona depression\u00e1ria de Vila \n\nPouca de Aguiar, correspondendo a um vale de fractura, que se estende em direc\u00e7\u00e3o Norte \n\npara Sul, at\u00e9 Vila Pouca de Aguiar, e \u00e9 limitado a Nascente pela serra da Padrela e a Poente \n\npela serra do Alv\u00e3o. \n\nA segunda situa\u00e7\u00e3o assenta num conjunto de cotas mais elevadas, sendo caracterizada \n\npor uma situa\u00e7\u00e3o de montanha, constitu\u00eddas pelas serras da Padrela a Nascente e pelas serras \n\ndo Alv\u00e3o e do Mar\u00e3o a Poente. A serra da Padrela atinge 1147 m de altitude m\u00e1xima, a serra \n\ndo Alv\u00e3o sobe at\u00e9 aos 1329 metros enquanto que na serra do Mar\u00e3o se atingem os 1415 \n\nmetros de altitude. Nestas zonas de montanha o solo \u00e9 frequentemente erodido pela \n\nprecipita\u00e7\u00e3o e o substrato rochoso encontra-se \u00e0 vista. \u00c0 situa\u00e7\u00e3o de montanha contrap\u00f5em-se \n\nvales profundo se f\u00e9rteis onde correm linhas de \u00e1gua da regi\u00e3o e onde se pratica uma \n\nagricultura geralmente intensiva. \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre a incid\u00eancia de AVC e altitude tem sido estudada, nomeadamente o efeito \n\nde exposi\u00e7\u00e3o a altas altitudes. Em pa\u00edses como a Ar\u00e1bia Saudita, ficou demonstrado um \n\naumento da frequ\u00eancia de AVC trombol\u00edtico a altas altitudes, explicado pelo aumento de \n\nhemat\u00f3crito, principalmente quando associado a outros factores de risco como hipertens\u00e3o, \n\nocorr\u00eancia de AVC isqu\u00e9micos e diabetes (Tahan A. et al., 1998). Por outro lado a \n\nperman\u00eancia em altas altitudes na \u00cdndia, est\u00e1 associada a um elevado risco de AVC, sendo os \n\nacidentes neurol\u00f3gicos mais comuns os AVC isqu\u00e9micos, cujo factor de risco mais importante \n\n(metros) \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 39 - \n\n\u00e9 a policetemia, como reac\u00e7\u00e3o \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o a baixos n\u00edveis de oxig\u00e9nio (Jha S.K. et al., 2002). \n\nNo Paquist\u00e3o, concluiu-se que o risco de AVC \u00e9 10 vezes mais elevado em pessoas que \n\nresidem a altas altitudes, acima dos 4.500 metros (Niaz A and Nayyar S, 2003). \n\nNote-se no entanto que na \u00e1rea em estudo as altitudes n\u00e3o atingem valores t\u00e3o extremos \n\ncomo nestes pa\u00edses, embora muitos dos factores de risco estejam tamb\u00e9m presentes nestas \n\npopula\u00e7\u00f5es. \n\n1.3.4. Clima \n\nO clima \u00e9 um dos factores de risco ambientais mais estudado a n\u00edvel mundial, dando \n\norigem a \u00e1reas cient\u00edficas como a climatologia m\u00e9dica e a meteorologia m\u00e9dica, cujo objectivo \n\n\u00e9 precisamente estudar a rela\u00e7\u00e3o existente entre os organismos e as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e a \n\nsua conex\u00e3o com a sa\u00fade humana e doen\u00e7a. Os elementos clim\u00e1ticos isolados mais \n\nestudados s\u00e3o a temperatura, precipita\u00e7\u00e3o, press\u00e3o atmosf\u00e9rica, humidade relativa, vento e \n\nradia\u00e7\u00e3o solar, mas \u00e9 menos comum a investiga\u00e7\u00e3o que simultaneamente aborda o efeito da \n\ncombina\u00e7\u00e3o destes elementos. \n\nNa Regi\u00e3o Norte o clima \u00e9 muito diversificado e deve-se essencialmente \u00e0 conjuga\u00e7\u00e3o \n\nde tr\u00eas vari\u00e1veis fundamentais: a orografia, a proximidade do oceano e a latitude. A informa\u00e7\u00e3o \n\nda latitude \u00e9 frequentemente perturbada pela morfologia do terreno, sendo a altitude e a \n\nexposi\u00e7\u00e3o das encostas que explicam frequentemente a exist\u00eancia de contrastes clim\u00e1ticos \n\nbruscos entre zonas. Por outro lado, a proximidade ao oceano, explica a exist\u00eancia de \n\ntemperaturas mais amenas. \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica das duas \u00e1reas em estudo tem como base os dados clim\u00e1ticos \n\nobtidos no Atlas do Ambiente referente aos anos de 1930-1960, e nas Normais Climatol\u00f3gicas \n\nfornecidas pelo Instituto Meteorol\u00f3gico de Portugal, respeitante \u00e0s Esta\u00e7\u00f5es Meteorol\u00f3gicas da \n\nSerra do Pilar e de Vila Real, referente aos anos de 1960 a 1990. Estas duas bases clim\u00e1ticas \n\npermitem fazer uma perspectiva hist\u00f3rica e evolutiva de dois dos principais elementos \n\nclim\u00e1ticos: a temperatura e a precipita\u00e7\u00e3o. \n\nA temperatura m\u00e9dia na Regi\u00e3o Norte de Portugal (Figura 22) tem varia\u00e7\u00f5es \n\nconsider\u00e1veis, entre valores inferiores a 7,5\u00baC e superiores a 17,5\u00baC. Na \u00e1rea da Cidade do \n\nPorto, as temperaturas variam entre 12,5\u00baC e os 15\u00baC, no entanto em Vila Pouca de Aguiar \n\nesta varia\u00e7\u00e3o \u00e9 maior, oscilando os valores entre os 7,5\u00baC e os 15\u00baC. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nprecipita\u00e7\u00e3o (Figura 23), o litoral, principalmente o litoral norte, \u00e9 muito chuvoso com valores \n\nentre os 1000 e os 2800 mm, enquanto que no interior se registam precipita\u00e7\u00f5es abaixo dos \n\n1000mm durante o per\u00edodo considerado.  \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 40 - \n\n \nFigura 22 - Temperaturas m\u00e9dias registadas na Regi\u00e3o Norte entre 1930 e 1960  \n\n(Fonte: Atlas do Ambiente Digital: Instituto do Ambiente) \n\n \n\n \nFigura 23 - Precipita\u00e7\u00e3o Total registada na Regi\u00e3o Norte entre 1930 e 1960 \n\n(Fonte: Atlas do Ambiente Digital: Instituto do Ambiente) \n\n \n\nNuma an\u00e1lise mais detalhada (Figura 24-A), no Porto as temperaturas m\u00e9dias mensais \n\nm\u00ednimas neste per\u00edodo variaram entre 5,1\u00baC em Janeiro e 15\u00baC em Julho, enquanto que em \n\nVila Pouca de Aguiar os valores correspondentes foram de 2,6\u00baC em Janeiro e 14,3\u00baC em \n\nJulho. As temperaturas mensais m\u00e1ximas variaram entre 13,5\u00baC em Janeiro e 25\u00baC em Agosto \n\nno concelho do Porto e entre 9,7\u00baC e 28,7\u00baC em Vila Pouca de Aguiar. (Figura 24-B). \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 41 - \n\n    \n\n \n\n \nFigura 24 \u2013 Valores m\u00e9dios da temperatura registados entre 1960 e 1990: (A) Esta\u00e7\u00e3o da Serra do Pilar \n\ne (B) Esta\u00e7\u00e3o de Vila Real (Fonte: Instituto Meteorol\u00f3gico de Portugal) \n\n \n\nNos meses de Inverno, especialmente, de Novembro a Mar\u00e7o, as temperaturas m\u00e1ximas \n\nno Porto s\u00e3o moderadamente baixas e muito regulares, enquanto as temperaturas m\u00ednimas, \n\nembora, baixas, s\u00e3o extremamente irregulares. A latitude da Cidade do Porto, por um lado, e a \n\ngrande proximidade do mar e do rio, ajudam-nos a compreender esta grande variabilidade da \n\ntemperatura m\u00ednima nos meses de Inverno. O Porto situa-se na faixa de contraste entre \n\nmassas de ar quente, tropical, e massas de ar frio, polar, e isto associado \u00e0 passagem das \n\nondula\u00e7\u00f5es da frente polar, justifica a grande irregularidade nas temperaturas m\u00ednimas durante \n\nos meses de Inverno. No Ver\u00e3o as m\u00ednimas s\u00e3o elevadas e oscilam muito pouco, enquanto as \n\nm\u00e1ximas apresentam uma grande variabilidade. Esta irregularidade s\u00f3 \u00e9 superada nas \n\ntemperaturas m\u00e9dias mensais m\u00e1ximas pelos meses de transi\u00e7\u00e3o para a Primavera e para o \n\nOutono (Mar\u00e7o, Abril e Outubro). Tanto quanto se pode deduzir da an\u00e1lise das s\u00e9ries \n\nclim\u00e1ticas, a subida das temperaturas m\u00e1ximas inicia-se a partir de Mar\u00e7o, e a sua diminui\u00e7\u00e3o \n\ncome\u00e7a s\u00f3 a partir de Setembro. Nem uma nem outra s\u00e3o pac\u00edficas, lentas ou sequer graduais. \n\nFazem-se por impulsos, por uma sucess\u00e3o de extremos di\u00e1rios que a pouco e pouco v\u00e3o \n\ndiminuindo. \n\nQuanto a Vila Pouca de Aguiar, o clima \u00e9 frio e h\u00famido no Inverno, com neves \n\nespor\u00e1dicas, sobretudo acima dos 900 metros de altitude, e quente no Ver\u00e3o, com \n\ntemperaturas elevadas. Os dias com temperaturas interm\u00e9dias s\u00e3o raros, sendo as diferen\u00e7as \n\nde temperatura bastante bruscas. Vila Pouca de Aguiar encontra-se sob a influ\u00eancia do maci\u00e7o \n\ngalaico-duriense que impede a penetra\u00e7\u00e3o de massas de ar h\u00famido oce\u00e2nico para o interior. \n\nSendo assim, no Ver\u00e3o as m\u00ednimas e as m\u00e1ximas s\u00e3o elevadas por volta dos 20\u00baC e dos 40\u00baC, \n\nrespectivamente, e oscilam pouco. O m\u00eas mais frio \u00e9 Dezembro e o m\u00eas mais quente \u00e9 Junho. \n\nA B \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 42 - \n\nPodemos ainda referir, nesta \u00e1rea a exist\u00eancia de uma grande amplitude t\u00e9rmica que expressa \n\no car\u00e1cter pouco moderado do clima. \n\nPara al\u00e9m da temperatura tamb\u00e9m foi estudada a precipita\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise dos totais \n\nmensais ao longo dos \u00faltimos 30 anos traduz claramente a posi\u00e7\u00e3o litoral e desabrigada da \n\nCidade do porto, relativamente \u00e0 influ\u00eancia do ar h\u00famido proveniente do Oceano Atl\u00e2ntico. A \n\ntotal inexist\u00eancia de obst\u00e1culos \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o do ar vindo de oeste, \u00e9, nesta \u00e1rea, determinante \n\npara entender o comportamento da precipita\u00e7\u00e3o. No Porto (Figura 25-A), s\u00f3 Julho e Agosto, no \n\nper\u00edodo entre 1960-1990, registam totais mensais baixos, que raramente ultrapassam os 30 \n\nmm. Todos os outros meses do ano t\u00eam, em m\u00e9dia, totais mensais consider\u00e1veis, \n\nprincipalmente entre Outubro e Fevereiro com valores superiores a 100 mm. O aumento da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o na transi\u00e7\u00e3o para o per\u00edodo chuvoso sofre o primeiro grande acr\u00e9scimo em \n\nOutubro, continua a aumentar durante Novembro, sofre um aumento ainda maior em \n\nDezembro e s\u00f3 culmina em Fevereiro, vindo a atingir totais mensais baixos em Julho e Agosto. \n\nEm Vila Pouca de Aguiar (Figura 25-B) Julho e Agosto s\u00e3o os \u00fanicos meses que registam \n\ntotais mensais inferiores a 20 mm, e entre Outubro e Fevereiro os totais mensais s\u00e3o elevados, \n\nvalores superiores a 100 mm.  \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nFigura 25 - Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal registada entre 1960 e 1990: (A) Esta\u00e7\u00e3o da Serra do Pilar e (B) \nEsta\u00e7\u00e3o de Vila Real (Fonte: Instituto Meteorol\u00f3gico de Portugal) \n\n \n\nComparando as duas \u00e1reas em estudo, enquanto que em Vila Pouca de Aguiar se \n\nregistam grandes amplitudes t\u00e9rmicas, um Ver\u00e3o muito quente e num Inverno bastante \n\nrigoroso, no Porto as temperaturas s\u00e3o muito mais amenas, quer no Ver\u00e3o, quer no Inverno. A \n\nexist\u00eancia de temperaturas amenas no Porto, pode ser explicado devido \u00e0 proximidade de dois \n\nimportantes mosaicos de \u00e1gua - o mar e o rio \u2013 impedindo que as temperaturas m\u00ednimas sejam \n\nmuito baixas. A grande humidade relativa durante a noite, impede que o ar arrefe\u00e7a tanto como \n\nacontece em Vila Pouca de Aguiar, onde a influ\u00eancia da brisa mar-terra n\u00e3o se faz sentir. Isto \n\nA B \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 43 - \n\ntamb\u00e9m serve de explica\u00e7\u00e3o para os totais de precipita\u00e7\u00e3o no caso do Porto, pois em Vila \n\nPouca de Aguiar n\u00e3o podemos esquecer o factor altitude. \n\nDos estudos j\u00e1 realizados sobre os efeitos clim\u00e1ticos na ocorr\u00eancia de AVC, a maioria \n\ncomprovou uma associa\u00e7\u00e3o entre a incid\u00eancia/mortalidade por AVC e temperatura ambiental, \n\npartindo de exist\u00eancia de varia\u00e7\u00e3o sazonal do AVC (Anlar O. et al., 2002). A refer\u00eancia a uma \n\nvaria\u00e7\u00e3o sazonal \u00e9 constante, embora o padr\u00e3o de varia\u00e7\u00e3o seja inconsistente, embora o mais \n\ncomum seja um pico de ocorr\u00eancia durante os meses de Inverno (David Christie M.D., \n\n1981;Jakovljevic D. et al., 1996). Por outro lado em pa\u00edses mais quentes, como na Turquia o \n\npico de ocorr\u00eancia \u00e9 no Ver\u00e3o (Anlar O. et al., 2002). Esta varia\u00e7\u00e3o sazonal depende tamb\u00e9m \n\ndo processo patofisiol\u00f3gico subjacente \u00e0s doen\u00e7as trombol\u00edticas e hemorr\u00e1gicas. Estas duas \n\ncaracter\u00edsticas est\u00e3o igualmente patentes na rela\u00e7\u00e3o entre a mortalidade por doen\u00e7as \n\ncardiovasculares/ enfarte cerebral e temperatura, descrita por uma curva em forma de U (Wen-\n\nHarn Pan et al., 1995). Nas pessoas mais idosas o risco de morte por enfarte a 32\u00baC era 66% \n\nsuperior ao verificado a 27-29\u00baC, verificando-se um aumento de 3% no risco para uma redu\u00e7\u00e3o \n\nde 1\u00baC entre os 27-29\u00baC. A mortalidade por hemorragia cerebral diminui com o aumento da \n\ntemperatura a uma taxa de 3,3% por cada 1\u00baC (Figura 26).  \n\n \n\n \n\nFigura 26 - Rela\u00e7\u00e3o entre doen\u00e7as cardiovasculares e temperatura (Wen-Harn Pan et al., 1995) \n\n \n\nDos estudos que abordaram a rela\u00e7\u00e3o entre incid\u00eancia de AVC e temperatura ambiental, \n\nficou provado que a diminui\u00e7\u00e3o na temperatura correspondia a um aumento no risco de AVC \n\nisqu\u00e9mico, sendo o per\u00edodo de risco de 24-48 horas ap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o ao frio (Yun-Chul Hong \n\net al., 2003). \n\nTamb\u00e9m foram estudados outros par\u00e2metros clim\u00e1ticos, como a press\u00e3o atmosf\u00e9rica e a \n\nhumidade relativa.  \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 44 - \n\nAs condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas est\u00e3o tamb\u00e9m associados \u00e0 ocorr\u00eancia de AVC, as mais \n\nprop\u00edcias a uma maior ocorr\u00eancia de AVC s\u00e3o as \u00e1reas centrais de baixas press\u00f5es com \n\ntransi\u00e7\u00e3o do sistema frontal e a mais benigna \u00e9 um tempo com sol na \u00e1rea de altas press\u00f5es \n\nsem invers\u00e3o de superf\u00edcie. Foi observada uma rela\u00e7\u00e3o linear entre AVC e temperatura - uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de 11% no risco de AVC para um aumento de 10\u00baC (Figura 27), enquanto que a \n\nrela\u00e7\u00e3o com a press\u00e3o atmosf\u00e9rica \u00e9 caracteriza por uma forma em V - quando esta \u00e9 inferior a \n\n1,016 mb, por cada 10 mb verifica-se um aumento de 9%, e quando \u00e9 superior a 1,016 mb \n\nverifica-se um aumento de 5% (Figura 28)(Sandrine Danet et al., 1999). \n\n \n\n \nFigura 27 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre temperatura (\u00baC) e risco de AVC por grupos de idades (entre os 25-44 anos; \n\n45-54 anos e 55-64 anos) (Sandrine Danet et al., 1999) \n \n\n \nFigura 28 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre press\u00e3o atmosf\u00e9rica (mb) e risco de AVC por grupos de idade (entre os 25-44 \n\nanos; 45-54 anos e 55-64 anos) (Sandrine Danet et al., 1999) \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 45 - \n\nNum estudo espanhol (Lopez D.V: et al., 1991) \u00e9 referido o papel de tr\u00eas factores \n\natmosf\u00e9ricos no desencadeamento do AVC. Deste modo, verifica-se um aumento de \n\nocorr\u00eancia de AVC quando se verifica uma redu\u00e7\u00e3o de 10\u00baC na temperatura do dia anterior, um \n\naumento da humidade atmosf\u00e9rica de 20% a 60% no dia do AVC e um aumento na press\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica de 6 milibares do dia anterior. Na Sib\u00e9ria os par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos preditores \n\nde ocorr\u00eancia de AVC isqu\u00e9mico mais importantes foram as baixas temperaturas ambientais e \n\npress\u00e3o atmosf\u00e9rica m\u00e9dia, por outro lado a ocorr\u00eancia de hemorragia intracerebral estava \n\nassociada a uma temperatura ambiente moderada (Feigin V.L. et al., 2000). Em Fran\u00e7a foi \n\nobservado um padr\u00e3o sazonal de ocorr\u00eancia de hemorragia subaracnoidea, com uma \n\nfrequ\u00eancia baixa em Junho e Julho e com um m\u00e1ximo de frequ\u00eancia em Abril e Setembro \n\n(Lejeune J.P. et al., 1994). Os dias de ocorr\u00eancia estavam associados a uma curta dura\u00e7\u00e3o do \n\nsol, a um n\u00edvel m\u00ednimo higrom\u00e9trico baixo, a uma temperatura m\u00ednima baixa e a uma press\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica baixa no dia antes do evento. Deste modo, concluiu-se que o sangramento \n\naneurismal estava associado a vari\u00e1veis clim\u00e1ticas e que a hipertens\u00e3o induzida pelo frio \n\npoderia explicar as flutua\u00e7\u00f5es na sua ocorr\u00eancia. Tamb\u00e9m pode referir-se que a ocorr\u00eancia de \n\nhemorragia intracerebral duplica em dias mais frios e com altas press\u00f5es, sendo mais afectada \n\npela temperatura e press\u00e3o atmosf\u00e9rica e quase nada pela humidade relativa, enquanto que a \n\nocorr\u00eancia de AVC isqu\u00e9mico \u00e9 sensivelmente constante (Chen Z.Y. et al., 1995).  \n\nEm Portugal nos anos 90 foi descrita pela primeira vez a associa\u00e7\u00e3o entre mortalidade \n\nglobal e temperatura nos distritos de Viana do Castelo e Faro, observando-se a mesma forma \n\nde U; o excesso de mortalidade para baixas temperaturas era mais marcante no distrito de \n\nFaro e observou-se tamb\u00e9m uma tend\u00eancia para o aumento da mortalidade para temperaturas \n\nsuperiores a 25\u00baC (Pinheiro C.D., 1990). \n\nAtendendo aos padr\u00f5es de associa\u00e7\u00e3o entre ocorr\u00eancia de AVC e alguns par\u00e2metros \n\nclim\u00e1ticos mencionados na literatura, a \u00e1rea rural estudada ser\u00e1 eventualmente uma \u00e1rea de \n\nrisco acrescido, devido aos extremos clim\u00e1ticos, baixas temperaturas no Inverno e altas \n\ntemperaturas no Ver\u00e3o. No entanto outros par\u00e2metros poder\u00e3o tamb\u00e9m estar envolvidos, dado \n\no contraste da \u00e1rea urbana e rural.  \n\n1.3.5. S\u00f3cio-demografia \n\nTendo como base os resultados do Censo de 2001, resumem-se na Tabela 2 as \n\ncaracter\u00edsticas das popula\u00e7\u00f5es envolvidas neste estudo (Anexo I). Entre as duas \u00e1reas em \n\nestudo as maiores diferen\u00e7as s\u00e3o em termos educacionais e econ\u00f3micos. No Porto, o n\u00edvel de \n\nliteracia \u00e9 de 4,4% e 29,9% t\u00eam apenas at\u00e9 4 anos completos de educa\u00e7\u00e3o; a propor\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o activa \u00e9 cerca de 48%, e 78% desta tem uma ocupa\u00e7\u00e3o em servi\u00e7os. Em Vila Pouca \n\nde Aguiar, o n\u00edvel de literacia \u00e9 de 14,3% e 37,6% t\u00eam apenas at\u00e9 4 anos completos de \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 46 - \n\neduca\u00e7\u00e3o; a propor\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o activa \u00e9 cerca de 33,8% e 18,6% desta vive apenas da \n\nagricultura.  \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Caracter\u00edsticas s\u00f3cio-demogr\u00e1ficas dos concelhos do Porto e Vila Pouca de Aguiar \n\nn % n %\nIdade\n    &lt;24 anos 71434 27,1 4426 29,5\n     25 - 64 anos 140694 53,5 7471 49,8\n     > 65 anos 51003 19,4 3100 20,7\n     Total 263131 14997\n\nSexo\n     Masculino 119715 45,5 7355 49,0\n     Feminino 143416 54,5 7642 51,0\n\nEnsino\n     Nenhum ensino 24557 9,3 2588 17,3\n     1\u00ba ciclo b\u00e1sico 78536 29,9 6935 46,2\n     2\u00ba cilco b\u00e1sico 25893 9,8 2046 13,7\n     3\u00ba ciclo b\u00e1sico 27152 10,3 1283 8,6\n     Ensino secund\u00e1rio 45104 17,1 1331 8,9\n     Ensino m\u00e9dio 4780 1,8 38 0,3\n     Ensino superior 57109 2,8 777 5,2\n\nAnalfabetos com mais de 10 anos 11553 4,4 1948 13\n\nPopula\u00e7\u00e3o empregada 113593 43,2 5062 33,8\n     Actividade prim\u00e1ria 420 0,4 939 18,6\n     Ind\u00fastria 24084 21,2 1706 33,7\n     Servi\u00e7os 89089 78,4 2417 47,8\n\nPorto Vila Pouca de Aguiar\n\n \n \n\nNuma an\u00e1lise demogr\u00e1fica mais detalhada ao n\u00edvel das freguesias os contrastes entre as \n\n\u00e1reas estudadas acentuam-se. Em 2001, as freguesias com menos habitantes no Porto eram \n\nMiragaia, S\u00e9 e S\u00e3o Nicolau, possuindo menos de 3000 habitantes, detendo menos de 3% da \n\npopula\u00e7\u00e3o total. Com mais de 15 000 habitantes temos as freguesias de Lordelo do Ouro e \n\nCedofeita, com 23% e 26% da popula\u00e7\u00e3o total do Porto, respectivamente (Figura 29-A). \n\nA freguesia com maior n\u00famero de habitantes (n=3456) era Vila Pouca de Aguiar, \n\nhabitada por 23% da popula\u00e7\u00e3o total do concelho. Seguidamente, Bornes de Aguiar, Tel\u00f5es e \n\nSoutelo de Aguiar com 14,7%, 10,9% e 8,1%, respectivamente, tendo entre 1200 e 2200 \n\nhabitantes. As freguesias com menos de 2% de habitantes sobre o total do concelho s\u00e3o \n\nParada de Monteiros, Santa Marta da Montanha, Afonsim e Gouv\u00e3es da Serra (Figura 29-B). \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 47 - \n\n   \n\nFigura 29 - Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o total em 2001: (A) Porto e (B) Vila Pouca de Aguiar  \n\n \n\nAnalisando a distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o do Porto por grupos et\u00e1rios (Figura 30), as \n\nfreguesias de Santo Ildefonso e Vit\u00f3ria det\u00eam mais de 25% de popula\u00e7\u00e3o idosa (grupo et\u00e1rio \n\ncom mais de 65 anos). Em contraste temos as freguesias de Foz do Douro, Lordelo do Ouro e \n\nNevogilde com menos de 20% de popula\u00e7\u00e3o idosa e mais de 30% de popula\u00e7\u00e3o jovem (grupo \n\net\u00e1rio dos 0 aos 24 anos). \n\n \n\n0 10 20 30 40 50 60\n\nFoz do Douro \n\nNevogilde\n\nMassarelos\n\nLordelo do Ouro\n\nCedofeita\n\nMiragaia\n\nSanto Ildefonso\n\nS\u00e3o Nicolau\n\nS\u00e9 \n\nVit\u00f3ria\n\nFr\neg\n\nue\nsi\n\nas\n\n%\n\nGrupo et\u00e1rio dos 0 aos 24 anos Grupo et\u00e1rio dos 25 aos 64 anos Grupo et\u00e1rio com mais de 65 anos  \nFigura 30 - Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o por grupos et\u00e1rios nas freguesias do Porto  \n\n \n\nQuanto a Vila Pouca de Aguiar (Figura 31), a freguesia de Parada de Monteiros \u00e9 \n\npredominantemente habitada por uma popula\u00e7\u00e3o idosa (50%) e somente 18% de jovens, \n\nseguida da freguesia de Capeludos com mais de 30% de idosos e menos de 21% de \n\npopula\u00e7\u00e3o jovem. As freguesias mais jovens s\u00e3o Vila Pouca de Aguiar com somente 15 % de \n\nA \n\nB \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 48 - \n\npopula\u00e7\u00e3o idosa e 32% de popula\u00e7\u00e3o jovem, seguida de Sabroso de Aguiar e Vreia de Bornes \n\ncom 18% de popula\u00e7\u00e3o jovem e 30% e 33% de popula\u00e7\u00e3o idosa, respectivamente. \n\n \n\n0 10 20 30 40 50 60\n\nPensalvos\n\nVila Pouca de Aguiar\n\nSabroso de Aguiar\n\nTel\u00f5es\n\nTresminas\n\nBornes de Aguiar\n\nBragado\n\nVreia de Bornes\n\nAlfarela de Jales\n\nSoutelo de Aguiar\n\nCapeludos\n\nAfonsim\n\nValoura\n\nSanta Marta da Montanha\n\nVreia de Jales\n\nGouv\u00e3es da Serra\n\nParada de Monteiros\n\nFr\neg\n\nue\nsi\n\nas\n\n%\nGrupo et\u00e1rio dos 0 aos 24 anos Grupo et\u00e1rio dos 25 aos 64 anos Grupo et\u00e1rio com mais de 65 anos\n\n \nFigura 31 - Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o por grupos et\u00e1rios nas freguesias de Vila Pouca de Aguiar \n\n \n\nAs freguesias com maior percentagem de popula\u00e7\u00e3o idosa apresentam um \u00edndice de \n\nenvelhecimento mais elevado (Figura 32), indicador que mede o peso dos idosos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o jovem. No Porto destaca-se a freguesia de Vit\u00f3ria com 100 jovens por cada 46 \n\nidosos e em Vila Pouca de Aguiar a freguesia de Parada de Monteiros onde existem 100 \n\njovens por cada 102 idosos. Com um \u00edndice de envelhecimento baixo destaca-se a freguesia \n\nde Nevogilde no Porto e a de Vila Pouca de Aguiar com 100 jovens por cada 24 e 23 idosos, \n\nrespectivamente.  \n\nAnalisando a varia\u00e7\u00e3o populacional entre 1991 e 2001, de um modo geral as freguesias \n\ndo Porto perderam popula\u00e7\u00e3o entre 1991 e 2001, destacando-se a freguesia de Cedofeita que \n\nperdeu 73% da sua popula\u00e7\u00e3o. No entanto continua a ser a freguesia com maior n\u00famero de \n\nhabitantes, 26% da popula\u00e7\u00e3o total. De seguida temos a freguesia de Santo Ildefonso que \n\nperdeu quase metade da sua popula\u00e7\u00e3o (44%). A freguesia que perdeu menos habitantes foi \n\nFoz do Douro (Figura 33-A). Grande parte das freguesias do concelho de Vila Pouca de Aguiar \n\ntem perdido popula\u00e7\u00e3o, com excep\u00e7\u00e3o de Santa Marta da Montanha e Vila Pouca de Aguiar. \n\nQuanto aos valores das freguesias de Vreia de Bornes (perdeu maior n\u00ba de habitantes) e \n\nSabroso de Aguiar (aumentou o n\u00ba de habitantes), n\u00e3o podem considerar-se nesta an\u00e1lise, \n\numa vez que a freguesia de Sabroso de Aguiar s\u00f3 foi criada em 1993, por desanexa\u00e7\u00e3o da \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 49 - \n\nfreguesia Vreia de Bornes. As restantes freguesias apresentam valores de varia\u00e7\u00e3o \n\npopulacional negativa entre os 3,2% e os 0,1% (Figura 33-B). \n\n \n\n     \nFigura 32 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o do \u00edndice de envelhecimento: (A) Porto e (B) Vila pouca de Aguiar  \n\n \n\n   \n\nFigura 33 -  Distribui\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o populacional entre 1991 e 2001: (A) Porto e (B) Vila Pouca de \nAguiar  \n\n \n\nNas 10 freguesias da cidade do Porto que constituem a \u00e1rea de atrac\u00e7\u00e3o dos 3 centros \n\nde sa\u00fade onde decorreu o estudo, a freguesia com maior densidade populacional \u00e9 a freguesia \n\nde S\u00e3o Nicolau, com 17587 habitantes por Km2, seguido das freguesias da S\u00e9 e Cedofeita. A \n\nfreguesia com menor densidade populacional \u00e9 Nevogilde com 2829 indiv\u00edduos por Km2.. No \n\nconcelho de Vila Pouca de Aguiar, \u00e9 o seu centro urbano que apresenta a maior densidade \n\npopulacional, 149 habitantes por Km2, seguido de Sabroso de Aguiar com 57 indiv\u00edduos por \n\n(A) \n\n(B) \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 50 - \n\nKm2. As freguesias de Parada de Monteiros e Tresminas, apresentam densidades \n\npopulacionais inferiores a 10 habitantes por Km2 (Figura 34). \n\n   \n\nFigura 34 - Distribui\u00e7\u00e3o da densidade populacional em 2001: (A) Porto e (B) Vila Pouca de Aguiar \n\n1.4. A incid\u00eancia de Acidentes Vasculares Cerebrais em Portugal e na Europa e a \ndicotomia rural/ urbana \n\nOs acidentes vasculares cerebrais (AVC) eram, em 1990, a segunda causa de morte a \n\nn\u00edvel mundial, respons\u00e1veis por 4,4 milh\u00f5es de mortes, de entre os 28,1 milh\u00f5es atribu\u00eddos a \n\ndoen\u00e7as n\u00e3o infecciosas (Murray C.J. and Lopez A.D., 1997). No grupo dos pa\u00edses da Europa \n\nOcidental, Portugal ocupa o lugar mais alto na mortalidade por AVC no per\u00edodo 1984-94 (Sarti \n\nC. et al., 2000). No territ\u00f3rio continental, a Regi\u00e3o Norte apresentava em 1993 a mais baixa \n\nmortalidade, 817/ 100.000, mas a mais alta em termos de doen\u00e7as cerebrovasculares, com um \n\ntotal de 164,2/ 100.000 (179,5/ 100.000 para os homens e 152,7/ 100.000 para as mulheres). \n\nEstas foram as premissas que conduziram a uma investiga\u00e7\u00e3o dos Acidentes Vasculares \n\nCerebrais na Regi\u00e3o Norte de Portugal no per\u00edodo 1998-2000, realizada pela equipa que \n\nintegra o Projecto ACINrpc (Correia M. et al., 2004;Correia M. et al., 2006). A partir dos \n\nresultados obtidos conclui-se que esta taxa de mortalidade era explicada em parte pela alta \n\nincid\u00eancia, podendo estimar-se que 28.000 pessoas em Portugal sofriam anualmente um \n\nprimeiro AVC, sendo este n\u00famero superior nas regi\u00f5es rurais em compara\u00e7\u00e3o com as urbanas \n\n\u2013 30.500 vs. 26.900. Este contraste era ainda mais marcante a partir dos 65 anos e a taxa de \n\nincid\u00eancia nas \u00e1reas rurais quase duplicava em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 citadina entre os 75 e 84 anos (20,2 \n\nvs. 10,9 por 1000 por ano).  \n\n \n\n(A) \n\n(B) \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 51 - \n\nRate/1000\n\nDijon, France\nLondon, UK\n\nPorto, Portugal\nArcadia, Greece\n\nErlangen, Germany\nFrederiksberg, Denmark\n\nBelluno, Italy\nOxford, UK\n\nVibo Valentia, Italy\nUmbria, Italy\n\nNovosibirsk, Russia\nVarna, Bulgaria\n\nL'Aquila, Italy\nVale d'Aosta, Italy\n\nOrebro, Sweden\nInnherred, Norway\n\nTartu, Estonia\nRural, Portugal\n\nSoderhamn, Sweden\nRural, Bulgaria\n\n0 5 10 15 20 25\n\n45-54 years\n\n55-64 years\n\n65-74 years\n\n75-84 years\n\n \n\nFigura 35 \u2013 Incid\u00eancia por grupos et\u00e1rios em v\u00e1rios pa\u00edses (M.Correia et al., 2004) \n\n \n\nEm compara\u00e7\u00e3o com outros pa\u00edses europeus, a incid\u00eancia espec\u00edfica por idade em \n\nPortugal \u00e9 tendencialmente mais elevada, quer em zonas rurais quer urbanas (Figura 35). \n\nPode mencionar-se a alta incid\u00eancia no grupo et\u00e1rio dos 45-54 anos no Porto, ultrapassada \n\napenas nos pa\u00edses da Europa de Leste, e nos mais idosos (75-84 anos) \u00e9 not\u00f3ria a diferen\u00e7a \n\nentre a incid\u00eancia entre popula\u00e7\u00f5es rurais da Noruega (Ellekjaer H. et al., 1997), Portugal, \n\nSu\u00e9cia (Appelros P. et al., 2002;Terent A., 1998) e Bulg\u00e1ria (Powles J. et al., 2002) e \n\npopula\u00e7\u00f5es urbanas. A \u201cruralidade\u201d em particular nas popula\u00e7\u00f5es mais idosas parece estar \n\nassociada a uma alta incid\u00eancia/mortalidade n\u00e3o s\u00f3 em Portugal, mas noutros pa\u00edses \n\neuropeus. \n\nApesar da dicotomia rural/urbano estar ainda pouco explorada, at\u00e9 pela dificuldade \n\nexistente na adop\u00e7\u00e3o de um crit\u00e9rio \u00fanico e objectivo em que se apoie, dimens\u00e3o ou densidade \n\npopulacional, utiliza\u00e7\u00e3o de terreno, condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade, \u00edndice de priva\u00e7\u00e3o, etc., parte \n\nda alta incid\u00eancia em Portugal \u00e9 explicada pelas diferentes condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-demogr\u00e1ficas \n\nrepresentadas neste estudo pela \u00e1rea urbana - cidade do Porto, e \u00e1rea rural - concelho de Vila \n\npouca de Aguiar.  \n\nComo foi descrito neste cap\u00edtulo, a acrescentar \u00e0s diferentes condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\n\ndemogr\u00e1ficas, existem tamb\u00e9m factores ambientais bem diferentes nas duas \u00e1reas em estudo, \n\nque podem ser globalmente respons\u00e1veis pela alta incid\u00eancia em Portugal e simultaneamente \n\npela assimetria rural/urbana. A conjuga\u00e7\u00e3o de grandes amplitudes t\u00e9rmicas sazonais na \u00e1rea \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 52 - \n\nrural, contrastando com a cidade do Porto, devido ao car\u00e1cter amenizador da proximidade do \n\nmar, a diferente dureza da \u00e1gua de consumo e composi\u00e7\u00e3o de solos, s\u00e3o caracter\u00edsticas que \n\npodem estar tamb\u00e9m associadas \u00e0 mortalidade/incid\u00eancia de acidentes vasculares cerebrais. \n\nEm Portugal n\u00e3o precisamos de esperar por situa\u00e7\u00f5es de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticos extremas, \n\nos seus efeitos podem ser analisados directamente porque vivemos num pa\u00eds em que o \n\ncoeficiente da varia\u00e7\u00e3o sazonal da mortalidade (1988-97) era o mais elevado de entre 14 \n\npa\u00edses da Europa Ocidental (Healy J.D., 2003). Poder\u00e1 acrescentar-se a esta varia\u00e7\u00e3o sazonal \n\nna mortalidade uma varia\u00e7\u00e3o sazonal na morbilidade, em especial na incid\u00eancia de acidentes \n\nvasculares cerebrais? Caso exista esta varia\u00e7\u00e3o sazonal, quais ser\u00e3o os melhores indicadores \n\nde um aumento de risco? Ser\u00e1 que h\u00e1 zonas delimitadas de risco acrescido? \n\n1.5. Objectivos \n\nPartindo do conhecimento geral sobre a ocorr\u00eancia de acidentes neurol\u00f3gicos na Regi\u00e3o \n\nNorte do pa\u00eds e tendo por base o \u201cestado da arte\u201d sobre a multicausalidade do AVC e AIT, o \n\nobjectivo geral desta investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 estudar a rela\u00e7\u00e3o entre factores meteorol\u00f3gicos e \n\ngeol\u00f3gicos e a ocorr\u00eancia do primeiro acidente neurol\u00f3gico na vida, identificando indicadores \n\nde risco, e em especial \u00e1reas de risco acrescido, numa tentativa de explica\u00e7\u00e3o das assimetrias \n\nverificadas na incid\u00eancia espacial desta doen\u00e7a. \n\nPara alcan\u00e7ar estes objectivos procedeu-se \u00e0: \n\n\u2022 Georeferencia\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias de acidentes neurol\u00f3gicos no Porto e Vila Pouca de \n\nAguiar; \n\n\u2022 Descri\u00e7\u00e3o espacial das taxas de incid\u00eancia bruta e padronizada do primeiro acidente \n\nneurol\u00f3gico ao longo da vida, no Porto e Vila Pouca de Aguiar, quantificando o risco \n\nespacial; \n\n\u2022 An\u00e1lise espacial das taxas de incid\u00eancia de acidentes neurol\u00f3gicos por \u00e1reas, com o \n\nobjectivo de identificar \u00e1reas espacialmente correlacionadas com id\u00eantico n\u00edvel de \n\nrisco; \n\n\u2022 An\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o sazonal na incid\u00eancia dos acidentes neurol\u00f3gicos em geral e dos \n\nv\u00e1rios subtipos patol\u00f3gicos; \n\n\u2022 Identifica\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos (temperatura, press\u00e3o atmosf\u00e9rica, \n\nhumidade relativa e precipita\u00e7\u00e3o) associados \u00e0 ocorr\u00eancia de acidentes neurol\u00f3gicos, \n\nprocedendo-se ao estudo do indicador mais sens\u00edvel e \u201ctiming\u201d da exposi\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 An\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o espacial na qualidade qu\u00edmica da \u00e1gua, usando como indicador a \n\ndureza total da \u00e1gua; \n\n\u2022 An\u00e1lise da associa\u00e7\u00e3o espacial entre indicadores de risco e \u00e1reas de alta incid\u00eancia de \n\nacidentes neurol\u00f3gicos \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 53 - \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II \n\nMATERIAL E M\u00c9TODOS  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 54 - \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 55 - \n\nII. MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\nNeste trabalho foram usadas v\u00e1rias fontes de informa\u00e7\u00e3o nas duas \u00e1reas em estudo, \n\nPorto e Vila Pouca de Aguiar, para obten\u00e7\u00e3o de dados referentes \u00e0 popula\u00e7\u00e3o abrangida, \n\nocorr\u00eancia de acidentes neurol\u00f3gicos, par\u00e2metros clim\u00e1ticos, an\u00e1lise qu\u00edmica da \u00e1gua e \n\ntopografia. \n\nPopula\u00e7\u00e3o alvo - Popula\u00e7\u00e3o residente em 10 freguesias do Porto e nas freguesias de Vila \n\nPouca de Aguiar segundo o Censo de 2001. Da popula\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia constam um total de \n\n110 504 indiv\u00edduos, 95 506 no Porto e 14 997 para Vila Pouca de Aguiar.  \n\nOcorr\u00eancia de acidentes neurol\u00f3gicos - Registo prospectivo do primeiro AVC ou AIT na \n\nvida ocorrido durante o per\u00edodo de 1 de Outubro de 1998 a 30 de Setembro de 2000. \n\nPar\u00e2metros clim\u00e1ticos - Registos di\u00e1rios da temperatura m\u00e1xima e m\u00ednima, press\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica, humidade relativa e precipita\u00e7\u00e3o, pertencem \u00e0 s\u00e9rie secular do Observat\u00f3rio da \n\nSerra do Pilar, para o Porto, e do Observat\u00f3rio de Vila Real, para os casos de Vila Pouca de \n\nAguiar, durante o per\u00edodo de 15 de Setembro de 1998 a 15 de Outubro de 2000. \n\nAn\u00e1lise qu\u00edmica da \u00e1gua de abastecimento - Registos da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da \u00e1gua de \n\nconsumo obtidos por rotina pelos Departamento de Hidrogeologia do Instituto Nacional de \n\nEngenharia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o - INETI (actual Laborat\u00f3rio Nacional de Energia e Geologia \n\n\u2013 LNEG) e relat\u00f3rios trimestrais dos Servi\u00e7os Municipalizados de \u00c1guas e Saneamento do \n\nPorto (SMAS) e relat\u00f3rio das \u00c1guas Douro e Paiva, cujas an\u00e1lises s\u00e3o realizadas \u00e0 sa\u00edda do \n\nreservat\u00f3rio de Nova Sintra \u2013 Jovim, no caso do Porto. Para Vila Pouca de Aguiar recorreu-se \n\nainda \u00e0 an\u00e1lise de amostras de \u00e1gua entre 1998 e 2000, recolhidas pela Autoridade de Sa\u00fade \n\nP\u00fablica da Sub-Regi\u00e3o de Sa\u00fade de Vila Real, entre Setembro de 1998 e Outubro de 2000.  \n\nGeologia - Dados contidos na Carta Geol\u00f3gica 9-C na escala 1:50 000 (1957) e na Carta \n\nGeol\u00f3gica na escala 1:200 000 de Vila Pouca de Aguiar (2000). \n\nTopografia - Cartas militares n\u00ba 122 (Porto), 60, 61, 73, 74, 75, 88 e 89 (Vila Pouca de \n\nAguiar) na escala 1: 25 000. \n\nEstas bases de dados foram partes integrantes de um SIG que permitisse n\u00e3o s\u00f3 analisar \n\nos acontecimentos de forma independente mas tamb\u00e9m explorar a rela\u00e7\u00e3o entre a ocorr\u00eancia \n\nde acidentes neurol\u00f3gicos e factores clim\u00e1ticos, geol\u00f3gicos e topogr\u00e1ficos. O SIG constitui uma \n\nferramenta que permite gerar informa\u00e7\u00e3o referenciada ao tempo (data de ocorr\u00eancia do AVC e \n\nAIT) e ao espa\u00e7o (Porto e Vila Pouca de Aguiar), acrescentando a este sistema de refer\u00eancia \n\ntemporal e espacial, novos factores de eventual \u201cexplica\u00e7\u00e3o\u201d da ocorr\u00eancia do AVC e AIT: \n\nclim\u00e1ticos, geol\u00f3gicos e topogr\u00e1ficos. \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 56 - \n\n2.1. Registo e incid\u00eancia de acidentes neurol\u00f3gicos por \u00e1rea administrativas \n\nNo \u00e2mbito do registo comunit\u00e1rio ACINrpc foi organizado um esquema de vigil\u00e2ncia \n\nepidemiol\u00f3gica que permitisse a identifica\u00e7\u00e3o e detec\u00e7\u00e3o de todos os acidentes neurol\u00f3gicos \n\nocorridos pela primeira vez na vida em popula\u00e7\u00f5es urbanas e rurais. As componentes \n\nmetodol\u00f3gicas deste registo est\u00e3o sumariadas na Tabela 3 e descritas na disserta\u00e7\u00e3o de \n\ndoutoramento (Correia M., 2006). Pode referir-se sumariamente que foram seleccionadas uma \n\nzona urbana (10 freguesias da cidade do Porto) e uma zona rural (concelhos de Vila Pouca de \n\nAguiar e Mirandela) nomeadamente para garantir uma detec\u00e7\u00e3o exaustiva dos casos, no Porto \n\no recurso aos centros de sa\u00fade que ficavam na zona de atrac\u00e7\u00e3o do Hospital Geral de Santo \n\nAnt\u00f3nio (onde o projecto ficou sedeado) e dois centros de sa\u00fade concelhios em que a \n\npopula\u00e7\u00e3o recorria ao Hospital de S. Pedro de Vila Real e ao Hospital Distrital de Mirandela, \n\nrespectivamente.  \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Componentes metodol\u00f3gicas do projecto ACINrpc \n\nDefini\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \nPopula\u00e7\u00e3o bem caracterizada, est\u00e1vel e de ampla dimens\u00e3o \nM\u00e9todo fi\u00e1vel de estima\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e representatividade \n\nDefini\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de estudo \nN\u00famero de eventos e pessoas-ano em risco \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o e detec\u00e7\u00e3o do(s) evento(s) \u2013 defini\u00e7\u00e3o \nAcidente Vascular Cerebral (AVC) ; Acidente Isqu\u00e9mico Transit\u00f3rio (AIT) \n\nCrit\u00e9rios de inclus\u00e3o \nPrimeiro acidente neurol\u00f3gico na vida \n\nProcura compreensiva dos \u201ccasos\u201d \u2013 Fontes de Informa\u00e7\u00e3o \n\u201cHot pursuit\u201d (informa\u00e7\u00e3o obtida directamente enquanto o doente est\u00e1 a ser tratado) \n\nCentro de Sa\u00fade (consulta, servi\u00e7o de atendimento permanente) \nHospital (servi\u00e7o de urg\u00eancia, consulta externa, internamento) \nCl\u00ednica privada; Lares de 3\u00aa idade; Servi\u00e7os de emerg\u00eancia m\u00e9dica (112) \n\n\u201cCold pursuit\u201d (identifica\u00e7\u00e3o baseada em registos m\u00e9dicos) \nBoletins de registo do servi\u00e7o de urg\u00eancia \nListas de alta hospitalar \nListas de refer\u00eancia para servi\u00e7os de imagiologia \nCertificados de \u00f3bito (Conservat\u00f3rias de Registo Civil) \nListas de aut\u00f3psias \nOutras \n\nRegisto prospectivo dos acidentes neurol\u00f3gicos \nObserva\u00e7\u00e3o inicial e seguimento - dados demogr\u00e1ficos, cl\u00ednicos e co-morbilidade \nAvalia\u00e7\u00e3o dos \u201coutcomes\u201d relevantes \n\nGest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e Organiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \nFonte: Correia M., 2006 \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 57 - \n\nA popula\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia foi constitu\u00edda pelas listas de utentes em 30 de Setembro de \n\n1999 (meio do per\u00edodo de estudo) de tr\u00eas centros de sa\u00fade da cidade do Porto, Batalha (sede \n\ne extens\u00e3o de D. Jo\u00e3o IV), Carvalhosa (sede e extens\u00e3o de An\u00edbal Cunha) e Foz do Douro \n\n(sede e extens\u00e3o de Lordelo) num total de 86 023 indiv\u00edduos (37 250 homens e 48 772 \n\nmulheres) e na \u00e1rea rural o de Vila Pouca de Aguiar (sede e extens\u00f5es de Pedras Salgadas e \n\nJales) com 18 677 indiv\u00edduos (9 183 homens e 9 494 mulheres) e o de Mirandela com 18 412 \n\nindiv\u00edduos (8 720 homens e 9 692 mulheres).  \n\nNeste registo est\u00e3o inclu\u00eddos 578 eventos na cidade do Porto, 462 AVC e 116 AIT, e 153 \n\neventos, 117 AVC e 36 AIT, em Vila Pouca de Aguiar. \n\nPara a an\u00e1lise da taxa de incid\u00eancia dos acidentes neurol\u00f3gicos recorreu-se aos dados \n\ndo ACINrpc e aos dados do Censo de 2001, desagregados pelas sucessivas divis\u00f5es \n\nadministrativas. A taxa de incid\u00eancia \u00e9 uma medida que traduz o risco de doen\u00e7a numa \n\ndeterminada popula\u00e7\u00e3o, para um intervalo de tempo definido, habitualmente um ano, sendo o \n\nseu valor multiplicado por uma constante (K), o que permite a sua indexa\u00e7\u00e3o a um determinado \n\nn\u00famero de pessoas (ex. 1.000 hab.; 10.000 hab.; 100.000 hab.). Define-se por: \n\nT = _Y_ x K \n\n         P \n\nEm que, \n\nT = taxa de incid\u00eancia  \n\nY = n\u00famero de novos casos de uma doen\u00e7a num determinado um per\u00edodo de tempo; \n\nP = popula\u00e7\u00e3o em risco durante o per\u00edodo de tempo \n\nK = constante \n\n \n\nA taxa de incid\u00eancia \u00e9 simultaneamente uma medida directa do risco de aparecimento da \n\ndoen\u00e7a e da velocidade com que esta atinge uma popula\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel. Podem ainda calcular-\n\nse as taxas de incid\u00eancia espec\u00edficas por idade, sexo ou noutros estratos da popula\u00e7\u00e3o \n\nrestringindo quer o numerador quer o denominador ao n\u00famero de casos e popula\u00e7\u00e3o nesses \n\nestratos, respectivamente. \n\nApesar da taxa de incid\u00eancia ser o melhor indicador do risco de aparecimento de uma \n\ndeterminada doen\u00e7a numa popula\u00e7\u00e3o num determinado per\u00edodo de tempo, n\u00e3o pode deixar de \n\nreferir-se que reflecte tamb\u00e9m diferen\u00e7as da popula\u00e7\u00e3o em termos de estrutura et\u00e1ria, ra\u00e7a e \n\nsexo, comprometendo assim uma compara\u00e7\u00e3o entre popula\u00e7\u00f5es cuja composi\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica \n\nseja diferente. Como a probabilidade de ter um AVC aumenta com a idade, taxas de incid\u00eancia \n\niguais ou semelhantes em duas popula\u00e7\u00f5es distintas podem n\u00e3o traduzir o mesmo risco de \n\ndoen\u00e7a nessas popula\u00e7\u00f5es, caso elas tenham uma estrutura et\u00e1ria diferente. Embora as taxas \n\nespec\u00edficas por idade sejam directamente compar\u00e1veis, porque s\u00e3o calculadas e comparadas \n\nem cada estrato et\u00e1rio (eliminando o efeito da diferente estrutura et\u00e1ria), a necessidade de ter \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 58 - \n\numa taxa \u00fanica para determinada \u00e1rea geogr\u00e1fica, v\u00e1lida em termos comparativos \u00e9 essencial, \n\nda\u00ed utilizarem-se taxas padronizadas. \n\nNeste estudo foi usada a padroniza\u00e7\u00e3o directa para controlar o efeito da idade quando se \n\npretendem comparar as taxas de incid\u00eancia em diferentes \u00e1reas administrativas e a popula\u00e7\u00e3o \n\npadr\u00e3o usada foi a europeia (Anexo II). Podem ent\u00e3o definir-se: \n\n \nT  = ? ti x pi      \u2013 taxa na popula\u00e7\u00e3o em estudo    \n\nT  = ? ti x Pi      \u2013 taxa padronizada \n\nEm que: ti  \u2013 taxas espec\u00edfica no estrato et\u00e1rio i \n\n pi \u2013 propor\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o no estrato et\u00e1rio i \n\n Pi \u2013 propor\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o padr\u00e3o no estrato et\u00e1rio i  \n \n\nPara duas popula\u00e7\u00f5es A e B calculam-se duas taxas, TA e TB, tendo por base as taxas \n\nespec\u00edficas por idade e a distribui\u00e7\u00e3o et\u00e1ria nessas popula\u00e7\u00f5es e seguidamente no c\u00e1lculo das \n\nrespectivas taxas padronizadas utiliza-se a mesma popula\u00e7\u00e3o (padr\u00e3o) e igualmente as taxas \n\nespec\u00edficas em cada popula\u00e7\u00e3o \u2013 anulando deste modo eventuais diferen\u00e7as na estrutura \n\net\u00e1ria das duas popula\u00e7\u00f5es a comparar. \n\nDe acordo com o anteriormente exposto, a utiliza\u00e7\u00e3o dos dados registados no ACINrpc na \n\ndescri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise espacial pode referir-se alternativamente aos casos, taxas de incid\u00eancia e \n\ntaxas de incid\u00eancia padronizadas. \n\n2.2. Georeferencia\u00e7\u00e3o dos casos \n\nOs m\u00e9todos de georeferencia\u00e7\u00e3o dos casos nos concelhos do Porto e Vila Pouca de \n\nAguiar foram diferentes. No Porto optou-se maioritariamente pela georeferencia\u00e7\u00e3o por \n\nmoradas, tendo-se somente recorrido \u00e0 georeferencia\u00e7\u00e3o por GPS para os bairros sociais, em \n\nVila Pouca de Aguiar escolheu-se somente a georeferencia\u00e7\u00e3o por GPS, neste caso a \n\ngeoreferencia\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ter um erro entre 3 a 4 metros, dependendo don m\u00e9todo de aquisi\u00e7\u00e3o \n\ne das condi\u00e7\u00f5es ambientais. \n\nPara realizar a georeferencia\u00e7\u00e3o por moradas recorreu-se a um mapa digital do concelho \n\ndo Porto com todos os segmentos de rua que cont\u00eam a designa\u00e7\u00e3o da mesma e a numera\u00e7\u00e3o \n\ninicial e final do lado par e \u00edmpar de cada rua. Este processo de georeferencia\u00e7\u00e3o \u00e9 simples. O \n\nsoftware encontra a morada atrav\u00e9s da coincid\u00eancia entre os dados tabelados e a base \n\ncartogr\u00e1fica, identificando o nome da rua, seguindo-se o posicionamento do n\u00famero no lado \n\ncorrecto da rua (par ou \u00edmpar). A localiza\u00e7\u00e3o \u00e9 obtida ent\u00e3o por interpola\u00e7\u00e3o usando os \n\nn\u00fameros inicial e final do segmento de rua correspondente \u00e0 morada pretendida, sendo o erro \n\nde georeferencia\u00e7\u00e3o m\u00ednimo. Quando o caso n\u00e3o \u00e9 georeferenciado imediatamente \u00e9 \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 59 - \n\nnecess\u00e1rio averiguar se existe um erro cartogr\u00e1fico, nomes n\u00e3o oficiais, moradas incompletas \n\nou at\u00e9 em branco, ou seja, fazer uma valida\u00e7\u00e3o dos dados. \n\nPara o concelho de Vila Pouca de Aguiar optou-se pela georeferencia\u00e7\u00e3o por \n\ncoordenadas, uma vez que n\u00e3o tivemos acesso a um mapa digital com segmentos de rua. \n\nNesta georeferencia\u00e7\u00e3o as pr\u00f3prias coordenadas (x e y) v\u00e3o gerar um mapa de pontos.  \n\n2.3. An\u00e1lise espacial da taxa de incid\u00eancia de AVC e AIT \n\nCom o objectivo de identificar a estrutura de correla\u00e7\u00e3o espacial que melhor descrevesse \n\na incid\u00eancia da AVC e AIT procedeu-se a uma an\u00e1lise espacial das ocorr\u00eancias por \u00e1reas, \n\nconsiderando as sec\u00e7\u00f5es no Porto (n= 163) e freguesias em Vila Pouca de Aguiar (n= 17). \n\nNesta an\u00e1lise a ideia b\u00e1sica \u00e9 estimar a magnitude da autocorrela\u00e7\u00e3o espacial entre \u00e1reas, ou \n\nseja, verificar se existe um comportamento aleat\u00f3rio ou uma depend\u00eancia espacial entre \u00e1reas \n\ncont\u00edguas, utilizando-se como medida de aurocorrela\u00e7\u00e3o espacial o \u00cdndice Global de Moran (I \n\nMoran), cujos valores variam entre 1 e -1. \n\nAssim, assinala-se a depend\u00eancia espacial quando I \u00e9 positivo, com os valores das \u00e1reas \n\nvizinhas (primeira ordem) a evidenciarem a similaridade entre si. Quando o valor de I \u00e9 0 ou \n\npr\u00f3ximo de 0, verificamos que n\u00e3o existe qualquer autocorrela\u00e7\u00e3o espacial, ou seja, que as \n\n\u00e1reas s\u00e3o espacialmente independentes. Se I \u00e9 negativo, existe depend\u00eancia espacial mas, \n\nneste caso os valores das \u00e1reas vizinhas s\u00e3o dissemelhantes, t\u00eam uma autocorrela\u00e7\u00e3o \n\nnegativa. \n\nUm aspecto fundamental da an\u00e1lise explorat\u00f3ria espacial \u00e9 a caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\ndepend\u00eancia espacial. O gr\u00e1fico de dispers\u00e3o de Moran (GD Moran) demonstra isso mesmo e \n\n\u00e9 uma maneira adicional de visualizar a depend\u00eancia espacial. Este gr\u00e1fico permite observar \n\ndoutro modo a distribui\u00e7\u00e3o do atributo em causa comparando-a com a m\u00e9dia dos valores dos \n\natributos dos vizinhos (valores padronizados), distribuindo-os por quadrantes: \n\n\u2022 A1 \u2013 valores altos com m\u00e9dias dos vizinhos altas (alto-alto); \n\n\u2022 A2 \u2013 valores baixos com m\u00e9dias com vizinhos baixas (baixo-baixo); \n\nDetectando-se por esta via uma determinada localiza\u00e7\u00e3o cuja vizinhan\u00e7a tem valores \n\nid\u00eanticos. \n\nNos restantes quadrantes evidenciam-se associa\u00e7\u00f5es espaciais negativas, ou seja, \n\nlocaliza\u00e7\u00f5es com valores de vizinhan\u00e7a dissemelhantes: \n\n\u2022 A3 \u2013 valores altos com m\u00e9dias dos vizinhos baixas (alto-baixo); \n\n\u2022 A4 \u2013 valores baixos com m\u00e9dias dos vizinhos altas (baixo-alto). \n\nComo o \u00edndice de Moran corresponde a uma medida global de autocorrela\u00e7\u00e3o, procurou \n\naveriguar-se se existiriam \u00e1reas com depend\u00eancia significativa, utilizando o \u00cdndice Local de \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 60 - \n\nAutocorrela\u00e7\u00e3o espacial (LISA) para as \u00e1reas dos quadrantes do GD Moran. Deste modo \n\npodem identificar-se clusters territoriais onde existe associa\u00e7\u00e3o espacial do tipo A1 e A2. \n\n \n\n2.4. An\u00e1lise espacial da qualidade qu\u00edmica da \u00e1gua \n\nPara a representa\u00e7\u00e3o espacial dos valores da dureza da \u00e1gua, recolhidos por rotina em \n\npontos amostrais aleat\u00f3rios das bacias dos rios ou em pontos de utiliza\u00e7\u00e3o p\u00fablica (Vila Pouca \n\nde Aguiar) usaram-se dois m\u00e9todos de interpola\u00e7\u00e3o: Kriging e Inverso da dist\u00e2ncia ponderado \n\npelo peso (IDW). \n\nAmbos os m\u00e9todos utilizados partem do princ\u00edpio que pontos mais pr\u00f3ximos no espa\u00e7o \n\ntendem a ter valores mais parecidos e s\u00e3o mais influenciados pelos vizinhos do que pelos \n\npontos mais afastados. Sendo assim, se numa \u00e1rea o valor de dureza num ponto p \u00e9 x, \u00e9 muito \nprov\u00e1vel que se encontrem durezas tanto mais pr\u00f3ximas de x quanto mais pr\u00f3ximo se estiver \n\ndo ponto p (princ\u00edpio da geoestat\u00edstica). A partir de determinada dist\u00e2ncia de p, n\u00e3o se \n\nencontrar\u00e3o valores aproximados de x porque a correla\u00e7\u00e3o espacial pode deixar de existir. \n\nNos m\u00e9todos de interpola\u00e7\u00e3o testados foram usadas as seguintes especifica\u00e7\u00f5es: \n\n\u2022 Kriging: para o Porto - esf\u00e9rico, tamanho da c\u00e9lula=50, n\u00famero de pontos=2, dist\u00e2ncia \n\nm\u00e1xima=2 500 m e para Vila Pouca de Aguiar mant\u00eam-se os par\u00e2metros do tipo de \n\nkriging e tamanho da c\u00e9lula, n\u00famero de pontos=12 e dist\u00e2ncia m\u00e1xima=5 000 m. \n\n\u2022 IDW: para o Porto - tamanho da c\u00e9lula=50, n\u00famero de pontos vizinhos=2, pot\u00eancia=2; \n\ne para Vila Pouca de Aguiar somente foi alterado o n\u00famero de pontos vizinhos=12. \n\nTestou-se primeiro o m\u00e9todo kriging usando os melhores par\u00e2metros e depois o IDW. \n\nPara alcan\u00e7ar os melhores par\u00e2metros para o kriging testaram-se dois tipos de \n\nsemivariogramas (Kriging linear e esf\u00e9rico). Depois disso variou-se o n\u00famero de pontos at\u00e9 \n\nobter uma solu\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria. Para a dist\u00e2ncia m\u00e1xima, os c\u00e1lculos foram efectuados em \n\nc\u00edrculos centrados nos pontos, partindo de uma dist\u00e2ncia m\u00e1xima pequena com sucessivos \n\naumentos at\u00e9 obter uma superf\u00edcie homog\u00e9nea que representasse a distribui\u00e7\u00e3o da dureza da \n\n\u00e1gua. A defini\u00e7\u00e3o deste par\u00e2metro teve por base o c\u00e1lculo do intervalo do semivariograma, \n\ntendo sido ainda realizados alguns testes para estimar o comprimento deste par\u00e2metro. Quanto \n\nao IDW usaram-se os mesmos resultados alcan\u00e7ados para o m\u00e9todo kriging. \n\n2.5. M\u00e9todos estat\u00edsticos \n\nPara al\u00e9m dos m\u00e9todos relativos \u00e0 descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise espacial, foram utilizadas medidas \n\nde tend\u00eancia central, dispers\u00e3o e posi\u00e7\u00e3o para descrever as vari\u00e1veis clim\u00e1ticas e geol\u00f3gicas. \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 61 - \n\nPara caracterizar e comparar a distribui\u00e7\u00e3o destas vari\u00e1veis nas \u00e1reas urbana e rural usou-se o \n\nteste de Mann-Whitney.  \n\nA exist\u00eancia de varia\u00e7\u00e3o sazonal foi descrita graficamente com a representa\u00e7\u00e3o \n\nsimult\u00e2nea do n\u00famero mensal de acidentes neurol\u00f3gicos em geral e dos v\u00e1rios subtipos \n\npatol\u00f3gicos e valores m\u00e9dios dos par\u00e2metros clim\u00e1ticos, temperatura, press\u00e3o atmosf\u00e9rica, \n\nhumidade relativa do ar e precipita\u00e7\u00e3o. A exist\u00eancia de varia\u00e7\u00e3o sazonal foi testada, assumindo \n\nque a popula\u00e7\u00e3o se manteve constante ao longo do per\u00edodo do estudo, comparando o n\u00famero \n\nde casos observados com o n\u00famero esperado segundo a hip\u00f3tese nula da distribui\u00e7\u00e3o das \n\nocorr\u00eancias pelos meses do ano ser uniforme, usando o teste do qui-quadrado de ajuste.  \n\nSeguidamente procedeu-se ao estudo da rela\u00e7\u00e3o entre os par\u00e2metros clim\u00e1ticos e a \n\nocorr\u00eancia de acidentes neurol\u00f3gicos. Com base na revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica e usando tamb\u00e9m o \n\nteste do qui-quadrado de ajuste, foi estudado o indicador mais sens\u00edvel em fun\u00e7\u00e3o do lag entre \n\nobserva\u00e7\u00f5es, considerando os valores observados nos par\u00e2metros durante a semana anterior \n\nao evento e tamb\u00e9m as amplitudes de varia\u00e7\u00e3o no mesmo per\u00edodo. Nesta an\u00e1lise deu-se \n\nespecial relevo ao estudo de exposi\u00e7\u00f5es a valores extremos da temperatura, especialmente \n\nquando a temperatura m\u00e1xima \u00e9 baixa (dias frios) ou a temperatura m\u00ednima \u00e9 alta (dias \n\nquentes). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 62 - \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 63 - \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III \n\nRESULTADOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 64 - \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 65 - \n\nIII. RESULTADOS \n\nNeste cap\u00edtulo apresentam-se os resultados referente \u00e0 an\u00e1lise descritiva dos par\u00e2metros \n\nclim\u00e1ticos e geol\u00f3gicos e tamb\u00e9m dos acidentes neurol\u00f3gicos e sua incid\u00eancia no per\u00edodo de \n\nestudo. De seguida procede-se \u00e0 an\u00e1lise espacial das taxas de incid\u00eancia por \u00e1reas (\u00cdndice de \n\nMoran). Por fim estuda-se a rela\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios par\u00e2metros clim\u00e1ticos - temperatura \n\nm\u00e1xima e m\u00ednima, humidade relativa, precipita\u00e7\u00e3o e press\u00e3o atmosf\u00e9rica, topogr\u00e1fico - altitude \n\ne geol\u00f3gico - dureza total da \u00e1gua de consumo. \n\n3.1. Descri\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos, altitude e dureza da \u00e1gua \n\nComo pode observar-se na Tabela 4, quer a distribui\u00e7\u00e3o global das vari\u00e1veis clim\u00e1ticas \n\nno per\u00edodo do estudo, quer a distribui\u00e7\u00e3o nas esta\u00e7\u00f5es extremas, Ver\u00e3o e Inverno, s\u00e3o \n\nindicativas de climas diversos nas duas \u00e1reas. Com a excep\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o, todos as \n\noutras vari\u00e1veis t\u00eam distribui\u00e7\u00f5es diferentes nas duas \u00e1reas (teste Mann-Whitney, p<0,001).  \n\n \nTabela 4 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos entre Outubro de 1998 a Setembro de 2000, de \n\nacordo com as esta\u00e7\u00f5es do ano, no Porto e em Vila Pouca de Aguiar \nDesvio\nPadr\u00e3o 5% 25% 50% 75% 95%\n\nAnual P 19,0 4,7 12,2 15,2 18,9 22,1 27,0\nVPA 18,6 7,6 8,1 12,8 17,6 24,7 31,8\n\nVer\u00e3o P 23,7 3,1 19,9 21,6 23,2 24,5 30,5\nVPA 27,2 4,7 18,6 23,9 27,7 30,5 34,3\n\nInverno P 15,5 3,6 10,9 13,1 14,7 16,6 23,3\nVPA 12,4 4,7 5,0 9,0 12,0 15,9 20,9\n\nAnual P 10,3 4,5 2,5 6,8 10,8 14,0 16,6\nVPA 7,6 5,1 -0,8 3,4 7,6 11,7 15,5\n\nVer\u00e3o P 14,7 2,1 11,0 13,6 14,9 16,0 17,7\nVPA 13,1 2,5 8,9 11,5 12,9 14,7 17,5\n\nInverno P 6,2 3,3 1,1 3,8 5,8 8,4 12,0\nVPA 2,9 3,1 -2,0 0,3 2,8 5,2 8,4\n\nAnual P 77,0 11,3 54,0 72,0 80,0 85,0 91,0\nVPA 74,3 13,6 48,0 67,0 76,0 85,0 93,0\n\nVer\u00e3o P 78,1 10,1 57,0 75,0 81,0 84,0 88,0\nVPA 65,9 12,7 45,5 54,3 69,0 75,0 84,0\n\nInverno P 74,2 13,8 45,0 65,0 77,0 85,0 90,9\nVPA 77,0 13,1 48,0 69,5 79,0 87,0 94,9\n\nAnual P 1011,2 6,9 999,5 1007,0 1010,8 1016,2 1021,8\nVPA 954,3 6,7 942,9 950,2 954,3 959,1 964,8\n\nVer\u00e3o P 1008,1 3,7 1001,3 1006,3 1008,3 1010,6 1013,2\nVPA 951,9 1,4 946,3 949,9 952,0 954,3 957,2\n\nInverno P 1015,6 7,1 1001,2 1011,6 1017,3 1020,3 1024,6\nVPA 958,3 7,0 943,2 954,5 959,9 963,4 967,3\n\nAnual P 3,1 7,4 0,0 0,0 0,0 1,7 18,1\nVPA 46,7 115,1 0,0 0,0 0,0 35,0 240,0\n\nVer\u00e3o P 2,0 6,3 0,0 0,0 0,0 0,0 16,4\nVPA 28,3 102,9 0,0 0,0 0,0 0,0 185,0\n\nInverno P 2,1 5,0 0,0 0,0 0,0 0,7 14,8\nVPA 33,8 79,6 0,0 0,0 0,0 24,5 201,4\n\nP = Porto\nVPA = Vila Pouca de Aguiar\n\nPress\u00e3o Atmosf\u00e9rica (hPa)\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o (mm)\n\nZona\n\nTemperatura m\u00ednima (\u00baC)\n\nM\u00e9dia Percentis\n\nTemperatura m\u00e1xima (\u00baC)\n\nHumidade Relativa (%)\n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 66 - \n\nDurante o per\u00edodo de estudo a m\u00e9dia da temperatura m\u00e1xima foi de 19\u00baC para o Porto \n\n(limites: 8,7\u00baC e 35,7\u00baC) e de 18,6\u00baC para Vila Pouca de Aguiar (limites: 0,1\u00baC e 36,4\u00baC), \n\nenquanto que a temperatura m\u00ednima apresenta valores de 10,3\u00baC para o Porto (limites: -1\u00baC e \n\n22,2\u00baC) e de 8\u00baC para Vila Pouca de Aguiar (limites: -4,5\u00baC e 20\u00baC). No Ver\u00e3o \u00e9 Vila Pouca de \n\nAguiar que apresenta as temperaturas m\u00e1ximas mais elevadas, chegando a atingir mais de \n\n34\u00baC. Durante o Inverno \u00e9 no Porto que as temperaturas s\u00e3o mais elevadas, 50% est\u00e3o acima \n\ndos 14,7\u00baC. Relativamente \u00e0s temperaturas m\u00ednimas \u00e9 sempre Vila Pouca de Aguiar que \n\napresenta valores mais baixos, chegando a atingir valores negativos. No Ver\u00e3o e Inverno, 50% \n\ndas temperaturas m\u00ednimas est\u00e3o abaixo dos 12,9\u00baC e dos 2,8\u00baC, respectivamente. \n\nA m\u00e9dia di\u00e1ria da humidade relativa no Porto foi de 77% (limites: 30% e 97%) e em Vila \n\nPouca de Aguiar foi de 74% (limites: 33% e 98%). No Ver\u00e3o a humidade relativa \u00e9 mais \n\nelevada no Porto, com uma m\u00e9dia de 78,1%, enquanto Vila Pouca de Aguiar apresenta uma \n\nhumidade relativa m\u00e9dia de 65,9%, sendo uma \u00e1rea mais seca, devido \u00e0s temperaturas mais \n\nelevadas no Ver\u00e3o. No Inverno, Vila Pouca de Aguiar j\u00e1 apresenta uma humidade relativa mais \n\nelevada quando comparada com o Porto, na ordem dos 77%, que se deve \u00e0 elevada \n\nprecipita\u00e7\u00e3o sentida nesta \u00e1rea durante o Inverno, na ordem dos 33,8 mm, chegando a atingir \n\nmais de 200 mm de precipita\u00e7\u00e3o.  \n\nNo que diz respeito \u00e0 press\u00e3o atmosf\u00e9rica a m\u00e9dia desta no Porto \u00e9 de 1011,2 hPa \n\n(limite: 977,2 hPa e 1027,5 hPa), sendo considerado uma press\u00e3o atmosf\u00e9rica normal, \n\nenquanto que Vila Pouca de Aguiar j\u00e1 apresenta uma press\u00e3o atmosf\u00e9rica baixa, sendo a \n\nm\u00e9dia da mesma 954,3 hPa (limites: 921,9 hPa e 970,2 hPa). Neste par\u00e2metro clim\u00e1tico n\u00e3o \n\nexiste sobreposi\u00e7\u00e3o de valores nas duas \u00e1reas em estudo, uma vez que a press\u00e3o atmosf\u00e9rica \n\ndo Porto \u00e9 na sua maioria acima dos 1000 hPa e Vila Pouca de Aguiar apresenta uma press\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica abaixo dos 1000 hPa.  \n\nPode ainda referir-se que no Porto mais de 75% dos dias do per\u00edodo em estudo, \n\napresentam temperaturas m\u00e1ximas entre os 12 -24\u00baC, enquanto que em Vila Pouca de Aguiar \n\ncerca de 50% dos dias apresentam temperaturas m\u00e1ximas entre os 8-20\u00baC. Sendo assim, \u00e9 \n\nVila Pouca de Aguiar que apresenta uma percentagem mais elevada de dias com temperaturas \n\nm\u00e1ximas mais baixas, abaixo dos 8\u00baC, e temperaturas mais altas, acima dos 28\u00baC. Quanto \u00e0 \n\ntemperatura m\u00ednima, Vila Pouca de Aguiar apresenta valores mais baixos entre os 2-8\u00baC e o \n\nPorto apresenta temperaturas m\u00ednimas mais altas, acima dos 8\u00baC (Figura 36). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 67 - \n\n  \n\nFigura 36 - Distribui\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros Temperatura m\u00e1xima e m\u00ednima (\u00baC) \n\n \n\nRelativamente ao par\u00e2metro humidade relativa, cerca de 70% dos dias do per\u00edodo em \n\nestudo no Porto, apresenta valores de humidade entre os 70-90%. Vila Pouca de Aguiar, \n\napresenta valores de humidade relativa mais baixos do que o Porto, principalmente em \n\nhumidades relativas abaixo dos 70% e acima dos 90% (Figura 37). \n\n \n\n  \n\nFigura 37 - Distribui\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros Humidade Relativa (%) e Precipita\u00e7\u00e3o (mm) \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 68 - \n\nA precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria no Porto foi de 3,1 mm (limites: 0 mm e 54 mm) e em Vila \n\nPouca de Aguiar foi de 46,7 mm (limites: 0 mm e 976 mm), apresentando um clima seco. Vila \n\nPouca de Aguiar apresenta valores de precipita\u00e7\u00e3o mais elevados do que o Porto. Em Vila \n\nPouca de Aguiar cerca de 65% dos dias n\u00e3o regista qualquer precipita\u00e7\u00e3o e 30% dos dias \n\nregista precipita\u00e7\u00e3o acima dos 20 mm. No Porto cerca de 57% dos dias n\u00e3o apresenta \n\nprecipita\u00e7\u00e3o e 25% apresenta precipita\u00e7\u00e3o muito baixa, entre os 0,1-5 mm (Figura 37). \n\nPor fim, a press\u00e3o atmosf\u00e9rica apresenta valores n\u00e3o compar\u00e1veis entre Porto e Vila \n\nPouca de Aguiar. Em Vila Pouca de Aguiar cerca de 60% dos dias registam uma press\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica entre os 950-957 hPa, enquanto que no Porto em metade dos dias os valores \n\nest\u00e3o entre os 1007-1015 hPa (Figura 38). \n\n \n\n \nFigura 38 - Distribui\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro Press\u00e3o Atmosf\u00e9rica (hPa)  \n\n \n\nRelativamente \u00e0 altitude, existe um grande contraste entre as duas \u00e1reas, no Porto a \n\naltitude m\u00e9dia \u00e9 de 69 metros, e 50% da popula\u00e7\u00e3o vive abaixo dos 65 metros de altitude e em \n\nVila Pouca de Aguiar a altitude m\u00e9dia \u00e9 de 720 metros, e 50% da popula\u00e7\u00e3o vive acima dos \n\n727 metros de altitude, e menos de 5% residem a altitudes acima dos 1.000 metros (Tabela 5). \n\n \n\nTabela 5 - Distribui\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro altitude no Porto e em Vila Pouca de Aguiar \n\n \n\n \n\n \n\nDesvio\nPadr\u00e3o 5% 25% 50% 75% 95%\n\nAltitude (m)\n    Porto 69,3 37,0 16,6 39,4 65,2 97,4 136,5\n    Vila Pouca de Aguiar 720,0 123,3 479,3 643,7 727,6 753,9 938,6\n\nM\u00e9dia Percentis\n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 69 - \n\nNa Figura 39 os contrastes s\u00e3o evidentes, uma distribui\u00e7\u00e3o uniforme de baixas altitudes \n\nno Porto e uma dispers\u00e3o em Vila Pouca de Aguiar, com 40% da popula\u00e7\u00e3o vivendo a 700/ 800 \n\nmetros de altitude.  \n\n \n\n \nFigura 39 - Distribui\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro altitude (m) \n\n \n\nSeguidamente mostram-se os mapas referentes \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de recolha de \n\n\u00e1gua para o Porto (Figura 40) e Vila Pouca de Aguiar (Figura 41). No Porto, a informa\u00e7\u00e3o diz \n\nrespeito a 6 pontos de colheita, cinco dos quais (fornecidos pelo INETI), correspondem a \n\ncapta\u00e7\u00f5es de controle. Destes pontos, tr\u00eas localizam-se na freguesia de Bonfim, um em \n\nLordelo do Ouro, em zona de granitos, e um \u00faltimo ponto na freguesia da Foz do Douro, zona \n\nde micaxistos e migmatitos. O outro ponto de recolha refere-se ao reservat\u00f3rio de Nova Sintra - \n\nJovim, localizado na freguesia de Bonfim em \u00e1rea de granitos. O valor m\u00e1ximo de dureza \n\ndestes pontos \u00e9 de 17,3 mg/l de CaCo3 e o valor m\u00ednimo de 3,5 mg/l de CaCo3.  \n\nPara Vila Pouca de Aguiar o n\u00famero de pontos de recolha foi superior, 106 no total. \n\nDestes 64 foram registados nos boletins de sa\u00fade cedidos pela Sub-Regi\u00e3o de Sa\u00fade Vila \n\nReal entre 1989 e 2000 e os restantes 42 foram recolhidos junto do INETI (actual LNEG). A \n\nmaioria das colheitas localizam-se na freguesia de Vreia de Jales (34), seguida de Tel\u00f5es (12). \n\nEm termos geol\u00f3gicos, 78 colheitas foram realizadas numa \u00e1rea de granito, 23 em xisto e 5 em \n\ndep\u00f3sito sedimentar. Os valores m\u00e1ximos observados foram de 110 mg/l de CaCo3 na \u00e1rea de \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 70 - \n\nMinas de Jales, mas retirando esta \u00e1rea o valor m\u00e1ximo registado \u00e9 de 50 mg/l de CaCo3 e o \n\nvalor m\u00ednimo \u00e9 de 1 mg/l de CaCo3.  \n\n \n\n \n\nFigura 40 -  Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de recolha utiliza\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises de \u00e1gua no \nconcelho do Porto \n\n \n\n \n\nFigura 41 - Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de recolha utiliza\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises de \u00e1gua no \nconcelho de Vila Pouca de Aguiar \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 71 - \n\nOs valores m\u00e9dios de dureza da \u00e1gua no Porto e Vila Pouca de Aguiar s\u00e3o bastante \n\nsemelhantes (Tabela 6), respectivamente, 10,6 mg/l e 11,2 mg/l. Note-se no entanto que no \n\nPorto os valores t\u00eam menor variabilidade, 50% das colheitas com valores abaixo dos 10,6mg/l \n\ne 95% dos valores abaixo de 11,8mg/l. Por outro lado em Vila Pouca de Aguiar, 50% dos \n\nvalores s\u00e3o inferiores a 8 mg/l, atingindo valores at\u00e9 22,5 mg/l em 95% dos pontos de recolha. \n\nEstas caracter\u00edsticas est\u00e3o representadas na Figura 42, 60% dos valores de Vila Pouca de \n\nAguiar est\u00e3o abaixo dos 9,9 mg/l e quase 15% est\u00e3o acima dos 11 mg/l; no Porto 40% dos \n\nvalores est\u00e3o entre os 10,5 e os 10,9 mg/l e quase 15% abaixo dos 9,9 mg/l. \n\n \n\nTabela 6 - Distribui\u00e7\u00e3o da dureza da \u00e1gua (mg/l) no Porto e em Vila Pouca de Aguiar  \n\nDesvio\nPadr\u00e3o 5% 25% 50% 75% 95%\n\nDureza da \u00e1gua (mg/l)\n    Porto 10,6 0,6 9,7 10,3 10,6 10,9 11,8\n    Vila Pouca de Aguiar 11,2 6,5 4,0 7,2 8,0 15,0 22,5\n\nM\u00e9dia Percentis\n\n \n \n\n \n\nFigura 42 - Distribui\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro dureza da \u00e1gua (mg/l Caco3) \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 72 - \n\n3.2. Descri\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias de acidentes neurol\u00f3gicos \n\nAo proceder \u00e0 georeferencia\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias de AVC e AIT, nem todos os casos \n\nforam georeferenciados pelo facto de residirem fora dos limites administrativos das duas \u00e1reas \n\nem estudo. De um total de 578 registos na cidade do Porto (462 AVCs e 116 AITs) foram \n\nexclu\u00eddos 48 pelo facto de residirem fora dos limites administrativos das 10 freguesias \n\nestudadas e 4 fora do concelho do Porto (utentes inscritos nos centros de sa\u00fade estudados, \n\nmas n\u00e3o residentes na respectiva \u00e1rea de atrac\u00e7\u00e3o), ficando a an\u00e1lise restrita a 526 casos, 422 \n\nAVCs e 104 AITs (Figura 43). No concelho de Vila Pouca de Aguiar pelos mesmos motivos, de \n\num total de 153 (116 AVCs e 36 AITs) apenas um residente em Vila Real com AVC foi \n\nexclu\u00eddo, sendo georeferenciados 152 casos, dos quais 116 s\u00e3o AVC e 36 s\u00e3o AIT (Figura 44). \n \n\n \nFigura 43 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial de AVC e AIT no concelho do Porto \n\n \n\n \n\nFigura 44 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial de AVC e AIT no concelho de Vila Pouca de Aguiar \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 73 - \n\nConsiderando apenas os residentes na \u00e1rea do estudo, a taxa de incid\u00eancia do primeiro \n\nAVC ao longo da vida durante o per\u00edodo do estudo (2 anos) foi de 4,9 por 1000 residentes, \n\nmais elevada em Vila Pouca de Aguiar, 7,7, em compara\u00e7\u00e3o com o Porto, 4,4 por 1000 \n\nresidentes. Ap\u00f3s padroniza\u00e7\u00e3o para o popula\u00e7\u00e3o padr\u00e3o europeia (PPE), Vila Pouca de Aguiar \n\napresenta ainda valores mais altos que o Porto, 4,6 vs 2,8 por 1000 residentes (Tabela 7). Este \n\nresultado decorre do facto das taxas de incid\u00eancia espec\u00edficas por idade serem sempre mais \n\naltas em Vila Pouca de Aguiar, com excep\u00e7\u00e3o dos mais novos (0-24 anos), chegando mesmo a \n\nduplicar para idades entre os 65 e 84 anos, demonstrando um crescimento abrupto que diminui \n\nno grupo et\u00e1rio mais velho, mas mesmo assim assumindo um valor superior ao do Porto, no \n\nqual se verifica um crescimento cont\u00ednuo mas n\u00e3o t\u00e3o acentuado (Figura 45). \n\n \n\nTabela 7 \u2013 Taxa de incid\u00eancia do primeiro AVC na vida, no per\u00edodo 1998-2000, por 1000 habitantes no \nPorto e Vila Pouca de Aguiar \n\nGrupos\nEt\u00e1rios Casos Popula\u00e7\u00e3o Taxa Casos Popula\u00e7\u00e3o Taxa Casos Popula\u00e7\u00e3o Taxa\n\n0-14 1 12072 0,1 0 2275 0 1 14347 0,1\n15-24 1 13216 0,1 0 2151 0 1 15367 0,1\n25-34 3 12799 0,2 1 1658 0,6 4 14457 0,3\n35-44 17 12670 1,3 3 2025 1,5 20 14695 1,4\n45-54 36 13404 2,7 6 1880 3,2 42 15284 2,7\n55-64 62 11870 5,2 10 1908 5,2 72 13778 5,2\n65-74 125 10867 11,5 41 1872 21,9 166 12739 13,0\n75-84 111 6606 16,8 46 983 46,8 157 7589 20,7\n>85 66 2002 33,0 9 245 36,7 75 2247 33,4\nTotal 422 95506 4,4 116 14997 7,7 538 110503 4,9\nPPE 4,3 1,2 5,4\n\nPorto Vila Pouca de Aguiar Ambos\n\nPPE: Popula\u00e7\u00e3o Padr\u00e3o Europeia  \n \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n0-14 15-24 25-34 35-44 45-54 55-64 65-74 75-84 >85\n\nIdade (anos)\n\nTa\nxa\n\n p\nor\n\n 1\n00\n\n0 \nha\n\nb\n\nPorto Vila Pouca de Aguiar\n\n \n\nFigura 45 - Taxa de incid\u00eancia de AVC  no per\u00edodo 1998-2000, por 1000 habitantes  segundo a idade do \nPorto e Vila Pouca de Aguiar \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 74 - \n\nA incid\u00eancia do primeiro acidente isqu\u00e9mico transit\u00f3rio no per\u00edodo do estudo foi de 1,3 \n\npor mil residentes, tamb\u00e9m mais elevada em Vila Pouca de Aguiar, 2,4, em compara\u00e7\u00e3o com o \n\nPorto, 1,1 por 1000. Ap\u00f3s padroniza\u00e7\u00e3o para a popula\u00e7\u00e3o padr\u00e3o europeia, esta tend\u00eancia \n\nmant\u00e9m-se, sendo os valores correspondentes de 1,5 e 0,7 por 1000 residentes (Tabela 8). \n\n \n\nTabela 8 - Taxa de incid\u00eancia do primeiro AIT na vida, no per\u00edodo 1998-2000, por 1000 habitantes no \nPorto e Vila Pouca de Aguiar  \n\nGrupos\nEt\u00e1rios Casos Popula\u00e7\u00e3o Taxa Casos Popula\u00e7\u00e3o Taxa Casos Popula\u00e7\u00e3o Taxa\n\n0-14 0 12072 0 0 2275 0 0 14.347 0\n15-24 0 13216 0 0 2151 0 0 15.367 0\n25-34 0 12799 0 0 1658 0 0 14.457 0\n35-44 1 12670 0,1 0 2025 0 1 14.695 0,1\n45-54 14 13404 1,0 4 1880 2,1 17 15.284 1,1\n55-64 19 11870 1,6 5 1908 2,6 23 13.778 1,7\n65-74 28 10867 2,6 12 1872 6,4 40 12.739 3,1\n75-84 34 6606 5,1 13 983 13,2 48 7.589 6,3\n>85 8 2002 4,0 2 245 8,2 11 2.247 4,9\nTotal 104 95506 1,1 36 14997 2,4 140 110.503 1,3\nPPE 1 0,4 1,4\n\nPorto Vila Pouca de Aguiar Ambos\n\nPPE: Popula\u00e7\u00e3o Padr\u00e3o Europeia  \n \n\nA incid\u00eancia de AIT aumenta com a idade at\u00e9 aos 84 anos, verificando-se a seguir um \n\nligeiro decr\u00e9scimo, padr\u00e3o igual no Porto e Vila Pouca de Aguiar, embora sempre com valores \n\nmais elevados em Vila Pouca de Aguiar, a maior diferen\u00e7a reporta-se ao grupo et\u00e1rio dos 75 \n\naos 84 anos, 13,2 vs 5,1 por 1000 habitantes (Figura 46). \n \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n0-14 15-24 25-34 35-44 45-54 55-64 65-74 75-84 >85\n\nIdade (anos)\n\nTa\nxa\n\n p\nor\n\n 1\n00\n\n0 \nha\n\nb\n\nPorto Vila Pouca de Aguiar\n\n \n\nFigura 46 - Taxa de incid\u00eancia de AIT no per\u00edodo 1998-2000, por 1000 habitantes  segundo a idade do \nPorto e Vila Pouca de Aguiar \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 75 - \n\nOs valores calculados para a taxa de incid\u00eancia nas duas \u00e1reas em estudo s\u00e3o muito \n\nd\u00edspares, e a taxa de incid\u00eancia padronizada reflecte tamb\u00e9m a mesma tend\u00eancia, porque a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o et\u00e1ria nas duas popula\u00e7\u00f5es \u00e9 muito semelhante. As taxas de incid\u00eancias nas 10 \n\nfreguesias do Porto variam entre 2,3 (Nevogilde) e 9,9 (S\u00e9) por 1000 residentes, sendo nas \n\nfreguesias com simultaneamente menor \u00e1rea e mais a sul observados os valores de incid\u00eancia \n\nmais elevados, padr\u00e3o que se repete nas taxas de incid\u00eancia padronizadas (Figura 47). \n\n \n\n \nFigura 47 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial dos AVC nas freguesias do Porto: (A) taxa de incid\u00eancia bruta e (B) \n\ntaxa padronizada \n\n \n\nNuma an\u00e1lise mais detalhada, considerando as 163 sec\u00e7\u00f5es destas freguesias (Figura \n\n48) pode observar-se o surgimento de outras zonas com risco mais elevado, mais frequentes \n\nna zona ribeirinha e na freguesia de Santo Ildefonso. Este padr\u00e3o mant\u00e9m-se quando \n\ncontrolamos para o efeito da idade, embora os contrates se atenuem. \n\n \n\n \nFigura 48 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial dos AVC nas sec\u00e7\u00f5es  do Porto: (A) taxa de incid\u00eancia bruta e (B) taxa \n\npadronizada \n\n \n\nNoutro tipo de abordagem, verifica-se que a distribui\u00e7\u00e3o espacial do indicador de risco \n\nenvolvendo valores nulo [0] ocorre um pouco por toda a \u00e1rea em estudo no Porto, atingindo 36 \n\ne 47 sec\u00e7\u00f5es, no caso da taxa de incid\u00eancia e da taxa padronizada, respectivamente (22% e \n\n29%) (Figura 49). Segue-se uma distribui\u00e7\u00e3o igualmente dispersa de um conjunto de sec\u00e7\u00f5es \n\ncom risco relativamente negligenci\u00e1vel (n=69 e 82; 42% e 50%, que dizem respeito \u00e0 taxa de \n\nincid\u00eancia e taxa padronizada, respectivamente), colocadas no intervalo [0,01 \u2013 5]. Com risco \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 76 - \n\nextremo e colocados no intervalo [>15,01] encontramos 8 para a taxa de incid\u00eancia e 2 sec\u00e7\u00f5es \n\npara a taxa padronizada, ladeados por vizinhos que exibem risco elevado [10,01 \u2013 15] com 14 \n\ne 10 sec\u00e7\u00f5es para a taxa de incid\u00eancia e padronizada, respectivamente. Entre os valores \n\nm\u00e9dios [5,01 \u2013 10] encontramos 30 sec\u00e7\u00f5es no caso da taxa de incid\u00eancia e 22 no caso da \n\ntaxa padronizada. \n \n\n3 6\n\n6 9\n\n3 6\n\n1 4\n8\n\n4 7\n\n8 2\n\n2 2\n\n1 0\n\n2\n0\n\n2 0\n\n4 0\n\n6 0\n\n8 0\n\n1 0 0\n\n0 0 ,0 1  - 5 5 ,0 1  - 1 0 1 0 ,0 1  - 1 5 > 1 5\n\nN\n\u00ba \n\nde\n s\n\nec\n\u00e7\u00f5\n\nes\n\nT a x a  in c id \u00ea n c ia  b r u ta T a x a  p a d ro n iz a d a  \nFigura 49 - Distribui\u00e7\u00e3o das taxas de incid\u00eancia bruta e padronizadas por AVC nas sec\u00e7\u00f5es do Porto \n\n \n\nA distribui\u00e7\u00e3o espacial das taxas de incid\u00eancia de AVC nas 17 freguesias de Vila Pouca \n\nde Aguiar (Figura 50) apresenta valores compreendidos entre 0 (Parada de Monteiros) e 12,8 \n\n(Santa Marta da Montanha) por 1000 residentes, casos / 1.000 habitantes, com valores acima \n\nde 12/1000 apenas numa freguesia.  \n \n\n \nFigura 50 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial dos AVC nas freguesias de Vila Pouca de Aguiar: (A) taxa de incid\u00eancia \n\nbruta e (B) taxa padronizada \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 77 - \n\nComparando a taxa bruta com a taxa padronizada, nem todas as freguesias apresentam \n\nvalores mais baixos que a taxa bruta, como acontecia no Porto. As freguesias que n\u00e3o seguem \n\neste padr\u00e3o s\u00e3o: Vila Pouca de Aguiar, Vreia de Bornes e Sabroso de Aguiar, ou seja, nestas \n\nfreguesias a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 menos envelhecida. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o espacial da incid\u00eancia dos AIT no Porto, estas variam entre 0,7 \n\n(Cedofeita) e 3,1 (S\u00e3o Nicolau) por 1000 residentes, com valores mais altos nas freguesias de \n\nMiragaia e S\u00e3o Nicolau, enquanto que controlando para o efeito da idade os valores s\u00e3o mais \n\nbaixos na maioria das freguesias, com excep\u00e7\u00e3o de Nevogilde e Lordelo do Ouro (Figura 51), \n\nmantendo ao n\u00edvel de sec\u00e7\u00e3o padr\u00e3o semelhante (Figura 52). \n\n \n\n \nFigura 51 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial dos AIT nas freguesias do Porto: (A) taxa de incid\u00eancia bruta e (B) taxa \n\npadronizada \n\n \n\n \n\nFigura 52 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial dos AIT nas sec\u00e7\u00f5es do Porto: (A) taxa de incid\u00eancia bruta e (B) taxa \npadronizada \n\n \n\nEstabelecendo uma an\u00e1lise comparativa \u00e0 efectuada para os AVC nas sec\u00e7\u00f5es do Porto, \n\n(Figura 53), constata-se que 58% das sec\u00e7\u00f5es t\u00eam valores de risco nulo [0], um n\u00famero mais \n\nelevado do que para o AVC, seguindo-se 4 (2%) e 19 (12%) sec\u00e7\u00f5es, respectivamente, para a \n\ntaxa de incid\u00eancia e padronizada, inseridos na classe [0,01 \u2013 1]. Relativamente a Vila Pouca de \n\nAguiar, pode referir-se que os valores de incid\u00eancia m\u00ednimos e m\u00e1ximos s\u00e3o mais altos que os \n\nvalores de padroniza\u00e7\u00e3o, sendo de 0 (Gouv\u00e3es e Parada de Monteiros) a 4,4 (Afonsim) \n\nrespectivamente para a incid\u00eancia e 0 a 3,82 para a taxa padronizada (Figura 54). Quase todas \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 78 - \n\nas freguesias seguem este padr\u00e3o de diminui\u00e7\u00e3o do risco, com excep\u00e7\u00e3o das freguesias de \n\nBragado, Bornes de Aguiar e Soutelo de Aguiar que apresentam valores de padroniza\u00e7\u00e3o mais \n\nelevados que a taxa bruta. \n\n \n\n95\n\n4\n\n42\n\n19\n\n3\n\n95\n\n19\n\n39\n\n10\n\n0\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n0 0,01 - 1 1,01 - 3 3,01 - 5 >5\n\nN\n\u00ba \n\nde\n s\n\nec\n\u00e7\u00f5\n\nes\n\nTaxa incid\u00eancia bruta Taxa padronizada  \n\nFigura 53 - Distribui\u00e7\u00e3o das taxas de incid\u00eancia bruta e padronizadas por AIT nas sec\u00e7\u00f5es do Porto \n\n \n\n \n\nFigura 54 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial dos AIT nas freguesias de Vila Pouca de Aguiar: (A) taxa de incid\u00eancia \nbruta e (B) taxa padronizada \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 79 - \n\n3.3. An\u00e1lise Espacial das ocorr\u00eancias de AVC e AIT \n\nPara os dois tipos de acidentes neurol\u00f3gicos estudados calcularam-se os \u00edndices de \n\ncorrela\u00e7\u00e3o espacial de Moran, bem como a representa\u00e7\u00e3o dos atributos nos respectivos \n\ngr\u00e1ficos de dispers\u00e3o de Moran (Figura 55). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 55 \u2013 \u00cdndice de Moran e Gr\u00e1fico de dispers\u00e3o de Moran para os (A) AVC e (B) AIT  \n\n \n\nComo se pode verificar para os dois tipos de acidentes neurol\u00f3gicos o valor do I Moran \n\nn\u00e3o \u00e9 particularmente elevado, respectivamente I=0.13 para a incid\u00eancia de AVC e I=0,06 para \n\na incid\u00eancia de AIT, o que significa uma fraca depend\u00eancia espacial da vari\u00e1vel observada. Da \n\nobserva\u00e7\u00e3o do GD Moran correspondente aos AVC (Figura 55-A) verifica-se uma maior \n\ndispers\u00e3o dos valores pelos 4 quadrantes, no entanto, um maior n\u00famero de pontos no \n\nquadrante A1, sinalizando a presen\u00e7a de \u00e1reas que exibem valores altos, sendo as m\u00e9dias dos \n\nvizinhos de primeira ordem igualmente altas, correspondendo \u00e0 mancha das freguesias mais \n\nribeirinhas, referida no cap\u00edtulo anterior. Na Figura 55-B, correspondente \u00e0 incid\u00eancia de AIT, \n\napesar do valor de I Moran sofrer um decr\u00e9scimo, a distribui\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis pelos quadrantes \n\n\u00e9 relativamente semelhante \u00e0 anterior, verificando-se no entanto uma menor concentra\u00e7\u00e3o de \n\npontos no quadrante A2 e A4. \n\nNa Figura 56 representam-se os clusters detectados utilizando o indicador local de \n\nautocorrela\u00e7\u00e3o espacial, validando a an\u00e1lise anteriormente feita sobre \u00e1reas com elevado risco \n\nde ocorr\u00eancia de AVC e AIT. A sudeste da \u00e1rea em estudo, correspondendo \u00e0s freguesias \n\nribeirinhas e composta por 8 sec\u00e7\u00f5es, evidencia-se uma depend\u00eancia espacial com valores \n\nhomog\u00e9neos de alto risco, estando igualmente envolvidos por vizinhos de primeira ordem cujo \n\nTaxa incid\u00eancia real (valor padronizado) Taxa incid\u00eancia real (valor padronizado)\n\nT\nax\n\na \nde\n\n in\nci\n\nd\u00ea\nnc\n\nia\n e\n\nst\nim\n\nad\na \n\npo\nr \n\nvi\nzi\n\nnh\nan\n\n\u00e7a\n (\n\nva\nlo\n\nr \npa\n\ndr\non\n\niz\nad\n\no)\n \n\nT\nax\n\na \nde\n\n in\nci\n\nd\u00ea\nnc\n\nia\n e\n\nst\nim\n\nad\na \n\npo\nr \n\nvi\nzi\n\nnh\nan\n\n\u00e7a\n (\n\nva\nlo\n\nr \npa\n\ndr\non\n\niz\nad\n\no)\n \n\n(A) (B) \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 80 - \n\nrisco \u00e9 elevado. No caso dos AVC, para al\u00e9m do cluster anteriormente identificado, emergem \n\nmais duas \u00e1reas, uma a norte e outra mais a oeste, onde sec\u00e7\u00f5es evidenciam uma \n\ndepend\u00eancia espacial com valores baixos. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 incid\u00eancia de AIT, continua a verificar-\n\nse a exist\u00eancia dum cluster com a mesma localiza\u00e7\u00e3o, no entanto agora n\u00e3o t\u00e3o significativa, \n\nabrangendo somente 4 sec\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n \n\nFigura 56- Mapa de Cluster LISA para a taxa de incid\u00eancia bruta de (A) AVC e (B) AIT no Porto \n\n \n\nA exist\u00eancia destes clusters na zona mais ribeirinha do Porto, pode estar relacionado com \n\numa diferente distribui\u00e7\u00e3o et\u00e1ria, ou seja, pelo facto de estas serem as freguesias com maior \n\npropor\u00e7\u00e3o de idosos, com valores entre os 20 e 29% (Figura 57). No entanto, ap\u00f3s a \n\npadroniza\u00e7\u00e3o destas taxas (Figura 58), eliminando o efeito idade, continuam a surgir os \n\nmesmos clusters, apesar de apresentarem uma dimens\u00e3o mais reduzida.  \n\n \n\n \n\nFigura 57 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o com mais de 65 anos, por sec\u00e7\u00f5es, no Porto \n\n \n\n \n\n(A) (B)\n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 81 - \n\n \n\nFigura 58 - Mapa de Cluster LISA para as taxas padronizadas de (A) AVC e (B) AIT no Porto \n\n \n\nPode assim confirmar-se que a diferente distribui\u00e7\u00e3o et\u00e1ria dos residentes n\u00e3o \u00e9 \n\nsuficiente para explicar a autocorrela\u00e7\u00e3o espacial alta neste local. \n\nNo caso de Vila Pouca de Aguiar a correla\u00e7\u00e3o espacial n\u00e3o \u00e9 significativa, sendo o \u00cdndice \n\nde Moran para os AVC de 0,05 e para os AIT de 0,01. \n\n3.4. Rela\u00e7\u00e3o entre factores meteorol\u00f3gicos e geol\u00f3gicos e a ocorr\u00eancia de \nacidentes neurol\u00f3gicos \n\nInicialmente estudou-se a varia\u00e7\u00e3o mensal na ocorr\u00eancia de AVC e AIT, considerando o \n\nn\u00famero total de casos registados, n=731, dos quais 579 s\u00e3o AVC e 152 s\u00e3o AIT. Dos 579 \n\nAVCs, 432 (59%) s\u00e3o enfartes cerebrais (EC), 99 (14%) s\u00e3o hemorragias intracerebrais (HICP) \n\ne 21 (3%) hemorragias subaracnoideias (HSA). Considerou-se ainda um subgrupo formado \n\npelos acidentes isqu\u00e9micos (ISQ incluindo EC e AIT). A distribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de epis\u00f3dios de \n\nAVC, enfartes cerebrais, e hemorragias registados mensalmente nas duas \u00e1reas em estudo \n\nest\u00e1 representada na Tabela 9. Embora n\u00e3o exista evid\u00eancia de varia\u00e7\u00e3o mensal na incid\u00eancia \n\nde AVC no Porto (qui-quadrado=17,5, gl=11, p>0,09), o n\u00famero de AVCs nos meses de Ver\u00e3o \n\n\u00e9 mais baixo que o esperado, contrariamente ao que acontece no Inverno e Primavera (qui-\n\nquadrado=8,2, gl=3, p<0,05). Em Vila Pouca de Aguiar \u00e9 evidente esta varia\u00e7\u00e3o mensal, com \n\num n\u00famero de casos observados superior ao esperado nos meses de Outubro a Fevereiro, \n\nreplicando-se este padr\u00e3o praticamente para os v\u00e1rios tipos de AVC. Relativamente aos \n\nepis\u00f3dios de AIT existe tamb\u00e9m uma sazonalidade em Vila Pouca de Aguiar, que se deve ao \n\nexcesso de epis\u00f3dios durante o m\u00eas de Novembro, no entanto os meses com um n\u00famero de \n\nepis\u00f3dios acima do esperado s\u00e3o de Outubro a Janeiro. No Porto esta distribui\u00e7\u00e3o j\u00e1 \u00e9 \n\npraticamente uniforme. \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 82 - \n\nTabela 9 \u2013 Casos observados, esperados e taxa de incid\u00eancia dos acidentes neurol\u00f3gicos segundo o \nm\u00eas de ocorr\u00eancia: (A) Porto e (B) Vila Pouca de Aguiar \n\nMeses\nJ F M A M J J A S O N D Total\n\nCasos\nObervados 48 60 45 59 53 45 42 34 37 46 47 62 578\nEsperados 49,0 45,1 49,0 47,4 49,0 47,4 49,0 49,0 47,4 49,0 47,4 49,0 578,0\nIncid\u00eancia 9,0 12,2 8,4 11,4 9,9 8,7 7,9 6,4 7,2 8,6 9,1 11,6\n\nx2=20.06, df=11, p=0.05\nAVC\nObervados 39 50 36 45 46 38 33 27 31 32 37 48 462\nEsperados 39,2 36,0 39,2 37,9 39,2 37,9 39,2 39,2 37,9 39,2 37,9 39,2 462,0\nIncid\u00eancia 7,3 10,2 6,7 8,7 8,6 7,4 6,2 5,1 6,0 6,0 7,2 9,0\n\nx2=17.54, df=11, p=0.093\nEC\nObervados 29 36 29 33 37 23 28 19 21 23 32 38 348\nEsperados 29,5 27,1 29,5 28,6 29,5 28,6 29,5 29,5 28,6 29,5 28,6 29,5 348,0\nIncid\u00eancia 5,4 7,3 5,4 6,4 6,9 4,5 5,2 3,6 4,1 4,3 6,2 7,1\n\nx2=16.7, df=11, p=0.12\nHICP\nObervados 7 7 4 10 8 9 2 7 4 6 5 9 78\nEsperados 6,6 6,1 6,6 6,4 6,6 6,4 6,6 6,6 6,4 6,6 6,4 6,6 78,0\nIncid\u00eancia 1,3 1,4 0,7 1,9 1,5 1,7 0,4 1,3 0,8 1,1 1,0 1,7\n\nx2=9.9, df=11, p=0.054\nHSA\nObervados 2 2 2 2 1 2 3 0 2 1 0 0 17\nEsperados 1,4 1,3 1,4 1,4 1,4 1,4 1,4 1,4 1,4 1,4 1,4 1,4 17,0\nIncid\u00eancia 0,4 0,4 0,4 0,4 0,2 0,4 0,6 0,0 0,4 0,2 0,0 0,0\n\nAIT\nObervados 9 10 9 14 7 7 9 7 6 14 10 14 116\nEsperados 9,8 9,0 9,8 9,5 9,8 9,5 9,8 9,8 9,5 9,8 9,5 9,8 116,0\nIncid\u00eancia 1,7 2,0 1,7 2,7 1,3 1,4 1,7 1,3 1,2 2,6 1,9 2,6\n\nx2=9.6, df=11, p=0.6\nISQ\nObervados 38 46 38 47 44 30 37 26 27 37 42 52 464\nEsperados 39,4 36,2 39,4 38,1 39,4 38,1 39,4 39,4 38,1 39,4 38,1 39,4 464,0\nIncid\u00eancia 7,1 9,4 7,1 9,1 8,2 5,8 6,9 4,9 5,2 6,9 8,1 9,7\n\nx2=19.6, df=11, p=0.05\n\n(A)\n\n \n\nMeses\nJ F M A M J J A S O N D Total\n\nCasos\nObervados 28 17 6 7 6 6 9 12 6 20 21 15 153\nEsperados 13,0 11,9 13,0 12,6 13,0 12,6 13,0 13,0 12,6 13,0 12,6 13,0 153,0\nIncid\u00eancia 24,2 16,0 5,2 6,2 5,2 5,4 7,8 10,4 5,4 17,3 18,7 13,0\n\nx2=47.5, df=11, p=0.00\nAVC\nObervados 23 15 4 6 4 6 8 9 5 15 11 11 117\nEsperados 9,9 9,1 9,9 9,6 9,9 9,6 9,9 9,9 9,6 9,9 9,6 9,9 117,0\nIncid\u00eancia 19,9 14,1 3,5 5,4 3,5 5,4 6,9 7,8 4,5 13,0 9,8 9,5\n\nx2=36.38, df=11, p=0.00\nEC\nObervados 16 11 1 4 2 5 7 6 3 12 10 7 84\nEsperados 7,1 6,5 7,1 6,9 7,1 6,9 7,1 7,1 6,9 7,1 6,9 7,1 84,0\nIncid\u00eancia 13,8 10,3 0,9 3,6 1,7 4,5 6,0 5,2 2,7 10,4 8,9 6,0\n\nx2=31.99, df=11, p=0.001\nHICP\nObervados 5 2 3 2 1 0 0 1 1 2 1 3 21\nEsperados 1,8 1,6 1,8 1,7 1,8 1,7 1,8 1,8 1,7 1,8 1,7 1,8 21,0\nIncid\u00eancia 4,3 1,9 2,6 1,8 0,9 0,0 0,0 0,9 0,9 1,7 0,9 2,6\n\nHSA\nObervados 1 0 0 0 0 1 1 0 0 0 0 1 4\nEsperados 0,3 0,3 0,3 0,3 0,3 0,3 0,3 0,3 0,3 0,3 0,3 0,3 4,0\nIncid\u00eancia 0,9 0,0 0,0 0,0 0,0 0,9 0,9 0,0 0,0 0,0 0,0 0,9\n\nAIT\nObervados 5 2 2 1 2 0 1 3 1 5 10 4 36\nEsperados 3,1 2,8 3,1 3,0 3,1 3,0 3,1 3,1 3,0 3,1 3,0 3,1 36,0\nIncid\u00eancia 4,3 1,9 1,7 0,9 1,7 0,0 0,9 2,6 0,9 4,3 8,9 3,5\n\nISQ\nObervados 21 13 3 5 4 5 8 9 4 17 20 11 120\nEsperados 10,2 9,4 10,2 9,8 10,2 9,8 10,2 10,2 9,8 10,2 9,8 10,2 120,0\nIncid\u00eancia 18,1 12,2 2,6 4,5 3,5 4,5 6,9 7,8 3,6 14,7 17,8 9,5\n\nx2=45.6, df=11, p=0.00\n\n(B)\n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 83 - \n\nSeguidamente nas Figuras 59 e 60 pode observar-se a varia\u00e7\u00e3o na m\u00e9dia mensal dos \n\npar\u00e2metros clim\u00e1ticos e concomitantemente a taxa de incid\u00eancia por 1000000 por dia durante o \n\nper\u00edodo de estudo. A temperatura \u00e9 o par\u00e2metro clim\u00e1tico cuja varia\u00e7\u00e3o mensal parece estar \n\nmais relacionada com a incid\u00eancia de AVC, observando-se no entanto padr\u00f5es diferentes no \n\nPorto e Vila Pouca de Aguiar. No Porto h\u00e1 uma diminui\u00e7\u00e3o do risco de AVC nos meses de \n\nVer\u00e3o coincidindo com um aumento da m\u00e9dia mensal quer da temperatura m\u00e1xima quer da \n\nm\u00ednima. Em Vila Pouca de Aguiar h\u00e1 um aumento evidente da incid\u00eancia da AVC a partir do \n\nm\u00eas de Novembro, mantendo-se alta durante os meses de Inverno e concomitantemente quer \n\na m\u00e9dia das temperaturas m\u00e1xima quer da m\u00ednima atingem os valores mais baixos. \n\n \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\nJ F M A M J J A S O N D\n\nMeses\n\nIn\nci\n\nd\u00ea\nnc\n\nia\n/ 1\n\n 0\n00\n\n 0\n00\n\n/ d\nia\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n(A)\n\nTe\nm\n\npe\nra\n\ntu\nra\n\n m\n\u00e9d\n\nia\n (\u00ba\n\nC\n)\n\nHICP HSA TMax TMin AIT AVC  \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\nJ F M A M J J A S O N D\n\nMeses\n\nIn\ndi\n\nc\u00ea\nnc\n\nia\n/ 1\n\n 0\n00\n\n 0\n00\n\n/ d\nia\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n(B)\n\nTe\nm\n\npe\nra\n\ntu\nra\n\n m\n\u00e9d\n\nia\n (\u00ba\n\nC\n)\n\nHICP HSA TMax TMin AIT AVC  \n\nFigura 59 \u2013 Taxa de incid\u00eancia m\u00e9dia di\u00e1ria de AVC, AIT e enfartes hemorr\u00e1gicos por 1000000 e \ntemperatura m\u00e1xima e m\u00ednima m\u00e9dia mensal, no (A) Porto e em (B) Vila Pouca de Aguiar  \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 84 - \n\nEsta varia\u00e7\u00e3o sugere a exist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o inversa entre a temperatura e a \n\nincid\u00eancia de AVC, especialmente em Vila Pouca de Aguiar, onde a taxa de incid\u00eancia exibe \n\numa maior variabilidade, entre 4 e 14 por 1000000/dia. Esta mesma rela\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 \n\nobservada nos AIT e AVC hemorr\u00e1gico.  \n\nRelativamente \u00e0 press\u00e3o atmosf\u00e9rica (Figura 60) este parece ser um par\u00e2metro clim\u00e1tico \n\ncuja varia\u00e7\u00e3o mensal acompanha a tend\u00eancia da incid\u00eancia de AVC, sugerindo uma rela\u00e7\u00e3o \n\ndirecta com a incid\u00eancia, mais evidenciada em Vila Pouca de Aguiar. A maior incid\u00eancia de \n\nAVC nos meses do Outono e Inverno \u00e9 acompanhada por um aumento na press\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica, padr\u00e3o tamb\u00e9m observado na incid\u00eancia de AIT e hemorragias intracerebrais.  \n\n \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\nJ F M A M J J A S O N D\n\nMeses\n\nIn\nci\n\nd\u00ea\nnc\n\nia\n/ 1\n\n 0\n00\n\n 0\n00\n\n/ d\nia\n\n995\n\n1000\n\n1005\n\n1010\n\n1015\n\n1020\n\n1025\n\n(A)\n\nP\nre\n\nss\n\u00e3o\n\n A\ntm\n\nos\nf\u00e9\n\nri\nca\n\n m\n\u00e9d\n\nia\n (h\n\nP\na)\n\nHICP HSA PEST AIT AVC  \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\nJ F M A M J J A S O N D\n\nMeses\n\nIn\nci\n\nd\u00ea\nnc\n\nia\n/ 1\n\n 0\n00\n\n 0\n00\n\n/ d\nia\n\n940\n\n945\n\n950\n\n955\n\n960\n\n965\n\n(B)\n\nP\nre\n\nss\n\u00e3o\n\n A\ntm\n\nos\nf\u00e9\n\nri\nca\n\n m\n\u00e9d\n\nia\n (h\n\nP\na)\n\nHICP HSA PEST AIT AVC  \n\nFigura 60 \u2013 Taxa de incid\u00eancia m\u00e9dia di\u00e1ria de AVC, AIT e enfartes hemorr\u00e1gicos por 1000000 e \npress\u00e3o atmosf\u00e9rica m\u00e9dia mensal, no (A) Porto e em (B) Vila Pouca de Aguiar  \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 85 - \n\nOs outros par\u00e2metros clim\u00e1ticos n\u00e3o evidenciam um padr\u00e3o de varia\u00e7\u00e3o que pare\u00e7a estar \n\nrelacionado com a incid\u00eancia de acidentes neurol\u00f3gicos (Anexos III e IV) \n\nTendo por base a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica e a exist\u00eancia de varia\u00e7\u00e3o sazonal, seguiu-se o \n\nestudo do lag mais adequado para considerar o per\u00edodo de risco da exposi\u00e7\u00e3o (par\u00e2metros \n\nclim\u00e1ticos) para o acidente neurol\u00f3gico. Foi considerado o per\u00edodo de 7 dias anterior \u00e0 \n\nocorr\u00eancia do acidente neurol\u00f3gico, embora os resultados apresentados se refiram apenas ao \n\npr\u00f3prio dia, um e dois dias antes (ver em anexo an\u00e1lise para os v\u00e1rios par\u00e2metros clim\u00e1ticos \n\npara lag 1 e 2 no Porto e Vila Pouca de Aguiar - Anexos V, VI, VII, VIII e IX).  \n\nA associa\u00e7\u00e3o existente entre a incid\u00eancia de acidentes neurol\u00f3gicos e temperatura \n\nm\u00e1xima \u00e9 mais forte para um lag 1, diminuindo sucessivamente ao considerar lags superiores, \n\nembora tamb\u00e9m exista associa\u00e7\u00e3o com a temperatura no pr\u00f3prio dia (Anexo V e VI). Quer no \n\nPorto quer em Vila Pouca da Aguiar e especialmente para os AVC e acidentes isqu\u00e9micos a \n\nassocia\u00e7\u00e3o \u00e9 consistente. No Porto, quando a temperatura m\u00e1xima \u00e9 inferior a 20\u00baC o n\u00famero \n\nde AVC e acidentes isqu\u00e9micos no dia seguinte \u00e9 superior ao esperado (qui-quadrado=15,8, \n\ngl=5, p<0,008 para os AVC e qui-quadrado=12,8, gl=5, p<0,03 para os isqu\u00e9micos) (Figura 61-\n\nA e C). Para os AIT, quando a temperatura m\u00e1xima se situa entre os 12\u00baC e os 20\u00baC o n\u00famero \n\nde ocorr\u00eancias \u00e9 superior ao esperado, acontecendo esta mesma tend\u00eancia quando a \n\ntemperatura \u00e9 superior a 28\u00baC (Figura 61-B). Em Vila Pouca de Aguiar esta associa\u00e7\u00e3o entre \n\nocorr\u00eancias e temperatura \u00e9 ainda mais forte (Figura 62).  \n\n \n\n(A)\n\n0 40 80 120 160\n\n8 - 12\n\n12 - 16\n\n16 - 20\n\n20 - 24\n\n24 - 28\n\n<28\n\nTe\nm\n\npe\nra\n\ntu\nra\n\n m\n\u00e1x\n\nim\na \n\n(\u00ba\nC\n\n)\n\nCasos  \n\n(B)\n\n0 10 20 30 40\n\n8 - 12\n\n12 - 16\n\n16 - 20\n\n20 - 24\n\n24 - 28\n\n<28\n\nTe\nm\n\npe\nra\n\ntu\nra\n\n m\n\u00e1x\n\nim\na \n\n(\u00ba\nC\n\n)\n\nCasos  \n(C)\n\n0 40 80 120 160\n\n8 - 12\n\n12 - 16\n\n16 - 20\n\n20 - 24\n\n24 - 28\n\n<28\n\nTe\nm\n\npe\nra\n\ntu\nra\n\n m\n\u00e1x\n\nim\na \n\n(\u00ba\nC\n\n)\n\nCasos  \nFigura 61 - Gr\u00e1fico com o n\u00famero de casos observados e esperados para os (A) AVC, (B) AIT e (C) \n\nAVC isqu\u00e9mico segundo a temperatura m\u00e1xima, Porto \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 86 - \n\n(A)\n\n0 10 20 30 40\n\n<8\n\n8 - 12\n\n12 - 16\n\n16 - 20\n\n20 - 24\n\n24 - 28\n\n28 - 32\n\n>32\nTe\n\nm\npe\n\nra\ntu\n\nra\n m\n\n\u00e1x\nim\n\na \n(\u00ba\n\nC\n)\n\nCasos\n\n(B)\n\n0 3 6 9 12\n\n<8\n\n8 - 12\n\n12 - 16\n\n16 - 20\n\n20 - 24\n\n24 - 28\n\n28 - 32\n\n>32\n\nTe\nm\n\npe\nra\n\ntu\nra\n\n m\n\u00e1x\n\nim\na \n\n(\u00ba\nC\n\n)\n\nCasos\n\n(C)\n\n0 10 20 30 40\n\n<8\n\n8 - 12\n\n12 - 16\n\n16 - 20\n\n20 - 24\n\n24 - 28\n\n28 - 32\n\n>32\nTe\n\nm\npe\n\nra\ntu\n\nra\n m\n\n\u00e1x\nim\n\na \n(\u00ba\n\nC\n)\n\nCasos  \nFigura 62 - Gr\u00e1fico com o n\u00famero de casos observados e esperados para os (A) AVC, (B) AIT e (C) \n\nAVC isqu\u00e9mico segundo a temperatura m\u00e1xima, em Vila Pouca de Aguiar \n\n \n\nQuando a temperatura m\u00e1xima \u00e9 inferior a 16\u00baC o n\u00famero de AVC, AIT e isqu\u00e9micos no \n\ndia seguinte \u00e9 superior ao esperado. No caso dos AVC quando a temperatura m\u00e1xima \u00e9 \n\nsuperior a 32\u00baC o n\u00famero de AVC \u00e9 igualmente superior ao esperado (qui-quadrado=0,014, \n\ngl=7, p<0,014; qui-quadrado=15,7, gl=7, p<0,015; qui-quadrado=16,7, gl=7, p<0,02, para os \n\nAVC, AIT e isqu\u00e9micos, respectivamente). \n\nA associa\u00e7\u00e3o com a temperatura m\u00ednima e os outros par\u00e2metros clim\u00e1ticos \u00e9 espor\u00e1dica \n\n(Anexos V, VI, VII, VIII e IX). \n\n3.4.1. Exposi\u00e7\u00e3o a baixas temperaturas e ocorr\u00eancia de acidentes neurol\u00f3gicos \n\nDe acordo com os resultados obtidos e numa tentativa de explicar a exist\u00eancia de \n\nclusters de alta incid\u00eancia de AVC no Porto considerando a exposi\u00e7\u00e3o ao frio, foi representada \n\na distribui\u00e7\u00e3o espacial dos acidentes segundo a temperatura m\u00e1xima ocorrida no dia anterior. \n\nPode observar-se uma concentra\u00e7\u00e3o de AVCs ocorridos a baixas temperaturas nos clusters \n\ncom autocorrela\u00e7\u00e3o alta-alta. No entanto nestes clusters h\u00e1 por defini\u00e7\u00e3o uma maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de AVCs, independentemente da ocorr\u00eancia de temperaturas altas ou baixas no \n\ndia anterior. Poderia ent\u00e3o utilizar-se um indicador da exist\u00eancia de exposi\u00e7\u00e3o a temperaturas \n\nbaixas, mapeando a sua distribui\u00e7\u00e3o nas freguesias. Para o efeito definiu-se a exposi\u00e7\u00e3o como \n\na ocorr\u00eancia de uma temperatura m\u00e1xima n\u00e3o superior a 13\u00baC no dia anterior ao acidente, \n\nrepresentando-se a distribui\u00e7\u00e3o espacial da percentagem de AVCs ocorridos ap\u00f3s esta \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 87 - \n\nexposi\u00e7\u00e3o nas 10 freguesias do Porto (Figura 63). Em duas das tr\u00eas freguesias, Vit\u00f3ria (18,2%) \n\ne S\u00e9 (15,7%) em que esta propor\u00e7\u00e3o \u00e9 mais elevada a taxa de incid\u00eancia de AVC bruta e \n\npadronizada s\u00e3o tamb\u00e9m as mais elevadas, explicando assim a temperatura um eventual \n\nexcesso de casos. \n\n \n\n \n\nFigura 63 - Percentagem de casos por freguesias com temperatura&lt;13\u00baC \n\n \n\nA hip\u00f3tese de uma baixa temperatura ambiental ser um despoletador de um AVC foi \n\nent\u00e3o testada usando um estudo de caso-cruzado bidireccional, no qual para cada caso \n\nocorrido num determinado dia foram usados dois controlos, o mesmo indiv\u00edduo nesse dia das \n\nsemanas anterior e seguinte (Magalh\u00e3es R. et al., 2007). Este estudo demonstrou que para \n\numa temperatura m\u00e1xima abaixo dos 10,7\u00baC quintuplica o risco de acontecer um AVC no dia \n\nseguinte (qui-quadrado=10,5, gl=1, p<0,002), observando-se o mesmo padr\u00e3o quando s\u00e3o \n\nconsiderados os enfartes cerebrais (Figura 64).  \n\n \n\n3.5\n2.8\n\n3.7 3.7 3.4\n\n5.0\n\n2.3 1.9 1.9 2.1 2.1 1.9\n\n0\n1\n2\n3\n4\n5\n6\n7\n8\n9\n\n10\n11\n12\n13\n14\n15\n\n10.2 10.3 10.4 10.5 10.6 10.7 10.8 10.9 11.0 11.1 11.2 11.3  \n Temperatura (\u00baC)\n\nR\naz\n\n\u00e3o\n d\n\ne \nop\n\nor\ntu\n\nni\nda\n\nde\n (\n\nIC\n 9\n\n5%\n) (A) \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 88 - \n\n \n\n4.0\n\n2.7\n\n4.0 4.0\n3.2\n\n4.3\n\n2.1 2.1 2.1 2.3 2.3 2.1\n\n0\n1\n2\n3\n4\n5\n6\n7\n8\n9\n\n10\n11\n12\n13\n14\n15\n\n10.2 10.3 10.4 10.5 10.6 10.7 10.8 10.9 11.0 11.1 11.2 11.3  \n \n\nFigura 64 - Risco relativo (intervalo de confian\u00e7a a 95%) de (A) AVC e (B) enfartes cerebrais ap\u00f3s \nexposi\u00e7\u00e3o a baixas temperaturas \n\n3.4.2. Dureza total da \u00e1gua de consumo e a ocorr\u00eancia de acidentes neurol\u00f3gicos \n\nPara representar o valor da dureza da \u00e1gua de consumo nas \u00e1reas em estudo tendo por \n\nbase os pontos de colheita usarem-se dois m\u00e9todos de interpola\u00e7\u00e3o: Inverso da dist\u00e2ncia \n\nponderado pelo peso (IDW) (Figura 65) e Kriging (Figura 66). Os resultados mais satisfat\u00f3rios \n\nforam obtidos pelo m\u00e9todo de interpola\u00e7\u00e3o kriging, m\u00e9todo que n\u00e3o altera o valor dos pontos, \n\namostrais, de uso mais generalizado em geologia.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 65 - Mapa da distribui\u00e7\u00e3o da dureza da \u00e1gua, por mg/l de CaCo3, usando o m\u00e9todo IDW (Inverso \nda dist\u00e2ncia ponderado pelo peso) no (A) Porto e em (B) Vila Pouca de Aguiar  \n\n(A)\n\n(B) \n\nTemperatura (\u00baC) \n\n(B) \nR\n\naz\n\u00e3o\n\n d\ne \n\nop\nor\n\ntu\nni\n\nda\nde\n\n (\nIC\n\n 9\n5%\n\n) \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 89 - \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nFigura 66 \u2013 Mapa da distribui\u00e7\u00e3o da dureza da \u00e1gua, por mg/l de CaCo3, usando o m\u00e9todo kriging no (A) \nPorto e em (B) Vila Pouca de Aguiar  \n\n \n\nNo Porto, as freguesias da S\u00e9, S\u00e3o Nicolau e Santo Ildefonso apresentam os valores \n\nmais baixos de dureza, abaixo dos 10 mg/l de CaCo3. Contrariamente, a parte mais a sul das \n\nfreguesias de Foz do Douro e Lordelo do Ouro apresentam valores acima dos 11 mg/l de \n\nCaCo3 (Figura 66-A). Em Vila Pouca de Aguiar (Figura 66-B), os valores mais baixos, abaixo \n\ndos 14 mg/l de CaCo3, correspondem \u00e0 \u00e1rea oeste do concelho, enquanto que a parte mais a \n\neste apresenta valores acima dos 24 mg/l de CaCo3. Pode concluir-se que ambas as \u00e1reas em \n\nestudo apresentam valores dentro dos limites da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima desej\u00e1vel (at\u00e9 100 mg/l \n\nde CaCo3).  \n\nComo pode observar-se nas Figuras 67 e 68, respectivamente para o Porto e Vila Pouca \n\nde Aguiar, a dureza da \u00e1gua est\u00e1 associada \u00e0 geologia. No Porto \u00e9 a \u00e1rea dos granitos (a \n\nrosa), que ocupa mais de 50% da \u00e1rea em estudo, apresentando os valores mais baixos de \n\ndureza de \u00e1gua (inferiores a 11 mg/l), podendo considerar-se uma \u00e1rea de \u00e1guas mais macias. \n\nA \u00e1rea mais litoral, mais a oeste j\u00e1 apresenta valores de dureza da \u00e1gua cima dos 11mg/ l \n\ncorrespondendo a uma composi\u00e7\u00e3o de xistos, migmatitos e dep\u00f3sitos fluviais (Figura 68). Do \n\nmesmo modo para Vila Pouca de Aguiar, a \u00e1rea de granitos apresenta valores de dureza mais \n\nbaixos, inferiores a 10 mg/l, em contraste com a \u00e1rea dos xistos (a castanho) onde se verificam \n\nos valores de dureza mais elevados, acima dos 15 mg/l (Figura 69).  \n\n \n\n(B) \n\n(A)\n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 90 - \n\n \n\nFigura 67 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o no Porto: (A) m\u00e9dia da dureza da \u00e1gua, (B) Geologia \n\n \n\n \n\nFigura 68 - Distribui\u00e7\u00e3o em Vila Pouca de Aguiar: (A) m\u00e9dia da dureza da \u00e1gua, (B) Geologia \n\n \n\nNa Figura 69 e tabela em anexo (Anexo X) pode observar-se que a incid\u00eancia de \n\nacidentes neurol\u00f3gicos no Porto \u00e9 mais elevada em \u00e1guas macias (n\u00famero de casos \n\nobservados \u00e9 duplo do n\u00famero de casos esperados - qui-quadrado=168, gl=3, p<0,0001). Esta \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e9 encontrada para todos os tipos de acidentes neurol\u00f3gicos considerados. Em Vila \n\nPouca de Aguiar (note-se a diferen\u00e7a nas escalas do eixo do Xs para os dois concelhos - \n\nFigura 70), n\u00e3o existe um padr\u00e3o t\u00e3o marcado, as taxas de incid\u00eancia n\u00e3o parecem variar com \n\na dureza da \u00e1gua (qui-quadrado \u00e9 sempre menor que 6, gl=3, p>0,1). \n\n(A)\n\n(B)\n\n(B)\n\n(A)\n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 91 - \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\n10\n\n11\n\n12\n\n10 10-15 15-20 20\n\n10 10-10,5 10,5-11 11\n\nDureza (mg/l Caco3)\n\nIn\nci\n\nd\u00ea\nnc\n\nia\n / \n\n10\n00\n\n h\nab\n\nAVC Porto AIT Porto\nAVC VPA AIT VPA\n\nPorto\n\nVPA\n\n \n\nFigura 69 - Taxa de incid\u00eancia de acidentes neurol\u00f3gicos por 1000 segundo a dureza da \u00e1gua - Porto e \nVila Pouca de Aguiar \n\n \n\nNa Figura 70 representam-se espacialmente estes resultados para o Porto. Verifica-se \n\nque nos locais onde a incid\u00eancia \u00e9 mais alta (freguesias da S\u00e9 e S\u00e3o Nicolau), com valores \n\nsuperiores a 7 casos/ 1.000 habitantes, a dureza da \u00e1gua \u00e9 mais baixa, com valores inferiores \n\na 9 mg/l de CaCo3 e tamb\u00e9m para uma incid\u00eancia inferior a 3 casos/ 1.000 habitantes, a dureza \n\nda \u00e1gua \u00e9 mais alta, com valores acima dos 11 mg/l de CaCo3. \n\n \n\n \n  \n\n(A) \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 92 - \n\n \n\nFigura 70 \u2013 Taxas de incid\u00eancia de AVC e AIT (A) e a dureza total de \u00e1gua (por mg/l de CaCo3) (B) nas \n10 freguesias do Porto  \n\n \n\nEm Vila Pouca de Aguiar (Figura 71) n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancia de correla\u00e7\u00e3o entre incid\u00eancia de \n\nacidentes neurol\u00f3gicos e dureza de \u00e1gua. A incid\u00eancia \u00e9 mais alta, nas freguesias de \n\nTresminas, Bragado, Pensalvos e Afonsim, com valores acima dos 5 casos/ 1.000 habitantes, \n\nmas destas freguesias somente as de Tresminas, Bragado e Pensalvos registam uma dureza \n\nde \u00e1gua abaixo dos 4 mg/l de CaCo3; por outro lado a incid\u00eancia mais baixa regista-se nas \n\nfreguesias de Tel\u00f5es, Soutelo de Aguiar, Bornes de Aguiar e Vreia de Bornes, com valores \n\nabaixo dos 4 casos/ 1.000 habitantes, e destas somente Bornes de Aguiar e Vreia de Bornes \n\napresentam uma dureza da \u00e1gua acima dos 20 mg/l de CaCo3. \n\n \n\n \n \n\n(B) \n\n(A) \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 93 - \n\n \nFigura 71 - Taxas de incid\u00eancia de AVC e AIT (A) e a dureza total de \u00e1gua (por mg/l de CaCo3) (B) em \n\nVila Pouca de Aguiar \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n(B) \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 94 - \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 95 - \n\n \n\nCAP\u00cdTULO IV \n\nDISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 96 - \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 97 - \n\nIV. DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \n\nNo contexto de um estudo de incid\u00eancia de acidentes neurol\u00f3gicos na regi\u00e3o norte de \n\nPortugal decorrido entre 1998-2000, englobando popula\u00e7\u00f5es urbanas e rurais, foi estudada a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre factores meteorol\u00f3gicos e geol\u00f3gicos e a ocorr\u00eancia do primeiro acidente \n\nneurol\u00f3gico na vida. A utiliza\u00e7\u00e3o de uma informa\u00e7\u00e3o mais abrangente - epidemiol\u00f3gica, \n\ngeogr\u00e1fica e geol\u00f3gica - poderia contribuir para \u201cexplicar\u201d em parte a variabilidade dos padr\u00f5es \n\nda doen\u00e7a.  \n\nComo seria de esperar a taxa de incid\u00eancia de AVC e AIT aumenta com a idade, \n\naumento mais marcado a partir dos 65 anos em ambas as \u00e1reas, embora as taxas sejam \n\nsempre superiores em Vila Pouca de Aguiar. Ap\u00f3s padroniza\u00e7\u00e3o, as taxas eram de 2,8 e 4,6 \n\npara os AVC e de 0,7 e 1,5 para os AIT, no Porto e Vila Pouca de Aguiar, respectivamente. \n\nEstas taxas referem-se aos dois anos em que decorreu o estudo (total de casos usados na \n\nan\u00e1lise espacial). De notar que os resultados diferem dos publicados no \u00e2mbito do estudo \n\nACINrpc (Correia M. et al., 2004;Correia M. et al., 2006), porque o denominador usado foi a \n\npopula\u00e7\u00e3o inscrita nos centros de sa\u00fade abrangidos no projecto. Neste trabalho, ao utilizarmos \n\npara o c\u00e1lculo das taxas a popula\u00e7\u00e3o do Censo de 2001, restringimos o n\u00famero de casos \n\nregistados aos que residiam nas freguesias que correspondiam \u00e0 zona de atrac\u00e7\u00e3o desses \n\ncentros de sa\u00fade, retirando da an\u00e1lise 52 eventos ocorridos em utentes dos centros de sa\u00fade \n\ndo Porto e apenas um em Vila Pouca de Aguiar. As taxas referidas \u00e0 \u00e1rea urbana podem \n\neventualmente estar subestimadas, pois poder\u00e3o existir pela mesma raz\u00e3o apontada, \n\nresidentes nestas freguesias que fazem parte da lista de utentes de outros centros de sa\u00fade. \n\nA descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise espacial da taxa de incid\u00eancia por freguesia e sec\u00e7\u00e3o evidenciou \n\nno Porto um conjunto de tr\u00eas freguesias ribeirinhas, S\u00e9, Miragaia e S\u00e3o Nicolau, em que as \n\ntaxas de incid\u00eancia de AVC e AIT s\u00e3o as mais elevadas e em Vila Pouca de Aguiar as taxas de \n\nincid\u00eancia mais elevadas encontram-se nas freguesias mais lim\u00edtrofes, freguesias com \n\npopula\u00e7\u00f5es mais envelhecidas. No entanto controlando o efeito da idade, ao padronizar as \n\ntaxas usando a popula\u00e7\u00e3o europeia, a an\u00e1lise da autocorrela\u00e7\u00e3o espacial continua a evidenciar \n\na exist\u00eancia de um cluster de incid\u00eancia alta de AVC e AIT na zona ribeirinha no Porto, n\u00e3o \n\nsendo t\u00e3o evidente em Vila Pouca de Aguiar. Independentemente da idade dos residentes, \n\nnestas freguesias outras condi\u00e7\u00f5es aumentam o risco de AVC, factores meteorol\u00f3gicos que \n\ninteragem com as condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade, qualidade da \u00e1gua de consumo, etc.  \n\nA investiga\u00e7\u00e3o da sazonalidade dos AVC foi o ponto de partida para estudar os \n\npar\u00e2metros meteorol\u00f3gicos que lhe poderiam estar associados. Esta foi confirmada, \n\nverificando-se um pico de ocorr\u00eancia no Inverno em Vila Pouca de Aguiar e uma redu\u00e7\u00e3o \n\nacentuada de ocorr\u00eancias durante o Ver\u00e3o no Porto. O pico de ocorr\u00eancia de AVC durante os \n\nmeses de Inverno e a redu\u00e7\u00e3o no Ver\u00e3o \u00e9 o padr\u00e3o mais frequentemente encontrado em \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 98 - \n\nestudos realizados na Austr\u00e1lia (David Christie M.D., 1981), na Sib\u00e9ria (Feigin V.L. et al., 2000) \n\ne na Finl\u00e2ndia (Jakovljevic D. et al., 1996), concluindo que futuras estudos devem ter em conta \n\nfactores meteorol\u00f3gicos, como temperatura, humidade, press\u00e3o atmosf\u00e9rica, bem como \n\nfactores s\u00f3cio-demogr\u00e1ficos e comportamentais, para uma melhor preven\u00e7\u00e3o de AVC no \n\nInverno. Por outro lado em pa\u00edses mais quentes, como a Turquia, a ocorr\u00eancia de um AVC \n\nisqu\u00e9mico ou hemorr\u00e1gico tem um pico no Ver\u00e3o (Agosto), diminuindo no Inverno e alcan\u00e7ando \n\nvalores mais baixos na Primavera e Outono e ainda noutros estudos n\u00e3o foi encontrada \n\nqualquer varia\u00e7\u00e3o sazonal no AVC (Kyobutungi C. et al., 2005;thalia S.Field and Michael D.Hill, \n\n2002). Num estudo de base populacional realizado na Inglaterra (Rothwell P.M. et al., 1996), \n\nem que n\u00e3o foi encontrada varia\u00e7\u00e3o sazonal na ocorr\u00eancia de AVC, o excesso de AVC \n\nisqu\u00e9mico no Inverno \u00e9 questionado, referindo-se mesmo que ele pode ser resultante de um \n\nartefacto devido ao vi\u00e9s de refer\u00eancia dos estudos de base hospitalar e ao aumento da taxa de \n\nletalidade durante o Inverno nos estudos de mortalidade. Estes resultados sugerem que \u00e9 \n\nfundamental estudar os factores que possam eventualmente estar relacionados com esta \n\nvaria\u00e7\u00e3o sazonal. \n\nNeste estudo, dos par\u00e2metros associados \u00e0 sazonalidade encontrada, a rela\u00e7\u00e3o foi mais \n\nconsistente (nas duas \u00e1reas) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 temperatura m\u00e1xima no dia anterior ao acidente \n\nneurol\u00f3gico (AVC e AVC isqu\u00e9mico), verificando-se um aumento significativo de ocorr\u00eancias \n\nnas 24h seguintes a uma exposi\u00e7\u00e3o ao \u201cfrio\u201d - temperatura m\u00e1xima inferior a 20\u00baC. Este \n\n\u201ctiming\u201d calculado para o efeito da exposi\u00e7\u00e3o \u00e9 consistente com outros resultados descritos na \n\nliteratura, confirmando que a diminui\u00e7\u00e3o na temperatura correspondia a um aumento no risco \n\nde AVC isqu\u00e9mico, sendo o per\u00edodo de risco de 24-48 horas ap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o ao frio (Yun-\n\nChul Hong et al., 2003). No entanto, no \u00e2mbito de um estudo caso-controlo bidireccional \n\napenas para temperaturas m\u00e1ximas inferiores a 10,7\u00baC havia um aumento significativo do risco \n\nde AVC, podendo concluir-se que a exposi\u00e7\u00e3o ao frio em climas amenos como o da cidade do \n\nPorto, pode actuar como um despoletador do AVC. Podem apontar-se factores de risco que \n\nest\u00e3o subjacentes a esta ocorr\u00eancia e ao seu \u201ctiming\u201d, como por exemplo uma eleva\u00e7\u00e3o na \n\npress\u00e3o arterial, vasoconstri\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica e viscosidade sangu\u00ednea, em particular no caso do \n\nAVC isqu\u00e9mico. \n\nEmbora outros par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos tenham sido associados \u00e0 de ocorr\u00eancia de \n\nAVC, como a press\u00e3o atmosf\u00e9rica (Feigin V.L. et al., 2000) e tamb\u00e9m a humidade relativa \n\n(Lopez D.V: et al., 1991), neste estudo encontrou-se apenas uma rela\u00e7\u00e3o espor\u00e1dica com a \n\npress\u00e3o atmosf\u00e9rica e n\u00e3o houve rela\u00e7\u00e3o com a humidade relativa ou precipita\u00e7\u00e3o.  \n\nPor outro lado, quer no Porto quer em Vila Pouca de Aguiar, verificou-se uma correla\u00e7\u00e3o \n\nespacial inversa entre incid\u00eancia de acidentes neurol\u00f3gicos e valores de dureza total de \u00e1gua, \n\nou seja, a incid\u00eancia \u00e9 mais elevada em \u00e1reas de \u00e1gua macia, no entanto esta associa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nmais evidente no Porto e pouco significativa em Vila Pouca de Aguiar. Esta rela\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 99 - \n\nmencionada noutros estudos, como por exemplo no Pa\u00eds de Gales, Morris et al. (Morris J.N. et \n\nal., 1961) referem a associa\u00e7\u00e3o entre AVC isqu\u00e9mico e dureza da \u00e1gua, defendendo a \n\nexist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1guas menos duras, ou seja, \u00e1guas com d\u00e9fice de c\u00e1lcio e \n\nmagn\u00e9sio, e a ocorr\u00eancia de AVC isqu\u00e9mico, observando no entanto que os efeitos da dureza \n\nda \u00e1gua se reduziam consideravelmente ap\u00f3s um ajuste aos factores clim\u00e1ticos e s\u00f3cio-\n\necon\u00f3micos. A maioria dos estudos publicados aludem \u00e0 rela\u00e7\u00e3o inversa entre a incid\u00eancia de \n\ndoen\u00e7a cardiovascular (DCV), um factor de risco para o AVC, e dureza da \u00e1gua (Kousa A. et \n\nal., 2004), chamando a aten\u00e7\u00e3o para a necessidade de avaliar o consumo individual de \n\nnutrientes dos alimentos e da \u00e1gua, uma vez, que o risco de enfarte agudo do mioc\u00e1rdio \n\ndiminui 0,56% por cada 10 mg/l na dureza da \u00e1gua. Ao contr\u00e1rio da maioria dos estudos, \n\nAllwright et al. (Allwright S.P.A. et al., 1974) n\u00e3o encontrou qualquer associa\u00e7\u00e3o entre DCV e \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, num estudo realizado numa comunidade com igual idade, sexo, \n\nrendimentos e estatuto s\u00f3cio-econ\u00f3mico duma \u00e1rea de Los Angeles.  \n\nIndependentemente dos resultados contradit\u00f3rios mencionados, n\u00e3o seria de esperar que \n\na rela\u00e7\u00e3o encontrada na \u00e1rea urbana n\u00e3o se verificasse na \u00e1rea rural. A rela\u00e7\u00e3o entre a dureza \n\nda \u00e1gua e ocorr\u00eancia de acidentes neurol\u00f3gicos foi detectada no \u00e2mbito de um estudo \n\necol\u00f3gico, isto \u00e9, os dados n\u00e3o s\u00e3o referidos a cada um dos intervenientes no estudo, s\u00e3o \n\ndados agrupados, contrariamente ao que acontece no estudo dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos. \n\nEnquanto que no Porto \u00e9 natural que o consumo di\u00e1rio individual seja feito mais \n\nsistematicamente a partir da rede de distribui\u00e7\u00e3o do SMAS, em Vila Pouca de Aguiar, fora das \n\nsedes de freguesias e nas \u00e1reas mais isoladas, \u00e9 natural que a popula\u00e7\u00e3o use outras fontes de \n\nabastecimento. Por outro lado, assumiu-se uma continuidade espacial entre os pontos de \n\ncolheita para basear a infer\u00eancia, no entanto nesta \u00e1rea a distribui\u00e7\u00e3o dos valores da dureza \n\nnos pontos amostrais tem uma grande dispers\u00e3o, questionando este pressuposto. Esta \u00e9 uma \n\ndas an\u00e1lises em que o car\u00e1cter retrospectivo do estudo p\u00f5e em quest\u00e3o os resultados obtidos. \n\nNuma an\u00e1lise final, conjugando os potenciais factores de risco e a taxa de incid\u00eancia de \n\nAVC, observou-se nas \u00e1reas de risco elevado no Porto, freguesias de S\u00e9 e S\u00e3o Nicolau, que a \n\npropor\u00e7\u00e3o de acidentes neurol\u00f3gicos ap\u00f3s exposi\u00e7\u00e3o ao frio era tamb\u00e9m superior \u00e0 das \n\nfreguesias circundantes, coincidindo nessa \u00e1rea uma baixa dureza total da \u00e1gua. \n\nV\u00e1rios estudos epidemiol\u00f3gicos tinham j\u00e1 abordado e confirmado a exist\u00eancia de uma \n\nrela\u00e7\u00e3o entre par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos e a mortalidade em geral e espec\u00edfica para v\u00e1rias \n\npatologias em diferentes regi\u00f5es do globo, tendo por base a sazonalidade. No entanto poucos \n\nestudos tinham abordado a rela\u00e7\u00e3o entre a incid\u00eancia de uma doen\u00e7a com esses mesmos \n\npar\u00e2metros. No caso dos acidentes cerebrais vasculares estava j\u00e1 descrita em algumas \n\nregi\u00f5es a sua rela\u00e7\u00e3o com par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos, embora as conclus\u00f5es n\u00e3o fossem \n\nconsistentes, especialmente no caso de estudos de base populacional. \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 100 - \n\nEste estudo foi o primeiro realizado em Portugal envolvendo conceitos de Geografia e \n\nGeologia M\u00e9dica, utilizando dados n\u00e3o registados por rotina, como no caso mais geral da \n\nmortalidade. Foi um estudo abrangente, quer pelo conjunto de m\u00e9todos utilizados quer pela \n\nabordagem de um grupo vasto de factores suscept\u00edveis de explicarem a variabilidade ocorrida \n\nna incid\u00eancia de acidentes neurol\u00f3gicos na Regi\u00e3o Norte. Por outro lado foi demonstrada a \n\nutilidade de uma abordagem multidisciplinar no \u00e2mbito da geomedicina envolvendo o recurso a \n\nSistemas de informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG). Essencialmente o estudo foi uma primeira \n\nabordagem a um tema t\u00e3o vasto e actual. Algumas hip\u00f3teses foram j\u00e1 confirmadas em estudos \n\nsubsequentes, como a exposi\u00e7\u00e3o a temperaturas baixas no caso do AVC isqu\u00e9mico, enquanto \n\nque outras necessitam de confirma\u00e7\u00e3o futura em estudos prospectivos, como a rela\u00e7\u00e3o com a \n\ndureza total da \u00e1gua. S\u00f3 no \u00e2mbito de um estudo prospectivo com um planeamento adequado \n\nao objectivo, se poder\u00e1 deixar o \u00e2mbito ecol\u00f3gico e investigar no mesmo indiv\u00edduo a \n\ncoexist\u00eancia e propor\u00e7\u00e3o de risco devida a cada factor. Mesmo na investiga\u00e7\u00e3o da temperatura \n\nambiente, poderia ter sido mais detalhada de acordo com os dados do ACINrpc, \n\nnomeadamente a partir dos registos hor\u00e1rios da temperatura, permitindo lidar com amplitudes \n\nt\u00e9rmicas, como descidas e subidas abruptas.  \n\n \n\nConclus\u00e3o \n\nO risco de AVC aumenta na \u00e1rea formada pelas freguesias de S\u00e9, S\u00e3o Nicolau e \n\nMiragaia no Porto, em parte explicada por exposi\u00e7\u00e3o a baixas temperaturas e coincidindo com \n\num abastecimento de \u00e1gua menos dura. Em Vila Pouca de Aguiar n\u00e3o foi encontrada uma \n\nrela\u00e7\u00e3o com a dureza total da \u00e1gua.  \n\nDado que se tratou de um estudo hist\u00f3rico, utilizando dados registados por rotina de \n\nv\u00e1rias fontes de informa\u00e7\u00e3o, alguns dos resultados obtidos dever\u00e3o ser confirmados num \n\nestudo prospectivo, especialmente nas situa\u00e7\u00f5es em que n\u00e3o h\u00e1 consist\u00eancia entre a rela\u00e7\u00e3o \n\nencontrada na \u00e1rea urbana e rural, mais especificamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dureza da \u00e1gua.  \n\nO m\u00e9rito do estudo reside fundamentalmente na constru\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses que dever\u00e3o \n\nser testadas em estudos prospectivos de \u00e2mbito mais restrito. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 101 - \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA E REFER\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 102 - \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 103 - \n\nBIBLIOGRAFIA E REFER\u00caNCIAS \n\nAllwright S.P.A., Coulson A., Detels R., Porter C.E., 1974. Mortality and water-hardness in three matched \n\ncommunities in Los Angeles. Lancet 304, 860-864. \n\nAnlar O., Tombul T., Unal O., Kayan M., 2002. Seasonal and environmental temperature variation in the \noccurence of ischemic strokes and intrcerebrl hemorrhages in a Turkish adult population. \nInternational journal Neuroscience 112, 959-963. \n\nAppelros P., Nydevik I., Seiger A., Terent A., 2002.  High incidence rates of stroke in Orebro, Sweden: \nFurther support for regional incidence differences within Scandinavia. Cerebrovasc Dis 14, 161-\n168. \n\nAranoff S., 1999. Geographic Information Systems: A management Prespective. Otava. \n\nArmstrong R.M., 1962. Cancer and Soil, review and counsel. Profess Geographers 14, 7-13. \n\nBailey T., Gatrell A., 1995. Interactive Spatial Data Analysis. Essex. \n\nBarrett F.A., 2000. Finke`s 1792 map of human diseases: the first world disease map? Social Science \nand Medicine 50, 915-921. \n\nBill R., 1999. Hardware, Software und Daten. Grundlagen der Geo-Information Systeme, 4th ed. Ed. \nHeidelberg. \n\nBriggs D.J., Elliott P., 1995. The use of geographical information systems in studies on environment and \nhealth. World Health Stat Quarterly 48, 85-94. \n\nBunnell Joseph E., Karlsen Alexander W., Finkelman Robert B., 2005. Gis in Human Health Studies. \nElsevier (Ed.) Essentials of Medical Geology. pp. 633-644. \n\nBurrough P., 1996. Principles of Geographical Information Systems for Land Resources Assessment. \nOxford. \n\nChen Z.Y., Chand S.F., Su C.L., 1995. Weather and stroke in a subtropical area: Ilan, Taiwan. Stroke 26, \n569-572. \n\nClarke K.C., McLafferty S.L., Tempalski b.J., 1996. On epidemiology and geographic information \nsystems: a review and discussion of future directions. Emerg Infect Dis 2, 85-92. \n\nCliff A.D., Haggett P., Smallman-Raynor M., 2004. World atlas of epidemic diseases. London. \n\nConnor S., 1995. Using Geographical Information Systems for decision-support in nationsl development \nplanning. Development in Practice 5, 356-360. \n\nCorreia M., 2006. Acidentes Vasculares Cerebrais e Sintomas e Sinais Neurol\u00f3gicos Focais Transit\u00f3rios \n- Registo Prospectivo na Comunidade. Universidade do Porto - Instituto de Ci\u00eancias Biom\u00e9dicas \nde Abel Salazar Disserta\u00e7\u00e3o de douturamento em Ci\u00eancias M\u00e9dicas. \n\nCorreia M., Silva M.R., Magalh\u00e3es R., Guimar\u00e3es L., Silva M.C., 2006. Transient Ischemic Attacks in \nRural and Urban Northern Portugal. Stroke 37, 50-55. \n\nCorreia M., Silva M.R., Matos I., Magalh\u00e3es R., Lopes J.C., Ferro J.M., Silva M.C., 2004. A prospective \nCommunity-Based Study of Stroke in Northern Portugal: Incidence and Case-fatality in Rural and \nUrban Populations. Stroke 35, 2048-2053. \n\nCosta M., Teixeira M., 1999. A concep\u00e7\u00e3o de \"espa\u00e7o\" na investiga\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica. Cadernos de \nSa\u00fade P\u00fablica 15, 271-279. \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 104 - \n\nDavid Christie M.D., 1981. Stroke in Melbourne, Australia: An Epidemiological Study. Stroke 12, 467-469. \n\nDemers M., 1997. Fundamentals of Geographic Information Systems. Nova Iorque. \n\nEllekjaer H., Holmen J., Indredavik b., Terent A., 1997. Epidemiology of stroke in Innherred, Norway, \n1994 to 1996. Incidence and 30-day case-fatality rate. Stroke 28, 2180-2184. \n\nFeigin V.L., Nikitin Y.P., Vinogradova T.E., Grobbee D.E., 2000. A population-based study of the \nassociations of stroke occurence with weather parameters in Siberia, Russia (1982-92). European \nJournal of Neurology 7, 171-178. \n\nFerreira M.U., 1991. Epidemiologia e geografia: o complexo patog\u00e9nico de Max Sorre. Cadernos de \nSa\u00fade P\u00fablica 7, 297-200. \n\nFinke L.L., 1792. Verfuch einer allgemeinem medicinifch-praktifchen Geographie. \n\nFlaten T.P., Bolviken B., 1991. Geographical associations between drinking water chemistry and the \nmortality and morbidity of cancer and some other diseases in Norway. Science of the Total \nEnvironment 102, 75-100. \n\nGatrell A., Loytonen M., 1998. GIS and Health. Londres. \n\nGesler W.M., 1986. The Uses of Spatial Analysis in Medical Geography: A Review. Social Science and \nMedicine 23, 963-973. \n\nGomes C., Silva J., 2001. Beach sand and bentonite of Porto Santo Island: Potentialities for applications \nin Geomedicine. O Liberal 0-60. \n\nGordis Leon, 2004. Epidemiology, 3\u00ba edition Ed. Elsevier Saunders. \n\nHealy J.D., 2003. Excess winter mortality in Europe: a cross country analysis identifying key risk factors. \nJournal of Epidemiology and Community Health 57, 784-789. \n\nInstituto Nacional de Estat\u00edstica, 2001. Censos 2001. INE, Portugal. \n\nJakovljevic D., Salomaa V., Sivenius J., Tammien M., Sarti C., Salmi K., Kaarsalo E., Narva V., \nImmonem-Raiha P., Torppa J., Tuomilehto J., 1996. Seasonal variation in the occurrence of Stroke \nin a Finnish Adult Population: The FINMONICA Stroke Register. Stroke 27, 1774-1779. \n\nJerrett M., 1998. Socioeconomic and environmental covariates of premature mortality in Ontario. Social \nScience and Medicine 47, 33-49. \n\nJha S.K., Anand A.C., Sharma V., Kumar N., Adya C.M., 2002. Stroke at high altitude: Indian experience. \nHigh Alt Med Biol 3, 21-27. \n\nKoch T., 2005a. Cartographies of Disease. Maps, Mapping, and Medicine. ESRI Press, California. \n\nKoch T., 2005b. GIS and Medical mapping. ESRI Press (Ed.) Cartographies of Disease: Maps, Mapping \nand Medicine. California. \n\nKoch T., K.Denike, 2001. GIS approaches to the problem of disease clusters: a Brief Commentary. Social \nScience and Medicine 51, 151-154. \n\nKousa A., Moltchanova E., Viik-Kajander M., Rytkonen M., Tuomilehto J., Tarvainen T., Karvonen M., \n2004. Geochemistry of ground water and the incidence of acute myocardial infarction in Finland. \nJournal of Epidemiology and Community Health 58, 136-139. \n\nKyobutungi C., Grau A., Stieglbauer G., Becher H., 2005. Absolute Temperature, temperature changes \nand stroke risk: A case-crosover study. European Journal of Epidemiology 20, 693-698. \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 105 - \n\nLejeune J.P., Vonchon M., Amouyel P., Escartin T., Escartin D., Christianes J.L., 1994. Association of \noccurrence of aneurysmal bleeding with meteorologic variations in the north of France. Stroke 25, \n338-341. \n\nLemos J.C., Lima S.C., 2002. A Geografia M\u00e9dica e as doen\u00e7as infecto-parasit\u00e1rias. Caminhos da \nGeografia 74-86. \n\nLopez D.V:, Rubio E., Calatayud V., Sanchez E., 1991. [Effect of atmospheric factors on the presentaion \nof cerebrovascular accidentes]. Neurologia 6, 55. \n\nM.Correia, M.R.Silva, I.MAtos, R.Magalh\u00e3es, J.C.Lopes, J.M.Ferro, M.C.Silva, 2004. A prospective \nCommunity-Based Study of Stroke in Northern Portugal: Incidence and Case-fatality in Rural and \nUrban Populations. Stroke 35, 2048-2053. \n\nMagalh\u00e3es R., Marques A.I., Correira M., Silva M.C., 2007. Haver\u00e1 Varia\u00e7\u00e3o sazonal e clim\u00e1tica na \nocorr\u00eancia de AVC? Sinapse 2, 85. \n\nMaguire D., Goodchild M., Rhind D., 1991. Geographic Informations Systems: Principles and \nApplications. Londres. \n\nMalgaigne J.F., 1840. Recherches sur le fr\u00e9quence des hernies selon les sexes, les ages, et relativement \n\u00e0 la population. Annales d`Hygi\u00e8ne et de M\u00e9dicine L\u00e9gale 1-50. \n\nMay J.M., 1950. Medical geography: its metods and objectives. Geogr Rev 51, 9-41. \n\nMay J.M., 1958. The ecology of human disease. M. D. publ., New York. \n\nMay J.M., 1974. Medical geograohy: a theory of medicine. J Biosoc Science 6, 187-192. \n\nMay,J.M., 1950. Medical geography: Its methods and objectives. Geographical Review 40, 9-41. \n\nMayer J., 1982. Relations between two traditions of medical geography: health systems planning and \ngeographical epidemiology. Progress in Human Geography 6, 216-230. \n\nMcLeod K.S., 2000. Our sense of Snow: The myth of John Snow in medical geography. Social Science \nand Medicine 50, 923-935. \n\nMegale J.F.A., 1984. A Geografia torna-se uma ci\u00eancia social. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica. \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade - Secretaria Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria, 1991. C\u00f3lera 1-50. \n\nMorris J.N., Crawford M.D., Heady J.A., 1961. Hardness of local water-supplies and mortality from \ncardiovascular disease. Lancet 1, 860-862. \n\nMurray C.J., Lopez A.D., 1997. Mortality by cause for eigth regions of the World: Global Burden of \nDisease Study. Lancet 349, 1269-1276. \n\nNerbrand C., Svardsudd K., Ek J., Tibblin G., 1992a. Cardiovascular mortality and morbility in sevem \ncountries in Sweden in relation to water hardness and geological settings. European Heart Journal \n13, 721-727. \n\nNerbrand C., Svardsudd K., Ek J., Tibblin G., 1992b. Cardiovascular mortality and morbility in seven \ncountries in Sweden in relation to water hardness and geological settings. European Heart Journal \n13, 721-727. \n\nNiaz A, Nayyar S, 2003. Cerebrovascular stroke at high altitude. J Coll Physicians Surg Pak 13, 446-448. \n\nNossa P.N.M., 2005. Abordagem Geogr\u00e1fica da Oferta e Consumo de Cuidados de Sa\u00fade. Universidade \ndo Minho - Instituto de Ci\u00eancias Sociais. \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 106 - \n\nOrganisation Mondiale de la Sant\u00e9, 1972. Recommandations de L`Organisation Mondiale de la Sant\u00e9 \npour les Eaux de Boisson. Palais des Nations. \n\nPinheiro C.D., 1990. Um frio de morrer ou varia\u00e7\u00e3o damortalidade e clima nos distritos de Viana do \nCastelo e Faro. Arquivo do Instituto Nacional de Sa\u00fade 15. \n\nPowles J., Kirov P, Feschieva N., Stanoev M., Atanasova V., 2002. Stroke in urban and rural populations \nin north-east Bulgaria: incidence and case fatality findings from a 'hot pursuit' study. BMC Public \nHealth 2. \n\nPyle G.F., 1979. Applied medical geography. Washington etc., Wiley. \n\nRodenwaldt E., 1956. Welt - seuchen - Atlas. Hamburg. \n\nRothwell P.M., Wroe S.J., Slattery J., Warlow C.P., 1996. Is stroke incidence related to season or \ntemperature? The Oxfordshire Community Stroke Project. Lancet 347, 934-936. \n\nSandrine Danet, Florence Richard, Michele Montaye, Stephanette Beauchant, Brigitte Lemaire, Catherine \nGraux, Dominique Cottel, Nadine Marecaux, Philippe Amouyel, 1999. Unhealthy effects of \nAtmospheric Temperature and pressure on the occurrence of Myocardial Infarction and Coronary \nDeaths. Circulation 1-7. \n\nSanson R., Pfeiffer D., Morris R., 1991. Geographic Information System: their application in animal \ndisease control. Review of Science and Technology 10, 179-195. \n\nSantana P., 2005. Geografias da Sa\u00fade e do Desenvolvimento - evolu\u00e7\u00e3o e tend\u00eancias em Portugal. \nEdi\u00e7\u00f5es Almedina, S.A.. \n\nSarti C., Rastenyte D., Cepaitis Z., Tuomilehto J., 2000. International trends in mortality from stroke, 1968 \nto 1994. Stroke 31, 1588-1601. \n\nSchaerstom A., 1996. Pathogenic Paths: A time Geographical Approach in Medical Geography. Lund. \n\nSholten J.L., Lepper M.J.C., 1991. The benefits of the Application of Geographical Information Systems in \nPublic and Environmental Health. World Health Statistics Quarterly Report 44, 160-170. \n\nSorre M., 1933. Complexes Pathog\u00e8nes et G\u00e9ographie M\u00e9dicale. Annales de G\u00e9ographie 42, 1-18. \n\nSorre M., 1971. Les fondaments biological de la geographie humaine. Essai d`une ecologie de la homme. \nCollin, Paris. \n\nStallones L., Nuckols J., Eberry J., 1992. Surveillance around hazardous waste sites: Geographical \nInformation Systems and reproductive outcomes. Environmental Research 59, 81-92. \n\nTahan A., Buchur J., Khwsky F., Ogunniyi A., Rajeh S., Larbi E., Daif A, Bamgboye E., 1998. Risk factors \nof Stroke at high and low altitude areas en Saudi Arabia. Arch Med Res 29, 173-177. \n\nTerent A., 1998. Increasing incidence of stroke among Swedish women. Stroke 19, 598-603. \n\nThalia S.Field, Michael D.Hill, 2002. Weather, Chinook, and Stroke Occurrence. Stroke 33, 1751-1758. \n\nTomlin D., 1990. Geograohical Information Systems and cartographic seriously. Nova Jersey. \n\nToropov N.I., 1864. Opit medicinskoj geografii Kavkaza otnositeljno peremezajuscihsla lihoradek. SPB. \n\nVerhasselt Y., 1993. Geography of health: some trends and perspectives. Social Science and Medicine \n36, 119-123. \n\nVirey J.J., 1817. Geographie M\u00e9dicale, Dictionnaire des Sciences M\u00e9dicales. Paris. \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 107 - \n\nWalter S., 1993. Visual and statistical assessment of spatial clustering in mapped data. Statistics in \nMedicine 12, 1275-1291. \n\nWaterhouse J, Muir C, Shanmugarathan K, and Powell J. Cancer Incidence in Five Continents. Lyon, \nFrance.IARC Scientific Publishers 673. 1982.  \n\nWen-Harn Pan, Lung-An Li, Ming-Jan Tsai, 1995. Temperature extremes and mortality from coronary \nheart disease and cerebral infarction in elderly Chinese. Lancet 345, 353-355. \n\nYun-Chul Hong, Joung-Ho Rha, Jong-Tae Lee, Eun-Hee Ha, Ho-Jang Know, Ho Kim, 2003. Ischemic \nstroke associated with decrease in temperature. Epidemiology 14, 473-478. \n\nZeiler M., 1999. Modeling our world: ESRI guide to geodatabase design. California. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 108 - \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 109 - \n\n \n\nANEXOS \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 110 - \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 111 - \n\nANEXOS \n\nAnexo I \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-demogr\u00e1fica \n\n \nTabela A1.1. \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-demogr\u00e1fica da popula\u00e7\u00e3o do concelho do Porto \n\n\u00c1rea Densidade Varia\u00e7\u00e3o \u00cdndice de \n(Km2) Populacional (/Km2) populacional (%) n % n % n % n % Envelhecimento *\n\nCedofeita 2,7 9156 -72,8 24784 26,0 6138 24,8 13281 53,6 5365 21,6 31,8\nFoz do Douro 1,6 7894 0,0 12235 12,8 3279 26,8 6886 56,3 2070 16,9 24,8\n\nLordelo do Ouro 3,2 7031 -2,1 22212 23,3 6545 29,5 11943 53,8 3724 16,8 24,6\nMassarelos 1,7 4481 -15,8 7756 8,1 2047 26,4 4174 53,8 1535 19,8 29,0\n\nMiragaia 0,4 6581 -19,6 2810 2,9 711 25,3 1461 52,0 638 22,7 34,3\nNevogilde 1,9 2829 -5,0 5257 5,5 1543 29,4 2857 54,3 857 16,3 23,9\n\nSanto Ildefonso 1,2 8120 -43,9 10044 10,5 2220 22,1 5065 50,4 2759 27,5 43,3\nS\u00e3o Nicolau 0,2 17587 -10,2 2937 3,1 866 29,5 1454 49,5 617 21,0 32,5\n\nS\u00e9 0,4 10822 -25,9 4751 5,0 1295 27,3 2316 48,7 1140 24,0 38,7\nVit\u00f3ria 0,3 8293 -15,5 2720 2,8 644 23,7 1306 48,0 770 28,3 46,7\nTotal 13,6 7021 95506 25288 50743 19475 38,3\n\nFonte :  INE, 2001\n\nFreguesias\n\n* Quociente entre o n\u00famero de residentes com idade > 65 anos e entre 15 e 64 anos por 100 residentes\n\nPop.&lt;24 anos Pop. 25 - 64 anos Pop. >65 anosPop. Total 2001\n\n \n\n \nTabela A1.2. \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-demogr\u00e1fica da popula\u00e7\u00e3o do concelho de Vila Pouca de Aguiar \n\n\u00c1rea Densidade Varia\u00e7\u00e3o \u00cdndice de \n(Km2) Populacional (/Km2) populacional (%) n % n % n % n % Envelhecimento *\n\nAfonsim 13,2 16,92 -0,1 223 1,5 63 28,3 107 48,0 53 23,8 36,8\nAlfarela de Jales 13,5 33,06 -3,2 447 3,0 105 23,5 218 48,8 124 27,7 44,4\nBornes de Aguiar 45,7 48,41 -2,7 2212 14,7 668 30,2 1106 50,0 438 19,8 31,3\n\nBragado 22,8 28,06 -1,0 640 4,3 173 27,0 317 49,5 150 23,4 37,3\nCapeludos 22,2 27,08 -1,0 602 4,0 129 21,4 291 48,3 182 30,2 52,5\n\nGouv\u00d2es da Serra 15,3 14,78 -0,6 226 1,5 90 39,8 93 41,2 43 19,0 31,0\nParada de Monteiros 23,6 4,29 -0,4 101 0,7 18 17,8 35 34,7 48 47,5 102,1\n\nPensalvos 22,6 16,75 -1,3 379 2,5 80 21,1 199 52,5 100 26,4 40,3\nSabroso de Aguiar 12,4 56,91 7,1 708 4,7 213 30,1 366 51,7 129 18,2 27,5\n\nSanta Marta da Montanha 13,4 14,58 0,2 195 1,3 57 29,2 91 46,7 47 24,1 35,3\nSoutelo de Aguiar 28,4 42,72 -0,6 1215 8,1 373 30,7 588 48,4 254 20,9 34,0\n\nTel\u00a7es 45,7 35,66 -2,3 1630 10,9 468 28,7 838 51,4 324 19,9 30,1\nTresminas 54,5 9,69 -1,6 528 3,5 125 23,7 265 50,2 138 26,1 42,9\n\nValoura 14,8 30,45 -1,7 451 3,0 131 29,0 211 46,8 109 24,2 38,8\nVila Pouca de Aguiar 23,2 149,29 0,9 3456 23,0 1116 32,3 1810 52,4 530 15,3 22,6\n\nVreia de Bornes 18,1 43,79 -9,5 794 5,3 262 33,0 388 48,9 144 18,1 27,6\nVreia de Jales 47,8 24,92 -3,2 1190 7,9 355 29,8 548 46,1 287 24,1 40,5\n\nTotal 437,2 34,30 14997 4426 7471 3100 32,2\n\nFonte :  INE, 2001\n\nPop.&lt;24 anos Pop. 25 - 64 anos Pop. >65 anos\n\n* Quociente entre o n\u00famero de residentes com idade > 65 anos e entre 15 e 64 anos por 100 residentes\n\nFreguesias\nPop. Total 2001\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 112 - \n\nAnexo II \u2013 Tabela Popula\u00e7\u00e3o Padr\u00e3o Europeia \n\nGrupos Et\u00e1rios Pop Padr\u00e3o\n[0-14] 22.000\n[15-24] 14.000\n[25-34] 14.000\n[35-44] 14.000\n[45-54] 14.000\n[55-64] 11.000\n[65-74] 7.000\n[75-84] 3.000\n>=85 1.000\n\nTotais 100.000  \n\nFonte: Waterhouse J et al., 1982 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 113 - \n\nAnexo III \u2013 Taxa de incid\u00eancia m\u00e9dia di\u00e1ria de AVC, AIT e enfartes hemorr\u00e1gicos \npor 1000000 e humidade relativa m\u00e9dia mensal, na cidade do Porto (A) e em Vila Pouca \nde Aguiar (B) \n\n \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\nJ F M A M J J A S O N D\n\nMeses\n\nIn\nci\n\nd\u00ea\nnc\n\nia\n/ 1\n\n 0\n00\n\n 0\n00\n\n/ d\nia\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n(A)\n\nH\num\n\nid\nad\n\ne \nR\n\nel\nat\n\niv\na \n\nm\n\u00e9d\n\nia\n (%\n\n)\n\nHICP HSA HR AIT AVC  \n \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\nJ F M A M J J A S O N D\n\nMeses\n\nIn\nci\n\nd\u00ea\nnc\n\nia\n/ 1\n\n 0\n00\n\n 0\n00\n\n/ d\nia\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n(B)\n\nH\num\n\nid\nad\n\ne \nR\n\nel\nat\n\niv\na \n\nm\n\u00e9d\n\nia\n (%\n\n)\n\nHICP HSA HR AIT AVC  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 114 - \n\nAnexo IV \u2013 Taxa de incid\u00eancia m\u00e9dia di\u00e1ria de AVC, AIT e enfartes hemorr\u00e1gicos \npor 1000000 e precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal, na cidade do Porto (A) e em Vila Pouca de \nAguiar (B) \n\n \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\nJ F M A M J J A S O N D\n\nMeses\n\nIn\nci\n\nd\n\u00ean\n\nci\na/\n\n 1\n 0\n\n00\n 0\n\n00\n/ d\n\nia\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n(A)\n\nP\nre\n\nci\npi\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \nm\n\n\u00e9d\nia\n\n (m\nm\n\n)\n\nHICP HSA PRECC AIT AVC  \n \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\nJ F M A M J J A S O N D\n\nMeses\n\nIn\nci\n\nd\u00ea\nnc\n\nia\n/ 1\n\n 0\n00\n\n 0\n00\n\n/ d\nia\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n(B)\n\nP\nre\n\nci\npi\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \nm\n\n\u00e9d\nia\n\n (m\nm\n\n)\n\nHICP HSA PRECC AIT AVC  \n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 115 - \n\nAnexo V \u2013 N\u00famero de ocorr\u00eancias, casos esperados e taxa de incid\u00eancia de \nacidentes neurol\u00f3gicos segundo a temperatura m\u00e1xima, (A) Porto e (B) Vila Pouca de \nAguiar  \n\nTemperatura M\u00e1xima D0(\u00baC) Temperatura M\u00e1xima D0(\u00baC)\n8 - 12 12 - 16 16 - 20 20 - 24 24 - 28&lt;28 Total&lt;8 8 - 12 12 - 16 16 - 20 20 - 24 24 - 28 28 - 32 >32 Total\n\nN\u00ba dias 32 205 197 199 69 29 731 N\u00ba dias 36 123 151 136 89 88 75 33 731\n\nCasos Casos\nObervados 30 191 150 135 53 19 578 Obervados 16 33 35 22 18 10 13 6 153\nEsperados 25,3 162,1 155,8 157,3 54,6 22,9 578 Esperados 7,5 25,7 31,6 28,5 18,6 18,4 15,7 6,9 153\nIncid\u00eancia 10,9 10,8 8,9 7,9 8,9 7,6 Incid\u00eancia 23,8 14,4 12,4 8,7 10,8 6,1 9,3 9,7\n\nx2=10,114, gl=5, p=0,072 x2=17,979, gl=7, p=0,012\nAVC AVC\nObervados 27 154 115 112 39 15 462 Obervados 13 24 24 17 17 7 10 5 117\nEsperados 20,2 129,6 124,5 125,8 43,6 18,3 462 Esperados 5,8 19,7 24,2 21,8 14,2 14,1 12,0 5,3 117\nIncid\u00eancia 9,8 8,7 6,8 6,5 6,6 6,0 Incid\u00eancia 19,3 10,4 8,5 6,7 10,2 4,3 7,1 8,1\n\nx2=10,202, gl=5, p=0,070 x2=15,426, gl=7, p=0,031\nEC EC\nObervados 20 116 89 81 29 13 348 Obervados 10 16 19 10 12 5 9 3 84\nEsperados 15,2 97,6 93,8 94,7 32,8 13,8 348 Esperados 4,1 14,1 17,4 15,6 10,2 10,1 8,6 3,8 84\nIncid\u00eancia 7,3 6,6 5,3 4,7 4,9 5,2 Incid\u00eancia 14,9 7,0 6,7 3,9 7,2 3,0 6,4 4,9\n\nx2=7,697, gl=5, p=0,174 x2=14,048, gl=7, p=0,050\nHICP HICP\nObervados 6 26 19 18 8 1 78 Obervados 2 4 4 2 5 2 0 2 21\nEsperados 3,4 21,9 21,0 21,2 7,4 3,1 78 Esperados 1,0 3,5 4,3 3,9 2,6 2,5 2,2 0,9 21\nIncid\u00eancia 2,2 1,5 1,1 1,1 1,3 0,4 Incid\u00eancia 3,0 1,7 1,4 0,8 3,0 1,2 0,0 3,2\n\nx2=4,901, gl=5, p=0,428\nHSA HSA\nObervados 0 6 3 6 1 1 17 Obervados 0 1 1 1 0 0 1 0 4\nEsperados 0,7 4,8 4,6 4,6 1,6 0,7 17 Esperados 0,2 0,7 0,8 0,7 0,5 0,5 0,4 0,2 4\nIncid\u00eancia 0,0 0,3 0,2 0,4 0,2 0,4 Incid\u00eancia 0,0 0,4 0,4 0,4 0,0 0,0 0,7 0,0\n\nAIT AIT\nObervados 3 37 35 23 14 4 116 Obervados 3 9 11 5 1 3 3 1 36\nEsperados 5,1 32,5 31,3 31,6 10,9 4,6 116 Esperados 1,8 6,1 7,4 6,7 4,4 4,3 3,7 1,6 36\nIncid\u00eancia 1,1 2,1 2,1 1,3 2,4 1,6 Incid\u00eancia 4,5 3,9 3,9 2,0 0,6 1,8 2,1 1,6\n\nx2=5,226, gl=5, p=0,389 x2=7,761, gl=5, p=0,170 *\nISQ ISQ\nObervados 23 153 124 104 43 17 464 Obervados 13 25 30 15 13 8 13 3 120\nEsperados 20,3 130,1 125,0 126,3 43,8 18,4 464 Esperados 5,9 20,2 24,8 22,3 14,6 14,4 12,3 5,4 120\nIncid\u00eancia 8,4 8,7 7,3 6,1 7,2 6,8 Incid\u00eancia 19,3 10,9 10,6 5,9 7,8 4,9 9,3 4,9\n\nx2=8,455, gl=5, p=0,133 x2=16,541, gl=7, p=0,021\n\nTemperatura M\u00e1xima D-1(\u00baC) Temperatura M\u00e1xima D-1(\u00baC)\n8 - 12 12 - 16 16 - 20 20 - 24 24 - 28&lt;28 Total&lt;8 8 - 12 12 - 16 16 - 20 20 - 24 24 - 28 28 - 32 >32 Total\n\nN\u00ba dias 32 205 197 199 69 29 731 N\u00ba dias 36 123 151 136 89 88 75 33 731\n\nCasos Casos\nObervados 35 178 169 128 49 19 578 Obervados 15 32 43 21 11 11 12 8 153\nEsperados 25,3 162,1 155,8 157,3 54,6 22,9 578 Esperados 7,5 25,7 31,6 28,5 18,6 18,4 15,7 6,9 153\nIncid\u00eancia 12,7 10,1 10,0 7,5 8,3 7,6 Incid\u00eancia 22,3 13,9 15,2 8,3 6,6 6,7 8,6 13,0\n\nx2=13,093, gl=5, p=0,023 x2=22,245, gl=7, p=0,002\nAVC AVC\nObervados 32 140 136 100 41 13 462 Obervados 12 23 32 16 11 6 10 7 117\nEsperados 20,2 129,6 124,5 125,8 43,6 18,3 462 Esperados 5,8 19,7 24,2 21,8 14,2 14,1 12,0 5,3 117\nIncid\u00eancia 11,6 7,9 8,0 5,8 6,9 5,2 Incid\u00eancia 17,8 10,0 11,3 6,3 6,6 3,7 7,1 11,4\n\nx2=15,771, gl=5, p=0,008 x2=17,505, gl=7, p=0,014\nEC EC\nObervados 24 107 105 68 33 11 348 Obervados 9 16 22 12 8 5 7 5 84\nEsperados 15,2 97,6 93,8 94,7 32,8 13,8 348 Esperados 4,1 14,1 17,4 15,6 10,2 10,1 8,6 3,8 84\nIncid\u00eancia 8,7 6,1 6,2 4,0 5,6 4,4 Incid\u00eancia 13,4 7,0 7,8 4,7 4,8 3,0 5,0 8,1\n\nx2=15,430, gl=5, p=0,009 x2=11,947, gl=7, p=0,101\nHICP HICP\nObervados 4 24 24 22 3 1 78 Obervados 2 3 6 2 3 1 2 2 21\nEsperados 3,4 21,9 21,0 21,2 7,4 3,1 78 Esperados 1,0 3,5 4,3 3,9 2,6 2,5 2,2 0,9 21\nIncid\u00eancia 1,5 1,4 1,4 1,3 0,5 0,4 Incid\u00eancia 3,0 1,3 2,1 0,8 1,8 0,6 1,4 3,2\n\nx2=4,805, gl=5, p=0,440 x2=4,969, gl=7, p=0,664\nHSA HSA\nObervados 1 6 2 3 5 0 17 Obervados 0 2 0 1 0 0 1 0 4\nEsperados 0,7 4,8 4,6 4,6 1,6 0,7 17 Esperados 0,2 0,7 0,8 0,7 0,5 0,5 0,4 0,2 4\nIncid\u00eancia 0,4 0,3 0,1 0,2 0,8 0,0 Incid\u00eancia 0,0 0,9 0,0 0,4 0,0 0,0 0,7 0,0\n\nAIT AIT\nObervados 3 38 33 28 8 6 116 Obervados 3 9 11 5 0 5 2 1 36\nEsperados 5,1 32,5 31,3 31,6 10,9 4,6 116 Esperados 1,8 6,1 7,4 6,7 4,4 4,3 3,7 1,6 33\nIncid\u00eancia 1,1 2,2 1,9 1,6 1,3 2,4 Incid\u00eancia 4,5 3,9 3,9 2,0 0,0 3,0 1,4 1,6\n\nx2=3,496, gl=5, p=0,624 x2=15,722, gl=6, p=0,015 *\nISQ ISQ\nObervados 27 145 138 96 41 17 464 Obervados 9 28 33 17 8 10 10 5 120\nEsperados 20,3 130,1 125,0 126,3 43,8 18,4 464 Esperados 5,9 20,2 24,8 22,3 14,6 14,4 12,3 5,4 120\nIncid\u00eancia 9,8 8,2 8,1 5,6 6,9 6,8 Incid\u00eancia 13,4 12,2 11,7 6,7 4,8 6,1 7,1 8,1\n\nx2=12,822, gl=5, p=0,025 x2=16,684, gl=7, p=0,020\n\n(A) (B)\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 116 - \n\nTemperatura M\u00e1xima D-2(\u00baC) Temperatura M\u00e1xima D-2(\u00baC)\n8 - 12 12 - 16 16 - 20 20 - 24 24 - 28&lt;28 Total&lt;8 8 - 12 12 - 16 16 - 20 20 - 24 24 - 28 28 - 32 >32 Total\n\nN\u00ba dias 32 205 197 199 69 29 731 N\u00ba dias 36 123 151 136 89 88 75 33 731\n\nCasos Casos\nObervados 33 174 174 134 47 16 578 Obervados 14 35 32 29 11 14 10 8 153\nEsperados 25,3 162,1 155,8 157,3 54,6 22,9 578 Esperados 7,5 25,7 31,6 28,5 18,6 18,4 15,7 6,9 153\nIncid\u00eancia 12,0 9,9 10,3 7,8 7,9 6,4 Incid\u00eancia 20,8 15,2 11,3 11,4 6,6 8,5 7,1 13,0\n\nx2=11,931, gl=5, p=0,036 x2=15,405, gl=7, p=0,031\nAVC AVC\nObervados 32 137 137 107 37 12 462 Obervados 10 27 25 20 10 9 8 8 117\nEsperados 20,2 129,6 124,5 125,8 43,6 18,3 462 Esperados 5,8 19,7 24,2 21,8 14,2 14,1 12,0 5,3 117\nIncid\u00eancia 11,6 7,8 8,1 6,3 6,2 4,8 Incid\u00eancia 14,9 11,8 8,9 7,9 6,0 5,5 5,7 13,0\n\nx2=14,548, gl=5, p=0,012 x2=11,727, gl=7, p=0,110\nEC EC\nObervados 24 104 108 75 27 10 348 Obervados 8 19 16 15 9 7 6 4 84\nEsperados 15,2 97,6 93,8 94,7 32,8 13,8 348 Esperados 4,1 14,1 17,4 15,6 10,2 10,1 8,6 3,8 84\nIncid\u00eancia 8,7 5,9 6,4 4,4 4,5 4,0 Incid\u00eancia 11,9 8,3 5,7 5,9 5,4 4,3 4,3 6,5\n\nx2=13,830, gl=5, p=0,017 x2=7,418, gl=7, p=0,387\nHICP HICP\nObervados 6 24 21 21 6 0 78 Obervados 1 4 4 3 2 5 0 2 21\nEsperados 3,4 21,9 21,0 21,2 7,4 3,1 78 Esperados 1,0 3,5 4,3 3,9 2,6 2,5 2,2 0,9 21\nIncid\u00eancia 2,2 1,4 1,2 1,2 1,0 0,0 Incid\u00eancia 1,5 1,7 1,4 1,2 1,2 3,0 0,0 3,2\n\nHSA HSA\nObervados 1 4 3 5 3 1 17 Obervados 0 2 1 0 0 0 0 1 4\nEsperados 0,7 4,8 4,6 4,6 1,6 0,7 17 Esperados 0,2 0,7 0,8 0,7 0,5 0,5 0,4 0,2 4\nIncid\u00eancia 0,4 0,2 0,2 0,3 0,5 0,4 Incid\u00eancia 0,0 0,9 0,4 0,0 0,0 0,0 0,0 1,6\n\nx2=2,207, gl=5, p=0,820\nAIT AIT\nObervados 1 37 37 27 10 4 116 Obervados 4 8 7 9 1 5 2 0 36\nEsperados 5,1 32,5 31,3 31,6 10,9 4,6 116 Esperados 1,8 6,1 7,4 6,7 4,4 4,3 3,7 1,6 36\nIncid\u00eancia 0,4 2,1 2,2 1,6 1,7 1,6 Incid\u00eancia 5,9 3,5 2,5 3,5 0,6 3,0 1,4 0,0\n\nx2=5,779, gl=5, p=0,328 x2=7,8471, gl=5, p=0,165 *\nISQ ISQ\nObervados 25 141 145 102 37 14 464 Obervados 12 27 23 24 10 12 8 4 120\nEsperados 20,3 130,1 125,0 126,3 43,8 18,4 464 Esperados 5,9 20,2 24,8 22,3 14,6 14,4 12,3 5,4 120\nIncid\u00eancia 9,1 8,0 8,6 6,0 6,2 5,6 Incid\u00eancia 17,8 11,8 8,2 9,4 6,0 7,3 5,7 6,5\n\nx2=11,982, gl=5, p=0,035 x2=12,561, gl=7, p=0,084\nD0 = dia ocorr\u00eancia do acidente neurol\u00f3gico\nD-1 = dia anterior \u00e0 ocorr\u00eancia do acidente neurol\u00f3gico\nD-2 = dois dias anteiores \u00e0 ocorr\u00eancia do acidente neurol\u00f3gico\n* Agrupou-se os grupos extremos para efectuar o Qui-quadrado\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 117 - \n\nAnexo VI \u2013 N\u00famero de ocorr\u00eancias, casos esperados e taxa de incid\u00eancia de \nacidentes neurol\u00f3gicos segundo a temperatura m\u00ednima, (A) Porto e (B) Vila Pouca de \nAguiar \n\nTemperatura M\u00ednima D0(\u00baC) Temperatura M\u00ednima D0(\u00baC)\n-1 - 2 2 - 5 5 - 8 8 - 11 11 - 14 14 - 17 >17 Total&lt;-1 -1 - 2 2 - 5 5 - 8 8 - 11 11 - 14 14 - 17 >17 Total\n\nN\u00ba dias 31 81 121 146 173 154 25 731 N\u00ba dias 34 83 133 136 127 142 57 19 731\n\nCasos Casos\nObervados 30 76 96 126 136 99 15 578 Obervados 8 29 34 23 19 25 9 6 153\nEsperados 24,5 64,0 95,7 115,4 136,8 121,8 19,8 578 Esperados 7,1 17,4 27,8 28,5 26,6 29,7 11,9 4,0 153\nIncid\u00eancia 11,2 10,9 9,2 10,0 9,1 7,5 7,0 Incid\u00eancia 12,6 18,7 13,7 9,1 8,0 9,4 8,5 16,9\n\nx2=9,896, gl=6, p=0,129 x2=14,913, gl=7, p=0,037\nAVC AVC\nObervados 28 60 80 94 111 79 10 462 Obervados 8 21 24 18 15 19 7 5 117\nEsperados 19,6 51,2 76,5 92,3 109,3 97,3 15,8 462 Esperados 5,4 13,3 21,3 21,8 20,3 22,7 9,1 3,0 117\nIncid\u00eancia 10,5 8,6 7,7 7,5 7,5 6,0 4,6 Incid\u00eancia 12,6 13,5 9,7 7,1 6,3 7,2 6,6 14,1\n\nx2=10,901, gl=6, p=0,091 x2=10,510, gl=7, p=0,161\nEC EC\nObervados 18 48 64 69 86 54 9 348 Obervados 6 12 19 15 9 13 7 3 84\nEsperados 14,8 38,6 57,6 69,5 82,4 73,3 11,9 348 Esperados 3,9 9,5 15,3 15,6 14,6 16,3 6,5 2,2 84\nIncid\u00eancia 6,7 6,9 6,1 5,5 5,8 4,1 4,2 Incid\u00eancia 9,4 7,7 7,6 5,9 3,8 4,9 6,6 8,5\n\nx2=9,644, gl=6, p=0,140 x2=5,845, gl=7, p=0,558\nHICP HICP\nObervados 7 7 9 23 15 16 1 78 Obervados 1 4 6 2 1 2 2 3 21\nEsperados 3,3 8,6 12,9 15,6 18,5 16,4 2,7 78 Esperados 1,0 2,4 3,8 3,9 3,6 4,1 1,6 0,5 21\nIncid\u00eancia 2,6 1,0 0,9 1,8 1,0 1,2 0,5 Incid\u00eancia 1,6 2,6 2,4 0,8 0,4 0,8 1,9 8,5\n\nx2=10,878, gl=6, p=0,092\nHSA HSA\nObervados 2 2 2 2 3 6 0 17 Obervados 0 2 1 0 0 1 0 0 4\nEsperados 0,7 1,9 2,8 3,4 4,0 3,6 0,6 17 Esperados 0,2 0,5 0,7 0,7 0,7 0,8 0,3 0,1 4\nIncid\u00eancia 0,7 0,3 0,2 0,2 0,2 0,5 0,0 Incid\u00eancia 0,0 1,3 0,4 0,0 0,0 0,4 0,0 0,0\n\nAIT AIT\nObervados 2 16 16 32 25 20 5 116 Obervados 0 8 10 5 4 6 2 1 36\nEsperados 4,9 12,9 19,2 23,2 27,5 24,4 4,0 116 Esperados 1,7 4,1 6,5 6,7 6,3 7,0 2,8 0,9 36\nIncid\u00eancia 0,7 2,3 1,5 2,5 1,7 1,5 2,3 Incid\u00eancia 0,0 5,2 4,0 2,0 1,7 2,3 1,9 2,8\n\nx2=7,610, gl=6, p=0,268 x2=4,265, gl=5, p=0,512 *\nISQ ISQ\nObervados 20 64 80 101 111 74 14 464 Obervados 6 20 29 20 13 19 9 4 120\nEsperados 19,7 51,4 76,8 92,7 109,8 97,8 15,9 464 Esperados 5,6 13,6 21,8 22,3 20,8 23,3 9,4 3,1 120\nIncid\u00eancia 7,5 9,2 7,7 8,0 7,5 5,6 6,5 Incid\u00eancia 9,4 12,9 11,7 7,9 5,5 7,2 8,5 11,3\n\nx2=10,004, gl=6, p=0,124 x2=9,644, gl=7, p=0,210\n\nTemperatura M\u00ednima D-1(\u00baC) Temperatura M\u00ednima D-1(\u00baC)\n-1 - 2 2 - 5 5 - 8 8 - 11 11 - 14 14 - 17 >17 Total&lt;-1 -1 - 2 2 - 5 5 - 8 8 - 11 11 - 14 14 - 17 >17 Total\n\nN\u00ba dias 31 81 121 146 173 154 25 731 N\u00ba dias 34 83 133 136 127 142 57 19 731\n\nCasos Casos\nObervados 30 70 107 128 121 99 23 578 Obervados 11 30 30 22 24 21 10 5 153\nEsperados 24,5 64,0 95,7 115,4 136,8 121,8 19,8 578 Esperados 7,1 17,4 27,8 28,5 26,6 29,7 11,9 4,0 153\nIncid\u00eancia 11,2 10,0 10,3 10,2 8,1 7,5 10,7 Incid\u00eancia 17,3 19,4 12,1 8,7 10,1 7,9 9,4 14,1\n\nx2=11,117, gl=6, p=0,085 x2=16,279, gl=7, p=0,023\nAVC AVC\nObervados 28 53 86 102 101 74 18 462 Obervados 9 23 21 17 18 16 8 5 117\nEsperados 19,6 51,2 76,5 92,3 109,3 97,3 15,8 462 Esperados 5,4 13,3 21,3 21,8 20,3 22,7 9,1 3,0 117\nIncid\u00eancia 10,5 7,6 8,3 8,1 6,8 5,6 8,4 Incid\u00eancia 14,2 14,8 8,5 6,7 7,6 6,0 7,5 14,1\n\nx2=12,379, gl=6, p=0,054 x2=14,228, gl=7, p=0,047\nEC EC\nObervados 22 41 67 79 76 50 13 348 Obervados 7 15 15 12 15 10 7 3 84\nEsperados 14,8 38,6 57,6 69,5 82,4 73,3 11,9 348 Esperados 3,9 9,5 15,3 15,6 14,6 16,3 6,5 2,2 84\nIncid\u00eancia 8,2 5,9 6,4 6,3 5,1 3,8 6,0 Incid\u00eancia 11,0 9,7 6,0 4,7 6,3 3,8 6,6 8,5\n\nx2=14,494, gl=6, p=0,025 x2=9,249, gl=7, p=0,235\nHICP HICP\nObervados 3 9 11 16 21 15 3 78 Obervados 1 5 2 3 2 5 1 2 21\nEsperados 3,3 8,6 12,9 15,6 18,5 16,4 2,7 78 Esperados 1,0 2,4 3,8 3,9 3,6 4,1 1,6 0,5 21\nIncid\u00eancia 1,1 1,3 1,1 1,3 1,4 1,1 1,4 Incid\u00eancia 1,6 3,2 0,8 1,2 0,8 1,9 0,9 5,6\n\nx2=0,827, gl=6, p=0,991 x2=9,465, gl=7, p=0,221\nHSA HSA\nObervados 2 1 5 1 2 5 1 17 Obervados 1 0 2 0 0 1 0 0 4\nEsperados 0,7 1,9 2,8 3,4 4,0 3,6 0,6 17 Esperados 0,2 0,5 0,7 0,7 0,7 0,8 0,3 0,1 4\nIncid\u00eancia 0,7 0,1 0,5 0,1 0,1 0,4 0,5 Incid\u00eancia 1,6 0,0 0,8 0,0 0,0 0,4 0,0 0,0\n\nx2=8,074, gl=6, p=0,233\nAIT AIT\nObervados 2 17 21 26 20 25 5 116 Obervados 2 7 9 5 6 5 2 0 36\nEsperados 4,9 12,9 19,2 23,2 27,5 24,4 4,0 116 Esperados 1,7 4,1 6,5 6,7 6,3 7,0 2,8 0,9 36\nIncid\u00eancia 0,7 2,4 2,0 2,1 1,3 1,9 2,3 Incid\u00eancia 3,1 4,5 3,6 2,0 2,5 1,9 1,9 0,0\n\nx2=5,841, gl=6, p=0,441 x2=4,525, gl=5, p=0,477 *\nISQ ISQ\nObervados 24 58 88 105 96 75 18 464 Obervados 9 22 24 17 21 15 9 3 120\nEsperados 19,7 51,4 76,8 92,7 109,8 97,8 15,9 464 Esperados 5,6 13,6 21,8 22,3 20,8 23,3 9,4 3,1 120\nIncid\u00eancia 9,0 8,3 8,5 8,4 6,5 5,7 8,4 Incid\u00eancia 14,2 14,2 9,7 6,7 8,9 5,7 8,5 8,5\n\nx2=12,381, gl=6, p=0,054 x2=11,703, gl=7, p=0,111\n\n(B)(A)\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 118 - \n\nTemperatura M\u00ednima D-2(\u00baC) Temperatura M\u00ednima D-2(\u00baC)\n-1 - 2 2 - 5 5 - 8 8 - 11 11 - 14 14 - 17 >17 Total&lt;-1 -1 - 2 2 - 5 5 - 8 8 - 11 11 - 14 14 - 17 >17 Total\n\nN\u00ba dias 31 81 121 146 173 154 25 731 N\u00ba dias 34 83 133 136 127 142 57 19 731\n\nCasos Casos\nObervados 31 75 94 133 133 96 16 578 Obervados 10 28 35 27 19 21 10 3 153\nEsperados 24,5 64,0 95,7 115,4 136,8 121,8 19,8 578 Esperados 7,1 17,4 27,8 28,5 26,6 29,7 11,9 4,0 153\nIncid\u00eancia 11,6 10,8 9,0 10,6 8,9 7,2 7,4 Incid\u00eancia 15,7 18,1 14,1 10,6 8,0 7,9 9,4 8,5\n\nx2=12,629, gl=6, p=0,049 x2=14,859, gl=7, p=0,038\nAVC AVC\nObervados 28 65 67 104 109 76 13 462 Obervados 8 22 25 20 16 15 8 3 117\nEsperados 19,6 51,2 76,5 92,3 109,3 97,3 15,8 462 Esperados 5,4 13,3 21,3 21,8 20,3 22,7 9,1 3,0 117\nIncid\u00eancia 10,5 9,3 6,4 8,3 7,3 5,7 6,0 Incid\u00eancia 12,6 14,2 10,1 7,9 6,7 5,7 7,5 8,5\n\nx2=15,142, gl=6, p=0,019 x2=11,380, gl=7, p=0,123\nEC EC\nObervados 21 51 58 77 75 56 10 348 Obervados 5 17 14 17 12 12 5 2 84\nEsperados 14,8 38,6 57,6 69,5 82,4 73,3 11,9 348 Esperados 3,9 9,5 15,3 15,6 14,6 16,3 6,5 2,2 84\nIncid\u00eancia 7,9 7,3 5,6 6,1 5,0 4,2 4,6 Incid\u00eancia 7,9 11,0 5,6 6,7 5,1 4,5 4,7 5,6\n\nx2=12,447, gl=6, p=0,053 x2=8,419, gl=7, p=0,297\nHICP HICP\nObervados 6 7 6 20 24 13 2 78 Obervados 2 3 6 2 3 2 2 1 21\nEsperados 3,3 8,6 12,9 15,6 18,5 16,4 2,7 78 Esperados 1,0 2,4 3,8 3,9 3,6 4,1 1,6 0,5 21\nIncid\u00eancia 2,2 1,0 0,6 1,6 1,6 1,0 0,9 Incid\u00eancia 3,1 1,9 2,4 0,8 1,3 0,8 1,9 2,8\n\nx2=9,960, gl=6, p=0,126 x2=5,100, gl=7, p=0,648\nHSA HSA\nObervados 1 3 0 4 5 3 1 17 Obervados 1 0 2 0 0 0 1 0 4\nEsperados 0,7 1,9 2,8 3,4 4,0 3,6 0,6 17 Esperados 0,2 0,5 0,7 0,7 0,7 0,8 0,3 0,1 4\nIncid\u00eancia 0,4 0,4 0,0 0,3 0,3 0,2 0,5 Incid\u00eancia 1,6 0,0 0,8 0,0 0,0 0,0 0,9 0,0\n\nAIT AIT\nObervados 3 10 27 29 24 20 3 116 Obervados 2 6 10 7 3 6 2 0 36\nEsperados 4,9 12,9 19,2 23,2 27,5 24,4 4,0 116 Esperados 1,7 4,1 6,5 6,7 6,3 7,0 2,8 0,9 36\nIncid\u00eancia 1,1 1,4 2,6 2,3 1,6 1,5 1,4 Incid\u00eancia 3,1 3,9 4,0 2,8 1,3 2,3 1,9 0,0\n\nx2=7,503, gl=6, p=0,177 x2=5,385, gl=5, p=0,371 *\nISQ ISQ\nObervados 24 61 85 106 99 76 13 464 Obervados 7 23 24 24 15 18 7 2 120\nEsperados 19,7 51,4 76,8 92,7 109,8 97,8 15,9 464 Esperados 5,6 13,6 21,8 22,3 20,8 23,3 9,4 3,1 120\nIncid\u00eancia 9,0 8,8 8,2 8,4 6,7 5,7 6,0 Incid\u00eancia 11,0 14,8 9,7 9,4 6,3 6,8 6,6 5,6\n\nx2=11,968, gl=6, p=0,063 x2=11,015, gl=7, p=0,138\nD0 = dia ocorr\u00eancia do acidente neurol\u00f3gico\nD-1 = dia anterior \u00e0 ocorr\u00eancia do acidente neurol\u00f3gico\nD-2 = dois dias anteiores \u00e0 ocorr\u00eancia do acidente neurol\u00f3gico\n* Agrupou-se os grupos extremos para efectuar o Qui-quadrado  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 119 - \n\nAnexo VII \u2013 N\u00famero de ocorr\u00eancias, casos esperados e taxa de incid\u00eancia de \nacidentes neurol\u00f3gicos segundo a press\u00e3o atmosf\u00e9rica, (A) Porto e (B) Vila Pouca de \nAguiar \n\nPress\u00e3o Atmosf\u00e9rica D0(hPa) Press\u00e3o Atmosf\u00e9rica D0(hPa)\n<1000 1000 - 1004 1004 - 1008 1008 - 1012 1012 - 1016 1016 - 1020 >1020 Total&lt;942 942 - 946 946 - 950 950 - 954 954 - 958 958 - 962 >962 Total\n\nN\u00ba dias 41 47 147 179 130 113 74 731 N\u00ba dias 30 36 106 186 164 112 97 731\n\nCasos Casos\nObervados 42 42 116 110 116 90 62 578 Obervados 4 7 25 33 30 32 22 153\nEsperados 32,4 37,2 116,2 141,5 102,8 89,3 58,5 578,0 Esperados 6,3 7,5 22,2 38,9 34,3 23,4 20,3 153\nIncid\u00eancia 11,9 10,4 9,2 7,1 10,4 9,3 9,7 Incid\u00eancia 7,1 10,4 12,6 9,5 9,8 15,3 12,1\n\nx2=12,379, gl=6, p=0,054 x2=5,959, gl=6, p=0,428\nAVC AVC\nObervados 31 30 92 91 95 74 49 462 Obervados 4 3 18 24 24 22 22 117\nEsperados 25,9 29,7 92,9 113,1 82,2 71,4 46,8 462,0 Esperados 4,8 5,8 17,0 29,8 26,2 17,9 15,5 117\nIncid\u00eancia 8,8 7,4 7,3 5,9 8,5 7,6 7,7 Incid\u00eancia 7,1 4,5 9,1 6,9 7,8 10,5 12,1\n\nx2=7,526, gl=6, p=0,275 x2=6,522, gl=6, p=0,367\nEC EC\nObervados 24 24 68 68 65 65 34 348 Obervados 4 1 12 17 20 17 13 84\nEsperados 19,5 22,4 70,0 85,2 61,9 53,8 35,2 348,0 Esperados 3,4 4,1 12,2 21,4 18,8 12,9 11,1 84\nIncid\u00eancia 6,8 5,9 5,4 4,4 5,8 6,7 5,3 Incid\u00eancia 7,1 1,5 6,1 4,9 6,5 8,1 7,2\n\nx2=7,210, gl=6, p=0,302 x2=5,057, gl=6, p=0,537\nHICP HICP\nObervados 6 5 18 12 20 7 10 78 Obervados 0 0 3 6 4 3 5 21\nEsperados 4,4 5,0 15,7 19,1 13,9 12,1 7,9 78,0 Esperados 0,9 1,0 3,0 5,3 4,7 3,2 2,8 21\nIncid\u00eancia 1,7 1,2 1,4 0,8 1,8 0,7 1,6 Incid\u00eancia 0,0 0,0 1,5 1,7 1,3 1,4 2,8\n\nx2=8,954, gl=6, p=0,176\nHSA HSA\nObervados 0 1 3 5 7 1 0 17 Obervados 0 0 1 0 0 2 1 4\nEsperados 1,0 1,1 3,4 4,2 3,0 2,6 1,7 17,0 Esperados 0,2 0,2 0,6 1,0 0,9 0,6 0,5 4\nIncid\u00eancia 0,0 0,2 0,2 0,3 0,6 0,1 0,0 Incid\u00eancia 0,0 0,0 0,5 0,0 0,0 1,0 0,6\n\nAIT AIT\nObervados 11 12 24 19 21 16 13 116 Obervados 0 4 7 9 6 10 0 36\nEsperados 6,5 7,5 23,3 28,4 20,6 17,9 11,7 116,0 Esperados 1,5 1,8 5,2 9,2 8,1 5,5 4,8 36\nIncid\u00eancia 3,1 3,0 1,9 1,2 1,9 1,6 2,0 Incid\u00eancia 0,0 1,3 0,8 0,6 0,4 1,0 0,0\n\nx2=9,293, gl=6, p=0,158 x2=1,333, gl=4, p=0,856 *\nISQ ISQ\nObervados 35 36 92 87 86 81 47 464 Obervados 4 5 19 26 26 27 13 120\nEsperados 26,0 29,8 93,3 113,6 82,5 71,7 47,0 464,0 Esperados 4,9 5,9 17,4 30,5 26,9 18,4 15,9 120\nIncid\u00eancia 9,9 8,9 7,3 5,7 7,7 8,3 7,4 Incid\u00eancia 7,1 7,4 9,6 7,5 8,5 12,9 7,2\n\nx2=12,004, gl=6, p=0,062 x2=5,687, gl=6, p=0,459\n\nPress\u00e3o Atmosf\u00e9rica D-1(hPa) Press\u00e3o Atmosf\u00e9rica D-1(hPa)\n<1000 1000 - 1004 1004 - 1008 1008 - 1012 1012 - 1016 1016 - 1020 >1020 Total&lt;942 942 - 946 946 - 950 950 - 954 954 - 958 958 - 962 >962 Total\n\nN\u00ba dias 41 47 147 179 130 113 74 731 N\u00ba dias 30 36 106 186 164 112 97 731\n\nCasos Casos\nObervados 38 39 123 109 109 94 66 578 Obervados 9 7 24 27 34 23 29 153\nEsperados 32,4 37,2 116,2 141,5 102,8 89,3 58,5 578,0 Esperados 6,3 7,5 22,2 38,9 34,3 23,4 20,3 153\nIncid\u00eancia 10,8 9,6 9,7 7,1 9,7 9,7 10,4 Incid\u00eancia 16,1 10,4 12,1 7,8 11,1 11,0 16,0\n\nx2=10,519, gl=6, p=0,104 x2=8,709, gl=6, p=0,191\nAVC AVC\nObervados 27 35 91 88 92 76 53 462 Obervados 6 6 19 21 22 17 26 117\nEsperados 25,9 29,7 92,9 113,1 82,2 71,4 46,8 462,0 Esperados 4,8 5,8 17,0 29,8 26,2 17,9 15,5 117\nIncid\u00eancia 7,7 8,7 7,2 5,7 8,2 7,8 8,3 Incid\u00eancia 10,7 8,9 9,6 6,0 7,2 8,1 14,4\n\nx2=8,888, gl=6, p=0,180 x2=10,972, gl=6, p=0,089\nEC EC\nObervados 19 29 68 68 68 55 41 348 Obervados 4 5 11 19 14 14 17 84\nEsperados 19,5 22,4 70,0 85,2 61,9 53,8 35,2 348,0 Esperados 3,4 4,1 12,2 21,4 18,8 12,9 11,1 84\nIncid\u00eancia 5,4 7,2 5,4 4,4 6,1 5,7 6,4 Incid\u00eancia 7,1 7,4 5,6 5,5 4,6 6,7 9,4\n\nx2=7,070, gl=6, p=0,314 x2=9,193, gl=6, p=0,163\nHICP HICP\nObervados 7 4 17 14 11 17 8 78 Obervados 0 0 5 2 7 2 5 21\nEsperados 4,4 5,0 15,7 19,1 13,9 12,1 7,9 78,0 Esperados 0,9 1,0 3,0 5,3 4,7 3,2 2,8 21\nIncid\u00eancia 2,0 1,0 1,3 0,9 1,0 1,7 1,3 Incid\u00eancia 0,0 0,0 2,5 0,6 2,3 1,0 2,8\n\nx2=5,804, gl=6, p=0,446\nHSA HSA\nObervados 0 1 4 3 7 2 0 17 Obervados 0 0 1 0 1 1 1 4\nEsperados 1,0 1,1 3,4 4,2 3,0 2,6 1,7 17,0 Esperados 0,2 0,2 0,6 1,0 0,9 0,6 0,5 4\nIncid\u00eancia 0,0 0,2 0,3 0,2 0,6 0,2 0,0 Incid\u00eancia 0,0 0,0 0,5 0,0 0,3 0,5 0,6\n\nx2=8,074, gl=6, p=0,233\nAIT AIT\nObervados 11 4 32 21 17 18 13 116 Obervados 3 1 5 6 12 6 3 36\nEsperados 6,5 7,5 23,3 28,4 20,6 17,9 11,7 116,0 Esperados 1,5 1,8 5,2 9,2 8,1 5,5 4,8 36\nIncid\u00eancia 3,1 1,0 2,5 1,4 1,5 1,9 2,0 Incid\u00eancia 1,2 0,3 0,5 0,4 0,9 0,6 0,4\n\nx2=10,690, gl=6, p=0,098 x2=3,320, gl=4, p=0,506 *\nISQ ISQ\nObervados 30 33 100 89 85 73 54 464 Obervados 4 9 16 25 26 23 17 120\nEsperados 26,0 29,8 93,3 113,6 82,5 71,7 47,0 464,0 Esperados 4,9 5,9 17,4 30,5 26,9 18,4 15,9 120\nIncid\u00eancia 8,5 8,2 7,9 5,8 7,6 7,5 8,5 Incid\u00eancia 7,1 13,4 8,1 7,2 8,5 11,0 9,4\n\nx2=7,907, gl=6, p=0,245 x2=3,230, gl=6, p=0,779\n\n(A) (B)\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 120 - \n\nPress\u00e3o Atmosf\u00e9rica D-2(hPa) Press\u00e3o Atmosf\u00e9rica D-2(hPa)\n<1000 1000 - 1004 1004 - 1008 1008 - 1012 1012 - 1016 1016 - 1020 >1020 Total&lt;942 942 - 946 946 - 950 950 - 954 954 - 958 958 - 962 >962 Total\n\nN\u00ba dias 41 47 147 179 130 113 74 731 N\u00ba dias 30 36 106 186 164 112 97 731\n\nCasos Casos\nObervados 30 34 111 128 108 87 80 578 Obervados 6 8 16 30 34 31 28 153\nEsperados 32,4 37,2 116,2 141,5 102,8 89,3 58,5 578,0 Esperados 6,3 7,5 22,2 38,9 34,3 23,4 20,3 153\nIncid\u00eancia 8,5 8,4 8,8 8,3 9,7 9,0 12,6 Incid\u00eancia 10,7 11,9 8,1 8,6 11,1 14,8 15,5\n\nx2=10,175, gl=6, p=0,117 x2=9,201, gl=6, p=0,163\nAVC AVC\nObervados 25 29 91 100 83 68 66 462 Obervados 6 5 10 22 27 23 24 117\nEsperados 25,9 29,7 92,9 113,1 82,2 71,4 46,8 462,0 Esperados 4,8 5,8 17,0 29,8 26,2 17,9 15,5 117\nIncid\u00eancia 7,1 7,2 7,2 6,5 7,4 7,0 10,4 Incid\u00eancia 10,7 7,4 5,1 6,3 8,8 11,0 13,2\n\nx2=9,651, gl=6, p=0,140 x2=11,473, gl=6, p=0,075\nEC EC\nObervados 18 22 71 77 59 49 52 348 Obervados 5 4 9 15 16 20 15 84\nEsperados 19,5 22,4 70,0 85,2 61,9 53,8 35,2 348,0 Esperados 3,4 4,1 12,2 21,4 18,8 12,9 11,1 84\nIncid\u00eancia 5,1 5,4 5,6 5,0 5,3 5,0 8,2 Incid\u00eancia 8,9 5,9 4,5 4,3 5,2 9,6 8,3\n\nx2=9,508, gl=6, p=0,147 x2=7,418, gl=6, p=0,387\nHICP HICP\nObervados 7 5 14 13 18 12 9 78 Obervados 0 0 0 5 10 1 5 21\nEsperados 4,4 5,0 15,7 19,1 13,9 12,1 7,9 78,0 Esperados 0,9 1,0 3,0 5,3 4,7 3,2 2,8 21\nIncid\u00eancia 2,0 1,2 1,1 0,8 1,6 1,2 1,4 Incid\u00eancia 0,0 0,0 0,0 1,4 3,3 0,5 2,8\n\nx2=5,038, gl=6, p=0,539\nHSA HSA\nObervados 0 1 3 5 4 2 2 17 Obervados 0 0 0 1 0 1 2 4\nEsperados 1,0 1,1 3,4 4,2 3,0 2,6 1,7 17,0 Esperados 0,2 0,2 0,6 1,0 0,9 0,6 0,5 4\nIncid\u00eancia 0,0 0,2 0,2 0,3 0,4 0,2 0,3 Incid\u00eancia 0,0 0,0 0,0 0,3 0,0 0,5 1,1\n\nAIT AIT\nObervados 5 5 20 28 25 19 14 116 Obervados 0 3 6 8 7 8 4 36\nEsperados 6,5 7,5 23,3 28,4 20,6 17,9 11,7 116,0 Esperados 1,5 1,8 5,2 9,2 8,1 5,5 4,8 36\nIncid\u00eancia 1,4 1,2 1,6 1,8 2,2 2,0 2,2 Incid\u00eancia 0,0 1,0 0,7 0,5 0,5 0,8 0,5\n\nx2=3,109, gl=6, p=0,795 x2=0,739, gl=4, p=0,946 *\nISQ ISQ\nObervados 23 27 91 105 84 68 66 464 Obervados 5 7 15 23 23 28 19 120\nEsperados 26,0 29,8 93,3 113,6 82,5 71,7 47,0 464,0 Esperados 4,9 5,9 17,4 30,5 26,9 18,4 15,9 120\nIncid\u00eancia 6,5 6,7 7,2 6,8 7,5 7,0 10,4 Incid\u00eancia 8,9 10,4 7,6 6,6 7,5 13,4 10,5\n\nx2=9,214, gl=6, p=0,162 x2=8,554, gl=6, p=0,200\n\n* Agrupou-se os grupos extremos para efectuar o Qui-quadrado\n\nD0 = dia ocorr\u00eancia do acidente neurol\u00f3gico\nD-1 = dia anterior \u00e0 ocorr\u00eancia do acidente neurol\u00f3gico\nD-2 = dois dias anteiores \u00e0 ocorr\u00eancia do acidente neurol\u00f3gico  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 121 - \n\nAnexo VIII \u2013 N\u00famero de ocorr\u00eancias, casos esperados e taxa de incid\u00eancia de \nacidentes neurol\u00f3gicos segundo a humidade relativa, (A) Porto e (B) Vila Pouca de \nAguiar \n\nHumidade Relativa D0(%) Humidade Relativa D0(%)\n<50 50 - 60 60 - 70 70 - 80 80 - 90 >90 Total&lt;50 50 - 60 60 - 70 70 - 80 80 - 90 >90 Total\n\nN\u00ba dias 28 36 95 234 297 41 731 N\u00ba dias 57 65 119 223 187 80 731\n\nCasos Casos\nObervados 18 24 81 186 229 40 578 Obervados 8 8 24 46 38 29 153\nEsperados 22,1 28,5 75,1 185,0 234,8 32,4 578 Esperados 11,9 13,6 24,9 46,7 39,1 16,7 153\nIncid\u00eancia 7,5 7,7 9,9 9,2 9,0 11,3 Incid\u00eancia 7,5 6,6 10,8 11,0 10,9 19,4\n\nx2=3,865, gl=5, p=0,569 x2=12,709, gl=5, p=0,026\nAVC AVC\nObervados 15 19 63 151 181 33 462 Obervados 7 7 22 33 28 20 117\nEsperados 17,7 22,8 60,0 147,9 187,7 25,9 462 Esperados 9,1 10,4 19,0 35,7 29,9 12,8 117\nIncid\u00eancia 6,2 6,1 7,7 7,5 7,1 9,4 Incid\u00eancia 6,6 5,8 9,9 7,9 8,0 13,4\n\nx2=3,446, gl=5, p=0,632 x2=6,439, gl=5, p=0,266\nEC EC\nObervados 12 15 44 119 133 25 348 Obervados 5 6 13 23 21 16 84\nEsperados 13,3 17,1 45,2 111,4 141,4 19,5 348 Esperados 6,5 7,5 13,7 25,6 21,5 9,2 84\nIncid\u00eancia 5,0 4,8 5,4 5,9 5,2 7,1 Incid\u00eancia 4,7 4,9 5,8 5,5 6,0 10,7\n\nx2=2,985, gl=5, p=0,702 x2=5,984, gl=5, p=0,308\nHICP HICP\nObervados 2 2 15 22 30 7 78 Obervados 2 1 5 5 5 3 21\nEsperados 3,0 3,8 10,1 25,0 31,7 4,4 78 Esperados 1,6 1,9 3,4 6,4 5,4 2,3 21\nIncid\u00eancia 0,8 0,6 1,8 1,1 1,2 2,0 Incid\u00eancia 1,9 0,8 2,2 1,2 1,4 2,0\n\nx2=5,551, gl=5, p=0,352 x2=1,828, gl=5, p=0,872\nHSA HSA\nObervados 0 1 3 6 6 1 17 Obervados 0 0 2 2 0 0 4\nEsperados 0,7 0,8 2,2 5,4 6,9 1,0 17,0 Esperados 0,3 0,4 0,7 1,2 1,0 0,4 4\nIncid\u00eancia 0,0 0,3 0,4 0,3 0,2 0,3 Incid\u00eancia 0,0 0,0 0,9 0,5 0,0 0,0\n\nAIT AIT\nObervados 3 5 18 35 48 7 116 Obervados 1 1 2 13 10 9 36\nEsperados 4,4 5,7 15,1 37,1 47,1 6,5 116,0 Esperados 2,8 3,2 5,9 11,0 9,2 3,9 36\nIncid\u00eancia 1,2 1,6 2,2 1,7 1,9 2,0 Incid\u00eancia 0,9 0,8 0,9 3,1 2,9 6,0\n\nx2=1,262, gl=5, p=0,939 x2=12,350, gl=5, p=0,030\nISQ ISQ\nObervados 15 20 62 154 181 32 464 Obervados 6 7 15 36 31 25 120\nEsperados 17,8 22,9 60,3 148,5 188,5 26,0 464 Esperados 9,4 10,7 19,5 36,6 30,7 13,1 120\nIncid\u00eancia 6,2 6,5 7,6 7,7 7,1 9,1 Incid\u00eancia 5,6 5,8 6,7 8,6 8,9 16,7\n\nx2=2,742, gl=5, p=0,740 x2=14,370, gl=5, p=0,013\n\nHumidade Relativa D-1(%) Humidade Relativa D-1(%)\n<50 50 - 60 60 - 70 70 - 80 80 - 90 >90 Total&lt;50 50 - 60 60 - 70 70 - 80 80 - 90 >90 Total\n\nN\u00ba dias 28 36 95 234 297 41 731 N\u00ba dias 57 65 119 223 187 80 731\n\nCasos Casos\nObervados 17 30 80 185 218 48 578 Obervados 10 8 23 40 50 22 153\nEsperados 22,1 28,5 75,1 185,0 234,8 32,4 578 Esperados 11,9 13,6 24,9 46,7 39,1 16,7 153\nIncid\u00eancia 7,1 9,7 9,8 9,2 8,5 13,6 Incid\u00eancia 9,4 6,6 10,3 9,6 14,3 14,7\n\nx2=10,287, gl=5, p=0,068 x2=8,431, gl=5, p=0,134\nAVC AVC\nObervados 12 23 68 152 171 36 462 Obervados 9 7 18 31 35 17 117\nEsperados 17,7 22,8 60,0 147,9 187,7 25,9 462 Esperados 9,1 10,4 19,0 35,7 29,9 12,8 117\nIncid\u00eancia 5,0 7,4 8,3 7,6 6,7 10,2 Incid\u00eancia 8,5 5,8 8,1 7,4 10,0 11,4\n\nx2=8,442, gl=5, p=0,133 x2=4,029, gl=5, p=0,545\nEC EC\nObervados 10 18 51 117 125 27 348 Obervados 6 6 13 22 25 12 84\nEsperados 13,3 17,1 45,2 111,4 141,4 19,5 348 Esperados 6,5 7,5 13,7 25,6 21,5 9,2 84\nIncid\u00eancia 4,2 5,8 6,2 5,8 4,9 7,7 Incid\u00eancia 5,6 4,9 5,8 5,3 7,2 8,0\n\nx2=6,677, gl=5, p=0,246 x2=2,302, gl=5, p=0,806\nHICP HICP\nObervados 0 4 12 22 31 9 78 Obervados 3 1 2 7 4 4 21\nEsperados 3,0 3,8 10,1 25,0 31,7 4,4 78 Esperados 1,6 1,9 3,4 6,4 5,4 2,3 21\nIncid\u00eancia 0,0 1,3 1,5 1,1 1,2 2,6 Incid\u00eancia 2,8 0,8 0,9 1,7 1,1 2,7\n\nx2=3,904, gl=5, p=0,563\nHSA HSA\nObervados 1 1 2 8 5 0 17 Obervados 0 0 2 1 1 0 4\nEsperados 0,7 0,8 2,2 5,4 6,9 1,0 17,0 Esperados 0,3 0,4 0,7 1,2 1,0 0,4 4\nIncid\u00eancia 0,4 0,3 0,2 0,4 0,2 0,0 Incid\u00eancia 0,0 0,0 0,9 0,2 0,3 0,0\n\nx2=8,074, gl=6, p=0,233\nAIT AIT\nObervados 5 7 12 33 47 12 116 Obervados 1 1 5 9 15 5 36\nEsperados 4,4 5,7 15,1 37,1 47,1 6,5 116,0 Esperados 2,8 3,2 5,9 11,0 9,2 3,9 36\nIncid\u00eancia 2,1 2,3 1,5 1,6 1,8 3,4 Incid\u00eancia 0,9 0,8 2,2 2,2 4,3 3,3\n\nx2=6,117, gl=5, p=0,295 x2=7,137, gl=4, p=0,211\nISQ ISQ\nObervados 15 25 63 150 172 39 464 Obervados 7 7 18 31 40 17 120\nEsperados 17,8 22,9 60,3 148,5 188,5 26,0 464 Esperados 9,4 10,7 19,5 36,6 30,7 13,1 120\nIncid\u00eancia 6,2 8,1 7,7 7,5 6,7 11,1 Incid\u00eancia 6,6 5,8 8,1 7,4 11,5 11,4\n\nx2=8,713, gl=5, p=0,121 x2=6,843, gl=5, p=0,233\n\n(A) (B)\n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 122 - \n\nHumidade relativa D-2(%) Humidade relativa D-2(%)\n<50 50 - 60 60 - 70 70 - 80 80 - 90 >90 Total&lt;50 50 - 60 60 - 70 70 - 80 80 - 90 >90 Total\n\nN\u00ba dias 28 36 95 234 297 41 731 N\u00ba dias 57 65 119 223 187 80 731\n\nCasos Casos\nObervados 15 30 78 189 225 41 578 Obervados 11 11 23 39 43 26 153\nEsperados 22,1 28,5 75,1 185,0 234,8 32,4 578 Esperados 11,9 13,6 24,9 46,7 39,1 16,7 153\nIncid\u00eancia 6,2 9,7 9,5 9,4 8,8 11,6 Incid\u00eancia 10,3 9,1 10,3 9,4 12,3 17,4\n\nx2=5,249, gl=5, p=0,386 x2=7,543, gl=5, p=0,183\nAVC AVC\nObervados 11 24 61 153 184 29 462 Obervados 11 8 18 30 30 20 117\nEsperados 17,7 22,8 60,0 147,9 187,7 25,9 462 Esperados 9,1 10,4 19,0 35,7 29,9 12,8 117\nIncid\u00eancia 4,6 7,7 7,5 7,6 7,2 8,2 Incid\u00eancia 10,3 6,6 8,1 7,2 8,6 13,4\n\nx2=3,236, gl=5, p=0,664 x2=5,958, gl=5, p=0,310\nEC EC\nObervados 9 19 46 113 139 22 348 Obervados 7 3 13 24 20 17 84\nEsperados 13,3 17,1 45,2 111,4 141,4 19,5 348 Esperados 6,5 7,5 13,7 25,6 21,5 9,2 84\nIncid\u00eancia 3,7 6,1 5,6 5,6 5,4 6,2 Incid\u00eancia 6,6 2,5 5,8 5,8 5,7 11,4\n\nx2=1,999, gl=5, p=0,849 x2=9,592, gl=5, p=0,088\nHICP HICP\nObervados 2 4 7 29 29 7 78 Obervados 3 3 3 4 6 2 21\nEsperados 3,0 3,8 10,1 25,0 31,7 4,4 78 Esperados 1,6 1,9 3,4 6,4 5,4 2,3 21\nIncid\u00eancia 0,8 1,3 0,9 1,4 1,1 2,0 Incid\u00eancia 2,8 2,5 1,3 1,0 1,7 1,3\n\nx2=3,702, gl=5, p=0,593 x2=2,915, gl=5, p=0,713\nHSA HSA\nObervados 0 1 4 7 5 0 17 Obervados 1 1 1 0 0 1 4\nEsperados 0,7 0,8 2,2 5,4 6,9 1,0 17,0 Esperados 0,3 0,4 0,7 1,2 1,0 0,4 4\nIncid\u00eancia 0,0 0,3 0,5 0,3 0,2 0,0 Incid\u00eancia 0,9 0,8 0,4 0,0 0,0 0,7\n\nAIT AIT\nObervados 4 6 17 36 41 12 116 Obervados 0 3 5 9 13 6 36\nEsperados 4,4 5,7 15,1 37,1 47,1 6,5 116,0 Esperados 2,8 3,2 5,9 11,0 9,2 3,9 36\nIncid\u00eancia 1,7 1,9 2,1 1,8 1,6 3,4 Incid\u00eancia 0,0 2,5 2,2 2,2 3,7 4,0\n\nx2=5,763, gl=5, p=0,330\nISQ ISQ\nObervados 13 25 63 149 180 34 464 Obervados 7 6 18 33 33 23 120\nEsperados 17,8 22,9 60,3 148,5 188,5 26,0 464 Esperados 9,4 10,7 19,5 36,6 30,7 13,1 120\nIncid\u00eancia 5,4 8,1 7,7 7,4 7,0 9,6 Incid\u00eancia 6,6 4,9 8,1 7,9 9,4 15,4\n\nx2=4,454, gl=5, p=0,486 x2=10,801, gl=5, p=0,055\n\nD-2 = dois dias anteiores \u00e0 ocorr\u00eancia do acidente neurol\u00f3gico\n* Agrupou-se os grupos extremos para efectuar o Qui-quadrado\n\nD0 = dia ocorr\u00eancia do acidente neurol\u00f3gico\nD-1 = dia anterior \u00e0 ocorr\u00eancia do acidente neurol\u00f3gico\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 123 - \n\nD0 = dia ocorr\u00eancia do acidente neurol\u00f3gico\nD1 = dia anterior \u00e0 ocorr\u00eancia do acidente neurol\u00f3gico\nD2 = dois dias anteiores \u00e0 ocorr\u00eancia do acidente neurol\u00f3gico\n* Agrupou-se os grupos extremos para efectuar o Qui-quadrado\n\nAnexo IX \u2013 N\u00famero de ocorr\u00eancias, casos esperados e taxa de incid\u00eancia de \nacidentes neurol\u00f3gicos segundo a precipita\u00e7\u00e3o, em Vila Pouca de Aguiar \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o D0 (mm) Precipita\u00e7\u00e3o D-1 (mm)\n0 1 - 50 50 - 100 100 - 200 >200 Total 0 1 - 50 50 - 100 100 - 200 >200 Total\n\nN\u00ba dias 481 91 52 56 51 731 N\u00ba dias 481 91 52 56 51 731\n\nCasos Casos\nObervados 98 15 18 16 6 153 Obervados 102 19 12 5 15 153\nEsperados 100,7 19,0 10,9 11,7 10,7 153 Esperados 100,7 19,0 10,9 11,7 10,7 153\nIncid\u00eancia 10,9 8,8 18,5 15,3 6,3 Incid\u00eancia 11,4 11,2 12,4 4,8 15,7\n\nx2=9,184, gl=4, p=0,057 x2=5,693, gl=4, p=0,223\nAVC AVC\nObervados 77 11 13 12 4 117 Obervados 76 15 9 4 13 117\nEsperados 77,0 14,6 8,3 9,0 8,2 117 Esperados 77,0 14,6 8,3 9,0 8,2 117\nIncid\u00eancia 8,6 6,5 13,4 11,5 4,2 Incid\u00eancia 8,5 8,8 9,3 3,8 13,6\n\nx2=6,706, gl=4, p=0,152 x2=5,675, gl=4, p=0,225\nEC EC\nObervados 55 8 10 8 3 84 Obervados 55 11 7 3 8 84\nEsperados 55,3 10,5 6,0 6,4 5,9 84 Esperados 55,3 10,5 6,0 6,4 5,9 84\nIncid\u00eancia 6,1 4,7 10,3 7,6 3,1 Incid\u00eancia 6,1 6,5 7,2 2,9 8,4\n\nx2=4,413, gl=4, p=0,353 x2=3,755, gl=4, p=0,440\nHICP HICP\nObervados 16 1 1 2 1 21 Obervados 13 3 2 0 3 21\nEsperados 13,8 2,6 1,5 1,6 1,5 21 Esperados 13,8 2,6 1,5 1,6 1,5 21\nIncid\u00eancia 1,8 0,6 1,0 1,9 1,0 Incid\u00eancia 1,4 1,8 2,1 0,0 3,1\n\nx2=1,769, gl=4, p=0,778\nHSA HSA\nObervados 3 1 0 0 0 4 Obervados 3 1 0 0 0 4\nEsperados 2,6 0,5 0,3 0,3 0,3 4 Esperados 2,6 0,5 0,3 0,3 0,3 4\nIncid\u00eancia 0,3 0,6 0,0 0,0 0,0 Incid\u00eancia 0,3 0,6 0,0 0,0 0,0\n\nAIT AIT\nObervados 21 4 5 4 2 36 Obervados 26 4 3 1 2 36\nEsperados 23,7 4,5 2,6 2,8 2,5 36 Esperados 23,7 4,5 2,6 2,8 2,5 36\nIncid\u00eancia 2,3 2,4 5,1 3,8 2,1 Incid\u00eancia 2,9 2,4 3,1 1,0 2,1\n\nx2=3,201, gl=4, p=0,525 x2=1,602, gl=4, p=0,809\nISQ ISQ\nObervados 76 12 15 12 5 120 Obervados 81 15 10 4 10 120\nEsperados 79,0 14,9 8,5 9,2 8,4 120 Esperados 79,0 14,9 8,5 9,2 8,4 120\nIncid\u00eancia 8,5 7,1 15,4 11,5 5,2 Incid\u00eancia 9,0 8,8 10,3 3,8 10,5\n\nx2=7,877, gl=4, p=0,096 x2=3,560, gl=4, p=0,469\n \n\n \n\n \nPrecipita\u00e7\u00e3o D-2 (mm)\n\n0 1 - 50 50 - 100 100 - 200 >200 Total\nN\u00ba dias 481 91 52 56 51 731\n\nCasos\nObervados 99 16 13 15 10 153\nEsperados 100,7 19,0 10,9 11,7 10,7 153\nIncid\u00eancia 11,0 9,4 13,4 14,3 10,5\n\nx2=1,884, gl=4, p=0,757\nAVC\nObervados 77 10 10 12 8 117\nEsperados 77,0 14,6 8,3 9,0 8,2 117\nIncid\u00eancia 8,6 5,9 10,3 11,5 8,4\n\nx2=2,805, gl=4, p=0,591\nEC\nObervados 53 7 6 11 7 84\nEsperados 55,3 10,5 6,0 6,4 5,9 84\nIncid\u00eancia 5,9 4,1 6,2 10,5 7,3\n\nx2=5,310, gl=4, p=0,257\nHICP\nObervados 16 2 3 0 0 21\nEsperados 13,8 2,6 1,5 1,6 1,5 21\nIncid\u00eancia 1,8 1,2 3,1 0,0 0,0\n\nHSA\nObervados 4 0 0 0 0 4\nEsperados 2,6 0,5 0,3 0,3 0,3 4\nIncid\u00eancia 0,4 0,0 0,0 0,0 0,0\n\nAIT\nObervados 22 6 3 3 2 36\nEsperados 23,7 4,5 2,6 2,8 2,5 36\nIncid\u00eancia 2,4 3,5 3,1 2,9 2,1\n\nx2=0,800, gl=4, p=0,938\nISQ\nObervados 75 13 9 14 9 120\nEsperados 79,0 14,9 8,5 9,2 8,4 120\nIncid\u00eancia 8,3 7,6 9,3 13,4 9,4\n\nx2=3,021, gl=4, p=0,554  \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 124 - \n\nAnexo X \u2013 N\u00famero de ocorr\u00eancias, casos esperados e taxa de incid\u00eancia de \nacidentes neurol\u00f3gicos segundo a dureza da \u00e1gua, (A) Porto e (B) Vila Pouca de Aguiar \n\nDureza \u00e1gua (mg/l CaCo3) Dureza \u00e1gua (mg/l CaCo3)\n<10 10 - 10,5 10,5 - 11 >11 Total&lt;10 10 - 15 15 - 20 >20 Total\n\nPopula\u00e7\u00e3o 13439 20276 39029 22762 95506 Popula\u00e7\u00e3o 7810 1980 1534 3674 14998\n\nCasos Casos\nObervados 158 158 115 95 526 Obervados 78 27 14 33 152\nEsperados 74,0 111,7 215,0 125,4 526,0 Esperados 79,2 20,1 15,5 37,2 152,0\nIncid\u00eancia 11,8 7,8 2,9 4,2 Incid\u00eancia 10,0 13,6 9,1 9,0\n\nx2=168, gl=3, p<0,0001 x2=3,2, gl=3, p=3,7\nAVC AVC\nObervados 130 121 97 74 422 Obervados 56 21 13 26 116\nEsperados 59,4 89,6 172,5 100,6 422,0 Esperados 60,4 15,3 11,9 28,4 116,0\nIncid\u00eancia 9,7 6,0 2,5 3,3 Incid\u00eancia 7,2 10,6 8,5 7,1\n\nx2=136, gl=3, p<0,0001 x2=2,9, gl=3, p=0,41\nEC EC\nObervados 100 93 72 52 317 Obervados 43 15 10 16 84\nEsperados 44,6 67,3 129,5 75,6 317,0 Esperados 43,7 11,1 8,6 20,6 84,0\nIncid\u00eancia 7,4 4,6 1,8 2,3 Incid\u00eancia 5,5 7,6 6,5 4,4\n\nx2=110, gl=3, p<0,0001 x2=2,8, gl=3, p=0,4\nHICP HICP\nObervados 17 21 18 18 74 Obervados 6 6 3 6 21\nEsperados 10,4 15,7 30,2 17,6 74,0 Esperados 10,9 2,8 2,1 5,1 21,0\nIncid\u00eancia 1,3 1,0 0,5 0,8 Incid\u00eancia 0,8 3,0 2,0 1,6\n\nx2=11,3, gl=5, p=0,010 x2=6,0, gl=3, p=0,11\nHSA HSA\nObervados 6 3 6 2 17 Obervados 1 0 0 2 3\nEsperados 2,4 3,6 6,9 4,1 17,0 Esperados 1,6 0,4 0,3 0,7 3,0\nIncid\u00eancia 0,4 0,1 0,2 0,1 Incid\u00eancia 0,1 0,0 0,0 0,5\n\nx2=9,4, gl=5, p=0,024\nAIT AIT\nObervados 28 37 18 21 104 Obervados 22 6 1 7 36\nEsperados 14,6 22,1 42,5 24,8 104,0 Esperados 18,7 4,8 3,7 8,8 36,0\nIncid\u00eancia 2,1 1,8 0,5 0,9 Incid\u00eancia 2,8 3,0 0,7 1,9\n\nx2=36,7, gl=3, p<0,0001 x2=3,4, gl=3, p=0,34\nISQ ISQ\nObervados 128 130 90 73 421 Obervados 65 21 11 23 120\nEsperados 59,2 89,4 172,0 100,3 421,0 Esperados 62,5 15,8 12,3 29,4 120,0\nIncid\u00eancia 9,5 6,4 2,3 3,2 Incid\u00eancia 8,3 10,6 7,2 6,3\n\nx2=146, gl=3, p<0,0001 x2=3,0, gl=3, p=0,39\n\n(A) (B)\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFactores geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos associados ao desencadeamento de acidentes neurol\u00f3gicos \n\n- 125 - \n\n \n\n \n\n\n\tResumo e tradu\u00e7\u00f5es.pdf\n\tCorpo da tese.pdf\n\tAnexos.pdf"}]}}}