{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14243"}, {"@name": "filename", "#text": "20528_2017EversonFin.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DO VALE DO TAQUARI \n\nCENTRO DE CI\u00caNCIAS HUMANAS E SOCIAIS \n\nCURSO DE DESIGN \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPROJETO DE VE\u00cdCULO CICLO-EL\u00c9TRICO DE DUAS RODAS \n\nCONCEITO PARA A MOBILIDADE URBANA DA CIDADE DE \n\nLAJEADO \n\n \n \n \n \n\n\u00c9verson Fin \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nLajeado, novembro de 2017\n\n\n\n \n\n \n\n\u00c9verson Fin \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPROJETO DE VE\u00cdCULO CICLO-EL\u00c9TRICO DE DUAS RODAS \n\nCONCEITO PARA A MOBILIDADE URBANA DA CIDADE DE \n\nLAJEADO \n\n \n \n\nProjeto de monografia apresentado na \n\ndisciplina de Trabalho de Conclus\u00e3o de \n\nCurso Etapa II, do Curso de Design, da \n\nUniversidade do Vale do Taquari - \n\nUNIVATES, como parte da exig\u00eancia para a \n\nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Bacharelado em \n\nDesign. \n\n \n\nOrientador: Me. Bruno da Silva Teixeira \n\n \n \n \n \n \n \n\nLajeado, novembro de 2017\n\n\n\n \n\n \n\n\u00c9verson Fin \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPROJETO DE VE\u00cdCULO CICLO-EL\u00c9TRICO DE DUAS RODAS \n\nCONCEITO PARA A MOBILIDADE URBANA DA CIDADE DE \n\nLAJEADO \n\n \n \n\nA Banca examinadora abaixo aprova a Monografia apresentada na disciplina de \n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso II, no curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Design, da \n\nUniversidade do Vale do Taquari - UNIVATES, como parte da exig\u00eancia para a \n\nobten\u00e7\u00e3o do grau de Bacharel em Design. \n\n \n \n \n\nProf. Me. Bruno da Silva Teixeira - Orientador \nUniversidade do Vale do Taquari \u2013 UNIVATES \n \n \nProf. Ma Silvia Trein Heimfarth Dapper \nUniversidade do Vale do Taquari - UNIVATES \n \n \nProf. Me. Bruno Souto Rosselli \nUniversidade do Vale do Taquari - UNIVATES \n\n \n \n \n \n \n \n\nLajeado, 28 de novembro de 2017\n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\nAgrade\u00e7o ao universo que confiou, permitiu e iluminou meu caminho para \n\ncompletar este ciclo em vida. Agrade\u00e7o a minha fam\u00edlia, aos mestres, professores, \n\ncolegas e amigos por compartilhar esta etapa com sabedoria e paci\u00eancia ao longo \n\ndestes anos de estudos. Ao meu orientador Bruno da Silva Teixeira que aceitou \n\nrealizar esta miss\u00e3o sem medir esfor\u00e7os, com toda calma e sapi\u00eancia. Aos mestres, \n\nprofessora Silvia Trein Heimfarth Dapper e professor Bruno Souto Rosselli, pelo \n\naceite de membros da banca avaliadora e tamb\u00e9m no aux\u00edlio cr\u00edtico construtivo para \n\no melhor desenvolvimento deste trabalho. Com todo amor, carinho e gratid\u00e3o, meu \n\nmuito obrigado.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n\nConceitos de sustentabilidade aliados a novas tecnologias devem estabelecer uma \ntend\u00eancia otimista na mobilidade urbana, diminuindo os danos \u00e0 sa\u00fade humana e ao \nmeio ambiente. As fontes m\u00f3veis \u00e0 combust\u00e3o est\u00e3o obsoletas pelas exageradas \nemiss\u00f5es de gases causadores do efeito estufa. A seguran\u00e7a energ\u00e9tica de muitos \npa\u00edses est\u00e1 vulner\u00e1vel pela depend\u00eancia de fontes externas para o abastecimento \ninterno de petr\u00f3leo. A nova ordem mundial \u00e9 a busca pela autossufici\u00eancia \nenerg\u00e9tica, onde o Brasil apresenta um grande diferencial pela sua imensa \nbiodiversidade. A necessidade de introduzir os ve\u00edculos el\u00e9tricos nos meios de \ntransporte \u00e9 fundamental para o fen\u00f4meno da mobilidade. A busca da consci\u00eancia \nsocial e ambiental da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial para o equil\u00edbrio do sistema, assim \ncomo a \u00e9tica ego\u00edsta da sociedade que est\u00e1 em d\u00edvida com a natureza. O objetivo \ndeste trabalho foi desenvolver um ve\u00edculo ciclo-el\u00e9trico de duas rodas conceito para \nos deslocamentos individualizados urbanos da cidade de Lajeado, Vale do Taquari, \nRio Grande do Sul, regi\u00e3o sul do Brasil. O projeto \u00e9 apoiado em tecnologia e design \nde produto, com tend\u00eancias minimalistas e ergonomia eficiente para o conforto e \nmobilidade do usu\u00e1rio. O prot\u00f3tipo a ser desenvolvido conecta os consumidores com \nas tend\u00eancias tecnol\u00f3gicas da pr\u00f3xima d\u00e9cada e principalmente a ascens\u00e3o dos \nve\u00edculos el\u00e9tricos nesta regi\u00e3o. Ve\u00edculos compactos, leves, silenciosos e com ampla \nautonomia projetam o futuro da mobilidade urbana regional. \n\nPalavras-chave: Design de produtos. Transportes. Ve\u00edculos el\u00e9tricos. Mobilidade \nurbana. \n\n\n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\nConcepts of sustainability coupled with new technologies must establish an optimistic \ntrend in urban mobility, reducing the damage to human health and the environment. \nThe mobile sources to combustion are obsolete by the excessive emission of \ngreenhouse gases. The energy security of many countries this vulnerable by \ndependence on outside sources for the domestic supply of crude oil. The new world \norder is the quest for energy self-sufficiency, where Brazil has a great advantage for \nits immense biodiversity. The need to introduce electric vehicles in the means of \ntransport is essential for the phenomenon of mobility. The pursuit of social \nconsciousness and environmental impacts of the population is essential for the \nbalance of the system, as well as the selfish ethics of society that is in debt with the \nnature. The objective of this work was to develop a vehicle electrical cycle of two \nwheels concept for the urban individualized displacements of the city of Lajeado, \nVale do Taquari, Rio Grande do Sul, southern Brazil. The project is supported by \ntechnology and product design, with minimalist trends and efficient ergonomics for \nthe comfort and mobility of the user. The prototype to be developed connects \nconsumers with the technological trends for the next decade and mainly the rise of \nelectric vehicles in this region. Vehicles compact, lightweight, quiet and with wide \nautonomy projecting the future of regional urban mobility. \n\nKeywords: Product design. Transport. Electric vehicles. Urban mobility. \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFigura 1 - Bicicleta de bambu ...................................................................................... 27 \n\nFigura 2 - Necessidade da roda para o desenvolvimento dos transportes .................. 31 \n\nFigura 3 - Linha de montagem desenvolvida por Henry Ford ...................................... 32 \n\nFigura 4 - Toyota Prius ................................................................................................ 39 \n\nFigura 5 - Estrutura do carro el\u00e9trico puro ................................................................... 40 \n\nFigura 6 - Tesla modelo S ............................................................................................ 42 \n\nFigura 7 - Projeto Pomp\u00e9o ........................................................................................... 49 \n\nFigura 8 - Fiat P\u00e1lio Weekend el\u00e9trico ......................................................................... 49 \n\nFigura 9 - Caminh\u00e3o Iveco Daily el\u00e9trico ..................................................................... 50 \n\nFigura 10 - Ve\u00edculo VAMO El\u00e9trico .............................................................................. 51 \n\nFigura 11 - Tesla modelo X .......................................................................................... 53 \n\nFigura 12 - Estrutura da motocicleta el\u00e9trica ............................................................... 56 \n\nFigura 13 - Modelos de motos e scooters el\u00e9tricas ..................................................... 56 \n\nFigura 14 - Linha 2016 modelo Zero DS, da fabricante Zero Motorcycles ................... 58 \n\nFigura 15 - Imagem de biocombust\u00edveis ...................................................................... 62 \n\nFigura 16 - Vale do Taquari e suas microrregi\u00f5es ....................................................... 72 \n\nFigura 17 - Registro do fluxo de tr\u00e2nsito \u00e0s 18:00 horas ............................................. 74 \n\nFigura 18 - Registro do fluxo de tr\u00e2nsito \u00e0s 19:00 horas ............................................. 74\n\n\n\n \n\n \n\nFigura 19 - Scooter el\u00e9trica modelo Princess 1500W da marca Onda El\u00e9trica ........... 83 \n\nFigura 20 - Scooter el\u00e9trica modelo E-TEC da marca Wind ve\u00edculos el\u00e9tricos ............ 83 \n\nFigura 21 - Scooter el\u00e9trica modelo EL3500W da marca Kinmotors ........................... 84 \n\nFigura 22 - Scooter el\u00e9trica modelo Eko Sport 1200W da marca Buggyecia .............. 85 \n\nFigura 23 - Patinete el\u00e9trica modelo Seev da marca Seev Brasil ................................ 85 \n\nFigura 24 - Scooter el\u00e9trica modelo Raker da marca brit\u00e2nica ETT Industries ............ 86 \n\nFigura 25 - Scooter el\u00e9trica modelo Start Edition da marca Italiana ME Group ........... 87 \n\nFigura 26 - Painel de refer\u00eancias ................................................................................. 88 \n\nFigura 27 - Esbo\u00e7o utilizado para estruturar o question\u00e1rio ......................................... 90 \n\nFigura 28 - Motoneta da fabricante Honda, modelo Biz 125 cilindradas ...................... 95 \n\nFigura 29 - Inclina\u00e7\u00e3o na cidade de Estrela ................................................................. 99 \n\nFigura 30 - Inclina\u00e7\u00e3o na cidade de Lajeado ............................................................. 100 \n\nFigura 31 - Mapa mental ............................................................................................ 104 \n\nFigura 32 - Experimentos com o ve\u00edculo similar de origem asi\u00e1tica .......................... 105 \n\nFigura 33 - Linhas paralelas direcionando o centro de gravidade de acordo com a \ndist\u00e2ncia entre os eixos das rodas .......................................................... 106 \n\nFigura 34 - Iniciando a identifica\u00e7\u00e3o dos principais componentes ............................. 106 \n\nFigura 35 - Configurando o chassi de acordo com os componentes instalados e de \nacordo com o centro de gravidade .......................................................... 107 \n\nFigura 36 - Instala\u00e7\u00e3o dos demais componentes de acordo com a estrutura do chassi \ndimensionada .......................................................................................... 108 \n\nFigura 37 - Ilustra\u00e7\u00e3o gerada com todos os componentes instalados sobre a estrutura \nconfigurada ............................................................................................. 109 \n\nFigura 38 - Painel contendo as pe\u00e7as e partes determinadas para o desenvolvimento \ndo projeto ................................................................................................ 113 \n\nFigura 39 - Motocicleta inadequada ao porte f\u00edsico do motociclista ........................... 115 \n\nFigura 40 - Ilustra\u00e7\u00e3o do levantamento antropom\u00e9trico ............................................. 126 \n\nFigura 41 - Painel de ilustra\u00e7\u00f5es dos modelos elaborados ........................................ 129 \n\nFigura 42 - Ilustra\u00e7\u00e3o do modelo pr\u00f3ximo a ser projetado ......................................... 130\n\n\n\n \n\n \n\nFigura 43 - \u00c2ngulo de inclina\u00e7\u00e3o (\u00e2ngulo de caster) do garfo dianteiro para a dist\u00e2ncia \nde rastejo ................................................................................................ 131 \n\nFigura 44 - \u00c2ngulo de inclina\u00e7\u00e3o (arco de trabalho) do amortecedor em rela\u00e7\u00e3o ao \npivot da balan\u00e7a preso ao chassi ............................................................ 132 \n\nFigura 45 - Dimens\u00f5es com vista frontal .................................................................... 135 \n\nFigura 46 - Dimens\u00f5es com vista lateral .................................................................... 135 \n\nFigura 47 - Elementos do projeto 1 ............................................................................ 137 \n\nFigura 48 - Elementos do projeto 2 ............................................................................ 137 \n\nFigura 49 - Elementos do projeto 3 ............................................................................ 138 \n\nFigura 50 - Ilustra\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo vista dianteira ...................................................... 139 \n\nFigura 51 - Ilustra\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo vista traseira ........................................................ 140 \n\nFigura 52 - Estrutura inferior do chassi ...................................................................... 141 \n\nFigura 53 - Posi\u00e7\u00e3o de pilotagem .............................................................................. 141 \n\nFigura 54 - Sinalizadores frontais .............................................................................. 142 \n\nFigura 55 - Sinalizadores traseiros ............................................................................ 143 \n\nFigura 56 - Ilustra\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo em uma vaga de estacionamento de um autom\u00f3vel\n ................................................................................................................ 144 \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\nQuadro 1 - Emiss\u00e3o de CO2 por fonte e por setor .................................................... 63 \n\nQuadro 2 - Metodologia de projeto de Bruno Munari (2008) ..................................... 77 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ....................................................................................................... 12 \n1.1 Problematiza\u00e7\u00e3o ................................................................................................ 15 \n1.2 Problema de pesquisa ...................................................................................... 19 \n1.3 Objetivos ............................................................................................................ 20 \n1.3.1 Objetivo geral ................................................................................................. 20 \n1.3.2 Objetivos espec\u00edficos ..................................................................................... 20 \n1.4 Justificativa ........................................................................................................ 20 \n \n2 REFERENCIAL TE\u00d3RICO ..................................................................................... 22 \n2.1 Design de produtos ........................................................................................... 22 \n2.1.1 Design de transportes .................................................................................... 29 \n2.2 Transportes ........................................................................................................ 31 \n2.2.1 Ve\u00edculos el\u00e9tricos ........................................................................................... 36 \n2.2.2 Motocicletas .................................................................................................... 54 \n2.2.3 Ve\u00edculo ciclo-el\u00e9trico ...................................................................................... 59 \n2.3 Energias renov\u00e1veis ......................................................................................... 61 \n2.4 Mobilidade .......................................................................................................... 64 \n2.4.1 Mobilidade urbana .......................................................................................... 65 \n2.4.2 Mobilidade sustent\u00e1vel .................................................................................. 70 \n2.4.3 Mobilidade regional ........................................................................................ 71 \n \n3 METODOLOGIA .................................................................................................... 76 \n3.1 Componentes do problema .............................................................................. 80 \n3.2 Coleta de dados ................................................................................................. 81 \n3.2.1 Pesquisa de similares .................................................................................... 81 \n3.2.2 Painel de refer\u00eancias...................................................................................... 87 \n3.2.3 Question\u00e1rio de pesquisa qualitativa ........................................................... 89 \n3.2.4 Considera\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas e demogr\u00e1ficas da cidade de Lajeado .......... 95 \n3.3 An\u00e1lise de dados ............................................................................................. 100 \n3.4 Criatividade ...................................................................................................... 103 \n3.5 Materiais e tecnologia ..................................................................................... 109 \n3.5.1 Utiliza\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as de mercado ................................................................. 110 \n3.5.2 Materiais utilizados ...................................................................................... 114 \n3.6 Experimenta\u00e7\u00e3o ............................................................................................... 114\n\n\n\n \n\n \n\n3.6.1 Ergonomia ..................................................................................................... 116 \n3.6.1.1 Requisitos de projeto ................................................................................ 116 \n3.6.1.2 A\u00e7\u00f5es de manejo e controle ..................................................................... 120 \n3.6.1.3 A\u00e7\u00f5es de percep\u00e7\u00e3o .................................................................................. 122 \n3.6.2 Levantamento antropom\u00e9trico para o ve\u00edculo projetado .......................... 125 \n3.7 Modelo .............................................................................................................. 128 \n3.8 Verifica\u00e7\u00e3o ....................................................................................................... 130 \n3.8.1 Especifica\u00e7\u00f5es gerais e t\u00e9cnicas ................................................................ 132 \n3.9 Desenho de constru\u00e7\u00e3o .................................................................................. 136 \n3.10 Solu\u00e7\u00e3o .......................................................................................................... 139 \n \n4 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ................................................................................. 145 \n \nREFER\u00caNCIAS ....................................................................................................... 148 \n \nAP\u00caNDICES ........................................................................................................... 155 \nAP\u00caNDICE A - ........................................................................................................ 156 \n \n\n\n\n12 \n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nOs movimentos do Ser e sua disposi\u00e7\u00e3o para isso transformam e consomem \n\nenergia. O Planeta Terra por si s\u00f3 faz este processo. Assim, como o movimento est\u00e1 \n\nligado \u00e0 energia do Planeta, a mobilidade esta ligada ao futuro, a energia e ao \n\nPlaneta. A mobilidade \u00e9 uma necessidade inerente ao homem, \u00e9 da natureza \n\nhumana a necessidade de locomo\u00e7\u00e3o. A hist\u00f3ria da humanidade \u00e9 marcada pela \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o de nossos ancestrais que desbravaram novas terras e criaram formas \n\nposs\u00edveis de transportar pessoas e objetos (BRITO, 2013).  \n\nA mobilidade marca a moderniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o somente pela inova\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o \n\ndas tecnologias de comunica\u00e7\u00e3o e transporte, mas tamb\u00e9m pelas novas \n\npossibilidades abertas por estes meios (BAUMAN, 2007). As necessidades sociais e \n\necon\u00f4micas das pessoas requerem seu deslocamento no espa\u00e7o, que pode ser feito \n\na p\u00e9 ou por meio de ve\u00edculos de transporte motorizados ou n\u00e3o motorizados \n\n(VASCONCELLOS, 2011). \n\nO crescimento dos grandes centros urbanos implica em maiores dist\u00e2ncias e \n\ntempos de locomo\u00e7\u00e3o, sendo necess\u00e1rio um sistema de transportes orientado de \n\nforma racional e eficiente (VARGAS, 2008). A baixa qualidade das vias urbanas \n\ntamb\u00e9m limitam as velocidades no fluxo do tr\u00e1fego, causando congestionamentos no \n\ntr\u00e2nsito e desestimulando os modos de transportes coletivos (SILVA, 2013). O \n\naumento vertiginoso da frota de ve\u00edculos, num cen\u00e1rio marcado por um \n\nplanejamento insuficiente, tem trazido graves problemas \u00e0 qualidade de vida dos \n\nhabitantes das cidades. Diversos estudos elaborados pelo Poder P\u00fablico indicam \n\n\n\n13 \n\n \n\n \n\nque o excesso de ve\u00edculos automotores tem produzido reflexos locais e globais, \n\nsendo respons\u00e1veis por problemas preocupantes na mobilidade das metr\u00f3poles com \n\no aumento das polui\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9rica e sonora, congestionamentos do tr\u00e2nsito e os \n\nacidentes decorrentes neste processo (BRITO, 2013). \n\nNeste s\u00e9culo, ordem e consci\u00eancia s\u00e3o urgentes para evolu\u00e7\u00e3o dos sistemas \n\nde locomo\u00e7\u00e3o. O estudo da mobilidade no meio urbano \u00e9 necess\u00e1rio para o ajuste \n\ndestes processos e as tecnologias atuais atendem aos principais requisitos neste \n\nsegmento. A busca pelo desenvolvimento sustent\u00e1vel tem incentivado o estudo e a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o, em diferentes setores, de medidas e procedimentos que contribuam \n\npara a sustentabilidade em \u00e1reas urbana. Em rela\u00e7\u00e3o aos transportes esta quest\u00e3o \n\npode ser vista por meio da busca pela mobilidade urbana sustent\u00e1vel. Estes \n\nconceitos procuram de uma forma geral, definir estrat\u00e9gias dentro de uma vis\u00e3o \n\nconjunta das quest\u00f5es: sociais, econ\u00f4micas e ambientais. O princ\u00edpio elementar do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 definido como uma forma de desenvolvimento que \n\nvai de encontro \u00e0s necessidades da gera\u00e7\u00e3o atual sem comprometer a possibilidade \n\nou capacidade das gera\u00e7\u00f5es futuras em satisfazer as suas necessidades. No \n\nentanto, as quest\u00f5es ambientais ainda n\u00e3o entram como prioridade nas \n\npreocupa\u00e7\u00f5es da grande popula\u00e7\u00e3o. Mesmo indiferente \u00e0 maioria, as altera\u00e7\u00f5es \n\nhumanas no planeta e suas consequ\u00eancias exigem a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas na \n\ntentativa de reverter ou equilibrar o sistema. Apesar de haver um grande n\u00famero de \n\ncientistas c\u00e9ticos que negam a influ\u00eancia do homem nas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, a \n\nmaior parte da ci\u00eancia concorda que o homem influenciou de forma determinante \n\nnas recentes transforma\u00e7\u00f5es observadas no clima (BRITO, 2013). \n\nModos de transporte sustent\u00e1veis e eficientes s\u00e3o necess\u00e1rios para equilibrar \n\no sistema natural e estabelecer harmonia nas grandes cidades. Os ve\u00edculos de \n\ntransporte de todos os tipos se tornaram s\u00edmbolos de mobilidade e liberdade. Sua \n\nfabrica\u00e7\u00e3o resulta em uma das maiores atividades de neg\u00f3cios na atualidade, afinal, \n\ns\u00e3o fundamentais para nossa condu\u00e7\u00e3o di\u00e1ria e um produto indispens\u00e1vel na \n\nlog\u00edstica di\u00e1ria do sistema. Para atender a demanda os fabricantes necessitam \n\natender diversas exig\u00eancias, das quais, pol\u00edticas, econ\u00f4micas, ambientais e \n\nprincipalmente do consumidor que exige um design amadurecido e funcional, \n\nfavorecendo os processos de fabrica\u00e7\u00e3o e controle de qualidade, estimulando a \n\ncriatividade e desafiando a habilidade dos projetistas. O autom\u00f3vel se tornou o \n\n\n\n14 \n\n \n\n \n\nve\u00edculo dos sonhos e desejos, um ser de a\u00e7o e pl\u00e1stico que d\u00e1 ao homem a \n\nimpress\u00e3o de poder exceder \u00e0s suas limita\u00e7\u00f5es de tempo e espa\u00e7o. As implica\u00e7\u00f5es \n\nque o seu uso intensivo causam para o meio ambiente, devem ser uma fonte de \n\npreocupa\u00e7\u00e3o constante para os projetistas e administradores de cidades. Sabemos \n\nque o homem n\u00e3o quer abdicar da sua mobilidade, mas para mant\u00ea-la, ter\u00e1 que \n\naceitar novas regras de uso impostos por novas solu\u00e7\u00f5es de design que visam \u00e0 \n\nprote\u00e7\u00e3o do nosso pr\u00f3prio futuro (LARICA, 2003). \n\nOs ve\u00edculos el\u00e9tricos com certeza s\u00e3o muito diferentes dos ve\u00edculos movidos \n\ncom outras energias e est\u00e3o em grande difus\u00e3o no mercado mundial, vindo a tornar \n\nparte da economia e mobilidade nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. Infraestruturas, movimentos \n\nsociais e pol\u00edticas p\u00fablicas s\u00e3o fatores influentes na busca pela aceita\u00e7\u00e3o e \n\ndivulga\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico. Estes novos conceitos al\u00e9m de possuir baixa taxa de \n\npolui\u00e7\u00e3o, beneficia o consumidor a gastar menos com o consumo e manuten\u00e7\u00e3o do \n\nmesmo. Sua ado\u00e7\u00e3o de uso se enquadra em uma mobilidade de transportes \n\nsustent\u00e1veis e uma real alternativa aos ve\u00edculos de combust\u00e3o interna que podem \n\ntrazer mudan\u00e7as significativas para a sociedade, tanto em aprimorar as tecnologias \n\nde transportes pessoais quanto para tornar as economias pouco dependentes do \n\npetr\u00f3leo (BOTELHO, 2015). \n\nNas quest\u00f5es de autossufici\u00eancia energ\u00e9tica o Brasil apresenta um grande \n\ndiferencial em rela\u00e7\u00e3o a outros pa\u00edses pela sua imensa biodiversidade para a \n\ngera\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis, sem comprometer as adversidades clim\u00e1ticas e \n\ntamb\u00e9m no caso de uma escassez de combust\u00edveis f\u00f3sseis (PACHECO, 2006). \n\nNa regi\u00e3o do Vale do Taquari a alta m\u00e9dia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade de \n\nautom\u00f3veis por pessoa nas principais cidades da regi\u00e3o \u00e9 preocupante. O \n\ndesenvolvimento de ind\u00fastrias e com\u00e9rcio provocou mudan\u00e7as significativas na \n\nsociedade local. Em 1970, aproximadamente 74% da popula\u00e7\u00e3o vivia no meio rural, \n\ne em tr\u00eas d\u00e9cadas, o quadro praticamente se inverteu com 73% vivendo na zona \n\nurbana (UNIVATES, 2017, texto digital). Estes \u00edndices apontam a rela\u00e7\u00e3o deste \n\ntrabalho com a preocupa\u00e7\u00e3o nas solu\u00e7\u00f5es dos meios e modos de transportes locais. \n\nA\u00e7\u00f5es direcionadas para a mobilidade urbana do vale do Taquari s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias e exigem aten\u00e7\u00e3o para atender as atuais e futuras gera\u00e7\u00f5es. As \n\n\n\n15 \n\n \n\n \n\ndemandas no tr\u00e2nsito pelo crescimento dos centros urbanos e a necessidade de \n\nmaiores deslocamentos nos compromissos e tarefas di\u00e1rias que, cada vez mais \n\nindividualizados, exigem novos meios de transporte. A conscientiza\u00e7\u00e3o e uso \n\nracional do autom\u00f3vel s\u00e3o essenciais para a sociedade contempor\u00e2nea em virtude \n\ndo mesmo estabelecer um estilo de vida, imprimir status e muitas vezes uma \n\nrefer\u00eancia simb\u00f3lica (ARA\u00daJO, 2004).  \n\n \n\n1.1 Problematiza\u00e7\u00e3o \n\nEm economias em desenvolvimento como o Brasil, as pessoas que moram \n\nnas cidades realizam em m\u00e9dia dois deslocamentos por dia que podem ser feitos \n\ncom maior ou menor n\u00edvel de conforto conforme as condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas em que se \n\nrealizam. Estes movimentos tamb\u00e9m implicam em consumos de tempo, espa\u00e7o, \n\nenergia, recursos financeiros e gera\u00e7\u00e3o de externalidades negativas, como a \n\npolui\u00e7\u00e3o do ar, acidentes de tr\u00e2nsito e os congestionamentos. Com o excessivo \n\ncrescimento urbano no Brasil, a partir da d\u00e9cada de 1960, muitas cidades e regi\u00f5es \n\nmetropolitanas passaram a apresentar sistemas de mobilidade de baixa qualidade e \n\nde alto custo, com impactos negativos na vida das pessoas e nos custos \n\necon\u00f4micos e ambientais para a sociedade (VASCONCELLOS, 2011). Maganin \n\n(2008) complementa que o crescimento urbano desordenado, provocado pelo \n\nespalhamento espacial, o uso excessivo do autom\u00f3vel, a aus\u00eancia de infraestrutura \n\nurbana e a polui\u00e7\u00e3o do meio ambiente s\u00e3o quest\u00f5es que interferem na qualidade de \n\nvida da popula\u00e7\u00e3o. Contudo, as atuais pol\u00edticas de crescimento e desenvolvimento \n\nurbano n\u00e3o t\u00eam privilegiado a utiliza\u00e7\u00e3o de meios de transportes mais sustent\u00e1veis e \n\nmuito menos um planejamento eficiente nos sistemas da mobilidade urbana. \n\nO abuso na utiliza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos no s\u00e9culo XXI vem se tornando \n\nrapidamente um caos urbano. Aparecem os congestionamentos, os altos \u00edndices de \n\npolui\u00e7\u00e3o, o estresse sobre o volante e um aumento absurdo de ve\u00edculos circulando, \n\nque, muitas vezes, levam somente o motorista. Considerando a rela\u00e7\u00e3o de peso e \n\nmobilidade, uma pessoa dirigindo um ve\u00edculo de mil quilos, transportando-se, ou \n\nseja, uma carga m\u00e9dia de 60 quilos. Mais agravante \u00e9 o que leva as pessoas a \n\nusarem grandes ve\u00edculos para se deslocar em pequenas dist\u00e2ncias. O aumento do \n\n\n\n16 \n\n \n\n \n\nn\u00famero de carros nas vias urbanas se deve tamb\u00e9m a redu\u00e7\u00e3o de impostos e a \n\nmelhoria da situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da popula\u00e7\u00e3o. O resultado disso s\u00e3o ruas \n\ncomerciais afogadas com ve\u00edculos, evidenciando o problema da estrutura urbana \n\nque n\u00e3o prop\u00f5e vias e estacionamentos adequados para essa demanda \n\n(SCHERMACH, 2013). Larica (2003) explica que a fam\u00edlia urbana de classe m\u00e9dia \n\ngasta de 15 a 20% de sua renda em transportes (passagem e combust\u00edvel) para \n\ntrabalhar, estudar, passear, al\u00e9m de outras atividades sociais. Este percentual pode \n\nser afetado ainda mais pelos custos de manuten\u00e7\u00e3o, seguro, multas e impostos \n\nsobre os ve\u00edculos pr\u00f3prios usados no transporte e lazer da fam\u00edlia (MEDINA, 2003).  \n\nSegundo o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edsticas (IBGE, 2017), o \n\nBrasil conta atualmente com uma frota veicular de 90 milh\u00f5es de fontes m\u00f3veis \n\npoluidoras espalhadas em seus estados e munic\u00edpios. Conforme o Departamento \n\nNacional de Tr\u00e2nsito (DENATRAN, 2016) a frota veicular ga\u00facha ultrapassou os 6 \n\nmilh\u00f5es de ve\u00edculos em 2014, onde 90% s\u00e3o movidos \u00e0 gasolina e diesel. Em \n\nfevereiro de 2013, o Brasil ocupou a quarta posi\u00e7\u00e3o no ranking dos pa\u00edses que mais \n\ncomercializou carros em todo globo (BRITO, 2013). A aus\u00eancia de um planejamento \n\neficiente na mobilidade urbana faz com o que o autom\u00f3vel hoje se transforme em \n\numa preocupa\u00e7\u00e3o. Os 6 bilh\u00f5es de habitantes do planeta disp\u00f5em, hoje, de 800 \n\nmilh\u00f5es de ve\u00edculos motorizados e a perspectiva, \u00e9 de 1 bilh\u00e3o de autom\u00f3veis para \n\n2030. Estes n\u00fameros trazem grandes preocupa\u00e7\u00f5es para os habitantes das grandes \n\ncidades que s\u00e3o afetados pela polui\u00e7\u00e3o do ar, o congestionamento de ruas e \n\nrodovias, o que resulta em altos e cada vez mais insuport\u00e1veis n\u00edveis de ru\u00eddo. Pelo \n\nmenos 50% da polui\u00e7\u00e3o do ar \u00e9 de origem veicular, sendo que cada autom\u00f3vel \n\nemite um coquetel de mais de mil subst\u00e2ncias poluentes diferentes (MEDINA, 2003). \n\nSegundo a FEPAM (2015), os autom\u00f3veis ainda s\u00e3o os maiores contribuintes \n\nda polui\u00e7\u00e3o veicular. A diverg\u00eancia maior se d\u00e1 no movimento das pol\u00edticas \n\nsustent\u00e1veis em racionalizar o uso do autom\u00f3vel o governo libera incentivos fiscais \n\npara sua venda, na tentativa de equilibrar a economia. \n\nSegundo Freitas (2015), a mobilidade urbana neste atual per\u00edodo est\u00e1 \n\ndiretamente associada aos meios e modos de transportes e suas discuss\u00f5es s\u00e3o \n\ndistribu\u00eddas como: conceitos de mobilidade urbana sustent\u00e1vel e suas dimens\u00f5es; \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o do uso do autom\u00f3vel; custos da (i)mobilidade; externalidades \n\n\n\n17 \n\n \n\n \n\nambientais e gasto energ\u00e9tico no setor de transportes; cidade compacta; transporte \n\ncomo direito social; gest\u00e3o da mobilidade no \u00e2mbito do trabalho; qualidade do \n\ntransporte p\u00fablico, dentre outras. Campos (2006) argumenta que mobilidade urbana \n\nsustent\u00e1vel \u00e9 associada a dificuldades nos \u00e2mbitos socioecon\u00f4micos e ambientais. \n\nAs quest\u00f5es socioecon\u00f4micas podem ser analisadas pelas a\u00e7\u00f5es de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo e na gest\u00e3o dos transportes, proporcionando o acesso de bens e \n\nservi\u00e7os de uma forma eficiente para todos os habitantes, mantendo e melhorando a \n\nqualidade de vida. Nas quest\u00f5es ambientais \u00e9 por meio de solu\u00e7\u00f5es em tecnologias \n\nde transportes como elemento de contribui\u00e7\u00e3o no impacto ambiental, pelos fatores \n\nde consumo de energia, qualidade do ar e polui\u00e7\u00e3o sonora. \n\nSem d\u00favidas, o \u00faltimo s\u00e9culo \u00e9 marcado pelo \u00e1pice da interven\u00e7\u00e3o do homem \n\nsobre o planeta com o surgimento dos motores a combust\u00e3o, queima de \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis, surgimento das ind\u00fastrias sider\u00fargicas e de produtos qu\u00edmicos \n\n(BRAGA, 2003). As tecnologias existentes no final do s\u00e9culo passado j\u00e1 \n\ndesenvolviam prot\u00f3tipos de ve\u00edculos movidos \u00e0 eletricidade, por\u00e9m, a prepot\u00eancia da \n\nind\u00fastria petrol\u00edfera rejeitava sua ades\u00e3o, retraindo a evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica dos \n\nmesmos.  \n\nOs grandes impactos na sa\u00fade humana e no meio ambiente est\u00e3o \n\nrelacionados \u00e0 polui\u00e7\u00e3o do ar, polui\u00e7\u00e3o sonora e congestionamentos que exigem o \n\ndesenvolvimento de transportes eficientes e sustent\u00e1veis para o sistema. No Brasil, \n\na no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade ambiental, econ\u00f4mica e social tem sido recentemente \n\nincorporada no processo de planejamento urbano, especialmente no que se refere \n\nao planejamento da mobilidade urbana sustent\u00e1vel (COSTA, 2008). \n\nO aumento de congestionamento e os problemas relacionados ao transporte \n\nj\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o mais um mero caso das grandes cidades e a ascens\u00e3o das pessoas na \n\nescala socioecon\u00f4mica \u00e9 sempre seguida de gastos com a mobilidade (LARICA, \n\n2003). Em Lajeado, cidade polo e a maior da regi\u00e3o dos vales do Taquari, com 79 \n\nmil habitantes, possui mais de 63 mil ve\u00edculos automotores registrados (DENATRAN, \n\n2016). Estes dados s\u00e3o compat\u00edveis com os ma\u00e7antes congestionamentos, que \n\nderivam do uso crescente do ve\u00edculo particular gerado por diversas situa\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas ao tr\u00e2nsito e o uso demasiado do mesmo. Tamb\u00e9m, com o aumento da \n\nrenda das fam\u00edlias, \u00e9 situa\u00e7\u00e3o comum o usu\u00e1rio migrar do transporte coletivo para o \n\n\n\n18 \n\n \n\n \n\nindividual, pois \u00e9 prefer\u00edvel enfrentar um congestionamento no conforto de seu \n\nautom\u00f3vel a enfrent\u00e1-lo nas linhas do transporte coletivo dispon\u00edvel. \n\nCongestionamentos geram altos custos de imobilidade com movimentos de \n\nacelera\u00e7\u00e3o e desacelera\u00e7\u00e3o mais frequentes, abusando dos pavimentos e \n\ndegradando as vias urbanas (SILVA, 2013). \n\nA mensura\u00e7\u00e3o dos custos e impactos nacionais no Produto Interno Bruto \n\n(PIB) \u00e9 uma maneira de analisar as rela\u00e7\u00f5es entre as dimens\u00f5es social e econ\u00f4mica \n\nda mobilidade urbana sustent\u00e1vel. Estudo publicado em 2015 pela Federa\u00e7\u00e3o das \n\nInd\u00fastrias do Estado do Rio de Janeiro (FIRJAN) mostrou que as viagens entre \n\ncasa-trabalho-casa realizadas no Brasil em 2012 duraram, em m\u00e9dia, 114 minutos, \n\nconsiderando os deslocamentos acima de 30 minutos e um espa\u00e7o amostral \n\ncomposto pelas 37 principais \u00e1reas metropolitanas do pa\u00eds. Isto representa um \n\naumento de 1,9% em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior. Em termos de produ\u00e7\u00e3o sacrificada, \n\neste tempo causa um impacto na economia brasileira superior a 111 bilh\u00f5es ao ano, \n\no que equivale a 4,4% do PIB (FREITAS, 2015). \n\nOutro grave problema nas \u00e1reas metropolitanas \u00e9 a polui\u00e7\u00e3o do ar, que \n\nconstitui uma das mais graves amea\u00e7as \u00e0 qualidade de vida de seus habitantes. A \n\nqualidade do ar \u00e9 determinada por um complexo sistema de fontes fixas (ind\u00fastrias, \n\nqueima de lixos, fornos, caldeiras) e fontes m\u00f3veis que s\u00e3o os ve\u00edculos automotores. \n\nO aumento constante das fontes poluidoras sem o devido controle tem contribu\u00eddo \n\nna eleva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. As fontes veiculares t\u00eam uma \n\nparticipa\u00e7\u00e3o acentuada na degrada\u00e7\u00e3o da qualidade do ar atmosf\u00e9rico, \n\nprincipalmente em grandes centros urbanos. Os congestionamentos de grandes \n\nextens\u00f5es nos hor\u00e1rios de pico, a redu\u00e7\u00e3o da velocidade m\u00e9dia do tr\u00e2nsito nos \n\ncorredores de tr\u00e1fego, o maior gasto de combust\u00edvel s\u00e3o quest\u00f5es que fazem parte \n\nda realidade dos centros urbanos. As emiss\u00f5es causadas por ve\u00edculos carregam \n\ndiversas subst\u00e2ncias t\u00f3xicas que, em contato com o sistema respirat\u00f3rio, podem \n\nproduzir v\u00e1rios efeitos negativos sobre a sa\u00fade (TEIXEIRA, 2008). \n\nVital para viver, o ar \u00e9 um dos elementos que mais t\u00eam sido agredidos pelo \n\nhomem. Desde a primeira metade do s\u00e9culo XX a polui\u00e7\u00e3o do ar \u00e9 um grave \n\nproblema nos centros urbanos industrializados, bem como a mobilidade urbana com \n\na presen\u00e7a cada vez maior dos autom\u00f3veis, que vieram a somar com as ind\u00fastrias, \n\n\n\n19 \n\n \n\n \n\ncomo fontes poluidoras (BRAGA, 2001). Os impactos da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica est\u00e3o \n\ndiretamente ligados aos tratamentos de sa\u00fade pela contamina\u00e7\u00e3o do ar, por\u00e9m, o \n\ndiscernimento das pol\u00edticas p\u00fablicas em rela\u00e7\u00e3o a este fen\u00f4meno \u00e9 lento e pouco \n\norientado, sem planos e a\u00e7\u00f5es efetivas direcionadas aos m\u00e9todos sustent\u00e1veis para \n\nestabilizar este fato.  \n\nEm maio de 2017, a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) realizou a 69\u00aa \n\nAssembleia Mundial da Sa\u00fade em Genebra, na Su\u00ed\u00e7a. Entre os principais temas \n\ntratados foram os riscos a sa\u00fade pela polui\u00e7\u00e3o do ar, onde mais de 8 milh\u00f5es de \n\npessoas morrem anualmente e cerca de 3,7 milh\u00f5es s\u00e3o atribu\u00eddas \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o \n\nlan\u00e7ada ao ar livre (WHO, 2016). Segundo a OMS, a polui\u00e7\u00e3o do ar \u00e9 atualmente um \n\ndos principais problemas ambientais do mundo e em 2013 foi classificada \n\ncancer\u00edgena para os seres humanos (IARC, 2013). Processos para reduzir qualquer \n\ntipo de polui\u00e7\u00e3o do ar sem d\u00favidas salva vidas e mesmo em longo prazo, combater \n\na polui\u00e7\u00e3o gera menos gastos que os tratamentos de sa\u00fade (FEPAM, 2015). \n\nEstes argumentos demonstram a insustentabilidade do atual sistema de \n\nmobilidade urbana Brasileira e o desafio das atuais e futuras gera\u00e7\u00f5es em \n\ntranscender este cen\u00e1rio. Somente o abandono da \u00e9tica ego\u00edsta possibilitar\u00e1 que \n\nindiv\u00edduos possam optar por modos sustent\u00e1veis de deslocamento, demonstrando \n\numa solidariedade sincr\u00f4nica com as gera\u00e7\u00f5es presentes e diacr\u00f4nica com as \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras, afinal, n\u00e3o ser\u00e1 tarefa f\u00e1cil comutar a \u00e9tica ego\u00edsta pela \u00e9tica \n\nsolid\u00e1ria, sendo talvez este um dos principais desafios da humanidade (BRITO, \n\n2013). \n\n \n\n1.2 Problema de pesquisa \n\nComo o Design pode contribuir para a mobilidade urbana na regi\u00e3o do Vale \n\ndo Taquari? \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n20 \n\n \n\n \n\n1.3 Objetivos \n\n \n\n1.3.1 Objetivo geral \n\nProjetar um ve\u00edculo ciclo-el\u00e9trico de duas rodas eficiente, econ\u00f4mico e \n\nfuncional para os deslocamentos di\u00e1rios no meio urbano da cidade de Lajeado, \n\nregi\u00e3o do vale do Taquari. \n\n \n\n1.3.2 Objetivos espec\u00edficos  \n\n? Pesquisar o comportamento social cultural no fen\u00f4meno da mobilidade \n\nurbana; \n\n? Analisar as particularidades da mobilidade urbana na cidade de \n\nLajeado; \n\n? Avaliar os modos de transporte utilizados atualmente; \n\n? Compreender as tecnologias dos ve\u00edculos el\u00e9tricos e suas tend\u00eancias. \n\n \n\n1.4 Justificativa \n\nA necessidade de incorporar um ve\u00edculo pessoal compacto, eficiente, \n\nfuncional, com agilidade e autonomia, com menor ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico, sem \n\nemiss\u00e3o de gases poluentes, movido \u00e0 propuls\u00e3o el\u00e9trica e esteticamente atrativo na \n\nmobilidade urbana regional, permite a evolu\u00e7\u00e3o da log\u00edstica di\u00e1ria da popula\u00e7\u00e3o com \n\neconomia, desempenho, disposi\u00e7\u00e3o e qualidade de vida pela redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica, polui\u00e7\u00e3o sonora, agilidade nos congestionamentos das vias p\u00fablicas em \n\nhor\u00e1rios de pico e tamb\u00e9m minimizando o uso dos estacionamentos nos principais \n\ncentros comerciais e institui\u00e7\u00f5es regionais das cidades. \n\nO ve\u00edculo ciclo-el\u00e9trico de duas rodas eleva a mobilidade urbana pr\u00f3xima ao \n\nmovimento sustent\u00e1vel de forma ambiental pelas suas configura\u00e7\u00f5es como: Baixo \n\nru\u00eddo no sistema de propuls\u00e3o por motor el\u00e9trico que reduz ao m\u00ednimo a polui\u00e7\u00e3o \n\n\n\n21 \n\n \n\n \n\nsonora; Sistema de baterias recarreg\u00e1veis como c\u00e9lulas de combust\u00edvel que n\u00e3o \n\ngeram emiss\u00f5es de poluentes na atmosfera; Compacto e leve, minimizando a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das vias p\u00fablicas, diminuindo o desgaste dos meios de transporte e \n\ntamb\u00e9m o \u00edndice de congestionamento gerado nos hor\u00e1rios de maior fluxo de \n\ntr\u00e2nsito; M\u00ednimo custo de Imobilidade pelos deslocamentos com agilidade e \n\nautonomia. \n\nNa economia dos custos, as tecnologias s\u00e3o agregadas a componentes \n\nminimalistas com baixo custo de manuten\u00e7\u00e3o e os materiais envolvidos no processo \n\nde fabrica\u00e7\u00e3o tornam o ve\u00edculo leve e resistente, assim como os acess\u00f3rios e os \n\ndispositivos associados \u00e0 carroceria. Logo, seu custo de rodagem \u00e9 m\u00ednimo pelo \n\nmovimento suave e simples comparado ao custo-benef\u00edcio dos ve\u00edculos \n\nconvencionais \u00e0 combust\u00e3o. \n\nNo movimento da mobilidade urbana atual, o uso racional do dispositivo \n\nconecta com agilidade os deslocamentos das tarefas di\u00e1rias e compromissos que \n\npor tend\u00eancia est\u00e3o cada vez mais distintos e individualizados, liberando o sistema \n\nde fluxo no tr\u00e2nsito local nos hor\u00e1rios de maior tr\u00e1fego.  \n\nA concep\u00e7\u00e3o do dispositivo re\u00fane as refer\u00eancias locais dos fatores \n\ngeogr\u00e1ficos, clim\u00e1ticos e culturais compat\u00edveis com as funcionalidades para a regi\u00e3o \n\ndo Vale do Taquari. Para as futuras tend\u00eancias de mobilidade urbana a n\u00edvel \n\nnacional, pode ser utilizado e ajustado para as diversas regi\u00f5es nacionais conforme \n\nas car\u00eancias locais necess\u00e1rias. \n\nAs quest\u00f5es pertinentes a este projeto s\u00e3o relacionadas \u00e0 falta de op\u00e7\u00f5es nos \n\nmodos de deslocamentos, consci\u00eancia e o individualismo associado \u00e0s tarefas \n\ncotidianas. Propor um novo ve\u00edculo como op\u00e7\u00e3o \u00e9 criar uma nova cultura, um novo \n\nparadigma. \u00c9 inevit\u00e1vel n\u00e3o poder afirmar que o uso do autom\u00f3vel \u00e9 essencial para \n\nas atividades humanas. O Brasil possui a matriz energ\u00e9tica mais renov\u00e1vel do \n\nmundo industrializado que podem e devem ser utilizadas de forma sustentada, \n\nconvertendo em um m\u00ednimo impacto ao meio ambiente. Ent\u00e3o, pode-se propor um \n\nnovo conceito de ve\u00edculo el\u00e9trico urbano como op\u00e7\u00e3o na tentativa de suprir as \n\nnecessidades contempor\u00e2neas e melhorar a qualidade de vida dos habitantes. \n\n\n\n22 \n\n \n\n \n\n2 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n\nNo cap\u00edtulo a seguir ser\u00e3o abordados os temas referentes \u00e0 design de \n\nprodutos, transportes, ve\u00edculos el\u00e9tricos e mobilidade urbana como um eixo de \n\npesquisa para compreender e organizar a metodologia no processo de \n\ndesenvolvimento do projeto. \n\n \n\n2.1 Design de produtos \n\nA evolu\u00e7\u00e3o do homem indiferente de \u00e9poca, cultura, elementos e ideais no \n\nespa\u00e7o e tempo \u00e9 referenciada por transforma\u00e7\u00f5es, descobertas, experimentos e \n\nprojetos que com inten\u00e7\u00f5es de solucionar, desenvolver ou expressar elementos, de \n\nalguma forma ou outra, representa os atuais conceitos de design. Criar artefatos e \n\nexprimir arte em suas mais variadas formas com princ\u00edpios, significados, \n\nfuncionalidades, tang\u00edveis ou n\u00e3o, fazem parte deste contexto na evolu\u00e7\u00e3o do Ser. \n\nCriar \u00e9 inerente ao homem. A cria\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de objetos pelo ser \n\nhumano surgiram, a princ\u00edpio, da necessidade de sobreviv\u00eancia. Muitas vezes o \n\nhomem tamb\u00e9m criou objetos n\u00e3o apenas para a satisfa\u00e7\u00e3o das suas necessidades, \n\nmas como meio de suprir as demandas das emo\u00e7\u00f5es, da paix\u00e3o e da imagina\u00e7\u00e3o. \n\n Compreender o universo que contempla arte, ci\u00eancias humanas e exatas, \n\nonde a criatividade e a t\u00e9cnica se misturam para criar \u201cobjetos\u201d que podem tornar a \n\nvida das pessoas melhor, \u00e9 falar sobre design (FACCA, 2008). Entendido como um \n\ncampo interdisciplinar, o design esta envolvido nas \u00e1reas art\u00edsticas e tecnol\u00f3gicas \n\n(COELHO, 2008). A capacidade de planejar e produzir o novo talvez seja a mais \n\n\n\n23 \n\n \n\n \n\nexcepcional e celebrada caracter\u00edsticas de nossas mentes. Com nossas cria\u00e7\u00f5es \n\nmudamos o mundo, mudamos o futuro e mudamos a n\u00f3s mesmos. A este processo \n\nde cria\u00e7\u00e3o, fundamental e complexo, damos o nome de design (BEZERRA, 2008). \n\nA Revolu\u00e7\u00e3o Industrial \u00e9 o ber\u00e7o do termo design. Com a oportunidade de \n\nfabricar produtos em escala a partir dos objetos j\u00e1 elaborados pelos artes\u00e3os, \n\ndiversos grupos de artistas e intelectuais conceberam este conceito em produzir \n\nestes produtos j\u00e1 pensados em escala, por\u00e9m com formas simples, um m\u00ednimo de \n\npartes e um m\u00e1ximo de funcionalidades. Assim, as considera\u00e7\u00f5es de ergonomia, \n\nprox\u00eamica, bi\u00f4nica, ilumina\u00e7\u00e3o e t\u00e9cnicas de fabrica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m fazem parte do \n\nconceito de design. Atualmente, o princ\u00edpio b\u00e1sico de todas as atividades industriais \n\ne de produ\u00e7\u00e3o tem a ver com o design, por\u00e9m, desde a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial que o \n\nmundo n\u00e3o sofria profundas mudan\u00e7as como na Globaliza\u00e7\u00e3o, no que se refere ao \n\nmercado de produtos industrializados (C\u00c2MARA, 2007).  \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas muitas s\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es sobre a palavra design. Em \n\ngeral, na maioria das vezes \u00e9 causa de discuss\u00e3o e confus\u00e3o em torno dos \n\ndiferentes conceitos, dos quais muitos se contradizem, gerando mais d\u00favidas do que \n\nclareza. Para os designers hoje \u00e9 essencial compreender e ser respons\u00e1vel pelo seu \n\nponto de vista, bem como sobre os conhecimentos e os m\u00faltiplos aspectos em torno \n\ndo conceito de design. \n\nSegundo Lobach (2001) quem se pronuncia, fala ou escreve sobre conceitos \n\nde design deve levar em considera\u00e7\u00e3o cinco pontos importantes. Em primeiro, o \n\nusu\u00e1rio do ambiente criado artificialmente que utiliza este mesmo ambiente com \n\nnaturalidade, segundo suas necessidades e sem maiores reflex\u00f5es. Em segundo, o \n\nfabricante do ambiente criado artificialmente, com defini\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias para seus \n\nprodutos e argumentos que vem de encontro aos seus interesses econ\u00f4micos. Por \n\nterceiro, a cr\u00edtica marxista onde este fabricante explora seus empregados, que s\u00e3o \n\nobrigados a comprar o produto do seu pr\u00f3prio trabalho, com tend\u00eancias capitalistas. \n\nNa quarta, a postura do designer que ao trabalhar no projeto de um produto coloca-\n\nse entre os interesses do empres\u00e1rio e dos usu\u00e1rios, representando os interesses \n\ndestes frente aos daqueles. Pela quinta e \u00faltima considera\u00e7\u00e3o, tornar um advogado \n\ndos usu\u00e1rios do ambiente criado artificialmente, dos quais n\u00e3o podem expressar \n\nseus interesses. Esta \u00faltima quest\u00e3o seria a postura mais desej\u00e1vel do designer, \n\n\n\n24 \n\n \n\n \n\npor\u00e9m na maioria das vezes seus compromissos com quem o contrata impedem que \n\nele pratique o design de forma consequente e muitas vezes consciente. \n\nSegundo o Dicion\u00e1rio Houaiss da L\u00edngua Portuguesa  (substantivo \n\nmasculino) significa desenho industrial; desenho-de-produto; programa\u00e7\u00e3o \nvisual; a concep\u00e7\u00e3o de um produto (m\u00e1quina, utens\u00edlio, mobili\u00e1rio, \nembalagem, publica\u00e7\u00e3o etc.), no que se refere \u00e0 sua forma f\u00edsica e \nfuncionalidade; o produto desta concep\u00e7\u00e3o; desenho ('forma do ponto de \nvista est\u00e9tico e utilit\u00e1rio' e 'representa\u00e7\u00e3o de objetos executada para fins \n\ncient\u00edficos, t\u00e9cnicos, industriais, ornamentais'). Do ingl\u00eas (1588): \n\n'inten\u00e7\u00e3o, prop\u00f3sito, arranjo de elementos ou detalhes num dado padr\u00e3o \n\nart\u00edstico'; do latim 'marcar, indicar'; do franc\u00eas 'designar, \n\ndesenhar' e do espanhol (FACCA, 2008, p. 22).  \n\nDesign, no dicion\u00e1rio atual online (MICHAELIS, 2017, texto digital), como o \n\nconceito de qualquer produto de acordo com seu ponto de vista est\u00e9tico e sua \n\nfuncionalidade, carrega significados diferentes dos anos 70 como somente projeto, \n\nplano, desenho e esbo\u00e7o. Neste sentido, design tamb\u00e9m \u00e9 uma ideia ou projeto para \n\na solu\u00e7\u00e3o de um problema determinado e com a ajuda de meios correspondentes \n\npara permitir sua transmiss\u00e3o aos outros. Logo, a confec\u00e7\u00e3o de amostras deste \n\nprojeto auxilia e torna vis\u00edvel a solu\u00e7\u00e3o de problemas relacionados. Assim, o \n\nconceito de design compreende a execu\u00e7\u00e3o de uma ideia em formas de projetos ou \n\nmodelos mediante sua constru\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o, resultando em um produto \n\nindustrial apto para a produ\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie. Por outro lado, em um conceito mais \n\namplo, design tamb\u00e9m \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de um produto ou sistemas de produtos que \n\nsatisfazem as exig\u00eancias do ambiente humano, com o desenvolvimento de uma \n\nideia e sua execu\u00e7\u00e3o na finalidade de solucionar problemas referentes \u00e0s \n\nnecessidades humanas (LOBACH, 2001). \n\nFacca (2008) adota a defini\u00e7\u00e3o de design do International Council of Societies \n\nof Industrial Design (ICSID), como uma atividade criativa cuja finalidade \u00e9 \n\nestabelecer as qualidades multifacetadas de objetos, processos, servi\u00e7os e seus \n\nsistemas, compreendendo todo seu ciclo de vida. Ressalta tamb\u00e9m que design \u00e9 o \n\nfator central da humaniza\u00e7\u00e3o inovadora de tecnologias e o fator crucial para o \n\ninterc\u00e2mbio econ\u00f4mico e cultural. Assim, o design procura identificar e avaliar as \n\nrela\u00e7\u00f5es estruturais, organizacionais, funcionais, expressivas e econ\u00f4micas, \n\navaliando fatores essenciais como: a sustentabilidade global e a prote\u00e7\u00e3o ambiental \n\nna \u00e9tica global; oferecer benef\u00edcios e liberdade para a comunidade humana como \n\num todo, usu\u00e1rios finais individuais e coletivos, protagonistas da ind\u00fastria e com\u00e9rcio \n\n\n\n25 \n\n \n\n \n\ndentro da \u00e9tica social; apoiar a diversidade cultural, apesar da globaliza\u00e7\u00e3o do \n\nmundo na \u00e9tica cultural; dar aos produtos, servi\u00e7os e sistemas, formas que \n\nexpressem semiologia e sejam coerentes com sua pr\u00f3pria complexidade. \n\nSobre produtos, Gomes Filho (2012) define produtos os de uso em geral, \n\nm\u00e1quinas e equipamentos, componentes de ambientes e artigos do lar. Sendo \n\nassim, a especialidade ou o campo de atua\u00e7\u00e3o que envolve a concep\u00e7\u00e3o, \n\nelabora\u00e7\u00e3o, desenvolvimento de projeto e a fabrica\u00e7\u00e3o do produto, de configura\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsica predominantemente tridimensional est\u00e3o relacionados ao design de produto.  \n\nCoelho (2008) analisa o termo produto em design como o resultado de um \n\nprojeto, logo, \u00e9 a forma final que assume uma determinada proposta. Tamb\u00e9m \n\ndefine a estrutura do produto em conforto, ergonomia, funcionalidade, funcionalismo \n\ne materiais. Conforto normalmente est\u00e1 atribu\u00eddo a sensa\u00e7\u00e3o de bem-estar e \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a uma experi\u00eancia, por\u00e9m, sua an\u00e1lise esta mais associada \n\nao desconforto em rela\u00e7\u00e3o ao sistema, seja por sensa\u00e7\u00e3o de dor, cansa\u00e7o, inj\u00farias e \n\ndorm\u00eancia. Ergonomia como estudos dos fatores humanos, esta relacionada ao \n\nentendimento das intera\u00e7\u00f5es entre os seres humanos e os outros elementos de um \n\nsistema, ou seja, o comportamento e rea\u00e7\u00f5es do homem em rela\u00e7\u00e3o ao seu \n\ntrabalho, tarefas, m\u00e1quinas e ambientes. Funcionalidade \u00e9 caracter\u00edstico do que \u00e9 \n\nfuncional, atendendo a sua finalidade de uso a qual foi projetado, associado a \n\ncaracter\u00edsticas utilit\u00e1rias e de natureza pr\u00e1tica. Funcionalismo \u00e9 a preocupa\u00e7\u00e3o com \n\na finalidade pr\u00e1tica dos objetos, onde a forma segue a fun\u00e7\u00e3o, muitas vezes \n\nsobrepondo a est\u00e9tica. Materiais correspondem a natureza da mat\u00e9ria, aquilo de que \n\nalguma coisa \u00e9 feita, seja materiais naturais, met\u00e1licos, cer\u00e2micos, pol\u00edmeros \n\nsint\u00e9ticos ou compostos. Cada material com suas propriedades determinantes para \n\na elabora\u00e7\u00e3o de um produto. \n\nA rela\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima do design industrial com design de produtos, considerando \n\ntamb\u00e9m o projeto de produtos, independente da industrializa\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie como \n\nFacca (2008, p. 23) relata.  \n\n \n\n \n\n\n\n26 \n\n \n\n \n\nO design est\u00e1 relacionado aos produtos, servi\u00e7os e sistemas concebidos \ncom as ferramentas, organiza\u00e7\u00f5es e a l\u00f3gica introduzidas pela \nindustrializa\u00e7\u00e3o - n\u00e3o apenas quando produzidos em s\u00e9rie. O adjetivo \n\u201cindustrial\" agregado ao design deve ser relacionado ao termo ind\u00fastria ou \u00e0 \nsua rela\u00e7\u00e3o com o setor de produ\u00e7\u00e3o. Assim, o design \u00e9 uma atividade que \nenvolve um amplo espectro de profiss\u00f5es nas quais os produtos, servi\u00e7os, \ngr\u00e1ficos, interiores e a arquitetura participam. Juntas, estas atividades \ndevem real\u00e7ar \u2013 relacionando-se com outras profiss\u00f5es - o valor da vida. \n\nComo consequ\u00eancia, o termo designer tamb\u00e9m representa o indiv\u00edduo que \n\npratique uma profiss\u00e3o intelectual, e n\u00e3o simplesmente um com\u00e9rcio ou um servi\u00e7o \n\ndirecionado para as ind\u00fastrias e empresas. Logo, em meio \u00e0s dificuldades de novas \n\nsolu\u00e7\u00f5es industriais, o designer encontra-se como um dos profissionais mais \n\ninfluentes em todo ciclo de vida dos produtos. Por\u00e9m os novos desafios para a \n\ncompet\u00eancia do designer t\u00eam surgido nestes \u00faltimos anos pelos elementos da \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o e suas mudan\u00e7as sociais, tecnol\u00f3gicas e econ\u00f4micas, exigindo a \n\ncria\u00e7\u00e3o de novas estrat\u00e9gias nas empresas para se tornarem mais competitivas e \n\npela velocidade com que a informa\u00e7\u00e3o transcende na Internet e outras m\u00eddias \n\n(C\u00c2MARA, 2007). \n\nLogo, o trabalho do designer \u00e9 compreender o contexto que est\u00e1 inserido e \n\ncriar um produto adequado, integrado e coerente com ele e todas as suas \n\ndimens\u00f5es, f\u00edsica, qu\u00edmica, econ\u00f4mica, visual, cognitiva, cultural, pol\u00edtica e ecol\u00f3gica \n\n(COELHO, 2008). \n\nNas quest\u00f5es ecol\u00f3gicas, compreender que o sistema econ\u00f4mico altera e tem \n\nalterado profundamente a rela\u00e7\u00e3o entre os recursos materiais, energ\u00e9ticos e \n\nhumanos traz a tona reflex\u00f5es diretas sobre os conceitos de crescimento e \n\ndesenvolvimento de bens e produtos (FIGURA 1).  \n\nConsequentemente os impactos da produ\u00e7\u00e3o industrial sobre o ecossistema \n\naumentam de forma exponencial, sendo necess\u00e1rio rever e avaliar as problem\u00e1ticas \n\nambientais geradas nestes processos. Desde a ideia, os processos de produ\u00e7\u00e3o e a \n\nfinaliza\u00e7\u00e3o do produto s\u00e3o necess\u00e1rios considerar os aspectos ambientais e \n\nsustent\u00e1veis, independente do desempenho, n\u00e3o restringindo as quest\u00f5es \n\nfuncionais ou est\u00e9ticas. \n\n \n\n \n\n\n\n27 \n\n \n\n \n\nFigura 1 - Bicicleta de bambu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Utopie (2017, imagem digital). \n\nNos princ\u00edpios do ecodesign, enquanto o produto \u00e9 desenvolvido na sua \n\ncomplexidade funcional, as possibilidades de desenhar seu formato, renovar os \n\nprocessos de produ\u00e7\u00e3o e h\u00e1bitos comportamentais, permitem uma forma maior de \n\nsustentabilidade ambiental. As quest\u00f5es de economia de energia e materiais, \n\nembalagens de transportes e problemas relacionados a reutiliza\u00e7\u00e3o de materiais, \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o ess\u00eancias nos projetos sustent\u00e1veis. O ecodesign \u00e9 caracterizado pela \n\ncapacidade imaginativa sagas na busca de sistemas, tecnologias e estrat\u00e9gias de \n\nprodu\u00e7\u00e3o alternativa. Assim, os processos de produ\u00e7\u00e3o j\u00e1 promovem um resultado \n\ndesejado antecipado em todos os aspectos pensados no decorrer do seu \n\ndesenvolvimento. Enfim, o produto \u00e9 otimizado em todas as considera\u00e7\u00f5es e \n\nconformidades com a funcionalidade e a sustentabilidade, onde a forma est\u00e1 ao \n\nservi\u00e7o da fun\u00e7\u00e3o, com produtos flex\u00edveis e dur\u00e1veis, modulares ou multifuncionais, \n\nadapt\u00e1veis ou recicl\u00e1veis (BARBERO, 2009). \n\nO empenho por modos de vida sustent\u00e1veis diz respeito as mais variadas \n\ndimens\u00f5es relacionais da condi\u00e7\u00e3o humana. As inova\u00e7\u00f5es sociais abrangem um \n\ncampo muito amplo de possibilidades em todos as dimens\u00f5es referentes as novas \n\nestrat\u00e9gias, conceitos e m\u00e9todos para atender as necessidades sociais de diversos \n\nsegmentos com a\u00e7\u00f5es inovadoras. Manzini (2008) afirma que design para a \n\nsustentabilidade \u00e9 design estrat\u00e9gico capaz de colocar em ato descontinuidades \n\nlocais promissoras, contribuindo para efetivas mudan\u00e7as sist\u00eamicas. \n\n\n\n28 \n\n \n\n \n\nNestes princ\u00edpios e complementando de forma racional aos diversos padr\u00f5es \n\nde opini\u00f5es sobre sustentabilidade e inova\u00e7\u00e3o social, Manzini (2008) define de forma \n\ncontraria aos mais comuns clich\u00eas em termos sociais e pol\u00edticos, reconhecendo que \n\ncaminhar rumo \u00e0 sustentabilidade \u00e9 o contr\u00e1rio da conserva\u00e7\u00e3o. Em outras palavras, \n\na preserva\u00e7\u00e3o e a regenera\u00e7\u00e3o de nosso capital ambiental e social significar\u00e1 \n\njustamente romper com as tend\u00eancias dominantes em termos de estilo de vida, \n\nprodu\u00e7\u00e3o e consumo, criando e experimentando novas possibilidades. Se assim n\u00e3o \n\no fizermos, se n\u00e3o adquirimos experi\u00eancias diferentes e se formos incapazes de \n\naprender a partir delas, ent\u00e3o assistiremos \u00e0 verdadeira conserva\u00e7\u00e3o, que resultar\u00e1 \n\nna continua\u00e7\u00e3o dos atuais e catastr\u00f3ficos estilos de vida, produ\u00e7\u00e3o e consumo. \n\nEsta reflex\u00e3o demonstra que se nada acontecer em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 consci\u00eancia \n\nhumana perante as transforma\u00e7\u00f5es no ambiente envolvido, nossos modelos e \n\nestilos de vida infelizmente se encaminham para a insustentabilidade. O que se \n\ntorna obrigat\u00f3rio assim \u00e9 \u201cmudar a mudan\u00e7a\u201d, sem desativar os mecanismos que \n\nsustentam o avi\u00e3o, em pleno voo, no qual todos n\u00f3s embarcamos conforme Manzini \n\n(2008) aborda. Ainda assim, a discuss\u00e3o \u00e9 delicada por uma parte da comunidade \n\ncient\u00edfica que nega que as atividades humanas nada interferem no clima, opondo-se \n\ne questionando o consenso cient\u00edfico. Mesmo que estes c\u00e9ticos sejam uma minoria, \n\nencontram uma aceita\u00e7\u00e3o positiva por parte da sociedade que se sente tranquila em \n\nsaber que as atividades individuais n\u00e3o interferem na condi\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica. \n\nO designer assim \u00e9 um elemento essencial para mudar esta mudan\u00e7a, por\u00e9m, \n\nat\u00e9 os dias atuais, fazem parte do problema. Contudo, podem e devem modificar \n\neste papel na sua conduta profissional com consci\u00eancia e compreendendo que a \n\nraz\u00e3o do designer sem d\u00favidas \u00e9 melhorar a qualidade do mundo, \n\nconsequentemente para fazer mais parte da solu\u00e7\u00e3o dos problemas do que parte \n\ndeles. Pensar inteligente \u00e9 pensar no futuro, garantir uma vida saud\u00e1vel e social das \n\npr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es sem d\u00favidas \u00e9 o novo objetivo da humanidade. Assim como \n\ncompreender que a sustentabilidade ambiental tamb\u00e9m \u00e9 um objetivo a ser atingido \n\ne n\u00e3o uma dire\u00e7\u00e3o a ser seguida, como muitas vezes \u00e9 interpretada. A explora\u00e7\u00e3o \n\nconsciente dentro do meio ambiente deve ser moderada de forma a n\u00e3o prejudicar \n\nos recursos naturais renov\u00e1veis, estabelecendo um equil\u00edbrio em rela\u00e7\u00e3o ao ser \n\nhumano e ao meio onde vive (MANZINI; VEZZOLI, 2005). \n\n\n\n29 \n\n \n\n \n\nEm um sentido mais amplo da palavra, design tem tudo a ver com a natureza \n\ne seus principais coadjuvantes: os seres em movimento. O design influi no \n\ncomportamento humano, no tr\u00e2nsito de pessoas e informa\u00e7\u00f5es, na infraestrutura das \n\ncidades, no consumo de energia, na escolha dos materiais, no bem-estar das \n\nsociedades e na vida em geral. O design acaba sendo, direta ou indiretamente, o \n\nagente de todas as coisas (LARICA, 2003). \n\n \n\n2.1.1 Design de transportes \n\nOs movimentos dos seres no ambiente social, econ\u00f4mico e ambiental, est\u00e3o \n\nconectados ao fen\u00f4meno da mobilidade. A mobilidade no ambiente urbano \u00e9 o meio \n\nutilizado para acessar bens ou servi\u00e7os, e quando associada ao transporte de \n\npessoas e objetos em seus deslocamentos \u00e9 reconhecida por mobilidade urbana, \n\nconsequentemente ligada ao design de transportes. \n\nO design de transportes \u00e9 um segmento importante do design, com a \n\nfinalidade de desenvolver produtos e sistemas voltados para a mobilidade. Para o \n\ndesempenho do profissional nesta \u00e1rea \u00e9 preciso relacionar e trabalhar em conjunto \n\ncom \u00f3rg\u00e3os de transporte p\u00fablico que definem as pol\u00edticas de transportes e com os \n\ndiversos fabricantes de dispositivos que contemplam as necessidades e os sonhos \n\ndos usu\u00e1rios. Os princ\u00edpios do design s\u00e3o aplicados aos meios de transporte \n\nenvolvendo todo o ambiente ao seu redor, como sistemas de ruas, estacionamento, \n\npedestres, regras de tr\u00e2nsito e envolvimento com a cultura local. Fundamental \u00e9 \n\nanalisar os meios de transportes mais utilizados pela sociedade, observar para que \n\nfim s\u00e3o utilizados, sua influ\u00eancia na vida das pessoas e verificar suas vantagens e \n\ndesvantagens. Observar sempre o que funciona e o que n\u00e3o funciona, para ent\u00e3o \n\nrealizar projetos para melhorar a vida das pessoas inseridas neste sistema de \n\ntr\u00e2nsito.  \n\nAs compara\u00e7\u00f5es com elementos e caracter\u00edsticas de outros ve\u00edculos e \n\nprojetos similares tamb\u00e9m s\u00e3o o fio condutor para o racioc\u00ednio do designer em \n\ncapturar as boas solu\u00e7\u00f5es aplicadas a um tipo de ve\u00edculo e posterior aplica\u00e7\u00e3o em \n\noutros projetos e outras modalidades de transporte em fase de cria\u00e7\u00e3o ou \n\naperfei\u00e7oamento. Os projetos de design automotivo al\u00e9m de resolver problemas de \n\n\n\n30 \n\n \n\n \n\nantropometria e ergonomia cuidam tamb\u00e9m do lado que institui o prazer nas \n\npessoas e a forma como elas interagem com o uso do material em seu ambiente. \n\nPortanto, o ve\u00edculo passa a ser algo de estima e recebe tratamentos especiais, \n\nacabando por se tornar uma pe\u00e7a insepar\u00e1vel para realizar aventuras e desejos em \n\nsuas necessidades cotidianas. Necess\u00e1rio tamb\u00e9m \u00e9 perceber as atuais tecnologias \n\ne os atuais conceitos de sustentabilidade para criar novas solu\u00e7\u00f5es de transporte, \n\nbem como aperfei\u00e7oar projetos de ve\u00edculos movidos \u00e0 energia de fontes renov\u00e1veis \n\ne estimular o uso de transportes coletivos, no objetivo da redu\u00e7\u00e3o do consumo de \n\ncombust\u00edveis derivados de petr\u00f3leo, cuja queima \u00e9 a causa de s\u00e9rios problemas \n\nambientais (LARICA, 2003). \n\nPara o designer, \u00e9 importante considerar a sensitividade e a leveza dos \n\nobjetos em um ve\u00edculo. A preocupa\u00e7\u00e3o do designer com a sensitividade do usu\u00e1rio \n\nexige que ele tenha a empatia necess\u00e1ria com o usu\u00e1rio potencial do objeto em \n\ndesenvolvimento, se colocar no lugar do viajante \u00e0 procura de novas sensa\u00e7\u00f5es e \n\nnovos caminhos para mostrar que o ato de viajar pode ser t\u00e3o agrad\u00e1vel quanto o \n\nobjetivo da viagem em si. Quanto a leveza dos objetos, a redu\u00e7\u00e3o de peso e a \n\nredu\u00e7\u00e3o na quantidade de material pode ser considerada uma evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica \n\nou resposta a solicita\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas. Assim, o valor do kg de peso de um ve\u00edculo \n\nest\u00e1 associado a sua capacidade de transportar carga de um lugar para outro. A \n\nenergia gasta para movimentar este ve\u00edculo \u00e9 proporcional a seu peso pr\u00f3prio \n\nassociado ao peso da carga que ele transporta (LARICA, 2003). \n\nPara o desenvolvimento de um projeto de qualquer produto ou de um novo \n\nmodelo j\u00e1 existente \u00e9 necess\u00e1rio uma pesquisa que ajude a esbo\u00e7ar o perfil de seu \n\nusu\u00e1rio ou comprador. Identificar o que o usu\u00e1rio precisa, qual a sua necessidade \n\nb\u00e1sica, o que o comprador gostaria de ter, o que ele sonha, a que ele d\u00e1 valor, o \n\nquanto esta disposto a pagar e o que ele seria capaz de fazer para comprar ou usar \n\no produto. Esta pesquisa ajuda a formar uma ideia e pode ajudar a criar elementos \n\nque o consumidor nem sabe ainda que vai querer. As pesquisas envolvem o \n\ncomportamento humano, condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas, meio ambiente, conserva\u00e7\u00e3o \n\nde energia, materiais adequados, funcionalidade, necessidades, desejos, ambi\u00e7\u00f5es, \n\nentre outras (LARICA, 2003). \n\n\n\n31 \n\n \n\n \n\nA ess\u00eancia do bom design \u00e9 a adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta apresentada no briefing \n\ndo projeto, a criatividade das formas e das solu\u00e7\u00f5es adotadas, a viabilidade \n\nconstrutiva do modelo escolhido e a manuten\u00e7\u00e3o da identidade da marca (GOMES \n\nFILHO, 2012).  \n\n  \n\n2.2 Transportes  \n\nPara Rodrigues (2004), transporte \u00e9 o deslocamento de pessoas e pesos de \n\num local para outro. Um sistema de transporte \u00e9 formado pelo modo, forma, meio e \n\ninstala\u00e7\u00f5es complementares. Explanando estes elementos, o modo s\u00e3o as vias de \n\ntransporte, a forma no relacionamento entre v\u00e1rios modos de transporte, o meio \n\ncomo o elemento transportador e as instala\u00e7\u00f5es complementares pelos terminais de \n\ncarga. Segundo Larica (2003) transporte \u00e9 a combina\u00e7\u00e3o de uma atividade \n\nestritamente funcional, que \u00e9 a habilidade de ir de um lugar para o outro por meios \n\nmec\u00e2nicos com a m\u00e1xima conveni\u00eancia e o m\u00ednimo desconforto, proporcionando \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o e divertimento. Contudo, os transportes n\u00e3o s\u00e3o apenas dispositivos para \n\nmovimentar pessoas e mercadorias, mas agentes de for\u00e7as que moldam o curso de \n\nnossas vidas. \n\nA hist\u00f3ria da civiliza\u00e7\u00e3o, em sua ess\u00eancia, pode ser escrita a partir da hist\u00f3ria \n\ndos transportes (FIGURA 2).  \n\nFigura 2 - Necessidade da roda para o desenvolvimento dos transportes \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Menezes (2017, imagem digital). \n\n\n\n32 \n\n \n\n \n\nA hist\u00f3ria do autom\u00f3vel e da mobilidade se inicia pela inven\u00e7\u00e3o da roda, que \n\ncontribuiu para o desenvolvimento humano. Sua fun\u00e7\u00e3o primordial era transportar \n\nobjetos de um lado para o outro com troncos que, ao passar do tempo, foram sendo \n\naperfei\u00e7oados, contribuindo para a sua efici\u00eancia. Em um primeiro momento a \n\ncapacidade de locomover objetos e posteriormente os seres humanos \n\n(SCHERMACH, 2013). \n\nDesde 1913, quando Henry Ford implementou a linha de montagem \n\nautomotiva (FIGURA 3) em massa e tornou o autom\u00f3vel a combust\u00e3o interna \n\nacess\u00edvel economicamente, o ve\u00edculo automotor se transformou no principal meio de \n\nmobilidade pessoal. O autom\u00f3vel facilitou o acesso a bens e servi\u00e7os, \n\ndesempenhando um importante papel no crescimento das na\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de \n\nproporcionar maior liberdade de se realizar os desejos individuais e de ir a qualquer \n\nlugar a qualquer hora. Transformou-se num objeto de desejo e de culto, tornando-se \n\nat\u00e9 mesmo prova de posi\u00e7\u00e3o social. Hoje, o autom\u00f3vel como uso individual de \n\ndeslocamento \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o (BRITO, 2013). \n\nFigura 3 - Linha de montagem desenvolvida por Henry Ford \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Fazendo hist\u00f3ria nova (2017, imagem digital). \n\nA ind\u00fastria automobil\u00edstica Ford, implantada nos Estados Unidos, foi a \n\nprimeira a fazer uso das esteiras que levavam o chassi do carro a percorrer toda a \n\nf\u00e1brica. Os oper\u00e1rios montavam os carros com as pe\u00e7as que chegavam a suas \n\n\n\n33 \n\n \n\n \n\nm\u00e3os em outra esteira. Esse m\u00e9todo de racionaliza\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o foi chamado \n\nde Fordismo. \n\nA problem\u00e1tica dos transportes esta sempre associada ao consumo de \n\nrecursos n\u00e3o renov\u00e1veis, como o petr\u00f3leo. O fato de esta modalidade ter iniciada a \n\nmais de dois s\u00e9culos, com a revolu\u00e7\u00e3o industrial, demonstra que a depend\u00eancia dos \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis \u00e9 uma heran\u00e7a do passado que precisa ser superada, como \n\nexigem as novas condi\u00e7\u00f5es ambientais. Por\u00e9m, na comunidade cient\u00edfica, muitas \n\nvozes contestam a exist\u00eancia de aquecimento global, por mais isoladas que possam \n\nestar, e muitas outras rejeitam a tese de que o aquecimento esteja sendo mais \n\nprovocado pela emiss\u00e3o de gases estufa das atividades humanas do que por fatores \n\nnaturais. No Brasil, estes pesquisadores c\u00e9ticos n\u00e3o assumem publicamente tal \n\nposi\u00e7\u00e3o e normalmente seus argumentos s\u00e3o frequentemente tratados como \n\nheresias a servi\u00e7o de corpora\u00e7\u00f5es renitentes, principalmente as petroleiras. Sem \n\nd\u00favidas, s\u00e3o incontest\u00e1veis as altera\u00e7\u00f5es no clima do planeta causadas por a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas. Grande parte da ci\u00eancia concorda que as atividades antr\u00f3picas \n\ninfluenciaram as recentes transforma\u00e7\u00f5es observadas no clima e levar\u00e3o a mais \n\nmudan\u00e7as significativas, principalmente no aquecimento global (VEIGA, 2007). \n\nO agravamento dos problemas de transportes e a necessidade de uma nova \n\nabordagem para o planejamento da mobilidade t\u00eam motivado a ado\u00e7\u00e3o dos \n\nconceitos de sustentabilidade, resultando em uma s\u00e9rie de estudos e documentos, \n\nos quais apresentam defini\u00e7\u00f5es distintas para o tema, ao mesmo tempo em que \n\nabordam diferentes quest\u00f5es em sua formula\u00e7\u00e3o. Segundo Costa (2008), os \n\ndiversos conceitos impedem uma defini\u00e7\u00e3o \u00fanica, mas est\u00e3o associados como: a \n\nideia de transporte sustent\u00e1vel em si mesma \u00e9 contestada, uma vez que h\u00e1 um \n\namplo conjunto de metodologias sendo aplicadas para medir v\u00e1rios aspectos do \n\nconceito; o setor de transportes consiste em uma s\u00e9rie de subsistemas t\u00e9cnicos e \n\nsociais interagindo para produzir benef\u00edcios sociais, ao mesmo tempo em que \n\nprovocam impactos negativos no meio ambiente; o transporte n\u00e3o pode ser visto de \n\nforma isolada do resto da sociedade, o que significa que a sustentabilidade dos \n\nsistemas de transportes deve ser de fato considerada como parte das mudan\u00e7as em \n\ntodo sistema socioecon\u00f4mico.  \n\n\n\n34 \n\n \n\n \n\nCosta (2008) complementa que mesmo que n\u00e3o seja poss\u00edvel identificar uma \n\ndefini\u00e7\u00e3o \u00fanica para transporte sustent\u00e1vel, h\u00e1 defini\u00e7\u00f5es j\u00e1 bastante aceitas e \n\ndifundidas sobre o tema a n\u00edvel internacional. Um conceito complementado pelo \n\nGrupo de Especialistas em Transportes e Meio Ambiente da Comiss\u00e3o Europeia e \n\naceito como refer\u00eancia pelo Conselho Europeu de Ministros de Transportes, define \n\ncomo um transporte sustent\u00e1vel aquele que contribui para o bem-estar econ\u00f4mico e \n\nsocial, sem prejudicar a sa\u00fade humana e o meio ambiente. Integrando as dimens\u00f5es \n\nsocial, econ\u00f4mica e ambiental, pode ser definido como aquele que: Permite a \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas de acesso e mobilidade de pessoas, empresas \n\ne sociedade, de forma compat\u00edvel com a sa\u00fade humana e o equil\u00edbrio do \n\necossistema, promovendo igualdade dentro das gera\u00e7\u00f5es e entre as mesmas; \n\nPossui custos aceit\u00e1veis, funciona eficientemente, oferece a possibilidade de \n\nescolha do modo de transporte e apoia uma economia din\u00e2mica e o \n\ndesenvolvimento regional; Limita as emiss\u00f5es e os res\u00edduos em fun\u00e7\u00e3o da \n\ncapacidade da Terra para absorv\u00ea-los, utiliza recursos renov\u00e1veis a um ritmo inferior \n\nou igual a sua renova\u00e7\u00e3o, utiliza os recursos n\u00e3o renov\u00e1veis a um ritmo inferior ou \n\nigual ao desenvolvimento de substitutos renov\u00e1veis e reduz ao m\u00ednimo o uso do solo \n\ne a emiss\u00e3o de ru\u00eddo (COSTA, 2008). \n\nAl\u00e9m das dificuldades nas defini\u00e7\u00f5es de transporte sustent\u00e1vel na mobilidade \n\nsustent\u00e1vel, as principais iniciativas para promover estes conceitos envolvem fatores \n\nsignificativos como: Maior integra\u00e7\u00e3o entre as quest\u00f5es econ\u00f4micas e ambientais na \n\ntomada de decis\u00e3o e a necessidade de maior participa\u00e7\u00e3o e engajamento dos \n\ncidad\u00e3os nos processos pol\u00edticos; Mudan\u00e7as para novas tecnologias e energias \n\nalternativas; Otimiza\u00e7\u00e3o da log\u00edstica dos fluxos de transporte; Mitiga\u00e7\u00e3o dos \n\ncongestionamentos urbanos, polui\u00e7\u00e3o do ar e ru\u00eddo; Conserva\u00e7\u00e3o de recursos e \n\nefici\u00eancia econ\u00f4mica dos transportes (COSTA, 2008). \n\nOs planejamentos urbanos est\u00e3o sempre associados aos transportes, ou seja, \n\no crescimento das cidades influencia ou \u00e9 influenciado pelos meios de locomo\u00e7\u00e3o \n\nutilizados pela popula\u00e7\u00e3o. Iniciativas para promover o conceito de transporte \n\nsustent\u00e1vel j\u00e1 s\u00e3o bastante comuns em pa\u00edses desenvolvidos e come\u00e7am a emergir \n\nem pa\u00edses em desenvolvimento. A abordagem sobre o tema no Brasil ainda \u00e9 \n\nrecente e as discuss\u00f5es n\u00e3o est\u00e3o bem claras em boa parte da popula\u00e7\u00e3o. O \n\ndetalhe \u00e9 que esta mesma dificuldade tamb\u00e9m seja aplicada aos t\u00e9cnicos ligados as \n\n\n\n35 \n\n \n\n \n\n\u00e1reas de planejamento urbano e transportes (MAGAGNIN, 2008). Para compreender \n\na sustentabilidade \u00e9 necess\u00e1rio entender como as pessoas utilizam um determinado \n\nproduto. Em rela\u00e7\u00e3o aos ve\u00edculos, a maior demanda dentro de uma cidade est\u00e1 \n\nsobre os deslocamentos pendulares das pessoas que trabalham na pr\u00f3pria cidade, \n\nou seja, de casa para o trabalho e do trabalho para a casa (MEDINA, 2010). \n\nA necessidade dos deslocamentos urbanos e transportes de mercadorias na \n\nmobilidade urbana sem d\u00favida ao longo dos anos esta sendo modificada e n\u00e3o \n\nfaltam solu\u00e7\u00f5es alternativas para novos modos de transporte. Inova\u00e7\u00f5es de \u00e2mbito \n\nenerg\u00e9tico com o uso de energia el\u00e9trica e hidrog\u00eanio ou de \u00e2mbito estrutural na \n\nredu\u00e7\u00e3o do tamanho dos dispositivos para uso pessoal est\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de uma \n\nnova tend\u00eancia na forma de se locomover (BARBERO, 2009).  \n\nO n\u00famero excessivo de autom\u00f3veis nas vias dos centros urbanos tem sido \n\napontado como o principal respons\u00e1vel pelos altos n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o e pelos \n\ncongestionamentos de tr\u00e1fego e como resultado, que j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 privil\u00e9gio somente das \n\ngrandes cidades, produz graves problemas para os habitantes, dentre eles os \n\nacidentes de tr\u00e2nsito, congestionamentos, polui\u00e7\u00e3o sonora e polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. \n\nOs congestionamentos do tr\u00e2nsito nos hor\u00e1rios de pico configuram uma das maiores \n\ntormentas da popula\u00e7\u00e3o, produzindo um efetivo preju\u00edzo no tempo despendido nos \n\ndeslocamentos, al\u00e9m de potencializar o aumento da polui\u00e7\u00e3o sonora e atmosf\u00e9rica, \n\nprovocando at\u00e9 mesmo altera\u00e7\u00f5es na ocupa\u00e7\u00e3o do solo das cidades, na medida em \n\nque provoca movimenta\u00e7\u00f5es residenciais e comerciais diante dos transtornos \n\nprovocados pelos engarrafamentos (BRITO, 2013). Outra rela\u00e7\u00e3o \u00e9 que todos os \n\nve\u00edculos t\u00eam direitos iguais ao uso das vias p\u00fablicas, implicando na inviabiliza\u00e7\u00e3o do \n\nuso de modos coletivos e n\u00e3o motorizados de transportes, que ocupam pouco \n\nespa\u00e7o por indiv\u00edduo, pois cede aos autom\u00f3veis o direito de usar quase todos os \n\nespa\u00e7os dispon\u00edveis nas vias p\u00fablicas e estacionamentos (FREITAS, 2015). A \n\ndepend\u00eancia no uso do autom\u00f3vel na mobilidade urbana tem causado grande \n\nimpacto no fluxo de tr\u00e1fego e associado a este problema, as atuais pol\u00edticas de \n\ncrescimento e desenvolvimento urbano n\u00e3o t\u00eam privilegiado a utiliza\u00e7\u00e3o de meios de \n\ntransportes mais sustent\u00e1veis como a bicicleta, o modo a p\u00e9 e o transporte p\u00fablico \n\n(MAGAGNIN, 2008).  \n\n\n\n36 \n\n \n\n \n\nO tr\u00e1fego urbano, principalmente de ve\u00edculos automotores, \u00e9 a principal fonte \n\nde ru\u00eddos urbanos, sendo respons\u00e1vel por 80% das perturba\u00e7\u00f5es sonoras, podendo \n\nlevar ao surgimento de doen\u00e7as relacionadas ao estresse e at\u00e9 mesmo \u00e0 surdez. O \n\nautom\u00f3vel de uso individual \u00e9 a principal fonte de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica dos centros \n\nurbanos que interfere na sa\u00fade humana com doen\u00e7as respirat\u00f3rias, ansiedade, \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do \u00e2nimo e da vitalidade. Em n\u00edvel global, apontam-se tr\u00eas grandes \n\nefeitos: as chuvas \u00e1cidas, a redu\u00e7\u00e3o da Camada de Oz\u00f4nio e o efeito estufa \n\n(BRITO, 2013). \n\nO autom\u00f3vel aumenta a mobilidade urbana e constitui um meio veloz de \n\nlocomo\u00e7\u00e3o pela facilidade de deslocamento \u00e1gil e r\u00e1pido a mais lugares do que \n\nqualquer outro meio de transporte urbano em condi\u00e7\u00f5es de pouco \n\ncongestionamento. Mas, por outro lado, ao se avaliar o tempo incluindo, al\u00e9m \n\ndaquele gasto no volante, tamb\u00e9m aquele que o usu\u00e1rio passa para lavar e limpar, \n\nestacionar, abastecer, oficina e manuten\u00e7\u00e3o, eventuais acidentes de tr\u00e2nsito, avarias \n\nno sistema mec\u00e2nico e o tempo que o mesmo gasta trabalhando para pagar todos \n\nestes custos de lavagem, estacionamentos, combust\u00edvel, manuten\u00e7\u00e3o, avarias e a \n\npr\u00f3pria aquisi\u00e7\u00e3o ve\u00edculo, com impostos e seguros anuais e eventuais multas de \n\ntr\u00e2nsito, percebe-se que a real \u201cvelocidade\u201d deste modo de transporte pode chegar a \n\nser igual \u00e0 do pedestre e inferior \u00e0 do ciclista. Um dos maiores desafios \u00e9 mostrar \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o que se, por um lado, os encargos lhes s\u00e3o onerosos na medida em que \n\npersistem em se deslocar usando sempre modos motorizados individuais, por outro \n\na racionaliza\u00e7\u00e3o desse uso tende a gerar n\u00e3o s\u00f3 benef\u00edcios coletivos com menos \n\ncongestionamentos, menos polui\u00e7\u00e3o e democratiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o livre p\u00fablico, \n\ncomo tamb\u00e9m proveitos de n\u00edvel pessoal, com a diminui\u00e7\u00e3o dos custos financeiros \n\nde deslocamento, melhoria na sa\u00fade e qualidade de vida (FREITAS, 2015). \n\n \n\n2.2.1 Ve\u00edculos el\u00e9tricos \n\nNeste in\u00edcio de s\u00e9culo XXI o ve\u00edculo el\u00e9trico voltou a ser uma alternativa ao \n\nve\u00edculo \u00e0 combust\u00e3o. A rela\u00e7\u00e3o no aumento das temperaturas no Planeta, a \n\nperspectiva de esgotamento do petr\u00f3leo e o desenvolvimento tecnol\u00f3gico das \n\nbaterias, reabilitaram os ve\u00edculos el\u00e9tricos de forma efetiva. Estes motivos servem de \n\n\n\n37 \n\n \n\n \n\nest\u00edmulo aos fabricantes de autom\u00f3veis para que desenvolvam projetos com novas \n\nalternativas que contribuam ao desenvolvimento sustent\u00e1vel, principalmente os \n\nve\u00edculos el\u00e9tricos.  \n\nVe\u00edculos el\u00e9tricos s\u00e3o chamados de ecologicamente corretos, devido a sua \n\nfonte de energia provir de origens mais limpas, se comparadas aos motores de \n\ncombust\u00e3o, al\u00e9m de n\u00e3o expelirem gases t\u00f3xicos para o ambiente. \n\nTransportes movidos \u00e0 combust\u00e3o s\u00e3o os principais consumidores de \n\npetr\u00f3leo e representa uma das principais fontes geradoras de gases causadores do \n\nefeito estufa, logo, o setor automotivo \u00e9 um dos principais alvos das pol\u00edticas \n\nenerg\u00e9ticas e ambientais (BOTELHO, 2010).  \n\nAo contr\u00e1rio do que muitas pessoas acreditam a tecnologia dos autom\u00f3veis \n\nh\u00edbridos e el\u00e9tricos n\u00e3o representa uma inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica recente. A hist\u00f3ria dos \n\nve\u00edculos el\u00e9tricos no mundo come\u00e7a em meados de s\u00e9culo XIX, relacionada \u00e0 \n\nhist\u00f3ria das baterias. Al\u00e9m das baterias, duas tecnologias desenvolvidas entre 1890 \n\ne 1900 contribu\u00edram para melhorar o desempenho dos carros el\u00e9tricos: a frenagem \n\nregenerativa, um equipamento capaz de transformar a energia cin\u00e9tica do autom\u00f3vel \n\nem movimento em energia el\u00e9trica durante uma frenagem e o sistema h\u00edbrido a \n\ngasolina e eletricidade. Desenvolvidos no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1880 na Fran\u00e7a, \n\nEstados Unidos e Reino Unido, foram inventados antes mesmo dos ve\u00edculos \n\nmovidos a combust\u00edveis f\u00f3sseis. Em 1885, o alem\u00e3o Karl Benz registrar a patente do \n\nmotor a combust\u00e3o interna. Na virada do s\u00e9culo XIX, tr\u00eas tecnologias de propuls\u00e3o \n\nconcorriam no mercado de autom\u00f3veis: o carro el\u00e9trico, a vapor e a gasolina \n\n(BARAN, 2010). Em 1904 um ter\u00e7o dos ve\u00edculos das grandes cidades dos Estados \n\nUnidos eram movidos a bateria, sendo mais f\u00e1ceis de guiar e menos barulhentos. \n\nQuando Henry Ford criou o conceito de linha de montagem no ano de 1913, para o \n\nmodelo T, os ve\u00edculos el\u00e9tricos perderam definitivamente a corrida contra os ve\u00edculos \n\na gasolina. Com a inova\u00e7\u00e3o da Ford os ve\u00edculos passaram a custar tr\u00eas vezes \n\nmenos do que os el\u00e9tricos e sua trajet\u00f3ria seguiu em forte queda (BOTELHO, 2015). \n\nLogo, o sistema de produ\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie de autom\u00f3veis, desenvolvido por Henry Ford, \n\npermitiu que o pre\u00e7o final dos carros a gasolina chegasse \u00e0 metade do pre\u00e7o pago \n\npelos el\u00e9tricos. Em 1912 foi inventada a partida el\u00e9trica, que eliminou a manivela \n\nutilizada para acionar o motor dos ve\u00edculos a gasolina. Em 1920, as rodovias dos \n\n\n\n38 \n\n \n\n \n\nEstados Unidos j\u00e1 interligavam diversas cidades, o que demandava ve\u00edculos \n\ncapazes de percorrer longas dist\u00e2ncias. Com as descobertas de petr\u00f3leo no Texas \n\nreduziram o pre\u00e7o da gasolina, tornando-a um combust\u00edvel atrativo para o setor de \n\ntransportes. Estes s\u00e3o os principais fatores que demonstram o decl\u00ednio dos carros \n\nel\u00e9tricos na \u00e9poca (BARAN, 2010). \n\nApesar de sempre serem relacionados a uma novidade tecnol\u00f3gica, os \n\nve\u00edculos el\u00e9tricos apresentam um caso anormal de propaga\u00e7\u00e3o, afinal, \n\ndesapareceram v\u00e1rias vezes ao longo da hist\u00f3ria (BOTELHO, 2015). Em 1992, a \n\nUni\u00e3o Europeia definiu uma pol\u00edtica de transportes por meio da express\u00e3o \u201cuma \n\nestrat\u00e9gia para a mobilidade sustent\u00e1vel\u201d, relacionando a utiliza\u00e7\u00e3o dos carros \n\nel\u00e9tricos como uma das condi\u00e7\u00f5es mais importantes para a sustentabilidade \n\nproposta. Em 1997, a Toyota, fabricante japonesa de autom\u00f3veis lan\u00e7ou no mercado \n\njapon\u00eas o Toyota Prius, um sed\u00e3 h\u00edbrido de quatro portas que em pouco tempo \n\nmovimentou o mercado Americano e Europeu de maneira efetiva, com um grau de \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o alt\u00edssimo entre os propriet\u00e1rios e considerado um fen\u00f4meno de vendas no \n\nmercado dos h\u00edbridos (BARAN, 2010). \n\nOutra energia que v\u00eam despertando interesse dos governos e pesquisadores \n\ns\u00e3o as c\u00e9lulas de hidrog\u00eanio, tamb\u00e9m uma energia limpa, mas de maior interesse \n\ngovernamental e de grandes corpora\u00e7\u00f5es, n\u00e3o sendo eficaz por diversos fatores: \n\nCusto muito elevado para a produ\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo; Sem tecnologias de materiais que \n\npermita armazenar grandes quantidades de hidrog\u00eanio a bordo para dar maior \n\nautonomia; Combust\u00edvel de custo elevado, cerca de duas a tr\u00eas vezes mais se \n\ncomparada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da gasolina; Postos de hidrog\u00eanio teriam que ser adaptados \n\ne criados para abastecer os ve\u00edculos. \u00c9 consenso que o hidrog\u00eanio, dentre as \n\nenergias alternativas, n\u00e3o \u00e9 op\u00e7\u00e3o. O grande interesse deste segmento s\u00e3o as \n\ngrandes petrol\u00edferas, por serem aptas a produzir hidrog\u00eanio e utilizar seus pr\u00f3prios \n\npostos de combust\u00edveis para instalar bombas de inje\u00e7\u00e3o de hidrog\u00eanio, sendo \n\nvantajoso para as mesmas. \n\nA maioria dos consumidores tem curiosidades em rela\u00e7\u00e3o aos ve\u00edculos \n\nel\u00e9tricos e muitos questionamentos sobre fazer parte de suas vidas, bem como \n\ncumprir o prop\u00f3sito de se deslocarem para qualquer lugar, a qualquer hora, sem \n\nimportar a dist\u00e2ncia. Com certeza s\u00e3o muito diferentes dos ve\u00edculos movidos com \n\n\n\n39 \n\n \n\n \n\noutras energias, por\u00e9m, na Europa, seu mercado esta em ascend\u00eancia e pode tornar \n\nparte da economia e mobilidade nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. Infraestruturas, movimentos \n\nsociais e pol\u00edticas p\u00fablicas s\u00e3o fatores influentes na busca pela aceita\u00e7\u00e3o e \n\ndivulga\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico. Estes novos conceitos al\u00e9m de possuir baixa taxa de \n\npolui\u00e7\u00e3o, beneficia o consumidor a gastar menos com o consumo e manuten\u00e7\u00e3o do \n\nmesmo. Sua ado\u00e7\u00e3o de uso se enquadra em uma mobilidade de transportes \n\nsustent\u00e1veis e uma real alternativa aos ve\u00edculos de combust\u00e3o interna. Em larga \n\nescala, pode trazer mudan\u00e7as significativas para a sociedade, tanto em aprimorar as \n\ntecnologias de transportes pessoais quanto para tornar as economias pouco \n\ndependentes do petr\u00f3leo (BOTELHO, 2015). \n\nO autom\u00f3vel Toyota Prius (FIGURA 4) possui tecnologia de propuls\u00e3o \n\nH\u00edbrida, combinando motor a gasolina e motor el\u00e9trico, comercializado no Brasil pela \n\nfabricante Toyota \u00e9 autom\u00f3vel que mais vende no Brasil custando cerca de 126 mil \n\nreais. At\u00e9 meados de 2016 haviam sido vendidas 783 unidades no pa\u00eds desde seu \n\nlan\u00e7amento em 2013. Comparado com n\u00fameros internacionais \u00e9 um desempenho \n\nirris\u00f3rio, representando 0,01% das vendas do modelo no mundo (ABVE, 2017, texto \n\ndigital). \n\nFigura 4 - Toyota Prius \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Toyota (2017, imagem digital). \n\nUm ve\u00edculo el\u00e9trico \u00e9 aquele tracionado por pelo menos um motor el\u00e9trico. \n\nEnquanto os ve\u00edculos com motor a combust\u00e3o interna podem ter motores el\u00e9tricos \n\npara outras fun\u00e7\u00f5es, como limpadores de para-brisas ou vidros el\u00e9tricos, s\u00f3 nos \n\n\n\n40 \n\n \n\n \n\nve\u00edculos el\u00e9tricos \u00e9 que ele estar\u00e1 direta ou indiretamente ligado \u00e0 tra\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo. \n\nDe modo simplificado, podem-se classificar os ve\u00edculos el\u00e9tricos em duas categorias: \n\nh\u00edbridos e puros. Ve\u00edculos h\u00edbridos s\u00e3o assim chamados por combinarem um motor \n\nde combust\u00e3o interna com um gerador, uma bateria e um ou mais motores el\u00e9tricos. \n\nSua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 reduzir o gasto de energia associado \u00e0 inefici\u00eancia dos processos \n\nmec\u00e2nicos se comparados aos sistemas eletr\u00f4nicos. Boa parte da inefici\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica vem da gera\u00e7\u00e3o de calor causada principalmente pelo atrito entre as \n\npartes m\u00f3veis do motor de combust\u00e3o interna. Estima-se que apenas 15% da \n\nenergia potencial de um combust\u00edvel em um autom\u00f3vel \u00e9 efetivamente utilizada para \n\nmoviment\u00e1-lo. Os ve\u00edculos el\u00e9tricos puros (FIGURA 5) n\u00e3o t\u00eam um motor \u00e0 \n\ncombust\u00e3o. S\u00e3o integralmente movidos por energia el\u00e9trica, seja provida por \n\nbaterias, por c\u00e9lulas de combust\u00edvel, por placas fotovoltaicas de energia solar ou \n\nligados \u00e0 rede el\u00e9trica. Entre esses, a maioria dos lan\u00e7amentos das grandes \n\nmontadoras tem se concentrado em ve\u00edculos movidos a bateria. Percebe-se uma \n\nclara distin\u00e7\u00e3o entre os ve\u00edculos el\u00e9tricos puros e os h\u00edbridos em rela\u00e7\u00e3o a dois \n\naspectos: a autonomia, que atualmente \u00e9 maior nos h\u00edbridos justamente pela \n\nutiliza\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria de um motor a combust\u00e3o e o peso do conjunto de baterias \n\n(CASTRO, 2010). \n\nFigura 5 - Estrutura do carro el\u00e9trico puro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Sua Energia Solar (2017, imagem digital). \n\n\n\n41 \n\n \n\n \n\nOs componentes dos ve\u00edculos el\u00e9tricos t\u00eam algumas diferen\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o \n\naos dos ve\u00edculos com motor a combust\u00e3o interna. A mais significativa \u00e9 a inclus\u00e3o \n\nde uma bateria, que responde por uma parte importante do custo de um ve\u00edculo \n\nel\u00e9trico. Estimativas apontam que a bateria representa mais de 50% do custo do \n\nve\u00edculo. Muitos outros componentes incorporados e outros eliminados ou reduzidos \n\ndiferenciam a estrutura do ve\u00edculo, como exemplo o tanque de combust\u00edvel e o \n\nsistema de exaust\u00e3o. A bateria \u00e9 um componente central em ve\u00edculos el\u00e9tricos. Sua \n\nfun\u00e7\u00e3o \u00e9 de armazenagem de energia. Embora exista em ve\u00edculos de combust\u00e3o \n\ninterna, uma bateria destinada \u00e0 tra\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo tem, al\u00e9m da fun\u00e7\u00e3o, \n\ncaracter\u00edsticas diferentes das tradicionais. Existem atualmente quatro tipos que \n\ndisputam o padr\u00e3o para a ind\u00fastria automobil\u00edstica: as de chumbo-\u00e1cido, n\u00edquel-\n\nhidreto met\u00e1lico, as de s\u00f3dio e as de \u00edon-l\u00edtio. Al\u00e9m das baterias, novos \n\ncomponentes al\u00e9m do motor el\u00e9trico como o inversor de pot\u00eancia, transmiss\u00e3o de \n\nvelocidade \u00fanica e um carregador embarcado, que tamb\u00e9m passar\u00e3o a constituir \n\nparte relevante do custo de um ve\u00edculo. Os inversores de pot\u00eancia servem para \n\ntransformar a corrente cont\u00ednua em corrente alternada, o que permite o acionamento \n\ndo motor el\u00e9trico e o funcionamento de alguns equipamentos eletr\u00f4nicos no sistema. \n\nOs carregadores embarcados s\u00e3o dispositivos que permitem o carregamento da \n\nbateria em qualquer tipo de tomada. Outros dispositivos e componentes inovadores \n\npodem fazer parte dos ve\u00edculos el\u00e9tricos, conforme as necessidade e op\u00e7\u00f5es do \n\nfabricante, como o sistema de frenagem regenerativa que permite a um ve\u00edculo \n\nrecapturar e armazenar parte da energia cin\u00e9tica durante a frenagem. Na frenagem \n\nregenerativa, quando o motorista pisa no freio para reduzir a velocidade do ve\u00edculo \n\nel\u00e9trico, o motor el\u00e9trico de tra\u00e7\u00e3o \u00e9 chaveado para atuar como gerador de \n\neletricidade acionado pela roda ou eixo da roda, sendo essa energia el\u00e9trica gerada \n\ne armazenada na pr\u00f3pria bateria do ve\u00edculo. Exemplos de aplica\u00e7\u00e3o est\u00e3o nos \n\ncarros de F\u00f3rmula 1 em que algumas equipes os adotaram a partir da temporada de \n\n2009 (CASTRO, 2010).  \n\nOs ve\u00edculos el\u00e9tricos de fato geram algumas mudan\u00e7as e paradigmas ao \n\nsubstituir o sistema mec\u00e2nico pelo eletr\u00f4nico. Assim, alguns recursos \n\neletroeletr\u00f4nicos j\u00e1 presentes nos ve\u00edculos com motor a combust\u00e3o tendem a \n\nassumir mais import\u00e2ncia no ve\u00edculo el\u00e9trico. \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n\nBotelho (2015) explica que ve\u00edculos el\u00e9tricos s\u00e3o ve\u00edculos equipados com um \n\nconjunto de baterias, carregado por energia da rede el\u00e9trica a qual \u00e9 fornecida a um \n\nmotor el\u00e9trico, que transforma a energia el\u00e9trica em energia mec\u00e2nica, \n\nmovimentando o dispositivo. Suas limita\u00e7\u00f5es quanto ao seu pre\u00e7o total, baterias e \n\nautonomia, possivelmente ser\u00e3o resolvidas ao longo dos anos pelo avan\u00e7o \n\ntecnol\u00f3gico e consequentemente seus custos tendem a baixar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndemanda. As atuais baterias de \u00edon de l\u00edtio e toda a tecnologia digital presente nos \n\nsistemas de carros recentemente lan\u00e7ados j\u00e1 demonstram a ascens\u00e3o neste \n\nsegmento, elevando os autom\u00f3veis el\u00e9tricos como poss\u00edveis pretendentes a \n\nsubstituir os convencionais a combust\u00e3o, principalmente nos deslocamentos \n\npendulares de casa para o trabalho e do trabalho para casa em fun\u00e7\u00e3o de se tratar \n\nde pequenas dist\u00e2ncias, pelas atuais limita\u00e7\u00f5es na autonomia das baterias. Apesar \n\ndo alto custo para importar para o Brasil, o mercado atual j\u00e1 conta com ve\u00edculos \n\nsemelhantes aos padr\u00f5es dos ve\u00edculos de luxo para percursos extra urbanos e \n\nautonomia de mais de 400 quil\u00f4metros por carga de bateria. \n\nFigura 6 - Tesla modelo S \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Quatro Rodas (2017, imagem digital). \n\nO Tesla modelo S (FIGURA 6) \u00e9 um dos carros de luxo com sin\u00f4nimo de \n\nexcel\u00eancia em carros el\u00e9tricos com autonomia de 426 km por carga de bateria e \n\napenas 4 horas de tempo para recarga. Alcan\u00e7a 215 km/h de velocidade m\u00e1xima e \n\nseu custo gira em torno de 50 mil d\u00f3lares e \u00e9 um modelo 100% el\u00e9trico. \n\n\n\n43 \n\n \n\n \n\nOs principais fatores respons\u00e1veis pelo crescente interesse nos ve\u00edculos \n\nel\u00e9tricos s\u00e3o: a supera\u00e7\u00e3o de entraves tecnol\u00f3gicos, as preocupa\u00e7\u00f5es com o meio \n\nambiente e a seguran\u00e7a energ\u00e9tica dos pa\u00edses. Destas preocupa\u00e7\u00f5es, muitas s\u00e3o \n\nefetivadas por a\u00e7\u00f5es governamentais. Estes fatores s\u00e3o respons\u00e1veis por uma \n\nparcela significativa na substitui\u00e7\u00e3o dos motores \u00e0 combust\u00e3o interna por motores \n\nel\u00e9tricos como fonte de for\u00e7a motriz veicular nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. Embora este \n\nmovimento esteja mais concentrado em pa\u00edses como Jap\u00e3o e Estados Unidos, a \n\ntend\u00eancia \u00e9 de acelera\u00e7\u00e3o na difus\u00e3o por outros pa\u00edses (CASTRO, 2010). \n\nNa supera\u00e7\u00e3o de entraves tecnol\u00f3gicos, o desenvolvimento das baterias foi \n\nprimordial para viabilizar o ressurgimento dos ve\u00edculos el\u00e9tricos. Esse \n\ndesenvolvimento ocorreu no avan\u00e7o dos setores de inform\u00e1tica e telecomunica\u00e7\u00f5es \n\nna d\u00e9cada de 1990, quando os dispositivos m\u00f3veis como os telefones celulares e \n\nlaptops foram difundidos. A maior mobilidade exigia a redu\u00e7\u00e3o do peso e o aumento \n\nda energia armazenada, necessidades que induziram a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas \n\nrespons\u00e1veis nas melhorias nas baterias. Ao ampliar a densidade energ\u00e9tica, as \n\nnovas baterias aumentaram a autonomia do ve\u00edculo, que constitui um dos atributos \n\nfundamentais de um meio de transporte. A bateria representa o principal desafio das \n\nind\u00fastrias para os pr\u00f3ximos anos nas quest\u00f5es de peso, custo e seguran\u00e7a \n\n(CASTRO, 2010). A ind\u00fastria global de baterias automotivas vem passando por uma \n\ntransforma\u00e7\u00e3o com o aumento da eletrifica\u00e7\u00e3o e at\u00e9 mesmo ve\u00edculos com motores a \n\ncombust\u00e3o interna tendem a utilizar baterias mais avan\u00e7adas que possam fornecer \n\nmais energia aos novos sistemas que s\u00e3o incorporados. A propaga\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos \n\nel\u00e9tricos representa ainda uma mudan\u00e7a mais radical na ind\u00fastria, com a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde tecnologias antes restritas \u00e0 ind\u00fastria eletroeletr\u00f4nica (CASTRO, 2013). No Brasil, \n\na ind\u00fastria de baterias automotivas \u00e9 das poucas de autope\u00e7as com predomin\u00e2ncia \n\nde empresas de capital nacional. Em 2008, o Brasil atingiu 99,5% de reciclagem das \n\nbaterias de chumbo-\u00e1cido. Como o Brasil n\u00e3o \u00e9 autossuficiente em chumbo \u00e9 \n\npreciso importar cerca de 40% dele, o que faz com que a procura pelo reciclado seja \n\nmuito grande. Em fun\u00e7\u00e3o disso, grande parte dos fabricantes requer a devolu\u00e7\u00e3o da \n\nbateria usada, quando efetua uma venda (CASTRO, 2010). Esta postura \u00e9 \n\nfundamental pelo risco ambiental do ve\u00edculo el\u00e9trico estar sempre associado \u00e0 \n\nbateria, que deve ser reciclada ao final de sua vida \u00fatil (BARAN, 2010). \n\n\n\n44 \n\n \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, se as baterias viabilizaram tecnologicamente \n\nos ve\u00edculos el\u00e9tricos, as quest\u00f5es energ\u00e9ticas e ambientais ser\u00e3o respons\u00e1veis pela \n\ndefini\u00e7\u00e3o de sua taxa de penetra\u00e7\u00e3o nos mercados. O setor de transportes \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel por parcela significativa das emiss\u00f5es de poluentes, que atualmente \n\nest\u00e3o em n\u00edveis insustent\u00e1veis. Mantendo-se a progress\u00e3o atual de emiss\u00f5es de \n\ngases causadores do efeito estufa, a expectativa \u00e9 de que nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas \n\nhaja forte eleva\u00e7\u00e3o da temperatura (CASTRO, 2010). Relevante tamb\u00e9m \u00e9 que \n\nmesmo nos casos em que a eletricidade \u00e9 gerada a partir de combust\u00edveis f\u00f3sseis, \n\ncomo o carv\u00e3o e o g\u00e1s natural, o ve\u00edculo el\u00e9trico traz a vantagem de concentrar as \n\nemiss\u00f5es nas fontes geradoras de energia, que s\u00e3o pass\u00edveis de serem reguladas, e \n\nn\u00e3o nos pontos de consumo, que s\u00e3o numerosos, dispersos e de dif\u00edcil controle \n\n(BARAN, 2010). Considerando o crescente investimento na expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e \n\nno consumo de biocombust\u00edveis, cuja redu\u00e7\u00e3o na emiss\u00e3o de gases de efeito estufa \n\n\u00e9 consider\u00e1vel, especialmente no caso do bioetanol de cana-de-a\u00e7\u00facar, sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na oferta total prim\u00e1ria de energia no mundo ainda \u00e9 baixa e limitada \n\npelas \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (CASTRO, 2010).  \n\nA seguran\u00e7a energ\u00e9tica de muitos pa\u00edses atualmente sofre da depend\u00eancia \n\nde fontes externas para o abastecimento interno de petr\u00f3leo. Para os Estados \n\nUnidos \u00e9 um alto pre\u00e7o e perturba a economia americana. A vulnerabilidade do \n\ntransporte internacional de petr\u00f3leo e de sua infraestrutura levou os Americanos a \n\nmanter for\u00e7as militares posicionadas em pontos estrat\u00e9gicos do planeta para garantir \n\na seguran\u00e7a em instala\u00e7\u00f5es e em rotas de transporte de petr\u00f3leo, afinal, a gasolina \n\n\u00e9 o derivado de petr\u00f3leo mais consumido pelo setor de transportes Americano, \n\ncompreendendo 64% da energia consumida pelo segmento (BARAN, 2010). \n\nEsta quest\u00e3o energ\u00e9tica vem gerando uma apreens\u00e3o mundial e ganhando \n\nsempre mais import\u00e2ncia, seja pela quest\u00e3o ambiental, com a necessidade de se \n\nreduzir a emiss\u00e3o de gases poluentes e no consumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis, pelo \n\nfato de uma poss\u00edvel e n\u00e3o muito distante, diminui\u00e7\u00e3o significativa das fontes de \n\nenergia n\u00e3o-renov\u00e1veis, o que ocorre com o petr\u00f3leo, um bem finito e que \n\natualmente n\u00e3o mais consegue acompanhar o crescimento da demanda \n\n(PACHECO, 2006). \n\n\n\n45 \n\n \n\n \n\nOs recentes movimentos do pre\u00e7o do barril de petr\u00f3leo e os alarmantes \n\ndiagn\u00f3sticos acerca do aquecimento global recolocaram o consumo energ\u00e9tico dos \n\nmeios de transporte na agenda pol\u00edtica das na\u00e7\u00f5es, incentivando a introdu\u00e7\u00e3o de \n\nve\u00edculos el\u00e9tricos. A quest\u00e3o da seguran\u00e7a energ\u00e9tica tem como grande marco a \n\ncrise do petr\u00f3leo. Desde 1973, quando v\u00e1rios pa\u00edses \u00e1rabes exportadores de \n\npetr\u00f3leo decidiram reduzir a produ\u00e7\u00e3o em retalia\u00e7\u00e3o ao apoio concedido pelas \n\npot\u00eancias ocidentais a Israel, o elevado poder de mercado destes pa\u00edses \n\nexportadores de petr\u00f3leo ficou evidenciado (CASTRO, 2010). \n\nA n\u00edvel mundial, a busca atual pela autossufici\u00eancia em gera\u00e7\u00e3o de energia \u00e9 \n\nprimordial. Como uma nova ordem, a diversifica\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica e a procura \n\npor diferentes fontes alternativas de energia \u00e9 sem d\u00favida a maior preocupa\u00e7\u00e3o dos \n\npa\u00edses para suprir \u00e0 demanda interna, afinal, a seguran\u00e7a energ\u00e9tica das na\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o pode ficar dependente do petr\u00f3leo, principalmente no caso de uma escassez de \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis (PACHECO, 2006). \n\nNesta propaga\u00e7\u00e3o, existe o surgimento de uma trajet\u00f3ria crescente na \n\nmobilidade el\u00e9trica, ultrapassando um limite cr\u00edtico que ser\u00e1 mais importante se o \n\npre\u00e7o do petr\u00f3leo e as restri\u00e7\u00f5es de carbono aumentar. O desenvolvimento destas \n\ntecnologias depende ainda de mudan\u00e7as nas infraestruturas de abastecimentos, \n\naltera\u00e7\u00f5es na mobilidade e no mercado de ve\u00edculos mundial, evolu\u00e7\u00e3o dos sistemas \n\nde energia e nas pol\u00edticas clim\u00e1ticas (BOTELHO, 2015). Logo, persistem outros \n\nfatores contra a mobilidade el\u00e9trica que incluem: os grandes investimentos dos \n\nfabricantes no desenvolvimento dos motores, o aumento de ve\u00edculos com motores a \n\ncombust\u00e3o mais baratos, a pr\u00f3pria cultura dominante da compra pelo convencional e \n\nas d\u00favidas sobre a tecnologia de c\u00e9lulas de combust\u00edvel a hidrog\u00eanio estar pronta e \n\na disposi\u00e7\u00e3o para uso comercial (CASTRO, 2010). Atualmente, os pre\u00e7os dos \n\nve\u00edculos el\u00e9tricos \u00e9 talvez a maior desvantagem desta solu\u00e7\u00e3o de mobilidade e a \n\nprincipal dificuldade para a aquisi\u00e7\u00e3o e equidade da mesma. O valor inicial \u00e9 ainda \n\nsuperior a duas vezes o valor de um ve\u00edculo com motor de combust\u00e3o interna devido \n\nao custo das baterias (BOTELHO, 2015).  \n\nNeste momento de transi\u00e7\u00e3o, os incentivos e a\u00e7\u00f5es governamentais s\u00e3o \n\nessenciais para acelerar a penetra\u00e7\u00e3o desses ve\u00edculos. Al\u00e9m de n\u00e3o deter de \n\neconomias de escala, os ve\u00edculos el\u00e9tricos enfrentam elevados custos de baterias, \n\n\n\n46 \n\n \n\n \n\ndesconfian\u00e7a dos consumidores e car\u00eancia de infraestrutura. Contudo, existem cinco \n\ntipos de a\u00e7\u00f5es governamentais de incentivo a ades\u00e3o do carro el\u00e9trico: b\u00f4nus aos \n\ncompradores de ve\u00edculos el\u00e9tricos, descontos em tributos, ado\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos convencionais, aux\u00edlio \u00e0 pesquisa e implanta\u00e7\u00e3o de \n\ninfraestrutura. Esse apoio foi fortalecido recentemente, quando diversos pa\u00edses \n\naproveitaram os pacotes de benef\u00edcios introduzidos durante a crise econ\u00f4mica \n\nmundial para promover uma discrimina\u00e7\u00e3o em favor dos ve\u00edculos h\u00edbridos e el\u00e9tricos \n\n(CASTRO, 2010). \n\nOs an\u00fancios recentes indicam apostas de governos e das empresas nos \n\nve\u00edculos el\u00e9tricos, que devem ampliar sua participa\u00e7\u00e3o nos mercados ao longo dos \n\npr\u00f3ximos anos. O sucesso do ve\u00edculo el\u00e9trico exige a supera\u00e7\u00e3o de obst\u00e1culos, \n\ncomo log\u00edstica, infraestrutura e custo. As quest\u00f5es energ\u00e9ticas e ambientais, aliadas \n\nao desenvolvimento tecnol\u00f3gico de componentes e \u00e0 a\u00e7\u00e3o direta dos governos, t\u00eam \n\npromovido uma inser\u00e7\u00e3o cada vez maior dos ve\u00edculos el\u00e9tricos nas vendas. Ainda \n\nque atualmente ocupem um percentual reduzido no com\u00e9rcio, sem d\u00favidas \u00e9 \n\nevidente a aposta dos governos na estrat\u00e9gia das quest\u00f5es energ\u00e9ticas e \n\nambientais. Assim, mesmo que n\u00e3o represente a supera\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o atual, \n\nbaseado em ve\u00edculos por motores a combust\u00e3o, a ind\u00fastria automotiva dever\u00e1 sofrer \n\num profundo rearranjo. A eletrifica\u00e7\u00e3o veicular modifica a base t\u00e9cnica de parte dos \n\ncomponentes, incorporando empresas de outros setores \u00e0 ind\u00fastria automotiva. A \n\nabertura desse espa\u00e7o a novos entrantes representa uma oportunidade de entrada \n\nem uma ind\u00fastria tradicional (CASTRO, 2010). \n\nConforme Botelho (2015), alguns autores denominam este paradigma atual \n\ncomo o \u201ccaminho da eletrifica\u00e7\u00e3o\u201d, que ter\u00e3o no futuro as seguintes fases: os \n\nh\u00edbridos ligeiros, os h\u00edbridos completos, os h\u00edbridos com plug-in de autonomia \n\nacrescida, e finalmente em 2020 o ve\u00edculo totalmente el\u00e9trico em suas modalidades, \n\nprevendo para essa altura a exist\u00eancia de mercados para cada categoria em v\u00e1rios \n\ncen\u00e1rios. No entanto, os fabricantes est\u00e3o se preparando para um novo padr\u00e3o, do \n\nqual, as pessoas ter\u00e3o uma rela\u00e7\u00e3o diferente com seus ve\u00edculos, onde o transporte \n\nser\u00e1 cada vez mais em rede, conectado a dispositivos m\u00f3veis de consumo, \n\ndeixando de serem os propriet\u00e1rios dos ve\u00edculos para ser somente um utilizador de \n\nacordo com o tempo que necessitar. Como exemplos, a fabricante BMW lan\u00e7ou este \n\nano um conceito de produto Drive Now para o modelo i3, enquanto a Mercedes-\n\n\n\n47 \n\n \n\n \n\nBenz est\u00e1 a experimentar um sistema de m\u00f3dulos integrado em Estugarda na \n\nAlemanha, envolvendo o eixo ferrovi\u00e1rio e rodovi\u00e1rio. Nesse eixo, BMW e Mercedes-\n\nBenz est\u00e3o apostando neste setor, colocando seus produtos em empresas de \n\nalugueis de autom\u00f3veis. \n\nRelacionado a infraestrutura, a sustenta\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica ser\u00e1 realizada de \n\nforma completamente diversa da atual. Mesmo nos h\u00edbridos, que contam com a \n\nop\u00e7\u00e3o do abastecimento tradicional, h\u00e1 a op\u00e7\u00e3o de recarga por meio da rede de \n\nenergia el\u00e9trica, que dever\u00e1 se tornar predominante ao longo do tempo. Uma \n\ntend\u00eancia dos novos modelos, a presen\u00e7a do plug ser\u00e1 respons\u00e1vel pela interface \n\ncom a rede el\u00e9trica. Essa mudan\u00e7a afetar\u00e1 toda a rede, abrangendo da instala\u00e7\u00e3o \n\nde tomadas de for\u00e7a nas garagens das resid\u00eancias \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de pontos de \n\nrecarga r\u00e1pida ao longo das principais vias. Al\u00e9m de mudan\u00e7as na rede b\u00e1sica, a \n\neletrifica\u00e7\u00e3o veicular cria tamb\u00e9m oportunidades para novos modelos de neg\u00f3cios \n\n(CASTRO, 2010).  \n\n\u00c9 importante notar que a demanda por ve\u00edculos el\u00e9tricos ainda parece ser \n\nbastante dependente da exist\u00eancia de incentivos governamentais. O elevado custo \n\ndos modelos, em compara\u00e7\u00e3o com seus similares convencionais, aliado a \n\nproblemas tecnol\u00f3gicos ainda presentes nos modelos lan\u00e7ados, tais como baixa \n\nautonomia e elevado tempo de recarga, e de infraestrutura, que ainda \u00e9 bastante \n\nrestrita, tem levado o poder p\u00fablico dos pa\u00edses a adotar diversas medidas para \n\nassegurar a entrada dos ve\u00edculos el\u00e9tricos como alternativa comercialmente vi\u00e1vel. \n\nEm todos os pa\u00edses em que as vendas de ve\u00edculos el\u00e9tricos s\u00e3o relevantes, \n\nencontram-se iniciativas governamentais que financiam sua comercializa\u00e7\u00e3o. Nas \n\npr\u00f3ximas d\u00e9cadas, a imposi\u00e7\u00e3o de limites de emiss\u00f5es veiculares mais severos \n\ntende a acelerar a penetra\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos h\u00edbridos e el\u00e9tricos. A evolu\u00e7\u00e3o dos \n\nmotores a combust\u00e3o e a maior utiliza\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis n\u00e3o dever\u00e3o ser \n\nsuficientes para atender aos requisitos a partir de determinados limites, o que \n\nprovavelmente induzir\u00e1 a eletrifica\u00e7\u00e3o veicular (CASTRO, 2010). \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es decorrentes da produ\u00e7\u00e3o e das vendas de ve\u00edculos \n\nel\u00e9tricos representam desafios e oportunidades. Al\u00e9m das mudan\u00e7as na cadeia \n\nfornecedora, caracterizadas pela incorpora\u00e7\u00e3o de novos componentes, ser\u00e1 \n\nnecess\u00e1rio constituir uma infraestrutura voltada aos ve\u00edculos. No entanto, este \n\n\n\n48 \n\n \n\n \n\nprocesso tamb\u00e9m libera espa\u00e7os para a introdu\u00e7\u00e3o em novos mercados de \n\ncom\u00e9rcios e servi\u00e7os.  \n\nNo Brasil, os ve\u00edculos el\u00e9tricos est\u00e3o diretamente ligados ao seu n\u00edvel de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e o desenvolvimento de sua frota, podendo tornar-se \n\numa alternativa importante, conforme uma pol\u00edtica de incentivo \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o.  \n\nEstes incentivos podem trazer profundas mudan\u00e7as no consumo de energia em um \n\nfuturo n\u00e3o muito distante. Com o aumento do n\u00famero de ve\u00edculos no Brasil ir\u00e1 \n\ncertamente demandar uma quantidade crescente de energia nos pr\u00f3ximos anos, \n\ntornando o uso da eletricidade no setor de transportes uma interessante alternativa \n\naos combust\u00edveis utilizados atualmente e uma maior diversifica\u00e7\u00e3o de fontes \n\nenerg\u00e9ticas no setor de transportes. A energia el\u00e9trica no Brasil \u00e9 gerada localmente \n\ne distribu\u00edda por um sistema confi\u00e1vel e de custo relativamente baixo, se comparada \n\naos demais combust\u00edveis l\u00edquidos. Logo, os novos sistemas permitem que \n\nautom\u00f3veis el\u00e9tricos funcionem em diferentes ciclos na rede de distribui\u00e7\u00e3o, \n\ncarregando suas baterias nas horas de baixa demanda e descarregando-as nos \n\nhor\u00e1rios de pico (BARAN, 2010). \n\nNa situa\u00e7\u00e3o Brasileira de desenvolvimento de tecnologia, as a\u00e7\u00f5es do setor \n\np\u00fablico s\u00e3o fundamentais para determinar a velocidade de penetra\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos \n\nel\u00e9tricos nos pr\u00f3ximos anos. Al\u00e9m de estipular padr\u00f5es para emiss\u00f5es veiculares, o \n\nsetor p\u00fablico disp\u00f5e de fundos para o financiamento de pesquisas, de institui\u00e7\u00f5es \n\nfinanceiras e de instrumentos de pol\u00edtica econ\u00f4mica, o que lhe permite construir \n\npol\u00edticas setoriais abrangentes e efetivas. Um grupo interministerial formado por \n\nrepresentantes dos Minist\u00e9rios da Fazenda, do Desenvolvimento, da Ci\u00eancia e \n\nTecnologia e do Meio Ambiente, al\u00e9m de representantes da ind\u00fastria, tem discutido \n\nas bases de um plano de incentivo ao ve\u00edculo el\u00e9trico. No entanto, atualmente, o \n\napoio governamental praticamente se restringe ao incentivo \u00e0 pesquisa. Nos \u00faltimos \n\nanos, o Brasil alcan\u00e7ou uma posi\u00e7\u00e3o de destaque na ind\u00fastria automotiva, sendo o \n\nsexto maior produtor mundial em 2009. A perspectiva de manuten\u00e7\u00e3o do \n\ncrescimento dever\u00e1 al\u00e7ar o mercado brasileiro ao quarto posto em breve. Com a \n\nentrada dos ve\u00edculos el\u00e9tricos no mercado, a ind\u00fastria local precisa acompanhar o \n\nmovimento iniciado em n\u00edvel global, a fim de manter sua relev\u00e2ncia (CASTRO, \n\n2010). \n\n\n\n49 \n\n \n\n \n\nFigura 7 - Projeto Pomp\u00e9o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Weg (2017, imagem digital). \n\nNos projetos de ve\u00edculos el\u00e9tricos em desenvolvimento no Brasil, pode-se \n\ncitar o Projeto VE, iniciado em 2006, da Itaipu Binacional, em coopera\u00e7\u00e3o com a \n\nempresa su\u00ed\u00e7a Kraftwerke Oberhasli (KWO), controladora de hidrel\u00e9tricas su\u00ed\u00e7as, e a \n\nmontadora Fiat, al\u00e9m de outras empresas e institui\u00e7\u00f5es de pesquisa. S\u00e3o dois \n\nve\u00edculos em desenvolvimento, o Fiat P\u00e1lio Weekend El\u00e9trico (FIGURA 8) e o \n\ncaminh\u00e3o leve Iveco Daily El\u00e9trico (FIGURA 9). Ambos s\u00e3o ve\u00edculos el\u00e9tricos puros, \n\nsendo que o P\u00e1lio utiliza uma bateria de n\u00edquel e o Daily, tr\u00eas baterias, de s\u00f3dio, \n\nn\u00edquel e c\u00e1dmio. Do P\u00e1lio, s\u00e3o produzidos, em car\u00e1ter experimental, quatro \n\nunidades por m\u00eas atualmente. H\u00e1 tamb\u00e9m projetos em fase mais embrion\u00e1ria, como \n\no do Triciclo Pomp\u00e9o (FIGURA 7), em desenvolvimento por uma empresa na \n\nincubadora tecnol\u00f3gica da Itaipu Binacional, que utiliza baterias de \u00edon-l\u00edtio e motor \n\nel\u00e9trico fornecido pela empresa Weg. \n\nFigura 8 - Fiat P\u00e1lio Weekend el\u00e9trico \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Itaipu (2017, imagem digital). \n\n\n\n50 \n\n \n\n \n\nFigura 9 - Caminh\u00e3o Iveco Daily el\u00e9trico \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Itaipu (2017, imagem digital). \n\nO primeiro prot\u00f3tipo de carro el\u00e9trico produzido com tecnologia 100% \n\nbrasileira foi apresentado recentemente em abril deste ano, dentro da programa\u00e7\u00e3o \n\ndo workshop \"Energias Renov\u00e1veis e Inova\u00e7\u00f5es Interconectadas\", realizado entre os \n\ndias 4 e 6 de abril, em Pernambuco. Desenvolvido para o segmento carro \n\ncompartilhado, o Ve\u00edculo Alternativo para Mobilidade, VAMO (FIGURA 10), ter\u00e1 \n\nvelocidade limitada de 60 km/h, j\u00e1 que ser\u00e1 utilizado em \u00e1rea urbana. A dura\u00e7\u00e3o da \n\ncarga da bateria oferece autonomia de duas a tr\u00eas horas. Al\u00e9m de ser 100% \n\nsustent\u00e1vel, o carro vem com recursos de internet e para ser utilizado e seu acesso \n\nser\u00e1 feito atrav\u00e9s do uso de aplicativos smartphones, no qual o usu\u00e1rio faz o \n\ncadastramento pr\u00e9vio para sua habilita\u00e7\u00e3o no sistema. A expectativa \u00e9 de que a \n\nvers\u00e3o comercial esteja dispon\u00edvel em nove meses. O ve\u00edculo \u00e9 desenvolvido pelo \n\nGrupo Serttel, com o apoio do Instituto Senai de Inova\u00e7\u00e3o no Recife (ISI). A inten\u00e7\u00e3o \n\nda empresa \u00e9 oferecer um ve\u00edculo a um custo baixo, por\u00e9m com recursos de alta \n\ntecnologia e el\u00e9trico puro. O objetivo \u00e9 disponibilizar o VAMO em esta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas \n\npara serem acess\u00edveis \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de forma compartilhada. O carro ter\u00e1 2,4 metros \n\nde comprimento por 1 metro de largura e ser\u00e1 apresentado em duas vers\u00f5es para \n\num ou dois passageiros, al\u00e9m de um compartimento de carga. O ve\u00edculo VAMO \n\npermitir\u00e1 a Serttel implantar projetos p\u00fablicos de compartilhamento de ve\u00edculos, bem \n\ncomo solu\u00e7\u00f5es de servi\u00e7o de carro para empresas. A Serttel possui larga \n\nexperi\u00eancia em mobilidade inteligente, j\u00e1 implantou e opera sistemas de \n\ncompartilhamento de bicicletas de aluguel em todo Brasil e Argentina, com mais de \n\n\n\n51 \n\n \n\n \n\n18 milh\u00f5es de viagens registradas em sua plataforma, al\u00e9m dos projetos de \n\ncompartilhamento de ve\u00edculos El\u00e9tricos \"Carro Leve\" no Recife e o \"VAMO \n\nFortaleza\" (ABVE, 2017, texto digital). \n\nFigura 10 - Ve\u00edculo VAMO El\u00e9trico \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Vamo (2017, imagem digital). \n\nA produ\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos \u00e9 cada vez maior em todo o mundo e indica \n\no caminho de uma revolu\u00e7\u00e3o onde o mercado acelera rumo a uma mudan\u00e7a. A partir \n\nda observa\u00e7\u00e3o dos movimentos de grandes empresas automobil\u00edsticas, estima-se \n\nque em 2025 carros el\u00e9tricos j\u00e1 representem 15% do mercado mundial, sendo tr\u00eas \n\nvezes mais do que previs\u00f5es de crescimento anteriores. Hoje s\u00e3o apenas 0,86%. \n\nEm janeiro de 2017, 37% dos novos ve\u00edculos em circula\u00e7\u00e3o na Noruega eram \n\nmovidos \u00e0 eletricidade, com uma frota de carros el\u00e9tricos que soma 100 mil \n\nunidades que n\u00e3o emitem gases t\u00f3xicos. A expectativa \u00e9 que, em 2020, eles j\u00e1 \n\nsejam 400 mil. Com uma popula\u00e7\u00e3o de apenas 5 milh\u00f5es de habitantes, a Noruega \n\n\u00e9 vista como um microcosmo do que pode acontecer no resto do mundo. Em 2012, \n\nos ve\u00edculos el\u00e9tricos representavam apenas 1% da frota Noruegu\u00eas, hoje, apenas \n\ncinco anos depois, j\u00e1 s\u00e3o 5%. Em pa\u00edses como a China, quando se observa o \n\nn\u00famero de vendas, fica evidente o aumento da produ\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos. Em \n\ntermos relativos, o mercado Chin\u00eas ainda \u00e9 pequeno. Em termos absolutos \u00e9 o \n\nmaior do mundo com 351 mil carros movidos a energia el\u00e9trica vendidos em 2016, \n\nsomando um aumento de 85% de vendas em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior. A China \n\n\n\n52 \n\n \n\n \n\ntamb\u00e9m \u00e9 o principal mercado do mundo para \u00f4nibus el\u00e9tricos e maior consumidor \n\ncom 98% de todas as vendas nessa categoria. O mercado no segmento de el\u00e9tricos \n\nest\u00e1 crescendo e a principal explica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e venda a n\u00edvel mundial \u00e9 por \n\nmeio de incentivos concedidos pelos governos. Na Noruega, o ministro de \n\ntransportes afirma que \u00e9 realista pensar no fim do com\u00e9rcio de carros movidos a \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis em 2025, afinal, o pa\u00eds escandinavo p\u00f5e em pr\u00e1tica medidas \n\nque beneficiam ve\u00edculos el\u00e9tricos, como a redu\u00e7\u00e3o ou mesmo isen\u00e7\u00e3o de impostos \n\nde circula\u00e7\u00e3o de mercadorias, al\u00e9m de libera\u00e7\u00e3o de pagamento de ped\u00e1gio, \n\nestacionamentos, entre outros. Comparado ao Brasil, ironicamente, a Noruega \u00e9 um \n\ndos principais produtores de petr\u00f3leo do mundo e extrai sua riqueza dos \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis. Na Alemanha, que segue exemplos parecidos com a Noruega, \n\no pa\u00eds aprovou no final de 2016 uma resolu\u00e7\u00e3o que estipula que at\u00e9 2030 vai \n\ndescontinuar a produ\u00e7\u00e3o e venda de ve\u00edculos automotores movidos \u00e0 gasolina e \n\ndiesel. A forma de alcan\u00e7ar isso \u00e9, assim como na Noruega, a redu\u00e7\u00e3o de impostos \n\ne entraves burocr\u00e1ticos para as empresas que produzem os ve\u00edculos el\u00e9tricos. A \n\nmedida se alinha com diretivas da Uni\u00e3o Europeia que sugerem, sem for\u00e7a de lei, \n\nque at\u00e9 2030 nas estradas do bloco somente ve\u00edculos el\u00e9tricos possam circular. \n\nNeste sentido, tamb\u00e9m na Uni\u00e3o Europeia, segundo o jornal \u201cThe Guardian\u201d, at\u00e9 \n\n2019 todas as novas casas constru\u00eddas precisar\u00e3o ter um ponto de recarga el\u00e9trica. \n\nA \u00cdndia segue na mesma linha, em 2016 o ministro de energias do pa\u00eds anunciou \n\nque pretende ter uma frota 100% el\u00e9trica at\u00e9 2030 (ABVE, texto digital, 2017). \n\nTodo processo \u00e9 iniciado pelo governo que prepara um pacote de incentivos e \n\nmedidas para chegar ao objetivo, logo ap\u00f3s, o mercado age na concess\u00e3o de \n\naux\u00edlios governamentais e a produ\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos acelera pelo mundo. \n\nAssim, o mercado opera na oferta e na demanda at\u00e9 tornar o produto mais \n\nacess\u00edvel. Os fabricantes aproveitam a oportunidade para desenvolver ind\u00fastrias \n\nmais eficientes e o principal empecilho da populariza\u00e7\u00e3o dos autom\u00f3veis el\u00e9tricos, \n\nque \u00e9 o alto custo na produ\u00e7\u00e3o das baterias, vai sendo contornado. \n\nEm uma palestra promovida pela ag\u00eancia de not\u00edcias Bloomberg em 2016 \n\nsobre energias alternativas, foi apresentado um relat\u00f3rio que indica a redu\u00e7\u00e3o do \n\ncusto em 80% nos ve\u00edculos el\u00e9tricos entre 2010 e 2018. A previs\u00e3o \u00e9 que, em 2024, \n\no pre\u00e7o de um ve\u00edculo el\u00e9trico seja competitivo com o de um ve\u00edculo movido a \n\npetr\u00f3leo.  \n\n\n\n53 \n\n \n\n \n\nFigura 11 - Tesla modelo X \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Tesla (2017, imagem digital). \n\nNos Estados Unidos, uma das mais emblem\u00e1ticas companhias que exploram \n\nesse mercado \u00e9 a Tesla com seu autom\u00f3vel de entrada, o modelo X (FIGURA 11), \n\ndo midi\u00e1tico empres\u00e1rio Elon Musk, que promove lan\u00e7amentos de produtos \n\ncercados de expectativa, como a Apple na \u00e9poca em que o co-fundador Steve Jobs \n\nestava vivo. A Tesla j\u00e1 oferece carros, em sua vers\u00e3o mais barata a 60 mil d\u00f3lares. \n\nUm pre\u00e7o alto, mas n\u00e3o inconceb\u00edvel para os padr\u00f5es americanos. A marca oferece \n\ncomo atrativos atributos como a emiss\u00e3o zero de poluentes, o maior rendimento do \n\ncarro se comparado aos movidos a gasolina ou menor custo e frequ\u00eancia de \n\nabastecimento. Com objetivos ambiciosos e comunica\u00e7\u00e3o arrojada, Elon Musk \n\ndeclara que vai mudar o mundo. A Tesla apela tamb\u00e9m ao desejo dos consumidores \n\ne j\u00e1 tem seguidores e f\u00e3s apaixonados. No Brasil, em marcha lenta, o mercado \n\nbrasileiro de ve\u00edculos el\u00e9tricos ainda \u00e9 iniciante. No final de 2016 uma empresa \n\nnacional anunciou em comercializar o Tesla no Brasil por 720 mil reais. Os \n\nincentivos do governo ainda s\u00e3o t\u00edmidos, em S\u00e3o Paulo os ve\u00edculos el\u00e9tricos tem \n\nisen\u00e7\u00e3o com metade do IPVA. Mesmo assim, os carros n\u00e3o s\u00e3o competitivos, tanto \n\npara serem fabricados aqui como para serem importados. \n\n\n\n54 \n\n \n\n \n\nEm 2015 o Governo Federal zerou os impostos de importa\u00e7\u00e3o para \n\nautom\u00f3veis movidos unicamente a eletricidade ou hidrog\u00eanio, que tinham al\u00edquota \n\nde 35%. A resolu\u00e7\u00e3o foi publicada em 17 de outubro pela C\u00e2mara de Com\u00e9rcio \n\nExterior (CAMEX), no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. A medida exige autonomia de pelo \n\nmenos 80 quil\u00f4metros com uma carga e s\u00e3o beneficiados unidades importadas, \n\ndesmontadas ou semidesmontadas. Os modelos h\u00edbridos, que trabalham com \n\npropulsor el\u00e9trico aliado a outro tradicional a combust\u00e3o, continuar\u00e3o com al\u00edquota \n\nentre zero e 7%, dependendo da cilindrada e da efici\u00eancia energ\u00e9tica. A CAMEX j\u00e1 \n\nhavia reduzido o tributo dos ve\u00edculos h\u00edbridos sem tecnologia de recarga \n\nexterna (com motor a combust\u00e3o) em setembro de 2014. Agora a amplia\u00e7\u00e3o \u00e9 para \n\nos h\u00edbridos com recarga na tomada. Os modelos h\u00edbridos com incentivo fiscal podem \n\nlevar at\u00e9 6 pessoas e n\u00e3o podem ultrapassar 3.0 litros do motor a combust\u00e3o. \n\nInfelizmente, as motocicletas com propuls\u00e3o alternativa, que mostraram \n\ngrande evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica em outros pa\u00edses, n\u00e3o foram contempladas com essa \n\nisen\u00e7\u00e3o, diferente de outros ve\u00edculos (G1.GLOBO, 2017, texto digital). \n\nEsta resolu\u00e7\u00e3o 97/2015 da CAMEX, \u00f3rg\u00e3o ligado ao Minist\u00e9rio do \n\nDesenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior, n\u00e3o faz men\u00e7\u00e3o aos ve\u00edculos \n\nel\u00e9tricos de duas rodas. Segundo a assessoria de comunica\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio, \u201cas \n\nmotocicletas el\u00e9tricas n\u00e3o est\u00e3o contempladas na resolu\u00e7\u00e3o da Camex\u201d. E, por \n\nenquanto, n\u00e3o h\u00e1 nenhum estudo nesse sentido. De acordo com o \u00f3rg\u00e3o, n\u00e3o foi \n\nenviado nenhum questionamento do setor de duas rodas sobre o assunto. \n\n \n\n2.2.2 Motocicletas \n\nA motocicleta \u00e9 um meio de transporte simples, vers\u00e1til e altamente difundido, \n\nsendo ideal para iniciar a transi\u00e7\u00e3o iminente para um futuro de ve\u00edculos puramente \n\nel\u00e9tricos. As Motocicletas est\u00e3o entre os meios de locomo\u00e7\u00e3o motorizados mais \n\nantigos e at\u00e9 hoje \u00e9 utilizada de forma significativa em praticamente todas as \n\ncidades do mundo. Famosas por sua versatilidade s\u00e3o utilizadas tanto para \n\natividades de locomo\u00e7\u00e3o r\u00e1pida como no trabalho, esportes, viagens e passeios nos \n\nquais o simples ato de dirigi-las \u00e9 prazeroso. Os primeiros registros de motocicletas \n\ns\u00e3o de 1867, quando Ernest Michaux, filho de um ferreiro franc\u00eas, colocou um motor \n\nhttp://g1.globo.com/carros/noticia/2014/09/camex-reduz-imposto-de-importacao-de-carro-hibrido-e-trator-rodoviario.html\nhttp://g1.globo.com/carros/noticia/2014/09/camex-reduz-imposto-de-importacao-de-carro-hibrido-e-trator-rodoviario.html\n\n\n55 \n\n \n\n \n\na vapor em uma das bicicletas produzidas por seu pai. Os anos seguintes foram \n\nmarcados por diversos avan\u00e7os e diferentes modelos sendo utilizados \n\nexperimentalmente por toda a Europa e Am\u00e9rica do Norte, principalmente por parte \n\nde fabricantes de bicicletas interessados em adaptar motores de combust\u00e3o internas \n\naos seus produtos. Em 1894, Hildebrand e Wolfmuller se tornou a primeira \n\nmotocicleta de produ\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie, sendo tamb\u00e9m a primeira a ser chamada por tal \n\nnome. Analisando o modelo s\u00e3o not\u00e1veis as diferen\u00e7as quando comparada \u00e0s \n\nmotocicletas atuais, principalmente devido ao sistema de transmiss\u00e3o entre o motor \n\ne a roda traseira. Durante a primeira guerra mundial, as motocicletas passaram a ser \n\nde utiliza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica para comunica\u00e7\u00e3o e envio de suprimentos para as tropas \n\nna linha de frente. Grandes esfor\u00e7os foram concentrados para desenvolvimento das \n\nmesmas e observando um modelo de tal \u00e9poca j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel perceber sua grande \n\nsemelhan\u00e7a com as motocicletas atuais. Justamente devido a sua simplicidade, \n\ngrande parte da evolu\u00e7\u00e3o das motocicletas ocorreu de forma r\u00e1pida e estagnou-se \n\nlogo em seguida (SARAIVA, 2016). \n\nA m\u00ednima evolu\u00e7\u00e3o de sistemas como estrutura, suspens\u00f5es e dire\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 \n\npreocupante uma vez que se caracterizam em sistemas relativamente simples e que \n\nsatisfazem muito bem as necessidades das motocicletas. Logo, o sistema principal \n\nque a define como mais do que uma motocicleta, \u00e9 o motor. Este, por sua vez, n\u00e3o \n\nsofreu evolu\u00e7\u00f5es neste \u00faltimo s\u00e9culo, onde predomina os motores a combust\u00e3o. \n\nAssim, permanece t\u00edmida a entrada dos ve\u00edculos de duas rodas el\u00e9tricos (FIGURA \n\n12) e est\u00e3o fora de discuss\u00f5es sobre o futuro dos ve\u00edculos el\u00e9tricos e h\u00edbridos. \n\nContudo, no Brasil as motos com propuls\u00e3o alternativa n\u00e3o foram contempladas com \n\nisen\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00e3o, diferente de outros ve\u00edculos (HYPESCIENCE, 2016).  \n\nA moto el\u00e9trica (FIGURA 13) tamb\u00e9m esta associada h\u00e1 uma nova \n\nconsci\u00eancia de uso, que privilegia efici\u00eancia energ\u00e9tica e emiss\u00e3o zero de poluentes, \n\nal\u00e9m da economia financeira e maior mobilidade urbana se comparada aos \n\nautom\u00f3veis. Tudo \u00e9 uma quest\u00e3o de quebra de paradigma, aliado a uma boa \n\ninfraestrutura para recarga e tamb\u00e9m uma legisla\u00e7\u00e3o que incentive o uso e estimule \n\na produ\u00e7\u00e3o local. \n\n \n\n\n\n56 \n\n \n\n \n\nFigura 12 - Estrutura da motocicleta el\u00e9trica \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Avem (2017, imagem digital \n\nOs ve\u00edculos el\u00e9tricos formam hoje um nicho de mercado, mas ser\u00e1 a evolu\u00e7\u00e3o \n\nnatural. O grande desafio \u00e9 popularizar o uso destas novas tecnologias que est\u00e3o \n\nligadas a quest\u00e3o ambiental e tamb\u00e9m da mobilidade urbana, seja ela coletiva ou \n\nindividual. A evolu\u00e7\u00e3o das motos el\u00e9tricas \u00e9 realidade em v\u00e1rias partes do mundo. \n\nUsadas como op\u00e7\u00e3o de transporte limpo em ambientes que precisam de uma maior \n\ncuidado ambiental, tanto em corridas de motovelocidade e motocross, como por \n\nfor\u00e7as armadas e policiais (CARROS, 2017, texto digital).   \n\nFigura 13 - Modelos de motos e scooters el\u00e9tricas  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Quatro Rodas (2017, imagem digital). \n\n\n\n57 \n\n \n\n \n\nOs ve\u00edculos el\u00e9tricos no Brasil ainda n\u00e3o contam com subs\u00eddios ou incentivos \n\ntribut\u00e1rios e mesmo sua regulamenta\u00e7\u00e3o nos \u00f3rg\u00e3os de tr\u00e2nsito n\u00e3o \u00e9 um processo \n\ndos mais tranquilos. Em muitas cidades brasileiras, especialmente no Nordeste, a \n\nmodalidade b\u00e1sica de transporte individual s\u00e3o os ve\u00edculos de duas rodas, a \n\nexemplo do que acontece na maioria dos pa\u00edses asi\u00e1ticos. A chegada de motos e \n\nmotonetas el\u00e9tricas poderia prevenir eventuais problemas de contamina\u00e7\u00e3o \n\nambiental de imediato em sua ades\u00e3o. Por\u00e9m, h\u00e1 diversas tentativas de importa\u00e7\u00e3o, \n\nnacionaliza\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m de produ\u00e7\u00e3o local de scooters el\u00e9tricos com tecnologia \n\nchinesa. Em outros pa\u00edses, enquanto muitos autom\u00f3veis el\u00e9tricos ainda patinam em \n\nfrentes como autonomia, pre\u00e7o e estrutura de reabastecimento, as motos largam na \n\nfrente na apresenta\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis para o uso cotidiano. Os grandes nomes \n\ndo mundo das duas rodas s\u00e3o cautelosos e avan\u00e7am a passos moderados, \n\napresentando prot\u00f3tipos em sal\u00f5es e mostras de tecnologia. Os fabricantes chineses \n\ndespejam milhares de motonetas el\u00e9tricas por ano em todo mundo, principalmente \n\nnos mercados asi\u00e1ticos e tamb\u00e9m no Brasil. Algumas motos e scooters de marcas \n\nconhecidas j\u00e1 est\u00e3o \u00e0 venda no exterior, caso da Yamaha EC-03 no Jap\u00e3o, e \n\nrecentemente a Honda EV-CUB. Em ordem alfab\u00e9tica, os mais importantes \n\nprodutores de ve\u00edculos de duas rodas el\u00e9tricos no mundo s\u00e3o: Agni Motors, \n\nBrammo, Chaowei Power, Current Motor Company, E-Max, e-Moto LLC, Honda, iO \n\nScooter, Jiangsu Xinri E-Vehicle, KLD Energy Technologies, KTM, Mission Motors, \n\nNew Vectrix, Oxygen, Perm Motor, Piaggio, Quantya, Tianneng Power, Valence, \n\nVmoto, Winston, Xtreme Green, Yamaha, ZAP, Zero Motorcycles e Zongshen. A lista \n\n\u00e9 de maioria chinesa, mas inclui fabricantes italianos, americanos, japoneses e a \n\nreconhecida austr\u00edaca KTM. Entre os fabricantes automotivos euroupeus, a \n\nVolkswagen j\u00e1 apresentou um prot\u00f3tipo de scooter el\u00e9trico, assim como a Mini da \n\nBMW e a Smart da Mercedes-Benz, al\u00e9m da Peugeot, que tem uma divis\u00e3o \n\nespec\u00edfica de ciclomotores. A ideia \u00e9 n\u00e3o ficar para tr\u00e1s dos fabricantes do lado \n\nasi\u00e1tico do Pac\u00edfico. Enquanto as fabricantes chinesas ainda lutam com os mesmos \n\ndesafios que afrontam uma difus\u00e3o mais r\u00e1pida dos carros el\u00e9tricos, tais como baixa \n\nautonomia, recarga extremamente lenta e baixo desempenho, a nova gera\u00e7\u00e3o de \n\nmotocicletas el\u00e9tricas de fabricantes alternativos baseados nos Estados Unidos e \n\nEuropa j\u00e1 demonstra que desempenho e autonomia s\u00e3o obst\u00e1culos contorn\u00e1veis. \n\nAlgumas montadoras incorporam novas tecnologias, inclusive baterias de l\u00edtio, mais \n\npotentes e compactas que as de chumbo-\u00e1cido, e transmiss\u00e3o escalonada em \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\nmarchas, como nas motocicletas convencionais, aplicadas em motores a combust\u00e3o. \n\nPoucos anos atr\u00e1s, em um pequeno galp\u00e3o de Santa Cruz, na Calif\u00f3rnia, Estados \n\nUnidos, foi desenvolvida a primeira moto impulsionada por motor el\u00e9trico da Zero \n\nMotorcycles, pioneira na produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o em larga escala de motos \n\ncapazes de atingir velocidades aceit\u00e1veis e com autonomia que possibilitasse seu \n\nuso no dia a dia (QUATRO RODAS, 2017, texto digital). \n\nA Zero Motorcycles fundada em 2006 comercializa hoje oito modelos, entre \n\nstreets, motards e trail. Com design inovador, pe\u00e7as de qualidade e bom \n\ndesempenho comparado \u00e0s motos alimentadas por gasolina, \u00e9 refer\u00eancia no \n\nsegmento, principalmente em fun\u00e7\u00e3o da versatilidade. A fabricante tamb\u00e9m \n\nanunciou um novo recurso de seu aplicativo para a linha 2017. Ele permite que o \n\npropriet\u00e1rio atualize remotamente o software do ve\u00edculo e pode ser usado para \n\npersonalizar as caracter\u00edsticas de desempenho, permitindo definir as prefer\u00eancias de \n\ntorque, velocidade m\u00e1xima e uso do freio regenerativo. A linha 2017 (FIGURA 14) j\u00e1 \n\nest\u00e1 \u00e0 venda nos Estados Unidos e Europa. No mercado norte-americano, as motos \n\nel\u00e9tricas t\u00eam pre\u00e7o sugerido entre 9 e 16 mil d\u00f3lares. A Zero Motorcycles n\u00e3o opera \n\noficialmente no Brasil al\u00e9m de modelos comercializados por meio de importa\u00e7\u00f5es \n\nindependentes (BLASTINGNEWS, 2016, texto digital).  \n\nFigura 14 - Linha 2016 modelo Zero DS, da fabricante Zero Motorcycles \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Zero Motorcycles (2017, imagem digital).  \n\n\n\n59 \n\n \n\n \n\n2.2.3 Ve\u00edculo ciclo-el\u00e9trico \n\nConforme Larica (2003) para compreender e definir as refer\u00eancias deste \n\nprojeto de trabalho em rela\u00e7\u00e3o a categoria como meio de transporte, segue as \n\ndevidas classifica\u00e7\u00f5es: modo de uso, meio de suporte e defini\u00e7\u00e3o do meio de \n\ntransporte.  \n\nQuanto ao seu modo de uso, trata-se de um transporte individual, que \u00e9 \n\naplicado ao ve\u00edculo dimensionado para apenas um passageiro e estendido aos \n\nve\u00edculos que podem levar um pequeno grupo de pessoas, como autom\u00f3veis ou \n\ncaminhonetes. O transporte individual tamb\u00e9m pressup\u00f5e a figura do \n\nacompanhante, o famoso garupa, que as motocicletas e scooters j\u00e1 consideram em \n\nseu projeto. Nos principais meios de transporte individuais temos as bicicletas, \n\nmotocicletas, scooter, autom\u00f3vel, station wagon, autom\u00f3vel taxi, triciclo, entre \n\noutros. \n\nO meio de suporte \u00e9 classificado pelo transporte rodovi\u00e1rio, com o uso de \n\nve\u00edculos sobre pneus, que se deslocam pelas vias terrestres, sejam elas \n\npavimentadas ou n\u00e3o. Caminh\u00f5es, \u00f4nibus, autom\u00f3veis, motocicletas, s\u00e3o alguns dos \n\nve\u00edculos representativos desta categoria que rodam nos centros urbanos e nas \n\nestradas.    \n\nNa defini\u00e7\u00e3o sobre os diversos meios de transporte, \u00e9 representado por \n\nve\u00edculos de duas rodas com pneum\u00e1ticos, como as bicicletas, motocicletas e \n\nmotonetas ou scooters. Destas, considera-se a mais pr\u00f3xima ao desenvolvimento do \n\nprojeto a motoneta ou scooter, sendo um transporte individual motorizado, com \n\nestrutura met\u00e1lica mista de tubos e chapas conformadas e a suspens\u00e3o com barras \n\nde tor\u00e7\u00e3o, elementos oscilantes e amortecedores, com assento para o garupa e \n\ncompartimento de carga sob o banco.   \n\nAssim, a classifica\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o de transporte mais pr\u00f3xima do projeto de \n\ntrabalho \u00e9 configurado por um ve\u00edculo de transporte individual, rodovi\u00e1rio, sobre \n\nduas rodas com pneum\u00e1ticos, consequentemente movido \u00e0 propuls\u00e3o el\u00e9trica. \n\nAs categorias dos ve\u00edculos el\u00e9tricos nacionais est\u00e3o associadas aos ve\u00edculos \n\npesados, leves e lev\u00edssimos, conforme a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Ve\u00edculos El\u00e9tricos, \n\n\n\n60 \n\n \n\n \n\nABVE. Nos pesados est\u00e3o os \u00f4nibus, caminh\u00f5es, m\u00e1quinas agr\u00edcolas, metr\u00f4, trens, \n\ntr\u00f3lebus, barco e vlt. Leves s\u00e3o os carros e caminhonetes. Nos lev\u00edssimos, os carros \n\nde golfe, carros de log\u00edstica, bicicletas, motocicletas, scooters, skates, patinetes, \n\ntriciclos, diciclos e empilhadeiras. Os ve\u00edculos ciclo-el\u00e9tricos s\u00e3o equiparados aos \n\nciclomotores, que, segundo o Departamento Nacional de Transito, DENATRAN \n\n(2016), s\u00e3o os ve\u00edculos de duas ou tr\u00eas rodas, de at\u00e9 50 cilindradas de pot\u00eancia e \n\ncuja velocidade n\u00e3o ultrapassa 50 km/h. Sendo assim, est\u00e3o associados na \n\ncategoria dos el\u00e9tricos lev\u00edssimos, situados entre as bicicletas, motocicletas e \n\nscooters, conforme as resolu\u00e7\u00f5es abaixo definidas pelo Conselho Nacional de \n\nTr\u00e2nsito (CONTRAN). \n\nPara definir e compreender os conceitos dos ve\u00edculos ciclo-el\u00e9tricos, \n\nconforme o Conselho Nacional de Tr\u00e2nsito, CONTRAN, a resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 315 de 08 de \n\nMaio de 2009 estabelece a equipara\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos ciclo-el\u00e9tricos, aos \n\nciclomotores e os equipamentos obrigat\u00f3rios para condu\u00e7\u00e3o nas vias p\u00fablicas \n\nabertas \u00e0 circula\u00e7\u00e3o.  \n\nSegundo o CONTRAN, no uso das atribui\u00e7\u00f5es que lhe conferem os incisos I e \n\nX, do art. 12, da Lei n\u00b0 9.503, de 23 de setembro de 1997, que institui o C\u00f3digo de \n\nTr\u00e2nsito Brasileiro, e conforme o Decreto n\u00b0 4.711, de 29 de maio de 2003, que \n\ndisp\u00f5e sobre a coordena\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Tr\u00e2nsito, define assim: \n\nConsiderando os permanentes e sucessivos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos empregados na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, bem como a utiliza\u00e7\u00e3o de novas fontes de energia e novas \n\nunidades motoras aplicadas de forma acess\u00f3ria em bicicletas, e em evolu\u00e7\u00e3o ao \n\nconceito inicial de ciclomotor. Considerando o crescente uso de ciclo motorizado \n\nel\u00e9trico em condi\u00e7\u00f5es que comprometem a seguran\u00e7a do tr\u00e2nsito, resolve: Art. 1\u00ba \n\nPara os efeitos de equipara\u00e7\u00e3o ao ciclomotor, entende-se como ciclo-el\u00e9trico todo o \n\nve\u00edculo de duas ou tr\u00eas rodas, provido de motor de propuls\u00e3o el\u00e9trica com pot\u00eancia \n\nm\u00e1xima de 4 kw (quatro quilowatts) dotados ou n\u00e3o de pedais acionados pelo \n\ncondutor, cujo peso m\u00e1ximo incluindo o condutor, passageiro e carga, n\u00e3o exceda a \n\n140 kg (cento e quarenta quilogramas) e cuja velocidade m\u00e1xima declarada pelo \n\nfabricante n\u00e3o ultrapasse a 50 km/h (cinquenta quil\u00f4metros por hora); Inclui-se nesta \n\ndefini\u00e7\u00e3o de ciclo-el\u00e9trico a bicicleta dotada originalmente de motor el\u00e9trico, bem \n\ncomo aquela que tiver este dispositivo motriz agregado posteriormente \u00e0 sua \n\nestrutura; Art. 2\u00ba Al\u00e9m de observar os limites de pot\u00eancia e velocidade previstos no \n\n\n\n61 \n\n \n\n \n\nartigo anterior, os fabricantes de ciclo-el\u00e9trico dever\u00e3o dotar esses ve\u00edculos dos \n\nseguintes equipamentos obrigat\u00f3rios: 1- Espelhos retrovisores, de ambos os lados; \n\n2- Farol dianteiro, de cor branca ou amarela; 3- Lanterna, de cor vermelha, na parte \n\ntraseira; 4- Veloc\u00edmetro; 5- Buzina; 6- Pneus que ofere\u00e7am condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de \n\nseguran\u00e7a. \n\nNo dia 17 de setembro de 2015 entrou em vigor a Resolu\u00e7\u00e3o CONTRAN n\u00ba \n\n555, dispondo sobre o registro e licenciamento de ciclomotores e ciclo-el\u00e9tricos no \n\nRegistro Nacional de Ve\u00edculos Automotores \u2013 RENAVAM. De acordo com a Lei n\u00ba \n\n13.154/2015, a compet\u00eancia para registrar e licenciar os ciclomotores \u00e9 dos \u00f3rg\u00e3os \n\nou entidades executivos de tr\u00e2nsito dos Estados. Al\u00e9m da obrigatoriedade de \n\nlicenciamento e emplacamento, para conduzir ciclomotor \u00e9 necess\u00e1rio portar \n\nhabilita\u00e7\u00e3o na categoria \u201cA\u201d ou ACC. Tal exig\u00eancia decorre do disposto no art. 2\u00ba da \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONTRAN n\u00ba 572/2015, alterado pela Delibera\u00e7\u00e3o n\u00ba 147/2016 \n\n(DENATRAN, 2016, texto digital).  \n\nConforme as resolu\u00e7\u00f5es do CONTRAN para a utiliza\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo ciclo-\n\nel\u00e9trico \u00e9 necess\u00e1rio registrar, licenciar e habilita\u00e7\u00e3o para conduzir o mesmo, bem \n\ncomo manter os equipamentos obrigat\u00f3rios de seguran\u00e7a. Segundo o Artigo 120 do \n\nC\u00f3digo de Tr\u00e2nsito Brasileiro, estes ve\u00edculos devem ser registrados para que \n\npossam andar em vias p\u00fablicas. O Artigo 129 do C\u00f3digo de Tr\u00e2nsito Brasileiro \n\nregulamenta que os munic\u00edpios devem legislar sobre esta mat\u00e9ria, entretanto esta \n\nparte foi vetada pela Lei N\u00ba 13.154/15, portanto, at\u00e9 o momento \u00e9 sim necess\u00e1rio \n\nregistrar os ciclo-el\u00e9tricos no DETRAN para que se fa\u00e7a o uso nas vias p\u00fablicas, \n\nmas n\u00e3o existe nenhuma orienta\u00e7\u00e3o de como realizar este procedimento. \n\n \n\n2.3   Energias renov\u00e1veis \n\nAtualmente, segundo dados do Minist\u00e9rio de Minas e Energia, o Brasil possui \n\na matriz energ\u00e9tica mais renov\u00e1vel do mundo industrializado com 45,3% de sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o proveniente de fontes como recursos h\u00eddricos, biomassa e etanol (FIGURA \n\n15), al\u00e9m das energias e\u00f3lica e solar. As usinas hidrel\u00e9tricas s\u00e3o respons\u00e1veis pela \n\ngera\u00e7\u00e3o de mais de 75% da eletricidade do Pa\u00eds. Logo, a matriz energ\u00e9tica mundial \n\n\u00e9 composta por 13% de fontes renov\u00e1veis no caso de Pa\u00edses industrializados, \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\ncaindo para 6% entre as na\u00e7\u00f5es em desenvolvimento. Criado em 2002 pelo \n\nMinist\u00e9rio de Minas e Energia, o PROINFA, Programa de Incentivo \u00e0s Fontes \n\nAlternativas de energia el\u00e9trica, tem o objetivo de desenvolver fontes alternativas e \n\nrenov\u00e1veis de energia para a produ\u00e7\u00e3o de eletricidade, levando em conta \n\ncaracter\u00edsticas e potencialidades regionais e locais e investindo na redu\u00e7\u00e3o de \n\nemiss\u00f5es de gases de efeito estufa (BRASIL, 2017, texto digital).   \n\nFigura 15 - Imagem de biocombust\u00edveis \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Brasil (2017, imagem digital). \n\nO Brasil possuiu um grande potencial para melhorar e investir mais em \n\nenergias alternativas, pois apresenta caracter\u00edsticas bastante favor\u00e1veis, como a \n\nextens\u00e3o territorial, a m\u00e3o de obra e o desenvolvimento tecnol\u00f3gico, que \n\npossibilitariam tanto complementar o abastecimento das tradicionais redes el\u00e9tricas \n\ncomo produzir combust\u00edveis. Na busca por fontes renov\u00e1veis, o Brasil est\u00e1 em \n\nvantagem em rela\u00e7\u00e3o ao resto do mundo, pelas altas taxas de luminosidades e pe-\n\nlas grandes dimens\u00f5es territoriais, al\u00e9m de ter um programa de biomassa bem \n\nestruturado e vi\u00e1vel, no que se refere a outros pa\u00edses. As energias renov\u00e1veis s\u00e3o \n\noriginadas pelos ciclos naturais de convers\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar, fonte prim\u00e1ria de \n\nquase toda energia dispon\u00edvel na Terra e, por isso, s\u00e3o praticamente inesgot\u00e1veis e \n\nn\u00e3o alteram o balan\u00e7o t\u00e9rmico do planeta. Configuram-se como um conjunto de \n\nfontes de energia que podem ser chamadas de n\u00e3o-convencionais, ou seja, aquelas \n\nn\u00e3o baseadas nos combust\u00edveis f\u00f3sseis e grandes hidroel\u00e9tricas. Energias \n\nrenov\u00e1veis e novas energias constituem tamb\u00e9m para delimitar o conceito naquelas \n\ncom ciclos de renova\u00e7\u00e3o natural que se originam da energia solar como fonte \n\n\n\n63 \n\n \n\n \n\nprim\u00e1ria. Incluindo-se nesta categoria a energia e\u00f3lica, de biomassa e a solar, estas \n\ns\u00e3o formas de energia que se regeneram de uma forma c\u00edclica em uma escala de \n\ntempo reduzida. Estas energias podem e devem ser utilizadas de forma sustentada, \n\nde maneira tal que resulte em m\u00ednimo impacto ao meio ambiente. O desenvol-\n\nvimento tecnol\u00f3gico tem permitido que, aos poucos, as energias renov\u00e1veis possam \n\nser aproveitadas como combust\u00edveis alternativos na produ\u00e7\u00e3o de calor e de \n\neletricidade, como a energia e\u00f3lica, solar, da biomassa, e de pequenas centrais \n\nhidrel\u00e9tricas, separadas das grandes hidrel\u00e9tricas, com caracter\u00edsticas renov\u00e1veis, \n\nconstituindo-se em fonte convencional de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade. Estas energias \n\nest\u00e3o passo a passo conquistando o espa\u00e7o que antes era ocupado totalmente \n\npelas fontes f\u00f3sseis, o que tem sido propiciado pelo desenvolvimento tecnol\u00f3gico \n\nque permite o aproveitamento dessas fontes renov\u00e1veis como combust\u00edveis \n\nalternativos. Os benef\u00edcios s\u00e3o muitos na gera\u00e7\u00e3o de energia atrav\u00e9s das fontes \n\nrenov\u00e1veis, como a emiss\u00e3o nula ou reduzida de gases de efeito estufa e a \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica, que \u00e9 fundamental para aumentar a seguran\u00e7a \n\nenerg\u00e9tica e a cria\u00e7\u00e3o de maiores oportunidades de trabalho, com o aproveitamento \n\nda biomassa. Apesar dos investimentos, estudos e pesquisas desenvolvidos na \u00e1rea \n\ndas energias alternativas para gera\u00e7\u00e3o de energia, o Brasil ainda necessita de uma \n\npol\u00edtica p\u00fablica estruturada para garantir uma participa\u00e7\u00e3o compat\u00edvel com a \n\ndimens\u00e3o do nosso potencial energ\u00e9tico renov\u00e1vel (PACHECO, 2006). \n\nNo Brasil, as emiss\u00f5es recuaram 4,6% em 2015, em raz\u00e3o da queda de 7,2% \n\nno consumo de derivados de petr\u00f3leo. No Quadro 1 da direita, abaixo, se observa \n\nque o setor de transportes, que \u00e9 o maior consumidor de derivados, perdeu \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nas emiss\u00f5es.  \n\nQuadro 1 - Emiss\u00e3o de CO2 por fonte e por setor \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: MME (2017, imagem digital). \n\n\n\n64 \n\n \n\n \n\nParalelamente, os est\u00edmulos aos ve\u00edculos el\u00e9tricos est\u00e3o associados a \n\npol\u00edticas de transforma\u00e7\u00e3o de uma economia do petr\u00f3leo para uma economia \n\nsustent\u00e1vel, baseada em fontes de energia renov\u00e1veis (BARAN, 2010). Plenamente \n\nrelacionada \u00e0 quest\u00e3o ambiental, a tem\u00e1tica energ\u00e9tica \u00e9 fundamental indutora dos \n\nve\u00edculos el\u00e9tricos. O crescimento m\u00e9dio anual da demanda mundial de energia \u00e9 de \n\n1,5% entre 2007 e 2030, ao passo que, no mesmo per\u00edodo, a oferta de petr\u00f3leo \n\ndeve ter expans\u00e3o m\u00e9dia anual de 1,0%. Em termos acumulados, o aumento da \n\ndemanda energ\u00e9tica ser\u00e1 de 40,7% contra 25,7% da oferta de petr\u00f3leo. Essas \n\nproje\u00e7\u00f5es apontam a necessidade de desacelera\u00e7\u00e3o do crescimento da demanda \n\npor petr\u00f3leo (CASTRO, 2010). \n\n \n\n2.4 Mobilidade  \n\nMobilidade \u00e9 a propriedade do que \u00e9 m\u00f3vel ou capaz de se movimentar. No \n\nespa\u00e7o urbano \u00e9 o meio utilizado para acessar outros bens ou servi\u00e7os. No presente \n\na mobilidade carrega significados caracter\u00edsticos das sociedades modernas \n\nrelacionados \u00e0 acessibilidade, mobilidade urbana, mobilidade sustent\u00e1vel, \n\nmobilidade social e a mobilidade virtual (ROSAS, 2009). Para Brito (2013) \u00e9 da \n\nnatureza humana o desejo de locomo\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o. Reconhece-se a mobilidade \n\npessoal como uma necessidade b\u00e1sica.  \n\nEstes fatores revelam a import\u00e2ncia que este movimento atua sobre a \n\npopula\u00e7\u00e3o todos os dias e a todos os momentos. Segundo Marandola (2008), o \n\nfen\u00f4meno da mobilidade envolve uma s\u00e9rie de fatores e processos distintos que \n\nest\u00e3o, ao mesmo tempo, na base estrutural do sistema produtivo e no cotidiano \n\nvivido das pessoas, englobando todo o sistema de transportes e a gest\u00e3o p\u00fablica \n\ndestes espa\u00e7os, passando pela forma urbana, as intera\u00e7\u00f5es espaciais at\u00e9 as \n\ndin\u00e2micas demogr\u00e1ficas espec\u00edficas como a estrutura familiar, migra\u00e7\u00e3o e ciclo vital. \n\nAssim, este olhar mais amplo concede a mobilidade os atributos para um fen\u00f4meno \n\npropriamente dito, n\u00e3o s\u00f3 associado a um deslocamento f\u00edsico comum. Assim, este \n\nfen\u00f4meno \u00e9 um dos mais importantes e complexos deste s\u00e9culo na sociedade \n\ncontempor\u00e2nea. A abordagem sobre mobilidade revela que sua amplitude de \n\nprocessos \u00e9 muito al\u00e9m de um componente quantitativo de fluxos de um lado para o \n\noutro e associa elementos fundamentais para a compreens\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es \n\n\n\n65 \n\n \n\n \n\ndo mundo atual, tendo em vista o interesse de v\u00e1rios pesquisadores por este \n\nfen\u00f4meno e sua dimens\u00e3o (MARANDOLA, 2008).   \n\nA Mobilidade tamb\u00e9m \u00e9 um fator estruturante da rotina na metr\u00f3pole \n\ncontempor\u00e2nea e a forma de entender o meio vivido pelo processo de se locomover \n\nconstantemente (ROSAS, 2009). Este fen\u00f4meno j\u00e1 existe a v\u00e1rias gera\u00e7\u00f5es, por\u00e9m, \n\nimpercept\u00edvel pelo rodo cotidiano e seus movimentos inconscientes rotineiros. \n\nNa hist\u00f3ria, a mobilidade sempre esteve envolvida em todos os movimentos \n\nsociais, pol\u00edticos, econ\u00f4micos e ambientais coerentes com seu tempo e espa\u00e7o. \n\nPerpetua (2011) complementa que a ascens\u00e3o da mobilidade ocorreu nos princ\u00edpios \n\ndo capitalismo. \n\nA mobilidade foi sempre, em qualquer per\u00edodo e em todas as sociedades, \numa caracter\u00edstica inerente \u00e0 vida humana. Por motivos os mais diversos, \nem todos os modos de produ\u00e7\u00e3o pret\u00e9ritos os homens foram compelidos a \ndeslocar-se sobre o espa\u00e7o geogr\u00e1fico; em nenhum deles, no entanto, tal \nmobilidade assumiu centralidade e tamanha import\u00e2ncia como no \ncapitalismo (PERPETUA, 2011, p. 133). \n\nPara analisar a ascens\u00e3o da mobilidade em sua trajet\u00f3ria at\u00e9 o per\u00edodo atual \n\n\u00e9 necess\u00e1rio compreender os efeitos colaterais que a popula\u00e7\u00e3o sofre no contato \n\nconstante com os elementos que envolvem este fen\u00f4meno, levando muitas vezes o \n\nSer e o seu meio a viver de forma autom\u00e1tica e inconsciente sua rotina. Perpetua \n\n(2011) complementa que na raiz deste fen\u00f4meno est\u00e3o as transforma\u00e7\u00f5es \n\ndecorrentes das tecnologias eletr\u00f4nicas, sistemas t\u00e9cnicos, novas formas de \n\norganiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do trabalho, expans\u00e3o das redes de organiza\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o, as quais estabelecem novas complexidades ao processo hist\u00f3rico, ou seja, \n\nimergindo as qualidades de \u201cinstantaneidade\u201d e \u201csimultaneidade\u201d, t\u00e3o caracter\u00edsticas \n\nda globaliza\u00e7\u00e3o atual. Neste contexto, os efeitos da mobilidade ligados ao \n\ncapitalismo, consumismo, imediatismo decorrentes deste per\u00edodo atual est\u00e3o \n\ndiretamente relacionados ao meio urbano e seus elementos. \n\n \n\n2.4.1 Mobilidade urbana \n\nA mobilidade urbana \u00e9 um dos fatores que mais influencia no crescimento das \n\ncidades, no desenvolvimento social e na qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. \u00c9 hoje um \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\ndos fen\u00f4menos de maior impacto nas grandes metr\u00f3poles. Sua rela\u00e7\u00e3o compreende \n\nos fluxos de deslocamentos humanos e materiais no espa\u00e7o urbano envolvendo \n\npol\u00edticas, transportes, circula\u00e7\u00e3o, acessibilidade, tr\u00e2nsito, desenvolvimento urbano e \n\nsocial, sustentabilidade, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, entre outros inseridos neste meio. \n\nRosas (2009) considera a mobilidade urbana como um estilo de vida metropolitano \n\npresente e a pr\u00f3pria forma de ver e interpretar o mundo. Segundo Vargas (2008) \n\nmobilidade urbana trata da disponibilidade de recursos de transporte \u00e1gil, seguro e \n\nconfort\u00e1vel para bens e pessoas de forma a possibilitar o exerc\u00edcio de suas \n\natividades cotidianas dentro do complexo urbano. Costa (2008) avalia a influ\u00eancia da \n\nmobilidade nas caracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o no que diz respeito a quest\u00f5es como \n\nrenda, faixa et\u00e1ria e g\u00eanero e complementa que a mobilidade afeta diretamente o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico das cidades, a intera\u00e7\u00e3o social e o bem-estar de seus \n\nhabitantes.  \n\nSeu reconhecimento surge na Europa ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial com o \n\ndesenvolvimento de pol\u00edticas p\u00fablicas de transportes e mobilidade. Mais tarde, no \n\nfinal dos anos 80, os primeiros passos do desenvolvimento sustent\u00e1vel. Mesmo \n\nassim, os interesses associados ao mercado do petr\u00f3leo e das grandes obras \n\np\u00fablicas continuam a determinar as op\u00e7\u00f5es e prioridades pol\u00edticas da administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica no sentido do favorecimento do transporte individual (SILVA, 2013). A partir \n\ndeste momento as dimens\u00f5es da mobilidade urbana recebem os mais variados \n\nconceitos ao longo do seu tempo, por\u00e9m, o que preocupa n\u00e3o s\u00e3o os antigos ou \n\natuais conceitos e sim, o seu futuro. \n\nAtualmente a mobilidade urbana est\u00e1 relacionada a muitos problemas e \n\nfatores provenientes do crescimento dos centros urbanos. Apesar de o pa\u00eds \n\napresentar importantes cidades durante os s\u00e9culos XVIII e XIX, a sociedade \n\nbrasileira se urbanizou praticamente no s\u00e9culo XX. O Brasil come\u00e7ou o s\u00e9culo com \n\n10% da popula\u00e7\u00e3o nas cidades e terminou com 81% (MINIST\u00c9RIO DAS CIDADES, \n\n2006). O sistema n\u00e3o reagiu de forma eficaz a esta transforma\u00e7\u00e3o e as pol\u00edticas \n\np\u00fablicas atuais est\u00e3o \u00e0s cegas no que tange as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es. Reconhecer \n\neste traumatismo urbano como um processo de alta complexidade \u00e9 como elevar ao \n\ntopo a consci\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o, ou seja, imposs\u00edvel. Desta maneira, o desafio de \n\nentender a mobilidade urbana \u00e9 reconhecer os efeitos colaterais aos novos m\u00e9todos \n\nde desenvolvimento (COSTA, 2008). \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\nConforme Costa (2008) a busca pelo desenvolvimento sustent\u00e1vel tem \n\nprovocado a revis\u00e3o das formas de compreender e planejar o meio urbano. Nas \n\ndiscuss\u00f5es ocorridas durante este processo, as quais envolvem planejadores, \n\nadministradores p\u00fablicos, comunidade acad\u00eamica e sociedade em geral, alguns \n\naspectos t\u00eam merecido destaque, entre eles: A preocupa\u00e7\u00e3o com os atuais padr\u00f5es \n\nde desenvolvimento das cidades, marcados pelo crescimento desordenado e \n\nespalhamento urbano, reflexos da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e da incapacidade do \n\npoder p\u00fablico de controlar a expans\u00e3o do territ\u00f3rio; A degrada\u00e7\u00e3o ambiental \n\nevidenciada pela polui\u00e7\u00e3o, ru\u00eddo, escassez de espa\u00e7os abertos e \u00e1reas verdes; A \n\ndesigualdade social, a segrega\u00e7\u00e3o espacial e as disparidades no acesso \u00e0s \n\noportunidades e atividades urbanas; A descontinuidade das a\u00e7\u00f5es e investimentos, \n\nproduto da atua\u00e7\u00e3o setorizada e muitas vezes n\u00e3o coordenada do poder p\u00fablico no \n\ngerenciamento do espa\u00e7o urbano, resultando em desperd\u00edcio de recursos e n\u00e3o \n\natendimento das necessidades mais urgentes da popula\u00e7\u00e3o; As dificuldades \n\nimpostas \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de pessoas e bens, causadas pela falta de integra\u00e7\u00e3o entre o \n\nplanejamento urbano e de transportes e do incentivo aos modos individuais em \n\ndetrimento dos coletivos, al\u00e9m do decl\u00ednio da qualidade ambiental das cidades em \n\nfun\u00e7\u00e3o de seus sistemas de mobilidades. \n\nNas cidades Brasileiras a mobilidade urbana afeta a qualidade de vida por \n\ndiversos problemas ligados as dist\u00e2ncias entre os principais deslocamentos di\u00e1rios e \n\nos tempos de locomo\u00e7\u00e3o gastos. Logo, estes problemas est\u00e3o inter-relacionados \n\ncom as quest\u00f5es culturais, sociais, econ\u00f4micas e ambientais exigindo assim uma \n\nmaior compreens\u00e3o destes fatores para a busca das solu\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias.  \n\nConforme Brito (2013), o processo de habita\u00e7\u00e3o dos grandes centros \n\nurbanos, n\u00e3o raras vezes, deu-se de forma intensa e desordenada. Belo Horizonte, \n\na primeira capital planejada do pa\u00eds foi projetada para abrigar 200.000 habitantes e \n\nhoje, conforme dados do IBGE, possui 2.375.151 de habitantes. Como \n\nconsequ\u00eancia, s\u00e3o in\u00fameros os problemas enfrentados pelas popula\u00e7\u00f5es, dentre \n\neles, a precariedade do sistema de transporte p\u00fablico e da mobilidade urbana. \n\nCosta (2008) alerta sobre este aumento da mobilidade e os impactos \n\nnegativos sobre o ambiente local e global, na qualidade de vida e o desempenho \n\necon\u00f4mico das cidades. Nestes impactos incluem os congestionamentos, emiss\u00e3o \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\nde poluentes, ru\u00eddos, fragmenta\u00e7\u00e3o de comunidades, acidentes, uso de energia n\u00e3o \n\nrenov\u00e1vel e produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos. Em paralelo, os problemas como a \n\ninseguran\u00e7a e o desconforto nos transportes coletivos, o aumento dos custos de \n\nviagem e sua imobilidade e o abuso e degrada\u00e7\u00e3o das vias p\u00fablicas. Para \n\ncompletar, os custos das medidas mitigadoras destes impactos geram tamb\u00e9m o \n\naumento dos or\u00e7amentos para a expans\u00e3o da infraestrutura urbana.  \n\nDesta forma, Costa (2008) complementa que as preocupa\u00e7\u00f5es relacionadas \n\naos transportes e \u00e0 mobilidade s\u00e3o de especial interesse para o desenvolvimento \n\nurbano sustent\u00e1vel. Logo, o desenvolvimento de novos modos de transportes est\u00e3o \n\ndiretamente conectados a mobilidade urbana sustent\u00e1vel. \n\nRosas (2013) segmenta este mesmo contexto em mobilidade urbana e a \n\nsustentabilidade dos padr\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o, ou seja, escolhas de alternativas que \n\najudem a melhorar os \u00edndices de polui\u00e7\u00e3o e tr\u00e2nsito, como o uso de ve\u00edculos sem \n\nmotor ou com combust\u00edveis alternativos. Seabra (2013) tamb\u00e9m define na \n\nsustentabilidade em transportes, para atender mobilidades atuais e futuras, com \n\nreflexos positivos nas dimens\u00f5es ambiental, econ\u00f4mica e social. \n\nSegundo a Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Transportes P\u00fablicos (ANTP), com base \n\nnos princ\u00edpios de sustentabilidade econ\u00f4mica, ambiental e inclus\u00e3o social defini \n\nmobilidade urbana sustent\u00e1vel como o resultado de um conjunto de pol\u00edticas de \n\ntransporte e circula\u00e7\u00e3o que visam proporcionar o acesso amplo e democr\u00e1tico ao \n\nespa\u00e7o urbano, atrav\u00e9s da prioriza\u00e7\u00e3o dos modos de transporte coletivo e n\u00e3o \n\nmotorizados de maneira efetiva, socialmente inclusiva e ecologicamente sustent\u00e1vel \n\n(ANTP, 2013). \n\nSustentabilidade e desenvolvimento sustent\u00e1vel s\u00e3o conceitos direcionados \n\nnas quest\u00f5es ambientais em longo prazo caracter\u00edsticos pela utiliza\u00e7\u00e3o de recursos \n\nnaturais, degrada\u00e7\u00e3o ambiental e nas quest\u00f5es relacionadas \u00e0s mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas. Sustentabilidade possui diversos significados e amplas discuss\u00f5es entre \n\nas rela\u00e7\u00f5es das necessidades humanas com a natureza.  \n\nA sustentabilidade se esfor\u00e7a para proteger os recursos naturais e os \n\nsistemas ecol\u00f3gicos, enfatiza a conserva\u00e7\u00e3o \u00e9tica e as pol\u00edticas favor\u00e1veis a \n\nminimizar o consumo de recursos como ar, \u00e1gua e solo (COSTA, 2008). Conforme \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n\nCampos (2006), a palavra \u201csustentabilidade\u201d tem sempre a pretens\u00e3o de considerar \n\nsimultaneamente os impactos das atividades humanas numa perspectiva ambiental, \n\nde coes\u00e3o social e de desenvolvimento econ\u00f4mico, tanto para a atual como para as \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras. \n\nO desenvolvimento sustent\u00e1vel procura de uma forma geral definir as \n\nestrat\u00e9gias dentro de uma vis\u00e3o conjunta nas quest\u00f5es sociais, econ\u00f4micas e \n\nambientais. Seu principio \u00e9 definido mais comumente como uma forma de \n\ndesenvolvimento que vai de encontro \u00e0s necessidades da gera\u00e7\u00e3o atual sem \n\ncomprometer a possibilidade (ou capacidade) das gera\u00e7\u00f5es futuras em satisfazer as \n\nsuas necessidades.  \n\nCampos (2006) explica com refer\u00eancias da European Enviromental Agency \n\n(EEA) (1995), nos aspectos ecol\u00f3gicos da sustentabilidade, que esta ag\u00eancia \n\nconsidera cinco princ\u00edpios urbanos de sustentabilidade: Capacidade Ambiental \u2013 as \n\ncidades devem ser projetadas e gerenciadas dentro dos limites impostos pelo seu \n\nambiente natural. Reversibilidade \u2013 as interven\u00e7\u00f5es planejadas no ambiente urbano \n\ndevem ser revers\u00edveis tanto quanto poss\u00edvel de forma a n\u00e3o por em risco a \n\ncapacidade da cidade de se adaptar a novas demandas por mudan\u00e7as nas \n\natividades econ\u00f4micas e da popula\u00e7\u00e3o sem prejudicar a capacidade ambiental. \n\nResist\u00eancia (ou Resili\u00eancia) \u2013 uma cidade resistente \u00e9 capaz de se recuperar de \n\npress\u00f5es externas. Efici\u00eancia \u2013 obter o m\u00e1ximo de benef\u00edcio econ\u00f4mico por cada \n\nunidade de recurso utilizado (efici\u00eancia ambiental) e o maior benef\u00edcio humano em \n\ncada atividade econ\u00f4mica (efici\u00eancia social). Igualdade \u2013 igualar o acesso \u00e0s \n\natividades e servi\u00e7os para todos os habitantes, isto \u00e9 importante para modificar o \n\ninsustent\u00e1vel modelo de vida devido a desigualdade social.  \n\nNestes princ\u00edpios esta mesma ag\u00eancia definiu metas para tornar uma cidade \n\nsustent\u00e1vel como: Minimizar o consumo de espa\u00e7o e recursos naturais; Racionalizar \n\ne gerenciar eficientemente os fluxos urbanos; Proteger a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o \n\nurbana; Assegurar igualdade de acesso a recursos e servi\u00e7os; Manter a diversidade \n\nsocial e cultural. Al\u00e9m dos conceitos europeus, Campos (2006) complementa com \n\noutros tr\u00eas princ\u00edpios b\u00e1sicos: A igualdade intergera\u00e7\u00e3o, considerando a capacidade \n\nde futuras gera\u00e7\u00f5es em satisfazer suas necessidades; Justi\u00e7a social, tendo em vista \n\n\n\n70 \n\n \n\n \n\nque a pobreza causa degrada\u00e7\u00e3o; Responsabilidade al\u00e9m fronteira, onde os custos \n\nambientais das \u00e1reas urbanas n\u00e3o devem simplesmente serem transferidos. \n\n \n\n2.4.2 Mobilidade sustent\u00e1vel  \n\nMobilidade sustent\u00e1vel \u00e9 o portal das reflex\u00f5es na evolu\u00e7\u00e3o da qualidade dos \n\ntransportes e da vida urbana. Segundo Campos (2006), a mobilidade dentro da \n\nvis\u00e3o da sustentabilidade pode ser alcan\u00e7ada em dois segmentos, um relacionado \n\ncom a adequa\u00e7\u00e3o da oferta de transporte ao contexto socioecon\u00f4mico e outro \n\nrelacionado com a qualidade ambiental. No primeiro se enquadram medidas que \n\nassociam o transporte ao desenvolvimento urbano e a equidade social em rela\u00e7\u00e3o \n\naos deslocamentos e no segundo se enquadram a tecnologia e o modo de \n\ntransporte a ser utilizado. \n\nNo contexto socioecon\u00f4mico das \u00e1reas urbanas est\u00e3o as a\u00e7\u00f5es sobre o uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo e a gest\u00e3o dos transportes relacionadas no acesso de bens e \n\nservi\u00e7os de forma eficiente a todas as pessoas mantendo e proporcionando \n\nqualidade de vida para as atuais e futuras gera\u00e7\u00f5es. Algumas estrat\u00e9gias para \n\nalcan\u00e7ar a mobilidade sustent\u00e1vel neste contexto s\u00e3o: Desenvolvimento urbano \n\norientado ao transporte; Incentivo a deslocamentos de curta inst\u00e2ncia; Restri\u00e7\u00f5es ao \n\nuso do autom\u00f3vel; Oferta adequada de transporte p\u00fablico; Tarifa adequada a \n\ndemanda e a oferta do transporte p\u00fablico; Seguran\u00e7a para circula\u00e7\u00e3o de pedestres, \n\nciclistas e pessoas de mobilidade reduzida; Seguran\u00e7a no transporte p\u00fablico.  \n\nA qualidade ambiental \u00e9 associada as tecnologias de transportes como \n\nelemento de contribui\u00e7\u00e3o no impacto ao meio ambiente. Estes impactos est\u00e3o \n\nassociados aos fatores de consumo de energia, qualidade do ar, polui\u00e7\u00e3o sonora e \n\ntamb\u00e9m relacionada com a polui\u00e7\u00e3o visual e acessibilidade a \u00e1reas verdes. Seus \n\nindicadores s\u00e3o relacionados com o transporte e o meio ambiente nas quest\u00f5es: \n\nEsgotamento de recursos; Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas; Polui\u00e7\u00e3o do ar; Gera\u00e7\u00e3o de lixo; \n\nPolui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua; Intrus\u00e3o de Infraestrutura (perdas de \u00e1rea verde); Seguran\u00e7a \n\nvi\u00e1ria. \n\n\n\n71 \n\n \n\n \n\nNo Brasil, a difus\u00e3o do conceito de mobilidade sustent\u00e1vel tem sido \n\ncoordenada pelo Minist\u00e9rio das Cidades, atrav\u00e9s da Secretaria Nacional de \n\nTransportes e da Mobilidade Urbana. Conforme a referida Secretaria, mobilidade \n\nsustent\u00e1vel \u00e9 o conjunto de pol\u00edticas de transporte e circula\u00e7\u00e3o que visa \n\nproporcionar o acesso amplo e democr\u00e1tico ao espa\u00e7o urbano, atrav\u00e9s da \n\nprioriza\u00e7\u00e3o dos modos de transporte coletivo e n\u00e3o motorizados de maneira efetiva, \n\nsocialmente inclusiva e ecologicamente sustent\u00e1vel (COSTA, 2008). \n\n \n\n2.4.3 Mobilidade regional \n\nSituada na regi\u00e3o central do Rio Grande do Sul, Estado que fica ao sul do \n\nBrasil, a regi\u00e3o do Vale do Taquari (FIGURA 16) \u00e9 formada por 36 munic\u00edpios em \n\nsuas microrregi\u00f5es e conforme a popula\u00e7\u00e3o estimada pela Funda\u00e7\u00e3o de Economia e \n\nEstat\u00edstica (FEE), em 2014 a Regi\u00e3o contava com aproximados 350 mil habitantes, \n\nsendo a grande maioria de origem alem\u00e3, italiana ou a\u00e7oriana. \n\nAtualmente os munic\u00edpios mais populosos s\u00e3o Lajeado, Estrela, Teut\u00f4nia, \n\nTaquari, Encantado e Arroio do Meio, que respondem a mais de 60% do total da \n\npopula\u00e7\u00e3o regional. A localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica esta distante a 117 km de Porto Alegre \n\ne 110 km da regi\u00e3o de Caxias do Sul, com uma malha rodo-hidro-ferrovi\u00e1ria que \n\ncoloca o Vale do Taquari em uma posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica favor\u00e1vel ao desenvolvimento \n\nsocioecon\u00f4mico. O aparecimento de ind\u00fastrias e o desenvolvimento do com\u00e9rcio e \n\ndo setor de servi\u00e7os provocaram mudan\u00e7as significativas nos \u00faltimos 30 anos. Em \n\n1970, em torno de 74% da popula\u00e7\u00e3o viviam no meio rural e, passadas tr\u00eas \n\nd\u00e9cadas, o quadro praticamente se inverteu em 73% vivendo na zona urbana. Nos \n\npequenos munic\u00edpios se destaca o setor da agropecu\u00e1ria, enquanto nos munic\u00edpios \n\nmaiores sobressaem-se atividades ligadas \u00e0 ind\u00fastria e ao setor de servi\u00e7os e \n\ncom\u00e9rcio.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n72 \n\n \n\n \n\nFigura 16 - Vale do Taquari e suas microrregi\u00f5es \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Codevat (2017, imagem digital). \n\nA cidade de Lajeado tem hoje aproximadamente 79 mil habitantes (IBGE, \n\n2016), sendo que a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 formada por descendentes de imigrantes alem\u00e3es, \n\nitalianos, africanos e portugueses. A \u00e1rea do munic\u00edpio \u00e9 de 90 Km\u00b2. A densidade \n\ndemogr\u00e1fica \u00e9 uma das maiores do Estado com 793,07 hab/km\u00b2 (IBGE, 2010). \u00c9 um \n\nmunic\u00edpio predominantemente urbano, com \u00e1rea rural restrita. A altitude m\u00e1xima \n\natinge 386 metros, mas a altitude m\u00e9dia \u00e9 em torno 65 metros. Uma das \n\ncaracter\u00edsticas \u00e9 a exist\u00eancia do Rio Taquari, que separa Lajeado de Estrela. \n\nConfronta-se, ao Norte, com os munic\u00edpios de Arroio do Meio e Marques de Souza, \n\n\n\n73 \n\n \n\n \n\nao Sul, com Cruzeiro do Sul e Santa Clara do Sul, a Oeste, com Forquetinha e \n\nSanta Clara do Sul e, a Leste, com Estrela. \n\nA cidade de Lajeado \u00e9 polo em com\u00e9rcio e servi\u00e7os no Vale do Taquari, \n\nsendo refer\u00eancia nas \u00e1reas de sa\u00fade e ensino, por ser a sede de institui\u00e7\u00f5es como o \n\nHospital Bruno Born e o Centro Universit\u00e1rio Univates e tamb\u00e9m o maior centro de \n\ncompras da regi\u00e3o, o Shopping Lajeado. A \u00e1rea da ind\u00fastria \u00e9 respons\u00e1vel por 42% \n\ndo PIB do munic\u00edpio. Entre tantos setores, destacam-se os de abate de frangos e \n\nsu\u00ednos, de bebidas, moveleiro, chocolates e doces. Para suportar os \n\nempreendimentos neste segmento, o munic\u00edpio conta com um distrito industrial com \n\ninfraestrutura completa, que hoje j\u00e1 se encontra plenamente tomado por novas \n\npequenas e m\u00e9dias empresas. O munic\u00edpio disp\u00f5e de um novo Distrito Industrial que \n\nest\u00e1 sendo devidamente preparado para a chegada de novos investimentos (IBGE, \n\n2017, texto digital).  \n\nLajeado possui um com\u00e9rcio que se caracteriza pela sua diversidade e \n\ndinamicidade. Al\u00e9m de uma \u00e1rea central dotada de estabelecimentos comerciais dos \n\nmais diversos fins. Na \u00faltima d\u00e9cada, a \u00e1rea da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os foi a que mais \n\nse desenvolveu no munic\u00edpio. Entre os diversos fatores respons\u00e1veis por este \n\ncrescimento est\u00e3o o empreendedorismo da comunidade e uma s\u00e9rie de incentivos \n\nque est\u00e3o dispon\u00edveis para a abertura de novas empresas dos mais diversos portes. \n\nDentro dessa nova realidade econ\u00f4mica, os segmentos que mais est\u00e3o gerando \n\nrenda e novos postos de trabalho no munic\u00edpio s\u00e3o os da constru\u00e7\u00e3o civil, hotelaria, \n\neduca\u00e7\u00e3o, transportes, sa\u00fade, desenvolvimento de novas tecnologias, entre outros. \n\nPela condi\u00e7\u00e3o de metr\u00f3pole do Vale do Taquari, com aproximados 79 mil \n\nhabitantes e com uma frota veicular em torno de 63 mil ve\u00edculos registrados (IBGE, \n\n2016), a mobilidade urbana em determinados hor\u00e1rios \u00e9 constrangedora. O \n\nmovimento do tr\u00e2nsito \u00e9 um constante problema no fluxo das vias principalmente \n\nnos hor\u00e1rios de pico com o acr\u00e9scimo de ve\u00edculos provindos dos munic\u00edpios vizinhos \n\npara acessar o Hospital Bruno Born, localizado no centro da cidade, como tamb\u00e9m o \n\nacesso ao centro universit\u00e1rio UNIVATES, principalmente no final da tarde. \n\nAs Figuras 17 e 18 s\u00e3o registros do fluxo de tr\u00e2nsito na entrada e sa\u00edda da \n\ncidade de Lajeado entre a Avenida Senador Alberto Pasqualini e a Rodovia BR 386, \n\n\u00e0s 18:00 e as 19:00 horas do dia 16 de maio de 2017. \n\n\n\n74 \n\n \n\n \n\nFigura 17 - Registro do fluxo de tr\u00e2nsito \u00e0s 18:00 horas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Do autor (2017). \n\nFigura 18 - Registro do fluxo de tr\u00e2nsito \u00e0s 19:00 horas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Do autor (2017). \n\nSegundo Costa (2008) As diferen\u00e7as regionais, bem como a multiplicidade \n\ndos problemas de mobilidade hoje enfrentados pelas cidades, impedem o \n\nestabelecimento de uma pol\u00edtica \u00fanica para o setor. Assim, os munic\u00edpios \n\nnecessitam desenvolver pol\u00edticas pr\u00f3prias, em conson\u00e2ncia com as pol\u00edticas \n\nfederais, por\u00e9m, considerando as especificidades locais. Os conceitos de \n\nsustentabilidade urbana e de mobilidade urbana sustent\u00e1vel permanecem \n\n\n\n75 \n\n \n\n \n\ncomplexos e at\u00e9 mesmo subjetivos, podendo apresentar varia\u00e7\u00f5es conforme o \n\nenfoque de an\u00e1lise, localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e contexto econ\u00f4mico e social a que se \n\naplicam. Assim, ainda que a busca pela mobilidade sustent\u00e1vel j\u00e1 compartilhe de \n\nesfor\u00e7os no pa\u00eds, observa-se o desconhecimento dos eixos que estruturam o \n\nconceito no n\u00edvel dos munic\u00edpios brasileiros, bem como ferramentas adequadas para \n\nmonitora\u00e7\u00e3o dos aspectos relacionados \u00e0 mobilidade urbana espec\u00edficas de cada \n\nregi\u00e3o.  \n\n\n\n76 \n\n \n\n \n\n3 METODOLOGIA \n\nMetodologia \u00e9 um guia essencial para o pesquisador atingir de forma efetiva \n\num bom resultado final em suas propostas. Na elabora\u00e7\u00e3o de um produto a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas se fazem necess\u00e1rios para a forma\u00e7\u00e3o e solu\u00e7\u00e3o \n\ndo mesmo, tendo em vista as car\u00eancias dos consumidores e as limita\u00e7\u00f5es na \n\nprodu\u00e7\u00e3o industrial. A principal caracter\u00edstica do design como atividade projetual \u00e9 a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de uma metodologia de desenvolvimento de projeto.  \n\nOs m\u00e9todos apresentam formas particulares de se conduzir \u00e0 pesquisa e s\u00e3o \n\nadaptados a cada projeto no desenvolvimento da criatividade. Representam o saber \n\nadquirido na pr\u00e1tica da pesquisa e est\u00e3o presentes em todos os n\u00edveis do projeto. \n\nUtilizar estes processos proporciona solu\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas e eficientes, como um melhor \n\naproveitamento de tempo na antecipa\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis erros na elabora\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto. \n\nAs metodologias nos processos de design orientam tra\u00e7ando diretrizes para o \n\ndesenvolvimento de produtos, caracterizando-se por estudos de princ\u00edpios e \n\nprocedimentos fortemente esclarecidos. Em grande parte, as metodologias s\u00e3o \n\nsemelhantes quanto \u00e0 sua macroestrutura, mas que podem se modificar frente ao \n\nrepert\u00f3rio do designer que \u00e9 formado pela experi\u00eancia e informa\u00e7\u00f5es adquiridas \n\ndurante a sua vida. Essa viv\u00eancia nasce, n\u00e3o s\u00f3 como profissional, mas tamb\u00e9m \n\ncomo pessoa, e pode ser utilizada consciente ou inconscientemente, ao se \n\naplicarem os conhecimentos adquiridos para alcan\u00e7ar as solu\u00e7\u00f5es no design de \n\nprodutos, de forma criativa e inovadora (FACCA, 2008). \n\n\n\n77 \n\n \n\n \n\nRelacionado \u00e0 problem\u00e1tica deste trabalho e considerando os diversos \n\nautores e suas metodologias para desenvolvimento de produtos, Munari (2008) tem \n\nobjetivos consider\u00e1veis pela criatividade, permitindo encontrar solu\u00e7\u00f5es mais \n\nadequadas a este projeto.  \n\nAssim, a metodologia de Munari (2008) \u00e9 aplicada e utilizada como base por \n\nsuas fases estabelecidas e orientadas conforme as particularidades do projeto em \n\nandamento. Abaixo, o Quadro 2 apresenta a estrutura definida. \n\nQuadro 2 - Metodologia de projeto de Bruno Munari (2008) \n\nBruno Munari (2008) \n\nProblema \n\nDefini\u00e7\u00e3o do problema \n\nComponentes do problema \n\nColeta de dados \n\nAn\u00e1lise de dados \n\nCriatividade \n\nMateriais e tecnologia \n\nExperimenta\u00e7\u00e3o \n\nModelo \n\nVerifica\u00e7\u00e3o \n\nDesenho de constru\u00e7\u00e3o \n\nSolu\u00e7\u00e3o \n\nFonte: Elaborado pelo autor com base em Munari (2008). \n\nProblema: O problema de pesquisa considerado \u00e9 proveniente do contexto \n\nsocial nas observa\u00e7\u00f5es do tr\u00e2nsito da cidade de Lajeado, principalmente nos \n\nhor\u00e1rios de maior fluxo de ve\u00edculos nas vias p\u00fablicas. De modo geral, tamb\u00e9m \u00e9 \n\nrelatada na problematiza\u00e7\u00e3o inserida no in\u00edcio deste trabalho e explorada no \n\nreferencial te\u00f3rico, compreendendo a rela\u00e7\u00e3o dos habitantes como um perfil \n\nutilizador, relacionado com sua mobilidade, transportes e os demais elementos \n\nenvolvidos.  \n\nDefini\u00e7\u00e3o do Problema: Identificando as propriedades do produto deste \n\ntrabalho e reunindo informa\u00e7\u00f5es das atuais tecnologias em modos de locomo\u00e7\u00e3o, as \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\ndefini\u00e7\u00f5es do problema consistem em desenvolver um ve\u00edculo ciclo-el\u00e9trico de duas \n\nrodas para contribuir com este fen\u00f4meno da mobilidade urbana regional, sendo uma \n\ntend\u00eancia emergente para justificar a pertin\u00eancia do projeto.   \n\nComponentes do problema: Compreende em obter as informa\u00e7\u00f5es certas e \n\nnecess\u00e1rias para a seguran\u00e7a do projeto. Assim, para uma boa solu\u00e7\u00e3o do problema \n\ne seus subproblemas, as buscas pelas informa\u00e7\u00f5es por meio de pesquisas \n\nrelacionando os fatores regionais e dispositivos similares, complementam um banco \n\nde dados eficaz para a coordena\u00e7\u00e3o criativa do processo.  \n\nColeta de dados: Nesta etapa s\u00e3o produzidas as pesquisas por meio de \n\nquestion\u00e1rios, an\u00e1lise de similares, fatores externos e demais informa\u00e7\u00f5es \n\nessenciais para obten\u00e7\u00e3o de um levantamento de dados espec\u00edficos para a solu\u00e7\u00e3o \n\ndo problema. \n\nAn\u00e1lise de dados: Fase fundamental para filtrar as informa\u00e7\u00f5es coletadas e \n\ntransport\u00e1-las ao processo criativo, principalmente pelas caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas a \n\nserem aplicadas ao projeto. \n\nCriatividade: As particularidades da regi\u00e3o complementam o projeto em \n\nparalelo com o mapa mental e a an\u00e1lise de dados constru\u00edda. Neste processo, a \n\ncriatividade \u00e9 direcionada pelos requisitos necess\u00e1rios para manter-se nos limites do \n\nproblema. \n\nMateriais e tecnologia: Na composi\u00e7\u00e3o do produto ser\u00e3o associadas \u00e0s \n\npe\u00e7as de mercado de acesso local e os materiais existentes e j\u00e1 utilizados nas \n\nestruturas de equipamentos e dispositivos similares, proporcionando seguran\u00e7a e \n\nconfiabilidade. Por\u00e9m, outros componentes ser\u00e3o pesquisados e ou fabricados para \n\nintegrar as partes que tendem a construir o ve\u00edculo. \n\nExperimenta\u00e7\u00e3o: Neste momento, as considera\u00e7\u00f5es ergon\u00f4micas s\u00e3o \n\ninseridas em paralelo com a criatividade e os materiais escolhidos, direcionando a \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos modelos.  \n\nModelo: Elabora\u00e7\u00e3o de esbo\u00e7os para a cria\u00e7\u00e3o de modelos parciais, a partir \n\ndos dados j\u00e1 recolhidos. Os modelos de proposta, de certa forma, est\u00e3o limitados \n\nem suas diversas possibilidades pelo conjunto restrito de um ve\u00edculo de duas rodas \n\n\n\n79 \n\n \n\n \n\ncom assento, guid\u00e3o, chassi e os equipamentos obrigat\u00f3rios de seguran\u00e7a definidos \n\npelas leis de tr\u00e2nsito. \n\nVerifica\u00e7\u00e3o dos modelos: Complementam as propostas com as \n\nespecifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas do ve\u00edculo, sendo uma finalidade objetiva para detalhar a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do modelo, visto que estas observa\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m s\u00e3o verifica\u00e7\u00f5es \n\npara controlar sua validade.  \n\nDesenho de constru\u00e7\u00e3o: Com todas as refer\u00eancias, medidas, elementos e \n\nconceitos pesquisados at\u00e9 ent\u00e3o, para junto com a constru\u00e7\u00e3o da metodologia \n\nfinalizar o projeto, contendo o desenho t\u00e9cnico e as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a \n\nfabrica\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo e a solu\u00e7\u00e3o da proposta de trabalho. \n\nSolu\u00e7\u00e3o: A solu\u00e7\u00e3o da proposta nesta \u00faltima etapa define e abordada o \n\nve\u00edculo por meio de ilustra\u00e7\u00f5es com cores e texturas respectivas dos materiais \n\nutilizados para uma melhor compreens\u00e3o do prot\u00f3tipo a ser constru\u00eddo. \n\nRelacionado aos ve\u00edculos ciclo-el\u00e9tricos de duas rodas, em paralelo, Munari \n\n(2008) considera que projetar uma motocicleta n\u00e3o significa projetar desde o \n\nprinc\u00edpio toda a centena de pe\u00e7as que a comp\u00f5em, mas saber combinar entre si o \n\nmelhor dessas partes fabricadas em s\u00e9rie, de forma que o conjunto resulte coerente. \n\nAssim, o trabalho do designer \u00e9 conhecer bem cada uma das partes que \n\ncomp\u00f5em o conjunto do ve\u00edculo para analisar, escolher e decidir quais as pe\u00e7as que, \n\ndentro de toda a produ\u00e7\u00e3o existente, se adaptem melhor ao problema levantado. \n\nA tarefa do designer \u00e9, portanto, a de fazer uma sele\u00e7\u00e3o adequada e uma \n\nmontagem coerente. Todas essas pe\u00e7as em s\u00e9rie para combinar em conjunto t\u00eam j\u00e1 \n\numa forma exata, ditada pelo material e pelas fun\u00e7\u00f5es. N\u00e3o se pode pretender fazer \n\num ve\u00edculo de estilo art\u00edstico, quando a exist\u00eancia dos relevos na borracha \u00e9 uma \n\nnecessidade b\u00e1sica. \n\nA forma de todas as pe\u00e7as \u00e9 uma forma l\u00f3gica, e o designer deve, portanto, \n\nprojetar todas as partes que, economicamente consideradas, servir\u00e3o para manter o \n\nconjunto, de modo harm\u00f4nico e expressivo. O projetista pode sobretudo intervir na \n\nmorfologia do chassis, tendo presentes os problemas de estabilidade e de \n\n\n\n80 \n\n \n\n \n\nresist\u00eancia aos impulsos e \u00e0s tens\u00f5es. Pode intervir tamb\u00e9m nas formas dos \n\ncomponentes b\u00e1sicos e nos acabamentos como um componente psicol\u00f3gico. \n\nNeste segmento onde Munari (2008) faz refer\u00eancia a uma montagem de uma \n\nmotocicleta, a coer\u00eancia s\u00f3 n\u00e3o permanece pelas tecnologias dos ve\u00edculos el\u00e9tricos \n\naplicadas a este produto. \n\nCompreendido o eixo de pesquisa da metodologia acima, segue a aplica\u00e7\u00e3o \n\ndo seu desenvolvimento a partir de agora.    \n\n \n\n3.1 Componentes do problema \n\nConforme descrito no referencial te\u00f3rico, o ve\u00edculo ciclo-el\u00e9trico a ser \n\ndesenvolvido neste projeto \u00e9 representado por um ve\u00edculo de duas rodas com \n\npneum\u00e1ticos, pr\u00f3ximo \u00e0s motonetas ou scooters, por\u00e9m, com motor a propuls\u00e3o \n\nel\u00e9trica, compreendido na categoria dos el\u00e9tricos puros, de classifica\u00e7\u00e3o \u201clev\u00edssimos\u201d \n\ne n\u00e3o dotado de pedais acionados pelo condutor. \n\nConforme Lear (2004), os sistemas fundamentais de uma motocicleta est\u00e3o \n\ndivididos em: \n\nChassi - Rodas e Freio - Suspens\u00e3o - Motor - Transmiss\u00e3o - Sistema de \n\ncombust\u00edvel - Sistema de igni\u00e7\u00e3o - Sistema El\u00e9trico. \n\nAo comparar estes sistemas aos ve\u00edculos ciclo-el\u00e9tricos que possuem \n\npropuls\u00e3o el\u00e9trica, os sistemas podem ser equivalentes em sua forma e fun\u00e7\u00e3o, \n\npor\u00e9m distintos em seus componentes pelo modo de propuls\u00e3o utilizado. Sendo \n\nassim, os diversos componentes do ve\u00edculo em projeto tendem a ser orientados \n\nconforme as pr\u00f3ximas etapas e de acordo com a coleta de dados. \n\nDesta maneira, os componentes dos problemas est\u00e3o relacionados aos \n\ncrit\u00e9rios para desenvolver o projeto de uma maneira particular e estrat\u00e9gica.  \n\nEm um primeiro momento a pesquisa de ciclo-el\u00e9tricos, motonetas e scooters \n\nel\u00e9tricos similares comercializados no Brasil e em outros pa\u00edses. Nesta mesma \n\npesquisa tamb\u00e9m, ser\u00e1 produzido um painel de refer\u00eancias para auxiliar no projeto.  \n\n\n\n81 \n\n \n\n \n\nPosteriormente, a aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio com o prop\u00f3sito de identificar \n\ne levantar dados dos consumidores e seus ve\u00edculos utilizados nesta regi\u00e3o.  \n\nOutra importante pesquisa s\u00e3o os fatores geogr\u00e1ficos e demogr\u00e1ficos \n\ncaracter\u00edsticos da regi\u00e3o definida e pertinentes ao projeto. \n\n \n\n3.2 Coleta de dados \n\nA coleta de dados a seguir \u00e9 constru\u00edda por informa\u00e7\u00f5es essenciais para \n\nestruturar o ve\u00edculo a ser projetado. Assim, organizada e dividida em etapas como: \n\nPesquisa de similares, painel de refer\u00eancias, question\u00e1rio de pesquisa qualitativa e \n\nas considera\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas e demogr\u00e1ficas da cidade de Lajeado. \n\n \n\n3.2.1 Pesquisa de similares \n\nO processo de pesquisa e an\u00e1lise dos ve\u00edculos el\u00e9tricos em rela\u00e7\u00e3o as suas \n\nespecifica\u00e7\u00f5es, estrutura e caracter\u00edsticas de funcionamento s\u00e3o fundamentais para \n\no resultado e andamento do presente trabalho. Identificar os dispositivos similares \n\npossibilita perceber, compreender e direcionar os par\u00e2metros necess\u00e1rios no \n\ndesenvolvimento deste projeto. \n\nA pesquisa \u00e9 realizada por meio da rede de computadores mundial, a internet. \n\nAs ferramentas deste suporte quando utilizadas de forma correta e bem \n\ndirecionadas em seus websites possibilitam coer\u00eancia nas informa\u00e7\u00f5es de forma \n\nr\u00e1pida, precisa e segura. Assim, por meio dos websites de dom\u00ednio das empresas, \n\nfabricantes, montadoras e meios de comunica\u00e7\u00e3o digitais seguros, que envolvem \n\nestes ve\u00edculos, distribu\u00eddos no mercado nacional e mundial, possibilitam as \n\ninforma\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a pesquisa de similares. \n\nA demanda recente dos ve\u00edculos ciclo-el\u00e9tricos no mercado global em rela\u00e7\u00e3o \n\naos demais j\u00e1 utilizados a d\u00e9cadas impossibilita um diagn\u00f3stico coerente sobre sua \n\nusabilidade e uma real avalia\u00e7\u00e3o do mesmo. Contudo, as refer\u00eancias a seguir \n\npermitem comparar e analisar os dispositivos em seus princ\u00edpios de funcionamento. \n\n\n\n82 \n\n \n\n \n\nOs ve\u00edculos ciclo-el\u00e9tricos pesquisados s\u00e3o comparados por sua por marca, \n\nmodelo, pot\u00eancia, autonomia e pre\u00e7o sugerido. Estas caracter\u00edsticas analisadas s\u00e3o \n\nexclusivas dos ve\u00edculos el\u00e9tricos puros e para um maior entendimento do seu \n\ndesempenho. \n\nA marca indica a empresa, fabricante, montadora ou somente um distribuidor \n\ndo ve\u00edculo. Este ve\u00edculo, por sua vez, recebe um nome para identificar seu modelo e \n\ncategoria conforme sua configura\u00e7\u00e3o e especifica\u00e7\u00e3o, atribu\u00eddas pela marca. A \n\npot\u00eancia do ve\u00edculo \u00e9 indicada pela for\u00e7a da propuls\u00e3o do motor el\u00e9trico, \n\nespecificada em HP (Horse Power) ou em W (watts). Um HP \u00e9 equivalente a 746 W. \n\nA autonomia do ve\u00edculo \u00e9 a dist\u00e2ncia total percorrida em quil\u00f4metros por \n\ncarga completa de sua bateria, ou seja, a quantidade de quil\u00f4metros que se pode \n\nrodar com uma carga completa da bateria at\u00e9 terminar. \n\nEm escala comercial, encontram-se no Brasil diversas motonetas do tipo \n\nscooter el\u00e9trica. A maioria proveniente de importa\u00e7\u00f5es, principalmente de origem \n\nasi\u00e1tica. As dezenas de empresas neste segmento que comercializam e importam \n\nestes ve\u00edculos se encontram nos estados da Bahia e S\u00e3o Paulo. Na Bahia encontra-\n\nse a Onda El\u00e9trica, Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio e Importa\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos El\u00e9tricos. Em S\u00e3o \n\nPaulo, a Wind ve\u00edculos el\u00e9tricos, Kinmotors, Buggyecia e a Seev Brasil, dentre \n\noutras dezenas de importadoras. As outras refer\u00eancias, mais coerentes com o \n\nprojeto do presente trabalho, s\u00e3o de fabricantes ocidentais como a ETT Industries na \n\nInglaterra e a ME Group na It\u00e1lia. \n\nAssim, conforme pesquisas, segue abaixo os tipos e marcas dos ve\u00edculos \n\nsimilares com suas respectivas imagens e descri\u00e7\u00f5es correspondentes. \n\nA empresa Onda El\u00e9trica situada na Bahia, em sua categoria de scooter \n\nel\u00e9trica apresenta diversos modelos, dos dispon\u00edveis para comercializa\u00e7\u00e3o, o \n\nmodelo Princess 1500W (FIGURA 19) com pot\u00eancia de 1500W, autonomia de 60 km \n\ne velocidade m\u00e1xima de 50km/h. Suporta carga m\u00e1xima de 150 kg e estrutura para \n\ndois passageiros. No site, o pre\u00e7o sugerido \u00e9 de R$5500 sem o frete. \n\nO modelo definido como corporativo E-TEC da marca Wind (FIGURA 20) tem \n\npot\u00eancia de 2000W, com autonomia de 50 km e velocidade m\u00e1xima de 60 km/h. No \n\n\n\n83 \n\n \n\n \n\nsite, o produto n\u00e3o possui pre\u00e7o sugerido e para aquisi\u00e7\u00e3o somente em seus pontos \n\nde venda na cidade de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, S\u00e3o Paulo. \n\nFigura 19 - Scooter el\u00e9trica modelo Princess 1500W da marca Onda El\u00e9trica \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Onda el\u00e9trica (2017, imagem digital). \n\nFigura 20 - Scooter el\u00e9trica modelo E-TEC da marca Wind ve\u00edculos el\u00e9tricos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Wind do Brasil (2017, imagem digital). \n\n\n\n84 \n\n \n\n \n\nA scooter el\u00e9trica da Kinmotors (FIGURA 21) em seu modelo b\u00e1sico de \n\nentrada a EL3500W com baixa potencia \u00e9 para uso em locais com topografia plana, \n\ncomo no litoral, e transportando cargas inferiores a 80Kg. Com pot\u00eancia de 350W e \n\nautonomia de 30 km, com alcance de velocidade pr\u00f3ximo aos 40 km/h. No site, o \n\nproduto consta como esgotado e sem pre\u00e7o sugerido. \n\nFigura 21 - Scooter el\u00e9trica modelo EL3500W da marca Kinmotors \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Kinmotors (2017, imagem digital). \n\nA Buggyecia comercializa a scooter el\u00e9trica Eko Sport 1200w (FIGURA 22) \n\ncomo ve\u00edculo de entrada nesta linha, com pot\u00eancia de 1200W e velocidade m\u00e1xima \n\nde 50 km/h. No site, o produto tem pre\u00e7o sugerido a R$ 7.990,00, podendo parcelar \n\nem at\u00e9 dez vezes sem juros. N\u00e3o constam informa\u00e7\u00f5es sobre autonomia. \n\nA Seev Brasil (FIGURA 23) comercializa este modelo no Brasil como uma \n\npatinete el\u00e9trica. O Seev, importado da China, \u00e9 tracionado por um motor de 800W \n\ncom possibilidade de percorrer dist\u00e2ncias de at\u00e9 80km com apenas uma carga de \n\nbateria, entretanto isso s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel atingir se a velocidade m\u00e1xima n\u00e3o ultrapassar \n\nos 15km/h e em condi\u00e7\u00f5es ideais. Utilizando em velocidades de at\u00e9 25km/h, o Seev \n\npossui uma autonomia pr\u00f3xima aos 50km. A patinete el\u00e9trica chega ao consumidor \n\nbrasileiro em torno de 6,5 mil reais com garantia de 12 meses. \n\n\n\n85 \n\n \n\n \n\nFigura 22 - Scooter el\u00e9trica modelo Eko Sport 1200W da marca Buggyecia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Buggyecia (2017, imagem digital). \n\nFigura 23 - Patinete el\u00e9trica modelo Seev da marca Seev Brasil \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Seev (2017, imagem digital). \n\n\n\n86 \n\n \n\n \n\nA empresa brit\u00e2nica ETT Industries apresenta um novo conceito de moto \n\nel\u00e9trica com componentes impressos em 3D. O modelo Raker (FIGURA 24) \u00e9 \n\nvoltada exclusivamente para o ambiente urbano, sendo um modelo simples e \n\nformado por um chassi em alum\u00ednio constitu\u00eddo por duas placas que abrigam as \n\nbaterias de l\u00edtio e os demais componentes eletr\u00f4nicos. Com pot\u00eancia de 2000W \n\nalcan\u00e7a uma velocidade m\u00e9dia de 45 km/h com autonomia de 80 quil\u00f4metros. As \n\nbaterias de l\u00edtio s\u00e3o recarregadas completamente em at\u00e9 5 horas. Custo no site de \n\naproximados tr\u00eas mil euros. \n\nFigura 24 - Scooter el\u00e9trica modelo Raker da marca brit\u00e2nica ETT Industries \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Raker (2017, imagem digital). \n\n \n\n \n\n\n\n87 \n\n \n\n \n\nDesenvolvida pelo grupo italiano ME Group, a scooter el\u00e9trica ME (FIGURA \n\n25), em seu modelo Start Edition, possui pot\u00eancia de 1500W e autonomia para \n\naproximados 100 km por carga, chegando a uma velocidade m\u00e1xima de 45 km/h. O \n\ncarregamento completo da bateria \u00e9 de 8 horas. O pre\u00e7o sugerido na Europa \u00e9 de \n\naproximados cinco mil euros. \n\nFigura 25 - Scooter el\u00e9trica modelo Start Edition da marca Italiana ME Group \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: ME (2017, imagem digital). \n\n \n\n3.2.2 Painel de refer\u00eancias \n\nO painel de refer\u00eancias associa um conjunto de representa\u00e7\u00f5es (FIGURA 26) \n\nrelacionadas ao trabalho para auxiliar na cria\u00e7\u00e3o e aprimoramento do projeto. As \n\nimagens a seguir s\u00e3o pesquisadas por meio de sites seguros da rede Internet. \n\n \n\n\n\n88 \n\n \n\n \n\nFigura 26 - Painel de refer\u00eancias \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Do autor (2017). \n\n\n\n89 \n\n \n\n \n\n3.2.3 Question\u00e1rio de pesquisa qualitativa \n\nA pesquisa qualitativa \u00e9 um m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica com car\u00e1ter \n\nsubjetivo do objeto analisado, estudando as particularidades e experi\u00eancias \n\nindividuais. Logo, n\u00e3o se preocupa com representatividade num\u00e9rica, mas sim, com \n\no aprofundamento da compreens\u00e3o de grupos sociais, organiza\u00e7\u00f5es, entre outros. \n\nTem como objetivo produzir informa\u00e7\u00f5es aprofundadas capaz de produzir \n\nnovas informa\u00e7\u00f5es. Nesta pesquisa, os entrevistados est\u00e3o mais livres para relatar \n\nseus pontos de vista sobre determinados assuntos que estejam relacionados com a \n\npesquisa (GERHARDT, 2009). \n\nDesta forma, as pesquisas qualitativas s\u00e3o feitas com um n\u00famero pequeno de \n\nentrevistados. \n\nNeste trabalho, a escolha da pesquisa qualitativa como metodologia de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o \u00e9 devido a uma sele\u00e7\u00e3o de entrevistados experientes e com os \n\nconhecimentos espec\u00edficos no segmento a ser analisado. Consequentemente, estes \n\nentrevistados cont\u00eam as informa\u00e7\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es filtradas dos usu\u00e1rios da regi\u00e3o \n\ndeterminada. \n\nAssim, as perguntas s\u00e3o direcionadas junto aos profissionais mec\u00e2nicos de \n\noficinas multimarcas de motocicletas e representantes de distribuidoras de moto \n\npe\u00e7as da regi\u00e3o do Vale do Taquari, principalmente da cidade de Lajeado.  \n\nPortanto, o question\u00e1rio a seguir \u00e9 elaborado por uma s\u00e9rie de perguntas \n\npontuais referenciando o segmento de ve\u00edculos de duas rodas da classifica\u00e7\u00e3o \n\nlev\u00edssimos, utilizados na regi\u00e3o do Vale do Taquari, buscando identificar e levantar \n\ndados dos utilizadores e seus ve\u00edculos correspondentes. \n\nA Figura 27 \u00e9 um esbo\u00e7o do desenvolvimento para estruturar as perguntas do \n\nquestion\u00e1rio. Neste, sendo uma pesquisa qualitativa, as informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o \n\nrelacionadas aos seguintes fatores: \n\n- Ve\u00edculo refer\u00eancia utilizado na regi\u00e3o pr\u00f3ximo ao projeto a ser desenvolvido, \n\npara compreender as prefer\u00eancias neste segmento e posterior configura\u00e7\u00e3o do \n\nmesmo. \n\n\n\n90 \n\n \n\n \n\n- Especifica\u00e7\u00f5es e particularidades deste ve\u00edculo refer\u00eancia para estruturar o \n\nprojeto em sua forma e fun\u00e7\u00e3o. \n\n- Perfil dos usu\u00e1rios deste ve\u00edculo refer\u00eancia para identificar o p\u00fablico alvo; \n\nConforme o question\u00e1rio, as perguntas est\u00e3o relacionadas a um ve\u00edculo \n\nrefer\u00eancia e suas caracter\u00edsticas, atividades de uso, perfil dos usu\u00e1rios, autonomia e \n\ncusto benef\u00edcio. \n\nFigura 27 - Esbo\u00e7o utilizado para estruturar o question\u00e1rio \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Do autor (2017). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n91 \n\n \n\n \n\nPortanto, seguem os questionamentos:  \n\n1. Qual a motoneta ou scooter (Marca e Modelo) mais utilizado na Regi\u00e3o do \n\nVale do taquari? \n\n2. Quais os motivos e fatores que influenciam esta prefer\u00eancia?  \n\n3. Possui reclama\u00e7\u00f5es pertinentes dos usu\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o ao equipamento \n\nou em sua usabilidade? \n\n4. Qual o perfil b\u00e1sico de usu\u00e1rio?  \n\n5. Quais as principais atividades de uso? \n\n6. Qual a quilometragem m\u00e9dia anual produzida? \n\n7. Qual o custo de manuten\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual em condi\u00e7\u00f5es normais de uso e \n\nas pe\u00e7as b\u00e1sicas de reposi\u00e7\u00e3o neste per\u00edodo?  \n\n8. Qual o custo aproximado de aquisi\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo novo e de um usado \n\nem bom estado de conserva\u00e7\u00e3o? \n\n9. J\u00e1 tiveram experi\u00eancias com ve\u00edculos ciclo-el\u00e9tricos? \n\nSendo o question\u00e1rio aplicado a dez profissionais na \u00e1rea das motocicletas, \n\nentre eles, mec\u00e2nicos, gerentes comerciais e empreendedores na \u00e1rea de moto \n\npe\u00e7as nas cidades de Estrela e Lajeado, segue um filtro das diversas informa\u00e7\u00f5es \n\nobtidas ao longo de duas semanas de entrevistas entre os dias 15 e 30 de agosto de \n\n2017.  \n\nRespostas:  \n\n1. Motoneta da fabricante Honda, modelo Biz ES, com 125 cilindradas e \n\npartida de igni\u00e7\u00e3o el\u00e9trica.  \n\n2. Economia, agilidade e praticidade principalmente nos estacionamentos \n\n(motos n\u00e3o pagam estacionamento rotativo) e congestionamentos; alto \n\nvalor da revenda (mant\u00e9m valor de mercado); porta capacete em baixo do \n\nbanco (utilizado como bagageiro ou ba\u00fa do capacete); sistema de c\u00e2mbio \n\n\n\n92 \n\n \n\n \n\n(transmiss\u00e3o) semiautom\u00e1tico (n\u00e3o tem embreagem); f\u00e1cil acesso para \n\naquisi\u00e7\u00e3o e reposi\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as, tanto pelo distribuidor autorizado, quanto \n\nnas revendas e mercado de pe\u00e7as paralelas. \n\n3. As carenagens compostas pelas diversas pe\u00e7as pl\u00e1sticas come\u00e7am a \n\ngerar altos ru\u00eddos e desgastes pela trepida\u00e7\u00e3o ocorrida nos pavimentos \n\nirregulares; baixo n\u00edvel de conforto e seguran\u00e7a; custo alto de aquisi\u00e7\u00e3o; \n\nergonomia (frenagens bruscas lan\u00e7am o peso corpo do usu\u00e1rio para \n\nfrente). \n\n4. P\u00fablico feminino; ve\u00edculo de entrada das mo\u00e7as aos 18 anos e utilizada \n\npor mulheres de 30 anos ou mais; geralmente utilizam sozinhas (sem \n\ncarona); estatura mediana; utilizado por todas as classes, predominante a \n\nClasse \u201cC\u201d; pouco utilizado pelo p\u00fablico masculino. \n\n5. Uso urbano; trajetos curtos; deslocar-se para o trabalho e demais tarefas \n\ndi\u00e1rias. \n\n6. Entre 10 a 12 mil quil\u00f4metros rodados. \n\n7. Custo m\u00e9dio de manuten\u00e7\u00e3o com os impostos e combust\u00edvel gira em torno \n\nde dois a tr\u00eas mil reais por ano, conforme a utiliza\u00e7\u00e3o, o ano de fabrica\u00e7\u00e3o \n\ndo ve\u00edculo e n\u00e3o ocorrendo nenhum incidente neste per\u00edodo; Segundo o \n\nmanual de instru\u00e7\u00f5es do ve\u00edculo, as revis\u00f5es devem ocorrer de 4 em 4 mil \n\nquil\u00f4metros, e as pe\u00e7as de manuten\u00e7\u00e3o e reposi\u00e7\u00e3o b\u00e1sicas s\u00e3o: \u00d3leo do \n\nmotor, filtro do ar, pneus, conjunto de transmiss\u00e3o (rela\u00e7\u00e3o), freios, vela, \n\nl\u00e2mpadas, capa de banco, rolamentos, entre outros. A vida \u00fatil do motor \n\npode variar de at\u00e9 60 a 80 mil quil\u00f4metros. \n\n8. Ve\u00edculo novo pr\u00f3ximo aos 11 mil reais e seminovo em torno de 6 mil reais. \n\n9. Entre os entrevistados, somente um teve experi\u00eancias com ciclo-el\u00e9tricos. \n\nOs outros que responderam \u201cn\u00e3o\u201d relataram as seguintes situa\u00e7\u00f5es: \n\npoucos ve\u00edculos do g\u00eanero utilizados e dispon\u00edveis no mercado, sendo \n\nestes ainda de origem asi\u00e1tica com baixa qualidade e baixa autonomia; \n\nve\u00edculos sem pe\u00e7a de reposi\u00e7\u00e3o e sem concession\u00e1rias para suprir a \n\ndemanda e a assist\u00eancia t\u00e9cnica; Estes comentaram tamb\u00e9m que em \n\n\n\n93 \n\n \n\n \n\nmenos de 15 a 20 anos n\u00e3o tem previs\u00e3o de demanda e fabrica\u00e7\u00e3o no \n\nBrasil, primeiramente pela utiliza\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo, sendo este o maior \n\ngerador de impostos no Pa\u00eds e impedindo o avan\u00e7o deste segmento no \n\nmercado nacional. Outra observa\u00e7\u00e3o \u00e9 a falta de estrutura para abastecer \n\nestes ve\u00edculos e sobre os componentes do sistema el\u00e9trico/eletr\u00f4nico n\u00e3o \n\napresentarem tecnologia suficiente para a utiliza\u00e7\u00e3o segura e confi\u00e1vel \n\ndos mesmos. \n\nO entrevistado que teve experi\u00eancia com ciclo-el\u00e9tricos importados relata \n\nsobre a comercializa\u00e7\u00e3o com seus fornecedores, explicando que em um \n\ncurto per\u00edodo de negocia\u00e7\u00f5es estes j\u00e1 n\u00e3o ofereciam mais suporte e \n\nassessoria nas pe\u00e7as e componentes no p\u00f3s venda. Assim, em pouco \n\ntempo de mercado estes importadores encerravam suas atividades no \n\nfornecimento de pe\u00e7as e produtos, comprometendo os recursos para a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o destes ve\u00edculos e principalmente a confiabilidade dos \n\ncomerciantes com os seus clientes. Relata tamb\u00e9m, que todo este \n\nprocesso ocorre pelo acabamento e a durabilidade das pe\u00e7as agregadas a \n\nestes ve\u00edculos, tendo baixa qualidade e durabilidade, desvalorizando o \n\nproduto e o segmento do neg\u00f3cio. \n\n Para compreender melhor o ve\u00edculo refer\u00eancia identificado, segue sua ficha \n\nt\u00e9cnica e o modelo correspondente na Figura 28. \n\n? Motor \n\nTipo: OHC, Monocil\u00edndrico 4 tempos, arrefecido a ar \n\nCilindrada: 124,9 cc \n\nPot\u00eancia m\u00e1xima: 9,2 cv a 7.500 rpm \n\nTorque m\u00e1ximo: 1,04 kgf.m a 3.500 rpm \n\nTransmiss\u00e3o: 4 velocidades \n\nSistema de partida: El\u00e9trico / Pedal \n\nDi\u00e2metro x Curso: 52,4 x 57,9 \n\n\n\n94 \n\n \n\n \n\nRela\u00e7\u00e3o de compress\u00e3o: 9,3:1 \n\nSistema Alimenta\u00e7\u00e3o: Inje\u00e7\u00e3o Eletr\u00f4nica PGM FI \n\nCombust\u00edvel: Gasolina / Etanol \n\n? Sistema El\u00e9trico \n\nIgni\u00e7\u00e3o: Eletr\u00f4nica \n\nBateria: 12V \u2013 5Ah \n\nFarol: 30/30W \n\n? Capacidade \n\nTanque de Combust\u00edvel/Reserva: 5,1 litros \n\n\u00d3leo do motor: 0,9 litro \n\n? Dimens\u00f5es \n\nComprimento x Largura x Altura: 1891 x 730 x 1087 mm \n\nDist\u00e2ncia entre eixos: 1261 mm \n\nDist\u00e2ncia m\u00ednima do solo: 130 mm \n\nAltura do assento: 753 mm \n\nPeso seco: 103 Kg \n\n? Chassi \n\nTipo: Monobloco \n\nSuspens\u00e3o dianteira/Curso: Garfo telesc\u00f3pio / 100 mm \n\nSuspens\u00e3o traseira/Curso: Bra\u00e7o oscilante / 86 mm \n\nFreio dianteiro/Di\u00e2metro: A disco / 220 mm \n\n\n\n95 \n\n \n\n \n\nFreio traseiro/Di\u00e2metro: A tambor / 110 mm \n\nPneu dianteiro: 60/100 \u2013 17M/C 33L \n\nPneu traseiro: 80/100 \u2013 14M/C 49L \n\nFigura 28 - Motoneta da fabricante Honda, modelo Biz 125 cilindradas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Honda (2017, imagem digital). \n\n \n\n3.2.4 Considera\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas e demogr\u00e1ficas da cidade de Lajeado \n\nRelacionados aos dados f\u00edsicos geogr\u00e1ficos, o munic\u00edpio de Lajeado situa-se \n\nna encosta inferior do nordeste, parte centro-leste do estado do Rio Grande do Sul.  \n\nEst\u00e1 inserido na regi\u00e3o geogr\u00e1fica do Vale do Taquari, conforme divis\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica regionalizada pelo Decreto Estadual n\u00ba 40.349, de 11 de Outubro de \n\n2000, compreendendo, al\u00e9m do mesmo, mais outros 35 munic\u00edpios. \n\nSua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica se situa entre as coordenadas de 29\u00b0 24\u2019 06\u2019\u2019 e \n\n29\u00b0 29\u2019 52\u2019\u2019 de latitude sul e 51\u00b0 55\u2019 06\u2019\u2019 e 52\u00b0 06\u2019 42\u2019\u2019 de longitude oeste, \n\nabrangendo uma \u00e1rea total de 90,611 km2 , dos quais 87,5% (78,87 km\u00b2) em \n\nperiferia urbana. \n\n\n\n96 \n\n \n\n \n\nNo sistema cartogr\u00e1fico brasileiro, a \u00e1rea do munic\u00edpio de Lajeado abrange \n\nduas cartas topogr\u00e1ficas: Lajeado e Marques de Souza. \n\nConfronta-se ao norte com os munic\u00edpios de Arroio do Meio e Marques de \n\nSouza, ao sul com Cruzeiro do Sul e Santa Clara do Sul, a oeste com Forquetinha e \n\nSanta Clara do Sul, e, a leste com Estrela.  \n\nA altitude m\u00e1xima atinge 386 metros, mas a altitude m\u00e9dia \u00e9 de 65 metros. \n\nSegundo o Banco de Dados Geod\u00e9sicos do IBGE (2017), Lajeado est\u00e1 \n\nsituado a 46,4869 metros do n\u00edvel do mar. \n\nLajeado conta com importantes vias de transporte rodovi\u00e1rio, representados \n\npela BR 386 que corta o munic\u00edpio no sentido noroeste/sudeste, levando \u00e0 capital do \n\nEstado, Porto Alegre; RS 130; RS-413; RS421 e RS-453 (Rota do Sol), esta que \n\npassando por Estrela e Teut\u00f4nia, leva \u00e0 Caxias do Sul. Estas vias est\u00e3o conectadas \n\nao interior de Lajeado, atrav\u00e9s de estradas vicinais as quais s\u00e3o respons\u00e1veis pelo \n\nacesso e pelo escoamento da produ\u00e7\u00e3o de todo o setor rural do munic\u00edpio. \n\nO resultado da intera\u00e7\u00e3o dos elementos clima, relevo, geologia, \n\ngeomorfologia, hidrografia, solos e vegeta\u00e7\u00e3o aliados \u00e0 a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, resultam em \n\ndiferen\u00e7as que particularizam os diferentes lugares e consequentemente as \n\ndiferentes regi\u00f5es geogr\u00e1ficas. \n\nSobre o clima, no Rio Grande do Sul, devido a sua posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\n(paralelo 30\u00b0) representa a paisagem de condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas da zona tropical \u00e0 \n\ntemperada. \n\nA regi\u00e3o apresenta um clima do tipo mesot\u00e9rmico brando se fazendo uniforme \n\nem quase todo o Estado do Rio Grande do Sul, devido a temperatura de inverno n\u00e3o \n\natingir \u00edndices t\u00e3o baixos como aqueles registrados em outras regi\u00f5es de maiores \n\naltitudes. \n\nConforme o relat\u00f3rio da Secretaria da Agricultura e Abastecimento sobre o \n\nMacrozoneamento Agroecol\u00f3gico e Econ\u00f4mico do Rio Grande do Sul, as \n\nprecipita\u00e7\u00f5es anuais do munic\u00edpio de Lajeado s\u00e3o bem distribu\u00eddas durante o ano e \n\n\n\n97 \n\n \n\n \n\nvariam entre 1.400 a 1.800mm e as temperaturas m\u00e1ximas oscilam, em m\u00e9dia, entre \n\n23\u00b0 a 26\u00b0 e as m\u00ednimas entre 12\u00b0 a 14\u00b0. \n\nNo Rio Grande do Sul, a consequ\u00eancia desse fato \u00e9 o constante \n\n\u201cestacionamento\u201d de frentes, ocasionando altos \u00edndices pluviom\u00e9tricos e, \n\nconsequentemente, fortes enchentes em todo o estado, principalmente nas plan\u00edcies \n\naluviais em baixas altitudes e terrenos geralmente planos, o que dificulta o \n\nescoamento do excedente pluviom\u00e9trico. \n\nA regi\u00e3o \u00e9 classificada como termicamente subtropical, pois nos meses de \n\ndezembro, janeiro e fevereiro, a temperatura m\u00e9dia mensal do ar \u00e9 superior a 22\u00b0C. \n\nJ\u00e1 nos meses de inverno, junho a agosto, o valor m\u00e9dio das temperaturas m\u00ednimas \n\nencontra-se na faixa de 8 a 10\u00b0 C, ocorrendo geadas numa m\u00e9dia em torno de 15 \n\nocorr\u00eancias por ano. \n\nDestaca-se tamb\u00e9m que \u00e9 comum a ocorr\u00eancia de per\u00edodos frios, de uma ou \n\nduas semanas, alternados com a ocorr\u00eancia de per\u00edodos com temperaturas \n\nelevadas, pois, no Rio Grande do Sul \u00e9 normal a ocorr\u00eancia de massas quentes e \n\nfrias de ar ao longo de todo ano. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o, verifica-se que n\u00e3o existe uma esta\u00e7\u00e3o seca bem \n\ndefinida.  \n\nOs valores de umidade relativa do ar s\u00e3o elevados ao longo do ano todo, \n\nsendo um pouco maior no inverno. Esta caracter\u00edstica de umidade relativa do ar \n\nelevada \u00e9 comum a todo o estado do Rio Grande do Sul. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disponibilidade de energia, n\u00famero de horas de brilho solar e \n\ntotal de energia, observa-se que nos meses de junho a agosto, o valor m\u00e9dio de \n\ninsola\u00e7\u00e3o \u00e9 baixo, da ordem de 5horas/dia, certamente resultante da altern\u00e2ncia de \n\ndias limpos com dias nublados e/ou com ocorr\u00eancia de nevoeiros. A partir de \n\nsetembro, ocorre um incremento significativo na disponibilidade de insola\u00e7\u00e3o e de \n\nenergia solar. A disponibilidade de energia do munic\u00edpio de Lajeado \u00e9 similar a de \n\nSanta Maria, que \u00e9 uma das regi\u00f5es com a menor disponibilidade de energia do \n\nestado do Rio Grande do Sul. \n\n\n\n98 \n\n \n\n \n\nA disponibilidade m\u00e9dia de frio est\u00e1 na faixa de 200 a 300 horas anuais de \n\nfrio, com temperatura abaixo de 7\u00b0 C, no per\u00edodo de maio a setembro.  \n\nNa quest\u00e3o dos relevos, a regi\u00e3o do vale do Taquari se encontra a meios \n\nmontanhosos, entre a Unidade de relevo Serra Geral e Unidade de relevo \n\nPatamares da Serra Geral. \n\n Em termos geomorfol\u00f3gicos, o munic\u00edpio de Lajeado apresenta-se inserido \n\nna Regi\u00e3o Geomorfol\u00f3gica Planalto das Arauc\u00e1rias (unidade de relevo Serra Geral e \n\nunidade de relevo Patamares da Serra Geral). Esta unidade ocorre junto aos rios de \n\nmaior ordem hier\u00e1rquica, no caso o rio Taquari (importante afluente do Rio Jacu\u00ed), \n\nque faz o limite leste do munic\u00edpio e o rio Forqueta que faz o limite norte do \n\nmunic\u00edpio. \n\n As cotas altim\u00e9tricas variam de 20m (pr\u00f3ximo as v\u00e1rzeas dos rio Taquari e \n\nForqueta) \u00e0 386m (nos topos das coxilhas). \u00c0 sudeste do Munic\u00edpio, margeando o \n\nRio Taquari, encontram-se um desn\u00edvel topogr\u00e1fico de aproximadamente 10m entre \n\no meio urbano de Lajeado com o leito do referido rio (Prefeitura de Lajeado, texto \n\ndigital, 2017). \n\nNas considera\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas, a cidade de Lajeado tem hoje \n\naproximadamente 80 mil habitantes, sendo que a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 formada por \n\ndescendentes de imigrantes alem\u00e3es, italianos, africanos e portugueses (IBGE, \n\n2017). \n\nA densidade demogr\u00e1fica da popula\u00e7\u00e3o total residente no munic\u00edpio com a \n\nsua \u00e1rea total estabelece a distribui\u00e7\u00e3o espacial m\u00e9dia dos habitantes no munic\u00edpio. \n\nEm Lajeado, a densidade demogr\u00e1fica em 2010, conforme Censo do IBGE atingiu \n\nmais de 790 hab/Km\u00b2, ocupando a 11\u00aa posi\u00e7\u00e3o no ranking dos 496 munic\u00edpios \n\nga\u00fachos. \n\nA urbaniza\u00e7\u00e3o de Lajeado teve a transi\u00e7\u00e3o de munic\u00edpio de car\u00e1ter rural para \n\nmunic\u00edpio urbano em princ\u00edpios da d\u00e9cada de 1980, quando mais da metade de sua \n\npopula\u00e7\u00e3o passou a residir na cidade, evoluindo de um grau de urbaniza\u00e7\u00e3o de \n\n32%, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970, para os atuais 99%, o que se deve, em parte, \u00e0s \n\n\n\n99 \n\n \n\n \n\nconsecutivas emancipa\u00e7\u00f5es dos distritos e \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro urbano do \n\nmunic\u00edpio. \n\n A microrregi\u00e3o em que o munic\u00edpio se insere ainda possui 25% da popula\u00e7\u00e3o \n\nem zona rural, percentual superior ao do estado e do pa\u00eds. \n\nEsta densidade \u00e9 em m\u00e9dia 20 vezes maior do que a densidade demogr\u00e1fica \n\nm\u00e9dia do Estado (39,79 hab/Km\u00b2), enquanto o Brasil como um todo apresenta uma \n\ndensidade de apenas 22,43 hab/Km\u00b2. Este dado demostra a concentra\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o na sede municipal, considerando especialmente que o atual territ\u00f3rio \u00e9 \n\nquase s\u00f3 urbano (PREFEITURA DE LAJEADO, 2017, texto digital). \n\nPor meio de imagens do programa de computador Google Earth que \n\napresenta um modelo tridimensional do globo terrestre e desenvolvido e distribu\u00eddo \n\npela empresa americana Google, as Figuras 29 e 30, apresentam algumas \n\ninclina\u00e7\u00f5es elevadas em meio \u00e0s ruas dos bairros da cidade de Estrela e Lajeado. \n\nFigura 29 - Inclina\u00e7\u00e3o na cidade de Estrela \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Google Earth (2017, imagem digital). \n\n\n\n100 \n\n \n\n \n\nFigura 30 - Inclina\u00e7\u00e3o na cidade de Lajeado \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Google Earth (2017, imagem digital). \n\n \n\n3.3 An\u00e1lise de dados \n\nReunindo as diversas informa\u00e7\u00f5es da coleta de dados, segue an\u00e1lise para a \n\navalia\u00e7\u00e3o desta pesquisa de forma significativa para o processo de cria\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, nesta fase as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o filtradas conforme as etapas da coleta \n\nde dados e avaliadas de acordo com as necessidades do projeto. \n\nOs fatores est\u00e3o voltados aos ve\u00edculos refer\u00eancia mais pr\u00f3ximos deste \n\nprojeto, relacionando as quest\u00f5es t\u00e9cnicas, est\u00e9ticas, funcionais, bem como sua \n\nautonomia, pot\u00eancia, economia, ergonomia, materiais, tecnologias, componentes, \n\nacess\u00f3rios, entre outros par\u00e2metros que configurem o dispositivo em sua forma, \n\nfun\u00e7\u00e3o e estrutura. \n\nEm primeira an\u00e1lise, a pesquisa de similares, o painel de refer\u00eancias e o \n\nquestion\u00e1rio compilam os dados para referenciar o ve\u00edculo a ser projetado.  \n\n\n\n101 \n\n \n\n \n\nNa segunda parte, os dados analisados sobre as considera\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas e \n\ndemogr\u00e1ficas s\u00e3o elementares para configura\u00e7\u00e3o do projeto na regi\u00e3o determinada. \n\nSendo assim, segue a primeira parte da an\u00e1lise: \n\nA pesquisa de similares revelou a necessidade de um ve\u00edculo ciclo-el\u00e9trico de \n\nprodu\u00e7\u00e3o nacional com qualidade e efici\u00eancia como os produzidos no ocidente e \n\nprincipalmente pela demanda de ve\u00edculos importados aqui no Brasil. \n\nDe acordo com as entrevistas realizadas, estes ve\u00edculos el\u00e9tricos importados \n\ns\u00e3o de fabricantes asi\u00e1ticos, resultando em produtos de baixa qualidade e \n\ndurabilidade, itens que desclassificam o mercado de ve\u00edculos comercializados na \n\nregi\u00e3o do Vale do Taquari e por sua vez, n\u00e3o transmitindo confian\u00e7a e credibilidade \n\npara o novo segmento de ve\u00edculos el\u00e9tricos.  \n\nO painel de refer\u00eancias compilou diversas imagens digitais para avaliar e \n\nextrair ideias coerentes com o desenvolvimento do trabalho, tendo um cen\u00e1rio de \n\nconcep\u00e7\u00f5es e estilos futuristas. \n\nO question\u00e1rio qualitativo com o ve\u00edculo refer\u00eancia identificado, juntamente \n\ncom a sua ficha t\u00e9cnica, direciona o projeto como um eixo nos processos \n\nergon\u00f4micos, estruturais, funcionais, materiais utilizados em sua estrutura de chassi, \n\nsistemas de freios, rodas e suspens\u00e3o. \n\nNos materiais utilizados que comp\u00f5em sua estrutura, o a\u00e7o carbono e alguns \n\ncomponentes em alum\u00ednio s\u00e3o elementares para a aplica\u00e7\u00e3o no trabalho. \n\nA ergonomia \u00e9 orientada pelas dimens\u00f5es gerais como a posi\u00e7\u00e3o dos p\u00e9s, \n\naltura de banco, altura do ch\u00e3o, guid\u00e3o, painel de fun\u00e7\u00f5es, entre outros. \n\nA economia \u00e9 fator constante em todo andamento do projeto, desde a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de sua estrutura (chassi) at\u00e9 os custos anuais de manuten\u00e7\u00e3o. \n\nVisto nas pesquisas, entre as funcionalidades, se faz necess\u00e1rio integrar \n\nporta objetos, bagageiro e para-lamas adequados para os per\u00edodos de chuva.  \n\nSobre a est\u00e9tica, as referencias est\u00e3o conectadas ao painel de refer\u00eancias e \n\nas tend\u00eancias criativas do autor, por\u00e9m sempre nos limites do projeto. \n\n\n\n102 \n\n \n\n \n\nRelacionada \u00e0 pot\u00eancia, a propuls\u00e3o do motor el\u00e9trico pode atingir \n\naproximados 5 HP, visto que segundo o CONTRAN, este ve\u00edculo pode ser provido \n\nde motor de propuls\u00e3o el\u00e9trica com pot\u00eancia m\u00e1xima de 4000 Watts, exercendo \n\npot\u00eancia pr\u00f3xima as motonetas utilizadas na regi\u00e3o. Diferentes sim, pelo sistema de \n\nc\u00e2mbio semiautom\u00e1tico de 4 velocidades composto no ve\u00edculo referenciado. \n\nTendo uma maior demanda de p\u00fablico feminino como usu\u00e1rios destes \n\nve\u00edculos, consequentemente o espa\u00e7o para o publico masculino se encontra \n\ndispon\u00edvel, visto que este projeto n\u00e3o avalia concorr\u00eancia e sim uma alternativa para \n\nmentes mais sustent\u00e1veis de um futuro pr\u00f3ximo, ou seja, as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es. \n\nA seguir, a segunda parte da an\u00e1lise: \n\nEm an\u00e1lise sobre as considera\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas e demogr\u00e1ficas da cidade de \n\nLajeado, consideram-se pertinentes ao projeto: relevos diferenciados; altas \n\ninclina\u00e7\u00f5es e altitude m\u00e9dia variando de 20 a 65 metros; per\u00edmetro urbano com mais \n\nde 90 Km\u00b2 e 35 munic\u00edpios em sua volta; pavimentos irregulares, estradas de ch\u00e3o \n\nbatido (terra) e vias p\u00fablicas avariadas; temperaturas extremas altas e baixas. \n\nNestas condi\u00e7\u00f5es o projeto a ser configurado segue com as devidos ajustes \n\nperante as situa\u00e7\u00f5es acima citadas. \n\nUtilizar o motor mais potente poss\u00edvel para a categoria de ciclo-el\u00e9tricos \n\n(4KW), levando em conta os relevos, as altas inclina\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m a altitude m\u00e9dia.  \n\nO sistema de combust\u00edvel exige baterias potentes para autonomia m\u00ednima por \n\ncarga de 30 quil\u00f4metros di\u00e1rios conforme a m\u00e9dia analisada e o m\u00e1ximo de 100 \n\nquil\u00f4metros considerando os outros 35 munic\u00edpios em volta do per\u00edmetro da cidade \n\nde Lajeado. \n\nRodas maiores de aros entre 14 e 17 polegadas com pneus mistos ou trail. \n\nPneus mistos ou trail s\u00e3o produtos utilizados em ve\u00edculos para circular tanto em \n\nestradas de terrenos irregulares como no asfalto. Apresentam desenhos mais largos \n\nna superf\u00edcie de forma a ter a m\u00e1xima tra\u00e7\u00e3o nos diversos terrenos, como na lama \n\nou na areia. \n\n\n\n103 \n\n \n\n \n\nN\u00e3o utilizar carenagens pl\u00e1sticas sobre a carroceria (injetados de pol\u00edmeros), \n\ntanto pelas extremas temperaturas como pelas vibra\u00e7\u00f5es dos pavimentos avariados. \n\nLogo, tamb\u00e9m evitar a produ\u00e7\u00e3o de matrizes de alto custo para fabricar estas pe\u00e7as \n\nque muitas vezes n\u00e3o deixam de ser somente acess\u00f3rios e ou esteticamente \n\ndisformes. \n\nTais carenagens pl\u00e1sticas utilizadas nestes ve\u00edculos, conforme avaliado nas \n\npesquisas, sofrem deforma\u00e7\u00f5es e se tornam quebradi\u00e7as, produzindo tamb\u00e9m altos \n\nru\u00eddos conforme o desgaste em seus pontos de fixa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.4 Criatividade \n\nA etapa criativa \u00e9 desenvolvida pela compila\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros da an\u00e1lise de \n\ndados, sendo orientada por meio do mapa mental e experimentos com ve\u00edculos \n\nsimilares. \n\nO fator estrutural \u00e9 determinado pelos sistemas fundamentais de uma \n\nmotocicleta. O mapa mental ilustra os par\u00e2metros do trabalho a fim de esclarecer e \n\ndirecionar a proposta de projeto (FIGURA 31). \n\nOs experimentos em ve\u00edculos similares de origem asi\u00e1tica (FIGURA 32) \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o considerados para validar os limites da criatividade e gerar solu\u00e7\u00f5es \n\ncompat\u00edveis com a proposta de projeto. \n\n\n\n104 \n\n \n\n \n\nFigura 31 - Mapa mental \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Do autor (2017). \n\nOs sistemas fundamentais de uma motocicleta est\u00e3o divididos em:  \n\nChassi - Rodas e Freio - Suspens\u00e3o - Motor - Transmiss\u00e3o - Sistema de \n\ncombust\u00edvel - Sistema de igni\u00e7\u00e3o - Sistema El\u00e9trico. \n\nPor se tratar de um ve\u00edculo ciclo-el\u00e9trico o sistema de combust\u00edvel \u00e9 \n\ncomposto por um conjunto de baterias e o sistema de igni\u00e7\u00e3o \u00e9 por meio de um \n\nconversor de energia. \n\nPrinc\u00edpios de minimalismo s\u00e3o associados ao projeto a fim de estabelecer \n\numa ordem nos processos de criatividade e elabora\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo.  \n\nDesta maneira, os pr\u00f3ximos desenhos representam os princ\u00edpios e \n\nargumentos analisados.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n105 \n\n \n\n \n\nFigura 32 - Experimentos com o ve\u00edculo similar de origem asi\u00e1tica \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Do autor (2017). \n\nNos limites acima definidos, inicia-se a constru\u00e7\u00e3o por meio de linhas \n\nparalelas, direcionando o centro de gravidade de acordo com a dist\u00e2ncia entre os \n\neixos das rodas (FIGURA 33). \n\nAp\u00f3s, a identifica\u00e7\u00e3o dos principais componentes (FIGURA 34) e a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria do chassi para manter o alinhamento no centro de \n\ngravidade (FIGURA 35). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n106 \n\n \n\n \n\nFigura 33 - Linhas paralelas direcionando o centro de gravidade de acordo com a \n\ndist\u00e2ncia entre os eixos das rodas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Do autor (2017). \n\nFigura 34 - Iniciando a identifica\u00e7\u00e3o dos principais componentes \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Do autor (2017). \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n\nFigura 35 - Configurando o chassi de acordo com os componentes instalados e de \n\nacordo com o centro de gravidade \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Do autor (2017). \n\n\n\n108 \n\n \n\n \n\nCom o chassi alinhado, os demais componentes s\u00e3o orientados e instalados \n\nno sistema para integrar a proposta (FIGURA 36). \n\nFigura 36 - Instala\u00e7\u00e3o dos demais componentes de acordo com a estrutura do \n\nchassi dimensionada \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Do autor (2017). \n\n\n\n109 \n\n \n\n \n\nPor final, uma ilustra\u00e7\u00e3o demonstrando o sistema completo em harmonia e \n\nequil\u00edbrio necess\u00e1rios para as pr\u00f3ximas etapas de aperfei\u00e7oamento (FIGURA 37). \n\nFigura 37 - Ilustra\u00e7\u00e3o gerada com todos os componentes instalados sobre a \n\nestrutura configurada \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Do autor (2017). \n\nElaborada a etapa criativa de forma original, as pr\u00f3ximas fases estabelecem \n\nos demais componentes e ajustes necess\u00e1rios para idealizar o projeto. \n\n \n\n3.5 Materiais e tecnologia \n\nA estrutura do ve\u00edculo \u00e9 composta por produtos j\u00e1 existentes no mercado \n\nnacional e muitos at\u00e9 no mercado regional, utilizados nas estruturas de \n\nequipamentos e dispositivos similares, proporcionando seguran\u00e7a e confiabilidade. \n\nOs componentes que n\u00e3o fazem parte deste segmento tendem a ser fabricados e \n\ndimensionados conforme a estrutura do projeto. \n\n\n\n110 \n\n \n\n \n\n3.5.1 Utiliza\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as de mercado \n\nPara a constru\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo, principalmente pela import\u00e2ncia da manuten\u00e7\u00e3o \n\ne fideliza\u00e7\u00e3o do produto, a busca por pe\u00e7as e partes fabricadas no mercado regional \n\ne nacional \u00e9 fundamental. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de carenagens de componentes pl\u00e1sticos (pol\u00edmeros) se faz \n\ndispens\u00e1vel, tanto por ser irrelevante ao projeto quanto pelo alt\u00edssimo custo de \n\nmatrizes e ferramentas exclusivas para produzir estas pe\u00e7as. \n\nNos equipamentos obrigat\u00f3rios exigidos por Lei est\u00e3o: Espelhos retrovisores, \n\nde ambos os lados; Farol dianteiro, de cor branca ou amarela; Lanterna, de cor \n\nvermelha, na parte traseira; Veloc\u00edmetro; Buzina; Pneus que ofere\u00e7am condi\u00e7\u00f5es \n\nm\u00ednimas de seguran\u00e7a. \n\nOs diversos elementos a serem utilizados no processo de fabrica\u00e7\u00e3o e \n\nmontagem est\u00e3o divididos de acordo com os sistemas fundamentais da motocicleta \n\ne os demais perif\u00e9ricos que comp\u00f5em o ve\u00edculo. \n\nSendo assim, esta etapa \u00e9 dividida em quatro segmentos: \n\n1. Sistemas que utilizam pe\u00e7as de mercado distribu\u00eddas nas concession\u00e1rias \n\ne demais fabricantes de componentes paralelos: \n\n? Rodas e Freios, separadas em rodas com: Pneus, c\u00e2meras, aros, \n\ncubos, eixos e rolamentos. Nos freios: Cilindro mestre, manetes, \n\nmangueiras, flu\u00eddo hidr\u00e1ulico, pist\u00f5es, pin\u00e7as de freio, pastilhas e rotor.   \n\n? Suspens\u00e3o. Na traseira, tipo \u201clink\u201d, monoamortecida, com a balan\u00e7a \n\npresa ao chassi e amortecedor, composta por amortecedor, mola e a \n\nbalan\u00e7a. Na dianteira, com garfo telesc\u00f3pico, composta pela mesa \n\nsuperior e coluna de dire\u00e7\u00e3o. \n\n? Sistema el\u00e9trico, dividido em: lanterna traseira, farol dianteiro, setas, \n\nbuzina e chicote de fios (fia\u00e7\u00e3o). \n\n\n\n111 \n\n \n\n \n\n? Dispositivos de seguran\u00e7a exigidos por Lei como os espelhos \n\nretrovisores, veloc\u00edmetro e os componentes do sistema el\u00e9trico citados \n\nacima. \n\n? Guid\u00e3o, com ajustes de regulagem. \n\n? Suportes, cintas e parafusos, unindo os sistemas com os perif\u00e9ricos \n\nem todas suas pe\u00e7as e partes. \n\n? Cavalete lateral para estacionar o ve\u00edculo, composto pelo apoio e a \n\nmola.  \n\n2. Sistemas cujas tecnologias j\u00e1 s\u00e3o utilizadas nos ve\u00edculos similares: \n\n? Motor e Transmiss\u00e3o, sendo o motor com as bobinas acopladas ao \n\neixo do cubo da roda traseira, produzindo transmiss\u00e3o direta \u00e0 roda. \n\n? Sistema de combust\u00edvel com baterias dimensionadas conforme a \n\nautonomia e a pot\u00eancia exigida pelo motor. \n\n? Sistema de igni\u00e7\u00e3o direta por meio de um conversor de energia que \n\natua entre as baterias e o motor, transferindo a energia necess\u00e1ria de \n\num componente ao outro para o pleno funcionamento por meio de um \n\nacelerador de punho com manopla. \n\n? Painel de fun\u00e7\u00f5es com mostradores e bot\u00f5es de acionamentos.  \n\n3. Sistemas que tendem a ser modelados e fabricados de acordo com o \n\nprojeto. \n\n? Chassi, modelado e fabricado conforme a estrutura definida na etapa \n\nda criatividade. \n\n4. Perif\u00e9ricos como pe\u00e7as e partes que envolvem os sistemas do ve\u00edculo: \n\n? Assento, ajustado ergonomicamente, com regulagem de altura e \n\ndimensionado conforme a estrutura do chassi.  \n\n\n\n112 \n\n \n\n \n\n? Acess\u00f3rios como porta-objetos, bagageiro, e alguns componentes \n\nest\u00e9ticos. \n\n? Arma\u00e7\u00e3o frontal e traseira para suportar far\u00f3is, lanternas, setas e \n\noutras necessidades cab\u00edveis ao prot\u00f3tipo. \n\n? Paralamas definidos de acordo com o tamanho das rodas, suspens\u00e3o e \n\na estrutura do chassi. \n\nOs principais componentes listados nos segmentos relacionados acima se \n\nencontram numerados e descritos abaixo com suas respectivas imagens no painel \n\nda Figura 38. \n\nSegue descri\u00e7\u00e3o dos componentes conforme numera\u00e7\u00e3o do painel abaixo: \n\n1 - Jogo de pneus; 2 - Roda dianteira; 3 - Motor el\u00e9trico e roda traseira; 4 - \n\nSuspens\u00e3o dianteira; 5 - Suspens\u00e3o traseira; 6 - Assento; 7 - Capacete; 8 - Farol \n\ndianteiro prim\u00e1rio; 9 - Guid\u00e3o; 10 - Paralamas; 11 - Comando el\u00e9trico; 12 - \n\nVeloc\u00edmetro; 13 - Farol dianteiro secund\u00e1rio; 14 - Sinaleira traseira; 15 - Setas; 16 - \n\nConversor de energia; 17 - Bateria de l\u00edtio; 18 - Buzina; 19 - Freio a disco hidr\u00e1ulico; \n\n20 - Balan\u00e7a traseira; 21 - Espelhos retrovisores; 22 - Cavalete central. \n\n\n\n113 \n\n \n\n \n\nFigura 38 - Painel contendo as pe\u00e7as e partes determinadas para o desenvolvimento \n\ndo projeto \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Do autor (2017). \n\n\n\n114 \n\n \n\n \n\n3.5.2 Materiais utilizados \n\nAs prefer\u00eancias dos materiais utilizados est\u00e3o sempre associados a materiais \n\nleves, resistentes e recicl\u00e1veis, por\u00e9m, nos limites financeiros coerentes ao custo e \n\nbenef\u00edcio.  \n\nEntre os materiais utilizados nos componentes vistos acima se encontram o \n\na\u00e7o carbono, a\u00e7o inoxid\u00e1vel, alum\u00ednio e pol\u00edmeros de diversas variedades.  \n\nEstes componentes possuem tipos de materiais determinados conforme suas \n\nformas e fun\u00e7\u00f5es, com diferentes processos de conforma\u00e7\u00e3o e fabrica\u00e7\u00e3o, \n\nconsolidados pelo fabricante de acordo com sua estrutura e resist\u00eancia. \n\nO mais utilizado \u00e9 o a\u00e7o carbono, uma liga met\u00e1lica formada com o resultado \n\nda combina\u00e7\u00e3o de ferro e carbono, presente em v\u00e1rios componentes relacionados \n\nacima. \n\nO chassi \u00e9 confeccionado por meio de processos como dobras, soldas e \n\ncortes a laser em chapas de a\u00e7o carbono. Estas chapas s\u00e3o laminas com \n\nespessuras pr\u00f3ximas a 2,5 mil\u00edmetros. Estes processos de conforma\u00e7\u00e3o oferecem \n\nresist\u00eancia e acabamento com leveza e qualidade ao ve\u00edculo. \n\nSendo assim, as pe\u00e7as e partes utilizadas pelos ve\u00edculos analisados, tanto os \n\nsimilares quanto o ve\u00edculo refer\u00eancia na regi\u00e3o, cont\u00eam as solu\u00e7\u00f5es integradas de \n\nmateriais e tecnologias abordadas nesta linha de pesquisa. \n\n \n\n3.6 Experimenta\u00e7\u00e3o  \n\nNesta etapa, as considera\u00e7\u00f5es ergon\u00f4micas s\u00e3o inseridas em paralelo com a \n\ncriatividade e os materiais escolhidos para adequar a interface entre usu\u00e1rio e \n\nve\u00edculo. \n\nEsta intera\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental neste projeto visto que a ergonomia \n\nrecentemente come\u00e7ou a ser aplicada em motocicletas (FIGURA 39). \n\n \n\n\n\n115 \n\n \n\n \n\nFigura 39 - Motocicleta inadequada ao porte f\u00edsico do motociclista \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Quatro Rodas (2017, imagem digital). \n\nNa pilotagem de uma motocicleta, praticamente todos os m\u00fasculos do corpo \n\ns\u00e3o exigidos, n\u00e3o importa qual seja o tipo de motocicleta utilizada. Tronco e cintura, \n\npesco\u00e7o e cabe\u00e7a, bra\u00e7os e m\u00e3os, pernas e p\u00e9s: todo o corpo participa ativamente \n\nda dire\u00e7\u00e3o. \n\nOs ve\u00edculos mais ergonomicamente planejados s\u00e3o os que oferecem o maior \n\nn\u00famero de possibilidades de regulagem, como a altura do banco, altura das \n\npedaleiras, dist\u00e2ncia de manetes de embreagem e freio dianteiro, altura e \n\nprofundidade do guid\u00e3o, altura dos pedais, etc.  \n\nPor\u00e9m, estas regulagens compreendem nos ve\u00edculos modernos e utilizados \n\nem longos percursos, sendo assim, tamb\u00e9m de alto custo. \n\nAssim, a considera\u00e7\u00e3o mais \u00f3bvia na escolha de um ve\u00edculo de duas rodas \u00e9 \n\na mais adequada ao seu bi\u00f3tipo, relacionando o peso e a altura. \n\nO processo introspectivo \u00e9 fundamental para pilotar uma motoneta. \n\n\n\n116 \n\n \n\n \n\nGeralmente os ve\u00edculos de duas rodas s\u00e3o dimensionados conforme tamanho \n\ne pot\u00eancia, determinados pelo porte f\u00edsico, suprindo estaturas e pesos equilibrados \n\ndos usu\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o ao ve\u00edculo (QUATRO RODAS, 2017, texto digital). \n\n \n\n3.6.1 Ergonomia \n\nSegundo Gomes (2012), a ergonomia objetiva sempre a melhor adequa\u00e7\u00e3o \n\nou adapta\u00e7\u00e3o poss\u00edvel do objeto aos seres vivos em geral. Sobretudo, no que diz \n\nrespeito \u00e0 seguran\u00e7a, ao conforto e a efic\u00e1cia de uso ou de operacionalidade dos \n\nobjetos, mais particularmente, nas atividades e tarefas humanas. \n\nO termo objeto acima se refere a produtos em geral como m\u00e1quinas, \n\nequipamentos, ferramentas, postos de trabalho, postos de atividades, ambientes, \n\nsistemas de comunica\u00e7\u00e3o e de informa\u00e7\u00e3o, e assim por diante. \n\nAssim, o termo objeto tamb\u00e9m \u00e9 conceituado para todo e qualquer ambiente, \n\nproduto, sistema de produtos e sistemas de informa\u00e7\u00f5es que mant\u00eam com o homem \n\numa efetiva rela\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o em n\u00edvel intelectual, f\u00edsico ou sensorial. \n\nA leitura ergon\u00f4mica \u00e9 consolidada por reflex\u00f5es conceituais traduzidas por \n\nan\u00e1lises, diagn\u00f3sticos e coment\u00e1rios sobre os problemas t\u00edpicos ergon\u00f4micos \n\ndetectados nos objetos caracter\u00edsticos de configura\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, funcionais e \n\nperceptivas no modo de uso. \n\nConforme Gomes (2012), o sistema t\u00e9cnico de leitura ergon\u00f4mica do objeto \n\nneste trabalho \u00e9 relacionado aos Fatores Ergon\u00f4micos B\u00e1sicos (FEB) divididos em: \n\nRequisitos de projeto; a\u00e7\u00f5es de manejo e controle; a\u00e7\u00f5es de percep\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.6.1.1 Requisitos de projeto \n\nOs requisitos de projeto s\u00e3o informa\u00e7\u00f5es essenciais pensadas e \n\nestabelecidas para iniciar o projeto. Nesta l\u00f3gica, os quesitos devem estar em \n\nharmonia com a natureza e sua utiliza\u00e7\u00e3o, bem como suas caracter\u00edsticas \n\n\n\n117 \n\n \n\n \n\noperacionais e est\u00e9ticas. Logo, os requisitos est\u00e3o divididos em tarefa, seguran\u00e7a, \n\nconforto, alcances f\u00edsicos e materiais. \n\nTarefa: A tarefa colocada ao usu\u00e1rio primeiramente s\u00e3o os passos sucessivos \n\npara aprender a conduzir o ve\u00edculo, associadas a tarefas de articula\u00e7\u00e3o no manejo e \n\noperacionalidade unidos com o equil\u00edbrio sobre duas rodas e controle dos \n\ninstrumentos. As a\u00e7\u00f5es de guiar, acelerar, acionar freios, buzinar, entre outros, s\u00e3o \n\ntarefas inerentes aos usu\u00e1rios para as fun\u00e7\u00f5es de uso mais comuns em seus \n\ndeslocamentos no tr\u00e2nsito. \n\nSeguran\u00e7a: A seguran\u00e7a neste ve\u00edculo \u00e9 um fator crucial e dif\u00edcil de ser \n\nalcan\u00e7ado plenamente por ser envolvido entre o usu\u00e1rio, ve\u00edculo, e seu entorno num \n\neventual risco de acidente. Assim, dividido em tr\u00eas n\u00edveis de seguran\u00e7a. \n\nEm primeiro n\u00edvel e mais importante \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rio na condu\u00e7\u00e3o do \n\nve\u00edculo. Sua seguran\u00e7a no tr\u00e2nsito depende dos seus atributos e habilidade, \n\ncondi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e percep\u00e7\u00e3o adequada \u00e0 tarefa na sua atividade, A utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos de seguran\u00e7a como capacete, luvas, cal\u00e7ados adequados, entre \n\noutros, s\u00e3o fundamentais. \n\nO segundo n\u00edvel \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo em si, envolvendo aspectos que t\u00eam \n\na ver com a sua concep\u00e7\u00e3o e com as solu\u00e7\u00f5es projetuais de sua configura\u00e7\u00e3o f\u00edsica. \n\nNesta mesma situa\u00e7\u00e3o, sua estrutura e os demais sistemas e componentes que \n\npodem comprometer a condu\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo por eventuais falhas ou defeitos \n\nmec\u00e2nicos, ou seja, falhas atribu\u00eddas \u00e0 m\u00e1quina.  \n\nEm terceiro e \u00faltimo n\u00edvel \u00e9 o que se refere ao entorno do percurso e das vias \n\nutilizadas como ruas, estradas, avenidas, entre outros, levando em conta os fatores \n\ncomo as sinaliza\u00e7\u00f5es, condi\u00e7\u00f5es do solo, respeito e disciplina com as Leis de \n\ncircula\u00e7\u00e3o no tr\u00e2nsito. Neste caso, estes problemas n\u00e3o s\u00e3o relacionados com a \n\nergonomia.  \n\nConforto: O conforto est\u00e1 ligado \u00e0 seguran\u00e7a, pois quanto maior o \n\ndesconforto, maior \u00e9 a probabilidade de o usu\u00e1rio cometer atos inseguros. Sendo \n\nassim, segue os devidos n\u00edveis de conforto. \n\n\n\n118 \n\n \n\n \n\n? Condi\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas do usu\u00e1rio \n\nOs desconfortos s\u00e3o traduzidos quase sempre pelas inadequa\u00e7\u00f5es de \n\npostura corporal, alcance e percep\u00e7\u00e3o dos instrumentos de a\u00e7\u00e3o, controle e de \n\nleitura, associados tamb\u00e9m \u00e0 percep\u00e7\u00e3o do entorno.  \n\n? Condi\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo \n\nNeste caso, o desconforto \u00e9 sentido de maneira pr\u00e1tica e objetiva, causado \n\npor tr\u00eas n\u00edveis inter-relacionados. \n\nRela\u00e7\u00e3o usu\u00e1rio-assento-condi\u00e7\u00f5es do solo. \n\nAssociado ao sistema de suspens\u00e3o e de amortecimento na estrutura do \n\nve\u00edculo, repassadas ao assento por meio de vibra\u00e7\u00f5es que automaticamente s\u00e3o \n\ntransferidas para as n\u00e1degas do usu\u00e1rio, posteriormente a sua coluna vertebral, \n\ncabe\u00e7a, bra\u00e7os e m\u00e3os, causando n\u00edveis vari\u00e1veis de desconforto dependendo do \n\ntempo e percurso estimado. \n\nRela\u00e7\u00e3o usu\u00e1rio-rodas e pneus-condi\u00e7\u00f5es do solo. \n\nEsta rela\u00e7\u00e3o \u00e9 caracterizada pelo maior ou menor esfor\u00e7o que o ve\u00edculo \n\nnecessita para se movimentar, sendo minimizado pelo peso, design e caracter\u00edsticas \n\nespeciais do conjunto rodas e pneus, em termos de consist\u00eancia, estrutura, desenho \n\ndas texturas, \u00e1rea de contato com o solo, entre outros. Assim, s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es do \n\nsolo que v\u00e3o acentuar o grau de desconforto. Deste modo, a rela\u00e7\u00e3o mais adequada \n\ne bem resolvida ergonomicamente no conjunto de rodas e pneus vem a proporcionar \n\no menor desconforto e o melhor desempenho do ve\u00edculo em sua fun\u00e7\u00e3o. \n\nRela\u00e7\u00e3o usu\u00e1rio-guid\u00e3o-freios-acelerador. \n\nEsta rela\u00e7\u00e3o que envolve a movimenta\u00e7\u00e3o de bra\u00e7os, m\u00e3os e dedos nos atos \n\nde virar a dire\u00e7\u00e3o, acelerar, apertar as alavancas de freios, acionar os dispositivos, \n\nentre outros, podem tamb\u00e9m causar desconforto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es dos \n\npavimentos, nas condi\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas e seus acionamentos e na for\u00e7a exigida dos \n\nusu\u00e1rios para operar estes dispositivos. Sendo assim, a aten\u00e7\u00e3o no design das \n\nalavancas e comandos em suas configura\u00e7\u00f5es anat\u00f4micas, bem como as dist\u00e2ncias \n\n\n\n119 \n\n \n\n \n\nadequadas entre os dispositivos para o alcance das m\u00e3os (manejo grosso) e dos \n\ndedos (manejo fino).  \n\nAlcances f\u00edsicos: A an\u00e1lise ou o dimensionamento de qualquer envolt\u00f3rio de \n\nalcance f\u00edsico implica sempre em uma dada rela\u00e7\u00e3o entre o usu\u00e1rio e o produto. \n\nA motocicleta em sua configura\u00e7\u00e3o tende o usu\u00e1rio a pilotar \u201cmontado\u201d, e a \n\nmotoneta tende o usu\u00e1rio a pilotar \u201csentado\u201d, sendo o par\u00e2metro de configura\u00e7\u00e3o \n\nutilizado neste projeto. \n\nA partir desta diferen\u00e7a, a forma de pilotar o ve\u00edculo projetado exige uma \n\npostura diferente da pilotagem da motocicleta.  \n\nAssim, os envolt\u00f3rios s\u00e3o configurados dentro da rela\u00e7\u00e3o usu\u00e1rio-assento-\n\nguid\u00e3o-assoalho. \n\nO usu\u00e1rio sentado deve alcan\u00e7ar dentro dos seus \u00e2ngulos de conforto o \n\nguid\u00e3o com as m\u00e3os, o assoalho com os p\u00e9s, e o tronco em postura ereta, pilotando \n\npraticamente em postura sentada, ou seja, \u00e2ngulo natural de repouso. Mesmo \n\nassim, o ve\u00edculo \u00e9 projetado para trajetos curtos, privilegiando a praticidade e a \n\nfuncionalidade. \n\nComo o tamanho dos usu\u00e1rios varia significativamente em termos \n\nantropom\u00e9tricos, a maneira de adequar ergonomicamente o ve\u00edculo \u00e9 dimensionar o \n\nprojeto por meio de tamanhos padr\u00f5es de usu\u00e1rios, como visto nas pesquisas, de \n\nestaturas medianas. \n\nDe acordo com a pesquisa publicada em julho de 2016 pela revista cient\u00edfica \n\neLife, que mapeou as tend\u00eancias de crescimento em 187 pa\u00edses desde 1914, o \n\nhomem Brasileiro tem em m\u00e9dia 1,73 metros e a mulher com 1,60 metros (ELIFE, \n\n2017). \n\nEstas informa\u00e7\u00f5es direcionam o levantamento antropom\u00e9trico do ve\u00edculo \n\nprojetado, sendo a estatura do p\u00fablico feminino com menor estatura e tamb\u00e9m como \n\npadr\u00e3o para dimensionar e estabelecer as medidas do ve\u00edculo.    \n\n\n\n120 \n\n \n\n \n\nMateriais: Os materiais de que s\u00e3o constitu\u00eddos todos os componentes do \n\nve\u00edculo influenciam nos fatores de seguran\u00e7a, conforto, durabilidade e \n\nprincipalmente no peso total do ve\u00edculo que tem influ\u00eancia direta no manejo do \n\nmesmo. \n\n  \n\n3.6.1.2 A\u00e7\u00f5es de manejo e controle \n\nAs a\u00e7\u00f5es de manejo e controle s\u00e3o as a\u00e7\u00f5es efetivas dos movimentos \n\nrealizados pelo usu\u00e1rio envolvendo o seu corpo e, mais especificamente, os seus \n\nbra\u00e7os/m\u00e3os e suas pernas/p\u00e9s na tarefa de guiar o ve\u00edculo. \n\nOs atributos de rapidez, precis\u00e3o, esfor\u00e7o compat\u00edvel, conforto e seguran\u00e7a \n\ns\u00e3o caracter\u00edsticas desej\u00e1veis em termos de adequa\u00e7\u00e3o ergon\u00f4mica. \n\nManuseio operacional: \n\nA primeira tarefa \u00e9 a de montar no ve\u00edculo, acionar e come\u00e7ar a guiar. O \n\nmanuseio operacional \u00e9 por meio de controles localizados no guid\u00e3o. \n\nO guid\u00e3o \u00e9 o elemento tubular transversal ao sentido longitudinal do ve\u00edculo \n\nque serve para orientar a roda da frente, contendo em sua configura\u00e7\u00e3o os principais \n\ncomponentes para guiar o ve\u00edculo. \n\nO conjunto do guid\u00e3o \u00e9 constitu\u00eddo pelas manoplas, acelerador, interruptor de \n\nacionamento geral, manetes do sistema de frenagem das rodas dianteira e traseira, \n\nespelhos retrovisores, painel mostrador de controles e comandos el\u00e9tricos do \n\nve\u00edculo. \n\nAs manoplas s\u00e3o elementos de pega efetiva do guid\u00e3o pelas m\u00e3os dos \n\nusu\u00e1rios. Funcionam como revestimentos das extremidades do guid\u00e3o e possuem \n\nformato cil\u00edndrico com texturas de materiais polim\u00e9ricos como pl\u00e1sticos e borrachas. \n\nNa manopla do lado direito est\u00e1 integrado o acelerador de propuls\u00e3o. O \n\nacelerador \u00e9 anexado a manopla da m\u00e3o direita, sendo a m\u00e3o direita que possui \n\ncomprovadamente maior habilidade, sensibilidade e maior for\u00e7a. \n\n\n\n121 \n\n \n\n \n\nOs manetes do sistema de freios s\u00e3o constitu\u00eddos por alavancas, pivotadas \n\nem uma das extremidades e tem como fun\u00e7\u00e3o acionar as pastilhas de frenagem. \n\nGeralmente s\u00e3o acionadas pelos dedos das m\u00e3os. Seu material \u00e9 composto de a\u00e7o, \n\npl\u00e1stico r\u00edgido e alum\u00ednio. \n\nO interruptor de acionamento geral \u00e9 a chave de igni\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo. \n\nOs espelhos retrovisores s\u00e3o finas hastes de metal com pequenos espelhos \n\nacoplados em sua extremidade, instalados entre as manoplas. Estes espelhos \n\nrefletem imagens das \u00e1reas para tr\u00e1s do ve\u00edculo, auxiliando o usu\u00e1rio em sua \n\ndirigibilidade.  \n\nO painel mostrador de controles \u00e9 utilizado para indicar a velocidade, \n\ndist\u00e2ncia percorrida, n\u00edveis da bateria, e demais informa\u00e7\u00f5es da situa\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo. \n\nNos comandos el\u00e9tricos dos ve\u00edculos est\u00e3o os acionamentos de farol e \n\nsinaleira, setas, luz do freio, buzina, entre outros. \n\nDispositivos gerais de regulagem: \n\nFormados por parafusos, arruelas, porcas, pinos, travas, alavancas, bot\u00f5es, \n\ntiras, cintas, fios, cabos, etc. S\u00e3o os elementos que garantem as regulagens, ajustes \n\ne fixa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias dos v\u00e1rios componentes do ve\u00edculo. \n\nAcess\u00f3rios diversos: \n\nOs elementos adicionais integrados \u00e0 carroceria como o porta-objetos, \n\nbagageiro, para-lamas, entre outros. \n\nArranjo espacial: \n\nO arranjo espacial diz respeito a uma s\u00e9rie de aspectos conceituais que se \n\ntraduzem na melhor organiza\u00e7\u00e3o poss\u00edvel dos elementos f\u00edsicos e informacionais do \n\nve\u00edculo. Alguns desses elementos t\u00eam sua organiza\u00e7\u00e3o naturalmente estabelecida e \n\nlocalizada em fun\u00e7\u00e3o de sua pr\u00f3pria configura\u00e7\u00e3o e em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas do \n\nusu\u00e1rio. \n\n\n\n122 \n\n \n\n \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter t\u00e9cnico e estruturais s\u00e3o: chassi, motor, baterias, \n\nrodas, assento, guid\u00e3o, sistema de ilumina\u00e7\u00e3o, espelhos retrovisores. Os elementos \n\ndo tipo acess\u00f3rios: porta-objetos, bagageiro, entre outros. \n\n  \n\n3.6.1.3 A\u00e7\u00f5es de percep\u00e7\u00e3o \n\nAs a\u00e7\u00f5es de percep\u00e7\u00e3o s\u00e3o aquelas que envolvem o sistema de comunica\u00e7\u00e3o \n\ne informa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a sua decodifica\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o por parte do usu\u00e1rio, \n\nprincipalmente pelos canais sensoriais de percep\u00e7\u00e3o e recebimento de informa\u00e7\u00f5es \n\nmais importantes ergonomicamente. \n\nEntre as a\u00e7\u00f5es de percep\u00e7\u00e3o envolvidas est\u00e3o: Visual, auditiva, t\u00e1til, \n\ncinest\u00e9sica e vibra\u00e7\u00e3o. \n\n? Visual: \n\nO fator visual \u00e9 composto por tr\u00eas n\u00edveis:  \n\nN\u00edvel 1 - As informa\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em a identidade visual do ve\u00edculo \n\nA identidade visual do ve\u00edculo \u00e9 estabelecida pelo estilo pr\u00f3prio de sua \n\nconfigura\u00e7\u00e3o f\u00edsica como um todo, no seu tratamento crom\u00e1tico e pelas informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre ele aplicadas, textuais e ic\u00f4nicas, como sua marca (fabricante) e modelo, \n\nmensagens publicit\u00e1rias e sinais luminosos ou fosforescentes. \n\nNo ponto de vista ergon\u00f4mico, n\u00e3o tem maior relev\u00e2ncia operacional. Sua \n\nimport\u00e2ncia se restringe aos atributos est\u00e9tico-formais do ve\u00edculo, com mensagens \n\nvisuais adequadas e coerentes de linguagem formal. \n\nN\u00edvel 2 - As informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas operacionais;  \n\nAs informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas s\u00e3o aquelas que t\u00eam rela\u00e7\u00e3o com as caracter\u00edsticas \n\noperacionais e demais especifica\u00e7\u00f5es dos subprodutos do ve\u00edculo, como os \n\nsistemas de frenagem, suspens\u00e3o, assento, guid\u00e3o, e demais acess\u00f3rios. \n\nEstas informa\u00e7\u00f5es necessitam organiza\u00e7\u00e3o espacial em locais e posi\u00e7\u00f5es \n\nadequadas, tamb\u00e9m apresentar legibilidade de textos, caracteres e imagens, e \n\n\n\n123 \n\n \n\n \n\nimediata decodifica\u00e7\u00e3o de s\u00edmbolos ou de outros sinais convencionais que tenham \n\nrela\u00e7\u00e3o direta com as a\u00e7\u00f5es operacionais do ve\u00edculo. \n\nN\u00edvel 3 - As informa\u00e7\u00f5es provenientes do entorno;  \n\nAs informa\u00e7\u00f5es provenientes do entorno s\u00e3o aquelas que o usu\u00e1rio \n\nautomaticamente recebe ao longo de seu percurso como as condi\u00e7\u00f5es do solo, \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, paisagens e principalmente as sinaliza\u00e7\u00f5es de tr\u00e2nsito.  \n\nPouco relacionada com a aplica\u00e7\u00e3o ergon\u00f4mica, apenas presume que o \n\nusu\u00e1rio tenha condi\u00e7\u00f5es adequadas de vis\u00e3o para perceber o ambiente por onde \n\nanda. Nestes casos, a utiliza\u00e7\u00e3o dos espelhos retrovisores tende a melhorar \n\nsignificativamente o seu entorno. \n\n? Auditiva \n\nAs informa\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o ao fator auditivo estabelecem uma rela\u00e7\u00e3o direta \n\nentre o usu\u00e1rio e o ve\u00edculo e tamb\u00e9m ao ambiente percorrido.  \n\nEm primeiro caso, o usu\u00e1rio pode perceber, conforme sua sensibilidade, \n\nru\u00eddos caracter\u00edsticos provenientes de problemas mec\u00e2nicos, pneus furados e outros \n\nru\u00eddos provenientes da falta de manuten\u00e7\u00e3o nos sistemas do ve\u00edculo.  \n\nNo segundo caso, o ambiente e o seu respectivo meio sonoro. Sendo o \n\nve\u00edculo projetado para a zona urbana, o usu\u00e1rio vai estar exposto a um meio sonoro \n\nque estar\u00e1, automaticamente, recebendo uma grande carga de est\u00edmulos e \n\ninforma\u00e7\u00f5es. \u00c9 importante destacar aqueles barulhos ou ru\u00eddos que se classifiquem \n\ncomo de aten\u00e7\u00e3o ou alarme e que guardam rela\u00e7\u00e3o direta com a seguran\u00e7a do \n\nusu\u00e1rio, como sons de outros ve\u00edculos \u00e0 sua volta, buzinadas, acelera\u00e7\u00f5es bruscas, \n\nfrenagens bruscas, entre outros. \n\nO usu\u00e1rio e seu ve\u00edculo tamb\u00e9m s\u00e3o agentes produtores de ru\u00eddos, pelo uso \n\nda buzina de alerta e ru\u00eddos naturais, compreendendo que o ve\u00edculo com propuls\u00e3o \n\nel\u00e9trica praticamente n\u00e3o gera ru\u00eddos. \n\nNas considera\u00e7\u00f5es ergon\u00f4micas, a utiliza\u00e7\u00e3o de uma buzina adequada evita \n\nsons com caracter\u00edsticas estridentes e irritantes, evitando a polui\u00e7\u00e3o sonora. \n\n\n\n124 \n\n \n\n \n\n? T\u00e1til \n\nO fator t\u00e1til seja est\u00e1tico ou din\u00e2mico na rela\u00e7\u00e3o do uso e operacionalidade do \n\nve\u00edculo \u00e9 de suma import\u00e2ncia. Por meio das sensa\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas, de contato e de \n\npress\u00e3o, o usu\u00e1rio recebe informa\u00e7\u00f5es que podem ser extremamente \u00fateis, inclusive \n\nliberando outros canais sensoriais, para desenvolver as suas tarefas. A utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndeste fator \u00e9 conveniente na fase de estabelecimento dos pr\u00e9-requisitos do projeto. \n\nNeste caso, as solu\u00e7\u00f5es como configura\u00e7\u00f5es anat\u00f4micas que induzam o \n\nusu\u00e1rio a encontrar determinados comandos sem a necessidade de olhar para eles. \n\nTamb\u00e9m, na aplica\u00e7\u00e3o de texturas em elementos planos ou volum\u00e9tricos que os \n\ncaracterizem de tal maneira que o seu uso tamb\u00e9m se fa\u00e7a sem olhar e que, pelo \n\nsimples contato ou press\u00e3o, o usu\u00e1rio j\u00e1 os reconhe\u00e7a imediatamente, facilitando o \n\nmanuseio operacional. \n\nPelo simples contato com as m\u00e3os ou com os p\u00e9s, o usu\u00e1rio pode tamb\u00e9m \n\nidentificar uma s\u00e9rie de problemas, como um pneu meio vazio, uma pe\u00e7a solta, um \n\nfio desgastado, um componente superaquecido, e assim por diante.  \n\n? Cinest\u00e9sica \n\nO fator cinest\u00e9sico \u00e9 um fator importante e intr\u00ednseco a atividade do usu\u00e1rio, \n\numa vez que o equil\u00edbrio sobre duas rodas \u00e9 condi\u00e7\u00e3o primordial para dirigir o \n\nve\u00edculo. \n\nAs informa\u00e7\u00f5es recebidas pelo usu\u00e1rio por meio deste sentido ocorrem, na \n\nmaioria das vezes, porque se prescinde do fator visual. Por meio do senso \n\ncinest\u00e9sico, o usu\u00e1rio recebe informa\u00e7\u00f5es como as tens\u00f5es ou for\u00e7as que deve \n\naplicar no ve\u00edculo, realizar tarefas operacionais intuitivamente com o corpo e suas \n\npartes, como por exemplo, tomadas ou sa\u00eddas de curvas, percep\u00e7\u00e3o de sua \n\nvelocidade, e assim sucessivamente. \n\nNas aplica\u00e7\u00f5es ergon\u00f4micas, esse fator n\u00e3o estabelece rela\u00e7\u00e3o direta, a n\u00e3o \n\nser o fato de o ve\u00edculo ser adequadamente ergon\u00f4mico e facilitar melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es para o exerc\u00edcio cinest\u00e9sico. \n\n \n\n\n\n125 \n\n \n\n \n\n? Vibra\u00e7\u00e3o \n\nO fator de vibra\u00e7\u00e3o em termos da rela\u00e7\u00e3o usu\u00e1rio-ve\u00edculo \u00e9 diretamente \n\nproporcional \u00e0s condi\u00e7\u00f5es e caracter\u00edsticas de ondula\u00e7\u00e3o e outros acidentes na \n\nsuperf\u00edcie dos solos por onde percorrer. \n\nA vibra\u00e7\u00e3o esta associada \u00e0s trepida\u00e7\u00f5es, oscila\u00e7\u00f5es, balan\u00e7os, tremores, \n\nentre outros, que o ve\u00edculo sente e transmite ao corpo do usu\u00e1rio, variando de \n\nintensidade e causando constrangimento f\u00edsico dependendo da parte do corpo \n\nafetada, como os p\u00e9s e as n\u00e1degas. \n\nEste fator concorre para o desconforto do usu\u00e1rio, podendo causar problemas \n\nrelacionados \u00e0 sa\u00fade e provocar les\u00f5es. \n\nPara contornar estes problemas, solu\u00e7\u00f5es por meio de sistemas de \n\nsuspens\u00e3o com dispositivos mec\u00e2nicos e hidr\u00e1ulicos s\u00e3o instalados nas duas rodas, \n\ncomo tamb\u00e9m materiais de cobertura macia que encapa e reveste o assento do \n\nve\u00edculo. \n\n \n\n3.6.2 Levantamento antropom\u00e9trico para o ve\u00edculo projetado \n\nO levantamento antropom\u00e9trico \u00e9 baseado em medidas antropom\u00e9tricas que \n\nconstituem dados essenciais para a concep\u00e7\u00e3o ergon\u00f4mica de produtos, sejam eles \n\nbens de consumo ou bens de capital. \n\nPor meio destas medidas \u00e9 poss\u00edvel obter as dimens\u00f5es dos diversos \n\nsegmentos corporais de uma determinada popula\u00e7\u00e3o. Logo, cada indiv\u00edduo estar\u00e1 \n\nrepresentado, permitindo que nos valores dimensionais obtidos sua participa\u00e7\u00e3o seja \n\ngarantida. \n\nAssim, quanto mais informa\u00e7\u00f5es acerca das caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas de \n\npopula\u00e7\u00f5es variadas, maior ser\u00e1 a probabilidade de termos objetos e servi\u00e7os \n\natendendo a um maior n\u00famero de indiv\u00edduos. \n\nRelacionado ao ve\u00edculo deste projeto e considerando a ergonomia f\u00edsica, o \n\nlevantamento antropom\u00e9trico esta baseado na atividade de guiar o ve\u00edculo como um \n\n\n\n126 \n\n \n\n \n\nposto de trabalho, relacionando o dimensionamento das medidas e posi\u00e7\u00f5es do \n\nassento, guid\u00e3o e assoalho, para proporcionar conforto e a seguran\u00e7a do usu\u00e1rio. \n\nDe acordo com as refer\u00eancias dos alcances f\u00edsicos nos fatores ergon\u00f4micos \n\nb\u00e1sicos referenciados acima e as refer\u00eancias das pesquisas de coleta de dados \n\nsobre o ve\u00edculo refer\u00eancia Honda Biz 125 e sua ficha t\u00e9cnica, segue o levantamento \n\nantropom\u00e9trico do ve\u00edculo projetado (FIGURA 40). \n\nFigura 40 - Ilustra\u00e7\u00e3o do levantamento antropom\u00e9trico \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Do autor (2017). \n\nO levantamento antropom\u00e9trico esta associado \u00e0s configura\u00e7\u00f5es definidas na \n\netapa da criatividade e ajustadas com as informa\u00e7\u00f5es carregadas at\u00e9 nesta fase do \n\nprojeto. \n\nNeste caso, seguem as medidas, dimens\u00f5es e configura\u00e7\u00f5es dos \n\ncomponentes estabelecidos para n\u00e3o comprometer a ergonomia definida. \n\n\n\n127 \n\n \n\n \n\n? Altura do ve\u00edculo: 1150 mil\u00edmetros. \n\n? Dist\u00e2ncia do solo: 150 mil\u00edmetros. \n\n? Altura do chassi: 100 mil\u00edmetros. \n\n? Altura do assento em rela\u00e7\u00e3o ao chassi: 500 mil\u00edmetros. \n\n? Altura do assento em rela\u00e7\u00e3o ao solo: 750 mil\u00edmetros. \n\n? Dist\u00e2ncia entre o centro do assento e o guid\u00e3o: 400 mil\u00edmetros.  \n\n? Dist\u00e2ncia entre os eixos das rodas: 1300 mil\u00edmetros. \n\n? As medidas gerais da largura do ve\u00edculo s\u00e3o avaliadas posteriormente na \n\nverifica\u00e7\u00e3o dos modelos, por\u00e9m, para dados ergon\u00f4micos, a largura \n\naproximada do assoalho para posicionamento dos p\u00e9s do condutor varia em \n\ntorno de 500 mil\u00edmetros e o guid\u00e3o em torno de 700 mil\u00edmetros. \n\n? Os tamanhos das rodas est\u00e3o definidos como: Na dianteira, aro de 17 \n\npolegadas e na traseira, aro de 14 polegadas. Estes tamanhos permitem \n\nharmonia ao ve\u00edculo com mais estabilidade para guiar na dianteira e tra\u00e7\u00e3o \n\nmais efetiva na traseira. \n\n? A altura do assento se encontra a 750 mil\u00edmetros do solo, facilitando a \n\nfuncionalidade do ve\u00edculo para os usu\u00e1rios com estaturas medianas baixas. \n\n? O guid\u00e3o, levemente elevado, permite a postura relaxada dos bra\u00e7os. \n\n? A posi\u00e7\u00e3o ereta de pilotagem permite ao condutor uma boa postura, dividindo \n\no esfor\u00e7o com as pernas que, por sua vez, se acomodam em \u00e2ngulo natural \n\nde repouso. \n\n? O assento \u00e9 moldado com a parte frontal mais elevada, evitando assim que o \n\ncondutor seja projetado para frente em frenagens e nas situa\u00e7\u00f5es adversas \n\nde pilotagem. \n\n\n\n128 \n\n \n\n \n\n? A suspens\u00e3o, de curso longo, tanto na traseira quanto na dianteira, permite \n\nser mais macia e generosa com a coluna ao absorver a maior parte dos \n\nsolavancos e irregularidades das vias ao longo do percurso. \n\n? O manuseio dos controles e suas fun\u00e7\u00f5es est\u00e3o definidos pr\u00f3ximos aos \n\nve\u00edculos similares pesquisados. \n\nPara uma ergonomia mais adequada, atendendo aos demais bi\u00f3tipos, a \n\ncondi\u00e7\u00e3o de ajustes com regulagens do assento e guid\u00e3o s\u00e3o pass\u00edveis de \n\nexecu\u00e7\u00e3o neste projeto. \n\nA ergonomia \u00e9 fator fundamental na intera\u00e7\u00e3o com o transporte. A \n\nconfigura\u00e7\u00e3o entre o usu\u00e1rio e o ve\u00edculo projetado apresenta tend\u00eancias \n\nergonomicamente corretas e adequadas \u00e0s necessidades da pilotagem, com \n\ncrit\u00e9rios t\u00e9cnicos, registros, medidas e refer\u00eancias da cultura ergon\u00f4mica da \n\nmotocicleta. \n\nSendo assim, ao guiar o ve\u00edculo, manter o corpo relaxado, ombros soltos e \n\nbra\u00e7os sempre em \u00e2ngulo, nunca esticados. Os punhos seguindo os bra\u00e7os para \n\nrepousar relaxados sobre as manoplas e principalmente manter os manetes bem a \n\nfrente dos dedos. Os p\u00e9s manter relaxados e sempre em linha, jamais com as \n\npontas para fora do limite do assoalho. \n\n \n\n3.7 Modelo \n\nA elabora\u00e7\u00e3o dos modelos parciais \u00e9 apresentada nas ilustra\u00e7\u00f5es inseridas no \n\npainel da Figura 41. Contudo, independente das diversas formas produzidas, os \n\nlimites do projeto e as tend\u00eancias minimalistas constroem o ve\u00edculo de forma leve, \n\nfuncional e contempor\u00e2nea. \n\nNeste caso, os modelos do painel abaixo representam ve\u00edculos com estruturas \n\ne carenagens associadas \u00e0 identidade do projeto, colaborando e direcionando a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do modelo mais pr\u00f3ximo e desejado, ilustrado na Figura 42. \n\n \n\n\n\n129 \n\n \n\n \n\nFigura 41 - Painel de ilustra\u00e7\u00f5es dos modelos elaborados \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Do autor (2017). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n130 \n\n \n\n \n\nFigura 42 - Ilustra\u00e7\u00e3o do modelo pr\u00f3ximo a ser projetado \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Do autor (2017). \n\nNeste modelo aproximado do ve\u00edculo a ser projetado, algumas formas e \n\ntamanhos podem variar conforme os ajustes a adapta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias das pe\u00e7as \n\nde mercado. Sendo assim, este processo \u00e9 aprimorado pela etapa de verifica\u00e7\u00e3o e \n\nposteriormente pelo desenho de constru\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.8 Verifica\u00e7\u00e3o \n\nA verifica\u00e7\u00e3o dos modelos carrega as especifica\u00e7\u00f5es gerais e t\u00e9cnicas, \n\njuntamente com o desenho t\u00e9cnico e suas medidas, fun\u00e7\u00f5es e vistas necess\u00e1rias \n\npara a avalia\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o. \n\nAs suspens\u00f5es est\u00e3o associadas a \u00e2ngulos conforme o peso e o tamanho \n\ndos componentes no ve\u00edculo. Estes, por meio do prot\u00f3tipo, exigem testes e ajustes \n\npara determinar o conforto e estabilidade do mesmo. \n\n\n\n131 \n\n \n\n \n\nEm par\u00e2metro inicial, a suspens\u00e3o dianteira \u00e9 configurada pelo \u00e2ngulo de \n\ninclina\u00e7\u00e3o do garfo dianteiro para a dist\u00e2ncia de rastejo, ou seja, o \u00e2ngulo de caster \n\n(FIGURA 43). \n\nConforme Dion\u00edsio (2015), este comportamento \u00e9 atribu\u00eddo pelo fen\u00f4meno de \n\nshimmy, ou seja, um fen\u00f4meno de intensa oscila\u00e7\u00e3o que ocorre nas rodas de uma \n\nmotocicleta em torno do seu eixo de dire\u00e7\u00e3o.  \n\nA oscila\u00e7\u00e3o do sistema pode ser est\u00e1vel ou inst\u00e1vel, dependendo de suas \n\ncaracter\u00edsticas e de suas condi\u00e7\u00f5es de trabalho. A estabilidade do fen\u00f4meno \n\nshimmy \u00e9 afetada pela rigidez do garfo e do guid\u00e3o, o trail (rastejo), o \u00e2ngulo de \n\ncaster e a velocidade do sistema, a folga dos rolamentos da roda e as \n\ncaracter\u00edsticas do pneu. \n\nLogo, a influ\u00eancia do \u00e2ngulo de caster na estabilidade do shimmy \u00e9 \n\nfundamental para evitar que o sistema opere em condi\u00e7\u00f5es inst\u00e1veis. Sendo assim, \n\no valor do \u00e2ngulo de caster pode ser variado entre 10 e 45 graus. \n\nNeste caso, a suspens\u00e3o \u00e9 alterada para aumentar o seu curso e torn\u00e1-la \n\nmais longa, aproximando dos 25\u00b0 seu \u00e2ngulo de caster. \n\nFigura 43 - \u00c2ngulo de inclina\u00e7\u00e3o (\u00e2ngulo de caster) do garfo dianteiro para a \n\ndist\u00e2ncia de rastejo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Scooter Clube (2017, imagem digital). \n\n\n\n132 \n\n \n\n \n\nNa suspens\u00e3o traseira, tamb\u00e9m em par\u00e2metro inicial, o \u00e2ngulo e o \n\ncomprimento do amortecedor em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 balan\u00e7a e o chassi determinam os \n\najustes inicias da suspens\u00e3o no ve\u00edculo (FIGURA 44). \n\nFigura 44 - \u00c2ngulo de inclina\u00e7\u00e3o (arco de trabalho) do amortecedor em rela\u00e7\u00e3o ao \n\npivot da balan\u00e7a preso ao chassi \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Pequenas not\u00e1veis (2017, imagem digital). \n\nConforme os par\u00e2metros estabelecidos, segue as especifica\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas: \n\n \n\n3.8.1 Especifica\u00e7\u00f5es gerais e t\u00e9cnicas \n\n? Tipo de ve\u00edculo: Ciclo-el\u00e9trico de duas rodas \n\n? Denomina\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo: Mobis - Mobiliddae Interativa Sustent\u00e1vel \n\n? Peso m\u00e1ximo recomendado: Uma pessoa (at\u00e9 100 Kg)  \n\n? G\u00eanero: Unissex \n\n? Combust\u00edvel: Energia el\u00e9trica \n\n\n\n133 \n\n \n\n \n\n? Sistema de combust\u00edvel: Baterias de L\u00edtio \n\n? Quantidade de Baterias: 3 \n\n? Capacidade das Baterias (Volts - Amperes): 12V - 20Ah  \n\n? Tempo de recarga aproximado: 6 horas  \n\n? Autonomia: 100 quil\u00f4metros com carga completa \n\n? Alimenta\u00e7\u00e3o: Tomada Padr\u00e3o Bivolt \n\n? Sistema el\u00e9trico geral (Volts): 12V \n\n? Farol de Led (Watts): 30/30W \n\nMotor: \n\n? Tipo: BLDC integrado ao cubo da roda traseira, com im\u00e3s permanentes.  \n\n? Pot\u00eancia (Watts): 4000 W \n\n? Rota\u00e7\u00e3o por minuto (RPM): 1160 Rpm \n\n? Torque M\u00e1ximo (Newton): 200 N \n\n? Tens\u00e3o (Volts): 36 \u00e0 72 V \n\n? Efici\u00eancia M\u00e1xima: 90% \n\n? Transmiss\u00e3o: Direta no eixo da roda traseira \n\n? Sistema de partida: Direto na igni\u00e7\u00e3o \n\n? Corrente m\u00e1xima (Amperes): 190 A \n\n? Velocidade m\u00e1xima: 60 Km/h \n\n? M\u00e1xima temperatura de trabalho: 70\u00b0 C \n\n? Classe imperme\u00e1vel: IP54 \n\n\n\n134 \n\n \n\n \n\n? Peso Liquido: 25Kg \n\nChassi \n\n? Tipo: Chapa de a\u00e7o  \n\n? Suspens\u00e3o dianteira/Curso: Garfo telesc\u00f3pio \n\n? Suspens\u00e3o traseira/Curso: Balan\u00e7a monoamortecida \n\n? Freio dianteiro/traseiro: A disco \n\n? Roda Dianteira: Aro de 14 polegadas \n\n? Roda Traseira: Aro de 17 polegadas \n\n? Pneu dianteiro: 100/60-17 \n\n? Pneu traseiro: 110/90-14 \n\nDimens\u00f5es \n\n? As principais medidas e dimens\u00f5es estabelecidas do projeto est\u00e3o descritas \n\nabaixo e ilustradas nas Figuras 45 e 46 em seguida. \n\n? Altura entre o solo e o guid\u00e3o: 1150 mm \n\n? Largura total (guid\u00e3o): 650 mm \n\n? Largura do chassi: 450 mm \n\n? Dist\u00e2ncia entre eixos: 1300 mm \n\n? Dist\u00e2ncia m\u00ednima do solo: 150 mm \n\n? Altura do assento em rela\u00e7\u00e3o ao solo: 750 mm \n\n? Peso seco aproximado: 60 Quilogramas \n\n \n\n\n\n135 \n\n \n\n \n\nFigura 45 - Dimens\u00f5es com vista frontal \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Do autor (2017). \n\nFigura 46 - Dimens\u00f5es com vista lateral \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Do autor (2017). \n\n\n\n136 \n\n \n\n \n\n3.9 Desenho de constru\u00e7\u00e3o \n\nO desenho de constru\u00e7\u00e3o \u00e9 representado pela vista explodida e o desenho \n\nt\u00e9cnico (AP\u00caNDICE A). Algumas medidas, pesos e acabamento das pe\u00e7as e partes \n\ndo projeto n\u00e3o possuem valores espec\u00edficos e ainda definidos por se tratar de \n\ncomponentes confeccionados por diversas ind\u00fastrias e seus processos de \n\nfabrica\u00e7\u00e3o. Logo tamb\u00e9m, por se tratar de um prot\u00f3tipo e coerente aos ajustes \n\nnecess\u00e1rios para construir o mesmo. \n\nO processo de desenvolvimento do desenho de constru\u00e7\u00e3o exigiu \n\ncombina\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias das pe\u00e7as e partes que comp\u00f5em o projeto. Logo, estas \n\ncombina\u00e7\u00f5es projetam elementos para aperfei\u00e7oar os ajustes necess\u00e1rios na \n\nconfigura\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo. \n\nAssim, os elementos projetados s\u00e3o orientados pelas etapas anteriores de \n\nforma a estruturar o ve\u00edculo nos limites do projeto. \n\nA Figura 47 representa a rela\u00e7\u00e3o do tamanho das rodas com a dimens\u00e3o das \n\nsuspens\u00f5es, que est\u00e3o associadas \u00e0 ergonomia, seguran\u00e7a e o conforto do ve\u00edculo. \n\nNeste sentido, a posi\u00e7\u00e3o do assento em rela\u00e7\u00e3o ao assoalho e ao guid\u00e3o tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o fatores fundamentais no levantamento antropom\u00e9trico configurado. A concep\u00e7\u00e3o \n\ndo chassi representa a distribui\u00e7\u00e3o de pesos coerentes entre o usu\u00e1rio e os \n\nprincipais componentes. \n\nA Figura 48 corresponde \u00e0 parte dianteira com detalhes do painel frontal \n\nsuportando o farol e a buzina, e as aletas laterais suportando as sinaleiras verticais. \n\nEstes elementos permitem uma identidade exclusiva ao ve\u00edculo pela representa\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e9tica e sua fun\u00e7\u00e3o, ou seja, como os ve\u00edculos el\u00e9tricos emitem baix\u00edssimo ru\u00eddo e \n\nconsequentemente n\u00e3o s\u00e3o identificados de forma r\u00e1pida em seu movimento no \n\nambiente urbano, logo, estes elementos auxiliam nesta fun\u00e7\u00e3o, criando uma \n\nidentidade pelas cumpridas lumin\u00e1rias em paralelo como sinaleiras e tamb\u00e9m pelo \n\nefeito sonoro exclusivo da buzina disparado logo \u00e0 frente. \n\n \n\n \n\n\n\n137 \n\n \n\n \n\nFigura 47 - Elementos do projeto 1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Do autor (2017). \n\nFigura 48 - Elementos do projeto 2 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Do autor (2017). \n\n\n\n138 \n\n \n\n \n\nA Figura 49 apresenta a arma\u00e7\u00e3o traseira que suporta o sistema de \n\nilumina\u00e7\u00e3o com as setas e a sinaleira, adequando o projeto ao ambiente de tr\u00e2nsito. \n\nNa parte interna da frente o guid\u00e3o e em sequ\u00eancia o painel demonstrativo de \n\nvelocidade. Abaixo o porta-objetos, que oferece reparti\u00e7\u00f5es para os pertences do \n\nusu\u00e1rio. Mais abaixo, as baterias de l\u00edtio como fonte de combust\u00edvel. Na roda \n\ntraseira \u00e9 instalado o motor de propuls\u00e3o el\u00e9trico, conectado diretamente no eixo da \n\ntra\u00e7\u00e3o, liberando m\u00e1xima efici\u00eancia ao ve\u00edculo. Por baixo do banco, o conversor de \n\nenergia na fun\u00e7\u00e3o de igni\u00e7\u00e3o e acionamento do motor el\u00e9trico. \n\nFigura 49 - Elementos do projeto 3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Do autor (2017). \n\n\n\n139 \n\n \n\n \n\n3.10 Solu\u00e7\u00e3o \n\nNesta \u00faltima etapa, a gera\u00e7\u00e3o de ilustra\u00e7\u00f5es do prot\u00f3tipo \u00e9 representada com \n\ncores e texturas respectivas dos materiais utilizados (FIGURAS 50 e 51), revelando \n\nsuas tend\u00eancias e finalidades espec\u00edficas do ve\u00edculo ciclo-el\u00e9trico de duas rodas, \n\ncombinando a est\u00e9tica simples em harmonia com a forma e fun\u00e7\u00e3o. \n\nFigura 50 - Ilustra\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo vista dianteira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Do autor (2017). \n\n \n\n \n\n\n\n140 \n\n \n\n \n\nFigura 51 - Ilustra\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo vista traseira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Do autor (2017). \n\nA Figura 52 representa a estrutura inferior do chassi em seu perfil refor\u00e7ado e \n\naliviada pelos cortes. Com vista lateral, a Figura 53 mostra a posi\u00e7\u00e3o de pilotagem \n\nentre o assento, guid\u00e3o e assoalho. \n\nOs sinalizadores frontais e traseiros s\u00e3o representados nas Figuras 54 e 55, \n\nde forma a perceber o conjunto em seu funcionamento adequado ao sistema de \n\ntr\u00e2nsito.   \n\n\n\n141 \n\n \n\n \n\nFigura 52 - Estrutura inferior do chassi \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Do autor (2017). \n\nFigura 53 - Posi\u00e7\u00e3o de pilotagem \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Do autor (2017). \n\n\n\n142 \n\n \n\n \n\nFigura 54 - Sinalizadores frontais \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Do autor (2017). \n\n \n\n\n\n143 \n\n \n\n \n\nFigura 55 - Sinalizadores traseiros \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Do autor (2017). \n\n\n\n144 \n\n \n\n \n\nNa Figura 56, a ilustra\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo em uma vaga de estacionamento de \n\num autom\u00f3vel demonstrando o espa\u00e7o ocupado. \n\n Figura 56 - Ilustra\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo em uma vaga de estacionamento de um \n\nautom\u00f3vel \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Do autor (2017). \n\n\n\n145 \n\n \n\n \n\n4 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nO design neste s\u00e9culo se torna uma ferramenta essencial para a melhoria do \n\npadr\u00e3o de qualidade dos produtos e consequentemente a qualidade de vida da \n\npopula\u00e7\u00e3o. \n\nAs pesquisas e informa\u00e7\u00f5es obtidas por meio do referencial te\u00f3rico conduzem \n\nde forma efetiva a introdu\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo ciclo-el\u00e9trico puro de duas rodas na \n\nmobilidade urbana regional. A mobilidade individual \u00e9 cada vez mais uma ferramenta \n\nessencial para cumprir a demanda nas tarefas cotidianas. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es locais carecem de mudan\u00e7as no transporte das vias p\u00fablicas \n\nnas cidades do Vale do Taquari, principalmente Lajeado. As diferen\u00e7as regionais no \n\nBrasil, bem como a multiplicidade dos problemas de mobilidade enfrentados hoje \n\npelas cidades, impedem o estabelecimento de uma pol\u00edtica \u00fanica para o setor. \n\nAssim, os munic\u00edpios necessitam desenvolver pol\u00edticas pr\u00f3prias, em conson\u00e2ncia \n\ncom as pol\u00edticas federais, por\u00e9m, considerando as especificidades locais. \n\nA forma acelerada com que o crescimento urbano avan\u00e7a e interfere na \n\npr\u00f3pria mobilidade da popula\u00e7\u00e3o, acelera e descontrola todo o sistema de tr\u00e2nsito, \n\ndeixando o cada vez mais comprometido. O grande problema n\u00e3o \u00e9 o carro em si, \n\nmas o seu uso irracional, sua prioriza\u00e7\u00e3o. O autom\u00f3vel tem seu espa\u00e7o e, em certas \n\ncircunst\u00e2ncias, torna-se a melhor alternativa de deslocamento, assim, deve-se \n\nracionalizar seu uso, e n\u00e3o aboli-lo. Na realidade, a vida pol\u00edtica nacional vem sendo \n\nmarcada por escolhas de pol\u00edticas p\u00fablicas que avan\u00e7am no caminho contr\u00e1rio da \n\nbusca por solu\u00e7\u00f5es no sistema de mobilidade sustent\u00e1vel.  \n\n\n\n146 \n\n \n\n \n\nUm novo conceito de mobilidade ainda est\u00e1 longe de ser alcan\u00e7ado. A \n\nsociedade esta inserida em um processo pol\u00edtico que penetra em todas as suas \n\natitudes, toda a maneira de ser e agir, at\u00e9 mesmo porque a educa\u00e7\u00e3o social, \n\nambiental ou p\u00fablica, \u00e9 tamb\u00e9m uma forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Somente a\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais e principalmente regionais podem modificar o cen\u00e1rio da mobilidade \n\nno pa\u00eds, como ocorre nos pa\u00edses desenvolvidos. O esgotamento de mat\u00e9rias-primas \n\ne o aumento da polui\u00e7\u00e3o ambiental est\u00e3o diretamente ligados ao excesso de \n\nconsumo, criando problemas consider\u00e1veis a serem enfrentados pelos governos, \n\nempresas e projetistas. \n\nVe\u00edculos el\u00e9tricos s\u00e3o ecol\u00f3gicos devido a sua fonte de energia provir de \n\norigens mais limpas e n\u00e3o emitem gases t\u00f3xicos, diminuindo os danos \u00e0 sa\u00fade \n\nhumana e ao meio ambiente. Sua propaga\u00e7\u00e3o mundial nos pr\u00f3ximos anos \u00e9 \n\neminente pelas restri\u00e7\u00f5es que as leis governamentais adotam em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\npolui\u00e7\u00f5es exageradas dos ve\u00edculos \u00e0 combust\u00e3o. \n\nNo consumo de energia, os ve\u00edculos el\u00e9tricos se destacam pela utiliza\u00e7\u00e3o das \n\nenergias renov\u00e1veis, que podem ser utilizadas de forma sustentada, de maneira tal \n\nque resulte em m\u00ednimo impacto ao meio ambiente. No Brasil, cerca de 45% da sua \n\nmatriz energ\u00e9tica j\u00e1 \u00e9 renov\u00e1vel, considerando as grandes hidrel\u00e9tricas. \n\nAs caracter\u00edsticas do ve\u00edculo projetado neste trabalho est\u00e3o associadas a este \n\ngrupo de ve\u00edculos el\u00e9tricos com tecnologia e tend\u00eancias mais inclusivas de uso nas \n\npr\u00f3ximas d\u00e9cadas e principalmente dimensionado para as futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\nA metodologia buscou refer\u00eancias e solu\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas com \n\ntend\u00eancias minimalistas de ve\u00edculos cada vez mais compactos e consequentemente \n\nmais leves. O baixo custo de manuten\u00e7\u00e3o e maior autonomia s\u00e3o elementos ativos \n\npara a economia nos transportes motorizados.  \n\nA confiabilidade dos consumidores em rela\u00e7\u00e3o aos ve\u00edculos ciclo-el\u00e9tricos \n\nimportados \u00e9 delicada e n\u00e3o tem boas expectativas. Desta forma, este projeto busca \n\npromover uma nova express\u00e3o para este segmento, com seguran\u00e7a de um novo \n\nconceito para aquisi\u00e7\u00e3o e credibilidade do mesmo. \n\n\n\n147 \n\n \n\n \n\nAvan\u00e7os e investimentos nas tecnologias das baterias \u00e9 uma realidade para gerar \n\ncada vez mais autonomia nos produtos de mobilidade como os smartphones, notebooks, \n\ndrones, entre v\u00e1rios outros e consequentemente nos transportes el\u00e9tricos. \n\nO ve\u00edculo ciclo-el\u00e9trico projetado \u00e9 configurado para ser eficiente nos \n\ndeslocamentos urbanos regionais propagando um estilo de vida simples, em \n\nharmonia com a mobilidade urbana. Logo, conectando uma nova forma de \n\ncompreender e valorizar os princ\u00edpios sociais, econ\u00f4micos e sustent\u00e1veis. \n\nAs vers\u00f5es mais sofisticadas deste projeto podem integrar solu\u00e7\u00f5es como \n\nduplo sistema de baterias, ou seja, enquanto um m\u00f3dulo \u00e9 utilizado o outro \u00e9 \n\nrecarregado. A interatividade com o usu\u00e1rio tamb\u00e9m \u00e9 analisada por meio de \n\nsuportes eletr\u00f4nicos para viabilizar diversos comandos interativos e principalmente o \n\ntransporte orientado. A utiliza\u00e7\u00e3o de c\u00e2mbio de marchas com tecnologia de \n\nembreagem semiautom\u00e1tica tamb\u00e9m \u00e9 avaliado conforme a ascens\u00e3o da tecnologia \n\nnos motores el\u00e9tricos. \n\nUma das maiores bases deste trabalho al\u00e9m do pr\u00f3prio ve\u00edculo \u00e9 transcender \n\na ideia de carro como s\u00edmbolo e poder, para o \u201cdespertar\u201d da consci\u00eancia social \n\nurbana, buscando nas novas gera\u00e7\u00f5es com menos atributos ao apego material e \n\nmais consciente do ser (ecol\u00f3gico) em seu meio. Assim, como uma grande \n\nengrenagem para a evolu\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o deste projeto, que tamb\u00e9m \n\npode se tornar s\u00edmbolo, mas de sustentabilidade e design, tornando este tamb\u00e9m \n\num s\u00edmbolo e estilo de vida. \n\nIntroduzir este ve\u00edculo na mobilidade regional \u00e9 um desafio, a justificativa \u00e9 \n\nracional, mas em fun\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia o apelo ainda \u00e9 emocional. Comutar a \u00e9tica \n\nego\u00edsta pela \u00e9tica solid\u00e1ria n\u00e3o \u00e9 tarefa f\u00e1cil, afinal, talvez este seja um dos \n\nprincipais desafios da humanidade. \n\n\n\n148 \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\nARA\u00daJO, Em\u00edlia Rodrigues. A mobilidade como objecto sociol\u00f3gico.  2004. \n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE VE\u00cdCULOS EL\u00c9TRICOS. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.abve.org.br>. Acesso em: 9 abr. 2017. \n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O NACIONAL DE TRANSPORTES P\u00daBLICOS \u2013 ANTP. Secretaria diz \ncomo trabalhar\u00e1 pela mobilidade sustent\u00e1vel. Informativo ANTP. S\u00e3o Paulo, maio \n2013. \n\nAVEM. Estrutura da motocicleta el\u00e9trica. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.avem.fr/img/ \ngal/scoot/95/bmw_c_evolution_001.jpg>.  Acesso em: 18 abr. 2017.  \n\nBARAN, Renato; LEGEY, Luiz Fernando Loureiro. Ve\u00edculos el\u00e9tricos: hist\u00f3ria e \nperspectivas no Brasil. BNDES Setorial, Rio de Janeiro, n. 33, p. 207-224, mar. \n2011.  \n\nBARBERO, Silvia; COZZO, Brunella. Ecodesign. K\u00f6nigswinter: Tandem Verlag \nGmbH, 2009. \n\nBAUMAN, Zygmunt. Tempos l\u00edquidos. Tradu\u00e7\u00e3o de Carlos A. Medeiros. Rio de \nJaneiro: Jorge Zahar, 2007. \n\nBEZERRA, Charles. O designer humilde: l\u00f3gica e \u00e9tica para inova\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \nRosari, 2008. \n\nBIKE de bamboo relacionando conceitos de design e sustentabilidade. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.galerieutopie.com/mobilier/velos--motos--bikes/>. Acesso em: 20 \nabr. 2017. \n\nBLASTINGNEWS. Linha 2017 das motos el\u00e9tricas da Zero est\u00e3o mais potentes e \ncom maior autonomia. Dispon\u00edvel em:&lt;http://br.blastingnews.com/carros-motores/ \n2016/12/linha-2017-das-motos-eletricas-da-zero-estao-mais-potentes-e-com-maior-\nautonomia-001362087.html>. Acesso em: 20 maio de 2017.  \n\n\n\n149 \n\n \n\n \n\nBOTELHO, Paulo Jorge Fernandes. A expans\u00e3o do ve\u00edculo el\u00e9trico em Portugal. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Instituto Superior de Economia e Gest\u00e3o, 2015. \n\nBRAGA, A. Polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e seus efeitos na sa\u00fade humana. Faculdade de \nMedicina, USP, 2003. \n\nBRASIL. MINIST\u00c9RIO DE MINAS E ENERGIA. Emiss\u00e3o de CO2 por fonte e por \nsetor. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.mme.gov.b>. Acesso em: 22 abr. 2017.  \n\nBRITO, Silvia Valadares Avelar. O novo conceito de mobilidade urbana, diante \ndos limites do planeta e sua rela\u00e7\u00e3o com as pol\u00edticas de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.  \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). ESDHC: Belo Horizonte (2013). \n\nBUGGYECIA. Scooter el\u00e9trica. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.buggyecia.com/scooter-eletrica>. Acesso em: 25 ago. 2017. \n\nC\u00c2MARA, Jairo Jos\u00e9 Drummond et al. A gest\u00e3o do design na concep\u00e7\u00e3o de novos \nprodutos e a diferencia\u00e7\u00e3o mercadol\u00f3gica. Revista Actas de Dise\u00f1o, n. 03, 2007. \n\nCAMPOS, V\u00e2nia Barcellos Gouv\u00eaa. Uma vis\u00e3o da mobilidade urbana \nsustent\u00e1vel. Revista dos Transportes P\u00fablicos, S\u00e3o Paulo, ano 28, n. 2, p. 99-\n106, 2006. \n\nCARROS. Dispon\u00edvel em:&lt;https://carros.uol.com.br>. Acesso em: 23 maio 2017. \n\nCASTRO, Bernardo Hauch Ribeiro de; BARROS, Daniel Chiari; VEIGA, Suzana \nGonzaga da. Baterias automotivas: panorama da ind\u00fastria no Brasil, as novas \ntecnologias e como os ve\u00edculos el\u00e9tricos podem transformar o mercado \nglobal. BNDES Setorial, n. 37, p. 443-496, mar. 2013.  \n\nCASTRO, Bernardo Hauch Ribeiro de; FERREIRA, Tiago Toledo. Ve\u00edculos el\u00e9tricos: \naspectos b\u00e1sicos, perspectivas e oportunidades. BNDES Setorial, n. 32, p. 267-310, \nset. 2010. \n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES. Situa\u00e7\u00e3o regional. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.univates.br/institucional/vale-do-taquari>.  Acesso em: 25 abr. 2017.  \n\nCHEMIN, Beatris Francisca. Manual da Univates para trabalhos acad\u00eamicos: \nplanejamento, elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o. 3. ed. Lajeado: Univates, 2015. \n\nCODEVAT. Vale do Taquari e suas microrregi\u00f5es. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.codevat.org.br/site/documento/visualizar/id/201/?Microrregioes-do-\nCODEVAT.html>. Acesso em: 18 abr. 2017.  \n\nCOELHO, Luiz Antonio L. (Org). Conceitos-chave em design. Rio de Janeiro: \nPUC/Novas Id\u00e9ias, 2008. \n\nCOSTA, M. S. Um \u00edndice de mobilidade urbana sustent\u00e1vel. 2008. Tese \n(Doutorado) - Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o \nCarlos, 2008. \n\n\n\n150 \n\n \n\n \n\n______. Mobilidade urbana sustent\u00e1vel: um estudo comparativo e as bases de um \nsistema de gest\u00e3o para Brasil e Portugal. 2003. \n\nCOSTA, Marcela; SILVA, Ant\u00f4nio N\u00e9lson Rodrigues da; RAMOS, Rui A. R. \nIndicadores de mobilidade urbana sustent\u00e1vel para Brasil e Portugal. 2004. \n\nDEPARTAMENTO ESTADUAL DE TR\u00c2NSITO \u2013 DETRAN. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.detran.rs.gov.br/conteudo/10385/contran-estabelece-novas-normas-\npara-ciclo-eletricos>. Acesso em: 8 abr. 2017. \n\nDEPARTAMENTO NACIONAL DE TRANSITO \u2013 DENATRAN. Frota de ve\u00edculos \u2013 \n2016. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.denatran.gov.br>. Acesso em: 8 abr. 2017. \n\nDION\u00cdSIO, Heron Jos\u00e9 et al. A influ\u00eancia do \u00e2ngulo de caster na estabilidade do \nshimmy. Blucher Engineering Proceedings, v. 2, n. 1, p. 248-259, 2015. \n\nELIFE. Estatura mediana do brasileiro. Dispon\u00edvel em: \n<https://elifesciences.org/articles/13410>. Acesso em: 21 set. 2017. \n\nESTRUTURA de carros el\u00e9tricos. Dispon\u00edvel em:&lt;http://suaenergiasolar.com.br/as-\nbaterias-e-os-carregadores-para-carros-eletricos-veiculos/>. Acesso em: 10 maio \n2017.  \n\nFACCA, Claudia Alquezar. O designer como pesquisador: uma abordagem \nmetodol\u00f3gica da pesquisa aplicada ao design de produtos. 2008. \n\nFAZENDO hist\u00f3ria. Dispon\u00edvel em:&lt;http://fazendohistorianova.blogspot.com.br/ \n2014/09/revolucao-industrial.html>. Acesso em: 22 abr. 2017.  \n\nFREITAS, Paulo Vitor Nascimento et al. Mobilidade urbana sustent\u00e1vel: problemas e \nsolu\u00e7\u00f5es. Revista Cient\u00edfica \u201cANAP Brasil\u201d, v. 8, n.12, 2015. \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O ESTADUAL DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \u2013 FEPAM. Henrique Lu\u00eds \nRoessler. Rede estadual de monitoramento autom\u00e1tico da qualidade do ar \nrelat\u00f3rio 2013 e 2014. Porto Alegre, 2015. \n\nG1.GLOBO. Auto esporte. Dispon\u00edvel em:&lt;http://g1.globo.com>. Acesso em: 15 \nmaio 2017.  \n\nGERHARDT, Tatiana Engel; SILVEIRA, Denise Tolfo. M\u00e9todos de pesquisa. \nPlageder, 2009. \n\nGOMES FILHO, Jo\u00e3o. Design do objeto: bases conceituais. S\u00e3o Paulo: Escrituras, \n2012. \n\nGOMES FILHO, Jo\u00e3o. Ergonomia do objeto: sistema t\u00e9cnico de leitura \nergon\u00f4mica. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Escrituras, 2012. \n\nGOOGLE EARTH. Imagens do Vale do Taquari. Dispon\u00edvel em: \n<https://earth.google.com/web/>. Acesso em: 30 ago. 2017. \n\nhttp://g1.globo.com/\n\n\n151 \n\n \n\n \n\nHONDA. Motoneta Honda Biz 125. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.honda.com.br/motos/biz-125>. Acesso em: 25 ago. 2017. \n\nIBGE. Lajeado Rio grande do Sul. Dispon\u00edvel em: \n<https://cidades.ibge.gov.br/v4/brasil/rs/lajeado>. Acesso em: 6 set. 2017. \n\nILUSTRA\u00c7\u00c3O da necessidade da roda para o desenvolvimento do transporte. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://roberto-menezes.blogspot.com.br/2011/06/pilulas-culturais-29-\nroda-e-o-carro.html>. Acesso em: 20 abr. 2017. \n\nIMAGENS de carro Palio e caminh\u00e3o Iveco el\u00e9tricos. Dispon\u00edvel em: \n<www.itaipu.gov.br>.  Acesso em: 15 maio 2017. \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA \u2013 IBGE. Dados \nhist\u00f3ricos. Dispon\u00edvel em:&lt;http://ibge.gov.br/cidadesat/painel/historico>. Acesso \nem: 18 abr. 2017.  \n\n______. Frota municipal de ve\u00edculos. Dispon\u00edvel em: \n<http://cidades.ibge.gov.br/painel/frota.php>. Acesso em: 25 mar. 2017.  \n\nINTERNATIONAL AGENCY FOR RESEARCH ON CANCER \u2013 IARC.  Outdoor air \npollution a leading environmental cause of cancer deaths. Lyon, 2013. \n\nKINMOTORS. Linha EL KinMotors de scooters el\u00e9tricas. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.kinmotors.com.br/el350w.html>. Acesso em: 25 ago. 2017. \n\nLARICA, Neville Jordan. Design de transportes: arte em fun\u00e7\u00e3o da mobilidade. Rio \nde Janeiro: 2AB,  2003. \n\nLEAR, George; MOSHER, Lynn S. Manual completo da moto: Honda, Yamaha, \nSuzuki, Kawasaki, Harley-Davidson, BMW e outras. [S.l.]: Hemus, c2004. \n\nL\u00d6BACH, Bernd. Design industrial. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher. 2001. \n\nMAGAGNIN, Renata Cardoso; SILVA, Ant\u00f4nio N\u00e9lson Rodrigues da. A percep\u00e7\u00e3o \ndo especialista sobre o tema mobilidade urbana. Transportes, v. 16, n.1, 2008. \n\nMANZINI, Ezio. Design para a inova\u00e7\u00e3o social e sustentabilidade: comunidades \ncriativas, organiza\u00e7\u00f5es colaborativas e novas redes projetuais. Rio de Janeiro: E-\npapers, 2008. \n\nMANZINI, Ezio; VEZZOLI, Carlo. O desenvolvimento de produtos sustent\u00e1veis: \nos requisitos ambientais dos produtos industriais. S\u00e3o Paulo: Edusp, 2005. \n\nMARANDOLA JR, Eduardo. Habitar em risco: mobilidade e vulnerabilidade na \nexperi\u00eancia metropolitana. 2008.  \n\n______. Novos significados da mobilidade. 2008. 199-200 p. \n\nMARICATO, Erm\u00ednia. O minist\u00e9rio das cidades e a pol\u00edtica nacional de \ndesenvolvimento urbano. 2006. \n\nhttp://cidades.ibge.gov.br/painel/frota.php\n\n\n152 \n\n \n\n \n\nMCHARG, Ian L., MUMFORD, Lewis. Design with nature. New York: American \nMuseum of Natural History, 1969. \n\nME. ME Group. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.scooterelettrico.me/it/>. Acesso em: 25 \nago. 2017. \n\nMEDINA, H. V. de. Eco-design na ind\u00fastria automobil\u00edstica: o conceito de carro \nurbano eco-design in automotive industry: concept-cars for urban use. In: 2\u00ba \nCONGRESSO INTERNACIONAL EM PESQUISA EM DESIGN, 15-18 de outubro de \n2003, Rio de Janeiro. \n\nMICHAELIS. Significado de design referencial sobre design de produto. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://michaelis.uol.com.br/busca?r=0&amp;f=0&amp;t=0&amp;palavra=design>. Acesso em: \n28 mar. 2017. \n\nMINIST\u00c9RIO DAS CIDADES. Curso gest\u00e3o integrada da mobilidade urbana. \nM\u00f3dulo II: cidade, cidad\u00e3o e mobilidade urbana sustent\u00e1vel. Minist\u00e9rio das \ncidades, programa nacional de capacita\u00e7\u00e3o das cidades, Bras\u00edlia, mar. 2006.  \n\nMINIST\u00c9RIO DE MINAS E ENERGIA. Resenha energ\u00e9tica brasileira 2016 - ano \nref. 2015, maio 2016. N3E. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mme.gov.br/documents/ \n10584/3580498/02+-+Resenha+Energ\u00e9tica+Brasileira+2016+-+Ano+Base+2015+ \n(PDF)/66e01ce-f34b-419e-adf-8a3853c95f d4;version>. Acesso em: 20 mar. 2017.  \n\nMUNARI, Bruno. Das coisas nascem coisas. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, \n2008. \n\nONDA EL\u00c9TRICA. Motos e Scooters. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ondaeletrica.com/site/products>. Acesso em: 25 ago. 2017. \n\nPACHECO, Fabiana. Energias Renov\u00e1veis: breves conceitos. Conjuntura e \nPlanejamento, n. 149, p. 4-11, 2006. \n\nPEQUENAS NOT\u00c1VEIS. \u00c2ngulo de fixa\u00e7\u00e3o do amortecedor. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.pequenasnotaveis.net>. Acesso em: 2 out. 2017. \n\nPERPETUA, G. M. Movimentos pendulares e acumula\u00e7\u00e3o do capital. 2010. \n\nPORTAL BRASIL. Matriz energ\u00e9tica: imagens de biocombust\u00edveis. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.brasil.gov.br/meio-ambiente/2010/11/matriz-energetica>. Acesso em: 23 \nmaio 2017. \n\nPREFEITURA DE LAJEADO. Din\u00e2mica do crescimento populacional. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.lajeado.rs.gov.br>. Acesso em: 30 ago. 2017. \n\nPREFEITURA DE LAJEADO. O meio natural em que vivemos. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.lajeado.rs.gov.br>. Acesso em: 30 ago. 2017. \n\nPROJETO Pompeo. Dispon\u00edvel em:&lt;http://old.weg.net/br/Media-Center/ \nNoticias/Produtos-e-Solucoes/Triciclo-Pompeo-e-o-mais-novo-veiculo-eletrico-\nbrasileiro>. Acesso em: 15 maio 2017. \n\nhttp://www.ondaeletrica.com/site/products\nhttp://www.lajeado.rs.gov.br/\nhttp://www.lajeado.rs.gov.br/\n\n\n153 \n\n \n\n \n\nQUATRO RODAS. Ergonomia. Dispon\u00edvel em: \n<http://quatrorodas.abril.com.br/noticias/ergonomia/>. Acesso em: 31 ago. 2017. \n\nQUATRO RODAS. Modelos de motos e scooters el\u00e9tricas. Dispon\u00edvel em: \n<http://quatrorodas.abril.com.br/noticias/motos-eletricas/>. Acesso em: 20 abr. 2017. \n\nRACHID, Silva Elenice da. An\u00e1lise do crescimento da motoriza\u00e7\u00e3o no Brasil e \nseus impactos na mobilidade urbana. 2011. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEngenharia de Transportes) - Universidade Federal do Rio de Janeiro, jun. 2011.  \n\nRAKER. Electric Vehicle Sales. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ettindustries.uk/product-page/raker>. Acesso em: 25 ago. 2017. \n\nRODRIGUES, Paulo Roberto Ambr\u00f3sio. Introdu\u00e7\u00e3o aos sistemas de transporte \nno Brasil e \u00e0 log\u00edstica internacional. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Aduaneiras, 2004. \n\nROSAS, G. M. A.; HOGAN, D. J. Ritmo e mobilidade cotidianos na experi\u00eancia \nda metr\u00f3pole. 2009. \n\nSARAIVA, Igor Bentes. Estudo de projeto de motocicleta el\u00e9trica. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado) - Universidade Federal do Rio de Janeiro, 2016. \n\nSCHERMACH, Alexandre. Design em fun\u00e7\u00e3o de um carro urbano de dois lugares. \nUnoesc &amp; Ci\u00eancia - ACET, v. 4, n.1, p. 13-22, jan./jun. 2013. \n\nSEABRA, Luciany Oliveira; TACO, Pastor Willy Gonzales; DOMINGUEZ; Em\u00edlio \nMerino. Sustentabilidade em transportes: do conceito \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas de \nmobilidade urbana. Revista dos Transportes P\u00fablicos-ANTP, 2. ed. ano 35, 2013. \n\nSCOOTERCLUBE. \u00c2ngulo de caster. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.scooterclube.com.br>. Acesso em: 2 out. 2017. \n\nSEEV. Seev Brasil. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.seevbrasil.com.br/>. Acesso em: \n25 ago. 2017. \n\nSILVA, Fernando Nunes da. Mobilidade urbana: os desafios do futuro. Cadernos \nMetr\u00f3pole, v. 15, n. 30, p. 377-388. 2013. \n\nSILVA, Pedro Henrique Wobeto Niederauer da. Mobilidade urbana de Porto \nAlegre/RS: a participa\u00e7\u00e3o atual e o interesse pela ades\u00e3o \u00e0 mobilidade ciclovi\u00e1ria. \n2013. \n\nSILVA, Ricardo Jorge Perdig\u00e3o da. Mobilidade urbana: a bicicleta como meio de \ntransporte di\u00e1rio. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Design Industrial). Porto, Faculdade de \nEngenharia da Universidade do Porto.  set. 2012. \n\nSILVA, S.; MONTEIRO, W. Levantamento do perfil antropom\u00e9trico da popula\u00e7\u00e3o \nbrasileira usu\u00e1ria do transporte a\u00e9reo nacional\u2013projeto conhecer, Anac. Publica\u00e7\u00e3o \nt\u00e9cnica do acervo da anac, 2009.  \n\n \n\n\n\n154 \n\n \n\n \n\nTEIXEIRA, E. C.; FELTES, S.; SANTANA, E. R. R. Estudo das emiss\u00f5es de fontes \nm\u00f3veis na regi\u00e3o metropolitana de Porto Alegre, Rio Grande do Sul. 2008. \n\nTESLA. Ve\u00edculo da fabricante Tesla, modelo X. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.tesla.com/modelx>. Acesso em: 22 abr. 2017.  \n\nTOYOTA. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.toyota.com.br/modelos/prius/>. Acesso em: 22 \nabr. 2017.  \n\nVAMOFORTALEZA. Ve\u00edculos alternativos para mobilidade. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.vamofortaleza.com/>. Acesso em: 22 abr. 2017.  \n\nVARGAS, Heliana Comin. Mobilidade urbana nas grandes cidades. Texto completo, \nencaminhado para publica\u00e7\u00e3o na Revista URBS, publicado com cortes, sob o t\u00edtulo \nmobilidade urbana. URBS, S\u00e3o Paulo, n. 47 p. 7-11, 2008. \n\nVASCONCELLOS, Eduardo Alc\u00e2ntara de; CARVALHO, Carlos Henrique Ribeiro de; \nPEREIRA, Rafael Henrique Moraes. Transporte e mobilidade urbana. 2011. \n\nVEIGA, Jos\u00e9 Eli da. Desenvolvimento sustent\u00e1vel, o desafio do s\u00e9culo XXI. Rio \nde Janeiro: Garamond, 2010. \n\nWIND DO BRASIL. Wind ve\u00edculos el\u00e9tricos. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.winddobrasil.com.br/e-corporativo>. Acesso em: 25 ago. 2017. \n\nWORLD HEALTH ORGANIZATION \u2013 WHO.  Air quality guidelines global update \n2005: Particulate matter, ozone, nitrogen dioxide and sulfur dioxide. Copenhagen, \n2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.who.int/mediacentre/news/releases/2016/wha69-\n27-may-2016/en/>. Acesso em: 10 abr. 2017. \n\nZERO MOTORCYCLES. Linha 2016 modelo Zero DS. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.zeromotorcycles.com/zero-ds/>. Acesso em: 18 abr. 2017. \n\n \n\nhttp://www.who.int/mediacentre/news/releases/2016/wha69-27-may-2016/en/\nhttp://www.who.int/mediacentre/news/releases/2016/wha69-27-may-2016/en/\n\n\n155 \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICES \n\n\n\n156 \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE A -  \n\n\n\n R\n90\n\n0 \n\n 1\n42\n\n,4\n1 \n\n 4\n0,\n\n22\n \n\n R600  R\n40\n\n \n\n 181,36 \n\n 121  R60 \n\n 250 \n\n 350 \n\nmm, gUNIDADES:\n\n1:5\n\nESCALA:\n\nME-0001\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOBIS\n\nBANCO\n\nN\u00e3o aplicado\n0.00\n\nMATERIAL:\n11/10/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n\n\n \n51\n\n5,\n80\n\n \n \n\n51\n5,\n\n80\n \n\n R5\n4,9\n\n3 \n\n 98 \n\nAA\n\n 90 \n\nB\n\nSE\u00c7\u00c3O A-A\n\n 2\n \n\n R6,73 \n\nDETALHE B\nESCALA 2 : 5\n\nmm, gUNIDADES:\n\n1:5\n\nESCALA:\n\nME-0002\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOBIS\n\nRODA 17\"\n\nBorracha natural\n461.02\n\nMATERIAL:\n29/09/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n\n\n \n437,40 \n\n \n33\n\n7,\n40\n\n \n\n R\n66\n\n,1\n3 \n\nAA\n\n 2\n \n\n 100 \n\n R8 \n\n 110 \n\nSE\u00c7\u00c3O A-A\n\nmm, gUNIDADES:\n\n1:5\n\nESCALA:\n\nME-0003\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOBIS\n\nPNEU 14\"\n\nBorracha natural\n414.62\n\nMATERIAL:\n29/09/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n\n\n \n43\n\n1,8\n0  \n25\n\n \n\n \n50\n\n \n\n 78\u00b0 \n\n 1\n21\n\n,3\n2 \n\n 5\n9,\n\n19\n \n\n 36,37 \n\n 43,29 \n\n 6\n\u00b0 \n\n 95 \n 2,50 \n\n 3\n88\n\n,9\n1 \n\n 5,18  44,91 \n 75\u00b0 \n\n 9\n,7\n\n0 \nAA\n\n 15  1\n4,\n\n33\n \n\n 3\n60\n\n,2\n5 \n\n 15  40 \n\n R\n2 \n\n R\n10\n\n \n\n 28 \n\nSE\u00c7\u00c3O A-A\n\nmm, gUNIDADES:\n\n1:5\n\nESCALA:\n\nME-0004\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOBIS\n\nRODA 17\"\n\nAluminio SAE 305\n3213.62\n\nMATERIAL:\n10/10/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n\n\nMotor el\u00e9trico embutido no aro 14\"\n\n \n355,60 \n\n \n50  \n25\n\n  105 \n\n 2,50  100 \n\n 1\n0,\n\n18\n \n\n 3\n10\n\n,0\n3 \n\n \n33\n\n5,\n24\n\n \n\n 75\u00b0 \n\nAA\n\n \n27\n\n5 \n\n 90 \n 16 \n\n R1\n0 \n\n 4\n0,\n\n30\n \n\n R1\n0  1\n\n25\n \n\nSE\u00c7\u00c3O A-A\n\nmm, gUNIDADES:\n\n1:5\n\nESCALA:\n\nME-0005\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOBIS\n\nARO 14\"\n\nAluminio SAE 305\n15811.71\n\nMATERIAL:\n30/09/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n\n\n 94 \n 90  2 \n\n 9\n5 \n\n 152 \n 148  2 \n\n 8\n5 \n\n 70 \n 12 \n\n 9\n \n\n 1\n4 \n\n 84 \n\n 1\n5  50 \n\nmm, gUNIDADES:\n\n1:2\n\nESCALA:\n\nME-0006\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOBIS\n\nBATERIA LFP 12-15\n\nN\u00e3o aplicado\n0.00\n\nMATERIAL:\n30/09/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n\n\n 8\n85\n\n \n\n 2\n00\n\n \n\n 5\n5 \n\n 1\n65\n\n \n\n 4\n6,\n\n50\n \n\n 30,90  5,05 \n\n 4\n5 \n\n 41 \n\n 35 \n\n 2\n2,\n\n50\n \n\n 20 \n\n \n25\n\n \n 109 \n\n 191 \n\n 120 \n\nmm, gUNIDADES:\n\n1:10\n\nESCALA:\n\nME-0007\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOBIS\n\nSUSPENS\u00c3O DIANTEIRA\n\nN\u00e3o aplicado\n0.00\n\nMATERIAL:\n30/09/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n\n\n 240 \n 124 \n\n 6\n3,\n\n53\n \n\n 58 \n\n \n25\n\n  425  30 \n\n 2\n0 \n\n 4\n0 \n\n 115\u00b0 \n\n \n1980 \n\n 60\u00b0 \n\n R5\n \n\n 55,75 \n\n 496,34 \n\n 18 \n\n R100 \n\n 1\n05\n\n,1\n4 \n\n R102 \n\n 2\n8,\n\n84\n \n\n \n16\n\n,5\n0 \n\n 2\n60\n\n,2\n5 \n\n R2 \n\n 100\u00b0 \n\n 2\n0,\n\n50\n \n\n 2\n48\n\n,2\n2 \n\nmm, gUNIDADES:\n\n1:5\n\nESCALA:\n\nME-0008\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOBIS\n\nCONJUNTO DO AMORTECEDOR \nTRASEIRO\n\nChapa de a\u00e7o SAE 1008 \n7677.31\n\nMATERIAL:\n02/10/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n\n\n 6\n9,\n\n79\n \n\n 144,11 \n\n 48,31\u00b0 \n\n 246,10 \n\n 6\n32\n\n,3\n3 \n\n 30,92\u00b0 \n\n \n25 \n\n 189,53 \n\nA\n\nA\n\n 25 \n 22,60 \n\nSE\u00c7\u00c3O A-A\n\nmm, gUNIDADES:\n\n1:5\n\nESCALA:\n\nME-0009\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOBIS\n\nGUID\u00c3O\n\nAluminio liga 1070\n171.88\n\nMATERIAL:\n02/10/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n\n\n R12,50 \n\n 4\n1 \n\n 23 \n\n R\n23\n\n \n\n 5,45  35,10 \n\n 7\n \n\n 80 \n\n 15  50 \n\n 4\n2 \n\n 1\n8 \n\n 4\n \n\n 42  19 \n\n R7,50 \n\n R2\n,50\n\n \n\n R2,50 \n\n 8\n0 \n\n 46 \n\nmm, gUNIDADES:\n\n1:1\n\nESCALA:\n\nME-0010\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOBIS\n\nMESA\n\nAluminio SAE 305\n271.30\n\nMATERIAL:\n02/10/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n\n\n \n41 \n\n \n31,40 \n\n 2 \n 150 \n\n 2\n9 \n\n 2  146 \n\n 6\n  1\n\n,5\n0 \n\n \n29\n\n \n\nmm, gUNIDADES:\n\n1:1\n\nESCALA:\n\nME-0011\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOBIS\n\nPUNHO\n\nBorracha de silicone\n34.90\n\nMATERIAL:\n03/10/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n\n\n \n25\n\n \n\n 5 \n\n 8\n \n\nCabo\n\n 1\n35\n\n,8\n5 \n\n 3\u00b0 \n\n 1\n26\n\n,6\n5 \n\n 25,38 \n\n 2\n2,\n\n18\n \n\nmm, gUNIDADES:\n\n1:5\n\nESCALA:\n\nME-0012\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOBIS\n\nMANETE\n\nAluminio SAE 305\n65.17\n\nMATERIAL:\n03/10/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n\n\n 3\n0\u00b0\n\n \n\n 3\n9,\n\n94\n \n\n 6\n5,\n\n61\n \n\n 25 \n\n 24\n,83\n\n\u00b0 \n\n 77,28 \n\n 85 \n 277,06 \n\n 6\n5,\n\n61\n \n\nA\n\nA\n\n 10 \n\n 2\n5 \n\n 1\n16\n\n,0\n9 \n\n 1\n82\n\n,5\n0 \n\n 3\n1,\n\n55\n \n\n 56  2 \n\n 2\n \n\n R5  \nR5 \n\nSE\u00c7\u00c3O A-A\n\nmm, gUNIDADES:\n\n1:3\n\nESCALA:\n\nME-0013\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOBIS\n\nBAGAGEIRO\n\nNylon 6\n213.14\n\nMATERIAL:\n04/10/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n\n\n R240 \n\n R78,29 \n\n 327,80 \n\n 1\n20\n\n \n\n 6\n0 \n\n 169,98 \n\n 3\n0 \n\n \n5 \n\nAA\n 2\n\n \n\n 29,25 \n\nSE\u00c7\u00c3O A-A\n\nmm, gUNIDADES:\n\n1:3\n\nESCALA:\n\nME-0015\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOBIS\n\nPARALAMA TRASEIRO\n\nNylon 6\n110.86\n\nMATERIAL:\n04/10/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n\n\n R\n24\n\n0 \n\n 257,90 \n\n 6\n0 \n\n 2\n5 \n\n 130  \n5 \n\n 1\n10\n\n \n\nB\n\nB\n\n 2 \n\nSE\u00c7\u00c3O B-B\n\nmm, gUNIDADES:\n\n1:3\n\nESCALA:\n\nME-0016\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOTO\n\nPARALAMA TRASEIRO\n\nNylon 6\n71.11\n\nMATERIAL:\n29/09/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n\n\n \n160  \n\n32  \n25 \n\n R15 \n\n 21\n,04\n\n \n\n 29,0\n1 \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o do sistema\npara a frenagem do disco\n\n 3 \n\n 6 \n\nmm, gUNIDADES:\n\n1:2\n\nESCALA:\n\nME-0017\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOBIS\n\nFREIO A DISCO HIDRA\u00daLICO\n\nAluminio SAE 305\n152.02\n\nMATERIAL:\n20/10/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n\n\n 2\u00b0 \n\n 32 \n\n 6\n \n\n 2\n21\n\n \n\n 10,53 \n\n 17,97 \n 10  132 \n\n R\n87\n\n,2\n3 \n\n R4\n5 \n\n 32  \n10\n\n \n\n R3 \n\n 1\n42\n\n \n\n 24,98 \n\n \n3 \n\nmm, gUNIDADES:\n\n1:2\n\nESCALA:\n\nME-0018\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOBIS\n\nSUPORTE DO PARALAMA TRASEIRO\n\nAluminio SAE 305\n197.01\n\nMATERIAL:\n29/09/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n\n\n 5\n00\n\n \n\n 198,05 \n\n 11,84\u00b0 \n\n 5\n0,\n\n03\n\u00b0 \n\n 200,74 \n\n 1\n60\n\n \n\n R42 \n\n \n40 \n\n 5\n7,\n\n55\n \n\n 57,55 \n\n 2\n8 \n\n 1\n71\n\n,1\n7 \n\n 45 \n\n 3\n6 \n\n 3\n65\n\n,6\n6 \n\n 21,65 \n\n 20 \n\n 4 \n\n 5\n1,\n\n54\n \n\n 289,86 \n\n 20 \n\n 100\n\u00b0 \n\n 3\n58\n\n,0\n2 \n\n 9\n5,\n\n11\n \n\n 19,06 \n\nmm, gUNIDADES:\n\n1:5\n\nESCALA:\n\nME-0019\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOBIS\n\nCARENAGEM\n\nChapa de a\u00e7o inox liso AISI 304\n2192.32\n\nMATERIAL:\n21/10/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n\n\n \n68\n\n \n\n \n60\n\n \n 25 \n 21 \n\n 4\n  R1,20 \n\n R250 \n\nmm, gUNIDADES:\n\n1:1\n\nESCALA:\n\nME-0020\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOBIS\n\nFAROL 68\n\nNylon 6\n81.42\n\nMATERIAL:\n21/10/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n\n\n \n40\n\n \n 4\n\n \n\n 16 \n\n 20 \n\n R350 \n\n R\n1,\n\n20\n \n\n \n48 \n\nmm, gUNIDADES:\n\n2:1\n\nESCALA:\n\nME-0021\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOBIS\n\nFAROL 38\n\nNylon 6\n28.28\n\nMATERIAL:\n21/10/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n\n\n 46,31 \n 45\u00b0 \n\n R5 \n\n R10 \n\n 60 \n\n 5\n32\n\n,6\n5 \n\n 5\n67\n\n,9\n3 \n\n R27 \n\n \u00d810 \n\nAA\n\n 84\u00b0  R30 \n\n 3 \n\nSE\u00c7\u00c3O A-A\n\nmm, gUNIDADES:\n\n1:5\n\nESCALA:\n\nME-0022\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOBIS\n\nALETA\n\nPVC\n200.61\n\nMATERIAL:\n20/10/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n\n\n 5 \n\n \n35\n\n \n\n 2\u00b0 \n\n 9,73\u00b0 \n\n 4,57\u00b0 \n\n 6\n0  R20 \n\n 18,14 \n 14,23 \n\n 6\n0\u00b0\n\n  6\n0 \n\n 83,09 \n 117,87 \n\n 75,62  32,33 \n\n 3\n \n\n 20\u00b0 \n\n R\n12\n\n,99\n \n\n 5,98 \n\n 1\n4 \n\nmm, gUNIDADES:\n\n1:2\n\nESCALA:\n\nME-0023\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOBIS\n\nRETROVISOR\n\nN\u00e3o aplicado\n0.00\n\nMATERIAL:\n20/10/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n\n\n 26,56 \n 32,52 \n\n 4\n2 \n\n 20,53 \n\n 23,74\u00b0 \n\n 73,61\u00b0  7\n0\u00b0\n\n \n\n 52,74 \n\n 83,47 \n\n 6\n0\u00b0\n\n \n\n R1 \n\n 3\n0\u00b0\n\n \n\n 2\n,5\n\n8 \n\n 10 \n\n 1\n7 \n\n 2\n5 \n\n 14\u00b0 \n\n 2\n4,\n\n69\n \n\n 32,69 \n\nmm, gUNIDADES:\n\n1:1\n\nESCALA:\n\nME-0024\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOBIS\n\nSETA DIANTEIRA\n\nNylon 6\n109.84\n\nMATERIAL:\n20/10/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n\n\n 80 \n\n 4\n9,\n\n99\n \n\n 30 \n\n 45 \n\n R600 \n\n 4\n5\u00b0\n\n \n\n 2\n,5\n\n2 \n\n 20 \n\n 1\n5 \n\n \n6 \n\n 30  25 \n\n 2\n7,\n\n50\n \n\n \n5 \n\n 4\n5\u00b0\n\n \n\n 7\n0 \n\n 106 \n\n 2\n6,\n\n99\n \n\n 9\n  12 \n\n 130 \n\nmm, gUNIDADES:\n\n1:2\n\nESCALA:\n\nME-0025\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOBIS\n\nSUPORTE DA SINALEIRA E SETAS\n\nChapa de a\u00e7o SAE 1008 \n332.28\n\nMATERIAL:\n23/10/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n\n\n 3\n8 \n\n 32,65 \n 26,27 \n\n 1\n2,\n\n29\n  5\n,7\n\n7 \n\n 20,40 \n\n 24,74\u00b0 \n\n 37,10\u00b0 \n\n 1\n,6\n\n6 \n\n 2,92 \n\n 8\n,1\n\n5 \n\n 1\n4\u00b0\n\n \n\n 1\n0  1\n4 \n\n 2\n6,\n\n66\n \n\n 1\n00\n\n,2\n1 \n\n 12 \n 20 \n\n 5 \n\nmm, gUNIDADES:\n\n1:1\n\nESCALA:\n\nME-0026\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOBIS\n\nSETA TRASEIRA\n\nNylon 6\n81.30\n\nMATERIAL:\n20/10/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n\n\n 33 \n 8  25 \n\n 2\n7 \n\n 3\n \n\n 1\n06\n\n \n 3\n\n \n\n 112 \n\n 3\n3 \n\n 4\n5\u00b0\n\n \n\nmm, gUNIDADES:\n\n1:1\n\nESCALA:\n\nME-0028\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOBIS\n\nSINALEIRA\n\nN\u00e3o aplicado\n0.00\n\nMATERIAL:\n26/11/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n\n\n 78 \n\n 40 \n 15  10  3\n\n \n 2\n\n4 \n\n 45\u00b0 \n\n 2\n,5\n\n0 \n\n 86,34  6,83 \n\n 1\n16\n\n \n\n 58  10 \n\n R2 \n\n 1\n00\n\n \n\n 38 \n 48 \n\n 1\n08\n\n \n\nmm, gUNIDADES:\n\n1:1\n\nESCALA:\n\nME-0029\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOBIS\n\nM\u00d3DULO\n\nN\u00e3o aplicado\n0.00\n\nMATERIAL:\n23/10/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n\n\n 3\n50\n\n \n\n 160,62 \n\n 55\u00b0 \n\n 229,43 \n\n R3\n8 \n\n 8\n15\n\n,2\n8 \n\n 5 \n\n 313 \n 17 \n\n 7\n2,\n\n97\n \n\n 7\n0,\n\n47\n \n\n 2\n3,\n\n42\n\u00b0 \n\n 2\n8,\n\n79\n\u00b0 \n\nmm, gUNIDADES:\n\n1:10\n\nESCALA:\n\nME-0030\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOBIS\n\nCARENAGEM INTERNA\n\nChapa de a\u00e7o SAE 1008 \n2023.69\n\nMATERIAL:\n28/10/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n\n\n 60\u00b0 \n\n 6\n0\u00b0\n\n \n\n 30\u00b0 \n\n 47,62  53,21 \n\n 6\n8,\n\n50\n \n\n 72,04 \n\n 99,82  20 \n\n 3\n8,\n\n02\n \n\n 1\n3,\n\n94\n \n\n \u00d82 \n\n 1\n1,\n\n54\n\u00b0 \n\n 1\n1,\n\n54\n\u00b0 \n\n 1\n8,\n\n59\n \n\n 9\n1,\n\n71\n \n\n 2\n4,\n\n05\n \n\n 82,18  12,57 \n\nmm, gUNIDADES:\n\n1:2\n\nESCALA:\n\nME-0031\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOBIS\n\nPAINEL\n\nNylon 6\n530.62\n\nMATERIAL:\n30/10/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n\n\n 2\n45\n\n \n\n 21 \n\n R35 \n\n 56 \n 8,13\u00b0 \n\n 13,65\u00b0 \n\n 1\n79\n\n,4\n1 \n\n 2\n31\n\n,0\n1 \n\n 1,22 \n\nmm, gUNIDADES:\n\n1:3\n\nESCALA:\n\nME-0032\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOBIS\n\nCARENAGEM INTERNA\n\nNeoprene\n26.96\n\nMATERIAL:\n28/10/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n\n\n \n49\n\n5 \n\nC\n\nC\n\n 85 \n\n 4\n5 \n\n R\n22\n\n  \n1 \n\nSE\u00c7\u00c3O C-C\n\nmm, gUNIDADES:\n\n1:5\n\nESCALA:\n\nME-0033\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOBIS\n\nC\u00c2MARA 17\"\n\nBorracha\n309.73\n\nMATERIAL:\n18/10/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n\n\n \n41\n\n3 \n\nD\n\nD\n\n 92 \n\n 4\n5  1\n \n\n R\n22\n\n \n\nSE\u00c7\u00c3O D-D\n\nmm, gUNIDADES:\n\n1:5\n\nESCALA:\n\nME-0034\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOBIS\n\nC\u00c2MARA 14\"\n\nBorracha\n270.94\n\nMATERIAL:\n18/10/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n\n\n 983,98 \n\n 1\n02\n\n2,\n50\n\n \n\n 60\u00b0 \n\n 50\u00b0 \n\n 136,31 \n\n 55\u00b0 \n\n 5\n02\n\n,4\n6 \n\n 298,28 \n\n 527,90  190,41 \n\n 100\n \n\n 30,3\n7 \n\n \n36 \n\n 13,6\n5\u00b0 \n\n 36 \n\n 36 \n 12 \n\n 200 \n\n \n16\n\n \n\n 450 \n 313 \n\n 2\n08\n\n,9\n2 \n\n 1\n27\n\n,2\n4 \n\nE\n\nF\n\nH\n\nH\n\nG\n\n 5 \n 17 \n\n 27 \n\n 7\n2,\n\n97\n \n\nDETALHE E\nESCALA 1 : 9\n\n 5\n \n\n 2\n7 \n\n 77,50  60 \n 240 \n\nDETALHE F\nESCALA 1 : 9\n\n 60 \n 34 \n\n \n13\n\n \n\nDETALHE G\nESCALA 1 : 9\n\nI\n\nSE\u00c7\u00c3O H-H\n\n 100 \n\n 5\n0 \n\n 2,50 \n\nDETALHE I\nESCALA 1 : 9\n\nmm, gUNIDADES:\n\n1:18\n\nESCALA:\n\nME-C0003\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOBIS\n\nCHASSI\n\nChapa de a\u00e7o SAE 1008 \n22414.28\n\nMATERIAL:\n02/10/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n\n\n14\n20\n\n11\n\n10\n\n9\n\n29\n\n8\n\n12\n\n31\n\n23\n\n24\n\n22\n\n33\n\n25\n\n2\n\n21\n\n26\n\n7.2\n\n7.1\n\n7.3\n\n4.1\n\n4.34.2\n\n28\n16\n\n1\n\n6.3\n\n5\n\n6.1\n\n6.2\n\n27\n\n3\n\n30\n\n32\n\n18\n\n19\n\n17\n\n35\n\n34\n\n15\n\n13\n\nN\u00ba DO \nITEM N\u00ba DA PE\u00c7A Pe\u00e7a Material Peso QTD.\n\n1 ME-C0003 CHASSI Chapa de a\u00e7o SAE 1008 22414.28 1\n\n2 ME-0008 CONJUNTO DO AMORTECEDOR TRASEIRO\nChapa de a\u00e7o SAE \n\n1008 7677.31 1\n\n3 ME-0007 SUSPENS\u00c3O DIANTEIRA N\u00e3o aplicado 0.00 1\n4 ME-C0003 SUSPENS\u00c3O TRASEIRA --- 1800.00 1\n\n4.1   ME-C0003A PIST\u00c3O DO CAVALETE AISI 1020 234.44 1\n4.2   ME-C0003C PIST\u00c3O DO CHASSI AISI 1020 1136.18 1\n4.3   ME-C0003B MOLA A\u00e7o mola 433.18 1\n5 ME-0017 FREIO A DISCO HIDRA\u00daLICO Aluminio SAE 305 152.02 1\n6 ME-C0001 RODA 17\" MONTADA N\u00e3o aplicado 3984.37 1\n\n6.1   ME-0033 C\u00c2MARA 17\" Borracha 309.73 1\n6.2   ME-0004 RODA 17\" N\u00e3o aplicado 3213.62 1\n6.3   ME-0002 RODA 17\" Borracha 461.02 1\n7 ME-C0002 RODA 14\" MONTADA N\u00e3o aplicado 0.00 1\n\n7.1   ME-0034 C\u00c2MARA 14\" Borracha 270.94 1\n7.2   ME-0005 ARO 14\" Aluminio SAE 305 15811.71 1\n7.3   ME-0003 PNEU 14\" Borracha 414.62 1\n8 ME-0010 MESA Aluminio SAE 305 271.30 1\n9 ME-0009 GUID\u00c3O Aluminio liga 1070 171.88 1\n\n10 ME-0023 RETROVISOR N\u00e3o aplicado 0.00 1\n\n11 ME-0012 MANETE Aluminio SAE 305 65.17 1\n\n12 ME-0011 PUNHO Borracha de silicone 34.90 2\n\n13 ME-0006 BATERIA LFP 12-15 N\u00e3o aplicado 0.00 3\n\n14 ME-0030 CARENAGEM INTERNA Neoprene 40.18 1\n\n15 ME-0031 PAINEL Nylon 6 530.62 1\n16 ME-0024 SETA DIANTEIRA Nylon 6 109.84 1\n\n17 ME-0019 CARENAGEM Chapa de a\u00e7o inox liso AISI 304 2192.32 1\n\n18 ME-0020 FAROL 68 Nylon 6 81.42 1\n19 ME-0021 FAROL 38 Nylon 6 28.28 1\n20 ME-0001 BANCO N\u00e3o aplicado 0.00 1\n21 ME-0029 M\u00d3DULO N\u00e3o aplicado 0.00 1\n\n22 ME-0025 SUPORTE DA SINALEIRA E SETAS Chapa de a\u00e7o SAE 1008 332.28 1\n\n23 ME-0026 SETA TRASEIRA Nylon 6 81.30 1\n24 ME-0028 SINALEIRA N\u00e3o aplicado 0.00 1\n25 ME-0018 SUPORTE DO PARALAMA TRASEIRO Aluminio SAE 305 197.01 1\n26 ME-0015 PARALAMA TRASEIRO Nylon 6 110.86 1\n27 ME-0016 PARALAMA TRASEIRO Nylon 6 71.11 1\n28 ME-0013 BAGAGEIRO Nylon 6 213.14 1\n29 ME-0012 MANETE Aluminio SAE 305 65.17 1\n30 ME-0022 ALETA PVC 200.61 1\n\n31 ME-0023 RETROVISOR N\u00e3o aplicado 0.00 1\n\n32 ME-0022 ALETA PVC 200.61 1\n33 ME-0026 SETA TRASEIRA Nylon 6 81.30 1\n34 ME-0024 SETA DIANTEIRA Nylon 6 109.84 1\n\n35 ME-0032 CARENAGEM INTERNA Neoprene 26.96 1\n\nmm, gUNIDADES:\n\n1:25\n\nESCALA:\n\nMOBIS\n\nN\u00daMERO:\n\nA3\n\nFORMATO:\n\nDENOMINA\u00c7\u00c3O:\n\nPESO:\n\nDATA:\nDESENHISTA:\n\nMOBIS\n\nVISTA EXPLODIDA\n\n61094.48\nMATERIAL:\n\n25/10/2017\n\nUNIVERSIDADE UNIVATES\n\n\u00c9VERSON FIN\n\n- - -"}]}}}