{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22979"}, {"@name": "filename", "#text": "7053_silva_a_me_rcla.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas \nC\u00e2mpus de Rio Claro \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nGARIMPO DO ARARAS/RO \nDEPOIS DO ELDORADO \n\n \n \n \n \n\nArnaldo da Silva \n \n \n \n \n \n\nOrientadora: Profa. Dra. Gilda Carneiro Ferreira \n \n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado elaborada junto ao \nCurso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias \u2013 \u00c1rea \nde Concentra\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias e Meio \nAmbiente, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \nGeoci\u00eancias. \n\n \n \n \n \n \n\nRio Claro (SP) \n2002 \n\n\n\nComiss\u00e3o Examinadora \n\n \n\n \n\n \n\n____________________________________ \n\nProf\u00aa. Dra. Gilda Carneiro Ferreira \n\nOrientador \n\n \n\n____________________________________ \n\nProf\u00aa. Dra. Sandra Elisa Contri Pitton \n\n \n\n \n\n____________________________________ \n\nProf\u00ba. Dr. Ene Gl\u00f3ria da Silveira \n\n \n\n \n\n \n\n____________________________________ \n\nArnaldo da Silva \n\n \n\n \n\nRio Claro, 29 de novembro de 2002 \n\n \n\n \n\n \n\nResultado: _______________________________ \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nHomenagens P\u00f3stumas \n \n \nAo colega e amigo Aur\u00e9lio pela sua luta \nincans\u00e1vel em defesa de uma educa\u00e7\u00e3o de \nqualidade e que at\u00e9 seus \u00faltimos momentos \ncumpriu corretamente seus deveres de \nmestre e cidad\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nD E D I C A T \u00d3 R I A \n \nDedico este trabalho primeiramente \u00e0 minha m\u00e3e, \nRos\u00e1lia Benedita da Silva, que viveu sempre \nlutando para ter uma fam\u00edlia que vivesse \ndignamente dentro de uma sociedade t\u00e3o \ndesigual, e depois, \u00e0 Profa. Dra. Gilda Carneiro \nFerreira por sua dedica\u00e7\u00e3o incomum \u00e0 causa \ncultural e cient\u00edfica e de qualidade de vida desse \npa\u00eds. \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n... e jamais ousem duvidar da capacidade de \norganiza\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora! \n \n\nLula, 1978 \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\n Agrade\u00e7o a todas as pessoas que direta ou indiretamente contribu\u00edram de diversas formas \n\npara esse trabalho. \n\n Primeiramente a popula\u00e7\u00e3o da Vila do Araras por sua atenciosa acolhida e retid\u00e3o no \n\nfornecimento das informa\u00e7\u00f5es.  \n\nAos colegas da UNIR e nossos dign\u00edssimos mestres doutores da Unesp/Rio Claro. \n\n\u00c0 diretoria do Jornal Alto Madeira por nos ter franqueado os arquivos daquele jornal.  \n\n\u00c0 Dra. Therezinha de Jesus, Diretora da Biblioteca da CPRM e ao Ge\u00f3logo Antonio \n\nVieira Cardoso, tamb\u00e9m da CPRM pelas valiosas informa\u00e7\u00f5es bibliogr\u00e1ficas. \n\nAo Sr. Valentim Munduca P\u00e1cios, representante da CR Almeida S.A. pelas fotos antigas \n\ne informa\u00e7\u00f5es. \n\n\u00c0 Profa. S\u00f4nia Maria Silva dos Santos, da SEMEC de Jaru por suas observa\u00e7\u00f5es sobre \n\npopula\u00e7\u00f5es migrat\u00f3rias amaz\u00f4nicas. \n\nAo Prefeito de Buriti, Jos\u00e9 Alfredo Volpi e aos colegas da Prefeitura daquela cidade, pelo \n\nincentivo \u00e0 nossa pesquisa. \n\nAos alunos e colegas de trabalho das Escola Estaduais de Ensino Fundamental e B\u00e1sico, \n\nProfa. Elvandas Maria Siqueira, Maria de Abreu Bianco e Marechal Rondon, de Buritis, e \n\nCassimiro de Abreu, de Nova Mamor\u00e9, por terem suportado minhas constantes aus\u00eancias. \n\nAos funcion\u00e1rios da Unesp/Rio Claro: Laura Narciso, El\u00e2ine Brigatto e Sandra Belinelli. \n\nAos funcion\u00e1rios da SEDAM/RO: Siane Cristina Pedroso Guimar\u00e3es, do Laborat\u00f3rio de \n\nCartografia e Sensoriamento Remoto e Lindoval Borges de Assun\u00e7\u00e3o, do Laborat\u00f3rio de \u00c1guas \n\ne, finalmente, ao Dr. Ene Gl\u00f3ria da Silveira, Magn\u00edfico Reitor da Universidade Federal de \n\nRond\u00f4nia, que foi o grande idealizador do interc\u00e2mbio Unir/Unesp para a realiza\u00e7\u00e3o desse curso. \n\n \n\nA todos, meus sinceros agradecimentos. \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n \n\n\u00cdNDICE......................................................................................................... i \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS.................................................................................. iii \n\n\u00cdNDICE DE QUADROS................................................................................ iv \n\n\u00cdNDICE DE FOTOGRAFIAS..........................................................................v \n\nRESUMO ................................................................................................... vii \n\nABSTRACT ............................................................................................... viii \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ......................................................................................... 1 \n\n2 COLETA DE DADOS .............................................................................. 22 \n\n3 GARIMPO DO ARARAS ......................................................................... 27 \n\n4 AN\u00c1LISE DOS DADOS........................................................................... 57 \n\n5 PERCEP\u00c7\u00c3O POPULAR ........................................................................ 68 \n\n6 CONCLUS\u00d5ES....................................................................................... 71 \n\n7 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ......................................................... 75 \n\n \n\n \n\nAnexo 1 \u2013 Question\u00e1rio \u2013 Garimpo de Araras/RO \n\nAnexo 2 \u2013 Boletim de Resultados de An\u00e1lises \n\n\n\n i\n\n\u00cdNDICE \n\n \n\n1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O....................................................................................... 1 \n\n1.1 Apresenta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em estudo...................................................... 1 \n\n1.2 Antecedentes hist\u00f3ricos .................................................................... 2 \n\n1.3 Reserva garimpeira do Madeira..........................................................7 \n\n1.4 O Munic\u00edpio .................................................................................... 10 \n\n1.5 Vila do Araras................................................................................  11 \n\n1.6 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea........................................................................ 14 \n\n1.7 Objetivos........................................................................................ 17 \n\n1.8 Revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica....................................................................... 18 \n\n1.9 Procedimentos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos ............................................. 21 \n\n \n\n2 -  COLETA DE DADOS ........................................................................... 22 \n\n2.1 Elabora\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio............................................................. 22 \n\n2.2 Entrevistas ..................................................................................... 23 \n\n2.3 Coleta da \u00e1gua............................................................................... 24 \n\n \n\n3 - GARIMPO DO ARARAS ....................................................................... 27 \n\n3.1 Aspectos fisiogr\u00e1ficos .................................................................... 27 \n\n3.1.1 Clima .......................................................................................... 27 \n\n3.1.2 Vegeta\u00e7\u00e3o................................................................................... 28 \n\n3.1.3 Geomorfologia ............................................................................ 30 \n\n3.1.4 Hidrografia................................................................................... 30 \n\n3.1.5 Geologia...................................................................................... 32 \n\n3.1.6 Conte\u00fado f\u00f3ssil............................................................................ 38 \n\n3.1.7 Lavra........................................................................................... 39 \n\n3.1.8 Impacto ambiental produzido pelo uso do merc\u00fario ....................... 47 \n\n3.1.9  Aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos ........................................................ 50 \n\n \n\n \n\n\n\n ii\n\n4 -  AN\u00c1LISE DOS DADOS........................................................................ 57 \n\n4.1 Faixa et\u00e1ria .................................................................................... 57 \n\n4.2 Escolaridade .................................................................................. 58 \n\n4.3 Local de nascimento....................................................................... 59 \n\n4.4 Tempo de moradia ......................................................................... 60 \n\n4.5 Unidade familiar ............................................................................. 60 \n\n4.6 Ocupa\u00e7\u00e3o principal no Araras ......................................................... 61 \n\n4.7 Renda familiar ................................................................................ 62 \n\n4.8 Sa\u00fade e saneamento...................................................................... 63 \n\n4.9 Potabilidade da \u00e1gua ...................................................................... 64 \n\n4.10 Consequ\u00eancias para a sa\u00fade ........................................................ 68 \n\n \n\n5 -  PERCEP\u00c7\u00c3O POPULAR ..................................................................... 68 \n\n \n\n6 \u2013 CONCLUS\u00d5ES.................................................................................... 71 \n\n \n\n7 \u2013 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ...................................................... 75 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n iii\n\n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\n \n \n\nFigura 1\u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do garimpo do Araras ao longo do rio Madeira.......... 15 \n\n \n\nFigura 2\u2013 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo e dos   \n\ngarimpos ao longo do rio Madeira............................................................... 16 \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Fluxograma da metodologia ....................................................... 22 \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Pontos de coleta de \u00e1gua .......................................................... 26 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n iv\n\n\u00cdNDICE DE QUADROS \n \n \n\nQuadro  1 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de ouro ......................................... 9 \n\nQuadro  2 \u2013 Faixa et\u00e1ria............................................................................. 58 \n\nQuadro  3 \u2013 Escolaridade........................................................................... 59 \n\nQuadro  4 \u2013 Local de nascimento ............................................................... 59 \n\nQuadro  5 \u2013 Tempo que mora no Araras..................................................... 60 \n\nQuadro  6 \u2013 Unidade familiar...................................................................... 60 \n\nQuadro  7 \u2013 N\u00famero de filhos..................................................................... 61 \n\nQuadro  8 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o principal antes do garimpo ...................................... 61 \n\nQuadro  9 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o principal atual......................................................... 62 \n\nQuadro  10\u2013 Renda familiar em sal\u00e1rios m\u00ednimos ....................................... 63 \n\nQuadro- 11\u2013 Atendimento hospitalar .......................................................... 63 \n\nQuadro- 12 \u2013 Destino do lixo ...................................................................... 64 \n\nQuadro  13 \u2013 Resultados bacteriol\u00f3gicos das an\u00e1lises de \u00e1gua................... 66 \n\nQuadro 14 \u2013 Resultado das caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e organol\u00e9pticas \n\ndas an\u00e1lises de \u00e1gua............................................................. 67 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n v\n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE FOTOGRAFIAS \n\nFoto 1 \u2013 Coleta de \u00e1gua de um po\u00e7o na resid\u00eancia da agente de s\u00e1ude (ponto \n\n2) na Vila do Araras .................................................................... 25 \n\nFoto 2 \u2013 2\u00aa fase da coleta de \u00e1gua no ponto 2 ............................................ 27 \n\nFoto 3 - Vegeta\u00e7\u00e3o de capoeira presente na \u00e1rea de estudo ....................... 29 \n\nFoto 4 - Encontro das \u00e1guas do igarap\u00e9 Ribeir\u00e3o com o rio Madeira na \u00e9poca \n\nda seca ........................................................................................ 32 \n\nFoto 5 - Perfil do solo da \u00e1rea de estudo (frente de lavra)............................ 37 \n\nFoto 6 - Atual \u00e1rea de lavra pr\u00f3xima \u00e0 vila do Araras, Nova Mamor\u00e9 (RO) ... 41  \n\nFoto 7 - Lavra por desmonte hidr\u00e1ulico, com detalhe de bomba e tubula\u00e7\u00e3o, \n\npr\u00f3ximo \u00e0 vila do Araras, Nova Mamor\u00e9 (RO) ................................ 41 \n\nFoto 8 - Draga em opera\u00e7\u00e3o no rio Madeira, no ano de l990, na \u00e1rea do \n\ngarimpo do Araras (RO) .............................................................. 42 \n\nFoto 9 - Balsa em opera\u00e7\u00e3o no rio Madeira, no encontro com o igarap\u00e9 \n\nAraras, no munic\u00edpio de Nova Mamor\u00e9 (RO) ................................ 43  \n\nFoto 10 - Lavra com desmonte hidr\u00e1ulico, no garimpo do Araras, Nova \n\nMamor\u00e9, RO (agosto de 199) ...................................................... 44 \n\nFoto 11 - Lavra com desmonte hidr\u00e1ulico e forma\u00e7\u00e3o de lagoas no garimpo do \n\nAraras, antiga Vila Nova, atual Nova Mamor\u00e9 (RO), (1990)..... 44 \n\nFoto 12 - Retirada da cobertura vegetal e do solo por trator, para a prepara\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea de lavra por desmonte hidr\u00e1ulico, no garimpo do Araras \n\n(RO), (1990) ............................................................................... 45 \n\nFoto 13 - Caixa de concentra\u00e7\u00e3o para beneficiamento de cascalho aur\u00edfero. \n\nLavra atual nas proximidades da vila do Araras (RO).................. 46  \n\nFoto 14 - Moinho de martelos para beneficiamento de material aur\u00edfero. Lavra \n\natual pr\u00f3ximo do Araras .............................................................. 46  \n\nFoto 15 - Capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em lagoa para desmonte hidr\u00e1ulico. Lavra atual \n\npr\u00f3ximo \u00e0 vila do Araras, Nova Mamor\u00e9, RO ............................... 47 \n\n\n\n vi\n\nFoto 16 - Vila do Araras, per\u00edmetro urbano, Munic\u00edpio de Nova Mamor\u00e9 (RO) \n\n(2001) ........................................................................................ 51 \n\nFoto 17 - Grupo de garimpeiros na \u00e1rea de lavra pr\u00f3xima \u00e0 vila do Araras, \n\nNova Mamor\u00e9, RO, (2001)......................................................... 52 \n\nFoto 18 - Escola municipal na vila do Araras, Nova Mamor\u00e9 (RO) (2001)..... 53 \n\nFoto 19- Habita\u00e7\u00e3o de madeira existente na vila do Araras (RO) ................. 54  \n\nFoto 20 - Terreno baldio onde \u00e9 depositado o lixo. Vila do Araras, Nova \n\nMamor\u00e9 (RO) (2001)................................................................... 55 \n\nFoto 21 - Vista de um po\u00e7o tipo cacimba no quintal de uma casa na vila do \n\nAraras (RO) ................................................................................ 56 \n\nFoto 22 - Placas coletoras de energia solar, instaladas na vila do Araras no \n\nano 2000 .................................................................................... 57 \n\n \n\n \n\n\n\n vii \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\n  Este trabalho foi desenvolvido no garimpo do Araras, localizado na \n\nmargem direita do rio Madeira, no Km 40 da BR 425, em Nova Mamor\u00e9, \n\nRond\u00f4nia, e originado a partir de uma ocupa\u00e7\u00e3o, por garimpeiros, de uma \u00e1rea \n\nque estava sendo pesquisada para ouro por uma empresa mineradora. A partir \n\nda dissemina\u00e7\u00e3o da not\u00edcia de que havia muito ouro no referido local, formou-se \n\numa \u201ccurrutela\u201d, hoje Vila do Araras, que teve seu auge de produ\u00e7\u00e3o aur\u00edfera e \n\ncrescimento demogr\u00e1fico em 1992, quando havia aproximadamente tr\u00eas mil \n\nhabitantes e cerca de trezentas dragas e balsas. A partir desta data, come\u00e7ou a \n\nfase de esgotamento dos dep\u00f3sitos aur\u00edferos aluvionares, dando in\u00edcio \u00e0 sa\u00edda \n\nda popula\u00e7\u00e3o para outras \u00e1reas de trabalho. Por\u00e9m, uma parte dessas pessoas \n\npermanecem at\u00e9 hoje na vila do Araras, motivo pelo qual escolhemos o lugar \n\npara realizar a presente pesquisa, que objetiva detectar os n\u00edveis de impacto \n\nambiental e em que condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas vivem essas pessoas, \n\npropondo medidas visando reduzir os efeitos negativos produzidos durante mais \n\nde dez anos pela lavra do ouro.  \n\n \n\nPalavras-chave: garimpo, ouro, impacto ambiental \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n viii \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThis study was developed in the Araras gold garimpo, located along the right \n\nmargin of the the Madeira River, km 40 of BR 425, in Nova Mamor\u00e9, Rond\u00f4nia. \n\nThis city was originally founded by prospectors and the locale was also \n\ninvestigated by a mining company. After word got out that there was alot of gold \n\nin this area, it quickly turned into a mining camp, today known as Vila do Araras. \n\nThis town reached it\u2019s peak production in 1992 when there were approximately \n\n3000 inhabitants and ca. 300 dredges and mining boats functioning.  After this \n\ndate, the alluvial gold deposits began to give out, thus the population of the \n\nregion also decreased as many workers sought employment elsewhere. \n\nHowever, some of the original prospectors still remain in Vila do Araras. For this \n\nreason, we selected this place to carry out this study.  The objective of this study \n\nhas been to determine the levels of environmental impact and what the current \n\nsocio-economic conditions of the remaining populace is. By doing this, we \n\npropose measures with the intention of reducing the negative effects created \n\nduring more than ten years of alluvial gold mining.  \n\n \n\nKey-word: garimpo, gold, environmemtal impact \n\n\n\n 1 \n\n \n\n \n\n1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n1.1 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em estudo \n\n \n\n O garimpo do Araras fazia parte de uma extensa \u00e1rea \n\nmineradora localizada ao longo do rio Madeira, numa extens\u00e3o de \n\naproximadamente 300 quil\u00f4metros e que inclu\u00eda a Reserva Garimpeira do \n\nrio Madeira, que come\u00e7ava em Porto Velho, subindo o mesmo rio at\u00e9 na \n\nsua conflu\u00eancia com o  rio Abun\u00e3.  \n\n Entre 1972 a 1995 milhares de garimpeiros e pessoas que \n\ndireta ou indiretamente passaram a depender da atividade garimpeira \n\naflu\u00edram para o rio Madeira ocupando toda a sua margem direita e em \n\nseguida o seu leito e seus terra\u00e7os aluviais, transformando esta \u00e1rea numa \n\ndas mais promissoras do pa\u00eds, em mat\u00e9ria de produ\u00e7\u00e3o aur\u00edfera, rivalizando \n\ncom outras igualmente produtivas na \u00e9poca, como o rio Tapaj\u00f3s e a \n\nAmaz\u00f4nia maranhense. \n\nPor\u00e9m as frentes garimpeiras que exploravam ouro inicialmente \n\ndentro dos limites da reserva garimpeira no per\u00edodo citado, na medida em \n\nque aumentava a press\u00e3o demogr\u00e1fica nos garimpos e os dep\u00f3sitos iam se \n\nexaurindo, ultrapassaram os limites da \u00e1rea permitida, chegando at\u00e9 as \n\nproximidades da cidade de Guajar\u00e1-Mirim, na conflu\u00eancia dos rios Beni e \n\nMamor\u00e9, formadores do Madeira, na fronteira do Brasil com a Rep\u00fablica da \n\nBol\u00edvia. \n\n Foi neste trecho, que ficava fora da Reserva Garimpeira, que \n\nforam surgindo v\u00e1rios garimpos e entre eles o Araras, que \u00e9 o objeto  do \n\npresente trabalho. \n\n \n\n\n\n 2 \n\n 1.2\u2013 Antecedentes hist\u00f3ricos \n\n \n\nO interesse voltado para esta parte da Amaz\u00f4nia pelos \n\ncolonizadores sempre foi pela procura de riquezas minerais, \u00e0 partir das \n\nlendas que povoavam o imagin\u00e1rio dos colonizadores, geralmente \n\ntransmitidas pelos povos nativos. \n\nDentre essas lendas, a que mais atraia a aten\u00e7\u00e3o dos \n\ncolonizadores e aventureiros era a do El Dorado, que falava da exist\u00eancia, \n\nem algum lugar da Am\u00e9rica do Sul, de uma cidade totalmente constru\u00edda \n\nem ouro e pedras preciosas, cujas muralhas resplandeciam \u00e0 dist\u00e2ncia e o \n\nseu governante, o \u201cpr\u00edncipe Dourado\u201d, tinha o h\u00e1bito de cobrir-se com ouro \n\nem p\u00f3 (Pinto, 1986) \n\nA hist\u00f3ria da coloniza\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica come\u00e7a com os espanh\u00f3is \n\nFrancisco Pizarro e Francisco Orellana, descendo os Andes a procura do El \n\nDorado, no ano de 1.541 (Pinto, 1986). Seguem-se outras expedi\u00e7\u00f5es e \n\nentre estas podemos citar as bandeiras dos \u201cpaulistas\u201d Aleixo Garcia, \n\nRaposo Tavares, Pires de Campos e Pascoal Moreira Cabral (Pinto, 1986).  \n\nMas recentemente Rondon diz ter redescoberto as lend\u00e1rias minas de \n\n\u201cUrucumacuam\u201d, acirrando o esp\u00edrito e os sonhos de muitos \n\naventureiros.fato nunca comprovado, pois o mesmo Rondon n\u00e3o conseguiu \n\nmais reencontrar as tais minas (Pinto, 1986).  \n\nMais o que veio dar inicio mesmo ao povoamento do \u201cVale do \n\nCaiari\u201d, atual rio Madeira, foram \u00e0s miss\u00f5es jesu\u00edtas (Hugo, 1991) com o \n\nobjetivo de \u201cconverter almas\u201d e comercializar as \u201cdrogas do sert\u00e3o\u201d. \n\nA regi\u00e3o onde se localiza hoje Rond\u00f4nia teve crescimento \n\ndemogr\u00e1fico lento at\u00e9 meados do s\u00e9culo XIX, onde at\u00e9 a\u00ed predominavam as \n\npopula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas.  \n\nFoi \u00e0 partir da segunda metade do s\u00e9culo XIX que se iniciou a \n\nprocura da borracha e outros produtos da floresta que interessavam as \n\n\n\n 3 \n\nnascentes ind\u00fastrias modernas da Inglaterra, Fran\u00e7a, EUA, etc. (W einstein, \n\n1993), Por esta \u00e9poca a regi\u00e3o Nordeste j\u00e1 padecia com as constantes \n\nsecas que sempre devastaram o sert\u00e3o nordestino resultando no constante \n\nfluxo migrat\u00f3rio para as diversas regi\u00f5es do Brasil, incluindo a\u00ed a regi\u00e3o \n\namaz\u00f4nica, principalmente para as \u00e1reas produtoras da borracha (Hevea \n\nbrasiliensis) que passa a ser uma necessidade  no mercado mundial \n\nW einstein, 1993) \n\nEsse fluxo migrat\u00f3rio vai obter maior intensidade entre 1.850 a 1.920 \n\n(Hugo, 1991). De 1.912 a 1.943 com o decl\u00ednio do \u201cboom\u201d da borracha a \n\npopula\u00e7\u00e3o permanece estagnada e em abandono, at\u00e9 1943, quando \u00e9 \n\ncriado o Territ\u00f3rio Federal do Guapor\u00e9 (Guerra, 1994). Em 1981 finalmente, \n\n\u00e9 criado o estado de Rond\u00f4nia. \n\n Durante esse longo per\u00edodo a \u00e1rea onde futuramente se tornaria no \n\nestado de Rond\u00f4nia passou por intensa transforma\u00e7\u00e3o: constru\u00e7\u00e3o da \n\nEstrada de Ferro Madeira Mamor\u00e9 (1903-1912), Instala\u00e7\u00e3o da linha \n\ntelegr\u00e1fica ligando a regi\u00e3o ao centro-sul do pa\u00eds (1907-1912)}, funda\u00e7\u00e3o \n\ndas cidades de Santo Ant\u00f4nio do Rio Madeira (1908-1945), (Hardmam, \n\n1991), (Ferreira,1987), Porto Velho (1914), Guajar\u00e1-Mirim (1928), e dezenas \n\nde vilas, ( Hugo, 1991) e cria\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio federal do Guapor\u00e9 em 1943, \n\nem \u00e1reas desmembradas dos estados de Mato Grosso e Amazonas, por \n\numa quest\u00e3o geopol\u00edtica, de seguran\u00e7a nacional (Guerra, 1994), que logo \n\npassa a se chamar Territ\u00f3rio Federal de Rond\u00f4nia, em 1956, em \n\nhomenagem ao seu maior patrono, o Marechal C\u00e2ndido da Silva Rondon \n\n(Ferreira, 1987). \n\nDurante a Segunda Guerra Mundial, como parte do esfor\u00e7o de \n\nguerra dos aliados\u201d, o governo brasileiro envia levas e mais levas de \n\nnordestinos, que ser\u00e3o conhecidos como \u201csoldados da borracha\u201d, voltando \n\nas \u00e1reas end\u00eamicas da seringueira ter popula\u00e7\u00e3o crescente (Mattos, 1980). \n\nMas, mesmo com todos esses eventos hist\u00f3rico/econ\u00f4micos o crescimento \n\n\n\n 4 \n\nda popula\u00e7\u00e3o nunca foi muito expressivo, alcan\u00e7ando em 1.960 um total de \n\n70.783 habitantes (IBGE Sinopse Preliminar do Censo Demogr\u00e1fico de \n\nRond\u00f4nia, vol I, n\u00ba 2, RJ. 1.980). \n\nAinda na d\u00e9cada de 50 do s\u00e9culo XX descobrem-se grandes \n\nreservas de cassiterita no entorno da atual cidade de Ariquemes, um dos \n\nmotivos para o governo federal concluir a abertura da Br. 364 o que \n\nreiniciaria um not\u00e1vel fluxo de migrantes para o ent\u00e3o Territ\u00f3rio Federal de \n\nRond\u00f4nia.(Ferreira, 1996 e Leal, 1984). \n\n\u00c8 \u00e0 partir desta d\u00e9cada de 50 que come\u00e7a a fase \u201dintensifica\u00e7\u00e3o da \n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o da economia brasileira\u201d, (Oliveira, 1997), com a \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o de suas estruturas econ\u00f4micas (mecaniza\u00e7\u00e3o da agricultura \n\ne  industrializa\u00e7\u00e3o nas cidades do centro-sul) o que nos leva ao fen\u00f4meno \n\nda \u201cexplos\u00e3o demogr\u00e1fica\u201d e do crescente ciclo de urbaniza\u00e7\u00e3o acelerada, \n\nsurgindo grandes problemas de ordem econ\u00f4mico-sociais. \n\n Mas foi somente em 1970, com a cria\u00e7\u00e3o da \u201cOpera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nia\u201d \n\npelo governo militar, que realmente come\u00e7ou o processo de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nrecente da Amaz\u00f4nia e com ela a \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o\u201d trazendo em seu bojo os \n\nproblemas decorrentes da concentra\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica e da concentra\u00e7\u00e3o da \n\nterra, que vieram dar origem \u00e0 maioria dos problemas atuais. \u201cA \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o imposta pela estrat\u00e9gia governamental n\u00e3o \u00e9, contudo, \n\nonipotente. N\u00e3o apenas porque foi desigualmente distribu\u00edda, mas porque a \n\nrealidade n\u00e3o se desenvolve conforme o plano. Na estrat\u00e9gia \n\ngovernamental interferem os interesses e confrontos dos atores sociais \n\nprivados p\u00fablicos, expressos em sua territorialidade, entendida como uma \n\nestrat\u00e9gia que tenta afetar, influenciar ou controlar a\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s do \n\ncontrole sobre uma \u00e1rea espec\u00edfica, a territorialidade estabelece limites Na \n\na\u00e7\u00e3o do Estado\u201d (Becker, 1990). \n\n \n\n\n\n 5 \n\n Aliados \u00e0 cobi\u00e7a internacional pela Amaz\u00f4nia os governos militares \n\nlan\u00e7am os grandes programas de desenvolvimentos regionais \n\nconsubstanciados no \u201cslogan\u201d \u201cIntegrar para n\u00e3o entregar\u201d, iniciando os \n\nprojetos de coloniza\u00e7\u00e3o dirigida, em especial para os eixos das grandes \n\nestradas ent\u00e3o implantadas: Transamaz\u00f4nica, (BR-230) Bel\u00e9m-Bras\u00edlia,(BR-\n\n010), Cuiab\u00e1-Santar\u00e9m (BR-163), Manaus-Porto Velho (BR-319), Bras\u00edlia-\n\nAcre (BR- 364), entre outras.  (Goodland &amp; Irwin, 1988; Chiovetti, 1998; \n\nOliveira, 1997 e Perdig\u00e3o, 1990). \n\nAp\u00f3s d\u00e9cadas de ocupa\u00e7\u00e3o nem sempre bem orientada na \n\nexplora\u00e7\u00e3o das riquezas naturais descobre-se que a ocupa\u00e7\u00e3o da \n\nAmaz\u00f4nia, seguindo o modelo dos anos 70 e 80 n\u00e3o resultou no que \n\naparentemente se esperava, quando tanto se falava em desenvolvimento \n\nequilibrado, crescimento econ\u00f4mico, aumento das exporta\u00e7\u00f5es, soberania, \n\netc. \n\nA pol\u00edtica agr\u00e1ria daqueles anos, implantada atrav\u00e9s do INCRA \n\n(Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria), estava baseada em \n\nprojetos de assentamentos de colonos: Projeto Integrado de Coloniza\u00e7\u00e3o, \n\nPAD \u2013 Projeto de Assentamento Dirigido, PAR, Projeto de Assentamento \n\nR\u00e1pido, PA, Projeto de Assentamento, cada um representando um \n\nmomento de fluxo migrat\u00f3rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conjuntura econ\u00f4mico-financeira \n\ndo pa\u00eds \u2013 que determinava a disponibilidade de recursos para atender aos \n\nplanos de coloniza\u00e7\u00e3o e reforma agr\u00e1ria e na abertura de grandes fazendas \n\nagropecu\u00e1rias, em infra-estrutura, etc. o que resultou nas imensas \u00e1reas \n\ndesmatadas hoje na Amaz\u00f4nia, com perdas irrepar\u00e1veis da biodiversidade. \n\n(Chiovetti, 1998 e Perdig\u00e3o, 1991).  \n\nTais projetos foram implantados com muita propaganda em todos os \n\nmeios de comunica\u00e7\u00f5es, com o fim de atrair migrantes, desviando-os das \n\nrotas tradicionais de migra\u00e7\u00e3o \u2013 o centro sul e as grandes cidades \n\nlitor\u00e2neas \u2013 que j\u00e1 apresentavam sinais de superpovoamento e os graves \n\n\n\n 6 \n\nproblemas decorrentes, al\u00e9m da procura de solucionar as quest\u00f5es agr\u00e1rias \n\ne urbanas, geradas pela concentra\u00e7\u00e3o da terra e pela desacelera\u00e7\u00e3o da \n\neconomia, que, disfar\u00e7adas nas palavras do presidente M\u00e9dici, \n\nrepresentava \u201c...levar os homens sem terra do Nordeste para as terras sem \n\nhomens da Amaz\u00f4nia\u201d (Oliveira, 1997). Os efeitos sociais e ecol\u00f3gicos \n\ndessas pol\u00edticas foram, de certo ponto de vista, desastrosos, que agora se \n\ntenta remedia-los com pol\u00edticas compensat\u00f3rias (zoneamento, \n\nreflorestamento, manejo florestal, etc.). \n\n Mas o que sobrou de todo esse processo foi um imenso contingente \n\npopulacional sem muitas perspectivas de sobreviv\u00eancia, uma vez que essa \n\npopula\u00e7\u00e3o crescente, principalmente no caso de Rond\u00f4nia n\u00e3o teve o \n\nacompanhamento necess\u00e1rio para que obtivesse os fatores b\u00e1sicos de \n\nviv\u00eancia considerada digna, j\u00e1 que a maior parte da terra destinada \u00e0 \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o e reforma agr\u00e1ria ficou concentrada nas m\u00e3os de poucos \n\npropriet\u00e1rios, desalojando inclusive popula\u00e7\u00f5es nativas a\u00ed existentes, como \n\n\u00edndios, caboclos ribeirinhos, seringueiros, posseiros, (Chiovetti, 1998), ou, \n\nno dizer de Becker (1990) \n\n \u201cA moderniza\u00e7\u00e3o imposta pela estrat\u00e9gia governamental n\u00e3o \u00e9, \n\ncontudo, onipotente. N\u00e3o apenas porque foi desigualmente distribu\u00edda, mas \n\nporque a realidade n\u00e3o se desenvolve conforme o plano. Na estrat\u00e9gia \n\ngovernamental interferem os interesses e confrontos  dos atores sociais \n\nprivados e p\u00fablicos, expressos em sua territorialidade. Entendida como uma \n\nestrat\u00e9gia que tenta afetar, influenciar ou controlar a\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s do \n\ncontrole sobre uma \u00e1rea espec\u00edfica, a territorialidade estabelece limites \u00e0 \n\na\u00e7\u00e3o do Estado\u201d. \n\nE \u00e9 desse contingente de povos nativos, reconhecidos aqui como \n\npovos da floresta e popula\u00e7\u00f5es migrantes excedentes que saem as \n\npopula\u00e7\u00f5es dos movimentos dos sem terras, dos desempregados urbanos e \n\n\n\n 7 \n\nrurais, dos garimpeiros: ou seja, todo um ex\u00e9rcito de reserva que vai \n\nengrossar as densidades dos garimpos.  \n\n \n\n1.3 - A Reserva Garimpeira do Madeira \n\nEm 1955 descobriu-se cassiterita em Rond\u00f4nia (Ferreira, 1961) e \n\npartir da\u00ed reinicia a corrida aos garimpos, que antes havia apenas diamantes \n\nnos rios Machado, Pimenta Bueno, Comemora\u00e7\u00e3o e Roosevelt. A \n\npopula\u00e7\u00e3o garimpeira que migra para Rond\u00f4nia come\u00e7a a influenciar \n\ntamb\u00e9m no aumento da popula\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o Territ\u00f3rio Federal de Rond\u00f4nia, \n\ncom incremento na popula\u00e7\u00e3o de Porto Velho. \n\nA chegada dos garimpeiros traz tamb\u00e9m as empresas mineradoras \n\nque v\u00e3o se instalando. Come\u00e7a ent\u00e3o o embate entre garimpeiros e \n\nmineradoras, culminando com a vit\u00f3ria destas \u00faltimas: Em 1971 os \n\ngarimpeiros s\u00e3o obrigados a se retirarem das \u00e1reas de cassiterita, \n\nocasionando o \u00eaxodo for\u00e7ado para v\u00e1rias partes do Brasil e dando in\u00edcio em \n\n1972 \u00e0 garimpagem de ouro no rio Madeira (Adamy, 1982). \n\n Por esta \u00e9poca, grupos reduzidos de garimpeiros, utilizando \n\nequipamentos rudimentares, abriram as primeiras catas em bancos \n\narenosos do rio Madeira, mormente nos setores Machado, Jirau e \n\nMorrinhos, iniciando naquele momento a corrida do ouro do rio \n\nMadeira.(ADAMY, 1982:6), que culminou com a cria\u00e7\u00e3o, pelo governo \n\nfederal, da Reserva Garimpeira do Rio Madeira em 1979 \u201cestabelecida com \n\nfins sociais, visando assegurar a coloca\u00e7\u00e3o imediata e segura para um \n\nenorme contingente populacional e caso fosse bem sucedida, provocaria o \n\nesvaziamento natural da lavra de cassiterita\u201d (Adamy, 1982). O que de fato \n\nvai ocorrer, pois \u201cCom o sucesso obtido pelos primeiros garimpeiros na \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o de horizontes aur\u00edferos e pela r\u00e1pida eleva\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do ouro \n\nno mercado internacional, o garimpo do Madeira adquiriu import\u00e2ncia \n\nconsider\u00e1vel no cen\u00e1rio econ\u00f4mico regional, atraindo milhares de \n\n\n\n 8 \n\ngarimpeiros e contribuindo com uma parcela razo\u00e1vel da produ\u00e7\u00e3o aur\u00edfera \n\ndo pa\u00eds. Em 1980, j\u00e1 centenas de balsas e dragas atuavam dentro da \n\nreserva garimpeira\u201d ((Adamy, 1982). \n\nConcretiza-se a\u00ed o que afirma Becker (1990) \u201cdo ponto de vista da \n\nempresa e do Estado os garimpeiros t\u00eam, pois, exercido importante papel \n\nde rastreador de min\u00e9rios, e o garimpo, o de v\u00e1lvula de escape \u00e0 tens\u00e3o \n\nsocial, como emprego alternativo \u00e0 popula\u00e7\u00e3o m\u00f3vel.\u201d \n\nA Reserva Garimpeira do rio Madeira tinha inicialmente a extens\u00e3o \n\nde 160 km. de comprimento por 1.20 km. de largura, perfazendo um total de \n\n192 km\u00b2, numa extens\u00e3o longitudinal do rio Madeira. \n\nEm 1991 a reserva atinge a extens\u00e3o de 180 km e a \u00e1rea de 450 \n\nkm\u00b2. Entretanto, por essa \u00e9poca a atividade garimpeira j\u00e1 ultrapassava em \n\nmuito essa \u00e1rea, indo at\u00e9 as imedia\u00e7\u00f5es de Nova Mamor\u00e9, \u00e0 montante \n\ndesta e a ilha dos Mutuns, \u00e0 jusante (Adamy &amp; Pereira, 1992). \n\n Naquele ano a principal \u00e1rea produtora de ouro de Rond\u00f4nia ainda \n\nera essa reserva garimpeira, naquela \u00e9poca representada pelos  diversos \n\ngarimpos distribu\u00eddos ao longo de seu cursos. Destas frentes destacam-se \n\nPeriquitos, Araras, Dois Irm\u00e3os, Machado, Tamborete, Prainha e Vai-Quem-\n\nQuer. \n\n Devido aos danos ambientais causados pela lavra no trecho que vai \n\nda cachoeira de Santo Ant\u00f4nio at\u00e9 a localidade de Belmont, na divisa com o  \n\nestado do Amazonas, nas imedia\u00e7\u00f5es de Porto Velho e que o \n\nassoreamento do rio j\u00e1 vinha causando problemas \u00e0 navega\u00e7\u00e3o, o governo \n\ndo estado baixou a Lei 5.207 de 31/07/91, criando ai uma \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental, obrigando a retirada de todos os garimpeiros com seus \n\nequipamentos, tendo estes procurado locais \u00e0 montante de Porto Velho. \u00c9 \n\nneste momento que o Araras e os demais garimpos atingem maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o populacional (Adamy &amp; Pereira, 1992). \n\n\n\n 9 \n\nQuadro 1:  Produ\u00e7\u00e3o/comercializa\u00e7\u00e3o de ouro no per\u00edodo de 1979 a 1995 \n\n(kg. ouro) \n\nAno Registrada Estimada \n1979 177 1500 \n1980 238 1200 \n1981 817 2400 \n1982 1351 4500 \n1983 3454 8000 \n1984 1931 4000 \n1985 1481 5000 \n1986 466 5000 \n1987 3902 10000 \n1988 6426 18000 \n1989 3020 ____ \n1990 9610 ____ \n1991 5906 ____ \n1992 4285 ____ \n1993 3424,5 ____ \n1994 3400,7 ____ \n1995 1935,6 ____ \n\nFonte: DNPM-RO, 2001 \n\n \nAtrav\u00e9s do quadro acima podemos perceber o per\u00edodo de apogeu da \n\nreserva garimpeira, que coincidiu tamb\u00e9m com o per\u00edodo de maior extra\u00e7\u00e3o \n\ndo Araras, segundo informa\u00e7\u00f5es locais, quando chegou a possuir cerca de \n\n8000 dragas e balsas e mais de 30 mil pessoas dependendo diretamente \n\ndos garimpos.  \n\nInfelizmente o DNPM e a CPRM n\u00e3o possu\u00edam informa\u00e7\u00f5es da \n\nprodu\u00e7\u00e3o aur\u00edfera por garimpo, pois as informa\u00e7\u00f5es eram colhidas a partir \n\nda Caixa Econ\u00f4mica Federal e da Secretaria de Receita Federal, o que n\u00e3o \n\nlevava em conta as vendas clandestinas e o ouro contrabandeado para \n\noutras pra\u00e7as. Estes s\u00e3o os motivos das estimativas serem sempre \n\nsuperiores aos resultados passados pelos \u00f3rg\u00e3os federais. \n\nEstas estimativas levavam em conta o n\u00famero de dragas, balsas \n\ngarimpeiros trabalhando no garimpo, que tamb\u00e9m n\u00e3o condizia com a \n\nrealidade, j\u00e1 que a grande maioria dos garimpeiros n\u00e3o possu\u00eda matr\u00edcula \n\n\n\n 10 \n\nprofissional no DNPM ou na cooperativa da categoria. Em levantamentos \n\nrealizados anteriores a 1982 constataram que apenas 40% dos garimpeiros \n\ntinham licen\u00e7a para o exerc\u00edcio da profiss\u00e3o (Adamy, 1982). \n\n A estimativa da popula\u00e7\u00e3o garimpeira sempre foi dif\u00edcil devido a \n\ngrande mobilidade da popula\u00e7\u00e3o e da negativa de cadastramento para \n\nevitar pagamento de impostos (Adamy, 1982), tornando dif\u00edcil tamb\u00e9m o \n\nc\u00e1lculo da produ\u00e7\u00e3o, sendo este o motivo pelo qual o DNPM traz sempre ao \n\nlado das estat\u00edsticas de produ\u00e7\u00e3o a sua estimativa. \n\nA tabela apresentada acima nos d\u00e1 a id\u00e9ia dos per\u00edodos de maior \n\nprodutividade e conseq\u00fcentemente de maior concentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\ngarimpeira. \n\n \n\n1.4 - O Munic\u00edpio \n\nNova Mamor\u00e9 \u00e9 um Munic\u00edpio que tem 13 anos de emancipa\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica. Desmembrado do Munic\u00edpio de Guajar\u00e1-Mirim em 6 de Julho de \n\n1.988. Seu surgimento deve-se ao Projeto Integrado de Coloniza\u00e7\u00e3o (PIC) \n\nSidney Gir\u00e3o, implantado pelo INCRA em 1.978.  \n\nEste projeto de inicio n\u00e3o prosperou, devido \u00e0 facilidade e maior \n\ndisponibilidade de terras em outras \u00e1reas mais pr\u00f3ximas \u00e0 BR-364 e, \n\nportanto, do centro-sul do estado. Em meados dos anos 80, por\u00e9m, o \n\naumento do contingente de imigrantes aumenta a press\u00e3o pela posse da \n\nterra e j\u00e1 se visualiza a escassez de terras para assentamentos. \n\nConcomitante a estes fatores h\u00e1 a emerg\u00eancia dos garimpos, aumentando a \n\npress\u00e3o demogr\u00e1fica nos munic\u00edpios pr\u00f3ximos, como Porto Velho e \n\nGuajar\u00e1-Mirim. Esse projeto volta ent\u00e3o a ter suas terras valorizadas, \n\nafluindo para este local levas de trabalhadores rurais de outros Munic\u00edpios, \n\ncujas reservas de terra j\u00e1 se haviam esgotado ou tinham se transformado \n\nem latif\u00fandio, al\u00e9m de outros que j\u00e1 haviam se desencantado com o \n\ngarimpo.  \n\n\n\n 11 \n\nEsse fluxo migrat\u00f3rio ent\u00e3o faz crescer o pequeno n\u00facleo urbano, \n\nque havia surgido nos anos 70 com a desativa\u00e7\u00e3o da Estrada de Ferro \n\nMadeira Mamor\u00e9, ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o da BR-425. \n\n A antiga esta\u00e7\u00e3o de Vila Murtinho \u201ca Vila Velha\u201d havia sido \n\ndesativada e a sua popula\u00e7\u00e3o nada mais tendo a fazer, muda-se para o eixo \n\nda Br. 425, fundando a \u201cVila Nova do Mamor\u00e9\u201d, que ap\u00f3s sua emancipa\u00e7\u00e3o \n\npassa a se chamar Nova Mamor\u00e9. \u00c9 neste contexto de constru\u00e7\u00e3o de BR-\n\n425 e da desativa\u00e7\u00e3o da Estrada de Ferro Madeira Mamor\u00e9, da implanta\u00e7\u00e3o \n\ndo Projeto Integrado de Coloniza\u00e7\u00e3o (PIC) Sidney Gir\u00e3o e da emerg\u00eancia \n\ndo Garimpo do Araras, que Nova Mamor\u00e9 desponta como promissora \n\ncidade, cujo comercio e movimento urbano hoje rivalizam com a cidade\u2013\n\nm\u00e3e Guajar\u00e1-Mirim. (Prefeitura Municipal, 1999). \n\nNova Mamor\u00e9 hoje possui 14.769 habitantes (Censo IBGE 2.000), \n\n110 casas comerciais, 18 unidades fabris cuja maior incid\u00eancia \u00e9 de \n\nmadeireiras, que beneficiam madeiras para exporta\u00e7\u00e3o. Possui 06 postos \n\nde gasolina, ag\u00eancia banc\u00e1ria do Banco do Brasil, ag\u00eancia de rendas, \n\ncorreios, etc., distante apenas 40 km. de Guajar\u00e1-Mirim. \n\nPela amplia\u00e7\u00e3o constante de seu entorno com novos bairros e o \n\nn\u00famero de constru\u00e7\u00f5es no centro comercial percebe-se que Nova Mamor\u00e9, \n\na despeito do fim do garimpo encontra-se em razo\u00e1vel desenvolvimento, \n\npor\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel notar pelo n\u00famero de pessoas sem atividade que o \n\ndesemprego \u00e9 um dos seus problemas atuais, \n\n \n\n1.5 \u2013 Vila do Araras \n\nA Vila do Araras, localizado no munic\u00edpio de Nova Mamor\u00e9, no \n\nestado de Rond\u00f4nia, na BR 425, km 40, fronteira do Brasil com a Rep\u00fablica \n\nda Bol\u00edvia, representa o centro de uma \u00e1rea garimpeira que inclu\u00eda dezenas \n\nde outros garimpos, que entre meados dos anos 80 e primeira metade dos \n\nanos 90 vivenciou o apogeu de sua produ\u00e7\u00e3o aur\u00edfera, entrando em \n\n\n\n 12 \n\ndecad\u00eancia na segunda metade dos anos 90, estando hoje praticamente \n\ndesativado, depois do completo esgotamento de seus dep\u00f3sitos aur\u00edferos \n\naluvionares, devido a explora\u00e7\u00e3o intensiva a\u00ed desenvolvida. \n\n A antiga \u201ccurrutela\u201d do Araras, hoje Vila do Araras, encontra-se \n\natualmente em vis\u00edvel decad\u00eancia. Por\u00e9m ainda \u00e9 habitada por uma \n\npopula\u00e7\u00e3o remanescente que vive hoje de v\u00e1rias atividades como a \n\nagricultura de subsist\u00eancia e comercial, a pecu\u00e1ria, a extra\u00e7\u00e3o de madeira, \n\no com\u00e9rcio, e a pesca. Pouqu\u00edssimas pessoas ainda se aventuram no \n\ngarimpo. Alguns ainda sonham com a volta dos tempos do El Dorado, \n\noutros n\u00e3o, pois se recordam de um tempo violento em que ningu\u00e9m vivia \n\ntranq\u00fcilo. \n\n O nome \u201cAraras\u201d vem do Igarap\u00e9 que corre pr\u00f3ximo \u00e0 vila, que \n\npor sua vez, deve o nome \u00e0 na\u00e7\u00e3o dos \u00edndios Arara, pertencente ao grupo \n\nCara\u00edba que habitava toda essa regi\u00e3o compreendida entre os rios Madeira \n\ne Tapaj\u00f3s, (Silva Filho, 1996). \n\n Foi \u00e0 partir de junho de 1985 que come\u00e7ou a se formar uma \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de garimpeiros em torno do acampamento de uma empresa \n\nde prospec\u00e7\u00e3o mineral que havia se instalado no local, culminando com a \n\ninvas\u00e3o do acampamento pelos garimpeiros e em seguida a retirada da \n\nempresa, passando os garimpeiros a dominar toda a \u00e1rea da margem \n\ndireita do rio Madeira at\u00e9 \u00e0s proximidades da BR 425 (Alves, 1985). \n\n\u00c0 medida em que o ouro era extra\u00eddo, em quantidades \n\ncrescentes, aumentava-se o n\u00famero de garimpeiros no local, muitos j\u00e1 \n\nestabelecidos em garimpos pr\u00f3ximos como Abun\u00e3, Periquitos, Ribeir\u00e3o, \n\nJirau, Imba\u00faba, etc. \n\nFoi nesse per\u00edodo que se formou a \u201ccurrutela\u201d do Araras, 90 \n\nquil\u00f4metros distante da sede do ent\u00e3o munic\u00edpio de Guajar\u00e1-Mirim. Foram \n\nse instalando muitos comerciantes de secos e molhados, compradores de \n\n\n\n 13 \n\nouro, donos de bares e casas noturnas, de oficinas mec\u00e2nicas, farm\u00e1cias, \n\ncabeleireiros, padarias e um posto de gasolina.  \n\nNa defini\u00e7\u00e3o de Ferreira (1996)  \u201cAs  currutelas s\u00e3o vilas ou \n\naglomera\u00e7\u00f5es distribu\u00eddas dentro da \u00e1rea de a\u00e7\u00e3o das lavras. S\u00e3o moradias \n\nimprovisadas que o garimpeiro mant\u00eam como alojamento provis\u00f3rio, porque \n\ngeralmente possuem, fam\u00edlia em outra localidade. S\u00f3 que em alguns casos \n\npassam a ter car\u00e1ter definitivo. S\u00e3o conjuntos de barracos, sem \n\narruamentos estruturados, irregularmente distribu\u00eddos. Possuem um eixo \n\nprincipal onde est\u00e3o concentradas as atividades comerciais (farm\u00e1cia, \n\nbares, armaz\u00e9ns, cujas ofertas de servi\u00e7os s\u00e3o  basicamente o varejo de \n\nalimentos e vestu\u00e1rio), em torno dos quais aglutinam outros barracos de \n\nmoradia da currutela. Est\u00e3o concentrados lado a lado por\u00e9m s\u00e3o \n\ngeminados, distanciando uns dos outros  entre  1 a 3 metros\u201d. \n\nAs currutelas portanto, fazem parte da infra-estrutura de apoio, \n\nimprescind\u00edveis aos garimpos, que geralmente se localizam distantes dos \n\ngrandes centros urbanos. \n\nA partir de 1995, os dep\u00f3sitos de aluvi\u00e3o come\u00e7am a dar sinais \n\nde esgotamento, come\u00e7ando lentamente a retirada do grande contingente \n\npopulacional que, na \u00e9poca, chegava a mais de tr\u00eas mil pessoas. \n\nHoje, poucos moradores ainda ali permanecem, \n\naproximadamente 60 fam\u00edlias, mas n\u00e3o exercendo atividade garimpeira, \n\numa vez que n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel encontrar ouro suficiente para manter os \n\nequipamentos trabalhando.  \n\nS\u00e3o por demais conhecidos os problemas ambientais e sociais \n\ndecorrentes de \u00e1reas de garimpo como esta, que por mais de dez anos foi  \n\nexplorada de forma predat\u00f3ria e ambiciosa, resultando numa vila cuja \n\npopula\u00e7\u00e3o termina sobrevivendo em condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-ambientais que \n\nnecessita de uma maior aten\u00e7\u00e3o das autoridades. \n\n \n\n\n\n 14 \n\n1.6 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\nA \u00e1rea em estudo localiza-se no munic\u00edpio de Nova Mamor\u00e9, a \n\n50 km da sede do munic\u00edpio, na regi\u00e3o oeste do estado de Rond\u00f4nia, regi\u00e3o \n\nesta conhecida pela sua intensa atividade garimpeira devido a exist\u00eancia de \n\ndep\u00f3sitos aur\u00edferos aluvionares ao longo do Rio Madeira (Figura 1). \n\n O garimpo do Araras situa-se \u00e0s margens da BR-425, no km \n\n40, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade de Guajar\u00e1-Mirim e a 90 quil\u00f4metros desta cidade, \n\nna margem direita do rio Madeira, entre as cachoeiras de Periquitos e do \n\nAraras (Figura 2). \n\n Chega-se a este local por via terrestre \u00e0 partir de Porto Velho, \n\npela BR-364 no sentido de Rio Branco e em seguida pela BR 425, em \n\ndire\u00e7\u00e3o a Guajar\u00e1-Mirim, percorrendo-se um total de 240 quil\u00f4metros em \n\nestrada asfaltada. Pode-se chegar de avi\u00e3o a Guajar\u00e1-Mirim e percorrer 90 \n\nquil\u00f4metros em estrada asfaltada, BR-425. Pode-se atingir o local tamb\u00e9m \n\npor via fluvial em pequenas embarca\u00e7\u00f5es (lancha \u201cvoadeira\u201d) no per\u00edodo de \n\ncheias do rio, embora este meio de transporte seja muito perigoso devido as \n\nfortes corredeiras que se formam nos per\u00edmetros das cachoeiras. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nMA\nDE\n\nIRA\n\nRIO\n\nR\nIO\n\nRI\nO\n\nPORTO VELHO\nBR - 364\n\nB\nR\n\n-\n3\n1\n9\n\nP/ CUIAB\u00c1\n\nMUTUMPARAN\u00c1\n\nPRAINHA\nPrainha\n\nDOIS IRM\u00c3OS\n\nPenha Colorida\n\nPederneira\n\nTAQUARAS\n\nARARAS\n\nIGARAP\u00c9 ARARAS\n\nMISERIC\u00d3RDIA\n\nIGARAP\u00c9\n\nIGARAP\u00c9 RIBEIR\u00c3O\n\nBANANEIRAS\n\nIGARAP\u00c9\n\nA  \n  M\n\nA   Z\n    O\n\n    N\nA   \n\n S\n\nM\nA\nD\n\nE\nIR\n\nA\n\nM\nA\nD\n\nE\nIR\n\nA\n\nR   O   N    D   \u00d4   N   I   A\n\nJACIPARAN\u00c1\n\nJA\nC\n\nIP\nA\n\nR\nA\n\nN\n\u00c1\n\nR\nIO\n\nM\nA\n\nD\nE\n\nIR\nA\n\n65  00\u20190\n\n65  00\u20190 64  00\u2019\n0\n\nM\nU\n\nTU\nM\n\nPA\nR\n\nA\nN\n\n\u00c1\n\nR\nIO\n\nE.F.M.M\n\nE.\nF.\nM\n\n.M\n\nBR\n - \n\n36\n4\n\nBR - 36\n4\n\nVAI QUEM QUER-SOVACO DA VELHA\n\nTEOT\u00d4NIO\n\nMORRINHO\n\nCALDEIR\u00c3O\n\nJIRAU\n\nEMBA\u00daBA\n\nJirau\n\nSantana\n\nS. Francisco\n\nSto.. Antonio\n\nPedro Camargo\n\nS. Patr\u00edcio\n\nSerras\n\nBela Vista do Morro Grande\n\nFortaleza do\n Abun\u00e3\n\nRio\n\nAbun\u00e3\n\nABUN\u00c3\n\n9  00\u20190 9  00\u20190\n\n10  00\u20190\n\nB  O  L  \u00cd  V I A\n\nR\nio\n\nC\nan\n\nde\nia\n\ns\n\nRio\n\nP\nreto\n\nCaldeira\nBom Futuro\n\nPalmeira\n\nS\u00e3o Carlos\n\nRio\nMutum\n\nTamandu\u00e1\n\nBelmonte\n\nRio Br\nanco (\n\nAC)\n\nJavari\n\n?\n\n0 10 20 30 40 KM\n\n\u00e1rea de estudo\n\nlimite internacional\n\nlimite interestadual\n\nDrenagem rodovias\n\nestrada de ferro\n\ncidades\n\nvila\n\npovoado\n\nFonte: Governo de Rond\u00f4nia, 1989 (Modificado).\n\nfrentes garimpeiras \ndentro da reserva\n\nC  O  N  V  E  N  \u00c7  \u00d5  E  S\n\nFIGURA 1 - Localiza\u00e7\u00e3o do garimpo do Araras\n             ao longo do Rio Madeira (RO)\n\nR\nIO\n\n M\nA\n\nM\nO\n\nR\n\u00c9\n\nGUAJAR\u00c1 MIRIMGUAJAR\u00c1 MIRIM\n\nRIO OURO\nPRETO\n\nRio\nPac\n\naas\nNov\n\nos\n\nRIBEIR\u00c3O\n\nRI\nO\n\nBE\nNI\n\nCHOCOLATAL\n\nPERIQUITOS\n\n011 00'\n\n\n\nTEOT\u00d4NIO\n\nURUP\u00c1\n\nCOLORADO\n\nNOVA BRASIL\u00c2NDIA\n\nRio Guapor\u00e9\n\nR\nio\n\nG\nu\na\np\no\nr\u00e9\n\nRio Guapor\u00e9\n\nDi\nROLIM DE MOURA\n\nAD\u00c3O\n\nNOVA VIDA\n\nARAPAR\u00c1\n\nSERRA SEM CAL\u00c7A\n\nGENIPAPO\n\nS\u00c3O CARLOS\n\nPORTO VELHO\n\nORIENTE NOVO\n\nPENHA COLORADA\nMutum Paran\u00e1\n\nCabixi\u00e9\n\nPedras Negras\n\nCosta Marques\nPrincipe de Beire\n\nRi\no\n\nS\u00e3\no \n\nSi\nm\n\n\u00e3o\n\nR\nio\n\n B\nra\n\nnc\no\n\nC\nol\n\nor\nad\n\no\n\nR\nio\n\nR\nio\n\nRi\no\n\nC\nab\n\nix\ni\n\nCo\nrum\n\nbia\nra\n\nGuajar\u00e1 Mirim\n\nPimenta Bueno\n\nPouin\u00ed\nRio  \n\nPoui\nn\u00ed\n\nMAD\nEIRA\n\nRI\nO\n\nR\nio\n\nJiparan\u00e1\n\nM\nachado\n\nou\n\nVilhena\n\nLabrea\n\n065\n\n065\n\n067\n\n067\n\n07 07\n\n09\n09\n\n011\n011\n\n013\n013\n\n014 014\n\n063\n\n063\n\n061\n\n061\n\n059\n\n059\n\nBR\n-3\n\n19\n\nHumait\u00e1\n\nColorado D'oeste\n\nEspig\u00e3o D'oeste\n\nCocoal\n\nBR\n-364\n\nC\nom\n\nem\nora\u00e7\u00e3o\n\nR\nio\n\nRio\n   C\n\nau\nt\u00e1r\n\nio\n\nRio \n  So\n\nt\u00e9rio\n\nR\no\no\nse\n\nve\nlt\n\nR\nio\n\nR\nio\n\nM\na\nici\n\nR\nio\n\nA\nrip\n\nu\na\nn\n\u00e3\n\nNo\nvos\n\nPac\naas\n\nRio\n\nP\na\nra\n\nn\n\u00e1\n\nM\nutum\n\nR\nio\n\nJa\nci-p\n\na\nra\n\nn\n\u00e1\n\nR\nio\n\nC\na\nn\nd\ne\nia\n\ns\n\nR\nio\n\nB\nR\n\n-1\n74\n\nJiparan\u00e1\n\nPres. M\u00e9dici\n\nOuro Preto\n\nJaru\n\nAriquemes\nAbun\u00e3\n\nRio\n Ab\n\nun\u00e3\n\nR\nio\n\n It\nux\n\ni\n\nJa\nr\u00fa\n\nR\nio\n\nBR-364\n\nB\nR\n\n-4\n2\n5\n\nDOIS IRM\u00c3OS\n\nEMBAUBA\nJIRAU\n\nCALDEIR\u00c3O\n\nRIBEIR\u00c3O\n\nCHOCOLATAL\nPERIQUITOS\n\nTAQUARA\nARARAS\n\nFAYA\n\nTAMBORETE\nPARED\u00c3O\nMACHADO\n\nPRAINHA\n\nVAI QUEM QUER\nMORRINHOS\n\nA   M A   Z   O   N A   S\nA   M A   Z   O   N A   S\n\nM   A   T   O\n\nG   R   O   S   S   O\n\nR   O   N   D   \u00d4   N   I   A\n\nB\nO\n\nL\nI  \n\nV\nI\n\nA\n\n100km 0 100\n\nESCALA  1: 5.OOO.OOO\n200km\n\nCapital de Estado\n\nCidades Vilas e Povoados\n\nGarimpos na Reserva Garimpeira\n\nGarimpos Fora da Reserva Garimpeira\n\nAmetista\n\nDiamante\n\nEstrada de Rodagem\n\nLimite Internacional\n\nLimite Interestadual\n\nRios\n\nLEGENDA\n\nDi\n\nRR\nAP\n\nPA\n\nMT\n\nAC\n\nRO\n\nMS\n\nMA\n\nPI\n\nCE RN\n\nPB\n\nPE\n\nAL\nSE\n\nBA\n\nTO\n\nES\n\nMG\n\nSP\n\nBRAS\u00cdLIA\n\nGO\n\nPR\n\nSC\n\nRS\n\nRJ\n\nBOA VISTA\n\nMACAP\u00c1\n\nBEL\u00c9M\nS\u00c3O LU\u00cdS\n\nFORTALEZA\n\nTERESINA\n\nNATAL\n\nJO\u00c3O\nPESSOA\n\nRECIFE\n\nMACEI\u00d3\n\nARACAJU\n\nSALVADOR\n\nVIT\u00d3RIA\n\nRIO DE JANEIRO\n\nBELO HORIZONTE\n\nPALMAS\n\nGOIANIA\n\nCAMPO GRANDE\n\nS\u00c3O PAULO\nCURITIBA\n\nFLORIAN\u00d3POLIS\n\nPORTO ALEGRE\n\nCUIAB\u00c1\n\nPORTO\nVELHO\n\nRIO\nBRANCO\n\nMANAUS\n\nAM\n\nMAPA DE SITUA\u00c7\u00c3O\n\nFonte: Adamy &amp; Pereira, 1991 \n\nFigura 2: - Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo e dos garimpos ao longo do Rio Madeira (RO). \n\n\n\n 17 \n\n1.7 \u2013 Objetivos \n\n A partir dos seguintes conceitos :  \n\n \n\na) Desenvolvimento sustent\u00e1vel -  \u201co modelo de manejo em regime \n\nsustentado de produ\u00e7\u00e3o e uso m\u00faltiplo, estrutura-se sobre a possibilidade \n\nde produ\u00e7\u00e3o constante e  cont\u00ednua dos recursos naturais, tendo em vista a \n\nobten\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios diretos: madeira, frutos extrativos, fauna, etc. e \n\nindiretos \u2013 qualidade do ar da \u00e1gua, recrea\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o, etc., prevendo-se \n\ntamb\u00e9m que sejam resguardados ao mesmo tempo a capacidade produtiva \n\ndos ecossistemas e os m\u00faltiplos interesses da sociedade. Trata-se de um \n\narranjo onde se prev\u00ea a interven\u00e7\u00e3o sobre o ambiente, segundo princ\u00edpios \n\ngerados p\u00e9la ci\u00eancia e segundo interesses p\u00fablicos.\u201d (Bressan, 1996). \n\n \n\nb) Qualidade ambiental: \u201cA qualidade ambiental de um ecossistema \n\nexpressa as condi\u00e7\u00f5es e os requisitos b\u00e1sicos que ele det\u00e9m, de natureza \n\nf\u00edsica, qu\u00edmica, biol\u00f3gica, social, econ\u00f4mica, tecnol\u00f3gica, cultural e pol\u00edtica, \n\nde modo que os fatores ambientais que o constituem, em qualquer instante, \n\n1. possam exercer efetivamente as rela\u00e7\u00f5es ambientais que lhes s\u00e3o \n\nnaturalmente afetas, necess\u00e1rias \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de sua din\u00e2mica, por \n\nconseguinte, da din\u00e2mica do ecossistema de que fazem parte, bem como, \n\n2. detenham a capacidade complementar de auto-supera\u00e7\u00e3o que os \n\npermitam desenvolver  novas estruturas relacionadas  e promover, \n\naleatoriamente desdobramentos ordenados da complexidade do \n\necossistema\u201d Macedo (1991).  \n\n \n\nc) Qualidade de vida: \u201cpara o modelo, expressa a qualidade ambiental \n\nespec\u00edfica ao fator ambiental HOMEM, estabelecendo os requisitos e as \n\ncondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas, que um ecossistema deve oferecer, de natureza f\u00edsica, \n\nqu\u00edmica, biol\u00f3gica, social, econ\u00f4mica, tecnol\u00f3gica, cultural e pol\u00edtica, de \n\n\n\n 18 \n\nmodo que na sociedade humana de que participa, possa realizar as \n\nrela\u00e7\u00f5es ambientais que lhes s\u00e3o inerentes, com vistas \u00e0 sua manuten\u00e7\u00e3o, \n\nevolu\u00e7\u00e3o e auto-supera\u00e7\u00e3o\u201d Macedo (1991). \n\n \n\nd) Ecossistemas: a totalidade biocenose e bi\u00f3tipo, na qual se expressam de \n\nmodo simult\u00e2neo rela\u00e7\u00f5es solid\u00e1rias e contradit\u00f3rias Bressan (1996). \n\n\u201cQualquer regi\u00e3o natural que inclua organismos vivos e subst\u00e2ncias \n\nabi\u00f3ticas interatuando para promover uma troca de mat\u00e9rias entre as partes \n\nvivas e n\u00e3o \u2013vivas\u201d (Odum, 1979). \n\nFoi proposto como objetivo deste trabalho a realiza\u00e7\u00e3o de uma \n\navalia\u00e7\u00e3o ambiental, verificando a qualidade ambiental e de vida  da \n\npopula\u00e7\u00e3o remanescente do ent\u00e3o garimpo do Araras e da \u00e1rea cont\u00edgua \n\nonde o mesmo se localiza. \n\n Para atingirmos este objetivo foi necess\u00e1rio: \n\n a \u2013 Coletar dados, para verificar  os n\u00edveis de degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental produzidos pelo garimpo do Araras num per\u00edodo de \n\naproximadamente de 10 anos. \n\n b \u2013 Verificar as condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-ambientais da popula\u00e7\u00e3o \n\nremanescente. \n\n c \u2013 Propor medidas para minimizar os impactos ambientais da \n\n\u00e1rea, al\u00e9m  da orienta\u00e7\u00e3o de projetos voltados ao desenvolvimento da \n\ncomunidade com sustentabilidade. \n\n \n\n1.8 \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho foram necess\u00e1rias v\u00e1rias visitas \u00e0s \n\nbibliotecas da Universidade Federal de ROND\u00d4NIA \u2013 UNIR; da Companhia \n\nde Pesquisas e Recursos Minerais \u2013 CPRM \u2013 resid\u00eancia de Porto Velho;, da \n\nSecretaria de Estado de Desenvolvimento Ambiental \u2013 SEDAM; da \n\nMunicipal Francisco Meireles e da Estadual EMMANUEL Pontes Pinto; da \n\n\n\n 19 \n\nFunda\u00e7\u00e3o IBGE em Porto Velho e finalmente, da Universidade Estadual \n\nPaulista \u2013 UNESP, de Rio Claro, \n\nDentre as muitas obras pesquisadas, selecionamos as que seguem: \n\n  No o resgate da hist\u00f3ria de Rond\u00f4nia fomos buscar os autores j\u00e1 \n\nconsiderados cl\u00e1ssicos na regi\u00e3o amaz\u00f4nica, como Manuel Rodrigues \n\nFERREIRA, V\u00edtor HUGO, Emanuel Pontes PINTO, e Paulo Nunes LEAL, \n\npesquisadores locais que sempre trataram minuciosamente do assunto \n\ndesde o in\u00edcio, ou mesmo at\u00e9 antes, da coloniza\u00e7\u00e3o luso-castelhana, \n\npassando p\u00ealos marcos hist\u00f3ricos importantes como os ciclos econ\u00f4micos \n\nque deram origem \u00e0s fases de maior crescimento populacional e as obras \n\nimportantes como a Estrada de Ferro Madeira-Mamor\u00e9, a liga\u00e7\u00e3o telegr\u00e1fica \n\nda regi\u00e3o com o centro-sul do pa\u00eds e a \u00e9poca de moderniza\u00e7\u00e3o das \n\nestruturas regional, a cria\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios federais, at\u00e9 a emerg\u00eancia do \n\natual estado de Rond\u00f4nia, al\u00e9m de outros mais especializados, como \n\nFrancisco Foot:  HARDMANN, B\u00e1rbara WEINSTEIN, John URE, Betty J. \n\nMEGGERS autores que embora n\u00e3o sendo naturais da regi\u00e3o deram \n\nimportante contribui\u00e7\u00e3o com suas pesquisas para o entendimento da \n\nmesma.  \n\n \n\nPara entendermos a hist\u00f3ria e a realidade recentes fomos buscar \n\nManuel Correia de ANDRADE, Francinete Francisca dos Santos \n\nPERDIG\u00c3O, Sim\u00e3o Pedro CHIOVETTI, Robert GOODLAND &amp; Howard \n\nIRWIN, Berta K. BECKER, que tratam com clareza da quest\u00e3o da  \n\n(re)coloniza\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia \u00e0 partir dos anos 70 do s\u00e9culo passado. Esses \n\nautores se aprofundam nas quest\u00f5es ambientais, sociais e geopol\u00edticas, \n\ndesvendando a origem dos problemas atuais que pairam sobre a Amaz\u00f4nia. \n\n \n\n\n\n 20 \n\nNa  quest\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o e especificamente dos garimpos na \n\nAmaz\u00f4nia, fizemos a leitura de v\u00e1rios pesquisadores, entre os quais \n\ndestacamos: \n\na) David CLEARY, autor de um elaborado estudo sobre o garimpo no \n\nBrasil, desde os tempos coloniais, passando por Serra Pelada e resgatando \n\no rol de leis elaborado dos tempos do Imp\u00e9rio at\u00e9 as mais recentes. \n\nb) Francisco E. ALVES, faz refer\u00eancia ao primeiro evento que d\u00e1 a \n\norigem do futuro garimpo do Araras, a invas\u00e3o da \u00e1rea reclamada pela \n\nCRAMISA ou C.R. Almeida Minera\u00e7\u00e3o S.A. \n\nc) Gaston Pereira BASCOP\u00c9 e Roberto Lobo D\u2019ALVEAR, apresentam \n\num estudos da draga-balsa semi-rudimentar e outros equipamentos usados \n\nno garimpo do rio Madeira em meados dos anos 80.Estudo espec\u00edfico para \n\nextra\u00e7\u00e3o de ouro fino tipo rio Madeira,  \n\nd) Emmanuel Piedade VIEGAS,. Anualmente elaborava  os relat\u00f3rios   \n\nda C.R. Almeida, a empresa mineradora que reivindica at\u00e9 hoje a posse do \n\ngarimpo do Araras. Esses relat\u00f3rios eram resultantes dos trabalhos de \n\nprospec\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de ouro e procuravam apresentar dados a respeito \n\nda fisiografia, da geologia, da lavra e das condi\u00e7\u00f5es de vida dos \n\ngarimpeiros. \n\ne) Am\u00edlcar ADAMY e Luiz Ant\u00f4nio da Costa PEREIRA assinavam at\u00e9 \n\n1993 os relat\u00f3rios anuais da Companhia de Pesquisas e Recursos Minerais \n\n\u2013 CPRM e que fizeram levantamentos minuciosos dos recursos minerais da \n\n\u00e1rea em estudo, baseado em estudos geol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos e \n\nhidrogr\u00e1ficos, onde se preocupam com a localiza\u00e7\u00e3o dos garimpos, as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es humanas e de equipamentos, o volume de min\u00e9rio extra\u00eddo e \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es aos garimpeiros e aos \u00f3rg\u00e3os governamentais que lidavam \n\ncom a economia mineradora. \n\nf) Maria Madalena FERREIRA, vivencia o garimpo de cassiterita do \n\nBom Futuro, uma das maiores frentes de lavra a c\u00e9u aberto do mundo, onde \n\n\n\n 21 \n\ndenuncia o grau de explora\u00e7\u00e3o, indig\u00eancia e promiscuidade em que vive a \n\npopula\u00e7\u00e3o garimpeira, a luta pela sobreviv\u00eancia no garimpeiro, as rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais, pessoais e seu universo imagin\u00e1rio. \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental  buscamos a leitura de Edis \n\nMILAR\u00c9 &amp; Ant\u00f4nio Herman V, BENJAMIN, que traz conceitua\u00e7\u00f5es \n\nimportantes para as ci\u00eancias ambientais, al\u00e9m dos artigos da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal que tratam do assunto. \n\n Fomos buscar tamb\u00e9m pela INTERNET as portarias do CONAMA e \n\ndo Minst\u00e9rio da Sa\u00fade sobre a qualidade da \u00e1gua para o consumo humano. \n\n \n\n1.9\u2013 Procedimentos Te\u00f3rico-Metodol\u00f3gicos \n\n \n\n Para realizar o estudo das condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-ambientais do \n\ngarimpo do Araras foram efetuadas visitas a 50 fam\u00edlias, com o \n\npreenchimento de question\u00e1rio previamente elaborado (Anexo 1), cuja \n\nfinalidade era controlar as vari\u00e1veis envolvidas no estudo.  \n\n Em seguida, foram escolhidos os pontos de amostragem de \n\n\u00e1gua e envio para a an\u00e1lise, onde processou-se tr\u00eas fases de coletas, em \n\nper\u00edodos variando de aproximadamente tr\u00eas meses entre a 1a. e 2a. fase e \n\nde aproximadamente dois meses entre a 2a. e 3a. fase, onde observou-se \n\ntamb\u00e9m o per\u00edodo de avan\u00e7o da esta\u00e7\u00e3o chuvosa. \n\n De posse dos dados procedeu-se a avalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es da \n\nqualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o remanescente do garimpo. \n\n Uma s\u00edntese das diversas etapas de obten\u00e7\u00e3o de dados \n\nprim\u00e1rios (question\u00e1rios e visitas) e fontes secund\u00e1rias, encontra-se na \n\nfigura 3. \n\n \n\n \n\n\n\n 22 \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Fluxograma da metodologia \n\n \n\n     \n\n \n\n \n\n \n\n     \n\n \n\n \n\n \n\n           \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n2 - Coleta de dados \n\n2.1 \u2013 Elabora\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio \n\n Objetivando conhecer a realidade atual do garimpo do Araras, \n\noptou-se por elaborar um question\u00e1rio para se obter informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de \n\ncontato direto com a popula\u00e7\u00e3o. Para isto realizou-se uma pesquisa \n\nbibliogr\u00e1fica e baseando-se em Perdig\u00e3o (1990) que estudou o processo \n\nmigrat\u00f3rio e conflitos agr\u00e1rios e Ferreira (1996), que trabalhou com a \n\ntem\u00e1tica do garimpo de cassiterita (garimpo do Bom Futuro), elaborou-se \n\nFONTES \nSECUND\u00c1RIAS \n\nELABORA\u00c7\u00c3O DE \nQUESTION\u00c1RIO \n\nREVIS\u00c3O \nBIBLIOGR\u00c1FICA \n\nCOLETA DE \nINFORMA\u00c7\u00d5ES \n\nCOLETA DE \u00c1GUA \n\nCONSOLIDA\u00c7\u00c3O \nDAS \n\nINFORMA\u00c7\u00d5ES \n\n\n\n 23 \n\num question\u00e1rio que inicialmente era composto por 50 perguntas. Ap\u00f3s uma \n\nan\u00e1lise preliminar das condi\u00e7\u00f5es de vida na Vila do Araras verificou-se que \n\nalgumas perguntas propostas n\u00e3o correspondiam aos objetivos deste \n\ntrabalho e reduziu-se para 25 perguntas o question\u00e1rio (Anexo I), que \n\nabordou os seguintes temas: \n\nI) Dados pessoais: faixa et\u00e1ria, escolaridade, local de nascimento, \n\ntempo de moradia no Araras, unidade familiar e n\u00famero de filhos, \n\nescolaridade dos filhos, local de resid\u00eancia, ocupa\u00e7\u00e3o principal antes \n\ne depois do garimpo;  \n\nII) Aspectos econ\u00f4micos: produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o do ouro, renda \n\nmensal em sal\u00e1rios m\u00ednimos, pre\u00e7o e compradores do ouro; \n\nIII) Percep\u00e7\u00e3o popular sobre a conjuntura interna: mudan\u00e7as ambientais \n\nocorridas, atividades promissoras previstas para o Araras, quais os \n\nbenef\u00edcios que t\u00eam recebido dos poderes p\u00fablicos e institui\u00e7\u00f5es \n\nafins, melhorariam de vida, participa\u00e7\u00e3o em entidades \n\nassociativistas.  \n\nSa\u00fade e saneamento: doen\u00e7as, rede hospitalar, contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, \n\ndestino do lixo dom\u00e9stico, contamina\u00e7\u00e3o por merc\u00fario. \n\n \n\n2.2\u2013 Entrevistas  \n\n Com o question\u00e1rio em m\u00e3os, foram feitas tr\u00eas visitas ao local \n\nda pesquisa, na vila do Araras, no munic\u00edpio de Nova Mamor\u00e9 (RO), nos \n\nper\u00edodos de 5 a 10 de janeiro, 3 a 7 de setembro e 8 a 12 de outubro de \n\n2001, sendo que neste \u00faltimo per\u00edodo tamb\u00e9m foi feita a coleta da \u00e1gua \n\nutilizada pela popula\u00e7\u00e3o, para an\u00e1lise bacteriol\u00f3gica e verifica\u00e7\u00e3o de teores \n\nde potabilidade. \n\n Durante estas visitas submeteu-se o question\u00e1rio a 50 \n\nmoradores (em geral chefes de fam\u00edlia) que responderam as perguntas \n\nenquanto os question\u00e1rios eram preenchidos pelo pesquisador. \n\n\n\n 24 \n\n Foram encontradas algumas dificuldades no in\u00edcio dos \n\ntrabalhos, onde as pessoas n\u00e3o colaboravam em responder ao \n\nquestion\u00e1rio. Quando a popula\u00e7\u00e3o aceitou o fato de que o objetivo das \n\nperguntas era conhecer a hist\u00f3ria e a realidade atual da vila do Araras, \n\natenderam prontamente o pesquisador. Outra dificuldade foi a aus\u00eancia dos \n\nchefes de fam\u00edlia, que raramente estavam em casa. Por v\u00e1rias vezes, foi \n\nnecess\u00e1rio voltar em outro hor\u00e1rio ou mesmo nos finais de semana. \n\n \n\n2.3 \u2013 Coleta de \u00e1gua \n\n Observando as condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias da vila, tais como a \n\nexist\u00eancia de dep\u00f3sitos de lixo, as lagoas, a circula\u00e7\u00e3o dos animais \n\ndom\u00e9sticos e as dist\u00e2ncias das fossas s\u00e9pticas em rela\u00e7\u00e3o aos po\u00e7os \n\nfornecedores de \u00e1gua pot\u00e1vel, resolveu-se fazer an\u00e1lise da \u00e1gua consumida \n\npela popula\u00e7\u00e3o, para se conhecer as condi\u00e7\u00f5es de potabilidade desta \u00e1gua \n\ne comparar os resultados com os par\u00e2metros estabelecidos na Portaria n.\u00ba \n\n1469/GM, de 29/12/2000, do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. \n\n Para a realiza\u00e7\u00e3o destas an\u00e1lises contatou-se a Secretaria de \n\nEstado de Desenvolvimento Ambiental, que atrav\u00e9s de seu laborat\u00f3rio de \n\n\u00e1guas forneceu as orienta\u00e7\u00f5es sobre a coleta da \u00e1gua nos po\u00e7os \n\nescavados localizados na Vila do Araras. \n\n Os crit\u00e9rios utilizados para a escolha dos pontos de \n\namostragem da \u00e1gua foram os de priorizar os locais mais utilizados pela \n\npopula\u00e7\u00e3o (rodovi\u00e1ria e escola), pontos pr\u00f3ximos aos dep\u00f3sitos de lixo e \n\nfossas s\u00e9pticas e casas de pessoas que ser\u00e3o capazes de conscientizar a \n\npopula\u00e7\u00e3o de medidas de saneamento, caso necessite. Partindo desses \n\ncrit\u00e9rios foram escolhidos os seguintes pontos de amostragem (Figura 4): \n\nPonto 1: Esta\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria, onde funcionam tamb\u00e9m um hotel com \n\nlanchonete e restaurante. \n\nPonto 2 \u2013 Resid\u00eancia do administrador distrital; \n\n\n\n 25 \n\nPonto 3 \u2013 Resid\u00eancia da agente de sa\u00fade local; \n\nPonto 4 \u2013 Escola municipal; \n\nPonto 5 \u2013 Casa do Sr. Francisco; \n\nPonto 6 \u2013 Lagoa ao lado da escola. \n\n As coletas foram realizadas no dia 07/11/2001 no per\u00edodo de \n\n7:55 h a 9:05 h (Foto 1). Para medir a temperatura do ar e da \u00e1gua foi \n\nusado um term\u00f4metro de coluna de merc\u00fario. \n\n Foram utilizadas garrafas de \u00e1gua mineral como recipientes \n\npara armazenar as amostras de \u00e1gua. As garrafas eram esvaziadas no local \n\ne lavadas com a pr\u00f3pria \u00e1gua que seria analisada. Em seguida as garrafas \n\neram cheias com a \u00e1gua dos pontos escolhidos para monitoramento. Seis \n\nhoras depois, as amostras foram entregues ao Laborat\u00f3rio de \u00c1guas da \n\nSecretaria de Estado de Desenvolvimento Ambiental, que ap\u00f3s uma \n\nsemana forneceu os resultados (Anexo II). \n\n \n\n \n\n \n\nFoto 1 \u2013 Coleta de \u00e1gua de um po\u00e7o na resid\u00eancia da Agente de Sa\u00fade  \n (Ponto 2) na Vila do Araras. \n\n \n\n\n\nF\n\nE\n\nD\n\n7\n\nF - COLETA 6\nE- COLETA 5\nD- COLETA 4\nC- COLETA 3\nB- COLETA 2\nA- COLETA 1\n7 . Posto telef\u00f4nico\n6 . Escola\n5 . Posto de sa\u00fade\n4 . Esta\u00e7\u00e3o de energia solar\n3 . Est\u00e1dio\n2 . Rodovi\u00e1ria\n1 . Posto de gasolina\n\nEdifica\u00e7\u00f5es e casas\n\nPonto de coleta de \u00e1gua Sem escala \n\nFigura 4 :  Pontos de coleta de \u00e1gua na Vila do Araras (RO).\n\nP\u00e2ntano\n\nLagoa\n\n6\n5\n\n4\n\n5\n0\n0\nm\n\n3\n\n2\n\n1 Porto Velho\n\nBR-4\n21\n\nGuajar\u00e1-Mirim BR-421\n\nC\n\nB\n\nA\n\nLAVRA ATUAL\n\nRIO\nMAD\n\nEIRA\n\n\n\n 27 \n\nA segunda fase de coletas foi realizada aproximadamente tr\u00eas meses \n\ndepois da primeira, no dia 6 de fevereiro de 2002, quando ent\u00e3o foram \n\nutilizados recipientes apropriados, fornecidos pelo Laborat\u00f3rio de \u00c1guas da \n\nSEDAM (Foto 2). \n\nA terceira fase de coletas foi realizada no dia 31 de mar\u00e7o de 2002, \n\nquando foram utilizados mais uma vez recipientes de \u00e1gua mineral, \n\nutilizando o mesmo m\u00e9todo da primeira coleta de \u00e1gua. \n\n \n\n \nFoto 2 \u2013 Segunda fase de coleta de \u00e1gua (Ponto 2). \n\n \n\n3 - Garimpo de Araras \n\n3.1 \u2013 Aspectos fisiogr\u00e1ficos \n\n3.1.1- Clima \n\nA regi\u00e3o estudada, como em toda a Amaz\u00f4nia, \u00e9 caracterizada por \n\ndois per\u00edodos distintos: o chuvoso, no ver\u00e3o, que atua nos meses de \n\n\n\n 28 \n\nnovembro a mar\u00e7o, e o seco, no inverno, que engloba os meses de abril a \n\noutubro. \n\nOs \u00edndices de pluviosidade na \u00e1rea em estudo variam em m\u00e9dia de \n\n1600 mm a 1700 mm anuais (Fernandes; Guimar\u00e3es, 2001) e est\u00e3o \n\ncondicionados em sua maior parte nos meses de outubro a maio.  \n\nA amplitude t\u00e9rmica m\u00e9dia na regi\u00e3o \u00e9 praticamente inexistente, onde \n\na temperatura m\u00e9dia anual \u00e9 de 24 \u00ba C e a m\u00e9dia da m\u00ednimas fica em 21 \u00ba \n\nC. Pode-se notar tamb\u00e9m o alto \u00edndice de umidade relativa, cuja m\u00e9dia \n\nanual atinge a 88% (Viegas, 1985). \n\n \n\n3.1.2 \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nA \u00e1rea em estudo \u00e9 o ambiente pr\u00f3prio da floresta tropical densa e da \n\nfloresta tropical aberta (Viegas,1985), tamb\u00e9m denominada floresta tropical \n\n\u00famida.\u00c9 caracterizada por clima \u201combrot\u00e9rmico\u201d com altos \u00edndices de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o de umidade relativa do ar, com temperaturas m\u00e9dias entre 22 \u00ba \n\na 25 \u00ba C. \n\n\u00c9 multiextrata, geralmente com o primeiro extrato de \u00e1rvores \n\nemergentes (macrofaner\u00f3fitas) que sobressaem por cima do dossel \n\nsuperior. O segundo extrato \u00e9 constitu\u00eddo por \u00e1rvores que t\u00eam quase todas \n\na mesma altura (mesofaner\u00f3fitas), \u00e9 o dossel, propriamente dito, o terceiro \n\nextrato j\u00e1 da submata, dominado, \u00e9 formado por \u00e1rvores, arbustos e \n\nsubarbustos (nanofaner\u00f3fitas), formando o andar arbustivo-herb\u00e1ceo. Ao \n\nn\u00edvel do solo medram uma mir\u00edade de indiv\u00edduos menores (pterid\u00f3fitas, \n\nfungos e faner\u00f3fitas) (Bohrer &amp; Gon\u00e7alves, 1991). \n\nPodemos registrar algumas esp\u00e9cies componentes dessa \n\nfloresta: Copa\u00edba (Copaifera longdorfii), Angelin (Ferreira spectabili), M\u00f3gno \n\n(Swietenia macrophilla), Cedro (Cedrella fissilis), Ma\u00e7aranduba (Mimusopis \n\nhaberi), Seringueira (Hevea brasiliensis), Aquariquara (Minguartia \n\nguianensis), Castanha do Par\u00e1 (Bertholletia excelsa), Juta\u00ed (Hymenaca \n\n\n\n 29 \n\ncourbaril), Sucupira (Ormosia sp), Baba\u00e7u (Orbygnia martiana), A\u00e7a\u00ed \n\n(Euterpe oler\u00e1cea), Inaj\u00e1 (Pindorea concinna), Tucum\u00e3 (Astrocayum \n\ntucuma) e Buriti (Mauritia vinifera).  \n\nEm virtude da ocupa\u00e7\u00e3o humana, que j\u00e1 ultrapassam os cem \n\nanos, alguns trechos dessa \u00e1rea de floresta t\u00eam sofrido a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, \n\nresultando na altera\u00e7\u00e3o fision\u00f4mica e flor\u00edstica, com a presen\u00e7a de muitos \n\narbustos, cip\u00f3s e formas pioneiras, como a imba\u00faba e muitas palmeiras. \n\nAs \u00e1reas alagadas v\u00e3o sendo naturalmente colonizadas por buritizais. \n\nEsta vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 conhecida popularmente por capoeira e capoeir\u00e3o, de \n\nacordo com o porte apresentado em seu conjunto, que est\u00e1 diretamente \n\nrelacionado com a idade da vegeta\u00e7\u00e3o. (Foto 3). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFoto 3 \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o de capoeira presente na \u00e1rea de estudo. \n\n \n\n\n\n 30 \n\n3.1.3 - Geomorfologia \n\nA \u00e1rea em estudo localiza-se no Dom\u00ednio do Sistema Fluvial do \n\nRio Madeira, caracterizado por apresentar uma grande complexidade \n\ngeomorfol\u00f3gica, exibindo plan\u00edcies aluviais, terra\u00e7os fluviais, \u00e1reas \n\nalagadas, lagos, leques inativos e \u00e1reas de escoamento superficial \n\nimpedido (Fernandes; Guimar\u00e3es, 2001). \n\n\u201cMorfologicamente a plan\u00edcie do rio Madeira compreende a \n\nfaixa que margeia o rio hom\u00f4nimo em toda a sua extens\u00e3o, disposta em \n\nambas as margens e comportando lagos, diques marginais e \u00e1reas de \n\ncolmatagem, al\u00e9m de coalescer com a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do Abun\u00e3 \n\nrepresentada por terra\u00e7os fluviais. Essa unidade apresenta relevo plano \n\ncom desn\u00edvel de baixo gradiente, com a drenagem seguindo o canal fluvial \n\nem perfeita retilinidade nas \u00e1reas de embasamento e meandrante nas \u00e1reas \n\nsedimentares. Esse entalhamento \u00e9 determinado por uma zona de \n\nfraturamento onde se encaixou a principal rede de drenagem. O rio Madeira, \n\napesar do seu baixo gradiente, \u00e9 um rio maturo at\u00e9 a cachoeira de Santo \n\nAnt\u00f4nio, a montante de Porto Velho. Da\u00ed at\u00e9 a foz toma aspecto de rio de \n\ncaracter\u00edsticas mistas maturo-senil, cuja altitude em Porto Velho est\u00e1 em \n\ntorno de 80 metros acima do n\u00edvel do mar.\u201d (Adamy &amp; Romanini, 1990) \n\n \n\n3.1.4 \u2013 Hidrografia \n\n A configura\u00e7\u00e3o hidrogr\u00e1fica da regi\u00e3o do alto rio Madeira \n\n\u00e9 relativamente simples, apesar do mesmo fazer parte da grande malha \n\nhidrogr\u00e1fica Amaz\u00f4nica. Constitui-se do rio Madeira e um pequeno n\u00famero \n\nde afluentes na margem direita tais como: Bananeira, Lage, Miseric\u00f3rdia, \n\nRibeir\u00e3o, Araras e Taquara. Pela margem esquerda, na Rep\u00fablica da \n\nBol\u00edvia, descem o Yata e o Beni, este \u00faltimo, ao juntar-se com o Mamor\u00e9, \n\nque desce tamb\u00e9m da Bol\u00edvia fazendo fronteira com o Brasil, formam o rio \n\nMadeira propriamente dito. \n\n\n\n 31 \n\n Dados hidrol\u00f3gicos indicam que o rio Madeira \u00e9 um rio \n\nrelativamente raso, com cerca de 20 metros de profundidade para 1000 \n\nmetros de largura, indicando um expressivo assoreamento anual, \n\nevidenciado pela remo\u00e7\u00e3o de um grande volume de areia efetuada pelas \n\ndragas nas catas abertas no leito do rio. \u00c9 um rio que conduz muita mat\u00e9ria \n\nem suspens\u00e3o, e que se traduz em amplas zonas de sedimenta\u00e7\u00e3o (Adamy; \n\nPereira, 1991). \n\n  Os travess\u00f5es rochosos seriam os respons\u00e1veis pelas s\u00e9ries de \n\ncachoeiras e corredeiras existentes no rio Madeira no longo trecho entre \n\nPorto Velho e Vila Murtinho, seguindo pelo Mamor\u00e9 at\u00e9 Guajar\u00e1-Mirim, onde \n\nformam as cachoeiras Guajar\u00e1-A\u00e7u e Guajar\u00e1-Mirim que d\u00e1 nome \u00e0 cidade. \n\n  No per\u00edodo de cheia, que ocorre de novembro a mar\u00e7o, ao subir \n\nde n\u00edvel, o rio transporta uma grande quantidade de sedimentos pel\u00edticos \n\nem suspens\u00e3o, deixando a \u00e1gua barrenta e com tonalidade marrom clara, \n\nsendo este fen\u00f4meno provocado pela coincid\u00eancia da \u00e9poca de chuvas na \n\nAmaz\u00f4nia com o degelo da cordilheira dos Andes e que faz com que o rio \n\nse torne mais erosivo com o aumento da velocidade da corrente, com o \n\nn\u00edvel da \u00e1gua podendo atingir at\u00e9 15 metros (Viegas, 1985). \n\n  No per\u00edodo da vazante, que ocorre entre os meses de abril a \n\noutubro, o n\u00edvel do rio abaixa, deixando descoberto quase todo o seu leito \n\nrochoso e uma quantidade imensa de praias, ilhas, cachoeiras e corredeiras \n\n(Foto 4). A \u00e1gua fica clara, esverdeada, quase transparente, quando n\u00e3o \n\nest\u00e1 turvada pela atividade garimpeira. \n\n  Historicamente o rio Madeira teve sua import\u00e2ncia na ocupa\u00e7\u00e3o \n\ne coloniza\u00e7\u00e3o do vale do Guapor\u00e9 e Mato Grosso. Era atrav\u00e9s desse rio que \n\nessas regi\u00f5es aur\u00edferas eram abastecidas, no s\u00e9culo XVIII apesar dos \n\nobst\u00e1culos das cachoeiras, que tinham que ser transpostos (Pinto, 1998). \n\n \n\n\n\n 32 \n\n \n\n \nFoto 4 \u2013 Encontro das \u00e1guas do Igarap\u00e9 Ribeir\u00e3o com o Rio Madeira na \n\n\u00e9poca de seca \n \n\n3.1.5 \u2013 Geologia \n\nOs dados da geologia aqui apresentados foram extra\u00eddos de \n\nAdamy &amp; Pereira (1991). \n\nNa por\u00e7\u00e3o noroeste de Rond\u00f4nia onde est\u00e3o situados os \n\ngarimpos do rio Madeira, a coluna estratigr\u00e1fica proposta para regi\u00e3o foi a \n\nseguinte: \n\nUnidade inferior - de prov\u00e1vel idade arqueano-proteroz\u00f3ica inferior, \n\ncompreendendo o embasamento cristalino (Complexo Jamari), um corpo \n\ngranit\u00f3ide antigo (Granito Serra da Muralha), e uma seq\u00fc\u00eancia supracrustal \n\n(Rio Cutia). \n\nCoberturas proteroz\u00f3icas - representada por seq\u00fc\u00eancias sedimentares de \n\nplataforma/Forma\u00e7\u00f5es Palmeiral e S\u00e3o Louren\u00e7o. \n\nRochas plut\u00f4nicas - divididas em Granitos Rondonianos com rochas \n\nvulc\u00e2nicas b\u00e1sicas e \u00e1cidas associadas a Granitos tipo Serra da \n\n\n\n 33 \n\nProvid\u00eancia e Complexo Morrinhos, englobando granit\u00f3ides e rochas \n\nalcalinas. \n\nCoberturas cenoz\u00f3icas - representadas por seq\u00fc\u00eancias fluviolacustres, \n\nfluviais, col\u00favio-aluviais, al\u00e9m de lateritos maturos e imaturos. \n\nNa regi\u00e3o dos garimpos do rio Madeira, no trecho \n\ncompreendido entre Vila Murtinho, pertencente ao munic\u00edpio de Nova \n\nMamor\u00e9 at\u00e9 o igarap\u00e9 Belmont, nas proximidades de Porto Velho, numa \n\nextens\u00e3o aproximada de 300 quil\u00f4metros ocorrem v\u00e1rios lit\u00f3tipos bem \n\ndefinidos pelo Projeto Porto Velho Abun\u00e3 para a regi\u00e3o noroeste do estado \n\nde Rond\u00f4nia .  \n\nOs lit\u00f3tipos relacionados ao complexo Jamari s\u00e3o \n\nrepresentados por granit\u00f3ides foliados, gnaisses, migmatitos, anfibolitos e \n\ngranulitos charnoenderb\u00edticos, constituindo uma associa\u00e7\u00e3o infracrustal com \n\nassembl\u00e9ias mineral\u00f3gicas caracter\u00edsticas de f\u00e1cies anfibolito com uma \n\nprogress\u00e3o metam\u00f3rfica regional que atinge a f\u00e1cies granitos. \n\nAs coberturas proteroz\u00f3icas est\u00e3o representadas por rochas \n\nsedimentares de cobertura de plataformas, tipificadas pelas forma\u00e7\u00f5es S\u00e3o \n\nLouren\u00e7o e Palmeiral. A primeira \u00e9 composta por quartzo-arenitos, \n\narc\u00f3seos, interdigita\u00e7\u00f5es de pelitos cinzas a vermelhos, com tufos e tufitos. \n\nApresenta metamorfismo din\u00e2mico localizado e sua origem relaciona-se a \n\nsedimentos depositados em ambiente litor\u00e2neo transicional e marinho raso. \n\nA forma\u00e7\u00e3o Palmeiral compreende uma seq\u00fc\u00eancia com predomin\u00e2ncia de \n\narenitos arcoseanos, orto e paraconglomerados, al\u00e9m de pelitos \n\nsubordinados. S\u00e3o rochas, cujos sedimentos foram depositados em \n\nambiente continental, em sistemas deposicionais relacionados a leques \n\naluviais e plan\u00edcies fluviais. \n\nAs rochas plut\u00f4nicas s\u00e3o representadas por corpos de granitos \n\nrapakiv\u00edticos, possivelmente associados ao evento parguazense, \n\nsemelhantes aos tipos litol\u00f3gicos descritos na regi\u00e3o da Serra da \n\n\n\n 34 \n\nProvid\u00eancia. Associados ao Evento Rondoniense ocorrem corpos gran\u00edticos \n\ncratog\u00eanicos, subvulc\u00e2nicos. S\u00e3o geralmente estan\u00edferos e mostram se \n\nassociados a rochas vulc\u00e2nicas b\u00e1sicas e \u00e1cidas. \n\nAs coberturas cenoz\u00f3icas principais metalotectos dos dep\u00f3sitos \n\naur\u00edferos s\u00e3o representadas pelos sedimentos fl\u00favio-lacustres da Forma\u00e7\u00e3o \n\nSolim\u00f5es; pela Forma\u00e7\u00e3o Jaci-Paran\u00e1, caracterizado por intensa e extensa \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o fluvial e col\u00favio-aluvial de idade pleistoceno-holoc\u00eanica; pelos \n\nlateritos maturos e imaturos, pelos \u201cmucururus\u201d e os sedimentos aluviais \n\natuais. \n\nSegundo Caputo et. all., 1972 apud Adamy e Pereira, 1991, a \n\nForma\u00e7\u00e3o Solim\u00f5es \u00e9 representada por uma sedimenta\u00e7\u00e3o fl\u00favio-lacustre, \n\npredominantemente pel\u00edtica, referida ao per\u00edodo Mio-Plioceno, com base no \n\nseu conte\u00fado fossil\u00edfero. \n\nAs coberturas holoc\u00eanicas, relacionam-se aos aluvi\u00f5es recentes \n\ncondicionadas \u00e0s calhas dos rios atuais e respectivas plan\u00edcies de \n\ninunda\u00e7\u00e3o. Destacam-se os sedimentos relacionados ao rio Madeira ao \n\nlongo de todo o seu curso, com \u00eanfase para a plan\u00edcie do Abun\u00e3, e para os \n\nsedimentos fluviais, coluviais e fluvio-lacustres do vale do rio Mamor\u00e9. \n\nAs chamadas coberturas residuais constituem-se de lateritos, \n\npredominantemente imaturos, com g\u00eanese relacionada \u00e0s mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas do Pleistoceno, onde a altern\u00e2ncia de per\u00edodos secos e \u00famidos \n\nproduziu superf\u00edcies aplainadas, favor\u00e1veis ao processo de lateriza\u00e7\u00e3o. O \n\nestabelecimento da drenagem holoc\u00eanica, em condi\u00e7\u00f5es de clima \u00famido \n\natual tem provocado a altera\u00e7\u00e3o desses dep\u00f3sitos. \n\nA cobertura detrito-later\u00edtica neog\u00eanica, na verdade, uma \n\nforma\u00e7\u00e3o edafoestratigr\u00e1fica, \u00e9 considerada como produto de pedog\u00eanese \n\nde rochas subjacentes. Est\u00e1 relacionada ao retrabalhamento do horizonte \n\nsuperior do perfil later\u00edtico, principalmente nas \u00e1reas altas do embasamento, \n\nn\u00e3o recobertas pela sedimenta\u00e7\u00e3o quatern\u00e1ria. \n\n\n\n 35 \n\nLateritos maturos ou evolu\u00eddos est\u00e3o representados por uma \n\n\u00fanica exposi\u00e7\u00e3o, coberta pelos col\u00favios e al\u00favios, s\u00e3o correlacion\u00e1veis aos \n\ndep\u00f3sitos de lateritos baux\u00edticos e fost\u00e1ticos da regi\u00e3o amaz\u00f4nica, e tiveram \n\numa forma\u00e7\u00e3o iniciada possivelmente no Terci\u00e1rio. \n\nOs lateritos imaturos ou em evolu\u00e7\u00e3o, representam a quase \n\ntotalidade dos termos aflorantes na \u00e1rea, formados a partir de litologias \n\nvariadas, desde o Pleistoceno Inferior at\u00e9 ao Holoceno Inferior. \n\nDe grande interesse para a minera\u00e7\u00e3o no rio Madeira, s\u00e3o os \n\n\u201cmucururus\u201d, tipo de rocha detr\u00edtica normalmente impregnada de ouro. Os \n\n\u201cmucururus\u201d, de ampla distribui\u00e7\u00e3o no leito e nos barrancos do rio Madeira, \n\ne com forma irregular, constituiem-se em horizotnes ou camadas de \n\nsignificativa import\u00e2ncia devido estarem comumento mineralizadas em ouro. \n\nNo leito do rio s\u00e3o observados nos per\u00edodos de vazante anual, tanto na \n\nbase dos barrancos, quanto no interface; ocorrem igualmente nos dep\u00f3sitos \n\nsedimentares dos paleovales pleistoc\u00eanicos, resultantes dos processos \n\noriginados pela migra\u00e7\u00e3o do Fe e do Mn, capeando os n\u00edveis cascalh\u00edferos. \n\nForam formados no Pleistoceno e no Holoceno a partir das mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas freq\u00fcentes na regi\u00e3o, ocorrendo tanto no rio Madeira como em \n\nseus afluentes. Constituem-se predominantemente de arenitos e/ou \n\nconglomerados ferruginizados (goethita e quartzo) de composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \n\ncomplexa, aflorando como ironstones (pedras de ferro), em laje de \n\nespessuras decim\u00e9trica, no interf\u00e1cies argila/areia, n\u00e3o sendo penetrativos. \n\nNos dep\u00f3sitos cenoz\u00f3icos, s\u00e3o inclu\u00eddos os sedimentos aluviais \n\ndo rio Madeira e seus afluentes, os quais constituem os metalotectos \n\nestratigr\u00e1ficos mais importantes, pois a eles est\u00e3o associadas as \n\nmineraliza\u00e7\u00f5es aur\u00edferas secund\u00e1rias da \u00e1rea. Constituem dois tipos \n\nfaciol\u00f3gicos bem distintos. O primeiro \u00e9 o representado pelos sedimentos \n\nque ocupam o leito atual do rio e de seus afluentes, formando as praias e \n\n\n\n 36 \n\nsuas extens\u00f5es. E o outro refere-se aos Terra\u00e7os Antigos que ocorrem pela \n\nmargem direita do citado rio (Viegas, 1985). \n\nOs sedimentos atuais apresentam caracter\u00edsticas \n\nextremamente vari\u00e1veis, que est\u00e3o condicionados a paleo-topografia do \n\nembasamento cristalino e \u00e0 grada\u00e7\u00e3o lateral do rio. Estruturalmente s\u00e3o \n\nrepresentados pelas praias recentes que comportam os sedimentos do leito \n\nativo e v\u00e3o se depositando progressivamente, dando origem aos dep\u00f3sitos \n\ndo tipo barra em pontal e barra de canal. Essa acres\u00e7\u00e3o, d\u00e1-se pela \n\nescava\u00e7\u00e3o das margens c\u00f4ncavas do rio (zona de degrada\u00e7\u00e3o ou eros\u00e3o), \n\nseguida de deposi\u00e7\u00e3o dos sedimentos nas margens convexas (zona de \n\ngrada\u00e7\u00e3o), em conseq\u00fc\u00eancia dos sedimentos nas linhas de velocidade da \n\ncorrente (Viegas, 1985). \n\nO terra\u00e7o constitui um plano horizontal ou aproximadamente \n\nhorizontal, de maior ou menor extens\u00e3o, limitado de um lado por um terreno \n\nmais elevado e de outro por uma escarpa, sendo v\u00e1rios tipos de terra\u00e7os \n\ndetectados ao longo do rio Madeira (Viegas, 1985).  \n\n\u00c9 de nosso interesse o Terra\u00e7o do Araras, que segundo Viegas, \n\n1985, possui uma forma curvil\u00ednea, localizando-se numa margem convexa \n\ndo rio, entre os quil\u00f4metros 250 e 257 da Estrada de Ferro Madeira \n\nMamor\u00e9, com largura m\u00e9dia em torno de 600 metros e profundidade \n\nvari\u00e1vel, alcan\u00e7ando os 37 metros. Constitui uma das fei\u00e7\u00f5es mais claras de \n\nambiente fluvial, facilmente notada em fotografias a\u00e9reas, na qual \n\nevidenciam-se barras em pontal, diques marginais e dep\u00f3sitos de v\u00e1rzea; \n\neste terra\u00e7o possui varia\u00e7\u00f5es sedimentol\u00f3gicas inerenetes aos terra\u00e7os, \n\numa constante, freq\u00fcentemente notada durante as sondagens, \u00e9 a presen\u00e7a \n\nmarcante de argilas e siltitos repousando sobre o embasamento. \n\nUm perfil significativo deste terra\u00e7o, por\u00e9m, n\u00e3o representativo \n\nde todas as se\u00e7\u00f5es pode ser assim descrito: \n\n \n\n\n\n 37 \n\n0,00 m a 11,50 m  Argila marrom escura \n\n11,50 m a 18,00 m Silte cinza escuro \n\n18,00 m a 19,00 m Areia fina com seixos de quartzo \n\n19,00 m a 20,50 m Cascalho com areia m\u00e9dia \n\n20,50 m a 25,50 m Argila cinza clara \n\n25,50 m a 26,00 Bedrock \n\n \n \n\nFoto 5 \u2013 Perfil do solo da \u00e1rea de estudo (frente de lavra). \n\n \n\n Em todas as drenagens recentes, observou-se a presen\u00e7a de \n\ncamadas de cascalho, \u00e0 profundidade rasa (\u00b1 6 m), exibindo o \n\narranjamento, tamanho e composi\u00e7\u00e3o dos seixos de forma constante. A \n\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial revela um arranjo de gr\u00e3os, sustentados por matriz \n\narenosa, constituindo 45% da amostra. A fra\u00e7\u00e3o arenosa \u00e9 de excelente \n\nsele\u00e7\u00e3o, composta essencialmente por gr\u00e3os de quartzo bem \n\n\n\n 38 \n\narredondados, lisos e boa esfericidade. Ocasionalmente est\u00e3o presentes \n\ngoethita, calcopirita  e lamelas de ouro. Os metaclastos s\u00e3o de quartzo e \n\nfragmentos de rocha (argilito), al\u00e9m de \u00f3xido de ferro. Esses seixos s\u00e3o de \n\nbom arredondamento, moderada esfericidade e alguns encontram-se \n\nmicrofraturados. Envolvendo os seixos desenvolve-se uma pel\u00edcula de \n\ncimento limon\u00edtico, como resultado de percola\u00e7\u00e3o aquosa em ambiente \n\noxidante. O cimento silicoso \u00e9 muito precoce e de pouca consist\u00eancia, \n\nocorrendo, em propor\u00e7\u00f5es restritas, pr\u00f3ximo aos seixos de quartzo. \n\n A presen\u00e7a desses cascalhos nas drenagens recentes \u00e9 \n\nexplicada pela exist\u00eancia de cristas de laterita aflorantes a leste da \u00e1rea, \n\ncontendo areia e seixos que afloram mesmo durante as cheias, quando a \n\nmaior parte do terra\u00e7o \u00e9 encoberta pelo rio Madeira. \n\n Quando tais cristais n\u00e3o ocorrem da forma referida, as mesmas \n\nsubafloram por centenas de metros nas proximidades dos igarap\u00e9s, \n\ncaracterizando um terreno ondulado, de mata rala, onde as \u00e1rvores crescem \n\napenas em morrotes em franco est\u00e1gio erosivo. Segundo o autor, esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o foi detectada e estudada mediante a execu\u00e7\u00e3o de in\u00fameros furos a \n\ntrado, concluindo-se que um extenso len\u00e7ol de laterita com areia e seixos \n\narredondados prossegue al\u00e9m dos limites norte da \u00e1rea, em dire\u00e7\u00e3o a \n\nAbun\u00e3. No mapeamento geol\u00f3gico, constatou-se que essas lateritas \n\npossuem espessuras que atingem tr\u00eas metros e \u00e0s vezes estendem-se at\u00e9 \n\no barranco do rio Madeira. \n\n \n\n3.1.6 \u2013 Conte\u00fado F\u00f3ssil \n\n \n\nA atividade garimpeira na \u00e1rea compreendida pela reserva \n\ngarimpeira e adjac\u00eancias, que envolve a \u00e1rea em estudo mostrou-se rica em \n\nfragmentos f\u00f3sseis, principalmente nos sedimentos Pleistoc\u00eanicos, tendo no \n\nin\u00edcio perdido grande quantidade de esp\u00e9cimes. Somente depois do \n\n\n\n 39 \n\nenvolvimento dos t\u00e9cnicos da CPRM e dos professores da Universidade de \n\nRond\u00f4nia.  \n\nSegundo Adamy &amp; Pereira (1991), os animais seriam \n\nmastodontes (Haplomastodon waringi e pregui\u00e7as gigantes (Eremotherium \n\nlaurillardi) datados presumivelmente do Pleistoceno m\u00e9dio, quando houve a \n\ntend\u00eancia ao aparecimento de mam\u00edferos com formas agigantadas. Os \n\nmastodontes teriam origem al\u00f3ctone e migrado para a Am\u00e9rica do Sul entre \n\no Plioceno e Pleistoceno e pesavam entre 4000 a 5000 quilos (Cartelle, \n\n2000). \n\nEsses f\u00f3sseis repousam geralmente entre as camadas \n\narenosas e areno-argilosas de origem fluvial, provenientes de camadas \n\nerodidas de diferentes idades e depositadas junto aos outros depostos, em \n\ncamadas com profundidades de at\u00e9 25 metros, correlacionadas ao \n\nPleistoceno, Encontram-se petrificados, com as estruturas originais dos \n\nossos substitu\u00eddas por s\u00edlica ou carbonatos. Provavelmente havia uma \n\nfauna bem diversificada em clima mais seco com vegeta\u00e7\u00e3o de savana. \n\nNos sedimentos aluvionares do leito do rio \u00e9 comum se \n\nencontrar tamb\u00e9m artefatos de pedra polida, justificando uma ocupa\u00e7\u00e3o \n\nhumana de 10000 anos, ap\u00f3s correla\u00e7\u00e3o  dos artefatos com o \u00faltimo \n\nper\u00edodo galcial, quando a \u00e1rea tinha clima mais seco, chegou-se a \n\n10000anos. Esses artefatos s\u00e3o principalmente machadinhas de rochas \n\ngranit\u00f3ide. \n\n \n\n3.1.7 - Lavra \n\n Entende-se como lavra o lugar onde se realiza a explora\u00e7\u00e3o de \n\nminas, geralmente ouro ou diamante e, por conseguinte, explora\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica de uma jazida (Guerra, 1975). \n\n A lavra do aluvi\u00e3o aur\u00edfero do garimpo de Araras foi realizada a \n\nc\u00e9u aberto, pelos m\u00e9todos de dragagem, desmonte hidr\u00e1ulico e bateia.  \n\n\n\n 40 \n\n Segundo Cleary (1992), as tr\u00eas formas de explora\u00e7\u00e3o \n\nmecanizada que se encontram nos garimpos s\u00e3o conhecidas como balsa, \n\nmoinho de martelos e chupadeira e, pioneiras nos garimpos do rio Tapaj\u00f3s \n\ndesde 1979, difundiu-se o seu uso por toda a Amaz\u00f4nia, incluindo o rio \n\nMadeira. A balsa, certamente supera qualquer outra forma de minera\u00e7\u00e3o no \n\ngarimpo, quanto \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de ouro e pela primeira vez possibilitou aos \n\ngarimpeiros extrair ouro de rios e n\u00e3o s\u00f3 de c\u00f3rregos. \n\n  Todo o material hoje lavrado passa por um tratamento em \n\ngrelhas.  Em seguida, a moagem do material retido nas grelhas \u00e9 feita no \n\nmoinho de martelos e a passagem de todo o material extra\u00eddo, por caixas \n\nde concentra\u00e7\u00e3o inclinadas com rifles e acarpetadas. \n\n No garimpo do Araras, al\u00e9m dos equipamentos expostos acima \n\ntamb\u00e9m foram usadas a draga e um h\u00edbrido das duas, denominado draga-\n\nbalsa. \n\n A lavra do aluvi\u00e3o aur\u00edfero do referido garimpo foi realizada a \n\nc\u00e9u aberto, pelos m\u00e9todos de dragagem, desmonte hidr\u00e1ulico e bateia.  \n\n A dragagem foi o m\u00e9todo de lavra mais utilizado no garimpo de \n\nAraras, muitas vezes em conjunto com o desmonte hidr\u00e1ulico. Durante os \n\nanos de vida do garimpo muitos tipos de dragas e de diversas capacidades \n\nforam usadas.  \n\n A lavra se processou a partir da margem direita da BR 425 at\u00e9 \n\no rio Madeira e em seguida no lado esquerdo da referida estrada, com \n\naproximadamente 3.000 garimpeiros e 300 dragas. Hoje no garimpo \n\nencontra-se trabalhando apenas um grupo de cinco garimpeiros, utilizando \n\no desmonte hidr\u00e1ulico para a lavra do aluvi\u00e3o aur\u00edfero (Foto 6 e 7). \n \n\n\n\n 41 \n\n \n \n\nFotos 6 \u2013 Atual \u00e1rea de lavra pr\u00f3xima \u00e0 vila do Araras, Nova Mamor\u00e9 (RO) \n \n\n \n\nFoto 7 \u2013 Lavra por desmonte hidr\u00e1ulico, com detalhe da bomba e \ntubula\u00e7\u00e3o, pr\u00f3xima \u00e0 vila do Araras, Nova Mamor\u00e9 (RO). \n\n \n\n\n\n 42 \n\n A draga de minera\u00e7\u00e3o utilizada nos anos de funcionamento do \n\ngarimpo \u00e9 um conjunto de equipamentos que permite a extra\u00e7\u00e3o do material \n\nmineralizado submerso, seu transporte e a concentra\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio. Este \n\nconjunto \u00e9 totalmente montado em uma s\u00f3 embarca\u00e7\u00e3o, podendo, por\u00e9m \n\nconstituir-se, excepcionalmente em duas unidades separadas, a draga \n\nexercendo somente a fun\u00e7\u00e3o de unidade de extra\u00e7\u00e3o e transporte de \n\nmaterial mineralizado e uma plataforma onde seria montada a unidade de \n\nbeneficiamento (Fotos 8).  \n\n \n\n \n \nFoto 8 \u2013 Draga em opera\u00e7\u00e3o no rio Madeira, no ano de 1990, na \u00e1rea do \n\ngarimpo do Araras (RO). \n \n\n As dragas-balsa experimentais para a regi\u00e3o do rio Madeira s\u00e3o \n\nconstru\u00eddas sobre dois flutuadores denominados localmente de \u201ccharutos\u201d \n\nque sustentam um estrado de madeira (Foto 9).  \n\n\n\n 43 \n\n \n \nFoto 9 - Balsa em opera\u00e7\u00e3o no rio Madeira no encontro com o igarap\u00e9 Araras, no \n\nmunic\u00edpio de Nova Mamor\u00e9 (RO)  \n A suc\u00e7\u00e3o do material \u00e9 feita atrav\u00e9s de moto-bomba e \n\ntubula\u00e7\u00f5es (Bascop\u00e9 &amp; D\u2019 Alvelar, 1983). No garimpo de Araras foram \n\nutilizadas balsas para extra\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio e que se diferenciam das dragas \n\npelas dimens\u00f5es menores e pela necessidade de mergulhador para guiar a \n\nmangueira de suc\u00e7\u00e3o no local de extra\u00e7\u00e3o do cascalho. As dragas possuem \n\nunidade de beneficiamento de min\u00e9rio, constitu\u00edda de caixas inclinadas \n\nprovidas de riffles e acarpetadas em seu interior, com a finalidade de reter \n\nas part\u00edculas aur\u00edferas.  \n\n Outro m\u00e9todo de lavra bastante difundido \u00e9 o desmonte \n\nhidr\u00e1ulico que consiste em desagregar os aluvi\u00f5es atrav\u00e9s de um jato de \n\n\u00e1gua sobre press\u00e3o produzido por um equipamento denominado monitor \n\n(Foto 10), sendo em seguida o material, na forma de polpa, conduzido para \n\numa lagoa, de onde ser\u00e1 bombeado ou transportado por gravidade at\u00e9 ao \n\nseu beneficiamento (Foto 11). O desmonte hidr\u00e1ulico pode ser precedido de \n\num desmonte mec\u00e2nico realizado por tratores ou retro-escavadeiras que \n\nretiram a camada est\u00e9ril que recobre o pacote mineralizado (Foto 12). \n\n\n\n 44 \n\n \n\n \n \n\nFoto 10 \u2013 Lavra com desmonte hidr\u00e1ulico no garimpo do Araras \u2013 Nova Mamor\u00e9 (RO) \n(agosto 1990). \n\n \n \n\n \nFoto 11 \u2013 Lavra com desmonte hidr\u00e1ulico e forma\u00e7\u00e3o de lagoas no garimpo  \n\ndo Araras, antiga Vila Nova, atual Nova Mamor\u00e9 (RO) (1990). \n \n\n\n\n 45 \n\n \n \nFoto 12 \u2013 Retirada da cobertura vegetal e do solo por trator, para a \n\nprepara\u00e7\u00e3o da \u00e1rea para a lavra por desmonte hidr\u00e1ulico, no \ngarimpo do Araras (RO) (1990). \n\n \n\n A lavra do aluvi\u00e3o pode ser feita manualmente empregando-se \n\np\u00e1s, picaretas, enxadas e bateias. \n\n  A bateia serve tanto para a prospec\u00e7\u00e3o como para a extra\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 um recipiente c\u00f4nico, met\u00e1lico, que se afunila para um ponto central, com \n\num raio de aproximadamente 40 cm. O princ\u00edpio de separa\u00e7\u00e3o dos \n\ndiferentes tipos de materiais que constitui o aluvi\u00e3o, e que \u00e9 bateado, \u00e9 o da \n\ndiferen\u00e7a de densidade. Sendo o ouro mais denso do que o cascalho torna-\n\nse relativamente mais f\u00e1cil a separa\u00e7\u00e3o de um do outro. O movimento de \n\nrota\u00e7\u00e3o que se d\u00e1 \u00e0 bateia que se encontra com \u00e1gua e o material a ser \n\nseparado, faz com que o material mais leve se deposite nas margens da \n\nbateia e jogado para fora e o mais pesado, no caso o ouro, desloca-se para \n\no centro da bateia.  \n\n Todo material hoje lavrado passa por um tratamento, iniciando-\n\nse com um peneiramento, geralmente em grelhas, em seguida a moagem \n\n\n\n 46 \n\ndo material retido na grelha em moinhos de martelo e passagem de todo o \n\nmaterial extra\u00eddo por caixas de concentra\u00e7\u00e3o, inclinadas, com riffles e \n\nacarpetadas. (Foto 13 e 14). \n\n \n\n \n \n\n \nFoto 13 \u2013 Caixa de concentra\u00e7\u00e3o para beneficiamento de cascalho aur\u00edfero. \n\nLavra atual nas proximidades da vila do Araras, RO. \n \n\n \nFoto 14 - Moinho de martelos para beneficiamento de material aur\u00edfero. \n\nLavra atual pr\u00f3xima do Araras.  \n\n\n\n 47 \n\n \n \n O desmonte hidr\u00e1ulico atualmente praticado no garimpo do \n\nAraras, utiliza a \u00e1gua proveniente das diversas lagoas formas com o \n\nrebaixamento do terreno durante os dez anos de funcionamento do \n\ngarimpo (Foto15). \n\n \n\n \nFoto 15 \u2013 Capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em lagoa para desmonte hidr\u00e1ulico. Lavra \n\natual pr\u00f3xima a Vila do Araras, Nova Mamor\u00e9, RO. \n \n\n \n\n3.1.8 \u2013 Impacto Ambiental produzido pelo uso de merc\u00fario \n\n \n\n Impacto Ambiental \u00e9 definido pelo IBAMA (1986) como: \n\nqualquer altera\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do meio \n\nambiente, causada por qualquer forma de mat\u00e9ria ou energia, resultante \n\ndas atividades humanas que, direta ou indiretamente, afetam; I- a sa\u00fade, a \n\nseguran\u00e7a e o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o; II- as atividades sociais e \n\n\n\n 48 \n\necon\u00f4micas; III- a biota,; IV- as condi\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas e sanit\u00e1rias do meio \n\nambiente; V- a qualidade dos recursos ambientais. \n\nH\u00e1 muitos anos que o merc\u00fario met\u00e1lico \u00e9 utilizado pelos \n\ngarimpeiros para a amalgama\u00e7\u00e3o do ouro. A manipula\u00e7\u00e3o descuidada \n\ndesse mineral pode trazer v\u00e1rias conseq\u00fc\u00eancias para o meio ambiente, \n\npoluindo corpos d\u2019\u00e1gua e contaminando animais, plantas e os seres \n\nhumanos.  \n\nNo organismo humano o excesso de merc\u00fario decorrente da \n\ninala\u00e7\u00e3o ou ingest\u00e3o de animais contaminados, especialmente peixes, \n\ncausa uma s\u00e9rie de dist\u00farbios. O pr\u00f3prio garimpeiro, ao inalar o g\u00e1s \n\nproduzido no aquecimento do am\u00e1lgama, pode sofrer desde n\u00e1useas e \n\ndiarr\u00e9ia at\u00e9 problemas card\u00edacos e neurol\u00f3gicos. Dependendo do n\u00edvel de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o o envenenamento por merc\u00fario pode levar \u00e0 morte \n\n(Massarani, 1996).  \n\nSegundo Malm et al. (1997), o merc\u00fario \u00e9 de alta toxidade para \n\no homem quando inalado na forma de vapor, por ser quase que totalmente \n\nabsorvido pelos alv\u00e9olos pulmonares. Os percentuais de reten\u00e7\u00e3o do metal \n\natingiram de 75% a 100% em experimentos em animais, enquanto no \n\nhomem foi observada reten\u00e7\u00e3o em torno de 75% para concentra\u00e7\u00f5es de Hg \n\nno ar entre concentra\u00e7\u00f5es de 50 a 350 micra/m\u00b3. \n\nAo entrar na circula\u00e7\u00e3o sangu\u00ednea ainda na forma met\u00e1lica (Hg) \n\no merc\u00fario atravessa facilmente membranas de c\u00e9lulas como os gl\u00f3bulos \n\nvermelhos, e atinge v\u00e1rios tecidos, em especial, certas \u00e1reas do c\u00e9rebro. \n\nUma parte desse produto, por\u00e9m \u00e9 oxidada ainda nos gl\u00f3bulos vermelhos, \n\npassando \u00e0 forma i\u00f4nica Hg\u00b2+ e formando v\u00e1rios compostos sol\u00faveis que \n\ntendem a se acumular nos rins. \n\nAvalia-se a incorpora\u00e7\u00e3o de merc\u00fario met\u00e1lico pelo homem \n\natrav\u00e9s da an\u00e1lise da urina \u2013 coleta n\u00e3o-invasiva - e dos fios capilares. \n\n\n\n 49 \n\nA intoxica\u00e7\u00e3o por vapor de merc\u00fario (Hg) ocasiona diversos \n\ndist\u00farbios neurol\u00f3gicos n\u00e3o muito espec\u00edficos, como tremores, perda de \n\nmem\u00f3ria, irritabilidade, fraqueza, ins\u00f4nia. Isso dificulta o diagn\u00f3stico, pois \n\nv\u00e1rios desses efeitos assemelham-se a sintomas de mal\u00e1ria. Tais dist\u00farbios \n\nressaltem-se, s\u00e3o relativamente revers\u00edveis, ao contr\u00e1rio da ingest\u00e3o do \n\nmerc\u00fario em sua forma org\u00e2nica, o metilmerc\u00fario (MeHg). \n\nQuando emitido na forma de vapor o Hg tem um tempo de \n\nresid\u00eancia na atmosfera de dias a anos. Parte desse merc\u00fario deposita-se \n\nno local e parte incorpora-se \u00e0 circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica regional e global. A \n\noxida\u00e7\u00e3o do metal (Hg\u00b0 Hg\u00b2+), por diversos processos, o torna altamente \n\nsol\u00favel e facilita sua deposi\u00e7\u00e3o por gravidade ou atrav\u00e9s das chuvas (Malm \n\net al., 1997). \n\nA concentra\u00e7\u00e3o do MeHg  aumenta ao longo da cadeia \n\nalimentar, pois sua absor\u00e7\u00e3o \u00e9 muito eficiente e sua elimina\u00e7\u00e3o m\u00ednima. \n\nDa\u00ed, a concentra\u00e7\u00e3o do composto em um peixe depender da idade do peixe, \n\ndo tamanho e de sua posi\u00e7\u00e3o na cadeia alimentar. Peixe de elevado n\u00edvel \n\ntr\u00f3fico, como os pisc\u00edvoros, s\u00e3o, portanto bons indicadores do n\u00edvel de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o de um corpo d\u2019\u00e1gua. \n\nInfelizmente, \u00e9 o \u00fanico metal l\u00edquido \u00e0 temperatura ambiente e \n\npor isso o merc\u00fario \u00e9 usado h\u00e1 d\u00e9cadas nos garimpos para purifica\u00e7\u00e3o do \n\nouro por unir-se facilmente ao metal precioso, separando-o de min\u00e9rios e \n\noutras impurezas aos quais est\u00e1 associado (Massarani, 1996) \n\nCalcula-se que at\u00e9 1997, uma quantidade aproximada de 2000 \n\nt de merc\u00fario tenha sido lan\u00e7ada no meio ambiente (\u00e1gua,solo e ar) pelos \n\ngarimpos da Amaz\u00f4nia brasileira (Malm et al.,1997), sendo que a principal \n\nentrada de merc\u00fario para a regi\u00e3o amaz\u00f4nica \u00e9 via atmosfera, pela queima \n\ndo am\u00e1lgama, durante o processo de extra\u00e7\u00e3o do ouro, estimando-se que \n\n55% a 60% do fluxo total de merc\u00fario origina-se nesse processo (Adamy &amp; \n\nPereira, 1993). \n\n\n\n 50 \n\nEntretanto, a dispers\u00e3o do merc\u00fario e seu tempo de resid\u00eancia  \n\nna atmosfera amaz\u00f4nica s\u00e3o desconhecidos. Segundo os autores, \n\nconcentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias na atmosfera da regi\u00e3o garimpeira do rio Madeira, \n\nencontram-se pr\u00f3ximas aos valores de base para o hemisf\u00e9rio sul, da \n\nordem de 1mg/m\u00b3. Por\u00e9m pr\u00f3ximo \u00e0s fontes emissoras, concentra\u00e7\u00f5es bem \n\nmais elevadas foram reportadas. Como exemplo citam a atmosfera sobre \n\n\u00e1rea garimpeira intensiva no rio Madeira, que apresentou concentra\u00e7\u00f5es de \n\nat\u00e9 500 mg/m\u00b3.  \n\n A quest\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o pelo merc\u00fario est\u00e1 longe de ser \n\nresolvida, mas medidas mitigadoras t\u00eam sido criadas, como legisla\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica para o tratamento dos min\u00e9rios e cria\u00e7\u00e3o e equipamentos mais \n\nadequados para o tratamento. Como exemplo deste \u00faltimo podemos citar a \n\nunidade de amalgama\u00e7\u00e3o e queima de merc\u00fario, idealizada por \n\npesquisadores do Centro de Tecnologia Mineral (CETEM), do Rio de \n\nJaneiro, que recupera todo o merc\u00fario usado no processo de extra\u00e7\u00e3o do \n\nouro, al\u00e9m de reduzir quase a zero a perda do ouro. Os problemas s\u00e3o o \n\npre\u00e7o (US$4,5 mil) e a falta de divulga\u00e7\u00e3o. Divulgar as informa\u00e7\u00f5es sobre o \n\nequipamento e convencer os garimpeiros a us\u00e1-lo s\u00e3o os maiores desafios \n\ndo CETEM e do DNPM (Massarani, 1996). \n\n \n\n3.1.9 \u2013 Aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos \n\n A vila do Araras \u00e9 hoje ocupada por 60 fam\u00edlias com um total \n\naproximado de 300 pessoas, que vivem praticamente da agricultura e \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, a maior parte destas pessoas j\u00e1 s\u00e3o posseiros ou \n\npropriet\u00e1rios rurais (Foto 16). Os moradores foram autorizados a utilizarem \n\nterras de uma fazenda nas proximidades e que se encontrava sem atividade \n\nprodutiva, para o cultivo de pequenas ro\u00e7as. \n\n \n\n\n\n 51 \n\n \nFoto 16 \u2013 Vila do Araras, per\u00edmetro urbano, munic\u00edpio de Nova Mamor\u00e9, \n\nRO (2001). \n \n\n O INCRA desenvolve tamb\u00e9m nas proximidades um novo \n\nprojeto de assentamento, o que tem levado muitos moradores a adquirir \n\nseus lotes.  \n\n H\u00e1 ainda aqueles que trabalham no extrativismo de castanha \n\ndo Par\u00e1 que ap\u00f3s colh\u00ea-las s\u00e3o vendidas aos comerciantes locais. \n\n H\u00e1 tamb\u00e9m os bra\u00e7ais que oferecem sua m\u00e3o-de-obra \u00e0s \n\nfazendas de gado pr\u00f3ximas, \u00e0s madeireiras ou a eventuais empreiteiras que \n\nultimamente t\u00eam implantado os projetos governamentais como rede el\u00e9trica, \n\nrede de fibra \u00f3tica e recupera\u00e7\u00e3o de estradas, outros trabalham nas cidades \n\npr\u00f3ximas, vindo para casa nos fins de semana ou quando acabam os \n\nservi\u00e7os nas obras. \n\n Com muita dificuldade e devido a falta de op\u00e7\u00f5es, h\u00e1 \n\natualmente na \u00e1rea de estudo cinco garimpeiros trabalhando na extra\u00e7\u00e3o e \n\nrefino do ouro (Foto 17). \n\n\n\n 52 \n\n A Escola local tem 4 salas de aula, est\u00e1 com 54 alunos, \n\ndivididos entre 1\u00ba a 4\u00ba s\u00e9rie, com o projeto pedag\u00f3gico \u201cEscola Ativa\u201d da \n\nSecretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o que usa a metodologia do \n\n\u201cConstrutivismo\u201d (Foto 18). \n\n A Escola tem estrutura prec\u00e1ria, feita de madeira e piso de \n\ncimento. J\u00e1 apresenta um aspecto bastante desagrad\u00e1vel devido a \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o. Possui APP (Associa\u00e7\u00e3o de Pais e Professores) e recebe os \n\nrecursos direto do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura \u2013 MEC. do PDE \n\n(Programa Dinheiro Direto na Escola), que permitiu a dire\u00e7\u00e3o equip\u00e1-la com \n\nbebedouro, freezer, fog\u00e3o industrial, geladeira e material did\u00e1tico. \n\n \n\n \n \n\nFoto 17 \u2013 Grupo de garimpeiros na \u00e1rea de lavra pr\u00f3xima \u00e0 vila do Araras, \nNova Mamor\u00e9, RO (2001). \n\n \n\n\n\n 53 \n\n \nFoto 18 \u2013 Escola municipal na vila do Araras, Nova Mamor\u00e9, RO (2001) \n\n \n\n Todos os professores s\u00e3o habilitados em Magist\u00e9rio 2\u00ba Grau e \n\nest\u00e3o cursando o Magist\u00e9rio Superior atrav\u00e9s do PROHACAP (Programa de \n\nHabilita\u00e7\u00e3o e Capacita\u00e7\u00e3o de Professores Leigos) um conv\u00eanio entre \n\nPrefeitura, SEDUC (Secretaria do Estado da Educa\u00e7\u00e3o) e Universidade \n\nFederal de Rond\u00f4nia. \n\n Todos os pais com filhos em idade escolar declararam que \n\ntodos est\u00e3o matriculados, exceto os que j\u00e1 passaram dos 14 anos. Dentre \n\nestes, alguns estudam em Nova Mamor\u00e9 e outros j\u00e1 desistiram de estudar, \n\nos pais alegam as dificuldades de deslocamento dos filhos todos os dias \n\npara a cidade. Nem sempre o \u00f4nibus da Prefeitura vem busc\u00e1-los porque \n\nest\u00e1 constantemente quebrado, devido o seu estado de conserva\u00e7\u00e3o \n\nprec\u00e1rio, sendo o transporte escolar uma das  preocupa\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o.  \n\n Na vila do Araras, a maioria das pessoas residem em im\u00f3vel \n\npr\u00f3prio (90%). O restante, quase todos solteiros, mora em casa de aluguel. \n\n\n\n 54 \n\nOs im\u00f3veis s\u00e3o invariavelmente de madeira e apresentam, no geral, \n\naspecto bastante prec\u00e1rio (Foto 19). \n\n No outro lado do rio Madeira pr\u00f3ximo \u00e0 vila do Araras, h\u00e1 um \n\nquartel do ex\u00e9rcito boliviano que utiliza o com\u00e9rcio da vila. \n\n A renda familiar na Vila do Araras na sua maioria n\u00e3o \n\nultrapassa dois sal\u00e1rios m\u00ednimos. \n\n H\u00e1 uma associa\u00e7\u00e3o de moradores que, por disputas pol\u00edticas \n\nencontra-se desativada. Na regi\u00e3o existe pelo menos tr\u00eas outras \n\nassocia\u00e7\u00f5es de produtores rurais.  \n\n A quest\u00e3o da sa\u00fade talvez seja a mais problem\u00e1tica no Araras, \n\nprimeiro pelos altos \u00edndices de incid\u00eancia de mal\u00e1ria, depois pela falta de \n\nassist\u00eancia sanit\u00e1ria, o que mais preocupa a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 a falta de \n\nmedicamentos no Posto de Sa\u00fade e a falta de ambul\u00e2ncia.  \n\n \n\n \n Foto 19 \u2013 Habita\u00e7\u00e3o de madeira existente na Vila do Araras (RO). \n\n \n A prefeitura de Nova Mamor\u00e9 n\u00e3o faz coleta de lixo na Vila do \n\nAraras, sendo os moradores respons\u00e1veis pelo destino final de seu lixo \n\n\n\n 55 \n\ndom\u00e9stico. Na vila o lixo \u00e9 queimado, jogado em lagoas ou em terrenos \n\nbaldios (Foto 20). \n\n \n\n \n \n \n\nFoto 20 \u2013 Terreno baldio onde \u00e9 depositado o lixo. Vila do Araras, Nova \nMamor\u00e9 RO (2001). \n\n \n A \u00e1gua consumida pela popula\u00e7\u00e3o \u00e9 retirada de po\u00e7os tipo \n\n\u201ccacimba\u201d (Foto 21), e que, por se encontrarem localizados perto de fossas \n\ne das prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es higi\u00eanicas observadas no seu entorno, n\u00e3o \n\noferecem seguran\u00e7a quanto aos padr\u00f5es de potabilidade da \u00e1gua, fato este \n\nque nos levou a optar pela an\u00e1lise bacteriol\u00f3gica desta \u00e1gua em laborat\u00f3rio \n\napropriado. \n\n\n\n 56 \n\n \n\n \nFoto 21 \u2013 Vista de um po\u00e7o tipo cacimba no quintal de uma casa na Vila do \n\nAraras (RO). \n \n\n A energia el\u00e9trica atualmente \u00e9 gerada por uma esta\u00e7\u00e3o solar, \n\nimplantada pelas Centrais El\u00e9tricas de Rond\u00f4nia, em projeto experimental, \n\ncom 500 placas solares, e que vem atendendo satisfatoriamente a \n\ncomunidade (Foto 22).  \n\n  No momento est\u00e1 sendo estendida de Porto Velho a Guajar\u00e1-\n\nMirim uma rede de alta tens\u00e3o, denominada de \u201clinh\u00e3o\u201d, que futuramente \n\ntrar\u00e1 energia direto da subesta\u00e7\u00e3o de Guajar\u00e1-Mirim para a vila. \n\n\n\n 57 \n\n \n\nFoto 22 \u2013 Placas coletoras de energia solar instaladas na Vila do Araras no \nano de 2000. \n\n \n\n \n\n4 \u2013 An\u00e1lise dos dados \n\n A partir da aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e da \n\nobserva\u00e7\u00e3o da vida da comunidade durante o per\u00edodo de trabalho de campo \n\nno garimpo Araras, pode-se reunir os dados em categorias (faixa et\u00e1ria, \n\nescolaridade, local de nascimento, tempo de moradia, unidade familiar, \n\nmoradia, ocupa\u00e7\u00e3o antes e depois do garimpo, renda familiar, sa\u00fade e \n\nsaneamento) e analis\u00e1-los sob o ponto de vista s\u00f3cio-ambiental. \n\n \n\n4.1 \u2013 Faixa et\u00e1ria \n\n Os percentuais encontrados condizem com uma popula\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e1vel, com uma tend\u00eancia \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o no local, dependendo por\u00e9m de \n\nalguns fatores tais como gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda e melhoria dos \n\n\n\n 58 \n\nservi\u00e7os b\u00e1sicos ofertados pelos poderes p\u00fablicos. Dentre as pessoas \n\nentrevistadas encontramos algumas com longa experi\u00eancia em garimpos, \n\nmas que j\u00e1 se dizem cansadas de \u201candar mudando sempre de um lugar \n\npara outro\u201d e que pretendem ficar no Araras com suas fam\u00edlias. Entre as \n\njustificativas \u00e9 que o Araras \u00e9 bom para viver. \n\n Notamos um maior percentual nas faixas et\u00e1rias acima de 40 \n\nanos (Quadro 2). Alegam que os jovens n\u00e3o ficam por qu\u00ea n\u00e3o h\u00e1 emprego \n\nno Araras e eles t\u00eam que se deslocar para outras cidades Os idosos dizem \n\nque n\u00e3o t\u00eam mais para onde ir. \n\n \n\nQuadro 2 \u2013 Faixa et\u00e1ria \n\nfaixa et\u00e1ria \n(anos) \n\nn.\u00ba de pessoas entrevistadas % do total \n\n14 a 17 0 0 \n18 a 25 7 14 \n26 a 40 17 34 \n41 a 55 20 40 \nacima de 55 6 12 \nTotal 50 100 \n \n\n4.2 \u2013 Escolaridade \n\n A maioria dos entrevistados (66%) declarou possuir o 1\u00ba grau \n\nincompleto, o que condiz com a realidade nacional. 8% declararam-se n\u00e3o \n\nalfabetizados. Existe um grupo que se encontra no ensino noturno do \n\nprograma \u201ceduca\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria\u201d (6%) (Quadro 3). As duas agentes de sa\u00fade \n\nque atuam na comunidade t\u00eam o 2\u00ba grau completo. Os professores em \n\nn\u00famero de quatro t\u00eam o 2\u00ba grau completo em Magist\u00e9rio e est\u00e3o cursando o \n\nMagist\u00e9rio Superior e residem em Nova Mamor\u00e9, sede do munic\u00edpio. Foi \n\nencontrada tamb\u00e9m uma pessoa com n\u00edvel superior completo (advogado), o \n\nadministrador do posto de gasolina. \n\n \n\n\n\n 59 \n\nQuadro 3 \u2013 Escolaridade \n\nN\u00edvel de escolaridade n.\u00ba de pessoas \nentrevistadas \n\n% total \n\nN\u00e3o alfabetizado 4 8 \nAlfabetizando 3 6 \n1\u00ba grau incompleto 33 66 \n1\u00ba grau completo 3 6 \n2\u00ba grau incompleto 2 4 \n2\u00ba grau completo 4 8 \n3\u00ba grau incompleto 0 0 \n3\u00ba grau completo 1 2 \nTotal 50 100 \n \n\n4-3  Local de Nascimento \n\n O garimpo do Araras atraiu migrantes de quase todos os \n\nestados do Brasil (Quadro 4), sendo sua popula\u00e7\u00e3o composta \n\nprincipalmente por nortistas (44%), nordestinos (44%) e 12% do centro-sul. \n\n \n\nQuadro 4 \u2013 Local de Nascimento \n\nEstado n.\u00ba de pessoas entrevistadas % total \nBA 4 8 \nPI 3 6 \nCE 7 14 \nMA 7 14 \nPA 1 2 \nAM 8 16 \nAC 4 8 \nRO 9 18 \nMT 1 2 \nPR 1 2 \nSP 1 2 \nMG 1 2 \nES 3 6 \nTotal 50 100 \n \n\n \n\n \n\n\n\n 60 \n\n4.4 \u2013 Tempo que mora no Araras \n\n H\u00e1 uma certa estabilidade da popula\u00e7\u00e3o no sentido de ficar no \n\nAraras pois, a maioria (88%), j\u00e1 se encontra h\u00e1 mais de 6 anos na vila, \n\nmesmo com a exaust\u00e3o do garimpo (Quadro 5). Desses, 44% j\u00e1 est\u00e3o a \n\nmais de 10 anos, ou seja: viram o garimpo no seu apogeu. Do universo \n\npesquisado, apenas 10% tem menos de 3 anos de perman\u00eancia no Araras. \n\n \n\nQuadro 5 \u2013 Tempo que mora no Araras \n\nAnos n.\u00ba de pessoas entrevistadas % total \n&lt;1 4 8 \n2 a 3 1 2 \n3 a 6 5 10 \n6 a 8 6 12 \n8 a 10 12 24 \n> 10 22 44 \nTotal 50 100 \n \n\n4.5 \u2013 Unidade Familiar \n\n A grande maioria das pessoas que residem atualmente no \n\nAraras constitui-se em fam\u00edlia formada por pai, m\u00e3e e filhos, havendo por\u00e9m \n\num n\u00famero expressivo de pessoas que vivem sozinhas, suas fam\u00edlias vivem \n\nnos estados de origem. Predominam, portanto, fam\u00edlias composta por 3 a 5 \n\npessoas (50%) (Quadro 6). Constatamos que as fam\u00edlias n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o \n\nnumerosas, com 68% tendo at\u00e9 4 filhos (Quadro 7). Muitos dos \n\nentrevistados disseram que outros filhos n\u00e3o vivem com eles. \n\nQuadro 6 \u2013 Unidade familiar \n\nn\u00ba de pessoas por \ncasa \n\nn.\u00ba de pessoas entrevistadas % total \n\nSozinho 11 22 \n3 \u2013 5 25 50 \n6 \u2013 9 13 26 \n> 10 1 2 \nTotal 50 100 \n\n\n\n 61 \n\n \n\nQuadro 7 \u2013 N\u00famero de filhos \n\nn.\u00ba de filhos n.\u00ba de pessoas entrevistadas % total \nN\u00e3o tem 10 20 \n1 \u2013 2 18 36 \n3 \u2013 4 16 32 \n5 \u2013 7 5 10 \n> 8 1 2 \nTotal 50 100 \n \n\n4.6 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o principal no Araras \n\n As pessoas mais idosas residentes hoje no Araras, e que \n\nvieram de outras partes do pa\u00eds para serem garimpeiros, tinham as mais \n\ndiversas ocupa\u00e7\u00f5es (Quadro 8), em sua maioria trabalhavam em atividades \n\nagr\u00edcolas, como posseiros, pequenos propriet\u00e1rios ou bra\u00e7ais exercendo \n\natividades agr\u00edcolas remuneradas. \n\n \n\nQuadro 8 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o principal antes do garimpo \n\nOcupa\u00e7\u00e3o n.\u00ba de pessoas entrevistadas % total \nBra\u00e7al 8 16 \nAgricultor 8 16 \nServ. P\u00fablico 2 4 \nTrab. no com\u00e9rcio 3 6 \nPescador 2 4 \nTrab. na ind\u00fastria 3 6 \nGarimpeiro 6 12 \nSeringueiro 4 8 \nOutros 14 28 \nTotal 50 100 \n \n\n Atualmente apenas 10% das pessoas entrevistadas no Araras \n\nainda vivem do garimpo. Os comerciantes, 22%, tamb\u00e9m vivem suas \n\ndificuldades. Alguns complementam seus rendimentos com a pesca outros \n\nse mant\u00e9m devido os habitantes fronteiri\u00e7os (bolivianos). \n\n\n\n 62 \n\n A principal ocupa\u00e7\u00e3o hoje dos moradores da vila (30%) est\u00e1 \n\nrelacionada com a agricultura e pecu\u00e1ria (Quadro 9). \n\nQuadro 9 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o principal atual \n\nOcupa\u00e7\u00e3o n.\u00ba de pessoas entrevistadas % total \nGarimpeiro  5 10 \nComerciante 11 22 \nBra\u00e7al 14 28 \nFuncion\u00e1rio p\u00fablico 4 8 \nTrabalhador rural 15 30 \nPropriet\u00e1rio rural 1 2 \nTotal 50 100 \n \n\n4.7 \u2013 Renda familiar \n\n No question\u00e1rio, os itens referentes a compra e venda do ouro \n\ne que fazem parte dos aspectos econ\u00f4micos, n\u00e3o foram considerados pois \n\nexistem apenas cinco garimpeiros na \u00e1rea e este grupo n\u00e3o representa a \n\nprincipal parcela da popula\u00e7\u00e3o e n\u00e3o h\u00e1 mais compradores de ouro no local. \n\nA pouca quantidade de ouro que ainda \u00e9 encontrada \u00e9 comercializada \n\ndiretamente no com\u00e9rcio local, sendo geralmente trocada por g\u00eaneros de \n\nprimeira necessidade. Os comerciantes por sua vez, revendem o ouro em \n\nPorto Velho, no comercio especializado e s\u00e3o quem obt\u00eam o pre\u00e7o de \n\nmercado, estipulado pelas bolsas de valores. \n\n Quanto \u00e0 renda familiar, a grande maioria vive com at\u00e9 2 \n\nsal\u00e1rios m\u00ednimos (60%) (Quadro 10). Antes a situa\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias mais \n\npobres era melhorada com \u201ccestas b\u00e1sicas\u201d doadas pelo governo, mas \n\natualmente o programa de distribui\u00e7\u00e3o se encontra suspenso. A \n\ncomplementa\u00e7\u00e3o alimentar vem dos peixes existentes nas lagoas pr\u00f3ximas \n\n\u00e0 vila, das ro\u00e7as de arroz, mandioca, milho e feij\u00e3o e alguma ca\u00e7a. \n\n \n\n \n\n\n\n 63 \n\nQuadro 10 - Renda familiar em sal\u00e1rios m\u00ednimos \n\nRenda em \nsal\u00e1rios \n\nn.\u00ba de pessoas entrevistadas % total \n\nat\u00e9 1 SM 13 26 \n1 a 2 SM 17 34 \n2 a 4 SM 10 20 \n4 a 7 SM 8 16 \n7 a 10 SM 2 4 \nAcima de 10 SM 0 0 \nTotal 50 100 \n \n\n4.8 \u2013 Sa\u00fade e saneamento \n\n Das doen\u00e7as existentes na regi\u00e3o, a mal\u00e1ria \u00e9 a de maior \n\nincid\u00eancia (60%) na popula\u00e7\u00e3o entrevistada, em segundo lugar a gripe, com \n\n18%. Outras doen\u00e7as detectadas na vila do Araras mas que ocorrem em \n\nmenor freq\u00fc\u00eancia s\u00e3o: hansen\u00edase (h\u00e1 casos em tratamento), leptospirose \n\n(1 caso h\u00e1 2 anos), toxoplasmose (6 casos registrados). Outras doen\u00e7as \n\ncomo c\u00f3lera, leishimaniose, hepatite  e tuberculose j\u00e1 tiveram ocorr\u00eancias \n\nregistradas. Para o atendimento m\u00e9dico-hospitalar a popula\u00e7\u00e3o utiliza o \n\nPosto de Sa\u00fade local (28%) e o hospital p\u00fablico de Nova Mamor\u00e9 (42%) \n\n(Quadro 11) \n\n Quanto \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o por merc\u00fario, h\u00e1 um caso confirmado, \n\nem tratamento, e pelo menos 2 casos suspeitos, com sintomas indicadores. \n\n \n\nQuadro 11- Atendimento hospitalar \n\nHospital n.\u00ba de pessoas \nentrevistadas \n\n% total \n\nHospital de Base (Porto Velho) 5 10 \nHospital Municipal (Nova Mamor\u00e9) 21 42 \nHospital Particular  2 4 \nPosto de Sa\u00fade (Araras) 14 28 \nHospital Regional (Guajar\u00e1-Mirim) 8 16 \nTotal 50 100 \n\n\n\n 64 \n\n O lixo dom\u00e9stico produzido na \u00e1rea de estudo \u00e9 queimado pela \n\nmaioria da popula\u00e7\u00e3o (58%), segundo resposta dada durante a entrevista, \n\noutros destinos s\u00e3o as lagoas pr\u00f3ximas \u00e0s casas e terrenos baldios . \n\nAlertados sobre o perigo para a sa\u00fade sobre o fato de jogarem o lixo nas \n\nlagoas, algumas pessoas alegaram que \u201ctodos jogam!\u201d   \n\nQuadro 12 \u2013 Destino do lixo \n\nLocal de dep\u00f3sito n.\u00ba de pessoas \n\nentrevistadas \n\n% total \n\nlagoa 11 22 \n\nterreno baldio 10 20 \n\nqueima todo dia 29 58 \n\nTotal 50 100 \n\n \n\n4.9 \u2013 Potabilidade da \u00e1gua \n\n\u00c1gua pot\u00e1vel \u00e9 definida segundo a Portaria 1469/MS \u00e1gua para \n\no consumo humano, cujos par\u00e2metros microbiol\u00f3gicos, f\u00edsicos, qu\u00edmicos e \n\nradioativos, atendam ao padr\u00e3o de potabilidade e que n\u00e3o ofere\u00e7a riscos \u00e0 \n\nsa\u00fade. \n\n Os resultados das an\u00e1lises fornecidas pelo laborat\u00f3rio de \u00e1gua \n\n(Anexo II) foram comparados com os padr\u00f5es do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e foi \n\nposs\u00edvel verificar que a \u00e1gua de todos os pontos coletados apresentava \n\nvalores de col\u00f4nias de coliformes que excedem os padr\u00f5es determinados \n\npela Portaria n.\u00ba 1469/MS, e que estabelece que a \u00e1gua para consumo \n\nhumano deve apresentar aus\u00eancia de escherichia coli ou coliformes \n\ntermotolerantes. \n\nOs resultados bacteriol\u00f3gicos das an\u00e1lises de \u00e1gua por ponto \n\nde amostragem, encontram-se no quadro 13. Foram encontrados valores \n\nalt\u00edssimos de coliformes fecais e n\u00e3o fecais. Em amostras individuais, \n\nprocedentes de po\u00e7os, fontes, nascentes e outras formas de abastecimento \n\n\n\n 65 \n\nsem distribui\u00e7\u00e3o canalizada, tolera-se a presen\u00e7a de coliformes totais na \n\naus\u00eancia de Escherichia coli e ou coliformes termotolerantes, nesta \n\nsitua\u00e7\u00e3o, devendo ser investigada a origem da ocorr\u00eancia, tomadas \n\nprovid\u00eancias imediatas de car\u00e1ter corretivo e preventivo, e realizada nova \n\nan\u00e1lise de coliformes (Portaria 1469/MS, Art.12, \u00a7 8\u00ba). \n\nOs resultados do par\u00e2metro turbidez se apresentaram com \n\n\u00edndices superiores aos estabelecidos pela Portaria 1469/MS, 5UT, com \n\nvalores de at\u00e9 26 UT (Quadro 14). Estes valores elevados podem estar \n\nassociados ao carreamento de material para os po\u00e7os em \u00e9poca de chuva, \n\n\u00e0 grande concentra\u00e7\u00e3o de col\u00f4nias de microorganismos detectadas e \u00e0s \n\natividades antr\u00f3picas. \n\nOs valores encontrados para o par\u00e2metro pH, nos pontos de \n\namostragem, ficaram abaixo de 7,0 e superiores a 4,0, mostrando que a \n\n\u00e1gua analisada apresenta-se ligeiramente \u00e1cida. \n\nA portaria 1469/MS n\u00e3o faz refer\u00eancia ao par\u00e2metro OD, a \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA/20 considera como m\u00ednimo o valor de 6mg/l de O2 na \n\n\u00e1gua pot\u00e1vel. Os valores detectados nas an\u00e1lises realizadas pela SEDAM \n\nforam inferiores ao m\u00ednimo permitido. \n\n No ponto de amostragem 4, Escola Municipal, na primeira \n\namostragem a \u00e1gua apresentou aus\u00eancia de oxig\u00eanio, prejudicando a \n\nan\u00e1lise do n\u00famero de col\u00f4nias de coliformes, por\u00e9m foi detectado a \n\npresen\u00e7a de coliformes. \u00c9 importante salientar que neste po\u00e7o, no dia da \n\ncoleta, havia um pequeno animal morto, possivelmente uma r\u00e3 e este po\u00e7o \n\n\u00e9 o \u00fanico que abastece a escola. \n\n No ponto de amostragem 6 foi encontrado lixo urbano e animais \n\nmortos.Na terceira coleta n\u00e3o foram detectados coliformes fecais nos \n\npontos de amostragem 2, 4 e 6, possivelmente pelo uso de cloro.  \n\n N\u00e3o foram detectadas col\u00f4nias de salmonelas nas amostras \n\nanalisadas.  \n\n\n\nQuadro 13 - Resultados bacteriol\u00f3gicos das an\u00e1lises de \u00e1gua \n\n \n\nCol\u00f4nias/100 ml \nData da \n\nColeta \n\nPonto de \n\nAmostragem \n\n1 \n\nPonto de \n\nAmostragem \n\n2 \n\nPonto de \n\nAmostragem \n\n3 \n\nPonto de \n\nAmostragem \n\n4 \n\nPonto de \n\nAmostragem \n\n5 \n\nPonto de \n\nAmostragem \n\n6 \n\nPortaria \n\n1469/GM \n\n07/11/2001 1.050 N/D 500 C/P 2.100 500 \n\n06/02/2002 2.450 750 12.900 5.900 4.450 N/D Coliformes fecais \n\n31/03/2002 4.000 N/D 1.000 N/D 11.500 N/D \n\nAus\u00eancia  \n\nem 100 ml \n\n07/11/2001 2.500 6.200 61.500 C/P 9.200 N/D \n\n06/02/2002 450 8.550 14.750 3.450 31.800 50 Coliformes n\u00e3o fecais \n\n31/03/2002 1.500 2.000 3.500 33.500 32.000 15.500 \n\nAus\u00eancia  \n\nem 100 ml \n\n07/11/2001 N/D N/D N/D C/P N/D N/D \n\n06/02/2002 N/D N/D N/D N/D N/D N/D Salmonelas \n\n31/03/2002 N/D N/D N/D N/D N/D N/D \n\nAus\u00eancia  \n\nem 100 ml \n\n07/11/2001 8.600 11.400 63.300 C/P 13.400 2.500 \n\n06/02/2002 15.900 13.150 42.950 11.500 69.500 7.050 Enterobact\u00e9rias \n\n31/03/2002 25.500 24.500 31.500 24.000 36.000 11.000 \n\nAus\u00eancia  \n\nem 100 ml \n\n \nN/D \u2013 N\u00e3o detectado \n\nC/P- Contagem prejudicada \n\nFonte: Laborat\u00f3rio de \u00c1guas/SEDAM \u2013 Porto Velho - RO \n\n\n\nQuadro 14 - Resultados das caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e organol\u00e9pticas \ndas an\u00e1lises de \u00e1gua. \n\n \n\nPontos de \n\nAmostragem \n\nData da \n\nColeta \nAspecto pH \n\nTurbidez \n\n(UT) \n\nOxig\u00eanio \n\ndissolvido \n\nOD \n\n07/11/2001 L/T 5.36 17.0 2.8 \n\n06/02/2002 L/T 5.53 2.0 5.3 1 \n\n31/03/2002 L 4.61 11.0 4.1 \n\n07/11/2001 L 6.18 1.5 2.4 \n\n06/02/2002 L/T 6.17 2.6 4.0 2 \n\n31/03/2002 L/T 5.18 1.1 4.1 \n\n07/11/2001 L/T 5.25 8.5 1.2 \n\n06/02/2002 L/T 4.50 26.0 4.6 3 \n\n31/03/2002 L/T 4.29 14.0 2.9 \n\n07/11/2001 T/A 5.25 15.0 0.0 \n\n06/02/2002 L/T 4.50 9.0 3.9 4 \n\n31/03/2002 L/T 4.20 3.4 2.5 \n\n07/11/2001 L/T 6.15 14.9 5.1 \n\n06/02/2002 T/A 6.68 10.0 4.7 5 \n\n31/03/2002 T 5.53 3.4 3.0 \n\n07/11/2001 T/A 4.79 10.0 3.2 \n\n06/02/2002 L/T 4.78 21.0 4.2 6 \n\n31/03/2002 T 4.19 10.0 3.0 \n\nPortaria1469/GM   N/C 6.0 a 9.5 at\u00e9 5 UT N/C \n\n \n\nN = N\u00e3o T = Turvo  \n\nN/C = N\u00e3o consta L/T = Levemente turvo \n\nS = Sim T/A = Turvo Amarelado \n\nL = Levemente/Leve  \n\nFonte: Laborat\u00f3rio de \u00c1guas/SEDAM \u2013 Porto Velho - RO \n\n\n\n 68 \n\n4.10- Conseq\u00fc\u00eancias para a sa\u00fade \n\n \n\nNa literatura especializada encontramos que os organismos \n\ndetectados na \u00e1gua, em sua maioria fazem parte da flora e da fauna natural \n\ndo organismo humano. Dependendo, por\u00e9m, da quantidade existente na \n\nmesma, da debilidade e da predisposi\u00e7\u00e3o do organismo humano, podem \n\nocorrer problemas graves de infec\u00e7\u00e3o. \n\nDentre os microorganismos mais comuns encontrados,  \n\nEscherichia coli, Enterobact\u00e9rias e bact\u00e9rias intestinais, amebas conhecidas \n\ncomo coliformes, Salmonella, Klebsiella, Shigella, bastonetes intestinais \n\ngram negativos, proteus, etc., podem de maneira incidental trazer as \n\nseguintes seq\u00fcelas para o ser humano: Diarr\u00e9ias e infec\u00e7\u00e3o das vias \n\nurin\u00e1rias, enfisema tor\u00e1cico, abscesso hep\u00e1tico, abscesso gastro-intestinal, \n\nenterites, enterocolites, gastrenterites, empertigo, \u00falceras cut\u00e2neas, \n\nmeningites, abscesso cerebral, abscesso bucal e peribucal, epiglotites, \n\ncelulites, celulites cut\u00e2neas, etc.(Jawetz et. al., 1982). \n\n \u00c9 de se concluir que a solu\u00e7\u00e3o apontada para a popula\u00e7\u00e3o da \n\nVila do Araras ser\u00e1 a instala\u00e7\u00e3o imediata de uma esta\u00e7\u00e3o para o tratamento \n\nda \u00e1gua a ser consumida, j\u00e1 que os paliativos como aplica\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nsanit\u00e1ria ou mesmo o cloro fornecido pela FUNASA, diretamente no po\u00e7o, \n\nn\u00e3o tem surtido efeito, comprovado pela an\u00e1lise efetivada. \n\n \n5 \u2013 Percep\u00e7\u00e3o popular \n\n A Vila do Araras encontra-se ligada \u00e0 rede nacional de \n\ncomunica\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da telefonia fixa, existindo dois telefones p\u00fablicos \u00e0 \n\ndisposi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. Por outro lado, a rede el\u00e9trica, fornecendo energia \n\n24 horas di\u00e1rias, permite que a popula\u00e7\u00e3o tenha acesso aos canais de \n\ntelevis\u00e3o atrav\u00e9s das antenas parab\u00f3licas o que faz com que, em rela\u00e7\u00e3o \n\naos acontecimentos nacionais a popula\u00e7\u00e3o, ou ao menos parte dela, possua \n\n\n\n 69 \n\no n\u00edvel de informa\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 m\u00e9dia da popula\u00e7\u00e3o brasileira. Isto \n\npermite que campanhas educativas e informativas veiculadas pela televis\u00e3o \n\nnacional tenha alcance na popula\u00e7\u00e3o da Vila do Araras. \u00c9 comum durante \u00e0 \n\nnoite a aflu\u00eancia de moradores, que n\u00e3o possuindo televisores em casa, se \n\ndirigirem para os bares, rodovi\u00e1ria, posto de gasolina e outros, a fim de \n\nassistirem o notici\u00e1rio nacional e em seguida os demais programas noturnos \n\nda TV. Outras informa\u00e7\u00f5es v\u00eam atrav\u00e9s do r\u00e1dio, equipamento existente em \n\nquase todas as casas. Jornais e revistas n\u00e3o s\u00e3o canais de informa\u00e7\u00f5es ao \n\nalcance dos habitantes do Araras. \n\n A pol\u00edtica local \u00e9 extens\u00e3o da pol\u00edtica do munic\u00edpio, exercida \n\npela \u201cclasse dominante\u201d do lugar.  \n\n Os principais problemas que afligem a popula\u00e7\u00e3o do Araras \n\ncomo o transporte escolar, reabertura do posto m\u00e9dico, retorno da \n\nambul\u00e2ncia (que fora doada pelo governo do estado e recolhida para a sede \n\ndo munic\u00edpio pelo ent\u00e3o prefeito ocupante do cargo) e, o grande projeto \n\nambiental prometido pelos candidatos da oposi\u00e7\u00e3o (aterrar as lagoas \n\ndeixadas pela minera\u00e7\u00e3o e que causam problemas devido aos criadouros \n\nde mosquitos que podem ser respons\u00e1veis pela incid\u00eancia de v\u00e1rias \n\ndoen\u00e7as como a mal\u00e1ria, febre amarela e dengue e o perigo que oferecem \n\npara as crian\u00e7as que brincam em suas margens) n\u00e3o foram resolvidos. Por \n\noutro lado, a popula\u00e7\u00e3o, percebendo que n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de resolver os \n\nproblemas j\u00e1 realizaram v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es coletivas no sentido de sensibilizar os \n\nseus representantes pol\u00edticos. \n\n  Nas lutas reivindicat\u00f3rias j\u00e1 perceberam a necessidade de se \n\norganizar o poder, que segundo Max Weber (1990), \u00e9 a possibilidade de \n\nque um homem ou um grupo de homens realize sua vontade pr\u00f3pria numa \n\na\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, at\u00e9 mesmo contra a resist\u00eancia de outros que participem \n\nda a\u00e7\u00e3o. Pois tem sido dessa forma que a popula\u00e7\u00e3o aprendeu a chamar \n\naten\u00e7\u00e3o das inst\u00e2ncias do governo para os seus problemas.  \n\n\n\n 70 \n\n As desigualdades sociais existem para os padr\u00f5es locais, mas \n\ns\u00e3o aparentemente t\u00e3o pequenas que fica se torna irrelevante aqui procurar \n\ndistinguir quem \u00e9 que tem mais do que o outro. Usando a defini\u00e7\u00e3o de \n\nW eber (1990), classe social refere-se a qualquer grupo de pessoas que se \n\nencontra na mesma situa\u00e7\u00e3o de classe e que tem a ver com a propriedade, \n\no ter e o n\u00e3o ter. Ou segundo Marx &amp; Engels (1990), quem det\u00e9m os meios \n\nde produ\u00e7\u00e3o \u00e9 a classe dominante ou burguesia e quem tem somente a \n\nfor\u00e7a de trabalho, e a sua \u201cprole\u201d \u00e9 o proletariado ou a classe trabalhadora. \n\nAcontece que os que tinham ou ganharam algum capital no garimpo j\u00e1 \n\nforam todos embora e os que ficaram, t\u00eam t\u00e3o poucos recursos que fica \n\ndif\u00edcil distinguir quem \u00e9 a classe dominante e quem pertence a classe \n\ndominada, a n\u00e3o ser pela fun\u00e7\u00e3o que ocupam no poder local.  Dif\u00edcil \n\ndistinguir.  \n\n Quando falamos na quest\u00e3o ambiental, n\u00e3o demonstraram \n\nsensibilizar-se com a perda da fauna e da flora, Muito pelo contr\u00e1rio, \n\nafirmaram que ainda existe muita madeira, pois muitas matas ainda est\u00e3o \n\nintactas e que se viessem madeireiras para a Vila, estas iriam fornecer \n\nempregos e dinamizar a economia, sendo esta uma das solu\u00e7\u00f5es \n\napontadas para a perman\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o no lugar. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fauna, segundo os moradores, os animais \n\nsilvestres v\u00eam se proliferando desde o fim do garimpo. Durante a exist\u00eancia \n\ndo garimpo havia muitos ca\u00e7adores, n\u00e3o havendo mais com\u00e9rcio e estando \n\na popula\u00e7\u00e3o ativa ocupada em outras atividades, os animais tendem a se \n\nreproduzirem. Alinhado a isto, o IBAMA e da pol\u00edcia florestal, fiscalizam a \n\n\u00e1rea haja visto que parte desta por se encontrar \u00e0s margens do Rio \n\nMadeira, \u00e9 considerada \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n Com rela\u00e7\u00e3o a exist\u00eancia ainda de dep\u00f3sitos aur\u00edferos a \n\npopula\u00e7\u00e3o \u00e9 un\u00e2nime em concordar que j\u00e1 nada mais existe e que tudo j\u00e1 \n\nfoi extra\u00eddo, pois alguns garimpeiros persistiram em sobreviver do garimpo e \n\n\n\n 71 \n\nlogo desistiram. Um grupo de garimpeiros que ainda tentava extrair algum \n\nmin\u00e9rio do local de deslocaram para a nova frente garimpeira do momento, \n\nde diamante, e que se localiza nos munic\u00edpios de Pimenta Bueno e Espig\u00e3o \n\nD\u2019Oeste, na regi\u00e3o sudeste do estado. \n\n \n\n6 - Conclus\u00f5es \n\nToda atividade mineradora, apesar de poder ser justificada de \n\ndiversas maneiras pela sua fun\u00e7\u00e3o ben\u00e9fica para a humanidade, deixa \n\nquase sempre um saldo negativo, tanto para a natureza, quanto para os \n\nseres humanos, direta ou indiretamente envolvidos e que, por isso, deve ser \n\ncontrolada e os par\u00e2metros ambientais monitorados e sempre que poss\u00edvel, \n\nencontrar solu\u00e7\u00f5es mitigadoras para os impactos gerados. \n\nA atividade mineradora que se desenvolveu na \u00e1rea de estudo, \n\nresultou em impacto ambiental imediato, com altera\u00e7\u00f5es na paisagem local \n\ntraduzidas pela retirada da vegeta\u00e7\u00e3o original, decapeamento do solo, \n\nac\u00famulo de rejeitos e altera\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas com a forma\u00e7\u00e3o de cavas \n\nprofundas preenchidas pelas \u00e1guas pluviais e subterr\u00e2neas, transformando-\n\nse em lagoas. Acompanhando este processo ambiental, desenvolveu-se a \n\n\u201ccurrutela\u201d do Araras, hoje vila do Araras, onde vive a popula\u00e7\u00e3o \n\nremanescente composta aproximadamente por 60 fam\u00edlias, ou 300 pessoas, \n\ndistribu\u00eddas entre a vila e o seu entorno, onde praticam a agricultura de \n\nsubsist\u00eancia e a pecu\u00e1ria leiteira. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 flora, observou-se que esta vem se reconstituindo \n\nrapidamente e espontaneamente. As \u00e1reas antigas de lavras fora do \n\nper\u00edmetro urbano j\u00e1 se encontram com uma cobertura de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nsecund\u00e1ria, conhecida por capoeira. N\u00e3o se pode dizer o mesmo das \u00e1reas \n\nque foram transformadas em pastagens.  \n\n A fauna por sua vez, segundo informa\u00e7\u00f5es dos habitantes \n\nlocais, voltou a se reproduzir. \n\n\n\n 72 \n\n Algumas lagoas deixadas pela lavra j\u00e1 se encontram integradas \n\nao novo ecossistema surgido ap\u00f3s o garimpo. Aquelas que possuem \n\nliga\u00e7\u00f5es com o rio Madeira ou com os igarap\u00e9s, durante o per\u00edodo das \n\ncheias est\u00e3o se transformando em criadouros naturais, onde \u00e9 comum \n\nencontrar esp\u00e9cimes da fauna ictiol\u00f3gica regional como o tambaqui, \n\npirarucu, entre outros, al\u00e9m de v\u00e1rias esp\u00e9cies de jacar\u00e9s. Lagoas estas \n\nque em futuro breve, poder\u00e3o ser usadas para a psicultura sustentada. \n\nOs problemas enfrentados pela popula\u00e7\u00e3o que hoje vive na Vila \n\ns\u00e3o: \n\n- escolariza\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria e falta de transporte escolar eficiente; \n\n- aus\u00eancia de coleta de lixo; \n\n- aus\u00eancia de \u00e1gua pot\u00e1vel; \n\n- aus\u00eancia de rede de esgoto; \n\n- moradias prec\u00e1rias; \n\n- falta de assist\u00eancia m\u00e9dica e hospitalar: \n\n- insalubridade  \n\nA educa\u00e7\u00e3o est\u00e1 restrita \u00e0s quatro s\u00e9ries iniciais do ensino \n\nfundamental, obrigando os jovens que est\u00e3o, ou que precisariam estar nas \n\ns\u00e9ries superiores, a se deslocarem para a sede do munic\u00edpio, em transporte \n\nineficiente, o que faz os alunos perderem muitas aulas, sendo este um dos \n\nmotivos de desist\u00eancia e evas\u00e3o escolar. Os professores da escola local \n\ntamb\u00e9m faltam muito em decorr\u00eancia da falta de transporte, pois os \n\nmesmos residem na sede do munic\u00edpio e dependem do \u00f4nibus escolar. \n\nA maioria da popula\u00e7\u00e3o tem o primeiro grau incompleto (60%). \n\nH\u00e1 ensino noturno para os considerados \u201cn\u00e3o alfabetizados\u201d. \n\nA popula\u00e7\u00e3o apresentou um tempo m\u00e9dio de moradia que j\u00e1 \n\nultrapassa os seis anos, com 88% da popula\u00e7\u00e3o considerada fixa no local, \n\npodendo ser este um par\u00e2metro que justifique a melhoria da infra-estrutura \n\n\n\n 73 \n\nda vila. Cinq\u00fcenta e dois por cento da popula\u00e7\u00e3o apresenta idade superior a \n\n40 anos. A renda familiar se encontra entre um a quatro sal\u00e1rios m\u00ednimos. \n\n A ocupa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica principal dos habitantes est\u00e1 na \n\nagricultura e na pecu\u00e1ria, ocupa\u00e7\u00f5es estas que os mesmos j\u00e1 exerciam \n\nantes de se tornarem garimpeiros. \n\nO atendimento \u00e0 sa\u00fade e ao saneamento b\u00e1sico apresenta-se \n\nbastante prec\u00e1rio. A assist\u00eancia hospitalar \u00e9 realizada na sede do \n\nMunic\u00edpio, a 50 km da Vila do Araras ou em Guajar\u00e1-Mirim, a 90 km de \n\ndist\u00e2ncia.  \n\nA doen\u00e7a que mais acomete a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 a mal\u00e1ria (60%). Foi \n\nencontrado um caso clinicamente comprovado de doen\u00e7a provocada pela \n\ncontamina\u00e7\u00e3o por merc\u00fario, que se encontra em tratamento em um hospital \n\nde Bras\u00edlia (DF) e um caso de suspeita de contamina\u00e7\u00e3o, ainda n\u00e3o \n\ncomprovado. \n\n A \u00e1gua consumida na Vila do Araras n\u00e3o se encontra em \n\nconformidade com os padr\u00f5es estabelecidos pelas legisla\u00e7\u00f5es em vigor. Os \n\nvalores de coliformes fecais e n\u00e3o fecais atingiram a ordem de dezenas de \n\nmilhares, enquanto os padr\u00f5es de potabilidade exigem a aus\u00eancia destes \n\nem \u00e1gua para consumo humano. Os valores de turbidez e pH encontram-se \n\ntamb\u00e9m fora dos padr\u00f5es de potabilidade. Nesta situa\u00e7\u00e3o, invocamos o que \n\na pr\u00f3pria Portaria 1469/GM recomenda no seu artigo 27: \u201cSempre que \n\nforem identificadas situa\u00e7\u00f5es de risco, o respons\u00e1vel pela opera\u00e7\u00e3o do \n\nsistema ou solu\u00e7\u00e3o alternativa de abastecimento de \u00e1gua e as autoridades \n\nde sa\u00fade p\u00fablica devem estabelecer entendimento para elabora\u00e7\u00e3o de um \n\nplano de a\u00e7\u00e3o e tomada de medidas cab\u00edveis, incluindo a eficaz \n\ncomunica\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, sem preju\u00edzo das provid\u00eancias imediatas para a \n\ncorre\u00e7\u00e3o da anormalidade\u201d.  \n\n  A percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua realidade, a \n\nmaioria entrevistada mostrou ter clareza das dificuldades em que vivem, \n\n\n\n 74 \n\nmas afirmam gostar do lugar e sabem das dificuldades que se passam nas \n\ngrandes cidades. Exaltam a tranq\u00fcilidade, o contato com a natureza e a \n\nproximidade dos seus pares, traduzida pela vida comunit\u00e1ria, O que eles \n\nmais imaginam e desejam \u00e9 que lhes sejam dadas melhores condi\u00e7\u00f5es de \n\nvida. Sabem que a esperan\u00e7a n\u00e3o est\u00e1 mais no garimpo, pois t\u00eam \n\nconsci\u00eancia de que pouco ou nada mais existe do outrora \u201cEl Dorado\u201d. O \n\nque eles mais esperam \u00e9 que as autoridades  cumpram o seu papel, \n\ninvestindo recursos que venham a criar emprego e renda, seja na instala\u00e7\u00e3o \n\nde agroind\u00fastrias, no incentivo a agricultura , a pesca, a piscicultura, a fim \n\nde que seus jovens n\u00e3o continuem a migrar para outras regi\u00f5es.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 75 \n\n7 - REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \n\nADAMY, A., Projeto Estudos de Garimpos Brasileiros \u2013 Sub-projeto Rio \nMadeira \u2013 Relat\u00f3rio Semestral, Porto Velho, CPRM, 1982 \n\nADAMY, A.; PEREIRA, L.A.C. Projeto Ouro-Gomas \u2013 Frente Rond\u00f4nia. \nRelat\u00f3rio anual, 66p. Porto Velho, Companhia de Pesquisa de \nRecursos Minerais \u2013 Resid\u00eancia Porto Velho, Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do \nBrasil, 1991. \n\nADAMY, A.; ROMANINI, S.O. (Org.). Geologia da Regi\u00e3o Porto Velho \u2013\nAbun\u00e3. Folhas: Porto Velho (SC-20-V-B-V), Mutum-Paran\u00e1 (SC-20-V-\nC-VI); Jaci-Paran\u00e1 (SC-20-V-D-I); Abun\u00e3 (SC-20-V-C-V); Estados de \nRond\u00f4nia e Amazonas, Bras\u00edlia, Minist\u00e9rio da infra-estrutura, Secretaria \nNacional de Minas e Metalurgia, Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o \nMineral,  Programa Levantamentos Geol\u00f3gicos do Brasil. 1990, 279p. \n\nAGUIAR,  A. G.,  Planejamento ambiental como instrumento \u00e0 \npreven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as infecto-contagiosas e parasit\u00e1rias. Estudo \nde Caso: Paul\u00ednia, 1995, 41 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sa\u00fade \nP\u00fablica) \u2013 Faculdade de Engenharia Civil, UNICAMP, Campinas, 1995. \n\nALVES, F.E. A invas\u00e3o na \u00e1rea da C.R. Almeida; Brasil Mineral n\u00ba 21, \nAgosto de 1985; S\u00e3o Paulo, Signus Editora, 1985. \n\nBASCOP\u00c9 G. P., D\u2019ALVEAR, R. L.., Estudos de draga-balsa semi-\nrudimentar. Estudo espec\u00edfico para extra\u00e7\u00e3o de ouro fino tipo rio \nMadeira, Porto Velho; Companhia de Pesquisas de Recursos Minerais, \nServi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil. \n\nBECKER, B. K., Amaz\u00f4nia, S\u00e3o Paulo, Editora \u00c1tica, 1990, 112p. \n\nBOHRER, C.B.A.; GON\u00c7ALVES, L.M.C. Geografia do Brasil, Regi\u00e3o \nNorte \u2013 vegeta\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, Instituto Brasileiro de Geografia e \nEstat\u00edstica, 1991, P. 59-72. \n\nBRASIL, CONAMA, Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0. 01, de 23 de janeiro de 1986, \nestabelece as defini\u00e7\u00f5es, as responsabilidades, os crit\u00e9rios b\u00e1sicos e as \ndiretrizes gerais para uso e implementa\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto \nAmbiental. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.mma.gov.br/CONAMA/res/res86>. \nAcesso em: 1 jul. 2000. \n\nBRASIL, CONAMA, Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0. 20, de 18 de junho de 1986, estabelece \na classifica\u00e7\u00e3o de \u00e1guas doces , salobras e salinas do Territ\u00f3rio \n\n\n\n 76 \n\nNacional. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.mma.gov.br/CONAMA/res/res86>. \nAcesso em: 1 jul. 2000. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Portaria n\u00ba 1469/GM, de 29 de dezembro de \n2000. Aprova a Norma de Qualidade da \u00c1gua para o Consumo Humano, \nque disp\u00f5e sobre procedimentos e responsabilidades inerentes ao \ncontrole e \u00e0 vigil\u00e2ncia de qualidade da \u00e1gua para consumo humano, \nestabelece o padr\u00e3o de potabilidade da \u00e1gua para o consumo humano e \nd\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, \nPoder Executivo. Bras\u00edlia, DF, 2 de janeiro de 2001, Se\u00e7\u00e3o 1, p. 19. \nDispon\u00edvel ..... Acesso em; 4 de dezembro de 2001. \n\nCARTELE, C,, Pregui\u00e7as Terr\u00edcolas, essas desconhecidas, Ci\u00eancia Hoje, \nS\u00e3o Paulo, v. 27 n\u00b0 161,  p.19 a 25. julho de 2000. \n\nCHIOVETTI, S, P, Mudan\u00e7as Pol\u00edticas no Interior de Rond\u00f4nia: O \nPartido dos Trabalhadores nas administra\u00e7\u00f5es de Jaru e Ouro Preto \nD\u201dOeste.Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Sociais), PUC, S\u00e3o Paulo, \n1998, 273 f. \n\nCLEARY, DAVID, A Garimpagem de Ouro na Amaz\u00f4nia: Uma \nAbordagem Antropol\u00f3gica, Divis\u00e3o Gr\u00e1fica da UFRJ, Rio de Janeiro, \n1992, 237p. \n\nFERREIRA, M.M. Do Reco ao Melechete. Uma leitura geogr\u00e1fica do \ngarimpo do Bom Futuro \u2013 Extra\u00e7\u00e3o de cassiterita, Ariquemes. \nRond\u00f4nia, Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geoci\u00eancias) Universidade de S\u00e3o \nPaulo, 1996. \n\nFERREIRA, M. R.,. Nas Selvas Amaz\u00f4nicas, S\u00e3o Paulo, Gr\u00e1fica Biblos \nEditora, 1961, 375 p. \n\n_____ A Ferrovia do Diabo, S\u00e3o Paulo, Edi\u00e7\u00f5es Melhoramentos, 1987, \n407 p. \n\nFERNANDES, L.C GUIMAR\u00c3ES, S.C.P.;. Atlas geoambiental de \nRond\u00f4nia. 75p. Porto Velho, Secretaria de Estado do Desenvolvimento \nAmbiental. N\u00facleo de Sensoriamento Remoto e Climatologia, 2001. \n\nGUERRA, A.T., Dicion\u00e1rio Geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gico, Rio de Janeiro, \nFIBGE, 1975, 441p. \n\n-------- Colet\u00e2nea de Textos Geogr\u00e1ficos, S\u00e3o Paulo, Bertrand Brasil, \n1994, 439p. \n\n\n\n 77 \n\nGOODLAND, R., IRWUIM, H., A Selva Amaz\u00f4nica, do Inferno Verde ao \nDeserto Vermelho, S\u00e3o Paulo, EDUSP,1988, 92p \n\nHARDMAM, F. F. Trem Fantasma, S\u00e3o Paulo, Companhia de Letras, 1991, \n291p. \n\nHUGO, V., Os Desbravadores, Rio de Janeiro, Companhia Brasileira de \nArtes Gr\u00e1ficas, 1991, 760p. \n\nJAWETZ,  et al. Microbiologia M\u00e9dica, Ciudad del M\u00e9xico, Editorial El \nManual Moderno, S.A., de C.V., 1982, 672p. \n\nLEAL, P. N., O Outro Bra\u00e7o da Cruz, Rio de Janeiro, Companhia Brasileira \nde Artes Gr\u00e1ficas, 1984, 315p. \n\nMACEDO, R. K.,  a Import\u00e2ncia da Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental. , Tauk, S. M., \n(Org.), Analise Ambiental: uma vis\u00e3o Multidisciplinar, S\u00e3o Paulo, \nEditora da UNESP, 1991, 177p. \n\nMALM, O. et. Al., Merc\u00fario na Amaz\u00f4nia, evolu\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o \nambiental e humana. Ci\u00eancia Hoje, S\u00e3o Paulo, v. 22, n\u00b0 128, p. 16-23, \n1997. \n\nMARX, K: ENGELS, F., O Manifesto Comunista, S\u00e3o Paulo, Editora Anita \nGaribaldi, 1990, 85p. \n\nMASSARANI, L., Ouro sem polui\u00e7\u00e3o. Ci\u00eancia Hoje, S\u00e3o Paulo, v. 20 n\u00b0 \n119, p.72-73, p. 72-73, 1996. \n\nMATTOS, Gen. M., Uma Geopol\u00edtica Pan-Amaz\u00f4nica, Rio de Janeiro, \nBiblioteca do Ex\u00e9rcito, 1980, 216p. \n\nMEGGERS, B. J. Amaz\u00f4nia, a ilus\u00e3o de um para\u00edso. S\u00e3o Paulo, EDUSP, \n1987, 239p. \n\nMILAR\u00c9, \u00c9.,  BENJAMIN, A. H. V., Estudo Pr\u00e9vio de Impacto Ambiental \n(Teoria, Pr\u00e1tica, Legisla\u00e7\u00e3o), S\u00e3o Paulo, Editora Revista dos Tribunais, \n1993, 245 p. \n\nNOBRE, C.A. , Amaz\u00f4nia e Clima,  Confer\u00eancia: Uma estrat\u00e9gia latino-\namericana parta a Amaz\u00f4nia, S\u00e3o Paulo, Editora da Unesp, 1996, p. \n99\u2014109 \n\nODUM,  E. P., Fundamentos de Ecologia, Lisboa, Funda\u00e7\u00e3o Calouste \nGulbenkian, 1979: 595p. \n\n\n\n 78 \n\nOLIVEIRA, A. U., A Fronteira Amaz\u00f4nica Mato-grossense: Grilagem, \nCorrup\u00e7\u00e3o e Viol\u00eancia, Tese (Concurso de Livre Docente para a \nFaculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas da Universidade de \nS\u00e3o Paulo), S\u00e3o Paulo, USP, 1997, 496p. \n\nPERDIG\u00c3O, F.F.S., BASS\u00c9GIO, L.., Migrantes Amaz\u00f4nicos, Rond\u00f4nia, a \ntrajet\u00f3ria da ilus\u00e3o, S\u00e3o Paulo, Loyola, 1992, 221p. \n\nPERDIG\u00c3O, F.F.S.; Rond\u00f4nia, a fronteira da escravid\u00e3o, presen\u00e7a de \npr\u00e1ticas escravistas em Rond\u00f4nia. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, \nUniversidade de Bras\u00edlia, DF, 1990. \n\nPINHEIRO,    A .C. F. B., (coord) Ci\u00eancias do ambiente: ecologia, \npolui\u00e7\u00e3o e impacto ambiental, S\u00e3o Paulo, Makron, 148 p. \n\nPINTO, E.P. Hidrovia do Gr\u00e3o-Par\u00e1 a Mato Grosso. 120p. Porto Velho, \nABG Gr\u00e1fica, 1998., 120p \n\n____  Caiari, Lendas, Proto-Hist\u00f3ria e Hist\u00f3ria, Porto Velho, 1986. \n\nPORTO, F. A.  BRANCO, S. M. ,  LUCA, S. J. Hidrologia ambiental, \ncaracteriza\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua. S\u00e3o Paulo, EDUSP, 1991, p. 27-\n66. \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE NOVA MAMOR\u00c9, Calend\u00e1rio Cultural, \n1999: 50p. \n\nRODRIGUES, W. A. . A cobertura vegetal da Amaz\u00f4nia brasileira,. \nConfer\u00eancia: Uma estrat\u00e9gia latino-americana para a Amaz\u00f4nia, S\u00e3o \nPaulo, Editora UNESP, 1996, P. 57-78. \n\nROND\u00d5NIA,  Manual do Garimpeiro, Porto Velho, 1989, 48p. \n\nSILVA A. A., MEL\u00c3O, C. M. G., O Direito \u00e0 Qualidade de Vida na Cidade, \nS\u00e3o Paulo, Polis, n\u00b0 3, Ambiente Urbano e Qualidade de Vida, Edi\u00e7\u00e3o \nespecial ECO-92, 1991, P.100-109. \n\nSILVA,  A. C. Potabilidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas no munic\u00edpio de Ji-\nParan\u00e1, Estudo de caso: bairro Nova Bras\u00edlia, 2001, 91 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente), Universidade Estadual \nPaulista, Rio Claro. \n\nSILVA FILHO, G. A.  Hidrografia e Orografia de Rond\u00f4nia (Topon\u00edmia), \nPorto Velho: s.c.p., 1996, 88 p. \n\n\n\n 79 \n\nURE, J., Invasores do Amazonas, Rio de Janeiro, Editora Record, 1986, \n188p. \n\nVIEGAS, E. P. Projeto Rio Madeira, relat\u00f3rio final. Porto Velho, C. R. \nAlmeida, S.A., 1985, 60p. \n\nWEBER, M., Ensaios de Sociologia, Rio de Janeiro, Zahar Editores, 1990, \n530 p. \n\nWEINSTEIN, B., A borracha na Amaz\u00f4nia, Expans\u00e3o e Decad\u00eancia \n(1850-1920), S\u00e3o Paulo, HUCITEC-EDUSP, 1993, 371p. \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXO I \u2013 Question\u00e1rio: Garimpo de Araras/RO \n \n\n\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE ROND\u00d4NIA \u2013 UNIR \nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u2013 UNESP \n\n \nCURSO DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOCI\u00caNCIAS \n\n\u00c1REA DE CONCENTRA\u00c7\u00c3O EM GEOCI\u00caNCIAS E MEIO AMBIENTE \n \n\nQUESTION\u00c1RIO -  GARIMPO DE ARARAS/RO  \n \n\n \nI \u2013 DADOS PESSOAIS \nNOME: ____________________________________________________________________  \nI.1 \u2013 FAIXA ET\u00c1RIA \n(  ) 14 a 17 anos \n(  ) 18 a 25 anos \n(  ) 26 a 40 anos \n\n(  ) 41 a 55 anos \n(  ) acima de 55 anos \n\n \nI.2 \u2013 ESCOLARIDADE \n(  ) n\u00e3o alfabetizado \n(  ) 1\u00ba grau incompleto \n(  ) 1\u00ba grau completo \n(  ) 2\u00ba grau incompleto \n\n(  ) 2\u00ba grau completo \n(  ) 3\u00ba grau incompleto \n(  ) 3\u00ba grau completo \n\n \nI.3 \u2013 LOCAL DE NASCIMENTO \nEstado:_____________________________________________________________________  \nEstrangeiro: _________________________________________________________________  \n \nI.4 \u2013 TEMPO QUE MORA NO ARARA \n(  ) menos de 06 meses \n(  ) 01 a 02 anos \n(  ) 04 a 06 anos \n\n(  ) 06 a 08 anos \n(  ) 08 a 10 anos \n(  ) mais de 10 anos \n\n \nI.5 \u2013 UNIDADE FAMILIAR \n(  ) mora sozinho \n(  ) 03 a 05 pessoas \n(  ) 06 a 09 pessoas \n\n(  ) acima de 10 pessoas \n(  ) Outros: _________________________  \n\n \nI.5.1 \u2013 N\u00daMERO DE FILHOS:__________  \n \nI.5.2 \u2013 FREQ\u00dcENTA ESCOLA \nSIM   (  ) Onde: __________________________  Quantos: ___________________________  \nN\u00c3O (  ) Porque: _____________________________________________________________  \n \nI.6 \u2013 LOCAL DE RESID\u00caNCIA \n(  ) alojamento \n(  ) no local de trabalho \n(  ) casa pr\u00f3pria \n\n(  ) casa alugada \n(  ) outros: _________________________  \n\n \n \n \n \n\n\n\nI.7 \u2013 OCUPA\u00c7\u00c3O PRINCIPAL ANTES DO GARIMPO \n(  ) bra\u00e7al \n(  ) agricultor \n(  ) servidor p\u00fablico \n(  ) com\u00e9rcio, presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \n\n(  ) seringueiro \n(  ) pescador \n(  ) atividade industrial \n(  ) outros. Qual: _____________________  \n\n \nI.8 \u2013 OCUPA\u00c7\u00c3O PRINCIPAL ATUAL \n(  ) aut\u00f4nomo: [  ] mecanizado   [  ] requeiro \n(  ) comerciante \n(  ) comprador avulso de metal \n\n(  ) bra\u00e7al \n(  ) trabalhador do com\u00e9rcio \n\n \nII \u2013 ASPECTOS ECON\u00d4MICOS \nII.1 \u2013 QUANTO VOC\u00ca PRODUZ POR DIA? _______________________________________  \n \nII.2 \u2013 INDIQUE SUA RENDA MENSAL OU FAMILIAR EM SAL\u00c1RIOS M\u00cdNIMOS \n(  ) at\u00e9 01 SM \n(  ) de 01 a 02 SM \n(  ) de 02 a 04 SM \n\n(  ) de 05 a 07 SM \n(  ) de 08 a 10 SM \n(  ) acima de 10 SM \n\n \nII.3 \u2013 QUAL O PRE\u00c7O DA GRAMA QUE VOC\u00ca EST\u00c1 VENDENDO? \n(  ) at\u00e9 4 d\u00f3lares \n(  ) 4 a 5 d\u00f3lares \n\n(  ) 5 a 7 d\u00f3lares \n(  ) acima de 7 d\u00f3lares \n\n \nII.4 \u2013 QUEM COMPRA A SUA PRODU\u00c7\u00c3O \n(  ) intermedi\u00e1rios \n(  ) mineradora \n(  ) BASA \n\n(  ) Banco do Brasil \n(  ) Caixa Econ\u00f4mica Federal \n(  ) Outras pessoas: ___________________  \n\n \nII.5 \u2013 Com o que voc\u00ea ganhou no garimpo o que voc\u00ea comprou? \n(  ) im\u00f3vel residencial \n(  ) fazenda \n(  ) s\u00edtio \n(  ) carro, moto \n\n(  ) mob\u00edlia para casa, tv, aparelho de som \n(  ) somente dava para alimenta\u00e7\u00e3o e \n\ndespesas com a fam\u00edlia \n\n \nIII \u2013 PERCEP\u00c7\u00c3O POPULAR SOBRE A CONJUNTURA INTERNA \nIII.1 \u2013 Quais as mudan\u00e7as ocorridas aqui a partir de 1990? \n(  ) desapareceu a fauna \n(  ) aumentou a degrada\u00e7\u00e3o \n(  ) diminuiu a degrada\u00e7\u00e3o \n(  ) desapareceram os igarap\u00e9s \n\n(  ) alterou o clima \n(  ) diminu\u00edram os veios do min\u00e9rio \n(  ) n\u00e3o sei \n\n \nIII.2 \u2013 Para voc\u00ea Araras \u00e9 um bom garimpo: \n(  ) como qualquer outro \n(  ) muito mais problem\u00e1tico \n(  ) mal administrado \n\n(  ) bem administrado \n(  ) est\u00e1 decadente \n(  ) n\u00e3o sei \n\n \nIII.3 \u2013 Atividades que voc\u00ea considera mais promissoras para o Araras \n(  ) agricultura \n(  ) cooperativismo \n(  ) outros: __________________________________________________________________  \n \n \n\n\n\nIII.4 \u2013 Sua vila tem recebido benef\u00edcios? \n(  ) prefeitura \n(  ) Estado \n(  ) igreja \n\n(  ) cooperativa \n(  ) outros \n\n \nIII.5 \u2013 O que melhoraria a vida aqui no Araras \n(  ) fortalecimento das cooperativas/associa\u00e7\u00f5es \n(  ) assist\u00eancia dos \u00f3rg\u00e3os de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o \n(  ) outros ___________________________  \n \nIII.6 \u2013 Voc\u00ea participou ou participa de alguma associa\u00e7\u00e3o aqui no Araras \n(  ) sim. Qual:__________________________   (  ) n\u00e3o \n \nIV \u2013 SA\u00daDE E SANEAMENTO \nIV.1 \u2013 Das doen\u00e7as abaixo relacionadas, indique as que voc\u00ea ou membro da sua fam\u00edlia tiveram no \n\u00faltimo ano: \n(  ) nunca fico doente \n(  ) c\u00f3lera \n(  ) cirrose \n(  ) virose \n(  ) hepatite \n(  ) do pulm\u00e3o \n(  ) leishimaniose \n(  ) alcoolismo \n(  ) verminose \n(  ) diarr\u00e9ia \n\n(  ) mal\u00e1ria \n(  ) gripe \n(  ) leptospirose \n(  ) doen\u00e7as de pele \n(  ) doen\u00e7a sexualmente transmiss\u00edvel \n(  ) depend\u00eancia de drogas \n(  ) toxiplasmose \n(  ) lepra (hansen\u00edase) \n(  ) outros: ______________________ \n\n \nIV.2 \u2013 Quando voc\u00ea necessitou foi atendido em qual hospital \n(  ) Hospital de Base em Porto Velho \n(  ) Municipal de Nova Mamor\u00e9 \n(  ) Hospital particular \n\n(  ) Posto de Sa\u00fade \n(  ) Outros: _____________________ \n\n \nIV.3 \u2013 No local onde voc\u00ea mora h\u00e1: \n(  ) contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n(  ) odores desagrad\u00e1veis \n(  ) insetos e animais nocivos \n \nIV.4 \u2013 O que voc\u00ea faz com seu lixo dom\u00e9stico \n(  ) joga na lagoa \n(  ) joga pela janela \n(  ) acondiciona em sacos pl\u00e1sticos e joga no \n\nlix\u00e3o \n\n(  ) queima todo dia \n(  ) tem servi\u00e7o de coleta \n(  ) n\u00e3o tem servi\u00e7o de coleta \n\n \nIV.5 \u2013 Voc\u00ea conhece os problemas de sa\u00fade que merc\u00fario causa \n(  ) sim (  ) n\u00e3o \n \nIV.6 \u2013 Conhece algu\u00e9m doente devido ao merc\u00fario \n(  ) sim (  ) n\u00e3o \n \nIV.7 \u2013 As pessoas aqui no Araras usam alguma prote\u00e7\u00e3o quando trabalham com o merc\u00fario \n(  ) sim (  ) n\u00e3o \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXO II \u2013 Resultados das an\u00e1lises da \u00e1gua \n \n\n\n\tCapa\n\tComiss\u00e3o Examinadora\n\tHomenagens P\u00f3stumas\n\tDEDICAT\u00d3RIA\n\tEp\u00edgrafe\n\tAGRADECIMENTOS\n\tSUM\u00c1RIO\n\t\u00cdNDICE\n\t\u00cdNDICE DE FIGURAS\n\t\u00cdNDICE DE QUADROS\n\t\u00cdNDICE DE FOTOGRAFIAS\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\t1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o\n\t1.1 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em estudo\n\t1.2\u2013 Antecedentes hist\u00f3ricos\n\t1.3 - A Reserva Garimpeira do Madeira\n\t1.4 - O Munic\u00edpio\n\t1.5 \u2013 Vila do Araras\n\t1.6 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\n\t1.7 \u2013 Objetivos\n\t1.8 \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica\n\t1.9\u2013 Procedimentos Te\u00f3rico-Metodol\u00f3gicos\n\n\t2 - Coleta de dados\n\t2.1 \u2013 Elabora\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio\n\t2.2\u2013 Entrevistas\n\t2.3 \u2013 Coleta de \u00e1gua\n\n\t3 - Garimpo de Araras\n\t3.1 \u2013 Aspectos fisiogr\u00e1ficos\n\n\t4 \u2013 An\u00e1lise dos dados\n\t4.1 \u2013 Faixa et\u00e1ria\n\t4.2 \u2013 Escolaridade\n\t4-3 Local de Nascimento\n\t4.4 \u2013 Tempo que mora no Araras\n\t4.5 \u2013 Unidade Familiar\n\t4.6 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o principal no Araras\n\t4.7 \u2013 Renda familiar\n\t4.8 \u2013 Sa\u00fade e saneamento\n\t4.9 \u2013 Potabilidade da \u00e1gua\n\t4.10- Conseq\u00fc\u00eancias para a sa\u00fade\n\n\t5 \u2013 Percep\u00e7\u00e3o popular\n\t6 - Conclus\u00f5es\n\t7 - REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\tANEXO I \u2013 Question\u00e1rio: Garimpo de Araras/RO\n\tANEXO II \u2013 Resultados das an\u00e1lises da \u00e1gua"}]}}}