{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18640"}, {"@name": "filename", "#text": "25656_Tese%20Final%20-%20De%20Tr%c3%a1s%20para%20a%20Frentre%20pela%20afirma%c3%a7%c3%a3o%20da%20cidadania.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Aveiro Departamento de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia \n\n \n\nAno 2016 \n \n\nJ\u00falia Maria Pires da Silva \nDe Tr\u00e1s para a Frente:  \n\nPercurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento \n\ndos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Ci\u00eancias da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, especializa\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Social e Interven\u00e7\u00e3o \n\nComunit\u00e1ria, realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da Doutora Rosa \n\nL\u00facia de Almeida Leite Castro Madeira, Professora Auxiliar do \n\nDepartamento de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de Aveiro \n\n\n\n   \n  \n\n   \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n\no j\u00fari   \n \n\npresidente Professora Doutora Maria Manuela Bento Gon\u00e7alves \nProfessora Auxiliar da Universidade de Aveiro \n\n  \n \n\n Professor Doutor Fernando Il\u00eddio da Silva Ferreira \nProfessor Associado da Universidade do Minho \n\n \n\n \n\nProfessora Doutora Rosa L\u00facia de Almeida Leite Castro Madeira \nProfessora Auxiliar da Universidade de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\n  \n \n\n  \n\n  \n \n\n \n\n  \n\n\n\n   \n  \n\n   \n\n \n\n  \n\n  \n \n\nagradecimentos \n\n \nAgrade\u00e7o a esta f\u00e9 que tenho. H\u00e1 um momento que as pessoas certas chegam \u00e0 \n\nnossa vida e tudo faz sentido, o passado e o presente. \n\nO meu maior agradecimento \u00e0 Professora Rosinha Madeira por todos os \n\nensinamentos que partilha, pela for\u00e7a da a\u00e7\u00e3o que est\u00e3o para al\u00e9m do \n\nconhecimento, est\u00e3o, tamb\u00e9m, na sabedoria de vida e na paix\u00e3o pelo ser \n\nhumano. \n\nUm forte agradecimento \u00e0s crian\u00e7as e jovens que partilharam comigo as suas \n\nmem\u00f3rias do projeto de forma genu\u00edna: Ana, Daniel, Andreia, Raquel e Diana; \n\nSandra e Ana; Mariana e Gabriel; Mariana e Rita; Carolina; e as crian\u00e7as da \n\nBela Vista que estimulam-me a ir em frente, a irmos juntas, a partilhar as suas \n\nexperi\u00eancias. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 minha equipa de trabalho, Cristina, F\u00e1tima e Jorge, que estiveram \n\nfirmes na sua dedica\u00e7\u00e3o com as crian\u00e7as, para que eu continuasse na minha \n\n\u00e2nsia de saber. \n\nAgrade\u00e7o aos facilitadores do meu caminho de investiga\u00e7\u00e3o, Frederico Lopes, \n\nBela Santiago, Benilde Oliveira, Gabriela Almeida, Prof\u00aa Gra\u00e7a, Dra. Maria \n\nJos\u00e9 Tovar, Maria Jos\u00e9 Melo, Lurdes Lopes, por partilharem as suas \n\nexperi\u00eancias e os nomes das crian\u00e7as com as quais fizeram caminho. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 Escola EB 23 de Valongo de Vouga, na pessoa da Professora \n\nGoreti e Professora Teresa que disponibilizaram espa\u00e7o e levaram \u00e0s crian\u00e7as. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 escola da Borralha, na pessoa da Professora Gra\u00e7a que para al\u00e9m de \n\nfacilitadora mostrou toda a abertura para a promo\u00e7\u00e3o dos Direitos de \n\nParticipa\u00e7\u00e3o das Crian\u00e7as. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 Dra. Elsa Corga, Vereadora do Pelouro da Cultura e Educa\u00e7\u00e3o da \n\nC\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda, pela abertura a desenvolver projetos de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o com as crian\u00e7as no munic\u00edpio. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 minha fam\u00edlia pela for\u00e7a na vida. \n \n\n\n\n   \n  \n\n   \n\n \n\n \n\n  \n\npalavras-chave \n \n\nInf\u00e2ncia; Culturas da Inf\u00e2ncia; Participa\u00e7\u00e3o das Crian\u00e7as; Cidadania Infantil.  \n \n\n \n\nresumo \n\n \n\n \n\nReconhecendo-se a import\u00e2ncia da garantia do exerc\u00edcio dos Direitos de \n\nParticipa\u00e7\u00e3o das Crian\u00e7as, parte-se para o projeto de investiga\u00e7\u00e3o com os \n\nobjetivos compreender e analisar as condi\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e o \n\nposs\u00edvel impacto destes processos na afirma\u00e7\u00e3o da sua cidadania e \n\nreconhecimento como sujeitos de direito nos espa\u00e7os educativos, no espa\u00e7o \n\np\u00fablico, incluindo a escola e a comunidade. \n\nTendo como principio que as crian\u00e7as s\u00e3o atores sociais, sujeitos de direito, \n\npartimos para esta investiga\u00e7\u00e3o apoiados numa metodologia qualitativa, \n\napoiada no paradigma da investiga\u00e7\u00e3o a\u00e7\u00e3o-participativa, de forma a dar voz \u00e0 \n\n\u00e0s crian\u00e7as sobre a sua participa\u00e7\u00e3o. No entanto, ao revitalizar as mem\u00f3rias dos \n\nprojetos desenvolvidos de 2010 a 2015, verificamos que alguns dos \n\nparticipantes j\u00e1 n\u00e3o eram mais crian\u00e7as, que existe uma grande \n\nheterogeneidade, que se encontram dispersos, pelo que de forma a garantir a \n\nriqueza de todas as partilhas de experi\u00eancias transmitidas, opt\u00e1mos por utilizar \n\ncomo metodologia de investiga\u00e7\u00e3o o estudo de caso que oferece a oportunidade \n\npelas descri\u00e7\u00f5es das informa\u00e7\u00f5es, de alcan\u00e7ar uma compreens\u00e3o total do \n\nprocesso de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, contados na primeira pessoa. \n\nNas t\u00e9cnicas e instrumentos de investiga\u00e7\u00e3o privilegiou-se o uso de conversa \n\ncom as crian\u00e7as e jovens, a notas de campo, a an\u00e1lise documental e a entrevista \n\naberta com adultos e crian\u00e7as. \n\nNo percurso investigativo podemos evidenciar que o significado da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as \u00e9 influenciado pelas estruturas de poder e pelas \n\ncondi\u00e7\u00f5es que lhe s\u00e3o oferecidas. O impacto da participa\u00e7\u00e3o \u00e9 valorizado pelas \n\ncrian\u00e7as pelo papel ativo que assumem enquanto participante e codecisor nas \n\na\u00e7\u00f5es que realizam. A visibilidade da opini\u00e3o da crian\u00e7a no espa\u00e7o p\u00fablico \u00e9 \n\num passo importante para o reconhecimento da crian\u00e7a \u2013 cidad\u00e3, sujeito de \n\ndireitos.  \n \n\n \n\n\n\n   \n  \n\n   \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n\nKeywords \n\n \n\nChildhood; Cultures of Childhood ; Children's participation; Child citizenship \n\n \n\n \n\n \n\nAbstract \n\n \n\nAcknowledging the importance of ensuring the exercise of Children's Rights \n\nand Participation, part to the research project aiming to understand the \n\nconditions of participation of children and analyze the meaning and the impact \n\non their lives. \n\nWith the principle that children are social actors, subjects of law, we set out for \n\nthis investigation supported a qualitative methodology, based on the paradigm \n\nof action-participatory research in order to give voice to the children about their \n\nparticipation. However, to revive memories of the projects developed from \n\n2010 until 2015, we find that some of the participants were no longer children, \n\nthere is a great heterogeneity, which are dispersed, so as to ensure the wealth of \n\nall shares of transmitted experiences, we have chosen to use as research \n\nmethodology case study that offers the opportunity for descriptions of the \n\ninformation, to achieve a full understanding of child participation process, \n\nstarting in the first person. \n\nThe techniques and research tools favored the use of conversation with children \n\nand young people, field notes, document analysis and open interviews with \n\nadults and children. \n\nIn the investigative route we can show that the significance of the participation \n\nof children is influenced by power structures and the conditions that are \n\noffered. The impact of participation is valued by children who take the active \n\nparticipation and co decision in the projects. The child's opinion of visibility in \n\nthe public space is an important step towards to recognize the child - citizen, \n\nsubject of rights. \n\n \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 7 \n\n \n\n\u00cdndice \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ........................................................................................................................................... 11 \n\nPARTE I \u2013 ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO .................................................................................................... 15 \n\nCAP\u00cdTULO 1 \u2013 A CONSTRU\u00c7\u00c3O SOCIAL DA INF\u00c2NCIA .................................................................................. 15 \n\n1.1. Inf\u00e2ncia \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o e Mudan\u00e7a ............................................................................................... 16 \n\n1.2. Crian\u00e7as como Atores Sociais ................................................................................................... 18 \n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 CULTURAS DA INF\u00c2NCIA ....................................................................................................... 19 \n\n2.1. Crian\u00e7as Produzem Cultura ..................................................................................................... 20 \n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 PARTICIPA\u00c7\u00c3O DAS CRIAN\u00c7AS .............................................................................................. 24 \n\n3.1. Conceito e Tipos de Participa\u00e7\u00e3o na Inf\u00e2ncia ......................................................................... 25 \n\n3.2. N\u00edveis de Participa\u00e7\u00e3o ............................................................................................................... 26 \n\n3.3. Graus e Tipos de Participa\u00e7\u00e3o .................................................................................................. 26 \n\n3.4. Crit\u00e9rios de Participa\u00e7\u00e3o .......................................................................................................... 31 \n\n3.5. Condi\u00e7\u00f5es e o Direito de Participa\u00e7\u00e3o ...................................................................................... 32 \n\n3.6. Capacidade de Participa\u00e7\u00e3o...................................................................................................... 32 \n\n3.7. Espa\u00e7os de Participa\u00e7\u00e3o ............................................................................................................ 32 \n\n3.8. Limita\u00e7\u00f5es \u00e0 Participa\u00e7\u00e3o ......................................................................................................... 33 \n\n3.8.1. Limita\u00e7\u00f5es Estruturais ......................................................................................................................... 33 \n\n3.8.2. Limita\u00e7\u00f5es Emocionais ........................................................................................................................ 34 \n\nCAP\u00cdTULO 4 - A CIDADANIA NA INF\u00c2NCIA ................................................................................................... 35 \n\n4.1. Constrangimentos ao exerc\u00edcio da cidadania .......................................................................... 37 \n\n4.2. A Cidade Amiga das Crian\u00e7as como espa\u00e7o de Direitos das Crian\u00e7as .................................. 39 \n\n4.3. UNICEF \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o Promotora da Cidade Amiga das Crian\u00e7as .................................... 39 \n\n4.4. Cidade Amiga das Crian\u00e7as pela efetiva\u00e7\u00e3o dos Direitos das Crian\u00e7as ................................ 40 \n\nPARTE II - METODOLOGIA ......................................................................................................................... 43 \n\nCAP\u00cdTULO 1- CONSIDERA\u00c7\u00d5ES E OP\u00c7\u00d5ES METODOL\u00d3GICAS ......................................................................... 43 \n\n1.1. Da escolha \u00e0 tomada de decis\u00e3o adequada .............................................................................. 45 \n\n1.2. T\u00e9cnicas e Instrumentos de Investiga\u00e7\u00e3o ................................................................................. 46 \n\nCAPITULO 2 \u2013 O PROCESSO DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O: CAMINHO DE CONSTRU\u00c7\u00c3O DO CONHECIMENTO ................. 48 \n\n2.1. Projetos que constituem o campo de estudo explorado .......................................................... 48 \n\n2.2. Participantes no Processo de investiga\u00e7\u00e3o ............................................................................... 50 \n\n2.3. Por contexto e tipo de experiencia, iniciativa ou projeto ........................................................ 51 \n\nPARTE III \u2013 DE TR\u00c1S PARA A FRENTE PELA AFIRMA\u00c7\u00c3O DA CIDADANIA DA INF\u00c2NCIA ............................. 53 \n\nCAP\u00cdTULO 1 \u2013 AN\u00c1LISE DOS PERCURSOS DE PARTICIPA\u00c7\u00c3O DAS CRIAN\u00c7AS ................................................. 53 \n\n1.1. O Contexto: \u00c1gueda, territ\u00f3rio social e pol\u00edtico co-constru\u00eddo por adultos e crian\u00e7as ....... 54 \n\n1.1.1. O Munic\u00edpio de \u00c1gueda ....................................................................................................................... 55 \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 8 \n\n \n\n1.1.2. Panorama Econ\u00f3mico, Social, Educativo, Sa\u00fade e Participa\u00e7\u00e3o .......................................................... 57 \n\n1.2. A g\u00e9nese da conquista dos Direitos das Crian\u00e7as: O Movimento de \u00c1gueda ....................... 60 \n\nCAPITULO 2 \u2013 PERCURSOS COM AS VOZES DAS CRIAN\u00c7AS E JOVENS ABRINDO CAMINHO \u00c0 AFIRMA\u00c7\u00c3O DA \n\nCIDADANIA DA INF\u00c2NCIA ............................................................................................................................. 63 \n\n2.1. Lugares de gesta\u00e7\u00e3o do Movimento de \u00c1gueda \u2013 Caso 1 ....................................................... 64 \n\n2.1.1. A Borralha como Comunidade Amiga das Crian\u00e7as ............................................................................. 65 \n\n2.1.2. Bela Vista: ide\u00e1rio e pr\u00e1xis de participa\u00e7\u00e3o infantil ............................................................................. 67 \n\n2.1.3. Valongo do Vouga - Um territ\u00f3rio de conflu\u00eancia de muitos percursos de participa\u00e7\u00e3o infantil \u2013 Caso \n\n2 e 3 70 \n\n2.1.3.1. Situando a Freguesia e a Escola de Valongo do Vouga ........................................................................ 70 \n\n2.1.3.2. Possibilidades de Participa\u00e7\u00e3o para as crian\u00e7as na Escola .................................................................. 73 \n\n2.1.3.3. Oportunidades de afirma\u00e7\u00e3o da cidadania das crian\u00e7as na Freguesia ................................................ 74 \n\n2.2. Recard\u00e3es como \u201cporto de abrigo\u201d e lugar de prote\u00e7\u00e3o social, Caso 4 .......................... 76 \n\n2.3. Autores das mem\u00f3rias de participa\u00e7\u00e3o nos projetos .............................................................. 78 \n\n2.3.1. Vozes das crian\u00e7as ............................................................................................................................... 79 \n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 PONTOS DE CHEGADA E DE PARTIDA .................................................................................... 104 \n\n3.1. Crian\u00e7as: sujeitos de direitos ativos e participativos, atores sociais, em diversos contextos\n\n 105 \n\n3.2. As mem\u00f3rias de participa\u00e7\u00e3o abrem condi\u00e7\u00f5es de reconhecimento da cidadania das \n\ncrian\u00e7as ................................................................................................................................................. 108 \n\n3.2.1. Condi\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o ................................................................................................................ 109 \n\n3.2.2. N\u00edvel de Participa\u00e7\u00e3o ......................................................................................................................... 110 \n\n3.2.3. Impacto da participa\u00e7\u00e3o .................................................................................................................... 111 \n\nREFLEX\u00c3O FINAL ..................................................................................................................................... 113 \n\nBIBLIOGRAFIA ......................................................................................................................................... 119 \n\nANEXOS .................................................................................................................................................. 127 \n\nANEXO A \u2013 NOTAS DE CAMPO ................................................................................................................... 129 \n\nANEXO B \u2013 IMAGENS DE PARTICIPA\u00c7\u00c3O NOS PROJETOS ............................................................................. 225 \n\n  \n \n\n \n\nLista de Figuras \nFIGURA 1 - QUATRO TIPOS DE PARTICIPA\u00c7\u00c3O, POR TRILLA E NOVELLA ................................... 29 \n\nFIGURA 2 - MAPA DE FREGUESIAS DO CONCELHO DE \u00c1GUEDA.................................................... 56 \n\n \n\nfile:///C:/Users/nuno.costa/Downloads/Tese%20-%20De%20Tr\u00e1s%20para%20a%20Frentre%20relat\u00f3rio%20do%20projeto.docx%23_Toc462236900\nfile:///C:/Users/nuno.costa/Downloads/Tese%20-%20De%20Tr\u00e1s%20para%20a%20Frentre%20relat\u00f3rio%20do%20projeto.docx%23_Toc462236901\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 9 \n\n \n\n Lista de Quadros \nQUADRO 1 \u2013 O PROCESSO DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O: CAMINHO DE CONSTRU\u00c7\u00c3O DO \n\nCONHECIMENTO - FONTE DE DADOS ............................................................................................ 48 \n\nQUADRO 2 \u2013 CAMPO DE ESTUDO EXPLORADO ................................................................................... 49 \n\nQUADRO 3 \u2013 GRUPO A - ADULTOS ENTREVISTADOS ........................................................................ 50 \n\nQUADRO 4 - GRUPO B - CRIAN\u00c7AS E JOVENS ENTREVISTADOS .................................................... 51 \n\nQUADRO 5 - CONTEXTO, TIPO DE EXPERI\u00caNCIA, INICIATIVA OU PROJETO................................ 51 \n\nQUADRO 6 - POPULA\u00c7\u00c3O RESIDENTE EM 2001 E 2011, SEGUNDO GRUPOS ET\u00c1RIOS................ 57 \n\nQUADRO 7 - A EVOLU\u00c7\u00c3O DO MOVIMENTO DE \u00c1GUEDA NA CONQUISTA PELOS DIREITOS \n\nDAS CRIAN\u00c7AS .................................................................................................................................... 61 \n\nQUADRO 8 - FREGUESIAS DO CONCELHO DE \u00c1GUEDA .................................................................... 64 \n\n \n\n  \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 10 \n\n \n\n \n\nNomenclaturas  \nCAT \u2013 Centro de Acolhimento Tempor\u00e1rio \n\nCATL - Centro de Atividades de Tempos Livres \n\nCDC \u2013 Conven\u00e7\u00e3o do Direitos das Crian\u00e7as \n\nCPVV \u2013 Casa do Povo de Valongo do Vouga \n\nEB 2,3 \u2013 Escola B\u00e1sica com 2\u00ba e 3\u00ba ciclos \n\nPIAP \u2013 Projeto de Investiga\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o Participativa \n\nPIE \u2013 Projeto de Interven\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria \n\nPPAE \u2013 Plano de Preven\u00e7\u00e3o do Abando Escolar \n\nONU \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nUA \u2013 Universidade de Aveiro \n\nUNICEF \u2013 United Nations International Children\u2019s Emergency Fund \n\n \n\n   \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 11 \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\nO presente projeto de investiga\u00e7\u00e3o surge no \u00e2mbito do Mestrado em Ci\u00eancias de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, ramo de especializa\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Social e Interven\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria, visa \n\ncompreender o significado e o impacto da participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, condi\u00e7\u00e3o essencial \n\npara a afirma\u00e7\u00e3o da cidadania da inf\u00e2ncia. \n\nVivemos um tempo de r\u00e1pidas transforma\u00e7\u00f5es na sociedade, com acesso \u00e0s mais \n\nvariadas informa\u00e7\u00f5es, imagens e representa\u00e7\u00f5es que nos deixam atordoadas, mas n\u00e3o nos \n\npodem deixar paralisadas e recordando Eduardo Galeano (1997), \"mesmo que n\u00e3o \n\npossamos adivinhar o tempo que vir\u00e1, temos ao menos o direito de imaginar o que \n\nqueremos que seja\u201d.  \n\nO projeto de investiga\u00e7\u00e3o \u201cDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da \n\nCidadania Infantil\u201d, implica repensar o significado e o impacto da participa\u00e7\u00e3o para as \n\ncrian\u00e7as, de forma a ter pistas que conduzam e garantam o exerc\u00edcio dos direitos de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. Sempre assumindo como principio que \u201ca primeira condi\u00e7\u00e3o para que um ser \n\npossa assumir um ato comprometido est\u00e1 em ser capaz de agir e refletir\u201d (Freire, 1979, \n\np.16). \n\nA Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos das Crian\u00e7as foi uma grande conquista para a \n\nhumanidade. Principalmente no que respeita aos direitos de prote\u00e7\u00e3o, tal como afirma \n\nFernandes \u00e9 \u201cuniversalmente aceite que a crian\u00e7a deve de possuir direitos que promovam e \n\nassegurem a sua prote\u00e7\u00e3o\u201d. No entanto, \u201co reconhecimento e aplica\u00e7\u00e3o dos seus direitos de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o encontra grandes obst\u00e1culos\u201d (2009, p. 44), que s\u00e3o necess\u00e1rios identificar, \n\nanalisar para que possam ser encontradas formas de os resolver. \n\nSendo claro desde o in\u00edcio deste percurso acad\u00e9mico o interesse pela quest\u00e3o da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, d\u00favidas vinham surgindo: Que mem\u00f3rias as crian\u00e7as conservam \n\nsobre a sua experiencia da participa\u00e7\u00e3o nos diferentes tipos de projeto?, Como as crian\u00e7as \n\nrecordam e que valor atribuem \u00e0s suas experiencias de participa\u00e7\u00e3o neste \u201coutro\u201d contexto \n\nde intera\u00e7\u00e3o com os adultos e com os seus pares?, De que forma e em que condi\u00e7\u00f5es os \n\nprojetos podem contribuir para a afirma\u00e7\u00e3o da cidadania das crian\u00e7as na escola e na \n\ncomunidade?, A participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as ter\u00e1 impacto no contexto em que atuam ou no \n\nespa\u00e7o p\u00fablico mais amplo? \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 12 \n\n \n\n  \n\nA inten\u00e7\u00e3o deste estudo \u00e9 compreender e analisar as condi\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as e o poss\u00edvel impacto destes processos na afirma\u00e7\u00e3o da sua cidadania e \n\nreconhecimento como sujeitos de direito nos espa\u00e7os educativos, no espa\u00e7o p\u00fablico, \n\nincluindo a escola e a comunidade. \n\n Neste sentido, o percurso deste projeto inicia-se nas leituras cient\u00edficas produzidas \n\nsobre a inf\u00e2ncia, cultura, participa\u00e7\u00e3o e cidadania, criando a base necess\u00e1ria para refletir \n\nsobre os dados que se v\u00e3o recolhendo nas conversas com as crian\u00e7as e jovens sobre as suas \n\nmem\u00f3rias de participa\u00e7\u00e3o nos projetos de investiga\u00e7\u00e3o de mestrado e de interven\u00e7\u00e3o \n\neducacional desenvolvidos em institui\u00e7\u00f5es educativas no Munic\u00edpio entre 2010/2015, com \n\na possibilidade de assegurar a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as na \n\ndin\u00e2mica emergente de reconhecimento de \u00c1gueda como Cidade Amiga das Crian\u00e7as. \n\nO estudo de caso pareceu-nos a op\u00e7\u00e3o mais adequada neste percurso de produ\u00e7\u00e3o \n\nde conhecimento ao revitalizar a mem\u00f3ria dos sujeitos participantes nos projetos. A \n\nriqueza de toda a informa\u00e7\u00e3o guardada, a capacidade de ir ao momento em que os projetos \n\nforam desenvolvidos e a express\u00e3o do significado das diferentes experi\u00eancias vividas, foi \n\nt\u00e3o importante, que consideramos o estudo de caso como a melhor estrat\u00e9gia da \n\nmetodologia qualitativa neste processo. Segundo Stake (2005, p. 44), o investigador \n\nqualitativo utiliza as descri\u00e7\u00f5es das informa\u00e7\u00f5es para oferecer ao leitor a melhor \n\noportunidade de alcan\u00e7ar uma compreens\u00e3o total do processo que \u00e9 baseado na \n\nexperi\u00eancia.  \n\nEste trabalho encontra-se dividido em tr\u00eas partes fundamentais: na primeira parte o \n\nenquadramento te\u00f3rico que caracteriza a evolu\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia, a lenta constru\u00e7\u00e3o social da \n\ninf\u00e2ncia que \u00e9 um obst\u00e1culo \u00e0 garantia do direito de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, passando \n\npelo estudo das culturas das crian\u00e7as que marcam a sociedade do seu tempo, \u00e0 participa\u00e7\u00e3o \n\ndas crian\u00e7as que promove o desenvolvimento, compet\u00eancia e autonomia das crian\u00e7as \n\ndesaguando na cidadania para que as crian\u00e7as possam exercer os seus direitos \u00e9 necess\u00e1rio \n\nbuscar compromissos, unir vontades, consciencializar. A cidadania da inf\u00e2ncia destaca o \n\nprotagonismo das crian\u00e7as, o direito ao respeito pelas capacidades das crian\u00e7as e uma \n\nCidade Amiga das crian\u00e7as pode ser uma oportunidade do exerc\u00edcio da crian\u00e7a, cidad\u00e3 de \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 13 \n\n \n\ndireitos. Na segunda parte \u00e9 apresentada a metodologia da investiga\u00e7\u00e3o, que se iniciou com \n\no paradigma de a\u00e7\u00e3o-participativa mas evoluiu para o estudo de caso recorrendo \u00e0 \n\nentrevista aberta a crian\u00e7as e jovens, a notas de campo e a an\u00e1lise documental. Na terceira \n\nparte, a apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados de investiga\u00e7\u00e3o. Partindo de tr\u00e1s, da an\u00e1lise sobre \n\nas mem\u00f3rias de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as nos projetos, registadas nas conversas com os \n\nprotagonistas das a\u00e7\u00f5es criamos a possibilidade de dar um passo em frente em prol da \n\ncidadania da inf\u00e2ncia.  \n\nDe acordo com Madeira (2012, p. 18), \u201ctrata-se de reclamar uma cidadania \n\nperspetivada como exerc\u00edcio de direitos civis, pol\u00edticos, sociais e culturais\u201d, que urge se \n\nefetivar. Madeira reitera que \u201cpara todas as crian\u00e7as \u00e9 preciso reclamar o direito pr\u00f3prio \u00e0 \n\nexperi\u00eancia e a significa\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria vida e a constru\u00e7\u00e3o de uma identidade social que \n\nn\u00e3o as exclua da esfera de decis\u00e3o p\u00fablica, sobre assuntos coletivos que s\u00e3o do seu \n\ninteresse comum\u201d (2012, p.18).  \n\nConclu\u00edmos com a possibilidade de afirma\u00e7\u00e3o da cidadania da inf\u00e2ncia, \u201conde a \n\ndimens\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as assume um relevo crescente\u201d (Sarmento, 2006, \n\np.15), como condi\u00e7\u00e3o essencial na express\u00e3o dos seus direitos. Como confirma sarmento, \n\nSoares e Tom\u00e1s (2006), a participa\u00e7\u00e3o apresenta-se como condi\u00e7\u00e3o absoluta para tornar \n\nefetivo o discurso que promove os direitos para a inf\u00e2ncia e, portanto, a promo\u00e7\u00e3o dos \n\ndireitos de participa\u00e7\u00e3o, nas suas v\u00e1rias dimens\u00f5es assume-se como imperativo da \n\ncidadania da inf\u00e2ncia. \n\n  \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 14 \n\n \n\n \n\n  \n\n  \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 15 \n\n \n\nParte I \u2013 Enquadramento Te\u00f3rico \n\nCap\u00edtulo 1 \u2013 A Constru\u00e7\u00e3o Social da Inf\u00e2ncia \n\nArtigo 1 (CDC) \n\nCrian\u00e7a \u00e9 definida como todo o ser humano menor de 18 anos, salvo se, nos termos da \n\nlei que lhe for aplic\u00e1vel, atingir a maioridade mais cedo. \n\nA crian\u00e7a tem percorrido um longo e lento caminho para ser reconhecida como \n\ncidad\u00e3, sujeito de plenos direitos.  \n\nDe acordo com Gait\u00e1n a inf\u00e2ncia \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o social que se transforma \n\nhist\u00f3rica e culturalmente nas rela\u00e7\u00f5es adultos \u2013 crian\u00e7as (2010, p.10). O conhecimento das \n\ncrian\u00e7as veio sendo produzido, de acordo com Sarmento (2006, p.1), a partir de conce\u00e7\u00f5es \n\nhistoricamente constru\u00eddas, de forma mais ou menos esclarecedora, pois o modo como \n\nforam inscritas em imagens sociais tanto esclarecem como ocultam a realidade dos mundo \n\nsociais e culturais da inf\u00e2ncia, predominantemente produzida pelos adultos. O que constitui \n\num obst\u00e1culo \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o dos Direitos das Crian\u00e7as.  \n\nSegundo Ferreira, tradicionalmente as sociedades ocidentais constitu\u00edram-se em \n\ntr\u00eas gera\u00e7\u00f5es que recaem tr\u00eas tipos de condi\u00e7\u00f5es e expectativas: aprender, trabalhar e \n\ndescansar. Sobre esta perspetiva, de acordo com o autor, as crian\u00e7as e jovens s\u00e3o \n\nconsiderados, do ponto de vista legal \u201cmenores\u201d de idade, economicamente dependentes \n\ndas fam\u00edlias, esperando-se que estudem e se preparem para a entrada na vida adulta; os \n\nadultos s\u00e3o considerados os \u201cativos\u201d da sociedade, atrav\u00e9s do seu papel no \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico da sociedade e os idosos, designados por vezes como \n\n\u201cmaiores\u201d corresponde as ideias de decad\u00eancia f\u00edsica e de descanso (2009). \n\nGait\u00e1n (2010, p.11) considera as crian\u00e7as como protagonistas no seu processo \n\ncont\u00ednuo de criar e recriar a inf\u00e2ncia, claro de observar pelo seu comportamento, por\u00e9m \u00e9 \n\npouco reconhecida pelos adultos que constantemente tendem a conduzir as suas vidas de \n\nacordo com as suas ordens.  \n\n\u00c9 necess\u00e1rio encontrar formas de desbloquear a vis\u00e3o parcial sobre a inf\u00e2ncia.  \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 16 \n\n \n\n1.1. Inf\u00e2ncia \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o e Mudan\u00e7a \n\n At\u00e9 \u00e0 modernidade a sociedade \u201c via mal a crian\u00e7a\u201d (Ari\u00e8s, 1981, p.10), eram \n\nvistas como \u201cmeros seres biol\u00f3gicos, sem estatuto social nem autonomia existencial\u201d \n\n(Sarmento, 2003, p.3). Ari\u00e8s caracteriza o sentimento relativo aos primeiros anos de vida \n\nda crian\u00e7a por um \u201csentimento superficial\u201d (1981,p.10), que denominou de \u201cpaparica\u00e7\u00e3o\u201d, \n\nper\u00edodo em que a crian\u00e7a se encontra a enfrentar os primeiros perigos, era uma \u201ccoisinha \n\nengra\u00e7adinha\u201d que divertia os adultos, mas que n\u00e3o merecia cuidados, nem grande aten\u00e7\u00e3o. \n\nSe sobrevivesse a esta fase era \u201cmisturada\u201d com os adultos, a fam\u00edlia \u201cn\u00e3o tinha uma \n\nfun\u00e7\u00e3o afetiva\u201d (Ari\u00e8s, 1981, P. 11).  \n\nA educa\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a, segundo Ari\u00e8s (1981, p.10), realizava-se na aprendizagem \n\npela conviv\u00eancia com os adultos. A transmiss\u00e3o de valores e dos conhecimentos era \n\nrealizada fora da fam\u00edlia, uma vez que o tempo de passagem nela era extramente curto. \n\nEntre adultos, as crian\u00e7as aprendiam o que precisavam saber para realizar um determinado \n\nof\u00edcio, tratava-se de uma \u201cadultez precoce\u201d (Sarmento, 2003, p. 3). \n\nS\u00f3 a partir de finais do s\u00e9culo XVII verificou-se, uma mudan\u00e7a consider\u00e1vel com a \n\nescolariza\u00e7\u00e3o, \u201c a escola substituiu a aprendizagem como meio de educa\u00e7\u00e3o\u201d (Ari\u00e8s, 1981, \n\np. 11). D\u00e1-se de acordo com Sarmento, uma \u201cvasta renova\u00e7\u00e3o das ideias com a crise do \n\npensamento teoc\u00eantrico e o advento do racionalismo\u201d e surge uma consci\u00eancia da inf\u00e2ncia, \n\ncomo um grupo humano com caracter\u00edsticas pr\u00f3prias que indicam uma fase pr\u00f3pria do \n\ndesenvolvimento humano (2006, p. 4). \n\nA crian\u00e7a sai assim do seu anonimato e a organiza\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia passa a ser em \n\nvolta dela, Ari\u00e8s chama a este per\u00edodo de \u201crevolu\u00e7\u00e3o escolar e sentimental\u201d (1981, p.12). A \n\nescola trouxe consigo uma transforma\u00e7\u00e3o no papel da fam\u00edlia. Se at\u00e9 ent\u00e3o, ela era tida \n\nunicamente como transmissora dos bens e do nome, passa a ter interesse pelos estudos dos \n\nfilhos, assumindo uma fun\u00e7\u00e3o moral e espiritual. Assistiu-se primeiro a uma \n\n\u201cpaparica\u00e7\u00e3o\u201d, que corresponde ao per\u00edodo mais curto da inf\u00e2ncia, e a seguir a uma tomada \n\nde consci\u00eancia da inoc\u00eancia e fraqueza da inf\u00e2ncia, que produz uma preocupa\u00e7\u00e3o moral e \n\neducativa.  \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 17 \n\n \n\nNeste per\u00edodo, a idade n\u00e3o era um crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o pelo que as crian\u00e7as \n\npermaneciam \u201cmisturadas\u201d, mais tarde, no s\u00e9culo XVIII, a condi\u00e7\u00e3o social surge como \n\ncrit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o, que validava o ensino escolar e o conceito de crian\u00e7a \u201cbem-educada\u201d \n\n(Ari\u00e8s,1981, pp. 186-187). A condi\u00e7\u00e3o social e o conceito de crian\u00e7a \u201cbem-educada\u201d eram \n\ndependentes, como crit\u00e9rio de valida\u00e7\u00e3o escolar. Um crit\u00e9rio, pois, baseado na \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o e desigualdade social a que as crian\u00e7as estavam sujeitas, o que fazia com que \n\na educa\u00e7\u00e3o fosse apenas um privil\u00e9gio de algumas. Contudo, ap\u00f3s a revolu\u00e7\u00e3o francesa, a \n\nclasse burguesa teve interesse que os seus filhos tivessem as mesmas condi\u00e7\u00f5es e \n\nconhecimentos que os filhos da aristocracia para poderem participar na sociedade. A \n\ncrian\u00e7a neste per\u00edodo ganha uma nova condi\u00e7\u00e3o. De acordo com Sarmento (2006, p.3) \u201cos \n\ns\u00e9culos XVII e XVIII constituem o per\u00edodo hist\u00f3rico em que a moderna ideia da inf\u00e2ncia \n\nse cristaliza\u201d, como uma fase pr\u00f3pria do desenvolvimento humano.  \n\nA partir dos finais do s\u00e9culo XIX, a crian\u00e7a surge como o centro das preocupa\u00e7\u00f5es \n\nda sociedade e da fam\u00edlia. Segundo Ari\u00e8s, \u201ca fam\u00edlia e escola retiraram juntas a crian\u00e7a da \n\nsociedade dos adultos\u201d (1981, p.277). Com a escola, a crian\u00e7a passa a ser aluno, educado \n\npara ser um cidad\u00e3o. De acordo com Sarmento (2006, p.14), \u201c ao mesmo tempo que a \n\nmodernidade introduziu a escola como condi\u00e7\u00e3o de acesso \u00e0 cidadania realizou um \n\ntrabalho de separa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as do espa\u00e7o p\u00fablico\u201d, promovendo um \u201cdispositivo de \n\nprote\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as\u201d sob a \u201cautoridade paternalista\u201d do adulto. Se por um lado a prote\u00e7\u00e3o \n\ndas crian\u00e7as \u00e9 um valioso contributo para a humanidade, por outro conv\u00e9m esclarecer que \n\nn\u00e3o \u00e9 comum para todas as crian\u00e7as, em todas as partes do planeta, e n\u00e3o deve ser a \u00fanica \n\ncondi\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento integral da crian\u00e7a. \n\nNo s\u00e9culo XX, d\u00e1-se uma grande conquista para a humanidade, foi aprovado pelas \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas a Conven\u00e7\u00e3o dos direitos das Crian\u00e7as, 20 de novembro de 1989, os \n\ndireitos fundamentais, pr\u00f3prios e inalien\u00e1veis, das crian\u00e7as s\u00e3o consagrados. Este \n\nreconhecimento conduz a uma \u201credefini\u00e7\u00e3o da cidadania da inf\u00e2ncia\u201d (Sarmento, 2006, p. \n\n15), que se traduz na crescente valoriza\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o do direito de participa\u00e7\u00e3o da \n\ncrian\u00e7a. De acordo com Tom\u00e1s (2011), \u201cpodemos considerar o s\u00e9culo XX como o s\u00e9culo \n\ndos direitos da crian\u00e7a\u201d, surge a imagem da crian\u00e7a como sujeito de direitos, \u201cconforme se \n\npode comprovar pelos sucessivos esfor\u00e7os legislativos, consubstanciados em documentos \n\ncomo, em 1923, na Declara\u00e7\u00e3o de Genebra, em 1959, na Declara\u00e7\u00e3o Universal dos \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 18 \n\n \n\nDireitos das Crian\u00e7as e, em 1989, na Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos da Crian\u00e7a\u201d (Tom\u00e1s &amp; \n\nSoares, 2004, p.4).  \n\nNo s\u00e9culo XXI, emerge uma nova realidade social, caracterizada, segundo \n\nSarmento e Marchi (2008), pela \u201cglobaliza\u00e7\u00e3o e pelo individualismo institucional\u201d. A \n\nsegunda modernidade pretende \u201cfazer de cada sujeito um indiv\u00edduo respons\u00e1vel pela sua \n\nautoconstru\u00e7\u00e3o\u201d (Sarmento, Marchi, 2008), e neste sentido, tamb\u00e9m as crian\u00e7as ficam \n\nrespons\u00e1veis pela sua autoconstru\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, a \u201ccrian\u00e7a \u00e9 um indiv\u00edduo de direitos, \n\nrespons\u00e1vel pela sua autorrealiza\u00e7\u00e3o\u201d (Sarmento, Marchi, 2008), imagem clara de uma \n\nsociedade individualista, que necessita de acordo com Tom\u00e1s e Soares (2004, p.5) a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o da imagem da crian\u00e7a como cidad\u00e3, como sujeito de direitos, capaz de \n\nparticipar e desfrutar plenamente dos atributos da cidadania social. \n\n1.2. Crian\u00e7as como Atores Sociais \n\n A 1\u00aa modernidade \u00e9 caracterizada por uma sociedade patriarcal, monog\u00e2mica, com \n\npap\u00e9is sociais bem definidos, na qual se visualiza a crian\u00e7a \u201cescolarizada, higienizada, sem \n\ncapacidade de a\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria\u201d (Sarmento, Marchi, 2008). Na 2\u00aa modernidade a crian\u00e7a passa \n\na mobilizar as suas capacidades cognitivas e atitudinais para ser uma pessoa competente no \n\ntrajeto escolar e social. H\u00e1 uma renova\u00e7\u00e3o do \u201cof\u00edcio da crian\u00e7a\u201d e no \u201cof\u00edcio de aluno\u201d. \n\nA autonomia das crian\u00e7as \u00e9, hoje, como um c\u00f3digo de honra no compromisso \n\nassumido na educa\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia. No entanto, Sarmento (2011, pp.592-593) identifica a \n\nautonomia das crian\u00e7as como \u201cprofundamente paradoxal\u201d, uma vez que \u201ca crian\u00e7a \n\nmobilia-se continuamente em torno da tens\u00e3o entre autonomia e controlo\u201d. Na escola o \n\ndesenvolvimento \u00e9 centrado nas \u201ccompet\u00eancias, na auto-organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, na \n\nliberdade de escolha\u201d, mas sob \u201ccontrolo avaliativo\u201d direto ou indireto dos adultos. O autor \n\nevoca uma pluralidade de sentidos da autonomia da crian\u00e7a: a \u201cautonomia por obriga\u00e7\u00e3o\u201d e \n\na \u201cautonomia por priva\u00e7\u00e3o\u201d. Na primeira, identifica a crian\u00e7a como aluno de sucesso e na \n\nsegunda como o de insucesso, \u00e9 refletido no abandono, \u201cnas desiguais condi\u00e7\u00f5es de acesso \n\ndas crian\u00e7as ao usufruto de direitos sociais\u201d. Por\u00e9m, \u00e9 de salientar que \u201co of\u00edcio de aluno \n\ncomo of\u00edcio de crian\u00e7a \u00e9 incompleto, imperfeito e imparcial\u201d (2011, p.593), a crian\u00e7a \n\nrealiza-se para al\u00e9m dele. Pois, faz parte do seu universo simb\u00f3lico as brincadeiras, os \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 19 \n\n \n\njogos, a linguagem, a rela\u00e7\u00e3o entre pares, e na atualidade, com grande express\u00e3o, o \n\ndom\u00ednio das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o.  \n\nDe acordo com Mollo-Bouvier (2005), a socializa\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia desenvolve-se \n\nsegundo uma perspetiva interacionista, isto \u00e9, realiza-se pela intera\u00e7\u00e3o \u201centre o \n\nconhecimento de si e conhecimento do outro, constru\u00e7\u00e3o de si e constru\u00e7\u00e3o do outro\u201d, ou \n\nseja, desenvolve-se em \u201cajuste constante de um sujeito a si mesmo, ao outro e a seu \n\nambiente social\u201d. Esta perspetiva reconhece a crian\u00e7a como ator social, como sujeito de \n\ndireito, uma vez que assume a crian\u00e7a como sujeito social, ela \u201cparticipa da sua pr\u00f3pria \n\nsocializa\u00e7\u00e3o, assim como da reprodu\u00e7\u00e3o e da transforma\u00e7\u00e3o da sociedade\u201d, tamb\u00e9m \n\nFernandes afirma que \u201cas crian\u00e7as est\u00e3o inseridas em estruturas sociais que as influenciam \n\ne s\u00e3o influenciadas por elas\u201d (2009, p.20).   \n\nO direito \u00e0 participa\u00e7\u00e3o na inf\u00e2ncia \u00e9 um princ\u00edpio a ser garantido neste novo \n\ns\u00e9culo. \u00c9 necess\u00e1rio compreender todas as formas de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, para que a \n\nprote\u00e7\u00e3o dos Direitos da Crian\u00e7a, sob a supervis\u00e3o dos adultos, n\u00e3o negligencie a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia e leve a que \u201c a prote\u00e7\u00e3o resulte a ser igual \u00e0 n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(Gait\u00e1n &amp; Liebel, 2011, p. 106), quando o desej\u00e1vel \u00e9 que a participa\u00e7\u00e3o resulte em \n\nemancipa\u00e7\u00e3o, autonomia, igualdade e justi\u00e7a social. \n\n \n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 Culturas da Inf\u00e2ncia \n\nArtigo 31 (CDC) \n\n? Os Estados Partes reconhecem \u00e0 crian\u00e7a o direito ao repouso e aos tempos \n\nlivres, o direito de participar em jogos e atividades recreativas pr\u00f3prias da sua \n\nidade e de participar livremente na vida cultural e art\u00edstica. \n\n? Os Estados Partes respeitam e promovem o direito da crian\u00e7a de participar \n\nplenamente na vida cultural e art\u00edstica e encorajam a organiza\u00e7\u00e3o, em seu \n\nbenef\u00edcio, de formas adequadas de tempos livres e de atividades recreativas, \n\nart\u00edsticas e culturais, em condi\u00e7\u00f5es de igualdade. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 20 \n\n \n\nO mundo encontra-se em renova\u00e7\u00e3o de valores, de ideais, de imagens. Esta \n\nrenova\u00e7\u00e3o, \u00e9 permanente, \u00e9 \u201cinerente ao nascimento e crescimento dos seres humanos\u201d \n\n(Sarmento, 2011, p.583). As transforma\u00e7\u00f5es acontecem a todos n\u00edveis sociais, culturais, \n\ntecnol\u00f3gicos, modificando os indiv\u00edduos e as sociedades. De acordo com Sarmento, \u201ca \n\ncrian\u00e7a de hoje age sob formas e em condi\u00e7\u00f5es distintas do passado\u201d (2011, p.583). A \n\nimagem, as representa\u00e7\u00f5es sociais, a mudan\u00e7a das pr\u00e1ticas sociais das crian\u00e7as e dos \n\nadultos e da intera\u00e7\u00e3o entre eles s\u00e3o tra\u00e7os da sua pr\u00f3pria cultura, que depende do meio, da \n\nclasse social, do g\u00e9nero, de perten\u00e7a \u00e9tnica, da religi\u00e3o, do acesso a bens culturais, do n\u00edvel \n\nde educa\u00e7\u00e3o escolar, etc,. Contudo, independentemente das crian\u00e7as pertencerem a classes \n\nsociais diferentes, ao g\u00e9nero masculino ou feminino, ou estarem em espa\u00e7os geogr\u00e1ficos \n\ndistintos, ou pertencerem a culturas, etnias, grupos de perten\u00e7as diferentes ou responderem \n\nde acordo ou n\u00e3o com o que \u00e9 esperado para a idade, elas t\u00eam caracter\u00edsticas pr\u00f3prias da \n\ninf\u00e2ncia que lhes d\u00e3o um lugar-comum (Sarmento, 2006, p.10), e \u00e9 na rela\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \n\ncom a realidade em que vive, que a crian\u00e7a \u201cse constitui como ator social, contribuindo, \u00e0 \n\nsua medida, para a conserva\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o da sociedade\u201d (Sarmento, 2011, p. 583). \n\n2.1. Crian\u00e7as Produzem Cultura \n\nA cultura \u00e9 a express\u00e3o de uma sociedade. Guiddens afirma que \u201cnenhuma cultura \n\npode existir sem sociedade\u201d (2004, p.47). Pois, segundo o autor (2004, p.46), cultura \n\nconsiste nos valores de um dado grupo de pessoas, nas normas que seguem e nos bens \n\nmateriais que criam, diz respeito aos modos de vida dos membro da sociedade, inclui a \n\nforma como vestem, como falam, como se relacionam, a forma como disp\u00f5em do seu \n\ntempo, os livros que leem, etc.. De acordo com Horton &amp; Hunt (1981, p. 38), cultura \u00e9 tudo \n\nque \u00e9 socialmente aprendido e partilhado pelos membros de uma sociedade. \n\nAssim, podemos afirmar que o conceito de cultura na inf\u00e2ncia \u00e9 inerente \u00e0 vida da \n\ncrian\u00e7a. Corsaro (1997, p.5 como referido em Delgado &amp; Muller, 2005, p.5), afirma que \n\n\u201cas crian\u00e7as s\u00e3o agentes ativos, que mostram as suas pr\u00f3prias culturas\u201d e de acordo com \n\nSarmento (2003, p.12), as culturas da inf\u00e2ncia possuem dimens\u00f5es relacionais, constituem-\n\nse nas intera\u00e7\u00f5es de pares e das crian\u00e7as com os adultos, exprimem a cultura societal em \n\nque se inserem, e fazem-no de forma distinta das culturas adultas.  \n\nNa verdade, se por um lado as crian\u00e7as produzem uma cultura distinta da do adulto, \n\npor outro, a cultura que a crian\u00e7a produz tem influ\u00eancia na do adulto. De acordo com \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 21 \n\n \n\nCorsaro, a cultura da inf\u00e2ncia contribui para a produ\u00e7\u00e3o do mundo adulto (1997, p.5 como \n\nreferido em Delgado &amp; Muller, 2005, p.5). \n\nUm aspeto fundamental a considerar quando se estuda a inf\u00e2ncia, de acordo com \n\nSarmento, \u00e9 de que \u201ca inf\u00e2ncia \u00e9, simultaneamente, uma categoria social, do tipo \n\ngeracional, e um grupo social de sujeitos ativos, que interpretam e agem no mundo\u201d. O que \n\nsignifica que as crian\u00e7as \u201cestruturam e estabelecem padr\u00f5es culturais\u201d e s\u00e3o as culturas \n\ninfantis \u201co mais importante aspeto de diferencia\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia (2006, p.10). \u00c9 a partir da \n\nsua pr\u00f3pria vis\u00e3o do mundo que a crian\u00e7a questiona, reformula o seu ver e o estar na \n\nsociedade, isto \u00e9 \u201ca crian\u00e7a como sujeito social participa da sua pr\u00f3pria socializa\u00e7\u00e3o, assim \n\ncomo da reprodu\u00e7\u00e3o e da transforma\u00e7\u00e3o da sociedade\u201d (Mollo-Bouvier, 2005, p.393).  \n\nNa atualidade, as novas tecnologias ocupam um papel central, com impacto em \n\ntodos os indiv\u00edduos, de todas as idades, nas diversas \u00e1reas de conhecimento, cultura, \n\neconomia, sociedade, pol\u00edtica, todas. Faz se sentir na forma de ensinar e aprender, educar e \n\nser educado, na forma como nos relacionamos, comunicamos, tomamos as nossas decis\u00f5es \n\ne as partilhamos. No contexto da globaliza\u00e7\u00e3o, estamos a viver um per\u00edodo de \n\n\u201creinven\u00e7\u00e3o\u201d, tal como Sarmento (2011) identifica, est\u00e1 a acontecer a \u201creinven\u00e7\u00e3o da \n\ncrian\u00e7a\u201d, do \u201cof\u00edcio de aluno\u201d, surge o \u201ce-of\u00edcio de crian\u00e7a\u201d face ao uso criativo das novas \n\ntecnologias. As palavras que nortearam a educa\u00e7\u00e3o no passado como disciplina, esfor\u00e7o e \n\nempenhamento, deram lugar ao desenvolvimento da autonomia, criatividade, espirito de \n\niniciativa, empreendedorismo e avalia\u00e7\u00e3o.  \n\nAs tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o um tra\u00e7o importante da cultura do \n\ns\u00e9culo XXI. Segundo Sarmento (2011, p.594), o \u201ce-of\u00edcio\u201d desenvolve-se na converg\u00eancia \n\nde tr\u00eas fatores: a promo\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre cultura escolar e tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o que contribuem para refazer as formas e os conte\u00fados do \u201cof\u00edcio de aluno\u201d; a \n\norganiza\u00e7\u00e3o do capital social em virtude das novas tecnologias, \u201co acesso ao conhecimento \n\n\u00e9 muito ampliado e dispensa a forma escolar\u201d, uma vez que conhecimento est\u00e1 dispon\u00edvel; \n\ne o terceiro a transforma\u00e7\u00e3o dos quotidianos das crian\u00e7as pela influ\u00eancia das novas \n\ntecnologias com impacto nas rela\u00e7\u00f5es e na gest\u00e3o de espa\u00e7o-tempo de jogo e espa\u00e7o-tempo \n\nde estudo. \n\nO \u201ce-of\u00edcio envolve a crian\u00e7a e o aluno na mesma identidade funcional\u201d (Sarmento, \n\n2011, p.595), no entanto \u00e9 importante sublinhar que as rela\u00e7\u00f5es e a gest\u00e3o do espa\u00e7o de \n\ntempo de jogo, de estudo s\u00e3o diferentes. Pois, devemos de considerar que \u201cas pr\u00e1ticas \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 22 \n\n \n\nsociais das crian\u00e7as s\u00e3o sociais e culturalmente situadas\u201d (Sarmento, 2011, p. 595). A \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da internet, segundo estudos realizados, identifica diferen\u00e7as que abarcam as \n\nrela\u00e7\u00f5es familiares, as rela\u00e7\u00f5es entre pares, a mobilidade infantil, o acesso desigual \u00e0 \n\ninternet, assim como \u201cvaria\u00e7\u00f5es de natureza social, inter e intrageracional\u201d (Sarmento, \n\n2011, p.596), isto \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o da internet quer quanto ao acesso, quer quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o, \n\n\u00e9 realizada de forma distinta entre adultos e crian\u00e7as e mesmo dentro de cada um dos \n\ngrupos ela \u00e9, tamb\u00e9m, diferenciada. Tanto as crian\u00e7as como os adultos na utiliza\u00e7\u00e3o da \n\ninternet revelam cultura, transformam-na e adotam novas pr\u00e1ticas socais. Sarmento afirma \n\nque o \u201ce-of\u00edcio transforma o of\u00edcio de crian\u00e7a\u201d (2011, p.596). De acordo com o autor o \u201ce-\n\nof\u00edcio\u201d altera as intera\u00e7\u00f5es entre pares, ou seja, a cultura de pares \u00e9 redimensionada no \n\nquadro virtual. Assiste-se que se ganham mais amigos virtuais por um lado, e por outro as \n\nliga\u00e7\u00f5es \u00e0 dist\u00e2ncia perdem intensidade, verdade e dura\u00e7\u00e3o; modifica a linguagem, a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica origina um novo l\u00e9xico, induz \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o iconogr\u00e1fica, \n\nestrangeirismos, abreviaturas; tamb\u00e9m a cultura material das crian\u00e7as se altera, os \n\nbrinquedos tradicionais s\u00e3o substitu\u00eddos por dispositivos inform\u00e1ticos, a cultura l\u00fadica \n\ntransforma e restrutura-se pelo brinquedo eletr\u00f3nico e pelos programas inform\u00e1ticos \n\n(Sarmento, 2011, p.597).  \n\nA linguagem \u00e9 um dos atributos culturais, que Sarmento (2003, p.13) expressa em \n\ntr\u00eas dimens\u00f5es: sem\u00e2ntica, diz respeito aos significados aut\u00f3nomos, ou seja, falam por si, \n\nsem outras conota\u00e7\u00f5es, \u00e9 mais f\u00e1cil de entender com o exemplo do autor, a express\u00e3o \u201cera \n\numa vez\u201d a crian\u00e7a enuncia sem significado de passado; sintaxe, isto \u00e9 os elementos \n\nconstituintes da frase n\u00e3o est\u00e3o necessariamente de acordo com a l\u00f3gica formal, assiste-se \n\nno discurso da crian\u00e7a uma articula\u00e7\u00e3o entre o real e o imagin\u00e1rio; morfologia, \u00e9 a forma \n\ncomo os elementos que constituem as culturas da inf\u00e2ncia ganham significado nas palavras \n\ndas crian\u00e7as, um dos exemplos do autor \u00e9 o berlinde que tem significado no jogo, como \n\numa moeda de troca, ou como um objeto que deixa passar a luz. O conhecimento desta \n\ncomplexidade da linguagem das crian\u00e7as \u00e9 fundamental para quem quer entrar no seu \n\nmundo. \n\nOutro conhecimento fundamental a saber s\u00e3o os quatro eixos estruturadores das \n\nculturas da inf\u00e2ncia identificados por Sarmento (2003, pp.13-17): a interatividade, a \n\nludicidade, a fantasia do real e a reitera\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 23 \n\n \n\n? A interatividade: a crian\u00e7a faz parte de v\u00e1rios mundos, nomeadamente da fam\u00edlia, \n\nda escola, das rela\u00e7\u00f5es entre pares, das rela\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, ela aprende e partilha \n\nem espa\u00e7os comuns, a aprendizagem \u00e9 eminentemente interativa. O autor afirma \n\nque antes de mais as crian\u00e7as aprendem entre pares, nas v\u00e1rias atividades que \n\ndesenvolvem entre elas a crian\u00e7a pode ser tudo, expressar-se de todas as formas o \n\nque ajuda a entender o mundo. Quando crescem deixam o seu legado, as suas \n\nbrincadeiras, jogos, \u00e0s gera\u00e7\u00f5es mais novas. \u00c9 interessante entender que n\u00e3o s\u00f3 as \n\ncrian\u00e7as mais novas recebem o legado, como os adultos se servem dele para se \n\nexpressarem com as crian\u00e7as.  \n\n? A ludicidade: o autor afirma que a ludicidade constitui um tra\u00e7o fundamental das \n\nculturas infantis. Apesar, do brincar fazer parte de todas as idades, as crian\u00e7as \n\nfazem-no mais a s\u00e9rio. Ela exprime-se atrav\u00e9s do brincar. \u00c9 uma condi\u00e7\u00e3o da \n\naprendizagem da crian\u00e7a e da aprendizagem da sociabilidade.  \n\n? A fantasia do real: \u00e9 o \u201cmundo faz de conta\u201d das crian\u00e7as, faz parte da sua \n\nconstru\u00e7\u00e3o do mundo, \u00e9 a leitura que faz do mundo e que representa e a imagina\u00e7\u00e3o \n\ndo real tamb\u00e9m constitui uma forma da crian\u00e7a enfrentar uma determinada situa\u00e7\u00e3o \n\nmenos boa, que a ajudam a aceitar a vida, por exemplo perante uma perda a \n\nimagem da estrelinha no c\u00e9u faz a crian\u00e7a aceitar a realidade de forma mais \n\nharmoniosa poss\u00edvel. \n\n? A reitera\u00e7\u00e3o: o tempo da crian\u00e7a \u00e9 recursivo. Segundo Sarmento, \u00e9 um tempo sem \n\nmedida, revestido de novas possibilidades, a crian\u00e7as come\u00e7a e recome\u00e7a, quando \n\nquiser, no ponto que quiser, ela tem o poder de criar e recriar tudo de novo. \n\n \n\nA cultura das crian\u00e7as revela-se, pois, no seu \u201cmodo pr\u00f3prio de interpretar, agir e \n\ninteragir na realidade que decorre na alteridade da condi\u00e7\u00e3o geracional da inf\u00e2ncia\u201d \n\n(Sarmento, Fernandes e Tom\u00e1s 2007, p. 201). \n\nAinda, segundo Sarmento, Fernandes e Tom\u00e1s (2007, p. 201) uma cultura de \n\ncidadania da inf\u00e2ncia, enquanto fundamento de uma administra\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica assente nos \n\ndireitos da crian\u00e7a em contexto educativo, apoia-se em dois grandes eixos: na promo\u00e7\u00e3o de \n\ndin\u00e2micas educativas assumidamente pr\u00f3-crian\u00e7a, ou seja, onde o mote de interven\u00e7\u00e3o seja \n\na crian\u00e7a, as suas necessidades os seus direitos, respeitando a identidade cultural e a \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 24 \n\n \n\nidentidade de cada crian\u00e7a. Uma din\u00e2mica que rompe com as estruturas institu\u00eddas pelas \n\nescolas, que ao uniformizarem, acentuam as desigualdades sociais. E um segundo eixo \n\nradica na aposta de mudan\u00e7as paradigm\u00e1ticas relativamente aos pap\u00e9is e compet\u00eancias da \n\ncrian\u00e7a enquanto aluno. Os autores enfatizam que a mudan\u00e7a ter\u00e1 que assentar na ideia de \n\nque a crian\u00e7a \u00e9 um sujeito de direitos, agente principal no seu processo de forma\u00e7\u00e3o, com \n\ndireito \u00e0 voz e \u00e0 participa\u00e7\u00e3o nas escolhas e pol\u00edticas educativas. \n\n \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o das Crian\u00e7as \n\n \n\nArtigo 13 (CDC) \n\nA crian\u00e7a tem direito \u00e0 liberdade de express\u00e3o. Este direito compreende a liberdade \n\nde procurar, receber e expandir informa\u00e7\u00f5es e ideias de toda a esp\u00e9cie, sem \n\nconsidera\u00e7\u00f5es de fronteiras, sob forma oral, escrita, impressa ou art\u00edstica ou por \n\nqualquer outro meio \u00e0 escolha da crian\u00e7a. \n\nNa 2\u00aa modernidade, a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as assume uma condi\u00e7\u00e3o essencial \n\npara efetivar o exerc\u00edcio pleno dos Direitos da Crian\u00e7a. \n\nO novo contexto social \u00e9 caracterizado pela \u201cglobaliza\u00e7\u00e3o e pelo individualismo \n\ninstitucionalizado\u201d (Sarmento, Marchi, 2008), que produz la\u00e7os sociais vulner\u00e1veis e \n\nmenos protegidos. Segundo Sarmento, \u201co indiv\u00edduo \u00e9 chamado a um desempenho que se \n\nespera competente\u201d (2011, p.592), o que faz com que a valoriza\u00e7\u00e3o de cada pessoa \n\ndependa da capacidade e compet\u00eancia de cada um para confrontar-se com os obst\u00e1culos e \n\nsuper\u00e1-los. Assiste-se a uma redefini\u00e7\u00e3o da escola, o \u201cm\u00e9rito como ideologia do sucesso\u201d e \n\na reconfigura\u00e7\u00e3o do of\u00edcio do aluno que passa a ser \u201cchamado a socializar-se no valor do \n\nm\u00e9rito, da competitividade e da autonomia\u201d (2011, p.592). Estamos perante uma mudan\u00e7a \n\nde paradigmas e \u00e9 neste contexto que a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as apresenta-se como \n\ncondi\u00e7\u00e3o fundamental para efetivar o exerc\u00edcio pleno de Direitos da Crian\u00e7a, como sujeitos \n\nativos. De acordo com Gait\u00e1n &amp; Liebel (2011, p. 113), o direito de participa\u00e7\u00e3o \u00e9 inerente \n\naos atores sociais, amplia a sua \u00e1rea de a\u00e7\u00e3o, protegendo as crian\u00e7as de serem tidas como \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 25 \n\n \n\nsimples objetos. \u00c9 muito importante entender se a participa\u00e7\u00e3o ajuda na emancipa\u00e7\u00e3o e na \n\nautonomia dos sujeitos e se contribui para uma maior igualdade e justi\u00e7a social.  \n\nVivemos uma \u00e9poca de globaliza\u00e7\u00e3o e revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. As crian\u00e7as t\u00eam \n\nacesso a todo tipo de informa\u00e7\u00f5es, conhecimento, divertimento. Coabitam com diversos \n\nmundos dentro do seu mundo. Vivemos tempos de grande ambiguidade, de acordo com \n\nGait\u00e1n (2010, p.15-16), \u00e0s crian\u00e7as \u00e9 lhes dada a oportunidade de decidir individualmente \n\nsobre as atividades que desejem desenvolver, a oportunidade de as planificar, organizar, \n\ngerir de acordo com os seus gostos pessoais, no entanto esta relativa independ\u00eancia, n\u00e3o \n\nsignifica autonomia. T\u00eam mais oportunidades, no entanto s\u00e3o mais controladas. O caminho \n\npara incluir a inf\u00e2ncia num mundo de todos, passa por partilhar riscos e negociar, juntos, \n\nop\u00e7\u00f5es. \n\n3.1. Conceito e Tipos de Participa\u00e7\u00e3o na Inf\u00e2ncia \n\nO termo participa\u00e7\u00e3o tem m\u00faltiplos usos e significados. Segundo Fernandes (2009, \n\np. 95) indo \u00e0 origem da palavra participa\u00e7\u00e3o \u201ccaracteriza-se como a a\u00e7\u00e3o de fazer parte em, \n\nmas \u00e9 tamb\u00e9m falar de um conceito multidimensional que faz depender tal a\u00e7\u00e3o de \n\nvari\u00e1veis como o contexto onde se desenvolve, as circunst\u00e2ncias que a afetam, as \n\ncompet\u00eancias de quem a exerce ou ainda das rela\u00e7\u00f5es de poder que a influenciam\u201d. \n\nParticipar, tanto pode designar ades\u00e3o, como pode designar interven\u00e7\u00e3o, como pode \n\nsignificar estar presente, tomar decis\u00f5es, estar informado de algo, opinar, questionar ou \n\nagir; ou estar destacado para ser membro, ou envolver-se verdadeiramente em alguma \n\na\u00e7\u00e3o. Gait\u00e1n &amp; Liebel (2011, p. 111) afirmam que a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 inerente aos seres \n\nhumanos, como seres sociais que s\u00e3o, e ao modo como todas as pessoas tomam parte da \n\nvida social, independentemente da idade.  \n\nDe acordo Fernandes, sobre o conceito de participa\u00e7\u00e3o infantil compreende, \u201ca \n\ncrian\u00e7a como ator social, ativo no exerc\u00edcio concreto da a\u00e7\u00e3o social e, por isso mesmo, \n\ntamb\u00e9m na constru\u00e7\u00e3o da sua identidade pessoal e social\u201d (2009, p. 295). Passamos, ent\u00e3o, \n\nanalisar formas, tipos, graus, n\u00edveis, crit\u00e9rios e limita\u00e7\u00f5es ao exerc\u00edcio do direito de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. \n\n \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 26 \n\n \n\n3.2. N\u00edveis de Participa\u00e7\u00e3o  \n\n\u00c9 necess\u00e1rio uma reflex\u00e3o mais atenta sobre este conceito, pois a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nfundamental para a afirma\u00e7\u00e3o e garantia dos Direitos, pelo que analisamos neste ponto \n\nv\u00e1rios autores que distinguem tipos, n\u00edveis e graus de participa\u00e7\u00e3o infantil.  \n\nSegundo Gait\u00e1n e Liebel (2011, p.113), existem diferentes conceitos de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, diferentes interesses e tamb\u00e9m se pode falar da participa\u00e7\u00e3o em diferentes \n\nn\u00edveis d realidade. Pode-se distinguir participa\u00e7\u00e3o a n\u00edvel pessoal ou privado, quando se \n\nrefere- os processos de decis\u00e3o individuais, como por exemplo a organiza\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria \n\nvida, a atitude quanto ao consumo de determinados produtos, entre outros e a participa\u00e7\u00e3o \n\na n\u00edvel p\u00fablico ou pol\u00edtico, tem a ver com as decis\u00f5es coletivas. Considera-se ainda outro \n\nn\u00edvel de participa\u00e7\u00e3o que \u00e9 transversal, relaciona-se com os direitos de participa\u00e7\u00e3o, que \n\nnos interessa analisar. \n\nOs autores identificam as tr\u00eas dimens\u00f5es da participa\u00e7\u00e3o segundo Hart (2007 como \n\nreferido em Gait\u00e1n &amp; Liebel pp. 113-114): a participa\u00e7\u00e3o que tem como fim cumprir com \n\nas orienta\u00e7\u00f5es dadas e reproduzir o existente. N\u00e3o tem de ser uma participa\u00e7\u00e3o passiva, no \n\ncaso das crian\u00e7as podem ter outra participa\u00e7\u00e3o por vontade pr\u00f3pria, no entanto, logo t\u00eam \n\nque cumprir com outras exig\u00eancias e com modelos de participa\u00e7\u00e3o de acordo com as regras \n\npredeterminadas pelos adultos e a sua participa\u00e7\u00e3o \u00e9 limitada \u00e0s tarefas que lhes cabe; a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o cujo fim principal \u00e9 a autorrealiza\u00e7\u00e3o. Esta participa\u00e7\u00e3o pode ser entendida \n\ncomo uma forma de desviar a aten\u00e7\u00e3o de assuntos p\u00fablicos, mas tamb\u00e9m pode ser vista \n\ncomo um interesse pr\u00f3prio de procura de formas de realiza\u00e7\u00e3o pessoal e a participa\u00e7\u00e3o que \n\ntem como objetivo transformar o contexto, diz respeito a organiza\u00e7\u00f5es, \u00e0 comunidade e a \n\ntoda a sociedade no seu conjunto, no entanto as crian\u00e7as ficam \u00e0 margem desta dimens\u00e3o \n\nna sombra da dita maturidade trazida pela idade. \n\n3.3. Graus e Tipos de Participa\u00e7\u00e3o \n\nTrilla &amp; Novella (2001) e Gait\u00e1n &amp; Liebel (2011) apresentam a proposta de Roger \n\nHart, com uma tipologia em forma de escala, editada em 1992 pela UNICEF, que distingue \n\noito n\u00edveis de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as.  \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 27 \n\n \n\nO 1\u00ba n\u00edvel denomina de \u201cmanipula\u00e7\u00e3o\u201d, isto \u00e9, as crian\u00e7as n\u00e3o t\u00eam grande \n\nconsci\u00eancia sobre o assunto, logo n\u00e3o compreendem a a\u00e7\u00e3o que desenvolvem; o 2\u00ba \u00e9 \n\n\u201cdecora\u00e7\u00e3o\u201d, este n\u00edvel verifica-se quando as crian\u00e7as s\u00e3o utilizadas como meio de \n\npropaganda, como elemento decorativo, para uma causa que parte dos adultos, que as \n\ncrian\u00e7as participam, mas n\u00e3o entendem. De um n\u00edvel para o outro j\u00e1 se verificam \n\ndiferen\u00e7as: na manipula\u00e7\u00e3o faz-se crer que s\u00e3o as crian\u00e7as que inspiram a causa, j\u00e1 no \n\nsegundo n\u00edvel, apesar delas n\u00e3o compreenderem a causa, esta diz-lhes respeito. O 3\u00ba n\u00edvel \u00e9 \n\no da \u201cparticipa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica\u201d, isto \u00e9, as crian\u00e7as tem oportunidade para dar a sua opini\u00e3o, \n\nno entanto ela n\u00e3o \u00e9 tida em conta. \u00c9 a partir do quarto n\u00edvel, que Hart diz j\u00e1 se poder falar \n\nde participa\u00e7\u00e3o genu\u00edna. Isto porque para que a participa\u00e7\u00e3o aconte\u00e7a ela deve de cumprir \n\nquatro requisitos: as crian\u00e7as compreendam as inten\u00e7\u00f5es do projeto, estejam conscientes de \n\nquem toma as decis\u00f5es sobre a sua participa\u00e7\u00e3o e o motivo da mesma, tenham um papel \n\nsignificativo e n\u00e3o decorativo, e conscientes de todo o processo intervenham \n\nvoluntariamente. \n\nDe acordo com esta considera\u00e7\u00e3o, Hart denomina o 4\u00ba n\u00edvel por \u201catribu\u00eddo mas \n\ninformados\u201d, verifica-se quando as crian\u00e7as interv\u00eam na planifica\u00e7\u00e3o do projeto ou na \n\nassinatura do papel que se espera que realizem, atuando voluntariamente, conscientes da \n\na\u00e7\u00e3o a que se prop\u00f5e. No 5\u00ba n\u00edvel \u00e9 chamado de \u201c Consultados e informados\u201d, acontece \n\nquando o projeto \u00e9 elaborado e dirigido pelos adultos, por\u00e9m \u00e9 tido em conta as propostas e \n\nopini\u00f5es das crian\u00e7as, isto \u00e9, as crian\u00e7as participam como assessores ou consultores dos \n\nadultos. Segundo a escala de Hart, a partir do sexto n\u00edvel \u00e9 dado um salto qualitativo, isto \n\nporque as crian\u00e7as a partir deste n\u00edvel participam significativamente nas tomadas de \n\ndecis\u00e3o. Assim, denomina o 6\u00ba n\u00edvel por \u201c projetos lan\u00e7ados pelos adultos, mas cujas \n\ndecis\u00f5es s\u00e3o compartilhadas com as crian\u00e7as\u201d; no 7\u00ba n\u00edvel consiste nos \u201cprojetos iniciados \n\ne dirigidos pelas crian\u00e7as\u201d, aqui o adulto tem unicamente um papel de facilitador do \n\nprocesso. Por \u00faltimo, no 8\u00ba n\u00edvel as \u201ciniciativas partem das crian\u00e7as e as suas decis\u00f5es s\u00e3o \n\napoiadas pelos adultos\u201d, isto \u00e9, a participa\u00e7\u00e3o dos adultos parte de um convite das crian\u00e7as \n\npara o desenvolvimento dos seus pr\u00f3prios projetos. \n\nAssim, Gait\u00e1n &amp; Liebel (2011, pp.114-115) afirmam, de acordo com Hart, que do \n\nn\u00edvel 1 ao 3, denomina-se por pseudoparticipa\u00e7\u00e3o, o que significa que s\u00e3o os adultos a \n\ntomarem as decis\u00f5es, convidam as crian\u00e7as, sem estas saberem ao certo o que v\u00e3o fazer, ou \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 28 \n\n \n\nservem de porta-voz do que o adulto quer que se diga ou fa\u00e7a. A participa\u00e7\u00e3o come\u00e7a, \n\nrealmente, a partir do n\u00edvel 4, realizando-se em pleno no n\u00edvel 8. \n\nDa an\u00e1lise efetuada, \u201ca verdadeira participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as verifica-se quando se \n\nrespeita meninas e meninos por igual, quando s\u00e3o informadas e informados para que \n\npossam fazer escolhas, quando participam por vontade pr\u00f3pria\u201d (Gait\u00e1n &amp; Liebel, 2011, \n\np.115).  \n\nOutra forma de participa\u00e7\u00e3o foi estabelecida pelo pedagogo alem\u00e3o Richard \n\nSchroder, em 1995, que ampliou a escala de participa\u00e7\u00e3o de Hart para nove n\u00edveis, de \n\nacordo com o referido por Gait\u00e1n e Liebel (2011, p.115): no 1\u00ba n\u00edvel a Determina\u00e7\u00e3o por \n\noutros; 2\u00ba n\u00edvel a Decora\u00e7\u00e3o; 3\u00ba Participa\u00e7\u00e3o \u201c\u00e1libi\u201d, na sombra; 4\u00ba Participa\u00e7\u00e3o tolerada; \n\n5\u00ba Fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o atribu\u00eddas, e as pessoas s\u00e3o informadas; 6\u00ba Coer\u00e7\u00e3o; 7\u00ba Cogest\u00e3o, onde a \n\niniciativa parte das pessoas adultas no entanto as resolu\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es tomam-se em \n\nconjunto com as crian\u00e7as; 8\u00ba Autodetermina\u00e7\u00e3o, onde as iniciativas s\u00e3o tomadas pelas \n\ncrian\u00e7as e na organiza\u00e7\u00e3o contam com a participa\u00e7\u00e3o dos adultos e 9\u00ba a Autonomia, neste \n\nn\u00edvel as crian\u00e7as t\u00eam plena liberdade de resolu\u00e7\u00e3o enquanto grupo e a decis\u00e3o de recorrer a \n\num adulto s\u00f3 depende delas. \n\nGait\u00e1n e Liebel (2011, pp. 115-116), referem que em 2001 a investigadora brit\u00e2nica \n\nLansdown prop\u00f5e uma tipologia mais simples, identifica tr\u00eas tipos de participa\u00e7\u00e3o: por \n\nProcesso de consulta, em que \u00e9 organizado por pessoas adultas com o fim de obter \n\ninforma\u00e7\u00e3o das meninas e meninos; por Iniciativas participativas, em que \u00e9 permitido \u00e0s \n\ncrian\u00e7as envolverem-se no desenvolvimento das medidas e ofertas e Projetos \n\nautopromovidos, cujo objetivo \u00e9 que as crian\u00e7as determinem os seus pr\u00f3prios objetivos e \n\ntomem as suas pr\u00f3prias iniciativas. \n\nTamb\u00e9m, Trilla e Novella (2001), prop\u00f5em uma tipologia de participa\u00e7\u00e3o, \n\nvalorizam a escala de participa\u00e7\u00e3o constru\u00edda por Hart, no entanto prop\u00f5em uma tipologia \n\ndiferente, sugerindo quatro classes mais amplas de participa\u00e7\u00e3o, que denominam por \n\n\u201cparticipa\u00e7\u00e3o simples, participa\u00e7\u00e3o consultiva, participa\u00e7\u00e3o projetiva e metaparticipa\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nOs autores esclarecem que estas quatro formas de participa\u00e7\u00e3o apesar de serem \n\nqualitativa e fenomenologicamente distintas, os tipos de participa\u00e7\u00e3o podem admitir \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 29 \n\n \n\nsubtipos e graus internos, de acordo com implica\u00e7\u00e3o, capacidade de decis\u00e3o ou \n\nresponsabilidade. Desde o primeiro patamar at\u00e9 ao \u00faltimo, h\u00e1 um progressivo \n\ndesenvolvimento da capacidade de participa\u00e7\u00e3o. Pode acontecer dentro de cada um, ou \n\nmanifestar-se mais no n\u00edvel dois do que no n\u00edvel tr\u00eas, O que quer dizer que cada n\u00edvel n\u00e3o \n\n\u00e9 excludente. Numa institui\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o, ou no desenvolvimento de um projeto \n\npodem-se manifestar os quatro n\u00edveis de participa\u00e7\u00e3o, de forma alternada ou sucessiva. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Trilla, J. &amp; Novella, A. (2001). Educa\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o social da inf\u00e2ncia. Revista Ibero Americana \n\nde Educa\u00e7\u00e3o, N\u00ba26. \n\n \n\ni. Dos quatro tipos de participa\u00e7\u00e3o a forma mais elementar Trilla e Novella \n\nidentificam como a Participa\u00e7\u00e3o simples, consiste em fazer parte de um processo \n\nou atividade como espectador ou executante. Neste tipo de participa\u00e7\u00e3o os sujeitos \n\nn\u00e3o interv\u00eam nem na prepara\u00e7\u00e3o, nem nas decis\u00f5es, nem nos conte\u00fados ou \n\ndesenvolvimento. Os indiv\u00edduos limitam-se, simplesmente, a seguir indica\u00e7\u00f5es ou a \n\nresponder a est\u00edmulos. A participa\u00e7\u00e3o \u00e9 vista segundo o n\u00famero de presen\u00e7as, ou \n\nconta com uma participa\u00e7\u00e3o m\u00ednima por parte dos sujeitos que \u00e9 sempre dominada \n\ne pr\u00e9-determinada pelo adulto. \n\nii. A Participa\u00e7\u00e3o consultiva, implica escutar a palavra dos sujeitos. Neste tipo de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o os indiv\u00edduos j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o meros espectadores ou executantes, mas j\u00e1 \n\nparticipam direta ou indiretamente em assuntos que lhes dizem respeito. Este tipo \n\nde participa\u00e7\u00e3o contempla v\u00e1rios graus. Tem o exemplo das sondagens ou \n\ninqu\u00e9ritos de opini\u00e3o, os autores chamam de pseudoconsulta, significa uma \n\nMetaparticipa\u00e7\u00e3o \n\nParticipa\u00e7\u00e3o projetiva \n\nParticipa\u00e7\u00e3o Simples \n\nParticipa\u00e7\u00e3o consultiva \n\nFigura 1 - Quatro tipos de participa\u00e7\u00e3o, por Trilla e Novella \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 30 \n\n \n\naparente participa\u00e7\u00e3o. No entanto, h\u00e1 outro grau de participa\u00e7\u00e3o consultiva quando \n\n\u00e9 obrigat\u00f3ria, ou seja, quando a opini\u00e3o dos indiv\u00edduos \u00e9 fundamental nos processos \n\nde decis\u00e3o, que \u00e9 o caso das elei\u00e7\u00f5es politicas, ou a elei\u00e7\u00e3o dos representantes da \n\nturma, entre outros exemplos, de participa\u00e7\u00e3o consultiva, mais ou menos \n\nobrigat\u00f3ria.  \n\niii. A Participa\u00e7\u00e3o projetiva, consiste no sujeito converter-se em agente, isto \u00e9, o \n\nindiv\u00edduo deixa de ser destinat\u00e1rio, ou a ter opini\u00e3o, a ser ouvido, sobre \n\ndeterminados assuntos, ele passa a definir o pr\u00f3prio projeto, a tra\u00e7ar o caminho e os \n\nseus objetivos. Esta participa\u00e7\u00e3o requer maior compromisso, corresponsabiliza\u00e7\u00e3o, \n\nexige que o sujeito sinta que faz parte do projeto. Tal como os anteriores tipos de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m este admite diversas variantes de participa\u00e7\u00e3o. Por exemplo a \n\nplanifica\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento de uma corrida de jogos, etc. \n\niv. Na Metaparticipa\u00e7\u00e3o, o sujeito pede, exige ou gera novos espa\u00e7os e mecanismos de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. Este tipo de participa\u00e7\u00e3o acontece quando o sujeito ou um coletivo \n\nsente que n\u00e3o est\u00e1 a ser devidamente levado em conta, ouvido, e reclama o \n\nreconhecimento do seu direito e exerc\u00edcio de participa\u00e7\u00e3o. Por exemplo a \n\nreivindica\u00e7\u00e3o das mulheres para o exerc\u00edcio do voto nas elei\u00e7\u00f5es, numa empresa \n\nquando os trabalhadores exigem uma mesa de negocia\u00e7\u00e3o, etc. \n\nGait\u00e1n e Liebel (2011, p.116) afirmam, tamb\u00e9m que, outra forma de distinguir \n\ndiferentes intensidades e tipos de participa\u00e7\u00e3o pode ser pela distin\u00e7\u00e3o entre participa\u00e7\u00e3o \n\ndireta e participa\u00e7\u00e3o indireta. Na Participa\u00e7\u00e3o direta as crian\u00e7as s\u00e3o a voz das suas \n\niniciativas, projetos, trabalham por um determinado objetivo e na Participa\u00e7\u00e3o indireta, os \n\nadultos desenvolvem a\u00e7\u00f5es e projetos em representa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, ex. concelhos, \n\nobservat\u00f3rios, comiss\u00f5es. \n\nDas tipologias apresentadas s\u00e3o v\u00e1rios os fatores que podem influenciar a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, nomeadamente: o contexto, os sujeitos, as idades, o prop\u00f3sito do projeto, \n\nentre outros, no entanto, \u00e9 de acordo com o contexto em que a participa\u00e7\u00e3o ter\u00e1 lugar que \n\nela ganha significado. Todavia, nos diferentes graus de participa\u00e7\u00e3o confirmam-se rela\u00e7\u00f5es \n\nde poder entre crian\u00e7as e adultos que \u00e9 importante ter em aten\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 31 \n\n \n\n3.4. Crit\u00e9rios de Participa\u00e7\u00e3o \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise dos graus e tipos de participa\u00e7\u00e3o tom\u00e1mos em considera\u00e7\u00e3o, \n\nsegundo Trilla e Novella (2001), quatro os crit\u00e9rios ou fatores que norteiam a participa\u00e7\u00e3o, \n\ns\u00e3o eles: implica\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00e3o / consci\u00eancia, capacidade de decis\u00e3o e compromisso/ \n\nresponsabilidade. Cada um deles pode-se manifestar nos diferentes graus, com maior ou \n\nmenor participa\u00e7\u00e3o. \n\ni. A Implica\u00e7\u00e3o, consiste no grau em que os participantes se sentem pessoalmente \n\nafetados com o assunto em quest\u00e3o. A este crit\u00e9rio associa-se a dimens\u00e3o emotiva \n\nda participa\u00e7\u00e3o, que constitui por si um fator de motiva\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel \u00e0 participa\u00e7\u00e3o \n\ne evidenciam o maior ou menor graus de participa\u00e7\u00e3o de acordo com o pr\u00f3prio \n\ninteresse, desejos ou pela pr\u00f3pria rela\u00e7\u00e3o que t\u00eam com o assunto a tratar. \n\nii. A Informa\u00e7\u00e3o/Consci\u00eancia \u00e9 um crit\u00e9rio que depende da consci\u00eancia que os \n\nsujeitos t\u00eam sobre o sentido e os objetivos do projeto, da quantidade e da qualidade \n\nde informa\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5em sobre o conte\u00fado do mesmo; relaciona-se com uma \n\ndimens\u00e3o cognitiva, que tem influ\u00eancia na motiva\u00e7\u00e3o que leva os sujeitos a \n\nparticipar. Um individuo bem informado ganha compet\u00eancias, maior motiva\u00e7\u00e3o, do \n\nque um outro que desconhece n\u00e3o pode assumir.  \n\niii. A Capacidade de decis\u00e3o \u00e9 um fator fundamental para a participa\u00e7\u00e3o. No entanto, \n\ndepende da compet\u00eancia psicol\u00f3gica, da compet\u00eancia, da experi\u00eancia sob o tema a \n\nser tratado, etc. Este crit\u00e9rio para al\u00e9m do mencionado, depende em grande medida \n\ndas condi\u00e7\u00f5es factuais e das rela\u00e7\u00f5es de poder pol\u00edtico, econ\u00f3mico, das quais possa \n\ndepender e ou influenciar a tomada de decis\u00e3o \n\niv. O Compromisso/responsabilidade \u00e9 inerente ao direito de participa\u00e7\u00e3o. \n\nCompromisso e responsabilidade andam de m\u00e3os dadas, est\u00e3o interligadas, deriva \n\ndas pr\u00f3prias consequ\u00eancias da a\u00e7\u00e3o do participante. Pelo que, \u00e9 necess\u00e1rio que o \n\nparticipante seja devidamente informado do assunto em quest\u00e3o para que possa \n\nassumir o compromisso. Os autores falam mesmo que o compromisso antecede a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e a responsabilidade a sucede.  \n\n \n\n \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 32 \n\n \n\n3.5. Condi\u00e7\u00f5es e o Direito de Participa\u00e7\u00e3o  \n\nDe acordo com Trilla e Novella (2001), a participa\u00e7\u00e3o real e efetiva implicam tr\u00eas \n\ncondi\u00e7\u00f5es: o reconhecimento do direito de participar, dispor de capacidades necess\u00e1rias \n\npara o fazer e que existam os meios necess\u00e1rios para o fazer. As crian\u00e7as sob a desculpa da \n\nimaturidade ou da falta de autonomia t\u00eam um grande trabalho a realizar para que possam \n\nexercer o pleno Direito de Participa\u00e7\u00e3o. \n\nA Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos das Crian\u00e7as promulgada pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas, em \n\n1989, foi um passo gigante para o reconhecimento dos direitos das crian\u00e7as. N\u00e3o s\u00f3 na \n\nprote\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas, como do protagonismo, da sua capacidade de participar \n\nna sociedade e de exercer determinados direitos civis e pol\u00edticos. Assim como, reconhece a \n\nnecessidade de informar as meninas e os meninos dos seus direitos, empoder\u00e1-los. O que \n\nsignifica que para que tal aconte\u00e7a \u00e9 necess\u00e1rio que as crian\u00e7as conhe\u00e7am os seus direitos, \n\nlhes deem significado, a fim de exercerem o seu compromisso/responsabilidade de cidad\u00e3s \n\ne cidad\u00e3os. \n\n3.6. Capacidade de Participa\u00e7\u00e3o \n\nA capacidade de participa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o que Trilla e Novella (2001) \n\nconsideram importante de desenvolver, para que o direito de participa\u00e7\u00e3o social se realize e \n\nsegundo os mesmos a melhor pedagogia para formar para a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 a pr\u00f3pria pr\u00e1tica \n\nda participa\u00e7\u00e3o. Os autores defendem que o desenvolvimento de compet\u00eancias \n\nparticipativas abarca todas as dimens\u00f5es educativas: como conhecimento, destreza, \n\nhabilidades, atitudes e valores. A consci\u00eancia c\u00edvica imp\u00f5e-se para uma participa\u00e7\u00e3o social. \n\n3.7. Espa\u00e7os de Participa\u00e7\u00e3o \n\nOutra condi\u00e7\u00e3o que Trilla e Novella (2001) reconhecem para que a participa\u00e7\u00e3o \n\naconte\u00e7a s\u00e3o os espa\u00e7os. A fam\u00edlia, a escola e outras institui\u00e7\u00f5es educativas s\u00e3o os espa\u00e7os \n\neleitos para que a participa\u00e7\u00e3o se realize. A escola tem m\u00e9todos de ensino/aprendizagem e \n\norganiza\u00e7\u00e3o para promover a participa\u00e7\u00e3o dos alunos. No entanto, a participa\u00e7\u00e3o infantil \n\nrequer outros espa\u00e7os, nomeadamente a n\u00edvel da participa\u00e7\u00e3o social ou comunit\u00e1ria que \n\npromovam experi\u00eancias de participa\u00e7\u00e3o social infantil. De acordo com Fernandes \u201ca \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 33 \n\n \n\nparticipa\u00e7\u00e3o infantil no espa\u00e7o p\u00fablico pode tamb\u00e9m retratar din\u00e2micas reais e \n\nsignificativas para os mundos sociais e culturais das crian\u00e7as\u201d (2009, p.330). \n\n3.8. Limita\u00e7\u00f5es \u00e0 Participa\u00e7\u00e3o  \n\nA reflex\u00e3o que vem sendo realizada sobre a participa\u00e7\u00e3o na inf\u00e2ncia ajudam na \n\ncompreens\u00e3o sobre a forma como acontece ou pode acontecer, no entanto importa refletir \n\nsobre as limita\u00e7\u00f5es \u00e0 participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. Pois, segundo Fernandes \u201ca participa\u00e7\u00e3o \n\ndas crian\u00e7as permanece muito comprometida com o predom\u00ednio de normas sociais que \n\nperpetuam rela\u00e7\u00f5es sociais profundamente desiguais entre adultos e crian\u00e7as\u201d (2009, p. \n\n294). \u00c9 relevante considerar que uma das limita\u00e7\u00f5es decorre, de acordo com Fernandes, do \n\nuso da oralidade e da escrita, que s\u00e3o compet\u00eancias por um lado legitimadoras da ordem \n\nsocial dos adultos e por outro, s\u00e3o mecanismos de exclus\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o social das \n\ncrian\u00e7as (2009, p.295).  \n\nSegundo a autora h\u00e1 tr\u00eas aspetos que contribuem para a fraca express\u00e3o de uma \n\ncultura de participa\u00e7\u00e3o infantil, s\u00e3o eles: os aspetos culturais resultantes de uma tradi\u00e7\u00e3o de \n\nsil\u00eancio e de inexist\u00eancia de participa\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica; quest\u00e3o de poder quer em casa, \n\nescola ou entre amigos e a quest\u00e3o menoridade da inf\u00e2ncia enquanto grupo social. Outras \n\nduas limita\u00e7\u00f5es a referir: as estruturais e as emocionais. Na primeira decorre da estrutura \n\nsocial que envolve a crian\u00e7a e a segunda da vergonha, que pode vir de rela\u00e7\u00f5es inseguras, \n\nquebradas que acabam por criar obst\u00e1culo na participa\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a (Fernandes, 2009, p. \n\n330-331). \n\n3.8.1. Limita\u00e7\u00f5es Estruturais  \n\nDe acordo com an\u00e1lise de Fernandes, atrav\u00e9s das narrativas das crian\u00e7as, foram \n\nidentificadas algumas limita\u00e7\u00f5es que \u201cdecorrem da estrutura social que envolve a crian\u00e7a, \n\nsejam elas de natureza cultural, social, econ\u00f3mica ou relacional\u201d (2009, p.331). A partir \n\ndas vozes das crian\u00e7as foi poss\u00edvel verificar que h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o entre a falta de tempo e o \n\nexerc\u00edcio de participa\u00e7\u00e3o, assim como entre a rela\u00e7\u00e3o de poder e o exerc\u00edcio de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. Na primeira rela\u00e7\u00e3o identificada diz respeito ao quotidiano das fam\u00edlias \n\nsuperatarefados que impede as crian\u00e7as de exercerem o seu direito e a segunda rela\u00e7\u00e3o \n\nverifica-se no constrangimento relacionados com o poder, que segundo Fernandes \n\nconduzem \u00e0 acomoda\u00e7\u00e3o, ao n\u00e3o exerc\u00edcio dos seus direitos de participa\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m de \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 34 \n\n \n\nestimularem a depend\u00eancia, falta de iniciativa e dificuldades de rela\u00e7\u00e3o entre pares (2009, \n\npp. 331-332). \n\nA import\u00e2ncia que as limita\u00e7\u00f5es estruturais adquirem no exerc\u00edcio dos direitos de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as \u00e9 fundamental ter em aten\u00e7\u00e3o numa investiga\u00e7\u00e3o com crian\u00e7as, \n\npelo que os espa\u00e7os de participa\u00e7\u00e3o dever\u00e3o ser constru\u00eddos com elas. \n\n3.8.2. Limita\u00e7\u00f5es Emocionais  \n\nFernandes (2009, pp.334-337), nomeia dois sentimentos que s\u00e3o identificados no \n\ndiscurso das crian\u00e7as que s\u00e3o a timidez e a apreens\u00e3o e entrecruza com as duas emo\u00e7\u00f5es \n\nb\u00e1sicas, identificadas por Gofman e Scheff, que s\u00e3o a honra e a vergonha.  \n\nA honra \u00e9 reconhecida como rela\u00e7\u00f5es sociais positivas e a vergonha \u00e9, exatamente, \n\no oposto, isto \u00e9, rela\u00e7\u00f5es sociais fragmentadas. Esta an\u00e1lise parece fundamental de \n\nentender, uma vez que estamos a refletir sobre um grupo em que recaem imagens \n\npreconcebidas e que se tem mantido numa situa\u00e7\u00e3o de invisibilidade por muito tempo. \n\nComo Fernandes afirma \u201ca forma como qualquer indiv\u00edduo constr\u00f3i a sua identidade \n\nsocial, mais ligada \u00e0 vergonha ou \u00e0 honra, est\u00e1 estritamente relacionada com as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es que tem acerca da forma como os outros o identificam\u201d (2009, p. 335). De \n\nacordo com a autora as limita\u00e7\u00f5es do direito de participa\u00e7\u00e3o que decorrem do sentimento \n\nde vergonha est\u00e1 relacionada com as intera\u00e7\u00f5es com os adultos. Talvez pelas rela\u00e7\u00f5es \n\ndesiguais que existem entre gera\u00e7\u00f5es e pelas imagens preconcebidas. Relativamente ao \n\nsentimento de apreens\u00e3o como limitador do exerc\u00edcio de direito de participa\u00e7\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as, ainda de acordo com Fernandes (2009), as condi\u00e7\u00f5es sociais podem influenciar o \n\nexerc\u00edcio de direito de participa\u00e7\u00e3o. \n\nPodemos, pois, afirmar que para que o exerc\u00edcio do direito de participa\u00e7\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as possa ser efetivo \u00e9 necess\u00e1rio repensar as estruturas onde as crian\u00e7as se \n\nmobilizam. Tal como Tonucci (2004, p.21) defende, t\u00eam de ser dadas \u00e0s crian\u00e7as as \n\ncondi\u00e7\u00f5es adequadas para que participem, o que significa sem pressa, sem preocupa\u00e7\u00f5es, \n\nsem medo de errar ou dizer algo que seja motivo de tro\u00e7a. A crian\u00e7a, ainda segundo o \n\nautor, deve de escolher o meio mais adequado para expressar-se seja atrav\u00e9s de um \n\ndesenho, palavra, jogo ou projeto; e para que ela sinta o desejo de expressar-se \u00e9 necess\u00e1rio \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 35 \n\n \n\nque a pessoa adulta se disponha a escut\u00e1-la, a compreender o que quer dizer, a dar valor \u00e0s \n\nsuas palavras, a colocarem-se do lado delas, estarem dispostas a defender as suas posi\u00e7\u00f5es, \n\nsignifica serem companheiras. Quando as crian\u00e7as sentirem a liga\u00e7\u00e3o transparente, ent\u00e3o \n\ntudo se tornar\u00e1 mais f\u00e1cil para exercerem o seu direito de participa\u00e7\u00e3o. \n\nA participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as \u00e9 fundamental para a garantia dos seus direitos. Soares \n\n(2006, p. 38) defende que a \u201cparticipa\u00e7\u00e3o infantil \u00e9, sem d\u00favida, um fator decisivo e \n\npoderoso para combater a exclus\u00e3o dos cidad\u00e3os \u2013 crian\u00e7as nos processos de negocia\u00e7\u00e3o e \n\ntomada de decis\u00e3o acerca dos seus quotidianos\u201d. \n\n \n\nCap\u00edtulo 4 - A Cidadania na Inf\u00e2ncia  \n\nArtigo 12 (CDC) \n\nOs Estados Partes garantem \u00e0 crian\u00e7a com capacidade de discernimento o \n\ndireito de exprimir livremente a sua opini\u00e3o sobre as quest\u00f5es que lhe \n\nrespeitem, sendo devidamente tomadas em considera\u00e7\u00e3o as opini\u00f5es da \n\ncrian\u00e7a, de acordo com a sua idade e maturidade. \n\nNeste ponto do trabalho pretendemos refletir sobre o direito de cidadania das \n\ncrian\u00e7as, fundamental na defesa e prote\u00e7\u00e3o dos Direitos das Crian\u00e7as. \n\nNo estudo sobre a inf\u00e2ncia verifica-se que h\u00e1 j\u00e1 um longo caminho percorrido em \n\nprol dos direitos das crian\u00e7as. No entanto, \u00e9 reconhecido por v\u00e1rios autores que \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio mudan\u00e7as mais efetivas. \n\nGait\u00e1n (2010, p.14) afirma, que o espa\u00e7o social e a situa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, tanto do \n\nponto de vista da sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o ou do seu estatuto legal, t\u00eam melhorado \n\nsignificativamente ao longo do \u00faltimo s\u00e9culo. O que n\u00e3o significa que os problemas \n\ntenham sido resolvidos ou que tenham diminu\u00eddo os riscos que amea\u00e7avam.  \n\nSarmento, Fernandes e Tom\u00e1s afirmam que \u201c a inf\u00e2ncia \u00e9 especialmente \n\nprejudicada entre todos os grupos e categorias sociais exclu\u00eddas, quer pela relativa \n\ninvisibilidade face \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas e aos seus efeitos, quer porque \u00e9 geralmente \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 36 \n\n \n\nexclu\u00edda do processo de decis\u00e3o na vida coletiva\u201d (2007, p.183). Tamb\u00e9m, de acordo com \n\nPonte (2005, p.15) as crian\u00e7as \u201cmais para serem vistas do que para serem ouvidas, as \n\ncrian\u00e7as est\u00e3o carregadas de poder simb\u00f3lico e evocativo\u201d. Podemos, perceber que as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais da inf\u00e2ncia t\u00eam contribu\u00eddo para a desigualdade de direitos que se \n\nassiste.  \n\nNa verdade, os mesmos crit\u00e9rios que ajudam a compreender, a analisar ou a \n\ninterpretar uma determinada realidade ou grupo, tamb\u00e9m, podem contribuir para criar \n\nimagens estereotipadas, ou seja, as imagens que recaem sobre as crian\u00e7as podem restringir \n\na sua manifesta\u00e7\u00e3o de cidadania. De acordo com Soto (2012, pp.88-89), sobre a crian\u00e7a \n\nrecaem imagens preconcebidas e exig\u00eancias normativas que a definem de acordo com \n\nv\u00e1rios crit\u00e9rios, dos quais se destaca a idade como uma categoria social, \u00e0 qual se associa \n\num conjunto de direitos e deveres que constituem representa\u00e7\u00f5es sociais que legitimam um \n\nconjunto de estere\u00f3tipos. Assim, com o esperado das crian\u00e7as mediante a idade, elas ficam \n\nsujeitas a uma sele\u00e7\u00e3o, ou seja, se tiverem um desenvolvimento de acordo com o padr\u00e3o \n\nest\u00e1 tudo bem, o contr\u00e1rio significa exclus\u00e3o da categoria. \u00c9 necess\u00e1rio desconstruir \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es tradicionais e \u201cadmitir-se a diversidade de inf\u00e2ncias e o facto de o seu \n\ncaracter ser aberto e sujeito a cont\u00ednuas transforma\u00e7\u00f5es\u201d (Marchi, 2009, p.1). \n\nIndependentemente das crian\u00e7as pertencerem a classes sociais diferentes, ao g\u00e9nero \n\nmasculino ou feminino, ou estarem em espa\u00e7os geogr\u00e1ficos distintos, ou pertencerem a \n\nculturas, etnias, grupos de perten\u00e7as diferentes ou responderem de acordo ou n\u00e3o com o \n\nque \u00e9 esperado para a idade, elas t\u00eam caracter\u00edsticas pr\u00f3prias da inf\u00e2ncia que lhes d\u00e3o um \n\nlugar-comum, como afirma Sarmento e acrescenta que \u201ca inf\u00e2ncia \u00e9, simultaneamente, \n\numa categoria social, do tipo geracional, e um grupo social de sujeitos ativos, que \n\ninterpretam e agem no mundo\u201d (2006, p.10).  \n\nAs crian\u00e7as participam de variad\u00edssimas formas nos diversos contextos de vida e a \n\npartir da sua pr\u00f3pria vis\u00e3o do mundo, elas questionam, reformulam o seu ver e o estar na \n\nsociedade. Tal como Mollo-Bouvier afirma a crian\u00e7a \u201ccomo sujeito social participa da sua \n\npr\u00f3pria socializa\u00e7\u00e3o, assim como da reprodu\u00e7\u00e3o e da transforma\u00e7\u00e3o da sociedade\u201d (2005, \n\np.393). Esta consci\u00eancia da crian\u00e7a como ator social ganha dimens\u00e3o \u00e0 luz dos Direitos das \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 37 \n\n \n\nCrian\u00e7as, que as assume como \u201ccrian\u00e7as com acesso a direitos sociais de cidadania\u201d \n\n(Trevisan, 2012, p.86).  \n\nPela primeira vez, a Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos da Crian\u00e7a concede uma nova vis\u00e3o da \n\ninf\u00e2ncia, contemplando os direitos de liberdade de express\u00e3o e de participa\u00e7\u00e3o de todos os \n\ncidad\u00e3os (Barrera, 2009, p.113).Os artigos 12 e 13 da CDC legitimam o direito espec\u00edfico \n\nde participa\u00e7\u00e3o, uma imagem de cidadania, que requer afirma\u00e7\u00e3o do Protagonismo infantil, \n\no que implica \u201ca valoriza\u00e7\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o da sua voz e a sua participa\u00e7\u00e3o nos quotidianos\u201d \n\n(Tom\u00e1s &amp; Soares, 2009, p.4). Pelo que, o exerc\u00edcio dos Direitos das crian\u00e7as torna-se \n\nfundamental para a garantia dos mesmos.  \n\nSegundo Barrera (2009, p.124), a cidadania nas sociedades modernas assenta no \n\nvalor da pluralidade, significa respeitar a diversidade de opini\u00e3o e de comportamento. \n\nIndependentemente da idade, todos os indiv\u00edduos devem assumir a responsabilidade tanto \n\nindividualmente como em grupos e estruturas organizacionais e pol\u00edticas de defender os \n\ndireitos civis. Na mesma linha de reflex\u00e3o, de acordo com Trevisan (2012), \u201ca cidadania \n\ninfantil relaciona-se intimamente com as posi\u00e7\u00f5es que as crian\u00e7as ocupam e o \n\nreconhecimento que obt\u00eam na sociedade mais vasta, particularmente em esferas p\u00fablicas \n\nde atua\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nDe acordo com Gait\u00e1n (2010, p. 14) a participa\u00e7\u00e3o infantil efetiva na vida social \u00e9 \n\nlimitada, n\u00e3o s\u00f3 porque o direito \u00e0 participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica s\u00e3o proibidos, mas porque duvidam \n\nda sua capacidade e compet\u00eancia. O que impede a extens\u00e3o progressiva do exerc\u00edcio das \n\nliberdades para elas, como \u00e0 cidadania e \u00e0 sua autonomia como indiv\u00edduos. A autora \n\nsublinha que, crian\u00e7as e adolescentes enfrentam o \"ainda n\u00e3o\". \n\nA participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as \u00e9 fundamental na defesa dos seus direitos de cidadania, \n\nquer na fam\u00edlia, escola, cidade, quer na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica em geral.  \n\n4.1. Constrangimentos ao exerc\u00edcio da cidadania \n\nA inf\u00e2ncia \u00e9 dos grupos sociais mais exclu\u00eddos. V\u00e1rios constrangimentos confluem \n\npara que as crian\u00e7as n\u00e3o tenham assegurado o exerc\u00edcio de uma cidadania ativa. Tom\u00e1s e \n\nSoares (2009, p. 2) traduzem-na numa ideia de dupla exclus\u00e3o: uma exclus\u00e3o justificada \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 38 \n\n \n\npelos indicadores de pobreza, marginaliza\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o justificada pela invisibilidade e \n\naus\u00eancia das crian\u00e7as nos centros de decis\u00e3o. Na verdade, de acordo com Tom\u00e1s (2011), \u201ca \n\ninf\u00e2ncia \u00e9 especialmente prejudicada quer pela relativa invisibilidade face \u00e0s pol\u00edticas \n\np\u00fablicas e aos seus efeitos, quer porque \u00e9 geralmente exclu\u00edda do processo de participa\u00e7\u00e3o \n\ne decis\u00e3o da vida coletiva\u201d. \n\n\u00c9 fundamental que as crian\u00e7as exer\u00e7am os seus direitos nos espa\u00e7os p\u00fablicos, \n\n\u201ctrazer para a arena p\u00fablica uma imagem da inf\u00e2ncia como um grupo social com direitos, \n\nnomeadamente direito a ter voz e a intervir nos processos que lhe dizem respeito, \n\ncontribuindo para a consolida\u00e7\u00e3o da imagem da crian\u00e7a como sujeito de direitos\u201d (Tom\u00e1s \n\n&amp; Soares, 2009, p.3). Pois, a exist\u00eancia de uma vis\u00e3o protecionista, segundo Barrera (2009, \n\np.113) tem dificultado, de certa forma, a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as na vida social, o que faz \n\nparecer que prote\u00e7\u00e3o \u00e9 o contr\u00e1rio de participa\u00e7\u00e3o, mas na verdade complementam-se. Tal \n\ncomo afirma Trevisan (2012, p.89), \u201ch\u00e1 situa\u00e7\u00f5es particulares onde as crian\u00e7as \n\nnecessitar\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o e menos de participa\u00e7\u00e3o\u201d, no entanto um direito n\u00e3o invalida o \n\noutro. \n\nA atitude para com as crian\u00e7as est\u00e1 cheia de contradi\u00e7\u00f5es. Segundo Gait\u00e1n (2010, p. \n\n15), enquanto se lhes oferece mais possibilidades, mais restritos s\u00e3o os seus movimentos; e \n\nenquanto s\u00e3o obrigadas a ter responsabilidade e controlar-se a si mesmas, s\u00e3o mais \n\nprotegidas e mantidas separadas, exclu\u00eddas, do curso normal da vida, sem permitir, \n\nportanto, agir com responsabilidade. Tamb\u00e9m, Tom\u00e1s e Gama (2011, p. 18), afirmam que \n\n\u201ch\u00e1 um claro paradoxo entre a proclama\u00e7\u00e3o, pelo menos, ao n\u00edvel dos discursos dos \n\ndireitos das crian\u00e7as e uma restri\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es sociais e educativas do seu usufruto e \n\ngarantia\u201d.  \n\n\u00c9 indubit\u00e1vel a melhoria dos processos de prote\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. De acordo com \n\nTrevisan (2012, p.86), as crian\u00e7as s\u00e3o maioritariamente inclu\u00eddas na discuss\u00e3o uma vez \n\nque t\u00eam acesso aos direitos sociais de cidadania, mas permanecem sem acesso por \n\nexemplo, a direitos pol\u00edticos, nomeadamente de participa\u00e7\u00e3o e de processos de co decis\u00e3o\u201d.  \n\nA participa\u00e7\u00e3o infantil \u00e9 uma estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o que pode garantir a defesa dos \n\nDireitos das Crian\u00e7as. Pois, segundo Trevisan (2012, p.89), \u201c a participa\u00e7\u00e3o permanece um \n\nfoco central de cidadania uma vez que diz respeito n\u00e3o apenas ao direito, mas ainda \u00e0 \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 39 \n\n \n\npossibilidade de fazer parte de um coletivo e de ter uma oportunidade espec\u00edfica de ver \n\nouvidos pontos de vista e vozes\u201d. Os Direitos das Crian\u00e7as conquistam a possibilidade de \n\nser assegurados com a afirma\u00e7\u00e3o da cidadania na inf\u00e2ncia. \n\nTal como Madeira (2012, p.18) afirma, \u201cpara todas as Crian\u00e7as \u00e9 preciso reclamar o \n\ndireito pr\u00f3prio \u00e0 experi\u00eancia pessoal e a significa\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria vida e constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nidentidade social que n\u00e3o as exclua das esferas de decis\u00e3o p\u00fablica, sobre assuntos coletivos \n\nque s\u00e3o do seu comum interesse\u201d. \n\n4.2. A Cidade Amiga das Crian\u00e7as como espa\u00e7o de Direitos das Crian\u00e7as  \n\n No sentido de se poder refletir sobre a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as num Munic\u00edpio \n\npremiado este ano, 2016, pelo Or\u00e7amento Participativo de \u00c1gueda com o Pr\u00e9mio de Boas \n\nPr\u00e1ticas de Participa\u00e7\u00e3o, uma iniciativa da Rede de Autarquias Participativas (RAP), \n\nfinanciado pela Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, enquanto entidade gestora do Programa \n\nCidadania Ativa, entendemos relevante compreender o conceito Cidade Amiga das \n\nCrian\u00e7as.  \n\nA Cidade Amiga das Crian\u00e7as pressup\u00f5e ser um espa\u00e7o de visibilidade da inf\u00e2ncia. \n\nNo entanto, urge reclamar o exerc\u00edcio de cidadania das crian\u00e7as nos espa\u00e7os de decis\u00e3o \n\npol\u00edtica. Para que n\u00e3o se corra o risco de se falar sobre um espa\u00e7o que lhes diga respeito \n\nsem que estejam a par, participando nas decis\u00f5es, podendo-se vir a verificar uma \n\n\u201cvisibilidade como entre-visibilidade, porque as crian\u00e7as parecem estar, sem estar\u201d (Tom\u00e1s \n\n&amp; Soares, 2009, p.3).  \n\nUma Cidade Amiga das Crian\u00e7as \u00e9, assim, um espa\u00e7o de direitos das crian\u00e7as. Uma \n\noportunidade de \u201creclamar direitos para todas as Crian\u00e7as como grupo social minorit\u00e1rio \n\npara quem \u00e9 necess\u00e1rio reclamar uma Cidadania perspetivada como exerc\u00edcio de direitos \n\ncivis, pol\u00edticos sociais e culturais\u201d (Madeira, 2012, p.18). \n\n4.3. UNICEF \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o Promotora da Cidade Amiga das Crian\u00e7as \n\nN\u00e3o podemos falar da Cidade Amiga das Crian\u00e7as sem fazer refer\u00eancia ao Fundo \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Inf\u00e2ncia, UNICEF.  \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 40 \n\n \n\nDe acordo com o Comit\u00e9 Portugu\u00eas para a UNICEF (2015), a UNICEF foi criada \n\nem 1946 por decis\u00e3o da Assembleia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas, sendo a principal \n\norganiza\u00e7\u00e3o mundial que tem como miss\u00e3o defender e proteger os direitos e o bem-estar \n\ndas crian\u00e7as e adolescentes, seguindo como orienta\u00e7\u00e3o a Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos das \n\nCrian\u00e7as. Colabora com governos nacionais e locais, com organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-\n\ngovernamentais e comunidade a fim de criar condi\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis para o \n\ndesenvolvimento integral das crian\u00e7as. \n\nA Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos da Crian\u00e7a foi adotada pela Assembleia Geral das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas em 20 de Novembro de 1989, e ratificada por Portugal a 21 de Setembro de \n\n1990, j\u00e1 fez 25 anos, \u00e9 o documento do direito internacional que consagra os direitos \n\nhumanos das crian\u00e7as, definidas como todos os seres humanos menores de 18 anos. \n\nDe acordo com o Comit\u00e9 Portugu\u00eas para a UNICEF (2015), a Conven\u00e7\u00e3o \n\nestabelece que os Estados que a ela aderirem devem assegurar que todas as crian\u00e7as, sem \n\nqualquer tipo de discrimina\u00e7\u00e3o, beneficiem de medidas de prote\u00e7\u00e3o e aten\u00e7\u00e3o especiais, \n\ntenham acesso a servi\u00e7os essenciais, como os de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, para que possam viver, \n\ncrescer, aprender e participar na vida da sociedade num ambiente seguro e favor\u00e1vel ao seu \n\npleno desenvolvimento. Ter em considera\u00e7\u00e3o o interesse superior da crian\u00e7a em todas as \n\ndecis\u00f5es que lhe digam respeito, \u00e9 um dos princ\u00edpios fundamentais da Conven\u00e7\u00e3o. Este \n\nprinc\u00edpio aplica-se \u00e0s decis\u00f5es pol\u00edticas, or\u00e7amentais ou administrativas tomadas por \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas de prote\u00e7\u00e3o social, tribunais ou \u00f3rg\u00e3os legislativos. \n\nA grande mudan\u00e7a que a Conven\u00e7\u00e3o operou foi na forma como as crian\u00e7as eram \n\nvistas. A imagem de seres humanos passivos, dependentes dos adultos, do Estado ou da \n\nsociedade, d\u00e1 lugar \u00e0 imagem da crian\u00e7a ator social, sujeito de direitos, crian\u00e7a cidad\u00e3. \n\n4.4. Cidade Amiga das Crian\u00e7as pela efetiva\u00e7\u00e3o dos Direitos das \n\nCrian\u00e7as \n\nA Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos da Crian\u00e7as \u00e9 uma conquista nos direitos da inf\u00e2ncia, \n\nnos Estados que aderiram \u00e0 sua aplica\u00e7\u00e3o. Tem contribu\u00eddo, fortemente, para a melhoria \n\ndas condi\u00e7\u00f5es de vida das crian\u00e7as. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 41 \n\n \n\nNeste ponto do trabalho vamos abordar do conceito \u201cCidade Amiga das Crian\u00e7as\u201d, \n\nlan\u00e7ado em 1996 pela UNICEF, com o objetivo de colocar \u201cas crian\u00e7as em primeiro lugar\u201d \n\nno mundo, nos v\u00e1rios espa\u00e7os, produzido pelo Comit\u00e9 Portugu\u00eas para a UNICEF.  \n\nDe acordo com os dados divulgados, em 2012, no Relat\u00f3rio da UNICEF \u201cSitua\u00e7\u00e3o \n\nMundial da Inf\u00e2ncia\u201d, estima-se que no ano de 2050, 70% da popula\u00e7\u00e3o mundial ir\u00e1 viver \n\nem \u00e1reas urbanas. \n\nA iniciativa \u201cCidade Amiga das Crian\u00e7as\u201d \u00e9 promovida pelo Comit\u00e9 Portugu\u00eas para \n\na UNICEF e tem como objetivo contribuir para a aplica\u00e7\u00e3o dos direitos das crian\u00e7as no \n\nMunic\u00edpio. O Programa recomenda a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas administrativas de gest\u00e3o \n\nterritorial que promovam o bem-estar de todos os cidad\u00e3os, em particular das crian\u00e7as, \n\nbem como criem condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis ao desenvolvimento saud\u00e1vel e incentivem a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os mais jovens na vida da comunidade, no respeito integral pelos \n\nprinc\u00edpios proclamados na Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos das Crian\u00e7as.  \n\nO Programa Cidade Amiga das Crian\u00e7as desafia os munic\u00edpios a repensarem os \n\nseus servi\u00e7os, equipamentos e a qualidade de vida que proporcionam aos seus cidad\u00e3os. O \n\nseu desenvolvimento baseia-se em quatro pilares: \n\ni. Vis\u00e3o Global da Crian\u00e7a: empreende uma vis\u00e3o hol\u00edstica, a crian\u00e7a \u00e9 encarada de \n\numa forma global. Todos os aspetos da vida da crian\u00e7a s\u00e3o tomados em conta. \n\nii. Participa\u00e7\u00e3o: a crian\u00e7a no exerc\u00edcio pleno dos seus direitos de cidadania, parceira \n\ndos adultos. Devidamente informada, envolvida e respeitada nas suas opini\u00f5es e \n\nexperi\u00eancias. Sujeito de direitos plenos. A efetiva afirma\u00e7\u00e3o dos Direitos das \n\nCrian\u00e7as. \n\niii. Estrat\u00e9gia baseada nos Direitos da Crian\u00e7a: envolvimento de todos os setores do \n\nmunic\u00edpio, adultos e crian\u00e7as, a fim de produzir mudan\u00e7as reais e sustent\u00e1veis para \n\nbenef\u00edcio das crian\u00e7as. \n\niv. An\u00e1lise do Impacto: prev\u00ea a recolha sistem\u00e1tica de dados sobre a popula\u00e7\u00e3o \n\ninfantil, desde o nascimento at\u00e9 aos 18 anos. Defini\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de \n\npol\u00edticas e medidas ao n\u00edvel local centradas na crian\u00e7a, a fim de prevenir e evitar \n\nposs\u00edveis situa\u00e7\u00f5es de discrimina\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 42 \n\n \n\nApoia-se em quatro princ\u00edpios fundamentais da Conven\u00e7\u00e3o: \n\n? N\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o \n\n? Interesse superior da crian\u00e7a \n\n? Sobreviv\u00eancia e desenvolvimento \n\n? Ouvir as crian\u00e7as e respeitar as suas opini\u00f5es \n\nImplica: \n\n? Expressar a sua opini\u00e3o sobre a cidade que deseja e a influenciar a tomada \n\nde decis\u00f5es; \n\n? Participar na vida comunit\u00e1ria e social; \n\n? Usufruir de servi\u00e7os de qualidade, tais como cuidados de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o; \n\n? Ter acesso a \u00e1gua pot\u00e1vel e saneamento b\u00e1sico; \n\n? Ser protegido contra todas as formas de viol\u00eancia, como maus-tratos, abuso \n\nou explora\u00e7\u00e3o; \n\n? Passear nas ruas em seguran\u00e7a; \n\n? Participar em eventos culturais e sociais; \n\n? Usufruir de espa\u00e7os verdes e de lazer; \n\n? Viver num meio ambiente n\u00e3o polu\u00eddo; \n\n? Igualdade no acesso a todos os servi\u00e7os, independentemente da sua origem \n\n\u00e9tnica, religi\u00e3o ou cren\u00e7a, situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica ou condi\u00e7\u00e3o social, g\u00e9nero ou \n\nidade. \n\nDe acordo com Trevisan (2012, p.92) a ades\u00e3o dos munic\u00edpios ao Programa Cidade \n\nAmiga das Crian\u00e7as \u201crevela por si s\u00f3, a abertura para a cria\u00e7\u00e3o de momentos de audi\u00e7\u00e3o, \n\nconsulta e co decis\u00e3o por parte de grupos de crian\u00e7as e jovens\u201d, um percurso de afirma\u00e7\u00e3o \n\nda cidadania das crian\u00e7as.  \n\n  \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 43 \n\n \n\nParte II - Metodologia  \n\nCap\u00edtulo 1- Considera\u00e7\u00f5es e op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas \n\n\u201cDe tr\u00e1s para a frente: percurso(s) de afirma\u00e7\u00e3o da cidadania\u201d foi o tema que surgiu \n\nquando nos questionamos sobre o significado que teria, para as pr\u00f3prias crian\u00e7as, a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o infantil, que foi assumida como objetivo de diversos projetos \u2013 acad\u00e9micos e \n\nde interven\u00e7\u00e3o educacional e de coopera\u00e7\u00e3o local \u2013 realizados no munic\u00edpio de \u00c1gueda, \n\nentre 2010 e 2015. \n\nDecidida a escutar o que os participantes nestes projetos teriam para dizer, \n\niniciamos o processo de investiga\u00e7\u00e3o pela identifica\u00e7\u00e3o e uma primeira leitura dos projetos \n\nde investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o participativa e de projetos de interven\u00e7\u00e3o educacional de que havia \n\nrelat\u00f3rios, com o objetivo de identificar os respetivos participantes, com a inten\u00e7\u00e3o de \n\nconstituir um sujeito coletivo que pudesse ser consultado pela Camara Municipal, no \n\nprocesso de desenvolvimento do Munic\u00edpio como Cidade Amiga das Crian\u00e7as. \n\nT\u00ednhamos imaginado um percurso de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento e de a\u00e7\u00e3o que \n\nfosse co-constru\u00eddo entre adultos e crian\u00e7as, atrav\u00e9s da revitaliza\u00e7\u00e3o das suas mem\u00f3rias, da \n\nafirma\u00e7\u00e3o do reconhecimento do valor da sua participa\u00e7\u00e3o e da an\u00e1lise e discuss\u00e3o sobre as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o, no sentido de produzir recomenda\u00e7\u00f5es para a constitui\u00e7\u00e3o e \n\nenvolvimento de novos grupos de atores locais. \n\nAs nossas quest\u00f5es de partida s\u00e3o as seguintes: \n\n? Que mem\u00f3rias as crian\u00e7as conservam sobre a sua experiencia da participa\u00e7\u00e3o nos \n\ndiferentes tipos de projeto? \n\n? Como as crian\u00e7as recordam e que valor atribui \u00e0s suas experiencias de participa\u00e7\u00e3o \n\nneste \u201coutro\u201d contexto de intera\u00e7\u00e3o com os adultos e com os seus pares? \n\n? De que forma e em que condi\u00e7\u00f5es os projetos podem contribuir para a afirma\u00e7\u00e3o da \n\ncidadania das crian\u00e7as na escola e na comunidade? \n\n? A participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as ter\u00e1 impacto no contexto em que atuam ou no espa\u00e7o \n\np\u00fablico mais amplo? \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 44 \n\n \n\nA d\u00favida \u00e9 uma parceira quando se parte para uma investiga\u00e7\u00e3o. Pretend\u00edamos \n\nconstituir as crian\u00e7as como nossas parceiras de investiga\u00e7\u00e3o, indo ao encontro de \n\nperspetivas recentes de alguns autores. \n\nDe acordo com Alderson (2005, p. 420), \u201ccada vez mais crian\u00e7as est\u00e3o sendo \n\nenvolvidas como pesquisadoras\u201d, participantes, parceiras na investiga\u00e7\u00e3o, apoiadas em \n\nmetodologias participativas. O que coloca quest\u00f5es relativas aos n\u00edveis e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. Tamb\u00e9m, cria possibilidades aos adultos de \u201creconhecer as \n\ncrian\u00e7as como sujeitos em vez de objetos de pesquisa, aceitar que elas podem falar em seu \n\npr\u00f3prio direito e relatar vis\u00f5es e experi\u00eancias v\u00e1lidas\u201d (Alderson, 2005, p. 423). \n\nConcordando com Graue e Walsh (2003, p.116), em que \u201cas perguntas s\u00e3o o motor \n\nda investiga\u00e7\u00e3o\u2026ir para campo sem perguntas \u00e9 o mesmo que ir dan\u00e7ar sem sapatos de \n\ndan\u00e7a\u201d, partimos para a investiga\u00e7\u00e3o com algumas perguntas e com uma ideia do que \n\n\u00edamos fazer, mas sem um plano detalhado. \n\nEsta abertura face ao processo de investiga\u00e7\u00e3o a iniciar adequava-se \u00e0 perspetiva de \n\nBogdan e Biklen (1994, p. 83) de que \u201cna investiga\u00e7\u00e3o qualitativa, uma das estrat\u00e9gias \n\nutilizadas baseia-se no pressuposto de muito pouco se sabe\u201d e de que \u201cquando iniciam um \n\ntrabalho, ainda que os investigadores possam ter uma ideia acerca do que ir\u00e3o fazer, \n\nnenhum trabalho \u00e9 delineado antes da recolha dos dados\u201d e acrescentam que \u201c\u00e9 o pr\u00f3prio \n\nestudo que estrutura a investiga\u00e7\u00e3o\u201d. Atitude que se diferenciava segundo os mesmos \n\nautores, de que enquanto os investigadores tradicionais definem o plano como o produto \n\nfinal da fase de planeamento da investiga\u00e7\u00e3o, para os investigadores qualitativos o \n\nplaneamento e an\u00e1lise dos dados \u00e9 efetuado ao longo da investiga\u00e7\u00e3o, concluindo que \u201ca \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o qualitativa \u00e9 flex\u00edvel\u201d (Bogdan &amp; Biklen, 1994, p. 84). \n\nConsider\u00e1mos assim que a investiga\u00e7\u00e3o qualitativa seria a mais adequada a uma \n\nabordagem retrospetiva dos projetos que nos prop\u00fanhamos analisar, como fonte rica de \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre as condi\u00e7\u00f5es que pretenderam criar para promover a participa\u00e7\u00e3o \n\ninfantil, enquanto experiencia investida por atores locais e vivida pelas crian\u00e7as, com quem \n\npretend\u00edamos conversar e gerar dados qualitativos, ou seja, \u201c dados ricos em pormenores \n\ndescritivos relativamente a pessoas, locais e conversas, e de complexo tratamento \n\nestat\u00edsticos\u201d (Bogdan &amp; Biklen, 1994, p. 16) que privilegiassem \u201cessencialmente a \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 45 \n\n \n\ncompreens\u00e3o dos comportamentos a partir da perspetiva dos sujeitos de investiga\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(Bogdan &amp; Biklen, 1994, p. 16), por meio de um trabalho que \u201cutiliza as descri\u00e7\u00f5es das \n\ninforma\u00e7\u00f5es para oferecer ao leitor a melhor oportunidade de alcan\u00e7ar uma compreens\u00e3o \n\ntotal do processo que \u00e9 baseado na experi\u00eancia (Skate; 2005, p. 44). \n\n1.1. Da escolha \u00e0 tomada de decis\u00e3o adequada \n\nNa escolha da metodologia, tivemos presente tamb\u00e9m a perspetiva de Freire (1972, \n\np.125), de que uma \u201cinvestiga\u00e7\u00e3o implica, necessariamente, numa metodologia que n\u00e3o \n\npode contradizer a dialogicidade da educa\u00e7\u00e3o libertadora\u201d, que \u00e9 valorizada pela \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o participativa, enquanto metodologia que \u00e9 privilegiada no campo do \n\nestudo da crian\u00e7a. \n\nInteressava-nos desenvolver um trabalho de parceria entre adultos e crian\u00e7as, \n\n\u201cconsiderando o enfoque na participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as como um dos pilares fundamentais \n\nde todo processo\u201d (Soares 2006, p. 25), que contribu\u00edsse para promover o \u201creconhecimento \n\ndas crian\u00e7as como atores sociais e da inf\u00e2ncia como grupo social com direitos pr\u00f3prios e \n\nparticipantes ativos na constru\u00e7\u00e3o e determina\u00e7\u00e3o das suas experi\u00eancias\u201d (Costa, Fernandes \n\n&amp; Pereira, 2013, p. 175) e \u201ca sua cidadania ativa, numa perspetiva de educar na cidadania \n\nem oposi\u00e7\u00e3o a educar para a cidadania (Costa, Fernandes &amp; Pereira, 2013, p. 188). \n\nTivemos no entanto, que abdicar do interesse em desenvolver uma investiga\u00e7\u00e3o-\n\na\u00e7\u00e3o participativa, quando ao analisar os percursos de participa\u00e7\u00e3o infantil que foram \n\ntentados pelos diversos projetos nos deparamos com uma grande heterogeneidade de \n\npercursos e de grupos, relativamente \u00e0s idades, contextos e experi\u00eancias vividas nos e \n\npelos grupos de crian\u00e7as cujas mem\u00f3rias pretend\u00edamos resgatar e considerar no nosso \n\ntrabalho de investiga\u00e7\u00e3o. Constatamos que parte das crian\u00e7as que participaram nos projetos \n\nem causa j\u00e1 n\u00e3o eram crian\u00e7as e sim jovens adultos. Por outro lado, a riqueza das \n\nmem\u00f3rias partilhadas nas primeiras conversas, sobre as experiencias vividas nos projetos, \n\nrequeriam ser analisadas estudadas e refletidas no seu contexto local e hist\u00f3rico, sob risco \n\nde perder-se. Sendo este projeto uma primeira experi\u00eancia como investigadora, toda a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o conseguida se revelava de grande valor. \n\nSurgiu assim a decis\u00e3o pela metodologia do Estudo de Caso que nos pareceu mais \n\nadequada ao enfoque e \u00e0s potencialidades do campo da investiga\u00e7\u00e3o com que nos \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 46 \n\n \n\ndeparamos. Consideramos como uma vantagem desta metodologia a possibilidade de \n\nconstruirmos o conhecimento sobre a participa\u00e7\u00e3o infantil, atrav\u00e9s das tr\u00eas fases distintas \n\nque L\u00fcdke e Andr\u00e9 (1986) identificam nos estudos de caso:   \n\n - a fase explorat\u00f3ria, que, no caso da nossa investiga\u00e7\u00e3o, corresponderia ao \n\nmomento em que fomos \u00e0 procura e tivemos as primeiras conversas com as crian\u00e7as sobre \n\nas suas mem\u00f3rias e aprecia\u00e7\u00f5es sobre os processos de participa\u00e7\u00e3o que haviam sido \n\nenquadrados na din\u00e2mica das escolas ou promovidas pelos projetos de investiga\u00e7\u00e3o de \n\nmestrado e de interven\u00e7\u00e3o educacional; \n\n- a delimita\u00e7\u00e3o do estudo, que iniciar\u00edamos com a  sistematiza\u00e7\u00e3o dos dados de \n\ncontexto e de processo que davam sentido as conversas e a outras  informa\u00e7\u00f5es  sobre os \n\nseus percursos , que nos parecessem pertinentes para o estudo; \n\n- a fase de an\u00e1lise sistem\u00e1tica e a elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio, quando procurar\u00edamos \n\norganizar, recontextualizar e interpretar a informa\u00e7\u00e3o recolhida numa l\u00f3gica de \n\nreconstru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da busca de melhoria das condi\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as na \n\ndin\u00e2mica emergente da constru\u00e7\u00e3o e busca de reconhecimento de \u00c1gueda como .Cidade \n\nAmiga das Crian\u00e7as. \n\nA op\u00e7\u00e3o pelo estudo de caso pareceu-nos a forma de desenvolver um percurso \n\naberto de produ\u00e7\u00e3o de um conhecimento em contexto, que permitiria compreender e \n\nanalisar as condi\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e o poss\u00edvel impacto destes processos na \n\nafirma\u00e7\u00e3o da sua cidadania e reconhecimento como sujeitos de direito nos espa\u00e7os \n\neducativos, no espa\u00e7o p\u00fablico, incluindo a escola e a comunidade. \n\n1.2. T\u00e9cnicas e Instrumentos de Investiga\u00e7\u00e3o \n\nQuanto \u00e0s t\u00e9cnicas mobilizadas foram a entrevista aberta, as conversas com as \n\ncrian\u00e7as e jovens que foi facilitada em alguns casos pelo recurso a material de est\u00edmulo, \n\ntais como a registos fotogr\u00e1ficos dos projetos, o que permitiu que a comunica\u00e7\u00e3o flu\u00edsse, \n\nacrescentando informa\u00e7\u00f5es, quando as mem\u00f3rias iam-se tornando vagas. Atendemos assim \n\na recomenda\u00e7\u00e3o de Fernandes (2009, p. 123) quando afirma que este uso \u201cpermite \n\nultrapassar situa\u00e7\u00f5es iniciais de desconforto ou falta de \u00e0 vontade e promover a discuss\u00e3o \n\nacerca de tem\u00e1ticas relevantes\u201d.  \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 47 \n\n \n\nRecorremos tamb\u00e9m \u00e0s notas de campo como recurso fundamental nesta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o; constitu\u00edram um manuscrito da reflex\u00e3o que nos permitiu ter uma melhor \n\ncompreens\u00e3o sobre o foco de investiga\u00e7\u00e3o, acompanhar o desenvolvimento do projeto e \n\nvisualizar como o plano de investiga\u00e7\u00e3o ia sendo afetado pelos dados recolhidos, tornando-\n\nnos conscientes de como ele ou ela foram influenciados pelos dados, tal como sugerem \n\nBogdan &amp; Biklen, que define as notas de campo como \u201co relato escrito daquilo que o \n\ninvestigador ouve, v\u00ea, experi\u00eancia e pensa no decurso da recolha e refletindo sobre os \n\ndados de um estudo qualitativo\u201d (Bogdan &amp; Biklen 1994, p. 150-151). As notas de campo \n\ntornam-se assim companheiras de viagem, guardam todas as palavras e os sil\u00eancios de cada \n\nconversa. \n\nA An\u00e1lise documental foi outra das t\u00e9cnicas que mobilizamos no desenvolvimento \n\ndo estudo de caso, nomeadamente no processo de recolha de dados sobre o Munic\u00edpio \n\n(diagn\u00f3stico social por ex.) diversos documentos sobre o Movimento de \u00c1gueda e \n\nfinalmente relat\u00f3rios, recorremos a projetos de investiga\u00e7\u00e3o de mestrado e a projetos de \n\ninterven\u00e7\u00e3o educacional levados a cabo nos espa\u00e7os educativos, com crian\u00e7as, no concelho \n\nde \u00c1gueda entre 2010 e 2015. \n\nEstas foram as decis\u00f5es e precau\u00e7\u00f5es que procuramos ter presentes neste estudo que \n\nesperamos que possa ser mais um contributo para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de exerc\u00edcio do \n\ndireito de participa\u00e7\u00e3o e afirma\u00e7\u00e3o da cidadania das crian\u00e7as, na luta pelo reconhecimento \n\nda sua condi\u00e7\u00e3o de atores sociais, capazes de uma a\u00e7\u00e3o que tenha impacto no espa\u00e7o \n\np\u00fablico e abra novas oportunidades de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as na Cidade. \n\n  \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 48 \n\n \n\nCapitulo 2 \u2013 O processo de investiga\u00e7\u00e3o: caminho de constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento \n\n \n\n2.1. Projetos que constituem o campo de estudo explorado \n\nApresentamos um quadro que identifica as localidades do munic\u00edpio de \u00c1gueda, o \n\ncontexto, as palavras-chaves do projeto, ano de realiza\u00e7\u00e3o dos projetos dos mestrados e dos \n\nprojetos de interven\u00e7\u00e3o educacional analisados, distinguiremos o projeto de investiga\u00e7\u00e3o \n\npelas iniciais PI, do projeto de interven\u00e7\u00e3o educacional por PIE. \n\nQuadro 1 \u2013 O processo de investiga\u00e7\u00e3o: caminho de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento - fonte de \n\ndados \n\nDocumentos analisados Objetivo da consulta \n\nDiagn\u00f3stico social do Concelho 2016 \n\n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica, econ\u00f3mica e social \n\ndo Concelho e das Freguesias  \n\nEstatutos e Projeto educativo das institui\u00e7\u00f5es \n\n- Bela Vista \n\n- Centro de ATL de Valongo \n\n- Centro Comunit\u00e1rio de Recard\u00e3es \n\nObter uma perspetiva hist\u00f3rica da miss\u00e3o, do \n\nprojeto educativo e atividade atual da \n\norganiza\u00e7\u00e3o, na sua liga\u00e7\u00e3o com o Movimento de \n\n\u00c1gueda pela participa\u00e7\u00e3o infantil \n\nRelat\u00f3rios de 5 Projetos de Investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o \n\nparticipativa  \n\n \n\nSistematizar e analisar informa\u00e7\u00e3o sobre os \n\nprojetos (objetivos, contexto, atores etc.) e \n\nanalisar condi\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o infantil \n\nintencionalmente criadas \n\nIdentificar participantes nos projetos na \n\nqualidade de promotores, facilitadores (adultos) e \n\nde testemunhas e protagonistas (crian\u00e7as e \n\njovens) \n\nRelat\u00f3rios e outros produtos de 3 Projetos \n\nde Interven\u00e7\u00e3o educacional \n\niden \n\nDossiers pedag\u00f3gicos, relat\u00f3rios de \n\natividade e outros materiais e produtos da \n\ninterven\u00e7\u00e3o da Bela Vista, do Projeto \n\nTEIP da Escola de Valongo do Vouga  \n\niden \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 49 \n\n \n\nQuadro 2 \u2013 Campo de Estudo Explorado \n\nLocalidade Contexto Ano \n\n/ \n\nTitulo  Temas/ \n\nprojeto \n\nTipo de \n\nprocesso \n\nou Projeto \n\n\u00c1gueda Bela Vista \u2013 \n\nCentro de \n\nEduca\u00e7\u00e3o \n\nIntegrada \n\n2013 \n\n \n\n \u201cLoja Amiga das \n\nCrian\u00e7as\u201d - PIE \n\nCidadania, \n\nparticipa\u00e7\u00e3o - \n\n \n\nPIE \n\n2014 \n\n \n\n \u201cCidadania e \n\nParticipa\u00e7\u00e3o Infantil: \n\nGuia Pr\u00e1tico para \n\nPais, Educadores e \n\nProfissionais de \n\nEduca\u00e7\u00e3o\u201d - PIE \n\nCidadania, \n\nparticipa\u00e7\u00e3o  \n \n\nPIE \n\n  2015 \n\n \n\nA voz das crian\u00e7as\u201d\u2013 \n\n\u201c \nParticipa\u00e7\u00e3o \n\ne identidade \nPIE \n\nBorralha Escola Educa\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica e Centro \n\nde Sa\u00fade \n\n2011 \n\n \n\n \u201cProjeto Cidade \n\nAmiga das Crian\u00e7as\u201d  \n\nCidadania, \n\nparticipa\u00e7\u00e3o  \n \n\nA\u00e7\u00e3o local \n\nem \n\ncontexto \n\ncoopera\u00e7\u00e3o  \n\nRecard\u00e3es Centro de \n\nAcolhimento \n\nTempor\u00e1rio \n\n2014 \n\n \n\nVozes, Crian\u00e7a como \n\nSujeito de direito \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o \n\nInf\u00e2ncia, \n\nCrian\u00e7a, \n\nDireito de \n\nProte\u00e7\u00e3o e \n\nProvis\u00e3o, \n\nPIAP \n\nValongo \n\ndo Vouga \n\nEscola EB 23 de \n\nValongo do \n\nVouga-  TEIP \n\n2013 F\u00f3runs  Exclus\u00e3o \n\nsocial, \n\ninvisibilidade \n\ndas crian\u00e7as, \n\npol\u00edticas \n\nlocais, \n\nparticipa\u00e7\u00e3o \n\ninfantil   \n\nProjeto \n\nEducativo \n\n\u2013 TEIP  \n\nPI- Estudo \n\nde caso \n\nEscola- Turma de \n\nFPS \n2013 Banco do Tempo  PIAP \n\nEscola Clube de \n\nMediadores: \n2013   \u201cProjeto Cidade \n\nAmiga das Crian\u00e7as\u201d \n\n- PI \n\nCidadania, \n\nparticipa\u00e7\u00e3o \ninfantil, \n\npol\u00edticas \n\np\u00fablicas, \n\nPIAP \n\nCasa do Povo - \n\nATL \n2013  \u201cProjeto Cidade \n\nAmiga das Crian\u00e7as\u201d \n\nConven\u00e7\u00e3o \n\ndos Direitos \n\ndas Crian\u00e7as, \n\nCidade Amiga \n\ndas Crian\u00e7as, \n\nParticipa\u00e7\u00e3o \n\nInfantil \n\nPIAP \n\nDe acordo com a an\u00e1lise do quadro pode-se, tamb\u00e9m, observar que o foco comum \n\nem todos os projetos de investiga\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o educacional \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 50 \n\n \n\n2.2. Participantes no Processo de investiga\u00e7\u00e3o \n\nGrupo A \u2013 Adultos Entrevistados \n\nQualidade de interlocutores chave sobre as experi\u00eancias de participa\u00e7\u00e3o infantil \n\nemergentes no processo de pensar \u00c1gueda como Cidade Amiga das Crian\u00e7as: \n\nQuadro 3 \u2013 Grupo A - Adultos Entrevistados \n\nContexto institucional de \n\nrefer\u00eancia \nPerfil \n\nC\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda  Vereadora da Educa\u00e7\u00e3o e da Cultura \n\nBela Vista Centro de Educa\u00e7\u00e3o \nIntegrada - \u00c1gueda \n\n2 Educadoras Bela Vista  \n\n? Cooperante nos PIE  \n\n? Dinamizadora CAC \n\nCentro de Sa\u00fade e Escola do \nensino b\u00e1sico da Borralha \n\n1 M\u00e9dica (ativista do Movimento de \u00c1gueda) \n\n1 Professora do Ensino B\u00e1sico \n\nEscola do 2\u00ba e 3\u00ba Ciclo de \n\nValongo do Vouga ( TEIP) \n\nCentro de ATL \n\n1 Educadora (ativista do Movimento de \u00c1gueda) \n\n1 Professora  \n\n1 Educadora (investigadora Projeto de IAP) \n\nCentro de Acolhimento \n\nTempor\u00e1rio \n\nRecard\u00e3es  \n\n \n\n1 T\u00e9cnica de servi\u00e7o social mediadora no contacto com \nparticipantes no Projeto de IAP) \n\nOutros:  Mestre Curso ESIC - Universidade de Aveiro- Testemunha da \nparticipa\u00e7\u00e3o p\u00fablica das Crian\u00e7as  \n\n \n\nEstes contactos e conversas com as \u201cpessoas adultas\u201d atr\u00e1s referidas, foram muito \n\nimportantes para identificarmos e estabelecermos o contacto com os sujeitos que \n\nparticiparam nos projetos; al\u00e9m de facilitar alguns dos contactos ajudaram a abrir caminho \n\npara que a investigadora n\u00e3o aparecesse como uma desconhecida, \u201cintrusa\u201d, mediando a \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 51 \n\n \n\nrela\u00e7\u00e3o entre a investigadora e a crian\u00e7a ou jovem, o que ajudou a quebrar o gelo inicial e \n\nfacilitou o caminho do di\u00e1logo sobre o interesse da investiga\u00e7\u00e3o. \n\nGrupo B - Crian\u00e7as e Jovens entrevistadas  \n\nNa qualidade de ex-participantes nos projetos, portadores de mem\u00f3rias, sujeitos e agentes \n\nde opini\u00e3o: \n\nQuadro 4 - Grupo B - Crian\u00e7as e Jovens entrevistados \n\nIdades N\u00famero Distribui\u00e7\u00e3o \npor sexo \n\nDistribui\u00e7\u00e3o por Localidade \n\nTotal  F M \u00c1gueda Borralha Recard\u00e3es Valongo \n\n6-8 anos 15 10 5 15    \n\n14-16 7 6 1  2 2 3 \n\n19-20 4 3 1    4 \n\nTotal 26 19 7 15 2 2 7 \n\n2.3. Por contexto e tipo de experiencia, iniciativa ou projeto \n\nQuadro 5 - Contexto, tipo de experi\u00eancia, iniciativa ou projeto \n\nLocalidade Contexto de  \n\nParticipa\u00e7\u00e3o \n\nN\u00famero de \n\nEntrevistados \n\nObserva\u00e7\u00e3o: N\u00ba \n\nestimado de \n\nparticipantes por \n\nprojeto \n\n\u00c1gueda Bela Vista, PIE 1, PIE 2 \n\ne PIE 3 \n\n15 20 \n\nBorralha Semin\u00e1rio UA 2 4 \n\nValongo do Vouga  Escola/TEIP  \n\nF\u00f3rum e Banco do \n\nTempo \n\n4 20 \n\nPIAP 1 2 7 \n\nPIAP 2 1 7 \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 52 \n\n \n\nRecard\u00e3es PIAP 1 2 7 \n\nOs participantes entrevistados nesta investiga\u00e7\u00e3o, cujas mem\u00f3rias de experiencia e \n\nopini\u00e3o quisemos ouvir, para compreender e analisar melhor o que guardam da sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nos projetos, evidenciam uma grande heterogeneidade em termos de idade, \n\ns\u00e3o 21 crian\u00e7as e 4 jovens, com idades compreendidas entre os 6 e os 21 anos de idade. Os \n\nmais velhos, que participaram sobretudo nos processos dinamizados no \u00e2mbito da Escola \n\nde Valongo, uma escola TEIP, designadamente o Banco de Tempo e os F\u00f3runs, encontram-\n\nse a residir em \u00e1reas geogr\u00e1ficas distintas, est\u00e3o implicados em percursos profissionais \n\ndiferentes e com op\u00e7\u00f5es de estudo em \u00e1reas afins: um encontra-se a frequentar a o Ensino \n\nSuperior em Ci\u00eancias Biom\u00e9dicas e outra Medicina. \n\n  \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 53 \n\n \n\nParte III \u2013 De Tr\u00e1s para a Frente pela Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania \n\nda Inf\u00e2ncia  \n\nCap\u00edtulo 1 \u2013 An\u00e1lise dos percursos de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as  \n\nO presente cap\u00edtulo apresenta uma caracteriza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de \u00c1gueda, dos \n\ncontextos e de alguns dos participantes que fizeram parte dos projetos analisados sobre a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. \n\nEm primeiro lugar come\u00e7aremos por caracterizar o munic\u00edpio de \u00c1gueda, enquanto \n\nterrit\u00f3rio geogr\u00e1fico e social, onde emergiu, em meados da d\u00e9cada de 70 o que continua a \n\nser reconhecido como o Movimento de \u00c1gueda, no qual as crian\u00e7as, todas as crian\u00e7as, mas \n\nespecialmente as mais vulner\u00e1veis \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o social, tem merecido uma aten\u00e7\u00e3o \n\nespecial e tem sido envolvidas ativamente em din\u00e2micas de desenvolvimento local. \n\nDin\u00e2micas estas, que ganharam nova visibilidade com a possibilidade de reconhecimento \n\ndo Munic\u00edpio como Cidade Amiga das Crian\u00e7as, no \u00e2mbito da iniciativa promovida pela \n\nUNICEF, que prop\u00f5e crit\u00e9rios e indicadores sociais que privilegiam n\u00e3o s\u00f3 o bem-estar, \n\nmas tamb\u00e9m o ponto de vista e participa\u00e7\u00e3o ativa das crian\u00e7as, enquanto parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o e cidad\u00e3s de pleno direito. \n\n Esta contextualiza\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para compreender o interesse da recolha e \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o sobre processos e projetos, de diferente natureza (acad\u00e9mica, \n\npedag\u00f3gica e social) que desde o lan\u00e7amento daquela iniciativa (em 2007) t\u00eam vindo a ser \n\ndinamizadas em diferentes localidades e institui\u00e7\u00f5es do Concelho, tendo como objetivo \n\ncomum criar condi\u00e7\u00f5es de reconhecimento e de protagonismo social das crian\u00e7as no \n\nespa\u00e7o p\u00fablico, dando maior visibilidade \u00e0 a\u00e7\u00e3o social, pol\u00edtica das crian\u00e7as enquanto \n\npotenciais promotores da agenda local para os Direitos da Crian\u00e7a visada pela mesma \n\niniciativa. \n\nFeita esta contextualiza\u00e7\u00e3o geral, procederemos ent\u00e3o a apresenta\u00e7\u00e3o de quatro \n\ncasos de envolvimento das crian\u00e7as, atrav\u00e9s de iniciativas enquadradas por projetos \n\ndiversos, sobre os quais quisemos ouvir as mem\u00f3rias das crian\u00e7as participantes, (algumas \n\ndelas j\u00e1 adultas) cuja experiencia e opini\u00e3o procuramos escutar, para que fossem tomadas \n\nem conta na reflex\u00e3o sobre as condi\u00e7\u00f5es e sobre poss\u00edveis impactos da participa\u00e7\u00e3o \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 54 \n\n \n\ninfantil, na vida das crian\u00e7as e de uma Cidade que se candidatou ao reconhecimento de \n\nCidade Amiga das Crian\u00e7as. \n\nCada estudo de caso ser\u00e1 constru\u00eddo a partir (i) de uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica, demogr\u00e1fica e social da freguesia (ii) da recupera\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria social dos \n\natores locais sobre antecedentes hist\u00f3ricos de liga\u00e7\u00e3o ao Movimento de \u00c1gueda (iii) da \n\napresenta\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es que foram intencionalmente criadas para promover a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o infantil, nos projetos que procuramos reconhecer e analisar na fase \n\nexplorat\u00f3ria da nossa investiga\u00e7\u00e3o (iv) da perce\u00e7\u00e3o e leitura retrospetiva que as crian\u00e7as \n\nparticipantes neste projetos fazem destes projetos, ao conversar sobre as suas experiencias, \n\npondo-as ao dispor da nossa reflex\u00e3o. \n\n \u00c9 neste contexto que procuraremos apreender o sentido e o impacto da experiencia \n\nde que nos falar\u00e3o as crian\u00e7as e jovens que escutamos, e com que contamos poder melhor \n\nrefletir sobre as condi\u00e7\u00f5es de empoderamento social e pol\u00edtico das crian\u00e7as, nos contextos \n\nlocais, onde se tentou criar espa\u00e7os de tomada de voz das crian\u00e7as, como sujeito coletivo, \n\npela cria\u00e7\u00e3o e reconhecimento dos diversos grupos que foram constitu\u00eddos pelos projetos \n\ndesenvolvidos no per\u00edodo em an\u00e1lise. \n\n \n\n1.1. O Contexto: \u00c1gueda, territ\u00f3rio social e pol\u00edtico co-constru\u00eddo por \n\nadultos e crian\u00e7as \n\nPara compreendermos e analisarmos a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, recorremos a projetos \n\nde investiga\u00e7\u00e3o de mestrado com crian\u00e7as e a projetos de interven\u00e7\u00e3o educacional levados \n\na cabo no munic\u00edpio de \u00c1gueda entre 2010 e 2015. Consideramos que esta escolha \n\npossibilita refletir sobre os n\u00edveis e condi\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e sobre o \n\nimpacto da mesma, de forma a contribuir com a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento sobre e com as \n\ncrian\u00e7as. \n\nRefletir sobre a quest\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as no munic\u00edpio de \u00c1gueda ganha \n\nrelev\u00e2ncia pelo passado de cidadania ativa reconhecido como o Movimento de \u00c1gueda, \n\nlevado a cabo ap\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o de 1974, tendo como ideais de conquista, os Direitos das \n\nCrian\u00e7as. E, um presente onde a administra\u00e7\u00e3o local com o apoio das institui\u00e7\u00f5es \n\neducativas, nomeadamente a Bela Vista Centro de Educa\u00e7\u00e3o Integrada, procuram \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 55 \n\n \n\nimplementar a Cidade Amiga das Crian\u00e7as, subjacente a implica\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as em todo o \n\nprocesso. \n\nO percurso deste projeto come\u00e7ou pela quest\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, tendo \n\ncomo base de an\u00e1lise os projetos de investiga\u00e7\u00e3o de mestrado e os projetos de interven\u00e7\u00e3o \n\neducacional desenvolvidos em \u00c1gueda, a partir de 2010. Apoia-se no conhecimento \n\ncient\u00edfico produzido sobre a inf\u00e2ncia, cultura, participa\u00e7\u00e3o e cidadania, criando a base \n\nnecess\u00e1ria para refletir sobre os dados que se v\u00e3o recolhendo para posteriori \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o. \n\nNeste primeiro ponto abordaremos o munic\u00edpio de \u00c1gueda, e um breve panorama \n\necon\u00f3mico, social, educativo, sa\u00fade e participa\u00e7\u00e3o, sobre o qual merece vir a ser \n\nconstru\u00eddo conhecimento sobre a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, com vista a assegurar o \n\nexerc\u00edcio dos seus direitos de crian\u00e7a-cidad\u00e3. \n\n \n\n1.1.1. O Munic\u00edpio de \u00c1gueda \n\n\u00c1gueda foi elevada \u00e0 categoria de cidade pela lei n\u00ba 30/85 de 14 de agosto em 1985, \n\nmas as suas ra\u00edzes remontam ao ano de 370 a.C. havendo registo da cria\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio \n\nem 1834. Em 12 de julho de 1984 comemorou-se os 150 anos de eleva\u00e7\u00e3o a concelho da \n\nfreguesia de \u00c1gueda (Amaral, 1992). \n\n\u00c1gueda \u00e9 um concelho do distrito de Aveiro, inserida na regi\u00e3o Centro e sub-regi\u00e3o \n\ndo Baixo Vouga, \u00e9 limitada a norte pelo munic\u00edpio de Sever do Vouga, a nordeste por \n\nOliveira de Frades e por Vouzela, a leste por Tondela, a sul por Mort\u00e1gua e por Anadia, a \n\nsudoeste por Oliveira do Bairro, a oeste por Aveiro e a noroeste por Albergaria-a-Velha. \u00c9 \n\nsede de um munic\u00edpio com cerca de 335 km\u00b2 de \u00e1rea, o maior concelho do distrito de \n\nAveiro, tem 47 729 habitantes, segundo dados do Instituto Nacional de Estat\u00edstica de 2011. \n\nEm termos geogr\u00e1ficos, situa-se na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Vouga, estando \n\ndelimitado a Norte pelo rio Vouga, a Sul pelo rio C\u00e9rtima, a Nascente pela Serra do \n\nCaramulo e a Poente pelas terras baixas da Ria de Aveiro. Este enquadramento territorial \n\nconfere ao concelho, a n\u00edvel do distrito, uma posi\u00e7\u00e3o central. \u00c9 percorrido no sentido \n\nNorte/Sul pela autoestrada Porto - Lisboa, tendo liga\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos n\u00f3s de Albergaria-a-\n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 56 \n\n \n\nFigura 2 - Mapa de Freguesias do Concelho de \u00c1gueda \n\nVelha, a Norte, e Oi\u00e3, a Sul, essa liga\u00e7\u00e3o \u00e9 efetuada, tamb\u00e9m, respetivamente pela estrada \n\nA25 e EN333. Faz a liga\u00e7\u00e3o Porto \u2013 Lisboa pela EN1/IC2, \u00e9 atravessado a Norte pela A25, \n\nque liga Aveiro a Vilar Formoso e tem numa extens\u00e3o de 21,082 Kms de linha de Caminho \n\nde Ferro do Vouga, uma via estreita que liga Aveiro a Sernada do Vouga. \n\nEm 2013, de acordo com a Lei n\u00ba 11-A/2013 de 28 de janeiro, o concelho ficou \n\ndistribu\u00eddo administrativamente por 11 freguesias: Aguada de Cima; Fermentelos; \n\nMacinhata do Vouga; Uni\u00e3o das Freguesias de \u00c1gueda e Borralha; Uni\u00e3o das Freguesias de \n\nBarr\u00f4 e Aguada de Baixo; Uni\u00e3o das Freguesias de Belazaima do Ch\u00e3o, Castanheira do \n\nVouga e Agad\u00e3o; Uni\u00e3o das Freguesias de Recard\u00e3es e Espinhel; Uni\u00e3o das Freguesias de \n\nTravass\u00f4 e \u00d3is da Ribeira; Uni\u00e3o das Freguesias de Trofa, Segad\u00e3es e Lamas do Vouga; \n\nUni\u00e3o das Freguesias de Pr\u00e9stimo e Macieira de Alcoba; Valongo do Vouga. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 57 \n\n \n\n1.1.2. Panorama Econ\u00f3mico, Social, Educativo, Sa\u00fade e Participa\u00e7\u00e3o \n\nSegundo a an\u00e1lise dos dados dos Censos de 2011 sobre a Popula\u00e7\u00e3o Residente em \n\n2001 e 2011, publicado pelo INE, verifica-se que, contrariamente \u00e0 tend\u00eancia nacional, \n\n\u00c1gueda teve um decr\u00e9scimo populacional. Em 2001 a popula\u00e7\u00e3o residente era de 49041 \n\nhabitantes e em 2011 foi de 47729, assistimos a uma diminui\u00e7\u00e3o de 1312 residentes, a um \n\ndecr\u00e9scimo da natalidade e a um aumento do envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o. Como se pode \n\nverificar no quadro abaixo apresentado. \n\nQuadro 6 - Popula\u00e7\u00e3o Residente em 2001 e 2011, segundo Grupos Et\u00e1rios \n\n \n\nPer\u00edodo de \n\nRefer\u00eancia \n\ndos Dados \n\nZona \n\nGeogr\u00e1fica \n\nTotal \n\nHM \n\n0-14 15-24 25-64 65 ou Mais \n\n2001 Portugal 10356117 1656602 1479587 5526435 1693493 \n\nCentro 2348397 352388 322118 1217213 456678 \n\nBaixo Vouga 385724 63646 55528 206563 59987 \n\n\u00c1gueda 49041 7789 7200 26473 7579 \n\n2011 Portugal 10562178 1572329 1147315 5832470 2010064 \n\nCentro 2327755 313258 233248 1247499 521750 \n\nBaixo Vouga 3900822 57328 42498 217521 73475 \n\n \u00c1gueda 47729 6642 5151 26598 9338 \n\nFonte: INE, 2011 \n\nDe seguida apresentamos uma breve an\u00e1lise, panor\u00e2mica do Munic\u00edpio de \u00c1gueda, \n\na n\u00edvel econ\u00f3mico, social, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e bem-estar, de acordo com o Diagn\u00f3stico \n\nSocial de \u00c1gueda de 2014. \n\nO Munic\u00edpio de \u00c1gueda \u00e9 caracterizado a n\u00edvel econ\u00f3mico por uma boa din\u00e2mica \n\nindustrial, com o predom\u00ednio da ind\u00fastria metalomec\u00e2nica, na \u00e1rea das ferragens, com \n\nhist\u00f3ria reconhecida no fabrico de motociclos de duas rodas. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 58 \n\n \n\nRelativamente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de emprego em \u00c1gueda \u00e9 preocupante a taxa de \n\ndesemprego, principalmente no grupo das mulheres com idades superiores aos 45 anos. \n\nO concelho possui 33 Institui\u00e7\u00f5es de Solidariedade Social, com acordos de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o com a Seguran\u00e7a Social, perfazendo um total de 125 respostas sociais, cujos \n\nprincipais grupos populacionais abrangidos s\u00e3o a inf\u00e2ncia e a Terceira Idade. \n\nA rede educativa do concelho de \u00c1gueda est\u00e1 organizada por tr\u00eas agrupamentos \n\nescolares: \u00c1gueda, \u00c1gueda Sul e Valongo do Vouga, englobando estabelecimentos de \n\nensino pr\u00e9-escolar, 1\u00ba, 2\u00ba e 3. CEB e o ensino secund\u00e1rio. O Ensino Superior \u00e9 lecionado \n\npela Escola Superior de Tecnologia e Gest\u00e3o de \u00c1gueda, uma das quatro Escolas \n\nPolit\u00e9cnicas da Universidade de Aveiro. \n\nNa cidade \u00c1gueda est\u00e1 sedeado o Centro de Emprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional \n\ninserido na Delega\u00e7\u00e3o Regional do Centro com duas respostas: a empregabilidade e a \n\nforma\u00e7\u00e3o. \n\nA n\u00edvel da sa\u00fade, o Centro de Sa\u00fade de \u00c1gueda est\u00e1 reorganizado por quatro \n\nunidades de Cuidados de Sa\u00fade Personalizadas. Especificamente, o Centro de Sa\u00fade de \n\n\u00c1gueda tem a funcionar uma Unidade de Cuidados de Sa\u00fade \u00e0 Comunidade, que presta \n\ncuidados de sa\u00fade e apoio psicol\u00f3gico e social a fam\u00edlias e a grupos vulner\u00e1veis em \n\nsitua\u00e7\u00e3o de maior risco f\u00edsico ou funcional e atua em \u00e1reas na educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade. Do \n\nseu Plano de A\u00e7\u00e3o integram diversos programas de preven\u00e7\u00e3o de sa\u00fade. Entre os quais, \n\nSa\u00fade Escolar, Sa\u00fade Oral, Preven\u00e7\u00e3o da Obesidade, Risco da Diabetes; Tabagismo, \n\n\u00c1lcool, Toxicodepend\u00eancia; Equipas de Interven\u00e7\u00e3o precoce que apoiam crian\u00e7as dos 0 \n\naos 6 anos com necessidades educativas especiais; N\u00facleo de Apoio a Crian\u00e7as e Jovens \n\nem Risco, a n\u00edvel da prote\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e jovens at\u00e9 aos 18 anos, entre outros projetos de \n\napoio a pais, gr\u00e1vidas, pu\u00e9rperas e a v\u00edtimas de viol\u00eancia dom\u00e9stica. \n\nTamb\u00e9m, a n\u00edvel da sa\u00fade \u00c1gueda nos cuidados hospitalares \u00e9 servido pelo Centro \n\nHospitalar Baixo Vouga, que se constitui pela fus\u00e3o do Hospital Infante D. Pedro, em \n\nAveiro, Hospital Distrital de \u00c1gueda e Hospital Visconde de Salreu em Estarreja. \n\nPoder\u00edamos concluir que o concelho \u00e9 um territ\u00f3rio beneficiado n\u00e3o s\u00f3 pela  \n\nriqueza natural, patrimonial, cultural e paisag\u00edstica e pelas suas potencialidades de \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 59 \n\n \n\ndesenvolvimento econ\u00f3micas, inclusive tur\u00edsticas, mas sobretudo pelo empenho \n\ncontinuado que tem havido da parte de varias instancias e atores locais no desenvolvimento \n\nde uma cultura de participa\u00e7\u00e3o em prol do bem-estar de todos os cidad\u00e3os. Disto \u00e9 exemplo \n\na iniciativa pol\u00edtica do Or\u00e7amento Participativo,  que teve in\u00edcio em 2015, com o objetivo \n\nde proporcionar o envolvimento dos cidad\u00e3os, de forma volunt\u00e1ria, na tomada de decis\u00f5es \n\nsobre uma parte das despesas de investimento p\u00fablico municipal, que sendo embora  \n\napenas destinado a cidad\u00e3os com idade igual ou superior aos 16 anos, cria um clima \n\nestimulante e favor\u00e1vel a iniciativas de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e jovens na vida da \n\nCidade. Disto s\u00e3o tamb\u00e9m express\u00e3o  o Pr\u00e9mio de Boas Pr\u00e1ticas de Participa\u00e7\u00e3o recebido \n\nem 2016, o seu reconhecimento em 2015 como membro da Rede de Autarquias \n\nParticipativas ou a sua distin\u00e7\u00e3o na Confer\u00eancia Internacional Portugal Participa, que \n\ndecorreu na Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, em Lisboa. \n\n\u00c9 neste contexto de desenvolvimento local comprometido com a Cidadania, que \n\ndesde 2011 a Universidade de Aveiro, tem vindo a participar no esfor\u00e7o do Munic\u00edpio, de \n\ncriar condi\u00e7\u00f5es que sustentem de forma qualificada, o processo de   candidatura de \u00c1gueda \n\nao seu reconhecimento Cidade Amiga das Crian\u00e7as, de iniciativa da UNICEF. Neste \n\nsentido tem contribu\u00eddo com o desenvolvimento de projetos de investiga\u00e7\u00e3o a\u00e7\u00e3o \n\nparticipativa, realizados no \u00e2mbito da forma\u00e7\u00e3o de 2\u00ba ciclo/Mestrado que visam analisar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de viabilidade do envolvimento de grupos de crian\u00e7as que possam co-\n\nprotagonizar este processo, na continuidade de um processo de mudan\u00e7a do lugar da \n\ninf\u00e2ncia e das crian\u00e7as, num Movimento local cujas bases podem ser encontradas em \n\nmeados dos anos 70.  Inscreve-se tamb\u00e9m neste processo de cria\u00e7\u00e3o de oportunidades de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o ativa das crian\u00e7as, o desenvolvimento de projetos de interven\u00e7\u00e3o educacional, \n\nno \u00e2mbito da forma\u00e7\u00e3o de educadores e professores do Ensino B\u00e1sico e no quadro da \n\ncoopera\u00e7\u00e3o entra a UA e a  Bela Vista Centro de Educa\u00e7\u00e3o integrada, cujo compromisso \n\nrelativo a inclus\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o de direitos e cidadania das crian\u00e7as, e entre estas as crian\u00e7as \n\nmais vulner\u00e1veis a discrimina\u00e7\u00e3o social, est\u00e1 patente na disposi\u00e7\u00e3o e ativismo da equipa e \n\nna a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica desenvolvida com as crian\u00e7as, com grande abertura \u00e0 comunidade e \n\nparcerias locais. Projetos que quisemos sistematizar e submeter a uma reflex\u00e3o cr\u00edtica, \n\nsobre as suas possibilidades e impactos na experiencia das crian\u00e7as do Munic\u00edpio e de \n\nalguns adultos que procuramos escutar, compreender e dar voz nos estudos de caso que \n\napresentaremos adiante. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 60 \n\n \n\n1.2. A g\u00e9nese da conquista dos Direitos das Crian\u00e7as: O Movimento de \n\n\u00c1gueda \n\n\u00c1gueda \u00e9 um concelho com hist\u00f3ria de participa\u00e7\u00e3o, de conquista pelos Direitos \n\ndas Crian\u00e7as, justificada grandemente pelas contradi\u00e7\u00f5es do seu desenvolvimento intensivo \n\na partir da d\u00e9cada de 50,  que justificava que em meados da d\u00e9cada de 70, momento da \n\nRevolu\u00e7\u00e3o de 25 de Abril de 1974, houvesse \u201cgrupos a viver em circunst\u00e2ncias de \n\nprecaridade e vulnerabilidade social, o que colocava as crian\u00e7as em posi\u00e7\u00e3o de grande \n\ndesvantagem relativamente \u00e0 maioria da popula\u00e7\u00e3o infantil\u201d tendo nascido da \n\ninconformidade com esta realidade o Movimento de \u00c1gueda,  num contexto, de fortes \n\nfragilidades, as crian\u00e7as encontravam-se em risco. \u201cEra preciso assistir e reeducar para \n\nprevenir a reprodu\u00e7\u00e3o da adversidade social cuja responsabilidade tendia a ser atribu\u00edda \n\nestritamente \u00e0s fam\u00edlias\u201d (Madeira, 2009). Neste per\u00edodo, segundo Madeira \u201cos direitos \n\nqualificados como prote\u00e7\u00e3o e provis\u00e3o n\u00e3o estavam assegurados\u201d e, claro, desde ent\u00e3o os \n\ndireitos de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as passaram a \u201cmerecer ser pensados em outros termos, \n\nque atendam ao lugar e \u00e0s circunst\u00e2ncias materiais, sociais e hist\u00f3ricas, que as crian\u00e7as \n\nocupavam na vida quotidiana das suas fam\u00edlias e comunidades\u201d (Madeira, 2009). \n\nTomado durante muito tempo como exemplo de boas pr\u00e1ticas no contexto nacional, \n\no Movimento de \u00c1gueda  constituiu um marco relevante em defesa dos Direitos das \n\nCrian\u00e7as no \u00e2mbito do desenvolvimento local e contribuiu para a extens\u00e3o e qualidade da \n\nrede de servi\u00e7os de apoio \u00e0 inf\u00e2ncia de que  o  munic\u00edpio de \u00c1gueda est\u00e1 dotado. Rui  D\u2019 \n\nEspiney (2008), caracteriza o Movimento de \u00c1gueda como um movimento espont\u00e2neo, de \n\nbase comunit\u00e1ria, comprometido com os Direitos Humanos, a partir da  investiga\u00e7\u00e3o que \n\ncoordenou no \u00e2mbito de um projeto internacional \u201cEfetiveness Initiative\u201d promovido pela \n\nFunda\u00e7\u00e3o Van Leer  que foi promovido  em autoria coletiva com agentes que  foram \n\nfazendo caminho com o Movimento. \n\nO quadro que se apresenta sintetiza parte da hist\u00f3ria de conquistas de direitos \n\nexpressa na emerg\u00eancia de estruturas de apoio \u00e0 inf\u00e2ncia, que foram garantindo suporte a \n\ninclus\u00e3o das crian\u00e7as, de grupos de crian\u00e7as, e de modo particular  das crian\u00e7as \n\nespecialmente vulner\u00e1veis \u00e0 desvantagem no acesso a participa\u00e7\u00e3o ativa na vida das suas \n\nfam\u00edlias, escolas e comunidade.  O interesse deste mapeamento est\u00e1 na hip\u00f3tese de ter sido \n\nesta a base social e simb\u00f3lica sobre a qual assentam muitas das din\u00e2micas, iniciativas e \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 61 \n\n \n\nmesmo dos projetos que aqui referimos como recursos a potencializar no reconhecimento e \n\nco-constru\u00e7\u00e3o, co-protagonizada entre Crian\u00e7as e Adultos, na qualidade de Cidad\u00e3os  \n\nativos de uma Cidade Amiga das Crian\u00e7as. \n\nQuadro 7 - A evolu\u00e7\u00e3o do Movimento de \u00c1gueda na conquista pelos direitos das Crian\u00e7as  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1975 \n\n \n\nJardim de Inf\u00e2ncia Bela Vista - Ligada ao Centro de Paralisia Cerebral de Coimbra \u2013 20% das \n\nvagas destinadas a crian\u00e7as com alguma forma de defici\u00eancia. \n\n? 1978 IPSS  \n\n Bela Vista . Centro de Educa\u00e7\u00e3o Integrada \n\n? 1980/1981 \n\n Centro de Atividades de Tempo Livres;  \n\nServi\u00e7o Social da Bela Vista \n\n? 1988 \u2013 Creche \n\n? 1990 \u2013 Creche Familiar \n\n? 2002 \u2013 Centro de Apoio Familiar e Aconselhamento Parental \n\n \n\n1976/1979 \n\n \n\n1980 \n\n \n\n? O 1\u00ba levantamento das crian\u00e7as e dos adultos com defici\u00eancia no concelho  \n\n \n\n? Grupo de Apoio do Desenvolvimento da Crian\u00e7a - com liga\u00e7\u00e3o com o Hospital \n\nPedi\u00e1trico de Coimbra, com respons\u00e1veis locais da Sa\u00fade e Educa\u00e7\u00e3o desenham o \u201cPlano \n\npara \u00c1gueda\u201d \n\n \n\n? Integra\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as com defici\u00eancia mental na escola b\u00e1sica \n\n \n\n1981 \n\n \n\n? Cria\u00e7\u00e3o do Centro de Sa\u00fade \n\n \n\n1983 \n\n \n\n? Equipa do Ensino Especial (com a interven\u00e7\u00e3o precoce e  apoio domicili\u00e1rio) levando \u00e0 \n\norigem dos Grupos Comunit\u00e1rios \u2013 grupos informais constitu\u00eddo por crian\u00e7as que se \n\nreuniam \u00e0 volta da educadora no bairro. \n\n1989/1996 \n\n \n\n? Projetos de Grupos Comunit\u00e1rios e outras Associa\u00e7\u00f5es e Institui\u00e7\u00f5es se formaram no \n\nconcelho no quadro do Movimento de \u00c1gueda\u2026 \n\n \n\nMovimento de \u00c1gueda \n \n\nUm movimento espont\u00e2neo de base comunit\u00e1rio que se caracteriza pela \n\n \u201cInformalidade e Inconformismo\u201d.  \n\nSurge ap\u00f3s a revolu\u00e7\u00e3o de 1974 dando origem a uma \u201cteia de iniciativas aut\u00f3nomas, \n\ninterligadas, formais e informais, feitas de espa\u00e7os e tempos de a\u00e7\u00e3o e de reflex\u00e3o\u201d \n\n(D\u2019Espiney, 2008). \n\n. \n \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 62 \n\n \n\n     No \u00e2mbito deste trabalho de investiga\u00e7\u00e3o parece-nos importante sublinhar o Projeto dos \n\nGrupos Comunit\u00e1rios, enquanto din\u00e2mica emergente da intera\u00e7\u00e3o dos profissionais da Bela \n\nvista e da inicialmente designada Equipa de Ensino Especial Integrado de \u00c1gueda com um \n\ngrande n\u00famero de crian\u00e7as  e fam\u00edlias em situa\u00e7\u00e3o de alto risco e priva\u00e7\u00e3o social por todo \n\nConcelho. Foi desta intera\u00e7\u00e3o direta e emergente, centrada na melhoria das condi\u00e7\u00f5es de \n\nvida e de acesso a educa\u00e7\u00e3o, em parceria com as pr\u00f3prias crian\u00e7as, que surgiram os \n\nprimeiros coletivos de crian\u00e7as que com o apoio direto ou indireto de agentes locais, do \n\nCentro de Sa\u00fade e  respetivas unidades de sa\u00fade na freguesias, Juntas de Freguesia, \n\nAssocia\u00e7\u00f5es  e da seguran\u00e7a social, puderam incorporar din\u00e2micas que resultaram na \n\ncria\u00e7\u00e3o de novos servi\u00e7os de apoio social \u00e0 inf\u00e2ncia, a partir de  setores sociais mais \n\nresistentes \u00e0 mudan\u00e7a, chegaram a designar  como \u201cBando dos Meninos Sujos\u201d. \n\nEm 1989, momento em que este processo emergente encontrou no acesso a \n\nfinanciamento pela Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian e Funda\u00e7\u00e3o Aga Khan, possibilidades \n\nde autonomiza\u00e7\u00e3o (da a\u00e7\u00e3o da Equipa de Educa\u00e7\u00e3o Especial) e consolida\u00e7\u00e3o, havia Grupos \n\nComunit\u00e1rios  em diferentes n\u00edveis - de emerg\u00eancia, e desenvolvimento e forma\u00e7\u00e3o - na \n\nmaior parte das Freguesias do Concelho, designadamente: \n\nFreguesias com grupos emergentes em \n\ndesenvolvimento e posterior forma\u00e7\u00e3o \n\nInstitucionaliza\u00e7\u00e3o dos Grupos com base do \n\nmovimento resultante da cria\u00e7\u00e3o de novos \n\nequipamentos sociais ou protocolos de \n\ninterven\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria que constituem a \n\natual rede social de apoio \u00e0 inf\u00e2ncia. \n\n\u00c1gueda: Torre da Previd\u00eancia Social, \n\nAsseguins, Vale Domingos, Giesteira \n\nCria\u00e7\u00e3o do Catraio e Moleirinho. Cria\u00e7\u00e3o de \n\nnovas Respostas Sociais e protocolos especiais \n\nde interven\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria com a Bela Vista. \n\nAguada de Cima: Almas da Areosa, Grupo dos \n\nMeninos, Grupo das M\u00e3ezinhas. \n\nCria\u00e7\u00e3o do Centro Social e Paroquial da \n\nBorralha e amplia\u00e7\u00e3o de protocolos com IPSS\u2019s \n\nlocais. \n\nAguada de Baixo: Bairros Tijolarte e \n\nCelticer\u00e2mica \n\n \n\nBorralha: Cer\u00e2mica do Alto  \n\nBarr\u00f4 Mobiliza\u00e7\u00e3o para o Centro Comunit\u00e1rio de \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 63 \n\n \n\nRecard\u00e3es \n\nEspinhel  \n\nFermentelos  \n\nEspinhel  \n\nFermentelos  \n\nLamas do Vouga  \n\nMacinhata: Beco e Ser\u00e9m Cria\u00e7\u00e3o da Casa da Pequenada em Ser\u00e9m, \n\nAlargamento do Protocolo com IPSS local \n\n\u00d3is da Ribeira Centro Social ARCOR \n\nSegad\u00e3es CASAS \u2013 Centro de Anima\u00e7\u00e3o e A\u00e7\u00e3o Social  \n\nTrofa: Mourisca  Alargamento do Protocolo com IPSS local - \n\nPioneiros \n\nValongo do Vouga: Casa do Povo, Sobreiro Centro Social \u2013 Casa do Povo \n\n  \n\nDe notar que a mem\u00f3ria desta din\u00e2mica de desenvolvimento social local mant\u00e9m-se \n\nviva nos locais onde elaboramos os estudos de caso que aqui apresentaremos e onde a \n\niniciativa Cidade Amiga das crian\u00e7as encontra um territ\u00f3rio muito favor\u00e1vel \u00e0 sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o pelo envolvimento e protagonismo das crian\u00e7as. \n\n \n\nCapitulo 2 \u2013 Percursos com as vozes das crian\u00e7as e jovens abrindo \n\ncaminho \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o da cidadania da inf\u00e2ncia \n\nAp\u00f3s a contextualiza\u00e7\u00e3o geral do munic\u00edpio de \u00c1gueda passamos \u00e0 presenta\u00e7\u00e3o de \n\nquatro casos de envolvimento das crian\u00e7as em iniciativas, cujo foco foi a participa\u00e7\u00e3o \n\ninfantil, sobre as quais ouvimos as mem\u00f3rias das crian\u00e7as e algumas j\u00e1 jovens de forma a \n\nrefletir sobre as condi\u00e7\u00f5es e sobre poss\u00edveis impactos da participa\u00e7\u00e3o infantil, na vida das \n\ncrian\u00e7as e da Cidade que est\u00e1 implicada num processo de reconhecimento da cidadania \n\nativa das crian\u00e7as, como indicador de uma Cidade Amiga das Crian\u00e7as. O quadro seguinte \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 64 \n\n \n\napresenta as freguesias do concelho de acordo com o n\u00famero de habitantes e respetivas \n\n\u00e1reas. A cor amarela identifica as freguesias consideradas neste estudo. \n\n \n\n  \n\n \n\nQuadro 8 - Freguesias do Concelho de \u00c1gueda \n\nFreguesias do Concelho N\u00ba de habitantes \u00c1rea/Km2 \n\nAguada de Cima 4 013 28,39 \n\n\u00c1gueda e Borralha 13 576 36,03 \n\nBarr\u00f4 e Aguada de Baixo 3 209 10,19 \n\nBelazaima do Ch\u00e3o, Castanheira do Vouga e Agad\u00e3o 1 611 88,1 \n\nFermentelos 3 258 8,58 \n\nMacinhata do Vouga 3 406 31,95 \n\nPr\u00e9stimo e Macieira de Alcoba 808 41,72 \n\nRecard\u00e3es e Espinhel 6 036 19,92 \n\nTravass\u00f4 e \u00d3is da Ribeira 2 305 11,13  \n\nTrofa, Segad\u00e3es e Lamas do Vouga 4 633 16,07  \n\nValongo do Vouga 4 877 43,20  \n\nFonte: INE, 2011 \n\n \n\n \n\n2.1. Lugares de gesta\u00e7\u00e3o do Movimento de \u00c1gueda \u2013 Caso 1 \n\n \n\n A Uni\u00e3o de Freguesias \u00c1gueda-Borralha, foi constitu\u00edda em 2013, no \u00e2mbito da \n\nreforma administrativa nacional, publicada em Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 1.\u00aa S\u00e9rie, n.\u00ba 19, Lei \n\nn.\u00ba 11-A/2013 de 28 de janeiro; segundo o censo de 2011, a sua popula\u00e7\u00e3o era de 13 576 \n\nhabitantes, numa \u00e1rea de 36,03 km\u00b2. A boa localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, o acesso \u00e0s principais \n\nvias de comunica\u00e7\u00e3o que ligam o norte a sul, litoral e interior, facilitam o bom \n\ndesenvolvimento comercial e industrial, mas tamb\u00e9m a possibilidade de contacto e \n\nenvolvimento com din\u00e2micas que emergem dentro e para al\u00e9m dos limites territoriais. \n\n        Foi assim que entraram para a hist\u00f3ria local da conquista de direitos de cidadania na \n\ninf\u00e2ncia, a participa\u00e7\u00e3o de dois grupos de crian\u00e7as, residentes da Uni\u00e3o de Freguesias de \n\n\u00c1gueda e da Borralha, que passaram a ser reconhecidos como potenciais parceiros da \n\nCamara Municipal de \u00c1gueda, na conce\u00e7\u00e3o de uma imagem do que deveria ser uma \n\nCidade Amiga das Crian\u00e7as. \n\n        A participa\u00e7\u00e3o destes dois grupos de Crian\u00e7as surgiu do compromisso hist\u00f3rico da \n\nBela Vista Centro de Educa\u00e7\u00e3o Integrada com a inclus\u00e3o incondicional das crian\u00e7as na \n\nComunidade, concebida como espa\u00e7o onde \u201c o sol, os amigos e a escola s\u00e3o de todos\u201d \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 65 \n\n \n\n(Bela Vista; 1975). Para este acontecimento participaram tamb\u00e9m crian\u00e7as da Escola de \n\nprimeiro ciclo do Ensino B\u00e1sico da Borralha, que, em resposta ao Centro de Sa\u00fade, e ao \n\nconvite de uma m\u00e9dica fortemente implicada no Movimento de \u00c1gueda, se pronunciaram \n\nsobre o lugar da Borralha como lugar que a comunidade desejava que fosse Amigo das \n\nCrian\u00e7as. \n\n      O encontro ocorreu fora de portas, na Universidade onde estes grupos foram \n\nconvidados a ensaiar formas de restituir (a voz) das Crian\u00e7as \u00e0s pr\u00f3prias crian\u00e7as, num \n\nmomento em que esta mesma voz era reclamada, quer no espa\u00e7o da forma\u00e7\u00e3o e \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica quer na esfera de responsabilidade dos atores Municipais, como \n\ncondi\u00e7\u00e3o leg\u00edtima e necess\u00e1ria a implementa\u00e7\u00e3o local da Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos da \n\nCrian\u00e7a. Foi assim no contexto do Semin\u00e1rio \u201cAbrir Portas onde falamos entre Janelas\u201d, \n\nque um grupo de Crian\u00e7as de \u00c1gueda e da Borralha se encontraram com a Vereadora da \n\nCamara Municipal, na qualidade de ouvinte das suas expectativas e opini\u00f5es sobre a \n\n\u00c1gueda. \n\nSurgiu assim o novo espa\u00e7o de intera\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio com as Crian\u00e7as, que teria o \n\nseu enquadramento no \u00e2mbito do protocolo assinado em 2007, pela Associa\u00e7\u00e3o de \n\nMunic\u00edpios Portugueses, pelo Instituto de Seguran\u00e7a Social e pela UNICEF, protagonista \n\nda iniciativa que prometia naquele momento, expandir a ideia e o compromisso de \n\nreconhecimento a reclamar pelos Munic\u00edpios, como Cidade Amiga das Crian\u00e7as. \n\nO olhar distinto para cada uma das localidades da Uni\u00e3o de Freguesias \u00c1gueda e \n\nBorralha \u00e9 importante para nos ajudar a percecionar melhor este envolvimento que \n\naconteceu entre a Escola EB 1 da Borralha, o Centro de Sa\u00fade e a Junta Freguesia da \n\nBorralha e no quotidiano educativo da Bela Vista, cujas iniciativas no \u00e2mbito da iniciativa \n\nCidade Amiga das Crian\u00e7as, foram sendo apoiadas pelo desenvolvimento de Projetos de \n\nInterven\u00e7\u00e3o Educacional, enquadrados pela coopera\u00e7\u00e3o institucional com a Universidade \n\nde Aveiro. \n\n2.1.1. A Borralha como Comunidade Amiga das Crian\u00e7as \n\nPensar a Borralha como Comunidade Amiga das Crian\u00e7as partiu como referimos da \n\nabertura e colabora\u00e7\u00e3o entre agentes da Extens\u00e3o de Sa\u00fade, da Junta de Freguesia, da \n\nEscola e outros atores e servi\u00e7os locais. \u00c0 altura do projeto, 2011, a Escola B\u00e1sica do 1\u00ba \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 66 \n\n \n\nCiclo da Borralha localizava-se no Largo da Feira da Borralha, aonde funcionavam os \n\nprincipais servi\u00e7os da comunidade: a administra\u00e7\u00e3o, a sa\u00fade, a educa\u00e7\u00e3o e, tamb\u00e9m, a \n\nigreja. Segundo conversa com a M\u00e9dica e com a Professora, tamb\u00e9m com a fun\u00e7\u00e3o de \n\ncoordenadora, da Escola EB da Borralha, a proximidade absoluta destes servi\u00e7os foi de \n\ngrande relev\u00e2ncia para o sucesso do projeto. Uma vez que, a escola e a extens\u00e3o de sa\u00fade \n\neram paredes vizinhas e ao lado localizava-se a Junta de Freguesia, o que facilitava o \n\ndi\u00e1logo e as necess\u00e1rias desloca\u00e7\u00f5es ao terreno. Apesar, desta ideia de proximidade ter sido \n\nmuito importante, tamb\u00e9m foi a cultura pol\u00edtica e cidad\u00e3 dos adultos que apoiaram esta \n\na\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m dos limites da escola, conforme se pode confirmar nas Notas de Campo \n\nXX e XXII. \n\n Como referimos a resposta ao convite a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as da Borralha \n\ncontou com a disposi\u00e7\u00e3o da m\u00e9dica na extens\u00e3o de Sa\u00fade da Borralha, com reconhecida \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no Movimento de \u00c1gueda, designadamente no diagn\u00f3stico e levantamento das \n\nnecessidades da popula\u00e7\u00e3o infantil e fam\u00edlias em risco do concelho e no projeto Grupos \n\nComunit\u00e1rios que estiveram na origem do surgimento da maioria das Institui\u00e7\u00f5es \n\nParticulares de Solidariedade Social do munic\u00edpio como tamb\u00e9m j\u00e1 foi referido. Para tal \n\ncontribuiu tamb\u00e9m a abertura \u00e0 comunidade e disposi\u00e7\u00e3o de coopera\u00e7\u00e3o da coordenadora \n\nda escola que, \u00e0 \u00e9poca, acumulava o cargo de coordena\u00e7\u00e3o e lecionava uma turma de 4\u00ba \n\nano do primeiro ciclo, bem como o envolvimento ativo do Presidente da Junta de \n\nFreguesia. \n\n Reconhecer que a participa\u00e7\u00e3o deste grupo de Crian\u00e7as foi desencadeado pelo \n\ndesafio de dar opini\u00e3o sobre o meio envolvente e a vida da comunidade, num ato que \n\ncelebrava o 22\u00ba anivers\u00e1rio da Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos das Crian\u00e7as, na Universidade, n\u00e3o \n\n\u00e9 suficiente para compreender este envolvimento. \n\nImporta referir o cuidado investido no processo que preparou esta participa\u00e7\u00e3o. O \n\nconvite da UA foi apresentado \u00e0 turma. Foi feita uma elei\u00e7\u00e3o dos representantes, \n\ninteressados em vir a participar no projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as e foi dada \u00e0s \n\ncrian\u00e7as a oportunidade de se organizarem e reivindicarem para a localidade o que \n\nconsideravam positivo para toda a comunidade. Real\u00e7amos tamb\u00e9m a import\u00e2ncia da \n\nreuni\u00e3o das crian\u00e7as representantes da Escola, com o Presidente da Junta de Freguesia da \n\nBorralha, surgiram alguns apoios necess\u00e1rios que concretizaram as mudan\u00e7as propostas e \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 67 \n\n \n\nreclamadas. Esta experiencia de apropria\u00e7\u00e3o do direito a voz sobre assuntos p\u00fablicos da \n\ncomunidade, pode ainda ser confirmada pela oportunidade que o grupo teve de apresentar \n\npublicamente as suas ideias aos outros grupos de crian\u00e7as e \u00e0 Vereadora (tamb\u00e9m com \n\nvivencia da din\u00e2mica dos Grupos Comunit\u00e1rios), quer no contexto da Universidade quer na \n\nreuni\u00e3o a seu convite na C\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda. \n\n Neste projeto participou toda uma turma do 4\u00ba ano e em sua representa\u00e7\u00e3o elegeram \n\nquatro colegas, duas meninas e dois meninos, com 9 anos de idade. \n\n2.1.2. Bela Vista: ide\u00e1rio e pr\u00e1xis de participa\u00e7\u00e3o infantil \n\n Atestam os documentos e a pr\u00e1tica quotidiana que a Bela Vista Centro de Educa\u00e7\u00e3o \n\nIntegrada, enquadrou e cooperou ativamente na conce\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de tr\u00eas \n\nprojetos de interven\u00e7\u00e3o educacional (desenvolvidos no quadro de coopera\u00e7\u00e3o institucional \n\ncom a Universidade de Aveiro), estimulada pelo compromisso in\u00e9dito que foi assumido \n\nentre as crian\u00e7as e a Vereadora da Camara Municipal, de encontrar formas de envolver \n\noutras crian\u00e7as na din\u00e2mica da Cidade Amiga das Crian\u00e7as, lan\u00e7ada pela UNICEF. \n\n Este compromisso emerge no entanto na rela\u00e7\u00e3o de uma institui\u00e7\u00e3o que foi \n\nconstru\u00edda na e pela comunidade local, com a finalidade de \u201cpromover a integra\u00e7\u00e3o de \n\ncrian\u00e7as, fam\u00edlias e grupos que, por qualquer situa\u00e7\u00e3o deficit\u00e1ria, de ordem f\u00edsica, \n\nemocional ou social, se encontrem em risco de priva\u00e7\u00e3o e/ou marginaliza\u00e7\u00e3o social\u201d. O seu \n\nsurgimento e projeto nasce, assim, da pr\u00f3pria luta pela prote\u00e7\u00e3o dos Direitos das Crian\u00e7as, \n\nque ganhou identidade e express\u00e3o como Movimento de \u00c1gueda. \n\nSurgiu de oportunidades e desafios emergentes em Abril de 1974, que mobilizou \n\num grupo de pessoas que de forma espont\u00e2nea, reunidas pela mesma preocupa\u00e7\u00e3o de \n\nprocurar resposta para crian\u00e7as com defici\u00eancia que estavam sob responsabilidade \n\nexclusiva da fam\u00edlia e para as quais n\u00e3o havia apoios de nenhuma ordem. De acordo com \n\nos relat\u00f3rios da Institui\u00e7\u00e3o, a a\u00e7\u00e3o da Bela Vista tinha como metas de trabalho: assumir a \n\ncrian\u00e7a com defici\u00eancia como indiv\u00edduo, parte integrante da comunidade, sensibilizar a \n\nsociedade para a problem\u00e1tica da crian\u00e7a com defici\u00eancia e responder localmente \u00e0s \n\nnecessidades da comunidade, atrav\u00e9s dos recursos nela existente. \n\n\u00c9 neste quadro de atua\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, de trabalho pela inclus\u00e3o educa\u00e7\u00e3o de todas \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 68 \n\n \n\nas crian\u00e7as, sem discrimina\u00e7\u00e3o, que nasce o Jardim de Inf\u00e2ncia, ligado ao Centro de \n\nParalisia de Coimbra, cujo 20% das suas vagas se destina \u00e0 frequ\u00eancia de crian\u00e7as com \n\nalguma forma de defici\u00eancia, condi\u00e7\u00e3o que ainda hoje faz parte do regulamento interno da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. Em 1978, passou enquanto associa\u00e7\u00e3o a ter estatuto de IPSS, por acordo com o \n\nCentro Regional da Seguran\u00e7a Social de Aveiro, desenvolvendo progressivamente \n\nrespostas sociais necess\u00e1rias ao esfor\u00e7o de cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os socioeducativos mais \n\ninclusivos das crian\u00e7as que iam sendo sinalizadas. Surgiu assim o Jardim de Inf\u00e2ncia, o \n\nCentro de Atividades de Tempos Livres e posteriormente a Creche, Creche Familiar e \n\nCentro de Acompanhamento Familiar e Apoio Parental. Atende atualmente um universo de \n\n221 crian\u00e7as e mant\u00e9m uma estreita liga\u00e7\u00e3o com as fam\u00edlias mais vulner\u00e1veis \n\nencaminhadas pelo Centro Regional de Seguran\u00e7a Social e Pelo Centro de Prote\u00e7\u00e3o de \n\nCrian\u00e7as e Jovens de \u00c1gueda, atrav\u00e9s da val\u00eancia de Centro de Acompanhamento Familiar \n\ne Apoio Parental \u00e0s fam\u00edlias e jovens. \n\nReconhece-se que foi o compromisso, a abertura e da a\u00e7\u00e3o da Bela Vista junto das \n\npopula\u00e7\u00f5es mais vulner\u00e1veis do Concelho que desencadeou processos de intera\u00e7\u00e3o com a \n\ncomunidade que mobilizaram a participa\u00e7\u00e3o de outras instancias e atores formais e \n\ninformais, e resultaram na cria\u00e7\u00e3o de novos servi\u00e7os que incorporaram na sua maioria, o \n\nmesmo compromisso e cultura de participa\u00e7\u00e3o na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas. Tal foi o caso \n\nda \u201cEquipa de Ensino Especial Integrado\u201d, em 1980, do espa\u00e7o de Sa\u00fade Infantil como \n\nin\u00edcio do Centro de Sa\u00fade no in\u00edcio dos anos 80, do Grupo de Apoio ao Desenvolvimento \n\nda Crian\u00e7a, da Equipa Multiprofissional de Apoio \u00e0 Crian\u00e7a em 1990 e dos Grupos \n\nComunit\u00e1rios, emergentes entre 1984 e 1990 e desenvolvidos como parte de um projeto \n\naut\u00f3nomo partir de 1990. Neste percurso esteve sempre presente instancias tais como as \n\nAutarquias, Seguran\u00e7a Social, Associa\u00e7\u00f5es etc.  \n\nA Bela Vista surge assim como contexto especial para o desenvolvimento de \n\nProjetos de Interven\u00e7\u00e3o Educacional, em contexto de forma\u00e7\u00e3o de Educadores e \n\nProfessores do Ensino B\u00e1sico, pela UA. Os projetos que analisamos visaram enriquecer as \n\npotencialidades do compromisso assumido pelas e com as Crian\u00e7as na implementa\u00e7\u00e3o da \n\ndin\u00e2mica aberta pela iniciativa Cidade Amiga das Crian\u00e7as, promovida pela UNICEF. \n\n \n\nOs Projetos de Interven\u00e7\u00e3o Educacional (PIE), realizados por grupos de alunos do 3\u00ba ano \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 69 \n\n \n\nde LEB-UA, tiveram como foco a participa\u00e7\u00e3o e a cidadania das crian\u00e7as. Encontraram \n\ncomo enquadramento favor\u00e1vel a participa\u00e7\u00e3o organizada das crian\u00e7as, animada no \u00e2mbito \n\nda atividade regular e do Projeto educativo da Institui\u00e7\u00e3o e A\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica da Equipa. \n\nReal\u00e7a-se aqui o trabalho de constitui\u00e7\u00e3o e envolvimento das crian\u00e7as, com idades \n\ncompreendidas entre os 4 e os 5 anos, que foram acompanhadas no mapeamento, visita e \n\ndiscuss\u00e3o sobre os locais p\u00fablicos da cidade, seguida de uma avalia\u00e7\u00e3o, met\u00f3dica e \n\ncuidadosamente preparada por uma das educadoras mais diretamente implicada desde o \n\nin\u00edcio do percurso que temos vindo a relatar. \n\nEste enquadramento facilitou a cria\u00e7\u00e3o de outros espa\u00e7os de projeto, dinamizados \n\npelas estudantes em forma\u00e7\u00e3o, que aqui se referem: \n\n. \n\ni) \u201cLoja Amiga das Crian\u00e7as\u201d - foi um PIE realizado em 2013, que teve como \n\nobjetivos promover a participa\u00e7\u00e3o infantil no espa\u00e7o p\u00fablico, dialogar com as \n\ncrian\u00e7as sobre o papel do consumidor, desenvolver o conceito Loja Amiga das \n\nCrian\u00e7as e contribuir para a implementa\u00e7\u00e3o da Cidade Amiga das Crian\u00e7as. Como \n\nmetodologia desenvolvida com as crian\u00e7as foram realizadas conversas, visitas \u00e0s \n\nlojas na comunidade e a desenhos. O Projeto teve como principais contributos: o \n\nenriquecimento do Projeto Educativo da institui\u00e7\u00e3o, cujo tema era o \n\n\u201cConsumismo\u201d; a constru\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de uma Loja Amiga das Crian\u00e7a, com \n\nbase na opini\u00e3o das crian\u00e7as, envolvimento da Associa\u00e7\u00e3o Comercial de \u00c1gueda \n\ncom as crian\u00e7as enquanto mun\u00edcipes; Elabora\u00e7\u00e3o de um logotipo pelas crian\u00e7as \n\npara identificar a Loja Amiga das Crian\u00e7as; participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as na constru\u00e7\u00e3o \n\nde \u00c1gueda, numa Cidade Amiga das Crian\u00e7as. Neste projeto participaram 16 \n\ncrian\u00e7as com idades compreendias entre os 4 e os 6 anos. \n\nii) \u201cCidadania e Participa\u00e7\u00e3o Infantil: Guia para Pais, Educadores e \n\nProfissionais de Educa\u00e7\u00e3o\u201d - foi outro PIE realizado em 2014, com o objetivo de \n\nregistar e divulgar as pr\u00e1ticas participativas desenvolvidas com as crian\u00e7as, atrav\u00e9s \n\nda sua participa\u00e7\u00e3o e depoimentos. Recorrendo para tal, a conversas, visitas ao \n\nexterior, desenhos e ao l\u00fadico. Como resultado final foi elaborado um guia com as \n\nvozes das crian\u00e7as sobre a cidade de \u00c1gueda. Participaram 12 crian\u00e7as com idades \n\ncompreendidas entre os 4 e os 6 anos. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 70 \n\n \n\niii) \u201cA voz das Crian\u00e7as\u201d \u2013 por \u00faltimo o PIE desenvolvido em 2015, cujos objetivos \n\nforam: dar voz \u00e0s crian\u00e7as sobre as pr\u00e1ticas que desenvolvem no \u00e2mbito do Projeto \n\nCidade Amiga das Crian\u00e7as, contribuir para o desenvolvimento e sustentabilidade \n\nda identidade das crian\u00e7as como dinamizadoras da Cidade Amiga das Crian\u00e7as. \n\nPara o efeito, recorreram a conversas, a visitas ao exterior, a desenhos e ao jogo. \n\nComo resultado final, a cria\u00e7\u00e3o de um livro com o registo dos desenhos e voz das \n\ncrian\u00e7as. Participaram 15 crian\u00e7as com idades compreendidas entre os 4 e os 6 \n\nanos. \n\n2.1.3. Valongo do Vouga - Um territ\u00f3rio de conflu\u00eancia de muitos percursos de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o infantil \u2013 Caso 2 e 3 \n\n\u00c9 neste territ\u00f3rio, que se inscreve a mem\u00f3ria de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as que \n\ngostar\u00edamos de assinalar com a refer\u00eancia ao Grupos Comunit\u00e1rios e ao ativismo do \n\nMovimento de \u00c1gueda, que na d\u00e9cada de 90, potenciou disposi\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o de atores \n\nconcretos, adultos e crian\u00e7as, que abriram o espa\u00e7o para o reconhecimento das crian\u00e7as \n\ncomo sujeitos de direitos; sujeitos capazes de uma a\u00e7\u00e3o coletiva que procuramos saber se \n\nseria tanto mais significativa, e portanto lembrada, quanto melhores fossem as condi\u00e7\u00f5es e \n\noportunidade de participa\u00e7\u00e3o real das crian\u00e7as, na vida da sua escola, comunidade e \n\nCidade. \n\nDepois de situar e fazermos uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o das iniciativas do F\u00f3rum e do \n\nBanco de Tempo e dos projetos de investiga\u00e7\u00e3o realizados no espa\u00e7o do Clube de \n\nMediadores e do ATL da Casa do Povo de Valongo do Vouga, traremos a voz  de algumas \n\ncrian\u00e7as e jovens participantes nestes processos, que conseguimos localizar e envolver na \n\nrevitaliza\u00e7\u00e3o de mem\u00f3rias, que constituem neste estudo fontes de conhecimento sobre a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o infantil. \n\n2.1.3.1. Situando a Freguesia e a Escola de Valongo do Vouga \n\nValongo do Vouga \u00e9 uma freguesia do concelho de \u00c1gueda situada a noroeste do \n\nconcelho, dista cerca de 7 km da sede concelhia, \u00e9 a freguesia com maior \u00e1rea de extens\u00e3o, \n\n43,7 Km2, de acordo com os censos de 2011, tem 4877 habitantes, sendo \u00e0 data de 31 de \n\ndezembro de 2011, segundo informa\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal, encontravam-se registados \n\n4461 eleitores na freguesia. Tem como freguesias lim\u00edtrofes: a freguesia do Pr\u00e9stimo-\n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 71 \n\n \n\nMacieira de Alcoba a sueste, \u00c1gueda-Borralha a sul, Trofa, Segad\u00e3es-Lamas do Vouga a \n\noeste e Macinhata do Vouga a noroeste e o concelho de Sever do Vouga a leste. \n\nPara melhor entender a liga\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica que tentaremos estabelecer entre os \n\nprocessos e projetos de investiga\u00e7\u00e3o, enquanto campo do nosso estudo sobre a participa\u00e7\u00e3o \n\ninfantil, e o patrim\u00f3nio simb\u00f3lico da experiencia de participa\u00e7\u00e3o infantil gerada pelo \n\nMovimento de \u00c1gueda, precisamos nos situar para al\u00e9m dos limites da Freguesia e \n\nsituarmo-nos na Escola de 2\u00ba e 3\u00ba Ciclo de Ensino B\u00e1sico, enquanto espa\u00e7o social da \n\ncomunidade, co-habitado, desde a sua cria\u00e7\u00e3o, por crian\u00e7as da Freguesia de Valongo, \n\nenquanto Freguesia que viu emergir o grupo da Casa do povo e esbo\u00e7ar-se o grupo do \n\nSobreiro, e por Crian\u00e7as oriundas das Freguesias de Macinhata, Segad\u00e3es, Lamas/Peda\u00e7\u00e3es \n\nonde emergiram os grupos Comunit\u00e1rios de Macinhata, de Ser\u00e9m, do Beco, de Peda\u00e7\u00e3es e \n\nde Segad\u00e3es. \n\n\u00c9 esta popula\u00e7\u00e3o infantil residente na zona mais a Norte do Concelho de \u00c1gueda \n\nque conflui diariamente para a Escola EB 2 3 de Valongo do Vouga, enquanto sede de \n\nAgrupamento de Escolas, constitu\u00eddo em 1997 que al\u00e9m da escola sede, \u00e9 composto por \n\noito Jardins de Inf\u00e2ncia e nove Escolas B\u00e1sicas, abrangendo as freguesias de Valongo do \n\nVouga, Macinhata do Vouga, a Uni\u00e3o de freguesias do Pr\u00e9stimo e de Macieira de Alcoba e \n\na Uni\u00e3o de freguesias de Trofa, Segad\u00e3es e Lamas do Vouga. \n\nApesar, de serem povoa\u00e7\u00f5es vizinhas t\u00eam realidades diferentes, quer pelos acessos \n\nrodovi\u00e1rios que aproximam o contacto \u00e0 zona urbana, \u00e9 o caso de Trofa e Mourisca do \n\nVouga tem bons acessos, situam-se junto \u00e0 Estrada Nacional N\u00ba1/IC2, beneficiam da \n\nproximidade \u00e0 cidade de \u00c1gueda; quer pelas atividades econ\u00f3micas, Segad\u00e3es e Lamas do \n\nVouga est\u00e3o mais ligadas \u00e0 agricultura, Macinhata do Vouga tem como caracter\u00edstica o rio \n\ne o Pr\u00e9stimo e Macieira de Alcoba \u00e9 uma zona serrana dependente dos seus recursos \n\nnaturais, mais afastada da sede de concelho. \n\nDe acordo com o Projeto Educativo do Agrupamento de Escolas de Valongo do \n\nVouga para o quadri\u00e9nio de 2013/2017, regista uma melhoria no aumento progressivo de \n\nescolariza\u00e7\u00e3o e na generaliza\u00e7\u00e3o na educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar. No entanto, uma redu\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00famero de alunos pela baixa taxa de natalidade e pelo aumento da emigra\u00e7\u00e3o, como \n\nresposta \u00e0s baixas condi\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas. Por\u00e9m, salienta a frequ\u00eancia dos Cursos de \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 72 \n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o que contribui para melhoria da escolariza\u00e7\u00e3o. No que diz respeito \u00e0s \n\nmigra\u00e7\u00f5es, as freguesias do agrupamento tem aumentado a popula\u00e7\u00e3o de etnia cigana. \n\nO Agrupamento tem identificado que 43% da popula\u00e7\u00e3o escolar provem de \n\ncontextos desfavorecidos, beneficiando de aux\u00edlios econ\u00f3micos. Os encarregados de \n\neduca\u00e7\u00e3o maioritariamente t\u00eam como habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas o 2\u00ba e 3\u00ba Ciclo e, ainda, \n\nexiste um elevado n\u00famero com 1\u00ba Ciclo e alguns com o ensino secund\u00e1rio e superior. \n\nO Agrupamento promove uma educa\u00e7\u00e3o pela inclus\u00e3o, integra alunos com \n\nnecessidades educativas especiais para os quais disponibiliza recursos humanos, espa\u00e7os e \n\napoios educativos. No sentido de melhorar a resposta educativa colabora com v\u00e1rias \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, nomeadamente C\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda, Casa de Povo de Valongo do \n\nVouga, Juntas de Freguesia, Comiss\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o de Menores, Associa\u00e7\u00e3o Comercial e \n\nEmpresarial de \u00c1gueda, Centro de Apoio Social e Anima\u00e7\u00e3o de Segad\u00e3es, a Cooperativa \n\n\u201cNinho Acad\u00e9mico\u201d de Jafafe, Macinhata do Vouga, Associa\u00e7\u00e3o de Pais \u201cPioneiros\u201d de \n\nMourisca do Vouga, entre outras associa\u00e7\u00f5es locais. \n\nOs agentes Educativos reconhecem como fragilidades a precaridade ao n\u00edvel \n\nsociocultural e econ\u00f3mico, a baixa escolaridade do agregado familiar e o baixo sucesso \n\nescolar e apontam como estrat\u00e9gias que respondam \u00e0s necessidades da sua popula\u00e7\u00e3o \n\nidentificam o desenvolvimento de parcerias, o enraizamento do Projeto Territ\u00f3rios \n\nEducativos de Interven\u00e7\u00e3o Priorit\u00e1ria (TEIP) e a constru\u00e7\u00e3o de autonomia. \n\nConv\u00e9m lembrar que conforme esclarece Ferreira e Teixeira (2010), os TEIP foram \n\ncriados em 1996, pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do Despacho 147-B/ME/96, como \n\num modelo de gest\u00e3o que proporciona maior autonomia aos estabelecimentos de ensino, \n\napoia-se numa pol\u00edtica de discrimina\u00e7\u00e3o positiva e privilegia a luta contra o insucesso \n\nescolar (P. 331). \n\nFoi assim, enquanto Escola TEIP, que a comunidade escolar de Valongo acolheu no \n\nseu espa\u00e7o de a\u00e7\u00e3o educativa, diversos projetos e clubes que ainda s\u00e3o recordados pelas \n\ncrian\u00e7as e jovens escutados nesta investiga\u00e7\u00e3o, como experiencias e oportunidades de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o infantil, entre os quais se contam tamb\u00e9m a iniciativa do F\u00f3rum e do Banco de \n\nTempo, que foram analisados por Projetos de Investiga\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica, realizados entre \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 73 \n\n \n\n2010 e 2012. \n\nSegundo o Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o Externa do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, em 2007, o \n\nAgrupamento de Escolas de Valongo do Vouga teve uma avalia\u00e7\u00e3o externa, aprovada ao \n\nabrigo da Lei n\u00ba 31/2002 de dezembro, que prev\u00ea a avalia\u00e7\u00e3o dos sistemas de educa\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e9-escolar e do Ensino B\u00e1sico e Secund\u00e1rio, com objetivos gerais definidos para \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o externa, cujo objetivo principal fim \u00e9 melhorar o sistema \n\neducativo da pr\u00f3pria escola. \n\nFoi neste contexto que surgiu o Plano de Preven\u00e7\u00e3o do Abandono Escolar (PPAE), \n\ndinamizado por uma equipa constitu\u00edda por tr\u00eas professores e uma psic\u00f3loga, que depois de \n\nprocurar compreender com a comunidade o problema do insucesso e abandono escolar, que \n\npersistia, promoveu a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o dos diretores de turma e dos alunos para a \n\nproblem\u00e1tica do abandono escolar. \n\nImporta referir que um dos elementos implicados nesta Equipa tinha sido a \n\ndinamizadora da maior parte dos Grupos Comunit\u00e1rios gerados nesta \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o \n\nda equipa de Educa\u00e7\u00e3o Especial e de expans\u00e3o da filosofia e praxis que animava o \n\nMovimento de \u00c1gueda. Isto pode justificar em parte, que o envolvimento dos alunos em \n\ntodas as fases do processo do plano, foi assumido como um princ\u00edpio de a\u00e7\u00e3o, que deu \n\nforma a processos que tinham como inten\u00e7\u00e3o garantir que a voz das crian\u00e7as fosse ouvida \n\nna elabora\u00e7\u00e3o do Plano e no interior da Escola. \n\n2.1.3.2. Possibilidades de Participa\u00e7\u00e3o para as crian\u00e7as na Escola  \n\nO processo que deu visibilidade \u00e0 participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as foi organizado da \n\nseguinte forma: cada turma foi representada por dois alunos que participavam ativamente, \n\nem colabora\u00e7\u00e3o direta com a equipa dinamizadora e de seguida partilhavam e discutiam as \n\nideias com as respetivas turmas (Sim\u00f5es, 2010, p. 37).    \n\nOs trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o realizados na escola EB 2 3, referem os F\u00f3runs e o \n\nBanco do Tempo, analisados no per\u00edodo de 2009-2010, por Benilde Oliveira (2010) e por \n\nRita Sim\u00f5es (2010), como espa\u00e7os de mobiliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as como \n\natores sociais no espa\u00e7o escolar. Dos relat\u00f3rios que consultamos consta que: \n\ni) Os F\u00f3runs surgiram no seguimento do PPAE, como sugest\u00e3o dos alunos, cujo \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 74 \n\n \n\ninteresse era dispor de um espa\u00e7o pr\u00f3prio para discutir temas da atualidade. A \n\nescolha dos temas e a planifica\u00e7\u00e3o era acordada entre os alunos e a equipa \n\ndinamizadora. Apesar, de cada turma estar representada por dois alunos, a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o era aberta a todos os alunos. O F\u00f3rum era realizado na 1\u00aa e 3\u00aa quarta-\n\nfeira de cada m\u00eas, \u00e0 tarde, em tempo livre de aulas, num espa\u00e7o fora do contexto de \n\nsala de aula (Sim\u00f5es, 2010, p. 53). Este projeto de mestrado analisado \u00e9 um Estudo \n\nde Caso. Os F\u00f3runs foram uma das atividades cujos jovens resgataram da sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na escola. \n\nii) O Banco do Tempo surgiu no \u00e2mbito PPAE, como proposta de investiga\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00e9mica, no sentido de analisar a possibilidade de assegurar a sustentabilidade da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e protagonismo das crian\u00e7as na escola, como condi\u00e7\u00e3o da sua \n\ncidadania. Numa sess\u00e3o do F\u00f3rum a iniciativa foi dada a conhecer \u00e0 escola, a \n\nfilosofia do Banco do Tempo, um sistema de organiza\u00e7\u00e3o de trocas solid\u00e1rias que \n\npromove o encontro entre a oferta e a procura de servi\u00e7os, cuja moeda de troca era \n\no tempo. Uma turma do 6\u00ba ano aceitou o desafio de participar na investiga\u00e7\u00e3o tipo \n\na\u00e7\u00e3o-participativa. Dentro da turma, no espa\u00e7o de aula de Forma\u00e7\u00e3o para a \n\nCidadania, apropriaram-se da filosofia do Banco do Tempo e realizaram trocas de \n\nservi\u00e7os atrav\u00e9s dos conhecimentos sobre as mat\u00e9rias em estudo, o que \n\nproporcionou uma experi\u00eancia de participa\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o entre as crian\u00e7as \n\n(Oliveira, 2010, p.63). \n\n2.1.3.3. Oportunidades de afirma\u00e7\u00e3o da cidadania das crian\u00e7as na \n\nFreguesia \n\n         Foi ainda na Freguesia de Valongo, mas nestes dois casos, em contextos que foram \n\ncriados especificamente para efeitos de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, para os quais foram \n\nconvidados dois grupos de crian\u00e7as, como participantes do \u201cinvestigador coletivo\u201d que \n\ndeveria apresentar propostas aos autarcas enquanto futuros promotores da iniciativa Cidade \n\nAmiga das Crian\u00e7as. Embora, estes processos tenham ocorrido em espa\u00e7os f\u00edsicos \n\nmarcados pela divis\u00e3o geracional- crian\u00e7as/adultos; e pelo estatuto de alunos/professores \n\nou auxiliares da a\u00e7\u00e3o educativa, ambos procuraram demarcar um espa\u00e7o aut\u00f3nomo de a\u00e7\u00e3o \n\ncom as crian\u00e7as, enquanto forma de afirmar a sua cidadania O Clube dos Mediadores e o \n\nCentro de Atividades de tempos livres da Casa do Povo foram os cen\u00e1rios dos projetos de \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 75 \n\n \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o a\u00e7\u00e3o participativa desenvolvidos em 2013 por Rita Coelho, e Diana, que \n\ncaracterizamos a seguir. \n\ni) O Clube de Mediadores foi criado com o objetivo de formar alunos que \n\npreservem e valorizem os espa\u00e7os e os intervenientes da comunidade \n\nescolar a partir da sua pr\u00f3pria vis\u00e3o. Este princ\u00edpio influi para uma \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica com o grupo de crian\u00e7as do Clube na conce\u00e7\u00e3o de \n\numa Cidade Amiga das Crian\u00e7as, baseada na garantia dos princ\u00edpios \n\norientadores do programa: participa\u00e7\u00e3o infantil, igualdade e respeito \n\n(Coelho, 2013, p.34). De acordo com Coelho, o desafio que foi colocado foi \n\nver como \u00e9 que as crian\u00e7as que passam tanto tempo na escola se \n\nconseguiam organizar de forma a dar um contributo \u00e0 C\u00e2mara Municipal de \n\n\u00c1gueda sobre a perce\u00e7\u00e3o de uma Cidade Amiga das Crian\u00e7as, e foi claro no \n\nprocesso que as crian\u00e7as n\u00e3o s\u00f3 se conseguiram organizar, como \n\nenvolveram a escola neste processo de reconhecimento dos Direitos das \n\ncrian\u00e7as e conquistaram na escola voz, tempo, lugar e espa\u00e7o (2013, p.69). \n\nNeste projeto participaram sete crian\u00e7as, com idades compreendidas entre \n\nos 10 e os 14 anos de idade, que experimentaram o papel de investigadoras. \n\nii) O Grupo de investigadores do Centro de Atividades de Tempos Livres \n\n(CATL). Foi criado na Casa do Povo de Valongo do Vouga (CPVV), e mais \n\nespecificamente no contexto socioeducativo do CATL com investigadora Diana \n\nRamos. De acordo com a autora o CATL encontra-se intimamente ligado ao \n\nMovimento de \u00c1gueda, nomeadamente pela cria\u00e7\u00e3o dos grupos comunit\u00e1rios, na \n\nd\u00e9cada de 80, que mais tarde foram transformados em ATL\u2019s, por orienta\u00e7\u00e3o do \n\nCentro Regional da Seguran\u00e7a Social. A investiga\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o participativa com as \n\ncrian\u00e7as visava \u201ccriar espa\u00e7os e oportunidades para o exerc\u00edcio da cidadania infantil \n\ne dar voz \u00e0s crian\u00e7as da cidade, rompendo com as tradicionais formas de gest\u00e3o \n\nlocal que mant\u00eam os mais novos \u00e0 margem das suas pol\u00edticas p\u00fablicas\u201d (Ramos, \n\n2013, p.33). Ainda de acordo com Ramos, no \u00e2mbito da investiga\u00e7\u00e3o a\u00e7\u00e3o \n\nparticipativa o grupo de crian\u00e7as investigadoras realizaram o mapeamento da \n\nlocalidade de Valongo do Vouga, que significou um dos marcos mais importantes \n\nda investiga\u00e7\u00e3o, uma vez que o conhecimento do meio deu \u00e0s crian\u00e7as a \n\noportunidade de exercerem o direito de opini\u00e3o sobre o que os rodeia, dando \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 76 \n\n \n\nsugest\u00f5es de melhoria (2013, p.52). Neste projeto de mestrado participaram com a \n\ninvestigadora sete crian\u00e7as entre os 10 e os 12 anos de idade. \n\nImporta aqui fazer uma breve refer\u00eancia e caracteriza\u00e7\u00e3o a Casa do Povo de Valongo, \n\nenquanto lugar onde se inscreveu a a\u00e7\u00e3o deste Grupo de Investiga\u00e7\u00e3o, pela import\u00e2ncia e \n\nvalor simb\u00f3lico que lhe \u00e9 reconhecido localmente. A Casa de Povo de Valongo do Vouga \u00e9 \n\numa institui\u00e7\u00e3o que foi criada em 1942, pela fam\u00edlia Souza Baptista, e que se define como \n\norganiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o-governamental, sem fins lucrativos, equiparada \u00e0s Institui\u00e7\u00f5es \n\nParticulares de Solidariedade Social. Surgiu como primeira resposta a um contexto social \n\nfortemente desfavorecido, marcado pelo analfabetismo, pobreza, sem apoio regular \u00e0 sa\u00fade \n\ne sem respostas a n\u00edvel da inf\u00e2ncia, fam\u00edlia e terceira idade. Pelo que, a prioridade foi \n\napoiar a inf\u00e2ncia, combater o analfabetismo e a pobreza, em suma melhorar as condi\u00e7\u00f5es \n\nde vida da popula\u00e7\u00e3o. Atualmente, a CPVV disp\u00f5e de uma cooperativa el\u00e9trica, que \n\nfornece energia el\u00e9trica para toda a freguesia, um armaz\u00e9m agr\u00edcola, uma lavandaria, \n\nandebol, centro de conv\u00edvio para a terceira idade, a resposta social de CATL e Creche, uma \n\nbiblioteca e centro de explica\u00e7\u00f5es, teatro, rancho folcl\u00f3rico infantil e juvenil, gin\u00e1stica e \n\natividades de enriquecimento curricular nas escolas. \n\n2.2. Recard\u00e3es como \u201cporto de abrigo\u201d e lugar de prote\u00e7\u00e3o social, Caso 4 \n\n Recard\u00e3es, foi outra das localidades, que faz parte do concelho de \u00c1gueda, onde se \n\ninsere o Centro Social e Paroquial de Recard\u00e3es, local onde um grupo de crian\u00e7as \n\nparticipou numa investiga\u00e7\u00e3o a\u00e7\u00e3o-participativa e que tamb\u00e9m guarda a mem\u00f3ria de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de grupos especialmente vulner\u00e1veis as formas mais graves de pobreza e \n\nexclus\u00e3o pela perten\u00e7a a fam\u00edlias consideradas de risco e sem capacidade para assegurar a \n\ndireitos de prote\u00e7\u00e3o contra a discrimina\u00e7\u00e3o, priva\u00e7\u00e3o, negligencia e maus tratos \u00e0s \n\ncrian\u00e7as, inerentes \u00e0 fun\u00e7\u00e3o parental. \n\n Em 2013, no \u00e2mbito da reforma administrativa nacional, a freguesia de Recard\u00e3es e \n\nEspinhel ficaram agregadas, formando a Uni\u00e3o de Freguesias de Recard\u00e3es e Espinhel. \n\nSegundo os censos de 2011, a antiga Freguesia de Recard\u00e3es tem uma \u00e1rea de 7,53km2 e \n\numa popula\u00e7\u00e3o de 3554 habitantes e est\u00e1 situada, numa zona de expans\u00e3o industrial, \n\ntamb\u00e9m com atividade agr\u00edcola de subsist\u00eancia familiar. Dista da sede concelhia cerca de 2 \n\nkm. Geograficamente, a Uni\u00e3o de Freguesias \u00e9 atravessada pelo Rio \u00c1gueda, limitada a \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 77 \n\n \n\nnorte pela Uni\u00e3o de Freguesias de Travass\u00f4 e \u00d3is da Ribeira e a Uni\u00e3o de Freguesias \n\n\u00c1gueda e Borralha, a poente pela Freguesia de Oi\u00e3 e Freguesia de Fermentelos. Freguesias \n\nque, como referimos anteriormente viu emergirem alguns Grupos Comunit\u00e1rios, que \n\nconstitu\u00edram fator de mobiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e autarquias para a cria\u00e7\u00e3o de novas \n\nrespostas sociais \u00e0s crian\u00e7as. \n\n O Centro Social e Paroquial de Recard\u00e3es a sua hist\u00f3ria teve in\u00edcio em 1990 com o \n\nProjeto dos Grupos Comunit\u00e1rios, que nasceu a partir do Movimento de \u00c1gueda, dos quais \n\nsurgiram as primeiras tentativas organizadas de apoio socioeducativo \u00e0s crian\u00e7as das \n\nfam\u00edlias que viviam em situa\u00e7\u00e3o de pobreza e em risco de exclus\u00e3o social. Atualmente, a \n\nInstitui\u00e7\u00e3o conta as seguintes respostas sociais: Centro de Dia, Apoio Domicili\u00e1rio, \n\nInterven\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria, Empresa de Inser\u00e7\u00e3o, Creche, Jardim de Inf\u00e2ncia e Centro de \n\nAtividades de Tempos Livres e Lar e o Centro de Acolhimento Tempor\u00e1rio (CAT) que \n\natende a \u201c situa\u00e7\u00f5es urgentes e tempor\u00e1rias, mas transit\u00f3rias, de dura\u00e7\u00e3o inferior a seis \n\nmeses, desenvolvida em equipamento, para crian\u00e7as e jovens em perigo dos 0 aos 18 anos, \n\nde ambos os sexos (Fernandes &amp; Silva, 1996b) \n\nO Centro de Acolhimento Tempor\u00e1rio (CAT), acolhe crian\u00e7as, do sexo feminino, \n\nem regime de internamento, colocadas atrav\u00e9s do Centro Distrital da Seguran\u00e7a Social de \n\nAveiro. Os objetivos do CAT s\u00e3o assegurar as necessidades b\u00e1sicas das crian\u00e7as, em \n\ninstala\u00e7\u00f5es e condi\u00e7\u00f5es socais, educativas e afetivas que lhes proporcionem um bom \n\ndesenvolvimento integral, ou seja assegurar em primeiro os seus Direitos de prote\u00e7\u00e3o. Foi \n\nno contexto e circunst\u00e2ncia de acolhimento que se tentou criar um Grupo de \n\nInvestigadores-atores e potenciais conselheiros sobre a Cidade Amiga das Crian\u00e7as numa \n\nperspetiva de inclus\u00e3o incondicional de todas as crian\u00e7as, na Cidade. \n\nO projeto de investiga\u00e7\u00e3o desenvolvido com um grupo de crian\u00e7as do CAT tinha \n\ncomo l objetivo comum aos outros projetos, realizados em Valongo do Vouga , no mesmo \n\nper\u00edodo, criar uma din\u00e2mica que promovesse a participa\u00e7\u00e3o daquele grupo especial de \n\ncrian\u00e7as, que habitavam e deveriam ser reconhecidas como Cidad\u00e3s do Munic\u00edpio, na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Iniciativa Cidade Amiga das Crian\u00e7as. Com a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es \n\nespeciais de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e jovens residentes, pretendia-se criar um grupo que \n\nassumisse o compromisso de realiza\u00e7\u00e3o dos direitos das crian\u00e7as como cidad\u00e3s na \n\nfreguesia (Louro, 2014, pp. 26-27). Apesar dos constrangimentos inerentes \u00e0s suas \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 78 \n\n \n\nsitua\u00e7\u00f5es de risco, foram criadas condi\u00e7\u00f5es para que partilhassem as suas opini\u00f5es, mais \n\nreclamadas relativamente sobre a limita\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o e do tempo para brincar. As crian\u00e7as \n\nposicionaram-se quanto ao seu tempo livre e \u00e0 adequabilidade dos espa\u00e7os exteriores para \n\nbrincar, e consideraram que n\u00e3o eram pensados para as suas idades. As crian\u00e7as assumiram \n\nos seus direitos de crian\u00e7as cidad\u00e3s (Louro, 2014, p.56). \n\n Neste projeto participaram sete crian\u00e7as com idades compreendidas entre os 7 e os \n\n13 anos de idade. \n\n2.3. Autores das mem\u00f3rias de participa\u00e7\u00e3o nos projetos \n\nAp\u00f3s o conhecimento dos referenciados percursos de participa\u00e7\u00e3o com as crian\u00e7as, \n\nas quest\u00f5es de partida ganhavam sentido: Que mem\u00f3rias as crian\u00e7as conservam sobre a \n\nsua experiencia da participa\u00e7\u00e3o nos diferentes tipos de projeto? Como as crian\u00e7as \n\nrecordam e que valor atribui \u00e0s suas experiencias de participa\u00e7\u00e3o neste \u201coutro\u201d contexto \n\nde intera\u00e7\u00e3o com os adultos e com os seus pares? De que forma e em que condi\u00e7\u00f5es os \n\nprojetos podem contribuir para a afirma\u00e7\u00e3o da cidadania das crian\u00e7as na escola e na \n\ncomunidade? A participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as ter\u00e1 impacto no contexto em que atuam ou no \n\nespa\u00e7o p\u00fablico mais amplo?  \n\nNeste ponto do trabalho vamos associar o conhecimento produzido sobre a inf\u00e2ncia \n\n\u00e0s experi\u00eancias de participa\u00e7\u00e3o guardadas por alguns dos intervenientes nos projetos \n\npesquisados, a fim de analisar as condi\u00e7\u00f5es e o impacto de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. \n\nTendo em conta os projetos de mestrado analisados assim como os projetos de \n\ninterven\u00e7\u00e3o educacional, verificamos que s\u00e3o quatro casos heterog\u00e9neos. Neste sentido, \n\nindo l\u00e1 tr\u00e1s, resgatando as mem\u00f3rias de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, cria-se a possibilidade de \n\ndar um passo em frente nas condi\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o das mesmas, contribuindo para que \n\nelas \u201cpossam apropriar-se do direito de serem ouvidas e tomadas a s\u00e9rio, em decis\u00f5es que \n\nafetam a sua pr\u00f3pria vida e a vida da sua escola, vizinhan\u00e7a ou cidade, enquanto espa\u00e7os \n\np\u00fablicos a revitalizar\u201d (Madeira, 2013, p.150).  \n\nNesta perspetiva apresentamos as vozes dos participantes dos projetos, resultado \n\ndas entrevistas informais, que conduzir\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de conhecimento sobre a inf\u00e2ncia. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 79 \n\n \n\nConsiderando um maior reconhecimento da crian\u00e7a como ator social, sujeito de direitos, \n\ncrian\u00e7a-cidad\u00e3, com compet\u00eancias para afirmar a sua cidadania. Ao revitalizar a mem\u00f3ria \n\nde participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as nos projetos abre-se a possibilidade de desocultar os \n\nconstrangimentos e as possibilidades do poder dos adultos.  \n\n2.3.1. Vozes das crian\u00e7as \n\nDe acordo com Cunha &amp; Fernandes (2012, p. 40), muito se tem falado nos \u00faltimos \n\ntempos sobre participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, mas \u00e9 necess\u00e1rio falar do seu reconhecimento, o \n\nque implica valorizar as crian\u00e7as como indiv\u00edduos com espa\u00e7o, tempo e voz na sociedade. \n\nAssim, na procura das crian\u00e7as e jovens participantes dos projetos o objetivo foi revitalizar \n\nas mem\u00f3rias dos projetos que participaram, compreender se reconheciam a sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e se haviam sido criadas condi\u00e7\u00f5es para que as crian\u00e7as expressassem os seus \n\npontos de vista, com impacto no exerc\u00edcio da sua cidadania.  \n\nPelo di\u00e1logo das crian\u00e7as verificamos que o envolvimento das crian\u00e7as foi diferente \n\nnos diversos contextos apresentados.  \n\n? A possibilidade de participa\u00e7\u00e3o com o Banco do Tempo na escola \n\n\u201cT\u00ednhamos cheques do Tempo, e n\u00f3s troc\u00e1vamos atividades entre n\u00f3s. Ou seja, \n\nexistia entre n\u00f3s uma pessoa que tinha mais dificuldade a ci\u00eancias e eu at\u00e9 era boa a \n\nci\u00eancias, ent\u00e3o o que fazia essa pessoa passava-me um cheque de uma hora em como eu \n\natinha ajudado a estudar ci\u00eancias, depois n\u00f3s \u00edamos acumulando aquelas horas que \n\nfaz\u00edamos pra ajudar os outros naquelas atividades que tinham mais dificuldade, e \n\nbasicamente era isso. Depois, no final n\u00f3s contabiliz\u00e1vamos os tempos e as horas que \n\nt\u00ednhamos dado e v\u00edamos se t\u00ednhamos saldo positivo ou negativo. Havia F\u00edsico-qu\u00edmica que \n\neu era menos bom e recebia cheques do Daniel Estima para me ajudar a F\u00edsico-qu\u00edmica. \n\nEra uma troca.\u201d  \n\n(Excerto da Conversa com a Ana, 19 anos, NC IX) \n\n \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 80 \n\n \n\n\u201cParticipei no Banco do Tempo, que n\u00f3s t\u00ednhamos um livrinho de cheques e com esses \n\ncheques ajud\u00e1vamos as outras pessoas e apont\u00e1vamos nos cheques quanto tempo d\u00e1vamos \n\n\u00e0s outras pessoas.\u201d \n\n(Excerto da Conversa com Andreia, 19 anos, NC X) \n\n \n\n\u201cBanco do tempo, sim Banco do Tempo, eu lembro-me vagamente do que era. Eu lembro-\n\nme que chegou l\u00e1 uma senhora a apresentar o que \u00e9 que era o Banco do Tempo, n\u00f3s \n\nfazermos para recebermos. Ou seja ajud\u00e1vamos os outros, ajud\u00e1vamos os nossos colegas. \n\nT\u00ednhamos uns cheques por isso \u00e9 que era o banco. Depois, imagina, gast\u00e1vamos 20 \n\nminutos do nosso tempo ajudar a fazer o TPC ou assim e em troca eles preenchiam o \n\ncheque, como presta\u00e7\u00e3o como t\u00ednhamos feito tudo isso. J\u00e1 n\u00e3o me lembro qual era o \n\nobjetivo, se era ter mais cheques se n\u00e3o, mas sei que aquilo depois era como uma troca, do \n\ntipo: eu era bom a matem\u00e1tica, ajudava a matem\u00e1tica a fazer os trabalhos, ela tamb\u00e9m me \n\npodia ajudar nisso na matem\u00e1tica. Ajud\u00e1vamo-nos uns aos outros e isso era interessante e \n\ndar para receber, era essa a motiva\u00e7\u00e3o. And\u00e1vamos todos entusiasmados. Toda a gente \n\nandava, l\u00e1, com os chequezinhos. Precisava de ajuda a alguma coisa e ia ter com algu\u00e9m. \n\nPor acaso a Ana era que dava mais presta\u00e7\u00f5es, dava mais a toda gente. Pronto, era uma \n\ntroca.\u201d  \n\n(Excerto da Conversa com o Daniel, 19 anos, NC XIII) \n\nA Ana, a Andreia e o Daniel identificaram o Banco do Tempo como uma experi\u00eancia \n\nde participa\u00e7\u00e3o, pela troca de atividades, de ajuda, na medida em que utilizavam o \n\nconhecimento das mat\u00e9rias escolares para se auxiliarem uns aos outros na compreens\u00e3o do \n\nestudo das disciplinas. Segundo os jovens, entenderam o objetivo do projeto, as crian\u00e7as \n\nforam mobilizadas para participar atrav\u00e9s do conhecimento e da ajuda interpessoal. A \n\niniciativa partiu dos adultos, no caso dos professores e da investigadora, e as crian\u00e7as \n\nparticiparam conscientes dos objetivos. N\u00e3o se pode falar de forma volunt\u00e1ria, uma vez \n\nque aconteceu em espa\u00e7o de aula, o que faz crer que as crian\u00e7as/alunos se sentiam \n\ncondicionadas. No entanto, a mem\u00f3ria de participa\u00e7\u00e3o deixa entender que haviam \n\ncompreendido as intens\u00f5es do projeto e participaram em consci\u00eancia. \n\n \n\n \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 81 \n\n \n\n? Participa\u00e7\u00e3o nos F\u00f3runs: \n\n\u201cN\u00f3s realiz\u00e1vamos os f\u00f3runs \u00e0 4\u00aa feira \u00e0 tarde, na tarde livre, n\u00f3s junt\u00e1vamo-nos antes o \n\ngrupo com a professora para escolhermos o tema, para escolhermos o que poder\u00edamos \n\nfazer para que as pessoas aderissem. Porque os f\u00f3runs t\u00eam aquele problema, n\u00f3s \n\njunt\u00e1vamo-nos, t\u00ednhamos trabalho, organiz\u00e1vamos, mas depois nem sempre as pessoas, os \n\nalunos, aparecem. Os professores \u00e9 que nos incutiam. A parte do nosso b\u00e1sico, eles \n\ndefinem-nos a nossa personalidade, como \u00e9 que vai ser. O facto de eles nos dizerem, eu \n\nacho que tu devias de participar porque \u00e9 interessante, tem a ver contigo e tal, depois \n\ntamb\u00e9m tem a ver com o grupo que formam, com o Estima, com a Andreia, acabamo-nos \n\npor identificar e depois pronto aprendemos a gostar e depois at\u00e9 sentimos aquela falta de \n\nn\u00e3o dinamizar, precisamos mesmo.\u201d \n\n(Excerto da Conversa com a Ana, 19 anos, NC IX) \n\n\u201cParticipei mais no F\u00f3runs, \u00e0 4\u00aa feira \u00e0 tarde, sobre variados temas, era interessante, \n\ntenho l\u00e1 os certificados em casa. Foi uma professora nossa que sugeriu a ideia e ent\u00e3o n\u00f3s \n\ncome\u00e7\u00e1mos a desenvolver, mas acab\u00e1mos por aceitar bem e fazer. Eu acho que o facto de \n\nparticipar noutras a\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m nos ajuda a ser pessoas melhores, ganhamos experi\u00eancia \n\ne ajudamos os que precisam. Pelo menos no meu caso, acho que \u00e9 assim.\u201d \n\n(Excerto da Conversa com Andreia, 19 anos, NC X) \n\n \n\n\u201cOs f\u00f3runs, eram \u00e0 4\u00aa feira \u00e0 tarde, l\u00e1 em cima numa sala que t\u00ednhamos m\u00fasica. Agora j\u00e1 \n\nn\u00e3o sei se existe, tinha l\u00e1 a biblioteca, n\u00e3o sei se ainda l\u00e1 est\u00e1 mas deve de estar, depois \n\ntinha umas escadinhas que sobe e era l\u00e1 em cima que debat\u00edamos determinados tema que \n\nse podiam fazer. Acho que trabalh\u00e1mos o ambiente. Nos f\u00f3runs foram os professores que \n\nnos falaram. Chegaram \u00e0 nossa beira, perguntam quem est\u00e1 interessado, n\u00f3s oferecemo-\n\nnos e depois \u00edamos fazendo as reuni\u00f5es e \u00edamos chamando mais pessoas. Acho que \u00e9 \n\nimportante participar para come\u00e7armos a trabalhar um bocado. Para j\u00e1, para \n\ntrabalharmos em grupo e depois porque \u00e9 em crian\u00e7as que come\u00e7amos. E chegamos agora \n\na esta altura e percebemos que isso nos ajudou na nossa vida.  \n\n(Excerto da Conversa com o Daniel, 19 anos, NC XIII) \n\n \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 82 \n\n \n\n\u201cA professora convidou-me a participar nos f\u00f3runs. E eu como gosto de comunicar, de \n\ninvestigar, disse logo que sim. E pronto como n\u00f3s no fim das aulas n\u00e3o t\u00ednhamos nada \n\npara fazer, ou \u00eda para casa, ou a gente fica c\u00e1 fora no recreio e \u00e0s vezes n\u00e3o se faz nada. \n\nEnt\u00e3o eu comecei a participar. A professora dava os temas e n\u00f3s debat\u00edamos l\u00e1, que era \n\numa coisa muito interessante. Mas o que marca l\u00e1 mais foi o conv\u00edvio, \u00e9 o partilhar de \n\nideias, a gente sabe o que outro pensa. E a professora tamb\u00e9m nos incentivava para \n\naquele momento de estarmos todos reunidos. \u00c9 interessante podermos conviver.\u201d \n\n(Excerto da Conversa com a Raquel, 20 anos, NC XXI) \n\nOs jovens identificaram os F\u00f3runs como espa\u00e7os de participa\u00e7\u00e3o. Os temas e o \n\ntrabalho que desenvolveram sobre eles, recordaram as pesquisas que tiveram de realizar, as \n\nreuni\u00f5es com a professora respons\u00e1vel pela iniciativa e os colegas participantes, a procura \n\nde pessoas adultas para falarem sobre os temas, a prepara\u00e7\u00e3o da iniciativa para toda a \n\ncomunidade escolar. As suas mem\u00f3rias est\u00e3o mais vivas, pois tiveram um maior \n\nenvolvimento. Conheciam os objetivos do projeto, sentiam responsabilidade na sua \n\nexecu\u00e7\u00e3o, preparavam as atividades, apresentavam-nas, e discutiam sobre a participa\u00e7\u00e3o da \n\npr\u00f3pria comunidade educativa.  \n\nVerificamos uma interpreta\u00e7\u00e3o clara do significado de participa\u00e7\u00e3o, quando se \n\nreferem ao seu envolvimento em cada um dos projetos. A Ana, a Andreia e o Daniel, que \n\nfizeram parte em dois dos diferentes projetos analisados, ao partilharem as experi\u00eancias \n\nidentificam aonde se sentiram mais ou menos implicados e assim d\u00e3o significado \u00e0 sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o: mais implicados, maior participa\u00e7\u00e3o e menos implicados, menor participa\u00e7\u00e3o. \n\nO projeto que recordam com mais pormenores, os f\u00f3runs, foi onde se sentiram mais \n\nimplicados, mais envolvidos e com maior intera\u00e7\u00e3o entre pares, condi\u00e7\u00e3o que a Raquel \n\nmais sublinhou, \u201co contacto\u201d, \u201co conv\u00edvio\u201d. \u00c9 claro que cada um ret\u00e9m uma parte distinta \n\nda sua participa\u00e7\u00e3o. No caso da Ana partilha ativamente toda a sua experi\u00eancia na \n\nprepara\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es, as pesquisas, o contacto com os adultos. J\u00e1 a Andreia \n\nvaloriza o certificado de participa\u00e7\u00e3o pelo seu envolvimento; o Daniel valoriza o \u00e0 vontade \n\nque sente em comunicar, em falar em p\u00fablico e a Raquel sublinha o conv\u00edvio, as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre pares que se estabelecem. \n\n \n\n \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 83 \n\n \n\n? Pensar a Cidade Amiga das Crian\u00e7as na escola com afirma\u00e7\u00e3o para al\u00e9m do \n\nespa\u00e7o escolar \n\n\u201cLembro-me, foi no \u00e2mbito de um projeto para pensar sobre a Cidade Amiga das \n\nCrian\u00e7as. Foi interessante, fizemos entrevistas a colegas e funcion\u00e1rios sobre os Direitos \n\ndas Crian\u00e7as, foi giro. Fomos a Gouveia e estivemos com crian\u00e7as da Bela Vista, fomos \u00e0 \n\nC\u00e2mara estivemos com o Presidente Gil Nadais e Com a Dra. Elsa Corga para falar sobre \n\na cidade, n\u00e3o me lembro muito bem, e tamb\u00e9m estivemos na universidade de Aveiro com a \n\nProfessora Rosinha Madeira.\u201d \n\n (Excerto da Conversa com a Rita, 14 anos, NC XIV) \n\n\u201cLembro-me, a primeira sess\u00e3o come\u00e7\u00e1mos por fazer um \u201cBingo\u201d, que era um jogo, ainda \n\ntenho isso guardado se quiser e depois come\u00e7\u00e1mos por ver aqui na nossa zona o que \n\nach\u00e1vamos que estava correta, o que n\u00e3o ach\u00e1vamos e depois desenh\u00e1mos um mapa com \n\nisso tudo. A vermelho assinal\u00e1mos o que ach\u00e1vamos que n\u00e3o estava correto e a verde o \n\nque ach\u00e1vamos que estava correto. Deram-nos uma sala, reun\u00edamo-nos \u00e0 4\u00aa feira \u00e0 tarde, \n\nmas duvido que sabiam o que est\u00e1vamos a fazer, quando fizemos as entrevistas ningu\u00e9m \n\nestava a par de nada. Fomos a Gouveia. Fui eu e a Rita, que nos envolvemos mais. Fomos \n\na Gouveia, falar sobre o projeto a v\u00e1rias pessoas. Depois tamb\u00e9m fomos \u00e0 Camara \n\ncolocar as nossas quest\u00f5es, falar do que havia de ser alterado, apresentar o nosso projeto. \n\nFizemos umas entrevistas c\u00e1 na escola sobre os Direitos das Crian\u00e7as. Teve impacto, \n\ninfluenciou. Fic\u00e1mos a saber o que \u00e9 uma Cidade Amiga das Crian\u00e7as, os nossos direitos, \n\nfic\u00e1mos a saber que a nossa voz tamb\u00e9m \u00e9 importante para as pessoas. Eu gostei muito de \n\nfazer parte deste projeto. Ganhei voz com a participa\u00e7\u00e3o no projeto, deix\u00e1mos de ser t\u00e3o \n\nenvergonhadas como eramos. Depois de irmos a Gouveia, \u00e0 C\u00e2mara e depois fomos \u00e0 \n\nBiblioteca e fal\u00e1mos para v\u00e1rias pessoas. N\u00f3s fomos falando e cada vez foi-nos custando \n\nmenos. Ganh\u00e1mos confian\u00e7a sobre aquilo que est\u00e1vamos a dizer.\u201d \n\n(Excerto da Conversa com a Mariana, 14 anos, NC XVIII) \n\n \n\nNas conversas apresentadas, as crian\u00e7as recordam a forma como os projetos \n\nsurgiram e a abertura das esferas p\u00fablicas \u00e0 participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. A iniciativa do \n\ndesenvolvimento dos projetos partiu de uma pessoa adulta, mas foi a participa\u00e7\u00e3o das \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 84 \n\n \n\ncrian\u00e7as que foi decisiva para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto. O projeto foi iniciado na escola com \n\noportunidade dos participantes levarem as suas experi\u00eancias para fora da escola. O que \n\naconteceu, segundo a Rita e a Mariana, que t\u00eam mem\u00f3ria da sua participa\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o \n\np\u00fablico, nomeadamente em reuni\u00e3o na C\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda, na participa\u00e7\u00e3o num \n\nSemin\u00e1rio no munic\u00edpio de Gouveia e num encontro na Universidade de Aveiro, no \u00e2mbito \n\ndo projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as. Lembraram a elabora\u00e7\u00e3o das entrevistas acerca dos \n\nDireitos das crian\u00e7as, realizadas na escola para colegas e pessoal auxiliar educativo, \n\nprepararam apresenta\u00e7\u00f5es em power point sobre a tem\u00e1tica, Cidade Amiga das Crian\u00e7as, e \n\npartilharam publicamente na C\u00e2mara Municipal e no Semin\u00e1rio em Gouveia.  \n\nAvaliando o impacto da sua participa\u00e7\u00e3o nos projetos consideraram muito \n\nimportante. Reconhecem que por participarem desenvolveram diversas compet\u00eancias, \n\nnomeadamente: o falar em p\u00fablico, o \u00e0 vontade, o promover iniciativas, procurar ajuda, \n\nouvir a opini\u00e3o dos outros. Identificaram, por\u00e9m, algumas quest\u00f5es que devem ser \n\nrefletidas, como a falta de ades\u00e3o de mais crian\u00e7as nos projetos, reconheceram a falta de \n\napoio e conhecimento sobre o projeto desenvolvido, tamb\u00e9m, por parte dos \u00f3rg\u00e3os \n\nsuperiores da comunidade escolar. \n\nEstes projetos ajudam a compreender que a participa\u00e7\u00e3o infantil em contexto \n\nescolar \u00e9 poss\u00edvel, neste sentido, podemos constatar que h\u00e1 escolas que promovem e \n\ndesenvolvem o direito de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, nomeadamente a escola em an\u00e1lise, \n\nEscola EB 23 de Valongo do Vouga. No entanto, \u00e9 importante refletir sobre as condi\u00e7\u00f5es \n\nde participa\u00e7\u00e3o de forma a garantir que as crian\u00e7as efetivamente a exer\u00e7am. Neste sentido, \n\nos adultos devem de assumir uma atitude de respeito pelas crian\u00e7as: escut\u00e1-las, conhecer e \n\ncompreender os seus projetos e pod\u00ea-los integrar no processo educativo.  \n\nMais, se se pretende que as crian\u00e7as pela experi\u00eancia e pela aprendizagem exer\u00e7am \n\no seu direito fundamental de participa\u00e7\u00e3o no refor\u00e7o dos seus valores democr\u00e1ticos (Tom\u00e1s \n\ne Gama, 2011, p. 3), \u00e9 importante que os adultos valorizem as suas a\u00e7\u00f5es. As \n\noportunidades de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as carregam um enorme potencial para afirma\u00e7\u00e3o \n\nda crian\u00e7a cidad\u00e3. \n\nDe acordo com a proposta em forma de escala criada por Roger Hart, referenciada \n\npor Gait\u00e1n e Liebel (2011, p.114), das conversas informais com os participantes dos \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 85 \n\n \n\nprojetos em an\u00e1lise, podemos verificar que reconhecem e valorizam a sua pr\u00f3pria \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, identificam como uma iniciativa dos adultos, em que as crian\u00e7as s\u00e3o \n\ninformadas, participam e s\u00e3o apoiadas pelos adultos. Trata-se de uma participa\u00e7\u00e3o genu\u00edna, \n\numa vez que no di\u00e1logo revelam que compreenderam as inten\u00e7\u00f5es dos projetos, \n\nconscientes de quem tomava as decis\u00f5es sobre a sua participa\u00e7\u00e3o e o motivo da mesma, \n\nreconheceram o seu papel ativo desde a organiza\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento e de uma forma \n\nvolunt\u00e1ria. Os projetos foram desenvolvidos \u00e0 4\u00aafeira \u00e0 tarde, per\u00edodo livre para os alunos, \n\nsem obrigatoriedade de permanecer na escola, participavam por vontade pr\u00f3pria. O que \n\nevidencia segundo Gait\u00e1n e Liebel, que as crian\u00e7as deviamente informadas t\u00eam a \n\npossibilidade de decidirem livremente se querem ou n\u00e3o participar (2011, p.115). \n\nAinda, do registo das conversas realizadas podemos verificar que no projeto \n\npartilhado pela Ana, Andreia, Daniel e Raquel (Sim\u00f5es, 2010), o grau de participa\u00e7\u00e3o no \n\nprojeto situa-se no 6\u00ba n\u00edvel, segundo a escala de Hart - projetos lan\u00e7ados pelos adultos, \n\ncujas decis\u00f5es s\u00e3o partilhadas pelas crian\u00e7as. No projeto partilhado pela Mariana e a Rita \n\n(Coelho, 2013), verifica-se que as suas participa\u00e7\u00f5es situam-se no 7\u00ba n\u00edvel \u2013 projetos \n\niniciados e dirigidos pelas crian\u00e7as - cujo papel do adulto, no caso da investigadora, foi de \n\nfacilitadora do processo, sugeriu o tema e a partir dele as crian\u00e7as iniciaram, geriram e \n\nrealizaram o projeto.  \n\nImporta esclarecer que nos projetos aqui evidenciados respondem a prop\u00f3sitos \n\ndistintos. N\u00e3o se trata de avaliar, aqui, o projeto em que houve a maior participa\u00e7\u00e3o, uma \n\nvez que o projeto que corresponde ao 6\u00ba n\u00edvel de participa\u00e7\u00e3o constituiu-se no \u00e2mbito do \n\npr\u00f3prio Projeto Educativo da escola, responde, tamb\u00e9m, a metas pedag\u00f3gicas e o 7\u00ba n\u00edvel \n\ndiz respeito a um projeto de investiga\u00e7\u00e3o de mestrado, cujas crian\u00e7as foram constitu\u00eddas \n\nparceiras de investiga\u00e7\u00e3o pela afirma\u00e7\u00e3o da sua cidadania. O que responde a outros \n\nobjetivos. Relevante, \u00e9 que de acordo com a revitaliza\u00e7\u00e3o das mem\u00f3rias nos projetos \u00e9 \n\nreconhecida e valorizada a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, essencial na afirma\u00e7\u00e3o da sua \n\ncidadania nos espa\u00e7os que frequentam.  \n\n? Pensar a Cidade no CATL  \n\nO Centro de Atividades de Tempos Livres (CATL) foi outro dos contextos \n\nreferidos como um poss\u00edvel percurso na afirma\u00e7\u00e3o da cidadania da inf\u00e2ncia, no projeto de \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 86 \n\n \n\nmestrado de Ramos (2013), atrav\u00e9s de uma investiga\u00e7\u00e3o participativa com um grupo 7 de \n\ncrian\u00e7as com idades compreendidas entre os 10 e os 12 anos que frequentavam o CATL, \n\nda Casa do Povo de Valongo do Vouga, com o objetivo compreender a perce\u00e7\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as relativamente aos seus direitos, explorar formas de organiza\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as como \n\num sujeito coletivo a ser ouvido na cidade e assim favorecer a inser\u00e7\u00e3o da sua voz na \n\ndin\u00e2mica do Projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as a desenvolver em \u00c1gueda.  \n\nO CATL \u00e9 uma resposta social dirigida aos tempos livres das crian\u00e7as que \n\nfrequentam o ensino b\u00e1sico. Dado o protocolo estabelecido entre a Institui\u00e7\u00e3o e o Centro \n\nRegional de Seguran\u00e7a Social, os objetivos desta resposta social s\u00e3o pr\u00e9-estabelecidos pela \n\nSeguran\u00e7a Social que s\u00e3o: permitir a cada crian\u00e7a atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o na vida em \n\ngrupo, a oportunidade da sua inser\u00e7\u00e3o na sociedade; contribuir para que cada grupo \n\nencontre os seus objetivos, de acordo com as necessidades e aspira\u00e7\u00f5es; criar um ambiente \n\nprop\u00edcio ao desenvolvimento pessoal de cada crian\u00e7a de forma a ser capaz de se situar e \n\nexpressar num clima de compreens\u00e3o, respeito e aceita\u00e7\u00e3o de cada um; favorecer a inter-\n\nrela\u00e7\u00e3o fam\u00edlia/escola/comunidade/estabelecimento, em ordem a uma valoriza\u00e7\u00e3o, \n\naproveitamento e rentabiliza\u00e7\u00e3o de todos os recursos do meio (Macedo, 1998). Face aos \n\nobjetivos propostos, o CATL prev\u00ea as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. \n\nNa procura das crian\u00e7as participantes nos projetos s\u00f3 foi poss\u00edvel dialogar com uma \n\nmenina, Carolina, de 14 anos, que recordou a sua participa\u00e7\u00e3o no projeto de investiga\u00e7\u00e3o \n\ndesenvolvido quando frequentava o CATL, ap\u00f3s a escola.   \n\n\u201c Lembro-me do projeto. Era \u00e0 6\u00aa feira, n\u00f3s junt\u00e1vamo-nos sempre \u00e0 tarde, \u00edamos para \n\numa sala para falar o que pod\u00edamos melhorar, lembro-me de participar com a \u00c2ngela, o \n\nDavid, o JP, andam por a\u00ed. Sa\u00edmos e vimos o que era preciso mudar. Ent\u00e3o, n\u00f3s fomos \u00e0 \n\nC\u00e2mara mostrar o projeto que n\u00f3s fizemos sobre a nossa regi\u00e3o e o que gostar\u00edamos de \n\nmudar. Quer\u00edamos mudar o Parque Infantil ao p\u00e9 da igreja e agora ele j\u00e1 est\u00e1 melhor. \n\nAcho que foi importante participar.\u201d \n\n(Excerto da conversa da Carolina, 14 anos, NC XIX) \n\n \n\nFace \u00e0 partilha verificamos que a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as teve impacto no seu \n\nmeio, a sua voz foi escutada pelo poder local. As crian\u00e7as tiveram oportunidade de \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 87 \n\n \n\nexplorar o meio, mape\u00e1-lo e apresentar as suas propostas no munic\u00edpio. Identificaram o \n\nParque Infantil como uma necessidade de melhoria, deram voz ao seu projeto junto do \n\npoder local e o espa\u00e7o foi melhorado. A atividade de investiga\u00e7\u00e3o deu a oportunidade de \n\nexercerem o seu direito de participa\u00e7\u00e3o, de afirmarem a sua cidadania.  \n\nNeste contexto de investiga\u00e7\u00e3o percebemos a ideia de participa\u00e7\u00e3o que Trevisan \n\nidentifica \u201cintimamente ligada \u00e0 de Inf\u00e2ncia enquanto coletivo produtor de transforma\u00e7\u00e3o \n\nsocial a partir da sua a\u00e7\u00e3o\u201d (2012, p. 90). Verifica-se um papel ativo da crian\u00e7a no meio.  \n\n? Pensar a Participa\u00e7\u00e3o em Contexto de Acolhimento \n\n \n\nUma investiga\u00e7\u00e3o no contexto de acolhimento revela-se um grande desafio pelos \n\nobjetivos que s\u00e3o inerentes ao pr\u00f3prio espa\u00e7o. De acordo com Alberto (2003, p.233), a \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o tem como objetivo primordial proteger a crian\u00e7a ou o jovem das \n\ncondi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis de que \u00e9 alvo no seu ambiente familiar e fomentar o seu \n\ndesenvolvimento biopsicossocial. Assistimos, pois, a um reconhecimento formal dos \n\ndireitos de prote\u00e7\u00e3o.  \n\nNa procura das crian\u00e7as que participaram no projeto de investiga\u00e7\u00e3o participativa \n\nescut\u00e1mos duas das crian\u00e7as que fizeram parte da investiga\u00e7\u00e3o participativa com Ana \n\nLouro (2014), ainda se encontram no Centro as outras colegas j\u00e1 n\u00e3o se encontram no \n\nconcelho. \n\n \n\n\u201cSim, eu gostei de participar. Eu quase nunca participo. Eu j\u00e1 n\u00e3o me lembro, j\u00e1 foi \u00e0 \n\nmuito tempo... N\u00f3s fizemos uma caixinha de sugest\u00f5es. Fizemos, fizemos. N\u00f3s p\u00fanhamos l\u00e1 \n\npap\u00e9is.\u201d \n\n(Excerto da conversa com a Ana, 14 anos, NC XV) \n\n \n\n \n\n\u201cEu lembro-me de pouca coisa. Lembro-me que desenh\u00e1vamos, as coisas que gost\u00e1vamos. \n\nDesenh\u00e1vamos umas coisas onde gost\u00e1vamos de estar fora daqui, onde nos sent\u00edamos \n\nbem. Era para repetirmos as rotinas di\u00e1rias. N\u00f3s Reun\u00edamos-mos l\u00e1 em cima no gabinete \n\nt\u00e9cnico e est\u00e1vamos l\u00e1. As doutoras chamaram-nos e perguntaram-nos se n\u00f3s quer\u00edamos e \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 88 \n\n \n\nn\u00f3s fomos. Ela apresentou-se, convivemos, acho que fizemos o jogo da \u201cTeia\u201d e depois \n\nnos outros dias come\u00e7amos a fazer a nossa rotina di\u00e1ria, desenhos. Fomos a qualquer \n\nlado apresentar um power point, n\u00e3o sei se foi \u00e0 biblioteca. Agora vamos para a escola, \n\nvemos televis\u00e3o, temos telem\u00f3vel, estudamos, vamos para o computador, ouvimos m\u00fasica, \n\nao fim de semana limpamos as coisas, cozinhamos, quando est\u00e1 bom tempo passeamos e \n\nao domingo preparamos as coisas para ir para a escola. Eu gosto de estar aqui. Eu sou \n\nouvida, mas \u00e0s vezes gostava de ter mais liberdade, sair com os meus amigos, mas nem \n\nsempre posso.\u201d  \n\n(Excerto da conversa com a Sandra, 15 anos, NC XV) \n\n \n\n \n\nNa revitaliza\u00e7\u00e3o das mem\u00f3rias do projeto (Louro, 2014), a Ana e a Sandra \n\nrecordaram como iniciaram o seu envolvimento no projeto, o pedido de participa\u00e7\u00e3o, o \n\nespa\u00e7o e dia dos encontros, que aconteceu \u00e0 4\u00aa feira, no gabinete t\u00e9cnico. Como tema do \n\nprojeto identificaram as rotinas di\u00e1rias. Esta partilha lan\u00e7a uma perspetiva considerada por \n\nFernandes, a quest\u00e3o do poder, que funciona como um princ\u00edpio de organiza\u00e7\u00e3o social \n\nfundamental na regula\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre adultos e crian\u00e7as. A autora considera o \n\nconceito de poder investido, em que as crian\u00e7as s\u00e3o uma categoria social desprovida de \n\npoder face ao grupo social dominante, os adultos (2009, p. 320). No caso do Centro de \n\nAcolhimento, o poder dos adultos assume-se como resposta \u00e0 necessidade dos direitos de \n\nprote\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. Ora a crian\u00e7a est\u00e1 completamente condicionada ao poder exercido \n\npelos adultos em resposta ao interesse superior da crian\u00e7a. No entanto, como afirma \n\nCanh\u00e3o (2012, p. 173), os direitos de prote\u00e7\u00e3o real\u00e7am a inoc\u00eancia e a vulnerabilidade das \n\ncrian\u00e7as, s\u00e3o direitos predominantemente passivos, o que se pode traduzir num obst\u00e1culo \u00e0 \n\nafirma\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a cidad\u00e3. \n\nNo resgate das suas mem\u00f3rias de participa\u00e7\u00e3o, a Ana e a Sandra revitalizaram os \n\njogos e os desenhos que realizaram, pr\u00f3prias das culturas da inf\u00e2ncia como refere \n\nSarmento (2003, pp.13). As partilhas das crian\u00e7as identificam as t\u00e9cnicas participativas que \n\na investigadora recorreu, que permitiram recolher as representa\u00e7\u00f5es das suas vidas, tal \n\ncomo sugere Fernandes (2009, p. 121).  \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 89 \n\n \n\nNeste contexto a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as reflete a limita\u00e7\u00e3o de autonomia de \n\nmobilidade, os condicionalismos e restri\u00e7\u00f5es decorrentes do pr\u00f3prio processo de prote\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Costa, Fernandes e Pereira, de algum modo permanece a ideia de que para \n\nproteger \u00e9 necess\u00e1rio negar a participa\u00e7\u00e3o e, para mobilizar a participa\u00e7\u00e3o, estaremos de \n\nalguma maneira, colocando-as em risco (2013, p. 177). Esta ideia indica, segundo os \n\nmesmos autores que desta forma ao proteger e garantir a seguran\u00e7a \u00e0s crian\u00e7as, estamos a \n\nnegar-lhes a possibilidade de serem reconhecidas como participantes ativas da sua vida \n\n(Costa, Fernandes, Pereira, 2013, p. 177).  \n\nA investiga\u00e7\u00e3o a\u00e7\u00e3o participativa realizada com crian\u00e7as nos Centros de \n\nacolhimento surge como uma oportunidade de afirmarem a sua cidadania. Segundo Soares \n\n(2006, pp.27-29), considerar a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as na investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 mais um passo \n\npara a constru\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o de cidadania da inf\u00e2ncia, permite considerar formas \n\ncolaborativas de constru\u00e7\u00e3o do saber empenhadas na transforma\u00e7\u00e3o social, participa\u00e7\u00e3o \n\ninfantil \u00e9 uma ferramenta indiscut\u00edvel para fugir ou lutar contra os ciclos de exclus\u00e3o, no \n\nrespeito pelos seus mundos sociais e culturais. \n\n? As vozes das crian\u00e7as sobre a experi\u00eancia nos percursos de PIE \n\nEntendemos que para al\u00e9m da an\u00e1lise da participa\u00e7\u00e3o nas investiga\u00e7\u00f5es de \n\nmestrado, \u00e9 importante analisar os projetos de interven\u00e7\u00e3o educacional realizados na \n\nInstitui\u00e7\u00e3o Bela Vista Centro de Educa\u00e7\u00e3o Integrada, \u00e0 luz da mem\u00f3ria das crian\u00e7as acerca \n\nda sua participa\u00e7\u00e3o.  \n\nA institui\u00e7\u00e3o Bela Vista Centro de Educa\u00e7\u00e3o Integrada, tem um passado \n\nreconhecido em prol dos Direitos das Crian\u00e7as no concelho de \u00c1gueda e desde 2011 tem \n\nvindo a desenvolver com as crian\u00e7as uma cultura de participa\u00e7\u00e3o por uma Cidade Amiga \n\ndas Crian\u00e7as. \n\nNeste contexto de participa\u00e7\u00e3o, que a Institui\u00e7\u00e3o promove com as crian\u00e7as, grupos \n\nde alunos da Licenciatura em Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica da Universidade de Aveiro vieram a \n\ndesenvolver, com alguns grupos de crian\u00e7as do pr\u00e9-escolar, os seus projetos de Interven\u00e7\u00e3o \n\nEducacional. Neste sentido, procur\u00e1mos junto de algumas das crian\u00e7as que fizeram parte \n\ndos projetos desenvolvidos entre 2012 e 2015, conhecer o que recordavam do projeto. De \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 90 \n\n \n\nforma a compreendermos o significado da participa\u00e7\u00e3o e o impacto da mesma nas crian\u00e7as \n\ne no meio. \n\nDe acordo com Gait\u00e1n e Liebel (2011, p.122), a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 reconhecida como \n\num importante antidoto face \u00e0s pr\u00e1ticas educativas tradicionais, em que os adultos \n\nassumem o dom\u00ednio sobre as crian\u00e7as, numa manifesta superioridade de conhecimento e \n\nautoridade. A participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as no projeto educativo das institui\u00e7\u00f5es provoca uma \n\ntransforma\u00e7\u00e3o: as crian\u00e7as de agentes passivos passam a parceiras no projeto, as suas \n\nopini\u00f5es e a\u00e7\u00f5es s\u00e3o valorizadas, sem que sejam manipuladas, mas antes que tenham a \n\noportunidade de fazerem parte do desenho do projeto, da planifica\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento \n\ndo mesmo.  \n\nNo espa\u00e7o de tempo registado, como j\u00e1 descrito no cap\u00edtulo anterior, aconteceram \n\ntr\u00eas PIE\u2019s, com foco na participa\u00e7\u00e3o e cidadania das crian\u00e7as: \u201cLoja Amiga das Crian\u00e7as\u201d \n\n(2013), \u201cGuia Pr\u00e1tico para pais, educadores e profissionais de educa\u00e7\u00e3o\u201d (2014), \u201cA voz \n\ndas crian\u00e7as\u201d (2015). Dado o interesse do estudo, convers\u00e1mos com as crian\u00e7as que se \n\nencontram na resposta social do CATL, da mesma institui\u00e7\u00e3o que fizeram parte dos \n\nprojetos no Jardim de Inf\u00e2ncia. Do primeiro projeto convers\u00e1mos com 5 meninas, agora \n\ncom 8 anos de idade; do segundo projeto quatro crian\u00e7as recordaram a sua participa\u00e7\u00e3o: \n\ndois meninos com 7anos, uma menina com 7 anos e outra menina com 6 anos; do terceiro \n\nprojeto convers\u00e1mos com cinco crian\u00e7as todas com 6 anos: duas meninas e tr\u00eas meninos. \n\nAntes de iniciar a conversa com as crian\u00e7as as devidas condi\u00e7\u00f5es \u00e9ticas foram \n\nasseguradas. Primeiro, abord\u00e1mos cada crian\u00e7a e encarregado de educa\u00e7\u00e3o para saber se \n\nrecordavam o projeto e se estariam dispostas a partilhar a experi\u00eancia, nesta investiga\u00e7\u00e3o. \n\nDepois de aceite, reunimos em grupo as crian\u00e7as por projeto, recorrendo a auxiliares de \n\nmem\u00f3ria como, registos fotogr\u00e1ficos e os exemplares finais dos projetos desenvolvidos, \n\ncom imagens do seu envolvimento. \n\nO seguimento na abordagem para a conversa com todas as crian\u00e7as e jovens que \n\nfizeram parte deste estudo de investiga\u00e7\u00e3o foi semelhante. Uma vez, que o princ\u00edpio da \n\n\u00e9tica no campo da investiga\u00e7\u00e3o est\u00e1 identificado por Graue e Walsh, \u201cagir eticamente \u00e9 \n\nagir da forma que agimos com as pessoas que respeitamos\u201d, significa que o \n\ncomportamento \u00e9tico est\u00e1 intimamente ligado \u00e0 atitude, conscientes que numa investiga\u00e7\u00e3o \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 91 \n\n \n\nsobre o significado e impacto da participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, quem det\u00e9m o saber e pode dar \n\npermiss\u00e3o e fixar regras s\u00e3o as crian\u00e7as para os adultos (2003, pp. 75-77).  \n\nOs objetivos na conversa com as crian\u00e7as tinham como foco: revitalizar as \n\nmem\u00f3rias dos projetos que participaram, verificar se as crian\u00e7as reconhecem a sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, saber se os projetos criam oportunidades para que as crian\u00e7as expressem os \n\nseus pontos de vista e contribuam para o bem-comum, possibilitando o exerc\u00edcio de uma \n\ncidadania mais ativa ao longo do seu desenvolvimento. \n\n \n\n\u201cLoja Amiga das Crian\u00e7as\u201d, um percurso de cidadania da inf\u00e2ncia \n\n\u201c\u00c9 este. (viu-se na foto) Este falava dos Direitos das Crian\u00e7as. O que as crian\u00e7as \n\nquerem\u2026 Eu lembro-me que vendia peixe e depois parecia que havia um sinal que era \n\npara n\u00f3s mudarmos todos. \u00c9 que n\u00f3s t\u00ednhamos o mesmo tempo para estarmos nas lojas, \n\nera como se fosse um exerc\u00edcio e n\u00f3s t\u00ednhamos estar com os mesmos direitos, os mesmos \n\ntempos, as mesmas horas. Era para n\u00f3s desenharmos. Direito a ter casa, a ter nome, a ter \n\nfam\u00edlia, apelido. Para \u00c1gueda ser uma Cidade Amiga das Crian\u00e7as, eu queria que \n\nhouvesse mais c\u00e2maras na cidade, mais pol\u00edcias, porque h\u00e1 muitos assaltos, muitos \n\nhomic\u00eddios e h\u00e1 poucas c\u00e2maras, s\u00f3 detetam poucas coisas. (o que mudou a partir da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no projeto) A partir desse momento eu aprendi o que eram os Direitos das \n\nCrian\u00e7as e comecei ajudar as pessoas. Antes eu via as pessoas a tirar comida do lixo e \n\nn\u00e3o ligava nada. At\u00e9 gozava. Mas agora como eu fiz esse exerc\u00edcio eu j\u00e1 entendo a \n\ndificuldade da vida dessas crian\u00e7as. Eu vejo muitas crian\u00e7as a passarem fome e a \n\nsofrerem de muito abuso sexual. (sobre uma Cidade Amiga das Crian\u00e7as) \u00c9 uma cidade \n\naonde se sintam \u00e0 vontade, mas n\u00e3o muito \u00e0 vontade porque muito \u00e0 vontade tamb\u00e9m \n\ndepois abusam do poder. \u00c9 uma cidade que possa compreender as crian\u00e7as e ouvir a \n\nopini\u00e3o.\u201d \n\n(Excerto da Conversa com a Raquel, 8 anos, NC XXIII) \n\n \n\n \n\n\u201cO que havia de haver na cidade, isso n\u00e3o era a CAC. Era no sal\u00e3o. J\u00e1 houve mudan\u00e7as \n\ndepois da nossa opini\u00e3o, na piscina j\u00e1 mudaram os cabides. Eram todos altos e agora j\u00e1 \n\nest\u00e3o \u00e0 altura (e posicionou \u00e0 sua altura). (sobre uma Cidade Amiga das Crian\u00e7as) \u00c9 uma \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 92 \n\n \n\ncidade que fa\u00e7a atividades para as crian\u00e7as, para que elas se sintam bem, felizes e que \n\nn\u00e3o haja problemas.\u201d \n\n(Excerto da Conversa com a Rita, 8 anos) \n \n\n \n\n\u201cSim, eu estava a distribuir folhetos com um mundo com casas e crian\u00e7as \u00e0 volta. Eu \n\nlembro-me que tinha falado umas palavras do que \u00e9 que podia haver na loja para a \n\ncrian\u00e7a e tamb\u00e9m que\u2026 foi muito divertido. Eu gostei muito do projeto e que sabe bem \n\nfalar sobre os direitos das Crian\u00e7as. Eu lembro-me que tinha desenhado uma loja que \n\ndava de comida e eu dava \u00e0s pessoas. Eu, o Pedro e a Beatriz, d\u00e1vamos \u00e0s pessoas sopa, \n\nesparguete, lasanha e bebidas. Hoje em dia h\u00e1, tipo, jogos no ch\u00e3o nas farm\u00e1cias, \n\nmacacas. E ainda est\u00e1 l\u00e1 (na C\u00e2mara Municipal o painel que desenharam) com o mundo, \n\ncasa \u00e0 volta. Eu gostei muito de participar. (Como entraram neste projeto? Foram os \n\nadultos que vos convidaram? Como \u00e9 que come\u00e7aram a participar?) Primeiro, a mim, \u00e0 \n\nBia e \u00e0 Raquel, na sala IV pediram-nos para fazer um desenho sobre os Direitos das \n\nCrian\u00e7as. (Sobre como deve de ser uma Cidade Amiga das Crian\u00e7as) Eu queria que todos \n\ntivessem a igualdade, nem um mais pobre, nem um mais rico. Todos com o mesmo \n\ndinheiro e que as pessoas recebam melhor o ordenado. E que todos sejamos felizes. uma \n\nideia para um projeto amigo das pessoas que est\u00e3o doentes. Pod\u00edamos ter policias \n\npalha\u00e7os com \u00f3culos engra\u00e7ados para irmos animar as pessoas. \u00c9 uma Cidade aonde as \n\ncrian\u00e7as sejam felizes, n\u00e3o se sintam mal. cidade sem problemas.\u201d \n\n(Excerto da Conversa com a Geusimira, 8 anos, NC XXIII) \n\n \n\n \n\n\u201cFomos a uma lavandaria e fomos a mais na avenida principal. Dissemos \u00e0s pessoas que \n\nas crian\u00e7as pequenas n\u00e3o conseguem chegar ao balc\u00e3o. Na Associa\u00e7\u00e3o Comercial de \n\n\u00c1gueda desenharmos coisas sobre os Direitos das Crian\u00e7as. Come\u00e7\u00e1mos a ir para os \n\nDireitos das Crian\u00e7as. Come\u00e7\u00e1mos a falar, depois cheg\u00e1mos a um ponto que come\u00e7\u00e1mos \n\na dizer palavras, a fazer desenhos, muitas coisas divertidas. (sobre a Cidade Amiga das \n\nCrian\u00e7as) se eu pudesse mudar alguma coisa na cidade, eu mudaria a exist\u00eancia das lojas \n\nde droga. Passava a n\u00e3o haver lojas de droga porque isso faz muito mal \u00e0s pessoas. \u00c9 um \n\nsitio onde todos os adultos respeitam as decis\u00f5es das crian\u00e7as e ningu\u00e9m \u00e9 mal tratado.\u201d \n\n(Excerto da Conversa com a Beatriz, 8 anos, NC XXIII) \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 93 \n\n \n\n\u201cDevia haver atividades para as crian\u00e7as quando os pais estiverem a fazer alguma coisa \n\nnas lojas. Na farm\u00e1cia junto \u00e0 minha casa tem uma banca para os adultos, outra para os \n\nmais pequeninos. N\u00f3s tamb\u00e9m lev\u00e1mos papel de cen\u00e1rio \u00e0 C\u00e2mara, \u00e0 Dra. Elsa Corga. \n\n(sobre o painel que constru\u00edram a representar a Loja Amiga das Crian\u00e7as) crian\u00e7as a dar \n\nas m\u00e3os. Estivemos com o Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Comercial de \u00c1gueda. (Sobre uma \n\nCidade Amiga das Crian\u00e7as) N\u00e3o havia loja de pistolas. N\u00f3s v\u00ednhamos a vir no autocarro. \n\nEu a Geuse e a Raquel e vimos um menino a tirar comida do lixo. Eu um dia fui ao \n\nContinente e vi pessoas a ajudarem outras que n\u00e3o t\u00eam comida. Uma cidade que consiga \n\nfazer com que as crian\u00e7as n\u00e3o se sintam mal.\u201d \n\n(Excerto da Conversa com a Ana, 8 anos, NC XXIII) \n \n\n \n\n\u201c Eu estive presente, mas n\u00e3o me lembro muito bem. (Sobre uma Cidade Amiga das \n\nCrian\u00e7as) Se eu pudesse mudar, n\u00e3o seria c\u00e1, mas na Inglaterra. O meu pai mostrou-me \n\numa revista que os pais n\u00e3o sabiam as regras de l\u00e1 e os pol\u00edcias viram que levaram as \n\ncrian\u00e7as ao m\u00e9dico e tiraram-nas. Aqui \u00e9 diferente, os pais levam ao m\u00e9dico quando os \n\nfilhos est\u00e3o doentes e l\u00e1 \u00e9 quando est\u00e3o a ficar. \u00c9 uma cidade com paz, que ajudasse as \n\ncrian\u00e7as a crescer bem e fazer coisas boas, sem a\u00e7\u00f5es m\u00e1s.\u201d \n\n(Excerto da Conversa com a Matilde, 8 anos, NC XXIII) \n\n \n\nO benef\u00edcio da conversa com os participantes dos projetos em an\u00e1lise mostra-se \n\ncomo o caminho mais adequado para compreender o significado que as crian\u00e7as atribuem \u00e0 \n\nsua participa\u00e7\u00e3o. Corroborando com Fernandes e Tom\u00e1s, \u201cas crian\u00e7as sendo experts dos \n\nseus mundos sociais e culturais, t\u00eam mais possibilidades de ajudar os adultos a \n\ncompreenderem os significados que atribuem \u00e0s suas a\u00e7\u00f5es, rela\u00e7\u00f5es, sentimentos, etc.\u201d \n\n(2011, p.4). Das conversas com as crian\u00e7as acerca da sua participa\u00e7\u00e3o no PIE \u201cLoja Amiga \n\ndas Crian\u00e7as\u201d duas imagens emergiam: Direitos das Crian\u00e7as e Cidade Amiga das \n\nCrian\u00e7as. \n\nSobre os Direitos das Crian\u00e7as \n\nA Ana, a Beatriz, a Geusimira, a Matilde, a Raquel e a Rita ao recordarem a sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no PIE \u201cLoja Amiga das Crian\u00e7as\u201d, come\u00e7aram por referir os Direitos das \n\ncrian\u00e7as, nomeadamente o direito a ter casa, nome, fam\u00edlia, expuseram numa linguagem \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 94 \n\n \n\nque todas reconhecem, o l\u00fadico. A Raquel lembrava-se da din\u00e2mica que tinham \n\ndesenvolvido para refletirem sobre o direito \u00e0 igualdade \u201ceu lembro-me que vendia peixe e \n\ndepois parecia que havia um sinal que era para n\u00f3s mudarmos todos\u201d, destacou que todas \n\nas crian\u00e7as que participaram tiveram que respeitar o mesmo tempo, valorizando a mesma \n\nmedida de tempo como igualdade de oportunidades. A Beatriz destacou a palavra e o \n\ndesenho como ponto de reflex\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o infantil, \u201ccome\u00e7\u00e1mos a falar, depois \n\ncheg\u00e1mos a um ponto que come\u00e7\u00e1mos a dizer palavras, a fazer desenhos\u201d, a crian\u00e7a \n\nassume a sua participa\u00e7\u00e3o na express\u00e3o das culturas pr\u00f3prias da inf\u00e2ncia. Valorizam a sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o pelo significado de transforma\u00e7\u00e3o pessoal e social que conferem \u00e0 sua \n\naprendizagem, como mostra Raquel na sua partilha - \u201cdepois do momento que aprendi o \n\nque eram os Direitos das Crian\u00e7as, comecei ajudar as pessoas\u201d.  \n\nA Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos das Crian\u00e7as (1989, ONU), que Portugal ratificou em \n\n1990, e especificamente atrav\u00e9s do disposto nos seus artigos 12 e 13, que defende a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as (Fernandes &amp; Tom\u00e1s, 2011, p.3) facilitou um novo olhar sobre a \n\ncrian\u00e7a. Ao qual a investiga\u00e7\u00e3o sobre as crian\u00e7as n\u00e3o ficou indiferente, antes pelo contr\u00e1rio \n\nreagiu, produziu um novo paradigma. Tal como afirmam Fernandes e Tom\u00e1s, nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas assiste-se a um novo paradigma na investiga\u00e7\u00e3o com crian\u00e7as, nomeadamente a \n\nconsidera\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a enquanto agente social competente; como produtora de cultura \n\npr\u00f3pria, com formas de interpretar o mundo, de agir e de pensar e de sentir; capaz de \n\ndiscursar acerca da sua a\u00e7\u00e3o e de a representar de diferentes formas\u201d (2011, pp.3-4). De \n\nacordo com Fernandes, a Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos das Crian\u00e7as e a Sociologia da Inf\u00e2ncia \n\nmuito contribuem para a mudan\u00e7a de imagem e discurso sobre a inf\u00e2ncia. Segundo a \n\nautora, \u201ca imagem da crian\u00e7a como um ser d\u00e9bil, imaturo e irrespons\u00e1vel imp\u00f4s-se como a \n\nimagem dominante do s\u00e9culo XX, tendo sido organizados espa\u00e7os e tempos que dessem \n\nresposta essencialmente em termos de prote\u00e7\u00e3o e provis\u00e3o dos seus direitos b\u00e1sicos\u201d \n\n(2009, p. 86). No entanto, tem-se vindo a assistir nos \u00faltimos tempos, de acordo com \n\nFernandes, na \u00e1rea cient\u00edfica, \u201ca uma valoriza\u00e7\u00e3o da categoria social da inf\u00e2ncia como \n\nv\u00e1lida em si mesma para a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento social e a abertura de novas \n\nperspetivas que reconhecem \u00e0 crian\u00e7a direitos de participa\u00e7\u00e3o\u201d (2009, p.87).  \n\nA partilha das crian\u00e7as sobre os Direitos das Crian\u00e7as mostra que a participa\u00e7\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as contribuiu para a forma\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a enquanto sujeito cr\u00edtico e promoveu a \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 95 \n\n \n\nafirma\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio da cidadania das crian\u00e7as pela consci\u00eancia do reconhecimento da \n\nsua participa\u00e7\u00e3o.  \n\nSobre a Cidade Amiga das Crian\u00e7as \n\nOutro tema que as crian\u00e7as recordaram como significado da sua participa\u00e7\u00e3o foi a \n\nCidade Amiga das Crian\u00e7as. \n\nDe acordo com a mem\u00f3ria das crian\u00e7as sobre a participa\u00e7\u00e3o nos projetos, recordam \n\ndesde o onde fomos, o que vimos, o que fizemos, o que evidencia uma perspetiva de \n\neduca\u00e7\u00e3o na cidadania, \u201cfomos a uma lavandaria e fomos a mais na avenida principal. \n\nDissemos \u00e0s pessoas que as crian\u00e7as pequenas n\u00e3o conseguem chegar ao balc\u00e3o\u201d \n\n(Beatriz, 8 anos); \u201ceu fui distribuir folhetos com um mundo com casas e crian\u00e7as \u00e0 volta\u201d \n\n(Geusimira, 8 anos). A Ana \u201cdevia haver atividades para as crian\u00e7as quando os pais \n\nestiverem a fazer alguma coisa nas lojas. Na farm\u00e1cia junto \u00e0 minha casa tem uma banca \n\npara os adultos, outra para os mais pequeninos\u201d (8 anos). As crian\u00e7as partilharam as suas \n\nopini\u00f5es, participaram numa a\u00e7\u00e3o pelas \u201cLojas amiga das Crian\u00e7as\u201d. Visitaram as lojas e \n\nidentificaram obst\u00e1culos, sugeriram solu\u00e7\u00f5es, criaram um s\u00edmbolo como logotipo para \n\nidentificarem as lojas amigas das crian\u00e7as o que constituiu uma a\u00e7\u00e3o de afirma\u00e7\u00e3o da \n\ncidadania da inf\u00e2ncia. Corroborando com Sarmento, Fernandes e Tom\u00e1s (2007, p.189), a \n\ncidadania da inf\u00e2ncia afirma-se no exerc\u00edcio de direitos nos mundos de vida da inf\u00e2ncia, \n\nsem obrigatoriamente estar subordinada aos dispositivos da democracia representativa. No \n\nentanto, importam as possibilidades de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as na vida social como \n\ndestinat\u00e1rios das pol\u00edticas p\u00fablicas e pela assun\u00e7\u00e3o plena como sujeitos pol\u00edticos \n\npeculiares.  \n\n\u201cLev\u00e1mos papel de cen\u00e1rio \u00e0 C\u00e2mara, \u00e0 Dra. Elsa Corga, crian\u00e7as a dar as m\u00e3os. \n\nEstivemos com o Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Comercial de \u00c1gueda\u201d (Ana, 8 anos). \n\nAs crian\u00e7as identificaram as condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para a concretiza\u00e7\u00e3o das suas \n\nsugest\u00f5es. Revitalizarem as mem\u00f3rias da sua cidadania no mapeamento da cidade, atrav\u00e9s \n\ndo desenho no papel de cen\u00e1rio e das suas vozes, contribu\u00edram para a melhoria do espa\u00e7o \n\np\u00fablico. As crian\u00e7as recordaram a reuni\u00e3o na C\u00e2mara Municipal com a Vereadora da \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Cultura e na Associa\u00e7\u00e3o Comercial de \u00c1gueda com o Presidente da ACOAG. \n\nNeste contexto, os adultos agiram como promotores da cidadania da inf\u00e2ncia, criaram as \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 96 \n\n \n\ncondi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 plena afirma\u00e7\u00e3o das capacidades participativas das crian\u00e7as, no \n\nrespeito pela sua condi\u00e7\u00e3o geracional. Tal como ressalva Sarmento, Fernandes e Tom\u00e1s \n\n(2007, p.203), a a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica das crian\u00e7as, ela \u00e9 realizada de acordo com as culturas da \n\ninf\u00e2ncia: com o seu modo pr\u00f3prio de interpretar, agir e interagir sobre a realidade, o que se \n\nconfirma pelas partilhas das crian\u00e7as. \n\nDe acordo com a mem\u00f3ria de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as ouvidas sobre o PIE, \u201cLoja \n\nAmiga das Crian\u00e7as\u201d, o projeto evidencia-se como um percurso de afirma\u00e7\u00e3o da cidadania \n\ndas crian\u00e7as, as crian\u00e7as afirmam-se como atores sociais competentes na transforma\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o p\u00fablico. \n\nPorque falamos de cidadania, recordamos que de acordo com Sarmento, Fernandes, e \n\nTom\u00e1s (2007, pp. 183-206), a no\u00e7\u00e3o moderna de cidadania come\u00e7a no s\u00e9culo XVIII com \n\nas revolu\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas, aonde foi entendida como um estatuto legal dos membros de \n\numa comunidade com capacidade soberana de autogovernar\u00e3o. Conforme apresentado \n\npelos autores, \u201c a cidadania corresponde a um estatuto pol\u00edtico, confinado ao espa\u00e7o \n\nnacional, que reconhece por um lado perten\u00e7a \u00e0 comunidade, que lhe permite o usufruto de \n\ndireitos c\u00edvicos e pol\u00edticos e direitos individuais de natureza social, como prote\u00e7\u00e3o, \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o sa\u00fade, etc; por outro lado confere estatuto de membro da \n\ncomunidade o que implica obriga\u00e7\u00f5es e deveres do cidad\u00e3o para com a comunidade\u201d \n\n(2007, p. 186). Os mesmos autores referem que de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o proferida \n\npor Marshall (1967), como cidadania pol\u00edtica, no que toca aos direitos de liberdade \n\nindividual (express\u00e3o, de pensamento, de cren\u00e7a, de propriedade individual e de acesso \u00e0 \n\njusti\u00e7a), cidadania pol\u00edtica (direito de eleger e ser eleito e de participar em organiza\u00e7\u00f5es e \n\npartidos pol\u00edticos) e cidadania social (acesso individual a bens sociais b\u00e1sicos). Face \u00e0 \n\nconce\u00e7\u00e3o liberal de cidadania de Marshall que pressup\u00f5e v\u00ednculo do indiv\u00edduo para com a \n\ncomunidade, assente numa vontade livre, pensamento racional e sentido de solidariedade. \n\nOra a imagem da crian\u00e7a desprovida de vontade ou racionalidades pr\u00f3prias, com \n\nimaturidade social legitima a recusa do estatuto pol\u00edtico \u00e0s crian\u00e7as. Assim como a \n\nmenoridade da inf\u00e2ncia, uma condi\u00e7\u00e3o de acesso futuro \u00e0 cidadania, em que a escola tem, \n\ntamb\u00e9m, como fun\u00e7\u00e3o preparar para o exerc\u00edcio da cidadania. Confirma-se na escola a \n\nimagem das crian\u00e7as como cidad\u00e3o do futuro (2007, p. 188). \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 97 \n\n \n\nApesar do longo caminho percorrido e desigual nas diversas partes do mundo, a \n\nverdade \u00e9 que a Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos das Crian\u00e7as trouxeram uma mudan\u00e7a \n\nparadigm\u00e1tica na conce\u00e7\u00e3o de inf\u00e2ncia e uma redefini\u00e7\u00e3o da cidadania da inf\u00e2ncia. \n\n? PIE \u201cGuia Pr\u00e1tico para pais, educadores e Profissionais de Educa\u00e7\u00e3o\u201d: Um \n\nrecurso da cidadania da inf\u00e2ncia \n\n\u201cEu lembro-me de fazer um painel com uma ideia m\u00e1, uma ideia boa\u2026 N\u00f3s muitas vezes \n\n\u00edamos \u00e0 C\u00e2mara Municipal. N\u00f3s \u00edamos levar as nossas ideias. No \u201cContinente\u201d, vimos \n\nque podia haver outro balc\u00e3o mais pequeno e outro maior. E mudaram\u201d \n\n(Excerto da Conversa com o Victor, 7 anos, NC XXIII) \n\n \n\n\u201cE outra ideia que surgia no painel. Come\u00e7\u00e1mos porque a Z\u00e9, educadora, acho que se \n\nlembrou que havia muitas crian\u00e7as que n\u00e3o conseguiam chegar a um certo\u2026 Pois era \n\nfalar das nossas ideias, do que n\u00f3s faz\u00edamos. Uma era na piscina, n\u00f3s fomos dizer \u00e0 \n\nC\u00e2mara Municipal para porem os cabides mais baixos, tinha ganchos e era para as \n\ncrian\u00e7as, n\u00e3o consegu\u00edamos l\u00e1 chegar. No \u201cContinente\u201d, o Victor viu uma prateleira que \n\nestava muito alta. Vimos na fonte que as pessoas n\u00e3o podem beber a \u00e1gua. Por exemplo, \n\nalgumas pessoas que t\u00eam sede, essa \u00e1gua devia de estar limpa para elas poderem beber \n\ndela. Fomos ao mercado e l\u00e1 estava tudo bem. Participar nos projetos \u00e9 importante \n\nporque podemos ajudar o mundo a ser um sitio melhor.\u201d  \n\n(Excerto da Conversa com a Victoria, 7 anos, NC XXIII) \n\n \n\n \n\n\u201cEu lembro-me era para termos ideias. Fomos \u00e0 C\u00e2mara. Na fonte vimos que a \u00e1gua n\u00e3o \n\nse podia beber.\u201d \n\n(Excerto da Conversa com o Alexandre, 7 anos, NC XXIII) \n\n \n\nO Alexandre, o Victor, a Vict\u00f3ria e a Francisca fizeram parte PIE, que teve como \n\nresultado um guia de boas pr\u00e1ticas com a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, dirigido a pais e a \n\nprofissionais da educa\u00e7\u00e3o. Durante este projeto os alunos de PIE acompanharam as \n\ndiversas experi\u00eancias das crian\u00e7as pela cidade e descreveram-nas a partir das suas palavras. \n\nApesar, das quatro crian\u00e7as fazerem parte da mesma sala de Jardim de Inf\u00e2ncia, com a \n\nmesma educadora, n\u00e3o t\u00eam a mesma idade. A Francisca \u00e9 a mais nova do grupo, tinha 4 \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 98 \n\n \n\nanos a fazer 5 anos, \u201cSim, participei, estive l\u00e1\u201d. O que nos faz pensar \u2013 em que medida a \n\nidade influencia participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as nos projetos?  \n\n\u00c9 de salientar nesta escuta que as crian\u00e7as lembram bem a sua participa\u00e7\u00e3o nos \n\nprojetos. De acordo com Gait\u00e1n e Liebel, o fator idade ao servir de crit\u00e9rio para justificar a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as tem como risco restringir, evocando motivos de prote\u00e7\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as pelos adultos, de aumentar a desigualdade e discrimina\u00e7\u00e3o. Por um lado, aceita-se \n\nque meninos e meninas podem ter habilidades e capacidades diferentes e por tal motivo \n\nestabelecer idades m\u00ednimas de participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o parece o crit\u00e9rio mais adequado. Por outro \n\nlado, invocar a idade e o grau de maturidade como fator condicionante para o exerc\u00edcio dos \n\ndireitos e considera\u00e7\u00e3o dos pontos de vista poder\u00e1 ser tanto usado para legitimar a \n\nprote\u00e7\u00e3o, ou a discrimina\u00e7\u00e3o, como para combater a mesma (2011, p.42). O importante \u00e9 \n\nimplicar as crian\u00e7as na constru\u00e7\u00e3o do seu pr\u00f3prio conhecimento e no conhecimento do \n\nmeio e do mundo. \n\n Na escuta das crian\u00e7as, ao recordarem o seu envolvimento no Guia ressaltam a sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o de atores participativos. As crian\u00e7as encontravam-se no seu projeto pedag\u00f3gico \n\nde sala a desenvolver o Projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as. O que implicou sa\u00edrem \u00e0 rua, \n\nconhecerem a cidade, os espa\u00e7os, observ\u00e1-los como amigos ou n\u00e3o das crian\u00e7as e \n\nidentifica-los num painel sugerido pela educadora como uma estrat\u00e9gia de reflex\u00e3o sobre a \n\ncidade, como recorda o Victor: \u201cEu lembro-me de fazer um painel com uma ideia m\u00e1, uma \n\nideia boa\u201d e acrescenta a Vict\u00f3ria \u201cE outra ideia que surgia\u201d. \n\nEstamos perante a uma educa\u00e7\u00e3o na cidadania no desenvolvimento do projeto \n\nCidade Amiga das Crian\u00e7as. Corroborando com Trevisan (2012, p. 204), a cidadania da \n\ninf\u00e2ncia \u201cimplica participa\u00e7\u00e3o ativa nos processos p\u00fablicos, ter acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es e \n\nconhecimentos necess\u00e1rios \u00e0 participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3, ter forma\u00e7\u00e3o, adquirir conhecimentos e \n\nsaberes sobre os direitos, participa\u00e7\u00e3o, cidadania e democracia\u201d, tal como podemos \n\nconfirmar pelas conversas com as crian\u00e7as.  \n\nDe acordo com as crian\u00e7as os PIE\u2019s traduziram passos pela afirma\u00e7\u00e3o da cidadania \n\ndas crian\u00e7as. Pois, contribu\u00edram para que assumissem o exerc\u00edcio dos seus direitos de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o com espa\u00e7o e voz sobre as suas pr\u00e1ticas. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 99 \n\n \n\n? No PIE \u201cA voz das crian\u00e7as\u201d \n\n\u201cEu falei muito nesse projeto, tamb\u00e9m se falava sobre os Direitos. Eu recordo sobre os \n\nDireitos das Crian\u00e7as. E os da Cruz Vermelha, n\u00e3o era? Fal\u00e1mos de onde n\u00f3s viv\u00edamos. O \n\nprojeto foi a Cidade Amiga das Crian\u00e7as. N\u00f3s t\u00ednhamos uma folha grande e desenh\u00e1vamos \n\ncoisas, fixes. Uma cidade Amiga das Crian\u00e7as era pessoas terem paz. Sim foi muito \n\nimportante quando n\u00f3s fizemos um desenho com bombas explosivas\u2026 E vimos as rampas \n\ne as escadas. Fomos \u00e0 C\u00e2mara Municipal.\u201d \n\n(Excerto da Conversa com o Miguel, 6 anos, NC XXIII) \n\n \n\n\u201cEu lembro-me. Fal\u00e1vamos da felicidade, \u00e0s vezes fal\u00e1vamos dos que est\u00e3o em cadeira de \n\nrodas. Uma senhora deu-nos uma coisa n\u00f3s estivemos a ler. Uma Cidade Amiga das \n\nCrian\u00e7as era as pessoas terem amigos, terem fam\u00edlia. A senhora pediu para n\u00f3s fazermos \n\num desenho o que estava errado e correto. Tivemos a falar sobre os direitos, depois sobre \n\na felicidade, sobre as fam\u00edlias, sobre as casas. Fomos para o terra\u00e7o ver o que estava \n\ncerto e errado e fomos tamb\u00e9m ao sal\u00e3o da Bela Vista e tivemos a ver as coisas perigosas \n\ne n\u00e3o perigosas. Sim, por causa das cadeiras de rodas n\u00e3o poderem subir as escadas. \n\nTivemos a falar do que era para evitar. \u00c9 bom participar nos projetos, as crian\u00e7as ficam \n\nfelizes. Podem participar, podem contar aos pais e ter felicidade para elas e brincar, vai-\n\nse divertir a fazer o projeto.\u201d \n\n(Excerto da Conversa com o Afonso, 6 anos, NC XXIII) \n\n \n\n\u201cFal\u00e1mos sobre os que t\u00eam doen\u00e7as. Fal\u00e1vamos onde pass\u00e1vamos as f\u00e9rias. No \u00faltimo dia \n\npintamos uns desenhos\u2026 Uma Cidade Amiga das Crian\u00e7as era as pessoas viverem felizes. \n\nVimos o que era necess\u00e1rio quando est\u00e1 a chover. Fizemos um desenho grande e fomos \u00e0 \n\nC\u00e2mara Municipal mostrar. Foi fixe, and\u00e1mos a brincar e a falar sobre os direitos, o que \n\nestava escrito no papel.\u201d \n\n(Excerto da Conversa com o Andr\u00e9, 6 anos, NC XXIII) \n\n Ao recordarem a sua participa\u00e7\u00e3o neste PIE, as crian\u00e7as destacaram os Direitos das \n\nCrian\u00e7as e o projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as.  \n\nDas cinco crian\u00e7as que aceitaram partilhar as suas mem\u00f3rias de participa\u00e7\u00e3o no \n\nPIE, duas confirmam a sua presen\u00e7a, mas n\u00e3o recordam a sua participa\u00e7\u00e3o, \u201cEu n\u00e3o me \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 100 \n\n \n\nlembro muito bem. Eu antes lembrava-me de tudo, agora j\u00e1 n\u00e3o\u201d (Beatriz, 6 anos) assim \n\ncomo a Vit\u00f3ria, \u201cEu estou aqui no livro, mas n\u00e3o me lembro\u201d. Coloca-se a d\u00favida \u2013 ser\u00e1 \n\nque conversar sobre um \u201cpensamento abstrato\u201d com um grupo de crian\u00e7as utilizando as \n\nmesmas estrat\u00e9gias de escuta para todas ter\u00e1 o mesmo grau de participa\u00e7\u00e3o?   \n\nN\u00e3o sendo poss\u00edvel refletir individualmente sobre cada participa\u00e7\u00e3o, avan\u00e7amos \n\nesta an\u00e1lise com a ideia de Gait\u00e1n e Liebel, acerca da forma como as crian\u00e7as expressam as \n\nsuas ideias sobre os Direitos. Quando as crian\u00e7as falam sobre os direitos, a fim de \n\nexpressar expectativas e as suas ideias, n\u00e3o o fazem no sentido legal, ou seja, n\u00e3o \n\nproduzem direitos vinculativos para as pessoas agirem, mas como uma vontade de reflex\u00e3o \n\ne bem-estar comum (2011, p.92).  \n\nO Afonso, o Andr\u00e9 e o Miguel (6 anos), recordaram que falaram sobre os direitos \n\ndas crian\u00e7as, representaram uma Cidade Amiga das Crian\u00e7as atrav\u00e9s do desenho numa \n\nfolha grande de papel. Viram as condi\u00e7\u00f5es de acessibilidade na institui\u00e7\u00e3o na afirma\u00e7\u00e3o \n\ndas rampas como facilitadoras e as escadas como obst\u00e1culos \u00e0 mobilidade das crian\u00e7as, \n\nnomeadamente nas crian\u00e7as que usavam cadeira de rodas. Recordaram a ida \u00e0 C\u00e2mara \n\nMunicipal como \u00f3rg\u00e3o capaz de resolver as suas sugest\u00f5es de melhoria dos espa\u00e7os \n\np\u00fablicos.  \n\n Pelas palavras das crian\u00e7as entende-se um fio condutor de ausculta\u00e7\u00e3o sobre os \n\ndireitos e sobre o contexto da sua participa\u00e7\u00e3o. De acordo com Trevisan, \u201ca forma de \n\npensar das crian\u00e7as sobre os direitos \u00e9 influenciada pelo contexto social onde est\u00e3o \n\ninseridos e pelo tipo de direito que lhes \u00e9 pedido para julgar\u201d (2012, p.229). H\u00e1 no registo \n\ndas palavras das crian\u00e7as um cuidado por parte das promotoras do projeto, pelos mundos \n\ndas crian\u00e7as, pelos espa\u00e7os que ocupam. Refletiram sobre casos concretos, nomeadamente \n\nas dificuldades que uma crian\u00e7a com limita\u00e7\u00f5es motoras tem em circular na institui\u00e7\u00e3o \n\ncom tempo de chuva. As condi\u00e7\u00f5es criadas \u00e0 participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as permitiram que \n\nafirmassem a sua cidadania. Pois, como Gait\u00e1n e Liebel referem (2011, p. 108), o conceito \n\nde cidadania deve ser pensado de acordo com a vida real da pr\u00f3pria inf\u00e2ncia, aproximar-se \n\no mais poss\u00edvel da experi\u00eancia concreta de uma necessidade sentida, levar a crian\u00e7a a dar \n\nos seus contributos e tom\u00e1-los em considera\u00e7\u00e3o, tal como se entende pela partilha das \n\ncrian\u00e7as. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 101 \n\n \n\n Escutar as crian\u00e7as sobre casos concretos num respeito pelas suas culturas fortalece \n\na identidade da crian\u00e7a. Os projetos de interven\u00e7\u00e3o educacional revelam-se como uma \n\npossibilidade de reclamar a cidadania da inf\u00e2ncia, ao considerarem as crian\u00e7as como \n\nsujeitos de direitos, capazes de refletirem e exprimirem os seus direitos.   \n\n? O caso da Borralha, um percurso de afirma\u00e7\u00e3o da cidadania da Inf\u00e2ncia \n\n\u201cN\u00e3o me lembro muito bem.. N\u00f3s \u00edamos para a biblioteca. Agora que falou no projeto \n\n\u201cCidade amiga das Crian\u00e7as\u201d, n\u00f3s est\u00e1vamos a ver o que era poss\u00edvel melhorar na \n\nBorralha e depois eu acho que n\u00f3s fomos apresentar na biblioteca. Este projeto foi \n\ndesenvolvido no ano letivo em 2011/2012, andava no 4\u00ba ano na escola da Borralha, na \n\nturma da professora Gra\u00e7a. Foi muito interessante. N\u00f3s fic\u00e1mos a saber de problemas que \n\nas outras cidades t\u00eam. N\u00f3s ao ouvirmos os outros grupos a falar sobre as suas cidades, \n\nn\u00f3s tamb\u00e9m fic\u00e1vamos com ideias de como melhorar. N\u00f3s nesse encontro na biblioteca, \n\nn\u00f3s estivemos tamb\u00e9m a observar o que as outras escolas tamb\u00e9m estavam a apresentar, \n\nfoi isso. A iniciativa foi da nossa professora, apresentou o projeto e quem quis agarrar, \n\nparticipou. Acho que \u00e9 muito importante para os adultos verem a opini\u00e3o das crian\u00e7as. \u00c0s \n\nvezes elas pensam de uma maneira melhor, de maneira diferente. Foi interessante ver as \n\nopini\u00f5es das outras pessoas. Alertou-me para outras coisas. Eu n\u00e3o sou da Borralha, mas \n\ncomo fiz l\u00e1 escola isso ajudou-me a ficar mais alerta e alguma coisa que eu via, tinha mais \n\nideias, para mudar alguns aspetos que eu achava que estava mal e que agora j\u00e1 est\u00e3o \n\nmelhor. \n\nEu, acho que uma das sugest\u00f5es foi fazer um parque novo porque o parque antigo era de \n\nareia e iam para l\u00e1 muitos animais, ent\u00e3o pedimos para mudar e pedimos para arranjar o \n\nparque para as pessoas se juntarem l\u00e1, para conviverem, para se conhecerem. Para haver \n\natividades que ajudassem a relacionar as pessoas, que eu me lembre n\u00e3o era mais nada. \n\nJ\u00e1 h\u00e1 bancos e as pessoas convivem. \u00c9 importante, n\u00f3s fazermos estes projetos, mudar o \n\nque est\u00e1 errado, ajudar as pessoas. Eu acho que mesmo que n\u00e3o tenha grande impacto, \u00e9 \n\nimportante a nossa participa\u00e7\u00e3o nos projetos, vermos o que est\u00e1 mal e o que est\u00e1 bem.\u201d \n\n(Excerto da Conversa com a Mariana, 14 anos, NC XVI) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 102 \n\n \n\nSim, eu lembro-me. Particip\u00e1mos no 4\u00ba ano, na escola com a professora Gra\u00e7a. T\u00ednhamos \n\nque pensar sobre a cidade de \u00c1gueda, dar sugest\u00f5es e fomos \u00e0 biblioteca fazer uma \n\napresenta\u00e7\u00e3o de um power point. Quer\u00edamos zonas com mais \u00e1rvores, caixotes de lixo. \n\nDepois de pedirmos, colocaram mais caixotes, que eu reparei quando vamos para a \n\ncatequese. H\u00e1 outras que n\u00e3o. Nem tudo foi poss\u00edvel, mas e natural. Acho importante dizer \n\no que est\u00e1 certo e errado numa cidade. \n\n(Excerto da Conversa com o Gabriel, 14 anos, NC XVII) \n\n \n\n \n\nO caso da Borralha neste cap\u00edtulo ficou para \u00faltima an\u00e1lise pela afirma\u00e7\u00e3o da \n\ncidadania das crian\u00e7as no espa\u00e7o p\u00fablico, favorecida pelas condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis criadas \n\npela escola e o pode local. \n\nA escola aceita o desafio de desenvolver uma participa\u00e7\u00e3o ativa com as crian\u00e7as de \n\numa turma, acerca do projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as. Como facilitadores do processo \n\nesteve a professora, como forte impulsionadora, a m\u00e9dica da extens\u00e3o de sa\u00fade que dividia \n\nparede meias com a sala de aulas e com uma motiva\u00e7\u00e3o genu\u00edna, numa vida marcada pela \n\nforte participa\u00e7\u00e3o em movimentos de cidadania, nomeadamente no Movimento de \u00c1gueda \n\ne continuamente na luta pelos Direitos Humanos e o apoio do Presidente da Junta de \n\nFreguesia (as informa\u00e7\u00f5es deste processo de participa\u00e7\u00e3o encontram-se descritas nas \n\nconversas com a Dra. Maria Jos\u00e9 Tovar e a professora Gra\u00e7a, nas notas de campo XX e \n\nXXII). Neste contexto favor\u00e1vel \u00e0 participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as surge o interesse em perceber \n\ncom as crian\u00e7as que participaram se a sua participa\u00e7\u00e3o, produziu transforma\u00e7\u00e3o a partir da \n\nsua a\u00e7\u00e3o. H\u00e1 uma d\u00favida que fica no ar \u2013 Quais as condi\u00e7\u00f5es que podem ser criadas para \n\nque a escola, o poder local, e a comunidade efetivem uma parceria que promova uma \n\neduca\u00e7\u00e3o na cidadania da inf\u00e2ncia? \n\n Afinal, corroborando com Trevisan \u201ca aquisi\u00e7\u00e3o de comportamentos c\u00edvicos \u00e9 uma \n\nquest\u00e3o que \u00e9 nem inata nem de doutrina\u00e7\u00e3o, mas algo que se constr\u00f3i no exerc\u00edcio dos \n\ndireitos de cidadania: aprende-se democracia praticando-a. N\u00e3o pode existir cidadania \n\nparticipativa sem socializa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica (2012, p. 204).  \n\nRecordamos que neste projeto, realizado em 2011/2012, participou toda uma turma \n\ndo 4\u00ba ano, aonde foram eleitos em processo democr\u00e1tico quatro, colegas, representantes \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 103 \n\n \n\ncom 9 anos /de idade. Conseguimos conversar com duas das crian\u00e7as que participaram no \n\nprojeto: a Mariana e o Gabriel, agora com 14 anos de idade.  \n\nA partir das falas das crian\u00e7as fica claro a mem\u00f3ria da sua participa\u00e7\u00e3o no projeto \n\nCidade Amiga das Crian\u00e7as. Do que recordam, a Mariana valorizou as aprendizagens \n\nresultantes das partilhas sobre a forma como \u00e9 poss\u00edvel melhorar uma cidade e as solu\u00e7\u00f5es \n\nconseguidas, \u201cn\u00f3s ao ouvirmos os outros grupos a falar sobre as suas cidades, n\u00f3s \n\ntamb\u00e9m fic\u00e1vamos com ideias de como melhorar\u2026 ajudou-me a ficar mais alerta e \n\nalguma coisa que eu via, tinha mais ideias\u2026 uma das sugest\u00f5es foi fazer um parque novo \n\npara as pessoas se juntarem, para conviverem, para se conhecerem. J\u00e1 h\u00e1 bancos e as \n\npessoas convivem. \u00c9 importante, n\u00f3s fazermos estes projetos, mudar o que est\u00e1 errado, \n\najudar as pessoas.\u201d As palavras da Mariana identificam uma crian\u00e7a-cidad\u00e3, ator social, \n\ncompetente, participativa, mobilizada para a transforma\u00e7\u00e3o social. \n\nPara realizar um projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as, as crian\u00e7as t\u00eam de ser \n\nescutadas e valorizadas nas suas opini\u00f5es. Pois, de acordo com Villar (2001, p. 26), a \n\ncrian\u00e7a \u00e9 considerada um indicador ambiental, \u201cuma cidade que possibilita \u00e0s crian\u00e7as \n\nsa\u00edrem \u00e0 rua e adquirirem autonomia na sua rela\u00e7\u00e3o com ela \u00e9 ent\u00e3o uma cidade s\u00e3 e bem \n\ndesenhada\u201d. Este indicador evidencia que a vis\u00e3o que as crian\u00e7as e adolescentes t\u00eam da \n\ncidade \u00e9 muito importante para t\u00e9cnicos e administradores tomarem como prioridade e \n\nresponderem \u00e0s aspira\u00e7\u00f5es dos cidad\u00e3os (Villar, 2011, p.27).  \n\nNeste sentido, a escola e a cidade s\u00e3o espa\u00e7os interdependentes, para o bom \n\ndesenvolvimento e exerc\u00edcio da cidadania das crian\u00e7as. Assim como, afirma Trevisan, \u201ca \n\nescola e a cidade entendem-se como espa\u00e7os socializadores, tamb\u00e9m na dimens\u00e3o pol\u00edtica, \n\najudando a crian\u00e7a a obter diferentes fontes de perce\u00e7\u00e3o e conhecimento do mundo, de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de identidade, de desenvolvimento de compet\u00eancias e negocia\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a, \n\nde influ\u00eancia que ser\u00e3o elas pr\u00f3prias, caracter\u00edsticas de processos pol\u00edticos de tomada de \n\ndecis\u00e3o\u201d (2012, p. 90).  \n\nOra, neste percurso de an\u00e1lise da participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, os envolvimentos das \n\nentidades locais foram de extrema import\u00e2ncia para concretizar as sugest\u00f5es das crian\u00e7as, \n\ncomo verificado pelas partilhas da Mariana e do Gabriel. Apresentaram propostas e viram \n\nmudan\u00e7as dentro dos recursos dispon\u00edveis, \u201cquer\u00edamos zonas com mais \u00e1rvores, caixotes \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 104 \n\n \n\nde lixo. Depois de pedirmos, colocaram mais caixotes, H\u00e1 outras que n\u00e3o. Nem tudo foi \n\nposs\u00edvel, mas \u00e9 natural\u201c (Gabriel, 14 anos). \n\nNo caso da Borralha apresenta-se como um cen\u00e1rio que Trevisan denomina como \n\n\u201cpromotor de co-decis\u00e3o\u201d, relativo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, ou seja as crian\u00e7as s\u00e3o \n\nassumidas como competentes para analisarem situa\u00e7\u00f5es, formularem argumentos, \n\nconstru\u00edrem prioridades e, finalmente constru\u00edrem decis\u00e3o juntamente com os adultos nos \n\ncontextos em que se inserem (2012, p. 89).   \n\nA Mariana afirma que \u201c\u00e9 importante a nossa participa\u00e7\u00e3o nos projetos, vermos o \n\nque est\u00e1 mal e o que est\u00e1 bem\u201d, o Gabriel considera que \u201cacho importante dizer o que est\u00e1 \n\ncerto e errado numa cidade\u201d e, tamb\u00e9m, Trevisan ressalva a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o \n\ndas crian\u00e7as, \u201cao participarem politicamente em processos de tomada de decis\u00e3o de \n\nreconhecimento por si pr\u00f3prios e pelos outros, e ao fazerem parte desses processos de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o entre adultos e crian\u00e7as e ao problematizarem essas decis\u00f5es aprendem a partir \n\ndessas experi\u00eancias importantes dimens\u00f5es do seu pr\u00f3prio processo de socializa\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(2012, p.91). \n\nO Projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as uniu a escola e a cidade, adultos e crian\u00e7as, \n\npossibilitou a afirma\u00e7\u00e3o da cidadania das crian\u00e7as, conseguindo produzir mudan\u00e7as no \n\nmeio: mais caixotes para o lixo, mais \u00e1rvores, bancos no espa\u00e7o p\u00fablico para incentivar o \n\nconv\u00edvio.  \n\n \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Pontos de chegada e de partida \n\n Eis chegado o momento, de esclarecer d\u00favidas que levaram a percorrer percursos \n\nde cidadania das crian\u00e7as no munic\u00edpio de \u00c1gueda: encarando a participa\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia \n\ncomo a condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao exerc\u00edcio dos seus direitos. \n\nAvan\u00e7a-se para o conhecimento quando se pretende buscar mudan\u00e7a de atitudes, \n\nquando necessitamos de encontrar novos caminhos que nos conduzam a novas respostas. \n\nPor um lado, est\u00e1 uma forte motiva\u00e7\u00e3o pessoal de aprendizagem para mergulhar mais \n\nfundo no saber ser para saber fazer. Por outro lado, a motiva\u00e7\u00e3o profissional, como \n\nanimadora socioeducativa, orientada para a promo\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as como \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 105 \n\n \n\nprinc\u00edpio do seu pr\u00f3prio processo de desenvolvimento integral. De acordo com Paulo \n\nFreire (1972, p. 79), \u201cningu\u00e9m educa ningu\u00e9m; ningu\u00e9m se educa a si mesmo; os homens \n\nse educam entre si\u201d. E, ainda, viver e trabalhar em \u00c1gueda, uma cidade que \u00e9 candidata ao \n\nprograma da UNICEF \u201cCidade Amiga das Crian\u00e7as\u201d, e tem hist\u00f3ria de participa\u00e7\u00e3o \n\ncomunit\u00e1ria, de movimento de cidadania. Neste contexto, refletir sobre a quest\u00e3o da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, imp\u00f5e-se como um caminho necess\u00e1rio para desconstruir velhas ideias que \n\npossam constituir obst\u00e1culos \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o da cidadania das crian\u00e7as. \n\n3.1. Crian\u00e7as: sujeitos de direitos ativos e participativos, atores sociais, \n\nem diversos contextos \n\nNeste trabalho propusemo-nos compreender o significado de participa\u00e7\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as. Inicialmente, partiu-se com uma inspira\u00e7\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o participativa, \n\ntendo de avan\u00e7ar para uma metodologia de estudo de caso. Sem se perder a vis\u00e3o do \n\nsignificado da participa\u00e7\u00e3o dos atores sociais, crian\u00e7as, que participaram nos projetos \n\nanalisados de 2010 a 2015, realizados em escolas e institui\u00e7\u00f5es do concelho de \u00c1gueda. \n\nO reconhecimento da participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as neste projeto de investiga\u00e7\u00e3o \n\nassemelha-se \u00e0 f\u00e9 que Paulo Freire colocava no seu di\u00e1logo com as pessoas, do qual dizia: \n\n\u201cn\u00e3o h\u00e1 di\u00e1logo se n\u00e3o h\u00e1 uma intensa f\u00e9 nos homens. F\u00e9 no seu poder de fazer e de \n\nrefazer. De criar e recriar. F\u00e9 na sua voca\u00e7\u00e3o de ser mais, que n\u00e3o \u00e9 privil\u00e9gio de alguns \n\neleitos, mas direito dos homens\u201d (Freire, 1972, p.116), assim caminha esta investiga\u00e7\u00e3o \n\nimplicada com a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, como uma quest\u00e3o social, que cabe a todos \n\nassegurar, no respeito pelos Direitos das Crian\u00e7as. \n\nDe acordo com Fernandes, \u201co conceito de crian\u00e7a enquanto ator social, ou \n\npertencente a um grupo social, \u00e9 uma aquisi\u00e7\u00e3o recente, nomeadamente para a arena \n\ncient\u00edfica\u201d (2009, p.25), pelo que \u00e9 necess\u00e1rio esclarecer as condi\u00e7\u00f5es de afirma\u00e7\u00e3o dos \n\nseus direitos.  \n\n\u201cA inf\u00e2ncia \u00e9 especialmente prejudicada, entre todos os grupos e categorias sociais \n\nexclu\u00eddas, quer pela relativa invisibilidade face \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas e aos seus efeitos, quer \n\npor que \u00e9 geralmente exclu\u00edda do processo de decis\u00e3o na vida coletiva\u201d (Sarmento, \n\nFernandes, Tom\u00e1s, 2007, p.183). Esta realidade reflete a \u201c(in)visibilidade hist\u00f3rica, a \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 106 \n\n \n\n(in)visibilidade c\u00edvica e cient\u00edfica\u201d (Sarmento, 2006, p. 15), com a qual a inf\u00e2ncia tem de \n\nlutar. \n\nConsiderando Sarmento, a imagem das crian\u00e7as construiu-se \u00e0 volta de quatro eixos \n\nestruturantes que estabelecem a normatividade da inf\u00e2ncia: a escola p\u00fablica, como espa\u00e7o \n\ninstitucional de perten\u00e7a das crian\u00e7as; a fam\u00edlia nuclear, como lugar de vincula\u00e7\u00e3o e \n\nperten\u00e7a afetiva da crian\u00e7a; a constru\u00e7\u00e3o de saberes que caracterizam uma crian\u00e7a \n\n\u201cnormal\u201d e a administra\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica com o reconhecimento pela Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos \n\ndas Crian\u00e7as (2011, p.586). \n\nA Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos das Crian\u00e7as (ONU, 1989) foi um passo de gigante na \n\ndefesa e prote\u00e7\u00e3o dos Direitos das Crian\u00e7as. De acordo com Gait\u00e1n e Liebel (2011, p.9), os \n\nEstados que ratificam a Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos das Crian\u00e7as t\u00eam como compromisso \n\nrespeitar, proteger e p\u00f4r em pr\u00e1tica os princ\u00edpios naquele documento outorgados. No \n\nentanto, h\u00e1 muito trabalho para se fazer por um mundo de direitos para todas as crian\u00e7as. \n\nCorroborando com Tom\u00e1s e Soares (2009, p.7), \u201ca luta dos direitos das crian\u00e7as tem que \n\nser hoje uma luta global\u201d. \n\nG\u00e1itan e Li\u00e9bel (2011, p.18), distinguem duas correntes nos Direitos das Crian\u00e7as: \n\numa com foco na prote\u00e7\u00e3o e na garantia das condi\u00e7\u00f5es de vida dignas para as crian\u00e7as e a \n\nsegunda corrente centrada na igualdade de direitos e na participa\u00e7\u00e3o ativa das crian\u00e7as na \n\nsociedade.  \n\nCom a promulga\u00e7\u00e3o dos direitos das crian\u00e7as surge uma nova imagem das crian\u00e7as: \n\ncrian\u00e7a-sujeito de direitos ativos e participativos, atores sociais. Este novo entendimento da \n\ninf\u00e2ncia, requer novas estrat\u00e9gias para que a imagem da crian\u00e7a-utente, assistida, seja \n\ntransformada numa crian\u00e7a-cidad\u00e3, considerada parceira de pleno direito. Face a uma nova \n\nconsciencializa\u00e7\u00e3o sobre a inf\u00e2ncia rompe-se com o adultocentrismo do passado e \n\nreconhece-se ao adulto um novo desafio, como promotor do reconhecimento da cidadania \n\ndas crian\u00e7as (Tom\u00e1s e Soares, 2009, p.7). \n\nNeste \u00e2mbito, a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as \u00e9 a quest\u00e3o privilegiava a ser analisada e \n\nrepensada. No sentido, das pr\u00f3prias crian\u00e7as lhe conferirem significado, ou seja, de acordo \n\ncom Gait\u00e1n e Liebel (2011, p. 112), o mais importante \u00e9 perceber se a participa\u00e7\u00e3o \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 107 \n\n \n\npromove a emancipa\u00e7\u00e3o e a autonomia dos sujeitos e se contribui para a igualdade e justi\u00e7a \n\nsocial. Pelo que, a an\u00e1lise dos contextos e as vozes das crian\u00e7as e dos, agora, jovens que \n\nparticiparam no projeto permite-nos compreender o grau e o n\u00edvel de participa\u00e7\u00e3o o que \n\nimplica afirma\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as como sujeitos de direitos, \u201cprotegendo-os de serem \n\nnegligenciados a objetos\u201d (Gait\u00e1n e Li\u00e9bel, 2011, p. 113). \n\n A partir da an\u00e1lise dos projetos de investiga\u00e7\u00e3o de mestrado, dos projetos de \n\ninterven\u00e7\u00e3o educacional e do projeto pedag\u00f3gico com envolvimento das institui\u00e7\u00f5es e \n\npoder local, podemos observar que o foco \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. Em alguns dos \n\nprojetos a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as aparece ligada ao Programa das Cidades Amigas das \n\nCrian\u00e7as, de \u00c1gueda. Com refor\u00e7o da identidade da crian\u00e7a como cidad\u00e3, sujeito de \n\ndireitos e a constru\u00e7\u00e3o da cidade como espa\u00e7o da cidadania das crian\u00e7as.  \n\nA escola, as Institui\u00e7\u00f5es Particulares de Solidariedade Social nas suas respostas \n\nsocias de CATL, Jardim-de-Inf\u00e2ncia e CAT, o envolvimento do Centro de Sa\u00fade, do Poder \n\nLocal e da comunidade abrem-se \u00e0 pr\u00e1tica da cidadania das crian\u00e7as. Vale a pena referir \n\nimport\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o, ressalvando a afirma\u00e7\u00e3o de Graciani (2014, p.18), \u201centendo a \n\neduca\u00e7\u00e3o como um fator determinante por ocorrer em todos os espa\u00e7os sociais e \n\npossibilitar a reorganiza\u00e7\u00e3o da cidadania por meio da cria\u00e7\u00e3o de uma maior mais justa e \n\nfraterna e promover o desenvolvimento das habilidades e compet\u00eancias para a vida que \n\npermitam a revers\u00e3o dos quadros de exclus\u00e3o e desigualdades\u201d. Neste sentido, a educa\u00e7\u00e3o \n\nna cidadania com as crian\u00e7as reconhece o protagonismo das crian\u00e7as, como cidad\u00e3os \n\ncompetentes, que \u201cinterpretam e agem no mundo\u201d (Sarmento, 2006, p.10). \n\nOs direitos de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, um dos pilares do Programa Cidade Amiga \n\nDas Crian\u00e7as, reconfigura a posi\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a como \u201cn\u00e3o mais pensada apenas como ser \n\nnecessitado de prote\u00e7\u00e3o, mas vista como sujeito ativo da sua pr\u00f3pria vida e nos seus \n\npr\u00f3prios modos, encontrando a possibilidade de ver a sua participa\u00e7\u00e3o equacionada em \n\ncontextos anteriormente exclusivos do adulto\u201d (Trevisan, 2012, p.5). A crian\u00e7a sujeito de \n\ndireitos, depois de informada do interesse do projeto olhou para o meio que a envolve, \n\nonde habita, vai \u00e0 escola, e deu opini\u00f5es para a sua melhoria e as sugest\u00f5es foram \n\nconsideradas.  \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 108 \n\n \n\nConseguimos verificar que as crian\u00e7as guardam mem\u00f3ria da sua participa\u00e7\u00e3o nos \n\nprojetos, guardam a experi\u00eancia vivida pelos locais onde passaram, das pessoas com as \n\nquais interagiram, a ideia de como surgiu e como foi desenvolvido, em cada um dos \n\nprojetos analisados. De acordo com Soto (2012, p.96), podemos concluir que as crian\u00e7as \n\ns\u00e3o agentes sociais porque atuam e transformam \u00e0 sua volta, produzem conhecimentos e \n\nexperi\u00eancias.  \n\nFace \u00e0s quest\u00f5es iniciais: Que mem\u00f3rias as crian\u00e7as conservam sobre a sua experiencia \n\nda participa\u00e7\u00e3o nos diferentes tipos de projeto? Como as crian\u00e7as recordam e que valor \n\natribui \u00e0s suas experiencias de participa\u00e7\u00e3o neste \u201coutro\u201d contexto de intera\u00e7\u00e3o com os \n\nadultos e com os seus pares? De que forma e em que condi\u00e7\u00f5es os projetos podem \n\ncontribuir para a afirma\u00e7\u00e3o da cidadania das crian\u00e7as na escola e na comunidade? \n\nSobre estas interpela\u00e7\u00f5es iniciais podemos referir:  \n\n- As crian\u00e7as e jovens recordam a sua mem\u00f3ria de participa\u00e7\u00e3o nos projetos que \n\nfazem parte. \n\n- Eles recordam os espa\u00e7os, as experi\u00eancias, as pessoas, d\u00e3o-lhes significado e \n\nreconhecem o impacto da sua participa\u00e7\u00e3o pelo papel ativo que desenvolvem e por serem \n\nco decisores nos projetos. \n\n- A crian\u00e7a reconhece-se como sujeito de direitos, competente, capaz de \n\ntransformar positivamente o meio que a rodeia. \n\n- As condi\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o que a escola e a comunidade possibilitam s\u00e3o \n\nfundamentais para a afirma\u00e7\u00e3o da cidadania das crian\u00e7as. \n\n3.2. As mem\u00f3rias de participa\u00e7\u00e3o abrem condi\u00e7\u00f5es de reconhecimento \n\nda cidadania das crian\u00e7as \n\nAp\u00f3s termos verificado que h\u00e1 mem\u00f3ria de participa\u00e7\u00e3o nos projetos, na verdade \n\nficava a d\u00favida sobre as condi\u00e7\u00f5es e o impacto da participa\u00e7\u00e3o nas crian\u00e7as. Pelo que, \n\nretomamos nesta an\u00e1lise as condi\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o, os n\u00edveis de participa\u00e7\u00e3o segundo a \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 109 \n\n \n\nescala de Hart e o impacto de acordo com os fatores que norteiam a participa\u00e7\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as (Barrera, 2009; Gait\u00e1n &amp; Liebel, 2011; Trilla &amp; Novella, 2001). \n\n Com a Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos das Crian\u00e7as h\u00e1 um reconhecimento pela \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, em especial nos seus artigos do 12 ao 17. Estes princ\u00edpios \n\nreconhecem o direito das crian\u00e7as se expressarem, dar a sua opini\u00e3o, em se implicarem em \n\nassuntos que lhes interessem. De acordo com Barrera (2009, p.117), a participa\u00e7\u00e3o da \n\ninf\u00e2ncia \u00e9 um meio imprescind\u00edvel e necess\u00e1rio para poderem exercer a cidadania. \n\nContribui para empoderar as crian\u00e7as, capacita-as para tomarem parte nas decis\u00f5es que as \n\nafetam, num mundo que tamb\u00e9m \u00e9 seu, no qual possu\u00ed direitos e deveres como um cidad\u00e3o \n\npleno.  \n\n3.2.1. Condi\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o \n\n Conscientes da import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as para o exerc\u00edcio da sua \n\ncidadania, \u00e9 igualmente importante considerar alguns fatores, que de acordo com Barrera, \n\ndificultam a cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os de participa\u00e7\u00e3o para a inf\u00e2ncia. Para come\u00e7ar, a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil em qualquer parte do mundo, piora quando estamos a considerar \n\num grupo social vulner\u00e1vel, como \u00e9 o caso da inf\u00e2ncia; outro fator, os adultos ocupam os \n\nlugares de decis\u00e3o, o que n\u00e3o facilita a entrada das crian\u00e7as nas mesmas estruturas; \n\ntamb\u00e9m as estruturas p\u00fablicas t\u00eam um funcionamento muito r\u00edgido; igualmente, n\u00e3o ajuda \n\na imagem criada de imaturidade das crian\u00e7as como muitos adultos identificam e por \n\n\u00faltimo, a falta de conhecimento e de informa\u00e7\u00e3o sobre os pr\u00f3prios mecanismos de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, deixa as crian\u00e7as numa situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade, correndo o risco de \n\nserem manipuladas (Barrera, 2009, p.117). Estas condi\u00e7\u00f5es dificultam o reconhecimento \n\nda cidadania da inf\u00e2ncia.  \n\n Da participa\u00e7\u00e3o nos projetos na escola de Valongo do Vouga, ao partilharem as \n\nmem\u00f3rias, recordam as experi\u00eancias vividas, afirmam a participa\u00e7\u00e3o. No entanto, ao relatar \n\nas experi\u00eancias de participa\u00e7\u00e3o, no caso da participa\u00e7\u00e3o no Clube de Mediadores, a \n\nMariana identifica a falta de reconhecimento por parte da comunidade escolar, \n\nnomeadamente por \u00f3rg\u00e3os superiores da escola, do projeto de investiga\u00e7\u00e3o que andavam a \n\ndesenvolver. A motiva\u00e7\u00e3o e a implica\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as foi manifestamente vis\u00edvel pelo \n\ninteresse demostrado a partilharem toda a din\u00e2mica desenvolvida no projeto. Contudo, h\u00e1 \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 110 \n\n \n\num trabalho de sensibiliza\u00e7\u00e3o e ou de forma\u00e7\u00e3o a desenvolver junto dos adultos pela \n\npromo\u00e7\u00e3o dos Direitos das Crian\u00e7as, nomeadamente no que diz respeito \u00e0 participa\u00e7\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as.  \n\n \n\n3.2.2. N\u00edvel de Participa\u00e7\u00e3o \n\n A participa\u00e7\u00e3o entendida como um direito diz respeito a todas as pessoas, \u00e9 \n\ninteresse de todas. Gait\u00e1n e Liebel, distinguem dois tipos de participa\u00e7\u00e3o: a pessoal, aquela \n\nque \u00e9 relativa \u00e0s decis\u00f5es individuais, cabe a cada pessoa decidir; da participa\u00e7\u00e3o a n\u00edvel \n\np\u00fablico ou pol\u00edtico, que diz respeito \u00e0s decis\u00f5es coletivas. Relativamente \u00e0s formas de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o diversos autores recorrem \u00e0 escala de Hart (1992), como exposto no \n\nenquadramento te\u00f3rico, para caracterizar a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. S\u00e3o considerados oito \n\nn\u00edveis de participa\u00e7\u00e3o: 1\u00ba Manipula\u00e7\u00e3o; 2\u00ba Decora\u00e7\u00e3o; 3\u00ba Participa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica; 4\u00ba \n\nAtribu\u00edda, mas informadas; 5\u00ba Consultadas e informadas; 6\u00ba Iniciativa dos adultos, \n\ndecis\u00f5es compartilhadas com as crian\u00e7as; 7\u00ba Iniciada e conduzida por crian\u00e7as e o 8\u00ba n\u00edvel, \n\nIniciada por crian\u00e7as e apoiadas pelos adultos. De acordo com esta tipologia a verdadeira \n\nparticipa\u00e7\u00e3o come\u00e7a a partir do 4\u00ba n\u00edvel, quando as crian\u00e7as come\u00e7am por ser informadas \n\n(Gait\u00e1n &amp; Liebel, 2011, p. 113). \n\nPode-se verificar, nas conversas descritas nas notas de campo no anexo A, que \n\ntodas as crian\u00e7as foram devidamente informadas em cada um dos projetos de que fizeram \n\nparte, dos objetivos e interesse do mesmo. O que quer dizer que participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as \n\nnos projetos referidos se situa acima do quarto n\u00edvel, mais concretamente no sexto n\u00edvel \n\nque corresponde a \u201cprojetos iniciados pelos adultos cujas decis\u00f5es s\u00e3o compartilhadas com \n\nas crian\u00e7as\u201d (Hart, 1992).  \n\nNos projetos de mestrado em que as crian\u00e7as foram parceiras da investiga\u00e7\u00e3o, nos \n\nprojetos de interven\u00e7\u00e3o educacional em que as crian\u00e7as manifestaram as suas opini\u00f5es \n\nsobre os espa\u00e7os, mapearam, expressaram a sua vis\u00e3o sobre a cidade, relataram as suas \n\nexperi\u00eancias na constru\u00e7\u00e3o de um guia de boas pr\u00e1ticas sobre a participa\u00e7\u00e3o e cidadania \n\ndas crian\u00e7as e no caso da participa\u00e7\u00e3o na Borralha que juntou a escola, o poder local e \n\noutros apoios em que as crian\u00e7as vivenciaram uma experi\u00eancia democr\u00e1tica de escolha de \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 111 \n\n \n\nrepresentantes da turma, identificaram os problemas na localidade, pensaram em solu\u00e7\u00f5es \n\ne reclamaram-nas junto dos \u00f3rg\u00e3os competentes, em todos estes percursos, revelantes, da \n\ncidadania das crian\u00e7as, nos diversos contextos foram iniciados por pessoas adultas e \n\ncontaram com a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, cujas decis\u00f5es foram compartilhadas entre \n\nadultos e crian\u00e7as.  \n\n3.2.3. Impacto da participa\u00e7\u00e3o \n\nNo que diz respeito ao impacto de participa\u00e7\u00e3o nas crian\u00e7as, consider\u00e1mos os \n\ncrit\u00e9rios de participa\u00e7\u00e3o estabelecidos por Trilla e Novella (2001), permite-nos \n\ncompreender melhor o envolvimento das crian\u00e7as no processo de participa\u00e7\u00e3o, acautelando \n\nque cada um deles pode acontecer ao longo de todas as etapas de participa\u00e7\u00e3o nos projetos. \n\nOs quatro fatores s\u00e3o: implica\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00e3o / consci\u00eancia, capacidade de decis\u00e3o \n\ne compromisso / responsabilidade. \n\nA implica\u00e7\u00e3o tem associada a dimens\u00e3o emotiva, a motiva\u00e7\u00e3o, da participa\u00e7\u00e3o. O \n\nque se traduz num maior ou menor envolvimento, dependendo do interesse pelo tema, da \n\nempatia que se estabelece entre pares ou entre adultos e crian\u00e7as, do espa\u00e7o e tempo. A \n\ninforma\u00e7\u00e3o / consci\u00eancia depende da informa\u00e7\u00e3o que os sujeitos possuem. Relaciona-se \n\ncom a dimens\u00e3o cognitiva, com o conhecimento, com a motiva\u00e7\u00e3o para novas \n\naprendizagens ou partilha de saberes. A capacidade de decis\u00e3o relaciona-se com a \n\ndimens\u00e3o psicol\u00f3gica, com as compet\u00eancias como espirito de iniciativa, autonomia \n\ncomunica\u00e7\u00e3o que s\u00e3o eficazes na capacidade de tomar decis\u00f5es; e tamb\u00e9m, com as rela\u00e7\u00f5es \n\ne as experi\u00eancias que os sujeitos podem ter de outras experi\u00eancias de participa\u00e7\u00e3o, que lhes \n\nd\u00e1 informa\u00e7\u00e3o sobre diversos assuntos e permite conhecer pessoas que podem influenciar \n\nnos processos de decis\u00e3o. O compromisso / responsabilidade \u00e9 inerente ao direito de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. Na verdade este fator requer informa\u00e7\u00e3o, consci\u00eancia dos prop\u00f3sitos da a\u00e7\u00e3o. \n\nConhecidos os crit\u00e9rios, olhamos para os sujeitos escutados e verifica-se que a \n\nescolha de participa\u00e7\u00e3o nos projetos \u00e9 livre. Isto \u00e9, em todos os projetos analisados \n\naconteceram depois de uma consulta aos sujeitos. Com informa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, tempo, \n\nobjetivos, tema. O que se traduziu numa escolha livre em consci\u00eancia. No entanto, a maior \n\nou menor participa\u00e7\u00e3o dos sujeitos, muito se relaciona com caracter\u00edsticas pessoais. A \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 112 \n\n \n\ntimidez que se manifesta na vergonha de expressar a opini\u00e3o, inibe as rela\u00e7\u00f5es entre pares \n\ne dificulta o exerc\u00edcio dos direitos de cidadania (Fernandes, 2009, p.335). O que necessita \n\nde uma aten\u00e7\u00e3o especial dos adultos para promover estrat\u00e9gias que facilitem a express\u00e3o \n\nsingular de cada crian\u00e7a e a for\u00e7a do coletivo.  \n\nO que t\u00eam em comum a participa\u00e7\u00e3o nos projetos analisados, em todos \n\ncompreende-se uma implica\u00e7\u00e3o dos sujeitos, informa\u00e7\u00e3o sobre o pretendido em cada \n\nprojeto e um compromisso assumido. Estiveram presentes nas v\u00e1rias din\u00e2micas dos \n\nprojetos e guardam mem\u00f3ria da sua participa\u00e7\u00e3o, reconhecem a import\u00e2ncia. No que \n\nrespeita \u00e0 capacidade de decis\u00e3o, este fator est\u00e1 muito ligada ao poder do adulto. O que n\u00e3o \n\nsignifica um obst\u00e1culo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o, mas uma importante parceria para a sustentabilidade \n\ndas a\u00e7\u00f5es. \n\nEm suma, neste estudo cujo foco \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as destacam-se duas \n\nideias principais: a primeira, a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as como condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao \n\nexerc\u00edcio da cidadania, como Trevisan (2012, p.5) defende, a participa\u00e7\u00e3o ligada \u00e0 inf\u00e2ncia \n\nenquanto coletivo produtor de transforma\u00e7\u00e3o social a partir da sua a\u00e7\u00e3o, mesmo \n\nconsiderando diferentes contextos e diferentes efeitos. O assumir, claro, da crian\u00e7a como \n\num sujeito de direitos plenos, crian\u00e7a-cidad\u00e3; a segunda ideia, \u00e9 a import\u00e2ncia da ado\u00e7\u00e3o \n\nde uma nova postura por parte dos adultos, como parceiras das crian\u00e7as, escutando-as, com \n\nrespeito pelas suas opini\u00f5es e facilitadoras no processo de afirma\u00e7\u00e3o da sua cidadania. \n\nCorroborando com Tom\u00e1s e Soares (2009, p. 7), \u201cadultos, como promotores da \n\nnecessidade de incentivar e construir espa\u00e7os de cidadania das crian\u00e7as\u201d.  \n\nSobre as quest\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o como condi\u00e7\u00e3o essencial ao exerc\u00edcio da \n\ncidadania conseguimos compreender e reconhecer pelas partilhas das crian\u00e7as que os \n\nprojetos d\u00e3o condi\u00e7\u00f5es para a afirma\u00e7\u00e3o da cidadania das crian\u00e7as. Relativamente ao \n\nimpacto da participa\u00e7\u00e3o segundo as crian\u00e7as, \u00e9 sentido de forma diferente, pois, o \n\nenvolvimento \u00e9 distinto, depende de fatores emocionais, relacionais, cognitivos, culturais. \n\nTodavia, no que se refere ao impacto no espa\u00e7o p\u00fablico, os projetos realizados, aqueles \n\nque implicavam o meio envolvente verificaram-se mudan\u00e7as de acordo com as sugest\u00f5es \n\ndas crian\u00e7as. As crian\u00e7as deram passos importantes pela afirma\u00e7\u00e3o da cidadania da \n\ninf\u00e2ncia. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 113 \n\n \n\nReflex\u00e3o Final \n\nDescobrindo o significado de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as / Redescobrindo a \n\nimport\u00e2ncia do adulto na afirma\u00e7\u00e3o da cidadania das crian\u00e7as \n\n\u201cAgora \u00e9 o momento para fazer diferente\u201d (McGee, 2008, p.337). Depois de \n\npercorrermos um caminho de conhecimento regado com os significados de participa\u00e7\u00e3o \n\ndas crian\u00e7as, \u00e9 tempo de redescobrir uma nova forma de estar com a inf\u00e2ncia. \n\nCome\u00e7\u00e1mos este trabalho com um apontamento de Eduardo Galeano \u201cmesmo que \n\nn\u00e3o possamos adivinhar o tempo que vir\u00e1, temos ao menos o direito de imaginar o que \n\nqueremos que seja\u201d e vamos concluir este ciclo de estudos levados por leves pinceladas do \n\nseu \u201cDel\u00edrio\u201d para o s\u00e9culo XXI, que nos mantenha firmes, lado a lado com as crian\u00e7as, \n\npor um mundo melhor. \n\nO adulto que, profissionalmente, promove a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as f\u00e1-lo de \n\nacordo com programas, mais ou menos r\u00edgidos, com tempos limitados, em condi\u00e7\u00f5es mais \n\nou menos favor\u00e1veis ao processo de escuta e sob a influ\u00eancia do contexto e da imagem \n\nconstru\u00edda sobre a inf\u00e2ncia. \u201d Viver por viver somente, como canta o p\u00e1ssaro sem saber \n\nque canta e como brinca a crian\u00e7a sem saber que brinca\u201d (Galeano, 1997), torna-se um \n\ndesafio. Considerando que vivemos tempos de transforma\u00e7\u00f5es aceleradas aonde nada nem \n\nningu\u00e9m fica de fora. A globaliza\u00e7\u00e3o evidencia a interdepend\u00eancia de toda a humanidade. \n\nDe acordo com Santos (1997, p. 151), \u201cglobaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 processo pelo qual determinada \n\ncondi\u00e7\u00e3o ou entidade local estende a sua influ\u00eancia a todo o globo\u201d. As fronteiras \n\ntradicionais foram ultrapassadas, a internet oferece-nos uma experi\u00eancia planet\u00e1ria. Santos \n\n(2008, p. 144) afirma que \u201co contexto cultural que hoje nos encontramos \u00e9 dominado pelas \n\nideias aparentemente contradit\u00f3rias de diversidade, pluralismo e globaliza\u00e7\u00e3o\u201d, com \n\nimpacto nas v\u00e1rias \u00e1reas da vida em sociedade, influenciando em particular as crian\u00e7as. \n\nHoje, \u201ca internet abre uma porta ao mundo virtual que se caracteriza por uma infinidade de \n\npossibilidades\u201d (Wagner, Mosmann, Dell\u2019Aglio, Falcke, 2010, p.16) e segundo Gait\u00e1n \n\n(2010, p. 14) \u00e0 medida que os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos ampliam as rela\u00e7\u00f5es e o conhecimento, \n\naumentam a vulnerabilidade das crian\u00e7as de uma forma que leva a considerar a \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 114 \n\n \n\nnecessidade de reinventar a sua prote\u00e7\u00e3o. Contudo, neste novo s\u00e9culo a necessidade de \n\nproteger n\u00e3o pode constituir um obst\u00e1culo \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o da cidadania infantil.  \n\nNa verdade, sobre a inf\u00e2ncia pesa, o que Sarmento (2006; 2011) denomina como, \n\numa invisibilidade hist\u00f3rica, c\u00edvica e cient\u00edfica. Os S\u00e9culos XVII e XVIII, constituem o \n\nper\u00edodo hist\u00f3rico em que a moderna ideia de inf\u00e2ncia se assume com car\u00e1ter distintivo, \n\nvindo-se a constituir como um grupo social, do tipo geracional, permanente. Neste v\u00e1cuo \n\nde conhecimento sobre a inf\u00e2ncia, h\u00e1 uma aus\u00eancia de investiga\u00e7\u00e3o e quando come\u00e7ou a \n\nser produzida o conhecimento tinha um predom\u00ednio de conce\u00e7\u00f5es epistemol\u00f3gicas em que \n\nas crian\u00e7as eram entendidas como objetos de conhecimento social, com recusa do estatuto \n\npol\u00edtico \u00e0s crian\u00e7as. \n\n\u201cAs Na\u00e7\u00f5es Unidas tem proclamado extensas listas de Direitos Humanos, mas a \n\nimensa maioria da humanidade n\u00e3o tem mais que os direitos de: ver, ouvir, calar\u201d \n\n(Galeano, 1997). A CDC (ONU,1989) \u00e9 das maiores conquistas para a inf\u00e2ncia, sem ser \n\nuniversal, com efeitos em todas as \u00e1reas de vida. A crian\u00e7a ganha uma nova perspetiva, \n\ncomo sujeitos de direitos plenos. A investiga\u00e7\u00e3o sobre a inf\u00e2ncia tem produzido \n\nconhecimento das crian\u00e7as como atores sociais, como agentes da sua socializa\u00e7\u00e3o. No \n\nentanto, a afirma\u00e7\u00e3o da cidadania da inf\u00e2ncia ainda necessita de trabalho de coopera\u00e7\u00e3o e \n\nluta dos adultos e das crian\u00e7as pelo exerc\u00edcio pleno dos Direitos das Crian\u00e7as. Segundo \n\nGait\u00e1n (2010, p.30) o grupo social da inf\u00e2ncia ainda se encontra na sombra, apesar do seu \n\nlugar j\u00e1 n\u00e3o ser o que era. \n\nNeste s\u00e9culo, a imagem da crian\u00e7a encontra-se dividida entre uma imagem que \n\nenfatiza a sua depend\u00eancia e necessidade de prote\u00e7\u00e3o e outra mais moderna que oferece \n\npossibilidades. Contudo, Gait\u00e1n acrescenta que a nova crian\u00e7a que a CDC reconhece, \n\ncontrasta com a imagem tradicional de ser crian\u00e7a, que parece permanecer intacta na \n\nimagina\u00e7\u00e3o dos adultos (2010, p.16). Pelo que \u00e9 necess\u00e1rio que os adultos sejam vigilantes \n\nda sua maneira de ser e estar com as crian\u00e7as. \n\nEste projeto percorreu percursos de afirma\u00e7\u00e3o de reconhecimento da cidadania das \n\ncrian\u00e7as, com a inten\u00e7\u00e3o de contribuir com conhecimento sobre a inf\u00e2ncia que valorize os \n\nseus Direitos. Este estudo iniciou-se inspirado na investiga\u00e7\u00e3o a\u00e7\u00e3o-participativa, tendo em \n\nconta que \u201cconsiste na recolha de informa\u00e7\u00f5es sistem\u00e1ticas com o objetivo de promover \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 115 \n\n \n\nmudan\u00e7as sociais\u201d (Bogdan &amp; Biklen, 1994, p.292), evoluiu para um estudo de caso, \n\natendendo \u00e0 natureza dos dados e ao tempo dispon\u00edvel para o realizar, no \u00e2mbito do \n\nmestrado em Ci\u00eancias de educa\u00e7\u00e3o, preparando um campo mais rico para novas \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es. Ao revitalizar as mem\u00f3rias que os participantes t\u00eam dos projetos, atrav\u00e9s de \n\nconversas informais o estudo de caso permite uma an\u00e1lise mais profunda, mais rica de \n\npormenores de an\u00e1lise. Os projetos de investiga\u00e7\u00e3o de mestrado analisados, \n\nmaioritariamente, inspiraram-se no paradigma da investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o participativa com \n\ncrian\u00e7as. Que se traduz em crian\u00e7as como parceiras no processo de investiga\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m, \n\nos projetos de interven\u00e7\u00e3o educacional valorizaram a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, em \n\nespecial assumiram a Cidade Amiga das Crian\u00e7as (como alguns projetos de investiga\u00e7\u00e3o \n\nde mestrado) como projeto de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. A valoriza\u00e7\u00e3o da cidade como \n\nespa\u00e7o de participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os, assemelha-se ao movimento da cidade educadora \n\nidentificado por Porto (2006, p.55), como cada vez maior n\u00famero de cidades tomam \n\nconsci\u00eancia do papel que podem desempenhar na educa\u00e7\u00e3o dos seus cidad\u00e3os, a partir do \n\nreconhecimento das potencialidade que t\u00eam como meio educativo. O que implica maior \n\narticula\u00e7\u00e3o entre o poder local, as institui\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de forma a desenvolver e \n\nestimular a cidadania, pelo desenvolvimento integral da comunidade. No caso do projeto \n\nCidade Amiga das Crian\u00e7as, de acordo com Trevisan (2012, p.92), \u201crevela por si s\u00f3, a \n\nabertura para a cria\u00e7\u00e3o de momentos de audi\u00e7\u00e3o, consulta e co decis\u00e3o por parte de grupos \n\nde crian\u00e7as e jovens\u201d, um percurso de afirma\u00e7\u00e3o da cidadania das crian\u00e7as. Pois, implica \n\nque as crian\u00e7as possam expressar a sua opini\u00e3o sobre a cidade, participem na vida da \n\ncomunidade, usufruam de seguran\u00e7a, prote\u00e7\u00e3o e lazer em condi\u00e7\u00f5es de igualdade e de \n\nrespeito pelo interesse superior da crian\u00e7a (UNICEF, 2012).  \n\nAo analisar as experi\u00eancias dos sujeitos no \u00e2mbito deste estudo, oferece-nos a \n\npossibilidade de compreender o significado de participa\u00e7\u00e3o para as crian\u00e7as, revitalizando \n\nas mem\u00f3rias, \u201cdesocultando\u201d o conhecimento da crian\u00e7a e ao analisar o impacto da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na esfera da vida social da crian\u00e7a, nomeadamente escola e comunidade, \n\ncontribui para compreender as condi\u00e7\u00f5es que facilitam ou inibem o processo de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. Corroborando com Madeira (2012, p. 18), \u201cse a condi\u00e7\u00e3o de \n\nigualdade fundamental de cada crian\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a outra crian\u00e7a ou adulto, fosse \n\nefetivamente assumida pela sociedade em geral e pelos educadores em particular, \n\nestar\u00edamos em melhores condi\u00e7\u00f5es de problematizar a condi\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia enquanto \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 116 \n\n \n\ngrupo geracional, num momento em que as crian\u00e7as s\u00e3o cada vez mais investidas, pela \n\nfam\u00edlia, pela escola, pela sociedade como capital humano a rentabilizar segundo regras do \n\nmercado e de concorr\u00eancia econ\u00f3mica, em ambiente de crise social\u201d.  \n\nPode at\u00e9 ser pretensioso, mas ao revitalizar a mem\u00f3ria de participa\u00e7\u00e3o nos projetos, \n\npor parte dos sujeitos que nele participaram, ao olhar para o munic\u00edpio com experi\u00eancia de \n\ncidadania ativa em prol dos Direitos das Crian\u00e7as desencadeado pelo Movimento de \n\n\u00c1gueda, com um percurso com evid\u00eancias na promo\u00e7\u00e3o dos direitos de participa\u00e7\u00e3o dos \n\nseus cidad\u00e3os: o caso do Or\u00e7amento Participativo e a atual candidatura ao Programa \n\nCidade Amiga das Crian\u00e7as promovido pela UNICEF, consideramos que estamos a criar \n\noportunidades para a afirma\u00e7\u00e3o da cidadania da inf\u00e2ncia; a dar visibilidade \u00e0 \u201ccrian\u00e7a-\n\nsujeito direitos\u201d, \u00e0 \u201ccrian\u00e7a-cidad\u00e3\u201d (Trevisan, 2012, p.91).  \n\nParticipar faz parte integrante do desenvolvimento humano (Gait\u00e1n &amp; Liebel, 2011, \n\np.134), deve ser um dos princ\u00edpios do processo educativo e a garantia da participa\u00e7\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as deve de ser a regra de compromisso do Estado e de toda a sociedade. \n\nSe queremos ser facilitadores neste processo de afirma\u00e7\u00e3o da cidadania das crian\u00e7as \n\ntemos que ter em conta, como refere Gait\u00e1n &amp; Liebel (2011, p.134), para transformar as \n\ncircunst\u00e2ncias da vida das crian\u00e7as tem de se respeitar as suas experi\u00eancias. Tem de se \n\nreconhecer que participar faz parte dos sujeitos, do dia-a-dia. Devem ser pensados espa\u00e7os \n\npr\u00f3prios de reflex\u00e3o, mas, muito importante, cabe aos adultos reverem a sua posi\u00e7\u00e3o pelo \n\npoder que lhes est\u00e1 assegurado, devem procurar partilh\u00e1-lo com as crian\u00e7as. A crian\u00e7a ao \n\nresolver situa\u00e7\u00f5es de interesse coletivo deve sentir confian\u00e7a para buscar junto dos adultos \n\no apoio, motiva\u00e7\u00e3o que necessitem e um reconhecimento natural que juntos conseguir\u00e3o \n\nencontrar a melhor solu\u00e7\u00e3o e todos sairemos beneficiados. \n\nA perspetiva adultocentrada, traduz demora das crian\u00e7as serem reconhecidas como \n\nsujeitos de pleno direito. Urge redescobrir estrat\u00e9gias e vontade do adulto de criar \n\ncondi\u00e7\u00f5es para o exerc\u00edcio da cidadania das crian\u00e7as. Este estudo tornou poss\u00edvel \n\npercecionar o significado de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e da an\u00e1lise sobre o seu impacto, \n\ncompreende-se que o poder dos adultos \u00e9 amb\u00edguo. Isto \u00e9, por um lado o adulto tem \n\ncondi\u00e7\u00f5es para criar oportunidades para que as crian\u00e7as exer\u00e7am a sua cidadania; por outro \n\nlado o poder que gera condi\u00e7\u00f5es \u00e9 o mesmo que cria restri\u00e7\u00f5es \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 117 \n\n \n\n\u00c0 medida que fomos dando respostas \u00e0s d\u00favidas iniciais outras se foram formando: \n\nEm que medida a idade influencia o envolvimento das crian\u00e7as nos projetos? Ser\u00e1 que \n\nconversar sobre um \u201cpensamento abstrato\u201d com um grupo de crian\u00e7as utilizando as \n\nmesmas estrat\u00e9gias de escuta para todas ter\u00e1 o mesmo grau de participa\u00e7\u00e3o? Quais as \n\ncondi\u00e7\u00f5es que podem ser criadas para que a escola, o poder local, e a comunidade \n\nefetivem uma parceria que promova uma educa\u00e7\u00e3o na cidadania da inf\u00e2ncia? \n\nUm projeto de investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 um caminho com princ\u00edpio, mas o fim deixa uma \n\nsensa\u00e7\u00e3o de inacabado\u2026Para terminar, um pensamento partilhado pelo Professor John \n\nMacGee, em jeito de resposta a n\u00f3s adultos com um compromisso com a inf\u00e2ncia, com a \n\nhumanidade. \n\n\u201cSe quiser ser bem-sucedido em conduzir uma pessoa para um sonho especial terei \n\nprimeiro de me colocar no ponto onde a pessoa est\u00e1 e come\u00e7ar a partir da\u00ed. Aquele que \n\nn\u00e3o for capaz de fazer isto est\u00e1 a enganar-se a si mesmo\u2026para ser capaz de ajudar os \n\noutros, eu preciso de compreender mais daquilo que a pessoa faz, logo em primeiro lugar \n\ncompreender o que ela sabe\u2026a verdadeira ajuda come\u00e7a com a humildade perante aquele \n\nque queremos ajudar \u00e9 por isso que precisamos de entender que ajudar os outros n\u00e3o \u00e9 \n\nmandar mas sim servir. Se n\u00e3o for capaz de fazer isto, n\u00e3o sou capaz de ajudar ningu\u00e9m\u201d \n\n(Soren Kierkegaard, in McGee, 2008) \n\n  \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 118 \n\n \n\n \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 119 \n\n \n\nBibliografia \n\nAlberto, I. (2003). Como p\u00e1ssaros em gaiolas? Reflex\u00f5es em torno da institucionaliza\u00e7\u00e3o \n\nde menores em risco, In Machado, C. e Gon\u00e7alves, R. (Coord.), Viol\u00eancia e V\u00edtimas de \n\nCrimes (vol. 2). Coimbra: Quarteto, pp. 223-244. \n\nAlderson, P. (2005). As crian\u00e7as como pesquisadoras: os efeitos dos direitos de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o sobre a metodologia de pesquisa. Educa\u00e7\u00e3o &amp; Sociedade. Campinas, \n\nMaio/Ago., Vol. 26, n\u00ba91, pp. 419-442. \n\nAmaral, M. (1992). \u00c1gueda Deste S\u00e9culo. \u00c1gueda: LITO\u00c1GUEDA \u2013 Litografia de \n\n\u00c1gueda, Lda. \n\nAra\u00fajo, M. (2006). Crian\u00e7as: Sentadas! Trabalhos de Casa no ATL. Porto: Legis Editora. \n\nAri\u00e9s, P. (1981). Hist\u00f3ria Social da Crian\u00e7a e da Fam\u00edlia. (2\u00aaed.). Rio de Janeiro: Zahar \n\nEditores. \n\nBarbier, R. (1985). A Pesquisa \u2013 A\u00e7\u00e3o na institui\u00e7\u00e3o educativa. Rio de Janeiro: Zahar \n\nEditores. \n\nBarrera, J. (2009). Los ni\u00f1os Y ni\u00f1as: Ciudadanos de hoy o de ma\u00f1ana? Revista \n\nAlternativas. Cuadernos de Trabajo Social, n\u00ba 16, (111-126). Universidad de Alicante. \n\nBauman, Z. (1991). Modernidade e Ambival\u00eancia. Lisboa: Rel\u00f3gio D\u2019\u00c1gua Editores. \n\nBauman, Z. (2008). Medo L\u00edquido. Rio de Janeiro: Zahar. \n\nBoff, L. (2011). Saber Cuidar: \u00c9tica do Humano. Dispon\u00edvel em: http://minhateca.com.  \n\nBogdan, R. &amp; Biklen, S. (1994). Investiga\u00e7\u00e3o Qualitativa em Educa\u00e7\u00e3o. Porto: Porto \n\nEditora. \n\nCanh\u00e3o, A. (2012). Entre a Prote\u00e7\u00e3o e a Participa\u00e7\u00e3o \u2013 Olhares das Crian\u00e7as e Jovens \n\nsobre as Pr\u00e1ticas de Interven\u00e7\u00e3o de uma CPCJ em Portugal. In Leni Dornelles e Nat\u00e1lia \n\nFernandes (ed.). Perspetivas sociol\u00f3gicas e educacionais em estudos da crian\u00e7a: as marcas \n\nda dialogicidade luso-brasileiras (pp. 151-180). Braga: Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em estudos \n\nda Crian\u00e7a, Universidade do Minho.  \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 120 \n\n \n\nChristensen, P. &amp; James, A. (2005). Investiga\u00e7\u00e3o com crian\u00e7as: perspetivas e pr\u00e1ticas. \n\nPorto: Ediliber. \n\nCoelho, A. (2013). O Olhar da Crian\u00e7a Para a Cidade, Atrav\u00e9s da Escola. (Master\u2019s thesis, \n\nUniversidade de Aveiro, Portugal). Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://ria.ua.pt/bitstream/10773/11529/1/7825.pdf. \n\nCosta, P. Fernandes, N. &amp; Pereira, M. (2013). Crian\u00e7as Investigadoras? Cen\u00e1rios de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o ativa na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Conjetura: Filos. Educ., Caxias do Sul, Campinas, \n\nVol. 18, n\u00ba especial, 2013, pp. 174-192. \n\nComit\u00e9 Portugu\u00eas para a UNICEF. (2015). Construir Cidades Amigas das Crian\u00e7as. \n\nLisboa: Comit\u00e9 Portugu\u00eas para a UNICEF. Dispon\u00edvel em: http: //www.unicef.pt \n\nConven\u00e7\u00e3o Sobre os Direitos da Crian\u00e7a. Resolu\u00e7\u00e3o da Assembleia da Rep\u00fablica, n\u00ba 20/90. \n\nD.R. n\u00ba 211, 1\u00aa S\u00e9rie, 12 de Setembro de 1990. \n\nCunha, A. &amp; Fernandes, N. (2012). Participa\u00e7\u00e3o infantil: a sua visibilidade a partir da \n\nan\u00e1lise de teses e disserta\u00e7\u00f5es em sociologia da inf\u00e2ncia. In Leni Dornelles e Nat\u00e1lia \n\nFernandes (ed.). Perspetivas sociol\u00f3gicas e educacionais em estudos da crian\u00e7a: as marcas \n\nda dialogicidade luso-brasileiras (pp. 36-48). Braga: Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em estudos da \n\nCrian\u00e7a, Universidade do Minho.  \n\nDiagn\u00f3stico Social do Concelho de \u00c1gueda, Rede Social de \u00c1gueda, mar\u00e7o de 2014. \n\nConsultado em 16 de novembro de 2015. \n\nDelgado, A. &amp; Muller, F. (2005). Sociologia da Inf\u00e2ncia: Pesquisa com crian\u00e7as. Educa\u00e7\u00e3o \n\n&amp; Sociedade. Campinas, Maio/Ago., Vol. 26, n\u00ba91, pp. 351-360. \n\nD\u2019Espiney, R. (Coord.). (2008). Movimento de \u00c1gueda: Uma investiga\u00e7\u00e3o, uma hist\u00f3ria, \n\num caminho). \u00c1gueda: JOARTES Artes Gr\u00e1ficas, Lda. \n\nFerreira, I. &amp; Teixeira, A. (2010). Territ\u00f3rios Educativos de Interven\u00e7\u00e3o Priorit\u00e1ria. \n\nSociologia: Revista do Departamento de Sociologia da FLUP, Vol. XX, 2010, p\u00e1g. 331-\n\n350 \n\nhttps://ria.ua.pt/bitstream/10773/11529/1/7825.pdf\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 121 \n\n \n\nFernandes, M. A. &amp; Silva, M. G. (1996b). Lar para Crian\u00e7as e Jovens \u2013 Condi\u00e7\u00f5es de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o, localiza\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o e funcionamento. Lisboa: N\u00facleo de Documenta\u00e7\u00e3o \n\nT\u00e9cnica e Divulga\u00e7\u00e3o. \n\nFernandes, N. (2009). Inf\u00e2ncia, Direitos e Participa\u00e7\u00e3o: Representa\u00e7\u00f5es, pr\u00e1ticas e poderes. \n\nPorto: Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento. \n\nFernandes, N. &amp; Tom\u00e1s, C. (2011). Quest\u00f5es Concetuais, metodol\u00f3gicas e \u00e9ticas na \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o com crian\u00e7as em Portugal. 10TH Conference Of The European Sociological \n\nAssociation. September, 2011.  \n\nFreire, P. (1972). Pedagogia do Oprimido. Porto: Afrontamento. \n\nFreire, P. (1979). Educa\u00e7\u00e3o e Mudan\u00e7a. (23\u00aa ed.). Rio de Janeiro: Paz e Terra. \n\nFreire, P. (1981). A\u00e7\u00e3o cultural para a liberdade. (5\u00aaed.). Rio de Janeiro: Paz e Terra. \n\nGait\u00e1n Mu\u00f1oz, L. (2010). Sociedade, inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia: De quem \u00e9 a dificuldade? \n\nPedagogia Social. Revista Interuniversit\u00e1ria, 17, pp. 29-42. \n\nGait\u00e1n Mu\u00f1oz, L. (2010). Ser ni\u00f1o en el siglo XXI. Cuadernos de Pedagogia, N\u00ba 407, pp. \n\n12-16. \n\nGait\u00e1n Mu\u00f1oz, L. &amp; Liebel, M. (2011). Cidadania e direitos de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. \n\nMadrid: Editorial S\u00edntesis. \n\nGiddens, A. (2002). O Mundo na Era da globaliza\u00e7\u00e3o (4\u00aa Ed.). Lisboa: Editorial Presen\u00e7a. \n\nGiddens, A. (2004). Sociologia. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. \n\nGraciani, M. (2014). Pedagogia Social. S\u00e3o Paulo: Cortez Editora. \n\n \n\nGraue, M. &amp; Walsh, D. (2003). Investiga\u00e7\u00e3o Etnogr\u00e1fica com crian\u00e7as: teorias, m\u00e9todos e \n\n\u00e9tica. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. \n\nHorton, P. &amp; Hunt, C. (1981). Sociologia. S\u00e3o Paulo: McGarwHill. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 122 \n\n \n\nLessard-H\u00e9bert, M., Goyette, G., &amp; Boutin, G. (1994). Investiga\u00e7\u00e3o Qualitativa: \n\nFundamentos e Pr\u00e1ticas (5\u00aa ed.). Lisboa: Instituto Piaget. \n\nLima, R. (2003). Desenvolvimento levantado do ch\u00e3o\u2026com os p\u00e9s assentes na terra. Tese \n\nde Doutoramento, na \u00e1rea das Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o. Faculdade de Psicologia e Ci\u00eancias \n\nda Educa\u00e7\u00e3o, Universidade do Porto. Porto, Portugal. \n\nLouro, A. (2014). Crian\u00e7as Institucionalizadas (na) Procura de um Outro Lugar Social. \n\n(Master\u2019s thesis, Universidade de Aveiro, Portugal). \n\nL\u00fcdke, M., Andr\u00e9, M. (1986). Pesquisa em educa\u00e7\u00e3o: Abordagens qualitativas. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora Pedag\u00f3gica e Universit\u00e1ria. \n\nMacedo, E. (1998). Centro de Atividades de Tempos Livres: implanta\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o e \n\nfuncionamento. Lisboa: Dire\u00e7\u00e3o \u2013 Geral da A\u00e7\u00e3o Social N\u00facleo de Documenta\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica \n\ne Divulga\u00e7\u00e3o. \n\nMadeira, R. (2009). As crian\u00e7as como participantes na reconstru\u00e7\u00e3o de contextos e \n\nprocessos de interven\u00e7\u00e3o na fam\u00edlia e na comunidade. In Sarmento, T. (Org.). Inf\u00e2ncia, \n\nfam\u00edlia e comunidade. As crian\u00e7as como atores sociais. Porto: Porto Editora. \n\nMadeira, R. (2012). A possibilidade de uma Cidadania da Inf\u00e2ncia redescoberta nas \n\nentrelinhas dos textos de Politica Internacional: a prop\u00f3sito do Projeto a Inf\u00e2ncia e sua \n\nEduca\u00e7\u00e3o \u2013 1997-2003. Revista eletr\u00f3nica Zero-a-Seis, V.14, n\u00ba25 \u2013 jan./jun. 2012 \n\nDispon\u00edvel em: https://periodicos.ufsc.br/index.php/zeroseis/issue/view/1752 \n\nMadeira, R. (2013). A participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as na esfera p\u00fablica: a desigualdade social \n\ncomo desafio. Rediteia, N\u00ba46. Bem-estar infantil. Porto: EAPN Portugal / Rede Europeia \n\nAnti-Pobreza. \n\nMarchi, R. (2009). A radicaliza\u00e7\u00e3o do processo hist\u00f3rico de individualiza\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a e a \n\n\u201ccrise social\u201d da inf\u00e2ncia. Universidade Regional de Blumenau. Santa Catarina: Brasil. \n\nMar\u00f4po, L. (2011). Jornalismo e direitos infantis: a voz de crian\u00e7as e jovens na produ\u00e7\u00e3o, \n\nrece\u00e7\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o do discurso noticioso. In Pereira, Sara (Org.). Congresso Nacional \n\nhttps://periodicos.ufsc.br/index.php/zeroseis/issue/view/1752\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 123 \n\n \n\n\u201cLiteracia, Media e Cidadania \u2013 25 e 26 de mar\u00e7o 2011. Braga: Universidade do Minho: \n\nCentro de Estudos de Comunica\u00e7\u00e3o e Sociedade. Dispon\u00edvel em: www.lasics.uminho.pt  \n\nMar\u00f4po, L. (2014). Identidade e estigmatiza\u00e7\u00e3o: as not\u00edcias na perce\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e \n\njovens de um bairro de realojamento. An\u00e1lise Social, 210, XLIX (1.\u00ba). Lisboa: Instituto de \n\nCi\u00eancias Sociais da Universidade de Lisboa. Dispon\u00edvel em: http://analisesocial.ics.ul.pt \n\nMcGee, J. (2008). Uma Pedagogia do Companheirismo: Um manual para quem cuida dos \n\noutros e se preocupa com eles. Viseu: ASSOL, Associa\u00e7\u00e3o de Solidariedade Social de \n\nLaf\u00f5es. \n\nMedeiros, M. (1972). As tr\u00eas faces da pedagogia. Lisboa: Livros Horizonte. \n\nMeirinhos, M. &amp; Os\u00f3rio, A. (2010). O estudo de caso como estrat\u00e9gia de investiga\u00e7\u00e3o em \n\neduca\u00e7\u00e3o. EDUSER - Inova\u00e7\u00e3o, Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o: Revista de educa\u00e7\u00e3o, Vol. 2 \n\n(2). Dispon\u00edvel em: http://www.eduser.ipb.pt/ \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Inspe\u00e7\u00e3o-geral da Educa\u00e7\u00e3o. (2007). Avalia\u00e7\u00e3o Externa: Relat\u00f3rio \n\ndo Agrupamento de Escolas de Valongo do Vouga. Dispon\u00edvel em: http://www.ige.min-\n\nedu.pt \n\nMollo-Bouvier, S. (2005). Transforma\u00e7\u00e3o dos Modos de Socializa\u00e7\u00e3o das Crian\u00e7as: Uma \n\nAbordagem Sociol\u00f3gica. Educ. Soc, Campinas, maio / agosto 2005, vol.26, n.91, pp.391-\n\n403. \n\nMuller, F. (2006). Inst\u00e2ncias nas vozes das crian\u00e7as: culturas infantis, trabalho e \n\nresist\u00eancia. Educ. Soc. Campinas, maio/ago Vol. 27, n\u00ba95, pp. 553-573. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielo.br \n\nOliveira, B. (2010). O Tempo (Invis\u00edvel) Das Crian\u00e7as Como Recurso da Sua Cidadania. \n\n(Master\u2019s thesis, Universidade de Aveiro, Portugal) \n\nPinto, M. (1999). A Inf\u00e2ncia como Constru\u00e7\u00e3o Social. In Pinto, Manuel; Sarmento, Manuel \n\nJacinto. As Crian\u00e7as: Contextos e Identidades. Braga: Bezerra Editora. \n\nhttp://analisesocial.ics.ul.pt/\nhttp://www.eduser.ipb.pt/\nhttp://www.scielo.br/\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 124 \n\n \n\nPonte, C. (2005). Crian\u00e7as em not\u00edcia: a constru\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia pelo discurso jornal\u00edstico \n\n(1970-2000). Lisboa: ICS \u2013 Imprensa das Ci\u00eancias Sociais.  \n\nPonte, C. (2007). Mudam-se os tempos, mudam-se as not\u00edcias? A cobertura jornal\u00edstica das \n\ncrian\u00e7as no P\u00fablico e Di\u00e1rio de Not\u00edcias em 2000 e 2005. M\u00e9dia e Jornalismo, (11) 2007, \n\npp.51-71. Dispon\u00edvel em: http://revistas.univerciencia.org \n\nPorto, H. (2006). La cultura en las ciudades: Un quehacer c\u00edvico-social. Barcelona: \n\nColecci\u00f3n Acci\u00f3n Comunitaria. \n\nRamos, D. (2013). \u00c1gueda as CAC: Contributos de Crian\u00e7as de Valongo do Vouga. \n\n(Master\u00b4s thesis, Universidade de Aveiro, Portugal). \n\nSantos, B. S. (1997). Por uma conce\u00e7\u00e3o multicultural de direitos humanos. Revista Critica \n\nde Ci\u00eancias Sociais, N\u00ba 48, junho 1997. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.boaventuradesousasantos.pt/media/pdfs/Concepcao_multicultural_direitos_hu\n\nmanos_RCCS48.PDF \n\nSantos, B. S. (2001). Globaliza\u00e7\u00e3o: Fatalidade ou Utopia? Porto: Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento. \n\nSantos, B. S. (2002). A Cr\u00edtica da Raz\u00e3o Indolente: Contra o desperd\u00edcio da experi\u00eancia. \n\nS\u00e3o Paulo: Cortez Editora. \n\nSantos, B.S. (2007). Para al\u00e9m do Pensamento Abissal: Das linhas globais a uma ecologia \n\nde saberes. Revista Critica de Ci\u00eancias Sociais, 78,3-46. \n\nSantos, B. S. (2008). A Gram\u00e1tica do Tempo: para uma nova cultura pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: \n\nCortez Editora. \n\nSarmento, M. (2001). Inf\u00e2ncia, Exclus\u00e3o Social e educa\u00e7\u00e3o como Utopia Realiz\u00e1vel. \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Sociedade &amp; Culturas. N\u00ba17, 2002, pp. 13-32. \n\nSarmento, M. (2003). As culturas da inf\u00e2ncia nas encruzilhadas da 2\u00aa Modernidade. Braga: \n\nInstituto de Estudos da Crian\u00e7a, Universidade do Minho. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://proferlaotrabalhosalunos.pbworks.com \n\nhttp://revistas.univerciencia.org/\nhttp://proferlaotrabalhosalunos.pbworks.com/\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 125 \n\n \n\nSarmento, M. (2006). Visibilidade Social e estudo a inf\u00e2ncia. In Vera Vasconcelos e M. J. \n\nSarmento (org.), (In)visibilidade da inf\u00e2ncia. Rio de Janeiro: Vozes (no prelo). \n\nSarmento, M., Fernandes, N., Tom\u00e1s, C. (2007). Pol\u00edticas P\u00fablicas e Participa\u00e7\u00e3o Infantil. \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Sociedade &amp; Culturas. N\u00ba25, 2007, pp.183-206. \n\nSarmento, M.,&amp; Marchi, R. (2008). Radicaliza\u00e7\u00e3o da Inf\u00e2ncia na 2\u00aamodernidade: para uma \n\nsociologia da inf\u00e2ncia critica. Configura\u00e7\u00f5es: g\u00e9nero e gera\u00e7\u00f5es. Revista de Sociologia. \n\nN\u00ba4 (2008). Dispon\u00edvel em: http://configurac\u00f5es.revues.org/155 \n\nSarmento, M. (2011). A Reinven\u00e7\u00e3o do Of\u00edcio de Crian\u00e7a e de Aluno. Atos de Pesquisa \n\nem Educa\u00e7\u00e3o \u2013 PPGE/ME FURB. V. 6, n\u00ba3, pp.581-602. \n\nSastre, A. (2004). Anima\u00e7\u00e3o sociocultural na inf\u00e2ncia: A educa\u00e7\u00e3o nos tempos livres. In \n\nJaume Trilla (coord.). Anima\u00e7\u00e3o sociocultural: Teorias programas e \u00e2mbitos (207-218). \n\nLisboa: Instituto Piaget. \n\nSim\u00f5es, R. (2010). A Cidadania Infantil: Uma Conquista Das Crian\u00e7as No Espa\u00e7o escolar. \n\n(Master\u2019s thesis, Universidade de Aveiro, Portugal). \n\nSoares, N. (2006). A Investiga\u00e7\u00e3o participativa no grupo social da inf\u00e2ncia. Curr\u00edculo sem \n\nFronteiras, V.6, n.1, pp. 25-40, jan/jun de 2006. Dispon\u00edvel em \n\nwww.curriculossemfronteiras.org \n\nSoto, I. (2012). Sociolog\u00eda de la Infancia: las ni\u00f1as y los ni\u00f1os como actores sociales. \n\nRevista de Sociolog\u00eda. N\u00ba27 (2012), pp.81-102.  \n\nStake, R. (1998). Investigaci\u00f3n com est\u00fadio de casos (3\u00aa ed.). Madrid: Ediciones Morata. \n\nTom\u00e1s, C. &amp; Soares, N. (2004). O cosmopolitismo infantil: uma causa (sociol\u00f3gica) justa. \n\nIn V Congresso Portugu\u00eas de Sociologia. Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Sociologia, 12-15 \n\nmaio de 2004, Braga. Dispon\u00edvel em: http://cedic.iec.uminho.pt \n\nTom\u00e1s, C. (2011). Direitos da Crian\u00e7a em Portugal: os desassossegos dos riscos na/da \n\nInf\u00e2ncia. In IV Encontro Maus-Tratos, Neglig\u00eancia e Risco na Inf\u00e2ncia e na Adolesc\u00eancia, \n\n11-12 de novembro de 2011, F\u00f3rum da Maia. Dispon\u00edvel em: http://cedic.iec.uminho.pt \n\nhttp://cedic.iec.uminho.pt/\nhttp://cedic.iec.uminho.pt/\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 126 \n\n \n\nTom\u00e1s, C. &amp; Gama, A. (2011). Cultura de (N\u00e3o) participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as em contexto \n\nescolar. Educa\u00e7\u00e3o, Territ\u00f3rios e (Des)Igualdades. II Encontro de Sociologia da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nFaculdade de Letras da Universidade do Porto, 27 e 28 de janeiro de 20111. Dispon\u00edvel \n\nem: http://repositorio.ipl.pt \n\n Tonucci, F. (2004). Cuando los ni\u00f1os dicen: \u201cBASTA!\u201d. Madrid: Fundaci\u00f3n Germ\u00e1n \n\nS\u00e1nchez Ruip\u00e9rez \n\nTrevisan, G. (2012). Cen\u00e1rio de Participa\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica de Crian\u00e7as e Jovens em Contexto \n\nLocal: An\u00e1lise de uma Experi\u00eancia. In VII Congresso Portugu\u00eas de Sociologia, 19 a 22 de \n\njunho de 2012. Universidade do Porto: Faculdade de Letras, Faculdade de Psicologia e \n\nCi\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nTrevisan, G. (2012). Cidadania infantil e participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica das crian\u00e7as: interroga\u00e7\u00f5es a \n\npartir de estudos da inf\u00e2ncia. In Dornelles, L. &amp; Fernandes, N. (ed.) Perspetivas \n\nsociol\u00f3gicas e educacionais em estudos da crian\u00e7a: as marcas das dialogicidades luso-\n\nbrasileiras, (84-105). Braga: Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em estudos da Crian\u00e7a, universidade \n\ndo Minho. Dispon\u00edvel em: https://repositorium.sdum.uminho.pt/ \n\nTrilla, J. &amp; Novella, A. (2001). Educa\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o social da inf\u00e2ncia. Revista Ibero \n\nAmericana de Educa\u00e7\u00e3o, N\u00ba26. \n\nVillar, M. (2001). A Cidade Educadora: Nova perspetiva de Organiza\u00e7\u00e3o e Interven\u00e7\u00e3o \n\nMunicipal. Lisboa: Instituto Piaget. \n\nWagner, A., Mosman, C., Dell\u2019Aglio, D., Facke, D., (2010). Fam\u00edlia e Internet. S\u00e3o \n\nLeopoldo: Editora Sinodal \n\nOutros Documentos \n\nhttp://www.cnpcjr.pt/ \n\nhttp://www.unicef.pt/docs/pdf_publicacoes/convencao_direitos_crianca2004.pdf \n\nhttp://censos.ine.pt/xportal/xmain?xpid=CENSOS&amp;xpgid=censos_quadros \n\n \n\n \n\nhttp://repositorio.ipl.pt/\nhttp://www.cnpcjr.pt/\nhttp://www.unicef.pt/docs/pdf_publicacoes/convencao_direitos_crianca2004.pdf\nhttp://censos.ine.pt/xportal/xmain?xpid=CENSOS&amp;xpgid=censos_quadros\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 127 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexos \n\n  \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 128 \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 129 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo A \u2013 Notas de Campo \n\n  \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 130 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 131 \n\n \n\nNota de Campo I \n\n16/11/2015 Reuni\u00e3o com a Vereadora da Educa\u00e7\u00e3o e da Cultura da C\u00e2mara Municipal de \n\n\u00c1gueda, Dra. Elsa Corga. \n\nLocal ? C\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda \n\nIntervenientes ? Eu e a Dra. Elsa Corga \n\n \n\nObjetivos ? Conhecer as pol\u00edticas p\u00fablicas de apoio \u00e0 inf\u00e2ncia e fam\u00edlia. \n\n? Conhecer os projetos que est\u00e3o a ser desenvolvidos: Conselho da \n\nJuventude, Parlamento Jovem, Observat\u00f3rio Jovem, \u00c1gueda TV, Cidade \n\nAmiga das Crian\u00e7as. \n\n? Identificar formas de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. \n\n \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Reuni\u00e3o \n\nDesenvolvimento No dia 19 de outubro enviei email a solicitar reuni\u00e3o com a Vereadora da C\u00e2mara \n\nMunicipal, respons\u00e1vel pelo pelouro da educa\u00e7\u00e3o, Dra. Elsa Corga. Dada a falta de \n\nresposta, no dia 30 de outubro dirigi-me \u00e0 C\u00e2mara a pedir reuni\u00e3o. Conversei com a \n\nsecret\u00e1ria da Vereadora e fiquei em reenviar-lhe o email para que desse seguimento, \n\numa vez que pelos v\u00e1rios afazeres nem sempre \u00e9 poss\u00edvel a Vereadora dar respostas \n\naos emails. \n\nNo dia 12 de novembro recebi resposta de disponibilidade para dia 16 \u00e0s 14h30. \n\nNo dia 16 a Dra Elsa recebeu-me com grande acolhimento. Apesar, de ser uma \n\nreuni\u00e3o fora do \u00e2mbito da Institui\u00e7\u00e3o Bela Vista, vamos partilhando espa\u00e7os e \n\nmomentos nos assuntos sobre a inf\u00e2ncia atrav\u00e9s do apoio que a C\u00e2mara \n\ndisponibiliza \u00e0 Institui\u00e7\u00e3o, foi com bastante abertura que falou sobre todo o trabalho \n\nque est\u00e1 e se quer desenvolver no \u00e2mbito da inf\u00e2ncia e com abertura a parcerias com \n\na Bela Vista no dom\u00ednio do projeto acad\u00e9mico que venha a desenvolver. \n\nPara que o conhecimento pessoal e profissional n\u00e3o atrapalhasse as informa\u00e7\u00f5es a \n\nrecolher. Deixei claro o interesse da reuni\u00e3o para fins acad\u00e9micos, com inten\u00e7\u00e3o de \n\ntodos os instrumentos serem uma oportunidade para fazer melhor com crian\u00e7as, no \n\nentanto a reuni\u00e3o serviria para conhecer a situa\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia em \u00c1gueda e \n\nconhecer os projetos que est\u00e3o a ser desenvolvidos. \n\nComecei pela pesquisa de informa\u00e7\u00f5es no site da C\u00e2mara para compreender a \n\nsitua\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia e fam\u00edlias, mas o que consegui encontrar n\u00e3o est\u00e1 atualizado. O \n\ndiagn\u00f3stico social disponibilizado diz respeito \u00e0 situa\u00e7\u00e3o social de 2008. A \n\nVereadora n\u00e3o tinha conhecimento, ia pedir para corrigir e enviar-me o mais \n\natualizado, de 2014.  \n\nExplicou que o diagn\u00f3stico social era elaborado por uma equipa multidisciplinar, \n\ndesde professores, Institui\u00e7\u00f5es e outras pessoas da comunidade com interesse sobre \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 132 \n\n \n\no levantamento da situa\u00e7\u00e3o social do concelho. Esta vis\u00e3o diferenciada ajuda, \n\nsegundo palavras da Vereadora, a ter \u201cmais autenticidade nos resultados \n\napresentados\u201d. \n\n\u201cA C\u00e2mara atrav\u00e9s das escolas e institui\u00e7\u00f5es faz o despiste e apoio dos casos que \n\nnecessitam de apoios financeiros e sociais. Sobra muito pouco tempo para \n\ndinamizar os v\u00e1rios projetos que t\u00eam em m\u00e3o. \n\n\u201cNeste momento a grande preocupa\u00e7\u00e3o identificada nas escolas, com consequ\u00eancias \n\nna pr\u00f3pria comunidade, \u00e9 a falta de motiva\u00e7\u00e3o dos alunos identificada a partir do 2\u00ba \n\nciclo, a falta de tempo dos pais para acompanhar e as dificuldades dos pais e \n\nprofessores em lidar uns com os outros. Por um lado os professores s\u00f3 real\u00e7am o \n\naspeto negativo dos alunos e \u00e9 assim que abordam os pais. Por outro lado, os pais \n\nquando v\u00e3o \u00e0 escola chegam com uma atitude agressiva com os professores. Est\u00e3o \n\ncansados de ser chamados, t\u00eam vergonha e como n\u00e3o encontram respostas nos \n\nprofessores ou n\u00e3o voltam a procurar, ou passam uma imagem negativa aos filhos. \n\nDesta forma estes filhos que tamb\u00e9m s\u00e3o alunos, n\u00e3o respeitam os professores. Os \n\nprofessores desgostosos com a falta de valoriza\u00e7\u00e3o profissional, tamb\u00e9m n\u00e3o \n\nrespondem da melhor forma.  \n\nAssim, estamos a criar um projeto que apoie, professores, pais e alunos. N\u00e3o \n\nsabemos ainda muito bem como se vai desenvolver mas \u00e9 para arrancar ainda este \n\nano letivo para podermos ultrapassar a dificuldade que est\u00e1 a sentir na educa\u00e7\u00e3o.\u201d \n\nColoquei a quest\u00e3o qual a finalidade do Portal da Educa\u00e7\u00e3o que v\u00e3o disponibilizar.  \n\n\u201c\u00c9 para encurtar dist\u00e2ncias, facilitar a comunica\u00e7\u00e3o, dar informa\u00e7\u00e3o aos pais a partir \n\nde casa sobre a situa\u00e7\u00e3o das refei\u00e7\u00f5es e responder a d\u00favidas que possam surgir \n\nsobre o funcionamento da Institui\u00e7\u00e3o Educativa. Ainda est\u00e1 a ser desenvolvido.\u201d \n\nNo site est\u00e1 identificado o Conselho de Juventude, o Parlamento Jovem, o \n\nObservat\u00f3rio Jovem sem informa\u00e7\u00e3o complementar. Quais os objetivos, onde \n\ndecorre, como se desenvolve?  \n\nA Vereadora explicou que \u201co parlamento jovem acontece nas escolas, est\u00e3o \n\nenvolvidos os jovens que participam na Associa\u00e7\u00e3o de Estudantes, o Conselho \n\nMunicipal da Juventude tem um enquadramento legal, s\u00e3o as juventudes partid\u00e1rias.  \n\nEst\u00e1 a ser criada uma Assembleia da juventude que funcionar\u00e1 como um f\u00f3rum de \n\nausculta\u00e7\u00e3o dos jovens. Participar\u00e3o crian\u00e7as dos 2\u00ba, 3\u00ba Ciclos e secund\u00e1rio. Os \n\nassuntos a discutir ser\u00e3o de acordo com os interesses das crian\u00e7as e outros que \n\nestejam em discuss\u00e3o no munic\u00edpio. Poder\u00e3o participar todas as crian\u00e7as que \n\ntenham interesse em faz\u00ea-lo e por representantes por elas escolhidos para o efeito. \n\nSer\u00e1 uma oportunidade para poderem ser ouvidas e a sua opini\u00e3o valorizada a partir \n\ndas decis\u00f5es que venham a ser tomadas, sem cor partid\u00e1ria associada.\u201d \n\nEste ano desenvolveu-se em \u00c1gueda o Or\u00e7amento Participativo. Foram \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 133 \n\n \n\napresentados projetos de cidad\u00e3os de \u00c1gueda, com interesse para a comunidade, \n\nforam votados publicamente nas Juntas de Freguesia do Concelho. A popula\u00e7\u00e3o a \n\npartir dos 16 anos foi convidada a participar na escolha das iniciativas que poderiam \n\nvir a ser apoiadas na sua execu\u00e7\u00e3o por uma verba cedida pela C\u00e2mara Municipal. \n\nOs cinco projetos mais votados s\u00e3o apoiados.  \n\nForam apresentados projetos de diferentes interesses, uns que beneficiariam mais \n\numa determinada faixa et\u00e1ria. Um deles foi uma \u201cLudoteca itinerante\u201d, pensada \n\npara a utiliza\u00e7\u00e3o de jogos pelas crian\u00e7as do pr\u00e9-escolar e 1\u00ba Ciclo. Numa C\u00e2mara \n\nque apoia o Projeto Cidade Amiga Das Crian\u00e7as, seria importante dar voz \u00e0s \n\ncrian\u00e7as que ser\u00e3o as grandes beneficiadoras da iniciativa. No entanto, estavam \n\npresentes na apresenta\u00e7\u00e3o amigos e amigos dos amigos de quem estava apresentar o \n\nprojeto, ou seja s\u00f3 adultos, para apoiar. N\u00e3o havia conhecimento geral da popula\u00e7\u00e3o \n\nda possibilidade de apresenta\u00e7\u00e3o de projetos que podiam ser apoiados pelo \n\nMunic\u00edpio e n\u00e3o se via nem uma crian\u00e7a, nem jovens a participar. Porqu\u00ea esta falta \n\nde informa\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o? \n\nA Vereadora explicou que o repto foi lan\u00e7ado na comunidade, mas nem todos \n\nouvem. Foi divulgado pelas redes sociais, site da C\u00e2mara, fyers, outdoors no \n\nentanto \u201cas pessoas, talvez, pelos seus afazeres, pelas exig\u00eancias profissionais \n\nparticipam pouco nos assuntos da comunidade. A idade inferior aos 16 anos n\u00e3o foi \n\nconsiderada porque logisticamente seriam necess\u00e1rios mais apoios que a C\u00e2mara \n\nn\u00e3o disp\u00f5e. \u201c \n\nContinuou, \u201c\u00c9 verdade o que diz da necessidade de dar voz e oportunidade a quem \n\nde direito pode beneficiar dos projetos, nomeadamente as crian\u00e7as e \u00e9 necess\u00e1rio \n\nrecursos humanos para apoiar, o que nem sempre se consegue. O projeto Cidade \n\nAmiga das Crian\u00e7as tem sido mais desenvolvida pela Institui\u00e7\u00e3o Bela Vista, que \n\ndesenvolvem bem o espirito de observa\u00e7\u00e3o e critico das crian\u00e7as. A Escola EB 2,3 \n\nde Valongo do Vouga tamb\u00e9m tem feito um bom trabalho de participa\u00e7\u00e3o da \n\ninf\u00e2ncia, mas t\u00eam sido projetos desenvolvidos por alunas de mestrado da \n\nUniversidade de Aveiro, que terminam. As crian\u00e7as da Bela Vista t\u00eam trazido \n\nsugest\u00f5es \u00e0 C\u00e2mara, eu ou\u00e7o-as e fazemos por fazer as mudan\u00e7as propostas. Uma \n\ndelas foi sobre o corrim\u00e3o necess\u00e1rio na Biblioteca para poderem subir seguras. \n\nOuvimos a sugest\u00e3o e mud\u00e1mos. Temos feito pequenas interven\u00e7\u00f5es que v\u00e3o de \n\nencontro \u00e0s necessidades da popula\u00e7\u00e3o. Coloc\u00e1mos um baloi\u00e7o adaptado para \n\ncrian\u00e7as com falta de mobilidade, a avenida Eug\u00e9nio Ribeiro os passeios est\u00e3o \n\ndesenhados para que todas as pessoas possam andar em seguran\u00e7a, a cadeira de \n\nrodas possa subir e descer sem percal\u00e7os. Procuramos ter uma Cidade Amiga de \n\ntodos\u201d. \n\nSeria bastante importante, as institui\u00e7\u00f5es valorizarem o trabalho desenvolvido pelo \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 134 \n\n \n\nmunic\u00edpio mas para tal \u00e9 necess\u00e1rio que haja acesso \u00e1 informa\u00e7\u00e3o sobre o trabalho \n\ndesenvolvido. A consci\u00eancia desenvolve-se pelo conhecimento. Sobre \u00c1gueda TV? \n\n\u201c\u00c1gueda TV \u00e9 um projeto da c\u00e2mara que tem como objetivo divulgar o que se faz \n\nem \u00c1gueda. As crian\u00e7as podem conhecer os est\u00fadios, apoiar a edi\u00e7\u00e3o. H\u00e1 muitos \n\nprojetos a desenvolver mas \u00e9 necess\u00e1rio tempo e pessoas para pegarem neles.\u201d \n\nAceitei a explica\u00e7\u00e3o como um desafio, uma oportunidade das crian\u00e7as exercerem o \n\nseu direito de participa\u00e7\u00e3o. Poderem visitar e no \u00e2mbito dos projetos que \n\ndesenvolvem na institui\u00e7\u00e3o poderem dar a conhecer. \n\nA Dra. Elsa mostrou-se dispon\u00edvel para colaborar em parceria com a Bela Vista no \n\n\u00e2mbito dos Direitos de Participa\u00e7\u00e3o das Crian\u00e7as no projeto \u00c1gueda TV. Ficou \n\nassim identificado uma nova forma de participa\u00e7\u00e3o a desenvolver com as Crian\u00e7as. \n\n06/04/2016 Foi iniciado o projeto de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as no \u00c1gueda TV, um canal de \n\npromo\u00e7\u00e3o do concelho, da responsabilidade da C\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda. Um \n\ngrupo de 9 crian\u00e7as, com idades compreendidas entre os 10 e os 12 anos que se \n\nencontram a frequentar a resposta social do Centro de Atividades de Tempos livres \n\nda Bela Vista, \u00e0s 4\u00aa feiras encontram-se no espa\u00e7o da Incubadora Cultural, para ter \n\nforma\u00e7\u00e3o sobre o trabalho desenvolvido pela televis\u00e3o, da forma como se elabora \n\numa not\u00edcia, o manuseamento da c\u00e2mara de filmar e a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas na \n\ncidade. \n\n \n\nNota de Campo II \n\n29/02/2016 Reuni\u00e3o com a Educadora, respons\u00e1vel pelo desenvolvimento do Projeto \n\nCidade Amiga das Crian\u00e7as em \u00c1gueda, Maria Jos\u00e9 Melo. \n\nLocal ? Bela Vista \u2013 Centro de Educa\u00e7\u00e3o Integrada \n\nIntervenientes ? Eu e a Educadora Maria Jos\u00e9 Melo \n\n \n\nObjetivos ? Conhecer como o Projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as chegou \u00e0 Bela Vista, \n\nCentro de Educa\u00e7\u00e3o Integrada. \n\n? Quem s\u00e3o as crian\u00e7as que fazem parte do projeto? \n\n? Como \u00e9 que o projeto transita de um ano para o outro com grupos \n\ndiferentes? \n\n \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Reuni\u00e3o \n\nDesenvolvimento A educadora mostrou-se dispon\u00edvel para falar sobre o trabalho que vem \n\ndesenvolvendo sobre o Projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as, desde 2011. Altura em \n\nque teve conhecimento do projeto na Universidade de Aveiro atrav\u00e9s de um F\u00f3rum, \n\nno \u00e2mbito da comemora\u00e7\u00e3o do 22\u00ba anivers\u00e1rio sobre a Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos das \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 135 \n\n \n\nCrian\u00e7as. Acompanhou o seu grupo de crian\u00e7as e propuseram-lhes \u201cpensar a sua \n\ncidade\u201d. As crian\u00e7as partilharam espa\u00e7os e manifestaram a sua opini\u00e3o. No local \n\nencontrava-se a Vereadora da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, Dra. Elsa Corga, e pode assistir \u00e0 \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o das crian\u00e7as sobre a cidade de \u00c1gueda. Mostrou-se, logo, \n\ndispon\u00edvel para ouvir a opini\u00e3o das crian\u00e7as sobre a cidade. A educadora decidiu \n\npegar nesta iniciativa. \n\nDesde 2011 at\u00e9 hoje continua a trabalhar sobre a tem\u00e1tica \u201cCidade Amiga das \n\nCrian\u00e7as\u201d. Vai com as crian\u00e7as visitar os v\u00e1rios espa\u00e7os e envia para a c\u00e2mara por \n\nemail para a Dra. Elsa as opini\u00f5es das crian\u00e7as. Contudo, a educadora sente-se \n\ndesanimada pois n\u00e3o v\u00ea as solicita\u00e7\u00f5es feitas pelas crian\u00e7as respondidas. \n\nQuestionei sobre quem foram as crian\u00e7as que fizeram parte do projeto. \n\nA Educadora disponibilizou-me a capa pedag\u00f3gica para ter acesso ao nome das \n\ncrian\u00e7as que passaram pelo projeto, bem como tem sido desenvolvido o projeto. \n\nQuis saber como \u00e9 que o projeto transitava de um ano para o outro com grupos \n\ndiferentes. \n\nExplicou-me que em cada novo ano letivo h\u00e1 sempre crian\u00e7as que ficam. Com elas \n\nforma-se um novo grupo atrav\u00e9s de convite pelos que permanecem no projeto. De \n\nacordo com o parecer das crian\u00e7as, baseado na forma como veem a \u201cassertividade\u201d \n\ndos colegas e ent\u00e3o convidam a entrar no projeto. \n\nEu: Ser\u00e1 que as crian\u00e7as que deixam o projeto, o facto de n\u00e3o ter continuidade, \n\nacabam por n\u00e3o valorizarem o trabalho por elas desenvolvido? \n\nEd. Z\u00e9: Seria bom ter continuidade, segundo a educadora a possibilidade de \n\ncontinuarem no CATL parece-lhe o ideal. Pois, considera que as crian\u00e7as acabam \n\npor n\u00e3o valorizar.  \n\nEu: Quais as contribui\u00e7\u00f5es trazidas pelos projetos dos alunos de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, \n\nnomeadamente no \u00e2mbito da Loja Amiga das Crian\u00e7as ou do Gui\u00e3o? \n\nDe acordo com a Educadora, os projetos trazidos complementam o que \u00e9 \n\ndesenvolvido. \n\nEste ano est\u00e3o a voltar aos locais e observarem se alguma das mudan\u00e7as propostas \n\nj\u00e1 foi desenvolvida e esperam respostas da c\u00e2mara. Identifica o Continente como \n\num local Amigo das crian\u00e7as, pois as crian\u00e7as manifestaram que o balc\u00e3o de \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 136 \n\n \n\natendimento de informa\u00e7\u00e3o era alto para elas e tiveram o cuidado de disponibilizar \n\num espa\u00e7o dedicado \u00e0s crian\u00e7as. Segundo a Educadora, Z\u00e9 Melo, \u201c\u00e9 necess\u00e1rio \n\ncome\u00e7ar aos poucos e ir contagiando\u201d. \n\n \n\n \n\nNota de Campo III  \n\n05/03/2016 An\u00e1lise do dossier pedag\u00f3gico da Educadora Maria Jos\u00e9 Melo , no Jardim de \n\nInf\u00e2ncia da Bela Vista \u2013 Centro de Educa\u00e7\u00e3o Integrada, no \u00e2mbito do Projeto \n\nCidade Amiga das Crian\u00e7as. \n\n28/11/2011 22\u00ba Comemora\u00e7\u00e3o da Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos das Crian\u00e7as em Aveiro \n\nLocal ? Universidade de Aveiro \u2013 Departamento de Educa\u00e7\u00e3o \n\nGrupo de crian\u00e7as  ? 5 crian\u00e7as que frequentam o Jardim da Inf\u00e2ncia da Bela Vista - CE.I,  com \n5 anos, Dimitry, Filipa, Margarida, Maria, Rita e a educadora Maria Jos\u00e9 \n\nMelo \n\nObjetivos ? Pensar a sua Cidade.  \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Desenhos, conversa. \n\nAtividades ? A Benilde, aluna da UA e colaboradora da institui\u00e7\u00e3o Bela Vista e colega \nda educadora fez-lhe o convite para um grupo de crian\u00e7as se deslocarem \u00e0 \n\nUniversidade para pensarem sobre a sua cidade. As crian\u00e7as desenharam \n\nespa\u00e7os da cidade e dialogaram sobre eles. Ao grupo juntou-se a Dra. Elsa \n\nCorga, vereadora da educa\u00e7\u00e3o e cultura de \u00c1gueda, e ficou sensibilizada \n\npela forma como as crian\u00e7as percecionam a sua cidade \n\nPasso seguinte ? Reuni\u00e3o prevista na C\u00e2mara de \u00c1gueda com outras pessoas, institui\u00e7\u00f5es \ncom interesse na participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as sobre o projeto \u201cCidade Amiga \n\ndas Crian\u00e7as\u201d, pensar a cidade. \n\n05/12/2011 Reuni\u00e3o na C\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda com a Vereadora da Educa\u00e7\u00e3o, Dra \n\nElsa Corga e o Presidente, Dr. Gil Nadais \n\nLocal ? C\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda \n\nGrupo de crian\u00e7as \n\nconvidadas \n? 5 crian\u00e7as, com 5 anos, e a educadora do Jardim de Inf\u00e2ncia da Bela Vista, \n\nC.EI.: Dimitry, Filipa, Margarida, Maria, Rita e a educadora Maria Jos\u00e9 \n\nMelo; Diretora da Institui\u00e7\u00e3o, Lu\u00edsa Coelho; 2 crian\u00e7as, Micael e Salom\u00e9, \n\nfrequentavam o 4\u00ba ano de escolaridade da escola da Borralha e a professora \n\nGra\u00e7a;- M\u00e9dica do Centro de Sa\u00fade da Borralha, Dra. Maria Jos\u00e9 Tovar; \n\naluna da UA, Benilde Andrade; a Professora Carla da escola de Viseu e a \n\nProfessora Dra. Rosa Madeira da Universidade de Aveiro \n\n \n\nObjetivos ? Ouvir as crian\u00e7as sobre o seu olhar sobre a Cidade.  \n\n? Perspetivar o interesse da Camara em desenvolver o Projeto Cidade Amiga \ndas Crian\u00e7as promovido pela UNICEF. \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Conversa. \n\nAtividades ? Reuni\u00e3o sobre o que as crian\u00e7as partilharam sobre a sua cidade no \nencontro na UA e no interesse da C\u00e2mara promover o Projeto Cidade \n\nAmiga das crian\u00e7as em \u00c1gueda. \n\nPasso seguinte ? Reuni\u00e3o para janeiro com todos os presentes e uma representante da \nUNICEF, para apresenta\u00e7\u00e3o do Projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 137 \n\n \n\n09/01/2012 Reuni\u00e3o na C\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda com a Vereadora da Educa\u00e7\u00e3o, Dra \n\nElsa Corga e a representante da UNICEF, Dra. Francisca \n\nLocal ? C\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda \n\nGrupo de crian\u00e7as  ?  \n\nObjetivos ? Apresentar o Projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as  \n \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Conversa. \n\nAtividades ? Nesta reuni\u00e3o a Dra. Elsa Corga apresentou o projeto da \u201cRegenera\u00e7\u00e3o \nUrbana\u201d com o desenvolvimento das Sextas-feiras tem\u00e1ticas e o semin\u00e1rio \n\nque contou com a participa\u00e7\u00e3o da Dra. Rosa Madeira sobre a participa\u00e7\u00e3o \n\ndas crian\u00e7as e jovens sobre o que \u00e9 \u201cmelhor para a nossa cidade\u201d e desta \n\nforma valorizou a iniciativa do Projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as. \n\nA Dra. Rosa Madeira falou sobre o percurso que \u00c1gueda tem feito, de interven\u00e7\u00e3o \n\ncom crian\u00e7as e jovens no sentido da sua participa\u00e7\u00e3o, desde dos projetos com os \n\nGrupos Comunit\u00e1rios, do trabalho realizado pelo Jardim-de Inf\u00e2ncia da Bela Vista e \n\nescola da Borralha. A import\u00e2ncia de apelar \u00e0 participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e jovens. \n\nA Dra. Francisca, representante da UNICEF apresentou o Projeto Cidade Amiga das \n\nCrian\u00e7as como instrumento de aplica\u00e7\u00e3o da Conven\u00e7\u00e3o dos direitos das Crian\u00e7as. \n\nApresentou os pilares da Cidade Amiga das Crian\u00e7as e a forma de funcionamento \n\ncomo guia para munic\u00edpios, baseado na transversalidade, ou seja, o projeto deve de \n\nser abra\u00e7ado por todos; na participa\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o; na flexibilidade; e na \n\nintegralidade, a inf\u00e2ncia deve de ser incorporada nas din\u00e2micas do munic\u00edpio. \n\n \n\nPasso seguinte \n? Refletir com as crian\u00e7as sobre a cidade. \n\nFevereiro a \n\nmar\u00e7o de 2013  \n\nProjeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as numa sala de Jardim de Inf\u00e2ncia da Bela \n\nVista, Centro de Educa\u00e7\u00e3o Integrada \n\nLocal ? Uma sala de Jardim de Inf\u00e2ncia da Bela Vista, Centro de Educa\u00e7\u00e3o \nIntegrada \n\nGrupo de crian\u00e7as ? Novo grupo de crian\u00e7as formado na sala da educadora M\u00aa Jos\u00e9 Melo, \n\ncriado a partir do grupo j\u00e1 existente com integra\u00e7\u00e3o de novos que \n\nmanifestaram interesse em participar no projeto. \n\nObjetivos ? Visitar e refletir sobre espa\u00e7os na cidade: Piscina, Continente, Talho, Caf\u00e9, \nBombeiros, Mercado Municipal, Biblioteca, pelo espa\u00e7o exterior da cidade \n\na \u201cfonte\u201d e o cinema. \n\n? Criar um log\u00f3tipo que identifique o Projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as no \nmunic\u00edpio. \n\n \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Passeios, desenhos e conversas. \n\nAtividades ? As crian\u00e7as realizaram uma proposta de melhoria para a cidade no \u00e2mbito \ndo Projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as. Desenharam e refletiram sobre os \n\nespa\u00e7os visitados e criaram um log\u00f3tipo a pedido da c\u00e2mara para \n\nidentificar o Projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as em \u00c1gueda. \n\nPasso seguinte ? Proposta da \u201cloja Amiga das Crian\u00e7as\u201d estagi\u00e1rias, aluna da Licenciatura \nem Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica da Universidade de Aveiro. \n\n30/04/2013  Projeto \u201cLoja Amiga das Crian\u00e7as\u201d \n\nLocal ? Passeio pelas ruas de \u00c1gueda: Pra\u00e7a do Munic\u00edpio, Avenida Eug\u00e9nio \nRibeiro, Rua Eng. Bastos Xavier. \n\nGrupo de crian\u00e7as \n\nconvidadas \n? Rita, Margarida, Pedro, Santiago, Ana, Beatriz, Geusimira, Francisco, \n\nVict\u00f3ria, Victor, Cristiano, Alexandre. \n\nObjetivos ? Visitar e observar as lojas de \u00c1gueda \n\nMetodologia, ? Passeios, desenhos e conversas. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 138 \n\n \n\nestrat\u00e9gias \n\nAtividades ? Visitaram lojas de vestu\u00e1rio e cal\u00e7ado, de \u00f3culos, lavandaria e refletiram \nsobre o que observavam: a altura dos balc\u00f5es, o f\u00e1cil ou dif\u00edcil acesso aos \n\nprodutos; nas ruas observaram a altura dos pr\u00e9dios, os ecopontos \n\ndisponibilizados pelos espa\u00e7os, com f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o para todos. \n\nPasso seguinte ? Reuni\u00e3o na C\u00e2mara de \u00c1gueda para entrega de desenhos para que possam \nser escolhidos como log\u00f3tipo,  para identifica\u00e7\u00e3o do Projeto Cidade Amiga \n\ndas Crian\u00e7as em \u00c1gueda. \n\n07/05/2013 Projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as \n\nLocal ? C\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda \n\nGrupo de crian\u00e7as  ?  \n\nObjetivos ? Entregar os desenhos das crian\u00e7as para desenvolver o logotipo Cidade \nAmiga das Crian\u00e7as \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Desenhos e conversas. \n\nAtividades ? As crian\u00e7as com a educadora deslocaram-se \u00e0 C\u00e2mara para reunir com a \n\nDra. Elsa Corga para apresentar os log\u00f3tipos que haviam criado. \n\nA Vereadora ouviu as reflex\u00f5es que as crian\u00e7as desenvolveram sobre a cidade. \n\nExplicou-lhes ao desenho escolhido vai ser acrescentado o s\u00edmbolo da C\u00e2mara. No \n\nfinal ofereceu a cada crian\u00e7a uma t-shirt do projeto ECO da c\u00e2mara. Segundo a \n\neducadora este foi um grande momento de valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho desenvolvido \n\nque encorajou a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, aumentou a sua motiva\u00e7\u00e3o. \n\nPasso seguinte ? Proposta da C\u00e2mara \u201cAcessibilidade para todos Diferentes mas iguais\u201d  \n\n15/05/2013 \u201cAcessibilidade para todos diferentes mas iguais\u201d \n\nLocal ? C\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda \n\nGrupo de crian\u00e7as \n\nconvidadas \n?  \n\nObjetivos ? Participar na constru\u00e7\u00e3o de uma cidade acess\u00edvel para todos atrav\u00e9s de \ndesenhos, poesias ou fotografia. \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Desenhos  \n\nAtividades ? A C\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda desenvolveu um convite dirigido \u00e0s \n\nescolas e pr\u00e9 escolares com o desafio de todos participarem na constru\u00e7\u00e3o \n\nde uma cidade acess\u00edvel para todos. Os participantes poderiam expor as \n\nsuas ideias atrav\u00e9s de desenhos, poesia, fotografia. O grupo de crian\u00e7as do \n\nprojeto \u201cCidade Amiga das Crian\u00e7as\u201d atrav\u00e9s de desenho expos as suas \n\nideias. Os trabalhos estiveram em exposi\u00e7\u00e3o na Escola Secund\u00e1ria \n\nMarques de Castilho. As crian\u00e7as visitaram e tiveram oportunidade de ver \n\no seu trabalho exposto. \n\nPasso seguinte ? Visita \u00e0 ACOAG (associa\u00e7\u00e3o Comercial de \u00c1gueda) no \u00e2mbito do projeto \n\u201cLoja Amiga das Crian\u00e7as\u201d. \n\n21/05/2013 \u201cLoja Amiga das Crian\u00e7as\u201d \n\nLocal ? ACOAG \n\nGrupo de crian\u00e7as  ? Rita, Margarida, Raquel, Matilde, Geusimira, Ana, Beatriz, Francisco, \n\nAfonso \n\nObjetivos ? Dar a conhecer ao Presidente da Associa\u00e7\u00e3o o Projeto \u201cLoja Amiga das \nCrian\u00e7as\u201d \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 139 \n\n \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Desenhos e conversa \n\nAtividades ? Apresenta\u00e7\u00e3o do Projeto \u201cLoja Amiga das Crian\u00e7as\u201d ao presidente \n\nACOAG, Gil Abrantes com a presen\u00e7a da Dra Rosa Madeira, respons\u00e1vel \n\npelo grupo de alunas, a diretora da Bela Vista e com a educadora Maria \n\nJos\u00e9, juntou-se a educadora Lurdes ao projeto. Atrav\u00e9s do desenho no \n\npapel de cen\u00e1rio, desenvolvido pelas crian\u00e7as sobre as lojas da cidade. As \n\npr\u00f3prias deram a conhecer ao Presidente da ACOAG o projeto: as barreiras \n\nlog\u00edsticas e o atendimento. \n\nPasso seguinte ? Participa\u00e7\u00e3o no III Semin\u00e1rio da CPCJ de Gouveia: \u201cO papel das Teias \nSociais no desenvolvimento da Crian\u00e7a\u201d \n\n05/06/2013 III Semin\u00e1rio da CPCJ de Gouveia: \u201cO papel das Teias Sociais no \n\ndesenvolvimento da Crian\u00e7a\u201d \n\nLocal ? Gouveia \n\nGrupo de crian\u00e7as  ? Margarida, Maria, Rita e Vict\u00f3ria com a Educadora Maria Jos\u00e9 Melo \n\nObjetivos ? Promover a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as atrav\u00e9s da apresenta\u00e7\u00e3o de um Power \npoint com imagens das atividades desenvolvidas sobre o Projeto Cidade \n\nAmiga das Crian\u00e7as. \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Apresenta\u00e7\u00e3o oral do power point  \n\nAtividades ? O grupo das crian\u00e7as que est\u00e1 a refletir sobre a Cidade Amiga das Crian\u00e7as \n\nforam convidadas a participar no semin\u00e1rio em Gouveia pela Prof\u00aa Rosa \n\nMadeira.  \n\nNeste semin\u00e1rio foi apresentado um painel pela Dra. Rosa Madeira \u201cA Cidadania da \n\nCrian\u00e7a: Participa\u00e7\u00e3o ativa e respons\u00e1vel\u201d, foi feita a apresenta\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do \n\nProjeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as, pela Dra. Rosa Maria, Representante do \n\nComit\u00e9 Portugu\u00eas para a UNICEF e as crian\u00e7as de \u00c1gueda atrav\u00e9s de um power \n\npoint com imagens das atividades que v\u00eam desenvolvendo fizeram apresenta\u00e7\u00e3o da \n\nsua cidade. \n\n \n\nPasso seguinte \n? Reuni\u00e3o na C\u00e2mara no \u00e2mbito de projetos de investiga\u00e7\u00e3o sobre a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das Crian\u00e7as sobre a Cidade. \n\n19/06/2013 Outros projetos com a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as sobre a cidade \n\nLocal ? C\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda \n\nGrupo de crian\u00e7as  ? Cristiano, Iara, Margarida, Maria, Victor e a Vict\u00f3ria com educadora \n\nMaria Jos\u00e9 Melo \n\nObjetivos ? Partilhar experi\u00eancias sobre os projetos desenvolvidos sobre a cidade \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Conversa  \n\nAtividades ? Reuni\u00e3o na C\u00e2mara com a Vereadora, Dra Elsa Corga com novos projetos \n\nsobre a Cidade Amiga das Crian\u00e7as no \u00e2mbito de projetos de mestrado da \n\nUniversidade de Aveiro, Diana, Rita, Benilde, Prof\u00aa Rosa Madeira. Troca \n\nde experi\u00eancias sobre o trabalho desenvolvido em prol do Projeto Cidade \n\nAmiga das Crian\u00e7as na Escola EB 2 3 de Valongo do Vouga e na Casa do \n\nPovo de Valongo do Vouga no \u00e2mbito de projeto de investiga\u00e7\u00e3o. As \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 140 \n\n \n\nalunas partilharam as experi\u00eancias com as crian\u00e7as de Valongo e as \n\ncrian\u00e7as da Bela Vista conversaram sobre a sua cidade. Sugeriu-se vir a \n\nrealizar um jornal onde se cruzassem as experi\u00eancias das duas localidades, \n\n\u00c1gueda e Valongo, mas n\u00e3o chegou acontecer at\u00e9 ao momento. \n\n \n\nPasso seguinte \n? Dar continuidade ao projeto  \n\nOutubro e \n\nnovembro de \n\n2013 \n\nContinuidade do Projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as na Bela Vista \n\nLocal ? Bela Vista \u2013 Centro de Educa\u00e7\u00e3o Integrada \n\nGrupo de crian\u00e7as  ? Beatriz, Cristiano, Iara, Victor e a Vict\u00f3ria; (novo grupo) Carolina, \n\nFrancisca, \u00cdris, Leandro, Lu\u00eds, Martim e Sim\u00e3o (com a educadora Maria \n\nJos\u00e9 Melo) \n\nObjetivos ? Formar novo grupo na sala para dar continuidade ao projeto; \n\n? Refletir sobre as experi\u00eancias; \n\n? Visitar os espa\u00e7os da cidade; \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Conversa, passeio  \n\nAtividades ? Teve in\u00edcio um novo ano letivo e na sala da educadora Maria Jos\u00e9 deu-se \n\ncontinuidade ao Projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as. Com as crian\u00e7as que \n\nj\u00e1 haviam participado na reflex\u00e3o sobre a cidade juntaram-se outras \n\ncrian\u00e7as que mostraram interesse em participar. Ap\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o do novo \n\ngrupo conversaram sobre as experi\u00eancias que tinham realizado e voltaram \n\naos locais para verificar o falavam em sala. Novo grupo de estagi\u00e1rios, da \n\nlicenciatura de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica da UA, re\u00fane com as crian\u00e7as para \n\nconhecer as suas experi\u00eancias no \u00e2mbito do Projeto Cidade Amiga das \n\nCrian\u00e7as. \n\nPasso Seguinte ? Reuni\u00e3o na C\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda \n\n10 de dezembro \n\nde 2013 \n\nReuni\u00e3o na C\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda com a Vereadora da Educa\u00e7\u00e3o e \n\nCultura \n\nLocal ? C\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda \n\nGrupo de crian\u00e7as  ? Beatriz, Cristiano, Iara, Victor e a Vict\u00f3ria; (novo grupo) Carolina, \n\nFrancisca, \u00cdris, Leandro, Lu\u00eds, Martim e Sim\u00e3o (com a educadora Maria \n\nJos\u00e9 Melo) \n\nObjetivos ? Evidenciar os locais que observaram e propor sugest\u00f5es de melhoria \u00e0 \n\nVereadora, no \u00e2mbito do Projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Conversa \n\nAtividades ? As crian\u00e7as e educadora reuniram com a Dra. Elsa Corga (CMA), a dar a \n\nconhecer os locais que foram visitar e o que tinham verificado como \n\nnecessidade de melhoria. Observaram na piscina que os cabides podiam \n\nestar a um tamanho que as crian\u00e7as pudessem utilizar; na biblioteca \n\nidentificaram a falta de um corrim\u00e3o nas escadas exteriores para se \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 141 \n\n \n\nsegurarem e na casa de banho dos meninos, a falta de urin\u00f3is para o \n\ntamanho das crian\u00e7as. A Vereadora registou as propostas das crian\u00e7as e \n\nexplicou que de momento n\u00e3o seria poss\u00edvel corrigir as situa\u00e7\u00f5es \n\nidentificadas, devido ao funcionamento da C\u00e2mara. No entanto, disse que \n\nno pr\u00f3ximo or\u00e7amento da c\u00e2mara iria levar as sugest\u00f5es de melhoria \n\npropostas. \n\nPasso Seguinte ? Reuni\u00e3o com os encarregados de educa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as envolvidas no \n\nprojeto. \n\n21 de fevereiro \n\nde 2014 \n\nReuni\u00e3o com os Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o das Crian\u00e7as que participam no \n\nProjeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as \n\nLocal ? Bela Vista \u2013 C.E.I. \n\nGrupo de crian\u00e7as  ? Beatriz, Cristiano, Iara, Victor e a Vict\u00f3ria; Carolina, Francisca, \u00cdris, \n\nLeandro, Lu\u00eds, Martim e Sim\u00e3o (com a educadora Maria Jos\u00e9 Melo) \n\nObjetivos ? Fazer a apresenta\u00e7\u00e3o do Projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as pelas pr\u00f3prias \n\nCrian\u00e7as envolvidas no projeto. \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Conversa \n\nAtividades ? Esta reuni\u00e3o teve como objetivo explicar aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o o \n\ntrabalho que tem sido desenvolvido com o projeto Cidade Amiga das \n\nCrian\u00e7as. Atrav\u00e9s de um painel onde se encontrava desenhado duas \n\ncolunas, em cada uma estava desenhado uma l\u00e2mpada: verde com um \n\nsorriso significava Amiga das Crian\u00e7as e a vermelha com uma boca triste \n\nsignificava o que n\u00e3o estava t\u00e3o bem. Desta forma as crian\u00e7as \n\nidentificaram os objetivos do projeto sobre a cidade aos pais.  \n\nPasso Seguinte ? Reuni\u00e3o com o grupo de estagi\u00e1rios da UA \n\n2 5 de mar\u00e7o de \n\n2014 \n\nReuni\u00e3o com o grupo de alunos do projeto de licenciatura em Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n\nda UA: Eliana, Gabriela, Marta e Tiago \n\nLocal ? Bela Vista \u2013 C.E.I. \n\nGrupo de crian\u00e7as  ? Beatriz, Cristiano, Iara, Victor,  Vict\u00f3ria, Carolina, Francisca, \u00cdris, \n\nLeandro, Lu\u00eds, Martim e Sim\u00e3o (com a educadora Maria Jos\u00e9 Melo) \n\nObjetivos ? Apresentar uma proposta no \u00e2mbito da Cidade Amiga das Crian\u00e7as a \n\ndesenvolver com o grupo de alunos da UA \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Conversa \n\nAtividades ? Nesta reuni\u00e3o o grupo de alunos de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica da Universidade de \n\nAveiro, ouviram as crian\u00e7as sobre o trabalho que t\u00eam vindo a realizar e \n\nfalaram da proposta que tinham para desenvolver no \u00e2mbito do seu projeto \n\ncurricular. Gostariam de elaborar um \u201cGui\u00e3o\u201d com todas as informa\u00e7\u00f5es da \n\nvoz das crian\u00e7as sobre a cidade, para que todos os interessados pela \n\ntem\u00e1tica pudessem consultar. \n\nPasso Seguinte ? Encontro na Biblioteca Municipal com outros grupos de trabalho sobre o \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 142 \n\n \n\nProjeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as \n\n01 de abril de \n\n2014 \n\nEncontro na Biblioteca Municipal de \u00c1gueda com os alunos do projeto de \n\nest\u00e1gio, Dra. Rosa Madeira (UA), Dra. Elsa Corga (CMA), Grupo de crian\u00e7as \n\nda Bela Vista, Borralha e Recard\u00e3es e educadoras \n\nLocal ? Biblioteca Municipal de \u00c1gueda \n\nGrupo de crian\u00e7as  ? Beatriz, Cristiano, Iara, Victor, Vict\u00f3ria, Carolina, Francisca, \u00cdris, Leandro, \n\nLu\u00eds, Martim e Sim\u00e3o (com a educadora Maria Jos\u00e9 Melo); Crian\u00e7as da \n\nBorralha e Recard\u00e3es \n\nObjetivos ? Apresentar uma proposta no \u00e2mbito da Cidade Amiga das Crian\u00e7as a \n\ndesenvolver com o grupo de alunos da UA \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Conversa \n\nAtividades ? Neste encontro cada grupo apresentou o trabalho desenvolvido no \u00e2mbito \n\ndo Projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as. \n\nPasso Seguinte ? Apresenta\u00e7\u00e3o do Gui\u00e3o com base no trabalho de reflex\u00e3o das crian\u00e7as, 12 \n\nde junho, \u201cCidadania e Participa\u00e7\u00e3o Infantil: Guia pr\u00e1tico para pais, \n\nEducadores e Profissionais de Educa\u00e7\u00e3o\u201d, pelo grupo de alunos da UA. \n\n \n\nNota de Campo IV  \n\n07/03/2016 An\u00e1lise dos projetos de investiga\u00e7\u00e3o de Mestrado, desenvolvidos desde 2010 at\u00e9 \n\n2015, no concelho de \u00c1gueda \n\nAno ? Tipo de Projeto, T\u00edtulo, Autor (es), Universidade \n\n2010 Projeto de mestrado: \u201cO tempo (invis\u00edvel) das crian\u00e7as como recurso da sua \n\ncidadania\u201d, de Benilde Andrade, Universidade de Aveiro \n\nLocal de \n\ndesenvolvimento \n\ndo Projeto \n\n? Escola EB 23 de Valongo do Vouga \n\nGrupo de \n\nInvestigadores \n\nconvidados \n\n? Uma turma do 6\u00ba ano \n\nObjetivos \u201ccriar um investigador coletivo que integrasse as crian\u00e7as na sua constitui\u00e7\u00e3o e \n\nfuncionamento\u201d \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n\nUm projeto do tipo de A\u00e7\u00e3o participativa. O Banco do Tempo e a atividade l\u00fadica. \n\nAtividades - Mini-Banco do Tempo; \n\n- Atividade L\u00fadica: uma sess\u00e3o de jornalismo, assumindo pap\u00e9is de entrevistadores \n\ne entrevistados, num relato sobre a experi\u00eancia e o conhecimento sobre o Banco do \n\nTempo. \n\nPontos de \n\nChegada - Oportunidade de refletir sobre a filosofia do Banco do Tempo, o processo de troca, \n\nas regras de funcionamento e a import\u00e2ncia de mobilizar a comunidade. \n\n-Permitiu compreender a vis\u00e3o das crian\u00e7as e \u201cconsciencializar adultos e crian\u00e7as \n\nsobre as rela\u00e7\u00f5es que foram geradas e reproduzidas\u201d \n\n \n\n2010 Projeto de mestrado: \u201cA cidadania infantil: uma conquista das crian\u00e7as no \n\nespa\u00e7o escolar\u201d de Rita Sim\u00f5es, Universidade de Aveiro \n\nLocal de ? Escola EB 23 de Valongo do Vouga \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 143 \n\n \n\ndesenvolvimento \n\ndo Projeto \n\nGrupo de \n\nInvestigadores \n\nconvidados \n\n? Adultos e crian\u00e7as foram parceiras e correspons\u00e1veis na abordagem do \nproblema do abandono escolar, tendo em vista a elabora\u00e7\u00e3o de um plano \n\nde preven\u00e7\u00e3o. \n\nObjetivos - Compreender em que medida os adultos e as crian\u00e7as implicados superaram os \n\nconstrangimentos organizacionais, bem como a assimetria e as diferen\u00e7as; \n\n- Produzir conhecimento sobre a referida experi\u00eancia e a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para \n\na sua apropria\u00e7\u00e3o  \n\n- Contribuir para a consciencializa\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia e responsabilidade social das \n\ncrian\u00e7as e, tamb\u00e9m, dos adultos na implementa\u00e7\u00e3o da Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos da \n\nCrian\u00e7a, na escola e na fam\u00edlia, enquanto bem comum na vida da comunidade \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Um projeto de estudo de caso. F\u00f3runs. \n\nAtividades ? An\u00e1lise sobre o desenvolvimento de f\u00f3runs, sugeridos pelos alunos como \nespa\u00e7o de participa\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o e reflex\u00e3o das problem\u00e1ticas sentidas na \n\nescola \n\nPontos de \n\nChegada - Apesar do envolvimento e participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as em todo o processo, o of\u00edcio \n\nde professor e aluno estavam presentes, a hierarquia e a desigualdade de pap\u00e9is \n\neram sentidos. \n\n- Os f\u00f3runs enquanto espa\u00e7o de participa\u00e7\u00e3o ativa dos jovens poderiam ser melhor \n\naproveitados, valorizados. N\u00e3o s\u00f3 no \u00e2mbito do projeto que estava a ser \n\ndesenvolvido, mas como espa\u00e7o de reconhecimento de cidadania ativa, que permita \n\naos jovens verificarem a valoriza\u00e7\u00e3o das suas propostas sobre os problemas \n\nidentificados. \n\n- O reconhecimento de que h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o por parte da escola em envolver \n\ntoda a comunidade na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas que a afetam, no entanto importa \n\nrefletir sobre a forma como a participa\u00e7\u00e3o infantil acontece, para que realmente se \n\npossa efetivar a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e n\u00e3o seja apenas uma participa\u00e7\u00e3o \n\npontual. \n\n2013 Projeto de mestrado: \u201c\u00c1gueda e as CAC: Contributos de Crian\u00e7as de Valongo \n\ndo Vouga\u201d, de Diana Ramos, Universidade de Aveiro \n\nLocal de \n\ndesenvolvimento \n\ndo Projeto \n\n? Casa do Povo de Valongo do Vouga \n\nGrupo de \n\nInvestigadores \n\nconvidados \n\n? 7 crian\u00e7as com idades compreendidas entre os10 e os 12 anos \n\nObjetivos Gerais: \n- o (auto) conhecimento e reconhecimento das crian\u00e7as, enquanto sujeitos de direito \n\ne atores sociais a respeitar e valorizar, num local cuja g\u00e9nese se traduziu num \n\nespa\u00e7o de encontro dinamizado pelas pr\u00f3prias crian\u00e7as, enquanto agentes \n\nmobilizadores e dinamizadores dos grupos comunit\u00e1rios. \n\n \n\nEspec\u00edficos:  \n\n- Compreender a perce\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as relativamente aos seus direitos, com base \n\nnos seus conhecimentos e reflex\u00f5es; \n\n - explorar formas de (auto) organiza\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as como sujeito coletivo a ser \n\nouvido na cidade; \n\n- favorecer a inser\u00e7\u00e3o da voz das crian\u00e7as na din\u00e2mica das CAC, como forma de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o ativa\u201d \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Um projeto tipo de a\u00e7\u00e3o participativa \n\nAtividades ? Mapeamento da Freguesia de Valongo do Vouga \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 144 \n\n \n\nPontos de \n\nChegada \n? \u201co mapa de Valongo do Vouga, constru\u00eddo pelo grupo, significou um dos \n\nmarcos mais importantes desta investiga\u00e7\u00e3o\u201d, uma vez que o conhecimento \n\ndo meio onde vivem, da sua freguesia, deu-lhes a oportunidade de se \n\nexpressarem, o que nunca havia acontecido. Pela primeira vez as crian\u00e7as \n\ntiveram a possibilidade de exercerem o direito de opini\u00e3o sobre o meio que \n\nos rodeia, dando sugest\u00f5es de melhoria. \n\n2013 Projeto de mestrado: \u201cO olhar da crian\u00e7a para a cidade, atrav\u00e9s da escola\u201d, de \n\nAna Coelho, Universidade de Aveiro \n\nLocal de \n\ndesenvolvimento \n\ndo Projeto \n\n? Escola EB 23 de Valongo do Vouga \n\nGrupo de \n\nInvestigadores \n\nconvidados \n\n? 7 crian\u00e7as que faziam parte do clube mediadores da escola \n\nObjetivos ? \u201ccriar condi\u00e7\u00f5es de auto-organiza\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as para se pronunciarem na \ncidade a partir da escola, recorrendo a t\u00e9cnicas apropriadas, contribuindo \n\npara a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento\u201d \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Tipo a\u00e7\u00e3o participativa. Focus group, conversas, mapas, entrevistas. \n\nAtividades ? Encontros, Partilhas sobre o trabalho desenvolvido na universidade de \nAveiro, em Gouveia com um grupo de crian\u00e7as que desenvolvem trabalho \n\nno \u00e2mbito da Cidade Amiga das Crian\u00e7as e na C\u00e2mara Municipal de \n\n\u00c1gueda, recebidos pelo Presidente e Vereadora da Educa\u00e7\u00e3o e cultura. \n\nPontos de \n\nChegada ? Verificou-se que o grupo de crian\u00e7as conhece alguns dos direitos das \ncrian\u00e7as, que identificam numa \u201cCidade Amiga das Crian\u00e7as o direito \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o infantil, \u00e0 igualdade e ao respeito assumem-se como \n\nprinc\u00edpios fundamentais para que uma cidade seja amiga das crian\u00e7as\u201d \n\n \n\n? Sobre a Cidade de \u00c1gueda manifestam ser uma Cidade Amiga das \nCrian\u00e7as, pois identificam estruturas que promovem o bom \n\ndesenvolvimento das crian\u00e7as. \n\n \n\n \n\n? o grupo de crian\u00e7as estar\u00e1 pronto para desenvolver e motivar outros \nprojetos de cidadania participativa, \u201conde as crian\u00e7as s\u00e3o reconhecidas \n\nenquanto atores sociais com voz, capazes de mobilizar e integrar pol\u00edticas \n\np\u00fablicas\u201d \n\n \n\n? As crian\u00e7as manifestaram vontade de continuar com o projeto com a \ncria\u00e7\u00e3o de um blogue e de um jornal a par com as crian\u00e7as da Bela Vista. \n\n2014 Projeto de mestrado: \u201cCrian\u00e7as Institucionalizadas (na) procura de um outro \n\nlugar social\u201d, de Ana Lu\u00edsa Louro, Universidade de Aveiro \n\nLocal de \n\ndesenvolvimento \n\ndo Projeto \n\n? Centro de acolhimento tempor\u00e1rio do Centro Social e Paroquial de \nRecard\u00e3es \n\nGrupo de \n\nInvestigadores \n\nconvidados \n\n? 7 crian\u00e7as com idades compreendidas entre os 7  e os 13 anos, que se \nencontram no Centro de acolhimento \u00e0 +/- 3 anos.  \n\nObjetivos ? \u201cPromover condi\u00e7\u00f5es de inclus\u00e3o das crian\u00e7as do centro de acolhimento \ntempor\u00e1rio, na din\u00e2mica de implementa\u00e7\u00e3o da iniciativa Cidade Amiga das \n\nCrian\u00e7as\u201d \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Tipo a\u00e7\u00e3o participativa. Conversas, question\u00e1rios mediante entrevistas, \n\ndesenhos e fotografia. \n\nAtividades ? Di\u00e1logos, elabora\u00e7\u00e3o de uma caixa de sugest\u00f5es, realiza\u00e7\u00e3o de um power \npoint sobre as reflex\u00f5es desenvolvidas. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 145 \n\n \n\nPontos de \n\nChegada \n? Com o grupo de crian\u00e7as investigadoras foi identificado que as crian\u00e7as \n\nn\u00e3o t\u00eam tempo para brincar; nem direito de escolher o tipo de brincadeira \n\nou dar opini\u00e3o sobre como deveriam ser os espa\u00e7os p\u00fablicos onde \n\ngostariam de poder brincar. \n\n?  H\u00e1 necessidade de ouvir as opini\u00f5es das crian\u00e7as sobre os espa\u00e7os e sobre \na forma como os desejam desenvolver. \n\n \n\n \n\nNota de Campo V \n\n12/03/2016 An\u00e1lise dos Projetos de Interven\u00e7\u00e3o Educacional realizados na Bela Vista, por \n\ngrupos de alunos do 3\u00ba ano de Licenciatura em Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. \n\n2013 \u201cLoja Amiga das Crian\u00e7as\u201d desenvolvido pelas alunas Ana Santos, Borja \n\nCh\u00e1fer, Ema Pereira, Patr\u00edcia Correia e V\u00e2nia Resende, orienta\u00e7\u00e3o da \n\nProfessora Rosa Madeira \n\nLocal ? Bela Vista \u2013 Centro de Educa\u00e7\u00e3o Integrada \n\nGrupo de crian\u00e7as  ? Grupo de 16 crian\u00e7as com idades compreendidas entre os 4 e os 6 anos, \n\ndas 4 salas de Pr\u00e9-Escolar. \n\nObjetivos ? Promover a Participa\u00e7\u00e3o infantil no espa\u00e7o p\u00fablico; \n\n? Dialogar com as crian\u00e7as sobre o papel do consumidor; \n\n? Desenvolver o conceito de Lojas Amigas das Crian\u00e7as; \n\n? Contribuir para a implementa\u00e7\u00e3o da Cidade Amiga das Crian\u00e7as na cidade \n\nde \u00c1gueda. \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Conversas, visitas, desenhos \n\nAtividades ? Encontro e passeio com as crian\u00e7as pela cidade e sobre a cidade, visita aos \n\nespa\u00e7os comerciais, reuni\u00e3o na ACOAG com o Presidente Gil Abrantes, \n\nreuni\u00e3o com a Vereadora da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, elabora\u00e7\u00e3o de um painel \n\nsobre a Loja Amiga das Crian\u00e7as em espa\u00e7o p\u00fablico, rua Lu\u00eds de Cam\u00f5es,  \n\nno \u00e2mbito da comemora\u00e7\u00e3o do Dia Mundial da Crian\u00e7a e exposi\u00e7\u00e3o, em \n\nperman\u00eancia, do painel, na C\u00e2mara Municipal. \n\nPontos de \n\nChegada \n? Enriquecimento do projeto educativo da institui\u00e7\u00e3o;  \n\n? Constru\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de \u201cLoja Amiga das Crian\u00e7as\u201d com base nas \n\nopini\u00f5es das crian\u00e7as; \n\n? Envolvimento a Associa\u00e7\u00e3o Comercial de \u00c1gueda na rela\u00e7\u00e3o com as \n\ncrian\u00e7as enquanto Mun\u00edcipes; \n\n? Participa\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o de uma rede de lojas amigas das crian\u00e7as; \n\n? Participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as na din\u00e2mica de \u00c1gueda - Cidade Amiga das \n\nCrian\u00e7as. \n\n2014 \u201cCidadania e Participa\u00e7\u00e3o Infantil: Guia Pr\u00e1tico para Pais, Educadores e \n\nProfissionais de Educa\u00e7\u00e3o\u201d pelos alunos Eliana, Gabriela, Marta e Tiago, pela \n\norienta\u00e7\u00e3o da Professora Rosa Madeira \n\nLocal ? Bela Vista \u2013 Centro de Educa\u00e7\u00e3o Integrada \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 146 \n\n \n\nGrupo de crian\u00e7as  ? Grupo de crian\u00e7as de Jardim de Inf\u00e2ncia  \n\n \n\nObjetivos ? Registar e divulgar as pr\u00e1ticas participativas desenvolvidas com as crian\u00e7as \n\natrav\u00e9s da sua participa\u00e7\u00e3o e depoimentos. \n\n \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Conversas, visitas, desenhos, l\u00fadico \n\nAtividades ? Passeios pela cidade, conversas \n\nResultados ? Um guia com as vozes das crian\u00e7as sobre a cidade \n\n2015 \u201cA Voz das Crian\u00e7as\u201d pelas alunas Daniela Carrasqueira, Paula Gomes, S\u00f3nia \n\nPereira, pela orienta\u00e7\u00e3o da Professora Rosa Madeira \n\nLocal ? Bela Vista \u2013 Centro de Educa\u00e7\u00e3o Integrada \n\nGrupo de crian\u00e7as  ? Grupo crian\u00e7as com idades compreendidas entre os 4 e os 6 anos, das 4 \n\nsalas de Pr\u00e9-Escolar: Afonso, David, In\u00eas, Joana, Leandro Pinto, Leandro \n\nSantos, Matilde, Miguel, Sara, Sim\u00e3o, Vit\u00f3ria, Rodrigo. \n\nObjetivos ? Dar voz \u00e0s crian\u00e7as sobre as pr\u00e1ticas que desenvolvem no \u00e2mbito do \n\nprojeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as; \n\n? Contribuir para o desenvolvimento e sustentabilidade da identidade das \n\ncrian\u00e7as como dinamizadoras da Cidade Amiga das Crian\u00e7as \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Conversas, visitas, desenhos, jogo \n\nAtividades ? Reuni\u00f5es semanais com as crian\u00e7as sobre o Projeto que desenvolvem sobre \n\na Cidade Amiga das Crian\u00e7as; Passeios de observa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os da \n\ncidade registos da observa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do desenho, dinamiza\u00e7\u00e3o de uma \n\nAssembleia na Institui\u00e7\u00e3o com grupo de crian\u00e7as do Jardim de Inf\u00e2ncia e \n\ndo Centro de Atividades de Tempos Livres para refletir sobre a sua \n\nInstitui\u00e7\u00e3o.  \n\nPontos de chegada ? Constru\u00e7\u00e3o de um livro com o registo dos desenhos e voz das crian\u00e7as \n\ncomo forma de contribuir para o desenvolvimento e sustentabilidade da \n\nidentidade das crian\u00e7as enquanto dinamizadoras da Cidade Amiga das \n\nCrian\u00e7as. \n\n \n\nNota de Campo VI \n\n09/04/2016 Conversa com Frederico Lopes, antigo aluno de Mestrado da Universidade de Aveiro, \n\norganizador da participantes das crian\u00e7as no \u00e2mbito do Semin\u00e1rio da Comemora\u00e7\u00e3o \n\ndo 22\u00ba anivers\u00e1rio da Comemora\u00e7\u00e3o dos Direitos das Crian\u00e7as  \n\nObjetivos ? Conhecer como o Projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as chegou \u00e0 Bela Vista \u2013 \n\nC.E.I. \n\n? Conhecer como as crian\u00e7as participaram no encontro e tiveram acesso ao projeto. \n\nGrupo de ? Eu e Frederico Lopes (aluno de mestrado respons\u00e1vel pela dinamiza\u00e7\u00e3o do \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 147 \n\n \n\nintervenientes encontro \u201c Pensar a Cidade\u201d que trouxe a Educadora Maria Jos\u00e9 Melo e um grupo \n\nde crian\u00e7as da Bela Vista, primeiro contacto com o projeto Cidade Amiga das \n\nCrian\u00e7as) \n\n \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Conversa (via Skype) \n\nDesenvolvimento \n\n \n\nNo seguimento da reuni\u00e3o com a educadora Z\u00e9 Melo, surge o nome do Frederico como \n\ndinamizador de uma participa\u00e7\u00e3o com as crian\u00e7as no \u00e2mbito da Comemora\u00e7\u00e3o da \n\nConven\u00e7\u00e3o dos Direitos das Crian\u00e7as na cidade de Aveiro. Encontrei o Frederico no \n\nCol\u00f3quio Internacional Crian\u00e7as, Cidade e Cidadania realizado em Guimar\u00e3es e \n\nconvers\u00e1mos sobre o interesse de podermos conversar no \u00e2mbito da investiga\u00e7\u00e3o de \n\nmestrado. J\u00e1 conhecia o Frederico do tempo que passou pela Bela Vista, em que tive \n\noportunidade de partilharmos algumas situa\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as que estavam a ser sinalizadas \n\npela escola por falta de aten\u00e7\u00e3o ou agressividade. Na altura expressei a minha opini\u00e3o sobre \n\no sentimento que era revelado pelas crian\u00e7as sempre que a psic\u00f3loga procurava alguma e a \n\nchamava para atendimento, n\u00e3o era positivo para a crian\u00e7a. A atitude do Frederico \n\ndistanciou-se do trabalho desenvolvido pela psic\u00f3loga de servi\u00e7o na institui\u00e7\u00e3o pela \n\nabordagem que desenvolveu com as crian\u00e7as. Ele n\u00e3o retirava a crian\u00e7a do contexto onde \n\nse encontrava ele tomava parte dele. A disponibilidade para conversarmos foi completa, \n\nmarc\u00e1mos encontro em Lisboa para podermos conversar, mas pr\u00f3ximo do dia por motivos \n\nprofissionais, marc\u00e1mos por conversar via Skype.  \n\n \n\nO objetivo era saber como projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as tinha chegado \u00e0 Bela Vista e \n\ncomo tinha sido a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. \n\n \n\nEntrevista realizada e gravada atrav\u00e9s do skype, a 9 de abril de 2016, das 20h40 \u00e0s 21h40 \n\n \n\nEu: Na Bela Vista quando eu investigo os documentos da Z\u00e9, sobre a cidade amigas das \n\ncrian\u00e7as, percebi que este projeto foi iniciado a partir de um convite que a Benilde fez \u00e0 \n\neducadora Z\u00e9, para levar um grupo de crian\u00e7as para participarem numa conversa na \n\nuniversidade de Aveiro, para \u201cpensarem sobre a cidade\u201d e atrav\u00e9s dos registos, a pessoa \n\nque estava na organiza\u00e7\u00e3o \u00e9s tu, Frederico. O que eu gostaria de saber \u00e9: como \u00e9 que \n\nsurgiram as conversas sobre a cidade com as crian\u00e7as.  \n\nFrederico: OK, ent\u00e3o \u00e9 assim. O convite foi feito pela Rosinha. N\u00f3s est\u00e1vamos no nosso \n\nprimeiro ano de mestrado, eu acho que a disciplina era inf\u00e2ncia, participa\u00e7\u00e3o e comunidade, \n\nera assim uma coisa e depois ent\u00e3o, a rosinha lan\u00e7ou-nos esse desafio, um bocado como \n\ntrabalho, que ele tinha vindo no fundo a versar sobre esta tem\u00e1tica sobre a situa\u00e7\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as, a crian\u00e7as como atores sociais, participantes e muita associada \u00e0 quest\u00e3o da \n\nexclus\u00e3o social. Depois os mi\u00fados que efetivamente foram ouvidos, eram mi\u00fados, alguns \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 148 \n\n \n\ndeles com caracter\u00edsticas particulares, de contextos sociais e econ\u00f3micos e culturais muito \n\ndesfavorecidos \n\n e, portanto, o convite inicialmente foi lan\u00e7ado pela rosinha. E quando ela nos lan\u00e7a esse \n\ndesafio, n\u00f3s tivemos que basicamente nos organizar, constituir grupos e pronto. No fundo, \n\noperacionalizar algum conhecimento que nos tinha vindo a ser transmitido por ela. O que \n\neu senti na altura \u00e9 que efetivamente o mestrado nessa altura, o ela nos ter despertado para \n\nesta tem\u00e1tica  come\u00e7ando por nos posicionar, fazendo a leitura das crian\u00e7as como \n\nparticipantes\u2026 Essa mudan\u00e7a de fundo de paradigma para mim \u00e9 uma mudan\u00e7a de \n\nparadigma enorme porque eu de facto reconhecia nas crian\u00e7as que tinham direitos mas \n\nnunca tinha pensado nessa perspetiva de ouvir as crian\u00e7as, o que \u00e9 que as crian\u00e7as \n\npoderiam dizer relativamente aos seus mundos e \u00e0s suas vidas, basicamente foi isso. E n\u00f3s \n\nent\u00e3o constitu\u00edmos uma esp\u00e9cie de comiss\u00e3o organizadora, v\u00e1 digamos que assim, e pronto \n\ntom\u00e1mos as dilig\u00eancias necess\u00e1rias para, para ouvir os mi\u00fados e os grupos. Foram v\u00e1rios, \n\nhouve v\u00e1rios grupos que foram chamados de v\u00e1rias idades, eu lembro-me. Porque depois \n\neu j\u00e1 n\u00e3o sei bem se foram se isto foi tudo na mesma altura ou se houve dois momentos, \n\nporque  houve \u2026 \n\nEu: Isto porque no \u00e2mbito da comemora\u00e7\u00e3o do 22\u00ba aniversario da conven\u00e7\u00e3o dos Direitos \n\ndas Crian\u00e7as\u2026 \n\nFrederico: Ok, Ok, portanto isso eu acho que \u2026 \n\nEu: Na altura esteve o Prof. Manuel Sarmento, voc\u00eas tiveram l\u00e1 v\u00e1rios convidados. Eu \n\nlembro-me que a Z\u00e9 me disse que esteve a ouvir o professor Sarmento enquanto voc\u00eas \n\nficaram com as crian\u00e7as. \n\nFrederico: Ent\u00e3o, espera a\u00ed, com calma. Isto tudo que eu te estava a dizer at\u00e9 agora foi um \n\nprimeiro momento que decorreu da nossa forma\u00e7\u00e3o mas nessa altura o professor Sarmento \n\nn\u00e3o estava l\u00e1. Foram de facto escolhidas crian\u00e7as, grupos, vieram pessoas, e inclusive \n\nvieram mi\u00fados de \u00c1gueda, penso eu que foi isso \n\nEu: Isso mesmo \n\nFrederico: Sim, pronto. Isso foi num primeiro, num primeiro momento a gente fez de facto \n\nessa pr\u00e1tica. Essa outra ocasi\u00e3o que te est\u00e1s a referir isso foi quando n\u00f3s organiz\u00e1mos, \n\nent\u00e3o, um semin\u00e1rio e nesse semin\u00e1rio o que foi experimentado fazer, foi uma coisa muito \n\ninovadora na altura foi. N\u00f3s apresent\u00e1mos os nossos trabalhos, uma das pr\u00e1ticas foi n\u00f3s \n\nt\u00ednhamos desenvolvido no nosso mestrado, ou seja, isto j\u00e1 foi p\u00f3s conclus\u00e3o de mestrado \n\npara as crian\u00e7as que foi uma coisa, que estamos a falar de crian\u00e7as, essas eram muito \n\nnovas, n\u00e3o sei se eram de jardim-de-inf\u00e2ncia, e provavelmente pr\u00f3ximo do primeiro ciclo \n\nque eu me lembre, porque eu tenho a mem\u00f3ria de estar apresentar o meu trabalho e por \n\nexemplo estar com uma crian\u00e7a ao colo e de no fundo lembro-me de ter a sensa\u00e7\u00e3o de estar \n\na fazer um esfor\u00e7o, at\u00e9 abastante grande para tentar descomplexificar toda aquela \n\nlinguagem para que elas pudessem perceber aquilo que n\u00f3s efetivamente t\u00ednhamos feito, \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 149 \n\n \n\nporque o desafio tinha sido esse. E nessa, nessa din\u00e2mica, ou melhor nesse evento para \n\nal\u00e9m disso houve tamb\u00e9m uma parte que n\u00f3s fizemos d escuta, exatamente sobre a cidade \n\namiga das crian\u00e7as, com um grupo mais pequeno e inclusive, n\u00f3s tivemos ajuda de duas \n\npessoas que foi fundamental, foi a Z\u00e9 e o \u2026 eles s\u00e3o muito amigos da Rosinha, eles \n\ntamb\u00e9m foram as pessoas que na altura tiveram envolvidas naquilo dos grupos de \n\ndinamiza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria em \u00c1gueda, eles s\u00e3o dois m\u00e9dicos, est\u00e3o reformados, a Z\u00e9, como \n\n\u00e9 que ele se chamam, eu j\u00e1 me recordo\u2026 \n\nEu: Ele est\u00e1 em Lisboa. \n\nFrederico: Sim, eles costumam andar assim e viajar um bocado pelo pa\u00eds. \n\nEu: Pois, foi a Z\u00e9 Tovar e \u00e0 pouco tempo eu estive, a\u00ed ,com o Dr. Ferreira em Lisboa \n\nFrederico: \u00e9 exatamente o Cardoso Ferreira e a Z\u00e9. Eles os dois, eles os dois, tiveram nesse \n\nevento. Eu lembro-me at\u00e9 que na altura, n\u00f3s a escuta que fizemos dos meninos \n\nrelativamente \u00e0 cidade que eles tinham, n\u00f3s fizemos com alguns mi\u00fados do col\u00e9gio Alberto \n\nsouto, que eram mi\u00fados j\u00e1 mais velhos e adolescentes, jovem adulto, e pronto, onde foi \n\npreciso fazer uma gin\u00e1stica, v\u00e1 l\u00e1 diferente, n\u00e3o \u00e9, e depois fizemos com mi\u00fados mais \n\nnovos e eu lembro-me desses mi\u00fados mais novos que havia, era um grupo mais pequeno e \n\nhavia um menino que era, pronto que j\u00e1 tinha, pronto eu n\u00e3o sei se j\u00e1 tinha tido experi\u00eancia \n\npr\u00e9via, de participa\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o, eu penso que sim, todos eles j\u00e1 tinham tido, porque os do \n\nAlberto Souto, tamb\u00e9m j\u00e1 tinham sido, porque nesse primeiro, antes deste, deste evento, \n\ndurante a nossa forma\u00e7\u00e3o no mestrado, esses meninos do col\u00e9gio Alberto Souto, eles j\u00e1 \n\ntinham estado l\u00e1 em Aveiro e portanto, quando isto aconteceu houve todos aqueles grupos \n\nj\u00e1 tinham experiencia de participa\u00e7\u00e3o. Eu acho que todos tinham. Se n\u00e3o\u2026 isso\u2026era \n\ndiferente porque j\u00e1 estavam habituados a esse tipo de pr\u00e1tica, n\u00e3o \u00e9. Pronto. \n\nEu: Olha, mas diz-me uma coisa \n\nFrederico: Se foi nessa altura  \n\nEu: Foi, foi, porque voc\u00eas tinham as crian\u00e7as para mapear a sua cidade. \n\nFrederico: Exatamente \n\nEu: E apareceu a nossa vereadora que louvou o facto das crian\u00e7as reconhecerem espa\u00e7os \n\nque voc\u00eas lhes tinham pedido para identificar. A quest\u00e3o, primeiro \u00e9 que condi\u00e7\u00f5es voc\u00eas \n\ncriaram para ouvir as crian\u00e7as? \n\nFrederico: (sil\u00eancio) \n\nEu: Voc\u00eas tiveram algum cuidado especial, como \u00e9 que tu te preparaste? \n\nFrederico: N\u00f3s, pronto, a prepara\u00e7\u00e3o foi feita em grupo, n\u00e3o \u00e9, \u00e9 isso, n\u00e3o foi, n\u00e3o houve, \n\nn\u00e3o foi cada um fez uma parte, n\u00e3o n\u00f3s convers\u00e1mos em grupo e pusemos um bocado \u00e0 \n\nconsidera\u00e7\u00e3o v\u00e1rias estrat\u00e9gias, v\u00e1rias din\u00e2micas, v\u00e1 l\u00e1, participativas que poderiam ser \n\nutilizadas tendo em conta a faixa et\u00e1ria das crian\u00e7as, porque eu lembro-me na altura de at\u00e9 \n\nestar a falar com o Cardoso Ferreira sobre a quest\u00e3o os mi\u00fados mais velhos, e do col\u00e9gio \n\nAlberto Souto e a\u00ed a estrat\u00e9gia para os ouvir teria de ser diferente daquela que foi usada \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 150 \n\n \n\ncom os mi\u00fados mais novos. O que eu guardo melhor na mem\u00f3ria foi exatamente esse \n\nmomento com os mi\u00fados  ais novos onde havia um mapa, ou melhor aquilo era feito em \n\npapel de cen\u00e1rio, em papel grande e foi pedido \u00e0s crian\u00e7as para desenharem a sua, os \n\nlugares significativos da sua cidade e depois utilizando cores , utilizando, acho que era o \n\nverde para indicar, as coisas positivas, o  vermelho eram as coisas que eles n\u00e3o achavam \n\nt\u00e3o positivas e penso que ainda havia uma outra possibilidade que era o que \u00e9 que eu fazia \n\npara poder melhoraram penso eu\u2026 E ent\u00e3o n\u00f3s estivemos esse cuidado, de no fundo criar \n\nmecanismos de escuta, que, onde a preocupa\u00e7\u00e3o principal era que eles n\u00e3o estavam ali \n\nenquanto alunos, a gente queria ouvi-los enquanto pessoas que vivem a cidade segundo a \n\nsua perspetiva, portanto isso foi sempre aquilo que tivemos em mente e nomeadamente \n\ndepois da forma como organizamos as conversas e formos assim trocando impress\u00f5es com \n\neles, houve sempre o cuidado de n\u00e3o ser no fundo, de n\u00e3o fazer muitas quest\u00f5es, porque \n\nn\u00f3s percebemos que, perceb\u00edamos na altura que efetivamente essa n\u00e3o era a melhor forma \n\nde chegar l\u00e1. As quest\u00f5es tinham de ser feitas, tinham de ser sempre na perspetiva, n\u00f3s \n\nt\u00ednhamos um bocado de descolarizar a nossa linguagem, n\u00e3o \u00e9, porque n\u00e3o quer\u00edamos, \n\nefetivamente, que eles olhassem para n\u00f3s enquanto adultos ou melhor enquanto \n\nprofessores, porque eles estavam na universidade e sabiam, n\u00f3s explic\u00e1mos para que \u00e9 que \n\naquilo servia, portanto \u00e9 assim eles foram contextualizados, aquilo n\u00e3o foi s\u00f3 , \u00c1 pronto, \n\neles n\u00e3o chegaram l\u00e1 e vamos fazer isto, n\u00e3o, e eu penso que todos eles vieram j\u00e1 tinham \n\nem mente o que \u00e9 que se ia passar. At\u00e9 porque n\u00f3s, penso eu, fizemos, devemos ter feito \n\nisso, fizemos, fizemos, um convite, que foi enviado previamente um convite para eles \n\nparticiparem e nesse convite j\u00e1 havia uma breve explica\u00e7\u00e3o do que \u00e9 que n\u00f3s \u00edamos fazer, \n\npronto. E basicamente esse foi a nossa principal, pronto, preocupa\u00e7\u00e3o. E utilizar o desenho \n\ncomo, no fundo, como tamb\u00e9m uma forma de desbloquear um bocado a conversa entre \n\nadulto e acrian\u00e7a e tamb\u00e9m, para tentar diminuir aquela quest\u00e3o das diferen\u00e7as de poder \n\nentre  adultos e as crian\u00e7as e portanto como tal uma abordagem , mais l\u00fadica dava-nos , \n\ntamb\u00e9m mais garantias que efetivamente iriam sentir t\u00e3o intimidados e estar\u00edamos ao \n\nm\u00e1ximos a esfor\u00e7armo-nos para que as condi\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o fossem realmente \n\ngenu\u00ednas, mas sempre com a certeza por\u00e9m que efetivamente eles nos veem enquanto\u2026n\u00f3s \n\nenquanto pares, n\u00e3o \u00e9, mas pronto havia no fundo esse cuidado. Eu n\u00e3o sei se depois n\u00f3s, j\u00e1 \n\nn\u00e3o me lembro se n\u00f3s grav\u00e1mos em \u00e1udio a sess\u00e3o ou n\u00e3o, mas depois lembro-me que na \n\naltura quando esse grupo de crian\u00e7as mais novas, n\u00f3s, houve uma das crian\u00e7as que no \n\nfundo se destacou do grupo, depois ele at\u00e9 foi eleito enquanto, v\u00e1 l\u00e1 porta voz para depois \n\napresentar o que tinha sido feito, essa tal conferencia, houve uma parte do semin\u00e1rio que \n\nfoi, nu fundo dirigida, direcionada para isso e onde eles todos, todos os grupos no fundo \n\ntinham a possibilidade de apresentar um bocado a experiencia e na altura um rapaz l\u00e1 do \n\ncol\u00e9gio Alberto Souto, eu at\u00e9 me lembro que aquilo depois a uma determinada altura, \n\naquilo houve assim uns problemas durante a apresenta\u00e7\u00e3o, porque ele queria ser muito \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 151 \n\n \n\nprotagonista do que estava a acontecer e eu sei que foi assim um momento um bocado \n\nincomodo porque n\u00f3s sentimos que est\u00e1vamos a perder aquela liga\u00e7\u00e3o que t\u00ednhamos \n\nestabelecido no in\u00edcio com eles, porque a lese o que lhes foi proposto, agora estou aqui a \n\nrecordar , eles depois fizeram a letra de uma m\u00fasica, portanto isto para os adolescentes, \n\nmais velhos, porque a estrat\u00e9gia tinha siso outra, eu acho, eu n\u00e3o sei se eles mapearam ou \n\nn\u00e3o as coisas. At\u00e9 porque eles passaram algum tempo dentro do col\u00e9gio e eu n\u00e3o sei se a \n\nexperi\u00eancia que eles tinham da cidade em si era t\u00e3o alargada, t\u00e3o diversificada como os \n\noutros mi\u00fados e acho que na altura isso at\u00e9 foi uma quest\u00e3o, agora n\u00e3o sei porqu\u00ea estou-me \n\na lembrar, um deles falava mais do sitio onde ele era, de onde ele vinha, da terra dele do \n\nque propriamente da cidade de Aveiro\u2026portanto com eles houve esse cuidado de n\u00e3o \n\naplicar, eu j\u00e1 n\u00e3o me lembro bem, se aplic\u00e1mos a mesma estrat\u00e9gia ou n\u00e3o que aplic\u00e1mos \n\naos mais novos, mas sei que houve a possibilidade, eles foram convidados a escrever letras \n\ncomo se fosse para um m\u00fasica, porque eles tinham esses interesses, Eles eram mais virados \n\npara a m\u00fasica, para  a coisa de ser DJ e houve um deles que apresentou isso l\u00e1 e durante a \n\napresenta\u00e7\u00e3o houve l\u00e1 um sobressalto qualquer que eu agora n\u00e3o estou a recordar, e depois \n\nele at\u00e9 me chamou aten\u00e7\u00e3o, \u201c\u00e0 mas tu tinhas-nos garantido que isto devia ser desta \n\nmaneira\u201d e no final as coisas n\u00e3o aconteceram e lembro-me depois na altura a Rosinha a \n\nolhar para mim, assim com um ar, n\u00e3o foi reprovador, mas no fundo a dizer-nos que, que \n\ndepois confidenciou-me ao ouvido \u201cque o que voc\u00eas tinham prometido determinada coisa e \n\nn\u00e3o havia condi\u00e7\u00f5es para isso se realizar\u201d, mas foi assim um bocado desconfort\u00e1vel esse \n\nmomento. Mas n\u00e3o sei. \n\nEu: Olha \u00e9 assim, j\u00e1 me respondeste a tr\u00eas das quest\u00f5es que tenho que \u00e9 quanto \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es, e \u00e0s estrat\u00e9gias que voc\u00eas utilizaram, como \u00e9 que tu guardas essa participa\u00e7\u00e3o, \n\ntamb\u00e9m para mim est\u00e1 claro e agora diz-me uma coisa, Frederico: O que \u00e9 que tu aprendes \n\nnesta intera\u00e7\u00e3o com as crian\u00e7as? Sentes que aprendes alguma coisa? \u00c9 nesta desigualdade \n\nque existe de pap\u00e9is, de formas de estar, como \u00e9 que tu entendes a rela\u00e7\u00e3o adulto/ crian\u00e7a? \n\nFrederico: Pronto para falar sobre isso, tenho de falar invariavelmente do que foi um \n\nbocadinho, pois essas coisas todas v\u00eam um bocado \u00e0 tona mas \u00e9 por compara\u00e7\u00e3o. Por \n\nexemplo, quando eu trabalhei na Bela Vista enquanto psic\u00f3logo, exercia, v\u00e1 l\u00e1,  a minha \n\nprimeira experi\u00eancia de dar consultas de psicologia em crian\u00e7as, porque a adultos j\u00e1 tinha \n\nfeito, aquela, isso foi na altura que tamb\u00e9m j\u00e1 estava  fazer o mestrado, portanto como tal \n\nos momentos de escuta que eram criados e que eram gerados na sala de consulta eram \n\ntotalmente diferentes destes momentos de escuta, digamos, mais coletivos , n\u00e3o \u00e9 , a falar \n\ncom as crian\u00e7as. Mas porque \u00e9 que eu falo nisso, porque a\u00ed \u00e9 que est\u00e1 na aprendizagem. \n\nEnquanto que, num contexto de consulta, enquanto psic\u00f3logo eu sentia que de certo modo \n\napesar de eu por vezes de achar que estava a conseguir fazer alguma coisa e que estava a \n\nconseguir entra no mundo daquela crian\u00e7a, tinha de facto, havia de facto uma grande \n\ndificuldade pelo facto de eu ser adulto e de estar ali uma crian\u00e7a e haver ali uma diferen\u00e7a \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 152 \n\n \n\nde poder, n\u00e3o \u00e9. Por mais condi\u00e7\u00f5es que fossem criadas do ponto de vista da psicoterapia, \n\npor uma ambiente confort\u00e1vel e tal, para que as crian\u00e7as se sentissem confiantes para \n\npartilhar os medos, as ansiedades, tristezas, etc.. Naquele contexto de escuta, no sentido de \n\nouvir as crian\u00e7as, n\u00e3o enquanto \u2026ou melhor de ouvir as crian\u00e7as enquanto participantes, \n\nrealmente da sua vida, do seu dia a dia, n\u00e3o \u00e9, eu senti que essa forma de estar, era, trazia-\n\nme no fundo mais conhecimento sobre quem \u00e9 que eram aquelas crian\u00e7as, v\u00e1 l\u00e1 digamos \n\nque assim, aqui era o momento certo das suas vidas, porque enquanto que a psicoterapia \n\npretende, faz uma acompanhamento, h\u00e1 toda uma coisa mais do caminho para tr\u00e1s, ali \n\nnaquele instante, n\u00e3o \u00e9, eu tinha v\u00e1 l\u00e1 uma, acesso a essa perspetiva da crian\u00e7as, naquele \n\ntempo, naquele momento, com aquela hist\u00f3ria de vida, mas naquele instante era um bocado \n\na sua vis\u00e3o, a sua perspetiva naquele segundo, naquele instante temporal. Eu sentia que as \n\nestrat\u00e9gias que n\u00f3s utilizava os e que era essa forma de ouvir e de escutar as crian\u00e7as era \n\nmagnifica nesse sentido porque n\u00f3s consegu\u00edamos ouvir e descobrir coisas que nos \n\nsurpreendiam bastante e inclusive a capacidade de julgar e de opinar perante situa\u00e7\u00f5es e de \n\num sentido critico que tinham, pronto isso \u00e9, a\u00ed h\u00e1 logo uma aprendizagem. H\u00e1 uma \n\naprendizagem porque eu tinha de me desdobrar do meu papel enquanto, no fundo eu tinha \n\nde me esquecer um bocado que era psic\u00f3logo e que no fundo eu tinha que estar ali \n\nenquanto animador, enquanto consultor, quando eu digo consultor \u00e9 consultor de crian\u00e7as \n\nn\u00e3o no sentido de consultadoria mas mais de, no fundo como um sujeito se calhar mais \n\nepistemol\u00f3gico, v\u00e1 digamos que assim. Enquanto da outra forma, n\u00e3o. Exercia aquela \n\nidentidade, aquele heter\u00f3nimo de psicoterapeuta e isso tinha as suas limita\u00e7\u00f5es, ali havia \n\nesse ganho. Depois, outro era de que em termos de aprendizagem tem muito que ver, \n\nexatamente como, quer dizer como \u00e9 que elas de facto vivem a sua inf\u00e2ncia, n\u00e3o \u00e9. Como \u00e9 \n\nque elas vivem a sua inf\u00e2ncia no seu dia a dia, e isso \u00e9 uma aprendizagem enorme quando \n\nse consegue estar com as crian\u00e7as e se percebe que elas partilham, essas coisas e coisas que \n\nn\u00f3s enquanto adultos provavelmente n\u00e3o damos muita import\u00e2ncia, para depois perceber \n\nque para eles h\u00e1 detalhes, h\u00e1 coisas que s\u00e3o fundamentais, n\u00e3o \u00e9. Podem ser sei l\u00e1 pequenas \n\ncoisas n\u00e3o tem de ser, n\u00f3s \u00e0s vezes est\u00e3o \u00e0 espera de grandes revela\u00e7\u00f5es. Mas eles, mas as \n\ncrian\u00e7as n\u00e3o precisam de grandes revela\u00e7\u00f5es, n\u00e3o \u00e9. As crian\u00e7as v\u00e3o-se revelando que \u00e9 \n\numa coisa um bocadinho diferente, e portanto a\u00ed tamb\u00e9m havia um outro ganho. Depois \n\nhavia um outro que \u00e9 a quest\u00e3o da linguagem da inf\u00e2ncia. Decerta forma estar nesse \n\nmomentos de escuta era como quase como que uma viagem, um bocadinho um voltar \n\ninvariavelmente a pessoa, eu sentia-me um bocado a regressar um pouco a mim enquanto \n\ncrian\u00e7a, n\u00e3o \u00e9 , simult\u00e2neo enquanto pensava naquilo que tinha sido dito e tudo mais, \n\nvinham \u00e0s memorias essa exist\u00eancia. Portanto, isso era uma coisa que me faz sentir bem, \n\nsentir que consigo descer a um n\u00edvel em que n\u00e3o sou crian\u00e7as mas que n\u00e3o sou olhado \n\nenquanto adulto que \u00e9 pai, ou que \u00e9 professor, ou adulto que \u00e9 opressor, mas enquanto um \n\nadulto que est\u00e1 ali disposto para ouvir e que talvez, ent\u00e3o, ainda que seja por pequenos \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 153 \n\n \n\ninstantes consiga ainda ser um bocadinho crian\u00e7a. Essa sensa\u00e7\u00e3o, que \u00e9 s\u00f3 uma sensa\u00e7\u00e3o, \n\nporque isso depois em termos de estudos e investiga\u00e7\u00e3o sabe-se que as crian\u00e7as n\u00e3o nos \n\nveem assim, n\u00e3o \u00e9, mas eu enquanto adulto tenho essa sensa\u00e7\u00e3o e isso foi t\u00e3o importante, \n\nprovavelmente das coisas mais importantes do mestrado e daquilo que eu fiz, porque no \n\nfundo isso depois marcou tamb\u00e9m a minha pr\u00f3pria identidade e a minha maneira de ser e \n\nde estar depois com as crian\u00e7as a partir desse momento, porque depois quando eu vim para \n\nc\u00e1 para Lisboa e depois comecei a trabalhar numa ATL e pronto, n\u00e3o \u00e9, eu nunca mais \n\npensei nesta quest\u00e3o de voltar a ter crian\u00e7as num gabinete e ouvi-las dessa maneira. Isso \n\nn\u00e3o \u00e9 a minha pra\u00e7a. Eu estou muito mais \u00e0 vontade nesse outro contexto e muito mais \n\nfeliz. Portante tamb\u00e9m h\u00e1 um ganho de felicidade. Tamb\u00e9m, no fundo, sentia que de certa \n\nforma me estava, assim, a encontrar.  \n\nEu: Perfeito. \u00c9 assim que eu te imagino, daquilo que eu vejo. D\u00e1-me a tua opini\u00e3o sobre o \n\nque para ti \u00e9 uma cidade amiga das crian\u00e7as? \n\nFrederico: Ok, ent\u00e3o \u00e9 assim: hoje em dia e tendo em conta os conhecimentos que eu vou \n\ntendo e que fui adquirindo ao longo destes anos sobre esse t\u00f3pico, nessa \u00e1rea, eu vejo muito \n\na cidade amiga das crian\u00e7as relativamente \u00e0s quest\u00f5es da mobilidade e do uso e da forma \n\ncomo do espa\u00e7o p\u00fablico e na quest\u00e3o depois como \u00e9 que as pr\u00f3prias cidades s\u00e3o no fundo \n\npensadas e estruturadas para que essa duas coisas se possam dar, garantindo que as crian\u00e7as \n\nt\u00eam liberdade para se deslocarem, nomeadamente entre a casa e a escola e na sua \n\nvizinhan\u00e7a, de forma aut\u00f3noma com os seus amigos, tenham espa\u00e7o na cidade para \n\npoderem criar as suas brincadeiras, encontrar os seus espa\u00e7os, criar esses espa\u00e7os, ter \n\npossibilidade, inclusive, de se confrontarem com situa\u00e7\u00f5es desafiantes, onde possam \n\nefetivamente encontrar ref\u00fagios, para por exemplo quando n\u00e3o est\u00e3o bem e onde possam \n\nrespirar um ar que n\u00e3o \u00e9 polu\u00eddo, onde possam tamb\u00e9m fazer as suas diabruras \u2026e tendo \n\nno fundo toda uma comunidade, isto seria, se calhar estou a falar numa perspetiva mais de \n\nbairro, que no fundo partilha essa filosofia e esteja dispon\u00edvel para estar com as crian\u00e7as \n\ndessa forma, desse modo. E um exemplo pratico disso, por exemplo seria, os carros que \n\ntem que entrar e sair dos bairros, terem a consci\u00eancia de que a qualquer momento pode \n\naparecer uma crian\u00e7a na rua e que isso \u00e9 muito mais importante do que qualquer outra coisa \n\ne que para isso as pessoas tem de ter determinados cuidados, e que por exemplo andar com \n\num carro a uma velocidade reduzida, j\u00e1 com o pressuposto que posso vir a encontrar uma \n\ncrian\u00e7a isso j\u00e1 faz parte um bocado da cultura das pessoas e daquele bairro, portanto eu \n\nvejo uma cidade amiga das crian\u00e7as tamb\u00e9m como um processo onde tu vais passando estas \n\nideias e estas ideias v\u00e3o sendo integradas e assimiladas e postas em causa, claro, tamb\u00e9m \n\npela comunidade adulta. Porque eu acho que \u00e9 importante para os mi\u00fados sentirem, n\u00e3o s\u00f3 \n\nque a cidade \u00e9 tamb\u00e9m deles e que eles tamb\u00e9m podem nessa cidade recriar essa cidade \n\nmas que eles tamb\u00e9m tenham apoio para isso\u2026e que eles encontrem nos adultos e nas \n\ncamaras municipais e nas juntas de freguesia e na loja e na mercearia e no clube de futebol \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 154 \n\n \n\ne no, pronto e noutras estruturas e na escola, que j\u00e1 me estava a esquecer de uma coisa \n\nmuito importante, para mim, e possam realmente encontrar esse espa\u00e7o, isso \u00e9 uma parte. A \n\noutra parte que tem \u00e0 ver, e est\u00e1 muito relacionado com a escola, com as din\u00e2micas de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, for\u00e7osamente, depois de garantir este primeiro, digamos que isto que te falei \n\nat\u00e9 agora \u00e9 um primeiro n\u00edvel que eu acho que \u00e9 muito mais importante e que eu acho que \u00e9 \n\nmais importante porque \u00e9 o n\u00edvel que eu me tenho debru\u00e7ado muito mais agora nestes anos, \n\ntamb\u00e9m tem muito a ver com isso. Mas depois ter essa plataforma, essa base estruturada, \n\ndepois ent\u00e3o ou em simult\u00e2neo tem de se criar ent\u00e3o na escola, tem de ser mesmo o lugar \n\nonde os mi\u00fados e as crian\u00e7as possam efetivamente participar. A escola tem de estar muito \n\nmenos preocupada com avalia\u00e7\u00f5es e com notas e com resultados e muito mais virada para \n\nas crian\u00e7as enquanto cidad\u00e3os, agora. N\u00e3o \u00e9 daqui a \u2026isto liga um bocado com aquilo que \n\neu estava a dizer \u00e0 bocado, com aquelas aprendizagens de que a crian\u00e7a, para a crian\u00e7a o \n\nsitio que \u00e9 importante \u00e9 o agora, aquilo \u00e9 a realidade no agora que estou a viver. \u00c9 por isso \n\nque quando h\u00e1 noticias alarmantes disto ou daquilo \u00e9 importante explicar \u00e0s crian\u00e7as e as \n\ncrian\u00e7as depois come\u00e7am a construir as suas vidas a partir da\u00ed, quando h\u00e1 coisas boas e \n\nm\u00e1s, \u00e9 o instante.  O instante tamb\u00e9m \u00e9 importante. O instante para o adulto n\u00e3o \u00e9 a mesma \n\ncoisa que \u00e9 o instante para uma crian\u00e7a. Portanto, a escola a\u00ed tem de ter um papel \n\nfundamental e quando estes dois mundos, o mundo da comunidade e o mundo da escola se \n\nune fazem efetivamente um esfor\u00e7o para ultrapassarem as barreiras e todos os \n\nconstrangimentos para se criar uma cidade amiga das crian\u00e7as, ent\u00e3o a\u00ed eu acho que n\u00f3s \n\nestamos no bom caminho. Tamb\u00e9m sei que isto n\u00e3o \u00e9 feito em dois dias, em tr\u00eas ou em \n\nquatro, em cinco, em seis. Eu sei que isto s\u00e3o coisas que demoram tempo. O que queria ver \n\ne o que eu gostaria de ver era muito mais uma consci\u00eancia coletiva de que realmente isso \u00e9 \n\nde facto importante. Porque n\u00f3s c\u00e1 em Portugal salvo raras exce\u00e7\u00f5es estamos muito, muito \n\natrasados nisso. A n\u00f3s h\u00e1 todo um trabalho de retaguarda que tem que continuar a ser feito.  \n\nSarmento quando acabou o congresso, agora, recentemente, ele faz um resumo final e ele \n\ncome\u00e7a com a frase, qualquer coisa do g\u00e9nero \u2013 a cidade est\u00e1 sitiada \u2013 e portanto apesar de \n\ntudo, de todos os esfor\u00e7os, continuamos um bocado a viver assim. Portanto, eu acho que \n\npara mudar isto, h\u00e1 essa condi\u00e7\u00e3o de base da mobilidade, do espa\u00e7o p\u00fablico, do jogo, do \n\nencontro, da partilha, da seguran\u00e7a desse encontro e depois, ent\u00e3o, quando isso estiver mais \n\nestruturado, n\u00f3s ent\u00e3o partimos para a escola e vamos encontrar um escola, vamos \n\nencontrar um bairro, vamos encontrar uma junta de freguesia e \u00e9 dever de quem se dedica a \n\nestas coisas e gosta lutar por isso e fazer por isso. \n\nEu: Depois de tudo que eu estou ouvir, tu alertas aqui para uma situa\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de \n\numa cidade amiga das crian\u00e7as e a escola com um papel fundamental par que seja exercido \n\no direito de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. A quest\u00e3o que eu te quero colocar \u00e9 a seguinte: ser\u00e1 \n\nque uma cidade amiga das crian\u00e7as pode ser constru\u00edda sem a participa\u00e7\u00e3o sem ouvir as \n\npr\u00f3prias crian\u00e7as? Ou seja essa quest\u00e3o que tu falaste da mobilidade, desse  espa\u00e7o do jogo, \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 155 \n\n \n\ndever\u00e1 ser unicamente pensada pelo adultos ou dever\u00e1 passar por ouvir as crian\u00e7as? Ao \n\nmesmo n\u00edvel, primeiro, depois, o que \u00e9 que tua achas? \n\nFrederico: Eu acho que idealmente deve partir sempre da escuta e das propostas daquilo \n\nque as crian\u00e7as efetivamente pensam e querem. E idealmente, eu acho que sim. Contudo, \n\nparece-me que atualmente, em Portugal h\u00e1\u2026uma primeira camada que tem de ser \n\nultrapassada e que nesse sentido ser\u00e1 mais f\u00e1cil e de forma no fundo de tamb\u00e9m a orientar \n\num bocado este caminho, essa tomada, que no fundo \u00e9 uma tomada de decis\u00e3o, uma \n\nescolha pol\u00edtica que tem de ser feita e eu penso que nessa perspetiva \u00e9 preciso primeiro dar \n\nesse passo at\u00e9 talvez primeiro do que sem fazer consulta efetiva das crian\u00e7as neste primeiro \n\npasso. Eu vou tentar explicar melhor isto: porqu\u00ea? Enquanto, nos lugares e nos pa\u00edses e nas \n\ncidades onde este tipo de cultura j\u00e1 est\u00e1 institu\u00edda quando tu vais ouvir as crian\u00e7as num \n\ndeterminado, lhes pede opini\u00e3o sobre um determinado assunto, j\u00e1 h\u00e1 essa cultura, j\u00e1 h\u00e1, elas \n\nj\u00e1 est\u00e3o no fundo preparadas porque o seu contexto que est\u00e1 \u00e0 sua volta, tamb\u00e9m j\u00e1 est\u00e1 a \n\nlinhado nesse sentido e portanto \u00e9 quase, \u00e9 mais f\u00e1cil para elas se sentirem mais \u00e0 vontade, \n\nmais confiantes, mais resolvidas para poderem, ent\u00e3o, dar a sua opini\u00e3o, relativamente aos \n\ndemais assuntos. No nosso caso, n\u00f3s n\u00e3o estamos assim. Nada na nossa cultura, exceto toda \n\numa conversa que muitas vezes \u00e9 s\u00f3 uma conversa superficial e muito politica, nada na \n\nnossa cultura, exceto um ou outro exemplo, uma outra exce\u00e7\u00e3o, uma outra cidade est\u00e1 \n\norientada para essa cultura de participa\u00e7\u00e3o. \n\nA escola n\u00e3o est\u00e1 orientada para essa cultura de participa\u00e7\u00e3o, o trabalho n\u00e3o est\u00e1 orientado \n\npara essa cultura de participa\u00e7\u00e3o, a universidade n\u00e3o est\u00e1 orientada para essa cultura de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, as autarquias n\u00e3o est\u00e3o orientadas para isso. Quando h\u00e1 uma sess\u00e3o de uma \n\nconsulta p\u00fablica sobre um determinado assunto sobre isto ou aquilo, come\u00e7a logo uma \n\ndisposi\u00e7\u00e3o espacial. Tu vais, sentaste, como se estivesse uma sala com os alunos e com o \n\nprofessor no s\u00e9culo XVIII ou no s\u00e9culo XIX\u2026e h\u00e1 sempre aquela din\u00e2mica que a pessoa \n\nque est\u00e1 ali tem o conhecimento e que vai apresentar e ent\u00e3o pede a opini\u00e3o dos outros, at\u00e9 \n\nmesmo salvo raras exce\u00e7\u00f5es nos congressos sobre estas tem\u00e1ticas a forma de apresentar \n\nconte\u00fados continua a cair neste modelo que n\u00e3o \u00e9 um modelo participativo que n\u00f3s \n\nqueremos divulgar para as crian\u00e7as. Portanto, como tal enquanto que nos pa\u00edses n\u00f3rdicos h\u00e1 \n\numa revolu\u00e7\u00e3o curricular ao ponto de se come\u00e7ar a querer ensinar \u00e0s crian\u00e7as a partir do \n\nque o que \u00e9 uma barra de c chocolate, o que \u00e9 uma lata de tinta e a partir da\u00ed fazer toda \n\numa\u2026 criar as disciplinas, porque os produtos e as coisas...de onde \u00e9 que veem, de que \u00e9 \n\nque s\u00e3o feitos, portanto h\u00e1 toda uma\u2026isso j\u00e1 existe nesses s\u00edtios, portanto quando muito, l\u00e1 \n\nconsultas as pessoas e j\u00e1 est\u00e3o engajadas nisto, mas n\u00f3s c\u00e1 n\u00e3o temos essa pr\u00e1tica. Agora eu \n\nc\u00e1 n\u00e3o sei, n\u00e3o sei se nestes outros s\u00edtios se, realmente, primeiro se come\u00e7ou por ouvir as \n\ncrian\u00e7as, ou se isso foi feito em simult\u00e2neo, e depois as coisas caminharam lado a lado, \n\ncom as mudan\u00e7as se quiseres mais politicas, estruturais e depois com as pequenas e as \n\ngrandes mudan\u00e7as dos grupos, dos conselhos municipais, das escolas isto vai assim \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 156 \n\n \n\ncrescendo tudo. Ou se de facto, primeiro como op\u00e7\u00e3o politica, ideol\u00f3gica, porque \u00e9 uma \n\nop\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica, que diz assim \u2013 n\u00f3s queremos efetivamente ter uma cidade amiga das \n\ncrian\u00e7as, ter uma comunidade mais participativa e vamos efetivamente mudar, operar, \n\nmudan\u00e7as na forma como as nossas organiza\u00e7\u00f5es funcionam, as nossas estruturas, a escola, \n\nisto e aquilo - a dar no fundo um contexto, um ch\u00e3o, para que ent\u00e3o depois a partir dessa \n\nbase se possa construir em cima. U n\u00e3o sei, mas \u00e9 uma coisa sobre a qual me det\u00e9m, porque \n\npor exemplo depois de ter aprofundado um pouco mais a quest\u00e3o do exemplo de Ponte de \n\nVedra, que \u00e9 um exemplo recente, eu fico muito com a ideia que eles s\u00f3 agora est\u00e3o a \n\ncome\u00e7ar a fase, realmente de ouvir os mi\u00fados. Todas aquelas decis\u00f5es foram feitas, \n\npensadas por adultos que tiveram a vis\u00e3o de querer ter uma cidade, a pensar exatamente nas \n\ncrian\u00e7as, a pensar no trabalho que j\u00e1 tinha sido feito previamente, mas depois h\u00e1 uma \n\nsegunda parte, Tonnuci at\u00e9 diz isso numa entrevista que ele deu, quando lhe perguntam o \n\nque \u00e9 que ele acha o que \u00e9 que Ponte Vedra tem que fazer para se tornar, para continuar no \n\nfundo nesta linha e ele diz, d\u00e1 assim uma resposta que ele diz que \u201cn\u00e3o sei se j\u00e1 come\u00e7aram \n\nou se v\u00e3o come\u00e7ar a ouvir efetivamente as crian\u00e7as e criar os tais conselhos municipais e os \n\nconselhos de inf\u00e2ncia e de juventude\u201d. Portanto, parece-me a mim que numa cidade como \n\nPonte Vedra quando tu criares din\u00e2micas de participa\u00e7\u00e3o para ouvir as crian\u00e7as, e v\u00eas \n\nefetivamente as crian\u00e7as a circular pelo parque, no espa\u00e7o p\u00fablico, tu j\u00e1 tens um contexto, \n\nj\u00e1 tens uma camada que te vai permitir muito mais significativa do que terias aqui, por \n\nexemplo aqui em Lisboa que \u00e9 uma realidade que eu conhe\u00e7o. Como \u00e9 que tu vais \n\nperguntar coisas a mi\u00fados, podes perguntar, que n\u00e3o tem uma vivencia uma cultura de rua e \n\nquando eu digo uma cultura de rua \u00e9 de estar na rua, de encontrar os amigos\u2026vais fazer \n\nisso e provavelmente na cidade ideal que eles imaginam, eles quereriam isso, quereriam \n\nestar com s outros, queriam ter mais liberdade, mais autonomia, toda a gente, isso na \n\nverdade \u00e9 uma coisa que a maior parte das pessoas at\u00e9 acha que isso \u00e9 bom, isso a\u00ed at\u00e9 \u00e9 \n\numa quest\u00e3o de bom senso, mas n\u00e3o tendo estes indiv\u00edduos essas condi\u00e7\u00f5es espaciais ou \n\nterritoriais para o fazer, eu acho que \u00e9 mais dif\u00edcil n\u00e3o \u00e9 obter uma participa\u00e7\u00e3o \n\nconcordante, n\u00e3o \u00e9 isso que eu estou a dizer, eu acho que o mais dif\u00edcil \u00e9 criar essa cultura. \n\nPorque na escola n\u00e3o te \u00e9 perguntado isso, nem sequer isso interessa muito, n\u00e3o \u00e9s ouvido \n\nenquanto cidad\u00e3o, \u00e9s ouvido enquanto aluno. Ora, eu acho que era muito mais f\u00e1cil, uma \n\nvez que o espa\u00e7o que \u00e9 uma coisa que nos diz respeito desde o dia da nossa conce\u00e7\u00e3o at\u00e9 \u00e0 \n\nnossa morte, come\u00e7ar, exatamente, essa parte mais espacial e depois a partir da\u00ed, que tem a \n\nver com esses eixos da mobilidade, com eixos da pol\u00edticas p\u00fablicas, se calhar \u00e9 uma coisa \n\nem simult\u00e2neo. Mas, eu estou mais inclinado a pensar esta pr\u00e9 fase inicial, mas se calhar \n\nn\u00e3o respondi bem. \n\nEu: N\u00e3o, perfeito. Respondeste a tudo. Muito, muito obrigada. Agora vou fazer o mesmo \n\ntrabalho com as crian\u00e7as, com quem estiveste, vou ouvi-las tamb\u00e9m sobre as mesmas \n\nquest\u00f5es. E ouvi-las sobre o seu sentimento de como \u00e9 estar com um adulto e perceber o \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 157 \n\n \n\nque \u00e9 para elas uma Cidade Amiga das Crian\u00e7as e se realmente acho correto ou poss\u00edvel \n\nserem ouvidas ou n\u00e3o, se a cidade deve ser constru\u00edda sem que sejam ouvidas, qual \u00e9 a \n\nopini\u00e3o delas.  \n\nFrederico: Esse cruzamento de perspetivas vai-te gerar um conhecimento importante e eu \n\ngosto dessa tem\u00e1tica que tu escolheste para o teu trabalho, \u00e9 uma outra maneira de ver este \n\nassunto. No fundo \u00e9 tentar perceber \u2026aonde \u00e9 que est\u00e1 o compromisso dos adultos e das \n\ncrian\u00e7as, at\u00e9 que ponto \u00e9 que h\u00e1 um terreno comum ou que n\u00e3o h\u00e1 e eu parece-me que isso \n\n\u00e9 importante, at\u00e9 depois para se conceber estrat\u00e9gias para se ouvir as crian\u00e7as e se conceber \n\nestrat\u00e9gias para por um lado ouvir as crian\u00e7as, mas por lado tamb\u00e9m para conceber \n\nestrat\u00e9gias que os pr\u00f3prios munic\u00edpios e adultos terem e tem que adotar para que de facto \n\nisso possa acontecer. Seria at\u00e9 interessante perceber mais tarde estes mi\u00fados depois \n\nenquanto adultos que mem\u00f3ria depois \u00e9 que guarda de terem sido consultados. Eu defendo \n\nque se uma crian\u00e7a tiver uma cultura domestica, escolar, comunit\u00e1ria de participa\u00e7\u00e3o, com \n\ncerteza que ser\u00e1 um adulto com mais cultura, com um sentido mais critico perante a cultura \n\nque tem. Os projetos t\u00eam princ\u00edpio, meio e fim, mas falta depois esta escuta necessita de ser \n\ncont\u00ednua em casa, na escola\u2026Acho interessante esta abordagem, depois fala-me\u2026 \n\nEu: Frederico, obrigada por tudo, eu depois partilho contigo. \n\n \n\nA conversa deixou claro o benef\u00edcio da participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as no seu pr\u00f3prio \n\ndesenvolvimento.  \n\n \n\n \n\nNotas de Campo VII \n\n11/04/2016 Conversa com a Educadora Lurdes, coordenadora da Resposta Social do Jardim-\n\nde-Inf\u00e2ncia no per\u00edodo de desenvolvimento dos Projetos de Interven\u00e7\u00e3o Educacional \n\ndos alunos de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica da Universidade de Aveiro \n\nObjetivos ? Conhecer quem foi o grupo de crian\u00e7as que participou nos projeto \u201cLoja Amiga \n\ndas Crian\u00e7as\u201d e como tinha sido desenvolvido. \n\nGrupo de \n\nintervenientes \n? Eu e a Educadora Lurdes (coordenadora da resposta Social no per\u00edodo em que os \n\nprojeto Loja Amiga das Crian\u00e7as foi desenvolvido) \n\n \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Conversa \n\nDesenvolvimento \n\n \n\nEncontro realizado na sala da educadora do Jardim de Inf\u00e2ncia da Bela Vista, a 11 de \n\nabril de 2016, das 11 \u00e0s 12 horas. \n\nNo ano em que foi desenvolvido o Projeto \u201cLoja Amiga das Crian\u00e7as\u201d a coordenadora da \n\nresposta social de Jardim de Inf\u00e2ncia foi a educadora Lurdes. Pelo que era importante a \n\ninforma\u00e7\u00e3o que pudesse dispor sobre a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. Quais as crian\u00e7as que \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 158 \n\n \n\nestiveram envolvidas e como aconteceu a participa\u00e7\u00e3o, se houve ou n\u00e3o continuidade. Na \n\nverdade o CATL, val\u00eancia da qual fa\u00e7o parte, n\u00e3o teve conhecimento do projeto, a n\u00e3o \n\nser da elabora\u00e7\u00e3o da faixa realizada no \u00e2mbito da comemora\u00e7\u00e3o do Dia mundial da \n\nCrian\u00e7a, que foi realizado na rua Lu\u00eds de Cam\u00f5es, aonde o CATL dinamizou jogos com \n\nas crian\u00e7as na rua. \n\nProcurei, ent\u00e3o a educadora, como investigadora e pedi se tinha disponibilidade para \n\npodermos conversar, sobre o projeto Loja Amiga das Crian\u00e7as. Mostrou toda a \n\ndisponibilidade e ficou logo marcada para um momento em que n\u00e3o estava em trabalho \n\ndireto com as crian\u00e7as. \n\n \n\nTranscri\u00e7\u00e3o da conversa gravada em 11 de abril de 2016 das 11h \u00e0s 12h. \n\n \n\n \n\nEu: Bom dia Lurdes. Eu tive uma primeira reuni\u00e3o com a Z\u00e9 para perceber como \u00e9 que o \n\nprojeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as tinha chegado \u00e0 Bela Vista. Uma vez que eu vi que a \n\nZ\u00e9 foi a pessoa que esteve \u00e0 frente deste projeto. Ent\u00e3o, a Z\u00e9 emprestou-me o seu dossier \n\npedag\u00f3gico que vem com todas as explica\u00e7\u00f5es\u2026 \n\nLurdes: sobre a Cidade Amiga das Crian\u00e7as? \n\nEu: Sim. Eu descubro nos registos o projeto Loja Amiga das Crian\u00e7as, e fazendo parte da \n\nBela Vista, sei que a Lurdes estava na coordena\u00e7\u00e3o nesse ano. Gostava de saber como \u00e9 \n\nque esse projeto chegou \u00e0 Bela Vista e como \u00e9 que ele foi dinamizado, em que ponto da \n\nsitua\u00e7\u00e3o \u00e9 que ele est\u00e1, quem foram as crian\u00e7as? \n\nLurdes: N\u00f3s nesse ano j\u00e1 est\u00e1vamos a trabalhar \u201cN\u00f3s o consumo e o consumismo\u201d, \n\nentretanto j\u00e1 tinham sido feitas algumas visitas, a algumas lojas no sentido das crian\u00e7as \n\npoderem observar e perceber aquilo que elas achavam ou n\u00e3o estar correto e que desse \n\nresposta \u00e0s idades deles. Fizemos algumas forma\u00e7\u00f5es, nomeadamente, no Continente \n\nsobre o porqu\u00ea da coloca\u00e7\u00e3o de determinados produtos em determinadas prateleiras. Foi \n\numa senhora do Continente que nos recebeu, e portanto nos explicou, porque \u00e9 que eram, \n\nefetivamente colocadas daquela maneira. \n\nDepois, foram feitas diversas vistas a mercados grandes, mercados pequenos, lojas de \n\nmaior ou menor dimens\u00e3o. E elas foram sempre registando aquilo que elas achavam que \n\nn\u00e3o estava correto em cada um desses lugares. Depois, para al\u00e9m da coloca\u00e7\u00e3o dos \n\nprodutos que era uma coisa que eles tinham registado, nomeadamente, a oferta dos \n\nbrinquedos, o facto de eles estarem logo ali \u00e0 m\u00e3o deles, ver se era ou n\u00e3o era um ponto \n\npositivo. Depois pass\u00e1mos para o espa\u00e7o f\u00edsico, depois de vermos a coloca\u00e7\u00e3o desses \n\nprodutos, pass\u00e1mos para o espa\u00e7o f\u00edsico e foi a\u00ed que houve um interesse muito maior pela \n\ndinamiza\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio projeto. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 159 \n\n \n\nEnt\u00e3o, o que foi visto a\u00ed nas lojas, foi basicamente, olh\u00e1mos a acessibilidade das lojas. Se \n\nera ou n\u00e3o era amiga de todos. E a\u00ed foram levantadas algumas quest\u00f5es por eles, \n\nnomeadamente, o facto de n\u00e3o existirem as rampas de acesso a cada uma delas. O facto \n\nde quando eles chegavam a uma loja e o balc\u00e3o estar excessivamente alto e eles n\u00e3o \n\npoderem ter acesso para poderem ver e depois acompanharem todo o processo de compra, \n\nquando acompanhados pelos pais\u2026fal\u00e1mos, n\u00e3o falaram, porque isto \u00e9 tudo dito por eles. \n\nEles descobriram lojas em que havia j\u00e1 um espa\u00e7o direcionado para eles, onde eles j\u00e1 \n\npodiam estar ocupados, enquanto pai ou m\u00e3e viam o que queriam. E ent\u00e3o comparavam, \n\nlembro-me, um exemplo de uma loja que entraram e a primeira coisa que eles viram, e \n\nlhes despertou, foi, efetivamente, um espa\u00e7o onde havia atividades que eles podiam fazer \n\ne depois foram procurar o espa\u00e7o noutras lojas e n\u00e3o os descobriram. \n\nDepois, mais tarde vieram as estagi\u00e1rias e \u00e9 aqui que elas trazem, efetivamente, a \n\nproposta da \u201cLoja Amiga das Crian\u00e7as\u201d, inserido no pr\u00f3prio projeto Cidade Amiga das \n\nCrian\u00e7as, e \u00e9 aqui que elas come\u00e7am a trabalhar especificamente as lojas. \n\nPronto, elas pegam num grupo de crian\u00e7as de cada sala, quatro ou cinco crian\u00e7as de cada \n\nsala do Jardim de Inf\u00e2ncia, trabalham primeiro em registo de atividades aquilo que eles j\u00e1 \n\ntinham feito em termos das lojas e depois continuam a visitar as lojas no sentido de \n\nverificarem o que j\u00e1 tinha sido visto e outras situa\u00e7\u00f5es que efetivamente eles ainda n\u00e3o \n\ntinham colocado. \n\nA partir da\u00ed \u00e9 criado um flyer onde as crian\u00e7as v\u00e3o verbalizando as lojas que elas \n\nconsideram amigas das crian\u00e7as e porqu\u00ea. Portanto, esse flyer \u00e9 criado e \u00e9 distribu\u00eddo por \n\nv\u00e1rias lojas de \u00c1gueda, pelas pessoas que andam na rua. \n\nEu: Quem \u00e9 que criou este flyer? \n\nLurdes: Foram as estagi\u00e1rias em conjunto com as crian\u00e7as e n\u00f3s. Mas tudo que est\u00e1 no \n\nflyer \u00e9 dito pelas pr\u00f3prias crian\u00e7as. Que vai de encontro \u00e0 aquilo que eu lhe estava a dizer \n\nque eles foram verificando em termos das lojas. \n\nA partir da\u00ed o que \u00e9 que seria poss\u00edvel fazer para que realmente as lojas pudessem ser \n\nconsideradas amigas e a primeira coisa que se faz \u00e9 contactar, penso que na altura, era o \n\nGil Abrantes o presidente da ACOAG, e fazemos uma reuni\u00e3o com ele no sentido de \n\nvermos de que forma \u00e9 que n\u00f3s pod\u00edamos dar, digamos, alguma visibilidade, alguma \n\nresposta \u00e0s necessidades que eles pr\u00f3prios foram sentindo. \n\nN\u00f3s reunimos com ele. Na reuni\u00e3o est\u00e1 o representa e da ACOAG, est\u00e1 a Rosinha \n\nMadeira, tamb\u00e9m est\u00e3o as estagi\u00e1rias, est\u00e3o as educadoras e est\u00e3o as pr\u00f3prias crian\u00e7as \n\nque est\u00e3o envolvidas no pr\u00f3prio projeto. E a reuni\u00e3o \u00e9 feita pelas pr\u00f3prias crian\u00e7as. Elas \u00e9 \n\nque depois fazem a apresenta\u00e7\u00e3o dessa reuni\u00e3o, onde eles v\u00e3o dizendo, eles criaram um \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 160 \n\n \n\nmapa, digamos, das v\u00e1rias lojas e locais que eles foram visitando e foram-lhe falando \n\ndaquilo que j\u00e1 tinham constatado na pr\u00e1tica das visitas.   \n\nO Gil Abrantes acha que sim, que tudo isso tem muito interesse e ent\u00e3o a proposta a\u00ed, faz \n\nsentido tudo aquilo que elas v\u00e3o dizendo, ent\u00e3o ai \u00e9 proposto, por exemplo, que seja \n\ncriado um autocolante que identifique as lojas amigas das crian\u00e7as. Pronto, depois disso \n\nfica em registo. Depois, disso \u00e9 feito tamb\u00e9m uma reuni\u00e3o com a c\u00e2mara Municipal de \n\n\u00c1gueda. A\u00ed as crian\u00e7as n\u00e3o est\u00e3o. \u00c9 s\u00f3 feita por n\u00f3s, no sentido de percebermos de que \n\nforma \u00e9 que a C\u00e2mara poderia dar tamb\u00e9m alguma resposta em termos desse projeto, de \n\nque forma \u00e9 que n\u00f3s pod\u00edamos mostrar, dizer \u00e0s pessoas que \u00c1gueda estava a trabalhar no \n\nsentido de fazer e aqui \u00e9 especificamente as Lojas. No sentido, das pessoas perceberem \n\nque, efetivamente, havia todo um trabalho no respeito pelas necessidades das pr\u00f3prias \n\ncrian\u00e7as. \u00c9 a\u00ed que surge a tal situa\u00e7\u00e3o da tela, que mais tarde \u00e9 fixada na C\u00e2mara \n\nMunicipal. Essa tela, n\u00e3o sei se lhe podemos chamar ex-libris, talvez n\u00e3o, talvez o \n\ndesenho que representa exatamente as lojas, \u00e9 criado por todos os desenhos que as \n\ncrian\u00e7as fizeram, que \u00e9 aquele s\u00edmbolo que est\u00e1 l\u00e1, a J\u00falia j\u00e1 o conhece de certeza, isto \u00e9 \n\ndesenhado em tela, mas n\u00e3o \u00e9 pintado. E n\u00f3s ach\u00e1mos que poderia ter e criar maior \n\ninteresse, \u00e9 exatamente no dia Mundial da Crian\u00e7a, essa tela \u00e9 colocada na rua Lu\u00eds de \n\nCam\u00f5es e os pais s\u00e3o convidados a participar na pintura da pr\u00f3pria tela com as proporias \n\ncrian\u00e7as. \u00c9 assim que isso acontece. Mais tarde, essa tela, \u00e9 colocada, exatamente na \n\nparede da Camara Municipal de \u00c1gueda e o projeto acaba exatamente a\u00ed. \n\nO que acontece posteriormente, aquilo que depois ficou por fazer foi tal autocolante que \n\nidentificasse as lojas e que n\u00e3o se deu continuidade. No ano seguinte quando tent\u00e1mos \n\ndar continuidade a esse projeto, todas as crian\u00e7as que tinham participado tinham descido \n\n(CATL) e as crian\u00e7as que n\u00f3s recebemos n\u00e3o se mostram dispon\u00edveis para que realmente \n\naconte\u00e7a. N\u00e3o querem dar continuidade e eles em vez disso falando-lhes um bocadinho \n\ndo Projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as direcionaram-se muito mais para os parques e n\u00f3s \n\nacabamos por respeitar um bocadinho isso. E as lojas Amigas pararam, eu senti que elas \n\npararam mesmo, embora n\u00f3s t\u00ednhamos continuado a visitar, nomeadamente, continuado a \n\ntrabalhar tudo isso que na altura foi revisto, mas j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 direcionado para as Lojas \n\nAmigas das Crian\u00e7as. \n\nEu: Quem foram as crian\u00e7as que participaram neste projeto? \n\nLurdes: Eu lembro-me de algumas, estive at\u00e9 aqui a ver, da minha sala foi a Ana Miguel, \n\no Ricardo Alves, a Rita Silva e o Afonso Almeida, depois da sala 3 era o Danilo e o \n\nMarco, era a Iara; da sala 4 o Afonso da Raquel, a Geuse, a Raquel, n\u00e3o me consigo \n\nlembrar de mais ningu\u00e9m e da sala 2, acho que era na Altura a Margarida, a Rita \n\nCarvalho, n\u00e3o me lembro de mais ningu\u00e9m mas depois eu posso-lhe entregar a lista \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 161 \n\n \n\ncompleta do grupo se isso for importante. \n\nEu: \u00c9 muito importante. A minha intens\u00e3o \u00e9 ter a perce\u00e7\u00e3o dos adultos relativamente \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as no projeto, mas tamb\u00e9m ter a perce\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as \n\nrelativamente ao projeto que desenvolveram, o objetivo \u00e9 recordar. Que condi\u00e7\u00f5es foram \n\ncriadas para dar voz \u00e0s crian\u00e7as neste projeto, Loja Amiga das Crian\u00e7as?  \n\nLurdes: (Sil\u00eancio) \n\nEu: Como \u00e9 que as levaram a participar, foram escutadas, \n\nLurdes: Foram, as crian\u00e7as que participaram foram voluntariamente, n\u00e3o foram \n\nselecionadas por n\u00f3s, elas \u00e9 que voluntariamente levantaram o dedo e quiseram participar. \n\nComo n\u00f3s j\u00e1 est\u00e1vamos a trabalhar o Projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as e elas estavam \n\ndentro do que isso era, quando as estagi\u00e1rias surgem, \u00e9 feita uma reuni\u00e3o e s\u00e3o as pr\u00f3prias \n\nque a crian\u00e7as pedem para participar nesse projeto. Depois a partir da\u00ed. Ali\u00e1s, isso ficou \n\nmuito claro na cabe\u00e7a deles, porque sempre que as estagi\u00e1rias chegavam eles estavam \n\ndispon\u00edveis para irem trabalhar e dar continuidade ao que tinha ficado pendente. Eu acho \n\nque as condi\u00e7\u00f5es que n\u00f3s damos toda a liberdade e tempo que eles quiseram para \n\ntrabalhar nesse projeto. Depois, havia a proposta das estagi\u00e1rias em termos de atividades, \n\nque elas \u00e0s vezes j\u00e1 traziam, mais ou menos, definidas, era-lhes proposto e eles aceitaram \n\nsempre. Eu penso que eles gostaram muito de trabalhar nesse projeto. \n\nEu: Como \u00e9 que a Lurdes guarda participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as? Como \u00e9 que v\u00ea a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o delas? \n\nLurdes: Penso que elas pr\u00f3prias se sentem valorizadas, nomeadamente, \u00e0 participa\u00e7\u00e3o, \u00e0 \n\noportunidade que lhes \u00e9 dada de participar e terem voz nos v\u00e1rios locais da cidade deles.  \n\nEu: O que \u00e9 que sente que aprende na intera\u00e7\u00e3o com elas? \n\nLurdes: O que \u00e9 que eu sinto que aprendo? O que \u00e9 que eu aprendo com elas? \n\nEu: Sim. \n\nLurdes: Se calhar aprendo a ver coisas que, eu pr\u00f3pria se calhar nunca tinha refletido e \n\nque s\u00e3o eles que me levam a refletir a mim, exatamente nessas necessidades que eles \n\npr\u00f3prios v\u00e3o abordando. Sendo que aprendizagem \u00e9 m\u00fatua, quer da minha parte, quer da \n\nparte deles. Eles aprendem comigo e eu aprendo com eles. E as coisas quando n\u00f3s \n\nandamos pela rua, andamos por aqui, por ali, e n\u00e3o paramos para pensar nas coisas e eles \n\nacabam por ser muito mais perspicazes naquilo que lhes faz falta e depois nos levam a \n\nn\u00f3s a refletir sobre aquilo que lhes falta que \u00e9 o direito deles e que devem ter. E portanto, \n\nacho que \u00e9 esse interesse todo que eles t\u00eam, que revelam e verbalizam que no fundo me \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 162 \n\n \n\nfaz continuar um bocadinho em termos deste projeto. \n\nSinto que n\u00e3o devo ser eu a direcionar e sim eles. Eles, \u00e9 que me t\u00eam de encaminhar a \n\nmim, naquilo que lhes desperta curiosidade e interesse. Acho que n\u00e3o deve de partir de \n\nmim, deve de ser deles. N\u00e3o quer dizer que n\u00e3o haja, na minha interven\u00e7\u00e3o sugest\u00f5es da \n\nminha parte no sentido de os poder orientar a eles, mas respeito muito mais a vontade \n\ndeles, n\u00e3o tenho a preocupa\u00e7\u00e3o de ser eu a chegar e dizer \u2013 vamos fazer isto ou vamos \n\nfazer aquilo. Tem de ser eles, sempre lhes dei essa liberdade. \n\nEu: O que \u00e9 na opini\u00e3o da Lurdes uma Cidade Amiga das Crian\u00e7as? \n\nLurdes: que respeite os direitos das Crian\u00e7as, lhes de voz, fa\u00e7a delas pessoas \n\nparticipativas, apesar de serem crian\u00e7as. Penso que elas nos podem ajudar a criar \n\ndefinitivamente espa\u00e7o, que as fa\u00e7am mais felizes e que correspondam \u00e0s necessidades \n\ndeles, basicamente. \n\nEu: Na opini\u00e3o da Lurdes, poder\u00e1 uma Cidade Amiga das crian\u00e7as ser constru\u00edda sem a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, sem que elas sejam ouvidas realmente? \n\nLurdes: N\u00e3o, eu acho que n\u00e3o. \u00c9 um bocadinho aquilo que eu lhe estava a dizer. Acho \n\nque h\u00e1 coisas que a n\u00f3s nos passam completamente e que se lhe dermos voz, vamos \n\nmuito mais de encontro \u00e0s coisas que lhe fazem falta, h\u00e1 coisa que para n\u00f3s s\u00e3o \n\npriorit\u00e1rias e que para eles n\u00e3o s\u00e3o, e na pr\u00e1tica, efetivamente, se revelam que n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o \n\ndirecionadas para eles.  \n\nAcho que as dicas deles, realmente, nos levam a cria pontos interesse e de resposta a eles \n\npr\u00f3prios. \u00c9 o que eu acho. \n\nEu: Muito Obrigada. (mostrou interesse em continuar a conversa) \n\nLurdes: Eu agora vou arranjar uma lista com as crian\u00e7as que participaram no projeto. \u00c9 \n\nengra\u00e7ado que isto vai passando de um anos para os outros, porque as crian\u00e7as crescem, \n\ntem outras coisas a fazer, mas sentimos que isto fica c\u00e1, apesar de virem outros meninos \n\nque n\u00e3o est\u00e3o envolvidos no projeto, eu acho simplesmente est\u00e3o pelo facto de irem \n\nouvindo, depois h\u00e1 reuni\u00f5es e eles passam. Acaba sempre por ficar o bichinho e pega-se \n\nnoutros meninos. H\u00e1 sempre outros interesses que v\u00e3o de encontro \u00e0 cidade Amiga das \n\nCrian\u00e7as. Pode ser Lojas, o parque, nas ruas. Lembro-me que est\u00e1vamos a dar um \n\npasseio, sem objetivo nenhum, e a Vit\u00f3ria disse na porta da farm\u00e1cia: \u201cUi esta farm\u00e1cia \n\nn\u00e3o \u00e9 mesmo amiga das crian\u00e7as, como \u00e9 que entra aqui uma cadeira de rodas\u201d \u2013 s\u00e3o \n\nsitua\u00e7\u00f5es que n\u00f3s n\u00e3o estamos a trabalhar o projeto, mas mesmo assim eles v\u00e3o trazendo \n\no que est\u00e1 na cabe\u00e7a deles. \n\nEu: Como \u00e9 que n\u00f3s poder\u00edamos dar voz \u00e0s crian\u00e7as sobre a cidade? \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 163 \n\n \n\nLurdes: Eu penso que para al\u00e9m de n\u00f3s trabalharmos com elas, acho que as entidades \n\ncom poderes deveriam estar mais sensibilizadas para a import\u00e2ncia de dar voz \u00e0s \n\ncrian\u00e7as. \u00c0s vezes eles at\u00e9 ouvem, mas depois demoram muito tempo a dar resposta, mas \n\no tempo de espera que para n\u00f3s adultos at\u00e9 conseguimos esperar, eles n\u00e3o t\u00eam a mesma \n\ncapacidade de espera que n\u00f3s e \u00e0s vezes o tempo que leva a concretiza\u00e7\u00e3o das coisas \n\ntamb\u00e9m leva a que haja alguma desmotiva\u00e7\u00e3o de todo o trabalho que foi feito para tr\u00e1s. \n\nQuem tem poder de fazer, de mudar, deveria criar momentos em que as crian\u00e7as \n\npudessem ser ouvidas, mas n\u00e3o era em reuni\u00f5es espor\u00e1dicas, era uma coisa mais \n\ncont\u00ednua, n\u00e3o sei. Mas acho que \u00e9 um projeto a continuar enquanto houver disposi\u00e7\u00e3o e \n\ninteresse da parte deles. Era bom que houvesse alguma visibilidade. \n\nEu: Obrigada! \n\nDepois de parar a grava\u00e7\u00e3o convers\u00e1mos mais um pouco sobre a participa\u00e7\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as. A educadora valoriza o envolvimento das fam\u00edlias para uma participa\u00e7\u00e3o ativa \n\ndas crian\u00e7as. Segundo a educadora as crian\u00e7as s\u00e3o mais motivadas quando os pais \n\nvalorizam a atividade. Tenta sempre envolver os pais nas atividades que s\u00e3o \n\ndesenvolvidas na sala e o efeito que tem sobre as crian\u00e7as diz ser muito positivo. \n\nConsidera que o envolvimento da fam\u00edlia \u00e9 fundamental na pr\u00f3pria participa\u00e7\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as, no seu desenvolvimento. \n\n \n\n \n\nNota de Campo VIII \n\n18/04/2016 Contacto com a Diana Ramos, projeto de Investiga\u00e7\u00e3o na Casa do Povo de \n\nValongo do Vouga \n\nLocal ? Contacto via facebook e telef\u00f3nico \n\nObjetivos ? Conhecer quem foi o grupo de crian\u00e7as que participou nos projetos de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o de mestrado na Casa do Povo de Valongo do Vouga \n\nGrupo de \n\nintervenientes \n? Eu e a Diana \n\n \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Conversa  \n\nDesenvolvimento \n\n \n\nContactei a Diana no dia 18 atrav\u00e9s do facebook. Expliquei o meu pedido de \n\namizade, deixei o meu n\u00famero de telefone. Atrav\u00e9s de outras pessoas amigas que \n\nconhecem a Casa do Povo pedi para conseguir o contacto da Diana. A Diana \n\natendeu, n\u00e3o mostrou disponibilidade para conversarmos, mas facultou o nome das \n\ncrian\u00e7as que participaram no projeto. J\u00e1 nenhuma se encontrava no CATL. \n\nCarolina, \u00c2ngela, Adriano, David e Jo\u00e3o. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 164 \n\n \n\n \n\n19/04/2016 Reuni\u00e3o com a professora Bela Santiago \n\nLocal ? Comiss\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o de Menores de \u00c1gueda \n\nObjetivos ? Conhecer quem foi o grupo de crian\u00e7as que participou nos projetos de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o de mestrado na Escola EB 2/3 de Valongo do Vouga \n\nGrupo de \n\nintervenientes \n? Eu e a prof\u00aa Bela Santiago \n\n \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Conversa \n\nDesenvolvimento \n\n \n\nAp\u00f3s reuni\u00e3o de Orienta\u00e7\u00e3o do dia 15/06/2016, o contacto da Prof\u00aa Bela Santiago \n\nera essencial para esta investiga\u00e7\u00e3o, uma vez que conhece muito bem a realidade \n\nsocioeducativa de \u00c1gueda pelos v\u00e1rios projetos que esteve envolvida, desde a \n\ng\u00e9nese do Movimento de \u00c1gueda, e da colabora\u00e7\u00e3o prestada \u00e0s investiga\u00e7\u00f5es que \n\nforam desenvolvidas na Escola de Valongo, onde faz parte. \n\nNo final do dia 15 entrei em contacto com a Bela Santiago, para marcar um \n\nmomento para nos encontrarmos para poder-me ajudar a saber se tinha algum \n\ncontacto das crian\u00e7as que estiveram envolvidas nos diversos projetos de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica, desenvolvidos na escola de Valongo. Estava envolvida \n\ncom a a\u00e7\u00e3o de sensibiliza\u00e7\u00e3o sobre os \u201cmaus tratos infantis\u201d nas escolas do \n\nconcelho e n\u00e3o tinha tempo, mas conseguia um momento no dia 19 pelas 9h15 na \n\nComiss\u00e3o. Ia \u201caproveitar o fim-de-semana para recordar quem vai passando pelos \n\nprojetos\u201d. \n\nApesar do dia 19 ter ficado marcado na minha agenda, na minha cabe\u00e7a registei \n\ndia 18 e logo de manh\u00e3 dirigi-me ao local. Dada a demora face \u00e0 hora que tinha \n\nmarcado, resolvi ligar. Amavelmente, veio-me encontrar. N\u00e3o tinha em mente \n\nnenhuma crian\u00e7a, mas deu-me a oportunidade para lhe lembrar acerca dos \n\nprojetos. \n\nMencionei os projetos desenvolvidos desde 2010, o \u201cBanco do Tempo\u201d com a \n\nBenilde, o estudo realizado pela Rita Sim\u00f5es sobre os F\u00f3runs e o Clube de \n\nMediadores, desenvolvido pela Ana Coelho. \n\nLembrava-se do Banco do Tempo, mas o Clube dos mediadores n\u00e3o se recordava, \n\ntem passado por v\u00e1rios projetos e a ideia que tem do Clube \u00e9 com a psic\u00f3loga \n\nRos\u00e1lia, mas ia-lhe perguntar se sabia de algum projeto ou havia registo de quem \n\nparticipou. \n\nNo dia 19, ent\u00e3o, \u00e0 hora combinada encontr\u00e1mo-nos. O dia anterior tinha sido \n\nimportante para fazer o ponto da situa\u00e7\u00e3o. Tinha conversado com a Ros\u00e1lia e n\u00e3o \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 165 \n\n \n\nhavia registo do Clube de Mediadores, sobre esse grupo n\u00e3o me conseguia ajudar, \n\nmas relativamente aos f\u00f3runs e ao banco do Tempo tinha o nome tr\u00eas crian\u00e7as, que \n\nagora j\u00e1 seriam uns jovens, que estariam a frequentar a Marques Castilho e Adolfo \n\nPortela pelos 11\u00baanos ou 12\u00ba ano, que eram a Ana Coutinho, o Daniel Estima e a \n\nDiana Cancela. Participaram ativamente nos projetos na escola, eram grandes \n\ndinamizadores. \n\nPegou no computador e disse que tinha pedido amizade \u00e0 Ana, que ainda n\u00e3o tinha \n\naceite, mostrou-me a foto. Disse-me que ia ter uma reuni\u00e3o na Marques Castilho e \n\nque poderia perguntar se sabiam a que turma pertencia, o mesmo com os colegas. \n\nSabia que a Diana andava na escola Adolfo Portela, mas n\u00e3o sabia mais nada \n\nsobre ela. \u201cAs crian\u00e7as continuam os seus percursos, faz parte\u2026os processos \u00e9 que \n\ns\u00e3o importantes\u201d, disse a Professora.  \n\nPedi-lhe para me falar um pouco sobre o trabalho que desenvolveu nos anos 90, \n\ncom os Grupos Comunit\u00e1rios em \u00c1gueda. Partilhou comigo que se fez muitas \n\ncoisas, \u201ca constru\u00e7\u00e3o dos projetos eram feitos com as pessoas. As pessoas \n\nreuniam-se, produziam-se mudan\u00e7as de dentro para fora. Hoje os tempos s\u00e3o \n\noutros.\u201d Aconselhou-me a ver o filme \u201cPara al\u00e9m da sala de aula\u201d, retrata as \n\nestrat\u00e9gias que uma professora desenvolve na educa\u00e7\u00e3o com um grupo de crian\u00e7as \n\nem situa\u00e7\u00e3o desfavorecida. Partilhou, ainda, o trabalho que est\u00e3o a desenvolver \n\nnas escolas no \u00e2mbito da sinaliza\u00e7\u00e3o dos \u201cmaus tratos na inf\u00e2ncia\u201d e de como \u00e9 \n\nbom reencontrar os alunos crescidos a recordarem-se dela noutros encontros, por \n\numa hist\u00f3ria que ainda guardam.  \n\nFicou em tentar saber por onde andavam, mas que seria dif\u00edcil encontrar. Falei que \n\nagora tinha mais informa\u00e7\u00f5es para procurar. Agradeci e despedimo-nos. \n\n \n\n \n\nNota de Campo IX \n\n22/04/2016 Conversa com Ana Coutinho \n\nLocal ? Soutelo, Macinhata do Vouga \u2013 Casa da Ana \n\nObjetivos ? Revitalizar as mem\u00f3rias dos projetos que participaram; \n\n? Verificar se reconhecem a sua participa\u00e7\u00e3o nos projetos; \n\n? Saber se os projetos criam oportunidades para que as crian\u00e7as expressem \n\nos seus pontos de vista e contribuam para o bem-comum e contribuem \n\npara o exerc\u00edcio de uma cidadania mais ativa ao longo do seu \n\ndesenvolvimento. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 166 \n\n \n\nGrupo de \n\nintervenientes \n? Eu e a Ana \n\n \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Conversa informal (oportunidade de grava\u00e7\u00e3o) \n\nDesenvolvimento \n\n \n\nAp\u00f3s reuni\u00e3o com a Prof\u00aa Bela Santiago, atrav\u00e9s do facebook pedi amizade \u00e0 Ana. \n\nVerifiquei que t\u00ednhamos uma amiga em comum, a minha colega de equipa de \n\ntrabalho, com a qual tenho um la\u00e7o de amizade mais chegado, \u00e9 a madrinha da \n\nminha filha mais nova. Antes de conhecer a liga\u00e7\u00e3o que existia entre as duas, a \n\nAna aceitou o meu pedido de amizade. Logo, lhe deixei uma mensagem a \n\napresentar-me e a pedir para podermos conversar. De seguida, conversei com a \n\nminha amiga sobre a Ana, amiga comum do facebook, para saber de onde a \n\nconhecia e do interesse em a conseguir encontrar para esta investiga\u00e7\u00e3o. A Ana \u00e9 \n\nprima e conhece-me pela liga\u00e7\u00e3o que temos. Mostrou-se dispon\u00edvel para ajudar, \n\nmas explicou que a Ana, tem 19 anos, j\u00e1 se encontrava no 1\u00ba ano de Faculdade a \n\nfazer o curso de Medicina. Ligou-lhe, feliz, pelos caminhos que vida nos d\u00e1 para \n\nnos encontrarmos. A Ana vinha no dia seguinte e podia-a contactar. A minha \n\namiga, prima da Ana, s\u00e3o vizinhas. Ent\u00e3o marc\u00e1mos encontro para 6\u00aafeira de \n\nmanh\u00e3 pelas 10 horas em sua casa. Dei outras op\u00e7\u00f5es para nos encontrarmos fora \n\nde casa, eu pod\u00ea-la ir buscar e conversarmos noutro local, mas a Ana preferiu na \n\nsua casa. \n\nEntretanto, tinha ido \u00e0 escola EB 23 de Valongo e a Ana que participou no Banco \n\ndo Tempo \u00e9 a mesma pessoa que a Prof\u00aa Bela Santiago fala da sua participa\u00e7\u00e3o \n\nnos F\u00f3runs. Uma coincid\u00eancia feliz. \n\nCheguei a Soutelo, Macinhata do Vouga, pelas 9h45 estive com a minha amiga, \n\nlevou-me a casa da prima. A irm\u00e3 da Ana tinha tido um beb\u00e9 \u00e0 umas semanas \n\natr\u00e1s. A m\u00e3e da Ana veio-me receber com muito carinho, fic\u00e1mos a conversar \u00e0 \n\nvolta do beb\u00e9, fiquei emocionada a recordar o nascimento dos meus filhos, \n\npartilh\u00e1mos o momento do nascimento do Tom\u00e1s. N\u00e3o pod\u00edamos ter tido um \n\nmomento mais lindo para estabelecermos contacto. O Tom\u00e1s, foi ao Centro de \n\nSa\u00fade verificar o peso e foi o momento de nos focarmos no prop\u00f3sito do encontro.  \n\nConvers\u00e1mos do meu encontro com prof\u00aa Bela Santiago dos nomes sugeridos, pela \n\nmotiva\u00e7\u00e3o na participa\u00e7\u00e3o para al\u00e9m da Ana, o Daniel Estima e a Diana. E na \n\nescola a prof\u00aa Goreti mencionou, tamb\u00e9m, a Andreia Lopes. A Ana fez refer\u00eancia \n\nque o Daniel tinha entrado em Ci\u00eancias Biom\u00e9dicas na Universidade de Coimbra, \n\nestava ligado ao tetro de Macinhata, e a Andreia tinha entrado em Beja, mas sabia \n\nque n\u00e3o tinha seguido. \n\nExpliquei \u00e0 Ana o meu interesse sobre o direito de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e das \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 167 \n\n \n\nquest\u00f5es que pairam sempre que se desenvolvem os projetos com as crian\u00e7as. O \n\nresgatar a mem\u00f3ria de algumas das crian\u00e7as que fizeram parte dos projetos ser\u00e1 o \n\ncontributo para a compreens\u00e3o sobre aspetos importantes a considerar em quest\u00f5es \n\nrelativas \u00e0 participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. \n\nA Ana achou muito interessante, desde que eu lhe deixei escrito no chat a intens\u00e3o \n\nde saber sobre os projetos que tinha participado. N\u00e3o tinha parado de pensar. \n\nEstava achar interessante. De repente, fazia todo o sentido a participa\u00e7\u00e3o que tinha \n\nfeito, mas nunca tinha pensado sobre isso at\u00e9 \u00e0quele momento. \n\nSent\u00e1mo-nos na sala de jantar lado a lado, pedi-lhe para poder gravar para a minha \n\nmem\u00f3ria n\u00e3o me atrai\u00e7oar. Perguntei se podia-o fazer e registar. Aceitou de \n\nimediato, \u201cclaro\u201d.  \n\nTranscri\u00e7\u00e3o da conversa gravada em 27 de abril de 2016 das 10h \u00e0s 10h30. \n\nEu: Quais foram os projetos em que participaste na escola de Valongo? \n\nAna: (pensou por uns momentos, o que fez com que eu acrescentasse) \n\nEu: Fizeste parte dos projetos de investiga\u00e7\u00e3o do Banco do Tempo\u2026 \n\nAna: Sim, esse lembro-me. \n\nEu: Como \u00e9 que foi essa participa\u00e7\u00e3o? \n\nAna: Ent\u00e3o, basicamente, n\u00f3s t\u00ednhamos cheques do Tempo, e n\u00f3s troc\u00e1vamos \n\natividades entre n\u00f3s. Ou seja, existia entre n\u00f3s uma pessoa que tinha mais \n\ndificuldade a ci\u00eancias e eu at\u00e9 era boa a ci\u00eancias, ent\u00e3o o que fazia essa pessoa \n\npassava-me um cheque de uma hora em como eu atinha ajudado a estudar \n\nci\u00eancias, depois n\u00f3s \u00edamos acumulando aquelas horas que faz\u00edamos pra ajudar os \n\noutros naquelas atividades que tinham mais dificuldade, e basicamente era isso. \n\nDepois, no final n\u00f3s contabiliz\u00e1vamos os tempos e as horas que t\u00ednhamos dado e \n\nv\u00edamos se t\u00ednhamos saldo positivo ou negativo, era um bocado por a\u00ed, por o que eu \n\nme lembro. \n\nEu: E tu recebeste algum tempo. Porque o Banco do Tempo pressup\u00f5e um dar e \n\nreceber (interrompeu-me) \n\nAna: \u00e9 uma troca \n\nEu: Ent\u00e3o o que \u00e9 que tu recebias? \n\nAna: Eu n\u00e3o me lembro muito bem eu dava mais do que recebia, por acaso. Mas \n\nacho que sim. Havia F\u00edsico-qu\u00edmica que eu era menos bom e recebia cheques do \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 168 \n\n \n\nDaniel Estima para me ajudar a F\u00edsico-qu\u00edmica. Era uma troca\u2026 \n\nEu: Este Banco do Tempo, depois ficou na escola ou acabaram porque foi s\u00f3 no \n\n\u00e2mbito do projeto de investiga\u00e7\u00e3o e acabou ali. \n\nAna: Eu sei que fiz aquele projeto, teve uma maior preponder\u00e2ncia no meu 6\u00ba e 7\u00ba \n\nano, mas depois acabou um bocado. N\u00e3o sei se com os outros continuaram a fazer, \n\nmas no meu ano foi s\u00f3 durante aquele per\u00edodo de tempo. \n\nEu: A prof\u00aa Bela Santiago falou-me da tua participa\u00e7\u00e3o nos F\u00f3runs? (mostrou-me \n\ngrande entusiasmo) \n\nAna: Ah, sim. N\u00f3s realiz\u00e1vamos os f\u00f3runs, acho que era \u00e0s 4\u00aa feiras \u00e0 tarde, se n\u00e3o \n\nme engano, mas antes n\u00f3s junt\u00e1vamo-nos antes o grupo com a professora para \n\nescolhermos o tema, para escolhermos o que poder\u00edamos fazer para que as pessoas \n\naderissem, pronto. Porque os f\u00f3runs t\u00eam aquele problema, n\u00f3s junt\u00e1vamo-nos, \n\nt\u00ednhamos trabalho, organiz\u00e1vamos, mas depois nem sempre as pessoas, os alunos, \n\naparecem. Ent\u00e3o, pronto era um bocado por a\u00ed. N\u00f3s junt\u00e1vamo-nos, tent\u00e1vamos \n\nencontrar quem \u00e9 que n\u00f3s pod\u00edamos chamar para falar sobre aquele tema de forma \n\nmais din\u00e2mica e interessante. \n\nEu: Quem era professora respons\u00e1vel pela dinamiza\u00e7\u00e3o dos f\u00f3runs? \n\nAna: Eu acho que era com a professora Bela, eu lembro-me sobretudo dela. Era \n\ncom ela que n\u00f3s nos encontr\u00e1vamos. \n\nEu: Era fora do contexto do tempo de aula? \n\nAna: Sim, era fora. \n\nEu: Tinha algum dia espec\u00edfico? \n\nAna: Os f\u00f3runs ocorriam \u00e0 4\u00aa feira \u00e0 tarde. \n\nEu: Era no tempo de tarde livre. \n\nAna: Sim, era, era na tarde livre. \n\nEu: E quando voc\u00eas convidavam as pessoas para falar, eram colegas vossos ou \n\noutros professores? \n\nAna: \u00c9 assim, eu acho que tivemos professores e tamb\u00e9m colegas a falar. \n\nDependia do tema, do que se quisesse falar. \n\nEu: Quais eram os temas? \n\nAna: Pronto, eu acho que eram aqueles temas: a \u201cObesidade\u201d, esses temas que s\u00e3o \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 169 \n\n \n\num pouco transversais, era por a\u00ed\u2026a \u201cAlimenta\u00e7\u00e3o\u201d, (com grande entusiasmo), \n\nlembro-me que fizemos um poster, para colarmos, para dinamizarmos, pronto \n\neram aqueles temas, que s\u00e3o, eu vou procurar ei ainda devo de ter os cartazes e \n\nisso tudo arrumado. Era assim\u2026\u201dTabagismo\u201d, acho eu\u2026prontos eram assim esses \n\ntemas. \n\nEu: Tu sentes que de alguma maneira esta participa\u00e7\u00e3o, este teu bichinho de estar \n\nenvolvida nos projetos. Como \u00e9 que tu come\u00e7aste a participar neles? \n\nAna: \u00c9 assim, pronto, foi muito pelos professores. Os professores \u00e9 que nos \n\nincutiam. A parte do nosso b\u00e1sico, eles definem-nos a nossa personalidade, como \n\n\u00e9 que vai ser. O facto de eles nos dizerem, eu acho que tu devias de participar \n\nporque \u00e9 interessante, tem a ver contigo e tal, depois tamb\u00e9m tem a ver com o \n\ngrupo que formam, com o Estima, com a Andreia, acabamo-nos por identificar e \n\ndepois pronto aprendemos a gostar e depois at\u00e9 sentimos aquela falta de n\u00e3o \n\ndinamizar, precisamos mesmo. Era uma forma de nos ocuparmos. No b\u00e1sico ainda \n\nn\u00e3o temos assim tanto para estudar (risos). \n\nEu: Fant\u00e1stico, fant\u00e1stico! Como \u00e9 que vem esta tua vontade de ir para medicina? \n\nAna: Medicina, sempre quis. Ali\u00e1s medicina sempre quis porque, se calhar n\u00e3o \n\ntanto pela componente da ci\u00eancia, mais pela componente humana. Eu sempre quis \n\nMedicina, por aquela parte de nos sentirmos \u00fateis, deitarmo-nos \u00e0 noite na \n\nalmofada e pensarmos, fiz alguma coisa por aquela pessoa. \n\nTinha um bocado de medo de criar expectativas, porque medicina \u00e9 aquela coisa \n\nde ser dif\u00edcil de entrar e depois de posso n\u00e3o entrar e vou ficar t\u00e3o triste, tao \n\ndesiludida. Ent\u00e3o, l\u00e1 est\u00e1, quero Medicina, se n\u00e3o for medicina, quero \n\nenfermagem, ou fisioterapia, mas sempre por aquela \u00e1rea de sa\u00fade. E pronto \n\nconsegui entrar em medicina. \n\nEu: Est\u00e1s envolvida noutros projetos? Na faculdade\u2026 \n\nAna: (grande entusiamos) na faculdade por acaso estou, inscrevi-me, acho que \u00e9  o \n\n\u201cBubbles\u201d, que basicamente \u00e9 assim, aquelas crian\u00e7as que est\u00e3o \u00e0 mais tempo \n\ninternadas no hospital, \u00e9 nos atribu\u00edda uma crian\u00e7a que \u00e9 o nosso \u201cBubble\u201d e n\u00f3s \n\ndisponibilizamos cerca de 7 horas durante onze dias para acompanharmos aquela \n\ncrian\u00e7a que est\u00e1 internada num tempo mais prolongado. \n\nEu: Fant\u00e1stico! \n\nAna: \u00c9, por acaso \u00e9 um projeto muito interessante. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 170 \n\n \n\nEu: Est\u00e1s dispon\u00edvel para nos encontramos para dar continuidade a esta conversa. \n\nAna: Sim. Estou c\u00e1 sempre ao fim-de-semana. \u00c9 s\u00f3 combinarmos. \n\nEu: Obrigada! \n\nNo final da conversa, senti-me com a sensa\u00e7\u00e3o de que este caminho de escutar \n\nsobre a participa\u00e7\u00e3o desenvolvida, era muito valioso. Envolve emo\u00e7\u00f5es, afetos. \u00c9 \n\num revitalizar das mem\u00f3rias. \n\n \n\n \n\n \n\nNota de Campo X \n\n27/04/2016 Conversa com Andreia Lopes, projeto F\u00f3runs e Banco do Tempo \n\nLocal ? Centro Social de Bem-Estar de Macinhata do Vouga. \n\nGrupo de \n\nintervenientes \n? Eu e Andreia Lopes \n\nObjetivos ? Revitalizar as mem\u00f3rias dos projetos que participaram; \n\n? Verificar se reconhecem a sua participa\u00e7\u00e3o nos projetos; \n\n? Saber se os projetos criam oportunidades para que as crian\u00e7as expressem os \n\nseus pontos de vista e contribuam para o bem-comum e contribuem para o \n\nexerc\u00edcio de uma cidadania mais ativa ao longo do seu desenvolvimento. \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Conversa (com oportunidade de grava\u00e7\u00e3o) \n\nDesenvolvimento \n\n \n\nNeste dia fui a Macinhata do Vouga descobrir o Centro Social de Bem-estar de \n\nMacinhata, local que a Ana Coutinho tinha mencionado como poss\u00edvel para \n\nconseguir encontrar a Andreia. Uma vez, que nos tempos de escola ela costumava \n\nfalar do centro. Cheguei a Macinhata e ao longe vi uma igreja, tomei-a como guia e \n\nencontrei o Centro de Bem Estar Social. As primeiras pessoas que vi foram crian\u00e7as, \n\nbrincavam no espa\u00e7o ao ar livre da Institui\u00e7\u00e3o, acompanhadas por duas pessoas \n\nadultas. Toquei \u00e0 campainha e estavam duas crian\u00e7as, a arrumar os seus casacos, \n\ntinham acabado de chegar, deveriam frequentar o Jardim-de Inf\u00e2ncia, estavam junto \n\nde uma pessoa adulta, abriram-me a porta e n\u00e3o deixaram que eu explicasse o que \n\nprecisava, rapidamente a senhora pediu-lhes para chamar a \u201cGuida\u201d.  \n\nApareceu uma senhora, com grande simpatia, dirigiu-se a mim e logo tive \n\noportunidade de pedir ajuda. Apresentei-me, o meu nome, expliquei que estava ali \n\nno \u00e2mbito de uma investiga\u00e7\u00e3o, de mestrado, que estava a desenvolver na \n\nUniversidade de Aveiro, e que estava a estudar a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. Na \n\nprocura das crian\u00e7as que fizeram parte dos projetos de investiga\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 171 \n\n \n\ndesenvolvidos nos anos anteriores no concelho de \u00c1gueda, verifiquei que na escola \n\nde Valongo dos v\u00e1rios projetos desenvolvidos foi mencionado o nome da Andreia \n\nLopes e atrav\u00e9s de uma colega deu-me o nome do Centro, como um local de \n\nrefer\u00eancia para a conseguir encontrar. A Guida, \u00e9 Assistente Social no centro, \n\nconhece a Andreia \u00e0 muito tempo. Explicou que a Andreia, tinha 18 anos, morava \n\nperto do Centro conhecia-a muito bem, encontrava-se a trabalhar no Hipermercado \n\nContinente, ia-lhe ligar para saber da disponibilidade dela. Convers\u00e1mos um pouco \n\nde como eu tinha o nome da Andreia, atrav\u00e9s da Ana, um grupo de amigos que \n\nfizeram parte dos mesmos projetos na escola EB 2,3 de Valongo do Vouga. A Ana \n\nfalou-me que j\u00e1 n\u00e3o est\u00e3o juntos, tinham sido colocados em universidades \n\ndiferentes. A Guida, falou que a Andreia n\u00e3o tinha seguido. Perguntei em que curso \n\ntinha ingressado. Foi em Servi\u00e7o Social em Beja. A educadora disse lamentar \n\nbastante a Andreia n\u00e3o ter seguido os estudos, porque outras colegas tinham entrado \n\nna mesma universidade e dar-lhe-iam suporte. Retorqui que talvez n\u00e3o se sentisse \u00e0 \n\nvontade e que a dist\u00e2ncia tenha sido uma forte justifica\u00e7\u00e3o. Concordou, mas \n\nlamentou que agora que estava a trabalhar e a ter o seu pr\u00f3prio dinheiro dificilmente \n\nvoltaria a estudar. Afirmei que as experi\u00eancias que vai viver, talvez a voltem a p\u00f4r \n\nno caminho dos estudos, quando reconhecer o valor que o conhecimento lhe pode \n\ntrazer na vida. \n\nA Andreia atendeu. A Guida explicou que eu estava no Centro, o motivo de ali me \n\nencontrar e, logo, houve disponibilidade para me vir encontrar. Deixou-me \u00e0 \n\nvontade para esperar na sala de visitas. Aproveitei para me focar no prop\u00f3sito da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o que era conhecer a sua experi\u00eancia de participa\u00e7\u00e3o nos projetos que fez \n\nparte na escola e outros que possa estar envolvida. \n\nUma jovem entrou na porta, olhou com um ar hesitante e eu chamei o seu nome, \n\nAndreia. Sim era ela, cumpriment\u00e1mo-nos, logo de forma calorosa, expliquei-lhe \n\nporque estava ali. Aceitou dar o seu testemunho sobre a sua participa\u00e7\u00e3o, \n\nabsolutamente dispon\u00edvel. \n\nConvers\u00e1mos como eu tinha chegado ali, que tinha ido \u00e0 escola de Valongo com \n\numa colega, Benilde, que desenvolveu um projeto de investiga\u00e7\u00e3o de mestrado na \n\nescola de Valongo do Vouga, \u201c Banco do Tempo\u201d, no 6\u00ba D. A professora Goreti, \n\nrespons\u00e1vel pela gest\u00e3o da escola de Valongo do Vouga, \u00e9 a \u00fanica que tem os \n\nficheiros das turmas, identificou o grupo e mencionou os mesmas crian\u00e7as que a \n\nprofessora Bela Santiago, pela sua assiduidade e participa\u00e7\u00e3o nos projetos. A \n\nprimeira pessoa que tinha conseguido contactar foi a Ana Coutinho que falou sobre \n\na sua experi\u00eancia de participa\u00e7\u00e3o e disse\u2013me como poderia encontrar a Andreia. A \n\nAndreia confirmou, fizeram parte do Banco do Tempo, lembra-se da Professora \n\nBela Santiago, como a impulsionadora do projeto e de participar nos f\u00f3runs: \u201cfoi \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 172 \n\n \n\ngiro, ganhei uns certificados de participa\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o me lembro exatamente dos \n\ntemas, mas lembro-me que foi importante, n\u00f3s reun\u00edamo-nos e est\u00e1vamos \n\nenvolvidos \u00e0 volta de temas interessantes\u201d - disse a Andreia, com um sorriso no \n\nrosto.  \n\nExpliquei-lhe que tudo que estava a partilhar comigo era muito importante e pedi se \n\npodia gravar, para n\u00e3o correr o risco de me esquecer de alguma coisa. Consentiu, \n\n\u201csem problema\u201d.  \n\n \n\nTranscri\u00e7\u00e3o da conversa gravada em 27 de abril de 2016 das 10h \u00e0s 10h30. \n\nEu: Andreia gostava de saber em que projetos participastes na escola? \n\nAndreia: Participei no Banco do Tempo, que n\u00f3s t\u00ednhamos um livrinho de cheques \n\ne com esses cheques ajud\u00e1vamos as outras pessoas e apont\u00e1vamos nos cheques \n\nquanto tempo d\u00e1vamos \u00e0s outras pessoas. Participei mais (sil\u00eancio)\u2026 \n\nEu: Nos f\u00f3runs (lembrou-se de imediato) \n\nAndreia: F\u00f3runs, tamb\u00e9m\u2026 particip\u00e1vamos \u00e0s 4\u00aa feiras \u00e0 tarde, sobre variados \n\ntemas, e eu fui alguns\u2026sim aquilo era interessante. J\u00e1 n\u00e3o me lembro \u00e9 do que \n\nfal\u00e1vamos, mas aquilo era interessante, tenho l\u00e1 os certificados em casa. Ali, acho \n\nque n\u00e3o participei em mais nada. \n\nEu: Consideras importante a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as nos projetos. Como e que tu \n\nv\u00eas, que significado \u00e9 que tu d\u00e1s? \n\nAndreia: Sim, eu acho que \u00e9 importante que se eles poderem dar um pouco do seu \n\ntempo aqueles que precisam mais, eu acho que eles v\u00e3o ser umas crian\u00e7as melhor no \n\nfuturo. \n\nEu: Como \u00e9 que tu fizeste essa participa\u00e7\u00e3o. O que \u00e9 que tu davas, o que \u00e9 que tu \n\nrecebias. Eu sei que tem que haver essa rela\u00e7\u00e3o de solidariedade, tu d\u00e1s mas, \n\ntamb\u00e9m, tens que receber. \n\nAndreia: N\u00f3s troc\u00e1vamos explica\u00e7\u00f5es, apontamentos, \u00e0s vezes, basicamente era \n\nisso que n\u00f3s troc\u00e1vamos, ou ent\u00e3o quando ajud\u00e1vamos os mais pequenos, isso \n\ntamb\u00e9m contava. O Banco do Tempo era feito com as turmas do 9\u00ba ano e n\u00f3s \n\ntroc\u00e1vamos entre n\u00f3s. \n\nEu: Esse projeto teve continuidade?  \n\nAndreia: N\u00e3o, eu acho que n\u00e3o. Quando acabou os 9\u00ba anos naquela altura eles n\u00e3o \n\nvoltaram a fazer mais. \n\nEu: Mas porqu\u00ea? \n\nAndreia: Pois n\u00e3o sei. Se calhar, n\u00e3o lhes ocorreu a ideia, ou n\u00e3o acharam bem. \n\nEu: Quais foram as condi\u00e7\u00f5es, Voc\u00eas tinham voz na escola? Tu sentias que de \n\nalguma maneira tu participares num projeto tinha impacto\u2026 \n\nAndreia: Eu acho que n\u00e3o, aquilo era s\u00f3 restringido \u00e0s turmas do 9\u00ba ano e mesmo \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 173 \n\n \n\nentre n\u00f3s n\u00e3o havia impacto, alguns faziam porque eram obrigados, outros faziam \n\nporque gostavam. \n\nEu: Foi algu\u00e9m que levou para dentro da escola essa proposta? \n\nAndreia: Sim, sim n\u00e3o me recordo bem, foi uma professora nossa que sugeriu a \n\nideia e ent\u00e3o n\u00f3s come\u00e7\u00e1mos a desenvolver, mas acab\u00e1mos por aceitar bem e fazer. \n\nEu: Nos f\u00f3runs tu fizeste parte de algum tema? \n\nAndreia: Sim, sim, eu nunca fiz parte de nenhum eu assistia s\u00f3. \n\nEu: O facto de tu teres participado\u2026eu sei que tu tens aqui uma a\u00e7\u00e3o no centro, \u00e9s \n\numa pessoas que tem apoiado este projeto. Como \u00e9 que isto nasce em ti? \n\nAndreia: Ah! Eu andei aqui desde pequenina e depois veio a Dra. a Guida e eu \n\ncomecei a fazer voluntariado aqui. Eu conhe\u00e7o-os a todos. \n\nEu: Percebi o grande carinho que \u00e9 sentido por ti. Mas, tu n\u00e3o achas que, de certa \n\nforma, esta abertura para a participa\u00e7\u00e3o te ajudou tamb\u00e9m\u2026 \n\nAndreia: Sim, sim, eu aprendi muito l\u00e1 e aqui tamb\u00e9m. \n\nEu: Eu percebi ao falar contigo, com a Ana, com o Daniel que voc\u00eas tem uma a\u00e7\u00e3o \n\nna comunidade que tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 qualquer jovem, pessoa, que est\u00e1 no meio e \n\nparticipa. Eu gostava de entender se o facto de voc\u00eas participarem noutras a\u00e7\u00f5es \n\ntamb\u00e9m vos ajuda\u2026 \n\nAndreia: eu acho que sim, tamb\u00e9m nos ajuda a ser pessoas melhores, ganhamos \n\nexperi\u00eancia e ajudamos os que precisam. Pelo menos no meu caso, acho que \u00e9 \n\nassim. \n\nEu: Andreia, se por acaso conseguisse arranjar um grupo para falar das vossas \n\nexperi\u00eancias de participa\u00e7\u00e3o, tu estarias dispon\u00edvel para o fazer. \n\nAndreia: Sim, acho que sim. Tenho as 5\u00aa e 6\u00aa livres. \n\nEu: Muito, muito obrigada \n\n \n\nAp\u00f3s a grava\u00e7\u00e3o tivemos ainda oportunidade de falar sobre a universidade, sobre \n\nesta paragem que n\u00e3o significa desistir. Troc\u00e1mos email e telem\u00f3vel. \n\nFicou claro o beneficio da participa\u00e7\u00e3o, no brilho dos seus olhos enquanto falava e o \n\ncarinho que sente pela institui\u00e7\u00e3o onde \u00e9 volunt\u00e1ria. \n\n \n\nNota de Campo XI \n\n27/04/2016 Conversa com Diana Cancela sobre a participa\u00e7\u00e3o nos projetos na escola EB 23 \n\nde Valongo do Vouga \n\nLocal ? facebook \n\nGrupo de \n\nintervenientes \n? Eu e Diana Cancela \n\nObjetivos ? Revitalizar as mem\u00f3rias dos projetos que participaram; \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 174 \n\n \n\n? Verificar se reconhecem a sua participa\u00e7\u00e3o nos projetos; \n\n? Saber se os projetos criam oportunidades para que as crian\u00e7as expressem os \n\nseus pontos de vista e contribuam para o bem-comum e contribuem para o \n\nexerc\u00edcio de uma cidadania mais ativa ao longo do seu desenvolvimento. \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Conversa (via chat) \n\nDesenvolvimento \n\n \n\nNo dia 21 de abril, no seguimento da conversa com a Prof\u00aa Bela Santiago, fiz um \n\npedido de amizade atrav\u00e9s do facebook \u00e0 Diana e deixei uma mensagem a explicar o \n\nmeu motivo de procura: \u201cOl\u00e1 Diana. Obrigada por aceitares o meu pedido de amizade. \n\nEstou a fazer uma investiga\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica e a prof Bela Santiago deu-me o teu nome. \n\nO meu estudo \u00e9 sobre a participa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito dos projetos que v\u00e3o sendo \n\ndesenvolvidos nas escolas. Fizeste parte dos F\u00f3runs na escola de Valongo. Ser\u00e1 que \n\npodemos conversar? Obrigada.\u201d \u2013 esta foi a minha tentativa de contacto. Em comum \n\nt\u00ednhamos uma amiga no facebook, uma jovem que participa no mesmo coro que eu. \n\nPerguntei-lhe se conhecia a Diana. Falou-me que sim, andam juntas na escola Adolfo \n\nPortela, no 11\u00ba ano, tem 17 anos. \n\nA Diana aceitou o meu pedido de amizade e logo inici\u00e1mos uma conversa. Perguntei-\n\nlhe se se recordava dos projetos que esteve envolvida na Escola de Valongo. Se \n\nparticipou nos f\u00f3runs ou no clube de mediadores. \n\nRespondeu-me que participou nos f\u00f3runs no 5\u00ba ano e no clube de mediadores no 9\u00ba \n\nano, com a professora Ros\u00e1lia. \n\nPercebi que n\u00e3o era do mesmo grupo da Ana, nem do Daniel, nem da Andreia.  \n\nQuis saber quando nos poder\u00edamos encontrar. Disse n\u00e3o ter disponibilidade pelo \n\nper\u00edodo de tempo que necessitava agora de estudar. Quando pudesse me ligaria.  \n\nPedi-lhe se me podia falar sobre a sua participa\u00e7\u00e3o nos projetos da escola, do \n\nsignificado que teve para si.  \n\nDisse que: \u201cSempre valorizei estes projetos ... Aprendemos diferentes coisas, como \n\npuder lidar com diferentes situa\u00e7\u00f5es , basicamente aprendamos a \"crescer\" e saber \n\ncomo \"crescer\" da melhor maneira. Valorizo estas iniciativas porque o tempo que \n\npass\u00e1vamos juntos dava para socializar e aprender. Os tempos livres nas escolas \n\ndeveriam ser ocupados desta forma, uma das maneiras de acabar com situa\u00e7\u00f5es de \n\ndrogas por exemplo!\u201d \n\nQuis saber se havia participado em alguma reuni\u00e3o na C\u00e2mara no \u00e2mbito da Cidade \n\nAmiga das Crian\u00e7as. \n\nRespondeu-me que n\u00e3o. Agradeci. \n\nTodos os dias pass\u00e1mos a conversar um pouco. \n\nVolt\u00e1mos a falar da sua participa\u00e7\u00e3o nos f\u00f3runs no 5\u00ba ano. Perguntei-lhe: \u201cComo \u00e9 \n\nque participaste? Foste convidada? Preparaste algum tema? O que aconteceu?\u201d e frisei \n\na import\u00e2ncia das suas informa\u00e7\u00f5es neste processo de investiga\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 175 \n\n \n\nExplicou-me que \u201c Fui convidada a participar, e aceitei o desafio porque achei \n\ninteressante e importante como j\u00e1 reforcei ontem... \n\nBasicamente o que faz\u00edamos era uma forma de encarar as realidades... J\u00e1 n\u00e3o me \n\nlembro muito bem porque j\u00e1 l\u00e1 v\u00e3o 6 anos, mas sei por exemplo que fizemos um \n\ntrabalho sobre as desvantagens do tabaco... \n\nSinceramente acho que estas iniciativas deveriam ser adotadas por todas as escolas, \n\nprincipalmente nos dias de hoje em que as gera\u00e7\u00f5es atuais nascem de tal forma entre \n\nas tecnologias que n\u00e3o sabem como crescer da melhor maneira, de forma a terem um \n\nbom futuro...Se por acaso esta iniciativa fosse adotada por todas as escolas muitos \n\njovens eram capaz de pensar:\"OK... N\u00e3o vou participar! Farta de estar na escola estou \n\neu! \" n\u00e3o estou a usar as palavras certas mas sim, eu acho que est\u00e1 seria a primeira \n\nopini\u00e3o. Mas se mergulhassem nesta experi\u00eancia n\u00e3o queriam outra coisa... \u00c9 \u00f3timo \n\naquele tempinho todos juntos e ter uma vis\u00e3o da realidade...\u201d \n\nExplique-lhe que pretendo estudar melhor sobre a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. Peguei \n\nem todos os projetos desenvolvidos no concelho e atrav\u00e9s de quem participou nos \n\nprojetos pretendo saber o que se recordam, o que valorizaram, se teve algum impacto \n\nna sua vida. \n\n \n\nRespondeu: \u201cmuito interessante\u201d e eu continuei a explicar que muitos projetos s\u00e3o \n\ndesenvolvidos, h\u00e1 registos. Mas qual foi a participa\u00e7\u00e3o de quem participou, ser\u00e1 que \n\nse lembram ou valorizaram, ou ser\u00e1 que \u00e9 uma manipula\u00e7\u00e3o dos adultos? \n\nSer\u00e1 que as crian\u00e7as que participaram nos projetos s\u00e3o jovens mais participativos, \n\ndispon\u00edveis, interventivos? \n\nA Diana respondeu de imediato: \u201cn\u00e3o considero qualquer tipo de manipula\u00e7\u00e3o. \n\nMuitos mostram-se desinteressados na participa\u00e7\u00e3o porque a divulga\u00e7\u00e3o deste tipo de \n\nprojetos n\u00e3o mostram a verdadeira import\u00e2ncia...\u201d \n\n \n\nAinda lhe perguntei se estava a participar no momento noutro projeto e respondeu-me \n\nque \u201cN\u00e3o... Neste momento n\u00e3o...\u201d \n\n \n\nNa verdade, num projeto o caminho \u00e9 realmente importante. Mas, revitalizar estas \n\nmem\u00f3rias da participa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 muito importante. Alimenta o percurso.  \n\nFicou claro que neste grupo de jovens que tenho conseguido conversar, que a Daniela \n\nn\u00e3o fez parte dos mesmos projetos No entanto, revitalizar as mem\u00f3rias da participa\u00e7\u00e3o \n\nnos projetos, valoriza as pessoas que deles fizeram parte. Atrav\u00e9s da comunica\u00e7\u00e3o dos \n\nsujeitos, entende-se a afirma\u00e7\u00e3o na express\u00e3o das suas palavras. S\u00e3o expressivos os \n\nbenef\u00edcios da participa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 176 \n\n \n\nNota de Campo XII \n\n15/04/2016 Conversa com Viviana Gon\u00e7alves, T\u00e9cnica no Centro Social de Recard\u00e3es, \n\nrespons\u00e1vel pelo Centro de Acolhimento.  \n\nLocal ? Telefone \n\nGrupo de \n\nintervenientes \n? Eu e Viviana Gon\u00e7alves \n\nObjetivos ? Conhecer as crian\u00e7as que fizeram parte do projeto de mestrado desenvolvido \n\npela Ana Louro, sobre a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. \n\n \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Conversa  \n\nDesenvolvimento \n\n \n\nA Viviana Gon\u00e7alves \u00e9 T\u00e9cnica no Centro Social de Recard\u00e3es, respons\u00e1vel pelo \n\nCentro de Acolhimento Tempor\u00e1rio. Em resposta ao meu pedido de ajuda para \n\nidentificar as crian\u00e7as que fizeram parte do projeto de investiga\u00e7\u00e3o com Ana Louro, \n\nem 2014. A t\u00e9cnica cedeu-me os nomes das crian\u00e7as e onde se encontravam. E o \n\nmelhor dia para poder conversar com as crian\u00e7as que se encontram no Centro. Deu \n\ncomo disponibilidade o dia 7 de maio de manh\u00e3. \n\nGrupo de crian\u00e7as que fizeram parte do Projeto desenvolvido com a Ana Louro \n\nGrupo de investigadores vs Idade, em 2014 \n\n \n\nSandra   13 anos \n\nAna Monteiro 11 anos \n\nJoana  10 anos \n\nDaniela  07 anos \n\nBruno  11 anos \n\nAna Cl\u00e1udia 11 anos \n\nCatarina  12 anos \n\n \n\nEm 2016 s\u00f3 duas das crian\u00e7as do grupo se encontram no Centro. Pelo que s\u00f3 ser\u00e1 \n\nposs\u00edvel conversar com a Ana e a Sandra. \n\n \n\nSandra - Acolhida no CAT Recard\u00e3es \n\nAna Monteiro - Acolhida no CAT Recard\u00e3es \n\nJoana - Apoio junto dos pais \n\nDaniela - Apoio junto dos pais \n\nBruno - Ado\u00e7\u00e3o Internacional \n\nAna Cl\u00e1udia - Apoio junto dos pais \n\nCatarina - Entregue \u00e0 pessoa id\u00f3nea \n\n \n\n \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 177 \n\n \n\nNota de Campo XIII \n\n04/05/2016 Conversa com Daniel Estima sobre a participa\u00e7\u00e3o nos projetos na escola EB 23 de \n\nValongo do Vouga \n\nLocal ? Casa \n\nGrupo de \n\nintervenientes \n? Eu e Daniel Estima \n\nObjetivos ? Revitalizar as mem\u00f3rias dos projetos que participaram; \n\n? Verificar se reconhecem a sua participa\u00e7\u00e3o nos projetos; \n\n? Saber se os projetos criam oportunidades para que as crian\u00e7as expressem os seus \n\npontos de vista e contribuam para o bem-comum e contribuem para o exerc\u00edcio \n\nde uma cidadania mais ativa ao longo do seu desenvolvimento. \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Conversa via skype \n\nDesenvolvimento \n\n \n\nDepois de v\u00e1rias tentativas atrav\u00e9s do facebook, consegui o contacto telef\u00f3nico do \n\nDaniel. A Ana Coutinho deu-me o contacto. Enviei uma mensagem a apresentar-me, a \n\ndizer o motivo do meu contacto e passado algumas horas o Daniel respondeu \u00e0 \n\nmensagem. A mostrar-se dispon\u00edvel para o contacto e a poder colaborar no que fosse \n\nnecess\u00e1rio. Na impossibilidade de conversarmos, porque durante a semana o Daniel \n\nencontra-se em Coimbra a estudar e de momento estava sem vir a casa. Pedi-lhe para \n\npodermos conversar de acordo com a sua disponibilidade, expliquei-lhe o objetivo do \n\nmeu contacto, o recordar os projetos que participou na escola de Valongo. Combin\u00e1mos \n\nconversarmos \u00e0 noite. Perguntei-lhe da possibilidade de fazermos a nossa conversa via \n\nSkype, possibilitava eu gravar, n\u00e3o correndo o risco de perder alguma informa\u00e7\u00e3o, se \n\nestivesse de acordo.  \n\nO Daniel concordou e \u00e0s 21h combin\u00e1mos conversar. Chegada \u00e0 hora prevista, enviei \n\nmensagem para nos podermos conectar e ele pediu para o fazermos 30 minutos mais \n\ntarde, que estaria mais dispon\u00edvel. Assim foi. Revi a informa\u00e7\u00e3o sobre o contexto da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do Daniel, preparei o gravador e \u00e0s 9h30, o Daniel estava online e enviava-\n\nme uma mensagem \u201cpronto para come\u00e7ar\u201d. \n\n \n\nTranscri\u00e7\u00e3o da conversa gravada em 04 de maio de 2016 das 21h35 \u00e0s 21h55. \n\n \n\nDaniel: Boa noite! \n\nEu: Ol\u00e1 Daniel! Estava dif\u00edcil, eu e as novas tecnologias, n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil mas eu esfor\u00e7o-me. \n\n(Risos) \n\nEu: Ok. Agora sim. Daniel, conversei com a professora Bela Santiago para me ajudar a \n\nsaber quem foram as crian\u00e7as que participaram nos projetos. Identificou-me a Ana \n\nCoutinho, o Daniel Estima e a Diana Cancela. Depois fui \u00e0 escola de Valongo e conversei \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 178 \n\n \n\ncom professora Goreti e voltou a frisar o teu nome, o da Ana e acrescentou a Andreia. \n\nDaniel: A Andreia? Era da nossa turma? \n\nEu: Foi\u2026 \n\nDaniel: Acho que sei \u2026 \n\nEu: Daniel, vai a\u00ed ao teu ba\u00fa de recorda\u00e7\u00f5es e o que \u00e9 que te lembras das tuas \n\nparticipa\u00e7\u00f5es. Quando andavas no 6\u00baD, fizeste parte do Banco do Tempo\u2026 \n\nDaniel: Banco do tempo, sim Banco do Tempo, eu lembro-me vagamente do que era. \n\nEu: O que \u00e9 que tu te lembras? \n\nDaniel: Eu lembro-me que chegou l\u00e1 uma senhora a apresentar o que \u00e9 que era o Banco \n\ndo Tempo, esteve a explicar em que \u00e9 que o projeto consistia, em n\u00f3s fazermos para \n\nrecebermos. Ou seja ajud\u00e1vamos os outros, ajud\u00e1vamos os nossos colegas. T\u00ednhamos uns \n\ncheques por isso \u00e9 que era o banco. Depois, imagina, gast\u00e1vamos 20 minutos do nosso \n\ntempo ajudar a fazer o TPC ou assim e em troca eles preenchiam o cheque, como \n\npresta\u00e7\u00e3o como t\u00ednhamos feito tudo isso. J\u00e1 n\u00e3o me lembro qual era o objetivo, se era ter \n\nmais cheques, se n\u00e3o, j\u00e1 n\u00e3o me lembro o objetivo, mas sei que aquilo depois era como \n\numa troca, do tipo: eu era bom a matem\u00e1tica, ajudava a matem\u00e1tica a fazer os trabalhos, \n\nela tamb\u00e9m me podia ajudar nisso na matem\u00e1tica. Ajud\u00e1vamo-nos uns aos outros e isso \n\nera interessante e dar para receber, era essa a motiva\u00e7\u00e3o. (sil\u00eancio) \n\nEu: E esse projeto demorou muito, pouco, tempo, lembras-te? \n\nDaniel: Sim, no in\u00edcio ainda and\u00e1vamos todos entusiasmados, era aquele entusiamo \n\ninicial. Toda a gente andava, l\u00e1, com os chequezinhos. Precisava de ajuda a alguma coisa \n\ne ia ter com algu\u00e9m. Por acas a Ana era que dava mais presta\u00e7\u00f5es, dava mais a toda \n\ngente. Pronto, era uma troca. E aquilo durou\u2026n\u00e3o sei acho que no 7\u00ba ano, n\u00e3o sei se \n\ncome\u00e7\u00e1mos com isso, eu acho que ela no inicio do ano, ela,  ainda, voltou l\u00e1 com isso. \n\nN\u00e3o sei se foi para ver como correu, \u00f3 para dar um cheque ao projeto. Mas acho que ela \n\nainda voltou, n\u00e3o sei se foi no ano seguinte, se foi no mesmo ano, mas aquilo ainda se \n\nprolongou um bocado. Mas a partir do 7\u00ba ano, j\u00e1 deix\u00e1mos de fazer. \n\nEu: Ok. Depois, sei que tu, tamb\u00e9m, participaste nos F\u00f3runs, lembraste? \n\nDaniel: Lembro-me mas \u00e9 uma vaga ideia. Eu lembro-me disso\u2026organizavam-se f\u00f3runs \n\npara as pessoas, n\u00e3o era? \n\nEu: Eu sei que a professora a Goreti e prof\u00aa Bela Santiago disseram-me que voc\u00eas \n\ntiveram um papel preponderante, motivador, conseguiam motivar colegas para trabalhar \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 179 \n\n \n\ndeterminados temas, parece que era \u00e0 4\u00aa feira \u00e0 tarde. \n\nDaniel: Eu acho que era \u00e0 4\u00aa feira \u00e0 tarde, l\u00e1 em cima numa sala que t\u00ednhamos m\u00fasica. \n\nAgora j\u00e1 n\u00e3o sei se existe, tinha l\u00e1 a biblioteca, n\u00e3o sei se ainda l\u00e1 est\u00e1 mas deve de estar, \n\ndepois tinha umas escadinhas que sobe e era l\u00e1 em cima que debat\u00edamos determinados \n\ntema que se podiam fazer. Acho que trabalh\u00e1mos o ambiente. E pronto, era preciso ajuda. \n\nEssa parte de sermos motivadores n\u00e3o me recordo, mas lembro-me de ir assistir. \n\nEu: Como \u00e9 que a tua participa\u00e7\u00e3o aconteceu, num e noutro projeto? Q Quais foram as \n\ncondi\u00e7\u00f5es que vos foram dadas para voc\u00eas terem voz na pr\u00f3pria escola? \n\nDaniel: Ent\u00e3o, no Banco do Tempo, eu acho que eles pediram, n\u00e3o sei. Sei que nos \n\nf\u00f3runs foram os professores que nos falaram. Chegam \u00e0 nossa beira, perguntam quem \n\nest\u00e1 interessado, n\u00f3s oferecemo-nos e depois \u00edamos fazendo as reuni\u00f5es e \u00edamos \n\nchamando mais pessoas. Depois, tamb\u00e9m havia, sobre o Banco do Tempo, havia uma \n\nsenhora que foi l\u00e1 apresentar o projeto e n\u00e3o sei bem\u2026ela deu uns cheques a toda a gente, \n\nmas eu acho que houve algu\u00e9m que tinha que ficar mais ou menos encarregue, n\u00e3o me \n\nlembro bem. Pronto, a Ana era a cabe\u00e7a da turma e fiquei mais ou menos encarregue, \n\ntamb\u00e9m das coisas, talvez eu tenha ajudado. Os professores perguntavam e n\u00f3s \n\noferec\u00edamo-nos. N\u00e3o havia muita gente que se oferecesse, havia alguns. Foi desta forma. \n\nEu: Qual \u00e9 o significado que tu d\u00e1s \u00e0 participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, nesses projetos? \n\nDaniel: Eu acho que \u00e9 importante para come\u00e7armos a trabalhar um bocado. Para j\u00e1, para \n\ntrabalharmos em grupo e depois porque \u00e9 em crian\u00e7as que come\u00e7amos. E chegamos agora \n\na esta altura e percebemos que isso nos ajudou na nossa vida. Porque eu acho que se fosse \n\nagora, se n\u00f3s n\u00e3o tiv\u00e9ssemos isso mais cedo, que \u00e9 quando n\u00f3s nos estamos a formar e a \n\ncriar como pessoas, acho que isso se for no secund\u00e1rio acho que \u00e9 \u201cisso agora n\u00e3o \n\ninteressa, se calhar n\u00e3o \u00e9 para n\u00f3s\u201d. Quando n\u00f3s em crian\u00e7as gostamos de aprender, \n\ntamb\u00e9m estamos mais atentos a tudo. Acho que \u00e9 mais por isso. \u00c9 bastante importante ser \n\nem crian\u00e7as. (empolgado na conversa) \n\nEu: Achas que isso trouxe algum impacto na tua vida, achas que isso te influenciou de \n\nalguma maneira? \n\nDaniel: Pois, eu acho que os f\u00f3runs, se calhar foram as minhas primeiras pisadas nalgum \n\ntipo de trabalho para o p\u00fablico, para apresentar \u00e0s pessoas e trabalho de grupo e os \n\nprofessores dizerem \u00e9 para fazer isto e n\u00f3s pesquisarmos e debater. Isso ajudou-me \n\nbastante na cr\u00edtica e no estar a trabalhar numa coisa. O Banco do Tempo tamb\u00e9m, \u00e9 \n\ncapaz, de ter mais um certo impacto a n\u00edvel da consci\u00eancia, deve ter um certo impacto por \n\nprestar servi\u00e7os e ser mais altru\u00edsta, acho que sim \u00e9 mais nesse g\u00e9nero. Apesar que eu \n\nacho que n\u00e3o \u00e9 aquele impacto, eu j\u00e1 n\u00e3o me recordava do Banco do Tempo, foi a Ana \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 180 \n\n \n\nque falou disso e depois trouxe-me recorda\u00e7\u00f5es. Se calhar teve, mas os f\u00f3runs tiveram \n\nmais pela coopera\u00e7\u00e3o, acho que sim. \n\nEu: Agora deixa-me fazer uma \u00faltima pergunta. Ao falar com a Ana e com a Andreia, eu \n\nfiquei a saber que tu fazes parte de um grupo de teatro de Macinhata \n\nDaniel: Sim, Sim (sorridente) \n\nEu: Eu acho que mostra a tua participa\u00e7\u00e3o ativa na comunidade. Que pessoa fant\u00e1stica \u00e9 \n\nesta. Diz-me como chegaste ao teatro. \n\nDaniel: Ao teatro (sorriso). Eu antes do teatro andava no rancho que eras dan\u00e7as. Mas no \n\nteatro eu nunca tinha feito, vi l\u00e1 uns cartazes disse \u00e0 minha m\u00e3e e fui. Comecei a gostar \n\nde fazer as coisas, at\u00e9 que houve um momento em que eu tive de escolher, porque os \n\nhor\u00e1rios eram coincidentes do rancho e do teatro. E pronto optei por escolher pelo teatro. \n\nHavia raz\u00f5es eu j\u00e1 estava a ficar um bocado cansado do rancho e acho que foi uma das \n\nminhas melhores escolhas. Porque eu neste momento gosto de fazer, nem me imagino \n\nsem fazer teatro. E \u00e9 bom eu fazer uma personagem e vamos fazer rir as pessoas eu gosto \n\nbastante quando estou atuar fazer rir os outros. Gosto de interagir com as pessoas. A\u00ed n\u00e3o \n\nsou eu, represento uma personagem e estou mais \u00e0 vontade com as pessoas, tecnicamente \n\nn\u00e3o vou ser julgado por isso. E al\u00e9m disso traz-me uma maior facilidade, porque eu ao \n\ninteragir com o p\u00fablico, eu ao fazer apresenta\u00e7\u00f5es orais estou muito mais descontra\u00eddo ao \n\napresentar conte\u00fados ao p\u00fablico, estou muito mais descontra\u00eddo, consigo fazer uma coisa \n\nn\u00e3o muito ma\u00e7uda e um bocado divertida, deu para trabalhar bem essa parte. Quando se \n\ngosta, acho muito interessante participar nas atividades, porque quando n\u00e3o se gosta n\u00e3o \n\nvale a pena andar a for\u00e7ar, \u00e9 um bocado ma\u00e7udo, n\u00e3o temos vontade de fazer nada. \n\nEu: Muito Bom. Tenho aqui muito para come\u00e7ar a escrever. Estou aprender muito. \n\nQuestiono-me sempre at\u00e9 que ponto \u00e9 que a participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 da cabe\u00e7a dos adultos, \n\nenvolver as crian\u00e7as, e a ouvir-vos, voc\u00eas veem dizer que \u00e9 t\u00e3o importante a participa\u00e7\u00e3o \n\ndas crian\u00e7as no desenvolvimento \n\nDaniel: O problema desse trabalho \u00e9 que n\u00f3s eramos uma turma de 30 e s\u00f3 5 \u00e9 que d\u00e3o \n\nvalor. Essas atividades valem a pena para esses 5, para os outros 25 podem at\u00e9 n\u00e3o valer \n\nmuito significado. H\u00e1 sempre uma minoria que \u00e9 sempre quem vai ter mais impacto, que \n\nvai dar valor a esses projetos. \n\nEu: Daniel qual \u00e9 a tua disponibilidade para poder fazer outro contacto? \n\nDaniel: Ao fim de semana estou na universidade, mas ao fim de semana vou sempre para \n\ncasa. Estou livre, tenho o teatro, mas pronto se precisar de alguma coisa. N\u00e3o me importo \n\nde participar. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 181 \n\n \n\nEu: Muito, muito obrigada. Daniel. \n\nDaniel: De Nada. \n\n \n\nNota de Campo XIV \n\n06/05/2016 Conversa com a Rita Martins sobre a participa\u00e7\u00e3o no projeto de Investiga\u00e7\u00e3o \n\ncom Ana Rita Coelho na escola EB 23 de Valongo do Vouga \n\nLocal ? Na sala de apoio \u00e0s pesquisas dos professores \n\nGrupo de \n\nintervenientes \n? Eu e a Rita Martins \n\nObjetivos ? Revitalizar as mem\u00f3rias dos projetos que participaram; \n\n? Verificar se reconhecem a sua participa\u00e7\u00e3o nos projetos; \n\n? Saber se os projetos criam oportunidades para que as crian\u00e7as expressem os \n\nseus pontos de vista e contribuam para o bem-comum e contribuem para o \n\nexerc\u00edcio de uma cidadania mais ativa ao longo do seu desenvolvimento. \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Conversa e imagens do projeto com a Ana Coelho \n\nDesenvolvimento \n\n \n\nDesde que iniciei o processo de procura das crian\u00e7as que fizeram parte dos projetos \n\nde investiga\u00e7\u00e3o na escola e Valongo, tenho estado v\u00e1rias vezes na escola. Uma para \n\nidentificar as crian\u00e7as que fizeram parte, ver se conseguia contactos, mas foi dif\u00edcil, \n\npelos hor\u00e1rios dos alunos e disponibilidade. T\u00eam a 4\u00aafeira e a 6\u00aa feira \u00e0 tarde livres. \n\nNo entanto a 4\u00aa feira \u00e0 tarde \u00e9 usada para apoios na escola e s\u00f3 resta a 6\u00aa feira. \n\nDeixei o meu contacto com a Vice presidente da Escola, o bom foi que consegui \n\nencontrar duas das crian\u00e7as que se encontram a frequentar o 9\u00ba C, t\u00eam 14 anos, \n\nfizeram parte do projeto do clube de mediadores, as restantes colegas, j\u00e1 n\u00e3o se \n\nencontram naquela escola. Est\u00e3o dispersos por outras escolas em \u00c1gueda no 10\u00ba e \n\n11\u00ba anos. De forma a ficar certo o encontro na semana anterior tinha conversado \n\nvoltar \u00e0 escola no final das aulas, 13h30, o que a professora concordou.  \n\nRefletindo melhor sobre a forma do encontro e a abordagem \u00e0s duas jovens que \n\nnunca tinham ouvido falar de mim, considerei prudente ir \u00e0 escola durante as aulas e \n\nn\u00e3o no fim. Assim, na 6\u00aafeira desloquei-me \u00e0 escola de forma a estar no primeiro \n\nintervalo. Assim, voltei ao gabinete da Dire\u00e7\u00e3o, a professora Goreti n\u00e3o estava, mas \n\nestava colega, professora Teresa, que havia estudado comigo em crian\u00e7a. Foi um \n\nencontro caloroso e de grande ajuda. Falei de todo o processo que tenho estado a \n\ndesenvolver para encontrar as meninas que fizeram parte do Clube, do grande apoio \n\nque a professora Goreti me tem dado, mas que ainda n\u00e3o tinha conseguido. Deixou-\n\nme \u00e0 vontade no gabinete e foi \u00e0 sala pedir para que no intervalo as meninas fossem \n\n\u00e0 Dire\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 182 \n\n \n\n\u00c0s 10h, duas meninas espreitavam na porta rapidamente as identifiquei e quebrei o \n\nnervosismo inicial. Expliquei que era eu que tinha pedido a sua ajuda. \n\nSimpaticamente sorriram. A professora Teresa levou-nos para uma sala, com v\u00e1rios \n\ncomputadores, onde se encontrava um professor. A professora ficou sem saber fazer \n\nmuito bem com o colega que estava no computador e eu deixei-o \u00e0 vontade. Pedi \n\ndesculpa pelo inc\u00f3modo, se pod\u00edamos conversar naquele espa\u00e7o sem o perturbar. \n\nEle disse que podia sair, disse para ficar \u00e0 vontade. Ele ficou e eu e a Rita sent\u00e1mo-\n\nnos. A colega que trazia consigo no primeiro momento da conversa deixou a Rita \n\ncomigo, foi embora, sem dar tempo para conhecer e a Mariana, n\u00e3o estava a vir \u00e0 \n\nescola. Estava doente. A Rita com um rosto muito simp\u00e1tico, envergonhada, mas \n\ndispon\u00edvel, esperava que conversasse com ela. \u00cdamos a iniciar e professora Goreti \n\nveio ter connosco, explicar-me que a inda n\u00e3o tinha tido possibilidade de ter \n\nentregue o meu contacto, \u201cainda bem que j\u00e1 conseguiram conversar\u201d. Agradeci a \n\npossibilidade de poder estar ali, ela despediu-se e n\u00f3s inici\u00e1mos a nossa conversa. \n\nA Rita tem 15 anos, frequenta o 9\u00ba ano, a m\u00e3e \u00e9 dom\u00e9stica e o pai \u00e9 empregado \n\nfabril. \n\nComecei por apresentar-me e explicar porque estava ali e como tinha chegado \u00e0 Rita \n\ne \u00e0 Mariana. \n\nA Rita come\u00e7ou por dizer que a Mariana esteve toda a semana doente, mas que se \n\neu precisasse ela falava com ela, moravam pr\u00f3ximas. Concordei, que seria uma \n\ngrande ajuda, at\u00e9 poder ouvi-las fora da escola, se tal fosse poss\u00edvel, n\u00e3o tinha que \n\nser necessariamente na escola. \n\nPerguntei o que se recordava da sua participa\u00e7\u00e3o no Clube de Mediadores. \n\nA Rita explicou-me que foi no \u00e2mbito de um projeto para pensar sobre a Cidade \n\nAmiga das Crian\u00e7as. Disse: \u201cfoi interessante, fizemos entrevistas a colegas e \n\nfuncion\u00e1rios sobre os Direitos das Crian\u00e7as, foi giro. Fomos a Gouveia e estivemos \n\ncom crian\u00e7as da Bela Vista, fomos \u00e0 C\u00e2mara estivemos com o Presidente Gil Nadais \n\ne Com a Dra. Elsa Corga para falar sobre a cidade, n\u00e3o me lembro muito bem, e \n\ntamb\u00e9m estivemos na universidade de Aveiro com a Professora Rosinha Madeira\u201d. \n\nQuestionei como \u00e9 que tinham participado no projeto. Respondeu que era \u201c\u00e0s 4\u00aa \n\nfeiras \u00e0 tarde, os professores convidaram-nos, veio uma menina falar connosco. \n\nPrepar\u00e1vamos o que \u00edamos fazer\u2026as entrevistas e convers\u00e1vamos\u201d (de forma \n\ncontrolada a Rita \u00eda partilhando).  \n\nPerguntei como via, o que achava, sobre a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. Respondeu: \n\n\u201cacho bem, importante, fiquei admirada com a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as das Bela \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 183 \n\n \n\nVista, elas falavam de uma maneira que n\u00f3s nunca t\u00ednhamos pensado, nem \n\nimaginava que fossem capazes. \u00c9 realmente, \u00e9 importante. Elas falaram quando v\u00e3o \n\na uma loja e n\u00e3o t\u00eam rampas como \u00e9 que entravam quem tinha cadeira de rodas, \n\nnunca t\u00ednhamos falado nisso, pensado nisso. Elas falaram. Por isso acho importante \n\nouvir a opini\u00e3o das crian\u00e7as.\u201d \u2013 Percebia-se no di\u00e1logo da Rita que j\u00e1 n\u00e3o se \n\nconsiderava crian\u00e7a, j\u00e1 se pronunciava como os mais crescidos, sobre os mais \n\npequenos. \n\nQuis saber se fazia parte de algum projeto. Respondeu-me que \u201cn\u00e3o, por acaso \n\nnunca fiz mais parte de nada\u201d. Perguntei se n\u00e3o houve outros projetos em que \n\ngostasse de participar, ou fosse convidada. E ela disse \u201cn\u00e3o, nem sei, n\u00e3o surgiu, n\u00e3o \n\nsei\u201d. \n\nEra o intervalo da Rita e senti que era o tempo livre dela. Apesar, de n\u00e3o haver \n\nqualquer sinal da parte dela em querer ir embora, \u00eda sentindo mais \u00e0 vontade \u00e0 \n\nmedida que \u00edamos conversando. Agradeci, troc\u00e1mos n\u00fameros de telem\u00f3veis, ajudou-\n\nme a guardar o seu n\u00famero no meu telem\u00f3vel e disponibilizou-se para falar com a \n\nMariana. Foi uma boa empatia que se gerou. Abra\u00e7amo-nos e combinei ligar nos \n\npr\u00f3ximos tempos para podermos conversar, tamb\u00e9m, com a Mariana. \n\nDespedi-me do professor que permaneceu na sala e no final mostrava um sorriso \n\naberto.  \n\nSa\u00ed, mais uma vez, com a ideia de como era importante as crian\u00e7as participarem nos \n\nprojetos. No entanto, a continuidade dos mesmos, a perman\u00eancia das crian\u00e7as nos \n\nprojetos, em novos ou nos mesmos deveria ser bem pensada. Pois, sentia-se uma \n\nafirma\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o, mas depois um vazio, um a seguir mais nada. N\u00e3o retira \n\nvalor ao que foi desenvolvido, mas deixa a esperan\u00e7a para mais.  \n\n \n\nNota de Campo XV \n\n07/05/2016 Conversa com a Ana e Sandra sobre a participa\u00e7\u00e3o no projeto  da Ana Louro, \n\nno Centro de Acolhimento Tempor\u00e1rio de Recard\u00e3es \n\nLocal ? Na sala de estudo do Centro de Acolhimento Tempor\u00e1rio de Recard\u00e3es \n\nGrupo de \n\nintervenientes \n? Eu, a Ana e a Sandra \n\nObjetivos ? Revitalizar as mem\u00f3rias dos projetos que participaram; \n\n? Verificar se reconhecem a sua participa\u00e7\u00e3o nos projetos; \n\n? Saber se os projetos criam oportunidades para que as crian\u00e7as expressem os \n\nseus pontos de vista e contribuam para o bem-comum e contribuem para o \n\nexerc\u00edcio de uma cidadania mais ativa ao longo do seu desenvolvimento. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 184 \n\n \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Conversa e imagens do projeto com a Ana Louro \n\nDesenvolvimento \n\n \n\nAp\u00f3s reuni\u00e3o de Orienta\u00e7\u00e3o sobre a leitura dos projetos de investiga\u00e7\u00e3o \n\ndesenvolvidos em \u00c1gueda, o passo seguinte foi encontrar as crian\u00e7as que fizeram \n\nparte dos projetos. Segundo a Prof\u00aa Rosinha as crian\u00e7as que participaram no projeto \n\ncom a Investigadora Ana Loura estiveram na apresenta\u00e7\u00e3o do seu trabalho num \n\nencontro na Biblioteca promovido pela C\u00e2mara Municipal, sobre a Cidade Amiga \n\ndas Crian\u00e7as. Entrei em contacto com a Viviana Gon\u00e7alves, T\u00e9cnica no Centro de \n\nAcolhimento, e pedi-lhe informa\u00e7\u00f5es sobre as crian\u00e7as que estiveram envolvidas no \n\nprojeto desenvolvido no Centro. Logo me facilitou os dados, salientando que s\u00f3 \n\nduas crian\u00e7as se encontravam no centro. Tentei marcar visita, mas de momento n\u00e3o \n\nfoi poss\u00edvel, andavam envolvidos em diversas atividades que estavam acontecer pela \n\nvisita do Bispo de Aveiro ao local. Dentro da disponibilidade, manifestada seria o \n\ndia 7 de maio, s\u00e1bado. Considerei perfeito.  \n\nAssim, na v\u00e9spera liguei para confirmar e ficou agendado para as 11horas. \u00c0 hora \n\ncombinada liguei \u00e0 Viviana para dizer que j\u00e1 me encontrava e ela j\u00e1 esperava por \n\nmim, com o Senhor Afonso, pessoa respons\u00e1vel pelo centro e a D\u00aa Filipa, senhora \n\nque acompanhava as meninas nos seus afazeres. Feitas as apresenta\u00e7\u00f5es surgiu a \n\nAna, abra\u00e7ou a Viviana com muito carinho, o espa\u00e7o era extremamente familiar e \n\nacolhedor. A Viviana, conversou com a D\u00aa Filipa, sobre a roupa das meninas, a D\u00aa \n\nFilipa percebia-se que colocava ordem nas roupas e regras nos espa\u00e7os, entretanto \n\nchegou a Sandra. Perguntou-lhe se tinha o almo\u00e7o orientado, porque era o seu dia de \n\ncozinhar, respondeu que sim, levou-nos para a sala de estudo. Uma sala acolhedora, \n\ncom uma estante de livros, com prateleiras onde cada crian\u00e7a tinha os seus livros \n\narrumados, um computador e uma mesa ao centro. A Viviana e o Senhor Afonso \n\ndeixaram-me completamente \u00e0 vontade, fecharam a porta deixaram-nos as tr\u00eas. \n\nLogo, tentei quebrar o gelo. Apresentei-me, expliquei porque estava ali. Elas \n\nmostraram-se conhecedoras com o motivo da minha vinda ao Centro. \n\nComecei por perguntar do que se lembravam do projeto que desenvolveram com a \n\nAna Louro. A primeira a falar foi a Sandra, a Ana observava-me e sorria. \n\nSandra: Eu lembro-me de pouca coisa. Lembro-me que desenh\u00e1vamos, as coisas \n\nque gost\u00e1vamos, mas n\u00e3o sei mais nada. N\u00e3o me lembro de mais nada. \n\nDesenh\u00e1vamos umas coisas onde gost\u00e1vamos de estar fora daqui, onde nos \n\nsent\u00edamos bem era assim uma coisa.  \n\nTentei atrav\u00e9s de palavras que fizeram parte do projeto buscar recorda\u00e7\u00f5es. \n\nEu: era sobre o brincar, tempos livres\u2026 \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 185 \n\n \n\nSandra: Era isso, era para repetirmos as rotinas di\u00e1rias. \n\nEu: E voc\u00eas sa\u00edram da institui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sa\u00edram? \n\nSandra: nessa altura. N\u00e3o sa\u00edmos. N\u00f3s reun\u00edamos-mos l\u00e1 em cima no gabinete \n\nt\u00e9cnico e est\u00e1vamos l\u00e1. \n\nEu: Como \u00e9 que foi a vossa participa\u00e7\u00e3o no projeto?  \n\nSandra: As doutoras chamaram-nos e perguntaram-nos se n\u00f3s quer\u00edamos e n\u00f3s \n\nfomos. Estivemos l\u00e1 com ela. Ela apresentou-se, convivemos, acho que fizemos o \n\njogo da \u201cTeia\u201d e depois nos outros dias come\u00e7amos a fazer a nossa rotina di\u00e1ria, \n\ndesenhos. \n\nEu: Voc\u00eas pensaram sobre a Cidade de \u00c1gueda? \n\nSandra: N\u00e3o. \n\nEu: Voc\u00eas foram fazer alguma apresenta\u00e7\u00e3o \u00e0 biblioteca ou \u00e0 C\u00e2mara? \n\nSandra: N\u00e3o sei. \n\nEu: Ter\u00e3o ido \u00e0 biblioteca, ou \u00e0 C\u00e2mara  \n\nSandra: N\u00e3o. Fomos a qual quer lado apresentar um power point, n\u00e3o sei se foi \u00e0 \n\nbiblioteca. \n\nEu: Ent\u00e3o e esse power point foi sobre qu\u00ea? Sobre os espa\u00e7os, o brincar? \n\nSandra: Deve ter sido qualquer coisa assim. \n\nEu: Acham que o facto de participarem nos projetos aqui, na escola, vos ajudam de \n\nalguma maneira. \n\nSandra: Ajudam no desenvolvimento, tanto psicologicamente, como fisicamente. \n\nTemos outra perce\u00e7\u00e3o das coisas. \n\nEu: E tu Ana, como \u00e9 que foi a tua participa\u00e7\u00e3o\u2026tu participaste? Tu gostaste\u2026 \n\nAna: Sim\u2026eu gostei.  \n\nEu: E agora fazem parte de algum projeto? O que \u00e9 voc\u00eas fazem? \n\nSandra: Agora vamos para a escola, vemos televis\u00e3o, temos telem\u00f3vel, estudamos, \n\nvamos para o computador, ouvimos m\u00fasica, ao fim-de-semana limpamos as coisas, \n\ncozinhamos, quando est\u00e1 bom tempo passeamos e ao domingo preparamos as coisas \n\npara ir para a escola, \u00e9 assim. (percebia-se que se guiou pelo projeto desenvolvido, \n\nfalou sobre as rotinas) \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 186 \n\n \n\nA Ana e a Sandra estavam em casa diferentes. Explicaram-me pelas idades e pela \n\nescola. A Ana tem 14 anos anda no 5\u00ba ano na Fernando Caldeira e a Sandra tem 15 \n\nanos anda na escola Adolfo Portela, no 8\u00aa ano. A Sandra diz que \u00e9 das mais velhas e \n\na Ana parece que de repente se lembra que a minha cara lhe era estranha. \n\nAna: Eu conhe\u00e7o-te. Tu vais \u00e0 escola buscar meninos da Bela Vista. \n\nFoi muito bom para a Ana sentir confian\u00e7a. At\u00e9 aquele momento, ela ouvia tudo que \n\na colega dizia e eu, mas pouco participava. Mesmo quando me dirigia a ela. \n\nEu: \u00c9 verdade. Eu trabalho na Bela Vista e estou com os meninos que andam na \n\nescola. Tens algum colega que ande na Bela Vista? \n\nEntusiasmada respondeu: \n\nAna: Tenho a Juliana\u2026 \n\nPensei que a Juliana que est\u00e1 comigo frequenta o 4\u00ba ano. Ent\u00e3o acrescentei os \n\ncolegas da mesma turma, para perceber. \n\nEu: A Juliana, o Jo\u00e3o\u2026 \n\nAna: Sim e um outro que se porta muito mal. \n\nEu: Ent\u00e3o mas esses colegas est\u00e3o agora no 4\u00ba ano, e tu est\u00e1s no 5\u00ba? \n\nAna: Sim, mas andei com eles no ano passado e via-te. \n\nVoltei a olhar para a Sandra e como est\u00e1vamos a falar da escola. \n\nSandra: Eu n\u00e3o gosto de andar na escola, n\u00e3o queria andar na Adolfo Portela, eu era \n\naluna do IDL (Instituto Duarte Lemos) mudei, acho que n\u00e3o podia ficar mais no \n\nIDL, uma colega veio fazer o 9\u00ba ano na Adolfo e eu tive de vir, acho por causa dos \n\ntransportes. \n\nEu: Mas vieram contigo outros amigos do IDL. \n\nSandra: sim, vieram. Mas l\u00e1 era diferente, t\u00ednhamos mais atividades, a maneira dos \n\nprofessores darem aulas eram diferentes, eles chamavam a nossa aten\u00e7\u00e3o. No \n\nAdolfo, n\u00e3o, n\u00f3s estamos a dormir. L\u00e1 eles faziam com que n\u00f3s particip\u00e1ssemos. \n\nA Sandra estava muito entusiasmada enquanto falava nas escolas. Ainda voltei a \n\nquestionar sobre a quest\u00e3o de como participavam, mas a resposta foi \u201cera diferente\u201d. \n\nVoltei de novo ao projeto do qual tinham feito parte. Mas n\u00e3o recordavam mais \n\nnada. Questionei se participavam noutros projetos. \n\nAs duas responderam que n\u00e3o e a Ana acrescentou: \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 187 \n\n \n\nAna: Eu quase nunca participo. Eu n\u00e3o gosto de andar na escola. \n\nValorizei a escola como um espa\u00e7o de multiaprendizagens, de amigos. Mas a Ana \n\ninterrompeu-me. \n\nAna: Eu n\u00e3o gosto de andar na Fernando Caldeira, eles s\u00e3o muito violentos.  \n\nComigo levei marcas do projeto que desenvolveram com a Ana Louro, desenhos, \n\nfotos do grupo em trabalho. \n\nA Sandra come\u00e7ou por dizer que n\u00e3o tinha participado em todos os encontros e a \n\nAna disse bastante empolgada: \n\nAna: Eu fui, eu participei. \n\nVimos os desenhos, mas disseram que n\u00e3o estiveram nesse encontro. \n\nObservaram uma foto de grupo e identificaram-na. As duas disseram que foi no \n\nATL, mas a Sandra acrescentou \u201ceu n\u00e3o estive l\u00e1\u201d e a Ana \u201c mas eu estive, fomos \n\napresentar o que est\u00e1vamos a fazer \u00e0 Cl\u00e1udia, \u00e0 Gabriela\u2026 \n\nEu: Ent\u00e3o, oque \u00e9 que voc\u00eas estavam apresentar? \n\nAna: Eu j\u00e1 n\u00e3o me lembro, j\u00e1 foi \u00e0 muito tempo e essas meninas j\u00e1 n\u00e3o est\u00e3o c\u00e1, s\u00f3 \n\nc\u00e1 estou eu. \n\nMostrei mais uma foto de uma menina com uma caixa de sugest\u00f5es. \n\nAna: Essa \u00e9 a Joana. \n\nEu: O que \u00e9 que a Joana estava a fazer? \n\nAna: N\u00e3o sei j\u00e1 n\u00e3o me lembro. \n\nEu: Mas voc\u00eas fizeram aquela caixinha, parece de sugest\u00f5es. \n\nAna: Era, era. Fizemos, fizemos. \n\nEu: Seria para dar sugest\u00f5es, opini\u00f5es. \n\nAna: Era, era. N\u00f3s p\u00fanhamos \u00e1 pap\u00e9is. \n\nA Sandra de repente parece se ter lembrado. \n\nSandra: Era para p\u00f4r na caixinha o que gostavam de fazer no ATL. Mas eu n\u00e3o \n\nestava, eu n\u00e3o participei. Eu n\u00e3o estou aqui neste CAT, estou no das mais velhas. \n\nEu: E tu participas, d\u00e1s tua opini\u00e3o, \u00e9s ouvida? \n\nSandra: Eu gosto de estar aqui. Eu sou ouvida, mas \u00e0s vezes gostava de ter mais \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 188 \n\n \n\nliberdade, sair com os meus amigos, mas nem sempre posso. Elas n\u00e3o nos pro\u00edbem, \n\n\u00e0s vezes at\u00e9 nos deixam ficar \u00e0s 4\u00aa feiras \u00e0 tarde em \u00c1gueda e \u00e0s vezes at\u00e9 vamos \n\nAveiro passear, mas n\u00e3o \u00e9 a mesma coisa. \n\nMostrei compreens\u00e3o pelo que me estava dizer, mas acrescentei que por vezes o n\u00e3o \n\ndeixar ir significa prote\u00e7\u00e3o, cuidado que os adultos t\u00eam. \n\nSandra: Eu sei. Tenho amigos da minha turma que v\u00e3o para todo o lado e ningu\u00e9m \n\nlhes diz nada, fazem o que querem. Eu n\u00e3o gosto disso. Eu n\u00e3o gosto de pais \n\ncontroladores, que n\u00e3o deixam ir para lado nenhum, mas tamb\u00e9m n\u00e3o gosto dos que \n\ndeixam fazer tudo. \u00c9 assim. \n\nA Ana no final da conversa segurava-me a m\u00e3o, enquanto a Sandra expunha as suas \n\nideias. Agradeci terem partilhado comigo o seu tempo. Sorriram agradavelmente e \n\nabra\u00e7\u00e1mo-nos. Pedi para me levarem a despedir da D\u00aa Filipa, a adulta, que estava \n\nrespons\u00e1vel naquele momento. Mostraram-me a casa enquanto procur\u00e1vamos a D\u00aa \n\nFilipa. A D\u00aa Filipa apareceu a desculpar-se por n\u00e3o estar na casa. Agradeci-lhe \n\naquele momento, mostrou-se dispon\u00edvel sempre que eu quisesse visitar. A Sandra, \n\nainda me acompanhou at\u00e9 ao carro, ficava a caminho da sua resid\u00eancia e ainda \n\npartilhou que um dia gostava de vir a trabalhar com crian\u00e7as ou ser assistente social \n\ncomo a dra. Filipa. Termin\u00e1mos o encontro com um \u201ca gente v\u00ea-se por \u00c1gueda\u201d. \n\n \n\n \n\nNota de Campo XVI \n\n09/05/2016 Conversa com a Mariana sobre a participa\u00e7\u00e3o no projeto \u201cCidade Amigas das \n\ncrian\u00e7as\u201d na Borralha \n\nLocal ? Na casa da Mariana \n\nGrupo de \n\nintervenientes \n? Eu e a Mariana \n\nObjetivos ? Revitalizar as mem\u00f3rias dos projetos que participaram; \n\n? Verificar se reconhecem a sua participa\u00e7\u00e3o nos projetos; \n\n? Saber se os projetos criam oportunidades para que as crian\u00e7as expressem os \n\nseus pontos de vista e contribuam para o bem-comum e contribuem para o \n\nexerc\u00edcio de uma cidadania mais ativa ao longo do seu desenvolvimento. \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Conversa e a c\u00f3pia do power point apresentado na biblioteca de \u00c1gueda \n\nDesenvolvimento \n\n \n\nDepois de contactar a Gabriela sobre a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as da Borralha no \n\nprojeto \u201cCidade Amiga das Crian\u00e7as\u201d. Passou-me o power point apresentado pelas \n\ncrian\u00e7as no encontro realizado na Biblioteca e \u00c1gueda sobre a \u201cCidade Amiga das \n\nCrian\u00e7as\u201d. E identificou tr\u00eas crian\u00e7as que estiveram no encontro: a Mariana, o \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 189 \n\n \n\nGabriel e a Salom\u00e9. Mantinha liga\u00e7\u00e3o, ainda com algumas fam\u00edlias das crian\u00e7as e \n\nabordou-as no sentido de as vir a contactar. Esta apresenta\u00e7\u00e3o inicial foi \n\nextremamente importante. Liguei ao Gabriel, mas n\u00e3o consegui falar, a Salom\u00e9 n\u00e3o \n\ntinha contacto e deu-me do pai da Mariana. \n\nEntrei em contacto com o pai da Mariana, apresentei-me, expliquei o objetivo do \n\nmeu contacto, mostrou-se dispon\u00edvel. Disse que a Mariana tem o tempo muito \n\nocupado com explica\u00e7\u00f5es e atividades na escola. Mas combinou que 2\u00aa feira sa\u00eda \u00e0s \n\n13h30 e que poder\u00edamos marcar para as 14h30, em sua casa. Identificou a casa e \u00e0 \n\nhora combinada do dia 9 de maio estava na porta do condom\u00ednio da Mariana. \n\nO pai, mandou-me subir ao apartamento, muito agrad\u00e1vel. Mas senti-me \n\ndesconfort\u00e1vel, em entrar no espa\u00e7o da fam\u00edlia. Mas revelava confian\u00e7a em mim, \n\npelas informa\u00e7\u00f5es que gentilmente a Gabriela com quem estiveram no projeto, havia \n\ndado sobre mim. Cumpriment\u00e1mo-nos, logo chamou a Mariana e direcionou-os para \n\na cozinha, ele estava na sala a fazer uns trabalhos no computador. A Gabriela tinha-\n\nme falado que era professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, que talvez eu conhecesse. Mas, \n\nainda n\u00e3o o conhecia.  \n\nSent\u00e1mo-nos, comecei por agradecer a ajuda que me estava a dar. Expliquei como \n\ntinha chegado a ela, que pretendia revitalizar as mem\u00f3rias que tinha da sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as. Come\u00e7ou por dizer que n\u00e3o se \n\nlembrava de muito, n\u00e3o sabia como me poderia ajudar. Lembrava-se de ter \n\nparticipado com o Gabriel que agora achava que andava no IDL, a Salom\u00e9 tamb\u00e9m \n\nparticipou mas foi para o Porto e a Carolina tamb\u00e9m, disponibilizou-se para falar \n\ncom ela, costumavam estudar juntas. Vou escrever esta nota de campo em forma de \n\ndi\u00e1logo que facilita na reposi\u00e7\u00e3o da conversa, a qual escrevi assim que entrei no \n\ncarro. \n\nMariana: N\u00e3o me lembro muito bem, eu era um bocadinho pequena. N\u00f3s \u00edamos \n\npara a biblioteca. Agora que falou no projeto \u201cCidade amiga das Crian\u00e7as\u201d e n\u00f3s \n\nest\u00e1vamos a ver o que era poss\u00edvel melhorar na Borralha e depois eu acho que n\u00f3s \n\nfomos l\u00e1 apresenta-las, na biblioteca. \n\nTinha levado comigo power point que a Gabriela me tinha enviado, que tinha sido \n\napresentado na Biblioteca. \n\nEu: Este projeto foi de desenvolvido no ano letivo em 2011/2012, andavas em que \n\nano? \n\nMariana: Andava no 4\u00ba ano na escola da Borralha, na turma da professora Gra\u00e7a. \n\nEu: Ent\u00e3o, diz-me que mem\u00f3ria guardas desse projeto, da ida \u00e0 biblioteca, como \u00e9 \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 190 \n\n \n\nque foi? \n\nMariana: Foi muito interessante. N\u00f3s fic\u00e1mos a saber de problemas que as outras \n\ncidades t\u00eam. N\u00f3s ao ouvirmos os outros grupos a falar sobre as suas cidades, n\u00f3s \n\ntamb\u00e9m fic\u00e1vamos com ideias de como melhorar. N\u00f3s nesse encontro na biblioteca, \n\nn\u00f3s estivemos tamb\u00e9m a observar o que as outras escolas tamb\u00e9m estavam a \n\napresentar, foi isso. \n\nEu: Mas antes disso quem \u00e9 que sugeriu o projeto como \u00e9 que iniciaste a tua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o? \n\nMariana: Foi a nossa professora, que era a professora Gra\u00e7a, a professora \n\napresentou e quem quis agarrar e ela escolheu, certos alunos foram apresentar \n\nporque queriam. Mas a iniciativa foi da nossa professora. \n\nEu: Voc\u00eas estiveram em alguma atividade na Universidade de Aveiro? \n\nMariana: N\u00e3o. \n\nEu: Ent\u00e3o depois de voc\u00eas observarem aspetos sobre a cidade, o que fizeram com o \n\nque recolheram? (ficou a pensar) Tiveram alguma a\u00e7\u00e3o, houve continuidade? \n\nMariana: Acho que n\u00e3o. Foi s\u00f3 apresentar na biblioteca, eu pelo menos n\u00e3o me \n\nlembro de mais nada. \n\nEu: Que impacto que achas que isto teve em ti, consideras importante, o que \u00e9 que \n\nsentiste? \n\nMariana: Sim eu  acho que \u00e9 muito importante para os adultos verem a opini\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as. \u00c0s vezes elas pensam de uma maneira melhor, de maneira diferente. Foi \n\ninteressante ver as opini\u00f5es das outras pessoas. Alertou-me para outras coisas. Eu \n\nn\u00e3o sou da Borralha, mas como fiz l\u00e1 escola isso ajudou-me a ficar mais alerta e \n\nalguma coisa que eu via, tinha mais ideias, para mudar alguns aspetos que eu achava \n\nque estava mal e que agora j\u00e1 est\u00e3o melhor. \n\nEu: Melhoraram, sentiste que houve mudan\u00e7a com as sugest\u00f5es que voc\u00eas deram? \n\nMariana: Eu, acho que uma das sugest\u00f5es foi fazer um parque novo porque o \n\nparque antigo era de areia e iam para l\u00e1 muitos animais, ent\u00e3o pedimos para mudar e \n\npedimos para arranjar o parque para as pessoas se juntarem l\u00e1, para conviverem, \n\npara se conhecerem. Para haver atividades que ajudassem a relacionar as pessoas, \n\nque eu me lembre n\u00e3o era mais nada. \n\nEu: E isso \u00e1 j\u00e1 est\u00e1 acontecer? \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 191 \n\n \n\nMariana: Eu n\u00e3o sou de l\u00e1, mas vou l\u00e1 \u00e0 catequese e pelo menos agora j\u00e1 h\u00e1 bancos \n\ne as pessoas convivem. \n\nEu: E o parque foi mudado? \n\nMariana: Aquilo era provis\u00f3rio porque a nova escola estava ser feita, era \n\nprovis\u00f3rio, n\u00f3s estarmos ali. Destru\u00edram aquele parque e puseram l\u00e1 bancos para \n\nquando n\u00f3s estamos na catequese ou se reunirem e n\u00f3s ficamos l\u00e1 a conviver. \n\nEu: Ent\u00e3o, o que voc\u00eas disseram produziu efeitos positivos. Mas voc\u00eas entregaram \n\nas vossas opini\u00f5es ao Presidente da C\u00e2mara ou \u00e0 Dra. Elsa Corga. \n\nMariana: N\u00f3s entreg\u00e1mos \u00e0 professora, que fez chegar e a Gaby, tamb\u00e9m. \n\nEu: A Gaby esteve convosco no projeto? \n\nMariana: A Gaby era nossa catequista e acompanhou o projeto, convers\u00e1vamos \n\ntamb\u00e9m com ela. \n\nEu: Qual \u00e9 o significado que tu d\u00e1s \u00e0 tua participa\u00e7\u00e3o, que impacto teve?  \n\nMariana: \u00c9 importante, n\u00f3s fazermos estes projetos, mudar o que est\u00e1 errado, \n\najudar as pessoas. Eu acho que mesmo que n\u00e3o tenha grande impacto, nada \u00e9 \n\nimportante a nossa participa\u00e7\u00e3o nos projetos, vermos o que est\u00e1 mal e o que est\u00e1 \n\nbem. \n\nEu: Est\u00e1s a fazer parte de algum projeto agora? \n\nMariana: Sim, sim. Sou volunt\u00e1ria no projeto \u201cMake a Wish\u201d na escola Marques \n\nCastilho.  \n\nEu: Explica-me melhor como \u00e9 que esse projeto de voluntariado? \n\nMariana: Esse projeto de voluntariado, n\u00f3s participamos nesse projeto \u201cMake a \n\nWish\u201d n\u00f3s andamos na escola a vender uma estrelas no Natal para angariar dinheiro, \n\nno dia Aberto da escola tamb\u00e9m fizemos um \u201cFlash Mode\u201d e tivemos uma \n\nbarraquinha onde vend\u00edamos coroas, pinturas faciais e esse dinheiro vai todo para o \n\nprojeto. \n\nEu: E que projeto \u00e9 esse? \n\nMariana: \u00c9 para ajudar os sonhos de crian\u00e7as que t\u00eam doen\u00e7as fatais. N\u00f3s achamos \n\nque \u00e9 importante. \n\nPerguntei-lhe ainda se a poderia contactar de novo para poder ter outra conversa ou \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. Respondeu prontamente. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 192 \n\n \n\nMariana: Sim, sem problema nenhum. \n\n Estivemos juntas cerca de 30 minutos. No final, levantou-se abriu a porta da sala ao \n\npai para eu me despedir. Agradeci a amabilidade de me receberem. Perguntei de \n\nnovo ao pai se poderia entrar em contacto de novo. Concordou. \n\nNeste encontro ficou tal como nos restantes contactos claro os benef\u00edcios da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNota de Campo XVII \n\n09/05/2016 Conversa com o Gabriel sobre a participa\u00e7\u00e3o no projeto \u201cCidade Amigas das \n\ncrian\u00e7as\u201d na Borralha \n\nLocal ? Por Telem\u00f3vel \n\nGrupo de \n\nintervenientes \n? Eu e o Gabriel \n\nObjetivos ? Revitalizar as mem\u00f3rias dos projetos que participaram; \n\n? Verificar se reconhecem a sua participa\u00e7\u00e3o nos projetos; \n\n? Saber se os projetos criam oportunidades para que as crian\u00e7as expressem os \n\nseus pontos de vista e contribuam para o bem-comum e contribuem para o \n\nexerc\u00edcio de uma cidadania mais ativa ao longo do seu desenvolvimento. \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Conversa telef\u00f3nica \n\nDesenvolvimento \n\n \n\nVoltei a ligar para o contacto que a Gabriela me tinha dado do Gabriel. Depois de \n\nmuito insistir, atendeu a m\u00e3e. Apresentei-me, identifiquei a Gabriela que me deu o \n\ncontacto. Percebeu, mas foi contida nas palavras. Precisava de saber da \n\ndisponibilidade para me encontrar com o Gabriel, mas podia come\u00e7ar por conversar \n\num pouco com ele naquele momento, se pudesse. Chamou o Gabriel, disse que era a \n\nsenhora que a Gabriela tinha falado. Senti-me uma intrusa, mas era necess\u00e1rio. \n\n O Gabriel atendeu. Apresentei-me, contei-lhe que hoje tinha conversado com a \n\nMariana, que fizeram parte do mesmo projeto \u201cCidade Amiga das Crian\u00e7as\u201d. Por \n\ntr\u00e1s ouvia-se a m\u00e3e. Disse-lhe que a Mariana me tinha dito que andava no IDL, \n\nporque j\u00e1 alguns dias que tentava falar com ele e quando soube que andava no IDL, \n\nperguntei \u00e0 minha filha se conhecia um Gabriel do 8\u00ba ano e ela disse-me que andava \n\num menino da Borralha na turma dela. Perguntei-lhe se conhecia a Vit\u00f3ria. \n\nConfirmou, que eram da mesma turma. A partir dali pareceu mais f\u00e1cil a conversa.  \n\nEu: Lembraste de ter participado no projeto \u201cCidade Amiga das Crian\u00e7as\u201d? \n\nGabriel: Sim, eu lembro-me. Particip\u00e1mos no 4\u00ba ano, na escola com a professora \n\nGra\u00e7a. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 193 \n\n \n\nEu: E lembraste o que fizeram, como \u00e9 que o projeto se desenvolveu? \n\nGabriel: T\u00ednhamos que pensar sobre a cidade de \u00c1gueda, dar sugest\u00f5es e fomos \u00e0 \n\nbiblioteca fazer uma apresenta\u00e7\u00e3o de um power point. Quer\u00edamos zonas com mais \n\n\u00e1rvores. (Ouvia-se a m\u00e3e a falar de caixotes de lixo) Acrescentou - caixotes de lixo. \n\nEu: Aconteceram mudan\u00e7as a partir das vossas sugest\u00f5es? \n\nGabriel: Sim, acho que sim. Colocaram mais caixotes, que eu reparei quando \n\nvamos para a catequese. H\u00e1 outras que n\u00e3o. Nem tudo foi poss\u00edvel, mas e natural. \n\nEu: Foi importante a tua participa\u00e7\u00e3o para ti? \n\nGabriel: Sim, foi. Acho importante dizer o que est\u00e1 certo e errado numa cidade. \n\nEu: Teve algum impacto em ti, mudou alguma coisa? \n\nA m\u00e3e falava por tr\u00e1s \u2013 mais ativo. \n\nGabriel: Sim, participo mais. \n\nEu: Fizeste ou fazes parte de outros projetos. \n\nGabriel: N\u00e3o depois daquele, n\u00e3o. \n\nEu: Gabriel, \u00e9 muito importante as informa\u00e7\u00f5es e o tempo que partilhaste comigo. \n\nSer\u00e1 que te posso voltar contactar para podermos conversar melhor? \n\nGabriel: (reticente) Sim, acho que sim. \n\nAgradeci e pedi para passar \u00e0 m\u00e3e.  \n\nAgradeci de novo o facto de terem disponibilizado o tempo. Pedi desculpa, estava-\n\nme a sentir uma intrometida, mas era realmente importante poder ouvi-lo, ter o seu \n\nparecer e permiss\u00e3o para participar. \n\nRespondeu-me que tudo bem.  \n\nPerguntei se poderia contar com a colabora\u00e7\u00e3o. Concordou, embora com pouco \u00e0 \n\nvontade. \n\n \n\nNota de Campo XVIII \n\n12/05/2016 ? Conversa com a Mariana Almeida sobre a participa\u00e7\u00e3o no projeto de \nInvestiga\u00e7\u00e3o com Ana Rita Coelho na escola EB 23 de Valongo do Vouga \n\nLocal ? Pastelaria em frente \u00e0 escola \n\nGrupo de ? Eu e a Mariana \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 194 \n\n \n\nintervenientes \n\nObjetivos ? Revitalizar as mem\u00f3rias dos projetos que participaram; \n\n? Verificar se reconhecem a sua participa\u00e7\u00e3o nos projetos; \n\n? Saber se os projetos criam oportunidades para que as crian\u00e7as expressem os \n\nseus pontos de vista e contribuam para o bem-comum e contribuem para o \n\nexerc\u00edcio de uma cidadania mais ativa ao longo do seu desenvolvimento. \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Conversa  \n\nDesenvolvimento \n\n \n\nDepois da conversa com a Rita sobre a sua participa\u00e7\u00e3o no projeto de investiga\u00e7\u00e3o \n\ncom a Ana Rita Coelho, identific\u00e1mos a Mariana como tendo uma participa\u00e7\u00e3o ativa \n\nno projeto. No entanto, a Mariana estava doente, \u00e0 uma semana que n\u00e3o vinha \u00e0s \n\naulas. A Rita partilhou que eram vizinhas e que poderia marcar com a Mariana um \n\ndia para nos encontrarmos, que ela deveria gostar de participar na conversa. Ligou \n\ndurante a semana a dar-me o n\u00famero da Mariana e a garantir que tamb\u00e9m estaria a \n\nacompanhar a colega. \n\nLiguei \u00e0 Mariana, mostrou-se conhecedora do motivo do meu contacto e agend\u00e1mo-\n\nnos encontrar na 5\u00aafeira, depois dos testes que tinham na semana e depois das aulas. \n\nQuestionei sobre o local para nos encontrarmos, se dentro ou fora da escola. E a \n\nMariana n\u00e3o hesitou a sugerir o espa\u00e7o da pastelaria em frente \u00e0 escola, que \u00e9 um \n\nlocal onde os colegas se juntam nos intervalos e no fim das aulas. Pareceu-me bem \n\nser fora da escola. \n\nAssim, no dia 12, 5\u00aafeira, \u00e0s 15h30 estava eu em frente \u00e0 escola. Liguei para \n\nconfirmar a minha presen\u00e7a e disse-me que j\u00e1 se encontrava na pastelaria \u00e0 minha \n\nespera. \n\nQuando entrei na pastelaria, estava cheia, a Mariana encontrava-se a lanchar, \n\nsozinha. Foi f\u00e1cil identificar pelo olhar atento para a porta.  \n\nDisse o seu nome, levantou-se e cumpriment\u00e1mo-nos, pedi um lanche para a \n\nacompanhar. Chegou a Rita, juntou-se a n\u00f3s. No caf\u00e9 estava muito barulho, pessoas \n\nda terra e estudantes enchiam o espa\u00e7o. Todos se conheciam.  \n\nExpliquei \u00e0 Mariana o meu interesse em conhecer o que se recordava da sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no projeto com a Ana Rita Coelho, no \u00e2mbito de um projeto de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica. A colega j\u00e1 lhe havia falado, logo come\u00e7ou a explicar com \n\ngrande flu\u00eancia e \u00e0 vontade.  \n\nA Mariana tem 15 anos, frequenta o 9\u00ba ano. A m\u00e3e \u00e9 ama e o pai trabalha numa \n\nf\u00e1brica. \n\nMariana: Ent\u00e3o, a primeira sess\u00e3o come\u00e7\u00e1mos por fazer um \u201cBingo\u201d, que era um \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 195 \n\n \n\njogo, ainda tenho isso guardado se quiser e depois come\u00e7\u00e1mos por ver aqui na nossa \n\nzona o que ach\u00e1vamos que estava correta, o que n\u00e3o ach\u00e1vamos e depois \n\ndesenh\u00e1mos um mapa com isso tudo. A vermelho assinal\u00e1mos o que ach\u00e1vamos que \n\nn\u00e3o estava correto e a verde o que ach\u00e1vamos que estava correto. Fomos a Gouveia. \n\nDeixa ver o que me lembro mais, j\u00e1 n\u00e3o me lembro de muita coisa. \n\n(Depois de um sil\u00eancio prolongado para se tentar lembrar, acrescentei) \n\nEu: E a ida \u00e0 Gouveia, como \u00e9 que se organizaram? \n\nMariana: Fui eu e a Rita, apesar de estarmos no projeto mais 5 ou 6 elementos, n\u00e3o \n\nquiseram ir. Eu e Rita \u00e9 que nos envolvemos mais, as outras n\u00e3o queriam ir. Fomos \n\na Gouveia, falar sobre o projeto a v\u00e1rias pessoas. Depois tamb\u00e9m fomos \u00e0 Camara \n\ncolocar as nossas quest\u00f5es, falar do que havia de ser alterado, apresentar o nosso \n\nprojeto. \n\nEu: Achas que foram ouvidas, houve mudan\u00e7a, como \u00e9 que foi? \n\nMariana: Eu acho que n\u00e3o. \n\nEu: Mas quais foram as sugest\u00f5es que voc\u00eas deram, que acharam que era poss\u00edvel \n\nmudar, mas que na realidade n\u00e3o aconteceu? \n\nMariana: Eu tenho isso apontado, mas n\u00e3o me lembro. Ah, mas tamb\u00e9m fizemos \n\numas entrevistas c\u00e1 na escola sobre os Direitos das Crian\u00e7as. Eu tenho tudo \n\napontado. \n\nEu: E que impacto \u00e9 que a tua participa\u00e7\u00e3o teve na tua vida, influenciou? \n\nMariana: Influenciou. Fic\u00e1mos a saber o que \u00e9 uma Cidade Amiga das Crian\u00e7as, os \n\nnossos direitos, fic\u00e1mos a saber que a nossa voz tamb\u00e9m \u00e9 importante para as \n\npessoas. Eu gostei muito de fazer parte deste projeto. \n\nEu: Fazes parte de algum projeto, atualmente? \n\nMariana: Fa\u00e7o parte da Associa\u00e7\u00e3o de estudantes.  \n\nEu: E como \u00e9 que essa participa\u00e7\u00e3o na Associa\u00e7\u00e3o de estudantes? \n\nMariana: \u00c9 boa, de muita responsabilidade. Basicamente, n\u00f3s temos de representar \n\na escola e mostrar aos alunos que fizeram bem em nos escolher e temos de fazer \n\nv\u00e1rias atividades. Ajudamos a melhorar o que vemos de errado. Por exemplo se \n\nvimos algu\u00e9m a sofrer de bullying temos objetivo ajudar. \n\nEu: Consideras que ganhaste voz com a participa\u00e7\u00e3o no projeto? \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 196 \n\n \n\nMariana: Sim. Deix\u00e1mos de ser t\u00e3o envergonhadas como eramos. Depois de irmos \n\na Gouveia, \u00e0 C\u00e2mara e depois fomos \u00e0 Biblioteca e fal\u00e1mos para v\u00e1rias pessoas. N\u00f3s \n\nfomos falando e cada vez foi-nos custando menos. Ganh\u00e1mos confian\u00e7a sobre \n\naquilo que est\u00e1vamos a dizer. \n\nEu: Quais foram as condi\u00e7\u00f5es que vos foram dadas para participarem, lembras-te? \n\nMariana: Na altura, t\u00ednhamos outra Dire\u00e7\u00e3o, n\u00e3o fomos muito apoiadas. Do que me \n\nlembro a Dire\u00e7\u00e3o, nem sabia disto. Depois de mudar de Dire\u00e7\u00e3o, o novo diretor \n\napoiou-nos mais, disponibilizou-se mais. Quando fomos \u00e0 C\u00e2mara ele apoiou-nos. \n\nQuando fomos a Gouveia tivemos de ir com a Bela Vista. Esta dire\u00e7\u00e3o agora apoia-\n\nnos mais, na altura n\u00e3o. \n\nEu: Como \u00e9 que voc\u00eas se reuniam, como \u00e9 que aconteceu? \n\nMariana: Deram-nos uma sala, reun\u00edamo-nos com a Rita \u00e0 4\u00aa feira \u00e0 tarde, mas \n\nduvido que sabiam o que est\u00e1vamos a fazer, quando fizemos as entrevistas ningu\u00e9m \n\nestava a par de nada. \n\nEu: Sobre a Cidade Amiga das Crian\u00e7as, voc\u00eas voltaram a este projeto? \n\nMariana: N\u00e3o. Houve uma altura em que a professora Rosa entrou em contacto \n\ncomigo para irmos \u00e0 Universidade para falarmos disto, mas depois a professora \n\nficou doente e n\u00e3o cheg\u00e1mos a ir, mas depois n\u00e3o volt\u00e1mos a falar, n\u00e3o houve mais \n\noportunidade. \n\nEu: Gostavas de o fazer, se tivesse uma oportunidade de ir \u00e0 universidade, por \n\nexemplo, falar sobre isso gostavas? \n\nMariana: Se eu tivesse oportunidade, gostava.  \n\nEu: Depois do projeto, as pessoas que se juntaram continuaram a fazer caminho \n\njuntas, como na Associa\u00e7\u00e3o? \n\nMariana: N\u00e3o. Elas foram-se embora. Eu e a Rita particip\u00e1mos em listas diferentes \n\npara a Associa\u00e7\u00e3o. Apesar de n\u00f3s sermos 6 no projeto, as que mais participaram fui \n\neu e a Rita. Sempre que havia alguma coisa para fazer, elas mesmo diziam \u201cv\u00e3o \n\nvoc\u00eas\u201d, eu e a Rita. Acho que est\u00e1vamos mais motivadas. N\u00f3s est\u00e1vamos no 6\u00ba ano \n\nelas no 8\u00ba, acho, talvez por isso n\u00e3o tivessem t\u00e3o motivadas. \n\nEu: Depois do projeto com a Rita \u2026? \n\nMariana: Depois da Rita ainda fomos \u00e0 biblioteca, foi a Professora Rosa que \n\nconvidou, depois eramos para ir \u00e0 universidade, mas n\u00e3o cheg\u00e1mos a ir. Mas a \n\nescola agora est\u00e1 mais aberta. O professor Vitor Martins est\u00e1 muito dispon\u00edvel para \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 197 \n\n \n\na nossa participa\u00e7\u00e3o, ele ouve e para ele \u00e9 importante a participa\u00e7\u00e3o dos alunos, \n\nmais do que na sala de aula. De certeza que se lhe propuser um projeto ele aceita e \n\najuda. A professora Goreti, que faz parte da gest\u00e3o da escola, foi nossa professora de \n\nci\u00eancias no 7\u00ba ano, ela tamb\u00e9m \u00e9 muito porreira. Preocupa-se que os alunos \n\nentendam a mat\u00e9ria e n\u00e3o avan\u00e7a se perceber que algu\u00e9m n\u00e3o entende. Ela tamb\u00e9m \n\nveio ter comigo para saber se j\u00e1 t\u00ednhamos conversado consigo. Eu vou-lhe enviar o \n\npower point do projeto e se precisar de mais alguma coisa, diga. Gostei muito de \n\nfazer parte do projeto com a Rita, na verdade sent\u00edamos que o projeto era nosso. \n\nNunca mais ouvi falar nada da Rita, at\u00e9 gostava de saber como ela est\u00e1. Ela dava-\n\nnos liberdade absoluta. Ela s\u00f3 dizia \u00e9 preciso fazer uma apresenta\u00e7\u00e3o do projeto e eu \n\ne a Rita trat\u00e1vamos. \n\nEu: Foi muito importante a vossa participa\u00e7\u00e3o no projeto. A Professora Rosinha \n\nrecorda muito bem a Vossa participa\u00e7\u00e3o. \n\nMariana: Os meus pais apoiaram muito, porque a professora Rosa entrou em \n\ncontacto com eles e pediu para me deixarem ir a Gouveia. Disse-lhes que eu ia \n\nchegar muito longe. Isso deu-me mais vontade em participar. \n\nNeste momento, a colega Rita, que esteve todo tempo ao lado e em sil\u00eancio, falou: \n\nRita: A minha m\u00e3e ficou muito contente por voc\u00ea lhe ter ligado a contar que esteve \n\ncomigo. Quando ela me disse que tinha ligado, eu ainda n\u00e3o lhe tinha contado, n\u00e3o \n\ncostumo falar. Mas ela estava contente por saber de si e depois eu falei-lhe, mas ela \n\nj\u00e1 sabia. (Este contacto eu estabeleci-o por um n\u00famero que a Rosinha me tinha \n\ncedido como ligado ao projeto com a Rita Coelho. Descobri que se tratava da m\u00e3e \n\nda Rita. Expliquei \u00e0 senhora o motivo da minha conversa com a Rita, o encontro que \n\ntinha sido na escola atrav\u00e9s da professora Goreti. Mostrou-se satisfeita com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da filha).  \n\nDei o meu email, agradeci bastante a disponibilidade. Ainda convers\u00e1mos sobre o \n\nprojeto que foi desenvolvido na Casa do Povo, tamb\u00e9m sobre a Cidade Amiga das \n\nCrian\u00e7as e do meu interesse em encontrar as crian\u00e7as que fizeram parte do projeto. \n\nContei-lhes que tinha conseguido o contacto de alguns colegas que participaram no \n\nprojeto atrav\u00e9s de um amigo comum, que encontrei na escola e fez parte do da Bela \n\nVista, o Wazyneide. Conheciam um Wazy, fazia parte da Associa\u00e7\u00e3o de Estudantes \n\nEnviei mensagem mas n\u00e3o tive resposta. A Mariana disse que ap\u00f3s a colega falar \n\nsobre a minha procura, descobriram que a Carolina, que era da mesma turma que \n\nelas, tinha estado a participar num projeto parecido na Casa de Povo de Valongo no \n\nATL. Incr\u00edvel, no momento que estamos a falar chega a Carolina ao caf\u00e9. A Rita \n\ncorreu logo para a chamar. Apresentei-me, pedi-lhe uns minutos para podermos \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 198 \n\n \n\nconversar se pudesse. Aceitou. Junt\u00e1mo-nos na partilha do lanche, convers\u00e1mos \n\nsobre o caf\u00e9 como ponto de encontro dos alunos no intervalo das aulas. Agradeci a \n\ndisponibilidade com que me receberam e valorizei a sua participa\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c0 noite a Mariana enviou o power point que prepararam e apresentaram em \n\nGouveia, na C\u00e2mara e na Biblioteca. \n\n \n\nNota de Campo XIX \n\n12/05/2016 ? Conversa com a Carolina sobre a participa\u00e7\u00e3o no projeto de Investiga\u00e7\u00e3o \ncom Diana Ramos na Casa do Povo de Valongo do Vouga \n\nLocal ? Pastelaria em frente \u00e0 escola \n\nGrupo de \n\nintervenientes \n? Eu e a Carolina \n\nObjetivos ? Revitalizar as mem\u00f3rias dos projetos que participaram; \n\n? Verificar se reconhecem a sua participa\u00e7\u00e3o nos projetos; \n\n? Saber se os projetos criam oportunidades para que as crian\u00e7as expressem os \n\nseus pontos de vista e contribuam para o bem-comum e contribuem para o \n\nexerc\u00edcio de uma cidadania mais ativa ao longo do seu desenvolvimento. \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Conversa  \n\nDesenvolvimento \n\n \n\nA Carolina tem 14 anos, est\u00e1 a frequentar o 9\u00ba ano, na mesma turma da Rita e da \n\nMariana. A m\u00e3e trabalha numa f\u00e1brica e o pai \u00e9 camionista. \n\nAs colegas permaneceram na mesa, perguntei se poder\u00edamos marcar uma hora. \n\nDisse que poderia ser j\u00e1 ali. Conversei com a Carolina que desde que soube pela \n\nDiana que participou no projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as, tinha tentado falar com \n\nela. Que lhe havia enviado uma mensagem a pedir a oportunidade para nos \n\nencontrarmos. Que tinha enviado para todo o grupo dos quais o Wazyneide me tinha \n\ndado os contactos. \n\nConfirmou que tinha dado o contacto ao Wazy, sabia que andava a tentar falar com \n\nela e que estava a tentar reunir o grupo, mas que n\u00e3o conseguia. Agradeci a \n\ndisponibilidade e tranquilizei-a que o importante era ter a possibilidade que estava a \n\nter de conversarmos. \n\nCarolina: Ent\u00e3o, n\u00f3s fomos \u00e0 C\u00e2mara mostrar o projeto que n\u00f3s fizemos sobre a \n\nnossa regi\u00e3o e o que gostar\u00edamos de mudar. Quer\u00edamos mudar o Parque Infantil ao \n\np\u00e9 da igreja e agora ele j\u00e1 est\u00e1 melhor. \n\nEu: Voc\u00eas entenderam que aquilo que tinham pedido a C\u00e2mara vos ouviu. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 199 \n\n \n\nCarolina: Sim.  \n\nEu: Como \u00e9 que voc\u00eas participavam nas sess\u00f5es com a Diana? \n\nCarolina: N\u00e3o me lembro bem. \n\nEu: Voc\u00eas tinham algum dia que reuniam? \n\nCarolina: \u00c0s 6\u00aa feiras, n\u00f3s junt\u00e1vamo-nos sempre \u00e0 tarde, \u00edamos para uma sala para \n\nfalar o que pod\u00edamos melhorar, mas j\u00e1 n\u00e3o me lembro de quase nada. \n\nEu: Lembras-te de quem participou no projeto? \n\nCarolina: Lembro. Foi a \u00c2ngela, o David, o JP, andam por a\u00ed. \n\nEu: Tu achas que foi importante teres participado no projeto? \n\nCarolina: Sim. Acho que foi importante mas n\u00e3o sei explicar. \n\nA Carolina n\u00e3o mostrava grande \u00e0 vontade sobre o projeto. Pedi-lhe ajuda para \n\nconseguir conversar com os colegas. Disse que o David era seu primo podia-lhe \n\nfalar. A \u00c2ngela e o Jo\u00e3o Pedro n\u00e3o costumavam estar juntos. \n\nConversei que tinha uma amiga que morava ali, partilhei o nome dela disse que era \n\nprima. Falei que t\u00ednhamos trabalhado juntas na Bela Vista. Ela reconheceu-me \n\nporque a prima tinha falado de mim. Apesar, da Carolina estar mais \u00e0 vontade \n\npercebi que as mem\u00f3rias que tinha partilhado tinham surgido pela participa\u00e7\u00e3o que \n\nas amigas haviam partilhado nos intervalos, quando falaram que eu viria conversar \n\ncom elas e que foi a\u00ed que trocaram impress\u00e3o sobre o projeto que haviam \n\nparticipado. \n\nTermin\u00e1mos a nossa conversa com a possibilidade de nos encontramos para \n\nconversar com o David. \n\nA \u00fanica pessoa que me respondeu \u00e0 mensagem, depois de eu ter ligado e n\u00e3o \n\natenderem foi o Jo\u00e3o Pedro. Primeiro mostrou-se dispon\u00edvel para nos encontramos \n\nna escola, disse que preferia no caf\u00e9. Confirmei, combin\u00e1mos uma hora, mas \u00e0 hora \n\ncombinada n\u00e3o apareceu, mas mandou mensagem a pedir desculpa que se tinha \n\nenganado na hora, tinha aulas e que n\u00e3o tinha outra disponibilidade e \u201cn\u00e3o me \n\nlembro do que fizemos no projeto na Casa do Povo\u201d.  \n\nAgradeci este encontro e despedi-me. \n\n  \n\nNota Campo XX \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 200 \n\n \n\n17/05/2016 ? Conversa com a m\u00e9dica, Dra. Maria Jos\u00e9 Tovar \n\nLocal ? Extens\u00e3o de Sa\u00fade da Borralha \n\nGrupo de \n\nintervenientes \n? Eu e a Dra. M\u00aa Jos\u00e9 Tovar \n\nObjetivos ? Revitalizar as mem\u00f3rias dos projetos que participaram; \n\n? Conhecer como o Projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as foi desenvolvido na \n\nBorralha; \n\n? Saber quem foram as crian\u00e7as que participaram no projeto Cidade Amiga \n\ndas Crian\u00e7as; \n\n \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Conversa  \n\nDesenvolvimento \n\n \n\nNeste dia fui encontrar com Dra. Z\u00e9 Tovar no Centro de Sa\u00fade da Borralha. Logo \n\nno primeiro contacto estabelecido, nesta primeira fase da caminhada da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, o nome da Doutora surgiu no encontro na Universidade de Aveiro, no \n\n\u00e2mbito da comemora\u00e7\u00e3o da 22\u00ba anivers\u00e1rio da Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos das Crian\u00e7as, \n\ncomo participante no \u201cPensar a Cidade\u201d. Tanto como m\u00e9dica, como cidad\u00e3 \n\ndesenvolve um forte trabalho comunit\u00e1rio. Tornou-se importante saber como estava \n\nenvolvida no Projeto Cidade Amiga das crian\u00e7as, como havia chegado \u00e0 Borralha, \n\nquem foram as crian\u00e7as que estiveram envolvidas.  \n\nA Professora Rosinha fez o contacto, o que facilitou a disponibilidade para ser \n\nrecebida. E no dia 18, \u00e0 tarde, dirigi-me ao Centro de Sa\u00fade da Borralha e apesar de \n\nalgumas pessoas buscarem a sua aten\u00e7\u00e3o, o que evidenciava a proximidade que \n\nestabelece com os doentes, fomos para o seu consult\u00f3rio e logo me passou algumas \n\nfotos dos encontros com as crian\u00e7as sobre o Projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as. \n\nPartilhei que j\u00e1 havia contactado com a Mariana e o Gabriel. Tem na mem\u00f3ria a \n\nMariana, bastante participante no grupo, apesar de n\u00e3o ter sido na altura eleita para \n\nrepresentar o projeto, pela sua motiva\u00e7\u00e3o fez parte integrante do grupo. Uma pessoa \n\nque igualmente identifica com um papel preponderante foi o Micael. Que foi votado \n\npelo pr\u00f3prio grupo para ser a voz do trabalho desenvolvido no Projeto. \n\nEu: Como \u00e9 que iniciaram o Projeto na Borralha? Foi iniciado depois do Encontro \n\nna Universidade de Aveiro? \n\nZ\u00e9 Tovar: N\u00e3o. Quando estivemos nesse encontro algumas crian\u00e7as que faziam \n\nparte da turma j\u00e1 foram apresentar o que estavam a fazer. \n\nEu: Como \u00e9 que tiveram conhecimento do Programa da UNICEF sobre a Cidade \n\nAmiga das Crian\u00e7as? \n\nZ\u00e9 Tovar: Pela Rosinha. Falou-nos do Projeto, da possibilidade de \u00c1gueda vir a ser \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 201 \n\n \n\numa Cidade Amiga das Crian\u00e7as. Na altura, 2011, a escola era feita mesmo aqui ao \n\nlado, enquanto estava a ser constru\u00eddo o agrupamento, conversei com a Professora \n\nGra\u00e7a que \u00e9 uma professora, que deve estar a ir para a reforma, muito interessada \n\nem desenvolver a consci\u00eancia pol\u00edtica nas crian\u00e7as. E foi com a turma dela que se \n\ncome\u00e7ou a pensar a Borralha, a dar sugest\u00f5es e a programar as atividades de acordo \n\ncom quest\u00f5es pertinentes do projeto. \n\nFuncionava muito bem, dentro do hor\u00e1rio escolar. S\u00f3 com uma professora \n\ninteressada era poss\u00edvel desenvolver o projeto, pelas pr\u00f3prias sa\u00eddas que foram \n\nacontecendo dentro e fora do terreno, \n\nFoi feito tudo com rigor. A turma votou, criaram urnas caixas de voto, Lembra-me \n\nque uma das sugest\u00f5es propostas foi ter mais \u00e1rvores, mais ecopontos, espa\u00e7os de \n\nconv\u00edvio.  \n\nNo dia da \u00e1rvore, at\u00e9 as fam\u00edlias participaram na coloca\u00e7\u00e3o das \u00e1rvores. \n\nAjudou bastante o presidente da junta de Freguesia. Naquela altura, as freguesias \n\neram distintas. As crian\u00e7as reuniram com o Presidente da Junta. Ouviu-as e apoiou. \n\nA Dra. assegurou que a professora Gra\u00e7a poderia dizer mais alguma coisa. \n\nEu: E o projeto continuou? \n\nZ\u00e9 Tovar: N\u00e3o. \u00c9 preciso mudar as din\u00e2micas na escola com os professores para \n\nque estas aprendizagens sejam realizadas. Os professores t\u00eam o programa para dar. \n\nArranjou-me o contacto da M\u00e3e do Micael, que talvez atendesse. \n\n \n\nAgradeci. Dei o email para que me possa enviar outras fotos que venha a encontrar e \n\ndespedi-me   \n\n \n\nNota de Campo XXI \n\n19/05/2016 ? Conversa com a Raquel, participante nos F\u00f3runs na Escola EB 23 de \nValongo do Vouga \n\nLocal ? Casa da Raquel em Bustos \n\nGrupo de \n\nintervenientes \n? Eu e a Raquel \n\nObjetivos ? Revitalizar as mem\u00f3rias dos projetos que participaram; \n\n? Verificar se reconhecem a sua participa\u00e7\u00e3o nos projetos; \n\n? Saber se os projetos criam oportunidades para que as crian\u00e7as expressem os \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 202 \n\n \n\nseus pontos de vista e contribuam para o bem-comum e contribuem para o \n\nexerc\u00edcio de uma cidadania mais ativa ao longo do seu desenvolvimento. \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Conversa  \n\nDesenvolvimento \n\n \n\n.A Raquel foi uma crian\u00e7a sugerida pela professora Bela Santiago que havia \n\nparticipado nos f\u00f3runs. Informou que j\u00e1 n\u00e3o estava na escola, encontrava-se a \n\ntrabalhar. Mas, manifestou que seria muito positivo conseguir conversar com ela. \n\nCaracterizou-a como uma pessoa muito esfor\u00e7ada e motivada, com muita vontade de \n\naprender, \u201cseria bom busca-la\u201d. Era explicito o carinho e o cuidado da professora \n\ncom a Raquel. Arranjou-me o contacto atrav\u00e9s do \u00faltimo trabalho que a Raquel teve \n\ne eu contactei-a. \n\nDemorou algum tempo a atender pelo n\u00famero desconhecido, mas acabou por \n\natender. Pela maneira dispon\u00edvel como me recebeu ficou claro que estava \u00e0 espera \n\ndo meu contacto. Apresentei-me, identifiquei o meu interesse sobre o foco sobre a \n\nsua participa\u00e7\u00e3o nos projetos da escola. Falou-me que trabalha num restaurante, n\u00e3o \n\ntinha hor\u00e1rios muito flex\u00edveis, no entanto estava dispon\u00edvel para conversar comigo. \n\nDisse-me que o melhor hor\u00e1rio seria entre as 9 e as 10 horas da manh\u00e3, porque \u00e0s \n\n11h30 j\u00e1 teria que estar a trabalhar. Marc\u00e1mos o dia, \u00e0s 10 horas para que \n\ndescansasse uma vez que termina tarde. E no dia combinado, logo \u00e0s 8 horas ligou-\n\nme a pedir desculpa, mas que necessitava de entrar mais cedo ao trabalho. Disse \n\npara marcarmos para uma pr\u00f3xima oportunidade, mas rapidamente disse que s\u00f3 \n\nprecisava que eu a fosse encontrar o mais cedo que conseguisse. Foi um novo dia \n\nm\u00e1gico, a tentar descobrir aonde ficava Bustos e o local onde me explicou que \n\nmorava. \u00c0s 9h15 estacionava o carro junto a um bloco de apartamentos, ligo-lhe \n\npara dizer onde-me encontrava e parei em frente onde morava. Da porta do \n\napartamento sa\u00eda uma jovem. Propus procurarmos uma pastelaria, mas sugeriu \n\nconversarmos no seu apartamento para estarmos mais \u00e0 vontade.  \n\nA Raquel tem 20 anos, mora com o namorado. A m\u00e3e est\u00e1 emigrada em Fran\u00e7a, \n\ntrabalha a fazer limpezas, tem 6 irm\u00e3os. Ela \u00e9 a 3\u00aa mais velha, as duas irm\u00e3s mais \n\nvelhas est\u00e3o aut\u00f3nomas e os irm\u00e3os mais novos est\u00e3o com a m\u00e3e. Trabalha desde os \n\n12 anos. \n\nInici\u00e1mos a nossa conversa com o conhecimento comum, a professora Bela \n\nSantiago. Disse-me que lhe tinha ligado a falar do meu interesse em falar com ela \n\npara uma investiga\u00e7\u00e3o e que ficou \u00e0 minha espera. Mas que via um n\u00famero \n\ndesconhecido e n\u00e3o costuma atender, mas que achou que podia ser eu e ent\u00e3o \n\natendeu. Falei-lhe um pouco do que fa\u00e7o profissionalmente e do que estava a fazer \n\nna universidade e come\u00e7\u00e1mos. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 203 \n\n \n\nEu: Raquel, fala-me da tua participa\u00e7\u00e3o na escola de Valongo. \n\nRaquel: Ent\u00e3o, a professora Bela veio falar comigo. A perguntar-me se eu queria \n\nparticipar nos f\u00f3runs. E eu como gosto de comunicar, de investigar, disse logo que \n\nsim. E pronto como n\u00f3s no fim das aulas n\u00e3o t\u00ednhamos nada para fazer, ou \u00eda para \n\ncasa, ou a gente fica c\u00e1 fora no recreio e \u00e0s vezes n\u00e3o se faz nada. Ent\u00e3o eu comecei \n\na participar. A professora dava os temas e n\u00f3s debat\u00edamos l\u00e1, que era uma coisa \n\nmuito interessante. N\u00f3s prepar\u00e1vamos cartolinas, eu acho que era giro. E come\u00e7ou \n\nassim. \n\nEu: Lembras-te de algum tema que tenham trabalhado, que tenha tido mais \n\nsignificado para ti? \n\nRaquel: \u00c9 assim n\u00f3s trabalh\u00e1vamos v\u00e1rios temas, eu lembro-me que houve um que \n\nfal\u00e1mos do ambiente. Acho que foi esse. Mas o que marca l\u00e1 mais foi o conv\u00edvio, \u00e9 \n\no conv\u00edvio, \u00e9 o partilhar de ideias, a gente sabe o que outro pensa. E a professora \n\ntamb\u00e9m nos incentivava para aquele momento de estarmos todos reunidos. \n\nEu: Em que ano \u00e9 que andavas? \n\nRaquel: A professora teve essa ideia, eu andava no 7\u00ba e participei at\u00e9 ao 9\u00ba. Havia \n\nsempre atividades. \n\nEu: Lembras-te do Banco do Tempo? \n\nRaquel: Lembro-me que havia sempre atividades. A professora divulgou o Banco \n\ndo Tempo, mas por falta de ader\u00eancia dos jovens muitas coisas n\u00e3o iam para a \n\nfrente. Esse foi um deles. O pessoal tem um ideia errada, pensa que vai ser uma \n\nchatice e n\u00e3o. \u00c9 divertido porque nos juntamos todos e debatemos as ideias. \n\nEu: Que benef\u00edcios sentes da tua participa\u00e7\u00e3o nos f\u00f3runs? \n\nRaquel: A n\u00edvel da cultura. A professora dava um tema e n\u00f3s quer\u00edamos saber mais. \n\nTamb\u00e9m a n\u00edvel de expressividade. Para j\u00e1 estamos dentro de um grupo e isso \n\najudou-me muito. Eu j\u00e1 era comunicativa, mas isso ajudou-me a ser mais. Apesar, \n\nde sermos um grupo pequeno. \n\nEu: Quantos eram? \n\nRaquel: Ah, penso que uns 6, 7. \n\nEu: Lembras-te da Ana Coutinho, do Daniel Estima, da Andreia\u2026 \n\nRaquel: Lembro-me desses todos. A Ana era muito inteligente. Eram eles os que \n\niam sempre, outros uma vez iam, outras n\u00e3o. O pessoal pensava que era uma seca. \u00c9 \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 204 \n\n \n\ncomo em Religi\u00e3o e Moral pensam que \u00e9 uma seca e n\u00e3o v\u00e3o. E n\u00e3o \u00e9. D\u00e1-nos \n\ncultura. Os jovens devem ser incentivados a ir. Mas n\u00e3o, ficam l\u00e1 fora, n\u00e3o fazem \n\nnada. \u00c9 interessante podermos conviver. \n\nEu: Quando e quantas vezes voc\u00eas se reuniam? \n\nRaquel: \u00c0s 4\u00aa feiras \u00e0 tarde, quando t\u00ednhamos tarde livre. \n\nEu: Que impacto \u00e9 que teve para ti? \n\nRaquel: Impacto, muito positivo. Sempre que encontr\u00e1vamos a professora n\u00f3s \n\nquer\u00edamos saber quando havia outro f\u00f3rum. Foi positivo porque fica na mem\u00f3ria. \n\nEst\u00e1 a ver agora foi poss\u00edvel n\u00f3s estarmos aqui a falar. N\u00f3s pod\u00edamos falar com a \n\nprofessora sobre tudo. Ela era espetacular! Depois \u00e9 amizade que se cria. Eu ainda \n\nhoje converso com essas pessoas. Com o Daniel, encontr\u00e1vamo-nos na Adolfo \n\nPortela e convers\u00e1vamos. A n\u00edvel pessoal, come\u00e7amos a ver outros aspetos a \n\nsentirmo-nos mais seguras, Come\u00e7amos a falar mais uns com os outros. \n\nCome\u00e7amos a ficar mais seguros sobre aquilo que diz. Pesquisamos e descobrimos \n\nque o que pens\u00e1vamos saber, afinal n\u00e3o \u00e9 assim. Ficamos a saber mais sobre os \n\nassuntos.  \n\nEu: E hoje em dia fazes parte de algum projeto? \n\nRaquel: Para al\u00e9m dos f\u00f3runs, fal\u00e1mos no Banco do Tempo. De fazer um favor \n\nalgu\u00e9m e depois essa pessoa tem de nos fazer a n\u00f3s. Mas essa iniciativa n\u00e3o foi para \n\na frente, porque os jovens n\u00e3o participam. Quando estava na escola eu participava \n\nnas listas. Tamb\u00e9m havia outro tipo de aulas de astronomia, ainda cheguei a ir, mas \n\nandava a tirar a carta de condu\u00e7\u00e3o e nem sempre dava. Mas pronto adoro \n\nparticipar. Uma coisa que os f\u00f3runs tiveram \u00e9 que eu j\u00e1 era comunicativa, mas \n\ndepois come\u00e7amos a falar e perdemos aquele medo. Por isso, \u00e9 que eu nas \n\nexposi\u00e7\u00f5es orais eu tinha altas notas. Porque ganhamos bagagem, perdemos a \n\ntimidez. No F\u00f3rum fal\u00e1vamos para um n\u00famero reduzido mas isso ajuda a falar para \n\num n\u00famero maior. A minha m\u00e3e tamb\u00e9m me apoiou muito a eu participar. Mais \n\ntarde, comecei a ter uns problemas familiares e foi quando me desliguei. \n\nEu: Posso contar contigo para participar noutro momento deste projeto? \n\nRaquel: Sim. Eu pego das 11 \u00e0s 17 horas. S\u00f3 ao domingo \u00e9 que estou de folga. \n\nAgradeci aquele momento e continu\u00e1mos a conversar mais um pouco. Deu-me a \n\nconhecer um pouco da sua vida, levou-me a conhecer o seu apartamento.  \n\nEste trabalho de resgatar as mem\u00f3rias da inf\u00e2ncia atrav\u00e9s da escuta gera um \n\nsentimento de valoriza\u00e7\u00e3o pessoal aos participantes dos projetos. \u00c0 medida que a \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 205 \n\n \n\nconversa se desenvolveu os olhos ganhavam brilho, a comunica\u00e7\u00e3o tornou-se flu\u00edda \n\ne mais do que a mem\u00f3ria de um projeto fica a partilha de uma hist\u00f3ria de vida. \n\n \n\nNota de Campo XXII \n\n23/05/2016 ? Conversa com a Professora Gra\u00e7a Neto da escola da Borralha, \ndinamizadora do Projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as na Borralha \n\nLocal ? Sala de Biblioteca da escola \n\nGrupo de \n\nintervenientes \n? Eu e a Professora Gra\u00e7a \n\nObjetivos ? Revitalizar as mem\u00f3rias dos projetos que participaram; \n\n? Conhecer como o Projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as foi desenvolvido na \n\nBorralha; \n\n? Saber quem foram as crian\u00e7as que participaram no projeto Cidade Amiga \n\ndas Crian\u00e7as. \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Conversa  \n\nDesenvolvimento \n\n \n\nNo seguimento da conversa com a Dra. Z\u00e9 Tovar sobre o projeto Cidade Amiga das \n\ncrian\u00e7as desenvolvido na Borralha o passo seguinte foi conhecer a prof\u00aa Gra\u00e7a, \n\npessoa respons\u00e1vel pelo grupo de crian\u00e7as que participara no projeto. Apesar, de n\u00e3o \n\nter contacto, sabia que continuava ligada \u00e0 escola. Ent\u00e3o, fui de manh\u00e3 \u00e0 escola, pela \n\nhora da entrada, procurar pela professora Gra\u00e7a. Muito transito a circular na estrada, \n\nmuitas crian\u00e7as aglomeradas junto \u00e0 porta da entrada e na lateral uma crian\u00e7a \n\nsentada num banco sozinha, os meus olhos na confus\u00e3o de entrada na escola \n\nfixaram-se nela como uma ajuda para encontrar a professora. Dirigi-me \u00e0 menina, \n\ndisse-lhe - bom dia. N\u00e3o me olhou diretamente. Pelo que repeti bom-dia e que \n\nprecisava de ajuda. Olhou-me, ent\u00e3o. Sentei-me ao seu lado. \n\nEu: Podes-me ajudar, procuro pela professora Gra\u00e7a. Mas, n\u00e3o conhe\u00e7o a escola, \n\nnem sei como a encontrar. Podes-me ajudar? \n\nA menina olhou para o parque de estacionamento ao lado da escola e disse: \n\n- Vai ali. \u2013 Apontou para pessoas que estavam a sair dos carros e a dirigir-se para \n\nescola. \n\nComo n\u00e3o me retirei. Ela repetiu: - Vai ter com elas. \n\nEu: Alguma das senhoras \u00e9 a professora Gra\u00e7a? \n\nMenina: N\u00e3o. Mas sabem dela. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 206 \n\n \n\nEu: Obrigada, muito obrigada. O meu nome \u00e9 J\u00falia e tu como te chamas? \n\nMenina: Laura. \n\nEu: Obrigada Laura. Ajudaste-me muito, obrigada. Posso-te dar um beijinho? \n\nLaura: (timidamente) Sim. \n\nDespedi-me da Laura e corri para junto das pessoas que a Laura havia identificado. \n\nPerguntei pela professora Gra\u00e7a. Responderam que devia de estar a chegar. Para vir \n\ncom elas que me diziam aonde era a sua sala. Segui-as e ao fundo do corredor a \n\nLaura gritava \u2013 est\u00e1 aqui. As professoras que seguia confirmavam \u2013 j\u00e1 sabe. \n\nApressei o passo, os olhos da professora j\u00e1 estavam em mim pela chamada de \n\naten\u00e7\u00e3o da Laura.  \n\nApresentei-me, expliquei o motivo pelo qual a procurava. O Projeto Cidade Amiga \n\ndas Crian\u00e7as, identificava-o, mas o grupo de crian\u00e7as e a experi\u00eancia n\u00e3o estava a \n\nconseguir lembrar-se. Recordei o nome da Mariana e do Gabriel. Lembrava-se mas \n\nprecisava de tempo. Combinou encontrarmo-nos na 2\u00aa feira depois das aulas \n\nterminarem, 16h30, para podermos conversar. Agradeci a boa vontade e regressei na \n\n2\u00aa feira como o combinado. Apareci pelas 16h15. Agora bastante mais f\u00e1cil entrar e \n\npedir auxilio. Desta vez entrei pela porta de entrada dos alunos. Estava fechada. As \n\ncrian\u00e7as estavam no recreio na parte detr\u00e1s da escola. Uma menina que se \n\nencontrava no corredor, chamou a funcion\u00e1ria. Abriu-me a porta e procurou a \n\nprofessora, que logo apareceu, pediu-me para esperar. Ainda n\u00e3o estava na hora \n\ncombinada o que me deu tempo de poder observar o que estava pelas paredes do \n\ncorredor das salas de aula. Um painel de desenhos sobre a primavera das crian\u00e7as e \n\nfolhas com desenhos coloridos pelas crian\u00e7as com pequenas mensagens de Maria de \n\nJesus Sousa Juca \u201cUm mundo cheio de pessoas coloridas\u201d. Mensagens de amor e \n\npaz entre as pessoas. \u00c0s 16h30 a professora Gra\u00e7a observava-me enquanto eu lia as \n\nmensagens. Entr\u00e1mos numa sala com livros ao alcance das crian\u00e7as, duas mesas \n\ncom 8 lugares e uma secret\u00e1ria. Estava escrito na entrada biblioteca. Ali nos \n\nsent\u00e1mos o barulho come\u00e7ou, as crian\u00e7as estavam a recome\u00e7ar com o tempo das \n\nAtividades Extra Curriculares, breves minutos e tudo voltou ao sil\u00eancio.  \n\nDesta vez foi a professora a come\u00e7ar.  \n\nGra\u00e7a: Tenho uma vaga ideia do Projeto, vamos ver se eu consigo ajudar. \n\nPedi se podia gravar para n\u00e3o correr o risco de deixar passar alguma informa\u00e7\u00e3o \n\nrelevante. Mas, senti desconforto o que me fez de imediato recuar e deixar \u00e0 \n\nvontade. Desvalorizei essa necessidade e prosseguimos. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 207 \n\n \n\nGra\u00e7a: Ora bem, esse projeto chegou at\u00e9 a mim pela Dra. Z\u00e9 Tovar do Centro de \n\nSa\u00fade. Sempre interessada nas quest\u00f5es da participa\u00e7\u00e3o. A pedido da Rosinha \n\nMadeira, conversou comigo e eu j\u00e1 conhe\u00e7o muito bem a Rosinha, do tempo do \n\nEnsino Especial, sempre envolvente e entusiasta que de repente estamos envolvidos. \n\nMas, n\u00e3o foi f\u00e1cil. Foi muito \u00e0 revelia, muito por minha conta e risco. Hoje n\u00e3o sei \n\nse conseguiria. Na educa\u00e7\u00e3o deve de saber com \u00e9. Esta situa\u00e7\u00e3o das metas, as \n\navalia\u00e7\u00f5es, o Estudo do Meio, que era uma \u00e1rea motivadora para as crian\u00e7as, agora \n\npouco tempo temos para ele. Qual \u00e9 a sua forma\u00e7\u00e3o, \u00e9 professora? \n\nEu: Sou Animadora Socioeducativa. \n\nGra\u00e7a: Boa forma\u00e7\u00e3o, faz falta nas escolas. J\u00e1 aqui tivemos e temos no pr\u00e9-escolar \n\ne funciona muito bem. Tamb\u00e9m tivemos outra vez uma colega sua de Viseu vinha \n\nfazer aqui tamb\u00e9m umas horas. Agora as crian\u00e7as est\u00e3o nas AECs, eu nem sei se \u00e9 \n\nbom. Mais tempo com objetivos para cumprir, at\u00e9 a pr\u00f3pria piscina que \u00e9 uma coisa \n\nque as crian\u00e7as gostam, j\u00e1 nem querem ir porque tem carater obrigat\u00f3rio, mais \n\nregras. No ATL t\u00eam os trabalhos de casa para fazer. Depois queixam-se que as \n\ncrian\u00e7as n\u00e3o se concentram, ent\u00e3o como? As crian\u00e7as do 1\u00ba ciclo em explica\u00e7\u00f5es. Eu \n\nnem sei o que dizer.  \n\n(Depois deste desabafo, ficava claro a falta de tempo livre das crian\u00e7as e o excesso \n\nde tempo ocupado pelo adultos). \n\nConcordei com o que estava a dizer, como profissional entendia muito bem o que \n\nme estava a dizer. \n\nEu: Como \u00e9 que o Projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as foi desenvolvido? Foi em \n\n2011? Teve continuidade? \n\nGra\u00e7a: 2011? Sim, talvez. A Mariana est\u00e1 no 8\u00ba ano e as crian\u00e7as da Bela Vista j\u00e1 \n\ndevem de estar na escola\u2026 \n\nEu: Sim, umas no 3\u00ba ano, outras no 2\u00ba ano. \n\nGra\u00e7a: Eu j\u00e1 n\u00e3o me recordo muito da turma, s\u00e3o muitas crian\u00e7as de v\u00e1rios anos e \n\neu j\u00e1 trabalho \u00e0 37 anos. Consegue imaginar? \n\n(valorizei a experi\u00eancia de trabalho) \n\nGra\u00e7a: A Dra. Z\u00e9 Tovar trouxe a sugest\u00e3o e o que fizemos foi levar as crian\u00e7as a \n\nrefletir sobre o que gostariam de ter no seu meio. A Dra. Fez uma coisa muito \n\ninteressante, o que se faz em democracia, as crian\u00e7as votaram nos que desejavam \n\nver como seus representantes na cidade. Foi muito interessante. Duas meninas eu \n\nlembro-me: a Mariana e a Carolina. Pergunte \u00e0 Mariana, ela deve de saber da \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 208 \n\n \n\nCarolina eram amigas e os pais apoiavam muito. Tamb\u00e9m havia o Gabriel, acho que \n\nsim. (confirmei) E o Micael. Mas n\u00e3o sei onde est\u00e3o. O Micael tinha problemas \n\nfamiliares e por consequ\u00eancia de aprendizagem, de comportamento. Mas engra\u00e7ado \n\nque ele entusiasmou-se com o projeto, Mas agora n\u00e3o sei deles. O Micael morava \n\naqui na Borralha, mas a m\u00e3e mudou de casa, agora j\u00e1 n\u00e3o est\u00e3o aqui. Tentei saber, \n\nmas ningu\u00e9m sabe, Pergunte \u00e0 Mariana talvez saiba, apesar do pai n\u00e3o aprovar. Sabe \n\ncomo \u00e9 que \u00e9, n\u00e3o queria que o acompanhassem, fam\u00edlia, comportamento\u2026mas \n\ntalvez ela saiba. Este projeto foi um bocado a revelia da escola. Como era \n\ncoordenadora foi poss\u00edvel dar a volta a determinadas quest\u00f5es. Levei as crian\u00e7as \n\npara fora da escola com o consentimento dos pais, mas na minha hora e cheg\u00e1vamos \n\n\u00e0 hora que fosse. \n\nEu: Foram Aveiro, \u00e0 Universidade\u2026 \n\nGra\u00e7a: Sim, fomos. Levaram tudo muito bem preparado. Para mim era uma pr\u00e1tica \n\nnatural de trabalho, mas a Rosinha valorizou bastante. Fui \u00e0 C\u00e2mara e ouvi a Dra \n\nElsa a pedir para as crian\u00e7as falarem do que gostariam de mudar no meio. Tivemos \n\numa ajuda excecional, do nosso Presidente da Junta, muito interessado em colaborar \n\ncom a escola. Tudo que estava ao alcance ele fazia. O que foi muito facilitador. \n\nEst\u00e1vamos, na altura, a iniciar o consumo das frutas na escola. Ent\u00e3o, as crian\u00e7as \n\nsugeriram plantar \u00e1rvores de fruta. Fomos ter com o Presidente arranjou-nos \u00e1rvores \n\nde fruto e no dia da \u00c1rvore, da Primavera, os quartos anos foram plantar \u00e1rvores na \n\nBorralha. \u00c9, claro, que devia de haver continua\u00e7\u00e3o, para as crian\u00e7as valorizarem, se \n\nresponsabilizarem, cuidarem. Mas, n\u00e3o d\u00e1 tempo. Mesmo dentro da escola, as \n\nexperi\u00eancias desenvolvidas, que eram necess\u00e1rias dar continuidade, n\u00e3o d\u00e1 tempo. \n\nPrimeiro antes de iniciar qualquer projeto com as devem ser mantidos durante um \n\ntempo, para se poder avaliar. Talvez iniciar no 1\u00ba ano e seguir at\u00e9 ao 4\u00ba ano. Mas \n\nexige envolvimento, transversalidade nos temas, mas agora n\u00e3o d\u00e1. Tenho alunos \n\ncom v\u00e1rias necessidades educativas, \u00e9 me pedido para dar aulas para todos, mas \u00e9 \n\nimposs\u00edvel, n\u00e3o aprendem todos da mesma maneira, ao mesmo ritmo. Tenho uma \n\nmenina que veio da Guin\u00e9, ingressou no 4\u00ba ano, mal me entende, fala crioulo, os \n\ncolegas est\u00e3o todos preparados, mas ela precisa de mais tempo. Ela n\u00e3o me entende \n\n(percebi que estava a falar da Laura e comentei que foi a menina com quem estive a \n\nprimeira vez que a procurei).Como \u00e9 que eu poderia dar continuidade ao projeto, \n\npercebe? \n\nEu: Claro. Mas se fizesse parte do Curr\u00edculo escolar? Afinal, \u00c1gueda \u00e9 uma Cidade \n\nAmiga das Crian\u00e7as. \n\nGra\u00e7a: \u00c9? Veja l\u00e1, seria importante dar seguimento, mas neste momento n\u00e3o temos \n\ncondi\u00e7\u00f5es. Ou talvez tenhamos e eu n\u00e3o esteja a ver. Naquele tempo eu estava s\u00f3 \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 209 \n\n \n\ndedicada \u00e0 escola. Agora j\u00e1 tenho netos e tenho de crian\u00e7as, era fundamental \n\ncome\u00e7ar pelos adultos. N\u00e3o se envolvem, t\u00eam outras prioridades e perante as metas \n\npara atingir, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel dizer nada. \n\nAs crian\u00e7as participaram num programa de radio, das crian\u00e7as do portal de Aveiro, \n\nfomos \u00e0 Biblioteca, at\u00e9 cheg\u00e1mos atrasados, mas ainda vimos. Mas n\u00e3o dava para \n\nser melhor. \u00c9 verdade que as crian\u00e7as participaram, que os projetos s\u00e3o muito \n\ninteressantes e importantes e esse faz todo o sentido, mas  \n\napoiar o seu crescimento. \n\nConvers\u00e1mos mais um pouco sobre outros projetos que foram desenvolvidos na \n\nescola e que agora que fal\u00e1vamos a ganhava um novo significado para a professora \n\npela partilha de experi\u00eancias, conhecimento da realidade, quest\u00f5es t\u00e3o importantes \n\nnas viv\u00eancias da crian\u00e7a. Gra\u00e7a: Fizemos em tempos um projeto com ACAPO em \n\n\u00c1gueda. Eu era coordenadora das turmas de 4\u00ba ano,    procurei a associa\u00e7\u00e3o e trouxe \n\na todas as turmas do 4\u00ba ano um senhor cego que falou com as crian\u00e7as sobre a \n\ncegueira, a escrita. As crian\u00e7as ficaram sensibilizadas. Pergunt\u00e1mos ao senhor de \n\nque sentiam falta na Associa\u00e7\u00e3o. Imagine, sentiam falta de um gravador para \n\npoderem reproduzir as conversas das partilhas que iam fazendo. Com as crian\u00e7as, \n\nfam\u00edlias, conseguimos comprar o gravador. E outros projetos. Uma vez com \n\n\u201cHist\u00f3rias\u201d, com uma professora velhinha, j\u00e1 reformada, o marido trazia \u00e0s turmas. \n\nAs crian\u00e7as muito gostaram. Se fosse agora j\u00e1 n\u00e3o haveria tempo. Mas depois, cai \n\nno esquecimento. N\u00e3o h\u00e1 registos, passou. Assim, tamb\u00e9m se aprende, at\u00e9 melhor, \n\nmas exige muito e sabe como \u00e9 que \u00e9, seria necess\u00e1rio o envolvimento de todos. \n\nNestes pequenos projetos que fomos fazendo tivemos muita ajuda do Presidente da \n\nJunta, que era uma pessoa da terra, o que nos apoiava muito, mesmo eu iniciando e \n\nmuito ser por minha conta e risco. \n\n \u201cJ\u00e1 li muito, agora nem por isso, mas conhe\u00e7o muito bem as crian\u00e7as e fa\u00e7o tudo o \n\nque est\u00e1 ao meu alcance pelo bem delas\u201d, disse a professora Gra\u00e7a de forma \n\nveemente. \n\nAgradeci o tempo que esteve comigo, disponibilizou-se para tudo que precisasse. \n\nToda a informa\u00e7\u00e3o enchia-me a cabe\u00e7a e o cora\u00e7\u00e3o pelas rela\u00e7\u00f5es que estabelecia.  \n\n \n\nNota de Campo XXIII \n\n23/06/2016 1. Conversa com as crian\u00e7as que participaram no projeto \u201cLoja Amiga das \nCrian\u00e7as\u201d, (2013); \n\n2. Conversa com as crian\u00e7as que participaram no projeto constru\u00e7\u00e3o de \numa \u201cguia Pr\u00e1tico para pais, educadores e Profissionais de Educa\u00e7\u00e3o\u201d \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 210 \n\n \n\nsobre \u201cCidadania e Participa\u00e7\u00e3o Infantil\u201d, (2014); \n\n3. Conversa com as crian\u00e7as que participaram no projeto \u201cA Voz das \nCrian\u00e7as\u201d, (2015). \n\n \n\nLocal ? Bela Vista Centro de Educa\u00e7\u00e3o Integrada \n\nGrupo de \n\nintervenientes \n\n1. Eu e as crian\u00e7as Ana, Beatriz, Geusimira, Matilde e Raquel. \n\n2. Eu e as crian\u00e7as Alexandre, Francisca, Vict\u00f3ria, Victor. \n\n3. Eu e as crian\u00e7as Afonso, Andr\u00e9, Beatriz, Miguel e Vit\u00f3ria. \n\n \n\nObjetivos ? Revitalizar as mem\u00f3rias dos projetos que participaram; \n\n? Verificar se reconhecem a sua participa\u00e7\u00e3o nos projetos; \n\n? Saber se os projetos criam oportunidades para que as crian\u00e7as expressem os \n\nseus pontos de vista e contribuam para o bem-comum e contribuem para o \n\nexerc\u00edcio de uma cidadania mais ativa ao longo do seu desenvolvimento. \n\nMetodologia, \n\nestrat\u00e9gias \n? Conversa \n\n \n\n \n\nDepois de ter ouvido crian\u00e7as a falarem sobre as suas participa\u00e7\u00f5es nos projetos e \n\nap\u00f3s ter conhecido como o projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as havia chegado a \n\n\u00c1gueda. Era importante conversar com as crian\u00e7as que fizeram parte dos projetos de \n\ninterven\u00e7\u00e3o educacional desenvolvidos na Bela Vista Centro de Educa\u00e7\u00e3o Integrada. \n\nEsta foi a minha \u00faltima etapa do processo de escuta das crian\u00e7as. Apesar de desde \n\nlogo ser o espa\u00e7o com maior facilidade para dialogar com as crian\u00e7as era, tamb\u00e9m, o \n\nque necessitava de maiores cuidados da minha parte. Foi necess\u00e1rio distanciar o meu \n\nolhar sobre a minha pr\u00e1tica como animadora na institui\u00e7\u00e3o. Ser mais refletida sobre a \n\nintencionalidade da investiga\u00e7\u00e3o, separar o trabalho profissional, o envolvimento \n\nemocional com as crian\u00e7as, de forma a conseguir ser o mais clara poss\u00edvel na \n\nabordagem. Faz parte da minha forma de estar partilhar com as crian\u00e7as o que fa\u00e7o, \n\nsobre o que falo, os meus interesses, curiosidades, vontade de saber mais. Fa\u00e7o-o com \n\na inten\u00e7\u00e3o de estimular a partilha, a comunica\u00e7\u00e3o, o \u00e0 vontade, aproximar o grupo, \n\ncriar la\u00e7os afetivos, interesses comuns, para que amigos e espa\u00e7o ganhem vida na vida \n\nde cada crian\u00e7a e adulto. Esta forma de estar com as crian\u00e7as tem-nas levado a um \n\nmaior envolvimento e participa\u00e7\u00e3o nas din\u00e2micas desenvolvidas, com vista ao \n\nobjetivo geral socioeducativo, \u201co desenvolvimento integral das crian\u00e7as\u201d, assim como \n\ndas fam\u00edlias. Ap\u00f3s os recursos te\u00f3ricos e das v\u00e1rias conversas fui ganhando uma nova \n\ndimens\u00e3o, agucei o meu espirito cr\u00edtico, os meus cuidados no processo de escuta com \n\ncrian\u00e7as. Abri espa\u00e7o para escutar e refletir sobre a realidade \u00e0 luz de um quadro \n\nte\u00f3rico.  \n\nDos projetos de interven\u00e7\u00e3o educacional percebi quem foram as crian\u00e7as que \n\nparticiparam, as suas idades \u00e0 data do desenvolvimento do projeto e na atualidade, \n\nconsegui duas fotografias que se encontravam no arquivo da educadora Maria Jos\u00e9 \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 211 \n\n \n\nMelo e no Centro de Atividades de Tempos Livres, procurei uma a uma e falei-lhes \n\nsobre o meu estudo de investiga\u00e7\u00e3o e procurei sobre o seu interesse em partilhar o que \n\nse lembravam sobre os Projetos de interven\u00e7\u00e3o educacional que haviam participado. \n\nAlgumas crian\u00e7as haviam participado em dois dos projetos, mas s\u00f3 reconheciam a sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o num deles. Pode ser por uma quest\u00e3o de idade ou de maior envolvimento \n\ne participa\u00e7\u00e3o, ou n\u00e3o, nas a\u00e7\u00f5es dos projetos \n\nComigo levei instrumentos como auxiliares de mem\u00f3rias: fotos e livros com o registo \n\ndas vozes das crian\u00e7as produzidos pelos alunos respons\u00e1veis pelos projetos. \n\nDepois do seu consentimento em podermos conversar sobre as suas participa\u00e7\u00f5es nos \n\nprojetos analisados, convidei as crian\u00e7as a estarem comigo num espa\u00e7o exterior ao \n\nCATL, para que pud\u00e9ssemos ter melhores condi\u00e7\u00f5es para a partilha das suas \n\nmem\u00f3rias. Das crian\u00e7as que fizeram parte do projeto \u201cLoja Amiga das Crian\u00e7as\u201d, dois \n\nest\u00e3o de f\u00e9rias para fora do concelho, dois n\u00e3o se lembravam do que tinham feito, nem \n\nmesmo com as fotos a mostrar que estiveram l\u00e1, outros dois recordavam-se dos alunos \n\nda universidade do projeto desenvolvido no ano seguinte e assim o grupo formou-se \n\ncomigo, a Ana, Beatriz, Geusimira, Matilde, Raquel e Rita. Na altura da realiza\u00e7\u00e3o da \n\ninterven\u00e7\u00e3o tinham 5 anos, hoje t\u00eam 8 anos. \n\nEstavam ansiosas para conversar, sentiam-se importantes por aquele momento. A \n\npostura corporal demonstrava convic\u00e7\u00e3o. Era um momento de valoriza\u00e7\u00e3o, \n\natropelavam-se para estarem bem pertinho de mim e eu que noutras situa\u00e7\u00f5es (eu \n\nadulta) as teria acalmado, pela pr\u00e1tica comum que temos de escuta das suas opini\u00f5es, \n\nvivenciei uma nova experi\u00eancia. Simplesmente deixei que tudo acontecesse ao seu \n\nritmo, e da minha parte observar e interpretar as palavras e os sil\u00eancios que o \n\nmomento proporcionava, libertando-me de todos os pap\u00e9is que fazem parte da \n\nresponsabilidade da resposta social, consciente que n\u00e3o era do seu tamanho, que me \n\ncontinuavam a ver como a \u201corientadora do espa\u00e7o\u201d, mas tamb\u00e9m beneficiava da \n\nimagem de quem lhes d\u00e1 voz, promove a sua participa\u00e7\u00e3o, as motiva e acarinha. \n\nCome\u00e7\u00e1mos: \n\nEu: Eu trouxe umas fotos e uns livros dos projetos em que algumas crian\u00e7as \n\nparticiparam com alunos da Universidade de Aveiro, voc\u00eas lembram-se em qual deles \n\nparticiparam? \n\nRaquel: \u00c9 este. (viu-se na foto) Este falava dos Direitos das Crian\u00e7as. \n\nEu: Sim, mas lembram-se do nome do projeto\u2026 \n\nRaquel: o que as crian\u00e7as querem\u2026 \n\nAna: N\u00e3o\u2026 \n\n(as outras crian\u00e7as observavam atentamente as fotos) \n\nEu: Voc\u00eas lembram-se que participaram na  \u201cLoja Amiga das Crian\u00e7as\u201d \n\nTodas: Ah, sim! \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 212 \n\n \n\nRita: O que havia de haver na cidade, isso n\u00e3o era a CAC. \n\nEu: Era sobre a Cidade Amiga das Crian\u00e7as. Na sala da Z\u00e9 o grupo estava a refletir \n\nsobre o que era bom ou n\u00e3o na cidade de \u00c1gueda\u2026 \n\nRita: Era no sal\u00e3o. \n\nEu: Mas depois entrou um grupo de alunas da Universidade de Aveiro e juntou \n\ncrian\u00e7as de v\u00e1rias salas e come\u00e7ou a trabalhar o projeto \u201cloja Amiga das Crian\u00e7as, foi \n\nisso n\u00e3o foi? \n\nGeusimira: Sim, eu estava a distribuir folhetos com um mundo com casas e crian\u00e7as \n\n\u00e0 volta. \n\nEu: \u00c9 isso mesmo, podes-me contar um bocadinho, \u00e9 muito importante, o que \u00e9 que te \n\nlembras? \n\nGeusimira: Eu lembro-me que tinha falado umas palavras do que \u00e9 que podia haver \n\nna loja para a crian\u00e7a e tamb\u00e9m que\u2026 foi muito divertido. Eu gostei muito do projeto \n\ne que sabe bem falar sobre os direitos das Crian\u00e7as (neste momento do ano n\u00f3s \n\nencontramo-nos a preparar a apresenta\u00e7\u00e3o p\u00fablica de um teatro sobre os Direitos das \n\nCrian\u00e7as, na Festa que marca o final do Ano letivo, com representatividade do que se \n\nrefletiu ao longo do ano na institui\u00e7\u00e3o, \u201cCrescer com Direitos\u201d. Na sua partilha a \n\ncrian\u00e7a pode estar a deixar transparecer o momento que est\u00e1 a viver, at\u00e9 porque tem \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no di\u00e1logo sobre os Direitos). \n\nEu: Mas o que \u00e9 que voc\u00eas pensaram sobre a loja, como foi constru\u00eddo esse desenho \n\nque est\u00e1s falar? \n\nGeusimira: Eu lembro-me que tinha desenhado uma loja que dava de comida e eu \n\ndava \u00e0s pessoas. Eu o Pedro e a Beatriz, d\u00e1vamos \u00e0s pessoas sopa, esparguete, lasanha \n\ne bebidas \n\nBeatriz: e piza. \n\nEu: E mais, o que se lembram mais. \n\nRaquel: Eu lembro-me que vendia peixe e depois parecia que havia um sinal que era \n\npara n\u00f3s mudarmos todos. \u00c9 que n\u00f3s t\u00ednhamos o mesto tempo para estarmos nas lojas, \n\nera como se fosse um exerc\u00edcio e n\u00f3s t\u00ednhamos estar com os mesmos direitos, os \n\nmesmos tempos, as mesmas horas. \n\nEu: Voc\u00eas visitaram as lojas por \u00c1gueda? \n\nTodas: Sim, sim. \n\nBeatriz: Fomos a uma lavandaria e fomos a amais na avenida principal. \n\nEu: Na avenida Eug\u00e9nio Ribeiro? \n\nTodas: Sim, sim. \n\nEu: E o que \u00e9 que voc\u00eas viram, alguma coisa que voc\u00eas se recordam? \n\nBeatriz: Dissemos \u00e0s pessoas que as crian\u00e7as pequenas n\u00e3o conseguem chegar ao \n\nbalc\u00e3o. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 213 \n\n \n\nAna: E haver atividades para quando os pais estiverem a fazer alguma coisa nas lojas. \n\nGeusimira: Sim. E tamb\u00e9m, hoje em dia h\u00e1, tipo, jogos no ch\u00e3o nas farm\u00e1cias, \n\nmacacas. \n\nEu: Ah, depois de voc\u00eas dizerem a vossas sugest\u00f5es j\u00e1 houve mudan\u00e7as? \n\nRita: Sim, na piscina j\u00e1 mudaram os cabides. \n\nEu: Ah, sim. \n\nRita: Sim, porque eram todos altos e agora j\u00e1 est\u00e3o assim (e posicionou \u00e0 sua altura). \n\nEu: Depois das sugest\u00f5es que deram, voc\u00eas foram ouvidas. Foi isso? \n\nGeusimira e Beatriz: Sim. \n\nEu: Muito bem! \n\nRita: Mas n\u00e3o foram todas, foram s\u00f3 algumas. \n\nEu: Lembras-te de alguma que voc\u00eas deram e que n\u00e3o foi ouvida? \n\nRita: N\u00e3o. \n\nAna: (olhava para a foto) N\u00f3s tamb\u00e9m lev\u00e1mos papel de cen\u00e1rio \u00e0 C\u00e2mara, \u00e0 Dra. \n\nElsa Corga. \n\nGeusimira: E ainda est\u00e1 l\u00e1 com o mundo, casa \u00e0 volta \n\nAna: e crian\u00e7as a dar as m\u00e3os. \n\nEu: Era o logotipo da \u201cLoja Amiga das Crian\u00e7as\u201d. \n\nTodas: Sim, sim, era. \n\nEu: (voltei a aten\u00e7\u00e3o para a foto) Lembram-se de quem era este senhor que estava \n\naqui na foto? \n\nTodas: N\u00e3o sei. \n\nEu: N\u00e3o era o Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Comercial de \u00c1gueda? \n\nAna: Era, era. \n\nRaquel: Eu acho que sim. \n\nEu: Voc\u00eas lembram-se deste encontro? \n\nRita: sim, sim, a Margarida disse um segredo que n\u00e3o havia de contar. O pai pediu \n\npara ela n\u00e3o dizer que o pai era amigo do presidente.  \n\nEu: (dirigi-me para todas) Voc\u00eas lembram-se deste encontro.  \n\nTodas: Sim. \n\nRaquel: Eu estava. \n\nGeusimira: As crian\u00e7as. \n\nBeatriz: Eram crian\u00e7as que participavam l\u00e1 no projeto. \n\nEu: E os adultos, quem estava a acompanhar? \n\nBeatriz: Eu acho que esta senhora chamava-se Rosinha. \n\nRaquel: Era Mafalda. \n\nBeatriz: Era Rosa. \n\nEu: O que \u00e9 que voc\u00eas fizeram neste dia, porque \u00e9 que o papel de cen\u00e1rio estava no \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 214 \n\n \n\nch\u00e3o? \n\nRaquel: Era para n\u00f3s desenharmos. \n\nBeatriz: Era para desenharmos coisas sobre os Direitos das Crian\u00e7as. \n\nRaquel: Direito a ter casa, a ter nome, a ter fam\u00edlia, apelido. \n\nGeusimira: Amor, carinho. \u00c9 o que acontece no teatro. \n\nRaquel: S\u00f3 que em desenhos. \n\nRita: N\u00e3o \u00e0 bocado n\u00f3s fomos ensaiar, e as pessoas estavam com as ideias fortes, \n\nqueremos fam\u00edlia e aqui fizemos com desenhos. \n\nEu: Voc\u00eas gostaram de participar? \n\nGeusimira: Sim, eu gostei muito. \n\nEu: Se voc\u00eas tivessem oportunidade para mudar alguma coisa, mudariam alguma \n\ncoisa na nossa cidade? \n\nTodas: Sim. \n\nGeusimira: Eu punha mais tempo nas aulas para aprender melhor, mais tempo de \n\ntrabalho porque h\u00e1 que recebem muito pouco ordenado ao trabalho que fazem e punha \n\nas bancas um pouco mais baixas para as crian\u00e7as, tamb\u00e9m, estarem l\u00e1 ao p\u00e9 dos pais. \n\nAna: na farm\u00e1cia junto \u00e0 minha casa tem uma banca para os adultos outra para os \n\nmais pequeninos. \n\nBeatriz e Geusimira: Eu sei onde \u00e9 que \u00e9 essa. \n\nEu: Essa imagem j\u00e1 est\u00e1 \u00e0 imagem Amiga das Crian\u00e7as. \n\nGeusimira: Sim. \n\nRaquel: Eu queria que houvesse mais c\u00e2maras na cidade, mais pol\u00edcias, porque h\u00e1 \n\nmuitos assaltos, muitos homic\u00eddios e h\u00e1 poucas c\u00e2maras, s\u00f3 detetam poucas coisas. \n\nEu: (fiquei admirada com o que estavam a partilhar e estava fixa na ideia da C\u00e2mara e \n\nt\u00e3o surpresa com o que a crian\u00e7a partilhava que n\u00e3o consegui entender o significado \n\nde c\u00e2mara) achas que \u00e9 preciso mais guardas? \n\nRaquel: N\u00e3o. C\u00e2maras de vigil\u00e2ncia. \n\nEu: J\u00e1 estou a perceber. E tu, Matilde, lembras-te deste projeto? \n\nMatilde: Eu estive, mas n\u00e3o me lembro muito bem das coisas que l\u00e1 se passaram. \n\nEu: Como \u00e9 que voc\u00eas entraram neste projeto? Foram os adultos que vos \n\nconvidaram? \n\nComo \u00e9 que come\u00e7aram a participar? \n\nGeusimira: Primeiro, a mim, \u00e0 Bia e \u00e0 Raquel, na sala IV pediram-nos para fazer um \n\ndesenho sobre os Direitos das Crian\u00e7as. \n\nEu: Quem vos pediu para fazer esse desenho? \n\nBeatriz: A Ana da sala IV, a Cristina, essas pessoas a\u00ed da Pr\u00e9. Depois n\u00f3s fomos \n\nexperimentar. Primeiro faz\u00edamos experi\u00eancias com copos de iogurte, de milho, arroz, \n\ndepois come\u00e7\u00e1mos a ir para os Direitos das Crian\u00e7as. Come\u00e7\u00e1mos a falar, depois \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 215 \n\n \n\ncheg\u00e1mos a um ponto que come\u00e7\u00e1mos a dizer palavras, a fazer desenhos, muitas \n\ncoisas divertidas. \n\nEu: Tu achas que \u00e9 importante a participa\u00e7\u00e3o no desenvolvimento das crian\u00e7as? \n\nAchas que tu te tornaste mais participativa, o que \u00e9 que isso te trouxe de bom? \n\nGeusimira: Eu queria que todos tivessem a igualdade, nem um mais pobre, nem um \n\nmais rico. Todos com o mesmo dinheiro e que as pessoas recebam melhor o ordenado. \n\nE que todos sejamos felizes. \n\nBeatriz: J\u00fa, se eu pudesse mudar alguma coisa na cidade, eu mudaria a exist\u00eancia das \n\nlojas de droga. Passava a n\u00e3o haver lojas de droga porque isso faz muito mal \u00e0s \n\npessoas. \n\nAna: Nem lojas de pistolas. \n\nRaquel: Eu lembro-me que umas meninas foram l\u00e1 \u00e0 sala e disseram para nos \n\nsentarmos nos bancos da creche, junto ao gabinete. Depois tiraram l\u00e1 os objetos de \n\nloja que estavam dentro das salas e puseram todos l\u00e1 e come\u00e7\u00e1mos a fazer exerc\u00edcios. \n\nFoi durante 10 minutos. Eu vendi o peixe, depois fui para a carne. \n\nBeatriz: Ah, j\u00e1 sei, j\u00e1 sei. \n\nGeusimira: Foi t\u00e3o fixe. \n\nRaquel: Despois n\u00f3s est\u00e1vamos em casa faz\u00edamos de m\u00e3e. Era meio profiss\u00f5es, meio \n\ndireito das crian\u00e7as. \n\nEu: Lembram-se muito bem da vossa participa\u00e7\u00e3o. \n\nGeusimira e Raquel: Sim. \n\nEu: Ent\u00e3o, diz-me e em que \u00e9 que isso te ajudou? \n\nRaquel: A partir desse momento eu aprendi o que eram os Direitos das Crian\u00e7as e \n\ncomecei ajudar as pessoas. Antes eu via as pessoas a tirar comida do lixo e n\u00e3o ligava \n\nnada. At\u00e9 gozava. Mas agora como eu fiz esse exerc\u00edcio eu j\u00e1 entendo a dificuldade da \n\nvida dessas crian\u00e7as. Eu vejo muitas crian\u00e7as a passarem fome e a sofrerem de muito \n\nabuso sexual. \n\nAna: N\u00f3s v\u00ednhamos a vir no autocarro. Eu a Geuse e a Raquel e vimos um menino a \n\ntirar comida do lixo. \n\nGeusimira: Isso \u00e9 muito triste porque devemo-nos ajudar uns aos outros. \n\nAna: Eu um dia fui ao Continente e vi pessoas a ajudarem outras que n\u00e3o t\u00eam comida. \n\nRaquel: Eu acho que um dia fui ao Continente ou ao Pingo Doce e vi meninos da \n\nBela Vista, os meninos do 2\u00ba ciclo foram ao Pingo Doce vestidos com aquelas fatos e \n\ndavam uns sacos para ajudar o Banco Alimentar. \n\nBeatriz: J\u00faj\u00fa, eu acho que as pessoas que est\u00e3o doentes e que andam em cadeira de \n\nrodas deviam de ter mais apoio e  \n\nRaquel: brincadeiras\u2026Eu um dia, quando tinha tr\u00eas anos, estava com varicela, estava \n\nmuito doente, estive internada durante 15 dias e foram l\u00e1 duas palha\u00e7as e estavam-me \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 216 \n\n \n\na fazer rir e \u00e0s crian\u00e7as tamb\u00e9m. \n\nGeusimira: \u00d3h J\u00fa, eu tenho uma ideia para um projeto amigo das pessoas que est\u00e3o \n\ndoentes. Pod\u00edamos ter policias palha\u00e7os com \u00f3culos engra\u00e7ados para irmos animar as \n\npessoas. \n\nEu: Rita, sei que voc\u00eas participaram bastante no projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as, \n\nconta-me. \n\nRita: N\u00f3s reun\u00edamo-nos sal\u00e3o e fal\u00e1vamos sobre as coisas que estavam bem e sobre \n\noutras que dev\u00edamos de mudar. \n\nEu: Lembras-te de alguma coisa? \n\nRita: Por exemplo o cabide das piscinas, coisa para brincar nas farm\u00e1cias. Aquilo era \n\num painel grande que tinha um smile a cor vermelha, amarela e verde e a Z\u00e9 ia \n\napontando as coisas que n\u00f3s diz\u00edamos, ia dando opini\u00f5es, \u00e9 isso. \n\nEu: Depois davam a conhecer algu\u00e9m as vossa sugest\u00f5es? \n\nRita: Algu\u00e9m como? \n\nEu: \u00e0 C\u00e2mara\u2026 \n\nRita: Ah, sim. \n\nAna: Tivemos na rua Lu\u00eds de Cam\u00f5es a pintar o mundo e as casas. \n\nGeusimira: J\u00e1 estava tudo desenhado. \n\nEu: E tu Matilde lembraste da tua participa\u00e7\u00e3o. \n\nMatilde: N\u00e3o. \n\nBeatriz: Eu acho que foi muito boa e acho que devemos continuar a lutar pelos \n\ndireitos das crian\u00e7as, porque h\u00e1 muitas crian\u00e7as que ainda passa fome, abusos sexuais, \n\nque ainda sofrem muito. \n\nGeusimira: Sofrem quando os pais discutem. Os pais devem de ajudar mais as \n\ncrian\u00e7as porque h\u00e1 crian\u00e7as que precisam muito de ajuda dos pais. Os pais andam \n\nmuito ocupados. \n\nAna: \u00d3 Geuse, tamb\u00e9m \u00e9 o contr\u00e1rio. As pessoas da nossa idade tamb\u00e9m deviam de \n\najudar os adultos. Se o teu pai tivesse de cadeira de rodas tamb\u00e9m o ias ajudar. \n\nGeusimira: Claro, porque eu gosto muito de ajudar as pessoas e de as ver felizes. \n\nRaquel: Nos parques tamb\u00e9m \u00e9 preciso vigil\u00e2ncia para n\u00e3o raptarem as crian\u00e7as. \n\nPorque os pais distraem-se com os amigos e deixam l\u00e1 a crian\u00e7a e j\u00e1 n\u00e3o a encontram. \n\nEu: Voc\u00eas s\u00e3o fant\u00e1sticas, lembram-se t\u00e3o bem de tudo, isto j\u00e1 foi \u00e0 3 anos e voc\u00eas \n\nlembram-se t\u00e3o bem. \n\nGeusimira: \u00f3h J\u00fa em que ano \u00e9 que foi? \n\nEu: Em 2013, estavam na Pr\u00e9, fant\u00e1stico a vossa mem\u00f3ria. \n\nMatilde: Se eu pudesse mudar, n\u00e3o seria c\u00e1, mas na Inglaterra. O meu pai mostrou-\n\nme uma revista que os pais n\u00e3o sabiam as regras de l\u00e1 e os pol\u00edcias viram que levaram \n\nas crian\u00e7as ao m\u00e9dico e tiraram-nas. Aqui \u00e9 diferente, os pais levam ao m\u00e9dico \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 217 \n\n \n\nquando os filhos est\u00e3o doentes e l\u00e1 \u00e9 quando est\u00e3o a ficar. \n\nAna: O meu pai disse que h\u00e1 um pa\u00eds que se as pessoas p\u00f5em lixo para o ch\u00e3o iam \n\npresas. \n\nEu: Voc\u00eas acham que as crian\u00e7as s\u00e3o ouvidas, em casa, aqui, na escola, o que voc\u00eas \n\nacham? \n\nGeusimira: Eu acho que as crian\u00e7as devem ser ouvidas, mas n\u00e3o devem de exagerar. \n\nEu: Tu achas que nos espa\u00e7os que frequentas tu \u00e9s ouvida? \n\nGeusimira: Sim, sinto. \n\nRaquel: \u00e0s vezes.  \n\nEu: Quando \u00e9 que tu d\u00e1s e n\u00e3o \u00e9s ouvida? \n\nRaquel: Agora n\u00e3o me recordo. \n\nEu: Ent\u00e3o e para cada uma o que \u00e9 uma Cidade Amiga das Crian\u00e7as? \n\nGeusimira: \u00c9 uma Cidade aonde as crian\u00e7as sejam felizes, n\u00e3o se sintam mal. cidade \n\nsem problemas. \n\nRaquel: \u00c9 uma cidade aonde se sintam \u00e0 vontade, mas n\u00e3o muito \u00e0 vontade porque \n\nmuito \u00e0 vontade tamb\u00e9m depois abusam do poder. \u00c9 uma cidade que possa \n\ncompreender as crian\u00e7as e ouvir a opini\u00e3o. \n\nAna: uma cidade que consiga fazer com que as crian\u00e7as n\u00e3o se sintam mal. \n\nMatilde: \u00e9 uma cidade com paz, que ajudasse as crian\u00e7as a crescer bem e fazer coisas \n\nboas, sem a\u00e7\u00f5es m\u00e1s. \n\nBeatriz: \u00c9 um sitio onde todos os adultos respeitam as decis\u00f5es das crian\u00e7as e \n\nningu\u00e9m \u00e9 mal tratado. \n\nRita: \u00c9 uma cidade que fa\u00e7a atividades para as crian\u00e7as, para que elas se sintam bem, \n\nfelizes e que n\u00e3o haja problemas. \n\nEu: Obrigada, muito Obrigada! \n\nCompletamente desinibidas partilharam as suas mem\u00f3rias e ideias. \n\n \n\n 1. Conversa com as crian\u00e7as que participaram no projeto constru\u00e7\u00e3o de uma \n\n\u201cguia Pr\u00e1tico para pais, educadores e Profissionais de Educa\u00e7\u00e3o\u201d sobre \n\n\u201cCidadania e Participa\u00e7\u00e3o Infantil\u201d, (2014); \n\n \n\nMais tarde, usei os mesmos procedimentos, convidei as crian\u00e7as, sa\u00edamos do espa\u00e7o \n\nhabitual e com a Francisca, o Alexandre, a Vict\u00f3ria e o Victor fomos conversar sobre \n\nas lembran\u00e7as da sua participa\u00e7\u00e3o nos projetos de interven\u00e7\u00e3o educacional. A \n\nFrancisca na altura do projeto tinha 4 anos e os restantes colegas 5 anos. Hoje t\u00eam \n\nrespetivamente 6 e 7 anos. Desta vez o melhor recurso era o guia produzido a partir \n\ndas suas vozes sobre a Cidade Amiga das Crian\u00e7as.  \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 218 \n\n \n\nEu: Voc\u00eas deram ideias para a Cidade Amiga das Crian\u00e7as, ajudaram a construir \n\num Guia, lembram-se? \n\nVictor e Alexandre: N\u00e3o\u2026 \n\nVict\u00f3ria: Sim! \n\nEu: O que \u00e9 que tu te lembras\u2026havia um grupo de alunos, o Tiago, a Gabriela, a \n\nEliana e a Marta, n\u00e3o foi\u2026eu trouxe-vos este livro acho que ainda n\u00e3o tinham \n\nvisto ou j\u00e1? \n\nVictor: N\u00e3o. \n\n(comecei a desfolhar, parando no local das fotos) \n\nVict\u00f3ria: olha est\u00e1s a ver. \n\nVictor: Ah, sim j\u00e1 me lembro. Eu lembro-me. Era uma ideia m\u00e1, uma ideia boa\u2026 \n\nVict\u00f3ria: E outra que surgia. \n\nEu: Como \u00e9 que come\u00e7aram a participar neste projeto. \n\nVict\u00f3ria: Porque a Z\u00e9 (educadora) acho que se lembrou que havia muitas \n\ncrian\u00e7as que n\u00e3o conseguiam chegar a um certo\u2026 \n\nVictor: N\u00f3s muitas vezes \u00edamos \u00e0 C\u00e2mara Municipal. \n\nVict\u00f3ria: Pois era falar das nossa ideias, do que n\u00f3s faziamos. \n\nEu: Ent\u00e3o expliquem-me, o que \u00e9 que voc\u00eas faziam\u2026o que \u00e9 que voc\u00eas iam fazer \n\n\u00e0 C\u00e2mara, levar as vossas propostas? \n\nVictor: N\u00f3s \u00edamos levar as nossas ideias. \n\nEu: E quais eram as vossas ideias? \n\nVict\u00f3ria: Uma era a que o Victor viu no Continente, viu uma prateleira que \n\nestava muito alta, n\u00e3o consegu\u00edamos l\u00e1 chegar e n\u00f3s fomo dizer \u00e0 C\u00e2mara \n\nMunicipal para a porem mais baixa, tinha ganchos e era para as crian\u00e7as \n\nconseguirem chegar. \n\nEu: Francisca, lembras-te? \n\nFrancisca: Sim (muito t\u00edmida). \n\nEu: J\u00e1 viram como foi importante a vossa participa\u00e7\u00e3o, contem-me mais. \n\nVict\u00f3ria: As crian\u00e7as tamb\u00e9m t\u00eam de ter direitos, tal como o teatro os Direitos da \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 219 \n\n \n\nCrian\u00e7a. \n\nAlexandre: Eu lembro-me o que fiz aqui  (enquanto via a foto da fonte). \n\nVict\u00f3ria: Quem diria, n\u00e3o \u00e9s o \u00fanico. \n\nAlexandre: \u201c\u00c1gua de Qualidade controlada\u201d \n\nVict\u00f3ria: por exemplo, algumas pessoas que t\u00eam sede, essa \u00e1gua devia de estar \n\nlimpa para elas poderem beber dela. \n\nAlexandre: Pois. \n\nEu: Voc\u00eas deram essas sugest\u00f5es? \n\nTodos: Sim. \n\nVict\u00f3ria: Dissemos por outras palavras. Eu lembro-me na pra\u00e7a. \n\nEu: Deram alguma ideia. \n\nVictor: L\u00e1 estava tudo bem. \n\nVict\u00f3ria: Sim, acho que sim. Eu lembro-me uma no Continente em havia uns \n\nbalc\u00f5es muito altos. \n\nVictor e Vict\u00f3ria: (falavam juntos) Ah, pois e podia haver outro balc\u00e3o mais \n\npequeno e outro maior.  \n\nEu: E mudaram? \n\nVict\u00f3ria: Sim, no Continente. \n\nEu: Voc\u00eas sabiam que tinham ajudado a construir um livro? \n\nVictor e Vict\u00f3ria: N\u00e3o, eu n\u00e3o. \n\nVictor: N\u00e3o sabia. \n\nAlexandre apontava para a foto que mostrava a reuni\u00e3o da \u201cLoja Amiga das \n\nCrian\u00e7as\u201d. \n\nEu: Voc\u00eas participaram nesse projeto? \n\nAlexandre: Eu n\u00e3o. \n\nVict\u00f3ria: N\u00e3o. \n\nEvidenciei o painel das ideias que o grupo anterior j\u00e1 havia comentado com os \n\nsmiles. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 220 \n\n \n\nVict\u00f3ria: Eu n\u00e3o me lembro disto. \n\nAlexandre: Acho que era para dar ideias, para as crian\u00e7as pensarem melhor. \n\nEu: Voc\u00eas, acham importante participar nos projetos? \n\nVict\u00f3ria: sim, porque podemos ajudar o mundo a ser um sitio melhor. \n\nEu: O que \u00e9 para voc\u00eas uma Cidade Amiga das Crian\u00e7as? \n\nVict\u00f3ria: \u00c9 uma cidade que as coisas est\u00e3o \u00e0 altura das crian\u00e7as. \n\nVictor: Eu tamb\u00e9m acho. \n\nFrancisca: Nunca pensei. \n\nAlexandre: \u00c9 (estava centrado no livro) \n\nEu: Nos espa\u00e7os que frequentam acham que h\u00e1 respeito pela opini\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as. \n\nTodos: Sim. \n\nEu: Acho que estes projetos vos ajudam a ser mais comunicativos, mais \n\nparticipativos. \n\nTodos: Sim. \n\nEu: Muito obrigada, ajudaram-me muito. \n\n \n\n 2. Conversa com as crian\u00e7as que participaram no projeto \u201cA Voz das \nCrian\u00e7as\u201d, (2015). \n\n \n\nPor \u00faltimo, fiz o encontro com o Afonso, o Andr\u00e9, a Beatriz, o Miguel e a Vit\u00f3ria. Na \n\naltura do projeto tinham 5 anos e hoje est\u00e3o com 6 anos. De novo utilizei como \n\nrecurso o livro produzido pelas respons\u00e1veis pelo projeto, Daniela, Paula e S\u00f3nia. \n\nEu: Ent\u00e3o, o que \u00e9 que voc\u00eas se recordam deste projeto? \n\nMiguel: Eu falei muito nesse projeto, tamb\u00e9m se falava sobre os Direitos. \n\nEu: Falava-se sobre os Direitos das Crian\u00e7as? \n\nMiguel: Sim. \n\nAfonso: Fal\u00e1vamos. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 221 \n\n \n\nAndr\u00e9: Eu tamb\u00e9m. \n\nCada um dos tr\u00eas afirmava que tinham falado muito neste projeto. A palavra traduzia \n\na afirma\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o. \n\nEu: Ent\u00e3o digam-me mas o que \u00e9 que voc\u00eas recordam\u2026 \n\nMiguel: Eu recordo sobre os Direitos das Crian\u00e7as \n\nAfonso: da felicidade \n\nAndr\u00e9: E sobre os que t\u00eam doen\u00e7as. \n\nBeatriz: Eu n\u00e3o me lembro muito bem. \n\nVit\u00f3ria: Eu estou aqui (no livro), mas n\u00e3o me lembro. \n\nAfonso: \u00e0s vezes fal\u00e1vamos dos que est\u00e3o em cadeira de rodas. \n\nMiguel: E os da Cruz Vermelha, n\u00e3o era? Fal\u00e1mos de onde n\u00f3s viv\u00edamos. \n\nAndr\u00e9: Fal\u00e1vamos onde pass\u00e1vamos as f\u00e9rias. \n\nEu: Mas voc\u00eas falaram sobre a Cidade Amiga das Crian\u00e7as? \n\nTodos: Sim, sim, sim. \n\nMiguel: esse foi o projeto. \n\nAfonso: Uma senhora deu-nos uma coisa n\u00f3s estivemos a ler. \n\nAndr\u00e9: No \u00faltimo dia pintamos uns desenhos\u2026 \n\nMiguel: N\u00f3s t\u00ednhamos uma folha grande e desenh\u00e1vamos coisas, fixes. \n\nEu: Voc\u00eas gostaram de participar? \n\nAfonso, Andr\u00e9 e Miguel: Sim, N\u00f3s gost\u00e1mos. \n\nA Beatriz e a Vit\u00f3ria olhavam o livro mas s\u00f3 diziam olha eu aqui, mas n\u00e3o \n\nacrescentavam nada \u00e0 informa\u00e7\u00e3o que a imagem transmitia. \n\nEu: Voc\u00eas diziam o que era uma Cidade Amiga das Crian\u00e7as? \n\nAndr\u00e9: Sim, era as pessoas viverem felizes. \n\nAfonso: era as pessoas terem amigos, terem fam\u00edlia. \n\nMiguel: Terem paz. \n\nAfonso: Paz, felicidade e terem direito a casa e amigos. \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 222 \n\n \n\n(a um dado momento o j\u00e1 falavam o di\u00e1logo que iam fazer no teatro sobre os Direitos \n\ndas Crian\u00e7as) \n\nMiguel: Compreens\u00e3o. \n\nAndr\u00e9: e a direitos. \n\nEu: boa! Ent\u00e3o, foi importante a vossa participa\u00e7\u00e3o\u2026 \n\nMiguel: Sim foi muito importante quando n\u00f3s fizemos um desenho com bombas \n\nexplosivas\u2026 \n\nAfonso: N\u00e3o, a senhora pediu para n\u00f3s fazermos um desenho o que estava errado e \n\ncorreto. Tivemos a falar sobre os direitos, depois sobre a felicidade, sobre as fam\u00edlias, \n\nsobre as casas. Depois fomos para a sala e depois volt\u00e1mos outra vez. \n\nBeatriz: Eu antes lembrava-me de tudo, agora j\u00e1 n\u00e3o. \n\nEu: Lembram-se que participaram numa assembleia? \n\nMiguel: Sim. \n\nAfonso: Fomos para o terra\u00e7o ver o que estava certo e errado e fomos tamb\u00e9m ao \n\nsal\u00e3o da Bela Vista e tivemos a ver as coisas perigosas e n\u00e3o perigosas.  \n\nMiguel: E vimos as rampas e as escadas. \n\nAndr\u00e9: E vimos aquilo para n\u00e3o chover. \n\nAfonso: Sim, por causa das cadeiras de rodas n\u00e3o poderem subir as escadas. Tivemos \n\na falar do que era para evitar.  \n\nVit\u00f3ria: Fomos tamb\u00e9m \u00e0s lojas. \n\nMiguel: Fomos \u00e0 C\u00e2mara Municipal.  \n\nAndr\u00e9: Fizemos um desenho grande e fomos \u00e0 C\u00e2mara Municipal mostrar. \n\nEu: E como foi na C\u00e2mara. \n\nAndr\u00e9: Foi fixe, and\u00e1mos a brincar e a falar sobre os direitos, o que estava escrito no \n\npapel, \n\nEu: Acham que todas as vossas opini\u00f5es s\u00e3o ouvidas. \n\nAndr\u00e9: Sim. \n\nEu: Acho importante participar nos projetos que os adultos vos convidam a \n\nparticipar? \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 223 \n\n \n\nTodos: Sim. \n\nAfonso: Sim, as crian\u00e7as ficam felizes. Podem participar, podem contar aos pais e ter \n\nfelicidade para elas e brincar, vai-se divertir a fazer o projeto. \n\nMiguel: \u00c9 sempre bom. \n\nEu: E o que \u00e9 para voc\u00eas uma Cidade Amiga das Crian\u00e7as? \n\nAfonso: \u00c9 ter casa, ter fam\u00edlia, amigos, aprender na escola. \n\nMiguel: \u00c9 ser feliz. \n\nVit\u00f3ria e Beatriz: Pois \u00e9. \n\nAndr\u00e9: S\u00f3 n\u00f3s \u00e9 que nos lembramos. As meninas s\u00f3 brincam\u2026 \n\nEu: Obrigada, muito obrigada! \n\n \n\n  \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 224 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 225 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo B \u2013 Imagens de participa\u00e7\u00e3o nos projetos  \n\n  \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 226 \n\n \n\n  \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 227 \n\n \n\nCartazes preparados pela turma da Escola EB1 da Borralha, apresentados no Semin\u00e1rio realizado na \n\nUniversidade de Aveiro no \u00e2mbito do 22\u00ba anivers\u00e1rio da Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos as Crian\u00e7as. \n\n  \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 228 \n\n \n\n  \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 229 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo C \u2013 s\u00ednteses dos dados recolhidos na Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n  \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 230 \n\n \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 231 \n\n \n\nTabela 1 - Participantes que partilharam as mem\u00f3rias de participa\u00e7\u00e3o nos projetos identificados entre \n\n2010/2015 no Munic\u00edpio de \u00c1gueda \n\nLocalidade Contexto Ano / Temas/  \n\nprojeto \n\nProtagonistas Escolaridade 2016 - Resgate \n\ndas Mem\u00f3rias \u2013 \n\nIdade  \n\nEscolaridade/ Situa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nValongo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEscola EB \n\n23 de \n\nValongo do \n\nVouga \n\n2010 \n\nBanco do \n\nTempo, capital \n\nsocial, \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, \n\nsolidariedade, \n\ncoopera\u00e7\u00e3o, \n\nof\u00edcio de aluno - \n\nPI \n\n \n\n? Ana \n\n? Andreia \n\n? Daniel \n\n? Raquel \n\n(o mesmo grupo \n\nguarda a mem\u00f3ria \n\nde participa\u00e7\u00e3o \n\nnos dois projetos \n\nde mestrado) \n\n6\u00ba Ano \n\n6\u00ba Ano \n\n6\u00ba Ano \n\n6\u00ba Ano \n\n \n\n19 Anos \n\n19 Anos \n\n19 Anos \n\n20 Anos \n\n? 1\u00ba Ano de Licenciatura \n\nem Lisboa \n\n? Caixa Continente, \n\n\u00c1gueda \n\n? 1\u00ba Ano de Licenciatura, \n\nCoimbra \n\n? Restaura\u00e7\u00e3o, Oliveira \n\ndo Bairro \n\n2010 \n\nExclus\u00e3o social, \n\ninvisibilidade \n\ndas crian\u00e7as, \n\npol\u00edticas locais, \n\nparticipa\u00e7\u00e3o \n\ninfantil - F\u00f3runs \n\n- PI  \n\n2013 \n\nCidadania, \n\nparticipa\u00e7\u00e3o \n\ninfantil, pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, escola \n\n- Clube de \n\nMediadores: \n\n\u201cProjeto Cidade \n\nAmiga das \n\nCrian\u00e7as\u201d - PI \n\n? Mariana \n\n?  Rita  \n\n \n\n6\u00ba Ano \n\n6\u00ba Ano \n\n15 Anos \n\n15 Anos \n\n? 9\u00ba Ano \n\n? 9\u00ba Ano \n\n(permanecem na mesma \n\nescola) \n\nCasa do \n\nPovo - ATL \n\n2013 \n\nConven\u00e7\u00e3o dos \n\nDireitos das \n\nCrian\u00e7as, Cidade \n\nAmiga das \n\nCrian\u00e7as,  \n\nParticipa\u00e7\u00e3o, \n\nCrian\u00e7as -  \n\n \u201cProjeto Cidade \n\nAmiga das \n\nCrian\u00e7as\u201d - PI \n\n? Carolina \n\n \n\n6\u00ba Ano 15 Anos ? 9\u00ba Ano  \n\n(Terminou o seu \n\npercurso no ATL, \n\nencontra-se na escola \n\nde Valongo) \n\nRecard\u00e3es Centro de \n\nAcolhiment\n\no \n\n2014 \n\nInf\u00e2ncia, \n\nCrian\u00e7a, Direito \n\n? Ana \n\n? Sandra \n\n6\u00ba Ano \n\n3\u00ba Ano \n\n15 Anos \n\n14 Anos \n\n? 8\u00ba Ano \n\n? 4\u00ba Ano \n\n(permanecem na \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 232 \n\n \n\n \n\n  \n\nTempor\u00e1rio de Prote\u00e7\u00e3o e \n\nProvis\u00e3o, Vozes,  \n\nCrian\u00e7a como \n\nSujeito de \n\ndireito \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o \n\n- PI \n\nmesma Institui\u00e7\u00e3o) \n\nBorralha Escola 2011 \n\nCidadania, \n\nparticipa\u00e7\u00e3o -  \n\n\u201cProjeto Cidade \n\nAmiga das \n\nCrian\u00e7as\u201d - PIE \n\n? Gabriel \n\n? Mariana \n\n4\u00ba Ano \n\n4\u00ba Ano \n\n14 Anos \n\n14 Anos \n\n? 8\u00ba Ano \n\n? 8\u00ba Ano \n\n(encontram-se a \n\nfrequentar diferentes \n\nescolas no concelho) \n\n\u00c1gueda Bela Vista \n\n\u2013 Centro de \n\nEduca\u00e7\u00e3o \n\nIntegrada \n\n2013 \n\nCidadania, \n\nparticipa\u00e7\u00e3o - \n\n\u201cLoja Amiga \n\ndas Crian\u00e7as\u201d - \n\nPIE  \n\n? Ana \n\n? Beatriz  \n\n? Geusimira \n\n? Raquel \n\n? Rita \n\n \n\n \n\n? Alexandre \n\n? Francisca \n\n? Vict\u00f3ria \n\n? Victor \n\n \n\n \n\nPr\u00e9-Escolar 8 Anos \n\n8 Anos \n\n8 Anos \n\n8 Anos \n\n8 Anos \n\n8 Anos  \n\n \n\n7 Anos \n\n7 Anos \n\n7 Anos \n\n7 Anos \n\n? 3\u00ba Ano \n\n? 3\u00ba Ano \n\n? 3\u00ba Ano \n\n? 3\u00ba Ano \n\n? 3\u00ba Ano \n\n \n\n \n\n? 2\u00ba Ano \n\n? 1\u00ba Ano \n\n? 2\u00ba Ano \n\n? 2\u00ba Ano \n\n \n\n \n\n2014 \n\nCidadania, \n\nparticipa\u00e7\u00e3o - \n\n\u201cCidadania e \n\nParticipa\u00e7\u00e3o \n\nInfantil: Guia \n\nPr\u00e1tico para \n\nPais, \n\nEducadores e \n\nProfissionais de \n\nEduca\u00e7\u00e3o\u201d - \n\nPIE  \n\n2015 \n\nParticipa\u00e7\u00e3o e \n\nidentidade \u2013 \u201cA \n\nvoz das \n\ncrian\u00e7as\u201d \n\n? Afonso \n\n? Andr\u00e9 \n\n? Beatriz \n\n? Miguel \n\n? Vit\u00f3ria  \n\n \n\n6  Anos \n\n6 Anos \n\n6 Anos \n\n6 Anos \n\n6 Anos \n\n \n\n? 1\u00ba Ano \n\n? 1\u00ba Ano \n\n? 1\u00ba Ano \n\n? 1\u00ba Ano \n\n? 1\u00ba Ano \n\n \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 233 \n\n \n\nTabela 2 - Investiga\u00e7\u00f5es de mestrado - Contextos Autoras, objetivos, metodologias e pontos de chegada \n\nAutoras e objetivos dos projetos Metodologia e pontos de chegada \n\nEscola EB 23 de Valongo do Vouga - Benilde \n\nOliveira \u2013 Criar um investigador coletivo que \n\nintegrasse as crian\u00e7as na sua constitui\u00e7\u00e3o e \n\nfuncionamento. \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o qualitativa: de inspira\u00e7\u00e3o investiga\u00e7\u00e3o \n\na\u00e7\u00e3o participativa; Mini Banco do Tempo; \n\nAtividade l\u00fadica. - Oportunidade de refletir sobre a \n\nfilosofia do Banco do Tempo, o processo de troca, \n\nas regras de funcionamento e a import\u00e2ncia de \n\nmobilizar a comunidade e permitiu compreender a \n\nvis\u00e3o das crian\u00e7as e \u201cconsciencializar adultos e \n\ncrian\u00e7as sobre as rela\u00e7\u00f5es que foram geradas e \n\nreproduzidas\u201d. \n\nEscola EB 23 de Valongo do Vouga - Rita Sim\u00f5es - \n\nCompreender em que medida os adultos e as \n\ncrian\u00e7as implicados superaram os constrangimentos \n\norganizacionais, bem como a assimetria e as \n\ndiferen\u00e7as; Produzir conhecimento sobre a referida \n\nexperi\u00eancia e a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para a sua \n\napropria\u00e7\u00e3o; Contribuir para a consciencializa\u00e7\u00e3o \n\nda compet\u00eancia e responsabilidade social das \n\ncrian\u00e7as e, tamb\u00e9m, dos adultos na implementa\u00e7\u00e3o \n\nda Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos da Crian\u00e7a, na escola e \n\nna fam\u00edlia, enquanto bem comum na vida da \n\ncomunidade \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o qualitativa: estudo de caso; estudo dos \n\nf\u00f3runs, an\u00e1lise de documentos e observa\u00e7\u00e3o. - \n\nApesar do envolvimento e participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as \n\nem todo o processo, o of\u00edcio de professor e aluno \n\nestavam presentes, a hierarquia e a desigualdade de \n\npap\u00e9is eram sentidos. \n\nCasa do Povo de Valongo do Vouga Diana Ramos - \n\no (auto) conhecimento e reconhecimento das \n\ncrian\u00e7as, enquanto sujeitos de direito e atores \n\nsociais a respeitar e valorizar, num local cuja \n\ng\u00e9nese se traduziu num espa\u00e7o de encontro \n\ndinamizado pelas pr\u00f3prias crian\u00e7as, enquanto \n\nagentes mobilizadores e dinamizadores dos grupos \n\ncomunit\u00e1rios; Compreender a perce\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as \n\nrelativamente aos seus direitos, com base nos seus \n\nconhecimentos e reflex\u00f5es; explorar formas de \n\n(auto) organiza\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as como sujeito \n\ncoletivo a ser ouvido na cidade; favorecer a \n\ninser\u00e7\u00e3o da voz das crian\u00e7as na din\u00e2mica das CAC, \n\ncomo forma de participa\u00e7\u00e3o ativa\u201d \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o qualitativa: de inspira\u00e7\u00e3o investiga\u00e7\u00e3o \n\na\u00e7\u00e3o participativa; Focus group, conversas, mapas e \n\nentrevistas. - \u201co mapa de Valongo do Vouga, \n\nconstru\u00eddo pelo grupo, significou um dos marcos \n\nmais importantes desta investiga\u00e7\u00e3o\u201d, uma vez que \n\no conhecimento do meio onde vivem, da sua \n\nfreguesia, deu-lhes a oportunidade de se \n\nexpressarem, o que nunca havia acontecido. Pela \n\nprimeira vez as crian\u00e7as tiveram a possibilidade de \n\nexercerem o direito de opini\u00e3o sobre o meio que os \n\nrodeia, dando sugest\u00f5es de melhoria. \n\nEscola EB 23 de Valongo do Vouga - Ana Coelho - \n\ncriar condi\u00e7\u00f5es de auto-organiza\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as \n\npara se pronunciarem na cidade a partir da escola, \n\nrecorrendo a t\u00e9cnicas apropriadas, contribuindo \n\npara a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento. \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o qualitativa de inspira\u00e7\u00e3o investiga\u00e7\u00e3o \n\na\u00e7\u00e3o participativa; conversas; entrevistas. - \n\nVerificou-se que o grupo de crian\u00e7as conhece \n\nalguns dos direitos das crian\u00e7as, que identificam \n\nnuma \u201cCidade Amiga das Crian\u00e7as o direito \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o infantil, \u00e0 igualdade e ao respeito \n\nassumem-se como princ\u00edpios fundamentais para \n\nque uma cidade seja amiga das crian\u00e7as\u201d; Sobre a \n\nCidade de \u00c1gueda manifestam ser uma Cidade \n\nAmiga das Crian\u00e7as, pois identificam estruturas \n\nque promovem o bom desenvolvimento das \n\ncrian\u00e7as; o grupo de crian\u00e7as estar\u00e1 pronto \n\npara desenvolver e motivar outros projetos de \n\ncidadania participativa, \u201conde as crian\u00e7as s\u00e3o \n\nreconhecidas enquanto atores sociais com voz, \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 234 \n\n \n\ncapazes de mobilizar e integrar pol\u00edticas p\u00fablicas\u201d. \n\nCentro Social e Paroquial de Recard\u00e3es - Ana \n\nLouro -  Promover condi\u00e7\u00f5es de inclus\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as do centro de acolhimento tempor\u00e1rio, na \n\ndin\u00e2mica de implementa\u00e7\u00e3o da iniciativa Cidade \n\nAmiga das Crian\u00e7as \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o qualitativa: paradigma investiga\u00e7\u00e3o \n\na\u00e7\u00e3o participativa; conversas, question\u00e1rios \n\nmediante entrevistas, desenhos e fotografia. - Com \n\no grupo de crian\u00e7as investigadoras foi identificado \n\nque as crian\u00e7as n\u00e3o t\u00eam tempo para brincar; nem \n\ndireito de escolher o tipo de brincadeira ou dar \n\nopini\u00e3o sobre como deveriam ser os espa\u00e7os \n\np\u00fablicos onde gostariam de poder brincar; h\u00e1 \n\nnecessidade de ouvir as opini\u00f5es das crian\u00e7as sobre \n\nos espa\u00e7os e sobre a forma como os desejam \n\ndesenvolver. \n\n \n\nTabela 3 - Projetos de Interven\u00e7\u00e3o Educacional - Contextos, Autores, objetivos, metodologias e pontos \n\nde chegada \n\nContexto, Autores e objetivos dos projetos Metodologia e pontos de chegada \n\nTurma de 4\u00ba ano, escola da Borralha \u2013 Professora \n\nGra\u00e7a e Dra. Maria Jos\u00e9 Tovar \u2013 Cidade Amiga das \n\nCrian\u00e7as \u2013 Contribuir para melhoria dos espa\u00e7os e \n\npara a implementa\u00e7\u00e3o da Cidade Amiga das \n\nCrian\u00e7as na cidade de \u00c1gueda.  \n\nConversas, visitas, desenhos. - Envolvimento da \n\nJunta de Freguesia nas mudan\u00e7as desejadas para a \n\nlocalidade, de acordo com as opini\u00f5es das crian\u00e7as; \n\nParticipa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as na din\u00e2mica de \u00c1gueda - \n\nCidade Amiga das Crian\u00e7as. \n\nBela Vista Centro de Educa\u00e7\u00e3o Integrada - Ana \n\nSantos, Borja Ch\u00e1fer, Ema Pereira, Patr\u00edcia Correia \n\ne V\u00e2nia Resende - \u201cLoja Amiga das Crian\u00e7as\u201d - \n\nPromover a Participa\u00e7\u00e3o infantil no espa\u00e7o p\u00fablico;\n\n Dialogar com as crian\u00e7as sobre o papel do \n\nconsumidor; Desenvolver o conceito de Lojas \n\nAmigas das Crian\u00e7as; Contribuir para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Cidade Amiga das Crian\u00e7as na \n\ncidade de \u00c1gueda. \n\nConversas, visitas, desenhos. - Enriquecimento do \n\nprojeto educativo da institui\u00e7\u00e3o; Constru\u00e7\u00e3o dos \n\ncrit\u00e9rios de \u201cLoja Amiga das Crian\u00e7as\u201d com base \n\nnas opini\u00f5es das crian\u00e7as; Envolvimento da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Comercial de \u00c1gueda na rela\u00e7\u00e3o com \n\nas crian\u00e7as enquanto Mun\u00edcipes; Participa\u00e7\u00e3o na \n\ncria\u00e7\u00e3o de uma rede de lojas amigas das crian\u00e7as; \n\nParticipa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as na din\u00e2mica de \u00c1gueda - \n\nCidade Amiga das Crian\u00e7as. \n\nBela Vista Centro de Educa\u00e7\u00e3o Integrada \u2013 Eliana \n\nHenriques, Gabriela Almeida, Marta Costa e Tiago \n\nNeves - \u201cCidadania e Participa\u00e7\u00e3o Infantil: Guia \n\nPr\u00e1tico para Pais, Educadores e Profissionais de \n\nEduca\u00e7\u00e3o. - Registar e divulgar as pr\u00e1ticas \n\nparticipativas desenvolvidas com as crian\u00e7as \n\natrav\u00e9s da sua participa\u00e7\u00e3o e depoimentos. \n\nConversas, visitas, desenhos, l\u00fadico - Um guia com \n\nas vozes das crian\u00e7as sobre a cidade. \n\nBela Vista Centro de Educa\u00e7\u00e3o Integrada - Daniela \n\nCarrasqueira, Paula Gomes, S\u00f3nia Pereira \u201cA Voz \n\ndas Crian\u00e7as\u201d - Dar voz \u00e0s crian\u00e7as sobre as \n\npr\u00e1ticas que desenvolvem no \u00e2mbito do projeto \n\nCidade Amiga das Crian\u00e7as; Contribuir para o \n\ndesenvolvimento e sustentabilidade da identidade \n\ndas crian\u00e7as como dinamizadoras da Cidade Amiga \n\ndas Crian\u00e7as \n\nConversas, visitas, desenhos, jogo - Constru\u00e7\u00e3o de \n\num livro com o registo dos desenhos e voz das \n\ncrian\u00e7as como forma de contribuir para o \n\ndesenvolvimento e sustentabilidade da identidade \n\ndas crian\u00e7as enquanto dinamizadoras da Cidade \n\nAmiga das Crian\u00e7as.  \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n   \n  \n\n \n\n  P\u00e1gina 235 \n\n \n\nTabela 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Entrevistados \n\nNome Idade Localidade Contexto de \n\nParticipa\u00e7\u00e3o \n\nAno de \n\nParticipa\u00e7\u00e3o \n\nAna 19 Anos Valongo do Vouga Escola 2010 \n\nAndreia 19 Anos \n\nDaniel 19 Anos \n\nRaquel 20 Anos \n\nMariana 15 Anos 2013 \n\nRita 15 Anos \n\nCarolina 15 Anos CATL  \n\nAna 15 Anos Recard\u00e3es CAT 2014 \n\nSandra 14 Anos \n\nGabriel 14 Anos Borralha Escola e \n\ncomunidade \n\n2011 \n\nMariana 14 Anos \n\nAna 8 Anos \u00c1gueda Jardim de Inf\u00e2ncia, \n\nBela Vista Centro \n\nde Educa\u00e7\u00e3o \n\nIntegrada \n\n2013 \n\nBeatriz  8 Anos \n\nGeusimira 8 Anos \n\nRaquel 8 Anos \n\nRita 8 Anos \n\nAlexandre 7 Anos 2014 \n\nFrancisca 7 Anos \n\nVict\u00f3ria 7 Anos \n\nVictor 7 Anos \n\nAfonso 6 Anos 2015 \n\nAndr\u00e9 6 Anos \n\nBeatriz 6 Anos \n\nMiguel 6 Anos \n\nVit\u00f3ria 6 Anos \n\n \n\n \n\n\n\n   \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n    \n\nMovimento de \u00c1gueda \n\nCoordenadora: Rosinha Madeira \n\n\u201cUm Movimento de base comunit\u00e1ria\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n1975 1976 /1979 \n\nJardim de Inf\u00e2ncia Bela \n\nVista - Ligada ao Centro de \n\nParalisia Cerebral de \n\nCoimbra \u2013 20% das vagas \n\ndestinadas a crian\u00e7as com \n\nalguma forma de \n\ndefici\u00eancia. \n\n? 1978 IPSS  \n\n Bela Vista . Centro de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Integrada \n\n? 1980/1981 \n\n Centro de Atividades \n\nde Tempo Livres;  \n\nServi\u00e7o Social da Bela \n\nVista \n\n? 1988 \u2013 Creche \n\n? 1990 \u2013 Creche Familiar \n\n? 2002 \u2013 Centro de \n\nApoio Familiar e \n\nAconselhamento \n\nParental \n\nO 1\u00ba levantamento das \n\ncrian\u00e7as e dos adultos \n\ncom defici\u00eancia no \n\nconcelho  \n\n1979 \n\nGrupo de Apoio do \n\nDesenvolvimento da \n\nCrian\u00e7a - com liga\u00e7\u00e3o \n\ncom o Hospital \n\nPedi\u00e1trico de Coimbra, \n\ncom respons\u00e1veis \n\nlocais da Sa\u00fade e \n\nEduca\u00e7\u00e3o desenham o \n\n\u201cPlano para \u00c1gueda\u201d \n\n1979/1980 \n\nIntegra\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as \n\ncom defici\u00eancia mental \n\nna escola b\u00e1sica \n\n1981 \n\nCria\u00e7\u00e3o do Centro de \n\nSa\u00fade \n\nM o v i m e n t o  d e  \u00c1 g u e d a  \n\n \n\nUm movimento espont\u00e2neo de base comunit\u00e1rio que se caracteriza pela \u201cInformalidade e Inconformismo\u201d.  \n\nSurge ap\u00f3s a revolu\u00e7\u00e3o de 1974 dando origem a uma \u201cteia de iniciativas aut\u00f3nomas, interligadas, formais e informais, feitas de espa\u00e7os e tempos de a\u00e7\u00e3o e de \n\nreflex\u00e3o\u201d (D\u2019Espiney, 2008). \n\n. \n\n \n\n1983 \n\nEquipa do Ensino \n\nEspecial (com a \n\ninterven\u00e7\u00e3o precoce e  \n\napoio domicili\u00e1rio) \n\nlevando \u00e0 origem dos \n\nGrupos Comunit\u00e1rios \n\n\u2013 grupos informais \n\nconstitu\u00eddo por \n\ncrian\u00e7as que se \n\nreuniam \u00e0 volta da \n\neducadora no bairro. \n\nProjetos de Grupos \n\nComunit\u00e1rios e outras \n\nAssocia\u00e7\u00f5es e \n\nInstitui\u00e7\u00f5es se \n\nformaram no concelho \n\nno quadro do \n\nMovimento de \n\n\u00c1gueda\u2026 \n\n1989/1996 \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n     \n\n \n\n  P\u00e1gina 237 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n  \n\n2010 \n\nM o v i m e n t o s  d e  P a r t i c i p a \u00e7 \u00e3 o  c o m  a s  C r i a n \u00e7 a s  \n\n \n\nAn\u00e1lise de estudo da participa\u00e7\u00e3o com as crian\u00e7as desenvolvidas no concelho de \u00c1gueda a partir de 2010, como parceiras de investiga\u00e7\u00e3o em Mestrados de Ci\u00eancias de Educa\u00e7\u00e3o, \n\npromovidos pela Universidade de Aveiro. \n\n \n\nEscola EB23 de Valongo do Vouga \n\n\u201cO tempo (invis\u00edvel) das crian\u00e7as \n\ncomo recurso da sua cidadania\u201d, \n(Projeto de Mestrado, Benilde de \n\nOliveira, realizado com uma turma \n\nde 6\u00ba ano) \n\n \n\n?Banco do Tempo \n\nVoz das Crian\u00e7as que participaram \n\nno projeto \n\n? Ana \n\n? Andreia \n\n? Daniel \n\n \n\n \n\n\u201cA cidadania infantil: uma \n\nconquista das crian\u00e7as no \n\nespa\u00e7o escolar\u201d, (Projeto de \n\nMestrado, Rita Sim\u00f5es, crian\u00e7as \n\ndos F\u00f3runs) \n\n?F\u00f3runs \n\nVoz das Crian\u00e7as que \n\nparticiparam no projeto \n\n? Ana \n\n? Andreia \n\n? Daniel \n\n? Raquel \n\n \n\n2013 \n\nCasa do Povo de \n\nValongo do Vouga \n\n\u201c\u00c1gueda e as CAC: contributos \n\nde crian\u00e7as de Valongo do \n\nVouga\u201d, (Projeto de Mestrado, \n\nDiana Ramos, com um grupo de \n\ncrian\u00e7as do CATL) \n\n? \u201cCidade Amiga das \n\nCrian\u00e7as\u201d - Mapeamento da \n\nFreguesia de Valongo do \n\nVouga -  \n\nVoz das Crian\u00e7as que \n\nparticiparam no projeto \n\n? Carolina Rebelo \n\n \n\nValongo do Vouga \n\n\u201cO olhar da crian\u00e7a para a \n\ncidade, atrav\u00e9s da escola\u201d, \n(Projeto de Mestrado, Ana \n\nCoelho, Crian\u00e7as do Clube de \n\nMediadores) \n\n? \u201cCidade Amiga das \n\nCrian\u00e7as\u201d \n\nVoz das Crian\u00e7as que \n\nparticiparam no projeto \n\n? Mariana \n\n? Rita \n\n \n\nEscola EB23 de \n\nValongo do Vouga \n\nRecard\u00e3es \n\n2014 \n\n\u201cCrian\u00e7as institucionalizadas (na) procura de \n\num outro lugar social\u201d, (Projeto de Mestrado, \n\nAna Louro, Crian\u00e7as do CAT) \n\n? O tempo e a voz das crian\u00e7as no seu \n\nespa\u00e7o \n\nVoz das Crian\u00e7as que participaram no projeto \n\n? Ana \n\n? Sandra \n\n \n\nCentro de Acolhimento Tempor\u00e1rio do Centro \n\nSocial e Paroquial de Recard\u00e3es \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n     \n\n \n\n  P\u00e1gina 238 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n  \n\nM o v i m e n t o s  d e  P a r t i c i p a \u00e7 \u00e3 o  c o m  a s  C r i a n \u00e7 a s  \n\n \n\nProjeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as \n\nAn\u00e1lise de estudo da participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as no Projeto Cidade Amiga das Crian\u00e7as, na escola da Borralha e na Bela Vista \u2013 Centro de Educa\u00e7\u00e3o Integrada, a partir de um convite \n\nda Universidade de Aveiro. \n\n2011 \n\nBorralha  \n\n Escola da Borralha (Ano Letivo 2011/2012)  \n\nOrientadora: Prof\u00aa Gra\u00e7a \n\nColaboradora: Dra. Maria Jos\u00e9 \n\nTovar \n\nObjetivo: Olhar o meio e propor \n\nideias de melhoria, junto dos \n\nrespons\u00e1veis da autarquia local e \n\nC\u00e2mara Municipal. \n\nVoz das Crian\u00e7as que participaram \n\nno projeto \n\nCarolina \n\n? Gabriel \n\n? Mariana \n\nMicael \n\nPropostas: \n\n? Plantar \u00e1rvores de fruto \n\n? Espalhar Ecopontos na \n\nlocalidade \n\n? O Largo da junta ter lugar para \n\nas pessoas se sentarem e \n\npoderem conviver \n\n \n\nReuni\u00e3o com o Presidente da Junta de \n\nFreguesia da Borralha \n\nEncontro promovido pela C\u00e2mara \n\nMunicipal de \u00c1gueda na Biblioteca \n\nMunicipal com grupos de crian\u00e7as de \n\nValongo, Recard\u00e3es, Borralha e \u00c1gueda  \n\nComemora\u00e7\u00e3o do 22\u00ba anivers\u00e1rio da \n\nConven\u00e7\u00e3o dos Direitos das Crian\u00e7as \u2013 \n\n\u201cPensar a Cidade\u201d \u2013 Universidade de \n\nAveiro \n\nR\u00e1dio de Aveiro \n\nPARTICIPA\u00c7\u00c3O NA \n\nCOMUNIDADE \n\n\u00c1gueda \n\nBela Vista \u2013 Centro de Educa\u00e7\u00e3o Integrada (A \n\nDesenvolver o Projeto desde 2011) \n\nResultados \n\nAs Propostas \n\napresentadas na \n\nautarquia local foram \n\nconcretizadas \n\nOrientadora: Ed. Maria Jos\u00e9 Melo \n\nObjetivo: Promover a participa\u00e7\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as a partir do olhar e reflex\u00e3o sobre a sua \n\ncidade \n\nCrian\u00e7as: grupo de 6 crian\u00e7as com idades entre \n\nos 4 e os 6 anos \n\nAtividades: \n\n? Mapeamento da cidade de \u00c1gueda             \n\n\u201cLocais amigos / N\u00e3o Amigos das Crian\u00e7as\u201d \n\n? Visita pela cidade           Locais \n\nIdentificados: Piscina Municipal, \n\nHipermercado Continente, Talho, Caf\u00e9, \n\nBombeiros, Mercado, Biblioteca, Cinema e \n\nFonte. \n\n \n\nPropostas: \n\nNo Continente \u2013 O Balc\u00e3o de Informa\u00e7\u00e3o ter \n\num espa\u00e7o ao alcance das crian\u00e7as; Na piscina \n\n\u2013 Os cabides ao seu tamanho; Na Biblioteca \n\n(no exterior) \u2013 corrim\u00e3o para dar seguran\u00e7a \n\nnos acessos \n\n \n\nPARTICIPA\u00c7\u00c3O NA \n\nCOMUNIDADE \n\nComemora\u00e7\u00e3o do 22\u00ba anivers\u00e1rio da \n\nConven\u00e7\u00e3o dos Direitos das Crian\u00e7as \u2013 \n\n\u201cPensar a Cidade\u201d \u2013 Universidade de \n\nAveiro \n\nReuni\u00f5es com a Vereadora da Educa\u00e7\u00e3o \n\ne Cultura, Dra. Elsa Corga, com o \n\nPresidente da C\u00e2mara de \u00c1gueda, Dr. Gil \n\nNadais \n\nR\u00e1dio de Aveiro \n\nGouveia, III Semin\u00e1rio da CPCJ de \nGouveia: \u201cO Papel das Teias Sociais no \n\ndesenvolvimento da Crian\u00e7a\u201d \n\nEncontro promovido pela C\u00e2mara \n\nMunicipal de \u00c1gueda na Biblioteca \n\nMunicipal com grupos de crian\u00e7as da \nescola e Casa do Povo de Valongo, CAT \n\nRecard\u00e3es, escola Borralha e Bela Vista \n\nde \u00c1gueda  \n\nResultados \n\nO Continente \n\ndisponibilizou uma \n\nparte do Balc\u00e3o de \n\nInforma\u00e7\u00e3o \u00e0s crian\u00e7as; \n\na C\u00e2mara Municipal \n\ncolocou o corrim\u00e3o na \n\nBiblioteca \n\n\n\nDe Tr\u00e1s para a Frente: Percurso(s) de Afirma\u00e7\u00e3o da Cidadania Infantil \n\n     \n\n \n\n  P\u00e1gina 239 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nM o v i m e n t o s  d e  P a r t i c i p a \u00e7 \u00e3 o  c o m  a s  C r i a n \u00e7 a s  \n\n \n\nAn\u00e1lise de estudo da participa\u00e7\u00e3o com as crian\u00e7as desenvolvidas na Bela Vista \u2013 Centro de Educa\u00e7\u00e3o Integrada, no \u00e2mbito dos Projetos de Interven\u00e7\u00e3o Educacional, de alunos de \n\nlicenciatura em Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, promovidos pela Universidade de Aveiro. \n\n2013 \n\n\u201cLoja Amiga das Crian\u00e7as\u201d \n\nGrupo de Alunas: Ana, Borja, Ema, Patr\u00edcia, V\u00e2nia. \n\nGrupo de Crian\u00e7as: Alexandre, Ana, Beatriz, \n\nCristiano, Francisco, Geusimira, Margarida, Pedro, \n\nRita, Santiago, Victor, Victoria. \n\nObjetivos: Promover a participa\u00e7\u00e3o Infantil no espa\u00e7o \n\np\u00fablico; Dialogar comas crian\u00e7as sobre o papel do \n\nconsumidor; Desenvolver o conceito de Lojas Amigas \n\ndas Crian\u00e7as; Contribuir para a implementa\u00e7\u00e3o da \n\nCidade Amiga das Crian\u00e7as na cidade de \u00c1gueda. \n\nAtividades: Visita \u00e0s lojas na cidade; Reuni\u00f5es na \n\nC\u00e2mara e na Associa\u00e7\u00e3o Comercial de \u00c1gueda \n\n(ACOAG); Elabora\u00e7\u00e3o de um painel no espa\u00e7o p\u00fablico \n\ncom o logotipo \u201cLoja Amiga das Crian\u00e7as\u201d e \n\nexposi\u00e7\u00e3o, em espa\u00e7o p\u00fablico, na C\u00e2mara Municipal. \n\nResultados: Participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as,  na din\u00e2mica de \n\n\u00c1gueda \u2013 Cidade Amiga das Crian\u00e7as; Constru\u00e7\u00e3o dos \n\ncrit\u00e9rios de \u201cLoja Amiga das Crian\u00e7as\u201d ; Envolvimento \n\nda ACOAG com as crian\u00e7as. \n\n \n\n2014 \n\n\u201cGuia Pr\u00e1tico para Pais, Educadores \ne Profissionais de Educa\u00e7\u00e3o\u201d \n\nGrupo de Alunos: Eliana, Gabriela, Marta, Tiago. \n\nGrupo de Crian\u00e7as: Alexandre, Cristiano, Victor, \n\nVictoria. \n\nObjetivos: Registar e divulgar as pr\u00e1ticas participativas \n\ndesenvolvidas com as crian\u00e7as atrav\u00e9s da sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e depoimentos. \n\nAtividades: Passeios pela cidade e conversas com as \n\ncrian\u00e7as. \n\nResultados: Um guia com as vozes das crian\u00e7as sobre a \n\ncidade. \n\n2015 \n\n\u201cA voz das Crian\u00e7as\u201d \n\nGrupo de Alunas: Daniela, Paula, S\u00f3nia. \n\nGrupo de Crian\u00e7as: Afonso, David, In\u00eas, Joana, \n\nLeandro, Matilde, Miguel, Sara, Sim\u00e3o, Vit\u00f3ria, \n\nRodrigo \n\nObjetivos: Dar voz \u00e0s crian\u00e7as sobre as pr\u00e1ticas que \n\ndesenvolvem e contribuir para o desenvolvimento e \n\nsustentabilidade da identidade das crian\u00e7as como \n\ndinamizadoras da Cidade Amiga das Crian\u00e7as. \n\nAtividades: Passeios pela cidade e conversas com as \n\ncrian\u00e7as e dinamiza\u00e7\u00e3o de uma Assembleia de crian\u00e7as \n\nna Institui\u00e7\u00e3o. \n\nResultados: Constru\u00e7\u00e3o de um livro com o registo de \n\ndesenho e voz das crian\u00e7as."}]}}}