{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14665"}, {"@name": "filename", "#text": "21027_271598.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nDEPARTAMENTO DE HIST\u00d3RIA \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM HIST\u00d3RIA \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nRetratos do ex\u00edlio: experi\u00eancias, solidariedade e milit\u00e2ncia pol\u00edtica de \nesquerda na fronteira Livramento - Rivera (1964-1974). \n \n \n \n \n \n \n \n\nMarlon Gonsales Aseff \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis, dezembro de 2008 \n \n \n \n \n \n\n\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nDEPARTAMENTO DE HIST\u00d3RIA \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM HIST\u00d3RIA \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nRetratos do ex\u00edlio: experi\u00eancias, solidariedade e milit\u00e2ncia pol\u00edtica de \nesquerda na fronteira Livramento - Rivera (1964-1974). \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nMarlon Gonsales Aseff \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o orientada pelo Professor  \nDr. Paulo Pinheiro Machado e  \n\napresentada a Banca Examinadora  \nComo requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do  \n\nT\u00edtulo de Mestre em Hist\u00f3ria \n \n \n \n \n \n \n\n 2\n\n\n\n \n \n\nFlorian\u00f3polis, Dezembro de 2008 \n \n\n \nRetratos do ex\u00edlio: experi\u00eancias, solidariedade e milit\u00e2ncia pol\u00edtica de \nesquerda na fronteira Livramento - Rivera (1964-1974). \n \n \n \n \n\n \nMARLON GONSALES ASEFF \n\n \nEsta dissserta\u00e7\u00e3o foi julgada e aprova em sua forma final para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de  \n\nMESTRE EM HIST\u00d2RIA SOCIAL \n \n \n \n \n \n\nBANCA EXAMINADORA: \n \n \n \n \n\n________________________________________________________________ \n \n\nProf. Dr. Paulo Pinheiro Machado - Orientador (HST/UFSC) \n \n \n \n\n___________________________________________________________________ \n \n\nDr. Ricardo Virgilino da Silva (CSO - UFSC) \n \n \n \n\n___________________________________________________________________ \n \n\nDr. Luiz Felipe Falc\u00e3o  (HST - UDESC) \n \n \n \n\n____________________________________________________________________ \n \n\nDr. Henrique Espada Rodrigues Lima Filho (Suplente HST - UFSC) \n \n \n \n \n\n \n \n\n 3\n\n\n\n \n \nSIGLAS: \n \n \nALN \u2013 A\u00e7\u00e3o Libertadora Nacional \n \nANL \u2013 Alian\u00e7a Nacional Libertadora \n \nAP \u2013 A\u00e7\u00e3o Popular  \n \nARENA \u2013 A\u00e7\u00e3o Renovadora Nacional \n \nCENIMAR \u2013 Centro de Informa\u00e7\u00f5es da Marinha \n \nCIE \u2013 Centro de Informa\u00e7\u00f5es do Ex\u00e9rcito \n \nCIEX \u2013 Centro de Informa\u00e7\u00f5es do Exterior \n \nDOPS \u2013 Departamento de Ordem Pol\u00edtica e Social \n \nFRENTE AMPLA \u2013 Oficializada em 19 de novembro de 1966, grupo pol\u00edtico que reuniu \n\nCarlos Lacerda, Juscelino Kubitscheck e Jo\u00e3o Goulart contra o regime militar.  \n\nFRENTE AMPLA \u2013 O mesmo que  Frente Amplio \n \nFRENTE AMPLIO \u2013 Coaliz\u00e3o de centro esquerda uruguaia \n \nFUG \u2013 Frente \u00danica Ga\u00facha \n\nMDB \u2013 Movimento Democr\u00e1tico Brasileiro \n \nMNR \u2013 Movimento Nacional Revolucion\u00e1rio \n \nMLN-T \u2013 Movimiento de Liberaci\u00f3n Nacional - Tupamaros \n \nM3G \u2013 Marx, Mao, Marighella e Guevara \n \nOLAS \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o Latinoamericana de Solidariedade \n \nPCB \u2013 Partido Comunista Brasileiro \n \nPCBR \u2013 Partido Comunista Brasileiro Revolucion\u00e1rio \n \nPC do B \u2013 Partido Comunista do Brasil  \n \n \n\n 4\n\n\n\nPCU \u2013 Partido Comunista Uruguaio  \n \nPSD \u2013 Partido Social Democr\u00e1tico \n \nPTB \u2013 Partido Trabalhista Brasileiro \n \nSNI \u2013 Servi\u00e7o Nacional de Informa\u00e7\u00f5es  \n \nSUPRA \u2013 Superintend\u00eancia da Reforma Agr\u00e1ria  \n \nUNE \u2013 Uni\u00e3o Nacional de Estudantes  \n \nVAR-PALMARES \u2013 Vanguarda Armada Revolucion\u00e1ria Palmares   \n \nVPR \u2013 Vanguarda Popular Revolucion\u00e1ria \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n 5\n\n\n\n \nRESUMO \n \nEsta pesquisa aborda as experi\u00eancias de militantes pol\u00edticos, exilados na cidade de Rivera, e \n\nsua cidade g\u00eamea, Santana do Livramento, na fronteira Brasil-Uruguai. Trata dos modos de \n\nsobreviv\u00eancia e de solidariedade vivenciados por esse grupo, bem como as negocia\u00e7\u00f5es \n\ncom o poder ditatorial estabelecido a partir de 1964, e a milit\u00e2ncia pol\u00edtica de resist\u00eancia \n\nconstituida a partir daquele territ\u00f3rio. Para tanto, utilizou-se da Hist\u00f3ria Oral e de \n\nembasamentos da Micro-Hist\u00f3ria na reconstitui\u00e7\u00e3o do cotidiano daquela regi\u00e3o em um \n\nper\u00edodo de 10 anos a partir de 1964. Por esta fronteira passaram militantes de express\u00e3o \n\npol\u00edtica naquele momento e que viriam a consolidar suas lideran\u00e7as posteriormente, com a \n\nredemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. Ali se estabeleceu um territ\u00f3rio permeado pela solidariedade, \n\nonde ativistas e a popula\u00e7\u00e3o local trocaram experi\u00eancias e partilharam momentos de tens\u00e3o \n\ne esperan\u00e7a.  \n\n \n \n \nPalavras-chave: ex\u00edlio, ditadura, mem\u00f3ria, fronteira, solidariedade. \n \n \nABSTRACT \n \n\nThis investigation explores the experiences of political militants, exiled on the city of \n\nRivera, and its twin, the city of Santana do Livramento, on the border Brasil-Uruguai.  \n\nApproach the ways of survival and solidarity, as well the negociations that this group \n\ndeveloped with the brazilian dictatorship, in a period that begins in 1964 and for the next \n\nten years. The people from these cities lived in the two past centuries a series of common \n\nfights and political activisms that exceed the limits of the simple instititucional line that \n\nseparate both nations. Revolutions and political fights that are conspired at those places \n\ninfluenced the political destiny of the borders of South America. In 1964, with the coup d` \n\n\u00e9tat that shake the political structures in Brazil, this unusual border play the part of a \n\ndecisive turn, one more time, in the history of South America political fights.  \n\n  \n \n \nKey-Words: exile, dictatorship, border, solidarity, memory. \n\n 6\n\n\n\n \nSum\u00e1rio \n \nAgradecimentos............................................................................................................8 \nApresenta\u00e7\u00e3o.................................................................................................................9 \n \n \nCAP\u00cdTULO I \nDe Fronteira e ex\u00edlios: um cotidiano diferente. \n1.1. Uma cidade diferente............................................................................................. 17 \n1.2. Entre combates e ex\u00edlios........................................................................................ 22 \n1.3. A fronteira atrav\u00e9s da literatura............................................................................. 27 \n1.4. Excludente atrav\u00e9s das d\u00e9cadas..............................................................................31 \n1.5. A FUG conspira em Rivera.....................................................................................35 \n1.6. A chacina dos comunistas.......................................................................................38 \n \nCAP\u00cdTULO II \nDo outro lado da fronteira: Os caminhos da solidariedade. \n2.1. \u201cTodos para Rivera\u201d................................................................................................47 \n2.2. Homens de fronteira, ratos! ....................................................................................59 \n2.3. A imprensa na linha de fogo....................................................................................68 \n2.4. Rota natural de fuga.................................................................................................76 \n2.5. Rumo a Montevid\u00e9u, passando pela fronteira..........................................................81 \n2.6. Os Lares da acolhida................................................................................................85 \n2.6.1. Orlando Burmann: recep\u00e7\u00e3o e passagem..............................................................87 \n2.6.2. Calle Molles 534 - O esquema de fronteira .........................................................98 \n2.6.3. Tentativa de Seq\u00fcestro em Rivera.......................................................................106  \n2.7. Romeu Figueiredo de Mello: resist\u00eancia poss\u00edvel..................................................111 \n2.8. A fam\u00edlia Santana: combatentes da desigualdade...................................................121 \n2.8.1. A ch\u00e1cara do Castelhano .....................................................................................122 \n2.8.2. A casa da Calle Paysandu....................................................................................124 \n2.9. \u201cAnt\u00f4nio Almafuerte\u201d, desafiando o arb\u00edtrio.........................................................127 \n2.10. O \u201cHotel\u201d de Nery Medeiros................................................................................138 \n2.11. Fam\u00edlia Penalvo: com Jango no ex\u00edlio..................................................................142 \n \nCAP\u00cdTULO III \nTrabalho, experi\u00eancias e solidariedade no ex\u00edlio  \n3.1 Mallharia Burmann, \u00eaxitos, fracassos e sobreviv\u00eancia ............................................154 \n3.2 Sobreviv\u00eancia e milit\u00e2ncia, uma dif\u00edcil op\u00e7\u00e3o..........................................................160 \n3.3 Espa\u00e7o de contato e solidariedade, a Confeitaria Metropolitana..............................163. \n3.3.1 Um guerrilheiro na Metro.......................................................................................167 \n3.4.Ad\u00e1n Fajardo luta pela dignidade..............................................................................171  \n3.5 Redes de amizade, parentesco, negocia\u00e7\u00f5es .............................................................182 \n \nConsidera\u00e7\u00f5es Finais......................................................................................................191 \nFontes Bibliogr\u00e1ficas......................................................................................................195 \n\n \n\n 7\n\n\n\n \nAGRADECIMENTOS \n\n \n \n \n\nEsta pesquisa n\u00e3o poderia ser realizada sem a confian\u00e7a em mim depositada \n\npelos membros do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria (PPGH), que aceitaram a \n\ntarefa proposta, incentivando e estimulando na absor\u00e7\u00e3o de uma carga te\u00f3rica \n\nfundamental para a conclus\u00e3o do desafio que foi estudar esse per\u00edodo ainda delicado \n\nna hist\u00f3ria recente do pa\u00eds, e particularmente na fronteira do Brasil e Uruguai. \n\nAgrade\u00e7o ao CNPQ, por ter proporcionado uma bolsa de estudos, que foi \n\nfundamental para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa, bem como a FAPEU, que possibilitou \n\nviagens e aux\u00edlio para a conclus\u00e3o deste trabalho.  \n\nAgrade\u00e7o a colabora\u00e7\u00e3o fundamental de Liane Chipollino Aseff, que sugeriu \n\nnovas perspectivas de abordagem, indicou fontes e compartilhou de muitas incurs\u00f5es \n\nde campo em sua fase inicial. Tamb\u00e9m o apoio de minha fam\u00edlia, nas pessoas de \n\nMaria Helena e Jesus Aseff, sempre prestativos e prontos para auxiliar.  \n\nAgrade\u00e7o aos entrevistados, personagens que vivenciaram aqueles dif\u00edceis anos \n\ndo ex\u00edlio, e que em mim confiaram, ao abordar um tema ainda dolorido e repleto de \n\ntraumas. Todos foram de fundamental import\u00e2ncia nesta investiga\u00e7\u00e3o. Agrade\u00e7o a \n\ncada um, na pessoa de Perseverando Fernandes Santana, memorialista da fronteira, \n\nsempre disposto a compartilhar suas impress\u00f5es, seus arquivos, com humildade e \n\ngrande aporte intelectual.  \n\nPor fim, gostaria de compartilhar os acertos e pontos altos desta pesquisa com \n\nmeu orientador, professor Dr. Paulo Pinheiro Machado, que indicou renovados \n\ncaminhos e apontou eventuais falhas. Sem a sua b\u00fassola, esta pesquisa n\u00e3o seria \n\nposs\u00edvel. Tamb\u00e9m gostaria de agradecer ao prazeroso conv\u00edvio e os momentos de \n\ngrande crescimento intelectual proporcionados pelos professores Dr. Henrique \n\nEspada Lima Filho e Dr. Adriano Luiz Duarte.  \n\nEste trabalho \u00e9 dedicado a Tiago Chipollino Aquines e Sofia ChipollinoAseff. \n \n\n \n \n\n \n \n\n 8\n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o \n \n \nEsta pesquisa aborda a constitui\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es de trabalho e solidariedade \n\nvivenciadas pelos exilados brasileiros na cidade de Rivera, Uruguai, fronteira com a \n\ncidade brasileira de Santana do Livramento. Pretende historicizar a trajet\u00f3ria desse \n\ngrupo, bem como aqueles que atravessaram essa fronteira em busca de ref\u00fagio e salvo \n\nconduto, em um per\u00edodo de 10 anos, a partir da deflagra\u00e7\u00e3o do golpe de estado que \n\ndestituiu o presidente Jo\u00e3o Goulart do poder, em 1\u00ba de abril de 1964.   \n\nEm sua dimens\u00e3o mais ampla, esta disserta\u00e7\u00e3o busca reconhecer os aspectos de \n\nsolidariedade, trabalho e integra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica desse grupo nos anos que separam o \n\ngolpe brasileiro da ofensiva ditatorial uruguaia, em um per\u00edodo aonde os governos \n\nmilitares viriam a se instalar em todo o Cone Sul. Motivou-me nessa empreitada o \n\nineditismo dessa abordagem, particularmente no que se refere a esta singular \n\nfronteira, dentro da hist\u00f3ria do ex\u00edlio brasileiro. Nessa trajet\u00f3ria, podemos ver surgir \n\nrenovados personagens de uma luta pol\u00edtica que teve em 1964 um turno decisivo na \n\nhist\u00f3ria recente do pa\u00eds, inserida em uma cronologia de lutas que se desenvolveu \n\nintensamente nos dois \u00faltimos s\u00e9culos da hist\u00f3ria do Brasil e da Am\u00e9rica Latina. \n\nGostaria de enfatizar o aspecto dessa pesquisa enquanto uma hist\u00f3ria conectada aos \n\nprocessos que sacudiram a Am\u00e9rica Latina nesse per\u00edodo, antes de delimit\u00e1-la \n\nunicamente ao contexto brasileiro dos acontecimentos.1 \n\nPara construir este relato busquei na Hist\u00f3ria Oral e em arquivos delimitados, \n\ncomo jornais, manuscritos pessoais, cartas e uma bibliografia espec\u00edfica, o relato de \n\nfontes que vivenciaram de alguma maneira o momento pol\u00edtico em quest\u00e3o, desde \n\nmilitantes que tiveram suas vidas afetadas diretamente pelos acontecimentos, at\u00e9 \n\nan\u00f4nimos protagonistas que de uma maneira ou de outra se viram envolvidos na teia \n                                                           \n1 \u201cEm 1962, os militares peruanos antecipam-se \u00e0 posse do populista Haya de la Torre e ocupam o poder; em \n1963, um golpe militar derrubou o governo do moderado e confi\u00e1vel Juan Bosch, na Rep\u00fablica Dominicana; \nem 1964, ca\u00edram os tamb\u00e9m populistas Jo\u00e3o Goulart, do Brasil, e Paz Estenssoro da Bol\u00edvia ; em 1965, as \ntropas da OEA, capitaneadas pelos Estados Unidos, intervieram e impediram uma restaura\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica na \nRep\u00fablica Dominicana; em 1966, as For\u00e7as Armadas ocuparam o poder na Argentina; em 1968, novamente \nos militares assumiam o governo no Peru; em 1973, chegaria ao fim a experi\u00eancia socialista chilena com o \nsangrento assalto ao poder por Pinochet; tamb\u00e9m no mesmo ano , deixava o Uruguai de de ser  a \u2018Su\u00ed\u00e7a da \nAm\u00e9rica\u2019; em em 1976, mais uma vez os militares ocupavam o governo argentino ap\u00f3s um curto interregno \n\n 9\n\n\n\nde solidariedade e luta pela sobreviv\u00eancia que urdiu a todos os que procuraram abrigo \n\nnessa regi\u00e3o de fronteira.  Em cerca de 40 horas de entrevistas gravadas com 30 \n\npessoas, busquei o relato dos envolvidos de alguma maneira naquele ex\u00edlio. Desde os \n\natores pol\u00edticos estabelecidos em ambas cidades e que se envolveram diretamente \n\ncom o novo grupo, at\u00e9 os solit\u00e1rios combatentes pol\u00edticos e aqueles que vivenciaram \n\ncom suas fam\u00edlias a nova realidade do desterro. Pesquisei em acervos que incluem a \n\nBiblioteca Nacional do Uruguai, em Montevid\u00e9u, o Museu de Comunica\u00e7\u00e3o Social \n\nJos\u00e9 Hip\u00f3lito da Costa e o Acervo da Luta contra a Ditadura, no Museu do RS, em \n\nPorto Alegre, as bibliotecas municipais de Santana do Livramento e Rivera, at\u00e9 \n\nacervos pessoais em Porto Alegre, Pelotas, S\u00e3o Borja e Santa Maria. Nos relatos orais \n\nsobressa\u00edram-se o depoimento das mulheres, esposas e m\u00e3es de fam\u00edlia, que tiveram \n\nque acompanhar seus maridos na busca pelo ref\u00fagio. Tamb\u00e9m as lembran\u00e7as dos \n\nfilhos dessas fam\u00edlias exiladas, que vivenciaram uma realidade de dificuldades desde \n\num ponto de vista infantil, por\u00e9m n\u00e3o menos intenso.  \n\nBusquei na Hist\u00f3ria Oral caminhos para a constru\u00e7\u00e3o dessa pesquisa, \n\nobservando limites e possibilidades, assim como novos direcionamentos nas diversas \n\nredes de significados abertos ao historiador. Conforme assinala Ant\u00f4nio \n\nMontenegro2, o pr\u00f3prio termo \"Hist\u00f3ria Oral\" ainda carrega consigo um significado \n\npara muitos tido como pejorativo, separando-se daquela hist\u00f3ria usualmente \n\nconsiderada \"pura\", ou seja, vertida de documentos escritos e de fontes apresentadas \n\ncomo confi\u00e1veis. Traria no seu cerne algo dif\u00edcil de ser mensurado, et\u00e9reo, \n\nconfundido muitas vezes com a mem\u00f3ria e seus imprecisos caminhos. A constru\u00e7\u00e3o \n\nde uma hist\u00f3ria onde o historiador se fa\u00e7a inteiro em seu of\u00edcio, no entanto, deve \n\nenvolver fontes escritas e orais, submetidas a um debate que resulta no texto, livre de \n\nvis\u00f5es interiorizadas, de sensos comuns, determinismos e naturaliza\u00e7\u00f5es. \u00c9 certo que \n\na subjetividade tamb\u00e9m est\u00e1 implicada no processo onde, conforme Montenegro, \u00e9 \n\npreciso \"rachar\" a id\u00e9ia de um tempo passado, presente e futuro. Entretanto, para \n\nhistoricizar um fato \u00e9 preciso ir al\u00e9m de simples perguntas e respostas, j\u00e1 que muitas \n\nquest\u00f5es n\u00e3o estimulam mem\u00f3ria alguma. Ou seja, \u00e9 necess\u00e1rio para o historiador \n\n                                                                                                                                                                                 \nde governantes civis. In: GUAZZELLI, C\u00e9sar Augusto Barcellos. Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nea de Am\u00e9rica \nLatina: 1960-1990. Porto Alegre. UFRGS Editora, 1993. p.28. \n2 MONTENEGRO, Ant\u00f4nio. Hist\u00f3ria Oral e Mem\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1994. p.115. \n\n 10\n\n\n\ncruzar as dimens\u00f5es da mem\u00f3ria com outras rela\u00e7\u00f5es, muitas vezes subjetivas e \n\nimplicadas no contexto. A este desafio me propus. \n\n A quest\u00e3o remete a uma necess\u00e1ria articula\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria oral com outros tipos \n\nde fontes hist\u00f3ricas, e a necessidade da hist\u00f3ria oral alcan\u00e7ar diferentes fontes, como \n\ncondi\u00e7\u00e3o imprescind\u00edvel para vencer um car\u00e1ter individual inerente. Como \"arquivo \n\nprovocado\", nas palavras de Jean-Jacques Becker, a hist\u00f3ria oral tem como primeira \n\ndificuldade a fala particular, onde n\u00e3o se fala em nome de um grupo, mas no \n\nindividual.3 Nunca confiar em uma \u00fanica fonte \u00e9 um mandamento que deve ser \n\nacompanhado sempre da prud\u00eancia, ao adaptar o m\u00e9todo ao objeto.4 Arquivos \n\nprovocados podem reconstituir lembran\u00e7as deliberadas, que coincidam, se adaptem, e \n\njustifiquem fatos que ocorreram mais tarde, justificando assim posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas ou \n\natitudes anteriormente adotadas. H\u00e1 necessidade de verifica\u00e7\u00e3o da natureza do \n\ndepoimento, o processo de constitui\u00e7\u00e3o e a validade, bem como os usos e \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es da entrevista. Torna-se necess\u00e1rio, como lembra Carlos Fico5, detectar \n\nposs\u00edveis \u201cdeslocamentos de sentido\u201d, onde a mem\u00f3ria, impregnada por novas \n\ndemandas, desvia-se para um caminho que antes de mais nada busca justificativas, \n\nincorporando vis\u00f5es distorcidas, mesmo acreditando-as verdadeiras. Da\u00ed o cuidado \n\nnecess\u00e1rio ao colher essa mem\u00f3ria constru\u00edda sob as experi\u00eancias realmente vividas, \n\nmas tamb\u00e9m enquanto ecos dessas experi\u00eancias, com as distor\u00e7\u00f5es, as culpas, os \n\nfantasmas, as colora\u00e7\u00f5es da hora, as proje\u00e7\u00f5es, como assinala Carina Perelli.6  \n\nContradi\u00e7\u00f5es que devem ser observadas pelo historiador, como bem mostrou \n\nAlessandro Portelli ao analisar o p\u00f3s-guerra na Roma libertada, onde muitas vezes a \n\nmem\u00f3ria \u00e9 filtrada, substitu\u00edda, exterminada por outra mem\u00f3ria, na busca de uma \n\ncoer\u00eancia e um significado. Um espa\u00e7o onde as contradi\u00e7\u00f5es podem perturbar a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma mem\u00f3ria \u201ccoerente e pac\u00edfica\u201d.7  \n\n                                                           \n3 BECKER, J.J. \"O Handicap do a posteriori\" in FERREIRA, Marieta de Morais e AMADO, Jana\u00edna. (org.) \nUsos e Abusos da Hist\u00f3ria Oral. Rio de Janeiro: FGV, 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 1998, p. 27. \n4 Idem. P.29. \n5 Reflex\u00f5es mais aprofundadas sobre estas quest\u00f5es podem ser obtidas em FICO, Carlos. Como eles agiam. \nRio de janeiro: Record, 2001. \n6 PERELLI, Carina. \u201cEl Poder de la mem\u00f3ria, la mem\u00f3ria del poder\u201d apud  SOSNOWSKI, Saul (org).  \nRepresion, Ex\u00edlio y Democracia \u2013 La Cultura Uruguaya. Montevideo: Ediciones de la Banda Oriental. 1987. \np. 322. \n7 PORTELLI, Alessandro. \u201cA Bomba de Turim: a forma\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria no p\u00f3s-guerra\u201d. In: Hist\u00f3ria Oral. v. \n9. n 1. p. 69-72, jan-jun 2006. \n\n 11\n\n\n\nCabe aqui refor\u00e7ar que o debate acerca dos conceitos de mem\u00f3ria e hist\u00f3ria \n\nposiciona renovadas formas de conceber a pr\u00e1tica historiogr\u00e1fica, estando os relatos \n\norais no centro dessa discuss\u00e3o sobre a produ\u00e7\u00e3o de fontes documentais seguras. \n\nJacques Le Goff, em sua obra \u201cHist\u00f3ria e Mem\u00f3ria\u201d adverte para uma perspectiva \n\neficaz da mem\u00f3ria, questionando a dita objetividade na constru\u00e7\u00e3o dos fatos a partir \n\nde documentos hist\u00f3ricos escritos. Para Le Goff, os processos de manipula\u00e7\u00e3o se \n\nmanifestam em todos os n\u00edveis da constitui\u00e7\u00e3o do saber hist\u00f3rico.8  \n\nEm tempo, Marieta de Moraes Ferreira e Jana\u00edna Amado sublinham que poucas \n\n\u00e1reas t\u00eam esclarecido melhor que a hist\u00f3ria oral o quanto a pesquisa emp\u00edrica de \n\ncampo e a reflex\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica est\u00e3o indissociavelmente interligadas, \n\ndemonstrando de maneira convincente como o objeto hist\u00f3rico \u00e9 sempre resultado de \n\numa elabora\u00e7\u00e3o. Como nas palavras de Jacques Revel, uma hist\u00f3ria que confira \n\n\u201cestatuto ao excepcional e ao \u00fanico\u201d, onde o social \u00e9 lido como uma realidade \n\nconstru\u00edda pelo historiador.9 \n\nConv\u00e9m ressaltar que, na inten\u00e7\u00e3o de refor\u00e7ar a peculiaridade dos la\u00e7os \n\nculturais dessa regi\u00e3o, onde a indefini\u00e7\u00e3o de uma fronteira f\u00edsica delimitada prop\u00f5e \n\numa cultura em comum, que dialoga constantemente, mantive as transcri\u00e7\u00f5es das \n\nentrevistas com o linguajar t\u00edpico dessa fronteira. Ali as palavras em espanhol s\u00e3o \n\napropriadas pelo portugu\u00eas falado do lado brasileiro, e vice-versa. Muitas vezes \u00e9 o \n\n\u201cportunhol\u201d que se sobressai, em uma mistura que ao final n\u00e3o pertence a nenhum \n\ndos dois idiomas, mas que refor\u00e7a um espa\u00e7o em comum entre as popula\u00e7\u00f5es de \n\nRivera e Santana do Livramento. Interessante notar, por exemplo, que em \n\ndeterminados relatos, como o do advogado uruguaio Jorge Fajardo, o entrevistado \n\nfalou em espanhol fluente em um primeiro contato, e sem que ningu\u00e9m o \n\ninfluenciasse para isso, trocou o idioma para o portugu\u00eas, em um segundo encontro.  \n\nFeitas essas observa\u00e7\u00f5es, devo acrescentar que busquei estabelecer nos tr\u00eas \n\ncap\u00edtulos que comp\u00f5em esta disserta\u00e7\u00e3o uma reflex\u00e3o acerca do ex\u00edlio brasileiro em \n\nRivera, em suas nuances de atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e de luta pela sobreviv\u00eancia. Tamb\u00e9m me \n\npropus a explorar algumas quest\u00f5es que superam os movimentos de fuga e \n\n                                                           \n \n8 LE GOFF, Jacques. Hist\u00f3ria e Mem\u00f3ria. Campinas: Unicamp, 4a Edi\u00e7\u00e3o, 1996. \n9 REVEL, Jacques. A inven\u00e7\u00e3o da Sociedade. Rio de Janeiro: Bertrand. 1989. p. 6, 7. \n\n 12\n\n\n\nresist\u00eancia, buscando responder a algumas indaga\u00e7\u00f5es que apontam para a din\u00e2mica \n\npol\u00edtica da regi\u00e3o de fronteira, para al\u00e9m dos limites do \u201cnacional\u201d, bem como a \n\nsitua\u00e7\u00e3o amb\u00edgua e singular dessa regi\u00e3o, de troca pol\u00edtica e econ\u00f4mica.10   \n\nNo primeiro cap\u00edtulo o estudo ir\u00e1 contemplar a fronteira como territ\u00f3rio de \n\nfuga, conspira\u00e7\u00e3o e ex\u00edlios desde as lutas Imperiais pela constitui\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio.  \n\nSituo a regi\u00e3o em suas peculiariedades geogr\u00e1ficas e econ\u00f4micas, buscando atrav\u00e9s \n\ndo depoimento de personagens que estiveram diretamente envolvidos com a luta \n\npol\u00edtica na regi\u00e3o durante o s\u00e9culo 20, mostrar as caracter\u00edsticas da exclus\u00e3o social e \n\nda luta sindical naqueles munic\u00edpios durante o s\u00e9culo passado. Busquei tamb\u00e9m \n\nestabelecer determinados marcos da luta pol\u00edtica que se intensifica a partir dos \n\ntratados de limites entre os imp\u00e9rios portugu\u00eas e espanhol e posteriormente entre os \n\nestados brasileiro e uruguaio. Antes de me propor a realizar uma irris\u00f3ria \u201chist\u00f3ria \n\ngeral\u201d das cidades e da regi\u00e3o, quero sim mostrar como os marcos institucionais nem \n\nsempre estiveram presentes nos desdobramentos de lutas pol\u00edticas urdidas na rica \n\nconflu\u00eancia social e cultural de fronteira. Para isso, fiz uso de refer\u00eancias \n\nhistoriogr\u00e1ficas da regi\u00e3o, marcada pela investiga\u00e7\u00e3o de historiadores como Ivo \n\nCaggiani, Waldemar Rodrigues Navarro, An\u00edbal Barrios Pintos, Cirino Bittencourt de \n\nCarvalho, al\u00e9m de escritores, jornalistas e viajantes referidos ao longo deste cap\u00edtulo. \n\nTamb\u00e9m utilizei a perspectiva antropol\u00f3gica de Andr\u00e9a Quadrelli, na identifica\u00e7\u00e3o de \n\ncomo essa popula\u00e7\u00e3o vive um ambiente em comum, mesmo sob marcos de estados-\n\nna\u00e7\u00e3o bem delimitados. Com isso, pretendi trabalhar dentro de novas e variadas \n\nperspectivas, que vislumbrassem campos intradisciplinares, necess\u00e1rios para a \n\ncompreens\u00e3o de novos temas, surgidos de minhas pesquisas sobre a dimens\u00e3o do \n\nex\u00edlio e as especificidades desse objeto de estudo.  \n\nEm um contexto onde a fronteira surge como palco de uma hist\u00f3ria rica em \n\nfugas, ex\u00edlios e negocia\u00e7\u00f5es, acentuam-se caracter\u00edsticas locais \u00fanicas, relacionadas \n\ncom as trocas culturais, econ\u00f4micas e pol\u00edticas entre os dois pa\u00edses. Nesse espa\u00e7o as \n\n                                                           \n10 O espa\u00e7o f\u00edsico que compreende essas cidades teve um papel n\u00e3o menos protagonista das lutas que ali se \ndesenvolveram. Partilho aqui das reflex\u00f5es de Bernard Lepetit, quando afirma que \u201co territ\u00f3rio \u00e9 \nessencialmente uma mem\u00f3ria, e seu conte\u00fado \u00e9 todo constitu\u00eddo de formas passadas \u2013 ist\u00f3 \u00e9, de algumas \ndentre elas, das quais s\u00f3 subsiste o que pode ser compreendido pela sociedade que, em cada \u00e9poca, trabalha \nseus quadros\u201d. In:  LEPETIT, Bernad. Por Uma Nova Hist\u00f3ria Urbana. S\u00e3o Paulo: Edusp. 1996. p 149.  \n \n\n 13\n\n\n\nfam\u00edlias exiladas alteraram e fundaram novas rela\u00e7\u00f5es culturais entre si e a \n\ncomunidade em seu entorno. Para trazer \u00e0 luz esses personagens, busquei um modelo \n\nque se contrap\u00f5e a uma hist\u00f3ria de cunho totalizante, que prioriza apenas uma escala \n\nde observa\u00e7\u00e3o como vari\u00e1vel de experimenta\u00e7\u00e3o, prisioneira de uma \"tend\u00eancia geral \n\nmais vis\u00edvel\". Nas palavras de Jacques Revel:  \n[...] J\u00e1 que os modelos narrativos-anal\u00edticos cl\u00e1ssicos deixaram de ser convincentes, que \u00e9 \npreciso fazer \u2013 que se pode fazer \u2013 para contar uma vida, uma batalha, um epis\u00f3dio qualquer ? \nSe, por hip\u00f3tese, renunciarmos \u00e0s conven\u00e7\u00f5es estabelecidas do g\u00eanero \u2013 a continuidade de uma \nhist\u00f3ria inscrita entre um come\u00e7o e um fim, a descri\u00e7\u00e3o com base na evid\u00eancia, etc \u2013 que \nacontece com os objetos que o historiador se atribui? Eles se tornam objetos problem\u00e1ticos. \nUma experi\u00eancia biogr\u00e1fica [...] pode assim ser relida como um conjunto de tentativas, de \nescolhas, de tomadas de posi\u00e7\u00e3o diante da incerteza. Ela n\u00e3o \u00e9 mais pens\u00e1vel apenas sob a \nforma da necessidade, mas como um campo de possibilidades entre as quais o ator hist\u00f3rico \nteve de escolher.[...] A escolha de um modo de exposi\u00e7\u00e3o participa aqui da constru\u00e7\u00e3o do \nobjeto e de sua interpreta\u00e7\u00e3o. 11 \n \nPara entender as conjunturas do ex\u00edlio e suas nuances, priorizei uma abordagem \n\ndistanciada de uma vis\u00e3o simplista e dicot\u00f4mica, onde \u201cdominados e dominantes\u201d \n\nsurgem como elementos impedidos de se posicionar sob novos prismas, atrelados a \n\ndeterminados mecanismos de poder. Diminuindo a escala de observa\u00e7\u00e3o, ou antes, \n\nvariando essa escala na busca por uma representatividade de amostras, busquei \n\nidentificar a espiral de rea\u00e7\u00f5es, as mem\u00f3rias pol\u00edticas e sentimentais que os \n\nindiv\u00edduos em torno daquela comunidade fronteiri\u00e7a foram experimentando a partir \n\nde 1964. Procurei dessa forma \u201cuma atitude intelectual que se alimenta da convic\u00e7\u00e3o \n\nde que o olhar atrav\u00e9s do microsc\u00f3pio, o interesse pelo min\u00fasculo \u2013 ou mesmo, no \n\nlimite, pela miudeza e por aquilo que mais facilmente se negligencia -, pode revelar \n\ndimens\u00f5es inesperadas dos objetos e, com sorte, perturbar convic\u00e7\u00f5es arraigadas no \n\ndom\u00ednio da hist\u00f3ria\u201d.12 Um desafio que envolveu um olhar aproximado sobre essas \n\nredes de conv\u00edvio e de solidariedade, que mostram, em outra inst\u00e2ncia, os \n\ndesdobramentos dos projetos pol\u00edticos e pessoais dessa gera\u00e7\u00e3o.  \n\nNo segundo cap\u00edtulo abordo a fronteira j\u00e1 sob os efeitos do golpe c\u00edvico-militar \n\nde 1964. Debru\u00e7o-me sobre o momento do golpe na vida dos atores locais e os \n\nprimeiros momentos do ex\u00edlio. A rota natural de fuga para o Uruguai \u00e9 \n\n                                                           \n11 REVEL Jacques. Microan\u00e1lise e constru\u00e7\u00e3o do social. In: Jogos de Escalas: a experi\u00eancia da micro-an\u00e1lise. \nRio de Janeiro: FGV, 1988. p. 37, 38.  \n12 LIMA. Henrique Espada. A micro-hist\u00f3ria italiana. Escalas, ind\u00edcios e singularidades. Rio de Janeiro: \nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira,  2006. p.13,14. \n\n 14\n\n\n\nparticularmente analisada, assim como a atua\u00e7\u00e3o da imprensa local na tentativa de \n\nresistir e os efeitos que o movimento imprimiu na vida pol\u00edtica local. Abordo os lares \n\nde acolhida, onde exilados j\u00e1 estabelecidos em Rivera recebiam aqueles que \n\nbuscavam abrigo provis\u00f3rio ou passagem para outros pa\u00edses do continente. Revelo o \n\nchamado \u201cesquema de fronteira\u201d e um de seus maiores articuladores, o deputado \n\npetebista cassado, Beno Orlando Burman. Outros protagonistas das a\u00e7\u00f5es solid\u00e1rias e \n\nde articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica tamb\u00e9m s\u00e3o trazidos \u00e0 tona, como o cl\u00e3 de Romeu Figueiredo \n\nde Mello, Ant\u00f4nio Apoitia Neto e as fam\u00edlias Santana e Medeiros, entre outros atores \n\ndesse per\u00edodo. \n\nFinalmente, no terceiro cap\u00edtulo, debru\u00e7o-me sobre as a\u00e7\u00f5es de solidariedade \n\nefetuadas pelos atores pol\u00edticos locais, m\u00e9dicos, advogados e militantes an\u00f4nimos, \n\nque permitiram uma vida minimamente digna ao grupo exilado a poucos metros do \n\nterrit\u00f3rio brasileiro. Mostro as a\u00e7\u00f5es de acolhida, as formas de trabalho e as condi\u00e7\u00f5es \n\nde vida que o grupo experimentava. Trago \u00e0 luz as negocia\u00e7\u00f5es entre essas fam\u00edlias e \n\nos agentes da repress\u00e3o estabelecidos no Brasil, as redes de parentesco e a toler\u00e2ncia \n\npol\u00edtica estabelecida entre as fam\u00edlias exiladas e os respons\u00e1veis pela nova ordem. \n\nEssa reflex\u00e3o tamb\u00e9m vai abordar a dif\u00edcil tarefa do grupo exilado em reconstruir a \n\nvida familiar e profissional longe de sua terra natal, mas a poucos metros da p\u00e1tria, \n\nmuito embora separados por uma linha imagin\u00e1ria que configurava os limites da \n\nliberdade.  \n\nNessa empreitada busquei o relato oral de pessoas que estiveram envolvidas no \n\ncalor dos acontecimentos que moldaram aqueles anos na fronteira com o Uruguai. \n\nPessoas como o advogado Ant\u00f4nio Apoitia Neto, que exerceu um papel importante \n\nna acolhida e aux\u00edlio aos que buscavam o ref\u00fagio uruguaio. O pecuarista \n\nPerseverando Santana, memorialista da fronteira, que guarda a viv\u00eancia dos anos \n\nmais intensos da pol\u00edtica regional, desde a revolu\u00e7\u00e3o de 30 at\u00e9 o golpe de 1964 e seus \n\ndesdobramentos. Tamb\u00e9m foi importante colher o depoimento de uma gera\u00e7\u00e3o de \n\nprotagonistas daquelas lutas, mesmo vivenciando-as em um per\u00edodo da inf\u00e2ncia e \n\nadolesc\u00eancia, como \u00e9 o caso do advogado uruguaio Jorge Fajardo, o engenheiro \n\nPedro D\u00e1vila de Mello, o vereador S\u00e9rgio Burmann. Desvendando verdadeiras teias \n\nde relacionamentos, fui montando pe\u00e7as de um quebra-cabe\u00e7a que aos poucos foram \n\n 15\n\n\n\nacrescidas de um ou outro nome, que por sua vez revelavam novas conex\u00f5es. Nessa \n\nmiss\u00e3o, foram importantes os arquivos pessoais, assim como os peri\u00f3dicos e revistas \n\npesquisados na Biblioteca Nacional do Uruguai. Tamb\u00e9m os jornais brasileiros, e \n\nparticularmente os de Santana do Livramento e Rivera. Algumas fontes que poderiam \n\nacrescentar muito a esta pesquisa n\u00e3o se mostraram dispon\u00edveis, por motivos \n\ndiversos, como o advogado Tarso Genro, ent\u00e3o Ministro da Justi\u00e7a do governo \n\nbrasileiro, ou o professor Esto\u00e9cel Santana, em Santana do Livramento. Por outro \n\nlado, h\u00e1 de se considerar que a pesquisa em fontes bibliogr\u00e1ficas, como as obras de \n\nmem\u00f3rias do per\u00edodo, exigiu um esfor\u00e7o sempre presente, ao considerar-se as \n\nressignifica\u00e7\u00f5es e legitima\u00e7\u00f5es de posi\u00e7\u00f5es adotadas naquele momento e que hoje \n\ndevem ser pesadas, separadas, avaliadas meticulosamente. Por fim, devo dizer que \n\ndocumentos in\u00e9ditos como os apontamentos de Beno Orlando Burmann foram \n\nfundamentais para uma compreens\u00e3o dos acontecimentos, medidos em par\u00e2metros \n\nnovos e que sugeriram novas liga\u00e7\u00f5es ao quebra-cabe\u00e7a que se desenhava, enfocando \n\nas redes de solidariedade e a atua\u00e7\u00e3o dos grupos de exilados naquela fronteira.           \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n 16\n\n\n\nCAP\u00cdTULO I \n \n \n\nDe fronteira e ex\u00edlios, um cotidiano diverso. \n \n\n1.1 - Uma cidade diferente \n\nSantana do Livramento e Rivera podem ser consideradas cidades g\u00eameas. \n\nPrincipal n\u00facleo urbano encravado em pouco mais de mil quil\u00f4metros de fronteira \n\nentre Brasil e Uruguai, a regi\u00e3o possui caracter\u00edsticas que a distingue das demais \n\n\u00e1reas de fronteira brasileiras, pois \u00e9 not\u00e1vel a integra\u00e7\u00e3o cultural entre os dois povos, \n\nao mesmo tempo em que resistem os marcos institucionais e de nacionalidades bem \n\ndefinidas. Desde as primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX, a regi\u00e3o se constituiu em \n\nespa\u00e7o privilegiado de tr\u00e2nsito internacional de pessoas no Cone Sul e uma das \n\nprincipais rotas de com\u00e9rcio entre Brasil, Uruguai e Argentina, ainda sob seus \n\nEstados em gesta\u00e7\u00e3o. Ali, \u00e9 poss\u00edvel se afirmar, se gerou uma \u201ccultura pol\u00edtica de \n\nfronteira\u201d, onde as atua\u00e7\u00f5es pol\u00edticas muitas vezes extrapolaram os limites territoriais, \n\ncomo veremos, moldando um cen\u00e1rio de intensa troca pol\u00edtica, com ingredientes que \n\nse acentuariam nas lutas pela independ\u00eancia dos pa\u00edses do Prata e, posteriormente, \n\nnas idas e vindas das revolu\u00e7\u00f5es, ex\u00edlios e movimenta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que imprimiram \n\numa caracter\u00edstica singular a regi\u00e3o. Eventos em comum, como os conflitos pol\u00edticos \n\nlocalizados, a industrializa\u00e7\u00e3o e os surtos de crescimento econ\u00f4mico, fizeram surgir \n\natores pol\u00edticos bem definidos, como os oper\u00e1rios que desconheciam fronteiras, ou os \n\ngrupos pol\u00edticos caudilhescos. Os interesses em comum al\u00e9m dos imp\u00e9rios \n\ncentralizadores, os grupos comunistas do Brasil e Uruguai, atuando em conjunto sob \n\ncausas que extrapolavam os limites institucionais, e os militantes da esquerda latino-\n\namericana sufocada com os golpes de estado que atravessaram a hist\u00f3ria recente \n\ndesses povos moldaram essa cultura pol\u00edtica em comum.  \n\nConforme assinala o historiador uruguaio Waldemar Rodriguez Navarro, \n\nSant'Ana do Livramento e Rivera se constitu\u00edram desde o in\u00edcio de sua forma\u00e7\u00e3o em \n\num \"povo de fronteira\" o que delimita a partir da\u00ed suas intensas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e \n\n 17\n\n\n\npol\u00edticas e os conflitos que derivaram dessa conviv\u00eancia.13 Resultado de uma disputa \n\nsecular entre Portugal e Espanha pelas terras do Prata, a regi\u00e3o fronteiri\u00e7a manteve-se \n\npelas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX como centro das aten\u00e7\u00f5es do Imp\u00e9rio \n\nbrasileiro e o estado Uruguaio em gesta\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n \n\n                                Mapa f\u00edsico da fronteira do Brasil com o Uruguai \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n13 NAVARRO, Waldemar Rodriguez. Villa Ceballos: Los que pusieron los cimientos. Historia de Rivera, \nTomo I, Rivera: Atl\u00e2ntida. 1981. p. 07. \n\n 18\n\n\n\nDo primeiro tratado de limites entre Brasil e Uruguai, assinado em 12 de \n\noutubro de 1851, at\u00e9 a consolida\u00e7\u00e3o dos povos de Sant'Ana do Livramento e \n\nRivera14, a regi\u00e3o manteve um aspecto de povoado internacional, onde os marcos \n\ndeterminantes dos territ\u00f3rios serviram de escudo legal, quando necess\u00e1rio, ou \n\nsimplesmente desapareciam quando as estrat\u00e9gias pol\u00edticas assim pediam. Nessa \n\nfronteira, pode-se dizer, o limite territorial entre o Brasil e o Uruguai, atravessa \n\nambos centros urbanos, embora tamb\u00e9m seja poss\u00edvel \"afirmar o contr\u00e1rio, s\u00e3o as \n\ncidades as que parecem atravessar o limite pol\u00edtico internacional, e \u00e9 isso o que torna \n\nesta fronteira em uma fronteira t\u00e3o singular\".15 \n\nDas lutas entre espanh\u00f3is e portugueses pela conquista da enorme faixa que \n\nhoje compreende a fronteira brasileira com o lado oriental at\u00e9 os posteriores tratados \n\nde limites entre o Imp\u00e9rio Brasileiro e o Uruguai, quando as normatiza\u00e7\u00f5es sobre os \n\ndestinos dos cerca de mil quil\u00f4metros de fronteira se clarificaram, os dois povoados \n\nj\u00e1 se fitavam em um espa\u00e7o em comum, com linhas demarcat\u00f3rias mal percebidas \n\npelas intera\u00e7\u00f5es sociais cotidianas.  \n\nConforme Navarro, a linha demarcat\u00f3ria, \nHubo que atravesar una ciudad internacional, Rivera y Sant' Ana, cruz\u00e1ndola por el medio; \nbajar y subir calles entre los cerros, dar vueltas a las esquinas, descender por la l\u00ednea media \nde las avenidas, seguir l\u00edneas rectas y trazar \u00e1ngulos agudos como quien marcha sobre un \ntablero de ajedrez, atravesar dos plazas p\u00fablicas. En resumen, una verdadera proeza, un \ntriunfo del equilibrio para sen\u00e3lar el limite entre dos soberanias.16 \n \n\nEm pouco mais de mil quil\u00f4metros de fronteira entre Brasil e Uruguai, Santana \n\ndo Livramento e Rivera constituem o maior entre cinco centros urbanos, onde os \n\nlimites pol\u00edticos e territoriais se confundem, constituindo-se em uma regi\u00e3o de \n\ntr\u00e2nsito internacional de pessoas no Cone Sul, e uma das principais rotas entre Brasil, \n\nUruguai e Argentina. Ali n\u00e3o existem obst\u00e1culos f\u00edsicos que separem os Estados do \n\n                                                           \n14 O povoado de Santana surgiu oficialmente em 30 de julho de 1823, quando a comunidade recebe o ato de \nlicen\u00e7a para cria\u00e7\u00e3o de uma igreja. Rivera surge como Villa Ceballos, em 1862, invocando o nome do nobre \nespanhol que expulsara os portugueses da Col\u00f4nia de Sacramento e invadira o Brasil por duas vezes. \n15 QUADRELLI, Andrea. A Fronteira Inevit\u00e1vel. Um estudo sobre as cidades da fronteira de Rivera (ROU) e \nSant\u00b4Ana do Livramento (Brasil) a partir de uma perspectiva antropol\u00f3gica. Tese de doutorado apresentada ao \nPPG. Antropologia Social da UFRGS, Orientador. Prof. Dr. Ruben George Oliven, Porto Alegre, RS, 2002, \np.15. \n16 NAVARRO. Villa Ceballos. Op. Cit., ps, 34, 35. \n\n 19\n\n\n\nBrasil e Uruguai, apenas uma linha imagin\u00e1ria que desafia o simples limite \n\ninstitucional.17  \n\nO surgimento das duas cidades, no entanto, demarcou a resist\u00eancia das \n\nnacionalidades sobre os territ\u00f3rios concorridos e, nesse contexto, Rivera surge para se \n\ncontrapor \u00e0 nacionalidade brasileria, em franco desenvolvimento na extensa faixa de \n\nfronteira. S\u00ednteses da constru\u00e7\u00e3o dos estados-na\u00e7\u00e3o, com sua caracter\u00edstica de regi\u00e3o \n\ndemarcat\u00f3ria, as terras ao norte do Uruguay, e toda a regi\u00e3o de fronteira disputada, \n\nsempre esteviveram mais ligadas ao projeto de expans\u00e3o luso e brasileiro do que \n\nespanhol ou mesmo uruguaio. Nessas terras, ao norte do Rio Negro, a expans\u00e3o \n\nbrasileira acontecia de maneira pac\u00edfica e natural, \n \nEn estas zonas del Norte con fronteras totalmente abiertas con el  Brasil la penetraci\u00f3n \nbrasilera era permanente. En 1845, en el Parlamento brasilero, en R\u00edo de Janeiro el Diputado \nSouza Ferraz preconizaba al parecer, la intercenci\u00f3n directa del Imperio, por lo menos hasta \nlas m\u00e1rgenes del R\u00edo Negro. Y para convencer a sus pares de la racionalidad de su empe\u00f1o \ndec\u00eda: \u201cVeo, se\u00f1ores, que teneis una idea muy equivocada de lo que es la frontera Sur. \nPasando el Rio Yaguar\u00f3n hasta el R\u00edo Negro, el traje, las costumbres, el idioma, todo es \nbrasilero. Y terminaba con esta afirmaci\u00f3n contundente: \u201chasta la tierra es brasilera\u201d.18 \n  \nA discuss\u00e3o em torno da forma\u00e7\u00e3o de um novo povoado para contrapor o \n\navan\u00e7o brasileiro estabeleceu no parlamento uruguaio uma avalia\u00e7\u00e3o pragm\u00e1tica da \n\nsitua\u00e7\u00e3o na fronteira do norte, com declara\u00e7\u00f5es enf\u00e1ticas dos deputados a favor de um \n\nplano de ocupa\u00e7\u00e3o efetiva do territ\u00f3rio, sob pena de perda da soberania, amea\u00e7ada. \n \n\u201cYo no encuentro otro camino para salvar nuestra independ\u00eancia que establecer colonias en la \nfrontera, cuesten lo que cuesten. Si queremos ser orientales, si queremos ser independientes, \n\u00e9sta es la \u00fanica soluci\u00f3n\u201d.\u201cDel otro lado del R\u00edo Negro, dentro de nuestro territ\u00f3rio, mandan \nexclusivamente las autoridades brasileras\u201d. \u201cEste asunto es de vida o muerte. Es el m\u00e1s grave \nque puede presentarse hoy al Poder Legislativo. Despu\u00e9s de largas desgracias, ha ido \nestabeleci\u00e9ndo-se sobre esta desgraciada tierra una conquista pac\u00edfica, subterr\u00e1nea, sorda...\u201d. \n(Montevid\u00e9u, 1862) 19 \n \n\nEm sua argumenta\u00e7\u00e3o, o deputado Diago j\u00e1 identificava o fant\u00e1stico potencial \n\ncomercial desse ponto geogr\u00e1fico, e assim declarava o lado uruguaio como o grande \n\nvencedor dessa disputa territorial, prenunciando uma efetiva lideran\u00e7a econ\u00f4mica \n\nexercida por Rivera nos anos que iriam se seguir, em especial no ramo varejista. \n\n                                                           \n17 QUADRELLI. Andr\u00e9a, Op. Cit., p.15. \n18  NAVARRO, Villa Ceballos, Op; Cit, p.20, 21. \n19 Idem, p.22. \n\n 20\n\n\n\nDesde el punto de vista comercial son tantas las ventajas del pueblo que por esa ley vamos a \nfundar, que seguramente el comercio de Sant\u2019Ana quedar\u00e1 reducido a los frutos del Brasil. La \nraz\u00f3n de esto radica en la diferencia en los impuestos a los art\u00edculosde importaci\u00f3n; hay \nefectos que en el Brasil pagan el 35% y en nuestras Aduanas no pasan del 18% o el 20%. El \npueblo de \u201cCeballos\u201d ha de surtir a pueblos brasileros vecinos: A Don Pedrito, a Alegrete, \npueblo de mucho comercio, a Bag\u00e9 (...) De modo que existen cuatro pueblos cuyos habitantes \nvendr\u00e1n a comprar a Ceballos en raz\u00f3n de que en su compra ganar\u00e1n un cuarenta o cincuenta \npor ciento sobre los precios que tienen que pagar en el Brasil.20  \n \n\nA partir da afirma\u00e7\u00e3o de Rivera em rela\u00e7\u00e3o a Livramento, e o fortalecimento da \n\ncidadania uruguaia na regi\u00e3o, o desenvolvimento econ\u00f4mico local obedeceu a uma \n\nordem pendular, seguindo as regras da valoriza\u00e7\u00e3o das moedas, ora privilegiando o \n\nlado brasileiro, ora o lado uruguaio, dependendo das pol\u00edticas cambiais e as \n\ninger\u00eancias governamentais.  \n\n \n\n \n        Mapa da linha de fronteira urbana entre Santana do Livramento e Rivera.  \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n20  Ibidem, p.59, 60. \n\n 21\n\n\n\nAs primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX encontraram a economia santanense \n\nfortalecida pela industrializa\u00e7\u00e3o capitaneada pelo frigor\u00edfico Armour e setores de  \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de produtos prim\u00e1rios e derivados do couro. A produ\u00e7\u00e3o era escoada \n\npara os grandes centros do pa\u00eds, do Prata e da Europa, fortalecendo uma oligarquia \n\nrural que desconhecia fronteiras. Do in\u00edcio desse processo de industrializa\u00e7\u00e3o aos \n\nanos 1950, Santana viveu o apogeu de uma vida cultural e noturna repleta de \n\natra\u00e7\u00f5es, mesmo de companhias europ\u00e9ias que desembarcavam em Montevid\u00e9u e por \n\nl\u00e1 passavam, rumo aos grandes centros brasileiros. Foi tamb\u00e9m o apogeu de um \n\ncaudilhismo pol\u00edtico comandado at\u00e9 meados da d\u00e9cada de trinta pela fam\u00edlia Flores \n\nda Cunha, \u00e9poca de em que as desaven\u00e7as pol\u00edticas n\u00e3o raro eram resolvidas em \n\ncrimes b\u00e1rbaros e o contrabando era moeda corrente.21  \n\n \n\n1.2 - Entre combates e ex\u00edlios. \n\nA fronteira se caracterizou desde o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o por ser local de \n\nref\u00fagio e abrigo pol\u00edtico aos que lutavam contra o poder centralizador do Estado-\n\nNa\u00e7\u00e3o, que cresceria com o passar das d\u00e9cadas, at\u00e9 acabar por estrangular as \n\ntentativas caudilhescas de autonomia, como no caso dos federalistas brasileiros e \n\nblancos, uruguaios22. Habitada por fam\u00edlias brasileiras nos primeiros anos, uma \n\nextensa faixa uruguaia da fronteira via-se sucessivamente conflagrada por interesses \n\ncontr\u00e1rios ora ao poder central uruguaio, ora aos ditames do Imp\u00e9rio e, mais tarde, da \n\nrep\u00fablica brasileira. A cidadania pouco importava quando se tratava de importar \n\nhomens de um lado ou outro da fronteira, e impor um novo molde pol\u00edtico \u00e0s regi\u00f5es, \n\nconferindo assim um aspecto original dessa cultura pol\u00edtica urdida naquela regi\u00e3o de \n\nfronteira. \n\nEm 1869, incidentes envolvendo for\u00e7as pol\u00edticas uruguaias, conspirando a partir \n\nde Santana do Livramento, provocaram um atrito entre o governo uruguaio e o \n\nImp\u00e9rio, conforme assinala o historiador Anibal Barrios Pintos, em sua obra \"Rivera \n\n                                                           \n21 Liane Chipollino Aseff bem assinala o terror instaurado na \u00e9poca \u201cdas cidades sem lei\u201d em Mem\u00f3rias \nBo\u00eamias: Hist\u00f3rias de uma cidade de fronteira. Santa Cruz do Sul: Edunisc, 2008, p.27. \n22 O Partido Federalista do Rio Grande do Sul, fundado em 1892, defendia o parlamentarismo e a uni\u00e3o \nfederativa, e confrontava-se \u00e0s id\u00e9ias positivistas apregoadas pelo Partido Republicano Riograndense. \n No Uruguai, o Partido Blanco, ou Nacional, de origem conservadora e rural, confrontava-se com os adeptos \ndo Partido Colorado, defensores de id\u00e9ias liberais e com base s\u00f3lida na capital.   \n\n 22\n\n\n\nen El Ayer\".23 O inc\u00eandio do quartel da pol\u00edcia da vila de Rivera, que resultou em \n\ntiroteio e desordens, gerou a manifesta\u00e7\u00e3o do comiss\u00e1rio da 4a Sec\u00e7\u00e3o de Pol\u00edcia, que \n\nrelatou ao seu superior, em Taquaremb\u00f3, o que considerou \"el echo mas barbaro por \n\nla Naci\u00f3n Brasilera\". Na carta endere\u00e7ada ao chefe de pol\u00edcia, Vital Zapata, \n\ninformava que,  \n(...) la fuersa de los infames hera mayor y e sido bencido completamente derrotado con \np\u00e9rdida de algunos hombres que ignoro los que abran muerto como a sido de noche yo e \nsalbado  com cuatro prebini\u00e9ndole que me an incediado la guardia y salido bajo del incendio \ncom el caballo baliado y como debo quedar reuniendo algunos hombres para sostener mi \ndeber asta que V.E. tome sus energicas medidas en amor de la Naci\u00f3n de tan terrible atentado \n(...). 24 \n\n \nO que poderia parecer um gesto de desagravo e disputa de fronteiras por parte \n\ndos brasileiros, no entanto, foi habilmente considerado pelo Imp\u00e9rio como uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de conflito unicamente entre for\u00e7as pol\u00edticas uruguaias, que se valeram da \n\nsitua\u00e7\u00e3o de fronteira para usar a cidade brasileira como um despiste. Conforme \n\napurou o historiador santanense Ivo Caggiani, a alega\u00e7\u00e3o do governo uruguaio, de \n\nque um grupo de homens armados teria queimado o quartel da pol\u00edcia, em abril de \n\n1869 e mesmo assaltado Rivera em mar\u00e7o de 1870, n\u00e3o foram aceitas pelo chefe da \n\npol\u00edcia riograndense, que esteve na fronteira, enviado pelo presidente da Prov\u00edncia, \n\npara averiguar os fatos. Desse modo, o relat\u00f3rio enviado a presid\u00eancia da Prov\u00edncia \n\nressaltava que, \n\n \n\"\u00c9 inteiramente inexato que tenha sido por tr\u00eas vezes assaltada a povoa\u00e7\u00e3o de Rivera do Estado \nOriental, por quadrilhas de brasileiros organizadas na vila de Sant' Ana do Livramento com a \nprote\u00e7\u00e3o das respectivas autoridades, como afirma o chefe pol\u00edtico de Taquaremb\u00f3 em seu \nof\u00edcio de 27 de abril do corrente ano, que serviu de base \u00e0s reclama\u00e7\u00f5es constantes das \nmencionadas notas. A povoa\u00e7\u00e3o de Rivera tem sido, \u00e9 verdade, por vezes assaltada, e v\u00e1rios \nconflitos tem ali havido entre as for\u00e7as legais e a dos revoltosos intitulados Blancos, mas as \nautoridades de Sant'Ana do Livramento nada tem que ver com esses conflitos, a menos que se \nn\u00e3o queira obrigar essas autoridades a intervir na pacifica\u00e7\u00e3o da revolta que aflige aquele pa\u00eds, \no que seria sumamente singular. Como \u00e9 sabida, a povoa\u00e7\u00e3o oriental, de que se trata, fica t\u00e3o \nunida a de Sant'Ana que os habitantes de ambas as povoa\u00e7\u00f5es vivem na mais perfeita \nconviv\u00eancia e como se fossem um s\u00f3 povo, e da\u00ed que nasce naturalmente o equ\u00edvoco em que \nlabora o chefe pol\u00edtico daquela vila e \u00e0s suas autoridades a paternidade de tais conflitos, ali\u00e1s \npromovidos pelas for\u00e7as rebeldes, que ainda hoje se acham ocupando a povoa\u00e7\u00e3o de Rivera\"25 \n \n\n                                                           \n23 PINTOS, Barrios, An\u00edbal. Rivera en el ayer. Rivera: Minas, 1963, p. 25. \n24 Idem, p.167. \n25 CAGGIANI, Ivo. Sant\u2019Ana do Livramento \u2013 150 anos de Hist\u00f3ria.  2\u00ba Vol., Santana do Livramento: Editora  \nMuseu Folha Popular, 1984, p.17. \n\n 23\n\n\n\nO caso foi dado por encerrado pelo governo uruguaio, que reconheceu o \n\ncomando das desordens pelo oriental Castro Perdomo, residente em Sant'Ana, \n\nauxiliado por um brasileiro e partid\u00e1rios de Apar\u00edcio Saraiva, l\u00edder blanco.26 Nova \n\ninvas\u00e3o a Rivera voltaria a acontecer em 23 de agosto de 1893, durante a Revolu\u00e7\u00e3o \n\nFederalista, - quando os oposicionistas a Floriano Peixoto e, especialmente, a Julio de \n\nCastilhos, se levantaram em armas. Desta vez, a novata rep\u00fablica brasileira arcou \n\ncom a indeniza\u00e7\u00e3o, tendo de reconhecer os excessos da for\u00e7a governista, comandada \n\npelo capit\u00e3o e chefe pol\u00edtico santanense, Jo\u00e3o Francisco Pereira de Sousa, e seu irm\u00e3o \n\nBernardino Pereira, que perseguiram os revoltosos Rivera adentro, tendo sido \n\nassassinados um tenente uruguaio e um funcion\u00e1rio da Aduana. Ivo Caggiani anota \n\nque o jornal riverense Las Not\u00edcias registrou o incidente, indicando o fato como \n\nacontecido em 25 de agosto, data da independ\u00eancia uruguaia: \n\"VIOLACION DEL TERRITORIO NACIONAL, SAQUEOS, DEG\u00dcELLOS Y FECHOR\u00cdAS - \nEn la noche del 25 de agosto , invadieron nuestro pa\u00eds por la parte Oeste de esta poblaci\u00f3n, \nfuerzas legales brasileras, en crecido n\u00famero. Se diseminaron por grupos en un radio de cerca \nde dos leguas en suelo oriental, saqueando varias casas, arrancando de ellas a los hombres \nque hallaron, degollaron a Eliseo Cabrera, Juan Rivero, Ger\u00f3nimo Di\u00e1z, Manuel Lino \nPereira, Constancio Alves, Francisco Castillo, C\u00e1ndido Ferreira, hirieron a Juan Machado de \ntres balazos, dejando atado a Laurindo Bentos; secuestraron al Brasil a varios indiv\u00edduos de \nlos que unos se escaparon, otros fueron sueltos y de otros nada se sabe, estruparon una menor \ny praticaran toda clase de fechor\u00edas. De los degollados algunos eran orientales; a cinco de las \nv\u00edctimas les cortaran una oreja, y al oriental Ger\u00f3nimo D\u00edaz  las dos; unos fueron hallados en \nterritorio nacional, y otros en el Brasil, sobre la l\u00ednea. (...) ULTIMA HORA - Acaba de \ncomunicarse que fue anoche muerto por los brasileros el teniente del Regimento 4 de \nCaballeria D. Silvestre Cardozo. Se nos dice que anoche fue muerto el empleado de aduana D. \nMedardo Gonz\u00e1lez\". 27      \n\n \nAs fechor\u00edas - ou maldades - seriam exercidas mais uma vez e com for\u00e7a \n\nredobrada contra os exilados da Revolu\u00e7\u00e3o Federalista. Opositores ferrenhos do \n\ngoverno Julio de Castilhos, derrotados em 1895, os desterrados federalistas editavam \n\ndois jornais em Rivera. Dali, em uma singularidade pol\u00edtica dessa rela\u00e7\u00e3o de \n\nfronteira, propagavam ferozes cr\u00edticas tanto ao Castilhismo quanto aos Blancos. Em \n\n1903, uma dissid\u00eancia do partido Blanco colocou no poder o colorado Jos\u00e9 Batlle y \n\n                                                           \n26 Filho de pais brasileiros, nascido no Departamento de Cerro Largo, no Uruguai, Apar\u00edcio Saraiva foi \ncomandante dos lanceiros Maragatos, na Revolu\u00e7\u00e3o Federalista que convulsionou o Rio Grande do Sul, Santa \nCatarina e Paran\u00e1. L\u00edder do Partido Nacional (Blanco), comandou tr\u00eas revolu\u00e7\u00f5es contra o dom\u00ednio dos \nColorados, que desde 1865, ocupavam o poder pol\u00edtico no Uruguai. Morreu em decorr\u00eancia de ferimentos no \ncombate de Massoller, na linha divis\u00f3ria de Santana e Rivera, em setembro de 1904. Irm\u00e3o de Gumercindo \nSaraiva, l\u00edder Federalista, Apar\u00edcio \u00e9 cultuado her\u00f3i entre admiradores uruguaios e brasileiros. \n27 Sant\u2019Ana do Livramento \u2013 150 anos de Hist\u00f3ria. CAGGIANI, Ivo. Op.cit. p. 18. \n\n 24\n\n\n\nOrdo\u00f1ez, levando as regi\u00f5es uruguaias comandadas pelos Blancos a um levante \n\narmado. Na fronteira, castilhistas e Blancos mantinham um equilibrado entendimento \n\npol\u00edtico, nas figuras dos caudilhos Abelardo M\u00e1rquez, chefe pol\u00edtico uruguaio, e o \n\ncoronel Jo\u00e3o Francisco Pereira de Souza, republicano. A esse respeito, Ivo Caggiani \n\nlembra que, \nInteresses rec\u00edprocos dos governantes do Rio Grande do Sul (castilhistas) e do Partido \nNacional (blancos) fomentaram uma \"entente cordiale\" entre ambos. A tal ponto chegou essa \nverdadeira alian\u00e7a blanco-castilhista, que o Partido Nacional recebia, abertamente, de Julio de \nCastilhos (atrav\u00e9s do coronel Jo\u00e3o Francisco Pereira de Souza) valioso aux\u00edlio em armas e \nmuni\u00e7\u00f5es.28  \n \n\u00c0 frente do jornal O Maragato, destacava-se o l\u00edder federalista Rafael Cabeda, \n\nque mantinha junto a Rodolfo Costa, uma linha combativa que n\u00e3o poupava os \n\ndesmandos de Jo\u00e3o Francisco, no lado brasileiro da regi\u00e3o, ou os excessos do blanco \n\nAbelardo M\u00e1rquez, qualificado pela pena de Cabeda como \"simples tropeiro, elevado \n\nde um momento a outro por uma cruel ironia do destino, \u00e0 posi\u00e7\u00e3o de chefe pol\u00edtico \n\nde um dos mais importantes departamentos fronteiri\u00e7os\". O descontentamento dos \n\nBlancos e Republicanos com a atua\u00e7\u00e3o de Rafael Cabeda, Rodolfo Costa e Paulino \n\nVares, editor de O Canabarro, levou ambos grupos pol\u00edticos a um pacto de \n\npersegui\u00e7\u00e3o e agress\u00e3o aos exilados. O resultado foram mortes e atos de viol\u00eancia, \n\ndeflagrados a partir da madrugada de 16 de mar\u00e7o de 1903. Prestes a encampar uma \n\nguerra civil contra os Colorados, autoridades de Rivera deram in\u00edcio a uma verdadeira \n\nca\u00e7ada aos maragatos29 exilados em Rivera.  \nDesde o anoitecer do dia 15 corria nas duas cidades que \"O Maragato\", ent\u00e3o o mais visado, \nseria atacado. Na Chefatura de Rivera havia grande movimento b\u00e9lico. A \"Guarda Urbana\" \nfora, inclusive, aquartelada. Por precau\u00e7\u00e3o, Rafael Cabeda e Rodolfo Costa trataram da defesa \nda reda\u00e7\u00e3o e oficinas do jornal, ainda que acreditassem tratar-se apenas de mais uma amea\u00e7a \ndas que j\u00e1 se haviam acostumado a receber. Pouco antes da meia noite encontravam-se \nreunidos ali dezoito volunt\u00e1rios, velhos e dedicados combatentes federalistas, entre os quais \ninclu\u00edam-se os funcion\u00e1rios d\u00b4O Maragato, precariamente armados, mas com a firme decis\u00e3o \nde enfrentar a situa\u00e7\u00e3o at\u00e9 as \u00faltimas conseq\u00fcencias. Aproximadamente \u00e0s duas e meia da \nmadrugada do dia 16, um contingente da Guarda Urbana, fortemente armado, foi postado em \nfrente ao jornal, enquanto que for\u00e7as do Caty, paisanos sob as ordens de Gentil Gomes (irm\u00e3o \ndo intendente Ataliba Jos\u00e9 Gomes) e a guarda aduaneira, sob o comando do auxiliar Justino \nTorres, tomavam posi\u00e7\u00e3o s\u00f4bre a linha divis\u00f3ria.30 \n\n                                                           \n28 Idem, Ibidem p.21. \n29 Os federalistas, chamados Maragatos, adeptos de Gaspar da Silveira Martins, levantaram-se em armas, em \n1893 contra os partid\u00e1rios de Julio de Castilhos, do Partido Republicano Riograndense, apelidados de \nChimangos. O confronto se repetiria em 1923, desta vez tendo como l\u00edderes Joaquim Francisco de Assis \nBrasil (Federalista) e Ant\u00f4nio Augusto Borges de Medeiros (Republicano).  \n30 Sant\u2019Ana do Livramento \u2013 150 anos de Hist\u00f3ria. CAGGIANI, Ivo. Op.cit. p.22,25.  \n\n 25\n\n\n\n \nSeguiu-se uma intensa fuzilaria, onde os homens da Guarda Urbana foram \n\nrepelidos pelos combatentes acantonados no Maragato, enquanto durou-lhes a \n\nmuni\u00e7\u00e3o. Sem chances de resistir, ainda assim os trabalhadores da tipografia n\u00e3o \n\naceitaram as garantias de seguran\u00e7a ofertadas pelos Blancos, que diziam estar atr\u00e1s \n\napenas de Rafael Cabeda e Rodolfo Costa. O que ocorreu, no entanto, mostrou as \n\nreais inten\u00e7\u00f5es dos agressores, \nEsgotada a muni\u00e7\u00e3o, os defensores d\u00b4O Maragato empreenderam a retirada, abandonando a \ntipografia e procurando abrigo nos pr\u00e9dios vizinhos. Nem todos, por\u00e9m, conseguiram ref\u00fagio \nseguro, sendo muitos deles aprisionados. Nessa oportunidade, procurando evadir-se, o preto \nFrancisco foi atingido por diversas descargas, caindo sem vida em frente \u00e0 Livraria La France. \nDo pessoal que defendia o pr\u00e9dio atacado, apenas fora ferido o tip\u00f3grafo Pedro Caranta, \nadministrador das oficinas do jornal, que, sem condi\u00e7\u00f5es de fugir, ocultou-se dentro de uma \ngrande caixa que servia para guardar o papel. Quando os blancos conseguiram entrar foi ele \ndescoberto e ali mesmo degolado. Boaventura Izaguirre, julgando-se inseguro no local onde se \nencontrava, saiu \u00e0 rua e investiu sobre a linha divis\u00f3ria, na esperan\u00e7a, talvez, de atingir a \nguarda que custodiava a Alf\u00e2ndega (localizada onde hoje se encontra o Varejo Sayon), mas foi \nalvejado v\u00e1rias vezes. Antes de cair mortalmente ferido quase na esquina da Avenida \nTamandar\u00e9, matou com certeiro bal\u00e1zio ao jovem Pedro Curvello, de apenas dezessete anos, e \nque integrava o contingente civil \u00e0s ordens de Gentil Gomes. [..] Ali mesmo Boaventura \nIzaguirre foi degolado pelo tenente Concei\u00e7\u00e3o Coronel, pertencente \u00e0s for\u00e7as do Caty.31  \n \nRafael Cabeda escondeu-se no s\u00f3t\u00e3o da casa de seu cunhado, David da Silva, \n\nque, enfermo de tifo, corria s\u00e9rios riscos em meio aos justiciamentos promovidos \n\npelos blancos. Rodolfo Costa procurou abrigo dentro de um rolo de arame farpado na \n\ncasa comercial de Francisco Iriondo. Paulino Vares foi capturado e solto no dia \n\nseguinte, mas teve a oficina tipogr\u00e1fica destru\u00edda pelo fogo. A sorte de Rafael \n\nCabeda, entretanto, ainda estava em jogo. Ivo Caggiani acrescenta a seu relato o \n\ndepoimento do ex-senador e jornalista uruguaio Alfredo Lepro, que em 1932 \n\ndescreveu o que se seguiu a chacina, nas p\u00e1ginas do jornal riverense Tradici\u00f3n \n\nColorada.  \n\nEm seu relato diz o jornalista que, embora fosse do coment\u00e1rio popular que \n\nRafael Cabeda teria fugido de seu esconderijo vestido de mulher, nada de verdadeiro \n\ncontinha a vers\u00e3o. Foi a atua\u00e7\u00e3o decisiva de Carmen Cabeda Silva, irm\u00e3 do tribuno \n\nfederalista e mulher de David da Silva, que mudou o rumo do plano homicida de Jo\u00e3o \n\nFrancisco e Abelardo M\u00e1rquez. Em meio ao tumulto da hora, entre tiros perdidos, \n\nhomens intimidantes e toda a sorte de perigos para Colorados e maragatos, Carmen \n\n                                                           \n31 Idem, Ibidem, p.25 \n\n 26\n\n\n\nCabeda Silva foi pedir a prote\u00e7\u00e3o ao Coronel Alfredo Barbosa, chefe da Guarni\u00e7\u00e3o \n\nMilitar de Sant'Ana para seu marido.  \n\nRafael Cabeda estava fora da pauta. Mesmo que a n\u00e3o interven\u00e7\u00e3o das for\u00e7as \n\nfederais nas pol\u00edticas locais fosse a norma, o pedido foi aceito e Rafael Cabeda \n\nacabou detido nas depend\u00eancias do Ex\u00e9rcito, livrando-se da chacina. Quando o calor \n\nda hora passou, voltou a Rivera sob um salvo-conduto. O evento refor\u00e7a o car\u00e1ter \n\namb\u00edguo dessa cultura pol\u00edtica de fronteira, onde contar com uma rede de apoio em \n\nambos os lados da linha divis\u00f3ria fazia parte de um conjunto de experi\u00eancias \n\ndetermimantes para a sobreviv\u00eancia. Em 1964 essa rede de apoios iria se repetir, \n\nmesmo que sob outra conota\u00e7\u00e3o de alian\u00e7as. \n\n \n\n1.3 - A fronteira atrav\u00e9s da literatura. \n\nDesde os primeiros delineamentos, a linha de fronteira caracterizou-se como um \n\nelemento de vulnerabilidade natural, transformando-se em lugar de ref\u00fagio pol\u00edtico e \n\nlocal de abrigo aos contrabandos de gado e mercadorias, que ainda hoje marcam o \n\ncotidiano da regi\u00e3o. O simples ato de atravessar a linha imagin\u00e1ria da fronteira \n\nrevelou-se desde ent\u00e3o uma pr\u00e1tica natural aos foragidos e degredados, refor\u00e7ada \n\natrav\u00e9s da literatura local, conforme relata o cronista santanense: \nAli, ocultou-se entre as macegas, pois sabia que o inspetor deveria passar por aquele local; \nquando o viu aproximar-se acompanhado de um pra\u00e7a da Brigada Militar, armado com uma \n\"Winchester\" o alvejou, matando-o, e a seguir atirou tamb\u00e9m no ordenan\u00e7a, ferindo-o em uma \nperna; feito isto, montou a cavalo e a r\u00e9dea solta rumou para Santa Rita a fim de apanhar o \ntrem para Cacequi. Chegou quase junto com o trem, apenas teve tempo de soltar a montaria e \nembarcar para com destino a Livramento-Rivera, nesta cidade, viveu muitos anos at\u00e9 a \nprescri\u00e7\u00e3o do crime. 32 \n \nAssim, o limite territorial como ide\u00e1rio de fuga acompanhou a regi\u00e3o atrav\u00e9s \n\ndos s\u00e9culos. O escritor argentino Ricardo Piglia refor\u00e7ou essa concep\u00e7\u00e3o na obra, \n\nposteriormente transformada em filme de sucesso, Plata Quemada. Nessa hist\u00f3ria \n\nver\u00eddica, Piglia narra a saga de quatro assaltantes de banco, perseguidos pela pol\u00edcia \n\nargentina, que se v\u00eaem encurralados em um pr\u00e9dio de Montevid\u00e9u. A salva\u00e7\u00e3o \n\nposs\u00edvel, que n\u00e3o acontece, seria a fuga pela fronteira.  \n \n\n                                                           \n32 O autor refere-se ao caso espec\u00edfico do filho de um fazendeiro do 3\u00ba distrito do Ibicu\u00ed da Armada, que em \n1935, ap\u00f3s uma desaven\u00e7a com o inspetor local, armou uma emboscada seguida da morte desse policial.  \nCARVALHO, Bittencourt de, Cirino. Lendo o Passado. Sant\u00b4Ana do Livramento: Edigraf,  1986, p.179.  \n\n 27\n\n\n\nEstaban esperando que se acalmara la tormienta e que Nando les mandara un contacto para \ncruzar por tierra al Brasil. Le prometieron mas (dinheiro) si los llevaba a la frontera, a Rio \nGrande do Sul, por el  norte, por Santa Ana (do Livramento).33 \n \nNo imagin\u00e1rio liter\u00e1rio do continente, a fronteira que teve por m\u00e9rito abrigar \n\numa s\u00e9rie de escritores fundamentais, como Jos\u00e9 Hernandez, Jorge Luis Borges e \n\nJorge Amado, encontra-se envolta em um misto de admira\u00e7\u00e3o, mist\u00e9rio e crueza. \n\nJorge Luis Borges, considerado um dos maiores escritores contempor\u00e2neos, \n\nassinalaria em 1968, na obra Nueva Antologia Personal, o seu fasc\u00ednio por Santana \n\ndo Livramento. Na complexa narrativa intitulada \u201cTL\u00d6N, UQBAR ORBIS \n\nTERTIUS\u201d, onde o autor parte em busca de uma seita secreta, descoberta ao acaso em \n\nmanuscritos, \u00e9 na fronteira brasileira-uruguaia que ele vai encontrar pistas do \n\n\u201cfant\u00e1stico\u201d, de uma terra ao mesmo tempo fascinante e perigosa, rude e bela, \n(...) Tal fue la primera intrusi\u00f3n del mundo fant\u00e1stico en el mundo real. Un azar que me \ninquieta hizo que yo tambi\u00e9n fuera testigo de la segunda. Ocurri\u00f3 unos meses despu\u00e9s, en la \npulper\u00eda de un brasilero, en la Cuchilla Negra. Amorin y yo regres\u00e1bamos de Sant\u2019Anna. Una \ncreciente del r\u00edo Tacuaremb\u00f3 nos oblig\u00f3 a probar (y a sobrellevar) esa rudiment\u00e1ria \nhospitalidad. El pulpero nos acomod\u00f3 unos catres crujientes en una pieza grande, entorpecida \nde barriles e cueros. Nos acostamos, pero no nos dej\u00f3 dormir la borrachera de un vecino \ninvisible, que alternaba denuestos inextricables con rachas de milonga. Como es de suponer, \natribuimos a la fogosa ca\u00f1a del patr\u00f3n ese griter\u00edo insistente...A la madrugada, el hombre \nestaba muerto en el corredor. (...) Nadie sabia nada del muerto, salvo \u201cque ven\u00eda de la \nfrontera\u201d.34    \n \nO morto fronteiri\u00e7o trazia nas m\u00e3os um objeto pesad\u00edssimo, embora muito \n\npequeno, que oferecia ao mesmo tempo a sensa\u00e7\u00e3o de asco e medo. Assim surge a \n\nregi\u00e3o da fronteira no imagin\u00e1rio borgiano, com um testemunho da intromiss\u00e3o do \n\nfant\u00e1stico no mundo real. Nas palavras de Pimentel Neto, o Brasil (e essa fronteira) \n\nseriam para o escritor \u201cuma regi\u00e3o imagin\u00e1ria onde tudo \u00e9 poss\u00edvel? Poderia ser isto \n\numa vis\u00e3o do para\u00edso, entendido como um\u201d pa\u00eds das maravilhas \u201conde bandidos, \n\npastores, \u00e9brios e magos compartilham o mesmo solo? 35 \u00c9 o pr\u00f3prio Borges quem \n\nbusca nas lembran\u00e7as de um assassinato presenciado na fronteira as cores para pintar \n\na regi\u00e3o, abrigo de idealistas e transeuntes, portal m\u00e1gigo de um sul caudilhesco e \n\nprenhe de belezas cruas, \n \n\n                                                           \n33 PIGLIA, Ricardo. Plata Quemada. Buenos Airtes: Editorial Planeta, 1997. p.36. \n34 BORGES, Jorge Luis. \u201cTl\u00f6n, Uqbar, Orbis Tertius\u201d in: Nueva Antologia Personal. M\u00e9xico: Siglo \nVeintiuno Editores, 1986, p.90, 91. \n35 NETO, Aydano Pimentel de Almeida. Entre espelhos e labirinto, Op. Cit., p.81. \n\n 28\n\n\n\n[...] Neste momento estou voltando a iniciar o descobrimento infinito, que \u00e9 o descobrimento \ndo Brasil. Eu o conheci, pela primeira vez, faz uns quarenta ou cinquenta anos, em Santana do \nLivramento, no Rio Grande do Sul, onde vi pela primeira vez \u2013 e espero que pela \u00faltima \u2013 \nmatarem a um homem, nessa violenta fronteira do Rio Grande do Sul, ent\u00e3o terra de \ncontrabandistas. Agora estou pensando j\u00e1 num poema sobre o Brasil [...].36 \n \nEmbora seja o assassinato a primeira refer\u00eancia ao ambiente de fronteira, que \n\ntraz no cerne a viol\u00eancia, o contrabando e uma impl\u00edcita \u201clei do mais forte\u201d, Borges \n\nassocia a regi\u00e3o a uma Buenos Aires m\u00edtica, que j\u00e1 n\u00e3o mais existia, como nos dias de \n\nsua inf\u00e2ncia. Em entrevista a uma revista brasileira, pouco antes de falecer, o escritor \n\nrefor\u00e7a a impress\u00e3o que a fronteira lhe transmitiu, quando por l\u00e1 passou 10 dias, no \n\nfinal dos anos 40: \u201cEm Santana do Livramento, por exemplo, toco uma autenticidade \n\ngauchesca mantida mais pura do que na Argentina ou no Uruguai: \u00e9 uma forma que \n\ntenho de voltar ao passado da minha inf\u00e2ncia\u201d. 37 \n\nAntes de Borges, outro escritor fundamental das letras argentinas tamb\u00e9m \n\nexperimentou o abrigo de Santana do Livramento, mas como ex\u00edlado. De abril de \n\n1871 e fevereiro de 1872, Jos\u00e9 Hernendez, o escritor de Mart\u00edn Fierro, considerado \n\nmarco da literatura argentina e latino-americana, se estabelece na fronteira, \n\nacompanhando o caudilho Ricardo L\u00f3pez Jord\u00e1n, que intentara um golpe contra o \n\ngoverno da prov\u00edncia de Entre-Rios, assassinando o governador Justo Jos\u00e9 de \n\nUrquiza. O governo argentino reagiu aos acontecimentos e os rebeldes liderados pelo \n\ncaudilho foram vencidos, buscando a fronteira brasileira para um ex\u00edlio estrat\u00e9gico, \nPor longo per\u00edodo, os argentinos irritaram-se com uma afirma\u00e7\u00e3o que consideravam mera \ndemonstra\u00e7\u00e3o da emp\u00e1fia brasileira. Era-lhes muito ofensiva a id\u00e9ia de que Mart\u00edn Fierro, o \ngaucho por excel\u00eancia, cria\u00e7\u00e3o imortal de Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez, pudesse ter sido parido em Santana \ndo Livramento, na regi\u00e3o da Campanha do Rio Grande do Sul. Os vest\u00edgios deixados pelo \npoeta, entretanto foram dobrando a resist\u00eancia. Em 1940, o jornalista J. M. Fern\u00e1ndez Saldara, \ndo jornal portenho La Prensa, perseguiu os rastros do poeta at\u00e9 a cidade brasileira, rompendo \numa barreira \u2014 na Argentina, mencionava-se sempre rapidamente o ex\u00edlio de Hern\u00e1ndez no \nBrasil, eludindo-se arrogantemente o nome de Santana do Livramento. Hoje, praticamente n\u00e3o \nse duvida que a primeira parte do livro, publicada em Buenos Aires em dezembro de 1872, \ntenha sido escrita \u00e0 m\u00e3o numa caderneta de bolicho quando Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez se alojava num dos \nquartos da casa do comerciante espanhol Pedro Garcia. O pr\u00e9dio ainda resiste, apesar de v\u00e1rias \nagress\u00f5es, na esquina das ruas Rivad\u00e1via Correa e Uruguai. 38 \n \n\n                                                           \n36 BORGES, Jorge Luis, citado em SCHARTZ, Jorge (org.) Borges no Brasil. S\u00e3o Paulo: Editora Unesp. \n2001. P.79 \n37 Op.Cit p. 490 \n38 CARLE, Ricardo. Na divisa entre vida e literatura. Caderno Cultura. Jornal Zero Hora. Porto Alegre. 28 de \nmar\u00e7o de 1998.  \n\n 29\n\n\n\nNa cidade, Hernandez conviveu com Lopez Jordan e outros combatentes \n\nenvolvidos diretamente no assassinato de Urquiza, como Juan Pir\u00e1n e Pedro \n\nArambur\u00fa.39. Em Santana do Livramento, Hernandez participou ativamente do \n\nquartel general montado por Lopez Jordan, que n\u00e3o poderia estabelecer-se no \n\nUruguai devido ao apoio que dera aos revolucion\u00e1rios blancos de Tim\u00f3teo \n\nApar\u00edcio40. Na fronteira, os exilados tramavam um novo levante contra o presidente \n\nargentino Domingo Faustino Sarmiento.  \n\n                                                          \n\n Pelas dilig\u00eancias que faziam a linha regular de Sant\u2019Ana do Livramento a Paysandu e Salto, \nno Uruguai, chegavam e saiam correspond\u00eancias mantendo o caudilho em contato com seus \ncompanheiros exilados de outras localidades. Emiss\u00e1rios iam e vinham, trazendo not\u00edcias da \nProv\u00edncia de Entre Rios ou trazendo  instru\u00e7\u00f5es para os jordanistas que aguardavam a palavra \nde ordem de um novo movimento armado contra o todo-poderoso Sarmiento.41  \n \nO levante armado de Jordan s\u00f3 viria a acontecer nos primeiros meses de 1873, \n\ntendo Hernandez desfrutado o tempo necess\u00e1rio para dar in\u00edcio a sua obra mestra: \n\n\u201cMart\u00edn Fierro\u201d. Envolvido com a vida citadina, assim como os demais exilados, que \n\ntiveram uma \u00f3tima receptividade da popula\u00e7\u00e3o, entre a conspira\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e a \n\nliteratura, \nContava-se que, nos momentos de \u00f3cio Hern\u00e1ndez ia para a Pra\u00e7a Caxias (atual General \nOs\u00f3rio), e sentava-se nas proximidades do local onde agora est\u00e1 alojado seu busto. Sob as \nfrondosas \u00e1rvores, ele buscava a inspira\u00e7\u00e3o para contar a hist\u00f3ria do ga\u00facho valente e justo que \ncombatia a injusti\u00e7a, movido por seu pr\u00f3prio c\u00f3digo de conduta. O idealismo do poeta tamb\u00e9m \nteria deixado rasgos na vida social de Livramento. O surgimento, logo depois de sua partida, da \nloja ma\u00e7\u00f4nica Caridade Santanense, seria um legado da milit\u00e2ncia de Hern\u00e1ndez.42 \n \n\nJ\u00e1 no Estado Novo, seria o escritor Jorge Amado, outro expoente da literatura \n\nlatinoamericana, que se valeria dos pr\u00e9stimos da fronteira para dar continuidade a seu \n\nof\u00edcio no ex\u00edlio. Preso em 1939 e com suas obras proibidas desde 1937, Amado \n\nexilou-se em Montevid\u00e9u, n\u00e3o sem antes estabelecer contato com os camaradas da \n\n \n39 \u201cL\u00f3pez Jord\u00e1n era el \u00faltimo caudillo, defensor quijotesco de una causa pol\u00edtica, de un sistema de vida social \ny econ\u00f3mico en las provinciais argentinas que entaba ya en el ocaso irremediable de su destino. Era federal y \nautonomista sin concesiones [...] Su prestigio pues, sobre los criollos comarcanos era indiscutibleAudaz y \nvaliente hasta la temeridad. Jefe prestigioso de la conducci\u00f3n de la guerra gaucha\u201d. (BIANCHI, E. Mart\u00edn \nFierro, un poema de protesta social. Buenos Aires. 1952. p.32. In: CAGGIANI. I. Sant\u2019Ana do Livramento \u2013 \n150 anos de Hist\u00f3ria. 2\u00ba Volume. Santana do Livramento: Aspes/Museu Folha Popular, 1984, p.163.    \n40 \u201cEntre 1870 y 1872 Timoteo Aparicio encabez\u00f3 una revoluci\u00f3n contra el Presidente Gral. Lorenzo Batlle, \nque fue llamada \u201cla revoluci\u00f3n de las lanzas\u201d porque fue la \u00faltima lucha civil en que la lanza fue el arma \nprincipal, antes de la generalizaci\u00f3n de las armas de fuego, primero la carabina Remington y luego el fusil \nMauser \u201d.  Sitio http://www.escueladigital.com.uy/biografias,  acessado em 20.08.2007.  \n41 CAGGIANI. Ivo. Sant\u2019Ana do Livramento \u2013 150 anos de Hist\u00f3ria. 2\u00ba Volume., Op. Cit., p.164. \n42 CARLE, Ricardo Op; cit. \n\n 30\n\nhttp://www.escueladigital.com.uy/biografias\n\n\nfronteira. Recebia especial aten\u00e7\u00e3o do livreiro Farias, que alimentava com livros e \n\npublica\u00e7\u00f5es brasileiras o seu of\u00edcio de escritor, desterrado na capital uruguaia. No \n\nex\u00edlio Jorge Amado escreveu o livro sobre a trajet\u00f3ria de Luis Carlos Prestes, O \n\nCavaleiro da Esperan\u00e7a. \n\n \n1.4 - Excludente atrav\u00e9s das d\u00e9cadas \n\nDesde sua emancipa\u00e7\u00e3o de simples povoa\u00e7\u00e3o com caracter\u00edsticas militares a \n\nmunic\u00edpio, Santana do Livramento manteve caracter\u00edsticas de sociedade estratificada, \n\nem que as grandes fam\u00edlias, detentoras do latif\u00fandio rural, exerceram o poder pol\u00edtico \n\nlocal, alinhavando seus interesses de classe aos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Ernesto \n\nLevy, santanense e l\u00edder estudantil exilado em Montevid\u00e9u em 1969, entende que as \n\ncondi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e pol\u00edticas da fronteira pouco se alteraram com o passar das \n\nd\u00e9cadas. Para esse ator pol\u00edtico local, a cidade ainda mant\u00e9m tra\u00e7os do caudilhismo \n\nexacerbado que marcou a regi\u00e3o desde seus prim\u00f3rdios, com uma caracter\u00edstica \n\nmilitarista e de subordina\u00e7\u00e3o entre as classes. Apesar da gradual perda de poder \n\necon\u00f4mico do latif\u00fandio e a quebra de um bra\u00e7o industrial importante como o \n\nFrigor\u00edfico Armour, as fam\u00edlias latifundi\u00e1rias detentoras do poder econ\u00f4mico sempre \n\nmantiveram o status de classe alta na fronteira. Essa rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as, que por \n\ndeterminados momentos contrap\u00f4s grandes lideran\u00e7as da esquerda a uma organiza\u00e7\u00e3o \n\ndo poder olig\u00e1rquico que sempre trazia j\u00e1 as sementes do que seria a UDR (Uni\u00e3o \n\nDemocr\u00e1tica Ruralista), pendeu para o lado conservador chegando ao golpe de 1964, \n\ncom seus atores bem identificados. Conforme lembra Ernesto Levy, se o latif\u00fandio \n\ncriou uma base econ\u00f4mica, por outro lado nunca demonstrou um compromisso social. \n\n\u201cEram grandes fazendeiros, grandes exportadores, que criaram os grandes \n\nmonop\u00f3lios da carne e da exporta\u00e7\u00e3o. Mas nunca investiram na cidade. Fam\u00edlias que \n\ntiveram mil terrenos e im\u00f3veis. Chegavam a comprar mil im\u00f3veis, e nunca investiram \n\nnada na cidade\u201d. 43 \nA atividade pecu\u00e1ria e os grandes latif\u00fandios ganharam novo impulso com a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o na fronteira do Frigor\u00edfico Armour, de capital majoritariamente norte-\n\n                                                           \n \n43 LEVY, Ernesto. Advogado santanense, l\u00edder estudantil. Santana do Livramento. Entrevista concedida ao \nautor em 21/07/2006.   \n\n 31\n\n\n\namericano. O neg\u00f3cio aconteceu em 1918, depois que o uruguaio Don Pedro Irigoyen \n\nvendeu sua Saladeria, estabelecida em Sant\u2019Ana do Livramento, para o grupo \n\nmultinacional. Para a escolha do munic\u00edpio foi decisiva sua posi\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a, que \n\noferecia uma linha f\u00e9rrea bem estabelecida no Uruguai, o que permitiria um \n\nescoamento dos produtos derivados da carne diretamente para os mercados mundiais, \n\npelo Porto de Montevid\u00e9u.  \n\nO poder dos grandes trustes norte-americanos da carne se expandia pela \n\nAm\u00e9rica Latina desde o in\u00edcio do s\u00e9culo, e consolidava nas primeiras d\u00e9cadas um \n\npoder regional que atravessava a fronteira dos Estados.  \nEm 1907 a Companhia Swift comprou o Frigor\u00edfico La Plata na Argentina, sendo que no ano \nseguinte, o La Blanca foi comprado por uma sociedade das firmas Armour, Swift e Morris [...] \nEm 1911, no Uruguai, a Swift comprou o Frigor\u00edfico Montevid\u00e9u, e em 1917 o Frigor\u00edfico \nArtigas, que se havia consorciado com a Armour e Morris, passou a ser propriedade desse \nconglomerado. Em 1918, o Packers de Chicago possu\u00edam seis frigor\u00edficos no Brasil, dois em \nS\u00e3o Paulo e quatro no Rio Grande do Sul \u2013 Swift, Armour e Wilson \u2013 o primeiro em Rio \nGrande e Ros\u00e1rio, os outros dois em Sant\u2019Ana do Livramento. No dia 4 de julho, anivers\u00e1rio \nda independ\u00eancia dos Estados Unidos, foi realizada uma festa de inaugura\u00e7\u00e3o da Companhia \nArmour em Livramento, no Clube Comercial. O sr. Hamford Finney, presidente da firma \namericana na cidade, ao discursar aos santanenses  prometeu \u201cos mercados do mundo\u201d para os \nprodutos da empresa. 44 \n \nCom um novo e definitivo impulso econ\u00f4mico, a regi\u00e3o assistiria a chegada de \n\nnovos trabalhadores oriundos principalmente da It\u00e1lia e Espanha, vindos pelo Porto \n\nde Montevid\u00e9u. Pedreiros com alta qualifica\u00e7\u00e3o, especialistas em panifica\u00e7\u00e3o, \n\nmarceneiros e ferreiros, tinham em comum uma posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica inovadora para os \n\npadr\u00f5es da regi\u00e3o. Valorizavam a uni\u00e3o dos trabalhadores em agrupamentos por \n\ncategorias, adeptos das id\u00e9ias anarquistas e posteriormente das emergentes lutas \n\nsocialistas. Ernesto Levy relembra do princ\u00edpio da organiza\u00e7\u00e3o sindical em uma \n\nfronteira que definiu como \u201cabsolutamente excludente\u201d:  \n[...] Tanto \u00e9 que um fato interessante \u00e9 que a primeira base do partido comunista do Brasil foi \nem Santana do Livramento. Porque houve uma briga entre um grupo anarquista, com a \nforma\u00e7\u00e3o em Livramento do primeiro grupo comunista. E a\u00ed, entre fam\u00edlias do Rio Grande do \nSul e aqui se formou o grupo comunista. Italianos e espanh\u00f3is e que vieram trabalhar na Swift \nArmour, principalmente pedreiros, carpinteiros, gente qualificada que aqui n\u00e3o tinha. Aqui s\u00f3 \nsabiam trabalhar com couro, n\u00e3o \u00e9? [...] em 1931 Lucio Soares Neto veio para c\u00e1 e dirigiu a \nprimeira tomada de terra em Santana do Livramento, em 1947, que foi a primeira \ndesapropria\u00e7\u00e3o de terra no Rio Grande do Sul. Isso deu base para a constitui\u00e7\u00e3o estadual, em \n1946, na qual Leonel Brizola era constituinte, de fazer um pagamento para as desapropria\u00e7\u00f5es. \nFoi a primeira no Rio Grande do Sul, contra a Swift Armour, e a forma\u00e7\u00e3o de col\u00f4nias de \ntrabalhadores rurais. Dirigidos por l\u00edderes como Astrim\u00f4nio de Melo, foi um choque muito \n\n                                                           \n44 ALBORNOZ, Vera Lima Prado.  Armour, Uma Aposta no Pampa. Santa Maria: Palotti, 2000, p. 93.   \n\n 32\n\n\n\ngrande entre a extrema direita, composta por ingleses, depois norte-americanos, representantes \nde Governo. E aqui como zona de fronteira, uma luta ideol\u00f3gica muito grande.45  \n \n\nNesse contexto surge a figura do l\u00edder sindical Santos Soares46, que viria a criar \n\nem 1918 uma das primeiras ligas comunistas do pa\u00eds, antes mesmo da funda\u00e7\u00e3o \n\noficial do Partido Comunista Brasileiro, em 1922. A lideran\u00e7a de Santos Soares \n\ncresceu durante a primeira greve que eclodiu nos frigor\u00edficos Armour e Wilson, a 13 \n\nde mar\u00e7o de 1919. A pauta de reivindica\u00e7\u00f5es exigia redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho de \n\ndez para oito horas, aumento de sal\u00e1rios para os trabalhadores bra\u00e7ais e um ganho de \n\n25% para os sal\u00e1rios das mulheres. Tamb\u00e9m pediam a institui\u00e7\u00e3o de horas extras para \n\no trabalho nos domingos ou fora de hor\u00e1rio. O evidente desalinho entre as leis \n\ntrabalhistas vigentes no Uruguai e no Brasil ganhava nova conota\u00e7\u00e3o no ambiente de \n\ntrabalho do frigor\u00edfico. Ali, trabalhadores uruguaios, brasileiros e de outras \n\nnacionalidades submetiam-se a um ordenamento laboral arcaico e injusto. Do outro \n\nlado da linha divis\u00f3ria, no entanto, os trabalhadores uruguaios viviam a plena \n\nvig\u00eancia das id\u00e9ias preconizadas pelo presidente Jos\u00e9 Batle y Ord\u00f3\u00f1ez, que criara a \n\npartir de seu primeiro mandato, em 1903, uma s\u00e9rie de normas legais de prote\u00e7\u00e3o aos \n\ntrabalhadores, posteriormente refor\u00e7adas pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1917, que incluia \n\njornadas de trabalho de oito horas, indeniza\u00e7\u00e3o por acidentes de trabalho, licen\u00e7a \n\nmaternidade, prote\u00e7\u00e3o aos idosos e inv\u00e1lidos e a intermedia\u00e7\u00e3o estatal em casos de \n\nconflitos laborais. Em contraposi\u00e7\u00e3o, no Brasil as reivindica\u00e7\u00f5es dos trabalhadores \n\nainda eram tratadas como caso de pol\u00edcia. A imbricada liga\u00e7\u00e3o entre os movimentos \n\nde trabalhadores brasileiros e uruguaios expunha com clareza as disparidades que \n\nacometiam os oper\u00e1rios de um lado ou outro da linha divis\u00f3ria.  \n\nO potencial explosivo dessa experi\u00eancia distinta atravessava a linha de fronteira \n\ne ganhava um contorno central nessa cultura pol\u00edtica que se desenhava, somando-se a \n\nforte influ\u00eancia anarquista que muitos oper\u00e1rios argentinos, uruguaios e espanh\u00f3is \n\nalimentavam. Os ecos dessas novas demandas pol\u00edticas j\u00e1 estavam estampados no \n\n                                                           \n45  LEVY, Ernesto. Entrevista citada. \n46 Santos Soares, pedreiro, nascido em Santana do Livramento, teve s\u00f3lida atua\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o dos \ntrabalhadores locais a partir do final da d\u00e9cada de 10. Posteriormete aderiu ao comunismo e foi figura central \nna luta sindical dos trabalhadores do Frigor\u00edfico Armour, Cervejaria Gazapina e segmentos varejistas da \ncidade. Faleceu em 1951. \n\n 33\n\n\n\njornal anarquista A Evolu\u00e7\u00e3o 47, impresso em portugu\u00eas e espanhol em Santana desde \n\n1911. Nesse contexto cresceria a influ\u00eancia aglutinadora de Santos Soares, fortalecida \n\npelo emergente movimento comunista e a lideran\u00e7a nacional de Luis Carlos Prestes. \n\nEm um raro testemunho sobre as atividades pol\u00edticas de Santos Soares, o jornalista e \n\nmilitante comunista Isaac Akcelrud anotou: \n \nNa folha de servi\u00e7o de Santos Soares \u00e0 causa do proletariado inscreve-se em relevo a sua \natua\u00e7\u00e3o como organizador e dirigente da primeira greve contra uma empresa imperialista no \nRio Grande do Sul. Foi a greve dos trabalhadores do Friogor\u00edfico Armour. Organizada a liga, \nSantos Soares n\u00e3o permitiu que os comunistas se fechassem num estreito c\u00edrculo sect\u00e1rio (...) \ncom palavras simples utilizando a pr\u00f3pria experi\u00eancia dos trabalhadores, Santos Soares \norganizou uma verdadeira campanha de sindicaliza\u00e7\u00e3o. Surgiram organiza\u00e7\u00f5es sindicais de \ndiversas profiss\u00f5es. Nas assembl\u00e9ias, um jovem tribuno oper\u00e1rio inflamava as massas. Aos 28 \nanos, Santos Soares era um l\u00edder querido dos trabalhadores, reconhecido como seu chefe. Ele \nn\u00e3o perdia oportunidade e n\u00e3o desprezava nenhum setor. Oper\u00e1rios da constru\u00e7\u00e3o civil, \npadeiros, pequenos contingentes de trabalhadores de diversas profiss\u00f5es ele unia e organizava \nem seus respectivos sindicatos e no sindicato de of\u00edcios v\u00e1rios.48 \n \nH\u00e9lio Santana Alves, militante comunista na fronteira desde 1946- quando \n\ndeixou a propriedade rural da fam\u00edlia em Rivera e veio para a cidade - relembra da \n\norganiza\u00e7\u00e3o sindical mantida pelos PCs, brasileiro e uruguaio, como uma unidade que \n\ndesconhecia divis\u00f5es nacionais: \nPara se analisar a situa\u00e7\u00e3o da fronteira naquela \u00e9poca, era como se fosse um partido s\u00f3. Tanto \nse militava no partido brasileiro como se militava no partido uruguaio. Onde havia um ato do \npartido iam quase todos das duas cidades. Aos grandes atos do partido comunista brasileiro, \ncompareciam os comunistas do partido uruguaio, e assim tamb\u00e9m do outro lado. Mas o \nfundamental para mim, \u00e9 que o marxismo-leninismo vinha de Santos Soares, que muitas vezes \ndava aula no partido comunista uruguaio. Foi o \u00fanico elemento que mais se aproximou do \nmarxismo naquela \u00e9poca. 49  \n \n Ele relembra de Santos Soares como o leg\u00edtimo l\u00edder marxista em meio ao \n\n\u201cesquerdismo\u201d ralo, reinante naqueles dias entre os militantes do partido. Segundo o \n\nmilitante, a massa oper\u00e1ria era herdeira das lutas dos maragatos, que acabaram por se \n\nalinhar com a diretriz comunista, a partir do final da d\u00e9cada de 1910, \n \nEu sempre tive, na minha concep\u00e7\u00e3o, que n\u00f3s n\u00e3o entend\u00edamos de marxismo-leninismo, n\u00f3s \nentend\u00edamos de esquerdismo. Marxista era esse velho, Santos Soares, que mesmo com a sa\u00fade \n\n                                                           \n47  O historiador Ivo Caggiani assinala essas diferen\u00e7as em Cadernos de Sant\u2019Ana do Livramento. 150 anos de \nhist\u00f3ria.  2\u00ba Vol., Santana do Livramento: Editora  Museu Folha Popular, 1984, p.55. \n48 Akcelrud, Isaac. Revista Problemas, n\u00ba 39, Rio de Janeiro, 1952. Apud: MAR\u00c7AL, Jo\u00e3o Batista. \nComunistas Ga\u00fachos. Porto Alegre: Editora Tch\u00ea, 1986.  p.119. \n49 Helio Santana Alves militou ativamente nas bases sindicais do PCB santanense a partir de 1946, \ninfluenciado por Santos Soares. Sobrevivente da chacina que vitimou quatro militantes comunistas em 1950, \nmanteve-se ligado aos preceitos comunistas at\u00e9 sua morte, aos 96 anos, em 2008. Entrevista concedida ao \nautor em 21/02/2006. \n\n 34\n\n\n\nabalada, dava orienta\u00e7\u00e3o de cima da cama. Todos os oper\u00e1rios de f\u00e1brica e padaria lidavam \ncom ele. Tinha mil e tantos oper\u00e1rios militantes, entre o Armour, a Padaria Aragonez e outras, \numa quantidade enorme. Foi um baluarte das lutas pol\u00edticas entre Santana do Livramento e \nRivera. Tinha uma biblioteca marxista, que era not\u00e1vel que um oper\u00e1rio tivesse uma biblioteca \nt\u00e3o perfeita! 50  \n\n \n\n \n\n1.5 - A FUG conspira em Rivera. \n\nEm 1932, por ocasi\u00e3o da Revolta Constitucionalista, a fronteira viria a abrigar \n\nnovos exilados. Se em Rivera reuniam-se os remanescentes da FUG (Frente \u00danica \n\nGa\u00facha), refrat\u00e1rios ao regime de Vargas e seu interventor no Rio Grande do Sul, \n\nFlores da Cunha, por Santana passariam os dissidentes do golpe promovido pelo \n\nColorado Gabriel Terra, em 1933. Entre os insurgentes constava a lideran\u00e7a de \n\nWaldemar Ripoll, advogado e jornalista, membro do Partido Libertador51, que \n\nprocurava articular desde a cidade uruguaia uma rea\u00e7\u00e3o armada contra o poder \n\ncentral, e em \u00faltima inst\u00e2ncia, contra o governo Flores da Cunha. Um acordo entre os \n\nditadores da ocasi\u00e3o, Get\u00falio Vargas no Brasil e Gabriel Terra no Uruguai, colocaria \n\nmais uma vez o grupo brasileiro exilado sob a vigil\u00e2ncia das for\u00e7as policiais da \n\nfronteira.  \nA presen\u00e7a de paulistas e ga\u00fachos exilados no Uruguai, ao final da fracassada revolta de 1932, \nn\u00e3o foi um acontecimento acidental. Na verdade, o Uruguai caracterizou-se historicamente por \nser o ref\u00fagio de grupos pol\u00edticos dissidentes, ou contr\u00e1rios aos governos situacionistas no Rio \nGrande do Sul ou no Brasil. A diferen\u00e7a (...) refere-se ao apoio rec\u00edproco entre os governos \nnacionais dos dois pa\u00edses, que trocavam informa\u00e7\u00f5es e vigiavam os exilados do pa\u00eds vizinho, \nao mesmo tempo em que articulavam tratados de restri\u00e7\u00e3o da mobilidade, permeabilidade e \ncomplementaridade que ocorriam na regi\u00e3o de fronteira.52   \n \n\nExpoente do Partido Libertador, Waldemar Ripoll tomou parte no levante \n\nga\u00facho de 1930 que colocou Vargas no centro do poder da rep\u00fablica, em uma uni\u00e3o \n\ncom o Partido Republicano Riograndense (PRR), alinhados na Frente \u00danica Ga\u00facha \n\n(FUG). O pacto n\u00e3o durou o tempo necess\u00e1rio para que as disputas pol\u00edticas internas \n\n                                                           \n50 Helio Santana Alves. Entrevista citada. \n51 O partido Libertador foi fundado em 1928 por antigos partid\u00e1rios do Partido Federalista do Rio Grande do \nSul. Em 1929 alia-se ao Partido Republicano Riograndense e leva Get\u00falio Vargas ao poder, na Revolu\u00e7\u00e3o de \n30. Em 1932, seus partid\u00e1rios rompem com Get\u00falio e partem para o ex\u00edlio depois do fracasso da revolta \nconstitucionalista.    \n52 RANGEL, Carlos Roberto da Rosa. A conspira\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria da oposi\u00e7\u00e3o brasileira a Vargas no \nPrata.  s/d. p.3.. \n\n 35\n\n\n\namainassem, e parte expressiva da FUG, salvo o interventor Flores, se alinhasse com \n\nos rebelados paulistas, que pediam a Constituinte e a volta do estado de direito.  \n\nNo centro da conspira\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a encontrava-se Waldemar Ripoll, que \n\nacalentava o sonho de revolucionar o pa\u00eds, ou, se n\u00e3o fosse poss\u00edvel, ao menos o Rio \n\nGrande do Sul. Uma alian\u00e7a estrat\u00e9gica entre as ditaduras de Vargas e Gabriel Terra, \n\nno entanto, mantinha o contingente de revolucion\u00e1rios de ambos os lados, sob \n\nvigil\u00e2ncia constante. Um movimento armado contra o ditador uruguaio vinha sendo \n\nalimentado em Santana do Livramento, do lado oposto \u00e0 trincheira mantida pelos \n\nrebelados brasileiros. Nesse contexto, o congresso do Partido Libertador acontece em \n\n1933, na cidade de Rivera, sob a vigil\u00e2ncia de agentes brasileiros infiltrados, que \n\nvinham \u00e0 fronteira reconhecer lideran\u00e7as militares exiladas, sob a anu\u00eancia do \n\ngoverno Terra.  \n\nA cidade uruguaia mais uma vez desempenharia uma fun\u00e7\u00e3o essencial no \n\nreagrupamento dos insurgentes. O plano de retornar ao Estado por uma via \n\nrevolucion\u00e1ria logo foi abandonada pelos companheiros de Ripoll, com a ades\u00e3o \n\ngradativa dos revoltosos paulistas \u00e0 pol\u00edtica de reaproxima\u00e7\u00e3o promovida pelo \n\nGoverno Vargas. O jornalista viu-se cada vez mais isolado, vigiado de perto pelos \n\nagentes da pol\u00edcia de Flores da Cunha, que promoveria a morte de outros militantes \n\nga\u00fachos. O comunista M\u00e1rio Couto, l\u00edder sindical, seria assassinado em plena luz do \n\ndia, durante uma greve da Companhia Carris, em Porto Alegre, em 17 de janeiro de \n\n1935. Da mesma forma, em 13 de outubro daquele mesmo ano, foi morto o advogado \n\nApar\u00edcio C\u00f3ra de Almeida, militante comunista, secret\u00e1rio da Alian\u00e7a Nacional \n\nLibertadora no Rio Grande, colega e conterr\u00e2neo de Ripoll. O destino do jornalista e \n\nide\u00f3logo do PL n\u00e3o seria diferente. Assassinado em Rivera a golpes de machado, \n\nenquanto dormia, a 31 de janeiro de 1934, a morte de Waldemar Ripoll refor\u00e7ou mais \n\numa vez a fragilidade da linha de fronteira enquanto salvo-conduto pol\u00edtico.  \n\nNo conto de Humberto Setembrino Carvalho, advogado e militante comunista, \n\no destino de Ripoll \u00e9 retratado na fic\u00e7\u00e3o, reverenciado como o de um injusti\u00e7ado, \n\nidealista, que teve de fugir das garras da ditadura e da oligarquia rural que \n\ndenunciava, e iria encontrar a morte, em um crime pol\u00edtico que n\u00e3o seria novidade \n\nnaquela fronteira: \n\n 36\n\n\n\nWaldemar desafia governos e poderosos. Desafios, sempre os desafios. Uma constante em sua \nvida. Acad\u00eamico, presidiu a Federa\u00e7\u00e3o de Estudantes, lutando pela implanta\u00e7\u00e3o de uma \nuniversidade no Estado. Na Revolu\u00e7\u00e3o de 30, comandou a tomada do edif\u00edcio dos Correios e \nTel\u00e9grafos, em Porto Alegre. Vitoriosa, aquela revolu\u00e7\u00e3o, ardentemente desejada, fora tra\u00edda. \nN\u00e3o se implantara o estado de direito, dominara-a a ditadura. A procrastina\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de \numa nova lei fundamental que institucionalizasse os ideais de 30 levou-o \u00e0 Revolu\u00e7\u00e3o de 32, \ntamb\u00e9m tra\u00edda no Rio Grande do Sul. O esfor\u00e7o de Cerro Alegre fora  v\u00e3o. Seguiu-se a derrota. \nAs pris\u00f5es em Porto Alegre e no Rio de Janeiro. O navio e o ex\u00edlio. Lisboa. Depois, a volta, \nclandestina. Antofogasta, Buenos Aires, Montevid\u00e9u e Artigas. Finalmente, Rivera. As lutas \nintestinas da Frente \u00danica, onde se reuniam os exilados. A aceita\u00e7\u00e3o da anistia ou a volta pelas \narmas? Mais desafios... As lutas internas da Frente foram se agu\u00e7ando de tal sorte que \nWaldemar teve de se afastar do hotel, onde residia com seus companheiros, para n\u00e3o romper \ncom  os amigos, alugando a casa da calle Brasil. O afastamento da coletividade dos exilados \nresultava em perigo \u00e0 sua seguran\u00e7a. Os inimigos j\u00e1 haviam tentado mat\u00e1-lo em plena avenida \nprincipal de Rivera e \u00e0 luz do dia. Agora, morava  com o Corr\u00eaa, que ontem viajara, ficando \ncom o  Jo\u00e3o, um \"sordado v\u00e9io do general Hon\u00f3rio Lemes\", como o pr\u00f3prio Jo\u00e3o se \napresentara, acolhido como caseiro, a quem passou a se referir, bondosamente, como \"o meu \nsecret\u00e1rio\".53 \n\n \n\nPor ironia, seria o caseiro acolhido pelo esp\u00edrito solid\u00e1rio de Waldemar Ripoll, \n\no autor do crime que chocou a opini\u00e3o p\u00fablica ga\u00facha. Por tr\u00e1s da trag\u00e9dia, recaiam \n\nas suspeitas sobre o chefe da Pol\u00edcia Aduaneira de Santana, Camilo Alves da Silva, \n\nacusado de mandante. Homem forte de Chico Flores, irm\u00e3o do governante do Estado, \n\nJos\u00e9 Ant\u00f4nio Flores da Cunha, Camilo comandava a rede do \u201ccontrabando oficial\u201d na \n\nregi\u00e3o, ou seja, administrava para si e os seus apaniguados os neg\u00f3cios ilegais atrav\u00e9s \n\nda linha de fronteira, agindo com m\u00e3o de ferro contra seus opositores.54 Por ironia, \n\npouco menos de tr\u00eas anos depois, seria o pr\u00f3prio Flores da Cunha quem viria  buscar \n\nem Rivera a porta de entrada para o ex\u00edlio. Deposto pelo presidente e ex-aliado, \n\nGet\u00falio Vargas, Flores \u201cde madrugada cruzou a linha divis\u00f3ria que separa Santana de \n\nRivera e foi se exilar no Uruguai. Estava finalmente aberto o caminho para Get\u00falio \n\nVargas, duas semanas depois, valendo-se de um forjado Plano Cohen, instaurar a \n\nditadura do Estado Novo no Brasil\u201d.55   \n\n \n\n                                                           \n \n53 CARVALHO, Humberto Setembrino Correa de. Ponaim, Canto e Morte; ou Um conto, um tanto \nfant\u00e1stico, sobre um fato hist\u00f3rico, com elementos de Trag\u00e9dia. Conto in\u00e9dito, s/d. Arquivo do autor \n54 \u201cO patronato pol\u00edtico local de Santana do Livramento estava representado pela fam\u00edlia Flores da Cunha \ndesde 1910, tornando-se Livramento um reduto do situacionismo republicano [...] O coronel Francisco Flores \nda Cunha, conhecido como Chico Flores, era irm\u00e3o de Jos\u00e9 Ant\u00f4nio e pr\u00f3spero fazendeiro sobre quem pesava \ns\u00e9rias suspeitas de envolvimento no contrabando de gado e manipula\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia aduaneira a seu favor. In: \nRANGEL, Carlos Roberto da Rosa.  Crime e castigo. Conflitos Pol\u00edticos no Rio Grande do Sul (1928-1938). \nPasso Fundo: Editora UPF, 2001, p.47. \n55 SCHIRMER, Lauro. Flores da Cunha: de corpo inteiro. Porto Alegre:RBS Publica\u00e7\u00f5es. P.55. \n\n 37\n\n\n\n \n\n1.6 - A chacina dos comunistas. \n\nEm setembro de 1950 a fronteira viveria um novo epis\u00f3dio da trucul\u00eancia \n\npolicial, de propor\u00e7\u00f5es ainda maiores. O caso ficaria conhecido nacionalmente como \n\nO chacina dos quatro A. O assassinato de quatro militantes do Partido Comunista \u2013 \n\nAladim Rosales, Ary Kulmann, Aristides Correa Leite e Abdias da Rocha ocorreu no \n\nLargo do Parque Internacional, uma extensa \u00e1rea verde, urbanizada e localizada na \n\nfronteira dos dois pa\u00edses, metade em territ\u00f3rio brasileiro e metade em terras \n\nuruguaias. Pois foi nesse local privilegiado e cultuado do lazer fronteiri\u00e7o, o centro \n\nvivo da regi\u00e3o, que na noite de 24 de setembro de 1950, deu-se a trag\u00e9dia. Em \n\nSantana, os comandos da repress\u00e3o encontravam-se nas figuras de Ele\u00fa Gomes da \n\nSilva, comandante da Brigada Militar, Ciro de Abreu, comandante do Ex\u00e9rcito e do \n\ndelegado da pol\u00edcia civil, o pol\u00eamico Zacarias, alcunhado zombateiramente por seus \n\nadvers\u00e1rios de \u201cgalo de lata\u201d. L\u00facio Soares Neto, advogado ligado \u00e0s causas \n\npopulares era ent\u00e3o o secret\u00e1rio do Partido Comunista.56  \n\nO ponto inicial do epis\u00f3dio foi uma pixa\u00e7\u00e3o, interrompida pela pol\u00edcia. O ato \n\npol\u00edtico ocorreria em um tapume onde estava sendo constru\u00eddo o pr\u00e9dio do Pal\u00e1cio do \n\nCom\u00e9rcio, que posteriormente se consolidaria em um tradicional ponto comercial e \n\nde escrit\u00f3rios, em frente ao Parque e do lado brasileiro, a poucos metros da linha \n\ndivis\u00f3ria. Os comunistas, reunidos em torno da sigla do Partido Republicano, \n\napoiavam o candidato Solon Pereira Neto, rec\u00e9m convertido \u00e0s fileiras socialistas, em \n\nsua corrida ao parlamento ga\u00facho. Na lembran\u00e7a de Perseverando Santana, \n\ntradicional pecuarista da cidade, membro do PCB e testemunha dos fatos, a a\u00e7\u00e3o \n\napanhou os militantes de surpresa, embora acontecimentos anteriores j\u00e1 \n\nprenunciassem um embate.57 \n\nCerca de dez policiais, entre civis e militares, encontravam-se no grupo que \n\nchegou atirando. \u00c0 frente, estava o inspetor Castilho. Um dia antes do conflito, \n\npoliciais haviam apagado outras pixa\u00e7\u00f5es e amea\u00e7ado os militantes. Durante o \n\n                                                           \n56 L\u00facio Soares Neto chegou em Santana em 1940, quando exerceu a defesa de Camilo Alves, chefe da \nalf\u00e2ndega e principal acusado do assassinato de Waldemar Ripoll. Posteriormente militou nas fileiras do PCB, \nexercendo a fun\u00e7\u00e3o de secret\u00e1rio. Abandonou o partido no in\u00edcio da d\u00e9cada de 50, ap\u00f3s o epis\u00f3dio da chacina. \n57 Perseverando Santana lembra que o clima tenso entre a pol\u00edcia e os militantes, que j\u00e1 haviam sido \nadvertidos em outra ocasi\u00e3o, demonstrava que o enfrentamento poderia ocorrer.  \n\n 38\n\n\n\nconfronto, que aconteceu por volta das 22h, sete militantes faziam a seguran\u00e7a do \n\ngrupo, sendo que cinco deles reagiram ao fogo com uma r\u00e1pida troca de tiros. \n\nConforme recorda Perseverando Santana, primeiro balearam Ari Kulmann. H\u00e9lio \n\nSantana Alves, que se confrontou com os policiais armados, brandindo nas m\u00e3os \n\napenas um relho, levou um tiro nas n\u00e1degas. Aristides, filho de tradicional fam\u00edlia de \n\ncomunistas, dono de uma livraria, tinha apenas um pincel na m\u00e3o, quando foi baleado \n\nno peito. O militante Santos Rodrigues tamb\u00e9m foi atingido e caiu ferido. O oper\u00e1rio \n\ne l\u00edder sindical do Armour, Aladim Rosales levou um tiro \u201c\u00e0 queima roupa\u201d. O \n\nmilitante quando viu seu companheiro, agarrou-se em um poste e disse: \"estou \n\ngravemente ferido\", caindo sem vida logo em seguida. Abdias, l\u00edder campon\u00eas das \n\nredondezas do frigor\u00edfico, caiu j\u00e1 dentro do Caf\u00e9 Tupinamb\u00e1, tradicional e concorrido \n\nreduto bo\u00eamio, com uma bala a lhe varar a boca. Ari Kulmann, ferido mortalmente, \n\nfoi levado com vida ao hospital, e antes de morrer proferiu a senten\u00e7a \"\u00c9 a luta \n\ndoutor\", adotada pelo escritor santanense Arlindo Coitinho como t\u00edtulo para o livro \n\nonde rememora os fatos.58   \n\nPerseverando Santana relembra de boatos que associaram a chacina a \u201cuma \n\nmera disputa por uma mulher\u201d entre Lucio Soares Neto e o delegado Zacarias. \n\nEntretanto, descarta tal hip\u00f3tese, recordando-se da reuni\u00e3o anterior ao fat\u00eddico \n\nacontecimento, realizada na casa de Lucio, onde ficara decidida uma pixa\u00e7\u00e3o aberta \n\nno Parque. A poucos metros do local, em solo uruguaio, Perseverando Santana e Sona \n\nSantana, sobrinho e tio, aguardavam o ponto certo de um pir\u00e3o de cola, que seria \n\nusado para colar cartazes contra o integralista Plinio Salgado. Momentos antes, \n\nsentados em uma das mesas do restaurante Do\u00f1a Maria, Persevarando, Sona e Ari \n\nKulmann, que n\u00e3o estava escalado para a pixa\u00e7\u00e3o, conversavam e aguardavam. \n\nPersevando lembra que, em meio a um ambiente tenso, o companheiro Ari disse: \n\n\"Tch\u00ea, voc\u00eas n\u00e3o tem um rev\u00f3lver? Sim, porque hoje vai se dar alguma coisa\". \n\nKullman decidiu ent\u00e3o participar das pixa\u00e7\u00f5es e \u201ctomou\u201d o pincel de Magalh\u00e3es, que \n\nestava j\u00e1 preparado para o servi\u00e7o. Na pra\u00e7a estavam escalados para dar seguran\u00e7a ao \n\ngrupo os companheiros Olmos, Lucio Soares Neto, Hugo Negressauert, Doralino \n\nTrindade, Pedro Perez, Santos e Gusm\u00e3o.  \n\n                                                           \n58 COITINHO, Arlindo. \u00c9 a luta Doutor. Porto Alegre: Renascen\u00e7a, 2001. \n\n 39\n\n\n\nConforme Perseverando: \nPouco tempo depois chegou um guri correndo avisando que havia acontecido um tiroteio. \nFomos eu e Sona para l\u00e1, mas o conflito j\u00e1 tinha terminado. Ainda examinamos H\u00e9lio, para \nverificar se o bala\u00e7o n\u00e3o tinha atingido algum \u00f3rg\u00e3o vital. A Brigada cercou o local, nos cercou \ne como est\u00e1vamos do lado uruguaio da linha avisamos \u2018Tamo no Uruguai seu!\u2019 59  \n \nHubert Echevi, militante que tinha sido demitido dois anos antes do Frigor\u00edfico \n\nArmour por sua atua\u00e7\u00e3o sindical, participava do grupo de apoio, encarregado da \n\nseguran\u00e7a aos companheiros. Ele recorda do clima tenso que a cidade vivenciara, e do \n\nmomento em que o comit\u00ea estadual do partido deu sinal verde para o ato pol\u00edtico, \nEra \u00e9poca de elei\u00e7\u00e3o...e se supo que la polic\u00eda ia tomar repres\u00e1lias, e se consult\u00f3 a Porto Alegre \ne yo era uno, solo yo, que estava com Lucio quando recibi\u00f3 ordenes  de que podian hacer \npichamento legalmente, que estava todo determinado de que no ia passar nada. Entonces a\u00ed se \nresolvi\u00f3 hacer, se convoc\u00f3 a la gente toda e se fez, se come\u00e7o a pichar [...]quando v\u00ea, somos \nsurpreendidos pela pol\u00edcia. E chegou atirando, insultando e atirando e matando. E matou \nquatro.60 \n \nPerseverando Santana relata que um dos agressores, M\u00e1rio Cunha, teria \n\nescapado de um tiro disparado por Hubert Echevi. Logo ap\u00f3s o incidente, chegou ao \n\nlocal o comunista, militante no Partido Colorado, Francisco Cabeda, conhecido como \n\nChico Cabeda, que teria participa\u00e7\u00e3o decisiva na rede de apoio aos exilados do golpe \n\nde 1964, na cidade de Rivera. Perseverando e Sona aproveitaram a sa\u00edda do Cine \n\nAm\u00e9rica e se misturaram entre as pessoas, an\u00f4nimos. Nesse momento, um amigo de \n\nPerseverando, o chofer de pra\u00e7a conhecido como Nego Ventura, perfila o carro ao \n\nlado dos dois  indicando: \"Embarquem, embarquem\". O destino seria a casa de Ary \n\nKulmann e Aristides, na rua Silveira Martins. Hubert Echevi revive os momentos da \n\nluta, em que os quatro companheiros foram assassinados, em um enfrentamento \n\naberto, em pleno centro da fronteira, \n \nEstavam completamente desprevenidos, a arma deles era o pincel e a cal. Houve um que estava \npixando, era parente do Perseverando, tinha uma fustinha, sabe o que \u00e9 fusta? Um relhinho, e \nbrigou de fusta. Tinha outro, que morreu, o finado Aristides Corr\u00eaia, que tinha um aparato que \nvinha nos carburadores dos auto antiguo, como que uma g\u00fcela, assim, flex\u00edble, e deu tr\u00eas ou \nquatro mangasso num deles com aquilo, e caiu morto, assassinado. Era mais ou menos las diez \nde la noche, era temprano todavia[...]61 \n \n\n                                                           \n59 SANTANA, Perseverando Fernandes. Pecuarista e membro do partido comunista brasileiro em Santana do \nLivramento. Entrevista concedida ao autor. \n60 ETCHEVI, Hubert. Entrevista concedida ao autor.  \n61 Idem. \n\n 40\n\n\n\nO Brasil vivia ent\u00e3o os dias de repress\u00e3o aos comunistas do Governo Dutra, de \n\nindisfar\u00e7\u00e1vel alinhamento com as diretrizes pol\u00edticas norte-americanas62. No Rio \n\nGrande do Sul, o governo do pessedista Walter Jobim assumia a mesma postura. O \n\nanticomunismo disseminava-se pelo continente e o PCB partia para uma posi\u00e7\u00e3o de \n\nmaior enfrentamento com as for\u00e7as da repress\u00e3o, que o colocara na ilegalidade desde \n\nmaio de 1947, pedindo inclusive a derrubada do Governo Dutra.63 Hubert Echevi era \n\num dos encarregados da seguran\u00e7a do grupo, que escrevia palavras de ordem nos \n\nmuros, como \u201cFora o Facismo\u201d, \u201cAbaixo o imperialismo\u201d, \u201cViva a Democracia\u201d 64. \n\nLucio Soares Neto, secret\u00e1rio do Partido, relembra: \n(...) a pixa\u00e7\u00e3o era contra o imp\u00e9rio e mais nada, era contra a marcha do imperialismo. A \npixa\u00e7\u00e3o era com o pessoal do Armour, ali\u00e1s o Armour era a nossa for\u00e7a, os oper\u00e1rios de l\u00e1 \neram a nossa for\u00e7a, n\u00f3s ganh\u00e1vamos todas as elei\u00e7\u00f5es no bairro. Eu fui vereador, ali\u00e1s eu fui \nsuplente de vereador, porque a massa do Armour era consciente e me apoiaram e eu tirei o \nsegundo ou terceiro lugar, fiquei na suplencia65 \n \nHubert Etchevi recorda dos primeiros momentos da luta como uma surpresa, \n\nque continuou por momentos infind\u00e1veis, quando saiu ent\u00e3o \u00e0 ca\u00e7a dos agressores, \nQuando eu chego, e dou tiro nas costas dele, e digo tu gosta de matar desarmado, filho desta e \ndaquele, e dou tiro, surge o M\u00e1rio Cunha do outro lado e me d\u00e1 seis tiros! De pertinho, de riba, \ne eu vi, e eu t\u00f4 com o revolver cargado, ent\u00e3o tinha taximetrista e tinha um que era muito \namigo, o Ventura, que tamb\u00e9m \u00e9 morto, e que foi soldado do Hon\u00f3rio Lemes66, um homem \nque tinha muita experi\u00eancia, n\u00e3o tinha medo do tiroteio, tinha outro que chorava, que se \nagachava nos p\u00e9s dele no auto e dizia, \u201cV\u00e3o me matar, v\u00e3o me matar!\u201d (risos) E quando o \nM\u00e1rio Cunha me atirou seis tiros, quando ele come\u00e7ou a me atirar eu vi que ele atirava mal, \nporque ele olhava e colocava o rev\u00f3lver fora da linha onde estava eu n\u00e3o \u00e9? e eu deixei que \natirassem seis tiros. E quando ele atirou ele abriu os bra\u00e7os e me deu as costas, se rendendo, \nmas tinha atirado seis tiro. Eu ia matar ele pelas costas e o Ventura me grita do auto: N\u00e3o mata! \nEu quase recostei o rev\u00f3lver nele, e ele fazia \u201cAh, Ah\u201d, apav 67orado.  \n\n                                                           \n62 Os comunistas, que haviam obtido resultados eleitorais expressivos nas elei\u00e7\u00f5es de 1945 e 1947, foram \nv\u00edtimas de uma ferrenha persegui\u00e7\u00e3o por parte do governo, que assim se integrava no contexto internacional \nda Guerra Fria, e tiveram sua atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica legal novamente proibida.  \n63 \u201cA dire\u00e7\u00e3o nacional do PCB reagiu ao arb\u00edtrio do Governo Dutra com um extremismo ressentido. Mudou \ndo pacifismo \u00e0 prega\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia revolucion\u00e1ria imediata. O desequil\u00edbrio passional imprimiu um \ncatastrofismo apocal\u00edptico no documento publicado a 1\u00ba de agosto de 1950 e assinado por Prestes, em nome \ndo Comit\u00ea Central\u201d. In: GORENDER. Jacob. Combate nas Trevas. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica., 2003. P.23 \n64 Conforme depoimentos ao autor de Helio Santana, Lucio Soares Neto, Perseverando Santana e Eust\u00e1quio \nApoitia.  \n65 NETO, Soares L\u00facio. Entrevista conjunta concedida a Marlon Gonsales Aseff e Liane Chipollino Aseff. \n66 Aclamado como verdadeiro her\u00f3i popular na regi\u00e3o da fronteira, Hon\u00f3rio Lemes combateu ao lado dos \nfederalistas em 1893 e posicionou-se contra o governo de Borges de Medeiros em 1923, sendo elevado ao \nposto de General das tropas maragatas, rebeladas. Grande estrategista militar, embora semi-analfabeto, aderiu \na revolta contra o governo Arthur Bernardes em 1924. Aprisionado por Flores da Cunha  em 1925, cercado de \nadmira\u00e7\u00e3o mesmo por seus oponentes, terminaria aderindo a revolu\u00e7\u00e3o de 30, convidado pelo pr\u00f3prio Flores, \npouco depois de deixar a pris\u00e3o. No entanto, n\u00e3o teve tempo de se unir a nova causa revolucion\u00e1ria, pois uma \npeneumonia o levaria a morte tr\u00eas dias antes da revolta que colocaria Vargas no poder.   \n67 ETCHEVI ,  Hubert. Entrevista citada. \n\n 41\n\n\n\n \n\nO companheiro conhecido como Santos Rodriguez, uruguaio, foi ferido nas \n\nduas pernas e, ca\u00eddo, arrastou-se poucos metros, ficando no lado uruguaio da linha. \n\nSegundo Hubert Echevi, seria fuzilado pelos policiais santanenses, n\u00e3o fosse a \n\ninterven\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia uruguaia, que, em meio aos acontecimentos, tomou posi\u00e7\u00e3o na \n\nlinha divis\u00f3ria e impediu a continuidade do massacre, alegando que o militante estava \n\nem territ\u00f3rio uruguaio e n\u00e3o poderia ser tocado. \n\n Na obra \u00c9 a luta doutor, o cronista santanense Arlindo Coitinho recriou o \n\nclima de repress\u00e3o e inseguran\u00e7a reinante, onde os comunistas s\u00e3o acusados, entre \n\noutras pr\u00e1ticas, de tramar o envenenamento da \u00e1gua da cidade. Por tr\u00e1s da pol\u00edcia, \n\ndescreve Coitinho, quem mandava eram os dirigentes norte-americanos do Frigor\u00edfico \n\nArmour. Em uma passagem do livro, o delegado Zacarias conversa com a amante, \n\ndisputada por ele e L\u00facio Soares Neto, no livro descrito como \u201cdoutor Catulo\u201d, \n- Porque tu n\u00e3o volta com o tal comunist\u00f3ide...o tal de Catulo ? Ela ficou em sil\u00eancio, apenas \nolhando-o nos olhos. Ele seguiu rosnando. \u2013 Esses comunistas...um dia n\u00f3s matamos todos! Ela \nnotava \u00e0s l\u00e9guas, que o delegado tinha verdadeiro pavor do doutor Catulo. \u2013 Mas e por que? \nN\u00e3o sabia porque, mas na cabe\u00e7a do delegado, uma coisa monstruosa se processava, e no fundo \nde sua consci\u00eancia, algu\u00e9m lhe dizia. \u2013 \u00c9s um capacho da elite... \u2013 Tinha a impress\u00e3o que todos \ngozavam de sua cara, at\u00e9 pareciam saber que os gringos n\u00e3o tinham o m\u00ednimo respeito por ele. \nPara todos os efeitos, o doutor Zacarias era um molec\u00e3o. Numa tarde,, quando estava no clube \nprivado do frigor\u00edfico, lhe disseram: - Que yo mi pienso ste coso...eu n\u00e3o quer comunistas na \ncidade... \u2013 Ele ficava quieto, cabe\u00e7a baixa, indefeso. E ainda Esm\u00e9ria vinha lhe encher a \npaci\u00eancia: - Esses estrangeiros mandam na cidade! \u2013 U\u00e9, de onde ela teria tirado essa ? No \nfundo, no fundo, ela dizia a verdade. Na cidade, comentavam, principalmente os mais \nesclarecidos: - Quem manda na cidade s\u00e3o os forasteiros.... \u2013 \u00c9, talvez a gente tenha que \naprender ingl\u00eas! Era verdade, os gringos sempre eram ouvidos. A \u00faltima palavra era deles, e a \n\u00faltima palavra era a lei. Eles pisam na gente! \u2013 muitos diziam. 68 \n \n\nAnt\u00f4nio Montenegro utilizou-se da hist\u00f3ria oral para interpretar o medo do \n\ncomunismo, na Pernambuco dos anos 50, onde buscou revelar um imagin\u00e1rio popular \n\nrepleto de amea\u00e7as veladas, insufladas por uma propaganda pol\u00edtica que viria \n\ndesaguar no golpe militar de 1964. O historiador reconstruiu a viv\u00eancia da percep\u00e7\u00e3o \n\ndo medo atrav\u00e9s de lembran\u00e7as de sua inf\u00e2ncia, de grandes inc\u00eandios em canaviais e \n\nrelatos orais retirados de relat\u00f3rios policiais e mat\u00e9rias dos jornais do Recife,  \n \nPassados todos esses anos, descubro nessa pesquisa um reencontro com mem\u00f3rias m\u00faltiplas, \ncuja lenta e laboriosa constru\u00e7\u00e3o a escrita deste artigo de certa forma ajudou-me a entender, \nacompanhando fios e teias que urdiram aquele presente/passado de inc\u00eandios carregados de \n\n                                                           \n68 COITINHO, Arlindo. \u00c9 a luta doutor. Op; Cit, p. 80, 81. \n\n 42\n\n\n\nsignos aterrorizantes e apocal\u00edpticos. [...] A pesquisa possibilitou, ainda, trilhar alguns \nlabirintos da produ\u00e7\u00e3o dessa associa\u00e7\u00e3o (inc\u00eandio versus perigo e amea\u00e7a \u00e0 ordem e ao status \nquo ) e perceber como ela n\u00e3o obedece a uma l\u00f3gica unit\u00e1ria, ou a um plano organizado e pr\u00e9-\ndefinido. Antes, revela um deslocamento de sentido que vai sendo operado, de inc\u00eandio como \nato criminoso para inc\u00eandio tamb\u00e9m como ato pol\u00edtico, sobretudo \u00e0 medida que os \npropriet\u00e1rios constatam uma mudan\u00e7a na forma dos trabalhadores rurais reivindicarem seus \ndireitos. Observa-se nos jornais e nos relat\u00f3rios policiais que desde a d\u00e9cada de 1940 os \npropriet\u00e1rios colocam-se sempre criminalizando os inc\u00eandios e algumas vezes tamb\u00e9m \nlevantando suspeita de a\u00e7\u00e3o de comunistas.69 \n\n \n\nPoder\u00edamos estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o e dizer que os mesmos sintomas dessa \n\ncriminaliza\u00e7\u00e3o dos comunistas aconteciam na fronteira daqueles anos, estigmatizados \n\npela condi\u00e7\u00e3o de militantes da causa oper\u00e1ria, conforme recorda Hubert Echevi: \nQuando n\u00f3s morava numa vila ali perto do Povo Novo, l\u00e1 pela d\u00e9cada de 50 e 60, jogavam at\u00e9 \npedra nas casa, era um pessoal que n\u00e3o tinha consci\u00eancia pol\u00edtica nenhuma, n\u00e3o \u00e9? uma \ngurizada que era mandada n\u00e9?os maestros mandavam e eles faziam n\u00e9? Para fazer isso, de \nchamar a gente de comunista e mostrar que tinham mais for\u00e7a!70 \n\n \n\nPara os envolvidos diretamente no incidente da chacina, fugir para Rivera foi \u00e0 \n\n\u00fanica alternativa. Muitos dos principais dirigentes do partido, como o pecuarista \n\nAquiles Santana Alves, viviam na cidade uruguaia, onde montavam um posto de \n\nobserva\u00e7\u00e3o a salvo da pol\u00edcia brasileira. Esses postos seriam de grande utilidade em  \n\nocorr\u00eancias de enfrentamento, como a que os comunistas seriam submetidos, \n\ngeralmente associadas \u00e0s lutas no Frigor\u00edfico Armour, que j\u00e1 remontavam os \n\nprimeiros anos de atua\u00e7\u00e3o, ainda sob o comando de Santos Soares. O veterano l\u00edder \n\ncomunista, j\u00e1 doente, vivia seus \u00faltimos meses de vida, mas ainda seria importante na \n\nreordena\u00e7\u00e3o do grupo, gra\u00e7as aos seus conselhos que recha\u00e7avam revanches ou \n\nmesmo a queda do grupo em eventuais novas armadilhas e provoca\u00e7\u00f5es. Logo ap\u00f3s a \n\nchacina, para fugir da persegui\u00e7\u00e3o, Hubert Echevi caminhou por uma noite inteira, \n\nem busca de abrigo em um s\u00edtio de parentes de sua mulher em Rivera: \nViajei toda noite, guiado por uma estrela, ensinado por outro parente, cortando campo. Fiquei \ntirado no ch\u00e3o porque me saia calambre, como ovo de galinha, c\u00e2imbras como dizem voc\u00eas, de \ntanto caminhar, andar, n\u00e3o \u00e9? Isso na noite da chacina, quando eu j\u00e1 ia embora, sem \ncomunica\u00e7\u00e3o com ningu\u00e9m, que a coisa n\u00e3o estava muito boa, n\u00e9?71 \n \nL\u00facio Soares Neto, baleado, foi levado \u00e0s pressas para Rivera, onde foi tratado \n\npor um m\u00e9dico simpatizante da causa oper\u00e1ria, conhecido como Polla. De origem \n\n                                                           \n69 MONTENEGRO, An\u00f4nio. Torres. Labirintos do medo. O comunismo (1950-1964). s/d \n70 ETCHEVI, Hubert. Entrevista citada. \n71 Idem. \n\n 43\n\n\n\nrussa, o chamado Polaco, deu os primeiros socorros a L\u00facio, que permaneceu um \n\nper\u00edodo abrigado por correligion\u00e1rios comunistas, uruguaios de Tacuaremb\u00f3, que \n\nviviam em uma casa no centro de Rivera. Lucio Soares Neto lembra: \n[...] eu fui ferido. Eu soube quando eu bati numa porta pedindo para um conhecido para alberg\u00e1 \nl\u00e1 em Rivera, porque n\u00e3o podiam invadirem Rivera, n\u00e3o? eu me abriguei na casa de um amigo \nde Rivera. [... ] fui atendido em casa, na casa de um m\u00e9dico comunista. No parque foram \nmortos quatro companheiros nossos, foram assassinados. Eu escapei por um erro do \nautom\u00f3vel, eu agarrei o parque na dire\u00e7\u00e3o de Rivera. N\u00e3o se pode descrever bem o que \u00e9 uma \nluta, uma luta armada, eu levei um tiro aqui, que atravessou, foi de rasp\u00e3o. (...) foi um salve-se \nquem puder naquela hora ali, e quando eu me alberguei em Rivera eu, j\u00e1 pouco tempo depois, \neu j\u00e1 sabia que tinha companheiros mortos.72 \n \nO advogado viveria entre Rivera e Montevid\u00e9u, com inser\u00e7\u00f5es clandestinas no \n\nterrit\u00f3rio brasileiro, at\u00e9 ser julgado e absolvido em 1955. Do outro lado da linha \n\ndivis\u00f3ria residia o abrigo, pois, em suas lembran\u00e7as, \u201co Uruguai garantia a seguran\u00e7a, \n\no Uruguai sempre garantiu a seguran\u00e7a das pessoas. Ent\u00e3o eu estava num caf\u00e9, no \n\nUruguai, e a pol\u00edcia passava e ficava olhando e n\u00e3o faziam nada\u201d.73 \n\nPrestigiado advogado criminalista, Lucio viria para a fronteira depois de \n\ncolaborar no inqu\u00e9rito policial que apurava a morte do ent\u00e3o secret\u00e1rio da ANL, \n\nApar\u00edcio C\u00f3ra de Almeida.74 Ironicamente, veio atuar na defesa de Camilo Alves, o \n\nchefe aduaneiro acusado de mandar matar o jornalista e advogado Waldemar Ripoll. \n\nEm Santana, manteve uma linha de atua\u00e7\u00e3o em defesa dos mais carentes o que viria \n\nrepercutir entre os oper\u00e1rios do Armour. Nos quadros do PCB municipal, quando do \n\nepis\u00f3dio da chacina no Parque Internacional, a linha mantida pelo diret\u00f3rio seguia a \n\ncartilha proposta pela diretriz estadual, que estimulava o enfrentamento de seus \n\nmilitantes com a ordem estabelecida. Anos depois, iria renegar o comunismo como \n\nbandeira ideol\u00f3gica e aderir ao trabalhismo. Nas lembran\u00e7as de Ernesto Levy, L\u00facio \n\nSoares Neto desempenhou um papel fundamental no confronto com a pol\u00edtica elitista \n\ndos grandes empreendedores rurais e aos industriais do Armour: \nNos anos 30, Lucio Soares Neto veio para Livramento e dirigiu a primeira tomada de terra em \nSantana do Livramento, que resultou na primeira desapropria\u00e7\u00e3o de terra no Rio Grande do \nSul. Isso deu base para a constitui\u00e7\u00e3o estadual, em 1946, na qual Leonel Brizola era \nconstituinte, de fazer um pagamento para as desapropria\u00e7\u00f5es. Foi a primeira no Rio Grande do \nSul, e contra a Swift Armour, quando surgiram a forma\u00e7\u00e3o de col\u00f4nias de trabalhadores rurais. \nEle surge na linha de Astrim\u00f4nio de Melo., que foi dirigente sindical rural at\u00e9 os 80 anos. \n\n                                                           \n72 NETO, Soares L\u00facio. Entrevista citada.  \n73 Idem, Ibidem. \n74 Jo\u00e3o Batista Mar\u00e7al narra o epis\u00f3dio em Comunistas Ga\u00fachos \u2013 A vida de 31 militantes da classe oper\u00e1ria. \nOp.,Cit. P.13. \n\n 44\n\n\n\nDepois junta-se a essa luta o Ari Saldanha , dirigente do partido comunista que refor\u00e7a aqui, \ncomo zona de fronteira, uma luta ideol\u00f3gica muito grande, que vai desaguar na chacina dos \nmilitantes comunistas na Pra\u00e7a Internacional.75 \n\n    \nLucio Soares Neto abandonaria o partido logo ap\u00f3s o epis\u00f3dio, negando o \n\nlegado comunista. Atuando como respeitado criminalista na regi\u00e3o, mais tarde, \n\ndurante a ditadura militar, exerceria a verean\u00e7a pelo PTB. H\u00e9lio Santana Alves \n\npermaneceu preso por oito meses no Uruguai, sendo libertado posteriormente, gra\u00e7as \n\na um acerto pol\u00edtico e interven\u00e7\u00e3o de sua fam\u00edlia com autoridades uruguaias. Voltou \u00e0 \n\natividade de lideran\u00e7a sindical e partid\u00e1ria, mesmo sendo proibido de penetrar em \n\nterrit\u00f3rio brasileiro por 20 anos, passando a viver em Rivera definitivamente. \n\nPerseverando Santana manteria suas posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, com uma s\u00f3lida atua\u00e7\u00e3o nos \n\nbastidores da pol\u00edtica local, afinado com as id\u00e9ias de Luis Carlos Prestes e os ditames \n\ndo PCB. Hubert Echevi, depois de ser expulso do Frigor\u00edfico Armour, voltou a \n\nprestar servi\u00e7os especializados para a multinacional, na condi\u00e7\u00e3o de torneiro \n\nmec\u00e2nico, onde reuniu expressivo capital, tornando-se propriet\u00e1rio rural no Uruguai.  \n\nA trajet\u00f3ria dos comunistas naquela fronteira, onde a milit\u00e2ncia conjunta nos \n\nespa\u00e7os do Brasil e Uruguai n\u00e3o raras vezes foi a t\u00f4nica da atua\u00e7\u00e3o sindical, refor\u00e7a \n\nmais uma vez o aspecto de interdepend\u00eancia econ\u00f4mica, cultural e pol\u00edtica, \n\nacentuando o aspecto de uma cultura pol\u00edtica de fronteira, constitu\u00edda ali. Essas \n\nexperi\u00eancias, que envolvem quest\u00f5es como a dupla cidadania, o parentesco e as \n\nnegocia\u00e7\u00f5es pol\u00edticas aproximaram o territ\u00f3rio de Santana e Rivera atrav\u00e9s dos anos \n\ncomo um elemento em comum, protagonizando ou refletindo as lutas locais, \n\ndesenvolvidas de um lado ou de outro daquela fronteira. O surgimento de interesses \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4micos e culturais em comum define a forma\u00e7\u00e3o das fronteiras \n\ngeopol\u00edticas no espa\u00e7o platino, podendo gerar disc\u00f3rdias, como nas sucessivas lutas \n\npela delimita\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio e ocupa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os, quanto aproximar e integrar \n\nmentalidades. Muitas vezes essas caracter\u00edsticas n\u00e3o s\u00e3o excludentes, ocorrendo \n\nsimultaneamente em momentos do processo hist\u00f3rico.76   \n\n                                                           \n \n \n75 LEVY, Ernesto. Entrevista citada. \n76 REICHEL, Heloisa Jochims, GUTFREIND, Ieda. Fronteiras e guerras no Prata. S\u00e3o Paulo: Atual, 1995. \np.4,5. \n\n 45\n\n\n\nConforme procurei mostrar neste cap\u00edtulo, essa cultura pol\u00edtica original, surgida \n\nde um conhecimento pr\u00e9vio entre os atores pol\u00edticos e sociais que ora integravam o \n\nespa\u00e7o uruguaio, ora brasileiro, sempre esteve presente na experi\u00eancia cotidiana da \n\nfronteira. A dupla cidadania e o exemplo das leis trabalhistas uruguaias, por um lado, \n\nfoi decisiva para consolidar a luta sindical do in\u00edcio do s\u00e9culo 20 em Santana do \n\nLivramento. Os ex\u00edlios pol\u00edticos, por sua vez, refor\u00e7aram o car\u00e1ter de negocia\u00e7\u00e3o, do \n\nestabelecimento de bases de apoio e resist\u00eancia e uma \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o comum entre \n\nas duas nacionalidades. Foi assim que atuaram os federalistas derrotados, com seus \n\njornais editados em Rivera, os partid\u00e1rios da Frente \u00danica ga\u00facha, em 1932 e os \n\nrepresentantes da esquerda brasileira em 1964 e nos anos subseq\u00fcentes. Com o golpe \n\nno Uruguai, mais uma vez a fronteira mudaria de \u201cc\u00e2mbio\u201d e seria no territ\u00f3rio \n\nbrasileiro o espa\u00e7o da fuga, da solidariedade e do aux\u00edlio.    \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n 46\n\n\n\nCAP\u00cdTULO II \n \n \nDo outro lado da fronteira: Os caminhos da solidariedade \n \n2.1 \u201cTodos para Rivera!\u201d \n \n\nNo dia 1o de abril de 1964, o militante do PCB, Hubert Echevi, descia a Rua \n\ndos Andradas, principal via de Santana do Livramento, com os bolsos cheios de \n\nmuni\u00e7\u00e3o e um rev\u00f3lver na cintura, precavido e \u00e0 espera dos desdobramentos pol\u00edticos \n\nque se desenhavam naqueles dias tensos. Sobrevivente da chacina no Parque \n\nInternacional, oper\u00e1rio da organiza\u00e7\u00e3o do campesinato santanense na d\u00e9cada \n\nseguinte, Hubert pesava os rumores de golpe, disseminados pela cidade. O clima de \n\nconfronto que pairava na fronteira era intenso, conforme se recordou: \n\n \n[...] eu n\u00e3o me juntava com ningu\u00e9m, quando vinha um comunista eu dizia: te abre, te abre, \nanda s\u00f3 que o tro\u00e7o pode esquentar de um momento a outro a\u00ed, e \u00e9 melhor andar s\u00f3 que \nacompanhado! Quando eu cheguei em casa veio um tintureiro que morava em frente a minha \ncasa, se chamava seu Oswaldo, dissimulando com um pano na m\u00e3o, que ele trabalhava \nlimpando roupa. E me disse assim pra mim, em frente do Perseverando e o outro: Hubert \u00e9 pra \nvoc\u00ea ir imediatamente para Rivera, manda dizer o Z\u00e9ca Rem\u00e9di. O Zeca Rem\u00e9di era um sujeito \nrico, que tinha um genro dele que era o chefe principal do ex\u00e9rcito. E ele era muito bom com \nn\u00f3s todos, ele era simpatizante do partido. Mandou dizer que fosse pra Rivera porque j\u00e1 \nvinham me prender.. E sa\u00ed pra fora e j\u00e1 estava a camioneta para me prender parada em frente a  \nporta da minha casa. A\u00ed eu disse o seguinte, se ningu\u00e9m fez nada em todo o Brasil pelo Jango \nGoulart, se ningu\u00e9m fez valer o Jango, eu fa\u00e7o agora nesse momento. E sa\u00ed de rev\u00f3lver, e a \npol\u00edcia saiu me namorando. E eu queria sair pra Rivera, mas n\u00e3o deu e sa\u00ed pra l\u00e1 (aponta para o \nlado de Santana). E eles me acompanhando. E eu dizendo, o primeiro que eu vou atirar vai ser \nno acompanhante, porque o acompanhante \u00e9 que traz a arma boa, a melhor arma no ex\u00e9rcito. \nEu vou atirar nele primeiro, pertinho um do outro, de namoro. A\u00ed eu dobrei num lugar que a \ncamioneta n\u00e3o passava (...) Eles me deixaram, eu ent\u00e3o peguei pra l\u00e1, costiei a Hidr\u00e1ulica, \nentrei em Rivera e cheguei na casa da minha m\u00e3e. 77 \n \nV\u00edtima do enfraquecimento e divis\u00e3o da pr\u00f3pria esquerda naquele per\u00edodo, \n\nHubert encontrou no lado uruguaio o ref\u00fagio necess\u00e1rio para pensar os pr\u00f3ximos \n\npassos que poderiam ser dados no intrincado jogo pol\u00edtico que o golpe oferecia \u00e0 \n\nrelutante milit\u00e2ncia do PCB. A milit\u00e2ncia local, embora identificada majoritariamente \n\ncom o Partido Comunista e setores do PTB, vivenciava momentos semelhantes aos \n\ndescritos por Reis Filho: \nOs comunistas brasileiros enfrentaram a experi\u00eancia do golpe divididos, e \u00e9 poss\u00edvel  que a \ndivis\u00e3o tenha influenciado de alguma forma a pr\u00f3pria derrota. Mas a quebra do monolitismo \nem torno do velho Partido Comunista n\u00e3o fora produto do acaso. Tanto a POLOP como o PC \n\n                                                           \n77 ETCHEVI, Hubert. Entrevista concedida ao autor. \n\n 47\n\n\n\ndo B negavam o papel dirigente da burguesia nacional na revolu\u00e7\u00e3o brasileira. De modo geral, \nanunciavam a fal\u00eancia das classes dominantes. Segundo a POLOP, o capitalismo perdera o \nimpulso expansivo. O PC do B falava de estagna\u00e7\u00e3o. Ambas as organiza\u00e7\u00f5es referiam-se \u00e0 \ns\u00f3lida alian\u00e7a que se estabelecera entre as classes dominantes, rejeitavam a tutela burguesa e \nestavam de acordo quanto ao impasse em que se encontrava o pa\u00eds. [...] O desprezo pelo jogo \ninstitucional era uma dedu\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se chegava ao boicote da luta legal. Mas subestimavam-se \nas elei\u00e7\u00f5es enquanto fatores de transforma\u00e7\u00e3o. N\u00e3o restava outra sa\u00edda e, a rigor, tratava-se de \numa imposi\u00e7\u00e3o objetiva: a luta armada era a \u00fanica alternativa poss\u00edvel. O PCB era \ndesqualificado como partido de vanguarda. Estava falido, destinado \u00e0 derrota e ao \ndesparecimento. 78 \n \nPara Hubert, Rivera se mostraria como uma alternativa que muitos n\u00e3o tiveram \n\nem outros rinc\u00f5es do pa\u00eds. Abrigado na sede do partido Blanco, com quem mantinha \n\numa aproxima\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica que s\u00f3 poderia florescer em uma fronteira como aquela: \n\na venera\u00e7\u00e3o \u00e0 mem\u00f3ria de Apar\u00edcio Saraiva, o l\u00edder federalista e caudilho Blanco. \n\nGra\u00e7as a essas coincid\u00eancias ideol\u00f3gicas pr\u00f3prias de uma cultura pol\u00edtica de fronteira, \n\nque por tantas vezes configuraram alian\u00e7as e semearam disc\u00f3rdias, Hubert conseguiu \n\nabrigo pr\u00f3ximo da Avenida Sarandi, a principal via da cidade uruguaia, onde \n\nestabeleceu sua morada provis\u00f3ria. Ali se reunia com os companheiros foragidos e os \n\nque atravessavam as poucas quadras que separavam a casa uruguaia do territ\u00f3rio \n\nbrasileiro, guardado por patrulhas militares. Na sede improvisada, alguns \n\ncompanheiros o visitavam, refletindo sobre a nova realidade nacional. Como assinala \n\nReis Filho, os primeiros momentos foram de incredulidade, estupefa\u00e7\u00e3o. \nA r\u00e1pida vit\u00f3ria do golpe militar apanhou desprevenidas as organiza\u00e7\u00f5es comunistas. A \nsurpresa da derrota, mais a surpresa do que a derrota, foi uma experi\u00eancia dolorosa e \ndesagregadora. O momento exigia uma reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre as bases sociais e hist\u00f3ricas do \ndesenlace inesperado. Por que um movimento t\u00e3o amplo, in\u00e9dito na hist\u00f3ria da rep\u00fablica, fora \nvencido de forma t\u00e3o melanc\u00f3lica? Como se haviam articulado com tanto \u00eaxito as elites \ndominantes? A nova situa\u00e7\u00e3o impunha o repensar das f\u00f3rmulas te\u00f3ricas, dos programas, da \nestrat\u00e9gia e da t\u00e1tica. Parecia inevit\u00e1vel um amplo acerto de contas - uma reavalia\u00e7\u00e3o dos \nprocedimentos , dos m\u00e9todos de trabalho, da ret\u00f3rica e, sobretudo, das concep\u00e7\u00f5es sobre o \nBrasil e sobre a revolu\u00e7\u00e3o brasileira.79 \n \nNo calor dos acontecimentos, ningu\u00e9m poderia prever que o golpe militar iria \n\ndurar mais de duas d\u00e9cadas. O veterano militante do Movimento de Justi\u00e7a e Direitos \n\nHumanos do Rio Grande do Sul, Jair Krishke, respons\u00e1vel pela passagem de muitos \n\nmilitantes pol\u00edticos brasileiros e uruguaios pela fronteira, lembra que o golpe pegou a \n\ntodos desprevenidos, sob uma falsa sensa\u00e7\u00e3o de resist\u00eancia que ainda emanava da \n\n                                                           \n78 REIS FILHO, D.A. A Revolu\u00e7\u00e3o faltou ao encontro. Os comunistas no Brasil. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1989 \np.39. \n79 Idem, Ibidem. p.45. \n\n 48\n\n\n\ncampanha da Legalidade, em 1961. Naquele momento, Leonel Brizola conseguiu \n\narticular as for\u00e7as populares e progressistas do Ex\u00e9rcito e evitar o que seria o efetivo \n\ngolpe contra a posse de Jo\u00e3o Goulart. Ele relembra da Legalidade como uma ocasi\u00e3o \n\n\u201cmuito forte na vida de todos n\u00f3s, muito jovens, e um momento de grande relev\u00e2ncia \n\npol\u00edtica na vida das pessoas que se envolveram\u201d. Desse modo, quando surge 1964 e o \n\ngolpe pol\u00edtico se mostra em sua real dimens\u00e3o, existia uma vaga certeza de que tudo \n\npoderia ser contronado: \u201cn\u00f3s nem sab\u00edamos o que era a tal de Doutrina de Seguran\u00e7a \n\nNacional. Para n\u00f3s era mais um dos tantos golpes que acontecem na Am\u00e9rica Latina. \n\nPens\u00e1vamos que daqui a dois ou tr\u00eas anos a gente derruba esses milicos, faz uma \n\nelei\u00e7\u00e3o de novo e vamos em frente\u201d.80  \n\nEm Santana, persistia a lembran\u00e7a da Legalidade como um epis\u00f3dio valoroso, \n\nem que as camadas populares mostraram sua for\u00e7a e venceram os golpistas. Feitos de \n\ncunho her\u00f3ico, como a Coluna Internacional, onde defensores da constitui\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nbrasileiros e uruguaios \u2013 reuniam-se nas depend\u00eancias do CTG Fronteira Aberta, a \n\npoucos metros da linha divis\u00f3ria, atendendo ao chamamento de Brizola. Ali se \n\nofereciam para a defesa da ordem constitucional, sonhando com as fa\u00e7anhas de um \n\npassado de lutas em comum, onde pouco importava a nacionalidade, mas o calor da \n\ncausa. \n\nA ren\u00fancia de J\u00e2nio, no entanto, encontrou a fronteira j\u00e1 sob o trauma de outro \n\ncrime pol\u00edtico. Uma semana antes do desatino do presidente, havia sido assassinado o \n\nprefeito municipal de Santana, o petebista Camilo Alves Gisler. O crime teria sido \n\nmotivado por desaven\u00e7as pol\u00edtico-partid\u00e1rias.81 Passava do meio-dia de 18 de agosto \n\nde 1961, quando o ex-prefeito Francisco G\u00f3es, o Pancho G\u00f3es, pecuarista que havia \n\nprecedido Gisler na Prefeitura Municipal desferiu uma s\u00e9rie de tiros no \n\ncorreligion\u00e1rio e ent\u00e3o desafeto pol\u00edtico. O crime aconteceu, como no ep\u00eds\u00f3dio dos \n\ncomunistas, bem sobre a linha divis\u00f3ria, em frente ao Parque Internacional e pr\u00f3ximo \n\na um pequeno marco que divide os dois pa\u00edses, colocado na entrada da uruguaia \n\n                                                           \n80 Jair Krishke desenvolveu durante as ditaduras brasileira e uruguaia um importante servi\u00e7o em prol dos \nperseguidos pol\u00edticos no Cone Sul. Fundador do Movimento de Justi\u00e7a e Direitos Humanos do Rio Grande do \nSul, mant\u00e9m at\u00e9 os dias de hoje uma atua\u00e7\u00e3o fundamental na busca pela justi\u00e7a aos afetados diretamente pelas \nditaduras latinoamericanas.  Entrevista concedida ao autor. \n81 O epis\u00f3dio aguarda uma devida investiga\u00e7\u00e3o pela historiografia. O carism\u00e1tico comerciante Camilo Alves \nGisler rompia um ciclo de pecuaristas que sucediam-se na administra\u00e7\u00e3o municipal.  \n\n 49\n\n\n\navenida Sarandi. A disputa interna acabou no assassinato, e a administra\u00e7\u00e3o \n\nmunicipal passou para o comando do vice-prefeito Herm\u00ednio Menezes. Em 1964, \n\nMenezes seria substitu\u00eddo por outro petebista, S\u00e9rgio Fuentes, que exerceria o \n\nmandato por tr\u00eas meses, at\u00e9 ser cassado pelo golpe de abril. \n\nNo \u00e2mbito estadual, a crise deflagrada em 25 de agosto de 1961 consolidava a \n\nlideran\u00e7a de Leonel Brizola, que soube como poucos tocar no sentimento c\u00edvico do \n\nga\u00facho, apelando para um passado \u00e9pico, como a unir a enfraquecida sociedade \n\nsulista, ainda muito afastada do poder central da rep\u00fablica, que priorizava o sudeste \n\nindustrializado.Governador desenvolvimentista, Brizola criou a Caixa Econ\u00f4mica \n\nEstadual, estatizou as companhias de telefonia e energia el\u00e9trica, desenvolveu de \n\nmaneira inigual\u00e1vel a rede escolar, conferindo grande impulso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, e como se \n\nn\u00e3o bastasse, deu in\u00edcio a um programa de reforma agr\u00e1ria. Foi diante dessa lideran\u00e7a \n\nque milhares de ga\u00fachos e brasileiros responderiam com a ades\u00e3o contra o \n\nimpedimento da posse de Jo\u00e3o Goulart, em meio \u00e0 crise deflagrada pela ren\u00fancia de \n\nJ\u00e2nio Quadros. Por outro lado, se a classe dominante brasileira ainda n\u00e3o conseguia \n\nse unir definitivamente na proposta do golpe, influenciando os demais setores da \n\nsociedade, no Rio Grande restava a lembran\u00e7a do trauma que significou o suic\u00eddio de \n\nVargas, que n\u00e3o por acaso semeara as bases de um nacionalismo que deixara Jango \n\ncomo herdeiro leg\u00edtimo, e Brizola como ardente defensor.  \n\nDo outro lado se posicionavam as mesmas for\u00e7as militares e udenistas que \n\nprovocaram o gesto tr\u00e1gico de Get\u00falio, n\u00e3o sem antes obrigarem seu ministro do \n\nTrabalho, Jango, a renunciar depois de propor um aumento de 100% para o sal\u00e1rio \n\nm\u00ednimo, intocado nos anos de Governo Dutra. Do embate travado naquele m\u00eas de \n\nagosto de 1961, pesou o apoio do Terceiro Ex\u00e9rcito, o maior e mais aparelhado do \n\npa\u00eds, atrav\u00e9s da ades\u00e3o do general Jos\u00e9 Machado Lopes. Somando-se ao sentimento \n\nlegalista amplamente difundido na Brigada Militar, a campanha da Legalidade atingia \n\ntamb\u00e9m o Rio de Janeiro e outros estados do pa\u00eds. Com a ades\u00e3o popular, o \n\nmovimento tinha for\u00e7as para subir o pa\u00eds e fazer valer a posse de Jo\u00e3o Goulart. No \n\nentanto, conjun\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que resultaram em uma negocia\u00e7\u00e3o no Congresso o \n\nfariam aceitar uma emenda parlamentarista. Assim, Tancredo Neves, l\u00edder do PSD, \n\nfoi elevado a primeiro ministro da na\u00e7\u00e3o, restando um amargo sabor de derrota aos \n\n 50\n\n\n\ndefensores incondicionais de sua posse. Jango s\u00f3 retomaria os plenos poderes de \n\npresidente, depois da vit\u00f3ria em um avassalador plebiscito popular, em janeiro de \n\n1963. \n\nTr\u00eas anos ap\u00f3s esses acontecimentos, o golpe civil-militar n\u00e3o encontrou \n\nresist\u00eancia no titubeante governo Goulart. A rea\u00e7\u00e3o n\u00e3o veio. Muitos militares que se \n\ncolocaram a favor da Legalidade sofreram repres\u00e1lias dentro das for\u00e7as armadas, \n\ndiante da ina\u00e7\u00e3o de Jango. Existia um v\u00e1cuo que dificilmente seria preenchido pelas \n\nfor\u00e7as da esquerda, desconfiadas dos reais prop\u00f3sitos do presidente. Jos\u00e9 Wilson da \n\nSilva, tenente da aeron\u00e1utica que participou do reservado grupo brizolista no ex\u00edlio \n\nem Montevid\u00e9u, viveu em Porto Alegre os momentos cruciais do golpe, junto a Jo\u00e3o \n\nGoulart e a c\u00fapula militar que o acompanhava. Para ele, a trai\u00e7\u00e3o dos altos comandos \n\nda rep\u00fablica, que se abstiveram em encarar uma resist\u00eancia no momento crucial \n\npenalizou os que se atreveram a remar contra a mar\u00e9 golpista: \nJango, pol\u00edtico populista, nacionalista e progressista, mas com h\u00e1bitos e condicionamentos \npuramente burgueses, mentalidade latifundi\u00e1ria, acostumado a tratar com lideran\u00e7as \naristocr\u00e1ticas e generais, come\u00e7ou a contatar altos comandos, todos temerosos dos \u201cterr\u00edveis \ncomunistas\u201d infiltrados em seu governo, segundo a panfletagem entreguista, e nunca deu uma \nordem expressa e determinativa. Mostrou temor, indecis\u00e3o e claudic\u00e2ncia. Foi fraco e sem \naptid\u00e3o para o comando. N\u00e3o esteve \u00e0 altura do momento ou conscientemente n\u00e3o quis. \nEstamos condicionados a uma estrutura vertical, onde todos esperam sempre a ordem de \nalgu\u00e9m, especialmente nos meios militares, e como o presidente nunca foi claro e nenhum \nchefe maior tomou posi\u00e7\u00e3o, os golpistas foram avan\u00e7ando. Quando algum janguista ou \nbrizolista quis reagir j\u00e1 estava desmotivado pela inoper\u00e2ncia do governo e seus sistemas de \ndefesa. 82       \n\n \n \n\nAs diverg\u00eancias contra a reticente lideran\u00e7a de Goulart iriam dividir \n\ndefinitivamente os exilados oriundos das fileiras trabalhistas, na fronteira e em \n\nMontevid\u00e9u, em grupos simpatizantes de Brizola ou Jango, que pouco contato \n\nmantinham entre si. Os comunistas desconfiavam de Brizola e demonstravam \n\nsimpatia por Goulart, enquanto os brizolistas n\u00e3o perdoavam o modo elitista e as \n\norigens aristocr\u00e1ticas do ex-presidente. Na fronteira, esses grupos eram claramente \n\nidentific\u00e1veis, e embora mantivessem contatos, n\u00e3o privilegiavam a\u00e7\u00f5es em conjunto.  \n\n \n\n                                                           \n82 SILVA, Jos\u00e9 Wilson da. O Tenente Vermelho. Porto Alegre: Editora Tch\u00ea. 1987. p. 99. \n\n 51\n\n\n\n \nJos\u00e9 Wilson da Silva, o Tenente Vermelho. \n\n \n\nJos\u00e9 Wilson recorda dos momentos decisivos dos dias 1\u00ba e 2 de abril, quando \n\nJango acompanhado de cinco ministros desembarcou em Porto Alegre e dirigiu-se \n\npara uma fat\u00eddica reuni\u00e3o na casa do comandante do 3\u00ba Ex\u00e9rcito, General Lad\u00e1rio \n\nTelles, \u00e0 rua Crist\u00f3v\u00e3o Colombo 3232,   \nO Brizola vinha fazendo ingentes esfor\u00e7os desde que o Jango havia chegado para que montasse \na resist\u00eancia a partir de Porto Alegre, reconstituindo o Governo legal, sem contudo lograr \u00eaxito. \nFiquei irritado porque ele, Brizola, n\u00e3o nos estava colocando a par da verdadeira situa\u00e7\u00e3o do \nque se passava nas discuss\u00f5es l\u00e1 dentro. Enquanto discutiam, sabendo que Jango n\u00e3o queria \nresistir, n\u00f3s nos enterr\u00e1vamos at\u00e9 o pesco\u00e7o, com comprometimentos desnecess\u00e1rios. (...) \nQuando eu havia sa\u00eddo do quarto, tinha entrado o general Floriano Machado, chamado o \nPresidente para um canto, segundo soube, e dissera-lhe: - Presidente, tropas de Curitiba est\u00e3o \nmarchando para Porto Alegre, o senhor tem duas horas para deixar o pa\u00eds se n\u00e3o quiser ser \npreso. O Jango apavorou-se e quis obedecer. Nisto, vem entrando dona Neusa Brizola e segura \no Jango na sa\u00edda: - Janguinho, n\u00e3o podemos abandonar essa gente assim no mais. Vamos ficar \ntodos e resistir, para o que der e vier. (...) O Jango, ao ver-nos naquela disposi\u00e7\u00e3o, pegou-me \npelo bra\u00e7o e caminhamos para a sala dos fundos, seguidos pelos demais. Em seguida me disse: \n- Wilson, vai haver derramamento de sangue e eu n\u00e3o quero isso. A situa\u00e7\u00e3o \u00e9 ruim. (...) Eu \nn\u00e3o sou revolucion\u00e1rio, o revolucion\u00e1rio \u00e9 o Brizola a\u00ed. Voc\u00eas se acertem com ele.83 \n\n \n \n\nA falta de uma resist\u00eancia articulada logo se fez sentir na fronteira, depois que \n\nsilenciaram os rumores de que Jango Goulart combateria os insurgentes. Jos\u00e9 Wilson \n\nassinala o pouco caso do Presidente contra a verdadeira guerra ideol\u00f3gica instalada \n\n                                                           \n83 Idem.p. 92. \n\n 52\n\n\n\ndentro da caserna como uma das causas para o sucesso do levante. Some-se a isso as \n\ndesconfian\u00e7as da esquerda com o j\u00e1 desgastado presidente negociador, e a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de setores da extrema direita e da sociedade civil, cooptada pelo medo \n\ndo comunismo, alimentado pelos discursos radicalizados. Conforme aponta Jos\u00e9 \n\nWilson, \nJango n\u00e3o tinha apoio em 31 de mar\u00e7o. A esquerda n\u00e3o dava mais, n\u00e3o confiava, e quando a \ngente viu, tava naquele vazio. Porque a express\u00e3o do grande capital vamos dizer assim, \naparecia nos comandos militares, porque os aparelhos da elite s\u00e3o as tropas, n\u00e3o s\u00e3o? Ent\u00e3o \nfizeram um trabalho muito grande nas tropas, houve um trabalho de estado maior, para cooptar \nos comandos militares, e n\u00e3o s\u00f3 os militares, mas todos os comandos da sociedade brasileira. \nNos comandos militares houve um trabalho estruturado, com tarefas. E conseguiram depois de \n1961, cooptar e manipular as elites militares. Eles lan\u00e7aram tudo, o grande capital liderado \npelos americanos  fez o poss\u00edvel e o imposs\u00edvel para segurar o Brasil [...] Mas  eles contavam \nque haveria uma resist\u00eancia. Eu sempre considerei que 15% das for\u00e7as armadas eram \nnacionalistas, ou comunistas, ou de esquerda. 15% eram de direita ou filo-americanos, e 70% \neram e s\u00e3o funcion\u00e1rios p\u00fablicos. O que correr e pegar o bast\u00e3o primeiro comanda o restante. \nEles foram mais h\u00e1beis, mais capazes, tinham muito dinheiro, e assumiram o comando. Os \nnossos ficaram esperando uma ordem do Jango. O Jango queria negociar...e a direita n\u00e3o \nbrinca. A direita age. E a direita agiu e assumiu o comando. E o Jango esperava que, uma vez \nderrubado, fosse para a fazenda ITU, como fez o Get\u00falio, e de l\u00e1 voltava como senador. Mas os \ntempos eram outros. Ele tinha aquela vis\u00e3o de caudilho, mas os tempos internacionalmente \neram outros. Ele foi para o Uruguai, e queriam matar ele no Uruguai e terminaram de uma \nmaneira indireta matando mesmo, e isso ainda n\u00e3o est\u00e1 bem esclarecido .84  \n\n \nEm Santana do Livramento, a elei\u00e7\u00e3o para a prefeitura municipal do petebista \n\nS\u00e9rgio Fuentes \u2013 o \u00cdndio Fuentes -, consolidada em outubro de 1963, significava uma \n\nruptura no equil\u00edbrio da pol\u00edtica local.85 Embora n\u00e3o fosse novidade um prefeito \n\npetebista, Fuentes gozava de forte apoio popular e tinha liga\u00e7\u00e3o com setores \n\nprogressistas do Governo Goulart, que poderiam desdobrar-se em a\u00e7\u00f5es ainda n\u00e3o \n\nmensuradas totalmente pela elite local, caso o governo federal levasse adiante os \n\nprogramas de reformas. Ex-combatente da mitol\u00f3gica \u201cDivis\u00e3o de Sant\u2019Ana\u201d, for\u00e7a \n\nrevolucion\u00e1ria que se levantou contra a reelei\u00e7\u00e3o de Borges de Medeiros em 1923, \n\nherdeira dos ideais maragatos da revolu\u00e7\u00e3o federalista, era contabilista e jornalista, \n\ndiretor-fundador do prestigiado jornal Folha Popular.  \n\n                                                           \n84 SILVA, Jos\u00e9 Wilson da. Entrevista concedida ao autor. \n85 Homem identificado com os ideais getulistas desde a revolu\u00e7\u00e3o de 30, posteriormente ligados \u00e0 vertente \npetebista, S\u00e9rgio Fuentes esplanava suas convic\u00e7\u00f5es desde o primeiro editorial da Folha Popular, jornal por \nele criado no alvorecer do Estado Novo, em dezembro de 1937: \u201cterminada como est\u00e1 a luta pol\u00edtica, por \nfor\u00e7a da dissolvi\u00e7\u00e3o dos partidos \u2013 ato altamente patri\u00f3tico do Grande Presidente Dr. Get\u00falio Vargas \u2013 o \nnosso jornal se dedicar\u00e1 exclusivamente a noticiar os fatos importantes que se desenrolam diariamente na \nvida da comuna, do Estado e do Paiz\u201d in: FOLHA POPULAR, n\u00ba 01, Santana do Livramento. 16 de dezembro \nde 1937, p.2. \n \n\n 53\n\n\n\nCom o golpe j\u00e1 em andamento, nos primeiros momentos do dia 1\u00ba de abril, \n\nS\u00e9rgio Fuentes decide dispor a Prefeitura Municipal como sede da resist\u00eancia. No \n\nsagu\u00e3o do pr\u00e9dio \u00e9 instalado um transmissor de r\u00e1dio, doado por militantes \n\ncomunistas de Rivera. Para l\u00e1 se dirigem representantes sindicais, jornalistas, ativistas \n\npol\u00edticos e simpatizantes do governo deposto. A ocasi\u00e3o estava carregada de um \n\nsimbolismo sombrio, pois na tarde de 31 de mar\u00e7o falecia o ex-prefeito e baluarte do \n\ntrabalhismo santanense, Jo\u00e3o Souto Duarte. A R\u00e1dio Cultura saiu do ar em \n\nhomenagem ao filho ilustre, mas na mesma faixa de sinal passou a irradiar a r\u00e1dio \n\nclandestina. Nas lembran\u00e7as do jornalista Elmar Bones, a cena da primeira resist\u00eancia \n\nsurge em todas as suas cores, \n[..] com o aux\u00edlio do partido comunista de Rivera, algu\u00e9m conseguiu, n\u00e3o sei quem, veio a \ninforma\u00e7\u00e3o de que tinham conseguido um transmissor de r\u00e1dio. E que era um transmissor que \ntinha uma pot\u00eancia que dava para colocar em cima da r\u00e1dio local, e passar a fazer uma \nprega\u00e7\u00e3o, chamar a popula\u00e7\u00e3o para as ruas, porque ningu\u00e9m sabia o que estava acontecendo, \ntinha um zum-zum-zum que j\u00e1 tinham dado um golpe, que o Jango j\u00e1 tinha sido derrubado, \nmas tinha uma boataria enorme dizendo que n\u00e3o, que o Jango estava no Rio Grande, que iria \nresistir e tal, a\u00ed n\u00f3s fomos para a prefeitura, o pessoal veio, trouxeram esse t\u00e9cnico, trouxeram \nesse transmissor numa camioneta, entraram pelos fundos da prefeitura, que a prefeitura era do \nPTB, era do S\u00e9rgio Fuentes, e instalaram esse transmissor, e no sagu\u00e3o da prefeitura ficou um \nest\u00fadio de r\u00e1dio. E a\u00ed as pessoas se revezavam fazendo pronunciamentos. Ent\u00e3o a gente botava \na r\u00e1dio no ar, em um hor\u00e1rio assim, meio-dia, que \u00e9 um hor\u00e1rio que todo mundo t\u00e1 ouvindo a \nr\u00e1dio, botava em cima da r\u00e1dio local, da Cultura, e metia discurso, convocando os estudantes, \neu, o Ruschel, o Kenny falava, convocando os estudantes, convocando os jovens, a\u00ed vinha \noutro e convocava os camponeses. Chegou a durar um dia, at\u00e9 que no dia seguinte de manh\u00e3 o \nex\u00e9rcito descobriu. E lacrou tudo. Quando n\u00f3s est\u00e1vamos l\u00e1 dentro o ex\u00e9rcito chegou e cercou \na prefeitura com um aparato de guerra.86 \n\n \nEm 1964, os jornalistas Elmar Bones e Kenny Braga eram estudantes e \n\nensaiavam os primeiros passos na reda\u00e7\u00e3o do jornal santanense A Plat\u00e9ia, que lhes \n\nserviria de escola para a profiss\u00e3o que iriam abra\u00e7ar dali em diante. Kenny lembra de \n\npersonalidades afinadas ideol\u00f3gicamente com o grupo estudantil, que desenvolviam \n\namplo di\u00e1logo pol\u00edtico e liter\u00e1rio, em tert\u00falias e reuni\u00f5es informais. Uma delas era o \n\nent\u00e3o juiz de direito em Santana, Jos\u00e9 Paulo Bisol. O outro era o professor de \n\nliteratura e escritor Alfredo Paiva. O pecuarista e membro do PCB local, \n\nPerseverando Fernandes Santana tamb\u00e9m recorda da ativa participa\u00e7\u00e3o de Bisol nos \n\nmeios da esquerda local, quando freq\u00fcentava, em Rivera, a casa de Aquiles Santana \n\n                                                           \n \n86 BONES, Elmar. Jornalista. Entrevista concedida ao autor. \n\n 54\n\n\n\nAlves, ativo membro do PCB santanense. No dia do golpe, estiveram reunidos mais \n\numa vez, conforme recorda Perseverando, \n \n\nEu, em seguida imediato ao golpe fui pra a prefeitura, por recomenda\u00e7\u00f5es do Bisol. T\u00ednhamos \num grupo de esquerda...e ele tava aqui na \u00e9poca, at\u00e9 foi impedido de embarcar no aeroporto..E \nteve l\u00e1 na casa do Aquiles, at\u00e9 conversei com ele l\u00e1 na casa do Aquiles, e ele aconselhou que \nvi\u00e9ssemos por precau\u00e7\u00e3o. Era juiz. E tinha contatos com o partido, um sujeito muito talentoso,  \nbrilhante, fazia tert\u00falias liter\u00e1rias. E a prefeitura era do S\u00e9rgio Fuentes, um sujeito de muito \nvalor. Era maragato, trabalhista. Mas um sujeito que n\u00e3o tinha restri\u00e7\u00f5es com esquerda, \nprogressista.....uma coragem tremenda. Ent\u00e3o n\u00f3s fomos l\u00e1 para a prefeitura, eu, o Chico \nCabeda, tava esse Danilo Ucha, que pertencia a esse grupo que o Brizola meio influenciava, \ndirigia...E o Bisol tava na prefeitura. Ficamos conversando e tudo, e o \u00cdndio ali. Botou alto-\nfalante, reunir o povo, resistir, essas coisas toda. Dali a um pouco, a gente sentiu que j\u00e1 n\u00e3o \ntinha mais resist\u00eancia, e cada um tomou seu rumo. Tava todo mundo...tava o Marcos, o \nAquiles, o Dalto, um paraguaio que tinha a\u00ed, m\u00e9dico, tanto \u00e9 que ele nos aconselhou: - todos \npra Rivera!87  \n\n \nNa edi\u00e7\u00e3o do dia 03 de abril de 1964, junto com o an\u00fancio do fim da resist\u00eancia \n\nlegalista, a Folha Popular registrava a rea\u00e7\u00e3o das for\u00e7as pol\u00edticas municipais, sob o \n\ncomando do prefeito S\u00e9rgio Fuentes: \nEm Livramento \nS. Fuentes Campe\u00e3o da Legalidade \u2013 Quando as primeiras horas da manh\u00e3 de quarta-feira foi \nconhecida a not\u00edcia de que a for\u00e7as rebeldes em Minas Gerais haviam iniciado um movimento \nsubversivo visando depor o presidente constitucional, dr. Jo\u00e3o Goulart, o prefeito municipal \njornalista S\u00e9rgio Fuentes compareceu ao pal\u00e1cio intendencial, onde ap\u00f3s convocar seus \nassessores  instalou uma frente de resist\u00eancia ao golpe. Imediatamente a prefeitura transformou-\nse no centro de todas as aten\u00e7\u00f5es da cidade, tendo a R\u00e1dio Cultura passado a transmitir \ndiretamente de seu gabinete na Prefeitura Municipal, integrando-se na \u201ccadeia da legalidade\u201d \nliderada pelo valoroso e destemido deputado federal Leonel Brizola. A vig\u00edlia c\u00edvica contou \ncom o apoio integral da maioria da popula\u00e7\u00e3o santanense que independente de qualquer \nchamamento foi levar ao prefeito trabalhista o conforto moral na hora dram\u00e1tica em que os \nalicerces da democracia foram sacudidos pelo movimento golpista. Aproximadamente ao meio \ndia de ontem um contingente da Guarni\u00e7\u00e3o local compareceu a Prefeitura de onde requisitou os \ntransmissores da R\u00e1dio Cultura, que saiu do ar. 88 \n  \n\nDa tribuna da Folha Popular, S\u00e9rgio Fuentes deu voz aos movimentos que se \n\ncolocavam frontalmente contra o golpe no calor dos primeiros momentos. Ainda no \n\ndia 03 de abril, logo ap\u00f3s os incidentes ocorridos na Prefeitura, o jornal insuflava a \n\nresist\u00eancia, buscando apoios e listando manifesta\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias ao levante, \n\nnoticiando fatos como uma passeata dos estudantes uruguaios em favor do governo \n\nGoulart. \n \n \n\n                                                           \n87 SANTANA, Perseverando. Entrevista citada. \n88  FOLHA POPULAR, Santana do Livramento. 03 de abril de 1964, p.4. \n\n 55\n\n\n\nEstudantes Uruguaios Fizeram Passeata de Rep\u00fadio ao Golpe e Em Favor de JG  \nMontevid\u00e9u, 3 (FP) \u2013 Portando cartazes que taxavam os militares que depuseram o presidente \nJo\u00e3o Goulart de \u201cgorilas\u201d e que diziam ainda reconhecer em Jo\u00e3o Goulart o presidente \nconstitucional e legal de todos os brasileiros, uma grandiosa manifesta\u00e7\u00e3o dos estudantes \nuruguaios foi realizada nas primeiras horas da noite de ontem, pelas principais ruas da capital \nuruguaia. A cidade que vive em clima agitado e de espectativa desde o momento em que foi \nanunciado que o presidente brasileiro Jo\u00e3o Goulart, se dirigia para Montevid\u00e9u, assistiu uma \ngrandiosa manifesta\u00e7\u00e3o estudantil que foi acompanhada de perto por forte dispositivo policial, \nque se limitou apenas a acompanhar o desenrolar pac\u00edfico da passeata. Durante toda a tarde de \nontem e as primeiras horas de hoje o povo aguardou nas ruas a chegada do primeiro mandat\u00e1rio \ndo Brasil, ao qual \u2013 caso se confirmasse sua vinda para territ\u00f3rio uruguaio \u2013 seria recebido \nainda como chefe de Estado e lhe seria tributada uma recep\u00e7\u00e3o popular digna do prest\u00edgio que \ngoza em todo o Uruguay. 89 \n\n \n Em r\u00e1pidas pinceladas, o rep\u00f3rter uruguaio descrevia um prefeito envolto pelas \n\npesadas circunst\u00e2ncias da hora: El Prefecto Fuentes, un hombre de edad, enjuto y \n\npeque\u00f1o, decidido \u201clegalista\u201d, hablaba descorazonado: \u201cTudo no ha sido mais que \n\nun bluff\u201d 90 O correspondente do jornal uruguaio El Pais estava com S\u00e9rgio Fuentes \n\nno dia 3 de abril na Est\u00e2ncia Carpinteria, na localidade uruguaia de Vichadero, cerca \n\nde 200 quil\u00f4metros da fronteira, ainda no departamento de Rivera. Ali, levados pelo \n\npetebista, estava um forte efetivo de policiais e rep\u00f3rteres de Santana e Montevid\u00e9u, \u00e0 \n\nespera da prov\u00e1vel chegada de Jo\u00e3o Goulart, em fuga das terras brasileiras. O bluff \n\npoderia ter sido obra do acaso, ou armado por Fuentes, soldado petebista e que muito \n\nimprovavelmente acionaria a pol\u00edcia uruguaia e as aten\u00e7\u00f5es dos golpistas para o \n\nencontro com Jango. Um despiste parece ter sido o epis\u00f3dio da Est\u00e2ncia Carpinteria, \n\nmuito embora n\u00e3o possa ser comprovado. Os jornalistas n\u00e3o escondiam a decep\u00e7\u00e3o, \n\nconforme anota a cr\u00f4nica do EL PAIS: \u201cDoscientos kil\u00f3metros de intransitable \n\ncamino y una espera de horas para localizar al doctor Jo\u00e3o Goulart\u201d. O verdadeiro \n\ncirco armado por Fuentes foi descrito pelo cronista montevideano: \n\n \nESTANCIA CARPINTERIA, 4 (de nuestro enviado especial William Puente) \u2013 Pocos minutos \ndespues de l\u00e3s 8 de la ma\u00f1ana de hoy, la expectativa sobre la presencia de Jo\u00e3o Goulart en \neste lugar quedo terminada al no ser encontrado aqui el presidente. La certeza del Prefecto de \nLivramento, S\u00e9rgio Fuentes,  que afirmaba que Jango se encontraba en la est\u00e2ncia \nCarpinteria, a 50 ki\u00edl\u00f3metros de Vichadero hizo que pr\u00e1cticamente toda la atenci\u00f3n de \nUruguay y Brasil se centrara en este establecimiento de campo.(...) El tenia la secreta \nesperanza de que Jango estuviera aqui y de este modo entrevistarlo y saber \u201csus intenciones \npara o futuro do Brasil\u201d. 91 \n\n \n                                                           \n89 Idem. \n90 INFRUCTUOSA EXPECTATIVA SE VIVIO AYER EM LA ESTANCIA CARPINTERIA EN BUSCA DE \n\u201cJANGO\u201d. EL PAIS .Montevid\u00e9u, 05 de abril de 1964, p.13. \n91 Idem. \n\n 56\n\n\n\n \n \nS\u00e9rgio Fuentes (C) e o cronista do El Pais (D) esperam por Jango na est\u00e2ncia Carpinteria \n \n\n \n \n\nSobre a est\u00e2ncia pesavam suspeitas de que fosse propriedade de Leonel Brizola, \n\nembora estivesse em nome de dois s\u00f3cios, propriet\u00e1rio de outros neg\u00f3cios rurais no \n\nBrasil, sendo administrada por Moacir Souza, fazendeiro de Pelotas e trabalhista de \n\nprimeira hora. No interior da casa, os jornalistas encontraram uma pequena est\u00e1tua de \n\nga\u00facho, onde se lia \u201cAqui mora um PTB\u201d. William Ponte anota as circunst\u00e2ncias em \n\nque Fuentes deu in\u00edcio \u00e0 verdadeira caravana em busca do paradeiro de Jo\u00e3o Goulart. \nA la medianoche del viernes el prefecto lleg\u00f3 a la Jefatura de Polic\u00eda de Rivera, acompa\u00f1ado \nde cuatro de sus colaboradores parta solicitar permisso a los efectos de trasladarse hasta este \nlugar donde afirmaba que tenia informes confidenciales  de la llegada de Goulart que se \nhabria produzido este dia a las 16 horas. Luego de r\u00e1pidas consultas del Jefe de Polic\u00eda, Juan \nA. Navarro con el Minist\u00e9rio del Interior, el permiso fue concedido y a l\u00e3s 2 de la ma\u00f1ana de \nhoy se ponia en marcha una caravana que a un promedio de 90 kph. se desplaz\u00f3 en direcci\u00f3n \na Vichaderos. El coche del Prefecto iba escoltado por un jeep de la polic\u00eda e por el vehiculo \ndonde viajaban el cronista y el fot\u00f3grafo de EL PAIS, asi como otros dos autom\u00f3viles con \nelementos de la prensa de Rivera y Livramento. Casi 200 kil\u00f3metros debieron ser recorridos \npor caminos casi intransitables y en m\u00e9dio de la densa polvadera que levantaba la caravana. \nDurante el trayecto en cuatro oportunidades soldados armados interceptaron los vehiculos \n\n 57\n\n\n\nrequisando documentos. Seis horas m\u00e1s tarde, a la hora 8, se produjo el arribo a esta \nest\u00e2ncia.92 \n \nA espera por Goulart seria em v\u00e3o. \u00c0s 17h35 daquele mesmo dia ele estaria \n\npousando no aeroporto General Artigas, em Pando, na zona metropolitana de \n\nMontevid\u00e9u, com grande estardalha\u00e7o da imprensa uruguaia. Nos pr\u00f3ximos dias a \n\nchegada do staff mais pr\u00f3ximo do presidente seria praxe nos aeroportos da regi\u00e3o. \n\nJango foi recebido pelos dois filhos e pela esposa, Maria Tereza. No dia anterior, o \n\nrep\u00f3rter do EL PAIS anotava: \u201cEn Rio Grande del Sur la noticia de la ca\u00edda de Jo\u00e3o \n\nGoulart fue recebida con cierta pesadumbre\u201d. Em um de seus primeiros \n\npronunciamentos no ex\u00edlio, o presidente deposto marcava o que o distinguia dos \n\npol\u00edticos golpistas. \n[...] Que nade se enga\u00f1e, al hablar de comunismo en mi gobierno se procura huir de los \nproblemas que afligen a la naci\u00f3n, sobretodo de las distribuiciones de las reformas. Tiradentes \nfue acusado de ser revolucion\u00e1rio franc\u00eas. Get\u00falio Vargas fue victima de las mas torpes \nacusaciones; ahora pretenden apuntarme como comunista. En el primer caso se ha querido \nimpedir la independencia de nuestra p\u00e1tria; en el segundo se queria por debajo de la \nlegislacion trabalhista anular las conquistas decisivas en la emancipacion nacional. En mi \ncaso se quiere impedir el camino pacifico de las reformas de estructuras, capaces de integrar  \na millones de brasile\u00f1os en mejores condiciones de vida y trabajo. La verdad es que los grupos \npoderosos que querian inpedir mi politica de defensa de los interesses nacionales por la \ndiciplina del capital estranjero y de las remesas de lucro para el exterior, por la \nnacionalizacion de la economia del petroleo, por la desparicion de tierras inproductivas, por \nel latif\u00fandio nocivo, por la acci\u00f3n vigorosa de los organismos p\u00fablicos defendiendo la bolsa \ndel pueblo contra las ganancias desmedidas de los especuladores, por la limitacion ordenada \nde los alquilleres para el abrigo de las familias modestas, de los tejidos, los calzados, los \nmedicamentos, los libros de est\u00fadio, son las reformas de base por las cuales el gobierno cayo, \npor las cuales permanecere luchando, para  ayudar a mi pueblo a dejar las \u201cfavelas\u201d y los \n\u201cmocambos\u201d, las enfermedades y el desempleo, la pen\u00faria y el analfabetismo\u201d93 \n \n\nCom a chegada de Jango em Montevid\u00e9u, a perplexidade da efetiva\u00e7\u00e3o do \n\ngolpe deixou os atores pol\u00edticos da fronteira \u00e0 espera das novas a\u00e7\u00f5es do \u201cComando \n\nRevolucion\u00e1rio\u201d, que em breve iria divulgar uma lista de deputados e prefeitos \n\ncassados e o primeiro Ato Institucional. Para os envolvidos diretamente com os \n\npartidos opositores e l\u00edderes sindicais, a sa\u00edda emergencial foi um breve resguardo em \n\nRivera, \u00e0 espera dos acontecimentos. A movimenta\u00e7\u00e3o de atores pol\u00edticos perseguidos \n\ne auto-exilados come\u00e7ava a aumentar dia-a-dia, conferindo um outro perfil pol\u00edtico \u00e0 \n\nfronteira, renovando um ciclo que mais uma vez abra\u00e7aria a regi\u00e3o. Em Montevid\u00e9u, \n\n                                                           \n92 Ibidem. \n93 Jango Acusa. Goulart se pronuncia sobre los problemas de su nacion. EL PAIS 06 de abril de 1964, p.14. \n\n 58\n\n\n\no escrit\u00f3rio da CIA j\u00e1 anotara a relativa facilidade com que os atos conspirat\u00f3rios \n\ntinham frutificado para a queda do presidente brasileiro e preparava-se para a \n\nvigil\u00e2ncia cerrada aos exilados que come\u00e7avam a chegar. \n \n \nMontevid\u00e9u, 1\u00ba de abril de 1964. No Brasil est\u00e1 tudo terminado com rela\u00e7\u00e3o a Goulart, e muito \nmais depressa do que era de se esperar [...] A base do Rio avisou que provavelmente Goulart \nvir\u00e1 para o Uruguai, e isso significa que os temores de Holman com rela\u00e7\u00e3o a problemas com \nexilados tinham fundamento. O reconhecimento do novo governo militar pelos Estados Unidos \nfoi quase que imediato, n\u00e3o mais discreto, mas acho que bastante sintom\u00e1tico da euforia que \ndeve reinar agora em Washington, depois que dois anos e meio de opera\u00e7\u00f5es (destinadas a \nevitar que o Brasil descambasse para a esquerda com Goulart) frutificaram auspiciosamente. \nNossa campanha contra ele seguiu a mesma linha que as efetuadas contra a infiltra\u00e7\u00e3o \ncomunista nos governos de Velasco e Arosemena, dois ou tr\u00eas anos atr\u00e1s, no Equador. \nSegundo Holman, a base do Rio e suas outras depend\u00eancias estavam financiando as \nmanifesta\u00e7\u00f5es urbanas em massa contra o governo de Goulart para provar que os velhos temas \ncomo Deus, p\u00e1tria, fam\u00edlia e liberdade sempre prevalecem. A queda de Goulart se deve, \nindubitavelmente, em grande parte \u00e0 opera\u00e7\u00e3o eleitoral que retrocede ao ano de 1962. A \npreocupa\u00e7\u00e3o de Holman \u00e9 a nova e crescente onda de exilados, que ser\u00e3o somados aos \nparaguaios e argentinos j\u00e1 sob a nossa supervis\u00e3o.94   \n \n\n \n2.2 - Homens de fronteira, ratos! \n\n \nFrente \u00e0 rea\u00e7\u00e3o francamente desabonadora do golpe c\u00edvico-militar entre os \n\nuruguaios, que nem mesmo os representantes da imprensa de tom conservador \n\nconseguiam esconder, emiss\u00e1rios da ditadura desembarcam em Montevid\u00e9u menos de \n\numa semana depois de consumada a tomada de poder pelos militares. O objetivo era \n\ndesqualificar o presidente Jo\u00e3o Goulart, seu staff mais pr\u00f3ximo, e toda e qualquer \n\npessoa que estivesse na condi\u00e7\u00e3o de exilado pol\u00edtico. A chegada da primeira dama e \n\nseus filhos em Montevid\u00e9u logo ap\u00f3s o golpe j\u00e1 havia sido registrada por EL PAIS \n\ncomo tendo causado \u201cprofunda como\u00e7\u00e3o\u201d entre a popula\u00e7\u00e3o uruguaia. Para inaugurar \n\no trabalho de \u201crela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas\u201d da ditadura que se instalava, foram requeridos o \n\njornalista Ant\u00f4nio Porto Jobinho, de \u201cO Jornal\u201d e o deputado estadual pela UDN da \n\nGuanabara, Everardo Magalh\u00e3es Castro. Mais uma vez, o estere\u00f3tipo fortalecido nas \n\nescaramu\u00e7as de revolu\u00e7\u00f5es como a farroupilha e federalista servia para estigmatizar a \n\nfronteira como terra rebelde e sem lei, avessa ao poder central e a ordem republicana, \n\nque teria parido Jo\u00e3o Goulart e sua turma de \u201ccorruptos\u201d.  \n\n                                                           \n94 AGEE, Philip. Dentro da \u201ccompanhia\u201d. Di\u00e1rio da CIA. S\u00e3o Paulo: C\u00edrculo do Livro. 1976. p.366, 367. \n\n 59\n\n\n\n \nA imprensa uruguaia registra a ofensiva dos emiss\u00e1rios da ditadura brasileira. \n\n \n\nPhilip Agee, agente da CIA em Montevid\u00e9u registrou a consterna\u00e7\u00e3o com que o \n\npovo uruguaio recebia a not\u00edcia do golpe no Brasil, a chegada do ex-presidente \n\nexilado e as novas atribui\u00e7\u00f5es de vigil\u00e2ncia sobre o grupo pol\u00edtico brasileiro que \n\ncome\u00e7ava a aportar na capital uruguaia. \n \nMontevid\u00e9u, 5 de abril de 1964. Goulart chegou aqui ontem e foi acolhido por uma \nsurpreendente manifesta\u00e7\u00e3o de entusiasmo. O golpe militar, na verdade, foi recebido no \nUruguai com muito desagrado, porque Goulart havia sido eleito por voto popular e tamb\u00e9m \nporque um poderoso governo militar brasileiro pode significar problemas com os exilados aqui \nno Uruguai. J\u00e1 est\u00e3o come\u00e7ando a chegar membros do governo de Goulart e a base do Rio est\u00e1 \nenviando um telegrama atr\u00e1s do outro pedindo para que apressemos os nossos relat\u00f3rios de \nchegadas. A nossa \u00fanica fonte dessas informa\u00e7\u00f5es \u00e9 o comiss\u00e1rio Otero, cujo Departamento de \nLiga\u00e7\u00f5es e Investiga\u00e7\u00f5es se encarrega de registrar os exilados. \u00c9 \u00f3bvio que a base do Rio se \nest\u00e1 dedicando inteiramente a apoiar o governo militar; a chave para farejar qualquer ind\u00edcio de \nconspira\u00e7\u00e3o e contragolpe est\u00e1 na captura de Leonel Brizola, elemento de extrema-esquerda e \ncunhado de Goulart, deputado federal pela Gunabara (Rio de Janeiro) e no momento \nforagido.95 \n \n \n\n                                                           \n95 Idem, p.368. \n\n 60\n\n\n\nEm uma coletiva de imprensa, Jobinho e Magalh\u00e3es se esfor\u00e7aram para \n\nderrubar o clima de perplexidade entre a popula\u00e7\u00e3o uruguaia e contra-argumentar aos \n\natentos jornalistas montevideanos, \n\n \n\u201cNo fue una revoluci\u00f3n totalit\u00e1ria, ni fue una revoluci\u00f3n fascista: el actual Presidente Castello \nBranco lucho en It\u00e1lia contra las fuerzas de Mussolini\u201d. \u201cSe quiere acaso mejores \ncredenciales democr\u00e1ticas que essas?\u201dE inmediatamente agrega: \u201cGoulart y los suyos, en \ncambio son hombres de baja condici\u00f3n moral: hombres de frontera que viven solo del \ncontrabando, ratones\u201d96 \n\n \nA argumenta\u00e7\u00e3o dos vencedores tratava de desqualificar algumas das melhores \n\ncabe\u00e7as do governo Goulart, reconhecidas no Uruguai como grandes intelectuais. \n\nSobre o antrop\u00f3logo e educador Darcy Ribeiro, de renomado prest\u00edgio internacional, \n\nafirmavam: \u201ccorrupto\u201d. Do m\u00e9dico, ge\u00f3grafo e soci\u00f3logo Josu\u00e9 de Castro, autor de \n\ndezenas de obras, traduzido em mais de 30 idiomas, n\u00e3o exitavam: \u201cinculto\u201d. A \n\nimprensa registrava: \n \n\u201cHoy no hay mas de cien presos pol\u00edticos en todo Brasil, y los que hay  son simplemente \ncriminales comunes\u201d, contesta Porto Jobinho, a una pregunta. Sus pr\u00f3ximas declaraciones se \nrefieren a Darcy Ribeiro y son contundentes; \u201cComo jefe de la Casa Civil, Ribeiro recibi\u00f3 550 \nmillones de cruceiros, de los cuales no rindi\u00f3 cuenta; ahora disfrazado de maestro, de \nintelectual, Ribeiro enga\u00f1a a los uruguayos\u201d (...) Ant\u00f4nio Porto Jobinho habla de Josu\u00e9 de \nCastro, al que acusa de haber vendido leche enviado gratuitamente por UNICEF, agregando \nque \u201ces un inculto, un hombre que intelectualmente es ignorado en Brasil y que gracias a \nfraudes ha adquirido un enorme prestigio internacional, un rat\u00f3n.97 \n\n \n\u00c9 sabido que as tentativas do governo militar em imputar aos petebistas \n\nafastados do governo a condi\u00e7\u00e3o de corruptos foram frustradas por comiss\u00f5es de \n\ninqu\u00e9rito infrut\u00edferas. Para o militar e pecuarista santanense Omar do Prado Lima, \n\nque a partir de 1965 passou a exercer o cargo de oficial de Rela\u00e7\u00f5es P\u00fablicas do \n\nGoverno Costa e Silva, o mau trato da coisa p\u00fablica n\u00e3o era atributo de Goulart. \n\nConforme recorda: \u201cOrganizamos um inqu\u00e9rito para encontrar irregularidades do \n\ngoverno Jango junto \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica, mas n\u00e3o achamos nada. Jango era \n\numa \u00f3tima pessoa, s\u00f3 n\u00e3o tinha estofo para ser presidente\u201d.98 Na miss\u00e3o parlamentar \n\na Montevid\u00e9u, no entanto, valiam todas as argumenta\u00e7\u00f5es destinadas a diminuir o \n\n                                                           \n \n96 SENSACIONALES DECLARACIONES SOBRE EL URUGUAY COMUNICA DIPUTADO BRASILE\u00d1O.  \nEL PAIS. 06 de abril de 1964, p.17. \n97 Idem. \n98 LIMA, Omar do Prado. Pecuarista. Entrevista concedida ao autor. \n\n 61\n\n\n\nimpacto negativo que o golpe causara. Para isso, era f\u00e1cil partir de um ponto comum, \n\na condi\u00e7\u00e3o do presidente deposto de grande propriet\u00e1rio de terras, herdeiro do \n\npopulismo \u00e0 la Vargas, a quem deveria ser imputada a baixa condi\u00e7\u00e3o moral para o \n\nexerc\u00edcio do cargo e a pecha de milion\u00e1rio descomprometido. Quando indagado sobre \n\nas reformas que o governo deposto propunha, os jornalistas reparam que Ant\u00f4nio \n\nJobinho \u201cparece assombrarse de la palabra\u201d, mas responde: \n\n \n\u201cLa reforma era un pretexto\u201d, dice en seguida: \u201cun pretexto para mantener ocupado al \npueblo, porque en realidad la reforma no le convenia a Goulart, el mayor latifundista de \nBrasil\u201d. Y aclara: \u201cCuanto mas hablaba de reformas, mas haciendas compraba\u201d (...) \nInmediatamente los periodistas montevideanos le informan del juicio que Goulart le habia \niniciado a la revista \u201cTime\u201d por declaraciones que consideraba falsas e injuriosas y que \ncontestando a un art\u00edculo que le atribu\u00eda la compra de tierras despu\u00e9s de Haber asumido la \npresid\u00eancia, ofrecia a \u201cTime\u201d esas tierras por el precio de un d\u00f3lar. \u201cTime no va a entrar en \npolemicas\u201d, fue la contestacion de Porto Jobinho. Y antes de dejar de hablar mostro \nabundantes fotos, distribuy\u00f3 un folleto del diputado Ant\u00f4nio Carlos Magalh\u00e3es, que contiene \nuna lista de las tierras de Goulart en Brasil (con n\u00fameros de registros y de escrituras) y \nexhibi\u00f3 di\u00e1rios brasile\u00f1os que certifican la actual libertad de prensa. 99 \n \nMagalh\u00e3es Castro, na tentativa de desabilitar Jo\u00e3o Goulart entre os uruguaios, \n\nefatizava que o presidente deposto possuia \u201cuna de las mayores cuentas banc\u00e1rias de \n\nSuiza, una de las mayores colecciones de autos, el mayor acopio de tierras (el 1% de \n\ntodo el territ\u00f3rio brasile\u00f1o), el stud de carreras m\u00e1s grande\u201d. Enfatizava tamb\u00e9m \n\nque a viagem de um parlamentar e um jornalista brasileiro ao Uruguai fazia parte de \n\numa turn\u00ea pela Am\u00e9rica Latina, com o objetivo de explicar \u201ca revolu\u00e7\u00e3o\u201d. Viagem \n\nque teria o apoio da Asssembl\u00e9ia Legislativa da Guanabara e \u201cinclusive de partidos \n\nque levaram a presid\u00eancia Jo\u00e3o Goulart\u201d. Como de posse de um renovado \u201cPlano \n\nCohen\u201d100, tratava-se agora de alertar o povo uruguaio e tecer considera\u00e7\u00f5es sobre a \n\nsitua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do pa\u00eds vizinho, \u201cinfiltrado de comunistas\u201d, fato que levou o editor \n\ndo conservador EL PAIS, a considerar como um dado \u201crealmente inquietante\u201d.  \n\n \n\n                                                           \n \n99 SENSACIONALES DECLARACIONES SOBRE EL URUGUAY COMUNICA DIPUTADO BRASILE\u00d1O.  \nEL PAIS. 06 de abril de 1964, p.17. \n100 Em 1937, os integralistas forjaram o \"Plano Cohen\", em que dizia-se que os socialistas planejavam uma \nrevolu\u00e7\u00e3o maior e mais bem-arquitetada do que a de 1935, e teria o amplo apoio do Partido Comunista da \nUni\u00e3o Sovi\u00e9tica. Os militares e boa parte da classe m\u00e9dia brasileira, assim, ap\u00f3iam a id\u00e9ia de um governo \nmais fortalecido, para espantar a id\u00e9ia da imposi\u00e7\u00e3o de um governo socialista no Brasil. Com o apoio militar e \npopular, Get\u00falio Vargas derruba a Constitui\u00e7\u00e3o, e declara o Estado Novo. \n In:  http://pt.wikipedia.org/wiki/Era_Vargas. Acesado em 22/08/2007. \n\n 62\n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/1937\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/1935\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Constitui%C3%A7%C3%A3o\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Estado_Novo\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Era_Vargas\n\n\n \n\nProssegue Everardo Magalh\u00e3es Castro: \n\n \n\u201cLo primero que quiero decir (...) es una denuncia al pueblo brasile\u00f1o y una proclama al \npueblo uruguayo, de que los comunistas y los corruptos - Goulart y el resto de los exilados \u2013 \nabusando de la hospitalidad y la benevolencia de las autoridades de este pais (el Uruguay) lo \nestan convirtiendo en una plataforma para poder volver a Brasil\u201d. Luego se refiere a las \nactividades del ex-presidente brasile\u00f1o y de su gente afirmando que luego del actual trabajo \nde \u201cRelaciones P\u00fablicas que ahora est\u00e1n realizando para crear simpatias a favor del gobierno \nderrocado (Ribeiro con los estudiantes e Brizola com los sindicatos), \u00e9stos tentar\u00e1n regresar a \ntrav\u00e9s de la frontera (Carpinteria podr\u00eda ser el punto) para crear guerrillas en el estado de \nRio Grande do Sul. Las seguientes afirmaciones de Magalh\u00e3es Castro se refieren a nuestro \npa\u00eds y son realmente inquietantes. Dice: \u201cel Uruguay es un pa\u00eds tremendamente infiltrado de \ncomunistas, mucho m\u00e1s que en Brasil\u201d101   \n \n \nO escrit\u00f3rio da CIA em Montevid\u00e9u anotou o mal estar que a interfer\u00eancia dos \n\nemiss\u00e1rios brasileiros causou no governo uruguaio, que mantinha uma pol\u00edtica \n\nfrancamente receptiva aos exilados brasileiros, n\u00e3o sem antes prever um \n\nendurecimento nessa rela\u00e7\u00e3o, com a crescente influ\u00eancia no pa\u00eds da emergente \n\nditadura brasileira. \n[...] O governo brasileiro continua a nos pressionar no sentido de agirmos contra a \npossibilidade de Goulart, Brizola e outros exilados recome\u00e7arem suas atividades pol\u00edticas \u2013 \nembora j\u00e1 se esteja permitindo a alguns asilados da embaixada uruguaia algumas sa\u00eddas, o que \npor enquanto aliviou um pouco a tens\u00e3o. Foi enviado para c\u00e1 um representante com a \nfinalidade de fazer uma confer\u00eancia com a imprensa e tentar estimular a a\u00e7\u00e3o de controle dos \nexilados. Contudo, os coment\u00e1rios do representante foram contraproducentes, porque, al\u00e9m de \nacusar os adeptos de Goulart e Brizola de conspira\u00e7\u00e3o contra o governo militar ( atrav\u00e9s de \nmovimentos estudantis, trabalhistas e governamentais no Brasil), ele tamb\u00e9m declarou que o \nUruguai est\u00e1 infiltrado por comunistas e, portanto, passou a constituir uma amea\u00e7a para o resto \ndo continente. O ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores do Uruguai replicou mais tarde, dizendo que \no Partido Comunista est\u00e1 legalizado no Uruguai, mas que o pa\u00eds absolutamente n\u00e3o est\u00e1 \ndominado por ele. 102   \n\n \nO status da faixa de fronteira para militantes pol\u00edticos e agentes da repress\u00e3o se \n\nmodificara radicalmente com a crescente leva de perseguidos solicitando asilo no \n\nUruguai, ou mesmo vivendo clandestinamente no pa\u00eds. S\u00e9rgio Fuentes, o prefeito \n\nafrontado de Santana do Livramento, seria detido poucos dias ap\u00f3s comandar a \n\ncaravana a Vichadero, em busca de Jo\u00e3o Goulart. O incumbido da tarefa seria o \n\ncomandante do Oitavo Regimento, Agn\u00f3philo Brant, com quem o prefeito mantinha, \n\n                                                           \n \n101 SENSACIONALES DECLARACIONES SOBRE EL URUGUAY COMUNICA DIPUTADO BRASILE\u00d1O.  \nEL PAIS. 06 de abril de 1964, p.17. \n102 AGEE, Philip. Dentro da \u201ccompanhia\u201d. Di\u00e1rio da CIA. Opcit. P. 383, 384.  \n\n 63\n\n\n\nat\u00e9 aquele momento, uma rela\u00e7\u00e3o bastante cordial, e que ficaria irremediavelmente \n\nabalada. A causa da deten\u00e7\u00e3o e imediata transfer\u00eancia para o Quartel em Uruguaiana \n\nseria a ida do prefeito a Vichadero, sem uma pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara de \n\nVereadores para se ausentar do pa\u00eds, fato que para o cotidiano fornteiri\u00e7o soava \n\nabsurdo. Em sua defesa, Fuentes argumentou que a localidade de Vichadero fazia \n\nparte do munic\u00edpio de Rivera, onde o pr\u00f3prio comandante militar brasileiro vivia. \n\nComo iriam prend\u00ea-lo por isso, quando os deslocamentos entre as duas cidades eram \n\nfato corriqueiro em cidades geminadas como Santana e Rivera? Naquele momento, \n\nno entanto, e sob os alegados motivos que levaram Fuentes ao munic\u00edpio vizinho, o \n\nargumento foi em v\u00e3o. Mesmo com o respeito que imputava pelos seus mais de 70 \n\nanos, ficou detido por cerca de 30 dias em Uruguaiana. A um afilhado, escreveu da \n\npris\u00e3o pedindo apoio \u00e0 fam\u00edlia, que temia por eventuais repres\u00e1lias e mesmo o \n\nsuprimento de necessidades b\u00e1sicas.103  Destitu\u00edda momentaneamente do comando de \n\nFuentes - e sob a guarda do historiador, s\u00f3cio e colaborador do prefeito, Ivo Caggiani \n\n- a menos de 15 dias passados do golpe, a Folha Popular anotava: \nPTB Preocupado: Cassa\u00e7\u00e3o de Mandatos de Legisladores e Prefeitos \u2013 Porto Alegre, 13 (FP) \n\u2013 A cassa\u00e7\u00e3o de mandatos de deputados federais e de l\u00edderes pol\u00edticos, embora esperada, \ncausou, como n\u00e3o poderia deixar de ser, fortes preocupa\u00e7\u00f5es nos l\u00edderes trabalhistas do Estado. \nConhecidas as primeiras cassa\u00e7\u00f5es, os deputados do PTB, vereadores e l\u00edderes, come\u00e7aram a \nconjeturar sobre quais seriam os atingidos pelas medidas nos legislativos estadual e nos \nlegislativos municipais. A expectativa \u00e9 enorme no seio do PTB, pois segundo os bastidores, \ncerca de cincoenta trabalhistas no Rio Grande do Sul teriam seus mandatos cassados com perda \nde direitos pol\u00edticos. Igualmente foi ventilada a possibilidade de o Comando Revolucion\u00e1rio \ncassar o mandato dos prefeitos trabalhistas de toda a fronteira, como medida de seguran\u00e7a \ncontra movimentos articulados pelos pol\u00edticos azilados em pa\u00edses vizinhos. 104   \n \n\nPerseverando Santana recorda que Indio Fuentes foi intimado a assinar um \n\ntermo de licen\u00e7a m\u00e9dica da prefeitura, fato que se negou a consumar, deixando para o \n\npoder militar a responsabilidade do gesto arbitr\u00e1rio. Pouco tempo depois, ap\u00f3s uma \n\nsegunda deten\u00e7\u00e3o em Uruguaiana, o prefeito era esperado nas bordas do munic\u00edpio de \n\nSantana por um efetivo militar disposto a novamente enquadr\u00e1-lo. Foi avisado a \n\ntempo por correligion\u00e1rios que o trocaram de autom\u00f3vel e seguiram rumo a Rivera.  \n\nO processo de impedimento de Sergio Fuentes, formulado pelo Coronel Knaack de \n\n                                                           \n103 Jesus Echeveste Aseff, meu pai, afilhado de Sergio Fuentes, relata que era o encarregado de levar ao \nprefeito o lanche da tarde, todos os dias. No bilhete endere\u00e7ado de Uruguaiana, pedia para o afilhado zelar \npara que sua fam\u00edlia n\u00e3o passasse fome. Entrevista concedida ao autor. \n104 FOLHA POPULAR, Santana do Livramento. 13 de abril de 1964, p.4. \n\n 64\n\n\n\nSouza, comandante do 7\u00ba Regimento de Cavalaria e da Guarni\u00e7\u00e3o Federal, foi \n\nprotelado v\u00e1rias vezes, devido a recorrentes falta de quorum.  \n\n \n\n       \nS\u00e9rgio Fuentes, prefeito cassado de Santana do Livramento. \n\n \n\n \n\nNo dia 23 de abril a C\u00e2mara de Vereadores avaliou, em v\u00e3o, o pedido de \n\nafastamento, que patinava sem o apoio da maioria e com a bancada do PTB impondo \n\numa s\u00e9rie de obst\u00e1culos \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o. Em 1\u00ba de maio o prefeito \u00e9 instado a \n\nprestar declara\u00e7\u00f5es de bens e no dia 6 sofre novo adiamento o mandado de seguran\u00e7a \n\nimpetrado por \u00cdndio Fuentes junto a Tribunal de Justi\u00e7a do Estado. A peti\u00e7\u00e3o \n\nbaseava-se na alega\u00e7\u00e3o de que o mandado deveria ser julgado pela vara criminal e \n\nn\u00e3o pela vara c\u00edvel. Finalmente na sexta-feira, 15 de maio de 1964, depois de vota\u00e7\u00e3o \n\nsecreta, a C\u00e2mara Municipal de Vereadores aprova por oito votos a sete e edita o \n\ndecreto legislativo n\u00ba 01/64, de 14 de maio de 1964, suspendendo definitivamente \n\n 65\n\n\n\nS\u00e9rgio Fuentes de suas fun\u00e7\u00f5es frente ao executivo municipal. Acuada, a Folha \n\nPopular, jornal comandado por Sergio Fuentes e seu s\u00f3cio e secret\u00e1rio municipal Ivo \n\nCaggiani, assinala: \nS. Fuentes Impedido: Molinos Dever\u00e1 Assumir \nA Presid\u00eancia da Camara de Vereadores promulgou ontem o decreto de impedimento do \nPrefeito S\u00e9rgio Fuentes, cuja den\u00fancia acusando-o de haver incorrido em crime de \nresponsabilidade  o pedido de \u201cimpeachment\u201d deu entrada somente ante ontem na Justi\u00e7a Civil. \nOntem a sra. Maria Luiza Cassales, presidente do Legislativo santanense promulgou o decreto \nque determina o afastamento do chefe do executivo, a fim de aguardar o pronunciamento da \njusti\u00e7a.  \nDEFESA \u2013 A defesa do prefeito S\u00e9rgio Fuentes estar\u00e1 a cargo do ilustre caus\u00eddico santanense \nDr. Nery Hamilton Ilha.  \nVICE DEVER\u00c1 ASSUMIR HOJE \u2013 Em virtude do impedimento do sr. S\u00e9rgio Fuentes, o vice-\nprefeito Milton Molinos dever\u00e1 assumir o cargo na tarde de hoje. Pela manh\u00e3 nossa reportagem \nentrou em contacto telef\u00f4nico com a resid\u00eancia do sr. Milton Molinos, mas n\u00e3o conseguiu sua \npalavra, de vez que o mesmo se encontrava acamado. Segundo informa\u00e7\u00f5es de seus familiares, \nat\u00e9 aquele momento (09,30 horas), o sr. Milton Molinos n\u00e3o havia recebido qualquer \ncomunica\u00e7\u00e3o a respeito. 105 \n \n\nAs idas e vindas do processo judicial s\u00f3 seriam interrompidas pela cassa\u00e7\u00e3o \n\npromulgada em outubro do ano seguinte, depois da edi\u00e7\u00e3o do segundo Ato \n\nInstitucional, que selava a sorte de in\u00fameros pol\u00edticos trabalhistas em todo o pa\u00eds, \n\nentre eles o prefeito santanense. Conforme foi publicado no Di\u00e1rio Oficial do Estado, \n \nAplica\u00e7\u00e3o do art. 15 do Ato Institucional n. 2 \n27 de outubro de 1965. \nn. Ordem 122 \nS\u00e9rgio Fuentes \nPenalidade: Suspens\u00e3o dos direitos pol\u00edticos por 10 anos e cassa\u00e7\u00e3o do mandato de Prefeito \nMunicipal de Livramento, Estado do Rio Grande do Sul. \nDO 22.4.66106 \n \nNas recorda\u00e7\u00f5es de Perseverando Santana, S\u00e9rgio Fuentes surge como um l\u00edder \n\naustero e inflex\u00edvel com o arb\u00edtrio instalado a partir do golpe. \u201cNo programa de r\u00e1dio \n\nque t\u00ednhamos na R\u00e1dio Cultura, de tom nacionalista e que vinha desde a Legalidade, \n\ndemos apoio \u00e0 candidatura de \u00cdndio Fuentes, contra a chapa de H\u00e9lio Viegas e \n\nHon\u00f3rio Arteche, candidatos da UDN\u201d. Ainda sobre o apoio de seus partid\u00e1rios \n\ncomunistas, o amigo relembra que \u201cele foi alertado sobre o perigo de um apoio do \n\ngrupo comunista, no que ele prontamente recha\u00e7ou e disse que aceitava abertamente o \n\n                                                           \n \n105 FOLHA POPULAR, Santana do Livramento. 15 de maio de 1964, p.3. \n106 Arquivos do DOPS, Memorial do Rio Grande do Sul. Acervo da Luta Contra a Ditadura. Pesquisado em \n12/04/2006. \n\n 66\n\n\n\napoio sim!\u201d. 107 O vice-prefeito, Milton Linn Molinos, assumiria o posto at\u00e9 o final \n\ndo mandato. Embora filiado ao PTB, n\u00e3o oferecia resist\u00eancia aos ditames do regime \n\nmilitar, al\u00e9m de servir provisoriamente para a nova ordem como um bom exemplo de \n\ntoler\u00e2ncia pol\u00edtica, estrat\u00e9gia breve, que iria se esgotar a partir de 1968, com a \n\nindica\u00e7\u00e3o no ano seguinte de um interventor municipal e o endurecimento da ordem \n\npol\u00edtica em todo o pa\u00eds. \n\nA mudan\u00e7a brusca no ordenamento institucional de Santana obedecia a uma \n\ndiretriz que se repetia em todo o pa\u00eds, e que por sua vez, seguia um ziguezague \n\nlatinoamericano de estabelecimento de pactos sociais e c\u00edclicas fal\u00eancias, desde a \n\ncol\u00f4nia at\u00e9 aqueles agitados anos 60 do s\u00e9culo 20.  Nesse momento, como nota T\u00falio \n\nHalperin Donghi, a guerra fria j\u00e1 abra\u00e7ava um continente combalido por uma crise \n\necon\u00f4mica e social, que desaguaria em uma severa polariza\u00e7\u00e3o e a repress\u00e3o armada \n\n\u00e0s distintas fra\u00e7\u00f5es da esquerda: \nPor volta de 1960, os sinais de esgotamento das solu\u00e7\u00f5es inauguradas sob os sucessivos \nest\u00edmulos da crise da guerra (baseadas numa industrializa\u00e7\u00e3o gra\u00e7as \u00e0 qual a economia \nconseguira satisfazer grupos sociais diversos, cuja concord\u00e2ncia fundamental tornara poss\u00edvel a \nafirma\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es pol\u00edticas apoiadas por mais de um setor social) se tornam cada vez mais \nevidentes. Perdendo as esperan\u00e7as de poder consolidar o fr\u00e1gil equil\u00edbrio nascido das respostas \ndadas \u00e0 crise de 1929, a Am\u00e9rica Latina dirige-se para um novo per\u00edodo de choques entre \nagrupamentos pol\u00edticos, ligados ao aumento da tens\u00e3o entre grupos sociais e econ\u00f4micos.108   \n\n \n\u00c0 crise econ\u00f4mica e social que engolfava a Am\u00e9rica Latina somavam-se os ares \n\nde guinada pol\u00edtica que a revolu\u00e7\u00e3o cubana propagava sobre o continente. A guerra \n\nfria ardia ainda mais com o pacto entre os guerrilheiros da Sierra Maestra com a \n\nUni\u00e3o Sovi\u00e9tica, a partir das declara\u00e7\u00f5es de Fidel Castro, em novembro de 1961, de \n\nque se tornara marxista-leninista. A polariza\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica s\u00f3 iria piorar com a crise \n\ndos m\u00edsseis e o fracasso da Alian\u00e7a para o Progresso, onde o governo Kennedy \n\ntentava uma aposta ao mesmo tempo de reformismo social e interven\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, \n\njunto \u00e0s conservadoras oligarquias latinoamericanas.  Oct\u00e1vio Ianni destaca o car\u00e1ter \n\nimperialista da pol\u00edtica norte-americana para o continente, impulsionada por recursos \n\ndoutrin\u00e1rios como a Alian\u00e7a para o Progresso, surgidos a partir de concep\u00e7\u00f5es como \n\na Doutrina Monroe. Tamb\u00e9m se associa a reflex\u00e3o de Donghi, quando refor\u00e7a o \n\ncar\u00e1ter decisivo do malogro das estrat\u00e9gias de desenvolvimento econ\u00f4mico \n\n                                                           \n107 SANTANA, Perseverando Fernandes. Entrevista citada. \n108 DONGHI, T\u00falio Halperin. Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica Latina. Rio de Janeiro: Paz e Terra. 1975. p. 257. \n\n 67\n\n\n\ncapitalista, ensaiados na Am\u00e9rica Latina no per\u00edodo das duas grandes guerras. Para \n\nIanni, o fracasso das pol\u00edticas destinadas a criar um capitalismo nacional  em alguns  \n\npa\u00edses latinos, por um lado, e um capitalismo associado, por outro, gerou a \n\ninstabilidade pol\u00edtica que desaguaria na deposi\u00e7\u00e3o de Jacobo Arbens, em 1954, na \n\nGuatemala; de Juan Domingo Per\u00f3n, em 1955, na Argentina, de Jo\u00e3o Goulart, em \n\n1964, no Brasil; de V\u00edctor Paz Estensoro, em 1964, na Bol\u00edvia, e de Fernando \n\nBela\u00fande Terry, em 1968, no Peru.109 \n\n \n2.3 - A imprensa na linha de fogo \n\n \nDesde os primeiros momentos do golpe de 1\u00ba abril de 1964, e posteriormente \n\ncom o recrudescimento da censura pelo AI-5110, os jornais santanenses Folha \n\nPopular e A Plat\u00e9ia, destacaram-se como opositores ao novo regime. A Folha \n\nPopular mantinha-se desde sua funda\u00e7\u00e3o, em dezembro de 1937, ligado aos ideais \n\ntrabalhistas de S\u00e9rgio Fuentes e seu s\u00f3cio e colaborador, Ivo Caggiani.  \n\n                                                          \n\nO jornalista Kenny Braga viveu o per\u00edodo do golpe como rep\u00f3rter e redator do \n\njornal A Plat\u00e9ia111, que durante o governo Goulart manteve estreita afinidade com as \n\nid\u00e9ias trabalhistas de Jo\u00e3o Goulart. Kenny vivenciou momentos da repress\u00e3o \u00e0 \n\nimprensa santanense e muitas vezes tamb\u00e9m se valeu de fugas ocasionais para o outro \n\nlado da linha divis\u00f3ria. Com humor relembrou aqueles dias: \nEu tinha 18 anos. Era um guri. Ali me tornei editorialista do jornal. Lembro que, em 1964, j\u00e1 \nhavia ocorrido o golpe militar e o jornal A Plat\u00e9ia  estava praticamente cercado pelos militares, \nporque tinha essa posi\u00e7\u00e3o de independ\u00eancia. Escrevi um editorial que custou o fechamento do \njornal por v\u00e1rios dias, porque, naquela \u00e9poca, \u00e9 bom que voc\u00eas saibam, n\u00e3o valia a \nconstitui\u00e7\u00e3o, que foi derrogada pelos militares. Um coronel de Ros\u00e1rio do Sul mandou \napreender a edi\u00e7\u00e3o de A Plat\u00e9ia que continha uma not\u00edcia que n\u00e3o agradava ao ex\u00e9rcito. O \nToscana, editor, ficou muito indignado com a atitude do coronel. Chamou e me disse que \ndeveria escrever um editorial condenando aquela atitude. Lembro at\u00e9 hoje que escrevi um \neditorial, publicado na primeira p\u00e1gina, que se chamava Sinal dos Tempos. Eu era bo\u00eamio. \nSa\u00eda do jornal ali pelas dez, onze horas da noite, e ia com meus amigos para Rivera, aquela \nroda bo\u00eamia, os cabar\u00e9s! No outro dia eu voltava \u00e0s onze horas, mais ou menos, para \nrecome\u00e7ar meu trabalho. Esqueci do editorial que eu tinha escrito, nem tinha lido o jornal \n\n \n109 IANNI, Octavio. Imperialismo na Am\u00e9rica Latina. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira. 1988. p 136,137. \n110 A promulga\u00e7\u00e3o do Ato Institucional n\u00ba 5, a 13 de dezembro de 1968 instituiu o recesso no Congresso, \ncassou deputados, suspendeu a garantia do habeas-corpus e das liberdades individuais. Manteria acuada a \nsociedade brasileira por uma d\u00e9cada. \n111 O jornal A Plat\u00e9ia, tamb\u00e9m fundado no ano de 1937, circulou inicialmente como informativo da \nprograma\u00e7\u00e3o de filmes exibidos no Cinema Internacional, historicamente manteve-se como porta voz dos \npoderosos da regi\u00e3o, entretanto nos anos sessenta abrigou uma verdadeira usina de forma\u00e7\u00e3o de jornalistas, \nque viriam a trabalhar nas melhores reda\u00e7\u00f5es do pa\u00eds. Gra\u00e7as ao perfil desses profissionais, aproximou-se das \nfor\u00e7as que contestavam o golpe civil-militar.  \n\n 68\n\n\n\nnaquela manh\u00e3, pois levantei tarde. Quando cheguei na esquina do jornal, a uma quadra da \nlinha divis\u00f3ria com o Uruguai, eu vi que toda a quadra estava ocupada por soldados do ex\u00e9rcito \ncom baioneta calada. Lembrei do editorial e pensei: \"Ih, isso deu rolo, \u00e9 o editorial que n\u00f3s \nfizemos ontem\". Imediatamente fiz a volta e fui na dire\u00e7\u00e3o a Rivera, no Uruguai. De l\u00e1 \ntelefonei para um amigo meu, que era secret\u00e1rio da reda\u00e7\u00e3o, Luiz Carlos Vares, que foi um dos \ngrandes mestres que eu tive, e ele disse: \"Onde \u00e9 que tu est\u00e1s Kenny ?\". Eu disse: \"Estou aqui \nem Rivera\". \"N\u00e3o volta t\u00e3o cedo, porque o Toscano j\u00e1 foi levado agora de manh\u00e3 para \nUruguaiana, e est\u00e1 preso, tudo por causa desse editorial a\u00ed que tu escreveu\". Ent\u00e3o eu digo: \n\"N\u00e3o, mas eu n\u00e3o quero voltar mesmo, eu vou ficar aqui na casa da minha av\u00f3, no Uruguai, e \nn\u00e3o vou voltar t\u00e3o cedo\" [...]. 112 \n\n \nNo jornal A Plat\u00e9ia, dirigido por Toscano Barbosa, a linha editorial trafegava \n\npor um caminho de independ\u00eancia, preconizado pelo editor-chefe, embora se \n\naproximasse com clareza das id\u00e9ias defendidas pelo governo Goulart. Ali \n\ntrabalhavam os ent\u00e3o aprendizes de jornalista, Kenny Braga e Elmar Bones, egressos \n\nde movimento estudantil, da Uni\u00e3o Santanense de Estudantes Secundaristas, a USES. \n\nNas lembran\u00e7as de Elmar, Toscano \u201cera um jornalista cioso da sua liberdade, do \n\ndireito de dizer o que imaginava que deveria ser dito, mas que tinha uma bronca da \n\nelite pastoril de Livramento\u201d 113. A aproxima\u00e7\u00e3o dos jovens com Toscano Barbosa se \n\ndeu atrav\u00e9s dessa linha ideol\u00f3gica em comum, que se colocava frontalmente contra a \n\nelite pecuarista. O jornal da USES era realizado pelos dois estudantes e impresso no \n\nparque gr\u00e1fico de A Plat\u00e9ia. Foi atrav\u00e9s das id\u00e9ias expressas no jornal que Kenny e \n\nElmar chamaram a aten\u00e7\u00e3o de Toscano. Depois dessa aproxima\u00e7\u00e3o inicial, trabalhar \n\nna Plat\u00e9ia, foi um passo natural. Elmar Bones relembra daqueles anos como um \n\ntempo de muita inser\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos estudantes na comunidade,  \n(...) n\u00f3s fizemos o jornal e circulou uns dois anos. E atrav\u00e9s da Uses n\u00f3s come\u00e7amos a nos \nvincular ao movimento estudantil estadual, que naquele momento estava se mobilizando para \napoiar as reformas de base do Jo\u00e3o Goulart. (...) havia um programa de alfabetiza\u00e7\u00e3o de \nadultos, para fazer nos redutos populares, nas vilas, nos lugares de sub\u00farbio, na periferia das \ncidades, e o Governo Federal dava uma verba (...) um dinheiro xis para a gente comprar o \nequipamento, que era para a produ\u00e7\u00e3o de alguns slides e um projetor. Com isso tu montava \numa classe numa vila, armava l\u00e1 num barraco, e fazia. (...) tu participava do universo da \nalfabetiza\u00e7\u00e3o do cara, usando as palavras do universo dele. Ent\u00e3o primeiro tu ia na vila e fazia \numa pesquisa da linguagem, das palavras chave do universo do cara. Depois tu selecionava \nessas palavras e tu come\u00e7ava a ensinar o cara a escrever a partir dessas palavras, era bem \nsimples. (...) Tava tudo organizado, a\u00ed nos juntamos com o pessoal do Grupo dos Onze, havia \num movimento oper\u00e1rio, um movimento campon\u00eas, a\u00ed fundamos uma Liga Oper\u00e1ria-\nEstudantil-Camponesa. Era uma agita\u00e7\u00e3o muito grande. A coisa tava andando assim, a\u00ed veio o \ngolpe,...114 \n\n \n\n                                                           \n112 BRAGA, Kenny, in  http://www.pucrs.br/famecos/vozesrad/kenny/kenny.html. Acessado em 15/04/2007. \n113 BRAGA, Kenny e BONES, Elmar, Entrevista citada.  \n114 Idem. \n\n 69\n\nhttp://www.pucrs.br/famecos/vozesrad/kenny/kenny.html\n\n\nCom o golpe, e a revers\u00e3o abrupta das pol\u00edticas de alfabetiza\u00e7\u00e3o que estavam \n\nsendo promovidas pela USES, baseada no m\u00e9todo Paulo Freire, e o desmantelamento \n\nde sua dire\u00e7\u00e3o, os jornalistas ficaram \u00e0 deriva, em uma sociedade que se fechava cada \n\nvez mais. Kenny lembra que logo ap\u00f3s o golpe, ele e mais alguns companheiros de \n\njornal encararam pela primeira vez a possibilidade de sair da cidade e buscar um novo \n\nrumo na capital. Sentiria saudades do seu Cerro do Marco, espa\u00e7o preferido para as \n\nfilosofar e manter discuss\u00f5es pol\u00edticas. O Cerro, naqueles dias, era eleito pela boemia \n\nintelectualizada como um tipo de templo fronteiri\u00e7o, localizado no centro da cidade, \n\nna linha divis\u00f3ria, \nTinha o Pio de Almeida, que era jornalista e poeta, nosso companheiro, porque n\u00f3s \ntrabalhamos juntos na Plat\u00e9ia, e ele defensor da reforma agr\u00e1ria e n\u00f3s tamb\u00e9m defendendo a \nreforma agr\u00e1ria...e o Pio de Almeida conosco, ali no Cerro do Marco, no final da tarde, n\u00f3s \ntentando decifrar nosso destino, para onde n\u00f3s ir\u00edamos, e olhando a cidade l\u00e1 embaixo e houve \num tempo em que a nossa resist\u00eancia se resumia a atua\u00e7\u00e3o no jornal. O jornal era, o que sobrou \nfoi a A Plat\u00e9ia, porque a Plat\u00e9ia nos acolhia, nos dava emprego, e abria seus espa\u00e7os para que a \ngente escrevesse alguma coisa, porque o Toscano nunca aceitou a censura pr\u00e9via. E \u00e9 t\u00e3o \nespetacular isso, t\u00e3o espetacular esse cap\u00edtulo da Plat\u00e9ia, que todos os jornais brasileiros \nestavam censurados ap\u00f3s o golpe de 1964. Todos. A \u00fanica exce\u00e7\u00e3o era o Correio da Manh\u00e3 do \nRio de Janeiro. No Rio Grande do Sul n\u00e3o tinha nenhuma exce\u00e7\u00e3o, s\u00f3 a Plat\u00e9ia.115  \n \n\nNos meses que se seguiram ao golpe, A Plat\u00e9ia continuou mantendo uma linha \n\neditorial de indigna\u00e7\u00e3o com os rumos do novo governo, publicando artigos de \n\njornalistas do centro do pa\u00eds, que criticavam sistematicamente a quebra da ordem \n\nconstituicional. Toscano Barbosa constantemente mandava transcrever a coluna de \n\nCarlos Heitor Cony, do carioca Correio da Manh\u00e3, para publicar na primeira p\u00e1gina \n\ndo jornal. Caso achasse o texto um pouco recatado, pedia a Kenny Braga que \n\nreescrevesse partes do texto e adaptasse \u00e0 linha pol\u00edtica do jornal, \nEle mandava esquentar. Uma vez contei isso pro Cony aqui, anos depois e ele morria de rir. \nUma vez o Toscano n\u00e3o gostou do cap\u00edtulo final. Disse: \"Seu Kenny, modifica isso aqui! Isso \naqui n\u00e3o t\u00e1 bem aqui, muda o par\u00e1grafo\". Eu quis argumentar, mas Toscano, a coluna \u00e9 do \ncara, e t\u00e1 assinado[...]\"Mas o jornal \u00e9 meu!\" Bom, a\u00ed me matou, e eu mudei o final da coluna. O \nToscano seguidamente ia preso, para Segunda Divis\u00e3o de Cavalaria, em Uruguaiana. E o \nmotivo \u00e9 que esses oficiais de fronteira estavam muitas vezes acima da lei, estavam acima da \nconstitui\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o o cara lia uma not\u00edcia no jornal e n\u00e3o gostavam do que liam e mandavam \napreender a edi\u00e7\u00e3o inteira do jornal, como aconteceu uma vez em Ros\u00e1rio. E o Toscano ficava \nindignado. [...] E ele at\u00e9 me dizia assim: \"Pau nesse cr\u00e1pula seu Kenny, pau nesse cr\u00e1pula!\"116 \n\n                                                           \n115 Idem. O Cerro do Marco, um monte incrustrado na linha divis\u00f3ria, bem ao centro das duas cidades, \ninspirou gera\u00e7\u00f5es de literatos, poetas e intelectuais riverenses que costumavam utilizar o lugar para saraus \nliter\u00e1rios entre as d\u00e9cadas de trinta e quarenta. Olyntho Maria Sim\u00f5es, Agust\u00edn Bissio e Hip\u00f3lito Zaz de \nRecarey estavam entre o grupo. \n116 BRAGA, Kenny. Entrevista citada. \n\n 70\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nO advogado Ant\u00f4nio Apoitia Neto e Toscano Barbosa, diretor de A Plat\u00e9ia. \n\n \n\n \n\nElmar Bones enfatiza que a figura de Toscano Barbosa surge naquele momento \n\ncomo um legalista, um cidad\u00e3o que n\u00e3o aceitava a deposi\u00e7\u00e3o do presidente Jo\u00e3o \n\nGoulart atrav\u00e9s da for\u00e7a. Embora n\u00e3o seja equivocado afirmar que houvesse uma \n\naproxima\u00e7\u00e3o financeira entre Toscano e Jango, o ve\u00edculo constitu\u00eda-se de fato em um \n\nraro baluarte dos ideais trabalhistas. Porta-voz do ex-presidente em um ambiente de \n\nrepress\u00e3o total aos jornais opositores, onde grande parte da imprensa preferiu aderir \u00e0 \n\nnova ordem, o diretor-propriet\u00e1rio da Plat\u00e9ia fazia quest\u00e3o de colocar a palavra \n\nrevolu\u00e7\u00e3o entre aspas, desconsiderando e afrontando o regime. No in\u00edcio dos anos \n\n 71\n\n\n\nsessenta A Plat\u00e9ia era distribu\u00edda de avi\u00e3o para todos os munic\u00edpios da fronteira oeste \n\nga\u00facha. Conforme Elmar Bones, \n\n \nEu me lembro que quando o J\u00e2nio morreu, digo, renunciou, o Toscano mandou o jornal de \navi\u00e3o para toda a fronteira oeste, para chegar primeiro que os jornais da capital com a not\u00edcia, \nque ele captava pelos tel\u00e9grafos de Rivera, ele tinha um esquema. E ele colocava AP. E todo \nmundo pensava que era Associated Press, mas era A Plat\u00e9ia. E ele tinha um telegrafista de \nRivera, que captava o notici\u00e1rio da AP, a ag\u00eancia de not\u00edcia mandava as notas via tel\u00e9grafo, \nent\u00e3o ele captava essas not\u00edcias ao mesmo tempo em que todo mundo recebia no pa\u00eds.117  \n\n \nCom a boa circula\u00e7\u00e3o e um jornalismo engajado, o jornal santanense era \n\nconsiderado um verdeiro oasis entre a imprensa regional. Publicava novos autores e \n\npoetas, muitas vezes de cidades vizinhas como Quara\u00ed e Uruguaiana. Depois do \n\ngolpe, resistiu enquanto p\u00f4de, e serviu de contraponto ao discurso unificado dos \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o censurados. \n\nNa Folha Popular, a repress\u00e3o aos ideais trabalhistas viria a reboque do \n\nimpedimento de S\u00e9rgio Fuentes, com agress\u00f5es gratuitas ao diretor de reda\u00e7\u00e3o, o \n\njornalista e historiador Ivo Caggiani. Poucos dias antes do impedimento de Fuentes, \n\numa den\u00fancia an\u00f4nima, como seria cada vez mais freq\u00fcente daqueles dias em diante, \n\nalertava o Ex\u00e9rcito da exist\u00eancia de armas e material subversivo na reda\u00e7\u00e3o do jornal, \n\nque amanheceria cercado por um forte contingente de soldados armados. Depois de \n\nrealizada a invas\u00e3o na reda\u00e7\u00e3o, nada foi encontrado. O fato gerou uma irada resposta \n\nde Caggianni no dia seguinte, estampado nas p\u00e1ginas do jornal, acusando o an\u00f4nimo \n\n\u201clacaio\u201d. \n\nMais tarde, o jornalista descobriria que a den\u00fancia havia sido formulada pelo \n\ncoronel reformado e presidente da conservadora Associa\u00e7\u00e3o Rural, Armando de \n\nFreitas Rolim.118 As den\u00fancias passaram a fazer parte do cotidiano das reda\u00e7\u00f5es \n\nsantanenses a partir de ent\u00e3o. Conforme o advogado e jornalista Fl\u00e1vio Tavares, \n\nbanido do pa\u00eds e acusado de participar de um grupo insurgente ligado a Leonel \n\nBrizola, \u00e9 a partir de 1964, \u201cquando se entroniza o dogma da seguran\u00e7a interna, \n\nbaseado na suspeita de que toda reivindica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma sabotagem subversiva, que o \n\nadulador desponta como modelo\u201d. O pr\u00f3ximo passo lembra Tavares, foi a \n\n                                                           \n \n117 BONES, Elmar. Entrevista citada. \n118 Di\u00e1rios de Ivo Caggiani. Manuscrito In\u00e9dito. Arquivo Fam\u00edlia Caggiani. \n\n 72\n\n\n\nincorpora\u00e7\u00e3o desse novo personagem ao quotidiano pol\u00edtico, com for\u00e7a arrebatadora, \n\nj\u00e1 como delator. \u201cO alcag\u00fcete s\u00f3 n\u00e3o foi elevado \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de \u2018her\u00f3i patri\u00f3tico\u2019 \n\n(como na Alemanha de Hitler, na It\u00e1lia fascista e na URSS de St\u00e1lin) porque o \n\nsarcasmo p\u00fablico o reduziu a uma express\u00e3o sat\u00edrica: o \u2018dedo duro\u2019 \u201d.119 Como se n\u00e3o \n\nbastassem \u00e0s den\u00fancias an\u00f4nimas, a Folha tamb\u00e9m enfrentaria o boicote do envio do \n\npapel para impress\u00e3o, que era remetido de Porto Alegre, mas estranhamente n\u00e3o \n\nchegava a Santana do Livramento. Em 15 de maio de 1964, dia em que S\u00e9rgio \n\nFuentes era oficialmente impedido de suas atribui\u00e7\u00f5es pela C\u00e2mara de Vereadores o \n\njornal alertava: \nEm virtude de que o papel destinado a impress\u00e3o da Folha Popular, embarcado em Porto \nAlegre h\u00e1 v\u00e1rios dias, ainda n\u00e3o chegou a esta cidade, somos obrigados a circular em formato \ntabl\u00f3ide. Todas as provid\u00eancias cab\u00edveis foram tomadas para que esse problema seja resolvido \ncom a maior urg\u00eancia poss\u00edvel e que FP possa voltar a seu formato habitual. Por esse motivo de \ntodo alheio a nossa vontade, pedimos excusas. 120  \n \n \nNos meses que se seguiram ao golpe, Toscano Barbosa em A Plat\u00e9ia e Ivo \n\nCaggiani, na Folha Popular, ecoavam os artigos publicados na imprensa do centro do \n\npa\u00eds, em especial os articulistas cariocas, que batiam de frente com a nova ordem. \n\nNaquele momento, em uma parcela expressiva da imprensa carioca, como os jornais \n\n\u00daltima Hora, Jornal do Brasil e Correio da Manh\u00e3, avolumavam-se artigos que \n\ndesnudavam os desmandos do golpe de abril. At\u00e9 jornalistas n\u00e3o alinhados com o \n\ndirecionamento nacionalista pela qual se pautavam alguns ve\u00edculos de imprensa, \n\nadeptos do governo Jango, acusavam a viol\u00eancia do novo regime, como fez o \n\njornalista Carlos Heitor Cony, do Correio da Manh\u00e3, poucos dias antes do golpe \n\ncompletar um m\u00eas, \nA SOI-DISANT Revolu\u00e7\u00e3o de 1\u00ba de Abril pode ter alguns aspectos simp\u00e1ticos. A subida do \nmarechal Castelo Branco ao poder seria um destes aspectos simp\u00e1ticos. Mas o que prevalece \ns\u00e3o os aspectos n\u00e3o apenas antip\u00e1ticos, mas repulsivos. E para sabermos qual o aspecto mais \nantip\u00e1tico ou mais repulsivo - o p\u00e1reo \u00e9 duro. De minha parte, n\u00e3o tenho d\u00favidas em apontar a \npior faceta do 1\u00ba de abril: o ilegal e violento desrespeito \u00e0 dignidade humana. Perdoa-se a \nconfus\u00e3o, os equ\u00edvocos, as precipita\u00e7\u00f5es das primeiras horas. Mas a confus\u00e3o, os equ\u00edvocos e \nas precipita\u00e7\u00f5es perduram ainda. O Ato Institucional - parece - institucionalizou a confus\u00e3o, os \nequ\u00edvocos e as precipita\u00e7\u00f5es. E estou sendo generoso ao n\u00e3o mencionar as persegui\u00e7\u00f5es e as \nvingan\u00e7as que tamb\u00e9m se institucionalizaram nesta s\u00fabita e medieval ca\u00e7a \u00e0s feiticeiras que \nestamos vivendo. A plebe ignora os respons\u00e1veis por tudo isso. Conhecemos apenas os \nexecutores, o longo bra\u00e7o desta lei ilegal que a\u00ed est\u00e1: a Pol\u00edcia, os esbirros, os alcag\u00fcetes de \n\n                                                           \n119 TAVARES, Fl\u00e1vio. Mem\u00f3rias do Esquecimento. S\u00e3o Paulo: Globo, 1999.p. 163. \n120 FOLHA POPULAR, Santana do Livramento. 15 de maio de 1964, p.3. \n\n 73\n\n\n\numa e de outros. Mas ningu\u00e9m sabe ao certo em nome de que princ\u00edpio ou para que fins est\u00e3o \nconspurcando a dignidade humana atrav\u00e9s de pris\u00f5es e puni\u00e7\u00f5es idiotas e violentas. 121 \n  \nJefferson Barros, jornalista ga\u00facho, testemunhou nos bastidores do jornal \n\n\u00daltima Hora em Porto Alegre a trajet\u00f3ria da campanha da Legalidade e os anos de \n\ngoverno Goulart. No relato de suas mem\u00f3rias, onde tenta reconstruir as \u00faltimas \n\npublica\u00e7\u00f5es do jornal que, posteriormente, viria a ser transformado na alinhada Zero \n\nHora, o rep\u00f3rter relembra como o golpe aniquilou as pretens\u00f5es de um jornal \n\n\u201cnacional e popular\u201d, o bra\u00e7o ga\u00facho da rede de Samuel Wainer.   \nA \u00daltima Hora ga\u00facha foi o \u00fanico jornal da rede a circular dia dois de abril. Refugiado na \nembaixada do Chile, desde o dia primeiro, Samuel Wainer percebia que seus maiores temores \nestavam se confirmando. N\u00e3o se tratava de um golpe a ser sustado por um suic\u00eddio espetacular \ncomo em 1954, nem por um contra golpe militar legalista como em 1955. Menos ainda por \numa resist\u00eancia popular organizada como na Legalidade em 1961. Tratava-se de um golpe para \nmontar um novo poder.  Para desmontar a incipiente democracia. As primeiras v\u00edtimas seriam \nas organiza\u00e7\u00f5es populares, sindicais, estudantis, personalidades e partidos progressistas de \nesquerda, e a imprensa, principalmente a rede \u00daltima Hora.  Mas a repress\u00e3o n\u00e3o queria fech\u00e1-\nla, queria compr\u00e1-la para usar seu prest\u00edgio popular com sinal invertido.122 \n\n \n\nOs movimentos de repress\u00e3o pol\u00edtica em uma cidade tradicionalmente \n\nconservadora e excludente, com a crescente persegui\u00e7\u00e3o aos que n\u00e3o apoiavam \n\nabertamente a nova ordem, levou a reda\u00e7\u00e3o da Folha a buscar um prec\u00e1rio equil\u00edbrio \n\nentre o que poderia ou n\u00e3o ser enfatizado como posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, sem cair na linha de \n\nmira dos vitoriosos do embate de 1\u00ba de abril. Menos de um m\u00eas ap\u00f3s o 13 de \n\ndezembro de 1968, que decretou o marco da repress\u00e3o aberta aos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, a Folha passou a publicar editoriais muitas vezes disfar\u00e7ados em \n\nartigos ou colunas sociais, permeados de uma narrativa ir\u00f4nica e provocativa. Para \n\nesses textos valiam os pseud\u00f4nimos da reda\u00e7\u00e3o. Kenny Braga escrevia sob o \n\ncodinome de Mirinho Dur\u00e3o, mas havia tamb\u00e9m o Dr. K-Botino, ou ainda as an\u00e1lises \n\ncruas e cheias de nostalgia de Nei Messias, cronista da Folha da Tarde.  \n\nEm uma das edi\u00e7\u00f5es de 1969, o articulista Roberto Mello ocupava parte nobre \n\nda p\u00e1gina tr\u00eas para exp\u00f4r os desencantos de uma gera\u00e7\u00e3o atordoada por um clima de \n\npersegui\u00e7\u00e3o e dela\u00e7\u00e3o. O clima sinistro de solid\u00e3o e paran\u00f3ia envolve o cidad\u00e3o \n\n                                                           \n121 CONY, Carlos, Heitor. \u201cRes sacra reus\u201d, Correio da Manh\u00e3, 28/04/64, in: ALVIN, T, C. (org). O Golpe \nde 64: A imprensa disse n\u00e3o. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira,  1979. p.62. \n122 BARROS, Jeferson. Golpe Mata Jornal. Desafios de um tabl\u00f3ide popular numa sociedade conservadora. \nPorto Alegre: JA Editores.1999, p.144. \n\n 74\n\n\n\nvencido, o estudante, o jornalista, o oper\u00e1rio que retornou para uma sociedade \n\nvigiada, \nA cidade despertou com outros olhos. Tamb\u00e9m os olhos que olhavam para as ruas desertas n\u00e3o \neram mais os mesmos. Estrangeiros voltamos.[...] Era noite e as \u00e1rvores do Parque gemiam. \nQueriam nos assustar. Os bancos frios esfriaram ainda mais seus assentos. As tartarugas da \nfonte vieram \u00e0 tona, mostrando suas caratonhas em m\u00e1scaras tremendas. Tudo e todos. \nDesconhecidos, janelas, portas, cal\u00e7adas, bancos, \u00e1rvores, tartarugas diziam: \"v\u00e3o embora, v\u00e3o \nembora\". A cidade nos corria, nos enxotava. Nos esquecera. Tamb\u00e9m n\u00f3s n\u00e3o a reconhec\u00edamos \nmais. A imagem que ficara, apenas ficara na mem\u00f3ria.  N\u00e3o existia mais. A realidade atual \u00e9 \ndiferente. O retorno cada vez fica mais dif\u00edcil. E a gente fica naquela estranha posi\u00e7\u00e3o de \nestrangeiro no mundo. A cidade natal nos recusa, as cidades porque passamos n\u00e3o nos \naceitam.123 \n \nO desencontro das gera\u00e7\u00f5es e a falta de op\u00e7\u00e3o em uma \u00e9poca que se mostrava \n\nfechada para os protagonistas e simpatizantes de um outro projeto de Brasil ecoavam \n\nnas p\u00e1ginas da Folha Popular, que driblava as determina\u00e7\u00f5es de censura, estampando \n\nem suas p\u00e1ginas as impress\u00f5es do cronista, antevendo a grande onda de repress\u00e3o e \n\ncrimes pol\u00edticos que se avizinhava.  \n\nOs textos, redigidos em figuras de linguagem e recheados de met\u00e1foras, \n\ndenotavam uma estrat\u00e9gia usual, de despiste da censura. \nA dif\u00edcil vez do encontro chegou. Como coisa que n\u00e3o se espera. O dif\u00edcil encontro. No ver\u00e3o. \nO desamor de ver\u00e3o. A cidade est\u00e1 cada vez mais viva. Com melhores e mais tocantes c\u00f4res. \nExiste gente. As ruas est\u00e3o mais brilhantes, as manh\u00e3s mais coloridas. Os fins de tarde \nconsomem-se entre as mesinhas amarelas, testemunhas mudas da revolu\u00e7\u00e3o que fizemos. Uma \nrevolu\u00e7\u00e3o pior que a outra, do desencontro. Talvez do desencanto. Como o do pintor que \npassou o ano todo namorando uma tela, trabalhando nela pela madrugada - ouvindo m\u00fasica \nerudita russa - e n\u00e3o conseguiu passar para o pano o que desejava. Imagine. A frustra\u00e7\u00e3o dos \ndesentendimentos, a n\u00e3o compreens\u00e3o dos mesmos fatos, repetidos h\u00e1 anos. Todos os dias. \nCada minuto um desencontro. As palavras est\u00e3o cada vez ficando mais dif\u00edceis de serem \nentendidas. Os livros continuam sendo editados, mas as palavras soam \u00f4cas, pronunciadas num \ndeserto rochoso. Apenas o eco responde pela imensid\u00e3o, levando o verbo mais longe, de \npared\u00e3o em pared\u00e3o. A rocha n\u00e3o entende. Tamb\u00e9m n\u00f3s n\u00e3o mais nos entendemos. Talvez as \nmesinhas amarelas tenham alguma coisa a ver com isso. Talvez. Testemunhas mudas das \noscila\u00e7\u00f5es, recuos e atos de f\u00e9. Promessas n\u00e3o cumpridas. O nosso amor \u00e9 t\u00edmido, juvenil, \nmaravilhoso e doido. Como o engraxate advent\u00edcio, que tenta - se v\u00ea pelo rosto - mas n\u00e3o se \nanima a perguntar se quero graxa.  \nAs palavras est\u00e3o ficando dif\u00edceis. Economicamente, juntamos nossas palavras para atos \nmelhores, ocasi\u00f5es mais prop\u00edcias e consp\u00edcuas. Que seria de n\u00f3s se n\u00e3o pens\u00e1ssemos na \nexist\u00eancia de melhores atos? Ego\u00edsticamente vamos guardando nossas palavras para o \ndesencontro final. Porque haver\u00e1 o desencontro final. (grifo do original)124  \n \nIvo Caggiani era reconhecido pelo setor militar como um colaboracionista dos \n\nexilados e fugitivos. Jurema Caggiani, vi\u00fava do historiador falecido no final da \n\n                                                           \n \n123 FOLHA POPULAR. Estrangeiros.  Santana do Livramento. 11 de janeiro de 1969, p.3. \n124 FOLHA POPULAR. A dif\u00edcil vez. Santana do Livramento. 12 de janeiro de 1969, p. 03. \n\n 75\n\n\n\nd\u00e9cada de noventa, lembra que foram in\u00fameros os perseguidos pol\u00edticos que Caggiani \n\nauxiliou a cruzar a fronteira. O esquema era simples e funcionava sempre que \n\nnecess\u00e1rio. Um \u201csenhor velhinho\u201d, conforme relembra Jurema, funcion\u00e1rio da Pol\u00edcia \n\nCivil - coordenada por Ac\u00edlio Pereira da Cruz, amigo de Caggiani e com liga\u00e7\u00f5es de \n\namizade com petebistas \u2013 chegava na resid\u00eancia do jornalista e historiador munido de \n\ncarteiras de identidade falsas. O segundo passo seria atravessar para o Uruguai, \n\ngeralmente sob a guarda \u201cde um padre a\u00ed de Rivera\u201d, que pelos cruzamentos de \n\nrelatos levantados por esta pesquisa apontam para o Padre Ver\u00edssimo, da Par\u00f3quia da \n\nCuar\u00f3. O religioso exerceu a recep\u00e7\u00e3o a fugitivos pol\u00edticos de maneira intensa e sua \n\natua\u00e7\u00e3o ser\u00e1 mais bem entendida nas p\u00e1ginas seguintes. Jurema Caggiani acredita \n\nque, mesmo com a estreita amizade entre o delegado e seu marido, Ac\u00edlio n\u00e3o \n\nsuspeitava do esquema. Transferido de Santa Maria, onde havia organizado uma \n\nopera\u00e7\u00e3o de combate ao contrabando de gado, membro hist\u00f3rico do PSD, o novo e \n\npoderoso delegado da ditadura era, no entanto, um homem com passagens de inf\u00e2ncia \n\ne de amizade que o ligavam ao outro lado da moeda. Filho de Le\u00f4ncio Pereira da \n\nCruz, fundador do PTB, Ac\u00edlio foi menino com Jango Goulart, do qual o pai, Vicente \n\nGoulart, mantinha com seu pai a correaria \"Cruz e Goulart\", em S\u00e3o Borja. Foi nesse \n\nambiente, de trabalhismo e \u00e0 sombra de Get\u00falio Vargas, que o menino Ac\u00edlio cresceu. \n\nNos anos que se seguiram ao AI5 e por toda a d\u00e9cada de 70, Ivo Caggiani seria \n\nintimado a comparecer in\u00fameras vezes ao regimento do ex\u00e9rcito, instado a prestar \n\ndeclara\u00e7\u00f5es sobre textos publicados na Folha Popular. Na d\u00e9cada seguinte, o \n\njornalista seria praticamente obrigado a passar o controle do jornal para um \n\ncolaborador, enquanto Toscano Barbosa n\u00e3o ag\u00fcentaria por muito tempo as press\u00f5es \n\npol\u00edticas e econ\u00f4micas \u2013 incluindo uma campanha da Associa\u00e7\u00e3o Comercial pelo \n\nboicote de an\u00fancios no jornal \u2013 e venderia o ve\u00edculo. \n \n\n \n2.4 - Rota natural de fuga \n\n \nAos que empreendiam uma rota de fuga por Livramento, a sobreviv\u00eancia em \n\nterrit\u00f3rio fronteiri\u00e7o exigia uma carga de informa\u00e7\u00f5es sobre os costumes locais, que \n\ninclu\u00eda o conhecimento do sinuoso tra\u00e7ado que separa os pa\u00edses.  Ficou c\u00e9lebre na \n\nregi\u00e3o o epis\u00f3dio de um pistoleiro baiano, que em 1927 fugiu para a fronteira com \n\n 76\n\n\n\nsua companheira, em busca de ref\u00fagio no Uruguai. Pediu para ser encaminhado ao \n\nHotel Com\u00e9rcio, conforme indica\u00e7\u00f5es de um amigo de Porto Alegre que conhecia os \n\nmeandros da regi\u00e3o. Por\u00e9m por engano do condutor do ve\u00edculo que o transportava \n\nveio parar no Hotel Com\u00e9rcio, de Santana do Livramento! O cronista santanense \n\nArlindo Coitinho deixou assinalado o caso nas p\u00e1ginas magistrais de Jo\u00e3o Bispo, \n\nonde narra os eventos que se desenrolaram a partir desse simples engano. Dois hot\u00e9is, \n\ncom o mesmo nome estavam a n\u00e3o mais que uma dezena de quadras de dist\u00e2ncia um \n\ndo outro, contudo isso poderia significar a vida ou a morte. Para Jo\u00e3o Bispo e sua \n\ncompanheira, significou o cerco da pol\u00edcia e o suic\u00eddio.125  \n\nPor in\u00fameras vezes a linha imagin\u00e1ria exerceu uma atra\u00e7\u00e3o ilus\u00f3ria e \n\nenganadora. Eleita como uma rota de fuga natural para o Uruguai, os cerca de 600 \n\nquil\u00f4metros que separam a capital ga\u00facha de Santana do Livramento nunca foram \n\nf\u00e1ceis de transpor, como poderia parecer. As rotas de trem, via Santa Maria e \n\nCacequi, ou de carro e mesmo as de \u00f4nibus - mais usadas \u2013 esbarravam \n\nconstantemente na vigil\u00e2ncia militar. O militante do PTB ga\u00facho, \u00cdndio Vargas - \n\nencarregado de estabelecer uma ponte entre o ex-governador Leonel Brizola, exilado \n\nem Montevid\u00e9u - e a resist\u00eancia, lembra das dificuldades para chegar at\u00e9 a fronteira e \n\nas estrat\u00e9gias usadas pelos militantes, destinadas a furar o bloqueio do ex\u00e9rcito e \n\nentrar no Uruguai, \n[...] para n\u00f3s passar era uma dificuldade, tinha que ter um controle das barreiras. Ent\u00e3o \ndigamos que fosse de carro. Podia ir at\u00e9 determinado lugar, depois sa\u00eda a p\u00e9, fazia a volta, \npassava pelos campos ali, a p\u00e9 tudo, tinha que ser gente bem preparada, fisicamente. N\u00e3o podia \nser muito velh\u00e3o n\u00e3o, tinha que ser meio novo. Passar pelo banhado, para ir pegar uma outra \ncondu\u00e7\u00e3o l\u00e1 adiante. Tudo dific\u00edlimo126. \n \n\nUma das tantas rotas empreendidas pelos \u201cesquemas de fronteira\u201d era mantida \n\npelo jornalista e religioso dominicano Frei Beto, ligado \u00e0 Carlos Marighela e \u00e0 ALN \n\n(A\u00e7\u00e3o Libertadora Nacional), que ajudava sistematicamente seus parceiros a cruzar \n\npara o Uruguai, nos idos de 1966, enquanto experimentava ele mesmo um auto-ex\u00edlio \n\nno Semin\u00e1rio Cristo Rei, na cidade ga\u00facha de S\u00e3o Leopoldo.  \n\n \n\n                                                           \n125 COITINHO, Arlindo. Jo\u00e3o Bispo. Santana do Livramento: 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Gr\u00e1fica Editora A Plat\u00e9ia S. A, \n1985. \n126 VARGAS, \u00cdndio. Jornalista. Entrevista concedida ao autor.  \n\n 77\n\n\n\nMuitos vinham do centro do pa\u00eds, conforme relembra o Frei, \nEm agosto, Ivo foi novamente procurado por Jarbas. Queria que o religioso o acompanhasse \nat\u00e9 o Rio Grande do Sul, pois pretendia refugiar-se no Uruguai. Estava sendo procurado pelos \n\u00f3rg\u00e3os de seguran\u00e7a e temia viajar sozinho. [...] N\u00e3o os retive mais de uma hora. Apenas o \nsuficiente para explicar como chegar ao Uruguai: bastava tomar o \u00f4nibus na rodovi\u00e1ria de \nPorto Alegre com destino a Livramento - cidade fronteiri\u00e7a geminada com Rivera, munic\u00edpio \nuruguaio. Para atravessar a fronteira era s\u00f3 cruzar a rua que divide os dois pa\u00edses e, do outro \nlado, tomar o \u00f4nibus para Montevid\u00e9u. Isso eu aprendera por informa\u00e7\u00f5es obtidas de pessoas \nque conheciam bem a regi\u00e3o. Nunca cheguei \u00e0 fronteira, embora meus interrogadores jamais se \nconvencessem disso.127     \n \n\nMuitas vezes, nem mesmo a vigil\u00e2ncia militar conseguia vasculhar a extensa \n\nregi\u00e3o de fronteira seca com o Uruguai. Em Livramento, dezenas de ruas \n\natravessavam os dois pa\u00edses, unindo as cidades em uma s\u00f3 dimens\u00e3o. Por essas ruas \n\npassaram Carlos Marighella e Joaquim C\u00e2mara Ferreira, o Toledo, o n\u00famero dois na \n\nhierarquia da ALN. Como Frei Beto refor\u00e7a, a rota para a fronteira consolidou-se \n\ncomo vi\u00e1vel para novas e sucessivas fugas do pa\u00eds, convulsionado pela repress\u00e3o \n\ncrescente aos movimentos de esquerda: \nO bate papo e a boa carne ga\u00facha regada a vinho recobravam o \u00e2nimo do companheiro. Ap\u00f3s o \ncafezinho, fui lev\u00e1-lo a rodovi\u00e1ria onde o apresentei a Francisco, estudante jesu\u00edta que \nconhecia Livramento e, a meu pedido, dispusera-se a acompanh\u00e1-lo at\u00e9 a fronteira. Solicitei a \nFrancisco aproveitar a viagem para trazer-me um croqui das cidades. N\u00e3o disse, por\u00e9m, que \npretendia utilizar o desenho para orientar melhor os pr\u00f3ximos refugiados. Ao regressar, o \nseminarista trouxe o que eu pedira e confirmou que Arantes atravessara para o Uruguai sem \ndificuldades.128  \n \nCl\u00e1udio Ant\u00f4nio Weyne Guti\u00e9rrez, militante do movimento estudantil ga\u00facho \n\nem Porto Alegre e posteriormente membro da VPR, recorda de 1969 como o ano em \n\nque o endurecimento do regime contra as esquerdas revolucion\u00e1rias fez indispens\u00e1vel \n\no dispositivo de fronteira como alternativa de fuga.  \nC\u00e2mara Ferreira, o Toledo, segundo homem da ALN, em companhia de Paulo de Tarso \nVenceslau solicitaram a Ded\u00e9 que auxiliasse frei Betto em suas tarefas. [...] Para Ded\u00e9, as \npassagens para o sul, principalmente para o Uruguai, n\u00e3o continham segredos. O MNR, quando \nmantinha uma rela\u00e7\u00e3o forte com Brizola, os usava ami\u00fade. [...] Ded\u00e9 conhecia pessoas que \ntinham contato com o consulado uruguaio em Livramento, conhecia as alternativas de \npassagem mais confi\u00e1veis, e tinha contatos em companhias de \u00f4nibus.129 \n\n \nNem sempre os clandestinos tinham a mesma sorte ao chegar \u00e0 fronteira. Para \n\nquem n\u00e3o obedecia ao plano tra\u00e7ado e passava imediatamente a Rivera, as \n\n                                                           \n127 BETTO, Frei. Batismo de Sangue. Os dominicanos e a morte de Carlos Marighella. Rio de Janeiro: \nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1982, p.60. \n128 Idem, Ibidem p.62. \n129 GUTI\u00c9RREZ, Cl\u00e1udio. A Guerrilha Brancaleone. Porto Alegre: Proletra, 1999, p.18. \n\n 78\n\n\n\nconsequ\u00eancias poderiam ser as piores. Jair Krishke, militante dos Direitos Humanos, \n\nrespons\u00e1vel por uma rede de aux\u00edlio, prote\u00e7\u00e3o e resgate de perseguidos pol\u00edticos, \n\nrelembra de uma dessas hist\u00f3rias, transcorrida nas cercanias da rodovi\u00e1ria de \n\nLivramento. Era novembro de 1969 e a nova leva de militantes que tinham de sair do \n\npa\u00eds aumentava dia-a-dia, v\u00edtimas do AI-5, do recrudescimento da repress\u00e3o e o \n\nsistem\u00e1tico desmantelamento das organiza\u00e7\u00f5es de esquerda. Nas palavras de Krishke, \nEram duas pessoas que chegaram a Porto Alegre. Um tinha sido deputado em S\u00e3o Paulo, eu \nn\u00e3o lembro do nome. A outra era a ent\u00e3o mulher do Vladimir Palmeira, dirigente da UNE. \nHouve um encontro em frente ao cinema S\u00e3o Jo\u00e3o, na avenida Salgado Filho. Revista em baixo \ndo bra\u00e7o e tal, e foram levados para a casa de um compadre meu, onde pernoitaram e no dia \nseguinte partiram de \u00f4nibus para Livramento. Na fronteira tinha-se um tra\u00e7ado, e ela seguiu o \nmapa, fez o que tinha sido recomendado e pegou o \u00f4nibus para Montevid\u00e9u. Mas ele bobeou, \nfoi fazer lanche, em vez de cruzar logo. Chamou a aten\u00e7\u00e3o de algu\u00e9m e o Cenimar - o servi\u00e7o \nsecreto da Marinha, o pior de todos e o mais violento \u2013 o pegou.130 \n \nUma vez de posse de um trunfo nas m\u00e3os, os agentes faziam a rota inversa, ou \n\nseja, voltavam com o prisioneiro, muitas vezes sob tortura, at\u00e9 a casa onde foi \n\nrecebido em Porto Alegre e a\u00ed desmantelavam a conex\u00e3o, buscavam c\u00famplices e \n\npromoviam uma varredura nas casas de acolhida. O vacilo na linha de fronteira \n\npoderia ser o fim de uma rota segura, alimentada com os cuidados que a \n\nclandestinidade exigia.  \n\nAssim aconteceu com o militante paulista e a pessoa que o abrigou em Porto \n\nAlegre. A nova imprensa, arauta do movimento golpista, destacava o feito policial \n\ncom as cores que a paran\u00f3ia do momento ditava, \n \n (...) esse meu amigo tinha ido ao Uruguai, ao encontro latinoamericano do Movimento \nFamiliar Crist\u00e3o, em Montevid\u00e9u, e ele foi de carro e tinha um daqueles mapas tur\u00edsticos. E \naquilo que acontece quando a gente viaja, a gente sempre acaba trazendo o troco que sobra, em \nmoeda do pa\u00eds. E ele colocou o mapa e o dinheiro em uma gaveta. Ent\u00e3o a imprensa publicava: \nMapas e farta quantidade de dinheiro estrangeiro apreendido. Uma coisa exorbitante. Tudo isso \ns\u00f3 porque um cara ao inv\u00e9s de cruzar e fazer o que deveria ter feito, n\u00e3o fez. Resolveu fazer \nlanche, coisa e tal.131   \n\n \n\nO sucesso da passagem para o Uruguai implicava fatores como o envolvimento \n\nde militantes locais e os chamados pombos-correio, que faziam a conex\u00e3o entre os \n\nclandestinos e a base de apoio na cidade. Muitas vezes, a colabora\u00e7\u00e3o de pessoas sem \n\numa marcada atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, longe dos olhos da pol\u00edcia, se mostraria eficaz. Nas \n\n                                                           \n130 KRISHKE, Jair. Entrevista concedida ao autor.  \n131 Idem. \n\n 79\n\n\n\nlembran\u00e7as de Elmar Bones, estudante secundarista em 1964, o aux\u00edlio era feito sem \n\nmuitas perguntas e sem o envolvimento direto nas pr\u00e1ticas partid\u00e1rias, apenas no \n\nintuito de ajudar os patr\u00edcios que buscavam o Uruguai: \nEu me lembro que uma vez eu ia ajudar uns caras que vinham de trem. E se tu descesse na \nesta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria corria o risco de ser preso. Ent\u00e3o tinha a orienta\u00e7\u00e3o de descer pro outro lado \nda rua,em vez de descer na plataforma de desembarque. E um de n\u00f3s guiava o cara. Tu \u00e9 \nfulano? Ent\u00e3o vem por aqui. E levava para Rivera e largava. Mas a gente nem sabia quem eram \nos caras. Mas como t\u00ednhamos contato com o partido comunista, diziam olha vai chegar uns \ncaras e tal...fica l\u00e1 cuidando e traz eles l\u00e1 por aquelas t\u00e1buas e tal...E a gente ia pelo meio de \nuns dep\u00f3sitos de madeira...nos criamos por ali....a gente passava por dentro e sa\u00eda j\u00e1 quase na \nlinha divis\u00f3ria.132 \n\n \nO envolvimento pol\u00edtico e a ajuda de simpatizantes, policiais ou funcion\u00e1rios \n\np\u00fablicos de ambas as cidades muitas vezes seria fundamental para a passagem dar \n\ncerto. Desde a resolu\u00e7\u00e3o de problemas dos mais prosaicos at\u00e9 a obten\u00e7\u00e3o de \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o e passes para chegar a Montevid\u00e9u, obten\u00e7\u00e3o de rem\u00e9dios ou aux\u00edlio \n\nm\u00e9dico, tudo dependia de uma rede de solidariedade a quem ali chegava por primeira \n\nvez. Perseverando Santana lembra de algumas pessoas, muitas vezes atuando sob o \n\nprisma de um partido tradicional, \n[...] tinha um companheiro que pertencia ao Partido Comunista, de grande valor, o Chico \nCabeda. Mas era Colorado l\u00e1 em Rivera. At\u00e9 condenavam ele que n\u00e3o podia...mas ele \njustificava, \"que eu como Colorado crio condi\u00e7\u00f5es para tirar passaporte, pra tudo, para o \nindiv\u00edduo ir embora\". E ele fazia muito esse servi\u00e7o, chegavam l\u00e1 dizendo, olha eu tenho que ir \npara Montevid\u00e9u, Chico, e ele conseguia tudo. Ele era do partido. Mas o pessoal achava que ele \ntinha que militar no partido comunista no Uruguai, era um erro, ele tava servindo \ntranq\u00fcilamente, claro, ele era integrado no partido l\u00e1 de Rivera, o Colorado...um sujeito \nintegrado, estimado, ent\u00e3o o sujeito que queria ir para Montevid\u00e9u, pronto. Sujeitos de grandes \nvalores...133 \n \nAnt\u00f4nio Apoitia Neto, advogado santanense, nascido sob os preceitos \n\ncomunistas defendidos por seu pai, realizaria um importante trabalho de liga\u00e7\u00e3o entre \n\nos exilados e setores da resist\u00eancia que ainda mantinham postos avan\u00e7ados no Brasil. \n\nEm sua avalia\u00e7\u00e3o, foi fundamental a acolhida da popula\u00e7\u00e3o uruguaia, que se \n\nsolidarizou com os brasileiros perseguidos desde o primeiro momento do golpe, \n\noferecendo muitas vezes quartos para passar a noite, roupas, comida e at\u00e9 dinheiro \n\npara aqueles que deveriam seguir viagem. A rota inversa, ou seja, a sa\u00edda do Uruguai \n\ne entrada no Brasil exigia da mesma forma, s\u00f3lidos contatos para driblar as for\u00e7as \n\nrepressivas que estendiam suas redes ao redor da cidade. Nem mesmo o presidente \n\n                                                           \n132 BONES, Elmar. Entrevista citada. \n133 SANTANA, Perseverando.  Entrevista citada. \n\n 80\n\n\n\nJo\u00e3o Goulart e seus aliados possu\u00edam nos primeiros momentos do golpe, um esquema \n\nconfi\u00e1vel para deixar o Uruguai clandestinamente. Manoel Le\u00e3es, piloto de Jango e \n\nemiss\u00e1rio do presidente, anotou as dificuldades que passou na fronteira naqueles dias.  \nDepois de haver deixado o Brasil em companhia do Presidente, fiquei alguns meses no Uruguai \nsem nenhuma vontade de arriscar a travessia da fronteira, ainda que rapidamente. Mas chegou \no momento em que n\u00e3o era mais poss\u00edvel adiar a viagem de risco, porque meu amigo e patr\u00e3o \nprecisava de um mensageiro de confian\u00e7a para resolver problemas em suas propriedades no \nMato Grosso. Certo de que teria ajuda de um amigo que Jango considerava de sua confian\u00e7a, \nresidente em Santana do Livramento, na fronteira com a cidade uruguaia de Rivera, fui \nprocur\u00e1-lo, seguro e otimista. Caberia a ele me orientar, como sairia de Santana do Livramento, \npor caminhos que contornassem as barreiras policiais montadas para prevenir o ingresso de \nexilados brasileiros em territ\u00f3rio ga\u00facho.Sua atitude foi decepcionante. Disse que n\u00e3o poderia \nse comprometer dando acobertamento a um perseguido pelo regime militar. 134 \n \nEmbora a lealdade do suposto amigo ao presidente deposto deixasse a desejar, \n\nLe\u00e3es n\u00e3o se deu por vencido. Embarcou em um \u00f4nibuis com destino a Porto Alegre, \n\ne s\u00f3 com muita sorte conseguiu driblar o aparato repressivo que j\u00e1 estava armado na \n\nregi\u00e3o da fronteira. Conforme recorda: \nDecidido a seguir em frente, comprei uma passagem de \u00f4nibus para Porto Alegre, apesar da \ncerteza de que meu nome constava em todas as listas de \u201cinimigos\u201d do regime implantado em \n1964. Pois, a viagem quase terminou de uma forma desastrada. No entroncamento da estrada \nentre Santana do Livramento e Dom Pedrito, o \u00f4nibus em que eu viajava foi obrigado a parar \npor uma patrulha militar. [...] vivi terr\u00edveis momentos de afli\u00e7\u00e3o quando um cabo e um \nsargento entraram no \u00f4nibus solicitando documentos dos passageiros. Quando eles se \naproximaram da minha poltrona, levantei e lhes pedi licen\u00e7a para ir rapidamente l\u00e1 fora \nsatisfazer necessidades fisiol\u00f3gicas. Eles me deixaram passar, sem pedir a carteira de \nidentidade, que me denunciaria irremediavelmente. Fui l\u00e1 fora e misturei-me com outros \npassageiros que, ap\u00f3s a revista, haviam sa\u00eddo do \u00f4nibus. S\u00f3 voltei quando o cabo e o sargento \nestavam satisfeitos com a revista. 135  \n \n\n \n2.5 - Rumo a Montevid\u00e9u, passando pela fronteira. \n\nMontevid\u00e9u foi a primeira grande cidade no exterior onde o ex\u00edlio brasileiro se \n\nfez presente. E a fronteira ga\u00facha, especialmente as cidades de Santana do \n\nLivramento e Rivera, foi a grande porta de passagem para milhares de pessoas que \n\nn\u00e3o tiveram como permanecer em solo brasileiro sem correr s\u00e9rio risco de vida. Faz-\n\nse necess\u00e1rio, no entanto, estabelecer algumas diferen\u00e7as entre as gera\u00e7\u00f5es que \n\nrecorreram ao ex\u00edlio e as diferen\u00e7as entre esses grupos. Em um primeiro momento, o \n\nex\u00edlio representou a derrota de um projeto pol\u00edtico e pessoal, imp\u00f4s o afastamento das \n\n                                                           \n \n134 BRAGA, Kenny. Meu Amigo Jango: Depoimento de Manoel Le\u00e3es. Porto Alegre: Sulina, 2003. p. 61, 62. \n135 Idem. p.62. \n\n 81\n\n\n\ngera\u00e7\u00f5es de 1964 e 1968 do cen\u00e1rio pol\u00edtico e de todo o universo de refer\u00eancias que \n\nlhes dera identidade.136 Importante notar aqui que, entre militares nacionalistas, \n\npol\u00edticos identificados com o trabalhismo, comunistas, guerrilheiros engajados na \n\nproposta de luta armada e militantes das variadas matizes da esquerda, existem \n\ndistin\u00e7\u00f5es de gera\u00e7\u00e3o e suas viv\u00eancias anteriores.  \n\nConv\u00e9m definir aqui as duas gera\u00e7\u00f5es, de 1964 e 1968, como marcos \n\nreferenciais, quando se trata de definir claramente as correntes de exilados que \n\nbuscaram a fronteira durante os anos da ditadura militar brasileira.137 Acredito que \u00e9 \n\nposs\u00edvel definir duas gera\u00e7\u00f5es de exilados: os que sa\u00edram do pa\u00eds logo ap\u00f3s o golpe, \n\nou em um per\u00edodo posterior, e os que tiveram de fugir a partir de 1968, quando o Ato \n\nInstitucional n\u00ba5, determinou o endurecimento do regime. Conforme assinala \n\nRollemberg,  \nO ex\u00edlio dos anos 1960 e 1970 foi uma experi\u00eancia vivida pelo que se pode considerar duas \ngera\u00e7\u00f5es, a de 1964 e a de 1968. Os marcos fundadores foram os movimentos reformistas e o \ngolpe civil-militar que dep\u00f4s o presidente Jo\u00e3o Goulart e as manifesta\u00e7\u00f5es, sobretudo, de \nestudantes, iniciadas em 1965/1966, em uma curva ascendente at\u00e9 meados de 1968, finalizando \ncom o ato institucional n\u00ba5.138 \n\n \n\nNo primeiro momento do golpe, foram as lideran\u00e7as pol\u00edticas da chamada \n\ngera\u00e7\u00e3o de 64 que buscaram no Uruguai o espa\u00e7o para um reagrupamento poss\u00edvel. A \n\npartir do 1\u00ba de abril, toda uma gera\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as ativas na cena pol\u00edtica no pr\u00e9-\n\n1964 passou a ser perseguida pelo regime militar. De pol\u00edticos experientes que j\u00e1 \n\natuavam antes de 1945, quando se extinguiu a ditadura do Estado Novo, at\u00e9 \n\nmilitantes bem mais jovens que propunham transforma\u00e7\u00f5es, apontando para a \n\nnecessidade de se recorrer ao confronto direto, sem o recurso da lei. 139 \n\nO bra\u00e7o ga\u00facho do jornal \u00daltima Hora, naquela que seria sua \u00faltima edi\u00e7\u00e3o de \n\ncar\u00e1ter independente e pr\u00f3-Jango, no dia 25 de abril de 1964 pedia desculpas ao \n\np\u00fablico pelos inconvenientes provocados pela interrup\u00e7\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o, poucos dias \n\ndepois da eclos\u00e3o do \"vitorioso movimento revolucion\u00e1rio, irrompido a 31 de mar\u00e7o\". \n\n                                                           \n \n136 ROLLEMBERG, Denise. Ex\u00edlio, entre ra\u00edzes e radares. Rio de Janeiro: Record, 1999, p.12. \n137 Acompanho aqui a defini\u00e7\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o como prop\u00f5e Denise Rollemberg, quando adota o conceito de \nJean Fran\u00e7ois Sirinelli e Jean Luchaire, ao determinar uma gera\u00e7\u00e3o como uma reuni\u00e3o de homens marcados \npor um grande evento ou uma s\u00e9rie de grandes eventos, independente de uma determinada idade em comum.                    \n138 Idem, p.51. \n139 Idem.Ibidem. p.56. \n\n 82\n\n\n\nM\u00e1rio de Almeida, rep\u00f3rter da \u00daltima Hora ga\u00facha viveu os \u00faltimos dias da \n\nimprensa livre e apontou um momento em que a retirada pelo Uruguai tornava-se a \n\n\u00fanica alternativa. \nEu recebi a not\u00edcia de que Jango desembarcava no Salgado Filho em torno de meia-noite e \nseria esperado pelo general Lad\u00e1rio e pelo Brizola. L\u00e1 fui eu para o aeroporto. Chegou mesmo \nem torno da meia-noite, durante uma chuvinha chata. J\u00e1 deu o rumo certo: para a resid\u00eancia do \ncomandante do III Ex\u00e9rcito. Cheguei l\u00e1, no jipe do jornal. Passou uma hora, mais ou menos, e \no Sereno, que me conhecia da Legalidade, fez assim, com o polegar para baixo.  Da\u00ed o \ncomandante da Brigada que estava...isto foi na noite de primeiro de abril para dois...Da\u00ed eu \npedi a ele que fosse me falar o que \u00e9 que era que estava sendo decidido. E ele chegou para mim \ne disse: \"M\u00e1rio, todo mundo no Uruguai\". Ent\u00e3o, a mat\u00e9ria para mim tinha terminado.140 \n \nSantana do Livramento passou a figurar ent\u00e3o como um portal seguro para a \n\npassagem dos trabalhistas e pessoas identificadas imediatamente ao governo Jango, \n\nque desciam de muitas partes do pa\u00eds em dire\u00e7\u00e3o a Montevid\u00e9u. Am\u00e9rica Ineu, \n\nexilada com a fam\u00edlia em Rivera, recorda de figuras marcantes identificadas com o \n\ntrabalhismo que passaram por sua casa quando cruzaram a fronteira. Carlos Olavo \n\nPereira, jornalista mineiro envolvido na luta pela reforma agr\u00e1ria e as reformas de \n\nbase, ou o Coronel Dagoberto Rodrigues, ex-diretor dos Correios e Tel\u00e9grafos do \n\ngoverno Jango. Dagoberto, que expulsou ningu\u00e9m menos que Henry Kissinger de seu \n\ngabinete, quando este, como negociador da gigante multinacional americana de \n\ntelefonia ITT, tentou suborn\u00e1-lo para a instala\u00e7\u00e3o da rede de comunica\u00e7\u00f5es de \n\nBras\u00edlia, no Governo JK. 141 \n\nA esses homens, ligados ao trabalhismo, reuniam-se perseguidos de todas as \n\nmatizes da esquerda, envolvidos com as press\u00f5es pelas reformas de base, alguns mais \n\nradicalizados, ligados a Leonel Brizola, outros menos, mas que tinham por objetivo a \n\nchegada a Montevid\u00e9u, capital da primeira fase do ex\u00edlio. Jos\u00e9 Wilson da Silva, \n\ntenente da aeron\u00e1utica, cassado e posteriormente assessor militar de Brizola no \n\nUruguai, rememora os primeiros dias do ex\u00edlio como tempos de extrema dificuldade: \nCom o grande n\u00famero de compatriotas no Uruguai, muitos em p\u00e9ssima situa\u00e7\u00e3o, funcion\u00e1rios \nque, perdendo o sal\u00e1rio, nada tinham, como eu, por exemplo, foi criada a Associa\u00e7\u00e3o dos \nAsilados Brasileiros (...) Os dias que se seguiram foram de contatos com novos brasileiros que \n\n                                                           \n140 BARROS, Jeferson. Golpe Mata Jornal. Op. Cit., p. 144. \n141 Fl\u00e1vio Tavares assinala em suas mem\u00f3rias que \u201cironicamente, quatro anos e alguns meses depois, \nDagoberto Rodrigues \u00e9 que n\u00e3o p\u00f4de mais entrar em nenhuma reparti\u00e7\u00e3o governamental no Brasil: expulso do \nEx\u00e9rcito ap\u00f3s o golpe militar de 1964, foi obrigado a exilar-se no Uruguai, onde passou mais de 15 anos. \nVivia t\u00e3o honesta e modestamente no ex\u00edlio que, durante muito tempo, nem sequer p\u00f4de ter telefone em sua \ncasa\u201d. In: TAVARES, Fl\u00e1vio. O dia em que Get\u00falio matou Allende \u2013 e outras novelas do poder. Rio de \nJaneiro: Record, 2004,p.144.   \n\n 83\n\n\n\ncontinuavam chegando, muitos verdadeiros perseguidos pol\u00edticos; outros por ouvirem falar que \nJango havia fugido com malas de dinheiro.142   \n\n \nHerbert Jos\u00e9 de Souza, o Betinho, l\u00edder da AP, determina que o ex\u00edlio em \n\nMontevid\u00e9u come\u00e7ou como uma grande perda de referenciais, e a ilus\u00e3o de \n\ncontinuidade da luta pol\u00edtica, mesmo quando os sinais apontavam para outra dire\u00e7\u00e3o, \n\na da derrota de um projeto pol\u00edtico e de uma gera\u00e7\u00e3o:  \nNo Uruguai \u00e9 o reencontro de toda a lideran\u00e7a do movimento popular. A\u00ed, as realidades, vistas \nde longe, parecem teatro. Como se voc\u00ea reagrupasse os atores reais, enquanto atores de papel \nseguem o jogo. Faz\u00edamos reuni\u00f5es da Frente de Mobiliza\u00e7\u00e3o Popular com os atores reais. Mas \neles mesmos estavam cheios de ilus\u00f5es. Por exemplo: \u201cN\u00f3s, representando 5 milh\u00f5es de \noper\u00e1rios brasileiros...\u201d, ou \u201cN\u00f3s, os sargentos das For\u00e7as Armadas brasileiras...\u201d, ou \u201cN\u00f3s, os \noficiais nacionalistas...\u201d; e assim o ex-governador, o ex-deputado, o ex-ministro...Era como se \nn\u00e3o se tivesse aceito a realidade, se tentasse espich\u00e1-la para al\u00e9m de suas fronteiras. 143  \n \n\nPara a gera\u00e7\u00e3o de 68, o ex\u00edlio iria adquirir outra dimens\u00e3o, de dificuldades \n\nainda maiores e busca por outros espa\u00e7os de luta que se abririam, como o Chile e a \n\nBol\u00edvia144. O estudante ga\u00facho Cl\u00e1udio Ant\u00f4nio Weyne Gutrierrez, perseguido, foi \n\nobrigado a abandonar o pa\u00eds no final de 1969. Cl\u00e1udio mantinha uma atua\u00e7\u00e3o \n\nmarcante junto ao movimento estudantil, sendo julgado e condenado pelo Superior \n\nTribunal Militar, devido a sua participa\u00e7\u00e3o no epis\u00f3dio da invas\u00e3o do Gr\u00eamio \n\nEstudantil do Col\u00e9gio Julio de Castilhos, em Porto Alegre. Para esse jovem estudante, \n\na fronteira significava o passaporte para uma retirada estrat\u00e9gica do pa\u00eds, \nAlguns dias depois, no final de outubro, com o meu primo Jeca dirigindo a mais de cem \nquil\u00f4metros por hora por estradas de ch\u00e3o batido, atingimos Rivera. Tomei o \u00f4nibus para \nMontevid\u00e9u. Meu cora\u00e7\u00e3o abrigava sentimentos contradit\u00f3rios (...) o cerco \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es \narmadas brasileiras me faziam refletir. Eram como umas f\u00e9rias voltar \u00e0 milit\u00e2ncia no Brasil. \nCome\u00e7aria um ex\u00edlio que duraria oito anos. 145 \n \nPercebe-se que, para os militantes da gera\u00e7\u00e3o de 68, a cidade de Montevid\u00e9u \n\nn\u00e3o significou uma aproxima\u00e7\u00e3o com aquela gera\u00e7\u00e3o de exilados de 1964. Aqueles \n\nmilitares nacionalistas, sindicalistas ou ex-deputados, ex-prefeitos ou ex-senadores, \n\nn\u00e3o demonstravam o mesmo v\u00ednculo com a a\u00e7\u00e3o proposta pelas esquerdas \n\nrevolucion\u00e1rias, \n\n                                                           \n142 SILVA, Jos\u00e9 Wilson da. O tenente Vermelho. Op.,Cit.  p. 143,144.  \n143 CAVALCANTI, Pedro Celso; RAMOS, Jovelino (org) Mem\u00f3rias do Ex\u00edlio \u2013 de muitos caminhos. Rio de \nJaneiro: Livramento, 1978, p.79. \n144 Para Denise Rollemberg, no ex\u00edlio as gera\u00e7\u00f5es de 1964 e 1968 s\u00e3o como duas margens, duas paralelas que \nn\u00e3o se tocam. As pontes foram raras e fr\u00e1geis.  \n145 GUTIERR\u00c9Z, Cl\u00e1udio. Entrevista ao autor. \n\n 84\n\n\n\nN\u00e3o havia uma vincula\u00e7\u00e3o de um jovem de 23 anos, e uma pessoa com 50 ou 60 anos.Esse \nmundo do ex\u00edlio \u00e9 um mundo diferente. Tu \u00e9s discriminado por um setor, aceito pelo outro, \nmas entra o processo da confian\u00e7a-desconfian\u00e7a. Desconfian\u00e7a n\u00e3o por uma popula\u00e7\u00e3o, mas \npor um setor que j\u00e1 tem uma defini\u00e7\u00e3o pol\u00edtica contr\u00e1ria, \u00e9 desconfian\u00e7a total. E daqueles \nsetores que est\u00e3o militando de alguma maneira, existe uma solidariedade atenta, n\u00e3o \u00e9? Quem \n\u00e9, como \u00e9 que \u00e9, como \u00e9 que faz... \u00c9 uma paran\u00f3ia. 146 \n \nPara Ernesto Levy, a aproxima\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica com a fronteira, mesmo instalado \n\nem Montevid\u00e9u, significou a continuidade da luta, atrav\u00e9s do aux\u00edlio a exilados e \n\ncombatentes que ainda mantinham posi\u00e7\u00f5es de confronto com a ditadura instalada. \n\nAssim como ele, uma s\u00e9rie de outros exilados, corajosamente instalados em Rivera, a \n\npoucos metros do aparato repressivo brasileiro, serviram de apoio e abrigo aos atores \n\npol\u00edticos alijados pela nova ordem autorit\u00e1ria.  \n\n \n \n \n\n2.6- Os Lares da acolhida \n \nO momento da chegada das primeiras fam\u00edlias de exilados a Rivera, vindos \n\nprincipalmente das cidades da fronteira oeste ga\u00facha, de munic\u00edpios como Itaqui, \n\nCacequi, Dom Pedrito, S\u00e3o Borja, Uruguaiana e mesmo Santa Maria, obedeceu a um \n\nimpulso que reunia uma fuga poss\u00edvel com uma sensa\u00e7\u00e3o de prec\u00e1ria resist\u00eancia, \n\ndado a proximidade do Brasil. Os agentes pol\u00edticos perseguidos estabeleceram uma \n\nrea\u00e7\u00e3o clandestina, com maior ou menor poder de f\u00f4lego. Logo depois adotaram o \n\ncaminho do ex\u00edlio como \u00fanica sa\u00edda poss\u00edvel. Por isso, a partir do final de 1965 e \n\n1966 come\u00e7am a intensificar-se a chegada de fam\u00edlias que iriam acompanhar seus \n\nperseguidos e estabelecer-se em Rivera, junto a exilados com diferentes perfis de \n\natua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, mas com o nacionalismo e as posi\u00e7\u00f5es incondicionais de \n\nenfrentamento ao regime como causa comum. Embora muitas das fam\u00edlias que ser\u00e3o \n\nabordadas aqui estejam perfiladas ao ex\u00edlio pela perda de direitos pol\u00edticos, muitas \n\noutras com distintas caracter\u00edsticas passaram pela fronteira e at\u00e9 fixaram resid\u00eancia \n\ntransit\u00f3ria. Como delimita Denise Rollemberg, \nO ex\u00edlio esteve longe de ser uma experi\u00eancia homog\u00eanea. As viv\u00eancias foram as mais variadas, \na come\u00e7ar pelo tipo de exilado. Houve os atingidos pelo banimento; houve quem decidiu partir, \n\u00e0s vezes at\u00e9 com documenta\u00e7\u00e3o legal, por rejeitar o clima em que se vivia no pa\u00eds; houve \nquem, pessoalmente, n\u00e3o era alvo da pol\u00edcia pol\u00edtica, mas se exilou ao acompanhar o c\u00f4njuge \nou os pais; houve os diretamente perseguidos, envolvidos, uns mais, outros menos, no \n\n                                                           \n146 LEVY, Ernesto. Entrevista citada. \n\n 85\n\n\n\nconfronto com o regime militar; houve quem foi morar no exterior por outras raz\u00f5es que n\u00e3o \npol\u00edticas e, atrav\u00e9s do contato com exilados, integrou-se \u00e0s campanhas de den\u00fancia da ditadura \ne j\u00e1 n\u00e3o podiam voltar com tanta facilidade. Os casos s\u00e3o in\u00fameros. Neste universo t\u00e3o diverso, \ns\u00e3o todos exilados.147 \n \nImportante notar que o clima pol\u00edtico do p\u00f3s-golpe era de desola\u00e7\u00e3o para \n\naqueles envolvidos com as propostas de reforma do Estado, em especial as esquerdas \n\natuantes e os movimentos populares, como lembra Jacob Gorender: \n \n(...) o per\u00edodo 1960-1964 marca o ponto mais alto das lutas dos trabalhadores brasileiros neste \ns\u00e9culo, at\u00e9 agora. O auge da luta de classes, em que se p\u00f4s em xeque a estabilidade \ninstitucional da ordem burguesa sob os aspectos do direito de propriedade e da for\u00e7a coercitiva \ndo Estado. Nos primeiros meses de 1964, esbo\u00e7ou-se uma situa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-revolucion\u00e1ria e o \ngolpe direitista se definiu, por isso mesmo, pelo car\u00e1ter contra-revolucion\u00e1rio preventivo. A \nclasse dominante e o imperialismo tinham sobradas raz\u00f5es para agir antes que o caldo \nentornasse. A hegemonia da lideran\u00e7a nacionalista burguesa, a falta de unidade entre as v\u00e1rias \ncorrentes, a competi\u00e7\u00e3o entre chefias personalistas, as insufici\u00eancias organizativas, os erros \ndesastrosos acumulados, as ilus\u00f5es reboquistas e as incontin\u00eancias ret\u00f3ricas \u2013 tudo isso explica \no fracasso da esquerda. Houve a possibilidade de vencer, mas foi perdida. Mais grave \u00e9 que foi \nperdida de maneira desmoralizante. Com a defini\u00e7\u00e3o incontest\u00e1vel no dia 1\u00ba de abril, j\u00e1 no dia \n3 a opera\u00e7\u00e3o Brother Sam era desativada no Caribe. Os generais triunfantes proclamaram que o \nOcidente ganhou no Brasil formid\u00e1vel vit\u00f3ria a baix\u00edssimo custo. 148 \n\n \nCom o golpe posto e a chegada crescente de militantes e fugitivos de toda a \n\nordem \u00e0 regi\u00e3o da fronteira, os esquemas de recep\u00e7\u00e3o tiveram de adquirir um sentido \n\nde urg\u00eancia e praticidade. O n\u00facleo do PCB santanense, acostumado aos anos de \n\nclandestinidade e aos rituais de seguran\u00e7a, assumiu de sa\u00edda a recep\u00e7\u00e3o aos  \n\nperseguidos. Isso n\u00e3o excluiu as a\u00e7\u00f5es de uma rede que envolvia simpatizantes de \n\noutros partidos, fam\u00edlias sem uma liga\u00e7\u00e3o pol\u00edtica expl\u00edcita, al\u00e9m de religiosos e \n\nfuncion\u00e1rios p\u00fablicos dos dois lados da fronteira, encarregados de facilitar a \n\npassagem para Montevid\u00e9u, sempre que poss\u00edvel. Policiais, funcion\u00e1rios de \n\nconsulado e um aparato militar muitas vezes conivente \u2013 como veremos no terceiro \n\ncap\u00edtulo \u2013 foram fundamentais para que esse equil\u00edbrio de fronteira se estabelecesse. \n\nSem as redes de conviv\u00eancia, muitas vezes de car\u00e1ter familiar, entre exilados e \n\nmilitares, dificilmente seria efetivada uma passagem segura, dentro dos limites, pela \n\nregi\u00e3o. Como veremos a seguir, os sistemas de informa\u00e7\u00e3o brasileiros tinham o total \n\ncontrole das fam\u00edlias exiladas no outro lado da linha divis\u00f3ria e identificavam \n\n                                                           \n147 ROLLEMBERG, Denise. Ex\u00edlio, entre ra\u00edzes e radares. Op. Cit., p.52. \n148 GORENDER, Jacob. Combate nas Trevas. S\u00e3o Paulo: Atica. 2003. p.73. \n\n 86\n\n\n\nclaramente quem exercia as fun\u00e7\u00f5es de pombo correio e quem auxiliava diretamente \n\nos movimentos de esquerda que ainda tentavam resistir.   \n\nNesse sentido, destacava-se por sua atua\u00e7\u00e3o na recep\u00e7\u00e3o aos fugitivos, a fam\u00edlia \n\nde Orlando Burmann, Romeu Figueiredo de Mello, Nery Medeiros, Adan Fajardo, \n\nFrancisco Fagundes, Aquiles Santana Alves e Ant\u00f4nio Apoitia Neto, entre muitas \n\noutras, que exerceram a acolhida e a solidariedade, t\u00e3o fundamentais para quem \n\nempreende uma fuga, geralmente em prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es materiais e repleta de \n\nincertezas.   \n\n \n2.6.1- Beno Orlando Burmann: recep\u00e7\u00e3o e passagem \n\n \n\nA fam\u00edlia do ex-prefeito de Iju\u00ed e deputado estadual pelo PTB, Beno Orlando \n\nBurmann, se instalou em Rivera em janeiro de 1966. Diva, a matriarca, trazia consigo \n\nseis crian\u00e7as, contando com um agregado, filho da empregada dom\u00e9stica da fam\u00edlia. \n\nRepresentantes da gera\u00e7\u00e3o de 1964, com uma atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica muito forte no noroeste \n\ndo estado contavam com uma s\u00f3lida representatividade pol\u00edtica erguida no munic\u00edpio \n\nde Iju\u00ed. Ligados ao trabalhismo, tinham no presidente cassado Jo\u00e3o Goulart um l\u00edder \n\nreferencial, e mantinham estreita amizade com Leonel Brizola. A admira\u00e7\u00e3o a Get\u00falio \n\nVargas colocava-os em um ambiente trabalhista em comum.  Entusiasta do Governo \n\nGoulart, Orlando Burmann anotou em um manuscrito ainda in\u00e9dito, \nAntes de falarmos sobre o golpe de 1\u00ba de abril, devemos dizer que o per\u00edodo em que o Brasil \nfoi governado por Jo\u00e3o Goulart, foi um per\u00edodo de paz, prosperidade e de plena liberdade. \nNunca o Brasil teve um per\u00edodo em que id\u00e9ias, princ\u00edpios, eram discutidos, debatidos em \nqualquer parte, com ampla garantia para os digladiantes, discutindo-se, com liberdade, projetos \nque esperava-se encaminhar o pa\u00eds para novos rumos, onde o povo tivesse participa\u00e7\u00e3o nas \ndecis\u00f5es e estas seriam tomadas visando os interesses dos brasileiros.149   \n \n\nCom o advento do golpe, em quase dois anos de tens\u00f5es e clandestinidade, \n\nBurmann percorreu os caminhos da fronteira rumo a Montevid\u00e9u, em articula\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas com Leonel Brizola e setores da resist\u00eancia instalados no Rio Grande do Sul. \n\nNesses primeiros anos, as tentativas de articular uma resist\u00eancia armada levavam \u00e0 \n\ncapital uruguaia um grupo cada vez maior de emiss\u00e1rios, exilados e perseguidos pela \n\nditadura. Como grande parte dos atores pol\u00edticos da hora, Orlando Burmann tamb\u00e9m \n\n                                                           \n149 BURMANN, Beno Orlando. Mem\u00f3rias. Texto in\u00e9dito, onde Burmann anotou mem\u00f3rias da resist\u00eancia ao \ngolpe e os primeiros momentos de resist\u00eancia. Cedido pela fam\u00edlia ao autor em 25/05/07. p.27. \n\n 87\n\n\n\nacreditava que o movimento que eclodiu em 1\u00ba de abril n\u00e3o teria vida longa, e o \n\nreordenamento democr\u00e1tico viria, \u201cmais dia menos dia\u201d. Ligado ao nacionalismo de \n\nLeonel Brizola, ele n\u00e3o demonstrava simpatias em um primeiro momento pelo \n\nradicalismo da esquerda armada, mas o endurecimento do regime fez com que \n\npassasse a adotar a id\u00e9ia de um movimento armado como alternativa vi\u00e1vel. Passou a \n\nconspirar valendo-se de in\u00fameros disfarces para driblar a repress\u00e3o, como por \n\nexemplo, a figura de um fervoroso pastor: \n[...] pensava que fosse durar tr\u00eas ou quatro anos. Acabou durando 21! A liberdade desapareceu, \na pessoa n\u00e3o fazia nada e era presa. Eu tinha me eleito deputado em 1962, fui cassado em 1964 \ne preso tr\u00eas vezes, aqui e no Mato Grosso. Nunca tinha pensado em luta armada, mas depois da \ncassa\u00e7\u00e3o e clandestinidade, passei a articular com alguns militares. T\u00ednhamos oficiais prontos \npara fazer um movimento, que n\u00e3o chegou a existir. N\u00e3o quer\u00edamos guerrilha. Na \nclandestinidade, n\u00e3o pod\u00edamos embarcar em rodovia ou ferrovia.  Por isso ajudei  muitos a \nsa\u00edrem de carro do pa\u00eds. N\u00e3o sei quantas b\u00edblias eu comprei, come\u00e7ava a conversar sobre \ncap\u00edtulos e vers\u00edculos (...)150 \n\n \n\nNascido em Catu\u00edpe, munic\u00edpio pr\u00f3ximo a Santa Maria, Beno Orlando \n\nBurmann \u00e9 o quarto entre os oito filhos de uma fam\u00edlia descendente de imigrantes \n\nalem\u00e3es.  Ingressara no mundo do trabalho pelas m\u00e3os de uma tia, propriet\u00e1ria de \n\numa casa comercial em Santa Maria. Logo se transfere para Iju\u00ed onde estuda \n\ncontabilidade e passa a exercer a profiss\u00e3o em um escrit\u00f3rio da cidade. Alcan\u00e7a o \n\nstatus de l\u00edder petebista, quando em 1947 optou pela candidatura de Alberto \n\nPasqualini, em contraposi\u00e7\u00e3o a quadros do partido que passam a apoiar Walter Jobim. \n\nUm dos fundadores do PTB na regi\u00e3o, Beno Orlando Burmann logo descobre na \n\natividade pol\u00edtica sua voca\u00e7\u00e3o: \n[...] casa-se com uma descendente de \u201ctradicional fam\u00edlia\u201d de grandes propriet\u00e1rios rurais da \nregi\u00e3o e l\u00edderes pol\u00edticos (um dos ascendentes da sua esposa foi senador, um dos cunhados de \nBurmann foi inclusive vereador pelo PTB e o filho deste foi vereador pelo MDB em Augusto \nPestana).  Em 1947, Orlando Burmann foi o \u00fanico vereador eleito pelo PTB em Iju\u00ed (aos 25 \nanos). Durante a d\u00e9cada de cinq\u00fcenta foi secret\u00e1rio-geral e presidente do partido. Em 1958, foi \num dos coordenadores da campanha de Leonel Brizola ao governo do estado. Em 1959, foi \nincentivado e apoiado por Leonel Brizola como candidato a prefeito. 151 \n \nOs v\u00ednculos de amizade com Leonel Brizola fariam com que o ent\u00e3o prefeito de \n\nIju\u00ed contasse com o apoio irrestrito do governo do Estado em sua administra\u00e7\u00e3o. \n\n                                                           \n \n150 Depoimento a: Sindicato dos Professores do Noroeste do Estado do Rio Grande do Sul, acessado em \nhttp://www.sinpronoroeste.org.br/revista_noticia.php?cod_noticia=28&amp;cod=4. \n151 GRILL, Igor Gastall. Parentescos, Redes e Partidos: As bases das Heran\u00e7as Pol\u00edticas no Rio Grande do \nSul. Tese de Doutorado. Porto Alegre: UFRGS, 2003, p. 362. \n\n 88\n\n\n\nDessa parceria resultariam algumas das principais obras da sua gest\u00e3o, como a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de escolas, obras de eletrifica\u00e7\u00e3o rural, casas populares, e uma escola \n\nt\u00e9cnica, que conferiu novo impulso ao munic\u00edpio. O apoio financeiro para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da escola t\u00e9cnica foi barganhado por Leonel Brizola, em troca da \n\ncandidatura de Orlando Burmann a uma cadeira na Assembl\u00e9ia Legislativa do Rio \n\nGrande do Sul, em 1962. Eleito com expressiva vota\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o noroeste, mesmo \n\nsob uma apressada campanha pol\u00edtica, permaneceu na prefeitura municipal at\u00e9 \n\ntransferir-se para a legislatura estadual em 1964. Pouco antes do golpe, \u00e9 instado a \n\nabandonar a prefeitura de Iju\u00ed para assumir uma posi\u00e7\u00e3o relevante no j\u00e1 turbulento \n\nmomento pol\u00edtico que atravessava o pa\u00eds. O golpe o surpreende na rearticula\u00e7\u00e3o da \n\natividade parlamentar, sendo cassado logo em seguida.  \n\nOs primeiros momentos do golpe foram vividos pelo deputado com um misto \n\nde surpresa e desilus\u00e3o pela falta de uma resposta \u00e0 altura dos setores organizados, \n\ncontr\u00e1rios \u00e0 quebra da ordem constitucional. A incredulidade era o sentimento geral \n\nentre os parlamentares petebistas. No dia 03 de abril, no entanto, Orlando Burmann \n\nouviria o pronunciamento do prefeito de Porto Alegre, Sereno Chaise, que em cadeia \n\nde r\u00e1dio anunciava a op\u00e7\u00e3o do presidente Jo\u00e3o Goulart pela ren\u00fancia. Em suas \n\nlembran\u00e7as, n\u00e3o esconde o trauma dos primeiros momentos: \nO an\u00fancio, como um raio, atingiu todo o Rio Grande, cujo povo queria resistir e ir para luta. \n(...) Em fins de mar\u00e7o, durante a Semana Santa, fui para Ijui, para fazer contato com os \ncompanheiros, com lideran\u00e7as pol\u00edticas, dirigentes sindicais e de entidades de classe. (...) \nLembro que (...) bati na porta da casa de nosso companheiro Walter Arbo que (..) disse-me da \npreocupa\u00e7\u00e3o que acompanhava os \u00faltimos acontecimentos. Concordei com ele mas procurei \ntranquiliz\u00e1-lo, pois acreditava que os militares, sendo legalistas e tendo jurado defender a \nConstitui\u00e7\u00e3o, impediriam qualquer tentativa de golpe. (...) Quando me preparava para viajar, \nbateu \u00e0 porta de m/casa o Arno, trazendo-me a noticia de que, iniciava-se o golpe de estado. \nLiguei o radio e ouvi a Guaiba, dando as noticias. (...) Fui ouvido na Radio (Progresso, de Iju\u00ed) \ne reafirmei minha confian\u00e7a no Governo e a certeza de que a democracia n\u00e3o seria esmagada \npor um golpe liderado  por maus brasileiros a servi\u00e7o do capitalismo internacional e dos \ninteresses da extrema direita.  Logo, a  Radio Gua\u00edba e Ga\u00facha passaram a anunciar a Cadeia \nda Legalidade (tentando reviver l96l) (...)  Infelizmente, j\u00e1 no dia seguinte, a situa\u00e7\u00e3o come\u00e7ou \na mudar e logo a tarde, alguns oficiais legalistas, foram afastados das reuni\u00f5es do Comando. \nQuando (...) veio o pronunciamento do ent\u00e3o Prefeito Sereno, informando que o Presidente \nJango havia desistido da resist\u00eancia, j\u00e1 que qualquer luta, mesmo vitoriosa, exigiria o sacrif\u00edcio \nde muitas vidas e estas eram mais preciosas do que a eventual manuten\u00e7\u00e3o do poder. \nNaturalmente, ficamos acabrunhados. O povo que, na noite anterior, compareceu \u00e0 Pra\u00e7a da \nRepublica, aplaudindo os oradores e reafirmando sua disposi\u00e7\u00e3o de lutar, ap\u00f3s uma passeata \npelas principais ruas da cidade, havia se recolhido, certo de que ir\u00edamos \u00e0 luta e, agora sim, \ncom nossa vit\u00f3ria, encerrar\u00edamos os ciclos de peri\u00f3dicas tentativas de golpe, estava novamente \nna rua, fazendo manifesta\u00e7\u00f5es e reafirmando sua disposi\u00e7\u00e3o de defender o Governo leg\u00edtimo. A \n\n 89\n\n\n\nnoticia surpreendeu a todos e, aos poucos, foram se dispersando e tomando o rumo de seus \nlares. 152 \n \nAp\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o do primeiro Ato Institucional, que decretava a cassa\u00e7\u00e3o dos \n\ndireitos pol\u00edticos de altas autoridades da rep\u00fablica, entre elas o presidente Jo\u00e3o \n\nGoulart, o governador Miguel Arraes e o deputado Leonel Brizola, o ent\u00e3o deputado \n\ntrabalhista Orlando Burmann \u00e9 chamado ao Pal\u00e1cio Piratini. \u00c9 ent\u00e3o informado que o \n\nencontro com o chefe da Casa Civil, jornalista Pl\u00ednio Cabral, seria para acertar uma \n\nposi\u00e7\u00e3o de neutralidade em rela\u00e7\u00e3o ao golpe, que o liberaria da cassa\u00e7\u00e3o, naquele \n\nmomento ainda n\u00e3o publicada oficialmente no Di\u00e1rio Oficial, de acordo com uma \n\nproposta endossada pelo governador Ildo Meneghetti. Diante da negativa do petebista \n\nde aceitar o pacto, no dia 07 de maio a Folha da Tarde estampava o nome de Beno \n\nOrlando Burmann, junto a outros deputados, vereadores e prefeitos alijados pela foice \n\ndo autoritarismo. A partir de ent\u00e3o, passou a adotar os cuidados que a clandestinidade \n\nexigia: \n[...] recebi a noticia que a milicia dos golpistas me procurava por toda cidade e, naturalmente, \nem Ijui, onde minha casa era vigiada. Nem meus familiares sabiam onde eu estava.  As sa\u00eddas \nde Porto Alegre estavam todas bloqueadas e s\u00f3 passavam pessoas que se identificassem nas \nbarreiras, onde havia listas das pessoas \u201cprocuradas\u201d. Ap\u00f3s 8 dias em Porto Alegre, com a \nvigil\u00e2ncia amenizando, estabeleci, com companheiros, um esquema:  Partir\u00edamos de Porto \nAlegre, \u00e0 noite, com 2 carros, na frente um carro com duas pessoas que, na barreira existentes \nna ponte da divisa entre Porto Alegre-Can\u00f4as, ao parar, se fosse exigido documentos de todos \nos ocupantes, o motorista, ao partir, simulasse errar na mudan\u00e7a, engatando a mudan\u00e7a da r\u00e9, \npisando no freio e, em seguida arrancando e seguindo viagem, indo nos esperar a uns 3 \nquilometros.   No carro que eu ia, parado a uns 400 metros, desceria, e, enquanto o carro \nseguia, eu atravessaria a rodovia, tomando os trilhos da RFFSA, passando, de a p\u00e9, a ponte \nferrovi\u00e1ria, que distava uns 90 metros da ponte onde estava a barreira e seguiria pelos trilhos \nat\u00e9 alcan\u00e7ar o carro que estaria me aguardando no acostamento. Foi o que fiz, levava na m\u00e3o \numa ma\u00e7\u00e3, sentei-me logo ap\u00f3s ultrapassar a ponte, passando a comer a fruta, demonstrando \ntranquilidade, enquanto que a barreira quase defronte onde eu estava, nem ligou para mim. \nSeguimos adiante e, adiante, havia um posto da Policia Rodovi\u00e1ria, onde paramos, apenas \nconferiram os documentos do motorista e do carro e seguimos. Antes de amanhecer o dia, \nestava em Ijui.153 \n \nOs pr\u00f3ximos passos do deputado cassado seriam afinados com a arquitetura \n\npol\u00edtica ditada por Leonel Brizola, desde Montevid\u00e9u, na tentativa de unir em uma \n\nproposta de rea\u00e7\u00e3o os setores militares nacionalistas que aparentemente aderiam ao \n\ngolpe, mas que por convic\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas poderiam significar uma poss\u00edvel rede de \n\nsubleva\u00e7\u00e3o dentro das For\u00e7as Armadas. Sob o pseud\u00f4nimo de Osvaldo Bohrer, ele \n\n                                                           \n152 BURMANN, Beno Orlando. Mem\u00f3rias. Op.Cit. p. 28. \n153 Idem, p.30. \n\n 90\n\n\n\npartiu para o estabelecimento de contatos de quartel em quartel, em Santa Catarina, \n\nParan\u00e1 e S\u00e3o Paulo. Com pouco dinheiro e na clandestinidade, chegava a S\u00e3o Paulo \n\nem meados de maio de 1964, atuando de camel\u00f4 para poder pagar as despesas de \n\nviagem: \nOs primeiros dias, em S\u00e3o Paulo, foram dif\u00edceis, pois possu\u00eda limitados recursos financeiros e \nera necess\u00e1rio trabalhar em algo que me provesse de dinheiro. Junto aos camel\u00f4s, vi umas \nblusas comuns, baratas, tipo cardadas, que era novidade do momento. \u201cInvesti\u201d o suficiente \npara adquirir 6 blusas, logo adiante, em cima de um jornal, botei minha \u201cbanca\u201d e, em menos \nde uma hora, as vendi, com lucro de 20%. Voltei ao atacado e adquiri mais dez pe\u00e7as, voltando \nao local de venda. No final da tarde as vendi, restando-me um lucro que me permitia pagar \nhotel, refei\u00e7\u00f5es e mais despesas para viajar at\u00e9 Santos, onde pretendia fazer contato com um \nmajor cujo nome me foi indicado.  Retornei de Santos \u00e0 noite e, no dia seguinte, cedo, j\u00e1 estava \nnovamente com minha \u201cbanca\u201d montada, vendendo tudo o que ali expus.  No dia seguinte, \ndepois de exercer pela manh\u00e3 minha atividade de camel\u00f4, retornei a Campinas, onde al\u00e9m \nvoltar ao hotel onde estava hospedado, fui procurar mais um militar, cujo endere\u00e7o me foi \nfornecido pelo seu colega de Santos.154 \n \nEm meio a uma verdadeira tempestade existencial, que o colocou de um \n\nmomento a outro, de influente pol\u00edtico petebista e prefeito conceituado, a fora da lei, \n\nsobrevivendo como camel\u00f4, Orlando Burmann viveu naqueles dias o primeiro \n\nimpacto do desterro. Ativista do \u201cGrupo de 11 Companheiros\u201d, ou \u201cComandos \n\nNacionalistas\u201d, de Leonel Brizola, passou a buscar em Montevid\u00e9u, onde o l\u00edder \n\npetebista armara o quartel general da resist\u00eancia, a orienta\u00e7\u00e3o de novos nomes e \n\ncontatos no Brasil. O foco imediato seriam os militares da vertente nacionalista, em \n\num espectro amplo que compreendia ainda os setores resistentes da Frente de \n\nMobiliza\u00e7\u00e3o Popular, Comando Geral dos Trabalhadores, Frente Parlamentar \n\nNacionalista, Ligas Camponesas e partidos pol\u00edticos colocados na ilegalidade. No Rio \n\nGrande do Sul fazia contatos com pequenos grupos de militares e, de volta a S\u00e3o \n\nPaulo, matriculou-se em um curso sobre Cons\u00f3rcios, que passaria a usar como \n\nalegada profiss\u00e3o, com o pretexto de entrar nos quart\u00e9is e contactar diretamente mais \n\nsimpatizantes para o levante nacionalista.  \nCom o conhecimento que tinha, sabendo que os militares, ap\u00f3s o golpe, passaram a ganhar \nsal\u00e1rios que permitiam-lhes pagar presta\u00e7\u00f5es dos cons\u00f3rcios, com o material que estava de \nposse, f\u00e1cil ficava para entrar nos quart\u00e9is, sob a alega\u00e7\u00e3o de oferecer a oportunidade do militar \nem adquirir seu autom\u00f3vel. Assim, em in\u00fameros quart\u00e9is, tive facilitado minha entrada e o \ncontato com a pessoa indicada, com quem marcava o local para falarmos ap\u00f3s o expediente (...) \nO nosso movimento prosperava e as ades\u00f5es aumentavam. Viajava para o interior do Estado e \npara outros Estados e periodicamente seguia a Montevid\u00e9o, levando informa\u00e7\u00f5es e de l\u00e1 \ntrazendo instru\u00e7\u00f5es de pessoas que poderia procurar. 155 \n\n                                                           \n154 Ibidem. p. 34. \n155 Idem. p.36, 39. \n\n 91\n\n\n\n \nEm 1965, Orlando Burmann conheceu o chamado Sargento Raimundo \u2013 \n\nManoel Raimundo Soares - l\u00edder de um grupo de militares nacionalistas, nos contatos \n\nque fez em Montevid\u00e9u junto a Brizola e ao grupo que gravitava em torno de sua \n\nlideran\u00e7a. Por interm\u00e9dio desse contato, viajou pelos estados de Santa Catarina, \n\nParan\u00e1 e todo o Rio Grande do Sul, promovendo reuni\u00f5es com os militares para \n\naglutina\u00e7\u00e3o de for\u00e7as. \u201cFormava grupos fechados, muitas vezes mais de um na \n\nmesma cidade, mas sem contato um com o outro, pois, avisava, isso iria acontecer \n\nquando se aproximasse a hora da a\u00e7\u00e3o\u201d156, conforme relatou em seu di\u00e1rio ainda \n\nin\u00e9dito. O cerco da repress\u00e3o, no entanto, havia chegado ao grupo dos sargentos, e o \n\npr\u00f3prio Sargento Raimundo apareceria morto, nas \u00e1guas do Rio Gua\u00edba, meses \n\ndepois, com as m\u00e3os e os p\u00e9s amarrados. Desse modo, teve de sair do apartamento \n\nonde morava em Porto Alegre, buscando abrigo na casa de um capit\u00e3o da Brigada \n\nMilitar157, na praia ga\u00facha de Mariluz. Por ironia, foi preso naquela praia, confundido \n\ncom a figura de um estelionat\u00e1rio internacional, que havia mobilizado a pol\u00edcia em \n\nbuscas a tipos suspeitos nas cidades do litoral.  Ele anota em seus escritos,  \n \nFui preso em Abril de l965. Viajava por todo Estado, por Santa Catarina e Paran\u00e1. Claro que \nsempre, com todas precau\u00e7\u00f5es. Nos primeiros dias de abril, o grupo de Sargentos aos quais me \nliguei por interm\u00e9dio do Sargento Raimundo (m\u00e3os e p\u00e9s amarrados), tiveram problemas.  O \nSargento Raimundo me avisou, aconselhando que eu deixasse o apartamento, pois, se preso um \ndeles, torturado, poderia entregar-me, posto que sabia onde eu ficava quando estava em P. \nAlegre.  Na mesma hora o levei at\u00e9 Viam\u00e3o, onde ele tinha um lugar seguro para ficar e, \nretornando a Porto Alegre, peguei a minha pasta e segui para a praia Mariluz, onde tinha casa o \ncapit\u00e3o da Brigada, que me ofereceu para ali ficar, quando julgasse necess\u00e1rio. Cheguei l\u00e1 \u00e0 \ntardinha, n\u00e3o o encontrando e muito menos o caseiro, a quem tinha sido apresentado, com a \nordem de que, quando ali viesse, era para entregar-me o quarto externo, junto \u00e0 garagem. J\u00e1 \nconhecia o dono do hotel, a que fui apresentado pelo capit\u00e3o, resolvendo ir hospedar-me l\u00e1.(...) \nDia seguinte, levantei, caminhei um pouco, fui \u00e0 p\u00e9 at\u00e9 a casa do capit\u00e3o, n\u00e3o encontrando \nningu\u00e9m. Voltei ao hotel, tomei caf\u00e9 e, vestindo cal\u00e7\u00e3o de banho, fui caminhar e tomar banho \nde sol, pois era um lindo e resplandecente dia. Caminhei bastante, nadei e l\u00e1 pelo meio dia, \ncomecei o retorno para o hotel. Ao enfiar a chave para abrir a porta do quarto, ela foi aberta por \ndentro e j\u00e1 dois policiais me agarraram, enquanto que pela frente entrava mais dois \n\n                                                           \n156 Idem.Ibidem p.41. \n157 A Brigada Militar constitui-se na for\u00e7a p\u00fablica ga\u00facha, equivalente a Pol\u00edcia Militar nas demais unidades \nda federa\u00e7\u00e3o. Fortalecida pelo l\u00edder do Partido Republicano do Rio Grande do Sul, Julio de Castilhos, ap\u00f3s a \nproclama\u00e7\u00e3o da rep\u00fablica, a for\u00e7a militar ga\u00facha servia ent\u00e3o aos interesses republicanos em contraposi\u00e7\u00e3o \naos ideais liberais, efetivamente fortes no Rio Grande. J\u00e1 na d\u00e9cada de 1960, com a ren\u00fancia de J\u00e2nio \nQuadros e o epis\u00f3dio da Legalidade, fortaleceu-se na Brigada Militar uma forte colora\u00e7\u00e3o nacionalista, \nencarnada por Leonel Brizola e o PTB. Setores da for\u00e7a ga\u00facha protegeram Brizola nos primeiros momentos \ndo golpe de 1964, propiciando condi\u00e7\u00f5es para sua fuga. Al\u00e9m dos sargentos, que lutavam por direitos \npol\u00edticos, apoiados pelo PTB, amplos setores da oficialidade brigadiana se encontrava identificava com \nLeonel Brizola e os ideais petebistas quando do golpe de 1964. \n\n 92\n\n\n\nbrigadianos. Imediatamente, deram-me um soco,  houve uma r\u00e1pida luta corporal, fui \ndominado e logo algemado(...) Logo vi que n\u00e3o era eu a pessoa que eles procuravam. \nInsistiram ante minhas respostas negativas, um brutamontes desferiu-me um soco no rosto que \nconsegui amenizar a viol\u00eancia, ao levantar, instintivamente, as m\u00e3os algemadas, protegendo \nmeu rosto. Assim mesmo, \u201ctastaviando\u201d fui parar na parede e, ele voltando para me bater, \nconsegui, mesmo de m\u00e3os amarradas, tranc\u00e1-lo, evitando o novo soco, foi, quando o delegado \nque chefiava a a escolta, gritou e mandou parar.(...) L\u00e1 pelas 3 horas da tarde, quando o \ndelegado saiu, para, pelo r\u00e1dio comunicar-se com Iju\u00ed, achei que era melhor eu dizer quem eu \nera, deixando, ent\u00e3o, incr\u00e9dulos os policiais. (...) O certo era que at\u00e9 aquela hora, eles n\u00e3o \nacreditavam de que eu era um ex-deputado, cassado e procurado pelas for\u00e7as repressivas.158 \n\n \nLevado para a delegacia de Tramanda\u00ed, ap\u00f3s uma s\u00e9rie de intimida\u00e7\u00f5es e \n\nagress\u00f5es, frente \u00e0 emin\u00eancia de um novo interrogat\u00f3rio, contou com o aux\u00edlio de um \n\nescriv\u00e3o, que lhe permitiu o sumi\u00e7o de quaisquer pistas que levava consigo. Do \n\naliado de \u00faltima hora, ele relembra, \n [...] at\u00e9 aquele momento praticamente nada tinha anotado de meu depoimento e, s\u00f3, na sala, \navisou-me que \u201celes\u201d j\u00e1 tinham a confirma\u00e7\u00e3o de quem eu era, que o delegado deveria retornar \n\u00e0 Delegacia e iria retornar ao interrogat\u00f3rio. Falou baixo, para os 2 brigadianos que vigiavam a \nporta da sala n\u00e3o ouvissem e, ent\u00e3o, ele disse que, agora, o interrogat\u00f3rio  seria mais violento e \nperguntou se eu n\u00e3o queria ir at\u00e9 o banheiro, onde poderia me desfazer de qualquer anota\u00e7\u00e3o \nou documento que estava em minha roupa, autorizando-me a vestir camisa e cal\u00e7a (a \ntemperatura baixava), chamou os brigadianos e recomendou que me acompanhassem at\u00e9 as \ninstala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias, deixando eu entrar, fechando a porta e ali permanecendo, com  a m\u00e1xima \nvigil\u00e2ncia, para n\u00e3o permitir a fuga e, assim que eu saisse do banheiro, fosse reconduzido a sala \nde interrogat\u00f3rio. Me desfiz de algumas anota\u00e7\u00f5es com nomes,ender\u00ea\u00e7os, (em c\u00f3digo), rasguei \ntudo, coloquei no vaso e depois de algumas descargas, nada restou. Fui abrindo a porta para \nsair, com todo cuidado, pois os policiais, face \u00e0 recomenda\u00e7\u00e3o, estavam nervosos.159  \n \n\nInteressante observar como o mesmo fato \u00e9 narrado pelo filho, C\u00e9sar Burmann, \n\n48 anos, mais de tr\u00eas d\u00e9cadas depois. Munido de uma lembran\u00e7a diversa, \n\nressignificada, ele enfatiza a participa\u00e7\u00e3o ativa da m\u00e3e, Diva Burmann, que seria uma \n\nconstante no suporte ao trabalho pol\u00edtico do marido, e tamb\u00e9m as press\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es \n\nque a fam\u00edlia mantinha com o setor politicamente conservador. \n[...] me parece que era abril, j\u00e1 passado a temporada de praia. Ele foi l\u00e1 na praia, encontrar com \num cara, e ele tinha um Gordini na \u00e9poca. E ele parou o carro l\u00e1 na beira da praia, fez o contato \ne depois foi l\u00e1 tomar banho de mar, ainda era quente. E viram o Gordini, sem placa, e a pol\u00edcia \nachou que era um carro roubado, pois tinha um carro roubado com essas caracter\u00edsticas. \nPegaram o carro e a pol\u00edcia foi l\u00e1, e quando ele chegou no carro prenderam ele. A\u00ed \nidentificaram depois que prenderam, como ladr\u00e3o de carro, depois identificaram que ele era um \nex-deputado, que era cassado, que era foragido, e era procurado. A\u00ed prenderam ele, deu \nmanchete, na \u00e9poca era a \u00daltima Hora, manchete de primeira p\u00e1gina, ex-deputado preso. E o \ndelegado se vangloriando...a\u00ed esteve mais de um m\u00eas preso no DOPS, na \u00e9poca tinha muito \npreso pol\u00edtico, eles levavam para a Febem, ali depois do Beira Rio, incomunic\u00e1vel. A\u00ed a m\u00e3e \nveio para c\u00e1, descobriu onde ele estava. N\u00f3s entramos com advogado, com mandato, e usamos \ntodas as rela\u00e7\u00f5es que a gente tinha, e press\u00e3o...e se conseguiu, n\u00e3o lembro quem era o \n\n                                                           \n158 BURMANN, Beno Orlando. Mem\u00f3rias. Op.Cit. p.40. \n159 Idem.p.40. \n\n 93\n\n\n\nadvogado na \u00e9poca, se chegou a ser o Ot\u00e1vio Caruso da Rocha, que atuou muito na defesa dele, \ne depois ficou muito amigo nosso. Ent\u00e3o tiramos ele naquela ocasi\u00e3o. 160 \n \n\nDepois de retornar para Iju\u00ed e passar uma temporada, em meados de 1965 \n\nBurmann seria preso mais uma vez, em Mato Grosso, onde esteve para \n\npresumivelmente vender as terras de um tio de sua esposa. As articula\u00e7\u00f5es, \n\nnaturalmente, acompanhavam as viagens do deputado banido. Coincidentemente, \n\nnesse momento o MNR, desde as diretrizes vindas de Montevid\u00e9u, prospectava \n\nliga\u00e7\u00f5es de fronteira que futuramente deveriam servir de foco, junto as a\u00e7\u00f5es que \n\nGuevara desenvolveria na Bol\u00edvia. Nesse momento a vigil\u00e2ncia policial acompanhava \n\nas a\u00e7\u00f5es de Burmann com mais intensidade. C\u00e9sar relembra da persegui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\nno epis\u00f3dio em que o pai foi preso, na casa de parentes em Campo Grande, e quando \n\nmais uma vez foi utilizada a interfer\u00eancia familiar na press\u00e3o aos militares para a sua \n\nsoltura, quando ficou pouco mais de um m\u00eas detido, \n \n \n \n[...] foi a Mato Grosso, porque a fam\u00edlia da minha m\u00e3e, meu av\u00f4, tinha terra, tinha campo l\u00e1. E \ndeixou de heran\u00e7a uma parte dos campos que eram da minha m\u00e3e e nossos. Meu e dos meus \nirm\u00e3os. A\u00ed o pai foi l\u00e1 para tratar disso. Tavam querendo vender, meus tios queriam vender, na \n\u00e9poca n\u00e3o valia nada. A\u00ed o pai foi l\u00e1 para tratar desse neg\u00f3cio, visitar a minha v\u00f3, que era viva \nainda. A\u00ed quando eles chegaram l\u00e1, armou-se uma den\u00fancia de indiv\u00edduos do PRP, do PSD, de \npartidos de direita, que eram contra o PTB e acusavam n\u00f3s do PTB, meu pai, de comunista. E \nn\u00e3o tinha nada de comunista, mas era acusado, eles misturavam as coisas. E acusaram que ele \nteria ido fazer guerrilhas, e que esse campo que n\u00f3s t\u00ednhamos l\u00e1 seria um campo de pouso de \navi\u00f5es para a guerrilha, ligado com o Paraguai.(...) Saiu porque minha m\u00e3e e minha irm\u00e3 \nvoltaram para Iju\u00ed e come\u00e7aram a pressionar. A\u00ed acabaram liberando ele l\u00e1. A\u00ed ele veio, a \ncidade recebeu em caravana, festa...Ele voltou a viver em liberdade, mas como houve press\u00f5es \nnovamente ele acabou indo viver na clandestinidade novamente. 161   \n\n \n\n \n\n                                                           \n160 BURMANN, C\u00e9sar. Entrevista concedida ao autor. \n161 Idem. \n\n 94\n\n\n\n                               \n                     O deputado petebista Beno Orlando Burmann, cassado em 1964. \n\n \n\nDiva Burmann relembra do per\u00edodo em que o marido passou clandestino, vendo \n\na fam\u00edlia em epis\u00f3dios isolados, vivendo a clandestinidade total, sempre em tr\u00e2nsito. \n\n\u201cO \u00fanico que se arriscou por esse Brasil, aqui no Rio Grande do Sul foi o Orlando. \n\nOs outros n\u00e3o se arriscavam, de sair assim. O Orlando n\u00e3o parava, eu nem sabia, \u00e0s \n\nvezes mandavam me buscar de noite, de madrugada, eu ia me encontrar com ele nas \n\nestradas, em outros lugares assim, isso por um ano!\u201d162 Identificado com a ala mais \u00e0 \n\nesquerda do PTB, o ex-deputado sofreria a persegui\u00e7\u00e3o dos advers\u00e1rios, em um \n\nestado polarizado, como bem identifica Daniel Caon Alves: \n[...] o golpe de 1964 encontraria a cena pol\u00edtica ga\u00facha: uma intensa polariza\u00e7\u00e3o entre direita e \nesquerda, ou melhor, entre o PTB, de um lado, e o PSD e seus aliados, de outro. E \u00e9 preciso \nsalientar que um segmento que compunha o PTB estadual era formado pelos brizolistas, ala \nmais radical do partido, que nacionalmente tamb\u00e9m faziam parte do n\u00facleo conhecido como \n\u201cgrupo compacto\u201d. Esse grupo, fundado num nacionalismo radical e numa r\u00edgida leitura do \ntrabalhismo varguista, contrapunha-se tanto \u00e0s heran\u00e7as conservadoras e tradicionais da \nsociedade e economia olig\u00e1rquicas, quanto ao moderno desenvolvimento capitalista \nrelacionado ao imperialismo \u2013 por vezes, seus posicionamentos e sua aproxima\u00e7\u00e3o com as lutas \n\n                                                           \n162 BURMANN, Diva. Entrevista concedida ao autor. \n\n 95\n\n\n\ncomunistas e socialistas criavam-lhe cis\u00f5es dentro do pr\u00f3prio partido. As suas posi\u00e7\u00f5es eram, \nportanto, exatamente opostas \u00e0quelas de seus advers\u00e1rios pol\u00edticos no Estado.163 \n  \n\nImportante perceber que desaven\u00e7as tamb\u00e9m havia no seio dos trabalhistas, \n\ncomo veremos adiante, dividindo brizolistas e janguistas. Paulo Schilling, economista \n\ne conselheiro pol\u00edtico de Brizola, reafirma essa cis\u00e3o quando avalia o partido desde \n\num ponto de vista do grupo brizolista e confirma as divis\u00f5es internas que se faziam \n\nnotar, principalmente nos anos que sucederam a Legalidade at\u00e9 a ocasi\u00e3o do golpe de \n\nestado. Para Orlando Burmann, a imers\u00e3o na clandestinidade e a conseq\u00fcente decis\u00e3o \n\nem emigrar para o ex\u00edlio com sua fam\u00edlia, na fronteira de Santana do Livramento e \n\nRivera, seria impulsionada pelo plano frustrado do coronel do Ex\u00e9rcito Jefferson \n\nCardim Os\u00f3rio e o ex-sargento da Brigada Militar, Alberi Vieira dos Santos. No final \n\nde mar\u00e7o de 1965 eles deixaram as hostes brizolistas em Montevid\u00e9u e rumaram para \n\nRivera, depois de percorrer o interior uruguaio atr\u00e1s de algumas poucas e \n\ninsuficientes armas. Da fronteira dirigiram-se pelo interior do Rio Grande do Sul, \n\narregimentando um total de 21 homens dispostos a sublevar regimentos militares, at\u00e9 \n\na cidade de Tr\u00eas Passos. L\u00e1 ocuparam um quartel e uma r\u00e1dio, onde leram um \n\nmanifesto nacionalista e revolucion\u00e1rio. Depois de percorrerem um itiner\u00e1rio que \n\njulgavam pr\u00e9-insurrecto, cruzaram Santa Catarina e foram presos pr\u00f3ximo ao \n\nmunic\u00edpio de Le\u00f4nidas Marques, no Paran\u00e1. Acusado de articular um bra\u00e7o do \n\nlevante proposto por Cardim Os\u00f3rio no Rio Grande do Sul, Burmann voltou \u00e0 lista de \n\nprocurados pelos \u00f3rg\u00e3os policiais: \n[...] a repress\u00e3o passou a buscar-me por toda parte, pois, com o levante de Tr\u00eas Passos-Tenente \nPortela, comandado pelo Sargento Alberi e Cel. Jeferson o Ex\u00e9rcito passou a buscar-me e, aqui \nno Estado, a Brigada e o Dops procurava-me em toda parte , j\u00e1 que fui citado como articulador \ndo movimento no Estado. Despedimo-nos e, dali uma semana, fui para Livramento-Rivera, em \ncompanhia de m/esposa, onde conseguimos alugar uma casa, enquanto a Diva retornava para \nIjui, para organizar a mudan\u00e7a, que se efetivou nos primeiros dias de janeiro de l966.  Mais \ntarde, pela imprensa, tomei conhecimento da pris\u00e3o, tortura, e assassinato do Sargento \nRaimundo.  N\u00e3o dormi aquela noite, fiquei revoltado, a covardia, a falta de respeito \u00e0 vida, \nfiquei, mentalmente, articulando uma maneira de \u201cdar o troco\u201d. At\u00e9 hoje n\u00e3o aceitei que os \ncru\u00e9is assassinos tenham ficado impunes. Sei muito bem que, de parte da guerrilha, houve \nexcessos, mas, de parte dos que defendiam a ditadura, a barb\u00e1rie, a crueldade, sempre \nestiveram presentes quando , dominado um patriota, este imobilizado, fizeram da tortura, a \ndemonstra\u00e7\u00e3o da sua \u201cvalentia\u201d. Acho que a anistia ampla, geral e irrestrita, teria de ser revista, \npara reexaminar casos de extrema covardia e crueldade dos repressores.164 \n\n                                                           \n163 ALVES, D. C. O golpe de 1964 no Rio Grande do Sul. Apud: Ditaduras Militares na Am\u00e9rica Latina. \nPorto Alegre: 2004. Editora da UFRGS. WASSERMAN, C. GUAZZELLI, C , A, B (Org.) p.146. \n164BURMANN, Beno Orlando. Mem\u00f3rias.Op,Cit. p. 32. \n\n 96\n\n\n\n \nO plano frustrado de Alberi e Jefferson Cardim teve implica\u00e7\u00f5es na vida de \n\noutras duas fam\u00edlias que viriam a estabelecer uma posi\u00e7\u00e3o de resist\u00eancia em Rivera, a \n\ndo policial aposentado Oscar Fontoura Chaves, de S\u00e3o Sep\u00e9, e a fam\u00edlia do \n\ncomerciante santanense Romeu Figueiredo de Mello. Conforme relata o jornalista e \n\nex-guerrilheiro da VPR, Aluisio Palmar165, Alberi e Cardim teriam sa\u00eddo de \n\nMontevid\u00e9u no dia 18 de mar\u00e7o, acompanhados pelo comerciante Alcindor Ayres, de \n\nS\u00e3o Sep\u00e9. Cruzaram o Uruguai e pernoitaram em Santana do Livramento, na casa de \n\nRomeu Figueiredo. Dali seguiram para a err\u00e1tica tentativa de guerrilha em Tr\u00eas \n\nPassos e Tenente Portela, no interior ga\u00facho, com um grupo de 21 homens, entre eles \n\no l\u00edder portu\u00e1rio Adamastor Bonilha, que depois viria a se estabelecer na fronteira. \n\nForam presos no Paran\u00e1 menos de 10 dias depois.  \n\nAluisio Palmar sustenta que o comportamento de Alberi desde esses \n\nacontecimentos j\u00e1 denunciava que os arroubos nacionalistas seriam apenas um \n\ndisfarce de um agente da repress\u00e3o infiltrado nos grupos exilados. Essa impress\u00e3o \n\nviria a confirmar-se, segundo suas investiga\u00e7\u00f5es, pelos fatos ocorridos em julho de \n\n1974, quando Alberi encaminhou desde a Argentina um grupo de guerrilheiros da \n\nVanguarda Popular Revolucion\u00e1ria (VPR), entre eles Onofre Pinto, para uma \n\nemboscada fatal no Parque Nacional do Igua\u00e7u, no Paran\u00e1.166 O efeito repressivo que \n\nse desencadeou a partir da a\u00e7\u00e3o do grupo de Alberi e Jefferson Cardim denuncia o \n\namadorismo do plano, criticado pelos exilados que planejavam em torno de Brizola \n\num levante de propor\u00e7\u00f5es maiores. Teve o efeito de um tiro no p\u00e9. Desde ent\u00e3o, as \n\ndesconfian\u00e7as em torno de Alberi e o tresloucado Jefferson se faziam sentir no grupo \n\nde Montevid\u00e9u. Enquanto Alberi era visto como uma esp\u00e9cie de ordenan\u00e7a sem \n\nc\u00e9rebro, Jefferson era identificado como incapaz de guardar segredos, afoito por uma \n\na\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida contra a ditadura. O tenente da aeron\u00e1utica Jos\u00e9 Wilson da Silva, \n\nconhecido pela alcunha de Tenente Vermelho, fazia parte do estreito grupo que \n\nplanejava junto a Brizola, em Montevid\u00e9u, o levante no Rio Grande do Sul e as \n\n                                                           \n165 PALMAR, Aluisio. Onde foi que voc\u00eas enterraram nossos mortos? Curitiba: Travessa dos Editores, 2005, \np.358. \n166 Palmar lembra que a a\u00e7\u00e3o dos agentes da repress\u00e3o infiltrados nas organiza\u00e7\u00f5es da esquerda revolucion\u00e1ria \neram cada vez mais freq\u00fcentes e acabaram por selar a sorte desses grupos. Os chamados \u201ccachorros\u201d, como \nsustenta que Alberi seria, estavam infiltrados em quase todos os grupos que resistiam no ex\u00edlio.  \n\n 97\n\n\n\nposs\u00edveis ramifica\u00e7\u00f5es pelo pa\u00eds, em especial entre os sargentos e oficiais \n\nnacionalistas, insatisfeitos com os rumos do golpe. Conforme anota em suas \n\nmem\u00f3rias167, a uni\u00e3o de Alberi e Jefferson Cardim no mirabolante plano de \n\ninsurrei\u00e7\u00e3o, dada as caracter\u00edsticas de suas personalidades, foi a uni\u00e3o \u201cda fome com \n\na vontade de comer\u201d.   \n \nQuando o Jefferson Os\u00f3rio fez aquilo, n\u00f3s est\u00e1vamos empilhando, e s\u00f3 faltava amarrar em \ncima, vamos dizer assim. Tinha muita gente envolvida. Muita gente. Talvez o maior trabalho \nfeito a favor do pessoal do governo militar foi aquilo ali. Talvez o maior desmancha-trabalho \nnosso[...] Por um lado reacendeu a rea\u00e7\u00e3o deles pra cima de n\u00f3s. 168 \n \nOrlando Burmann resistiu em suas tentativas de contactar grupos militares \n\nnacionalistas, mas o estreitamento da repress\u00e3o logo ap\u00f3s o incidente de Tr\u00eas Passos \n\ntorna seus deslocamentos cada vez mais perigosos. Menos de um ano depois, optaria \n\npela fronteira como um territ\u00f3rio poss\u00edvel de sobreviver junto \u00e0 fam\u00edlia e, ao mesmo \n\ntempo, servir \u00e0 causa pela qual lutava.  \n\n \n\n \n2.6.2 \u2013 Calle Molles 534 - O esquema de fronteira  \n\n \n\nEm Rivera, Orlando Burmann seria um contato fundamental para o abrigo e \n\npassagem de guerrilheiros que faziam a trilha de sa\u00edda do pa\u00eds para o acesso a \n\nMontevid\u00e9u, em um primeiro momento, e posteriores deslocamentos para o Chile e \n\nCuba, onde o governo de Fidel Castro mantinha apoio aos movimentos de insurrei\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira, privilegiando em um primeiro momento o Movimento Nacionalista \n\nRevolucion\u00e1rio (MNR), de Brizola. Conforme delimita o historiador Jacob Gorender, \n\ndissidente do PCB e um dos fundadores, em 1968, do Partido Comunista Brasileiro \n\nRevolucion\u00e1rio,  \nO MNR pareceu aos cubanos a organiza\u00e7\u00e3o em que deviam apostar. Haviam incentivado e \napoiado Juli\u00e3o no plano de instala\u00e7\u00e3o de um foco guerrilheiro no Brasil, que nem sequer \nchegou a tomar forma. Em 1965, exilados da AP e de outras proced\u00eancias passaram pelo \ntreinamento guerrilheiro em Cuba, por\u00e9m da\u00ed nada resultou de concreto. Via Montevid\u00e9u, \nefetivou-se a vincula\u00e7\u00e3o com o MNR, fornecendo aos cubanos diversas formas de apoio, \ninclusive a de treinamento, dentro da concep\u00e7\u00e3o foquista O apoio ao MNR inseriu-se dentro da \nestrat\u00e9gia da revolu\u00e7\u00e3o continental, em que as lutas guerrilheiras de v\u00e1rios pa\u00edses da Am\u00e9rica \n\n                                                           \n167 SILVA, Jos\u00e9 Wilson da. O Tenente Vermelho. Op,Cit. 1987. \n168 SILVA, Jos\u00e9 Wilson da. Entrevista concedida ao autor. \n\n 98\n\n\n\ndo Sul teriam o piv\u00f4 no destacamento combatente chefiado pelo pr\u00f3prio Che Guevara na \nBol\u00edvia. 169  \n \nPela fronteira passaram alguns dos mais ativos insurgentes contra o regime \n\nmilitar, entre os anos de 1966 e 1970. Carlos Marighella, primeiro, e Carlos Lamarca, \n\nlogo depois, segundo apontam os dados originados pelo Ciex (Centro de informa\u00e7\u00f5es \n\ndo Exterior) e somente acessados publicamente em 2007, atrav\u00e9s de uma investiga\u00e7\u00e3o \n\ntrazida \u00e0 luz pelo jornal Correio Brasiliense170, teriam passado por l\u00e1. Assim como \n\ndezenas de militantes da VPR e da A\u00e7\u00e3o Libertadora Nacional (ALN), que faziam o \n\ncaminho Brasil-Cuba, para treinamentos guerrilheiros, valendo-se do esquema \n\nmontado pelo ex-governador Leonel Brizola na capital uruguaia; ou fazendo o \n\ncaminho inverso: Cuba-Brasil, passando muitas vezes pelo Chile, ainda com o manto \n\ninstitucional intacto, e onde os militantes da ALN e VPR mantinham c\u00e9lulas.   \n\nNessa posi\u00e7\u00e3o, Orlando Burmann fazia uma liga\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que extrapolava os \n\ninteresses \u00fanicos do brizolismo, realizando uma ponte entre as gera\u00e7\u00f5es de 64 e 68.  \n\nPouco antes de se estabelecer em Rivera, em janeiro de 1966, Burmann conheceu os \n\nirm\u00e3os Frank, que participariam do plano de treinamento de guerrilheiros em Cuba e \n\nno Uruguai, visando a insurrei\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m encampada pelo grupo brizolista. \n\nConforme relatou Orlando Burmann em seu di\u00e1rio: \u201cFoi por essa \u00e9poca que conheci \n\nos irm\u00e3os Frank, companheiros decididos e de muita coragem, que residiam em \n\nPelotas e, com eles, somente conversei em Montevideo e Rivera, para onde transferi \n\nminha resid\u00eancia\u201d. De fato, os relat\u00f3rios do Ciex mostram que a atua\u00e7\u00e3o dos irm\u00e3os \n\nFrank, bem como todo o grupo de fronteira, ligados ou n\u00e3o a Carlos Marighella e a \n\nALN estavam em pleno desenvolvimento, sendo monitorados com extrema precis\u00e3o. \nMarighella foi um dos \u201csubversivos\u201d preferidos do Ciex. A primeira refer\u00eancia a ele, \ndispon\u00edvel no arquivo secreto, se refere \u00e0 expans\u00e3o da ALN no Uruguai. Uma \u2018c\u00e9lula\u2019 seria \nmontada para treinar elementos provenientes do sul do Brasil. \u201cTreinamento que incluiria \nprograma de prepara\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e breve curso sobre explosivos\u201d, relata o informe 676, de 19 \nde novembro de 1968. Consta ainda que os irm\u00e3os FRANCK e outro elemento, indicado como \nLeandro, tamb\u00e9m este com curso feito em Cuba, estariam atualmente ligados ao deputado Ariel \nCollazo, que, por sua vez, apoiaria o esquema de Marighella, na base da estrat\u00e9gia \n\n                                                           \n169 GORENDER, Jacob. Combate nas Trevas. Op. Cit., P.135. \n170 Em 22 de setembro de 2007, o jornalista Cl\u00e1udio Dantas Sequeira, do Correio Braziliense, teve acesso a \noito mil documentos secretos do Ciex - Centro de Informa\u00e7\u00f5es do Ex\u00e9rcito, \u00f3rg\u00e3o que abastecia os demais \nservi\u00e7os de intelig\u00eancia da ditadura militar, com dados da atua\u00e7\u00e3o monitorada de exilados pol\u00edticos. De 380 \nmortos pelo regime, de acordo com dados do Grupo Tortura Nunca Mais, 64 mortos constam dos arquivos a \nque tiveram acesso a reportagem do Correio.  \n\n 99\n\n\n\nrecomendada pela OLAS171. Os agentes do Ciex antecipam os planos de Marighella de lan\u00e7ar, \n\u201cantes do fim de 1968, a execu\u00e7\u00e3o de um amplo plano de sabotagem das linhas f\u00e9rreas \nbrasileiras, bem como de setores vitais para o com\u00e9rcio exterior do Brasil\u201d. J\u00e1 o informe 32, de \n6 de fevereiro de 1969, descreve plano de Marighella de trazer ao Brasil elementos treinados \nem Cuba e no Uruguai. \u201cDe Cuba viriam 20 brasileiros, pertencentes ao movimento de Leonel \nBrizola. Paulo de Mello Bastos estaria integrado nesse esquema, mantendo contatos com o \nelemento Jos\u00e9 Francisco dos Santos, atualmente em Montevid\u00e9u e que estaria para ingressar \nem territ\u00f3rio brasileiro\u201d. Collazo seria o contato de Marighella em Montevid\u00e9u, segundo o \ndocumento, e prepararia os brasileiros para ir a Cuba fazer treinamento de guerrilha.172 \n \n \nImportante notar que, ao mesmo tempo em que cuidava da passagem de \n\nmilitantes na regi\u00e3o, articulando constantemente com Montevid\u00e9u e as organiza\u00e7\u00f5es \n\nclandestinas da esquerda armada, Burmann n\u00e3o descuidava da sucess\u00e3o pol\u00edtica em \n\nseu reduto natal, a cidade de Iju\u00ed. Em 1968, ap\u00f3ia e consolida assim a candidatura do \n\nirm\u00e3o, Wanderley, a vice-prefeito pelo MDB. Burmann relembra: \u201cessa candidatura \n\neu ajudei [...] eu voltava pro Brasil clandestinamente em alguns lugares que os \n\ncompanheiros pediam [...] Esse meu irm\u00e3o ele nunca tinha sido pol\u00edtico e eu ajudei na \n\ncampanha na clandestinidade\u201d 173 \n\nDos estimados 380 mortos ou desaparecidos durante a ditadura militar \n\nbrasileira174, muitos passaram pela fronteira, tendo em Orlando Burmann um elo de \n\nliga\u00e7\u00e3o. Para os militares que compunham o grupo de apoio de Brizola em \n\nMontevid\u00e9u, em especial os que gravitavam em torno do ex-coronel Joaquim Pires \n\nCerveira, o esquema de fronteira era o elo imprescind\u00edvel para uma passagem segura \n\nentre os dois pa\u00edses. Burmann seria um dos contatos, como apontam os documentos \n\nsecretos do Ciex, de 1971, referindo-se \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de V\u00edtor Luis Papandreu, militar \n\nintegrante do grupo de Cerveira:  \n[...] Identificado como perigoso por ter sido um dos seq\u00fcestradores do v\u00f4o do M\u00e9xico que foi \ndesviado a Cuba, Papandreu foi extenuamente monitorado. O informe 483 de 1970, por \nexemplo, registra sua presen\u00e7a em Montevid\u00e9u e tra\u00e7a seus passos anteriores por Cuba, \n\n                                                           \n171 A primeira confer\u00eancia da OLAS (Organiza\u00e7\u00e3o de Solidariedade aos Povos da Am\u00e9rica Latina) aconteceu \nem Havana, de 31 de julho a 10 de agosto de 1967. Ali, por inspira\u00e7\u00e3o de Salvador Allende e Fidel Castro, \nreuniram-se algumas das principais lideran\u00e7as da esquerda armada latinoamericana. Do Brasil compareceram, \nentre outros,  Carlos Marighella, dissidente do PCB, e Herbert Jos\u00e9 de Souza, o Betinho, pela A\u00e7\u00e3o Popular. \nO encontro referendou a uni\u00e3o das esquerdas do continente contra o imperialismo norte-americano e os \nprinc\u00edpios marxistas como orienta\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria. \n172 SEQUEIRA Cl\u00e1udio Dantas. Segredo de Estado, o Servi\u00e7o Secreto do Itamaraty. Correio Brasiliense, \nBras\u00edlia, 22 de junho de 2007.  \n173 GRILL, Igor Gastall. Parentescos, Redes e Partidos: As bases das Heran\u00e7as Pol\u00edticas no Rio Grande do \nSul. Op,Cit, p.358 \n174 O n\u00famero de mortos e desparecidos s\u00e3o reconhecidos pela Secretaria Especial de Direitos Humanos, \u00f3rg\u00e3o \nligado a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. \n\n 100\n\n\n\nTchecoslov\u00e1quia, Arg\u00e9lia, Paris, Chile e Buenos Aires. [...] Papandreu, segundo os informes, \n\u201cfaria parte do esquema de escoamento de brasileiros de Cuba para o Brasil, junto a Onofre \nPinto\u201d. O informe 020, de 20 de janeiro de 1971, registra a viagem de Papandreu ao Brasil. Ele \nteria \u201cingressado em territ\u00f3rio brasileiro, procedente do Uruguai, via Rivera, em 30 de dez/70\u201d. \n\u201cO marginado teria contado em Rivera com o apoio e a cobertura de Breno Burman, refugiado \nbrasileiro que reside naquela cidade fronteiri\u00e7a, \u00e0 calle Molles, no. 58.\u201d175 \n\n \n\nA rota de fronteira e o di\u00e1logo das esquerdas com a insurrei\u00e7\u00e3o da guerrilha \n\narmada no Uruguai, encarnada no ativismo dos Tupamaros, foi apontada pelo Ciex \n\nem relat\u00f3rios que abasteciam o SNI. As rela\u00e7\u00f5es entre Orlando Burmann e segmentos \n\ndos tupamaros ficaram bem expl\u00edcitos, principalmente com a aproxima\u00e7\u00e3o de sua \n\nfam\u00edlia com a do m\u00e9dico uruguaio Silva Antu\u00f1a, ligado ao MLN-T, que dava \n\nassist\u00eancia m\u00e9dica \u00e0 fam\u00edlia quando necess\u00e1rio, tendo inclusive operado Diva \n\nBurmann, esposa de Orlando, em uma situa\u00e7\u00e3o emergencial. O m\u00e9dico santanense \n\nNei Almeida recorda quando emprestou seu fusca para que o colega uruguaio o \n\nusasse em uma opera\u00e7\u00e3o secreta. \nEra um traumatologista fant\u00e1stico, tupamaro, embora nunca tenha me dito, e que depois foi \npreso. Era um s\u00e1bado de tarde, eu estava em casa, estava chovendo, e o Silva Antu\u00f1a bate l\u00e1 \nem casa e diz que o presidente da UNE estava de volta ao Brasil e ele precisava levar ele para \npegar o trem depois das barreiras militares. No outro dia de manh\u00e3 ele me devolveu o carro, eu \nn\u00e3o perguntei nada, nem ele me disse. Era por volta de 1969.176 \n \n A vigil\u00e2ncia dos espi\u00f5es do servi\u00e7o secreto brasileiro, no entanto, anotava o \n\nque transcorria na fronteira, identificando passo a passo por onde transitavam os \n\nexilados, suas liga\u00e7\u00f5es com Montevid\u00e9u e o tr\u00e2nsito de pessoas suspeitas pela \n\nfronteira. Como refor\u00e7a Cl\u00e1udio Dantas Sequeira, \n[...] pode-se  concluir que nunca houve ref\u00fagio seguro aos brasileiros contr\u00e1rios ao golpe de 64. \nBanidos ou exilados, eles foram monitorados a cada passo, conversa, transa\u00e7\u00e3o ou viagem no \nexterior. A malha de agentes e informantes operada pelo Itamaraty se estendeu para al\u00e9m da \nAm\u00e9rica Latina, alcan\u00e7ando o Velho Continente, a antiga Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica e o norte da \u00c1frica \n[...] Em uma pesquisa detalhada nos 8 mil informes que comp\u00f5em o arquivo secreto do Ciex, o \nCorreio encontrou milhares de registros de fatos que antecederam ou precederam a morte ou o \ndesaparecimento de 64 asilados brasileiros. Essas informa\u00e7\u00f5es, que ajudaram a selar o destino \ndos perseguidos, tinham origem em diferentes fontes, como informantes infiltrados, agentes de \nservi\u00e7os de informa\u00e7\u00e3o estrangeiros ou material apreendido com subversivos. Tudo era \nprocessado pelos membros do Ciex, depois classificado e encaminhado aos \u00f3rg\u00e3os da repress\u00e3o \ninterna.177 \n \n\n                                                           \n \n175 SEQUEIRA, Cl\u00e1udio Dantas. Op.Cit., \n176 ALMEIDA, Nei. M\u00e9dico santanense. Entrevista ao autor e Ant\u00f4nio Carlos Valente. \n177 SEQUEIRA Cl\u00e1udio Dantas. Op,Cit. \n\n 101\n\n\n\nO di\u00e1logo entre as esquerdas armadas de Brasil e Uruguai, al\u00e9m do \u00e2mbito de \n\nfronteira, alcan\u00e7ou um novo significado com as recentes revela\u00e7\u00f5es dos arquivos do \n\nCiex, que apontam a passagem de Carlos Lamarca, dirigente da (VPR) Vanguarda \n\nPopular Revolucion\u00e1ria por Santana do Livramento, em \u201cfins de outubro de 1969\u201d e \n\numa posterior reuni\u00e3o dele com um emiss\u00e1rio dos tupamaros, no Acre. De acordo \n\ncom o relat\u00f3rio examinado pelo Correio Braziliense, a passagem de Lamarca pela \n\nfronteira aconteceu: \n[...] em 1969, como atesta o informe 354, de 30 de setembro. Essa informa\u00e7\u00e3o contradiz o \nsenso de que Lamarca permaneceu clandestino em S\u00e3o Paulo at\u00e9 meados de 70. \u201cCarlos \nLamarca viajaria, no correr dos pr\u00f3ximos dias, com destino \u00e0 cidade de Montevid\u00e9u e daquela \ncapital seguiria viagem para Cuba, via Santiago do Chile e Praga\u201d. O informe 412, de 10 de \nnovembro de 1969, diz que \u201cem fins de out/69\u201d. \u201cO ex-capit\u00e3o Carlos Lamarca teria chegado \nclandestinamente a Montevid\u00e9u, procedente de Livramento (RS), via Rivera (ROU). Da capital \nuruguaia, Lamarca viajaria \u2013 ainda de forma clandestina e, portanto, com documenta\u00e7\u00e3o falsa \u2013 \ncom destino a Santiago do Chile e, daquela capital, para Praga e Havana, onde se encontraria \ncom sua esposa\u201d, informa o Ciex. O informe 304, de 9 de setembro de 1970, tamb\u00e9m revela \nfato in\u00e9dito na trajet\u00f3ria de Lamarca. Segundo o documento entre 20 e 28 de julho de 1970, \n\u201cum emiss\u00e1rio dos Tupamaros\u201d teria entrado em contato com Lamarca, vivendo no Acre, \u201cem \nzona entre Rio Branco e a fronteira boliviana\u201d. E o informe 483, de 8 de dezembro de 1970, \nfala da sugest\u00e3o de Cuba de realizar um Congresso no Chile, que seria dirigido pelo ex-capit\u00e3o, \nnuma esp\u00e9cie de balan\u00e7o da luta guerrilheira e com o intuito de propor a unifica\u00e7\u00e3o de todos os \nmovimentos como estrat\u00e9gia para a revolu\u00e7\u00e3o. O apoio de Cuba a Lamarca fez, segundo os \ninformes, com que elementos da ALN, descontentes, passassem a VPR.178 \n \nA identifica\u00e7\u00e3o de Orlando Burmann como um elemento chave no esquema de \n\nfronteira faria com que os \u00f3rg\u00e3os de espionagem, e em especial o DOPS multiplicasse \n\na vigil\u00e2ncia sobre o ex-deputado trabalhista, que mantinha contato com os tupamaros \n\nde um lado, os partidos comunistas de ambos pa\u00edses, e as emergentes organiza\u00e7\u00f5es de \n\nesquerda armada. Depois da queda do esquema de fronteira montado por Frei Beto, \n\nem 1969, e o assassinato de Carlos Marighella, Burmann ficaria marcado pelos \n\n\u00f3rg\u00e3os de repress\u00e3o como um elo do esquema que deveria ser quebrado. A forte \n\nliga\u00e7\u00e3o do pol\u00edtico petebista com altos setores das For\u00e7as Armadas, atrav\u00e9s de \n\nv\u00ednculos familiares, como veremos melhor no terceiro cap\u00edtulo, pode ter auxiliado de \n\nmaneira decisiva sua seguran\u00e7a naqueles anos. \u00c9 preciso refor\u00e7ar tamb\u00e9m que o \n\nchamado \u201cesquema de fronteira\u201d, nunca obedeceu a um comando unit\u00e1rio, ou a\u00e7\u00f5es \n\ncentralizadas. Era, na verdade, uma tentativa de fra\u00e7\u00f5es da esquerda, acuada, que \n\nagiam aleatoriamente, sem um objetivo mais conectado que n\u00e3o a resist\u00eancia a \n\n                                                           \n \n178 Idem. \n\n 102\n\n\n\nditadura instalada, onde cada organiza\u00e7\u00e3o atuava conforme seus preceitos. No \n\nambiente da fronteira agiam desde o grupo comunista, cujo conceito de revolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nprevia o enfrentamento armado, mas um per\u00edodo anterior de liberta\u00e7\u00e3o nacional que \n\ninclu\u00eda alian\u00e7as; militantes ligados a Brizola e o MNR, nos primeiros anos, at\u00e9 1966, \n\ne posteriormente guerrilheiros identificados com a ALN e o foco guevarista, a AP, o \n\nPC do B e a VPR.  \n\nManoel Luiz Coelho, militante do PC do B desde os anos de universidade em \n\nPelotas (RS), passou o ano de 1966 na China, em um treinamento revolucion\u00e1rio \n\nmao\u00edsta. Na volta, monitorado por agentes desde os aeroportos europeus, conseguiu \n\ndespistar os perseguidores e estabelecer-se em Montevid\u00e9u. Em 1968 transferiu-se \n\npara Rivera, onde deu prosseguimento aos contatos pol\u00edticos do esquema de fronteira \n\ne consegiu emprego na Greco-Uruguaya, companhia produtora de fumo. A \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das atividades de Manoel Luiz Coelho na fronteira, compiladas em um \n\nrelat\u00f3rio da Secretaria de Assuntos Estrat\u00e9gicos da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, mostra \n\no teor das a\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelo chamado \u201cesquema de fronteira\u201d e revela o \n\ncontrole que os \u00f3rg\u00e3os de intelig\u00eancia mantinham sobre as atividades de exilados na \n\nregi\u00e3o: \n[...] Em MAR/67 por quest\u00e3o de seguran\u00e7a homiziou-se no Uruguai, instalando-se ora em \nMontevid\u00e9u, ora em Rivera, passando a manter contato com brasileiros exilados e homiziados \nnaquele pa\u00eds. Nesses contatos surgiu a id\u00e9ia de passar brasileiros que se encontravam \nforagidos, do Uruguay para o Brasil e vice-versa, atrav\u00e9s da fronteira Rivera-Livramento. Foi \nent\u00e3op montado o \u2018esquema de fronteira\u2019, posto em pr\u00e1tica no in\u00edcio de 70, e do qual Manoel \nLuiz tomou parte. Mais tarde, em meados de 71, manteve contato com um militante da \norganiza\u00e7\u00e3o denominada A\u00e7\u00e3o Popular (AP), com quem fixou acertado um novo esquema de \nfronteira, que seria passar do Brasil para o Uruguai e vice-versa, pessoas, livros, cartas e \ndocumentos da AP. Nesse sentido, foram introduzidos no Brasil livros de car\u00e1ter subversivo e, \nno Uruguai, cartas e documentos. 179 \n\n \nO estudante Cl\u00e1udio Ant\u00f4nio Weyne Gutierrez, ligado a VPR (Vanguarda \n\nPopular Revolucion\u00e1ria), militou nos terrenos insurrecionais do Chile e Bol\u00edvia, \n\nambos em meio a crises pol\u00edticas que os levariam a processos ditatoriais sangrentos. \n\nInfiltrado na Bol\u00edvia, e de l\u00e1 expulso pelo golpe que derrubaria Juan Jos\u00e9 Torres em \n\njaneiro de 1971, sobrevivente do esfacelamento da VPR, Gutierrez parte do Chile \n\npara uma nova miss\u00e3o: estabelecer-se na fronteira do Brasil com Uruguai, \n\ncontribuindo com uma rede de apoio que n\u00e3o chegou a efetivar, conforme recorda: \n\n                                                           \n179 Relat\u00f3rio da Secretaria de Assuntos Estrat\u00e9gicos da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Bras\u00edlia, 4 de abril de 1991. \n\n 103\n\n\n\nMinha pr\u00f3xima tarefa era estabelecer-me na fronteira Uruguai-Brasil e criar uma base de apoio \nsem contar com os brasileiros asilados no Uruguai. Para tanto, dispunha de mil d\u00f3lares e de \numa m\u00e1quina fotogr\u00e1fica. Abandonava o Chile num momento em que a conspira\u00e7\u00e3o golpista \ncontra o governo da Frente Popular j\u00e1 estava em andamento. [...] No in\u00edcio de 1972 estava em \nMontevid\u00e9u, numa pens\u00e3o. Revi minha fam\u00edlia. Eram tempos bicudos, governo M\u00e9dici, \u00e9poca \ndo milagre. As not\u00edcias do Brasil e de Porto Alegre eram desoladoras. Na verdade, eram \u00e9pocas, \ne j\u00e1 fazia tempo, em que viv\u00edamos com a morte na alma. Pouco depois, ia para Rivera. O \nUruguai de Bordaberry n\u00e3o era um pa\u00eds tranq\u00fcilo. A guerrilha encontrava-se no auge, e a \nrepress\u00e3o come\u00e7ava a sua escalada, com o Ex\u00e9rcito centralizando as opera\u00e7\u00f5es.180 \n \nO n\u00edvel de infiltra\u00e7\u00f5es nas organiza\u00e7\u00f5es de esquerda recomendavam a atua\u00e7\u00e3o \n\nem solit\u00e1rio. Mas a sobreviv\u00eancia na fronteira, longe das redes de solidariedade \n\nrevelava-se tarefa dif\u00edcil. Nesse momento, Gutierrez transfere-se para Rivera com a \n\nexpl\u00edcita miss\u00e3o de efetuar o esquema de fronteira.   \n\n \n\n \n \n\nCl\u00e1udio Ant\u00f4nio Weyne Guti\u00e9rrez, isolado na fronteira, \u00e0 servi\u00e7o da VPR. \n\n \n\n \n\n                                                           \n180 GUTI\u00c9RREZ, Cl\u00e1udio Ant\u00f4nio Weyne. A Guerrilha Brancaleone. Porto Alegre: Proletra. 1999. p.107 \n\n 104\n\n\n\nA falta de uma rede s\u00f3lida de contatos e da ajuda que os grupos de exilados \n\nproviam, no entanto, revelou-se crucial para o fracasso do plano: \nTentei, durante alguns meses, me estabelecer como fot\u00f3grafo. Tinha comprado um amplificador \ne equipamento para revela\u00e7\u00e3o. Certamente, estava muito longe de ser um profissional bem-\nsucedido. Trocava correspond\u00eancias codificadas com a VPR. Estabelecer-me em Rivera, \nconstruir uma infra-estrutrura para permitir a passagem de militantes, sem nenhum contato e \nsem dinheiro, revelou-se uma tarefa imposs\u00edvel. Por volta de junho, me convenci da \ninviabilidade de minha miss\u00e3o naquelas condi\u00e7\u00f5es e retornei a Montevid\u00e9u.181 \n \n \nAs liga\u00e7\u00f5es de Gutierrez em Rivera consistiam em um di\u00e1logo maior com a j\u00e1 \n\nacuada esquerda uruguaia, em especial com o padre Solon Verissimo, acusado pelo \n\nDOPS de ter participado de uma rede de ajuda aos ativistas que fugiam do Brasil e \n\ntinham liga\u00e7\u00f5es com Carlos Marighella, e o esquema armado por Frei Beto para \n\nabrigar militantes no outro lado da fronteira. Em sua defesa, padre Ver\u00edssimo \n\ndeclarava, \n\u201cEm mi parroquia he recibido a varias personas que por razones pol\u00edticas estaban siendo \nperseguidas en el Brasil. Quedaban en la parroquia mientras gestionaban su ingresso legal al \npais. Estas personas no estuvieron em ning\u00fan momento escondidas, sino que circulaban \nlibremente por toda la ciudad de Rivera\u201d 182 \n \n\n \n \nO padre Ver\u00edssimo defendia-se nas p\u00e1ginas do peri\u00f3dico De Frente, em 7 de janeiro de 1970. \n\n \n\n                                                           \n181 Idem. p.108. \n182 En Brasil le Temen a Todos Los Curas. De Frente. Montevid\u00e9u, 25 de novembro de 1969. p.3. \n\n 105\n\n\n\nEntretanto, a rea\u00e7\u00e3o da nova ordem pol\u00edtica mostrou-se implac\u00e1vel com o \n\nreligioso defensor dos oprimidos. O padre Ver\u00edssimo sofreria as agruras da repress\u00e3o \n\nem seu pa\u00eds, vindo a falecer alguns anos depois, de acordo com o relato de alguns de \n\nseus companheiros, devido aos maus tratos e torturas que teria sido submetido em \n\ndiversas pris\u00f5es. O padre Edson Tache, colega de Ver\u00edssimo, lembra dos tr\u00eas anos de \n\npris\u00e3o a que foi submetido Ver\u00edssimo como uma das agravantes para sua morte. \n\nTache exercia o sacerd\u00f3cio em Taquaremb\u00f3. L\u00e1 conheceu o presidente deposto, Jo\u00e3o \n\nGoulart, e fez amizade com Percy Penalvo, administrador da fazenda. Ele mesmo \n\nsofreria na pele a repress\u00e3o que se fazia intensa, em fins dos anos 60 no Uruguai. \n\nQuando de uma visita do presidente Pacheco Areco a Taquaremb\u00f3, envolveu-se em \n\num bate-boca trivial com um guarda-costas do presidente. Foi preso e permaneceu \n\ndetido por seis anos.   \n\n \n \n \n \n\n \n2.6.3 \u2013 \u2018Tentativa de seq\u00fcestro em Rivera\u2019 \n \n\nEm um ambiente de fragmenta\u00e7\u00e3o, clandestinidade e transitoriedade, a situa\u00e7\u00e3o \n\ndos exilados estabelecidos na fronteira era facilmente identific\u00e1vel. Isso levou a a\u00e7\u00f5es \n\nde repress\u00e3o bem localizadas, como a que atingiu diretamente Beno Orlando \n\nBurmann no dia 29 de mar\u00e7o de 1971. Era noite de segunda-feira, quando o DOPS \n\nga\u00facho tentou seq\u00fcestrar Burmann. Mais uma vez, no entanto, o ex-deputado teve \n\nsorte. Lutou contra os sequestradores em uma das ruas centrais de Rivera, a poucos \nmetros da Comissaria de Pol\u00edcia. Alguns depoimentos se contradizem nos m\u00e9todos e \n\nna circunst\u00e2ncia em que se deu o fato, al\u00e9m de datas erradas ou imprecisas, por\u00e9m \n\nacabam se encaixando na somat\u00f3ria de informa\u00e7\u00f5es que aos poucos v\u00e3o compondo o \n\ncorpo dos relatos orais.  \n\n 106\n\n\n\n                   \nA edi\u00e7\u00e3o de A Plat\u00e9ia de 31 de mar\u00e7o denunciava a tentativa de seq\u00fcestro. \n\n \n\nJos\u00e9 Wilson da Silva, o Tenente Vermelho, assegura que o companheiro \n\nBurmann estava em companhia de Adamastor Bonilha, membro do PC do B, ex-\n\nintegrante do grupo brizolista de primeira hora e companheiro de Jefferson Cardim e \n\nAlbery na tentativa de levante em Tr\u00eas Passos, quando aconteceu \u00e0 tentativa de \n\nseq\u00fcestro. Bonilha havia cumprido quatro anos de deten\u00e7\u00e3o devido aos incidentes de \n\nTr\u00eas Passos e naquele momento vivia junto a outros refugiados, em Rivera. Jos\u00e9 \n\nWilson se equivoca quanto a data correta da a\u00e7\u00e3o, mas narra em detalhes: \nA\u00ed por volta de outubro de 1972, o ent\u00e3o deputado cassado, Orlando Burmann, procurou-o para \nse encontrarem com um brasileiro que desejava conversar com os dois. O local do encontro era \nna Pra\u00e7a Rio Branco. [na cidade de Rivera] A noite l\u00e1 estava o indiv\u00edduo conhecido por \nManeco (Paulo Arthur, alcag\u00fcete da pol\u00edcia) que os convida para descerem a rua rumo a uma \n\u00e1rea desabitada. Em instantes, aparece uma camioneta com as luzes acesas. De dentro da \ncamioneta algu\u00e9m pergunta por uma \u201ccalle\u201d com sotaque carioca. Bonilha virou as costas para \na luz enquanto Burmann atendia o pedido de informa\u00e7\u00e3o, mas nesse momento saltaram de \ndentro do ve\u00edculo uns homens, que mais tarde ficaram sabendo tratarem-se de oficiais \nbrasileiros pela conseq\u00fc\u00eancia que teve. Dois tentaram agarrar Bonilha que com eles travou luta. \nUns tr\u00eas ou quatro se atracaram com Burmann tentando encapu\u00e7\u00e1-lo e bot\u00e1-lo dentro da \ncamioneta. Foi luta desesperada, mas o Burmann, um homem corpulento e forte, n\u00e3o se deu \npor vencido e ao colocarem-no de costas na traseira da camioneta, escorou-se colocou os p\u00e9s \nnos raptores jogando-os longe. Ato cont\u00ednuo, tirou o capuz, deitou a boca no mundo e tratou de \nsafar-se do local. Com a dificuldade de dominar o Burmann, os agressores chamaram um dos \n\n 107\n\n\n\nque estavam tentando ancapu\u00e7ar o Bonilha, que, em luta com apenas um, conseguiu safar-se e \nentrar numa casa pr\u00f3xima, mesmo mancando de uma perna que havia sido quebrada em Foz do \nIgua\u00e7u. J\u00e1 no final da luta corporal, apareceu um policial uruguaio que por ali passava e viu o \nescarc\u00e9u, reagindo com um tiro. Os raptores, desnorteados, despareceram e, na fuga, deixaram \nos capuzes e outros objetos. O policial levou Burmann e os materiais para uma chefatura de \npol\u00edcia. Bonilha saiu do esconderijo, foi a casa do delegado Chaves, l\u00e1 exilado, saindo em \nseguida \u00e0 procura do advogado Adan Ren\u00ea Fajardo, em casa de quem encontrou o \ncompanheiro Pl\u00ednio Petersen, tamb\u00e9m perseguido. Foram os dois para a delegacia fazer a \nden\u00fancia de brasileiros entrando no vizinho pa\u00eds para raptar. Bonilha estava certo de que o \nBurmann havia sido seq\u00fcestrado, mas ao chegar na delegacia l\u00e1 o encontrou. 183      \n  \n\nC\u00e9sar Burmann, filho de Beno, vivia em Porto Alegre na ocasi\u00e3o da tentativa de \n\nseq\u00fcestro, e lembra dos fatos com a \u00f3tica e o detalhe do envolvimento familiar. Ele \n\nrecorda da casa da fam\u00edlia como uma base de suporte log\u00edstico para os interesses de \n\nJango e Brizola na fronteira, al\u00e9m da ponte que o pai exercia entre os que iam ou \n\nvinham, inc\u00f3gnitos, aos pa\u00edses do Prata.  \n[...] era isso que o pai fazia. E a partir da\u00ed, isso era uma atividade que acaba sendo conhecida \npela repress\u00e3o, e os caras tinham uma sede muito grande dele. Queriam o f\u00edgado dele. Quando \na ditadura come\u00e7ou a ficar mais pesada, eu vim morar em Porto Alegre em julho de 1969, e \nvim morar aqui com um primo meu que j\u00e1 participava do movimento estudantil. E acabou \ntamb\u00e9m naquele ano de 68 em que a coisa ficou mais pesada e terminou com o movimento \nestudantil e alguns foram para o movimento armado. E esse meu primo foi para a VAR-\nPalmares, junto com o Bona, Garcia, e com outros a\u00ed. E eu quando vim pra c\u00e1 acabei morando \ncom essa gente. At\u00e9 n\u00f3s moramos e alugamos um apartamento, que era um aparelho que \nchamavam, era s\u00f3 gente do movimento armado. Eu era o \u00fanico que n\u00e3o participava, mas era \nsimpatizante da coisa. Eu estou te contando isso para fazer a liga\u00e7\u00e3o. Depois, fazendo um \ntempo, esse meu primo foi preso. E eu fiquei uma noite s\u00f3. Mas esse meu primo ficou l\u00e1, \ntorturado, no DOPS. E ali, o meu pai tava l\u00e1 um dia e um cara ligou dizendo que queria falar \ncom ele e que tinha not\u00edcias desse meu primo. Ent\u00e3o ele ficou de se encontrar com o cara, ali \nperto da igreja, ali perto da chefatura de pol\u00edcia, uma rua pra baixo ali, naquela rua da igreja, \nmas mais pra baixo. E marcou um encontro ali \u00e0 noite. Ali na igreja, s\u00f3 que mais pra baixo da \npra\u00e7a Artigas.  Que ele estava preso a gente sabia, ele esteve um tempo na Ilha..Isso foi em \n1970, no meu primeiro ano da faculdade. E o pai articulava toda a coisa, todo mundo que \nentrava l\u00e1 n\u00e9, entrava atrav\u00e9s dele e sa\u00eda atrav\u00e9s dele. A\u00ed ent\u00e3o o cara fez essa hist\u00f3ria, \nconversou com ele rapidamente, ele disse depois que ficou desconfiado do cara, mas o cara se \ndespediu, e ele saiu para um lado caminhando, a\u00ed veio uma camionete, uma veraneio, isso j\u00e1 \nera noite, era inverno, escuro, n\u00e3o tinha ningu\u00e9m na rua, o cara parou com a camionete, \naproximou dele na beira da cal\u00e7ada, perguntando uma informa\u00e7\u00e3o. Quando ele foi se \naproximar do carro para dar a informa\u00e7\u00e3o, saltaram quatro pessoas da camionete e agarraram \nele. Quando foram agarrar, ele fugiu, e derrubaram ele, e deram uma gravata e come\u00e7aram a \nempurrar para botar ele dentro da camionete essa. A\u00ed ele botou os p\u00e9s na porta, flexionou, \nempurrou os quatro. Nessa \u00e9poca ele tinha um bom preparo f\u00edsico, ele era um cara de porte, \ntinha um metro e oitenta e pico...  A\u00ed a primeira vez os caras tentaram, ele derrubou os caras. \nA\u00ed ele caiu e veio um guardinha, o guardinha foi interpelar os caras. \"O que que est\u00e1 \nacontecendo?\" Um guardinha de Rivera. E os caras disseram, \"n\u00e3o, \u00e9 um amigo nosso que t\u00e1 \nborracho e n\u00f3s estamos levando para casa\". E o pai foi falar e eles n\u00e3o deixaram, gravatearam, \ntentaram botar novamente, a\u00ed foi que ele empurrou novamente, caiu nos caras e o guarda viu \nque n\u00e3o era, que aquele cara ali n\u00e3o tava borracho, um cara borracho n\u00e3o faria aquilo, n\u00e3o teria \naquela for\u00e7a. A\u00ed soltaram ele, o guarda foi pra cima, entraram na camionete e o guarda quis \n\n                                                           \n183 SILVA, Jos\u00e9 Wilson da. O Tenente Vermelho. Op. Cit., p.198. \n\n 108\n\n\n\npegar o pai, pra ver o que que era, e o pai apavorado fugiu do guarda. E o guarda seguiu atr\u00e1s \ndele, e os caras deram uma volta na quadra e tentaram mais uma vez, s\u00f3 n\u00e3o abordaram \nnovamente porque o guarda estava junto. A\u00ed sim que o guarda se aproximou e ele foi com o \nguarda para a chefatura de pol\u00edcia, a\u00ed se esclareceu a tentativa de sequestro da qual participou o \nPedro Seelig, que chefiou essa opera\u00e7\u00e3o. 184 \n\n \nDiva Burmann, esposa de Orlando, \u00e9 oriunda de uma fam\u00edlia de fazendeiros e \n\nmilitares da regi\u00e3o de Iju\u00ed. Mas ao contr\u00e1rio das orienta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas familiares, mais \n\nconservadoras, dedicava-se \u00e0 causa que o marido defendia e exercia um papel \n\nfundamental no suporte \u00e0 fam\u00edlia. Foi pe\u00e7a chave nos dif\u00edceis dias vividos no ex\u00edlio \n\nem Rivera, onde conferia o apoio necess\u00e1rio \u00e0s a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que Orlando mantinha \n\nna fronteira. Ela acompanhava o marido na noite em que o DOPS ga\u00facho tentou \n\nseq\u00fcestra-lo, como lembra: \nEle estava l\u00e1 em Rivera, e uns amigos dele, que ele tinha contato com gente da fronteira, ele \nsempre seguiu fazendo contato, com gente que queria fazer uma contra-revolu\u00e7\u00e3o, o contra-\ngolpe. E marcaram  pra ir encontrar com ele, e deram um nome. Mas ele n\u00e3o conhecia quem \nera. E a\u00ed ele pegou o carro, e eu disse, tu n\u00e3o vai s\u00f3zinho, tu n\u00e3o sabe quem \u00e9...e a\u00ed n\u00f3s fomos. \nFoi ali perto da Delegacia de Rivera, ali tem uma Igreja, e uma ruazinha que n\u00e3o tem muito \nmovimento. Eu fiquei dentro do auto, ali perto da igreja cat\u00f3lica. E ele desceu e foi a p\u00e9 l\u00e1 para \nencontrar essa pessoa. Ele n\u00e3o sabia quem era. E quando ele foi l\u00e1 encontrar era uma cilada. \nTinham cinco, e tentaram pegar ele, e ele era um homem forte, porque n\u00f3s t\u00ednhamos uma \nch\u00e1cara, e ele revirava aquelas terras, fazia horta (...) E da\u00ed foi quando quiseram prender ele, \nempurraram ele pra dentro da camionete, duas ou tr\u00eas vezes, e ele dava um pulo, e n\u00e3o \nconseguiam segurar ele. Ele era muito grande e forte. Da \u00faltima vez ele disse que j\u00e1 estava \ndentro, quando ele fincou com o p\u00e9 no banco, empurrou assim o p\u00e9 no banco e caiu pra fora. E \ngritou: - T\u00e3o me seq\u00fcestrando! Gritou, gritou e ia passando um cara da pol\u00edcia, que \u00e9 bem perto \na delegacia ali, e disse: \u00c9 o deputado Burman, t\u00e3o sequestrando! Porque tinha guarda do \nUruguai que cuidavam dele, que iam l\u00e1 em casa. E quando ele gritou assim, o cara esse era \nconhecido at\u00e9 nosso, sabe? Era um sargento ali da brigada de Rivera. E viu isso e pegou  e veio \ncorrendo de rev\u00f3lver e deu um tiro, e eles se assustaram e soltaram o Orlando e correram. E ele \nainda deu uns tiros nos pneus do carro. E atiraram o Orlando e tentaram passar por cima do \nOrlando, que estava caindo assim no lado. Mas ele deu uns tiros e n\u00e3o conseguiram pegar ele. \nSen\u00e3o iam matar o Orlando, j\u00e1 tinham matado um antes, uma guria que teve l\u00e1 em casa. Gente \ndaqui. Era uma guria que tinha vindo de S\u00e3o Paulo, foi se exilar, filha de um m\u00e9dico.185 \n \n \nNa p\u00e1gina central de A Plat\u00e9ia, Toscano Barbosa estampava a tentativa de \n\nseq\u00fcestro em meio a um notici\u00e1rio repleto de agita\u00e7\u00f5es pol\u00edticas pelo cone sul. Logo \n\nabaixo da mat\u00e9ria central, que denunciava a agress\u00e3o a Burmann, figurava a mat\u00e9ria \n\nsobre o seq\u00fcestro em Montevid\u00e9u do presidente da empresa estatal uruguaia de \n\neletricidade, pelos tupamaros. Ao lado, a manchete avisava que o \u201cterror explode \n\nnove bombas em Buenos Aires\u201d. Confirmando a vers\u00e3o narrada por Burmann na \n\n                                                           \n184 BURMANN, Cezar. Entrevista citada. \n185 BURMANN, Diva. Entrevista concedida ao autor. \n\n 109\n\n\n\nchefatura de pol\u00edcia, o jornal acrescentava: \u201cseis elementos desconhecidos, todos \n\nbrasileiros, somente n\u00e3o conseguiram consumar o atentado devido \u00e0 interven\u00e7\u00e3o de \n\num agente policial riverense que, casualmente, passava pelo local (rua Monsenhor \n\nVera, esquina da Uruguai).[...] O Chefe de Pol\u00edcia da vizinha cidade resolveu \n\ncustodiar a resid\u00eancia do pol\u00edtico brasileiro.\u201d186 \n\nDe acordo com as fontes entrevistadas, o homem respons\u00e1vel pela tentativa de \n\nseq\u00fcestro seria o delegado Pedro Carlos Seelig, respons\u00e1vel pela linha de frente do \n\nDOPS ga\u00facho, de 1969 a 1973, anos em que a tortura se institucionalizou nos por\u00f5es \n\nda ditadura. O delegado ficaria famoso em 1978, quando participou do seq\u00fcestro dos \n\nmilitantes uruguaios L\u00edlian Celiberti e Universindo Rodriguez Diaz, em Porto Alegre, \n\nem uma colabora\u00e7\u00e3o entre os regimes uruguaio e brasileiro, usual desde o \n\nalinhamento de ambas ditaduras e que posteriormente foi denominada de Opera\u00e7\u00e3o \n\nCondor. O \u201cFleury dos Pampas\u201d, conforme anotou a imprensa ga\u00facha: \u201cdeve ser \n\nentendido como o homem que executava, no DOPS, o planejamento feito pelos \n\noutros organismos, como o Departamento Central de Informa\u00e7\u00f5es que est\u00e1 ligado \u00e0 2\u00aa \n\nSec\u00e7\u00e3o do III Ex\u00e9rcito e conseq\u00fcentemente ao ponto mais elevado daquilo que o \n\njarg\u00e3o policial/militar convencionou chamar de \u2018comunidade de informa\u00e7\u00e3o\u2019.187 \n\nOrlando Burmann voltaria com a fam\u00edlia para Iju\u00ed no final de 1974, depois de uma \n\nestrat\u00e9gica revis\u00e3o de todos os inqu\u00e9ritos policiais militares a que estava submetido, \n\nem Bras\u00edlia. Mesmo absolvido, seria preso em mar\u00e7o de 1975, onde ficaria um m\u00eas \n\naprisionado nas depend\u00eancias do DOPS, acusado de fazer o esquema de fronteira. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n                                                           \n186 TENTATIVA DE SEQUESTRO EM RIVERA !  A Plat\u00e9ia, Santana do Livramento, 31 de mar\u00e7o de 1971. \n187 TUBINO, Najar. SCHIMIDT, Caco. Um delegado acima da lei. Coojornal. Porto Alegre, Abril de 1979. \n\n 110\n\n\n\n2.7 \u2013 Romeu Figueiredo de Mello: resist\u00eancia poss\u00edvel \n \n\nA casa situada \u00e0 rua Arno Gez 470, em Rivera, a 350 metros do Parque \n\nInternacional, pertencia \u00e0 fam\u00edlia de Romeu Figueiredo de Mello. Ali viviam sua \n\nesposa, a sogra, e dois filhos: Pedro Ant\u00f4nio e Amilcar. Por seu envolvimento com o \n\ngrupo brizolista de Santana do Livramento e suas claras posi\u00e7\u00f5es antiimperialistas, \n\nque ideologizavam as conversas pol\u00edticas de ent\u00e3o, Romeu foi identificado como \n\npotencial subversivo e colocado na lista negra dos que n\u00e3o podiam regressar a \n\nSantana do Livramento.  \n\nCom 43 anos incompletos em abril de 1964, Romeu se estabeleceria \n\ndefinitivamente naquela casa, pertencente a sua sogra, e dali s\u00f3 regressaria ao Brasil \n\nmorto, vitimado por um ataque card\u00edaco, menos de quatro anos depois. Pedro \n\nAnt\u00f4nio, o filho mais velho do casal, tinha apenas oito anos quando o movimento \n\nmilitar aconteceu do outro lado da linha divis\u00f3ria, mas em suas lembran\u00e7as ficaram as \n\nmarcas do autoritarismo e dos pesados dias que passou a viver desde ent\u00e3o.  \nIsso para mim foi um transtorno tremendo. Isso desestruturou completamente a fam\u00edlia. Tive \num pai sem poder exercer a vida profissional como a gente esperava que fosse. E acuado, quase \nque acuado n\u00e9? [...] ficamos sem grana. E no p\u00e1tio da nossa casa em Rivera, a gente fez um \npequeno avi\u00e1rio, e da\u00ed que n\u00f3s ganh\u00e1vamos o dinheiro. N\u00f3s viv\u00edamos do abate dos frangos, dos \npollos como se diz na minha terra. E quando o pai vivo ainda, porque depois que o pai morreu \nnem grana para comer a gente tinha. Os vizinhos nos ajudavam. Ele faleceu no dia 24 de maio \nde 1967. Infarto do mioc\u00e1rdio. 188 \n\n \nAt\u00e9 o momento anterior ao estabelecimento do golpe militar, Romeu Figueiredo \n\nde Mello exercia uma bem sucedida atividade econ\u00f4mica, dividida entre um \n\nescrit\u00f3rio de importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o, que mantinha no Pal\u00e1cio do Com\u00e9rcio, um \n\ncentro comercial situado em frente ao Parque Internacional, a administra\u00e7\u00e3o de tr\u00eas \n\nunidades de processamento de caf\u00e9, em Livramento, Rivera e Montevid\u00e9u, e os \n\nproveitos de uma propriedade rural. Filho de uma fam\u00edlia de m\u00e9dios propriet\u00e1rios de \n\nterra, na regi\u00e3o da Coxilha Negra, na linha de fronteira com o Uruguai, Romeu vivia \n\ncomo um t\u00edpico cidad\u00e3o santanense de classe m\u00e9dia. Nas lembran\u00e7as de Pedro \n\nAnt\u00f4nio, o pai era uma pessoa identificada com a regi\u00e3o, filho de uma brasileira e um \n\nuruguaio de Tacuaremb\u00f3, que cresceu nos anos dourados da cidade, quando os \n\ncabar\u00e9s e a vida bo\u00eamia conferia um ar de metr\u00f3pole \u00e0quela distante regi\u00e3o da \n\n                                                           \n188 MELLO, Pedro Ant\u00f4nio D\u00e1vila de. Engenheiro. Entrevista concedida ao autor. \n\n 111\n\n\n\ncampanha. Nascido em 21 de junho de 1921, Romeu viveu o apogeu dos cinemas e \n\ndas reuni\u00f5es liter\u00e1rias na fronteira, gosto que passou aos filhos sempre que p\u00f4de.  \nMeu pai teve a inf\u00e2ncia no cinema Colombo, e os filmes eram no cinema Colombo, e no \nAstral, ele ia muito no cinema Colombo e tinha uma forma\u00e7\u00e3o cultural muito grande de \ncinema. Ele era um cin\u00e9filo. E a forma\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria dele foi influ\u00eancia da tia dele, Joaquina, \nirm\u00e3 da minha v\u00f3, que tinha todos os livros. Tinha Cam\u00f5es, uma biblioteca muito farta. E ele \nleu quase todos os livros daquele tempo, e a gente herdou essa quest\u00e3o da literatura. Ent\u00e3o, era \numa pessoa que lia muito, que ia ao cinema. Tanto \u00e9 que ele me dizia que o cinema era uma \njanela pro mundo. \u201cMeu filho, tu tens que ir ao cinema, porque o cinema \u00e9 uma janela para o \nmundo\u201d, ele me dizia. Era muito culto, falava ingl\u00eas, e lia muito.  189 \n \n\nA pol\u00edtica s\u00f3 entraria na vida do bo\u00eamio depois da segunda guerra mundial, \n\nquando se alistou como volunt\u00e1rio na FEB, e viveria dias decisivos em sua forma\u00e7\u00e3o, \n\nna It\u00e1lia conflagrada. Quando acabou a guerra, retornou com simpatias ao Partido \n\nComunista Brasileiro e com s\u00e9rias reservas a posi\u00e7\u00e3o norte-americana no mundo a \n\npartir de ent\u00e3o. As posi\u00e7\u00f5es nacionalistas o fariam defender o Governo Jango e \n\nalinhar-se com as id\u00e9ias de Leonel Brizola, que viriam a marc\u00e1-lo na pequena \n\ncomunidade fronteiri\u00e7a.  \n \n[...] foi a grande tomada de consci\u00eancia me parece, por que at\u00e9 ent\u00e3o era um guriz\u00e3o que foi pra \nguerra, e volta mais maduro n\u00e3o tem d\u00favida, e a\u00ed come\u00e7a a fase de milit\u00e2ncia pol\u00edtica digamos \nassim, porque depois de uma guerra a pessoa volta adulta. Nos 25, 26 anos. Ele foi para a \nguerra com 24. [...] Ele n\u00e3o se dizia comunista, ele se dizia nacionalista. A princ\u00edpio ele era \numa pessoa, eu nunca vi ele ir a um partido pol\u00edtico, militar e tal. A princ\u00edpio ele era um \nhomem de esquerda e nacionalista. 190 \n \n\nPerseverando Santana relembra do amigo Romeu como uma figura \n\n\u201cmaravilhosa\u201d, que gostava da boemia e que desde cedo se mostrou mais afeito \u00e0s \n\nposi\u00e7\u00f5es revolucion\u00e1rias do que a estrat\u00e9gia proposta pelo PCB. Depois da guerra \n\nesteve na sede do partido em Santana, falando aos companheiros sobre a realidade \n\nque encontrou na Europa, do encontro em Paris com o secret\u00e1rio do PC franc\u00eas, \n\nMaurice Thorez. J\u00e1 na campanha de \u00cdndio Fuentes para a prefeitura municipal, \n\ndiscordou do discurso proferido por Perseverando na R\u00e1dio Cultura, de franco apoio \n\nao candidato petebista. J\u00e1 possuia fortes convic\u00e7\u00f5es que a via democr\u00e1tica n\u00e3o iria se \n\nsustentar no pa\u00eds, e que o melhor seria o enfrentamento.   \n\n \n\n                                                           \n189 Idem. \n190 Ibidem. \n\n 112\n\n\n\n \nRomeu Figueiredo de Mello, ao centro, com sua esposa, Orides, e um amigo. \n\n \n\nA identifica\u00e7\u00e3o aberta com um nacionalismo de esquerda levaria Romeu \n\ndefinitivamente para Rivera, perseguido abertamente pelo setor militar, que nem ao \n\nmenos o deixava voltar aos campos da fam\u00edlia, em plena linha divis\u00f3ria. O escrit\u00f3rio \n\nteve de ser fechado e a sociedade que mantinha nos neg\u00f3cios de caf\u00e9 sucumbiu. De \n\num momento a outro, a fam\u00edlia se viu prisioneira de um sistema pol\u00edtico que reduziu \n\nas ambi\u00e7\u00f5es do pai \u00e0 sobreviv\u00eancia do dia-a-dia. Pedro relembra do momento em que \n\no golpe militar chegou na roda das conversas familiares. \n \nN\u00f3s j\u00e1 est\u00e1vamos em Rivera. Eu lembro que era um alvoro\u00e7o tremendo dentro de casa. Eu \ntinha oito anos. Mas eu lembro que era um alvoro\u00e7o tremendo, n\u00e3o tem como esquecer aquilo.  \nEu me lembro que meu pai chamava os gorilas, os gorilas, os gorilas... e ele n\u00e3o p\u00f4de entrar \nmais em Livramento. A\u00ed n\u00f3s ficamos ilhados em Rivera. N\u00f3s j\u00e1 mor\u00e1vamos em Rivera e n\u00e3o \npudemos sair mais de Rivera. Ele tinha as f\u00e1bricas de caf\u00e9 em Montevid\u00e9u, em Rivera e \nLivramento, mas acabou tendo problemas com os s\u00f3cios e acabou perdendo, quebrando. 191 \n\n \n\nNa casa de Romeu aportariam muitos dos refugiados de primeira hora, que \n\ntiveram de deixar o pa\u00eds sob pena de pris\u00e3o imediata. Nas lembran\u00e7as de crian\u00e7a de \n\nPedro Ant\u00f4nio, a casa paterna surge como o local de solidariedade extrema, ofertada \n\naos viajantes que procuravam abrigo naqueles primeiros dias do golpe militar.  \n\n                                                           \n191 Idem.  \n\n 113\n\n\n\nPouco menos de um ano depois, por ali passariam o coronel Jefferson Cardim, \n\nAlbery Vieira dos Santos e o comerciante de S\u00e3o Sep\u00e9, Alcyndor Aires, que \n\ndeflagrariam a chamada \u201cGuerrilha de Tr\u00eas Passos\u201d, o levante frustrado que marcaria \n\na \u00fanica tentativa concreta do grupo exilado em Montevid\u00e9u de desestabilizar a \n\nditadura instalada.  \n[...] como n\u00f3s j\u00e1 mor\u00e1vamos l\u00e1, digamos que n\u00f3s f\u00f4ssemos os melhores estruturados, logo que \nse deu a revolu\u00e7\u00e3o. J\u00e1 tinha a casa da minha m\u00e3e, j\u00e1 tinha uma bela duma casa que a gente \ntinha ali. E por ser essa casa muita bem estruturada, serviu como porta de entrada para muita \ngente no Uruguai, para o ex\u00edlio uruguaio. Muitas pessoas passavam por ali, eu digo que quase \ntodas as pessoas passavam por ali. De uma maneira ou de outra meu pai interferia, ou era \nconsultado, como melhor coloc\u00e1-las dentro do Uruguai. O meu pai era a pessoa que recebia no \nBrasil e colocava dentro do Uruguai. (...) era ins\u00f3lito. N\u00e3o tinha hora, chegavam de manh\u00e3, de \ntarde, de madrugada. Umas figuras diferentes, homens quase todos, e ficavam conversando na \nsala, era um mist\u00e9rio. E a gente queria ficar participando das conversas e acabava participando \nno final. Muitas pessoas dormiram no meu quarto. Eu me lembro do sargento Alberi dormindo \nno meu quarto, o Jefferson Os\u00f3rio...Doutor Benvenuto, o Oscar Fontoura Chaves, o professor \nChaves - que \u00e9 outro, seu Valdemar, e muitas pessoas que eu nem lembro mais o nome.192 \n \n \nNo restrito mundo dos exilados em Rivera, as rela\u00e7\u00f5es entre os grupos eram \n\ninevit\u00e1veis, muito embora houvesse simpatias bem definidas pelas posi\u00e7\u00f5es de Jango \n\nou Brizola. \u00c9 nesse ponto que entra na conex\u00e3o da casa dos Mello o policial civil \n\nOscar Fontoura Chaves, ambos ligados por uma amizade em comum com Jefferson \n\nOs\u00f3rio e o grupo de Tr\u00eas Passos. Depois de deixar a casa dos Mello em Rivera, na \n\nmanh\u00e3 do dia 20 de mar\u00e7o de 1965, o grupo insurgente vindo de Montevid\u00e9u, \n\ncomandado por Jefferson Cardim Os\u00f3rio dirigiu-se a S\u00e3o Sep\u00e9, aonde iria contactar \n\nOscar Fontoura Chaves para uma ades\u00e3o \u00e0 causa.  \n\nColaborador do governo Jango, o qual esteve servindo pouco antes do golpe em \n\nBras\u00edlia, Oscar Chaves absteve-se em participar diretamente do plano de Cardim e \n\nAlberi, mas seu encontro com os rebeldes seria marcado pela repress\u00e3o. Nas \n\nlembran\u00e7as de Am\u00e9rica Ineu Xavier, vi\u00fava do policial, a visita do grupo na tentativa \n\nde arregimentar seu marido para a guerrilha foi definitiva para a sua pris\u00e3o, poucos \n\ndias depois: \n[...] a\u00ed veio aquela coisa que houve l\u00e1, uma guerrilha. Em Santa Catarina n\u00e9? ou l\u00e1 na divisa \ncom o Paraguai...A\u00ed houve a forma\u00e7\u00e3o de uma guerrilha, do Coronel Jeferson...uma coisa \nlouca, e o cara esse, da guerrilha, segundo...ele teria passado l\u00e1 e teria convidado ele pra ir e ele \nse recusou. Disse que n\u00e3o , que era uma coisa que n\u00e3o era organizada, tal e coisa e que ele n\u00e3o \niria. Segundo n\u00e9? Eu n\u00e3o sei, \u00e9 o que contam. A\u00ed esse cara foi preso, foram diversos, um tal de \nAlberi, foram diversos presos...e a\u00ed nos depoimentos eles teriam dito que teriam convidado ele. \n\n                                                           \n192 Ibidem. \n\n 114\n\n\n\nT\u00e1, eles prenderam ele porque disseram que ele devia denunciar. A\u00ed ele foi preso de novo, a\u00ed \nem S\u00e3o Gabriel.Ele foi preso em S\u00e3o Sep\u00e9 e levaram ele para S\u00e3o Gabriel, que tinha quartel. \nEle ficou l\u00e1 abril, maio, junho, julho e agosto. E em agosto ele fugiu. E nem eu bem sei, foi um \nhorror aquilo!193 \n \nNaquele momento, Montevid\u00e9u j\u00e1 contava com mais de dois mil exilados \n\nbrasileiros e a cada dia passavam pela fronteira novos clandestinos. A repress\u00e3o que a \n\na\u00e7\u00e3o mal-sucedida de Tr\u00eas Passos desencadeou em todo o Estado iria redirecionar os \n\ndestinos de muitas fam\u00edlias para o caminho da fronteira. Oscar Fontoura Chaves foi \n\npreso e levado ao 9\u00ba Regimento de Cavalaria de S\u00e3o Gabriel, para interrogat\u00f3rio. O \n\nadvogado \u00cdndio Vargas, natural de S\u00e3o Sep\u00e9, engajado posteriormente no movimento \n\nde insurrei\u00e7\u00e3o, lembra que a popula\u00e7\u00e3o local j\u00e1 n\u00e3o suportava o trauma causado por \n\nconstantes interrogat\u00f3rios a que era submetida por militares oriundos de S\u00e3o Gabriel, \n\nBag\u00e9 e Santa Maria.194 Oscar Fontoura Chaves tamb\u00e9m experimentou a pris\u00e3o e o \n\ninterrogat\u00f3rio nos primeiros dias do golpe, por\u00e9m logo foi liberado.  \n\nDesta segunda vez, no entanto, seria severamente torturado como c\u00famplice de \n\nJefferson Cardim Os\u00f3rio. Menos de cinco meses depois, Oscar Chaves conseguiu \n\ncerrar as grades da cela em que o mantinham no quartel e empreendeu assim uma \n\nfuga escondendo-se de dia nos matagais da regi\u00e3o e deslocando-se \u00e0 noite. \n\nConhecedor da regi\u00e3o, onde atuava no combate ao contrabando de gado, ao lado do \n\ndelegado Ac\u00edlio Pereira da Cruz, que mais tarde seria o chefe da 12\u00aa regi\u00e3o policial \n\nem Santana do Livramento, conseguiu driblar as for\u00e7as do ex\u00e9rcito. Auxiliado por \n\ncamponeses, Oscar chegou a Rivera, no final de 1965, onde pediu asilo pol\u00edtico na \n\nChefatura de Pol\u00edcia. Antes, por\u00e9m foi recebido na casa de Romeu Figueiredo de \n\nMello. Pedro Ant\u00f4nio recorda do estado cr\u00edtico que o policial chegou em sua casa, \n\nvomitando e urinando sangue, devido \u00e0s torturas a que foi submetido. Para dormir, \n\nOscar Chaves tinha de ser hipnotizado pelo doutor Adalberto Benvenutto, m\u00e9dico de \n\nS\u00e3o Borja, exilado na fronteira com a fam\u00edlia desde os primeiros momentos do golpe, \n\ne que prestava servi\u00e7os de toda ordem, desde que envolvesse a sa\u00fade da comunidade \n\nde refugiados.  \n\n                                                           \n \n193 XAVIER, Am\u00e9rica Ineu. Dona de casa. Depoimento concedido ao autor. \n194 VARGAS, \u00cdndio. Guerra \u00e9 guerra, dizia o torturador. Rio de Janeiro: Codecri. 1981. p.17. \n\n 115\n\n\n\nPelos olhos de uma crian\u00e7a, curiosos com os acontecimentos que a cada dia \n\nmovimentavam o ambiente dom\u00e9stico, ficaram marcadas as lembran\u00e7as de \n\nsolidariedade da fam\u00edlia e as condi\u00e7\u00f5es de extrema pen\u00faria com que chegavam os \n\nfugitivos da nova ordem, como a fam\u00edlia Penalvo, que depois viria a administrar a \n\nfazenda de Jo\u00e3o Goulart, em Tacuaremb\u00f3. \n \nEu lembro da chegada do doutor Oscar. Lembro mesmo, ele era um cara forte, grande. Bem, eu \nera uma crian\u00e7a de 11 anos, mas ele parecia um gigante. Era um homem encorpado, j\u00e1 \ngrisalho[...]Eu lembro que chegou muito nervoso, n\u00e3o conseguia dormir, e expelia sangue pelas \nfeses, pela urina...Lembro como se fosse hoje tamb\u00e9m, a minha v\u00f3 cedeu o quarto dela e o \ndoutor Oscar dormia ali. Era o \u00fanico digamos que n\u00e3o dormiu no quarto meu e do meu irm\u00e3o, \nque dormiu fora. Tinha o quarto meu e do meu irm\u00e3o, e uma terceira cama, por onde passavam \nas figuras. Normalmente tinha uma cama \"de varde\" como se diz na minha terra e normalmente \ntinha um dormindo na cama. E aquele quarto da minha v\u00f3 foi cedido...e era pro doutor Oscar \npoder dormir...eu me lembro do doutor Benvenutto hipnotizando ele, para poder dormir....E \ndevagarinho ele foi revelando como \u00e9 que foi a fuga dele. E eu me lembro que ele revelou que \nfoi a esposa dele que alcan\u00e7ou uma lima dentro de um p\u00e3o, ou algo assim. E com essa lima ele \nconseguiu fugir da cadeia. \u00c9, isso eu lembro. E passou alguns dias l\u00e1 em casa e depois foi para \numa pens\u00e3o. Lembro tamb\u00e9m da chegada do Perci Penalvo e da Celeste, Dona Celeste. Com \numa filha no colo, um frio danado, n\u00e3o tinha nem cobertor, eu me lembro que a minha m\u00e3e foi \nl\u00e1 e deu um cobertor pra ele, e eles ficaram um dia ou dois e depois foram embora. 195 \n     \nA rotina de abrigo aos rec\u00e9m chegados consistia em proporcionar um descanso \n\npor dois ou tr\u00eas dias, com comida, banho, e a conviv\u00eancia da fam\u00edlia, at\u00e9 uma gradual \n\nreadapta\u00e7\u00e3o a nova situa\u00e7\u00e3o. Muitos seguiam viagem para Montevid\u00e9u, depois de \n\nassegurados passes especiais. Os que ficavam na fronteira eram encaminhados para \n\numa pens\u00e3o, pr\u00f3xima ao Col\u00e9gio das Freiras, nos arredores das ruas Ituizang\u00f3, \n\nFigueroa e Faustino Car\u00e2mbula. Nessa pens\u00e3o estava hospedado Oscar Fontoura \n\nChaves, poucas semanas depois de ter chegado \u00e0 fronteira, tratando de reintegrar-se a \n\nnova situa\u00e7\u00e3o. \u00c9 ent\u00e3o seq\u00fcestrado por uma for\u00e7a policial uruguaia, que o leva para \n\nTranqueras e logo ap\u00f3s para a cidade fronteiri\u00e7a de Artigas, com o prop\u00f3sito de o \n\ndevolverem \u00e0s for\u00e7as militares brasileiras, que reclamava pelo fugitivo instalado em \n\nRivera. \n\n Oscar Chaves n\u00e3o seria devolvido \u00e0 ditadura brasileira gra\u00e7as \u00e0 interven\u00e7\u00e3o do \n\nadvogado Ad\u00e1n Ren\u00e9 Fajardo, uma figura humanista e defensor dos exilados, filiado \n\na lista 99, do Partido Colorado, e que teve ampla atua\u00e7\u00e3o em casos semelhantes \n\ndurante os anos da ditadura brasileira e, depois, na conflu\u00eancia de ambas as ditaduras, \n\n                                                           \n195 MELLO, Pedro Ant\u00f4nio de. Entrevista Citada. \n\n 116\n\n\n\na partir de 1973.196 No ambiente tenso do ex\u00edlio, \u201cdesgastante e verdadeiro devorador \n\nde homens\u201d, nas palavras de Paulo Schilling, Pedro Ant\u00f4nio recorda das in\u00fameras \n\ndiscuss\u00f5es em que seu pai e seus companheiros mantinham, onde n\u00e3o faltavam \n\nelementos de trai\u00e7\u00e3o e de ressentimento com a lideran\u00e7a de Jango e Brizola, que \n\nviviam sob uma condi\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria est\u00e1vel, enquanto muitos correligion\u00e1rios e suas \n\nfam\u00edlias passavam enormes dificuldades para sobreviver no escasso mercado de \n\nfronteira, em particular de Rivera, com menos de 50 mil habitantes e uma economia \n\natrelada ao setor de servi\u00e7os e governamental.  \n\nNo ambiente opressivo do ex\u00edlio, em um pa\u00eds que mesmo vizinho do Brasil \n\npossu\u00eda suas peculiaridades culturais bem marcadas, a uni\u00e3o das fam\u00edlias nas festas \n\nnatalinas e outras datas rituais era a regra. Os filhos conviviam em um ambiente \n\ncomum. Foi assim que a filha de Am\u00e9rica e Oscar ganhou o apadrinhamento de Beno \n\ne Diva Burmann. Assim tamb\u00e9m ficaria marcada para sempre na mem\u00f3ria do \n\nadvogado Tarso Genro a atua\u00e7\u00e3o de Am\u00e9rica naqueles dias, protetora e amiga, como \n\numa verdadeira \u201cm\u00e3e do ex\u00edlio\u201d, que ele fez quest\u00e3o de reverenciar, mais de 40 anos \n\ndepois, quando voltou a fronteira para uma homenagem.    \n\nNa dif\u00edcil sobreviv\u00eancia do exilio, no entanto, as m\u00e1goas tamb\u00e9m permeavam \n\nos distintos grupos afetados pelo golpe. \u201cEu lembro de muitas conversas de trai\u00e7\u00e3o, \n\neu lembro que se falava muito em trai\u00e7\u00e3o. Quem traiu o qu\u00ea eu n\u00e3o sei, mas lembro \n\nque se falava muito em trai\u00e7\u00e3o. Algu\u00e9m dedurou, algu\u00e9m falou. Quem foi? Eu lembro \n\nque era a grande inc\u00f3gnita, quem traiu quem\u201d.197 Uma grande parcela dessas \n\ndiscuss\u00f5es referia-se ao destino dos recursos que Brizola, Jango e Darcy Ribeiro \n\nteriam recebido de Cuba, um total de um milh\u00e3o de d\u00f3lares, enviados em duas vezes, \n\ndestinados a prover a insurrei\u00e7\u00e3o e amainar as dificuldades por que passavam os \n\nexilados. Como o dinheiro nunca chegou ao grupo da fronteira, se acenderam os \n\nressentimentos. Jos\u00e9 Wilson da Silva descreve a vida dos exilados em Montevid\u00e9u \n\ncomo uma sucess\u00e3o de dificuldades, parte devido ao paternalismo das lideran\u00e7as, que \n\n\u201cdavam o p\u00e3o, mas n\u00e3o ensinavam a plantar o trigo\u201d, e parte devido \u00e0 falta de \n\niniciativas dos pr\u00f3prios refugiados, que muitas vezes n\u00e3o demonstravam aptid\u00e3o para \n\n                                                           \n \n196 A atua\u00e7\u00e3o de Ad\u00e1n Ren\u00e9 Fajardo na defesa dos exilados ser\u00e1 melhor explicitada no terceiro cap\u00edtulo.  \n197 MELLO, Pedro Ant\u00f4nio de. Entrevista Citada \n\n 117\n\n\n\nmudar de vida, esperando das lideran\u00e7as a eterna ajuda. Em 1966, o ponto central da \n\ndisc\u00f3rdia entre o grupo ligado a Romeu Figueiredo de Mello, em Rivera, girava em \n\ntorno do mau uso dos d\u00f3lares supostamente enviados por Fidel Castro. Jos\u00e9 Wilson \n\nvivia em Montevid\u00e9u e d\u00e1 a sua vers\u00e3o para a controvertida quest\u00e3o: \nQue eu saiba, o primeiro contato feito com Cuba foi atrav\u00e9s do deputado uruguaio Ariel \nCollazo, levando nossa disposi\u00e7\u00e3o de uma retomada da democracia no Brasil.(...) Fidel enviou, \na t\u00edtulo de ajuda, quinhentos mil d\u00f3lares. Desta import\u00e2ncia, segundo um relat\u00f3rio de Brizola \npara n\u00f3s, um ter\u00e7o teria ficado com Jango, pois a este estavam ligados v\u00e1rios exilados \nnecessitados. Outro ter\u00e7o teria ficado com Darcy Ribeiro, por quest\u00f5es de seguran\u00e7a e que \ntamb\u00e9m tinha parte de responsabilidade. O outro ter\u00e7o teria ficado com Brizola. Lembro-me \nque ele, Brizola, ficou muito aborrecido porque as a\u00e7\u00f5es mais positivas estavam sendo feitas \npela nossa gente e ficamos desse modo com relativamente pouco dinheiro. Parte dessa \nimport\u00e2ncia foi gasta com elementos no ex\u00edlio, parte com a assist\u00eancia a companheiros no \nBrasil em situa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas, como presos com a fam\u00edlia sem recursos, etc., e parte com os \nnossos homens-correios para a implanta\u00e7\u00e3o j\u00e1 de esquemas de trabalho, ali\u00e1s, tudo em fun\u00e7\u00e3o \nde um plano de a\u00e7\u00e3o armada. Dado o n\u00famero de pessoas em dificuldades pela desarticula\u00e7\u00e3o \nda sociedade, em especial gente humilde, que eram as bases trabalhistas ou de esquerda, isto \nn\u00e3o era mais do que uma gota d\u2019\u00e1gua num oceano de necessidades. 198         \n\n \nA falta de apoio financeiro de Jango ou do grupo brizolista, em Montevid\u00e9u, \n\nafetava a todos os que estavam ancorados em Rivera. Ali viviam companheiros que \n\nexerciam importantes fun\u00e7\u00f5es de pombo-correio, ou de passagem de companheiros de \n\num lado a outro da fronteira. Por isso a falta de uma assist\u00eancia centralizada gerava \n\nnot\u00f3rios ressentimentos. Mas entre o grupo que gravitava em torno de Romeu \n\nFigueiredo de Mello, um detalhe deixou a quest\u00e3o muito mais explosiva. Parte do \n\ndinheiro, destinado a Jo\u00e3o Goulart, teria passado pela casa de Romeu, transportado \n\npor ningu\u00e9m menos que o bra\u00e7o armado de Fidel na Am\u00e9rica Latina, Ernesto Che \n\nGuevara! Hoje seria quase imposs\u00edvel provar essa hip\u00f3tese sem o cruzamento de \n\nrelatos orais, que n\u00e3o foram obtidos por esta pesquisa, salvo um: o depoimento da \n\nvi\u00fava de Romeu Figueiredo de Mello a seu filho.  \nMinha m\u00e3e lembra que teve um contato com o Che nas escadarias de minha casa, \nacompanhado de mais dois homens vestidos de religiosos franciscanos. Eles estariam indo a \nfazenda de Jango, em Tacuaremb\u00f3, por entre os corredores de campo, que eram seguros e \nimposs\u00edveis da pol\u00edcia detectar. Traziam o dinheiro, segundo meu pai disse. E passou pela \nminha casa.  Minha m\u00e3e se recorda de ter visto ele, de relance, ele sorriu para ela. Eu me \nlembro do meu pai dizendo que eles estavam em um corredor, n\u00e3o sei onde, os franciscanos \nesses, y la plata. 199 \n\n \n                                                           \n198 SILVA, Jos\u00e9 Wilson da. O Tenente Vermelho. Op. Cit., p. 202. \n199 MELLO, Pedro Ant\u00f4nio de. Entrevista Citada. Os corredores de campo citados por Pedro s\u00e3o caminhos \nque existem entre as est\u00e2ncias, estradas usadas para o transporte de gado ou que fazem a liga\u00e7\u00e3o entre as \npropriedades rurais e as estradas de acesso aos centros urbanos. Essas estradas \u201cn\u00e3o oficiais\u201d s\u00e3o usadas para \no deslocamento no campo e tamb\u00e9m em rotas de contrabando. \n\n 118\n\n\n\nPor mais fantasiosa que a vers\u00e3o possa parecer em um primeiro olhar, dados \n\nbiogr\u00e1ficos de Guevara colhidos pelo jornalista argentino Hugo Gambini apontam \n\npara sua estadia no Uruguai justamente no ano de 1966, onde teria chegado \n\ndisfar\u00e7ado de frei dominicano! Dali partiria para sua \u00faltima miss\u00e3o, na Bol\u00edvia. \n\nFontes ligadas a Jo\u00e3o Goulart n\u00e3o endossam a vers\u00e3o oficialmente, embora \n\nreconhe\u00e7am o fato em privado. Assim, ligando as pontas desse quebra-cabe\u00e7a \u00e9 \n\nposs\u00edvel vislumbrar a imagem de Ernesto Che Guevara em pleno Parque \n\nInternacional, na fronteira de Santana do Livramento e Rivera, onde a poucos metros \n\nadentro do territ\u00f3rio uruguaio iria se valer do tra\u00e7ado ensinado por Romeu Figueiredo \n\nde Mello para percorrer os corredores de campanha e chegar at\u00e9 a est\u00e2ncia El Rinc\u00f3n, \n\nde Jo\u00e3o Goulart, distante 66 quil\u00f4metros da cidade de Tacuaremb\u00f3. Hugo Gambini, \n\nbi\u00f3grafo de Guevara, credita certo exagero nas vers\u00f5es que corriam sobre o paradeiro \n\ndo guerrilheiro naqueles dias, mas n\u00e3o se exime de anotar: \nEl 5 de agosto de 1966 la Canciller\u00eda del Paraguay dijo haber ordenado \u201cuna vigilancia \nespecial en el limite con Brasil, debido a que Guevara ha sido visto en Baribao, a escassos \nkil\u00f4metros de la frontera paraguaya\u201d. Las versiones confidenciales, demasiadas exageradas, \nsosten\u00edan que El Che cirulaba disfrazado de hermano dominico, con el nombre de Fray \nHernando Juan de los Santos(...) 200 \n \nDa estadia de Ernesto Guevara no Uruguai, nos primeiros meses de 1966 n\u00e3o \n\nrestam mais d\u00favidas, apenas divergem as vers\u00f5es sobre a maneira de como teria \n\nchegado \u00e0 Bol\u00edvia, vindo do Uruguai. Tamb\u00e9m \u00e9 interessante notar a aproxima\u00e7\u00e3o de \n\nChe Guevara com o grupo Tupamaro, j\u00e1 estabelecido como partido pol\u00edtico \n\nrevolucion\u00e1rio, e que manteve estreito contato com o cubano, mesmo sem \n\ncompartilhar das t\u00e1ticas de guerrilha defendidas por Che201. S\u00e9rgio Israel, jornalista \n\ndo seman\u00e1rio uruguaio Brecha, reuniu algumas das vers\u00f5es sobre a estadia do \n\nguerrilheiro no Uruguai, sob prote\u00e7\u00e3o do Partido Comunista Uruguaio, que mesmo \n\nn\u00e3o estando afinado com a proposta de guerrilha rural e o foquismo, defendido por \n\nChe, o colocou sob a prote\u00e7\u00e3o de seu aparato militar. O ent\u00e3o deputado comunista \n\nAriel Collazo, o mesmo que proporcionou a aproxima\u00e7\u00e3o do grupo janguista exilado \n\nem Montevid\u00e9u com Fidel Castro, levanta a hip\u00f3tese de que Guevara usara um campo \n                                                           \n200 GAMBINI, Hugo. El Che Guevara: la biografia. Buenos Aires: Booket, 2006. p. 300. \n201 Os jornalistas Ant\u00f4nio Mercader e Jorge de Vera v\u00e3o mais al\u00e9m nessa quest\u00e3o, e afirmam que o disfarce \ncom que Guevara chegou na Bol\u00edvia, o de um senhor calvo sob o nome Adolfo de Mena, teria sido forjado \n\n 119\n\n\n\nde avia\u00e7\u00e3o em Taquaremb\u00f3 quando partiu para a Bol\u00edvia, em setembro daquele ano. \n\nConforme o relato de Israel: \nLa versi\u00f3n difundida una d\u00e9cada despu\u00e9s de la muerte del guerrillero, en plena dictadura, por \nla inteligencia militar uruguaya, tambi\u00e9n confirma que el Che estuvo aqu\u00ed, y agrega que los \ndocumentos que us\u00f3 para arribar a Bolivia fueron robados del Ministerio de Relaciones \nExteriores uruguayo, que en esa \u00e9poca era el emisor de pasaportes. Jaime P\u00e9rez, sucesor de \nArismendi al frente del PCU, escribi\u00f3 en sus memorias que se enter\u00f3 de la estad\u00eda del Che una \nvez que \u00e9ste se hab\u00eda ido, pero tambi\u00e9n confirm\u00f3 que \"el Che sali\u00f3 de Montevideo y de aqu\u00ed fue \npara Bolivia y mientras estuvo en Montevideo fue bajo protecci\u00f3n del partido\".  El ex diputado \nAriel Collazo explic\u00f3 a su vez a Brecha que aunque Arismendi nunca se lo confirm\u00f3, tambi\u00e9n \ntuvo la informaci\u00f3n de que el Che estuvo en Uruguay apoyado por el pcu. Collazo, que en ese \ntiempo como dirigente del Movimiento Revolucionario Oriental (Mro) era muy apreciado en \nCuba, obtuvo la versi\u00f3n de que el Che lleg\u00f3 a Bolivia en un vuelo clandestino que sali\u00f3 desde \nTacuaremb\u00f3.202 \n\n \nDo epis\u00f3dio restam algumas indaga\u00e7\u00f5es. Seria o campo de avia\u00e7\u00e3o de Jango, \n\npara quem supostamente o guerrilheiro havia levado o dinheiro? De outra maneira, \n\nporque rumaria para a cidade de Taquaremb\u00f3 para al\u00e7ar-se a sua empreitada \n\nboliviana?  Outro fato que coloca uma nova indaga\u00e7\u00e3o nessa equa\u00e7\u00e3o ainda por \n\nresolver foram as constantes declara\u00e7\u00f5es do piloto de avi\u00e3o Ruben Ribeiro, que \n\nprestava servi\u00e7os ao presidente deposto. De acordo com Vladecir Fagundes, filho de \n\num militante comunista muito ligado a Goulart, Ribeiro apregoava aos quatro cantos \n\nem Rivera que teria transportado Guevara em uma miss\u00e3o secreta. Naquele momento, \n\nera comum os pilotos realizarem a rota Brasil-Paraguai-Uruguai, sempre com \n\ntransporte de cigarros e u\u00edsque contrabandeados. A exemplo da morte de Jango, cujas \n\nsuspeitas de assassinato tornam-se cada vez mais evidentes, Ribeiro morreria \n\nsubitamente, de um ataque card\u00edaco, no barco que faz a travessia de Buenos Aires \n\npara Montevid\u00e9u, anos depois. Ribeiro iria depor em um inqu\u00e9rito que apurava \n\nroubos de documentos e de propriedades do ex-presidente. Outra informa\u00e7\u00e3o que \n\nmerece ser considerada \u00e9 afirma\u00e7\u00e3o de Avelino Capitani, marinheiro e guerrilheiro do \n\nfoco de Capara\u00f3, que sustenta que a viagem de Che a Bol\u00edvia teria acontecido a partir \n\ndo Uruguai e sob a companhia do coronel Dagoberto Rodrigues, homem de confian\u00e7a \n\nde Jango e na linha de frente do MNR naquele momento.203 A estadia de Guevara no \n\n                                                                                                                                                                                 \npelo grupo Tupamaro, em apoio moral ao combatente, mesmo sem a ades\u00e3o \u00e0 causa da guerrilha na Bol\u00edvia. \nIn: Tupamaros, Estrategia Y Accion. Revista Siete Dias Ilustrados. Montevid\u00e9u,  Junho de 1969. \n202 ISRAEL, Sergio. Pasage clandestino y discusiones sobre estrat\u00e9gica y t\u00e1ctica. Huellas Orientales del Che. \nIn: www.brecha.com.uy. Acessado em 09/12/2007.  \n203 Conforme depoimento de Capitani a Denise Rollemberg, em 1999. In: ROLLEMBERG, Denise. \nEsquerdas revolucion\u00e1rias e luta armada. Apud: FERREIRA, Jorge; DELGADO, Lucilia. O Brasil \n\n 120\n\nhttp://www.brecha.com.uy/\n\n\nUruguai em novembro de 1966 tamb\u00e9m coincide com a articula\u00e7\u00e3o do foco \n\nguerrilheiro de Capara\u00f3 e a organiza\u00e7\u00e3o de outros focos em Mato Grosso e na linha \n\nfronteiri\u00e7a.  \n\n \n \n\n2.8 \u2013 A fam\u00edlia Santana: no combate a desigualdade \n\n \n\nOs Santana formam uma fam\u00edlia de tradicionais pecuaristas da fronteira, com \n\numa extensa participa\u00e7\u00e3o em lutas pol\u00edticas locais, como as revolu\u00e7\u00f5es federalista e \n\nde 1923. Posteriormente encampariam as lutas de colora\u00e7\u00e3o marxista, na \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do Partido Comunista Brasileiro na regi\u00e3o. M\u00e1rio Santana, poeta e \n\nvereador comunista nos anos 50 tinha em seus irm\u00e3os Solon Santana, conhecido \n\ncomo Castelhano, Edson Sona Santana, Rodolfina e Julieta, os mais engajados na \n\ncausa socialista. Sona Santana fora capit\u00e3o da coluna de Hon\u00f3rio Lemes durante a \n\nRevolu\u00e7\u00e3o de 1923, tendo participado do sangrento \u2018Combate da Ponte\u2019 sobre o rio \n\nIbirapuit\u00e3. Rodolfina, conforme relembra Persverando Santana, era a mais ativa das \n\nirm\u00e3s, seguida por Julieta, a mais jovem, em cuja casa por duas vezes esteve \n\nhospedado o l\u00edder comunista Luis Carlos Prestes, em 1946 e 1960. \n\n Da segunda gera\u00e7\u00e3o, destacaram-se na consolida\u00e7\u00e3o da causa oper\u00e1ria na \n\ncidade os irm\u00e3os Aquiles e H\u00e9lio Santana Alves, que tiveram no primo Persevarando \n\nSantana, um estrategista pol\u00edtico \u00e0 altura dos acontecimentos que sacudiram as \n\nd\u00e9cadas fundamentais do s\u00e9culo 20 na fronteira, da revolu\u00e7\u00e3o de 30 aos anos 70. De \n\numa fam\u00edlia de doze irm\u00e3os, sendo sete homens e cinco mulheres, Perseverando teve \n\nno pai, Gaspar, e na av\u00f3 Maria Manuela Canabarro, neta direta do l\u00edder farroupilha \n\nDavid Canabarro, a inspira\u00e7\u00e3o para a causa pol\u00edtica. A aproxima\u00e7\u00e3o de Persevarando \n\ncom o marxismo deu-se em 1936, quando, aos 16 anos, estudava no Col\u00e9gio Julio de \n\nCastilhos, em Porto Alegre.  Nesse momento, conhece o romance Cacau, onde Jorge \n\nAmado narra a vida dos trabalhadores rurais do sul da Bahia, em um dos primeiros \n\nrelatos do realismo socialista brasileiro. A conviv\u00eancia com o primo Aquiles, cerca de \n\n15 anos mais velho, amigo de Waldemar Ripoll quando do seu ex\u00edlio na fronteira, e a \n\n                                                                                                                                                                                 \nRepublicano. O tempo da ditadura: regime militar e movimentos sociais em fins do s\u00e9culo XX. Rio de \nJaneiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira. 1993. p.61. \n\n 121\n\n\n\nesta altura j\u00e1 pr\u00f3ximo das propostas socialistas, fariam a convic\u00e7\u00e3o de Perseverando \n\ncada vez mais intensa. \n\n                          \n\n    \n    Perseverando Fernandes Santana, intelectual do partido e memorialista da fronteira.  \n\n \n\n2.8.1- A ch\u00e1cara do Castelhano \n\n  Nos dias turbulentos que se seguiram ao abril de 1964, a ch\u00e1cara de Solon \n\nSantana \u2013 o Castelhano - localizada em Rivera, pr\u00f3xima ao Parque Municipal Gr\u00e3-\n\nBretanha, serviu de abrigo a militantes comunistas e ativistas perseguidos pela \n\nditadura nas cidades da fronteira oeste. A propriedade, situada na localidade de Passo \n\nda Formiga, foi projetada inicialmente para abrigar um cassino. Pertenceu a fam\u00edlia \n\nde um liban\u00eas, Chaim Possada, considerado benfeitor de Rivera. Chaim por sua vez \n\nhavia comprado de Sir\u00e2ngelo, antigo propriet\u00e1rio do Cabar\u00e9 Caverna, instalando ali \n\num Tambo (tradicional com\u00e9rcio uruguaio de leite). Nos anos 60, a ch\u00e1cara passaria \n\npara as m\u00e3os de Castelhano, que viveria ali com sua mulher, companheira de seus \n\nideais solid\u00e1rios e revolucion\u00e1rios, e duas filhas. Para a ingenuidade das pequenas, \n\n 122\n\n\n\nque n\u00e3o sabiam o real significado \u201cdaquele entra e sai de tantas pessoas\u201d, tudo n\u00e3o \n\npassava de divers\u00e3o e novidade. As crian\u00e7as costumavam brincar no sal\u00e3o grande da \n\ncasa, anteiormente planejado para o jogo, que abrigava naqueles dias uma grande \n\nbiblioteca. Eram proibidas de continuar a brincadeira no anoitecer, quando chegavam \n\nos estranhos h\u00f3spedes, junto a alguns amigos dos pais. Muitos pernoitavam no \n\nmezanino, que ficava no sal\u00e3o grande, e por ali passavam alguns dias. Maria Amalia \n\nSantana recorda-se que sua m\u00e3e fazia muitas refei\u00e7\u00f5es, que excediam a quantidade \n\nnecess\u00e1ria para a alimenta\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia. Mesmo impedidas de questionar para quem \n\nseria o excedente de toda aquela comida, ela e a irm\u00e3, Margarida, transgrediam os \n\nconselhos dos pais e antes de deitar-se davam uma espiadinha no sal\u00e3o, curiosas que \n\nestavam de conhecer aqueles novos e estranhos h\u00f3spedes. \u201cUma vez eu vi alguns \n\njovens, tinha umas mo\u00e7as, tinha uma que chorava muito e estava vestida como se \n\nfosse uma mendiga! Parecia muito maltratada\u201d, relembra Maria Am\u00e1lia.204 \n\nPouco tempo depois do golpe, buscaria abrigo na ch\u00e1cara o sargento da \n\naeron\u00e1utica, Esto\u00e9cel Santana, sobrinho de Solon, que se exilava ali depois de se \n\ncontrapor \u00e0 quebra da ordem constitucional. Mais tarde, Esto\u00e9cel viria a se consolidar \n\ncomo professor, criando um curso pr\u00e9-vestibular que daria oportunidade de trabalho a \n\nmuitos exilados, que ali atuariam como professores, como ser\u00e1 abordado no pr\u00f3ximo \n\ncap\u00edtulo. Antes, por\u00e9m, viveria as mazelas de um humilde exilado, tendo de vender na \n\ncidade os past\u00e9is e fiambres produzidos na ch\u00e1cara por sua tia, sempre auxiliados pela \n\nsolidariedade dos familiares. \n\nSeu primo, S\u00e9rgio Alves, quando crian\u00e7a tamb\u00e9m estava impedido de conversar \n\ncom as pessoas que chegavam no s\u00edtio. Enquanto crian\u00e7a, insuspeita, sua fun\u00e7\u00e3o era \n\nmais afeita \u00e0 seguran\u00e7a dos clandestinos. Com um misto de euforia e orgulho, \n\nlembra-se que costumava ficar de tocaia na porteira, em um cavalo peti\u00e7o, pronto \n\npara denunciar a aproxima\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia ou algum estranho: \nEu tinha uns nove anos, e as gurias teriam um ou dois anos mais velhas que eu. Ent\u00e3o eu ficava \nl\u00e1 em baixo, na porteira, de tocaia. O tio e o pai me falavam que se eu visse qualquer cavalo ou \nauto estranho \u00e0 casa, eu corresse e fosse avisar. Mas eu n\u00e3o sabia porque, eu era muito guri, fui \nsaber um poco depois claro. Lembro de uma vez l\u00e1 em campanha, no tio Aquiles, quando o pai \nestava trabalhando por l\u00e1, exilado, morando com a v\u00f3, e eu estava l\u00e1 por baixo, quando vi uns \nquantos carros da policia de Rivera chegando l\u00e1 pela porteira. Ent\u00e3o, eu peguei o meu cavalo e \nsa\u00ed a trote alto pra cidade, pra casa do tio Aquiles, pra avisar que tinham chegado l\u00e1 em \n\n                                                           \n204 SANTANA, Maria Am\u00e1lia. Depoimento concedido a Liane Chipollino Aseff. \n\n 123\n\n\n\ncampanha, pensei que estivessem atr\u00e1s do pai. Mas dessa vez n\u00e3o era, era uma den\u00fancia que \ntinham feito contra n\u00f3s, disseram que o Brizola estava escondido por l\u00e1! O pai j\u00e1 tinha visto os \nauto e entrado mato adentro. (risos) 205 \n \nPerseverando Santana lembra do epis\u00f3dio, quando a procura incessante pelo \n\nparadeiro de Leonel Brizola movimentava a pol\u00edcia ga\u00facha e os olhos da rec\u00e9m \n\ninstalada ditadura reca\u00edam sobre os rinc\u00f5es da fronteira. O capit\u00e3o Neri Fuentes, da \n\nBrigada Militar, seguido por um comiss\u00e1rio da pol\u00edcia uruguaia e alguns militares \n\ninvadiram a est\u00e2ncia de Aquiles, bem defronte a linha divis\u00f3ria, em busca de Brizola. \n\nDen\u00fancias indicavam que o l\u00edder trabalhista poderia estar ali escondido. Perseverando \n\nSantana narra que, com a infrut\u00edfera revista do local, onde Aquiles fez quest\u00e3o de que \n\ntodas as casas da propriedade fossem vistoriadas, o comiss\u00e1rio uruguaio desculpou-se \n\ne apontou a dela\u00e7\u00e3o: \u201cOlhe seu Aquiles, isso n\u00e3o \u00e9 coisa de nossotros, \u00e9 coisa de all\u00e1, \n\nde seus colegas\u201d206 \n\n \n\n2.8.2- A casa da Calle Paysandu \n\n Em Rivera, a casa de Aquiles serviu de abrigo para uma s\u00e9rie de militantes, em \n\nfuga do Brasil ou fazendo o caminho inverso, entrando no pa\u00eds clandestinamente. \n\nSituada a poucas quadras da linha divis\u00f3ria, na calle Paysandu, ao lado da Confeitaria \n\nMetropolitana, outro local de resist\u00eancia entre os exilados, a casa tornou-se uma \n\nrefer\u00eancia. Aquiles possu\u00eda forma\u00e7\u00e3o em farm\u00e1cia, mas era respeitado por seus \n\nexcelentes conhecimentos em zootecnia. Ex-secret\u00e1rio da Associa\u00e7\u00e3o Rural de \n\nSantana, mantinha boas rela\u00e7\u00f5es com o setor agropecu\u00e1rio da fronteira. Intelectual \n\ncomunista, irm\u00e3o do militante sindical H\u00e9lio Santana Alves, Aquiles faria da sua \n\nresid\u00eancia em Rivera local de abrigo e passagem de importantes atores pol\u00edticos, \n\nopositores do regime.  \n\nPerseverando Santana relembra de um epis\u00f3dio que ficou marcado em sua \n\nmem\u00f3ria, quando encontrou na casa de Aquiles o l\u00edder da ALN, Joaquim C\u00e2mara \n\nFerreira, tamb\u00e9m conhecido pelos codinomes Toledo, Velho, ou ainda Walter. \n\nTranscorria o m\u00eas de novembro de 1969, quando Joaquim C\u00e2mara, m\u00edtico dirigente \n\ncomunista, dissidente, \u00e9 informado em Cuba da morte de Carlos Marighella, com \n\n                                                           \n205 ALVES, S\u00e9rgio. Professor. Entrevista concedida ao autor. \n206 SANTANA, Perseverando. Entrevista citada. \n\n 124\n\n\n\nquem dividia o comando da ALN. Na volta ao Brasil, passou pelo Chile e entrou no \n\npa\u00eds pela fronteira, porta de passagem consagrada pela dissid\u00eancia na luta armada. Na \n\nmem\u00f3ria de Perseverando ficou a imagem de um homem ponderado, calmo, \n\nprecavido. Naquele final de novembro, ao descerem a calle Agraciada em dire\u00e7\u00e3o a \n\nPra\u00e7a Flores, trocaram impress\u00f5es sobre a luta pol\u00edtica e a estrela em ascen\u00e7\u00e3o de \n\nSalvador Allende, prov\u00e1vel vitorioso a presid\u00eancia do Chile. Sem ter a exata no\u00e7\u00e3o da \n\nimport\u00e2ncia de Toledo na condu\u00e7\u00e3o da rea\u00e7\u00e3o armada no pa\u00eds, Perseverando relembra \n\nda conversa amistosa, antes do l\u00edder da ALN tomar o seu rumo. \u201cN\u00e3o sabia da \n\nimport\u00e2ncia dele dentro do movimento, lembro que me falou com toda a serenidade \n\nde que Allende n\u00e3o iria resistir no governo chileno, pois dificilmente mexeria nos \n\naparatos da rea\u00e7\u00e3o, e aquilo me impressionou\u201d.207 Joaquim C\u00e2mara Ferreira seria \n\nassassinado menos de um ano depois em S\u00e3o Paulo, sob tortura, pelo grupo do \n\ndelegado S\u00e9rgio Paranhos Fleury. \n\nAnt\u00f4nio Apoitia Neto relembra da casa de Aquiles como um dos locais \n\nfundamentais da resist\u00eancia \u00e0 ditadura nos primeiros anos ap\u00f3s o golpe. Em sua \n\nlembran\u00e7a, Aquiles Alves surge como um homem extremamente inteligente, \n\nintegrado ao PCB, mesmo sem milit\u00e2ncia ativa. A casa de Aquiles abrigava ou dava \n\npassagem para importantes nomes da resit\u00eancia, servindo muitas vezes como um \n\nfiltro seguro para um retorno sem percal\u00e7os ao pa\u00eds. Ant\u00f4nio Apoitia lembra quando, \n\nem dezembro de 1967, o deputado cassado, l\u00edder sindical de express\u00e3o e figura de \n\nponta do PCB, Roberto Morena, passou por ali, em dire\u00e7\u00e3o a S\u00e3o Paulo. Morena \n\ndirigia-se para a VI Congresso do PCB, que se realizaria na clandestinidade. Exilado \n\nh\u00e1 tr\u00eas anos no Uruguai, o l\u00edder pol\u00edtico esteve na casa de Aquiles e preparava-se para \n\nentrar no pa\u00eds sem disfarces, de maneira totalmente inadequada, quando foi alertado \n\npor Apoitia.  \n(...) eu ia seguido l\u00e1 no Aquiles Alves, ele era do partido mas n\u00e3o militava. Era gente de \nesquerda, mas comuna. Tinha campo em Rivera, era muito inteligente, um homem alto, e teve \num epis\u00f3dio que nunca vou esquecer. Eu conheci no Rio o Roberto Morena, dirigente sindical, \neleito para deputado federal, mas assumido marxista. Se notabilizou pelos discursos, sempre \nbrilhante. E eu me lembro que cheguei na casa do Aquiles, e sempre tinha novidade, o pessoal \nde esquerda frequentava muito a casa dele. E passando por ali, chguei, e ele diz: \u201cvou te \napresentar um amigo aqui, fulano de tal, muito prazer. E ficamos conversando um pouquinho \nali. E eu conhecia de fotografia, de jornal. Era foragido. Mas era muito conhecido, se olhava e \nse reconhecia na hora. E antes de eu ir embora, eu pedi uma palavrinha com Aquiles. Olha seu \n\n                                                           \n207 Idem.  \n\n 125\n\n\n\nAquiles, esse homem que o sr. me apresnetou como fulano de tal, \u00e9 o Roberto Morena, e se ele \nentrar assim no Brasil n\u00e3o passa na primeira barreira, \u00e9 por demais conhecido. Ele voltou e me \napresentou oficialmente ao Morena, e a\u00ed eu disse que ele n\u00e3o poderia entrar assim no Brasil. O \nsenhor n\u00e3o chega em Porto Alegre, nem mesmo no trem de segunda. Sinceramente, eu s\u00f3 lhe vi \nem congressos sindicais, mas nunca esqueci da sua fisionomia. O sr. tem que colocar um \nbigode, uma cabeleira, um, \u00f3culos escuros. 208 \n\n \nComo a grande maioria de ativistas que pretendiam entrar no pa\u00eds \n\nclandestinamente, Morena preparava-se para tomar o trem em Santana do \n\nLivramento, misturado aos populares da segunda classe, que levava trabalhadores \n\nrurais e toda a sorte de viajantes descapitalizados. Depois de referendar o cargo de \n\nSecret\u00e1rio Geral a Luis Carlos Prestes e eleito para o comit\u00ea central do PCB, junto a \n\noutros 31 membros efetivos e 24 suplentes, Roberto Morena viveria depois no Chile, \n\noptando a seguir pela Tchecoslov\u00e1quia, onde passou a representar o Brasil junto \u00e0 \n\nFedera\u00e7\u00e3o Sindical Mundial. \n\n \n\n \n \n\n      H\u00e9lio Santana Alves e o filho S\u00e9rgio: duas gera\u00e7\u00f5es de comunistas. \n\n                                                           \n \n208 APOITIA NETO, Ant\u00f4nio. Entrevista concedida ao autor. \n\n 126\n\n\n\n \n\n \n\nOutro integrante da linha de frente do PCB que se valeu das trilhas e da \n\nsolidariedade dos camaradas da fronteira, principalmente no per\u00edodo de \n\nclandestinidade da d\u00e9cada de 50, foi o jornalista Arm\u00eanio Guedes. Guedes mantinha \n\ncontatos com as dire\u00e7\u00f5es dos partidos comunistas do Uruguai e da Argentina, \n\nentrando no Uruguai invariavelmente por Rivera. Era colega de comunistas ga\u00fachos \n\nde destaque na atua\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria, como o construtor santanense S\u00e9rgio Holmos, o \n\ndeputado Ant\u00f4nio Pinheiro Machado e o tamb\u00e9m jornalista Isaac Akcelrud. O \n\njornalista recorda do seq\u00fcestro e posterior assassinato de seu irm\u00e3o, o dentista C\u00e9lio \n\nGuedes, por agentes ditadura, na fronteira ga\u00facha. C\u00e9lio era motorista do Comit\u00ea \n\nCentral e voltava do Uruguai com o m\u00e9dico Fued Saad, que vinha de Moscou com \n\nd\u00f3lares para o partido. No Rio de Janeiro, foi jogado do sexto andar do pr\u00e9dio do \n\nCenimar, o temido servi\u00e7o secreto da marinha.  \n \nEm 1971, meu irm\u00e3o foi seq\u00fcestrado pelas for\u00e7as da ditadura junto ao m\u00e9dico Fued Saad, na \nfronteira de Jaguar\u00e3o e Rio Branco. Nessa \u00e9poca n\u00e3o est\u00e1vamos usando Livramento e Rivera \nporque estava muito visada devido a proximidade de Jango, em Taquaremb\u00f3, mas nos anos 50 \npassei muitas vezes por ali. Era s\u00f3 descer do avi\u00e3o e seguir para o Uruguai, sem precisar de \npassaporte.209 \n\n  \n \n\n2.9 \u2013 \u201cAnt\u00f4nio Almafuerte\u201d, desafiando o arb\u00edtrio. \n\n \nO advogado criminalista Ant\u00f4nio Apoitia Neto por muitas vezes atuou como \n\ninterlocutor entre os foragidos que deveriam atravessar a fronteira rumo a \n\nMontevid\u00e9u, ou alcan\u00e7ar uma posi\u00e7\u00e3o de relativa seguran\u00e7a na cidade de Rivera. \n\nDepois passou a exercer a fun\u00e7\u00e3o de \u201cpombo-correio\u201d, ou seja, levar e trazer  de \n\nMontevid\u00e9u informa\u00e7\u00f5es confidenciais, destinadas aos que permaneceram no pa\u00eds, \n\nal\u00e9m de exercer todo o tipo de contato entre exilados e suas fam\u00edlias. Para burlar o \n\nfiltro das barreiras militares, valia-se de uma carteira de identidade leg\u00edtima, \n\nelaborada por um amigo sargento, que pertencia ao servi\u00e7o de identifica\u00e7\u00e3o do \n\nex\u00e9rcito, em Porto Alegre. No documento, carimbado pelo Minist\u00e9rio da Guerra, a \n\n                                                           \n209 GUEDES, Arm\u00eanio. Jornalista. Entrevista ao autor. \n\n 127\n\n\n\nfoto do jovem militante vinha acompanhada pelo nome de Ant\u00f4nio Almafuerte, em \n\nhomenagem ao famoso professor rural e poeta argentino Pedro Bonif\u00e1cio Palacios, \n\nque assinava suas obras sob o pseud\u00f4nimo Almafuerte. A identidade, \n\ncostumeiramente utilizada nas viagens a Montevid\u00e9u, acabou perdida dentro de um \n\nlivro an\u00f4nimo de sua biblioteca, onde era sistematicamente guardada depois de cada \n\nmiss\u00e3o. \n\nA aproxima\u00e7\u00e3o ao grupo de exilados em Montevid\u00e9u, e em especial a rela\u00e7\u00e3o \n\ncom o grupo que circundava Jo\u00e3o Goulart, foi facilitada por um privilegiado \n\ninterlocutor, o ex-Ministro do Trabalho e Previd\u00eancia Social, Amaury Silva. Apoitia \n\nfoi apresentado ao ex-ministro nos primeiros momentos do ex\u00edlio. Ele lembra de \n\npersonalidades marcantes da cena pol\u00edtica brasileira que passaram pela fronteira e \n\ndepois se valeram das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas na cidade brasileira para refor\u00e7ar os \n\ncontatos pol\u00edticos com o pa\u00eds que ficara para tr\u00e1s.  \nMuita gente, muita gente passava para c\u00e1 e para Montevid\u00e9u n\u00e3o \u00e9? O staff do Jango e do \nBrizola, deputados federais, aquele Cl\u00e1udio Braga, um cara que era fant\u00e1stico, o Amaury Silva, \nque era meu amigo pessoal, foi Ministro do Trabalho. Ele vinha todos os meses em Rivera. Ele \nera o lugar tenente do Jango l\u00e1 em Montevid\u00e9u. Aprendi muito com o Jango l\u00e1 e conheci muito \no Jango, fiz amizade com o Jango por interm\u00e9dio dele. Ele vinha aqui para contatos pol\u00edticos e \neu agendava as coisas. Ele vinha aqui e me avisava, geralmente no Hotel Nuevo. Ele tinha uma \nlista de coisas pra comprar em Santana, rem\u00e9dios geralmente, e outras coisas. E tinha contatos \ncom o pessoal de S\u00e3o Borja, S\u00e3o Gabriel...e eu contatava as pessoas, fazia o meio de campo. \nEra meu amigo, gostava dele, eu ia l\u00e1 bater papo com ele, \u00edamos jantar juntos, em churrascaria, \ne fiz muita amizade. Era uma figura not\u00e1vel. Ele tinha um restaurante em Montevid\u00e9u, o \nCangaceiro, que o Jango e uns amigos tinham montado pra ele l\u00e1. Em Pocitos ali. E de ministro \nele passou a ser chefe de restaurante. E eu ia muito frequentemente a Montevid\u00e9u naquela \n\u00e9poca, estava todo mundo l\u00e1, os exilados. E levava recados pra l\u00e1, trazia de l\u00e1 pra c\u00e1. Era um \nmenino de recados, vamos dizer assim, e levava rem\u00e9dios do Brasil, que l\u00e1 n\u00e3o tinha. E \nprodutos brasileiros que os caras pediam.210 \n \n\nAntes de regressar para Santana e reaglutinar-se junto aos companheiros do \n\nPCB, Antonio Apoitia vivenciou momentos incertos da pris\u00e3o, em Porto Alegre, \n\nquando foi sumariamente expulso do Sindicato dos Banc\u00e1rios do RS, do qual fazia \n\nparte da diretoria, oito meses depois da eclos\u00e3o do golpe,  \nEm novembro de 64 eu estava me preparando para fazer uns exames finais na faculdade de \nDireito e numa manh\u00e3 chegou a Dops, com cinco policiais. Tocaram a campainha, abri o \napartamento e eles simplesmente entraram dizendo, olha n\u00f3s somos policiais. Entraram e \nrevistaram o meu apartamento l\u00e1, pegaram os meus livros. Livros comuns, assim comprados \nem livraria, nada clandestino. Eles pegaram um caix\u00e3o grande que tinha l\u00e1, de papel\u00e3o, e \nlevaram minha biblioteca praticamente toda. Levaram mais de cinquenta livros...e levaram a \nmim tamb\u00e9m. Sem mandado, sem ordem, sem nada! [...] E simplesmente botaram aquele \n\n                                                           \n210 APOITIA NETO, Ant\u00f4nio. Entrevista citada \n\n 128\n\n\n\ncaix\u00e3o em uma kombi e me largaram l\u00e1 na Penitenci\u00e1ria Estadual. [...] a\u00ed me fizeram vestir uma \nfarda de presidi\u00e1rio e eu fui l\u00e1 para o Pavilh\u00e3o C, numa cela. [...] Depois de um m\u00eas chegou um \nguarda e disse: Olha, tu a\u00ed, te veste me acompanha. [...] subi numa camionete e me levaram l\u00e1 \npara a sede da Policia Civil, ali na Mau\u00e1, 5\u00ba andar. Na sala de interrogat\u00f3rio da Dops, ali era \num horror n\u00e9? O 5\u00ba andar da Dops era famoso, inclusive tinha, parece que mais de uma pessoa \nse jogado do 5\u00ba andar, ou jogaram ele, nunca se soube, porque morreram, naquela ocasi\u00e3o \nmorreram duas pessoas. Eu me lembro que quando eu fui para o 5\u00ba andar eu fui tremendo, eu \nn\u00e3o sabia se iam me largar l\u00e1 de cima n\u00e3o \u00e9? ou se iam me torturar ou o que iam fazer. E l\u00e1 eu \nfiquei at\u00e9 as duas da madrugada numa sala ali. E fizeram um interrogat\u00f3rio meramente formal, \num relat\u00f3rio que n\u00e3o tinha nada com nada n\u00e9? E da\u00ed, l\u00e1 pelas tr\u00eas da manh\u00e3 eles disseram: Bom \npode ir embora. Eu sai l\u00e1 pelas tr\u00eas da manh\u00e3 \u00e1 p\u00e9, pra casa, pro meu apartamento, barbudo, \nsem tomar banho, eu sei que passei 20 dias sem tomar banho, no m\u00eas de dezembro, com um \ncalor insuport\u00e1vel, era um horror, sem \u00e1gua para lavar o rosto, \u00e1gua era s\u00f3 para beber. N\u00e3o foi \numa pris\u00e3o assim s\u00f3 para mim, era para todos os que estavam naquele pavilh\u00e3o C. L\u00e1 as \ntubula\u00e7\u00f5es n\u00e3o funcionavam, havia torneira, mas n\u00e3o sa\u00eda \u00e1gua e o sanit\u00e1rio n\u00e3o tinha \u00e1gua. \nN\u00f3s fazia as necessidade, em uma pe\u00e7a l\u00e1 no fundo, de p\u00e9, ali num canto e ali os excrementos \nforam se acumulando, era uma horror aquilo, j\u00e1 no fim n\u00e3o d\u00e1 para entrar na pe\u00e7a, porque, \nimagina mais de cinquenta pessoas fazendo as suas necessidades ali pelos cantos. 211 \n\n \nNa volta para a fronteira, em 1965, j\u00e1 diplomado como advogado, Ant\u00f4nio \n\nApoitia perfilou-se aos \"rebeldes\" do PCB, que votavam pela sabotagem, pela \n\nresist\u00eancia a ditadura, pela luta armada. Contr\u00e1rio \u00e0s fugas para o Uruguai, o militante \n\ndefendia a insurrei\u00e7\u00e3o popular e a derrubada da ditadura pelas armas. A descoberta de \n\num plano para det\u00ea-lo, no entanto, aproximou determinantemente o idealista da luta \n\narmada a uma posi\u00e7\u00e3o mais reflexiva. Pesou ent\u00e3o a decis\u00e3o por uma clandestinidade \n\npol\u00edtica e uma atua\u00e7\u00e3o por tr\u00e1s das cortinas, que seria fundamental nos pr\u00f3ximos anos \n\npara o aux\u00edlio aos exilados, inclusive na liga\u00e7\u00e3o entre grupos pol\u00edticos estabelecidos \n\nem Porto Alegre e Montevid\u00e9u. As amizades locais, e a proximidade de seu pai com \n\num importante comandante militar, no ambiente particular de uma cidade interiorana, \n\nauxiliou Apoitia a evitar a pris\u00e3o. Mais uma vez se estabeleceria a rede de favores \n\nlocais entre setores do ex\u00e9rcito e militantes, onde a hierarquia e os determinismos \n\nideol\u00f3gicos submetiam-se aos la\u00e7os de amizade locais. Essas a\u00e7\u00f5es, que ser\u00e3o melhor \n\nentendidas no terceiro cap\u00edtulo,  iriam se repetir ao longo dos anos de chumbo, \n\nquando segmentos policiais cooperavam e at\u00e9 facilitavam a passagem de militantes \n\npara o outro lado da fronteira: \n \nEu tive informa\u00e7\u00f5es, e n\u00e3o posso revelar nomes porque \u00e9 algu\u00e9m muito ligado ao ex\u00e9rcito, um \nsujeito que eu at\u00e9 tinha como reacion\u00e1rio, mas que demonstrou ser meu amigo. Ele me \nchamou, era uma pessoa ostensivamente ligada ao Governo, da repress\u00e3o, da rea\u00e7\u00e3o, uma \nfigura importante da cidade, que se dava com meu pai e gostava de mim. Ele me chamou e \ndisse: olha, eu vou abrir o jogo, eu estou informado dos fatos que est\u00e3o acontecendo a\u00ed \n\n                                                           \n211 Idem. \n\n 129\n\n\n\npoliticamente, inclusive tu est\u00e1s na imin\u00eancia de ser preso pelo Ex\u00e9rcito e em qualquer \nmomento eu t\u00f4 esperando a ordem para te prender, ent\u00e3o eu vou te dar um conselho, tu vai para \num lugar seguro, vai para Rivera e fica por l\u00e1 que qualquer coisa eu te aviso. [...] E vou te dizer \nmais, n\u00e3o tenho nada a ver com teu problema ideol\u00f3gico [...] eu sei que tu \u00e9 idealista tu n\u00e3o t\u00e1 \na\u00ed para matar ningu\u00e9m, tu t\u00e1 lutando pelo teu idealismo, mas tu t\u00e1 na mira de ser preso, ent\u00e3o \nn\u00e3o entra em Santana, fica l\u00e1.212 \n \n \nAs idas e vindas de Rivera faziam parte de uma rotina pol\u00edtica estabelecida na \n\nfronteira desde os tempos da demarca\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios e a consolida\u00e7\u00e3o das cidades. \n\nNos primeiros momentos do golpe e depois, a fuga para o lado uruguaio da linha \n\ndivis\u00f3ria seria um passaporte para a liberdade, muitas vezes enganoso, \u00e9 certo, sujeito \n\naos rompantes da repress\u00e3o, que n\u00e3o raras vezes penetrou no territ\u00f3rio uruguaio, \n\nseq\u00fcestrando, vigiando e amea\u00e7ando. Nos cerca de 30 dias em que esteve auto-\n\nexilado em Rivera, Apoitia voltava peri\u00f3dicamente a Santana, para participar de \n\nreuni\u00f5es e rever contatos. Para sair da relativa seguran\u00e7a que oferecia Rivera e \n\ntransitar no perigoso territ\u00f3rio santanense, se valia dos conhecimentos que tinha da \n\nregi\u00e3o.  \n \n\n[...] a vida clandestina ensina muitas coisas, a gente vai aprendendo assim a se cuidar n\u00e9, \nbotava uma roupa, botava um chap\u00e9u, aquela coisa, sa\u00eda para um arrabalde, l\u00e1 quem sabe \naonde, pegava carona por exemplo com um amigo, dava umas voltas para despistar n\u00e9, \nsoltavam a gente a\u00ed, num bairro por exemplo qualquer, depois ficava por l\u00e1 e depois voltava a \np\u00e9, sa\u00eda por um bairro desses qualquer e ia de madrugada. Porque \u00e9 muito dif\u00edcil controlar a \nfronteira, \u00e9 imposs\u00edvel, n\u00e9. Eles controlavam a alf\u00e2ndega, determinada rua, mas n\u00e3o h\u00e1 como \ncontrolar as pessoas.213 \n\n \n\nNo intrincado jogo de poder daquelas cidades, houve conflitos que se \n\ndisseminaram ignorando a demarca\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios, outros em que a invas\u00e3o de um \n\nterrit\u00f3rio pelo pa\u00eds vizinho seria a leg\u00edtima causa do embate. Mas quando acontece o \n\ngolpe de estado no Brasil, o Uruguai vivia o final de uma \u00e9poca de ouro, que \n\ncome\u00e7ou a entrar em declive no final dos anos 50. Desse per\u00edodo o pa\u00eds herdara um \n\ns\u00f3lido n\u00edvel educacional e uma tradi\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, sendo governado por um \n\nConselho Nacional de Governo, que alternou um poder executivo colegiado, entre \n\n1952 e 1967. Portanto, n\u00e3o foi surpreendente que a solidariedade dos uruguaios aos \n\nbrasileiros perseguidos fosse um dos pontos positivos daquela nova rela\u00e7\u00e3o que se \n\n                                                           \n \n212 Ibidem. \n213 Idem. \n\n 130\n\n\n\niniciava, e que um futuro pr\u00f3ximo iria deixar cada vez mais similar \u00e0 realidade \n\npol\u00edtica e social de ambos pa\u00edses. Conforme enfatiza Jos\u00e9 Wilson da Silva, que iria \n\nviver situa\u00e7\u00e3o semelhante quando exilado posteriormente em Durazno, \u201c\u00e9 \n\nimpressionante a solidariedade dos uruguaios, chefes e oper\u00e1rios em geral, e fam\u00edlias, \n\ncom os brasileiros, mas com os ga\u00fachos em especial. \u00c9 pouca a designa\u00e7\u00e3o de \n\n\u2018hermanos\u2019\u201d.214 Embora em 1964 o Uruguai vivesse dias de agita\u00e7\u00e3o sindical, com o \n\nin\u00edcio do movimento Tupamaro, ligado aos cortadores de cana, do norte do pa\u00eds, a \n\nintraquilidade social que s\u00f3 iria aumentar a partir dali, refor\u00e7ava a simpatia pelas \n\ncausas populares e a rejei\u00e7\u00e3o \u00e0 ditadura brasileira. Antonio Apoitia Neto lembra dos \n\nv\u00ednculos afetivos demonstrados pela popula\u00e7\u00e3o de Rivera, no m\u00eas que l\u00e1 passou, at\u00e9 \n\nque as den\u00fancias \u201cesfriassem\u201d do lado brasileiro. \n\n \n[...] tinha um amigo l\u00e1, ele era brasileiro e tinha uma casa bem grande, ele morava sozinho, era \nda fam\u00edlia dele, que foi para campanha e deixou a casa para ele l\u00e1. A gente sempre se \nacomodava, existia muita solidariedade ainda. (...) tinha muita gente perseguida e havia muita \nsolidariedade dos uruguaios, por exemplo, uruguaios que convidavam para almo\u00e7ar em \ndeterminada casa, outros ofereciam os quartos para dormir uns dias l\u00e1, aquela coisa toda, havia \nmuita solidariedade, at\u00e9 dinheiro para a passagem e tal, essas coisas todas.215 \n   \n\nA capacidade dos comunistas em receber os que chegavam clandestinos \u00e0 \n\nfronteira e promover reuni\u00f5es naqueles primeiros meses de 1965, fez do grupo uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o confi\u00e1vel no pantanoso terreno dos partidos pol\u00edticos, que seriam \n\nextintos em outubro, pelo segundo Ato Institucional. Apoitia relembra que isso fez \n\ncom que novos atores pol\u00edticos fossem se aproximando do partido, como uma \n\nviabilidade local de resist\u00eancia: \u201celes foram se aglutinando, muitos patriotas, vamos \n\ndizer, lutadores e tal, foram se aproximando do Partido Comunista, porque era uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o confi\u00e1vel, eles n\u00e3o exigiam filia\u00e7\u00e3o nem nada, as reuni\u00f5es deles eram \n\nmuito rigorosas, eles tinham uma t\u00e9cnica, vamos dizer assim, de reuni\u00e3o\u201d. O jovem \n\nadvogado fazia parte do grupo comunista que f\u00f4ra influenciado pela revolu\u00e7\u00e3o \n\ncubana de 1959, e vivia a crise dos que defendiam a transi\u00e7\u00e3o pac\u00edfica ao socialismo, \n\n                                                           \n214 SILVA, Jos\u00e9 Wilson da. O Tenente Vermelho. Op. Cit.,  p. 173,174. \n215 APOITIA NETO, Ant\u00f4nio. Entrevista citada. \n\n 131\n\n\n\ndefendida pelo partido desde 1956, que de uma maneira ou outra significou uma \n\ndesmobiliza\u00e7\u00e3o em 1964. 216 \n\n \nAnt\u00f4nio Apoitia Neto, ou \u201cAnt\u00f4nio Almafuerte\u201d nas miss\u00f5es epeciais. \n\n \n\nDa resid\u00eancia de sua fam\u00edlia, localizada em um ponto estrat\u00e9gico da cidade, a \n\npoucas quadras do Uruguai e pr\u00f3xima da rua principal de Santana, por onde \n\nchegavam os carros vindos de Porto Alegre, Ant\u00f4nio Apoitia exerceu um posto de \n\nfundamental import\u00e2ncia na recep\u00e7\u00e3o de pessoas e posteriormente no servi\u00e7o \n\nchamado de \u201cpombo-correio\u201d, levando informa\u00e7\u00f5es para o Uruguai ou o Brasil, \n\nconforme a regra do jogo. Por sua casa, ou atrav\u00e9s de seus contatos, passaram \n\nin\u00fameros companheiros da luta pol\u00edtica. Os nomes geralmente eram ignorados, \n\nusavam-se codinomes e as conversas muitas vezes n\u00e3o passavam de acertos e \n\ncontatos pr\u00e9-estabelecidos. \u201cPassei muita gente aqui que eu n\u00e3o sei quem era, pois \n                                                           \n216 Os comunistas defendiam durante o Governo Goulart o rep\u00fadio ao Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI) e \nda Alian\u00e7a para o Progresso; a limita\u00e7\u00e3o da remessa de lucros e a expans\u00e3o da Petrobras; a nacionaliza\u00e7\u00e3o das \ncompanhias estrangeiras concession\u00e1rias de servi\u00e7os p\u00fablicos; a reforma agr\u00e1ria radical, assegurando a \ndistribui\u00e7\u00e3o da terra aos camponeses e indenizando os latifundi\u00e1rios com b\u00f4nus; o combate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o, o \ncontrole do com\u00e9rcio externo e o interc\u00e2mbio comercial; o rep\u00fadio \u00e0 Lei de Seguran\u00e7a Nacional; a reforma \neleitoral, com extens\u00e3o do direito de voto a todos os adultos incluindo analfabetos e militares; a pol\u00edtica \nexterna independente, a coexist\u00eancia pac\u00edfica, o desarmamento e a luta pela paz, e o combate aos grupos \nterroristas e aos golpes militares. In: CPDOC/FGV (http://www.cpdoc.fgv.br/dhbb/verbetes_htm/6069_4.asp),  \nacessado em 15/01/2006. \n\n 132\n\nhttp://www.cpdoc.fgv.br/dhbb/verbetes_htm/6069_4.asp\n\n\nt\u00ednhamos aquela disciplina da clandestinidade\u201d. Os que se estabeleciam em Rivera \n\ngeralmente eram homens ligados \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de 64, dispostos a refazer suas vidas com \n\na fam\u00edlia, na sensa\u00e7\u00e3o de burlar o ex\u00edlio, pois mesmo longe de suas cidades-natal, \n\ntinham a impress\u00e3o de viver no Brasil, t\u00e3o pr\u00f3xima estavam, econ\u00f4mica e \n\nculturalmente, Santana do Livramento e Rivera. Muitos filhos destes exilados \n\nefetivamente estudavam em col\u00e9gios de Santana do Livramento, vivendo uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica sui generis. Apoitia faria amizade com a maioria desses novos \n\nmoradores das redondezas de Rivera, como o capit\u00e3o do ex\u00e9rcito Acir Xavier Chaves. \n\nApoitia relembra que em pleno 1\u00ba de abril de 1964, o capit\u00e3o, natural da fronteira, \n\nestava realizando um curso de aperfei\u00e7oamento para oficiais no Rio de Janeiro. \n\nQuando eclode o movimento militar, as convic\u00e7\u00f5es pol\u00edticas do capit\u00e3o o colocariam \n\nem confronto com a nova ordem. Foi preso imediatamente e depois transferido para \n\nSanta Maria. Apoitia relembra do amigo: \nQuando houve o golpe, ele tava na escola com os outros capit\u00e3es, a\u00ed o general l\u00e1, disse: \"Olha \nhouve um movimento a\u00ed, e essa coisa toda, e os que s\u00e3o a favor da legalidade d\u00eaem um passo \nem frente\", e ele p\u00e1! deu um passo para frente, ele e mais tr\u00eas ou quatro. Os que est\u00e3o contra o \nmovimento militar, parece que o cara disse que ia haver uma quebra da Constitui\u00e7\u00e3o, e quem \nestivesse contra dava o passo a frente. O general disse: \u201cbem, os que deram o passo \u00e0 frente, \npassem para o meu gabinete para uma conversa\". E de l\u00e1 ele j\u00e1 saiu preso, j\u00e1 levaram ele para \numa pris\u00e3o l\u00e1, e l\u00e1 ele ficou um m\u00eas detido at\u00e9 mandarem ele preso para Santa Maria.217 \n\n \nEle recorda que pouco tempo depois Acir Chaves fugiria do quartel em Santa \n\nMaria de maneira espetacular, aproveitando-se de um descuido da guarda durante \n\numa consulta m\u00e9dica. Na fuga, vestiu-se com chap\u00e9u de palha e bombacha, como um \n\nleg\u00edtimo ga\u00facho empobrecido, e embarcou na segunda classe do trem que seguia para \n\nSantana do Livramento. Ao desembarcar seguiu para a casa de parentes em Rivera. \n\nNa cidade uruguaia, depois de um ano em m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es de vida, comprou uma \n\npequena ch\u00e1cara, onde tentou sobreviver arando a terra e plantando. O trabalho, no \n\nentanto, foi em v\u00e3o. Com nenhuma experi\u00eancia agr\u00edcola, viu sua vida passar por uma \n\nreviravolta que levaria \u00e0 dissolu\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia. Pouco tempo depois que se \n\nestabelecera em Rivera, fugindo de uma condena\u00e7\u00e3o a tr\u00eas anos de deten\u00e7\u00e3o no \n\nBrasil, o militar reencontrou a esposa e tr\u00eas filhos menores. A conviv\u00eancia n\u00e3o iria \n\ndurar muito tempo, pois as dificuldades impostas pela mudan\u00e7a de cidade e a queda \n\n                                                                                                                                                                                 \n \n217 APOITIA NETO, Ant\u00f4nio. Entrevista citada \n\n 133\n\n\n\nna qualidade de vida da fam\u00edlia no ambiente de ex\u00edlio fariam a esposa abandon\u00e1-lo \n\ndefinitivamente, voltando com os filhos para Santa Maria.  \nUm dia a esposa fugiu com os tr\u00eas filhos, botou num caminh\u00e3o a mudan\u00e7a, ele tinha uma \nchacrinha, que ele comprou uma ch\u00e1cara e trabalhava nela, mas trabalhava de chacreiro, \nproduzia, plantava l\u00e1 a subsist\u00eancia deles n\u00e9, (...) ele tinha algum recurso, mas vivia mal. Ora, \npara o padr\u00e3o de um oficial do ex\u00e9rcito de repente viver do produto de uma ch\u00e1cara, ele  e um \npe\u00e3o l\u00e1, cavocando com arado e aquela coisa toda, mal de vida e a mulher n\u00e3o ag\u00fcentou e foi-\nse. Eu conheci a mulher dele, era uma loira muito bonita e tudo, mas n\u00e3o foi companheira, foi \ndesumana, pois pegou o carro e os m\u00f3veis e colocou tudo num caminh\u00e3o de mudan\u00e7a para \nSanta Maria. Eu me lembro bem, n\u00e3o deixou nenhuma cadeira para o coitado sentar, eu fui l\u00e1 \ncom ele. Da\u00ed, ele teve que conseguir dois caix\u00f5es num boliche, para fazer mesa e banco. \nDepois, claro a gente se reuniu a\u00ed, e cada um arrecadou alguma coisa para ele , enquanto n\u00e3o \nvinha o dinheiro de l\u00e1, porque eu fui o procurador dele para receber o dinheiro dele, que vinha \npelo banco, eu fui at\u00e9 Porto Alegre, para gestionar isso, que o dinheiro que n\u00e3o vinha, fui no \nquartel a\u00ed, para conseguir liberar o dinheiro dele, para vir por um banco aqui de Santana.218 \n \nFoi atrav\u00e9s de Acir Chaves que Ant\u00f4nio Apoitia conheceria o jovem advogado \n\nTarso Fernando Herz Genro, auto-exilado em Rivera, depois de renunciar ao mandato \n\nde vereador pelo MDB, em 1969, na cidade de Santa Maria. Acir Chaves era \n\ncompadre do pai de Tarso, Adelmo Genro. Em Rivera, colegas de profiss\u00e3o e ideais, \n\nApoitia e Tarso dariam in\u00edcio a uma s\u00f3lida amizade. Na cidade, Tarso freq\u00fcentava as \n\ncasas de exilados e simpatizantes, como Orlando Burmann, Aquiles Santana e o \n\nuruguaio Adan Ren\u00e9 Fajardo. Perseverando Santana recorda do advogado em suas \n\nconversas pol\u00edticas, onde as posi\u00e7\u00f5es adotadas divergiam. Enquanto Tarso era \n\npr\u00f3ximo da linha mao\u00edsta do PC do B, Perseverando defendia a cautela do PCB no \n\nenfrentamento da ditadura instalada.219   \n\nAnt\u00f4nio Apoitia permanecia atrelado aos ideiais do PCB, por\u00e9m mais pr\u00f3ximo \n\ndos que propunham a luta armada. Uma de suas fun\u00e7\u00f5es era a de conseguir um salvo \n\nconduto para quem deveria sair clandestinamente do pa\u00eds. O papel necess\u00e1rio para \n\nliberar o viajante a atravessar a fronteira sem mais perguntas era fornecido pela \n\npol\u00edcia de Rivera, com quem Apoitia mantinha rela\u00e7\u00f5es de amizade, conforme ele \n\nrefor\u00e7a: \nTinha um formul\u00e1rio [...] Ali a gente preenchia o nome do sujeito, e no \u00f4nibus o cara \napresentava aquilo e o policial olhava e era um passe livre, uma esp\u00e9cie de autoriza\u00e7\u00e3o oficial \npara ele entrar pro Uruguai. Claro, aquilo a gente usava moderadamente [...] era oficial, um \ndocumento da pol\u00edcia uruguaia. Um salvo conduto, carimbado, com assinatura e tudo, do chefe \nde pol\u00edcia, n\u00e3o lembro o nome que tinha. E a gente conseguia porque buscava uma amizade, \naquela coisa toda, e eu tava por dentro disso. 220 \n\n                                                           \n218 Idem. \n219 SANTANA, Perseverando. Entrevista citada. \n220 APOITIA NETO, Ant\u00f4nio. Entrevista citada. \n\n 134\n\n\n\nNo per\u00edodo de aproximadamente um ano em que Brizola esteve \u00e0 frente de uma \n\nproposta efetiva de rea\u00e7\u00e3o armada, Ant\u00f4nio Apoitia reuniu-se com o l\u00edder trabalhista \n\nem um apartamento \u00e0 beira da linha divis\u00f3ria, em Rivera, e tamb\u00e9m no apartamento \n\nde Montevid\u00e9u, pr\u00f3ximo a Pra\u00e7a Independ\u00eancia. Na fronteira, logo ap\u00f3s o golpe, \n\nauxiliou no esquema de passagem para a capital uruguaia de pol\u00edticos ligados ao \n\nprimeiro escal\u00e3o do governo Jango. Em determinada miss\u00e3o, foi avisado que um \n\nimportante ministro do governo teria de passar para Rivera. Sua incumb\u00eancia era \n\ndetectar a quantos quil\u00f4metros da cidade estava a barreira do ex\u00e9rcito, encarregada de \n\nrevistar todos os ve\u00edculos que chegavam a fronteira. Como a fisionomia do pol\u00edtico \n\nera muito conhecida pelos militares, n\u00e3o adiantava o recurso de documentos falsos. \n\nEra quando Ant\u00f4nio Apoitia entrava no esquema. Disfar\u00e7ado de um intr\u00e9pido \n\napaixonado, sa\u00eda com uma companheira de causa no seu fusca azul, fingindo um \n\npasseio rom\u00e2ntico at\u00e9 Ros\u00e1rio, cidade a n\u00e3o mais de 100 quil\u00f4metros da fronteira. A \n\nquilometragem exata era ent\u00e3o marcada e passada aos que traziam o ministro de Porto \n\nAlegre. A estrat\u00e9gia seguinte seria conduzir o passageiro clandestino por uma estrada \n\nde terra, \u00e0s vezes no campo de algum fazendeiro simpatizante, e seguir o trajeto por \n\nestradas vicinais at\u00e9 superar o local da barreira. Passados alguns quil\u00f4metros, cortava-\n\nse a cerca de arames e retomava-se a estrada.    \n\n  As delibera\u00e7\u00f5es sobre quem seria ajudado a cruzar a fronteira e os locais \n\nindicados eram determinadas nas reuni\u00f5es, geralmente realizadas em grupos de cinco \n\npessoas, n\u00e3o mais. Muito embora as reuni\u00f5es entre militantes do PCB garantissem \n\numa coes\u00e3o e uma autoprote\u00e7\u00e3o maior, muitas vezes os participantes dessas reuni\u00f5es \n\npertenciam a uma esquerda multifacetada, que podia reunir militantes comunistas de \n\nSantana, pessoas ligadas aos grupos de Brizola ou Jango e at\u00e9 representantes de \n\noutros movimentos armados. O grande risco sempre era o da infiltra\u00e7\u00e3o, tanto nas \n\nreuni\u00f5es quanto nos poss\u00edveis refugiados. Por isso a passagem de amigos ficava em \n\num plano pessoal, cada qual se responsabilizava por seus contatos particulares. \n\nAntonio Apoitia lembra que tamb\u00e9m havia muito malandro se dizendo exilado, \n\nperseguido, e que na verdade s\u00f3 queria obter vantagens pessoais, como dinheiro, \n\najuda para viagem, entre outras reivindica\u00e7\u00f5es.  \n\n 135\n\n\n\nEm meados de 1967, quando a constitui\u00e7\u00e3o da Frente Ampla, uma \n\ncontrovertida uni\u00e3o entre lideran\u00e7as alijadas pelo golpe, que reuniria o ex-governador \n\ngolpista Carlos Lacerda junto a Juscelino Kubitscheck e Jo\u00e3o Goulart, estava na \n\nordem do dia, Ant\u00f4nio Apoitia reuniu-se com o grupo janguista em uma de suas \n\nviagens a Montevid\u00e9u. Foi apresentado a Jo\u00e3o Goulart no bar O Cangaceiro, onde os \n\nexilados e simpatizantes  reuniam-se, na Rambla do requintado bairro de Pocitos. O \n\npresidente pediu-lhe um relato da receptividade que a id\u00e9ia da Frente Ampla estava \n\ntendo na fronteira, e, conseq\u00fcentemente, no Brasil.  \nLembro nitidamente daquele momento. Eu cheguei no Cangaceiro, era o bar do Amaury, e eu \ntinha certa intimidade com o Amaury, foi uma das figuras que mais me encantou. E chegou o \nJango e sentou em um canto ali. Ent\u00e3o o Amaury me disse, vamos l\u00e1 que vou te apresentar ao \nJango, e chegou e disse olha esse \u00e9 um homem l\u00e1 da fronteira, assim, assim...E eu sentei para \nconversar com ele, e fiquei conversando respeitosamente, ele estava tomando um u\u00edsque. E ele \nestava sozinho, falou com uma pessoa l\u00e1.(...) e tinha um grupo de pol\u00edticos do Brasil, em outra \nmesa. E eu trazia alguns dados pol\u00edticos, e fiz uma an\u00e1lise para ele. Ele me perguntou uma \nan\u00e1lise sobre a situa\u00e7\u00e3o, e casualmente t\u00ednhamos feito uma an\u00e1lise disso no PC, na fronteira, e \ndei para ele minha opini\u00e3o, de que isso teria de ser levado adiante. E ele me disse, mas \u00e9 isso \nmesmo, essa \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o correta. E ele se dirigiu para aqueles pol\u00edticos que estavam ali, gente \nde express\u00e3o. E disse, olha voc\u00eas a\u00ed o que est\u00e1 me dizendo o fulano que veio l\u00e1 da fronteira. \nRepete para eles. E eu falei brevemente. E ele disse, viram, essa \u00e9 a opini\u00e3o correta. E eu nunca \nvou esquecer, os caras tiveram uma rea\u00e7\u00e3o de repulsa [...] 221 \n\n \nMais tarde, no in\u00edcio de 1970, Ant\u00f4nio Apoitia fazia parte de um grupo de \n\npol\u00edticos santanenses que se deslocou at\u00e9 Taquaremb\u00f3 para visitar o ex-presidente \n\nJo\u00e3o Goulart na est\u00e2ncia El Rinc\u00f3n. Ia junto com o grupo musical Os Vaqueanos, que \n\nreunia alguns dos melhores m\u00fasicos j\u00e1 formados na fronteira. Depois de uma viagem \n\npor estradas ruins e enlameadas, o grupo chegou no in\u00edcio da noite na est\u00e2ncia. \n\n\u201cSempre me pareceu um homem de esquerda, mas liberal, um democrata\u201d, foi a \n\nlembran\u00e7a que ficou em Apoitia do ex-presidente, quando sa\u00edram para caminhar \u00e0 \n\nnoite, pelos arredores da casa onde estavam os convidados, para discutir o momento \n\npol\u00edtico no Brasil. O grupo dividia-se entre os que tinham interesse estritamente \n\npol\u00edtico e os que buscavam em Jango um poss\u00edvel aux\u00edlio financeiro ou patroc\u00ednios \n\npara programas de r\u00e1dio alinhados com a causa da redemocratiza\u00e7\u00e3o.  \n\nNa luta pol\u00edtica, projetos pessoais muitas vezes tinham de ser relegados a um \n\nsegundo plano, frente \u00e0 urg\u00eancia das atividades revolucion\u00e1rias. Ant\u00f4nio Apoitia \n\nrelembra de uma tarde de julho de 1970, quando passeava pelo centro da cidade e \n\n                                                           \n221 Idem. \n\n 136\n\n\n\nencontrou uma bela dama, na Farm\u00e1cia Guimar\u00e3es. A mo\u00e7a era h\u00f3spede de uma \n\nfam\u00edlia abastada, e estava na fronteira para participar de um baile comemorativo ao \n\nanivers\u00e1rio da cidade, que se realizaria naquela noite no Clube Caixeiral. A atra\u00e7\u00e3o \n\nentre os dois foi rec\u00edproca e Apoitia pensou estar vivendo um verdadeiro \"amor \u00e0 \n\nprimeira vista\". Num impulso, foi falar com a mo\u00e7a e ap\u00f3s uma breve troca de \n\npalavras combinaram de se encontrar mais tarde, no baile. Conforme relata, voltou \n\npara casa \"flanando\", pensando nos detalhes da roupa que iria usar e na hora do \n\nencontro. Mas ao chegar em sua resid\u00eancia encontrou um emiss\u00e1rio de Aquiles \n\nSantana, que pedia sua presen\u00e7a com urg\u00eancia na casa da rua Agraciada, em Rivera. \n\nChegando l\u00e1, recebeu a incumb\u00eancia inadi\u00e1vel de viajar aquela mesma noite para \n\nPorto Alegre, levando um envelope proveniente de Montevid\u00e9u, e que deveria ser \n\nentregue para um contato na rodovi\u00e1ria da capital ga\u00facha. Contrariado, depois de \n\ntentar sem sucesso todos os argumentos para adiar a viagem, embrulhou o envelope \n\nem uns jornais velhos, como costumava fazer para driblar o eventual interesse da \n\npol\u00edcia, colocou na parte superior oposta ao seu banco no \u00f4nibus, e seguiu viagem. \n\nEntregue a encomenda, tratou de voltar o mais r\u00e1pido poss\u00edvel para a fronteira. Ao \n\nchegar, empreendeu uma verdadeira busca pela mo\u00e7a nos mesmos locais do centro \n\nonde a havia encontrado no dia anterior. Sem sucesso. Nunca mais veria a mulher que \n\ntinha tocado t\u00e3o profundamente seu cora\u00e7\u00e3o. Nem ao menos seu nome sabia.       \n\n\u00danico vereador santanense cassado pelo AI 5, Ant\u00f4nio Apoitia seria alijado da \n\nvida pol\u00edtica por mais de uma d\u00e9cada e veria seu projeto de vida seriamente abalado. \n\nEstigmatizado por suas liga\u00e7\u00f5es com o PCB, orador atento e desafeto declarado da \n\nditadura instalada, o advogado avaliava em seus discursos que a via democr\u00e1tica, da \n\nrepresentatividade partid\u00e1ria, n\u00e3o levaria mais a caminho algum naqueles dias. Em \n\nmar\u00e7o de 1969, \u00e0s v\u00e9speras de ser cassado, durante a posse do interventor militar na \n\nPrefeitura Municipal, o general da reserva Ant\u00f4nio Moreira Borges, Apoitia faria um \n\nde seus \u00faltimos discursos na C\u00e2mara Municipal de Vereadores, refor\u00e7ando sua \n\nposi\u00e7\u00e3o nascida do seio comunista, contr\u00e1ria ao poder pol\u00edtico instalado no pa\u00eds e a \n\ninflu\u00eancia norte-americana nas quest\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f4micas da Am\u00e9rica Latina e \n\nno Brasil, em particular. \n[...] Quero ter a coragem Sr. presidente e Srs. vereadores, de proclamar que nesta P\u00e1tria muita \ncoisa mudou a partir do Ato Institucional n\u00b0 5, mas devo proclamar ao meu povo, devo \n\n 137\n\n\n\nproclam\u00e1-lo alto e bom som, que eu n\u00e3o mudei, devo proclamar \u00e0queles que votaram em mim, \nos que me honraram com seu voto, que eu continuo o mesmo, que eu continuo pensando como \npensava (...) e eu continuo, sr. presidente, mais nacionalista do que antes, porque quero ver a \np\u00e1tria brasileira livre da espolia\u00e7\u00e3o dos grupos internacionais, dos grupos econ\u00f4micos norte-\namericanos que espoliam n\u00e3o s\u00f3 a nossa P\u00e1tria mas toda a Am\u00e9rica Latina. 222 \n\n \n \n\n2.10. O \u201cHotel\u201d de Nery Medeiros \n\n \nO casar\u00e3o da Avenida Brasil 1210 esquina com calle Joaquin Soares ficaria \n\nassinalado na mem\u00f3ria de muitos exilados e militantes em busca de abrigo, em \n\npassagem pela fronteira. Situado a duas quadras da Avenida Sarandi, principal via de \n\nRivera, o velho hotel foi arrendado pelo ex-presidente do PTB de Quarai, Nery \n\nMedeiros, que ali montou um verdadeiro quartel general da solidariedade e abrigo aos \n\nperseguidos pol\u00edticos que chegavam de todas as partes do pa\u00eds em Rivera. Fazendeiro, \n\neleito vereador pelo PTB de Quarai, Nery Medeiros n\u00e3o s\u00f3 foi impedido de assumir a \n\ncadeira na C\u00e2mara de Vereadores como foi severamente perseguido pelos opositores \n\npol\u00edticos da cidade, ent\u00e3o com menos de 20 mil habitantes, que faz fronteira com \n\nSantana do Livramento e o munic\u00edpio uruguaio de Artigas, ao sul. Em Quara\u00ed, ber\u00e7o \n\nde literatos como Lilla Ripoll e Cyro Martins, ambos com intensas rela\u00e7\u00f5es com o \n\nPartido Comunista Barasileiro, Nery Medeiros construiu uma carreira pol\u00edtica ligada \n\naos ideais petebistas, onde alcan\u00e7ou grande popularidade. Com o golpe, entrou para a \n\nprimeira lista da repress\u00e3o militar e foi preso no primeiro momento. De fam\u00edlia \n\nconstituida de grandes propriet\u00e1rios rurais da regi\u00e3o de Alegrete e Santa Maria, Nery \n\nera propriet\u00e1rio de uma boa extens\u00e3o de terras no munic\u00edpio, mas ao contr\u00e1rio de seus \n\npares, nutria uma grande revolta contra as injusti\u00e7as sociais, que o levou \u00e0 atua\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtico-partid\u00e1ria e o alinhamento com as reformas propostas pelo ent\u00e3o governo \n\nGoulart.  \n\nNos primeiros dias do golpe foi preso no quartel da cidade, acusado de \n\ncomunista e militante do Grupo de 11, liderado por Leonel Brizola. Preso por duas \n\nsemanas, Nery Medeiros conseguiu uma liberdade provis\u00f3ria com o pretexto de \n\nvender algumas cabe\u00e7as de gado e saldar uma d\u00edvida que havia contra\u00eddo junto ao \n\n                                                           \n222 Ata n\u00ba 1752 realizada em 18 de abril de 1969, na C\u00e2mara Municipal de Vereadores de Santana do \nLivramento. Arquivo pessoal Ant\u00f4nio Apoitia Neto.  \n\n 138\n\n\n\nBanco do Brasil. Foi o espa\u00e7o que encontrou para empreender uma fuga pelo matagal \n\nque circundava a cidade, onde ficou escondido por alguns dias, devido a forte \n\npresen\u00e7a de tropas na fronteira. Abatido pela empreitada, ainda teve f\u00f4lego para \n\natravessar o Rio Quarai, penetrando em territ\u00f3rio uruguaio, onde foi resgatado por \n\nparentes e levado para Santana do Livramento. Pouco tempo depois sua esposa, Zely \n\nFontoura de Medeiros, viria juntar-se a ele, com as quatro filhas do casal, com idades \n\nentre cinco e dezesseis anos.  \n\nComo grande parte dos exilados que se fixaram em Rivera, Nery e Zely tinham \n\nfamiliares em Santana do Livramento, o que veio a revelar-se uma valiosa ajuda no \n\nmomento que foi necess\u00e1rio. Antes do final de abril de 1964, Zely e as filhas j\u00e1 \n\nestavam vivendo na casa da av\u00f3 materna, que residia em Santana. Por\u00e9m o abrigo da \n\nav\u00f3 materna durou pouco tempo, pois as condi\u00e7\u00f5es financeiras de Nery logo \n\npermitiram que ele alugasse uma velha pens\u00e3o em Rivera e transferisse para l\u00e1 toda \n\nsua fam\u00edlia. \n\nAdalgisa de Neri Medeiros Mottin, ent\u00e3o com 14 anos, relembra figuras que \n\nmarcaram sua adolesc\u00eancia no casar\u00e3o da Avenida Brasil. Por l\u00e1 passaram a fam\u00edlia \n\nde Percy Penalvo, ativista pol\u00edtico ligado aos pequenos agricultores de Itaqui que \n\nviria a ser o administrador da fazenda de Jo\u00e3o Goulart em Taquaremb\u00f3; o afamado \n\nl\u00edder comunista de Uruguaiana, Ulisses Villar223, o m\u00e9dico e ex-vereador petebista de \n\nS\u00e3o Borja, Alberto Benevenuto, que se tornaria o porto seguro das crian\u00e7as e \n\nmulheres exiladas por for\u00e7a do arb\u00edtrio contra suas fam\u00edlias e o emblem\u00e1tico Chico \n\nCabeda e sua esposa, Vilda. Sobrinho de Rafael Cabeda, l\u00edder dos federalistas na \n\n                                                           \n223 Sobre Villar, o engenheiro uruguaianense Elo Ortiz Ducl\u00f3s Filho, descreve: \u201cFui na esta\u00e7\u00e3o com o Pai e a \nM\u00e3e, recepcionar o Ulisses Villar, devia ser 1948 ou 49 quando chegou de Porto Alegre, quando soltaram os \npresos comunistas. Era uma temeridade ter ido. Ele era o l\u00edder do Partido Comunista em Uruguaiana, Estava \njurado de morte. Foi major dos provis\u00f3rios que avan\u00e7aram em 1930 e 1932. Mas nosso Pai e M\u00e3e eram \namigos, e estavam l\u00e1 e me levou. Uma grande emo\u00e7\u00e3o tomou conta da esta\u00e7\u00e3o quando a brigada correu para \ndar guarda ao Ulisses, pensavam que iriam matar ali. \nEles foram amigos de pescaria muitos e muitos anos. Esse cara merecia uma biografia. Ga\u00facho, de ga\u00facho \nmesmo. Comunista, te\u00f3rico. Um gozador, um s\u00e9rio, um amiga\u00e7o de pescaria, um dos poucos que dava \naten\u00e7\u00e3o ao pirralho que ousava ir junto. muito me ensinou de atirar as linhadas, e n\u00e3o enroscar. \nEst\u00e1vamos no Arroio Garup\u00e1, perto do Cerro do Jarau, a noite, e o pai levava o Zenith a pilha ou bateria, n\u00e3o \nsei. E vi o sorriso disfar\u00e7ado, o brilho no olhar iluminado pela fogueira pouca, depois da janta, os dois \ngozaram, foi um orgasmo mal disfar\u00e7ado: Ouvimos que a R\u00fassia tinha lan\u00e7ado o Sputnik. Gol pra eles. Foi \numa comemora\u00e7\u00e3o silenciosa e c\u00famplice. Estavam vingados\u201d.  In: www.outubro.blogspot.com, acessado em \n22/04/2005. \n \n\n 139\n\nhttp://www.outubro.blogspot.com/\n\n\nfronteira oeste, veterano das revolu\u00e7\u00f5es de 1893 e 1923, Francisco Cabeda J\u00fanior, o \n\nChico Cabeda, viria a engrossar as fileiras do rec\u00e9m criado Partido Comunista \n\nBrasileiro, em um fen\u00f4meno ainda pouco estudado pela historiografia nacional, a \n\nconvers\u00e3o dos maragatos, veteranos da revolu\u00e7\u00e3o federalista, em comunistas, nos \n\nemergentes movimentos oper\u00e1rios das primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. Sua filha \n\nadotiva, S\u00f4nia Cabeda, lembra do pai como uma figura de extrema doa\u00e7\u00e3o aos mais \n\nhumildes, que viveu exclusivamente para a milit\u00e2ncia. Farmac\u00eautico, costumava \n\noferecer rem\u00e9dios gratuitamente para os necessitados, al\u00e9m de dinheiro e comida, \n\nsempre que podia. O resultado dessa conduta extremamente solid\u00e1ria foi a fal\u00eancia \n\nem seus neg\u00f3cios, ocasi\u00e3o em que foi auxiliado por Nery Medeiros, com certro \n\nauxilio financeiro e moradia. Chico Cabeda morreria em 1969, aos 72 anos, em \n\nRivera \n\nA figura do m\u00e9dico Alberto Benevenuto tamb\u00e9m vai se destacar como ativista \n\ndos direitos humanos entre o grupo de exilados em Rivera. Um pouco mais jovem do \n\nque seus companheiros, ainda n\u00e3o completara 40 anos quando chegou a Rivera com a \n\nesposa e dois filhos. Ali se estabeleceu na casa de Nery Medeiros uma rela\u00e7\u00e3o de \n\nconfian\u00e7a e assist\u00eancia m\u00e9dica ininterrupta \u00e0s fam\u00edlias. Dessa maneira, em julho de \n\n1965 o doutor Benevenuto realizou na casa dos Medeiros o parto de Luis Alberto, \n\nfilho de Nery e Zely. O menino recebeu o nome em homenagem ao m\u00e9dico.  No \n\nmesmo ano, em setembro, doutor Benevenuto realizou o parto de Neuza Penalvo, \n\nquando a fam\u00edlia Penalvo vivia na casa dos Cabeda, em frente a Pra\u00e7a Flores, na calle \n\nCarlos Reyles. Adalgisa Machado lembra dos conselhos que o m\u00e9dico dava a seu pai \n\nem favor de uma educa\u00e7\u00e3o mais compreensiva com os filhos adolescentes.  \n\nO n\u00facleo de exilados da avenida Brasil completava-se na casa vizinha ao velho \n\nhotel alugado por Nery Medeiros, onde funcionava uma oficina mec\u00e2nica montada \n\npor Milton Pereira. Funcion\u00e1rio do alto escal\u00e3o da Petrobr\u00e1s chegou \u00e0 fronteira \n\ndepois de perseguido e torturado nos primeiros momentos do golpe. Assim como a \n\nmaioria dos exilados que escolheram Rivera para se estabelecer, Milton tinha raz\u00f5es \n\nfamiliares. Sua esposa, Sueli Cruxem, era de fam\u00edlia fronteiri\u00e7a, com ramifica\u00e7\u00f5es em \n\nambos os lados da linha divis\u00f3ria. Ali, valendo-se do aux\u00edlio m\u00fatuo entre o grupo \n\n 140\n\n\n\nexilado, Milton e um irm\u00e3o, tamb\u00e9m perseguido, mantiveram uma frente de trabalho, \n\npara sobreviv\u00eancia, dentro das possibilidades que a cidade oferecia.  \n\nO policial Oscar Fontoura Chaves e \u201cSeu Valdemar\u201d, ferrovi\u00e1rio de Santa \n\nMaria, tamb\u00e9m passariam pela casa dos Machados. A palavra de ordem era a \n\nsolidariedade, e para Nery era mesmo imposs\u00edvel negar ajuda a um companheiro \n\nnecessitado. Nesse ambiente, formavam-se os grupos de homens, de um lado, \n\nabsorvidos pelas discuss\u00f5es pol\u00edticas, e suas fam\u00edlias, que interagiam na cria\u00e7\u00e3o em \n\ncomum das crian\u00e7as e as lidas  de um novo cotidiano na fronteira. Nesse ambiente, a \n\nposi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica relativamente est\u00e1vel de Nery Machado funcionava como um \n\nponto de equil\u00edbrio para o grupo. Conforme relembra Adalgisa,  \nL\u00e1 em casa tinham brigas hom\u00e9ricas de comunistas da China e comunistas da R\u00fassia. Eles \nbatiam boca e brigavam, e o pai ficava s\u00f3 apartando as brigas deles. O pr\u00f3prio major Ulisses \nevitava essas discuss\u00f5es e sempre dizia que quando era preso e indagado por sua linha pol\u00edtica, \ncostumava dizer que era da linha de pescar. (...) O pai tinha facilidade, pois era fazendeiro, e o \ncampo dele era daqui, e os meus tios eram todos fazendeiros. E quem cuidava para ele era o pai \nda m\u00e3e. Mas se tinham que vender um gado iam l\u00e1, vendiam, e traziam o dinheiro para o pai. \nMuitas vezes os cunhados compravam gado do pai e nos pagavam. Ent\u00e3o, fome n\u00f3s n\u00e3o \npassamos. Mas teve gente que passou fome.224 \n\n \n\nA democracia ainda resistia no Uruguai de meados dos anos 60, o que tornou a \n\nvida do grupo exilado em Rivera um tanto mais apraz\u00edvel nos primeiros anos. Um \n\nfato inusitado e que demonstra a boa rela\u00e7\u00e3o do grupo com o poder p\u00fablico uruguaio \n\naconteceu logo depois que Nery Medeiros se instalou em Rivera. Com uma frota \n\nenvelhecida e sem condi\u00e7\u00f5es para importar autom\u00f3veis brasileiros, a pol\u00edcia de \n\nRivera se valia de duas camionetas que Nery disponibilizava gratuitamente para as \n\ndilig\u00eancias di\u00e1rias. Em troca, promovia uma aproxima\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para garantir \n\nsimpatias ao grupo exilado e garantir com isso uma maior seguran\u00e7a naquele terreno \n\npr\u00f3ximo demais dos algozes da ditadura brasileira. Adalgisa de N\u00e9ri relembra que ela \n\ne suas irm\u00e3s eram levadas diariamente at\u00e9 o Col\u00e9gio Estadual, onde estudavam em \n\nSantana do Livramento, por policiais uruguaios, que passavam por sua casa, sempre \n\ndirigindo os autom\u00f3veis de seu pai.  \n\n                                                           \n \n224 MOTTIN, Adalgisa de N\u00e9ri Medeiros. Entrevista o autor.  \n\n 141\n\n\n\nA rela\u00e7\u00e3o, no entanto, encontrava-se sujeita aos percal\u00e7os comuns \u00e0quela troca \n\nde favores. N\u00e3o poucas vezes as meninas irritaram-se com os policiais uruguaios, que \n\ninsistiam em proferir galanteios para as professoras da escola.  \n\n \n\n \nNery Medeiros, ex\u00edlio e solidariedade em Rivera. \n\n  \n2.11\u2013 Fam\u00edlia Penalvo: com Jango no ex\u00edlio \n\n \nQuando o golpe de estado surpreendeu o Rio Grande do Sul, o vereador \n\npetebista Percy Quartieri Penalvo estava ent\u00e3o envolvido em uma acirrada luta \n\npol\u00edtica pela reforma agr\u00e1ria. Membro da executiva do partido em Itaqui, regi\u00e3o onde \n\nos Goulart mantinham um reduto pol\u00edtico desde os tempos de Vargas, Percy era l\u00edder \n\nde um movimento frontalmente combatido pelo Congresso Nacional e os \n\nlatifundi\u00e1rios da regi\u00e3o. As terras devolutas, conforme sublinhava o Governo Goulart, \n\nfaziam parte de uma lista de reivindica\u00e7\u00f5es dos pequenos agricultores e os sem terra, \n\nque inclu\u00eda a revis\u00e3o da real dimens\u00e3o das propriedades rurais, muitas vezes \n\n 142\n\n\n\nacrescidas de terras protegidas pelo patrim\u00f4nio nacional e da Uni\u00e3o, agregadas \n\nilegalmente \u00e0s propriedades privadas do campo. Pouco antes do golpe, Jo\u00e3o Goulart \n\nassinou um decreto que vinha ao encontro dessas reivindica\u00e7\u00f5es, conforme relata o \n\nent\u00e3o ministro da Reforma Agr\u00e1ria, Jo\u00e3o Pinheiro Neto: \nO Decreto da SUPRA, como ficou conhecido, visava a uma solu\u00e7\u00e3o bastante simples, e que \nnada tinha de subversiva: tornar de interesse p\u00fablico, para efeito de desapropria\u00e7\u00e3o, dez \nquil\u00f4metros de faixas de terra ao lado de estradas, a\u00e7udes e outras obras p\u00fablicas. O Decreto \nredigido por mim por determina\u00e7\u00e3o de Jango foi medida que visava apenas a conter a \nespecula\u00e7\u00e3o em torno dessas terras, j\u00e1 que era imposs\u00edvel no momento desapropria\u00e7\u00e3o de vulto, \ncom pagamento \u00e0 vista e em dinheiro. Veio a \u201crevolu\u00e7\u00e3o\u201d de 64, o Decreto foi sumariamente \nrevogado. 225 \n \nO ano de 1964 teve in\u00edcio sob a bandeira da reforma agr\u00e1ria em Itaqui, onde \n\nPercy Penalvo destacava-se como um l\u00edder nesse embate, envolvido com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o de uma cooperativa mista para aos pequenos agricultores de milho, arroz, \n\ntrigo, linho, que como ele, arrendavam pequenos lotes de terra. As discuss\u00f5es acerca \n\ndo uso indevido das terras pertencentes ao banhado de S\u00e3o Donato, que divide os \n\nmunic\u00edpios de Itaqui e S\u00e3o Borja, al\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o de uma barragem destinada ao \n\nuso comum dos pequenos propriet\u00e1rios rurais, subscrita pelo pr\u00f3prio presidente \n\nJango, faziam esquentar os \u00e2nimos pr\u00e9-golpe. Al\u00e9m do apoio do presidente Jo\u00e3o \n\nGoulart, o grupo de pequenos agricultores contava com apoios pol\u00edticos importantes \n\nno cen\u00e1rio estadual, e o incentivo da Comiss\u00e3o de Desenvolvimento da Fronteira \n\nOeste, do Minist\u00e9rio da Agricultura.  \n\nOs \u00e2nimos acirrados na luta contra o latif\u00fandio fizeram de Percy um alvo \n\nidentificado, junto a seu irm\u00e3o Alceu Penalvo, tamb\u00e9m lideran\u00e7a do partido, e o \n\nprefeito petebista rec\u00e9m eleito, Gil Marques. A aproxima\u00e7\u00e3o do grupo com Jo\u00e3o \n\nGoulart elevou o grau de f\u00faria das for\u00e7as contr\u00e1rias, que posteriormente \n\ntransformariam Itaqui em uma cidade onde imperou o arb\u00edtrio, com um verdadeiro \n\ncampo de concentra\u00e7\u00e3o erguido para deter e eliminar os advers\u00e1rios pol\u00edticos em \n\npleno terreno janguista. Celeste Penalvo, esposa de Percy, relembra da figura pol\u00edtica \n\nde Jango e o apoio que dava aos correligion\u00e1rios, mesmo antes de conhc\u00ea-lo na \n\nintimidade, como viria a acontecer menos de um ano depois do golpe: \nO doutor Jango era uma pessoa amiga de todo mundo, ele recebia todo mundo. E quando ele \nvinha aqui na granja, vinha aquele monte de carro, eles se vinham para c\u00e1. Vinha gente do \npartido, tratar das reivindica\u00e7\u00f5es que eles precisavam, e ele recebia todo mundo, era uma \n\n                                                           \n225 NETO, Jo\u00e3o Pinheiro. Jango, um depoimento pessoal. Rio de Janeiro: Record. p.39. \n\n 143\n\n\n\npessoa acess\u00edvel para todos. Ele era um ga\u00facho que nunca mais vai ter um presidente como ele. \nEra preocupado com a educa\u00e7\u00e3o, com a juventude, tudo do ser humano, sabe...os militares n\u00e3o \ngostaram disso. At\u00e9 aturaram ele enquanto pensavam que ele ia agir como um grande \nlatifundi\u00e1rio, pois ele era muito rico, n\u00e3o \u00e9. A\u00ed ele mostrou que o que ele queria era o bem do \npovo, desde o in\u00edcio, e os militares n\u00e3o aceitaram. [...] A\u00ed veio o golpe, e mostraram as unhas \nos direitistas, daquela velha UDN que existia l\u00e1, e foi horr\u00edvel. O pior de tudo n\u00e3o \u00e9 tanto os \nmilitares, s\u00e3o os civis que v\u00e3o no quartel denunciar as pessoas. Coisa mais triste, mulher e \nhomem, eles corriam para o quartel, diziam olha o fulano tamb\u00e9m era atuante, ou era do Grupo \ndos 11, ou era isso ou era aquilo. Ent\u00e3o s\u00e3o os civis, porque os militar j\u00e1 cuidavam, eles j\u00e1 \ntinham uma vis\u00e3o de quem era mais ou menos. Ent\u00e3o ficamos sabendo que um m\u00eas antes, onde \nn\u00f3s mor\u00e1vamos, l\u00e1 em Itaqui, j\u00e1 tinha uma escolta que dormia, cuidava a nossa casa e n\u00f3s n\u00e3o \nsab\u00edamos. E depois diziam, n\u00e3o os militares sempre vinham \u00e0 noitinha para ali, cuidar o \nmovimento. J\u00e1 estava pronto o golpe. 226 \n    \n\nCom o golpe, Percy passou para a clandestinidade, em um primeiro momento \n\nescondido em resid\u00eancias de amigos, acompanhado pelo prefeito Gil Marques. Logo \n\ndepois, sucederam-se r\u00e1pidas e infrut\u00edferas tentativas de negocia\u00e7\u00e3o com o Ex\u00e9rcito. \n\nPercy passou ent\u00e3o a ser ca\u00e7ado \u201cvivo ou morto\u201d, conforme relata Celeste Penalvo. \n\nDepois de um m\u00eas clandestino, Percy e Gil Marques tentam atravessar o rio Uruguai \n\ne adentrar em territ\u00f3rio argentino, mas s\u00e3o repelidos pela guarda argentina. Depois de \n\num m\u00eas clandestino, Percy ruma em dire\u00e7\u00e3o a fronteira. A esposa, gr\u00e1vida, ficaria \n\ncom os parentes mais pr\u00f3ximos e s\u00f3 veria o marido com uma menina de 27 dias nos \n\nbra\u00e7os, em pleno inverno, no m\u00eas de julho de 1964. Em Rivera, Percy recebeu o \n\napoio de Romeu Figueiredo de Mello e um pequeno grupo de amigos que transitavam \n\nentre os novos exilados, entre eles Chiquinho Cabeda, que viria a repetir os gestos de \n\nsolidariedade da \u00e9poca em que acolheu os comunistas exilados na ditadura de Vargas. \n\nCabeda iria tornar-se um protetor e grande amigo da fam\u00edlia. Aos 36 anos, Percy \n\nPenalvo e sua esposa, com 22 anos e uma filha rec\u00e9m nascida, eram acolhidos por \n\nCabeda e sua rede de amigos. Pouco tempo depois conheceram Nery Medeiros, que \n\nacolheu a todos no grande casar\u00e3o que arrendara em Rivera. Dos tempos incertos \n\nvividos nesses primeiros momentos, Celeste Penalvo recorda: \nE a\u00ed o Perci conheceu o senhor Neri Medeiros. Era fazendeiro, presidente do PTB em Quara\u00ed. \nN\u00e3o sei se tinha sido vereador, mas era uma pessoa muito boa, muito importante para todo o \ngrupo ali. Ele era dono de uma fazenda.... E n\u00f3s mor\u00e1vamos assim, dessa casa onde n\u00f3s \nmor\u00e1vamos na outra casa da esquina morava a cunhada dele, que \u00e9 mulher do Danilo Ucha. A\u00ed \no seu Neri disse, n\u00e3o, ele \u00e9 um ga\u00facho bom, bem disposto, ta a\u00ed com as filhas, ent\u00e3o vou buscar \nmeus m\u00f3veis l\u00e1 de casa, e vou arrendar. A\u00ed surgiu um hotel, ele arrendou tudo, comprou tudo \naquilo, com cama e tudo, um casar\u00e3o na Avenida Brasil, 1210. Nunca vou me esquecer. A duas \nquadras \u00e0 esquerda dobrando da Sarandi, uma quadra antes do posto Shell. O posto t\u00e1 na \nesquina de l\u00e1 e a casa na esquina de c\u00e1.  [...] E a\u00ed nesse lugar, tudo que \u00e9 exilado que chegava \n\n                                                           \n226 PENALVO, Celeste. Entrevista concedida ao autor. \n\n 144\n\n\n\nna fronteira. .Ali n\u00f3s chegamos a morar cinco fam\u00edlias, e o seu Neri sustentando tudo. O doutor \nAlberto Benevenuto parou ali com a fam\u00edlia. N\u00f3s, o Silvino, com a mulher e as crian\u00e7as, a\u00ed a \nv\u00f3 Vilca ficou pobre, sem nada, e foi pra l\u00e1 tamb\u00e9m, com o v\u00f4 Cabeda. Eu sei que para comer \nia tanta gente l\u00e1.227 \n \nJ\u00e1 pr\u00f3ximo do final do ano de 1964, um emiss\u00e1rio do PTB, advogado de Jo\u00e3o \n\nGoulart e presidente do partido em S\u00e3o Borja, contactou Percy em Rivera. \n\nPreocupado com a situa\u00e7\u00e3o dos exilados, o \u201cDr. A\u00edlton\u201d, conforme recorda Celeste \n\nPenalvo, prop\u00f4s a Percy uma visita ao presidente, que acabara de comprar uma \n\nfazenda no munic\u00edpio  de Taquaremb\u00f3, a n\u00e3o mais de 120 quil\u00f4metros da fronteira. A \n\nvisita renderia frutos, e a fam\u00edlia Penalvo come\u00e7aria ali uma estreita rela\u00e7\u00e3o com o \n\npresidente deposto e sua fam\u00edlia, s\u00f3 encerrada com a morte de Jango em 1976. \n\nCeleste Penalvo lembra do momento em que Percy conversou com A\u00edlton e logo \n\ndepois foi encontrar-se com o presidente rec\u00e9m deposto: \n[...] a\u00ed ele disse, o que t\u00e1 fazendo Percy? Nada por enquanto, o que \u00e9 que eu vou fazer ? \nPreocupado, porque a gente estava vivendo com a ajuda do pessoal de Itaqui, que juntava uns \ntrocados e mandavam para a gente. A\u00ed disse, ent\u00e3o vamos l\u00e1 em Taquaremb\u00f3, vamos visitar o \nchefe.  Tu n\u00e3o t\u00e1 fazendo nada, vamos l\u00e1. A\u00ed o Perci me disse, vou l\u00e1 na casa do doutor Jango. \nEle parece que est\u00e1 comprando uma fazenda em Taquaremb\u00f3, e eu vou l\u00e1 com o doutor A\u00edlton. \nMe avisou assim e se foram. E passou, e o doutor A\u00edlton veio de volta, depois de quatro ou \ncinco dias. Passou e me trouxe um bilhete do Percy me dizendo vou ficar mais uns dias. Na \nprimeira viagem. E eu pensando porque n\u00e3o tinha voltado com o doutor A\u00edlton. E o doutor \nA\u00edlton  passou e me disse, eu acho que o Perci vai ficar l\u00e1. O chefe eu acho que vai precisar \ndele. \u00c9 doutor ? Acho que sim. Mas ele est\u00e1 bem. A\u00ed passou uns 15 dias e seu Neri, l\u00e1, sempre \nem casa, ele tinha fazenda, tinha como viver, podia ficar sem fazer nada, me diz: Dona Celeste, \nvamos saber do Perci porque que ele n\u00e3o veio ainda. E eu a primeira vez que falei por telefone \ncom eles, por que nem todo mundo tinha telefone, e na esquina tinha um posto de gasolina, \nent\u00e3o eu pedi ali e eles me deram. Ent\u00e3o eu liguei para l\u00e1 e atendeu, a\u00ed aquela voz que nunca \nmais vou me esquecer. Ent\u00e3o eu perguntei quem falava, - aqui \u00e9 o Jo\u00e3o Goulart. E aquilo me \ndeu uma coisa assim, porque a gente se criou vendo as coisas n\u00e9, mas nunca imaginava na \nminha vida. A\u00ed me identifiquei tamb\u00e9m.  - N\u00e3o, o Perci est\u00e1 saindo para a\u00ed hoje mesmo. Hoje \u00e0 \nnoite a senhora ter\u00e1 ele a\u00ed.  E aquela voz...tu n\u00e3o espera, porque as nossas lideran\u00e7as antes, te \ntocavam na alma, a fundo sabe, a gente gostava dele. 228 \n \n\nPouco depois a fam\u00edlia se transferia para a propriedade de Jo\u00e3o Goulart em \n\nTaquaremb\u00f3, onde Percy iria administrar os neg\u00f3cios do ex-presidente, al\u00e9m de \n\nexercer uma fun\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima a de um assessor pol\u00edtico, exercendo um verdadeiro \n\nfiltro entre Goulart e uma s\u00e9rie de pessoas que dele queriam se aproximar, de exilados \n\nem busca de aux\u00edlio at\u00e9 in\u00fameros contatos pol\u00edticos, oriundos da resist\u00eancia brasileira \n\ne mesmo de lideran\u00e7as pol\u00edticas uruguaias, que naquele momento j\u00e1 come\u00e7avam a \n\n                                                           \n227 PENALVO, Celeste. Entrevista Citada.  \n228 Idem. \n\n 145\n\n\n\nsentir os efeitos da crise que viria a desencadear o golpe de estado em 1973. Celeste \n\nPenalvo lembra que nos primeiros meses do p\u00f3s-golpe o ex-presidente confidenciava \n\na ela o desejo de reconstruir as bases do PTB na fronteira oeste, atrav\u00e9s do contato \n\ncom lideran\u00e7as pol\u00edticas remanescentes. Para isso, Jango pretendia enviar emiss\u00e1rios \n\ncomo a pr\u00f3pria Celeste e alguns companheiros que permaneceram intocados pelo \n\ndesterro. Neuza Penalvo recorda dos h\u00e1bitos simples do l\u00edder trabalhista no ex\u00edlio:   \n[...] ele tinha casa em Montevid\u00e9u, que morava a dona Maria e os guris. Mas o dr. Jango ele \ntinha dois ou tr\u00eas avi\u00f5es, que naquela \u00e9poca era comum, n\u00e9? Ent\u00e3o, tanto de avi\u00e3o quanto de \ncarro ele ia de uma fazenda para outra. N\u00e3o ficava muito em um s\u00f3 lugar tamb\u00e9m. Gostava da \natividade campeira, ele n\u00e3o era um fazendeiro desses que recorre o campo de S10, de D20, ele \nia a cavalo, era ga\u00facho. [...] Comia nos acampamentos, na tampa da panela, no galp\u00e3o. [...] N\u00e3o \nque ele levasse uma vida infeliz, ele gostava. [...] Tinha um churrasco ali, ele comia. [...] Uma \nvez em Buenos Aires, ele tinha um apartamento l\u00e1 tamb\u00e9m que tavam montando, mas ele \nficava num hotel, direto. E a\u00ed nesse apartamento, o papai sempre contava, tinha um tonel \ndaqueles, de combust\u00edvel sabe, e uma t\u00e1bua. N\u00e3o tinha m\u00f3veis praticamente. E a\u00ed eles fizeram \num carreteiro. Doutor Jango fez um carreteiro ali, rapidinho assim. E a mesa foi a t\u00e1bua em \ncima do tonel e o doutor Jango comeu na tampa da panela...Em Buenos Aires ele poderia ter \nido para onde quisesse, n\u00e9?229 \n \n\nAssim como para os demais exilados, o tempo passado longe da p\u00e1tria foi de \n\nextremo desgaste e pen\u00faria psicol\u00f3gica para as fam\u00edlias Penalvo e Goulart. Neuza e \n\nCeleste viveram os momentos de ang\u00fastia e incertezas junto a Jango na fazenda de \n\nTaquaremb\u00f3, quando foi se solidificando a certeza de que o ex\u00edlio seria um longo \n\nper\u00edodo de suas vidas a ser transposto.  \nO meu pai comentava que pela vontade do pessoal que ficou aqui, eles nunca iam voltar. \nPorque os pol\u00edticos que iam l\u00e1, n\u00e3o todos, n\u00e3o vamos generalizar, diziam: p\u00e1, t\u00e1 brabo, t\u00e1 ruim, \nt\u00e3o prendendo, t\u00e3o matando....Ningu\u00e9m se preocupava, era melhor ter eles no ex\u00edlio, como \nbandeira, do que eles aqui. (...)  Mas isso o dr. Jango dizia, eles n\u00e3o querem que a gente volte. \nEles querem os nossos ossos para servir de bandeira. E o Brizola tamb\u00e9m concordava, dizia a \nmesma coisa. Eles se deram conta que estavam abandonados. 230    \n \nEm uma rara entrevista, Maria Thereza Goulart lembrou dos anos agitados que \n\na fam\u00edlia viveu no ex\u00edlio. No in\u00edcio, a recep\u00e7\u00e3o calorosa do povo uruguaio, mas com \n\no passar dos anos, a sombra das ditaduras latinas fechava o cerco \u00e0s lideran\u00e7as da \n\nesquerda do continente, como Goulart e sua fam\u00edlia. \nJango dizia uma frase que a gente lembra sempre: \u2018o ex\u00edlio \u00e9 uma inven\u00e7\u00e3o do dem\u00f4nio\u2019. No \ncome\u00e7o, a tranq\u00fcilidade democr\u00e1tica do Uruguai nos protegeu e nos sentimos em paz. Mas os \n\n                                                           \n \n229 PENALVO, Neusa. Entrevista ao autor. \n230 Idem. \n\n 146\n\n\n\ngolpes sucederam-se em outros pa\u00edses latino-americanos, inclusive no Uruguai. A persegui\u00e7\u00e3o \ntornou-se ent\u00e3o implac\u00e1vel. 231 \n\n \n\nEm Rivera, os ambientes em que os exilados circulavam mostravam-se n\u00e3o raro \n\nperigosos e com agentes infiltrados em diferentes n\u00edveis. Percy e sua fam\u00edlia vinham \n\nalgumas vezes \u00e0 fronteira, normalmente em busca de pe\u00e7as para reposi\u00e7\u00e3o de \n\nmaquin\u00e1rios agr\u00edcolas, comprados em Livramento, ou de v\u00edveres e roupas, geralmente \n\nmais baratos do outro lado da linha, conforme o c\u00e2mbio vigente.  Al\u00e9m da casa de \n\nNery Medeiros, o estabelecimento comercial de C\u00f4co Fagundes, a confeitaria A \n\nMetropolitana, servia de ponto de apoio para o grupo. Percy sabia que poderia se \n\nconverter em um alvo f\u00e1cil e recorrente, devido a sua aproxima\u00e7\u00e3o com Jango, por \n\nisso valia-se do esquema de prote\u00e7\u00e3o existente em torno de Nery Medeiros. A \n\naproxima\u00e7\u00e3o de Medeiros com setores da pol\u00edcia uruguaia implicava em uma rede de \n\nprote\u00e7\u00e3o que mantinha o grupo informado de um eventual elemento infiltrado. Neuza \n\nPenalvo lembra de situa\u00e7\u00f5es envolvendo os forasteiros que chegavam na fronteira, ou \n\nmesmo na fazenda de Taquaremb\u00f3 em busca de trabalho, sempre sob o olhar \n\ndesconfiado de seu pai. A favor dos perseguidos funcionava uma rede de informa\u00e7\u00f5es \n\nque envolviam contatos da pol\u00edcia brasileira e uruguaia, al\u00e9m de dados privilegiados \n\ndo Ex\u00e9rcito, obtidos muitas vezes atrav\u00e9s de uma rede de parentescos: \nIsso foi l\u00e1 no seu Neri, ele estava manuseando uma pistolinha assim, pequena, numa roda. E o \npadre aquele come\u00e7ou a manusear, e a gente sabia da informa\u00e7\u00e3o do ex\u00e9rcito para matar o \npapai. De dentro do ex\u00e9rcito, n\u00e3o era de companheiros. Porque eles precisavam tirar o papai de \nperto do dr. Jango, para ele ficar, e a\u00ed o padre come\u00e7ou a manusear, e o papai tinha uma 45 e \nele puxou e disse: padre, guarde essa pistola, porque essa  dispara, mas essa aqui tamb\u00e9m pode \ndisparar. A\u00ed o padre guardou [...] se era padre mesmo n\u00e3o se sabe, porque depois ele sumiu. \nTem v\u00e1rias hist\u00f3rias assim ,de gente que chegava l\u00e1, dizendo ser perseguido, do norte, \nPernambuco, sei l\u00e1 de que estado. A\u00ed, conversando com ele, meu pai dizia. Pois \u00e9, n\u00e3o \u00e9 \nsargento? E tinha um servi\u00e7o de informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da pr\u00f3pria pol\u00edcia uruguaia. Sempre tem \nalgu\u00e9m que te ajuda, tem \u00e9 que saber te comunicar e te relacionar, sem te corromper, n\u00e3o \u00e9? \nent\u00e3o, tinha alguns que apareciam l\u00e1 fora, pedindo emprego, ficavam l\u00e1, e a gente pedia \ninforma\u00e7\u00e3o pro contato da pol\u00edcia, em Taquaremb\u00f3, a\u00ed eles confirmavam n\u00e9? teve um que meu \npai entregou ele para a pol\u00edcia do Uruguai, pra que eles mandassem de volta pro Brasil. Levem \no homem de voc\u00eas de volta.232 \n\n \nA situa\u00e7\u00e3o de calma aparente que permeou os primeiros momentos na fazenda \n\nviria a se deteriorar com a radicaliza\u00e7\u00e3o da esquerda uruguaia, em especial do \n\n                                                           \n231 GOULART, Maria Thereza. Mem\u00f3rias do Ex\u00edlio. Revista Aventuras na Hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo, Mar\u00e7o de \n2008. Editora Abril. p.35.   \n \n232 PENALVO, Neusa. Entrevista citada. \n\n 147\n\n\n\nmovimento Tupamaro, que iniciou uma verdadeira escalada de a\u00e7\u00f5es contra o \n\ngoverno, atacando alvos militares, civis e os declarados inimigos externos: norte-\n\namericanos e os agentes ligados a ditadura brasileira. O ex-presidente brasileiro seria \n\nextremamente vigiado, sob suspeitas de colabora\u00e7\u00e3o com os tupamaros e o partido \n\ncomunista uruguaio, segundo os interesses da iminente ditadura uruguaia, e de \n\nplanejar uma retomada das r\u00e9deas pol\u00edticas no Brasil atrav\u00e9s de contatos que \n\ndesembocariam na cria\u00e7\u00e3o da Frente Ampla, consolidada em finais de 1966.233  Sob \n\nesse ambiente monitorado transitavam Goulart e seu grupo mais pr\u00f3ximo. As a\u00e7\u00f5es \n\ndesse aparato repressivo, que se consolidariam com a cria\u00e7\u00e3o da Opera\u00e7\u00e3o Condor, \n\npodem ter levado posteriormente ao assassinato de Jo\u00e3o Goulart, conforme revela\u00e7\u00f5es \n\nelencadas pela imprensa: \nDocumentos entregues ontem ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal do Rio Grande do Sul (MPF/RS) \ntrazem novos ind\u00edcios sobre a morte do ex-presidente da Rep\u00fablica Jo\u00e3o Goulart. Relat\u00f3rios do \nServi\u00e7o Secreto do Ex\u00e9rcito do Uruguai apontam que Jango e seus companheiros de ex\u00edlio \neram monitorados por \u00f3rg\u00e3os de repress\u00e3o entre os pa\u00edses. Coincid\u00eancias de datas da morte do \nex-presidente brasileiro e de assassinatos de l\u00edderes pol\u00edticos na \u00e9poca levantam novas \nsuspeitas sobre o caso. Um dos relat\u00f3rios sigilosos do governo uruguaio narra uma reuni\u00e3o \nocorrida em 1974, em Buenos Aires, entre o ex-presidente brasileiro, o ex-senador uruguaio \nZelmar Michelini e o ex-presidente da Bol\u00edvia general Juan Jos\u00e9 Torres. O curioso \u00e9 que \nMichelini e Torres foram brutalmente assassinadas em 1976, no mesmo ano da morte de \nJango', disse o presidente do Movimento de Justi\u00e7a e Direitos Humanos, Jair Krischke, (...) \nacrescentou que, no mesmo ano em que Jango morreu na Argentina, oficialmente, de ataque \ncard\u00edaco, diversos l\u00edderes pol\u00edticos de Brasil, Uruguai, Bol\u00edvia e Chile foram assassinados. (...)  \nA investiga\u00e7\u00e3o da morte de Jango foi retomada pelas recentes declara\u00e7\u00f5es de um ex-agente do \nservi\u00e7o secreto do Uruguai, que garante ter participado das a\u00e7\u00f5es para eliminar Jo\u00e3o Goulart. \nPreso na Penitenci\u00e1ria de Alta Seguran\u00e7a de Charqueadas (Pasc) por envolvimento em tr\u00e1fico \nde armas e assaltos a carro - forte, o uruguaio Mario Neira Barreiro teria afirmado que \nparticipou da opera\u00e7\u00e3o para provocar a morte de Jango.234 \n \n\n \n\n                                                           \n233 Movimento pol\u00edtico lan\u00e7ado em 28 de outubro de 1966 com o objetivo de lutar pela \"restaura\u00e7\u00e3o do \nregime democr\u00e1tico\" no Brasil, a Frente Ampla teve como principal articulador o ex-governador da \nGuanabara, Carlos Lacerda, e contou com a participa\u00e7\u00e3o dos ex-presidentes Juscelino Kubitschek e Jo\u00e3o \nGoulart, e de seus correligion\u00e1rios.[...] Depois da entrada de Goulart, e gra\u00e7as tamb\u00e9m \u00e0 maior aceita\u00e7\u00e3o por \nparte dos parlamentares do MDB, deu-se in\u00edcio a mobiliza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, com com\u00edcios nas cidades paulistas \nde Santo Andr\u00e9, S\u00e3o Bernardo do Campo e S\u00e3o Caetano do Sul, em dezembro de 1967, e em Londrina e \nMaring\u00e1, no Paran\u00e1, no in\u00edcio de abril de 1968. Esses \u00faltimos eventos, reunindo mais de 15 mil pessoas, \ncoincidiram com as manifesta\u00e7\u00f5es estudantis realizadas em todo o pa\u00eds em rep\u00fadio \u00e0 viol\u00eancia policial que, no \nRio de Janeiro, causara a morte do estudante Edson Lu\u00eds de Lima Souto no final de mar\u00e7o. No dia 5 de abril, \npor interm\u00e9dio da Portaria n\u00ba 117 do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, todas as atividades da Frente Ampla foram \nproibidas. CPDOC/FGV.http://www.cpdoc.fgv.br/nav_jgoulart/htm/8Exilio/Articulacao_da_oposicao.asp \nAcessado em 10/02/2007.  \n234 COLUSSI, Joana. MPF recebe ind\u00edcios sobre a morte de Jango. Correio do Povo. Porto Alegre, 23 de \nfevereiro 2008. p.4. \n\n 148\n\nhttp://www.cpdoc.fgv.br/nav_jgoulart/htm/biografias/Carlos_Lacerda.asp\nhttp://www.cpdoc.fgv.br/nav_jgoulart/htm/biografias/Juscelino_Kubitschek.asp\nhttp://www.cpdoc.fgv.br/nav_jgoulart/htm/biografias/Joao_Goulart.asp\nhttp://www.cpdoc.fgv.br/nav_jgoulart/htm/biografias/Joao_Goulart.asp\n\n\nEntre agosto de 1970 e setembro de 1971, dois epis\u00f3dios de ineg\u00e1vel viol\u00eancia \n\niriam envolver a fam\u00edlia Penalvo, sempre com o objetivo de atingir, direta ou \n\nindiretamente, o presidente Jo\u00e3o Goulart. O seq\u00fcestro do c\u00f4nsul brasileiro em \n\nMontevid\u00e9u, Aloysio Dias Gomide, pelo grupo Tupamaro, em 31 de julho de 1970, \n\ndeflagrou uma indisposi\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica entre Brasil e Uruguai, que a despeito disso, \n\nn\u00e3o colocou em risco a aproxima\u00e7\u00e3o de suas intelig\u00eancias militares e setores ligados \n\ndiretamente \u00e0 repress\u00e3o. Isso inclu\u00eda a vigil\u00e2ncia aos exilados, sob suspei\u00e7\u00e3o de \n\nparticiparem das a\u00e7\u00f5es promovidas pelos Tupamaros.  \n\n \n\n            \n          Percy Penalvo (segundo \u00e0 partir da esquerda) e Chiquinho Cabeda (oitavo) ao centro.  \n\n \n\nA aproxima\u00e7\u00e3o entre as lideran\u00e7as do grupo brizolista e os guerrilheiros \n\nuruguaios de fato existiu, quando Raul Sendic reuniu-se com Brizola e seus \n\nassessores diretos, na busca de alternativas para a entrada de armas destinadas ao \n\nlevante brasileiro. O plano, no entanto, n\u00e3o foi adiante.235 Alguns anos mais tarde, a \n\npossibilidade dessa liga\u00e7\u00e3o seria retomada como uma hip\u00f3tese plaus\u00edvel pelas for\u00e7as \n\n                                                           \n235 Jos\u00e9 Wilson da Silva narra o encontro em O Tenente Vermelho, Op,Cit. pg 205. \n\n 149\n\n\n\nrepressivas de ambos os pa\u00edses. Marco Villalobos demarca o delicado momento \n\npol\u00edtico: \nA situa\u00e7\u00e3o uruguaia extrapolava suas fronteiras e entre os regimes militares do Cone Sul, a \npreocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a do continente, amea\u00e7ado pelo perigo da subvers\u00e3o comunista, \nera um tema constante. O encontro dos Presidentes Pacheco Areco e Garrastazu M\u00e9dici na \nfronteira do Uruguai com o Brasil originou um documento secreto no qual a Embaixada \nbrasileira consultava Bras\u00edlia sobre a possibilidade de haver uma reuni\u00e3o de dirigentes dos \nservi\u00e7os de seguran\u00e7a dos dois pa\u00edses. Mais urgente, a seguran\u00e7a dos funcion\u00e1rios diplom\u00e1ticos \nbrasileiros, foi respons\u00e1vel pelo envio de mensagens \u00e0 Bras\u00edlia. Como se estivesse prevendo o \nque estava por vir, o pr\u00f3prio Embaixador Luiz Bastian Pinto destacava os perigos que \nenvolviam o trabalho em um pa\u00eds que convivia com a guerrilha. [...] Na mesma dire\u00e7\u00e3o, um \n[...] telegrama urgente destacava o medo dos funcion\u00e1rios, especialmente ap\u00f3s o assalto \nrealizado contra a resid\u00eancia da Oficial da Chancelaria, Alda Gomes Ara\u00fajo, no dia 14 de julho \nde 1970. [...] O mesmo telegrama n\u00e3o descartava a hip\u00f3tese de que houvesse a participa\u00e7\u00e3o de \ngrupos subversivos, eventualmente ligados ao meio exilado brasileiro no assalto. 236 \n \nO seq\u00fcestro do c\u00f4nsul brasileiro deu in\u00edcio a um longo processo de negocia\u00e7\u00f5es \n\nque envolveram os tupamaros e o governo uruguaio, sob press\u00e3o da ditadura \n\nbrasileira e a crescente desconfian\u00e7a com o grupo exilado, deflagrando uma rea\u00e7\u00e3o \n\ndas autoridaes contra setores da esquerda uruguaia e militantes da esquerda brasileira \n\nno ex\u00edlio. Entre eles, o ex-presidente Jo\u00e3o Goulart. Na fazenda em Taquaremb\u00f3, em \n\num gesto desesperado por encontrar Gomide, os militares uruguaios promoveram um \n\nleg\u00edtimo \u201callanamiento de morada\u201d, ou simplesmente allanamiento, como ficaram \n\nconhecidas as invas\u00f5es a resid\u00eancias no Uruguai daqueles anos, na busca de \n\nmilitantes e que geralmente acabavam em mortes e deten\u00e7\u00f5es. De metralhadoras em \n\npunho, apontadas para Celeste Penalvo e suas tr\u00eas crian\u00e7as, imprimindo um clima de \n\nterror, a for\u00e7a policial reunida em Taqueremb\u00f3 revistou toda a resid\u00eancia, deixando \n\ntudo de pernas para o ar, enquanto um perplexo Jo\u00e3o Goulart assistia a tudo, \n\nimpass\u00edvel, sentado em uma poltrona. A partir de sua viv\u00eancia, Neuza Penalvo \n\nrelembra: \nOs tupamaros sequestraram o Gomide, e havia a suspeita do governo uruguaio de que o dr. \nJango dava prote\u00e7\u00e3o aos tupamaros. E depois at\u00e9, teve um dos pilotos do dr. Jango que ficou \npreso 10 anos, porque era tupamaro. O outro eles mataram na pris\u00e3o. Dois pilotos do Dr. Jango \nforam presos, porque eram tupamaros. Mas era casualidade, o dr. Jango nem sabia...Um era o \nGarcia, o outro era o Rivero. O Rivero que morreu em Buenos Aires, agora durante a \ninvestiga\u00e7\u00e3o da morte do dr. Jango, que um uruguaio levantou suspeita, que o Rivero ia depor \nem uma comiss\u00e3o l\u00e1 em Buenos Aires, e a\u00ed morreu naquela passagem de Buenos Aires de \nbarco [...] a\u00ed eles foram procurar o Gomide, l\u00e1 na est\u00e2ncia. Eles chegaram l\u00e1 em casa, porque \nn\u00f3s n\u00e3o mor\u00e1vamos na fazenda, n\u00f3s mor\u00e1vamos em uma casa antes, mas era da est\u00e2ncia. A\u00ed \neles passaram l\u00e1, com metralhadora e tudo. E na outra casa...E metralharam at\u00e9 dentro do po\u00e7o, \n\n                                                           \n236 VILLALOBOS, Marco Ant\u00f4nio. Tiranos Tremei! : ditadura e resist\u00eancia popular no Uruguai: 1968-1985. \nPorto Alegre. EDIPUCRS, 2006. pgs 74, 75.  \n\n 150\n\n\n\nfizeram horrores. E a mam\u00e3e disse: voc\u00eas v\u00e3o para a Est\u00e2ncia, que o Perci est\u00e1 pra l\u00e1 e o dr. \nJango est\u00e1 chegando. E eles chegaram na fazenda e o doutor j\u00e1 tinha chegado. E eles revisaram \ntudo, at\u00e9 embaixo da cama, e ele ficou sentado. E o papai protestou, disse: quando o sr. entrou \nno pa\u00eds o sr. pediu prote\u00e7\u00e3o para o governo uruguaio, e a\u00ed est\u00e1 a prote\u00e7\u00e3o. E apontava para os \nmilicos, n\u00e9? eles tudo de metralhadora dentro da casa. E o doutor Jango dizia pra ele, mas o \nque que tu quer que eu fa\u00e7a tch\u00ea, eu n\u00e3o estou no meu pa\u00eds. 237    \n\n \nDepois da frustrada a tentativa de encontrar o c\u00f4nsul brasileiro, os militares \n\ntomaram outro rumo, deixando para tr\u00e1s a casa em desordem e o presidente Jango \n\nainda atordoado. Nesse momento, chegava no campo de pouso usado pelos Goulart \n\nem Taquaremb\u00f3 um personagem que trazia antigas liga\u00e7\u00f5es de amizade com a fam\u00edlia \n\nGoulart. Auto-exilado, passaria alguns dias na fazenda e logo depois tentaria retomar \n\numa rotina de trabalho em Rivera, auxiliado diretamente pelo grupo refugiado. Neuza \n\nPenalvo lembra quando seu pai, atordoado pela a\u00e7\u00e3o militar, com os nervos \u00e0 flor da \n\npele, foi acolher o visitante, \n[...] meu pai tinha um jipe que ele usava na fazenda. E tinha telefone. E os milicos l\u00e1 dentro, \nrevistando tudo. E tocou o telefone, tinha uma central numa localidade. E era o Dom Braga, da \nCentral. E falando para o meu pai, caiu um avi\u00e3o aqui. Vai indo um rapaz, a p\u00e9, por dentro do \ncampo. Era longe da fazenda, mas tinha um corredor antigo, meio desativado. Vai indo um \nrapaz a p\u00e9. E meu pai largou os milico tudo. At\u00e9 passaram l\u00e1 em casa e pegaram uma gasolina. \n[...] Eles ficaram sem gasolina e meu pai ainda deu gasolina para eles.[...] e tinha dado um \nproblema no avi\u00e3o. O avi\u00e3o voltou e o rapaz tava indo por dentro do campo. Imagina toda a \ntens\u00e3o, com os milicos revistando tudo, at\u00e9 por debaixo da cama. E os milicos foram embora, o \nmeu pai pegou o jipe e se foi pelo corredor e encontrou o rapaz caminhando. O meu pai com os \nnervos \u00e0 flor da pele. E o meu pai encontrou e o rapaz se apresentou pra ele: Doutor Tarso \nGenro! E meu pai disse assim: o teu doutor tu deixou do outro lado da fronteira, aqui tu \u00e9 um \nnada. Entra nesse jipe. (risos) Claro, mas que doutor Tarso Genro, se at\u00e9 o presidente da \nrep\u00fablica tava l\u00e1 com os milicos revistando at\u00e9 debaixo da cama... E a\u00ed ele ficou um tempo l\u00e1 \nem casa, e a\u00ed depois arrumaram trabalho pra ele l\u00e1 na fronteira. [...] e a\u00ed um dia o papai recebeu \num telefonema dele. Olha Perci, quando tu vier a Rivera eu preciso falar contigo. E a\u00ed o papai \nfoi. E chegando l\u00e1 ele disse, e a\u00ed tch\u00ea o que tu quer? E ele disse, eu arrumei para voltar para o \nBrasil, e eu preciso que tu me devolva o meu t\u00edtulo de doutor por que eu preciso dele pra \ntrabalhar!  (risos)238 \n \nFilho de Adelmo Genro - amigo desde os anos 30 das fam\u00edlias Vargas e Goulart \n\nem S\u00e3o Borja, al\u00e9m de figura muito respeitada na regi\u00e3o - Tarso chegava em \n\nTaquaremb\u00f3 sob a prote\u00e7\u00e3o do l\u00edder m\u00e1ximo dos trabalhistas, deposto, mas sempre \n\nacolhedor. Ele relembra,  \nQuando eu sa\u00ed para o ex\u00edlio eu sa\u00ed pelo esquema clandestino do Jango, porque eu fui a S\u00e3o \nBorja e disse para meu pai, \u201colha eu n\u00e3o estou em condi\u00e7\u00f5es de sair, eu tenho que ficar \nescondido porque a minha organiza\u00e7\u00e3o pifou\u201d. E o meu pai disse, ent\u00e3o vamos tentar sair por \nS\u00e3o Borja, pelo Jango.239 \n\n                                                           \n237 PENALVO, Neuza. Entrevista Citada. \n238 Idem. \n239 GENRO,Tarso. Depoimento a Deraldo Goulart. In: Jango em Tr\u00eas Atos, document\u00e1rio, 2008. \n\n 151\n\n\n\n \nPouco depois, o advogado e ex-vereador pelo MDB de Santa Maria, \n\nencontrariam em Rivera a recep\u00e7\u00e3o de um grupo que n\u00e3o lhe deixaria s\u00f3, como Nery \n\nMedeiros, os advogados Ad\u00e1n Fajardo e Ant\u00f4nio Apoitia Neto, al\u00e9m de seu \n\ncompanheiro do PC do B \u2013 Manoel Luiz Coelho, o Maneco. Ant\u00f4nio Apoitia recorda \n\ndo dia em que levou a esposa de Tarso at\u00e9 o local onde o advogado residia em Rivera. \n\n\u201cEla trazia nos bra\u00e7os a pequena Luciana, rec\u00e9m nascida, e lembro que o Tarso ficou \n\nmuito emocionado e chorou ao conhecer a filha, ali, no ex\u00edlio\u201d.240 Colega de gin\u00e1sio \n\ndo pai de Tarso, amigo dos anos que a fam\u00edlia Genro passou a viver em Santa Maria, \n\nNery Medeiros tornou-se fronteira uma refer\u00eancia de amizade e solidariedade que o \n\njovem idealista somava aos outros pontos de apoio que aos poucos come\u00e7ava a criar \n\nnaquela pequena cidade uruguaia.241 \n\nA casa de Nery Medeiros, encravada no centro de Rivera, mas a menos de 800 \n\nmetros do territ\u00f3rio brasileiro, era ponto de apoio a muitos companheiros de \n\npassagem pela regi\u00e3o. Era l\u00e1 que estavam Percy Penalvo e seu filho, Paulo, de apenas \n\nquatro anos, em setembro de 1971, quando um segundo incidente envolvendo as \n\nfor\u00e7as repressivas, desta vez do Brasil, iria sacudir as estruturas da fam\u00edlia. A vinda \n\nde Percy \u00e0 fronteira devia-se \u00e0 compra de utens\u00edlios dom\u00e9sticos em Livramento, mas \n\ncomo n\u00e3o podia correr o risco de entrar em territ\u00f3rio brasileiro, valia-se da ajuda de \n\nalgum companheiro menos visado. Desta vez, um amigo tomou emprestado o carro \n\nde Percy e dirigiu-se com o menino para Livramento, para comprar botas para o \n\npequeno, entre outros utens\u00edlios. Mas, ao cruzarem a linha divis\u00f3ria, foram \n\ninterceptados por um autom\u00f3vel da Pol\u00edcia Federal e levados detidos para as \n\ndepend\u00eancias da pol\u00edcia. Ficaram um dia inteiro detidos, com os policiais enviando \n\nmensagens a Percy, para que fosse buscar seu filho pessoalmente, o que significaria \n\nsua autom\u00e1tica deten\u00e7\u00e3o. O menino depois narrou aos pais que via o amigo sendo \n\nagredido a tapas constantemente pela pol\u00edcia. O caso s\u00f3 foi resolvido depois da \n\n                                                                                                                                                                                 \n \n240 APOITIA, Ant\u00f4nio. Entrevista citada. \n241 Tarso Genro iniciou sua milit\u00e2ncia pol\u00edtica ainda muito jovem acompanhando o pai, logo se filia a \u201cAla \nMo\u00e7a\u201d do PTB. Elege-se vereador pelo MDB de Santa Maria em 1968, contando ent\u00e3o 20 anos, \nidentificando-se com as id\u00e9ias preconizadas pela Ala Vermelha, dissid\u00eancia do PC do B. Renuncia em 7 de \njulho de 1969 se auto exila no Uruguai.  \n \n\n 152\n\n\n\ninterven\u00e7\u00e3o de dois advogados, amigos da fam\u00edlia intercederam, alegando a \n\nimpossibilidade jur\u00eddica para a deten\u00e7\u00e3o de uma crian\u00e7a de quatro anos. Celeste \n\nPenalvo, que ficara na fazenda, lembra do seq\u00fcestro: \nEu fiquei l\u00e1 na fazenda, e o Percy veio com o Paulo, que era pequeno, tinha uns quatro anos. A\u00ed \ntinha um amigo nosso que sempre ia l\u00e1, e o carro era brasileiro, e ele achou que podia. E ele \nemprestou para esse amigo ir buscar umas coisas para n\u00f3s, comprar umas botinhas para o \nPaulo, naquela \u00e9poca o peso estava bom, dava para comprar. [...] E quando eles estavam \nsubindo naquele trevinho, onde sobe ali, na Sarandi, a Federal atacou eles ali. Pegou eles e \nlevaram para a pol\u00edcia, levaram para a Brigada. [...] A\u00ed eles mandaram dizer para o Percy que \nse quisesse o filho, que fosse buscar. Sabiam que o Percy n\u00e3o podia ir. A\u00ed entrou o R\u00e9gis, que \nera genro do seu Neri, tinha um rapaz que era advogado que foi l\u00e1....foram l\u00e1...[...] uma crian\u00e7a \nque passou o dia inteiro, e deram s\u00f3 laranja para ele comer [...] ficou o dia inteiro, E pegaram \nos pap\u00e9is do Percy, tudo o que tinha na pasta, filmes e tudo.242 \n\n \n\nForam momentos tensos como o do seq\u00fcestro do filho de Percy e a vigil\u00e2ncia \n\nininterrupta da \u00e1rea de fronteira que fez daqueles dias o palco das negocia\u00e7\u00f5es e da \n\nsolidariedade entre o grupo exilado, seus pares e os demais atores pol\u00edticos que \n\ntransitavam pela fronteira.  \n\n \n \n\nCeleste e Neuza Penalvo, em S\u00e3o Borja, relembram os anos dif\u00edceis do ex\u00edlio. \n\n                                                           \n \n242 PENALVO, Celeste. Entrevista Citada \n\n 153\n\n\n\nCAP\u00cdTULO III \n\n \n \nTrabalho, experi\u00eancias e solidariedade no ex\u00edlio \n\n \n3.1 \u2013 A Malharia Burmann. \u00caxitos, fracassos e sobreviv\u00eancia. \n\n \n \n\nO disfarce adequado e a coragem para enfrentar a situa\u00e7\u00e3o adversa em pleno \n\nsolo brasileiro fizeram de Orlando Burmann um dos homens mais aptos para efetivar \n\nas liga\u00e7\u00f5es de Porto Alegre com Montevid\u00e9u, e posteriormente na fronteira. Ali, \n\nestabeleceu um elo de liga\u00e7\u00e3o entre os banidos e procurados pelo novo regime e a \n\nresist\u00eancia, em Montevid\u00e9u, nos primeiros anos. C\u00e9sar Burmann, filho mais velho do \n\ncasal Orlando e Diva, com 12 anos na ocasi\u00e3o do golpe recorda dos tempos de \n\nclandestinidade do pai, que enfrentava a ditadura entrando inc\u00f3lume nos quart\u00e9is, em \n\nbusca dos segmentos militares trabalhistas que se dispusessem a participar de uma \n\nrebeli\u00e3o. Em janeiro de 1966, no entanto, a expl\u00edcita repress\u00e3o a Burmann fez com \n\nque a fam\u00edlia escolhesse a cidade de Rivera como o \u00fanico territ\u00f3rio poss\u00edvel de \n\nresist\u00eancia pol\u00edtica e de unidade da fam\u00edlia. Ali passariam a estabelecer uma tentativa \n\nde sobreviv\u00eancia aliada \u00e0s articula\u00e7\u00f5es da emergente luta armada, que passava \n\nnecessariamente pelos deslocamentos ao Uruguai, tradicional porta de sa\u00edda para \n\nCuba, China e Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica. \n\n Logo depois de chegar a Rivera, no conturbado ver\u00e3o de 1966, a fam\u00edlia se \n\nestabeleceu na avenida Paul Harris, no centro comercial do bairro Fortim, localizado \n\nna linha divis\u00f3ria. A poucos metros da divisa, estabeleceria morada em uma \u00e1rea de \n\nintensa passagem de pessoas, onde um interc\u00e2mbio comercial cont\u00ednuo desafia os \n\nlimites do com\u00e9rcio legal e marca um cotidiano tipicamente de fronteira. No in\u00edcio, as \n\neconomias familiares e a ajuda de parentes estabelecidos em Iju\u00ed deram suporte para \n\numa mudan\u00e7a radical na vida dos Burmann. Mas com o passar do tempo, mesmo \n\ndesfrutando de um prest\u00edgio pol\u00edtico ainda muito forte no Rio Grande do Sul e \n\nsignat\u00e1rio de neg\u00f3cios em Iju\u00ed, o dinheiro come\u00e7ou a escassear, dificultando a \n\nsobreviv\u00eancia do grupo familiar na fronteira. Foi assim que surgiu, depois de algumas \n\ntentativas de empreendimentos que n\u00e3o deram o resultado esperado, a id\u00e9ia de criar \n\n 154\n\n\n\numa malharia, aproveitando a l\u00e3 uruguaia, produto valorizado e afamado por sua \n\nqualidade. Foi o filho mais velho, C\u00e9sar, ent\u00e3o com 15 anos, quem deu o in\u00edcio ao \n\nneg\u00f3cio que iria prosperar e se tornar uma das mais conhecidas malharias da \n\nfronteira, al\u00e9m de suporte financeiro da fam\u00edlia. A malharia surgiu em 1968, depois \n\nque o jovem C\u00e9sar assistiu na rec\u00e9m inaugurada TV 10, de Rivera, a propaganda de \n\numa loja que vendia m\u00e1quinas de costura e semeou a id\u00e9ia junto \u00e0 fam\u00edlia. Com a \n\naprova\u00e7\u00e3o dos pais, comprou-se a primeira m\u00e1quina. No in\u00edcio formou-se uma \n\nsociedade com uma vizinha que tamb\u00e9m possu\u00eda uma m\u00e1quina. Surgia a malharia \n\nDD, que reunia o nome das s\u00f3cias: Diva e D\u00eania. Cezar descreveu o momento em que \n\ntiveram in\u00edcio as atividades na fam\u00edlia: \n \nCome\u00e7ou comigo. A m\u00e3e comprou uma m\u00e1quina de tric\u00f4 no Augusto Leonel Fernadez, ali em \nLivramento. E ela n\u00e3o sabia aprender e passar para as funcion\u00e1rias. Ent\u00e3o eu fui l\u00e1, aprendi \ncomo \u00e9 que era, fui para casa, fiz umas duas blusas para mim, aprendi como \u00e9 que funcionava e \nensinei para as funcion\u00e1rias que ela contratou. E a\u00ed come\u00e7ou a malharia e a coisa cresceu. Isso \nem 67, 68. A\u00ed o pai ia com freq\u00fcencia para Montevid\u00e9u, para comprar l\u00e3 e mercadorias.243 \n\n \n\nAo contr\u00e1rio dos exilados que passariam para o Uruguai nos anos seguintes, \n\ngeralmente estudantes, ligados a organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que preconizavam a \n\nresist\u00eancia armada, Burmann encontrou abrigo pol\u00edtico no governo uruguaio sendo \n\ntratado com regalias e prote\u00e7\u00f5es. Com o passar do tempo e o agravamento da situa\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica, o amparo desapareceu e at\u00e9 se reverteu em gestos de intimida\u00e7\u00e3. Desfrutando \n\ndessas regalias iniciais construiu um sobrado onde instalou sua malharia, valendo-se \n\nde empr\u00e9stimo banc\u00e1rio, fornecido sem avalistas, pelo Banco de La Rep\u00fablica Del \n\nUruguay. Valia-se tamb\u00e9m de uma larga experi\u00eancia como contador e fiscal de \n\ntributos, al\u00e9m dos predicados de prefeito conceituado da cidade de Iju\u00ed e deputado \n\nestadual prestigiado entre os trabalhistas.   \n\nIsso n\u00e3o impediu, no entanto, que a fam\u00edlia enfrentasse as dificuldades inerentes \n\na uma mudan\u00e7a radical de vida. Os primeiros anos na fronteira foram dif\u00edcies, \n\nexigindo um complexo equil\u00edbrio entre a subsist\u00eancia e a atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. A \n\naquisi\u00e7\u00e3o de um pequeno s\u00edtio nos arredores de Rivera foi a solu\u00e7\u00e3o primeira e \n\ncontemplava duas vertentes: garantia uma subsist\u00eancia m\u00ednima e a gera\u00e7\u00e3o de renda, \n\nal\u00e9m de servir de abrigo aos companheiros em passagem para o Uruguai. A atividade \n\n                                                           \n243 BURMANN, C\u00e9zar. Entrevista citada. \n\n 155\n\n\n\nfoi seguida por outros exilados, com menor ou maior \u00eaxito, como se ver\u00e1. Em Rivera, \n\nOrlando Burmann desempenhou um papel chave no chamado \u201cesquema de fronteira\u201d, \n\nessencial para a passagem de clandestinos e l\u00edderes da resist\u00eancia brasileira para o \n\nUruguai. Para Diva, oriunda de uma fam\u00edlia com posses e tradicional em sua cidade \n\nnatal, foram anos de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s exig\u00eancias de uma nova condi\u00e7\u00e3o, como relembra: \n \n[...] compramos uma ch\u00e1cara, no caminho de quem vai para Montevid\u00e9u, no bairro Bisio, antes \nde passar o rio. Ficava uns quatro quil\u00f4metros ali da nossa casa, a gente ia a p\u00e9 at\u00e9 l\u00e1. Era 4 \nhectares a ch\u00e1cara. E ali o Orlando plantava e ficavam uns exilado por ali.  Dava para \nsobreviver, mas o Orlando ficava muito nervoso n\u00e3o fazia nada, e era acostumado a trabalhar \nn\u00e9? Ent\u00e3o ele ia para a ch\u00e1cara de manh\u00e3, plantava, virava canteiro...E eu vendia depois, \nporque eu fornecia para os hot\u00e9is, acredita? Pra o Jandaia (Hotel), para as sorveterias, \nmoranguinho, tudo. E o pessoal se admirava pela minha situa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9? De eu vender, diziam: \n\u201cE a senhora... nunca fez isso antes? Eu dizia:\u201d n\u00e3o, nunca fiz, mas estou fazendo, porque eu \npreciso\u201d244 \n \nDiva recorda dos anos em que a solidariedade imediata com os perseguidos e \n\nauto-exilados, em fuga para o Uruguai, era regra. As dificuldades enfrentadas pela \n\nfam\u00edlia corroeram suas economias, por\u00e9m valia o esfor\u00e7o de sobreviv\u00eancia, amparado \n\nno bom conceito que ainda usufru\u00eda Beno Orlando no Uruguai.  Sua rede de amigos e \n\ncontatos pol\u00edticos transitavam dos tradicionais colorados, em especial os identificados \n\ncom a Lista 99, do senador Zelmar Michellini at\u00e9 os insurgentes tupamaros. \n\n \n[...] n\u00f3s chegamos l\u00e1 em situa\u00e7\u00e3o dif\u00edcil. Porque cortaram o sal\u00e1rio do Orlando. O Orlando era \nfiscal do ICM e ganhava muito bem. Tanto \u00e9 que eu tenho uma aposentadoria dele, uma das \nmelhores aposentadorias do estado oficialmente \u00e9 ele. E n\u00f3s n\u00e3o t\u00ednhamos quase mais nada, \nporque n\u00f3s ficamos todo aquele tempo l\u00e1, vendendo tudo que tinha para ficar l\u00e1, sabe como \u00e9? \nE aquele mundo de gente comendo e a gente gastava o nosso dinheiro. O Brizola n\u00e3o ajudava \nem nada, o Jango n\u00e3o ajudava em nada. Ningu\u00e9m ajudava. E ainda chegava aquela gente l\u00e1 \nsem dinheiro, a gente tinha que dar dinheiro e passagem para ir a Montevid\u00e9u. Tanto \u00e9 que \nquando n\u00f3s est\u00e1vamos l\u00e1, para fazer a casa que n\u00f3s fizemos, um empr\u00e9stimo no Banco de La \nRep\u00fablica, sem fiador, sem nada, nos deram o empr\u00e9stimo. Pelas amizades que a gente tinha. E \ntamb\u00e9m eles se informaram aqui no Banco do Brasil, da situa\u00e7\u00e3o do Orlando, e ele era uma \npessoa que tinha cr\u00e9dito em qualquer banco que ele tirava dinheiro.245  \n \nS\u00e9rgio Burmann, o filho mais jovem, e que seguiria os passos pol\u00edticos do pai \n\nelegendo-se anos mais tarde vereador em Iju\u00ed, lembra desses anos como uma \u00e9poca \n\nde trabalho e determina\u00e7\u00e3o, mesmo que muitas vezes as atividades agr\u00edcolas n\u00e3o \n\ndessem tanto resultado como o esperado. Em uma cidade de economia restrita, como \n\n                                                           \n \n244 BURMANN, Diva.Entrevista citada. \n245 Idem. \n\n 156\n\n\n\nRivera, o trabalho em pequenas ch\u00e1caras era uma sa\u00edda natural para quem se \n\nestabelecia na regi\u00e3o, abrindo novas oportunidades para abrigar correligion\u00e1rios e \n\nmanter um n\u00edvel m\u00ednimo de subsist\u00eancia entre o grupo. S\u00e9rgio lembra: \nEu tinha seis anos, e ia na Escola Oito, aqui em Rivera, de tarde. E no ver\u00e3o eu sa\u00eda da escola, \nmeu pai ia de manh\u00e3, a p\u00e9, para a ch\u00e1cara que era um pouco antes do Passo de Castro, \u00e0 \nesquerda. Ele plantava, levava uma marmita, e a minha m\u00e3e buscava ele de tarde e nos levava. \nE a gente ajudava a limpar os canteiros, enquanto brincava e ca\u00e7ava passarinho. No outro dia \nde manh\u00e3 eu pegava um canastro, como diz o castelhano, e vendia um p\u00e9 de alface por um \npeso, ali na vizinhan\u00e7a, e isso ajudava. Ele produzia e eu comercializava, moranguinho, alface, \nervilha, de acordo com a esta\u00e7\u00e3o. Levava nos boliches da redondeza.  N\u00f3s t\u00ednhamos posse l\u00e1 \nem Iju\u00ed e fomos vendendo as coisas para sustentar aqui. Mas nunca faltou nada, \u00e9 claro que nos \nprivamos de bens e coisas, mas fome n\u00e3o passamos. Mas ele sempre deixava ressaltado que \npara conseguir as coisas tu tinha que trabalhar.246 \n \nEm 1969, C\u00e9sar mudou-se para Porto Alegre. Abriu-se ent\u00e3o outra \n\noportunidade de neg\u00f3cios, com a venda dos produtos comprados mais baratos no \n\nUruguai para vender na capital ga\u00facha. Na eterna balan\u00e7a comercial da fronteira, \n\nestavam em alta os produtos que chegavam com mais rapidez ao mercado uruguaio \n\nou simplesmente eram artigos ainda muito caros no Brasil.  Produtos de ocasi\u00e3o, \n\ncomo rel\u00f3gios, as primeiras giletes inoxid\u00e1veis, e uma s\u00e9rie de mercadorias \n\nimportadas que constitu\u00edam novidade no Brasil. Vendidos em Porto Alegre, rendiam \n\num dinheiro extra e serviam para ajudar no sustento dos estudos, antes de aparecer \n\num emprego fixo. Na fronteira, a fam\u00edlia buscava  qualquer atividade econ\u00f4mica que \n\npudesse ser rent\u00e1vel, enquanto o neg\u00f3cio de roupas n\u00e3o crescia. Nas palavras de \n\nS\u00e9rgio, \nn\u00f3s faz\u00edamos de tudo, o que dava dinheiro n\u00f3s se virava. N\u00f3s t\u00ednhamos a ch\u00e1cara, mas n\u00e3o era \nmuito, era para o meu pai sentir-se produtivo tamb\u00e9m. E o marido da D\u00eania tinha sociedade em \num t\u00e1xi em Livramento, e vendeu a parte dele para n\u00f3s. Foi outra atividade que eu me lembro \nque n\u00f3s tivemos. A outra metade do t\u00e1xi era do sr. Selau, que tinha um engarrafamento ali  no \noutra lado da linha, em Livramento, a poucos metros da nossa casa.247 \n \nAssim a fam\u00edlia ia conseguindo sobreviver e contornar as adversidades de \n\nencontrar a subsist\u00eancia em uma cidade desconhecida. Mais uma vez, a situa\u00e7\u00e3o de \n\nfronteira ajudava, pois quando uma mercadoria valorizava-se muito em um pa\u00eds, era \n\nora de vender ali, e vice-versa. A camionete do tipo Simca-Jangada, que veio com a \n\nfam\u00edlia, trazendo alguns m\u00f3veis da casa de Iju\u00ed, servia para os neg\u00f3cios de compra e \n\nvenda de v\u00edveres. Foi assim com a venda de a\u00e7\u00facar, comprado em Livramento e \n\n                                                           \n246 BURMANN, S\u00e9rgio. Depoimento ao autor. \n247 Idem. \n\n 157\n\n\n\nvendido por quilo nos pequenos mercados de Rivera. Quando a pol\u00edcia apertava o \n\ncerco aos \u201ccontrabandos\u201d, a solu\u00e7\u00e3o era descer algumas quadras antes da linha \n\ndivis\u00f3ria de fronteira para evitar confus\u00e3o. As crian\u00e7as serviam de escudo para \n\nenganar os fiscais \u201cTinha fiscaliza\u00e7\u00e3o, mas a minha m\u00e3e colocava as crian\u00e7as, at\u00e9 as \n\ndos vizinhos, que iam sentados em cima das bolsas de a\u00e7\u00facar. E o meu pai e os meus \n\nirm\u00e3os desciam e vendiam as bolsas de a\u00e7\u00facar\u201d, lembra S\u00e9rgio. \n\nA precariedade, no entanto, acompanhava a vida da maioria dos exilados que \n\ntentavam permanecer na fronteira. Nessa hora, estabelecer uma rede de m\u00fatua ajuda \n\nera uma solu\u00e7\u00e3o t\u00e3o urgente quanto tempor\u00e1ria. N\u00e3o era improv\u00e1vel que fam\u00edlias \n\nacabassem se desintegrando frente \u00e0s dificuldades enfrentadas pelo dia-a-dia em uma \n\npequena cidade desconhecida. Assim aconteceu com o capit\u00e3o do ex\u00e9rcito Acir \n\nXavier Chaves, que tentou se estabelecer como chacreiro, exerceu fun\u00e7\u00f5es de \n\nvigilante e trabalhador nos s\u00edtios da redondeza, enquanto ele pr\u00f3prio trabalhava em \n\nsuas quadras de terra, acompanhado da mulher e filhos. A inexperi\u00eancia no lida com a \n\nterra acabou colaborando para a desestrutura\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia, que o abandonou em \n\nRivera, voltando para Santa Maria. \n\nPara Diva Burmann, a ajuda aos exilados e aos clandestinos que chegavam a \n\nsua casa era a regra. Na ch\u00e1cara, ficavam por algum tempo aqueles que n\u00e3o possu\u00edam \n\ndocumentos para seguir viagem, ou que teriam de conseguir algum dinheiro para dar \n\nin\u00edcio a uma nova etapa de vida na cidade. Na lembran\u00e7a de Diva, Acir foi um desses \n\nh\u00f3spedes tempor\u00e1rios que passaram por sua ch\u00e1cara, \nEu ajudei muito tamb\u00e9m um coronel do ex\u00e9rcito, o Acir, esse eu ajudei. Ele trabalhava na \nnossa ch\u00e1cara, mas depois ele recebeu um dinheiro do ex\u00e9rcito, que n\u00e3o tavam pagando nada, \nmas depois pagaram uns atrasados, e ele comprou uma ch\u00e1cara para ele. Mas ele n\u00e3o tinha \ncarro nem nada, e era um sacrif\u00edcio. E vinha de Santa Maria aquelas mudas de abacaxi para ele \nplantar l\u00e1 na ch\u00e1cara dele, mas ele n\u00e3o plantava nada, n\u00e3o tinha jeito sabe. A\u00ed eu tinha uma \nSimca Jangada, eu fazia pick-up e carregava as coisas dentro. Enchi de cabe\u00e7as de abacaxi, de \nmudas de abacaxi, me espinhei toda, porque ele n\u00e3o podia vir no Brasil, ent\u00e3o ele me esperava \nl\u00e1 na linha divis\u00f3ria. Eu e o Cezar, carregamos aquilo e nos espinhamos tudo, passamos l\u00e1 e \nlevamos l\u00e1 para a ch\u00e1cara dele, para ele plantar aquelas mudas de abacaxi. Passou um tempo, \neu disse cad\u00ea os abacaxis que eu gosto muito, ser\u00e1 que j\u00e1 tem, eu vou l\u00e1. Cheguei l\u00e1, n\u00e3o tinha \nbrotado um. Tinha morrido tudo.248 \n \nA malharia, entretanto, caminhava a passos largos. Mesmo sem nenhum \n\nconhecimento de espanhol ou da vida em uma fronteira, a fam\u00edlia Burmann aprendia \n\n                                                           \n \n248 BURMANN, Diva. Entrevista citada. \n\n 158\n\n\n\ncom o cotidiano da cidade o entrosamento necess\u00e1rio para o estabelecimento de uma \n\ns\u00e9rie de novos contatos e amizades. Enquanto as crian\u00e7as estabeleciam uma s\u00e9rie de \n\namizades nas escolas, que no futuro renderiam casamentos e um envolvimento \n\nindissol\u00favel com a regi\u00e3o, Diva Burmann passou a inovar o seu neg\u00f3cio, arrendando \n\nnovas m\u00e1quinas para as artes\u00e3s que terceirizava. Quando a produ\u00e7\u00e3o atingia \n\ndeterminado limite, as m\u00e1quinas podiam ser adquiridas pelas colaboradoras, em troca \n\nde produ\u00e7\u00e3o. A receita deu certo e a malharia passoua contar com uma expressiva \n\nrede de funcion\u00e1rias terceirizadas. A receita pol\u00edtica dos Burmann unia o trabalho \n\ncom o estabelecimento de uma sintonia cont\u00ednua com a comunidade, e repetia a \n\nf\u00f3rmula que sempre dera certo nos tempos de Iju\u00ed, a constru\u00e7\u00e3o de redes pol\u00edticas por \n\namizades, parentesco, religi\u00e3o e assistencialismo, o que envolve tamb\u00e9m a paix\u00e3o \n\npelo esporte, sendo o Internacional de Porto Alegre e o Penharol em Montevid\u00e9u, os \n\nclubes da prefer\u00eancia familiar. Diva Burmann realizava a\u00e7\u00f5es que envolviam trabalho \n\ne solidariedade com os demais exilados, valendo-se de um salvo conduto para entrar e \n\nsair do pa\u00eds quando bem entendesse. A exemplo de seus filhos, que estudavam em \n\nSantana, tamb\u00e9m entrava livremente no Brasil para receber pens\u00f5es e repassar para \n\nquem n\u00e3o podia se arriscar, ou vivia em Montevid\u00e9u. \n \n \n[....] eu n\u00e3o sabia falar o espanhol, nunca tinha ido para Rivera, e n\u00e3o conhecia ningu\u00e9m. Mas \neu gostei muito que assim que eu cheguei l\u00e1, a gente foi fazendo uma amizade com o vizinho, e \na gente ia na missa, a gente \u00e9 muito cat\u00f3lico, a gente se comunicava com os outros n\u00e9? E meus \nfilhos foram estudar, e todo mundo nos deu apoio, l\u00e1 tem muito PDT [...] Adorei a fronteira, \nadoro. Eu acho uma maravilha aquilo l\u00e1. Olha, eu vou l\u00e1, eu fiz tantas amizades, eu tenho \nafilhadas...Eu recebia dinheiro para muitos exilados, at\u00e9 para uma senhora de Montevid\u00e9u, \nvelha, vi\u00fava. A sobrinha dela, recebia pra ela, o dinheiro e dava s\u00f3 um pouquinho pra ela. At\u00e9 \nisso acontecia. E a coitada chegou l\u00e1 em casa, quem trouxe ela l\u00e1 em casa foi a Neuza Brizola. \n\"Diva, t\u00e1 acontecendo isso. Eu disse pra ela que isso \u00e9 muito pouco, ele era coronel do ex\u00e9rcito \ne n\u00e3o \u00e9 essa mixaria que ela t\u00e1 recebendo, a outra t\u00e1 ficando com o dinheiro\". A\u00ed trouxe ela l\u00e1 \nem casa. A\u00ed eu fui no quartel, fui ver, e era mesmo. A\u00ed ela passou uma procura\u00e7\u00e3o para mim, \nlevei ela l\u00e1, para mim receber pra ela e mandava. Ela tava morando em Montevid\u00e9u.249 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n249 Idem. \n\n 159\n\n\n\n \n\n3.2 \u2013 Sobreviv\u00eancia e milit\u00e2ncia, uma dif\u00edcil op\u00e7\u00e3o.   \n\nAos militantes da gera\u00e7\u00e3o de 68 a sobreviv\u00eancia na fronteira revelou-se \n\nespecialmente dif\u00edcil. Sem contatos, na solid\u00e3o de outro terit\u00f3rio, envoltos pela \n\nparan\u00f3ia de uma persegui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que efetivamente acontecia, sem um grupo de \n\napoio, o mesmo territ\u00f3rio que abrigava os Burmann se mostrava in\u00f3spito para os \n\njovens ativistas. Cl\u00e1udio Ant\u00f4nio Weyne Gutierrez, membro da VPR, viveu dias \n\nduros em Montevid\u00e9u, onde passou por uma tentativa de seq\u00fcestro e por pouco n\u00e3o \n\ncaiu nas m\u00e3os da repress\u00e3o brasileira. Em 1969, vindo de Porto Alegre e ap\u00f3s ter \n\ncruzado a fronteira de Santana e Rivera rumo a capital uruguaia, viu de perto a dura \n\nrealidade que os estudantes rec\u00e9m exilados passavam, longe de empregos formais e \n\nperseguidos pelos homens do Departamento de Intelig\u00eancia e Enlace. Ele descreve: \n\n \nO Uruguai de novembro de 1969 estava longe da prosperidade do p\u00f3s-guerra, e vivia profunda \ncrise econ\u00f4mica e institucional. O presidente Pacheco Areco respondia \u00e0 crise social a ao \ncrescimento dos Tupamaros com um governo autorit\u00e1rio que ultrapassava os limites dos \nmecanismos constitucionais. A situa\u00e7\u00e3o dos brasileiros no Uruguai estava muito dif\u00edcil. Apesar \nde toda a tradi\u00e7\u00e3o de asilo que o Pa\u00eds possu\u00eda, nenhum dos nossos companheiros que haviam \ningressado recentemente eram reconhecidos como asilados. O instituto do asilo, uma tradi\u00e7\u00e3o \npara as elites pol\u00edticas em nosso continente, n\u00e3o foi pensado para proteger militantes de \nmovimentos sociais e revolucion\u00e1rios.250 \n \n \nA situa\u00e7\u00e3o dos militantes identificados com a rea\u00e7\u00e3o armada e a chamada \n\ngera\u00e7\u00e3o de 68 estava particularmente dif\u00edcil na Montevid\u00e9u daqueles dias. A \n\nafinidade entre a ditadura brasileira e o caminho do arb\u00edtrio pelo qual j\u00e1 trihava o \n\ngoverno uruguaio mostrava-se cada vez mais forte. Como aconteceria no Chile e \n\nArgentina alguns anos depois, a vigil\u00e2ncia pol\u00edtica se fazia sentir com todo o seu \n\narsenal de terror e intimida\u00e7\u00e3o para quem buscava, em fuga, a fronteira e logo depois \n\na capital uruguaia. Em novembro de 1969, o jornalista uruguaio Alfonso Correa \n\nanotava no combativo peri\u00f3dico De Frente, o clima de inseguran\u00e7a na fronteira e a \n\ncrescente indisposi\u00e7\u00e3o do governo uruguaio com a chegada de novos exilados.  \n[...] Cuando not\u00f3 que sus compa\u00f1eros de la Facultad de Derecho de San Pablo iban \ndesapareciendo aceleradamente se decidi\u00f3 a irse de su estado. Lo protegi\u00f3 la relativa falta de \ncoordinaci\u00f3n que a\u00fan existe entre un estado y otro del gigantesco pa\u00eds. Siempre con la meta \npuesta en la frontera uruguaya, fue pagando su viaje mientras trabajaba por el camino. A los \nseis meses lleg\u00f3 a Santa Ana de Livramento. Se sinti\u00f3 perseguido, dej\u00f3 sus valizas en um hotel \n\n                                                           \n250 GUTI\u00c9RREZ. Op.cit;  p.92. \n\n 160\n\n\n\ny atraves\u00f3 la frontera. Lleg\u00f3 hasta Montevideo, y como no conocia a nadie se ech\u00f3 a caminar \nhasta que hall\u00f3 la embajada mexicana. Alli pidi\u00f3 asilo pero se lo negaron, argumentando que \nlo debia solicitarlo en el proprio Uruguay \u201cpara no crear problemas de compet\u00eancia\u201d. En \njefatura, donde le recomendaron ir, fue tratado amablemente y firmo una solicitud de asilo. Al \notro dia, con el pretexto de unas declaraciones suyas a un matutino lo trasladaron al CGIOR \n[Centro General de Instrucci\u00f3n de Oficiales de Reserva]  para vigilar su seguridad personal, \nexplicaci\u00f3n que se l\u00ea di\u00f3, esta internado alli desde 11 de noviembre.251 \n\n \n\nAo mesmo tempo, a repress\u00e3o pol\u00edtica devassava as pens\u00f5es montevideanas \n\nonde residiam provisoriamente os brasileiros, e impunha o clima de terror psicol\u00f3gico \n\naos que at\u00e9 ali chegavam. O jornalista denunciava: \nEstos casos, ya abundantes, pero aislados, todavia mirados en su contexto no est\u00e1n \ndesvinculados de otros hechos sintom\u00e1ticos con que se ha tropezado la segunda gruesa tanda \nde refugiados brasile\u00f1os que comenz\u00f3 a llegar al pa\u00eds desde junio de este a\u00f1o. Mientras a los \nde la primera hora \u2013 despu\u00e9s del golpe de estado de Castello Branco en 1964 \u2013 se l\u00eas otorg\u00f3 \nasilo con una demora m\u00ednima, algunos dias, una semana \u2013 a todos los que han llegado \nultimamente se les mantiene a la espectativa. [...] A Cleide Almeida Fernandes, una \nrealizadora cinematogr\u00e1fica a quien habian distinguido en su cautiverio de nueve meses en San \nPablo con una diaria comparecencia a la sala de torturas para presenciar interminables \nsesiones praticadas contra sus compa\u00f1eros, la fueron a visitar a su pension agentes de \nInterpol. [...] un asilado, que ya hab\u00eda tenido problemas para renovar su documentaci\u00f3n hall\u00f3 \nen la puerta de su casa inconfundibles huellas de un trabajo bruscamente interrumpido \ndirigido a copiar el molde de sus llaves. En m\u00e1s de un caso han llegado hasta los domicilios de \nviejos y nuevos asilados provocadores que anuncian ser perseguidos pol\u00edticos y utilizan burlos \no inteligentes argumentos para probarlo.252  \n\n \n\nNesse contexto de intimida\u00e7\u00e3o e persegui\u00e7\u00e3o, boa parte dos que procuravam \n\nasilo pol\u00edtico no Uruguai sentiam-se encurralados, sem pap\u00e9is para tentar um \n\nemprego formal, dependendo unicamente da solidariedade de alguns. Tamb\u00e9m para o \n\nagr\u00f4nomo Manoel Luiz Coelho a sobreviv\u00eancia estava seriamente comprometida \n\nnaquele momento. Depois de abandonar Montevid\u00e9u e estabelecer-se na fronteira, \n\nverdadeiro campo minado de espi\u00f5es, entraria definitivamente na lista dos mais \n\nprocurados daqueles dias, sendo a ele imputado uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es criminosas em \n\nS\u00e3o Paulo e outros estados do pa\u00eds, quando nunca havia sa\u00eddo das fronteiras uruguais.  \n\nComo os tent\u00e1culos da repress\u00e3o brasileira n\u00e3o conseguiam captur\u00e1-lo, seu \n\nnome passava a ser moeda corrente nos relat\u00f3rios da subvers\u00e3o, sempre que n\u00e3o \n\nexistissem outros suspeitos identificados. De sua passagem pela fronteira, ele recorda: \n[...] Olha, eu durante muito tempo passei, fiz muitas aventuras ali. Mas depois que eu tive a \nsitua\u00e7\u00e3o aquela do jornal, eu ainda fiz algumas aventuras, mas se tornou perigoso, porque meu \n\n                                                           \n251 Uruguay-Brasil: el fin de las fronteras policiales.  Jornal De Frente. Montevid\u00e9u, 25 de novembro de 1969. \np.3. \n252 Idem. \n\n 161\n\n\n\nnome tinha sa\u00eddo na primeira p\u00e1gina dos principais jornais do pa\u00eds. No Correio do Povo, eu \nestava em um caf\u00e9 em Livramento, quando abro o Correio do Povo e dizia: identificado os \nprincipais l\u00edderes do terrorismo. A\u00ed d\u00e1 as identifica\u00e7\u00f5es. O assalto ao trem pagador, e eu era um \ndos respons\u00e1veis pelo assalto ao trem pagador. Tem meu nome expl\u00edcito ali. Eu era o homem da \nmetralhadora. Embora n\u00e3o fosse [...] e disso nos acusavam. N\u00f3s j\u00e1 est\u00e1vamos marcados na \npaleta. Acho que era uma forma de nos caracterizar como subversivo, e ter um pretexto de nos \nmeter uma bala, de nos matar e ficar por isso mesmo. E eu estava no caf\u00e9, e vi aquilo e fui \nsaindo de fininho. E sa\u00ed pela linha divis\u00f3ria, e n\u00e3o passei mais para l\u00e1, a n\u00e3o ser muito \nclandestinamente.253  \n\n \n\n \n               Manoel Coelho rev\u00ea a manchete do Correio do Povo que lhe custou o emprego. \n\n \n\nCom a refer\u00eancia expl\u00edcita em jornais como terrorista procurado, a demiss\u00e3o da \n\ncompanhia de fumo uruguaia, onde trabalhava, n\u00e3o tardou. Coelho ainda tentou \n\nplantar fumo em um campo cedido pelo ex-presidente Jo\u00e3o Goulart, nas cercanias de \n\nRivera, mas a empreitada n\u00e3o deu resultados. Passou a fabricar charutos artesanais, na \n\ncasa onde vivia, na calle Paysandu. Ali convivia com amigos do ex\u00edlio, como o \n\n                                                           \n \n253 COELHO, Manoel. Entrevista citada. \n\n 162\n\n\n\ncorreligion\u00e1rio Tarso Genro, o capit\u00e3o Acir Xavier, o policial Oscar Fontoura Chaves \n\ne sua esposa, Am\u00e9rica. Ele recorda da necessidade de uma precau\u00e7\u00e3o constante frente \n\na um ambiente hostil, onde n\u00e3o faltavam agentes infiltrados. \n[...] os salafr\u00e1rios, vigaristas, que aplicavam golpes, iam para l\u00e1 e disfar\u00e7avam-se de exilados, \ninimigos da ditadura. Existiram muitos casos desses, muitos, muitos. Era preciso ter muito \ncuidado. Eles vomitavam um palavreado belicista, super-revolucion\u00e1rio, e na verdade eram \nprovocadores. Eles faziam provoca\u00e7\u00e3o para parecer uma coisa e tirar proveito disso, pegar \ndinheiro de algu\u00e9m l\u00e1, do pr\u00f3prio Brizola, ou do Jango, sob o pretexto de voltar. Eu mesmo \ncheguei a fazer isso, ajudar uma pessoa. O pouco dinheirinho que eu tinha, eu dei para ele fazer \numa viagem a Porto Alegre, e no fim era um provocador. Estava l\u00e1. Ent\u00e3o sempre tinha que se \nter muito cuidado a quem oferecer solidariedade. Porque \u00e0s vezes se estava oferecendo \nsolidariedade para o inimigo. Evidentemente havia solidariedade, eu mesmo fiz o que foi \nposs\u00edvel. Respondi um inqu\u00e9rito, fui preso e passei o que passei, sob esse pretexto. N\u00e3o me \narrependo, porque \u00e9 o m\u00ednimo que se pode fazer numa situa\u00e7\u00e3o como essa. 254 \n \n\nDepois de sobreviver com a ajuda de amigos e atrav\u00e9s de trabalhos tempor\u00e1rios, \n\ncomo professor do cursinho pr\u00e9-vestibular de Esto\u00e9cel Santana, onde Tarso Genro \n\ntamb\u00e9m lecionava, a situa\u00e7\u00e3o foi ficando cada vez mais cr\u00edtica. Em 1974, Manoel \n\nCoelho negocia com o aux\u00edlio de familiares sua volta ao pa\u00eds, mas \u00e9 tra\u00eddo pelos \n\nhomens do DOPS e preso novamente em Porto Alegre.  \n\n \n \n\n3.3 - A Confeitaria Metropolitana, espa\u00e7o de abrigo e solidariedade. \n\n \nO pequeno bar e restaurante criado em 1948 por Francisco Fagundes Lima na \n\nCalle Paysandu, entre Sarandi e Agraciada, seria testemunho da efervesc\u00eancia \n\ncultural e pol\u00edtica da fronteira pelas d\u00e9cadas seguintes. C\u00f4co Fagundes, como era \n\nconhecido, aprendeu seu of\u00edcio de confeiteiro na padaria Aragon\u00eas, tradicional casa \n\ncomercial de Santana, que reunia entre seus trabalhadores uma expressiva parcela \n\nligada ao partido comunista brasileiro. Ali deu os primeiros passos na milit\u00e2ncia, \n\ndentro de um contexto pol\u00edtico nitidamente de fronteira, pois mesmo sendo uruguaio, \n\nera no partido brasileiro que atuava. Como muitos militantes que possu\u00edam dupla \n\nnacionalidade, ou que mesmo sendo uruguaios trabalhavam e militavam no lado \n\nbrasileiro daquele territ\u00f3rio emaranhado, a liga\u00e7\u00e3o de C\u00f4co com os companheiros \n\nbrasileiros ficaria assim estabelecida at\u00e9 seu falecimento, em 1988, aos 64 anos. Foi \n\nnas lutas sindicais da efervescente d\u00e9cada de 40 que C\u00f4co travou contato com Santos \n\n                                                           \n254 Idem. \n\n 163\n\n\n\nSoares, l\u00edder m\u00e1ximo dos oper\u00e1rios santanenses e que posteriormente seria seu sogro. \n\nNaqueles anos, pouco antes de ser colocado na ilegalidade, o PCB alcan\u00e7ou enorme \n\nprest\u00edgio popular e C\u00f4co conheceu de perto o l\u00edder Luis Carlos Prestes, quando em \n\ncampanha pela Constituinte, junto a Santos Soares, comandante comunista da \n\nfronteira. Em 1948, com o partido na ilegalidade e uma nova onda de repress\u00e3o \n\npol\u00edtica, C\u00f4co v\u00ea-se na condi\u00e7\u00e3o de tentar vida nova, j\u00e1 como empreendedor, desta \n\nvez em terras uruguaias. A fam\u00edlia j\u00e1 vivia em Rivera, em uma casa erguida \n\nestrat\u00e9gicamente por Santos Soares, a duas quadras da linha divis\u00f3ria.  \n\n \n\n \n \n\n        C\u00f4co Fagundes (de \u00f3culos) e sua equipe na Confeitaria Metropolitana. \n\n \n\nEstabelecida a 200 metros do territ\u00f3rio brasileiro, a Confeitaria Metropolitana \n\nlogo faria sucesso junto a estudantes e bo\u00eamios, gra\u00e7as aos dotes culin\u00e1rios da equipe \n\ncomandada por C\u00f4co. Vladecir Fagundes, o filho mais jovem, nascido em 1960, \n\nlembra do ambiente familiar e acolhedor da \u201cMetro\u201d, como a casa ficou conhecida na \n\n 164\n\n\n\nfronteira. Assim, quando em 1964 o golpe sacode as estruturas pol\u00edticas do pa\u00eds, a \n\nMetro surge como o ref\u00fagio natural da esquerda em fuga, um ponto de refer\u00eancia para \n\npetebistas, comunistas e militantes dos mais diversos rinc\u00f5es, que buscavam a \n\nfronteira como porta de sa\u00edda. No ambiente acolhedor do bar reuniam-se vereadores \n\ncassados, ex-prefeitos da regi\u00e3o da campanha, velhos e novos comunistas, al\u00e9m dos \n\npartid\u00e1rios da luta armada, que come\u00e7ou a tomar uma forma mais radicalizada a partir \n\ndo golpe, ratificando uma posi\u00e7\u00e3o j\u00e1 defendida pr\u00e9viamente por setores \n\nrevolucion\u00e1rios existentes desde antes de 1964. Vladecir cresceu em meio ao vai e \n\nvem de militantes e acompanhou o movimento intenso dos que faziam do bar de seu \n\npai um ref\u00fagio, conforme relata: \nTinha o Ulisses Villar, de Uruguaiana, que chamavam o major. O C\u00f4co tinha uma ch\u00e1cara com \num irm\u00e3o onde criavam galinha, porco, e deram para ele morar l\u00e1.  Tamb\u00e9m o Eber Trindade, \nde Santa Maria, que fazia parte do grupo de 11, comunista velho, todos de uma solidariedade \nampla. O doutor Alberto Benvenutto, de S\u00e3o Borja [...] compunham uma rede de apoio. Ali se \nincorporavam Esto\u00e9cel Santana, Tarso Genro, de uma gera\u00e7\u00e3o anterior, mas ali tamb\u00e9m \nrecebidos. Pol\u00edticos e ex-prefeitos da fronteira oeste perseguidos, como o Curvello, de Pelotas. \n[...] a confeitaria era mais do que um ponto de encontro, era um verdadeiro aparelho destinado a \narticular da maneira mais segura poss\u00edvel a passagem dos companheiros comunistas e depois de \nmilitantes de outras tend\u00eancias. Tinha muita gente ali que n\u00e3o eram comunistas, mas petebistas. \n255 \n \nA utiliza\u00e7\u00e3o da Metropolitana como ponto de apoio aos aliados de Jo\u00e3o Goulart \n\nno Uruguai tornara-se evidente. Embora C\u00f4co considerasse pessoalmente Jango um \n\namigo dos comunistas, entre companheiros n\u00e3o se eximia de rotul\u00e1-lo como um bon \n\nvivant, mulherengo, e ligado \u00e0s oligarquias rurais. Isso n\u00e3o impedia, no entanto, que a \n\ncasa estivesse sempre aberta para Percy Penalvo, administrador da fazenda de Goulart \n\nem Taquaremb\u00f3. Frequentemente Percy usava a confeitaria como ponto de apoio para \n\na compra de insumos agr\u00edcolas no Brasil, que ali ficavam depositados at\u00e9 que fossem \n\nlevados para a fazenda. Aos contatos pol\u00edticos de Jango que chegavam na fronteira \n\ncom destino a Taquaremb\u00f3 ou que voltavam para o Brasil na clandestinidade, a \n\nconfeitaria era refer\u00eancia. Vladecir rememorou algumas estrat\u00e9gias de sa\u00edda que se \n\nvaliam da Metro como ponto central, em um tempo onde as rotas de fuga da esquerda \n\nse confundiam com as do contrabando:  \n\n \nEles chegavam aqui e muitas vezes tinham que pegar o \u00f4nibus para Porto Alegre, e eram \nlevados pelo C\u00f4co, s\u00f3 que tinham de chegar algo como dois minutos antes do \u00f4nibus partir. Ou \n\n                                                           \n255 FAGUNDES, Vladecir. Entrevista concedida ao autor. \n\n 165\n\n\n\nseja, chegavam ali e entravam no \u00f4nibus, n\u00e3o davam bobeira. O C\u00f4co n\u00e3o sabia dirigir, mas \ntinha um tio que trabalhava com n\u00f3s e fazia \u00e0s vezes de motorista, mesmo sem estar ligado \ndiretamente ao partido. [...] Ali tamb\u00e9m ia gente ligada a Jo\u00e3o Goulart, e tamb\u00e9m muitos pilotos \nde avi\u00e3o que faziam mandado para Jango [...] O Percy ia ali. Eu lembro que tinha uns caix\u00e3o \nempilhados l\u00e1, que eram pe\u00e7as de trator que o Percy comprava e deixava por ali, depois vinha, \nlevantava, trazia outras. At\u00e9 quando houve um acidente com o Jango e morreu o motorista dele, \nas malas do motorista que morreu passaram anos em um canto l\u00e1, esquecidos em uma pe\u00e7a.256  \n \n \nNo entanto, Vladecir n\u00e3o identifica se a ampla recep\u00e7\u00e3o oferecida por C\u00f4co aos \n\nque chegavam na Metro fazia parte de uma diretriz estabelecida pelo PCB, ou se um \n\ngesto caracter\u00edstico dos comunistas, em uma \u00e9poca onde o simples fato de ser \n\ncorreligion\u00e1rio abria as portas da casa. Nesse ambiente, onde ser comunista era uma \n\nvirtude que n\u00e3o se questionava, transitava C\u00f4co e seus camaradas. A literatura \n\nmarxista circulava livremente pelo Uruguai, ainda com o partido legalizado. C\u00f4co \n\nrecebia os livros da EPU (Editorial Povos Unidos), pelas m\u00e3os de Paulo Tillerman, \n\num judeu marxista que abandonou o Brasil para estabelecer-se em Canelones, de \n\nonde mantinha um neg\u00f3cio de livros identificados com a diretriz sovi\u00e9tica. Aquiles \n\nSantana, vizinho da confeitaria, frequentemente se valia do telefone da casa, assim \n\ncomo boa parte do grupo de exilados que por ali passavam. Wladimir Fagundes, filho \n\nmais velho de C\u00f4co, vivia seus 13 anos de idade quando o golpe brasileiro mudou o \n\ncotidiano do estabelecimento comercial de seu pai. Uma d\u00e9cada mais tarde, ele \n\npr\u00f3prio viveria dias de ang\u00fastia, como prisioneiro pol\u00edtico da feroz ditadura uruguaia.  \n\nDe 1964 e os anos seguintes, Wladimir recorda da intensa roda de contatos pol\u00edticos \n\nque se formavam nas mesas da Metro.  \n\n \nNo come\u00e7o havia a id\u00e9ia de rea\u00e7\u00e3o, ali por 65, e por l\u00e1 se abrigavam n\u00e3o s\u00f3 comunistas, mas \ntodo o tipo de pessoas identificadas com a rea\u00e7\u00e3o ao golpe. No Uruguai, come\u00e7ou a endurecer a \nrepress\u00e3o no governo de Pacheco Areco, em 1967. Da\u00ed para frente come\u00e7ou a piorar as coisas. \nEu lembro de exilados que chegaram depois de 1968. Tinha o doutor Fajardo, que era refer\u00eancia \nna lista 99 aqui em Rivera, e teve muita participa\u00e7\u00e3o no abrigo aos exilados. Tinha o Burmann, \nda f\u00e1brica de roupas de couro. O Percy, que era muito en\u00e9rgico, um gauch\u00e3o, vinha muito aqui. \nE Ulisses Villar, \u00c9ber Trindade, de Santa Maria, houve gente que ficou aqui. Uma das fun\u00e7\u00f5es \ndo C\u00f4co era conseguir trabalho pra essa gente. O \u00c9ber Trindade trabalho com C\u00f4co muito \ntempo. 257 \n \n \n\n \n \n                                                           \n256 Idem. \n257 FAGUNDES. Wladimir. Entrevista concedida ao autor. \n\n 166\n\n\n\n \n3.3.1 \u2013Um guerrilheiro na Metro \n\n \nA primeira vez que tive contato com a trajet\u00f3ria do guerrilheiro Edmur P\u00e9ricles \n\nde Camargo na fronteira, foi atrav\u00e9s do relato de Perseverando Fernandes Santana. \n\nDesse modo, referiu-se a passagem do dissidente da ALN e ativo combatente da \n\nditadura militar pela regi\u00e3o: \nAqui teve outro...negro [...] que tava no cerco do Marighella, e se escapou, o P\u00e9ricles! Mas \ntinha o apelido Ga\u00facho, terr\u00edvel esse nego. Mataram ele porque ele foi pro Chile, deu volta pro \nBrasil e a ditadura prendeu ele na Argentina, e atirou ele no mar. Nego. Este nego \u00e9 \ninteressante, mas ele era de guerrilha, de sequestro. Claro, dissidentes. Ele agarrou o c\u00f4nsul \nalem\u00e3o aquele em Porto Alegre, assaltou banco do Estado l\u00e1 em Porto Alegre. E teve a\u00ed em \nRivera, conversava muito comigo. E esse nego me deu um susto que at\u00e9 hoje eu tenho. Ele \nassaltou um banco, n\u00e3o p\u00f4de sequestrar esse c\u00f4nsul, e tavam em torno dele, na busca dele em \nPorto Alegre assim como quem procura uma agulha. ...na televis\u00e3o e tudo....E eu tava na \nGaleria Ros\u00e1rio ali em Porto Alegre...Edmur o nome dele! E eu vi aquele que vinha de capa de \nchuva assim...e eu olho assim e digo, parece at\u00e9 o Edmur, o P\u00e9ricles....a\u00ed ele diz assim, - \u00d3 \nPerseverando! Como vais?  E eles procurando aquele nego em toda Porto Alegre, na televis\u00e3o a \ntoda hora....P\u00e1! e eu entro assim de um lado, e digo, Tch\u00ea,  mas tu te expondo assim, ..n\u00e3o mas \neu t\u00f4 disfar\u00e7ado, diz ele. Mas vai a puta que te pariu...A\u00ed dois ou tr\u00eas dias pegaram ele..tava \nhospedado num hotel no Centro da cidade. Depois que ele saiu daqui..l\u00e1 por 67, 68...ele que \ntava no cerco do Marighella. N\u00e3o era f\u00e1cil o nego. A\u00ed ele foi pro Chile, que era o Allende. E de \nl\u00e1 para o retorno para o Brasil, sempre conspirando...e pegaram ele na Argentina.258 \n \nMilitante do PCB no Rio Grande do Sul desde 1952, quando exerceu a fun\u00e7\u00e3o \n\nde jornalista na Tribuna Ga\u00facha, \u00f3rg\u00e3o de imprensa do partido, Edmur ingressou nas \n\nfileiras comunistas em 1944, em S\u00e3o Paulo, sua cidade natal. Mais tarde romperia \n\ncom o Partido, seguindo os passos de Carlos Marighella. Em 1966, depois de um \n\ntempo na clandestinidade, recorreu ao abrigo proporcionado por C\u00f4co Fagundes, e \n\nadotou a confeitaria como ponto de reorganiza\u00e7\u00e3o da luta. Ali se estabeleceu  por \n\ncerca de um ano, reorganizando estrat\u00e9gias para uma nova ofensiva contra o regime, \n\nque resultaria em uma r\u00e1pida uni\u00e3o a ALN, liderado por Marighella. Depois, criaria \n\nem 1969 o grupo M3-G (Marighella, Mao, Marx e Guevara), com o qual atuou em \n\ndiversas a\u00e7\u00f5es de desapropria\u00e7\u00e3o a bancos em Porto Alegre. Nos dias em que viveu \n\nem Rivera e trabalhou na Metro, Edmur chamava a aten\u00e7\u00e3o pela extrema cordialidade \n\ncom que sempre tratava a todos. Ali conheceu um antigo funcion\u00e1rio de C\u00f4co, \n\nmembro atuante do partido na fronteira, como ele, um negro alto e forte chamado \n\nIbanez Suarez. Perto do forno da confeitaria, trocavam id\u00e9ias sobre pol\u00edtica, enquanto \n\n                                                           \n258 SANTANA. Perseverando. Entrevista citada. \n\n 167\n\n\n\nEdmur tentava driblar o frio intenso daquele inverno. Perseverando Santana lembra \n\ndo contato estreito com Edmur e das passagens folcl\u00f3ricas que ficaram dos assaltos \n\ncomandados pelo guerrilheiro.  \n \nE ele tava a\u00ed exilado, ali na Metropolitana, que era dos companheiros, e ele fazia doce ali. \nDeram emprego para ele. E muitas vezes falei com o nego. Uma vez me pediu para levar uma \ncarta para Porto Alegre, e levei...l\u00e1 na rua do Arvoredo..era liga\u00e7\u00e3o clandestina, esse neg\u00f3cio de \nguerrilheiro. E ele tinha isso na cabe\u00e7a e foi, e agiu no Brasil, assaltou o Banco do Brasil, a \nCaixa Econ\u00f4mica, assaltou uns tr\u00eas bancos. Um rapaz que foi assaltado por ele me contou. Diz \nque ele chegou ali, fez uma prele\u00e7\u00e3o com o rev\u00f3lver..disse senhores, deitem-se no ch\u00e3o, n\u00e3o \nreajam que os senhores v\u00e3o defender o carrasco...abram o cofre, tirem o dinheiro....e se \nescapou! 259 \n \n \n\n                                   \n \n \n \nEdmur P\u00e9ricles de Camargo, acolhido na fronteira por C\u00f4co Fagundes. \n \n\n \n \nA relev\u00e2ncia das a\u00e7\u00f5es desenvolvidas por Edmur e rememoradas por \n\nPerseverando foram plenamente endossadas pelo advogado e jornalista \u00cdndio Vargas. \n\nPreso em 1970 como militante do grupo armado do PTB ga\u00facho, vereador mais \n\nvotado em Porto Alegre em 1968, cassado logo ap\u00f3s pelo AI5, \u00cdndio Vargas registrou \n\nassim as lembran\u00e7as sobre seu antigo companheiro e guerrilheiro urbano: \n\n                                                           \n259 Idem. \n\n 168\n\n\n\n Numa noite de Agosto de 1969 estou tranq\u00fcilo, em casa, depois do jantar. Bateram na porta. \nOlhei na vigia e vi dois homens: um, conhecido, que ajudava o Grupo Armado do PTB em \nalgumas atividades; o segundo desconhecia. Abri a porta e abracei o companheiro. O outro, um \nnegro alto, forte, aparentando 50 anos, bem vestido, antes de me apertar a m\u00e3o, num gesto \u00e0 \nmoda antiga, tirou o chap\u00e9u de veludo, exibindo a cabe\u00e7a raspada a navalha. Entramos e fomos \npara a salinha dos livros. O homem apresentou-se: era Edmur P\u00e9ricles de Camargo. Depois de \numa breve apresenta\u00e7\u00e3o, durante a qual ressaltou que o visitante era pessoa de toda a confian\u00e7a, \nengajado na luta contra a ditadura, o companheiro pediu para retirar-se - assim poder\u00edamos \nconversar \u00e0 vontade.260 \n\n \nO guerrilheiro deixava as melhores impress\u00f5es por onde passava, tido como \n\nhomem educado e cordial, concentrado em seu idealismo, mas sempre com uma \n\nidentidade esquiva. Perseverando Santana recorda que a passagem do militante pela \n\nfronteira despertou desconfian\u00e7as, devido a seu comportamento refinado. D\u00favidas \n\nque seriam cada vez mais comuns em uma esquerda paran\u00f3ica com a crescente \n\npersegui\u00e7\u00e3o e elimina\u00e7\u00e3o de seus quadros. Conforme \u00cdndio Vargas, a impress\u00e3o que \n\nficava de Edmur era a figura de um homem completamente engajado na luta armada, \n\ncomo recordou de seu primeiro encontro, ocorrido em 1969.  \nManeiras polidas, palavra fluente, linguagem caracter\u00edstica de um homem de esquerda, \nentremeando a terminologia dos novos marxistas com o jarg\u00e3o do velho Partido Comunista, \nEdmur come\u00e7ou expressando sua simpatia por Get\u00falio Vargas. Certamente supondo que eu era \nparente de Get\u00falio, afirmou que tinha boas rela\u00e7\u00f5es com dona Alzira Vargas do Amaral \nPeixoto, a quem tratava de dona Alzirinha. [...] Percebendo que as coisas n\u00e3o estavam bem \nclaras, perguntei a Edmur se ele representava a ALN, ao que respondeu: - N\u00e3o. Dissentimos de \nMarighella e da ALN a respeito da concep\u00e7\u00e3o da luta armada e constitu\u00edmos um grupo que est\u00e1 \nseguindo caminhos mais adequados para a contesta\u00e7\u00e3o armada da ditadura.  \n- Mas qual \u00e9 essa concep\u00e7\u00e3o e em que consistem esses caminhos? \n- Estamos organizando uma \"Coluna M\u00f3vel Estrat\u00e9gica\" que dever\u00e1 atuar no campo e nas \ncidades, sendo que as a\u00e7\u00f5es ocorrer\u00e3o principalmente com apoio dos camponeses. Nas grandes \ncidades, nosso trabalho ser\u00e1 de arrecada\u00e7\u00e3o de fundos, atrav\u00e9s de expropia\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias, \nservindo tamb\u00e9m de agita\u00e7\u00e3o e propaganda. \n- Voc\u00eas possuem homens e armas para levar \u00e0 pr\u00e1tica um plano desse vulto? - indaguei. \n- Nosso pessoal, com algum armamento, est\u00e1 em Minas Gerais, S\u00e3o Paulo e Paran\u00e1 - disse \nEdmur. \nDepois de prestar uma s\u00e9rie de informa\u00e7\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o da ALN e de outras organiza\u00e7\u00f5es \nrevolucion\u00e1rias, a respeito das quais teceu pormenorizadas considera\u00e7\u00f5es, Edmur entrou no \nassunto objeto da sua presen\u00e7a na minha casa: por indica\u00e7\u00f5es de companheiros daqui do Rio \nGrande do Sul, me procurara com a inten\u00e7\u00e3o de obter apoio log\u00edstico para as a\u00e7\u00f5es  que levaria \na efeito em Porto Alegre e outras cidades do Estado. Disse-lhe que n\u00e3o poderia responder nada \nantes de consultar os companheiros e de, se poss\u00edvel, realizarmos uma reuni\u00e3o para discutir o \nassunto. Marcamos um ponto, com dia e hora, para a semana seguinte. \nSempre muito polido, pediu-me a gentileza de guardar uma pistola Lugger, que tirou da pasta, \nesclarecendo que desde 1964 vivia na clandestinidade e n\u00e3o era conveniente carregar aquela \narma de guerra. E despediu-se fazendo uma rever\u00eancia, como se estiv\u00e9ssemos vivendo no \nprinc\u00edpio do s\u00e9culo.261 \n \n\n                                                           \n260 VARGAS, \u00cdndio. Guerra \u00e9 Guerra, dizia o torturador. Op, Cit. p.40 \n261 Idem.  \n\n 169\n\n\n\nEdmur foi preso em 1970 e banido para o Chile junto com outros 69 presos \n\npol\u00edticos, trocados pelo embaixador sui\u00e7o Giovanni Enrico Bucher, sequestrado em 7 \n\nde dezembro daquele ano. Depois de sua passagem pelo Chile as datas que pontuam \n\nseu paradeiro come\u00e7am a ficar imprecisas. Em junho de 1971, teria tentado retornar \n\nao Brasil, via Uruguai, mas foi detido por autoridades brasileiras e argentinas no \n\naeroporto de Ezeiza, em Buenos Aires. Ali foi presumivelmente colocado em um \n\n\u201cv\u00f4o da morte\u201d, sendo jogado ao mar. \u00cdndio Vargas relembra da not\u00edcia que leu sobre \n\nEdmur, dando conta da captura do guerrilheiro, que nunca mais seria visto. \n \n[..] foi morto de uma forma brutal. Ele foi preso em Ezeiza, aeroporto de Buenos Aires, e isso \neu vi em uma not\u00edcia do Correio do Povo, pequenininha assim na primeira p\u00e1gina, o Correio do \nPovo dava o notici\u00e1rio internacional. E veio pela United Press: Edmur P\u00e9ricles Camargo, \nbrasileiro, e Jos\u00e9 Maria Rita, foram presos ontem \u00e0 noite no aeroporto de Buenos Aires, de \nEzeiza, em Buenos Aires, e levados por pessoas que falavam espanhol e portugu\u00eas. Levados \npara um avi\u00e3o aonde foram embarcados. E n\u00e3o se tem mais informa\u00e7\u00e3o do destino. Nunca mais \nse falou no Edmur, aquilo ali era um avi\u00e3o da FAB que ia pra l\u00e1, para pegar esse pessoal, e eles \natiravam no mar.262 \n \nO desparecimento de Edmur foi investigado por Jair Krischke, anos mais tarde, \n\nchegando \u00e0 conclus\u00e3o de que ele teria sido entregue ao avi\u00e3o da FAB por ordens do \n\nembaixador Manoel Pio Corr\u00eaa, que comandou o servi\u00e7o secreto de intelig\u00eancia, \n\nimplantado no Itamaraty, destinado a monitorar os opositores do regime no exterior. \n\nA data do desparecimento, no entanto, ainda trafega em d\u00favidas. Os ativistas dos \n\ndireitos humanos Nilm\u00e1rio Miranda e Carlos Tib\u00farcio sustentam que a deten\u00e7\u00e3o em \n\nEzeiza e troca de avi\u00f5es pode ter acontecido em 1973, ap\u00f3s uma fuga estrat\u00e9gica do \n\nChile263 . Ironicamente, um documento de teor secreto, emitido pelo Ciex em 21 de \n\noutubro de 1971, d\u00e1 conta de que Edmur teria sido detido em Ezeiza em 17 de junho \n\nde 1971, sendo entregue a policiais brasileiros e argentinos, n\u00e3o tendo mais se \n\ncomunicado com seus companheiros em Montevid\u00e9u ou Buenos Aires.264  \n\n \n \n\n \n\n \n\n                                                           \n262 VARGAS, \u00cdndio. Entrevista citada. \n263 MIRANDA, Nilm\u00e1rio, TIB\u00daRCIO, Carlos. Dos filhos deste solo. Mortos e desparecidos pol\u00edticos durante \na ditadura militar: a responsabilidade do Estado. S\u00e3o Paulo: Boitempo. 2000. p 481. \n264 CIEX/SECRETO. No 429, em 21/10/71. Avalia\u00e7\u00e3o: B-1. \u00edndice. Chile: atividades de asilados e refugiados \nbrasileiros. Documento: EDMUR CAMARGO.  (fonte: Movimento de Justi\u00e7a e Direitos Humanos \u2013 RS) \n\n 170\n\n\n\n3.4 - Ad\u00e1n Fajardo luta pela dignidade. \n\n \n \nBoa parte das fam\u00edlias exiladas em Rivera n\u00e3o teria as mesmas condi\u00e7\u00f5es de \n\nsobreviv\u00eancia em um ambiente de crescente hostilidade pol\u00edtica sem o aux\u00edlio \n\nincondicional do advogado Ad\u00e1n Ren\u00e9 Fajardo. Militante da Lista 99, fra\u00e7\u00e3o de \n\nesquerda do Partido Colorado, Fajardo atuou junto ao amigo e futuro senador pela \n\nFrente Amplia, Zelmar Michelini, na prote\u00e7\u00e3o dos refugiados pol\u00edticos que aportavam \n\nem Rivera. Amigo de Ant\u00f4nio Apoitia Neto, que no Brasil realizava um trabalho \n\nsemelhante em prol das fam\u00edlias afetadas pelo golpe, Fajardo intercedeu diretamente \n\na favor dos exilados, no \u00e2mbito circunscrito do poder pol\u00edtico de Rivera e tamb\u00e9m \n\njunto \u00e0 comiss\u00e3o de direitos humanos da OEA (Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados \n\nAmericanos). A presen\u00e7a dos militantes clandestinos que chegavam cada vez com \n\nmais frequencia ao escrit\u00f3rio instalado na Calle Agraciada 486, marcou a inf\u00e2ncia de \n\nJorge Washington Fajardo, ent\u00e3o com seus 10 anos de idade em 1964. Naqueles dias, \n\nseu pai vivia a intensidade da luta pol\u00edtica que se desenrolava no Uruguai, j\u00e1 sob um \n\nestopim social que prenunciava uma crise dos partidos tradicionais e o surgimento de \n\npropostas mais radicalizadas, \u00e0 esquerda. Junto ao amigo e correligion\u00e1rio Zelmar \n\nMichelini, Ad\u00e1n Fajardo viveu os momentos angustiantes do purgat\u00f3rio ideol\u00f3gico a \n\nque iam sendo submetidos os setores identificados com a centro-esquerda do \n\ntradicional Partido Colorado. O resultado foi a cria\u00e7\u00e3o do Frente Amplio, uma \n\ncoaliz\u00e3o que surgiu em 5 de fevereiro de 1971 e que elegeria Zelmar Michelini como \n\nseu  aut\u00eantico representante no senado da rep\u00fablica.  \n\nAntes da consolida\u00e7\u00e3o da Frente, no entanto, Ad\u00e1n Fajardo, Zelmar Michelini e \n\nos setores progressitas ligados a partidos tradicionais e da pr\u00f3pria esquerda, faziam \n\numa leitura clara dos acontecimentos que levaram ao golpe no Brasil. Desde ent\u00e3o, j\u00e1 \n\nidentificavam claramente a ofensiva norte-americana no continente. Para eles, seria \n\numa quest\u00e3o de tempo para o Uruguai e os pa\u00edses vizinhos serem engolfados pelo \n\nautoritarismo que se desenhava no Brasil. Com den\u00fancias desse teor, que atestavam a \n\nuni\u00e3o da oligarquia brasileira com os ditames pol\u00edticos norte-americanos, Ad\u00e1n \n\nFajardo proferiu um discurso, em novembro de 1966, na avenida Sarandi, a poucos \n\nmetros da linha divis\u00f3ria. O evento pol\u00edtico foi ouvido do outro lado da linha e o \n\n 171\n\n\n\nadvogado foi convidado a comparecer ao quartel do comando militar, em Santana. L\u00e1 \n\nfoi recebido e intimado n\u00e3o mais cruzar a linha de fronteira, pois n\u00e3o contaria com o \n\nsalvo conduto da prote\u00e7\u00e3o consular, como naquele momento. Fajardo permaneceria \n\nassim, impedido oficialmente de cruzar a linha de fronteira at\u00e9 a chegada da abertura \n\npol\u00edtica brasileira.265  \n\nDentro da Lista 99 e posteriormente no Frente Amplio, Ad\u00e1n defendia um \n\nnacionalismo sem vincula\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas com Cuba ou Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica. Era a \n\n\u201cAm\u00e9rica Latina para os Latino-Americanos\u201d, como costumava apregoar, ou seja, um \n\ncaminho popular e terceiro mundista, desvinculado do modelo cubano ou chin\u00eas. \n\nCom a chegada cada vez maior dos militantes brasileiros em tr\u00e2nsito pela fronteira, \n\nem especial a partir de 1968, Fajardo coloca em pr\u00e1tica a solidariedade gestada nos \n\nencontros partid\u00e1rios. Jorge sublinha alguns nomes desses h\u00f3spedes, entre tantos que \n\nse valeram da ch\u00e1cara de seu pai, na localidade de Vila Sara, a cinco quil\u00f4metros do \n\ncentro de Rivera: Edgar, Guedes, Viana, Machado, Tarso. Muitos aproveitavam para \n\ndescansar uns dias e continuavam a fuga, com destino ao Chile, Argentina, Cuba, e \n\nat\u00e9 Costa Rica, pelo simples fato de que o pa\u00eds n\u00e3o possui ex\u00e9rcito. Era o trauma da \n\nrepress\u00e3o que j\u00e1 deixava suas marcas.  \n\nPara um adolescente que experimentava as revela\u00e7\u00f5es da vida pela primeira \n\nvez, as marcas da viol\u00eancia brasileira e do estado policialesco que se criava no \n\nUruguai foram definitivas. Jorge viveu o cotidiano dos fugitivos ao lado de seu pai, \n\nsentiu de perto a persegui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que se desenhava cada vez mais forte no \n\nUruguai e dividiu com os protagonistas desse tempo as frustra\u00e7\u00f5es e esperan\u00e7as.  \n\n \nNossa casa foi baleada v\u00e1rias vezes pelo esquadr\u00e3o da morte, colocavam legendas na frente da \ncasa, comunista tupamaro, vai embora. Entende? A mim e a minha irm\u00e3 meu pai teve de nos \nesconder em uma ch\u00e1cara. E eu via aqueles rapazes jovens, cheios de alegria, \u00e0s vezes \nchoravam por suas fam\u00edlias que ficaram para tr\u00e1s, s\u00f3 diziam que lutavam pela liberdade. E eu \nn\u00e3o entendia porque os bons, que riam como bons, choravam como bons, falavam como bons, \neram atingidos daquela maneira. E foi criando em mim uma rebeldia, que marcou meu \ntemperamento, minha cultura, na m\u00e3o do meu pai, na m\u00e3o do Zelmar Michelini. 266 \n \nNa OEA, Ad\u00e1n Fajardo e Zelmar Michelini apresentaram uma lista de pessoas \n\nque estavam sob persegui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica na fronteira e que poderiam ser seq\u00fcestradas. \n\n                                                           \n265 conforme FAJARDO, Jorge. Advogado. Entrevista concedida ao autor. \n266 Idem. \n\n 172\n\n\n\nIsso fez com que a regi\u00e3o ficasse um pouco mais visada pelos organismos \n\ninternacionais de prote\u00e7\u00e3o e, de uma maneira ou de outra, ajudou a consolidar um \n\nespa\u00e7o de relativa paz. Tamb\u00e9m foi decisiva a atua\u00e7\u00e3o de Ad\u00e1n logo ap\u00f3s a tentativa \n\nde seq\u00fcestro de Beno Orlando Burmann, entre as ruas Uruguay e Monsenhor Vera, \n\nbem pr\u00f3ximo a sua casa. Quando o ex-policial Oscar Fontoura Chaves foi \n\nseq\u00fcestrado com a anu\u00eancia da pol\u00edcia uruguaia e levado para Artigas, em 1965, a \n\npedido da ditadura brasileira, foi Fajardo que intercedeu pela sua liberdade, brandindo \n\nas raz\u00f5es da OEA e amea\u00e7ando tornar o caso uma quest\u00e3o internacional. A estrat\u00e9gia \n\ndeu resultado e Oscar Chaves retornou para Rivera. 267    \n\n \n\n \nO advogado Ad\u00e1n Ren\u00e9 Fajardo, solid\u00e1rio com o grupo exilado em Rivera. \n\n                                                           \n267 Ibidem. \n\n 173\n\n\n\n \n\nEm Rivera, a comunidade de auto-exilados e perseguidos pela ditadura \n\nbrasileira aumentava dia-a-dia desde a decreta\u00e7\u00e3o do AI-5. Entre o grupo ligado de \n\nalguma maneira ao advogado Ad\u00e1n Fajardo, transitavam Tarso Genro, Edgar Soares \n\nGuedes, Ulisses Villar, Esto\u00e9cel Santana e Adamastor Bonilha, que integrara o grupo \n\nde Jefferson Cardim Os\u00f3rio na chamada \u201cGuerrilha de Tr\u00eas Passos\u201d, em mar\u00e7o de \n\n1965.  Para garantir a sobreviv\u00eancia, realizavam todo o tipo de pequenos trabalhos. \n\nBonilha trabalhava em um a\u00e7ougue, Esto\u00e9cel criou um cursinho de refor\u00e7o escolar e \n\npr\u00e9-vestibular, onde Tarso dava aulas de portug\u00eas junto a outros exilados. Assim \n\nconseguiam suprir as necessidades b\u00e1sicas. Alguns contavam com o aux\u00edlio de suas \n\nfam\u00edlias no Brasil, quando isso era poss\u00edvel. Com uma gradual retra\u00e7\u00e3o da sociedade \n\nfronteiri\u00e7a frente ao grupo desterrado, fruto de uma intensa propaganda ideol\u00f3gica \n\nque s\u00f3 iria aumentar, a solu\u00e7\u00e3o era a cria\u00e7\u00e3o de cotas de aux\u00edlio entre os melhor \n\nestabelecidos, e a solidariedade direta. Fajardo comenta: \nN\u00e3o existia trabalho formal, pois quando existe um golpe e se estabelece um status quo oficial, \nem um esquema autorit\u00e1rio, a sociedade resiste ao exilado, porque responde ao mando do poder \nde turno, dos militares. Ningu\u00e9m dava trabalho formal, s\u00f3 os da esquerda, em algum escrit\u00f3rio. \nDo tipo, toma e paga essa conta para mim em um banco, por exemplo. Para n\u00e3o dizer que est\u00e1 \ndando de comer apenas, por um problema de dignidade. Ent\u00e3o houve uma co-gest\u00e3o, um \naprender a organizar-se como movimento social oprimido, uma cultura, uma forma muito \ninteressante de resistir a opress\u00e3o, a fome, a persegui\u00e7\u00e3o. [...] Ao inv\u00e9s de falar de solidariedade \nn\u00f3s a pratic\u00e1vamos. [...] E comiam o que n\u00f3s d\u00e1vamos, n\u00e3o plant\u00e1vamos no s\u00edtio, pois eles n\u00e3o \neram agricultores, eram revolucion\u00e1rios urbanos, sob a influ\u00eancia de Guevara, de Goulart, ou \nPrestes.  [...] E faz\u00edamos fundos para eles. Meu pai muitas vezes entrou no quarto e pediu para \nminha m\u00e3e, que eu vi, Haid\u00e9, me d\u00e1 tr\u00eas camisas, tr\u00eas cal\u00e7as e tr\u00eas casacos. Meu pai dava a sua \nroupa, e quando vinha algu\u00e9m com crian\u00e7as, pegava a nossa roupa e as dava. Esse era o \nconceito de solidariedade que usavam alguns dirigentes pol\u00edticos daqui, e houve mais al\u00e9m do \nmeu pai, pelo menos 10 a 15 homens muito comprometidos com essa causa, como o doutor \nSilva Antu\u00f1a e outros. Faz\u00edamos coletas para ajud\u00e1-los, logo que chegavam, e depois cada um \nia buscar uma forma de viver. Muitas vezes o pr\u00f3prio Tarso fazia mandados, as chamadas \n\u201cchangas\u201d, \u201cgestiones\u201d, \u201ctramites de papeles\u201d, trabalhos informais, mas nenhum esteve preso \npor ladr\u00e3o. 268 \n\n \nEntre os expatriados que ficaram na fronteira, uma caracter\u00edstica singular desse \n\nconv\u00edvio pol\u00edtico se dava mais uma vez, com a inclus\u00e3o dos militantes pol\u00edticos \n\nbrasileiros na desesperada luta da esquerda uruguaia pela manuten\u00e7\u00e3o da democracia. \n\nLogo depois da cria\u00e7\u00e3o da Frente Ampla, em 1971, e nos meses que antecederam as \n\nelei\u00e7\u00f5es de 28 de novembro, Rivera seguia o trepidante ritmo da milit\u00e2ncia, que \n\n                                                           \n \n268 Idem. \n\n 174\n\n\n\nbuscava a elei\u00e7\u00e3o do general da reserva L\u00edber Seregni para a presid\u00eancia de um pa\u00eds \n\nconvulsionado. De um lado, a crise econ\u00f4mica balan\u00e7ava as minadas estruturas \n\nsociais, de outro, a atua\u00e7\u00e3o da guerrilha tupamara alcan\u00e7ava \u00eaxitos nunca imaginados, \n\ncomo o sequestro do C\u00f4nsul do Brasil em Montevid\u00e9u, Aloysio Dias Gomide, e do \n\nagente da CIA e instrutor de tortura, Dan Mitrione, que n\u00e3o sairia vivo. A Frente \n\nAmpla, por sua vez, buscava uma alternativa democr\u00e1tica para a crise. No entanto, o \n\ndestino da na\u00e7\u00e3o, a exemplo do que aconteceu no Brasil, estava sendo selado pelas \n\nfor\u00e7as militares, coadunadas com os setores conservadores da sociedade, sob o \n\nausp\u00edcio de Washington269. Nem mesmo a op\u00e7\u00e3o de uma vit\u00f3ria de Wilson Ferreira \n\nAldunate, candidato pelo Partido Nacional (Blanco), constava como hip\u00f3tese \n\naceit\u00e1vel. De acordo com revela\u00e7\u00f5es do general da reserva Rui de Paula Couto, que \n\nserviu na embaixada brasileira em Montevid\u00e9u de 1967 a 1969, era certa uma \n\ninterven\u00e7\u00e3o militar brasileira no pa\u00eds, caso Aldunate ou Seregni fossem os vitoriosos. \n\nA opera\u00e7\u00e3o, segundo o militar, teria sido mesmo solicitada ao ex\u00e9rcito brasileiro pelo \n\npresidente Jorge Pacheco Areco.270 Sob a anu\u00eancia norte-americana, a Opera\u00e7\u00e3o \n\nTrinta Horas, como ficou conhecida, devido ao tempo necess\u00e1rio para o ex\u00e9rcito \n\nbrasileiro tomar todo o territ\u00f3rio uruguaio, n\u00e3o seria confrontada pelo ex\u00e9rcito \n\noriental. Serviria para pressionar a popula\u00e7\u00e3o civil a abandonar as bandeiras da \n\noposi\u00e7\u00e3o, reprimir o movimento tupamaro e preparar o terreno para um golpe \n\npromovido por Pacheco Areco. O Terceiro Ex\u00e9rcito usaria as fronteiras como base \n\npara a invas\u00e3o, e Santana do Livramento era uma pe\u00e7a chave no plano.O historiador \n\nEnrique Serra Padr\u00f3s deteve-se no exame daqueles acontecimentos, atrav\u00e9s da an\u00e1lise \n\nde artigos publicados na imprensa uruguaia, em especial no seman\u00e1rio Marcha, al\u00e9m \n\nde documentos desclassificados pelo governo norte-americano e uma seleta \n\nbibliografia. Chegou a conclus\u00e3o que o plano para a invas\u00e3o do Uruguai, \n\nefetivamente existiu, conforme delimitou: \n[...] pode-se concluir que houve uma opera\u00e7\u00e3o militar brasileira para intervir no Uruguai que s\u00f3 \nn\u00e3o chegou \u00e0 fase final, por causa da derrota eleitoral da Frente Ampla. Portanto, as den\u00fancias \n\n                                                           \n269 Para uma compreens\u00e3o maior da influ\u00eancia norte-americana no golpe brasileiro, ver: FICO, Carlos. O \ngrande irm\u00e3o \u2013 da opera\u00e7\u00e3o Brother Sam aos anos de chumbo. O governo dos Estados Unidos e a ditadura \nmilitar brasileira. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2008. \n270 As revela\u00e7\u00f5es foram feitas por Rui de Paula Couto ao jornalista Jos\u00e9 Mitchell em janeiro de 2007, no \nprograma Hist\u00f3rias, da TVCOM \u2013 RS.  \n\n 175\n\n\n\nfeitas por parte da imprensa uruguaia n\u00e3o eram s\u00f3 propaganda pol\u00edtica de esquerda [...] \nTamb\u00e9m se pode afirmar que os EUA n\u00e3o s\u00f3 conheciam o plano como o encorajavam.271 \n\n \n\nNesse contexto, a milit\u00e2ncia de exilados e partid\u00e1rios do Frente Amplio em \n\nRivera, a poucos metros do territ\u00f3rio nacional, tornavam-se alvos cada vez mais \n\nvisados. Naquele momento valia mais do que nunca a premissa do fim das fronteiras \n\ngeogr\u00e1ficas, em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0s fronteiras ideol\u00f3gicas, como sublinhava a Doutrina \n\nde Seguran\u00e7a Nacional. O clima repressivo no Uruguai j\u00e1 beirava a total insensatez. \n\nConforme Padr\u00f3s: \nA pol\u00edtica de Pacheco Areco acentuou a crise. O uso indiscriminado de leis de exce\u00e7\u00e3o, as \nMedidas Prontas de Seguridad, antecipou a gesta\u00e7\u00e3o de um Estado repressivo in\u00e9dito. Seu \n\u201cminist\u00e9rio de empres\u00e1rios\u201d loteou o Estado entre grupos que o representavam. O congelamento \nde sal\u00e1rios e a repress\u00e3o contra os trabalhadores foram uma marca da sua administra\u00e7\u00e3o. \nAssumindo o discurso anticomunista da Doutrina de Seguran\u00e7a Nacional, todos os \u201cfocos\u201d de \nquestionamento a seu governo e sua pol\u00edtica econ\u00f4mica foram acusados de subversivos e \nduramente atacados. Assim, proibiu jornais de oposi\u00e7\u00e3o e in\u00fameras organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. Para \ncombater a resist\u00eancia da Convenci\u00f3n Nacional de los Trabajadores (CNT) e do s\u00f3lido \nmovimento oper\u00e1rio, militarizou empresas p\u00fablicas e privadas, confinando trabalhadores \ngrevistas em quart\u00e9is, impondo a disciplina militar nas f\u00e1bricas, bancos e estatais.272   \n\n \n\nA esta altura, no inverno de 1971, a possibilidade de invas\u00e3o do pa\u00eds j\u00e1 era de \n\nconhecimento da lideran\u00e7a da esquerda uruguaia, que monitorava o movimento \n\nmilitar na regi\u00e3o e as conversas que vazavam da soldadesca273. A presen\u00e7a norte-\n\namericana na fronteira foi confirmada pelo coronel Dickson Grael, um entusiasta do \n\ngolpe de 64, que na ocasi\u00e3o se indisp\u00f4s com seus superiores por discordar do plano \n\nde invas\u00e3o. Comandante do 22\u00ba Grupo de Artilharia de Campanha, Grael participou \n\ndos preparativos da a\u00e7\u00e3o e revelou que os desdobramentos da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos \n\nexilados na fronteira preocupava os generais. De acordo com Grael, a participa\u00e7\u00e3o \n\nativa dos exilados brasileiros na campanha da Frente Ampla preocupava o regime \n\nbrasileiro, pois caso a vit\u00f3ria se confirmasse, o grupo poderia tentar a\u00e7\u00f5es mais \n\nousadas, como se infiltrar no Rio Grande do Sul, denunciar a ditadura nos organismos \n\ninternacionais de direitos humanos ou retomar uma nova ofensiva. Uma vit\u00f3ria da \n\n                                                           \n271 PADR\u00d3S, Enrique Serra. A ditadura brasileira de seguran\u00e7a nacional e a Opera\u00e7\u00e3o 30 Horas: \nintervencionismo ou neocisplatiniza\u00e7\u00e3o do Uruguai ? Ci\u00eancias &amp; Letras. Porto Alegre n.37, p. 227-249, \njan./jun. 2005 \n272 Idem. p.228. \n273 conforme BUTAZZONI, Fernando. Seregni-Rosencof. Mano a Mano. Montevideo: Aguilar, 2002.  \n\n 176\n\n\n\nesquerda uruguaia naquele momento seria um baque muito forte na \u201cseguran\u00e7a \n\nnacional\u201d, preconizada pela nova doutrina. 274    \n\nEm Rivera, os grupos de exilados que aderiram \u00e0 luta frenteamplista reuniam-se \n\nem um trabalho de mobiliza\u00e7\u00e3o popular que unia em um projeto comum, militantes \n\ndo Partido Comunista Brasileiro, adeptos da luta armada, dissidentes de organiza\u00e7\u00f5es \n\nrevolucion\u00e1rias que buscavam reconstruir suas vidas em Rivera. \u00c0 noite, reuniam-se \n\nem bares como a Metropolitana ou a Sabo (l\u00ea-se Sab\u00f4), locais que abrigavam os \n\nmilitantes da esquerda local. Ali trocavam opini\u00f5es sobre o rumo pol\u00edtico que deveria \n\nnortear a frente uruguaia, pesando os erros que haviam levado o Brasil para o golpe, \n\nem um momento de extrema confronta\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica.  \n\nJorge Fajardo rememora, \n\n \nAl\u00e9m da Metro, havia a Sabo, onde estudantes se reuniam e preparavam a rea\u00e7\u00e3o ao golpe que \nse armava no Uruguai no in\u00edcio dos anos 70 [...] lideran\u00e7as como \u201cBocha\u201d Feij\u00f3, Lombardo, \npadre Ver\u00edssimo, padre Rangel [...] Ali foi um lugar incr\u00edvel, e se conversava muitas horas \ncomo deveria ser a unidade popular. E os exilados brasileiros estavam junto com n\u00f3s, e muitos \nse entrosaram na plataforma de luta nossa. Tomaram partido, e lutaram ao lado nosso. Gente \ncomo o Bonilha, o Machado, o Pereira, o Edgar, essa gente lutou ao lado de meu pai, com o \nMichelini. Pl\u00ednio Pereira, Adamastor Bonilha, Edgar, que foi prefeito de Pelotas, Machado, toda \nessa gente apoiou Michelini e meu pai porque j\u00e1 os conheciam. E mais que um apoio a uma \npremissa ideol\u00f3gica, era um apoio a pessoas que encarnaram a causa da liberdade, era um apoio \nfraterno como dizendo tu foste meu irm\u00e3o quando tive fome, tive sede e tive frio. Tu foste meu \nirm\u00e3o quando fui perseguido. Era uma fraternidade espiritual, cultural e social. N\u00e3o puderam \nparticipar das listas porque n\u00e3o tinham cidadania uruguaia, mas eu os via participando dos \ncomit\u00eas de base, conversando, criando consci\u00eancia pol\u00edtica nas pessoas. N\u00e3o vou dizer que \nestavam fazendo um trabalho contra o governo, porque se cuidavam, mas com suas \nexperi\u00eancias de vida, estavam demonstrando \u00e0s pessoas em que consistia a luta, que havia que \norganizar-se para n\u00e3o perder as institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas, sen\u00e3o ia acontecer o que acontecido a \neles no Brasil. Ent\u00e3o a testemunha de vida deles falava mais que qualquer esquema te\u00f3rico. \nDiziam, defendam sua liberdade, sua democracia, se organizem, porque tivemos um golpe no \nBrasil e pode vir a acontecer o mesmo aqui.275 \n\n \n\nA vit\u00f3ria do colorado Juan Maria Bordaberry abortou o plano de invas\u00e3o e \n\ncolocou fim ao sonho de um novo desenho democr\u00e1tico para o pa\u00eds, agravando ainda \n\nmais a escalada de conflitos pol\u00edticos. Uma soma de fatores, como o agravamento da \n\ncrise econ\u00f4mica, o impasse pol\u00edtico e o crescimento dos movimentos populares \n\nacirraram a crise, que resultou em um desfecho dram\u00e1tico, em 27 de junho de 1973. \n\n                                                           \n274 As revela\u00e7\u00f5es constam em GRAEL, Dickson. Aventura, corrup\u00e7\u00e3o e terrorismo. \u00c0 sombra da \nImpunidade. Rio de Janeiro: Vozes, 1985. \n \n275 FAJARDO. Jorge. Entrevista citada. \n\n 177\n\n\n\nNesse momento, Bordaberry decretou a dissolu\u00e7\u00e3o do parlamento e a cria\u00e7\u00e3o de um \n\nconselho de estado, sob a gest\u00e3o unilateral das oligarquias, com o aval de setores \n\nultraconservadores das For\u00e7as Armadas. Estava dado o golpe de estado que \n\ntransformaria o Uruguai em um dos pa\u00edses mais policiados do Cone Sul, al\u00e9m de \n\npromover graves atentados contra os direitos humanos.  \n\nCom o golpe o ex\u00edlio tamb\u00e9m mudou de endere\u00e7o. Nesse momento, eram os \n\nuruguaios, militantes da esquerda, que tinham de fugir para o Brasil. O espanhol \n\nAnt\u00f4nio Higueras, militante da Frente Ampla, vivera desde crian\u00e7a no Uruguai, mas \n\nn\u00e3o era naturalizado, como depois viria a ser no Brasil. Com o golpe, sua \n\nperman\u00eancia em Rivera mostrava-se cada vez mais perigosa. Em uma ocasi\u00e3o, \n\nAnt\u00f4nio e dois amigos foram presos depois de uma reuni\u00e3o com o padre Ver\u00edssimo, \n\nsempre visado pela repress\u00e3o uruguaia. Pouco depois, em 1976, foi expulso do \n\nUruguai e aconselhado por um amigo da pol\u00edcia a deixar o pa\u00eds imediatamente, para \n\nevitar uma persegui\u00e7\u00e3o que j\u00e1 se mostrava implac\u00e1vel. Ant\u00f4nio ent\u00e3o atravessou a \n\nlinha de fronteira e viveu os anos seguintes em Santana do Livramento. Muitas vezes \n\nacolheu companheiros que fugiam da ditadura uruguaia e os encaminhava para o \n\ninterior do Brasil. Ele recorda dos momentos de tens\u00e3o e o estado policialesco em que \n\nse convertera o Uruguai : \n \n\nEm 1971 a coisa j\u00e1 vinha preta [...] j\u00e1 estava decidido [...] e eu j\u00e1 n\u00e3o estava filiado ao partido \ncomunista, era um militante independente da Frente Ampla. Logo depois da elei\u00e7\u00e3o de 1971 \nminha casa foi invadida e meu cunhado seq\u00fcestrado, pois fazia parte de uma c\u00e9lula pseudo-\ntupamara que se formou aqui em Rivera, na verdade mais rom\u00e2ntica que outra coisa. E est\u00e1 \ndesaparecido at\u00e9 hoje.[...] Eu n\u00e3o era cidad\u00e3o uruguaio, era estrangeiro. E o fato de eu morar \nem Rivera, ser casado com uma uruguaia e ter dois filhos uruguaios, n\u00e3o valeu nada para \nimpedir a minha expuls\u00e3o, depois do golpe, ao contr\u00e1rio. Eles queriam banir os comunistas, \npois estes eram mais perigosos para o sistema, embora n\u00e3o fossem adeptos da luta armada. E no \nmesmo dia da minha expuls\u00e3o, pegaram um amigo e o levaram ao ex\u00e9rcito, e o deixaram \nparal\u00edtico com as torturas. [...] E com o golpe deram poder a todos os milicos, ent\u00e3o qualquer \nmilico era um ser superior em cima de ti. Qualquer milico idiota, baboso, ladr\u00e3o, \ncontrabandista, tinha poder sobre ti. E depois eu n\u00e3o tive coragem em nenhum momento de \nentrar em Rivera, porque se me pegam eu estava perdido, por isso n\u00e3o arrisquei.276 \n\n \n\nNa fronteira, a luta pelos preceitos defendidos pela esquerda antes do golpe se \n\ndesenvolvia aos trancos, com a influ\u00eancia da experi\u00eancia brasileira, gestando uma \n\ncultura pol\u00edtica singular. A rea\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, no entanto, n\u00e3o pesava todos os \n\n                                                           \n276 HIGUERAS, Ant\u00f4nio, construtor, artista pl\u00e1stico. Entrevista concedida ao autor em 23 de julho de 2007. \n\n 178\n\n\n\nfatores de risco que estavam envolvidos em uma derrota da democracia, e o alto pre\u00e7o \n\nque isso poderia significar. Jorge Fajardo lembra do comportamento refrat\u00e1rio \u00e0s \n\npropostas do grupo progressista.  \n[...] as pessoas em geral n\u00e3o entendiam, que j\u00e1 se estava gestando um movimento reacion\u00e1rio \nem n\u00edvel de Am\u00e9rica, de m\u00e3os com os Estados Unidos e o capitalismo reacion\u00e1rio. As pessoas \ndiziam, n\u00e3o, esses s\u00e3o uns barbudos cubanos. Est\u00e3o fazendo isso porque est\u00e3o com a febre de \nCuba, olhem que democracia, olhem que liberdade. E menos de tr\u00eas anos depois, golpe de \nestado! Era muito dif\u00edcil ser de esquerda no interior do pa\u00eds, era mais f\u00e1cil em Montevid\u00e9u, \nporque ali se concentravam os focos culturais. Os que \u00e9ramos de esquerda aqui, \u00e9ramos loucos, \ncomunistas, de forma depreciativa. Tupamaros, ral\u00e9s, ressentidos sociais. 277 \n\n \nAd\u00e1n Fajardo esteve com Zelmar Michelini poucos dias antes do senador \n\nuruguaio ser seq\u00fcestrado e assassinado em Buenos Aires, em maio de 1976. Isso o \n\nfazia um alvo sempre vigiado pelos \u00f3rg\u00e3os da repress\u00e3o uruguaia. Ainda assim, nunca \n\nabandonou a luta pol\u00edtica e em defesa dos exilados, pelas quais sofreria as pesadas \n\nretalia\u00e7\u00f5es da ditadura uruguaia. Ad\u00e1n foi cassado de seu cargo de advogado do \n\nMinist\u00e9rio do Trabalho e seu filho Jorge, que havia sido preso em 1973, aos 17 anos, \n\npor lutar por uma resist\u00eancia cultural ao golpe, foi impedido de ocupar cargos \n\np\u00fablicos por toda a ditadura. Ad\u00e1n faleceu em 25 de agosto de 1996. Daqueles anos \n\nde milit\u00e2ncia, solidariedade e intenso conflito ideol\u00f3gico, Jorge Fajardo recorda : \n \nEu quando crian\u00e7a sofri muito. No col\u00e9gio, ser filho de um frenteamplista era uma marca. Mas \ndou gra\u00e7as a Deus e a meu pai, que me fizeram suficientemente forte para que n\u00e3o me \nquebrassem. Teve muita gente que se quebrou. E hoje sou simplesmente um cidad\u00e3o que ap\u00f3io \na luta, mas sem ressentimentos, gra\u00e7as a forma\u00e7\u00e3o crist\u00e3 que tenho. Sou militante de base crist\u00e3, \nminha luta revolucion\u00e1ria \u00e9 de perspectiva crist\u00e3. Houve gente, padres, sacerdotes, muito \ncomprometidos, como Ver\u00edssimo, que morreu quase castrado, o machucaram muito. [...] Eu vi \ncom meus olhos o que \u00e9 a fraternidade, n\u00e3o li em nenhum livro. Quando era crian\u00e7a eu aprendi \na entender o que \u00e9 a fraternidade e solidariedade com o suor, com as l\u00e1grimas, com a \npersegui\u00e7\u00e3o. Esse \u00e9 o melhor livro para se ler, e eu o li. Quando nos balearam a frente da casa, e \npintaram nos chamando de tupamaro, comunistas, quando o meu pai ficou sem trabalho, e eu \nfiquei sem trabalho. Isso forjou gente com um talento incr\u00edvel. Veja onde est\u00e1 Tarso, esse rapaz \nque dormiu no meu quarto. 278 \n\n \n\n                                                           \n277 FAJARDO, Jorge. Entrevista citada. \n278 Idem. \n\n 179\n\n\n\n                     \n \n                     Jorge Washington Fajardo: lembran\u00e7as de uma juventude engajada. \n \n\nO golpe militar no Uruguai significou um rev\u00e9s ao status de relativa \n\ntranq\u00fcilidade que o grupo estabelecido em Rivera desfrutava. Para os l\u00edderes \n\ndepostos, como Leonel Brizola e Jo\u00e3o Goulart, o cerco iria se mostrar ainda mais \n\nduro. Jango seria praticamente impedido de circular livremente por Montevid\u00e9u, \n\nficando acuado em sua est\u00e2ncia de Taquaremb\u00f3. A fam\u00edlia Goulart sentiu de perto a \n\nrepress\u00e3o mais estreita e os dif\u00edceis anos que estavam por vir. No momento do golpe, \n\nforam mantidos sob vigil\u00e2ncia, aprisionados em um quartel nas cercanias de \n\nMontevid\u00e9u, conforme recorda Jo\u00e3o Vicente Goulart, filho de Jango: \n \nSa\u00edmos j\u00e1 do gin\u00e1sio encarapu\u00e7ados e fomos levados para esse batalh\u00e3o de Engenharia n\u00famero \nquatro, situado na Laguna del Sauce [...] e estivemos l\u00e1 encarapu\u00e7ados. Eu, como tinha 16 anos, \nfiquei quatro dias.279  \n \n\n Na fronteira, os anos imediatamente posteriores ao golpe c\u00edvico-militar no \n\nUruguai foram de extrema vigil\u00e2ncia e repress\u00e3o aos militantes pol\u00edticos, \n\nremanescentes da democracia que um dia floresceu em ambos os lados da linha \n\ndivis\u00f3ria. Se no Uruguai a repress\u00e3o atingia n\u00edveis nunca vistos por uma popula\u00e7\u00e3o j\u00e1 \n\nbastante atordoada, no Brasil a situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o era diferente. Crescia a desconfian\u00e7a \n\nentre os setores empresariais que deram apoio ao golpe e o segmento militar, gra\u00e7as a \n\ntend\u00eancia centralizadora e estatizante do estilo de Ernesto Geisel governar. Ao \n\n                                                           \n279 GOULART, Jo\u00e3o Vicente. Depoimento a Deraldo Goulart. In: Jango em Tr\u00eas Atos, document\u00e1rio, 2008. \n\n 180\n\n\n\nmesmo tempo, a crise do petr\u00f3leo decretava o final do chamado \u201cmilagre \n\necon\u00f4mico\u201d. Diante desses fatores, as elei\u00e7\u00f5es de novembro de 1974 transformaram-\n\nse em um verdadeiro plebiscito nacional contra o regime, conferindo uma substancial \n\nvit\u00f3ria da oposi\u00e7\u00e3o no senado e um avan\u00e7o real na C\u00e2mara. Isso provocou um \n\nenfraquecimento na legitima\u00e7\u00e3o do poder ditatorial entre diversos setores da \n\nsociedade, incluindo os mais conservadores. Aos grupos refrat\u00e1rios, como os exilados \n\nem Rivera, restava a vigil\u00e2ncia e a repress\u00e3o aberta de dois estados policialescos. \n\nConforme assinala o pesquisador Bernardo Kucinski,  \nQuando os \u201ccastelistas\u201d retornaram ao pal\u00e1cio presidencial em 1974, o poder militar efetivo era \nexercido muito mais atrav\u00e9s dos mecanismos de vigil\u00e2ncia policial do que pelo fogo dos \ntanques e canh\u00f5es.  O famoso \u201cregime militar\u201d era, na verdade, um estado policial, \nconseq\u00fcencia natural da primazia da luta contra o \u201cinimigo interno\u201d. [...] Subvers\u00e3o combate-se \nmuito mais com vigil\u00e2ncia, dela\u00e7\u00e3o, espionagem e tortura, do que com tanques e canh\u00f5es. \nAssim, quando a luta contra as guerrilhas chegou ao fim em 1972, estava consolidado um \nestado policial, uma complexa teia de organismos de espionagem que tinha no seu centro \nnevr\u00e1lgico o Servi\u00e7o Nacional de Informa\u00e7\u00f5es [...] 280   \n \nVladecir Fagundes lembra dos anos de extrema vigil\u00e2ncia policial na fronteira, \n\nquando os uruguaios tinham de buscar informa\u00e7\u00f5es sobre o que acontecia no \u00e2mbito \n\nda pol\u00edtica latinoamericana nos jornais brasileiros, em especial o Coojornal. Criado \n\nem 1975 por uma cooperativa de jornalistas em Porto Alegre, o Coojornal denunciava \n\nas arbitrariedades do poder militar, entre outras pautas que n\u00e3o eram simp\u00e1ticas aos \n\ninteresses da grande imprensa, comprometida com a nova ordem.  Para os uruguaios, \n\nera necess\u00e1ria uma precau\u00e7\u00e3o extrema no momento de cruzar a linha divis\u00f3ria e \n\nadquirir o jornal, pois as bancas de revista pr\u00f3ximas de Rivera n\u00e3o raro estavam sob a \n\nvigil\u00e2ncia de algum informante da pol\u00edcia uruguaia. Pedro D\u00e1vila de Mello, filho do \n\nmilitante Romeu Figueiredo de Mello, cuja fam\u00edlia j\u00e1 vivia exilada em Rivera desde \n\n1964, lembra da extrema viol\u00eancia de que se revestiu o golpe uruguaio.281 Naqueles \n\ndias, as ruas de Rivera eram vasculhadas por soldados, a bordo de jipes militares. \n\nBastava um olhar equivocado e as for\u00e7as policiais apreendiam ao quartel quem quer \n\nque fosse. Os reflexos daqueles anos de medo foram anotados por Marco Ant\u00f4nio \n\nVillalobos.  \nOs carros de combate e os militares armados que mudaram a paisagem do centro de \nMontevid\u00e9u em seu avan\u00e7o sobre o Congresso trouxeram consigo a marca da repress\u00e3o. Nesse \n\n                                                           \n280 KUCINSKI, Bernardo. Abertura, a hist\u00f3ria de uma crise. S\u00e3o Paulo: Brasil Debates. 1982,  p.17. \n281 MELLO, Pedro Ant\u00f4nio. Entrevista Citada. \n\n 181\n\n\n\nprimeiro momento, que serviu para consolidar a oficializa\u00e7\u00e3o da Doutrina de Seguran\u00e7a e a \nconseq\u00fcente reestrutura\u00e7\u00e3o institucional, o governo mostrou que veio para desmantelar a \nresist\u00eancia de entidades representativas da sociedade uruguaia. Segundo a Anistia Internacional, \nsomente entre 1972 e 1976, mais de 40 mil pessoas foram detidas em pris\u00f5es e quart\u00e9is. Um \nhabitante em cada 100 foi torturado, e um em cada 500 processado pela justi\u00e7a militar. [...] a \ntortura come\u00e7ou a ser aplicada pela pol\u00edcia nos presos comuns e se expandiu para os detidos \npol\u00edticos, na d\u00e9cada de 60. A partir da nova situa\u00e7\u00e3o que se instaurou em 72, com a passagem \nde todos os presos pol\u00edticos \u00e0 \u00f3rbita da justi\u00e7a militar, esta pr\u00e1tica alcan\u00e7ou n\u00edveis alarmantes. \nTodos os organismos envolvidos na repress\u00e3o pol\u00edtica entre 1972 e 1985 estiveram implicados \nem maus tratos.282 \n \n \nA situa\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias exiladas em Rivera, especialmente das mulheres e \n\ncrian\u00e7as, que podiam atravessar para o territ\u00f3rio brasileiro, tamb\u00e9m seria afetada com \n\no endurecimento do regime uruguaio e a eterna vigil\u00e2ncia da pol\u00edcia brasileira. \n\nAlguns filhos de exilados estudavam em col\u00e9gios de Santana, como o conhecido \n\n\u201cCol\u00e9gio Estadual\u201d, e atravessavam di\u00e1riamente a linha divis\u00f3ria para ir e vir. Muitas \n\nvezes, no entanto, a pol\u00edcia brasileira n\u00e3o admitia as caracter\u00edsticas dessa \n\nsingularidade da luta pol\u00edtica, que degredava o pai, mas n\u00e3o impedia o filho de \n\nmanter uma vida de cidad\u00e3o brasileiro, j\u00e1 que nada constava contra os menores. \n\nS\u00e9rgio Burman lembra de sua adolesc\u00eancia, vivida sob o clima pesado que por vezes \n\nrondava a condi\u00e7\u00e3o de filho de exilado. \nTinha um delegado da pol\u00edcia civil aqui, que n\u00e3o tinha nada a ver com as coisas -  o Savi - que \nera horr\u00edvel. Mas eram pessoas que queriam fazer nome em cima dos exilados. Ele me \nperseguiu, eu e meu irm\u00e3o, ele conhecia o nosso carro. Eu dirigia, a gente sa\u00eda sem carteira, e \ncoisa...a gente sa\u00eda para dar uma voltinha de carro, e uma vez ele nos perseguiu. Eu nunca \nentrava na BR. Sempre ia pelo lado da hidr\u00e1ulica, e eu passei l\u00e1 no Estadual para me apresentar \npara as gurias, e quando eu vejo, desci do Estadual, vinha aquele corcelzinho, a\u00ed ele parou e eu \nme arranquei e parei numa quadra aqui em Rivera, e meu joelho tremia, e eu tremia tudo... e ele \nparou e dizia: tu vai ver, eu sei quem tu \u00e9, eu vou prender a tua m\u00e3e, o teu pai, n\u00e3o sei o que \nmais. Eu nunca vou me esquecer.283 \n \n \n\n3.5 \u2013 Redes de amizade, parentesco, negocia\u00e7\u00f5es. \n \nO estabelecimento das fam\u00edlias de exilados brasileiros na fronteira a partir de \n\n1964 pode ser dividido entre os grupos que j\u00e1 mantinham uma rede de parentes em \n\nSantana e Rivera; como as fam\u00edlias de Nery Medeiros, Romeu Figueiredo e os \n\nSantana, e aqueles que l\u00e1 chegavam com pouca ou nenhuma refer\u00eancia, como os \n\n                                                           \n \n282 VILLALOBOS, Marco Ant\u00f4nio. Tiranos Tremei! : ditadura e resist\u00eancia popular no Uruguai: 1968-1985. \nPorto Alegre: EDIPUCRS, 2006. Pgs. 165, 166. \n283 BURMANN. S\u00e9rgio. Entrevista citada. \n\n 182\n\n\n\nBurmann, os Chaves, os Penalvo e os jovens da gera\u00e7\u00e3o de 68. O sucesso da \n\nperman\u00eancia na cidade uruguaia dependia de um t\u00eanue equil\u00edbrio de for\u00e7as que exiga \n\numa constante negocia\u00e7\u00e3o com a pol\u00edcia santanense e de Rivera. Para isso, foi de \n\nfundamental import\u00e2ncia a constitui\u00e7\u00e3o de uma rede de amizades e parentesco. \n\nMuitas das fam\u00edlias que ali conseguiram atravessar os dez anos a partir de 1964, \n\nsomente o fizeram devido a anu\u00eancia dos \u00f3rg\u00e3os repressivos, ou pela influ\u00eancia direta \n\nde parentes ou amigos que de alguma forma mantinham rela\u00e7\u00f5es com a ditadura. \n\nAssim foi com Beno Orlando Burmann, cujo irm\u00e3o, Cl\u00f3vis, era um prestigiado \n\nmilitar de carreira.  A influ\u00eancia do irm\u00e3o proporcionou uma seguran\u00e7a maior a Beno, \n\ncomo no epis\u00f3dio de sua pris\u00e3o no Mato Grosso, em 1965, onde recebeu tratamento \n\ndifgerenciado, gra\u00e7as ao bom nome que Cl\u00f3vis desfrutava na corpora\u00e7\u00e3o.  \n\nFam\u00edlias como a de Nery Medeiros e Beno Orlando Burmann mantinham uma \n\nsingular rela\u00e7\u00e3o com Santana do Livramento. Enquanto os patriarcas encontravam-se \n\nimpedidos de cruzar a linha de fronteira, seus filhos estudavam em col\u00e9gios de \n\nSantana. Na escola, essa nova gera\u00e7\u00e3o conheceu os filhos dos signat\u00e1rios da nova \n\nordem, que mantinham na cidade uma rede de poderes bem definidos. N\u00e3o raro as \n\namizades constitu\u00eddas a partir desses relacionamentos proporcionaram um \n\nrealinhamento de for\u00e7as e uma vis\u00e3o renovada sobre o grupo exilado. Um epis\u00f3dio \n\nque ilustra a constitui\u00e7\u00e3o dessa rede de apoio aconteceu em 1974, envolvendo Beno \n\nOrlando Burmann. Depois de ser absolvido dos inqu\u00e9ritos policiais militares a que \n\nestava submetido, gra\u00e7as a um desgastante processo de defesa, tentava embarcar para \n\nPorto Alegre, quando foi detido na rodovi\u00e1ria de Santana por um agente da Pol\u00edcia \n\nFederal. S\u00e9rgio Burmann recorda do epis\u00f3dio, onde foi decisiva a atua\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o \n\ncomandante do S\u00e9timo Regimento, Caio Bretas, cuja aproxima\u00e7\u00e3o com a fam\u00edlia \n\nBurmann nasceu da amizade dos filhos na escola. \nNessa \u00e9poca eu estudava com o filho do coronel Bretas, tinha o Caio T\u00falio e o Caio Augusto. E \neu estava me preparando para fazer Escola Militar l\u00e1 em Campinas. Ele me cantou, e coisa, ele \nconhecia o meu tio, aquelas pessoas que simpatizavam. Tinham uma conduta militar, mas \nacompanhavam o que acontecia no mundo. [...] E na hora a Pol\u00edcia Federal prendeu ele, o \nRolim, esse. E deu uma causalidade de que eu estava junto, fui eu e a m\u00e3e levar ele l\u00e1. E a m\u00e3e \nse lembrou, vamos ligara para o coronel! E o homem veio de pijama. Eu liguei, n\u00e3o esque\u00e7o. \nDisse, olha , aconteceu isso e isso...bah, ele veio de l\u00e1, de jipe, e levou preso o cara da pol\u00edcia \nfederal, o Rolim. L\u00f3gico, botou dentro do jipe e levou para o quartel. Veio com o jipe do \n\n 183\n\n\n\nquartel, parou tudo, ningu\u00e9m mais viajou, levou mais de uma hora para viajarem. E depois \ncontaram que meu pai aparecia ainda na lista dos comunistas.284   \n\n  \n\nComo no epis\u00f3dio do coronel Bretas, a atitude ponderada de homens que \n\ndefendiam a nova ordem, ocupando postos de comando na pol\u00edcia ou no Ex\u00e9rcito, \n\nfazia a diferen\u00e7a em momentos cruciais do ex\u00edlio na fronteira. A atua\u00e7\u00e3o de outro \n\ndesses homens, o coronel Geraldo Knaak de Souza, ent\u00e3o comandante da guarni\u00e7\u00e3o \n\nmilitar de Santana do Livramento em 1965, ficou registrado no livro de mem\u00f3rias de \n\nManoel Le\u00e3es, piloto do presidente Jo\u00e3o Goulart, em um incidente ocorrido naqueles \n\ndias, \nEm setembro de 1965, minha viagem atrav\u00e9s da fronteira Livramento-Rivera terminou mal. \nComprei uma passagem a\u00e9rea em Livramento, acreditando que a vigil\u00e2ncia na fronteira havia \nafrouxado. J\u00e1 estava dentro do avi\u00e3o da VARIG quando entrou o sargento do Ex\u00e9rcito e me \nchamou. Ele ordenou: \u2018Des\u00e7a. O senhor est\u00e1 preso.\u2019. Perguntei o que havia e ele me respondeu: \n\u2018O senhor sabe o que houve. Des\u00e7a imediatamente.\u2019 Fui levado para o 8\u00ba Regimento e depois \npara o 7\u00ba, no alto de um morro, nos arredores de Santana do Livramento. Fiquei umas tr\u00eas horas \nesperando, at\u00e9 que me chamaram para o interrogat\u00f3rio. Foi aquela conversa para boi dormir. \nDiziam que eu era pombo-correio de Jango e que poderiam provar, porque o servi\u00e7o secreto do \nEx\u00e9rcito sabia tudo a respeito do Presidente. Disse que minha bagagem estava \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o. \nConstatariam facilmente que n\u00e3o havia nenhuma correspond\u00eancia em meu poder. Imaginei que, \nnaquele momento, iniciava-se uma via sacra daz qual n\u00e3o sairia facilmente. 285 \n\n \nA interfer\u00eancia do coronel Knaack, que exercia um posto estrat\u00e9gico no \n\ncomando das movimenta\u00e7\u00f5es do Ex\u00e9rcito na linha de fronteira, surpreendeu o \n\nassessor de Jango. Em outras ocasi\u00f5es, como na den\u00fancia relatada anteriormente \n\nenvolvendo o jornal Folha Popular, o coronel j\u00e1 havia dado provas de cautela. De \n\nacordo com o depoimento de Perseverando Santana, Knaack era identificado com o \n\nex-presidente Juscelino Kubitscheck, sendo essa a prov\u00e1vel origem de sua conduta \n\navessa a excessos. Manoel Le\u00e3es registrou o respeito que o oficial demonstrou pela \n\nsitua\u00e7\u00e3o do ex-presidente Jo\u00e3o Goulart: \nJamais poderia imaginar que um oficial digno, no comando daquela unidade, n\u00e3o fazia distin\u00e7\u00e3o \nentre brasileiros. Ele reuniu todos os oficiais e fez a minha apresenta\u00e7\u00e3o. Disse que eu era \namigo do Presidente Jo\u00e3o Goulart, vivia no ex\u00edlio em Montevid\u00e9u, mas n\u00e3o deixara de ser \nbrasileiro. E que merecia todo o respeito poss\u00edvel. N\u00e3o ia admitir que, em qualquer \ncircunst\u00e2ncia, faltassem o respeito comigo. Aquelas palavras melhoraram muito a minha \nsitua\u00e7\u00e3o. N\u00e3o fui dormir no xadrez, mas fiquei detido no quartel das 8 \u00e0s 23 horas. Eles \ninsistiram em conhecer detalhes da vida do Presidente no ex\u00edlio. Insinuaram que o Presidente \nJo\u00e3o Goulart conspirava contrao regime dos militares. Respondi que n\u00e3o era verdade. O \nPresidente era um brasileiro de \u00edndole pac\u00edfica que, logo ap\u00f3s o golpe militar de 1964, evitou o \nderramamento de sangue entre irm\u00e3os. E que n\u00e3o adiantava insistirem  nas perguntas a respeito \n\n                                                           \n284 Idem. \n285 LE\u00c3ES, Manoel. Jango, Meu Amigo. Depoimento a Kenny Braga. Porto Alegre: Sulina. 2004.p 62. \n\n 184\n\n\n\nde sua vida em Montevid\u00e9u porque eu n\u00e3o daria qualquer informa\u00e7\u00e3o. Mais uma vez aquele \noficial digno, que me tratara com civilidade, disse que logo em seguida eu estaria em \nliberdade.[...] A viagem de avi\u00e3o para Porto Alegre prosseguiu, sem problemas. Eu tinha em \nmeu poder um \u2018salvo conduto\u2019 assinado pelo coronel Geraldo Knaak de Souza, comandante da \nguarni\u00e7\u00e3o militar de Livramento.286  \n\n \n\nEm junho de 1964, um epis\u00f3dio envolvendo o chefe de Pol\u00edcia tamb\u00e9m pendeu \n\nna dire\u00e7\u00e3o dos contra-revolucion\u00e1rios. Naquela ocasi\u00e3o, o jornalista e ativista do \n\nPTB, \u00cdndio Vargas, voltava de Montevid\u00e9u, acompanhado do ex-presidente da Caixa \n\nEcon\u00f4mica Estadual, Rafael Pereira Borges, onde esteve reunido com Leonel Brizola, \n\nrec\u00e9m estabelecido no ex\u00edlio uruguaio. Na volta, munidos de senhas e diretrizes para \n\nos companheiros que ficaram no Rio Grande do Sul, passavam pela fronteira. Ainda \n\nem territ\u00f3rio uruguaio foram reconhecidos por policiais brasileiros e convidados a \n\nprestar esclarecimentos na delegacia de pol\u00edcia, em Santana do Livramento. Depois \n\nde um breve relato ao delegado Ac\u00edlio Pereira da Cruz, foram absolvidos da suspeita \n\ne seguiram rumo a Porto Alegre. \u00cdndio Vargas relembra: \n\n \n[...] n\u00f3s andava l\u00e1 em Montevid\u00e9u, e quando chegamos na fronteira ali, em Livramento, de \n\u00f4nibus isso a\u00ed, n\u00f3s demos uma passadinha no Cassino, e depois passamos para o outro lado, \u00e9 \numa rua s\u00f3....e dali a pouco chegaram dois caras e disseram assim: \u2018os senhores est\u00e3o \nconvidados para dar uma explica\u00e7\u00e3o ali na delegacia\u2019, delegacia do Brasil j\u00e1, porque est\u00e1vamos \nem territ\u00f3rio brasileiro. E n\u00f3s fomos. \u2018Queremos saber onde \u00e9 que os senhores andavam, o que \nos senhores est\u00e3o fazendo aqui, n\u00f3s temos instru\u00e7\u00f5es para lev\u00e1-los para a delegacia\u2019. Podemos \nir, n\u00e3o tem problema nenhum. N\u00f3s viemos em Livramento, dar uma passadinha em Rivera, no \nCassino. Eu at\u00e9 nem conhe\u00e7o bem cassino, eu vim porque todo mundo vem aqui. [...] n\u00f3s \nviemos para dar uma jogadinha e depois comprar algumas coisinhas ali por Rivera, mais barato \nn\u00e9. Mas eu quando o homem disse isso a\u00ed, a primeira coisa que eu fiz foi engolir o c\u00f3digo esse \nque o Brizola fez. E o Rafael era mais sabido, mais malandro, n\u00e3o chegou a engolir, ficou com \no c\u00f3digo dele (risos). E deu a explica\u00e7\u00e3o e colou perfeitamente.287 \n\n \n \n\n\u00cdndio Vargas e Rafael Pereira Borges desconheciam, no entanto, a proximidade \n\ndo delegado com a colora\u00e7\u00e3o petebista, em especial com o presidente deposto. \n\nMembro efetivo do PSD, designado pela Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica em meados \n\nde 1964 para coordenar a rec\u00e9m criada 12\u00aa Regi\u00e3o Policial em Santana do \n\nLivramento, Ac\u00edlio exercia uma fun\u00e7\u00e3o revestida de enorme import\u00e2ncia, dada a \n\nestrat\u00e9gica posi\u00e7\u00e3o da fronteira naqueles momentos de persegui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Ap\u00f3s  \n\nrealizar um amplo e eficaz trabalho no combate ao contrabando de gado em Santa \n\n                                                           \n286 Idem. p.63. \n287 VARGAS, \u00cdndio. Entrevista citada. \n\n 185\n\n\n\nMaria, foi transferido para a fronteira, onde seria homem fundamental na vigil\u00e2ncia e \n\nno trato com as delicadas quest\u00f5es pol\u00edticas que envolviam os exilados. Seu filho, \n\nHamilton, definiu as rela\u00e7\u00f5es de amizade com a fam\u00edlia Goulart e as atribui\u00e7\u00f5es de \n\nAc\u00edlio quando rec\u00e9m chegado em Santana: \n\n \n[...] pelo hist\u00f3rico dele na pol\u00edcia eles acharam que esse era o homem para ir para Livramento. \nE efetivamente n\u00f3s fomos para Livramento, eu servi ao ex\u00e9rcito l\u00e1, trabalhei no Consulado \nBrasileiro em Rivera. Foi logo ap\u00f3s o golpe, no in\u00edcio de 1964. E a\u00ed aconteceram todas aquelas \ncoisas, e ele por ser homem de princ\u00edpio muito forte, muito respeitado, muito acatado na \npol\u00edcia, inclusive nas autoridades, e pela proced\u00eancia dele, ficou muito complicado pra ele...mas \nele atuou com muita desenvoltura. Ali passaram amigos dele, amigos de inf\u00e2ncia. Ele \u00e9 daquela \nzona missioneira, meu av\u00f4 \u00e9 de S\u00e3o Borja, foi fundador do PTB, e ele (Ac\u00edlio) foi guri com o \nJango. Meu av\u00f4, Le\u00f4ncio Pereira da Cruz foi um dos fundadores do PTB. E ele \u00e9 advers\u00e1rio \npol\u00edtico do meu av\u00f4, ele \u00e9 do PSD...e meu av\u00f4 PTB, trabalhista muito forte. Mas aquela \namizade com o Jango transcendia aquela quest\u00e3o pol\u00edtica, eles foram guris juntos. Ent\u00e3o tu v\u00ea \nque ficava dif\u00edcil ele conduzir aquelas coisas porque era um corredor de pessoas que iam pro \nUruguai. Inclusive meu av\u00f4 foi s\u00f3cio do pai do Jango, do Vicente Goulart...eles tinham uma \ncorrearia l\u00e1 em S\u00e3o Borja, a Cruz e Goulart. O meu av\u00f4 era doutor em cavalos na \u00e9poca,e eles \ntinham aras, e meu av\u00f4 que fazia aquele trabalho todo. Bom, voltando para Livramento, v\u00ea que \na coisa \u00e9 complicada para ele. E ele teve aquela atua\u00e7\u00e3o decisiva em Livramento ali, no sentido \nde evitar muitas injusti\u00e7as ali, at\u00e9 por princ\u00edpio de forma\u00e7\u00e3o dele. N\u00e3o que ele favorecesse o \npessoal que passava por l\u00e1, mas ele olhava de maneira mais humana a coisa. Inclusive ele \nencaminhou para trabalhar com o Jango no Uruguai, amigos dele, que vinham para o ex\u00edlio.288 \n\n \nA rede de amizades de Ac\u00edlio transcendia a op\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria. Em Santa Maria \n\nhavia sido vizinho e muito amigo da fam\u00edlia de Adelmo Genro, pai de Tarso, e que \n\nhavia sido vice-prefeito pelo PTB na cidade. Na fronteira, mantinha contatos estreitos \n\ncom seu antigo parceiro, o policial foragido Oscar Fontoura Chaves, de S\u00e3o Sep\u00e9, \n\ncom quem trabalhara no combate ao contrabando. Era amigo do historiador Ivo \n\nCaggiani, cuja casa freq\u00fcentava. Mantinha com Jo\u00e3o Goulart e seus colaboradores \n\ndiretos em Taquaremb\u00f3, como Perci Penalvo e sua fam\u00edlia, uma amizade \n\nindisfar\u00e7ada. Hamilton rememorou as rela\u00e7\u00f5es de seu pai com Jango e seus amigos \n\n\u00edntimos : \n\n \n[...] O Perci j\u00e1 tava em Rivera, foi perseguido...[...] ele foi para a fronteira, foi para a Rivera. E \nmeu pai deu toda assist\u00eancia moral, o amparo aquele, para ele, como autoridade mesmo [...] a \namizade para ele transcendeu sempre qualquer coisa. Por um amigo ele se jogava. [...] O Jango \nsempre procurou ele, at\u00e9 como presidente. O Jango sempre tentou de todas as formas levar ele. \nApelidou at\u00e9 depois ele de xerife, depois que ele entrou na pol\u00edcia. Tentou levar ele para o Rio \nde Janeiro, depois para Bras\u00edlia. O Jango ofereceu, disse: \u2018Ac\u00edlio eu te dou um consulado onde \ntu quiser!\u2019 Depois seria um alto cargo l\u00e1, queria ele junto dele, ele lutou sempre por isso [...] No \nUruguai continuaram mantendo contato, atrav\u00e9s de terceiros. Inclusive o Jango teria dito ao \nPerci que tinha vontade de retornar, de se apresentar, e mandou preparar ele (Ac\u00edlio) que ele \n\n                                                           \n288 DUARTE DA CRUZ, Hamilton. Policial. Entrevista ao autor em 12/04/2005. \n\n 186\n\n\n\nviria atrav\u00e9s das m\u00e3os dele. Que por conhecer ele, pela amizade que eles tinham ele se \napresentaria com ele. Ele sabia que ele teria esse ombro forte. N\u00e3o como delegado regional, \nmas como amigo. [..] mas n\u00e3o houve tempo, depois ele faleceu.289 \n\n \nPassadas mais de quatro d\u00e9cadas ap\u00f3s os acontecimentos no cassino, quando \n\ninformado por esta pesquisa das rela\u00e7\u00f5es de amizade do delegado Ac\u00edlio e Jo\u00e3o \n\nGoulart, \u00cdndio Vargas reviu o epis\u00f3dio de sua deten\u00e7\u00e3o: \n\n \nAh, mas ent\u00e3o ta\u00ed a explica\u00e7\u00e3o de porque que eu achei que eles foram ing\u00eanuos. Eles n\u00e3o foram \ning\u00eanuos n\u00e3o. Eles fizeram o que eles acharam que deveriam fazer, e de acordo com a \npercep\u00e7\u00e3o dele de toda a realidade. Eu sempre dizia...como \u00e9 que essas pessoas eram policiais e \nacharam que n\u00f3s est\u00e1vamos jogando l\u00e1, eu com essa cara jogando no cassino...N\u00e3o, eu \njamais...eu achava que eles tinham um crit\u00e9rio rigoroso para escolher as pessoas pra esse tipo de \na\u00e7\u00e3o. Eles tinham alguma coisa, claro, mas eles n\u00e3o podiam cobrir tudo. Eu achava que ali, o \ndelegado de Livramento, que era Regional, tinha que ser uma pessoa de absoluta confian\u00e7a \ndeles, mas eles n\u00e3o tinham muita gente, essa \u00e9 a verdade. [...] T\u00e1 havendo uma certa explica\u00e7\u00e3o \ndas coisas. Pareceu uma certa ingenuidade. Pessoas passando para se exilar, no outro lado, e \noutros para ver cassino, fazer compras...N\u00e3o era muito convincente, numa \u00e9poca normal seria, \nmas n\u00e3o naquela.290 \n\n  \n \n\nAs rela\u00e7\u00f5es pessoais, antes dos imperativos ideol\u00f3gicos, tamb\u00e9m nortearam as \n\na\u00e7\u00f5es do m\u00e9dico Remigio Amorim. O m\u00e9dico militar teve atua\u00e7\u00e3o destacada no \n\naux\u00edlio aos que procuravam a linha de fronteira para se encontrar com suas fam\u00edlias \n\nna clandestinidade. Natural de Uruguaiana, Remigio viveu 25 anos em Santana do \n\nLivramento, onde trabalhou como m\u00e9dico pediatra, alcan\u00e7ando popularidade, o que \n\nlhe valeu o cargo de presidente da APAE e vereador, pela Arena, de 1972 a 1976. Em \n\n1970 foi nomeado diretor do Hospital Militar, onde, segundo o depoimento de Jair \n\nKrishke, promovia o encontro de exilados com seus familiares, vindos de Porto \n\nAlegre ou de algum rinc\u00e3o do pa\u00eds. Seu filho, o delegado de pol\u00edcia e comunicador, \n\nHugo Mazeron Amorim, recorda que seu pai fora m\u00e9dico da fam\u00edlia do ent\u00e3o ditador \n\nEmilio Garrastazu M\u00e9dici. Esse fato viria a abrir portas e facilitar o contato que \n\nexercia com altos escal\u00f5es militares da Rep\u00fablica. Ele mesmo, um \u201ccomunista \n\nte\u00f3rico\u201d e diretor teatral estava na lista da repress\u00e3o, e teve de ser socorrido pelo pai,  \n\n \nNo meu caso, eu era delegado de pol\u00edcia e diretor de teatro, na \u00e9poca. Inclusive eu ia ser \nexpurgado da pol\u00edcia, por meus trabalhos com o teatro, e por ser um comunista te\u00f3rico, que \nsempre fui. Meu grupo era o de Ibsen Pinheiro, Hamilton Chaves, Carlos Ara\u00fajo e \u00cdndio \nVargas. T\u00ednhamos o grupo Nosso Teatro, amador, e promov\u00edamos reuni\u00f5es onde o assunto \n\n                                                           \n289 Idem. \n290 VARGAS, \u00cdndio. Op.Cit \n\n 187\n\n\n\nsempre versava em como \u00edamos derrubar a ditadura. Tamb\u00e9m tinha o H\u00e9lio Fontoura e o Heron \nAra\u00fajo. T\u00ednhamos sempre de cinco a oito vertentes do que fazer. O Ara\u00fajo e o \u00cdndio Vargas, \npor exemplo, entraram para a luta armada. Na \u00e9poca eu era chefe da assessoria do chefe da \npol\u00edcia, s\u00f3 que o DOPS descobriu nossas reuni\u00f5es e eu ia ser expulso. Foi quando contaram \npara meu pai que eu ia ser expulso. O caso \u00e9 que o pai tinha sido m\u00e9dico da fam\u00edlia do M\u00e9dici e \ntamb\u00e9m do vice-presidente. A\u00ed ele foi a Bras\u00edlia e me tirou da lista de expurgo.291 \n\n \nHugo Amorim recusa, no entanto, qualquer intuito de colocar seu pai como \n\n\u201cher\u00f3i\u201d em tempos de ditadura, ou mesmo que fosse um simpatizante das lutas da \n\nesquerda. Confere valor, isto sim, ao esp\u00edrito humanista do m\u00e9dico, que agia no \n\nintuito de auxiliar as pessoas, sem pesar colora\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica. A atua\u00e7\u00e3o do doutor \n\nRemigio, contudo, n\u00e3o passou desapercebida aos olhos dos setores mais reacion\u00e1rios \n\nda sociedade santanense, sendo ele denunciado como colaborador da subvers\u00e3o. O \n\nfato n\u00e3o rendeu maiores conseq\u00fc\u00eancias gra\u00e7as aos altos contatos pol\u00edticos que possu\u00eda \n\nentre a c\u00fapula militar. Hugo Amorim recorda das in\u00fameras vezes que seu pai \n\nintercedeu pelos banidos pol\u00edticos, que procuravam sua ajuda devido a uma rede de \n\namizades, que de uma forma ou outra, acabavam chegando at\u00e9 ele. Aos amigos dos \n\namigos, Amorim proporcionava encontros e inser\u00e7\u00f5es no Brasil, gra\u00e7as a obten\u00e7\u00e3o de \n\nsalvo-condutos.  \n \n\n[...] Detalhes de amizade, no Brasil, levam as coisas para um lado ou para outro. H\u00e1 de se \nsublinhar que meu pai sempre foi a favor da ditadura militar. \u00c9 que existem conting\u00eancias.[...] \nUm belo dia, um amigo exilado em Livramento estava com a m\u00e3e muito doente em Porto \nAlegre. Eu falei com o chefe do DOPS para interceder e deixar ele visitar a m\u00e3e. Mas o DOPS \nera subordinado a Secretaria de Seguran\u00e7a e nada podia fazer. Foi quando o pai entrou em \ncontato com o chefe do servi\u00e7o secreto do 3\u00ba Ex\u00e9rcito e deram salvo-conduto para o cara. A \n\u00fanica exig\u00eancia era de que eu teria de acompanhar o exilado e n\u00e3o deixar que ele escapasse, \ntentasse uma volta clandestina ou coisa parecida. Na primeira vez foi tudo bem, a\u00ed sempre que \npodia o pai fazia contatos com o 3\u00ba Ex\u00e9rcito e achava salvo-condutos. Isso aconteceu uma \ndezena de vezes depois da primeira. [...] Isso durou at\u00e9 1976, aproximadamente.292 \n\n \nFora do restrito c\u00edrculo de rela\u00e7\u00f5es da fronteira, no entanto, as interfer\u00eancias e \n\nnegocia\u00e7\u00f5es n\u00e3o se mostravam t\u00e3o frut\u00edferas. Para Manoel Luiz Coelho, o retorno ao \n\nBrasil revelou-se um equ\u00edvoco. Em 1974, depois de uma negocia\u00e7\u00e3o entre sua fam\u00edlia \n\ne altos escal\u00f5es do Ex\u00e9rcito, ficou acertada a sua volta, sem nenhuma repres\u00e1lia. O \n\nresultado, no entanto, foi a trai\u00e7\u00e3o, como ele conta: \n \nHouve um acordo entre a minha fam\u00edlia e as autoridades brasileiras, envolvendo altas \nautoridades, inclusive a chefia estadual da pol\u00edcia, alguns militares graduados tamb\u00e9m \n\n                                                           \n291 AMORIM, Hugo Mazeron. Policial. Entrevista concedida ao autor. \n292 Idem. \n\n 188\n\n\n\nintermediando. Ent\u00e3o, como naquele momento, como muita gente estava retornando para o \nBrasil, e eu estava numa situa\u00e7\u00e3o muito ruim, do ponto de vista de trabalho minha situa\u00e7\u00e3o era \nterr\u00edvel, n\u00e3o tinha mais perspectivas, o que eu fazia n\u00e3o estava rendendo nada, eu almejava \nretornar, realmente. A\u00ed, influenciado pela minha fam\u00edlia, eu aceitei, embora tivesse vindo para \nconsultar alguns amigos aqui em Porto Alegre, clandestinamente, \u00e9 l\u00f3gico. E acabei voltando, e \ncorreu como parecia, mas repentinamente me prenderam [...] me torturaram, enfim, tive de \nresponder um novo processo, um novo IPM. A pris\u00e3o n\u00e3o foi t\u00e3o prolongada, uns 20 dias, o \nproblema foram as torturas.293 \n \n\n                      \n \n\nManoel Luiz Coelho: milit\u00e2ncia na fronteira foi o pretexto para a pris\u00e3o no DOPS. \n\n \n\nNa carceragem do DOPS, em Porto Alegre, Manoel Coelho foi torturado e \n\ninquirido sobre o chamado \u201cesquema de fronteira\u201d. Mesmo que o servi\u00e7o de \n\nrepress\u00e3o j\u00e1 conhecesse em detalhes os protagonistas desses meandros na fronteira, \n\ncomo Beno Orlando Burmann, Coelho negou-se a cooperar. Afirmou que o esquema \n\nconsistia em passar as pessoas de um pa\u00eds a outro, geralmente utilizando-se do \n\nservi\u00e7o de taxistas. Afirmou que Burmann exercia tal fun\u00e7\u00e3o, muito embora isso n\u00e3o \n\nfosse novidade nenhuma para seus inquisidores. Sobre poss\u00edveis liga\u00e7\u00f5es do grupo da \n\nfronteira com a esquerda uruguaia, em especial os tupamaros, silenciou. No DOPS, \n\nmais uma vez as rela\u00e7\u00f5es de amizade entre perseguidores e perseguidos falariam mais \n\nalto. Coelho foi liberado, mas tinha de cumprir uma miss\u00e3o. \n\n                                                           \n293 COELHO, Manoel. Entrevista citada. \n\n 189\n\n\n\n O diretor do DOPS, Marcos Aur\u00e9lio da Silva Reis, estabeleceu la\u00e7os de \n\namizade com Beno Orlando Burmann quando o pol\u00edtico era prefeito de Iju\u00ed, e ele era \n\no delegado de pol\u00edcia, anos antes. Por isso, pedia a Manoel Coelho que interecedesse \n\njunto ao amigo no Uruguai, para que n\u00e3o voltasse. \u201cN\u00e3o quero que ele passe por \n\nisso\u201d, dizia. Coelho voltou a fronteira e dali localizou Burmann em um balne\u00e1rio \n\nuruguaio. Chegando l\u00e1, o encontrou junto a seu irm\u00e3o, coronel do Ex\u00e9rcito, que \n\npassava a impress\u00e3o de que sua integridade estava assegurada em uma prov\u00e1vel volta \n\nao Brasil. Burmann desprezou totalmente a mensagem de Manoel Coelho, e o \n\nresultado foi sua deten\u00e7\u00e3o para interrogat\u00f3rio em Porto Alegre, dois meses depois, \n\nquando tentava estabelecer-se novamente em Iju\u00ed.  \n\n \n\n                \n \n\n O jornal Folha da Manh\u00e3, de 12 de mar\u00e7o de 1975, denunciava a pris\u00e3o de Burmann.   \n\n \n\n \n\n \n\n 190\n\n\n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais \n\n \nO estudo do ex\u00edlio brasileiro nessa fronteira com o Uruguai revelou uma regi\u00e3o \n\nrica em singularidades culturais e pol\u00edticas. Neste espa\u00e7o, onde a urbaniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o se \n\ninterrompe, onde n\u00e3o existem limites f\u00edsicos a separar as duas nacionalidades, as \n\nintensas trocas econ\u00f4micas, culturais, familiares e pol\u00edticas formaram o que nomeei \n\ncomo um meio social prop\u00edcio ao desenvolvimento de uma leg\u00edtima \u201ccultura pol\u00edtica \n\nde fronteira\u201d. Essa caracter\u00edstica foi sendo forjada ao longo do tempo por rela\u00e7\u00f5es de \n\nalian\u00e7a pol\u00edtica, dupla atua\u00e7\u00e3o, redes de apoio e conspira\u00e7\u00f5es praticadas em um \n\nterreno comum, que por muitas vezes desconheceu o limite institucional entre os \n\npa\u00edses.  \n\nDesse intenso relacionamento, essa cultura ora priorizou aspectos de uma luta \n\neminentemente pol\u00edtica, ora aspectos de uma integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que alimentou \n\nlutas comuns \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local. Assim aconteceu em 1903, com a alian\u00e7a entre \n\nadeptos do Partido Blanco, no Uruguai, e representantes do Partido Republicano \n\nRiograndense, quando do epis\u00f3dio que culminou com a persegui\u00e7\u00e3o e morte de \n\nFederalistas, exilados em Rivera. Tamb\u00e9m ali tiveram lugar as lutas oper\u00e1rias \n\nacontecidas nos frigor\u00edficos Armour e Swift, influencidas pelas melhores condi\u00e7\u00f5es \n\nde trabalho que os uruguaios desfrutavam, do outro lado da linha divis\u00f3ria. \n\nInteressante observar como essa extensa hist\u00f3ria de crimes, ex\u00edlios e solidariedade, \n\nque alimentou uma conviv\u00eancia pol\u00edtica em comum, vem somar-se mais tarde, a \n\nexperi\u00eancia dos exilados brasileiros, logo ap\u00f3s o golpe de 1964.  \n\nA partir do momento em que irrompe o golpe militar, e nos intermin\u00e1veis dias \n\nque a ele se seguir\u00e3o, a fronteira retoma sua antiga configura\u00e7\u00e3o de terra de ex\u00edlio, \n\nlugar da negocia\u00e7\u00e3o e, conseq\u00fcentemente, solidariedade. Nesse momento, os \n\nprotagonistas das lutas pol\u00edticas anteriores, como o grupo comunista envolvido na \n\nchacina de 1950, retomam uma teia de contatos e a\u00e7\u00f5es que se revelaria de \n\nfundamental import\u00e2ncia no suporte aos novos desterrados pol\u00edticos. Comunistas \n\ncomo H\u00e9lio e Aquiles Santana, Perseverando Santana e Ant\u00f4nio Apoitia, entre outros \n\natores pol\u00edticos da sociedade uruguaia, mesmo que precariamente, d\u00e3o in\u00edcio a uma \n\n 191\n\n\n\nrede de apoio e recep\u00e7\u00e3o aos militantes perseguidos. A essas a\u00e7\u00f5es, somaram-se uma \n\nrede j\u00e1 constitu\u00edda entre esses cidad\u00e3os \u201cbinacionais\u201d, de contatos pol\u00edticos e \n\npessoais, como representantes das pol\u00edcias brasileira e uruguaia, al\u00e9m de funcion\u00e1rios \n\np\u00fablicos que exerciam postos fundamentais em aduanas, consulados, e locais que \n\nenvolviam o controle da passagem por esta fronteira. \n\nDessa delimitada rede de apoio e solidariedade constavam nomes com extensos \n\nservi\u00e7os prestados \u00e0s lutas oper\u00e1rias locais, como os militantes do Partido Comunista \n\nBrasileiro, Francisco Cabeda e C\u00f4co Fagundes, que desde Rivera preparavam a \n\npassagem de perseguidos pol\u00edticos para o territ\u00f3rio uruguaio, ou o clandestino retorno \n\nao Brasil.  \n\nCom o estabelecimento de fam\u00edlias exiladas em Rivera, e aqui recordo as de \n\nBeno Orlando Burmann, Nery Medeiros, Oscar Fontoura Chaves e Romeu Figueiredo \n\nde Mello, o chamado \u201cesquema de fronteira\u201d, ganharia nova conota\u00e7\u00e3o. O abrigo, ou \n\na r\u00e1pida passagem de militantes da luta armada, especialmente de 1966 a 1970, revela \n\num confronto aberto \u00e0 ditadura que se instalara. Os in\u00fameros casos de combatentes da \n\nluta armada que buscavam o Uruguai ou retornavam ao Brasil, n\u00e3o passou \n\ndesapercebido pelo servi\u00e7o secreto do Itamaraty. Os arquivos do Ciex \u2013 Centro de \n\nInforma\u00e7\u00f5es do Exterior marcam a passagem de Carlos Lamarca por Rivera, em fins \n\nde outubro de 1969, e tamb\u00e9m o guerrilheiro V\u00edtor Luis Papandreau seria identificado \n\nem sua passagem por ali, em dezembro de 1970. Pela fronteira tamb\u00e9m passaram \n\nl\u00edderes da ALN, como Joaquim C\u00e2mara Ferreira.  A esses contatos, e a muitos outros \n\nque buscavam abrigo, Beno Orlando Burmann exercia uma fun\u00e7\u00e3o especial no \n\n\u201cesquema de fronteira\u201d. Atrav\u00e9s de seus contatos pol\u00edticos, com o grupo tupamaro e a \n\nlinha progressista do Partido Colorado, entre outros segmentos da sociedade \n\nuruguaia, realizava com seguran\u00e7a a entrada - ou sa\u00edda \u2013 do territ\u00f3rio uruguaio. \n\nImportante notar as diferen\u00e7as de recep\u00e7\u00e3o e estabelecimento nessa fronteira \n\ndas gera\u00e7\u00f5es de militantes de 1964 e 1968. Os que ali aportaram em 1964 e nos anos \n\nimediatamente seguintes \u2013 como os Burmann, Medeiros, Chaves - identificavam-se \n\ncom uma milit\u00e2ncia pol\u00edtica j\u00e1 consolidada, e muitas vezes valeram-se de contatos \n\nfamiliares para consolidar em Rivera uma nova vida no ex\u00edlio. J\u00e1 os militantes de 68, \n\ncom o advento do AI5 e o recrudescimento do regime, identificavam-se com a \n\n 192\n\n\n\nesquerda armada, sustentavam planos de insurrei\u00e7\u00e3o e descartavam muitas redes de \n\napoio j\u00e1 consolidadas. Assim, a hist\u00f3ria do ex\u00edlio brasileiro nessa fronteira ficou \n\nassinalada ora pela exclus\u00e3o pol\u00edtica dos grupos que por ali transitavam, mas tamb\u00e9m \n\npelos gestos de solidariedade e rea\u00e7\u00e3o. Nessas experi\u00eancias limite que o ex\u00edlio \n\nproporciona, onde os indiv\u00edduos se comportam como \u201ceternos turistas\u201d, nas palavras \n\nde Manoel Luiz Coelho, vigiados por uns, vistos com desconfian\u00e7a por outros, a \n\nsolidariedade foi a marca de uma resist\u00eancia. Isso n\u00e3o impediu, no entanto, que essa \n\ncruel condi\u00e7\u00e3o afetasse aquelas pessoas das mais diversas maneiras. A vigil\u00e2ncia dos \n\n\u00f3rg\u00e3os da repress\u00e3o brasileira, e posteriormente as liga\u00e7\u00f5es das ditaduras brasileira e \n\nuruguaia, mantinha um eficaz controle das atividades subversivas exercidas na \n\nfronteira. Cada fam\u00edlia ou militante estabelecido ali estava devidamente observado e \n\nmonitorado em suas atividades, como demonstra o arquivo do Ciex. A sobreviv\u00eancia \n\ndo grupo exilado s\u00f3 foi poss\u00edvel devido a uma constante negocia\u00e7\u00e3o com os setores \n\nmilitares e policiais estabelecidos na fronteira, al\u00e9m do estabelecimento de uma rede \n\nde parentescos e de amizades, que muitas vezes funcionaram como um escudo. Isso \n\nn\u00e3o impediu, ainda assim, que muitos vissem suas vidas desmoronarem, sofrendo as \n\nconseq\u00fc\u00eancias irrevers\u00edveis da nova condi\u00e7\u00e3o.  \n\nA sobreviv\u00eancia, e aqui me refiro ao trabalho, dessas fam\u00edlias em um ambiente \n\ndesconhecido e, porque n\u00e3o, hostil, fez-se de formas diversas, mas sempre apoiada na \n\nsolidariedade como verdadeiro am\u00e1lgama. Fam\u00edlias como a Nery Medeiros se \n\nadaptaram mais rapidamente, permitindo ampliar a ajuda a outros grupos \n\nnecessitados, n\u00e3o sem dispensar uma rede de prote\u00e7\u00e3o e favores a pol\u00edcia uruguaia. \n\nAlguns desses exilados buscaram o sustento na agricultura, em s\u00edtios, nos arredores \n\nda cidade, por\u00e9m essas experi\u00eancias fracassaram. Como bem definiu Jorge Fajardo, \n\n\u201cn\u00e3o eram agricultores, eram revolucion\u00e1rios urbanos, sob a influ\u00eancia de Guevara, \n\nde Goulart, ou Prestes\u201d.294 Beno Orlando Burmann consegiu unir a clandestina \n\nmilit\u00e2ncia com o trabalho em fam\u00edlia, em tentativas comerciais de toda a ordem, entre \n\nerros e acertos que ao final, proporcionou o surgimento da Malharia Burmann, um \n\nsingular sucesso comercial na regi\u00e3o. Tamb\u00e9m aos militantes solit\u00e1rios que ali \n\nbuscaram ref\u00fagio o trabalho seria escasso, ligado as chamadas \u201cchangas\u201d, aos \n\n                                                           \n294 FAJARDO, Jorge. Entrevista citada. \n\n 193\n\n\n\npequenos contrabandos de mercadorias, ou experi\u00eancias \u00fanicas, como a do curso pr\u00e9-\n\nvestibular de Esto\u00e9cel Santana, que abrigou por algum tempo os mais letrados em \n\nsuas fileiras.  Na investiga\u00e7\u00e3o desses epis\u00f3dios recentes da historiografia brasileira, \n\nprocurei trazer \u00e0 luz atores pol\u00edticos que se encontravam circunscritos em uma \n\ndimens\u00e3o local, mas que protagonizaram de alguma maneira a luta em comum da \n\nesquerda brasileira, onde esta fronteira desempenhou um papel de singular \n\nimport\u00e2ncia. \n\n \n\n \n\n \n \n\nA linha divis\u00f3ria: o obelisco do Parque Internacional divide Brasil e Uruguai.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n 194\n\n\n\n \nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \nABELL\u00c1, Luis Alberto e LE\u00d3N, Joel Salom\u00f3n. Cosas e gentes de Rivera. Los \nGobernantes Comunales, Sus protagonistas 1\u00aa parte \u2013 1825- 1919.Rivera: Grafias, \n1994. \nALBORNOZ, Vera Prado Lima. Armour, uma Aposta no Pampa. Santa Maria, Palotti, \n2000. \nALVIN, Thereza Ces\u00e1rio (org). O golpe de 64: A imprensa disse n\u00e3o. Rio de Janeiro: \nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1979. \nAQUINO, M\u00e1rcia Elizabeth de. Personnas. Grada\u00e7\u00f5es do discurso pol\u00edtico-religioso no \nBrasil p\u00f3s-64. S\u00e3o Paulo: Ecograf, 2003. \nBARROS, Jefferson. Golpe Mata Jornal. Desafios de um tabl\u00f3ide popular em uma \nsociedade conservadora. Porto Alegre: J\u00c0 Editores,1999.  \nBARROS, Jos\u00e9 D\u2019assun\u00e7\u00e3o Barros. O Campo da Hist\u00f3ria. Especialidades e \nAbordagens. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Petr\u00f3polis: Vozes. 2004. \nBASBAUM, Le\u00f4ncio. Hist\u00f3ria Sincera da Rep\u00fablica (de 1961 a 1967). 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, S\u00e3o \nPaulo: Alfa \u00d4mega. 1977. \nBENEVIDES, Maria Vit\u00f3ria. A UDN e o Udenismo. Ambiguidades do Liberalismo \nBrasileiro (1945-1965).  Rio de Janeiro, Paz e Terra, 1981. \nBETTO, Frei. A Mosca Azul, reflex\u00f5es sobre o poder. Rio de Janeiro: Rocco, 2006. \nBONNET, Gabriel. Guerrilhas e Revolu\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira. 1963. \nBORGES, Jorge Luis. Nueva Antologia Personal. M\u00e9xico: Siglo Veintiuno Editores, 1986. \nBOSI, Ecl\u00e9a. Mem\u00f3ria e Sociedade. Lembran\u00e7a de Velhos. S\u00e3o Paulo, Cia das Letras, \n1994. \nBRAGA, Kenny. Entrevista gravada no est\u00fadio da R\u00e1dio Famecos/PUCRS em 1\u00ba de \n\noutubro de 2002, para Bianca Rosa e Carla Dariano. Transcrita em \n\nhttp://www.pucrs.br/famecos/vozesrad/kenny/kenny.html \n\nBRUSCHERA, Oscar. Las decadas infames: 1967-1985. Montevideo: Libreria Linardi y \nRisso, 1986. \nCAETANO, Gerardo. El Uruguay de la dictadura, 1973-1985: La era militar. \nMontevideo: Ediciones de la Banda Oriental, 2006. \n_________e RILLA, Jos\u00e9. Breve Historia de la Dictadura (1973-1985). Montevideo: \nEdiciones de La Banda Oriental, 2006. \nCAGGIANI, Ivo. Cadernos de Santana. Volume III. Santana do Livramento: (MIG) \n1986. \n_________________ Sant\u2019Ana do Livramento \u2013 150 anos de Hist\u00f3ria. 2\u00ba Volume. \nSantana do Livramento: Aspes/ Museu Folha Popular, 1984. \n_________________ Hon\u00f3rio Lemes, um her\u00f3i popular. Porto Alegre: Martins Livreiro. \n1999. \nCARNEIRO, Glauco. Lusardo, o \u00daltimo Caudilho. Cole\u00e7\u00e3o Brasil S\u00e9culo 20. Volume I, \nRio de Janeiro: Nova fronteira, 1977. \nCARVALHO, Bitencourt, Cirino. Lendo o Passado. Volume I, Santana do Livramento: \nEDIGRAF,1986. \n_________________ Lendo o Passado. Volume II, Santa Maria: Imprensa Universit\u00e1ria, \n\n 195\n\nhttp://www.pucrs.br/famecos/vozesrad/kenny/kenny.html\n\n\n1992. \nCARVALHO, Luis Maklouf. Mulheres que foram a luta armada. S\u00e3o Paulo: Globo, \n1998. \nCOITINHO, Arlindo. Jo\u00e3o Bispo. Santana do Livramento, Editora A Plat\u00e9ia, 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, \n1985. \nCHAUI, Maria Helena. Brasil, mito fundador e sociedade autorit\u00e1ria. Col. Hist\u00f3ria do Povo \nBrasileiro, S\u00e3o Paulo: Perseu Abramo, 2001. 104 p. \nDOCKHORN, G.V. Quando a ordem \u00e9 seguran\u00e7a e o progresso \u00e9 desenvolvimento - \n1964- 1974. Porto Alegre: EDIPUCRS, 2002. \nDONGHI, T\u00falio Halperin. Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica Latina. Rio de Janeiro: Paz e Terra. 1975 \nDREIFUSS, R. A. 1964, a conquista do estado: a\u00e7\u00e3o politica, poder e golpe de classe. 3\u00aa \nEdi\u00e7\u00e3o, Petropolis: Vozes, 1981.  \nD'ARAUJO, M. C.; SOARES, Glaucio ; GlAUCIO, D. e CASTRO, C.. Vis\u00f5es do golpe : a \nmemoria militar sobre 1964. Rio de Janeiro: Relume-Dumar\u00e1, 1994. \nDIAS, J.R.S. Santa Catarina em perspectiva: os anos do golpe. Petropolis: Vozes, 1989.  \nFAORO, Raimundo. Os donos do poder: forma\u00e7\u00e3o do patronato pol\u00edtico brasileiro. \nVolume I, 10a Edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Globo; Publifolha, 2000. \n_______________ Os donos do poder: forma\u00e7\u00e3o do patronato pol\u00edtico brasileiro. \nVol.2, 10a Ed. S\u00e3o Paulo: Globo; Publifolha, 2000. \nFERNANDES. Florestan. Sociedade de Classes e Subdesenvolvimento. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Rio de \nJaneiro: Jorge Zahar Editor. 1972.  \nFICO, Carlos. Al\u00e9m do golpe: vers\u00f5es e controv\u00e9rsias sobre 1964 e a ditadura militar. \n1. ed. Rio de Janeiro: Record, 2004. v. 1. 391 p.  \n_______________ O regime militar no Brasil (1964-1985). 2. ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, \n2004. Volume 1. 47 p. \n______________ (Org.) ARAUJO, Maria Paula (Org.). 40 Anos do Golpe de 1964: \nditadura militar e resist\u00eancia no Brasil. volume 1. 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: 7 Letras; \nFaperj, 2004.  \n_______________ Como eles agiam. Os subterr\u00e2neos da Ditadura Militar: espionagem \ne pol\u00edcia pol\u00edtica. Volume 1,  Rio de Janeiro: Record, 2001.  \nFILHO, Lu\u00eds Viana. O Governo Castelo Branco. Tomo 2. Rio de Janeiro: Biblioteca do \nEx\u00e9rcito e Jos\u00e9 Olympio Editora. 1975. \nFRANCO, Afonso Arinos de Mello (org.) Brasil, Sociedade Democr\u00e1tica. n\u00ba 196.  Rio de \nJaneiro: Jos\u00e9 Olympio, 1985. \nFIGUEIREDO, Lucas. Minist\u00e9rio do Sil\u00eancio. A Hist\u00f3ria do servi\u00e7o secreto brasileiro \nde Washington Lu\u00eds a Lula (1927-2005). Rio de Janeiro: Record, 2005. \nFERREIRA, de Morais, Marieta. &amp; AMADO, Jana\u00edna. (org.) Usos e Abusos da Hist\u00f3ria \nOral. Rio de Janeiro, Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 2\u00aa Ed., 1998. \nGALEANO, Eduardo. Dias e noites de amor e de guerra.  Porto Alegre: LPM, 2007. \nGAVRAS, Costa e SOLINAS, Franco. Estado de S\u00edtio. Porto Alegre: LPM. 1988. \nGASPARI, Elio A Ditadura Envergonhada. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 2002.  \n____________   A Ditadura Escancarada. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 2002.  \nGOFF, Le Jacques. Hist\u00f3ria e Mem\u00f3ria. Campinas: Unicamp, 4\u00aa Edi\u00e7\u00e3o,1996. \nGUAZZELLI, Cesar Augusto Barcellos. Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nea da Am\u00e9rica Latina \u2013 \n1960, 1990. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: UFRGS Editora, 2004. \nHOBSBAWM, Eric. Sobre Hist\u00f3ria - Ensaios. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 2000. \n\n 196\n\n\n\nIANNI, Octavio. Imperialismo na Am\u00e9rica Latina. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira. \n1988 \nJOS\u00c9, Emiliano e MIRANDA, Oldack. Lamarca, o capit\u00e3o da guerrilha. 7\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \nPaulo: Global Editora, 1980. \nKUCINSKY, Bernardo. Abertura, a hist\u00f3ria de uma crise. S\u00e3o Paulo: Brasil Debates. \n1982. \nLIMA, Henrique Espada. A Micro-Hist\u00f3ria Italiana. Escalas, Ind\u00edcios e Singularidades. \nRio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2006. \nMARKUN, Paulo e HAMILTON, Duda. 1961. Que as armas n\u00e3o falem. S\u00e3o Paulo: \nSenac. 2001. \nMARTINS, (org.) Maria Helena. Fronteiras Culturais - Brasil, Uruguai, Argentina \nCotia:Ateli\u00ea Cultural, 2002. \nMEIHY, Carlos Sebe Bonh, Jos\u00e9. Manual de Hist\u00f3ria Oral. S\u00e3o Paulo: Loyola, 2002. \n________ (Org.) (Re) Introduzindo Hist\u00f3ria Oral no Brasil. S\u00e3o Paulo: USP, 1996. \nMIRANDA, Nilm\u00e1rio e TIB\u00daRCIO, Carlos. Dos filhos deste solo. S\u00e3o Paulo: Boitempo. \n1999. \nMONTENEGRO, Torres, Ant\u00f4nio. Hist\u00f3ria Oral e Mem\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: Contexto, 3\u00aa \nEdi\u00e7\u00e3o, 1994. \nNETO, Aydano Pimentel de Almeida. Entre espelhos e labirintos: uma mirada \nArgentina sobre o Brasil. Tese de Doutorado. PUC-RJ, 2006. \nNETO Jo\u00e3o Pinheiro. Jango. Um Depoimento Pessoal. Rio de Janeiro: Record, 1993. \nPADR\u00d3S, Enrique Serra. 1968, Contesta\u00e7\u00e3o e Utopia. Porto Alegre: Ediufrgs, 2003. \nPORTELLI, Alessandro. The Battle of Valle Giulia. Oral History and art of dialogue. \nWisconsin: The University of Wisconsin Press, 1997. \nPROJETO BRASIL! NUNCA MAIS - um relato para a hist\u00f3ria. Arquidiocese de S\u00e3o \nPaulo, Petr\u00f3polis, Vozes, 6\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, 1985.  \nPESAVENTO, Sandra. Jatahy. Hist\u00f3ria do Rio Grande do Sul. 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Porto Alegre: \nMercado Aberto, 1984. \n___________, e CHIAPPINI, Ligia, MARTINS, Maria Helena.(orgs.) Pampa e Cultura. \nDe Fierro a Netto. Porto Alegre: Editora da UFRGS, Instituto Estadual do Livro. 2004 \nSANT\u00b4ANA DO LIVRAMENTO: Corpo e Alma. Antologia Po\u00e9tica. Academia \nSantanense de Letras. Porto Alegre: Alcance, 1996. \nPINTOS, Anibal. Rivera una Historia Diferente. Tomo I, Montevideo: 1990. \n___________Rivera, una Historia Diferente.Tomo II. Montevideo: Ministerio de \nEducaci\u00f3n y Cultura, 1990. \nQUADRELLI, Sanch\u00e9z, Andrea. A Fronteira inevit\u00e1vel. Um estudosobre as cidades de \nSantana do Livramento (Brasil) e Rivera (Uruguai) a partir de uma perspectiva \nantropol\u00f3gica.Porto Alegre: UFRGS, Tese de doutorado, 2002. \nQUADROS, Nilo Pacheco de. Pombo Correio. Testemunhos de uma \u00e9poca obscura. \nPorto Alegre: Alcance, 2006. \nREVEL Jacques (org.) Jogos de Escalas. A experi\u00eancia da Microan\u00e1lise. Rio de Janeiro: \nFGV, 1998. \nRIDENTI, Marcelo. O fantasma da Revolu\u00e7\u00e3o Brasileira. S\u00e3o Paulo: Unesp, 1993. \n____________Em Busca do Povo Brasileiro. artistas da revolu\u00e7\u00e3o, do CPC \u00e0 era da tv. \nRio de Janeiro: Record. 2000. \nREISCHEL, Heloisa Jochims e GUTFREIND, Ieda. Fronteiras e Guerras no Prata. S\u00e3o \nPaulo: Atual. 1995. \n\n 197\n\n\n\nREIS, Daniel Aar\u00e3o. Ditadura Militar, esquerdas e sociedade. 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: \nJorge Zahar Editor. 2005. \n____________A revolu\u00e7\u00e3o faltou ao encontro. Os comunistas no Brasil. S\u00e3o Paulo: \nBrasiliense. 1990. \n___________e S\u00c1, Jair Ferreira de. Imagens da Revolu\u00e7\u00e3o. Documentos pol\u00edticos das \norganiza\u00e7\u00f5es clandestinas de esquerda dos anos 1961-1971. Rio de Janeiro: Marco Zero, \n1985. \n__________ e FERREIRA, Jorge. Revolu\u00e7\u00e3o e democracia. 1964... Rio de Janeiro: \nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2007. \nREIS, Jo\u00e3o Carlos. As identidades do Brasil: De Varnhagen a FHC. 6a Edi\u00e7\u00e3o, Rio de \nJaneiro:  FGV, 2003. \nROLLEMBERG, Denise. Esquerdas revolucion\u00e1rias e luta armada. In: FERREIRA, Jorge \n&amp; DELGADO, L. A. Neves (org.) O tempo da ditadura: regime militar e movimentos \nsociais em fins do s\u00e9culo XX - O Brasil Republicano, Volume. 4, Rio de Janeiro: \nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2003. \nRUAS, Tabajara e BONES, Elmar. A cabe\u00e7a de Gumercindo Saraiva. Rio de Janeiro: \nRecord,1997. \nSAID, Edward. Refex\u00f5es sobre o ex\u00edlio e outros ensaios. Trad. Pedro Maria Soares. S\u00e3o \nPaulo: Cia das Letras, 2003. \nSALES, Jean Rodrigues. A luta armada contra a ditadura militar. A esquerda \nbrasileira e a influ\u00eancia da revolu\u00e7\u00e3o cubana. S\u00e3o Paulo: Perseu Abramo, 2007. \nSALGUEIRO, Heliana Angotti (org.) Por Uma Nova Hist\u00f3ria Urbana. Bernard Lepetit. \nS\u00e3o Paulo: Edusp, 2001. \nSEGATTO, J. A., NETTO, J. P., N\u00c9TO, J. R. AZEVEDO, P. C de e SACCHETTA, W. \n(Org.) PCB - Mem\u00f3ria Fotogr\u00e1fica - 1922-1982. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1982. \nSCH\u00c4FFER, Neiva. A Urbaniza\u00e7\u00e3o na Fronteira. Porto Alegre: Editora da Universidade, \n1993. \nSODR\u00c9, Nelson Werneck. A hist\u00f3ria militar do Brasil. 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: \nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1979.  \nSOUZA, Blail de. Susana. \"Os caminhos e os homens do contrabando\" in Pr\u00e1tica de \nIntegra\u00e7\u00e3o nas Fronteiras. Temas para o Mercosul. Porto Alegre: Editora da Universidade, \nGoethe Institut, Neba, 1995. \nSCHIRMER, Lauro. Flores da Cunha, de corpo inteiro. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Porto Alegre: RBS. \n2007. \nSILVA, H\u00e9lio. 1964: Golpe ou Contra Golpe? Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, \n1975. \n____________O Governo Geisel. 1975 a 1978. Rio de Janeiro: Edi\u00e7\u00f5es Isto\u00e9. 1998. \nSKIDMORE, Thomas. Brasil: de Getulio Vargas a Castelo Branco, 1930-1964. 10\u00aa \nEdi\u00e7\u00e3o Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1996.   \nTAVARES, Aur\u00e9lio de Lyra. Seguran\u00e7a Nacional. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: MEC, 1965. \nTHOMPSON, E. P. Costumes em Comum, estudos sobre a cultura popular tradicional. \nTrad. Rosaura Eichenberg. 1a Editora S\u00e3o Paulo: Cia das Letras, 1998. 491 p. \nTHOMPSON, Paul. A Voz do Passado: Hist\u00f3ria Oral. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 3\u00aa Ed., \n1992. \nWAINER, Samuel. Minha Raz\u00e3o de Viver, mem\u00f3rias de um rep\u00f3rter. S\u00e3o Paulo: \nRecord, 1987. \n\n 198\n\n\n\nWASSERMAN, Cl\u00e1udia e GUAZZELLI, Cesar augusto Barcellos (orgs.) Ditaduras \nMilitares na Am\u00e9rica Latina. Porto Alegre: UFRGS Editora, 2004. \nWESCHLER, Lawrence.Um milagre, um universo. O acerto de contas com os \ntorturadores. S\u00e3o Paulo: Cia das Letras, 1990. \n \n \n \nFONTES BIBLIOGR\u00c1FICAS \nBETTO, Frei. Batismo de Sangue. Os dominicanos e a morte de Carlos Marighella. Rio \nde Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1982. \nBRAGA, Kenny. Meu Amigo Jango. Depoimento de Manoel Le\u00e3os a Kenny Bragra. 2\u00aa \nEdi\u00e7\u00e3o, Porto Alegre: Editora Sulina, 2004. \nCAVALCANTI, Pedro Celso Uch\u00f4a e RAMOS, Jovelino. Mem\u00f3rias do Ex\u00edlio. Brasil \n1964- 19?? S\u00e3o Paulo: Livramento. 1976. \nCOITINHO, Arlindo. \u00c9 a luta Doutor! Porto Alegre: Renacen\u00e7a, 2001. \nGAMBINI, Hugo. 6\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. El Che Guevara. La biografia. Buenos Aires: Booket, 2004. \nGORENDER, Jacob. Combate nas Trevas. 6\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2003. \nGUTI\u00c9RREZ, Cl\u00e1udio Ant\u00f4nio Weyne. A Guerrilha Brancaleone. Porto Alegre: Proletra. \n1999. \nMAR\u00c7AL, Jo\u00e3o Batista. Comunistas Ga\u00fachos. A vida de 31 militantes da classe \noper\u00e1ria. Porto Alegre: Editora Tch\u00ea, 1986. \nNAVARRO, Waldemar Rodrigues. Villa Ceballos, los que pusieram los cimientos. \nHistoria de Rivera. Tomo I, Rivera: Editora Atl\u00e1ntida, 1981. \nPALMAR, Alu\u00edzio. Onde foi que voc\u00eas enterraram nossos mortos? Curitiba: Travessa \ndos Editores. 2006. \nRANGEL, Carlos Roberto da Rosa. Crime e Castigo. Conflitos Pol\u00edticos no Rio Grande \ndo Sul (1928-1938). Passo Fundo: Editora UPF, 2001. \nROLLEMBERG, Denise. Ex\u00edlio. Entre Ra\u00edzes e Radares. Rio de Janeiro: Record. 1999. \nSCHARTZ, Jorge (org.) Borges no Brasil. S\u00e3o Paulo: Editora Unesp. 2001. \nSILVA, Jos\u00e9 Wilson da. O Tenente Vermelho. Porto Alegre: Tch\u00ea. 1987. \nTAVARES, Fl\u00e1vio. Mem\u00f3rias do Esquecimento. S\u00e3o Paulo: Globo. 1999.  \nUSTRA BRILHANTE, Carlos Alberto. Rompendo o Sil\u00eancio. OBAN DOI/CODI 29 set \n70-23 jan. 74. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Bras\u00edlia: Editerra Editorial,., 1987. \nVARGAS, \u00cdndio. Guerra \u00e9 Guerra, dizia o torturador. Rio de Janeiro: Codecri. 1981 \nVILLALOBOS, Marco Ant\u00f4nio. Tiranos, Tremei! Ditadura e resist\u00eancia popular no \nUruguai (1968- 1985). Porto Alegre: EDIPUCRS, 2006. \n \nREVISTAS \n \nRevista Brasileira de Hist\u00f3ria. Brasil: do ensaio ao golpe (1954/1964). Associa\u00e7\u00e3o \nNacional de Hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo, ANPUH, vol.24, n\u00ba 47, jan-jun, 2004. \nRevista do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria -Dossi\u00ea Cultura e Resist\u00eancia: Dez \nanos sem E.P. Thompson. UFSC. Florian\u00f3polis: N\u00ba 12. 2004 \n_____________Dossi\u00ea Trabalho, Cultura e Poder. UFSC. Florian\u00f3polis: N\u00ba 14. 2005 \n \n \n \n\n 199\n\n\n\n \n \nJORNAIS \n*A investiga\u00e7\u00e3o nos jornais obedeceu a seguinte cronologia de fasc\u00edculos: \n \nA Plat\u00e9ia, de Santana do Livramento -  1964, 1971. \nCorreio do Povo, de Porto Alegre  \u2013 1964, 1965, 1966, 1967, 1968, 1969. \nCoojornal, de Porto Alegre -  1978, 1979, 1980, 1981. \nEl Pa\u00eds, de Montevid\u00e9u \u2013 1964, 1965. \nDe Frente, de Montevid\u00e9u \u2013 1970. \nFolha Popular, de Santana do Livramento \u2013 1964, 1965, 1966, 1967, 1968, 1969. \nJornal da Semana, de Santana do Livramento \u2013 1984. \nDi\u00e1rio do Sul , de Porto Alegre -  2008. \nZero Hora, de Porto Alegre \u2013 1968. \nTribuna do Povo , de Santana do Livramento \u2013 1948.  \nFolha de S\u00e3o Paulo, de S\u00e3o Paulo \u2013 1968. \nO Estado de S\u00e3o Paulo , de S\u00e3o Paulo \u2013 1968. \n \nDOCUMENTOS \n \nDocumentos Oficiais \n* Arquivos do DOPS. Memorial do Rio Grande do Sul, Porto Alegre.   \n* Ata n\u00ba 1698, Sess\u00e3o Ordin\u00e1ria de 12 de junho de 1968. C\u00e2mara Municipal de Santana do \nLivramento.   \n* Ata n\u00ba 1752 realizada em 18 de abril de 1969, na C\u00e2mara Municipal de Vereadores de \nSantana do Livramento.  \n* Ata de ren\u00fancia do vereador Tarso Fernando Genro, n\u00ba 66/69, em 7 de julho de 1969 \n* Certid\u00e3o de Idoneidade de Manoel Luiz Coelho. Poder Judici\u00e1rio. Justi\u00e7a Militar Federal. \n1\u00aa Auditoria da 3\u00aa C.J.M. Certid\u00e3o n\u00ba 2050/98. Em 27 de maio de 1998. \n* Decreto de lei de eleva\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de San\u00b4Ana do Livramento a Vila, n\u00ba 151/1857. \n* Discurso vereador Ant\u00f4nio Apoitia Neto. C\u00e2mara Municipal de Santana do Livramento. 9 \nde junho de 1969. \n* Ministerio de Relaciones Exteriores \u2013 Uruguay. N\u00ba 2714 \u2013 Documento de ren\u00fancia da \nqualidade de asilado pol\u00edtico deferido a Beno Orlando Burmann. Montevid\u00e9u, 20 de maio \nde 1975.  \n* Biblioteca da Assembl\u00e9ia Legislativa do RS \n* Protocolo de ren\u00fancia do vereador Tarso Fernando Genro, n\u00ba 731, em 7 de julho de 1969. \n* Secretaria de Assuntos Estrat\u00e9gicos. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Ficha de Manoel Luiz \nCoelho. Em 4 de abril de 1991. \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n 200\n\n\n\n \n \nDocumentos n\u00e3o oficiais \nAcervo particular de Antonio Apoitia Neto \nAcervo particular de Beno Orlando Burmann \nAcervo particular de Manoel Luiz Coelho \nAcervo particular de Perseverando Fernandes Santana \nAcervo da Fam\u00edlia Francisco Fagundes \nAcervo da Fam\u00edlia Percy Penalvo \nManuscrito in\u00e9dito de Beno Orlando Burmann (acervo: fam\u00edlia Burmann) \nDi\u00e1rio de Ivo Caggiani (acervo: Jurema Caggiani) \n \nARQUIVOS \nArquivo da C\u00e2mara Municipal de Vereadores de Santana do Livramento \nArquivo C\u00e2mara Municipal de Vereadores de Santa Maria \nArquivo Movimento de Justi\u00e7a e Direitos Humanos - RS \nBiblioteca Nacional del Uruguay, Montevideo \nBiblioteca P\u00fablica Municipal, Santana do Livramento \nBiblioteca P\u00fablica Municipal Artigas, Rivera \nMemorial do Rio Grande do Sul, Porto Alegre. \nMuseu David Canabarro, Santana do Livramento \nMuseu de Comunica\u00e7\u00e3o Social Hip\u00f3lito Jos\u00e9 da Costa, Porto Alegre \nSecretaria da Escola Estadual Professor Liberato Salzano Viera da Cunha, Santana do \nLivramento \n \n \n ENTREVISTADOS \nAc\u00edlio Pereira da Cruz, 84 anos, brasileiro, delegado de pol\u00edcia, Porto Alegre (RS) 2005, \n2006. \nAdalgisa de Nery Medeiros Mottin, brasileira, 56 anos, Santana do Livramento (RS), 4 de \nfevereiro 2008  \nAm\u00e9rica Ineu Xavier, brasileira, 76 anos, dona de casa, Rivera, 2005, 2006, 2007. \nAnt\u00f4nio Apoitia Neto, identidade binacional, 69 anos, advogado. Santana do Livramento \n(RS), 2004, 2005, 2006 2007. \nAntonio Higueras, brasileiro, 64 anos, construtor, artista pl\u00e1stico, Santana do \nLivramento(RS), 23 de  julho de 2007. \nArm\u00eanio Guedes, brasileiro, jornalista, 92 anos, S\u00e3o Paulo (SP), 11 de maio de 2008. \nCeleste Penalvo, 72 anos, brasileira, dona de casa, S\u00e3o Borja (RS), 1\u00ba de agosto de 2007. \nCezar Terra Burmann, brasileiro, 55 anos, advogado, Porto Alegre(RS), abril de 2007.   \nCl\u00e1udio Gutierrez,  \nDiva Terra Burmann, 80 anos, brasileira, aposentada, Porto Alegre (RS), 6 de dezembro de \n2006.   \nEdson Tache, 76 anos, brasileiro, padre, Santana do Livramento (RS) 8 de fevereiro de \n2007. Entrevista realizada em conjunto com Ant\u00f4nio Carlos Valente. \nElmar Bones, 60 anos, jornalista, brasileiro, Porto Alegre (RS), 12 de julho de 2006. \nErnesto Levy, 60 anos, brasileiro, advogado, Santana do Livramento (RS), 24 de julho de \n2007. \n\n 201\n\n\n\nEust\u00e1quio Apoita, brasileiro, 84 anos, construtor. Santana do Livramento (RS), 19 de julho \nde 2003. \ne 15.01.2004. \nHamilton da Cruz, 56 anos, brasileiro, policial, Porto Alegre (RS) 2005, 2006. \nH\u00e9lio Santana Alves, brasileiro, 94 anos, pecuarista, Rivera, 2006, 2007, 2008.  \nHugo Mazeron Amorim  \nFilho Benvenutto -  \nHubert Echevi *, uruguaio, 84 anos, torneiro mec\u00e2nico e pecuarista. Santana do Livramento \n(RS), 2005, 2006. \n\u00cdndio Vargas, brasileiro, 70 anos, jornalista, Porto Alegre (RS) 24 de julho de 2006. \nJair Krischke, 66anos, brasileiro, advogado, Porto Alegre (RS), 2006, 2007, 2008. \nJesus Echevestre Aseff, brasileiro 68 anos, empres\u00e1rio. Santana do Livramento, 2004, \n2005, 2006, 2007. \nJorge Washinton Fajardo, advogado, uruguaio, 53 anos, Rivera. 22 de janeiro de 2006. \nJos\u00e9 Lindote, brasileiro, 85 anos, funcion\u00e1rio p\u00fablico federal aposentado. Santana do \nLivramento, 28 de julho de 2006. \nJurema Caggiani, dona de casa, brasileira, Santana do Livramento (RS), 4 de agosto de \n2006. \nKenny Braga, 60 anos, jornalista, brasileiro, Porto Alegre (RS), 12 de julho de 2006. \nL\u00facio Soares Neto, brasileiro, 93 anos, advogado. Santana do Livramento(RS), 21 de \njaneiro de  2005. \nManoel Luiz de Souza Vieira Coelho, 65 anos, engenheiro agr\u00f4nomo,  Pelotas (RS), 27 de \nabril de 2007, Florian\u00f3polis (SC) janeiro e agosto de  2008.  \nNei Almeida, 67 anos, m\u00e9dico, Santana do Livramento, 8 de fevereiro de 2007. Entrevista \nrealizada em conjunto com Ant\u00f4nio Carlos Valente. \nNeusa Penalvo,45 anos, advogada, S\u00e3o Borja (RS), 1\u00ba de agosto de 2007.  \nOmar do Prado Lima, brasileiro, 78 anos, militar, pecuarista, Santana do Livramento (RS) \n20 de julho de 2005.  \nPedro Ant\u00f4nio D\u00e1vila de Mello, identidade binacional, 49 anos, engenheiro, Florian\u00f3polis \n(SC), 2006, 2007.    \nPerseverando Fernandes Santana, brasileiro, 86 anos, pecuarista. Santana do \nLivramento ( RS), 2004, 2005, 2006, 2007, 2008. \nS\u00e9rgio Alves, uruguaio, 45 anos, professor, Rivera. 25 de agosto de 2006. \nS\u00e9rgio Terra Burmann, 48 anos, brasileiro, administrador, Rivera, 10 de janeiro de 2007. \nWilson Jos\u00e9 da Silva, 77 anos, brasileiro, militar, Porto Alegre, 24 de maio de 2007.  \nWladimir Fagundes, uruguaio, 59 anos, anos, serigrafista, Rivera, 2006, 2007, 2008. \nVladecir Fagundes, 50 anos, uruguaio, comerciante, Rivera, 2006, 2007, 2008. \nZely Fontoura de Medeiros, brasileira, 76 anos, Santana do Livramento (RS) 4 de fevereiro \nde 2008. \n \n* Nome fict\u00edcio, por solicita\u00e7\u00e3o do entrevistado. \n \n \n \n \n \n \n\n 202\n\n\n\n 203\n\n \n \nRELA\u00c7\u00c3O DE IMAGENS \n \nFigura 1 \u2013 pg 18, acervo: Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. \nFigura 2 \u2013 pg 21, acervo: Andr\u00e9a Quadrelli. \nFigura 3 \u2013 pg 52, acervo: do autor. \nFigura 4 \u2013 pg 57, acervo: do autor. \nFigura 5 \u2013 pg 60, acervo: do autor. \nFigura 6 \u2013 pg 65, acervo: Jos\u00e9 Lindote. \nFigura 7 \u2013 pg 95, acervo : S\u00e9rgio Burmann. \nFigura 8 \u2013 pg 104, acervo: do autor. \nFigura 9 \u2013 pg 105, acervo: Cl\u00e1udio Ant\u00f4nio Weyne Guti\u00e9rrez. \nFigura 10 \u2013 pg 107, acervo: S\u00e9rgio Burmann. \nFigura 11 \u2013 pg 113, acervo: Pedro D\u00e1vila de Mello. \nFigura 12 \u2013 pg 122, acervo: do autor. \nFigura 13 \u2013 pg 126, acervo: do autor. \nFigura 14 \u2013 pg 132, acervo: do autor. \nFigura 15 \u2013 pg 142, acervo: Adalgisa de N\u00e9ri Medeiros Mottin. \nFigura 16 \u2013 pg 149, acervo: Neusa Penalvo. \nFigura 17 \u2013 pg 153, acervo: do autor. \nFigura 18 \u2013 pg 162, acervo: do autor. \nFigura 19 \u2013 pg 164, acervo: Vladecir Fagundes. \nFigura 20 \u2013 pg 168, acervo: Movimento de Justi\u00e7a e Direitos Humnanos-RS \nFigura 21 \u2013 pg 173, acervo: Jorge Washington Fajardo. \nFigura 22 \u2013 pg 179, acervo: acervo do autor. \nFigura 23- pg 189, acervo: do autor. \nFigura 24 \u2013 pg 190, acervo: S\u00e9rgio Burmann. \nFigura 25 \u2013 pg  194, acervo: Museo Sin Fronteras."}]}}}