{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24874"}, {"@name": "filename", "#text": "9380_Elis%20do%20Nascimento%20Silva.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA CENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS CURSO DE GRADUA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIAS SOCIAIS\nElis do Nascimento Silva\nESTUDOS AMBIENTAIS SIMPLIFICADOS E O MOVIMENTO RIO CUBAT\u00c3O VIVO-. UM ESTUDO DE CASO SOBRE UM PROJETO DE INSTALA\u00c7\u00c3O DE PEQUENAS CENTRAIS HIDREL\u00c9TRICAS EM SANTA CATARINA\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso apresentado como condi\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do grau de bacharel em Ci\u00eancias Sociais, sob orienta\u00e7\u00e3o da Professora Doutora Edviges Marta loris e co-orienta\u00e7\u00e3o da Professora Doutora Maria Jos\u00e9 Reis.\nFlorian\u00f3polis\n\n\nESTUDOS AMBIENTAIS SIMPLIFICADOS E O MOVIMENTO RIO CURAT\u00c3O VIVO: UM ESTUDO DE CASO SOBRE UM PROJETO DE INSTALA\u00c7\u00c3O DE PEQUENAS CENTRAIS HIDREL\u00c9TRICAS EM SANTA CATARINA\nEste exemplar corresponde \u00e0 vers\u00e3o fina) do Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso de Ci\u00eancias Sociais aprovado pela comiss\u00e3o examinadora em:\nBanca Examinadora:\nProf.3 Dr.a Edviges Marta loris (Presidente) Orientadora\nProf.'1. Dr.3 Maria Jos\u00e9 Reis\nCo-Orientadora\nProl? Dr.3 Neusa Maria Sens Bloemer (Membro)\nProf.a Dr.a Antonella Maria Imperatriz Tassinari (Membro)\n\nAGRADECIMENTOS\nO navegar pelas \u00e1guas que me trouxeram at\u00e9 esse rio do aqui e agora somente foi poss\u00edvel pela for\u00e7a de algumas fontes preciosas que tive o privil\u00e9gio de encontrar ao longo do caminho. Com profunda gratid\u00e3o e alegria quero neste momento reconhec\u00ea-las, ainda que as palavras consigam expressar apenas partes do horizonte de meus sentimentos por cada uma delas.\nPrimeiramente, agrade\u00e7o a fonte eterna, abundante e inesgot\u00e1vel do Amor de Deus em minha vida, que em todos os dias e esta\u00e7\u00f5es se faz presente de forma \u00fanica e especial, revelando a sabedoria de sua Natureza em todos os momentos em que mais e menos precisei de cura, ensinando-me a enxergar minhas reais necessidades e capacidades em cada passo.\nAgrade\u00e7o ao grande tesouro e \u00e0 grande obra de Jos\u00e9 Gabriel da Costa por me conduzirem no Caminho do Bem e da Boa Vontade para a realiza\u00e7\u00e3o desse e dos demais trabalhos necess\u00e1rios ao plantio, colheita e cuidados do Jardim que queremos no cora\u00e7\u00e3o. Reconhe\u00e7o, aqui, o valor inestim\u00e1vel dessa fonte de \u00e1gua pura e cristalina que tanto vem saciando minha sede e me fortalecendo com vida, cada dia mais, nesse Caminho pleno de Luz. Paze Amor.\nAgrade\u00e7o \u00e0 toda minha fam\u00edlia pela exist\u00eancia e pela oportunidade de juntos crescermos nessa caminhada, pelo Amor t\u00e3o grande que me fazem sentir pela vida e pelo sustento material, emocional e espiritual que sempre me deram em todos os rios pelos quais atravessamos. \u00c0 minha m\u00e3e, M\u00e1rcia, agrade\u00e7o o Amor incondicional com o qual sempre me alimentou, sendo um espelho em meu viver e uma estrela pela qual me guio todos os dias - grata pela eterna dedica\u00e7\u00e3o e respeito \u00e0s minhas limita\u00e7\u00f5es. Agrade\u00e7o ao meu pai, Wagner, por todos os valores e pela energia da determina\u00e7\u00e3o que com muito carinho me transmitiu desde a inf\u00e2ncia e que se fazem presentes at\u00e9 hoje em meus passos; agrade\u00e7o a seguran\u00e7a que sempre me fez sentir e todo o aux\u00edlio que me ofereceu para que eu chegasse at\u00e9 aqui. \u00c0 minha irm\u00e3 Mayra e a esse novo ser que hoje habita em seu ventre, agrade\u00e7o a oportunidade de sentir de mais perto a for\u00e7a e a perfei\u00e7\u00e3o das \u00e1guas da vida e seus ciclos de renova\u00e7\u00e3o; reconhe\u00e7o todo o companheirismo e amizade que sempre me dedicou de forma muito especial por todos esses anos de irmandade.\nMeus profundos agradecimentos ao Professor S\u00edlvio Coelho dos Santos, que me revelou e me conduziu ao caminho no qual hoje estou,\ntrazendo \u00e0 luz. de modo t\u00e3o sens\u00edvel e repleto de humanidade, muitas das preocupa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o expostas nesse trabalho. Dedico \u00e0 sua mem\u00f3ria e vida o fruto de uma semente por ele plantada h\u00e1 tr\u00eas anos, como forma de retribui\u00e7\u00e3o e reconhecimento a exemplar e bela hist\u00f3ria que escreveu na defesa de causas t\u00e3o nobres em sua trajet\u00f3ria.\nDe forma mais do que especial, quero nesse momento agradecer \u00e0 Professora Maria Jos\u00e9 Reis por tudo que fez por mim de forma t\u00e3o elevada e rara ao longo desse tempo em que tive o privil\u00e9gio de por ela ser acompanhada e poder enxergar o tamanho de seu cora\u00e7\u00e3o. Minha sincera e eterna gratid\u00e3o por todas as formas de ajuda e pelas incont\u00e1veis vezes em que me estendeu as m\u00e3os, mostrando-me sempre o valor honrado daqueles que j\u00e1 conseguem fazer o bem sem olhar a quem e compartilham a beleza da sabedoria que carregam dentro de si com os demais. Sem a sua for\u00e7a, paci\u00eancia, carinho e apoios em todos os sentidos e formas esse trabalho n\u00e3o existiria: agrade\u00e7o imensamente todos os est\u00edmulos e dedica\u00e7\u00e3o com os quais sempre me fortaleceu e me fez acreditar mais em mim nos momentos delicados que algumas vezes passei at\u00e9 chegar nesse rio do aqui e agora. Reconhe\u00e7o, com admira\u00e7\u00e3o, sua grandeza de ser e todo o conhecimento de vida que possui, demonstrado em suas a\u00e7\u00f5es, gestos e palavras os quais espero algum dia retribuir. Muito grata por tudo!\nAgrade\u00e7o \u00e0 Professora Antonella Tassinari por todas as formas de aux\u00edlio e considera\u00e7\u00e3o que sempre me ofereceu com muito carinho nesses anos de contato mais pr\u00f3ximo no N\u00facleo de Estudos de Povos Ind\u00edgenas - NEPI e, acima de tudo, pela confian\u00e7a que em mim depositou desde o in\u00edcio de nosso trabalho. Muito grata pela forca especial concedida e pela compreens\u00e3o de aspectos muito sens\u00edveis dessa caminhada at\u00e9 aqui.\nAgrade\u00e7o, tamb\u00e9m, \u00e0 Professora Edviges Marta loris pelo acolhimento, aux\u00edlios e aten\u00e7\u00e3o com os quais pude sempre contar todas as vezes que precisei para a continuidade e desenvolvimento desse trabalho.\nAgrade\u00e7o ao NEPI e a todos os amigos que l\u00e1 encontrei e compartilhei muitas de minhas alegrias, desabafos, trabalhos e momentos inesquec\u00edveis nesses anos de gradua\u00e7\u00e3o. Esse lugar, pelo qual tenho muito carinho, foi para mim um abrigo e fundamental para a concep\u00e7\u00e3o desse trabalho durante todo esse tempo de caminhada, de onde levarei belas lembran\u00e7as e aprendizados. Meus agradecimentos ao NEPI e a todos os nepianos!\nAgrade\u00e7o \u00e0 minha grande amiga e irm\u00e3 de caminhada Ma\u00edra pelas esta\u00e7\u00f5es que compartilhamos, cora\u00e7\u00e3o a cora\u00e7\u00e3o, tantos sentimentos e viveres desde nosso encontro. Reconhe\u00e7o sua import\u00e2ncia\ncm minha vida e todas as ajudas e parcerias que sempre me ofereceu com muito Amor e Amizade fiel nesses anos de conviv\u00eancia. Sua presen\u00e7a e companhia em minha vida foram fundamentais para a realiza\u00e7\u00e3o desse trabalho.\nAgrade\u00e7o, tamb\u00e9m, \u00e0 minha irm\u00e3 e amiga Carol pela Amizade e pela Uni\u00e3o dessa caminhada. Todas as \u00e1guas \u00e0s quais me levou a conhecer e sentir foram e s\u00e3o um verdadeiro presente para mim nessa vida e quero nesse momento agradec\u00ea-lo. assim como os in\u00fameros aux\u00edlios e doa\u00e7\u00f5es que sempre me ofereceu de forma t\u00e3o solid\u00e1ria.\nAgrade\u00e7o \u00e0 todos os entrevistados que me receberam e me atenderam com muita cordialidade, aten\u00e7\u00e3o e confian\u00e7a em todas as vezes que os procurei, permitindo a realiza\u00e7\u00e3o desse trabalho e me transmitindo as informa\u00e7\u00f5es e impress\u00f5es necess\u00e1rias ao entendimento -ainda que com algumas limita\u00e7\u00f5es de minha perspectiva - da hist\u00f3ria vivida. Meus agradecimentos ao Rio Cubat\u00e3o Vivo e \u00e0 sua luta e persist\u00eancia para que as \u00e1guas continuem a percorrer seus caminhos.\nAgrade\u00e7o, com muita alegria, \u00e0s diversas formas de auxilio de todos os amigos presentes em minha vida, bem como \u00e0s pessoas e seres que encontrei e s\u00e3o fontes da Vida \u00e0 nutrir todos os dias de minha exist\u00eancia, fazendo-me re-conhecer em cada pulsar do tempo e espa\u00e7o e sentir tamanha gratid\u00e3o pela permiss\u00e3o de poder nelas beber. Sem todas essas fontes, seivas de vida e conhecimento, o fruto dessa caminhada de trabalho n\u00e3o teria condi\u00e7\u00f5es para amadurecer e ser agora oferecido a todos que o tem em m\u00e3os.\nViva a Agua da Vida!\nEm \u00e1guas\nvindas de inesperadas vindimas da constata\u00e7\u00e3o o homem se v\u00ea\nno espelho das \u00e1guas\ne v\u00ea mais\nque o espelho pode ver.\n(Lindolf Bell)\nRESUMO\nEste Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso tem como objetivo analisar o conte\u00fado dos Estudos Ambientais Simplificados (EAS) no que diz respeito \u00e0s poss\u00edveis consequ\u00eancias socioambientais inerentes ao projeto da instala\u00e7\u00e3o de seis pequenas centrais hidrel\u00e9tricas (PCHs) na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o. nos munic\u00edpios catarinenses de Santo Amaro da Imperatriz e \u00c1guas Mornas, bem como identificar e analisar as estrat\u00e9gias e os posicionamentos de diferentes atores sociais em rela\u00e7\u00e3o a este projeto, de modo especial das que resultaram na cria\u00e7\u00e3o do Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo. Foram constatas, assim, v\u00e1rias inconsist\u00eancias nos EAS a respeito dos poss\u00edveis efeitos socioambientais da instala\u00e7\u00e3o das referidas usinas hidrel\u00e9tricas e sobre as medidas mitigadoras propostas, bem como o fato de que a rea\u00e7\u00e3o negativa a este projeto teve in\u00edcio agregando atores sociais diferenciados que buscaram informa\u00e7\u00f5es e alian\u00e7as para o acesso ao conhecimento dos principais aspectos socioambientais nele envolvidos, conseguindo informar e mobilizar a popula\u00e7\u00e3o local de Santo Amaro da Imperatriz contra a instala\u00e7\u00e3o das usinas hidrel\u00e9tricas projetadas, e acima de tudo consolidar sua grande conquista: a suspens\u00e3o ainda que tempor\u00e1ria das licen\u00e7as pr\u00e9vias, pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Santa Catarina, do projeto de instala\u00e7\u00e3o das referidas PCHs.\nPalavras-Chave: Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas (PCHs); Estudos Ambientais Simplificados (EAS); Efeitos Socioambientais.\n\n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS\nABETA Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Ecoturismo e Turismo de Aventura\nAIA Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental\nALESC Assembl\u00e9ia Legislativa do Estado de Santa Catarina\nANEEL Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica\nCASAN Companhia Catarinense de \u00c1guas e Saneamento\nCE.MA Comiss\u00e3o de Ecoturismo e Meio Ambiente de Santo Amaro da Imperatriz\nCONAMA Conselho Nacional do Meio Ambiente\nCONSEMA Conselho Estadual do Meio Ambiente\nCRAB Comiss\u00e3o Regional de Atingidos por Barragens\nCTMA Comiss\u00e3o de Turismo e Meio Ambiente\nDNPM Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral\nEAS Estudo Ambiental Simplificado\nEL\\ Estudo de Impacto Ambiental\nFATMA Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente\nIBAM.A Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e Recursos Naturais\nRenov\u00e1veis\nIBGE Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\nLAI* Licen\u00e7a Ambiental Pr\u00e9via\nLI Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o\nLO Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o\nLP Licen\u00e7a Pr\u00e9via\nMAB Movimento os Atingidos por Barragens\nMOVISA Movimento Pr\u00f3-Desenvolvimento de Santo Amaro\niMPSC Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Santa Catarina\nONG Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Governamental\nPAC Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento\nPCH Pequena Central Hidrel\u00e9trica\nPROINFA Programa de Incentivo \u00e0s Fontes Alternativas\nRAP Relat\u00f3rio Ambiental Preliminar\nRIMA Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental\nSDS Secretaria do Desenvolvimento Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel\nUHE Usina Hidrel\u00e9trica\nSUM\u00c1RIO\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O................................................19\n2.\tOBJETIVOS E METODOLOGIA DA PESQUISA.......................23\n2.1\tObjetivos geral e espec\u00edficos.............................23\n2.2\tMetodologia...............................................23\n3.\tPROBLEM\u00c1TICA E REFERENCIAIS TE\u00d3RICOS......................29\n4.\tCARAC TERIZA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA E SOCIOESPACIAL DO\nCONTEXTO DESTINADO \u00c3 INSTALA\u00c7\u00c3O DAS SEIS PCHS\n..........................................................45\n4.1\tAspectos f\u00edsico-geogr\u00e1ficos locais....................... 45\n4.2\tRetrospectiva hist\u00f3rica da ocupa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios\tenvolvidos:\nconflitos territoriais entre \u00edndios e brancos.............49\n4.3\tA ocupa\u00e7\u00e3o colonial de Santo Amaro da Imperatriz e \u00c1guas Mornas\n..........................................................52\n4.4\tDados demogr\u00e1ficos e atividades econ\u00f4micas dos munic\u00edpios.57\n4.5\tA produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.......................................59\n4.6\tAs atividades tur\u00edsticas..................................63\n5.\tAN\u00c1LISE DE DOCUMENTOS.....................................65\n5.1\tEstudos Ambientais Simplificados (EAS)....................65\n5.2\tAta da Audi\u00eancia P\u00fablica..................................75\n5.3\tA\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica do Minist\u00e9rio P\u00fablico - Liminar........85\n6.\tO \"MOVIMENTO RIO CUBAT\u00c3O VIVO\" E AS VERS\u00d5ES DOS ENTREVISTADOS SOBRE AS PCHs: trajet\u00f3rias, estrat\u00e9gias, posicionamentos, perdas e ganhos \t91\n6.1\tA noticia sobre as PCHs: desconhecimento e divulga\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica ..........................................................91\n6.2\tTrajet\u00f3ria do Movimento Rio Cuhat\u00e3o 1'ivo: forma-a\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o ..........................................................93\n6.3\tEstrat\u00e9gias e interven\u00e7\u00f5es assumidas\tpelo Movimento.....99\n6.3.1\tDossi\u00ea \"Turismo x PCHs na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o\ndo Sul\"............................................ 101\n6.3.2\tAbaixo-Assinado e Carta\tAberta\t\u00e0 Popula\u00e7\u00e3o ...... 106\n6.4\tPosicionamentos dos entrevistados sobre os poss\u00edveis efeitos\nsocioambientais das PCHs e sobre os Estudos Ambientais Simplificados.......................................... 107\n6.5\tPosicionamentos e a\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico e dos empreendedores\nsobre o projeto de instala\u00e7\u00e3o das PCHs................. 118\n6.6\tBalan\u00e7o final sobre ganhos e perdas do Movimento Rio Cuhat\u00e3o Vivo \t 126\n7.\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS....................................131\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS..................................135\nANEXOS......................................................145\nANEXO I - PCHs em Santa Catarina......................... 146\nANEXO 2 - Carta Aberta \u00e0 Popula\u00e7\u00e3o....................... 147\nANEXO 3 - Abaixo-Assinado.................................152\nANEXO 4 - Lei n\u00b0 1.898 de 30/06/2008 ..................... 154\nANEXO 5 - Recomenda\u00e7\u00e3o n\u00b0 07/2008 ....................... 155\nANEXO 6 - Artigos 5 e 6 da Resolu\u00e7\u00e3o Conama 001/86 ...... 159\nANEXO 7 - A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica n\u00b0 057.09.002739-2 ......... 161\n\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nA produ\u00e7\u00e3o de energia, no Brasil, a partir das primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo passado, tem sido concretizada principalmente atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de barragens para a instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas.\nAt\u00e9 a d\u00e9cada de 1960. as barragens eram, com raras exce\u00e7\u00f5es, como as de Paulo Afonso (BA). Fumas e Tr\u00eas Marias (MG), de dimens\u00f5es relativamente pequenas. Com a constru\u00e7\u00e3o da Itaipu Binacional e, na seq\u00fc\u00eancia. de outros projetos hidrel\u00e9tricos, no contexto da ditadura militar que se imp\u00f4s ao pa\u00eds, as dimens\u00f5es das estruturas das barragens se ampliaram de um modo geral, criando s\u00e9rios problemas socioambientais. entre os quais o desalojamento e a realoca\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria de dezenas de milhares de pessoas.\nRecentemente, atrav\u00e9s do \"Programa de Incentivos \u00e0s Fontes Alternativas\" - PROINFA (MINIST\u00c9RIO DAS MINAS E ENERGIA. 2002), o Governo Federal vem propondo a utiliza\u00e7\u00e3o de fontes alternativas para a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica (e\u00f3lica, solar, biomassa), incluindo a instala\u00e7\u00e3o de pequenas centrais hidrel\u00e9tricas (PCHs) por todo o pa\u00eds.\nDe acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 394. de 04/12/1998 da ANEEL - Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica, as Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas (PCHs) s\u00e3o usinas de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica com capacidade instalada de I a 30 MW e com \u00e1rea de reservat\u00f3rio menor que tr\u00eas quil\u00f4metros quadrados. Vale destacar, contudo, que tramita na C\u00e2mara dos Deputados o Projeto de Lei do Senado, n. 4404/08. que disp\u00f5e sobre a altera\u00e7\u00e3o do limite de pot\u00eancia das PCHs para 50 MW.\nA legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira, que promulgou na d\u00e9cada de 30 o C\u00f3digo das \u00c1guas (Decreto 24.643, de 1934), instituiu, nos anos de 1980. a obrigatoriedade dos Estudos de Impacto Ambiental (EIA) e do Relat\u00f3rio de Impacto no Meio Ambiente (Rima) para a avalia\u00e7\u00e3o de impactos e licenciamento de obras causadoras de efeitos socioambientais, entre as quais as usinas hidrel\u00e9tricas.\nContudo, no caso das PCHs, tem sido autorizada, de acordo com a Lei 2147, com base nas dimens\u00f5es destas usinas, a realiza\u00e7\u00e3o de estudos ambientais simplificados (EAS). sendo superficial e insatisfatoriamente avaliados seus efeitos negativos, de modo especial os que afetam as popula\u00e7\u00f5es que ocupam as \u00e1reas destinadas a sua instala\u00e7\u00e3o e funcionamento1.\nSobre este aspecto veja-se. entre outros. Sev\u00e1 (2004) e Vainer (2007).\nAs iniciativas de privatiza\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico brasileiro, nos anos 1990. tinham como uma das justificativas a proposta de \"desenvolvimento sustent\u00e1vel\", sendo fomentada a implanta\u00e7\u00e3o de novos projetos hidrel\u00e9tricos como estrat\u00e9gia de inser\u00e7\u00e3o do pa\u00eds no cen\u00e1rio econ\u00f4mico mundial. Entretanto, ainda que tenham sido apontadas deficiencias no trato das quest\u00f5es socioambientais por parte do setor el\u00e9trico governamental, foi constatado, atrav\u00e9s de diferentes estudos acad\u00eamicos2 *, um relativo retrocesso quanto ao tratamento dessas quest\u00f5es em projetos sob a responsabilidade de empresas do setor privado, tanto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s grandes hidrel\u00e9tricas, quanto \u00e0s PCHs.\nAs etapas do processo de licenciamento t\u00eam sido, assim, constantemente expedidas pelos \u00f3rg\u00e3os ambientais competentes atrav\u00e9s de avalia\u00e7\u00f5es superficiais dos poss\u00edveis impactos apresentados nos Estudos de Impacto Ambiental (EIA) e Relat\u00f3rio de Impacto sobre o Meio Ambiente (Rima) que. sendo realizados pelas pr\u00f3prias empresas proponentes, tendem a negligenciar e simplificar importantes aspectos de seus efeitos negativos.\nObserva-se. ainda, a aus\u00eancia de padroniza\u00e7\u00e3o e rigor nestes EIAs c Rimas exigidos para a obten\u00e7\u00e3o das licen\u00e7as de instala\u00e7\u00e3o e de opera\u00e7\u00e3o ao se compararem diferentes localidades e regi\u00f5es do pa\u00eds, al\u00e9m de ocorrerem varia\u00e7\u00f5es e simplifica\u00e7\u00f5es destes estudos, como os referidos EAS. definidos e normalizados pela Resolu\u00e7\u00e3o CONSEMA' 001/2006 e utilizados no caso das PCHs. e o \"Relat\u00f3rio Ambiental Preliminar\" (RAP) - quando tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o poucos os casos em que se obt\u00e9m a dispensa da elabora\u00e7\u00e3o destes procedimentos. (SEV\u00c1 FILHO. 2004. p. 9-11).\nPor outro lado, v\u00e1rias s\u00e3o as an\u00e1lises, como a de Vainer (2007). de processos dessa natureza que registram, al\u00e9m da neglig\u00eancia por parte dos empreendedores e respons\u00e1veis pelas instala\u00e7\u00f5es de hidrel\u00e9tricas em rela\u00e7\u00e3o aos referidos estudos legalmente exigidos, a irresponsabilidade e o descaso para com as quest\u00f5es socioambientais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s propostas de medidas mitigadoras quanto aos efeitos negativos dessas obras de infra-estrutura. Do mesmo modo, v\u00e1rios s\u00e3o os estudos que t\u00eam constatado a mobiliza\u00e7\u00e3o social de popula\u00e7\u00f5es potencialmente afetadas pela instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, e pelo descaso e irresponsabilidade de seus empreendedores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es socioambientais4.\n\u25a0\u2019 Vcja-se, entre outros. Ribeiro 11991) e Bartolomc (2008)\n' Conselho Estadual do Meio Ambiente\n1 Sobre os movimentos sociais voltados para esta problem\u00e1tica, vcja-sc. entre outros. Gcrmani. (1982) e Schcrer-Warren; Reis. (2008)\nTomando como ponto de partida as constata\u00e7\u00f5es acima apontadas, a pesquisa cujos encaminhamentos e resultados s\u00e3o aqui apresentados visa, em linhas gerais, analisar o conte\u00fado dos Estudos Ambientais Simplificados destinados \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de licenciamentos, relativos aos prov\u00e1veis efeitos socioambientais decorrentes do Projeto de implanta\u00e7\u00e3o de seis PCHs previstas para a Bacia do Rio Cubat\u00e3o do Sul. nos munic\u00edpios de Santo Amaro da Imperatriz e Aguas Mornas (SC) (SOCIOAMBIENTAL CONSULTORES ASSOCIADOS. 2007). bem como as concep\u00e7\u00f5es e rea\u00e7\u00f5es sobre esses efeitos por partes de diferentes atores sociais.\nEsta pesquisa justifica-se tendo cm vista, em primeiro lugar, o fato de que esta tem\u00e1tica tem se mostrado relativamente inexplorada em fun\u00e7\u00e3o de sua relativa atualidade, sendo escassos os estudos na \u00e1rea que analisem e aprofundem a complexidade desta problem\u00e1tica. Ao mesmo tempo, levando-se em conta que as PCHs representam uma atual alternativa \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o das grandes hidrel\u00e9tricas e que os licenciamentos podem ser obtidos atrav\u00e9s de EAS, suas inerentes consequ\u00eancias socioambientais s\u00e3o pouco conhecidas e mal dimensionadas.\nFaz-se necess\u00e1rio, em segundo lugar, analisar e compreender os desdobramentos concernentes \u00e0 instala\u00e7\u00e3o destas pequenas centrais hidrel\u00e9tricas, tendo em vista os crescentes e atuais incentivos das pol\u00edticas p\u00fablicas aos empreendimentos privados que contemplam estes empreendimentos, sob a justificativa de que seriam compat\u00edveis com a perspectiva de \"desenvolvimento sustent\u00e1vel\", sem que fiquem devidamente explicitados os par\u00e2metros que o sustentariam.\nPor \u00faltimo, justifica-se essa pesquisa, tendo em vista que atrav\u00e9s da rea\u00e7\u00e3o de alguns atores sociais a estas pequenas usinas, que resultaram no Movimento Rio Cubat\u00e3o Kivo, organizado em Santo Amaro da Imperatriz, um dos munic\u00edpios nos quais seria instalada parte das usinas em quest\u00e3o, houve a suspens\u00e3o tempor\u00e1ria das licen\u00e7as anteriormente concedidas pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental respons\u00e1vel\u2019, evidenciando um dos poucos casos no pa\u00eds de enfrentamento efetivo e organizado a estes projetos de PCHs. De acordo com a liminar expedida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Santa Catarina (MPSC). em 26/11/20 086. as licen\u00e7as ambientais pr\u00e9vias (LAP) que haviam sido concedidas individualmente para as seis PCHs a serem instaladas no Rio Cubat\u00e3o do Sul devem ser analisadas em sua integralidade, ou seja.\n\u2019 Fonte: Minist\u00e9rio P\u00fablico do listado de Santa Catarina ( MPSC)\nDispon\u00edvel em: http://www mp sc.gov .br/portal/site/portal/Portal_detalhe.asp?campo= 10121 Acesso em 29/03/2011\n\"ANEXO 7\nmediante um estudo de viabilidade e impacto ambiental que contemple, em conjunto, todos os projetos para a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o do Sul.\n2\tOBJETIVOS E METODOLOGIA DA PESQUISA\nTendo como ponto de partida as observa\u00e7\u00f5es encaminhadas anteriormente, a serem detalhadas no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, a respeito de aspectos tais como a import\u00e2ncia da relativamente recente retomada da instala\u00e7\u00e3o de pequenas centrais hidrel\u00e9tricas que dependem apenas de Estudos Ambientais Simplificados para a obten\u00e7\u00e3o das licen\u00e7as de instala\u00e7\u00e3o e funcionamento, foram definidos os objetivos destacados a seguir, para a elabora\u00e7\u00e3o da pesquisa que resultou neste TCC.\n2.1\tObjetivos geral e espec\u00edficos\nO objetivo geral deste Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso consistiu em analisar o conte\u00fado dos Estudos Ambientais Simplificados (EAS) no que diz respeito \u00e0s poss\u00edveis consequ\u00eancias socioambientais inerentes ao projeto da instala\u00e7\u00e3o de seis pequenas centrais hidrel\u00e9tricas (PCHs) na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o. bem como identificar e analisar as estrat\u00e9gias e os posicionamentos de diferentes atores sociais em rela\u00e7\u00e3o a este projeto, de modo especial das que resultaram na cria\u00e7\u00e3o do Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo.\nQuanto aos objetivos espec\u00edficos, buscou-se: a) identificar e analisar, comparativamente, o conte\u00fado dos EAS das PCHs selecionadas, bem como da Ata da primeira audi\u00eancia p\u00fablica e da Liminar da A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica; b) caracterizar, do ponto de vista hist\u00f3rico e socioespacial, o contexto da investiga\u00e7\u00e3o e c) identificar e analisar as estrat\u00e9gias e os conte\u00fados dos posicionamentos em rela\u00e7\u00e3o ao referido projeto e suas conseq\u00fc\u00eancias socioambientais. por parte de diferentes atores sociais locais, de modo especial do Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo.\n2.2\tMetodologia\nPara atingir os objetivos propostos no presente Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso, com base nas contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas de diferentes autores consultados, de modo especial Cardoso de Oliveira (2000) e Geertz. (1989). foram utilizados os seguintes procedimentos metodol\u00f3gicos:\n-\tLevantamento e aprofundamento bibliogr\u00e1fico (mediante livros, textos, artigos, documentos, legisla\u00e7\u00e3o), hemerogr\u00e1fico (reportagens de jornais do Brasil e espec\u00edficos de Santa Catarina) acerca da problem\u00e1tica em quest\u00e3o:\n-\tAn\u00e1lise documental do conte\u00fado dos Estudos Ambientais Simplificados (EAS) realizados pela empresa proponente, da Ata referente \u00e0 primeira audi\u00eancia p\u00fablica (ASSEMBL\u00c9IA LEGISLATIVA IDO ESTADO DE SANTA CATARINA. Ata da Audi\u00eancia P\u00fablica. 2008) e da Liminar emitida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Santa Catarina (ACP n.\u00b0 057.09.002739-2)7:\n-\tRealiza\u00e7\u00e3o de entrevistas semi-estruturadas e abertas8 com os atores sociais envolvidos escolhidos na pesquisa de campo efetuadas em Santo Amaro da Imperatriz (SC) com roteiros previamente estabelecidos de acordo com os diferentes atores sociais entrevistados, com base na problem\u00e1tica proposta e observa\u00e7\u00e3o direta do contexto socioambiental local, visando apreender aspectos da realidade hist\u00f3rica e s\u00f3cio-cultural dos n\u00facleos urbanos / rurais sujeitos a serem atingidos pelas PCHs previstas e. de modo especial, sistematizar as representa\u00e7\u00f5es e discursos sobre os potenciais efeitos socioculturais e ambientais da instala\u00e7\u00e3o destas hidrel\u00e9tricas.\nDe acordo com a metodologia proposta, foram realizadas 6 (seis) entrevistas com alguns dos principais atores sociais envolvidos na problem\u00e1tica em quest\u00e3o, ou seja, o conflito em torno das pequenas centrais hidrel\u00e9tricas previstas para a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o. Para a an\u00e1lise dos discursos obtidos nas entrevistas realizadas nos meses de novembro e dezembro de 2010. os entrevistados ser\u00e3o estrategicamente identificados e referenciados atrav\u00e9s da seguinte numera\u00e7\u00e3o, com o intuito de garantir o anonimato solicitado e em comum acordo por alguns dos informantes:\nEntrevistado n\u00b0. I - Operador de Rafting em Caldas da Imperatriz, membro do Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o do Sul. da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Ecoturismo e Turismo de Aventura - ABETA e do Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo. Natural de Florian\u00f3polis (SC). 49 anos, sexo masculino.\nANEXO 7\n\" Vale ressaltar as considera\u00e7\u00f5es de MACRAE (2004) acerca deste m\u00e9todo de pesquisa, a seguir:\n\"O material produzido por esse tipo de entrevista tende a ser muito mais denso c profundo do que o question\u00e1rio, permitindo a capta\u00e7\u00e3o do universo afetivo-existencial do sujeito, que outros m\u00e9todos mais impositivos sito incapazes de elucidar\" (MACRAE. 2004 p 3).\nEntrevistado n\u00b0. 2 - Agricultor local. 57 anos, sexo masculino, natural de Santo Amaro da Imperatriz - SC. Membro-fundador da Oscip ANA VI - \u00c1gua. Vida e Natureza.\nEntrevistado n\u00b0. 3 - Empres\u00e1ria local, membro do Movimento Rio Cubat\u00e0o Vivo. Natural de Porto Alegre - RS. 56 anos, sexo feminino.\nEntrevistado n.\u00b0 4 - Gestor ambiental e membro do Movimento Rio Cubat\u00e2o Vivo. Natural de Santo Amaro da Imperatriz, 44 anos, sexo masculino.\nEntrevistado n.\u00b0 5 - Diretor da Secretaria de Turismo e Cultura de Santo Amaro da Imperatriz, ex-presidente do Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia do Rio Cubat\u00e0o do Sul. membro fundador do Movimento Rio Cubat\u00e0o Vivo. Natural de Santo Amaro da Imperatriz, 46 anos, sexo masculino.\nEntrevistado n.\u00b0 6 - Gerente administrativa de operadora de rafting em Caldas da Imperatriz, funcion\u00e1ria p\u00fablica estadual, participante do Movimento Rio Cubat\u00e0o Vivo. Natural de Imbituba-SC, 35 anos, sexo feminino.\nPara o devido processamento anal\u00edtico das informa\u00e7\u00f5es e dados obtidos atrav\u00e9s dos procedimentos metodol\u00f3gicos acima indicados, buscou-se assumir a perspectiva te\u00f3rico-metodol\u00f3gica proposta por autores da Antropologia, especialmente as contribui\u00e7\u00f5es e o conhecimento herdados pelo interpretativismo-hermen\u00eautico, de Clifford Geertz (1989), compreendendo, de modo especial, a identifica\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o das concep\u00e7\u00f5es dos atores sociais envolvidos no campo de conflito em an\u00e1lise. Tendo como instrumento metodol\u00f3gico a etnografia, o objetivo principal da Antropologia Interpretativa proposta por Geertz (1989) \u00e9 o alargamento do universo do discurso humano, lan\u00e7ando-se a compreender aspectos do universo cultural de um povo de forma a expor sua normalidade sem reduzir sua particularidade. Segundo ele:\nComo sistemas entrela\u00e7ados de signos interpenetr\u00e1veis (o que eu chamaria de s\u00edmbolos, ignorando as utiliza\u00e7\u00f5es provinciais), a cultura n\u00e3o \u00e9 um poder, algo ao qual podem ser atribu\u00eddos\ncasualmente os acontecimentos sociais, os comportamentos, as institui\u00e7\u00f5es ou os processos; ela c um contexto, algo dentro do qual eles podem ser descritos de forma intelig\u00edvel - isto \u00e9, descritos com densidade. (GEERTZ. 1089. p. 10).\nA interpreta\u00e7\u00e3o antropol\u00f3gica ir\u00e1 consistir, em nosso caso espec\u00edfico e deste modo, numa leitura e interpreta\u00e7\u00e3o das concep\u00e7\u00f5es e das a\u00e7\u00f5es dos sujeitos sociais que comp\u00f5e o campo social em an\u00e1lise, na medida em que \u201c(...) os textos antropol\u00f3gicos s\u00e3o eles mesmos interpreta\u00e7\u00f5es e. na verdade, de segunda e terceira m\u00e3o\", (idem. p. 11). Neste sentido, todos os elementos analisados devem buscar ser compreendidos em sua teia de significa\u00e7\u00f5es mediante uma \u201ctextualiza\u00e7\u00e3o\u201d da realidade abordada.\nA abordagem interpretativista-hermen\u00eautica proposta por Geertz (1989) considera que o homem produz e \u00e9 produto das teias significantes que constituem seu universo cultural - ou seja, de \u201csistemas entrela\u00e7ados de signos interpenetr\u00e1veis\". Deste modo, a etnograf\u00eda, que o autor prop\u00f5e que seja uma \u201cetnografia densa\u201d, tem como finalidade a apreens\u00e3o de uma multiplicidade de conceitos estruturados, sobrepostas e amarradas entre si. na busca pela possibilidade de esclarecer o que concebem os sujeitos sociais e o que ocorre no campo social em estudo. A descri\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica \u201cdensa\u201d \u00e9. portanto, definida a partir das seguintes caracter\u00edsticas: a) - ela \u00e9 interpretativa; b) - o que ela interpreta \u00e9 fluxo de um discurso social; c)\n-\ta interpreta\u00e7\u00e3o envolvida consiste em salvar o \u201cdito\u201d num tal discurso da sua possibilidade de extinguir-se; d) - este \u201cdito\u201d \u00e9 pass\u00edvel de ser fixado em formas pesquis\u00e1veis; e) - ela \u00e9 microsc\u00f3pica. (GEERTZ. 1989. p. 15).\nE neste sentido que a interdepend\u00eancia entre o olhar e o ouvir no trabalho etnogr\u00e1fico se constituem como imprescind\u00edveis para o exerc\u00edcio da investiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica na pesquisa de campo, j\u00e1 que \u00e9 \u201c(...) no olhar e no ouvir \u2018disciplinados\u2019 - a saber disciplinados pela disciplina\n-\trealiza-se nossa percep\u00e7\u00e3o (...).\u201d (CARDOSO DE OLIVEIRA, 2000. p. 18). A domestica\u00e7\u00e3o do olhar a que se refere Cardoso de Oliveira (2000) tende a representar a primeira experi\u00eancia do pesquisador de campo, momento no qual o esquema conceituai que disciplina seu olhar para o objeto observado pode ser comparado a uma esp\u00e9cie de prisma, onde a realidade observada sofre um processo de refra\u00e7\u00e3o. (CARDOSO DE OLIVEIRA. 2000. p. 19). No presente projeto trata-se, apenas, de buscar identificar caracter\u00edsticas marcantes dos espa\u00e7os locais, tanto em termos de seus recursos naturais, como de seus usos e edifica\u00e7\u00f5es, que\ndefinem os \u201cterrit\u00f3rios\u201d que seriam inundados ou alterados em termos da ocupa\u00e7\u00e3o que antecede a reordena\u00e7\u00e3o prevista no projeto das PCHs em estudo.\nA outra importante inst\u00e2ncia do conhecimento, que concomitantemente condiciona a investiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica e \u00e9 tamb\u00e9m evidenciada pelo autor, consiste no ouvir esse \u201cdito\u201d, ou seja, a mat\u00e9ria-prima para o entendimento do antrop\u00f3logo (CARDOSO DE OLIVEIRA, 2000. p. 22). O momento da entrevista, portanto, passa a constituir um evento no qual o ouvir torna-se um instrumento especial para a apreens\u00e3o do discurso do interlocutor, assim como representa um momento de confronto entre os dois mundos: o do pesquisador e o do \u201cnativo\". Segundo CARDOSO DE OLIVERA: \u201cE \u00e9 o confronto entre esses dois mundos que constitui o contexto no qual ocorre a entrevista. \u00c9, portanto, em um contexto essencialmente problem\u00e1tico que tem lugar o nosso ouvir.\u201d (2000, p. 23).\nDe acordo com o autor, a natureza da rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre o pesquisador e o informante deve assumir um car\u00e1ter dial\u00f3gico para que n\u00e3o se crie um campo ilus\u00f3rio de intera\u00e7\u00e3o e seja, realmente, estabelecido um di\u00e1logo a partir de uma nova modalidade de relacionamento, na qual o informante seja transformado e pensado como interlocutor. Essa rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica proposta pela perspectiva de uma antropologia polif\u00f3nica, que pretende transcender os procedimentos tradicionais de entrevista ao dar voz e simetrizar os atores em intera\u00e7\u00e3o, \u00e9 priorizada por CARDOSO DE OLIVEIRA, pois: \"Faz com que os horizontes sem\u00e2nticos em confronto - o do pesquisador e o do nativo -abram-se um ao outro, de maneira a transformar um tal confronto em um verdadeiro \u2018encontro etnogr\u00e1fico\u2019\u201d (2000. p. 24).\nA textualiza\u00e7\u00e0o da realidade abordada, isto \u00e9, a apreens\u00e3o dos conte\u00fados vistos e ouvidos e sua transposi\u00e7\u00e3o ao plano discursivo s\u00e3o condicionadas pelo ato de escrever que, de acordo com o autor, vem a consistir em um empreendimento bastante complexo. Conscientizo-me, para tanto, de que os dados apreendidos na pesquisa de campo possuem, desde a primeira inst\u00e2ncia, um car\u00e1ter subjetivo oriundo do pesquisador, que se estabelecem mediante uma rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica dentro e fora de campo. O ato de escrever, nesta etapa \"meta-textualizante\u201d do objeto visto e ouvido, tende a revelar uma continua\u00e7\u00e3o do confronto intercultural e entre mundos do pesquisador e do interlocutor, embora pautada por uma atitude relativista inerente \u00e0 postura antropol\u00f3gica. Cabe ressaltar, tamb\u00e9m, que esta inst\u00e2ncia meta-te\u00f3rica do conhecimento e a elabora\u00e7\u00e3o do texto etnogr\u00e1fico s\u00e3o permeadas por uma intersubjetividade de car\u00e1ter epist\u00eamico, \u201c(...) gra\u00e7as \u00e0 qual se\narticulam, em um mesmo horizonte te\u00f3rico, os membros de sua comunidade profissional.\u201d (CARDOSO DE OLIVEIRA. 2000. p. 31).\nSendo assim, para o mapeamento e levantamento dos condicionamentos relativos aos processos pol\u00edtico, sociocultural, hist\u00f3rico e ambiental envolvidos na implanta\u00e7\u00e3o das Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas, foram identificados c confrontados aos dados obtidos no trabalho de campo atrav\u00e9s do \u201colhar\u201d, com os diferentes discursos registrados nos documentos, e interpretados juntamente com o conte\u00fado das entrevistas realizadas.\nAssim, ser\u00e1 interpretado o que consta nos \u201cEstudos Ambientais Simplificados\" (EAS). que j\u00e1 se apresentam como textos escritos, e que representam o discurso elaborado pelas empresas de consultoria contratadas para este fim: o texto da ata da primeira audi\u00eancia p\u00fablica realizada, ela pr\u00f3pria s\u00edntese de \u201csegunda ou de terceira m\u00e3o\u201d, elaboradas por representantes do \u00f3rg\u00e3o ambiental estadual - em nosso caso a 1'ATMA. e, por \u00faltimo, a Liminar referente \u00e0 A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica do Minist\u00e9rio P\u00fablico. Estas \"vozes\u201d ser\u00e3o confrontadas com a voz e com o discurso dos atores sociais da popula\u00e7\u00e3o de Santo Amaro da Imperatriz (SC), destacando-se dentre estes atores as lideran\u00e7as locais envolvidos com o Movimento Rio Cuhal\u00e3o Vivo.\n3\tPROBLEM\u00c1TICA E REFERENCIAIS TE\u00d3RICOS\nA constru\u00e7\u00e3o de barragens no Brasil tem ocorrido, essencialmente, para a implanta\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas - poucos s\u00e3o os casos destinados \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o de rios. No conjunto, ambas as situa\u00e7\u00f5es sempre criaram efeitos sociais negativos, especialmente devido \u00e0 remo\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias que ocupavam nas \u00e1reas do eixo da barragem, da casa de m\u00e1quinas e da forma\u00e7\u00e3o do lago de conten\u00e7\u00e3o.\nSendo respons\u00e1vel por 76,6% da capacidade instalada de gera\u00e7\u00e3o de energia no pa\u00eds e por 82,8% da eletricidade consumida (ANEEL, 2007), a hidroeletricidade foi recentemente considerada como um indicador de sustentabilidade ambiental pelos economistas do F\u00f3rum Econ\u00f4mico Mundial (Environmental Sustainability Index, Su\u00ed\u00e7a: 2000 e 2001) auto-intitulados Global Leaders for Tomorrow Environment Task Force. Tal concep\u00e7\u00e3o vem norteando a no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento e sustentabilidade no cen\u00e1rio brasileiro, de forma a incentivar, cada vez mais, a implanta\u00e7\u00e3o de empreendimentos hidroel\u00e9tricos para a explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do potencial h\u00eddrico predominante no pa\u00eds.\nO conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel, cunhado em 1987 pela Comiss\u00e3o Mundial de Meio Ambiente e Desenvolvimento das Na\u00e7\u00f5es Unidas, atrav\u00e9s do Relat\u00f3rio de Brundtland, prop\u00f5e um modelo de desenvolvimento alternativo ao modelo de \"des\"- envolvimento econ\u00f4mico vigente desde a d\u00e9cada de 60 no panorama internacional, visto os desafios emergenciais originados pelo \"mau desenvolvimento\" (SACHS, 2001) 9, no tocante \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre meio ambiente e estilo de desenvolvimento econ\u00f4mico, pautado pela racionalidade instrumental. Nessa ocasi\u00e3o, o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel. posteriormente adotado pela II Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, em 1992 (a Rio 92), foi definido como sendo \"aquele que atende \u00e0s necessidades do presente sem comprometer as possibilidades de as gera\u00e7\u00f5es futuras atenderem a suas pr\u00f3prias necessidades\" (Novaes, 2000, p. 40). Este conceito, na perspectiva da referida Confer\u00eancia, chama tamb\u00e9m a aten\u00e7\u00e3o para a necessidade de concilia\u00e7\u00e3o entre o crescimento econ\u00f4mico e a conserva\u00e7\u00e3o ambiental, bem como para a no\u00e7\u00e3o de que o desenvolvimento s\u00f3 pode assim ser considerado quando o crescimento econ\u00f4mico promove a melhoria da qualidade de vida das pessoas e da sociedade.\n\u2019 Segundo o autor, te\u00f3rico de referencia no pensamento contempor\u00e2neo sobre sustentabilidade e grande incentivador da implanta\u00e7\u00e3o de bionergia como alternativa energ\u00e9tica no pais, \"mau desenvolvimento ' consiste num crescimento social e ambientaimente perverso\nEntretanto, como afirmam alguns autores, entre os quais Novaes (2000). Sachs (1986) c Vieira (1995). o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel ainda encontra-se em processo de constru\u00e7\u00e3o e disputa te\u00f3rico-pol\u00edtica, para que as exig\u00eancias do trip\u00e9 Ecologia. Economia e Eq\u00fcidade. no qual se assenta a proposta do novo paradigma, sejam correspondidas e saiam do dilema \u201cvelho desenvolvimento\" revestido pela ret\u00f3rica ecol\u00f3gica-social.\nA rela\u00e7\u00e3o entre a no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel e a pol\u00edtica energ\u00e9tica no Brasil, por sua vez, \u00e9 analisada por Zhouri (2003), nos seguintes termos:\nO fato \u00e9 que. a rigor, passadas duas d\u00e9cadas de discuss\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 consenso real sobre o significado de desenvolvimento sustent\u00e1vel e menos ainda quanto as formas de implement\u00e1-lo. Os interesses que defendem as esferas ecol\u00f3gica, econ\u00f4mica e da justi\u00e7a social ainda o fazem de seus lugares espec\u00edficos, apesar de iniciativas em contr\u00e1rio. Isso torna-se evidente nas discuss\u00f5es que envolvem a produ\u00e7\u00e3o, o fornecimento, e o consumo de energia, sobretudo nos debates acerca da constru\u00e7\u00e3o de novas hidrel\u00e9tricas. (ZHOURI, 2003. p. 1).\nNesse sentido, com o processo de privatiza\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico brasileiro (na d\u00e9cada de 1990) e com a proposta internacional de desenvolvimento sustent\u00e1vel pelas emergentes pol\u00edticas ambientais, as pequenas centrais hidrel\u00e9tricas surgem como uma alternativa do setor energ\u00e9tico aos graves efeitos ambientais e sociais oriundos das grandes hidrel\u00e9tricas instaladas em d\u00e9cadas anteriores e correspondem, na vis\u00e3o governamental, ao crit\u00e9rio de sustentabilidade por serem consideradas como fonte de energia \u201climpa, renov\u00e1vel e barata\", ainda que care\u00e7am de melhores planejamentos. As transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no cen\u00e1rio energ\u00e9tico brasileiro s\u00e3o tamb\u00e9m descritas, a seguir, pela autora:\nHidrel\u00e9tricas, \u2018grandes obras' por excel\u00eancia, constitu\u00edram-se sempre como s\u00edmbolos de desenvolvimento. este entendido como modernidade e progresso. As grandes barragens da d\u00e9cada de 70, \u00edcones da matriz desenvolvimentista. foram, contudo, duramente criticadas nos anos 80 pelos altos impactos ambientais e sociais. No final dos anos 90, as\n'pequenas' usinas hidrel\u00e9tricas s\u00e3o lan\u00e7adas genericamente como solu\u00e7\u00f5es menos impactantes. Contudo, os impactos causados por qualquer barragem s\u00e3o imensos, irrevers\u00edveis em sua maioria e ainda desconhecidos, como afirma o prof. Aziz Ab\u2019Saber: \u2018cada vez que se constr\u00f3i uma barragem, \u00e9 uma terra nova que se cria, com novos ecossistemas, dos quais n\u00e3o se conhece o comportamento\u2019. (ZHOURI, 2003, p. I).\nA legisla\u00e7\u00e3o que instituiu os Estudos de Impacto ambiental - EIA e o Relat\u00f3rio de Impacto no Meio ambiente - Rima (Decreto 24.643, de 1934) e sua aplica\u00e7\u00e3o at\u00e9 os dias atuais, sobretudo com a implanta\u00e7\u00e3o do processo de privatiza\u00e7\u00e3o no setor el\u00e9trico, tamb\u00e9m t\u00eam sido alvo de cr\u00edticas. Os efeitos sociais negativos dos projetos hidrel\u00e9tricos no Brasil foram minimizados pelas empresas e cons\u00f3rcios interessados, geralmente, a partir da desqualifica\u00e7\u00e3o das reivindica\u00e7\u00f5es das popula\u00e7\u00f5es afetadas, das ONGS (Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o - Governamentais), e de segmentos cr\u00edticos da sociedade civil. A proposta de \"desenvolvimento sustentado\" passou a justificar os novos projetos, no cen\u00e1rio da inser\u00e7\u00e3o mundial da economia do pa\u00eds. Como nos elucida ROTHMAN:\nNesse contexto, a privatiza\u00e7\u00e3o do setor hidrel\u00e9trico no Brasil, na d\u00e9cada de 1990. facilitou a forma\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios de empresas privadas e uma onda nova e maior de projetos de barragens, muitos dos quais foram classificados como PCHs. Al\u00e9m desses objetivos expl\u00edcitos, incluindo a simplifica\u00e7\u00e3o das exig\u00eancias dos processos de licenciamento ambiental, um objetivo impl\u00edcito foi a despolitiza\u00e7\u00e0o dos processos de constru\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas, tendo como pressuposto que as novas barragens iriam provocar menos conflitos e resist\u00eancia organizada. (ROTHMAN, 2001 apud ROTHMAN 2008. p. 23).\nO processo da instala\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas implica o envolvimento de uma s\u00e9rie de ag\u00eancias e atores sociais. Entre esses se destacam as ag\u00eancias nacionais de regulamenta\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico, os cons\u00f3rcios p\u00fablicos ou privados respons\u00e1veis pela execu\u00e7\u00e3o de empreendimentos hidroenerg\u00e9ticos e as popula\u00e7\u00f5es regionais e locais, ocupantes de \u00e1reas requisitadas para sua instala\u00e7\u00e3o.\nEntre os muitos efeitos negativos da instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, como nos aponta Bartolom\u00e9 (1983), o mais problem\u00e1tico tem sido a necessidade de deslocamento das popula\u00e7\u00f5es que ocupam os espa\u00e7os requeridos para a instala\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o dessa obras. Ou seja, segundo Reis e Bloemer (2001), h\u00e1 que se levar em conta que comumente os espa\u00e7os necess\u00e1rios \u00e0s instala\u00e7\u00f5es e ao funcionamento de obras deste tipo n\u00e3o s\u00e3o \"espa\u00e7os vazios\", mas alojam diferentes segmentos sociais, o que torna inevit\u00e1vel sua retirada para outros locais.\nQuase sempre, contudo, o tratamento das quest\u00f5es sociais e ambientais foi considerado de maneira secund\u00e1ria, ampliando o drama das popula\u00e7\u00f5es afetadas, de um modo ou de outro, por estes empreendimentos. Observa-se. assim, que milhares de atingidos por projetos hidrel\u00e9tricos, inclusive ind\u00edgenas, n\u00e3o t\u00eam tido condi\u00e7\u00f5es de reorganizarem suas vidas, em termos sociais, culturais e econ\u00f4micos.\nSegundo S\u00edlvio Coelho dos Santos:\n\u00c9 preciso assegurar \u00e0queles que s\u00e3o prejudicados por tais projetos, devido \u00e0 desapropria\u00e7\u00e3o de suas propriedades, por seu reassentamento for\u00e7ado, por perda de empregos c de rela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a, entre outros efeitos negativos, que tenham efetiva oportunidade de reconstitu\u00edrem suas condi\u00e7\u00f5es de vida, em termos socioculturais c econ\u00f4micos. O mesmo vale para as quest\u00f5es ambientais, que t\u00eam tido normalmente um tratamento superficial e n\u00e3o plenamente satisfat\u00f3rio. (SANTOS, 2007. p. 52)\nA rea\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es atingidas por estes projetos permitiu, entre outros aspectos, o reconhecimento de que a instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas resulta em uma problem\u00e1tica extremamente complexa, que longe est\u00e1 de se esgotar em sua face t\u00e9cnico-econ\u00f3mica. Em termos socioculturais, \u00e9 indispens\u00e1vel salientar que esta instala\u00e7\u00e3o provoca uma verdadeira reordena\u00e7\u00e3o territorial exigindo, por um lado, a remo\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria das popula\u00e7\u00f5es que historicamente vinham ocupando os espa\u00e7os requeridos para esta finalidade. Estas e outras implica\u00e7\u00f5es socioculturais e ambientais, al\u00e9m de mal dimensionadas, foram tratadas pelo Estado brasileiro com neglig\u00eancia e irresponsabilidade, na maioria dos casos estudados, entre outros, por Germani (1982), Magalh\u00e3es (1996). Martins-Costa (1989) Reis (1998). e Sigaud (1992).\nPor outro lado, tais processos envolvem a presen\u00e7a de um n\u00famero significativo de atores sociais, via de regra com interesses e perspectivas diferentes sobre os referidos empreendimentos. Dentre estes atores destacam-se. de acordo com Reis e Bloemer. (2001), as financiadoras nacionais e internacionais, os setores da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal respons\u00e1veis por obras desta natureza, a corpora\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que assume a execu\u00e7\u00e3o do empreendimento e as popula\u00e7\u00f5es regionais e locais ocupantes das \u00e1reas a serem requeridas para a instala\u00e7\u00e3o destas obras.\nAl\u00e9m da presen\u00e7a de projetos de instala\u00e7\u00e3o de grandes hidrel\u00e9tricas, como \u00e9 o caso das j\u00e1 instaladas e em processo de instala\u00e7\u00e3o no vale do Rio Uruguai, as PCHs s\u00e3o tamb\u00e9m incentivadas pelo governo estadual de Santa Catarina ao integrarem o \"Programa Estatal de Desenvolvimento e Comercializa\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica\", que as avaliam como \u201c(...) de menor impacto ambiental, baixo custo, matura\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida (...)\u201d (TAMANINI. 2008), fornecendo incentivos fiscais aos empreendedores e produtores independentes. Considerando-se o atual contexto nacional, no qual as PCHs representam 2% do total de energia produzida no Brasil, o Estado de Santa Catarina encontra-se em quarto lugar em n\u00famero de PCI Is em opera\u00e7\u00e3o (com 33 usinas) e. em terceiro lugar, quanto \u00e0 pot\u00eancia instalada (com 192.9 MW). o que corresponde a 3.46% da energia gerada no Estado10.\nContudo, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que as PCHs t\u00eam um potencial de impactos ambientais e socioculturais compar\u00e1veis aos das grandes UHEs, na medida em que se formam lagos sequenciais em um mesmo rio, que podem atingir \u00e1reas produtivas e espa\u00e7os comunit\u00e1rios das popula\u00e7\u00f5es locais. Existe hoje no Brasil a gera\u00e7\u00e3o de aproximadamente 2.200 megawatts originados de PCHs instaladas e, por meio do Programa de Incentivo \u00e0s Fontes Alternativas de Energia El\u00e9trica -PROINFA, est\u00e1 prevista a gera\u00e7\u00e3o de mais 1.191 megawatts ao ano para corresponder \u00e0s metas do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento -PAC do governo federal11 12. Vale destacar que. de acordo com a declara\u00e7\u00e3o do secret\u00e1rio executivo Geraldo L\u00facio Tiago Filho, do Centro Nacional de Refer\u00eancia em PCHs (Cerpch)'\"da Universidade Federal de Itajub\u00e1 (MG): \"O potencial conhecido hoje das PCHs chega a\n10\tPonte Di\u00e1rio Catarinense, \"Meio Ambiente\", p. 26, 14/09/2008. Ver ANEXO I\n11\tDados obtidos na publica\u00e7\u00e3o do \"Semin\u00e1rio Internacional sobre Energia de Fontes Renov\u00e1veis\", realizado na C\u00e2mara dos Deputados cm 11 de abril de 2006. em Brasilia (DF), p 33\n12\tFonte: \"O Estado de S\u00e3o Paulo\", 12/08/2009.\nDispon\u00edvel em http://www.estadao com.br/estadaodehoje/20090812/not_imp417300.0 php Acesso em 29/03/2011\n25 gigawatts (GW) e corresponde \u00e0 pot\u00eancia de duas Itaipus.\u201d Em adendo. Ortiz (apud Bermann. 2007). considera que:\n(...) \u00e9 evidente que uma PCH pode causar menor impacto do que uma grande central hidrel\u00e9trica, contudo, dentro das especificidades socioambientais de uma regi\u00e3o, pode infligir impactos muito graves e irrevers\u00edveis para um bioma determinado e para as popula\u00e7\u00f5es que nele e dele vivem. (ORTIZ. 2005. apud BERMANN. 2007. p. 151).\nMesmo assim, os Estudos dc Impacto Ambiental (EIA) e os Relat\u00f3rios de Meio Ambiente (Rima) t\u00eam sido simplificados, como foi dito, e t\u00eam tramita\u00e7\u00e3o r\u00e1pida nos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pelas licen\u00e7as de instala\u00e7\u00e3o e de opera\u00e7\u00e3o. Quanto \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e as simplifica\u00e7\u00f5es e neglig\u00eancias dela decorrentes quanto ao processo de licenciamento das PCHs, adverte-nos VAINER (2007). nos seguintes termos:\nTendo em vista que pequenas centrais hidrel\u00e9tricas podem provocar grandes e graves impactos sociais e ambientais, deve-se evitar a oferta dc facilidades legais para esse tipo de empreendimento, raz\u00e3o pela qual se imp\u00f5e a revis\u00e3o dc legisla\u00e7\u00e3o acerca de PCH, em particular a Lei n. 2.147 (sobre PCH) e as resolu\u00e7\u00f5es da ANEEL, que, recentemente, aumentaram as dimens\u00f5es do que \u00e9 classificado como PCH. abdicando de processos de licenciamento c controle que se fazem indispens\u00e1veis. (VAINER. 2007. p. 132).\nNo Estado de Santa Catarina, como em algumas outras regi\u00f5es do pa\u00eds, a instala\u00e7\u00e3o de um conjunto de PCHs em um mesmo rio vem ocorrendo, sendo que j\u00e1 est\u00e3o em opera\u00e7\u00e3o e em processo de instala\u00e7\u00e3o 42 destas barragens, al\u00e9m das usinas em fase de outorga1', a exemplo da implanta\u00e7\u00e3o de 5 PCHs no rio Chapecozinho. afluente do rio Chapec\u00f3 onde est\u00e1 instalada a Usina Hidrel\u00e9trica de Quebra-Queixo. pr\u00f3ximas \u00e0 I erra Ind\u00edgena Kaingang Xapecozinho, que v\u00eam causando rea\u00e7\u00f5es por\nANEXO I\nparte dos ind\u00edgenas, contr\u00e1rios aos empreendimentos hidrel\u00e9tricos na regi\u00e3o.\nA referida proposta de implanta\u00e7\u00e3o de um complexo formado por seis PCHs na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o. nos munic\u00edpios de Santo Amaro da Imperatriz e Aguas Mornas, nosso objeto de estudo, foi anunciada em 2008. Nesta \u00e1rea de abrang\u00eancia, a instala\u00e7\u00e3o das PCHs pretendidas poder\u00e1 impactar direta e indiretamente sua popula\u00e7\u00e3o, visto que esta localidade \u00e9 historicamente caracterizada pelo desenvolvimento da agricultura familiar\" e por atividades ecotur\u00edsticas relacionadas \u00e0s suas condi\u00e7\u00f5es naturais, como: Mata Atl\u00e2ntica, \u00e1guas termais, cachoeiras, entre outras especificidades ecossist\u00eamicas contidas no Parque Estadual da Serra do Tabuleiro.\nNeste cen\u00e1rio, surge o Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo, como forma de rea\u00e7\u00e3o, protesto e esclarecimento da popula\u00e7\u00e3o local frente ao an\u00fancio de implanta\u00e7\u00e3o dessas seis PCHs no Rio Cubat\u00e3o do Sul. organizando-se em rede atrav\u00e9s da mobiliza\u00e7\u00e3o de outros segmentos sociais, mediante a participa\u00e7\u00e3o em audi\u00eancias p\u00fablicas e a mobiliza\u00e7\u00e3o via internet. Sua atua\u00e7\u00e3o contribui, sem d\u00favida, para a mudan\u00e7a de curso da proposta inicial da instala\u00e7\u00e3o destas hidrel\u00e9tricas resultando, como veremos, entre outras conquistas, na suspens\u00e3o tempor\u00e1ria das licen\u00e7as ambientais concedidas pela Fatma. \u00f3rg\u00e3o ambiental do Estado de Santa Catarina.\nAl\u00e9m das observa\u00e7\u00f5es e categorias anal\u00edticas j\u00e1 referidas, a an\u00e1lise das complexas dimens\u00f5es que envolvem a problem\u00e1tica em quest\u00e3o, torna necess\u00e1ria a defini\u00e7\u00e3o de outras categorias te\u00f3ricas capazes de permitir a compreens\u00e3o da realidade emp\u00edrica em pauta.\nCom este objetivo, ser\u00e1 utilizada a no\u00e7\u00e3o de campo proposta pelo autor Pierre Bourdieu (1989), como um ponto de partida para refletir sobre o conjunto de rela\u00e7\u00f5es e conflitos que constituem o processo desencadeado quando da publiciza\u00e7\u00e3o de projetos desta natureza. De acordo com o autor:\nA no\u00e7\u00e3o de campo \u00e9, em certo sentido, uma estenografia conceptual de um modo de constru\u00e7\u00e3o do objecto que vai comandar - ou orientar - todas as op\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas da pesquisa. Ela funciona como um sinal que lembra o que fazer, a saber, verificar que o objecto em quest\u00e3o\n14 De acordo com Wandcrley (2001. p 23). a agricultura familiar \"...\u00e9 aquela cm que a familia, ao mesmo tempo em que \u00e9 propriet\u00e1ria dos meios de produ\u00e7\u00e3o, assume o trabalho no estabelecimento produtivo\u201d\nn\u00e3o est\u00e1 isolado de um conjunto de rela\u00e7\u00f5es de que retira o essencial das suas propriedades. (BOURIDEU, 1989. p. 27).\nEm termos mais espec\u00edficos, no que diz respeito \u00e0 pr\u00f3pria categoriza\u00e7\u00e3o da articula\u00e7\u00e3o dos diferentes atores acima referidos, nos parece tamb\u00e9m adequado adotar a perspectiva de campo social, de Pierre Bourdieu. que sintetiza os aspectos que comp\u00f5em a dimens\u00e3o pol\u00edtica da referida articula\u00e7\u00e3o. Na medida em que o campo social consiste num sistema relacional entre os agentes e seus respectivos capitais sociais, compreende-se o mesmo, de acordo com Ortiz (1983). ao discutir os aportes te\u00f3ricos de Bourdieu a este respeito.\n(...) como um espa\u00e7o onde se manifestam rela\u00e7\u00f5es de poder, o que implica afirmar que ele se estrutura a partir da distribui\u00e7\u00e3o desigual de um quanlmn social que determina a posi\u00e7\u00e3o que um agente espec\u00edfico ocupa em seu seio. Bourdieu denomina esse qiiantuni de \u201ccapital social\". A estrutura do campo pode ser apreendida tomando-se como refer\u00eancia dois p\u00f3los opostos: o dos dominantes e dos dominados. (ORTIZ. 1983. p. 21).\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 compreens\u00e3o da estrutura do campo social em evid\u00eancia. ORTIZ (1983) esclarece, ainda, que para Bourdieu :\nA estrutura do campo pode ser apreendida tomando-se como refer\u00eancia dois p\u00f3los opostos: o dos dominantes e o dos dominados. Os agentes que ocupam o primeiro p\u00f3lo s\u00e3o justamente aqueles que possuem um m\u00e1ximo de capital social: em contrapartida, aqueles que se situam no p\u00f3lo dominado se definem pela aus\u00eancia ou pela raridade do capital social espec\u00edfico que determina o espa\u00e7o em quest\u00e3o. (ORTIZ. 1983. p. 21).\nAssim, a no\u00e7\u00e3o de campo social pode ser adjetivada, considerando-se a dimens\u00e3o pol\u00edtica acima especificada, acrescentando-se a no\u00e7\u00e3o de que nele ocorrem conflitos, a exemplo do que sugerem\nestudos anteriores como os de Gluckman e Swartz (apud REIS, 1998), voltados para processos sociais relativos aos contatos coloniais, \u201c....os quais chamam a aten\u00e7\u00e3o para a necessidade de se levar em conta que um campo deste tipo \u00e9 definido pelo interesse e envolvimento de seus participantes incluindo, assim, no processo, seus valores, sentidos, recursos e relacionamentos. (REIS. 1998, p. 07).\nDo mesmo modo, para a compreens\u00e3o do campo social de conflitos espec\u00edfico envolvendo hidrel\u00e9tricas, nos apoiaremos nas concep\u00e7\u00f5es de Leopoldo Bartolom\u00e9 (2009) acerca das inter-rela\u00e7\u00f5es entre projetos de desenvolvimento, popula\u00e7\u00f5es atingidas e a multiplicidade de atores sociais envolvidos. A no\u00e7\u00e3o de \u201cdesenvolvimento\u201d fornecida pelo autor denota dois aspectos polarmente opostos deste conceito. Por um lado, o \"modelo tecnocr\u00e1tico\u201d considera inevit\u00e1vel o deslocamento populacional para o desenvolvimento e bem p\u00fablico, e por outro este modelo julga o deslocamento como um componente \u201cleg\u00edtimo\u201d dos projetos de desenvolvimento por destinarem-se ao \u201cbem p\u00fablico\u201d, mesmo que viole os direitos humanos. Como par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o destes empreendimentos hidrel\u00e9tricos. Bartolom\u00e9 (2009) prop\u00f5e que sejam consideradas a) - as estrat\u00e9gias adaptativas: s\u00e3o afetadas por qualquer mudan\u00e7a na estrutura de oportunidades econ\u00f4micas que. certamente, produzem consequ\u00eancias; b) - as heterogeneidades econ\u00f4mica e cultural', a qualifica\u00e7\u00e3o dos impactos pode ser amplamente divergente de acordo com a perspectiva de diferentes atores sociais.\nAssim sendo, os benef\u00edcios a serem concedidos por esses empreendimentos devem estar \u201c(...) solidamente aneladas en el conocimiento y el respeto a las esetruturas sociales y las pr\u00e1cticas culturales de la poblaci\u00f3n afectada.\u201d (BARTOLOM\u00c9, 2009, p. 13).\nAssumindo perspectiva te\u00f3rica similar aos autores anteriormente citados, Bartolom\u00e9 (2008) afirma que o processo da instala\u00e7\u00e3o das obras em quest\u00e3o articula diferentes atores sociais e d\u00e1 origem a um campo social que envolve a opera\u00e7\u00e3o de fatores como o poder e sua distribui\u00e7\u00e3o, assim como os diversos graus de agencia dos atores sociais envolvidos (G1DDENS, apud BARTOLOM\u00c9, op. Cit.). Este autor constata que um projeto de desenvolvimento, como t\u00eam sido considerados os projetos voltados para a produ\u00e7\u00e3o de hidroeletricidade, desencadeiam um processo pol\u00edtico em si mesmo devido \u00e0 natureza deste fen\u00f4meno, pois a diversidade de interesses envolvidos e a mera possibilidade de negocia\u00e7\u00e3o, por menor que seja, faz com que este processo possua a capacidade de determinar n\u00e3o s\u00f3 o destino de um projeto, mas tamb\u00e9m a natureza dos impactos a serem sofridos por parte\ndos atores sociais envolvidos. Quanto a este processo, o autor enfatiza, ainda:\nLa tecnologia (y las soluciones t\u00e9cnicas) existe em sociedade y tan pronto um factor t\u00e9cnico afecta difcrencialmentc a uma multiplicidad de actores sociales com intereses igualmente diversos, se convierte em um componente de um \"campo\" pol\u00edtico. Consiguientemente, el desplaziamento y/o reasentamiento de poblaciones cs tambi\u00e9n um producto de esse proceso pol\u00edtico y deve ser tratado desde esa perspectiva. (BARTOLOM\u00c9, 2008, p. 15)\nPara a compreens\u00e3o do processo que se pretende analisar, considerando as disputas em torno de espa\u00e7os geogr\u00e1ficos espec\u00edficos, \u00e9 necess\u00e1rio levar em conta, tamb\u00e9m, que os espa\u00e7os f\u00edsicos requeridos para a instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas constituem originalmente territ\u00f3rios utilizados para diferentes fins, por segmentos sociais diversificados. A categoria territ\u00f3rio adquire, deste modo, import\u00e2ncia te\u00f3rica e ser\u00e1 utilizada de acordo com HAESBAERT (2002). que os considera como\n(...) espa\u00e7os que al\u00e9m de serem a base econ\u00f4mica e pol\u00edtica de determinados grupos sociais s\u00e3o fontes de identifica\u00e7\u00e3o cultural, referencia simb\u00f3lica que em um processo de desterritorialica\u00e7\u00e3o perdem sentido e se transformam em um n\u00e3o-lugar. (HASBAERT, p. 131.2002)\nPor outro lado, o uso da no\u00e7\u00e3o de impacto ambiental sobre o territ\u00f3rio suscet\u00edvel \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de pequenas centrais hidrel\u00e9tricas pode ser refletido criticamente a partir da perspectiva de Viveiros de Castro e Andrade (1988), que destacam, na discuss\u00e3o sobre os conte\u00fados de EIAs e RIMAS, a \"ambientaliza\u00e7\u00e3o\" dos atores sociais atingidos (pois a dimens\u00e3o sociocultural \u00e9 internalizada e assimilada pela dimens\u00e3o ambiental) e a personifica\u00e7\u00e3o do Estado que. materializado atrav\u00e9s dessas obras de engenharia, assume o lugar de sujeito e \"Sociedade\" nestes Estudos e Relat\u00f3rios sobre o Meio Ambiente. Os autores identificam uma s\u00e9rie de opera\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas contidas nessa no\u00e7\u00e3o, nos referidos documentos, como no caso das propostas de implanta\u00e7\u00e3o de grandes usinas hidrel\u00e9tricas no Parque\nInd\u00edgena do Xingu, \"desnaturalizando\", para tanto, a pol\u00edtica ambiental do Estado frente \u00e0 esses projetos hidrel\u00e9tricos. Segundo Viveiros de Castro e Andrade (1988):\nO confronto passa a ser entre um Estado e uma Natureza, um sujeito que age e um ambiente que reage. Nesta m\u00e1gica, desaparecem as sociedades, os grupos sociais concretos; evapora-se a dimens\u00e3o do pol\u00edtico, e n\u00e3o restam afinal sen\u00e3o duas Naturezas: a natureza bruta do Estado, que se abate sobre as popula\u00e7\u00f5es \"impactadas\u201d como se fora um fen\u00f4meno natural (...) e um estado bruto de Natureza, a que s\u00e3o assimiladas as \"comunidades ind\u00edgenas, as popula\u00e7\u00f5es rurais e urbanas e as lideran\u00e7as pol\u00edticas da regi\u00e3o\" (...) A no\u00e7\u00e3o de \"impacto ambiental\" presta-se, assim facilmente ao mascaramento da domina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. (VIVEIROS DE CASTRO; ANDRADE, 1988, p. 10, destaque dos autores).\nBartolom\u00e9 (2008). por sua vez, discute ainda, e desconstr\u00f3i, a categoria de popula\u00e7\u00e3o afetada, que a seu ver n\u00e3o define um grupo em sentido sociol\u00f3gico. A suposta homogeneidade do grupo atingido por esses projetos de grande escala \u00e9 posta em xeque na medida em que os objetivos no interior do grupo podem ser contradit\u00f3rios. Os considerados \"afetados\" pela instala\u00e7\u00e3o das PCIIs ser\u00e3o analisados, neste sentido, pela perspectiva de Carlos B. Vainer sobre a no\u00e7\u00e3o de atingido. O autor atribui ao conceito de atingido uma abrang\u00eancia que o caracteriza como objeto e categoria social de disputa, no qual \u00e9 a quest\u00e3o da legitima\u00e7\u00e3o e reconhecimento dos respectivos direitos que est\u00e1 em jogo. Vainer considera:\nEntende-se que sendo essencialmente uma categoria social em disputa, a no\u00e7\u00e3o de atingido varie no tempo e no espa\u00e7o, conforme os contextos pol\u00edticos e culturais e. por que n\u00e3o diz\u00ea-lo, em conson\u00e2ncia com o desenrolar e desenlace dos conflitos opondo diferentes atores sociais envolvidos no processo de concep\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de projetos hidrel\u00e9tricos. (...) Ao abordar, portanto, a discuss\u00e3o acerca do\nconceito de atingido \u00e9 necess\u00e1rio compreender que se est\u00e1 discutindo sobre o reconhecimento c a legitima\u00e7\u00e3o de direitos. (VAINER, 2008. p. 40 -41).\nQuanto ao aspecto democr\u00e1tico que nos remete \u00e0 participa\u00e7\u00e3o popular no decorrer dos processos de licenciamento desses empreendimentos revela-se. a partir da literatura produzida sobre o tema, uma quest\u00e3o central para a compreens\u00e3o do conflito socioambiental que estamos analisando. Isto porque as disputas de poder envolvidas nestes processos fazem com que um dos grandes desafios deste conflito consista em tornar o \u201cpoder\" acess\u00edvel, leg\u00edtimo e igualit\u00e1rio para os afetados econ\u00f4mica e socialmente marginalizados.\nNeste sentido, para a reconstitui\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do Movimento Rio Cuhat\u00e0o Vivo em Santo Amaro da Imperatriz - SC. partimos da no\u00e7\u00e3o de movimento social proposta por Alberto Melucci (2001. p. 33). proposta pelo autor nos seguintes termos: \u201cUm movimento social \u00e9 um objeto constru\u00eddo pela an\u00e1lise e n\u00e3o coincide com as formas emp\u00edricas de a\u00e7\u00e3o\u201d. A partir desta compreens\u00e3o, que identifica um movimento como uma categoria de an\u00e1lise e n\u00e3o como um fen\u00f4meno ou realidade emp\u00edrica unit\u00e1ria, prop\u00f5e-se realizar uma aproxima\u00e7\u00e3o anal\u00edtica ao Movimento Rio Cuhat\u00e0o Vivo, mediante a decomposi\u00e7\u00e3o de seu sistema de rela\u00e7\u00f5es socioculturais estabelecidas c. por conseguinte, das a\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es nelas implicadas (MELUCCI. 2001. p. 33). Neste sentido, busca-se superar a mera observa\u00e7\u00e3o dos aspectos mesur\u00e1veis da a\u00e7\u00e3o coletiva mediante a an\u00e1lise da produ\u00e7\u00e3o de c\u00f3digos culturais pela mesma, \u201c(...) que constitui a principal atividade das redes submersas do movimento, al\u00e9m da condi\u00e7\u00e3o para a visibilidade da a\u00e7\u00e3o.\" (idem, p.26).\nAo conceber um movimento social como a express\u00e3o de um conflito entre diferentes atores sociais pela apropria\u00e7\u00e3o de recursos valorizados em comum. Melucci (2001) afirma que:\nOs atores de um conflito se enfrentam, no interior de um campo comum, para o controle dos mesmos recursos. Para que exista um conflito \u00e9 preciso poder definir os atores a partir de um sistema comum de refer\u00eancia e \u00e9 necess\u00e1rio que exista uma aposta em jogo, \u00e0 qual ambos os advers\u00e1rios se referem impl\u00edcita ou expl\u00edcitamente. (MELUCCI, op. cit.. p. 33 - 34).\nDo mesmo modo, para a compreens\u00e3o do sentido e constitui\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o coletiva em quest\u00e3o, torna-se imprescind\u00edvel a refer\u00eancia aos debates e reflex\u00f5es acerca da categoria anal\u00edtica e metodol\u00f3gica dos \u201cnovos\u201d movimentos sociais, que prop\u00f5em superar as formas hist\u00f3ricas e reducionistas do conflito de classe a partir da emerg\u00eancia de uma multiplicidade e heterogeneidade dos atores e a\u00e7\u00f5es coletivas.\nNeste sentido, a articula\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais e a amplia\u00e7\u00e3o do conceito de sociedade civil s\u00e3o elucidadas por SCHERER-WARREN; L\u00dcCHMANN (2004) de forma a nos situar quanto ao debate sobre os novos movimentos sociais e a\u00e7\u00f5es coletivas, remetendo-nos ao conceito de \"capital social\" e seu car\u00e1ter democr\u00e1tico na medida em que: \u201c(...) quanto mais elevados os n\u00edveis de capital social (la\u00e7os e normas de coopera\u00e7\u00e3o, confian\u00e7a, civismo e solidariedade), maiores s\u00e3o as possibilidades de constitui\u00e7\u00e3o de uma institucionalidade democr\u00e1tica.\u201d (SCHERER-WARREN; L\u00dcCHMANN. 2004. p. 20). Por conseguinte, para a compreens\u00e3o anal\u00edtica e um procedimento metodol\u00f3gico que corresponda \u00e0 nova categoria de movimento social contempor\u00e2neo (ainda em fase de atualiza\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-conceitual). conv\u00e9m adotarmos a atual no\u00e7\u00e3o e abordagem de redes.\nAbordagem essa que vem encontrando importante respaldo na literatura brasileira. (...) De forma mais ou menos expl\u00edcita e elaborada, percebe-se que a id\u00e9ia de redes vem se consolidando como ferramenta te\u00f3rica de destaque para a compreens\u00e3o dos fen\u00f4menos e da din\u00e2mica pol\u00edtico-social.\t(SCHERER-WARREN;\nL\u00dcCHMANN, 2004. p. 23).\nA identifica\u00e7\u00e3o do campo de conflito e dos respectivos atores sociais constituintes do movimento social analisado exige, portanto, uma an\u00e1lise que consiga abranger as inter-rela\u00e7\u00f5es estabelecidas interior e exteriormente no sistema ao qual se insere. Quanto ao \"novo\u201d paradigma de an\u00e1lise dos movimentos sociais contempor\u00e2neos, que considere e reconhe\u00e7a a pluralidade de significados anal\u00edticos que deles podem emergir, Melucci esclarece que\nNos movimentos contempor\u00e2neos, como em todos os fen\u00f4menos coletivos, combinam-se formas de a\u00e7\u00e3o que dizem respeito aos diversos n\u00edveis da estrutura social, que implicam diversas orienta\u00e7\u00f5es, que pertencem a fases hist\u00f3ricas diversas. Trata-se, portanto, de compreender esta\nmultiplicidade de elementos, sincr\u00f3nicos e diacr\u00f4nicos, e de explicar, pois, como eles se combinam na concreta unidade de um ator coletivo. (MELUCCI. 2001, p. 25).\nAssim, podemos inferir que um movimento social consiste em um sistema de a\u00e7\u00f5es coletivas capaz de conter em si m\u00faltiplos atores sociais, orienta\u00e7\u00f5es, formas de organiza\u00e7\u00e3o, objetivos, oportunidades e v\u00ednculos que tendem a moldar o sistema de rela\u00e7\u00f5es estabelecidas por ele, na medida em que: \u201co campo anal\u00edtico da a\u00e7\u00e3o de um movimento social depende do sistema de rela\u00e7\u00f5es no qual tal a\u00e7\u00e3o coletiva se situa e \u00e0 qual se refere.\u201d (MELUCCI. idem. p.38).\nSobre a problem\u00e1tica das redes de movimentos sociais, vale ainda ressaltar as observa\u00e7\u00f5es de Scherer-Warren e L\u00fcchmann (2004):\nPortanto, se as redes, assim como qualquer realidade social, desenvolve e reproduz rela\u00e7\u00f5es de conflito e poder concomitante \u00e0s pr\u00e1ticas de solidariedade. de reciprocidade. de compartilhamento, h\u00e1 que se desvendar as tens\u00f5es dessas din\u00e2micas, mas sem perder a dimens\u00e3o de que o que interessa, pol\u00edtica c eticamente (cm \u00faltima inst\u00e2ncia), \u00e9 a transforma\u00e7\u00e3o dos exclu\u00eddos em sujeitos sociais de seus destinos. (SCHERER-WARREN; L\u00dcCHMANN. 2004. p. 31).\nNo que diz respeito \u00e0 realidade brasileira, sobre a problem\u00e1tica em quest\u00e3o. Scherer-Warren (1996) levanta uma s\u00e9rie de reflex\u00f5es acerca da inter-rela\u00e7\u00e3o entre projetos de desenvolvimento, a ocupa\u00e7\u00e3o e reordena\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o deles resultantes, e a rea\u00e7\u00e3o popular. Ao realizar uma retrospectiva da expans\u00e3o do capitalismo e moderniza\u00e7\u00e3o no per\u00edodo p\u00f3s-Segunda Guerra Mundial no pa\u00eds, a autora enfatiza os interesses econ\u00f4micos e ideol\u00f3gicos concernentes a estes projetos, que: \u201c(...) atrav\u00e9s dos interesses do capital, que faz uso dos solos e recursos naturais, desapropria a partir de decis\u00f5es autorit\u00e1rias e compuls\u00f3rias tendo em vista o crescimento, a necessidade de acumula\u00e7\u00e3o e o progresso.' (SCHERER-WARREN. 1996. p. 81-82). A import\u00e2ncia fundamental da organiza\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o coletiva - e solid\u00e1ria - dos atingidos, direta e indiretamente, por esses projetos \u00e9 ressaltada pela autora ao passo que:\n(...) mesmo do ponto de vista de uma racionalidade economicista objetiva, a minimiza\u00e7\u00e3o das perdas materiais tamb\u00e9m s\u00f3 tem sido conseguida atrav\u00e9s da atua\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais que se organizam em decorr\u00eancia dos projetos de grande escala. (SCHERER-WARREN, 19%, p. 91).\nA partir da d\u00e9cada de 1980, no contexto de rcdemocratiza\u00e7\u00e3o do Estado e da sociedade no Brasil, os movimentos sociais assumiram um novo car\u00e1ter tanto na esfera anal\u00edtica quanto na esfera identit\u00e1ria, sendo incorporada e enfatizada uma dimens\u00e3o sociocultural oriunda de uma multiplicidade de atores sociais e rela\u00e7\u00f5es que emergiram neste \u201cnovo paradigma\u201d.\nEm seguida, a partir da d\u00e9cada de 1990. pode-se observar uma crescente interlocu\u00e7\u00e3o entre os movimentos sociais e o processo de globaliza\u00e7\u00e3o, na medida em que se desencadearam novas articula\u00e7\u00f5es entre a sociedade civil e o poder p\u00fablico, a exemplo do surgimento e prolifera\u00e7\u00e3o das ONGs e da organiza\u00e7\u00e3o de f\u00f3runs e Agendas 21 locais, assim como um significativo di\u00e1logo entre os pr\u00f3prios movimentos sociais (SCHERER-WARREN; L\u00dcCHMANN, 2004. p. 16). Este momento pode ser ilustrado pelo surgimento do Movimento dos Atingidos por Barragens - MAB, em 1991, sob a condi\u00e7\u00e3o de movimento social nacional que, articulando-se politicamente por meio de rede de movimentos em n\u00edvel nacional e internacional, tem como principal reivindica\u00e7\u00e3o um novo modelo de desenvolvimento energ\u00e9tico que priorize as quest\u00f5es sociais e ambientais envolvidas. Segundo SCHERER-WARREN; REIS (2008):\nEstas articula\u00e7\u00f5es foram acompanhadas pela amplia\u00e7\u00e3o da base pol\u00edtica e reivindicat\u00f3ria do MAB. da configura\u00e7\u00e3o de mobiliza\u00e7\u00f5es antideslocamento para um movimento por conquistas de direitos da cidadania e por transforma\u00e7\u00f5es na dire\u00e7\u00e3o de uma nova concep\u00e7\u00e3o de desenvolvimento socioambiental e de uma nova matriz energ\u00e9tica. (SCHERER-WARREN; REIS. 2008, p. 65).\nEm termos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos, dentre as vari\u00e1veis de an\u00e1lise e Pesquisa no campo da a\u00e7\u00e3o coletiva de movimentos sociais, s\u00e3o\nsugeridos por Melucci (2001) tr\u00eas enfoques que podem nos auxiliar a obter as informa\u00e7\u00f5es pertinentes desta categoria, sendo eles: a observa\u00e7\u00e3o dos comportamentos (que nos levam \u00e0 sua condi\u00e7\u00e3o estrutural e social); o recolhimento e organiza\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es dos atores sociais sobre a pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o (podendo ser identificadas a partir da an\u00e1lise de entrevistas e documentos produzidos por eles) e a an\u00e1lise quantitativa dos eventos e manifesta\u00e7\u00f5es coletivas (como dimens\u00f5es, tipos de atores, repert\u00f3rio de a\u00e7\u00f5es adotadas, respostas da autoridade, etc.), (ideni. ibidem. p. 160). Dentre os enfoques sugeridos, com base nos limites e nas possibilidades pr\u00f3prias a um TCC. optamos, sobretudo, pelo segundo deles, tal como foi definido pelo referido autor.\n4\tCARACTERIZA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA E SOCIOESPAC1AL\n1)0 CONTEXTO DESTINADO \u00c0 INSTALA\u00c7\u00c3O DAS SEIS PCHS\n4.1\tAspectos t\u00edsico-geogr\u00e1ficos locais\nAs seis PCHs de que trata o projeto em quest\u00e3o foram projetadas para serem instaladas nos munic\u00edpios de Santo Amaro da Imperatriz e de \u00c1guas Mornas (SC), ambos situados na Regi\u00e3o da Grande Florian\u00f3polis.\nO munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz est\u00e1 situado na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o. por\u00e7\u00e3o leste do Estado de Santa Catarina, localizando-se a 30 km da capital do Estado, entre o paralelo -27.68\u00b0 e a longitude -48.77\u00b0. Tem como fronteira territorial os munic\u00edpios de S\u00e3o Jos\u00e9 e S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara (ao Norte). Paulo Lopes (ao Sul). Palho\u00e7a (\u00e0 Leste). S\u00e3o Bonif\u00e1cio (ao Sudoeste) e \u00c1guas Mornas (\u00e0 Oeste), consistindo suas principais vias de acesso a BR - 101 e a BR 282.\nImagem 1: Localiza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o dos munic\u00edpios de Santo Amaro da Imperatriz e \u00c1guas Mornas15. Fonte: Guia Santo Amaro (2011).\nIS Dispon\u00edvel em: http://www.guiasantoamaro.com/aguas-tcrmais.php. Acesso cm 27/03/2011\nOcupa uma extens\u00e3o territorial de 344.97 km2 (IBGE, 2010) e caracteriza-se pela rica rede hidrogr\u00e1fica pertencente \u00e0 Bacia do Rio Cubat\u00e3o, cuja \u00e1rea de drenagem consiste em 738 km2 (com 342 km2 pertencendo ao Parque da Serra do Tabuleiro). A Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o situa-se a aproximadamente 20 km ao sul do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis e abrange os munic\u00edpios de Santo Amaro da Imperatriz. \u00c1guas Mornas, parte de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara e Palho\u00e7a. O principal rio dessa bacia \u00e9 o Cubat\u00e3o do Sul, que possui 65 km de extens\u00e3o e tem origem na jun\u00e7\u00e3o dos rios do Cedro e Bugres, no munic\u00edpio de S\u00e3o Bonif\u00e1cio, sendo nascente no munic\u00edpio de \u00c1guas Mornas e sua foz na Ba\u00eda Sul. munic\u00edpio de Palho\u00e7a. (CASAN. Relat\u00f3rio da Expedi\u00e7\u00e3o ao Rio Cubat\u00e3o. 2002. p. 9).\nImagem 2: Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o do Sul -SC.\"\u2019Fonte: DIAS, R. D: PEREIRA. F.C: DEUCHER VIEIRA, H.L, 2003.\nGrande parte da biodiversidade do munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz \u00e9 remanescente de Mata Atl\u00e2ntica e est\u00e1 contida no Parque\n\" Fonte DIAS. R D; PEREIRA. F.C; DEUCHER VIEIRA. H.L, (2003. p 9)\nEstadual da Serra do Tabuleiro (maior unidade de conserva\u00e7\u00e3o do Estado), dentro do qual o munic\u00edpio possui 63% de seu territ\u00f3rio e participa com 21% na \u00e1rea total do Parque. Cabe ressaltar que a cria\u00e7\u00e3o do Parque Estadual da Serra do Tabuleiro, em 1/11/1975 pelo Decreto Estadual n. 1.260. deve-se. dentre outros motivos ambientais, pela necessidade de preserva\u00e7\u00e3o do grande n\u00famero de nascentes e rios da regi\u00e3o, o que evidencia a rela\u00e7\u00e3o do Parque com os recursos h\u00eddricos j\u00e1 que toda a rede hidrogr\u00e1fica \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia direta da constitui\u00e7\u00e3o florestal da regi\u00e3o (MARTINS, 2001. p. 339). Constituindo uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral (Lei Federal n. 9985/00 e Decreto n. 4.340/02 - SNUC). o Parque da Serra do Tabuleiro tem sido fundamental para a regi\u00e3o da Grande Florian\u00f3polis pelo fato de que grande parte das \u00e1guas do rio Cubat\u00e3o do Sul. juntamente com as do rio Vargem do Bra\u00e7o, serem destinadas ao abastecimento de aproximadamente 800.000 habitantes nos munic\u00edpios de Santo Amaro da Imperatriz. Palho\u00e7a. S\u00e3o Jos\u00e9, Bigua\u00e7u e Florian\u00f3polis, cabendo ao Parque a prote\u00e7\u00e3o desses mananciais.\n\u25a0\u00bb\nFoto 1: Rio Cubat\u00e3o do Sul. Santo Amaro da Imperatriz. (Foto: da autora, em 03/11/2010).\nO munic\u00edpio de \u00c1guas Mornas, emancipado pol\u00edtico-administrativamente de Santo Amaro da Imperatriz em 19 de dezembro\nde i961. possui uma \u00e1rea de 360.757 km2 (IBGE, 2010) e localiza-se a uma dist\u00e2ncia de 36 km da capital de Florian\u00f3polis, tendo como principal via de acesso a Rodovia BR 282. Como limite territorial. \u00c1guas Mornas faz fronteira com os munic\u00edpios de Angelina (Noroeste), Anit\u00e1polis (Sudoeste). Rancho Queimado (Oeste), Santo Amaro da Imperatriz (Leste). S\u00e3o Bonif\u00e1cio (Sul) e S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara (Norte), localizando-se geograficamente a uma latitude 27\u00b04I'38\" sul e a uma longitude 48\u00b049'25\" oeste (WIKIPEDIA. 2011).\nSimilarmente ao munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz, o munic\u00edpio est\u00e1 situado na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o Sul e possui uma parte consider\u00e1vel de seu territ\u00f3rio na \u00e1rea de abrang\u00eancia do Parque da Serra do Tabuleiro. Cabe aqui lembrar que. al\u00e9m dessa Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, o munic\u00edpio de \u00c1guas Mornas tamb\u00e9m participa territorialmente da Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural -RPPN Rio das Lontras, criada em car\u00e1ter perp\u00e9tuo e declarada de utilidade p\u00fablica desde 2008 por sua grande import\u00e2ncia para a preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade da Mata Atl\u00e2ntica. (WIKIPEDIA, 2011). Os principais rios do munic\u00edpio s\u00e3o o Cubat\u00e3o do Sul. sendo nessa localidade sua nascente, e seu afluente Caldas do Norte, tamb\u00e9m chamado de Forquilhas.\nAs \u00e1guas termais dos dois munic\u00edpios, que tanto conferem import\u00e2ncia \u00e0 regi\u00e3o desde os tempos da coloniza\u00e7\u00e3o por suas propriedades terap\u00eauticas e curativas, s\u00e3o qualificadas como a \u201csegunda melhor \u00e1gua do mundo\u201d atrav\u00e9s de um estudo realizado por m\u00e9dicos alem\u00e3es de Baden-Baden. atingindo uma temperatura m\u00e9dia de 39\u00b0C e com uma vaz\u00e3o natural de 2,4 milh\u00f5es de litros por dia. (PREFEITURA MUNICIPAL DE \u00c1GUAS MORNAS. 2011).\nFoto 2: Encontro do rio Cubat\u00e3o do Sul (\u00e0 esquerda) com a foz do rio Caldas do Norte (\u00e0 direita, tamb\u00e9m chamado de \u201cForquilhinhas\u201d). Santo Amaro da Imperatriz. (Foto: da autora, em 03/11/2010).\n\u00bb\n4.2\tRetrospectiva hist\u00f3rica da ocupa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios envolvidos: conflitos territoriais entre \u00edndios e brancos\nA regi\u00e3o na qual est\u00e3o localizados os munic\u00edpios de Santo Amaro da Imperatriz e Aguas Mornas foi originariamente habitada pelos \u00edndios Xokleng, principalmente as \u00e1reas que comp\u00f5em o Parque Estadual da Serra do Tabuleiro. De acordo com registros hist\u00f3ricos e antropol\u00f3gicos17, esses ind\u00edgenas eram remanescentes de uma popula\u00e7\u00e3o que ocupou o bols\u00e3o de mata virgem na \u00e1rea compreendida entre o litoral e o planalto, entre as proximidades de Curitiba e Porto Alegre, no s\u00e9culo XIX, possuindo uma vida semi-sedent\u00e1ria com a pr\u00e1tica da cultura agr\u00edcola do milho (SANTOS, 1976, p. 54). Ap\u00f3s esse per\u00edodo, os Xokleng deslocaram-se do planalto para a \u00e1rea de florestas situada entre o litoral e a encosta do planalto, adaptaram-se como n\u00f3mades-ca\u00e7adores e dividiram-se em v\u00e1rios grupos com 50 a 300 membros que migravam pelas regi\u00f5es do Paran\u00e1, Santa Catarina e Rio Grande do Sul (SANTOS,\nVer SAN R)S (1976)\n1973. p. 55). Ao habitarem a \u00e1rea de florestas hoje compreendida no Parque da Serra do Tabuleiro, os Xokleng garantiam sua sobreviv\u00eancia a partir da ca\u00e7a e da coleta de mel. de larvas e de frutos, principalmente, o pinh\u00e3o, que consistia em sua base alimentar - sendo a \u00e9poca de fartura e matura\u00e7\u00e3o desse fruto no per\u00edodo entre os meses de abril e junho.\nA confirma\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria dos Xokleng na regi\u00e3o, at\u00e9 meados do s\u00e9culo XX, \u00e9 realizada por Santos (1973), em seu relato sobre a presen\u00e7a ind\u00edgena no sul do Brasil:\nEm nossos registros h\u00e1 diversas refer\u00eancias indicadoras da presen\u00e7a ainda hoje de ind\u00edgenas arredios numa ponta de floresta que cobra a chamada Serra do Taboleiro. localizada entre os munic\u00edpios de Paulo Lopes. Imaru\u00ed. S\u00e3o Bonif\u00e1cio e Santo Amaro. (SANTOS, 1973. p. 169).\nA crescente ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o pelos colonos europeus no final do s\u00e9culo XIX e inicio do s\u00e9culo XX contribuiu para a redu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o Xokleng em 75%, no per\u00edodo compreendido entre 1914 e 1933. assim como uma mortalidade de 100% em 1949. para um grupo de tr\u00eas indiv\u00edduos, segundo os dados de Eduardo de Lima e Silva Hoerhan, funcion\u00e1rio do Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao \u00edndio - SPI na \u00e9poca (MARTINS. 2001. p. 66). Conforme a pesquisa de S\u00edlvio Coelho dos Santos, iniciada em 1963, esses ind\u00edgenas viviam dispersos devido ao gradual desfalque da floresta em potencial de alimentos pelas atividades extrativistas dos colonizadores (como ca\u00e7a, agricultura e extra\u00e7\u00e3o madeireira) e circulavam pela \u00e1rea que atualmente integra o Parque da Serra do Tabuleiro e a encosta da Serra Geral, cruzando a estrada de rodagem, provavelmente na altura da serra do Capivari, nos limites de S\u00e3o Bonif\u00e1cio com \u00c1guas Mornas (SANTOS. 1976, p. 57).\nUm longo per\u00edodo de conflitos entre \u00edndios e brancos iniciou-se no s\u00e9culo XIX com a ocupa\u00e7\u00e3o territorial e colonial de Santo Amaro e regi\u00e3o, marcado pela degrada\u00e7\u00e3o da flora e fauna locais, escassez de alimentos aos \"silv\u00edcolas\" e pelas investidas das tropas de bugreiros que. pertencentes \u00e0 \u201cCompanhia de Batedores do Mato\" criada em 1877. \"vendiam seus servi\u00e7os de prote\u00e7\u00e3o aos moradores das col\u00f4nias de imigrantes, a viajantes, tropeiros e agrimensores (SAN I OS, 1976. p. 49). Como afirma Prien (1999 apud Martins, 2001):\nAlgumas col\u00f4nias de imigrantes foram intencionalmente implantadas no espa\u00e7o vital dos povos ind\u00edgenas, pois as autoridades regionais\nesperavam, com isso, que os pr\u00f3prios colonos expulsassem os ind\u00edgenas destas regi\u00f5es economicamente importantes. (PRIEN apud MARTINS, 2001, p. 70).\nDeste modo, a resist\u00eancia de contato pelos ind\u00edgenas com a sociedade envolvente justificou-se pelas dificuldades de sobreviv\u00eancia, doen\u00e7as e massacres decorrentes dos processos de expans\u00e3o e coloniza\u00e7\u00e3o ocorridos nesse per\u00edodo, marcados pelas ca\u00e7adas e atrocidades cometidas aos ind\u00edgenas pelos bugreiros, detalhadamente relatadas pelos depoimentos de Martinho Marcelino de Jesus, o famoso \"Martinho Bugreiro\u201d, ao pesquisador Jos\u00e9 Deeke em 1967, e apresentadas pelo antrop\u00f3logo S\u00edlvio Coelho dos Santos em I97318.\nFoto 3: Placa de identifica\u00e7\u00e3o do conflito hist\u00f3rico entre ind\u00edgenas e colonizadores na regi\u00e3o. Hotel Caldas da Imperatriz, Santo Amaro da Imperatriz11. Fonte: Guia Santo Amaro (2011).\nCom a identifica\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a ind\u00edgena na regi\u00e3o, foi organizada uma expedi\u00e7\u00e3o com planos de atra\u00e7\u00e3o e contato pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00edndio - FUNAI. De acordo com Martins (2001, p. 65), \u201cEntre os dias 10 e 16 de junho percorreram as florestas de Santo Amaro da Imperatriz, Imarui, Gr\u00e3o Par\u00e1 e S\u00e3o Bonif\u00e1cio, at\u00e9 novembro do mesmo ano de 1975. Nos locais onde passavam deixavam presentes, mas nenhum deles foi sequer tocado.\u201d\n*\u201c Ver as an\u00e1lises de OLIVEIRA (1998) sobre o processo de reorganiza\u00e7\u00e3o soaal De acordo com o autor, a presen\u00e7a colonial induziu as sociedades ind\u00edgenas a novas rela\u00e7\u00f5es com o territ\u00f3rio e. com isso, acarretou uma s\u00e9rie de transforma\u00e7\u00f5es nos m\u00faltiplos n\u00edveis de sua exist\u00eancia sociocultural (p. 54)\n\u201d Dispon\u00edvel em http://www .guiasantoamaro.com/aguas-termais php Acesso em 02/03/11\nForam desenvolvidos estrat\u00e9gias e servi\u00e7os de atra\u00e7\u00e3o pelos pesquisadores e funcion\u00e1rios da FUNAI da \u00e9poca, evidenciando-se a necessidade da cria\u00e7\u00e3o do Parque Estadual da Serra do Tabuleiro para a prote\u00e7\u00e3o e sobreviv\u00eancia dos ind\u00edgenas - medida que foi enfaticamente recomendada, em 1976. pelo antrop\u00f3logo Tom O. Miller J\u00fanior, na \u00e9poca professor visitante da Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC). Os planos de atra\u00e7\u00e3o e contato foram, desse modo, renunciados pelos profissionais respons\u00e1veis como medida de resguardo aos diversos problemas de mortalidade e cont\u00e1gio de doen\u00e7as pelos brancos, conforme algumas experi\u00eancias no pais, j\u00e1 observadas naquela \u00e9poca (MARTINS, 2001. p. 66).\nNaquele momento, o professor e antrop\u00f3logo Silvio Coelho dos Santos encaminhou um documento ao ent\u00e3o governador Ivo Silveira para a solicita\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o de um parque florestal na \u00e1rea da Serra do Tabuleiro, compreendida nos munic\u00edpios de Santo Amaro da Imperatriz. S\u00e3o Bonif\u00e1cio e Paulo Lopes, apresentando a import\u00e2ncia dos recursos naturais locais e a depend\u00eancia de sobreviv\u00eancia dos grupos ind\u00edgenas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 essa \u00e1rea, sendo evidenciado pelo pesquisador o \"desinteresse governamental\u201d por essa proposta (SANTOS. 1976. p. 17).\nEntretanto, apesar do referido desinteresse, a cria\u00e7\u00e3o e efetiva\u00e7\u00e3o do Parque Estadual da Serra do Tabuleiro, em 1975 . consistiu numa importante reivindica\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o indigenista da \u00e9poca para a sobreviv\u00eancia, liberdade e prote\u00e7\u00e3o dos remanescentes ind\u00edgenas presentes na regi\u00e3o, e continua at\u00e9 o presente como uma importante conquista cm termos socioambientais para toda a popula\u00e7\u00e3o regional, a despeito de problemas com a ocupa\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o deste territ\u00f3rio, que lamentavelmente v\u00eam ocorrendo com \u00edndios Guarani, ocupantes imemoriais, como os Xokleng, de parte dos espa\u00e7os por ele demarcados\"\".\n4.3\tA ocupa\u00e7\u00e3o colonial de Santo Amaro da Imperatriz e Aguas Mornas\nA coloniza\u00e7\u00e3o de Santo Amaro d\u00edt Imperatriz est\u00e1 ligada \u00e0 descoberta da fonte de \u00e1guas termais, por ca\u00e7adores, em 1813. O Governo Imperial destacou ent\u00e3o um contingente policial para guarda do local, j\u00e1 que a regi\u00e3o era habitada por ind\u00edgenas. Em 18 de mar\u00e7o de 1818. o rei Dom Jo\u00e3o VI determinou a constru\u00e7\u00e3o de um hospital.\n2\" Sobre esta problem\u00e1tica, veja-se. de modo especial, a Tese de Doutorado de Bertho (2005), orientada pelo Prof. Silvio C dos Santos\natrav\u00e9s da primeira lei de cria\u00e7\u00e3o de uma est\u00e2ncia termal no Brasil. Em outubro de 1845, Santo Amaro da Imperatriz recebeu a visita do casal imperial Dom Pedro II e Dona Teresa Cristina, que mandou construir um pr\u00e9dio com quartos e banheiras para os visitantes, em busca de al\u00edvio para suas dores. (PORTAL SANTO AMARO. 2011 )21 22 *.\nFoto 4: Antigo Hotel Caldas da Imperatriz, fundado em 1845 . ap\u00f3s o decreto de 18 de mar\u00e7o de 1818, promulgado por Dom Jo\u00e3o VI, para a constru\u00e7\u00e3o de um hospital e considerado a primeira lei de cria\u00e7\u00e3o de uma Est\u00e2ncia Termomineral no Brasil.\u201d. Fonte: Guia Santo Amaro (2011).\nEm homenagem \u00e0 Imperatriz, a localidade, nos arredores da cidade - que se chamava Caldas do Cubat\u00e3o foi rebatizada como Caldas da Imperatriz (GOVERNO DO ESTADO DE SANTA CATARINA, 2011)2\u2019. O primeiro nome da localidade foi Arraial do Cubat\u00e3o. que teve origem com o nome do rio que os \u00edndios chamavam de Cubat\u00e3o e que significava \u201cpequeno mar ao p\u00e9 da serra\". Por volta de 1.808. ca\u00e7adores descobrem o \"ouro na forma de \u00e1gua\", ou seja, uma\n21\tDispon\u00edvel em: http://www.portalsantoamaro.com.br/portal/indc.x.php?mod pagina&amp;id 11 Acesso em 29/03/2011\n22\tDispon\u00edvel em: http://www.guiasantoamaro.com/aguas-termais.php Acesso cm 02/03/11\n21 Dispon\u00edvel em http://www.sc.gov.br/contcudo/municipios/frametsetmumcipios.htm Acesso em 29/03/2011\nfonte de \u00e1gua termal, que impulsionou o desenvolvimento da localidade, mesmo com o massacre dos milicianos que para l\u00e1 foram destacados para resguardar a descobertas pelos \u00edndios e estes por um novo destacamento. Entre 1830 a 1833. constru\u00edram uma capela e, em homenagem a padroeira Sant'Ana. o nome da localidade passou a ser chamado de Sant\u2019ana do Cuhat\u00e3o (PORTAL SANTO AMARO. 2011)24 25.\nFoto 5: Representa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da chegada do casal imperial, o Sr. Dom Pedro II e Dona Teresa Cristina, a ent\u00e3o localidade Santana, hoje Santo Amaro da Imperatriz, com destino as j\u00e1 afamadas termas. em 29 de outubro de 1845. Bico de Pena de Odilon de Souza e Valdyr Mira. I953\u2018s. Fonte: Guia Santo Amaro (2011).\nCom o desenvolvimento da vila atrav\u00e9s do aumento populacional, a antiga capela ficou pequena, iniciando-se assim uma nova capela por volta de 1850/53 quando, para a surpresa de todos, teria aparecido misteriosamente uma imagem de Santo Amaro, n\u00e3o se sabendo sua origem e seu destino, guardada pelo p\u00e1roco para quem de direito viesse reclamar. Ap\u00f3s a conclus\u00e3o da nova igreja a popula\u00e7\u00e3o.\n\"Dispon\u00edvel em: http://www.portalsantoamaro.com.br/portal/indcx.php?mod=pagina&amp;id=l I\nAcesso em 29/03/2011\n25 Dispon\u00edvel em: http://www.guiasantoamaro.com/aguas-termais.php. Acesso em 02/03/11.\ncom o clero, mudou pela segunda vez a nomenclatura da vila para Santo Amaro (PORTAL SANTO AMARO. 2011) 26.\nPelo Decreto Federal do ent\u00e3o Presidente da Rep\u00fablica Get\u00falio Vargas, nenhuma cidade, distrito, vila, comunidade poderia ter o mesmo nome. Na ocasi\u00e3o existiam no Brasil seis localidades com o nome de Santo Amaro, n\u00e3o podendo permanecer mais de uma com o mesmo nome. Por tal motivo, em 1.944 o distrito de Santo Amaro passou a se denominar de Cambirela. A popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o aceitava o nome pag\u00e3o e in\u00fameras foram as manifesta\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias a ele. Surgiu, assim, a id\u00e9ia de voltar ao nome antigo acrescentando um diferencial. A princ\u00edpio sugeriram Cubat\u00e3o, mas uma nova proposta foi a de acrescentar \u201cImperatriz\u201d. Atrav\u00e9s de um plebiscito, em 1948, a popula\u00e7\u00e3o da localidade consegue alterar o nome do referido distrito para Santo Amaro da Imperatriz, nome este que \"permanece at\u00e9 os dias de hoje e que orgulha a todos os seus moradores\u201d \u20197 (PORTAL SANTO AMARO, 2011).\nPodemos constatar, de acordo com os registros hist\u00f3ricos, que o processo de coloniza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz pelos imigrantes europeus est\u00e1 intimamente vinculado ao processo hist\u00f3rico de povoamento do Estado de Santa Catarina, tendo in\u00edcio com os portugueses de ra\u00edzes vicentistas e. em seguida, continuado com a popula\u00e7\u00e3o a\u00e7oriana entre os anos de 1748 e 1756. De in\u00edcio, possu\u00edam uma economia de subsist\u00eancia e autoconsumo que era desenvolvida em estabelecimentos de \u201ccar\u00e1ter esparso e rarefeito\u201d (GAMA, 1998, p. 91), sendo os primeiros europeus a ocuparem as plan\u00edcies do m\u00e9dio rio Cubat\u00e3o.\nPosteriormente, em 1828, 635 colonos alem\u00e3es estabeleceram-se na regi\u00e3o e instalaram-se na col\u00f4nia de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara, no Vale do Rio Maruim. Surge, ent\u00e3o, a Col\u00f4nia de Vargem Grande (no atual munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz), ocupada em 1936 por onze fam\u00edlias alem\u00e3s, que se instalaram nas terras f\u00e9rteis situadas \u00e0 margem direita do rio Cubat\u00e3o, consistindo o norte do munic\u00edpio um \u201c...corredor migrat\u00f3rio dos povos alem\u00e3es\u201d. (GAMA, 1998, p. 93-96). Muitas dificuldades s\u00e3o enfrentadas pelos colonos na adapta\u00e7\u00e3o a essas terras tropicais e. tanto os lusitanos como os alem\u00e3es, recorreram \u00e0 \"ado\u00e7\u00e3o do sistema agr\u00edcola de ro\u00e7as\" praticado pelos ind\u00edgenas da regi\u00e3o, (ibidem. p. 96). Segundo a autora, ocorreu neste momento uma cabocliza\u00e7\u00e3o dos colonos, pois: \u201cComo quase todos os colonos\n26 Dispon\u00edvel em: http://www.portalsantoamaro.com.br/portal/index php?mod=pagina&amp;id=l I Acesso em: 29/03/2011.\n2 Dispon\u00edvel em: http://www.portalsantoamaro.com.br/portal/index.php?mod=pagina&amp;id=l I\nAcesso em 29/03/2011\nimigrantes eram pobres e com pouca experi\u00eancia na agricultura, acabaram adotando o sistema agr\u00edcola dos nativos\". (GAMA. 1998. p. 103)\nAs rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria sempre estiveram vinculadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o familiar em ambos os munic\u00edpios. Em Santo Amaro da Imperatriz os sistemas de ro\u00e7a e engenhos, herdados originariamente da cultura guarani, passaram a ser fundamentais ao munic\u00edpio, mesmo ap\u00f3s o advento das transforma\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas ocorridas na agricultura brasileira de um modo geral. Segundo informa\u00e7\u00f5es de Martins (2001. p. 56), \"Os engenhos tamb\u00e9m estavam presentes nas propriedades dos primeiros moradores de Santo Amaro, que aproveitavam as t\u00e9cnicas herdadas dos \u00edndios Guarani na elabora\u00e7\u00e3o da farinha de mandioca.\"\nCom o processo de moderniza\u00e7\u00e3o e mecaniza\u00e7\u00e3o do campo ocorrida no Brasil, entre os anos 60 e 70. ocorreu uma crise na economia das ro\u00e7as e dos engenhos da regi\u00e3o, assim como transforma\u00e7\u00f5es na rela\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-tempo pelos colonos. Como afirma Gama (1998, p. 212). \"O advento da m\u00e1quina acelerou o tempo e aniquilou o espa\u00e7o, mudando o uso e o significado do tempo e do espa\u00e7o nas ro\u00e7as e nos engenhos de Santo Amaro.\" Atrelados a este processo, as taxas de urbaniza\u00e7\u00e3o e o \u00eaxodo rural no munic\u00edpio aumentaram na d\u00e9cada de 80. embora os dados apontem para um descompasso de Santo Amaro em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s taxas de urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira Gama (1998. p. 133). Em conseq\u00fc\u00eancia \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o e o crescimento da capital catarinense ocorridos neste per\u00edodo, houve a expans\u00e3o da economia e popula\u00e7\u00e3o santoamarense, aumentando a atividade familiar de horticultura e a evas\u00e3o populacional da \u00e1rea agr\u00edcola Guivant (1992).\nA hist\u00f3ria de coloniza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Aguas Mornas vai, em muitos aspectos, ao encontro do processo hist\u00f3rico ocorrido em Santo Amaro da Imperatriz a partir da segunda metade do s\u00e9culo XIX. sendo predominantemente alem\u00e3. O munic\u00edpio foi inicialmente ocupado atrav\u00e9s do sistema de col\u00f4nias em 1837. com a instala\u00e7\u00e3o da col\u00f4nia de Vargem Grande por 43 colonos alem\u00e3es e um dinamarqu\u00eas, vindos da regi\u00e3o de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara, (col\u00f4nia fundada em 1829) pela nova estrada de Lages que liga o planalto catarinense ao litoral.\nPosteriormente, em 1847 foi fundada a Col\u00f4nia de Santa Isabel pelo assentamento de 256 imigrantes provenientes da Alemanha -embora apenas 164 se radicaram na nova col\u00f4nia -. na sede fixada em Rancho Queimado, sendo emancipada em 28 de maio de 1869 c elevada \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de Distrito de Paz em 1902. De acordo com registros hist\u00f3ricos, o veleiro que trouxe os primeiros imigrantes destinados a Santa Isabel havia deixado o porto de Dunquerque, na Fran\u00e7a, em 19 de\nsetembro de 1846, chegando ao Rio de Janeiro ap\u00f3s uma viagem de seis semanas, chegando \u00e0 cidade de Desterro, atual Florian\u00f3polis, em 28 de dezembro de 1846. Foram registradas ao todo 28 fam\u00edlias, com 114 pessoas, sendo 45 adultos e as demais crian\u00e7as, embora o n\u00famero de mulheres fosse reduzido e muitas delas faleceram na viagem. A col\u00f4nia de Santa Isabel \u00e9 registrada como a mais antiga coloniza\u00e7\u00e3o evang\u00e9lica do Estado de Santa Catarina, a qual tem o nome como uma homenagem \u00e0 Princesa Isabel, filha de Dom Pedro II. quando em visita \u00e0 regi\u00e3o.\nEm 1860 foi fundada a col\u00f4nia de Teres\u00f3polis, atrav\u00e9s do Decreto do Governo Imperial de 03 de junho de 1860. por 40 imigrantes alem\u00e3es vindos da Ren\u00e0nia e da Westfalia. Foi emancipada em 1869 e. em setembro de 1886, foi criado o Distrito de Paz, consistindo tamb\u00e9m no ber\u00e7o da restaura\u00e7\u00e3o da Prov\u00edncia Franciscana da Imaculada Concei\u00e7\u00e3o do Brasil. Devido \u00e0 pouca fertilidade de suas terras, alguns dos imigrantes migraram para outras regi\u00f5es do Estado.\nO munic\u00edpio de \u00c1guas Mornas, nome atribu\u00eddo \u00e0 exist\u00eancia das fontes de \u00e1guas quentes e termais na localidade, foi emancipado pol\u00edtico-administrativamente do munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz em 19 de dezembro de 1961, atrav\u00e9s da lei n\u00b0 790, sendo sua instala\u00e7\u00e3o oficial cm 29 de dezembro de 1961. A atual ocupa\u00e7\u00e3o urbana do munic\u00edpio desenvolveu-se de forma linear entre a Rodovia BR-282 e os rios Cubat\u00e3o e Forquilhas, conformando as localidades de Sede. Vargem Grande e Santa Cruz da Figueira.\nPode-se constatar, portanto, que os munic\u00edpios de Santo Amaro da Imperatriz e \u00c1guas Mornas s\u00e3o historicamente marcados por sucessivas ocupa\u00e7\u00f5es \u00e9tnicas e territoriais, desencadeando in\u00fameras transforma\u00e7\u00f5es territoriais e culturais ao longo dos anos, na medida em que a produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es f\u00edsica e cultural se estabelecem constante e dialeticamente no tempo e espa\u00e7o.\n4.4\tDados demogr\u00e1ficos e atividades econ\u00f4micas dos munic\u00edpios\nO munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz possui, atualmente, uma popula\u00e7\u00e3o de 19.830 habitantes, dos quais 14.977 se encontram na \u00e1rea urbana e 4.853 na \u00e1rea rural (IBGE. 2010). Segue abaixo o quadro com as estimativas populacionais no que se refere ao crescimento da popula\u00e7\u00e3o urbana e rural ao longo dos anos:\nANO\tPOP. URBANA\tPOP. RURAL\tTOTAL DE HABITANTES\n1960\t2.462\t14.459\t16.961\n1970\t2.577\t7.785\t10.368\n1980\t5884\t5.433\t11.317\n1991\t7.664\t5.659\t13.597\n1996\t10.475\t4.094\t14.569\n2000\t12.523\t3.159\t15.682\n2010\t14.977\t4.853\t19.830\nTabela 1: Levantamento demogr\u00e1fico do munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz (SC) entre os anos 1960 - 2010. Fonte: Instituto Brasileiro de Geografia c Estat\u00edstica. - IBGE. 201I2\u2019.\nDados transmitidos pelo IBGE (2010) informam sobre a participa\u00e7\u00e3o dos setores na economia total do munic\u00edpio: Agropecu\u00e1ria - 12.222; Ind\u00fastria - 34.359; Servi\u00e7os -115.185. consistindo no setor de maior express\u00e3o e crescimento ao longo dos anos.\nO munic\u00edpio de Aguas Mornas possui uma popula\u00e7\u00e3o de 5.546 habitantes (IBGE. 2010). sendo que a maioria de seus habitantes (3.219) encontra-se na \u00e1rea rural e 2.327 situam-se na \u00e1rea urbana (IBGE. 2010). O crescimento populacional do munic\u00edpio e sua estimativa conforme os censos demogr\u00e1ficos das \u00e1reas urbana e rural s\u00e3o abaixo relacionadas:\nANO\tPOP. URBANA\tPOP. RURAL\tTOTAL DE HABITANTES\n1970\t95\t4.580\t4.675\n1980\t746\t3.380\t4.126\n1991\t1.042\t3.569\t4.611\n2000\t1.715\t3.675\t5.390\n2010\t2.327\t3.219\t5.546\nTabela 2: Fonte: Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \u2014 IBGE, 2010 e\nPrefeitura Municipal de \u00c1guas Mornas. 2011.*\n!x Dispon\u00edvel em http://www ibge.gov.br/cidadcsat/topwindow.htm?!. Acesso em 21/02/2011\n29 Dispon\u00edvel em http://www aguasmornas sc gov br/historico htm .Acesso em 24/03/2011\nA atual participa\u00e7\u00e3o dos setores da Agropecu\u00e1ria (20.157), da Ind\u00fastria (5.648) e de Servi\u00e7os (24.085) na economia de \u00c1guas Mornas (IBGE, 2010) revela algumas transforma\u00e7\u00f5es ocorridas na estrutura do munic\u00edpio, \u00e0 medida que as atividades agr\u00edcola e pecu\u00e1ria, historicamente predominantes, t\u00eam sido superadas em estimativas pelo setor de servi\u00e7os.\n4.5\tA produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola\nNo que se refere \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, as mais importantes culturas no munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz s\u00e3o o arroz, batata inglesa, cana-de-a\u00e7\u00facar, feij\u00e3o, mandioca, milho e tomate30.\nEntretanto, as decorr\u00eancias do c\u00e9lere processo de urbaniza\u00e7\u00e3o pelo qual atravessa o munic\u00edpio desde os anos 70 v\u00eam repercutindo na regi\u00e3o, marcando o decl\u00ednio do modelo baseado na cultura dos engenhos e lavouras tradicionais de milho, mandioca e cana-de-a\u00e7\u00facar.\nEm refer\u00eancia a esse processo de urbaniza\u00e7\u00e3o em detrimento das \u00e1reas agr\u00edcolas. Martins (2001) acrescenta que:\nA urbaniza\u00e7\u00e3o acelerada do meio rural exerce press\u00f5es sobre os agricultores, que se sentem intimidados, e em muitos casos vendem terras e abandonam a atividade. Foi citada como exemplo a situa\u00e7\u00e3o de Sul do Rio, que h\u00e1 20 anos era eminentemente agr\u00edcola e hoje est\u00e1 diante do avan\u00e7o da urbaniza\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m existem preocupa\u00e7\u00f5es com as perdas na agricultura, a r\u00e1pida diminui\u00e7\u00e3o do plantio da batata, as press\u00f5es para elimina\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos e a eros\u00e3o. (MARTINS. 2001. p. 274).\nDe fato, a tend\u00eancia \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, j\u00e1 abordada por Guivant (1992), consiste at\u00e9 hoje num grande desafio aos agricultores locais \u00e0 medida que, a partir dos anos 80. as lavouras tempor\u00e1rias e permanentes apresentam acentuada diminui\u00e7\u00e3o em suas terras ocupadas, assim como h\u00e1, tamb\u00e9m, uma significativa redu\u00e7\u00e3o das florestas nativas da regi\u00e3o.\nFonte IBGI-. Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola do Municipio (PAM). 2007\nA redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas florestadas e dispon\u00edveis para as atividades agr\u00edcolas tornou necess\u00e1ria a procura por novas t\u00e9cnicas e culturas para o aumento da produtividade, a exemplo do cultivo da batata-inglesa, tomate e piment\u00e3o.\nE necess\u00e1rio ressaltar, contudo, que as novas culturas passaram a exigir cuidados especiais de manejo para o enfrentamento das vulnerabilidades ambientais, a exemplo das pragas e doen\u00e7as, temperatura, calor e umidade, exigindo dos produtores respostas para o enfrentamento dos problemas encontrados, como a importa\u00e7\u00e3o, de outros estados brasileiros, de defensivos agr\u00edcolas e sementes, com mais intensidade em meados da d\u00e9cada de 1980.\nA rigor, a utiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos nas lavouras agr\u00edcolas pelos agricultores, desde a d\u00e9cada de 70. frente \u00e0s dificuldades t\u00edsicas e econ\u00f4micas que se apresentavam na regi\u00e3o, exibe atualmente suas conseq\u00fc\u00eancias. Sobre este processo e mecanismo dos quais se utilizaram os agricultores do munic\u00edpio diante das dificuldades encontradas. Guivant (1992). em sua pesquisa no munic\u00edpio, afirma:\n(...) os agrot\u00f3xicos aparecem para os agricultores como um dos poucos recursos de controle sobre o processo produtivo e mais diretamente sobre os agroecossistemas. Toda tecnologia implica um n\u00edvel de dom\u00ednio sobre o meio ambiente, mas os agrot\u00f3xicos. dentro da tecnologia de que disp\u00f5em os entrevistados, s\u00e3o vistos com um poder peculiar, junto com os fertilizantes qu\u00edmicos e org\u00e2nicos. (GUIVANT. 1992. p. 246).\n\u00c9 indispens\u00e1vel ressaltar, entretanto, que h\u00e1 novas perspectivas de est\u00edmulo ao desenvolvimento rural sustent\u00e1vel, no munic\u00edpio, a exemplo do que j\u00e1 vinha ocorrendo em outros estados do sul do Brasil, conforme apresentam Lovato e Schmidt (2006). e mais especificamente em Santa Catarina (SCHMIDT: SCHMIDT;TURNES. 2003). De fato, alguns agricultores familiares optaram pela mudan\u00e7a no sistema produtivo ap\u00f3s algumas ocorr\u00eancias de intoxica\u00e7\u00e3o de agricultores pela aplica\u00e7\u00e3o de herbicidas e. tamb\u00e9m, pela localiza\u00e7\u00e3o de algumas propriedades rurais no interior do Parque da Serra do Tabuleiro -legalizada como Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o Ambiental pelos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis. Assim \u00e9 que a transi\u00e7\u00e3o da agricultura convencional para\npr\u00e1ticas agr\u00edcolas alternativas31 vem sendo estimulada e desenvolvida na regi\u00e3o, principalmente na comunidade de Vargem do Bra\u00e7o. De acordo com Drews,\nOs agricultores familiares de Vargem do Bra\u00e7o descreveram v\u00e1rios motivos que os impulsionaram a adotar a agricultura org\u00e2nica. Entre eles a localiza\u00e7\u00e3o de suas terras no interior do Parque da Serra do Tabuleiro, em que est\u00e3o as nascentes de rios importantes para o fornecimento de \u00e1gua para a Regi\u00e3o Metropolitana de Florian\u00f3polis e a intoxica\u00e7\u00e3o de agricultores pela utiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos. (DREWS. 2006. p. 30)\nNo que se refere \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola do munic\u00edpio de \u00c1guas Mornas, esta baseia-se principalmente nas lavouras tempor\u00e1rias de cultivo do milho, do feij\u00e3o e da mandioca (IBGE. Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal, 2007). embora a cultura do tomate venha apresentando uma crescente express\u00e3o, com 7,31% em toda a produ\u00e7\u00e3o estadual e maior \u00e1rea plantada, com 200 hectares (SEBRAE, 2010).\nAs culturas de lavoura permanente, como o p\u00eassego e a banana, v\u00eam contribuindo expressivamente para a economia do munic\u00edpio e do Estado, respondendo com 0.84% e 0,02% da produ\u00e7\u00e3o em Santa Catarina (SEBRAE, 2010).\nRecentemente, o munic\u00edpio vem recebendo incentivos institucionais e governamentais para a implanta\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da produ\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica familiar, livre de insumos qu\u00edmicos, bem como a explora\u00e7\u00e3o do turismo agroecol\u00f3gico com o \u201cProjeto Roteiro de Turismo da Microbacia do Alto Cubat\u00e3o\u201d, que j\u00e1 beneficia 90 fam\u00edlias e busca criar alternativas de gera\u00e7\u00e3o de renda e emprego, concomitantemente \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o da identidade e cultura locais pela preserva\u00e7\u00e3o ambiental'2 (BELA SANTA CATARINA, 2011). Segundo estimativas, o crescimento da produ\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica est\u00e1 por volta de 15% a 20 % ao ano no Estado. Cabe ressaltar que atualmente existem mais de 2.000 fam\u00edlias de pequenos agricultores que cultivam produtos\n\u201d Segundo Alticri [apud l.OVATO c SCHMIDT, 2006). este movimento de agricultura alternativa \u00e9 \u201c um meio de constru\u00e7\u00e3o de um novo padr\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria e para a reconstru\u00e7\u00e3o da cidadania no campo\", com base, entre outros aspectos, na oferta de produtos 'limpos\" ou \"ecol\u00f3gicos\u201d.\nDispon\u00edvel em htlp://www belasantacatarina.com br/noticias asp \u2019id=l8O5 Acesso em: 28/03/2011\norg\u00e2nicos em Santa Catarina, sendo que no munic\u00edpio de \u00c1guas Mornas nove estabelecimentos agr\u00edcolas declararam-se produtores org\u00e2nicos em levantamento realizado nos anos de 2002-2003 (SECRETARIA DE ESTADO DA AGRICULTURA E DESENVOLVIMENTO RURAL. 2011). Algumas grandes e m\u00e9dias empresas do munic\u00edpio j\u00e1 est\u00e3o investindo no setor de org\u00e2nicos. (EPAGRI. 2011)\nFoto 6: \u00c1reas agr\u00edcolas familiares e o crescimento do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o em Sul do Rio. no munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz. (Foto: da autora, em 5/11/2010)\nFoto 7: Agricultor local e seu cultivo de piment\u00f5es para comercializa\u00e7\u00e3o. Sul do Rio. Santo Amaro da Imperatriz. (Foto: da autora, em 5/11/2010).\nFoto 8: Lavoura de couve-flor na regi\u00e3o de Aguas Mornas, nas encostas do Parque da Serra do Tabuleiro. (Foto: da autora, em 3/11/2010).\n4.6\tAs atividades tur\u00edsticas\nAs atividades tur\u00edsticas representam a maior aposta econ\u00f4mica do munic\u00edpio atualmente, cuja contribui\u00e7\u00e3o fiscal consiste na segunda arrecada\u00e7\u00e3o. Um dos principais desafios da administra\u00e7\u00e3o municipal tem sido estruturar e viabilizar o desenvolvimento local atrav\u00e9s das potencialidades naturais da regi\u00e3o, como as fontes hipotermais, cachoeiras, cascatas e as belezas da Mata Atl\u00e2ntica contida no Parque da Serra do Tabuleiro, sendo de fundamental import\u00e2ncia as atividades ecotur\u00edsticas sustent\u00e1veis como o turismo de aventura, o turismo rural e o turismo termal. Sobre o crescimento e import\u00e2ncia atual do turismo no munic\u00edpio:\nEspera-se encontrar no turismo uma sa\u00edda para a economia do munic\u00edpio, uma fonte de gera\u00e7\u00f5es de empregos, j\u00e1 que a agropecu\u00e1ria, seu principal sustent\u00e1culo, vem perdendo efici\u00eancia; e a ind\u00fastria, pelo menos a convencional, \u00e9 vista com reservas, pela amea\u00e7a que representa \u00e0 integridade\ndo precioso manancial existente em seu territ\u00f3rio. (MARTINS. 2001. p. 177).\nOs esportes de aventura praticados em Santo Amaro, como o rafting, o v\u00f4o livre, motocross. canoagem em corredeiras e rapei firmaram-se no munic\u00edpio de forma a atrair muitos adeptos e proporcionando tamb\u00e9m campeonatos em n\u00edvel nacional. Atualmente, as atividades ecotur\u00edsticas. em especial a modalidade do rafting. t\u00eam caracterizado o munic\u00edpio no Brasil e no exterior. Considerada uma pr\u00e1tica de turismo respons\u00e1vel e sustent\u00e1vel, a pr\u00e1tica do rafting \u00e9 realizada h\u00e1 cerca de dez anos no munic\u00edpio, sendo operacionalizada por tr\u00eas empresas em Caldas da Imperatriz: a TDA Rafting. a Ativa Rafting c a Apoama / Caf\u00e9 do Tabuleiro.\nFoto 9: Pratica do rafting nas aguas do rio Cubatao do Sul. (Foto: Eleazar Garbelotto. TDA Rafting. 3/11/2010).\nAs fontes de Caldas da Imperatriz, respons\u00e1veis em grande parte pelo reconhecimento corno \"para\u00edso das \u00e1guas\u2019\u2019, recebem visitantes durante todos os meses do ano que. atrav\u00e9s dos servi\u00e7os oferecidos pelos hot\u00e9is Caldas da Imperatriz. Plaza Hotel Caldas da Imperatriz. Jomar. Prayontur. Pousada Imperatriz e Santo Amaro, podem se hospedar para conferir os benef\u00edcios terap\u00eauticos das hidrotermas. que oferecem, tamb\u00e9m, outros servi\u00e7os para atender os visitantes com varia\u00e7\u00f5es de valores de hospedagem. Cabe ressaltar que o famoso hotel Caldas da Imperatriz, antigo hospital no tempo colonial, \u00e9 um importante patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e atrativo tur\u00edstico do munic\u00edpio, al\u00e9m de situar-se nos limites do Parque da Serra do Tabuleiro.\nDe acordo com o site da Prefeitura de Santo Amaro da imperatriz, o munic\u00edpio tamb\u00e9m \u00e9 conhecido por suas manifesta\u00e7\u00f5es culturais, decorrentes da predomin\u00e2ncia do pertencimento religioso da popula\u00e7\u00e3o ao catolicismo. Assim \u00e9 que sua mais tradicional e antiga festividade \u00e9 a Festa do Divino Espirito Santo, que se realiza desde 1.854. Nesta ocasi\u00e3o, no final do m\u00eas de maio e in\u00edcio de junho, a cidade se transforma para receber mais de 50.000 visitantes nos tr\u00eas dias de festa, contribuindo tamb\u00e9m \u00e0 economia do munic\u00edpio.\nOutras festas importantes realizadas pelo munic\u00edpio s\u00e3o \"A Festa do Colono\", a \"Festa do Milho Verde\" e o \"Festival de Bandas\", \"entre tantas outras realizadas nas comunidades do interior e no centro do munic\u00edpio, que atraem milhares de pessoas\" (PREFEITURA MUNICIPAL DE SANTO AMARO DA IMPERATRIZ. 2008). A Sociedade Musical e Cultural de Santo Amaro, fundada em 9 de mar\u00e7o de 1944. \u00e9 considerada um patrim\u00f4nio cultural do munic\u00edpio, sendo que desde 1908 as bandas de m\u00fasica fazem parte da hist\u00f3ria local.\nNo munic\u00edpio de \u00c1guas Mornas, o turismo tamb\u00e9m consiste em uma das principais atividades desenvolvidas devido ao atrativo proporcionado pelas abundantes \u00e1guas termais em seu territ\u00f3rio, recebendo milhares de visitantes em busca da qualidade terap\u00eautica durante todo o ano (GOVERNO DO ESTADO DE SANTA CATARINA. 2011). Segundo informa\u00e7\u00f5es municipais, o munic\u00edpio contou com a visita\u00e7\u00e3o de 3.583 visitantes no m\u00eas de dezembro de 2010. (PREFEITURA MUNICIPAL DE \u00c1GUAS MORNAS, 2011).\n5\tAN\u00c1LISE DOS DOCUMENTOS\n5.1\tEstudos ambientais simplificados (EAS)\nOs Estudos Ambientais Simplificados (EAS) concernentes ao projeto de implanta\u00e7\u00e3o de seis PCHs na Bacia do Rio Cubat\u00e3o foram realizados pela Socioambiental Consultores Associados Ltda., entre os anos de 2006 e 2007. sendo seus servi\u00e7os contratados pelos empreendedores H\u00e9lio Jo\u00e3o Machado e Adiplan Incorporadora Ltda., para o cumprimento da Resolu\u00e7\u00e3o do CONSEMA 001/2006. referente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais, e do estabelecido na Resolu\u00e7\u00e3o\nCONAMA n\u00b0 279/01 a respeito do procedimento de Licenciamento Simplificado, em \u00e2mbito Federal.\nDe acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 237 de 1997. que disp\u00f5e sobre a revis\u00e3o e complementa\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios utilizados para o licenciamento ambiental vigentes, as pequenas centrais hidrel\u00e9tricas correspondem aos \"empreendimentos e atividades consideradas efetivas ou potencialmente causadoras de significativa degrada\u00e7\u00e3o do meio\" (Art. 3\u00b0) e, como tais, s\u00e3o exigidos estudos de impactos ambientais pr\u00e9vios para a concess\u00e3o das respectivas licen\u00e7as ambientais pelos \u00f3rg\u00e3os ambientais respons\u00e1veis, sendo elas: Licen\u00e7a Pr\u00e9via (LP). Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o (LI) e Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o (LO) (Art. 8o). Pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 237. compete aos empreendedores e profissionais respons\u00e1veis pelos estudos a responsabilidade pelas informa\u00e7\u00f5es apresentadas, estando sujeitos \u00e0s san\u00e7\u00f5es administrativas, civis e penais previstas. No que tange aos procedimentos simplificados \"para as atividades e empreendimentos de pequeno potencial de impacto ambientar, cabe ressaltar que a mesma Resolu\u00e7\u00e3o estabelece no 2o Par\u00e1grafo do Art. 12 que:\nPoder\u00e1 ser admitido um \u00fanico processo de licenciamento ambiental para pequenos empreendimentos e atividades similares e vizinhos para aqueles integrantes de planos de desenvolvimento aprovados, previamente, pelo \u00f3rg\u00e3o governamental competente, desde que definida a responsabilidade legal pelo conjunto de empreendimentos ou atividades.\nEmbora a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 237 estabele\u00e7a em seu Anexo I as atividades ou empreendimentos sujeitos ao licenciamento ambiental, ela n\u00e3o define os par\u00e2metros para a classifica\u00e7\u00e3o do que considera como \"pequenos empreendimentos\", e tampouco avalia a categoria de \"pequeno potencial de impacto ambiental\u201d no que concerne a simplifica\u00e7\u00e3o dos procedimentos de licenciamento ambiental, prevista e incentivada, conforme o disposto no Par\u00e1grafo 3o do Art. 12. Vale. aqui, retomar que n\u00e3o h\u00e1 uma padroniza\u00e7\u00e3o e rigorosidade no processo legal de licenciamento ambiental ap\u00f3s a privatiza\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico no pa\u00eds (d\u00e9cada de 90). estando os estudos de impactos ambientais submetidos \u00e1s regulamenta\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os ambientais regionais respons\u00e1veis - o\nque acarreta a ocorr\u00eancia frequente de varia\u00e7\u00f5es no produto final desses estudos (SEV\u00c1 FILHO, 2004).\nOs estudos t\u00e9cnicos dos projetos b\u00e1sicos e de efici\u00eancia energ\u00e9tica das seis PCHs em evid\u00eancia foram desenvolvidos pela Rischbieter Engenharia Ltda., nos anos de 2003 e 2004. e foram apresentados \u00e0 ANEEL como \"Estudo de Invent\u00e1rio da Bacia do rio Cubat\u00e3o\". acompanhados pelos seis projetos de aproveitamento energ\u00e9tico pretendidos para os munic\u00edpios de Santo Amaro da Imperatriz e \u00c1guas Mornas. Segue, abaixo, o quadro com a rela\u00e7\u00e3o dos projetos das PCHs apresentados nesses estudos.\n1\nPCHs Rio Caldas do Norte e Cubat\u00e3o do Sul\t\t\t\t\nEmpreendimento\t\u00c1rea Alagada (ha)\t\u00c1rea Alagada descontando a calha do rio (lia)\tCapacidade de Gera\u00e7\u00e3o (M\\V)\tMunic\u00edpios da \u00c1rea Diretamente Afetada\nPCII Ant\u00f4nio Munhoz Bonilha\t5 ,98\t2 92\t4,7\tSanto Amaro da Imperatriz e\tAguas Mornas\nPCH Santo Amaro\t5 .95\t3,088\t4,05\tSanto Amaro da Imperatriz\nPCH Jo\u00e3o El\u00f3i\t0 ,94\t0,482\t1.61\tSanto Amaro da Imperatriz e\tAguas Mornas\nPCH Caldas do Norte\t1 .45\t1.162\t1.55\t\u00c1guas Mornas\nPCH Sacramento\t0 .53\t0,347\t1,22\tAguas Mornas\nPCH Canto do Schulwz\t7 .09\t6,44\t1.05\t\u00c1guas Mornas\nQuadro 1: Rela\u00e7\u00e3o das 6 PCHs pretendidas \u00e0 instala\u00e7\u00e3o nos rios Cubat\u00e3o do Sul e Caldas do Norte. Fonte: SOCIOAMBIENTAL CONSULTORES ASSOCIADOS. Estudo Ambiental Simplificado da PCII Sacramento, p. ii. 2007.\nDe acordo com as informa\u00e7\u00f5es contidas em cada EAS. a realiza\u00e7\u00e3o dos levantamentos foi coordenada e executada pela Socioambiental atrav\u00e9s de uma equipe t\u00e9cnica multidisciplinar, apresentada inicialmente em cada estudo. Cada EAS foi dividido em nove (9) itens principais e subdividido conforme as especifica\u00e7\u00f5es e detalhamentos pertinentes, como: I. Descri\u00e7\u00e3o do empreendedor e do empreendimento: 2. Aspectos Metodol\u00f3gicos: 3. \u00c1reas de influ\u00eancia do empreendimento: 4. Pol\u00edtica Setorial e Planos co-localizados; 5. Aspectos Legais; 6. Diagn\u00f3stico S\u00f3cio-Ambiental; 7. Impactos Ambientais e Medidas Mitigadoras Pertinentes; 8. Planos e Programas Ambientais: 9. Bibliografia, e Anexos.\nUma quest\u00e3o importante inicial a ser ressaltada \u00e9 o fato de que a PCH Canto do Schulwz n\u00e3o obteve a licen\u00e7a pr\u00e9via a exemplo dos demais aproveitamentos energ\u00e9ticos projetados, possuindo a maior \u00e1rea alagada prevista (6.44 ha). Deste modo, n\u00e3o foi poss\u00edvel o acesso \u00e0 esse EAS na Fatma. \u00f3rg\u00e3o licenciador respons\u00e1vel pela disponibiliza\u00e7\u00e3o desses estudos, e iremos, por esse motivo, abordar cinco dos seis projetos hidrel\u00e9tricos previstos.\nNo que se refere ao EAS das cinco PCUs. um primeiro aspecto a ser apontado \u00e9 a constata\u00e7\u00e3o da falta de especificidades desses estudos no que diz respeito a cada uma das PCHs. Pode-se perceber que as informa\u00e7\u00f5es apresentadas em cada um possuem poucas varia\u00e7\u00f5es, as quais, quando ocorrem, devem-se \u00e0s diferen\u00e7as entre os munic\u00edpios de Santo Amaro da Imperatriz e \u00c1guas Mornas, tornando os projetos das mesmas localidades muito semelhantes. Nesse sentido, evidenciam-se as repeti\u00e7\u00f5es e similaridades apresentadas individualmente em cada projeto quando realizada a leitura do conjunto dos EAS.\nUm segundo aspecto identificado, nos t\u00f3picos que tratam das quest\u00f5es sociais e culturais dos EAS. analisados de forma mais cuidadosa pelo car\u00e1ter dessa pesquisa, \u00e9 a frequente aus\u00eancia de grande parte das fontes das informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis, como observado na \"Hist\u00f3ria da coloniza\u00e7\u00e3o\" do item \u201c6.3 Meio S\u00f3cio-Econ\u00f3mico\" (a exemplo. SOCIOAMBIENTAL CONSULTORES ASSOCIADOS. EAS - PCH Santo Amaro, p. 6-65. 6-66. 2007) dos munic\u00edpios, em que s\u00e3o inexistentes as origens dos relatos hist\u00f3ricos brevemente apresentados, assim como h\u00e1 a neglig\u00eancia de alguns fatos importantes no processo dc coloniza\u00e7\u00e3o, e de informa\u00e7\u00f5es relacionadas ao contexto social dos munic\u00edpios, ficando insatisfatoriamente delimitada a \u00e1rea de influ\u00eancia dos empreendimentos no meio \"s\u00f3cio-econ\u00f4mico\".\nA este respeito \u00e9 fundamental destacar que, de acordo com llacaramby (2006). a delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de influ\u00eancia dos\nempreendimentos causadores de impactos ambientais significativos consiste num instrumento estrat\u00e9gico que define o territ\u00f3rio f\u00edsico e social a ser atingido pelas obras, previsto em lei pela esfera jur\u00eddica, apesar das popula\u00e7\u00f5es locais que ser\u00e3o direta ou indiretamente afetadas n\u00e3o participarem dessa fase do projeto. A autora acrescenta que \u201cS\u00e3o os limites e as caracter\u00edsticas ambientais, econ\u00f4micas e culturais dos territ\u00f3rios sociais locais que dar\u00e3o o significado e a dimens\u00e3o do conceito de impacto, e n\u00e3o o agente impactante, no caso, o empreendimento hidrel\u00e9trico\u201d. (ITACARAMBY, 2006. p. 67)\nEste aspecto torna-se evidente e ao mesmo tempo preocupante, uma vez que no item 7. \"Impactos Ambientais e Medidas Mitigadoras Pertinentes\u201d dos EAS relacionados \u00e0s PCHs projetadas para o rio Cubat\u00e3o do Sul e o rio Caldas do Norte, que atravessam respectivamente os munic\u00edpios de Santo Amaro da Imperatriz e \u00c1guas Mornas, foram apresentadas as an\u00e1lises dos impactos poss\u00edveis dos empreendimentos hidrel\u00e9tricos propostos \u201csegundo o meio em que se manifestam\u201d, meio que foi descrito, como foi dito, de modo incompleto e superficial.\nChama a aten\u00e7\u00e3o a subdivis\u00e3o do \"meio\u201d acima referido, sobre os quais incidiriam os \"impactos\", de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o a seguir: \"Meio F\u00edsico\u201d; \"Meio Bi\u00f3tico\u201d e \"Meio S\u00f3cio-Econ\u00f3mico\u201d, sendo apresentadas as \"medidas correspondentes\u201d para a mitiga\u00e7\u00e3o destes impactos para cada meio analisado.\nA este respeito, vale reenfatizar que n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7as relevantes entre os EAS de cada uma das PCHs em an\u00e1lise, quanto \u00e0s informa\u00e7\u00f5es apresentadas, especificamente no sub-item que se refere aos \"Impactos ao Meio S\u00f3cio-Econ\u00f3mico e Medidas Correspondentes\u201d de cada estudo. De fato, foi poss\u00edvel perceber que apenas o nome das PCHs e alguns dados discriminados, como o n\u00famero de empregos diretos que ser\u00e3o gerados (caracterizados como impacto positivo) e o valor do or\u00e7amento/faturamento final ao ano, estabelecem a particularidade de cada EAS. Ou seja, do mesmo modo como ocorreu com a caracteriza\u00e7\u00e3o dos aspectos socioambientais, os prov\u00e1veis impactos foram apresentados de modo gen\u00e9rico, desconsiderando-se, salvo os itens acima apontados, as especificidades de cada uma das PCHs.\nAlguns dos efeitos relacionados ao \"meio s\u00f3cio-econ\u00f4mico\u201d, como o \"risco de mobiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra fora da regi\u00e3o\u201d, a \"interfer\u00eancia em atividades ecotur\u00edsticas - rafting\u201d e o \"risco de interfer\u00eancia em patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico\u201d, possuem como medidas de mitiga\u00e7\u00e3o a cria\u00e7\u00e3o de alguns programas ambientais para \u201catenuar os efeitos cumulativos dos impactos\u201d (SOCIOAMBIENTAL CONSULTORES ASSOCIADOS. EAS - PCH Santo Amaro, p. 7-47. 2007). Entre eles, est\u00e3o relacionados o \"Programa de Comunica\u00e7\u00e3o\nSocial e Rela\u00e7\u00f5es P\u00fablicas\u201d (sem especifica\u00e7\u00e3o). \"Programa de Controle do Transporte de Cargas\". \"Programa de Compatibilizar\u00e3o com o rafting\" e o \"Programa de Acompanhamento Arqueol\u00f3gico das Obras de Engenharia\" (sem detalhamento e procedimentos metodol\u00f3gicos).\nNo que se refere aos efeitos na atividade agropecu\u00e1ria, nota-se em todos os EAS a aus\u00eancia de levantamentos quanto ao n\u00famero de agricultores e. sobretudo, em rela\u00e7\u00e3o as \u00e1reas agr\u00edcolas que poderiam ser direta e/ou indiretamente atingidas, uma vez que s\u00e3o feitas refer\u00eancias apenas \u00e0s atividades pecu\u00e1rias. Constatou-se. assim, a neglig\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es sobre a exist\u00eancia e a import\u00e2ncia da agricultura para os munic\u00edpios da regi\u00e3o a ser atingida, e a diminui\u00e7\u00e3o do rendimento dessa atividade em decorr\u00eancia das transforma\u00e7\u00f5es ambientais que vem ocorrendo na regi\u00e3o, como a redu\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o do Rio Cubat\u00e3o do Sul. a extra\u00e7\u00e3o de areia em alguns trechos e sua influ\u00eancia na irriga\u00e7\u00e3o das lavouras.\nEstas omiss\u00f5es e neglig\u00eancias t\u00eam seus desdobramentos no item sobre as medidas mitigat\u00f3rias. de um modo geral, e de modo espec\u00edfico nos referentes aos poss\u00edveis efeitos das PCHs na atividade agr\u00edcola no munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz (a exemplo dos outros EAS). a ponto de serem consideradas praticamente desnecess\u00e1rias, no sub-item \"7.3.8 Redu\u00e7\u00e3o de \u00e1reas produtivas - agropecu\u00e1ria\" (SOCIOAMBIENTAL CONSULTORES ASSOCIADOS. EAS - PCH Santo Amaro, p. 7-35. 2007). com base nas seguintes considera\u00e7\u00f5es:\nEste impacto refere-se \u00e0s \u00e1reas de pasto ou de culturas agr\u00edcolas que ser\u00e3o diretamente impactadas pelas interven\u00e7\u00f5es da PCH. No caso de Santo Amaro temos os valores de 0.94 h\u00e1 de supress\u00e3o dos pastos. Trata-se de um valor bastante inexpressivo e que n\u00e3o demanda medidas mitigat\u00f3rias. apenas os procedimentos normais de desapropria\u00e7\u00e3o e indeniza\u00e7\u00e3o devida. (SOCIOAMBIENTAL\tCONSULTORES\nASSOCIADOS. EAS - PCH Santo Amaro, p. 7-35. 2007).\nPor outro lado, uma das principais inconsist\u00eancias evidenciadas na identifica\u00e7\u00e3o dos efeitos no meio s\u00f3cio-econ\u00f4mico pelos empreendimentos \u00e9 a aus\u00eancia de uma an\u00e1lise dos usos m\u00faltiplos dos rios em quest\u00e3o e a neglig\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es extremamente pertinentes para avaliar a import\u00e2ncia desses rios n\u00e3o apenas para a\npopula\u00e7\u00e3o dos dois munic\u00edpios onde estava prevista a instala\u00e7\u00e3o dos empreendimentos, mas para toda a regi\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o. considerando-se ser um desses usos o abastecimento de \u00e1gua para a Grande Florian\u00f3polis.\nSimilarmente, as informa\u00e7\u00f5es das \"Caracter\u00edsticas gerais do rafting no contexto tur\u00edstico de Santo Amaro da Imperatriz\u2019\" (SOCI\u00dcAMBIENTAL CONSULTORES ASSOCIADOS. EAS - PCH Santo Amaro, p. 6 - 79. 2007) que remetem aos atributos naturais e hist\u00f3rico-culturais de Caldas da Imperatriz s\u00e3o apresentadas com incorre\u00e7\u00f5es e de modo insuficiente. Assim \u00e9 que al\u00e9m da aus\u00eancia das fontes dos dados apresentados, vale-se de termos obsoletos como \"tribo ind\u00edgena\u201d, e apresenta nomes incorretos como o que nomeia um dos grupos ind\u00edgenas citados para se referir aos primeiros habitantes da regi\u00e3o, grafado como \"Xo\u00e7kleng\u201d. (idem. p. 6-74. grifo meu).\nEm rela\u00e7\u00e3o, ainda, aos aspectos hist\u00f3rico-culturais de Santo Amaro da Imperatriz, constata-se. tamb\u00e9m, contradi\u00e7\u00f5es nas informa\u00e7\u00f5es contidas no Levantamento Arqueol\u00f3gico, no qual \u00e9 identificada a exist\u00eancia de um s\u00edtio arqueol\u00f3gico \"caracterizado por grande quantidade de lascas e bifaces pequenos e pontas de proj\u00e9til (SC - SA - 01)\" (SOCIOAMB1ENTAL CONSULTORES ASSOCIADOS. EAS - PCH Santo Amaro, p. 6 - 98. 2007) na \u00e1rea de influ\u00eancia da PCH Santo Amaro, localizado \u00e0 jusante do eixo da barragem. Contudo, posteriormente o Estudo Ambiental Simplificado desta PCH. no item \"\u20187.3.9.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o do Impacto\" (idem, p. 7-36), nega esta exist\u00eancia, conforme transcri\u00e7\u00e3o abaixo, de parte deste item.\nNas \u00e1reas espec\u00edficas de obras da PCH Santo Amaro n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancia de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, segundo o Relat\u00f3rio de Levantamento Arqueol\u00f3gico da \u00e1rea dessa PCH, entregue e protocolado no Io GR/IPHAN7SC em 14/12/06 sob o n\u00famero 685 (em anexo). Portanto n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias em interfer\u00eancia em patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico.\t(SOCIO A MB IENTA L\nCONSULTORES ASSOCIADOS. EAS - PCH Santo Amaro, p. 7-36).\nEm termos gerais, um outro aspecto de fundamental import\u00e2ncia a ser destacado \u00e9 que em todos os EAS realizados foi apresentado um item que aborda os efeitos cumulativos das seis PCHs de forma integrada. intitulado \"7.5 An\u00e1lise Ambiental Integrada e Recomenda\u00e7\u00f5es\u201d, com o objetivo de avaliar os \"principais impactos do\nempreendimento em conjunto com os principais impactos das demais PCH\u2019s projetadas para a mesma regi\u00e3o\". Entretanto, os EAS n\u00e3o apresentam essa an\u00e1lise integrada proposta, expondo apenas duas tabelas que relacionam os \"Dados comparativos dos projetos das 6 PCH\u2018s\" (constando apenas dados f\u00edsicos) e os \"Impactos das seis PCI l\"s com maior potencial de efeitos cumulativos\".\nFica, portanto, evidente na an\u00e1lise dos EAS realizados a disparidade entre as abordagens referentes ao \"Meio F\u00edsico\" e o \u201cMeio S\u00f3cio-Econ\u00f4mico\". as quais refletem o trato diferenciado das dimens\u00f5es ambientais e sociais pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira no tocante \u00e0s exig\u00eancias dos estudos de impacto ambiental, e n\u00e3o socioambicntal. para a concess\u00e3o das licen\u00e7as ambientais. Como afirmaram Viveiros de Castro e Andrade (1988). e como reitera Fernandes (2005). acerca da elabora\u00e7\u00e3o de laudos antropol\u00f3gicos de impacto ambiental, \"os aspectos sociais s\u00e3o hierarquicamente inferiores, do ponto-de-vista da legisla\u00e7\u00e3o que regula os impactos (...)\". A este respeito. Fernandes acrescenta que\n(...) a metodologia para o diagn\u00f3stico de impactos sobre qualquer esp\u00e9cie animal ou vegetal (o \"componente bi\u00f3tico\") \u00e9 infinitamente mais detalhada e rigorosa do que a metodologia empregada para o diagn\u00f3stico de impactos sobre o \"componente antr\u00f3pico\". Ademais, quando se trata de impactos sobre o \"bi\u00f3tico\". as recomenda\u00e7\u00f5es para a implanta\u00e7\u00e3o de programas de compensa\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o s\u00e3o claras e direcionadas. O contr\u00e1rio ocorre com os impactos sobre os \"antr\u00f3picos\u201d. N\u00e3o h\u00e1 consenso sobre o que seja uma compensa\u00e7\u00e3o adequada. (FERNANDES. 2005. p. 192).\nNesse sentido, os usos m\u00faltiplos dos rios e a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em quest\u00e3o, previstos pela Lei 9.433 de 08/01/1997 da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos s\u00e3o desconsiderados nesses estudos, de forma a ocultar a an\u00e1lise das principais dimens\u00f5es sociais conflitivas do projeto das PCHs. para as comunidades dos munic\u00edpios a serem atingidos.\nEm rela\u00e7\u00e3o especificamente ao EAS em quest\u00e3o, um \u00faltimo aspecto que merece, tamb\u00e9m, especial aten\u00e7\u00e3o \u00e9 o contraste entre o destaque, nos EAS em quest\u00e3o, no item sobre os impactos, para a\nimport\u00e2ncia da veicula\u00e7\u00e2o de informa\u00e7\u00f5es e da comunica\u00e7\u00e3o sobre a implanta\u00e7\u00e3o do empreendimento na regi\u00e3o e a \"desinforma\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica\u201d, como veremos no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, da popula\u00e7\u00e3o local sobre estes impactos. O argumento utilizado para justificar a necessidade da referida informa\u00e7\u00e3o \u00e9 que embora o impacto seja \"extremamente subjetivo\", existe o reconhecimento de que a usina \"gera nos moradores locais tens\u00e3o emocional em fun\u00e7\u00e3o da perspectiva de mudan\u00e7as sobre as quais estes n\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de qualificar ou mensurar\". (SOCIOAMBIENTAL CONSULTORES ASSOCIADOS. EAS - PCH Ant\u00f4nio Munhoz Bonilha. p. 7-21.2007).\nEste destaque, contudo, n\u00e3o se concretiza em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de Santo Amaro da Imperatriz, uma vez que segundo nossos entrevistados, o que ocorreu foi a desinforma\u00e7\u00e3o acerca dos empreendimentos, o que tende a minimizar a import\u00e2ncia do debate entre as partes quanto aos conflitos \"reais ou potenciais\" espec\u00edficos, e a inviabilizar o esclarecimento aos \"moradores locais\u201d. De fato, como ser\u00e1 visto mais adiante, essa preocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se concretizou por parte dos respons\u00e1veis pela divulga\u00e7\u00e3o do Projeto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local, ou mesmo a convoca\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia p\u00fablica para a discuss\u00e3o t\u00e9cnica e social dos empreendimentos, que s\u00f3 ocorreram atrav\u00e9s da press\u00e3o e de iniciativas tomadas pelo Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo.\nConclui-se. desse modo, que os EAS elaborados pela Socioambiental Consultores Associados Ltda. para o processo de licenciamento das seis PCH's projetadas para a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o apresentam informa\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises inconsistentes no que se refere aos efeitos das PCHs no \"meio s\u00f3cio-econ\u00f4mico\u201d, os quais n\u00e3o s\u00e3o avaliados adequadamente de acordo com as especificidades de cada uma delas, e muito menos de forma integrada e aprofundada, que corresponda \u00e1 import\u00e2ncia dos rios Cubat\u00e3o do Sul e Caldas do Norte para as popula\u00e7\u00f5es dos munic\u00edpios de Santo Amaro da Imperatriz e Aguas Mornas e de toda a regi\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica onde seriam instaladas. Considerando a inter-rela\u00e7\u00e3o da vida social e o ambiente natural ocupado, no qual se estabelecem as redes de sociabilidade, REIS (1993, p. 8) observa que \"Tanto no caso de popula\u00e7\u00f5es camponesas como de popula\u00e7\u00f5es urbanas, o que parece indiscut\u00edvel \u00e9 a complexidade da vida social e a intrincada rela\u00e7\u00e3o com o ambiente natural que ocupam\" na constitui\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o de seus territ\u00f3rios. Ou seja, reafirmando nos termos de Haesbaert. como\n(...) espa\u00e7os que al\u00e9m de serem a base econ\u00f4mica e pol\u00edtica de determinados grupos sociais s\u00e3o fontes de identifica\u00e7\u00e3o cultural, refer\u00eancia\nsimb\u00f3lica que em um processo de desleivitorializa\u00e7\u00e3o perdem sentido e se transformam em um n\u00e3o lugar (HAESBAERT, p. 131. 2002).\nA n\u00e3o aten\u00e7\u00e3o a esta complexidade, impede, assim, n\u00e3o apenas a devida caracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas a serem atingidas pela instala\u00e7\u00e3o dos projetos das PCHs. como tamb\u00e9m a dos eleitos delas decorrentes, e a indica\u00e7\u00e3o das devidas medidas mitigadoras, para a compensa\u00e7\u00e3o dos efeitos negativos para a regi\u00e3o e para as popula\u00e7\u00f5es por elas ocupadas.\nA partir da an\u00e1lise do EAS sobre as PCHs em quest\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, ainda, estender a preocupa\u00e7\u00e3o com o car\u00e1ter dos Estudos Simplificados tal como proposto pelo legisla\u00e7\u00e3o federal, para as orienta\u00e7\u00f5es do Novo C\u00f3digo Ambiental de Santa Catarina, promulgado em 2009 pela Lei 14.675. que. \u00e9 uma sistematiza\u00e7\u00e3o da Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental Federal com uma aten\u00e7\u00e3o \u00e0s peculiaridades ambientais do territ\u00f3rio catarinense, possuindo como tr\u00eas de suas treze '\u2018inova\u00e7\u00f5es\" os aspectos abaixo relacionados.\n-\tAgilidade no processo de licenciamento:\n-\tConjunto de medidas com vistas a agilizar o licenciamento ambiental:\n-\tLicenciamento ambiental simplificado;\n(C\u00d3DIGO ESTADUAL DO MEIO AMBIENTE DE SANTA CATARINA. 2009, p. 11-12).\nConv\u00e9m, deste modo, citar as inten\u00e7\u00f5es dessas inova\u00e7\u00f5es trazidas nessa atualiza\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental estadual, conforme descrito no documento:\nReleva destacar que o C\u00f3digo Ambiental foi escrito dentro do princ\u00edpio da razoabilidade, trazendo enormes avan\u00e7os, sempre com o intuito de promover a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais de forma economicamente vi\u00e1vel e socialmcnte justa. (C\u00d3DIGO ESTADUAL DO MEIO AMBIENTE DE SANTA CATARINA. 2009. p. 12).\nDiante desses novos princ\u00edpios estabelecidos pelo C\u00f3digo Estadual do Meio Ambiente de Santa Catarina, atualizado, imp\u00f5e-se a\nseguinte quest\u00e3o a ser refletida: ser\u00e1 poss\u00edvel a promo\u00e7\u00e3o da \"preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais de forma economicamente vi\u00e1vel e socialmente justa\" mediante Estudos Ambientais Simplificados e processos \u201c\u00e1geis\u201d de licenciamento ambiental, tendo em vista a complexidade e necessidades inerentes aos contextos socioambientais locais?\n5.2\tA Ata da Audi\u00eancia P\u00fablica\n\"O homem viveu milhares de anos sem energia el\u00e9trica, mas quem fica sem \u00e1gua uma semana? \u201d (Eleazar Garbelotto).\nA primeira audi\u00eancia p\u00fablica realizada para discuss\u00e3o com a popula\u00e7\u00e3o acerca do projeto de instala\u00e7\u00e3o das PClIs na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o do Sul foi realizada no Sindicato dos Trabalhadores Rurais, munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz, no dia 23 de julho de 2008. contando com a participa\u00e7\u00e3o de aproximadamente 80 pessoas.\nProposta pela gest\u00e3o anterior do Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o do Sul e pelo setor do rafting (ambos diretamente envolvidos com o Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo), e oficialmente convocada pela Comiss\u00e3o de Turismo e Meio Ambiente da Assembleia Legislativa do Estado de Santa Catarina (ALESC), a primeira audi\u00eancia p\u00fablica foi transcrita e lavrada em ata pela Coordenadoria de Taquigrafia das Comiss\u00f5es da ALESC. registrando a interlocu\u00e7\u00e3o de 27 atores sociais presentes na ocasi\u00e3o.\nCom o prop\u00f3sito de esclarecer as d\u00favidas da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao projeto hidrel\u00e9trico nos munic\u00edpios de Santo Amaro da Imperatriz e Aguas Mornas, a audi\u00eancia p\u00fablica contou com a participa\u00e7\u00e3o dos empreendedores, de alguns dos t\u00e9cnicos da Socioambiental Construtores Associados respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o dos EAS, de militantes do Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo, de ambientalistas, jornalistas, representantes de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, como a Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente (FATMA) e a Secretaria de Estado do Desenvolvimento Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel (SDS, membros do Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia do Rio Cubat\u00e3o do Sul, representantes pol\u00edticos (como o prefeito do munic\u00edpio de Aguas\nMornas, deputado estadual, vereadores santo-aniarenses e membros das Secretarias municipais), estudantes e professores universit\u00e1rios, agricultores, dentre diversos atores sociais da popula\u00e7\u00e3o local.\nA complexidade da problem\u00e1tica em quest\u00e3o evidenciou uma s\u00e9rie de aspectos recorrentes em todo pa\u00eds no que se refere \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas em \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o humana, como os dilemas desenvolvimento x meio ambiente, progresso tecnol\u00f3gico x fortalecimento cultural/tradicional. responsabilidade p\u00fablica estatal x responsabilidade privada.\nNesse documento de registro das discuss\u00f5es em torno do caso das PCUs na Bacia do Rio Cubat\u00e3o do Sul. observa-se o evidente conflito entre a instala\u00e7\u00e3o das PCHs e as atividades de rafting. embora muitos interlocutores tragam \u00e0 luz outros aspectos, interesses e conflitos inerentes aos empreendimentos propostos, como a incompatibilidade da implanta\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas num rio suscet\u00edvel a enchentes, a necessidade de di\u00e1logo entre a sociedade civil e os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos acerca da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, bem como a import\u00e2ncia e os efeitos negativos das PCHs sobre as \u00e1guas termais locais.\nEm rela\u00e7\u00e3o ao car\u00e1ter da audi\u00eancia p\u00fablica, o deputado estadual e presidente da Comiss\u00e3o de Turismo e Meio Ambiente da Assembl\u00e9ia Legislativa - CTMA. D\u00e9cio G\u00f3es, ressalta inicialmente:\nN\u00f3s temos uma quest\u00e3o que c complexa. De um lado, temos a necessidade da produ\u00e7\u00e3o de energia para o Pais poder se desenvolver, e o desafio de produ\u00e7\u00e3o de energia limpa. De outro lado, temos as quest\u00f5es ambientais, que precisam ser respeitadas, a sustentabilidade precisa ser mantida, temos um desafio com as culturas existentes. Existe um conjunto de fatores, um conjunto de interesses, todos leg\u00edtimos, e a gente precisa encontrar os pontos de esclarecimento, de entendimento poss\u00edvel para que os interesses sejam contemplados o m\u00e1ximo poss\u00edvel. (ASSEMBL\u00c9IA LEGISLATIVA DO ESTADO DE SANTA CATARINA. Ata da Audi\u00eancia P\u00fablica. 2008. p. 3).\nA apresenta\u00e7\u00e3o do projeto das PCHs \u00e0s comunidades locais pelo empreendedor H\u00e9lio Jo\u00e3o Machado. 53 anos e nascido \"no outro lado do rio\", foi realizada na audi\u00eancia p\u00fablica, sendo relatada a hist\u00f3ria da iniciativa do projeto de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \u00e0 regi\u00e3o e realizado um esclarecimento acerca das PCHs na Constitui\u00e7\u00e3o Federal Brasileira\n(referindo-se \u00e0 Lei 8.8987. sobre a iniciativa privada na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico, e \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o de 1997 da ANEEL5\u2019) - sua defini\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o, incentivos fiscais e categoriza\u00e7\u00e3o legal. O relato do empreendedor sobre o nascimento da id\u00e9ia do aproveitamento hidrel\u00e9trico na regi\u00e3o \u00e9 bastante esclarecedor quanto aos interesses envolvidos no projeto proposto, conforme segue:\nEu e o Ant\u00f4nio Munhoz temos uma parceria aqui em Santo Amaro, temos uma propriedade em Caldas da Imperatriz. A partir de 1990, adquirimos algumas propriedades com o objetivo de achar \u00e1gua quente, porque desej\u00e1vamos investir em turismo em Santo Amaro. Por dez anos procuramos \u00e1gua quente e n\u00e3o encontramos, dai. no \u00faltimo furo que fizemos l\u00e1 em cima, perto de um c\u00e1nion dentro da propriedade, eu disse para o ge\u00f3logo: \"Se eu n\u00e3o encontrar \u00e1gua quente aqui, vou usar a minha parte de conhecimento de engenharia e pesquisar o potencial desse rio\u201d. Dito e feito, n\u00e3o deu \u00e1gua quente no \u00faltimo po\u00e7o que fizemos, ent\u00e3o, comecei a procurar empresas de engenharia que trabalhassem com projetos voltados para baixas pot\u00eancias hidrel\u00e9tricas. Contratamos a Rischbieter Engenharia para fazer o projeto t\u00e9cnico, considerada a melhor empresa do Brasil hoje em termos de potenciais h\u00eddricos, e depois contratamos a Socioambiental, do Ricardo Arcari, que tamb\u00e9m \u00e9 uma empresa reconhecida em n\u00edvel nacional em termos de meio ambiente. (ASSEMBL\u00c9IA LEGISLATIVA DO ESTADO DE SANTA CATARINA. Ata da Audi\u00eancia P\u00fablica. 2008. p. 8).\nOs tipos de consumidor de energia foram especificados pelo empreendedor, referindo-se \u00e0s categorias \u201ccativo\u201d e \u201cindependente\u201d. De acordo com o proponente do projeto, a inten\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00e3o das PCHs consiste justamente em criar uma empresa de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica para comercializa\u00e7\u00e3o aos consumidores independentes por um menor custo, sendo uma alternativa aos consumidores cativos que compram energia das Centrais El\u00e9tricas de Santa Catarina (Celesc). Segundo\n\u201d Embora a referida regulamenta\u00e7\u00e3o corresponda \u00e0 Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 237 de 1997, que \"disp\u00f5e sobre a revis\u00e3o e complementa\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios utilizados para o licenciamento ambiental\u201d.\nH\u00e9lio Jo\u00e3o Machado, o protocolo do invent\u00e1rio de potencial h\u00eddrico exigido pela ANEEL para a avalia\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais na gera\u00e7\u00e3o de energia foi emitido pelos empreendedores e aprovado em 2004 pela Ag\u00eancia, a qual leva em considera\u00e7\u00e3o \u201ccomo tirar maior quantidade de energia daquele rio com menos impacto ambiental\".\nAs barragens de eleva\u00e7\u00e3o e de acumula\u00e7\u00e3o previstas no projeto das PCHs para a \"compatibiliza\u00e7\u00e3o das atividades\u2019\" a serem desenvolvidas nos rios (no caso, o rafting e as PCHs) - apresentadas em outra ocasi\u00e3o \u00e0s empresas de rafting. cm reuni\u00e3o informal na propriedade do empreendedor - foram tamb\u00e9m expostas pelo referido empreendedor \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, na Audi\u00eancia P\u00fablica, ressaltando a importa\u00e7\u00e3o de tecnologia alem\u00e3 em todo o processo previsto. Quanto \u00e0 no\u00e7\u00e3o de \u201charmoniza\u00e7\u00e3o\" dos usos m\u00faltiplos do rio em conflito, norteadora do projeto hidrel\u00e9trico na regi\u00e3o, o empreendedor declara:\nEssa foi a concep\u00e7\u00e3o que n\u00f3s tivemos para conseguir fazer uma coisa que. quem sabe, pode ser exemplo em termos de Brasil: mostrar que gera\u00e7\u00e3o de energia n\u00e3o \u00e9 totalmente antag\u00f4nica ao projeto de rafting.\" (ASSEMBL\u00c9IA LEGISLATIVA DO ESTADO DE SANTA CATARINA. Ata da Audi\u00eancia P\u00fablica. 2008, p.11. destaque do documento).\nAs controv\u00e9rsias quanto ao n\u00famero exato de PCHs a serem instaladas foram discutidas na reuni\u00e3o (assim como a gera\u00e7\u00e3o de empregos previstos em cada obra), pois inicialmente alegou-se a constru\u00e7\u00e3o de 7 usinas e em outros momentos foram referidas 6 e 5 usinas pelos empreendedores. A popula\u00e7\u00e3o reivindicou um esclarecimento acerca dessa defini\u00e7\u00e3o do projeto, sendo justificada pelo representante de licenciamento ambiental da FATMA, Luiz Ant\u00f4nio Garcia Corr\u00eaa, afirmando que em 2007.\n(...) das sete PCHs originais, seis foram apresentadas, e a PCH Canto dos Schulwz n\u00e3o foi licenciada na licen\u00e7a ambiental pr\u00e9via. As demais. Ant\u00f3nio Munhoz Bonilha, Jo\u00e3o El\u00f3i. Santo Amaro. Caldas do Norte e Sacramento, receberam a licen\u00e7a pr\u00e9via. (ASSEMBL\u00c9IA LEGISLATIVA DO ESTADO DE SANTA CATARINA. Ata da Audi\u00eancia P\u00fablica, 2008. p. 27).\nA dimens\u00e3o econ\u00f4mica dos conflitos de interesses existentes nesse caso \u00e9 evidenciada por alguns atores sociais na audi\u00eancia p\u00fablica, a exemplo do representante da Secretaria do Desenvolvimento SDS, Fl\u00e1vio Rene Brea Victoria, que ressalta sua contrariedade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 not\u00edcia de amea\u00e7a de extin\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do rio, e considera que a amea\u00e7a, de fato, tende a consistir nos \"preju\u00edzos \u00e0s atividades econ\u00f4micas do rafting\u201d. O representante da SDS tamb\u00e9m apresentou as atribui\u00e7\u00f5es da Diretoria de Recursos H\u00eddricos do referido \u00f3rg\u00e3o, a qual avalia a reserva de disponibilidade h\u00eddrica de empreendimentos e possui como pol\u00edtica a an\u00e1lise e a preserva\u00e7\u00e3o dos usos m\u00faltiplos de \u00e1gua nos mesmos, assim como exp\u00f4s os tr\u00e2mites e fases de fluxo do projeto no processo de licenciamento. De acordo com suas considera\u00e7\u00f5es, o caso ressalta \"um conflito justamente entre as atividades econ\u00f4micas\u201d, e prossegue:\nTemos uma atividade que gera energia, que \u00e9 um empreendimento, e ser\u00e1 uma atividade como as outras que existem na bacia\". \u00c9 isso que n\u00f3s temos considerado na an\u00e1lise nas diversas bacias. Nesse caso, espec\u00edficamente, n\u00f3s temos uma atividade ligada \u00e0 natureza, atividade de rafting, atividades que voc\u00eas conhecem melhor do que eu. Ent\u00e3o, n\u00f3s entendemos que esse contexto todo deve ser equalizado justamente nessa an\u00e1lise da quest\u00e3o das atividades econ\u00f4micas.(...) em dado momento, vai ter que se analisar o peso das atividades econ\u00f4micas envolvidas e isso vai ter que ser usado como crit\u00e9rio de decis\u00e3o para ent\u00e3o verificar se os megawatts gerados por um determinado empreendimento superam, em termos das necessidades locais, aquilo que \u00e9 gerado com a economia local, bem como algum efeito que as atividades de PCIIs v\u00e3o ter sobre a economia local. Ent\u00e3o, na verdade, vai ter que haver uma equaliza\u00e7\u00e3o. (ASSEMBLEIA LEGISLATIVA DO ESTADO DE SANTA CATARINA. Ata da Audi\u00eancia P\u00fablica. 2008. p. 4-5. grifo meus).\n\u20191 De acordo com o representante da Secretaria do Estado de\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel - SDS. as PCHs s\u00e3o consideradas usu\u00e1rios de \u00e1gua como as demais atividades desenvolvidas nos rios.\nNo mesmo sentido, o diretor de licenciamento da FATMA. Luiz Antonio Garcia Corr\u00eaa, reafirma que o caso em quest\u00e3o consiste em \"um conflito de uso do recurso h\u00eddrico entre duas atividades econ\u00f4micas que pretendem se instalar\" (Ata da Audi\u00eancia P\u00fablica. 2008. p. 6). Ademais, este representante faz uma alus\u00e3o ao aspecto t\u00e9cnico e jur\u00eddico do processo de licenciamento dos empreendimentos (o qual alega estar sustado) e faz uma advert\u00eancia quanto \u00e0 legitimidade do discurso da comunidade nesse debate, ao declarar o que segue na transcri\u00e7\u00e3o abaixo:\nDevo tamb\u00e9m colocar aos senhores que o processo de licenciamento se d\u00e1 tendo em vista, logicamente, os aspectos t\u00e9cnicos, mas os aspectos jur\u00eddicos tamb\u00e9m relacionados ao empreendimento. Ent\u00e3o, muitas vezes algumas quest\u00f5es s\u00e3o colocadas em n\u00edvel de comunidade, o que respeitamos, mas na quest\u00e3o p\u00fablica os nossos atos t\u00eam que ser pautados naquilo que rege a legisla\u00e7\u00e3o, e volto a frisar que \u00e9 importante desenvolvermos aqui um debate de alto n\u00edvel. com o esp\u00edrito desarmado, com o objetivo de propiciar realmente um avan\u00e7o em termos de informa\u00e7\u00e3o, para que possamos, dentro dos nossos atos, que se revista na maior realidade, sempre dentro do que est\u00e1 pautado na legisla\u00e7\u00e3o ambiental. (ASSEMBL\u00c9IA LEGISLATIVA DO ESTADO DE SANTA CATARINA, Ata da Audi\u00eancia P\u00fablica. 2008. p.6, grifos meus)\nA partir dc alguns discursos proferidos na audi\u00eancia p\u00fablica e registrados nesta Ata. as duas atividades econ\u00f4micas freq\u00fcentemente citadas pelos interlocutores, a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica pelas PCHs e a atividade tur\u00edstica do rafting, relacionam-se diretamente com a quest\u00e3o do desenvolvimento econ\u00f4mico local dos munic\u00edpios, como afirma a vereadora Isolete dos Santos, de Santo Amaro da Imperatriz:\n(...) estamos vivendo hoje um drama bem serio: de um lado, temos um empreendimento que o munic\u00edpio desconhece: de outro, temos empreendimentos que a cidade est\u00e1 come\u00e7ando a desenvolver, como o turismo, com perspectiva de deslanchar (...) dois assuntos muito importantes para a nossa cidade e que podem mudar o rumo da\neconomia dela. (ASSEMBL\u00c9IA LEGISLATIVA DO ESTADO DE SANTA CATARINA. Ata da Audi\u00eancia P\u00fablica, 2008, p. 7)\nPor outro lado, o operador de rafting e membro do Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo Eleazar Garbelotto, lembra \u00e0 todos os presentes a j\u00e1 existente \"guerra da \u00e1gua\" no planeta, e ressalta a compatibilidade da atividade do rafting com a preserva\u00e7\u00e3o do Rio Cubat\u00e3o do Sul. bem como para o desenvolvimento econ\u00f4mico de Santo Amaro da Imperatriz. Segundo a defesa da atividade do rafting efetuada pelo operador, o rafting consiste na principal atividade do turismo de aventura na regi\u00e3o, e gera aproximadamente R$ 1 milh\u00e3o de reais ao ano para o munic\u00edpio de Santo Amaro, al\u00e9m de envolver v\u00e1rias pessoas nos demais rendimentos do setor tur\u00edstico. Ressalta, tamb\u00e9m, que a atividade do rafting gera ganhos de mais de R$ I milh\u00e3o de reais ao ano ao campo midi\u00e1tico e jornal\u00edstico, uma vez que: \u201cTelevis\u00e3o, jornais e revistas fazem toda uma propaganda da atividade e. em conseq\u00fc\u00eancia. da regi\u00e3o da Grande Florian\u00f3polis.\u201d (ASSEMBL\u00c9IA LEGISLATIVA DO ESTADO DE SANTA CATARINA. Ata da Audi\u00eancia P\u00fablica. 2008. p. 16)\nAo realizar uma explana\u00e7\u00e3o acerca do contexto hist\u00f3rico e h\u00eddrico da regi\u00e3o e apresentar um video sobre os poss\u00edveis efeitos das hidrel\u00e9tricas no meio ambiente e turismo locais, o operador alega que as PCHs na regi\u00e3o n\u00e3o correspondem \u00e0 voca\u00e7\u00e3o ambiental e social dos munic\u00edpios, justificando:\nA nossa bacia tem outro destino, a energia que se produz aqui \u00e9 outra, \u00e9 a energia da sa\u00fade, do esporte, da \u00e1gua. Transformar tudo isso em energia el\u00e9trica n\u00e3o \u00e9 voca\u00e7\u00e3o. Treze megawatts \u00e9 nada de energia. V\u00e3o destruir tudo, desequilibrar tudo. E neste momento, em vez de estarmos aqui discutindo estrat\u00e9gias para melhorar a qualidade de vida, a qualidade da \u00e1gua, estamos discutindo sobre um eminente monstro que se aproxima e que vai detonar isso tudo e mais ainda. (ASSEMBL\u00c9IA LEGISLATIVA DO ESTADO DE SANTA CATARINA. Ata da Audi\u00eancia P\u00fablica. 2008. p. 15).\nEm s\u00edntese, foi poss\u00edvel eonstatar em primeiro lugar, atrav\u00e9s da an\u00e1lise do documento em pauta, a identifica\u00e7\u00e3o objetiva do campo de conflito, atrav\u00e9s da constata\u00e7\u00e3o de diferentes interesses a respeito da possibilidade de instala\u00e7\u00e3o de seis PCHs na regi\u00e3o.\nAo mesmo tempo e em segundo lugar, que a atua\u00e7\u00e3o do Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo na ocasi\u00e3o da audi\u00eancia p\u00fablica foi marcante, na medida em que seus integrantes se fizeram numerosamente presentes e militaram em defesa do meio ambiente e da \"voca\u00e7\u00e3o cultural\" locais. Como ser\u00e1 visto mais adiante, muitos integrantes estudaram previamente os EAS e buscaram levantar algumas d\u00favidas relacionadas ao conte\u00fado t\u00e9cnico dos mesmos e suas incongru\u00eancias. Nesse sentido, a atua\u00e7\u00e3o do Movimento mostrou-se fundamental para a comunica\u00e7\u00e3o entre os dois \"universos\" presentes (ainda que permeados por heterogeneidades): a popula\u00e7\u00e3o loca) e os empreendedores, sendo tamb\u00e9m ressaltados os direitos das popula\u00e7\u00f5es no exerc\u00edcio da participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica frente a esses empreendimentos.\nComo modo de afirma\u00e7\u00e3o e fortalecimento da voz ativa do Movimento face \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o das pequenas centrais hidrel\u00e9tricas na regi\u00e3o, um de seus integrantes declara aos presentes na audi\u00eancia: \"O rio Cubat\u00e3o \u00e9 um corredor ecol\u00f3gico do Parque do Tabuleiro. Quer dizer, \u00e9 um rio vivo, e n\u00f3s somos do Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo.\u201d (Eleazar Garbelotto. ASSEMBL\u00c9IA LEGISLATIVA DO ESTADO DE SANTA CATARINA. Ata da Audi\u00eancia P\u00fablica. 2008. p. 15). Nesse sentido, as inten\u00e7\u00f5es e objetivos do Movimento foram tamb\u00e9m colocadas na ocasi\u00e3o, a exemplo da declara\u00e7\u00e3o da integrante Geni Hack Cardoso ao realizar a leitura dos Princ\u00edpios da Carta da Terra:\nPrevenir danos ao meio ambiente como melhor m\u00e9todo de prote\u00e7\u00e3o ambiental e. quando o conhecimento for limitado, tomar o caminho da prud\u00eancia. E este \u00e9 o objetivo deste movimento. (...) Terra, nosso lar. ainda est\u00e1 viva com uma comunidade de vida \u00fanica. Vamos unir for\u00e7as para defend\u00ea-la e n\u00e3o destru\u00ed-la por leis mal pensadas. Vamos defender com fundamento \u00e9tico e emergente dentro dessa nossa comunidade de Santo Amaro. (ASSEMBL\u00c9IA LEGISLATIVA DO ESTADO DE SANTA CATARINA. Ata da Audi\u00eancia P\u00fablica. 2008, p. 13-14).\nNeste sentido, cabe ressaltar que, ao contr\u00e1rio de outros movimentos em rea\u00e7\u00e3o \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de barragens, como o MAB. a quest\u00e3o ambiental evidencia-se como norteadora das diretrizes e reivindica\u00e7\u00f5es do Movimento, na medida em que as quest\u00f5es socioculturais dos conflitos discutidos na audi\u00eancia revelaram-se, por parte dos interlocutores a ela simbi\u00f3ticamente associadas.\nEm terceiro lugar, a exist\u00eancia de diferentes linguagens envolvidas em todo o processo de licenciamento, ou seja, a linguagem t\u00e9cnica especializada contida nos estudos de impactos ambientais e a linguagem corrente intelig\u00edvel \u00e0 popula\u00e7\u00e3o a ser afetada pelas obras hidrel\u00e9tricas tornaram o momento da audi\u00eancia p\u00fablica uma oportunidade de \"tradu\u00e7\u00e3o\" do projeto para o esclarecimento de boa parte das vari\u00e1veis intr\u00ednsecas \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o dessas obras nas localidades selecionadas. De acordo com Blunk (apud, BLOEMER e SHERER-WARREN, 1993)\nPara que uma comunica\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria se estabele\u00e7a entre o t\u00e9cnico de planejamento e a popula\u00e7\u00e3o-alvo \u00e9 necess\u00e1rio se decodificar tanto a linguagem t\u00e9cnica, como a linguagem da popula\u00e7\u00e3o local (principalmente quando se trata de grupos com fortes caracter\u00edsticas regionais). Para tanto pode ser necess\u00e1rio a cria\u00e7\u00e3o de uma meta-comunica\u00e7\u00e3o que permita a aproxima\u00e7\u00e3o ling\u00fcistica dos dois grupos (BLUNK, 1983, apud BLOEMER e SHERER-WARREN, 1993, p. 9).\nObserva-se ao longo da Ata analisada que muitos atores sociais manifestaram-se e posicionaram-se acerca de diversos aspectos que giram em torno da instala\u00e7\u00e3o dos empreendimentos hidrel\u00e9tricos, como a no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento, sustentabilidade, energia, preserva\u00e7\u00e3o ambiental, legisla\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, autonomia e participa\u00e7\u00e3o popular, dentre demais quest\u00f5es inter-relacionadas que circularam na ocasi\u00e3o.\nPor \u00faltimo, dada a complexidade da problem\u00e1tica e dos interesses envolvidos no projeto de instala\u00e7\u00e3o das PCHs nos munic\u00edpios, alguns interlocutores advertiram que os assuntos de necess\u00e1rio esclarecimento n\u00e3o se esgotaram e foram insatisfatoriamente abordados no prazo de duas horas estabelecido para a audi\u00eancia p\u00fablica, o que determinou, como encaminhamento final, a convoca\u00e7\u00e3o de uma nova\nreuni\u00e3o t\u00e9cnica dentro de um prazo de 90 dias para a aprecia\u00e7\u00e3o e trato das quest\u00f5es abordadas insatisfatoriamente nesse primeiro momento' .\nVale destacar, por conseguinte, que ficou evidente, atrav\u00e9s das interven\u00e7\u00f5es de membros do Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo, que o conflito \u201cPCHs x Rafting\" predominantemente referido por outros atores sociais na audi\u00eancia p\u00fablica, n\u00e3o consiste no \u00fanico debate a ser aprofundado em toda a problem\u00e1tica inerente \u00e0s poss\u00edveis transforma\u00e7\u00f5es socioambientais que decorrem da instala\u00e7\u00e3o de obras potencialmente causadoras de impacto ambiental, como as PCHs em quest\u00e3o. Conforme as declara\u00e7\u00f5es de alguns interlocutores, registradas na presente ata. outros conflitos se originam deste caso e n\u00e3o se limitam \u00e0s duas atividades econ\u00f4micas enfatizadas, conforme apontam as observa\u00e7\u00f5es a seguir:\n(...) cu gostaria que a Fatma rcalmente nos tirasse as d\u00favidas, talvez numa pr\u00f3xima oportunidade, com t\u00e9cnicos, para que eles viessem nos dizer quais s\u00e3o os impactos que podem ser causados, porque aqui n\u00e3o ficou resolvido nada. Saio daqui frustrada, parece que a reuni\u00e3o ficou ligada ao rafting e \u00e0s hidrel\u00e9tricas, c n\u00e3o era isso que deveria ser feito aqui nesta reuni\u00e3o. Deveria ser feito um esclarecimento sobre o melhor uso dessas \u00e1guas: as \u00e1guas de Santo Amaro do Cubat\u00e3o n\u00e3o v\u00e3o mais abastecer Florian\u00f3polis, a Grande Florian\u00f3polis, s\u00f3 as \u00e1guas dos Pil\u00f5es. (Magda Magri. ASSEMBL\u00c9IA LEGISLATIVA DO ESTADO DE SANTA CATARINA, Ata da Audi\u00eancia P\u00fablica. 2008. p. 25).\nAcho que hoje n\u00f3s n\u00e3o dever\u00edamos pensar em responder sobre duas quest\u00f5es, a atividade de rafting e a atividade de PCH. porque s\u00e3o empreendimentos. N\u00f3s temos que pensar no munic\u00edpio, no impacto ambiental para o ser humano, para o morador de Santo Amaro, de Palho\u00e7a, de Florian\u00f3polis, da Grande Florian\u00f3polis. (Ver. Isolete dos Santos.\n\u201c Como consequ\u00eancia dessas considera\u00e7\u00f5es, foi posteriormente organizada e realizada a segunda audi\u00eancia p\u00fablica na Comunidade de Lurdes, no municipio de Aguas Mornas, em 27/11/2009 Segundo o relato de alguns informantes, esse evento p\u00fablico foi promovido pela comiss\u00e3o dos empreendedores c agendado num dia de semana, cm hor\u00e1rio comercial, sem a pr\u00e9via divulga\u00e7\u00e3o \u00e1 popula\u00e7\u00e3o local A ata dessa segunda audi\u00eancia p\u00fablica n\u00e3o foi publicada e disponibilizada para a presente pesquisa\nASSEMBL\u00c9IA LEGISLATIVA DO ESTADO DE SANTA CATARINA. Ata da Audi\u00eancia P\u00fablica. 2008. p. 29)\nCabe, ainda, em conclus\u00e3o, ressaltar a reflex\u00e3o do Professor da Univali. Ant\u00f4nio Carlos Beaumord. na Audi\u00eancia P\u00fablica em quest\u00e3o, sobre as discuss\u00f5es registradas: \u201cPor tudo que foi colocado aqui, para mim ainda tem uma d\u00favida: seria o rafting o \u00fanico conflito?\u2019* (ASSEMBL\u00c9IA LEGISLATIVA DO ESTADO DE SANTA CATARINA. Ata da Audi\u00eancia P\u00fablica. 2008. p. 23).\n5.3\tA\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica do Minist\u00e9rio P\u00fablico - Liminar\nConforme a Recomenda\u00e7\u00e3o n\" 07/2008. expedida em 22 de julho de 2008\". com as pondera\u00e7\u00f5es sobre o projeto de instala\u00e7\u00e3o das seis PCHs nos municipios de Santo Amaro da Imperatriz e \u00c1guas Mornas, o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Santa Catarina prop\u00f4s a a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica n\u00b0 057.09.002739-2. contra a ADIPLAN Incorporadora Ltda..o Sr. H\u00e9lio Jo\u00e3o Machado e a Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente (FATMA). Em resposta a essa a\u00e7\u00e3o, no dia 26 de novembro de 2008. a ju\u00edza Cintia Wcrlang deferiu uma liminar\u2019' que suspende as licen\u00e7as ambientais pr\u00e9vias concedidas pela FATMA. para a instala\u00e7\u00e3o de 5 (cinco) das 6 (seis) PCHs propostas para a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o do Sul.\nA liminar deferida consiste numa s\u00e9rie de observa\u00e7\u00f5es e acusa\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s irregularidades dos Estudos Ambientais Simplificados (EAS). realizados de forma individualizada em rela\u00e7\u00e3o a cada uma das PCHs. e \u00e0 atua\u00e7\u00e3o da FATMA no processo de licenciamento. Dentre as acusa\u00e7\u00f5es, foi afirmado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico que os empreendedores formalizaram o pedido de licenciamento mediante estudos ambientais individuais que ocultam \u201ca capacidade\nANEXO 5\n'\u2018ANEXO 7\ntotal do empreendimento, bem como o vulto dos impactos ambientais\u201d. Desse modo, o \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico acusa a FATMA de conceder as licen\u00e7as ambientais pr\u00e9vias sem analisar e considerar os poss\u00edveis efeitos socioambientais causados pela implanta\u00e7\u00e3o conjunta dos empreendimentos. Em rela\u00e7\u00e3o a essa pondera\u00e7\u00e3o, declara:\nArgumentou tamb\u00e9m acerca da responsabilidade da Fatma. que emitiu irregularmente as citadas licen\u00e7as, mesmo ciente da inten\u00e7\u00e3o dos primeiros r\u00e9us, deixando de exigir a apresenta\u00e7\u00e3o de Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Integrada (AAI), correspondente ao estudo de viabilidade de constru\u00e7\u00e3o e impacto ambiental relativo a toda a Bacia do Rio Cubat\u00e3o do Sul. (MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO DO ESTADO DE SANTA CATARINA. 2008. p. 1)\nPosteriormente, a liminar faz observa\u00e7\u00f5es sobre o conte\u00fado dos referidos EAS. afirmando que eles foram acompanhados:\n(...) de farta documenta\u00e7\u00e3o, h\u00e1bil a evidenciar fortes ind\u00edcios do descumprimento da legisla\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o ambiental em vigor, porquanto noticia a pretens\u00e3o dos primeiros r\u00e9us em instalar 06 (seis) PCH's na Bacia do Rio Cubat\u00e3o do Sul. entre os munic\u00edpios de Santo Amaro da Imperatriz e Aguas Mornas, sem que tenham promovido estudo ambiental conjunto e integrado acerca dos efeitos ambientais que poder\u00e3o ser causados por esse empreendimento, mas estudos ambientais individuais, para os quais j\u00e1 obteve licen\u00e7a ambiental pr\u00e9via por parte da FATMA. o que pode traduzir irrepar\u00e1vel dano ao meio ambiente e, via de conseq\u00fc\u00eancia. \u00e0 toda popula\u00e7\u00e3o abastecida pelas \u00e1guas desse importante manancial. (MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO DO ESTADO DE SANTA CATARINA. 2008. p. 2).\nVale destacar que a Resolu\u00e7\u00e3o 001/86 do Conselho Nacional do Meio Ambiente (IBAMA) \u00e9 tida como par\u00e2metro nas considera\u00e7\u00f5es do presente documento, pois estabelece nos artigos 5 e 6 as diretrizes para\na Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental (A1A)\u2019S exigida para a obten\u00e7\u00e3o das licen\u00e7as (anexo 6).\nVisto o que estabelece a vigente Resolu\u00e7\u00e3o para a elabora\u00e7\u00e3o dos estudos de impactos ambientais exigidos para obras potencialmente causadoras de significativa degrada\u00e7\u00e3o no meio ambiente, em especial o art. 6 que determina as diretrizes para seu desenvolvimento e composi\u00e7\u00e3o, a liminar decreta o cumprimento do mesmo, de forma a contemplar um diagn\u00f3stico de toda a \u00e1rea de influ\u00eancia do projeto em seu conjunto (considerado nesse documento como uma \u00fanica obra), ou seja, a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Cubat\u00e3o do Sul. seguida da seguinte argumenta\u00e7\u00e3o.\nPor certo que n\u00e3o se pode analisar o projeto de cada uma das pequenas centrais hidrel\u00e9tricas individualmente, sob pena de se negligenciar acerca do impacto ambiental que o conjunto da obra poder\u00e1 causar, principalmente pelo fato de estarem inseridas na mesma Bacia Hidrogr\u00e1fica, o que torna imprescind\u00edvel que os projetos das 06 PCITs sejam entendidos como uma \u00fanica obra, fazendo-se necess\u00e1rio, por consequ\u00eancia, o estudo de impacto ambiental que este projeto com um todo poder\u00e1 gerar. (MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO DO ESTADO D\u00c9 SANTA CATARINA. 2008. p. 3).\nAs infer\u00eancias apontadas pela Ju\u00edza respons\u00e1vel pelo caso em pauta s\u00e3o. tamb\u00e9m, amparadas pelo Principio de Precau\u00e7\u00e3o e Preven\u00e7\u00e3o, que consistem no quadro orientador da pol\u00edtica ambiental moderna, e estabelecem que mesmo na incerteza acerca das consequ\u00eancias e poss\u00edveis efeitos danosos, a obra ou atividade n\u00e3o deve ser realizada, prevalecendo, desta maneira, o direito e a prioridade de preserva\u00e7\u00e3o ao meio ambiente. Em conjuga\u00e7\u00e3o aos referidos princ\u00edpios e justificado por eles, fica estabelecida a invers\u00e3o do \u00f4nus da prova, sendo transferido aos empreendedores o \u00f4nus de demonstrar a seguran\u00e7a dos empreendimentos propostos, a partir da interpreta\u00e7\u00e3o do art. 6o, VIII. da Lei 8.078/1990 c/c o art. 21 da Lei 7.347/1985. Quanto a essa determina\u00e7\u00e3o, a Ju\u00edza justifica:\n'* Segundo as especifica\u00e7\u00f5es contidas na legisla\u00e7\u00e3o que orienta a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, a Avalia\u00e7\u00e3o de Impactos Ambientais - AIA consiste no processo de an\u00e1lise preliminar de todos os impactos de um projeto enquanto o lilA/l AS constitui o instrumento dessa avalia\u00e7\u00e3o\nIsso porque os documentos angariados aos autos n\u00e3o deixam d\u00favida acerca da urg\u00eancia e necessidade da medida para o fim de evitar dano irrepar\u00e1vel ao meio ambiente e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.\nEm situa\u00e7\u00f5es como essa a cautela deve sempre pender a favor do meio ambiente, j\u00e1 que, em homenagem aos princ\u00edpios da preven\u00e7\u00e3o e precau\u00e7\u00e3o, \"a simples amea\u00e7a de les\u00e3o ao meio ambiente j\u00e1 enseja o manejo da a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica, afastando a necessidade de provar o dano efetivo, pois a lesividade concreta n\u00e3o \u00e9 condido sine quci nom \u00e0 a\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o ambiental, bastando a simples possibilidade\". (MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO DO ESTADO DE SANTA CATARINA. 2008. p. 4).\nDiante do exposto, a decis\u00e3o oficial defere a presente liminar que ordena a suspens\u00e3o das licen\u00e7as ambientais concedidas nos processos de licenciamento ambiental pretendidos para a implementa\u00e7\u00e3o das cinco PCHs pretendidas, a serem instaladas nos rios Cubat\u00e3o do Sul e Caldas Norte, como tamb\u00e9m a suspens\u00e3o de novas licen\u00e7as ambientais para a PCH Canto do Schulwz, no Rio Caldas Norte. No caso de descumprimento dessa decis\u00e3o, a liminar estabelece para os empreendedores uma multa di\u00e1ria no valor de RS 5.000 .\n\u00c9 indispens\u00e1vel, tamb\u00e9m, destacar que o documento em quest\u00e3o consiste numa \u201cDecis\u00e3o Interlocut\u00f3ria\u201d, cuja finalidade \u00e9 proteger o direito exposto a ser assegurado de forma n\u00e3o definitiva, ou seja, a liminar possui um car\u00e1ter provis\u00f3rio e est\u00e1 sujeita \u00e0 cassa\u00e7\u00e3o e recorr\u00eancia por parte dos interessados. Nesse sentido, a decis\u00e3o oficial emitida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Santa Catarina em rela\u00e7\u00e3o as seis PCHs nos munic\u00edpios de Santo Amaro da Imperatriz e \u00c1guas Mornas n\u00e3o assegura definitivamente a suspens\u00e3o e proibi\u00e7\u00e3o de sua instala\u00e7\u00e3o e posterior opera\u00e7\u00e3o, visto a possibilidade de regulamenta\u00e7\u00e3o do projeto conforme as diretrizes exigidas por lei. e a solicita\u00e7\u00e3o de um novo processo de licenciamento ao \u00f3rg\u00e3o ambiental competente.\nEm conclus\u00e3o e em conson\u00e2ncia com a an\u00e1lise de BERMANN (2007. p. 151), que considera que a constru\u00e7\u00e3o de pequenas centrais hidrel\u00e9tricas deve ser concebida com os mesmos cuidados que deveriam ser observados nos grandes aproveitamentos hidrel\u00e9tricos, decide o presente documento:\nAnte todo o exposto. DEFIRO a liminar pretendida para o fim de ordenar a suspens\u00e3o das licen\u00e7as ambientais concedidas nos processos de licenciamento ambiental pretendidos para a implementa\u00e7\u00e3o das PCH's Jo\u00e3o El\u00f3i (Licen\u00e7a Ambiental Pr\u00e9via - LAP n\u00b0l2i/07); Santo Amaro (Licen\u00e7a Ambiental Pr\u00e9via - LAP n\u00b0 125/07); e Ant\u00f4nio Munhoz Bonilha (Licen\u00e7a Ambiental Pr\u00e9via - LAP n\u00b0122/07). no Rio Cubat\u00e3o Sul. na Bacia do Rio Cubat\u00e3o Sul. no munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz, bem como das PCH\u2019s Sacramento (Licen\u00e7a Ambiental Pr\u00e9via - LAP n\u00b0126/07) e Caldas do Norte (Licen\u00e7a Ambiental Pr\u00e9via -LAP n\u00b0l23/07). no Rio Caldas do Norte, afluente do Rio Cubat\u00e3o do Sul. na Bacia do Rio Cubat\u00e3o do Sul, no munic\u00edpio de Aguas Mornas, bem como a suspens\u00e3o de novas licen\u00e7as ambientais nos procedimentos de licenciamento das referidas PCH's. especialmente a relativa \u00e0 PCH Canto do Schulws. no Rio Caldas Norte, afluente do rio Cubat\u00e3o do Sul, esta ainda n\u00e3o concedida, tudo at\u00e9 o julgamento do m\u00e9rito da presente demanda. (MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO DO ESTADO DE SANTA CATARINA. 2008. p. 4-5. marca\u00e7\u00e3o do documento).\nEm s\u00edntese, \u00e9 poss\u00edvel constatar, em termos emp\u00edricos, que as quest\u00f5es anteriormente apontadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s imprecis\u00f5es e lacunas do EAS s\u00e3o, de um modo ou de outro, apontadas no documento acima analisado, resultando na suspens\u00e3o das licen\u00e7as de instala\u00e7\u00e3o das PCHs. Entre os aspectos apontados destaca-se o fato da aus\u00eancia do estudo integrado das seis PCHs, bem corno a acusa\u00e7\u00e3o de irresponsabilidade da Funda\u00e7\u00e3o Catarinense do Meio Ambiente (FATMA) ao liberar as licen\u00e7as de instala\u00e7\u00e3o das PC1 Is em estudo.\nFicam, portanto, novamente evidentes as rela\u00e7\u00f5es de poder e o jogo de interesses nesse campo social (ORTIZ, 1983). entre os diferentes atores sociais envolvidos na disputa pelo direito de uso e dom\u00ednio dos recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o. As diferen\u00e7as entre os interesses e capitais sociais\u20191 dos agentes envolvidos no conflito decorrente do projeto das PCHs nos munic\u00edpios de Santo Amaro da Imperatriz e \u00c1guas Mornas evidenciaram-se em todo o processo do projeto, como distintos capitais sociais dos agentes nos campos\nConforme a no\u00e7\u00e3o proposta por Bourdicti (1989). anteriormente referenciada c tamb\u00e9m abordada por Ortiz (1983)\necon\u00f4mico, pol\u00edtico, cient\u00edfico e cultural concernentes \u00e0 situa\u00e7\u00e3o anal\u00edtica em quest\u00e3o, embora os atores sociais de menor capital social tenham, atrav\u00e9s de um enfrentamento efetivo, conseguido a suspens\u00e3o tempor\u00e1ria dos empreendimentos.\n6 O \"\u2018MOVIMENTO RIO CUBAT\u00c3O VIVO\" E AS VERS\u00d5ES DOS ENTREVISTADOS SOBRE AS PCHS: trajet\u00f3ria, estrat\u00e9gias, posicionamentos, perdas e ganhos\nAs entrevistas foram realizadas, como foi dito, com 6 entrevistados, envolvidos de diferentes maneiras com o processo voltado para a instala\u00e7\u00e3o das seis PCHs na Bacia do Rio Cubat\u00e3o. Em linhas gerais, fazem parte do conte\u00fado destas entrevistas aspectos relativos \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o da not\u00edcia sobre a proposta de instala\u00e7\u00e3o dessas PCHs, o modo como reagiram a ela segmentos sociais locais que resultou no in\u00edcio da organiza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o popular em torno desta problem\u00e1tica, sua vers\u00e3o sobre os efeitos socioambientais decorrentes da instala\u00e7\u00e3o dessas hidrel\u00e9tricas, bem como sobre os posicionamentos e a\u00e7\u00f5es das esferas p\u00fablicas municipal e estadual, e dos empreendedores em rela\u00e7\u00e3o ao processo em pauta.\n6.1\tA not\u00edcia sobre as PCHs: desconhecimento e divulga\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica\nUma primeira constata\u00e7\u00e3o, a partir do conte\u00fado das entrevistas, foi a desinforma\u00e7\u00e3o dos entrevistados quanto \u00e0 iniciativa, bem como sobre todo o processo de licenciamento do projeto de instala\u00e7\u00e3o das seis pequenas centrais hidrel\u00e9tricas na Bacia do Rio Cubat\u00e3o, previstas para serem implementadas nos munic\u00edpios de Santo Amaro da Imperatriz e Aguas Mornas (SC). Vale destacar que a utiliza\u00e7\u00e3o desta estrat\u00e9gia, ou seja a n\u00e3o divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre os empreendimentos, por parte do empreendedores, j\u00e1 foi apontada por diferentes autores, entre os quais Reis (1998).\nSegundo a totalidade dos entrevistados, o projeto das PCHs j\u00e1 tinha sido encaminhado aos \u00f3rg\u00e3os licenciadores respons\u00e1veis, no caso a FATMA e o IBAMA. desde 2002. c passava pelos tr\u00e2mites legais para a aquisi\u00e7\u00e3o das licen\u00e7as, sem ser apresentado oficialmente para a popula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de qualquer meio de comunica\u00e7\u00e3o ou de divulga\u00e7\u00e3o, sendo mantido, portanto, um relativo sigilo durante todo o processo.\nOs meios de comunica\u00e7\u00e3o locais, como jornal. TV. r\u00e1dio e internet, n\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o anunciaram o projeto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o como tamb\u00e9m, conforme a maioria dos entrevistados, a m\u00eddia esteve \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o daqueles que poderiam remuner\u00e1-la por seus servi\u00e7os - ou seja, os empreendedores.\nPor outro lado, alguns dos entrevistados indicaram outros meios atrav\u00e9s dos quais tiveram conhecimento sobre o Projeto das PCHs . A entrevistada n\u00b0 3 alega ter sido informada sobre o projeto pelo pr\u00f3prio empreendedor, visto o envolvimento que possu\u00edam em comum na mesma institui\u00e7\u00e3o - o Rotary Club - do qual o empreendedor \u00e9 um dos fundadores. Em reuni\u00e3o desta Associa\u00e7\u00e3o, este empreendedor teria comunicado informalmente o Projeto, com o intuito de explicar e evidenciar a inexist\u00eancia de impactos dessas obras na regi\u00e3o, o que resultou no apoio da maioria dos rotaryanos ao mesmo. Cabe ressaltar que. de acordo ainda com a citada informante, as raz\u00f5es do apoio \u00e0 instala\u00e7\u00e3o dos referidos empreendimentos estava baseada no fato de considerarem que a atividade do rafting - a \u00fanica atividade que seria, conforme o empreendedor, diretamente prejudicada - n\u00e3o trazia beneficio nenhum ao munic\u00edpio, ao contr\u00e1rio da instala\u00e7\u00e3o, na regi\u00e3o, das seis PCHs.\nO entrevistado n\u00b0 4 afirma ter tomado conhecimento sobre o projeto das PCHs atrav\u00e9s da interven\u00e7\u00e3o dos empreendedores no sentido de impedir a abertura de uma estrada de acesso ao seu im\u00f3vel, pelo fato do mesmo situar-se na \u00e1rea onde seriam instaladas futuramente estas hidrel\u00e9tricas.\nO fundador e membro do Movimento Pr\u00f3-Desenvolvimento de Santo Amaro da Imperatriz (MO VIS A) e diretor de turismo do munic\u00edpio, na gest\u00e3o municipal anterior (entrevistado n\u00b0 5), por sua vez, informou que foi procurado pelos empreendedores do projeto das PCHs para que manifestasse seu apoio a ele, na ativa\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o, que at\u00e9 ent\u00e3o estava \"abandonado\", e que haveriam v\u00e1rios empreendimentos que trariam o desenvolvimento da regi\u00e3o para serem implantados. Segundo este entrevistado, os empreendedores alegavam que as PCHs \"... tinham tudo a ver com o Movimento que eu fazia parte, o MOVISA, e que eu seria bem- sucedido nesse sentido de proteger a natureza, e que eu seria parceiro deles\".\nConclui-se, assim, que o projeto de instala\u00e7\u00e3o das seis PCHs. no rio Cubat\u00e3o, s\u00f3 foi divulgado estrategicamente para pessoas ou institui\u00e7\u00f5es que de algum modo pudessem interferir positivamente no sentido de garantir a sua implanta\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o foi anunciado ou divulgado publicamente para as comunidades dos munic\u00edpios que receberiam essas obras. Ou seja, como em casos similares, \u00e9 poss\u00edvel constatar a aus\u00eancia de um processo participativo e democr\u00e1tico de licenciamento, como tamb\u00e9m a neglig\u00eancia dos empreendedores quanto \u00e0 transpar\u00eancia das propostas de \"desenvolvimento\" de energia \u201climpa e renov\u00e1vel\", como \u00e9 afirmado no EAS.\n6.2 Trajet\u00f3ria do \u201cMovimento Rio Cubat\u00e3o Vivo\": forma-a\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o\nQuem \u00e9 o Movimento? O Movimento \u00e9 tu, o movimento sou eu, o Movimento s\u00e3o todas as pessoas que tem respeito pelo meio ambiente, que procuram resguardar a sociedade de um desastre maior, e que vejam mu pouco adiante o que pode esperar a humanidade em termos de \u00e1gua Esse \u00e9 o Movimento. (Entrevistado n\u00b0 3)\n\"N\u00e3o tem uma lideran\u00e7a, \u00e9 a manifesta\u00e7\u00e3o da pulsa\u00e7\u00e3o verdadeira da regi\u00e3o. Compreende?\" (Entrevistado n\u00b0 4)\nO Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo, entendido nos termos propostos por Melucci (2001). nasceu atrav\u00e9s da uni\u00e3o de alguns moradores e pessoas ligadas ao munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz por diversas atividades e v\u00ednculos que oportunamente tiveram acesso \u00e0 not\u00edcia da poss\u00edvel implanta\u00e7\u00e3o das pequenas centrais hidrel\u00e9tricas na regi\u00e3o, por distintas fontes, ainda nas fases iniciais do projeto de instala\u00e7\u00e3o das PCHs. Ao tomarem conhecimento acerca dos empreendimentos hidroel\u00e9tricos e de seu percurso de licenciamento desde o ano de 2002. essas pessoas passaram a se comunicar para trocar as informa\u00e7\u00f5es adquiridas sobre o caso e, a partir delas, se articular e estimular a mobiliza\u00e7\u00e3o de outros setores sociais, para reagir \u00e0s poss\u00edveis conseq\u00edicncias dessas obras na regi\u00e3o1\".\nInicialmente, o Movimento contou com a participa\u00e7\u00e3o de aproximadamente dez pessoas e, gradativamente, houve um c\u00e9lere aumento no n\u00famero de adeptos pertencentes aos mais diversos segmentos sociais, como o dos agricultores, operadoras de rafting e ecoturismo. representantes pol\u00edticos, representantes religiosos, intelectuais, ambientalistas, empres\u00e1rios de estabelecimentos locais, comerciantes, professores, lideran\u00e7as comunit\u00e1rias, entre outros setores\nA data de surgimento do Movimento possui varia\u00e7\u00f5es, de aeordo com as informa\u00e7\u00f5es transmitidas pelos entrevistados, sendo um consenso estrat\u00e9gico do Movimento tido revelar publicamente este marco inicial\nda sociedade civil dos munic\u00edpios a serem atingidos e de localidades adjacentes, como Florian\u00f3polis.\nEntre seus membros mais bem informados, chama a aten\u00e7\u00e3o a participa\u00e7\u00e3o do j\u00e1 referido diretor da Secretaria de Turismo de Santo Amaro da Imperatriz, secret\u00e1rio na gest\u00e3o municipal anterior (entrevistado n\u00b0 5). um dos fundadores do \u201cMovimento Pr\u00f3-Desenvolvimento de Santo Amaro (MOVISA)\". Este Diretor foi procurado por um dos empreendedores do projeto das PCl ls. com o intuito de convid\u00e1-lo a assumir a presid\u00eancia do \"Comit\u00ea Cubat\u00e3o Sul\" e. ao mesmo tempo, anunciar os seis empreendimentos. Sobre as PCTIs. informa o entrevistado que nas palavras do referido \"... trariam o desenvolvimento da regi\u00e3o, e tinham tudo haver com o Movimento que eu fazia parte, o MO VISA\". Posteriormente, quando j\u00e1 estava reativado o Comit\u00ea sob sua presid\u00eancia, de acordo com este entrevistado, os empreendedores H\u00e9lio Jo\u00e3o Machado e Adiplan Incorporadora Ltda. convocaram uma reuni\u00e3o destinada \u00e0s empresas de rafting do munic\u00edpio e ao Secret\u00e1rio de Turismo, para anunciar o projeto hidroel\u00e9trico. A este respeito, acrescenta o entrevistado n. 5 os seguintes coment\u00e1rios:\nBom. passou-se um tempo, o Comit\u00ea todo redondo. 100% de apoio, fizemos at\u00e9 uma confraterniza\u00e7\u00e3o de amigos, at\u00e9 o dia em que fui convidado a participar de uma reuni\u00e3o, aonde tava todos os esportes aqu\u00e1ticos, e eu como diretor de Turismo e presidente do Comit\u00ea Cubat\u00e3o, o qual eu era na \u00e9poca, para apresentar esse t\u00e3o sonhado projeto por essas pessoas que me incentivaram.inclusive, a tomar a frente do Comit\u00ea Cubat\u00e3o. Me surpreendeu, quando essa pessoa veio falar maravilhas de que a cidade, a partir de seis pequenas centrais hidrel\u00e9tricas, seria o maior munic\u00edpio em arrecada\u00e7\u00e3o; o prefeito n\u00e3o teria mais problemas sociais, e isso me alertou. E. pressionado pelas empresas de ccoturismo na regi\u00e3o, eles disseram: \u2018N\u00e3o. voc\u00eas n\u00e3o contribuem com INSS, com impostos, se n\u00f3s tivermos que indenizar voc\u00eas, n\u00f3s vamos indenizar na justi\u00e7a\u2019. (Entrevistado n\u00b0 5).\nEsse evento teria marcado, assim, um dos pontos de partida para a cria\u00e7\u00e3o do Movimento em rea\u00e7\u00e3o \u00e0 instala\u00e7\u00e3o das PClls, pois nele ficaram evidentes os posicionamentos divergentes dos principais atores\nsociais envolvidos em torno do direito de uso da \u00e1gua. Vislumbra-se, ent\u00e3o, o referido campo de conflito, nos termos destacados por Bartolom\u00e9 (2008). constitu\u00eddo pela diversidade e choque de interesses quanto ao uso das \u00e1guas do Rio Cubat\u00e3o do Sul. e o potencial para o in\u00edcio do Movimento em quest\u00e3o. Este Movimento, de acordo com o entrevistado n\u00b0 5. viria a ser formado atrav\u00e9s da iniciativa \u201d... das empresas de rafting. por representantes da Secretaria de Turismo, por outras pessoas da sociedade local, e pelo pr\u00f3prio Comit\u00ea de Bacia\", o qual assumiu publicamente, para a comunidade local, sua posi\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria ao projeto de implanta\u00e7\u00e3o das PCHs no munic\u00edpio. Ou seja, constituiu-se a partir de outras organiza\u00e7\u00f5es locais e inst\u00e2ncias locais, sob a forma de rede, nos termos anteriormente apontados por (SCHERER-WARREN; L\u00dcCHMANN. 2004).\nO setor das empresas de rafting e ecoturismo do munic\u00edpio, na condi\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios da \u00e1gua do rio. foi o primeiro segmento da comunidade santo-amarense a reagir negativamente ao projeto de instala\u00e7\u00e3o das PCHs no rio Cubat\u00e3o do Sul. Sua rea\u00e7\u00e3o negativa foi baseada nas prov\u00e1veis limita\u00e7\u00f5es c regula\u00e7\u00e3o do tempo e hor\u00e1rio de utiliza\u00e7\u00e3o do rio para a realiza\u00e7\u00e3o de suas atividades, como o rafting e a canoagem - que deveriam ser \"harmonizadas\" com o funcionamento das usinas. Esse segmento que seria, portanto, direta e imediatamente afetado com a implanta\u00e7\u00e3o das PCHs na regi\u00e3o por conta da restri\u00e7\u00e3o de suas atividades esportivas e ecotur\u00edsticas e. tamb\u00e9m, pelo empobrecimento da beleza c\u00eanica dos saltos e do pr\u00f3prio rio que comp\u00f5em a natureza local, iniciou trabalhos de divulga\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o na comunidade local.\nAo verem suas pr\u00e1ticas e atividades amea\u00e7adas, tendo em vista que o rio Cubat\u00e3o do Sul \u00e9 o \u00faltimo rio do Estado com condi\u00e7\u00f5es adequadas e sem barramento para a pr\u00e1tica do rafting e canoagem, alguns operadores de rafting e ecoturismo do munic\u00edpio - um deles inclusive tamb\u00e9m membro do Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o do Sul e da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Ecoturismo e Turismo de Aventura (ABETA) - realizaram trabalhos de divulga\u00e7\u00e3o e esclarecimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o sobre as poss\u00edveis consequ\u00eancias das obras para os munic\u00edpios envolvidos, solicitando apoio comunit\u00e1rio diante do caso. Ou seja, iniciando o trabalho de mobiliza\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel, de acordo com Mclucci (2001). para sua constitui\u00e7\u00e3o.\nA partir desse momento, situado no per\u00edodo compreendido entre os anos de 2006 e 2008. muitos cidad\u00e3os que ainda desconheciam a exist\u00eancia do projeto hidroel\u00e9trico para a regi\u00e3o passaram a tomar conhecimento e se posicionar diante do projeto. De acordo com os\nmembros entrevistados, grande parte da preocupa\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00f5es do Movimento girou em torno da conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o sobre os poss\u00edveis impactos das usinas na regi\u00e3o e. tamb\u00e9m, para dar visibilidade ao projeto e suas adversidades, visto que esta divulga\u00e7\u00e3o por parte da imprensa local e regional divulgava, de acordo com alguns dos entrevistados, apenas o que era remunerado - como a mat\u00e9ria intitulada \"Empresa respons\u00e1vel por projeto ambiental diz que hidrel\u00e9tricas trar\u00e3o benef\u00edcios \u00e0 Santo Amaro \"4I.\nAssim sendo, segundo o entrevistado n\u00b0 4. como as pessoas envolvidas no Movimento n\u00e3o possu\u00edam recursos financeiros para o investimento nesse tipo de publica\u00e7\u00e3o, as divulga\u00e7\u00f5es e manifesta\u00e7\u00f5es foram realizadas por meio de informativos, faixas, cartazes, internet e comunica\u00e7\u00e3o verbal \"de porta em porta\". Quanto \u00e0s limita\u00e7\u00f5es financeiras e \u00e0 import\u00e2ncia da divulga\u00e7\u00e3o na rea\u00e7\u00e3o a esses projetos de desenvolvimento, este entrevistado afirma:\nConscientizamos a popula\u00e7\u00e3o. Essas foram as grandes a\u00e7\u00f5es, foi de conscientizar a popula\u00e7\u00e3o, de levar \u00e0 popula\u00e7\u00e3o o conhecimento real, n\u00e9?... e isso n\u00f3s fizemos v\u00e1rios informativos, fizemos a \"premissa da desgra\u00e7a\", que foi distribu\u00edda porta a porta (...) como a imprensa lava toda manipulada, toda a imprensa local ela tava manipulada e paga milionariamente pelos empreendedores, com os pol\u00edticos tamb\u00e9m, manifestando publicamente na imprensa p\u00e1ginas a favor, n\u00e9?... teve v\u00e1rios pol\u00edticos que assinavam ali. inclusive vereadores, atualmente vereadores do munic\u00edpio. (Entrevistado n\u00b0 4).\nA entrevistada n\u00b0 6 por sua vez. informa que\nA dificuldade t\u00e1. em que... eles tem milhares de reais: ent\u00e3o cies podem divulgar o que eles querem. Nosso Movimento \u00e9 bem prec\u00e1rio, s\u00e3o de empresas que n\u00e3o t\u00eam dinheiro, ent\u00e3o a dificuldade que a gente tem \u00e9 de divulga\u00e7\u00e3o, \u00e9\n41 Jornal Regional. Caderno Especial. Terceira Semana de Abril/2008. p.').\nfinanceira, de contratar um bom advogado, de conseguir dinheiro pra fazer material impresso... Ent\u00e3o, digamos que. se a gente tivesse a capacidade financeira que a Adiplan tem. com certeza n\u00f3s j\u00e1 conseguiriamos ter proibido de vez a constru\u00e7\u00e3o. A gente s\u00f3 n\u00e3o conseguiu ainda de vez porque a gente n\u00e3o tem a capacidade financeira de contratar bons advogados, de ter dinheiro pr\u00e1 imprimir material, pr\u00e1 divulgar, essas coisas, n\u00e9 ?... (Entrevistada n\u00b0 6).\nNesse sentido, a rela\u00e7\u00e3o do campo jornal\u00edstico com os empres\u00e1rios assume um car\u00e1ter interdependente, \u00e0 medida em que. como afirma Bourdieu (1997). esse campo depende diretamente da demanda e est\u00e1 sujeito \u00e0 san\u00e7\u00e3o do mercado, podendo comparar-se a outros campos pol\u00edticos.\nSegundo o relato de um dos entrevistados (n\u00b0 4). mesmo com alguns percal\u00e7os, o Movimento foi recebendo apoio de v\u00e1rios segmentos da popula\u00e7\u00e3o, entre outros de agricultores, sindicatos, representantes pol\u00edticos, algumas escolas, chegando ao resultado de \u201d... 90% de apoio incondicional da popula\u00e7\u00e3o local\". As a\u00e7\u00f5es iniciais do Movimento voltaram-se. assim, para a divulga\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es sobre o projeto das PCIIs e sua rela\u00e7\u00e3o com o munic\u00edpio, de forma a fomentar o empoderamento local nas decis\u00f5es no decorrer do processo de licenciamento.\nDe acordo com o entrevistado n\u00b0 1, cm seu trabalho de mobiliza\u00e7\u00e3o, a exemplo do que relatam alguns autores em rela\u00e7\u00e3o ao MAB. entre os quais Reis (1998) e Vainer (2004). o Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo buscou esclarecer e levantar os seguintes questionamentos junto \u00e0 comunidade:\nO que que \u00e9 uma PCH? O que que ela vai nos trazer aqui pro municipio? O que que n\u00f3s vamos deixar de ter aqui no rio. no munic\u00edpio, com umas PCHs? E fazer um comparativo... O que \u00e9 isso tudo? Porque infelizmente ningu\u00e9m tinha no\u00e7\u00e3o, ningu\u00e9m tem no\u00e7\u00e3o assim do que \u00e9 isso, n\u00e9? Eles n\u00e3o informam, \u00e9 tudo sigiloso, muito permissivo e sigiloso ao mesmo tempo... (Entrevistado n\u00b0 I)\nNo que diz respeito a sua organiza\u00e7\u00e3o interna e composi\u00e7\u00e3o, v\u00e1rios dos entrevistados afirmam que o Movimento n\u00e3o possui lideran\u00e7as e foi composto por todos aqueles que se sensibilizaram com a amea\u00e7a aos recursos naturais, dos quais depende uma comunidade para sua sobreviv\u00eancia, sejam eles ambientais, culturais ou estritamente econ\u00f4micos, como no caso da rela\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da popula\u00e7\u00e3o de Santo Amaro da Imperatriz com suas \u00e1guas. Como afirma um dos entrevistados (n\u00b0 5), \"... os verdadeiros representantes da sociedade civil est\u00e3o presentes nesse Movimento\".\nContudo, atrav\u00e9s da analogia a um aglomerado de c\u00e9lulas por parte de um dos entrevistados (n\u00b0 4), o Movimento conta com a a\u00e7\u00e3o oriunda de diversas fun\u00e7\u00f5es articuladas, de acordo com as potencialidades de cada adepto, existindo o que um de seus membros se refere como sendo \"servi\u00e7o inteligente do Movimento\". Este \"servi\u00e7o inteligente\u201d seria composto por pessoas que se disp\u00f5em a realizar os trabalhos de estudos aprofundados dos EAS. e a promover algumas das articula\u00e7\u00f5es com pessoas que pudessem auxiliar nessa fun\u00e7\u00e3o, bem como representar o Movimento diante de determinados atores sociais ou \u00f3rg\u00e3os oficiais, respons\u00e1veis pelo tr\u00e2mite burocr\u00e1tico de todo o processo de licenciamento do Projeto das PCI Is. Este tipo de organiza\u00e7\u00e3o \u00e9. sem d\u00favida, similar ao que foi registrado por Reis (1998) e por Scherer-Warren e Reis (2008). sobre a divis\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es e atribui\u00e7\u00f5es no interior do MAB, desde sua forma\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da Comiss\u00e3o Regional de Atingidos (CRAB).\nSobre como se deu esta atua\u00e7\u00e3o, e a conseq\u00fcente mobiliza\u00e7\u00e3o popular, no caso do Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo, um dos membros relata:\nEnt\u00e3o houve uma coisa de cora\u00e7\u00e3o de muita gente, e quando era pra botar bandeira, a popula\u00e7\u00e3o que n\u00e3o fazia parte desse \u2019grupo inteligente', ela era muito prestativa em faixa, cm massa, em distribui\u00e7\u00e3o, em panfletagem, em trabalho, n\u00e9?...\u2019\u2019(Entrevistado n\u00b0 4).\n6.3\tEstrat\u00e9gias c interven\u00e7\u00f5es assumidas pelo Movimento\nA \"divis\u00e3o do trabalho\", apresentada no item anterior, realizada pelo Movimento foi. na perspectiva de v\u00e1rios entrevistados, sua maior estrat\u00e9gia de alcance de seus objetivos, ressaltando o fato de que o Movimento atuou e continua atuando em torno da dimens\u00e3o legal e t\u00e9cnica dos Estudos e Licen\u00e7as Ambientais Pr\u00e9vias - LA Ps referentes ao projeto das PCHs. Esta constata\u00e7\u00e3o pode igualmente ser feita atrav\u00e9s, entre outros, do depoimento transcrito abaixo, quanto \u00e0 forma de trabalho e a\u00e7\u00e3o do Movimento:\nN\u00f3s nos debru\u00e7amos em cima de cada um dos Estudos, c fomos identificando todos os pontos fr\u00e1geis, c trazendo esses pontos fr\u00e1geis em conformidade com a real necessidade do munic\u00edpio. (...) Dai a gente foi trabalhando c trabalhando, e nunca... olha, foram quatro, tr\u00eas anos de trabalho ininterrupto assim... Sempre, sempre atacando todos os lados, n\u00e9? E sempre pelo lado legal. N\u00f3s sempre procuramos os furos, os problemas, que o pr\u00f3prio empreendimento apresentava nas licen\u00e7as ambientais previas, n\u00e9? Porque s\u00f3 problemas. (Entrevistada n \u2018 3).\nAl\u00e9m dessas estrat\u00e9gias, o Movimento elaborou um abaixo assinado \u201cContra a instala\u00e7\u00e3o de 6 PCI Es na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o do Sul\"* 4*: encaminhou cartas para o Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o do Sul. o Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM), a Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente ( FATMA), a Companhia Catarinense de Aguas e Saneamento (CASAN), a Secretaria de Turismo e Cultura de Santo Amaro da Imperatriz. Fez contato e buscou apoio da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Empresas de Ecoturismo e Aventura (ABETA) e da Santa Catarina Turismo S/A (Santur). vinculada \u00e0 Secretaria de Estado de Turismo. Cultura e Esporte, para a elabora\u00e7\u00e3o de um manifesto intitulado \u201cCarta aberta \u00e0 popula\u00e7\u00e3o: ajude \u00e0 preservar as \u00e1guas do Cubat\u00e3o Sul\"1', informando \u00e0 popula\u00e7\u00e3o das conseq\u00fc\u00eancias dos empreendimentos na regi\u00e3o, apresentando a import\u00e2ncia e as\n42 ANEXO 3.\n4' ANEXO 2\ncontribui\u00e7\u00f5es das atividades ecotur\u00edsticas para o munic\u00edpio, bem como organizou o Dossi\u00ea \"Turismo x PCITs na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o do Sul\".\nPor outro lado, ao contr\u00e1rio de outros movimentos sociais da d\u00e9cada de 1980 (DOIMO, 1995). desde o principio o Movimento rejeitou qualquer v\u00ednculo com a pol\u00edtica partid\u00e1ria, ou que pudesse surgir como forma de apoio, tendo como perfil a aus\u00eancia deste tipo de v\u00ednculo na busca de articula\u00e7\u00f5es e alian\u00e7as, embora, como relata o entrevistado n\u00b0 4. contaram com o apoio de muitos pol\u00edticos. Segundo este entrevistado, surgiram at\u00e9 v\u00e1rias \"bandeiras pol\u00edticas\", como propostas de lula e aux\u00edlio, as quais foram rejeitadas peia ideologia a-partid\u00e1ria do Movimento.\nNesse sentido, ao indagar sobre as formas de apoio e ajudas que o Movimento recebeu, a maioria dos informantes evidenciou, como fundamental, a articula\u00e7\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o intensiva de algumas pessoas das mais diversas \u00e1reas e conhecimentos espec\u00edficos no pa\u00eds, no que se refere ao estudo cuidadoso e apurado dos EAS. com a finalidade de detectar suas defici\u00eancias e fragilidades, de fornecer orienta\u00e7\u00e3o, fundamenta\u00e7\u00e3o e instrumentos necess\u00e1rios \u00e0 contra-argumenta\u00e7\u00e3o do discurso contido nesses estudos e. tamb\u00e9m, para divulgar a proposta desse projeto no Rio Cubat\u00e3o do Sul nos mais diferentes ambientes para a maior quantidade poss\u00edvel de pessoas.\nEnt\u00e3o a gente teve participa\u00e7\u00e3o de escrit\u00f3rios de direito ambiental internacional, n\u00f3s temos participa\u00e7\u00e3o de profissionais internacionais na \u00e1rea ambiental, n\u00f3s tivemos participa\u00e7\u00e3o do Instituto Chico Mendes, n\u00f3s tivemos participa\u00e7\u00e3o do Ibama. n\u00f3s tivemos participa\u00e7\u00e3o dos assessores ambientais do Conama, n\u00f3s fomos pedir... N\u00f3s batemos em cada porta dessa, no e-mail. no telefone, ningu\u00e9m mediu esfor\u00e7o, aquela equipe de ponta, quando de repente ele cuidava de uma lideran\u00e7a de comunidade de manifesta\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, n\u00f3s est\u00e1vamos a todo o tempo buscando informa\u00e7\u00e3o juntos, a professores, a conhecidos, aos cientistas de cada meio desse pra nos orientar. Foi em cada porta dessa que a gente bateu, colocando a nossa hist\u00f3ria, que n\u00f3s conseguimos nos divulgar a n\u00edvel de Brasil, por sermos os primeiros a t\u00e1 segurando... Ent\u00e3o, o Rio Cubat\u00e3o Sul. esse Movimento que tomou um\ngrande peso, porque simplesmente toda a parte inteligente sobre esse assunto do pa\u00eds n\u00f3s batemos na porta. (Entrevistado n\u00b0 4).\nE acrescenta:\nTivemos v\u00e1rios profissionais cm grande conhecimento t\u00e9cnico, nc ? Tivemos apoio de \u00f3rg\u00e3os federais, todos os \u00f3rg\u00e3os ambientais, fizemos grande press\u00e3o na Fatma. grande press\u00e3o na Secretaria do Estado de Desenvolvimento Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel (SDS). Fizemos visitas pesadas aos corredores, incomodamos muito aqueles \u00f3rg\u00e3os, n\u00e9? Assim, criar mal estar no \u00f3rg\u00e3o, deixar sem saber o que dizer, assim, a gente s\u00f3 dizia simplesmente: \u2018estamos aqui'. A gente fica aguardando at\u00e9 voc\u00eas tomarem uma decis\u00e3o ...\u201d. (Entrevistado n\u00b0 4).\nPor sua import\u00e2ncia estrat\u00e9gica, no sentido de socializar as informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas sobre a instala\u00e7\u00e3o das PCHs. sintetizamos, nos sub-itens a seguir, o conte\u00fado do referido dossi\u00ea, bem como do abaixo-assinado c da carta aberta encaminhada a diferentes segmentos sociais.\n6.3.1\tDossi\u00ea \u201cTurismo x PCHs na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o do Sul\u201d\nEste dossi\u00ea foi organizado por Elcazar Garbelotto. membro do Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo e operador de rafting da empresa \u201cTDA Rafting\u201d de Caldas da Imperatriz, para consolidar um instrumento de registro e divulga\u00e7\u00e3o de todas as informa\u00e7\u00f5es relacionadas ao caso das PCHs na Bacia do Rio Cubat\u00e3o do Sul. Esse documento \u00e9 constitu\u00eddo por um conjunto de an\u00e1lises, avalia\u00e7\u00f5es, reportagens jornal\u00edsticas, pareceres, imagens, informa\u00e7\u00f5es, observa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, legisla\u00e7\u00e3o, dados estat\u00edsticos dos rendimentos da atividade de rafting no Rio Cubat\u00e3o do Sul. pesquisa do mercado de ecoturismo e aventura e documentos oficiais que respaldam e esclarecem o posicionamento contr\u00e1rio de alguns atores sociais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 instala\u00e7\u00e3o das pequenas centrais hidrel\u00e9tricas nos rios Cubat\u00e3o do Sul e Caldas do Norte.\nInicialmente, o Dossi\u00ea apresenta o texto de esclarecimento tamb\u00e9m divulgado na \"Carta Aberta \u00e0 Popula\u00e7\u00e3o\u201d seguido de um mapa intitulado \"Localiza\u00e7\u00e3o das PCH\u2019s e a extin\u00e7\u00e3o das atividades tur\u00edsticas dos outros usu\u00e1rios de \u00e1gua\u201d, que identifica os pontos nos rios Cubat\u00e3o do Sul e o Caldas do Norte (tamb\u00e9m referido como Forquilhas) onde seriam implantadas as seis usinas hidrel\u00e9tricas, evidenciando os trechos de pr\u00e1tica das atividades de rafting e canoagem com os quais concorreria o funcionamento das hidrel\u00e9tricas.\nUm levantamento, elaborado pelo Instituto Ekko Brasil e nomeado \u201cParecer pr\u00e9vio sobre as PCHs no Rio Cubat\u00e3o Sul\", integra esse documento de forma a apresentar considera\u00e7\u00f5es essenciais sobre os efeitos ambientais, sociais e econ\u00f4micos decorrentes do projeto hidrel\u00e9trico em quest\u00e3o. Sistematizado mediante 15 t\u00f3picos de an\u00e1lise, o parecer exp\u00f5e incongru\u00eancias, neglig\u00eancias, falhas e principais aspectos que norteiam a discuss\u00e3o em torno do conflito entre os atores sociais mais expressivos desse caso: as empresas de rafting e ecolurismo locais, e os empreendedores do Projeto das PCHs. Dentre as diversas considera\u00e7\u00f5es e advert\u00eancias realizadas, ressaltam-se as seguintes:\nNuma primeira an\u00e1lise, fica elaro que a proposta de PCHs na \u00e1rea \u00e9 uma atividade conflitiva. podendo gerar s\u00e9rios impactos a uma atividade historicamente, complementar, e de baix\u00edssimo impacto ambiental como \u00e9 o caso do rafting (...) A constru\u00e7\u00e3o de PCHs. dado os aspectos contlitivos e os impactos potenciais gerados, deve estar sujeita \u00e0 um EIA/RIMA detalhado e amplamente discutido com a popula\u00e7\u00e3o e entidades interessadas, governamentais e n\u00e3o-governamentais. (Dossi\u00ea, p.7).\nOs documentos que sustentam este Dossi\u00ea s\u00e3o os seguintes: a den\u00fancia encaminhada ao Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM). que expressa a preocupa\u00e7\u00e3o com a proximidade dos empreendimentos \u00e0s fontes termominerais de Caldas da Imperatriz e Vargem Grande (aproximadamente 2 km e 1 km. respectivamente); a proposta ao Plano Diretor Participativo de Aguas Mornas para a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos locais diante das seis PCH\u2019s; a mo\u00e7\u00e3o n\u00b0 02/2008 da C\u00e2mara dos Vereadores de Santo Amaro da Imperatriz de\nANEXO 2\nsolicita\u00e7\u00e3o da proibi\u00e7\u00e3o dc pequenas, m\u00e9dias e grandes centrais hidrel\u00e9tricas no munic\u00edpio: o projeto de Lei n\u00b0 39 de 03/06/2008 que pro\u00edbe a instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas em Santo Amaro da Imperatriz; e a Recomenda\u00e7\u00e3o n\u00b007/2008 do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado dc Santa Catarina1' que. ao realizar um diagn\u00f3stico ambiental e social pr\u00e9vio acerca dos recursos h\u00eddricos e das hidrel\u00e9tricas no Estado, identifica algumas limita\u00e7\u00f5es dos EAS realizados para o licenciamento das PCI Is. e recomenda \u00e0 FATMA uma reuni\u00e3o com a ANEEL e o IBAMA. para o estabelecimento de a\u00e7\u00f5es que viabilizem um estudo sist\u00eamico da bacia hidrogr\u00e1fica antes da libera\u00e7\u00e3o das licen\u00e7as pr\u00e9vias, de instala\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o dos empreendimentos.\nAl\u00e9m de realizar uma refer\u00eancia \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o brasileira de recursos h\u00eddricos e aos estabelecidos nas conven\u00e7\u00f5es internacionais sobre a gest\u00e3o da \u00e1gua no mundo, o Dossi\u00ea faz tamb\u00e9m uma men\u00e7\u00e3o a \"Alguns Aspectos Negativos das PCITs\". que consistem nas identifica\u00e7\u00f5es abaixo relacionadas:\n\u2022\taltera\u00e7\u00e3o do regime hidrol\u00f3gico, comprometendo as atividades a jusante do reservat\u00f3rio;\n\u2022\tcomprometimento da qualidade das \u00e1guas, em raz\u00e3o do car\u00e1ter lentico do reservat\u00f3rio, dificultando a decomposi\u00e7\u00e3o dos rejeitos e efluentes;\n\u2022\tassoreamento dos reservat\u00f3rios, em virtude do descontrole no padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o territorial nas cabeceiras dos reservat\u00f3rios, submetidos a processos de desmatamento e retirada da mata ciliar:\n\u2022\temiss\u00e3o de gases de efeito estufa, particularmente o metano, decorrente da decomposi\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal submersa definitivamente nos reservat\u00f3rios;\n\u2022\taumento do volume de \u00e1gua no reservat\u00f3rio formado, com conseq\u00fcente sobrepress\u00e3o sobre o solo e subsolo pelo peso da massa de \u00e1gua represada, em \u00e1reas com condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas desfavor\u00e1veis (por exemplo, terrenos c\u00e1rsticos), provocando sismos induzidos;\n\u2022\tproblemas de sa\u00fade p\u00fablica, pela forma\u00e7\u00e3o dos remansos nos reservat\u00f3rios e a decorrente prolifera\u00e7\u00e3o de vetores transmissores de doen\u00e7as end\u00eamicas;\n\u2022\tdificuldades para assegurar o uso m\u00faltiplo das \u00e1guas, em raz\u00e3o do car\u00e1ter hist\u00f3rico de prioriza\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica em detrimento dos outros poss\u00edveis usos como irriga\u00e7\u00e3o, lazer, piscicultura, entre outros.\n45 ANEXO 5.\nDo ponto de vista s\u00f3cio-ambiental, a constru\u00e7\u00e3o de pequenas centrais hidrel\u00e9tricas tamb\u00e9m deve ser concebida com os mesmos cuidados que deveriam ser observados nos grandes aproveitamentos hidrel\u00e9tricos. (Dossi\u00ea, p. 23. Destaques pr\u00f3prios do documento).\nCom especial aten\u00e7\u00e3o, o Dossi\u00ea ressalta a import\u00e2ncia da atividade do rafting e dos esportes de aventura para o Brasil e para o Estado de Santa Catarina, que atualmente consiste um setor do turismo sustent\u00e1vel e respons\u00e1vel no panorama socioambiental global, ao contribuir para a \"sensibiliza\u00e7\u00e3o ambiental\" dos praticantes. S\u00e3o expostos, nesse documento, os rendimentos da atividade do rafting no Rio Cubat\u00e3o do Sul. iniciada de forma tur\u00edstica e comercial em maio de 1999, e revelada a gera\u00e7\u00e3o de aproximadamente 50 empregos diretos e de renda agregada aos demais servi\u00e7os relacionados (como restaurantes, hot\u00e9is, padarias, servi\u00e7os de transporte, postos de combust\u00edveis, mercados, etc.) no valor de R$ 1.000.000. 00 ao ano. Nesse sentido, o Dossi\u00ea intenta mostrar os efeitos que as hidrel\u00e9tricas ocasionariam a essa modalidade - na medida em que o rio Cubat\u00e3o do Sul \u00e9 o \u00faltimo do no Estado sem barramentos e livre para a pr\u00e1tica do rafting e da canoagem-, ao setor tur\u00edstico municipal, estadual e nacional, haja vista que a pr\u00e1tica do rafting e do ecoturismo no rio Cubat\u00e3o do Sul est\u00e1 na rota do turismo internacional, e recebe visitantes dos mais diversos pa\u00edses, como Estados Unidos. Jap\u00e3o, Inglaterra. \u00c1frica do Sul. Fran\u00e7a. Alemanha, R\u00fassia. Su\u00e9cia, Su\u00ed\u00e7a, Canad\u00e1, Portugal, Espanha, Argentina, Chile, Uruguai, Paraguai, Col\u00f4mbia, entre outros.\nImagens da manifesta\u00e7\u00e3o popular na C\u00e2mara dos Vereadores de Santo Amaro da Imperatriz, das faixas de protesto dispostas nas ruas do munic\u00edpio, das cachoeiras e saltos amea\u00e7ados, assim como as reportagens jornal\u00edsticas sobre as PCHs no munic\u00edpio complementam as informa\u00e7\u00f5es contidas no Dossi\u00ea (as quais seguem abaixo), o qual tamb\u00e9m apresenta as \"Observa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas relativas \u00e0s PCHs\u201d, a exemplo das declara\u00e7\u00f5es a seguir (sem identifica\u00e7\u00e3o dos autores):\n\"Estas usinas degradam os rios e aumentam o custo do tratamento da \u00e1gua, prejudicando o bolso do consumidor, portanto neste ponto cabe a ressalva de que a prioridade do uso dos recursos h\u00eddricos \u00e9 o abastecimento humano, e n\u00e3o a gera\u00e7\u00e3o de energia.\"\n\u201cE importante perceber que o impacto negativo de um determinado empreendimento n\u00e3o se mede pelo tamanho, mas pela l\u00f3gica do poder, desnudada em duas quest\u00f5es b\u00e1sicas: o empreendimento est\u00e1 a servi\u00e7o de quem? O povo, nas suas inst\u00e2ncias leg\u00edtimas de representa\u00e7\u00e3o, est\u00e1 disposto a pagar o pre\u00e7o pelos supostos benef\u00edcios?\".\n\u2018\u2018As empresas tendem a sub-dimensionar o tamanho dos lagos e a super dimensionar a quantidade de energia gerada, para mostrar a viabilidade econ\u00f4mica e ambiental do projeto, melhorando a rela\u00e7\u00e3o custo-benef\u00edcio, e facilitar sua aprova\u00e7\u00e3o nos \u00f3rg\u00e3os ambientais.\u201d\n\u201cAcreditamos que aqui est\u00e1 um dos principais segredos do interesse das empresas pelas PCHs: sua vulnerabilidade \u00e0 camuflagem de impacto.\u201d\n\u201cCostuma-se comparar o barramento de um rio \u00e0 interrup\u00e7\u00e3o de uma veia art\u00e9ria. No caso das PCHs, localizadas em c\u00f3rregos e pequenos rios, \u00e9 como se cortassem as veias que alimentam a grande art\u00e9ria. Tanto cortar a art\u00e9ria quanto as veias que lhe d\u00e3o vida \u00e9 ferir de morte o curso do rio.\"\nFoto 10: Popula\u00e7\u00e3o local na C\u00e2mara dos Vereadores, em Santo Amaro da Imperatriz. Fonte: Dossi\u00ea. 2008.\nFoto 11: Presen\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o local na C\u00e2mara dos Vereadores de Santo Amaro da Imperatriz, para o esclarecimento acerca das PCHs na regi\u00e3o. Fonte: Dossi\u00ea. 2008.\nDesse modo, o Dossi\u00ea organizado representa um importante instrumento de argumenta\u00e7\u00e3o e defesa dos atores sociais de posicionamento contr\u00e1rio \u00e0 instala\u00e7\u00e3o das pequenas centrais hidrel\u00e9tricas na bacia do rio Cubat\u00e3o do Sul, trazendo \u00e0 luz informa\u00e7\u00f5es, argumentos e contrapontos \u00e0 concess\u00e3o das licen\u00e7as aos empreendimentos pelos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis.\n6.3.2\tAbaixo-Assinado e Carta Aberta \u00e0 Popula\u00e7\u00e3o\nComo mais uma das estrat\u00e9gias de rea\u00e7\u00e3o aos empreendimentos hidrel\u00e9tricos previstos para instala\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios de Santo Amaro da Imperatriz e \u00c1guas Mornas, foi realizado um Abaixo-Assinado (anexo 3) pela popula\u00e7\u00e3o local, declarando o posicionamento contr\u00e1rio \u00e0s PCHs na regi\u00e3o. Este documento, produzido, divulgado e disponibilizado na internei pelo Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo, obteve a assinatura de mais de 800 pessoas46, foi encaminhado ao presidente da Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente do Estado de Santa Catarina (FATMA). Outras vers\u00f5es deste documento foram, tamb\u00e9m, encaminhadas \u00e0s principais autoridades dos \u00f3rg\u00e3os envolvidos para o requerimento e\n46 Dispon\u00edvel em http://wwvvabaixoassinado.org/abaixoassinados/616 l.m aeesso ao sitio no dia 23/02/2011. o abaixo-assinado continha exatainente S43 assinaturas\nsolicita\u00e7\u00e3o de uma Reuni\u00e3o T\u00e9cnica Informativa, conforme o \"fulcro no artigo 8o da Resolu\u00e7\u00e3o n.\u00b0 279. de 27 de junho de 2001 do CONAMA\u201d.\nOutro documento, a \"Carta Aberta \u00e0 Popula\u00e7\u00e3o\u201d (anexo 2). foi realizado pela Comiss\u00e3o de Ecoturismo e Meio Ambiente de Santo Amaro da Imperatriz (CEMA). e pela Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Ecoturismo e Turismo de Aventura (ABETA), ambas representadas no Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo, para o esclarecimento e divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es do caso \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Esta Carta apresenta os poss\u00edveis efeitos ambientais e sociais dos empreendimentos na regi\u00e3o -especialmente no que se refere ao setor tur\u00edstico - bem como ressalta a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o popular em todo o processo decis\u00f3rio dos projetos intitulados \"de desenvolvimento\", a exemplo de algumas PCHs no pa\u00eds. Ao enfatizar as principais amea\u00e7as e perdas que poder\u00e3o ocorrer a curto, m\u00e9dio e longo prazo nos munic\u00edpios com a implanta\u00e7\u00e3o dos empreendimentos hidrel\u00e9tricos, a presente Carta faz uma defesa ao meio ambiente c ao tipo de desenvolvimento local que caracteriza a regi\u00e3o.\n6.4\tPosicionamentos dos entrevistados sobre os poss\u00edveis efeitos socioainbientais das PCHs e sobre os Estudos Ambientais Simplificados\nSanto Amaro da Imperatriz nasceu turista, desde 1845 quando a Imperatriz veio fazer a visita, que foi em outubro de 1845. Ent\u00e3o, se tem uma das melhores \u00e1gua termais do mundo, porque vir fazer PCHs? Santo Amaro e . lgi(\u00ab.s Mornas n\u00e3o merece isso. (Entrevistado n\u00b0 2)\nMinha opini\u00e3o sobre as PCHs \u00e9 que de pequena central hidrel\u00e9trica elas n\u00e3o tem nada: ela causa impactos grandes (...) s\u00e3o todas essas energias limpas que eles dizem que \u00e9 energia limpa, e n\u00e3o \u00e9. .. (Entrevistada n\u00b0 6)\nUma s\u00e9rie de poss\u00edveis conseq\u00fc\u00eancias negativas decorrentes da instala\u00e7\u00e3o das PCHs na Bacia hidrogr\u00e1fica em quest\u00e3o foi apontada por todos os entrevistados. Foi unanimidade a refer\u00eancia aos danos ambientais que podem ocorrer com a instala\u00e7\u00e3o dos empreendimentos, como a perda da qualidade da \u00e1gua do \u00faltimo rio sem barramento do\nEstado de Santa Catarina. Com base em dados que indicam que a vaz\u00e3o do rio Cubat\u00e3o do Sul tem diminu\u00eddo a cada ano. e que as enchentes s\u00e3o recorrentes no munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz, os entrevistados alegam que as barragens contribuir\u00e3o ainda mais para o desequil\u00edbrio do rio. ao desencadear a estiagem de alguns trechos e as inunda\u00e7\u00f5es em per\u00edodo de chuvas intensas.\nDe acordo com v\u00e1rios dos entrevistados, as barragens de 22 a 70 metros de altura que foram planejadas no Projeto poderiam fazer com que os lagos atingissem os vertedouros e, consequentemente, com que todo o volume de \u00e1gua se direcionasse para os munic\u00edpios da regi\u00e3o. Al\u00e9m disso, com a diminui\u00e7\u00e3o anual do volume e da vaz\u00e3o do rio. as barragens provavelmente teriam de ser aumentadas para a capta\u00e7\u00e3o prevista de \u00e1gua, necessitando-se de mais obras e alterando ainda mais a qualidade e quantidade da \u00e1gua do rio para o consumo humano, e de animais da regi\u00e3o.\n(...) o menor barrainento. veja-se, \u00e9 dentro da propriedade dele [do empreendedor H\u00e9lio Jo\u00e3o Machado]. Venha n\u00f3s e o vosso reino, n\u00e9? E o resto que se dane! Ent\u00e3o. Santo Amaro \u00e9 um buraco! E cercado de uma cadeia montanhosa. Qualquer volume d'\u00e1gua excessivo, j\u00e1 se tem um... quantas vezes essa ponte aqui j\u00e1 se foi? Tr\u00eas, quatro, cinco vezes... por muito menos. Sem a for\u00e7a de quatro reservat\u00f3rios trazendo o volume d\u2019\u00e1gua. seriam quatro reservat\u00f3rios a passar por essa ponte; \u00e9 mole?! N\u00e3o sobraria nada, levaria Santo Amaro, levaria Ariri\u00fa. levaria Aguas Mornas com toda a comunidade. (Entrevistada n\u00b0 3)\nConjuntamente, as esp\u00e9cies de peixes e de outros animais que habitam o rio, como as lontras, correriam o risco de desaparecer com as mudan\u00e7as previstas, assim como as esp\u00e9cies de \u00e1rvores nativas e a mata ciliar, que fazem parte da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente e da \u00e1rea do Parque da Serra do Tabuleiro. Todos os informantes apresentaram uma avalia\u00e7\u00e3o integrada dos impactos ambientais que as PCHs causariam na regi\u00e3o ao serem instaladas, ressaltando a interdepend\u00eancia entre todos os recursos e habitantes que comp\u00f5em a \u00e1rea de abrang\u00eancia do projeto. Nesse sentido, uma das entrevistadas enfatizou a necessidade do munic\u00edpio em ter um ambiente equilibrado, especialmente pela import\u00e2ncia das \u00e1guas termominerais. n\u00e3o s\u00f3 para Santo Amaro da Imperatriz, mas tamb\u00e9m para todo o planeta.\nRessaltando o fato de que Santo Amaro da Imperatriz caracterizase por sua atividade agr\u00edcola e tur\u00edstica desde sua origem, os entrevistados alegam que tais empreendimentos e as previstas transforma\u00e7\u00f5es do meio ambiente local iriam impactar diretamente essas atividades e indiretamente toda a sociedade do munic\u00edpio e regi\u00e3o.\nMais espec\u00edficamente, s\u00e3o lembrados, tamb\u00e9m, os poss\u00edveis efeitos ambientais negativos que provocariam efeitos sobre a popula\u00e7\u00e3o ribeirinha constitu\u00edda em sua maioria por agricultores. Foi. assim, ressaltado que essa popula\u00e7\u00e3o j\u00e1 vem sofrendo as conseq\u00fc\u00eancias de empreendimentos locais de extra\u00e7\u00e3o de areia nas margens do Cubat\u00e3o do Sul. o que tem contribu\u00eddo para o aprofundamento gradativo da calha do rio e a diminui\u00e7\u00e3o anual de sua vaz\u00e3o. Essa altera\u00e7\u00e3o faz com que os agricultores tenham que realizar irriga\u00e7\u00f5es semanais em suas planta\u00e7\u00f5es - sendo que em tempos passados eram quinzenais -. gerando uma maior depend\u00eancia dos agricultores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas do rio. para a manuten\u00e7\u00e3o das atividades agr\u00edcolas, que j\u00e1 apresentam uma queda de 20% em sua produ\u00e7\u00e3o anual. Um agricultor do munic\u00edpio, embora j\u00e1 vivenciando as referidas consequ\u00eancias ambientais, faz uma compara\u00e7\u00e3o das PCHs com as grandes usinas hidroel\u00e9tricas e alerta sobre seus poss\u00edveis efeitos negativos impactos, n\u00e3o apenas para as atividades\nagr\u00edcolas:\tA minha opini\u00e3o \u00e9 que toda a sociedade \u00e9 prejudicada, n\u00e9 ? Dificilmente onde tem pequenas centrais hidrel\u00e9tricas se desenvolve turismo. Turismo se desenvolveu l\u00e1 no Itaipu. por causa do tamanho dela, a fartura de \u00e1gua... Agora, n\u00f3s j\u00e1 tamo escasso de \u00e1gua, que que vai acontecer ali? Quanta esp\u00e9cie de peixe vai desaparecer? Essa mata que \u00e9 papada, \u00e0 mata ciliar, que composi\u00e7\u00e3o que vai dar a degrada\u00e7\u00e3o daquela madeira debaixo daquela \u00e1gua? Ela vira num g\u00e1s. n\u00e3o vai criar peixe, n\u00e3o vai criar nada. (Entrevistado n\u00b0 2)\n\u00c9 digna de especial preocupa\u00e7\u00e3o, tendo em vista o que foi apontado, no cap\u00edtulo anterior, a respeito das atividades agr\u00edcolas em ambos os munic\u00edpios envolvidos com o projeto da instala\u00e7\u00e3o das PCHs. a advert\u00eancia do informante da representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica municipal (ent. n\u00b0 5) de que as \u00e1reas agr\u00edcolas foram negligenciadas nos EAS realizados, os quais apenas relatam a presen\u00e7a de pastagens. A diminui\u00e7\u00e3o na qualidade da \u00e1gua tamb\u00e9m teria influ\u00eancia sobre a qualidade dos alimentos agr\u00edcolas produzidos, de acordo com um outro entrevistado.\nlio\ncomo tamb\u00e9m as planta\u00e7\u00f5es correm o risco de serem inundadas com as eminentes enchentes na regi\u00e3o. Outra preocupa\u00e7\u00e3o dos agricultores consiste na desvaloriza\u00e7\u00e3o de suas pequenas propriedades e terrenos com a implanta\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas, al\u00e9m do aumento populacional sem amparo p\u00fablico, por conta do falso an\u00fancio da gera\u00e7\u00e3o de empregos pelos empreendedores, como alega o entrevistado n\u00b0 2:\nHoje tem muita gente, muito agricultor que j\u00e1 \u00e9 contra as pequenas centrais hidrel\u00e9tricas... Porque o momento em que eles passam a descobrir que eles v\u00e3o ser afetados... e aqui tudo \u00e9 pequena propriedade, ent\u00e3o todo ele vai desvalorizar os terrenos... porque ser a favor das pchs? Aonde t\u00e1 as pchs. as empresas, normalmente se cria favelas, n\u00e9? E vem o pobre atr\u00e1s de emprego, porque bota na televis\u00e3o que se cria emprego, mas emprego j\u00e1 vem tudo de fora, e depois aquela pobreza fica ali... (Entrevistado n\u00b0 2)\nFoto 12: Areas agr\u00edcolas nas margens do rio Cubat\u00e3o do Sul. suscet\u00edveis a serem diretamente atingidas pela constru\u00e7\u00e3o das PCHs.'Fonte: DIAS, R. D; PEREIRA. F.C: DEUCIIER VIEIRA. H.L, 2003.\nA respeito dos efeitos negativos sobre a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola regional, \u00e9 necess\u00e1rio retomar as informa\u00e7\u00f5es referentes ao processo de decl\u00ednio crescente desta produ\u00e7\u00e3o ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas mas. sobretudo, a import\u00e2ncia que v\u00eam assumindo regionalmente as atividades de agricultura alternativa (SCHMIDT: SCHMIDT e TURNES. 200.3) promotoras de desenvolvimento rural sustent\u00e1vel, que j\u00e1 v\u00eam ocorrendo em partes da APA da Serra do Tabuleiro e inclusive no pr\u00f3prio munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz que. sem d\u00favida, poderiam sofrer solu\u00e7\u00e3o de continuidade com a instala\u00e7\u00e3o das PCHs em discuss\u00e3o.\nQuanto \u00e0s atividades tur\u00edsticas, principalmente as pr\u00e1ticas de rafting e esportes de aventura frequentemente realizados no rio Cubat\u00e3o do Sul. seriam diretamente atingidas com a instala\u00e7\u00e3o das PCHs ao longo do rio. segundo alguns dos entrevistados, as manifesta\u00e7\u00f5es ocorridas na Audi\u00eancia p\u00fablica cuja Ata foi analisada e os dados socioecon\u00f3micos do munic\u00edpio.\nAtualmente, o munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz possui tr\u00eas empresas de rafting e ecoturismo que utilizam integralmente o trajeto do rio para exercerem sua atividade e. segundo uma das operadoras de rafting. s\u00e3o cerca de 100 fam\u00edlias que dependem diretamente da remunera\u00e7\u00e3o dessas atividades para sobreviv\u00eancia, e tantas outras que indiretamente est\u00e3o atreladas a essas pr\u00e1ticas pelos servi\u00e7os de hot\u00e9is, bares, lanchonetes c restaurantes. Sendo o \u00faltimo rio sem barramento do Estado de Santa Catarina, e com viabilidade para a pr\u00e1tica do rafting. a implanta\u00e7\u00e3o das usinas fariam extinguir essa modalidade que vem crescendo 25% ao ano, e tem gerado rendimentos para o munic\u00edpio e para o Estado (Fonte: Dossi\u00ea \u201cTurismo x PCHs na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o do Sul\u201d).\nNesse sentido, uma informante da atividade do rafting fez. uma refer\u00eancia ao aspecto social do empreendimento e \u00e0s poss\u00edveis conseq\u00fc\u00eancias socioculturais decorrentes da implanta\u00e7\u00e3o das usinas hidrel\u00e9tricas para o munic\u00edpio, como os efeitos a curto e longo prazo das transforma\u00e7\u00f5es ambientais no setor tur\u00edstico da regi\u00e3o.\n47 Foto dispon\u00edvel em: DIAS. R. D: PEREIRA. F.C: DEUCIIER VIEIRA. H.L. 2003. p. 28.\n(...) todo mundo s\u00f3 questiona a situa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, e a nossa preocupa\u00e7\u00e3o maior \u00e9 a quest\u00e3o al\u00e9m da ecol\u00f3gica, porque isso faz parte do turismo de aventura, faz parte de nossa atividade, faz parte das nossas vidas, da vida dos nossos filhos, netos, e todo mundo que tem ai pela frente. A gente t\u00e1 vendo as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas bruscas que est\u00e3o acontecendo... A maior preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 social, que isso n\u00e3o est\u00e1 sendo levado em momento nenhum, ningu\u00e9m questiona; as v\u00e1rias fam\u00edlias que v\u00e3o deixar de ter renda, caso o rafting acabe, caso o turismo acabe... ent\u00e3o isso que a gente precisa de ajuda pra divulgar tamb\u00e9m a preocupa\u00e7\u00e3o social do empreendimento. (Entrevistada n\u00b0 6)\nAssim \u00e9 que a voca\u00e7\u00e3o tur\u00edstica da regi\u00e3o devido \u00e0s suas caracter\u00edsticas naturais e das propriedades curativas e terap\u00eauticas de suas \u00e1guas tende a ser incompat\u00edvel com a amea\u00e7a dos efeitos socioambientais previstos e oriundos da instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas no munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz. Do mesmo modo, a poss\u00edvel altera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ideais das fendas termominerais pelas obras hidroel\u00e9tricas projetadas, juntamente com os impactos j\u00e1 relatados, afetariam as dimens\u00f5es ambiental, social, econ\u00f4mica, cultural e psicol\u00f3gica de toda a popula\u00e7\u00e3o por esses empreendimentos, como afirma uma das informantes de Caldas da Imperatriz:\nAl\u00e9m do impacto no rio. \u00e9 o impacto tamb\u00e9m que tem de subsolo, porque eles fazem perfura\u00e7\u00f5es pra \u00e1gua fluir por dentro de rios e tem tamb\u00e9m ainda a quest\u00e3o de que eles desmatam todas as matas da margem dos rios pra poder chegar nesses locais e fazer essas perfura\u00e7\u00f5es. (Entrevistada n\u00b0 6).\nOutro efeito negativo que tais empreendimentos trariam seria, de acordo com um dos entrevistados (n\u00b0 5). a redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas permitidas e a inacessibilidade \u00e0s cachoeiras pela popula\u00e7\u00e3o e pelo p\u00fablico visitante, na medida em que elas foram mapeadas em torno do Parque da Serra do Tabuleiro e a \u00e1rea livre para o acesso p\u00fablico no munic\u00edpio\nseria de 63%. por\u00e7\u00e3o do municipio contida dentro da \u00e1rea do Parque. Os empreendimentos reduziriam cerca de 40% dessa \u00e1rea de acesso, restando, portanto, aproximadamente 20% de \u00e1rea de acesso \u00e0s cachoeiras, conforme informa\u00e7\u00f5es do diretor de Turismo e Cultura do municipio.\nQuanto ao aspecto da privatiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. a entrevistada n\u00b0 3 considera que as hidrel\u00e9tricas consistem no primeiro est\u00e1gio para o dominio dos recursos h\u00eddricos pois mesmo que legalmente a \u00e1gua consista num bem de dominio p\u00fablico, nesse momento presente, o panorama mundial em rela\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos tende a se agravar. Nesse sentido, a empres\u00e1ria considera que quando a escassez de \u00e1gua se acentuar no planeta, aqueles que j\u00e1 possuem o direito de posse sobre seu uso se beneficiar\u00e3o de diversas formas com a privatiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pot\u00e1vel e das \u00e1reas de entorno, lato que envolve, essencialmente, as\nrela\u00e7\u00f5es internacionais entrevistada:\tentre os pa\u00edses investidores. De acordo com a Depois que todos os leitos de \u00e1gua pot\u00e1vel estiverem sob o dom\u00ednio das. \"abre e fecha aspas\", hidrel\u00e9tricas, quando tem investidor de praxe - n\u00e3o \u00e9 o governo -. \u00e9 recurso privado - n\u00e3o \u00e9 p\u00fablico -. depois que todo esse potencial gigantesco incomensur\u00e1vel de recursos, que \u00e9 a \u00e1gua, estiverem na m\u00e3o do sistema privado, \u00e9 muito f\u00e1cil trabalhar o senado e o congresso. E mais do que meio caminho andado, o p\u00e9 j\u00e1 t\u00e1 l\u00e1 dentro... c \u00e0 t\u00edtulo de preven\u00e7\u00e3o contra riscos em fun\u00e7\u00e3o dos lagos, eles j\u00e1 cercam toda a \u00e1rea. Quem vai garantir, quem garante, quem nos garante que daqui a um tempo, todas essas \u00e1reas onde tem hidrel\u00e9tricas com capital privado n\u00e3o ser\u00e1 permitido que haja dessedenta\u00e7\u00e3o de animais, que haja retirada de \u00e1gua pro sistema de irriga\u00e7\u00e3o, quem garante? (Entrevistada n\u00b0 3).\nA comunidade \"Cantos dos Schulwz\u201d tamb\u00e9m foi lembrada, por dois informantes, quanto aos danos em fun\u00e7\u00e3o das PCHs, considerando que receberia uma das seis PCHs previstas - a \"PCH Canto dos Schulwz\u201d - e seria, assim, uma comunidade diretamente afetada pelo empreendimento, pois possui uma cultura tradicional alem\u00e3 que sobrevive h\u00e1 mais de um s\u00e9culo com uma rela\u00e7\u00e3o particular com o rio.\nDe fato, a partir das entrevistas, evidenciou-se que a rela\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local com o rio Cubat\u00e3o do Sul faz parte da cultura do municipio de Santo Amaro da Imperatriz que. ao \"nascer\u2019' devido \u00e0 existencia e \u00e0s propriedades de suas \u00e1guas, perpetua h\u00e1bitos de usufruto dos recursos h\u00eddricos locais. Quando indagados sobre os poss\u00edveis atingidos no munic\u00edpio, a maioria dos informantes, estabelecendo mais uma vez uma n\u00edtida interconex\u00e3o e proje\u00e7\u00e3o dos efeitos ambientais sobre os sociais, alegou que toda a sociedade seria prejudicada no tocante \u00e0s suas atividades econ\u00f4micas tradicionais, como o turismo e agricultura, \u00e0s suas especificidades ambientais, como a potencialidade e import\u00e2ncia h\u00eddrica do municipio para a regi\u00e3o e para o Estado, e \u00e0s pr\u00e1ticas culturais consolidadas desde os primordios ligadas as \u00e1guas dos rios Cubat\u00e3o do Sul e Forquilhas, fazendo parte da hist\u00f3ria de Santo Amaro da Imperatriz. Como afirma um dos entrevistados:\nH\u00e1 quem pesque, mas n\u00e3o \u00e9 uma coisa cultural aqui pescar, cultural aqui \u00e9 ir tomar banho no rio, \u00e9 ir dar uma volta no rio: \u2018o que vamos fazer agora? Ah. vamos l\u00e1 em tal cachoeira? Ah, vamos l\u00e1...\u2019. De repente ningu\u00e9m vai l\u00e1 pra se banhar, eu vou me sentar numa pedra, conversar, no caminho vamos encontrar o pessoal, e \u00e9 uma coisa cultural, n\u00e3o \u00e9 como vamos a tal bar aqui. \u2019Ah, vamos pro salto! Ah. vamos pra cachoeira tal. vamos pra cahoeira tal!'. E normalmente locais onde tu chega e que j\u00e1 tem muita gente, n\u00e9 ? Que \u00e9 aquele pr\u00f3prio povo dali, que veio l\u00e1. tomou banho atr\u00e1s da casa dele, que saiu daqui, que foi... n\u00e9 ? E uma coisa cultural nossa. (Entrevistado n\u00b0 4)\nAl\u00e9m dos impactos ambientais apontados pelos entrevistados, na campanha realizada pelo Movimento, alguns outros aspectos s\u00e3o apontados ou reenfatizados em seu site, que poderiam causar transtornos deste tipo. Dentre eles destaca-se o fato das PCHs propostas terem mais de vinte metros de altura: a abertura de t\u00faneis em montanhas: o desvio de cursos de \u00e1gua para canais artificiais ou tubula\u00e7\u00f5es subterr\u00e2neas; a utiliza\u00e7\u00e3o de toneladas de cimento; a redu\u00e7\u00e3o de dez metros c\u00fabicos de vaz\u00e3o do Salto do Rio Cubat\u00e3o (impedindo a migra\u00e7\u00e3o de peixes): al\u00e9m de inunda\u00e7\u00f5es e secagens do rio. que far\u00e3o com que a natureza local seja\nsuprimida em raz\u00e3o da pouca quantidade de energia gerada pelas PCHs pretendidas.\nCom rela\u00e7\u00e3o aos aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos da implanta\u00e7\u00e3o das PCHs. o Movimento alega que estas obras poder\u00e3o contribuir ao enfraquecimento do ecoturismo na regi\u00e3o - atividade econ\u00f4mica fundamental para o munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz - e. tamb\u00e9m, \u00e0 desvaloriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas do entorno do rio. As cr\u00edticas referentes \u00e0 constru\u00e7\u00e3o e ao funcionamento das usinas consistem no fato de que apenas um quarto dos impostos pagos ao Governo Federal ser\u00e1 revertido ao munic\u00edpio, sendo que a comercializa\u00e7\u00e3o da energia tende a ser realizada em outras localidades e contextos, sem que a popula\u00e7\u00e3o de Santo Amaro da Imperatriz se beneficie deste recurso energ\u00e9tico. Soma-se. tamb\u00e9m, que grande parte dos funcion\u00e1rios contratados \u00e9 dispensada ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o das barragens, contrapondo-se ao argumento de que esses empreendimentos hidrel\u00e9tricos contribuem para a gera\u00e7\u00e3o de renda e empregos no munic\u00edpio18.\nComo reivindica\u00e7\u00f5es, de acordo com os entrevistados, o Movimento tem como exig\u00eancia o respeito e o cumprimento \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Ambiental Federal e Estadual vigentes no que se refere \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e uso racional dos recursos h\u00eddricos e florestais da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o. atendendo \u00e0 import\u00e2ncia, particularidades e potencialidades dessa Bacia para a regi\u00e3o e para o Estado: o resguardo ao direito do uso p\u00fablico do rio em face de seus usos m\u00faltiplos, como o turismo, a pr\u00e1tica de esportes aqu\u00e1ticos de aventura, o lazer comunit\u00e1rio, entre outros: que o Rio Cubat\u00e3o do Sul mantenha-se vivo no tocante \u00e0 sua din\u00e2mica, qualidade e quantidade, tendo em vista sua import\u00e2ncia para o abastecimento da Grande Florian\u00f3polis, o reconhecimento internacional da qualidade de suas \u00e1guas e das fontes termo- minerais que caracterizam o munic\u00edpio; que sejam avaliados todos os custos envolvidos na implanta\u00e7\u00e3o dos seis empreendimentos hidroel\u00e9tricos na regi\u00e3o, como o custo ambiental, o s\u00f3cio-cultural e o econ\u00f4mico: que as no\u00e7\u00f5es de desenvolvimento e sustentabilidade sejam devidamente dimensionadas de acordo com cada lugar e sua cultura.\nPorque toda essa popula\u00e7\u00e3o ela concorda com isso, ela quer isso, j\u00e1 \u00e9 a cultura dela guardar essa \u00e1gua, \u00e9 o tesouro de cada um aqui, \u00e9 o orgulho, c o valor imobili\u00e1rio nosso, entende? Ent\u00e3o essa vis\u00e3o que eles tem de desenvolvimento, ela tem\n4\u201c 1'onte: Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo Dispon\u00edvel cm: http://riocuhataovivo.blogspot.com/. Acesso em 29/03/2011\n116\nque ser desenvolvida l\u00e1 na \u00e1rea onde tem o desenvolvimento ent\u00e3o. (...) O ouro daqui \u00e9 a \u00e1gua e a floresta, n\u00e3o d\u00e1 pra misturar essas duas coisas, n\u00e9 ? Tu t\u00e1 estressado l\u00e1, tu vem pra c\u00e1 pra floresta! Tem que terminar essa palha\u00e7ada de dizer: \u201cN\u00e3o, porque aqui n\u00e3o desenvolve, \u00e9 que o mato t\u00e1 tomando conta!\u2019\". N\u00e3o! Essa que \u00e9 a riqueza daqui, compreendes? E isso que eu coloco, a grande bandeira do Movimento \u00e9 essa, que seja respeitado a Lei Federal em torno dessa Bacia e que ela tenha m\u00faltiplo uso. que tenha o uso racional dessa \u00e1gua, que tenha todo o tratamento. (Entrevistado n\u00b0 5).\nV\u00e1rias s\u00e3o as observa\u00e7\u00f5es desabonadoras dos entrevistados a respeito dos Estudos Ambientais Simplificados (EAS) do projeto de implanta\u00e7\u00e3o das seis PClIs. visando a obten\u00e7\u00e3o das licen\u00e7as para sua instala\u00e7\u00e3o a serem emitidas pela FATMA.\nDe acordo com todos os entrevistados, os levantamentos t\u00e9cnicos realizados pela equipe respons\u00e1vel, composta por treze t\u00e9cnicos de diversas \u00e1reas de conhecimento, n\u00e3o ocorreram de forma vis\u00edvel \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local, a qual n\u00e3o foi procurada ou entrevistada durante essa fase do Projeto, a n\u00e3o ser em duas ocasi\u00f5es. O entrevistado n\u00b0 1, pertencente a uma empresa de rafting local, alega ter sido brevemente procurado por um t\u00e9cnico da Socioambiental para levantar o fluxo das atividades de rafting. Segundo outro informante, \u201c(...) trouxeram algu\u00e9m com bote pr\u00e1 descer o rio, porque s\u00f3 conhece o mar... ent\u00e3o a ictiofauna local, ela n\u00e3o foi nunca estudada, n\u00e3o tem estudo da ictiofauna.\u201d (Entrevistado n\u00b0 4).\nEm conson\u00e2ncia, um agricultor que seria diretamente afetado desabafa sua indigna\u00e7\u00e3o e descren\u00e7a quanto \u00e0 efetiva\u00e7\u00e3o dos estudos socioambientais, duvidando at\u00e9 mesmo de sua realiza\u00e7\u00e3o: \"Se tiver feito estudo, foi no escrit\u00f3rio, n\u00e9? Porque a sociedade n\u00e3o sabia at\u00e9 hoje; como \u00e9 que fizeram o estudo? N\u00e3o. ningu\u00e9m foi procurado, ningu\u00e9m sabia.\u201d (Entrevistado n\u00b0 2).\nAl\u00e9m destas observa\u00e7\u00f5es, os EAS foram questionados por lodos os entrevistados, que apontaram os seguintes aspectos: sua inconsist\u00eancia, sua forma simplificada e n\u00e3o-integrada quanto aos seis empreendimentos propostos e a relev\u00e2ncia da Bacia Hidrogr\u00e1fica para a regi\u00e3o; a insufici\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es, a aus\u00eancia de profundidade dos estudos, a neglig\u00eancia de an\u00e1lise dos usos m\u00faltiplos da Bacia\nHidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o. entre outras deficiencias no trato das quest\u00f5es envolvidas em todo o processo de licenciamento.\nA fragilidade dos EAS foi enfatizada, tamb\u00e9m, por quase todos os informantes, por constatarem que partes dos mesmos consistem em copias de outros estudos j\u00e1 realizados em localidades e casos distintos, como afirmam alguns entrevistados:\nE, h\u00e1 um estudo, meio superficial, da pr\u00f3pria Socioambiental. que \u00e9 a empresa que fez os levantamentos, que foi contestada pelo Comit\u00ea Cubat\u00e3o Sul e pelo Movimento de que foi pego a bibliografia de algumas universidades aqui e foi implementada, n\u00e3o houve estudo de campo. (Entrevistado n\u00b0 5).\nUma piada, n\u00e9 ?! Simplificado, c\u00f3pia, xerox de tantas PCfls por a\u00ed... (...) N\u00e3o, muito simplificados, n\u00e9 ? Os estudos aqui \u00e0 respeito geral, sei l\u00e1. muito insuficiente, seja \u00e0 n\u00edvel ecol\u00f3gico, geol\u00f3gico, todos os estudos assim muito simplificados. muito c\u00f3pia. sem embasamento, assim, nada integrado... os estudos das seis PCHs, eles faziam tudo meio isolado de cada hidroel\u00e9trica cm caso separado, tudo muito limitado, muito.... pr\u00e1 uma bacia dessa import\u00e2ncia aqui? Acho que tinha que ter nada simplificado, tinha que ter um EIA/RIMA mesmo, com bem mais subst\u00e2ncia.... que \u00e9 isso que. acho que tem que ser avaliado tamb\u00e9m, que \u00e9 as bacias hidrogr\u00e1ficas elas tem import\u00e2ncia talvez de pesos diferentes ...; uma bacia hidrogr\u00e1fica que \u00e9 um manancial de uma metr\u00f3pole \u00e9 diferente de uma bacia de um rio. sei l\u00e1. assim, num lugar assim realmente isolado, longe de uma popula\u00e7\u00e3o, e que necessita de \u00e1gua e necessita de bem estar .....\nporque no final o esporte e o turismo \u00e9 pra essa coisa do bem estar, da qualidade de vida, n\u00e9 ? Que \u00e9 uma energia tamb\u00e9m isso, n\u00e9?\" (Entrevistado n\u00b0 D\nVale, ainda, destacar, outro ponto n\u00e3o menos importante no tocante aos EAS realizados, qual seja a dificuldade de acesso \u00e0\n118\npublica\u00e7\u00e3o de seus resultados, fato que foi evidenciado pela maioria dos informantes nas entrevistas, e denunciado pelo Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo no Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual. Como relata uma entrevistada:\nParecia que n\u00f3s t\u00ednhamos roubado quando conseguimos um exemplar dessas LAPs [Licen\u00e7as Ambientais Previas]. Foi uma indigna\u00e7\u00e3o total porque n\u00f3s conseguimos. (...) Tinha uma pessoa l\u00e1 dentro da FATMA que cuidava, somente ela cuidava desse processo todo, e a gente n\u00e3o conseguia passar por cima dela. (Entrevistada n\u00b0 3)\nDo mesmo modo, a entrevistada n\u00b0 6 refere-se ao fato, afirmando que \"Depois de alguma luta. n\u00e9?... tivemos acesso depois de promessas, enrola\u00e7\u00f5es. tal, e em algum momento eles disponibilizaram, com muito custo, mas foram conseguidas c\u00f3pias.\u201d (Entrevistada n\u00b0 6)\nPor \u00faltimo, foi poss\u00edvel constatar, atrav\u00e9s das entrevistas, que a superficialidade dos Estudos Ambientais Simplificados (EAS). elaborados para a obten\u00e7\u00e3o das licen\u00e7as dos seis empreendimentos e entregues \u00e0 FATMA, consistiu no principal instrumento de defesa e argumenta\u00e7\u00e3o dos atores sociais de posicionamento contr\u00e1rio \u00e0 instala\u00e7\u00e3o das PCHs nos munic\u00edpios, os quais se puseram a estud\u00e1-los integralmente para respaldar, de forma t\u00e9cnica e consistente, os apontamentos cr\u00edticos de contraponto aos conte\u00fados dos EAS apresentados.\n6.5\tPosicionamentos e a\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico e dos empreendedores sobre o projeto de instala\u00e7\u00e3o das PCHs\nFoi afirmado un\u00e1nimemente pelos entrevistados que a gest\u00e3o anterior da Prefeitura Municipal de Santo Amaro da Imperatriz tinha um posicionamento contr\u00e1rio \u00e0 instala\u00e7\u00e3o das PCHs no munic\u00edpio, sendo que o prefeito da gest\u00e3o anterior sancionou e promulgou a lei n\u00b0 1898 de 30 de junho de 2008, aprovada pela C\u00e2mara dos Vereadores por nove votos favor\u00e1veis e um contr\u00e1rio \u00e0 lei. que pro\u00edbe a instala\u00e7\u00e3o de PCHs no munic\u00edpio (anexo 4), entrando em vigor no dia 01/07/08. O \u00fanico vereador que se op\u00f4s \u00e0 lei era coincidentemente advogado contratado da empresa proponente do Projeto das PCHs. Segundo a entrevistada n\u00b0 6. ele tentou revogar ou anular essa lei municipal por\ninconstitucionalidade. Quando da realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, ela estava em tr\u00e2mite como projeto de lei na Assembl\u00e9ia Legislativa do Estado, embora o entrevistado n\u00b0 5 afirmasse que:\nAt\u00e9 que prove o contr\u00e1rio, c a espera a\u00ed unia briga judicial, \u00e9... a lei t\u00e1 valendo... certo? Outra preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 no sentido do poderio... T\u00e1. porque a Fatma. no passado, n\u00e3o sei hoje, foi m\u00eddia, foi destaque cm m\u00eddia e moeda verde; ela ficou vulner\u00e1vel nesse sentido... Ent\u00e3o, assim, h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o, realmente, porque \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o que hoje as pessoas que t\u00e3o l\u00e1. at\u00e9 que prove o contr\u00e1rio, s\u00e3o de bem, mas j\u00e1 teve um passado negro. (Entrevistado n\u00b0 5).\nEm contrapartida, os entrevistados pertencentes ao Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo afirmam que a administra\u00e7\u00e3o da atual gest\u00e3o da Prefeitura de Santo Amaro \u00e9 favor\u00e1vel \u00e0 instala\u00e7\u00e3o das PCHs na regi\u00e3o.\nDeclara um deles que\n(...) infelizmente mudou a administra\u00e7\u00e3o, o prefeito que assumiu, ele foi. pelo que nos consta, patrocinado muito pelo caras das PCHs. e o prefeito hoje ali. pelo que a gente tem informa\u00e7\u00e3o, ele \u00e9 favor\u00e1vel \u00e0s PCHs; o secret\u00e1rio do meio ambiente atual t\u00e1 l\u00e1 mexendo os pauzinho pr\u00e1 que elas se instalem, que voltem... O Comit\u00ea do Cubat\u00e3o ali tamb\u00e9m, que foi fraudulentamente mudado, a diretoria do Comit\u00ea do Cubat\u00e3o atual \u00e9 fraudulenta, eles emitiram um parecer favor\u00e1vel \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de PCHs. Quer dizer, hoje politicamente aqui n\u00f3s estamos perdendo... (Entrevistado n\u00b0 1).\nDe acordo com alguns entrevistados, a ades\u00e3o do atual prefeito municipal ao projeto das PCI Is no munic\u00edpio tem a ver como fato de que ele teria tido sua campanha financiada pelos empreendedores da extra\u00e7\u00e3o de areia da regi\u00e3o e por proponentes das PCHs. Do mesmo modo, a atual gest\u00e3o do Comit\u00ea Cubat\u00e3o do Sul tem como membro um empres\u00e1rio proponente do Projeto das PCHs. e como presidente um membro do Rotary Club. que emitiu um parecer favor\u00e1vel \u00e0 instala\u00e7\u00e3o das PCHs no munic\u00edpio. Contudo, segundo a atual presidente do Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Cubat\u00e3o do Sul:\nOlha, o Comit\u00ea n\u00e3o \u00e9 contra nenhum projeto, nenhum, desde que esses projetos estejam dentro da lei. Por qu\u00ea? Dentro da lei nenhum projeto ser\u00e1... n\u00f3s n\u00e3o somos t\u00e9cnicos para avaliar, tem todos os setores que v\u00e3o avaliar esses projetos, que v\u00e3o dizer se est\u00e1 ou n\u00e3o com condi\u00e7\u00f5es de ser trabalhado dentro da Bacia. Ent\u00e3o o Comit\u00ea n\u00e3o pode ser... determinar, dizer: 'ah. agora isso aqui n\u00e3o \u00e9 feito'. N\u00f3s somos mediadores. (Presidente \u00c2ngela Bruggemann, Sindicato dos Trabalhadores Rurais, Santo Amaro da Imperatriz, 26/11/2010).\nPor outro lado, um dos vereadores de Santo Amaro e o atual secret\u00e1rio do meio ambiente s\u00e3o favor\u00e1veis \u00e0s PCHs no munic\u00edpio, de acordo com informa\u00e7\u00f5es de alguns informantes. Conforme o relato de alguns dos entrevistados, o vereador entrou com uma a\u00e7\u00e3o na justi\u00e7a solicitando a retirada das faixas de divulga\u00e7\u00e3o do Movimento, contendo esclarecimentos e opini\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0s PCHs, amea\u00e7ando inclusive a Celesc. pois algumas haviam sido colocadas em postes de energia. () Movimento leve que retirar as faixas, em um prazo de seis horas, ap\u00f3s a a\u00e7\u00e3o ser acatada. Seguem, abaixo, imagens das faixas de divulga\u00e7\u00e3o e protesto, gentilmente cedidas pelo Movimento:\nFoto 13: \"Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas (PCHs): Saiba o porqu\u00ea somos contra a instala\u00e7\u00e3o de seis nesta regi\u00e3o\" r'. Fonte: Dossi\u00ea, 2008.\n49 l:oto dispon\u00edvel no Dossi\u00ea \u2019Turismo x PCI Is na Bacia I lidrogr\u00e1lica do Rio Cubatdo do Sul \", gentilmente cedido pelo Movimento Rio Cubat\u00e0o Vivo\nIdem\n122\nFoto 15:\"PCHs: risco de contamina\u00e7\u00e3o das fontes termais\" 31. Fonte: Dossi\u00ea, 2008.\nAl\u00e9m dos entrevistados un\u00e1nimemente evidenciarem uma oposi\u00e7\u00e3o da atual administra\u00e7\u00e3o da Prefeitura local ao \"Rio Cubat\u00e3o Vivo\" e sua causa, afirmaram terem sofrido uma s\u00e9rie de discrimina\u00e7\u00f5es e manipula\u00e7\u00f5es por parte do poder p\u00fablico local, como evidenciam as palavras do entrevistado n\u00b0 I, no depoimento abaixo transcrito.\nN\u00e3o. hoje \u00e9 terr\u00edvel, a gente \u00e9 discriminado... Individualmente, as pessoas que participaram do Movimento, todas t\u00e3o com problema na justi\u00e7a...eu tenho dois problemas aqui na justi\u00e7a; os caras ali levantaram um monte de taxa, de coisarada. levantaram que eu tenho que pagar, me botaram l\u00e1 divida do artigo... tem ali outras pessoas do Movimento com a\u00e7\u00f5es de ordem ambiental, que agrediram isso, agrediram aquilo, \u00e0 n\u00edvel ambiental, n\u00e9 ? (Entrevistado n\u00b0 I).\nAo mesmo tempo, visto a articula\u00e7\u00e3o com diferentes setores locais e at\u00e9 nacionais, e a propor\u00e7\u00e3o que o Movimento tomou em termos da ades\u00e3o pela popula\u00e7\u00e3o local, mas levando-se em considera\u00e7\u00e3o, de\n51\nIbidem\nmodo especial, que as licen\u00e7as ambientais pr\u00e9vias j\u00e1 haviam sido concedidas pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental respons\u00e1vel, a Fatma. a maioria dos membros entrevistados alegaram que sofreram outras amea\u00e7as e a\u00e7\u00f5es repressivas, al\u00e9m das acima referidas. Elas foram da autoria de atores sociais com grande interesse na implanta\u00e7\u00e3o do Projeto das PCHs, os quais buscaram a todo custo identificar \u201cos cabe\u00e7as\" c participantes do Movimento. Segundo uma das integrantes, \"... a gente sofreu tanto, n\u00f3s sofremos tanto tipo de baixaria, de amea\u00e7a, de jogo, de rasteira... sempre tentando descobrir quem era o Movimento\". (Entrevistada n\u00b0 3).\nPor esse motivo, as reuni\u00f5es do Movimento tinham de ser realizadas de maneira \u201cn\u00f4made\" c \"discreta\", conforme declara o entrevistado n\u00b0 4 n\u00e3o sendo abertamente divulgadas quanto ao local, data e hor\u00e1rio, bem como utilizavam a estrat\u00e9gia de n\u00e3o reunir muita gente. Nesse sentido, a quest\u00e3o do sigilo era. de acordo com uma das integrantes do Movimento, seu modo de trabalho e planejamento estrat\u00e9gico, pois o conflito entre interesses divergentes no decorrer do processo de licenciamento das PCHs na regi\u00e3o agravava-se com o passar do tempo, e com o aumento das a\u00e7\u00f5es e rea\u00e7\u00f5es do Movimento.\nSegundo relatos de alguns entrevistados foram, inclusive, identificadas pessoas \u201cinfiltradas\" durante os dois anos de articula\u00e7\u00e3o intensiva do Movimento, as quais se aproximavam com o intuito de \"ajudar\" dadas as experi\u00eancias profissionais que os qualificaria para tanto. Entretanto, mesmo com o objetivo de identificar as estrat\u00e9gias e diluir o Movimento, alguns entrevistados alegam que os infiltrados acabavam por ajudar com informa\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es necess\u00e1rias em sua luta, como o alerta ao sigilo das reuni\u00f5es e \u201cfuros\" nos EAS. Quanto \u00e0s discrimina\u00e7\u00f5es, amea\u00e7as e persegui\u00e7\u00f5es \u00e0s pessoas contr\u00e1rias ao projeto, alguns membros do Movimento desabafam:\nForam uns dois anos assim, uma loucura! Uma coisa psico. assim! At\u00e9 hoje a gente ainda t\u00e1 pr\u00e1 falar sobre o assunto... eu fui amea\u00e7ado pessoalmente na rua... por um dos investidores. N\u00f3s temos amea\u00e7as gravadas, n\u00f3s temos uma grande hist\u00f3ria de pessoas que come\u00e7am a ser perseguidas a partir dali de onde elas se op\u00f5em, pessoas da sociedade que se op\u00f5em e come\u00e7am a ser perseguidas seriamente, tem toda uma hist\u00f3ria assim... A gente tem tomado cuidado de hor\u00e1rio, com carro, de onde anda... (Entrevistado n\u00b0 4).\n(...) por exemplo, uma casa perto de um rio. [de algu\u00e9m] do Movimento... a\u00ed foram l\u00e1 e autuaram a pessoa por causa da casa perto do rio, pessoa que era do nosso Movimento. Quer dizer, uma s\u00e9rie de repres\u00e1lias, assim, pra pessoas que s\u00e3o do Movimento. A\u00ed \u00e9 l\u00f3gico, a sociedade, as pessoas que no geral ficam inibidas de se expor em toda essa quest\u00e3o, n\u00e9 ?... Quer dizer, hoje a gente tem andado bastante ligado por conta dessa hist\u00f3ria toda ai. n\u00e9? (Entrevistado n\u00b0 1).\nOs m\u00faltiplos interesses dos empreendedores para a implanta\u00e7\u00e3o das pequenas centrais hidrel\u00e9tricas no munic\u00edpio foram apontados pelos entrevistados, que alegaram a inten\u00e7\u00e3o de privatiza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o, para o investimento tamb\u00e9m na venda de \u00e1gua mineral. Segundo o entrevistado n\u00b0 5, um dos empreendedores envolvido com o Projeto de instala\u00e7\u00e3o das PCHs. tamb\u00e9m perfurava \u00e1gua mineral em Santo Amaro da Imperatriz, e tinha planos de desenvolver um grande hotel na regi\u00e3o, em parceria com um empres\u00e1rio e c\u00f4nsul da Nicar\u00e1gua. Ou seja, no dizer do entrevistado n\u00b0 5, \"(...) esses locais deles s\u00e3o locais estrat\u00e9gicos: se n\u00e3o d\u00e1 energia, eles podem vender \u00e1gua, porque j\u00e1 t\u00e3o com a represa pronta... E voc\u00ea sabe que a \u00e1gua \u00e9 um bem comum.\u201d\nNesse sentido, a resist\u00eancia popular aos empreendimentos hidroel\u00e9tricos representava um barramento ao grande investimento de capital estrangeiro (nicarag\u00fcense) e nacional na \"promissora\u201d regi\u00e3o, sendo, portanto, pertinente a desarticula\u00e7\u00e3o de qualquer rea\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o popular com vistas a impedir o \u00eaxito do Projeto.\nAlguns hoteleiros do munic\u00edpio tamb\u00e9m foram referenciados pelos informantes como favor\u00e1veis aos empreendimentos hidroel\u00e9tricos no munic\u00edpio, os quais, contudo, n\u00e3o se manifestaram publicamente ou se envolveram contra as rea\u00e7\u00f5es em torno do caso, como o I lotei Plaza de Caldas da Imperatriz.\nPor parte do poder p\u00fablico, al\u00e9m do apoio das autoridades locais e das amea\u00e7as e repres\u00e1lias sofridas, de acordo com alguns relatos dos entrevistados, o Movimento deparou-se com situa\u00e7\u00f5es que evidenciaram, tamb\u00e9m, certo apoio dos interessados na instala\u00e7\u00e3o do Projeto das PCHs por parte de alguns \u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es estatais, respons\u00e1veis pelo caso, conforme declara um entrevistados: \u201cChegou ao\nponto de n\u00f3s estarmos chegando na Fatma. e o empreendedor tava sabendo que eu tava subindo...\" (Entrevistado n\u00b0 5).\nO posicionamento da Secretaria do Estado do Desenvolvimento Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel (SDS) foi considerado favor\u00e1vel ao projeto das PCHs em Santo Amaro da Imperatriz por todos os entrevistados que a ela se referiram, situando seu compromisso com os empreendedores.\nA Fatma. \u00f3rg\u00e3o ambiental estadual subordinado \u00e0 SDS. como j\u00e1 foi dito, foi tamb\u00e9m referenciada como favor\u00e1vel \u00e0 instala\u00e7\u00e3o das PCHs no munic\u00edpio e acusada por todos os entrevistados vinculados ao Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo, de neglig\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es e de posicionamento favor\u00e1vel \u00e0s PCHs. em todo o processo de licenciamento ocorrido. Este posicionamento foi criticado pelos entrevistados, por diferentes raz\u00f5es. Dentre elas destacam-se as seguintes: a magnitude da Bacia do Rio Cubat\u00e3o. para o Estado de Santa Catarina: a origem da cria\u00e7\u00e3o do Parque da Serra do Tabuleiro em 1945 pelo Decreto Estadual n\u00b0 1.260: a indiscut\u00edvel import\u00e2ncia do Rio Cubat\u00e3o do Sul para a regi\u00e3o da Grande Florian\u00f3polis, e a vulnerabilidade ecossist\u00eamica da \u00e1rea da implanta\u00e7\u00e3o do Projeto das PCHs - j\u00e1 apresentada em alguns estudos de campo por profissionais t\u00e9cnicos: a simplifica\u00e7\u00e3o e a fragmenta\u00e7\u00e3o dos Estudos Ambientais exigidos para o licenciamento do projeto das seis PCIIs . e a falta de uma atua\u00e7\u00e3o mais consequente por parte da Fatma. dadas as suas fun\u00e7\u00f5es e atribui\u00e7\u00f5es como \u00f3rg\u00e3o ambiental estadual, respons\u00e1vel pelo processo de licenciamento.\nForam tamb\u00e9m evidenciados, por parte dos entrevistados, apoios institucionais ao Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo, como o do presidente da Comiss\u00e3o de Turismo c Meio Ambiente da Assembl\u00e9ia Legislativa Estadual de Santa Catarina (ALESC), no sentido de questionar o Projeto de instala\u00e7\u00e3o de PCHs no munic\u00edpio, al\u00e9m do que todos os entrevistados disseram que a ALESC auxiliou no processo de iniciativa e coordena\u00e7\u00e3o das audi\u00eancias p\u00fablicas, tendo uma atua\u00e7\u00e3o positiva quanto ao esclarecimento e di\u00e1logo com as comunidades envolvidas.\nVale salientar, sobre o referido apoio da ALESC. que o deputado Marcos Vieira, autor do Projeto de Lei 501/09 que pro\u00edbe a constru\u00e7\u00e3o de PCHs no munic\u00edpio de Abelardo Luz (SC), aprovado por unanimidade em plen\u00e1rio na Assembl\u00e9ia Legislativa de Santa Catarina, foi o \u00fanico deputado a pedir vistas do processo do Projeto de Lei n\u00b0 0604.1 /2009. que pro\u00edbe a instala\u00e7\u00e3o de PCHs em Santo Amaro da Imperatriz, a exemplo do Projeto de Lei de sua autoria, apesar de possuir o t\u00edtulo de cidad\u00e3o santoamarense. Segundo o entrevistado n\u00b0 5:\nI loje ele \u00e9 uma pe\u00e7a-chave pra encerrar esse caso. Ai aquela pergunta: se era ruim pra Abelardo Luz, pra Santo Amaro que abastece I milh\u00e3o e duzentas mil pessoas, como \u00e9 que o Sr. v\u00ea isso? Sendo cidad\u00e3o santoamarense... Ent\u00e3o, acho que \u00e9 uma boa pergunta que se fa\u00e7a. (Entrevistado n\u00b0 5)\nO Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Santa Catarina, por sua vez, ao emitir o parecer de suspens\u00e3o das licen\u00e7as concedidas, posicionou-se publicamente a respeito do projeto de instala\u00e7\u00e3o das PClIs nos munic\u00edpios de Santo Amaro da Imperatriz e \u00c1guas Mornas mediante a Recomenda\u00e7\u00e3o n\u00b0 07/2008 (anexo 5), emitida em 22 de julho de 2008. De acordo com o entrevistado n\u00b0 5. a popula\u00e7\u00e3o local recorreu ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual, o qual atendeu \u00e0s suas reivindica\u00e7\u00f5es e acatou a proibi\u00e7\u00e3o dos licenciamentos at\u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise integrada dos empreendimentos, n\u00e3o s\u00f3 no munic\u00edpio, mas em todo o Estado de Santa Catarina, conforme a Recomenda\u00e7\u00e3o supracitada.\nO Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM). atrelado ao Minist\u00e9rio das Minas e Energia, possui Superintend\u00eancias estaduais e tamb\u00e9m foi procurado por alguns representantes da comunidade, visto suas atribui\u00e7\u00f5es para a outorga, atendimento ao cidad\u00e3o-usu\u00e1rio, a\u00e7\u00e3o fiscal e an\u00e1lise da legalidade dos atos no que se refere \u00e0s caracter\u00edsticas termominerais das \u00e1guas da regi\u00e3o.\n6.6\tBalan\u00e7o final sobre ganhos e perdas do Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo\n\"O Movimento t\u00e1 mais vivo do que nunca!\"\n(Entrevistado n\u00b0 4)\n(...) n\u00f3s est\u00e1vamos sendo imbu\u00eddos de uma vontade f\u00e9rrea de defender o que \u00e9 certo. Ningu\u00e9m tinha interesse em ganhar dinheiro, n\u00f3s s\u00f3 lutamos por aquilo que entend\u00edamos que de m\u00e9dio \u00e0 longo prazo ser\u00e1, j\u00e1 est\u00e1 sendo, em muitos pontos do planeta, a maior riqueza que uma na\u00e7\u00e3o possa possuir: sua \u00e1gua. (Entrevistada n\u00b03)\nN\u00e3o \u00e9 s\u00f3 contra a hidrel\u00e9trica, n\u00e3o \u00e9 a favor do rafting ou do esporte, \u00e9 colocar como um grande patrim\u00f4nio a natureza e a floresta que n\u00f3s temos aqui e que temos que restaurar tudo que foi degradado at\u00e9 ent\u00e3o, e que esse \u00e9 o grande mercado, esse \u00e9 o grande desenvolvimento, essa \u00e9 a grande riqueza c progresso pra essa regi\u00e3o. (Entrevistado n\u00b0 4)\nTendo em vista as reivindica\u00e7\u00f5es do Movimento, j\u00e1 relacionadas anteriormente, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que todo o percurso pelo qual o mesmo caminhou foi permeado pelo desejo e necessidade de proteger os recursos naturais da regi\u00e3o, como explicitado nos depoimentos acima, e assim assegurar que as condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o sejam mantidas e melhoradas quanto \u00e0 inter-rela\u00e7\u00e3o que possui com o ambiente naquela localidade.\nAssim sendo, era de se esperar a manifesta\u00e7\u00e3o dos entrevistados expressando suas insatisfa\u00e7\u00f5es com a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica do munic\u00edpio, com a \"flexibiliza\u00e7\u00e3o\" legislativa e constitucional, com a neglig\u00eancia pol\u00edtica frente aos conflitos de interesses entre atores sociais, com a l\u00f3gica perversa do capital que sobrep\u00f5e o lucro ao poder de decis\u00e3o dos cidad\u00e3os, com as diferentes concep\u00e7\u00f5es de \"desenvolvimento local\" e sustentabilidade existentes nas rela\u00e7\u00f5es de poder, dentre outros aspectos sociais igualmente importantes na luta pelo respeito \u00e0s dimens\u00f5es da vida.\nComo meta de sua mobiliza\u00e7\u00e3o, o Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo evidencia a conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o quanto a todos esses aspectos, trazendo \u00e0 luz as conseq\u00fc\u00eancias e poss\u00edveis impactos das usinas hidrel\u00e9tricas para o munic\u00edpio, como tamb\u00e9m a no\u00e7\u00e3o de autonomia e empoderamento popular diante dos processos decisorios. Em conson\u00e2ncia com esta meta, a luta do Movimento concentrou-se na dimens\u00e3o t\u00e9cnica e legislativa de todo o processo de licenciamento, preparando-se de forma apurada para rebater as informa\u00e7\u00f5es equivocadas e deficientes contidas nos EAS e nas LA Ps dos empreendimentos, e exigindo tamb\u00e9m o cumprimento do C\u00f3digo Ambiental Federal e Estadual vigentes no que se refere \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e florestais, buscando, assim, garantir a sobreviv\u00eancia f\u00edsica e cultural da comunidade e do munic\u00edpio.\n\u201c(...) a gente sabe, a nossa luta \u00e9 na justi\u00e7a, no Minist\u00e9rio P\u00fablico, n\u00e3o \u00e9 num \"bate-lata\" de r\u00faa. n\u00e9 ? Porque a quest\u00e3o agora \u00e9 t\u00e9cnica e a gente aguarda que isso ca\u00eda realmente na m\u00e3o de t\u00e9cnicos\". (Entrevistado n\u00b0 5).\nEm contrapartida, o Movimento afirmou n\u00e3o ser contra as PCI Is em si, mas contra a instala\u00e7\u00e3o de seis delas naquela localidade espec\u00edfica, situada numa das Bacias Hidrogr\u00e1ficas mais ricas do pa\u00eds e num rio de suma import\u00e2ncia para toda a regi\u00e3o de sua abrang\u00eancia, como a declara\u00e7\u00e3o a seguir:\nEu quero deixar bem claro aqui, n\u00f3s n\u00e3o somos, o nosso grupo n\u00e3o \u00e9 contra pchs, n\u00f3s somos contra pchs aqui em Santo Amaro. Aqui n\u00e3o cabe! O projeto prev\u00ea uma gera\u00e7\u00e3o de 11 Mega. \u00e9 irris\u00f3rio! \u00c9 uma coisa rid\u00edcula, comparada com o problema que ocasionar\u00e1, ou melhor, ocasionaria. Ent\u00e3o, \u00e9 vendo no fiel da balan\u00e7a n\u00e9. entre o custo e o benef\u00edcio. Ent\u00e3o n\u00f3s lutamos contra o custo! O custo ambiental, o custo social, o custo econ\u00f4mico, n\u00e9... e o custo emocional, porque as pessoas ligadas \u00e0 natureza, numa agress\u00e3o impar como seria, elas sofrem, como toda a natureza sofre. (Entrevistada n\u00b0 3).\nA despeito de sua pauta de reivindica\u00e7\u00f5es, foram registradas rea\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0 sua luta, perdas e desafios ao longo do caminho, relacionados \u00e0s injusti\u00e7as sofridas por conta das diferen\u00e7as de poder e influ\u00eancia no processo decisorio existente entre o Movimento, poderes p\u00fablicos e os empreendedores, a exemplo da situa\u00e7\u00e3o do pedido de retirada das faixas de protesto e esclarecimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o pela Adiplan Incorporadora Ltda. A falta de aten\u00e7\u00e3o e planejamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o pelos \u00f3rg\u00e3os e administra\u00e7\u00e3o respons\u00e1veis tamb\u00e9m \u00e9 apontada, como um desafio no momento, especialmente ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o do Novo C\u00f3digo Ambiental Estadual que estabelece e prioriza a rapidez nos processos ambientais de licenciamento.\nSegundo os membros entrevistados, a maior vit\u00f3ria do Movimento foi a a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica (ACP n.\u00b0 057.09.002739-2) do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Santa Catarina contra a ADIPLAN Incorporadora Ltda.. H\u00e9lio Jo\u00e3o Machado e Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente - FATMA (anexo 12), deferindo a liminar que ordena a suspens\u00e3o das 5 (cinco) licen\u00e7as ambientais pr\u00e9vias concedidas\nanteriormente dentre as 6 (seis) PCHs pretendidas para a Bacia do Rio Cubat\u00e3o. paralisando ent\u00e3o a implanta\u00e7\u00e3o do projeto. A comemora\u00e7\u00e3o diante dessa vit\u00f3ria \u00e9 expressa por uma das entrevistadas:\nPorque ate ent\u00e3o parecia que todos os nossos trabalhos n\u00e3o davam certo, ent\u00e3o quando a gente teve esse apoio e a\u00ed deu certo, mesmo que seja temporal... Foi uma alegria muito grande, porque muito tempo trabalhando e parecia que sempre o poderio econ\u00f4mico ganhava! Ent\u00e3o foi bem bom, foi positivo, assim, toda a participa\u00e7\u00e3o! (Entrevistada n\u00b0 6).\nOutra conquista tamb\u00e9m foi evidenciada por um dos entrevistados, que consiste na visibilidade do rio Cubat\u00e3o do Sul no que se refere \u00e0s suas atuais condi\u00e7\u00f5es e \u00e0 necessidade de um melhor planejamento de seus m\u00faltiplos usos, estimulando di\u00e1logos entre a popula\u00e7\u00e3o local e a esfera pol\u00edtica, pois, como ele afirma:\n(...) \u00e9 o rio mais importante que tem aqui na Grande Florian\u00f3polis. Simples, assim. E um rio de abastecimento, \u00e9 um rio de lazer, de esporte, e ta\u00ed meio, a principio, sem muito debate sobre o uso. Como \u00e9 que vai ser o futuro disso? Melhor futuro \u00e9 a preserva\u00e7\u00e3o, n\u00e9?! Preservar ali ... Como a lei diz. \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente - APP. ... quer dizer, hoje, \u00e9 importante debater tudo isso e tomar decis\u00f5es, n\u00e9 ?: \u2018O que vai ter aqui nesse rio? O que vai ser permitido ter nesse rio?' Isso \u00e9 importante ter \u00e0s claras, n\u00e9? (Entrevistado n\u00b0 I).\nA comprova\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de defici\u00eancias e generaliza\u00e7\u00f5es nos EAS foi atestada pelo parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual, como base para a suspens\u00e3o das licen\u00e7as ambientais pr\u00e9vias (LAPs). anteriormente concedidas ao empreendedor, sendo exigida uma an\u00e1lise integrada de todos os empreendimentos em conjunto na Bacia do Rio Cubat\u00e3o mediante o \"Princ\u00edpio de Precau\u00e7\u00e3o\".\n\tEnt\u00e3o, ali est\u00e1 justamente a nossa vit\u00f3ria, porque foram muito fr\u00e1geis os estudos, muito fr\u00e1geis, e foi muito f\u00e1cil dai, se tornou muito f\u00e1cil n\u00f3s exigirmos. Tanto \u00e9 que a justi\u00e7a se entendeu que temos raz\u00e3o, quando n\u00f3s exigimos mais estudos, n\u00e9? E como a ju\u00edza aqui determinou por precau\u00e7\u00e3o, exige-se um estudo mais completo de toda a Bacia, considerando a fragilidade dela, a termo mineral e o turismo que j\u00e1 existe, que j\u00e1 \u00e9 a fonte de renda dessa regi\u00e3o, n\u00e9?...Coloca a hidrel\u00e9trica, cada prefeitura ganha aquele percentual ali e morre o turismo, porque todo nosso potencial tur\u00edstico se acaba. (Entrevistada n\u00b0 3).\nPor conseguinte, cabe ressaltar que apesar da existencia de discrep\u00e2ncias em rela\u00e7\u00e3o aos efeitos sociais e ambientais por parte dos diferentes atores sociais do campo de conflito inerente ao projeto de instala\u00e7\u00e3o das usinas hidrel\u00e9tricas acabam por redefinir e ampliar a no\u00e7\u00e3o de ai infidos por parte dos atores sociais do Movimento, na medida em que os interesses envolvidos passam a se estabelecer de forma simbi\u00f3tica e de dif\u00edcil particulariza\u00e7\u00e3o, extendendo-se direta ou indiretamente por praticamente toda a Bacia do Rio Cubat\u00e3o e suas proximidades. H\u00e1, desse modo, a evid\u00eancia de que as quest\u00f5es sociais e as quest\u00f5es ambientais se inter-relacionam e se configuram de forma interdependente, sem a subsun\u00e7\u00e3o de uma pela outra, ao contr\u00e1rio, portanto, do fen\u00f4meno da \"ambientalizac\u00e3o\u201d da dimens\u00e3o social nos estudos de impacto ambiental exigidos para o licenciamento de obras de desenvolvimento no pa\u00eds, tal qual apontado por Viveiros de Castro e Andrade (1988). Ou seja, como uma perspectiva que assimila as popula\u00e7\u00f5es atingidas (o \"meio socioecon\u00f3mico\u201d) a uma natureza que reage e as coloca no lugar de \"ambiente, sobre o qual e contra o qual se\ndesenha uma forma:\ta obra\", sendo deslocado o lugar de sujeito aos\nprojetos \"de desenvolvimento\u201d que \"agem\" por interesses dominantes definidos. (VIVEIROS DE CASTRO; ANDRADE, 1988. p. 10).\n7 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nA pesquisa realizada, de acordo com os objetivos propostos e atrav\u00e9s das diferentes estrategias metodol\u00f3gicas utilizadas, permitiu identificar e constatar varios aspectos relativos ao processo desencadeado pela proposta de instala\u00e7\u00e3o de seis PCHs nos municipio de Santo Amaro da Imperatriz e \u00c1guas Momas, do Estado de Santa Catarina.\nConstatou-se. no presente Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso, que a problem\u00e1tica em quest\u00e3o consiste num campo de conflito de interesses diversificados e por vezes contrastantes dos diversos atores sociais que. mediante os diferentes graus de envolvimento e participa\u00e7\u00e3o em lodo o processo, procuram definir scus resultados e imprimem neles seus valores e sentidos em todas as \u00cdnter- rela\u00e7\u00f5es estabelecidas.\nNo que se refere aos Estudos Ambientais Simplificados, verificou-se que estes s\u00e3o inconsistentes quanto \u00e0 natureza de seu principal objetivo, ou seja, a avalia\u00e7\u00e3o previa dos poss\u00edveis efeitos socioambientais no contexto dos empreendimentos potencialmente impactantes ao meio ambiente, bem como o encaminhamento de medidas compensatorias para a popula\u00e7\u00e3o \"atingida\". Esta inconsist\u00eancia diz respeito a varios aspectos, de modo especial a superficialidade com que tratam toda a complexidade envolvida na instala\u00e7\u00e3o, em conjunto, dessas obras. Desse modo, foi poss\u00edvel perceber que as an\u00e1lises simplificadas e individu\u00e1is do projeto hidrel\u00e9trico proposto \u00e1 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o Sul n\u00e3o atenderam substancialmente aos fins propostos \u00e0 medida que. com \u00eanfase na dimens\u00e3o ambiental, acabaram por negligenciar algumas das principais quest\u00f5es socioambientais envolvidas.\nComo exemplos da referida simplifica\u00e7\u00e3o tem-se a desconsidera\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia de aspectos tais como o fato de que o rio Cubat\u00e3o do Sul \u00e9 o manancial h\u00eddrico respons\u00e1vel pelo abastecimento da Grande Florian\u00f3polis; que os dois rios onde seriam instaladas as seis usinas hidrel\u00e9tricas em quest\u00e3o apresentam condi\u00e7\u00f5es especiais por suas caracter\u00edsticas termais - sendo de alta prioridade a an\u00e1lise integrada de toda a Bacia Hidrogr\u00e1fica na qual est\u00e3o inseridos; que os munic\u00edpios onde seriam instaladas estas usinas situam-se em grande parte na \u00e1rea do Parque da Serra do Tabuleiro, a maior Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o do Estado. Chama igualmente a aten\u00e7\u00e3o e desperta preocupa\u00e7\u00e3o a falta de informa\u00e7\u00f5es sobre as atividades agr\u00edcolas de ambos os munic\u00edpios envolvidos, bem como de determinadas atividades tur\u00edsticas, e as informa\u00e7\u00f5es contradit\u00f3rias ou ausentes quanto ao\npatrim\u00f4nio cultural, tanto de Santo Amaro da Imperatriz - neste caso no que diz respeito a seu patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico - quanto de Aguas Mornas, no que diz respeito a n\u00e3o refer\u00eancia \u00e0s constru\u00e7\u00f5es coloniais germ\u00e2nicas.\nComo conseq\u00fc\u00eancia, as medidas de mitiga\u00e7\u00e3o dos efeitos apresentadas nos estudos socioambientais s\u00e3o igualmente incompletas e insatisfat\u00f3rias, considerando principalmente o fato de n\u00e3o serem realizados de forma integrada, levando em conta estes efeitos como um todo, no contexto onde as PCHs seriam instaladas.\nQuanto \u00e0 atua\u00e7\u00e3o e posicionamento do poder p\u00fablico local diante desse caso, percebeu-se a exist\u00eancia de diversos interesses e diverg\u00eancias no decorrer do processo de licenciamento do projeto pretendido da instala\u00e7\u00e3o das PCHs. diverg\u00eancias evidenciadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s duas gest\u00f5es municipais durante as quais ocorreram, desde a divulga\u00e7\u00e3o local do projeto e a busca de obten\u00e7\u00e3o de suas licen\u00e7as de instala\u00e7\u00e3o, at\u00ea a suspens\u00e3o tempor\u00e1ria das mesmas. Foi poss\u00edvel constatar, assim, por um lado, a n\u00e3o aceita\u00e7\u00e3o do projeto da instala\u00e7\u00e3o das seis PCHs por parte da primeira das gest\u00f5es municipais, a ponto de ser criada uma lei de proibi\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas em Santo Amaro da Imperatriz, em conson\u00e2ncia com a rea\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local. Por outro lado, o posterior apoio incondicional ao projeto em pauta pela gest\u00e3o municipal seguinte, \u00e0 qual s\u00e3o atribu\u00eddas amea\u00e7as e persegui\u00e7\u00f5es a pessoas que foram entrevistadas na presente pesquisa, parte delas envolvidas com a rea\u00e7\u00e3o negativa a instala\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas na regi\u00e3o.\nEsta rea\u00e7\u00e3o teve in\u00edcio agregando atores sociais diferenciados que ao tomar conhecimento do projeto buscaram informa\u00e7\u00f5es e alian\u00e7as para o acesso ao conhecimento dos principais aspectos socioambientais nele envolvidos, resultando na cria\u00e7\u00e3o do Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo, que conseguiu tamb\u00e9m informar e mobilizar a popula\u00e7\u00e3o local de Santo Amaro da Imperatriz contra a instala\u00e7\u00e3o das usinas hidrel\u00e9tricas projetadas, e acima de tudo consolidar sua grande conquista: a suspens\u00e3o ainda que tempor\u00e1ria das licen\u00e7as pr\u00e9vias, pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Santa Catarina, do projeto de instala\u00e7\u00e3o das seis PCHs na Bacia do Rio Cubat\u00e3o.\nPor \u00faltimo, a partir da an\u00e1lise dessa problem\u00e1tica, de modo especial no que diz respeito \u00e0 rea\u00e7\u00e3o articulada e sustentada com conhecimento de causa a respeito dos efeitos potenciais da instala\u00e7\u00e3o das usinas em pauta, como ocorreu com o Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo pode-se. mais uma vez, confirmar que a articula\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o dos potenciais futuros atingidos s\u00e3o essenciais para a reavalia\u00e7\u00e3o e at\u00e9 para revers\u00e3o de prov\u00e1veis danos decorrentes de grandes projetos de infra-\n133 estrutura, voltados para um suposto desenvolvimento sustent\u00e1vel, como \u00e9 o caso das hidrel\u00e9tricas. Ao mesmo tempo, evidenciou-se a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es locais na discuss\u00e3o dessas e de outras quest\u00f5es com as quais est\u00e3o de um modo ou de outro envolvidas, para que sejam asseguradas a democratiza\u00e7\u00e3o e a legitimidade dos processos decis\u00f3rios sobre projetos desta natureza.\nREFER\u00caNCIAS\nANEEL. BIG - Banco de Informa\u00e7\u00f5es de Gera\u00e7\u00e3o. Fevereiro de 2007.\nASSEMBLEIA LEGISLATIVA DO ESTADO DE SANTA CATARINA. Ata da audi\u00eancia p\u00fablica da Comiss\u00e3o de Turismo e Meio Ambiente ocorrida em Santo Amaro da Imperatriz. Santo Amaro da Imperatriz. 23 de Julho de 2008.\nBARTOLOM\u00c9. Leopoldo J. Aspectos sociales de la relocalizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n afectada pela construcci\u00f3n de grandes represas. Seminario Efectos Sociales de las Grandes Represas de Am\u00e9rica Latina. Buenos Aires. 1983.\nBARTOLOM\u00c9. Leopoldo J. GPDs y desplazamientos poblacionales: algunas claves para su comprensi\u00f3n como procesos sociales complejos. In: liba - Revista de Antropologia. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social. V. 10. n\u00famero 1 (2008). Florian\u00f3polis: UFSC / PPGAS, 2009.\nBERMANN, C. Impasses e controversias da hidreletricidade. Estudos Avan\u00e7ados 21 (59): 139-153.2007.\nBERTIIO. Angela M. de Moraes. Os \u00edndios Guarani da Serra do Tabuleiro e a conserva\u00e7\u00e3o da natureza. (Tese de Doutorado). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social. Florian\u00f3polis : Universidade Federal de Santa Catarina. 2005.\nBOURDIEU. Pierre. Sobre a televis\u00e3o. Rio de Janeiro : Zahar. 1997.\nBOURDIEU. Pierre. O poder simb\u00f3lico. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil; Lisboa Portugal: Difel. 1989.\nCARDOSO DE OLIVEIRA. Roberto. O trabalho do antrop\u00f3logo. S\u00e3o Paulo: Editora Unesp. 2000.\nCASAN. Relat\u00f3rio da Expedi\u00e7\u00e3o ao Rio Cubat\u00e3o. Setembro de 2002.\nSECRETARIA..ecretaria de Estado do Desenvolvimento Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel. C\u00f3digo Estadual do Meio Ambiente de Santa Catarina. Santa Catarina. Ia edi\u00e7\u00e3o. 2009.\nBRASIL. Resolu\u00e7\u00f5es do Conaina: resolu\u00e7\u00f5es vigentes publicadas entre julho de 1984 e novembro de 2008 - 2. ed. / Conselho Nacional do Meio Ambiente. Bras\u00edlia: Conama. 2008. 928 p.\nDIAS, R. D: PEREIRA. F.C: DEUCIIER VIEIRA. H.L (Orgs.). Levantamento do meio f\u00edsico da Bacia do rio Cubat\u00e3o Sul. Florian\u00f3polis. 2003.\nDOIMO, Ana Maria. A vez e a voz do popular: movimentos sociais e participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica no Brasil p\u00f3s-70. Rio de Janeiro: Relume-Dumar\u00e1: ANPOCS, 1995.\nDossi\u00ea. \"Turismo x PCHs na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o do Sul\u201d. Santo Amaro da Imperatriz (SC), 2008.\nDREWS, Aline. Transforma\u00e7\u00f5es nos modos de vida e trabalho relacionadas \u00e0 transi\u00e7\u00e3o para a agricultura org\u00e2nica: um estudo com agricultores familiares em Santo Amaro da Imperatriz/SC. (Disserta\u00e7\u00e3o). Mestrado em Psicologia. Universidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis. 2006.\nFERNANDES. R. C. Produto e processo: desatlos para o antrop\u00f3logo na elabora\u00e7\u00e3o de laudos de impacto ambiental. In: LEITE. I. B. (Org.). Laudos Periciais Antropol\u00f3gicos em Debate. Florian\u00f3polis. SC: NUER/ABA, 2005.\nF\u00f3rum Econ\u00f4mico Mundial. Environmental Sustaitability \u00edndex.\nDavos. 2000.\nF\u00f3rum Econ\u00f4mico Mundial. Environmcntal Sustainability \u00cdndex. Davos. 2001.\nGAMA. Angela Maria Resende Couto. Diagn\u00f3stico ambiental do munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz - SC: uma abordagem integrada da paisagem. (Disserta\u00e7\u00e3o). Mestrado em Geografia. Universidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 1998.\nGEERTZ. C. A interpreta\u00e7\u00e3o das culturas. Rio de Janeiro: ETC. 1989.\nGERMAN1, G. I. Os expropriados de Itaipu: o conflito empreiteiros versus colonos. Cadernos do PROPUR. Porto Alegre: Universidade Federal do Rio Grande. 1982.\nGUIVANT. Julia. O uso de agrot\u00f3xicos e os problemas de sua legitima\u00e7\u00e3o: um estudo de sociologia ambiental no munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz - SC. (Tese de Doutorado). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais do Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. UNICAMP. 1992.\nHAESBAERT, Rog\u00e9rio. Territ\u00f3rios Alternativos. Niter\u00f3i: EdUFF; S\u00e3o Paulo: CONTEXTO. 2002.\nITACARAMBY, K. G. Destcrritorializa\u00e7\u00e3o for\u00e7ada de comunidades tradicionais: casos de injusti\u00e7a socioambicntal. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado). Universidade de Bras\u00edlia. Centro de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Bras\u00edlia-DF, 2006.\nLOVATO. Paulo Em\u00edlio: SCFIMIDT, Wilson (Orgs.). Agroecologia e sustentabilidade no meio rural: experi\u00eancias c reflex\u00f5es de agentes de desenvolvimento local. Chapec\u00f3: Argos. 2006.\nMACRAE. Edward. Abordagens qualitativas na compreens\u00e3o do uso de psicoativos. In: TAVARES, L. A.: ALMEIDA. A. R.; MACRAE. E.; FERREIRA. O. S. ET AL (orgs). Drogas: tempos, lugares e olhares em seu consumo. Salvador: EDUFBA; CEETAD / UFBA. 2004. pp. 27 -48.\nMAGALH\u00c3ES. S. et al. (Org.). Energia na Amaz\u00f4nia. Bel\u00e9m (PA): Museu Paraense Em\u00edlio Goeldi / Universidade Federal do Par\u00e1 / Associa\u00e7\u00e3o de Univ. Amaz\u00f4nicas, 1996.\nMARTINS. Celso. Tabuleiro das \u00e1guas: resgate hist\u00f3rico e cultural de Santo Amaro da Imperatriz. Florian\u00f3polis: Ed. Recriar. 2001.\nMARTINS-COSTA, A. L. B. Uma retirada ins\u00f3lita: a representa\u00e7\u00e3o camponesa sobre a forma\u00e7\u00e3o do Lago de Sobradinho. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Antropologia Social) - Museu Nacional. Universidade Federal do Rio de Janeiro. Rio de Janeiro. 1989.\nMELUCCI. Alberto. A Inven\u00e7\u00e3o do presente: movimentos sociais nas sociedades complexas. Petr\u00f3polis: Vozes. 2001.\nMINIST\u00c9RIO DAS MINAS E ENERGIA. Programa de Incentivo \u00e0s Fontes Alternativas (PROINFA). Bras\u00edlia. 2002.\nMINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO DO ESTADO DE SANTA CATARINA. A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica/Lei Especial n\u00b0 057.09.002739-2. Santo Amaro da Imperatriz. 26 de novembro de 2008.\nNOVAES. W. (Coord.). Agenda 21 Brasileira - Bases para discuss\u00e3o. Bras\u00edlia: MMA/PNUD, 2000.\nOLIVEIRA, Jo\u00e3o Pacheco de. Uma etnologia dos \u201c\u00edndios Misturados\u201d? Situa\u00e7\u00e3o Colonial, Territorializa\u00e7\u00e3o e Fluxos Culturais. Mana 4(1): 47-77 (1998).\nORTIZ, Renato (org.). Pierre Bourdieu : sociologia. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1983.\nREIS. Maria Jos\u00e9. Espa\u00e7os vividos, migra\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria, identidade. Os Camponeses do Alto Uruguai e a Hidrel\u00e9trica de It\u00e1. (Tese). Programa de Doutorado em Ci\u00eancias Sociais do Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. Universidade Estadual de Campinas. Campinas (SP). 1998.\nREIS. Maria Jos\u00e9. O conhecimento da realidade s\u00f3cio-cultural das popula\u00e7\u00f5es locais - considera\u00e7\u00f5es te\u00f3rico- metodol\u00f3gicas. In: REIS. Maria Jos\u00e9: HELM. Maria Cec\u00edlia (Coord.). Hidrel\u00e9tricas e reassentamento compuls\u00f3rio de popula\u00e7\u00f5es: aspectos socioculturais. (Relat\u00f3rio de Consultoria). Curitiba: IAP. GTZ/IAP. 1993. (Florian\u00f3polis).\nREIS. Maria Jos\u00e9; BLOEMER. Neusa Maria Scns (Orgs.). Hidrel\u00e9tricas e popula\u00e7\u00f5es locais. Florian\u00f3polis: Editora da IJFSC. 2001.\nRIBEIRO. Lins Ribeiro. Empresas transnacionais: um grande projeto por dentro. S\u00e3o Paulo: Marco Zero / Anpocs. 1991.\nROTHMAN. Franklin Daniel. Vidas alagadas - conflitos socioambientais, licenciamento e barragens. Vi\u00e7osa. MG: Ed. UFV. 2008.\nSACHS. Ignacy. Ecodesenvolvimento. Crescer sem destruir. S\u00e3o Paulo: V\u00e9rtice. 1986.\nSACHS. Ignacy. Ono Vadis. Brasil? In: I. Sachs et al. (Orgs). Brasil: um s\u00e9culo de transforma\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras. 2001.\nSANTOS. Silvio Coelho dos et all. Parque Estadual da Serra do Tabuleiro - Aspectos Culturais e Sociais. Vol. 1. UFSC/FATMA. Mimeografado. Florian\u00f3polis, agosto de 1976.\nSANTOS. Silvio Coelho dos. Hidrel\u00e9tricas e suas conseq\u00fc\u00eancias socioambientais. In: VERDUN. Ricardo (Org.). Integra\u00e7\u00e3o, Usinas Hidrel\u00e9tricas e Impactos Socioambientais. Bras\u00edlia (DF). INESC/Funda\u00e7\u00e3o I leinrich B\u00f5ll. 2007. p. 41- 56.\nSANTOS. Silvio Coelho dos. \u00edndios e brancos no sul do Brasil - A dram\u00e1tica experi\u00eancia dos Xokleng. Edeme, Florian\u00f3polis. 1973.\nSC1 IERER-WARREN. Ilse. Redes de movimentos sociais. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola. 1996.\nSCHERER-WARREN. Ilse; L\u00dcCHMANN. L\u00edgia II. II. Situando o debate sobre movimentos sociais e sociedade civil no Brasil -Introdu\u00e7\u00e3o. Pol\u00edtica &amp; Sociedade, Florian\u00f3polis . n. 5 , p. I 1-33. out. 2004.\nSCHERER-WARREN. Ilse; REIS. Maria Jos\u00e9. Do local ao global: a trajet\u00f3ria do Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB) e sua articula\u00e7\u00e3o em redes. In: ROTHMAN. Franklin Daniel. Vidas alagadas - conflitos socioambientais, licenciamento e barragens. Vi\u00e7osa. MG: Ed. UFV. 2008.\nSCHMIDT. Wilson; SCHMIDT. Wilson; TURNES. Val\u00e9rio A. Desenvolvimento local em espa\u00e7os rurais: a constru\u00e7\u00e3o de um \"territ\u00f3rio\u201d nas Encostas da Serra Geral, em Santa Catarina. In: PAUL1LO. Maria Ignez; SCHMIDT, Wilson (Orgs.). Agricultura e espa\u00e7o rural em Santa Catarina. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC. 2003.\nSEV\u00c1 FILHO, A. O. Desfigura\u00e7\u00e3o do licenciamento ambiental de grandes investimentos. Comunica\u00e7\u00e3o apresentada ao GT Hist\u00f3ria. Sociedade e Meio Ambiente no Brasil, do 2o Encontro nacional da ANPPAS - Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Ambiente e Sociedade. Indaiatuba, SP: maio de 2004.\nS1GAUD. L. \"O efeito das tecnologias sobre as comunidades rurais: o caso das grandes barragens\u201d. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais. S\u00e3o Paulo, n. 18. Ano 7. 1992.\nSociais, participa\u00e7\u00e3o e reconhecimento. Florian\u00f3polis: Funda\u00e7\u00e3o Boiteu.x. 2008.\nSOCIOAMBIENTAL CONSULTORES ASSOCIADOS. Estudo Ambiental Simplificado da PCH - Ant\u00f4nio Munhoz Bonilha. Florian\u00f3polis, maio de 2007.\nSOCIOAMBIENTAL CONSULTORES ASSOCIADOS. Estudo Ambiental Simplificado da PCTI - Caldas do Norte. Florian\u00f3polis, maio de 2007.\nSOCIOAMBIENTAL CONSULTORES ASSOCIADOS. Estudo Ambiental Simplificado da PCH - Jo\u00e3o El\u00f3i. Florian\u00f3polis, maio de 2007.\nSOCIOAMBIENTAL CONSULTORES ASSOCIADOS. Estudo Ambiental Simplificado da PCH - Sacramento. Florian\u00f3polis, maio de 2007.\nSOCIOAMBIENTAL CONSULTORES ASSOCIADOS. Estudo Ambiental Simplificado da PCH - Santo Amaro. Florian\u00f3polis, maio de 2007.\nTAMANINI, Elizabete; GRIJN. Mauro e PEIXER. Zilma I. Produzindo desertos verdes c azuis: territorialidades, identidades e grandes empreendimentos (UHE e Pinus) na Serra Catarinense. In: LUCHMANN, L., SELE. C. E e BORBA. J. (Org.). Movimentos Sociais, participa\u00e7\u00e3o e reconhecimento. Florian\u00f3polis: Funda\u00e7\u00e3o Boiteux, 2008.\nVAINER. Carlos B. Conceito de \u201catingido\u201d: uma revis\u00e3o do debate. In: ROTHMAN, Franklin Daniel. Vidas alagadas - conflitos socioambientais, licenciamento e barragens. Vi\u00e7osa. MG: Ed. UFV. 2008.\n______________. \u00c1guas para a vida, n\u00e3o para morte. Notas para uma hist\u00f3ria do movimento de atingidos por barragens no Brasil. In: ACSELRAD, Henri; HERCULANO, Selene e P\u00c1DUA. Jos\u00e9 Augusto. Justi\u00e7a ambiental e cidadania. Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1: Funda\u00e7\u00e3o Ford. 2004.\n______________________. Recursos hidr\u00e1ulicos: quest\u00f5es sociais e ambientais. Estudos Avan\u00e7ados, v. 21. p. 119-138. 2007.\nVIEIRA, P. F. Meio ambiente, desenvolvimento e planejamento. In: E.J. Viola et al. (Orgs. Meio ambiente, desenvolvimento e cidadania. Desafios para as ci\u00eancias sociais. S\u00e3o Paulo: Cortez. 1995.\nVIVEIROS DE CASTRO. Eduardo: ANDRADE, L\u00facia M. M. Hidrel\u00e9tricas do Xingu: O Estado Contra as Sociedades Ind\u00edgenas. In: SANTOS. I.einad Ayer de O.; ANDRADE, L\u00facia M. M. (Orgs.) Hidrel\u00e9tricas do Xingu e os Povos Ind\u00edgenas. Comiss\u00e3o Pr\u00f3-lndio de S\u00e3o Paulo. 1988.\nWANDERLEY, Maria de Nazareth B. Ra\u00edzes hist\u00f3ricas do campesinato brasileiro. In: TEDESCO, Jo\u00e3o Carlos (Org.). Agricultura familiar: realidades e perspectivas. 3a Ed. Passo Fundo: UPF, 2001.\nZIIOURI, A. Perspectivas do uso da energia hidrel\u00e9trica no Brasil. Pequenas represas podem ajudar a evitar problemas sociais e ecol\u00f3gicos? Hidrel\u00e9tricas e Sustentabil idade. Semin\u00e1rio Teuto-Brasileiro sobre \u201cEnergias Renov\u00e1veis\". Berlim. 2003.\nS\u00edtios Eletr\u00f4nicos Consultados:\nBELA SANTA CATARINA. Dispon\u00edvel em: http://www.belasantacatarina.com.br/noticias.asp?id=l 805. Acesso em: 28/03/2011.\nEPAGRI. Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de Santa Catarina. Florian\u00f3polis. 2011. Dispon\u00edvel em: http://www.epagri.sc.gov.br/index.php?option=com_content&amp;view=arti cle&amp;id=82:a-agroecologia-em-santa-catarina&amp;catid=40:pesquisas-dcstaquc&amp;ltcmid=38. Acesso em 28/03/201 I.\nGOVERNO DO ESTADO DE SANTA CATARINA. Dispon\u00edvel em: http://www.sc.gov.br/portalturismo/Dc lault.asp?Cod!V1unicipio=228&amp;Pa g=3. Acesso cm 28/03/11.\nGUIA\tSANTO\tAMARO.\tDispon\u00edvel\tem:\nhttp://www.guiasantoamaro.com. Acesso em: 27/03/2011.\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. IBGE Cidades 2010.\tDispon\u00edvel\tem:\nhttp://www.ibge.gov.br/cidadesat/topwindow.htm?!. Acesso em: 21/02/2011.\nJUS BRASIL. Lei 1898/08. Dispon\u00edvel em: http://www.jusbrasil.com.br/legislacao/736860/lei-l898-08-santo-amaro-da-imperatriz-sc. Acesso em: 15/03/2011.\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE - MMA. Dispon\u00edvel em: http:// www.mma.gov.br. Acesso cm: 15/03/2011.\nMINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO DO ESTADO DE SANTA CATARINA. Dispon\u00edvel em: http: //w ww.mp.sc.gov.br. Acesso em: 29/03/201 I.\nMOVIMENTO RIO CUBAT\u00c2O VIVO. Dispon\u00edvel em: http://riocubataovivo.blogspot.com/. Acesso em 29/03/201 I.\nPORTAL SANTO AMARO. Dispon\u00edvel em: http://www.portalsantoamaro.com.br. Acesso cm: 29/03/201 I.\nPREFEITURA MUNICIPAL DE \u00c1GUAS MORNAS. Dispon\u00edvel cm: http://www.aguasmornas.sc.gov.br. Acesso em: 24/03/201 I.\nPREFEITURA MUNICIPAL DE SANTO AMARO DA IMPERATRIZ. Dispon\u00edvel cm: www.santoamaro.sc.gov.br. Acesso cm: 24/03/201 I.\n\nSEBRAE. Santa Catarina em n\u00fameros. Dispon\u00edvel em: http://www.sebrae-sc.com.br/scemnumero/arquivo/Aguas-Mornas.pdf. Acesso em: 27/03/201 I.\nSECRETARIA DE ESTADO DA AGRICULTURA E DESENVOLVIMENTO RURAL. Levantamento Agropecu\u00e1rio de Santa Catarina, 2002-2003.\t2011. Dispon\u00edvel em:\nhttp://cepa.epagri.sc.gov.br/Dados_do_LAC/tabelas/modulo8/Produtore s%20organicos.pdf. Acesso em: 28/03/201 I\nWIKIPEDIA. Aguas Mornas.\tDispon\u00edvel em:\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/%C3%81guas_Mornas. Acesso em: 27/03/201 I\n\nANEXOS\n146\nANEXO 1\nPtCVtMBC\u00edNTRMS HU\u00cd Hl IR C*4(*XS)\u00cdX S&lt;S \u00bb \u00bb wt \u2022 \u00abMl tt ! V4\n0\n0\no o\n0\n\u2666 UOHI\u00e0\u00c7\u00cdO\n111 '2* ;\u00abnpjttovt11\u00bb \"O.S Z*\u00ab I\tAkUur\n\u00ab\u2022\u25ba\u2022>*\u2019><* itrf 193\nU\u00ed\u00ab\n\u00abooaOMx\ni imm\u00ed m G/tontm \u00a1ta\nn n>\nfrrr Jw*:\n*M C**c\nX\nI\u00abw\u00ab\n0\n0 0\n0\n%\nSuHRauHlrw HaitoX\u00bb CtrN-iruoi\nHoHrtnt\nRi.t*ixni\nOtxti; trca\u00bbt\nV\u00absr<\u00b1iCtK>\u00ab\u00a3 PuihW OUm; hmk\u00bb\n6>x. IA\u00ab OVM kW cc\u00edSh >\u00ab\nScwxtvt\u00edc\nRe >i*iraSMi \u00abxi ec br\u00bb OkrM \u2019-> Mwh.faa \u2022na\u00f3rwtx&lt;>>\u00ab\nFr\u00bb\u00abIU\u00bb Z1J\n\n\nMt\nCV\u00ab.'>iu\n^\u00abbTriMa\nOto ki rc*lc|\u00ab \u00abWMnU ajw FmMo iUDl\nATX\u00abi\n\nl.Kr\u00bb\u2019\u00bbv JioewCmtj Oa-J\u00bb '.A \u2022 \u2022.t\u00edti/f i'wlrnti \u00ab\u00e0>> hnU\u00bb.:\u00abM\nwcoxriiuuo\nI\u00bbOh c^i-t^-caW\u00edf'.-siirt' Y. W\n\u00abR.-X4.\nI HtofK**&lt;**<\u2019*\u25a0*' ono\u00bb\nU. X- tonii.UTVr\u00bb.. \u00f3*\u2019*w \"Jl\n*V>*3> >!<**\u00ab h*-M> XCI Ort\u00bb wai\nU-ciRxj >UU \u2018t\u00ab\u00bb> \u2022>> >w \u00abrxnm\n\u2022 ura M G\u00abos\u00a3m '\u00a1ta\n\u00bb<*\u00a3\u00ab\u00bb X t*. trrjht\nlagnSto bxwQvm\nOto\u00bb. Ca\n\u00ab\u2022\u00ab.rrr \u00a1&lt;ni\nPr\u00bb\u00ab\u00bbM XT4\nRn to Mt^JA\nAtotoWxCrnc\nC*> M V\u00bb rr.UH pi \u25a0ruMrxCs q,\u00bb\n\u00abr>.\u00bb\u00bbJ Hl *\n11 UHdvtnJMin MACUBA)\nl_&lt;M\u00abiM U1M) \u2022..\u00ab'\u00abMtol UM)\nh.'.lVwT\u00bb\nFonte: Di\u00e1rio Catarinense. \"Meio Ambiente\", p. 26. 14/09/2008.\n<\nANEXO 2\nCARTA ABERTA \u00c0 POPULA\u00c7\u00c3O.\nAjude a Preservar as \u00c1guas do Cubat\u00e3o Sul\nPARA SUA INFORMA\u00c7\u00c3O, LEIA COM ATEN\u00c7\u00c3O,\nSanta Catarina hoje e o estado brasileiro de re recebe as maiores aten\u00e7\u00f5es no cen\u00e1rio Tur\u00edstico nacional e internacional, a regi\u00e3o da grande Florian\u00f3polis em especial o vale do Cubat\u00e3o sul, tem importante presen\u00e7a neste contexto. Esta \u00c1rea tem de Relevante express\u00e3o c\u00eanica, de atrativos naturais e de servi\u00e7os hoje j\u00e1 consolidados e em franco desenvolvimento. As fontes termo minerais das hist\u00f3ricas Caldas do Cubat\u00e3o, de qualidade considerada a segunda melhor do mundo, aliado as Atividades de Ecoturismo e Esporte e Turismo de Aventura, consolidam a esta regi\u00e3o como referencia el p\u00f3lo de Bem estar, Lazer e Sa\u00fade ,enfim Qualidade de vida para moradores e visitantes. Vale das Termas, abrangendo os munic\u00edpios de \u00c1guas Mornas e Santo Amaro da Imperatriz, que h\u00e1 s\u00e9culos vem encantando visitantes de todos os cantos do planeta por sua natureza \u00edmpar e exuberante, poder\u00e1 deixar de ser o mesmo que conhecemos dentro de pouco tempo.\nEscorra\u00e7adas de alguns estados brasileiros como Minas Gerais, as PCH's (Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas) migraram em peso para Santa Catarina. Agora pretendem transformar o Rio Cubat\u00e3o do Sul, em um canteiro de obras. Barragens com mais de 20 metros de altura, t\u00faneis que cortar\u00e3o montanhas, desvios no curso d'\u00e1gua para canais artificiais ou tubula\u00e7\u00f5es subterr\u00e2neas, inunda\u00e7\u00f5es em alguns cantos e secagem do rio em outros, ser\u00e3o alguns dos impactos ambientais vis\u00edveis.\nNo total, ser\u00e3o 6 usinas na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o. A \u00e1rea afetada ter\u00e1 in\u00edcio na Vargem Grande e\n148\nir\u00e1 at\u00e9 as proximidades da Estrada Velha, centro de Sto Amaro da Imperatriz.\nO famoso Salto do Cubat\u00e3o, que tem hoje uma vaz\u00e3o m\u00e9dia de 12 m3/s, deixar\u00e1 de existir! Passar\u00e1 a ter um fio de \u00e1gua, chamado \"vaz\u00e3o sanit\u00e1ria\", que corresponde a irris\u00f3rios 2 m3/s. Vejam: ser\u00e3o 10m3/s que ser\u00e3o retirados do famoso salto. Um dos impactos mais imediatos deste crime ser\u00e1 a extin\u00e7\u00e3o dos peixes, pois com tal vaz\u00e3o e barramentos a migra\u00e7\u00e3o DOS MESMOS torna-se imposs\u00edvel.\nAS TERRAS DO ENTORNO ONDE O RIO SECAR\u00c1, SER\u00c3O DESVALORIZADAS, E ESTE SER\u00c1 UM DOS IMPACTOS ECON\u00d3MICOS QUE TODOS OS PROPRIET\u00c1RIOS DESTAS TERRAS SOFRER\u00c3O!\nUma PCH n\u00e3o precisa consultar a municipalidade e seus cidad\u00e3os para ser construida. Basta um projeto feito \u00e1 revelia dos demais interessados juntamente com um estudo de impacto ambiental (duvidoso), para que as devidas licen\u00e7as sejam obtidas. Por conseq\u00fc\u00eancia, este tipo de empreendimento n\u00e3o paga impostos municipais, somente estaduais e federais. O que volta para o munic\u00edpio \u00e9 o que \u00e9 repassado pelo Governo do Estado, sendo o equivalente a 1A (UM QUARTO POR CENTO) do total repassado ao governo estadual.\n\u00c9 evidente que uma PCH pode causar menor impacto do que uma grande central hidrel\u00e9trica, contudo, dentro das especificidades s\u00f3cio-ambientais de uma regi\u00e3o, pode infligir impactos muito graves e irrevers\u00edveis para um ecossistema determinado e para as popula\u00e7\u00f5es que nele e dele vivem. Outro aspecto \u00e9: n\u00e3o ser\u00e1 01 (uma) PCH: ser\u00e3o 6 (SEIS)no total (incluindo o rio Forquilhas), todas acima das esta\u00e7\u00f5es de capta\u00e7\u00e3o da CASAN. Santa Catarina possui hoje: 31 PCH's em opera\u00e7\u00e3o, 10 PCH's em constru\u00e7\u00e3o e 11 PCH's em processo de Outorga. E se\nsomarmos o impacto ambiental total, em tempos de aquecimento global?\nO Rio Cubat\u00e3o do Sul \u00e9 extremamente importante. Sua bacia \u00e9 classificada como estrat\u00e9gica por ser respons\u00e1vel pelo abastecimento de toda regi\u00e3o metropolitana da Grande Florian\u00f3polis com \u00e1gua pot\u00e1vel de qualidade, beneficiando cerca de 800.000 (oitocentas mil) pessoas. Este manancial \u00e9 uma riqueza que pertence a todos n\u00f3s,\n\u00c9 indiscut\u00edvel a voca\u00e7\u00e3o tur\u00edstica de Santo Amaro da Imperatriz e regi\u00e3o. Turismo este, indicado pelo Governo Federal como estrat\u00e9gico para o desenvolvimento social e econ\u00f4mico do Pa\u00eds.\nSer\u00e1 que devemos mudar a tend\u00eancia da economia local? Devemos deixar de empregar mais e mais pessoas no setor tur\u00edstico em favor DE um \u00fanico empreendimento que, terminada a constru\u00e7\u00e3o/instala\u00e7\u00e3o (cerca de 3 anos) precisar\u00e1 somente da m\u00e3o de obra especializada de 3 ou 4 pessoas, no m\u00e1ximo?\nDevemos deixar de obter renda em torno de v\u00e1rios pequenos empreendimentos que empregam m\u00e3o de obra local, em favor de uma \u00fanica empresa, cujos s\u00f3cios s\u00e3o atualmente 2 pessoas?\nDeveremos abrir m\u00e3o de nossa qualidade de vida, de nossa natureza exuberante e rica, QUE ATRAI PESSOAS DA ALEMANHA, INGLATERRA, FRAN\u00c7A, ESTADOS UNIDOS, CANAD\u00c1,UNI\u00c3O SOVI\u00c9TICA, CHINA, JAP\u00c3O, ESC\u00d3CIA E TANTOS OUTROS PA\u00cdSES QUE AQUI V\u00caM, em favor de toneladas e toneladas de cimento armado que gerar\u00e3o uma quantidade irris\u00f3ria de energia el\u00e9trica (14,5 MEGAWATS)?\nDeveremos abdicar de nosso direito de escolha COMO CIDAD\u00c3OS LIVRES e aceitar goela abaixo estas imposi\u00e7\u00f5es?\nDe m\u00e9dio \u00e0 longo prazo, temos certeza de que a ind\u00fastria limpa do turismo trar\u00e1 cada vez mais desenvolvimento, renda, emprego e recursos para a regi\u00e3o. E o que isso representa? Isso representa qualidade de vida, isso representa educa\u00e7\u00e3o ambiental, isso representa respeito \u00e0 vida e \u00e0 lei.\nN\u00e3o falamos aqui somente de turismo ou ecoturismo ou em atividades como rafting, rapei, caminhadas, etc... Falamos de restaurantes, sorveterias, padarias, mercados, pousadas, pesque pagues, hot\u00e9is, postos de combust\u00edveis, bancas de revistas, artes\u00e3os, taxistas, oficinas mec\u00e2nicas e todas as empresas que prestam servi\u00e7os no munic\u00edpio, e ser\u00e3o drasticamente atingidas!\nO turismo \u00e9 uma grande rede onde v\u00e1rios setores est\u00e3o interligados de forma que todos crescem harmoniosamente.\nHoje temos uma \u00e1rea imensa da cidade ocupada pelo Parque Estadual da Serra do Tabuleiro, j\u00e1 n\u00e3o basta? Com as PCH's teremos mais \u00e1reas desapropriadas, \u00e1reas inundadas, \u00e1reas onde a natureza ser\u00e1 suprimida.\nPrecisamos saber se \u00e9 isso que queremos. Para tanto se faz necess\u00e1rio que maiores detalhes relativos a estas hidrel\u00e9tricas sejam expostos \u00e0 comunidade de maneira formal, documentada!\nSomente com ampla participa\u00e7\u00e3o da sociedade e discuss\u00e3o popular, poderemos exigir nossos direitos.\nN\u00e3o somos contr\u00e1rios ao desenvolvimento do pa\u00eds, mas acreditamos que cada regi\u00e3o possui as suas potencialidades e neste caso a potencialidade maior do Rio Cubat\u00e3o do Sul \u00e9 a energia do Turismo e do Bem Estar Social.\nQueremos deixar claro que n\u00e3o almejamos nenhum tipo de indeniza\u00e7\u00e3o - N\u00e3o estamos a venda!\nQueremos sim, preservar a natureza, nosso direito ao trabalho e nossa consci\u00eancia, pois isto sim, engrandece os homens verdadeiramente.\nPRESERVAR A NATUREZA \u00c9 PRESERVAR A FACE DE DEUS REVELADA NESTE PLANETA!\nCEMA - Comiss\u00e3o de Ecoturismo e Meio Ambiente de Santo Amaro da Imperatriz\nABETA - WWW.ABETA.COM.br - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Ecoturismo e Turismo de Aventura\nABETASC@ABETA.COM. BR - CEMASAI@GMAIL.COM\n152\nANEXO 3\nAbaixo-assinado on-line: Abaixo Assinado contra a instala\u00e7\u00e3o de 6 PCH\u2019s na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o do Sul\nAbaixo-Assinado (#616): Abaixo Assinado contra a instala\u00e7\u00e3o de 6 PCH's na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Cubat\u00e3o do Sul:\nN\u00f3s abaixo-assinados, usu\u00e1rios das \u00e1guas da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Cubat\u00e3o do Sul, vimos por meio deste documento declarar nosso posicionamento contr\u00e1rio a instala\u00e7\u00e3o de 6 (seis) Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas\nabaixo relacionadas sendo 3 (tr\u00eas) no rio Cubat\u00e3o do Sul (Sto Amaro da Imperatriz) e 3 (tr\u00eas) no rio Caldas do Norte (\u00c1guas Mornas)e favor\u00e1veis a preserva\u00e7\u00e3o deste manancial. PCH SANTO AMARO (rio Cubat\u00e3o do Sul) PCH ANT\u00d4NIO MUNHOZ BONILHA (rio Cubat\u00e3o do Sul) PCH JO\u00c3O HEL\u00d3I (rio Cubat\u00e3o do Sul) PCH SACRAMENTO (rio Caldas do Norte) PCH CALDAS DO NORTE (rio Caldas do Norte) PCH CANTO DOS\nSCHULWZ (rio Caldas do Norte)\nGrande Florian\u00f3polis, Abril de 2008.\nExcelent\u00edssimos Senhores,\nGovernador do Estado de Santa Catarina\nPresidente da Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente - FATMA\nSuperintendente do IBAMA/SC\nSuperintendente da FLORAM\nSecret\u00e1rio Estadual de Turismo de SC\nSecret\u00e1rio Estadual de Meio Ambiente de SC\nSecret\u00e1rio Estadual de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel de SC\nPrefeito do Municipio de Florian\u00f3polis\nSecret\u00e1rio de Desenvolvimento Regional Grande Florian\u00f3polis\nPrefeito do Municipio de Santo Amaro da Imperatriz Secret\u00e1rio Municipal de Meio Ambiente de Santo Amaro da Imperatriz\nSecret\u00e1rio Municipal de Turismo de Santo Amaro da Imperatriz\nOs abaixo-assinados, a seguir identificados, v\u00eam a presen\u00e7a de V.Exas. para requerer a realiza\u00e7\u00e3o de Reuni\u00e3o T\u00e9cnica Informativa com os empreendedores das Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas abaixo relacionadas, com fulcro no artigo 8\u00b0 da Resolu\u00e7\u00e3o n.\u00b0 279, de 27 de junho de 2001 do CONAMA.\nPCH SANTO AMARO (rio Cubat\u00e3o do Sul)\nPCH ANT\u00d4NIO MUNHOZ BONILHA (rio Cubat\u00e3o do Sul)\nPCH JO\u00c3O HEL\u00d3I (rio Cubat\u00e3o do Sul)\nPCH SACRAMENTO (rio Caldas do Norte)\nPCH CALDAS DO NORTE (rio Caldas do Norte)\nPCH CANTO DOS SCHULWZ (rio Caldas do Norte)\n\nANEXO 4\nLei 1898/08 | Lei n\u201c 1898 de 30 de junho de 2008 de Santo Amaro da Imperatriz\nDISP\u00d5E SOBRE A PROIBI\u00c7\u00c3O DA EXPEDI\u00c7\u00c3O DE ALVAR\u00c1 DE LICEN\u00c7A E FUNCIONAMENTO, NO QUE ESPECIFICA.\nO Prefeito do Munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz. Estado de Santa Catarina. Fa\u00e7o saber que a C\u00e2mara Municipal aprovou e eu sanciono e promulgo a seguinte. Lei:\nArt. 1\" - Ficam proibidas a libera\u00e7\u00e3o de alvar\u00e1 de constru\u00e7\u00e3o para instala\u00e7\u00e3o de GCHs - Grandes Centrais I lidrel\u00e9tricas. MCFI s - M\u00e9dias Centrais Hidrel\u00e9tricas e/ou PCH\u2019s - Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas, no territ\u00f3rio do munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz.\nArt. 2\" - Fica a Prefeitura Municipal proibida a autorizar e/ou aprovar qualquer projeto, bem como expedir alvar\u00e1 de funcionamento a empresas com atividade principal ao que se refere o artigo Io.\nArt. 3\" - Esta Lei entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o.\nArt. 4\u201d - Revogadas as disposi\u00e7\u00f5es em contrario.\nSanto Amaro da Imperatriz, em 30 de junho de 2008.\nJos\u00e9 Rodolfo Turnes\nPrefeito Municipal\nEvandro Justino da Silva\nSecret\u00e1rio da Administra\u00e7\u00e3o\nFonte:\tJus\tBrasil.\tDispon\u00edvel\tem:\nhttp: www.jiisbrasil.com.br/legislacao/736860/lei-1898-08-santo-amaro-da-imperatriz-sc\nANEXOS\nNIP^SC\nMINISTERIO PUBUCO DO ESTADO DE SANTA CATARINA\nCENTRO DE APQ'0 O=>ERAC>ONA. DO MEK> AMHtEN TL\nRECOMENDA\u00c7\u00c3O N\u2019 07/2008\nConsiderando o tecr da Recomenda\u00e7\u00e3o \u2022'\u00aboedea --m . i essa Funda\u00e7\u00e3o referamos os so,.s termos com o opjetivo de proceder a ana >m* eos mapas r Hormac\u00f4es sotve o i cenc\u00edamente e concess\u00e3o amp erta das usinas rudrei\u00e9incas em Sania Catarina\nConsiderando Que o maoeamenr.o dos empreend mente-', rxtre\u00e9tricos oe grande pode no Ra Uruguai demonstra Que a influ\u00eancia nos mesmos prancamente eitmmou os corredores de Diodiversidaae en*re os Estados ce Santa Catarina e R<c Grande do Sul\nConsiderando que o mapeamento demonstra um - evddc rumero de projetos de empreend mentos ce m\u00e9dio e pequeno pote em nos ao nterior do Estaco pane em iicencamento e parte em >mp anta\u00e7\u00e2o\nConsiderando os problemas socioecon\u00f3micos a detectado*, com a mpianta\u00e7\u00e2o po' exempio aas Us nas de Barra Grande Campes No.os e MachadTho\nConsiderando aue a area mais critica do ponto de vsta ambiental em raz\u00e3o da pctui\u00e7\u00e2o des nos por dejetos su\u00ednos f\u00bbca no oeste catarinense aorangrdc pelo R'og\u2019ama Agua limpa coordenado peio Ministerio \u00b0u\u00fciico Estadua1 enae estac sendo previstos vanos ba\"amentos que mp' ta\u2019\" a forma\u00e7\u00e3o ce agos cue poder\u00e3o pctencairar i pc.u>\u00e7\u00e2o ia \u00ab\u00ednstente e a sup\u2019essao ce remanescentes da Mata Atl\u00e2ntica\nMP^SC\nM.NISTERJO PUBUCO DO ESTADO DE SANTA CAI ARINA\nCENTRO DE APOIO OPERACIONAL DO MEIO AMBIENTE\nConsiderando que nas demais bacias hiqrog'aficas cue drenam .\u25a0ara c dora' e sofrem prooemas com rela\u00e7\u00e3o a polui\u00e7\u00e3o hidnca proveniente de ar\u00e7amentos ndustnais e urbanos tampem est\u00e3o previstas imp:anta\u00e7ces de aproveitamentos hKjreietricos com supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o de Mata Atl\u00e2ntica\nConsidorando que cs estudos localizados n\u00e0c oferecem uma ivaha\u00e7ao abrangente do impacto sobre a bacia hidrogr\u00e1fica\nConsiderando que a FATMA n\u00e2o disp\u00f5e de tnfomna\u00e7\u00f3es suficientes para este fim uma vez que os estudes v\u00eam sendo 'ea \u00a1zaaos de forma sciada para cada empreendimento\nConsiderando que empora a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N 279/9* d spense o ElA/RIMA para Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas substituido pe o Relat\u00f3rio Ambientai Simplificado tais estudos pontuais apresentam-se ^suficientes para soluciona' poss\u2019veis conflitos econ\u00f3micos e impactos ampientais cumulativos e irrevers\u00edveis que so poderiam ser dentificados atrav\u00e9s Te estudos ntegrados ce bacias hdrcgraficas 'espeitaco c principio fundamenta qa precau\u00e7ao\nConsiderando a necessidade da eaiiza\u00e7\u00e2o de Estudos \u25a0 tegrados de Bacas H.orogr\u00e1ficas no Estado de Sarta Catar na once estiverem previstos empreendimentos de gera\u00e7ao de energia eletnca pele inventarie energ\u00e9tico da ANFEl\nConsiderando que a Funda\u00e7\u00e3o de Me-o Ambiente FATMA e \u2022? qrg\u00e1o cenc-acc\u00bb Jas Pequenas Centrais Hiareletncas no Estado de Santa\nMP\u00e1ssc\nMINISTERIO PUBUCO DO ESTADO DE SANTA CATARINA CENTRO DE APOIO OPERACIONAL DO MEO AMBIENTE\nConsiderando aue a Lei N 9 605'98 no seo artigo 69-A esraoeiece a pena de 'edusao de 3 a 6 anos e murta para querr elaborar ou apresentar no liC\u00e2nctamento concess\u00e3o floresta* ou quaiauer outro procedimento administrativo estudo laudo ou relatono ambiental total ou parcialmente falso ou enganoso inclusive po' omissAo\nConsiderando afina as fun\u00e7\u00f5es nstitucionais do Mimsteno Publico dentre as quais se destaca a legitima\u00e7\u00e3o at va para a defesa jud\u2019ciai e extra\u00a1udica&lt;dos mteresses relacionados a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e de outros mteresses difusos e coletvos prevista no artigo 129 n\u00e7iso III aa Constitui\u00e7\u00e3o Federal\nO MINISTERIO PUBLICO ESTADUAL no uso \u00ede suas atribu \u00e7\u00f4es constrtuconais e legais com oase no inciso IV oaragrafo \u00fanico do artigo 27 da Le\u00ed n 8 625'93 e no inciso XH de artigo 83 da Le* Complementa' n\u2018 197/00 vem\nRECOMENDAR\nAo ILUSTR\u00cdSSIMO PRESIDENTE DA FUNDA\u00c7AO DO MEIO AMBIENTE - FATMA Sr Carlos Lcomar Kreuz, que se reuna irr\u00bbed*atarr\u00bbente com a ANEEL e o IBAMA com a ci\u00eancia e participa\u00e7\u00e3o do Mm-ster o Publcc rstadua nc sentido de instituir uma parceria com o objetivo oe firmar um Termo de Refer\u00eancia para estabelecer a\u00e7oes que viabi'zem os estudos sobre os empreendimentos nidreietncos considerando a vis\u00e1o sistermca da bac\u00eda ndrogra\u2019ca possibilitando assrn os devidos licenciamentos ambientais e concess\u00f5es\nOutrossim recomendo ainda que as novas Licen\u00e7as Previas de irstaia\u00e7ao e ae Ooera\u00e7ao se\u00a1am expedidas ja observando a quest\u00e3o da bar-a\nMP\u00edj\u00e0SC\nMINISTERIO PUBUCO DO ESTADO DE SANTA CATARINA\nCENTRO DE APOIO OPERACIONAL DO MEIO AMBIENTE\nHidrogr\u00e1fica sob pena de responsabi iza\u00e7do administrativa civil e cnmnai de seus agentes\nA luz de todo o exoosto n\u00e2o na mais o que mmudenctar no tocante a necessidade urgente de suspender as concess\u00f5es do direito de explora\u00e7\u00e3o de energia no territorio catarinense ate a realiza\u00e7\u00e3o dos Estudos Integrados das bacas Hidrogr\u00e1ficas correspondentes\nAinda uma vez demonstrada a urg\u00eancia das meddas supra alinhadas aguarda-se de Vossa Senhoria os esfor\u00e7os para dar-lhes a necessar.a e<e*ividade comumcando-se \u2019ocas as Coordenadonas Regionais para c efetivo cumprimento cessa o que estara contrioumdo como sempre para o bem-estar da sociedade catarinense\nFlonanopolis 22 de julho de 2008\nLuis Eduardo Couto de Oliveira Souto\nPromotor ao Justi\u00e7a Coordenador do Centro do Apoio Operacional do Moto Ambiente\nANEXO 6\nRESOLU\u00c7\u00c3O CONAMA 001/86\nArtigo 5o - O estudo de impacto ambiental, al\u00e9m de atender \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o, em especial os princ\u00edpios e objetivos expressos na Lei de Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, obedecer\u00e1 \u00e0s seguintes diretrizes gerais:\nI\t- Contemplar todas as alternativas tecnol\u00f3gicas e de localiza\u00e7\u00e3o de projeto, confrontando-as com a hip\u00f3tese de n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o do projeto;\nII\t- Identificar e avaliar sistematicamente os impactos ambientais gerados nas fases de implanta\u00e7\u00e3o c opera\u00e7\u00e3o da atividade :\nIII\t- Definir os limites da \u00e1rea geogr\u00e1fica a ser direta ou indiretamente afetada pelos impactos, denominada \u00e1rea de influ\u00eancia do projeto, considerando, em todos os casos, a bacia hidrogr\u00e1fica na qual se\n;t\tlocaliza:\nIV\t- Considerar os planos e programas governamentais, propostos e em implanta\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de influ\u00eancia do projeto, e sua compatibilidade.\nPar\u00e1grafo Unico - Ao determinar a execu\u00e7\u00e3o do estudo de impacto ambiental o \u00f3rg\u00e3o estadual competente, ou o IBAMA ou. quando couber, o Munic\u00edpio, fixar\u00e1 as diretrizes adicionais que. pelas peculiaridades do projeto e caracter\u00edsticas ambientais da \u00e1rea, forem julgadas necess\u00e1rias, inclusive os prazos para conclus\u00e3o c an\u00e1lise dos f\testudos.\nArtigo 6\u00b0 - O estudo de impacto ambiental desenvolver\u00e1, no m\u00ednimo, as seguintes atividades t\u00e9cnicas:\nI - Diagn\u00f3stico ambiental da \u00e1rea de influ\u00eancia do projeto completa descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos recursos ambientais e suas intera\u00e7\u00f5es, tal como existem, de modo a caracterizar a situa\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea, antes da 5\timplanta\u00e7\u00e3o do projeto, considerando:\na)\to meio f\u00edsico - o subsolo, as \u00e1guas, o ar e o clima, destacando os recursos minerais, a topografia, os tipos e aptid\u00f5es do solo, os corpos d'\u00e1gua. o regime hidrol\u00f3gico, as correntes marinhas, as correntes atmosf\u00e9ricas;\nb)\to meio biol\u00f3gico e os ecossistemas naturais - a fauna e a flora, destacando as especies indicadoras da qualidade ambiental, de valor cient\u00edfico e econ\u00f3mico, raras e amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o e as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente:\nc)\to meio s\u00f3cio-econ\u00f3mico - o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, os usos da \u00e1gua e a s\u00f3cio-economia. destacando os sitios e monumentos arqueol\u00f3gicos, hist\u00f3ricos e culturais da comunidade, as rela\u00e7\u00f5es de dependencia entre a sociedade local, os recursos ambientais e a potencial utiliza\u00e7\u00e3o futura desses recursos.\nII\t- An\u00e1lise dos impactos ambientais do projeto e de suas alternativas, atrav\u00e9s de identifica\u00e7\u00e3o, previs\u00e3o da magnitude e interpreta\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia dos prov\u00e1veis impactos relevantes, discriminando: os impactos positivos e negativos (ben\u00e9ficos e adversos), diretos e indiretos, imediatos e a m\u00e9dio e longo prazos, tempor\u00e1rios e permanentes: seu grau de reversibilidade: suas propriedades cumulativas e sin\u00e9rgicas; a distribui\u00e7\u00e3o dos \u00f4nus e beneficios sociais.\nIII\t- Defini\u00e7\u00e3o das medidas mitigadoras dos impactos negativos, entre elas os equipamentos de controle e sistemas de tratamento de despejos, avaliando a efici\u00eancia de cada uma delas.\nIV\t- Elabora\u00e7\u00e3o do programa de acompanhamento e monitoramento (os impactos positivos e negativos, indicando os fatores e par\u00e2metros a serem considerados.\nPar\u00e1grafo \u00danico - Ao determinar a execu\u00e7\u00e3o do estudo de impacto Ambiental o \u00f3rg\u00e3o estadual competente: ou o IBAMA ou quando couber, o Munic\u00edpio fornecer\u00e1 as instru\u00e7\u00f5es adicionais que se fizerem necess\u00e1rias, pelas peculiaridades do projeto e caracter\u00edsticas ambientais da \u00e1rea.\nRESOLU\u00c7\u00c3O CONAMA N\u00b0 001/86. Fonte: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente -MM A. Sitio: http://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=231. Acesso em 15/03/11.\nANEXO 7\nAutos n.\u00b0 057.09.002739-2\nA\u00e7\u00e3o: A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica/Lei Especial\nAutor: Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Santa Catarina\nR\u00e9u: Adiplan Incorporadora Ltda e outros\nDecis\u00e3o Interlocut\u00f3ria.\n1. O Minist\u00e9rio P\u00fablico prop\u00f4s a presente a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica contra ADIPLAN Incorporadora Ltda., H\u00e9lio Jo\u00e3o Machado e Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente - FATMA. sustentando que os primeiros r\u00e9us pretendem instalar e/ou implementar nos Munic\u00edpios de Santo Amaro da Imperatriz e Aguas Mornas, junto \u00e0 Bacia do Rio Cubat\u00e0o, 6 (seis) Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas - PCH's e para tanto formalizaram os pedidos de licenciamento de forma individual, ocultando, dessa forma, a capacidade total do empreendimento pretendido, bem como o vulto dos impactos ambientais.\nAduziu que, com base cm um Estudo Ambiental Simplificado -EAS de cada uma das PCH's. 05 (cinco) das 06 (seis) licen\u00e7as pr\u00e9vias j\u00e1 foram emitidas, o que a Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente fez sem\nI\nan\u00e1lise do impacto ambiental que pode ser causado pela implanta\u00e7\u00e3o conjunta do empreendimento, gerando risco concreto ao meio ambiente.\nCom base nessa situa\u00e7\u00e3o, invocando os princ\u00edpios da prud\u00eancia e da cautela, que determinam que n\u00e3o se intervenha no meio ambiente sem que antes se tenha certeza das consequ\u00eancias, requereu a concess\u00e3o de medida liminar para que se determine a suspens\u00e3o das licen\u00e7as\nambientais concedidas, bem como a suspens\u00e3o da concess\u00e3o de novas licen\u00e7as ambientais relativamente \u00e0s j\u00e1 citadas PCH's, suspendendo-se o prosseguimento dos procedimentos de licenciamento at\u00e9 que se elabore um estudo conjugado da situa\u00e7\u00e3o, capaz de trazer um ju\u00edzo de certeza sobre a possibilidade de dano ambiental.\nArgumentou tamb\u00e9m acerca da responsabilidade da Fatma. que emitiu irregularmente as citadas licen\u00e7as, mesmo ciente da inten\u00e7\u00e3o dos primeiros r\u00e9us, deixando de exigir a apresenta\u00e7\u00e3o de Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Integrada (AAI), correspondente ao estudo de viabilidade de constru\u00e7\u00e3o e impacto ambiental relativo a toda a Bacia do Rio Cubat\u00e3o do Sul.\nJuntou documentos.\nDecido.\n2. O bem jur\u00eddico que visa a presente actio proteger \u00e9 o meio ambiente, alvo de especial prote\u00e7\u00e3o na Carta Constitucional de 1988:\n\"Art. 225. Todos t\u00eam direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao Poder P\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es.\"\nDa doutrina, a prop\u00f3sito, extrai-se a import\u00e2ncia da prote\u00e7\u00e3o citada:\n\"Pela primeira vez em nossa hist\u00f3ria pol\u00edtica, a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 contemplou o meio ambiente em cap\u00edtulo pr\u00f3prio, considerando-o como bem de uso comum do povo e essencial \u00e0 qualidade de vida, impondo ao Poder P\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de preserv\u00e1-lo e defend\u00ea-lo. para as gera\u00e7\u00f5es presentes e futuras (art. 225).\" (MEIRELLES, Hely Lopes. Direito Administrativo Brasileiro. 24\" ed.. S\u00e3o Paulo: Malheiros. 1999. p. 520)\nQuanto aos aspectos processuais do pedido, sabido que para a concess\u00e3o de medida liminar c necess\u00e1ria a presen\u00e7a concomitante do fumits boni \u00a1uris e do periculum in mora.\nNeste norte verifico que a pe\u00e7a preambular veio acompanhada de farta documenta\u00e7\u00e3o, h\u00e1bil a evidenciar fortes ind\u00edcios do descumprimento da legisla\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o ambiental em vigor, porquanto noticia a pretens\u00e3o dos primeiros r\u00e9us em instalar 06 (seis) PCH's na Bacia do Rio Cubat\u00e3o do Sul. entre os munic\u00edpios de Santo Amaro da Imperatriz e \u00c1guas Mornas, sem que tenham promovido estudo ambiental conjunto e integrado acerca dos efeitos ambientais que poder\u00e3o ser causados por esse empreendimento, mas estudos ambientais individuais, para os quais j\u00e1 obteve licen\u00e7a ambiental pr\u00e9via por parte da FATMA. 0 que pode traduzir irrepar\u00e1vel dano ao meio ambiente e. via de consequ\u00eancia, \u00e0 toda popula\u00e7\u00e3o abastecida pelas \u00e1guas desse importante manancial.\nQuanto ao estudo pr\u00e9vio de impacto ambiental e sua diretrizes. Lu\u00eds Paulo Sirvinskas ensina que:\n\"O estudo pr\u00e9vio de impacto ambiental dever\u00e1 observar as seguintes diretrizes gerais previstas no art. 5o da Resolu\u00e7\u00e3o n. 001/86:\na)\tcontemplar todas as alternativas tecnol\u00f3gicas e de localiza\u00e7\u00e3o de projeto, confrontando-as com a hip\u00f3tese de n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o do projeto:\nb)\tidentificar e avaliar sistem\u00e1tica mente os impactos ambientais gerados nas fases de implementa\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o da atividade;\nc)\tdefinir os limites da \u00e1rea geogr\u00e1fica a ser direta ou indiretamente afetada pelos impactos, denominada \u00e1rea de influ\u00eancia do projeto, considerando, em todos os casos, a bacia hidrogr\u00e1fica na qual se localiza: e\nd)\tconsiderar os planos e programas governamentais propostos e em implanta\u00e7\u00e3ona \u00e1rea de influ\u00eancia do projeto e sua compatibilidade.\" (grifei) (SIRVINSKAS, Lu\u00eds Paulo. Manual de Direito Ambiental. 4\u00b0 ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2006. p. 126)\nE continua o mesmo autor:\n\"Al\u00e9m dessas diretrizes, o estudo pr\u00e9vio de impacto ambiental desenvolver\u00e1 as seguintes atividades t\u00e9cnicas previstas no art. 6\u00b0 da Resolu\u00e7\u00e3o n. 001/86:\na)\to diagn\u00f3stico ambiental da \u00e1rea de influ\u00eancia do projeto, abrangendo o meio f\u00edsico, o meio biol\u00f3gico, o meio socioecon\u00f3mico;\nb)\ta an\u00e1lise dos impactos ambientais do projeto e de suas alternativas;\nc)\ta defini\u00e7\u00e3o das medidas mitigadoras dos impactos negativos; e\nd)\telabora\u00e7\u00e3o de programa de acompanhamento e monitoramento dos impactos positivos e negativos.\" (grifei)\nCom efeito, para que se consiga observar de maneira efetiva as diretrizes sublinhadas, de modo a \"identificar e avaliar sistematicamente os impactos ambientais\", bem como \"definir os limites da \u00e1rea geogr\u00e1fica a ser direta ou indiretamenle afetada, denominada de \u00e1rea de influ\u00eancia, considerando, em todos os casos, a bacia hidrogr\u00e1fica na qual se localiza\" o projeto, imperioso se mostra a an\u00e1lise e o estudo conjugado do impacto ambiental pass\u00edvel de ser gerado pela implementa\u00e7\u00e3o das 06 (seis) pequenas centrais hidrel\u00e9tricas, e n\u00e3o de cada uma delas individualmente consideradas. Isso porque somente dessa forma \u00e9 que se poder\u00e1 cumprir o disposto no art. 6o da Resolu\u00e7\u00e3o 001/86, isto \u00e9, estabelecer um \"diagn\u00f3stico ambiental da \u00e1rea de influ\u00eancia do projeto, abrangendo o meio f\u00edsico, o meio biol\u00f3gico, o meio socioecon\u00f3mico\".\nSobre a inobserv\u00e2ncia de alguma das citadas diretrizes ou mesmo n\u00e3o desenvolvimento das atividades t\u00e9cnicas previstas na mencionada Resolu\u00e7\u00e3o, arrebata o autor:\n\"Todas essas exig\u00eancias s\u00e3o importantes para o estudo pr\u00e9vio de impacto ambiental e dever\u00e3o fazer parte do conte\u00fado do relat\u00f3rio ambiental (RIMA), sob pena de nulidade.\" (p. 127)\nPor certo que n\u00e3o se pode analisar o projeto de cada uma das pequenas centrais hidrel\u00e9tricas individualmente, sob pena de se\nnegligenciar acerca do impacto ambiental que o conjunto da obra poder\u00e1 causar, principalmente pelo fato de estarem inseridas na mesma Bacia Hidrogr\u00e1fica, o que torna imprescind\u00edvel que os projetos das 06 PCH's sejam entendidos como uma \u00fanica obra, fazendo-se necess\u00e1rio, por consequ\u00eancia, o estudo de impacto ambiental que este projeto com um todo poder\u00e1 gerar.\nAl\u00e9m disso, pendendo d\u00favida acerca da potencial lesividade ambiental de alguma obra ou atividade, o principio da precau\u00e7\u00e3o autoriza a invers\u00e3o do \u00f4nus da prova, cabendo ao empreendedor demonstrar a seguran\u00e7a da obra ou atividade a ser desenvolvida.\nE o que se extrai do voto da Ministra Eliana Calmou, do Superior Tribunal de Justi\u00e7a:\n\"No caso das a\u00e7\u00f5es civis ambientais, entendo que o car\u00e1ter p\u00fablico c coletivo do bem jur\u00eddico tutelado -e n\u00e3o a eventual bipossufici\u00eancia do autor da demanda em rela\u00e7\u00e3o ao r\u00e9u -. nos leva \u00e0 conclus\u00e3o de que alguns dos direitos do consumidor tamb\u00e9m devem ser extendidos ao autor daquelas a\u00e7\u00f5es, afinal essas buscam resguardar (c muitas vezes reparar!) o patrim\u00f4nio p\u00fablico de uso coletivo, consubstanciado no meio ambiente.\nA essas normas agrega-se o Princ\u00edpio da Precau\u00e7\u00e3o. Esse preceitua que o meio ambiente deve ter cm seu favor o beneficio da d\u00favida no caso de incerteza (por falta de provas cient\u00edficamente relevantes) sobre o nexo causai entre determinada atividade e um efeito ambiental negativo.\nIncentiva-se. assim, a antecipa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o preventiva, ainda que n\u00e3o se tenha certeza sobre a sua necessidade e. por outro lado, pro\u00edbe-se as atua\u00e7\u00f5es potencialmente lesivas, mesmo que essa potencialidade n\u00e3o seja cient\u00edficamente indubit\u00e1vel.\nAl\u00e9m desse conte\u00fado substantivo, entendo que o Princ\u00edpio da Precau\u00e7\u00e3o tem ainda uma importante concretiza\u00e7\u00e3o adjetiva: a invers\u00e3o do \u00f4nus da prova.\" (grifei) (Resp 972.902 - RS. Rei. Min. Eliana Calmou, j. 25/08 2009)\nE, por fim. concluiu :\n\"Portanto, a partir da interpreta\u00e7\u00e3o do art. 6\u00b0. VIII. da Lei 8.078/1990 c/c o art. 21 da Lei 7.347/1985. conjugado ao Principio da Precau\u00e7\u00e3o, justifica-se a invers\u00e3o do \u00f4nus da prova, transferindo para o empreendedor da atividade\npoiencialmente perigosa o \u00f3nus de demonstrar a seguran\u00e7a do emprendimento.\" (grifei)\nAssim, entendo presente e plenamente demonstrado, no presente caso, o fumus boni j\u00faris.\nO periciilwn in mora, por sua vez. consiste no evidente risco de perecimento do direito caso a atua\u00e7\u00e3o ora requerida s\u00f3 seja deferida com o provimento final pretendido. Isso porque os documentos angariados aos autos n\u00e3o deixam d\u00favida acerca da urg\u00eancia e necessidade da medida para o 11 m de evitar dano irrepar\u00e1vel ao meio ambiente e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.\nEm situa\u00e7\u00f5es como essa a cautela deve sempre pender a favor do meio ambiente, j\u00e1 que, em homenagem aos princ\u00edpios da preven\u00e7\u00e3o e precau\u00e7\u00e3o, \"a simples amea\u00e7a de les\u00e3o ao meio ambiente j\u00e1 enseja o manejo da a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica, afastando a necessidade de provar o dano efetivo, pois a lesividade concreta n\u00e3o \u00e9 condilio sitie qua nom \u00e0 a\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o ambiental, bastando a simples possibilidade\" (Apela\u00e7\u00e3o C\u00edvel n. 98.000924-3, em que foi relator o Des. Nilton Macedo Machado).\nNeste sentido:\n\"A\u00c7\u00c3O CIVIL P\u00daBLICA - PRESEN\u00c7A DOS REQUISITOS INDISPENS\u00c1VEIS PARA CONCESS\u00c3O DA LIMINAR - FUMUS BOM II RIS E PERICULUM l.\\ MORA - DANO AMBIENTAL - \u00c1REA DE PRESERVA\u00c7\u00c3O PERMANENTE - PARQUE ESTADUAL DA SERRA DO TABULEIRO.\n\"Em tema de meio ambiente, a cautela deve pender a favor dos interesses da sociedade que est\u00e3o em discuss\u00e3o. Demonstrado o perigo de dano, a medida que se imp\u00f5e \u00e9 o imediato afastamento da causa que est\u00e1 gerando o risco\" (Agravo de Instrumento n. 2004.032144-9. da Capital, rei. Des. Luiz C\u00e9zar Medeiros).\nNestes termos, dada a import\u00e2ncia do bem jur\u00eddico ofendido e visando preserv\u00e1-lo de futuros danos irrepar\u00e1veis, tamb\u00e9m extensivos \u00e1 popula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 vi\u00e1vel como necess\u00e1rio o acolhimento do pedido formulado em sede de liminar.\t*\n3. Ante todo o exposto. DEFIRO a liminar pretendida para o fim de ordenar a suspens\u00e3o das licen\u00e7as ambientais concedidas nos processos de licenciamento ambiental pretendidos para a implementa\u00e7\u00e3o das PCI I's Jo\u00e3o El\u00f3i (Licen\u00e7a Ambiental Pr\u00e9via - LAP n\u00b0l 21 /07): Santo Amaro (Licen\u00e7a Ambiental Previa - LAP n\u00b0l 25/07): e Ant\u00f4nio Munhoz Bonilha (Licen\u00e7a Ambiental Pr\u00e9via - LAP n\u00b0l 22/07). no Rio Cubat\u00e0o Sul. na Bacia do Rio Cubat\u00e0o Sul. no munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz, bem como das PCH's Sacramento (Licen\u00e7a Ambiental Pr\u00e9via - LAP n\u00b0l 26/07) e Caldas do Norte (Licen\u00e7a Ambiental Pr\u00e9via -LAP n\u00b0l 23/07). no Rio Caldas do Norte, afluente do Rio Cubat\u00e0o do Sul. na Bacia do Rio Cubat\u00e0o do Sul. no munic\u00edpio de Aguas Mornas, bem como a suspens\u00e3o de novas licen\u00e7as ambientais nos procedimentos de licenciamento das referidas PCH's. especialmente a relativa \u00e0 PCI I Canto do Schulws. no Rio Caldas Norte, afluente do rio Cubat\u00e3o do Sul. esta ainda n\u00e3o concedida, tudo at\u00e9 o julgamento do m\u00e9rito da presente demanda.\nFixo, desde j\u00e1. multa di\u00e1ria de R$ 5.000.00 (cinco mil reais) para o descumprimento da presente decis\u00e3o.\nCitem-se os r\u00e9us, na forma requerida.\nPublique-se. Intimem-se. Cumpra-se com urg\u00eancia.\nSanto Amaro da Imperatriz (SC). 26 de novembro de 2008.\nCintia Werlang Ju\u00edza Substituta"}]}}}