{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17282"}, {"@name": "filename", "#text": "24059_2018NoryIdentificacao.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "AUTARQUIA ASSOCIADA \u00c0 UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o de fontes de contamina\u00e7\u00e3o urbana em poeiras de t\u00faneis da cidade de \nS\u00e3o Paulo por meio de caracteriza\u00e7\u00e3o elementar e isot\u00f3pica \n\nRENATA MENDES NORY \n\n Disserta\u00e7\u00e3o apresentada como parte dos  \nrequisitos para obten\u00e7\u00e3o do Grau de  \nMestre em Ci\u00eancias na \u00c1rea  \nde Tecnologia Nuclear - Aplica\u00e7\u00f5es \n \n\n Orientadora: \nProfa. Dra. Ana Maria Graciano Figueiredo  \n\n   \n         \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2018 \n \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nINSTITUTO DE PESQUISAS ENERG\u00c9TICAS E NUCLEARES \nAutarquia associada \u00e0 Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o de fontes de contamina\u00e7\u00e3o urbana em poeiras de t\u00faneis da cidade de \nS\u00e3o Paulo por meio de caracteriza\u00e7\u00e3o elementar e isot\u00f3pica \n\nRENATA MENDES NORY \n\n Disserta\u00e7\u00e3o apresentada como parte dos  \nrequisitos para obten\u00e7\u00e3o do Grau de  \nMestre em Ci\u00eancias na \u00c1rea  \nde Tecnologia Nuclear - Aplica\u00e7\u00f5es \n \n\n Orientadora: \nProfa. Dra. Ana Maria Graciano Figueiredo  \n\n   \n         \n\nVers\u00e3o Corrigida \nVers\u00e3o Original dispon\u00edvel no IPEN \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2018 \n\n \n \n\n\n\nFonte de Financiamento: O presente trabalho foi realizado com apoio da Coordena\u00e7\u00e3o de\nAperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior - Brasil (CAPES) - C\u00f3digo de Financiamento 001,\nprocesso n. 1646356.\n\nAutorizo a reprodu\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o total ou parcial deste trabalho, \npara fins de estudo e pesquisa, desde que citada a fonte \n \nComo citar: \n\nFicha catalogr\u00e1fica elaborada pelo Sistema de gera\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica da Biblioteca IPEN/USP, \ncom os dados fornecidos pelo(a) autor(a)\n\nNORY, R. M. Identifica\u00e7\u00e3o de fontes de contamina\u00e7\u00e3o urbana em poeiras de t\u00fanei\n da cidade de S\u00e3o Paulo por meio de caracteriza\u00e7\u00e3o elementar e isot\u00f3pica. 2018. 188 p.\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Tecnologia Nuclear), Instituto de Pesquisas Energ\u00e9ticas e\nNucleares, IPEN-CNEN/SP, S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em:&lt;www.teses.usp.br> (data de\nconsulta no formato: dd/mm/aaaa)\n\nNory, Renata Mendes\n   Identifica\u00e7\u00e3o de fontes de contamina\u00e7\u00e3o urbana em poeiras de\nt\u00faneis da cidade de S\u00e3o Paulo por meio de caracteriza\u00e7\u00e3o\nelementar e isot\u00f3pica / Renata Mendes Nory; orientadora Ana\nMaria Graciano Figueiredo. -- S\u00e3o Paulo, 2018.\n   188 p.\n\n   Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em\nTecnologia Nuclear (Aplica\u00e7\u00f5es) -- Instituto de Pesquisas\nEnerg\u00e9ticas e Nucleares, S\u00e3o Paulo, 2018.\n\n   1. poeira de t\u00fanel. 2. metais. 3. INAA. 4. GFAAS. 5.\ncaracteriza\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica. I. Figueiredo, Ana Maria Graciano,\norient. II. T\u00edtulo.\n\nUser\nM\u00e1quina de escrever\nS\n\nUser\nM\u00e1quina de escrever\n\nUser\nM\u00e1quina de escrever\n\nUser\nM\u00e1quina de escrever\n\nUser\nM\u00e1quina de escrever\n\nUser\nM\u00e1quina de escrever\n\n\n\n \n \n\n\n\n  \n\n\n\n \n \n\nFOLHA DE APROVA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nAutora: Renata Mendes Nory \n\n \n\nT\u00edtulo: Identifica\u00e7\u00e3o de fontes de contamina\u00e7\u00e3o urbana em poeiras de t\u00faneis da \n\ncidade de S\u00e3o Paulo por meio de caracteriza\u00e7\u00e3o elementar e isot\u00f3pica \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Tecnologia Nuclear da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestra em Ci\u00eancias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nData: ___/___/______ \n\n \n\n \n\nBanca Examinadora \n\n \n\n \n\nProf. Dr.: ____________________________________________________________ \n\nInstitui\u00e7\u00e3o: _________________________ Julgamento: _____________________ \n\n \n\nProf. Dr.: ____________________________________________________________ \n\nInstitui\u00e7\u00e3o: _________________________ Julgamento: _____________________ \n\n \n\nProf. Dr.: ____________________________________________________________ \n\nInstitui\u00e7\u00e3o: _________________________ Julgamento: _____________________ \n\n \n\n  \n\n\n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nAo Luciano, por todo o amor, o incentivo e a \n\ncompreens\u00e3o diante das inevit\u00e1veis aus\u00eancias. \u00c0 \nLeticia, semente de um mundo melhor. \n\n\n\n  \n\n\n\n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n \nFelizmente, tenho muito o que agradecer!  \n\nAgrade\u00e7o, em primeiro lugar, \u00e0 minha querida orientadora e amiga, Prof\u00aa. \n\nDr\u00aa. Ana Maria Graciano Figueiredo. \u00c9 imposs\u00edvel agradecer adequadamente tudo o \n\nque voc\u00ea fez por mim e por este trabalho. Voc\u00ea \u00e9 excepcional. N\u00e3o tenho palavras \n\npara descrever a minha gratid\u00e3o. Digo, apenas, que quero ser voc\u00ea quando crescer. \n\nObrigada, mil vezes obrigada. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0s pessoas do passado, que me ajudaram a construir a pessoa \n\nque sou no presente. Agrade\u00e7o a todos os meus professores do Col\u00e9gio S\u00e3o Jos\u00e9, \n\nque me receberam desde os meus dois anos de idade at\u00e9 o meu ingresso na \n\nUniversidade. Foram profissionais \u00edmpares, que desempenharam um papel \n\nfundamental no desenvolvimento do meu amor pelos estudos e pela ci\u00eancia. \n\nAgrade\u00e7o aos meus (sempre) amigos de inf\u00e2ncia, que acompanharam toda \n\na minha trajet\u00f3ria e que sempre estiveram presentes na minha vida, nos momentos \n\nfestivos e nas inevit\u00e1veis perdas. Em especial, \u00e0s amigas imprescind\u00edveis do G8 \u2013 \n\nCarol, Daniela, Edn\u00e9a, Fernanda, Marilene, Roberta e Rose \u2013 e \u00e0 fenomenal Aline, de \n\nquem sigo os passos na academia. Voc\u00eas s\u00e3o mais do que amigas, s\u00e3o irm\u00e3s para a \n\nvida. Para o infinito e al\u00e9m.  \n\nAgrade\u00e7o \u00e0s amigas Paula, Aline, Patr\u00edcia, Jeanne e Alessandra e aos \n\namigos Tadeu e Diego pela amizade e pelo incentivo e a valoriza\u00e7\u00e3o constante do \n\nmeu trabalho.  \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 Lucia Serr\u00e3o por todo o apoio e pelos momentos de reflex\u00e3o, \n\nimprescind\u00edveis para o meu desenvolvimento pessoal. \n\nAgrade\u00e7o aos meus novos (e n\u00e3o menos importantes!) amigos do IPEN: \n\nNicole, Uanda, Amanda, Eli, Matheus, Juliana, Camila, Carol (Pocahontas) \n\nAlbuquerque, Caroline, Daniel, Eliel, Iber\u00ea, Jefferson, Larissa, Maur\u00edcio, Patr\u00edcia, \n\nPriscilla, Rita, Lucas e Mariana por toda a ajuda e companhia di\u00e1ria. Em especial, \n\nagrade\u00e7o \u00e0 minha amiga e companheira de orienta\u00e7\u00e3o, Suellen, por toda a ajuda e \n\namizade nesses dois anos de CRPq, \u00e0 amiga Carol Theophilo, por toda a inestim\u00e1vel \n\najuda no Laborat\u00f3rio de Absor\u00e7\u00e3o At\u00f4mica e ao amigo Bruno, pela ajuda com a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o das incertezas anal\u00edticas.  \n\nAgrade\u00e7o ao Dr. Eguiberto Galego e \u00e0 Dr\u00aa Marilene Morelli Serna, do \n\nCQMA-IPEN, pela realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises granulom\u00e9tricas de difra\u00e7\u00e3o a laser. \n\n\n\nAgrade\u00e7o \u00e0 Dra. Vera Lucia Ribeiro Salvador, do CQMA-IPEN, pela \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises de fluoresc\u00eancia de raios X. \n\nAgrade\u00e7o muito ao Prof. Dr. Nelson Batista de Lima e sua equipe pela \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises de difra\u00e7\u00e3o de raios X e por toda a paci\u00eancia em me receber \n\ne me ensinar a interpretar os (dif\u00edceis) dados obtidos. \n\nAgrade\u00e7o imensamente \u00e0 Prof\u00aa. Dr\u00aa. Marly Babinski e ao Dr. Carlos \n\nEduardo Souto de Oliveira por todo o trabalho de an\u00e1lise isot\u00f3pica conduzido no \n\nCentro de Pesquisas Geocronol\u00f3gicas do Instituto de Geoci\u00eancias da USP. Seu \n\ntrabalho \u00e9 admir\u00e1vel e eu me sinto muit\u00edssimo honrada por ter podido participar e \n\naprender com voc\u00eas. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 Prof\u00aa. Dr\u00aa. Christine Laure Marie Bourotte, do Instituto de \n\nGeoci\u00eancias da USP, pelas cr\u00edticas construtivas durante a realiza\u00e7\u00e3o do meu \n\nsemin\u00e1rio de \u00e1rea e pela ajuda com a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados obtidos. \n\nAgrade\u00e7o ao Prof. Dr. Claudio Jos\u00e9 da Rocha, do CCTM-IPEN, pela ajuda \n\ncom a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados e ao Prof. Dr. Rubens Cesar Lopes Figueira, do IO-\n\nUSP, pelas aulas de estat\u00edstica. \n\nAgrade\u00e7o ao Prof. Dr. Jose Oscar Willian Vega Bustillos, do CQMA-IPEN, \n\npelo exemplo de profissionalismo na carreira docente e pela not\u00e1vel paix\u00e3o pelo \n\ntrabalho e pela ci\u00eancia. Voc\u00ea \u00e9 daquelas pessoas que podem efetivamente \n\ntransformar o mundo!  \n\nAgrade\u00e7o imensamente ao querido amigo (de Etapa, de IPEN e de blues) \n\nProf. Dr. Renato Semmler por ter me apresentado o CRPq, o que possibilitou o meu \n\ningresso no programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o do IPEN. Obrigada por tudo! Voc\u00ea \u00e9 \n\ncorrespons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o de um sonho. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 querid\u00edssima Regina Beck Ticianelli pela amizade e por toda a \n\najuda no Laborat\u00f3rio de Ativa\u00e7\u00e3o Neutr\u00f4nica, sem a qual eu n\u00e3o teria conseguido \n\nconcluir este trabalho (ou, sequer, iniciar!). \n\nAgrade\u00e7o muit\u00edssimo \u00e0 Prof\u00aa. Dr\u00aa. D\u00e9borah In\u00eas Teixeira F\u00e1varo, \u00e0 Prof\u00aa. \n\nDr\u00aa. Vera Akiko Maihara e ao Prof. Dr. Paulo Sergio Cardoso da Silva por todo o \n\nincentivo, por toda a ajuda e por todas as conversas que, certamente, contribu\u00edram \n\npara aumentar meus conhecimentos e a qualidade do meu trabalho. Voc\u00eas s\u00e3o \n\nsensacionais e engrandecem (muito) o CRPq. \n\nAgrade\u00e7o imensamente \u00e0 Prof\u00aa. Dr\u00aa. Marina Beatriz Agostini Vasconcellos \n\ne \u00e0 Prof\u00aa. Dr\u00aa. Mitiko Saiki pela confian\u00e7a e por todos os ensinamentos proporcionados \n\n\n\n \n \n\ndiariamente, e tamb\u00e9m junto ao est\u00e1gio do Programa de Aperfei\u00e7oamento de Ensino. \n\nVoc\u00eas s\u00e3o exemplos m\u00e1ximos de sabedoria, que pretendo seguir em minha carreira \n\ne em minha vida. \n\nAgrade\u00e7o ao Prof. Dr. Frederico Antonio Genezini pelo incentivo e pela \n\nconfian\u00e7a depositada em mim como palestrante do evento comemorativo dos 60 anos \n\ndo reator IEA-R1. Obrigada, ainda, por todo o trabalho desenvolvido na ger\u00eancia do \n\nCRPq, que torna poss\u00edvel o trabalho de todos os pesquisadores e estudantes do \n\ncentro.  \n\nAgrade\u00e7o ao espetacular Prof. Dr. Guilherme Soares Zahn por toda a ajuda \n\ne amizade, e pelas sensacionais festinhas! Tenho certeza de que ganhei um amigo \n\npara a vida. Voc\u00ea \u00e9 indispens\u00e1vel. Let\u2019s rock! \n\nAgrade\u00e7o especialmente ao Prof. Dr. Edson Gon\u00e7alves Moreira por toda a \n\najuda, que foi muita. Obrigada pela ajuda com as incertezas, com a absor\u00e7\u00e3o at\u00f4mica \n\ne as m\u00faltiplas (quase infinitas!) digest\u00f5es de amostras. Obrigada por ser um excelente \n\nprofessor e me ensinar muitos dos fundamentos necess\u00e1rios para o desenvolvimento \n\ndeste trabalho \u2013 mesmo que j\u00e1 fossem nove horas da noite de uma sexta-feira. \n\nObrigada pela amizade e pelo incentivo constante. Sem voc\u00ea, n\u00e3o teria sido poss\u00edvel. \n\nAgrade\u00e7o a todos os funcion\u00e1rios e funcion\u00e1rias do CRPq, que zelam \n\ndiariamente por n\u00f3s no desempenho de suas tarefas. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 minha m\u00e3e, Ruth, exemplo de for\u00e7a, que me deu infinito amor \n\ne que fez o imposs\u00edvel para me proporcionar a possibilidade de estudar, o que eu tanto \n\namo fazer. Obrigada para sempre, onde quer que voc\u00ea esteja.  \n\nAgrade\u00e7o imensamente aos meus sogros, Vera L\u00facia e Edmundo, pela \n\nindescrit\u00edvel ajuda e compreens\u00e3o, principalmente diante das in\u00fameras aus\u00eancias. \n\nVoc\u00eas s\u00e3o exemplos de seres humanos, aos quais pretendo estar \u00e0 altura. \n\nPor fim, agrade\u00e7o infinitamente ao Luciano, que confiou 101% em mim e \n\nque me incentiva a ser uma melhor vers\u00e3o de mim mesma a cada dia. Obrigada por \n\ntodo o amor. Sem voc\u00ea, eu n\u00e3o teria conseguido. Te amo para sempre e sempre mais. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 CAPES \u2013 Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de \n\nN\u00edvel Superior \u2013 pelo aux\u00edlio financeiro que possibilitou a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho e \n\n\u00e0 CPG e ao CNPq, pelos aux\u00edlios financeiros recebidos para a participa\u00e7\u00e3o em \n\ncongressos. \n\n  \n\n \n\n\n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nThe way your heart sounds  \nMakes all the difference  \n\nIt's what decides if you'll endure the pain that we all feel  \nThe way your heart beats  \nMakes all the difference  \n\nIn learning to live \nSpread before you is your soul  \n\nSo forever hold the dreams within our hearts  \nThrough nature's inflexible grace  \n\nI'm learning to live \n \n\nJohn Myung \n \n\n\n\n  \n\n\n\n \n \n\nRESUMO \n\n \n\nNORY, Renata. M. Identifica\u00e7\u00e3o de fontes de contamina\u00e7\u00e3o urbana em poeiras \n\nde t\u00faneis da cidade de S\u00e3o Paulo por meio de caracteriza\u00e7\u00e3o elementar e \n\nisot\u00f3pica. 2018. 188 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Tecnologia Nuclear) \u2013 Instituto de \n\nPesquisas Energ\u00e9ticas e Nucleares \u2013 IPEN-CNEN/SP. \n\n \n\n \n\nNeste trabalho, foram analisadas poeiras coletadas em dois t\u00faneis da cidade de S\u00e3o \n\nPaulo \u2013 os t\u00faneis J\u00e2nio Quadros (JQ) e do Complexo Vi\u00e1rio Maria Maluf (MM) \u2013 com \n\nvistas \u00e0 sua caracteriza\u00e7\u00e3o elementar e isot\u00f3pica, afim de identificar as prov\u00e1veis \n\nfontes dos elementos encontrados e de estimar a contamina\u00e7\u00e3o desses ambientes \n\npor elementos potencialmente t\u00f3xicos \u00e0 sa\u00fade humana. As poeiras foram coletadas \n\nno ver\u00e3o e no inverno de 2017, segundo metodologia j\u00e1 descrita na literatura, das \n\npor\u00e7\u00f5es de entrada e sa\u00edda (t\u00fanel MM) e da cal\u00e7ada de pedestres e da pista de \n\nrodagem (t\u00fanel JQ). As amostras coletadas foram secas e fracionadas em tr\u00eas fra\u00e7\u00f5es \n\ngranulom\u00e9tricas: 2 mm, 150 \u00b5m e 63 \u00b5m. As concentra\u00e7\u00f5es elementares foram \n\ndeterminadas por INAA e por GFAAS para 28 elementos e, a caracteriza\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica, \n\npor TIMS (Pb) e por MC-ICP-MS (Zn). A an\u00e1lise isot\u00f3pica de Pb indicou origem \n\npredominantemente veicular para esse elemento, incluindo a exaust\u00e3o. Para o Zn, a \n\nan\u00e1lise indicou origem veicular, mas n\u00e3o proveniente da exaust\u00e3o. A an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica demonstrou a presen\u00e7a, em ambos os t\u00faneis, de uma fonte formada por \n\nelementos de origem geol\u00f3gica natural (elementos terras raras, U e Th), e de fontes \n\nde origem veicular: Pb e V s\u00e3o apontados como resultantes da queima de \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis; Pb e Ti como origin\u00e1rios das tintas de demarca\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria; Sb, \n\nBa e Zn como origin\u00e1rios do desgaste de freios; e Zn como origin\u00e1rio tamb\u00e9m do \n\ndesgaste de estruturas de a\u00e7o e de pneus. Os elementos associados ao tr\u00e1fego \n\nveicular apresentaram-se significativamente enriquecidos no ambiente, sendo que as \n\nfra\u00e7\u00f5es mais finas apresentaram as maiores concentra\u00e7\u00f5es, o que d\u00e1 origem a \n\npreocupa\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade humana, visto serem essas fra\u00e7\u00f5es altamente \n\ninal\u00e1veis. \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: poeira de t\u00fanel; metais; INAA; GFAAS; caracteriza\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica. \n\n\n\n  \n\n\n\n \n \n\nABSTRACT \n\n \n\nNORY, Renata. M. Urban contamination sources in tunnel dusts from S\u00e3o Paulo \n\ncity: elemental and isotopic characterization. 2018. 188 p. Dissertation (Mestrado \n\nem Tecnologia Nuclear) \u2013 Instituto de Pesquisas Energ\u00e9ticas e Nucleares \u2013 IPEN-\n\nCNEN/SP. \n\n \n\n \n\n \n\nIn this study, elemental and isotopic composition of tunnel dusts, collected from J\u00e2nio \n\nQuadros (JQ) and Maria Maluf (MM) tunnels, in S\u00e3o Paulo city, were analyzed to \n\nidentify the sources of the constituent elements and to estimate the contamination \n\nlevels of potentially toxic elements in these environments. Sampling was performed in \n\nthe summer and winter of 2017. Dust samples from JQ tunnel were collected from the \n\ntraffic lanes and the pedestrian catwalk and, in MM tunnel, from its entrance and exit.  \n\nThe samples were dried and sieved into three different grain sizes: 2 mm, 150 \u00b5m and \n\n63 \u00b5m. Elemental concentrations were determined by INAA and GFAAS for 28 \n\nelements and, isotopic characterization, by TIMS (Pb) and MC-ICP-MS (Zn). Isotopic \n\nanalysis applied to Pb pointed to a vehicular source, which includes exhaustion \n\nprocesses. For Zn, the isotopic analysis pointed to a non-exhaust vehicular emissions \n\nsignature. Statistical analysis revealed, in both tunnels, the presence of a natural \n\nsource, comprised by U, Th and rare earth elements, and the presence of some \n\nvehicular sources: Pb and V resulted from gasoline/diesel burning; Pb and Ti from road \n\npaints; Sb, Ba and Zn from brakes, and Zn from wear of steel and tire. Vehicular traffic \n\nassociated elements showed high enrichment in the fine fractions, raising concerns \n\nabout human health issues, since these fractions are highly inhalable.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nKey words: tunnel dust; metals; INAA; GFAAS; isotopic characterization. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nP\u00e1gina \n\n \n\nFigura 1.1 \u2013 M\u00e9dias anuais globais de MP2,5, com destaque para S\u00e3o Paulo, Rio de \n\nJaneiro, Curitiba e Belo Horizonte ............................................................................. 35 \n\nFigura 1.2 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de monitoramento da qualidade do ar que \n\napresentaram concentra\u00e7\u00f5es de MP maiores que o padr\u00e3o estadual para part\u00edculas \n\ninal\u00e1veis e part\u00edculas inal\u00e1veis finas, e as principais vias de tr\u00e1fego do munic\u00edpio de \n\nS\u00e3o Paulo .................................................................................................................. 36 \n\nFigura 3.1 \u2013 T\u00fanel Presidente J\u00e2nio Quadros e t\u00fanel do Complexo Vi\u00e1rio Maria Maluf\n\n .................................................................................................................................. 42 \n\nFigura 3.2 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o aproximada dos t\u00faneis J\u00e2nio Quadros e do Complexo \n\nVi\u00e1rio Maria Maluf, no munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo ......................................................... 43 \n\nFigura 3.3 \u2013 Processo de ativa\u00e7\u00e3o nuclear por n\u00eautrons .......................................... 46 \n\nFigura 3.4 \u2013 Divis\u00e3o das amostras em subamostras ................................................. 49 \n\nFigura 3.5 \u2013 Preparo das subamostras ..................................................................... 50 \n\nFigura 3.6 \u2013 Forno de grafite modelo THGA (Transversely Heated Graphite Atomizer)\n\n .................................................................................................................................. 53 \n\nFigura 3.7 \u2013 Gera\u00e7\u00e3o de raios X caracter\u00edsticos ....................................................... 55 \n\nFigura 3.8 \u2013 Instrumenta\u00e7\u00e3o e montagem de sistemas de fluoresc\u00eancia de Raios X \n\n(EDXRF e WDXRF) ................................................................................................... 57 \n\nFigura 3.9 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica de um difrat\u00f4metro de raios X ................. 59 \n\nFigura 3.10 \u2013 Esquema de funcionamento de um difrat\u00f4metro a laser para an\u00e1lise \n\ngranulom\u00e9trica ........................................................................................................... 61 \n\nFigura 3.11 \u2013 Microsc\u00f3pio \u00f3ptico e microsc\u00f3pio eletr\u00f4nico de varredura \u2013 princ\u00edpios \n\nde funcionamento ...................................................................................................... 62 \n\nFigura 3.12 \u2013 Microsc\u00f3pio eletr\u00f4nico de varredura do Centro de Lasers e Aplica\u00e7\u00f5es \n\n- IPEN ........................................................................................................................ 63 \n\nFigura 3.13 \u2013 Stub no suporte, sem e com as amostras ........................................... 64 \n\nFigura 3.14 - Vias de aquisi\u00e7\u00e3o de Pb por seres humanos ....................................... 66 \n\nFigura 3.15 - Prepara\u00e7\u00e3o para digest\u00e3o das amostras em forno de micro-ondas ..... 69 \n\n\n\nFigura 3.16 \u2013 Conte\u00fado dos frascos ap\u00f3s digest\u00e3o e evapora\u00e7\u00e3o ........................... 70 \n\nFigura 3.17 \u2013 Amostras sendo pipetadas em coluna de troca i\u00f4nica ........................ 71 \n\nFigura 3.18 \u2013 Equipamento MC-ICP-MS Neptune Plus, do CPGeo ......................... 75 \n\nFigura 4.1 \u2013 Difratograma referente \u00e0 amostra total JQ \u2013 ch\u00e3o - ver\u00e3o .................... 88 \n\nFigura 4.2 \u2013 Difratograma referente \u00e0 amostra total MM \u2013 entrada \u2013 ver\u00e3o ............. 89 \n\nFigura 4.3 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica da amostra JQ \u2013 cal\u00e7ada \u2013 ver\u00e3o ............. 90 \n\nFigura 4.4 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica da amostra JQ \u2013 cal\u00e7ada \u2013 inverno .......... 91 \n\nFigura 4.5 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica da amostra MM \u2013 sa\u00edda \u2013 ver\u00e3o ............... 91 \n\nFigura 4.6 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica da amostra MM \u2013 sa\u00edda \u2013 inverno ............ 92 \n\nFigura 4.7 \u2013 Imagens obtidas por MEV para a amostra JQ_Ch\u00e3o_Ver\u00e3o ................ 93 \n\nFigura 4.8 \u2013 Imagens obtidas por MEV para a amostra MM_Sa\u00edda_Inverno ........... 94 \n\nFigura 4.9 \u2013 Imagens obtidas por MEV para a amostra JQ_Cal\u00e7ada_Ver\u00e3o ........... 95 \n\nFigura 4.10 \u2013 Imagens obtidas por MEV para a amostra JQ_Cal\u00e7ada_Inverno ....... 96 \n\nFigura 4.11 \u2013 Imagens obtidas por MEV para a amostra MM_Sa\u00edda_Ver\u00e3o ............ 97 \n\nFigura 4.12 \u2013 Imagens obtidas por MEV para a amostra MM_Sa\u00edda_Inverno ......... 97 \n\nFigura 4.13 \u2013 Espectro obtido para a amostra JQ_Ch\u00e3o_Ver\u00e3o (e) ......................... 98 \n\nFigura 4.14 \u2013 Espectro obtido para a amostra MM_Sa\u00edda_Inverno (c)..................... 99 \n\nFigura 4.15 \u2013 Espectros obtidos para a amostra JQ_Cal\u00e7ada_Ver\u00e3o (c) ................. 99 \n\nFigura 4.16 \u2013 Espectro obtido para a amostra JQ_Cal\u00e7ada_Ver\u00e3o (e) .................. 101 \n\nFigura 4.17 \u2013 Espectros obtidos para a amostra JQ_Cal\u00e7ada_Inverno (b) ............ 101 \n\nFigura 4.18 \u2013 Espectro obtido para a amostra MM_Sa\u00edda_Ver\u00e3o (b) ..................... 102 \n\nFigura 4.19 \u2013 Espectro obtido para a amostra MM_Sa\u00edda_Inverno (b) .................. 103 \n\nFigura 4.20 \u2013 Espectro obtido para a amostra MM_Sa\u00edda_Inverno (c)................... 103 \n\nFigura 4.21 \u2013 Espectro obtido para a amostra MM_Sa\u00edda_Inverno (e) .................. 104 \n\nFigura 4.22 \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o das categorias de ve\u00edculos na emiss\u00e3o de MP no estado \n\nde S\u00e3o Paulo em 2015 ........................................................................................... 112 \n\nFigura 4.23 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es de metais presentes em lonas de freios e em poeiras \n\nemitidas em abras\u00e3o de freios ................................................................................ 143 \n\nFigura 4.24 \u2013 Correla\u00e7\u00f5es (Spearman) entre pares de elementos \u2013 JQ ................ 146 \n\nFigura 4.25 \u2013 Correla\u00e7\u00f5es (Spearman) entre pares de elementos \u2013 MM ............... 147 \n\n\n\n \n \n\nFigura A.0.1 \u2013 Diagrama de Ishikawa: fontes de incerteza em GFAAS .................. 186 \n\n  \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nP\u00e1gina \n\n \n\nTabela 4.1 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias elementares e incertezas expandidas \n\nassociadas, em \u00b5g g-1 - INAA .................................................................................... 77 \n\nTabela 4.2 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias elementares e incertezas expandidas \n\nassociadas, em \u00b5g g-1 \u2013 GFAAS ............................................................................... 84 \n\nTabela 4.3 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es (em \u00b5g g-1) para alguns elementos potencialmente \n\nt\u00f3xicos: este e outros trabalhos ................................................................................. 86 \n\nTabela 4.4 \u2013 Teores (%) de elementos/compostos em poeiras dos t\u00faneis J\u00e2nio \n\nQuadros e Maria Maluf e desvios padr\u00e3o associados ............................................... 87 \n\nTabela 4.5 \u2013 Porcentagem de MP2,5, MP10 e particulado &lt;63 \u00b5m nas poeiras \n\nanalisadas por difra\u00e7\u00e3o a laser .................................................................................. 92 \n\nTabela 4.6 \u2013 Raz\u00f5es isot\u00f3picas de Pb das amostras totais de ver\u00e3o e inverno das \n\npoeiras dos t\u00faneis JQ e MM .................................................................................... 108 \n\nTabela 4.7 \u2013 ?66Zn (\u2030) para amostras de poeira dos t\u00faneis JQ e MM, campanhas de \n\nver\u00e3o e inverno, e desvios padr\u00e3o associados ........................................................ 113 \n\nTabela 4.8 \u2013 Crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o de Fatores de Enriquecimento ................... 132 \n\nTabela 4.9 \u2013 Fatores de Enriquecimento, classificados de acordo com SONG e \n\nGAO, 2011 .............................................................................................................. 133 \n\nTabela 4.10 - Fatores de Enriquecimento, classificados de acordo com BARBIERI, \n\n2016 ........................................................................................................................ 134 \n\nTabela 4.11 - Fatores de Enriquecimento, classificados de acordo com NOWROUZI \n\ne POURKHABBAZ, 2014 ........................................................................................ 135 \n\nTabela 4.12 \u2013 Fatores de Enriquecimento \u2013 elementos relacionados ao tr\u00e1fego: este \n\ne outros trabalhos .................................................................................................... 139 \n\nTabela 4.13 - Raz\u00f5es Cu/Sb encontradas neste trabalho e em outros trabalhos da \n\nliteratura .................................................................................................................. 144 \n\n\n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\nP\u00e1gina \n\n \n\nGr\u00e1fico 1.1 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da frota veicular paulistana, de 2001 a 2017 ....................... 33 \n\nGr\u00e1fico 3.1 \u2013 Aplica\u00e7\u00f5es finais de chumbo: 2012 - 2018 .......................................... 66 \n\nGr\u00e1fico 3.2 \u2013 Aplica\u00e7\u00f5es finais de zinco: 2012 \u2013 2018 ............................................. 73 \n\nGr\u00e1fico 4.1 \u2013 Controle de qualidade das irradia\u00e7\u00f5es curtas: concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias \n\nobtidas, valores certificados e respectivas incertezas associadas, e Z-Scores para o \n\nmaterial de refer\u00eancia certificado SRM 2709a San Joaquin Soil (NIST) ................... 82 \n\nGr\u00e1fico 4.2 \u2013 Controle de qualidade das irradia\u00e7\u00f5es longas: concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias \n\nobtidas, valores certificados e respectivas incertezas associadas, e Z-Scores para o \n\nmaterial de refer\u00eancia certificado GS-N (SARM) ...................................................... 83 \n\nGr\u00e1fico 4.3 \u2013 Controle de qualidade das an\u00e1lises feitas por GFAAS: concentra\u00e7\u00f5es \n\nm\u00e9dias obtidas, valores certificados e respectivas incertezas associadas, e Z-Scores \n\npara o material de refer\u00eancia certificado EnviroMAT SS-1 Soil (SCP Science) ........ 85 \n\nGr\u00e1fico 4.4 \u2013 Raz\u00f5es 206Pb/207Pb versus 208Pb/206Pb deste e de outros trabalhos . 109 \n\nGr\u00e1fico 4.5 \u2013 ?66Zn (\u2030) versus 206Pb/207Pb para amostras deste e de outros \n\ntrabalhos ................................................................................................................. 114 \n\nGr\u00e1fico 4.6 \u2013 Signific\u00e2ncias, por elemento, para o teste de diferen\u00e7a de m\u00e9dias de \n\nconcentra\u00e7\u00f5es entre t\u00faneis ..................................................................................... 117 \n\nGr\u00e1fico 4.7 \u2013 M\u00e9dias elementares: diferen\u00e7as significativas entre t\u00faneis ............... 118 \n\nGr\u00e1fico 4.8 \u2013 Signific\u00e2ncias, por elemento, para o teste de diferen\u00e7a de m\u00e9dias de \n\nconcentra\u00e7\u00f5es entre campanhas \u2013 JQ e MM ......................................................... 119 \n\nGr\u00e1fico 4.9 \u2013 M\u00e9dias elementares: diferen\u00e7as significativas entre campanhas - JQ\n\n ................................................................................................................................ 120 \n\nGr\u00e1fico 4.10 \u2013 M\u00e9dias elementares: diferen\u00e7as significativas entre campanhas - MM\n\n ................................................................................................................................ 120 \n\nGr\u00e1fico 4.11 \u2013 Signific\u00e2ncias, por elemento, para o teste de diferen\u00e7a de m\u00e9dias de \n\nconcentra\u00e7\u00f5es entre locais de coleta \u2013 JQ e MM ................................................... 121 \n\nGr\u00e1fico 4.12 \u2013 M\u00e9dias elementares: diferen\u00e7as significativas entre locais de coleta \u2013 \n\nJQ ........................................................................................................................... 122 \n\n\n\n \n \n\nGr\u00e1fico 4.13 \u2013 M\u00e9dias elementares: diferen\u00e7as significativas entre locais de coleta \u2013 \n\nMM .......................................................................................................................... 123 \n\nGr\u00e1fico 4.14 \u2013 Signific\u00e2ncias, por elemento, para o teste de diferen\u00e7a de m\u00e9dias de \n\nconcentra\u00e7\u00f5es entre granulometrias \u2013 JQ e MM ..................................................... 124 \n\nGr\u00e1fico 4.15 \u2013 M\u00e9dias elementares: diferen\u00e7as significativas entre granulometrias \u2013 \n\nJQ ............................................................................................................................ 125 \n\nGr\u00e1fico 4.16 \u2013 M\u00e9dias elementares: diferen\u00e7as significativas entre granulometrias \u2013 \n\nMM .......................................................................................................................... 126 \n\nGr\u00e1fico 4.17 \u2013 M\u00e9dias elementares: diferen\u00e7as significativas entre granulometrias \u2013 \n\ntestes post hoc ........................................................................................................ 127 \n\nGr\u00e1fico 4.18 \u2013 Detalhe do Gr\u00e1fico 4.17 \u2013 signific\u00e2ncias para as compara\u00e7\u00f5es entre \n\n150 \u00b5m e 63 \u00b5m. ..................................................................................................... 128 \n\nGr\u00e1fico 4.19 \u2013 Detalhe do Gr\u00e1fico 4.17 \u2013 signific\u00e2ncias para as compara\u00e7\u00f5es entre \n\n2 mm e 150 \u00b5m. ...................................................................................................... 128 \n\nGr\u00e1fico 4.20 \u2013 Detalhe do Gr\u00e1fico 4.17 \u2013 signific\u00e2ncias para as compara\u00e7\u00f5es entre \n\n2 mm e 63 \u00b5m. ........................................................................................................ 129 \n\nGr\u00e1fico 4.21 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre FEs do Sb e dos demais elementos relacionados ao \n\ntr\u00e1fego veicular - JQ ................................................................................................ 141 \n\nGr\u00e1fico 4.22 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre FEs do Sb e dos demais elementos relacionados ao \n\ntr\u00e1fego veicular - MM ............................................................................................... 142 \n\nGr\u00e1fico 4.23 \u2013 Cargas por elemento por componente, ap\u00f3s a rota\u00e7\u00e3o - JQ ........... 150 \n\nGr\u00e1fico 4.24 \u2013 Porcentagem de vari\u00e2ncia dos dados explicada por componente \n\nprincipal - JQ ........................................................................................................... 151 \n\nGr\u00e1fico 4.25 \u2013 Cargas por elemento por componente, ap\u00f3s a rota\u00e7\u00e3o \u2013 MM ......... 152 \n\nGr\u00e1fico 4.26 \u2013 Porcentagem de vari\u00e2ncia dos dados explicada por componente \n\nprincipal \u2013 MM ......................................................................................................... 153 \n\n \n\n  \n\n\n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\nP\u00e1gina \n\n \n\nQuadro 4.1 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre imagens obtidas por MEV neste e em outros \n\ntrabalhos da literatura ............................................................................................. 106 \n\nQuadro 4.2 \u2013 Testes de normalidade da distribui\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es, por \n\nelemento e por t\u00fanel ............................................................................................... 116 \n\n \n\n \n\nLISTA DE ANEXOS \n\n \n\nP\u00e1gina \n\n \n\nANEXO I \u2013 Relat\u00f3rio de an\u00e1lise de EDXRF ............................................................ 176 \n\nANEXO II \u2013 Relat\u00f3rios de an\u00e1lise de difra\u00e7\u00e3o a Laser ........................................... 178 \n\n \n\n \n\nLISTA DE AP\u00caNDICES \n\n \n\nP\u00e1gina \n\n \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 incertezas associadas \u00e0 GFAAS ................................................... 186 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n  P\u00e1gina \n\n1  INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................. 31 \n\n1.1 An\u00e1lises em t\u00faneis ..................................................................................... 38 \n\n2  OBJETIVOS ................................................................................................. 41 \n\n3  MATERIAIS E M\u00c9TODOS............................................................................ 42 \n\n3.1 Amostragem ................................................................................................ 42 \n\n3.1.1 Locais de coleta ............................................................................................ 42 \n\n3.1.2 Procedimento de coleta ................................................................................ 44 \n\n3.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o elementar .......................................................................... 44 \n\n3.2.1 An\u00e1lise por ativa\u00e7\u00e3o neutr\u00f4nica instrumental (INAA) .................................... 45 \n\n3.2.1.1 INAA: materiais e m\u00e9todos ........................................................................... 48 \n\n3.2.2 Espectrometria de absor\u00e7\u00e3o at\u00f4mica eletrot\u00e9rmica com forno de grafite \n\n(GFAAS).....................................................................................................................51 \n\n3.2.2.1 GFAAS: materiais e m\u00e9todos ....................................................................... 54 \n\n3.2.3 Espectrometria de Fluoresc\u00eancia de Raios X por Dispers\u00e3o de Energia \n\n(EDXRF).....................................................................................................................55 \n\n3.2.3.1 EDXRF: materiais e m\u00e9todos ....................................................................... 57 \n\n3.2.4 Difra\u00e7\u00e3o de raios X (DRX) ............................................................................ 58 \n\n3.2.4.1 DRX: materiais e m\u00e9todos ............................................................................ 59 \n\n3.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica .................................................................................. 60 \n\n3.3.1 An\u00e1lise granulom\u00e9trica por espectrometria de difra\u00e7\u00e3o a laser .................... 60 \n\n3.3.1.1 An\u00e1lise granulom\u00e9trica: materiais e m\u00e9todos ............................................... 61 \n\n3.3.2 Microscopia eletr\u00f4nica de varredura (MEV) e Espectroscopia de raios X por \n\ndispers\u00e3o em energia \n\n(EDS)..........................................................................................................................61 \n\n3.3.2.1 MEV: materiais e m\u00e9todos ............................................................................ 63 \n\n3.4 Caracteriza\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica............................................................................ 64 \n\n\n\n3.4.1 Chumbo: caracteriza\u00e7\u00e3o, fontes e aplica\u00e7\u00f5es .............................................. 65 \n\n3.4.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica de Pb: materiais e m\u00e9todos ................................. 68 \n\n3.4.2.1 Separa\u00e7\u00e3o de Pb e Zn ................................................................................. 70 \n\n3.4.2.2 Purifica\u00e7\u00e3o do Pb...........................................................................................71 \n\n3.4.2.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica do Pb por TIMS .................................................... 72 \n\n3.4.3 Zinco: caracteriza\u00e7\u00e3o, fontes e aplica\u00e7\u00f5es................................................... 73 \n\n3.4.4 Caracteriza\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica do Zn por MC-ICP-MS ......................................... 74 \n\n4  RESULTADOS: APRESENTA\u00c7\u00c3O E DISCUSS\u00c3O ................................... 77 \n\n4.1 INAA..............................................................................................................77 \n\n4.2 GFAAS..........................................................................................................84 \n\n4.3 EDXRF...........................................................................................................87 \n\n4.4 DRX...............................................................................................................88 \n\n4.5 Difra\u00e7\u00e3o a laser .......................................................................................... 89 \n\n4.6 MEV / EDS ................................................................................................... 93 \n\n4.6.1 Granulometria grossa (&lt;2 mm) ................................................................... 93 \n\n4.6.2 Granulometria fina (&lt;63 \u00b5m) ....................................................................... 95 \n\n4.6.3 EDS na MEV ................................................................................................ 98 \n\n4.7 Caracteriza\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica ......................................................................... 108 \n\n4.7.1 Chumbo.......................................................................................................108 \n\n4.7.2 Zinco............................................................................................................112 \n\n4.8 An\u00e1lises estat\u00edsticas ................................................................................ 115 \n\n4.8.1 Normalidade ................................................................................................115 \n\n4.8.2 Diferen\u00e7as entre m\u00e9dias elementares: t\u00faneis ............................................ 116 \n\n4.8.3 Diferen\u00e7as entre m\u00e9dias elementares: campanhas ................................... 118 \n\n4.8.4 Diferen\u00e7as entre m\u00e9dias elementares: locais ............................................. 121 \n\n4.8.5 Diferen\u00e7as entre m\u00e9dias elementares: granulometria ................................ 123 \n\n4.8.6 Fatores de enriquecimento e raz\u00e3o Cu/Sb ................................................. 130 \n\n\n\n \n \n\n4.8.7 Correla\u00e7\u00f5es.................................................................................................145 \n\n4.8.8 An\u00e1lise fatorial explorat\u00f3ria \u2013 extra\u00e7\u00e3o de componentes principais ........... 148 \n\n5  CONCLUS\u00d5ES .......................................................................................... 156 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ....................................................................... 159 \n\nANEXO I \u2013 Relat\u00f3rio de an\u00e1lise de EDXRF .......................................................... 176 \n\nANEXO II \u2013 Relat\u00f3rios de an\u00e1lise de difra\u00e7\u00e3o a Laser ....................................... 178 \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 Incertezas associadas \u00e0 GFAAS ................................................ 186 \n\nA.1 Identifica\u00e7\u00e3o das fontes de incerteza ........................................................... 186 \n\nA.2 Determina\u00e7\u00e3o da incerteza final .................................................................... 188 \n\n\n\n\n\n \n\n \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n  \n\n\n\n31 \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nO munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, localizado no estado de S\u00e3o Paulo, Brasil, \u00e9 o \n\nmaior centro urbano da Am\u00e9rica do Sul, com popula\u00e7\u00e3o estimada de pouco mais de \n\n11 000 000 de habitantes, dos quais mais de 99% situam-se em \u00e1rea estritamente \n\nurbana (IBGE, 2010). Segundo dados do DENATRAN (Departamento Nacional de \n\nTr\u00e2nsito), a cidade conta com cerca de 8 200 000 ve\u00edculos, sendo que os autom\u00f3veis \n\nde passeio correspondem a aproximadamente 70% desse total (DENATRAN, 2017). \n\nPara compreender a import\u00e2ncia do autom\u00f3vel no contexto urbano de S\u00e3o \n\nPaulo, \u00e9 relevante resgatar sua hist\u00f3ria. A urbaniza\u00e7\u00e3o da capital paulista1 foi, \n\nprincipalmente no s\u00e9culo XX, fortemente apoiada na cultura rodoviarista, com a \n\nprioriza\u00e7\u00e3o do autom\u00f3vel como meio de transporte e como objeto de afirma\u00e7\u00e3o social \n\ne econ\u00f4mica. As gest\u00f5es municipais conceberam seus projetos urbanos na \u00e1rea dos \n\ntransportes tendo em vista a circula\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria desses ve\u00edculos, tendo como um \n\ndos exemplos mais representativos a implementa\u00e7\u00e3o do Plano de Avenidas, de \n\nFrancisco Prestes Maia2, em 1930. VASCONCELLOS (1999), aborda essa quest\u00e3o \n\nde forma bastante cr\u00edtica, ao afirmar que  \n\nO resultado das grandes interven\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e operacionais nas condi\u00e7\u00f5es \nde circula\u00e7\u00e3o caracteriza o que foi denominado de \u201cforma\u00e7\u00e3o da cidade da \nclasse m\u00e9dia\u201d, como espa\u00e7o adaptado \u00e0s suas necessidades de reprodu\u00e7\u00e3o \nsocial e econ\u00f4mica. Estas necessidades, caracterizadas por um novo estilo \nde vida que trocou o consumo socializado pelo consumo privatizado (...), s\u00f3 \npodiam ser atendidas adequadamente pela tecnologia do autom\u00f3vel, dada a \nprecariedade do transporte p\u00fablico e a falta de organiza\u00e7\u00e3o do processo de \ndesenvolvimento urbano. O autom\u00f3vel transforma-se, assim, em um meio de \nreprodu\u00e7\u00e3o da classe m\u00e9dia, motivo pelo qual estas camadas sociais \nprocuraram adquiri-lo e utiliz\u00e1-lo. \n \n(...) No tocante \u00e0s pol\u00edticas de transporte e de tr\u00e2nsito, o modelo de adapta\u00e7\u00e3o \npriorit\u00e1ria da cidade \u00e0s necessidades de reprodu\u00e7\u00e3o das classes m\u00e9dias \nparece ter encontrado seu limite em S\u00e3o Paulo, com a generaliza\u00e7\u00e3o do \ncongestionamento de tr\u00e2nsito, que passou a afetar todas as atividades \nrealizadas no espa\u00e7o (...). Mesmo assim, administra\u00e7\u00f5es recentes (...) \ngastaram muitos recursos p\u00fablicos na amplia\u00e7\u00e3o do sistema vi\u00e1rio e na \nconstru\u00e7\u00e3o de t\u00faneis e viadutos, ao mesmo tempo em que eram negados \n\n                                                             \n1 Um resgate hist\u00f3rico bastante interessante sobre o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo pode ser \nencontrado no document\u00e1rio Entre Rios: a urbaniza\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo, dispon\u00edvel no endere\u00e7o \neletr\u00f4nico https://www.youtube.com/watch?v=Fwh-cZfWNIc (acesso em: 08 fev. 2018). \n2 Prestes Maia exerceu dois mandatos como prefeito da capital paulista: de 1938 a 1945, e de 1961 a \n1965.  \n\n\n\n32 \n \n\nrecursos p\u00fablicos para os corredores de \u00f4nibus (...). (VASCONCELLOS, \n1999, p. 11-12) \n\n \nComo resultado dessa expans\u00e3o rodovi\u00e1ria, o munic\u00edpio conta, atualmente, \n\ncom 21 t\u00faneis e passagens subterr\u00e2neas (PREFEITURA DE S\u00c3O PAULO, [s.d.]), \n\nestes com extens\u00e3o total de, aproximadamente, 12 km e com tr\u00e1fego bastante \n\nintenso, principalmente nos hor\u00e1rios de pico \u2013 das 07h00min \u00e0s 10h00min e das \n\n17h00min \u00e0s 20h00min dos dias \u00fateis. \n\nDados recentes (jun./2017) caracterizam a frota paulistana como sendo \n\ncomposta por ve\u00edculos mais novos, j\u00e1 que apenas cerca de 30% dos ve\u00edculos \n\ncirculantes foram fabricados h\u00e1 20 anos ou mais3. A idade dos ve\u00edculos \u00e9 um fator \n\nimportante a ser considerado em estudos sobre emiss\u00f5es veiculares, pois unidades \n\nantigas possuem tecnologia de controle de emiss\u00f5es defasada, pelo desgaste natural \n\ndo motor e componentes, pela manuten\u00e7\u00e3o pouco eficiente e, at\u00e9 mesmo, pela \n\naus\u00eancia de catalisadores (CETESB, 2017a). Al\u00e9m disso, esses autom\u00f3veis s\u00e3o mais \n\npropensos a quebras, o que pode acarretar a forma\u00e7\u00e3o de grandes \n\ncongestionamentos, aumentando ainda mais as emiss\u00f5es. Do total de ve\u00edculos \n\nregistrados no DENATRAN, cerca de 50% s\u00e3o movidos exclusivamente a gasolina4; \n\n6%, exclusivamente a etanol hidratado; e 4%, exclusivamente a diesel. Ainda, 36% \n\ndos ve\u00edculos correspondem aos chamados flex-fuel, que admitem o abastecimento \n\ntanto com etanol hidratado quanto com gasolina (DENATRAN, 2017b).  \n\nA an\u00e1lise dos dados sobre a frota veicular paulistana demonstra uma \n\ntend\u00eancia bastante clara de crescimento de unidades em circula\u00e7\u00e3o, desde 2001 \n\n(Gr\u00e1fico 1.1). Isso se relaciona diretamente com a intensifica\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es \n\nveiculares, ainda que, isoladamente, estas tenham sofrido diminui\u00e7\u00e3o ao longo dos \n\nanos devido \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de programas de controle de emiss\u00f5es, como o \n\nPROCONVE (SANTOS JUNIOR, 2015). \n\n  \n\n \n\n \n \n\n                                                             \n3 O crit\u00e9rio selecionado para classificar como antigo um ve\u00edculo de 20 ou mais anos de fabrica\u00e7\u00e3o foi o \nda isen\u00e7\u00e3o de IPVA, que ocorre automaticamente para ve\u00edculos com essa idade, de acordo com dados \nda Secretaria da Fazenda do Estado de S\u00e3o Paulo, dispon\u00edveis no site \nhttps://portal.fazenda.sp.gov.br/servicos/ipva/Paginas/mi-imunidade-isencao-dispensa.aspx (acesso \nem 11 mar. 2018).  \n4 A gasolina comercializada no Brasil possui etanol anidro em sua composi\u00e7\u00e3o, em um percentual que \npode atingir, no m\u00e1ximo 27%. \n\n\n\n33 \n \n\nGr\u00e1fico 1.1 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da frota veicular paulistana, de 2001 a 2018 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFonte: elaborado pela autora. Dados do DENATRAN (2019).  \n\n \n\nA partir de 1980, centros industriais poluidores foram sendo deslocados \n\npara as cidades interioranas e as emiss\u00f5es veiculares passaram a ser a principal fonte \n\nda polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica em S\u00e3o Paulo (TOLEDO; NARDOCCI, 2011). Embora a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis seja imprescind\u00edvel para o atual estilo de vida dos habitantes \n\ndas grandes cidades, bem como para o desenvolvimento das rela\u00e7\u00f5es comerciais, a \n\nintensa circula\u00e7\u00e3o veicular nos centros urbanos influencia negativamente a qualidade \n\ndo ar e dos solos e, consequentemente, a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o local (BIASIOLI; \n\nBARBERIS; AJMONE-MARSAN, 2006; CALDER\u00d3N-GARCIDUE\u00d1AS et al., 2004; \n\nLADEN et al., 2000; OSTRO et al., 2011; POPE; DOCKERY, 2006; WISEMAN; \n\nZEREINI, 2009). Segundo dados da CETESB (Companhia Ambiental do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo), os ve\u00edculos s\u00e3o respons\u00e1veis pela emiss\u00e3o de diversas subst\u00e2ncias para \n\na atmosfera, como mon\u00f3xido e di\u00f3xido de carbono (CO e CO2), hidrocarbonetos, \n\n\u00f3xidos de nitrog\u00eanio (NOx), di\u00f3xido de enxofre (SO2), alde\u00eddos, metano (CH4) e \u00f3xido \n\nnitroso (N2O), al\u00e9m de material particulado (MP) (CETESB, 2016).    \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao MP, estimativas realizadas por essa companhia informam \n\nque, somente no ano de 20165, foram emitidas cerca de 1 435 toneladas de material \n\nparticulado de origem veicular, apenas na Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo \n\n                                                             \n5 Dado mais recente dispon\u00edvel para consulta at\u00e9 a conclus\u00e3o deste trabalho. \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\nQ\nu\na\nn\nti\nd\na\nd\ne\n d\n\ne\n v\n\ne\n\u00edc\n\nu\nlo\n\ns\n\n(M\nil\nh\n\u00f5\ne\ns\n)\n\nAno\n\n\n\n34 \n \n\n(RMSP)6 (CETESB, 2016). Pesquisas realizadas por CASTANHO e ARTAXO (2001), \n\ne por ALONSO et al. (1997), demonstraram que os n\u00edveis de MP encontrados na \n\natmosfera do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo e de sua Regi\u00e3o Metropolitana excedem, em \n\ngeral, os padr\u00f5es nacionais de qualidade do ar para part\u00edculas inal\u00e1veis (MP10, \n\nestabelecidos pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba003/19907), principalmente durante os dias \n\nda semana e nos meses de inverno, caracter\u00edstica que relaciona essas part\u00edculas a \n\norigens veiculares, predominantemente. Para o ano de 2008, MIRANDA e \n\ncolaboradores (2012) demonstraram que as concentra\u00e7\u00f5es de MP2,5 medidas na \n\ncidade de S\u00e3o Paulo excederam o limite anual definido pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da \n\nSa\u00fade (OMS/WHO) de 10 \u00b5g/m\u00b3 (WHO, 2006)8, tendo registrado m\u00e9dia anual de \n\n28,1 \u00b5g/m\u00b3 (MIRANDA et al., 2012). \n\nEm um mapa interativo9, disponibilizado pela WHO, \u00e9 poss\u00edvel consultar as \n\nm\u00e9dias anuais de MP2,5 em diversas cidades do mundo. A Figura 1.1 apresenta um \n\nrecorte desse mapa, destacando os resultados obtidos para as cidades de S\u00e3o Paulo, \n\nRio de Janeiro, Curitiba e Belo Horizonte. \n\nConforme ilustrado, \u00e9 poss\u00edvel verificar que o munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo \n\napresenta m\u00e9dias anuais para MP2,5 que variam entre 16 \u00b5g/m\u00b3 e 25 \u00b5g/m\u00b3, valores \n\nainda superiores aos limites anuais da OMS e, possivelmente, tamb\u00e9m aos definidos \n\npela CETESB, que s\u00e3o de 20 \u00b5g/m\u00b3. Verifica-se que os valores m\u00e9dios anuais se \n\nsituam dentro da mesma faixa para quase todo o estado de S\u00e3o Paulo, e que a cidade \n\nde Santos, no litoral paulista, apresenta m\u00e9dias mais elevadas, provavelmente devido \n\na sua alta atividade portu\u00e1ria. \n\nCorroborando essas informa\u00e7\u00f5es, o mapa apresentado na Figura 1.2 \n\nevidencia que o material particulado \u00e9 um poluente que est\u00e1 presente em quantidades \n\nque, por vezes, excedem os valores m\u00e1ximos permitidos para part\u00edculas inal\u00e1veis em \n\n                                                             \n6 A RMSP abrange 39 munic\u00edpios. S\u00e3o eles: S\u00e3o Paulo, Caieiras, Cajamar, Francisco Morato, Franco \nda Rocha, Mairipor\u00e3, Aruj\u00e1, Biritiba-Mirim, Ferraz de Vasconcelos, Guararema, Guarulhos, \nItaquaquecetuba, Mogi das Cruzes, Po\u00e1, Sales\u00f3polis, Santa Isabel, Suzano, Diadema, Mau\u00e1, Ribeir\u00e3o \nPires, Rio Grande da Serra, Santo Andr\u00e9, S\u00e3o Bernardo do Campo, S\u00e3o Caetano do Sul, Cotia, Embu \ndas Artes, Embu-Gua\u00e7u, Itapecerica da Serra, Juquitiba, S\u00e3o Louren\u00e7o da Serra, Tabo\u00e3o da Serra, \nVargem Grande Paulista, Barueri, Carapicu\u00edba, Itapevi, Jandira, Osasco, Pirapora do Bom Jesus e \nSantana de Parna\u00edba.  \n7Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=100>. Acesso em: 02 mar. \n2018. \n8 Definido por ser o menor n\u00edvel encontrado a partir do qual a mortalidade (total, por causas \ncardiopulmonares e por c\u00e2ncer de pulm\u00e3o) demonstrou crescimento em resposta ao MP2,5, com 95% \nde confian\u00e7a, no estudo realizado por POPE et al. (2002). \n9 Dispon\u00edvel em:&lt;http://maps.who.int/airpollution/>. Acesso em: 11 mar. 2018. \n\n\n\n35 \n \n\nFigura 1.1 \u2013 M\u00e9dias anuais globais de MP2,5, com destaque para S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro, Curitiba e Belo Horizonte \n \n\nFonte: WHO, 2016. Concentra\u00e7\u00f5es em \u00b5g/m\u00b3. Compilado pela autora. \n\n \n\nBelo  \nHorizonte \n\nRio de Janeiro \n\nS\u00e3o Paulo \n\n\n\n36 \n \n\nalgumas esta\u00e7\u00f5es de monitoramento da qualidade do ar de S\u00e3o Paulo e de alguns \n\nmunic\u00edpios de sua Regi\u00e3o Metropolitana, especificamente naquelas esta\u00e7\u00f5es \n\nlocalizadas na proximidade de vias de alto tr\u00e1fego veicular, fato que relaciona \n\ndiretamente as emiss\u00f5es veiculares \u00e0 presen\u00e7a de MP na atmosfera, corroborando \n\ndados encontrados em outras pesquisas, como as de ALBUQUERQUE, ANDRADE e \n\nYNOUE (2012); de BIASIOLI, BARBERIS e AJMONE-MARSAN (2006); de BIZIUK et \n\nal. (2010); de COUNCELL et al. (2004); de SANTOS JUNIOR (2015); e de VARA-\n\nVELA et al. (2016).  \n\n \n\nFigura 1.2 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de monitoramento da qualidade do ar que \napresentaram concentra\u00e7\u00f5es de MP maiores que o padr\u00e3o estadual para part\u00edculas \ninal\u00e1veis e part\u00edculas inal\u00e1veis finas, e as principais vias de tr\u00e1fego do munic\u00edpio de \nS\u00e3o Paulo \n\n  \nFonte: CETESB, 2017. OBS: os pontos vermelhos representam as esta\u00e7\u00f5es de monitoramento; as vias \n\nazuis representam as faixas de \u00f4nibus; as tracejadas, os corredores de \u00f4nibus; as verdes, as vias \n\namostradas na pesquisa de mobilidade no sistema vi\u00e1rio principal (CET, 2017); e as amarelas s\u00e3o \n\noutras vias da RMSP. \n\n \n\nEsses dados se tornam particularmente importantes para a popula\u00e7\u00e3o \n\npaulistana, que convive com uma frota bastante expressiva e crescente de ve\u00edculos e \n\n\n\n37 \n \n\nque, segundo dados10 do METR\u00d4 (Companhia do Metropolitano de S\u00e3o Paulo), chega \n\na realizar mais de 30 000 000 de viagens por dia, entrando em contato com os \n\nprodutos resultantes do tr\u00e1fego veicular, principalmente por via respirat\u00f3ria.   \n\nBARDELLI e colaboradores (2011), em pesquisa realizada na It\u00e1lia, \n\nconclu\u00edram que o MP emitido \u00e9, em grande parte, composto por part\u00edculas com menos \n\nde 10 \u00b5m de di\u00e2metro, ou seja, por part\u00edculas com alto potencial de inala\u00e7\u00e3o. Estima-\n\nse, ainda, que 60% desse particulado (MP10) seja composto por part\u00edculas de \n\ndimens\u00f5es menores que 2,5 \u00b5m (WHO, 2006), que s\u00e3o ainda mais inal\u00e1veis.  \n\nA import\u00e2ncia que o material particulado adquire nos estudos ambientais \n\ntamb\u00e9m se deve ao fato de que o MP de origem veicular \u00e9 importante transportador \n\nde metais e n\u00e3o-metais (FIGUEIREDO et al., 2007a; LADEN et al., 2000; \n\nSTERNBECK; SJ\u00d6DIN; ANDR\u00c9ASSON, 2002), alguns dos quais possuidores de \n\npropriedades t\u00f3xicas, como Pb, As e Cd. Pesquisas promovidas pela Faculdade de \n\nMedicina da Universidade de S\u00e3o Paulo (FMUSP) demonstraram que os produtos \n\nderivados da queima dos combust\u00edveis f\u00f3sseis s\u00e3o mais t\u00f3xicos do que os gerados \n\npela queima de biomassa (BRAGA et al., 2001). Esses produtos particulados est\u00e3o \n\nfortemente associados ao agravamento de doen\u00e7as cr\u00f4nicas do aparelho respirat\u00f3rio, \n\ntais como asma, bronquite e enfisema, e transtornos neurodegenerativos, conforme \n\napontado por ALMEIDA (1999), FUJIWARA et al. (2011), MARTINS et al. (2006), \n\nNING et al. (2008), OSTRO et al. (2011), S\u00c1NCHEZ-CCOYLLO et al. (2009), \n\nSTERNBECK; SJ\u00d6DIN e ANDR\u00c9ASSON (2002), e SYSALOVA e SZAKOVA (2006), \n\ndentre outros. LADEN e colaboradores (2000), em estudo realizado em seis cidades \n\nestadunidenses, associaram positivamente incrementos na concentra\u00e7\u00e3o de MP fino \n\n(MP2,5) \u00e0 mortalidade di\u00e1ria da popula\u00e7\u00e3o, fato que alerta para a possibilidade \n\nconcreta de preju\u00edzos \u00e0 sa\u00fade das pessoas que vivem nessas regi\u00f5es.  \n\nEm um extenso levantamento bibliogr\u00e1fico sobre o tema (focado em S\u00e3o \n\nPaulo), TOLEDO e NARDOCCI (2011) apontaram pesquisas que destacaram, por \n\nexemplo, que o aumento de MP10 e de SO2 de origem veicular acarretou um aumento \n\nde 3 a 4% na taxa de mortalidade di\u00e1ria por doen\u00e7as cardiovasculares em idosos, \n\npercentual que chegou aos 6% considerando-se doen\u00e7as do aparelho respirat\u00f3rio. \n\n                                                             \n10 Dados de 2012, oriundos da Pesquisa de Origem e Destino. As bases de dados est\u00e3o dispon\u00edveis \npara download no endere\u00e7o eletr\u00f4nico http://www.metro.sp.gov.br/pesquisa-\nod/arquivos/Banco_de_Dados_da_Pesquisa_de_Mobilidade_Urbana-2012.zip. (Acesso em: 26 fev. \n2018) \n\n\n\n38 \n \n\nAl\u00e9m disso, tamb\u00e9m foi apontada alta preval\u00eancia de doen\u00e7as respirat\u00f3rias em \n\ncrian\u00e7as de 11 a 13 anos, relacionadas aos n\u00edveis de MP atmosf\u00e9rico (TOLEDO; \n\nNARDOCCI, 2011). \n\nPesquisas recentes apontam, inclusive, a exist\u00eancia de uma correla\u00e7\u00e3o \n\npositiva entre as concentra\u00e7\u00f5es de MP inal\u00e1vel, NO2 e SO2 na atmosfera e o n\u00famero \n\nde suic\u00eddios na popula\u00e7\u00e3o (KIM et al., 2018), evidenciando a seriedade da polui\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica de origem veicular.  \n\nAl\u00e9m dos impactos \u00e0 sa\u00fade humana, estudos tamb\u00e9m apontam que as \n\nemiss\u00f5es veiculares podem acarretar danos ao meio ambiente. Em trabalhos que \n\nabordaram o estudo de solos de ruas e parques da capital paulista, FIGUEIREDO, \n\nRIBEIRO e colaboradores conclu\u00edram que o teor de metais potencialmente t\u00f3xicos nas \n\namostras de solo coletadas estava acima dos valores de refer\u00eancia de qualidade para \n\nsolos estabelecidos pela CETESB, sendo que, para alguns elementos, a concentra\u00e7\u00e3o \n\nultrapassou os valores de preven\u00e7\u00e3o tabelados e aproximou-se dos valores de \n\ninterven\u00e7\u00e3o, eventualmente tamb\u00e9m os ultrapassando. Isso demonstra o \n\ncomprometimento da qualidade dos solos analisados. Um dado importante dessas \n\npesquisas foi a conclus\u00e3o de que as mais altas concentra\u00e7\u00f5es de Ba, Sb, Cu, Zn e \n\nPb, elementos potencialmente t\u00f3xicos, foram encontradas em regi\u00f5es pr\u00f3ximas a \n\navenidas de grande tr\u00e1fego de carros, \u00f4nibus e caminh\u00f5es, corroborando a hip\u00f3tese \n\nde que esses metais podem ter origem veicular (FIGUEIREDO et al., 2007b; \n\nFIGUEIREDO; TOCCHINI; SANTOS, 2011; RIBEIRO et al., 2012). \n\nDiante do exposto, a qualifica\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o dos materiais poluentes \n\nemitidos pelo tr\u00e1fego veicular s\u00e3o de suma import\u00e2ncia para a ado\u00e7\u00e3o, por parte dos \n\npoderes p\u00fablicos, de medidas de mitiga\u00e7\u00e3o de impactos negativos e de pol\u00edticas de \n\nredu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es. \n\n \n\n1.1 An\u00e1lises em t\u00faneis  \n\nA an\u00e1lise de emiss\u00f5es veiculares no interior de t\u00faneis \u00e9 vantajosa, pois eles \n\nn\u00e3o s\u00e3o diretamente afetados pelas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, como chuvas. Al\u00e9m disso, \n\nos t\u00faneis simulam de forma mais realista as verdadeiras condi\u00e7\u00f5es de tr\u00e2nsito a que \n\nos ve\u00edculos est\u00e3o submetidos; possibilitam medi\u00e7\u00f5es que englobam um grande \n\nn\u00famero de ve\u00edculos simultaneamente; e permitem medi\u00e7\u00f5es em condi\u00e7\u00f5es est\u00e1veis \n\nao longo do tempo, pois suas condi\u00e7\u00f5es de tr\u00e1fego s\u00e3o, em geral, constantes \n\n(BARDELLI et al., 2011; LAWRENCE; SOKHI; RAVINDRA, 2016). \n\n\n\n39 \n \n\nEm diversas regi\u00f5es do mundo foram feitos estudos sobre emiss\u00f5es \n\nveiculares em t\u00faneis. Nesses estudos, os ve\u00edculos s\u00e3o apontados como a principal \n\nfonte de poluentes (P\u00c9REZ-MART\u00cdNEZ et al., 2014). O trabalho de STERNBECK; \n\nSJ\u00d6DIN e ANDR\u00c9ASSON (2002), realizado na Su\u00e9cia, demonstrou que material \n\nparticulado (MP10) e metais tiveram suas concentra\u00e7\u00f5es aumentadas ao se comparar \n\na entrada e a sa\u00edda dos t\u00faneis estudados, sendo que os elementos Cu, Zn, Cd, Sb, \n\nBa e Pb apresentaram enriquecimento atribu\u00eddo, principalmente, \u00e0s emiss\u00f5es dos \n\nve\u00edculos. Ainda, corroboraram os dados de outros estudos que apontaram os ve\u00edculos \n\nmovidos a diesel como emissores majorit\u00e1rios de MP inal\u00e1vel, como os obtidos por \n\nALLEN e outros pesquisadores (2001), em estudo realizado no t\u00fanel Caldecott, na \n\nCalif\u00f3rnia, EUA. O estudo de HANDLER e colaboradores (2008), realizado no \n\nKaiserm\u00fchlen-Tunnel, em Viena, \u00c1ustria, concluiu que os elementos Ba, Cu e Pb \n\nforam emitidos pelos ve\u00edculos nas fra\u00e7\u00f5es mais finas (mais inal\u00e1veis, portanto) e que \n\noutros elementos, como Sr, Mn e Zn est\u00e3o associados \u00e0s emiss\u00f5es veiculares. Em \n\nartigo mais recente, ALVES e demais pesquisadores (2015) relataram concentra\u00e7\u00f5es \n\nde MP0,5-2,5 e MP0,5 respectivamente quatro e oito vezes maiores dentro do t\u00fanel \n\nestudado, em rela\u00e7\u00e3o ao background da vizinhan\u00e7a, ressaltando a contribui\u00e7\u00e3o das \n\nemiss\u00f5es veiculares e da ressuspens\u00e3o de part\u00edculas de solo (ALVES et al., 2015a). \n\nO trabalho de HUNG-LUNG e YAO-SHENG (2009) tamb\u00e9m reiterou essas \n\nassocia\u00e7\u00f5es, apontando que, no t\u00fanel estudado (em Taiwan), o MP2,5 continha \n\nconcentra\u00e7\u00f5es significativas de S, Mn e Pb (HUNG-LUNG; YAO-SHENG, 2009). \n\nEstudos voltados para a an\u00e1lise da polui\u00e7\u00e3o veicular em t\u00faneis tamb\u00e9m \n\nforam realizados na RMSP. S\u00c1NCHEZ-CCOYLLO e colaboradores (2009) realizaram \n\nestudo em que estimaram as emiss\u00f5es de material particulado pelos ve\u00edculos em dois \n\nt\u00faneis do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo (J\u00e2nio Quadros e Maria Maluf). Esse estudo \n\ndemonstrou que a fra\u00e7\u00e3o de MP emitida por ve\u00edculos movidos a diesel \u00e9 \n\nconsideravelmente superior \u00e0 de ve\u00edculos movidos a etanol/gasolina-etanol - quatro \n\nvezes maior para MP10 e seis vezes maior para MP2,5 (S\u00c1NCHEZ-CCOYLLO et al., \n\n2009). Em acordo com resultados j\u00e1 apresentados, o trabalho de P\u00c9REZ-MART\u00cdNEZ \n\ne colaboradores (2014), realizado nos t\u00faneis J\u00e2nio Quadros e do Rodoanel, identificou \n\numa diferen\u00e7a significativa entre as emiss\u00f5es realizadas em dias de semana e em \n\nfinais de semana (como tamb\u00e9m apontou o trabalho de PIO e outros pesquisadores, \n\nde 2013, em Portugal), al\u00e9m da contribui\u00e7\u00e3o expressiva na emiss\u00e3o de MP inal\u00e1vel \n\npor ve\u00edculos movidos a diesel (P\u00c9REZ-MART\u00cdNEZ et al., 2014). \n\n\n\n40 \n \n\nPesquisas realizadas sobre a limpeza/manuten\u00e7\u00e3o de t\u00faneis indicam que \n\nos efluentes gerados nesse processo possuem alta carga poluidora, apresentando \n\npoluentes met\u00e1licos e hidrocarbonetos polic\u00edclicos arom\u00e1ticos (PAHs), dentre outros \n\n(MELAND et al., 2010). Visto que h\u00e1 mobiliza\u00e7\u00e3o de poluentes s\u00f3lidos por meio \n\naquoso, esses efluentes, quando dispostos inadequadamente, podem carrear os \n\npoluentes para o solo, causando sua contamina\u00e7\u00e3o, bem como das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas. Um exemplo dessa mobiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 dado no trabalho de ANDERSEN e \n\nVETHE (1994), realizado com efluentes advindos da limpeza e manuten\u00e7\u00e3o do t\u00fanel \n\nRingnes, em Oslo, Noruega. Sua an\u00e1lise permitiu a conclus\u00e3o de que o Pb presente \n\nno ambiente se liga a pequenas part\u00edculas, o que causa uma mais r\u00e1pida dispers\u00e3o \n\ndesse metal (ANDERSEN; VETHE, 1994). \n\nEmbora o assunto seja de fundamental import\u00e2ncia para a sa\u00fade da \n\npopula\u00e7\u00e3o e para a conserva\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental das grandes metr\u00f3poles, em \n\nespecial a paulistana, ainda h\u00e1 poucos estudos sobre as contamina\u00e7\u00f5es geradas \n\npelas emiss\u00f5es veiculares no munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo e/ou em sua Regi\u00e3o \n\nMetropolitana. Este trabalho visa contribuir com novos dados sobre a poss\u00edvel \n\ncontamina\u00e7\u00e3o por elementos potencialmente t\u00f3xicos em S\u00e3o Paulo, com \u00eanfase nas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es advindas das emiss\u00f5es provenientes tanto da queima de combust\u00edveis \n\nquanto do desgaste e da abras\u00e3o de partes e componentes veiculares, buscando \n\nfornecer subs\u00eddios para futuras pesquisas e, tamb\u00e9m, para o poder p\u00fablico, \n\nrespons\u00e1vel pela implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas ambientais e de sa\u00fade. \n\n  \n\n\n\n41 \n \n\n2 OBJETIVOS \n \n\nDiante do exposto, este trabalho visa, de maneira geral, identificar fontes \n\nespec\u00edficas de polui\u00e7\u00e3o em poeiras de t\u00faneis da cidade de S\u00e3o Paulo, bem como \n\navaliar a intensidade dessa polui\u00e7\u00e3o ou contamina\u00e7\u00e3o. Para isso, pretende-se, \n\nespecificamente, \n\n\u2022 determinar, qualitativa e quantitativamente, as concentra\u00e7\u00f5es dos \n\nelementos qu\u00edmicos que comp\u00f5em as amostras das poeiras de t\u00fanel; \n\n\u2022 estimar a contamina\u00e7\u00e3o por elementos potencialmente t\u00f3xicos nos \n\nambientes estudados por meio do c\u00e1lculo de fatores de enriquecimento; \n\n\u2022 compreender de que forma esses elementos est\u00e3o relacionados \n\nentre si na matriz estudada, ou seja, verificar se h\u00e1 agrupamentos preferenciais de \n\nelementos, indicando poss\u00edveis origens comuns; \n\n\u2022 estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre os elementos encontrados e suas \n\nprov\u00e1veis origens no ambiente amostrado, procurando estabelecer as fontes \n\nespec\u00edficas de cada elemento ou conjunto de elementos. \n\n \n\n  \n\n\n\n42 \n \n\n3 MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n \n\nNesta se\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o apresentados em detalhe todos os procedimentos de \n\ncoleta e de an\u00e1lise a que as poeiras foram submetidas, bem como as descri\u00e7\u00f5es das \n\nt\u00e9cnicas anal\u00edticas e dos materiais empregados. \n\n \n\n3.1 Amostragem \n\n \n\n3.1.1 Locais de coleta \n\nAs amostras de poeira analisadas foram coletadas em tr\u00eas t\u00faneis da capital \n\npaulistana: o t\u00fanel Presidente J\u00e2nio Quadros (JQ) e os dois t\u00faneis do Complexo Vi\u00e1rio \n\nMaria Maluf (MM), ilustrados na Figura 3.1. \n\n \nFigura 3.1 \u2013 T\u00fanel Presidente J\u00e2nio Quadros e t\u00fanel do Complexo Vi\u00e1rio Maria Maluf \n\n \nFontes: sites Tr\u00f3pico11 (JQ) e G112 (MM). \n\n \n\nO t\u00fanel J\u00e2nio Quadros possui 1 900 m de extens\u00e3o e est\u00e1 localizado na \n\nregi\u00e3o sudeste da cidade de S\u00e3o Paulo, a cerca de 7,4 km da regi\u00e3o central (marco \n\nzero), no bairro do Itaim Bibi (Figura 3.2). Foi inaugurado em 1994. Seu tr\u00e1fego \u00e9 \n\ncaracterizado apenas pela circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos leves \u2013 ciclomotores, motonetas, \n\nmotocicletas, triciclos, quadriciclos, autom\u00f3veis, utilit\u00e1rios, caminhonetes e \n\n                                                             \n11 Dispon\u00edvel em:&lt;http://tropico.com.br/wp-content/uploads/2015/02/SP-T%C3%BAnel-Janio-\nQuadros.jpg>. Acesso em: 07 jul. 2017. \n12 Dispon\u00edvel em:&lt;goo.gl/LJMXTWcontent_copyCopy short URL>. Acesso em: 07 jul. 2017. \n\n\n\n43 \n \n\ncamionetas, com peso bruto total (PBT) inferiores ou iguais a 3 500 kg, de acordo com \n\na Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 396/11 do Conselho Nacional de Tr\u00e2nsito \u2013 CONTRAN (CONTRAN, \n\n2011). \u00c9 composto por duas vias de m\u00e3o \u00fanica, e admite velocidade m\u00e1xima de \n\ntr\u00e1fego de 50 km/h. \n\nOs t\u00faneis do Complexo Vi\u00e1rio Maria Maluf, inaugurados no mesmo ano, \n\npossuem 1 200 m de extens\u00e3o e est\u00e3o localizados a cerca de 8,7 km do centro da \n\ncapital (marco zero), distando do t\u00fanel Presidente J\u00e2nio Quadros em tamb\u00e9m cerca \n\nde 8,7 km (Figura 3.2). Cada t\u00fanel, um para cada sentido de tr\u00e1fego, possui tr\u00eas pistas \n\npara rodagem de ve\u00edculos, que admitem velocidade m\u00e1xima de tr\u00e1fego de 50 km/h. \n\nNo Complexo, o tr\u00e1fego \u00e9 caracterizado pela presen\u00e7a de ve\u00edculos leves e pesados, \n\ncategoria esta que inclui \u00f4nibus, micro-\u00f4nibus, caminh\u00f5es, caminh\u00f5es-trator, tratores \n\nde rodas, tratores mistos, chassis-plataforma, motores-casa, reboques ou \n\nsemirreboques e suas combina\u00e7\u00f5es (CONTRAN, 2011). \n\n \n\nFigura 3.2 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o aproximada dos t\u00faneis J\u00e2nio Quadros e do Complexo Vi\u00e1rio \nMaria Maluf, no munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Google Maps. Acesso em: 16 jan. 2019.  \n\n\n\n44 \n \n\n3.1.2 Procedimento de coleta \n\nAs coletas das poeiras foram realizadas em duas campanhas de \n\namostragem: uma no ver\u00e3o (fevereiro) e outra no inverno (julho) de 2017. As amostras \n\nforam coletadas utilizando-se p\u00e1s e escovas de polipropileno limpas, conforme \n\nmetodologia de coleta descrita por BARDELLI et al., 2011; GUNEY; ONAY; COPTY, \n\n2010; e VARRICA et al., 2003, tomando-se o cuidado de coletar tamb\u00e9m as fra\u00e7\u00f5es \n\nmais finas, de grande import\u00e2ncia.  \n\nDevido ao fato de as vias do t\u00fanel JQ passarem por invers\u00e3o de sentido de \n\ntr\u00e1fego diariamente e de ele possuir um recuo interno para estacionamento de \n\nautom\u00f3veis, localizado em sua por\u00e7\u00e3o central, os pontos de amostragem localizaram-\n\nse em seu interior, no local do recuo, e abrangeram, separadamente, a pista de \n\nrodagem dos ve\u00edculos (ch\u00e3o) e a cal\u00e7ada elevada para pedestres (cal\u00e7ada), de altura \n\naproximada 1 m, n\u00e3o tendo sido realizadas coletas nos pontos de entrada e sa\u00edda.  \n\nJ\u00e1 no t\u00fanel MM, como este n\u00e3o possui recuo para autom\u00f3veis em seu \n\ninterior (o acesso a ele s\u00f3 se d\u00e1 a p\u00e9), nem tampouco invers\u00e3o de sentido de tr\u00e1fego, \n\nas coletas foram feitas em suas extremidades de entrada e sa\u00edda, apenas na cal\u00e7ada \n\npara pedestres, de altura aproximada igual a 1 m. \n\nDurante as coletas, as amostras, de massa aproximada 100 g cada, foram \n\nacondicionadas separadamente em envelopes de polietileno limpos, devidamente \n\nidentificados, para seu posterior transporte ao laborat\u00f3rio. \n\n \n\n3.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o elementar \n\nPara que se possa fazer qualquer tipo de discuss\u00e3o acerca do material \n\ncoletado, \u00e9 necess\u00e1rio conhecer a sua composi\u00e7\u00e3o elementar. \u00c9 o ponto de partida \n\npara a elabora\u00e7\u00e3o de quaisquer hip\u00f3teses acerca de sua proveni\u00eancia, de sua \n\ntoxicidade ou de outra caracter\u00edstica que seja relevante para o estudo.  \n\nDessa forma, foram realizados quatro tipos de an\u00e1lises visando \u00e0 \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o elementar das poeiras coletadas: An\u00e1lise por Ativa\u00e7\u00e3o Neutr\u00f4nica \n\nInstrumental (INAA), Espectrometria de Absor\u00e7\u00e3o At\u00f4mica Eletrot\u00e9rmica com Forno \n\nde Grafite (GFAAS), Espectrometria de Fluoresc\u00eancia de Raios X por Dispers\u00e3o de \n\nEnergia (EDXRF) e Difra\u00e7\u00e3o de Raios X (DRX). Todas essas t\u00e9cnicas, as \n\nmetodologias empregadas e os resultados obtidos ser\u00e3o apresentados nas pr\u00f3ximas \n\nse\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n\n\n45 \n \n\n3.2.1 An\u00e1lise por ativa\u00e7\u00e3o neutr\u00f4nica instrumental (INAA) \n\nA an\u00e1lise por ativa\u00e7\u00e3o com n\u00eautrons \u00e9 uma t\u00e9cnica anal\u00edtica que se baseia \n\nna medida da radia\u00e7\u00e3o gama induzida nos \u00e1tomos de uma amostra pela irradia\u00e7\u00e3o \n\ncom n\u00eautrons. Quando submetidos a um fluxo de n\u00eautrons, os n\u00facleos at\u00f4micos \n\nsofrem rea\u00e7\u00f5es nucleares, sendo a mais importante, neste caso, a rea\u00e7\u00e3o (n,?). \n\nQuando um n\u00eautron interage com um n\u00facleo alvo por meio de uma colis\u00e3o \n\ninel\u00e1stica, forma-se um n\u00facleo composto em um estado excitado. Este n\u00facleo pode \n\nperder sua energia por v\u00e1rios processos de desintegra\u00e7\u00e3o, que duram da ordem de \n\n10-16 a 10-14 s. Esses processos normalmente envolvem emiss\u00e3o de part\u00edculas ou dos \n\nchamados raios gama prontos. Na maioria dos casos, o novo n\u00facleo formado \u00e9 \n\nradioativo e ir\u00e1 decair emitindo part\u00edculas ?- e raios gama, cujas energias s\u00e3o a base \n\npara a identifica\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o elementar da amostra. A medi\u00e7\u00e3o das energias \n\ndos raios gama, caracter\u00edsticos de cada n\u00facleo at\u00f4mico, possibilita a identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nelementos presentes na amostra. Sabendo-se que a atividade do elemento de \n\ninteresse e sua concentra\u00e7\u00e3o na amostra s\u00e3o proporcionais, \u00e9 poss\u00edvel determinar \n\nsua fra\u00e7\u00e3o m\u00e1ssica. Cerca de 70% dos elementos qu\u00edmicos conhecidos possuem \n\nis\u00f3topos com propriedades favor\u00e1veis para a an\u00e1lise por essa t\u00e9cnica. \n\nA Figura 3.3, a seguir, ilustra os processos que ocorrem durante a ativa\u00e7\u00e3o \n\nneutr\u00f4nica de um n\u00facleo. \n\nA t\u00e9cnica necessita de uma fonte de n\u00eautrons, que pode ser natural ou \n\nartificial. Para o desenvolvimento deste trabalho, os n\u00eautrons utilizados para a \n\nativa\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos dos elementos presentes nas amostras s\u00e3o os n\u00eautrons \n\ntermalizados resultantes do processo de fiss\u00e3o nuclear do 235U no reator nuclear de \n\npesquisas IAE-R1 do IPEN. \n\nA sensibilidade da an\u00e1lise por ativa\u00e7\u00e3o com n\u00eautrons depende \n\nfundamentalmente do fluxo de n\u00eautrons a que a amostra \u00e9 submetida; da abund\u00e2ncia \n\nisot\u00f3pica do n\u00facleo alvo na amostra; e da sec\u00e7\u00e3o de choque nuclear para n\u00eautrons, \n\nque representa a probabilidade de um n\u00eautron interagir com o n\u00facleo do elemento de \n\ninteresse. Quanto maiores esses valores, maior ser\u00e1 a atividade do radionucl\u00eddeo \n\nproduzido. Outros par\u00e2metros, como a meia-vida do nucl\u00eddeo formado, as energias e \n\no tipo das radia\u00e7\u00f5es emitidas por esse nucl\u00eddeo interferem na sensibilidade da an\u00e1lise \n\n(DE SOETE; GIJBELS; HOSTE, 1972). \n\n \n\n \n\n\n\n46 \n \n\nFigura 3.3 \u2013 Processo de ativa\u00e7\u00e3o nuclear por n\u00eautrons \n\nFonte: Adaptado de NucWik13. \n\n \n\nQuando uma amostra \u00e9 irradiada em um fluxo de n\u00eautrons, a atividade \n\ninduzida pode ser expressa pela equa\u00e7\u00e3o geral da an\u00e1lise por ativa\u00e7\u00e3o (Equa\u00e7\u00e3o 3.1): \n\nem que \n\nA = atividade induzida; \n\nz = coeficiente de detec\u00e7\u00e3o (dependente da natureza do instrumento de detec\u00e7\u00e3o, \n\nefici\u00eancia, geometria de contagem); \n\n?  = fluxo de n\u00eautrons; \n\n?  = sec\u00e7\u00e3o de choque para n\u00eautrons (t\u00e9rmicos, epit\u00e9rmicos ou r\u00e1pidos, dependendo \n\ndo tipo de ativa\u00e7\u00e3o desejada); \n\nN = n\u00famero de Avogadro; \n\nm = massa do elemento; \n\nf = abund\u00e2ncia isot\u00f3pica; \n\nt1/2 = meia-vida do is\u00f3topo; \n\ntirrad = tempo de irradia\u00e7\u00e3o; \n\nM = massa at\u00f4mica do elemento. \n\n                                                             \n13 Dispon\u00edvel em: \n<https://nucwik.wikispaces.com/file/view/N_activiation_NAA_method.png/500516276/N_activiation_N\nAA_method.png>. Acesso em: 05 maio 2018. \n\n \n\n \n\n(3.1) \n\n? ?? ?\n? ?????? ? ? ? ?\n? ?\n? ?\n\n=\n\nirrad\n\n1\n2\n\nln 2 t\n\nt\n\nz N m f 1 e\n\nA\nM\n\n\n\n47 \n \n\nTendo cada nucl\u00eddeo radioativo caracter\u00edsticas espec\u00edficas de meia-vida e \n\nenergia emitida, a determina\u00e7\u00e3o qualitativa e quantitativa dos nucl\u00eddeos presentes na \n\namostra \u00e9 feita por espectrometria de raios gama, com a utiliza\u00e7\u00e3o de detectores \n\nsemicondutores de alta resolu\u00e7\u00e3o de germ\u00e2nio hiperpuro. Os impulsos gerados da \n\nintera\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o incidente com o cristal do detector de Ge s\u00e3o amplificados e \n\ncoletados na mem\u00f3ria de analisadores de altura de pulsos, na forma de um espectro \n\nde energias. O espectro \u00e9 interpretado por programas de computa\u00e7\u00e3o, que localizam \n\nos picos de raios gama, determinam suas energias, com base em calibra\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias, \n\ne calculam as suas \u00e1reas. O programa utilizado no desenvolvimento deste trabalho foi \n\no VISPECT, desenvolvido no Departamento de Radioqu\u00edmica do CRPq. \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre a radia\u00e7\u00e3o emitida e aquela realmente detectada \n\ndepender\u00e1 de algumas caracter\u00edsticas dos instrumentos dispon\u00edveis para a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndas medidas. Essas caracter\u00edsticas se referem \u00e0 efici\u00eancia de medida, ao arranjo \n\ngeom\u00e9trico para contagem, e a efeitos de espalhamento e absor\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o. A \n\nirradia\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de refer\u00eancia simultaneamente \u00e0 amostra que se quer \n\npesquisar \u2013 m\u00e9todo comparativo de an\u00e1lise por ativa\u00e7\u00e3o neutr\u00f4nica \u2013 e a posterior \n\nan\u00e1lise destes padr\u00f5es nas mesmas configura\u00e7\u00f5es que as da amostra, fornecem um \n\nindicativo dessa efici\u00eancia e possibilitam contornar poss\u00edveis problemas e incertezas \n\ndo m\u00e9todo.  \n\nO m\u00e9todo comparativo de An\u00e1lise por Ativa\u00e7\u00e3o Neutr\u00f4nica Instrumental \n\n(Instrumental Neutron Activation Analysis \u2013 INAA \u2013 na sigla em ingl\u00eas) \u00e9 um m\u00e9todo \n\nprim\u00e1rio de medi\u00e7\u00e3o, de alta qualidade metrol\u00f3gica, pois as rea\u00e7\u00f5es nucleares podem \n\nser completamente descritas, diferenciadas e bem definidas em termos de energias \n\ngama, meias-vidas, decaimento; h\u00e1 uma equa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica que descreve o m\u00e9todo \n\n\u2013 ele \u00e9 completamente compreendido; e os valores de todas as constantes, \n\npar\u00e2metros e quantidades medidas, presentes no modelo matem\u00e1tico descritivo, s\u00e3o \n\npotencialmente rastre\u00e1veis ao Sistema Internacional de Unidades (SI), podendo ser \n\nescritos em unidades do SI (BODE; GREENBERG; FERNANDES, 2009).  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a outros m\u00e9todos de an\u00e1lises quantitativas, a INAA se destaca \n\npor sua alta sensibilidade e detec\u00e7\u00e3o de quantidades tra\u00e7o; pela facilidade de preparo \n\ndas amostras \u2013 que, preferencialmente, devem estar no estado s\u00f3lido, eliminando \n\netapas trabalhosas de prepara\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas \u2013; e pela aus\u00eancia de brancos anal\u00edticos. \n\nAl\u00e9m disso, apresenta alta seletividade, raz\u00e3o pela qual \u00e9 poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nan\u00e1lises multielementares. Especificamente, para a an\u00e1lise de materiais de origem \n\n\n\n48 \n \n\ngeol\u00f3gica ou biol\u00f3gica, \u00e9 vantajoso o fato de elementos de alta abund\u00e2ncia nessas \n\nmatrizes, como H, C e O, n\u00e3o serem ativados, o que gera amostras de menor atividade \n\ne reduz a ocorr\u00eancia de poss\u00edveis interferentes. Ainda, \u00e9 um m\u00e9todo bem \n\nestabelecido, e, conforme j\u00e1 mencionado, prim\u00e1rio, o que conduz a resultados \n\nbastante confi\u00e1veis, mesmo com um n\u00famero reduzido de replicatas analisadas. \n\n \n\n3.2.1.1 INAA: materiais e m\u00e9todos \n\nEm laborat\u00f3rio, cada uma das amostras foi seca em estufa, isoladamente, \n\na 60 \u00b0C por cerca de 24 horas e, posteriormente separada manualmente, utilizando-\n\nse peneiras de a\u00e7o inox, em tr\u00eas fra\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas: &lt;2 mm, &lt;150 ?m e \n\n&lt;63 ?m, gerando um total de 6 subamostras por campanha de coleta, por t\u00fanel, \n\nconforme ilustra a Figura 3.4. \n\nAs fra\u00e7\u00f5es mais grossas que 2 mm foram descartadas, pois eram \n\ncompostas principalmente por pedriscos e folhas. Em seguida, as subamostras de \n\ngranulometria &lt;2 mm foram mo\u00eddas em almofariz de \u00e1gata, visando \u00e0 \n\nhomogeneiza\u00e7\u00e3o e \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de um p\u00f3 fino para adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise por INAA. \n\nDe cada uma das subamostras, foram pesadas e seladas por\u00e7\u00f5es de cerca \n\nde 100 a 150 mg, em envelopes de polietileno limpos, de dimens\u00f5es aproximadas \n\n1,5 cm\u00b2. As mesmas quantidades dos materiais de refer\u00eancia certificados basalt BE-\n\nN (SARM), granite GS-N (SARM) e BCR\u00ae-723 (IRMM) passaram pelos mesmos \n\nprocedimentos e foram pesadas e seladas em envelopes id\u00eanticos aos das \n\nsubamostras. Todos os envelopes foram, finalmente, embrulhados em papel alum\u00ednio \n\ne acondicionados dentro de cilindros de alum\u00ednio (coelhos), ideais para a irradia\u00e7\u00e3o \n\ncom n\u00eautrons no reator (Figura 3.5). \n\nEnvelopes de polietileno limpos sem inscri\u00e7\u00f5es, com inscri\u00e7\u00f5es em caneta \n\nmarcadora preta e com inscri\u00e7\u00f5es em caneta marcadora azul tamb\u00e9m foram \n\npreparados para an\u00e1lise, a fim de verificar se possu\u00edam algum elemento de interesse \n\ncomo impureza. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n49 \n \n\nFigura 3.4 \u2013 Divis\u00e3o das amostras em subamostras \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: elaborado pela autora. \n\n \n\nTodas as subamostras, os materiais de refer\u00eancia e os envelopes para \n\ncontrole de impurezas foram irradiados por 8 horas em um fluxo neutr\u00f4nico t\u00e9rmico \n\nde, aproximadamente, 5 x 1012 n cm-2 s-1, no reator nuclear IEA-R1 do CRPq - IPEN. \n\nAs medidas da atividade induzida foram realizadas em um sistema de espectrometria \n\ngama, composto por um detector de Ge hiperpuro (Canberra GX20190) e eletr\u00f4nica \n\nassociada. Duas s\u00e9ries de contagens foram realizadas ap\u00f3s a irradia\u00e7\u00e3o: a primeira, \n\nap\u00f3s 5 a 7 dias da irradia\u00e7\u00e3o e, a segunda, ap\u00f3s 15 a 20 dias de decaimento. Todas \n\nas subamostras foram preparadas em quadruplicata e contadas no mesmo detector, \n\npor 1 h cada. \n\nAs subamostras de granulometria mais fina (63 \u00b5m) foram tamb\u00e9m \n\nsubmetidas a irradia\u00e7\u00f5es de curta dura\u00e7\u00e3o para a quantifica\u00e7\u00e3o de elementos de \n\nmeias-vidas curtas \u2013 da ordem de minutos. O preparo dessas subamostras foi id\u00eantico \n\nao das anteriormente preparadas. Para quantifica\u00e7\u00e3o pelo m\u00e9todo comparativo e para \n\no controle de qualidade anal\u00edtica foram preparados padr\u00f5es pipetados com os \n\nelementos de interesse (Ti e V) e amostras do material de refer\u00eancia SRM 2709a San \n\nJoaquin Soil (NIST), que foi preparado de acordo com as instru\u00e7\u00f5es contidas em seu \n\ncertificado.  \n\n \n \n \n \n \n\nJQ \n\nMM \n\nCh\u00e3o Cal\u00e7ada \n\nEntrada Sa\u00edda \n\n2 mm 2 mm 150 \u00b5m 63 \u00b5m 63 \u00b5m 150 \u00b5m \n\n\n\n50 \n \n\nFigura 3.5 \u2013 Preparo das subamostras \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Registros da autora. (a) Amostra de granulometria entre 2 mm e 150 \u00b5m em almofariz de \u00e1gata \n\npara ser mo\u00edda; (b) Amostra sendo pesada em balan\u00e7a anal\u00edtica, em envelope de polietileno; (c) \n\nAmostras seladas em envelopes de polietileno; (d) Amostra selada sendo embalada em folha de \n\nalum\u00ednio. \n\n \n\nConjuntos formados por duas subamostras, um padr\u00e3o pipetado e uma \n\namostra do material de refer\u00eancia foram irradiadas durante 20 s em um fluxo \n\nneutr\u00f4nico t\u00e9rmico de, aproximadamente, 5 x 1012 n cm-2 s-1, na esta\u00e7\u00e3o pneum\u00e1tica \n\ndo reator nuclear IEA-R1 do CRPq - IPEN. As medidas da atividade induzida foram \n\nrealizadas no mesmo sistema de espectrometria gama descrito anteriormente. Ap\u00f3s \n\na irradia\u00e7\u00e3o, duas s\u00e9ries de contagens foram realizadas: a primeira, ap\u00f3s 5 minutos \n\nda irradia\u00e7\u00e3o e, a segunda, ap\u00f3s 1 h de decaimento. Todas as subamostras, padr\u00f5es \n\npipetados e materiais de refer\u00eancia foram contadas no mesmo detector, por 5 minutos \n\ncada, na presen\u00e7a de uma fonte radioativa de 60Co e 57Co, para corre\u00e7\u00e3o do tempo \n\nmorto do detector e do empilhamento de pulsos, visto que o tempo morto das amostras \n\nmostrou-se bastante elevado \u2013 o que prejudica a estat\u00edstica de contagem e aumenta \n\nas incertezas associadas. \n\nAp\u00f3s as contagens, foram feitos os c\u00e1lculos das fra\u00e7\u00f5es m\u00e1ssicas para 25 \n\nelementos qu\u00edmicos detectados nas amostras: As, Ba, Ca, Ce, Co, Cr, Cs, Eu, Fe,  K, \n\nLa, Lu, Na, Nd, Rb, Sb, Sc, Sm, Tb, Th, U, Yb, Zn, Ti e V. Os c\u00e1lculos foram feitos \n\n(a) \n\n(b) \n\n(c) \n\n(d) \n\n\n\n51 \n \n\ncom base na Equa\u00e7\u00e3o (3.1), aplicada ao m\u00e9todo comparativo, em que os valores do \n\ncoeficiente de detec\u00e7\u00e3o, do fluxo de n\u00eautrons, da sec\u00e7\u00e3o de choque para n\u00eautrons \n\nt\u00e9rmicos, do n\u00famero de Avogadro, da abund\u00e2ncia isot\u00f3pica, da meia-vida do is\u00f3topo, \n\ne do tempo de irradia\u00e7\u00e3o s\u00e3o id\u00eanticos para amostras e padr\u00f5es. Assim, a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de cada elemento pode ser calculada de acordo com a Equa\u00e7\u00e3o 3.2. \n\n \n\n \n\n \n\n(3.2) \n\nem que \n\nAam = atividade induzida na amostra; \n\nmpad = massa do padr\u00e3o ou material de refer\u00eancia; \n\nCpad = concentra\u00e7\u00e3o do elemento de interesse no padr\u00e3o ou material de refer\u00eancia; \n\nApad = atividade induzida no padr\u00e3o ou material de refer\u00eancia; \n\nmam = massa da amostra; \n\ntd = tempo de decaimento entre a contagem da amostra e do padr\u00e3o ou material de \n\nrefer\u00eancia. \n\n \n\n3.2.2 Espectrometria de absor\u00e7\u00e3o at\u00f4mica eletrot\u00e9rmica com forno de grafite \n\n(GFAAS) \n\nA espectrometria de absor\u00e7\u00e3o at\u00f4mica eletrot\u00e9rmica \u00e9 uma t\u00e9cnica \n\nconsiderada adequada para a medi\u00e7\u00e3o de micro e ultra tra\u00e7o, com limites de detec\u00e7\u00e3o \n\nda ordem de picogramas, precis\u00e3o de poucos por cento (desvio padr\u00e3o relativo) e \n\nfaixa de opera\u00e7\u00e3o de tr\u00eas ordens de magnitude (BORGES; HOLCOMBE, 2017). \n\nBaseia-se na absor\u00e7\u00e3o de energias espec\u00edficas de radia\u00e7\u00e3o por el\u00e9trons de \n\n\u00e1tomos livres em gases. A radia\u00e7\u00e3o incidente transfere energia para os el\u00e9trons que \n\ns\u00e3o, ent\u00e3o, excitados para um n\u00edvel mais alto de energia. Esse \u00e9 um processo \n\nbastante espec\u00edfico, pois el\u00e9trons at\u00f4micos de um dado elemento qu\u00edmico absorvem \n\napenas a quantidade de energia referente \u00e0s transi\u00e7\u00f5es eletr\u00f4nicas caracter\u00edsticas \n\ndaquele elemento, de forma quantizada. \n\nDessa forma, em um espectr\u00f4metro de absor\u00e7\u00e3o at\u00f4mica, \u00e9 emitida \n\nradia\u00e7\u00e3o de comprimentos de onda espec\u00edficos para cada elemento a ser analisado. \n\nEssa radia\u00e7\u00e3o \u00e9 gerada por l\u00e2mpadas elementares (de catodo oco ou de descarga \n\nsem eletrodos) ou de espectro cont\u00ednuo, dependendo do modelo do aparelho. Essa \n\n??\n? ? ?\n\n=\n?\n\ndt\n\nam pad pad\n\nam\n\npad am\n\nA m C e\nC\n\nA m\n\n\n\n52 \n \n\nradia\u00e7\u00e3o interage com os \u00e1tomos da amostra de interesse (neutros, em estado \n\ngasoso) e os el\u00e9trons dos \u00e1tomos do elemento qu\u00edmico espec\u00edfico a ser determinado \n\na absorvem, retirando-a do fluxo de radia\u00e7\u00e3o que chega at\u00e9 o sistema de detec\u00e7\u00e3o \n\n(SCHLEMMER; RADZIUK, 1999). Assim, cada absor\u00e7\u00e3o que ocorre no sistema reduz \n\na intensidade original da radia\u00e7\u00e3o emitida pela l\u00e2mpada que atinge o detector, redu\u00e7\u00e3o \n\nesta que segue uma fun\u00e7\u00e3o logar\u00edtmica: a lei de Beer-Lambert (Equa\u00e7\u00e3o 3.3), que \n\nrelaciona a absorb\u00e2ncia (A) ao n\u00famero de \u00e1tomos presentes (c) e ao comprimento do \n\ncaminho de absor\u00e7\u00e3o (?), bem como a uma constante de proporcionalidade, o \n\ncoeficiente de absor\u00e7\u00e3o (k). \n \n\n  \n(3.3) \n\n  \n\n Finalmente, a magnitude da absorb\u00e2ncia determinada se relaciona \u00e0 \n\nconcentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do analito, de acordo com a equa\u00e7\u00e3o 3.4. \n\n \n\n \n \n\n?\n= ?\n\nA b V\nC\n\na m\n (3.4) \n\n \n\nem que  \n\nA = absorb\u00e2ncia da amostra; \n\na = coeficiente angular da curva de calibra\u00e7\u00e3o; \n\nb = coeficiente linear da curva de calibra\u00e7\u00e3o; \n\nV = volume da amostra digerida; \n\nm = massa digerida da amostra; \n\n \n\nEm um sistema de espectrometria de absor\u00e7\u00e3o at\u00f4mica eletrot\u00e9rmica com \n\nforno de grafite (GFAAS, do ingl\u00eas Graphite Furnace Atomic Absorption \n\nSpectrometry), a amostra \u00e9 inserida por um pipetador autom\u00e1tico no interior de um \n\nmini tubo de grafite, de dimens\u00f5es aproximadas de 2,5 a 3 cm, com di\u00e2metro interno \n\nde 4 a 7 mm (Figura 3.6) Esse tubo \u00e9 resistivamente aquecido a temperaturas da \n\nordem de 2 000 \u00b0C, o que promove a atomiza\u00e7\u00e3o da amostra, possibilitando a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o quantitativa do analito. \n\n \n\n \n\n= = ? ?0\nI\n\nA log k c\nI\n\n\n\n53 \n \n\n \nFigura 3.6 \u2013 Forno de grafite modelo THGA (Transversely Heated Graphite Atomizer) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFontes: Adaptado de PERKIN ELMER14 e BORGES e HOLCOMBE (2017). \n\n \n\nDe forma simplificada, o sistema opera em quatro ciclos:  \n\n1. Inser\u00e7\u00e3o da amostra no tubo de grafite, com adi\u00e7\u00e3o de um modificador \n\nqu\u00edmico e de \u00e1gua para dilui\u00e7\u00e3o, em caso de concentra\u00e7\u00f5es de analito que extrapolem \n\na curva de calibra\u00e7\u00e3o do aparelho; \n\n2. Pr\u00e9-aquecimento do tubo ou pir\u00f3lise, que tem a fun\u00e7\u00e3o de remover os \n\ncomponentes da matriz que n\u00e3o s\u00e3o de interesse para a determina\u00e7\u00e3o em curso. O \n\ntubo \u00e9 aquecido a temperaturas da ordem de 300 \u00b0C a 400 \u00b0C e recebe fluxo cont\u00ednuo \n\nde um g\u00e1s inerte (em geral, Ar) para realizar essa remo\u00e7\u00e3o com efici\u00eancia. \n\n3. Atomiza\u00e7\u00e3o do restante da amostra, em que o analito \u00e9 vaporizado e \n\natomizado, a uma temperatura de cerca de 2 000 \u00b0C. \u00c9 nessa etapa que a absorb\u00e2ncia \n\n\u00e9 medida. O fluxo de Ar \u00e9 interrompido durante a atomiza\u00e7\u00e3o para aumentar o tempo \n\nde resid\u00eancia do analito no caminho \u00f3ptico, aumentando a sensibilidade. \n\n4. Limpeza, a uma temperatura de, aproximadamente, 2 500 \u00b0C, para \n\nremo\u00e7\u00e3o de quaisquer res\u00edduos de amostra, evitando efeitos de mem\u00f3ria no aparelho. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o desse conjunto de etapas dura cerca de 5 minutos. \n\nAs elevadas temperaturas \u00e0s quais o interior do tubo de grafite fica \n\nsubmetido minimizam a forma\u00e7\u00e3o de compostos e a condensa\u00e7\u00e3o da amostra, \n\nenquanto sua estrutura de geometria tubular protege o analito de interfer\u00eancias \n\nexteriores e aumenta o seu tempo de resid\u00eancia no caminho \u00f3ptico do aparelho, \n\naumentando a sensibilidade da t\u00e9cnica (BORGES; HOLCOMBE, 2017), como j\u00e1 \n\nexposto. \n\n                                                             \n14 PerkinElmer. UltraClean THGA Graphite Tubes with Integrated Platform. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.perkinelmer.com/labsolutions/resources/images_for_resize/B0504033AAIndexTHGAGrap\nhiteTubeLG.jpg>. Acesso em: 16 jan. 2018. \n\n \nOrif\u00edcio de entrada da \n\namostra \n\nDire\u00e7\u00e3o do fluxo de \nAr \n\n\n\n54 \n \n\nUma estrat\u00e9gia bastante comum para aumentar a efici\u00eancia da an\u00e1lise \u00e9 a \n\nadi\u00e7\u00e3o de modificadores qu\u00edmicos \u00e0 amostra em solu\u00e7\u00e3o. Essa adi\u00e7\u00e3o apresenta a \n\npropriedade de minimizar efeitos de matriz, permitindo a remo\u00e7\u00e3o de componentes \n\nindesejados da amostra anteriormente \u00e0 sua atomiza\u00e7\u00e3o, nas altas temperaturas do \n\nforno de grafite. \n\n \n\n3.2.2.1 GFAAS: materiais e m\u00e9todos \n\nA an\u00e1lise de GFAAS foi aplicada, neste estudo, para a determina\u00e7\u00e3o das \n\nconcentra\u00e7\u00f5es dos elementos Cd, Cu e Pb. Para isso, cerca de 0,05 g das amostras \n\ndas poeiras coletadas foram pesadas, diretamente em tubos de teflon, em balan\u00e7a \n\nanal\u00edtica (OHAUS AR2140, resolu\u00e7\u00e3o de 0,0001 g). A cada um dos tubos, foram \n\nacrescentados 7 mL de uma mistura 3:1 de HNO3 (60%) e HF (40%), e 3 ml de H2O2 \n\n(30%). Ap\u00f3s breve agita\u00e7\u00e3o, os frascos foram fechados e deixados em pr\u00e9-digest\u00e3o \n\npor, aproximadamente, 24 h. Ap\u00f3s esse per\u00edodo, foram adicionados, a cada um dos \n\ntubos, mais 2 mL de HNO3 (60%) e 6 mL de HC? (60%), ambos PA. Foram tamb\u00e9m \n\npreparados um frasco contendo apenas a mistura \u00e1cida (branco) e outro contendo \n\nessa mistura e 0,05 g do material de refer\u00eancia certificado EnviroMAT SS-1 Soil (SCP \n\nScience). Ap\u00f3s esse per\u00edodo, os frascos contendo as amostras, o branco e o material \n\nde refer\u00eancia foram submetidos a uma digest\u00e3o assistida por micro-ondas (MARS6, \n\nCEM), seguindo a seguinte programa\u00e7\u00e3o: rampa de aquecimento de temperatura \n\nambiente a 180 \u00b0C (20 min), manuten\u00e7\u00e3o de temperatura constante por 10 min, rampa \n\nde aquecimento de 180 \u00b0C a 210 \u00b0C (20 min), manuten\u00e7\u00e3o de temperatura constante \n\npor 10 min, seguido de resfriamento. Esse programa foi executado duas vezes \n\nseguidas para cada conjunto de amostras. Esse protocolo foi adaptado do adotado \n\npara a digest\u00e3o das amostras destinadas \u00e0 analise isot\u00f3pica.  \n\nAp\u00f3s a digest\u00e3o, as solu\u00e7\u00f5es obtidas foram filtradas e avolumadas para \n\n50 mL, sendo depois dilu\u00eddas com \u00e1gua Milli-Q (? = 18,2 M? cm) em raz\u00f5es 1:2, 1:10, \n\n1:20 ou 1:100, de acordo com a concentra\u00e7\u00e3o de cada amostra, e inseridas nas \n\ncubetas apropriadas para a amostragem no espectr\u00f4metro (PerkinElmer, \n\nAAnalyst800). No amostrador do aparelho, tamb\u00e9m foi adicionada uma cubeta \n\ncontendo solu\u00e7\u00e3o modificadora qu\u00edmica de NH4H2PO4 (0,5% m/V) / Mg(NO3)2 \n\n(0,03% m/V), al\u00e9m de um frasco com \u00e1gua Milli-Q (para dilui\u00e7\u00f5es, se necess\u00e1rias \n\ndurante as leituras). A leitura de cada amostra, branco ou material de refer\u00eancia foi \n\n\n\n55 \n \n\nrealizada em duplicata, no m\u00ednimo. Os resultados que ser\u00e3o apresentados refletem a \n\nm\u00e9dia dos dados obtidos, ap\u00f3s remo\u00e7\u00e3o de valores discrepantes. \n\n \n\n3.2.3 Espectrometria de Fluoresc\u00eancia de Raios X por Dispers\u00e3o de Energia \n\n(EDXRF) \n\nA fluoresc\u00eancia de raios X \u00e9 uma t\u00e9cnica anal\u00edtica n\u00e3o destrutiva, \n\ninstrumental e multielementar. Permite an\u00e1lises r\u00e1pidas e relativamente baratas, e tem \n\ngrande potencial de aplica\u00e7\u00e3o nas mais diversas \u00e1reas de pesquisa. Nessa t\u00e9cnica, \n\numa fonte de radia\u00e7\u00e3o excita os \u00e1tomos constituintes da amostra, retirando el\u00e9trons \n\ndas camadas mais interiores de suas eletrosferas. Com isso, origina-se uma \u201cchuva\u201d \n\nde raios X caracter\u00edsticos, de energias correspondentes \u00e0s diferen\u00e7as de energia entre \n\nas camadas eletr\u00f4nicas do \u00e1tomo (Figura 3.7). As energias das transi\u00e7\u00f5es eletr\u00f4nicas \n\naumentam com o aumento do n\u00famero at\u00f4mico e, dessa forma, v\u00e3o se tornando mais \n\npenetrantes. \n\n \nFigura 3.7 \u2013 Gera\u00e7\u00e3o de raios X caracter\u00edsticos \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Adaptado de NAKAYAMA e NAKAMURA, 2014. \n\n \n\nOs raios X emitidos pela amostra s\u00e3o, ent\u00e3o, captados por um sistema de \n\ndetec\u00e7\u00e3o, que separa os raios X detectados de acordo com suas energias, de forma \n\n\n\n56 \n \n\na ser poss\u00edvel fazer a determina\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o amostral, a exemplo do que ocorre \n\nna INAA.  \n\nO estado qu\u00edmico dos elementos n\u00e3o influencia na determina\u00e7\u00e3o das \n\nconcentra\u00e7\u00f5es do analito. Essa t\u00e9cnica \u00e9 adequada para an\u00e1lises de ultra tra\u00e7o, da \n\nordem de ppm. An\u00e1lises em n\u00edvel de ppb podem ser realizadas, utilizando-se m\u00e9todos \n\nde pr\u00e9-concentra\u00e7\u00e3o (NAKAYAMA; NAKAMURA, 2014). Deve-se atentar para o fato \n\nde a fluoresc\u00eancia de raios X ser uma t\u00e9cnica de superf\u00edcie, ou seja, as amostras \n\ndevem ser suficientemente delgadas para que sejam feitas an\u00e1lises totais. Isso ocorre \n\ndevido a efeitos de autoabsor\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o. \n\nEsta t\u00e9cnica anal\u00edtica possui duas variantes: a fluoresc\u00eancia de raios X por \n\ndispers\u00e3o de comprimento de onda (WDXRF) e a fluoresc\u00eancia de raios X por \n\ndispers\u00e3o de energia (EDXRF). Na primeira, os raios X emitidos pela amostra s\u00e3o \n\ndifratados por um cristal analisador, de dist\u00e2ncia interplanar d conhecida e fixa. Os \n\nraios X difratados por cada plano do cristal s\u00e3o, ent\u00e3o, contados por um detector de \n\nestado s\u00f3lido para cada \u00e2ngulo ? de difra\u00e7\u00e3o15 (h\u00e1 a necessidade de um movimento \n\nsincronizado e preciso entre o cristal e o detector) e a determina\u00e7\u00e3o elementar \u00e9 feita \n\nde acordo com o comprimento de onda ? detectado, por meio da Equa\u00e7\u00e3o 3.5: \n\n \n\n \n \n\n?\n=\n\n?\n\nh c\nE  (3.5) \n\n \n\nem que \n\nE = energia da radia\u00e7\u00e3o detectada; \n\nh = constante de Planck ( )? ?= ? ?34 1h 6,626070040 10  J s ; \n\nc = velocidade da luz no v\u00e1cuo ( )?= 2c 299 792 8 m5 s4 .   \n\n \n\nEssa t\u00e9cnica \u00e9 ideal para a determina\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es de elementos \n\nmais leves, de menor n\u00famero at\u00f4mico. \n\nNa EDXRF, por outro lado, os raios X emitidos pela amostra s\u00e3o detectados \n\ndiretamente por detectores de estado s\u00f3lido. Isso diminui o tempo necess\u00e1rio para a \n\n                                                             \n15 A difra\u00e7\u00e3o de raios X obedece \u00e0 lei de Bragg, definida como ?? = ? ?n 2d sen , cujas vari\u00e1veis est\u00e3o \ndefinidas no texto. \n\n\n\n57 \n \n\nan\u00e1lise, pois os raios X provenientes da amostra s\u00e3o detectados simultaneamente. A \n\nFigura 3.8 ilustra a instrumenta\u00e7\u00e3o e montagem (simplificadas) de ambas as t\u00e9cnicas. \n\n \n \nFigura 3.8 \u2013 Instrumenta\u00e7\u00e3o e montagem de sistemas de fluoresc\u00eancia de Raios X \n(EDXRF e WDXRF) \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Adaptado de NAKAYAMA e NAKAMURA, 2014. \n\n \n\n3.2.3.1 EDXRF: materiais e m\u00e9todos \n\nAs amostras das campanhas de ver\u00e3o de ambos os t\u00faneis foram \n\nencaminhadas ao Laborat\u00f3rio de Fluoresc\u00eancia de Raios X, localizado no CQMA-\n\nIPEN, para a realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise semiquantitativa, pelo m\u00e9todo de par\u00e2metros \n\nfundamentais. As an\u00e1lises foram realizadas pela analista Vera Lucia Ribeiro Salvador \n\npara as amostras n\u00e3o fracionadas (totais). \n\nNo m\u00e9todo dos par\u00e2metros fundamentais, a determina\u00e7\u00e3o das \n\nconcentra\u00e7\u00f5es dos elementos \u00e9 feita com base na Equa\u00e7\u00e3o 3.6 (PARREIRA, 2006), \n\naplicada para padr\u00f5es de concentra\u00e7\u00f5es conhecidas e, posteriormente, para as \n\namostras: \n\n\n\n58 \n \n\n \n\n  = ? ?i i iI S C A    (3.6) \n\nem que \n\n= intensidade do raio X do elemento i (n\u00ba total de f\u00f3tons dividido pelo tempo de \n\nmedida), em cps (contagens por segundo); \n\n= sensibilidade do sistema de medidas para o elemento i, em cps ? (\u00b5g/g)-1; \n\n= concentra\u00e7\u00e3o do elemento i na amostra (ou padr\u00e3o), em \u00b5g/g; \n\n= fator de absor\u00e7\u00e3o da matriz (adimensional), tanto para o feixe de excita\u00e7\u00e3o, \n\nquanto para o raio X caracter\u00edstico. \n\n \n\n3.2.4 Difra\u00e7\u00e3o de raios X (DRX) \n\nEm linhas gerais, nessa t\u00e9cnica anal\u00edtica de an\u00e1lise microestrutural, raios \n\nX s\u00e3o produzidos por desacelera\u00e7\u00e3o de el\u00e9trons e filtrados para que apenas um \n\ncomprimento de onda seja focalizado na amostra de interesse (em geral, \u00e9 \n\nselecionada a radia\u00e7\u00e3o discreta K?, por ser a mais intensa). A amostra, que deve ser \n\ncristalina16 e estar pulverizada, difrata os raios X incidentes, de acordo com a lei de \n\nBragg. Os raios difratados pelos diferentes planos cristalinos da amostra formam \n\npadr\u00f5es de difra\u00e7\u00e3o que, ao serem captados por detectores, produzem difratogramas, \n\ncuja an\u00e1lise permite identificar a estrutura analisada e, consequentemente, a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da amostra, quando feita a compara\u00e7\u00e3o com padr\u00f5es j\u00e1 conhecidos (at\u00e9 \n\nmesmo com padr\u00f5es determinados apenas teoricamente). \n\n\u00c9 uma t\u00e9cnica bastante espec\u00edfica e sens\u00edvel, que apresenta caracter\u00edsticas \n\nbastante interessantes: o difratograma resultante \u00e9 caracter\u00edstico de cada subst\u00e2ncia; \n\nas subst\u00e2ncias presentes em um composto apresentam seu difratograma \n\nindependentemente umas das outras; e o difratograma indica o estado da combina\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica dos elementos do material, o que permite a avalia\u00e7\u00e3o de como esses \n\nelementos podem interagir com outros meios, como o ambiente e organismos vivos. \n\nAl\u00e9m disso, apresenta a vantagem de requerer apenas uma quantidade pequena de \n\namostra para a realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises e permite, sob certas circunst\u00e2ncias, uma \n\navalia\u00e7\u00e3o quantitativa de uma mistura de fases cristalinas, considerando-se que a \n\nintensidade da difra\u00e7\u00e3o \u00e9 proporcional \u00e0 quantidade do material presente na amostra. \n\n                                                             \n16 Essa exig\u00eancia \u00e9 uma limita\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica, que n\u00e3o se aplica, portanto, para a an\u00e1lise de materiais \namorfos como vidros e pl\u00e1sticos. \n\ni\nI\n\ni\nS\n\ni\nC\n\nA\n\n\n\n59 \n \n\nA DRX tem sido aplicada com sucesso para a an\u00e1lise de estruturas cristalinas em \n\ndiversos tipos de materiais desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX. \n\nDe forma sucinta, o aparato experimental que comp\u00f5e um difrat\u00f4metro \n\npossui um tubo de raios X e um filtro monocromador (necess\u00e1rio para que a radia\u00e7\u00e3o \n\nincidente na amostra seja a mais monocrom\u00e1tica poss\u00edvel17); um suporte girat\u00f3rio para \n\nacomoda\u00e7\u00e3o da amostra, onde incidir\u00e3o os raios X produzidos pelo tubo; um detector \n\n(ou um conjunto de detectores) em bra\u00e7o articulado girat\u00f3rio, que deve acompanhar \n\nas dire\u00e7\u00f5es de difra\u00e7\u00e3o do feixe incidente, juntamente com sua eletr\u00f4nica de \n\namplifica\u00e7\u00e3o de sinais. A Figura 3.9 ilustra, simplificadamente, a composi\u00e7\u00e3o de um \n\ndifrat\u00f4metro.  \n\n \nFigura 3.9 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica de um difrat\u00f4metro de raios X \n \n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: SHIMADZU, 201818. (Adaptado) \n\n \n\n3.2.4.1 DRX: materiais e m\u00e9todos \n\nAs amostras das campanhas de ver\u00e3o de ambos os t\u00faneis foram \n\nencaminhadas ao Laborat\u00f3rio de Difra\u00e7\u00e3o de Raios X, localizado no CCTM-IPEN. As \n\nan\u00e1lises foram realizadas pelo Prof. Dr. Nelson Batista de Lima e equipe para as \n\namostras n\u00e3o fracionadas (totais). \n\n                                                             \n17 \u00c9 bastante comum o uso de um alvo de Cu associado a um filtro de Ni. Sendo a raz\u00e3o inicial entre \nas intensidades de K? e K? igual a 5,6 para o Cu, nota-se que, ap\u00f3s a passagem do feixe de radia\u00e7\u00e3o \npelo filtro de Ni, essa raz\u00e3o sobre para 500, o que, na pr\u00e1tica, torna o feixe suficientemente \nmonocrom\u00e1tico (CULLITY; STOCK, 1956). De toda forma, os difrat\u00f4metros j\u00e1 v\u00eam com essas \nespecifica\u00e7\u00f5es de f\u00e1brica. \n18 SHIMADZU. One Sight. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.shimadzu.com/an/elemental/xrd/ \nonesight.html>. Acesso em: 22 jan. 2018. \n\n\n\n60 \n \n\nAs amostras foram analisadas utilizando a radia\u00e7\u00e3o Cu-K?, com faixa \n\nangular de 10\u00b0 a 80\u00b0, passo de 0,02\u00b0 e tempo de contagem de 3 segundos por passo, \n\nem equipamento fabricado pela Rigaku, modelo Multiflex, operando a 40 kV e 20 mA. \n\nA identifica\u00e7\u00e3o das fases foi feita utilizando o software Crystalographica Search-\n\nMatch\u00ae, no qual os dados obtidos foram comparados \u00e0s fichas do banco de dados \n\nICSD (Inorganic Crystal Struture Database). \n\nO c\u00e1lculo das intensidades relativas dos picos de difra\u00e7\u00e3o de raios X \u00e9 feito \n\npor meio da Equa\u00e7\u00e3o 3.7. \n\n \n\n 2\n2\n\n2\n\n1 cos 2\nI F p ,\n\nsen cos\n\n+ ?\n= ? ?\n\n?? ?\n (3.7) \n\n \n\nem que \n\nF = fator de estrutura (onda resultante espalhada por todos os \u00e1tomos da c\u00e9lula \n\nunit\u00e1ria \u2013 depende da rede cristalina); \n\np = fator de multiplicidade (n\u00famero de diferentes planos com o mesmo espa\u00e7amento); \n\n? = \u00e2ngulo de Bragg. \n\nAs intensidades finais s\u00e3o obtidas por compara\u00e7\u00e3o com as intensidades \n\nobtidas para materiais conhecidos, analisados em quantidades conhecidas. \n\n \n\n3.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica \n\nPara conhecer a dimens\u00e3o e a morfologia das poeiras e, dessa forma, \n\npoder compreender melhor quais as intera\u00e7\u00f5es que elas podem apresentar com o \n\nmeio ambiente e com os seres humanos, foram feitas an\u00e1lises de difra\u00e7\u00e3o a laser e \n\nde microscopia eletr\u00f4nica de varredura, detalhadas a seguir.  \n\n \n\n3.3.1 An\u00e1lise granulom\u00e9trica por espectrometria de difra\u00e7\u00e3o a laser  \n\nA ideia b\u00e1sica que fundamenta essa t\u00e9cnica \u00e9 a da intera\u00e7\u00e3o entre \n\npart\u00edculas e luz. Se o tamanho das part\u00edculas \u00e9 grande em rela\u00e7\u00e3o ao comprimento \n\nde onda da luz utilizada, a intera\u00e7\u00e3o pode ser interpretada em termos de difra\u00e7\u00e3o. \n\nDessa forma, a luz, ao interagir com a part\u00edcula da amostra sofre difra\u00e7\u00e3o e um padr\u00e3o \n\nde difra\u00e7\u00e3o \u00e9 formado, como ilustra a Figura 3.10 (DE BOER et al., 1987). Esse padr\u00e3o \n\nde intensidades luminosas, ao ser detectado por detectores apropriados, \u00e9 analisado \n\nquanto \u00e0 sua varia\u00e7\u00e3o angular, que est\u00e1 diretamente relacionada ao tamanho da \n\n\n\n61 \n \n\npart\u00edcula: part\u00edculas grandes espalham a luz a \u00e2ngulos pequenos (relativamente ao \n\neixo do feixe luminoso) e part\u00edculas pequenas espalham luz a \u00e2ngulos maiores. Os \n\ndados de intensidade luminosa por \u00e2ngulo de espalhamento permitem a determina\u00e7\u00e3o \n\nda dimens\u00e3o das part\u00edculas.  \n\n \n\nFigura 3.10 \u2013 Esquema de funcionamento de um difrat\u00f4metro a laser para an\u00e1lise \ngranulom\u00e9trica \n\n \n\nFonte: ZHOU et al., 2015. (Adaptado) \n\n \n\n3.3.1.1 An\u00e1lise granulom\u00e9trica: materiais e m\u00e9todos \n\nAs an\u00e1lises foram realizadas no CCTM-IPEN, pelos doutores Eguiberto \n\nGalego e Marilene Morelli Serna. Foi utilizado um difrat\u00f4metro a laser da marca CILAS, \n\nmodelo 1064, que operou com laser de 820 nm, em \u00e1gua destilada, com o uso de \n\npirofosfato de s\u00f3dio como dispersante.  A determina\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica \n\nfoi calculada pelo m\u00e9todo de Fraunhofer, para amostras de granulometria inicial \n\n63 \u00b5m19.  \n\n \n\n3.3.2 Microscopia eletr\u00f4nica de varredura (MEV) e Espectroscopia de raios X \n\npor dispers\u00e3o em energia (EDS) \n\nA microscopia eletr\u00f4nica de varredura (MEV) \u00e9 uma t\u00e9cnica amplia\u00e7\u00e3o de \n\nimagens que, ao contr\u00e1rio da microscopia \u00f3ptica \u2013 que utiliza luz vis\u00edvel ou ultravioleta \n\npara iluminar os objetos de interesse \u2013, utiliza um feixe de el\u00e9trons, de menor \n\ncomprimento de onda. Assim, \u00e9 poss\u00edvel obter amplia\u00e7\u00f5es at\u00e9 cerca de 10 000 vezes \n\n                                                             \n19 O aparelho s\u00f3 opera com amostras de granulometria inferior a 500 \u00b5m. Por esse motivo, n\u00e3o foram \nanalisadas as amostras totais ou as de maior granulometria. \n\n\n\n62 \n \n\nmaiores que as obtidas com os microsc\u00f3pios \u00f3pticos convencionais, aumentando o \n\npoder de observa\u00e7\u00e3o.  \n\nA Figura 3.11 ilustra o princ\u00edpio de funcionamento de um microsc\u00f3pio \n\neletr\u00f4nico de varredura, em compara\u00e7\u00e3o a um microsc\u00f3pio \u00f3ptico. \n\n \nFigura 3.11 \u2013 Microsc\u00f3pio \u00f3ptico e microsc\u00f3pio eletr\u00f4nico de varredura \u2013 princ\u00edpios de \nfuncionamento \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: DEDAVID; GOMES; MACHADO, 2007. \n\n \n\nA acelera\u00e7\u00e3o e focaliza\u00e7\u00e3o do feixe de el\u00e9trons se d\u00e1 por meio de campos \n\neletromagn\u00e9ticos, que podem ter suas intensidades variadas, produzindo imagens \n\ncom diferentes profundidades e em tr\u00eas dimens\u00f5es \u2013 um dos grandes diferenciais da \n\nt\u00e9cnica. A maioria dos instrumentos usa um filamento de tungst\u00eanio como fonte de \n\nel\u00e9trons (emiss\u00e3o termoi\u00f4nica), operando em uma faixa de tens\u00f5es de acelera\u00e7\u00e3o de \n\n1 a 50 kV (DEDAVID; GOMES; MACHADO, 2007). \n\nAo atingir a amostra, o feixe de el\u00e9trons interage com esta, produzindo \n\nel\u00e9trons e f\u00f3tons que s\u00e3o, ent\u00e3o, coletados por detectores e convertidos em um sinal \n\nde v\u00eddeo. Como, nesse processo, h\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o de raios X caracter\u00edsticos dos \n\nelementos constituintes das amostras sob investiga\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m h\u00e1 a possibilidade \n\nda realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise combinada de espectrometria de raios X por dispers\u00e3o \n\nde energia, o que torna esta t\u00e9cnica ainda mais interessante e atrativa. Assim, essa \n\n\n\n63 \n \n\nt\u00e9cnica \u00e9 utilizada para a inspe\u00e7\u00e3o de diversos tipos de amostras s\u00f3lidas, nas mais \n\ndiferentes \u00e1reas: biologia, qu\u00edmica, farm\u00e1cia, metalurgia, geologia etc. \n\n \n\n3.3.2.1 MEV: materiais e m\u00e9todos \n\nForam analisadas por MEV duas amostras de granulometria &lt;2 mm \n\n(JQ_Ch\u00e3o_Ver\u00e3o e MM_Sa\u00edda_Inverno) e quatro amostras de granulometria &lt;63 \u00b5m \n\n(JQ_Cal\u00e7ada_Ver\u00e3o, JQ_Cal\u00e7ada_Inverno, MM_Sa\u00edda_Ver\u00e3o e \n\nMM_Sa\u00edda_Inverno). As an\u00e1lises foram realizadas pela autora no Centro de Lasers e \n\nAplica\u00e7\u00f5es do IPEN (CLA-IPEN), em um microsc\u00f3pio eletr\u00f4nico de varredura TM3000 \n\nTabletop Microscope (HITACHI), ilustrado na Figura 3.12, com manoplas adaptadas \n\npara melhor movimenta\u00e7\u00e3o das amostras. \n\n \n\nFigura 3.12 \u2013 Microsc\u00f3pio eletr\u00f4nico de varredura do Centro de Lasers e Aplica\u00e7\u00f5es - \nIPEN \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: registro da autora. \n\n \n\nPara a an\u00e1lise, um suporte de alum\u00ednio (stub) foi preparado para acomodar \n\nas seis amostras. Inicialmente, ele foi limpo com \u00e1lcool e sobre ele foram colados seis \n\npeda\u00e7os de fita de carbono, que t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de fixar as poeiras sobre o stub e impedir \n\no seu deslocamento no estabelecimento do v\u00e1cuo dentro do aparelho. A Figura 3.13 \n\n\n\n64 \n \n\nilustra o stub com as fitas de carbono dupla face coladas (a e b) e com as poeiras \n\nsobre as fitas j\u00e1 desencapadas (c). \n\n \n\nFigura 3.13 \u2013 Stub no suporte, sem e com as amostras \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: registro da autora \n\n \n\nAp\u00f3s o preparo, o stub com as amostras foi inserido no aparelho. Depois \n\nde estabelecido o v\u00e1cuo, as leituras foram realizadas a uma tens\u00e3o de 15 kV e foram \n\nutilizados os programas de focaliza\u00e7\u00e3o e ajuste de brilho autom\u00e1ticos do software do \n\naparelho. An\u00e1lises de EDXRF foram realizadas com o aux\u00edlio do software Quantax. \n\nForam selecionadas amostras grossas e finas para a compara\u00e7\u00e3o entre \n\ngranulometrias muito diferentes. Apenas seis amostras foram analisadas pois elas se \n\nrevelaram bastante similares entre si durante as an\u00e1lises. \n\n \n\n3.4 Caracteriza\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica \n\nAs metodologias de caracteriza\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica de amostras geol\u00f3gicas ou \n\nambientais, no geral, t\u00eam se mostrado poderosas ferramentas de aux\u00edlio na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das fontes ou origens de alguns elementos qu\u00edmicos. A base para essa \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o \u00e9 o fato de os elementos manterem as informa\u00e7\u00f5es isot\u00f3picas originais \n\nde suas fontes, o que permite seu rastreamento e seu uso como tra\u00e7adores ambientais \n\nou fingerprints. O elemento Pb \u00e9 bastante utilizado para esta finalidade, embora ainda \n\nhaja poucos trabalhos abordando a Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo, e mesmo o \n\nBrasil. Atualmente, vem ganhando impulso a pesquisa de caracteriza\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica de \n\noutros elementos, considerados n\u00e3o-tradicionais, como o Cu, o Cr, o Fe, o Hg e o Zn. \n\n(a) (b) (c) \n\n\n\n65 \n \n\nNeste trabalho, foi feita a caracteriza\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica dos elementos Pb e Zn, de acordo \n\ncom metodologia detalhada nas pr\u00f3ximas se\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n3.4.1 Chumbo: caracteriza\u00e7\u00e3o, fontes e aplica\u00e7\u00f5es \n\nO chumbo (Pb) \u00e9 um elemento met\u00e1lico male\u00e1vel, cinza azulado, \n\nencontrado naturalmente no meio ambiente (principalmente na galena \u2013 PbS), e que \n\nvem sendo utilizado pela humanidade para os mais diversos fins desde o in\u00edcio das \n\nciviliza\u00e7\u00f5es. Estima-se que dezenas de milhares de toneladas de chumbo tenham sido \n\nmineradas na \u00e9poca da grande ascens\u00e3o do Imp\u00e9rio Romano, quantidades estas que \n\nforam novamente igualadas durante a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial do s\u00e9culo XIX, ap\u00f3s \n\nper\u00edodos de menores atividades extrativistas (ALLIANCE TO END CHILDHOOD \n\nLEAD POISONING, 1994; HONG et al., 1994). A minera\u00e7\u00e3o do Pb \u00e9 uma das \n\nprincipais respons\u00e1veis pela sua disponibiliza\u00e7\u00e3o para os seres humanos, juntamente \n\ncom outras atividades como fundi\u00e7\u00e3o, refino e reprocessamento de metais, e queima \n\nde carv\u00e3o (BOLLH\u00d6FER; ROSMAN, 2000). A Figura 3.14 ilustra os principais \n\ncaminhos de aquisi\u00e7\u00e3o de chumbo por seres humanos. \n\nSeu baixo ponto de fus\u00e3o, maleabilidade, facilidade de processamento e \n\nbaixo custo resultaram em sua ampla utiliza\u00e7\u00e3o nos mais diversos ramos, como na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de armamentos e muni\u00e7\u00f5es, de encanamentos, de solda para latas de \n\nalimentos, de esmaltes cer\u00e2micos, como aditivo em tintas, em fogos de artif\u00edcio e, \n\nprincipalmente, em gasolina, desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Essa \u00faltima aplica\u00e7\u00e3o foi \n\napontada como uma das maiores vias de exposi\u00e7\u00e3o humana a chumbo na \n\nmodernidade (LOVEI, 1998). \n\nNesse sentido, nota-se, de acordo com a Figura 3.14, que as emiss\u00f5es \n\nautomotivas contribuem quase que diretamente para a composi\u00e7\u00e3o das poeiras, que, \n\npor sua vez, s\u00e3o vias diretas de aquisi\u00e7\u00e3o de Pb pelos seres humanos, o que justifica \n\no estudo desse elemento em poeiras urbanas.  \n\nAtualmente, as principais aplica\u00e7\u00f5es do Pb residem na fabrica\u00e7\u00e3o de \n\nbaterias automotivas, de sistemas de emerg\u00eancia e de computadores; em \n\ncomponentes da ind\u00fastria de pl\u00e1stico e vidros; e em blindagem de radia\u00e7\u00e3o. O Gr\u00e1fico \n\n3.1 ilustra as principais aplica\u00e7\u00f5es finais de Pb, com dados referentes ao per\u00edodo de \n\n2012 a 2018. A produ\u00e7\u00e3o atual de Pb est\u00e1 em torno de 1 066 mil toneladas, em dados \n\nreferentes a novembro de 2018 (INTERNATIONAL LEAD AND ZINC STUDY GROUP, \n\n2018). \n\n\n\n66 \n \n\nFigura 3.14 - Vias de aquisi\u00e7\u00e3o de Pb por seres humanos \n\n Fonte: FOWLER et al., 1993. (Adaptado) \n \n\nGr\u00e1fico 3.1 \u2013 Aplica\u00e7\u00f5es finais de chumbo: 2012 - 2018 \n \n\n \nFonte: INTERNATIONAL LEAD AND ZINC STUDY GROUP, 2018. \n\n \n\nApesar de ser, ao lado do zinco, um dos metais n\u00e3o-ferrosos mais utilizados \n\nno mundo, estando atr\u00e1s apenas de alum\u00ednio e cobre, o chumbo \u00e9 um metal altamente \n\nnocivo para os seres humanos. \u00c9 neurot\u00f3xico, podendo causar dist\u00farbios intelectuais \n\ne de hiperatividade, problemas de crescimento e perdas auditivas, que podem ser \n\nirrevers\u00edveis, principalmente em crian\u00e7as (ALLIANCE TO END CHILDHOOD LEAD \n\n80%\n\n1%\n6%\n\n3%\n2%\n\n5% 3%\n\nBaterias\n\nRevestimento de cabos\n\nProdutos laminados e extrudados\n\nMuni\u00e7\u00e3o\n\nLigas\n\nPigmentos e outros compostos\n\nOutros\n\n\n\n67 \n \n\nPOISONING; ENVIRONMENTAL DEFENSE FUNDING, 1994; DIETRICH et al., 1993; \n\nHUANG et al., 2012). Em adultos, pode levar \u00e0 hipertens\u00e3o e a problemas card\u00edacos \n\n(FOWLER et al., 1993; LOVEI, 1998) e, em altas concentra\u00e7\u00f5es, pode induzir ao coma \n\ne causar a morte. \n\nNo meio ambiente, vem sendo respons\u00e1vel pela intoxica\u00e7\u00e3o e morte de \n\naves aqu\u00e1ticas, que ingerem cartuchos usados de muni\u00e7\u00e3o contendo Pb \n\n(SCHEUHAMMER; NORRIS, 1995), e de aves de rapina, predadoras de topo de \n\ncadeia, que se alimentam de outros animais que podem ter ingerido tais capsulas ou \n\nmesmo terem sido atingidos por esse tipo de muni\u00e7\u00e3o, evidenciando bioacumula\u00e7\u00e3o \n\nde Pb ao longo dos n\u00edveis tr\u00f3ficos (TRANEL; KIMMEL, 2008). Al\u00e9m disso, sua \n\ndispers\u00e3o no ambiente, por meio da a\u00e7\u00e3o dos ventos, pode causar a deposi\u00e7\u00e3o do Pb \n\nsobre solos e cultivos agr\u00edcolas, o que, novamente, pode levar \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o desse \n\nelemento por seres humanos, seja por ingest\u00e3o direta, ou por ingest\u00e3o de animais que \n\ningeriram vegetais contaminados (CASTRO-LARRAGOITIA; KRAMAR; PUCHELT, \n\n1997). \n\nDentre seus in\u00fameros is\u00f3topos, o Pb possui quatro que s\u00e3o est\u00e1veis e de \n\norigem natural: o 204Pb, o 206Pb, o 207Pb e o 208Pb. O primeiro deles \u00e9 origin\u00e1rio da \n\nnucleoss\u00edntese primordial, enquanto que os tr\u00eas restantes possuem origem \n\nradiog\u00eanica, ou seja, s\u00e3o produtos das s\u00e9ries de decaimento de elementos \n\nradioativos: o 206Pb adv\u00e9m do decaimento do 238U; o 207Pb, do decaimento do 235U; e \n\no 208Pb, do decaimento do 232Th. \n\nO estudo de suas propor\u00e7\u00f5es isot\u00f3picas no meio ambiente, que ganhou \n\nmaior precis\u00e3o ap\u00f3s o advento das t\u00e9cnicas de espectrometria de massas, tem um \n\npapel central em determina\u00e7\u00f5es geocronol\u00f3gicas, sendo muito utilizado para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da idade de forma\u00e7\u00f5es rochosas e, em \u00faltima inst\u00e2ncia, da pr\u00f3pria \n\nTerra. Al\u00e9m disso, devido ao fato de o Pb ser razoavelmente im\u00f3vel nos \n\ncompartimentos ambientais, visto que a maior parte de seus compostos de ocorr\u00eancia \n\nnatural \u00e9 insol\u00favel em uma ampla gama de condi\u00e7\u00f5es, a determina\u00e7\u00e3o da assinatura \n\nisot\u00f3pica de Pb de diferentes rochas revelou-se uma poderosa ferramenta de estudo \n\nnas ci\u00eancias ambientais, pois min\u00e9rios de Pb de diferentes proced\u00eancias apresentam \n\ndiferentes composi\u00e7\u00f5es isot\u00f3picas, de acordo com sua idade e seu conte\u00fado de U \n\ne/ou Th. Dessa forma, a determina\u00e7\u00e3o de assinaturas isot\u00f3picas pode auxiliar \n\ngrandemente na determina\u00e7\u00e3o das origens do Pb estudado no ambiente. Por \n\nexemplo, a assinatura isot\u00f3pica de \u00f3xidos ou de compostos org\u00e2nicos de Pb, emitidos \n\n\n\n68 \n \n\nna queima de combust\u00edveis com chumbo em sua formula\u00e7\u00e3o, reflete a composi\u00e7\u00e3o \n\nisot\u00f3pica do min\u00e9rio de Pb utilizado em sua produ\u00e7\u00e3o, o que permite identificar as \n\norigens do elemento. \n\nAp\u00f3s estudos demonstrarem que as concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de Pb estavam \n\nmuito aumentadas no meio ambiente devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (NRIAGU; PACYNA, \n\n1988; PATTERSON, 1965), e que sua assimila\u00e7\u00e3o por seres humanos teria graves \n\nefeitos sobre a sa\u00fade, esfor\u00e7os foram feitos no sentido de limitar sua emiss\u00e3o. Uma \n\ndas principais a\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis por causar um acentuado decr\u00e9scimo nas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es ambientais de Pb foi a redu\u00e7\u00e3o e/ou proibi\u00e7\u00e3o de seu uso na gasolina. \n\nO composto chumbo tetraetila (C8H20Pb) foi, durante aproximadamente oito d\u00e9cadas \n\n(~1920 \u2013 ~2000), incorporado como agente antidetonante \u00e0 gasolina para aumentar a \n\nsua octanagem. Tamb\u00e9m devido ao crescimento das preocupa\u00e7\u00f5es com o meio \n\nambiente, esse composto foi retirado da formula\u00e7\u00e3o desse combust\u00edvel, pois retardava \n\na implanta\u00e7\u00e3o de conversores catal\u00edticos nos ve\u00edculos, j\u00e1 que causava danos a esses \n\ndispositivos (LANDRIGAN, 2002). \n\nAtualmente, o chumbo tetraetila encontra-se ausente da composi\u00e7\u00e3o da \n\ngasolina na quase totalidade dos pa\u00edses do mundo, com exce\u00e7\u00e3o da Arg\u00e9lia \n\n(JOHNSTON, 2017). No Brasil, o composto foi retirado da gasolina comercial em \n\n1992, mas ainda \u00e9 utilizado na gasolina de avia\u00e7\u00e3o, o que certamente traz \n\npreocupa\u00e7\u00f5es acerca de poss\u00edveis contamina\u00e7\u00f5es e riscos \u00e0 sa\u00fade (PETROBR\u00c1S, \n\n2018). \n\n \n\n3.4.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica de Pb: materiais e m\u00e9todos \n\nAs amostras das campanhas de ver\u00e3o e inverno foram encaminhadas ao \n\nLaborat\u00f3rio Chumbo/Chumbo (Pb/Pb), localizado no Centro de Pesquisas \n\nGeocronol\u00f3gicas (CPGeo) do Instituto de Geoci\u00eancias da USP, para a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nan\u00e1lise de composi\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica de Pb e Zn. As an\u00e1lises foram realizadas pelo Dr. \n\nCarlos Eduardo Souto-Oliveira, com aux\u00edlio da autora, para as amostras totais (n\u00e3o \n\nfracionadas) de ambos os t\u00faneis. \n\nNeste trabalho, as amostras de poeiras coletadas foram analisadas por \n\nTIMS para determina\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica de Pb, que havia sido \n\nanteriormente detectado por EDXRF. \n\nEm m\u00e9dia, foram pesadas cerca de 50 mg de cada amostra de poeira, em \n\nbalan\u00e7a anal\u00edtica, em frascos de teflon Savillex\u00ae, previamente higienizados e tarados. \n\n\n\n69 \n \n\nNo processo de higieniza\u00e7\u00e3o, os frascos foram lavados com detergente, enxaguados \n\nem \u00e1gua ultra pura Milli-Q e descontaminados em ebuli\u00e7\u00e3o, por 1 h, em solu\u00e7\u00e3o de \n\nHNO3 50% (v v-1) e, posteriormente, em ebuli\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00e3o de HC? 50% (v v-1), por \n\ntamb\u00e9m 1 h. Ap\u00f3s a fervura, os frascos foram enxaguados tr\u00eas vezes com \u00e1gua ultra \n\npura Milli-Q. Este procedimento \u00e9 importante para a minimiza\u00e7\u00e3o dos brancos \n\nanal\u00edticos. \n\nAp\u00f3s a pesagem, a cada frasco foram adicionados 7 mL de uma mistura \n\n3:1 de HNO3 (Merck, 65%) e HF (Merck, 48%), e 3 ml de H2O2 (Merck, 31%). Ap\u00f3s \n\nbreve agita\u00e7\u00e3o, o conte\u00fado de cada frasco foi transferido cuidadosamente para os \n\ntubos de teflon (Figura 3.15) apropriados para a digest\u00e3o assistida por micro-ondas \n\n(MARS5, CEM). Ap\u00f3s a prepara\u00e7\u00e3o de todos os tubos \u2013 oito contendo amostras e dois \n\ncontendo apenas a mistura \u00e1cida (branco) \u2013 e sua acomoda\u00e7\u00e3o no aparelho, foi \n\niniciado o procedimento de digest\u00e3o, com a seguinte programa\u00e7\u00e3o: rampa de \n\naquecimento de temperatura ambiente a 180 \u00b0C (20 min), manuten\u00e7\u00e3o de temperatura \n\nconstante por 10 min, rampa de aquecimento de 180 \u00b0C a 220 \u00b0C (20 min), \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de temperatura constante por 10 min, e resfriamento (40 min). \n\n \n\nFigura 3.15 - Prepara\u00e7\u00e3o para digest\u00e3o das amostras em forno de micro-ondas \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Registro da autora. (a) Frasco de teflon contendo amostra em meio \u00e1cido; (b) Conjunto \n\npreparado para digest\u00e3o. \n\n \n\nAp\u00f3s a digest\u00e3o, todo o conte\u00fado dos tubos foi transferido para frascos de \n\nteflon Savillex\u00ae, tomando-se o cuidado de garantir a transfer\u00eancia total. Os frascos \n\nforam, ent\u00e3o, colocados em chapa de aquecimento, \u00e0 temperatura constante de \n\n(a) (b) \n\n\n\n70 \n \n\n100 \u00b0C, em caixa limpa de fluxo laminar horizontal, at\u00e9 a secagem. Ap\u00f3s a secagem, \n\nfoi adicionado 1 mL de solu\u00e7\u00e3o de HNO3 7M a cada amostra e branco, que foram, \n\nent\u00e3o, novamente colocados em chapa de aquecimento a 100 \u00b0C, por 24 h, at\u00e9 a \n\nevapora\u00e7\u00e3o. \n\nAp\u00f3s a secagem, a cada frasco foram acrescentados 2 mL de HC? 6M. Os \n\nfrascos passaram por nova etapa de aquecimento em chapa, a 100 \u00b0C, por 24 h, at\u00e9 \n\na evapora\u00e7\u00e3o (Figura 3.16). Por fim, foi adicionado 1 mL de HC? 7M a cada amostra \n\ne branco. \n\n \nFigura 3.16 \u2013 Conte\u00fado dos frascos ap\u00f3s digest\u00e3o e evapora\u00e7\u00e3o \n\n \n\nFonte: Registro da autora. (a) Frascos contendo amostras em solu\u00e7\u00e3o na chapa de aquecimento; (b) \n\nConte\u00fado de um dos frascos ap\u00f3s evapora\u00e7\u00e3o completa. \n\n \n\n3.4.2.1 Separa\u00e7\u00e3o de Pb e Zn \n\nInicialmente, em colunas de polipropileno previamente limpas, foram \n\nadicionados 0,6 mL de solu\u00e7\u00e3o contendo resina ani\u00f4nica AG\u00ae MP-1M (200-400 mesh; \n\nBIO-RAD). Ap\u00f3s o tempo necess\u00e1rio para que toda a \u00e1gua fosse elu\u00edda, foram \n\nacrescentados 2 mL de HNO3 0,5M, 2 mL de \u00e1gua Milli-Q e 4 mL de HC? 7M para \n\ncondicionar a resina, respeitando-se o tempo de elui\u00e7\u00e3o entre cada uma das adi\u00e7\u00f5es. \n\nEm seguida, foram posicionados frascos Savillex\u00ae para a cole\u00e7\u00e3o das al\u00edquotas \n\ncontendo os elementos de interesse. Foram, ent\u00e3o, adicionadas \u00e0s colunas \u2013 \n\ndevidamente identificadas \u2013 1 mL das al\u00edquotas de amostras e de brancos (Figura \n\n3.17). Ap\u00f3s elui\u00e7\u00e3o, foram adicionados a cada coluna 1,5 mL de HC? 7M. As al\u00edquotas \n\n(a) (b) \n\n\n\n71 \n \n\nresultantes dessa etapa do processo cont\u00eam Pb associado a outros elementos da \n\nmatriz, e, portanto, passaram por etapas posteriores de purifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n Figura 3.17 \u2013 Amostras sendo pipetadas em coluna de troca i\u00f4nica \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: registro da autora. \n\n \n\nAp\u00f3s a adi\u00e7\u00e3o de 7 mL de HC? 2M, para promover a elui\u00e7\u00e3o de Fe e Cu \n\n(res\u00edduos que foram descartados posteriormente), foram adicionados a cada coluna \n\n7 mL de HNO3 0,5M, respons\u00e1vel por promover a elui\u00e7\u00e3o do Zn. \n\nOs frascos contendo as al\u00edquotas de Pb/matriz, de Zn e os brancos foram \n\ndispostos em chapa aquecedora em caixa limpa, a 100 \u00b0C, at\u00e9 completa evapora\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n3.4.2.2 Purifica\u00e7\u00e3o do Pb \n\nNo processo de separa\u00e7\u00e3o do chumbo, as al\u00edquotas resultantes do \n\nprocesso de prepara\u00e7\u00e3o descrito anteriormente foram purificadas, para que outros \n\nelementos indesej\u00e1veis fossem removidos. Para esta finalidade, foram adicionados \n\n0,1 mL de solu\u00e7\u00e3o contendo resina ani\u00f4nica AG\u00ae 1-X8 (100-200 mesh; BIO-RAD) em \n\ncolunas de polipropileno previamente limpas. Ap\u00f3s o tempo necess\u00e1rio para que toda \n\na \u00e1gua fosse elu\u00edda, foram acrescentados 2 mL de HC? 6M e 0,3 mL de \u00e1gua Milli-Q, \n\npara lavagem da resina. Em seguida, para seu condicionamento, foi acrescentado \n\n0,3 mL de HBr 0,7M em cada coluna. Na etapa seguinte, foram acrescentadas \u00e0s \n\ncolunas, devidamente identificadas, 1 mL das al\u00edquotas contendo as amostras, \n\n\n\n72 \n \n\nseguido da adi\u00e7\u00e3o de 0,9 mL de HBr 0,7M, em tr\u00eas adi\u00e7\u00f5es fracionadas de 0,3 mL. \n\nAp\u00f3s elui\u00e7\u00e3o desse conte\u00fado, que foi descartado, foi adicionado a cada coluna 1 mL \n\nde HC? 6M, respons\u00e1vel pela elui\u00e7\u00e3o final do Pb. As al\u00edquotas finais foram coletadas \n\nem frascos Savillex\u00ae previamente limpos. \u00c9 importante ressaltar que n\u00e3o ocorre o \n\nfracionamento do Pb nesse procedimento (SOUTO-OLIVEIRA, 2017). \n\n \n\n3.4.2.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica do Pb por TIMS \n\nA t\u00e9cnica anal\u00edtica empregada na determina\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica de Pb \u00e9 a \n\nespectrometria de massas por ioniza\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica. Conhecida por sua sigla TIMS (do \n\ningl\u00eas Thermal Ionization Mass Spectrometry), \u00e9 uma t\u00e9cnica anal\u00edtica que \u00e9 capaz de \n\nmedir, com muita precis\u00e3o, as raz\u00f5es isot\u00f3picas de elementos que podem ser \n\ntermicamente ionizados, ou seja, preferencialmente de elementos que possuam baixo \n\npotencial de ioniza\u00e7\u00e3o. Como as raz\u00f5es isot\u00f3picas de alguns elementos podem ser \n\nlocalmente enriquecidas ou depletadas, por meio de uma variedade de fatores \n\ncin\u00e9ticos e termodin\u00e2micos, a medi\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es isot\u00f3picas pode ser utilizada para \n\ndiferenciar entre amostras que possuem composi\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas id\u00eanticas, dando \n\nind\u00edcios de suas origens (MUCCIO; JACKSON, 2008). \n\nNo equipamento (MAT 262, Thermo Finnigan), que opera sob v\u00e1cuo, a \n\npassagem de uma corrente el\u00e9trica por um filamento met\u00e1lico delgado de r\u00eanio, em \n\nque est\u00e1 depositada a amostra de interesse (previamente dissolvida em s\u00edlica gel e \n\n\u00e1cido fosf\u00f3rico, para facilitar e homogeneizar sua deposi\u00e7\u00e3o), ioniza a amostra. Os \n\n\u00edons da amostra, assim criados, s\u00e3o ent\u00e3o acelerados sob uma diferen\u00e7a de potencial \n\nel\u00e9trico (acima de 10 kV) e colimados em um \u00fanico feixe, que apresenta pouqu\u00edssimo \n\nespalhamento, o que exclui a necessidade de um sistema de duplo foco (JOHNSON; \n\nBEARD; ALBAR\u00c8DE, 2004). Este feixe \u00e9, ent\u00e3o, defletido pela a\u00e7\u00e3o de um campo \n\nmagn\u00e9tico, no analisador de massas do setor magn\u00e9tico do aparelho, dividindo-se em \n\nfeixes de acordo com a raz\u00e3o massa/carga dos \u00edons presentes. Esses feixes s\u00e3o, por \n\nfim, captados por detectores multicanal (ou multicoletores), que traduzem os sinais \n\ncaptados em pulsos. A cole\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea dos pulsos de diferentes is\u00f3topos e a \n\ncompara\u00e7\u00e3o das frequ\u00eancias de pulsos permite a verifica\u00e7\u00e3o precisa das raz\u00f5es \n\nisot\u00f3picas.  \n\n \n\n\n\n73 \n \n\n3.4.3 Zinco: caracteriza\u00e7\u00e3o, fontes e aplica\u00e7\u00f5es \n\nO zinco (Zn) \u00e9 um metal de colora\u00e7\u00e3o branco-azulada, resistente \u00e0 \n\noxida\u00e7\u00e3o e quebradi\u00e7o em temperatura ambiente, mas male\u00e1vel em temperaturas \n\nentre 373 K e 423 K, propriedade que lhe conferiu diversos usos ao longo da hist\u00f3ria. \n\nSuas principais fontes na natureza s\u00e3o os min\u00e9rios esfalerita (ZnS) e smithsonita \n\n(ZnCO3) (JOHNSON; BEARD; ALBAR\u00c8DE, 2004), dos quais ele \u00e9 extra\u00eddo por meio \n\nde minera\u00e7\u00e3o associada a diversas etapas de separa\u00e7\u00e3o.  \n\nEsse metal \u00e9 atualmente muito utilizado na ind\u00fastria, em aplica\u00e7\u00f5es como: \n\nprocessos de galvaniza\u00e7\u00e3o, protegendo o a\u00e7o de processos corrosivos; produ\u00e7\u00e3o de \n\nlat\u00e3o e outras ligas met\u00e1licas; e em ind\u00fastrias relacionadas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o civil e de \n\nprodutos qu\u00edmicos, dentre outras utiliza\u00e7\u00f5es de menor express\u00e3o. O Gr\u00e1fico 3.2 a \n\nseguir ilustra, percentualmente, suas principais utiliza\u00e7\u00f5es. A produ\u00e7\u00e3o atual de Zn \n\nest\u00e1 em torno de 1,2 milh\u00e3o de toneladas, em dados referentes a novembro de 2018 \n\n(INTERNATIONAL LEAD AND ZINC STUDY GROUP, 2018). \n\n \n\nGr\u00e1fico 3.2 \u2013 Aplica\u00e7\u00f5es finais de zinco: 2012 \u2013 2018 \n \n\n \n\nFonte: INTERNATIONAL LEAD AND ZINC STUDY GROUP, 2018. \n\n \n\nO Zn possui cinco is\u00f3topos est\u00e1veis, com suas respectivas propor\u00e7\u00f5es na \n\nnatureza entre par\u00eanteses: 64Zn (49,17%), 66Zn (27,73%), 67Zn (4,04%), 68Zn \n\n(18,45%), e 70Zn (0,61%) (COURSEY et al., [s.d.]).  Destes, os de maior interesse para \n\nestudos ambientais s\u00e3o o 64Zn, o 66Zn e o 67Zn. \u00c9 um metal de transi\u00e7\u00e3o que tende a \n\nformar grande variedade de compostos, uma das raz\u00f5es pelas quais esse elemento \u00e9 \n\nconsiderado important\u00edssimo para os seres vivos: \u00e9 encontrado em enzimas e em \n\n50%\n\n17%\n\n17%\n\n6%\n\n10%\n\nGalvaniza\u00e7\u00e3o\n\nLigas met\u00e1licas\n\nLat\u00e3o e Bronze\n\nQu\u00edmicos\n\nOutros\n\n\n\n74 \n \n\nprote\u00ednas que atuam diretamente com a transcri\u00e7\u00e3o de DNA nos organismos vivos, \n\nal\u00e9m de ser essencial para a forma\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas e para a atividade das membranas \n\ncelulares, dentre outras aplica\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas (JOHNSON; BEARD; ALBAR\u00c8DE, \n\n2004; WHITE, 2015). Devido \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o ativa em m\u00faltiplas rea\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas \n\ne inorg\u00e2nicas, sua variabilidade isot\u00f3pica apresenta grande potencial de uso como \n\ntra\u00e7ador biogeoqu\u00edmico e ambiental (MAR\u00c9CHAL et al., 2000; ZHU et al., 2002). \n\nUma caracter\u00edstica de grande import\u00e2ncia desse elemento \u00e9 a sua \n\ndestacada volatilidade, que pode acentuar o seu fracionamento isot\u00f3pico nos diversos \n\ncompartimentos naturais. Um estudo realizado por PANIELLO e colaboradores (2012) \n\ndemonstrou, por meio da an\u00e1lise isot\u00f3pica do Zn, que a composi\u00e7\u00e3o da Lua apresenta \n\nenriquecimento acentuado dos is\u00f3topos mais pesados, indicando alta evapora\u00e7\u00e3o dos \n\nis\u00f3topos leves \u2013 o que refor\u00e7a a teoria da forma\u00e7\u00e3o lunar por meio de uma grande \n\ncolis\u00e3o com a Terra (PANIELLO; DAY; MOYNIER, 2012). Da mesma forma, esse \n\nfracionamento ocorre durante as opera\u00e7\u00f5es de refino de Zn, o que \u00e9 evidenciado pelo \n\nfato de as plumas atmosf\u00e9ricas advindas de fundi\u00e7\u00f5es e refinarias serem enriquecidas \n\nem is\u00f3topos mais leves. \n\n \n\n3.4.4 Caracteriza\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica do Zn por MC-ICP-MS \n\nA t\u00e9cnica anal\u00edtica empregada para a an\u00e1lise isot\u00f3pica de Zn \u00e9 a \n\nespectrometria de massas com plasma indutivamente acoplado com multicoletores \u2013 \n\nMC-ICP-MS. \u00c9 uma t\u00e9cnica muito precisa para a determina\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica de elementos \n\nde dif\u00edcil detec\u00e7\u00e3o por TIMS, associando as altas capacidades de ioniza\u00e7\u00e3o do plasma \n\nde arg\u00f4nio \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o dos processos de fracionamento isot\u00f3pico instrumental \n\n(ALBAR\u00c8DE et al., 2004). \n\nNo equipamento (Neptune Plus, double focus system, Thermo Scientific), a \n\namostra em solu\u00e7\u00e3o \u00e9 introduzida em um nebulizador pneum\u00e1tico, que a fragmenta, \n\ngerando um aerossol. Uma fra\u00e7\u00e3o do aerossol formado entra em contato com o \n\nplasma de arg\u00f4nio, que provoca sua ioniza\u00e7\u00e3o. O feixe de \u00edons formados \u00e9 focalizado, \n\nent\u00e3o, para o analisador eletrost\u00e1tico e encaminhado para o setor magn\u00e9tico do \n\naparelho. Este separa os \u00edons acelerados por deflex\u00e3o do feixe i\u00f4nico de acordo com \n\na sua raz\u00e3o massa/carga, gerando feixes resolvidos de massa que s\u00e3o detectados e \n\nquantificados pelos multicoletores. A Figura 3.18 ilustra o equipamento utilizado, \n\nlocalizado no CPGeo, USP. \n\n \n\n\n\n75 \n \n\nFigura 3.18 \u2013 Equipamento MC-ICP-MS Neptune Plus, do CPGeo \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: SOUTO-OLIVEIRA, 2017. \n\n \n\nApesar da sensibilidade e precis\u00e3o acentuadas desse m\u00e9todo, algumas \n\ncaracter\u00edsticas instrumentais causam o fracionamento do Zn no MC-ICP-MS, o que \n\nprecisa ser corrigido para que os resultados representem verdadeiramente a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o amostral. Um efeito chamado de space charge, resultado das for\u00e7as \n\nel\u00e9tricas repulsivas entre os \u00edons de mesma carga (em geral, positivas nesse tipo de \n\ninstrumento), causa uma deflex\u00e3o de \u00edons ou pacotes de \u00edons de menor massa na \n\nentrada do feixe de \u00edons no analisador de massas do aparelho, fazendo com que as \n\namostras percam is\u00f3topos leves, alterando as raz\u00f5es isot\u00f3picas medidas. Para a \n\ncorre\u00e7\u00e3o desse fracionamento isot\u00f3pico, algumas t\u00e9cnicas experimentais s\u00e3o \n\naplicadas: direct sample standard bracketing, double spike, e normaliza\u00e7\u00e3o externa \n\ncom dopante (de Cu, no caso do Zn), dentre outras (GIOIA et al., 2008). \n\nDe forma resumida, no m\u00e9todo de corre\u00e7\u00e3o direct sample standard \n\nbracketing (d-SSB), cada amostra \u00e9 analisada entre a an\u00e1lise de solu\u00e7\u00f5es \n\npadr\u00e3o/certificadas, de forma que o seu fracionamento pode ser calculado pela \n\ninterpola\u00e7\u00e3o do fracionamento sofrido pelas solu\u00e7\u00f5es, de acordo com a (3.8. \n\n \n\n \n\n \n\n(3.8) \n( )\n\n( )\n( )\n\n66 64\n\n66 amostra\n\n66 64\n\npadr\u00e3o\n\nZn Zn\nZn 1 1000\n\nZn Zn\n\n? ?\n? ?? = ? ?\n? ?\n? ?\n\n\u2030\n\n\n\n76 \n \n\nNo m\u00e9todo de corre\u00e7\u00e3o double spike, s\u00e3o feitas medidas relativas entre \n\nquatro is\u00f3topos do elemento de interesse, sendo que dois deles s\u00e3o enriquecidos com \n\na adi\u00e7\u00e3o de spikes de alta pureza. Em outras palavras, a dois dos is\u00f3topos s\u00e3o \n\nadicionadas solu\u00e7\u00f5es concentradas nesses mesmos is\u00f3topos, em quantidades \n\nconhecidas. Por meio do resultado do fracionamento obtido para os is\u00f3topos que \n\nreceberam essa adi\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel calcular o real fracionamento anal\u00edtico do elemento \n\nde interesse presente na amostra (RUDGE; REYNOLDS; BOURDON, 2009). Esse \n\nm\u00e9todo \u00e9 aplic\u00e1vel a qualquer elemento que tenha quatro ou mais is\u00f3topos.  \n\nNo m\u00e9todo de normaliza\u00e7\u00e3o externa com dopante, \u00e9 inserido um outro \n\nelemento na amostra, o dopante, em geral com massa bastante pr\u00f3xima \u00e0 do analito. \n\nPor meio do conhecimento do fracionamento sofrido pelo dopante, pode-se determinar \n\no fator de fracionamento e estend\u00ea-lo ao fator de fracionamento do analito, o que \n\npossibilita sua correta determina\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica. As corre\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas podem ser \n\nfeitas, para esse m\u00e9todo, tanto de forma linear (sample standard bracketing modified) \n\nquanto de forma exponencial (exponential sample standart bracketing), ambas \n\ngerando resultados bons e muito pr\u00f3ximos. A descri\u00e7\u00e3o mais detalhada dos \n\nprocedimentos instrumentais e matem\u00e1ticos empregados na corre\u00e7\u00e3o dos resultados \n\nfoge ao escopo deste trabalho. As amostras analisadas foram corrigidas pelo m\u00e9todo \n\nd-SSB. \n\n \n\n  \n\n\n\n77 \n \n\n4 RESULTADOS: APRESENTA\u00c7\u00c3O E DISCUSS\u00c3O \n \n\n4.1 INAA \n\nOs dados m\u00e9dios das concentra\u00e7\u00f5es elementares determinadas por INAA \n\nest\u00e3o descritos na Tabela 4.1. \n\nAos resultados originais obtidos, foi aplicado o teste de outliers de Grubbs \n\n(GRUBBS, 1969) para a identifica\u00e7\u00e3o de resultados discrepantes. Os dados \n\nidentificados como outliers foram removidos dos c\u00e1lculos e, quando necess\u00e1rio para \n\nos c\u00e1lculos estat\u00edsticos, os resultados faltantes foram substitu\u00eddos pelas m\u00e9dias \n\naritm\u00e9ticas dos resultados v\u00e1lidos, dentro de cada categoria. As incertezas de cada \n\namostra foram calculadas levando-se em conta contribui\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 massa das \n\namostras e dos materiais de refer\u00eancia utilizados, e \u00e0 estat\u00edstica de contagem do \n\nsistema de detec\u00e7\u00e3o, par\u00e2metros que respondem pelas maiores fontes de incerteza \n\nna determina\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es em amostras de matrizes geol\u00f3gicas (ZAHN et \n\nal., 2015). \n\nA an\u00e1lise dos envelopes de polietileno vazios, com e sem inscri\u00e7\u00f5es em \n\ncaneta marcadora, retornou concentra\u00e7\u00f5es nulas para todos os elementos analisados, \n\nindicando que eles s\u00e3o adequados para as an\u00e1lises dos materiais de interesse, n\u00e3o \n\ninterferindo nos resultados.  \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n78 \n \n\nTabela 4.1 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias elementares e incertezas expandidas \nassociadas, em \u00b5g g-1 - INAA  \n\n                                                                                                                                            (continua) \n\n \n\n \n\n \n\nT\u00fanel Campanha Local Granulometria\n\n2 mm - 982 \u00b1 73 37829 \u00b1 15287 112 \u00b1 4\n\n150 \u00b5m 2,4 \u00b1 1,0 1017 \u00b1 75 23032 \u00b1 7386 143 \u00b1 4\n\n63 \u00b5m 2,2 \u00b1 0,9 1229 \u00b1 89 34794 \u00b1 16824 162 \u00b1 4\n\n2 mm 1,0 \u00b1 0,7 711 \u00b1 53 12456 \u00b1 4379 65 \u00b1 2\n\n150 \u00b5m 1,8 \u00b1 0,8 690 \u00b1 51 7149 \u00b1 4568 178 \u00b1 4\n\n63 \u00b5m 2,0 \u00b1 0,9 1203 \u00b1 86 18663 \u00b1 6495 229 \u00b1 6\n\n 2 mm 4,7 \u00b1 1,1 693 \u00b1 28 13980 \u00b1 4443 113 \u00b1 9\n\n150 \u00b5m 4,0 \u00b1 1,0 717 \u00b1 24 16540 \u00b1 11093 197 \u00b1 14\n\n63 \u00b5m 5,1 \u00b1 1,2 1030 \u00b1 53 9311 \u00b1 6266 181 \u00b1 13\n\n2 mm 5,0 \u00b1 3,6 559 \u00b1 23 6676 \u00b1 3524 63 \u00b1 1\n\n150 \u00b5m 6,1 \u00b1 4,7 653 \u00b1 28 16187 \u00b1 4902 165 \u00b1 2\n\n63 \u00b5m 13,6 \u00b1 9,0 1071 \u00b1 42 11704 \u00b1 5414 207 \u00b1 3\n\n2 mm 4,3 \u00b1 2,2 660 \u00b1 27 59898 \u00b1 77484 62 \u00b1 1\n\n150 \u00b5m 6,0 \u00b1 3,1 860 \u00b1 34 27858 \u00b1 10497 135 \u00b1 2\n\n63 \u00b5m 7,6 \u00b1 3,9 1166 \u00b1 45 31639 \u00b1 9030 129 \u00b1 2\n\n2 mm 1,4 \u00b1 0,6 916 \u00b1 37 23147 \u00b1 3715 73 \u00b1 1\n\n150 \u00b5m 12,7 \u00b1 7,9 799 \u00b1 35 32491 \u00b1 4269 144 \u00b1 2\n\n63 \u00b5m 5,8 \u00b1 3,1 914 \u00b1 42 40588 \u00b1 4482 95 \u00b1 2\n\n2 mm 1,8 \u00b1 1,5 584 \u00b1 77 - 99 \u00b1 1\n\n150 \u00b5m 3,8 \u00b1 5,0 656 \u00b1 84 - 255 \u00b1 3\n\n63 \u00b5m 4,0 \u00b1 2,8 1017 \u00b1 155 39554 \u00b1 19974 258 \u00b1 4\n\n2 mm 6,4 \u00b1 5,0 666 \u00b1 92 45460 \u00b1 3313 51 \u00b1 1\n\n150 \u00b5m 3,2 \u00b1 2,7 975 \u00b1 127 21685 \u00b1 3168 94 \u00b1 1\n\n63 \u00b5m 4,9 \u00b1 3,5 1291 \u00b1 167 33316 \u00b1 3908 92 \u00b1 1\n\nT\u00fanel Campanha Local Granulometria\n\n2 mm 8,6 \u00b1 0,3 95 \u00b1 5 4,2 \u00b1 1,0 1,66 \u00b1 0,09\n\n150 \u00b5m 9,4 \u00b1 0,5 103 \u00b1 4 4,6 \u00b1 1,1 1,98 \u00b1 0,12\n\n63 \u00b5m 11,2 \u00b1 0,3 135 \u00b1 5 5,4 \u00b1 1,3 2,47 \u00b1 0,14\n\n2 mm 3,8 \u00b1 0,2 68 \u00b1 3 2,3 \u00b1 0,6 0,96 \u00b1 0,06\n\n150 \u00b5m 7,0 \u00b1 0,3 115 \u00b1 4 2,8 \u00b1 0,7 1,89 \u00b1 0,10\n\n63 \u00b5m 11,1 \u00b1 0,4 175 \u00b1 7 5,2 \u00b1 1,3 2,92 \u00b1 0,16\n\n 2 mm 5,5 \u00b1 0,3 65 \u00b1 5 2,4 \u00b1 0,9 1,01 \u00b1 0,04\n\n150 \u00b5m 7,1 \u00b1 0,4 102 \u00b1 8 2,4 \u00b1 1,0 1,58 \u00b1 0,07\n\n63 \u00b5m 9,5 \u00b1 0,7 147 \u00b1 12 2,2 \u00b1 1,0 2,04 \u00b1 0,07\n\n2 mm 3,4 \u00b1 0,2 36 \u00b1 1 2,0 \u00b1 0,2 0,88 \u00b1 0,02\n\n150 \u00b5m 7,0 \u00b1 0,2 112 \u00b1 2 3,3 \u00b1 0,3 1,63 \u00b1 0,06\n\n63 \u00b5m 10,5 \u00b1 0,5 166 \u00b1 5 5,3 \u00b1 0,5 2,51 \u00b1 0,05\n\n2 mm 7,1 \u00b1 0,1 145 \u00b1 3 1,2 \u00b1 0,2 0,65 \u00b1 0,03\n\n150 \u00b5m 8,4 \u00b1 0,3 143 \u00b1 7 2,5 \u00b1 0,2 0,94 \u00b1 0,08\n\n63 \u00b5m 9,6 \u00b1 0,1 217 \u00b1 13 2,5 \u00b1 0,2 1,23 \u00b1 0,05\n\n2 mm 9,0 \u00b1 0,3 168 \u00b1 14 1,7 \u00b1 0,2 0,63 \u00b1 0,02\n\n150 \u00b5m 8,9 \u00b1 0,2 152 \u00b1 10 2,6 \u00b1 0,3 0,95 \u00b1 0,03\n\n63 \u00b5m 9,4 \u00b1 0,2 163 \u00b1 11 2,4 \u00b1 0,3 1,17 \u00b1 0,07\n\n2 mm 4,4 \u00b1 0,2 78 \u00b1 4 1,2 \u00b1 0,2 0,65 \u00b1 0,03\n\n150 \u00b5m 6,9 \u00b1 0,2 127 \u00b1 7 1,3 \u00b1 0,2 1,40 \u00b1 0,05\n\n63 \u00b5m 9,8 \u00b1 0,4 218 \u00b1 9 2,2 \u00b1 0,3 1,84 \u00b1 0,09\n\n2 mm 11,1 \u00b1 0,4 169 \u00b1 9 0,8 \u00b1 0,2 0,51 \u00b1 0,05\n\n150 \u00b5m 9,8 \u00b1 0,4 145 \u00b1 6 3,3 \u00b1 0,5 0,73 \u00b1 0,02\n\n63 \u00b5m 10,0 \u00b1 0,4 184 \u00b1 8 3,2 \u00b1 0,4 0,94 \u00b1 0,03\n\nSA\u00cdDA\n\nJQ\n\nINVERNO\n\nCH\u00c3O\n\nCAL\u00c7ADA\n\nVER\u00c3O\n\nCH\u00c3O\n\nCAL\u00c7ADA\n\nCo Cr Cs Eu\n\nMM\n\nINVERNO\n\nENTRADA\n\nSA\u00cdDA\n\nVER\u00c3O\n\nENTRADA\n\nSA\u00cdDA\n\nJQ\n\nINVERNO\n\nCH\u00c3O\n\nCAL\u00c7ADA\n\nVER\u00c3O\n\nCH\u00c3O\n\nCAL\u00c7ADA\n\nAs Ba Ca Ce\n\nMM\n\nINVERNO\n\nENTRADA\n\nSA\u00cdDA\n\nVER\u00c3O\n\nENTRADA\n\n\n\n79 \n \n                                                                                                                                       (continua\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n  \n\nT\u00fanel Campanha Local Granulometria\n\n2 mm 47233 \u00b1 1524 5975 \u00b1 6440 53,8 \u00b1 2,2 0,39 \u00b1 0,08\n\n150 \u00b5m 38845 \u00b1 1607 4966 \u00b1 4178 65,8 \u00b1 2,3 0,39 \u00b1 0,08\n\n63 \u00b5m 46405 \u00b1 1951 3072 \u00b1 5992 77,6 \u00b1 1,0 0,56 \u00b1 0,07\n\n2 mm 19882 \u00b1 828 12553 \u00b1 14729 29,9 \u00b1 0,4 0,16 \u00b1 0,01\n\n150 \u00b5m 34446 \u00b1 1690 - 86,2 \u00b1 1,2 0,49 \u00b1 0,06\n\n63 \u00b5m 48018 \u00b1 2253 - 116,5 \u00b1 1,5 0,78 \u00b1 0,10\n\n 2 mm 34497 \u00b1 1652 183645 \u00b1 249458 55,8 \u00b1 1,9 0,20 \u00b1 0,03\n\n150 \u00b5m 37289 \u00b1 1944 281506 \u00b1 441300 95,2 \u00b1 3,0 0,41 \u00b1 0,08\n\n63 \u00b5m 49653 \u00b1 2472 414240 \u00b1 592437 87,7 \u00b1 3,0 0,81 \u00b1 0,16\n\n2 mm 18917 \u00b1 524 39547 \u00b1 30178 30,0 \u00b1 0,8 0,17 \u00b1 0,02\n\n150 \u00b5m 30760 \u00b1 776 21046 \u00b1 19334 79,4 \u00b1 2,1 0,40 \u00b1 0,03\n\n63 \u00b5m 44498 \u00b1 1064 24900 \u00b1 19065 102,9 \u00b1 3,1 0,68 \u00b1 0,05\n\n2 mm 67546 \u00b1 1706 51279 \u00b1 66273 29,6 \u00b1 1,1 0,13 \u00b1 0,02\n\n150 \u00b5m 38741 \u00b1 1084 44225 \u00b1 46736 58,7 \u00b1 2,2 0,31 \u00b1 0,04\n\n63 \u00b5m 44594 \u00b1 1231 31795 \u00b1 39315 66,6 \u00b1 2,6 0,54 \u00b1 0,08\n\n2 mm 77018 \u00b1 2683 53464 \u00b1 102273 26,0 \u00b1 1,0 0,14 \u00b1 0,02\n\n150 \u00b5m 39986 \u00b1 1219 35374 \u00b1 47744 61,0 \u00b1 1,7 0,40 \u00b1 0,06\n\n63 \u00b5m 44079 \u00b1 1107 65063 \u00b1 69101 61,1 \u00b1 1,7 0,54 \u00b1 0,08\n\n2 mm 28920 \u00b1 1129 - 47,4 \u00b1 1,4 0,11 \u00b1 0,02\n\n150 \u00b5m 38638 \u00b1 1451 - 114,9 \u00b1 3,1 0,84 \u00b1 0,09\n\n63 \u00b5m 48876 \u00b1 1836 - 119,7 \u00b1 2,9 0,99 \u00b1 0,09\n\n2 mm 208555 \u00b1 7374 - 25,8 \u00b1 0,7 0,09 \u00b1 0,02\n\n150 \u00b5m 47157 \u00b1 1656 - 42,3 \u00b1 1,1 0,17 \u00b1 0,02\n\n63 \u00b5m 41888 \u00b1 1544 - 40,3 \u00b1 1,2 0,26 \u00b1 0,02\n\nT\u00fanel Campanha Local Granulometria\n\n2 mm 6815 \u00b1 361 48 \u00b1 12 74 \u00b1 5 20,5 \u00b1 5,5\n\n150 \u00b5m 7199 \u00b1 385 60 \u00b1 5 86 \u00b1 7 24,5 \u00b1 17,7\n\n63 \u00b5m 8338 \u00b1 587 66 \u00b1 7 99 \u00b1 8 24,0 \u00b1 6,2\n\n2 mm 9969 \u00b1 540 26 \u00b1 3 64 \u00b1 5 2,7 \u00b1 0,9\n\n150 \u00b5m 9752 \u00b1 532 68 \u00b1 7 73 \u00b1 6 7,1 \u00b1 2,0\n\n63 \u00b5m 9685 \u00b1 526 92 \u00b1 9 84 \u00b1 7 25,9 \u00b1 7,0\n\n 2 mm 8976 \u00b1 473 40 \u00b1 5 80 \u00b1 10 6,2 \u00b1 1,0\n\n150 \u00b5m 10084 \u00b1 437 75 \u00b1 14 84 \u00b1 10 6,5 \u00b1 1,2\n\n63 \u00b5m 12606 \u00b1 545 81 \u00b1 16 101 \u00b1 13 11,2 \u00b1 2,0\n\n2 mm 8428 \u00b1 64 26 \u00b1 4 55 \u00b1 8 7,4 \u00b1 0,7\n\n150 \u00b5m 8673 \u00b1 70 62 \u00b1 9 51 \u00b1 9 8,5 \u00b1 0,4\n\n63 \u00b5m 8551 \u00b1 73 88 \u00b1 11 72 \u00b1 11 24,5 \u00b1 1,5\n\n2 mm 11396 \u00b1 287 21 \u00b1 1 64 \u00b1 6 11,4 \u00b1 1,6\n\n150 \u00b5m 9193 \u00b1 241 39 \u00b1 5 77 \u00b1 8 36,1 \u00b1 4,4\n\n63 \u00b5m 9578 \u00b1 266 53 \u00b1 3 65 \u00b1 5 63,8 \u00b1 9,0\n\n2 mm 11994 \u00b1 283 19 \u00b1 1 62 \u00b1 5 17,0 \u00b1 5,2\n\n150 \u00b5m 9834 \u00b1 244 60 \u00b1 3 64 \u00b1 4 41,1 \u00b1 10,4\n\n63 \u00b5m 9714 \u00b1 221 52 \u00b1 5 44 \u00b1 4 67,0 \u00b1 14,5\n\n2 mm 11860 \u00b1 355 32 \u00b1 2 64 \u00b1 8 8,3 \u00b1 0,4\n\n150 \u00b5m 9298 \u00b1 277 96 \u00b1 7 57 \u00b1 7 12,6 \u00b1 0,7\n\n63 \u00b5m 10360 \u00b1 311 97 \u00b1 6 66 \u00b1 9 34,4 \u00b1 1,1\n\n2 mm 5922 \u00b1 146 20 \u00b1 3 48 \u00b1 7 19,5 \u00b1 1,0\n\n150 \u00b5m 7363 \u00b1 220 32 \u00b1 4 87 \u00b1 10 45,8 \u00b1 1,4\n\n63 \u00b5m 7573 \u00b1 226 30 \u00b1 2 75 \u00b1 9 78,1 \u00b1 2,4\n\nSA\u00cdDA\n\nJQ\n\nINVERNO\n\nCH\u00c3O\n\nCAL\u00c7ADA\n\nVER\u00c3O\n\nCH\u00c3O\n\nCAL\u00c7ADA\n\nNa Nd Rb Sb\n\nMM\n\nINVERNO\n\nENTRADA\n\nSA\u00cdDA\n\nVER\u00c3O\n\nENTRADA\n\nSA\u00cdDA\n\nJQ\n\nINVERNO\n\nCH\u00c3O\n\nCAL\u00c7ADA\n\nVER\u00c3O\n\nCH\u00c3O\n\nCAL\u00c7ADA\n\nFe K La Lu\n\nMM\n\nINVERNO\n\nENTRADA\n\nSA\u00cdDA\n\nVER\u00c3O\n\nENTRADA\n\n\n\n80 \n \n                                                                                                                          (conclus\u00e3o) \n\nFonte: elaborada pela autora. \n\nOBS: Os tra\u00e7os (-) identificam resultados n\u00e3o determinados, por n\u00e3o detec\u00e7\u00e3o ou por insufici\u00eancia de \n\nresultados obtidos. \n\n \n\nO controle de qualidade dos resultados das irradia\u00e7\u00f5es curtas foi feito pela \n\nan\u00e1lise do material de refer\u00eancia certificado SRM 2709a San Joaquin Soil (NIST). Os \n\nresultados obtidos na determina\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es desse material apresentaram \n\nZ-scores inferiores a 2, em m\u00f3dulo. \n\nO controle de qualidade dos resultados das irradia\u00e7\u00f5es longas foi feito pela \n\nan\u00e1lise do material de refer\u00eancia certificado BCR\u00ae-723 (IRMM). Os erros relativos \n\nT\u00fanel Campanha Local Granulometria\n\n2 mm 6,6 \u00b1 0,4 10,2 \u00b1 2,3 0,93 \u00b1 0,21 9,4 \u00b1 0,2 2,8 \u00b1 0,6\n\n150 \u00b5m 7,3 \u00b1 0,5 12,4 \u00b1 2,9 1,19 \u00b1 0,24 12,4 \u00b1 0,3 3,5 \u00b1 0,6\n\n63 \u00b5m 9,2 \u00b1 0,6 14,2 \u00b1 3,3 1,53 \u00b1 0,32 14,1 \u00b1 0,3 4,5 \u00b1 0,7\n\n2 mm 3,0 \u00b1 0,2 4,6 \u00b1 1,0 0,51 \u00b1 0,15 4,7 \u00b1 0,1 2,8 \u00b1 0,5\n\n150 \u00b5m 5,6 \u00b1 0,4 14,2 \u00b1 3,5 1,43 \u00b1 0,30 20,6 \u00b1 0,5 5,8 \u00b1 0,7\n\n63 \u00b5m 8,9 \u00b1 0,6 19,4 \u00b1 4,6 2,01 \u00b1 0,42 19,2 \u00b1 0,5 6,9 \u00b1 1,0\n\n 2 mm 4,6 \u00b1 0,1 8,1 \u00b1 0,9 0,70 \u00b1 0,09 16,8 \u00b1 1,3 3,5 \u00b1 0,3\n\n150 \u00b5m 6,0 \u00b1 0,1 13,5 \u00b1 1,7 1,36 \u00b1 0,15 34,2 \u00b1 2,5 6,4 \u00b1 0,7\n\n63 \u00b5m 8,8 \u00b1 0,2 13,4 \u00b1 1,5 1,42 \u00b1 0,16 28,9 \u00b1 2,1 7,5 \u00b1 0,7\n\n2 mm 3,0 \u00b1 0,1 5,0 \u00b1 0,4 0,37 \u00b1 0,09 6,2 \u00b1 0,2 1,6 \u00b1 0,3\n\n150 \u00b5m 5,9 \u00b1 0,2 12,3 \u00b1 0,9 0,95 \u00b1 0,17 21,5 \u00b1 0,6 3,6 \u00b1 0,5\n\n63 \u00b5m 9,3 \u00b1 0,4 15,7 \u00b1 1,1 1,24 \u00b1 0,27 18,4 \u00b1 0,5 6,4 \u00b1 0,6\n\n2 mm 2,8 \u00b1 0,2 3,5 \u00b1 0,2 0,37 \u00b1 0,11 5,4 \u00b1 0,2 1,3 \u00b1 0,3\n\n150 \u00b5m 4,8 \u00b1 0,3 7,3 \u00b1 0,5 0,95 \u00b1 0,27 18,2 \u00b1 0,5 3,4 \u00b1 0,6\n\n63 \u00b5m 6,0 \u00b1 0,4 8,6 \u00b1 0,6 1,35 \u00b1 0,35 21,1 \u00b1 0,6 5,5 \u00b1 0,6\n\n2 mm 3,9 \u00b1 0,3 3,4 \u00b1 0,2 0,52 \u00b1 0,17 8,1 \u00b1 0,2 2,4 \u00b1 0,3\n\n150 \u00b5m 4,9 \u00b1 0,3 7,8 \u00b1 0,4 0,66 \u00b1 0,14 17,9 \u00b1 0,5 3,6 \u00b1 0,7\n\n63 \u00b5m 5,1 \u00b1 0,3 8,0 \u00b1 0,3 0,63 \u00b1 0,14 12,9 \u00b1 0,4 5,9 \u00b1 0,7\n\n2 mm 2,8 \u00b1 0,2 4,2 \u00b1 0,2 0,29 \u00b1 0,05 11,9 \u00b1 0,3 2,2 \u00b1 0,3\n\n150 \u00b5m 4,7 \u00b1 0,2 16,5 \u00b1 0,8 1,54 \u00b1 0,16 41,2 \u00b1 1,0 8,1 \u00b1 0,8\n\n63 \u00b5m 6,9 \u00b1 0,4 16,9 \u00b1 0,8 1,55 \u00b1 0,16 41,5 \u00b1 1,0 9,8 \u00b1 0,8\n\n2 mm 2,3 \u00b1 0,1 3,4 \u00b1 0,2 0,34 \u00b1 0,08 8,7 \u00b1 0,3 1,2 \u00b1 0,4\n\n150 \u00b5m 5,3 \u00b1 0,3 4,7 \u00b1 0,2 0,16 \u00b1 0,05 11,6 \u00b1 0,3 4,4 \u00b1 0,6\n\n63 \u00b5m 5,5 \u00b1 0,3 4,6 \u00b1 0,2 0,31 \u00b1 0,07 11,1 \u00b1 0,3 4,3 \u00b1 0,6\n\nT\u00fanel Campanha Local Granulometria\n\n2 mm 2,3 \u00b1 0,2 1458 \u00b1 94\n\n150 \u00b5m 2,6 \u00b1 0,1 1691 \u00b1 109\n\n63 \u00b5m 3,3 \u00b1 0,3 1976 \u00b1 131 71 \u00b1 10 5318 \u00b1 2492\n\n2 mm 1,0 \u00b1 0,2 343 \u00b1 23\n\n150 \u00b5m 3,0 \u00b1 0,2 800 \u00b1 53\n\n63 \u00b5m 4,7 \u00b1 0,3 2215 \u00b1 147 64 \u00b1 11 4784 \u00b1 2401\n\n 2 mm 1,9 \u00b1 0,6 451 \u00b1 26\n\n150 \u00b5m 3,1 \u00b1 0,7 502 \u00b1 29\n\n63 \u00b5m 5,4 \u00b1 1,2 718 \u00b1 42 82 \u00b1 15 5869 \u00b1 2261\n\n2 mm 1,1 \u00b1 0,1 337 \u00b1 47\n\n150 \u00b5m 3,0 \u00b1 0,2 719 \u00b1 98\n\n63 \u00b5m 4,7 \u00b1 0,3 1577 \u00b1 214 78 \u00b1 14 5382 \u00b1 2181\n\n2 mm 1,0 \u00b1 0,2 785 \u00b1 66\n\n150 \u00b5m 2,2 \u00b1 0,5 1661 \u00b1 115\n\n63 \u00b5m 4,1 \u00b1 0,4 2316 \u00b1 149 58 \u00b1 10 7985 \u00b1 7430\n\n2 mm 0,7 \u00b1 0,1 1192 \u00b1 99\n\n150 \u00b5m 2,7 \u00b1 0,2 2172 \u00b1 211\n\n63 \u00b5m 3,9 \u00b1 0,3 2621 \u00b1 241 57 \u00b1 11 7221 \u00b1 6786\n\n2 mm 0,7 \u00b1 0,1 377 \u00b1 30\n\n150 \u00b5m 5,7 \u00b1 0,7 611 \u00b1 49\n\n63 \u00b5m 6,8 \u00b1 0,5 1379 \u00b1 107 74 \u00b1 10 6470 \u00b1 2524\n\n2 mm 0,5 \u00b1 0,1 2378 \u00b1 188\n\n150 \u00b5m 0,8 \u00b1 0,1 3374 \u00b1 259\n\n63 \u00b5m 2,0 \u00b1 0,2 3820 \u00b1 298 52 \u00b1 9 4238 \u00b1 1762\n\nSA\u00cdDA\n\nJQ\n\nINVERNO\n\nCH\u00c3O\n\nCAL\u00c7ADA\n\nVER\u00c3O\n\nCH\u00c3O\n\nCAL\u00c7ADA\n\nYb Zn V Ti\n\nMM\n\nINVERNO\n\nENTRADA\n\nSA\u00cdDA\n\nVER\u00c3O\n\nENTRADA\n\nENTRADA\n\nSA\u00cdDA\n\nJQ\n\nINVERNO\n\nCH\u00c3O\n\nCAL\u00c7ADA\n\nVER\u00c3O\n\nCH\u00c3O\n\nCAL\u00c7ADA\n\nSc Sm Tb Th U\n\nMM\n\nINVERNO\n\nENTRADA\n\nSA\u00cdDA\n\nVER\u00c3O\n\n\n\n81 \n \n\nobtidos foram inferiores a 10% em refer\u00eancia aos valores indicativos, exceto para o \n\nelemento Rb, que apresentou valor absoluto desse par\u00e2metro de 11,1%. Os \n\nresultados foram considerados satisfat\u00f3rios. Na an\u00e1lise do material de refer\u00eancia \n\ncertificado granite GS-N (SARM), foi obtido Z-score superior a 2 (em m\u00f3dulo) para o \n\nelemento La, e, superiores (em m\u00f3dulo) a 3 para os elementos Ca e Sc. Os demais \n\napresentaram Z-scores dentro do intervalo de -1 a 1.  \n\nEstes resultados est\u00e3o apresentados nos Gr\u00e1ficos 4.1 e 4.2, que ainda \n\napresentam os resultados m\u00e9dios de concentra\u00e7\u00e3o obtidos para cada elemento no \n\nmaterial de refer\u00eancia analisado (barras verticais no gr\u00e1fico superior) e os intervalos \n\ncertificados para os mesmos materiais: as linhas horizontais verdes indicam os valores \n\ncertificados e, as pretas, o intervalo de confian\u00e7a descrito nos certificados.  \n\nApesar de o Z-score obtido para o elemento K ser inferior, em m\u00f3dulo, a 2, \n\na m\u00e9dia das concentra\u00e7\u00f5es obtidas foi considerada distante do valor certificado. \n\nSendo assim, os resultados referentes aos elementos Ca, K e Sc n\u00e3o ser\u00e3o \n\nconsiderados nas an\u00e1lises estat\u00edsticas.  \n\nPara os demais elementos, os resultados foram considerados, portanto, \n\nexatos e foram inclu\u00eddos nas an\u00e1lises estat\u00edsticas. \n\n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n82 \n \n\nGr\u00e1fico 4.1 \u2013 Controle de qualidade das irradia\u00e7\u00f5es curtas: concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias \nobtidas, valores certificados e respectivas incertezas associadas, e Z-Scores para o \nmaterial de refer\u00eancia certificado SRM 2709a San Joaquin Soil (NIST) \n \n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: elaborado pela autora.\n\nM\u00e9dias obtidas \n\nValor certificado \n\nIncerteza associada \n\nZ-Score \n\nLegenda: \n\n\n\n83 \n \n\nGr\u00e1fico 4.2 \u2013 Controle de qualidade das irradia\u00e7\u00f5es longas: concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias obtidas, valores certificados e respectivas \nincertezas associadas, e Z-Scores para o material de refer\u00eancia certificado GS-N (SARM) \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nM\u00e9dias obtidas \n\nValor certificado \n\nIncerteza associada \n\nZ-Score \n\nLegenda: \nFonte: elaborado pela autora. \n\n\n\n84 \n \n\n4.2 GFAAS \n\nOs dados m\u00e9dios das concentra\u00e7\u00f5es elementares determinadas por \n\nGFAAS est\u00e3o descritos na Tabela 4.2. \n\n \n\nTabela 4.2 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias elementares e incertezas expandidas \nassociadas, em \u00b5g g-1 \u2013 GFAAS \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: elaborada pela autora. \n\n \n\nO controle de qualidade dos resultados das an\u00e1lises realizadas por GFAAS \n\nfoi feito pela an\u00e1lise do material de refer\u00eancia certificado EnviroMAT SS-1 Soil (SCP \n\nScience). Na an\u00e1lise desse material, foram obtidos Z-scores dentro do intervalo de -1 \n\na 1 para todos os elementos analisados, indicando boa exatid\u00e3o. Estes resultados \n\nest\u00e3o descritos no Gr\u00e1fico 4.3. \n\n  \n\n \n\nT\u00fanel Campanha Local Granulometria\n\n2 mm 6,9 \u00b1 0,3 349 \u00b1 16 120 \u00b1 6\n\n150 \u00b5m 7,2 \u00b1 0,3 295 \u00b1 14 118 \u00b1 6\n\n63 \u00b5m 8,8 \u00b1 0,3 368 \u00b1 17 137 \u00b1 7\n\n2 mm 1,8 \u00b1 0,1 55 \u00b1 2 54 \u00b1 3\n\n150 \u00b5m 3,5 \u00b1 0,1 218 \u00b1 10 99 \u00b1 5\n\n63 \u00b5m 11,4 \u00b1 0,5 449 \u00b1 22 143 \u00b1 7\n\n 2 mm 2,2 \u00b1 0,1 122 \u00b1 5 56 \u00b1 3\n\n150 \u00b5m 2,6 \u00b1 0,3 125 \u00b1 5 67 \u00b1 3\n\n63 \u00b5m 4,7 \u00b1 0,4 220 \u00b1 11 96 \u00b1 4\n\n2 mm 1,6 \u00b1 0,1 86 \u00b1 3 145 \u00b1 7\n\n150 \u00b5m 3,8 \u00b1 0,1 176 \u00b1 7 80 \u00b1 4\n\n63 \u00b5m 10,7 \u00b1 0,4 411 \u00b1 20 147 \u00b1 7\n\n2 mm 1,9 \u00b1 0,1 822 \u00b1 53 120 \u00b1 6\n\n150 \u00b5m 2,4 \u00b1 0,1 1635 \u00b1 105 112 \u00b1 6\n\n63 \u00b5m 7,1 \u00b1 0,3 1113 \u00b1 72 217 \u00b1 11\n\n2 mm 4,3 \u00b1 0,2 364 \u00b1 22 1061 \u00b1 59\n\n150 \u00b5m 15 \u00b1 1 1030 \u00b1 68 241 \u00b1 12\n\n63 \u00b5m 25 \u00b1 1 1613 \u00b1 173 175 \u00b1 9\n\n2 mm 1,21 \u00b1 0,05 462 \u00b1 30 51 \u00b1 3\n\n150 \u00b5m 2,7 \u00b1 0,1 920 \u00b1 45 154 \u00b1 8\n\n63 \u00b5m 10,7 \u00b1 0,4 1867 \u00b1 124 158 \u00b1 8\n\n2 mm 3,7 \u00b1 0,1 184 \u00b1 8 624 \u00b1 38\n\n150 \u00b5m 10,5 \u00b1 0,4 984 \u00b1 49 157 \u00b1 8\n\n63 \u00b5m 30 \u00b1 1 980 \u00b1 49 153 \u00b1 9\n\nCd Cu Pb\n\nMM\n\nINVERNO\n\nENTRADA\n\nSA\u00cdDA\n\nVER\u00c3O\n\nENTRADA\n\nSA\u00cdDA\n\nJQ\n\nINVERNO\n\nCH\u00c3O\n\nCAL\u00c7ADA\n\nVER\u00c3O\n\nCH\u00c3O\n\nCAL\u00c7ADA\n\n\n\n85 \n \n\nGr\u00e1fico 4.3 \u2013 Controle de qualidade das an\u00e1lises feitas por GFAAS: concentra\u00e7\u00f5es \nm\u00e9dias obtidas, valores certificados e respectivas incertezas associadas, e Z-Scores \npara o material de refer\u00eancia certificado EnviroMAT SS-1 Soil (SCP Science) \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: elaborado pela autora. \n\n \n\nOs resultados, portanto, foram considerados adequados e foram inclu\u00eddos \n\nnas an\u00e1lises estat\u00edsticas. \n\nAs incertezas dos resultados de concentra\u00e7\u00e3o foram obtidas levando-se em \n\nconta as incertezas da massa, da prepara\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es dilu\u00eddas, da concentra\u00e7\u00e3o \n\nda solu\u00e7\u00e3o padr\u00e3o certificada, do volume da solu\u00e7\u00e3o digerida, da repetibilidade das \n\nleituras do espectr\u00f4metro e da curva de calibra\u00e7\u00e3o, sendo que esta \u00faltima responde \n\npela maior parcela das incertezas associadas \u00e0s medidas realizadas. Uma descri\u00e7\u00e3o \n\nmais completa dessa determina\u00e7\u00e3o pode ser encontrada no Ap\u00eandice A. \n\nOs resultados obtidos para ambos os t\u00faneis, tanto por INAA quanto por \n\nGFAAS, para alguns dos principais elementos potencialmente t\u00f3xicos, foram \n\ncomparados com resultados apresentados em outros trabalhos (Tabela 4.3). \n\nM\u00e9dias obtidas \n\nValor certificado \n\nIncerteza associada \n\nZ-Score \n\nLegenda: \n\n\n\n86 \n \n\nTabela 4.3 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es (em \u00b5g g-1) para alguns elementos potencialmente \nt\u00f3xicos: este e outros trabalhos \n\nFonte: elaborada pela autora (JIRIES, 2003) (OZAKI; WATANABE; KUNO, 2 004 ) (WANG et al., 2005) (SYSALOVA; SZAKOVA, 2006) (HJ ORTENKRANS; BERGB\u00c4CK; H\u00c4GGERUD, 2006) (DUZGOREN-AYDIN et \n\nal., 2006) (SPADA; BOZLAKER; CHELLAM, 2012) (VALOTTO et al., 2015) (VALOTTO et al., 2018) \n\nComparando-se os resultados obtidos, conclui-se que, para a maior parte \n\ndos elementos, as concentra\u00e7\u00f5es dos elementos destacados s\u00e3o semelhantes aos \n\nreportados em outros estudos. Para os elementos Ba, Zn Sb, Cd e Cu, no entanto, as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es encontradas nas poeiras coletadas no t\u00fanel JQ parecem bastante \n\nelevadas em compara\u00e7\u00e3o aos resultados reportados na literatura, indicando uma \n\nposs\u00edvel contamina\u00e7\u00e3o. Esses elementos, como ser\u00e1 discutido posteriormente neste \n\ntrabalho, s\u00e3o frequentemente relacionados a emiss\u00f5es provenientes do desgaste de \n\nfreios veiculares, o que indica que essa pode ser uma fonte desses elementos no \n\nambiente estudado.  \n\n \n\n \n\nRefer\u00eancia Local Matriz As Ba Cr Co Zn\n\nJIRIES, 2003 Jord\u00e2nia PT - - 28 - 333\n\nOZAKI; WATANABE; KUNO, 2004 Jap\u00e3o PR 2,4 - - - -\n\nWANG et al., 2005 Taiwan PT 13 496 174 - 1290\n\nSYSALOVA; SZAKOVA, 2006 Rep. Tcheca PT 25 - 182 - 1284\n\nHJORTENKRANS; BERGB\u00c4CK; H\u00c4GGERUD, 2006 Su\u00e9cia PR - - 30 - 220\n\nPR - 356 79 13 586\n\nPT - 853 85 8,7 1760\n\nSPADA; BOZLAKER; CHELLAM, 2012 EUA PT - ~ 300 ~ 300 ~ 30 ~ 1150\n\nVALOTTO et al., 2015 It\u00e1lia PR 7,0 379 959 13 1495\n\nVALOTTO et al., 2018 It\u00e1lia PR 5,9 300 - 9 1700\n\nPT - JQ 5,2 875 159 8,7 1891\n\nPT - MM 4,3 880 110 7,8 1066\n\nRefer\u00eancia Local Matriz Sb Pb Cd Cu V\n\nJIRIES, 2003 Jord\u00e2nia PT - 1567 1,9 458 -\n\nOZAKI; WATANABE; KUNO, 2004 Jap\u00e3o PR 1,4 - - - -\n\nWANG et al., 2005 Taiwan PT 13 220 - 163 67\n\nSYSALOVA; SZAKOVA, 2006 Rep. Tcheca PT - 1762 2,0 - -\n\nHJORTENKRANS; BERGB\u00c4CK; H\u00c4GGERUD, 2006 Su\u00e9cia PR 3,6 53 0,3 79 -\n\nPR - 240 2,4 176 23\n\nPT - 310 4,2 265 53\n\nSPADA; BOZLAKER; CHELLAM, 2012 EUA PT ~ 30 - - - -\n\nVALOTTO et al., 2015 It\u00e1lia PR 51 678 2,7 1814 89\n\nVALOTTO et al., 2018 It\u00e1lia PR 21 102 1,2 295 -\n\nPT - JQ 36 269 9,5 998 60\n\nPT - MM 14 105 5,4 240 74\n\nPT = Poeira de t\u00fanel / PR = Poeira de rua\n\nEste trabalho\n\nChina\n\nBrasil\n\nDUZGOREN-AYDIN et al., 2006 China\n\nEste trabalho Brasil\n\nDUZGOREN-AYDIN et al., 2006\n\n\n\n87 \n \n\n4.3 EDXRF \n\nOs resultados obtidos por Espectrometria de Fluoresc\u00eancia de Raio X por \n\nDispers\u00e3o de Energia s\u00e3o apresentados na Tabela 4.4. As determina\u00e7\u00f5es realizadas, \n\nembora elementares, foram apresentadas na forma dos compostos mais comuns em \n\nque os elementos costumam estar configurados no tipo de matriz analisada. \n\n \n\nTabela 4.4 \u2013 Teores (%) de elementos/compostos em poeiras dos t\u00faneis J\u00e2nio \nQuadros e Maria Maluf e desvios padr\u00e3o associados \n\n \n\nElemento/ \nComposto \n\nJQ Ch\u00e3o  JQ Cal\u00e7ada MM Entrada MM Sa\u00edda \n\nSiO2 61,4 \u00b1 0,6 63,4 \u00b1 0,6 43,5 \u00b1 0,4 59,0 \u00b1 0,6 \n\nA?2O3 12,8 \u00b1 0,1 12,3 \u00b1 0,1 15,0 \u00b1 0,2 18,3 \u00b1 0,2 \n\nCaO 8,06 \u00b1 0,08 7,77 \u00b1 0,08 12,1 \u00b1 0,1 6,25 \u00b1 0,06 \n\nFe2O3 7,11 \u00b1 0,07 6,42 \u00b1 0,06 14,1 \u00b1 0,1 7,77 \u00b1 0,08 \n\nK2O 3,54 \u00b1 0,04 3,34 \u00b1 0,03 3,40 \u00b1 0,03 3,68 \u00b1 0,04 \n\nSO3 2,78 \u00b1 0,03 2,26 \u00b1 0,02 5,52 \u00b1 0,06 1,61 \u00b1 0,02 \n\nTiO2 1,32 \u00b1 0,01 1,46 \u00b1 0,01 1,70 \u00b1 0,02 1,35 \u00b1 0,01 \n\nMgO 0,99 \u00b1 0,09 1,02 \u00b1 0,01 1,56 \u00b1 0,02 1,17 \u00b1 0,01 \n\nP2O5 0,86 \u00b1 0,08 0,85 \u00b1 0,09 0,69 \u00b1 0,07 0,54 \u00b1 0,05 \n\nC? 0,57 \u00b1 0,06 0,55 \u00b1 0,06 0,29 \u00b1 0,03 0,059 \u00b1 0,006 \n\nZnO 0,20 \u00b1 0,02 0,19 \u00b1 0,02 1,48 \u00b1 0,01 0,16 \u00b1 0,02 \n\nCuO 0,11 \u00b1 0,01 0,12 \u00b1 0,01 0,20 \u00b1 0,02 0,040 \u00b1 0,004 \n\nMnO 0,094 \u00b1 0,009 0,080 \u00b1 0,008 0,18 \u00b1 0,02 0,12 \u00b1 0,01 \n\nZrO2 0,068 \u00b1 0,007 0,070 \u00b1 0,007 0,070 \u00b1 0,007 0,082 \u00b1 0,008 \n\nSrO 0,055 \u00b1 0,006 0,053 \u00b1 0,005 0,077 \u00b1 0,008 0,050 \u00b1 0,005 \n\nCr2O3 0,029 \u00b1 0,003 0,058 \u00b1 0,006 0,073 \u00b1 0,007 0,021 \u00b1 0,002 \n\nRb2O 0,013 \u00b1 0,001 0,011 \u00b1 0,001 0,018 \u00b1 0,002 0,015 \u00b1 0,002 \n\nPbO 0,004 \u00b1 0,001 0,006 \u00b1 0,001 0,062 \u00b1 0,006 0,007 \u00b1 0,001 \n\n \n\nFonte: Relat\u00f3rio de an\u00e1lise semiquantitativa emitido pelo CQMA/IPEN, dispon\u00edvel, na \u00edntegra, no \n\nANEXO I. \n\n \n\nOs resultados indicam presen\u00e7a predominante de s\u00edlica, alumina, cal e \n\nhematita - SiO2, A?2O3, CaO e Fe2O3, respectivamente. Esses compostos s\u00e3o \n\nadmitidos, a priori, como de origem natural, bem como outros compostos como K2O, \n\n\n\n88 \n \n\nTiO2 e P2O5, de acordo com estimativas de composi\u00e7\u00e3o natural da crosta terrestre \n\nencontradas na literatura (RUDNICK; GAO, 2003). A an\u00e1lise por EDXRF indicou, \n\nainda, a presen\u00e7a de compostos de Pb, bem como confirmou a presen\u00e7a de Zn nas \n\namostras, elementos que j\u00e1 haviam sido detectados por INAA e GFAAS. \n\nOs compostos majorit\u00e1rios indicados no relat\u00f3rio de an\u00e1lise diferem apenas \n\nna propor\u00e7\u00e3o em que se encontraram nos diferentes t\u00faneis e locais de coleta \n\nintrat\u00fanel: o Fe2O3 \u00e9 mais abundante que o CaO no t\u00fanel do Complexo Vi\u00e1rio Maria \n\nMaluf do que no t\u00fanel J\u00e2nio Quadros, e a propor\u00e7\u00e3o de s\u00edlica \u00e9 maior no t\u00fanel JQ, \n\nembora n\u00e3o de forma expressiva.  \n\n \n\n4.4 DRX \n\nOs difratogramas resultantes das an\u00e1lises de difra\u00e7\u00e3o de raios X para as \n\namostras de ch\u00e3o (JQ) e entrada (MM) s\u00e3o apresentados nas Figura 4.1 \u2013 \n\nDifratograma referente \u00e0 amostra total JQ \u2013 ch\u00e3o - ver\u00e3o e Figura 4.2. As amostras \n\nreferentes \u00e0 cal\u00e7ada (JQ) e \u00e0 sa\u00edda (MM) apresentaram difratogramas bastante \n\nsemelhantes aos obtidos para ch\u00e3o e entrada, respectivamente, e, por esse motivo, \n\nn\u00e3o ter\u00e3o seus difratogramas apresentados. \n\n \n\nFigura 4.1 \u2013 Difratograma referente \u00e0 amostra total JQ \u2013 ch\u00e3o - ver\u00e3o  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nerFonte: Gerado pelo software Crystallographica Search-Match (Oxford Cryosystems). \n\n \n \n \n \n \n \n \nFonte: Gerado pelo software Crystallographica Search-Match (Oxford Cryosystems). \n\n\n\n89 \n \n\nFigura 4.2 \u2013 Difratograma referente \u00e0 amostra total MM \u2013 entrada \u2013 ver\u00e3o \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Gerado pelo software Crystallographica Search-Match (Oxford Cryosystems). \n\n \n\nOs difratogramas obtidos, analisados pelo software Crystallographica \n\nSearch-Match (Oxford Cryosystems), indicaram a presen\u00e7a predominante de quartzo \n\n(SiO2) e calcita (CaCO3), compostos naturais que ocorrem em grandes quantidades \n\nno solo.  \n\nOutros elementos de interesse que foram anteriormente detectados por \n\noutras t\u00e9cnicas nas amostras de poeiras analisadas, como o Pb, n\u00e3o puderam ter suas \n\nfases determinadas, pois se encontravam em porcentagens muito inferiores \u00e0s dos \n\nelementos/fases predominantes, inviabilizando a leitura de seus picos nos \n\ndifratogramas obtidos. \n\n \n\n4.5 Difra\u00e7\u00e3o a laser \n\nOs resultados das an\u00e1lises granulom\u00e9tricas por difra\u00e7\u00e3o a laser est\u00e3o \n\napresentados nas Figuras 4.3 a 4.6. Dados mais precisos est\u00e3o descritos na Tabela \n\n4.5. As amostras que foram encaminhadas foram as das campanhas de ver\u00e3o e \n\ninverno, da sa\u00edda do t\u00fanel MM e da cal\u00e7ada do t\u00fanel JQ, todas de granulometria inicial \n\n\n\n90 \n \n\n&lt;63 \u00b5m. Essas amostras foram selecionadas por se considerar que teriam maiores \n\nteores de metais.  \n\nA an\u00e1lise de granulometria evidenciou que essas fra\u00e7\u00f5es possuem, em \n\nm\u00e9dia, de 6,4% (t\u00fanel JQ) a 13,0% (t\u00fanel MM) de material particulado de di\u00e2metro \n\nigual ou inferior a 10 ?m. Possivelmente, a porcentagem de particulado fino seja ainda \n\nmaior nos t\u00faneis, dado que a coleta foi feita manualmente e que as part\u00edculas mais \n\nfinas provavelmente n\u00e3o tenham sido recolhidas com tanta efici\u00eancia. \n\n \n\nFigura 4.3 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica da amostra JQ \u2013 cal\u00e7ada \u2013 ver\u00e3o \n \n\n \n\nFonte: Relat\u00f3rio de an\u00e1lise enviado pelo CCTM, dispon\u00edvel no ANEXO I. \n\n \n\n\n\n91 \n \n\nFigura 4.4 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica da amostra JQ \u2013 cal\u00e7ada \u2013 inverno \n\nFonte: Relat\u00f3rio de an\u00e1lise enviado pelo CCTM, dispon\u00edvel no ANEXO I. \n\n \n\nFigura 4.5 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica da amostra MM \u2013 sa\u00edda \u2013 ver\u00e3o   \n\nFonte: Relat\u00f3rio de an\u00e1lise enviado pelo CCTM, dispon\u00edvel no ANEXO I. \n\n\n\n92 \n \n\nFigura 4.6 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica da amostra MM \u2013 sa\u00edda \u2013 inverno \n\nFonte: Relat\u00f3rio de an\u00e1lise enviado pelo CCTM, dispon\u00edvel no ANEXO I. \n\n \n\nTabela 4.5 \u2013 Porcentagem de MP2,5, MP10 e particulado &lt;63 \u00b5m nas poeiras \nanalisadas por difra\u00e7\u00e3o a laser \n\n \n\nAmostra MP2,5 (%) MP10 (%) &lt;63 \u00b5m (%) \n\nJQ_Cal\u00e7ada_Ver\u00e3o 2,04 6,73 90,31 \n\nJQ_Cal\u00e7ada_Inverno 1,46 5,48 93,21 \n\nMM_Sa\u00edda_Ver\u00e3o 3,71 13,72 93,74 \n\nMM_Sa\u00edda_Inverno 3,59 12,32 91,95 \n        \n\n \n\nFonte: elaborada pela autora. Dados do relat\u00f3rio de an\u00e1lise enviado pelo CCTM, dispon\u00edvel, na \u00edntegra,  \n\nno ANEXO II. \n\n \n\nEsse tipo de material particulado \u00e9 altamente inal\u00e1vel, pois seu di\u00e2metro \n\nreduzido facilita sua penetra\u00e7\u00e3o no trato respirat\u00f3rio, causando ou agravando \n\nproblemas de sa\u00fade agudos e cr\u00f4nicos (SONG; GAO, 2011), principalmente porque, \n\nde acordo com estudos anteriores, os metais potencialmente t\u00f3xicos tendem a se \n\nacumular nessas fra\u00e7\u00f5es mais finas (ALLEN et al., 2001; POPE III; DOCKERY, 2006; \n\nSONG; GAO, 2011). \n\n\n\n93 \n \n\n4.6 MEV / EDS \n\nOs resultados obtidos pela an\u00e1lise de microscopia eletr\u00f4nica de varredura \n\nest\u00e3o apresentados nas Figuras 4.7 a 4.12 a seguir, separados por granulometria das \n\namostras analisadas. \n\nNas figuras, est\u00e3o indicadas a escala de medida e, nas que possu\u00edrem uma \n\ncircunfer\u00eancia amarela, esta representa o ponto em que as an\u00e1lises de espectroscopia \n\nde raios X por dispers\u00e3o em energia (EDS) foram realizadas. Est\u00e1 tamb\u00e9m indicada a \n\nmagnifica\u00e7\u00e3o da imagem, representada por \u201cx\u201d ou \u201cMAG\u201d na parte inferior de cada \n\nimagem. \n\n \n\n4.6.1 Granulometria grossa (&lt;2 mm) \n\n \n\n Figura 4.7 \u2013 Imagens obtidas por MEV para a amostra JQ_Ch\u00e3o_Ver\u00e3o \n \n\n \n\n \n\n  \n\n(a) (b) \n\n(c) (d) \n\n\n\n94 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: registro da autora. \n\n \n \nFigura 4.8 \u2013 Imagens obtidas por MEV para a amostra MM_Sa\u00edda_Inverno \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(e) (f) \n\n(g) \n\n(a) (b) \n\n\n\n95 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: registro da autora. \n\n \n\n4.6.2 Granulometria fina (&lt;63 \u00b5m) \n\n \n\nFigura 4.9 \u2013 Imagens obtidas por MEV para a amostra JQ_Cal\u00e7ada_Ver\u00e3o \n \n\n \n\n \n\n(c) (d) \n\n(a) (b) \n\n(c) (d) \n\n\n\n96 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: registro da autora. \n\n \n\nFigura 4.10 \u2013 Imagens obtidas por MEV para a amostra JQ_Cal\u00e7ada_Inverno \n \n\n \n\nFonte: registro da autora. \n\n \n \n \n \n\n(e) \n\n(a) (b) \n\n(c) \n\n\n\n97 \n \n\nFigura 4.11 \u2013 Imagens obtidas por MEV para a amostra MM_Sa\u00edda_Ver\u00e3o \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: registro da autora. \n\n \n\nFigura 4.12 \u2013 Imagens obtidas por MEV para a amostra MM_Sa\u00edda_Inverno \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(a) (d) \n\n(a) \n\n(c) (d) \n\n(b) \n\n\n\n98 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: registro da autora. \n\n \n\n4.6.3 EDS na MEV \n\nAs an\u00e1lises de EDS realizadas juntamente \u00e0 microscopia eletr\u00f4nica n\u00e3o \n\nforam, no geral, muito conclusivas, devido ao baixo valor de contagens por segundo, \n\nque pode ser verificado no eixo das ordenadas dos espectros gerados nas an\u00e1lises. \n\nOs resultados mais significativos est\u00e3o apresentados nas Figuras 4.13 a 4.21. \n\n \nFigura 4.13 \u2013 Espectro obtido para a amostra JQ_Ch\u00e3o_Ver\u00e3o (e) \n \n\nFonte: registro da autora. \n\n(e) \n\n\n\n99 \n \n\nFigura 4.14 \u2013 Espectro obtido para a amostra MM_Sa\u00edda_Inverno (c) \n\nFonte: registro da autora. \n\n \n\nFigura 4.15 \u2013 Espectros obtidos para a amostra JQ_Cal\u00e7ada_Ver\u00e3o (c) \n \n\nFonte: registro da autora. \n\n \n\n\n\n100 \n \n\nFonte: registro da autora. \n\n \n\nFonte: registro da autora. \n\n \n\n\n\n101 \n \n\nFigura 4.16 \u2013 Espectro obtido para a amostra JQ_Cal\u00e7ada_Ver\u00e3o (e) \n\nFonte: registro da autora. \n\n \n\nFigura 4.17 \u2013 Espectros obtidos para a amostra JQ_Cal\u00e7ada_Inverno (b) \n  \n\nFonte: registro da autora. \n\n\n\n102 \n \n\n \n\nFonte: registro da autora. \n\n \n\nFigura 4.18 \u2013 Espectro obtido para a amostra MM_Sa\u00edda_Ver\u00e3o (b) \n \n\nFonte: registro da autora. \n\n \n\n\n\n103 \n \n\nFigura 4.19 \u2013 Espectro obtido para a amostra MM_Sa\u00edda_Inverno (b)  \n\nFonte: registro da autora. \n\n \n\n \n \nFigura 4.20 \u2013 Espectro obtido para a amostra MM_Sa\u00edda_Inverno (c) \n \n\nFonte: registro da autora. \n\n \n\n\n\n104 \n \n\nFigura 4.21 \u2013 Espectro obtido para a amostra MM_Sa\u00edda_Inverno (e) \n\nFonte: registro da autora. \n\n \n\nDe forma geral, o aspecto visual das amostras de granulometria mais \n\ngrossa \u00e9 semelhante entre si e diferente do das amostras de granulometria mais fina \n\n\u2013 que tamb\u00e9m s\u00e3o semelhantes entre si.  \n\nNas amostras mais grossas, predominam estruturas mais lisas e limpas, \n\nsem muitos aglomerados. Dentro dessa categoria, est\u00e3o presentes estruturas que \n\napresentam clivagem mais definida e ranhuras (como as das Figura 4.7 (a, f, g), da \n\nFigura 4.8 (c) e da Figura 4.10 (c)), que podem ser descritas como silicatos, mais \n\nprovavelmente quartzos. As amostras mais claras e brilhantes s\u00e3o, em geral, as que \n\napresentam elementos de n\u00famero at\u00f4mico mais alto em sua composi\u00e7\u00e3o ou aderidos \n\n\u00e0 sua superf\u00edcie, principalmente o Fe (Figura 4.7 (e), Figura 4.9 (b, c, d), Figura 4.10 \n\n(b), Figura 4.11 (b) e Figura 4.12 (e)). Uma das amostras de colora\u00e7\u00e3o mais brilhante \n\n\u00e9 um zirc\u00e3o (Figura 4.12 (b)). \n\nJuntamente com os outros elementos identificados em sua constitui\u00e7\u00e3o por \n\nmeio da an\u00e1lise espectral, pode-se inferir que as estruturas presentes nas amostras \n\nde maior granulometria sejam de origem geol\u00f3gica natural ou, ainda, pequenos \n\n\n\n105 \n \n\npeda\u00e7os de concreto, nas quais os metais aderidos s\u00e3o de origem natural e, tamb\u00e9m, \n\nantr\u00f3pica.  \n\nNas amostras de granulometria fina, predominam estruturas mais escuras, \n\nrugosas e alongadas, bastante similares \u00e0s atribu\u00eddas, em outros trabalhos, a \n\nfragmentos provenientes do desgaste de pneus (ADACHI; TAINOSHO, 2004; \n\nADACHI; TAINOSHO; LI, 2005; OLIVEIRA; BOUROTTE, 2016), com presen\u00e7a menos \n\npronunciada de silicatos. \n\nEstes resultados s\u00e3o compat\u00edveis com resultados obtidos por outros \n\npesquisadores, de acordo com o Quadro 4.1. \n\n \n\n  \n\n\n\n106 \n \n\nQuadro 4.1 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre imagens obtidas por MEV neste e em outros \ntrabalhos da literatura \n\n \n\n  (continua) \n\nRefer\u00eancia Este trabalho Descri\u00e7\u00e3o \n\nADACHI; TAINOSHO, 2004 \n\n \n\nFragmentos de \nborracha (pneu) e \n\naglomerados \n\n \nADACHI; TAINOSHO; LI, 2005 \n\n \n\nOLIVEIRA; BOUROTTE, 2016 \n\n \n\n\n\n107 \n \n\nSCHOENE, 2014 \n \n\n \nOLIVEIRA; BOUROTTE, 2016 \n\n \n\nZirc\u00e3o \n\nOLIVEIRA; BOUROTTE, 2016 \n\n \n\nMicro bast\u00e3o de \ns\u00edlica e esfera \n\ntexturizada (n\u00e3o \nidentificada) \n\n \n\nFonte: elaborado pela autora. \n\n \n\nPode-se dizer, com base nos resultados obtidos, que as amostras de \n\ngranulometria mais fina podem apresentar maior quantidade de estruturas de origem \n\nantr\u00f3pica, conforme j\u00e1 discutido. Futuramente, seria interessante a aplica\u00e7\u00e3o de \n\nt\u00e9cnicas de separa\u00e7\u00e3o de org\u00e2nicos/inorg\u00e2nicos em cada fra\u00e7\u00e3o, a fim de se \n\ndeterminar melhor sua composi\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n(conclus\u00e3o) \n\n\n\n108 \n \n\n4.7 Caracteriza\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica \n\n4.7.1 Chumbo \n\nOs resultados da an\u00e1lise isot\u00f3pica de Pb est\u00e3o apresentados na Tabela 4.6 \n\na seguir. \n\n \nTabela 4.6 \u2013 Raz\u00f5es isot\u00f3picas de Pb das amostras totais de ver\u00e3o e inverno das \npoeiras dos t\u00faneis JQ e MM \n \n\nFonte: elaborada pela autora. \nObs: As raz\u00f5es isot\u00f3picas foram corrigidas para fracionamento de massa de 0,12%/Da (raz\u00e3o \n207Pb/204Pb) e de 0,13%/Da (raz\u00f5es 206Pb/204Pb e 208Pb/204Pb). \nSD = Desvio padr\u00e3o (n\u00famero m\u00e9dio de medidas = 60) \nValor m\u00e9dio das raz\u00f5es isot\u00f3picas do padr\u00e3o NBS-981 entre janeiro/2017 e dezembro/2017: valor \u00b1 \ndesvio padr\u00e3o: 206Pb/204Pb = 16,893 \u00b1 0,006; 207Pb/204Pb = 15,431 \u00b1 0,008 e 208Pb/204Pb = 36,510 \u00b1 \n0,024. \n\n \n\nEmbora as raz\u00f5es expressas em rela\u00e7\u00e3o ao is\u00f3topo 204Pb sejam bastante \n\ncomuns em estudos geocronol\u00f3gicos, pelo fato de o 204Pb ser um is\u00f3topo n\u00e3o \n\nradiog\u00eanico, os estudos ambientais priorizam an\u00e1lises envolvendo as raz\u00f5es em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos is\u00f3topos 206Pb, 207Pb e/ou 208Pb, devido \u00e0 maior precis\u00e3o com que estes \n\ns\u00e3o atualmente determinados ap\u00f3s o advento das t\u00e9cnicas de espectrometria de \n\nmassas (RABINOWITZ; WETHERILL, 1972).  \n\nAs raz\u00f5es isot\u00f3picas de 207Pb/206Pb variaram de 0,848 a 0,855, uma faixa \n\nbastante estreita. Alternativamente, o mesmo resultado pode ser expresso pelo seu \n\ninverso (206Pb/207Pb), e, neste caso, os resultados variaram entre 1,169 e 1,179. Essa \n\nfaixa de resultados, de acordo com pesquisas anteriores, demonstra que o Pb \n\nanalisado \u00e9 pouco radiog\u00eanico (206Pb/207Pb &lt;1,20) (AILY, 2001; CHRASTN\u00dd et al., \n\n2018; SOUTO-OLIVEIRA, 2017). Ainda, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de testes estat\u00edsticos de \n\nT\u00fanel e \n\nPer\u00edodo\nLocal\n\n206\nPb/ \n\n204\nPb\n\n2SD\n207\n\nPb/ \n204\n\nPb\n2SD\n\n208\nPb/ \n\n204\nPb\n\n2SD\n206\n\nPb/ \n207\n\nPb\n2SD\n\n208\nPb/ \n\n206\nPb\n\n2SD\n\nEntrada 18,4059 0,0046 15,6186 0,0045 38,4747 0,0121 1,1782 0,0001 2,0904 0,0003\n\nSa\u00edda 18,4459 0,0067 15,6403 0,0068 38,4569 0,0200 1,1791 0,0001 2,0849 0,0005\n\nEntrada 18,3769 0,0044 15,6178 0,0041 38,4460 0,0113 1,1764 0,0001 2,0921 0,0002\n\nSa\u00edda 18,3949 0,0044 15,6256 0,0044 38,4981 0,0123 1,1770 0,0001 2,0929 0,0003\n\nCal\u00e7ada 18,3116 0,0037 15,6089 0,0033 38,2318 0,0087 1,1729 0,0001 2,0879 0,0002\n\nCh\u00e3o 18,3898 0,0049 15,6081 0,0052 38,4852 0,0150 1,1780 0,0001 2,0928 0,0004\n\nCal\u00e7ada 18,3100 0,0049 15,6258 0,0051 38,2725 0,0145 1,1715 0,0001 2,0903 0,0004\n\nCh\u00e3o 18,3214 0,0065 15,6150 0,0061 38,4621 0,0151 1,1731 0,0001 2,0993 0,0002\n\nJQ \n\nInverno\n\nMM \n\nInverno\n\nJQ \n\nVer\u00e3o\n\nMM \n\nVer\u00e3o\n\n\n\n109 \n \n\ncompara\u00e7\u00e3o de m\u00e9dias20, verificou-se n\u00e3o haver diferen\u00e7as significativas para estes \n\nvalores entre os t\u00faneis ou per\u00edodo de coleta, tanto para a raz\u00e3o isot\u00f3pica 206Pb/207Pb, \n\nquanto para a 208Pb/206Pb. \n\nOs dados obtidos nesta pesquisa foram comparados com dados de \n\npesquisas semelhantes encontradas na literatura. Foram utilizados dados de \n\npesquisas feitas a partir do ano 2000, que inclu\u00edram a an\u00e1lise de poeiras de t\u00fanel e, \n\ntamb\u00e9m, de combust\u00edveis, pneus, poeira de rua (road dust) e emiss\u00f5es da \u00e1rea \n\nindustrial de Cubat\u00e3o. \n\nPara fazer essa compara\u00e7\u00e3o, foi feito um gr\u00e1fico relacionando as raz\u00f5es \n\nisot\u00f3picas 206Pb/207Pb e 208Pb/206Pb para todas as amostras deste trabalho e para \n\namostras analisadas em outros trabalhos, encontrados na literatura21 (Gr\u00e1fico 4.4). \n\n \n\nGr\u00e1fico 4.4 \u2013 Raz\u00f5es 206Pb/207Pb versus 208Pb/206Pb deste e de outros trabalhos  \n\nFonte: elaborado pela autora.  \n\n                                                             \n20 As m\u00e9dias foram comparadas pelo teste n\u00e3o-param\u00e9trico de Mann-Whitney. \n21 Os trabalhos analisados foram: BABINSKI et al., 2003; GIOIA et al., 2017 e SOUTO-OLIVEIRA et al., \n2018. \n\n\n\n110 \n \n\nA an\u00e1lise do Gr\u00e1fico 4.4 evidencia uma separa\u00e7\u00e3o bastante pronunciada \n\nentre as raz\u00f5es isot\u00f3picas obtidas para amostras de material particulado proveniente \n\nda \u00e1rea industrial de Cubat\u00e3o e as amostras de combust\u00edveis, poeira de rua e pneus.  \n\nDe forma geral, pode-se dizer que o Pb encontrado nas amostras de \n\npoeiras dos t\u00faneis JQ e MM est\u00e1 mais fortemente relacionado \u00e0s emiss\u00f5es veiculares \n\ndo que a qualquer outra fonte, visto que as raz\u00f5es isot\u00f3picas das amostras est\u00e3o mais \n\npr\u00f3ximas das raz\u00f5es isot\u00f3picas encontradas para pneus, gasolina, gasolina aditivada, \n\ndiesel e poeira de rua, de acordo com os resultados das pesquisas utilizadas para \n\ncompara\u00e7\u00e3o. Ainda, todas as amostras apresentaram raz\u00f5es isot\u00f3picas 206Pb/207Pb \n\nmenores que 1,20, apontando sua origem predominantemente veicular, de acordo \n\ncom assinatura isot\u00f3pica relatada na literatura (SOUTO-OLIVEIRA, 2017). Isso \n\nrefor\u00e7a a ideia inicial de que os t\u00faneis s\u00e3o locais adequados para o estudo de \n\nemiss\u00f5es veiculares, pois, de fato, mostram-se relativamente isolados de influ\u00eancias \n\nexternas (SPADA; BOZLAKER; CHELLAM, 2012).  \n\nV\u00ea-se, tamb\u00e9m, que os resultados obtidos para poeiras de t\u00fanel, nas outras \n\npesquisas, apresentaram raz\u00f5es isot\u00f3picas similares, com resultados bastante \n\ncoincidentes com os encontrados neste trabalho. Nesse sentido, considerou-se que a \n\ninflu\u00eancia de particulados industriais da regi\u00e3o de Cubat\u00e3o \u00e9 desprez\u00edvel em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 contribui\u00e7\u00e3o veicular. Al\u00e9m disso, percebe-se que, nos t\u00faneis analisados, o Pb \n\nencontrado n\u00e3o \u00e9 proveniente de etanol combust\u00edvel. Para explicar esse fato, pode-\n\nse supor que ou o Pb presente no etanol n\u00e3o \u00e9 liberado para o ambiente em sua \n\ncombust\u00e3o ou que ele apenas n\u00e3o esteja presente nas amostras de poeira coletadas \n\nnos t\u00faneis. No entanto, s\u00e3o necess\u00e1rios estudos mais aprofundados sobre esse \n\nassunto espec\u00edfico para que essas hip\u00f3teses sejam testadas.   \n\nUma quest\u00e3o importante que se coloca diante dos resultados \u00e9 qual seria \n\numa poss\u00edvel origem para o Pb de assinatura veicular encontrado nas amostras, uma \n\nvez que os combust\u00edveis nacionais est\u00e3o isentos de chumbo tetraetila desde 1992. A \n\n\u00fanica exce\u00e7\u00e3o \u00e9 a gasolina de avia\u00e7\u00e3o (utilizada em aeronaves e helic\u00f3pteros), mas \n\nsua assinatura isot\u00f3pica22 mostrou-se distante da assinatura isot\u00f3pica obtida para as \n\namostras dos t\u00faneis estudados, o que a exclui dessa an\u00e1lise. Embora o chumbo \n\ntetraetila tenha sido retirado da composi\u00e7\u00e3o da gasolina, esse combust\u00edvel (e tamb\u00e9m \n\n                                                             \n22 A gasolina de avia\u00e7\u00e3o possui raz\u00e3o isot\u00f3pica de 206Pb/207Pb variando de 1,043 a 1,046, e raz\u00e3o \nisot\u00f3pica de 208Pb/206Pb variando entre 2,218 a 2,224, de acordo com estudos feitos por (SOUTO-\nOLIVEIRA, 2017).  \n\n\n\n111 \n \n\no diesel) ainda possui Pb em sua composi\u00e7\u00e3o, apresentando uma concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \n\nde 1,6 \u00b5g g-1 (AILY, 2001; SOUTO-OLIVEIRA, 2017), valor compat\u00edvel com as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es encontradas para gasolinas comercializadas na Fran\u00e7a23 (CLOQUET; \n\nCARIGNAN; LIBOUREL, 2006). \u00c9 importante ressaltar que, embora as atuais \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de Pb na gasolina sejam muito baixas, a quantidade de Pb liberado \n\npara o ambiente devido \u00e0 sua combust\u00e3o pode ser bastante significativa, devido ao \n\nelevado e crescente n\u00famero de ve\u00edculos em circula\u00e7\u00e3o nas grandes cidades. Em \n\nestudo realizado na cidade de S\u00e3o Paulo, GIOIA e colaboradores (2010) estimaram \n\nque aproximadamente 72% do Pb de origem veicular encontrado no aerossol \n\natmosf\u00e9rico poderia ser proveniente da combust\u00e3o da gasolina (GIOIA et al., 2010), o \n\nque \u00e9 concordante com a porcentagem de ve\u00edculos movidos exclusivamente a \n\ngasolina, somados aos ve\u00edculos flex-fuel. \n\nDessa forma, o Pb encontrado nas amostras pode ser origin\u00e1rio tanto da \n\ngasolina e do diesel atualmente comercializados, quanto da ressuspens\u00e3o de \n\npart\u00edculas antigas de poeira de rua que ainda contenham resqu\u00edcios de chumbo \n\ntetraetila, o que seria poss\u00edvel devido \u00e0 alta imobilidade do Pb no ambiente \n\n(CHRASTN\u00dd et al., 2018; CLOQUET; CARIGNAN; LIBOUREL, 2006; DOUCET; \n\nCARIGNAN, 2001). Essa \u00faltima hip\u00f3tese, embora plaus\u00edvel, necessitaria \n\nde confirma\u00e7\u00e3o, por meio de an\u00e1lise isot\u00f3pica da gasolina com chumbo tetraetila que \n\nera comercializada no pa\u00eds. Infelizmente, n\u00e3o foram encontrados resultados desse tipo \n\nde an\u00e1lise. \n\nOs resultados tamb\u00e9m mostraram que os pneus s\u00e3o uma prov\u00e1vel fonte \n\ndesse elemento, uma vez que a faixa de varia\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o isot\u00f3pica 206Pb/207Pb \n\nrelatada para esse componente veicular se sobrep\u00f5e \u00e0 encontrada para as amostras \n\nanalisadas neste trabalho. O Pb proveniente de pneus \u00e9 lan\u00e7ado no ambiente como \n\nresultado de seu desgaste com o uso, assim como o Zn. A concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de Pb \n\nnos pneus comercializados no pa\u00eds \u00e9 estimada em 1,5 \u00b5g g-1 (SOUTO-OLIVEIRA, \n\n2017), significativamente mais baixa que a encontrada em amostras de pneus \n\nanalisadas em Londres (DONG et al., 2017), que apresentam concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de \n\n11 \u00b5g g-1. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 associa\u00e7\u00e3o entre as raz\u00f5es isot\u00f3picas encontradas para as \n\namostras de poeira de t\u00fanel e de poeira de rua, cabe ressaltar que a ressuspens\u00e3o \n\n                                                             \n23 O Brasil n\u00e3o possui regulamenta\u00e7\u00e3o de teores m\u00e1ximos admitidos para o chumbo em seus \ncombust\u00edveis comerciais (MMA, [s.d.]). \n\n\n\n112 \n \n\nde solos tamb\u00e9m contribui para a recircula\u00e7\u00e3o do MP emitido pelos ve\u00edculos, depois \n\nque estes se depositam nas vias. A Figura 4.22 ilustra as principais fontes veiculares \n\nde MP e sua contribui\u00e7\u00e3o percentual, em estimativa feita pela CETESB.  \n\n \n\nFigura 4.22 \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o das categorias de ve\u00edculos na emiss\u00e3o de MP no estado \nde S\u00e3o Paulo em 2015 \n\nFonte: CETESB, 2016. \n\n \n\nSegundo essa companhia, cerca de 40% de todo o material particulado \n\npresente na atmosfera da Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo \u00e9 proveniente das \n\nemiss\u00f5es diretas de ve\u00edculos movidos a gasolina ou diesel (ALONSO et al., 1997; \n\nCETESB, 2017b). Dessa forma, a poeira de rua tamb\u00e9m cont\u00e9m material particulado \n\nproveniente da emiss\u00e3o veicular, o que explica a proximidade de sua assinatura \n\nisot\u00f3pica para o Pb com as encontradas para as poeiras de t\u00fanel coletadas neste \n\nestudo. \n\n \n\n4.7.2 Zinco \n\nOs resultados obtidos para a composi\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica de Zn, reportados na \n\nforma de nota\u00e7\u00e3o ?66Zn, est\u00e3o apresentados na Tabela 4.7. \n\nOs valores obtidos s\u00e3o todos positivos (?66Zn > 0), n\u00e3o havendo, portanto, \n\nindica\u00e7\u00e3o de que o Zn amostrado tenha origem na exaust\u00e3o veicular (OCHOA \n\nGONZALEZ et al., 2016; SOUTO-OLIVEIRA, 2017). Dos resultados relativos \u00e0s \n\namostras do t\u00fanel Maria Maluf, pode-se perceber que as amostras coletadas na sa\u00edda \n\ndo t\u00fanel apresentaram assinatura de Zn isotopicamente mais leve em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\n\n\n113 \n \n\nentrada. Se levarmos em considera\u00e7\u00e3o o desvio padr\u00e3o associado \u00e0s observa\u00e7\u00f5es, \n\nessas amostras podem apresentar alguma contribui\u00e7\u00e3o de Zn proveniente de \n\nexaust\u00e3o, o que n\u00e3o ocorre para as amostras do t\u00fanel J\u00e2nio Quadros.  \n\n \n\nTabela 4.7 \u2013 ?66Zn (\u2030) para amostras de poeira dos t\u00faneis JQ e MM, campanhas de \nver\u00e3o e inverno, e desvios padr\u00e3o associados  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: elaborada pela autora. \n\n \n\nAs amostras analisadas foram, ainda, comparadas com resultados de ?66Zn \n\nencontrados na literatura24 para amostras de poeira de rua, pneus, freios, particulado \n\natmosf\u00e9rico coletado em t\u00fanel, produtos de exaust\u00e3o da gasolina, e MP emitido pela \n\n\u00e1rea industrial de Cubat\u00e3o. O Gr\u00e1fico 4.5 ilustra a distribui\u00e7\u00e3o dessas amostras de \n\nacordo com a raz\u00e3o isot\u00f3pica ?66Zn e com a raz\u00e3o isot\u00f3pica 206Pb/207Pb. Nele, est\u00e3o \n\ndestacadas tr\u00eas regi\u00f5es: uma regi\u00e3o azul, que apresenta caracter\u00edstica isot\u00f3pica n\u00e3o \n\nrelacionada \u00e0 exaust\u00e3o de combust\u00edveis; uma regi\u00e3o rosa, que apresenta \n\ncaracter\u00edstica isot\u00f3pica relacionada \u00e0 exaust\u00e3o veicular; e uma regi\u00e3o intermedi\u00e1ria, \n\ndelimitada por linhas tracejadas, que apresenta caracter\u00edstica isot\u00f3pica mista. \n\nDo Gr\u00e1fico 4.5, pode-se notar que as assinaturas isot\u00f3picas mais leves de \n\nZn est\u00e3o mais presentes nos particulados atmosf\u00e9ricos de t\u00fanel e nos produtos de \n\nexaust\u00e3o da gasolina, que obtiveram os menores valores de ?66Zn, e que as poeiras \n\ncoletadas \u2013 diretamente das cal\u00e7adas ou do ch\u00e3o dos t\u00faneis \u2013 n\u00e3o apresentam essa \n\nassinatura, indicando que a deposi\u00e7\u00e3o dos is\u00f3topos mais leves de Zn \u00e9 prejudicada \n\nno ambiente estudado e que estes se concentram mais na atmosfera. \n\n \n\n                                                             \n24 Os dados utilizados para compara\u00e7\u00e3o foram retirados de DONG et al., 2017; GIOIA et al., 2008; e \nSOUTO-OLIVEIRA, 2017. \n\nT\u00fanel Per\u00edodo Local ?66Zn 2SD Faixa de varia\u00e7\u00e3o \n\nMM \n\nVer\u00e3o \nEntrada 0,13 0,05 0,08 - 0,18 \n\nSa\u00edda 0,11 0,07 0,04 - 0,17 \n\nInverno \nEntrada 0,17 0,06 0,11 - 0,23 \n\nSa\u00edda 0,08 0,07 0,01 - 0,15 \n\nJQ \n\nVer\u00e3o \nCal\u00e7ada 0,14 0,01 0,13 - 0,14 \n\nCh\u00e3o 0,15 0,06 0,09 - 0,21 \n\nInverno \nCal\u00e7ada 0,13 0,04 0,08 - 0,17 \n\nCh\u00e3o 0,26 0,03 0,23 - 0,29 \n\n\n\n114 \n \n\nGr\u00e1fico 4.5 \u2013 ?66Zn (\u2030) versus 206Pb/207Pb para amostras deste e de outros trabalhos \n\nFonte: elaborado pela autora.  \n\n \n\nAinda, pode-se verificar que os valores de ?66Zn obtidos para as poeiras de \n\nambos os t\u00faneis est\u00e3o mais pr\u00f3ximos dos valores obtidos em outras pesquisas para \n\npneus25, freios e poeira de rua, indicando que essas podem ser as prov\u00e1veis fontes \n\ndo Zn amostrado, em concord\u00e2ncia com resultados similares encontrados na literatura \n\n(ALMEIDA-SILVA et al., 2011; CHELLAM; KULKARNI; FRASER, 2005; DONG et al., \n\n2017; HILDEMANN; MARKOWSKI; CASS, 1991; LOUGH et al., 2005; OCHOA \n\nGONZALEZ et al., 2016; SPADA; BOZLAKER; CHELLAM, 2012; STERNBECK; \n\nSJ\u00d6DIN; ANDR\u00c9ASSON, 2002; VARRICA et al., 2003). Embora haja poucos dados \n\npara compara\u00e7\u00e3o a respeito da composi\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica dos freios, \u00e9 plaus\u00edvel a \n\npossibilidade de estes componentes tamb\u00e9m serem uma fonte significativa de Zn nas \n\npoeiras analisadas, visto que os t\u00faneis estudados apresentam frequentemente \n\nsitua\u00e7\u00f5es de engarrafamento e tr\u00e2nsito carregado, em que o acionamento dos freios \n\ndos ve\u00edculos \u00e9 frequente. \n\n                                                             \n25 O Zn \u00e9 utilizado no processo de vulcaniza\u00e7\u00e3o da borracha constituinte dos pneus, em geral na forma \nde ZnO, em concentra\u00e7\u00f5es da ordem de 1% em massa. \n\n\n\n115 \n \n\nEmbora n\u00e3o tenham sido analisados dados de outras fontes para refer\u00eancia \n\ne compara\u00e7\u00e3o, estudos sugerem, ainda, fontes adicionais desse elemento no \n\nambiente estudado, como \u00f3leos lubrificantes (ALLEN et al., 2001; ALMEIDA-SILVA et \n\nal., 2011; CHELLAM; KULKARNI; FRASER, 2005; HJORTENKRANS; BERGB\u00c4CK; \n\nH\u00c4GGERUD, 2006a; VARRICA et al., 2003).  \n\n \n\n4.8 An\u00e1lises estat\u00edsticas \n\nA fim de verificar poss\u00edveis diferen\u00e7as entre as concentra\u00e7\u00f5es entre t\u00faneis, \n\ncampanhas, locais e granulometria, bem como rela\u00e7\u00f5es que possam explicar a \n\nproveni\u00eancia dos elementos analisados nos ambientes estudados, foram realizadas \n\nan\u00e1lises estat\u00edsticas, por meio dos softwares IBM SPSS vers\u00e3o 22, XLSTAT 2018.5 e \n\nPAST vers\u00e3o 3, e gr\u00e1ficas, por meio dos softwares Excel 2016, Origin 2018b e Tableau \n\n2018.1. Todos os resultados est\u00e3o descritos para um n\u00edvel de signific\u00e2ncia ? = 0,05 e \n\nforam computados ap\u00f3s a exclus\u00e3o de valores at\u00edpicos, identificados pelo teste de \n\noutliers de Grubbs. \n\n \n\n4.8.1 Normalidade \n\nA escolha dos tipos de testes estat\u00edsticos a serem realizados \u00e9 uma parte \n\nfundamental das an\u00e1lises, pois eles devem ser apropriados aos dados coletados para \n\nque seus resultados sejam representativos e confi\u00e1veis. O primeiro teste realizado foi \n\no de normalidade, pois este \u00e9 um par\u00e2metro que baseia a escolha de outros testes. \n\nDessa forma, foram realizados testes de normalidade para todos os elementos \n\nanalisados, separados por t\u00fanel. Os resultados est\u00e3o apresentados no Quadro 4.2. \n\nOs valores de signific\u00e2ncia destacados em negrito no Quadro 4.2 indicam \n\ndistribui\u00e7\u00f5es n\u00e3o normais de dados. A realiza\u00e7\u00e3o dos testes de normalidade permitiu \n\na conclus\u00e3o de que as concentra\u00e7\u00f5es obtidas n\u00e3o seguem uma distribui\u00e7\u00e3o normal \n\npara a maior parte dos elementos analisados, em ambos os t\u00faneis26. Sendo a \n\nnormalidade suposi\u00e7\u00e3o requerida para a realiza\u00e7\u00e3o de testes estat\u00edsticos \n\nparam\u00e9tricos, optou-se por utilizar apenas testes estat\u00edsticos n\u00e3o-param\u00e9tricos nas \n\nan\u00e1lises posteriores27, pois estes prescindem da condi\u00e7\u00e3o de normalidade dos dados. \n\n                                                             \n26 Foi analisado o teste de Shapiro-Wilk pois ele \u00e9 mais adequado para tamanhos amostrais reduzidos \ne fornece resultados mais exatos que o teste de Kolmogorov-Smirnov (FIELD, 2009). \n27 Tentou-se a normaliza\u00e7\u00e3o dos dados por meio de transforma\u00e7\u00e3o box-cox, mas os resultados obtidos \nn\u00e3o foram satisfat\u00f3rios \u2013 muitos elementos permaneceram com distribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o normal ap\u00f3s a \ntransforma\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n116 \n \n\nQuadro 4.2 \u2013 Testes de normalidade da distribui\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es, por elemento \ne por t\u00fanel \n\n                                                                                                                          \n\n \nShapiro-Wilk - JQ Shapiro-Wilk - MM \n\nEstat\u00edstica df Sig. Estat\u00edstica df Sig. \n\nAs 0,670 17 0,000 0,809 20 0,001 \n\nBa 0,951 17 0,466 0,931 20 0,160 \n\nCe 0,935 17 0,268 0,909 20 0,062 \n\nCo 0,875 17 0,026 0,904 20 0,050 \n\nCr 0,915 17 0,121 0,945 20 0,299 \n\nCs 0,920 17 0,147 0,957 20 0,483 \n\nEu 0,855 17 0,013 0,926 20 0,128 \n\nFe 0,716 17 0,000 0,907 20 0,057 \n\nLa 0,878 17 0,030 0,912 20 0,071 \n\nLu 0,800 17 0,002 0,927 20 0,134 \n\nNa 0,933 17 0,241 0,842 20 0,004 \n\nNd 0,885 17 0,038 0,953 20 0,414 \n\nRb 0,799 17 0,002 0,921 20 0,103 \n\nSb 0,878 17 0,029 0,863 20 0,009 \n\nSm 0,826 17 0,005 0,916 20 0,082 \n\nTb 0,836 17 0,007 0,954 20 0,438 \n\nTh 0,846 17 0,009 0,967 20 0,694 \n\nU 0,838 17 0,007 0,947 20 0,320 \n\nYb 0,807 17 0,003 0,954 20 0,440 \n\nZn 0,880 17 0,031 0,851 20 0,005 \n\nCu 0,901 17 0,070 0,887 20 0,023 \n\nCd 0,840 17 0,007 0,803 20 0,001 \n\nPb 0,545 17 0,000 0,902 20 0,045 \n\nV 0,690 17 0,000 0,869 20 0,011 \n\nTi 0,787 17 0,001 0,826 20 0,002 \n\n \n\nFonte: Dados da autora, processados no software SPSS, vers\u00e3o 22. \n\n \n\n \n4.8.2 Diferen\u00e7as entre m\u00e9dias elementares: t\u00faneis \n\nPara a organiza\u00e7\u00e3o futura dos dados e dos testes estat\u00edsticos, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nsaber se as m\u00e9dias de concentra\u00e7\u00e3o encontradas para os elementos s\u00e3o \n\nsignificativamente diferentes entre os t\u00faneis. A semelhan\u00e7a permitiria a an\u00e1lise \n\nagrupada dos dados, excluindo a necessidade da realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises separadas \n\npor t\u00fanel. Para isso, foi aplicado o teste n\u00e3o param\u00e9trico de Mann-Whitney para os \n\nvalores de concentra\u00e7\u00e3o obtidos para cada elemento.  \n\n\n\n117 \n \n\nO resultado mostrou diferen\u00e7as significativas entre as m\u00e9dias das \n\nconcentra\u00e7\u00f5es entre os t\u00faneis para 16 dos 25 elementos analisados: Ce, Cr, Cs, Eu, \n\nFe, La, Lu, Nd, Rb, Sb, Sm, Tb, Yb, Zn, Cu e Pb. O Gr\u00e1fico 4.6 apresenta a distribui\u00e7\u00e3o \n\ndos valores de signific\u00e2ncia obtidos para o teste. A linha cont\u00ednua identifica p = 0,05. \n\nValores abaixo deste indicam diferen\u00e7a significativa. As m\u00e9dias dos elementos que \n\napresentaram diferen\u00e7as estatisticamente significativas est\u00e3o apresentadas no \n\nGr\u00e1fico 4.7. \n\n \n\nGr\u00e1fico 4.6 \u2013 Signific\u00e2ncias, por elemento, para o teste de diferen\u00e7a de m\u00e9dias de \nconcentra\u00e7\u00f5es entre t\u00faneis  \n\n \n\nFonte: elaborado pela autora. Dados processados pelo software Tableau, vers\u00e3o 2018.1. \n\n \n\nA an\u00e1lise do Gr\u00e1fico 4.7 revela que elementos que s\u00e3o mais \n\nfrequentemente associados a emiss\u00f5es veiculares (Cr, Sb, Zn, Cu e Pb) apresentaram \n\nm\u00e9dias significativamente mais elevadas no t\u00fanel JQ, enquanto que os elementos \n\nterras raras, Cs e Rb, geralmente provenientes de fontes naturais, apresentaram \n\nmaiores m\u00e9dias no t\u00fanel MM.  Esse resultado difere, em certa medida, do que seria \n\nesperado, pois o t\u00fanel MM conta com a circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos pesados (movidos a \n\ndiesel), cujos os produtos da exaust\u00e3o e do desgaste de pe\u00e7as e estruturas poderiam \n\ncontribuir de forma mais expressiva para as concentra\u00e7\u00f5es elementares. \n\n\n\n118 \n \n\n \nGr\u00e1fico 4.7 \u2013 M\u00e9dias elementares: diferen\u00e7as significativas entre t\u00faneis \n\n \n\nFonte: elaborado pela autora. \n\n \n\n4.8.3 Diferen\u00e7as entre m\u00e9dias elementares: campanhas \n\nPara averiguar a ocorr\u00eancia de diferen\u00e7as significativas entre as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias encontradas em cada t\u00fanel com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s campanhas de \n\namostragem (Ver\u00e3o e Inverno), foram realizados testes de Mann-Whitney para cada \n\nelemento. O Gr\u00e1fico 4.8 apresenta a distribui\u00e7\u00e3o dos valores de signific\u00e2ncia obtidos \n\npara os testes, por t\u00fanel.  \n\n  \n\n\n\n119 \n \n\nGr\u00e1fico 4.8 \u2013 Signific\u00e2ncias, por elemento, para o teste de diferen\u00e7a de m\u00e9dias de \nconcentra\u00e7\u00f5es entre campanhas \u2013 JQ e MM \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: elaborado pela autora. Dados processados pelo software Tableau, vers\u00e3o 2018.1.  \n\n \n\nPara o t\u00fanel J\u00e2nio Quadros, apenas os elementos As e Na apresentaram \n\ndiferen\u00e7a significativa nas concentra\u00e7\u00f5es entre os per\u00edodos de ver\u00e3o e inverno. As \n\nm\u00e9dias das concentra\u00e7\u00f5es desses elementos est\u00e3o apresentadas no Gr\u00e1fico 4.9. \n\nPara ambos elementos, as maiores concentra\u00e7\u00f5es foram observadas no inverno. \n\nPara o t\u00fanel MM, oito elementos apresentaram concentra\u00e7\u00f5es \n\nsignificativamente diferentes entre as campanhas: As, Ba, Cs, Eu, Th, Zn, Pb e V. As \n\nm\u00e9dias das concentra\u00e7\u00f5es desses elementos est\u00e3o apresentadas no Gr\u00e1fico 4.10. \n\nNovamente, as amostras coletadas no inverno apresentaram maiores concentra\u00e7\u00f5es \n\npara a maior parte dos elementos. Pode-se verificar que a maior parte dos elementos \n\nque apresentaram maiores m\u00e9dias de concentra\u00e7\u00e3o s\u00e3o aqueles relacionados ao \n\ntr\u00e1fego veicular. Esse resultado \u00e9 compat\u00edvel com o per\u00edodo de inverno, mais cr\u00edtico \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dispers\u00e3o dos poluentes (CETESB, 2017c) que, em um t\u00fanel, adv\u00eam \n\nprioritariamente de fonte interna, ou seja, veicular. \n\n \n\n \n\n\n\n120 \n \n\nGr\u00e1fico 4.9 \u2013 M\u00e9dias elementares: diferen\u00e7as significativas entre campanhas - JQ \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: elaborado pela autora. \n\n \nGr\u00e1fico 4.10 \u2013 M\u00e9dias elementares: diferen\u00e7as significativas entre campanhas - MM \n \n\nFonte: elaborado pela autora. \n\n\n\n121 \n \n\n4.8.4 Diferen\u00e7as entre m\u00e9dias elementares: locais \n\nPara averiguar se havia diferen\u00e7a significativa entre as concentra\u00e7\u00f5es \n\nencontradas em cada t\u00fanel com rela\u00e7\u00e3o aos locais de coleta (ch\u00e3o e cal\u00e7ada \u2013 JQ; \n\nentrada e sa\u00edda \u2013 MM), foram realizados testes de Mann-Whitney para cada elemento. \n\nO Gr\u00e1fico 4.11 apresenta a distribui\u00e7\u00e3o dos valores de signific\u00e2ncia obtidos para os \n\ntestes, por t\u00fanel. \n\nPara o t\u00fanel JQ, houve diferen\u00e7as estatisticamente significativas nas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es entre ch\u00e3o e cal\u00e7ada para os elementos Cd, Ce, Co, Fe, La, Na, Nd, \n\nPb, Sb, Sm, Tb, V, Yb e Zn, ou seja, para 14 dos 25 elementos analisados. As m\u00e9dias \n\ndesses elementos est\u00e3o apresentadas no Gr\u00e1fico 4.12. \n\nA an\u00e1lise do Gr\u00e1fico 4.12 nos permite afirmar que as amostras retiradas da \n\ncal\u00e7ada se mostram mais concentradas que as retiradas do ch\u00e3o, para a maioria dos \n\nelementos relacionados ao tr\u00e1fego veicular (a \u00fanica exce\u00e7\u00e3o \u00e9 o V). Esse resultado \n\nfaz sentido, uma vez que as emiss\u00f5es veiculares est\u00e3o associadas a part\u00edculas de \n\nmenor tamanho, que s\u00e3o mais facilmente suspensas ou ressuspensas no ar, \n\nalcan\u00e7ando a altura da cal\u00e7ada com maior facilidade. J\u00e1 os elementos mais \n\nassociados a origens naturais, nesse caso La, Ce, Nd, Sm, Tb, Yb e Na, apresentam-\n\nse mais concentrados nas amostras coletadas no ch\u00e3o. Novamente, parece haver \n\numa distin\u00e7\u00e3o clara entre dois grupos de elementos: os de origem natural e os de \n\norigem tamb\u00e9m antr\u00f3pica. \n\n \n\nGr\u00e1fico 4.11 \u2013 Signific\u00e2ncias, por elemento, para o teste de diferen\u00e7a de m\u00e9dias de \nconcentra\u00e7\u00f5es entre locais de coleta \u2013 JQ e MM \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n122 \n \n\nFonte: elaborado pela autora. Dados processados pelo software Tableau, vers\u00e3o 2018.1.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 4.12 \u2013 M\u00e9dias elementares: diferen\u00e7as significativas entre locais de coleta \u2013 \nJQ \n\n \n\nFonte: elaborado pela autora.  \n\n \n\nPara o t\u00fanel MM, houve diferen\u00e7as entre entrada e sa\u00edda apenas para os \n\nelementos Fe, Pb, Rb e Ti, conforme apresentado no Gr\u00e1fico 4.13, sendo que as \n\namostras retiradas da entrada do t\u00fanel foram as que apresentaram maiores m\u00e9dias \n\nde concentra\u00e7\u00e3o para esses elementos. \n\nNo caso dos t\u00faneis do complexo vi\u00e1rio Maria Maluf, a entrada das pistas \n\nde um dos sentidos de tr\u00e1fego est\u00e1 localizada exatamente ao lado da sa\u00edda das pistas \n\ndo sentido oposto, de forma que pode haver influ\u00eancia m\u00fatua entre os locais. Portanto \n\nn\u00e3o se pode atribuir as diferen\u00e7as encontradas exclusivamente a diferen\u00e7as reais \n\nexistentes entre entrada e sa\u00edda.  \n\n \n\n \n\n\n\n123 \n \n\nGr\u00e1fico 4.13 \u2013 M\u00e9dias elementares: diferen\u00e7as significativas entre locais de coleta \u2013 \nMM \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: elaborado pela autora. \n\n \n\n4.8.5 Diferen\u00e7as entre m\u00e9dias elementares: granulometria \n\nPara averiguar se havia diferen\u00e7a significativa entre as concentra\u00e7\u00f5es \n\nencontradas em cada t\u00fanel com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 granulometria, foram realizados testes de \n\nKruskal-Wallis para cada elemento. O Gr\u00e1fico 4.14 apresenta a distribui\u00e7\u00e3o dos \n\nvalores de signific\u00e2ncia obtidos para os testes, por t\u00fanel. Ressalta-se que, neste caso, \n\neram esperadas maiores concentra\u00e7\u00f5es para as subamostras de granulometria mais \n\nfina, visto que uma tend\u00eancia de aumento de concentra\u00e7\u00f5es com diminui\u00e7\u00e3o de \n\ngranulometria foi observada em outros trabalhos na literatura (FEI et al., 2014; \n\nVALOTTO et al., 2018). Portanto, os testes realizados foram unicaudais. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n124 \n \n\nGr\u00e1fico 4.14 \u2013 Signific\u00e2ncias, por elemento, para o teste de diferen\u00e7a de m\u00e9dias de \nconcentra\u00e7\u00f5es entre granulometrias \u2013 JQ e MM \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado pela autora. Dados processados pelo software Tableau, vers\u00e3o 2018.1.  \n\n \n\nOs resultados indicam que praticamente todos os elementos analisados \n\napresentaram diferen\u00e7as significativas entre as granulometrias, com exce\u00e7\u00e3o dos \n\nelementos Co, Fe e Pb, para o t\u00fanel JQ, e dos elementos As, Na e Pb, para o t\u00fanel \n\nMM.  \n\nOs Gr\u00e1ficos 4.15 e 4.16 apresentam as m\u00e9dias obtidas para cada \n\ngranulometria para os demais elementos. De forma geral, verifica-se uma tend\u00eancia \n\nde aumento de concentra\u00e7\u00e3o nas granulometrias mais finas, como era esperado, \n\nembora isso n\u00e3o ocorra para todos os elementos analisados. \n\n\n\n125 \n \n\nGr\u00e1fico 4.15 \u2013 M\u00e9dias elementares: diferen\u00e7as significativas entre granulometrias \u2013 JQ  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: elaborado pela autora. \n\n\n\n126 \n \n\nGr\u00e1fico 4.16 \u2013 M\u00e9dias elementares: diferen\u00e7as significativas entre granulometrias \u2013 MM \n\nFonte: elaborado pela autora.\n\n\n\n127 \n \n\nForam feitos testes post hoc (Dunn) entre os pares de granulometrias para \n\nverificar se a diferen\u00e7a apontada pela primeira an\u00e1lise se dava entre as granulometrias \n\n2 mm / 150 \u00b5m, 2 mm / 63 \u00b5m e/ou entre 150 \u00b5m / 63 \u00b5m. Os testes s\u00e3o unicaudais \n\npara as compara\u00e7\u00f5es envolvendo a granulometria 2 mm e bicaudais para a \n\ncompara\u00e7\u00e3o 150 \u00b5m / 63 \u00b5m. Os valores de signific\u00e2ncia foram corrigidos pela \n\ncorre\u00e7\u00e3o de Bonferroni, para diminui\u00e7\u00e3o da possibilidade de erros do tipo I. Os \n\nresultados est\u00e3o apresentados nos Gr\u00e1ficos 4.17 a 4.20. \n\n \n\nGr\u00e1fico 4.17 \u2013 M\u00e9dias elementares: diferen\u00e7as significativas entre granulometrias \u2013 \ntestes post hoc \n\n \n\nFonte: elaborado pela autora. Dados processados pelo software Tableau, vers\u00e3o 2018.1. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n128 \n \n\nGr\u00e1fico 4.18 \u2013 Detalhe do Gr\u00e1fico 4.17 \u2013 signific\u00e2ncias para as compara\u00e7\u00f5es entre \n150 \u00b5m e 63 \u00b5m. \n\n \n\nFonte: elaborado pela autora. Dados processados pelo software Tableau, vers\u00e3o 2018.1. \n\n \nGr\u00e1fico 4.19 \u2013 Detalhe do Gr\u00e1fico 4.17 \u2013 signific\u00e2ncias para as compara\u00e7\u00f5es entre \n2 mm e 150 \u00b5m. \n\n \n\nFonte: elaborado pela autora. Dados processados pelo software Tableau, vers\u00e3o 2018.1. \n\n\n\n129 \n \n\nGr\u00e1fico 4.20 \u2013 Detalhe do Gr\u00e1fico 4.17 \u2013 signific\u00e2ncias para as compara\u00e7\u00f5es entre \n2 mm e 63 \u00b5m. \n\n \n\nFonte: elaborado pela autora. Dados processados pelo software Tableau, vers\u00e3o 2018.1. \n\n \n\nNos gr\u00e1ficos acima, o c\u00f3digo de cores diferencia os resultados entre os \n\nt\u00faneis (JQ = azul e MM = vermelho) e as formas (c\u00edrculo, quadrado e estrela) \n\ndiferenciam entre as categorias de granulometria testadas. Dos resultados, \u00e9 poss\u00edvel \n\nperceber que as maiores diferen\u00e7as de concentra\u00e7\u00e3o se encontram entre as amostras \n\nde 2 mm e as de 63 \u00b5m, para ambos os t\u00faneis.  \n\nPara o t\u00fanel JQ, apenas para o elemento Na essa diferen\u00e7a n\u00e3o foi \n\nsignificativa. Para o t\u00fanel MM, todos os testes resultaram significativos para esta \n\ncompara\u00e7\u00e3o. Isso indica que, de fato, a principal diferen\u00e7a ocorreu entre a fra\u00e7\u00e3o \n\n2 mm e a fra\u00e7\u00e3o 63 \u00b5m, indicando uma via preferencial de acumula\u00e7\u00e3o dos elementos \n\nna fra\u00e7\u00e3o mais fina.  \n\nO teste que apresentou o segundo maior n\u00famero de resultados \n\nsignificativos foi o que testou as fra\u00e7\u00f5es 2 mm e 150 \u00b5m. Para o t\u00fanel JQ, os testes \n\nestat\u00edsticos indicaram diferen\u00e7as significativas entre as concentra\u00e7\u00f5es nessas fra\u00e7\u00f5es \n\npara os elementos Ce, Cs, Cu, Eu, La, Lu, Na, Nd, Sm, Th, U e Yb. Para o t\u00fanel MM, \n\nas diferen\u00e7as foram verificadas para os elementos Ce, Cr, Eu, La, Lu, Sm, Tb, Th, U \n\ne Yb. \n\n\n\n130 \n \n\nPor fim, o teste entre as granulometrias 150 \u00b5m e 63 \u00b5m, ou seja, entre as \n\nfra\u00e7\u00f5es finas, resultou significativo apenas para os elementos Ba, Cr e Sb, no t\u00fanel \n\nJQ, e para os elementos Ba, Co, Cs, Eu, Fe, Lu, Sb e Yb, no t\u00fanel MM, indicando que, \n\npara a maior parte dos elementos, o aumento das concentra\u00e7\u00f5es se d\u00e1 da fra\u00e7\u00e3o \n\ngrossa para as finas, conforme previsto anteriormente, mas n\u00e3o h\u00e1 diferencia\u00e7\u00e3o \n\npronunciada entre as fra\u00e7\u00f5es finas. \n\n \n\n4.8.6 Fatores de enriquecimento e raz\u00e3o Cu/Sb \n\nA determina\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es dos diversos elementos, em si, n\u00e3o \u00e9 \n\nsuficiente para uma avalia\u00e7\u00e3o sobre a ocorr\u00eancia de contamina\u00e7\u00e3o no ambiente \n\nestudado, nem, tampouco, sobre a severidade dessa contamina\u00e7\u00e3o. Calcular fatores \n\nde enriquecimento (FEs) \u00e9 uma forma de realizar essa estimativa. Isso pode ser feito \n\nfazendo-se a compara\u00e7\u00e3o dos valores de concentra\u00e7\u00e3o encontrados no local \n\nanalisado com concentra\u00e7\u00f5es de fundo, considerados basais, que s\u00e3o valores \n\ndescritos para ambientes considerados minimamente impactados ou n\u00e3o impactados. \n\nEm \u00faltima inst\u00e2ncia, a compara\u00e7\u00e3o pode ser feita com valores m\u00e9dios reportados para \n\na crosta terrestre, dispon\u00edveis na literatura. Dessa forma, os fatores de enriquecimento \n\ns\u00e3o uma forma de estimar o aporte antr\u00f3pico de elementos na natureza, o que se \n\ntorna particularmente importante na an\u00e1lise de elementos potencialmente t\u00f3xicos. \n\nEm uma primeira aproxima\u00e7\u00e3o, c\u00e1lculos de fatores de enriquecimento \n\npodem ser feitos tomando-se a simples raz\u00e3o entre as concentra\u00e7\u00f5es amostradas e \n\nas concentra\u00e7\u00f5es de fundo, para cada elemento. No entanto, uma forma mais \n\nelaborada de estim\u00e1-los \u00e9 normalizar os dados pelas concentra\u00e7\u00f5es de um elemento \n\ncuja origem seja intrinsecamente natural no ambiente, ou que se saiba ter m\u00ednima \n\ncontribui\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Dessa forma, os fatores de enriquecimento podem ser \n\ncalculados de acordo com a Equa\u00e7\u00e3o 4.1.  \n\n \n\n \namostra amostra\n\nC\n\nrefer\u00eancia refer\u00eancia\n\nC / N\nFE ,\n\nC / N\n=  (4.1) \n\n \n\nem que \n\nC = concentra\u00e7\u00e3o do elemento para o qual se quer calcular o FE; \n\nN = concentra\u00e7\u00e3o do elemento utilizado como normalizador. \n\n   \n\n\n\n131 \n \n\nOs elementos utilizados como normalizadores, al\u00e9m de serem de origem \n\nprioritariamente geol\u00f3gica, devem ser elementos relativamente est\u00e1veis no solo, n\u00e3o \n\napresentando grande mobilidade ou degrada\u00e7\u00e3o, e devem estar associados, \n\npreferencialmente \u00e0s part\u00edculas de granulometria mais fina (BARBIERI, 2016). \n\nAlum\u00ednio, Fe, Li, Sc, Rb, Ti, Mn e Zr s\u00e3o elementos frequentemente utilizados como \n\nnormalizadores para os c\u00e1lculos de FEs (BARBIERI, 2016; FUJIWARA et al., 2011; \n\nREIMANN; DE CARITAT, 2000; VARRICA et al., 2003).  \n\nFatores de enriquecimento t\u00eam sido amplamente utilizados nas ci\u00eancias \n\nambientais, principalmente em pesquisas sobre contamina\u00e7\u00e3o em solos agricult\u00e1veis \n\ne em ambientes urbanos (DONG, 2017; OCHOA-GONZALEZ, 2016; ALVES, 2015; \n\nAMATO, 2009; HJORTENKRANS, 2007; IJIMA, 2007; STERNBECK, 2002; PIO, \n\n2013; VALIULIS, 2002; LASCHOBER, 2004; CHELLAM, 2005). Apesar de se \n\nmostrarem ferramentas \u00fateis para a quantifica\u00e7\u00e3o da interfer\u00eancia humana no meio \n\nnatural, sua utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 livre de cr\u00edticas, que se concentram, principalmente, sobre \n\na dificuldade de se utilizar valores adequados para as concentra\u00e7\u00f5es de fundo \u2013 que \n\npodem variar grandemente entre localidades diferentes \u2013 e sobre o m\u00e9todo de \n\nquantifica\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es, que se baseiam, muitas vezes em t\u00e9cnicas \n\nanal\u00edticas de extra\u00e7\u00e3o parcial (REIMANN; DE CARITAT, 2000). \n\nDiante disso, por terem sido utilizados m\u00e9todos de quantifica\u00e7\u00e3o totais \n\n(INAA e GSFAA com extra\u00e7\u00e3o total), os FEs foram calculados para os elementos \n\ndeterminados neste trabalho. Inicialmente, buscou-se a utiliza\u00e7\u00e3o de valores de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de fundo locais, para gerar resultados mais pr\u00f3ximos da realidade local. \n\nNo entanto, os valores encontrados \u2013 tanto os gerados pela CETESB (CETESB, 2014) \n\nquanto pela pesquisa de ASSIS et al., 2018, que quantificou as concentra\u00e7\u00f5es de \n\nfundo para o estado de S\u00e3o Paulo \u2013 n\u00e3o incluem determina\u00e7\u00f5es para os elementos \n\nnormalizadores, de forma que sua utiliza\u00e7\u00e3o fica impossibilitada. Dessa forma, foram \n\nutilizados os dados da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da crosta terrestre superior (upper \n\ncontinental crust \u2013 UCC) reportados por WEDEPOHL e por RUDNICK e GAO \n\n(RUDNICK; GAO, 2003; WEDEPOHL, 1995), fazendo-se uma compara\u00e7\u00e3o entre os \n\nresultados obtidos para ambas as refer\u00eancias. \n\nComo elemento normalizador foi selecionado o Rb, por considerar que o Ti \n\npoderia apresentar algum aporte antr\u00f3pico no ambiente estudado, proveniente das \n\ntintas utilizadas para demarca\u00e7\u00e3o das faixas sinalizadoras das vias de tr\u00e1fego. \n\n\n\n132 \n \n\nUma dificuldade encontrada na realiza\u00e7\u00e3o dos c\u00e1lculos dos FEs foi a \n\nsele\u00e7\u00e3o de um crit\u00e9rio de classifica\u00e7\u00e3o do enriquecimento apresentado pelas \n\namostras. Na literatura, s\u00e3o reportados diferentes crit\u00e9rios, alguns destes \n\napresentados na Tabela 4.8.  \n\n \n\nTabela 4.8 \u2013 Crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o de Fatores de Enriquecimento \n\n      \n\nCrit\u00e9rio de classifica\u00e7\u00e3o \nFaixa de varia\u00e7\u00e3o \n\nFE \nRefer\u00eancia \n\nBaixo enriquecimento &lt;10 \n\nSONG; GAO, 2011 M\u00e9dio enriquecimento 10 - 100 \n\nAlto enriquecimento > 100 \n\nDefici\u00eancia a m\u00ednimo enriquecimento &lt;2 \n\nBARBIERI, 2016 \n\nEnriquecimento moderado 2 - 5 \n\nEnriquecimento significativo 5 - 20 \n\nEnriquecimento muito alto 20 - 40 \n\nEnriquecimento extremamente alto > 40 \n\nSem enriquecimento &lt;1 \n\nNOWROUZI; \nPOURKHABBAZ, 2014 \n\nEnriquecimento menor 1 - 3 \n\nEnriquecimento moderado 3 - 5 \n\nEnriquecimento moderadamente severo 5 - 10 \n\nEnriquecimento severo 10 - 25 \n\nEnriquecimento muito severo 25 - 50 \n\nEnriquecimento extremamente severo > 50 \n\n   \n\nFonte: elaborada pela autora. \n\n \n\nDiante dessa variedade de crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o, optou-se por \n\nclassificar os FEs calculados de acordo com cada um deles, fazendo-se uma \n\ncompara\u00e7\u00e3o posterior dos resultados obtidos. \n\nOs fatores de enriquecimento foram calculados para amostras de ambos \n\nos t\u00faneis, para as campanhas de ver\u00e3o e inverno e de todos os locais coletados. As \n\namostras analisadas foram as de granulometria 63 \u00b5m, devido ao fato de a an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica ter indicado que essa granulometria apresentou, no geral, os resultados \n\n\n\n133 \n \n\nmais altos de concentra\u00e7\u00e3o elementar. Os resultados obtidos e as classifica\u00e7\u00f5es a \n\neles atribu\u00eddas est\u00e3o sumarizados nas Tabelas 4.9, 4.10 e 4.11.  \n\n \n\nTabela 4.9 \u2013 Fatores de Enriquecimento, classificados de acordo com SONG e GAO, \n2011 \n\n \n\nFonte: elaborada pela autora. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nT\u00fanel Campanha Local RG W RG W RG W RG W RG W RG W RG W\n\nMM INV ENT 1 4 25 42 11 29 83 96 7 9 51 86 2 2\n\nMM INV SAI 2 7 33 56 16 41 126 146 8 11 65 109 2 2\n\nMM VER ENT 1 5 9 15 7 17 43 50 5 6 23 39 1 2\n\nMM VER SAI 2 7 27 46 17 44 139 160 1 1 71 120 2 2\n\nJQ INV CH 3 10 44 75 51 131 101 117 16 21 204 345 2 3\n\nJQ INV CAL 3 12 75 127 111 284 541 625 19 25 323 545 3 3\n\nJQ VER CH 3 10 26 44 85 218 152 176 12 16 110 185 2 3\n\nJQ VER CAL 2 8 64 108 39 100 363 420 10 13 218 369 2 3\n\nT\u00fanel Campanha Local RG W RG W RG W RG W RG W RG W RG W\n\nMM INV ENT 1 2 0 1 1 1 1 2 1 2 2 3 2 3\n\nMM INV SAI 1 2 0 1 1 1 2 2 3 4 4 5 4 5\n\nMM VER ENT 1 2 1 3 0 1 2 3 2 3 2 3 2 3\n\nMM VER SAI 1 2 3 10 1 1 2 3 3 4 4 5 4 5\n\nJQ INV CH 1 2 2 6 1 1 3 3 3 4 3 3 3 3\n\nJQ INV CAL 1 3 2 7 1 2 2 3 4 6 4 5 3 4\n\nJQ VER CH 1 2 1 3 1 1 5 7 5 7 5 6 5 7\n\nJQ VER CAL 1 1 1 4 1 1 1 2 2 3 1 2 2 2\n\nT\u00fanel Campanha Local RG W RG W RG W RG W RG W RG W RG W\n\nMM INV ENT 2 3 3 3 2 3 2 3 1 2 2 2 1 1\n\nMM INV SAI 3 5 4 5 3 4 3 5 2 4 2 4 1 1\n\nMM VER ENT 3 3 2 3 2 2 2 3 2 4 2 3 0 0\n\nMM VER SAI 4 5 4 5 3 4 2 4 3 5 3 4 1 1\n\nJQ INV CH 3 3 2 3 2 2 2 5 3 5 2 3 1 1\n\nJQ INV CAL 4 5 3 4 2 3 2 3 4 7 3 5 1 1\n\nJQ VER CH 5 6 5 6 2 3 3 5 4 8 4 6 1 1\n\nJQ VER CAL 1 2 1 1 1 1 0 1 1 2 1 1 1 1\n\nT\u00fanel Campanha Local RG W RG W RG W\n\nMM INV ENT - 2 - 2 - 0 Legenda\n\nMM INV SAI - 2 - 2 - 0 Baixo enriquecimento\n\nMM VER ENT - 2 - 2 - 1 M\u00e9dio enriquecimento\n\nMM VER SAI - 2 - 3 - 1 Alto enriquecimento\n\nJQ INV CH - 2 - 4 - 1\n\nJQ INV CAL - 4 - 6 - 1 Refer\u00eancia\n\nJQ VER CH - 3 - 4 - 1 RG - RUDNICK; GAO, 2003\n\nJQ VER CAL - 2 - 2 - 0 W - WEDEPOHL, 1995\n\nCrElemento\n\nCs\n\nLa\n\nLu\n\nAs\n\nBa\n\nCeCo\n\nPb Sb\n\nTb\n\nU\n\nZn Cu Cd\n\nYb\n\nNaTi\n\nTh\n\nEuNd Sm\n\nFe\n\nElemento\n\nElemento\n\nElemento\n\nV\n\n\n\n134 \n \n\nTabela 4.10 - Fatores de Enriquecimento, classificados de acordo com BARBIERI, \n2016 \n\nFonte: elaborada pela autora. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nT\u00fanel Campanha Local RG W RG W RG W RG W RG W RG W RG W\n\nMM INV ENT 1 4 25 42 11 29 83 96 7 9 51 86 2 2\n\nMM INV SAI 2 7 33 56 16 41 126 146 8 11 65 109 2 2\n\nMM VER ENT 1 5 9 15 7 17 43 50 5 6 23 39 1 2\n\nMM VER SAI 2 7 27 46 17 44 139 160 1 1 71 120 2 2\n\nJQ INV CH 3 10 44 75 51 131 101 117 16 21 204 345 2 3\n\nJQ INV CAL 3 12 75 127 111 284 541 625 19 25 323 545 3 3\n\nJQ VER CH 3 10 26 44 85 218 152 176 12 16 110 185 2 3\n\nJQ VER CAL 2 8 64 108 39 100 363 420 10 13 218 369 2 3\n\nT\u00fanel Campanha Local RG W RG W RG W RG W RG W RG W RG W\n\nMM INV ENT 1 2 0 1 1 1 1 2 1 2 2 3 2 3\n\nMM INV SAI 1 2 0 1 1 1 2 2 3 4 4 5 4 5\n\nMM VER ENT 1 2 1 3 0 1 2 3 2 3 2 3 2 3\n\nMM VER SAI 1 2 3 10 1 1 2 3 3 4 4 5 4 5\n\nJQ INV CH 1 2 2 6 1 1 3 3 3 4 3 3 3 3\n\nJQ INV CAL 1 3 2 7 1 2 2 3 4 6 4 5 3 4\n\nJQ VER CH 1 2 1 3 1 1 5 7 5 7 5 6 5 7\n\nJQ VER CAL 1 1 1 4 1 1 1 2 2 3 1 2 2 2\n\nT\u00fanel Campanha Local RG W RG W RG W RG W RG W RG W RG W\n\nMM INV ENT 2 3 3 3 2 3 2 3 1 2 2 2 1 1\n\nMM INV SAI 3 5 4 5 3 4 3 5 2 4 2 4 1 1\n\nMM VER ENT 3 3 2 3 2 2 2 3 2 4 2 3 0 0\n\nMM VER SAI 4 5 4 5 3 4 2 4 3 5 3 4 1 1\n\nJQ INV CH 3 3 2 3 2 2 2 5 3 5 2 3 1 1\n\nJQ INV CAL 4 5 3 4 2 3 2 3 4 7 3 5 1 1\n\nJQ VER CH 5 6 5 6 2 3 3 5 4 8 4 6 1 1\n\nJQ VER CAL 1 2 1 1 1 1 0 1 1 2 1 1 1 1\n\nT\u00fanel Campanha Local RG W RG W RG W\n\nMM INV ENT - 2 - 2 - 0 Legenda\n\nMM INV SAI - 2 - 2 - 0 Defici\u00eancia a m\u00ednimo enr.\n\nMM VER ENT - 2 - 2 - 1 Enr. moderado\n\nMM VER SAI - 2 - 3 - 1 Enr. significativo\n\nJQ INV CH - 2 - 4 - 1 Enr. muito alto\n\nJQ INV CAL - 4 - 6 - 1 Enr. extremamente alto\n\nJQ VER CH - 3 - 4 - 1\n\nJQ VER CAL - 2 - 2 - 0 Refer\u00eancia\n\nRG - RUDNICK; GAO, 2003\n\nW - WEDEPOHL, 1995\n\nSb BaCrElemento Zn Cu Cd Pb\n\nCe\n\nElemento Nd Sm Eu Tb Yb Lu Cs\n\nElemento V As Co Th U\n\nElemento Fe Ti Na\n\nLa\n\n\n\n135 \n \n\nTabela 4.11 - Fatores de Enriquecimento, classificados de acordo com NOWROUZI e \nPOURKHABBAZ, 2014 \n\nFonte: elaborada pela autora. \n\n \n\nAnalisando os resultados obtidos, percebe-se que, de maneira geral, os \n\nfatores de enriquecimento obtidos utilizando-se os valores de concentra\u00e7\u00e3o na UCC \n\nreportados por WEDEPOHL s\u00e3o maiores que os obtidos utilizando-se os valores de \n\nRUDNICK e GAO. Eventualmente, se fossem utilizados os valores de refer\u00eancia \n\nreportados por ASSIS et al., 2018, teriam sido obtidos valores ainda maiores para os \n\nfatores de enriquecimento, visto que os valores das concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de \n\nT\u00fanel Campanha Local RG W RG W RG W RG W RG W RG W RG W\n\nMM INV ENT 1 4 25 42 11 29 83 96 7 9 51 86 2 2\n\nMM INV SAI 2 7 33 56 16 41 126 146 8 11 65 109 2 2\n\nMM VER ENT 1 5 9 15 7 17 43 50 5 6 23 39 1 2\n\nMM VER SAI 2 7 27 46 17 44 139 160 1 1 71 120 2 2\n\nJQ INV CH 3 10 44 75 51 131 101 117 16 21 204 345 2 3\n\nJQ INV CAL 3 12 75 127 111 284 541 625 19 25 323 545 3 3\n\nJQ VER CH 3 10 26 44 85 218 152 176 12 16 110 185 2 3\n\nJQ VER CAL 2 8 64 108 39 100 363 420 10 13 218 369 2 3\n\nT\u00fanel Campanha Local RG W RG W RG W RG W RG W RG W RG W\n\nMM INV ENT 1 2 0 1 1 1 1 2 1 2 2 3 2 3\n\nMM INV SAI 1 2 0 1 1 1 2 2 3 4 4 5 4 5\n\nMM VER ENT 1 2 1 3 0 1 2 3 2 3 2 3 2 3\n\nMM VER SAI 1 2 3 10 1 1 2 3 3 4 4 5 4 5\n\nJQ INV CH 1 2 2 6 1 1 3 3 3 4 3 3 3 3\n\nJQ INV CAL 1 3 2 7 1 2 2 3 4 6 4 5 3 4\n\nJQ VER CH 1 2 1 3 1 1 5 7 5 7 5 6 5 7\n\nJQ VER CAL 1 1 1 4 1 1 1 2 2 3 1 2 2 2\n\nT\u00fanel Campanha Local RG W RG W RG W RG W RG W RG W RG W\n\nMM INV ENT 2 3 3 3 2 3 2 3 1 2 2 2 1 1\n\nMM INV SAI 3 5 4 5 3 4 3 5 2 4 2 4 1 1\n\nMM VER ENT 3 3 2 3 2 2 2 3 2 4 2 3 0 0\n\nMM VER SAI 4 5 4 5 3 4 2 4 3 5 3 4 1 1\n\nJQ INV CH 3 3 2 3 2 2 2 5 3 5 2 3 1 1\n\nJQ INV CAL 4 5 3 4 2 3 2 3 4 7 3 5 1 1\n\nJQ VER CH 5 6 5 6 2 3 3 5 4 8 4 6 1 1\n\nJQ VER CAL 1 2 1 1 1 1 0 1 1 2 1 1 1 1\n\nT\u00fanel Campanha Local RG W RG W RG W Legenda\n\nMM INV ENT - 2 - 2 - 0 Sem enriquecimento\n\nMM INV SAI - 2 - 2 - 0 Enr. menor\n\nMM VER ENT - 2 - 2 - 1 Enr. moderado\n\nMM VER SAI - 2 - 3 - 1 Enr. moderadamente severo\n\nJQ INV CH - 2 - 4 - 1 Enr. severo\n\nJQ INV CAL - 4 - 6 - 1 Enr. muito severo\n\nJQ VER CH - 3 - 4 - 1 Enr. extremamente severo\n\nJQ VER CAL - 2 - 2 - 0\n\nRefer\u00eancia\n\nRG - RUDNICK; GAO, 2003\n\nW - WEDEPOHL, 1995\n\nCsTb Yb\n\nBa\n\nU La Ce\n\nCd\n\nLuEuElemento Nd Sm\n\nElemento V As Co Th\n\nPb SbCr\n\nElemento Fe Ti Na\n\nElemento Zn Cu\n\n\n\n136 \n \n\nrefer\u00eancia dessa pesquisa s\u00e3o ainda menores que os valores m\u00e9dios da UCC. Isso \n\nressalta a import\u00e2ncia da sele\u00e7\u00e3o de valores de refer\u00eancia adequados no c\u00e1lculo dos \n\nFEs e a necessidade de uma an\u00e1lise criteriosa. Como a escolha dos valores de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o da refer\u00eancia afetam de forma significativa os resultados finais, podendo \n\ngerar varia\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas relativamente amplas, optou-se por analisar os resultados \n\nobtidos a partir do crit\u00e9rio de classifica\u00e7\u00e3o de BARBIERI (2016), pois ele apresenta \n\ncategorias de maior amplitude que na classifica\u00e7\u00e3o de NOWROUZI e \n\nPOURKHABBAZ (2014) e \u00e9 mais detalhado que o descrito por SONG e GAO (2011).  \n\nOs elementos Cr, Zn, Cu, Cd, Pb e Sb mostraram-se os mais enriquecidos \n\nno ambiente dos t\u00faneis (independentemente do crit\u00e9rio de classifica\u00e7\u00e3o adotado), \n\nsendo que os maiores resultados foram observados, de forma geral, para o t\u00fanel J\u00e2nio \n\nQuadros. Apresentaram fatores de enriquecimento muito elevados, indicando aporte \n\nantr\u00f3pico desses elementos no ambiente. Esses elementos s\u00e3o frequentemente \n\nassociados a emiss\u00f5es veiculares em diversas pesquisas (DONG et al., 2017; \n\nOCHOA GONZALEZ et al., 2016; SOUTO-OLIVEIRA, 2017; SOUTO-OLIVEIRA et al., \n\n2018; VALOTTO et al., 2015; VARRICA et al., 2003, 2013), origem esta que \u00e9 a \n\npredominante nos t\u00faneis, visto que eles apresentam relativo isolamento do meio \n\nexterno, conforme j\u00e1 discutido anteriormente.  \n\nO Sb apresentou enriquecimento classificado como extremamente alto em \n\ntodas as amostras, de ambos os t\u00faneis, exceto para a amostra MM_Ver\u00e3o_Entrada, \n\nque apresentou enriquecimento muito alto. Em m\u00e9dia, esse elemento apresentou o \n\nmaior fator de enriquecimento dentre todos os analisados, seguido pelo elemento Cd. \n\nO Cd apresentou enriquecimento classificado como extremamente alto em todas as \n\namostras, de ambos os t\u00faneis.  \n\nO terceiro elemento em ordem decrescente de enriquecimento m\u00e9dio \u00e9 o \n\nCu, que se mostrou particularmente enriquecido no t\u00fanel J\u00e2nio Quadros (FEm\u00e9dio JQ = \n\n183 versus FEm\u00e9dio MM = 33, utilizando-se os valores de WEDEPOHL; e FEm\u00e9dio JQ = 72 \n\nversus FEm\u00e9dio MM = 13, utilizando-se os valores de RUDNICK e GAO). No t\u00fanel JQ, os \n\nresultados indicam que ele apresenta enriquecimento extremamente alto ou alto em \n\ntodas as amostras.  \n\nO Zn apresentou enriquecimento extremamente alto em quase todas as \n\namostras analisadas, exceto para a amostra MM_Ver\u00e3o_Entrada, que apresentou \n\nenriquecimento significativo. O Pb apresentou enriquecimento significativo para a \n\n\n\n137 \n \n\nmaior parte das amostras, tendo apresentado os valores mais altos tamb\u00e9m para o \n\nt\u00fanel JQ. \n\nOs demais elementos apresentaram, em sua maioria, enriquecimento \n\ndeficiente ou m\u00ednimo ou moderado, quando utilizados os valores de refer\u00eancia de \n\nRUDNICK e GAO (preferidos, por serem mais atuais). Os elementos do grupo das \n\nterras raras, bem como U e Th, se enquadram nessas categorias de enriquecimento. \n\nAlgum enriquecimento dos elementos La, Ce e Nd seria esperado, visto que esses \n\nelementos fazem parte da composi\u00e7\u00e3o dos catalizadores automotivos e que essas \n\npe\u00e7as sofrem desgastes com o tempo de uso. No entanto, acredita-se que que os \n\nenriquecimentos observados sejam devidos mais a caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas locais \n\ndo que a aportes antr\u00f3picos, uma vez que os valores de FE observados s\u00e3o baixos \n\n(todos inferiores a 10). As mesmas considera\u00e7\u00f5es valem para os elementos V, Co e \n\nFe.  \n\nO elemento Ti, que se mostrou significativamente enriquecido em algumas \n\namostras, \u00e9 um conhecido componente das tintas utilizadas na pintura das faixas de \n\ndemarca\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria e, portanto, seu enriquecimento nesse ambiente pode ser resultado \n\ndo desgaste dessas tintas com o tempo e o atrito com os autom\u00f3veis. Vale ressaltar, \n\nno entanto, que os FEs mais altos encontrados para este elemento s\u00e3o ainda \n\ninferiores a 10 e que est\u00e3o sendo calculados de acordo com os valores de refer\u00eancia \n\nde WEDEPOHL, que geram consistentemente FEs mais elevados que os valores de \n\nRUDNICK e GAO.   \n\nO Sb \u00e9 um elemento frequentemente associado a emiss\u00f5es veiculares \n\nprovenientes do desgaste e abras\u00e3o de freios e seus componentes (ALVES et al., \n\n2015a; DONG et al., 2017; HJORTENKRANS; BERGB\u00c4CK; H\u00c4GGERUD, 2006; \n\nOCHOA GONZALEZ et al., 2016; OZAKI; WATANABE; KUNO, 2004; STERNBECK; \n\nSJ\u00d6DIN; ANDR\u00c9ASSON, 2002; VARRICA et al., 2003b, 2013). An\u00e1lises feitas em \n\npastilhas e demais materiais que comp\u00f5em os freios, bem como nas poeiras liberadas \n\nem sua abras\u00e3o, identificaram a presen\u00e7a de part\u00edculas contendo Sb2S3, composto \n\nque \u00e9 empregado como lubrificante (IIJIMA et al., 2007; THORPE; HARRISON, 2008) \n\ne que substituiu o amianto (ou asbesto) nas formula\u00e7\u00f5es dos freios modernos; e \n\nSb2S5, composto empregado no preenchimento das estruturas dos freios (SALMA; \n\nMAENHAUT, 2006).  \n\n\n\n138 \n \n\nA Tabela 4.12 apresenta fatores de enriquecimento m\u00e9dios encontrados \n\npara alguns elementos em pesquisas realizadas no Brasil e em outros lugares do \n\nmundo, bem como nesta pesquisa.  \n\nNota-se que os valores de FE obtidos tanto para o t\u00fanel JQ quanto para o \n\nt\u00fanel MM s\u00e3o bem inferiores em compara\u00e7\u00e3o a valores de FE obtidos em outras \n\npesquisas. Para o t\u00fanel JQ, verifica-se que os valores s\u00e3o bastante inferiores at\u00e9 \n\nmesmo a valores obtidos para o mesmo t\u00fanel, em pesquisa realizada em 2013. Os \n\nvalores que mais se aproximam s\u00e3o os valores reportados por DONG e colaboradores, \n\nem 2017, em an\u00e1lise de poeiras de rua em Londres. \n\nEm grandes centros urbanos, o acionamento dos freios \u00e9 frequente devido \n\na engarrafamentos, principalmente nos hor\u00e1rios de pico, nas a\u00e7\u00f5es de frenagem dos \n\nve\u00edculos. Sabendo-se disso, \u00e9 poss\u00edvel verificar se os demais elementos associados \n\nao tr\u00e1fego veicular est\u00e3o relacionados a essa mesma origem por meio de an\u00e1lise \n\ngr\u00e1fica de regress\u00e3o (DONG et al., 2017). Os Gr\u00e1ficos 4.21 e 4.22 apresentam as \n\ndispers\u00f5es que caracterizam as rela\u00e7\u00f5es entre os FEs do Sb e dos demais elementos \n\n\u2013 Cr, Zn, Cu, Cd, Pb e Ba \u2013 por t\u00fanel. \n\nDa an\u00e1lise dos valores de R\u00b2 (coeficientes de determina\u00e7\u00e3o) referentes ao \n\najuste linear entre os pontos, pode-se perceber que os melhores ajustes ocorreram \n\nentre os pares Sb-Zn e Sb-Ba, para ambos os t\u00faneis, indicando que Zn e Ba podem \n\nter proveni\u00eancia do desgaste de freios e seus componentes. Para o Zn, essa origem \n\nj\u00e1 havia sido comprovada por meio da an\u00e1lise isot\u00f3pica, descrita anteriormente. Este \n\n\u00e9 um indicativo de que a rela\u00e7\u00e3o do Ba com essa origem tamb\u00e9m seja verdadeira, \n\napesar de ter apresentado valores baixos de enriquecimento. De fato, o Ba \u00e9 apontado \n\ncomo um elemento indicativo (tracer) do desgaste de freios em pesquisas na literatura \n\n(DONG et al., 2017; VALOTTO et al., 2015).\n\n\n\n139 \n \n\nTabela 4.12 \u2013 Fatores de Enriquecimento \u2013 elementos relacionados ao tr\u00e1fego: este e outros trabalhos \n\nFonte: elaborada pela autora. *T\u00fanel do Rodoanel. N = elemento normalizador.  (ALMEIDA-SILVA et al., 2011; ALVES et al., 2015b; BIRMILI et al., 2006; \nBRITO et al., 2013; MASON; MOORE, 1982; TAYLOR; MCLENNAN, 1995, 1985; WEDEPOHL, 1995)\n\nRefer\u00eancia Ba Fe Co Cr V Local N Refer\u00eancia base\n\nALVES et al., 2015 > 100 &lt;10 10 &lt;EF &lt;100 > 100 10 &lt;EF &lt;100 Braga, Portugal A? WEDEPOHL, 1995\n\nALMEIDA-SILVA et al., 2011 - 1 ? 4 - - Lisboa, Portugal Fe MASON; MOORE, 1982\n\nBIRMILI et al., 2006 ? 20 ? 6 ? 6 - - Birmingham, UK A? TAYLOR; MCLENNAN, 1985\n\nDONG et al., 2017 ? 10 - - - - Londres, UK A? WEDEPOHL, 1995\n\n- ? 70 - ? 300 ? 100 JQ - SP, Brasil\n\n- ? 10 - ? 60 ? 50 RA* - SP, Brasil\n\n2 3 1 3 1 JQ - SP, Brasil\n\n2 2 1 2 1 MM - SP, Brasil\n\nRefer\u00eancia Cu Cd Sb Pb Zn Local N Refer\u00eancia base\n\nALVES et al., 2015 > 100 - > 100 10 &lt;EF &lt;100 > 100 Braga, Portugal A? WEDEPOHL, 1995\n\nALMEIDA-SILVA et al., 2011 - - ? 2 000 - ? 500 Lisboa, Portugal Fe MASON; MOORE, 1982\n\nBIRMILI et al., 2006 ? 1 500 - - - ? 700 Birmingham, UK A? TAYLOR; MCLENNAN, 1985\n\nDONG et al., 2017 ? 30 ? 50 ? 250 ? 70 ? 50 Londres, UK A? WEDEPOHL, 1995\n\n? 4 000 - - - ? 1 000 JQ - SP, Brasil\n\n? 300 - - - ? 1 000 RA* - SP, Brasil\n\n72 289 214 14 52 JQ - SP, Brasil\n\n13 98 52 5 24 MM - SP, Brasil\n\nEste trabalho Rb\nRUDNICK; GAO, 2003 / \n\nWEDEPOHL, 1995\n\nBRITO et al., 2013 A? TAYLOR; MCLENNAN, 1995\n\nA? TAYLOR; MCLENNAN, 1995\n\nRb\nRUDNICK; GAO, 2003 / \n\nWEDEPOHL, 1995\n\nBRITO et al., 2013\n\nEste trabalho\n\n\n\n140 \n \n\nNo t\u00fanel J\u00e2nio Quadros, o elemento Cd apresentou um valor de R\u00b2 que \n\nindica ajuste moderado ao modelo linear, enquanto que o Cu apresentou um valor de \n\nR\u00b2 bastante baixo, evidenciando que sua presen\u00e7a pode ser devida a outra fonte. No \n\nt\u00fanel Maria Maluf, os elementos Cd e Cu apresentaram altos valores de R\u00b2, indicando \n\nque sua presen\u00e7a nas poeiras coletadas pode ter origem nos freios dos ve\u00edculos. \n\nComo o t\u00fanel MM se diferencia do t\u00fanel JQ pela circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos pesados, como \n\n\u00f4nibus e caminh\u00f5es, pode-se inferir que a composi\u00e7\u00e3o dos freios desses ve\u00edculos \n\ncontenha maior quantidade de Cd e Cu ou que seus freios sofram um desgaste mais \n\nsignificativo durante as frenagens, devido \u00e0 alta massa e alto momento de in\u00e9rcia \n\ndesses ve\u00edculos quando em movimento.\n\n\n\n141 \n \n\nGr\u00e1fico 4.21 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre FEs do Sb e dos demais elementos relacionados ao \ntr\u00e1fego veicular - JQ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: elaborado pela autora. \n\n\n\n142 \n \n\nGr\u00e1fico 4.22 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre FEs do Sb e dos demais elementos relacionados ao \ntr\u00e1fego veicular - MM \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: elaborado pela autora. \n\n\n\n143 \n \n\nO cobre \u00e9 um elemento que est\u00e1 presente na composi\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as de \n\nfreios, conforme apresentado na Figura 4.23. De acordo com pesquisas, freios s\u00e3o \n\nimportantes ve\u00edculos difusores de Cu no ambiente (HJORTENKRANS; BERGB\u00c4CK; \n\nH\u00c4GGERUD, 2007; HULSKOTTE et al., 2007; THORPE; HARRISON, 2008). \n\nAlgumas refer\u00eancias apontam composi\u00e7\u00e3o de at\u00e9 14% de Cu nessas \n\npe\u00e7as, variando de acordo com o fabricante (STRAFFELINI et al., 2015). H\u00e1 propostas \n\nem andamento, principalmente nos EUA, para a confec\u00e7\u00e3o de freios livres de Cu, \n\ndevido ao fato de ele ser t\u00f3xico a seres humanos e de causar impacto ambiental em \n\nsua libera\u00e7\u00e3o para o ambiente (HASELDEN; CHRISTOFOROU; SCHLAUTMAN, \n\n2006; STRAFFELINI et al., 2015). \n\n \n\nFigura 4.23 \u2013 Concentra\u00e7\u00f5es de metais presentes em lonas de freios e em poeiras \nemitidas em abras\u00e3o de freios \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: THORPE; HARRISON, 2008. (Adaptado) \n\n \n\nMedidas de raz\u00f5es entre concentra\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m t\u00eam sido realizadas na \n\ntentativa de se identificar a fonte proveniente dos elementos qu\u00edmicos presentes no \n\n\n\n144 \n \n\nambiente. A Tabela 4.13 apresenta os dados obtidos para as raz\u00f5es entre as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de Cu e Sb e, tamb\u00e9m, raz\u00f5es reportadas na literatura.  \n\n \n\nTabela 4.13 - Raz\u00f5es Cu/Sb encontradas neste trabalho e em outros trabalhos da \nliteratura  \n\n \n\nRaz\u00e3o Cu/Sb \u00b1 DP Refer\u00eancia \n\nValor m\u00e9dio - JQ 17,2 \u00b1 1,7 \nEste trabalho \n\n    \n\nValor m\u00e9dio - MM 27,1 \u00b1 18,7     \n\nCu/Sb: literatura \n\n4,6 \u00b1 1,2 WECKWERTH, 2001 \n\n4,6 \u00b1 2,3 STERNBECK; SJ\u00d6DIN; ANDR\u00c9ASSON, 2002 \n\n1,3 ADACHI; TAINOSHO, 2004 \n\n9,1 \u00b1 1,79  \nLIN et al., 2005 (modas grossa e fina, respectivamente) \n\n2,17 \u00b1 0,83 \n\n4,6 \u00b1 1,2 SALMA; MAENHAUT, 2006 \n\n18 IIJIMA et al., 2007 \n\n5,3 HJORTENKRANS; BERGB\u00c4CK; H\u00c4GGERUD, 2007 \n\n7,0 \u00b1 1,3 FABRETTI et al., 2009 \n\n9,1 GIETL et al., 2010 \n\n28,7 \u00b1 1,5 DONG et al., 2017 \n         \n\nFonte: elaborada pela autora. \n\n \n\nAs raz\u00f5es Cu/Sb encontradas para as amostras analisadas neste trabalho \n\napresentam valores muito superiores \u00e0 maioria dos valores reportados na literatura \n\npara freios, com exce\u00e7\u00e3o dos valores reportados por DONG et al. (2017) e IIJIMA et \n\nal. (2007). Disso, pode-se inferir que a composi\u00e7\u00e3o dos freios sofreu mudan\u00e7as desde \n\no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI at\u00e9 os dias de hoje, e/ou que, ao menos para o Cu, alguma \n\noutra fonte apresente contribui\u00e7\u00e3o no ambiente. Em trabalhos realizados em Londres, \n\nInglaterra (MP2,5-10), e Pristina, Kosovo (particulado total suspenso), foram \n\nencontradas raz\u00f5es Cu/Sb iguais a 19,1 \u00b1 7,0 e 34 \u00b1 30, respectivamente. Essas \n\nraz\u00f5es, que se aproximam mais das que foram encontradas neste trabalho, foram \n\natribu\u00eddas a contribui\u00e7\u00f5es provenientes da combust\u00e3o de gasolina e \u00f3leos \n\ncombust\u00edveis (Londres) e de atividades metal\u00fargicas (Pristina) (ARDITSOGLOU; \n\nSAMARA, 2005; OCHOA GONZALEZ et al., 2016), fontes compat\u00edveis com os \n\nachados de NRIAGU e PACYNA (NRIAGU; PACYNA, 1988). No ambiente analisado, \n\na hip\u00f3tese de proveni\u00eancia da queima de combust\u00edveis automotivos \u00e9 pertinente. No \n\nentanto, s\u00e3o necess\u00e1rios mais estudos confirmat\u00f3rios. \n\n\n\n145 \n \n\nA raz\u00e3o mais alta encontrada para o t\u00fanel Maria Maluf refor\u00e7a a hip\u00f3tese \n\nde que a circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos pesados contribua para um maior aporte proporcional \n\nde Cu nesse ambiente. \n\n \n\n4.8.7 Correla\u00e7\u00f5es  \n\nUma forma de obter dados estatisticamente significativos para a avalia\u00e7\u00e3o \n\ndo relacionamento entre as vari\u00e1veis \u00e9 calcular a correla\u00e7\u00e3o entre elas. Altos valores \n\nde correla\u00e7\u00e3o podem indicar uma origem comum para os elementos, ajudando a \n\nconfirmar as origens j\u00e1 sugeridas nas an\u00e1lises de diferen\u00e7as entre m\u00e9dias. As Figuras \n\n4.24 e 4.25 apresentam os valores dos coeficientes de correla\u00e7\u00e3o ? (r\u00f4) de Spearman \n\nobtidos para an\u00e1lises em pares de elementos para cada t\u00fanel, nos tri\u00e2ngulos inferiores \n\ndas matrizes. Os valores de correla\u00e7\u00e3o superiores a 0,7, que indicam forte correla\u00e7\u00e3o, \n\nest\u00e3o em negrito.  \n\nNos tri\u00e2ngulos superiores, apenas as correla\u00e7\u00f5es estatisticamente \n\nsignificativas est\u00e3o apresentadas, em formato de elipses, sendo que quanto maior a \n\nexcentricidade e quanto mais intensa for a colora\u00e7\u00e3o azul, mais fortes e positivas \n\nser\u00e3o as correla\u00e7\u00f5es, de acordo com a legenda de cores da figura.  \n\nNas diagonais principais, est\u00e3o apresentadas as correla\u00e7\u00f5es iguais a 1, \n\ncorrespondentes a pares formados pelo mesmo elemento. \n\nOs resultados obtidos evidenciam que os elementos terras raras (ETRs), U \n\ne Th formaram um grupo que apresentou altos coeficientes de correla\u00e7\u00e3o entre si, \n\ncom valores superiores a 0,7, em geral. Os mais altos coeficientes de correla\u00e7\u00e3o foram \n\nencontrados entre os elementos La e Sm (rs = 0,966, p &lt;0,05), no t\u00fanel JQ, e entre \n\nLa e Ce (rs = 0,992, p &lt;0,05), no t\u00fanel MM. Isso evidencia que esses elementos est\u00e3o \n\naltamente relacionados no ambiente estudado e que t\u00eam prov\u00e1vel origem comum, que \n\n\u00e9 assumida como geol\u00f3gica natural. \n\nPara o t\u00fanel JQ, destaca-se o elemento Sb, que est\u00e1 fortemente \n\ncorrelacionado aos elementos Zn (rs = 0,902, p &lt;0,05), Ba (rs = 0,791, p &lt;0,05) e Cs \n\n(rs = 0,695, p &lt;0,05), indicando origem comum. O elemento Ba tamb\u00e9m est\u00e1 \n\ncorrelacionado, em menor grau, com os elementos Cr (rs = 0,607, p &lt;0,05) e Co \n\n(rs = 0,477, p &lt;0,05). O elemento Pb est\u00e1 correlacionado mais fortemente apenas com \n\no elemento V (rs = 0,753, p &lt;0,05), indicando que esses elementos podem provir da \n\nmesma fonte, que assumiu-se ser principalmente antr\u00f3pica. O Co est\u00e1 fortemente \n\n\n\n146 \n \n\nFigura 4.24 \u2013 Correla\u00e7\u00f5es (Spearman) entre pares de elementos \u2013 JQ \n \n\n \n\nFonte: elaborado pela autora. Dados processados no software PAST, vers\u00e3o 3. As elipses mostram apenas as correla\u00e7\u00f5es significativas.  \n\n\n\n147 \n \n\nFigura 4.25 \u2013 Correla\u00e7\u00f5es (Spearman) entre pares de elementos \u2013 MM \n \n\n \n\nFonte: elaborado pela autora. Dados processados no software PAST, vers\u00e3o 3. As elipses mostram apenas as correla\u00e7\u00f5es significativas.\n\n\n\n148 \n \n\ncorrelacionado com o Fe (rs = 0,855, p &lt;0,05) e o elemento Na n\u00e3o est\u00e1 fortemente \n\npositivamente correlacionado a nenhum elemento, o que pode indicar uma origem \n\nisolada para esse elemento. \n\nPara o t\u00fanel MM, al\u00e9m do grupo formado pelos ETRs, U e Th, destacam-\n\nse os elementos Ba, Co, Sb, Zn, Cu e Cd, que possuem altas correla\u00e7\u00f5es entre si, \n\ntodas superiores a 0,7. Pode-se atribuir essa alta correla\u00e7\u00e3o a uma origem comum, \n\nque assumiu-se ser mista (pois esses elementos tamb\u00e9m se correlacionam com o \n\ngrupo dos ETRs, U e Th), com maior influ\u00eancia de uma componente antr\u00f3pica.  \n\n\u00c9 importante ressaltar que esses resultados de correla\u00e7\u00e3o n\u00e3o indicam uma \n\nrela\u00e7\u00e3o causal entre as vari\u00e1veis analisadas. No entanto, podem indicar que as fortes \n\nassocia\u00e7\u00f5es encontradas entre os elementos s\u00e3o resultado de uma origem comum \n\nnos ambientes amostrados. Para investigar essa possibilidade, foram realizadas \n\nan\u00e1lises fatoriais explorat\u00f3rias, com extra\u00e7\u00e3o de componentes principais. \n\n \n\n4.8.8 An\u00e1lise fatorial explorat\u00f3ria \u2013 extra\u00e7\u00e3o de componentes principais \n\nA an\u00e1lise fatorial explorat\u00f3ria com extra\u00e7\u00e3o de componentes principais tem \n\na inten\u00e7\u00e3o de \u201creduzir um conjunto de dados a um tamanho mais manej\u00e1vel enquanto \n\nse ret\u00e9m o m\u00e1ximo da informa\u00e7\u00e3o original poss\u00edvel\u201d (FIELD, 2009). De outra forma, \n\nvisa reduzir o n\u00famero de vari\u00e1veis que respondem pela vari\u00e2ncia dos dados, de forma \n\na facilitar an\u00e1lises.  \n\nA an\u00e1lise de componentes principais (PCA, do ingl\u00eas Principal Component \n\nAnalysis) encontra vari\u00e1veis, chamadas de componentes, que s\u00e3o combina\u00e7\u00f5es \n\nlineares das vari\u00e1veis originais e que s\u00e3o definidas de modo a responderem pela maior \n\nparcela poss\u00edvel da vari\u00e2ncia dos dados. Essa t\u00e9cnica estat\u00edstica \u00e9 frequentemente \n\nutilizada para identificar grupos ou agrupamentos de vari\u00e1veis. \n\nNeste estudo, a PCA foi aplicada aos dados de concentra\u00e7\u00e3o de ambos os \n\nt\u00faneis para tentar identificar poss\u00edveis agrupamentos de elementos, ou confirmar os \n\nagrupamentos observados nas an\u00e1lises de correla\u00e7\u00e3o. Foi utilizada a matriz de \n\ncorrela\u00e7\u00f5es de Spearman e rota\u00e7\u00e3o varimax, com extra\u00e7\u00e3o de cinco componentes \n\nprincipais para o t\u00fanel JQ e tr\u00eas para o t\u00fanel MM, de acordo com o crit\u00e9rio de Kaiser. \n\nAs medidas Kaiser-Meyer-Olkim indicaram adequa\u00e7\u00e3o das amostras para a an\u00e1lise, \n\ncom valores entre 0,6 e 0,7.  \n\n\n\n149 \n \n\nOs dados foram analisados por meio do pacote estat\u00edstico XLSTAT, vers\u00e3o \n\n2018.5. Os Gr\u00e1ficos 4.23 e 4.25 apresentam as cargas (loadings) dos componentes \n\nextra\u00eddos ap\u00f3s a rota\u00e7\u00e3o para cada elemento. Recomenda-se que a an\u00e1lise dos \n\nagrupamentos nas componentes seja feita levando-se em considera\u00e7\u00e3o apenas as \n\ncargas maiores que 0,4 (FIELD, 2009), embora esta n\u00e3o seja uma regra estrita. \n\nPara o t\u00fanel J\u00e2nio Quadros, a primeira componente extra\u00edda responde por \n\n36,9% da vari\u00e2ncia dos dados e apresenta as mais altas cargas para os elementos \n\nCe, Eu, La, Lu, Nd, Sm, Tb, Th, U e Yb, elementos cuja origem \u00e9 predominantemente \n\ngeol\u00f3gica, natural. A componente 1 ser\u00e1 ent\u00e3o identificada como \u201cGeol\u00f3gica/Natural\u201d. \n\nA segunda componente responde por 16,2% da vari\u00e2ncia total dos dados \n\ne apresenta mais altas cargas para os elementos Ba, Cs, Rb, Sb e Zn. Sabe-se que \n\nBa, Sb e Zn s\u00e3o elementos associados a emiss\u00f5es advindas do desgaste de \n\ncomponentes de freios automotivos e de pneus, no caso do Zn, conforme j\u00e1 discutido \n\nanteriormente. Pode-se concluir, portanto, que, nessa componente, predominam \n\nelementos de origem diversa dos relacionados na componente 1, e que essa origem \n\n\u00e9 predominantemente veicular. A presen\u00e7a do Rb e do Cs (elementos de origem \n\npredominantemente natural) nessa componente indicam uma parcela proveniente de \n\nressuspens\u00e3o de solos. A componente 2 ser\u00e1 identificada como \u201cAbras\u00e3o e desgaste \n\nveicular e ressuspens\u00e3o de solos\u201d.  \n\nA terceira componente responde por 9,3% da vari\u00e2ncia total dos dados e \n\napresenta altas cargas para os elementos Pb, V e Ti. Chumbo e V s\u00e3o elementos \n\nassociados \u00e0 exaust\u00e3o veicular, relacionados \u00e0 combust\u00e3o da gasolina e do diesel, \n\nderivados do petr\u00f3leo (ALLOWAY; TREVORS, 2013; ANDRADE et al., 2012; SELIM; \n\nSPARKS, 2001). A presen\u00e7a do Ti nessa componente pode ser explicada por sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com o Pb na composi\u00e7\u00e3o de tintas de demarca\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria. Portanto, a \n\ncomponente 3 ser\u00e1 identificada como \u201cQueima de combust\u00edveis f\u00f3sseis e tintas\u201d. \n\nA quarta componente responde por 13,6% da vari\u00e2ncia total dos dados e \n\napresenta altas cargas para os elementos Co, Cr e Fe e uma carga menor para Zn28. \n\nEsses elementos s\u00e3o caracter\u00edsticos da composi\u00e7\u00e3o e/ou do tratamento do a\u00e7o e \n\noutras ligas met\u00e1licas, que podem ser provenientes do desgaste de pe\u00e7as e \n\ncomponentes veiculares, do desgaste das estruturas met\u00e1licas de revestimento das \n\n                                                             \n28 Zinco \u00e9 utilizado em processos de galvaniza\u00e7\u00e3o de estruturas met\u00e1licas. Outros trabalhos j\u00e1 \napontaram que uma das origens desse elemento no ambiente urbano \u00e9 o desgaste dessas estruturas \n(HJORTENKRANS, 2008). \n\n\n\n150 \n \n\nparedes do t\u00fanel JQ, ou mesmo da peneira utilizada no fracionamento granulom\u00e9trico \n\ndas amostras. Como, conforme ser\u00e1 discutido, essa componente n\u00e3o apareceu na \n\nPCA realizada para o t\u00fanel MM, atribui-se a origem desses elementos \u00e0s duas \n\nprimeiras fontes citadas. Essa componente ser\u00e1 identificada como \u201cA\u00e7o e ligas \n\nmet\u00e1licas\u201d. \n\n \n\nGr\u00e1fico 4.23 \u2013 Cargas por elemento por componente, ap\u00f3s a rota\u00e7\u00e3o - JQ \n \n  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: elaborado pela autora. \n\n\n\n151 \n \n\nA quinta e \u00faltima componente responde por 8,6% da vari\u00e2ncia total dos \n\ndados e apresenta as maiores cargas para os elementos Cd e Cu, indicando uma \n\norigem conjunta para esses elementos. Sabe-se que o Cu \u00e9 componente de freios \n\nautomotivos. No entanto, se essa fosse a sua proveni\u00eancia no ambiente estudado \n\nseria esperado que ele se agrupasse na componente 2 \u2013 abras\u00e3o e desgaste veicular. \n\nDe fato, os resultados obtidos para a associa\u00e7\u00e3o entre Sb e Cd e Sb e Cu na an\u00e1lise \n\nde regress\u00e3o com os fatores de enriquecimento j\u00e1 havia indicado rela\u00e7\u00e3o fraca desses \n\nelementos com o desgaste de freios. Portanto, conclui-se que Cd e Cu s\u00e3o \n\nprovenientes de uma mesma fonte, provavelmente relacionada ao tr\u00e1fego veicular \n\nmas n\u00e3o totalmente identificada. \n\nO Gr\u00e1fico 4.24 sumariza as componentes extra\u00eddas e as porcentagens da \n\nvari\u00e2ncia total dos dados a que respondem, para o t\u00fanel J\u00e2nio Quadros. \n\n  \n\nGr\u00e1fico 4.24 \u2013 Porcentagem de vari\u00e2ncia dos dados explicada por componente \nprincipal \u2013 JQ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: elaborado pela autora. \n\n \n\n36,9%\n\n16,2%\n9,3%\n\n13,6%\n\n8,6%\n\n15,5%\n\nGeol\u00f3gica/Natural\n\nAbras\u00e3o e desgaste veicular e ressuspens\u00e3o de solos\n\nQueima de combust\u00edveis f\u00f3sseis e tintas\n\nA\u00e7o e ligas met\u00e1licas\n\nTr\u00e1fego veicular (?)\n\nN\u00e3o explicado\n\n(Ce, Eu, La, Lu, Nd, Sm, Tb, Th, U e Yb) \n\n(Ba, Cs, Rb, Sb e Zn) \n\n(Pb, V e Ti) \n\n(Co, Cr, Fe e Zn) \n\n(Cd e Cu) \n\n\n\n152 \n \n\nPara o t\u00fanel Maria Maluf, foi feita a extra\u00e7\u00e3o e tr\u00eas componentes principais, \n\nde acordo com o Gr\u00e1fico 4.25. A primeira componente responde por 38,1% da \n\nvari\u00e2ncia total dos dados e apresentou as mais altas cargas para os elementos Ba, \n\nCd, Co, Cr, Cs, Cu, Eu, Fe, Sb e Zn. Com exce\u00e7\u00e3o do Eu e do Cs, os demais \n\nelementos s\u00e3o relacionados a emiss\u00f5es provenientes do desgaste de pe\u00e7as de freios \n\ne pneus e, portanto, essa componente ser\u00e1 identificada como \u201cAbras\u00e3o e desgaste \n\nveicular\u201d. \n\nA segunda componente responde por 34,9% da vari\u00e2ncia total dos dados \n\ne apresenta cargas mais altas para os elementos Ce, Cr, La, Lu, Nd, Sm, Tb, Th, U e \n\nYb, aos quais se pode atribuir origem geol\u00f3gica natural. O Cr \u00e9 um elemento que \n\ntamb\u00e9m pode ter origem veicular nos ambientes urbanos, no entanto o c\u00e1lculo do fator \n\nde enriquecimento demonstrou que, especialmente no t\u00fanel MM, ele n\u00e3o se encontra \n\nenriquecido. Portanto, acredita-se que sua origem seja natural. Sendo assim, a \n\ncomponente 2 ser\u00e1 ent\u00e3o identificada como \u201cGeol\u00f3gica/Natural\u201d. \n\n \nGr\u00e1fico 4.25 \u2013 Cargas por elemento por componente, ap\u00f3s a rota\u00e7\u00e3o \u2013 MM \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: elaborado pela autora. \n\n\n\n153 \n \n\nA terceira componente responde por 12,7% da vari\u00e2ncia total dos dados e \n\napresenta cargas mais altas para os elementos Na, Rb, Pb, Ti e V. Como j\u00e1 discutido \n\npara o t\u00fanel JQ, Pb e V s\u00e3o elementos relacionados \u00e0 combust\u00e3o de derivados do \n\npetr\u00f3leo e, portanto, indicam aportes advindos de fonte veicular. Os elementos Rb e \n\nTi s\u00e3o de origem predominantemente natural, embora o Ti possa advir das tintas \n\nutilizadas para a demarca\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria, principalmente as de colora\u00e7\u00e3o branca. Tintas de \n\ndemarca\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria tamb\u00e9m possuem Pb em sua composi\u00e7\u00e3o29, de forma que essa \n\ncomponente parece ser um misto de produtos da combust\u00e3o da gasolina e do diesel \n\n(Pb e V) e de produtos advindos da abras\u00e3o de vias (Pb, Rb e Ti). O elemento Na \n\napresentou correla\u00e7\u00e3o moderada com o elemento Ti na an\u00e1lise de correla\u00e7\u00f5es feita \n\nanteriormente, de forma que pode estar presente devido a alguma associa\u00e7\u00e3o com o \n\nTi, indicando alguma parcela de ressuspens\u00e3o de part\u00edculas do solo (LAWRENCE et \n\nal., 2013; THORPE; HARRISON, 2008). Finalmente, a componente 3 ser\u00e1 definida \n\ncomo \u201cCombust\u00edveis e ressuspens\u00e3o de solos\u201d. \n\nO Gr\u00e1fico 4.26 sumariza as componentes extra\u00eddas e as porcentagens da \n\nvari\u00e2ncia total dos dados a que respondem, para o t\u00fanel Maria Maluf. \n\n \n\nGr\u00e1fico 4.26 \u2013 Porcentagem de vari\u00e2ncia dos dados explicada por componente \nprincipal \u2013 MM \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: elaborado pela autora. \n\n                                                             \n29 Como exemplo, pode-se ver uma FISPQ (Ficha de Informa\u00e7\u00f5es de Seguran\u00e7a de Produtos Qu\u00edmicos) \nde uma marca de tintas de demarca\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria neste endere\u00e7o: \nhttp://suprivias.com.br/adm/uploads/downloads/tinta-b-solvente-fispq_24.pdf. (Acesso em: 04 jul. 2018) \n\n38,1%\n\n34,9%\n\n12,7%\n\n14,4%\n\nAbras\u00e3o e desgaste veicular\n\nGeol\u00f3gica/Natural\n\nCombust\u00edveis e ressuspens\u00e3o de solos\n\nN\u00e3o explicado\n\n(Ba, Cd, Co, Cr, Cs, Cu, Eu, Fe, Sb e Zn) \n\n(Ce, Cr, La, Lu, Nd, Sm, Tb, Th, U e Yb) \n\n(Na, Rb, Pb, Ti e V) \n\n\n\n154 \n \n\nDe forma geral, pode-se perceber que existe sempre uma componente de \n\norigem natural nas poeiras coletadas, que corresponde, basicamente, aos elementos \n\nconstituintes do solo e que n\u00e3o s\u00e3o emitidos por atividades veiculares, e uma ou mais \n\ncomponentes diretamente ligadas \u00e0 atividade veicular. Freios e pneus s\u00e3o os \n\nprincipais respons\u00e1veis pelo enriquecimento observado para os elementos Zn, Sb e \n\nBa, tr\u00eas dos elementos mais enriquecidos no ambiente estudado, enquanto os \n\nprocessos de combust\u00e3o de derivados do petr\u00f3leo e as tintas de demarca\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria \n\ns\u00e3o respons\u00e1veis pelo enriquecimento de Pb. \n\nOs resultados obtidos pela an\u00e1lise de componentes principais confirmam, \n\nem grande medida, os resultados obtidos pela an\u00e1lise de correla\u00e7\u00e3o e dos fatores de \n\nenriquecimento, aumentando a confian\u00e7a sobre os resultados obtidos. \n\n\u00c9 importante ressaltar que as emiss\u00f5es provenientes da n\u00e3o exaust\u00e3o \n\nveicular, ou seja, de desgastes e abras\u00e3o de componentes veiculares e ressuspens\u00e3o \n\nde solos, s\u00e3o compostas prioritariamente por material particulado. BUKOWIECKI e \n\ncolaboradores (2010) estimaram que a n\u00e3o exaust\u00e3o \u00e9 fonte de cerca de 60% de todo \n\no MP10 emitido pelo tr\u00e1fego veicular (BUKOWIEKI et al., 2010), que, conforme j\u00e1 \n\nabordado, \u00e9 mais facilmente inal\u00e1vel devido a seu reduzido di\u00e2metro aerodin\u00e2mico. \n\nIsso pode acarretar danos \u00e0 sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o em geral, pois esse particulado mais \n\nfino \u00e9 portador de metais potencialmente t\u00f3xicos, como apontam os resultados deste \n\ntrabalho e de outros pesquisadores (PANT; HARRISON, 2013), o que torna essas \n\nemiss\u00f5es t\u00e3o perigosas \u00e0 sa\u00fade quanto as emiss\u00f5es provenientes da combust\u00e3o \n\n(AMATO et al., 2014). \n\nAl\u00e9m disso, estima-se que as emiss\u00f5es provenientes de n\u00e3o exaust\u00e3o \n\ncorrespondam a quantidades que podem ser, eventualmente, superiores \u00e0s advindas \n\nda exaust\u00e3o veicular (AMATO et al., 2014; KETZEL et al., 2007; KUMAR et al., 2013; \n\nLAWRENCE et al., 2013). REXEIS e HAUSBERGER (2009), ao fazerem uma \n\nestimativa para as emiss\u00f5es provenientes de desgaste/abras\u00e3o e ressuspens\u00e3o de \n\nsolos, avaliaram que elas poderiam compor at\u00e9 90% das emiss\u00f5es totais provenientes \n\ndo tr\u00e1fego veicular at\u00e9 o ano de 2020, j\u00e1 que medidas v\u00eam sendo tomadas para o \n\ncontrole das emiss\u00f5es provenientes da exaust\u00e3o, como a instala\u00e7\u00e3o de filtros e \n\nconversores catal\u00edticos, mas n\u00e3o das provenientes da n\u00e3o exaust\u00e3o (REXEIS; \n\nHAUSBERGER, 2009). \n\n\n\n155 \n \n\nEstudos apontam, ainda, que a gera\u00e7\u00e3o desse MP tem rela\u00e7\u00e3o direta com \n\na velocidade dos ve\u00edculos, sendo que ve\u00edculos se movendo com velocidades mais \n\naltas geram mais MP (GUSTAFSSON et al., 2009; KWAK et al., 2013). \n\nEsses dados apontam para a necessidade do estudo dos processos e das \n\ncondi\u00e7\u00f5es que d\u00e3o origem ao material particulado proveniente de n\u00e3o exaust\u00e3o, \n\nvisando o estabelecimento de pol\u00edticas de controle e redu\u00e7\u00e3o dessas emiss\u00f5es, que \n\npodem passar pela redu\u00e7\u00e3o de velocidade m\u00e1xima permitida para vias de alto fluxo \n\nde ve\u00edculos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n156 \n \n\n5 CONCLUS\u00d5ES \n \n\nNeste trabalho, foram analisadas poeiras urbanas amostradas em tr\u00eas \n\nt\u00faneis da capital paulista: o t\u00fanel J\u00e2nio Quadros (JQ) e os t\u00faneis do Complexo Vi\u00e1rio \n\nMaria Maluf (JQ). As coletas foram feitas nos per\u00edodos de ver\u00e3o e inverno de 2017 e \n\nabrangeram diferentes pontos dos t\u00faneis: pista de rodagem dos ve\u00edculos e cal\u00e7ada \n\npara pedestres (JQ) e cal\u00e7ada para pedestres nos pontos de entrada e sa\u00edda (MM). \n\nAs amostras foram secas em laborat\u00f3rio e fracionadas em tr\u00eas fra\u00e7\u00f5es \n\ngranulom\u00e9tricas distintas: uma grossa, com granulometria &lt;2 mm, e duas finas, com \n\ngranulometrias &lt;150 \u00b5m e &lt;63 \u00b5m. \n\nForam determinadas as concentra\u00e7\u00f5es elementares para 28 elementos \n\nconstituintes das amostras, por an\u00e1lise por ativa\u00e7\u00e3o neutr\u00f4nica instrumental (INAA) e \n\nespectrometria de absor\u00e7\u00e3o at\u00f4mica com forno de grafite (GFAAS). Foram, ainda, \n\ndeterminadas as raz\u00f5es isot\u00f3picas de Pb e Zn, como forma de auxiliar na identifica\u00e7\u00e3o \n\ndas origens desses elementos no ambiente amostrado, e realizadas outras an\u00e1lises \n\npara caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do material. \n\nA an\u00e1lise estat\u00edstica dos resultados indicou que h\u00e1 diferen\u00e7as significativas \n\nentre as m\u00e9dias das concentra\u00e7\u00f5es dos elementos, principalmente de acordo com o \n\nt\u00fanel amostrado, sendo que o t\u00fanel JQ apresentou maiores m\u00e9dias para os elementos \n\nrelacionados ao tr\u00e1fego veicular, enquanto o t\u00fanel MM apresentou maiores m\u00e9dias \n\npara os elementos de origem natural/geol\u00f3gica. Al\u00e9m disso, as fra\u00e7\u00f5es de \n\ngranulometria mais fina, especialmente a &lt;63 \u00b5m, apresentaram concentra\u00e7\u00f5es \n\nsignificativamente maiores que as fra\u00e7\u00f5es grossas, para a maior parte dos elementos \n\nanalisados, incluindo os de origem veicular, o que d\u00e1 origem a preocupa\u00e7\u00f5es com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade humana, visto que as fra\u00e7\u00f5es mais finas s\u00e3o as mais facilmente \n\ninal\u00e1veis. A an\u00e1lise granulom\u00e9trica indicou que as fra\u00e7\u00f5es mais finas apresentam \n\nporcentagem de MP10 ou de di\u00e2metro aerodin\u00e2mico inferior, o que acentua tais \n\npreocupa\u00e7\u00f5es. \n\nO c\u00e1lculo dos fatores de enriquecimento demonstrou que os elementos \n\nassociados ao tr\u00e1fego veicular apresentaram enriquecimentos classificados como \n\nsignificativos ou muito altos, principalmente para os elementos Sb, Cu e Cd. O \n\n\n\n157 \n \n\nresultado conjunto da an\u00e1lise de componentes principais, da an\u00e1lise de correla\u00e7\u00e3o e \n\nda an\u00e1lise de caracteriza\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica, demonstrou a presen\u00e7a, em ambos os t\u00faneis, \n\nde uma componente de origem notadamente geol\u00f3gica natural, que reuniu os \n\nelementos terras raras, U e Th, e de pelo menos uma componente de origem veicular, \n\nque relaciona elementos como Sb, Zn, Ba, V e Pb, resultado esperado dada a alta \n\ncircula\u00e7\u00e3o veicular nos ambientes estudados. Pb e V s\u00e3o apontados como resultantes \n\nda queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis; Pb e Ti como origin\u00e1rios das tintas de demarca\u00e7\u00e3o \n\nvi\u00e1ria; e Pb, ainda, como origin\u00e1rio do desgaste de pneus. Sb, Ba e Zn como \n\norigin\u00e1rios de freios; e Zn origin\u00e1rio tamb\u00e9m do desgaste de estruturas de \n\na\u00e7o/met\u00e1licas e de pneus. Ainda, para os t\u00faneis do Complexo Vi\u00e1rio Maria Maluf, \n\nobteve-se um indicativo mais claro de que o elemento Cu adv\u00e9m do desgaste de \n\ncomponentes automotivos, destacadamente os freios. \n\nAs an\u00e1lises de imageamento por MEV revelaram que as fra\u00e7\u00f5es finas \n\napresentam muitos fragmentos de borracha, corroborando a hip\u00f3tese da presen\u00e7a de \n\npart\u00edculas provenientes do desgaste de pneus. \n\nConclui-se, portanto, que os ambientes estudados se encontram \n\nnegativamente impactados pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, sendo a circula\u00e7\u00e3o veicular \n\nrespons\u00e1vel pelo aporte de elementos potencialmente t\u00f3xicos e nocivos \u00e0 sa\u00fade \n\nhumana. As emiss\u00f5es veiculares t\u00eam, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, sido alvo de programas \n\ngovernamentais de controle, o que \u00e9 bastante positivo. No entanto, como as medidas  \n\npropostas se destinam ao controle das emiss\u00f5es resultantes da combust\u00e3o/exaust\u00e3o, \n\npouco ou nada contribuem para o abatimento das emiss\u00f5es provenientes da n\u00e3o \n\nexaust\u00e3o \u2013 desgaste e abras\u00e3o de componentes veiculares (como freios e pneus), \n\nabras\u00e3o de superf\u00edcies asf\u00e1lticas e ressuspens\u00e3o de solos \u2013 o que imp\u00f5e limita\u00e7\u00f5es \n\npr\u00e1ticas \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es de material particulado (especialmente o fino) \n\nna atmosfera.  \n\nAssim, \u00e9 de suma import\u00e2ncia a realiza\u00e7\u00e3o de estudos que visem \u00e0 \n\nmitiga\u00e7\u00e3o desse tipo de emiss\u00e3o, que responde por parcelas muitas vezes superiores \n\n\u00e0s creditadas aos processos de queima de combust\u00edveis. S\u00e3o importantes, ainda, \n\nestudos sobre a reformula\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o de freios, pneus e demais componentes, \n\nvisando \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o de compostos nocivos, como os de Sb, Cd, Zn e Cu, por \n\ncompostos que cumpram a mesma fun\u00e7\u00e3o, mas que apresentem menor ou nenhuma \n\ntoxicidade. \n\n\n\n158 \n \n\n\u00c9 importante ressaltar que a contamina\u00e7\u00e3o identificada nos t\u00faneis n\u00e3o se \n\nrestringe a eles, pois, principalmente em megal\u00f3poles e em grandes centros, a \n\ncircula\u00e7\u00e3o veicular \u00e9 ampla e abrange a quase totalidade dos espa\u00e7os urbanos, \n\nimpactando o ambiente de maneira generalizada. Nesse sentido, s\u00e3o importantes \n\niniciativas que visem \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da frota veicular circulante, como o rod\u00edzio de ve\u00edculos, \n\ne, de maneira mais consistente, o aumento de incentivos governamentais \u00e0 redu\u00e7\u00e3o \n\nda velocidade m\u00e1xima permitida em vias de alto fluxo e \u00e0 ado\u00e7\u00e3o do transporte p\u00fablico \n\ncoletivo como principal meio de locomo\u00e7\u00e3o dos habitantes das grandes cidades, por \n\nmeio de um tarif\u00e1rio mais acess\u00edvel a todos os estratos da popula\u00e7\u00e3o e por meio da \n\namplia\u00e7\u00e3o das malhas de transporte.  \n\n  \n\n\n\n159 \n \n\n  REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \n\n \n\nADACHI, K.; TAINOSHO, Y. Characterization of heavy metal particles embedded in \ntire dust. Environment International, v. 30, n. 8, p. 1009\u20131017, 2004. \n \n  \nADACHI, K.; TAINOSHO, Y.; LI, X. D. Single particle characterization of size-\nfractionated road sediments. Applied Geochemistry, v. 20, p. 849\u2013859, 2005.  \n \n \nAILY, C. Caracteriza\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica de Pb na atmosfera: Um exemplo da cidade \nde S\u00e3o Paulo. 2001. 102 p. Disserta\u00e7\u00e3o. Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de \nS\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. \n \n \nALBAR\u00c8DE, F.; TELOUK, P.; BLICHERT-TOFT, J.; BOYET, M.; AGRANIER, A.; \nNELSON, B. Precise and accurate isotopic measurements using multiple-collector \nICPMS. Geochimica et Cosmochimica Acta, v. 68, n. 12, p. 2725\u20132744, 2004. \n \n \nALBUQUERQUE, T. T. A.; ANDRADE, M. DE F.; YNOUE, R. Y. Characterization of \natmospheric aerosols in the city of S\u00e3o Paulo, Brazil: Comparisons between polluted \nand unpolluted periods. Environmental Monitoring and Assessment, v. 184, n. 2, \np. 969\u2013984, 2012.  \n \n \nALLEN, J. O.; MAYO, P. R.; HUGHES, L. S.; SALMON, L. G.; CASS, G. R. \nEmissions of size-segregated aerosols from on-road vehicles in the Caldecott \nTunnel. Environmental Science and Technology, v. 35, n. 21, p. 4189\u20134197, \n2001.  \n \n \nALLIANCE TO END CHILDHOOD LEAD POISONING; ENVIRONMENTAL \nDEFENSE FUNDING. The Global Dimensions of Lead Poisoning - an initial \nanalysis. Washington, DC: [s.n.].  \n \n \nALLOWAY, B. J.; TREVORS, J. T. (Ed.). Heavy metals in soils - trace metals and \nmetalloids in soils and their bioavailability. 3rd. ed. Reading: Springer, 2013.  \n \n \nALMEIDA-SILVA, M.; CANHA, N.; FREITAS, M. C.; DUNG, H. M.; DION\u00cdSIO, I. Air \npollution at an urban traffic tunnel in Lisbon, Portugal - an INAA study. Applied \nRadiation and Isotopes, v. 69, n. 11, p. 1586\u20131591, 2011.  \n \n \n \n \n\n\n\n160 \n \n\nALONSO, C. D.; MARTINS, M. H. R. B.; ROMANO, J.; GODINHO, R. S\u00e3o Paulo \naerosol characterization study. Journal of the Air and Waste Management \nAssociation, v. 47, n. 12, p. 1297\u20131300, 1997.  \n \n \nALVES, C. A.; GOMES, J.; NUNES, T.; DUARTE, M.; CALVO, A.; CUST\u00d3DIO, D. \nPIO, C.; KARANASIOU, A.; QUEROL, X. Size-segregated particulate matter and \ngaseous emissions from motor vehicles in a road tunnel. Atmospheric Research, v. \n153, p. 134\u2013144, 2015.  \n \n \nAMATO, F.; CASSEE, FLEMMING R.; DENIER VAN DER GON, H. A.C.; GEHRIG, \nR.; GUSTAFSSON, M.; HAFNER, W.; HARRISON, R. M.; JOZWICKA, M.; KELLY, \nF. J.; MORENO, T.; PREVOT, A. S.H.; SCHAAP, M.; SUNYER, J.; QUEROL, X. \nUrban air quality: The challenge of traffic non-exhaust emissions. Journal of \nHazardous Materials, v. 275, p. 31\u201336, 2014.  \n \n \nANDERSEN, S.; VETHE, O. Mobilisation of heavy metals during tunnel maintenance. \nScience of the Total Environment, v. 146\u2013147, n. 93, p. 479\u2013483, 1994.  \n \n \nANDRADE, M. F.; MIRANDA, R. M.; FORNARO, A.; KERR, A.; OYAMA, B.; ANDRE, \nP. A.; SALDIVA, P. Vehicle emissions and PM2.5 mass concentrations in six Brazilian \ncities. Air Quality, Atmosphere and Health, v. 5, n. 1, p. 79\u201388, 2012.  \n \n \nARDITSOGLOU, A.; SAMARA, C. Levels of total suspended particulate matter and \nmajor trace elements in Kosovo: A source identification and apportionment study. \nChemosphere, v. 59, n. 5, p. 669\u2013678, 2005.  \n \n \nASSIS, T.; NOGUEIRA, R.; ABREU-JUNIOR, C. H.; REYNALDO, L.; ALLEONI, F.; \nHE, Z.; SOARES, M. R.; VIEIRA, C. S.; GUSTAVO, L.; LESSA, F.; CAPRA, G. F. \nBackgrounds concentrations and quality reference values for some potentially toxic \nelements in soils of S\u00e3o Paulo State, Brazil. Journal of Environmental \nManagement, v. 221, p. 10\u201319, 2018.  \n \n \nBABINSKI, M.; AILY, C.; RUIZ, I. R.; SATO, K. Pb isotopic signatures of the \natmosphere of the S\u00e3o Paulo city, Brazil. Journal de Physique IV, v. 107, n. May, p. \n87\u201390, 2003.  \n \n \nBARBIERI, M. The Importance of Enrichment Factor (EF) and Geoaccumulation \nIndex (Igeo) to Evaluate the Soil Contamination. Journal of Geology &amp; \nGeophysics, v. 5, n. 1, 2016.  \n \n \n \n\n\n\n161 \n \n\nBARDELLI, F.; CATTARUZZA, E.; GONELLA, F.; RAMPAZZO, G.; VALOTTO, G. \nCharacterization of road dust collected in Traforo del San Bernardo highway tunnel: \nFe and Mn speciation. Atmospheric Environment, v. 45, n. 35, p. 6459\u20136468, \n2011.  \n \n \nBIASIOLI, M.; BARBERIS, R.; AJMONE-MARSAN, F. The influence of a large city on \nsome soil properties and metals content. Science of the Total Environment, v. 356, \nn. 1\u20133, p. 154\u2013164, 2006.  \n \n \nBIRMILI, W.; ALLEN, A. G.; BARY, F.; HARRISON, R. M. Trace metal concentrations \nand water solubility in size-fractionated atmospheric particles and influence of road \ntraffic. Environmental Science and Technology, v. 40, n. 4, p. 1144\u20131153, 2006.  \n \n \nBIZIUK, M.; ASTEL, K.; RAI?SKA, E.; ?UKOWSKA, J.; BODE, P.; FRONTASYEVA, \nM. V. Nuclear Activation Methods in the Estimation of Environmental Pollution and \nthe Assessment of the Industrial Plant Impact on the Citizens of Gdansk (Poland). \nAnalytical Letters, v. 43, n. 7\u20138, p. 1242\u20131253, 2010.  \n \n \nBODE, P.; GREENBERG, R. R.; FERNANDES, E. A. N. Neutron Activation Analysis: \nA Primary (Ratio) Method to Determine SI-Traceable Values of Element Content in \nComplex Samples. CHIMIA, v. 63, n. 10, p. 678\u2013680, 2009.  \n \n \nBORGES, D. L. G.; HOLCOMBE, J. A. Graphite Furnace Atomic Absorption \nSpectrometry. In: Encyclopedia of Analytical Chemistry. [s.l.] JohnWiley &amp; Sons, \nLtd, 2017. p. 1\u201320.  \n \n \nBRAGA, A.; B\u00d6HM, G.; PEREIRA, L.; SALDIVA, P. Polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e sa\u00fade \nhumana. Revista USP, v. 0, n. 51, p. 58\u201371, 2001.  \n \n \nBRITO, J.; RIZZO, L. V.; HERCKES, P.; VASCONCELLOS, P. C.; CAUMO, S. E. S. \nFORNARO, A.; YNOUE, R. Y.; ARTAXO, P.; ANDRADE, M. F. Physical\u2013chemical \ncharacterisation of the particulate matter inside two road tunnels in the S\u00e3o Paulo \nMetropolitan Area. Atmos. Chem. Phys, v. 13, p. 12199\u201312213, 2013.  \n \n \nBUDIMAN, H.; KRISMASTUTI, F. S. H.; HAMIM, N. Estimation of measurement \nuncertainty in the determination of Fe content in powdered tonic food drink using \ngraphite furnace atomic absorption spectrometry. v. 9, n. 2, p. 247\u2013253, 2009.  \n \n \n \n \n \n\n\n\n162 \n \n\nBUKOWIEKI, N; GEHIRG, R.; LIENEMANN, P.; HILL, M.; FIGI, R.; BUCHMANN, B.; \nFURGER, M.; RICHARD, A.; MOHR, C. PM10 emission factors of abrasion particles \nfrom road traffic (APART). Swiss Association of Road and Transportation \nExperts (VSS), n. August 2009, p. 199, 2010.  \n \n \nCALDER\u00d3N-GARCIDUE\u00d1AS, L.; REED, W.; MARONPOT, R. R; HENR\u00cdQUEZ-\nROLD\u00c1N, C.; DELGADO-CHAVEZ, R.; CALDER\u00d3N-GARCIDUE\u00d1AS, A.; \nDRAGUSTINOVIS, I.; FRANCO-LIRA, M.; ARAG\u00d3N-FLORES, M.; SOLT, A. C. \nALTENBURG, M.; TORRES-JARD\u00d3N, R.; SWENBERG, J. A. Brain Inflammation \nand Alzheimer\u2019s-Like Pathology in Individuals Exposed to Severe Air Pollution. \nToxicologic Pathology, v. 32, n. 6, p. 650\u2013658, 2004.  \n \n \nCASTANHO, A. D. A.; ARTAXO, P. Wintertime and summertime S\u00e3o Paulo aerosol \nsource apportionment study. Atmospheric Environment, v. 35, n. 29, p. 4889\u2013\n4902, 2001.  \n \n \nCASTRO-LARRAGOITIA, J.; KRAMAR, U.; PUCHELT, H. 200 years of mining \nactivities at La Paz/San Luis Potosi/Mexico -Consequences for environment and \ngeochemical exploration. Journal of Geochemical Exploration, v. 58, p. 81\u201391, \n1997.  \n \nCET. Pesquisa de monitoramento da mobilidade: mobilidade no sistema vi\u00e1rio \nprincipal: volume e velocidade - 2015. 208 p. S\u00e3o Paulo, 2017.  \n \n \nCETESB. Valores Orientadores para Solo e \u00c1guas Subterr\u00e2nea, 2014. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://cetesb.sp.gov.br/solo/wp-content/uploads/sites/18/2013/12/VO-\n2014.pdf>. Acesso em: 21 jul. 2018. \n \n \nCETESB. Emiss\u00f5es veiculares no estado de S\u00e3o Paulo: 2015. S\u00e9rie Relat\u00f3rios. \nS\u00e3o Paulo: 2016. Dispon\u00edvel em: &lt;https://cetesb.sp.gov.br/veicular/wp-\ncontent/uploads/sites/6/2017/11/EMISS%C3%95ES-VEICULARES_09_nov.pdf>. \nAcesso em: 25 jan. 2018.  \n \n \nCETESB. Plano de controle de polui\u00e7\u00e3o veicular: 2017-2019. S\u00e3o Paulo, 2017. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://veicular.cetesb.sp.gov.br/relatorios-e-publicacoes>. Acesso \nem: 23 maio 2018. \n \n \nCETESB. Qualidade do ar no estado de S\u00e3o Paulo: 2016. S\u00e3o Paulo, 2017. \nDispon\u00edvel em: &lt;https://cetesb.sp.gov.br/ar/wp-\ncontent/uploads/sites/28/2018/05/relatorio-qualidade-ar-2017.pdf>. Acesso em: 26 \nmaio 2018.  \n \n \n\n\n\n163 \n \n\nCETESB. Opera\u00e7\u00e3o inverno - qualidade do ar. S\u00e3o Paulo: 2017. Dispon\u00edvel em: \n<http://cetesb.sp.gov.br/ar/wp-content/uploads/sites/28/2018/02/relatorio-operacao-\ninverno-2017.pdf>. Acesso em: 18  jul. 2018. \n \n \nCHELLAM, S.; KULKARNI, P.; FRASER, M. P. Emissions of Organic Compounds \nand Trace Metals in Fine Particulate Matter from Motor Vehicles: A Tunnel Study in \nHouston, Texas. Journal of the Air &amp; Waste Management Association, v. 55, n. 1, \np. 60\u201372, 2005. \n \n  \nCHRASTN\u00dd, V.; \u0160ILLEROV\u00c1, H.; V\u00cdTKOV\u00c1, M.; FRANCOV\u00c1, A.; JEHLI?KA, J.; \nKOCOURKOV\u00c1, J.; ASPHOLM, P. E.; NILSSON, L. O.; BERGLEN, T. F.; JENSEN, \nH. K.B.; KOM\u00c1REK, M. Unleaded gasoline as a significant source of Pb emissions in \nthe Subarctic. Chemosphere, v. 193, p. 230\u2013236, 2018.  \n \n \nCLOQUET, C.; CARIGNAN, J.; LIBOUREL, G. Atmospheric pollutant dispersion \naround an urban area using trace metal concentrations and Pb isotopic compositions \nin epiphytic lichens. Atmospheric Environment, v. 40, n. 3, p. 574\u2013587, 2006.  \n \n \nCONTRAN. RESOLU\u00c7\u00c3O N\u00b0 396, 2011.  \n \n \nCOUNCELL, T. B.; DUCKENFIELD, K. U.; LANDA, E. R.; CALLENDER, E. Tire-wear \nparticles as a source of zinc to the environment. Environmental Science and \nTechnology, v. 38, n. 15, p. 4206\u20134214, 2004.  \n \n \nCOURSEY, J. S.; SCHWAB, D. J., TSAI, J. J.; DRAGOSET, R. A. Atomic Weights \nand Isotopic Compositions with Relative Atomic Masses. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttps://www.nist.gov/pml/atomic-weights-and-isotopic-compositions-relative-atomic-\nmasses>. Acesso em: 5 jan. 2018.  \n \n \nCULLITY, B. D.; STOCK, S. R. Elements of X-Ray diffraction. 3. ed. Reading, \nMassachusetts: Addison-Wesley publishing company, Inc., 1956.  \n \n \nDE BOER, G. B. J.; DE WEERD, C.; THOENES, D.; GOOSSENS, H. W. J. Laser \ndiffraction spectrometry: Fraunhofer diffraction versus Mie scattering. Particle &amp; \nParticle Systems Characterization, v. 4, n. 1\u20134, p. 14\u201319, 1987.  \n \n \nDE SOETE, D.; GIJBELS, R.; HOSTE, J. Neutron Activation Analysis. v. 34 ed. \nEngland: John Wiley &amp; Sons, Ltd., 1972.  \n \n \n \n\n\n\n164 \n \n\nDEDAVID, B. A.; GOMES, C. I.; MACHADO, G. Microscopia eletr\u00f4nica de \nvarredura - Aplica\u00e7\u00f5es e prepara\u00e7\u00e3o de amostras - Materiais Polim\u00e9ricos, \nmet\u00e1licos e semicondutores. 60 p. Porto Alegre: EdiPUCRS, 2007.  \n \n \nDENATRAN. Frota veicular por munic\u00edpio e tipo, 2017a. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.denatran.gov.br/images/Estatistica/RENAVAM/2017/Novembro/Frota_M\nunic_Novembro_2017.xls>. Acesso em: 12 jan. 2018. \n \n \nDENATRAN. Frota de Ve\u00edculos. 2017. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.denatran.gov.br/images/Estatistica/RENAVAM/2017/Junho/3_-\n_Combust\u00edvel_-_JUNHO_-_2017.xlsx>. Acesso em: 12 abr. 2018. \n \n \nDIETRICH, K. N.; BERGER, O. G.; SUCCOP, P. A.; HAMMOND, P. B.; \nBORNSCHEIN, R. L. The developmental consequences of low to moderate prenatal \nand postnatal lead exposure: intellectual attainment in the Cincinnati lead study \ncohort following school entry. Neurotoxicology and Teratology, v. 15, p. 37\u201344, \n1993.  \n \n \nDONG, S.; OCHOA-GONZALEZ, R.; HARRISON, R. M.; GREEN, D.; NORTH, R. \nFOWLER, G.; WEISS, D. Isotopic signatures suggest important contributions from \nrecycled gasoline, road dust and non-exhaust traffic sources for copper, zinc and \nlead in PM10in London, United Kingdom. Atmospheric Environment, v. 165, n. \nJanuary 2018, p. 88\u201398, 2017.  \n \n \nDOUCET, F. J.; CARIGNAN, J. Atmospheric Pb isotopic composition and trace metal \nconcentration as revealed by epiphytic lichens: An investigation related to two \naltitudinal sections in Eastern France. Atmospheric Environment, v. 35, n. 21, p. \n3681\u20133690, 2001.  \n \n \nDUZGOREN-AYDIN, N. S.; WONG, C. S. C.; AYDIN, A.; SONG, Z.; YOU, M.; LI, X. \nD. Heavy metal contamination and distribution in the urban environment of \nGuangzhou, SE China. Environmental Geochemistry and Health, v. 28, n. 4, p. \n375\u2013391, 2006.  \n \n \nELLISON, E. L. R.; BARWICK, V. J.; FARRANT, T. Practical statistics for the \nanalytical scientist - a bench guide. 2nd. ed. Cambridge: Royal Society of \nChemistry, 2009.  \n \n \nFEI, Q.; FEI, Q.; HONGBING, J.; QIAN, L.; XINYUE, G.; LEI, T.; JINGUO, F. \nEvaluation of trace elements and identification of pollution sources in particle size \nfractions of soil from iron ore areas along the Chao River. Journal of Geochemical \nExploration, v. 138, p. 33\u201349, 2014.  \n\n\n\n165 \n \n\nFIELD, A. Descobrindo a estatistica usando o SPSS. 2a ed. S\u00e3o Paulo: ARTMED, \n2009.  \n \n \nFIGUEIREDO, A. M. G.; NOGUEIRA, C. A.; SAIKI, M.; MILIAN, F. M.; DOMINGOS, \nM. Assessment of atmospheric metallic pollution in the metropolitan region of S\u00e3o \nPaulo, Brazil, employing Tillandsia usneoides L. as biomonitor. Environmental \nPollution, v. 145, n. 1, p. 279\u2013292, 2007a.  \n \n \nFIGUEIREDO, A. M. G.; CAMARGO, S. P.; PAVESE, A. C.; GUMIERO, F. C.; \nENZWEILER, J.; S\u00cdGOLO, J. B. Metal Assessment in Urban Park Soils in S\u00e3o Paulo. \n1. Ibirapuera Park. 2007. International Nuclear Atlantic Conference. Anais do \ncongresso. Santos: 2015. \n \n \nFIGUEIREDO, A. M. G.; TOCCHINI, M.; SANTOS, T. F. S. Metals in playground soils \nof S\u00e3o Paulo city, Brazil. Procedia Environmental Sciences, v. 4, p. 303\u2013309, \n2011.  \n \n \nFOWLER, B. A. Measuring lead exposure in infants, children, and other \nsensitive populations. Washington: National Academy Press, 1993.  \n \n \nFUJIWARA, F.; REBAGLIATI, R. J.; MARRERO, J.; G\u00d3MEZ, D.; SMICHOWSKI, P. \nAntimony as a traffic-related element in size-fractionated road dust samples collected \nin Buenos Aires. Microchemical Journal, v. 97, n. 1, p. 62\u201367, 2011.  \n \n \nGIOIA, S. M. C. L.; WEISS, D.; COLES, B.; ARNOLD, T.; BABINSKI, M. Accurate \nand precise zinc isotope ratio measurements in urban aerosols. Analytical \nChemistry, v. 80, n. 24, p. 9776\u20139780, 2008.  \n \n \nGIOIA, S. M. C. L.; BABINSKI, M.; WEISS, D. J.; KERR, A. A. F. S. Insights into the \ndynamics and sources of atmospheric lead and particulate matter in S\u00e3o Paulo, \nBrazil, from high temporal resolution sampling. Atmospheric Research, v. 98, n. 2\u2013\n4, p. 478\u2013485, 2010.  \n \n \nGIOIA, S. M. C. L.; BABINSKI, M.; WEISS, D. J.; SPIRO, B.; KERR, A. A. F. S.; \nVER\u00cdSSIMO, T. G.; RUIZ, I.; PRATES, J. C.M. An isotopic study of atmospheric lead \nin a megacity after phasing out of leaded gasoline. Atmospheric Environment, v. \n149, p. 70\u201383, 2017.  \n \n \nGRUBBS, F. E. Procedures for Detecting Outlying Observations in Samples. \nTechnometrics, v. 11, n. 1, p. 1\u201321, 1969.  \n \n\n\n\n166 \n \n\nGUNEY, M.; ONAY, T. T.; COPTY, N. K. Impact of overland traffic on heavy metal \nlevels in highway dust and soils of Istanbul, Turkey. Environmental Monitoring and \nAssessment, v. 164, n. 1\u20134, p. 101\u2013110, 2010.  \n \n \nGUSTAFSSON, M.; BLOMQVIST, G.; GUDMUNDSSON, A.; DAHL, A.; JONSSON, \nP.; SWIETLICKI, E. Factors influencing PM10 emissions from road pavement wear. \nAtmospheric Environment, v. 43, n. 31, p. 4699\u20134702, 2009.  \n \n \nHANDLER, M.; PULS, C.; ZBIRAL, J.; MARR, I.; PUXBAUM, H.; LIMBECK, A. Size \nand composition of particulate emissions from motor vehicles in the Kaiserm\u00fchlen-\nTunnel, Vienna. Atmospheric Environment, v. 42, n. 9, p. 2173\u20132186, 2008.  \n \n \nHASELDEN, A.; CHRISTOFOROU, C.; SCHLAUTMAN, M. Characterization of \nairbone brake wear debris. Final report, January 2005, p. 1\u201355, 2006.  \n \n \nHILDEMANN, L. M.; MARKOWSKI, G. R.; CASS, G. R. Chemical Composition of \nEmissions from Urban Sources of Fine Organic Aerosol. Environmental Science \nand Technology, v. 25, n. 4, p. 744\u2013759, 1991.  \n \n \nHJORTENKRANS, D. Road traffic metals \u2013 sources and emissions. Dissertation. \nUniversity of Kalmar, Sweden, 2008.  \n \n \nHJORTENKRANS, D. S. T; BERGB\u00c4CK, B. G.; H\u00c4GGERUD, A. V. New metal \nemission patterns in road traffic environments. Environmental Monitoring and \nAssessment, v. 117, n. 1\u20133, p. 85\u201398, 2006.  \n \n \nHJORTENKRANS, D. S. T.; BERGB\u00c4CK, B. G.; H\u00c4GGERUD, A. V. Metal emissions \nfrom brake linings and tires: Case studies of Stockholm, Sweden 1995/1998 and \n2005. Environmental Science and Technology, v. 41, n. 15, p. 5224\u20135230, 2007. \n \n \nHUANG, P.; SU, P.; CHEN, H.; HUANG, H.; TSAI, J.; HUANG, H. Childhood blood \nlead levels and intellectual development after ban of leaded gasoline in Taiwan: A 9-\nyear prospective study. Environmental International, v. 40, p. 88-96, 2012.  \n \n \nHULSKOTTE, J. H. J.; VAN DER GON, H. A. C. D.; VISSCHEDIJK, A. J. H.; \nSCHAAP, M. Brake wear from vehicles as an important source of diffuse copper \npollution. Water Science and Technology, v. 56, n. 1, p. 223\u2013231, 2007.  \n \n \n \n \n\n\n\n167 \n \n\nHUNG-LUNG, C.; YAO-SHENG, H. Particulate matter emissions from on-road \nvehicles in a freeway tunnel study. Atmospheric Environment, v. 43, n. 26, p. \n4014\u20134022, 2009.  \n \n \nIBGE. Censo demogr\u00e1fico, 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.ibge.gov.br>. \nAcesso em: 24 maio 2018. \n \n \nIIJIMA, A.; SATO, K.; YANO, K.; TAGO, H.; KATO, M.; KIMURA, H.; FURUTA, N. \nParticle size and composition distribution analysis of automotive brake abrasion \ndusts for the evaluation of antimony sources of airborne particulate matter. \nAtmospheric Environment, v. 41, n. 23, p. 4908\u20134919, 2007.  \n \n \nINTERNATIONAL LEAD AND ZINC STUDY GROUP. Lead and Zinc Statistics. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ilzsg.org/static/statistics.aspx?from=2>. Acesso em: 5 \njan. 2017.  \n \n \nJIRIES, A. Vehicular contamination of dust in Amman, Jordan. Environmentalist, v. \n23, n. 3, p. 205\u2013210, 2003.  \n \n \nJOHNSON, C. M.; BEARD, B. L.; ALBAR\u00c8DE, F. Geochemistry of non-traditional \nstable isotopes. Reviews in Mineralogy &amp; Geochemistry, v. 55, p. 1\u201324, 2004.  \n \n \nJOHNSTON, I. UK company sells lead to last place on Earth where leaded \npetrol is legal. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.independent.co.uk/environment/leaded-\npetrol-algeria-still-legal-innospec-cheshire-uk-sale-export-tel-tetraethyl-lead-\na7907196.html>. Acesso em: 6 jan. 2018.  \n \n \nKETZEL, M.; OMSTEDT, G.; JOHANSSON, C.; D\u00dcRING, I.; POHJOLA, M.; OETTL, \nD.; GIDHAGEN, L.; W\u00c5HLIN, P.; LOHMEYER, A.; HAAKANA, M.; BERKOWICZ, R. \nEstimation and validation of PM2.5/PM10 exhaust and non-exhaust emission factors \nfor practical street pollution modelling. Atmospheric Environment, v. 41, n. 40, p. \n9370\u20139385, 2007.  \n \n \nKIM, Y.; FOOK, C.; NG, S.; CHUNG, Y.; KIM, H.; HONDA, Y.; GUO, Y. L.; Lim, Y.; \nCHEN, B.; PAGE, L. A.; HASHIZUME, M. Air pollution and suicide in 10 cities in \nnortheast Asia: a time-stratified case-crossover analysis. Environmental Health \nPerspectives, v. 126, n. 3, p. 1\u20139, 2018.  \n \n \nKUMAR, P.; PIRJOLA, L.; KETZEL, M.; HARRISON, R. M. Nanoparticle emissions \nfrom 11 non-vehicle exhaust sources - A review. Atmospheric Environment, v. 67, \np. 252\u2013277, 2013.  \n\n\n\n168 \n \n\n \nKWAK, J. H.; KIM, H.; LEE, J.; LEE, S. Characterization of non-exhaust coarse and \nfine particles from on-road driving and laboratory measurements. Science of the \nTotal Environment, v. 458\u2013460, p. 273\u2013282, 2013.  \n \n \nLADEN, F.; NEAS, L. M.; DOCKERY, D. W.; SCHWARTZ, J. Association of Fine \nParticulate Matter from Different Sources with Daily Mortality in Six U.S. Cities. \nEnvironmental Health Perspectives, v. 108, n. 10, p. 941\u2013947, 2000.  \n \n \nLANDRIGAN, P. J. The worldwide problem of lead in petrol. Bulletin of the World \nHealth Organization, v. 80, n. 10, p. 768, 2002.  \n \n \nLAWRENCE, S.; SOKHI, R.; RAVINDRA, K.; MAO, H.; PRAIN, H. D.; BULL, I. D. \nSource apportionment of traffic emissions of particulate matter using tunnel \nmeasurements. Atmospheric Environment, v. 77, p. 548\u2013557, 2013.  \n \n \nLAWRENCE, S.; SOKHI, R.; RAVINDRA, K. Quantification of vehicle fleet PM10 \nparticulate matter emission factors from exhaust and non-exhaust sources using \ntunnel measurement techniques. Environmental Pollution, v. 210, p. 419\u2013428, \n2016.  \n \n \nLOUGH, G. C.; SCHAUER, J. J.; PARK, J.; SHAFER, M. M.; DEMINTER, J. T.; \nWEINSTEIN, J. P. Emissions of Metals Associated with Motor Vehicle Roadways. \nEnvironmental Science and Technology, v. 39, n. 3, p. 826\u2013836, 2005.  \n \n \nLOVEI, M. Phasing out lead from gasoline - worldwide experience and policy \nimplications. World Bank Technical Paper n. 397. Pollution Management Series. \n1998.  \n \n \nMAR\u00c9CHAL, C. N.; NICOLAS, E.; DOUCHET, C.; ALBAR\u00c8DE, F. Abundance of zinc \nisotopes as a marine biogeochemical tracer. Geochemistry, Geophysics, \nGeosystems, v. 1, n. 5, p. 1-15, 2000.  \n \n \nMASON, B. H.; MOORE, C. B. Principles of Geochemistry. 4. ed. California: \nWilley, 1982.  \n \n \nMELAND, S.; HEIER, L. S.; SALBU, B.; TOLLEFSEN, K. E.; FARMEN, E.; \nROSSELAND, B. O. Exposure of brown trout (Salmo trutta L.) to tunnel wash water \nrunoff - Chemical characterisation and biological impact. Science of the Total \nEnvironment, v. 408, n. 13, p. 2646\u20132656, 2010.  \n \n\n\n\n169 \n \n\nMIRANDA, R. M.; ANDRADE, M. F.; FORNARO, A.; ASTOLFO, R.; ANDRE, P. A.; \nSALDIVA, P. Urban air pollution: a representative survey of PM2.5 mass \nconcentrations in six Brazilian cities. Air Quality, Atmosphere and Health, v. 5, n. 1, \np. 63\u201377, 2012.  \n \n \nMMA. PROCONVE - Programa de controle da polui\u00e7\u00e3o do ar por ve\u00edculos \nautomotores. [s.d.].  \n \n \nMUCCIO, Z.; JACKSON, G. P. Isotope ratio mass spectrometry. Analyst, v. 134, p. \n213\u2013222, 2008.  \n \n \nNAKAYAMA, K.; NAKAMURA, T. X-Ray fluorescence spectroscopy for \ngeochemistry. In: HOLLAND, H. D.; TUREKIAN, K. K (Ed.). Treatise on \nGeochemistry. 2nd. ed. Princeton: Elsevier, 2014. p. 181\u2013194.  \n \n \nNOWROUZI, M.; POURKHABBAZ, A. Application of geoaccumulation index and \nenrichment factor for assessing metal contamination in the sediments of Hara \nBiosphere Reserve, Iran. Chemical Speciation and Bioavailability, v. 26, n. 2, \n2014.  \n \n \nNRIAGU, J. O.; PACYNA, J. M. Quantitative assessment of worldwide contamination \nof air, water and soils by trace metals. Nature, v. 333, n. May, p. 134\u2013139, 1988.  \n \n \nOCHOA-GONZALEZ, R.; STREKOPYTOV, S.; AMATO, F.; QUEROL, X.; RECHE, \nC.; WEISS, D. New Insights from Zinc and Copper Isotopic Compositions into the \nSources of Atmospheric Particulate Matter from Two Major European Cities. \nEnvironmental Science and Technology, v. 50, n. 18, p. 9816\u20139824, 2016.  \n \n \nOLIVEIRA, J. B.; BOUROTTE, C. Contamina\u00e7\u00e3o por elementos tra\u00e7o em \nambientes urbanos: caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica e mineral\u00f3gica da poeira de \nrua e de solos adjacentes no campus Butant\u00e3-USP. 48\u00b0 Congresso Brasileiro de \nGeologia. Anais do congresso. Porto Alegre: 2016 \n \n \nOSTRO, B.; TOBIAS, A.; QUEROL, X.; ALASTUEY, A.; AMATO, F.; PEY, J.; \nP\u00c9REZ, N.; SUNYER, J. The effects of particulate matter sources on daily mortality: \na case-crossover study of Barcelona, Spain. Environmental Health Perspectives, \nv. 119, n. 12, p. 1781\u20131787, 2011.  \n \n \nOZAKI, H.; WATANABE, I.; KUNO, K. As, Sb and Hg distribution and pollution \nsources in the roadside soil and dust around Kamikochi, Chubu Sangaku National \nPark, Japan. Geochemical Journal, v. 38, n. 5, p. 473\u2013484, 2004.  \n\n\n\n170 \n \n\nPANIELLO, R. C.; DAY, J. M. D.; MOYNIER, F. Zinc isotopic evidence for the origin \nof the Moon. Nature, v. 490, n. 7420, p. 376\u2013379, 2012.  \n \n \nPANT, P.; HARRISON, R. M. Estimation of the contribution of road traffic emissions \nto particulate matter concentrations from field measurements: A review. \nAtmospheric Environment, v. 77, p. 78\u201397, 2013.  \n \n \nPARREIRA, P. S. Metodologia de EDXRF e aplica\u00e7\u00f5es com um sistema \nport\u00e1til.Publica\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica do Laborat\u00f3rio de F\u00edsica Nuclear Aplicada. Londrina: \n2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.uel.br/grupos/gfna/metodoedxrf.pdf>. Acesso em: \n23 jul. 2018. \n \n \nPATTERSON, C. C. Contaminated and natural lead environments of man. Archives \nof Environmental Health, v. 11, n. 5, p. 736\u2013739, 1965.  \n \n \nP\u00c9REZ-MART\u00cdNEZ, P. J.; MIRANDA, R. M.; NOGUEIRA, T.; GUARDANI, M. L. \nFORNARO, A.; YNOUE, R.; ANDRADE, M. F. Emission factors of air pollutants from \nvehicles measured inside road tunnels in S\u00e3o Paulo: case study comparison. \nInternational Journal of Environmental Science and Technology, v. 11, n. 8, p. \n2155\u20132168, 2014.  \n \n \nPETROBR\u00c1S. Gasolina. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.br.com.br/pc/produtos-e-\nservicos/para-embarcacoes/gasolina-embarcacao/gasolina>. Acesso em: 6 jan. \n2018.  \n \n \nPIO, C.; MIRANTE, F.; OLIVEIRA, C.; MATOS, M.; CASEIRO, A.; OLIVEIRA, C.; \nQUEROL, X.; ALVES, C.; MARTINS, N.; CERQUEIRA, M.; CAM\u00d5ES, F.; SILVA, H.; \nPLANA, F. Size-segregated chemical composition of aerosol emissions in an urban \nroad tunnel in Portugal. Atmospheric Environment, v. 71, p. 15\u201325, 2013.  \n \n \nPOPE, C. A.; BURNETT, R. T.; THUN, M. J.; CALLE, E. E.; KREWSKI, D.; ITO, K.; \nTHURSTON, G. D. Lung cancer, cardiopulmonary mortality, and long-term exposure \nto fine particulate air pollution. JAMA, v. 287, n. 9, p. 1132\u20131141, 2002.  \n \n \nPOPE, C. A.; DOCKERY, D. W. Health effects of fine particulate air pollution: Lines \nthat connect. Journal of the Air and Waste Management Association, v. 56, n. 6, \np. 709\u2013742, 2006.  \n \n \n \n \n \n\n\n\n171 \n \n\nPREFEITURA DE S\u00c3O PAULO. Localiza\u00e7\u00e3o dos t\u00faneis e passagens \nsubterr\u00e2neas de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.prefeitura.sp.gov.br/cidade/secretarias/obras/obras_viarias/tuneis/index.\nphp?p=7890>. Acesso em: 3 fev. 2018.  \n \n \nRABINOWITZ, M. B.; WETHERILL, G. Identifying sources of lead contamination by \nstable isotope techniques. Environmental Science &amp; Technology, v. 6, n. 8, p. \n705\u2013709, 1972.  \n \n \nREIMANN, C.; DE CARITAT, P. Intrinsic flaws of element enrichment factor in \nenvironmental geochemistry. Environmental Science and Technology, v. 34, n. 24, \np. 5084\u20135091, 2000.  \n \n \nREXEIS, M.; HAUSBERGER, S. Trend of vehicle emission levels until 2020 - \nPrognosis based on current vehicle measurements and future emission legislation. \nAtmospheric Environment, v. 43, n. 31, p. 4689\u20134698, 2009.  \n \n \nRIBEIRO, A. P.; FIGUEIREDO, A. M. G.; TICIANELLI, R. B.; NAMMOURA-NETO, G. \nM.; SILVA, N. C.; KAKAZU, M. H.; ZAHN, G. Metals and semi-metals in street soils of \nS\u00e3o Paulo city, Brazil. Journal of Radioanalytical and Nuclear Chemistry, v. 291, \nn. 1, p. 137\u2013142, 26 jan. 2012.  \n \n \nRUDGE, J. F.; REYNOLDS, B. C.; BOURDON, B. The double spike toolbox. \nChemical Geology, v. 265, n. 3\u20134, p. 420\u2013431, 2009.  \n \n \nRUDNICK, R. L.; GAO, S. Composition of the Continental Crust. In: L., R. (Ed.). \nTreatise on Geochemistry. 3rd. ed. [s.l.] Elsevier, 2003. p. 659.  \n \n \nSALMA, I.; MAENHAUT, W. Changes in elemental composition and mass of \natmospheric aerosol pollution between 1996 and 2002 in a Central European city. \nEnvironmental Pollution, v. 143, n. 3, p. 479\u2013488, 2006.  \n \n \nS\u00c1NCHEZ-CCOYLLO, O. R.; YNOUE, R. Y; MARTINS, L. D.; ASTOLFO, R.; \nMIRANDA, R. M.; FREITAS, E. D.; BORGES, A. S.; FORNARO, A.; ANDRADE, M. \nF. Vehicular particulate matter emissions in road tunnels in S\u00e3o Paulo, Brazil. \nEnvironmental Monitoring and Assessment, v. 149, p. 241\u2013249, 2009.  \n \n \nSANTOS JUNIOR, D. A. M. Emiss\u00f5es Veiculares em S\u00e3o Paulo: Quantifica\u00e7\u00e3o \nde Fontes com Modelos Receptores e Caracteriza\u00e7\u00e3o do Material Carbon\u00e1ceo. \n2015. 137 p. Disserta\u00e7\u00e3o. Instituto de F\u00edsica, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. \n \n\n\n\n172 \n \n\n \nSCHEUHAMMER, A. M.; NORRIS, S. L. A review of the environmental impacts of \nlead shotshell ammunition and lead fishing weights in Canada. Occasional \nPaper Number 88, Canadian Wildlife Service. Quebec: 1995. Dispon\u00edvel em: \n<http://publications.gc.ca/collections/Collection/CW69-1-88E.pdf>. Acesso em: 20 \nnov. 2017. \n \n \nSCHLEMMER, G.; RADZIUK, B. Analytical graphite furnace atomic absorption \nspectrometry: a laboratory guide. Berlin: Birkh\u00e4user Verlag, 1999.  \n \n \nSCHOENE, B. U\u2013Th\u2013Pb Geochronology. In: HEINRICH HOLLAND; KARL \nTUREKIAN (Ed.). Treatise on Geochemistry. 2nd. ed. Princeton: Elsevier, 2014. p. \n341\u2013378.  \n \n \nSELIM, H. M.; SPARKS, D. L. (Ed.). Heavy Metals Release in Soils. Washington: \nLewis Publishers, 2001.  \n \n \nSONG, F.; GAO, Y. Size distributions of trace elements associated with ambient \nparticular matter in the affinity of a major highway in the New Jersey-New York \nmetropolitan area. Atmospheric Environment, v. 45, n. 37, p. 6714\u20136723, 2011.  \n \n \nSOUTO-OLIVEIRA, C. E. Avalia\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o das fontes poluentes para a \nassinatura isot\u00f3pica de Pb, Zn e Cu do aerossol atmosf\u00e9rico da cidade de S\u00e3o \nPaulo. 2017. 186 p. Tese. Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o \nPaulo. \n \n \nSOUTO-OLIVEIRA, C. E.; BABINSKI, M.; ARA\u00daJO, D. F.; ANDRADE, M. F. Multi-\nisotopic fingerprints (Pb, Zn, Cu) applied for urban aerosol source apportionment and \ndiscrimination. Science of The Total Environment, v. 626, p. 1350\u20131366, 2018.  \n \n \nSPADA, N.; BOZLAKER, A.; CHELLAM, S. Multi-elemental characterization of tunnel \nand road dusts in Houston, Texas using dynamic reaction cell-quadrupole-inductively \ncoupled plasma-mass spectrometry: Evidence for the release of platinum group and \nanthropogenic metals from motor vehicles. Analytica Chimica Acta, v. 735, p. 1\u20138, \n2012.  \n \n \nSTERNBECK, J.; SJ\u00d6DIN, \u00c5.; ANDR\u00c9ASSON, K. Metal emissions from road traffic \nand the influence of resuspension - Results from two tunnel studies. Atmospheric \nEnvironment, v. 36, n. 30, p. 4735\u20134744, 2002.  \n \n \n \n\n\n\n173 \n \n\nSTRAFFELINI, G.; CIUDIN, R.; CIOTTI, A.; GIALANELLA, S. Present knowledge and \nperspectives on the role of copper in brake materials and related environmental \nissues: a critical assessment. Environmental Pollution, v. 207, p. 211-219, 2015.  \n \n \nSYSALOVA, J.; SZAKOVA, J. Mobility assessment and validation of toxic elements \nin tunnel dust samples\u2014Subway and road using sequential chemical extraction and \nICP - OES / GF AAS measurements. Environmental Research, v. 101, p. 287\u2013293, \n2006. \n \n \nTAYLOR, S. R.; MCLENNAN, S. M. The geochemical evolution of the continental \ncrust. Reviews of Geophysics, v. 33, n. 2, p. 241\u2013265, 1995.  \n \n \nTAYLOR, S. R.; MCLENNAN, S. M. The continental crust: its composition and \nevolution. 1. ed. Oxford: Blackwell Scientific Publications, 1985.  \n \n \nTHORPE, A.; HARRISON, R. M. Sources and properties of non-exhaust particulate \nmatter from road traffic: a review. Science of the Total Environment, v. 400, n. 1\u20133, \np. 270\u2013282, 2008.  \n \n \nTOLEDO, G. I. F. M.; NARDOCCI, A. C. Traffic related air pollution and population \nhealth: a review about S\u00e3o Paulo (SP), Brazil. Revista Brasileira de Epidemiologia, \nv. 14, n. 3, p. 445\u201354, 2011.  \n \n \nTRANEL, M. A.; KIMMEL, R. O. Impacts of lead ammunition on wildlife, the \nenvironment, and human health \u2013 a literature review and implications for \nMinnesota. Minnesota Department of Natural Resources, 2008.  \n \n \nVALOTTO, G.; RAMPAZZO, G.; VISIN, F.; GONELLA, F.; CATTARUZZA, E.; \nGLISENTI, A.; FORMENTON, G.; TIEPPO, P. Environmental and traffic-related \nparameters affecting road dust composition: A multi-technique approach applied to \nVenice area (Italy). Atmospheric Environment, v. 122, p. 596\u2013608, 2015.  \n \n \nVALOTTO, G.; ZANNONI, D.; RAMPAZZO, G.; VISIN, F.; FORMENTON, G.; \nGASPARELLO, A. Characterization and preliminary risk assessment of road dust \ncollected in Venice airport (Italy). Journal of Geochemical Exploration, v. 190, n. \nMarch, p. 142\u2013153, 2018.  \n \n \nVARA-VELA, A.; ANDRADE, M. F.; KUMAR, P.; YNOUE, R. Y.; MU\u00d1OZ, A. G.. \nImpact of vehicular emissions on the formation of fine particles in the Sao Paulo \nMetropolitan Area: A numerical study with the WRF-Chem model. Atmospheric \nChemistry and Physics, v. 16, n. 2, p. 777\u2013797, 2016.  \n\n\n\n174 \n \n\nVARRICA, D.; DONGARR\u00c0, G.; SABATINO, G.; MONNA, F. Inorganic geochemistry \nof roadway dust from the metropolitan area of Palermo, Italy. Environmental \nGeology, v. 44, p. 222\u2013230, 2003.  \n \n \nVARRICA, D.; BARDELLI, F.; DONGARR\u00c0, G.; TAMBURO, E. Speciation of Sb in \nairborne particulate matter, vehicle brake linings, and brake pad wear residues. \nAtmospheric Environment, v. 64, p. 18\u201324, 2013.  \n \n \nVASCONCELLOS, E. A. Circular \u00e9 preciso, viver n\u00e3o \u00e9 preciso: a hist\u00f3ria do \ntr\u00e2nsito na cidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Annablume, 1999. \n \n \nWANG, C. F.; CHANG, C. Y.; TSAI, S. F.; CHIANG, H. L. Characteristics of road dust \nfrom different sampling sites in northern Taiwan. Journal of the Air &amp; Waste \nManagement Association, v. 55, n. 8, p. 1236\u201344, 2005.  \n \n \nWEDEPOHL, K. H. The composition of the continental crust. Geochimica et \nCosmochimica Acta, v. 59, n. 7, p. 1217\u20131232, 1995.  \n \n \nWHITE, W. M. Isotope Geochemistry. Oxford: John Wiley &amp; Sons, Inc., 2015.  \n \n \nWHO. Air quality guidelines - global update 2005: particulate matter, ozone, \nnitrogen dioxide and sulfur dioxide. 2005. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.euro.who.int/en/health-topics/environment-and-health/air-\nquality/publications/pre2009/air-quality-guidelines.-global-update-2005.-particulate-\nmatter,-ozone,-nitrogen-dioxide-and-sulfur-dioxide>. Acesso em: 10 jan. 2018. \n \n \nWISEMAN, C. L. S.; ZEREINI, F. Airborne particulate matter, platinum group \nelements and human health: A review of recent evidence. Science of the Total \nEnvironment, v. 407, n. 8, p. 2493\u20132500, 2009.  \n \n \nZAHN, G. S.; TICIANELLI, R. B.; LANGE, C. N.; DEBORAH, I. T. F. Uncertainty \nAnalysis in Comparative NAA Applied To Geological and Biological Matrices. \nInternational Nuclear Atlantic Conference. Anais do congresso. S\u00e3o Paulo: 2015. \n \n \nZHOU, J.; CAO, Z.; XIE, H.; XU, L. Digital micro-mirror device-based detector for \nparticle-sizing instruments via Fraunhofer diffraction. Applied Optics, v. 54, n. 18, p. \n5842, 2015.  \n \n \n \n \n\n\n\n175 \n \n\nZHU, X. K.; GUO, Y.; WILLIAMS, R. J. P.; O'NIONS, R. K.; MATTHEWS, A.; \nBELSHAW, N. S.; CANTERS, G. W.; DE WAAL, E. C.; WESER, U.; BURGESS, B.; \nK.; SALVATO, B. Mass fractionation processes of transition metal isotopes. Earth \nand Planetary Science Letters, v. 200, n. 1\u20132, p. 47\u201362, 2002.  \n \n  \n\n\n\n176 \n \n\nANEXO I \u2013 RELAT\u00d3RIO DE AN\u00c1LISE DE EDXRF \n \n\n \n\n\n\n177 \n \n\n  \n\n\n\n178 \n \n\nANEXO II \u2013 RELAT\u00d3RIOS DE AN\u00c1LISE DE DIFRA\u00c7\u00c3O A LASER \n  \n\n\n\n179 \n \n\n\n\n180 \n \n\n  \n\n\n\n181 \n \n\n\n\n182 \n \n\n  \n\n\n\n183 \n \n\n\n\n184 \n \n\n  \n\n\n\n185 \n \n\n  \n\n\n\n186 \n \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 INCERTEZAS ASSOCIADAS \u00c0 GFAAS \n \n\n \n\nA.1 Identifica\u00e7\u00e3o das fontes de incerteza \n\nPara estimar as incertezas associadas ao processo de an\u00e1lise de absor\u00e7\u00e3o \n\nat\u00f4mica eletrot\u00e9rmica, \u00e9 fundamental a identifica\u00e7\u00e3o das fontes de incerteza. O \n\ndiagrama de Ishikawa, a seguir, ilustra as fontes de incerteza que foram consideradas \n\npara as estimativas realizadas neste estudo. \n\n \n\nFigura A.0.1 \u2013 Diagrama de Ishikawa: fontes de incerteza em GFAAS \n\nFonte: elaborada pela autora, em parceria com o Prof. Dr. Edson Gon\u00e7alves Moreira. \n\n \n\nDetalhadamente, cada uma das fontes de incerteza englobou: \n\n\u2022 Absorb\u00e2ncia: repetibilidade das leituras obtidas pelo espectr\u00f4metro; \n\n\u2022 Prepara\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es padr\u00e3o: foram estimadas as incertezas relativas ao \n\npreparo das solu\u00e7\u00f5es padr\u00e3o, desde a solu\u00e7\u00e3o original certificada \u2013 com sua \n\nrespectiva incerteza informada em certificado \u2013 at\u00e9 a \u00faltima solu\u00e7\u00e3o dilu\u00edda. Nesse \n\nc\u00e1lculo, foram consideradas as incertezas referentes aos certificados da solu\u00e7\u00e3o \n\npadr\u00e3o, dos bal\u00f5es calibrados e das pipetas; a repetibilidade do analista e \n\nposs\u00edveis expans\u00f5es volum\u00e9tricas devidas \u00e0 varia\u00e7\u00e3o de temperatura; \n\n\n\n187 \n \n\n\u2022 Curva de calibra\u00e7\u00e3o: nesse estudo, a incerteza padr\u00e3o relativa \u00e0 curva de \n\ncalibra\u00e7\u00e3o foi estimada por meio da Equa\u00e7\u00e3o A.1 (BUDIMAN; KRISMASTUTI; \n\nHAMIM, 2009; ELLISON; BARWICK; FARRANT, 2009) \n\n \n\n \n\n    (A.1) \n\n \n\n \n\nem que: \n\na = coeficiente angular da curva; \n\nN = n\u00famero de medidas de absorb\u00e2ncia da amostra (em geral, 2); \n\nn = n\u00famero de pontos da curva de calibra\u00e7\u00e3o (em geral, 5); \n\nA0 = m\u00e9dia de N medidas da absorb\u00e2ncia na amostra; \n\nA = valor m\u00e9dio da absorb\u00e2ncia dos diferentes padr\u00f5es de calibra\u00e7\u00e3o; \n\nCi = concentra\u00e7\u00e3o do i-\u00e9simo padr\u00e3o de calibra\u00e7\u00e3o; \n\nAi = absorb\u00e2ncia do i-\u00e9simo ponto da curva de calibra\u00e7\u00e3o; \n\n\u00c2i = cada estimativa de Ai obtida por meio da equa\u00e7\u00e3o da curva de calibra\u00e7\u00e3o; \n\nS = desvio padr\u00e3o residual; \n\n \n\nO desvio padr\u00e3o residual (S), por sua vez, foi determinado pela Equa\u00e7\u00e3o \n\nA.2 \n\n \n\n                                                               (A.2) \n\n \n\n \n\ncujos par\u00e2metros foram descritos anteriormente. \n\n \n\n\u2022 Massa da amostra:  a incerteza padr\u00e3o referente \u00e0 massa da amostra foi \n\nestimada considerando a repetibilidade, a resolu\u00e7\u00e3o, a linearidade e a \n\nexcentricidade da balan\u00e7a utilizada. Estes valores foram obtidos no certificado de \n\ncalibra\u00e7\u00e3o do aparelho; \n\n\u2022 Volume de amostra digerida: nessa estimativa, foram consideradas as \n\nincertezas associadas ao volume das pipetas e frascos utilizados, bem como \u00e0s \n\nposs\u00edveis expans\u00f5es volum\u00e9tricas devidas \u00e0 varia\u00e7\u00e3o de temperatura. \n\n? ?\n= =\n\n???\n\n?\n++=\n\nn\n\n1i\n\n2\nn\n\n1i\n\niii\n2\n\n2\n0\n\nC\n\n))n)C(())CC(((a\n\n)AA(\n\nn\n\n1\n\nN\n\n1\n\na\n\nS\nu\n\n?\n= ?\n\n?\n=\n\nn\n\n1i\n\n2ii )\n2n\n\nA?A\n(S\n\n\n\n188 \n \n\nA.2 Determina\u00e7\u00e3o da incerteza final \n\nOs valores finais das incertezas foram calculados por propaga\u00e7\u00e3o das \n\nincertezas padr\u00e3o relativas a cada uma das fontes de incerteza consideradas. A \n\nincerteza expandida final foi obtida multiplicando-se o valor da incerteza combinada \n\npor um fator de abrang\u00eancia k = 2 (Equa\u00e7\u00e3o A.3), que fornece resultados a um n\u00edvel \n\nde confian\u00e7a de 95%, aproximadamente.  \n\n \n\n \nc\n\nU u 2= ?  (A.3) \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nINSTITUTO DE PESQUISAS ENERG\u00c9TICAS E NUCLEARES \nDiretoria de Pesquisa, Desenvolvimento e Ensino \n\nAv. Prof. Lineu Prestes, 2242 \u2013 Cidade Universit\u00e1ria CEP: 05508-000 \nFone/Fax(0XX11) 3133-8908 \n\nS\u00c3O PAULO \u2013 S\u00e3o Paulo \u2013 Brasil \nhttp://www.ipen.br \n\n \n\n \n \n\nO IPEN  \u00e9 uma Autaquia vinculada \u00e0 Secretaria de Desenvolvimento, associada \n\u00e0 Universiade de S\u00e3o Paulo e gerida t\u00e9cnica e administrativamente pela \n\nComiss\u00e3o Nacional de Energia Nuclear, \u00f3rg\u00e3o do \nMinist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o."}]}}}