{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06046"}, {"@name": "filename", "#text": "10543_AdrianoFilho.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE\nFACULDADE DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O E CI\u00caNCIAS CONT\u00c1BEIS\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O\nMESTRADO EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O\nINFRAESTRUTURA NO BRASIL:\nREALIDADE E DILEMAS DA VIA \u00daNICA PARA O DESENVOLVIMENTO NACIONAL.\nAdriano Neves dos Santos Filho\nProf. Dr. Cl\u00e1udio Roberto Marques Gurgel\nOrientador\nNiter\u00f3i, agosto/2015\nINFRAESTRUTURANO BRASIL:\nREALIDADE E DILEMAS DA VIA \u00daNICA PARA O DESENVOLVIMENTO NACIONAL.\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Mestrado Acad\u00eamico, do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o da Universidade Federal Fluminense, como requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Administra\u00e7\u00e3o.\nAprovada em 31 de agosto de 2015.\nNiter\u00f3i, 2015\nAGRADECIMENTOS\nDeixo aqui meus agradecimentos \u00e0queles que me ajudaram a concluir este trabalho, se n\u00e3o por atos, por outras formas.\nAgrade\u00e7o ao meu orientador, Prof. Dr. Cl\u00e1udio Roberto Marques Gurgel, profissional ex\u00edmio, lideran\u00e7a incontest\u00e1vel, dignidade irretoc\u00e1vel. Agrade\u00e7o pela paci\u00eancia, pelo cuidado que teve comigo, pela did\u00e1tica que utilizou, pelos momentos em que nitidamente senti que suas contribui\u00e7\u00f5es mais que excediam as atribui\u00e7\u00f5es usuais de um orientador. Agrade\u00e7o por acreditar em mim e por ter se deixado ser um agente de mudan\u00e7a na minha vida. Deus permita que seus planos prevale\u00e7am e que esteja constantemente rodeado de amigos.\nAgrade\u00e7o ao Prof. Dr. Joel de Lima Pereira Castro Jr., coordenador do PPGAd UFF, pelo esfor\u00e7o empenhado em elevar este curso a patamares superiores, cujos resultados certamente se far\u00e3o sentir no decorrer dos anos.\nAgrade\u00e7o a todos os professores do PPGAd UFF, especialmente os que fizeram parte das bancas, pelas contribui\u00e7\u00f5es valiosas e pela sinceridade. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m a alguns professores do CEAP UFF que eventualmente me deram orienta\u00e7\u00f5es antes e durante o mestrado.\nAgrade\u00e7o \u00e0 minha amada esposa Danielle, a verdadeira dona deste trabalho, que com paci\u00eancia e carinho caminhou comigo nos momentos dif\u00edceis e celebrou comigo nos momentos de vit\u00f3ria. A ela dedico minha primeira cita\u00e7\u00e3o: \u201cVai dar tudo certo!\u201d (COUTINHO DOS SANTOS, 2013-2015)\nAgrade\u00e7o a meus pais, que com amor, dedica\u00e7\u00e3o e o suor do trabalho presentearam seu filho com o estudo e com valores, na certeza de que o futuro reservaria momentos como este.\nAgrade\u00e7o \u00e0 minha tia Erlita (in memoriam) por interceder por mim em ora\u00e7\u00f5es e pelas palavras de f\u00e9 que me motivaram na caminhada.\nAgrade\u00e7o \u00e0 minha colega e amiga Amanda Quintela, verdadeira irm\u00e3 que o mestrado me apresentou e que eu nem sabia existir, pelo incentivo e pelo zelo, me empurrando para frente e fazendo meus dias mais leves e risonhos.\nAgrade\u00e7o aminha colega e amiga Angeline Coimbra, fiel companheira nas defesas, sol\u00edcita na ajuda e de generosidade sem igual.\nAgrade\u00e7o \u00e0 nossa representante de turma, Alessandra Bellas, que juntamente com a vice, Amanda, nos representou com desenvoltura e propriedade.\nAgrade\u00e7o a todos os meus colegas da turma do mestrado 2013. Agrade\u00e7o pelo orgulho que sinto por ter convivido e interagido com estas pessoas especiais, mestres na arte de fazer sorrir e de deixar que eu as fizesse sorrir.\nAgrade\u00e7o a Vera Hees, Sandra dos Anjos e \u00cdris Lessa, assistentes da coordena\u00e7\u00e3o que, cada qual no seu tempo, me ajudaram nas minhas solicita\u00e7\u00f5es.\nAgrade\u00e7o \u00e0 CAPES pela concess\u00e3o da bolsa, me dando condi\u00e7\u00f5es para que eu conclu\u00edsse este trabalho.\nAgrade\u00e7o \u00e0 Universidade Federal Fluminense, porto seguro a quem recorri em variados momentos da minha vida.\nAgrade\u00e7o ao meu Deus, o alfa e o \u00f4mega, o princ\u00edpio e o fim, acima de tudo e de todos.\nRESUMO\nEste trabalho pretende analisar os dilemas da infraestrutura brasileira, buscando as causas que impedem que esta se estabele\u00e7a como caminho para o desenvolvimento. Considerou-se necess\u00e1ria uma regress\u00e3o a per\u00edodos hist\u00f3ricos que abarcam a col\u00f4nia, a Rep\u00fablica Velha, per\u00edodos de forte apelo desenvolvimentista como Vargas, Kubitschek e governos militares, no intuito de se encontrar precedentes na origem colonial, padr\u00f5es repetitivos e problemas que se solucionaram no decorrer do tempo, ou que emergiram como novos desafios. Procurou-se discutir as influ\u00eancias do capitalismo que se desenvolveu no Brasil, do liberalismo econ\u00f4mico, do ingresso do Brasil no s\u00e9culo XX como um pa\u00eds subdesenvolvido, assim como sua perman\u00eancia nesta condi\u00e7\u00e3o, e as motiva\u00e7\u00f5es da interven\u00e7\u00e3o estatal. Do per\u00edodo hist\u00f3rico ao contempor\u00e2neo foram investigadas quest\u00f5es como depend\u00eancia dos pa\u00edses desenvolvidos, assim como as influ\u00eancias de atores internos que impedem o avan\u00e7o da infraestrutura no pa\u00eds. Dificuldades atuais do Estado no gerenciamento e na fiscaliza\u00e7\u00e3o de obras e opera\u00e7\u00e3o da infraestrutura foram levantadas. O Plano de Acelera\u00e7\u00e3o do crescimento (PAC), foi analisado sob diversos \u00e2ngulos, de modo a se conhecer as diretrizes do atual plano brasileiro de desenvolvimento e realizar um balan\u00e7o do seu andamento. Posteriormente a infraestrutura foi analisada sob a \u00f3tica keynesiana de gera\u00e7\u00e3o de renda. Por fim, foram expostos os principais obst\u00e1culos a superar e os desafios para o futuro.\nPalavras-chave: Infraestrutura, desenvolvimento, industrializa\u00e7\u00e3o, Estado, interesses, dilemas.\nABSTRACT\nThis work intends to analyze the dilemmas of Brazilian infrastructure, looking for the causes that impeach its settlement as a way for development. It was considered the need of a regression to periods of history that include the colony time, the Old Republic, periods of strong appeal to development like Vargas, Kubitschek, and military governments, intending to find out precedents in the colonial origin, repetitive standards and problems solved in the course of time, or emerged as new challenges. It was attempted to discuss about the influences of the capitalism developed in Brazil, the economic liberalism, the entry of Brasil in the 20th century as an underdeveloped country, as well as its permanence in this condition, and the motivations of state intervention. From the historical period to the contemporary one, issues like dependence on developed countries, as well as the influence of internal actors that impeaches the progress of infrastructure in the country, were investigated. The present difficulties of the state to manage and to control the works and the infrastructure operation were surveyed. The Acceleration of Growth Plain (PAC), was analyzed from many points of view, so as to know the directives of the present brazilian development plain and to produce a balance of its course. Finally, the main obstacles to overcome and the future challenges were exposed.\nKey words: Infrastructure, development, industrialization, state, interests, dilemmas.\nLista De Quadros\nQuadro 1 - Medidas anunciadas no lan\u00e7amento do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC)..........................................................................75\nQuadro 2 - Projetos de infraestrutura do PAC...................................77\nQuadro 3 - Previs\u00f5es de gastos com infraestrutura energ\u00e9tica...................85\nSum\u00e1rio\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O..............................................9\n2.\tMETODOLOGIA............................................14\n3.\tREFERENCIAL TE\u00d3RICO....................................16\n4.\tINFRAESTRUTURA NO IMP\u00c9RIO E NA REP\u00daBLICA VELHA: O CAF\u00c9 E AS\nFERROVIAS.................................................32\n5.\tA ERA VARGAS...........................................43\n5.1.\tA MUDAN\u00c7A DOS RUMOS ECON\u00d4MICOS......................43\n5.2.\tO NACIONALISMO EM VARGAS............................43\n5.3.\tOS DILEMAS DA QUEST\u00c3O DO FINANCIAMENTO..............44\n5.4.\tAS IND\u00daSTRIAS DE BASE E A INFRAESTRUTURA..............46\n6.\tJUSCELINO KUBITSCHEK...................................51\n6.1.\tO PLANO DE METAS....................................51\n6.2.\tO DISCURSO NACIONALISTA DE JUSCELINO................53\n6.3.\tFINANCIAMENTO MENOS SELETIVO........................54\n7.\tO PER\u00cdODO MILITAR......................................57\n7.1.\tO DESENVOLVIMENTO ANTECEDENTE AO GOLPE..............57\n7.2.\tO NACIONALISMO NO PER\u00cdODO MILITAR...................58\n7.3.\tA INFRAESTRUTURA NO \u201cMILAGRE ECON\u00d4MICO\u201d.............60\n7.4.\tCEN\u00c1RIO ECON\u00d4MICO AP\u00d3S O MILAGRE....................66\n8.\tCONTEMPORANEIDADE......................................69\n8.1.\tPROBLEMAS RELATIVOS AO GERENCIAMENTO POR PARTE DO ESTADO.. 69\n8.2.\tINTERESSES DAS NA\u00c7\u00d5ES DESENVOLVIDAS E A QUEST\u00c3O DA\nDEPEND\u00caNCIA..............................................73\n8.3.\tPROGRAMA DE ACELERA\u00c7\u00c3O DO CRESCIMENTO (PAC)...........75\n8.3.1.\tASPECTOS ECON\u00d4MICOS DO PAC: ................... 76\n8.3.2.\tBNDES: PRINCIPAL AGENTE FINANCIADOR.............81\n8.3.3.\tBALAN\u00c7O DE EXECU\u00c7\u00c3O DO PAC......................82\n8.3.4.\tOBJETIVOS DO PAC NA \u00c1REA DE TRANSPORTES...........84\n8.3.5.\tO PAC ENERGIA E A QUEST\u00c3O DA SUSTENTABILIDADE.....85\n8.3.6.\tO PAC E O DESMATAMENTO............................88\n8.3.7.\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES GERAIS SOBRE O PAC................88\n8.4.\tINFRAESTRUTURA COMO NOVA FRONTEIRA DO DESENVOLVIMENTO.90\n8.4.1.\tO OLHAR KEYNESIANO SOBRE A INFRAESTRUTURA.......90\n8.4.2.\tPROBLEMAS E DESAFIOS: UM OLHAR SOBRE O PRESENTE...92\n9.\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS...................................97\n10.\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS...........................102\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nObserva-se no decorrer da Hist\u00f3ria a presen\u00e7a maci\u00e7a do Estado no marco fundamental das economias nacionais na passagem para um capitalismo moderno, seja para promover a acumula\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria de capital das classes que viriam a se tornar posteriormente a burguesia industrial, seja para implementar projetos desenvolvimentistas no intuito de fortalecer a ind\u00fastria de base e a infraestrutura, ou at\u00e9 mesmo para corrigir os descaminhos do pr\u00f3prio sistema, que n\u00e3o possui dentro de si os mecanismos necess\u00e1rios para a sua manuten\u00e7\u00e3o. Neste \u00faltimo caso, valeu-se da cria\u00e7\u00e3o de mecanismos de prote\u00e7\u00e3o do emprego e da renda, de modo que o ciclo virtuoso do emprego, que gera renda, que gera consumo e que por sua vez gera mais emprego perdurasse, coadunando o ideal microecon\u00f4mico fordista com o ideal macroecon\u00f4mico keynesiano.\nIndependente do contexto hist\u00f3rico ou geogr\u00e1fico, o Estado aparece como a inst\u00e2ncia de maior peso no equil\u00edbrio necess\u00e1rio ao sistema capitalista. Contrariamente ao que preconizavam os economistas cl\u00e1ssicos, o mercado n\u00e3o possui capacidade de se autorregular, o que eventualmente exigiu do Estado a devida corre\u00e7\u00e3o dos rumos aos quais uma economia regida pelo mercado est\u00e1 entregue.\nA grande depress\u00e3o dos anos 1930 evidenciou este papel decisivo do Estado na interven\u00e7\u00e3o sobre o dom\u00ednio econ\u00f4mico. O New Deal, conjunto de pol\u00edticas implementadas por Franklin Roosevelt, retirou da crise os Estados Unidos da Am\u00e9rica e garantiu o per\u00edodo de prosperidade que se seguiu, considerado a \u201cidade de ouro\u201d do desenvolvimento econ\u00f4mico capitalista, mais precisamente as d\u00e9cadas de 1950 e 1960. Este per\u00edodo contemplou n\u00e3o s\u00f3 pol\u00edticas sociais e direitos trabalhistas como tamb\u00e9m investimentos de grande magnitude em obras de infraestrutura, de forma a garantir os empregos e a renda necess\u00e1rios ao consumo das fam\u00edlias.\nNo Brasil, \u00e0 mesma \u00e9poca, o Nacional-desenvolvimentismo de Get\u00falio Vargas promovia uma revolu\u00e7\u00e3o nos rumos econ\u00f4micos do pa\u00eds, at\u00e9 ent\u00e3o essencialmente agr\u00e1rio-exportador, impulsionando-o como uma economia industrial.\nO apoio \u00e0 ind\u00fastria atrav\u00e9s dos setores b\u00e1sicos, inclusive infraestrutura, foi crucial para implementar a pol\u00edtica varguista de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, diminuindo a press\u00e3o sobre as reservas cambiais e contribuindo para que o Brasil fosse o primeiro pa\u00eds a se recuperar da crise dos anos 1930, al\u00e9m de conferir-lhe um novo horizonte de desenvolvimento que se verificaria posteriormente e que delinearia as fei\u00e7\u00f5es do pa\u00eds na atualidade.\nPer\u00edodo que deu sequ\u00eancia ao desenvolvimentismo iniciado por Vargas, o governo de\nJuscelino Kubitschek tamb\u00e9m foi marcado por vultosos investimentos em infraestrutura, de modo a dar suporte \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o. Seu Plano de Metas representou um marco do planejamento para o desenvolvimento nacional e uma maior concentra\u00e7\u00e3o dos investimentos \u00e0 quest\u00e3o da infraestrutura.\nO per\u00edodo militar tamb\u00e9m foi decisivo para a infraestrutura nacional. Em 21 anos de regime, grandes obras que contemplavam transporte e gera\u00e7\u00e3o de energia (Ponte Rio-Niter\u00f3i e Hidrel\u00e9trica de Itaipu, entre outras), foram realizadas.\nObservou-se, por\u00e9m, j\u00e1 no meado do per\u00edodo militar, uma piora no quadro econ\u00f4mico nacional, assim como uma desacelera\u00e7\u00e3o gradativa nos investimentos em infraestrutura. Restabeleceu-se a democracia em um primeiro momento, estabilizou-se a economia posteriormente, mas n\u00e3o se retomou o crescimento outrora verificado.\nNas \u00faltimas duas d\u00e9cadas, o pa\u00eds presenciou a ascens\u00e3o de governos de pol\u00edtica monetarista, posteriormente sucedidos por governos de cunho social, que mantinham em suas plataformas eleitorais, al\u00e9m das propostas usuais de cada uma das ideologias, a quest\u00e3o da necessidade de investimento em infraestrutura como forma de colocar o pa\u00eds definitivamente nos rumos do desenvolvimento. No entanto, as a\u00e7\u00f5es implementadas neste sentido, uma vez que ambas as correntes pol\u00edticas puderam ascender ao poder, al\u00e9m de ali permanecerem por mandatos consecutivos, n\u00e3o foram suficientes para suprir a enorme demanda por investimentos infraestruturais no pa\u00eds. Somada a este fato est\u00e1 a evidente lentid\u00e3o, quando n\u00e3o intermit\u00eancia e incertezas no andamento dos projetos de infraestrutura, comprometendo o volume de recursos utilizados, o tempo de conclus\u00e3o e a qualidade/durabilidade das obras.\nOs \u00faltimos dois governos, diga-se, Lula e Dilma, lan\u00e7aram ambiciosos projetos de infraestrutura (PAC-1 e PAC-2) que n\u00e3o ganharam a celeridade necess\u00e1ria. Enquanto isso, esfor\u00e7os por aumento de produtividade nos variados setores da economia tornam-se limitados pela quest\u00e3o de infraestrutura, afetando negativamente o n\u00edvel dos pre\u00e7os, o consumo e as exporta\u00e7\u00f5es. V\u00e1rios representantes e interessados em setores produtivos se referem \u00e0 car\u00eancia infraestrutural e exp\u00f5em o d\u00e9ficit de investimentos em infraestrutura das \u00faltimas d\u00e9cadas.\nA administra\u00e7\u00e3o Dilma, mais precisamente, lan\u00e7ou m\u00e3o das Parcerias P\u00fablico-Privadas (PPP) para obras de infraestrutura, parcerias que, a julgar pelo custo, celeridade e qualidade das obras em andamento, chamam \u00e0 reflex\u00e3o sobre a parte que cabe ao parceiro privado, al\u00e9m de sua esperada apropria\u00e7\u00e3o do lucro. Isto porque dentro da referida parceria, \u00e9 o governo o grande financiador e avalista dos projetos, principalmente via BNDES.\nO Brasil, ainda sob a atmosfera da crise mundial deflagrada em 2008, demonstrou no decorrer dos anos robustez econ\u00f4mica suficiente para minimizar seus efeitos. Possui um parque\nindustrial grande e consolidado, um sistema financeiro forte e estruturado, uma popula\u00e7\u00e3o numerosa e com disposi\u00e7\u00e3o tanto para produzir como para consumir e um Estado com longa tradi\u00e7\u00e3o de monitoramento da economia, bem como detentor de todo o conhecimento dos efeitos das pol\u00edticas governamentais sobre a estabilidade econ\u00f4mica.\nEmbora o Brasil seja um pa\u00eds economicamente dependente, h\u00e1 perspectivas de transformar car\u00eancias que perduram por d\u00e9cadas, ou at\u00e9 mesmo s\u00e9culos, em grandes oportunidades de crescimento econ\u00f4mico e de renda para a popula\u00e7\u00e3o. Ressalte-se, ainda, que a supracitada robustez econ\u00f4mica foi capaz de adiar o aparentemente inevit\u00e1vel, visto que os \u00faltimos \u00edndices econ\u00f4micos brasileiros j\u00e1 demonstram a necessidade de planos de a\u00e7\u00e3o que v\u00e3o al\u00e9m das usuais medidas econ\u00f4micas.\nDe qualquer forma, o Estado brasileiro, o mercado e a sociedade civil, atores interligados e interdependentes, e por vezes antag\u00f4nicos, parecem ter na quest\u00e3o da infraestrutura uma unanimidade convergente. Ao Estado importa o al\u00edvio das press\u00f5es de toda a sociedade, a melhoria do aparato por ele administrado, a solu\u00e7\u00e3o de demandas h\u00e1 muito reivindicadas como portos, aeroportos e estradas, por exemplo. O ac\u00famulo de demandas n\u00e3o atendidas por parte do Estado na realiza\u00e7\u00e3o de obras infraestruturais pode agora surtir efeitos indesej\u00e1veis considerando o car\u00e1ter premente de tais pol\u00edticas p\u00fablicas. Segundo Maria das Gra\u00e7as Rua:\nUma situa\u00e7\u00e3o pode existir durante muito tempo, incomodando grupos de pessoas e gerando insatisfa\u00e7\u00f5es sem, entretanto, chegar a mobilizar as autoridades governamentais. Neste caso, trata-se de um \u201cestado de coisas\u201d - algo que incomoda, prejudica, gera insatisfa\u00e7\u00e3o para muitos indiv\u00edduos, mas n\u00e3o chega a constituir um item da agenda governamental, ou seja, n\u00e3o se encontra entre as prioridades dos tomadores de decis\u00e3o. Quando este estado de coisas passa a preocupar as autoridades e se torna uma prioridade na agenda governamental, ent\u00e3o tornou-se um \u201cproblema pol\u00edtico\u201d (RUA, 1998, p.6).\nInteressa, portanto, ao Estado brasileiro, mais precisamente ao governo, que este n\u00e3o seja agora o detentor da d\u00edvida pol\u00edtica resultante de toda a neglig\u00eancia do passado. Existem, por\u00e9m, segundo a referida autora, situa\u00e7\u00f5es que permanecem \u201cestados de coisas\u201d por per\u00edodos indeterminados, sem chegarem a ser inclu\u00eddos na agenda governamental, devido a barreiras culturais e institucionais que impedem o in\u00edcio do debate pol\u00edtico.\nAdemais, o Estado brasileiro, nas atuais circunst\u00e2ncias de poucas realiza\u00e7\u00f5es na \u00e1rea de infraestrutura, fica impedido de exercer sua fun\u00e7\u00e3o de apoiador na concorr\u00eancia por mercados e investimentos frente ao capitalismo internacional, ao que Gurgel (2014, p.807), \u00e0 luz dos estudos de Braverman, denomina dimens\u00e3o internacional do papel do Estado. Outra dimens\u00e3o a que se refere Gurgel (Idem) e que possui rela\u00e7\u00e3o direta com a quest\u00e3o da infraestrutura \u00e9 a do consumo. Ou seja, o Estado funcionando como mantenedor do n\u00edvel de consumo global, atrav\u00e9s da sua a\u00e7\u00e3o fomentadora, prestadora de servi\u00e7o e militar, no que gera demanda ao mercado,\nAo mercado, al\u00e9m da quest\u00e3o do consumo acima expressa, o incremento da infraestrutura oferece a redu\u00e7\u00e3o do \u201ccusto Brasil\u201d que, segundo informou o Departamento de Competitividade e Tecnologia da FIESP em Mar\u00e7o de 2013, \u201crefere-se a custos vigentes na economia brasileira decorrentes de defici\u00eancias em diversos fatores relevantes para a competitividade, que s\u00e3o menos expressivos quando se analisa o ambiente de neg\u00f3cios em outras economias\u201d, melhorando a log\u00edstica para o transporte de cargas, garantindo o suprimento de energia el\u00e9trica, aumentando a confiabilidade dos sistemas de telefonia e internet. \u00c9, portanto, de interesse do mercado a redu\u00e7\u00e3o do chamado \u201cgargalo infraestrutural\u201d, verdadeiro freio que se imp\u00f5e \u00e0 efici\u00eancia da atividade produtiva nacional, seja para commodities e demais produtos prim\u00e1rios ou para produtos industriais, mais elaborados.\n\u00c0 sociedade civil, por sua vez, interessa esta quest\u00e3o, pois cabe a ela o usufruto de todo o legado de obras dessa natureza, seja na cria\u00e7\u00e3o de postos de trabalho, na mobilidade urbana, no acesso a \u00e1gua, saneamento e eletricidade, seja pela redu\u00e7\u00e3o do referido \u201ccusto Brasil\u201d que tanto impacta o pre\u00e7o final e a qualidade das mercadorias e servi\u00e7os.\nA hist\u00f3ria da gest\u00e3o dos planos, programas e projetos de infraestrutura, em particular da infraestrutura de transporte, no Brasil, tem sido marcada por obst\u00e1culos que parecem se repetir, n\u00e3o se dando ordenadamente a identifica\u00e7\u00e3o daqueles obst\u00e1culos que continuamente se apresentam e que merecem ser destacados, pelo menos para armar os gestores p\u00fablicos e os agentes sociais respons\u00e1veis por futuros empreendimentos.\nO problema, portanto, se configura na seguinte quest\u00e3o: Quais s\u00e3o os obst\u00e1culos que impedem que os projetos brasileiros de desenvolvimento, mais especificamente de infraestrutura, t\u00e3o importantes para o presente e para o futuro do pa\u00eds, se tornem efetivos?\nEm face deste problema, o objetivo geral deste trabalho consiste em identificar os principais obst\u00e1culos \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o de projetos de infraestrutura necess\u00e1rios a inser\u00e7\u00e3o do Brasil nos rumos do desenvolvimento, \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do bem-estar social ao povo brasileiro e \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio da economia brasileira no presente momento de crise mundial.\nComp\u00f5em o conjunto de objetivos intermedi\u00e1rios e espec\u00edficos:\nA Identificar problemas hist\u00f3ricos que impactam pol\u00edticas desenvolvimentistas no Brasil. A Analisar diretrizes e prioridades do governo brasileiro na \u00e1rea de infraestrutura.\nA Investigar os interesses internos e externos que prejudicam os projetos brasileiros de infraestrutura.\nA Identificar os novos problemas que se apresentam \u00e0 quest\u00e3o da infraestrutura.\n>\tO setor p\u00fablico possui restri\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias frente \u00e0s necessidades de investimento em infraestrutura, dependendo frequentemente de empr\u00e9stimos externos.\n>\t\u00d3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica brasileira (ag\u00eancias reguladoras, tribunais de contas, controladorias, etc) falham na execu\u00e7\u00e3o de suas atribui\u00e7\u00f5es.\n>\tNa\u00e7\u00f5es desenvolvidas possuem interesses conflituosos com os interesses brasileiros em infraestrutura, mas seus agentes se alian\u00e7am em detrimento do grande p\u00fablico\n>\tInteresses particulares de grupos internos afetam negativamente a efici\u00eancia e a efic\u00e1cia da gest\u00e3o dos projetos de infraestrutura.\n2.\tMETODOLOGIA\nA pesquisa que se apresenta \u00e9 de natureza explorat\u00f3ria-explicativa, de modo a avaliar quais teorias ou conceitos existentes podem ser aplicados ao problema ou se novos devem ser desenvolvidos, bem como identificando os fatores que determinam ou contribuem para a ocorr\u00eancia do problema.\nOs procedimentos metodol\u00f3gicos adotados no desenvolvimento deste trabalho s\u00e3o os de pesquisa bibliogr\u00e1fica e documental, caracterizada pela sistematiza\u00e7\u00e3o do material coletado, ou seja, fichamento da literatura especializada mediante organiza\u00e7\u00e3o l\u00f3gica do assunto, bem como a an\u00e1lise de exemplos para compreens\u00e3o do problema. Lakatos e Marconi afirmam que a pesquisa bibliogr\u00e1fica:\n(...) abrange toda bibliografia j\u00e1 tornada p\u00fablica em rela\u00e7\u00e3o ao tema em estudo, desde publica\u00e7\u00f5es avulsas, boletins, jornais, revistas, livros, pesquisas, monografias, teses, material cartogr\u00e1fico etc., at\u00e9 meios de comunica\u00e7\u00e3o orais: r\u00e1dio, grava\u00e7\u00f5es em fita magn\u00e9tica e audiovisuais: filmes e televis\u00e3o. Sua finalidade \u00e9 colocar o pesquisador em contato direto com tudo que j\u00e1 foi escrito, dito ou filmado sobre determinado assunto, inclusive confer\u00eancias seguidas de debates que tenham sido transcritos por alguma forma, quer publicadas quer gravadas (LAKATOS; MARCONI, 1999, p.73).\nQuanto \u00e0 pesquisa documental, Gil (2007, p.45) disp\u00f5e que se assemelha muito \u00e0 pesquisa bibliogr\u00e1fica. A diferen\u00e7a essencial entre elas est\u00e1 na natureza das fontes; enquanto a pesquisa bibliogr\u00e1fica se utiliza de informa\u00e7\u00e3o de diversos autores sobre determinado assunto, a pesquisa documental vale-se de materiais que n\u00e3o receberam, ainda, um tratamento anal\u00edtico, ou que ainda podem ser reelaborados de acordo com os objetos da pesquisa.\nContempla-se dentro desta pesquisa, em um primeiro momento, um aprofundamento hist\u00f3rico sobre o desenvolvimento do capitalismo brasileiro, de modo a compreender suas influ\u00eancias no \u00e2mbito das pol\u00edticas desenvolvimentistas e seus reflexos na quest\u00e3o da infraestrutura. A abordagem utilizada ser\u00e1 a Sociologia Hist\u00f3rica, no intuito de buscar na hist\u00f3ria a s\u00edntese te\u00f3rica, e n\u00e3o especificamente os eventos, compreendendo os efeitos duradouros que caracterizam o padr\u00e3o brasileiro de capitalismo.\nA sociologia, como os demais complexos culturais, pode ser encarada e analisada como fen\u00f4meno hist\u00f3rico-cultural. (...) a explica\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica pressup\u00f5e certa intensidade e coordena\u00e7\u00e3o dos efeitos produzidos por processos sociais, na esfera da seculariza\u00e7\u00e3o das atitudes e na da racionaliza\u00e7\u00e3o dos modos de compreender a exist\u00eancia humana ou o curso dos eventos hist\u00f3rico-sociais (FERNANDES, 1976, p.25).\nEstaremos revisitando a hist\u00f3ria da moderna economia brasileira, tomando o desenvolvimentismo como seu marco inicial. Antes, por\u00e9m, veremos alguns aspectos da col\u00f4nia e do Imp\u00e9rio como antessala do problema que \u00e9 objeto de nosso trabalho.\nCom este resgate hist\u00f3rico procura-se identificar as dificuldades que surgiram na trajet\u00f3ria do desenvolvimento infraestrutural do Brasil e que se revelaram, n\u00e3o acidentes de\npercurso, mas vi\u00e9s que retorna \u00e0 cena em outros epis\u00f3dios. Posteriormente \u00e9 apresentado o cen\u00e1rio atual, as a\u00e7\u00f5es em curso e as perspectivas futuras para o tema em quest\u00e3o. Optou-se por um estudo generalizado da infraestrutura brasileira, com a ressalva de que, sempre que necess\u00e1rio, haver\u00e1 uma maior \u00eanfase na infraestrutura para transporte terrestre, considerando-se esta modalidade uma grande representante dos dilemas da infraestrutura brasileira, al\u00e9m de possuir maior amplitude hist\u00f3rica.\n3.\tREFERENCIAL TE\u00d3RICO\nLogo ap\u00f3s sua chegada ao Brasil, os portugueses constataram que o clima e as terras do territ\u00f3rio rec\u00e9m-descoberto apresentavam grande capacidade para a agricultura, na qual consistiria a explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, bem como um modo de ocupa\u00e7\u00e3o, dificultando a invas\u00e3o do territ\u00f3rio por for\u00e7as estranhas a Portugal.\nNesse momento, a aus\u00eancia total de infraestrutura j\u00e1 impedia o desenvolvimento da explora\u00e7\u00e3o da agricultura, fato que ensejou o financiamento holand\u00eas do cultivo e explora\u00e7\u00e3o da cana de a\u00e7\u00facar, proporcionando o escoamento e distribui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o para a Europa. Conforme acordo firmado entre Portugal e Holanda, os referidos investimentos retornariam por meio da explora\u00e7\u00e3o da infraestrutura, cuja manuten\u00e7\u00e3o ficava a cargo dos pr\u00f3prios holandeses.\nE n\u00e3o somente com sua experi\u00eancia comercial contribu\u00edram os holandeses. Parte substancial dos capitais requeridos pela empresa a\u00e7ucareira viera dos Pa\u00edses Baixos. Existem ind\u00edcios abundantes de que os capitalistas holandeses n\u00e3o se limitaram a financiar a refina\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o do produto. Tudo indica que capitais flamengos participaram no financiamento das instala\u00e7\u00f5es produtivas no Brasil bem como na importa\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra escrava. O menos que se pode admitir \u00e9 que, uma vez demonstrada a viabilidade da empresa e comprovada sua alta rentabilidade, a tarefa de financiar-lhe a expans\u00e3o n\u00e3o haja apresentado maiores dificuldades. Poderosos grupos financeiros holandeses, interessados como estavam na expans\u00e3o das vendas do produto brasileiro, seguramente ter\u00e3o facilitado os recursos requeridos para a expans\u00e3o da capacidade produtiva (FURTADO, 2007, p.34).\nH\u00e1 de se ressaltar que foi fundamental o papel dos holandeses, na amplia\u00e7\u00e3o do mercado do a\u00e7\u00facar, essencial para o sucesso da coloniza\u00e7\u00e3o, conforme afirma Celso Furtado:\nEspecializados no com\u00e9rcio intra-europeu, grande parte do qual financiavam, os holandeses eram nessa \u00e9poca o \u00fanico povo que dispunha de suficiente organiza\u00e7\u00e3o comercial para criar um mercado de grandes dimens\u00f5es para um produto praticamente novo, como era o a\u00e7\u00facar (FURTADO, 2007, p.33).\nOs problemas na economia colonial, baseada na explora\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar, se iniciam com a retirada dos investimentos holandeses, os quais munidos do conhecimento de todos os aspectos referentes \u00e0 empresa a\u00e7ucareira adquiridos no Brasil, se estabeleceram nas Antilhas, onde se beneficiavam de posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica mais favor\u00e1vel.\nA col\u00f4nia portuguesa n\u00e3o estava pronta para caminhar sem o capital e a estrutura proporcionada pelos holandeses, uma vez que controlavam praticamente todo com\u00e9rcio mar\u00edtimo realizado pelos pa\u00edses europeus. Al\u00e9m disso, n\u00e3o houve investimento para que a col\u00f4nia pudesse manter, com seus pr\u00f3prios meios, a produ\u00e7\u00e3o e o pre\u00e7o do a\u00e7\u00facar em patamares competitivos. Apesar disso, a produ\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o do cultivo da cana de a\u00e7\u00facar n\u00e3o foi completamente abandonado, tendo permanecido como uma dos principais produtos brasileiros at\u00e9 os dias atuais.\nComo as principais fontes de energia dos engenhos de a\u00e7\u00facar eram a lenha e os animais de tiro, a pecu\u00e1ria foi uma consequ\u00eancia da expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar. O gado, oriundo\ndo arquip\u00e9lago de Cabo Verde e, juntamente com os cavalos, foram aqui introduzidos a fim de atender as demandas da ind\u00fastria a\u00e7ucareira em 1534. Os rebanhos expandiram-se pelo litoral at\u00e9 o sul. Todavia, Tom\u00e9 de Souza trouxe maiores volumes de rebanhos para a Bahia e Pernambuco, cujos objetivos principais eram de suprir a car\u00eancia de transporte e tra\u00e7\u00e3o animal para mover as moendas e, em segundo plano, sua carne servia como alimento, principalmente dos escravos. Por\u00e9m, com o passar do tempo, os rebanhos passaram a danificar as planta\u00e7\u00f5es de cana-de-a\u00e7\u00facar, ensejando a proibi\u00e7\u00e3o, pelo pr\u00f3prio governo portugu\u00eas, da cria\u00e7\u00e3o de gado na faixa litor\u00e2nea. Assim, a separa\u00e7\u00e3o das duas atividades econ\u00f4micas, fez com que os pecuaristas partissem para a coloniza\u00e7\u00e3o do sert\u00e3o. Desta forma, a atividade pecu\u00e1ria \u00e9 considerada fator fundamental de penetra\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o do interior brasileiro, principalmente no sert\u00e3o nordestino.\nA atividade pecu\u00e1ria atingiu seu apogeu em meados do s\u00e9culo XVII e supriu todos os n\u00facleos povoados do litoral, do Maranh\u00e3o \u00e0 Bahia, com destaque para Recife, Olinda e Salvador. O crescimento do consumo da carne bovina, bem como a abund\u00e2ncia de sal no nordeste, deram in\u00edcio \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o da carne salgada, a qual viria abastecer a economia mineira.\nEm busca da supera\u00e7\u00e3o das perdas econ\u00f4micas, diante da mudan\u00e7a no mercado mundial de produtos tropicais causada pela Guerra da Independ\u00eancia nos EUA e, logo em seguida, pela Revolu\u00e7\u00e3o Industrial Inglesa, algumas regi\u00f5es passaram a cultivar produtos tropicais distintos do a\u00e7\u00facar, tais como o algod\u00e3o no Maranh\u00e3o e a borracha na Amaz\u00f4nia. Por\u00e9m, repetiu-se a situa\u00e7\u00e3o ocorrida em outras \u00e1reas do Brasil, ou seja, um per\u00edodo de grande prosperidade, seguido de brusca queda no valor das commodities e, por consequ\u00eancia, do mercado, que \u00e9 praticamente abandonado e substitu\u00eddo por outros, os quais passaram pelo mesmo ciclo de crescimento e queda.\nAmbos os territ\u00f3rios ficam na regi\u00e3o norte do pa\u00eds, que at\u00e9 hoje enfrenta problemas de desigualdades e \u00e9 considerada uma das regi\u00f5es mais carentes do territ\u00f3rio nacional, apesar de terem experimentado momentos de riqueza e desenvolvimento acima da m\u00e9dia nacional durante o auge dos ciclos.\nO Maranh\u00e3o se beneficiou da pol\u00edtica do governo portugu\u00eas, liderado por Pombal, pois em raz\u00e3o de sua luta contra os jesu\u00edtas, apoiou os colonos, advers\u00e1rios destes, com a cria\u00e7\u00e3o de uma companhia de com\u00e9rcio altamente capitalizada respons\u00e1vel por financiar o desenvolvimento da regi\u00e3o. Al\u00e9m disso, a Guerra da Independ\u00eancia das col\u00f4nias inglesas da Am\u00e9rica do Norte favoreceu a regi\u00e3o, \u00fanica dispon\u00edvel para produ\u00e7\u00e3o e que acabou abastecendo\no mercado europeu durante o per\u00edodo. Outros acontecimentos, como a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, as guerras napole\u00f4nicas e a desarticula\u00e7\u00e3o do imp\u00e9rio espanhol tamb\u00e9m repercutiram no mercado mundial de produtos tropicais, fatos ensejadores de uma nova fase de prosperidade para a regi\u00e3o a\u00e7ucareira do Brasil.\nA expans\u00e3o dos ganhos econ\u00f4micos no Maranh\u00e3o foi extremamente r\u00e1pida e alta, conforme disp\u00f5e Celso Furtado:\nA produ\u00e7\u00e3o maranhense encontrou, assim, condi\u00e7\u00f5es altamente prop\u00edcias para desenvolver-se e capitalizar-se adequadamente. A pequena col\u00f4nia, em cujo porto entravam um ou dois navios por ano e cujos habitantes dependiam do trabalho de algum \u00edndio escravo para sobreviver, conheceu excepcional prosperidade no fim da \u00e9poca colonial, recebendo em seu porto de 100 a 150 navios por ano e chegando a exportar 1 milh\u00e3o de libras (FURTADO, 2007, p.140).\nTodavia, com a defini\u00e7\u00e3o das disputas b\u00e9licas, novos pa\u00edses produtores se inserem no mercado, constatando-se a falta de competitividade da regi\u00e3o, a exemplo do que se tinha passado com o setor a\u00e7ucareiro.\nEspecificamente no setor algodoeiro, o in\u00edcio da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial foi traum\u00e1tico para os produtores maranhenses, uma vez que foi iniciada pela produ\u00e7\u00e3o t\u00eaxtil e utilizava o algod\u00e3o como mat\u00e9ria prima. Todavia, a incapacidade de competir no mercado internacional em raz\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de produ\u00e7\u00e3o fez com que o algod\u00e3o brasileiro simplesmente fosse preterido pelo algod\u00e3o norte-americano. Al\u00e9m de ser produzido a baixo custo, o algod\u00e3o norteamericano tamb\u00e9m contava com um sistema de log\u00edstica pr\u00f3prio, pois os EUA, que haviam acabado de conquistar sua independ\u00eancia, j\u00e1 possu\u00edam navios pr\u00f3prios respons\u00e1veis pelo transporte da mat\u00e9ria prima para a Inglaterra que, por sua vez, produzia os derivados do algod\u00e3o e fornecia para o mundo todo. Dessa forma, a produ\u00e7\u00e3o brasileira entrou em decad\u00eancia, voltando-se para o mercado interno, que n\u00e3o possu\u00eda grande capacidade financeira, fazendo com que o Maranh\u00e3o tornasse a enfrentar dificuldades econ\u00f4micas que at\u00e9 hoje, talvez, ainda n\u00e3o tenham sido superadas.\nA partir do in\u00edcio do s\u00e9c. XVIII, com as primeiras grandes descobertas de jazidas aur\u00edferas, o interesse de Portugal pelo Brasil aumentou consideravelmente, bem como sua pol\u00edtica de restri\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e opress\u00e3o administrativa. A metr\u00f3pole concentrou toda aten\u00e7\u00e3o na atividade mineradora, negligenciando as demais atividades, com o consequente empobrecimento e esvaziamento nas suas regi\u00f5es.\nCaio Prado J\u00fanior, a respeito de uma das caracter\u00edsticas da atividade mineira, destaca que \u201cao contr\u00e1rio do que se deu na agricultura e em outras atividades da col\u00f4nia (como a pecu\u00e1ria), a minera\u00e7\u00e3o foi submetida desde o princ\u00edpio a um regime especial que minuciosa e rigorosamente a disciplina\u201d (2012, p.57).\nAdemais, Celso Furtado ressalta mais um aspecto da referida atividade:\nOutra caracter\u00edstica da economia mineira, de profundas consequ\u00eancias para as regi\u00f5es vizinhas, radicava em seu sistema de transporte. Localizada a grande dist\u00e2ncia do litoral, dispersa e em regi\u00e3o montanhosa, a popula\u00e7\u00e3o mineira dependia para tudo de um complexo sistema de transporte. A tropa de mulas constitui aut\u00eantica infraestrutura de todo o sistema. A quase inexist\u00eancia de abastecimento local de alimentos, a grande dist\u00e2ncia por terra que deviam percorrer todas as mercadorias importadas, a necessidade de vencer grandes caminhadas em regi\u00e3o montanhosa para alcan\u00e7ar os locais de trabalho, tudo contribu\u00eda para que o sistema de transporte desempenhasse um papel b\u00e1sico no funcionamento da economia (FURTADO, 2007, p.122).\nDesta forma, considerando a grande demanda, os efeitos da economia mineira beneficiaram a regi\u00e3o criat\u00f3ria do Sul do pa\u00eds, de modo que, por meio dos seus efeitos indiretos, proporcionou a articula\u00e7\u00e3o entre as diferentes regi\u00f5es.\nEsse per\u00edodo de explora\u00e7\u00e3o foi curto e, a partir de 1760, iniciou-se o esgotamento das jazidas, o que evidenciou ainda mais a precariedade da infraestrutura da col\u00f4nia, pois n\u00e3o havia tecnologia suficiente para a realiza\u00e7\u00e3o plena da atividade de extra\u00e7\u00e3o, ou seja, para a lavra subterr\u00e2nea. Assim, a extra\u00e7\u00e3o consistia em trabalho manual, com a procura pelos metais preciosos em leito de rios, sendo tamb\u00e9m dificultada pela falta de infraestrutura para transporte dos metais do interior para o litoral do pa\u00eds, uma vez que a Coroa Portuguesa n\u00e3o investiu recursos durante o \u00e1pice do ciclo.\nConforme disp\u00f5e Caio Prado J\u00fanior:\nMas al\u00e9m da raridade e pobreza das rochas matrizes, outro obst\u00e1culo impediu os mineradores do s\u00e9c. XVII de as explorarem: a sua t\u00e9cnica deficiente. Enquanto se tratou de dep\u00f3sitos superficiais de aluvi\u00e3o, n\u00e3o foi dif\u00edcil extrair o metal. Mas quando foi preciso aprofundar a pesquisa, entranhar-se no solo, a capacidade dos mineiros fracassou; tanto por falta de recursos, como de conhecimentos t\u00e9cnicos (...) Quanto \u00e0s defici\u00eancias t\u00e9cnicas, \u00e9 preciso lan\u00e7ar a culpa principal sobre a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, que manteve a col\u00f4nia num isolamento completo; e n\u00e3o tendo organizado aqui nenhum sistema eficiente de educa\u00e7\u00e3o, por mais rudimentar que fosse, tornou inacess\u00edvel aos colonos qualquer conhecimento t\u00e9cnico relativo \u00e0s suas atividades (PRADO J\u00daNIOR, 2012, p.61).\nDiante do exposto, infere-se que o tipo de colonizador que aqui se estabeleceu teve influ\u00eancia decisiva na precariedade da infraestrutura, com impactos diretos na economia, a despeito dos obst\u00e1culos naturais que o territ\u00f3rio brasileiro impunha ao empreendimento. Corrobora com esta vis\u00e3o S\u00e9rgio Buarque de Holanda:\nEssa explora\u00e7\u00e3o dos tr\u00f3picos n\u00e3o se processou, em verdade, por um empreendimento met\u00f3dico e racional, n\u00e3o emanou de uma vontade construtora e en\u00e9rgica: fez-se antes com desleixo e certo abandono. Dir-se-ia mesmo que se fez apesar de seus autores (HOLANDA, 2010, p.43).\n\u00c9 relevante salientar que, desde a sua descoberta, o Brasil apresenta um problema end\u00eamico, que consiste na falta de interliga\u00e7\u00e3o entre as regi\u00f5es, dificultado ainda mais em virtude do seu extenso territ\u00f3rio. Tal quadro fez com que toda a produ\u00e7\u00e3o e os impactos da prosperidade ou do decl\u00ednio econ\u00f4mico atingissem espa\u00e7os geogr\u00e1ficos limitados, tendo como\nexemplos, a baixa dos pre\u00e7os do algod\u00e3o que arruinou a regi\u00e3o do Maranh\u00e3o, da borracha afetando a regi\u00e3o amaz\u00f4nica, assim como as crises da produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira que impactaram a regi\u00e3o nordeste. Em ilustra\u00e7\u00e3o, disp\u00f5e Celso Furtado:\nN\u00e3o se havendo criado nas regi\u00f5es mineiras formas permanentes de atividades econ\u00f4micas - \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de alguma agricultura de subsist\u00eancia -, era natural que, com o decl\u00ednio da produ\u00e7\u00e3o de ouro, viesse uma r\u00e1pida e geral decad\u00eancia. \u00c0 medida que se reduzia a produ\u00e7\u00e3o, as maiores empresas iam se descapitalizando e desagregando. A reposi\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra escrava j\u00e1 n\u00e3o se podia fazer, e muitos empres\u00e1rios de lavras, com o tempo, se foram reduzindo a simples faiscadores (FURTADO, 2007, p.132).\nTais constata\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas apontam para a desconex\u00e3o das regi\u00f5es do Brasil, fator que impediu a cria\u00e7\u00e3o de uma diretriz de desenvolvimento para o pa\u00eds, consistente em uma unidade federativa. Outrossim, toda a economia se baseava no mercado internacional, de modo que a ocorr\u00eancia de qualquer altera\u00e7\u00e3o nesse mercado atingia fortemente os produtores brasileiros, j\u00e1 que n\u00e3o possu\u00edam alternativa de escoamento da produ\u00e7\u00e3o, tendo em vista a aus\u00eancia de interc\u00e2mbio e comunica\u00e7\u00e3o dentro do pr\u00f3prio territ\u00f3rio.\nMas por tr\u00e1s dessa quest\u00e3o, notadamente a reincid\u00eancia do ciclo de prosperidade seguido por outro de abandono, assim como seus impactos econ\u00f4micos e sociais, encontra-se a falta de investimentos em infraestrutura, aspecto primordial para o desenvolvimento econ\u00f4mico de qualquer pa\u00eds.\nFeitas essas considera\u00e7\u00f5es, conclui-se que boa parte dos problemas econ\u00f4micos e sociais que foram enfrentados ao longo da hist\u00f3ria do Brasil poderiam ter sido evitados ou, ao menos, reduzidos. A falta de competitividade dos produtos brasileiros diante da concorr\u00eancia, assim como a baixa renda da popula\u00e7\u00e3o, s\u00e3o exemplos de quest\u00f5es que s\u00e3o diretamente impactadas pela cria\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de infraestrutura.\n\u00c9 poss\u00edvel concluir, ainda, que \u00e9 antiga a pr\u00e1tica de delegar a na\u00e7\u00f5es mais desenvolvidas a implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura local, bem como a sua opera\u00e7\u00e3o. Na aus\u00eancia de iniciativas da coroa portuguesa, pareceu mais c\u00f4modo que se permitisse aos holandeses a cria\u00e7\u00e3o de infraestrutura de escoamento da produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira por estes financiada, tirando m\u00e1ximo proveito da situa\u00e7\u00e3o. Por conseguinte, constata-se o antigo interesse de na\u00e7\u00f5es poderosas em que se desenvolva infraestrutura no Brasil, mesmo que fossem elas pr\u00f3prias as promotoras, de modo a se garantir o suprimento da demanda de seus mercados, mantendo um fluxo constante de mercadorias das regi\u00f5es produtoras at\u00e9 seu embarque definitivo \u00e0s metr\u00f3poles.\nNo Brasil, por diversas quest\u00f5es e apesar de tudo o que se fez no passado, n\u00e3o houve ainda a implanta\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica de uma infraestrutura capaz de dar vaz\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o nacional e sustentar o crescimento econ\u00f4mico do pa\u00eds, sendo, em \u00faltima an\u00e1lise, o verdadeiro gargalo\nA problem\u00e1tica do desenvolvimento no Brasil pode ser associada ao choque entre a estrutura econ\u00f4mica herdada do per\u00edodo colonial e o liberalismo econ\u00f4mico. De um lado, uma economia agr\u00e1rio-exportadora que tendia, inercialmente, a manter-se como tal e, no outro extremo, a cren\u00e7a advinda de na\u00e7\u00f5es que compunham a vanguarda do capitalismo, herdeiras diretas da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial. Significa dizer que no mesmo territ\u00f3rio coexistiam uma suposta voca\u00e7\u00e3o nacional e uma ideologia que apresentava o mercado como o grande regente das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais. Ambas as realidades econ\u00f4micas se encontravam na linha t\u00eanue do com\u00e9rcio internacional, como opostos complementares, desde que estivesse assegurado o papel desempenhado pelo Brasil, como fornecedor de mat\u00e9rias primas, e o papel dos pa\u00edses desenvolvidos, como fornecedores de produtos industriais. As consequ\u00eancias das crises que eventualmente aconteciam nesse modelo alimentavam os anseios brasileiros por um desenvolvimento de cunho nacionalista, suscitando a\u00e7\u00f5es intervencionistas e subvertendo os preceitos liberais.\n(...) medidas de tipo intervencionista j\u00e1 eram adotadas pelos governantes brasileiros nas d\u00e9cadas anteriores a 1930. Desde o princ\u00edpio do s\u00e9culo XX, o poder p\u00fablico passara a adotar diretrizes cada vez mais elaboradas e t\u00e9cnicamente mais rigorosas para fazer face a problemas tais como os seguintes: proteger ou estimular os setores econ\u00f4micos j\u00e1 instalados da economia nacional; formalizar o mercado de fat\u00f4res da produ\u00e7\u00e3o; e, tamb\u00e9m, controlar as rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o. (...) Em outros t\u00earmos, desde o com\u00ea\u00e7o do s\u00e9culo XX debatiam-se e combatiam-se as pol\u00edticas econ\u00f4micas governamentais inspiradas ou influenciadas pela doutrina liberal (IANNI, 1971, p.44).\nA infraestrutura, como caminho do desenvolvimento, seria drasticamente afetada por este interc\u00e2mbio entre as na\u00e7\u00f5es, onde a deteriora\u00e7\u00e3o dos termos de troca expunha a desvantagem de quem exporta mercadorias com pouco valor agregado e importa mercadorias de alto valor. Assim, a balan\u00e7a comercial, desfavor\u00e1vel para o Brasil, tornava impeditivo at\u00e9 mesmo o investimento em uma infraestrutura m\u00ednima para o cumprimento de seu papel de exportador de produtos prim\u00e1rios.\nNo Brasil, a altern\u00e2ncia entre governos liberais e intervencionistas n\u00e3o pressup\u00f5e necessariamente equil\u00edbrio entre os dois modelos, uma vez que as crises acontecidas em per\u00edodos de liberalismo induziram os governos liberais a adotarem medidas intervencionistas.\n(...) se tem por estabelecido que mesmo a remota possibilidade de que um mercado possa operar por assim dizer naturalmente requer a cont\u00ednua presen\u00e7a de um Estado forte, ainda que m\u00ednimo, para garantia do cumprimento de contratos e aval do valor de face da moeda, institui\u00e7\u00f5es sem as quais o mercado desaparece (SANTOS, 2006, p.27-28).\nAdemais, a experi\u00eancia adquirida nestes epis\u00f3dios caminhou na dire\u00e7\u00e3o do planejamento governamental. A pr\u00e1tica do planejamento governamental no Brasil foi originada, segundo\nOctavio Ianni (1971), numa combina\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es que envolviam a economia de guerra (Segunda Guerra Mundial), perspectivas de desenvolvimento industrial, problemas de defesa nacional, reestrutura\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico e do Estado, al\u00e9m de \"nova constela\u00e7\u00e3o de classes sociais\". No entanto, ainda segundo Ianni, ao mesmo tempo em que se cogitava uma pol\u00edtica econ\u00f4mica planificada, as limita\u00e7\u00f5es do sistema pol\u00edtico-administrativo e a predomin\u00e2ncia dos interesses do setor privado contribu\u00edam para se estabelecerem os limites da participa\u00e7\u00e3o estatal na economia.\nNo Brasil, a fraqueza e a instabilidade econ\u00f4micas, nos levaram \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de planejamentos parciais e intervencionismos de Estado, sempre reclamados pelos produtores em dificuldades e, quase sempre, mais tarde, por \u00eastes mesmos, condenados (IANNI, 1971, p.58).\nDiante de tais dificuldades, foi necess\u00e1rio, no Brasil, agregar um discurso nacionalista ao intervencionismo estatal, na defesa das a\u00e7\u00f5es que se supunham necess\u00e1rias para colocar o pa\u00eds nos rumos do desenvolvimento.\nSegundo Ianni (1971, p.58), o discurso nacionalista passou a figurar com mais frequ\u00eancia no debate pol\u00edtico e econ\u00f4mico no per\u00edodo de 1930 a 1945. J\u00e1 nos anos 1920 aparecia como tend\u00eancia manifestada at\u00e9 na produ\u00e7\u00e3o cultural da \u00e9poca, e exercido na clandestinidade. O nacionalismo como ideologia permitida e que viria a se tornar oficial, irrompia na derrota parcial do poder olig\u00e1rquico e na ascens\u00e3o de novas for\u00e7as pol\u00edticas diante das crises da economia prim\u00e1rio-exportadora e das crises do capitalismo mundial. Essas crises viriam promover um maior entendimento sobre as for\u00e7as e fraquezas da economia brasileira, assim como as oportunidades e amea\u00e7as. Ianni pontua que at\u00e9 mesmo o movimento integralista, o equivalente \u00e0 extrema direita na d\u00e9cada de 1930, impregnava-se de ideais nacionalistas, e o os pr\u00f3prios militares trataram de reelaborar suas concep\u00e7\u00f5es sobre defesa e seguran\u00e7a nacionais e relacion\u00e1-los ao est\u00e1gio de desenvolvimento das for\u00e7as produtivas do Brasil. Segundo Ianni, uma s\u00e9rie de transforma\u00e7\u00f5es estruturais como o surgimento do setor industrial, a expans\u00e3o do setor terci\u00e1rio, a urbaniza\u00e7\u00e3o e os progressos da divis\u00e3o social do trabalho, permitiram a \"clarifica\u00e7\u00e3o do entendimento dos diversos grupos e classes sociais\" quanto aos limites e possibilidades do sistema pol\u00edtico e econ\u00f4mico brasileiro.\n(...) a maneira pela qual a sociedade brasileira era frequentemente atingida pelas crises de proced\u00eancia externa (geradas nos centros dominantes, ou exportadas por \u00eales) era uma prova das limita\u00e7\u00f5es essenciais do sistema econ\u00f4mico predominante e da estrutura de poder criada em conjuga\u00e7\u00e3o com \u00easse sistema. Nessas situa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas, revelavam-se tanto as rela\u00e7\u00f5es e estruturas de depend\u00eancia (internas) como as rela\u00e7\u00f5es e estruturas imperialistas (externas). E os acontecimentos indicaram que essas rela\u00e7\u00f5es e estruturas apareceram de modo mais claro na consci\u00eancia de algumas classes sociais t\u00edpicas do mundo urbano (IANNI, 1971, p.65).\nBalizado por ideais nacionalistas, o industrial e economista Roberto Simonsen propunha um desenvolvimento econ\u00f4mico com base na industrializa\u00e7\u00e3o, cuja t\u00f4nica seria o\nintervencionismo e o planejamento estatal:\nA parte nucleal de um programa dessa natureza, visando \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o da renda a,um n\u00edvel suficiente para atender aos imperativos da nacionalidade, tem que ser constitu\u00edda pela industrializa\u00e7\u00e3o. Essa industrializa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se separa, por\u00e9m da intensifica\u00e7\u00e3o e do aperfei\u00e7oamento da nossa produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, a que ela est\u00e1 visceralmente vinculada. (...) A planifica\u00e7\u00e3o do fortalecimento econ\u00f4mico nacional deve, assim, abranger, por igual, o trato dos problemas industriais, agr\u00edcolas e comerciais, como o dos sociais e econ\u00f4micos, de ordem geral (SIMONSEN apud IANNI, 1971, p.67).\nO liberalismo econ\u00f4mico, no entanto, era latente. No governo do general Eurico Gaspar Dutra, segundo Ianni (1971, p.82) houve uma ruptura com a pol\u00edtica econ\u00f4mica nacionalista. As diretrizes de intervencionismo e controle da economia pelo Estado foram temporariamente abandonadas.\nQuando encarada em perspectiva hist\u00f3rica, a evolu\u00e7\u00e3o do sistema pol\u00edtico e econ\u00f4mico brasileiro revela que em 1945-46 houve uma orienta\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica entre o Estado e a Economia. Passou-se de uma pol\u00edtica de desenvolvimento econ\u00f4mico e interven\u00e7\u00e3o estatal na economia para uma pol\u00edtica de redu\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas do poder p\u00fablico e descompromisso com o desenvolvimento econ\u00f4mico (IANNI, 1971, p.83).\nA constitui\u00e7\u00e3o de 1946, de acordo com Ianni, instaurou a hegemonia liberal, representada pela \"livre iniciativa\" e pela \"igualdade de oportunidades para nacionais e estrangeiros\". Abandonou-se, portanto, a tentativa de se criar um capitalismo de tipo nacional para favorecer uma pol\u00edtica de associa\u00e7\u00e3o com o capital estrangeiro. A ideologia de Roberto Simonsen seria posta em segundo plano, em benef\u00edcio das teses de seu opositor Eug\u00eanio Gudin. No entanto, o Estado continuaria \u00e0 frente das grandes decis\u00f5es, agora com outros objetivos.\nO compromisso fundamental com a \"livre iniciativa\", e contra a modalidade anterior de intervencionismo estatal na economia, aparece em quase t\u00f4das as principais atua\u00e7\u00f5es e diretrizes do Gov\u00earno Dutra. Dizemos intencionalmente \"modalidade anterior de intervencionismo estatal\" porque nos anos 1946-1950 o poder p\u00fablico continuou a desempenhar pap\u00e9is decisivos na economia do Pa\u00eds. Ocorre que a dire\u00e7\u00e3o dessa atividade se havia alterado, alterando-se, em conseq\u00fc\u00eancia, tamb\u00e9m os instrumentos e conte\u00fados ideol\u00f3gicos. Mesmo a omiss\u00e3o do poder p\u00fablico, quando houve, ela pode ter sido uma omiss\u00e3o deliberada, com sentido (IANNI, 1971, p.84).\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica cambial, historicamente um ponto cr\u00edtico da economia brasileira, o governo liberal de Dutra consumiu praticamente toda a reserva de divisas acumulada durante a guerra, comprometendo o equil\u00edbrio no balan\u00e7o de pagamentos, alcan\u00e7ado gra\u00e7as a pol\u00edticas que vinham sendo implementadas desde os anos 1930. O consumo das reservas, no entanto, n\u00e3o se reverteu em beneficio de um prop\u00f3sito desenvolvimentista como, por exemplo, a compra de maquin\u00e1rio pesado para a ind\u00fastria ou investimentos em infraestrutura.\nFoi pequena a percentagem de divisas utilizadas para a reposi\u00e7\u00e3o de material desgastado ou obsoleto. Ali\u00e1s, uma outra parcela dos cr\u00e9ditos do Brasil na Inglaterra foi utilizada na aquisi\u00e7\u00e3o de empr\u00easas ferrovi\u00e1rias ingl\u00easas, cujo material era considerado antigo e desgastado. (S\u00e3o Paulo Railway Company, Great Western, Leopoldina Railway). A maior parte da reserva de divisas, entretanto, foi consumida na importa\u00e7\u00e3o de artigos de consumo sup\u00e9rfluo ou suntu\u00e1rio, bem como em viagens de turismo ao exterior (IANNI, 1971, p.85).\nComo consequ\u00eancia, em um segundo momento, o Governo Dutra se viu obrigado a reparar os danos \u00e0 economia, impondo medidas restritivas ao com\u00e9rcio exterior sem, no entanto, retornar ao panorama anterior de perspectivas de desenvolvimento.\nTais restri\u00e7\u00f5es, sem d\u00favida necess\u00e1rias no que diz respeito ao esbanjamento que presenciamos nos anos que seguiram a guerra (e que a pol\u00edtica oficial favoreceu abertamente e estimulou), v\u00e3o atingir tamb\u00e9m importa\u00e7\u00f5es essenciais ao desenvolvimento, e em muitos casos para a simples reposi\u00e7\u00e3o de material desgastado (\u00e9 o caso em particular das estradas de ferro), o Brasil exige importa\u00e7\u00f5es de vulto que a situa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria de nossas contas externas compromete gravemente (PRADO J\u00daNIOR apud IANNI, 1971, p.87).\nOutro foco de a\u00e7\u00f5es equ\u00edvocas do governo Dutra com rela\u00e7\u00e3o ao est\u00edmulo ao desenvolvimento foi o plano SALTE (sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, transporte e energia). No entanto, segundo Ianni (1971, p.91) \u201co Plano era descoordenado e divorciado da realidade\u201d. Apesar de os investimentos em infraestrutura terem sido defendidos com tanta \u00eanfase, nada foi feito com rela\u00e7\u00e3o ao tema.\n\u00c9 neces\u00e1rio lembrar aqui que o plano SALTE foi adotado por um gov\u00earno que estava comprometido, desde a sua constitui\u00e7\u00e3o, com diretrizes liberais. Tamb\u00e9m a base parlamentar do gov\u00earno, no Congresso Nacional, onde se discutiu o Plano, era predominantemente liberal. Essa \u00e9 a raz\u00e3o por que o Plano n\u00e3o correspondeu a uma reformula\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre o Estado e a Economia, para refor\u00e7ar as fun\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico. Ao contr\u00e1rio, o gov\u00earno preocupou-se em desempenhar apenas tarefas supletivas, relativamente ao comportamento espont\u00e2neo do setor privado, nacional e estrangeiro. Ali\u00e1s, os autores do Plano tomaram o cuidado de justificar e delimitar as condi\u00e7\u00f5es de atua\u00e7\u00e3o do Estado (IANNI, 1971, p.93).\nA respeito dos fatores que conduzem \u00e0 interven\u00e7\u00e3o estatal, Wanderley Guilherme dos Santos (2006, p.41) identifica seis ordens distintas que explicam a diferencia\u00e7\u00e3o, a prolifera\u00e7\u00e3o e a consolida\u00e7\u00e3o das estruturas estatais:\n1.\tAgregar medidas de contingenciamento da produ\u00e7\u00e3o (medidas de ajuste da oferta e da demanda de bens prim\u00e1rios) \u00e0s medidas destinadas a garantir pre\u00e7os m\u00ednimos aos produtores, mais precisamente \u00e0queles dependentes do com\u00e9rcio internacional. Visto que a produ\u00e7\u00e3o a regular distribu\u00eda-se por diversas unidades da federa\u00e7\u00e3o, o contingenciamento envolvia n\u00e3o s\u00f3 quest\u00f5es econ\u00f4micas, mas pol\u00edticas. Cabia ao Estado a concess\u00e3o de licen\u00e7as de produtos e licen\u00e7as de exporta\u00e7\u00e3o assim como a decis\u00e3o sobre que estado produziria e em que quantidade, da\u00ed a cria\u00e7\u00e3o de diversos institutos, como o Instituto do Caf\u00e9. A maior influ\u00eancia de algumas unidades da federa\u00e7\u00e3o sobre o poder central deram margem, no longo prazo, \u00e0 pr\u00e1tica do clientelismo.\n2.\tDeliberar sobre recursos naturais e estrat\u00e9gicos. As motiva\u00e7\u00f5es v\u00e3o desde as econ\u00f4micas at\u00e9 as estrat\u00e9gico-militares, ensejando a cria\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo das \u00c1guas e de Minas, da Petrobras e da Companhia Sider\u00fargica Nacional. Segundo Santos (2006, p.42), o formato estatal da produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7o decorreu da inexist\u00eancia de um empresariado nacional capaz de assumir os riscos e o vulto do empreendimento. No caso do petr\u00f3leo, o Estado assumiu o compromisso pol\u00edtico-militar de evitar a competi\u00e7\u00e3o com os oligop\u00f3lios internacionais.\n3.\tEstabelecer regula\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia, mas de efeito duradouro. Advinda da tradi\u00e7\u00e3o mercantil-protecionista do Brasil, tem como exemplos a lei do similar nacional, de 1938, que assegurava a reserva de mercado ao capital nativo, e a lei dos 2/3, de 1930, que garantia emprego \u00e0 for\u00e7a de trabalho nacional.\n4.\tConter os problemas cr\u00f4nicos no balan\u00e7o de pagamentos, atrav\u00e9s dos controles cambiais. Estes controles acabaram por auxiliar a pol\u00edtica econ\u00f4mica de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es na d\u00e9cada de 1950. No entanto, Wanderlei Guilherme dos Santos disp\u00f5e que:\nCom a reforma tarif\u00e1ria de 1957 (Lei no 3.244), o Conselho de Pol\u00edtica Aduaneira, composto por representantes da burocracia estatal, das entidades convencionais das classes produtoras e dos sindicatos de trabalhadores, transforma-se em mais uma ag\u00eancia extensamente regulat\u00f3ria, objeto da posterior suspeita de que tenha sido vulner\u00e1vel a desvios de corrup\u00e7\u00e3o (SANTOS, 2006, p.43).\n5.\tCriar incentivos para implanta\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de seletos segmentos do sistema econ\u00f4mico. Constatou-se que a economia brasileira expandia-se de forma desequilibrada, sem a proporcional resposta de setores indispens\u00e1veis \u00e0 cadeia produtiva, tendendo assim ao estrangulamento. Desta forma, foram criados, por exemplo, os grupos executivos no governo de Juscelino Kubitschek, de modo a administrar privil\u00e9gios concedidos a setores estrat\u00e9gicos da economia e monitorar os resultados.\n6.\tCorrigir desequil\u00edbrios entre as regi\u00f5es do Brasil. No intuito de diminuir as disparidades regionais, al\u00e9m de obter maior racionalidade na aloca\u00e7\u00e3o de recursos, tem-se como exemplo a cria\u00e7\u00e3o da SUDENE, seguida por v\u00e1rias outras superintend\u00eancias regionais. Estas iniciativas do Estado, segundo Santos (2006, p.43) sucumbiriam ao distributivismo e ao clientelismo: \u201cA indiscut\u00edvel deteriora\u00e7\u00e3o no trato da coisa p\u00fablica descoberta nestas organiza\u00e7\u00f5es veio a dar credibilidade \u00e0 suposi\u00e7\u00e3o de que todo o Estado brasileiro operava segundo as mesmas contraven\u00e7\u00f5es\u201d.\nPor sua vez, a expans\u00e3o da atividade estatal, na forma das empresas estatais, \u00e9 motivada por fatores distintos da sua cria\u00e7\u00e3o. Mas, de forma interessante, a mesma for\u00e7a que impele a expans\u00e3o da empresa privada tamb\u00e9m ser\u00e1 propulsora da expans\u00e3o da empresa p\u00fablica.\nUma vez criada a empresa p\u00fablica, particularmente a empresa produtora de bens e servi\u00e7os, esmaecem as raz\u00f5es originais para a sua cria\u00e7\u00e3o - raz\u00f5es, como se descreveu, de natureza mais pol\u00edtica que de \"mercado\" - e deflagra-se uma press\u00e3o por desempenho de acordo com as regras gerais do sistema econ\u00f4mico, isto \u00e9, a maximiza\u00e7\u00e3o do lucro (SANTOS, 2006, p.44).\nAinda segundo Santos (idem), as empresas estatais brasileiras sempre operaram em ambiente inflacion\u00e1rio, al\u00e9m de possu\u00edrem um caixa pouco flex\u00edvel para a distribui\u00e7\u00e3o de recursos a outras \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o estatal, de modo que entesourar recursos significava deixar estes \u00e0 merc\u00ea dos efeitos nocivos da infla\u00e7\u00e3o. As estatais obrigaram-se, portanto, a diversificar investimentos, buscando maior rentabilidade em outros setores, exatamente como o fazem as empresas privadas. O resultado foi a inevit\u00e1vel expans\u00e3o e prolifera\u00e7\u00e3o destas empresas,\nexpostas, como estavam, \u00e0 mesma l\u00f3gica do curto prazo que impera em todo o sistema.\nA quest\u00e3o do tamanho que a empresa p\u00fablica adquire quando exposta \u00e0s diretrizes do mercado permite inferir que a despeito do protagonismo que o poder p\u00fablico possa almejar em planos de desenvolvimento, mais especificamente se estes planos t\u00eam a infraestrutura como um dos pilares principais, a constitui\u00e7\u00e3o de empresas p\u00fablicas que operam na infraestrutura exige mecanismos redobrados de controle, de modo a n\u00e3o se perder de vista os reais motivos de sua exist\u00eancia.\nA transforma\u00e7\u00e3o do paral\u00edtico Estado Laissez-fairiano em ativo agente econ\u00f4mico, tanto por via de extensa regula\u00e7\u00e3o, quanto sob a forma de produtor direto de bens e servi\u00e7os, se inicia bem antes da infus\u00e3o de teorias keynesianas nas pr\u00e1ticas governamentais. Essa foi a experi\u00eancia internacional, e tamb\u00e9m a do Brasil, experi\u00eancia mais tarde identificada como algo semipatol\u00f3gico - \"estatiza\u00e7\u00e3o\" ou \"estatismo\", contraface das rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas clientel\u00edsticas (SANTOS, 2006, p.28).\nO desenvolvimentismo brasileiro foi constru\u00eddo sobre bases bem peculiares. Muito se discute sobre as raz\u00f5es do subdesenvolvimento persistente do pa\u00eds, a despeito de todo o esfor\u00e7o empenhado em grandes projetos de desenvolvimento, observados principalmente no s\u00e9culo XX. Assim, Lustosa da Costa se refere ao Brasil no s\u00e9culo XX:\nDurante o s\u00e9culo XX, foi o pa\u00eds que mais cresceu em todo o globo. Passou de uma economia prim\u00e1rio-exportadora a um grande parque industrial; de uma sociedade rural a um conglomerado de metr\u00f3poles densamente povoadas; do particularismo local \u00e0 cultura de massas. O pa\u00eds incorporou a suas institui\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas sociais, sobretudo nas esferas do Estado e do mercado, elementos da racionalidade prevalente nas economias centrais. O Brasil modernizou-se (LUSTOSA DA COSTA, 2009, p.162).\nA dicotomia existente entre a grandeza econ\u00f4mica do pa\u00eds e a sua realidade social parece ter ra\u00edzes nos prim\u00f3rdios do s\u00e9culo em quest\u00e3o. O estilo desenvolvimentista brasileiro teria lan\u00e7ado m\u00e3o, segundo Fiori (1994), de um pacto s\u00f3cio-pol\u00edtico que teve por objetivo a manuten\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder que existiam antes da experi\u00eancia da industrializa\u00e7\u00e3o. Apesar das grandes mudan\u00e7as pol\u00edticas e econ\u00f4micas verificadas no per\u00edodo desenvolvimentista, Fiori (1994, p.127) chama a aten\u00e7\u00e3o para fen\u00f4menos recorrentes como a quest\u00e3o da estrutura fundi\u00e1ria, crises fiscais e cambiais, as dificuldades financeiras, autoritarismo nas rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o, a tens\u00e3o entre poderes locais e a centraliza\u00e7\u00e3o autorit\u00e1ria, al\u00e9m da tens\u00e3o entre o populismo civil e o intervencionismo militar.\nA constitui\u00e7\u00e3o da classe dominante brasileira parece convalidar o grande controle que esta teve sobre as pretens\u00f5es desenvolvimentistas, mais precisamente sobre o desenvolvimento industrial. Celso Furtado lan\u00e7a luz sobre os motivos de o Brasil ingressar no s\u00e9culo XX como um pa\u00eds subdesenvolvido, dire\u00e7\u00e3o oposta \u00e0 dos EUA, ent\u00e3o uma consolidada pot\u00eancia industrial compar\u00e1vel aos n\u00edveis europeus. A diferencia\u00e7\u00e3o entre as classes dominantes dos dois pa\u00edses \u00e0 referida \u00e9poca constitui-se em um interessante ind\u00edcio:\n(...) enquanto no Brasil a classe dominante era o grupo dos grandes agricultores escravistas, nos EUA uma classe de pequenos agricultores e um grupo de grandes comerciantes urbanos dominava o pa\u00eds. Nada \u00e9 mais ilustrativo dessa diferen\u00e7a do que a disparidade que existe entre os dois principais int\u00e9rpretes dos ideais das classes dominantes nos dois pa\u00edses: Alexander Hamilton e o visconde de Cairu. (...) enquanto Hamilton se transforma em paladino da industrializa\u00e7\u00e3o, (...) advoga e promove uma decidida a\u00e7\u00e3o estatal de car\u00e1ter positivo - est\u00edmulo direto \u00e0s ind\u00fastrias, e n\u00e3o apenas medidas de car\u00e1ter protecionista - Cairu cr\u00ea supersticiosamente na m\u00e3o invis\u00edvel e repete: \"Deixai fazer, deixai passar, deixai vender\" (FURTADO: 2007, p.152).\nDarcy Ribeiro tamb\u00e9m recorreria a esta compara\u00e7\u00e3o entre as elites do Brasil e dos Estados Unidos para tentar explicar os diferentes caminhos e resultados alcan\u00e7ados, em termos econ\u00f4mico-sociais, dos dois pa\u00edses (RIBEIRO, 1995). Ainda que o conceito de elite extrapole os limites de classe, na sociedade brasileira classes dominantes, como diz Furtado, e elites, como diz Ribeiro, t\u00eam muito em comum.\nO poder concentrado na classe dominante brasileira de ent\u00e3o, uma vez que esta se compunha de um grande e poderoso bloco, gerou um precedente que viria influenciar at\u00e9 mesmo as posteriores transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais que o Brasil experimentaria, nas quais esta classe viria se acomodar. Pode-se afirmar, portanto, que o liberalismo econ\u00f4mico no Brasil, representado aqui pelo Visconde de Cairu, serve desde o in\u00edcio aos interesses das oligarquias rurais, interesses que ser\u00e3o devidamente representados a posteriori. \u00c9 poss\u00edvel afirmar tamb\u00e9m que a ideologia da classe dominante brasileira nos prim\u00f3rdios do s\u00e9culo XX assumia um car\u00e1ter mais dogm\u00e1tico do liberalismo, baseado nas cren\u00e7as, atitude esperada de uma classe que necessita somente manter suas bases.\nDe forma diversa, a classe dominante dos EUA era composta de mais de um setor, o que acabava por tornar mais difusos os seus interesses. A ideia \u00e9 refor\u00e7ada por Furtado quando afirma que a industrializa\u00e7\u00e3o era \"mal compreendida pela classe de pequenos agricultores norteamericanos\", o que n\u00e3o impediu que as a\u00e7\u00f5es de Hamilton em prol do desenvolvimento industrial fossem colocadas em pr\u00e1tica. Esta dualidade peculiar da classe dominante norteamericana, portanto, permitiu que ideias de vision\u00e1rios como Hamilton, um tamb\u00e9m disc\u00edpulo de Adam Smith, tivessem \u00eaxito no ambiente econ\u00f4mico e abrissem um precedente positivo para o desenvolvimento dos EUA e seu ingresso no s\u00e9culo XX. Pode-se afirmar, portanto, que nos EUA o liberalismo manteve-se mais no campo das a\u00e7\u00f5es, submetendo-se ao pragmatismo que viria a ser uma marca da sociedade dos EUA.\nAs ressalvas est\u00e3o no fato de n\u00e3o se ter apresentado no Brasil uma vertente urbana da classe dominante, de forma a influenciar no fortalecimento de uma atividade econ\u00f4mica tipicamente urbana como a ind\u00fastria. Entretanto, n\u00e3o se invalida a ideia de que a polariza\u00e7\u00e3o ocorrida em um \u00fanico grupo, os grandes agricultores escravistas, foi nociva e colaborou para o subdesenvolvimento brasileiro.\nN\u00e3o era, portanto, de se esperar iniciativas de investimento em ind\u00fastrias, dadas as caracter\u00edsticas da classe que detinha o poder, sendo este um grande obst\u00e1culo que se impunha ao Brasil rec\u00e9m-ingresso no s\u00e9culo XX. Caberia ao Estado prover os investimentos necess\u00e1rios \u00e0 atividade industrial. Para o Estado, no entanto, as possibilidades eram limitadas:\n(...) a fragilidade e dispers\u00e3o do capital nacional, junto com a prote\u00e7\u00e3o dada a um sistema banc\u00e1rio privado atrofiado, foram os respons\u00e1veis pela transfer\u00eancia para o cr\u00e9dito p\u00fablico da responsabilidade pelo financiamento dos grandes projetos de investimento indispens\u00e1veis \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o. Mas ao mesmo tempo, a postura antiestatal e a heterogeneidade dos interesses empresariais impediram sempre todas as tentativas de realizar uma centraliza\u00e7\u00e3o financeira mais ativa por parte do setor p\u00fablico. (...)o congelamento pol\u00edtico desse protecionismo(...)foi respons\u00e1vel pela aus\u00eancia de uma estrat\u00e9gia empresarial mais agressiva de desenvolvimento tecnol\u00f3gico, visando a aumentar a produtividade e a competitividade dos capitais nacionais, o que, evidentemente acabou tendo efeitos nocivos globais sobre a produtividade e a competitividade da economia brasileira (FIORI, 1994, p.128-129).\nEstes obst\u00e1culos n\u00e3o permitiram que o Brasil vivenciasse fases indispens\u00e1veis ao fortalecimento do setor privado, como a centraliza\u00e7\u00e3o do capital, o que normalmente ocorre em qualquer economia de capitalismo tardio. Dessa forma, segundo Fiori (1994, p.129), \"no Brasil, se o Estado n\u00e3o foi capaz de fazer uso de seu poder para articular de forma org\u00e2nica o processo de industrializa\u00e7\u00e3o, tampouco ocorreu a articula\u00e7\u00e3o privada de qualquer tipo de \u2018capital financeiro\u2019\".\nOutro entrave foi a limita\u00e7\u00e3o do poder de arbitragem do Estado por membros poderosos do pacto inicial. V\u00e1rios grupos regionais ou setoriais, detentores de poder financeiro e pol\u00edtico, apropriaram-se dos centros de decis\u00e3o estatal, protegendo seus mercados cativos e acabando por enfraquecer as burocracias econ\u00f4micas, extremamente necess\u00e1rias no processo de industrializa\u00e7\u00e3o observado em outros pa\u00edses. Se a consequ\u00eancia foi a pouca autonomia do Estado frente aos capitais nacionais, muito menos autonomia teria frente aos capitais estrangeiros, que adquiriram notada independ\u00eancia financeira e comercial. Restou ao Estado, portanto, anexar aos seus projetos os interesses desses capitais, o que n\u00e3o necessariamente se reverteu em sinergia na sua execu\u00e7\u00e3o.\nEssa instabilidade e essa tens\u00e3o permanentes n\u00e3o apenas diminu\u00edram os graus de liberdade e de iniciativa estrat\u00e9gica aut\u00f4noma por parte do Estado, como o impediram permanentemente de recuar, desfazendo prote\u00e7\u00f5es ou estabilizando a moeda. Pelo contr\u00e1rio, em todas as crises c\u00edclicas que acompanharam a expans\u00e3o industrial brasileira, as pol\u00edticas ortodoxas de estabiliza\u00e7\u00e3o foram terminantemente vetadas pelos s\u00f3cios do grande pacto origin\u00e1rio, e s\u00f3 coube ao estado a sa\u00edda de \u201cfugir para a frente\u201d (FIORI, 1984 e 1988), buscando novas formas de endividamento capazes de reanimar o crescimento econ\u00f4mico no curto prazo, \u00e0 custa de sua pr\u00f3pria e crescente fragiliza\u00e7\u00e3o fiscal (FIORI, 1994, p.130).\nO \u00edmpeto pelo controle da capacidade de arb\u00edtrio do Estado se acirrava a cada nova crise que se apresentava, lan\u00e7ando o pa\u00eds num cen\u00e1rio constante de instabilidade financeira e pol\u00edtica. Octavio Ianni (1975) alega que a infla\u00e7\u00e3o, caracter\u00edstica persistente da economia brasileira, servia ao Estado desenvolvimentista para captar poupan\u00e7a for\u00e7ada, promovendo aporte de\nrecursos. A infla\u00e7\u00e3o, segundo Fiori, tamb\u00e9m possu\u00eda uma dimens\u00e3o pol\u00edtica. A manuten\u00e7\u00e3o de um ambiente inflacion\u00e1rio ajudava a compatibilizar os v\u00e1rios interesses confederados, interesses estes respons\u00e1veis pela fragilidade das pol\u00edticas desenvolvimentistas.\nDesta forma, o financiamento da industrializa\u00e7\u00e3o acabou sendo feito ora atrav\u00e9s do recurso \u00e0 infla\u00e7\u00e3o, ora atrav\u00e9s do recurso ao endividamento p\u00fablico interno e externo, formas igualmente prec\u00e1rias de sustenta\u00e7\u00e3o de um processo de crescimento que alguns chegaram a pensar que deveria ser auto-sustentado. De tal maneira que no Brasil o Estado jamais p\u00f4de articular financeiramente, como na Fran\u00e7a, Jap\u00e3o ou Cor\u00e9ia, por exemplo, estrat\u00e9gia de industrializa\u00e7\u00e3o (FIORI, 1994, p.128).\nA estabiliza\u00e7\u00e3o da economia, portanto, n\u00e3o consistia em op\u00e7\u00e3o, uma vez que faria entrar em choque todos os interesses contidos no pacto, comprometidos com a estrat\u00e9gia de industrializa\u00e7\u00e3o. Consequentemente, nas palavras de Fiori:\n(...)ainda aqui, fugir para a frente, transferindo custos e responsabilidades, foi a solu\u00e7\u00e3o que acabou por ser adotada, at\u00e9 o momento em que, na crise dos anos 80, tornou-se invi\u00e1vel essa estrat\u00e9gia e simultaneamente vetado o recurso \u00e0 estabiliza\u00e7\u00e3o (FIORI, 1994, p.130).\nNa mesma propor\u00e7\u00e3o em que se constitu\u00eda esse particularismo do caso brasileiro, no qual as for\u00e7as envolvidas, ou melhor, a fraqueza da burguesia brasileira n\u00e3o permitia a cria\u00e7\u00e3o de um capitalismo nacional, constitu\u00eda-se tamb\u00e9m o modo como o pa\u00eds se inseria no contexto mais abrangente do capitalismo mundial, bem mais organizado e capitalizado. Cristalizava-se, dessa forma, o papel que cabia ao Brasil na divis\u00e3o internacional do trabalho, na qual se mant\u00e9m e se amplia a dist\u00e2ncia entre os pa\u00edses centrais e perif\u00e9ricos.\nEm 1948, as teses elaboradas na Comiss\u00e3o para a Am\u00e9rica Latina e Caribe (CEPAL) constitu\u00edram-se em poderosa ferramenta de an\u00e1lise da condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos pa\u00edses subdesenvolvidos, suscitando a atua\u00e7\u00e3o dos Estados com medidas corretivas e convalidado a ideia de industrializa\u00e7\u00e3o como caminho do desenvolvimento por interm\u00e9dio da substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es. A CEPAL, no entanto, n\u00e3o contemplava a an\u00e1lise do problema sob a \u00f3tica das peculiaridades do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, apegando-se somente \u00e0 capacidade do Estado na corre\u00e7\u00e3o dos rumos econ\u00f4micos e assumindo haver um caminho espec\u00edfico a ser trilhado na dire\u00e7\u00e3o do desenvolvimento. Portanto, embora a CEPAL tenha lan\u00e7ado as bases do pensamento econ\u00f4mico latino-americano e, por consequ\u00eancia, brasileiro, quest\u00f5es mais abrangentes sobre depend\u00eancia ficavam preteridas.\nAs transforma\u00e7\u00f5es ocorridas na d\u00e9cada de 1960 levariam \u00e0 formula\u00e7\u00e3o da Teoria da Depend\u00eancia, fortemente influenciada pela vis\u00e3o marxista, op\u00e7\u00e3o que, agora sim, possu\u00eda maior amplitude de an\u00e1lise por considerar cr\u00edticas referentes ao sistema capitalista como as rela\u00e7\u00f5es de classe, as intera\u00e7\u00f5es internacionais sobredeterminadas por estas rela\u00e7\u00f5es, e a distribui\u00e7\u00e3o de renda. A teoria, dentre outras quest\u00f5es e diante do processo de desenvolvimento da ind\u00fastria nacional, considerava especialmente a influ\u00eancia do capital internacional. Segundo Theot\u00f4nio\ndos Santos (2000, p.92) e Ruy Mauro Marini, um dos seus parceiros na formula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica marxista sobre a depend\u00eancia, \u201ca implanta\u00e7\u00e3o de economias industriais em v\u00e1rios pa\u00edses latinoamericanos dava origem ao surgimento do capital financeiro na regi\u00e3o\u201d, que por sua vez \u201cn\u00e3o se contentaria com a modalidade de desenvolvimento local (...) e buscaria uma concilia\u00e7\u00e3o com o capital internacional, algum tipo de alian\u00e7a para poder se afirmar como capital financeiro\u201d.\nBusquei tamb\u00e9m mostrar que o avan\u00e7o do setor industrial demandava a necessidade de uma nova pol\u00edtica diante do capital internacional. Este vinha substituir o capital nacional no processo de industrializa\u00e7\u00e3o, trazendo tecnologias, financiamento e padr\u00f5es de competitividade de economias que j\u00e1 tinham produtos tecnologicamente maduros. Era inevit\u00e1vel, portanto, que o capital internacional submetesse o nacional \u00e0 sua din\u00e2mica, o que refletia a for\u00e7a emergente de uma economia mundial baseada em um novo tipo de empresa multinacional.(DOS SANTOS, 2000, p.92)\nN\u00e3o seria uma submiss\u00e3o violenta, no sentido tradicional, mas uma esp\u00e9cie de \u201cservid\u00e3o volunt\u00e1ria\u201d. A este prop\u00f3sito, Frank vai dizer que:\na depend\u00eancia n\u00e3o pode ser considerada como uma rela\u00e7\u00e3o meramente \u2018externa\u2019, imposta de fora a todos os latino-americanos e contra a sua vontade, mas que a depend\u00eancia \u00e9 igualmente uma condi\u00e7\u00e3o \u2018interna\u2019 e integral da sociedade latinoamericana, que determina a burguesia dominante na Am\u00e9rica Latina, e, por sua vez, \u00e9 consciente e gostosamente aceita por ela (FRANK, 1970, p.15).\nH\u00e1, portanto, alian\u00e7as estrat\u00e9gicas entre os grupos econ\u00f4micos dos pa\u00edses economicamente dominantes e os setores dos pa\u00edses ditos em desenvolvimento. Este \u00e9 um aspecto muito relevante da teoria, que o passar do tempo foi tornando mais evidente. Parece ser, ali\u00e1s, um ponto diferenciador da teoria da depend\u00eancia marxista das demais formula\u00e7\u00f5es semelhantes.\nEsta compreens\u00e3o remete obrigatoriamente a nuances pol\u00edticas que passam pela rejei\u00e7\u00e3o, no caso latino-americano, da conhecida tese da burguesia nacional, decalcada da experi\u00eancia chinesa, e outras considera\u00e7\u00f5es do mesmo tipo. Esta dimens\u00e3o pol\u00edtica, na tradi\u00e7\u00e3o do marxismo, n\u00e3o pode ser perdida de vista, contracenando com a economia e outros planos do conhecimento e da realidade concreta. Por isto Dos Santos, em oposi\u00e7\u00e3o ao economicismo que marca v\u00e1rias an\u00e1lises, diz, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria da depend\u00eancia, que:\nAqui existe um importante fator de percep\u00e7\u00e3o social: pode-se entender como uma \u2018crise\u2019 uma corrida \u00e0 bolsa, mas n\u00e3o consideram justo conceber como uma crise a exist\u00eancia de 6 a 8 milh\u00f5es de desempregados, como acontece hoje nas \u2018pequenas' varia\u00e7\u00f5es recessivas do sistema. H\u00e1 que apontar estas armadilhas lingu\u00edsticas para explicar porque n\u00e3o aceitamos tais \u2018precis\u00f5es\u2019 terminol\u00f3gicas. Por esta raz\u00e3o, n\u00e3o queremos separar os aspectos econ\u00f4micos dos sociais e pol\u00edticos. Neste trabalho, busca-se exatamente lig\u00e1-los ente si com o objetivo de ressaltar suas inter-rela\u00e7\u00f5es e interdepend\u00eancias rec\u00edprocas, sem negar, embora, a autonomia relativa dos aspectos econ\u00f4micos (DOS SANTOS, 1971, p. 25).\nNesta tradi\u00e7\u00e3o marxista, tamb\u00e9m se coloca a quest\u00e3o da interconex\u00e3o entre desenvolvimento e subdesenvolvimento. Trata-se de um processo hist\u00f3rico em que um e outro se comp\u00f5em, ainda que nem de todo harmoniosamente. Mas claramente sendo necess\u00e1rio o segundo ao primeiro, o subdesenvolvimento ao desenvolvimento dos pa\u00edses ditos centrais.\nEstas rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia criam in\u00fameros problemas que em rigor os pa\u00edses mais fr\u00e1geis do sistema n\u00e3o necessariamente deveriam viver. Isto \u00e9 o que faz com que Caputo e Pizarro digam que:\n\u201ca a\u00e7\u00e3o do capital estrangeiro gera nas economias para onde se dirige, particularmente subdesenvolvidas, um conjunto de distor\u00e7\u00f5es, dentre elas, o desenvolvimento de atividades inadequadas ao atual desenvolvimento em que se encontram as for\u00e7as produtivas, a monopoliza\u00e7\u00e3o e a estrangeiriza\u00e7\u00e3o crescentes das decis\u00f5es etc. Assim estrutura-se uma economia dependente, limitada e condicionada em seu subdesenvolvimento aos centros do sistema\u201d (CAPUTO e PIZARRO, 1970, p. 324)\nRela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia dos pa\u00edses perif\u00e9ricos com os pa\u00edses centrais, mantida a preval\u00eancia relativa dos interesses destes \u00faltimos sobre os primeiros; alian\u00e7as estrat\u00e9gicas entre os agentes econ\u00f4micos externos e internos; fen\u00f4meno complexo, de dimens\u00f5es variadas, -pol\u00edticas, sociais, econ\u00f4micas, etc; incorpora\u00e7\u00e3o artificial da realidade dos pa\u00edses desenvolvidos pelos pa\u00edses subdesenvolvidos; interconex\u00e3o entre desenvolvimento e subdesenvolvimento, constituindo uma totalidade que corresponde ao pr\u00f3prio desenvolvimento global do sistema. Eis uma s\u00edntese, evidentemente limitada, diante da riqueza te\u00f3rica que as fontes originais apresentam.\nEstes aspectos destacados da teoria da depend\u00eancia podem ser encontrados, pontualmente, em v\u00e1rias passagens dos autores citados neste cap\u00edtulo. \u00c9, entretanto, a teoria da depend\u00eancia que modela uma matriz de an\u00e1lise que nos ajuda a acompanhar e melhor compreender a trajet\u00f3ria das tentativas mal e bem sucedidas de constru\u00e7\u00e3o da infraestrutura no Brasil. Por esta raz\u00e3o, recorreremos a este padr\u00e3o de an\u00e1lise para sistematizar as identifica\u00e7\u00f5es que fizermos da observa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dessas tentativas.\nOs relatos que apresentam este hist\u00f3rico, partindo do imp\u00e9rio e Rep\u00fablica Velha, at\u00e9 o Plano de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC), pretendem oferecer uma vis\u00e3o ampla dos problemas e obst\u00e1culos, a serem lidos principalmente pela \u00f3tica da Teoria da Depend\u00eancia.\n4.\tINFRAESTRUTURA NO IMP\u00c9RIO E NA REP\u00daBLICA VELHA: O CAF\u00c9 E AS FERROVIAS\nO setor ferrovi\u00e1rio brasileiro desenvolveu-se sob forte apoio estatal, um caminho que se tornou natural a qualquer pa\u00eds que almejasse possuir ferrovias. O reconhecimento do Estado brasileiro da necessidade das ferrovias estava intimamente ligado ao fortalecimento do setor exportador. Devido a quest\u00f5es relativas aos retornos sobre os investimentos, al\u00e9m da necessidade de grande articula\u00e7\u00e3o no processo de constru\u00e7\u00e3o, somente o Estado tinha condi\u00e7\u00f5es de ofertar as garantias e o fomento necess\u00e1rios para tornar a empreitada vi\u00e1vel. A baixa atratividade, portanto, era devidamente compensada pelo ente estatal.\nCertamente h\u00e1 caracter\u00edsticas t\u00edpicas das ferrovias que indicam uma atua\u00e7\u00e3o p\u00fablica. N\u00e3o h\u00e1 pa\u00eds onde n\u00e3o tivesse havido substanciais garantias, financiamentos ou privil\u00e9gios concedidos pelas autoridades; os investimentos exigidos eram muito grandes, n\u00e3o podiam ser feitos em parcelas e o retorno seria muito lento (TOPIK, 1987, p.111).\nO interesse pelas ferrovias no Brasil come\u00e7ou na primeira metade do s\u00e9culo XIX, quando ainda estava em fase de implanta\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses desenvolvidos. O marco inicial foi o ano de 1852, quando da institui\u00e7\u00e3o da lei n\u00b0 641, que garantia o pagamento de juros aos investidores. Inicialmente um projeto de integra\u00e7\u00e3o nacional, a implanta\u00e7\u00e3o de linhas f\u00e9rreas, segundo Borges (2011), tornou-se estritamente econ\u00f4mica, de modo a ligar a Corte \u00e0s capitais das prov\u00edncias de Minas Gerais e S\u00e3o Paulo, isto \u00e9, ligar o Porto do Rio de Janeiro \u00e0s regi\u00f5es produtoras de bens prim\u00e1rios. Para que a atividade prim\u00e1rio-exportadora pudesse se expandir, seria necess\u00e1ria uma infraestrutura de transporte eficiente que reduzisse os custos de ocupa\u00e7\u00e3o das fronteiras.\nAl\u00e9m disso, de acordo com Borges (2011), as dificuldades de abastecimento das tropas durante a guerra do Paraguai revelaram a precariedade das comunica\u00e7\u00f5es e a vulnerabilidade das fronteiras do pa\u00eds, o que motivou a elabora\u00e7\u00e3o de ambiciosos projetos ferrovi\u00e1rios. A maioria, no entanto, n\u00e3o saiu do papel.\nAt\u00e9 1890, segundo Carvalho (2007, p.2), as ferrovias buscavam \u00e1reas onde j\u00e1 havia produ\u00e7\u00e3o cafeeira e popula\u00e7\u00f5es estabelecidas. Posteriormente, a cultura do caf\u00e9 exigiu o desbravamento de novas \u00e1reas de plantio, de modo a ajustar a produ\u00e7\u00e3o nacional \u00e0 demanda da economia mundial. Nesta fase, eram as ferrovias que precediam a popula\u00e7\u00e3o.\nO primeiro trecho ferrovi\u00e1rio no pa\u00eds foi concedido pelo imperador Pedro II a Irineu Evangelista de Souza (Visconde de Mau\u00e1) em 1852, ligando a cidade do Rio de Janeiro ao Vale do Para\u00edba. Associado a investidores ingleses, Mau\u00e1 inaugurou a ferrovia em 1854, com 14\nNo in\u00edcio, pol\u00edticos imperiais mobilizaram capitais privados com garantias de retornos de 7% ao ano sobre o investimento, al\u00e9m de v\u00e1rias outras vantagens. No entanto, ainda durante o Imp\u00e9rio, as concess\u00f5es foram sendo cada vez mais restritas e, consequentemente, as vantagens reduzidas. Segundo Topik (1987), as faixas de dom\u00ednio foram reduzidas de 66 quil\u00f4metros de cada lado da linha para somente 20, concess\u00f5es passaram de 90 anos para 30 e a garantia de juros de 9% para 6%. Quando a atratividade de capitais para o setor come\u00e7ou a ficar comprometida, o governo foi obrigado a aplicar fundos p\u00fablicos na constitui\u00e7\u00e3o de algumas linhas e na compra de a\u00e7\u00f5es e deb\u00eantures de empresas privadas. Ao final da monarquia, segundo Topik, o governo detinha e operava 34% do total de linhas f\u00e9rreas do pa\u00eds, o equivalente a 3.200 quil\u00f4metros. Al\u00e9m disso, detinha interesses em empresas privadas como a Leopoldina e a Oeste de Minas. Configura-se a\u00ed o in\u00edcio de um precedente que torna os rumos das ferrovias brasileiras bem diversos dos de outros pa\u00edses com os quais se pode estabelecer compara\u00e7\u00f5es.\n(...) a implanta\u00e7\u00e3o de vias f\u00e9rreas nos pa\u00edses latino-americanos foi morosa e espacialmente irregular, como todo o processo de moderniza\u00e7\u00e3o dependente ocorrido no continente. A penetra\u00e7\u00e3o dos trilhos no territ\u00f3rio acompanhou a expans\u00e3o e a regionaliza\u00e7\u00e3o da economia prim\u00e1rio-exportadora. As linhas de ferro foram constru\u00eddas segundo interesses de grupos dominantes nacionais e estrangeiros. Resultado, apenas alguns pa\u00edses implantaram redes ferrovi\u00e1rias nacionais (Argentina, Chile, M\u00e9xico e Uruguai). Em outros, como Brasil e Peru, construiu-se apenas troncos ferrovi\u00e1rios interligando os centros produtores de bens prim\u00e1rios do interior aos portos de exporta\u00e7\u00e3o para al\u00e9m mar (BORGES, 1990, p.35).\n\u00c9 poss\u00edvel afirmar, portanto, que o liberalismo econ\u00f4mico que se desenvolvia no Brasil \u00e0 \u00e9poca da implanta\u00e7\u00e3o das ferrovias adquiriu contornos muito peculiares, submetendo os interesses privados ao controle governamental. Corrobora com esta afirma\u00e7\u00e3o Topik:\nAo contr\u00e1rio do Brasil, cujo regime liberal acabou envolvendo-se cada vez mais na opera\u00e7\u00e3o das ferrovias, os liberais argentinos, inicialmente largamente envolvidos na constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de suas ferrovias, come\u00e7aram a vender ou alugar suas linhas no fim do s\u00e9culo XIX. A explos\u00e3o das obras ferrovi\u00e1rias no M\u00e9xico de Porf\u00edrio Diaz foi dominada amplamente por capitais privados. Mesmo quando o Tesouro mexicano comprou a\u00e7\u00f5es das ferrovias, na primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo, o controle continuava em m\u00e3os de estrangeiros. No Uruguai o Estado teve ativa presen\u00e7a em v\u00e1rios setores da economia, mas as ferrovias permaneceram geralmente fora do controle do governo durante o s\u00e9culo XIX e o in\u00edcio do s\u00e9culo XX (TOPIK, 1987, p. 112).\nInfere-se, portanto, que desde o in\u00edcio o governo central manifesta uma tend\u00eancia controladora, concedendo vantagens ao ente particular na tarefa de construir e explorar de modo a proporcionar uma guinada inicial e, gradativamente, adquirindo maior poder no decorrer das opera\u00e7\u00f5es. Infere-se tamb\u00e9m que a tarefa de desenvolver atividades in\u00e9ditas envolve um risco consider\u00e1vel ao Estado, que vislumbra uma compensa\u00e7\u00e3o futura (no caso, o incremento das exporta\u00e7\u00f5es) para o moment\u00e2neo comprometimento financeiro. Al\u00e9m disso, o\nEm 1890, a crise que se abateu sobre o Brasil obrigou o tesouro a intervir no setor ferrovi\u00e1rio, embora as lideran\u00e7as governistas da rec\u00e9m-proclamada rep\u00fablica fossem declaradamente opostas \u00e0 administra\u00e7\u00e3o do setor pelo Estado. As garantias outrora concedidas a empresas ferrovi\u00e1rias comprometiam sobremaneira o or\u00e7amento, o que levou o governo federal \u00e0 radical decis\u00e3o da expropria\u00e7\u00e3o de muitas destas empresas. A interven\u00e7\u00e3o estatal no sistema ferrovi\u00e1rio diante da crise, no entanto, n\u00e3o o livrou de problemas de ordem \u00e9tica, expressos no favorecimento pessoal, na salva\u00e7\u00e3o de capitais privados, bem como em simples omiss\u00f5es contratuais, pressupondo uma qualidade n\u00e3o exig\u00edvel na presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os:\nPoucas empresas conseguiram realizar lucros suficientes com suas opera\u00e7\u00f5es. Em vez de apoiar novas linhas, o governo acabou servindo de muleta para fracas e decadentes ferrovias. As garantias de subs\u00eddios dependiam apenas da capitaliza\u00e7\u00e3o e n\u00e3o do desempenho, e por isso muitas empresas constru\u00edram suas linhas contornando obst\u00e1culos em vez de fazer obras de arte [pontes, t\u00faneis, etc], utilizavam materiais inferiores e prestavam servi\u00e7os deficientes. Houve muitas concess\u00f5es de trechos escolhidos, muito mais para beneficiar um importante fazendeiro do que no interesse de um setor econ\u00f4mico (TOPIK, 1987, p.113).\nPor outro lado, o combate \u00e0 crise lan\u00e7ou, de fato, uma grande press\u00e3o financeira sobre o sistema ferrovi\u00e1rio, na medida em que o governo impunha baixas tarifas, percursos pouco rent\u00e1veis e a diminui\u00e7\u00e3o da garantia de rentabilidade. Esta \u00faltima, ainda, mantivera-se t\u00e3o onerosa que obrigou o Governo Federal a contrair o empr\u00e9stimo de consolida\u00e7\u00e3o de 1898, incluindo morat\u00f3ria de tr\u00eas anos sobre garantias de juros ferrovi\u00e1rios e paralisia da constru\u00e7\u00e3o de novas linhas at\u00e9 1903.\nEm 1901, o governo do presidente Campos Sales, um liberal convicto, expropriou doze empresas estrangeiras de modo a aliviar os efeitos da crise. O presidente, no entanto, precisou dar sinais convincentes aos detentores brit\u00e2nicos dos b\u00f4nus ferrovi\u00e1rios de que ainda compartilhava da vis\u00e3o dominante do laissez-faire e que somente recorreria a semelhante interven\u00e7\u00e3o em casos extremos de crise, o que fez com que a bolsa de Londres reagisse positivamente \u00e0s expropria\u00e7\u00f5es.\nAp\u00f3s as aquisi\u00e7\u00f5es, Campos Sales decidiu afastar o governo da opera\u00e7\u00e3o das ferrovias e iniciou um per\u00edodo que levou \u00e0 aliena\u00e7\u00e3o de propriedades do Estado atrav\u00e9s de contratos de arrendamento, a maioria a empresas estrangeiras. Acreditava que entreg\u00e1-las \u00e0 iniciativa privada poderia desonerar o Tesouro Nacional, al\u00e9m de otimizar seu uso tanto para a ind\u00fastria como para o com\u00e9rcio. Seus sucessores Rodrigues Alves, Afonso Pena e Nilo Pe\u00e7anha deram continuidade a esse processo, o que permitiu a constitui\u00e7\u00e3o de enormes companhias ferrovi\u00e1rias estrangeiras.\nTopik adverte, no entanto, que \u201co arrendamento de ferrovias estatais a empresas privadas, principalmente estrangeiras, n\u00e3o deve ser considerado como sinal de triunfo da filosofia do laissez-faire.\u201d (1987, p.114), afinal o governo brasileiro continuou mantendo controle consider\u00e1vel sobre as opera\u00e7\u00f5es destas linhas. O Congresso, por sua vez, preferia que o governo federal comprasse todas as linhas garantidas e as arrendasse, de modo a obter melhor controle e aliviar o or\u00e7amento da uni\u00e3o.\nTanto a uni\u00e3o quanto os estados, no intuito de garantir que certas linhas monopolizadas operassem em beneficio da economia, impuseram restri\u00e7\u00f5es e regulamentos associados aos privil\u00e9gios. O sucesso dessa pr\u00e1tica permitiu a promo\u00e7\u00e3o de linhas que serviriam ao desenvolvimento do pa\u00eds, al\u00e9m de outras que se tornaram rent\u00e1veis a curto prazo.\nO Estado garantia os juros, pagava a constru\u00e7\u00e3o com recursos p\u00fablicos (diretamente ou com promessas de reembolso no fim das concess\u00f5es), ou oferecia linhas rent\u00e1veis como compensa\u00e7\u00e3o para aquelas empresas que concordassem em colocar linhas em regi\u00f5es virgens ou em construir ramais que interligassem redes existentes. Tamb\u00e9m conseguiu padronizar o sistema. J\u00e1 em 1906 quase 80% das linhas em concess\u00e3o de propriedade do ou cedidas pelo governo federal tinham bitola de um metro, e em 1930 quase todas as linhas do Brasil estavam padronizadas (TOPIK, 1987, p.115).\nVerifica-se do exposto acima que se \u00e0 referida \u00e9poca as linhas f\u00e9rreas estivessem sob controle total do ente privado, n\u00e3o haveria a integra\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao sistema, de forma que o objetivo maior de favorecer as exporta\u00e7\u00f5es n\u00e3o se teria concluido.\nDe acordo com o governo da \u00e9poca, a pol\u00edtica de transporte ferrovi\u00e1rio deveria promover, acima do lucro pretendido, os meios necess\u00e1rios para o desenvolvimento. Dessa forma, embora as ferrovias tenham modificado os rumos da produ\u00e7\u00e3o cafeeira e cumprido com seu objetivo econ\u00f4mico, a integra\u00e7\u00e3o regional ainda fazia parte do ide\u00e1rio do governo. Em pleno auge da expans\u00e3o ferrovi\u00e1ria no Brasil, algumas estradas de ferro foram constru\u00eddas especificamente com este prop\u00f3sito, a exemplo da Estrada de Ferro Goi\u00e1s, como via de penetra\u00e7\u00e3o ao Oeste do pa\u00eds nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX.\nDe maneira a servir ao desenvolvimento de forma gen\u00e9rica, al\u00e9m de determinar as regi\u00f5es onde ferrovias deveriam ser constru\u00eddas, as autoridades federais e estaduais podiam limitar aumentos de tarifas pelas concession\u00e1rias. Descontos e isen\u00e7\u00f5es nas tarifas tamb\u00e9m eram motivados pela ideia de promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento, muitos deles destinados aos funcion\u00e1rios da m\u00e1quina estatal.\nO contrato da Great Western com a Uni\u00e3o em 1920, por exemplo, estabeleceu que os correios e os colonos teriam transporte gratuito e que produtos para atender emerg\u00eancias, remetidos pelos governos federal ou estaduais receberiam descontos de 50% nos fretes. Soldados teriam 30% de desconto e todas as outras passagens pagas por \u00f3rg\u00e3os federais 15% (TOPIK, 1987, p. 115).\nEm meio \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o e dire\u00e7\u00e3o de empresas privadas pelo Estado, onde a responsabilidade social exigida era a contrapartida para a garantia do monop\u00f3lio regional ou\ngarantias de rentabilidade ou arrendamento, a Estrada de Ferro Central do Brasil manteve-se sob controle direto do governo federal durante toda a primeira rep\u00fablica, configurando-se em uma exce\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, o governo federal adquiriu a Oeste Minas em 1903.\nA Central do Brasil era a mais importante ferrovia, em termos de tr\u00e1fego. No entanto, o liberalismo econ\u00f4mico vigente patrocinou v\u00e1rias tentativas de arrendamento da Central a empresas privadas, todas elas frustradas. Assim que assumiu como primeiro presidente da rep\u00fablica, Deodoro da Fonseca ofereceu a Central para ser arrendada, o que causou protestos por parte do Congresso. A atitude de Deodoro de fechar o Congresso obrigou os oper\u00e1rios da Central a entrarem em greve, o que acabou por destituir o presidente. Mais tarde, com Floriano Peixoto, a mesma t\u00e1tica fora utilizada, mas sem sucesso. No entanto, os funcion\u00e1rios da Central, devido ao seu numeroso contingente, sempre representariam uma for\u00e7a pol\u00edtica consider\u00e1vel.\nJ\u00e1 em 1894, a central empregava mais de quatorze mil oper\u00e1rios, 2/3 do tamanho do ex\u00e9rcito nacional; em 1930 seu n\u00famero j\u00e1 atingira mais de 26 mil. E eles queriam continuar funcion\u00e1rios federais. As atra\u00e7\u00f5es eram vantagens especiais, tais como descanso semanal remunerado, f\u00e9rias e aposentadoria, vantagens que poucas empresas privadas poderiam oferecer. E eles temiam que um propriet\u00e1rio particular reduzisse o n\u00famero de empregados por medida de economia. Muitos em pregados tamb\u00e9m acreditavam que uma firma europ\u00e9ia favoreceria estrangeiros, limitando as oportunidades de promo\u00e7\u00e3o aos brasileiros (TOPIK, 1987, p.116).\nUma greve da Central teria como consequ\u00eancia o isolamento da capital, populosa e politizada, privando-a de suas fontes de alimentos e do deslocamento aos sub\u00farbios. Segundo Topik, o ex-ministro da agricultura Jo\u00e3o Pandi\u00e1 Cal\u00f3geras, em 1928, alertou para o risco de revolu\u00e7\u00e3o caso a Central fosse arrendada, embora defendesse o arrendamento das linhas f\u00e9rreas a empresas privadas.\nOs grandes interessados na administra\u00e7\u00e3o Federal da Central eram produtores rurais, comerciantes, industriais, e mineradores dos estados de Minas Gerais, Rio de Janeiro e Distrito Federal. O transporte de alimentos al\u00e9m de min\u00e9rio de ferro e mangan\u00eas para o Rio de Janeiro n\u00e3o seria economicamente vi\u00e1vel caso as tarifas de frete fossem muito elevadas. Comerciantes e industriais da cidade do Rio al\u00e9m de ansiarem por mat\u00e9rias primas e produtos essenciais mais baratos, tamb\u00e9m queriam abrir o interior aos produtos e importa\u00e7\u00f5es da capital. Al\u00e9m do mais, seria dif\u00edcil atrair empresas ferrovi\u00e1rias privadas sem oferecer a elas favores consider\u00e1veis.\n\u00c9 fato que o Estado, por vezes, assumiu ferrovias privadas \u00e0 beira da fal\u00eancia, mas quando adquiriu ferrovias rent\u00e1veis conseguiu promover sua expans\u00e3o e integr\u00e1-las \u00e0 Central, aumentando sua efici\u00eancia e dinamismo. Se uma viagem da capital at\u00e9 a cidade de Barbacena, em Minas Gerais, poderia levar um m\u00eas, pela Central fora reduzida a 12 horas. Um bom exemplo foi a compra da S\u00e3o Paulo and Rio Railroad em 1890, incorporada \u00e0 Central para levar a rede do Distrito federal at\u00e9 a Cidade de S\u00e3o Paulo. Posteriormente, as ferrovias Muzambinho\ne Sapucahy foram adquiridas e incorporadas a fim de puxar as linhas da Central at\u00e9 as regi\u00f5es cafeeiras entre Minas Gerais e S\u00e3o Paulo. Elas proporcionaram transporte para a regi\u00e3o e tr\u00e1fego bastante rent\u00e1vel para a Central, levando o caf\u00e9 e outras mercadorias para o porto do Rio.\nNo entanto, a quest\u00e3o pol\u00edtica constantemente permeou estas aquisi\u00e7\u00f5es. Segundo Topik, as mesmas linhas de Muzambinho e Sapucahy receberam oferta id\u00eantica da pr\u00f3spera Mogyana Railroad, de propriedade Paulista. Caso a venda fosse consolidada, a produ\u00e7\u00e3o teria sido levada para o porto de Santos. Ainda segundo Topik, um deputado sugeriu a compra da lucrativa Juiz de Fora-Piau\u00ed pela Central, sob pena de ser adquirida pela brit\u00e2nica Leopoldina e, com isso, ter restringida a capacidade do governo de controlar sua expans\u00e3o. Em alguns casos, o governo federal ultrapassava suas atribui\u00e7\u00f5es.\nE no caso da Sabar\u00e1 Railroad, em Minas, o governo federal agiu at\u00e9 como empres\u00e1rio, e n\u00e3o apenas como comprador de salva\u00e7\u00e3o. O presidente Afonso Pena explicou ao congresso em 1908 que estava incorporando a linha ao sistema da Central, \u201cporque a integra\u00e7\u00e3o facilitar\u00e1 a liga\u00e7\u00e3o deste estado [Minas Gerais] com [os estados de] Bahia e esp\u00edrito Santo, anexando uma rica e importante regi\u00e3o \u00e0 sua zona de influ\u00eancia [da Central]\u201d. Ele alertou que, caso esta linha n\u00e3o fosse integrada \u00e0 Central, a regi\u00e3o seria \u201cinevitavelmente desviada pela ferrovia Vit\u00f3ria-Diamantina\u201d (que levava ao porto de Vit\u00f3ria). Assim defendia ele os interesses de dois estados, da Capital, da Central e do porto do Rio de Janeiro (TOPIK, 1987, p.117).\nConstata-se, portanto, que no apogeu do liberalismo econ\u00f4mico, o governo federal administrava de forma satisfat\u00f3ria a mais importante ferrovia brasileira, e, da mesma forma, promovia a sua amplia\u00e7\u00e3o. Segundo Topik, de 1889 a 1915, a rede da Central cresceu 176 %, n\u00e3o assumindo linhas fracassadas, mas principalmente por obras financiadas pelo pr\u00f3prio governo. Entre 1915 e 1930, cresceu 28%, mais que a m\u00e9dia da rede nacional inteira.\nPor outro lado, a pol\u00edtica do governo federal de adquirir empresas ferrovi\u00e1rias em dificuldades para posteriormente arrend\u00e1-las a empresas mais fortes criou uma grande concentra\u00e7\u00e3o de linhas em m\u00e3os estrangeiras. Ali\u00e1s, a Leopoldina passou \u00e0s m\u00e3os brit\u00e2nicas em 1897, arrendou ou adquiriu outras empresas menores e em 1912 detinha 2400 km de linhas, ou 11% do total nacional. Em 1901 a Great Western arrendou seis ferrovias federais, crescendo de m\u00f3dicos 100 km de linhas para mais de 1000 km. No entanto, a empresa estrangeira que causou maior perplexidade e oposi\u00e7\u00e3o por parte dos brasileiros foi a Brazil Railroad (BR), com participa\u00e7\u00e3o de capitais franceses, brit\u00e2nicos, belgas e norte-americanos, num total de 150 milh\u00f5es de d\u00f3lares. De acordo com Topik, n\u00e3o se tratava apenas da maior rede ferrovi\u00e1ria, mas da maior empresa privada jamais conhecida no Brasil. Consolidando e estendendo linhas j\u00e1 existentes em vez de construir novas, em 1915 a empresa chegara a locar ou deter quase 40% das linhas existentes no Brasil, e praticamente monopolizar as linhas de S\u00e3o Paulo para o Sul.\nMantendo estreitas rela\u00e7\u00f5es com poderosos capitalistas internacionais cujos recursos superavam qualquer concorrente no Brasil, segundo Topik (1987, p.119) \u201ca pr\u00f3pria BR estaria interligada com uma rede internacional que inclu\u00eda importantes linhas no Uruguai, Argentina Chile, Bol\u00edvia e Paraguai\u201d. N\u00e3o suficiente, a BR compartilhava diretores com a segunda e a terceira maiores ferrovias do Brasil, al\u00e9m de outras grandes companhias brasileiras de propriedade estrangeira. Por conseguinte, despertou o acirramento do nacionalismo, manifesto no rep\u00fadio aos trustes.\nN\u00e3o \u00e9 surpreendente que uma campanha antitruste tenha explodido em 1912. O impacto dos progressistas e da campanha para acabar com os trustes nos Estados Unidos deixara sua marca nos mais articulados politiqueiros do Brasil; al\u00e9m do mais, a situa\u00e7\u00e3o interna do pa\u00eds motivava sentimentos antitruste. A instala\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o, em apenas quinze anos, de gigantes estrangeiros como a Brazil Railroad, a Brazilian Traction, a Leopoldina Railroad e o grupo cafeeiro da Brazilian Warrant, provocaram uma torrente de hostilidade (TOPIK, 1987, p.120).\nO isolamento provocado pela primeira Guerra mundial tanto em termos de investimentos quanto dos mercados europeus alertou as autoridades para a necessidade da autossufici\u00eancia, tornando o Estado mais resistente ao capital estrangeiro. Os \u00e2nimos nacionalistas se exacerbavam e as gigantescas empresas ferrovi\u00e1rias estrangeiras ganhavam a crescente antipatia dos governantes. Rodrigues Alves, at\u00e9 ent\u00e3o defensor da n\u00e3o interven\u00e7\u00e3o estatal na economia, mostrou-se favor\u00e1vel \u00e0 unifica\u00e7\u00e3o das linhas f\u00e9rreas realizadas sob a responsabilidade do Estado, contrariamente aos trustes. Seu sucessor, Altino Arantes, defendia que somente o Estado, assumindo as principais linhas f\u00e9rreas, poderia assegurar a modicidade das tarifas de modo a garantir fretes mais baratos aos fazendeiros. Ao governo s\u00f3 era permitido baixar tarifas nas suas pr\u00f3prias linhas, al\u00e9m de somente restringir aumentos nas linhas concedidas e arrendadas. Segundo Topik (1987, p.121) \u201centre 1912 e 1918 o pre\u00e7o m\u00e9dio de exporta\u00e7\u00e3o dos produtos agr\u00edcolas ca\u00edra 28% em mil-r\u00e9is, comparado, com um aumento do custo de vida em torno de 50%.\u201d\nSeguidos aumentos das tarifas de passagens causavam revoltas nas ruas, e a guerra em andamento tamb\u00e9m imporia uma alta inflacion\u00e1ria. Ainda de acordo com Topik, o reflexo psicol\u00f3gico da Revolu\u00e7\u00e3o Russa provocaria grandes greves de 1917 a 1920, al\u00e9m do acirramento da rejei\u00e7\u00e3o \u00e0s ferrovias estrangeiras.\nTamb\u00e9m \u00e9 fato que a guerra imp\u00f4s uma grande crise ao setor ferrovi\u00e1rio, decorrente da queda do com\u00e9rcio exterior. O problema n\u00e3o dizia respeito somente \u00e0 queda nas receitas, mas ao aumento das despesas, afinal o carv\u00e3o, o material rolante e o material de constru\u00e7\u00e3o, imprescind\u00edveis para a opera\u00e7\u00e3o das ferrovias, eram praticamente todos importados. Para agravar a situa\u00e7\u00e3o, o Tesouro Nacional suspendeu o pagamento das garantias de juros devido a problemas caixa.\nTodos esses acontecimentos acabaram por desferir um grande golpe \u00e0 Brazil Railroad, que j\u00e1 apresentava dificuldades em 1914. Os efeitos da 1a guerra somente vieram a agravar problemas pr\u00e9-existentes pois, segundo Topik, os investimentos feitos na companhia foram superiores \u00e0 sua capacidade de produ\u00e7\u00e3o. O grande conglomerado de empresas que se formou para promover integra\u00e7\u00e3o vertical necessitaria de grandes inje\u00e7\u00f5es de capital no decorrer do tempo para que se tornassem rent\u00e1veis. Portanto, a estrat\u00e9gia de se criar um grande truste para controlar o setor ferrovi\u00e1rio brasileiro j\u00e1 se apresentara condenado desde a sua concep\u00e7\u00e3o.\nFinda a guerra, o governo precisou intervir para dirimir conflitos entre usu\u00e1rios e empresas ferrovi\u00e1rias, e as medidas adotadas parecem ter desestimulado a vinda de capitalistas estrangeiros para novos investimentos em ferrovias. A participa\u00e7\u00e3o do Estado como propriet\u00e1rio de ferrovias aumentou gradativamente at\u00e9 1930. Concomitantemente, houve uma migra\u00e7\u00e3o de capitais estrangeiros para outros setores da economia brasileira.\nO governo reassumira o controle das ferrovias assim como as cr\u00edticas tanto de importantes membros do congresso como da sociedade civil. A alega\u00e7\u00e3o era de que a opera\u00e7\u00e3o das ferrovias seguiriam crit\u00e9rios mais pol\u00edticos que econ\u00f4micos e, por isso tenderiam a empregar excessivamente e a operar linhas deficit\u00e1rias.\nN\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que as ferrovias federais tendiam a dar preju\u00edzo. A central, por exemplo, deu lucro nos 54 anos de opera\u00e7\u00e3o, mas depois de 1909 ficaria no vermelho em todos os anos, com exce\u00e7\u00e3o de 1929. A partir de 1909, os custos representariam 127% das receitas. Assim todas as ferrovias federais juntas apresentavam preju\u00edzo naqueles anos. Mas nem todas as ferrovias, examinadas individualmente, operavam no vermelho. A Oeste de Minas continuou apresentando lucro durante os primeiros quatorze anos depois de nacionalizada, e a Ferrovia Goi\u00e1s mostrou lucros ao fim do per\u00edodo (TOPIK, 1987, p.128).\nA pol\u00edtica de baixas tarifas que o Estado manteve no decorrer dos anos, no intuito de subsidiar a atividade econ\u00f4mica, al\u00e9m de fortalecer a integra\u00e7\u00e3o regional, certamente \u00e9 o fator que mais contribuiu para o resultado operacional negativo. A aquisi\u00e7\u00e3o de linhas deficit\u00e1rias tamb\u00e9m fazia parte dos interesses de integra\u00e7\u00e3o.\nNo tocante aos empregos e cargos, a Central do Brasil \u00e9 um exemplo a ser analisado \u00e0 parte. Os presidentes eram, de forma geral, engenheiros experientes no setor de ferrovias, a maioria ex-funcion\u00e1rios da Central. Os cargos mais altos eram, portanto providos por t\u00e9cnicos. No entanto, a Central era totalmente dependente do legislativo, pois sem autoriza\u00e7\u00e3o do Congresso n\u00e3o poderia obter recursos para sua expans\u00e3o. Portanto, de acordo com Topik, o emprego nas linhas no n\u00edvel operacional muitas vezes servia a interesses pol\u00edticos, o que explica o numeroso contingente de oper\u00e1rios da Central. Esta \u00faltima realidade se repetiria nas outras ferrovias estatais, culminando com setenta mil empregados em 1930.\nUm bom exemplo da utiliza\u00e7\u00e3o desta pr\u00e1tica pol\u00edtica \u00e9 relatado por Topik (1987, p.130): \u201cOs empregados da V.F Rio Grande do Sul representavam uma mina de ouro para o Partido Republicano - o partido do governo - que empenhou-se intensamente para inscrever todos esses funcion\u00e1rios como eleitores. Conseguiram registrar em torno de 6.700 deles.\u201d\n\u00c9 complexa, portanto, a an\u00e1lise do desempenho das ferrovias brasileiras desde a sua funda\u00e7\u00e3o, mais precisamente se serviram a contento para objetivos desenvolvimentistas ou se sucumbiram, no decorrer do tempo, a interesses pol\u00edticos. No entanto, pode-se afirmar que o desenvolvimento das ferrovias era um imperativo que garantiria a efici\u00eancia da economia nacional, sendo este um modal de transporte necess\u00e1rio dadas as dimens\u00f5es do territ\u00f3rio brasileiro.\nOs rumos que a economia nacional tomaria a partir da crise dos anos 1930, quando da pol\u00edtica de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, faria da ind\u00fastria a grande deposit\u00e1ria dos esfor\u00e7os governamentais. O que se verificou na \u00e9poca foram os efeitos adversos de uma economia baseada na exporta\u00e7\u00e3o de produtos prim\u00e1rios e importa\u00e7\u00e3o de produtos industrializados, causando um grande d\u00e9ficit na balan\u00e7a comercial e comprometendo as reservas cambiais brasileiras. Segundo a pol\u00edtica de Get\u00falio Vargas, a economia nacional atrelada \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 estaria sujeita \u00e0s crises no mercado externo. Ao que parece, mesmo que indiretamente, a mudan\u00e7a dos rumos econ\u00f4micos influenciaria tamb\u00e9m mudan\u00e7as na infraestrutura de log\u00edstica do pa\u00eds.\nA partir de 1930, o Brasil literalmente \u201csaiu dos trilhos\u201d e abandonou o transporte ferrovi\u00e1rio. O setor iniciava assim um longo per\u00edodo de crise at\u00e9 seu completo sucateamento. A decad\u00eancia das estradas de ferro e o boom rodovi\u00e1rio que se iniciava no pa\u00eds estavam diretamente vinculados \u00e0s mudan\u00e7as internas e externas da economia. A nossa Era Rodovi\u00e1ria teve in\u00edcio no momento que a economia brasileira mudava seu centro din\u00e2mico para o setor de mercado interno e transitava da depend\u00eancia do capital brit\u00e2nico para a \u00e1rea de influ\u00eancia e dom\u00ednio do capital norte-americano (BORGES, 2011, p.35).\nO relato lan\u00e7a luz sobre de que forma se iniciou de fato a conquista do territ\u00f3rio nacional pelo transporte rodovi\u00e1rio, em preju\u00edzo de todo o esfor\u00e7o outrora realizado em nome das ferrovias. Ainda segundo Borges, \"argumentava-se que a conquista do mercado interno exigia um sistema modal mais \u00e1gil e eficiente, e que dependesse de menos recursos p\u00fablicos\".\nO abandono das ferrovias e os incentivos do poder p\u00fablico \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de rodovias eram justificados pelos governantes por ser esta a forma mais r\u00e1pida e de menor custo de se promover a integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica do territ\u00f3rio brasileiro. Na realidade, o desenvolvimento do transporte rodovi\u00e1rio atendia a interesses de grupos econ\u00f4micos e do grande capital internacional, especialmente o norte-americano. Aos Estados Unidos - a grande pot\u00eancia capitalista do p\u00f3s-guerra, pioneiros na ind\u00fastria automotiva moderna - interessava financiar a implanta\u00e7\u00e3o de rodovias e incentivar o transporte individual, uma vez que o mercado brasileiro de ve\u00edculos automotores era atrativo e despontava-se como promissor para a ind\u00fastria automobil\u00edstica (BORGES, 2011, p.36).\nDeduz-se da alega\u00e7\u00e3o do dinamismo e do baixo custo, que o poder p\u00fablico deu-se o direito de abandonar um patrim\u00f4nio j\u00e1 consolidado e advindo de in\u00fameros esfor\u00e7os, para viabilizar um sistema de transporte em condi\u00e7\u00f5es sofr\u00edveis de uso. De forma indireta, \u00e9 poss\u00edvel ainda concluir que se estabeleceu um paradigma dif\u00edcil se de romper, um padr\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o tido como aceit\u00e1vel, balizado pelo baixo custo e condi\u00e7\u00f5es de transporte inferiores ao m\u00ednimo necess\u00e1rio. Este padr\u00e3o viria a ser replicado nas constru\u00e7\u00f5es posteriores de estradas de rodagem, em graus variados. Muitas estradas, apesar da apar\u00eancia inacabada, seriam intituladas de rodovias, incluindo-se a\u00ed a Rodovia Transamaz\u00f4nica.\nOs pneus dos autom\u00f3veis e caminh\u00f5es abriram as fronteiras do pa\u00eds para a ocupa\u00e7\u00e3o humana e econ\u00f4mica. Todavia, as primeiras estradas de rodagem de penetra\u00e7\u00e3o eram prec\u00e1rias e de baixo custo de implanta\u00e7\u00e3o. Uma simples picada na mata ou no cerrado se transformava, com o passar do tempo, em movimentada e poeirenta estrada de rodagem (BORGES, 2011, p.36).\nConclui-se, da mesma forma, que o \u00f4nus do custo do transporte em territ\u00f3rio nacional foi gradativamente repassado da esfera governamental para a individual, manifesto nas despesas t\u00edpicas do transporte rodovi\u00e1rio (manuten\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, perdas de carga, etc) que acabam por impactar o \"custo Brasil\". Conclui-se, por conseguinte, que a transi\u00e7\u00e3o da hegemonia mundial da Inglaterra para os Estados Unidos imp\u00f4s ao Brasil uma mudan\u00e7a equivocada de pol\u00edticas de infraestrutura de transporte, muito mais do que a migra\u00e7\u00e3o da atividade do caf\u00e9 para a ind\u00fastria poderia fundamentar. A economia de escala proporcionada pelo transporte ferrovi\u00e1rio, representado pelo capital ingl\u00eas, foi substitu\u00edda pela l\u00f3gica do mercado de ve\u00edculos automotores e, consequentemente, da maior queima de combust\u00edvel f\u00f3ssil, em benef\u00edcio dos detentores destes dois mercados.\nNo tocante aos financiamentos, o caso ferrovi\u00e1rio demonstra que a despeito da necessidade inicial de capital privado para a constru\u00e7\u00e3o de ferrovias, n\u00e3o era de interesse do governo brasileiro que estas permanecessem sob controle privado, pois observou-se no decorrer dos anos, al\u00e9m da necessidade de desonera\u00e7\u00e3o do tesouro, a necessidade de maior autonomia para projetos de interesse nacional mais ambiciosos. Infere-se que se interesses privados, fossem eles estrangeiros ou nacionais, tivessem prevalecido sobre as inten\u00e7\u00f5es de desbravamento e integra\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio nacional, muito al\u00e9m do favorecimento das exporta\u00e7\u00f5es, a efici\u00eancia do setor ferrovi\u00e1rio brasileiro na promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento teria sido comprometida.\nConstata-se, no entanto, que sem o aporte de capital estrangeiro n\u00e3o teria sido poss\u00edvel o desenvolvimento da atividade, visto que as garantias de juros concedidas \u00e0 \u00e9poca demonstram a baixa atratividade tanto para o capital estrangeiro como, de forma bem mais acentuada, para o capital nacional. Pode-se supor, portanto, que h\u00e1 muito a quest\u00e3o do financiamento configura-\nse num dilema para a infraestrutura brasileira, de forma que anteriormente a qualquer discuss\u00e3o sobre a efici\u00eancia de determinado setor infraestrutural h\u00e1 a quest\u00e3o da efic\u00e1cia, ou melhor, da implementa\u00e7\u00e3o propriamente dita que, no caso espec\u00edfico das ferrovias, s\u00f3 foi poss\u00edvel com o capital brit\u00e2nico.\nConclui-se tamb\u00e9m que se por um lado a influ\u00eancia de interesses externos, como no caso do truste orquestrado pela Brazil Railroad, pode comprometer os objetivos de projetos de infraestrutura, a a\u00e7\u00e3o de agentes internos pode se tornar igualmente comprometedora. A efici\u00eancia de empresas estatais jaz nos interesses pol\u00edticos, \u00e0 medida que estes se apoderam da estrutura administrativa ou legislativa para tirar proveito pessoal, como foi o caso da Central do Brasil. Enquanto estes interesses n\u00e3o se enraizavam na referida companhia, o governo brasileiro conseguiu conduzi-la de forma satisfat\u00f3ria, cumprindo com os objetivos de sua exist\u00eancia.\n5.\tA ERA VARGAS\n5.1.\tA Mudan\u00e7a Dos Rumos Econ\u00f4micos\nDe todas as ideologias de interven\u00e7\u00e3o estatal para o desenvolvimento que emergiram no per\u00edodo de crise dos anos 1930, nenhuma foi t\u00e3o flex\u00edvel e elaborada como o Nacional-desenvolvimentismo promovido por Get\u00falio Vargas, que tinha por diretriz reduzir a hist\u00f3rica depend\u00eancia brasileira do com\u00e9rcio exterior por interm\u00e9dio do desenvolvimento de novas atividades produtivas, mais precisamente das industriais, rompendo com a condi\u00e7\u00e3o agr\u00e1rio-exportadora t\u00e3o costumeira da economia brasileira. Os planos de a\u00e7\u00e3o n\u00e3o vieram prontos quando da tomada do poder, em 1930. Muito pelo contr\u00e1rio, delinearam-se de forma emp\u00edrica no decorrer do exerc\u00edcio do mandato, ganhando novas configura\u00e7\u00f5es, alternando estrat\u00e9gias nas esferas de atua\u00e7\u00e3o entre Estado e mercado, e sempre permeando as decis\u00f5es governamentais com um discurso nacionalista.\nConvicto de que somente a interven\u00e7\u00e3o estatal seria o caminho para sair da crise, Vargas prop\u00f4s um plano de grande envergadura em um cen\u00e1rio mundialmente desfavor\u00e1vel, subvertendo a l\u00f3gica do momento. A obstina\u00e7\u00e3o de Vargas por seus ideais intervencionistas motivou a tomada de medidas como a cria\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional do Caf\u00e9, retirando dos estados o controle dos rumos econ\u00f4micos do produto, de modo a reverter a queda do seu pre\u00e7o. Tomou, inclusive, medidas controversas como a compra da colheita de caf\u00e9 e sua destrui\u00e7\u00e3o. Com a medida, de acordo com Celso Furtado (2007), o pa\u00eds manteve a renda do setor exportador, al\u00e9m do n\u00edvel de emprego, permitindo que o Brasil sa\u00edsse da crise dos anos 1930 antes dos pa\u00edses desenvolvidos. Na esfera social, a Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho permitiu o direito a f\u00e9rias, descansos semanais, licen\u00e7as para gestantes, prote\u00e7\u00e3o ao trabalho de menores de idade, entre outros, que garantiam tanto a renda como o bem-estar do trabalhador.\n5.2.\tO Nacionalismo Em Vargas\nA crise mundial que se instalara promoveu concomitantemente a crise do liberalismo econ\u00f4mico que vigorava desde o s\u00e9culo XIX. Ca\u00edra por terra a cren\u00e7a da autorregula\u00e7\u00e3o do mercado e a l\u00f3gica de laissez-faire da Teoria Cl\u00e1ssica. Verificou-se o acirramento das rela\u00e7\u00f5es entre os grandes centros financeiros e as periferias endividadas, provocando morat\u00f3rias e renegocia\u00e7\u00f5es de d\u00edvidas externas, como foi o caso da Am\u00e9rica Latina em 1931, da Europa central e meridional em 1932, e da Alemanha em 1933.\nNo entanto, pa\u00edses centrais, assim como perif\u00e9ricos, convergiam em uma quest\u00e3o: era necess\u00e1rio o redirecionamento de pol\u00edticas para defender suas economias da instabilidade mundial e apoiar projetos de recupera\u00e7\u00e3o nacional. De fato, o processo de recupera\u00e7\u00e3o da crise global observado nos anos 1930 baseou-se na orienta\u00e7\u00e3o para mercados internos, al\u00e9m de acordos entre os governos para regular as transa\u00e7\u00f5es internacionais.\nSe a crise econ\u00f4mica mundial n\u00e3o foi o produto de uma \u201cmentalidade\u201d antiexportadores ou anti-credores, ela certamente teve por efeito solapar as bases materiais de modelos de inser\u00e7\u00e3o internacional baseados na \u00eanfase em exporta\u00e7\u00f5es e na liberdade financeira internacional. Simultaneamente a instabilidade pol\u00edtica global e a altera\u00e7\u00e3o das coaliz\u00f5es pol\u00edticas na primeira metade da d\u00e9cada de 1930 provavelmente foram as maiores desde o ciclo de revolu\u00e7\u00f5es burguesas de 1848 (BASTOS, 2006, p.247).\nO nacionalismo que emergia advinha de rea\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias ao car\u00e1ter cosmopolita da economia mundial e \u00e0 instabilidade de mercados internacionais quando submetidos a uma situa\u00e7\u00e3o de crise. O per\u00edodo foi caracterizado pelo aparelhamento do Estado na dire\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, verificado tanto em pa\u00edses centrais como perif\u00e9ricos, na propor\u00e7\u00e3o de suas capacidades. Nos pa\u00edses perif\u00e9ricos, mais precisamente, a tend\u00eancia ao nacionalismo na \u00e1rea econ\u00f4mica gerou conflitos com interesses locais e estrangeiros. Ali, o discurso nacionalista tornou-se fundamental, colaborando para a legitima\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o estatal e servindo como barreira aos interesses contr\u00e1rios a ela. Ainda segundo Bastos (2006), pa\u00edses perif\u00e9ricos como o Brasil:\n\u2022\tpossu\u00edam parcela significativa da infraestrutura b\u00e1sica sob dom\u00ednio estrangeiro;\n\u2022\teram endividados junto ao sistema financeiro internacional em crise;\n\u2022\tdependiam de reservas cambiais escassas para importa\u00e7\u00e3o de insumos essenciais;\n\u2022\texperimentavam quedas acentuadas das receitas de exporta\u00e7\u00e3o, o que suscitou, para sua recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, a defesa de interesses nacionais contra corpora\u00e7\u00f5es e credores estrangeiros.\n5.3.\tOs Dilemas Da Quest\u00e3o Do Financiamento\nAo assumir o poder, Vargas procurou inicialmente, segundo Bastos (2006), minimizar conflitos com investidores estrangeiros, o que possibilitou a renegocia\u00e7\u00e3o da d\u00edvida p\u00fablica externa, exercendo menos press\u00e3o sobre as escassas reservas cambiais brasileiras, podendo agora ser priorizadas para o pagamento de parte da d\u00edvida. Procurou-se recuperar a confian\u00e7a de credores para a retomada de empr\u00e9stimos, o que de fato aconteceu em 1931. Posteriormente, em 1934, outro empr\u00e9stimo seria negociado pelo rec\u00e9m nomeado embaixador nos EUA, Oswaldo Aranha. No entanto, s\u00f3 foi poss\u00edvel reduzir os disp\u00eandios para n\u00edveis inferiores \u00e0 capacidade de pagamento brasileira com uma nova morat\u00f3ria,\nocorrida em 1937. Dessa forma, reservas cambiais puderam ser liberadas para financiar importa\u00e7\u00f5es destinadas a obras p\u00fablicas e ao reaparelhamento militar.\nVargas n\u00e3o foi, portanto, avesso ao capital externo na forma de empr\u00e9stimos, sendo estes direcionados ao desenvolvimento da atividade industrial, objetivo maior de seu ide\u00e1rio. No entanto, no que tange \u00e0s atividades que dariam suporte infraestrutural \u00e0 ind\u00fastria, al\u00e9m dos seus insumos b\u00e1sicos, siderurgia, energia el\u00e9trica e petr\u00f3leo, como tamb\u00e9m servi\u00e7os p\u00fablicos, Vargas foi enf\u00e1tico ao admitir a necessidade de se manter tais atividades sob propriedade e dom\u00ednio nacionais, invocando quest\u00f5es de soberania. Bastos (2006, p.50) explica que o que de fato ocorreu foi a regula\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es de empresas estrangeiras no pa\u00eds, de modo a cercear as liberdades das quais gozavam anteriormente \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o de 1930, barateando os servi\u00e7os, al\u00e9m de controlar as remessas de lucro e proteger assim as reservas cambiais.\nDiferentemente, o tratamento dado aos bancos de dep\u00f3sito e \u00e0s companhias de seguro esteve em maior conformidade com a cartilha nacionalista. A Constitui\u00e7\u00e3o de 1937 previa a nacionaliza\u00e7\u00e3o de licen\u00e7as novas para bancos e companhias de seguro. Al\u00e9m de economizar reservas cambiais, a medida tinha por objetivo adaptar o sistema financeiro \u00e0s novas necessidades de desenvolvimento do mercado interno.\nDilemas \u00e0 parte, a implanta\u00e7\u00e3o do Estado novo em 1937, acompanhado da decreta\u00e7\u00e3o da morat\u00f3ria, limitou as possibilidades de novos empr\u00e9stimos estrangeiros a curto prazo para financiar projetos desenvolvimentistas. A solu\u00e7\u00e3o seria a mobiliza\u00e7\u00e3o de capitais locais e fundos estatais para a realiza\u00e7\u00e3o de investimentos diretos de risco em ind\u00fastrias de base. A atratividade para investidores locais seria a perspectiva de uma remunera\u00e7\u00e3o justa regulada pelo Estado. O governo, por sua vez, criou um fundo constitu\u00eddo com base em um imposto de 3% sobre algumas opera\u00e7\u00f5es cambiais, o qual foi majorado a 6% em 1938 e reduzido a 5% no ano seguinte. Em 1939, o fundo passou a constituir a maior fonte de recursos do Plano Especial de Obras P\u00fablicas e de Aparelhamento da Defesa Nacional (PEOPADN). O governo de Get\u00falio Vargas tamb\u00e9m se tornou emblem\u00e1tico ao lan\u00e7ar m\u00e3o de formas indiretas de capta\u00e7\u00e3o de recursos, mais precisamente da infla\u00e7\u00e3o.\nNo Brasil, pois, o getulismo, em sentido lato, fornece as bases pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas para a realiza\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de poupan\u00e7a adequados \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de investimentos exigidos para acelerar a industrializa\u00e7\u00e3o. Em particular, a infla\u00e7\u00e3o - como t\u00e9cnica de poupan\u00e7a monet\u00e1ria for\u00e7ada e disfar\u00e7ada -beneficiou-se amplamente da forma pela qual se formalizaram as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, no ambiente urbano-industrial (IANNI, 1975, p.63).\n5.4.\tAs Ind\u00fastrias De Base E A Infraestrutura\nEm 1937 institu\u00eda-se a ditadura Vargas, com o Estado Novo. Revestia-se, assim, Get\u00falio, da possibilidade de o poder p\u00fablico atuar em todas as inst\u00e2ncias econ\u00f4micas, agora nitidamente expressa na carta magna:\nA interven\u00e7\u00e3o do Estado no dom\u00ednio econ\u00f4mico s\u00f3 se legitima para suprir as defici\u00eancias da iniciativa individual e coordenar os fat\u00f4res da produ\u00e7\u00e3o, de maneira a evitar ou resolver os seus conflitos e introduzir no j\u00f4go das competi\u00e7\u00f5es individuais o pensamento dos inter\u00easses da Na\u00e7\u00e3o, representados pelo Estado. A interven\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio econ\u00f4mico poder\u00e1 ser mediata e imediata, revestindo a forma do contr\u00f4le, do est\u00edmulo ou da gest\u00e3o direta (Constitui\u00e7\u00e3o de 1937, art.135).\nA proclama\u00e7\u00e3o do Estado Novo veio acompanhada do discurso nacionalista e esperava-se, na ocasi\u00e3o, que houvesse uma proporcional mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos locais, em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0s filiais estrangeiras, nos ramos b\u00e1sicos do projeto nacional-desenvolvimentista. Entretanto Get\u00falio Vargas, constatando a insufici\u00eancia de recursos p\u00fablicos e privados para bancar a empreitada, nitidamente observado no setor sider\u00fargico, conclamou reiteradamente a colabora\u00e7\u00e3o dos investidores estrangeiros. Militares, t\u00e9cnicos, e pol\u00edticos nacionalistas locais, vinculados \u00e0 Comiss\u00e3o Nacional de Siderurgia desde 1931, eram terminantemente contr\u00e1rios \u00e0 ideia, mas Vargas mostrou-se realista e flex\u00edvel para considerar diversas possibilidades de atra\u00e7\u00e3o de filiais estrangeiras.\nDe acordo com Bastos (2006), as barganhas brasileiras visavam, antes de 1937, atrair a norte-americana DuPont. Depois de proclamado o Estado Novo foi a vez das alem\u00e3s Demag, Krupp e Stahlunion. Mais adiante, intensas negocia\u00e7\u00f5es com a US.Steel fracassaram pela falta de interesse da empresa, a despeito do desejo tanto do governo brasileiro quanto do Departamento de Estado norte-americano. Em nova tentativa fracassada de negocia\u00e7\u00e3o com empresas alem\u00e3s em 1940, acompanhada de discursos pr\u00f3-germ\u00e2nicos, segundo Bastos (2006, p.254), Vargas acaba induzindo Roosevelt a propor uma barganha entre seus governos, o que proporcionou os recursos para a cria\u00e7\u00e3o da CSN. No segundo governo de Vargas, a instala\u00e7\u00e3o da Mannesmann em Minas Gerais reafirmou a sua boa vontade com os investimentos estrangeiros no setor, desde que contribu\u00edssem para a consecu\u00e7\u00e3o dos projetos de desenvolvimento nacional.\nO caso do petr\u00f3leo, mais antigo, remetia \u00e0 rep\u00fablica velha. No entanto, a restri\u00e7\u00e3o \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do capital estrangeiro no setor viria se afirmar, segundo relata Bastos (2006), somente com a cria\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional do Petr\u00f3leo. Em 1939, t\u00e9cnicos do CNP encontraram petr\u00f3leo em Lobato, na Bahia. De 1940 a 1942, tr\u00eas propostas da Standard Oil para a cria\u00e7\u00e3o de companhias mistas visando pesquisa e extra\u00e7\u00e3o foram rejeitadas pela oposi\u00e7\u00e3o da c\u00fapula militar, apesar da maioria favor\u00e1vel do gabinete de ministros de Vargas.\nNo entanto, em 1944, Vargas promulgaria um decreto permitindo a cria\u00e7\u00e3o de joint ventures, nas quais o capital estrangeiro responderia por metade das a\u00e7\u00f5es, sem entretanto ter tido tempo de observar seus efeitos ainda no Estado Novo, e muito menos no Governo Dutra.\nEm 1951, a assessoria econ\u00f4mica de Vargas enviou ao legislativo a proposta de constitui\u00e7\u00e3o da Petrobras, na qual era prevista uma companhia mista. Mais uma vez a prefer\u00eancia de Vargas por esta caracter\u00edstica seria frustrada, depois das emendas legislativas e \u00e0 luz da campanha nacionalista. Mas, de acordo com Bastos (2006, p.256), o projeto original da Petrobras pode ser considerado dentro dos par\u00e2metros observados no seu segundo governo, ou seja, contemplar recursos externos sem, no entanto, perder de vista o controle sobre a destina\u00e7\u00e3o dos recursos nos projetos de desenvolvimento. De fato, o projeto inicial resguardava o monop\u00f3lio das jazidas e concentrava o poder decis\u00f3rio nas m\u00e3os do Estado. Segundo Bastos (2006, p. 256), os representantes do truste internacional do petr\u00f3leo, por sua vez, criticavam o projeto varguista, argumentando que seria t\u00e3o somente uma transfer\u00eancia de tecnologia e de fundos para empreendimentos que, no fim, seriam controlados por uma holding estatal.\nNo setor de energia el\u00e9trica, as primeiras experi\u00eancias de produ\u00e7\u00e3o datam do imp\u00e9rio. Bastos (2006) enfatiza que, na Primeira Rep\u00fablica, estados e munic\u00edpios detinham o poder de realizar concess\u00f5es e negocia\u00e7\u00f5es diretamente com as empresas, sem nenhuma regulamenta\u00e7\u00e3o nacional. S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro eram \u00e1reas de opera\u00e7\u00e3o do conglomerado Brazilian Traction, Light and Power Co. (Light) criado em 1912, uni\u00e3o de tr\u00eas empresas que j\u00e1 atuavam no setor e que posteriormente incorporou pequenas empresas do Vale do Para\u00edba. A American &amp; Foreign Power Co. (AMFORP) vinculada a acionistas da General Eletric, constituiu uma holding para coordenar opera\u00e7\u00f5es no Brasil, denominada Empresas El\u00e9tricas Brasileiras. A AMFORP adquiriu posteriormente empresas do interior de S\u00e3o Paulo e do Rio de Janeiro, al\u00e9m das capitais de Rio Grande do Sul, Minas Gerais, Bahia e outros cinco estados. Os contratos da Light e da AMFORP continham cl\u00e1usula que corrigia as tarifas pela varia\u00e7\u00e3o cambial mensal, denominada cl\u00e1usula-ouro, embora j\u00e1 houvesse lei federal de 1904 que estipulava a revis\u00e3o das tarifas a cada cinco anos.\nSegundo relata Bastos (2006, p.258), Vargas buscou, no decorrer da d\u00e9cada de 1930, \u201cregular servi\u00e7os e tarifas das concession\u00e1rias de energia, retirando a autoridade de estados e munic\u00edpios\u201d. A regula\u00e7\u00e3o de tarifas tornara-se necess\u00e1ria j\u00e1 na crise cambial do final dos anos 1920, uma vez que a cl\u00e1usula-ouro reajustava as tarifas segundo moeda internacional forte, que protegia a rentabilidade das subsidi\u00e1rias, mas inflacionava os servi\u00e7os, prejudicando usu\u00e1rios e inviabilizando a aplica\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9trica na atividade industrial.\nA rea\u00e7\u00e3o por parte do governo foi no sentido de \u201cproteger a renda de usu\u00e1rios\u201d e \u201cdefender reservas cambiais escassas\u201d (BASTOS, 2006, p.258). Em 1931 o governo impediu o processo de concentra\u00e7\u00e3o do setor, paralisando transfer\u00eancias de cursos de quedas d'\u00e1gua, alegando estar em prepara\u00e7\u00e3o um C\u00f3digo de \u00c1guas. Antes de promulgado o c\u00f3digo, o governo interveio sobre a liberdade contratual das concession\u00e1rias, eliminando a cl\u00e1usula-ouro e determinando a revis\u00e3o tarif\u00e1ria a cada tr\u00eas anos.\nDe acordo com Bastos (2006), o C\u00f3digo das \u00c1guas, promulgado uma semana antes da constitui\u00e7\u00e3o de 1934, transferia o direito de acess\u00e3o, que garantia a propriedade dos cursos e quedas d'\u00e1gua ao propriet\u00e1rio do solo, para a uni\u00e3o, tamb\u00e9m detentora, agora, do poder de concess\u00e3o do seu uso. Imp\u00f4s, ainda, revis\u00f5es contratuais segundo o princ\u00edpio de \u201ccusto pelo servi\u00e7o\u201d na determina\u00e7\u00e3o de tarifas, o que implicava em c\u00e1lculo com base no patrim\u00f4nio das concession\u00e1rias, de modo a se encontrar uma taxa de lucro anual \u201cjusta\u201d. Ap\u00f3s batalha legal, o c\u00f3digo foi suspenso at\u00e9 1938. Embora os princ\u00edpios nacionalistas de Get\u00falio Vargas permitissem \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o definir que novas concess\u00f5es s\u00f3 poderiam ser feitas a brasileiros ou empresas constitu\u00eddas por acionistas brasileiros, a medida n\u00e3o teve efeito pr\u00e1tico, uma vez que os empres\u00e1rios locais n\u00e3o se interessavam pelo setor e nem dispunham de recursos para a amplia\u00e7\u00e3o da oferta de energia el\u00e9trica na propor\u00e7\u00e3o do crescimento que se verificava. O Governo retrocedeu, permitindo a participa\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria a empresas estrangeiras em 1938 e novas concess\u00f5es a partir de 1942.\nEnquanto Vargas culpava as filiais pelo aumento abusivo das tarifas que prejudicava usu\u00e1rios e pressionava as reservas cambiais, os representantes das empresas culpavam o C\u00f3digo das \u00c1guas pelos racionamentos de energia do in\u00edcio da d\u00e9cada de 1950, dizendo-se impedidos de cobrar tarifas satisfat\u00f3rias o suficiente para ampliar a oferta. Segundo Bastos:\n(...) o C\u00f3digo nunca chegou a ser implementado a ponto de tolher a rentabilidade das empresas. Dentre as decis\u00f5es implementadas, mais efetiva que o C\u00f3digo para limitar a rentabilidade das empresas estrangeiras foi a proibi\u00e7\u00e3o da cl\u00e1usula-ouro em 1933, imitando a reforma (com o Deal) de Franklin Roosevelt nos E.U.A. (...) Talvez seja mais pertinente procurar as ra\u00edzes da crise da oferta de energia do setor privado (...) na dificuldade de preservar remunera\u00e7\u00e3o elevada em d\u00f3lares, sem elevar as tarifas a ponto de tornar o custo da energia incompat\u00edvel com a expans\u00e3o acelerada das ind\u00fastrias e cidades que agora usavam, intensivamente, eletricidade (BASTOS, 2006, p.260).\nDe fato, ainda de acordo com Bastos (2006, p.260), \u201cas tarifas ficaram praticamente congeladas at\u00e9 o fim do Estado Novo em n\u00edveis relativamente elevados, gra\u00e7as \u00e0 regra de varia\u00e7\u00e3o cambial vigente at\u00e9 o final de 1933\u201d.\nConcomitantemente os defensores da interven\u00e7\u00e3o estatal, segundo informa Bastos (2006, p.259), alegavam que as empresas eram incapazes de ampliar satisfatoriamente a gera\u00e7\u00e3o de energia, melhorar o servi\u00e7o de distribui\u00e7\u00e3o e cobrar tarifas baratas, uma vez que\nqueriam rentabilidade em d\u00f3lar. No entanto, o Estado n\u00e3o dispunha de recursos pr\u00f3prios e a possibilidade de contar com recursos do Banco Mundial predispunha o pa\u00eds \u00e0 depend\u00eancia de uma entidade interessada em limitar a interven\u00e7\u00e3o estatal, al\u00e9m de estimular a presen\u00e7a do capital estrangeiro. De fato, a solu\u00e7\u00e3o encontrada pelo Banco Mundial para garantir que a destina\u00e7\u00e3o de seus empr\u00e9stimos ao governo brasileiro n\u00e3o concorresse com os interesses das filiais estrangeiras foi o empr\u00e9stimo direto a essas filiais, contando com o aval de Vargas. Bastos (2006, p.268) relata que mais um dilema havia se configurado: ou Vargas abria m\u00e3o de suas ideias nacionalizantes para o setor el\u00e9trico ou comprometeria todo o esquema de financiamento de infraestrutura b\u00e1sica. Vargas teve que ceder.\nA chegada do Presidente Eisenhower ao governo norte-americano marcou a ruptura da coopera\u00e7\u00e3o bilateral, interrompendo os financiamentos j\u00e1 aprovados e em estudo, levando Vargas a retomar projetos de mobiliza\u00e7\u00e3o interna de recursos. Novamente lan\u00e7aria m\u00e3o do discurso nacionalista inflamado, afirmando que os planos da Eletrobr\u00e1s vinham sendo sabotados por filiais estrangeiras e que seria necess\u00e1rio criar fundos para implantar a ind\u00fastria el\u00e9trica nacional ou, at\u00e9 mesmo, nacionalizar as empresas privadas. Em 1954 foi aprovado o Fundo Federal de Eletrifica\u00e7\u00e3o, composto de dota\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias, al\u00e9m de 20% da arrecada\u00e7\u00e3o de taxas de despachos aduaneiros e, principalmente, do Imposto \u00danico sobre a Energia El\u00e9trica, visando \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o do capital das empresas p\u00fablicas destinadas a investir no setor. A aprova\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o do fundo pode ter sido resultado do dilema derradeiro de Get\u00falio Vargas:\nN\u00e3o \u00e9 improv\u00e1vel que o pr\u00f3prio suic\u00eddio do presidente tenha ajudado a superar as resist\u00eancias pol\u00edticas contr\u00e1rias a mais um fundo financeiro destinado a um programa nacionalizante, tendo em vista a como\u00e7\u00e3o trazida pelas den\u00fancias da Carta Testamento (BASTOS, 2006, p.270).\nDa empreitada Varguista na implanta\u00e7\u00e3o e incremento dos ramos considerados b\u00e1sicos para os projetos de desenvolvimento nacional, incluindo-se a\u00ed os que se vinculam diretamente \u00e0 infraestrutura, percebe-se mais uma vez a prefer\u00eancia pelo controle estatal destas atividades e, por conseguinte, a mesma dificuldade na mobiliza\u00e7\u00e3o de capitais nacionais para o financiamento dos projetos. Observou-se, no entanto, a flexibilidade de um governo dito nacionalista para considerar a presen\u00e7a de capitais estrangeiros, manifesto na utiliza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica do discurso nacionalista. Este discurso seria mais exacerbado ou mais brando, invocando quest\u00f5es de soberania quando na amea\u00e7a a seu projeto nacional-desenvolvimentista, ou sendo benevolente quando na perspectiva destes capitais darem prosseguimento ao projeto.\n\u00c9 poss\u00edvel concluir que em um setor crucial da infraestrutura no qual o capital estrangeiro j\u00e1 possui total dom\u00ednio, como no caso do setor el\u00e9trico \u00e0 \u00e9poca de Vargas, exige-se da parte do\ngoverno um esfor\u00e7o muito maior para garantir modicidade das tarifas cobradas e qualidade dos servi\u00e7os. O setor el\u00e9trico da \u00e9poca tamb\u00e9m exp\u00f5e a quest\u00e3o da regula\u00e7\u00e3o como um grande motivo de protesto para o ente particular (estrangeiro ou n\u00e3o) que explora setores importantes ao desenvolvimento nacional. Conclui-se, ainda, que dentro dos ramos b\u00e1sicos ao desenvolvimento e a despeito do pouco interesse de investidores internos e externos manifestado ao setor sider\u00fargico, o setor energ\u00e9tico brasileiro, principalmente o petrol\u00edfero, apresenta-se atualmente como o foi no passado: estrat\u00e9gico para o pa\u00eds e instigante para as na\u00e7\u00f5es desenvolvidas.\n6.\tJUSCELINO KUBITSCHEK\n6.1.\tO Plano De Metas\nO cen\u00e1rio pol\u00edtico que se instalara ap\u00f3s o suic\u00eddio de Get\u00falio Vargas, em 1954, era de intensa crise. Antes mesmo de Juscelino Kubitschek tomar posse em 1956, um Golpe de Estado liderado pelo General Henrique Teixeira Lott (preventivo nas concep\u00e7\u00f5es do ent\u00e3o poder constitu\u00eddo) garantiria que as for\u00e7as derrotadas nas elei\u00e7\u00f5es n\u00e3o impedissem a posse do presidente eleito. O conhecido \"Golpe de 11 de novembro\" talvez tenha sido o \u00fanico golpe de Estado a favor, visto que se destinou, com sucesso, a defender a ordem institu\u00edda, supondo-se estar em movimento um golpe militar para impedir a posse do candidato eleito no pleito de 1955.\nUma vez empossado, Juscelino Kubitschek iniciou uma era important\u00edssima da hist\u00f3ria econ\u00f4mica brasileira, na qual se verificaria um aprofundamento das rela\u00e7\u00f5es entre Estado e economia. A industrializa\u00e7\u00e3o continuaria a ser a locomotiva do desenvolvimento, agora n\u00e3o mais impulsionada pelo estrangulamento do setor externo, mas por todos os artif\u00edcios e recursos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do governo. As diretrizes, no entanto, j\u00e1 vinham sendo desenhadas nos anos anteriores, quando a associa\u00e7\u00e3o entre planejamento e desenvolvimento econ\u00f4mico j\u00e1 era consenso tanto para o governo como para o mercado e a opini\u00e3o p\u00fablica. O enfrentamento da crise dos anos 1930, assim como as discuss\u00f5es sobre desenvolvimento promovidas pela CEPAL desde 1948, serviriam de base para as novas a\u00e7\u00f5es que se propunham. Tendo acumulado experi\u00eancias, bem sucedidas ou n\u00e3o, o poder p\u00fablico agora possu\u00eda o conhecimento de como se aplicar as t\u00e9cnicas de planejamento \u00e0 economia brasileira. Sob este signo nascia o Programa de Metas. Sobre o assunto diz Octavio Ianni que:\n(...)na \u00e9poca do Gov\u00earno Kubitschek houve efetivamente uma reelabora\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre o Estado e a Economia. E pode-se mesmo dizer que essa reelabora\u00e7\u00e3o foi profunda. Devido \u00e0s concep\u00e7\u00f5es em j\u00f4go na \u00e9poca, aos alvos propostos e \u00e0s t\u00e9cnicas de pol\u00edtica econ\u00f4mica utilizadas pelo gov\u00earno, \u00e9 ineg\u00e1vel que o Programa de Metas assinalou uma reformula\u00e7\u00e3o substancial nas rela\u00e7\u00f5es entre o poder p\u00fablico e o sistema econ\u00f4mico (IANNI, 1971, p.149).\nEm uma conjun\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel de for\u00e7as, o governo dos EUA, assim como as empresas norte-americanas, lan\u00e7avam um novo olhar sobre as pretens\u00f5es dos pa\u00edses dependentes na ado\u00e7\u00e3o de um planejamento econ\u00f4mico. N\u00e3o mais viam o comprometimento de seus interesses, mas o abrandamento das rea\u00e7\u00f5es provenientes do esfor\u00e7o pela industrializa\u00e7\u00e3o observados anteriormente naqueles pa\u00edses.\nOs governantes norte-americanos logo compreenderam que a participa\u00e7\u00e3o ativa do Estado nas decis\u00f5es e realiza\u00e7\u00f5es concernentes \u00e0 economia era um mal menor, se comparado com o risco de agravamento das tens\u00f5es sociais e pol\u00edticas caracter\u00edsticas das economias dependentes em luta pela industrializa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, as dire\u00e7\u00f5es das empresas multinacionais e o pr\u00f3prio gov\u00earno dos Estados Unidos j\u00e1 haviam\ncompreendido que a participa\u00e7\u00e3o governamental nas decis\u00f5es e realiza\u00e7\u00f5es ligadas a pol\u00edticas de desenvolvimento era uma garantia pol\u00edtica e econ\u00f4mica para as empr\u00easas estrangeiras (IANNI, 1971, p.149).\nAs metas do programa contemplavam quatro setores: energia, transportes, alimenta\u00e7\u00e3o, e ind\u00fastria de base. Ainda de acordo com Otavio Ianni (1971, p.153), o plano tinha por objetivos gerais \u201cabolir os pontos de estrangulamento da economia, por meio de investimentos infraestruturais, a cargo do Estado, pois que esses investimentos n\u00e3o atrairiam o setor privado\u201d e \u201cexpandir a ind\u00fastria de base, como a automobil\u00edstica, ind\u00fastria pesada e de material el\u00e9trico pesado, estimulando investimentos privados nacionais e estrangeiros\u201d. Dentre as 31 metas contidas no plano figurava a constru\u00e7\u00e3o de uma nova capital, o que por si s\u00f3 acabou acrescentando mais demandas infraestruturais \u00e0s j\u00e1 existentes.\n\u00c9 poss\u00edvel afirmar que duas motiva\u00e7\u00f5es serviram de base para o investimento em infraestrutura no governo Juscelino Kubitschek. A primeira diria respeito ao suporte \u00e0 ind\u00fastria, como a amplia\u00e7\u00e3o da infraestrutura para os transportes terrestres, que da mesma forma que melhoravam a efici\u00eancia log\u00edstica no deslocamento de cargas, garantiam as condi\u00e7\u00f5es de uso dos produtos da incipiente ind\u00fastria automobil\u00edstica nacional.\nEntre os setores industriais, o automobil\u00edstico foi o que mais recebeu incentivos, especialmente por meio da Instru\u00e7\u00e3o 113 da Superintend\u00eancia da Moeda e do Cr\u00e9dito (antecessora do Banco Central), que proporcionou facilidades para a entrada de equipamentos importados sem cobertura cambial (ALMEIDA, 2006, p.10).\nA segunda seria a constru\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia que, inclusive, definiu um novo plano rodovi\u00e1rio no intuito de ligar a nova capital a todas as regi\u00f5es do pa\u00eds. Ali\u00e1s, no quesito rodovias, condi\u00e7\u00f5es anteriores ao governo Kubitschek j\u00e1 sinalizavam que nas d\u00e9cadas de 1940 e 1950 o transporte rodovi\u00e1rio tomaria grande impulso, culminando com as realiza\u00e7\u00f5es do Plano de Metas. Em 1946 foi criado o Fundo Rodovi\u00e1rio Nacional, destinado \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de estradas, que estabelecia imposto sobre combust\u00edveis l\u00edquidos. Posteriormente, em 1954, a cria\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s estimularia a produ\u00e7\u00e3o de asfalto.\nAo setor de transportes de uma forma geral estavam destinados 29,6% do investimento do Plano de Metas, sendo que a pavimenta\u00e7\u00e3o de rodovias atingiu 100% do previsto e a abertura de novas rodovias ultrapassou a meta, 130%. Destaca-se a constru\u00e7\u00e3o da rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, decisiva para o povoamento do Centro-Oeste e da Amaz\u00f4nia, al\u00e9m da important\u00edssima rodovia R\u00e9gis Bittencourt, ligando o sudeste ao sul do Brasil. As ferrovias, por sua vez foram menos contempladas, tendo conquistado 76% de \u00eaxito em seu reaparelhamento e m\u00f3dicos 20% na constru\u00e7\u00e3o de novas ferrovias, o que demonstra nitidamente o desinvestimento neste modal de transporte em benef\u00edcio do primeiro. O investimento portu\u00e1rio atingiu 57% da previs\u00e3o.\nO setor de energia foi respons\u00e1vel pela maior destina\u00e7\u00e3o de recursos do plano, 43,4%, sendo que 55% diriam respeito \u00e0 energia el\u00e9trica. Foi constru\u00edda a usina de Furnas, elevando a\npot\u00eancia instalada no pa\u00eds a 4777 MW em 1960, cumprindo 82% da meta. No mesmo ano foi criado o Minist\u00e9rio das Minas e Energia. Na \u00e1rea petrol\u00edfera, a meta de produ\u00e7\u00e3o atingiu 76%, enquanto a meta de refino atingiu 26%. Na ind\u00fastria carvoeira, em crise pela maior utiliza\u00e7\u00e3o do diesel na rede ferrovi\u00e1ria, 23% da meta foram alcan\u00e7ados.\n6.2.\tO Discurso Nacionalista De Juscelino\nO nacionalismo contido em Juscelino Kubitschek invocava constantemente a quest\u00e3o da soberania, ao mesmo tempo em que manifestava sua prefer\u00eancia por um desenvolvimento do tipo capital associado. \u00c8 esta combina\u00e7\u00e3o contradit\u00f3ria que leva Ianni a dizer, em flagrante generosidade, que JK \u00e9 autor de \u201cuma concilia\u00e7\u00e3o engenhosa\u201d (IANNI, 1975, p.168). Nos discursos de Juscelino, a soberania aparece como o alvo a ser alcan\u00e7ado em fun\u00e7\u00e3o da prosperidade e da democracia. A inser\u00e7\u00e3o da soberania nos discursos, entretanto, possui inten\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas. A respeito da soberania, do ponto de vista de Juscelino, disp\u00f5e M\u00edriam Limoeiro-Cardoso:\nA presen\u00e7a da soberania no discurso, portanto, aparece como um marco distintivo de uma das muitas poss\u00edveis posi\u00e7\u00f5es nacionalistas. Atinge aos nacionalistas em geral, desde as esquerdas - para as quais ela permite trazer o debate para o terreno que mais lhes agrada, o pol\u00edtico, no seu n\u00edvel n\u00e3o meramente factual, mas especificamente ideol\u00f3gico - at\u00e9 as For\u00e7as Armadas, muito ciosas da sua miss\u00e3o de defesa nacional (LIMOEIRO-CARDOSO, 1978, p.106).\nPara Juscelino, o que faltava ao Brasil para o atingimento da soberania era a prosperidade, visto que, em sua concep\u00e7\u00e3o, a democracia (o outro componente) j\u00e1 havia sido consolidada e cabia t\u00e3o somente ao pa\u00eds defend\u00ea-la. A amea\u00e7a \u00e0 democracia poderia advir externamente de ideologias alternativas e, no plano interno, da mis\u00e9ria. Portanto, de acordo com Juscelino, a exist\u00eancia da mis\u00e9ria constitu\u00eda uma porta aberta \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o de ideologias ditas \u201csubversivas\u201d. Em tempos de Guerra fria, mais precisamente, o comunismo despontava como uma amea\u00e7a iminente, o que servia de fundamento para o projeto de desenvolvimento do governo Juscelino, de forma que o sistema desse uma resposta contundente \u00e0s popula\u00e7\u00f5es marginalizadas de que valeria o esfor\u00e7o, e que estas popula\u00e7\u00f5es seriam inseridas no novo caminho do desenvolvimento que se constru\u00eda. Desta forma, com um discurso nacionalista forte, uma m\u00e1quina de propaganda eficiente e, obviamente, algum mecanismo repressivo, foi poss\u00edvel a Juscelino a garantia da ordem. Ademais, a manuten\u00e7\u00e3o da ordem e o controle social eram fundamentais para que se criasse no pa\u00eds uma atmosfera prop\u00edcia \u00e0 atra\u00e7\u00e3o de capital privado, fosse ele interno ou externo.\nDe forma curiosa, a ideologia desenvolvimentista de Juscelino se retroalimentava, e os efeitos colaterais da implementa\u00e7\u00e3o de seu Plano de Metas produziam, na sua concep\u00e7\u00e3o, uma necessidade maior de endividamento. No caso da infla\u00e7\u00e3o e do custo de vida, o rompimento\ncom o FMI se deveu \u00e0s press\u00f5es deste \u00f3rg\u00e3o para que o governo tomasse medidas mais ortodoxas na estabiliza\u00e7\u00e3o da economia. A busca pela estabiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, no entanto, seria compreendida por Juscelino como a necessidade de mais capital, o que corrobora com a estrat\u00e9gia anteriormente descrita por Fiori de \u201cfugir para a frente\u201d.\nPor nada estaria disposto a diminuir a intensidade em que o desenvolvimento se vinha processando e o importante no momento, mais do que nunca, era a afirma\u00e7\u00e3o da possibilidade de crescimento, da apresenta\u00e7\u00e3o da instabilidade como passageira, e mais, como \u201ccrise de crescimento\u201d, que s\u00f3 mais crescimento resolveria. Tanto para o objetivo de acalmar as classes mais sacrificadas com a ascens\u00e3o da espiral inflacion\u00e1ria, como para conseguir atrair o capital externo, n\u00e3o inflacion\u00e1rio, para ser aplicado aqui de acordo com o plano em vigor, era necess\u00e1rio imprimir a convic\u00e7\u00e3o de que dias melhores estavam por vir, que os resultados dos esfor\u00e7os para o investimento infra-estrutural logo se mostrariam (LIMOEIRO-CARDOSO, 1978, p.119).\n6.3.\tFinanciamento Menos Seletivo\nEnquanto Get\u00falio Vargas tinha no capital nacional a sua prefer\u00eancia, Juscelino mostrou-se menos seletivo quanto \u00e0 quest\u00e3o do financiamento de seu projeto desenvolvimentista pelo capital externo, descrito em seus discursos como bem vindo e necess\u00e1rio, vislumbrando o tempo em que n\u00e3o mais necessitaria destes. Sobre o estilo desenvolvimentista caracter\u00edstico de Juscelino, comenta Limoeiro-Cardoso:\nSe a industrializa\u00e7\u00e3o \u00e9 o meio atrav\u00e9s do qual o subdesenvolvimento pode ser superado, o aumento da exporta\u00e7\u00e3o - no seu quantum e na sua rentabilidade -, aliado \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de recursos externos, constitui a forma de possibilitar a atualiza\u00e7\u00e3o daquele meio. Exportar e contrair d\u00edvidas no exterior para poder industrializar-se. Para que a economia possa ver seu setor secund\u00e1rio ampliado, ela necessita de capital e t\u00e9cnica. Suprindo-nos, se estar\u00e1 permitindo a industrializa\u00e7\u00e3o e com ela o desenvolvimento aut\u00f4nomo (LIMOEIRO-CARDOSO, 1978, p.171).\nDe forma talvez dogm\u00e1tica, o comprometimento financeiro de ent\u00e3o era justificado por um suposto futuro de soberania, palavra muito presente nos discursos de Juscelino, quando, uma vez obtida a \u201cvelocidade de arranque\u201d (em suas pr\u00f3prias palavras), o pa\u00eds poderia seguir soberano rumo ao desenvolvimento. Mas n\u00e3o necessariamente aut\u00f4nomo. Oct\u00e1vio Ianni (1971, p.183) atenta que \u201co conceito de industrializa\u00e7\u00e3o, para Juscelino Kubitschek de Oliveira, n\u00e3o continha a id\u00e9ia de autonomia.(...)Talvez se possa dizer que para Kubitschek industrializa\u00e7\u00e3o e independ\u00eancia econ\u00f4mica nacional seriam duas entidades distintas\u201d.\nNo entanto, o capital externo \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de Juscelino \u00e0 \u00e9poca de sua posse limitava-se ao privado. Os anos anteriores haviam comprometido sobremaneira a capacidade de aquisi\u00e7\u00e3o de empr\u00e9stimos junto a governos e entidades de cr\u00e9dito.\nJ\u00e1 depois de encerrado o seu per\u00edodo presidencial, voltando-se, portanto, para o passado, Juscelino recorda que \u201cem 1956, as entidades internacionais tinham suas portas praticamente fechadas ao Brasil. N\u00e3o possu\u00edamos cr\u00e9dito sequer para cobertura de deficits cambiais, pois a quase totalidade de nosso ouro j\u00e1 se achava empenhada no exterior. N\u00e3o houve como obter o financiamento das iniciativas de\ndesenvolvimento econ\u00f4mico. A alternativa foi apelar para o cr\u00e9dito e o interesse dos empres\u00e1rios privados\u201d (LIMOEIRO-CARDOSO, 1978, p.181).\nLimoeiro-Cardoso tamb\u00e9m enfatiza que iniciativas desenvolvimentistas s\u00e3o naturalmente mais propensas \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o de capitais junto ao setor privado do que junto a entidades governamentais ou internacionais. Ao capital privado \u201cbasta que aquelas iniciativas forne\u00e7am, ainda que apenas razoavelmente, uma programa\u00e7\u00e3o fundada na realidade e que aponte boas potencialidades de realiza\u00e7\u00e3o\u201d (Idem). A partir de ent\u00e3o, a decis\u00e3o de investimento passaria a depender basicamente de compara\u00e7\u00f5es com outras alternativas que se apresentassem no momento. \u00c9 preciso considerar, Inclusive, que pode ter parecido muito mais atraente ao capital privado externo a proposta de financiamento do projeto desenvolvimentista de Juscelino, uma vez que a situa\u00e7\u00e3o de priva\u00e7\u00e3o de outras fontes era not\u00f3ria e conferia menos autonomia e margens de negocia\u00e7\u00e3o ao proponente.\nNo que tange aos investimentos estatais diretos, h\u00e1 de se ressaltar que estes foram decisivos nos setores que n\u00e3o possu\u00edam a atratividade para o ente privado, mais precisamente infraestrutura e ind\u00fastria de base, mas vieram desprovidos de uma reforma fiscal condizente com os gastos previstos pelo Plano de Metas. O governo teve que se valer da emiss\u00e3o de moeda, gerando um per\u00edodo de escalada inflacion\u00e1ria. De acordo com Ianni (1971, p.170), a infla\u00e7\u00e3o \u201cfuncionou como uma t\u00e9cnica de poupan\u00e7a monet\u00e1ria for\u00e7ada; ou melhor, como uma t\u00e9cnica de confisco salarial\u201d. Segundo Almeida (2006, p.10-11), \u201cBras\u00edlia(...)parece ter consumido cerca de 2 a 3% do PIB durante todo o processo de sua constru\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o estaria alheio \u00e0 acelera\u00e7\u00e3o do processo inflacion\u00e1rio que foi registrado desde ent\u00e3o\u201d.\nPortanto, na forma dos investimentos diretos, infere-se que o Estado prestou ao seu papel de criador das condi\u00e7\u00f5es ideais para a acumula\u00e7\u00e3o de capital, condi\u00e7\u00f5es estas em proveito das grandes empresas que viriam a se instalar no pa\u00eds. Foi, portanto, nessa \u00e9poca, e por interm\u00e9dio do investimento de recursos pr\u00f3prios, o grande promotor da entrada de capital externo no pa\u00eds. Ou seja, o capital nacional aplicado \u00e0 infraestrutura, a um custo social consider\u00e1vel, garantia a seguran\u00e7a necess\u00e1ria ao investimento privado externo.\nDentro do esfor\u00e7o do governo Kubistschek para a obten\u00e7\u00e3o de mais financiamento para seus projetos, e de modo a estabelecer um fluxo constante de capital externo, valia a exposi\u00e7\u00e3o de um inimigo comum, o comunismo. Assim, fundamentava-se a Opera\u00e7\u00e3o pan-americana, proposta por Juscelino junto ao governo dos Estados Unidos para que se criasse um bloco de coopera\u00e7\u00e3o entre as Am\u00e9ricas, inclusive militar, capaz de frustrar quaisquer tentativas de infiltra\u00e7\u00e3o daquela ideologia. Segundo Limoeiro-Cardoso (1978, p.136), \u201ca proposta enfatizava muito mais os aspectos econ\u00f4micos, especialmente os relativos \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de capital, embora seu fundamento fosse pol\u00edtico-ideol\u00f3gico\u201d. Mesmo que as inten\u00e7\u00f5es dos idealizadores da\nSe nem sempre a resposta foi acatada como satisfat\u00f3ria [coopera\u00e7\u00e3o norte-americana], nem por isso deixa o governo de solicitar sua adequa\u00e7\u00e3o aos seus prop\u00f3sitos. Entre as repercuss\u00f5es imediatas que a Opera\u00e7\u00e3o Pan-Americana pretende, ressaltam as que se vinculam \u00e0 complementa\u00e7\u00e3o da capitaliza\u00e7\u00e3o nesta parte do continente. (...) Mesmo n\u00e3o tendo chegado a ser implementada conforme seus defensores, \u201cum dos resultados concretos que vai produzindo a OPA, \u00e9 o primeiro organismo internacional de cr\u00e9dito especificamente aos pa\u00edses latino-americanos\u201d (LIMOEIRO-CARDOSO, 1978, p. 174).\n7.\tO PER\u00cdODO MILITAR\n7.1.\tO Desenvolvimento Antecedente Ao Golpe\nA militariza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica brasileira ocorre, historicamente, em momentos cr\u00edticos, quando h\u00e1 tens\u00e3o entre classes na luta pelo poder. Em v\u00e1rias ocasi\u00f5es, for\u00e7as militares intervieram em defesa de interesses pol\u00edticos civis, evidenciando a fal\u00eancia das institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas e o fortalecimento de grupos econ\u00f4micos poderosos. Assim tamb\u00e9m se desenvolveram os acontecimentos que marcaram o final do per\u00edodo populista.\nOs golpes de estado de 1937, 1945, 1955, 1961 e 1964 est\u00e3o todos ligados ao nome de v\u00e1rios militares. Em todos, no entanto, evidencia-se a fragilidade dos partidos pol\u00edticos e a fraqueza da opini\u00e3o p\u00fablica e da consci\u00eancia democr\u00e1tica. Em realidade, os golpes de Estado s\u00e3o formas correntes de sucess\u00e3o no poder, numa sociedade em que a pol\u00edtica de massas e as oligarquias preponderam s\u00f4bre os partidos pol\u00edticos. Sob certos aspectos, o golpe militar \u00e9 um evento crucial, atrav\u00e9s do qual se revela t\u00f4da a fraqueza do mod\u00ealo liberal adotado no Brasil e outras na\u00e7\u00f5es dependentes\u201d(IANNI, 1975, p.137).\nO per\u00edodo que antecedeu o Golpe civil-militar de 1964 foi marcado por anos de crise econ\u00f4mica. De 1961 a 1964 agravou-se a crise de tal maneira que os problemas relacionados ao tipo de desenvolvimento econ\u00f4mico que vinha ocorrendo no Brasil tornaram-se mais evidentes. Ianni tra\u00e7a o panorama de uma crise que marcaria para sempre a economia brasileira:\n(...) reduziu-se o \u00edndice de investimentos, diminuiu a entrada de capital externo, caiu a taxa de lucro e agravou-se a infla\u00e7\u00e3o. Pode-se mesmo dizer que nesses anos a infla\u00e7\u00e3o transformou-se no problema central da economia do Pa\u00eds: deixou de ser apenas uma t\u00e9cnica de \u201cconfisco salarial\u201d (poupan\u00e7a monet\u00e1ria for\u00e7ada) e passou a funcionar como infla\u00e7\u00e3o de custos (IANNI, 1971, p.192).\nFinda a etapa de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, segundo Ianni (1971), era necess\u00e1ria a formula\u00e7\u00e3o de um novo programa de desenvolvimento reiniciando o debate sobre as reformas de base. Simultaneamente, iniciava-se uma nova fase de discuss\u00f5es sobre se o programa deveria promover o desenvolvimento de um capitalismo nacional ou favorecer a expans\u00e3o do capitalismo associado, outrora iniciado por Juscelino Kubitschek. Mas, de acordo com Ianni (1971, p.192), \u201cas condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas da \u00e9poca, nos t\u00earmos da \u2018democracia representativa', ent\u00e3o em vigor, n\u00e3o possibilitavam uma decis\u00e3o clara: nem permitiam mais uma atitude amb\u00edgua, como transpirava das atua\u00e7\u00f5es reais do gov\u00earno\u201d. Apesar do quadro desfavor\u00e1vel, havia da parte do governo um plano desenvolvimentista estruturado e inovador em seus preceitos.\n(...)o Plano Trienal de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social, elaborado em apenas tr\u00eas meses por uma equipe liderada por Celso Furtado no final de 1962, para j\u00e1 subsidiar a a\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do governo Jo\u00e3o Goulart no seu per\u00edodo presidencialista (em princ\u00edpio de 1963 a 1965), sofreu o impacto da conjuntura turbulenta em que o Brasil viveu ent\u00e3o, tanto no plano econ\u00f4mico como, em especial, no \u00e2mbito pol\u00edtico. O processo inflacion\u00e1rio e as crises pol\u00edticas com que se defrontou o governo Jango, combinaram-se para frustrar os objetivos desenvolvimentistas do plano, que buscava retomar o ritmo de crescimento do PIB da fase anterior (em torno de 7% ao ano), ao mesmo tempo em que pretendia, pela primeira vez, contemplar alguns objetivos\ndistributivistas. Estavam previstos, em seu \u00e2mbito, a realiza\u00e7\u00e3o das chamadas \u201creformas de base\u201d (administrativa, banc\u00e1ria, fiscal e agr\u00e1ria), ademais do reescalonamento da d\u00edvida externa (ALMEIDA, 2006, p.203).\nAinda a respeito do processo de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, Cruz (2013) adota uma explica\u00e7\u00e3o estruturalista, afirmando que esta prosseguia. No entanto, cada vez mais investia-se em tecnologia e empregava-se menos m\u00e3o de obra, suscitando solu\u00e7\u00f5es que absorvessem esse contingente e sustentassem o consumo de bens e servi\u00e7os. Seguindo esta linha, propunha-se uma reforma agr\u00e1ria, de modo a superar a insufici\u00eancia de demanda interna e melhorar a distribui\u00e7\u00e3o de renda. Estas seriam as diretrizes das reformas de base.\nSegundo afirma Cruz (2013, p.34), o golpe de 1964 teria sido uma rea\u00e7\u00e3o de setores econ\u00f4micos cujos interesses estariam amea\u00e7ados pelo Plano Trienal proposto pelo governo Jo\u00e3o Goulart. Dentre as estrat\u00e9gias contidas no plano, a reforma agr\u00e1ria, mais especificamente, desagradou principalmente aos grandes propriet\u00e1rios de terras, herdeiros das antigas oligarquias rurais ligadas \u00e0 economia agr\u00e1rio-exportadora. Era a este grupo que pertencia boa parte do Congresso Nacional, segundo Ianni. O executivo, por outro lado, sofria a influ\u00eancia da classe industrial. Ianni (1971, p.196), explica que tal div\u00f3rcio entre os poderes \u201calimenta e desenvolve a crise\u201d, caracterizando a \u201cess\u00eancia da crise pol\u00edtico-econ\u00f4mica dos anos 1961-1964\u201d. Cruz, por sua vez, enfatiza que industriais ligados ao capital estrangeiro se posicionaram em defesa do modelo econ\u00f4mico associado, visto que o Plano Trienal preconizava um capitalismo brasileiro. Portanto, caminharam em par a grande propriedade rural e a ind\u00fastria de capital estrangeiro para o desfecho de 1\u00b0 de abril de 1964.\nObviamente os militares conheciam a import\u00e2ncia pol\u00edtica da alternativa socialista de desenvolvimento, no tocante \u00e0s poss\u00edveis amea\u00e7as \u00e0 ordem estabelecida. No entanto, Cruz (2013, p.32) afirma que \u201co discurso do \u2018perigo vermelho', leia-se movimento comunista, teria sido t\u00e3o somente uma t\u00e1tica para arregimentar apoio a uma estrat\u00e9gia de desenvolvimento socioecon\u00f4mico\u201d.\n7.2.\tO NACIONALISMO NO PER\u00cdODO MILITAR\nConforme visto anteriormente, o golpe representa o final de um ciclo, que come\u00e7a em Vargas por interm\u00e9dio do processo de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es e que se constitui uma op\u00e7\u00e3o nacional de desenvolvimento. A segunda guerra mundial exp\u00f5e de forma clara a passagem do centro hegem\u00f4nico da Europa para as m\u00e3os americanas. O governo Kubitschek, por sua vez, foi crucial para o reconhecimento do governo dos Estados Unidos de que a melhor estrat\u00e9gia para garantir a manuten\u00e7\u00e3o de sua hegemonia e aplacar os efeitos da ideologia nacionalista vigente na Am\u00e9rica Latina seria a associa\u00e7\u00e3o entre os capitais. Ianni (1971), atenta para as - 58 -\nflutua\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas ocorridas desde Vargas at\u00e9 o in\u00edcio do per\u00edodo militar, no que chama de \u201cmovimento pendular\u201d, entre as propostas de um capitalismo nacional ou em associa\u00e7\u00e3o ao capital externo (dependente).\nEmbora se tenha observado nos 21 anos de regime uma cont\u00ednua sucess\u00e3o entre generais, \u00e9 necess\u00e1rio considerar que entre os militares havia fac\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas diversas, ligadas a modelos espec\u00edficos de desenvolvimento. Ianni (1975, p.137), chega a afirmar que \u201celas se subdividem em tantas correntes quantas s\u00e3o as correntes civis, ainda que possam agir tamb\u00e9m de modo aut\u00f4nomo e em bloco\u201d. Silva identifica, em v\u00e1rias \u00e9pocas anteriores ao golpe, a altern\u00e2ncia entre os grupos ideol\u00f3gicos na diretoria do clube militar:\n(...) constatamos a domin\u00e2ncia do nacionalismo de esquerda (1948-1952), substitu\u00edda por aquela dos liberais/pr\u00f3-alian\u00e7a militar com os Estados Unidos da \u201cCruzada democr\u00e1tica\u201d (1952-57); a volta do nacionalismo associado ao desenvolvimentismo de centro-esquerda durante o governo Jo\u00e3o Goulart (1957-1964) e, finalmente, a rachadura radical da corpora\u00e7\u00e3o em 1964 (SILVA, 2006, p.98).\nCruz (2013, p.40) afirma que houve um car\u00e1ter de mutabilidade na forma assumida pelo Estado conforme a corrente militar que ascendia ao poder, algumas endurecendo o regime, outras no caminho da abertura pol\u00edtica. Da mesma forma, segundo Ianni (1971, p.289), embora a somat\u00f3ria das a\u00e7\u00f5es dos governos militares, no caso de Ianni compreendendo o per\u00edodo de 1964 a 1970, tenham tendido ao modelo de capital associado, \u201cas rela\u00e7\u00f5es e as t\u00e9cnicas de complementaridade e interdepend\u00eancia n\u00e3o predominaram de modo absoluto\u201d, de forma que diretrizes nacionalistas foram gradativamente sendo incorporadas.\nPouco a pouco, come\u00e7aram a repetir-se nos documentos e discursos produzidos na esfera governamental express\u00f5es tais como: ind\u00fastria nacional, empres\u00e1rio nacional, poder nacional, projeto nacional, soberania nacional, prioridades nacionais, desenvolvimento autopropulsionado, etc. No interior da linguagem comprometida com a doutrina de interdepend\u00eancia, surgiram, aos poucos, ind\u00edcios de uma doutrina nacionalista (IANNI, 1971, p.289).\nA pol\u00edtica de ajuste econ\u00f4mico implementada por Castelo Branco, desenvolvida dentro dos preceitos da doutrina da interdepend\u00eancia e da seguran\u00e7a hemisf\u00e9rica, punham em cheque o protagonismo do Brasil nos seus planos de retomada do crescimento, al\u00e9m da possibilidade de exercer uma lideran\u00e7a na Am\u00e9rica Latina. Isto suscitou nos governos seguintes (Costa e Silva e M\u00e9dici) um novo surto nacionalista, de modo a se conter as consequ\u00eancias daquela doutrina sobre a economia, a pol\u00edtica e a seguran\u00e7a. Em suma, de acordo com Ianni (1971, p.297), \u201c\u00e0 medida que se punham em pr\u00e1tica os objetivos econ\u00f4micos e pol\u00edticos inerentes \u00e0 doutrina da seguran\u00e7a hemisf\u00e9rica e interdepend\u00eancia econ\u00f4mica\u201d estes, como efeito, \u201crecolocavam o problema da aliena\u00e7\u00e3o dos centros de decis\u00e3o sobre pol\u00edtica econ\u00f4mica do pa\u00eds\u201d. De forma mais espec\u00edfica, \u201cassim, voltava-se a pensar em \u2018solu\u00e7\u00f5es brasileiras para problemas brasileiros'\u201d(IANNI, 1971, p.294).\nNo entanto, esse \u201cneonacionalismo\u201d que emergia, advindo do tratamento de problemas\necon\u00f4micos, pol\u00edticos e militares, diferentemente do per\u00edodo anterior, restringia as discuss\u00f5es sobre os estes assuntos a c\u00edrculos fechados compostos pela imprensa, entidades de classe, governos e setores diretamente ligados a cada problema. O caso do caf\u00e9 sol\u00favel \u00e9 um bom exemplo. As disputas envolveram os comerciantes norte-americanos e os exportadores brasileiros, ambos em associa\u00e7\u00e3o com seus respectivos governos, al\u00e9m da National Coffee Association dos EUA, a Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Caf\u00e9, entre outras entidades diretamente relacionadas com a quest\u00e3o e, por fim a imprensa. Mas n\u00e3o se popularizou o debate. Quest\u00f5es mais profundas como a energia nuclear, o mar territorial e a integra\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica ganharam o mesmo tratamento. Segundo informa Ianni (1971, p.293), \u201co debate n\u00e3o foi \u00e0s ruas e, muito menos, \u00e0s pra\u00e7as p\u00fablicas. Isto teria sido considerado \u2018demagogia'\u201c.\n7.3.\tA Infraestrutura No \u201cMilagre Econ\u00f4mico\u201d\nCosta e Silva assume o poder em um quadro econ\u00f4mico recessivo, herdando os efeitos das medidas ortodoxas implementadas pelo seu predecessor, Castelo Branco, que fechara o sistema pol\u00edtico de modo a garantir a continuidade do plano econ\u00f4mico. Ao mesmo tempo, Costa e Silva n\u00e3o dava sinais de que alteraria a pol\u00edtica ent\u00e3o vigente, que preconizava a redu\u00e7\u00e3o do papel do setor p\u00fablico e maior participa\u00e7\u00e3o do setor privado. O setor p\u00fablico, no entanto, de acordo com Ianni (1971, p.282), participava para garantir a recomposi\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas entre vendedores e compradores de for\u00e7a de trabalho: \u201cEssa recomposi\u00e7\u00e3o, no entanto, foi realizada segundo os interesses dos compradores de f\u00f4r\u00e7a de trabalho, isto \u00e9, da empr\u00easa privada\u201d.\nO baixo crescimento econ\u00f4mico, a crescente insatisfa\u00e7\u00e3o popular pela pol\u00edtica salarial desfavor\u00e1vel, al\u00e9m da pouca perspectiva de restabelecimento da ordem democr\u00e1tica se somavam e motivavam a cria\u00e7\u00e3o de uma frente ampla de retomada do poder \u00e0s m\u00e3os civis, patrocinada pelo governador da Guanabara, Carlos Lacerda, notadamente um dos apoiadores do golpe.\nNesse contexto, era necess\u00e1rio alterar as prioridades da pol\u00edtica econ\u00f4mica para se obter a chamada \u201clegitima\u00e7\u00e3o pela efic\u00e1cia\u201d, que seria alcan\u00e7ada mediante reformas e um plano desenvolvimentista. Sendo assim, taxas maiores de crescimento deveriam ser obtidas atrav\u00e9s dos gastos p\u00fablicos, articuladas com uma pol\u00edtica gradual de controle da infla\u00e7\u00e3o (CRUZ, 2013, p. 38).\nPor outro lado, havia uma perspectiva favor\u00e1vel \u00e0 retomada do crescimento econ\u00f4mico. Este, no entanto, seria ancorado ao aumento expressivo do endividamento externo. Com a promulga\u00e7\u00e3o do AI-5, o regime endureceu, ca\u00e7ando os direitos pol\u00edticos de seus advers\u00e1rios, assumindo um car\u00e1ter cada vez mais autorit\u00e1rio que culminaria no governo M\u00e9dici. Foi neste\ngoverno que o pa\u00eds vivenciou um grande sucesso no campo econ\u00f4mico, um per\u00edodo chamado milagre econ\u00f4mico (ou milagre brasileiro), caracterizado por uma grande eleva\u00e7\u00e3o das taxas de crescimento proporcionadas pelo Plano Nacional de Desenvolvimento, como descreve Cruz:\n(...) Este programa deu prioridade a grandes investimentos nos setores de siderurgia, petroqu\u00edmica, constru\u00e7\u00e3o naval, energia el\u00e9trica, comunica\u00e7\u00f5es, etc. Se no governo Castelo Branco era preciso combater a infla\u00e7\u00e3o, implantando-se reformas estruturais, no governo M\u00e9dici, a taxa de infla\u00e7\u00e3o j\u00e1 ca\u00edra, o que indicava a exist\u00eancia de uma margem para a retomada do crescimento (CRUZ, 2006, p.38).\nA constru\u00e7\u00e3o civil, principalmente a constru\u00e7\u00e3o pesada, ganhou impulso atrav\u00e9s de grandes obras de infraestrutura contempladas pelo Estado. As obras geraram maior demanda por empregos, o que acabou por elevar o sal\u00e1rio m\u00e9dio (e n\u00e3o o sal\u00e1rio m\u00ednimo), agora n\u00e3o mais contido por uma pol\u00edtica de controle inflacion\u00e1rio e, por consequ\u00eancia, aumentou o consumo. O per\u00edodo se caracterizou, tamb\u00e9m, pela forma\u00e7\u00e3o de grandes conglomerados financeiros, o que permitiu a amplia\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito principalmente ao setor agr\u00edcola. Por conseguinte, elevou-se a oferta de alimentos, bem como sua exporta\u00e7\u00e3o.\nAs condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas que se desenhavam permitiam, ao mesmo tempo em que se sa\u00eda da crise, uma maior propens\u00e3o ao endividamento externo. De acordo com Singer, o aumento consider\u00e1vel das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras, de forma global, possibilitou maior fluxo de recursos externos.\nA expans\u00e3o quase explosiva das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras (e n\u00e3o s\u00f3 das ind\u00fastrias), cujo valor em d\u00f3lares cresceu de 1.654 milh\u00f5es em 1967 para 6.199 milh\u00f5es em 1973 -275% em seis anos ou cerca de 24% ao ano -, possibilitou uma altera\u00e7\u00e3o b\u00e1sica na estrat\u00e9gia de desenvolvimento. Ela tornou poss\u00edvel trazer recursos do exterior numa medida muito mais ampla que no passado. Para se ter id\u00e9ia do seu montante basta observar que a d\u00edvida externa do Brasil subiu de US$ 4,4 bilh\u00f5es em 1973, devendo ter atingido cerca de 17,3 bilh\u00f5es em 1974 (SINGER, 1989, p. 114-115).\nConsiderando-se o cen\u00e1rio exposto acima, a constru\u00e7\u00e3o de grandes obras tornou-se uma pr\u00e1tica emblem\u00e1tica no per\u00edodo militar, v\u00e1rias delas nos anos que compreendem o \u201cmilagre\u201d. Projetos como rodovia Transamaz\u00f4nica, usina hidrel\u00e9trica de Itaipu, ponte Rio-Niter\u00f3i, usinas nucleares de Angra, metr\u00f4s de S\u00e3o Paulo e do Rio de Janeiro, etc, eram amplamente utilizadas pelo governo como propaganda de desenvolvimento e modernidade, na mesma propor\u00e7\u00e3o em que geravam pol\u00eamicas.\nH\u00e1 que se considerar, primeiramente, a not\u00e1vel proximidade entre o aparelho estatal e as empresas encarregadas das obras no per\u00edodo, na figura de seus representantes e interlocutores. Segundo constata Campos (2014, p.310), \u201cexpress\u00e3o desse fen\u00f4meno \u00e9 a significativa presen\u00e7a de engenheiros em cargos estatais, inclusive de primeiro escal\u00e3o, como ministros, governadores, prefeitos e chefes de autarquias federais e estaduais\u201d. Ainda segundo Campos, na sucess\u00e3o estadual de 1971, nove governadores empossados eram engenheiros, muitos deles donos de empresas do ramo da constru\u00e7\u00e3o.\nEm meio \u00e0s discuss\u00f5es quanto \u00e0 necessidade de certas obras, al\u00e9m de custos e impactos, os metr\u00f4s das cidades de S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro figuravam como obras de grande demanda, de necessidade incontest\u00e1vel. No entanto, houve cr\u00edticas quanto a atrasos, custo elevado, irregularidades, precariedade das condi\u00e7\u00f5es de trabalho, linhas incompletas, tra\u00e7ados que privilegiam \u00e1reas nobres das duas cidades e desapropria\u00e7\u00f5es pol\u00eamicas. Segundo Campos (2014, p.369), a Camargo Corr\u00eaa, maior empreiteira do pa\u00eds, ganhou a concorr\u00eancia ao lote mais caro do metr\u00f4 de S\u00e3o Paulo, a linha Vale do Anhangaba\u00fa-S\u00e9 apresentando, intencionalmente, uma t\u00e9cnica de escava\u00e7\u00e3o impr\u00f3pria para a cidade de modo a justificar o pre\u00e7o fict\u00edcio. Posteriormente, a empreiteira ganhou aditivos para utilizar a t\u00e9cnica correta, bem mais dispendiosa.\nAs obras do metr\u00f4 do Rio de Janeiro tiveram andamento mais moroso, n\u00e3o somente pela maior dificuldade geol\u00f3gica ou pela menor capacidade financeira do estado mas, segundo Campos (2014, p.360), pela retalia\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-financeira ao estado, que \u00e0 \u00e9poca era governado pelo partido de oposi\u00e7\u00e3o. Havia dificuldade para obter financiamentos no governo M\u00e9dici, segundo informa Campos (2014, p.370), \u201csendo o maior respons\u00e1vel por isso o ministro Delfim Netto, que, ligado aos empreiteiros paulistas, priorizava os cr\u00e9ditos, sobretudo alem\u00e3es, para o Metr\u00f4-SP\u201d. As obras no metr\u00f4 do Rio de Janeiro s\u00f3 ganharam celeridade no governo Geisel, com a libera\u00e7\u00e3o de empr\u00e9stimos federais e estrangeiros, e com Faria Lima assumindo o governo do estado. Al\u00e9m disso, a liga\u00e7\u00e3o entre o centro e a zona Sul foi considerada priorit\u00e1ria.\nA escolha da liga\u00e7\u00e3o entre zona sul e centro da cidade como linha priorit\u00e1ria repetia um padr\u00e3o vivido no Rio durante a ditadura, com prioridade dada \u00e0s interven\u00e7\u00f5es no n\u00facleo urbano, como obras de saneamento (entre 1975 e 1977, a zona Sul absorvia 80,5%dos investimentos de esgoto na cidade), a perimetral, a ponte Rio-Niter\u00f3i, os t\u00faneis Rebou\u00e7as e Santa B\u00e1rbara, o emiss\u00e1rio submarino de Ipanema e interceptador oce\u00e2nico, o aterro do Flamengo, o viaduto Paulo de Frontin e a autoestrada Lagoa-Barra, al\u00e9m das remo\u00e7\u00f5es em favelas da regi\u00e3o e expuls\u00e3o de sua popula\u00e7\u00e3o para sub\u00farbios distantes da zona Oeste e Norte (CAMPOS, 2014, p.370-371).\nO exposto acima serve de explica\u00e7\u00e3o para o contraste existente ente a pujan\u00e7a da infraestrutura das zonas mais ricas da cidade do Rio de Janeiro em compara\u00e7\u00e3o ao abandono e neglig\u00eancia das zonas mais pobres, contraste pr\u00e9-existente e ainda mais acentuado durante o governo militar. Ainda sobre a quest\u00e3o do favorecimento pol\u00edtico, a interrup\u00e7\u00e3o repentina dos empreendimentos nos dois estados, no ano de 1983, coincide com o provimento de ambos os cargos de governador pelo partido de oposi\u00e7\u00e3o.\nJuntamente com a constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, a constru\u00e7\u00e3o de estradas foi a principal atividade das empreiteiras brasileiras, o que refor\u00e7ava um processo de continuidade do paradigma lan\u00e7ado pelo governo de Juscelino Kubitschek de prioriza\u00e7\u00e3o do transporte rodovi\u00e1rio. Neste paradigama inclui-se tamb\u00e9m um consider\u00e1vel endividamento externo via\nO governo M\u00e9dici, principalmente, contemplou n\u00e3o s\u00f3 a amplia\u00e7\u00e3o das vias existentes no Centro-Sul, mas tamb\u00e9m a abertura de novas no Norte, assim como o fez Juscelino. A vers\u00e3o oficial fazia men\u00e7\u00e3o \u00e0 necessidade de se explorar recursos da regi\u00e3o que seriam priorit\u00e1rios ao desenvolvimento do pa\u00eds. No entanto, variados interesses corroboravam para a incurs\u00e3o das rodovias nas terras do Norte, como explica Campos:\nEssas rodovias agregavam diferentes interesses: de empresas minerais desejosas de acesso \u00e0s jazidas da regi\u00e3o, com vias para escoamento da produ\u00e7\u00e3o; interesses fundi\u00e1rios e agr\u00e1rios que viam possibilidades de expans\u00e3o agr\u00edcola e especula\u00e7\u00e3o com a terra; um elemento geopol\u00edtico e estrat\u00e9gico, com princ\u00edpios de defesa e povoamento de regi\u00f5es \u201cdesabitadas\u201d e da regi\u00e3o de fronteira; e, por fim, e n\u00e3o menos importante, as empreiteiras, aliadas \u00e0s fabricantes de equipamentos e de autom\u00f3veis, pressionando e influindo na implementa\u00e7\u00e3o desses projetos (CAMPOS, 2014, p.379-380).\nDentre as principais estradas constru\u00eddas no per\u00edodo militar est\u00e3o a Transamaz\u00f4nica (5.500 km), a Bel\u00e9m-Bras\u00edlia (1.790 km), a Perimetral Norte (2.586 km), a Cuiab\u00e1-Santar\u00e9m (1.640 km), a Manaus-Porto Velho (814 km) e a Bras\u00edlia-Acre, projeto do final dos anos 1950, parcialmente implantada pelos militares.\nSegundo Campos (2014, p.380), a Transamaz\u00f4nica, mais especificamente, orientava-se de acordo com as prerrogativas da Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina (Cepal), com a integra\u00e7\u00e3o da malha vi\u00e1ria brasileira, de modo a escoar a produ\u00e7\u00e3o do interior do continente para os portos do Atl\u00e2ntico e do Pac\u00edfico. Al\u00e9m disso, uma rodovia que cortasse o continente de Leste a Oeste estava diretamente relacionada \u00e0 \u00c1rea Latino-Americana de livre Com\u00e9rcio (Alalc). Paralelamente, um plano coordenado pela Companhia Vale do Rio Doce e pela U.S Steel para a explora\u00e7\u00e3o de reservas de ferro, bauxita, mangan\u00eas e ouro, previa a constru\u00e7\u00e3o de uma rodovia que cruzasse a Am\u00e9rica do Sul, cujo tra\u00e7ado interligasse os portos dos dois oceanos, passando pela Serra Pelada, Caraj\u00e1s e Rio Madeira, regi\u00f5es abundantes em recursos minerais. Outros grupos interessados na constru\u00e7\u00e3o da estrada eram fazendeiros e construtoras. Sobre estes \u00faltimos, curiosamente, constata-se que seus interesses imiscu\u00edam-se aos supostos interesses nacionais, uma vez que, segundo Campos (2014, p.380), os empreiteiros estavam bem representados nas figuras de M\u00e1rio Andreazza e Eliseu Resende, ministros de suma import\u00e2ncia. A vers\u00e3o oficial do governo M\u00e9dici, no entanto, justificava a constru\u00e7\u00e3o da estrada como a solu\u00e7\u00e3o para os problemas relativos \u00e0 seca no Nordeste, de modo a fixar o homem nordestino nas suas margens. Ali\u00e1s, o Programa de Integra\u00e7\u00e3o Nacional (PIN) previa um projeto de coloniza\u00e7\u00e3o e reforma agr\u00e1ria. Segundo Campos, n\u00e3o foi o que ocorreu efetivamente:\nNovas culturas foram introduzidas, como cana-de-a\u00e7\u00facar, e o foco seria o abastecimento local e de regi\u00f5es pr\u00f3ximas. Apesar do discurso de que isso beneficiaria o pequeno produtor, o que se viu majoritariamente foi a compra de terrenos por\ngrandes empresas dom\u00e9sticas e estrangeiras, como Brascan, Volkswagen, British Petroleum, Anglo-American, Bozano Simonsen e empreiteiras como Andrade Gutierrez, que compraram terras na Amaz\u00f4nia e fizeram especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, \u00e0s vezes revendendo-as ao governo por pre\u00e7o mais elevado do que o gasto na compra (CAMPOS, 2014, p.382).\nO primeiro trecho, de 1.290 km foi leiloado prioritariamente a empreiteiras que j\u00e1 tinham experi\u00eancia em obras na Amaz\u00f4nia, beneficiando a Queiroz Galv\u00e3o e a Mendes J\u00fanior. No segundo leil\u00e3o foram contempladas a Camargo Corr\u00eaa, a Rabello e a Paranapanema. A inaugura\u00e7\u00e3o do primeiro trecho se deu em 1972. Em 1974 as obras foram paralisadas devido \u00e0 crise do petr\u00f3leo, e seu asfaltamento adiado. Sem asfalto, a rodovia funcionava apenas seis meses por ano, devido \u00e0s chuvas, o que dificultou a vida dos poucos agricultores assentados. Foi denunciada a evas\u00e3o de ouro e madeiras nobres, al\u00e9m de ataques aos povos ind\u00edgenas, sem contar as doen\u00e7as que atingiram oper\u00e1rios e assentados. A Transamaz\u00f4nica nunca foi terminada, sendo considerada um grande fracasso mas, de acordo com Campos (2014, p.383), \u201ca rodovia representou grande possibilidade de lucro para empreiteiros, e n\u00e3o \u00e0 toa, nas competi\u00e7\u00f5es internacionais para obras rodovi\u00e1rias em regi\u00f5es de florestas equatoriais e outros lugares in\u00f3spitos, as empreiteiras brasileira passaram a ter vantagem dali por diante\u201d.\nAinda no caso do transporte rodovi\u00e1rio, os governos militares primaram pela constru\u00e7\u00e3o de vias elevadas que al\u00e9m de encarecerem os projetos, contavam com os protestos da popula\u00e7\u00e3o moradora das regi\u00f5es impactadas, cujos im\u00f3veis sofreram desvaloriza\u00e7\u00e3o. O desenvolvimento de infraestrutura atrav\u00e9s da imposi\u00e7\u00e3o causou a degrada\u00e7\u00e3o de locais como o porto do Rio de Janeiro, ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o da Avenida perimetral, e a \u00e1rea central de S\u00e3o Paulo, com a constru\u00e7\u00e3o do elevado Presidente Costa e Silva (Cebol\u00e3o).\nDentre todas as chamadas \u201cobras de arte\u201d, segundo informa Campos (2014, p.373), a mais pol\u00eamica foi a ponte Rio-Niter\u00f3i. Para financiar o empreendimento, NCr$ 254 milh\u00f5es viriam do Tesouro, do Fundo Rodovi\u00e1rio Nacional e do lan\u00e7amento de Obriga\u00e7\u00f5es Reajust\u00e1veis do Tesouro nacional (ORTN), al\u00e9m de NCr$ 114 milh\u00f5es via empr\u00e9stimo de bancos ingleses, condicionados pela participa\u00e7\u00e3o brit\u00e2nica na concorr\u00eancia e compra do a\u00e7o especial do v\u00e3o central da Inglaterra. Para pagamento das d\u00edvidas, previa-se a cobran\u00e7a de ped\u00e1gio por 20 anos.\nA participa\u00e7\u00e3o brit\u00e2nica na concorr\u00eancia, no entanto, ficou vedada, segundo Campos (2014, p.374), devido \u00e0s altas exig\u00eancias impostas, \u201co que correspondia \u00e0 diretriz do governo Costa e Silva\u201d. Ganhou a concorr\u00eancia o Cons\u00f3rcio Construtor Rio-Niter\u00f3i. Ap\u00f3s atrasos e acidentes envolvendo a morte de oper\u00e1rios, o DNER rescindiu o contrato com o cons\u00f3rcio, que j\u00e1 havia recebido NCr$ 190 milh\u00f5es. O segundo cons\u00f3rcio, liderado pela Camargo Corr\u00eaa, foi convocado e novo contrato foi assinado em 1971, no valor de Cr$ 320 milh\u00f5es. Foi criada uma estatal para gerir a obra, a Ecex, subordinada ao DNER.\nA queda do m\u00f3dulo do elevado Paulo de Frontin retirou do cons\u00f3rcio a empreiteira Sobrenco, permanecendo somente a Camargo Corr\u00eaa, a Rabello e a Mendes J\u00fanior. As funda\u00e7\u00f5es da ponte, segundo Campos (2014, p.377), tiveram que come\u00e7ar do zero. Mas os problemas continuaram, como a falta de seguran\u00e7a, ocasionando acidentes (alguns mortais) e doen\u00e7as nos oper\u00e1rios. Resolvida a parte mais complexa da obra, as funda\u00e7\u00f5es, esta seguiu com maior celeridade, de modo que fosse conclu\u00edda at\u00e9 o \u00faltimo dia do governo M\u00e9dici. Em 1974, a 11 dias da entrega do cargo, M\u00e9dici inaugurou a ponte. Depois de constru\u00edda a ponte, a Ecex explorou o ped\u00e1gio e passou a atuar no setor de pontes e obras, gerando acusa\u00e7\u00f5es de concorr\u00eancia desleal por parte dos empreiteiros.\nCom a ponte entregue, o seu uso passou a ser intenso, dado o modelo rodovi\u00e1rio e a prioridade dada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis. As proje\u00e7\u00f5es de tr\u00e1fego se referiam a 20 mil, mas logo passavam ali 100 mil ve\u00edculos por dia, sendo que a proje\u00e7\u00e3o de pagar o financiamento da obra em 20 anos de cobran\u00e7a de ped\u00e1gio acabou sendo cumprida em oito. Mesmo assim a Ecex continuou cobrando ped\u00e1gios e, em 1994 foi privatizada (CAMPOS, 2014, p.378).\nConstata-se, portanto, que enquanto algumas obras de infraestrutura constru\u00eddas no per\u00edodo militar foram motivadas por sua real necessidade, outras, no entanto, ganharam motiva\u00e7\u00e3o devido \u00e0 influ\u00eancia de grupos de interesse estabelecidos dentro dos \u00f3rg\u00e3os governamentais, exercendo press\u00e3o pol\u00edtica para a sua contempla\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se trata, aqui, de contestar a natural cria\u00e7\u00e3o de oportunidades que obras de infraestrutura trazem \u00e0 sociedade e ao mercado da constru\u00e7\u00e3o pesada, situa\u00e7\u00e3o previs\u00edvel e at\u00e9 mesmo desej\u00e1vel. Trata-se de evidenciar o car\u00e1ter nefasto da cria\u00e7\u00e3o de necessidades infraestruturais paralelas \u00e0s j\u00e1 existentes, descompromissadas com o interesse geral e concorrendo para o aporte de capitais, sejam eles internos ou externos. Constata-se, da mesma forma, que tamb\u00e9m as obras necess\u00e1rias sofreram problemas relacionados \u00e0 \u00e9tica durante a sua realiza\u00e7\u00e3o, seja por quest\u00f5es de favorecimento pessoal ou por quest\u00f5es pol\u00edticas. Tamb\u00e9m \u00e9 uma constata\u00e7\u00e3o que a quest\u00e3o social foi negligenciada e n\u00e3o se constitu\u00eda como uma importante premissa na escolha de projetos de infraestrutura do per\u00edodo.\nNo ocaso do regime, as leituras feitas dos projetos dos anos 70 incorporaram cr\u00edticas que vieram em diferentes frentes. Do exterior as acusa\u00e7\u00f5es incidiam sobre os efeitos ambientais da industrializa\u00e7\u00e3o acelerada e de empreendimentos que polu\u00edam a natureza. Movimentos sociais atacavam as prioridades desses grandes projetos e sinalizavam o seu impacto social. Do pr\u00f3prio minist\u00e9rio, vinham cr\u00edticas \u00e0 escolha das grandes obras, como se referiu o ministro Cloraldino Severo: \u201cO Brasil construiu algumas pir\u00e2mides que nos levaram \u00e0 crise econ\u00f4mica atual, obras fara\u00f4nicas e desnecess\u00e1rias que fazem hoje todo povo sofrer. (...) o povo n\u00e3o come eclus\u00e3o, o povo n\u00e3o mora em eclusa e nem em obras fara\u00f4nicas, como auto-estradas desnecess\u00e1rias e rodovias suntuosas (CAMPOS, 2014, p. 368).\nConclui-se, portanto, que a infraestrutura no per\u00edodo militar operou segundo um sistema no qual a disposi\u00e7\u00e3o externa para o financiamento e a manuten\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia eram recepcionadas pela op\u00e7\u00e3o de capitalismo associado, que vigorou de forma geral nos governos\nmilitares, tendo na outra extremidade a demanda gerada por grupos internos, poderosos na sua associa\u00e7\u00e3o com o Estado, bem como as demandas leg\u00edtimas de uma economia em crescimento. Conclui-se, tamb\u00e9m, que da mesma forma que a centraliza\u00e7\u00e3o do poder proporcionado pela ditadura deu andamento a diversos projetos de infraestrutura que em ambiente democr\u00e1tico talvez n\u00e3o tivessem \u00eaxito, colaborou para equ\u00edvocos e fracassos consider\u00e1veis na \u00e1rea.\n7.4.\tCen\u00e1rio Econ\u00f4mico Ap\u00f3s o Milagre\nO ponto de partida do chamado \u201cmilagre econ\u00f4mico brasileiro\u201d foi o Programa de Metas e Bases para a A\u00e7\u00e3o do Governo para o per\u00edodo 1970-1973. Atrelava-se a este documento o novo or\u00e7amento plurianual para o per\u00edodo 1971-1973, al\u00e9m do primeiro Plano Nacional de Desenvolvimento (I PND), a se implementar entre 1972 e 1974. \u00c9 a este primeiro plano que est\u00e3o associadas as grandes obras de infraestrutura, tanto na elabora\u00e7\u00e3o de projetos como na implementa\u00e7\u00e3o de obras. Al\u00e9m da ponte Rio-Niter\u00f3i, a rodovia Transamaz\u00f4nica, as hidrel\u00e9tricas de tr\u00eas Marias e de Itaipu, a primeira central nuclear em Angra dos Reis, entre outras, o plano contemplava a expans\u00e3o da siderurgia, do setor petroqu\u00edmico, dos corredores de exporta\u00e7\u00e3o, da constru\u00e7\u00e3o naval, da minera\u00e7\u00e3o e das comunica\u00e7\u00f5es.\nUm segundo Plano Nacional de Desenvolvimento foi estabelecido para um per\u00edodo mais amplo, de 1974 a 1979, no governo Geisel. Este plano propunha mudan\u00e7as estruturais e estabelecia metas ambiciosas para os \u00edndices nacionais de desenvolvimento:\nEle tra\u00e7ou o perfil do Brasil como uma grande pot\u00eancia emergente e fixava a renda per capita acima de mil d\u00f3lares em 1979, ou seja, o dobro da renda m\u00e9dia nos primeiros anos da d\u00e9cada anterior. J\u00e1 em 1977 previa um PIB superior a 100 bilh\u00f5es de d\u00f3lares, conferindo ao Brasil a posi\u00e7\u00e3o de oitavo mercado mundial, ao passo que o com\u00e9rcio exterior, previsto alcan\u00e7ar nas duas dire\u00e7\u00f5es a cifra de 40 bilh\u00f5es de d\u00f3lares, seria quinze vezes o registrado em 1963 (ALMEIDA, 2006, p.214).\nDe forma inovadora, Inclu\u00eda-se tamb\u00e9m nas pretens\u00f5es do documento a formula\u00e7\u00e3o de dois planos b\u00e1sicos de desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico, al\u00e9m do primeiro plano nacional de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Sobre o item com\u00e9rcio exterior, mais especificamente, \u00e9 necess\u00e1rio pontuar que em meio ao choque do petr\u00f3leo deflagrado em 1973, o Brasil importava, \u00e0 \u00e9poca, dois ter\u00e7os do combust\u00edvel que consumia, o equivalente a 48% de toda a energia que utilizava.\nSegundo Furtado (1983, p.44), \u201co sistema industrial funcionava a plena utiliza\u00e7\u00e3o de sua capacidade num momento em que se passava de uma fase de persistente melhora nos termos do interc\u00e2mbio externo (+20 por cento entre 1967 e 1973) para outro de brusca degrada\u00e7\u00e3o\u201d. O plano, portanto, apostava alto diante de um quadro externo desfavor\u00e1vel decorrente de um choque adverso e uma economia vulner\u00e1vel. Em contrapartida, de acordo com Almeida (2006, p.215), do ambiente externo tamb\u00e9m viria grande parte do financiamento para os\nempreendimentos produtivos, sendo aplicados principalmente em empresas estatais como Eletrobras, Petrobras, Siderbras, Embratel, al\u00e9m de outras. Estes aportes, aumentaram sobremaneira o volume da d\u00edvida externa. Furtado (1983, p.44) explica que diante de uma situa\u00e7\u00e3o de rigidez de oferta e da possibilidade de endividamento externo, criou-se uma falsa euforia de que a situa\u00e7\u00e3o de crise era passageira e que tudo continuaria como antes. Furtado ainda pontua que \u201cas empresas p\u00fablicas e privadas foram incitadas a buscar recursos no exterior para cumprir metas de um plano de desenvolvimento excessivamente ambicioso, assumindo o Estado a responsabilidade cambial\u201d (FURTADO, 1983, p.49). Conforme a sua programa\u00e7\u00e3o, II PND previa auferir resultados positivos na d\u00e9cada seguinte, mas n\u00e3o foi o que ocorreu, segundo explica Almeida:\n(...) j\u00e1 a partir de 1976 ele come\u00e7ou a enfrentar problemas operacionais. Outras insufici\u00eancias se revelariam no n\u00e3o fechamento da depend\u00eancia tecnol\u00f3gica e no n\u00e3o tratamento da quest\u00e3o social, ou distributiva. O segundo choque do petr\u00f3leo, em 1979, acarretou a regress\u00e3o do alto desempenho econ\u00f4mico observado at\u00e9 ent\u00e3o, bem como o decl\u00ednio da pr\u00f3pria no\u00e7\u00e3o de planejamento econ\u00f4mico, antes mesmo que a crise da d\u00edvida externa mergulhasse o Brasil numa longa fase de baixo crescimento e infla\u00e7\u00e3o elevada (ALMEIDA, 2006, p.216).\nN\u00e3o estranhamente, a crise da d\u00edvida externa em 1982 aliada a um per\u00edodo de escalada inflacion\u00e1ria, bem como ao movimento pelas elei\u00e7\u00f5es diretas \u00e0 presid\u00eancia da rep\u00fablica, marcaram o fim do per\u00edodo militar. Tamb\u00e9m chegava ao fim um modelo de desenvolvimento caracterizado pela pr\u00e1tica de \u201cfugir para a frente\u201d, que agora tornava-se impeditiva at\u00e9 que se estabilizasse a economia e se permitisse novamente ao pa\u00eds almejar planos de desenvolvimento econ\u00f4mico e, na melhor das hip\u00f3teses, social.\nExiste presentemente no Brasil certo consenso, entre os pr\u00f3prios grupos dominantes, de que o estilo de desenvolvimento que se imp\u00f4s com a industrializa\u00e7\u00e3o produziu desigualdades sociais que se traduzem num fosso cada vez mais profundo entre uma minoria privilegiada e uma consider\u00e1vel massa rural e urbana. Tamb\u00e9m se reconhece que o regime autorit\u00e1rio implantado em 1964 agravou essa tend\u00eancia \u00e0 polariza\u00e7\u00e3o social. A preocupa\u00e7\u00e3o de reorientar o estilo de desenvolvimento se manifesta no discurso pol\u00edtico mesmo daqueles que foram os maiores benefici\u00e1rios do processo de concentra\u00e7\u00e3o da riqueza e da renda, traindo ansiedades. No plano econ\u00f4mico, o modelo passou a ser criticado n\u00e3o tanto pelo seu sentido anti-social mas por sua tend\u00eancia evidente a engendrar desequil\u00edbrios externos e internos. A doutrina ing\u00eanua e malandra de que bastava aumentar o \u201cbolo\u201d para beneficiar a todos num futuro ao alcance da m\u00e3o mereceu o rep\u00fadio geral. E esmaeceu a f\u00e9 nos tecnocratas como gestores ideais da coisa p\u00fablica (FURTADO, 1983, p.58-59).\n8.\tCONTEMPORANEIDADE\n8.1.\tProblemas Relativos Ao Gerenciamento Por Parte Do Estado\nOs debates sobre projetos de desenvolvimento do passado tendem ao enaltecimento da aud\u00e1cia de seus autores, bem como da cr\u00edtica aos seus excessos. A eterna discuss\u00e3o entre erros e acertos parece n\u00e3o encontrar consenso, visto que \u00e9 poss\u00edvel olhar uma quest\u00e3o sobre diferentes \u00e2ngulos e, da mesma forma, expressar diferentes opini\u00f5es. A quest\u00e3o do desenvolvimento envolve um plano ideol\u00f3gico e filos\u00f3fico, diferentemente da infraestrutura, a qual se encontra no plano das a\u00e7\u00f5es, embora seja pelo primeiro orientada. E \u00e9 no plano das a\u00e7\u00f5es que se chama \u00e0 responsabilidade o Estado, na figura do governo, e se questiona o modo pelo qual gerencia, fiscaliza e adota medidas corretivas no que tange a assuntos relativos \u00e0 constru\u00e7\u00e3o e \u00e0 opera\u00e7\u00e3o da infraestrutura.\nOs questionamentos tamb\u00e9m dizem respeito \u00e0s expectativas que se criam sobre um Estado moderno e reformado, se a sua gest\u00e3o condiz com as prerrogativas que motivaram o seu reaparelhamento. Neste contexto, Lustosa da Costa (2010, p.240) pontua que \u201cas reformas realizadas nos \u00faltimos anos obedecem, sobretudo, ao imperativo or\u00e7ament\u00e1rio, ou seja, s\u00e3o feitas principalmente para reduzir gastos\u201d, elencando entre as estrat\u00e9gias principais para este fim \u201ca reforma gerencial, orientada para o aumento da efici\u00eancia dos servi\u00e7os p\u00fablicos\u201d.\nSeja por raz\u00f5es de natureza econ\u00f4mica ou por imposi\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica organizacional, o aparelho de Estado brasileiro, politicamente constru\u00eddo, expandiu-se e diversificou-se, promovendo a primeiro plano o problema de sua administra\u00e7\u00e3o, reforma e controle. Cabe, tamb\u00e9m, vigi\u00e1-lo em suas tend\u00eancias centralizadoras e patologias latentes (SANTOS, 2006, p.47).\nVale, portanto uma passagem em revista sobre algumas a\u00e7\u00f5es de responsabilidade do Estado, de modo a se verificar se este, na figura de seus \u00f3rg\u00e3os, realiza a contento suas atribui\u00e7\u00f5es. A quest\u00e3o se estende desde a contrata\u00e7\u00e3o entre as empresas e o Estado at\u00e9 a atua\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os governamentais na fiscaliza\u00e7\u00e3o e no controle.\nSegundo informa Juliano Basile em not\u00edcia veiculada pelo Jornal Valor Econ\u00f4mico, de 11, 12 e 13 de abril de 2015, o Minist\u00e9rio da Fazenda encaminhou no dia 10 de abril um parecer \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Transportes Terrestres (ANTT) com cr\u00edticas ao modelo de concess\u00f5es ao transporte rodovi\u00e1rio interestadual de passageiros.\nDe acordo com a Secretaria de Acompanhamento Econ\u00f4mico da Fazenda (Seae), a proposta de regulamenta\u00e7\u00e3o do setor feita pela ANTT imp\u00f5e uma s\u00e9rie de barreiras \u00e0 entrada de novas companhias no setor. O modelo diminuiria a competi\u00e7\u00e3o, uma vez que menos empresas participariam da concorr\u00eancia pelas linhas de \u00f4nibus, ocasionando pre\u00e7os mais altos para as passagens. A referida publica\u00e7\u00e3o apurou que t\u00e9cnicos da pr\u00f3pria ANTT ficaram\ndescontentes com as normas aprovadas pela c\u00fapula da ag\u00eancia, alegando que medidas que haviam sido debatidas internamente no intuito aumentar a concorr\u00eancia no setor n\u00e3o constam na regulamenta\u00e7\u00e3o.\nDentre as regras do novo modelo, a ANTT estabelece um regime de transi\u00e7\u00e3o do antigo modelo para este, no qual as mesmas empresas que j\u00e1 atuam no mercado continuariam a prestar o servi\u00e7o. A ag\u00eancia defende, ainda, que empresas que pretendem entrar nesse mercado s\u00f3 poder\u00e3o faz\u00ea-lo ap\u00f3s quatro anos. Prop\u00f5e fixar, inclusive, uma divis\u00e3o de mercado, impossibilitando que empresas menores atuem em linhas com grande demanda de passageiros. Al\u00e9m disso, as novas entrantes devem ter capital social variando entre R$ 2 milh\u00f5es e R$ 15 milh\u00f5es, o que para o Minist\u00e9rio da Fazenda \u00e9 uma medida restritiva, uma vez que as empresas de menor porte ter\u00e3o que comprovar maior capital social em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 frota de \u00f4nibus. Dever\u00e3o ainda, estas empresas, demonstrar \"viabilidade operacional no sentido de que a presen\u00e7a delas n\u00e3o dificultar\u00e1 financeiramente a atua\u00e7\u00e3o daqueles que j\u00e1 atuam no setor\". N\u00e3o suficiente, segundo a publica\u00e7\u00e3o, a ag\u00eancia ainda quer que seja permitida a compra de \"passagens para viajar de p\u00e9 por at\u00e9 75 quil\u00f4metros e cobran\u00e7as em terminais de passageiros que dificultam a entrada de novas competidoras\".\nEmbora o caso acima manifeste a atua\u00e7\u00e3o de uma entidade governamental, como o \u00e9 o Minist\u00e9rio da Fazenda, na defesa do interesse p\u00fablico, exp\u00f5e, por outro lado, situa\u00e7\u00e3o em que uma ag\u00eancia governamental que deveria regular e fiscalizar o servi\u00e7o em quest\u00e3o, sucumbe a interesses particulares, favorecendo a cria\u00e7\u00e3o de um oligop\u00f3lio. A evid\u00eancia corrobora com o que disp\u00f5e Lustosa da Costa: \u201cpol\u00edticas de regula\u00e7\u00e3o implementadas por ag\u00eancias aut\u00f4nomas podem ser afastadas das interfer\u00eancias pol\u00edticas, mas nunca o s\u00e3o totalmente dos interesses que elas representam\u201d (2010, p.243). Ficam comprometidas, portanto, as perspectivas de melhores contratos de concess\u00e3o, uma vez que h\u00e1 inten\u00e7\u00e3o de limitar a participa\u00e7\u00e3o de concorrentes. Compromete-se, por conseguinte, a modicidade das tarifas e a qualidade do servi\u00e7o oferecido.\nSolu\u00e7\u00e3o tida como promissora em uma nova associa\u00e7\u00e3o entre o ente p\u00fablico e o privado, as Parcerias P\u00fablico-privadas (PPPs) chamam \u00e0 aten\u00e7\u00e3o sobre a parte que cabe a ambos os parceiros. Considerando-se primeiramente a l\u00f3gica de que o governo deve conceder uma s\u00e9rie de vantagens de modo a se criar a atratividade necess\u00e1ria ao capital privado, uma vez que as atividades envolvidas, em tese, despertam pouco interesse, acaba-se por recriar conjuntura semelhante \u00e0 verificada na fase de privatiza\u00e7\u00f5es.\n(...)o esgotamento do processo de privatiza\u00e7\u00f5es foi impulsionado pela reduzida experi\u00eancia do Estado em regula\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m em virtude de um desapontamento quanto ao n\u00famero reduzido dos canais de financiamentos privados no Brasil. A preponder\u00e2ncia do financiamento estatal da atividade econ\u00f4mica nacional implicou que grande parte das firmas privatizadas dependessem, em \u00faltima inst\u00e2ncia, dos\nbancos estatais (COELHO; MARTINS, 2006 apud LIMA; COELHO, 2015, P.271).\nDe modo a ilustrar facilidades concedidas, ou melhor, omiss\u00f5es permitidas diante da baixa exigibilidade contratual em PPPs, o estado mais desenvolvido da federa\u00e7\u00e3o serve bem como amostra de como se realiza esta modalidade no pa\u00eds. Lima e Coelho (2015), em pesquisa realizada com base em 15 contratos de PPPs no estado de S\u00e3o Paulo, analisaram 17 fatores de risco para os contratos, quanto \u00e0 aloca\u00e7\u00e3o dos fatores de risco (se ao ente p\u00fablico, se ao privado, ou se a ambos e em que propor\u00e7\u00e3o), e quanto \u00e0s medidas de mitiga\u00e7\u00e3o para estes riscos. Em 100% dos contratos n\u00e3o foram identificadas medidas de mitiga\u00e7\u00e3o para o risco de qualidade do servi\u00e7o, embora prevejam a responsabilidade do ente privado (com exce\u00e7\u00e3o de um \u00fanico contrato no qual a aloca\u00e7\u00e3o sequer foi mencionada). Isto significa que, constatada a m\u00e1 qualidade de um empreendimento, h\u00e1 um campo aberto \u00e0 disputa judicial para a solu\u00e7\u00e3o do problema ou, numa outra hip\u00f3tese, a aceita\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o oferecida pelo ente privado. Lima e Coelho (2015, p.289) confirmam esta prerrogativa: \u201ca possibilidade de lit\u00edgios fica patente nos termos de nossa tradi\u00e7\u00e3o jur\u00eddica codificada, uma vez que a interpreta\u00e7\u00e3o da maior parte das cl\u00e1usulas examinadas n\u00e3o se baseia em legisla\u00e7\u00e3o emitida, no que tange ao tema de aloca\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o de riscos\u201d. Em suma, o ente p\u00fablico, do qual se espera medidas que assegurem a prote\u00e7\u00e3o do bem p\u00fablico, manifestas no contrato de parceria, permite brechas imediatamente na g\u00eanese da parceria com o ente privado, e em favor deste.\n(...) \u00e9 poss\u00edvel inferir que h\u00e1 evid\u00eancias de que os parceiros privados arcam com baixa participa\u00e7\u00e3o na assun\u00e7\u00e3o de riscos associados a obras de infraestrutura na modalidade de financiamento por meio de parcerias p\u00fablico-privadas, seja em face do arcabou\u00e7o legal protetivo para ocorr\u00eancias imprevistas, seja porque se garantem de antem\u00e3o indexa\u00e7\u00f5es nos pre\u00e7os ou tarifas, ou ainda porque se permite textualmente o mecanismo de reequil\u00edbrio financeiro, sem defini\u00e7\u00f5es claras sobre sua aplica\u00e7\u00e3o (LIMA; COELHO, p.288).\nA concess\u00e3o de facilidades de contrata\u00e7\u00e3o, tendo como exemplo o regime especial de licita\u00e7\u00f5es pela Petrobras, regime este regulamentado pelo decreto presidencial n\u00b0 2.745/98 e n\u00e3o vinculado ao disposto na lei 8.666 (lei das licita\u00e7\u00f5es), parece tratar-se de caminho pavimentado para a atra\u00e7\u00e3o de empresas inid\u00f4neas, al\u00e9m de conferir ao gestor p\u00fablico um poder nem sempre compat\u00edvel com as prerrogativas de lisura que devem pautar o processo licitat\u00f3rio.\nIsto posto, segundo informa o artigo da revista Infraestrutura Urbana do per\u00edodo de maio a junho de 2015, determina\u00e7\u00e3o do TCU exige que a Petrobras abandone seu Procedimento Licitat\u00f3rio Simplificado e adote a Lei das licita\u00e7\u00f5es em todos os contratos. Ademais, as empresas licitantes passariam a ser obrigadas a apresentar fundamenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para os pre\u00e7os apresentados, al\u00e9m da \"padroniza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es m\u00ednimas necess\u00e1rias para viabilizar o julgamento das propostas\". O TCU julga ilegal o decreto 2.745/98 com base em auditorias realizadas em 2011 no Complexo Petroqu\u00edmico do Rio de Janeiro (COMPERJ). Ainda segundo\na publica\u00e7\u00e3o, o TCU exige a elabora\u00e7\u00e3o de uma matriz de risco aos contratos, definindo objetivamente a responsabilidade das empresas contratadas, al\u00e9m de maior detalhamento dos or\u00e7amentos para basear estimativas de pre\u00e7os. As recomenda\u00e7\u00f5es visam garantir \"seguran\u00e7a jur\u00eddica, julgamento objetivo, isonomia e efici\u00eancia na busca pela melhor proposta nas contrata\u00e7\u00f5es\u201d. A Petrobras, por sua vez, abriu um pedido de liminar junto ao Supremo Tribunal Federal, alegando que ao declarar a ilegitimidade constitucional de um decreto, o TCU excede suas compet\u00eancias.\nO fato exp\u00f5e, ainda, uma outra quest\u00e3o: apesar de se ter observado a atua\u00e7\u00e3o do TCU como \u00f3rg\u00e3o fiscalizador do governo, independente do desfecho que ser\u00e1 dado ao caso, cabe aqui ressaltar que a iniciativa de declarar a ilegitimidade do decreto 2.745/98 acontece no calor das revela\u00e7\u00f5es da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, o que p\u00f5e em d\u00favida a efici\u00eancia do referido \u00f3rg\u00e3o, uma vez que, conforme informou o artigo, a determina\u00e7\u00e3o do Tribunal tem amparo em auditorias na contrata\u00e7\u00e3o de obras realizadas pela Petrobras no ano de 2011.\nDe qualquer modo, a a\u00e7\u00e3o corretiva reclamada pelo TCU deriva da constata\u00e7\u00e3o de que o decreto 2-745/98 \u00e9 por demais permissivo, tendo na rigidez da lei 8.666 uma perspectiva de maior controle sobre as contrata\u00e7\u00f5es da Petrobr\u00e1s. Por outro lado, se o tratamento contra supostos excessos e abusos \u00e9 o enrijecimento da legisla\u00e7\u00e3o, a referida lei das licita\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m \u00e9 alvo de cr\u00edticas nesse aspecto.\nWerneck e Kotait (2015) atentam para os resultados ruins que o formalismo da legisla\u00e7\u00e3o de contrata\u00e7\u00f5es p\u00fablicas provoca. Segundo apregoam, enquanto a rigidez da lei imp\u00f5e limita\u00e7\u00f5es aos bons gestores, por outro lado ela se mostra ineficaz para impedir desvios daqueles que queiram comet\u00ea-los. Em entrevista a Rosalvo Streit, da ag\u00eancia CNT de not\u00edcias, Paulo Resende, da Funda\u00e7\u00e3o Dom Cabral cita como exemplo desta dicotomia a pouca exigibilidade de detalhamento nos projetos, apesar da rigidez da lei.\n\u201cO Brasil \u00e9 o pa\u00eds dos aditivos, ningu\u00e9m quer saber o detalhamento do projeto. Os brasileiros entram \u00e0s cegas na concorr\u00eancia ou licita\u00e7\u00e3o e, depois, quando v\u00e3o desenvolver o projeto executivo, enfrentam dificuldades e precisam ficar aditivando os or\u00e7amentos. Essa \u00e9 uma pr\u00e1tica brasileira que precisa acabar. Na China, os projetos n\u00e3o s\u00e3o executados antes que se conhe\u00e7am as suas dificuldades ou vari\u00e1veis t\u00e9cnicas.\u201d(STREIT, 2014)\nWerneck e Kotait informam, ainda, que a \u00eanfase dada pela lei 8.666 pressup\u00f5e que sele\u00e7\u00f5es que utilizam outros crit\u00e9rios s\u00e3o indesej\u00e1veis, entendimento refor\u00e7ado, segundo eles, pelos tribunais e tribunais de contas. Chamam a aten\u00e7\u00e3o para a rela\u00e7\u00e3o desarm\u00f4nica que se cria entre as partes, onde a desconfian\u00e7a traz consequ\u00eancias ao custo e ao andamento da contrata\u00e7\u00e3o, e em cujo precedente se cria uma praxe.\n(...) \u00e9 criada uma cultura de entrincheiramento entre contratante e contratado, em que a assimetria de informa\u00e7\u00f5es torna-se vantajosa e uma arma em lit\u00edgio futuro. Nesse\ncen\u00e1rio em que uma parte ganha e a outra perde, disputas e lit\u00edgios - e respectivos gastos e atrasos - s\u00e3o vistos como parte do neg\u00f3cio (WERNECK; KOTAIT, 2015, p.80).\n8.2.\tInteresses Das Na\u00e7\u00f5es Desenvolvidas E A Quest\u00e3o Da Depend\u00eancia\nOs esfor\u00e7os impetrados no passado para imprimir guinadas desenvolvimentistas ao pa\u00eds diante da pouca disponibilidade de recursos do governo e da pouca disposi\u00e7\u00e3o da iniciativa privada brasileira, ensejou a participa\u00e7\u00e3o de capital estrangeiro em diversos momentos, como foi visto anteriormente. Situa\u00e7\u00f5es de crise, inclusive de origem externa, tornaram-se grandes oportunidades para o capital financeiro, diga-se, tamb\u00e9m de origem externa. As a\u00e7\u00f5es que motivavam o comprometimento externo brasileiro estavam ancoradas no objetivo maior de alterar os rumos econ\u00f4micos do Brasil, de modo a se realizar por interm\u00e9dio da ind\u00fastria a caminhada para o desenvolvimento, rompendo com seu car\u00e1ter agr\u00e1rio-exportador herdado da col\u00f4nia. O Brasil almejava, desta forma, seguir o exemplo das na\u00e7\u00f5es Desenvolvidas (centrais), notadamente industrializadas, para as quais se constitu\u00eda fornecedor de mat\u00e9rias primas, subvertendo seu papel na divis\u00e3o internacional do trabalho.\nFoi constatado, tamb\u00e9m, que n\u00e3o houve caminho pavimentado para a libera\u00e7\u00e3o de capitais externos ao pa\u00eds, algo que, \u00e0 primeira vista, gera uma certa incoer\u00eancia que transcende o simples neg\u00f3cio de emprestar capital a juros. Da parte do credor, condi\u00e7\u00f5es foram impostas e contrapartidas foram exigidas, conjunturas pol\u00edticas das diferentes \u00e9pocas foram consideradas, oportunidades maiores no futuro foram vislumbradas. Tudo isto foi devidamente equacionado. Da parte do devedor, o foco total no objetivo, a industrializa\u00e7\u00e3o, contribu\u00eda para que se relegassem os questionamentos sobre o endividamento excessivo a segundo plano, como algo que o desenvolvimento resolveria.\nTamb\u00e9m a quest\u00e3o de infraestrutura, como desdobramento dos planos de desenvolvimento, caminhou dependente das condi\u00e7\u00f5es do credor. Em retrospecto, assim foi com Vargas, quando do empr\u00e9stimo ao setor el\u00e9trico, com Juscelino, para dar estimulo \u00e0s ind\u00fastrias automobil\u00edstica e de combust\u00edveis, prosseguindo com os militares, que seguiram a mesma cartilha quando da constru\u00e7\u00e3o das megaobras. A depend\u00eancia brasileira junto a governos e organismos de cr\u00e9dito internacionais era evidente.\nJuscelino Kubitschek, dentre outros chefes de Estado, n\u00e3o cria no subdesenvolvimento como uma condi\u00e7\u00e3o orquestrada, declarando certa vez que \u201cN\u00e3o somos subdesenvolvidos porque dev\u00eassemos s\u00ea-lo ou porque n\u00e3o tenhamos condi\u00e7\u00f5es de deixar de s\u00ea-lo.\u201d (LIMOEIRO-CARDOSO, 1978, p.95). No entanto, Limoeiro-Cardoso exp\u00f5e a resigna\u00e7\u00e3o de Juscelino com os credores externos, mais especificamente com o Banco Interamericano de Desenvolvimento - 72 -\n(BID).\nJuscelino se lamenta, contudo, de que organismos como este [BID], talvez em fun\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie de controle que exercem, nem sempre consigam cooperar efetivamente com os projetos de desenvolvimento, por n\u00e3o compreenderem o quanto de novo existe nas regi\u00f5es subdesenvolvidas e, assim o que de novo elas prop\u00f5em como medidas capazes de recuperar suas defici\u00eancias (LIMOEIRO-CARDOSO, 1978, p.175).\nNa sequ\u00eancia, trecho de discurso feito por Juscelino e compilado por Limoeiro-Cardoso no qual o presidente, j\u00e1 distante do cargo, constata objetivos maiores dos organismos internacionais de cr\u00e9dito no intuito de manter a depend\u00eancia.\n''Tivemos de lutar com a incompreens\u00e3o de muitos, de dentro e de fora do pa\u00eds. Essa luta mostrou que mesmo certas organiza\u00e7\u00f5es internacionais financeiras e econ\u00f4micas t\u00eam de fato, al\u00e9m dos objetivos confessados, alguns outros, que repelimos, entre os quais o de manter povos em atraso, a fim de terem mercado para sua produ\u00e7\u00e3o.\u201d (LIMOEIRO-CARDOSO, 1978, p.175)\nDesta forma, foi poss\u00edvel \u00e0s na\u00e7\u00f5es desenvolvidas, que j\u00e1 exerciam sua hegemonia, garantir a manuten\u00e7\u00e3o do seu papel na divis\u00e3o internacional do trabalho, conforme suas pretens\u00f5es imperialistas. Apresenta-se, no entanto, uma incoer\u00eancia: \u00e9 fato que o Brasil da atualidade \u00e9 um pa\u00eds essencialmente urbano e industrial. O segundo maior parceiro comercial do Brasil s\u00e3o os EUA (a China \u00e9 o primeiro), para os quais, segundo informa Cl\u00e1udia Trevisan ao jornal O Estado de S\u00e3o Paulo em 22 de fevereiro de 2015, o pa\u00eds exporta mais produtos industrializados do que mat\u00e9rias primas. Mantendo-se \u00e0 parte recentes altera\u00e7\u00f5es na conjuntura econ\u00f4mica brasileira, cabem aqui os seguintes questionamentos: ser\u00e1 que ap\u00f3s sucessivas tentativas de desenvolvimento o Brasil finalmente subverteu a divis\u00e3o internacional do trabalho, figurando ao lado das pot\u00eancias industriais como protagonista? Ser\u00e1 que as na\u00e7\u00f5es centrais equivocaram-se na sua estrat\u00e9gia hegem\u00f4nica e acabaram por patrocinar planos de desenvolvimento que lhes foram desfavor\u00e1veis geopoliticamente? Theot\u00f4nio dos Santos lan\u00e7a luz sobre as mudan\u00e7as nos pap\u00e9is impostos pela divis\u00e3o internacional do trabalho em fun\u00e7\u00e3o do desenvolvimento tecnol\u00f3gico no decorrer dos anos.\nA evolu\u00e7\u00e3o da revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-t\u00e9cnica parece confirmar as an\u00e1lises do final da d\u00e9cada de 1960. Como mostr\u00e1vamos naquela \u00e9poca, precedendo em pelo menos uma d\u00e9cada a literatura sobre a \u201creconvers\u00e3o industrial\u201d, ela favoreceu o crescimento da exporta\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses dependentes de desenvolvimento m\u00e9dio, enquanto os pa\u00edses centrais se especializavam na tecnologia de ponta, geradora de novos setores de servi\u00e7os voltados para o conhecimento, a informa\u00e7\u00e3o, o lazer e a cultura (DOS SANTOS, 2000, p.37).\nNo caso do Brasil, assim como em outros pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, houve de fato uma expans\u00e3o industrial. Esta, no entanto n\u00e3o garantiu a paridade com os pa\u00edses desenvolvidos. Na verdade houve uma redivis\u00e3o em que os pa\u00edses perif\u00e9ricos ocuparam o nicho deixado pelos centrais, herdando o setor de ind\u00fastrias poluentes e obsoletas. Theot\u00f4nio dos Santos acrescenta que com o advento da automa\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria observada nos anos 1980, os pa\u00edses em desenvolvimento inseriram-se na \u201carmadilha do crescimento econ\u00f4mico sem emprego\u201d (DOS\nSANTOS, 2000, p.38), afastando-se cada vez mais dos centros de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica e cultural. Mantiveram-se portanto as rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia e divis\u00e3o internacional do trabalho. Respondidas as quest\u00f5es anteriores, qual o interesse das na\u00e7\u00f5es desenvolvidas na infraestrutura brasileira?\nAssim, por infer\u00eancia, tamb\u00e9m se estende \u00e0 infraestrutura a mesma l\u00f3gica, ou seja, a disposi\u00e7\u00e3o das na\u00e7\u00f5es desenvolvidas em colaborar com projetos brasileiros de infraestrutura ser\u00e1 condicionada \u00e0 reciprocidade do Brasil em caminhar na dire\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o internacional do trabalho estabelecida, ou seja, na garantia da hegemonia daquelas na\u00e7\u00f5es. Obviamente ao capital internacional o financiamento de infraestrutura em pa\u00edses emergentes ser\u00e1 sempre uma boa oportunidade de neg\u00f3cios, mas esperam-se pondera\u00e7\u00f5es e manobras na dire\u00e7\u00e3o da manuten\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia.\n8.3.\tPrograma De Acelera\u00e7\u00e3o Do Crescimento (PAC)\nProgramas de acelera\u00e7\u00e3o do crescimento n\u00e3o s\u00e3o novidade no Brasil. Muito se fez no passado quando ambiciosos planos de desenvolvimento contemplavam mudan\u00e7as nos rumos econ\u00f4micos do pa\u00eds, associadas a grandes investimentos em infraestrutura que lhes dessem suporte. No entanto, ap\u00f3s as iniciativas de governos como os de Get\u00falio Vargas, Juscelino Kubitschek e alguns militares, instalou-se um longo per\u00edodo de estagna\u00e7\u00e3o. Dentro desse contexto, o Governo Federal anunciou em janeiro de 2007 o Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC), que consiste, em um primeiro momento, no planejamento e execu\u00e7\u00e3o de grandes obras de infraestrutura social, urbana, log\u00edstica e energ\u00e9tica do pa\u00eds, cujo objetivo \u00e9 eliminar os principais gargalos que impedem o crescimento econ\u00f4mico, viabilizando o aumento da produtividade das empresas, al\u00e9m do est\u00edmulo ao investimento privado e a redu\u00e7\u00e3o das desigualdades regionais. Em seguida o PAC trata da habita\u00e7\u00e3o e combina a\u00e7\u00f5es em outras \u00e1reas como educa\u00e7\u00e3o. Os recursos iniciais para execu\u00e7\u00e3o do PAC tinham origem prevista nos or\u00e7amentos das empresas estatais, no or\u00e7amento fiscal e da Seguridade Social, bem como provenientes da iniciativa privada.\nO programa, apresentado no segundo mandato do governo Lula, vinha com a promessa de estimular os setores produtivos, assim como levar benef\u00edcios sociais para todas as regi\u00f5es do pa\u00eds, difundindo a ideia do retorno do Estado ao papel de condutor e promotor do crescimento e desenvolvimento econ\u00f4mico e social. Contudo, despertou o debate entre diversos segmentos da sociedade quanto ao aspecto pol\u00edtico-eleitoral do programa, bem como as consequ\u00eancias para as pol\u00edticas sociais. O car\u00e1ter ambicioso do PAC pressupunha um projeto\nsingular, que deveria ser pensado minuciosamente e harmonizar-se com os demais entes federativos, respeitando os princ\u00edpios da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e deixando de lado quest\u00f5es partid\u00e1rias.\n8.3.1.\tAspectos Econ\u00f4micos Do PAC:\nPrimeiro Plano de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento, PAC 1, com dura\u00e7\u00e3o prevista de quatro anos (2007-2010) tinha o objetivo de estimular o investimento privado em obras de infraestrutura, o qual teria aporte financeiro do Estado, por meio do or\u00e7amento p\u00fablico das seguintes fontes: Plano Plurianual, BNDES, outros bancos p\u00fablicos, empresas estatais e os fundos de pens\u00e3o de trabalhadores destas empresas. Outrossim, tamb\u00e9m inclu\u00edam as concess\u00f5es do uso ao empreendedor privado como, por exemplo, a explora\u00e7\u00e3o de rodovias mediante cobran\u00e7a de ped\u00e1gio, a comercializa\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica gerada por uma usina hidrel\u00e9trica, dentre outros. O quadro 1 lista as medidas anunciadas pelo programa:\nQuadro 1 - Medidas anunciadas no lan\u00e7amento do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC)\n1.\tInvestimento em infraestrutura\n2.\tEst\u00edmulo ao cr\u00e9dito e ao financiamento\n\u2022\tConcess\u00e3o de cr\u00e9dito da Uni\u00e3o \u00e0 CEF para saneamento e habita\u00e7\u00e3o\n\u2022\tAmplia\u00e7\u00e3o dos investimentos em saneamento ambiental (drenagem urbana/saneamento) e habita\u00e7\u00e3o\n\u2022\tCria\u00e7\u00e3o do Fundo de Investimentos em Infraestrutura com recursos do FGTS com op\u00e7\u00e3o de compra de cotas por trabalhadores com saldo de FGTS\n\u2022\tEleva\u00e7\u00e3o da liquidez do Fundo de Arrendamento Residencial (antecipa a op\u00e7\u00e3o de compra de im\u00f3vel arrendado - moradias populares)\n\u2022\tRedu\u00e7\u00e3o da TJLP (de 9,75% aa para 6,5% aa)*\n\u2022\tRedu\u00e7\u00e3o dos spreads nos financiamentos do BNDES em projetos de infraestrutura*\n3.\tMelhora do ambiente de investimentos\nRegulamenta\u00e7\u00e3o do artigo 23 da Constitui\u00e7\u00e3o (defini\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias\nambientais)*\nMarco legal das Ag\u00eancias Reguladoras (defini\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias)*\nLei do G\u00e1s Natural (diretrizes de acesso e fixa\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os/tarifas)*\nReestrutura\u00e7\u00e3o do Sistema Brasileiro de Defesa da Concorr\u00eancia (SBDC)* Aprova\u00e7\u00e3o do marco regulat\u00f3rio para o setor de saneamento*\nAbertura do mercado de resseguros*\nRecria\u00e7\u00e3o da Sudam e Sudene*\n4.\tDesonera\u00e7\u00e3o e aperfei\u00e7oamento do sistema tribut\u00e1rio\n\u2019 Recupera\u00e7\u00e3o acelerada dos cr\u00e9ditos de PIS e Cofins em Edifica\u00e7\u00f5es (de 25 anos para 24 meses)\n\u2022\tDesonera\u00e7\u00e3o de PIS/Cofins para novos projetos de obras de infraestrutura\n\u2022\tIsen\u00e7\u00e3o de imposto de renda pessoa f\u00edsica do Fundo de Investimentos em Infraestrutura\n\u2022\tIsen\u00e7\u00e3o de IPI, PIS/Cofins e Cide para os setores de TV digital e semicondutores\n\u2019 Isen\u00e7\u00e3o de IPI na compra de perfis de a\u00e7o\n\u2022\tAumento do prazo de recolhimento da Previd\u00eancia, do dia 2 para o dia 10, e do PIS/Confins, do dia 15 para o dia 20\n\u2022\tLei Geral das Micro e Pequenas Empresas*\n\u2022\tReajuste da tabela de imposto de renda de pessoa f\u00edsica (4,5% a.a.,2007-2010)*\n\u2022\tProrroga\u00e7\u00e3o da deprecia\u00e7\u00e3o acelerada, para investimentos novos at\u00e9 dez/2008*\n\u2022\tProrroga\u00e7\u00e3o da cumulatividade do PIS/Confins para constru\u00e7\u00e3o civil at\u00e9 2008*\n\u2019 Cria\u00e7\u00e3o da Receita Federal do Brasil*\n\u2019 Implanta\u00e7\u00e3o do sistema p\u00fablico de escritura\u00e7\u00e3o digital e nota fiscal eletr\u00f4nica (em 2 anos)*\n\u2022\tRetomada das discuss\u00f5es da Reforma Tribut\u00e1ria*\n* Medidas que j\u00e1 estavam em vigor ou em tramita\u00e7\u00e3o no Congresso Nacional, antes do lan\u00e7amento do PAC. Fonte: Bed\u00ea (2008), com base no Minist\u00e9rio da Fazenda (2007)\nA previs\u00e3o inicial de investimento do PAC era de R$ 503 bilh\u00f5es para o per\u00edodo 20072010, nas \u00e1reas de log\u00edstica (rodovias, ferrovias, hidrovias, portos e aeroportos), transporte,\nenergia (gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica, petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e combust\u00edveis renov\u00e1veis), saneamento, habita\u00e7\u00e3o e recursos h\u00eddricos. No final de 2008, o montante dos recursos destinados ao programa passou a ser de R$ 656,5 bilh\u00f5es.\nSegundo Delfim Netto, em seu artigo \u201cO PAC e os Portos\u201d publicado no jornal Valor Econ\u00f4mico em 25 de mar\u00e7o de 2008, um aspecto importante na execu\u00e7\u00e3o do PAC \u00e9 o reconhecimento que a supera\u00e7\u00e3o definitiva dos gargalos da infraestrutura brasileira (consumida pela falta de investimentos nos 25 anos antecedentes) depende:\n1)\tde um planejamento estrat\u00e9gico de m\u00e9dio e longo prazos;\n2)\tdo fortalecimento da regula\u00e7\u00e3o e da competitividade;\n3)\tde instrumentos financeiros adequados a investimentos de longo prazo;\n4)\tde parcerias entre o setor p\u00fablico e o investidor privado e\n5)\tda articula\u00e7\u00e3o entre os entes federativos.\nDelfim Neto ressalta, ainda, que o item 2 tem um papel decisivo, pois foi o que \u201cpermitiu a supera\u00e7\u00e3o da ang\u00fastia do governo diante da necessidade imperiosa de transferir certos servi\u00e7os p\u00fablicos \u00e0 atividade privada\u201d.\nA segunda fase do PAC foi anunciada pelo Governo Federal em 29 de mar\u00e7o de 2010. As realiza\u00e7\u00f5es do PAC, bem como as proje\u00e7\u00f5es da segunda fase, notadamente a gera\u00e7\u00e3o de empregos e sal\u00e1rios, foram o cerne da propaganda pol\u00edtica da candidata governista Dilma Rousseff. O PAC 2, com dura\u00e7\u00e3o de quatro anos (2011-2014), incorporou novas a\u00e7\u00f5es de infraestrutura social e urbana, al\u00e9m de abarcar as obras iniciadas no per\u00edodo anterior e n\u00e3o conclu\u00eddas, assim como as ainda n\u00e3o iniciadas.\nA segunda edi\u00e7\u00e3o do programa (PAC 2), cujo investimento previsto \u00e9 de R$ 1,59 trilh\u00e3o, destinou R$ 955 bilh\u00f5es para o per\u00edodo de 2011-2014 e R$ 631,4 bilh\u00f5es para o per\u00edodo p\u00f3s 2014. O PAC 2 est\u00e1 dividido em seis novos grupos, os quais abrangem projetos de infraestrutura em todo Brasil:\nQuadro 2 - Projetos de infraestrutura do PAC\nNome\tAbrang\u00eancia\tInvestimento\tMeta\nCidade Melhor\tSaneamento, Preven\u00e7\u00e3o em \u00c1reas de Risco, Mobilidade Urbana e Pavimenta\u00e7\u00e3o.\tR$ 57,1 bilh\u00f5es\tEnfrentar os principais desafios das grandes aglomera\u00e7\u00f5es urbanas, propiciando melhor qualidade de vida.\nNome\tAbrang\u00eancia\tInvestimento\tMeta\nComunidade Cidad\u00e3\tUnidades de Pronto-atendimento (UPA) e Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade (UBS), Creches e Pr\u00e9-escolas, Quadras Esportivas nas escolas, Pra\u00e7as do PAC e Postos de Pol\u00edcia Comunit\u00e1ria.\tR$ 23 bilh\u00f5es\tPresen\u00e7a do Estado nos bairros populares, aumentando a cobertura de servi\u00e7os.\nMinha Casa, Minha Vida\tMinha Casa, Minha Vida, Financiamento SBPE, Urbaniza\u00e7\u00e3o de Assentamentos Prec\u00e1rios.\tR$ 278,2 bilh\u00f5es\tRedu\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit habitacional, dinamizando o setor de constru\u00e7\u00e3o civil e gerando trabalho e renda.\n\u00c1gua e Luz para Todos\tLuz para Todos, \u00c1gua em \u00c1reas Urbanas e Recursos H\u00eddricos.\tR$ 30,6 bilh\u00f5es\tUniversaliza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 \u00e1gua e \u00e0 energia el\u00e9trica.\nTransportes\tRodovias, Ferrovias, Portos, Hidrovias, Aeroportos, Equipamentos para estradas vicinais.\tR$ 104,5 bilh\u00f5es (2011-2014)e R$ 4,5 bilh\u00f5es (p\u00f3s-2014)\tConsolidar e ampliar a rede log\u00edstica, interligando os diversos modais, garantindo qualidade e seguran\u00e7a.\nEnergia\tGera\u00e7\u00e3o e Transmiss\u00e3o de Energia El\u00e9trica, Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural, Ind\u00fastria Naval, Combust\u00edveis Renov\u00e1veis, Efici\u00eancia Energ\u00e9tica\tR$ 465,5 bilh\u00f5es (2011-2014)e R$ 627,1 bilh\u00f5es (p\u00f3s-2014)\tA seguran\u00e7a do suprimento a partir de uma matriz energ\u00e9tica baseada em fontes renov\u00e1veis e limpas; Desenvolver as descobertas no pr\u00e9-sal, ampliando a produ\u00e7\u00e3o.\nNome\tAbrang\u00eancia\tInvestimento\tMeta\n\te Pesquisa Mineral\t\t\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir do site \u201cValor on-line\u201d e Ag\u00eancia Brasil\nNo PAC 2 foram reestruturados o Comit\u00ea Gestor do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do\nCrescimento (CGPAC), composto pelos ministros da Casa Civil, da Fazenda e do Planejamento, cuja atribui\u00e7\u00e3o \u00e9 coordenar as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o do PAC e o Grupo Executivo do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (GEPAC), cujo objetivo \u00e9 consolidar as a\u00e7\u00f5es, estabelecer metas e acompanhar os resultados de implementa\u00e7\u00e3o do PAC.\nA princ\u00edpio, o aspecto mais positivo do PAC parece ser o fator psicol\u00f3gico gerado com o pr\u00f3prio lan\u00e7amento do programa. Afinal, ap\u00f3s muitos anos em que a preocupa\u00e7\u00e3o central do governo federal foi manter a estabilidade de pre\u00e7os, conquistada com o Plano Real (lan\u00e7ado no governo anterior), pela primeira vez foi elaborado um documento que busca sistematizar toda uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es focadas na retomada do crescimento do pa\u00eds (BED\u00ca, 2008, p.38).\nTodavia, o referido autor tamb\u00e9m ressalta que \u201co programa como um todo, no entanto, carece de a\u00e7\u00f5es mais contundentes sobre as vari\u00e1veis que afetam o crescimento econ\u00f4mico\u201d. Por exemplo, o PAC n\u00e3o apresenta propostas para a melhoria da qualidade da m\u00e3o-de-obra, desconsiderando o baix\u00edssimo desempenho dos estudantes matriculados na rede de ensino e a sua piora verificada nos \u00faltimos anos.\nAinda de acordo com Marco Aur\u00e9lio Bed\u00ea, alguns aspectos positivos merecem destaque, como a promessa de amplia\u00e7\u00e3o dos investimentos em infraestrutura, saneamento e habita\u00e7\u00e3o, a revis\u00e3o do papel das ag\u00eancias reguladoras e do Sistema Brasileiro de Defesa da Concorr\u00eancia (SBDC), a regulamenta\u00e7\u00e3o da Lei Geral das Micro e Pequenas Empresas e a revis\u00e3o das compet\u00eancias ambientais, pois considera todas \u201cmedidas indispens\u00e1veis para preparar o terreno para um processo de expans\u00e3o mais vigoroso\u201d(BED\u00ca, 2008, p.38). No entanto, faz ressalvas quanto \u00e0 demora dos resultados, tendo em vista que parte destas medidas depende ainda de um grande empenho na regulamenta\u00e7\u00e3o, de sua efetiva implanta\u00e7\u00e3o, bem como de eficiente gest\u00e3o. O referido autor tamb\u00e9m aponta a necessidade de avan\u00e7os no \u00e2mbito das reformas tribut\u00e1ria, previdenci\u00e1ria e trabalhista, indispens\u00e1veis a um processo de crescimento sustent\u00e1vel a longo prazo.\nApesar do otimismo do governo, h\u00e1 de se mencionar as diverg\u00eancias no que tange \u00e0 efetividade e aos impactos do programa junto \u00e0 sociedade brasileira. Em alus\u00e3o ao que disse Marcelo Braz (2007), disp\u00f5em Rodrigues e Salvador:\n...para o governo cumprir o previsto no PAC, ser\u00e1 necess\u00e1rio implementar pelo menos um de dois mecanismos socialmente perversos: aumentar ainda mais a carga tribut\u00e1ria, que, nos moldes do que vem ocorrendo nos \u00faltimos anos, continuar\u00e1 a incidir mais pesadamente sobre a produ\u00e7\u00e3o e o consumo, o que acabar\u00e1 em repasse aos pre\u00e7os de bens e servi\u00e7os (tributos de car\u00e1ter regressivo); ou mantidas as receitas\natuais, estas poder\u00e3o ser redirecionadas desviando recursos das \u00e1reas sociais (RODRIGUES; SALVADOR, 2011, p.136).\nO Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC) apresenta, em um dos aspectos positivos, a pretens\u00e3o de atacar as duas supracitadas l\u00f3gicas de funcionamento da economia, considerando a expans\u00e3o dos investimentos como principal ponto da pol\u00edtica econ\u00f4mica. Todavia, o PAC ainda causa incertezas quanto ao seu financiamento, bem como a sua sustentabilidade a m\u00e9dio e longo prazos.\nDiante da restri\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria do governo, o PAC prev\u00ea participa\u00e7\u00e3o ativa do setor privado a fim de acelerar o crescimento econ\u00f4mico por meio da expans\u00e3o dos investimentos, mas \u00e9 poss\u00edvel questionar se essa ampla participa\u00e7\u00e3o do setor se verificar\u00e1 no decorrer da execu\u00e7\u00e3o do PAC devido \u00e0 elevada carga tribut\u00e1ria e \u00e0s atuais condi\u00e7\u00f5es do ambiente de neg\u00f3cios. Embora estipule a desonera\u00e7\u00e3o fiscal para alguns setores da economia, a mitiga\u00e7\u00e3o fiscal para o conjunto prevista no PAC \u00e9 muito pequena, configurando uma redu\u00e7\u00e3o de apenas 0,3 % na carga tribut\u00e1ria do pa\u00eds.\nAlguns doutrinadores, apesar de vislumbrarem uma mudan\u00e7a de rumo do governo no PAC, destacam os limites do programa, como Jo\u00e3o Sics\u00fa (2007), que aponta a alta taxa de juros como o maior obst\u00e1culo a ser enfrentado tanto na execu\u00e7\u00e3o do PAC como para o pr\u00f3prio crescimento do pa\u00eds, pois eleva a d\u00edvida p\u00fablica, embara\u00e7a o crescimento e reduz a disponibilidade de recursos para investimento p\u00fablico. Segundo o referido autor, mesmo que o PAC represente uma vis\u00e3o fiscal mais desenvolvimentista, o governo ainda mant\u00e9m uma pol\u00edtica de estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica com juros elevados, c\u00e2mbio valorizado e gastos sociais limitados. O hist\u00f3rico de juros altos no Brasil pode se inscrever como um aspecto importante entre os constrangimentos para a expans\u00e3o da infraestrutura. Vale lembrar que juros altos no Brasil podem ser contados em v\u00e1rias d\u00e9cadas, recentes e passadas.\n8.3.2.\tBNDES: Principal Agente Financiador\nNo PAC 1, assim como no PAC 2, o BNDES assumiu a lideran\u00e7a como principal agente financiador. Em 2002, o Banco criou uma sociedade gestora de participa\u00e7\u00f5es sociais (holding), a BNDESPAR (BNDES Participa\u00e7\u00e3o S.A.), com objetivo de administrar sua participa\u00e7\u00e3o no capital das empresas estatais e privadas de setores como papel e celulose, armamentos, etanol, carne bovina, constru\u00e7\u00e3o civil e engenharia, petr\u00f3leo e g\u00e1s, minera\u00e7\u00e3o, entre outros. O BNDES tamb\u00e9m criou o Programa BNDES de Financiamento ao Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento, que possui uma linha espec\u00edfica de financiamento destinado \u00e0 infraestrutura. Contudo, al\u00e9m do BNDES, outros entes t\u00eam participa\u00e7\u00e3o relevante no referido setor, tais como\nO BNDES, em seu Relat\u00f3rio Anual 2011, divulgou que at\u00e9 o referido ano a carteira na esfera do PAC agregou 503 projetos, que somavam investimentos no valor de R$ 327 bilh\u00f5es, sendo que o BNDES participava de 55% do total dos projetos. Desde o lan\u00e7amento do Programa at\u00e9 o final de 2011, o BNDES investiu R$ 104,8 bilh\u00f5es, sendo destinados R$ 84,512 bilh\u00f5es para os projetos do setor de energia. Neste setor a participa\u00e7\u00e3o do BNDES, em termos percentuais, \u00e9 de 53,02%, e no setor log\u00edstico atinge o patamar dos 62,27%.\n8.3.3.\tBalan\u00e7o De Execu\u00e7\u00e3o Do PAC\nSegundo dados do 4\u00b0 Balan\u00e7o Quadrimestral do PAC 2, janeiro-abril/2012, as maiores obras de infraestrutura do PAC tinham, no per\u00edodo analisado, atrasos de at\u00e9 54 meses em rela\u00e7\u00e3o ao cronograma original, como no caso da Ferrovia Norte-Sul e do Eixo Leste da transposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco. Ao se listar as obras com or\u00e7amento acima de 5 bilh\u00f5es de reais, observava-se atrasos de, pelo menos, um ano. O balan\u00e7o demonstrou, ainda, que em dez megaobras, que somam 171 bilh\u00f5es em recursos, havia revis\u00e3o dos prazos de conclus\u00e3o previstos no cronograma. H\u00e1, no entanto, nesta categoria, exce\u00e7\u00f5es como as plataformas da Petrobr\u00e1s e as hidrel\u00e9tricas do Rio Madeira, que se desenvolviam dentro da normalidade e, em alguns casos, at\u00e9 de forma antecipada. Os cronogramas das usinas de Jirau e Santo Ant\u00f4nio, no entanto, estavam sob reavalia\u00e7\u00e3o por motivo de greves em seus canteiros. Os atrasos s\u00e3o comuns tamb\u00e9m nas grandes obras de saneamento. De acordo com o estudo \u201c3 Anos de Acompanhamento do PAC Saneamento\u201d de abril de 2012, realizado pela ONG Trata Brasil, apenas 7% de 144 obras estavam conclu\u00eddas e 60% constavam como atrasadas, paralisadas ou n\u00e3o conclu\u00eddas.\nH\u00e1 problema de greves, mas o atraso nas grandes obras pode ser atribu\u00eddo a outros problemas, como questionamentos no processo de licenciamento ambiental e conflitos com os povos ind\u00edgenas, do que \u00e9 exemplo o acontecido na hidrel\u00e9trica de Belo Monte. Questionamentos do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) de gastos n\u00e3o previstos no projeto executivo, pouco interesse da iniciativa privada (caso do trem bala), recursos no Judici\u00e1rio por parte de concorrentes que contestam licita\u00e7\u00f5es e donos de terras insatisfeitos com desapropria\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m configuram motivos de atraso.\nNo ano de 2012, o Governo Federal e as empresas estatais deixaram 310 a\u00e7\u00f5es do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento paralisadas, significando que 15 bilh\u00f5es deixaram de\nA referida publica\u00e7\u00e3o relatou que na maioria das rubricas sequer foram realizados empenhos, a primeira fase da execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria. No total, em 2012, 651 a\u00e7\u00f5es do PAC eram movidas pela Uni\u00e3o e empresas estatais, que somadas alcan\u00e7avam o valor de 116 bilh\u00f5es de reais, dos quais, passados nove meses do ano, apenas 63,3 bilh\u00f5es foram efetivamente pagos, ou seja, 54,6%. Os dados consideraram os gastos do Executivo, Legislativo e Judici\u00e1rio at\u00e9 setembro de 2012, e das estatais at\u00e9 agosto de 2012. O artigo ressaltou que, entre as obras paradas, somente 37 eram de responsabilidade das empresas estatais, mencionando que a principal iniciativa do PAC sem avan\u00e7os era a de apoio \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos, a qual nada se gastou dos 1,7 bilh\u00f5es de reais previstos para 2012.\nA rubrica entrou no or\u00e7amento federal de 2012 denominada de PAC Equipamentos, cuja previs\u00e3o era de que fossem investidos 8,4 bilh\u00f5es de reais at\u00e9 2014 e tinha o objetivo de estimular o crescimento econ\u00f4mico por meio da compra de 8.000 caminh\u00f5es, 3.000 patrulhas agr\u00edcolas, 2.000 ambul\u00e2ncias, 8.570 \u00f4nibus, 3.591 retroescavadeiras, al\u00e9m de motoniveladoras, furg\u00f5es, vag\u00f5es de trem e mobili\u00e1rio para escolas. Tamb\u00e9m estava prevista a aquisi\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e equipamentos para recupera\u00e7\u00e3o de estradas vicinais em munic\u00edpios com at\u00e9 50.000 habitantes, cujos investimentos previstos eram de R$ 1,1 bilh\u00e3o em 2012. Contudo, nenhum centavo foi empenhado.\nDiante desse quadro, o Regime Diferenciado de Contrata\u00e7\u00f5es (RDC), criado em 2011 a fim de ser aplicado somente nas obras da Copa de 2014 e das Olimp\u00edadas, foi estendido ao PAC, com a justificativa de que o referido regime permitiu a redu\u00e7\u00e3o no tempo das licita\u00e7\u00f5es em andamento desde que foi criado. Desse modo, a expectativa era de que o tempo dos processos licitat\u00f3rios se reduzisse de oito para seis meses, bem como os custos das obras baixassem 15%.\nSegundo dados divulgados no 7\u00b0 Balan\u00e7o Quadrimestral do PAC 2, janeiro-abril/2013, o Governo Federal havia investido, at\u00e9 30 de abril daquele ano, 557,4 bilh\u00f5es no Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento - PAC 2. O ritmo de aplica\u00e7\u00e3o dos recursos avan\u00e7ava lentamente e pode se mostrar insuficiente a fim de que a meta estabelecida pelo governo seja atingida, tendo em vista que 56,3% dos recursos previstos para o per\u00edodo 2011-2014 (955 bilh\u00f5es de reais) tinham sido aplicados.\nNo total, 18,7 bilh\u00f5es vieram do Or\u00e7amento de 2013, aprovado com atraso pelo Congresso. Todavia, segundo o Minist\u00e9rio do Planejamento, esse valor \u00e9 referente ao per\u00edodo at\u00e9 6 de junho e n\u00e3o fim de abril o que, ainda assim, representa menos de um ter\u00e7o do total\nprevisto para o ano, que \u00e9 de 60,6 bilh\u00f5es de reais.\nConforme o balan\u00e7o apresentado, 35% das a\u00e7\u00f5es do PAC 2 j\u00e1 haviam sido conclu\u00eddas, 53% estavam dentro do prazo, 9% exigiam aten\u00e7\u00e3o e 3% estavam em situa\u00e7\u00e3o preocupante. Tamb\u00e9m foi divulgado que haviam sido investidos 472,3 bilh\u00f5es de reais at\u00e9 dezembro de 2012 e que, no total, o PAC 2 prev\u00ea investimentos de 1,586 trilh\u00e3o de reais, sendo 631,4 bilh\u00f5es para depois de 2014.\nO 7\u00b0 balan\u00e7o demonstrou tamb\u00e9m que as obras do trecho Caetit\u00e9-Barreiras das Ferrovias Oeste-Leste e o terminal de cargas do aeroporto de Porto Alegre figuram como pontos cr\u00edticos em termos de atrasos. O PAC 2 conclu\u00edra 1.889 quil\u00f4metros de rodovias, mas ainda faltavam 7.349, e 555 quil\u00f4metros de ferrovias, faltando 2.576. A Refinaria Premium I, a obra mais cara do PAC, cujos investimentos chegam a 40,2 bilh\u00f5es de reais, apresentava at\u00e9 ent\u00e3o somente cerca de 10% das obras conclu\u00eddas. A expectativa \u00e9 que o primeiro m\u00f3dulo da refinaria comece a operar em 2017, ficando totalmente pronta somente em 2022 para a produ\u00e7\u00e3o de diesel, g\u00e1s de cozinha, nafta e querosene.\n8.3.4.\tObjetivos Do PAC Na \u00c1rea De Transportes\nNa \u00e1rea de transportes, o PAC \u00e9 um programa baseado no Plano Nacional de log\u00edstica e transporte (PNLT). Desenvolvido desde 2006 pela parceria entre minist\u00e9rios, principalmente os minist\u00e9rios do transporte e da defesa, o PNLT foi revisado na ocasi\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o do Plano Plurianual 2012-2015, trazendo consigo proje\u00e7\u00f5es para o setor at\u00e9 2030.\nAl\u00e9m de ampliar os investimentos em infraestrutura rodovi\u00e1ria, o plano tem por objetivo ampliar a participa\u00e7\u00e3o dos modais hidrovi\u00e1rio e ferrovi\u00e1rio. Est\u00e1 prevista, dentro do plano, a integra\u00e7\u00e3o de diferentes modalidades de transporte (rodovi\u00e1rio, ferrovi\u00e1rio, hidrovi\u00e1rio, aerovi\u00e1rio, etc.), a chamada intermodalidade, al\u00e9m de suas conex\u00f5es nos diversos terminais de transporte. O Plano tamb\u00e9m contempla o fortalecimento da integra\u00e7\u00e3o territorial e log\u00edstica da Am\u00e9rica do Sul, estabelecendo conex\u00f5es com os pa\u00edses lim\u00edtrofes, atrav\u00e9s da chamada Integra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura Regional Sul-Americana (IIRSA).\nSegundo o Minist\u00e9rio dos transportes, o Plano foi elaborado conforme proje\u00e7\u00f5es de crescimento econ\u00f4mico dos territ\u00f3rios estaduais e nacional, contemplando investimentos em infraestrutura nos horizontes temporais de 2015 e de 2022/23 e a elabora\u00e7\u00e3o de subs\u00eddios para as diretrizes dos PPAs 2016-19 e 2020-23.\nLan\u00e7ado em agosto de 2012, o Plano Nacional de Log\u00edstica Integrada, visa beneficiar setores da economia priorizados pelo PNLT como o agroneg\u00f3cio, min\u00e9rios, ind\u00fastria da\n8.3.5.\tO PAC Energia E A Quest\u00e3o Da Sustentabilidade\nEm 2007, o governo federal, em material divulgado \u00e0 imprensa sobre o PAC, afirmava ter chegado o momento de crescer ainda mais, enfatizando o grande potencial de expans\u00e3o da economia brasileira e atrelando este crescimento \u00e0 sustentabilidade. A Secretaria Especial de Portos, por exemplo, divulgava em seu site que \u201co aumento na aplica\u00e7\u00e3o de recursos em infraestrutura \u00e9 fundamental \u00e0 acelera\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d (PRESIDENCIA DA REP\u00daBLICA, 2014). No entanto, cr\u00edticas ao PAC, advindas principalmente de ambientalistas, tomaram f\u00f4lego desde o in\u00edcio do plano, baseadas nas observa\u00e7\u00f5es de anos anteriores, indicando uma tend\u00eancia que j\u00e1 se manifestava desde o an\u00fancio do plano.\nOs questionamentos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ado\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da sustentabilidade pelo PAC geraram, inclusive, proposta \u00e0 Comiss\u00e3o de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, apresentada pelo deputado Antonio Carlos Mendes Thame, de modo a se realizar fiscaliza\u00e7\u00e3o das atividades do programa, principalmente na \u00e1rea de energia, garantindo, assim, a observ\u00e2ncia dos princ\u00edpios de sustentabilidade. Constatou-se uma vis\u00e3o apenas quantitativa de desenvolvimento, marcada por aus\u00eancia de premissas ambientais, como observa G\u00e9rson Teixeira, \u00e0 \u00e9poca Diretor de Economia e Meio Ambiente do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, idealizando o plano como um modelo \u201conde est\u00e3o refletidos direta e exclusivamente os interesses do grande poder econ\u00f4mico\u201d (VILANI; MACHADO, 2010, p.11).\nSegundo o governo brasileiro, os objetivos do PAC na \u00e1rea de gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica s\u00e3o \u201cgarantir a seguran\u00e7a do suprimento e a modicidade tarif\u00e1ria da energia el\u00e9trica\u201d. Entretanto, de acordo com Vilani e Machado (2010, p.12), \u201ca quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 apenas garantir o suprimento de energia, mas que haja distribui\u00e7\u00e3o equitativa, atendendo a popula\u00e7\u00e3o como um todo, eliminando os desperd\u00edcios e os privil\u00e9gios nos grandes centros consumidores\u201d. Segundo os autores, o governo tem poder de utilizar instrumentos para o est\u00edmulo, incentivo ou financiamento para a ado\u00e7\u00e3o de tecnologias ou sistemas de produ\u00e7\u00e3o que apresentem desempenho pr\u00f3ximo de 0% de desperd\u00edcio.\nNo entanto, o que impulsiona os projetos governamentais do PAC no quesito energia \u00e9 o temor de novos apag\u00f5es, de uma crise energ\u00e9tica iminente, subvertendo os custos social e ambiental. Para tal an\u00e1lise, s\u00e3o listados abaixo os valores totais previstos pelo PAC na \u00e1rea de infraestrutura energ\u00e9tica no per\u00edodo de 2007-2010:\n\u2022\tGera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica: 65,9 bilh\u00f5es\n\u2022\tTransmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica: 12,5 bilh\u00f5es\n\u2022\tPetr\u00f3leo e g\u00e1s natural: 179 bilh\u00f5es\n\u2022\tCombust\u00edveis renov\u00e1veis: 17,4 bilh\u00f5es\nEmbora os n\u00fameros n\u00e3o correspondam aos gastos efetivamente realizados no per\u00edodo, fica evidente que, do total de 274,8 bilh\u00f5es de reais previstos para energia, um percentual muito superior (65,1%) foi destinado a combust\u00edveis f\u00f3sseis, em contraste com os renov\u00e1veis (6,3%), o que permite inferir, segundo Vilani e Machado, que, ao menos no plano das inten\u00e7\u00f5es, a diversifica\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica n\u00e3o \u00e9 uma prioridade do governo brasileiro, uma vez que o pa\u00eds ambiciona figurar nas negocia\u00e7\u00f5es energ\u00e9ticas mundiais como grande produtor de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural. Contraditoriamente, China e E.U.A aparecem como os pa\u00edses que mais investem em fontes renov\u00e1veis de energia. Ainda segundo Vilani e Machado(2010, p.13), relat\u00f3rio da entidade americana Pew Environmental Group do ano de 2010 indica que a China investiu o equivalente a 62 bilh\u00f5es de reais em energia limpa, o dobro dos EUA. No ranking da mesma entidade, o Brasil aparece em 5\u00b0 lugar, atr\u00e1s de Gr\u00e3-Bretanha, e Espanha.\nO governo brasileiro, por sua vez, afirma priorizar alternativas sustent\u00e1veis para a gera\u00e7\u00e3o de energia no PAC 2, como a implementa\u00e7\u00e3o de um modelo de usinas hidrel\u00e9tricas inspirado em plataformas de petr\u00f3leo, reduzindo o impacto ao meio ambiente durante a constru\u00e7\u00e3o e a opera\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de medidas para a promo\u00e7\u00e3o de efici\u00eancia energ\u00e9tica, diminuindo a emiss\u00e3o de gases do efeito estufa. As previs\u00f5es de gastos com infraestrutura energ\u00e9tica, divulgadas em 2010 para o PAC 2, s\u00e3o apresentadas no quadro 3.\nQuadro 3 - Previs\u00f5es de gastos com infraestrutura energ\u00e9tica.\nEixos\t2011-2014\tP\u00f3s 2014\tTotal\nGera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica\t113,7\t22,9\t136,6\nTransmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica\t26,6\t10,8\t37,4\nPetr\u00f3leo e g\u00e1s natural\t281,9\t593,2\t875,1\nMarinha mercante\t36,7\t-\t36,7\nCombust\u00edveis renov\u00e1veis\t1,0\t-\t1,0\nEfici\u00eancia energ\u00e9tica\t1,1\t-\t1,1\nPesquisa mineral\t0,6\t-\t0.6\nTotal\t461,6\t626,9\t1.088,5\nEm bilh\u00f5es de reais.\nFonte: Vilani e Machado(2010), com base em PAC 2 (Brasil, 2010a).\nO PAC 2, portanto, direciona 80,3% dos investimentos para a \u00e1rea de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, contra 0,1% para combust\u00edveis renov\u00e1veis, dando continuidade \u00e0 pequena diversifica\u00e7\u00e3o observada no PAC em sua primeira fase.\nEm termos de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, as fontes h\u00eddricas participam de 85% (116,2 bilh\u00f5es) do total de investimentos (136,6 bilh\u00f5es), valores correspondentes a 54 novas usinas hidrel\u00e9tricas, dentre as quais 44 s\u00e3o convencionais, com potencial de 32.865 MW, e 10 do tipo plataforma, podendo gerar 14.991 MW. Ainda no eixo \u201cgera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica\u201d, as fontes alternativas ser\u00e3o contempladas com 7% dos recursos, ou seja, 9,7 bilh\u00f5es, contando com 71 parques e\u00f3licos e tr\u00eas termel\u00e9tricas \u00e0 base de biomassa, com capacidade para gerar 1.803 MW e 224 MW respectivamente. Na \u00e1rea de combust\u00edveis renov\u00e1veis, a previs\u00e3o de investimentos totais destinados ao etanol e ao biocombust\u00edvel \u00e9 de 17,4 bilh\u00f5es, entre novas usinas e dois alcoodutos/polidutos, tendo por diretriz assegurar a lideran\u00e7a do Brasil como fornecedor mundial de etanol.\nConstata-se, portanto, a falta de interesse na diversifica\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica brasileira, pois tanto o PAC 1 quanto o PAC 2 se caracterizam pela concentra\u00e7\u00e3o maci\u00e7a de investimentos em usinas hidrel\u00e9tricas, assim como na explora\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis. Neste \u00faltimo caso, diga-se, o potencial do pa\u00eds para fontes alternativas de energia \u00e9 sistematicamente ignorado em prol de uma fonte de energia finita. O governo, por sua vez, destaca a necessidade de \u201cconsolidar as atividades existentes e desenvolver as descobertas no pr\u00e9-sal, explorando as reservas e ampliando a produ\u00e7\u00e3o\u201d (BRASIL, 2010a, p.87 apud VILANI; MACHADO, 2010, p.16). Os grandes investimentos na \u00e1rea se devem ao interesse brasileiro de inser\u00e7\u00e3o nas mesas internacionais de negocia\u00e7\u00e3o, a partir da previs\u00e3o de o dep\u00f3sito total de petr\u00f3leo no pr\u00e9-sal ser superior a 30 bilh\u00f5es de barris, segundo dados da ANEEL em 2008, o que eleva o status nacional ao dos grandes produtores mundiais de petr\u00f3leo.\n8.3.6.\tO PAC E O Desmatamento\nEm maio de 2007, a organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental Conserva\u00e7\u00e3o Internacional, ap\u00f3s levantamento, apontou 332 \u00e1reas de grande import\u00e2ncia para a biodiversidade da regi\u00e3o amaz\u00f4nica que estariam amea\u00e7adas pelas obras do PAC. De acordo com an\u00e1lise publicada na terceira edi\u00e7\u00e3o da revista \u201cPol\u00edticas Ambientais\u201d, editada pela organiza\u00e7\u00e3o, as referidas \u00e1reas seriam cortadas por cinco estradas, causando impactos inclusive em \u00e1reas ind\u00edgenas e unidades de conserva\u00e7\u00e3o j\u00e1 criadas.\nO desmatamento parece ser a maior preocupa\u00e7\u00e3o. Philip Fearnside, pesquisador do Instituto Nacional de Pesquisas da Amaz\u00f4nia (INPA) em entrevista \u00e0 revista Isto \u00e9, de 13/02/2008, afirma que \u201co PAC foi anunciado sem nenhum estudo pr\u00e9vio, sem nenhuma an\u00e1lise da \u00e1rea que ir\u00e1 ser desmatada\u201d. Cita, como exemplo, a BR 319, ligando Porto Velho (RO) a Manaus (AM), contribuindo para a amplia\u00e7\u00e3o do quadro de desmatamento. Informa, ainda que atualmente 80% do desmatamento da floresta amaz\u00f4nica \u00e9 concentrado na sua periferia, dos lados sul e leste mas, se as estradas forem conclu\u00eddas, o centro e o norte sofrer\u00e3o do mesmo problema. Ainda segundo o pesquisador, \u201ctamb\u00e9m est\u00e1 prevista no PAC toda uma rede de estradas laterais ao longo dos rios Madeira e Purus, que abrir\u00e1 todo aquele bloco de floresta intacta no oeste do estado do Amazonas. Isso muda a geografia do desmatamento\u201d.\nA biodiversidade da regi\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m uma outra quest\u00e3o. A constru\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas do rio Madeira causar\u00e1 impactos n\u00e3o mensurados pelo governo sobre os peixes, sendo o Madeira, um dos rios mais prol\u00edficos em peixes na Amaz\u00f4nia. A migra\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies como o bagre, por exemplo, ser\u00e1 bloqueada, e os danos ser\u00e3o irrepar\u00e1veis.\nEm mat\u00e9ria do site de not\u00edcias ClicRBS de 25/11/2008, o presidente interino do IBAMA em 2008, Bazileu Margarido, ap\u00f3s reconhecer que as obras do PAC podem exercer grande press\u00e3o sobre o desmatamento da Amaz\u00f4nia, afirmou na \u00e9poca que o problema ocorre em todo o mundo, pois o modelo de desenvolvimento sempre representou degrada\u00e7\u00e3o de recursos naturais. \u201cO modelo de desenvolvimento capitalista \u00e9 intensivo em uso de recursos naturais. No Brasil precisamos provar que somos capazes de promover o desenvolvimento econ\u00f4mico e social com prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. N\u00e3o \u00e9 algo f\u00e1cil de ser feito\u201d (CLICRBS, 2008), completou.\n8.3.7.\tConsidera\u00e7\u00f5es Gerais Sobre O PAC\nA julgar pela grande dimens\u00e3o do Brasil e pelos longos anos de d\u00e9ficit no que tange a investimentos necess\u00e1rios para manter o patrim\u00f4nio que j\u00e1 existe, al\u00e9m de criar novas fronteiras de desenvolvimento, qualquer que fosse a bandeira que estivesse \u00e0 frente do poder e das decis\u00f5es encontraria desafios e resist\u00eancias ao se implementar pol\u00edticas de desenvolvimento de t\u00e3o grande envergadura, como as do PAC. No entanto, os partidos PSDB e PT, que estiveram no poder nos \u00faltimos vinte anos caracterizam-se pela pouca express\u00e3o na \u00e1rea de infraestrutura, ressalvado o referido PAC, apesar dos seus problemas. O primeiro, talvez, pelo foco na estabilidade econ\u00f4mica, que de fato possibilitou ao Brasil repensar-se como pa\u00eds e almejar perspectivas para o futuro. O segundo, em um primeiro momento, transferindo o foco para a\nAlguns dilemas do passado, como por exemplo a origem dos recursos a serem empregados, parecem estar superados. Ao mesmo tempo, chama a aten\u00e7\u00e3o o fato de estes recursos n\u00e3o representarem tanto risco ao capital privado, uma vez que o grande financiador do PAC \u00e9 o BNDES, ou seja, \u00e9 o governo que acaba por assumir a maior parte do risco. Por outro lado, um fator que se configura em um entrave, principalmente no que diz respeito \u00e0 participa\u00e7\u00e3o privada no PAC, \u00e9 a onerosa pol\u00edtica tribut\u00e1ria brasileira. Da mesma forma, a pol\u00edtica monet\u00e1ria n\u00e3o parece ter contornos desenvolvimentistas, uma vez que o governo mant\u00e9m altas taxas de juros, entre as maiores do mundo.\nOutra caracter\u00edstica que chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 a relativa neglig\u00eancia \u00e0 quest\u00e3o ambiental no PAC. Segundo constatou-se, o plano n\u00e3o veio acompanhado de estudos profundos sobre o impacto no meio ambiente. Os documentos oficiais utilizam largamente o voc\u00e1bulo sustentabilidade sem, no entanto, atribuir a ele sua real conota\u00e7\u00e3o. A \u00fanica sustentabilidade que se constitui \u00e9 a do sentido econ\u00f4mico, configurando os interesses de grupos economicamente poderosos. No caso da gera\u00e7\u00e3o de energia, h\u00e1, no governo, a preocupa\u00e7\u00e3o com uma poss\u00edvel crise energ\u00e9tica, o que em parte explica o processo ecologicamente descuidado na constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas. Da mesma forma, fontes alternativas de energia s\u00e3o preteridas em favor dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, manifestando interesses geopol\u00edticos por parte do governo brasileiro na produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s.\nAcima de tudo, o PAC \u00e9 uma amostra precisa de como se gerencia no Brasil. Ao se fazer um balan\u00e7o do desenvolvimento das a\u00e7\u00f5es do PAC, constata-se um grande hiato entre as metas e a efetiva realiza\u00e7\u00e3o dessas a\u00e7\u00f5es, expondo tanto a defici\u00eancia gerencial do atual governo como das empresas envolvidas nas obras. \u00c8 louv\u00e1vel que o plano se projete no futuro e contemple decis\u00f5es de horizonte mais longo, mas as vit\u00f3rias do PAC devem ser contabilizadas no tempo presente. Em suma, para se empreender projetos como o PAC, \u00e9 necess\u00e1rio mais do que coragem. \u00c9 necess\u00e1rio planejamento.\n8.4.\tInfraestrutura Como Nova Fronteira Do Desenvolvimento.\n8.4.1.\tO Olhar Keynesiano Sobre A Infraestrutura\nUma das proposi\u00e7\u00f5es da infraestrutura \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o de empregos, tanto nas obras propriamente ditas quanto na opera\u00e7\u00e3o e nas oportunidades que o legado proporciona. Desta forma, a quest\u00e3o do investimento em infraestrutura vai ao encontro das ideias defendidas pelo economista John Maynard Keynes.\nUma das vertentes nas reivindica\u00e7\u00f5es de Keynes \u00e9 quanto ao papel dos gastos p\u00fablicos na recupera\u00e7\u00e3o de uma economia. No Modelo Cl\u00e1ssico, a abstin\u00eancia do consumo para gerar poupan\u00e7a e o desejo de investir eram as duas virtudes b\u00e1sicas na evolu\u00e7\u00e3o do sistema. N\u00e3o era poss\u00edvel investir mais do que as poupan\u00e7as geradas, ou seja, o elemento crucial na expans\u00e3o da economia, segundo os postulados cl\u00e1ssicos, era a gera\u00e7\u00e3o de poupan\u00e7a. Keynes enfatizou a diferen\u00e7a entre poupan\u00e7as e investimentos. Sempre que as poupan\u00e7as desejadas superassem os investimentos planejados, haveria uma insufici\u00eancia de demanda agregada, causando recess\u00e3o. Para Keynes o investimento deveria ser o fator de maior import\u00e2ncia e a poupan\u00e7a se ajustaria ao n\u00edvel de investimento atrav\u00e9s da renda.\nA insufici\u00eancia de demanda era resultado da escassez de novos investimentos e, em tais condi\u00e7\u00f5es, o governo deveria assumir um papel ativo de complementar os gastos privados, seja atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o de impostos ou realizando investimentos. N\u00e3o bastava que o governo disponibilizasse mais recursos para investimento mas que, al\u00e9m disso, aumentasse seus gastos em obras p\u00fablicas. Keynes pregava que um governo respons\u00e1vel e consciente deveria preocupar-se com o emprego em detrimento do equil\u00edbrio fiscal. Um d\u00e9ficit decorrente de gastos p\u00fablicos poderia ser ben\u00e9fico para retirar uma economia da recess\u00e3o. Uma retra\u00e7\u00e3o na renda implica em queda na arrecada\u00e7\u00e3o de impostos, que por sua vez exige cortes nos gastos e investimentos p\u00fablicos, agravando ainda mais a recess\u00e3o. Portanto, a recomenda\u00e7\u00e3o de Keynes era que recursos sejam investidos pelos governos na gera\u00e7\u00e3o de renda. Ademais, estes novos gastos p\u00fablicos seriam, em parte, autofinanci\u00e1veis pois gerariam um receita tribut\u00e1ria mais elevada, al\u00e9m de uma redu\u00e7\u00e3o nas despesas com assist\u00eancia social. Tudo sem que se criassem novos impostos ou que se elevassem as al\u00edquotas dos j\u00e1 existentes. Assim ocorreu na crise dos anos 1930, quando o ent\u00e3o presidente dos EUA Franklin Roosevelt implementou o New Deal, plano que contemplava grandes investimentos em obras de infraestrutura, garantindo renda aos americanos e retirando os EUA da crise.\nObviamente n\u00e3o se prop\u00f5e aqui justificar investimentos desnecess\u00e1rios em infraestrutura, que se fariam valer somente pelos postos de trabalho gerados, mas a real perspectiva de gerar renda e consumo, movimentando a economia e reduzindo oportunamente os gargalos que se imp\u00f5em \u00e0 infraestrutura. Da mesma forma, \u00e9 poss\u00edvel provar que o n\u00e3o investimento ou o comprometimento de investimentos previstos na \u00e1rea de infraestrutura tem impactos sens\u00edveis na economia. A paralisa\u00e7\u00e3o de atividades na Petrobras serve como exemplo.\nSegundo Rockmann, em artigo \u00e0 revista Infraestrutura Urbana (2015), edi\u00e7\u00e3o de maio a junho de 2015, a Petrobras representa um setor que responde por 10% do PIB. A empresa investe anualmente cerca de R$ 80 bilh\u00f5es em aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e servi\u00e7os. Rockmann\ninforma ainda que dados do Dieese do ano de 2013 demonstram que a empresa gastou uma m\u00e9dia di\u00e1ria de R$ 383 milh\u00f5es em compras de equipamentos e em obras. A mesma publica\u00e7\u00e3o estima que, de acordo com o economista F\u00e1bio Silveira, da GO Associados, o PIB deva enfrentar uma retra\u00e7\u00e3o da ordem de 1% no ano de 2015, atribuindo este resultado \u00e0 Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, ao ajuste fiscal do governo, da queda do investimento em infraestrutura e do menor consumo das fam\u00edlias. Rockmann tamb\u00e9m traz estimativas da Tend\u00eancias Consultoria, que havia estimado, anteriormente, a alta de 1% mas agora computa o impacto negativo de 1,9% decorrente da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, chegando-se ao \u00edndice de retra\u00e7\u00e3o do PIB de 1,2%.\nDe acordo com Rockmann, a crise j\u00e1 tem impacto vis\u00edvel em todo o pa\u00eds, principalmente na economia fluminense. Segundo informa, o Rio de Janeiro foi o Estado respons\u00e1vel pela maior perda de empregos, um d\u00e9ficit de 11.101 postos, diante de 81.774 em todo o pa\u00eds. S\u00f3 os munic\u00edpios de Itabora\u00ed e Maca\u00e9 somam juntos 8.353.\nA ind\u00fastria naval \u00e9 um caso \u00e0 parte. Segundo Rockmann, nos anos 1980 esta ind\u00fastria foi a segunda maior do mundo. Nos anos 90, segundo informa, \u201cfoi reduzida a p\u00f3\u201d, retomando posteriormente seu crescimento e figurando atualmente entre as cinco maiores do mundo. Empregando hoje mais de 80 mil pessoas, poderia ver este n\u00famero duplicado, uma vez que previa receber USS 100 bilh\u00f5es em investimentos entre 2012 e 2020, de acordo com a meta da Petrobras de dobrar a produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 2021. No entanto, segundo informa Rockmann, a meta atualmente \u00e9 question\u00e1vel, e as empresas do setor j\u00e1 sentem os impactos. A Sete Brasil, por exemplo, uma das maiores empresas do segmento, est\u00e1 sem caixa para sobreviver at\u00e9 o fim de 2015, tendo sua classifica\u00e7\u00e3o rebaixada pela ag\u00eancia Moody's para o n\u00edvel de \u201ccalote seletivo\u201d. O problema da Sete Brasil acaba por retornar ao governo, uma vez que o rebaixamento se deveu pelo n\u00e3o pagamento de seu credor, o banco Standard Chartered, que agora pretende ir atr\u00e1s do fiador, um fundo criado pelo Governo Federal para o Setor. O futuro da empresa dever\u00e1 ser decidido pelo Governo Federal, al\u00e9m do BNDES, tamb\u00e9m um dos credores da empresa. A Sete Brasil mant\u00e9m, ainda, d\u00edvida de USS 850 milh\u00f5es com estaleiros. Se sobreviver, segundo Rockmann, certamente ver\u00e1 a encomenda de 28 sondas para o pr\u00e9-sal reduzir-se pela metade\nNesse interim, trabalhadores perder\u00e3o seus empregos, receber\u00e3o aux\u00edlio do governo, consumir\u00e3o menos e gerar\u00e3o menos receita de impostos.\n8.4.2.\tProblemas E Desafios: Um Olhar Sobre O Presente.\nAs barreiras que se imp\u00f5em ao futuro da infraestrutura brasileira exigem a\u00e7\u00f5es no tempo atual, bem como planejamento de longo prazo. \u00c9 preciso que se vislumbre o cen\u00e1rio desejado,\ntendo em vista experi\u00eancias do passado e a sensibilidade do presente, tirando proveito de oportunidades para a quebra de paradigmas, corrigindo diretrizes, estabelecendo metas e realizando ajustes. Acontecimentos recentes, no entanto, t\u00eam dado um toque pret\u00e9rito ao futuro almejado, dadas as mudan\u00e7as que v\u00eam ocorrendo no pa\u00eds. De forma mais abrangente, \u00e9 necess\u00e1rio questionar sobre que mudan\u00e7as o Brasil necessita em planejamento, implementa\u00e7\u00e3o e controle das a\u00e7\u00f5es de infraestrutura.\nPrimeiramente, ser\u00e1 necess\u00e1rio ao pa\u00eds um maior aporte de recursos \u00e0 infraestrutura. O Brasil investe pouco na \u00e1rea. Segundo Cl\u00e1udio Frischtak e Victor Chateaubriand, os investimentos em infraestrutura est\u00e3o aqu\u00e9m do necess\u00e1rio para as pretens\u00f5es de crescimento. O baixo investimento afeta, inclusive, a competitividades brasileira no presente e no futuro, principalmente se comparada a na\u00e7\u00f5es emergentes que investem bem mais.\nEstima-se que sustentar um crescimento econ\u00f4mico da ordem de 4% ao ano requer investimentos acima de 4% do PIB por longos per\u00edodos.(...)Com um investimento em infraestrutura em torno de 2% do PIB, o pa\u00eds est\u00e1 abaixo do m\u00ednimo necess\u00e1rio e distante dos competidores, que investem sistematicamente acima de 4% do PIB, chegando em alguns casos a 10% do PIB (FRISCHTAK; CHATEAUBRIAND, 2012). Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s diretrizes, especialistas na \u00e1rea de infraestrutura concordam que a matriz de transporte brasileira encontra-se equivocada. A op\u00e7\u00e3o pelo transporte rodovi\u00e1rio feita no passado em detrimento do ferrovi\u00e1rio causa sobrecarga \u00e0s estradas brasileiras, de modo que se por um lado o pa\u00eds tem poucas ferrovias, por outro tamb\u00e9m n\u00e3o consegue manter estradas em condi\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias de funcionamento. Streit (2014) exp\u00f5e opini\u00e3o de Paulo Resende, da Funda\u00e7\u00e3o Dom Cabral, a respeito do tema.\nCome\u00e7ando pelas rodovias h\u00e1 um problema que \u00e9 a alta depend\u00eancia deste modal. O Brasil tem quase 1 milh\u00e3o e 700 mil km de rodovias, envolvendo as esferas federal, municipal e estadual, e menos de 14% s\u00e3o asfaltadas. A administra\u00e7\u00e3o est\u00e1 nas m\u00e3os do poder p\u00fablico, que faz poucos investimentos. A maioria das cargas \u00e9 transportada pelo modal rodovi\u00e1rio, o que provoca um grande desgaste nas estradas e reduz a qualidade delas. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ferrovias, a quest\u00e3o fundamental \u00e9 a baixa densidade ferrovi\u00e1ria ou a aus\u00eancia de corredores ferrovi\u00e1rios. Existe um vazio ferrovi\u00e1rio no Brasil, principalmente nas fronteiras agr\u00edcolas do Centro-Oeste, Norte e Nordeste. A participa\u00e7\u00e3o das ferrovias em nossa matriz de transporte deveria ser, no m\u00ednimo, de 38%. Outra quest\u00e3o \u00e9 o fato de a maioria dos trilhos transportarem min\u00e9rio de ferro. \u00c9 preciso transportar cargas com maior valor agregado (STREIT, 2014).\nNa mat\u00e9ria controle, ser\u00e1 necess\u00e1rio ao Brasil a cria\u00e7\u00e3o de mecanismos que evitem antigas pr\u00e1ticas nocivas \u00e0 efetividade do investimento em infraestrutura, que dizem respeito ao favorecimento pessoal, ao clientelismo e \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o. Por hora, espera-se o desfecho de investiga\u00e7\u00f5es que se processam sobre este \u00faltimo quesito, mais precisamente as da opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, e condicionam-se as expectativas de transforma\u00e7\u00f5es futuras ao precedente gerado pela dosimetria das puni\u00e7\u00f5es a seus agentes.\nSobre esta mat\u00e9ria, Rockmann (2015) atenta para um fato que pode inaugurar um novo marco na rela\u00e7\u00e3o entre empresas e governo: a Lei Anticorrup\u00e7\u00e3o, editada em 2013, faz sua\nestreia na Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato, e n\u00e3o se sabe ainda como ser\u00e1 utilizada pelos \u00f3rg\u00e3os judiciais. A lei prev\u00ea a responsabiliza\u00e7\u00e3o da pessoa jur\u00eddica pelos atos il\u00edcitos. As san\u00e7\u00f5es podem ir de 0,1% a 20% do faturamento bruto anual. Al\u00e9m de multas, a empresa pode sofrer arresto de bens, perder incentivos fiscais ou at\u00e9 ter suspensas suas atividades. No entanto, segundo Rockmann, as grandes construtoras envolvidas trabalham sob a tese de que a Corregedoria Geral da Uni\u00e3o (CGU) saber\u00e1 fazer a separa\u00e7\u00e3o dos casos, como apontam dois vice-presidentes de duas das cinco maiores empreiteiras do Brasil, segundo informa. Com base na afirma\u00e7\u00e3o, Rockmann antecipa poss\u00edveis problemas que podem enviesar a ampla efic\u00e1cia da Lei Anticorrup\u00e7\u00e3o no futuro.\nIsso quer dizer o qu\u00ea? Que as multas e as san\u00e7\u00f5es ser\u00e3o aplicadas \u00e0s empreiteiras e n\u00e3o ter\u00e3o nenhum reflexo sobre seus outros tent\u00e1culos. Isso quer dizer que a Construtora Camargo Corr\u00eaa pagaria a penalidade e n\u00e3o a CCR ou a CPFL Energia, em que o grupo econ\u00f4mico det\u00e9m participa\u00e7\u00e3o relevante, sendo controlador de ambas. \"Se n\u00e3o for feito isso, o caos se instala\", diz o vice-presidente de uma das maiores construtoras do pa\u00eds (ROCKMANN, 2015, p.45).\n\u00c9 fato que o envolvimento das maiores empreiteiras nacionais nas revela\u00e7\u00f5es da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato provocaram a paraliza\u00e7\u00e3o de grandes obras. Ao mesmo tempo, este evento p\u00f4s na pauta de discuss\u00f5es a necessidade de um redesenho do setor de constru\u00e7\u00e3o pesada para a infraestrutura, mais precisamente sobre o perfil das empresas que assumir\u00e3o as obras no futuro.\nDe acordo com Paulo Hebm\u00fcller, em artigo na revista Infraestrutura Urbana, edi\u00e7\u00e3o de maio a junho de 2015, a crise pode se tornar uma oportunidade no mercado de infraestrutura tanto para empresas brasileiras de m\u00e9dio porte como para grupos estrangeiros. A estes \u00faltimos, a lei 8.666/93 faculta a participa\u00e7\u00e3o em licita\u00e7\u00f5es, nos limites previstos, al\u00e9m de o Brasil reconhecer os atestados t\u00e9cnicos emitidos no exterior. No entanto, a participa\u00e7\u00e3o de multinacionais no mercado brasileiro de constru\u00e7\u00e3o pesada \u00e9 ainda marginal:\nOs entraves s\u00e3o muitos e envolvem desde o excesso de burocracia, impostos elevados para importa\u00e7\u00e3o de projetos e servi\u00e7os, inseguran\u00e7a jur\u00eddica com a falta de marcos legais (ou a constante altera\u00e7\u00e3o destes marcos) at\u00e9 uma reserva de mercado informal imposta pelas empreiteiras locais por meio de exig\u00eancias, junto ao governo, para a inser\u00e7\u00e3o de cl\u00e1usulas restritivas a estrangeiros, em editais. Isso explica porque, \u00e0 revelia da legisla\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 raro encontrar licita\u00e7\u00f5es que estabelecem como pr\u00e9-requisito, experi\u00eancia anterior em obras realizadas em territ\u00f3rio nacional (Hebm\u00fcller, 2015, p.48).\nHebm\u00fcller acolhe a opini\u00e3o de Ildo Sauer, professor do Instituto de Energia e Ambiente (IEE) da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP) e ex-diretor-executivo da \u00e1rea de Neg\u00f3cios e G\u00e1s da Petrobras (2003-2007), que acredita que a crise da Lava Jato vai obrigar o mercado a se reorganizar. Para o professor, h\u00e1 espa\u00e7o para grupos vindos de fora, mas em setores que representem inova\u00e7\u00e3o, com novas tecnologias, equipamentos e sistemas construtivos. Em suas pr\u00f3prias palavras, \"a presen\u00e7a de empresas estrangeiras inovadoras pode ajudar a criar um novo paradigma\".\nHebm\u00fcller informa, ainda, que a amplia\u00e7\u00e3o da concorr\u00eancia proporcionada pela maior participa\u00e7\u00e3o de empresas estrangeiras, segundo especialistas, pode incorrer em barateamento dos contratos, visto que, internacionalmente, as margens de lucro costumam ser menores que as praticadas no Brasil. Esta prerrogativa, no entanto, pode ser ressalvada como uma perspectiva otimista, uma vez que no Brasil observa-se que multinacionais de setores diversos passam a \"dan\u00e7ar conforme a m\u00fasica\", uma vez iniciadas suas atividades em territ\u00f3rio nacional. Hebm\u00fcller, inclusive, exp\u00f5e caso de descumprimento de contrato ocorrido com a espanhola IsoluxC\u00f3rsan-Corviam, na obra da linha 4 do Metr\u00f4 de S\u00e3o Paulo. O governo paulista, segundo informa, move mais de mil a\u00e7\u00f5es contra outras empresas espanholas por protestos de d\u00edvidas, cobran\u00e7as de tributos, entre outros motivos.\nA entrada de companhias m\u00e9dias nacionais, por outro lado, est\u00e1 subordinada \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de multinacionais, de acordo com Victor Castex Aly, professor da Escola polit\u00e9cnica da USP, consultor especializado na gest\u00e3o de obras de infraestrutura e assessor especial do ex-governador M\u00e1rio Covas entre 1996 e 2001. Segundo informa, as empresas m\u00e9dias brasileiras n\u00e3o teriam como dar conta sozinhas da demanda de obras de infraestrutura: \u201cH\u00e1 problemas como garantia, fornecedores, capital de giro, administra\u00e7\u00e3o, etc. O risco para uma empresa m\u00e9dia seria assumir um investimento acima de sua capacidade\u201d. Aly observa, ainda, que a empresa m\u00e9dia sofre do mesmo problema da grande na quest\u00e3o da garantia: \u201co banco observa o porte dela e o tamanho do empreendimento: a garantia passa a ficar muito cara e o neg\u00f3cio se torna invi\u00e1vel para a empresa\u201d. Para Aly, cons\u00f3rcios entre pequenas e m\u00e9dias empresas nacionais n\u00e3o s\u00e3o alternativas vi\u00e1veis para obras de maior porte, uma vez que toda a capacidade de um cons\u00f3rcio em uma grande obra, sua expertise, seu pessoal t\u00e9cnico, est\u00e3o concentrados especificamente nesta obra e n\u00e3o necessariamente a capacita a assumir outra.\nSegundo Hebm\u00fcller, outra dificuldade \u00e9 o n\u00famero reduzido de empresas habilitadas a atuarem no segmento de infraestrutura, assim como a multidisciplinaridade t\u00e9cnica deste mercado. Infere-se que esta condi\u00e7\u00e3o relaciona-se diretamente \u00e0s elevadas barreiras de entrada que os grandes conglomerados da constru\u00e7\u00e3o pesada imp\u00f5em ao mercado de infraestrutura, tornando impeditivas quaisquer pretens\u00f5es de capacita\u00e7\u00e3o no setor.\nA situa\u00e7\u00e3o das grandes empreiteiras brasileiras envolvidas na opera\u00e7\u00e3o Lava Jato exp\u00f5e, acima de tudo, o rompimento de um paradigma, uma vez que atuam na infraestrutura nacional h\u00e1 d\u00e9cadas. Portanto, ao governo brasileiro caber\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o de um modelo de licita\u00e7\u00f5es que aumente a concorr\u00eancia no setor e que evite a carteliza\u00e7\u00e3o da infraestrutura brasileira, seja pelas nossas pr\u00f3prias empresas ou por empresas estrangeiras. Da mesma forma, ser\u00e1 necess\u00e1rio estabelecer regras claras sobre a atua\u00e7\u00e3o destas \u00faltimas, maximizando o aproveitamento de suas\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s controv\u00e9rsias que permeiam as discuss\u00f5es sobre as Parcerias P\u00fablico-Privadas, Werneck e Kotait (2015) afirmam haver modelos que podem minimizar os efeitos negativos aos quais est\u00e3o sujeitas. Citam como alternativa o Contrato de Alian\u00e7a, utilizado principalmente em contratos de constru\u00e7\u00e3o com riscos de dif\u00edcil previs\u00e3o. O Contrato de Alian\u00e7a, dentre outras regras que visam a coopera\u00e7\u00e3o entre as partes, prev\u00ea o conceito de \u201clivro aberto\u201d (open book), que \u201cassegura o compartilhamento transparente de informa\u00e7\u00f5es\u201d.\nPelo conceito de open book, diferentemente do que ocorre nos contratos de custo mais margem (cost plus), o ganho do contratado cresce quanto menor for o custo da obra, j\u00e1 que h\u00e1 mecanismos de b\u00f4nus e penalidades. Assim, a rela\u00e7\u00e3o entre as partes \u00e9 de ganha-ganha, e o resultado positivo ou negativo, \u00e9 compartilhado (WERNECK; KOTAIT, 2015, p.80).\nPortanto, considerando-se o que foi exposto anteriormente sobre as vantagens que o parceiro privado parece adquirir sobre o p\u00fablico na quest\u00e3o das PPPs, o governo ter\u00e1 que decidir sobre a perman\u00eancia ou n\u00e3o da modalidade e, em se optando pelo sim, utilizar ou criar modelo que garanta equidade na rela\u00e7\u00e3o contratual, em termos de transpar\u00eancia e responsabiliza\u00e7\u00e3o.\nEm se tratando de metas para o futuro, segundo noticiado pelo jornal Valor Econ\u00f4mico em 1\u00b0 de julho de 2015, por ocasi\u00e3o da visita da presidente Dilma Rouseff ao presidente Barack Obama, foi anunciado um compromisso conjunto de ambos os pa\u00edses, tendo em vista acordo clim\u00e1tico global a ser assinado em dezembro deste ano. Dentre os compromissos ambientais est\u00e1 a meta de 20% de participa\u00e7\u00e3o de fontes renov\u00e1veis, al\u00e9m de gera\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica, em suas matrizes el\u00e9tricas at\u00e9 2030. A mesma publica\u00e7\u00e3o informa que, segundo dados da Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica (EPE), o Brasil j\u00e1 tem 28,5% de energia el\u00e9trica renov\u00e1vel, com biocombust\u00edveis, e\u00f3lica e carv\u00e3o vegetal em sua matriz. No entanto, o governo prev\u00ea que o consumo de energia no Brasil aumente 70% at\u00e9 2030, tratando-se, portanto, de consider\u00e1vel desafio.\nEste \u00e9 um caso em que o Brasil imp\u00f5e a si pr\u00f3prio meta por demais ambiciosa, visto que as metas pr\u00e9-existentes que dizem respeito ao desenvolvimento de infraestrutura n\u00e3o s\u00e3o cumpridas com a celeridade necess\u00e1ria. Uma quest\u00e3o importante que se imp\u00f5e \u00e9 sobre qual prerrogativa ter\u00e1 o governo Americano caso o governo brasileiro n\u00e3o consiga cumprir com este compromisso conjunto, visto que o governo americano \u00e9 historicamente avesso a acordos ambientais.\n9.\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nO colonizador que aqui se estabeleceu influenciou a cria\u00e7\u00e3o de infraestrutura necess\u00e1ria \u00e0 atividade econ\u00f4mica. A atua\u00e7\u00e3o em infraestrutura foi caracterizada pelo pouco investimento direto, ensejando solu\u00e7\u00f5es como a sua delega\u00e7\u00e3o a na\u00e7\u00f5es mais desenvolvidas, na\u00e7\u00f5es estas que possu\u00edam n\u00e3o s\u00f3 interesse em explorar a atividade econ\u00f4mica, mas recursos para garantir um fluxo constante em sua cadeia de suprimentos. A estas na\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m era delegada a explora\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o da infraestrutura por elas financiada e constru\u00edda. A acomoda\u00e7\u00e3o do colono a esta situa\u00e7\u00e3o deixava a economia exposta \u00e0s decis\u00f5es daquelas na\u00e7\u00f5es, como ocorreu com a Holanda e sua retirada \u00e0s Antilhas, levando \u00e0 crise do cultivo da cana de a\u00e7\u00facar.\nOs diversos ciclos econ\u00f4micos baseados em produtos prim\u00e1rios e com fins de exporta\u00e7\u00e3o foram impactados pela falta de infraestrutura. O pouco investimento comprometeu a competitividade da economia brasileira, tornando-a vulner\u00e1vel a quaisquer vantagens competitivas de seus concorrentes do exterior, causando momentos de crise no setor exportador e expondo a incapacidade do mercado interno para absorver a produ\u00e7\u00e3o.\nO territ\u00f3rio brasileiro, dada a sua dimens\u00e3o, tamb\u00e9m se configura em um desafio hist\u00f3rico para a infraestrutura, demandando investimentos vultosos em integra\u00e7\u00e3o. Desta forma, o mercado interno tamb\u00e9m se limitou geograficamente ao acesso \u00e0 produ\u00e7\u00e3o. Por diversos momentos na hist\u00f3ria brasileira, planos de integra\u00e7\u00e3o regional foram implementados, com \u00eaxitos e fracassos. O problema, no entanto, persiste.\nO ingresso do Brasil no s\u00e9culo XX como um pa\u00eds subdesenvolvido expunha a depend\u00eancia externa de sua economia agr\u00e1rio-exportadora, tanto para o mercado de produtos b\u00e1sicos quanto para o financiamento da infraestrutura. De uma forma geral na hist\u00f3ria brasileira, o capital externo teve maior participa\u00e7\u00e3o no financiamento de planos de desenvolvimento, que propunham grandes investimentos em infraestrutura para dar apoio \u00e0 ind\u00fastria. O capital local n\u00e3o foi suficientemente sol\u00edcito quando conclamado a participar, devido a caracter\u00edsticas peculiares do capitalismo que se desenvolveu no Brasil, advindo de uma burguesia fr\u00e1gil e com pouca unidade. Diante da necessidade de mudan\u00e7a nos rumos econ\u00f4micos, ficou f\u00e1cil ao capital externo a sua aproxima\u00e7\u00e3o em projetos de desenvolvimento, financiando e estabelecendo as diretrizes, configurando-se algo que corresponde \u00e0 leitura que a Teoria da Depend\u00eancia nos oferece para compreender o longo hist\u00f3rico de subdesenvolvimento brasileiro - na acep\u00e7\u00e3o que esta palavra subdesenvolvimento tem nesta Teoria: o subdesenvolvimento n\u00e3o como uma fase, mas como uma condi\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia.\nNos setores em que o capital externo se fazia mais presente, planos de expans\u00e3o da infraestrutura sofreram limita\u00e7\u00f5es \u00e0 sua atua\u00e7\u00e3o como, por exemplo, para a integra\u00e7\u00e3o nacional, no caso das ferrovias, ou para os setores b\u00e1sicos, como o el\u00e9trico. N\u00e3o houve, portanto, no Brasil, plano de desenvolvimento que estivesse livre de barganhas para seu financiamento, condi\u00e7\u00f5es ou enviesamentos. A infraestrutura brasileira sempre esteve condicionada aos interesses de quem a financiava, interesses que iam muito al\u00e9m do simples empr\u00e9stimo a juros. Governos de pa\u00edses desenvolvidos, assim como organismos internacionais de cr\u00e9dito, utilizaram-se da estrat\u00e9gia do financiamento para defender o mercado de seus pa\u00edses, bem como manter o posicionamento do Brasil na divis\u00e3o internacional do trabalho. Prova disso \u00e9 a dist\u00e2ncia econ\u00f4mica que o pa\u00eds mant\u00e9m das na\u00e7\u00f5es desenvolvidas, apesar do avan\u00e7o industrial que experimentou.\nAtualmente, a quest\u00e3o do financiamento parece estar parcialmente resolvida, uma vez que o pa\u00eds disp\u00f5e de recursos pr\u00f3prios para investimento em infraestrutura, principalmente via BNDES. Parcialmente, diga-se, porque em momentos de crise solicita-se novamente o aux\u00edlio de fontes externas.\nOutra quest\u00e3o importante para a infraestrutura brasileira foi a necessidade de interven\u00e7\u00e3o estatal em ambiente liberal. No Brasil, o liberalismo econ\u00f4mico vigorou de forma bem peculiar, visto que at\u00e9 os governos assumidamente liberais tiveram que lan\u00e7ar m\u00e3o de medidas interventoras, ora aplacando os efeitos do pr\u00f3prio liberalismo sobre a economia, ora reivindicando ao controle do Estado a opera\u00e7\u00e3o da infraestrutura em momentos de crise. N\u00e3o houve, portanto, caminho livre ao liberalismo econ\u00f4mico no Brasil, mesmo porque este n\u00e3o se situou no campo das a\u00e7\u00f5es, descompromissado com a tarefa de fazer e, simplesmente, deixando-a ao Estado - apesar dos constantes discursos antiestatizantes.\nO planejamento para o desenvolvimento no Brasil, mais especificamente na \u00e1rea da infraestrutura, mostrou-se de extrema necessidade para a implementa\u00e7\u00e3o das obras. No entanto, \u00e9 poss\u00edvel concluir que o pa\u00eds ainda n\u00e3o aproveitou totalmente as benesses do planejamento, uma vez que planos de desenvolvimento que utilizaram amplamente esta ferramenta apresentaram controv\u00e9rsias em suas diretrizes e prioridades, ou seja, o planejamento tamb\u00e9m trabalhou em favor de obras desnecess\u00e1rias. Forte planejamento e baixa efetividade, portanto, se anulam. Pouco planejamento, por outro lado, imp\u00f5e maiores custos e pouca celeridade.\nAinda sobre a quest\u00e3o de diretrizes e prioridades, projetos brasileiros de infraestrutura registram v\u00e1rios equ\u00edvocos na hist\u00f3ria e na contemporaneidade. Decis\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o a transporte e energia s\u00e3o exemplos. Permanece uma invers\u00e3o na matriz de transportes brasileira, que privilegia o transporte rodovi\u00e1rio em um pa\u00eds de dimens\u00f5es continentais, em preju\u00edzo do\ntransporte ferrovi\u00e1rio. O potencial hidr\u00e1ulico do pa\u00eds n\u00e3o evitou a constru\u00e7\u00e3o de tr\u00eas usinas nucleares. Da mesma forma, n\u00e3o se priorizam fontes renov\u00e1veis de energia, permanecendo o paradigma dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, que associado ao paradigma rodovi\u00e1rio favorecem simultaneamente interesses da ind\u00fastria petrol\u00edfera e automobil\u00edstica. Embora o Plano de acelera\u00e7\u00e3o do crescimento (PAC) preveja o investimento em energia limpa, a constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas possui atrasos, motivados por diversos fatores, dentre eles o ambiental, configurando-se em um novo dilema da infraestrutura brasileira.\nA paralisa\u00e7\u00e3o de obras de infraestrutura no Brasil em decorr\u00eancia de irregularidades de ordem \u00e9tica, incluindo-se a\u00ed v\u00e1rias atividades previstas no PAC, exp\u00f5e um problema que se estende desde os prim\u00f3rdios do protagonismo do Estado brasileiro como promotor do desenvolvimento. Favorecimento pessoal, clientelismo e corrup\u00e7\u00e3o assolaram o desenvolvimento brasileiro de uma forma geral, e especificamente a infraestrutura. O envolvimento das grandes empreiteiras nacionais respons\u00e1veis por v\u00e1rias obras, inclusive no passado, suscita questionamentos sobre os precedentes futuros que as puni\u00e7\u00f5es decorrentes da opera\u00e7\u00e3o Lava Jato resultar\u00e3o. Os impactos s\u00e3o evidentes na renda da popula\u00e7\u00e3o, no mercado e nas unidades da federa\u00e7\u00e3o onde ocorrem as obras, conferindo tamb\u00e9m ao tratamento desta quest\u00e3o o status de um novo problema da infraestrutura nacional, ainda que os relatos que associam empreiteiras e corrup\u00e7\u00e3o sejam antigos.\nO assunto empreiteiras exp\u00f5e ainda o problema dos interesses de grupos poderosos que emergem do pr\u00f3prio territ\u00f3rio brasileiro, remetendo \u00e0s oligarquias que constitu\u00edram o pacto desenvolvimentista. A proximidade entre estes grupos e o Estado teve impacto direto na infraestrutura, de forma que as decis\u00f5es e a\u00e7\u00f5es na \u00e1rea sucumbiram a estes interesses. O caso das empreiteiras \u00e9 exemplo de como a infraestrutura foi e \u00e9 manipulada para o favorecimento pessoal e o enriquecimento il\u00edcito. Ressalte-se aqui que a proximidade com o Estado \u00e9 um fator potencializador desta condi\u00e7\u00e3o, fazendo imiscu\u00edrem-se interesses do pa\u00eds e destes grupos. Um \u201ccapitalismo burocr\u00e1tico\u201d, na express\u00e3o de Prado Jr., se construiu em paralelo \u00e0s pontes, estradas, a\u00e7udes e usinas, vivendo de rela\u00e7\u00f5es com o Estado, quase sempre rela\u00e7\u00f5es perigosas.\nAssim, foi poss\u00edvel ao \u201cmilagre econ\u00f4mico\u201d ser milagroso tamb\u00e9m \u00e0s empreiteiras, que se tornaram multinacionais brasileiras e, n\u00e3o \u00e0 toa, operam da mesma forma h\u00e1 d\u00e9cadas, culminando nas revela\u00e7\u00f5es mais recentes da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato.\nProblemas de ordem \u00e9tica tamb\u00e9m despertam questionamentos sobre a rela\u00e7\u00e3o contratual entre o ente p\u00fablico e o privado, considerando-se legisla\u00e7\u00e3o, \u00f3rg\u00e3os reguladores e fiscais. Rigidez e flexibilidade, implacabilidade e condescend\u00eancia, s\u00e3o ant\u00edteses que expressam de forma sint\u00e9tica esta rela\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se encontrou ainda uma f\u00f3rmula legalmente coerente que\nmediasse satisfatoriamente a rela\u00e7\u00e3o entre contratante e contratado, ou entre parceiros. No Brasil, a rigidez legal n\u00e3o protege esta rela\u00e7\u00e3o dos problemas \u00e9ticos porque a lei \u00e9 deficiente j\u00e1 na sua g\u00eanese, deixando brechas aos que fazem quest\u00e3o de procur\u00e1-las e, da mesma forma, repelindo os que desejam pautar suas rela\u00e7\u00f5es pela \u00e9tica.\nA infraestrutura foi e ainda \u00e9 um estandarte levantado por aqueles que requerem o protagonismo no cen\u00e1rio nacional. Ressalvadas as quest\u00f5es pessoais e ideol\u00f3gicas que os motivaram, governantes que se dispuseram a p\u00f4r em pr\u00e1tica grandes planos de desenvolvimento, que requeriam investimentos em infraestrutura, n\u00e3o possu\u00edam d\u00favidas quanto \u00e0 necessidade destas empreitadas, o que permite concluir que nunca foi um dilema para estes a sua realiza\u00e7\u00e3o.\nNo entanto estes projetos demandaram muitos sacrif\u00edcios \u00e0 sociedade civil. Em diversas fases do desenvolvimento do pa\u00eds, o discurso nacionalista figurou como importante ferramenta de convencimento e de acomoda\u00e7\u00e3o dos \u00e2nimos, at\u00e9 mesmo em \u00e9pocas de autoritarismo, propagando os tempos melhores que estariam por vir e justificando a moment\u00e2nea dificuldade. A infla\u00e7\u00e3o serviu em diversos momentos como mecanismo de poupan\u00e7a for\u00e7ada, com a qual o governo brasileiro obtinha recursos. Associada ao endividamento, foram os ingredientes principais do fim da estrat\u00e9gia de \u201cfuga para a frente\u201d, causando longo per\u00edodo de estagna\u00e7\u00e3o e engessamento da infraestrutura nacional, gerando demandas reprimidas e obsolesc\u00eancia do patrim\u00f4nio.\nPor fim, o futuro da infraestrutura brasileira nunca esteve t\u00e3o dependente de acontecimentos pr\u00f3ximos, com vistas a estabelecer marcos e precedentes na \u00e1rea. Espera-se, portanto, do Estado, que tamb\u00e9m neste momento venha a ser um protagonista fundamental. Sintetizando, podemos dizer que, neste esperado protagonismo, o Estado brasileiro dever\u00e1 enfrentar um conjunto de obst\u00e1culos que ao longo desta recupera\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica pudemos identificar:\nS - A preval\u00eancia de interesses econ\u00f4micos externos, consolidados no longo tempo de depend\u00eancia, que imp\u00f4s matrizes inadequadas ao pa\u00eds.\nS - A depend\u00eancia da poupan\u00e7a externa para a implementa\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de projetos de infraestrutura, parte por necessidade objetiva, parte pelas estrat\u00e9gias de sujei\u00e7\u00e3o, geradas pelas alian\u00e7as dos grupos internos e externos.\nS - Postura oportunista dos agentes econ\u00f4micos liberais, no conceito de operadores da \u201clivre iniciativa\u201d, cuja disposi\u00e7\u00e3o de colocar seus capitais em risco, com exce\u00e7\u00f5es raras, tem sido sempre muito baixa, recaindo sobre o Estado os \u00f4nus quase que absolutos, do\nque s\u00e3o exemplo as parcerias p\u00fablico-privadas, essencialmente apoiadas no BNDES, Caixa Econ\u00f4mica e recursos fiscais dos Estados federativos.\nS - Fragilidade ou concess\u00f5es pol\u00edticas que convertem o planejamento e a gest\u00e3o dos projetos de infraestrutura em pe\u00e7as e a\u00e7\u00f5es fantasiosas, sempre suscet\u00edveis de abandono em favor de interesses casu\u00edsticos, subterr\u00e2neos ou de golpes financeiros, que encarecem exponencialmente obras, inicialmente baratas, ou malversam recursos em obras intermin\u00e1veis, inacabadas ou abandonadas.\nS - Matrizes inamov\u00edveis de transporte, mesmo diante de evid\u00eancias de sua onerosidade e at\u00e9 mesmo inadequa\u00e7\u00e3o operacional, em detrimento de op\u00e7\u00f5es que exigiriam mais ousadia administrativa e pol\u00edtica, por\u00e9m proporcionariam maiores vantagens, como seria a alternativa da ferrovia ou das vias dispon\u00edveis em mares, rios e lagos.\nS - Irregularidades cometidas antes e durante as obras, que eludem as fiscaliza\u00e7\u00f5es e exig\u00eancias jur\u00eddicas, revertendo-se em preju\u00edzos, seja pelo encarecimento que a corrup\u00e7\u00e3o provoca, seja pelas eventuais interrup\u00e7\u00f5es ou paralisias, causadas pelas den\u00fancias e investiga\u00e7\u00f5es.\nS - Rela\u00e7\u00f5es de compadrio, favorecimento, alian\u00e7as pol\u00edtico-econ\u00f4micas, envolvendo burocratas e empres\u00e1rios, definindo em f\u00f3runs desconhecidos e sob forte a\u00e7\u00e3o lobbysta a agenda de obras p\u00fablicas e as licita\u00e7\u00f5es esp\u00farias, engendradas pela criatividade que caracteriza corruptos e corruptores no Brasil.\nS - Uso pol\u00edtico-eleitoral da agenda de obras p\u00fablicas, quando o crit\u00e9rio das escolhas n\u00e3o passa pela necessidade e/ou prioridade, mas pela rentabilidade de capitais e votos.\n10.\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nALMEIDA, Paulo Roberto de. A Experi\u00eancia Brasileira em Planejamento Econ\u00f4mico: uma s\u00edntese hist\u00f3rica. In GIACOMONI, James; PAGNUSSAT, Jos\u00e9 Luis (orgs). Planejamento e or\u00e7amento governamental. Bras\u00edlia: ENAP, 2006, P.p 193-218.\nBED\u00ca, Marco Aur\u00e9lio. \u201cPAC e o Crescimento da Economia Brasileira\u201d. In Revint, ano XIV, n\u00b0 52, jan/fev/mar, 2008, pp. 33 - 41.\nBASTOS, Pedro Paulo Zahluth. \u201cA Constru\u00e7\u00e3o do Nacional-Desenvolvimentismo de Get\u00falio Vargas e a Din\u00e2mica de Intera\u00e7\u00e3o entre Estado e Mercado nos Setores de Base\u201d. In EconomiA, Selecta. Bras\u00edlia(DF): Vol.7, 2006.\nBASILE, Juliano. Fazenda Critica Modelo de Concess\u00e3o da ANTT. Jornal Valor Econ\u00f4mico . S\u00e3o Paulo, Ano 15, n\u00famero 3734, P\u00e1g A5, 11 a 13 de abril de 2015.\nBNDES. Relat\u00f3rio Anual 2011. Dispon\u00edvel em&lt;www.bndes.gov.br>. Acesso em 23/03/2015.\nBORGES, Barsanufo Gomides. Ferrovia e Modernidade. In Revista UFG, ano XIII, n\u00b0 11, dez, 2008, pp. 27 - 36.\nCAMPOS, Pedro Henrique Pedreira. Estranhas Catedrais: as empreiteiras brasileiras e a ditadura civil-militar, 1964-1988. Niter\u00f3i: Editora da UFF, 2014.\nCAPUTO, Orlando e PIZARRO, Roberto. Imperialismo, depend\u00eancia y relaciones econ\u00f3micas internacionales. Santiago do Chile: CESO, 1970.\nCARVALHO, Diego Francisco de. Caf\u00e9, Ferrovias e Crescimento Populacional. Dispon\u00edvel em&lt;www.historica.arquivoestado.sp.gov.br>. Acesso em 02/12/2014.\nCONSERVA\u00c7\u00c3O INTERNACIONAL. Pol\u00edtica Ambiental. Belo Horizonte: vol. 3, maio, 2007\nCRUZ, Gisele dos Reis. A Direita e as Estrat\u00e9gias de Desenvolvimento Econ\u00f4mico: a ditadura militar brasileira em foco. In Revista de Ci\u00eancias Pol\u00edticas: N\u00b0 46, Janeiro/Dezembro de 2013,\npp. 32 - 43.\n\u201cCUSTO BRASIL\u201d e Taxa de C\u00e2mbio na Competitividade da Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o Brasileira. FIESP. Departamento de Competitividade e Tecnologia. S\u00e3o Paulo: Mar\u00e7o de 2013.\nDELFIM NETTO, Ant\u00f4nio. O PAC e Os Portos. Jornal Valor Econ\u00f4mico. S\u00e3o Paulo, 25/03/2008.\nDILMA ANTECIPA METAS PARA O CLIMA. Jornal Valor Econ\u00f4mico, ano 16, n\u00b0 3788, 1\u00b0 de julho de 2015.\nDOS SANTOS, Theotonio. La crisis norteamericana y America Latina. Santiago do Chile: Editorial Prensa Latino-Americana, 1971.\nDOS SANTOS, Theot\u00f4nio. Teoria da Depend\u00eancia: balan\u00e7o e perspectivas. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2000.\nFERNANDES, Florestan. A Sociologia no Brasil: contribui\u00e7\u00e3o para o estudo de sua forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento. Petr\u00f3polis: Vozes, 1976.\nFIORI, Jos\u00e9 Luis. \u201cO N\u00f3 Cego do Desenvolvimentismo Brasileiro\u201d. In. Novos Estudos Cebrap, n\u00b0 40, 1994, pp.125 - 144.\nFRANK, Andr\u00e9 Gunther. Lupenburguesia: Lumpendesarrollo. Santiago do Chile: Editorial Prensa Latinoamericana, 1970.\nFRISCHTAK, Cl\u00e1udio; CHATEAUBRIAND, Victor. Desenvolvimento e Infraestrutura no Brasil. Clipping Planejamento / Valor Econ\u00f4mico, 24/10/2012. Dispon\u00edvel em&lt;www.valor.com.br>, \u00faltimo acesso em 15/05/2015.\nFURTADO, Celso. Forma\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica do Brasil. 34a ed. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2007.\nFURTADO, Celso. O Brasil P\u00f3s-\u201cMilagre\u201d. 8a ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1983.\nGIL, Antonio Carlos. Como Elaborar Projetos de Pesquisa. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2007.\nGURGEL, Cl\u00e1udio Roberto Marques. \u201cBraverman, o Estado e a \u2018Administra\u00e7\u00e3o Consensual'\u201d In Cadernos EBAPE.BR, vol.12, n\u00b04, artigo 4, Rio de Janeiro, Out./Dez. 2014, p.p 803-828.\nHEBM\u00dcLLER, Paulo. Quem Vai Tocar as Obras? : envolvimento das maiores empreiteiras do pa\u00eds abre caminho para multinacionais e empresas da m\u00e9dio porte. Mas entraves para reconfigura\u00e7\u00e3o do setor s\u00e3o enormes. In Infraestrutura Urbana: N\u00b0 48, maio/junho, 2015, pp. 48-50.\nHOLANDA, S\u00e9rgio Buarque de. Ra\u00edzes do Brasil. 26 ed. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1995.\nIANNI, Octavio. Estado e Planejamento Econ\u00f4mico no Brasil (1930-1970). Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1971.\nIANNI, Oct\u00e1vio. O Colapso do Populismo no Brasil. 3a ed. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1975.\nLAKATOS, E. M.; MARCONI, M. de A. T\u00e9cnicas de Pesquisa. 4a. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1999.\nLIMA, Carlos M\u00e1rcio Campos; COELHO, Ant\u00f4nio Carlos. \u201cAloca\u00e7\u00e3o e Mitiga\u00e7\u00e3o em Parcerias P\u00falico-privadas no Brasil\u201d. In Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Rio de Janeiro: vol 49, mar\u00e7o/abril, 2015, pp. 267 - 291.\nLIMOEIRO-CARDOSO, Miriam. Ideologia do Desenvolvimento - Brasil: JK - JQ. 2a Ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1978.\nLUSTOSA DA COSTA, Frederico. \u201cRela\u00e7\u00f5es Estado-Sociedade no Brasil: Representa\u00e7\u00f5es para Uso de Reformadores\u201d. In Revista de Ci\u00eancias Sociais, Rio de Janeiro: Vol. 52, N\u00b0 1, 2009, pp. 161-199.\nLUSTOSA DA COSTA, Frederico. \u201cContribui\u00e7\u00e3o a um Projeto de Reforma Democr\u00e1tica do Estado\u201d. In Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Rio de Janeiro: Vol. 44, N\u00b0 2, mar\u00e7o/abril, 2010,\npp. 236 - 270.\nOLIVEIRA, Katyuscia de. PAC - Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento. Dispon\u00edvel em:&lt;www.administradores.com>. Acesso em: 27 de agosto de 2013.\nPAC Tem 15 Bilh\u00f5es parados em 2012. Dispon\u00edvel em&lt;www.contasabertas.com.br>. 22/10/2012. Acesso em 23/03/2015.\nPAC 2 - 4\u00b0 Balan\u00e7o Quadrimestral Janeiro-abril/2012. Minist\u00e9rio do Planejamento. Governo Federal.\nPAC 2 - 7\u00b0 Balan\u00e7o Quadrimestral janeiro-abril/2013. Minist\u00e9rio do Planejamento. Governo Federal.\nPARDELLAS, S\u00e9rgio. Philip Fearnside: \u201cO PAC Ajuda a Desmatar\u201d. In Revista Isto \u00e9. Ed. 1997. S\u00e3o Paulo: Editora 3, 13/02 /2008.\nPRADO J\u00daNIOR, Caio. Hist\u00f3ria Econ\u00f4mica do Brasil. 43a ed. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 2012.\nPRESID\u00caNCIA DA REP\u00daBLICA, Secretaria de Portos, Obras Portu\u00e1rias. Dispon\u00edvel em&lt;www.portosdobrasil.gov.br>, 17/11/2014. Acesso em 23/03/2015.\nPRESIDENTE do Ibama reconhece press\u00e3o de obras do PAC sobre desmatamento: Bazileu Margarido considera dif\u00edcil a rela\u00e7\u00e3o com empresas que atuam na regi\u00e3o. Dispon\u00edvel em&lt;www.clicrbs.com.br> 25/01/2008. Acesso em: 23/03/2015.\nRIBEIRO, Darcy. O povo brasileiro: a forma\u00e7\u00e3o e o sentido do Brasil. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 1995.\nROCKMANN, Roberto. \u201cEfeitos do Esc\u00e2ndalo: paraliza\u00e7\u00f5es de obras, retra\u00e7\u00e3o do PIB, demiss\u00f5es, queda na venda de m\u00e1quinas e equipamentos, cancelamentos de contratos e redu\u00e7\u00e3o na oferta de cr\u00e9dito. Saiba como a opera\u00e7\u00e3o Lava Jato impacta o mercado de infraestrutura no Brasil\u201d. In Infraestrutura Urbana: N\u00b0 48, maio/junho, 2015, pp.42-47.\nRODRIGUES, Ta\u00edla Albuquerque; SALVADOR, Evil\u00e1sio. \u201cAs Implica\u00e7\u00f5es do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC) nas Pol\u00edticas Sociais\u201d In SER Social, Bras\u00edlia: vol. 13, n\u00b028, jan-jun, 2011, pp. 129-156.\nRUA, Maria das Gra\u00e7as. \u201cAn\u00e1lise de Pol\u00edtica P\u00fablicas: Conceitos B\u00e1sicos\u201d. In: Maria das Gra\u00e7as Rua; Maria Carvalho. (Org.). O Estudo da Pol\u00edtica: T\u00f3picos Selecionados. Bras\u00edlia: Paralelo 15, 1998.\nSANTOS, Wanderley Guilherme dos. O ex-Leviat\u00e3 Brasileiro: do voto disperso ao clientelismo concentrado. Rio de Janeiro: Cia das Letras, 2006.\nSICS\u00da, Jo\u00e3o. Sinais Opostos e D\u00favidas: A Marca do In\u00edcio do Segundo Governo Lula: In: INESC. Pensando uma Agenda para o Brasil: Desafios e Perspectivas. Bras\u00edlia, 2007.\nSILVA, Ligia Os\u00f3rio. \u201cDesenvolvimentismo e Intervencionismo Militar\u201d. In Revista de Estudos Estrat\u00e9gicos, N\u00b0 1, Junho-dezembro, 2006, pp. 92-119.\nSINGER, Paul. A Crise do Milagre: interpreta\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da economia brasileira. 8a Ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1989.\nSTREIT, Rosalvo. \u201cBrasil n\u00e3o tem planejamento em infraestrutura de transporte\u201d, afirma especialista. Dispon\u00edvel em:&lt;www.cnt.org.br> 02/07/2014, acesso em 01/08/2015.\nTCU DETERMINA QUE PETROBRAS CONTRATE PELA LEI DE LICITA\u00c7\u00d5ES: Estatal dever\u00e1 exigir fundamenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para as propostas de pre\u00e7os e padroniza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es apresentadas. In Infraestrutura Urbana: n\u00b0 48, maio/junho, 2015, p.10.\nTOPIK, Steven. A Presen\u00e7a do Estado na Economia Pol\u00edtica do Brasil de 1889 a 1930. Rio de Janeiro: Record, 1987.\nTREVISAN, Cl\u00e1udia. Exporta\u00e7\u00f5es do Brasil para os EUA Ganham F\u00f4lego. Jornal O Estado de S\u00e3o Paulo, 22/02/2015, dispon\u00edvel em&lt;http://economia.estadao.com.br/noticias/geral>, acesso em 04/08/2015.\nVENTURA, Rodrigo Vieira. PAC: Novos Caminhos, Velhas D\u00favidas. Dispon\u00edvel em:&lt;www.srzd.com>, Fevereiro, 2007. Acesso em 23/03/2014.\nVERDUM, Ricardo. \u201cAs Obras de Infraestrutura do PAC e os Povos Ind\u00edgenas da Amaz\u00f4nia\u201d. In Observat\u00f3rio de Investimentos na Amaz\u00f4nia. Inesc, Nota t\u00e9cnica 9, Setembro 2012.\nVERGARA, Sylvia Constant. Projetos e Relat\u00f3rios de Pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o, 3a. Ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2000.\nVILANI, Rodrigo Machado; MACHADO, Carlos Jos\u00e9 Saldanha. \u201cUma An\u00e1lise Cr\u00edtica das Diretrizes Ambientais do PAC-2 na \u00c1rea de Energia\u201d. In: Fiocruz - Escola Nacional de sa\u00fade p\u00fablica - Artigos in\u00e9ditos. Rio de Janeiro: Jan/Jun 2010, pp.7-19.\nWERNECK, Bruno; KOTAIT, Mar\u00edlia. \u201cMenor Pre\u00e7o, Maior Risco: PPPs e Contratos de Alian\u00e7a mostram alternativas \u00e0 fal\u00eancia da forma atual de contrata\u00e7\u00e3o pelo Estado, regida pela lei 8.666\u201d. In Infraestrutura Urbana, n\u00b0 48, maio/junho, 2015, pp. 80."}]}}}