{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18113"}, {"@name": "filename", "#text": "24959_Disserta%c3%a7%c3%a3o_Maria%20Louren%c3%a7o.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\nii \n\n2011/2012 \n\n \n\n \n\n \n\nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\n \n\n \nSanta Comba D\u00e3o: \n\nHist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador(es): \n\nProf. Dra. Manuela Alvarez, DCV - FCTUC \n\nProf. Dra. Helena Nogueira, FLUC  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMaria do C\u00e9u Tavares Louren\u00e7o, n\u00ba2010162064 \n\nmceulouren\u00e7o@gmail.com/mceu_1989@hotmail.com    \n\n \n\nmailto:mceulouren\u00e7o@gmail.com/mceu_1989@hotmail.com\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\niii \n\n2011/2012 \n\nSum\u00e1rio: \n\nSum\u00e1rio: ....................................................................................................................................... iii \n\n\u00cdndice de Figuras ...........................................................................................................................iv \n\nAgradecimentos: ...........................................................................................................................vi \n\nPr\u00f3logo: .........................................................................................................................................vi \n\nResumo:....................................................................................................................................... viii \n\nPalavras-chave ......................................................................................................................... viii \n\nAbstrat: .......................................................................................................................................... ix \n\nKey words: ................................................................................................................................ ix \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o ............................................................................................................................. 1 \n\n1.1. A din\u00e2mica da popula\u00e7\u00e3o e a sa\u00fade .............................................................................. 1 \n\n1.2 O que \u00e9 a radia\u00e7\u00e3o ionizante ......................................................................................... 4 \n\n1.3 O impacto da radia\u00e7\u00e3o ionizante no organismo humano ............................................. 5 \n\n1.4 Estudos em popula\u00e7\u00f5es expostas a radia\u00e7\u00e3o ionizante ................................................ 6 \n\n1.5 As doen\u00e7as da tir\u00f3ide .................................................................................................... 7 \n\n1.6 O Iodo e a alimenta\u00e7\u00e3o ................................................................................................. 9 \n\n1.7 Doen\u00e7as Cancer\u00edgenas................................................................................................. 10 \n\n1.8 A quest\u00e3o gen\u00e9tica .......................................................................................................... 11 \n\n1.9 Santa Comba D\u00e3o ........................................................................................................ 11 \n\n1.10 Evolu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o no Concelho de Santa Comba D\u00e3o ........................................ 15 \n\n1.11 Hist\u00f3ria do Concelho ................................................................................................... 18 \n\nI. Santa Comba D\u00e3o ............................................................................................................ 18 \n\nII. Couto do Mosteiro .......................................................................................................... 20 \n\nIII. Nagosela ...................................................................................................................... 21 \n\nIV. \u00d3voa ............................................................................................................................ 21 \n\nV. Pinheiro de \u00c1zere ............................................................................................................ 22 \n\nVI. S. Joaninho .................................................................................................................. 23 \n\nVII. S. Jo\u00e3o de Areias .......................................................................................................... 23 \n\nVIII. Treixedo ....................................................................................................................... 24 \n\nIX. Vimieiro ....................................................................................................................... 25 \n\n1.12 Aspetos Socioculturais ................................................................................................ 25 \n\n1.13 Gastronomia ................................................................................................................ 33 \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\niv \n\n2011/2012 \n\n1.14 A Explora\u00e7\u00e3o Mineira e as narrativas da Popula\u00e7\u00e3o ................................................... 34 \n\n1.15 Popula\u00e7\u00e3o Controlo \u2013 Concelho de Penacova ............................................................ 43 \n\n2. Metodologia ........................................................................................................................ 43 \n\n2.1 Constitui\u00e7\u00e3o da amostra ............................................................................................. 43 \n\n2.2 An\u00e1lise estat\u00edstica ........................................................................................................ 45 \n\n2.3 M\u00e9todos descritivos .................................................................................................... 46 \n\n3. Resultados e Discuss\u00e3o ........................................................................................................... 46 \n\n3.1. Morbilidade por doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas no concelho de Santa Comba D\u00e3o\n\n 46 \n\n3.2 Morbilidade comparativa por doen\u00e7as da tir\u00f3ide ............................................................ 62 \n\n3.3 An\u00e1lise comparativa da mortalidade por doen\u00e7as cancer\u00edgenas...................................... 65 \n\n3. Conclus\u00e3o: ........................................................................................................................... 73 \n\n4. Bibliografia .......................................................................................................................... 74 \n\n5. Bibliografia Imagens ............................................................................................................ 79 \n\n6. Anexos: ................................................................................................................................ 80 \n\nAnexo 1 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das jazidas de uranio .......................................................................... 80 \n\nAnexos 2: Narrativas da Popula\u00e7\u00e3o de Pinheiro de \u00c1zere: ..................................................... 80 \n\nAnexos 3 : Dados relativos \u00e1 distribui\u00e7\u00e3o das doen\u00e7as estudadas .......................................... 85 \n\nAnexos 4: Convers\u00e3o das unidades de radia\u00e7\u00e3o ..................................................................... 95 \n\n\u00cdndice de Figuras  \n\nFigura 1: o conceito de campo de sa\u00fade, baseado em Lalonde (1974) e Howe (1986) in Foster \n\n1992 ............................................................................................................................................... 2 \n\nFigura 2: Mapa pormenorizado da regi\u00e3o centro, (ccdrc, 31 de Janeiro de 2012) ...................... 12 \n\nFigura 3: Mapa do Concelho de Santa Comba D\u00e3o (Retratos e recantos, Ikware) ..................... 13 \n\nFigura 4: Mapa radiom\u00e9trico de Santa Comba D\u00e3o e outros concelhos adjacentes (Fonte ; \n\nDepartamento de Ci\u00eancias da Terra da Universidade de Coimbra, 2012) .................................. 15 \n\nFigura 5: Doen\u00e7as da tir\u00f3ide e neoplasias em permilagem, por freguesias ................................. 47 \n\nFigura 6: Distribui\u00e7\u00e3o das Doen\u00e7as da tir\u00f3ide em permilagem, por freguesia ........................... 47 \n\nFigura 7: Distribui\u00e7\u00e3o das Doen\u00e7as da Tir\u00f3ide, por classe et\u00e1ria no concelho de Santa Comba \n\nD\u00e3o .............................................................................................................................................. 48 \n\nFigura 8: Distribui\u00e7\u00e3o das neoplasias malignas da tir\u00f3ide no concelho de Santa Comba D\u00e3o, por \n\nclasse et\u00e1ria e sexo ...................................................................................................................... 49 \n\nFigura 9: Distribui\u00e7\u00e3o das neoplasias benigna da tir\u00f3ide no concelho de Santa Comba D\u00e3o, por \n\nclasse et\u00e1ria e sexo ...................................................................................................................... 50 \n\nFigura 10: Distribui\u00e7\u00e3o do b\u00f3cio no concelho de Santa Comba D\u00e3o, por classe et\u00e1ria e sexo ... 51 \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\nv \n\n2011/2012 \n\nFigura 11: Distribui\u00e7\u00e3o do hipertiroidismo no concelho de Santa Comba D\u00e3o, por classe et\u00e1ria e \n\nsexo ............................................................................................................................................. 52 \n\nFigura 12: Distribui\u00e7\u00e3o do hipotiroisdismo no concelho de Santa Comba D\u00e3o, por classe et\u00e1ria e \n\nsexo ............................................................................................................................................. 52 \n\nFigura 13: Morbilidade das diferentes neoplasias malignas no concelho de Santa Comba D\u00e3o 54 \n\nFigura 14: Distribui\u00e7\u00e3o das Neoplasias do Aparelho Digestivo por freguesia em permilagem .. 55 \n\nFigura 15: Distribui\u00e7\u00e3o dos dados epidemiol\u00f3gicos para as Neoplasias Malignas n\u00e3o especifica, \n\npor freguesia em permilagem ...................................................................................................... 56 \n\nFigura 16: Distribui\u00e7\u00e3o dos dados epidemiol\u00f3gicos para as Neoplasias Malignas do Sistema \n\nNeurol\u00f3gico, por freguesia em permilagem ................................................................................ 57 \n\nFigura 17: Distribui\u00e7\u00e3o dos dados epidemiol\u00f3gicos para as Neoplasias Malignas do Aparelho \n\nRespirat\u00f3rio, por freguesia em permilagem ................................................................................ 58 \n\nFigura 18: Distribui\u00e7\u00e3o dos dados epidemiol\u00f3gicos para a Neoplasia Maligna da Pele, por \n\nfreguesia em permilagem ............................................................................................................ 59 \n\nFigura 19: Distribui\u00e7\u00e3o dos dados epidemiol\u00f3gicos para as Neoplasias Malignas do Sistema \n\nUrin\u00e1rio, por freguesia em permilagem ...................................................................................... 60 \n\nFigura 20: Distribui\u00e7\u00e3o dos dados epidemiol\u00f3gicos para as Neoplasias Malignas Genitais \n\nfemininas, inclui mama, por freguesia em permilagem .............................................................. 60 \n\nFigura 21: Distribui\u00e7\u00e3o dos dados epidemiol\u00f3gicos para as Neoplasias Malignas do Genitais \n\nMasculinas, por freguesia em permilagem .................................................................................. 61 \n\nFigura 22: Distribui\u00e7\u00e3o dos dados epidemiol\u00f3gicos para a Leucemia em permilagem, por \n\nfreguesias..................................................................................................................................... 62 \n\nFigura 23: Distribui\u00e7\u00e3o das doen\u00e7as da tir\u00f3ide por classe et\u00e1ria registadas dos Centros de Sa\u00fade \n\nde Santa Comba D\u00e3o e Penacova. ............................................................................................... 63 \n\nFigura 24: Distribui\u00e7\u00e3o das Doen\u00e7as da Tir\u00f3ide por Classe Et\u00e1ria e sexo no Concelho de \n\nPenacova ..................................................................................................................................... 63 \n\nFigura 25: Taxa de mortalidade padronizada por 100 000 habitantes, para os \u00f3bitos por tumores \n\nmalignos na Uni\u00e3o Europeia, em alguns pa\u00edses n\u00e3o existe a informa\u00e7\u00e3o, e em outros pa\u00edses n\u00e3o \n\nexistem informa\u00e7\u00f5es para todos os anos. (Fonte: Eurostat) ........................................................ 66 \n\nFigura 26: Taxa de \u00d3bitos por tumores malignos para os Concelhos de Santa Comba D\u00e3o e \n\nPenacova. M\u00e9dia de \u00d3bitos por Tumor Maligno em Portugal .................................................... 67 \n\nFigura 27: Mortalidade em permilagem para as neoplasias malignas do sistema digestivo para o \n\nContinente, Regi\u00e3o Centro e D\u00e3o-Laf\u00f5es para os anos de 2006 a 2009. .................................... 68 \n\nFigura 28: Mortalidade em permilagem para a neoplasia malignas da pele para o Continente, \n\nRegi\u00e3o Centro e D\u00e3o-Laf\u00f5es para os anos de 2006 a 2009 ......................................................... 69 \n\nFigura 29: Mortalidade em permilagem para as neoplasias malignas genitais femininas para o \n\nContinente, Regi\u00e3o Centro e D\u00e3o-Laf\u00f5es para os anos de 2006 a 2009 ..................................... 70 \n\nFigura 30: Mortalidade em permilagem para as neoplasias malignas da bexiga para o \n\nContinente, Regi\u00e3o Centro e D\u00e3o-Laf\u00f5es para os anos de 2006 a 2009 ..................................... 71 \n\nFigura 31: Mortalidade em permilagem para as neoplasia maligna da mama para o Continente, \n\nRegi\u00e3o Centro e D\u00e3o-Laf\u00f5es para os anos de 2006 a 2009 ......................................................... 71 \n\nFigura 32: Mortalidade em permilagem para a neoplasia maligna da pr\u00f3stata para o Continente, \n\nRegi\u00e3o Centro e D\u00e3o-Laf\u00f5es para os anos de 2006 a 2009 ......................................................... 72 \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\nvi \n\n2011/2012 \n\nFigura 33: Mortalidade em permilagem para as neoplasias malignas dos bronquios e pulm\u00f5es \n\npara o Continente, Regi\u00e3o Centro e D\u00e3o-Laf\u00f5es para os anos de 2006 a 2009........................... 72 \n\nFigura 34: Mapa do Concelho de Santa Comba D\u00e3o (\u00e1rea a azulado) e as suas jazidas de uranio \n\n(pontos a azul claro) (Fonte: http://geoportal.lneg.pt/geoportal/mapas/index.html) ................... 80 \n\nAgradecimentos: \n\nAo longo do desenvolvimento da presente disserta\u00e7\u00e3o recebi in\u00fameros apoios sem os \n\nquais seria imposs\u00edvel escreve-la. Por esse motivo gostaria de agradecer a todas as \n\npessoas e institui\u00e7\u00f5es que me auxiliaram neste percurso. Sem d\u00favida um dos pilares \n\nfundamentais para o meu percurso acad\u00e9mico foi a minha fam\u00edlia, em especial \u00e0 minha \n\nm\u00e3e que me acompanhou em todos os momentos, animou nos momentos de maior \n\ntristeza e por nunca me deixar s\u00f3; ao meu pai que sempre se esfor\u00e7ou para que n\u00e3o me \n\nfaltassem os recursos necess\u00e1rios para perseguir o caminho; ao meu irm\u00e3o que sempre \n\nme acompanhou quando necess\u00e1rio; ao meu tio Ant\u00f3nio Louren\u00e7o pelo aux\u00edlio num \n\nmomento absolutamente fundamental. Ao meu namorado pelas palavras de conforto nos \n\nmomentos em que mais necessitei.  \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m \u00e0s minhas orientadoras: Prof. Dra. Manuela Alvarez e Prof. Dra. \n\nHelena Nogueira pela sua disponibilidade, ajuda e dedica\u00e7\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o da presente \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. Ao Laborat\u00f3rio de Radia\u00e7\u00e3o da Universidade de Coimbra, pela ced\u00eancia   \n\ndos dados de radioatividade do concelho de Santa Comba D\u00e3o e Penacova. \u00c0 Dra. \n\nPaula Dur\u00e3es do Centro de Sa\u00fade de Santa Comba D\u00e3o. \u00c0 Dra. Vanda e Dr. Jaime do \n\nCentro de Sa\u00fade de Penacova. \n\nUm agradecimento especial tamb\u00e9m \u00e0s pessoas que se disponibilizaram a ceder um \n\npouco do seu tempo para me falarem um pouco sobre a sua \u201cmem\u00f3ria coletiva\u201d. \n\nO meu muito obrigada a Todos. \n\n \n\nPr\u00f3logo: \n \n\nAo observar o mundo que me rodeia n\u00e3o deixo de constatar diversos aspetos que \n\nanteriormente a minha falta de discernimento e aus\u00eancia de maturidade deixavam ficar \n\nocultas aos meus ainda inexperientes olhos. Pois, os olhos veem sempre o mesmo, \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\nvii \n\n2011/2012 \n\ncontudo, a malicia que colocamos na forma como analisamos o meio \u00e9 que fica \n\ndiferente, sendo que, alguns aspetos s\u00e3o salientados ao pa\u00e7o que outros s\u00e3o \n\nmenorizados, sendo que como apagados aos nossos olhos. \n\nA idade \u00e9 sem d\u00favida um agente fundamental para a an\u00e1lise que efetuamos do mundo. \n\nO tempo amplifica os nossos conhecimentos, molda-nos como o vento molda as rochas \n\nque se encontram \u00e0 superf\u00edcie, como as intemperes mudam tantas vezes a natureza ao \n\nnosso redor. N\u00e3o basta que sejamos n\u00f3s a analisar tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio considerar \n\noutros pontos de vista, outros detalhes que para o nosso discernimento n\u00e3o existem, mas \n\nque, outros olhos mais experientes conseguem observar, processar e por fim, analisar. \n\nA entidade de cada ser pensante \u00e9 absolutamente \u00fanica e as suas hist\u00f3ria e vivencias \n\nfundamentais para analisar e produzir uma narrativa t\u00e3o sua, t\u00e3o pr\u00f3pria, t\u00e3o singular... \n\nJamais me ser\u00e1 poss\u00edvel reproduzir com caracter cir\u00fargico as palavras de outro sem as \n\npassar pelo filtro das minhas viv\u00eancias, pelo filtro ainda t\u00e3o inexperiente, contudo, t\u00e3o \n\nmeu, t\u00e3o pr\u00f3prio que numa realidade cruel, nunca ser\u00e1 compreendido na sua plenitude. \n\nMas o conjunto das viv\u00eancias coletivas de uma popula\u00e7\u00e3o ter\u00e3o in\u00fameros pontos de \n\nquiasma aos olhos de todos que ser\u00e1 sempre poss\u00edvel reconstruir mesmo que de forma \n\nbreve e simplista um aspeto da Hist\u00f3ria de Todos. \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\nviii \n\n2011/2012 \n\nResumo: \nA radia\u00e7\u00e3o natural \u00e9 um dos fatores ambientais que influenciam a sa\u00fade das popula\u00e7\u00f5es. \n\nEste impacto pode ser agravado por outras condi\u00e7\u00f5es do solo, tais como a baixa \n\nbiodisponibilidade de iodo e de outros oligoelementos. O efeito da radia\u00e7\u00e3o ionizante na \n\nsa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o traduz-se no aumento da incid\u00eancia de certas doen\u00e7as, resultantes \n\ndo mau funcionamento da tiroide e da ocorr\u00eancia de muta\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas. O b\u00f3cio e o \n\nhipotiroidismo, o cancro do es\u00f3fago, colon, pulm\u00e3o, mama, ov\u00e1rio e bexiga s\u00e3o algumas \n\ndestas doen\u00e7as. \n\nO territ\u00f3rio de Portugal Continental apresenta algumas \u00e1reas onde os n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o \n\nionizante s\u00e3o muito elevados. \u00c9 o caso do concelho de Santa Comba. O presente estudo \n\npretendeu avaliar o estado de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o do concelho atrav\u00e9s do espectro de \n\nfrequ\u00eancias das doen\u00e7as geralmente associadas \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o a radia\u00e7\u00e3o ionizante. Este \n\nespectro de frequ\u00eancias foi comparado com o do concelho de Penacova, que funcionou \n\ncomo popula\u00e7\u00e3o controlo devido \u00e0 sua semelhan\u00e7a com Santa Comba, em termos de \n\ndist\u00e2ncia ao mar e perfil geol\u00f3gico, mas com n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o significativamente \n\ninferiores. Em simult\u00e2neo, a popula\u00e7\u00e3o mais idosa foi inquirida no sentido de inferir se \n\ntinha alguma no\u00e7\u00e3o sobre o efeito potencialmente negativo da radia\u00e7\u00e3o ionizante, \n\nsobretudo no per\u00edodo de explora\u00e7\u00e3o de volfr\u00e2mio, durante o qual foi frequente o \n\ncontacto direto com pe\u00e7as de ur\u00e2nio.  \n\nVerificou-se que a neoplasia maligna da tiroide e o hipotiroidismo foram mais \n\nfrequentes na popula\u00e7\u00e3o de Santa Comba D\u00e3o. Por\u00e9m, o mesmo n\u00e3o se observou no \n\ncaso do b\u00f3cio e o do hipertiroidismo, mais frequentes em Penacova. As diferen\u00e7as \n\nobservadas n\u00e3o foram suficientemente grandes para serem estatisticamente \n\nsignificativas. Este resultado pode n\u00e3o ser representativo da realidade devido a duas \n\nlimita\u00e7\u00f5es, o registo das doen\u00e7as na ficha m\u00e9dica dos utentes, iniciado recentemente \n\npelos cl\u00ednicos mais jovens, e a proximidade com hospitais centrais, onde a maior parte \n\nda popula\u00e7\u00e3o com doen\u00e7as mais complexas \u00e9 tratada. \n\n \n\nPalavras-chave: tir\u00f3ide, radia\u00e7\u00e3o ionizante, neoplasias \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\nix \n\n2011/2012 \n\nAbstrat: \n\nRadiation is a natural environmental that influences the health of populations. This \n\nimpact can be augmented by other soil conditions, such as the low bioavailability of \n\niodine and other trace elements. The effect of ionizing radiation on the health of the \n\npopulation is reflected in the increased incidence of certain diseases, resulting from the \n\nmalfunction of the thyroid and the occurrence of genetic mutations. Goiter and \n\nhypothyroidism, cancer of the esophagus, colon, lung, breast, ovarian and bladder are \n\nsome of these diseases. The mainland Portugal has some areas where levels of ionizing \n\nradiation are very high. This is the case in the county of Santa Comba. The present \n\nstudy sought to assess the health of the population of the county through the frequency \n\nspectrum of diseases usually associated with exposure to ionizing radiation. This \n\nfrequency spectrum was compared with that of the county of Penacova, which served as \n\ncontrol population because of its resemblance to Santa Comba, in terms of distance to \n\nthe sea and the geological profile, but with significantly lower levels of radiation. \n\nSimultaneously, the older population was surveyed in order to infer if he had any notion \n\nabout the potentially negative effect of ionizing radiation, especially in the period of \n\nexploitation of tungsten, which was common during the direct contact with parts of \n\nuranium.It was found that the malignancy of the thyroid and hypothyroidism were more \n\nfrequent in the population of Santa Comba Dao. However, the same was not observed in \n\nthe case of hyperthyroidism and goiter, more frequent in Penacova. The observed \n\ndifferences were not large enough to be statistically significant. This result may not be \n\nrepresentative of reality because of two limitations, the registration of diseases in the \n\nmedical record of users, recently initiated by clinicians younger, and proximity to \n\ncentral hospitals, where most of the population with more complex diseases are treated. \n\nKey words: thyroid, ionizing radiation, neoplasies \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nAntropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, Ambiente e doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n \n\n1 \n\n2011/2012 \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n \n\n1.1.  A din\u00e2mica da popula\u00e7\u00e3o e a sa\u00fade  \n \n\nA din\u00e2mica das popula\u00e7\u00f5es humanas desenvolve-se em ambientes particulares. As \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas e bi\u00f3ticas de tais ambientes podem influenciar de maneira crucial \n\na din\u00e2mica populacional e vice-versa. \u00c0 semelhan\u00e7a do que se passa noutras esp\u00e9cies, \u00e9 \n\nno ambiente local que as pessoas obt\u00eam os recursos materiais necess\u00e1rios \u00e0 sua \n\nsobreviv\u00eancia. Por\u00e9m, o processo de complexifica\u00e7\u00e3o das sociedades humanas alterou a \n\nnatureza e a extens\u00e3o de tal depend\u00eancia. Os recursos do ambiente local s\u00e3o \n\npercecionados pelas popula\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de matrizes culturais distintas, que impregnam a \n\npaisagem de significado simb\u00f3lico, cren\u00e7as religiosas, sentido de propriedade e de \n\nidentidade individual e coletiva. \n\nA sa\u00fade e a biologia da popula\u00e7\u00e3o s\u00e3o influenciadas diretamente por uma teia de \n\nfatores ligados, em simult\u00e2neo, \u00e0s condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e bi\u00f3ticas do ambiente e \u00e0s pr\u00e1ticas \n\nsociais e culturais que regulam o acesso aos recursos locais. \u00c9 por isso que a popula\u00e7\u00e3o \n\npode ser considerada como \u201cuma ponte entre duas culturas: a das ci\u00eancias naturais e a \n\ndas humanidades (Harrison, 2002). Neste contexto, a doen\u00e7a surge como um fen\u00f3meno \n\ncomplexo que ultrapassa as fronteiras do corpo do indiv\u00edduo, onde o genoma e o sexo \n\npoder\u00e3o conferir um certo grau de suscetibilidade a uma patologia particular, e abrange \n\no g\u00e9nero, a etnia, o clima, o estilo de vida e o acesso aos cuidados de sa\u00fade (Figura 1).  \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n2 \n\n2011/2012 \n\n \n\nFigura 1: o conceito de campo de sa\u00fade, baseado em Lalonde (1974) e Howe (1986) \n\nin Foster 1992 \n\nA antropologia m\u00e9dica fornece os instrumentos conceptuais necess\u00e1rios para \n\nconstruir uma vis\u00e3o mais abrangente, com base na rela\u00e7\u00e3o de complementaridade entre \n\na epidemiologia e a sociologia da sa\u00fade (Uch\u00f4a e Vidal, 1994). Enquanto a \n\nepidemiologia estuda a doen\u00e7a de forma quantitativa com o objetivo de descrever perfis \n\nde preval\u00eancia de uma determinada patologia, a sociologia da sa\u00fade desdobra-se sobre \n\nos dados qualitativos da doen\u00e7a, ou seja a sua dimens\u00e3o social e n\u00e3o individual, surge \n\nent\u00e3o de forma conciliat\u00f3ria a Antropologia M\u00e9dica fornecendo os materiais para \n\nconstruir uma rela\u00e7\u00e3o de complementaridade entre ambos os m\u00e9todos enriquecendo-os \n\n(Uch\u00f4a e Vidal, 1994).   \n\nAs condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do ambiente incluem os materiais geol\u00f3gicos presentes no \n\nsolo, tais como, as rochas e os minerais constituintes. A rela\u00e7\u00e3o entre e a sa\u00fade humana \n\ne estes materiais geol\u00f3gicos s\u00e3o conhecidos e descritos desde h\u00e1 s\u00e9culos (Bunnell et al., \n\n2007). A Geologia M\u00e9dica \u00e9 uma das \u00e1reas de estudo que tem por objetivo clarificar a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre os materiais geol\u00f3gicos e a sa\u00fade das popula\u00e7\u00f5es (Bunnell et al., 2007; \n\nBj\u00f6rklund e Selinus, 2012).  \n\nNo territ\u00f3rio nacional, \u00e9 frequente encontrar jazidas de Ur\u00e2nio nos distritos de \n\nSa\u00fade  \n\nPatrim\u00f3nio gen\u00e9tico, \ngenero e idade \ninfluenciam a \n\nsuscepibilidade a \ndoen\u00e7as \n\nEstilo de vida \n\ncuidados \nm\u00e9dicos \n\nMeio ambiente  \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n3 \n\n2011/2012 \n\nViseu, Guarda e Beja (LNEG, 2010). O Ur\u00e2nio \u00e9 um agente radioativo natural que lan\u00e7a \n\npara a atmosfera v\u00e1rios elementos decorrentes do seu decaimento radioativo, assim \n\ncomo a emiss\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o ionizante. Entre a popula\u00e7\u00e3o do concelho de Santa Comba \n\nD\u00e3o h\u00e1 a perce\u00e7\u00e3o que existe um n\u00famero elevado de patologias da tir\u00f3ide, motivo pelo \n\nqual \u00e9 uma boa amostra para esta an\u00e1lise de causa-efeito, uma vez que as suas condi\u00e7\u00f5es \n\ngeol\u00f3gicas (granito, xisto e jazidas de uranio) e a radia\u00e7\u00e3o natural podem ser um fator \n\nrelevante para o desenvolvimento destas doen\u00e7as, devido \u00e1 suscetibilidade da gl\u00e2ndula \n\nda tir\u00f3ide \u00e1 radia\u00e7\u00e3o ionizante. Conjuntamente a biodisponibilidade do iodo \u00e9 essencial \n\npara um correto metabolismo e funcionamento da gl\u00e2ndula, pois trata-se de um \n\noligoelemento essencial para o correto funcionamento da gl\u00e2ndula. A sua defici\u00eancia \n\nconduz a problemas como: o b\u00f3cio, cretinismo (atraso mental com defici\u00eancias f\u00edsicas), \n\nredu\u00e7\u00e3o de QI, abortos espont\u00e2neos e doen\u00e7as cong\u00e9nitas (Bunnell et al., 2007). O \n\nb\u00f3cio continua a ser em diversas partes do Planeta uma doen\u00e7a seria, pois as \n\ndefici\u00eancias de iodo n\u00e3o s\u00e3o devidamente combatidas. (Bunnell et al., 2007) \n\nAtualmente, com o avan\u00e7o da medicina e dos mecanismos de dete\u00e7\u00e3o de \n\ndoen\u00e7as cancer\u00edgenas e da tir\u00f3ide, \u00e9 sem d\u00favida importante analisar quais as popula\u00e7\u00f5es \n\nque poder\u00e3o ser um \u201calvo\u201d, ou seja mais suscet\u00edveis a adquirir uma destas patologias e \n\nconsequentemente implementar campanhas de rastreio e sensibiliza\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es, \n\ncom o intuito de minimizar as consequ\u00eancias mais nefastas destas patologias.  \n\nA hip\u00f3tese inicial para o desenvolvimento da presente disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 verificar se o \n\nespectro de doen\u00e7as, geralmente associadas \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o excessiva a radia\u00e7\u00e3o ionizante, \n\napresenta valores superiores no concelho de Santa Comba D\u00e3o comparativamente aos \n\nde outros concelhos com n\u00edveis de exposi\u00e7\u00e3o inferiores. Para cumprir este objetivo \n\nforam consultadas as bases de dados da ARS para o Agrupamento de Centros de Sa\u00fade \n\nD\u00e3o-Laf\u00f5es III e Baixo Mondego, para os dados de Santa Comba D\u00e3o e Penacova \n\nrespetivamente. Procedeu-se tamb\u00e9m ao escrut\u00ednio dos h\u00e1bitos alimentares e do valor \n\nsimb\u00f3lico do min\u00e9rio atrav\u00e9s de entrevistas \u00e1 popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n4 \n\n2011/2012 \n\n1.2 O que \u00e9 a radia\u00e7\u00e3o ionizante \n \n\nO Homem encontra-se constantemente em contacto com radioatividade, sendo que, \n\nem m\u00e9dia, 85% desta radia\u00e7\u00e3o ionizante \u00e9 de origem natural (Neves e Pereira, 2004). A \n\nradia\u00e7\u00e3o ionizante \u00e9 constitu\u00edda pelas part\u00edculas de radia\u00e7\u00e3o alfa (?), part\u00edculas de \n\nradia\u00e7\u00e3o beta (?), os neutr\u00f5es, raios gama (?) e raios-X (Edwards, Gordon, 1998; \n\nTrustees of Princeton University, 2008). As part\u00edculas de radia\u00e7\u00e3o alfa consistem em \n\ndois neutr\u00f5es e dois prot\u00f5es que s\u00e3o projetados do n\u00facleo de um \u00e1tomo, sendo estas \n\npart\u00edculas muito semelhantes ao n\u00facleo do \u00e1tomo de h\u00e9lio. (Neves e Pereira, 2004; \n\nTrustees of Princeton University, 2008) Por sua vez, as part\u00edculas de radia\u00e7\u00e3o beta \n\nderivam da \u201ctransforma\u00e7\u00e3o\u201d de um neutr\u00e3o em prot\u00e3o e consequente liberta\u00e7\u00e3o de um \n\neletr\u00e3o para equilibrar a carga el\u00e9trica (Neves e Pereira, 2004; Trustees of Princeton \n\nUniversity, 2008). A radia\u00e7\u00e3o gama trata-se de um conjunto de radia\u00e7\u00e3o \n\neletromagn\u00e9tica, ou seja, fot\u00f5es emitidos a partir do n\u00facleo no decorrer do decaimento \n\nradioativo e fortuitamente acompanhada da emiss\u00e3o de uma part\u00edcula alfa ou beta \n\n(Trustees of Princeton University, 2008; Edwards, 1998). Por sua vez, os raios-X s\u00e3o \n\nsemelhantes aos raios gama; contudo, n\u00e3o s\u00e3o emitidos pelo n\u00facleo, mas sim pela \n\nvaria\u00e7\u00e3o da sua \u00f3rbita em torno do n\u00facleo (Edwards, 1998; Trustees of Princeton \n\nUniversity, 2008). \n\nNo caso particular de Portugal, o risco desta exposi\u00e7\u00e3o \u00e9 acrescido, pois existe uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o bastante significativa de rochas gran\u00edticas com teores de ur\u00e2nio (U) \n\nsuperiores \u00e0 m\u00e9dia da crosta terrestre. Verifica-se ainda que muitas das aflora\u00e7\u00f5es \n\ngran\u00edticas encontram-se associadas a numerosas mineraliza\u00e7\u00f5es de ur\u00e2nio, em especial \n\nna regi\u00e3o das Beiras e Alto Alentejo, frequentemente suportadas em falhas e fil\u00f5es \n\n(Neves e Pereira, 2004). \u00c9 essencial enumerar quais s\u00e3o as principais fontes naturais de \n\nradia\u00e7\u00e3o ionizante para as popula\u00e7\u00f5es, para um melhor enquadramento de quais os \n\nfatores ambientais que dever\u00e3o ser tomados em linha de conta na escolha e analise de \n\nposs\u00edveis popula\u00e7\u00f5es de risco. As jazidas de ur\u00e2nio, a concentra\u00e7\u00e3o de g\u00e1s rad\u00e3o, a \n\nradia\u00e7\u00e3o c\u00f3smica s\u00e3o as fontes naturais (Edwards, 1998; Neves e Pereira, 2004; \n\nTrustees of Princeton University, 2008); contudo, o Homem, devido \u00e0s suas atividades \n\necon\u00f3micas, introduziu novas fontes de radia\u00e7\u00e3o ionizante ao meio. Como exemplo de \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n5 \n\n2011/2012 \n\nfontes maiores de radia\u00e7\u00e3o ionizante inserida pelo homem podem referir-se o acidente \n\nde Chernobyl, os testes de armas nucleares, as opera\u00e7\u00f5es de centrais nucleares e os \n\nmeios de diagn\u00f3stico e tratamento m\u00e9dico (Neves e Pereira, 2004; Departamento de \n\nCi\u00eancias da Terra da Universidade de Coimbra, 2012).  \n\nO rad\u00e3o (\n222\n\nRn) \u00e9 um g\u00e1s de caracter radioativo que ocorre nas rochas, nos solos, no \n\nar e na \u00e1gua, sendo um produto do decaimento do ur\u00e2nio (\n238\n\nU), \u00e9 bastante vol\u00e1til \n\npassando por este motivo facilmente para a atmosfera, contudo quando acumulado em \n\nambientes fechados (minas, caves, casas\u2026) pode alcan\u00e7ar concentra\u00e7\u00f5es perigosas para \n\na sa\u00fade humana (Neves e Pereira, 2004; Bunnell et al., 2007; Departamento de Ci\u00eancias \n\nda Terra da Universidade de Coimbra, 2012). O tipo de habita\u00e7\u00f5es em que as \n\npopula\u00e7\u00f5es habitam podem ter um papel preponderante para o risco de exposi\u00e7\u00e3o ao g\u00e1s \n\nrad\u00e3o, uma vez que pode potencializar a sua acumula\u00e7\u00e3o no interior. As constru\u00e7\u00f5es em \n\nrocha gran\u00edtica, a permeabilidade dos materiais de constru\u00e7\u00e3o e o tipo de solo onde as \n\nhabita\u00e7\u00f5es s\u00e3o constru\u00eddas desempenham um papel preponderante para a acumula\u00e7\u00e3o de \n\ng\u00e1s rad\u00e3o no interior das habita\u00e7\u00f5es (Soares et al, \n\nhttp://www.ubi.pt/Ficheiros/Noticias/Fora_UBI/radao.pdf).  \n\n   \n\n1.3 O impacto da radia\u00e7\u00e3o ionizante no organismo humano \n \n\nO impacto da radia\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel celular varia consoante a dose e o per\u00edodo de \n\nexposi\u00e7\u00e3o. Uma vez o organismo exposto a doses elevadas de radia\u00e7\u00e3o ocorre perda de \n\nfun\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas derivadas de les\u00f5es ou morte celular. Registaram-se, em casos \n\nextremos, altera\u00e7\u00f5es sangu\u00edneas para doses efetivas da ordem dos 0,5 Sv e morte \n\nfulminante para doses superiores a 20 Sv (Bettencourt, 1998 in Neves e Pereira, 2004). \n\nSievert, ou seja, Sv trata-se de uma unidade que expressa o risco de efeitos estoc\u00e1sticos, \n\nou seja, desenvolvimento de neoplasias ou efeitos heredit\u00e1rios, de acordo com a dose de \n\nradia\u00e7\u00e3o a que o Homem se encontra exposto, a sensibilidade dos diferentes tecidos ou \n\n\u00f3rg\u00e3o e o tipo de radia\u00e7\u00e3o (gama, beta, alfa). Esta unidade encontra-se dependente da \n\ndose absorvida pelos tecidos que \u00e9 expressa em Gray, ou seja, Gy (Sievert, 2012). A \n\nexposi\u00e7\u00e3o a baixos n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o ionizante, por\u00e9m, n\u00e3o origina efeitos aparentes \n\nimediatos, uma vez que, \u00e9 dif\u00edcil definir quais as doen\u00e7as que se encontram estritamente \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n6 \n\n2011/2012 \n\nrelacionadas com a exposi\u00e7\u00e3o a esta radia\u00e7\u00e3o (Neves e Pereira, 2004; UNSCEAR \n\nReport, 2010). Estas altera\u00e7\u00f5es na sequ\u00eancia do ADN nuclear podem conduzir ao \n\ndesenvolvimento de neoplasias, se ocorridas nas c\u00e9lulas som\u00e1ticas, ou ser transmitidas \u00e0 \n\ndescend\u00eancia sob a forma de malforma\u00e7\u00f5es, se ocorridas nas c\u00e9lulas germinativas \n\n(Neves e Pereira, 2004).  \n\n \n\n1.4 Estudos em popula\u00e7\u00f5es expostas a radia\u00e7\u00e3o ionizante  \n\n \n\nOs acidentes ocorridos em centrais nucleares e os conflitos armados onde foram \n\nutilizadas bombas constru\u00eddas com materiais radioativos forneceram amostras \n\npopulacionais onde foi poss\u00edvel estudar o efeito da exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o ionizante. Em \n\nHyroshima e Nagazaki (Jap\u00e3o) foi escrutinado o efeito da ingest\u00e3o de \u00e1gua e alimentos \n\nradioativos a curto e a m\u00e9dio prazo. Em Chernobyl (Ucr\u00e2nia) efetuou-se o mesmo \n\nestudo que em Hyroshima e Nagazaki , contudo a radia\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o resultou de uma \n\nfuga ocorrida no reator nuclear. O principal objetivo destes estudos foi identificar quais \n\nas influ\u00eancias que diferentes doses radioativas manifestam no organismo humano; \n\nembora a radia\u00e7\u00e3o seja um fator crucial na carcinog\u00e9nese existem outros fatores que n\u00e3o \n\ndevem contudo ser menosprezados, uma vez que v\u00e3o determinar a sensibilidade que \n\ncada organismo tem para \u00e0 radia\u00e7\u00e3o existente no meio ambiente. Devem ser tamb\u00e9m \n\nconsiderados para uma mais correta abordagem: a idade, as condi\u00e7\u00f5es hormonais, a \n\ndieta alimentar e a exposi\u00e7\u00e3o a toxinas (UNESCAR Report, 2010).  \n\nTamb\u00e9m em Portugal, foram organizados alguns estudos em popula\u00e7\u00f5es que \n\ndesenvolvem as suas atividades junto a antigas minas de ur\u00e2nio, a fim de verificar quais \n\nos efeitos das mesmas para as popula\u00e7\u00f5es que n\u00e3o trabalharam diretamente na \n\nexplora\u00e7\u00e3o, mas que receberam tamb\u00e9m radia\u00e7\u00e3o ionizante decorrente da explora\u00e7\u00e3o \n\n(Falc\u00e3o et. al., 2001; Falc\u00e3o et. al, 2005). Conclui-se, por exemplo, que na popula\u00e7\u00e3o \n\nexposta da freguesia de Canas de Senhorim ocorreu uma diminui\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o tiroideia \n\n(hipotiroidismo), diminui\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o reprodutiva do homem e, a n\u00edvel sangu\u00edneo \n\naltera\u00e7\u00f5es nos leuc\u00f3citos, eritr\u00f3citos e plaquetas, embora n\u00e3o tenha sido poss\u00edvel \n\ncomprovar que tais efeitos s\u00e3o consequ\u00eancia direta da exposi\u00e7\u00e3o prolongada a n\u00edveis de \n\nradia\u00e7\u00e3o elevados (Falc\u00e3o et. Al., 2005). Falc\u00e3o et. al evidenciam no seu estudo que o \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n7 \n\n2011/2012 \n\nconcelho de Santa Comba D\u00e3o apresenta um elevado n\u00famero de mortes por neoplasia \n\nmaligna da traqueia, por\u00e9m, estes dados n\u00e3o apresentaram relev\u00e2ncia estat\u00edstica (Falc\u00e3o \n\net al, 2001).  \n\nO acr\u00e9scimo de n\u00famero de casos de carcinoma da tir\u00f3ide em crian\u00e7as, resultante do \n\nacidente de Chernobyl, \u00e9 um dos fatores que leva a considerar que a exposi\u00e7\u00e3o a \n\nradia\u00e7\u00e3o ionizante conduz ao aparecimento das doen\u00e7as da tir\u00f3ide, associa\u00e7\u00e3o esta que \n\ntamb\u00e9m parece comprovada pela utiliza\u00e7\u00e3o de modelos animais, neste caso roedores, \n\nque ap\u00f3s exposi\u00e7\u00e3o a radia\u00e7\u00e3o ionizante desenvolveram doen\u00e7as da tir\u00f3ide (Gamble et \n\nal, 1998). Este facto adv\u00e9m da capacidade que a radia\u00e7\u00e3o ionizante possui de causar \n\nles\u00f5es no ADN das c\u00e9lulas humanas e animais, conduzindo, por vezes, a muta\u00e7\u00f5es nos \n\ngenes. Nem todas as exposi\u00e7\u00f5es a fatores mutag\u00e9nicos desencadeiam a mutag\u00e9nese, \n\nporque a c\u00e9lula ap\u00f3s dete\u00e7\u00e3o de um \u201cerro\u201d desencadeia uma serie de rea\u00e7\u00f5es que \n\nculminam ou na repara\u00e7\u00e3o da muta\u00e7\u00e3o ocorrida ou apoptose celular. Apenas quando o \n\nprocesso de repara\u00e7\u00e3o celular falha \u00e9 que se inicia o processo de mutag\u00e9nese, e \n\nconsequentemente, \u00e0 carcinog\u00e9nese. Um dos processos que pode induzir a falha do \n\nprocesso de repara\u00e7\u00e3o celular \u00e9 ativa\u00e7\u00e3o dos proto oncog\u00e9nese presentes nas c\u00e9lulas \n\npela radia\u00e7\u00e3o ionizante, conduzindo ao processo de neoplasia (Gamble et al, 1998). \n\nSendo o ur\u00e2nio uma das fontes naturais de \n129\n\nI (Iodo radioativo), \u00e9 natural encontrar \n\nn\u00edveis elevados de \n129\n\nI nas zonas onde a ocorr\u00eancia de ur\u00e2nio \u00e9 mais elevada. A \n\npresen\u00e7a de iodo radioativo pode, eventualmente, ser um fator de risco para ocorr\u00eancia \n\nde doen\u00e7as da tir\u00f3ide em popula\u00e7\u00f5es expostas (Schmidt et al., 1998; Freitas et al, 2007). \n\nPois, a s\u00edntese das hormonas da tir\u00f3ide est\u00e1 dependente da concentra\u00e7\u00e3o de iodo que o \n\norganismo consegue obter atrav\u00e9s da sua alimenta\u00e7\u00e3o e ambiente (Hunt e Wass, 2002). \n\nPor\u00e9m, a aus\u00eancia de iodo, derivada do afastamento da costa e da fraca absor\u00e7\u00e3o \n\nalimentar, pode ser tamb\u00e9m um dos fatores potencializadores das doen\u00e7as da tir\u00f3ide. \n\n \n\n1.5 As doen\u00e7as da tir\u00f3ide \n \n\nAs doen\u00e7as da tir\u00f3ide s\u00e3o comuns afetando cerca de 5 a 10% da popula\u00e7\u00e3o. \n\nAparentemente os homens apresentam uma menor incid\u00eancia que as mulheres. S\u00e3o \n\nexemplos destas doen\u00e7as: i) o b\u00f3cio n\u00e3o t\u00f3xico que corresponde a uma prolifera\u00e7\u00e3o \n\nhttp://oncologia12b.do.sapo.pt/Carcinogenese/carcinogenese.html\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n8 \n\n2011/2012 \n\nan\u00f3mala das c\u00e9lulas da gl\u00e2ndula da tir\u00f3ide, conduzindo a um aumento do volume da \n\ngl\u00e2ndula que pode ser percet\u00edvel nos quadros cl\u00ednicos mais graves, ou imperec\u00edvel nos \n\nquadros cl\u00ednicos mais comuns; ii) o hipertiroidismo que corresponde a um aumento da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o das hormonas produzidas pela tir\u00f3ide (T3 e T4); iii) o hipotiroidismo que \n\nse caracteriza por uma diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o basal de hormonas da tir\u00f3ide (T3 e T4); \n\niv) as neoplasias da tir\u00f3ide, ou seja, crescimento irregular de algumas c\u00e9lulas da tir\u00f3ide; \n\nv) e o carcinoma da tir\u00f3ide e as tiroidites, ou seja, inflama\u00e7\u00f5es da gl\u00e2ndula tir\u00f3ide (Hunt \n\ne Wass, 2002; Vanderpump, 2009). \n\nAs hormonas da tir\u00f3ide apresentam um forte impacto no metabolismo, uma vez que, \n\ncontrolam a velocidade do metabolismo do organismo. Estas hormonas influenciam o \n\nmetabolismo de duas formas: estimulam os tecidos do organismo a produzir prote\u00ednas, e \n\nmaximizam a quantidade de oxig\u00e9nio que as c\u00e9lulas utilizam, (Merk, 2009) causando \n\ndiversos impactos no bem-estar dos pacientes que padecem destas doen\u00e7as. Os sintomas \n\ndestas patologias s\u00e3o vari\u00e1veis de acordo com o quadro cl\u00ednico, podendo, em alguns dos \n\ncasos passarem despercebidas, sendo diagnosticadas j\u00e1 num est\u00e1gio tardio. Antes de \n\nenunciar a sintomatologia e os sinais do hipotiroidismo e do hipertiroidismo \u00e9 \n\nfundamental a inser\u00e7\u00e3o dos conceitos e o que os distingue. Enquanto os sintomas s\u00e3o \n\nperce\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio individuo e os conduz ao seu m\u00e9dico assistente; os sinais s\u00e3o os \n\naspetos avaliados pelo m\u00e9dico assistente, sem o depoimento do paciente e fundamentais \n\npara o diagn\u00f3stico (Pinheiro, 2008). Os sintomas de hipertiroidismo incluem: i) a \n\nintoler\u00e2ncia ao calor, ii) a perda de peso sem qualquer altera\u00e7\u00e3o na dieta alimentar; iii) a \n\nfraqueza/fadiga inexplic\u00e1vel, nervosismo/irritabilidade, iv) palpita\u00e7\u00f5es, falta de ar, e \n\namenorreia (aus\u00eancia de menstrua\u00e7\u00e3o), vi) e diarreia. O tremor, a pele quente e h\u00famida, \n\na taquicardia, o crescimento da tiroide, cabelo fino e fr\u00e1gil, olhar fixo e bons reflexos \n\ns\u00e3o, geralmente, considerados sinais de alarme. O quadro de hipertiroidismo surge \n\nrelacionado com a doen\u00e7a de graves (doen\u00e7a autoimune da tir\u00f3ide), b\u00f3cio t\u00f3xico \n\nmultinodular, adenoma, tiroid\u00edtes, entre outras doen\u00e7as (Hunt e Wass, 2002).  \n\nNo caso do hipotiroidismo os sintomas mais comuns s\u00e3o: letargia, intoler\u00e2ncia ao \n\nfrio, aumento de peso sem altera\u00e7\u00e3o da dieta alimentar, pele seca, voz rouca, \n\nconstipa\u00e7\u00e3o, incha\u00e7o nos tornozelos. Os sinais de hipotiroidismos s\u00e3o: edema \n\nperi\u00f3rbital, pele fria e seca, pelos grossos, engrossamento da express\u00e3o facial, \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n9 \n\n2011/2012 \n\nbradicardia e perda de reflexos. O hipotiroisdismo pode surgir como uma consequ\u00eancia \n\nde uma desordem autoimune, ap\u00f3s tratamentos com iodo radioativo ou irradia\u00e7\u00e3o \n\nexterna assim como de uma defici\u00eancia de iodo na alimenta\u00e7\u00e3o (Hunt e Wass, 2002). \n\n\u00c9 importante salientar que um ter\u00e7o da popula\u00e7\u00e3o humana vive em \u00e1reas do globo com \n\ndefici\u00eancia de iodo, nessas zonas o b\u00f3cio \u00e9 end\u00e9mico, o que conduziu \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o \n\nde programas de refor\u00e7o do consumo de iodo, atrav\u00e9s do consumo de sal iodado \n\n(Laurberg et al, 2006; Vanderpump, 2009). Uma vez que estas doen\u00e7as apresentam uma \n\nelevada ocorr\u00eancia na popula\u00e7\u00e3o humana, torna-se indispens\u00e1vel estudar quais os \n\nfatores ambientais e gen\u00e9ticos que influenciam o seu desenvolvimento. Processo \n\nfundamental para proceder a uma atua\u00e7\u00e3o efetiva nas popula\u00e7\u00f5es mais suscet\u00edveis com o \n\nobjetivo final de melhorar a sua qualidade de vida.  \n\n \n\n1.6 O Iodo e a alimenta\u00e7\u00e3o \n \n\nO Iodo \u00e9 um oligoelemento essencial para a s\u00edntese de hormonas da tir\u00f3ide, com \n\natividade antioxidante e anti proliferativa desempenhando uma fun\u00e7\u00e3o \u00fatil no combate \n\ndas doen\u00e7as cardiovasculares e cancer\u00edgenas (Zava e Zava, 2011). Por\u00e9m, o seu \n\nconsumo excessivo por ingest\u00e3o alimentar (sendo um exemplo as algas na alimenta\u00e7\u00e3o \n\ndas popula\u00e7\u00f5es Japonesas) pode induzir o agravamento dos quadros cl\u00ednicos de \n\ntiroidites, ou sejas, das doen\u00e7as autoimunes da tiroide (Zava e zava, 2011). Embora \n\nexistam alimentos com elevada biodisponibilidade de iodos, existem outros todavia que \n\nexibem na sua constitui\u00e7\u00e3o subst\u00e2ncias que podem interagir com a tir\u00f3ide, facilitando o \n\ndesenvolvimento b\u00f3cio (Zava e Zava, 2011; The George Mateljan Foundation, 2012; \n\nNatural Endocrine Solutions, 2012). Estes alimentos s\u00e3o, genericamente, denominados \n\ncomo \u201cbociog\u00e9nicos\u201d. S\u00e3o considerados alimentos \u201cbociog\u00e9nicos\u201d os br\u00f3colos, a couve-\n\nflor, as couves de Bruxelas, a mostarda, os rabanetes, os espinafres, os morangos, os \n\np\u00eassegos, soja e produtos de soja e os amendoins (The George Mateljan Foundation, \n\n2012; Natural Endocrine Solutions, 2012). Ap\u00f3s o processo de cozedura, as substancias \n\nque influenciam a fun\u00e7\u00e3o tiroideia s\u00e3o degradados, inibindo qualquer tipo de rea\u00e7\u00e3o. \n\nContudo, alguns destes alimentos s\u00e3o consumidos crus, como as frutas, n\u00e3o ocorrendo a \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n10 \n\n2011/2012 \n\ninibi\u00e7\u00e3o destas subst\u00e2ncias. (The George Mateljan Foundation, 2012; Natural Endocrine \n\nSolutions, 2012). Esta classe de subst\u00e2ncias, denominadas \u201cbociog\u00e9nicas\u201d, influencia o \n\ncorreto funcionamento da tir\u00f3ide, pois inibem o correto metabolismo do iodo (Natural \n\nEndocrine Solutions, 2012).  \n\n \n\n1.7 Doen\u00e7as Cancer\u00edgenas  \n \n\nO termo cancro \u00e9 utilizado para designar um conjunto de doen\u00e7as, com diversos \n\nfatores de desencadeamento. Embora alguns carcinomas tenham fatores de risco \n\ncomuns relacionados com a exposi\u00e7\u00e3o a radia\u00e7\u00e3o ionizante, as diversas condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais, estilo de vida, alimenta\u00e7\u00e3o e o patrim\u00f3nio gen\u00e9tico dos indiv\u00edduos. \n\n(Foster,1992) n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel determinar claramente quais s\u00e3o os fatores mais \n\npreponderantes para o desencadeamento destas patologias.  \n\nNa sequ\u00eancia de estudos efetuados em popula\u00e7\u00f5es sobreviventes aos \n\nbombardeamentos at\u00f3micos no Jap\u00e3o, verificou-se que o risco de mortalidade por \n\ncarcinoma do es\u00f3fago, colon, pulm\u00e3o, mama, ov\u00e1rio e bexiga encontra-se \n\npotencializado com a exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o ionizante (UNESCAR Report, 2010). \n\nTamb\u00e9m um acr\u00e9scimo expressivo da frequ\u00eancia de aberra\u00e7\u00f5es cromoss\u00f3micas em \n\nindiv\u00edduos que vivem em regi\u00f5es de elevado fundo radioativo natural t\u00eam sido alvo de \n\nestudo em v\u00e1rias regi\u00f5es do mundo sendo exemplos, no sul da China e em Ramsar, no \n\nIr\u00e3o, entre outras, onde os habitantes recebem doses anuais efetivas de, respetivamente, \n\n3 a 100 vezes mais do que o comum para as restantes popula\u00e7\u00f5es humanas (Hayata et \n\nal, 2004, Chen e Wei, 1991, Ghiassi-Nejad et al, 2004 in Falc\u00e3o et. al, 2007).No \n\ndecorrer destes estudos levantaram-se quest\u00f5es relativamente \u00e0 seguran\u00e7a das \n\npopula\u00e7\u00f5es em exposi\u00e7\u00e3o permanente a n\u00edveis mais elevados de radia\u00e7\u00e3o que as \n\nrestantes popula\u00e7\u00e3o do globo. \n\n \n\n \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n11 \n\n2011/2012 \n\n1.8 A quest\u00e3o gen\u00e9tica \n \n\nAs popula\u00e7\u00f5es humanas podem ser consideradas unidades reprodutivas mais ou \n\nmenos isoladas. Esta condi\u00e7\u00e3o resulta do facto de os elementos de uma popula\u00e7\u00e3o se \n\nreproduzirem, preferencialmente, entre si, mais do que com elementos das popula\u00e7\u00f5es \n\nvizinhas. Este cruzamento diferencial pode ser refor\u00e7ado por regras sociais e valores \n\nculturais que regulam a escolha do c\u00f4njuge. Os sucessivos cruzamentos dentro da \n\nmesma popula\u00e7\u00e3o conduzem, ao fim de algumas gera\u00e7\u00f5es, \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um fundo \n\ngen\u00e9tico particular. Este fundo gen\u00e9tico pode ser alterado ao longo do tempo por \n\neventos demogr\u00e1ficos, tais como a migra\u00e7\u00e3o e a redu\u00e7\u00e3o do tamanho efetivo da \n\npopula\u00e7\u00e3o, e por acontecimentos evolutivos, tais como, a sele\u00e7\u00e3o natural e a deriva \n\ngen\u00e9tica (Jobling et al, 2004). A diversidade gen\u00e9tica que ocorre ao n\u00edvel das \n\npopula\u00e7\u00f5es humanas contribui para a sua varia\u00e7\u00e3o fenot\u00edpica que inclui a morfologia, a \n\nfisiologia e a morbilidade dos seus elementos. \u00c9 por esta raz\u00e3o que algumas popula\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o mais suscet\u00edveis a determinadas doen\u00e7as do que outras. Este aspeto deve ser \n\nconsiderado quando de comparam popula\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel da preval\u00eancia de doen\u00e7as \n\ngen\u00e9ticas complexas, tais como o cancro. \n\n \n\n1.9 Santa Comba D\u00e3o \n \n\nO concelho de Santa Comba D\u00e3o pertence \u00e0 Regi\u00e3o Centro, mais precisamente \u00e0 \n\nsub-regi\u00e3o estat\u00edstica D\u00e3o-Laf\u00f5es (NUTS III). A Figura 2 apresenta a distribui\u00e7\u00e3o das \n\ndiversas NUT da Regi\u00e3o Centro. Corria o ano de 1999 quando Santa Comba D\u00e3o \n\natingiu o estatuto de cidade (Ferreira, F; 2005); encontrava-se ent\u00e3o na presid\u00eancia da \n\nc\u00e2mara o Dr. Orlando Mendes.  \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n12 \n\n2011/2012 \n\n \n\nFigura 2: Mapa pormenorizado da regi\u00e3o centro, (ccdrc, 31 de Janeiro de 2012) \n\nO concelho de Santa Comba D\u00e3o encontra-se delimitado a nascente e a sul pelo \n\nrio Mondego, a poente pelo Rio Criz, sendo atravessado de Noroeste a Sudoeste pelo rio \n\nD\u00e3o (Felix, J., 1981; Ferreira, F; 2005). Apresenta v\u00e1rias acessibilidades rodovi\u00e1rias: IP \n\n3, IC 12, EN 234-6; e ferrovi\u00e1rias, atrav\u00e9s da linha da Beira Alta. (Ferreira, F., 2005). \n\nPossui uma \u00e1rea aproximada de 115 Km\n2\n e \u00e9 constitu\u00eddo por 9 freguesias - Couto do \n\nMosteiro, Nagosela, \u00d3voa, Pinheiro de \u00c1zere, Santa Comba D\u00e3o, S. Joaninho, S. Jo\u00e3o \n\nde Areias, Treixedo e Vimieiro (Ferreira, F., 2005) na Figura 3, enquanto na Tabela 1 \n\nencontram-se as \u00e1reas das 9 freguesias do concelho de Santa Comba D\u00e3o. \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n13 \n\n2011/2012 \n\n \n\nFigura 3: Mapa do Concelho de Santa Comba D\u00e3o (Retratos e recantos, Ikware) \n\nTabela 1: \u00c1rea total das freguesias do concelho de Santa Comba D\u00e3o \n\nFreguesias Km\n2 \n\nCouto do Mosteiro 15,90 \n\nNagosela 7,56 \n\n\u00d3voa 18,20 \n\nPinheiro de \u00c1zere  11,14 \n\nSanta Comba D\u00e3o 11,21 \n\nS. Joaninho 8,66 \n\nS. Jo\u00e3o de Areias  21,44 \n\nTreixedo  13,20 \n\nVimieiro 5,23 \n\n \n\nQuanto \u00e0 geologia, o concelho \u00e9 constitu\u00eddo, essencialmente, por granitos ou \n\nrochas granitoides e xistos; na zona de encontro entre as rochas gran\u00edticas e os xistos \n\nencontram-se as corneanas, mais conhecidas por pedras negras (Felix, J., 1981; Ferreira, \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n14 \n\n2011/2012 \n\nF; 2005). Existem tamb\u00e9m jazidas de ur\u00e2nio, prata e chumbo no concelho (LNEG, \n\n2010). Na Tabela 2 encontram-se discriminadas as zonas nas quais ocorrem as jazidas.  \n\nTabela 2: Ocorr\u00eancia de Ur\u00e2nio, Chumbo e Prata \n(http://geoportal.lneg.pt/geoportal/egeo/bds/ocorrencias/default.aspx) \n\nOcorr\u00eancia Mineral  \nSubst\u00e2ncias e/ou \n\nMetais \nDistrito(s) Concelho(s) Categoria \n\n\u00c1zere Ur\u00e2nio (U)  Viseu \nSanta \n\nComba D\u00e3o \nMineral \n\nCampo Mineiro \n\nUran\u00edfero de \u00c1zere  \nUr\u00e2nio (U)  Coimbra T\u00e1bua\n\n1\n \n\nRecurso mineral \n\nindicado \n\nGestosa  Ur\u00e2nio (U)  Viseu \nSanta \n\nComba D\u00e3o \n\nRecurso mineral \n\nindicado \n\nLaceiras  Ur\u00e2nio (U)  Viseu \nSanta \n\nComba D\u00e3o \n\nRecurso mineral \n\ninferido \n\nRego de \u00c1gua  \nChumbo (Pb), \n\nPrata (Ag)  \nViseu \n\nSanta \n\nComba D\u00e3o \n\nMineral n\u00e3o-\n\necon\u00f3mica \n\nSra. Da Ribeira Ur\u00e2nio (U)  Viseu \nSanta \n\nComba D\u00e3o \n\nRecurso mineral \n\ninferido \n\nVale Cou\u00e7o  Ur\u00e2nio (U)  Viseu \nSanta \n\nComba D\u00e3o \n\nRecurso mineral \n\ninferido \n\n \n\nNa Figura 4 \u00e9 poss\u00edvel analisar, de forma sum\u00e1ria, entre que valores de \n\nexposi\u00e7\u00e3o se encontram as popula\u00e7\u00f5es do concelho, verifica-se que estas est\u00e3o expostas \n\na uma dose de radia\u00e7\u00e3o na ordem dos 155,9 a 184,0 nGy/h.  \n\n \n\n                                                           \n1\n Neste caso a mina est\u00e1 identificada no concelho de T\u00e1bua, contudo, encontra-se ainda parte \n\nda jazida na freguesia de Pinheiro de \u00c1zere \n\n(http://geoportal.lneg.pt/geoportal/egeo/bds/ocorrencias/default.aspx?Type=&amp;ID=1339) \n\nhttp://geoportal.lneg.pt/geoportal/egeo/bds/ocorrencias/default.aspx\njavascript:__doPostBack('DGrid$ctl02$ctl00','')\nhttp://geoportal.lneg.pt/geoportal/egeo/bds/ocorrencias/default.aspx?Type=&amp;ID=1335\nhttp://geoportal.lneg.pt/geoportal/egeo/bds/ocorrencias/default.aspx?Type=&amp;ID=1339\nhttp://geoportal.lneg.pt/geoportal/egeo/bds/ocorrencias/default.aspx?Type=&amp;ID=1339\nhttp://geoportal.lneg.pt/geoportal/egeo/bds/ocorrencias/default.aspx?Type=&amp;ID=948\nhttp://geoportal.lneg.pt/geoportal/egeo/bds/ocorrencias/default.aspx?Type=&amp;ID=959\nhttp://geoportal.lneg.pt/geoportal/egeo/bds/ocorrencias/default.aspx?Type=&amp;ID=1139\nhttp://geoportal.lneg.pt/geoportal/egeo/bds/ocorrencias/default.aspx?Type=&amp;ID=1079\nhttp://geoportal.lneg.pt/geoportal/egeo/bds/ocorrencias/default.aspx?Type=&amp;ID=1098\nhttp://geoportal.lneg.pt/geoportal/egeo/bds/ocorrencias/default.aspx?Type=&amp;ID=1339\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n15 \n\n2011/2012 \n\n \n\nFigura 4: Mapa radiom\u00e9trico de Santa Comba D\u00e3o e outros concelhos adjacentes \n\n(Fonte ; Departamento de Ci\u00eancias da Terra da Universidade de Coimbra, 2012) \n\n\u00c9 importante salientar ainda que Santa Comba D\u00e3o dista aproximadamente 66,3 Km \n\nda zona costeira, dist\u00e2ncia que pode influenciar a biodisponibilidade de iodo (Goggle \n\nMaps, https://maps.google.com/maps?hl=pt-PT) para esta popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n1.10 Evolu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o no Concelho de Santa Comba D\u00e3o \n \n\nA popula\u00e7\u00e3o no concelho de Santa Comba D\u00e3o apresenta uma evolu\u00e7\u00e3o positiva \n\nentre 1900 e 1930, com uma queda evidente em 1940; contudo, entre 1940 e 1950 existe \n\num claro aumento do n\u00famero de habitantes no concelho, de Santa Comba D\u00e3o, voltando \n\na existir uma diminui\u00e7\u00e3o em 1970, seguida por ligeiro aumento entre 1970 e 1980, facto \n\nque pode ser explicado pelo regresso da popula\u00e7\u00e3o que vivia nas col\u00f3nias ultramarinas. \n\nContudo, ap\u00f3s o ano de 1980 at\u00e9 \u00e0 atualidade, a popula\u00e7\u00e3o concelhia tem-se mantido \n\nmais ou menos constante, ocorrendo uma descida abrupta em 2011, explicada pelo \n\nfluxo da popula\u00e7\u00e3o jovem para outras regi\u00f5es do pa\u00eds e para o estrangeiro, devido \u00e0 \n\nhttps://maps.google.com/maps?hl=pt-PT\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n16 \n\n2011/2012 \n\natual crise econ\u00f3mica. Na Tabela 3 encontram-se os dados absolutos do n\u00famero de \n\nhabitantes de acordo com os Censos, desde 1900 at\u00e9 2011. \n\nTabela 3: Evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de habitantes no concelho de Santa Comba D\u00e3o de \n\n1900 at\u00e9 2011, em percentagem (Censos da Popula\u00e7\u00e3o, INE in Felix, J., 1981; INE, \n\n1993; INE, 2001; INE, 2012) \n\nAnos 1900 1911 1920 1930 1940 1950 1960 1970 1980 1991 2001 2011 \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n\nresidente \n\n(hab.) \n\n12237 12750 13062 14088 13720 14586 13723 11452 13626 12209 12473 11597 \n\nEvolu\u00e7\u00e3o \n\npopulacional \n\n(%) \n \n\n4,02% 2,39% 7,28% -2,68% 5,94% -6,29% -19,83% 15,95% -11,61% 2,12% -7,55% \n\nFonte: Felix, 1981 e Censos da Popula\u00e7\u00e3o INE (1993, 2001, 2012) \n\nOs fatores que influenciam os fluxos migrat\u00f3rios em Santa Comba D\u00e3o \n\nprendem-se com as condi\u00e7\u00f5es de vida mais austeras (agricultura), a aus\u00eancia de \n\nhip\u00f3teses de promo\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica, agravada pela inexist\u00eancia de apoios oficiais, \n\nque t\u00eam promovido a sa\u00edda da popula\u00e7\u00e3o em idade ativa, em busca de sal\u00e1rios mais \n\ncompensadores (Felix, J., 1981), levando a uma quebra da popula\u00e7\u00e3o presente no \n\nconcelho. Santa Comba D\u00e3o foi tamb\u00e9m palco do fen\u00f3meno de emigra\u00e7\u00e3o clandestina, \n\nefetuada com o objetivo de melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida, e fuga ao servi\u00e7o militar. Na \n\n\u00e9poca, sendo dif\u00edcil conseguir passaporte de emigrante, partia-se com passaporte de \n\nturista (Felix, J., 1981). Quanto ao destino da emigra\u00e7\u00e3o, este varia consoante a \n\nfreguesia de origem, em fun\u00e7\u00e3o de conhecimentos pr\u00e9vios que j\u00e1 existiam nos pa\u00edses de \n\nacolhimento (contactos com familiares e amigos).  \n\n \n\nTabela 4: Sex-ratio no concelho de Santa Comba D\u00e3o \n\n H M Sex-ratio (n\u00ba de homens por 100 mulheres) \n\nCouto do Mosteiro 565 621 91 \n\nOvoa 393 444 89 \n\nPinheiro de \u00c1zere 444 493 90 \n\nSanta Comba D\u00e3o 1599 1787 89 \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n17 \n\n2011/2012 \n\nFonte: INE, Censos 2011 \n\n Tabela 5: Sex-ratio por classe et\u00e1ria nas freguesias do concelho de Santa Comba D\u00e3o \n\nFonte: INE, Censos 2011 \n\nA popula\u00e7\u00e3o concelhia \u00e9 constitu\u00edda maioritariamente por mulheres, sendo este \n\naspeto observ\u00e1vel na  \n\n \n\nTabela 4: Sex-ratio no concelho de Santa Comba D\u00e3o \n\n e Tabela 5, ap\u00f3s o c\u00e1lculo da rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de homens e o n\u00famero de \n\nmulheres residente em cada uma das freguesias do concelho de Santa Comba D\u00e3o. \n\nRelativamente ao envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o, encontra-se especificado na Tabela 6. \n\nS\u00e3o Joaninho 497 578 86 \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o de Areias 915 1024 89 \n\nTreixedo 471 516 91 \n\nVimieiro 377 426 88 \n\nNagozela 209 238 88 \n\n 0 - 14 anos 15 - 24 anos 25 - 64 anos 65 ou mais anos \n\n H M Sex-\n\nratio \n\nH M Sex-\n\nratio \n\nH M Sex-\n\nratio \n\nH M Sex-\n\nratio \n\nCouto do \n\nMosteiro \n\n73 95 77 61 36 169 297 317 94 134 173 77 \n\nOvoa 46 41 112 39 38 103 200 222 90 108 143 76 \n\nPinheiro de \n\n\u00c1zere \n\n61 55 111 44 50 88 227 250 91 112 138 81 \n\nSanta Comba \n\nD\u00e3o \n\n249 249 100 171 176 97 878 966 91 301 396 76 \n\nS\u00e3o Joaninho 70 62 113 47 56 84 267 277 96 113 183 62 \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o de \n\nAreias \n\n116 118 98 103 93 111 452 503 90 244 310 79 \n\nTreixedo 79 67 118 52 40 130 225 271 83 115 138 83 \n\nVimieiro 57 50 114 33 43 77 193 217 89 94 116 81 \n\nNagozela 24 22 109 14 25 56 104 111 94 67 80 84 \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n18 \n\n2011/2012 \n\n\u00c9 poss\u00edvel inferir que a popula\u00e7\u00e3o do concelho apresenta-se claramente envelhecida, e a \n\npopula\u00e7\u00e3o jovem muito residual. Tal fato adv\u00e9m provavelmente do \u00eaxodo da popula\u00e7\u00e3o \n\nmais jovem, e em idade f\u00e9rtil para os grandes polos de desenvolvimento em busca de \n\nmelhores oportunidades. \n\nTabela 6: \u00cdndice de envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o das freguesias do Concelho de \n\nSanta Comba D\u00e3o (n\u00famero de idosos por cada 100 jovens com idade inferior a 15 \n\nanos, Popula\u00e7\u00e3o residente (N.\u00ba) por Local de resid\u00eancia (\u00e0 data dos Censos 2011), \n\nSexo e Grupo et\u00e1rio; Decenal - INE, Recenseamento da Popula\u00e7\u00e3o e Habita\u00e7\u00e3o) \n\nFonte: INE, Censos 2011 \n\n \n\n1.11 Hist\u00f3ria do Concelho \n \n\nI. Santa Comba D\u00e3o \n \n\nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel definir, concretamente, quais as origens de Santa Comba D\u00e3o \n\nperdendo-se entre uma origem romana ou visig\u00f3tica, sendo j\u00e1 denominada nesse \n\nper\u00edodo pelo nome Santa Columba, tendo-se mantido o nome durante o dom\u00ednio \u00e1rabe. \n\n(Ferreira, F., 2005; C\u00e2mara Municipal de Santa Comba D\u00e3o, 2010) Com a evolu\u00e7\u00e3o \n\nfon\u00e9tica e o decorrer dos anos o nome evoluiu para Santa Comba. Tamb\u00e9m o rio D\u00e3o \n\n \n\nN\u00ba de Idosos (idade \n\nsuperior ou igual a \n\n65 anos) \n\nN\u00ba de Jovens (idade \n\ninferior a 15 anos) \n\n\u00cdndice de \n\nenvelhecimento \n\nCouto do Mosteiro 307 97 316,4948454 \n\nOvoa 251 77 325,974026 \n\nPinheiro de \u00c1zere 250 94 265,9574468 \n\nSanta Comba D\u00e3o 697 347 200,8645533 \n\nS\u00e3o Joaninho 296 103 287,3786408 \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o de Areias 554 196 282,6530612 \n\nTreixedo 253 92 275 \n\nVimieiro 210 76 276,3157895 \n\nNagozela 147 39 376,9230769 \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n19 \n\n2011/2012 \n\ntem uma influ\u00eancia no nome da cidade. Aparece citado em documentos antigo como rio \n\n\u201cOm\u201d; por volta do S\u00e9culo X \u00e9 referido como rio \u201cAdon\u201d. No s\u00e9culo XII, a sua grafia \n\nevoluiu para \u201cHoune\u201d e \u201cOom ou Aom\u201d, chegando aos dias de hoje com o nome D\u00e3o \n\n(Ferreira, F., 2005; C\u00e2mara Municipal de Santa Comba D\u00e3o, 2010) \n\nJ\u00e1 no s\u00e9culo X existem documentos publicados no \u201cPortugaliae Monumenta \n\nHistorica Diplomata et Chartae\u201d onde se apontam os antigos limites da \u201cVilla de Santa \n\nColumba\u201d para a doa\u00e7\u00e3o de parte da \u201cvilla\u201d ao mosteiro do Lorv\u00e3o. (Ferreira, F., 2005, \n\nC\u00e2mara Municipal de Santa Comba D\u00e3o, 2010) \n\nToda a regi\u00e3o foi amplamente destru\u00edda pelas investidas \u00e1rabes no decorrer do \n\ns\u00e9culo XI, o que culminou em preju\u00edzos, tanto nas culturas como na popula\u00e7\u00e3o. \n\nDecorria o s\u00e9culo XII, quando ocorreu o repovoamento e o desenvolvimento econ\u00f3mico \n\nfoi promovido pelos monges (Ferreira, F., 2005), o que era bastante caracter\u00edstico no \n\ndecorrer daqueles s\u00e9culos. Corria o ano de 1210 quando Santa Comba deixou de \n\npertencer ao mosteiro do Lorv\u00e3o, passando a pertencer aos bispos de Coimbra, \n\nacontecimento este que derivou da dissolu\u00e7\u00e3o da Comunidade e sua posterior reforma \n\npela ordem de Cister. (Ferreira, F., 2005) \n\nNo s\u00e9culo XIII, a maioria da \u00e1rea do atual concelho pertencia a mosteiros, \n\nIgrejas e Fidalgos. Concretamente, parte de Santa Comba D\u00e3o e de Treixedo eram \n\nperten\u00e7a do mosteiro do Lorv\u00e3o; a maioria do Couto de S\u00e3o Jo\u00e3o de Areias \u00e0 S\u00e9 de \n\nViseu; Silvares ao mosteiro de Arganil; uma quarta parte de Pinheiro de \u00c1zere ao \n\nmosteiro da Santa Cruz de Coimbra e a restante \u00e1rea aos Templ\u00e1rios (Ferreira, F., \n\n2005). \n\nA doze de Setembro de 1914, D. Manuel concedeu carta de Foral a Santa Comba \n\nD\u00e3o, com o objetivo de revigorar autonomias, ou seja, atualizar os direitos e deveres das \n\npopula\u00e7\u00f5es. Esta reforma dos Forais foi pedida pelas cortes (Ferreira, F, 2005), com o \n\nintuito de reformular o poder administrativo. D. Jo\u00e3o III, em 1527, deu ordem para se \n\nproceder ao Cadastro Geral do Reino (Ferreira, F, 2005), a fim de definir o n\u00famero de \n\nhabitantes do Reino. Apurou-se que na \u201cVilla\u201d de Santa Comba D\u00e3o viviam 102 \n\nfam\u00edlias: 91 na \u201cvilla\u201d, 9 no Coval, 4 nas Fontainhas e 1 no Hospital da Ponte do Criz \n\n(Ferreira, F., 2005). \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n20 \n\n2011/2012 \n\nNo per\u00edodo das invas\u00f5es Francesas, no in\u00edcio de S\u00e9culo XIX, mais \n\nconcretamente no ano de 1810, Santa Comba D\u00e3o foi ocupada pelas tropas francesas, \n\ncomandadas por Massena (Ferreira, F., 2005). Com o intuito de inibir a progress\u00e3o do \n\nex\u00e9rcito Ingl\u00eas, Massena ordenou ao seu ex\u00e9rcito que destru\u00edsse parcialmente a Ponte \n\nem cantaria que existia sobre o rio D\u00e3o, sendo que, apenas em 1825, esta foi \n\nreconstruida e na estrada da ponte erigida uma capela \u2013 a Capela do Senhor da Ponte \n\n(Ferreira, F., 2005). A feira semanal realiza-se desde os finais do S\u00e9culo XIX at\u00e9 aos \n\ndias de hoje, \u00e0 Quarta-feira, e desde que se iniciou foi um dos fatores de \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico (Ferreira, F., 2005). Os sectores secund\u00e1rio e terci\u00e1rio \n\niniciaram a sua expans\u00e3o no s\u00e9culo XX, mantendo-se at\u00e9 aos dias de hoje (Ferreira, F., \n\n2005) \n\n \n\nII. Couto do Mosteiro \n \n\nCouto do Mosteiro \u00e9 de uma das freguesias mais pr\u00f3ximas da sede de concelho, \n\ndistando apenas 3 Km, apresenta uma vasta hist\u00f3ria e patrim\u00f3nio edificado (Ferreira, F., \n\n2005). Permanecem refer\u00eancias desde o ano de 915 correspondentes \u00e0 \u00e1rea \u00e0 qual \n\ncorresponde a atual freguesia, tendo esta pertencido \u00e0 ordem dos templ\u00e1rios, \n\nprovavelmente o nome adv\u00e9m deste fato (Ferreira, F., 2005). A informa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da \n\nfreguesia remonta ao s\u00e9culo XIII quando, em 1255, o rei D. Afonso III, doou aos bispos \n\nde Coimbra o Couto (Ferreira, F., 2005). Decorria o ano de 1514 quando D. Manuel \n\nconcedeu carta de Foral, atribuindo o t\u00edtulo de concelho ao Couto do Mosteiro. Na \n\n\u00e9poca, consideravam-se povoa\u00e7\u00f5es do concelho Mosteiro, S. Joaninho, Vimieiro. \n\nFaziam tamb\u00e9m parte outras povoa\u00e7\u00f5es, que ainda hoje pertencem \u00e0 freguesia: \n\nColmeosa, Vila de Barba, Casal Maria, Outeiro, Gestosa, Real, Vila Pouca, Pregoinho e \n\nPedraires (Ferreira, F., 2005; Camara Municipal de Santa Comba D\u00e3o, 2011).  \n\nEm 1836 perdeu o estatuto de concelho, contudo, em 1832, deixou de fazer parte \n\nda comarca de Arganil para pertencer \u00e0 Comarca de Tondela. Nos anos de 1935 at\u00e9 \n\n1842 pertenceu ao julgado de S\u00e3o de Areias, tornando-se por fim numa freguesia do \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n21 \n\n2011/2012 \n\nConcelho de Santa Comba D\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o que permanece at\u00e9 aos dias de hoje (Ferreira, \n\nF., 2005). \n\n Na freguesia existiu em tempos uma mina de prata e chumbo que se denominava \n\n\u201crego de \u00e1gua\u201d (Ferreira, F., 2005; LNEG, 2010). Conjuntamente desenvolvem-se \n\nv\u00e1rias atividades econ\u00f3micas, nomeadamente a agricultura, a transforma\u00e7\u00e3o de \n\nmadeiras, a extra\u00e7\u00e3o de areia, a constru\u00e7\u00e3o civil e o com\u00e9rcio (Ferreira, F., 2005). \n\n \n\nIII. Nagosela \n \n\nConhecida como o \u201cceleiro do concelho\u201d a freguesia de Nagosela encontra-se na \n\nzona norte do concelho, sendo esta zona um vale muito f\u00e9rtil, devido \u00e0 \u201cpassagem\u201d de \n\numa ribeira de caudal permanente que vai desaguar ao rio D\u00e3o (Ferreira, F., 2005). Foi \n\nat\u00e9 ao ano de 1850 uma popula\u00e7\u00e3o anexa a Treixedo; contudo, durante 30 anos esteve \n\nanexada a Vila Nova da Rainha, concelho de Mouraz, voltando, no fim deste per\u00edodo, a \n\nser anexada a Treixedo (Ferreira, F., 2005). No ano de 1984 atingiu o estatuto de \n\nfreguesia, continuando a pertencer ao concelho de Santa Comba D\u00e3o (Ferreira, F., 2005; \n\nCamara Municipal de Santa Comba D\u00e3o, 2010). \n\nQuanto \u00e0 sua economia, a agricultura \u00e9 a atividade mais desenvolvida e com \n\nmaior express\u00e3o (Ferreira, F., 2005), fato que se deve \u00e0 fertilidade dos campos daquela \n\nzona. S\u00e3o tamb\u00e9m de salientar a produ\u00e7\u00e3o de queijos, frangos e coelhos (Ferreira, F., \n\n2005). No sector secund\u00e1rio destacam-se a produ\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel, serrilharias e \n\neletricidade, n\u00e3o esquecendo que tamb\u00e9m o artesanato \u00e9 bastante rico, sobretudo ao \n\nn\u00edvel das rendas, bordados e croch\u00e9, bastante conceituados (Ferreira, F., 2005). \n\n \n\nIV. \u00d3voa \n \n\nLocalizada na margem esquerda do rio D\u00e3o, a freguesia de \u00d3voa encontra-se a 3 \n\nKm da sede de Concelho (Ferreira, F., 2005; Camara Municipal de Santa Comba D\u00e3o, \n\n2011). No ano de 1256 a atual freguesia j\u00e1 tinha recebido carta de foral, sendo assim \n\nconstitu\u00eddo o concelho de \u00d3voa, embora apenas metade da vila pertencesse \u00e0 Coroa \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n22 \n\n2011/2012 \n\n(Ferreira, F., 2005). No s\u00e9culo XIII \u00e9 poss\u00edvel demonstrar a import\u00e2ncia pol\u00edtico-militar \n\ne econ\u00f3mica desta regi\u00e3o atrav\u00e9s das refer\u00eancias da exist\u00eancia de jugaria e cavalaria. D. \n\nManuel, em 1514, concede-lhe novo Foral, servindo este para regulamentar os direitos e \n\ndeveres dos cidad\u00e3os (Ferreira, F., 2005). O concelho de \u00d3voa n\u00e3o resistiu \u00e0s reformas \n\nadministrativas dos liberais em 1836, mas apenas em 1878 perdeu o estatuto de \n\nconcelho, passando a ser uma freguesia integrante do atual concelho de Santa Comba \n\nD\u00e3o. No decorrer do S\u00e9culo XIX, as condi\u00e7\u00f5es adversas para o mundo rural conduziram \n\na um \u00eaxodo das popula\u00e7\u00f5es para o mundo urbano litoral que oferecia melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida. Antes da constru\u00e7\u00e3o das linhas de caminho-de-ferro, esta freguesia \n\ndetinha um papel muito importante na economia da Beira Alta, pois a Foz D\u00e3o \n\n(atualmente submersa devido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da Barragem da Aguieira) era o \u00faltimo porto \n\ndo rio mondego, partindo da\u00ed a distribui\u00e7\u00e3o para o interior de todas as mercadorias, \n\ncomo o sal, o ferro, as mercearias e o bacalhau, entre outras. O movimento inverso \n\ntamb\u00e9m era observ\u00e1vel, com fluxos partindo da Foz D\u00e3o para Sul, sobretudo para  as \n\nmadeiras, a l\u00e3 e a batata, entre outros produtos prim\u00e1rios. As atividades econ\u00f3micas \n\ndesenrolam-se entre a agricultura, constru\u00e7\u00e3o civil e o com\u00e9rcio (Ferreira, F., 2005).  \n\nAtualmente, fazem parte da freguesia: Casal das Lameiras, Cagido, \n\nChamadouro, Oveiro, Santa Euf\u00e9mia, Soito, Vale Cou\u00e7o e Venda do Sebo (Ferreira, F., \n\n2005; Camara Municipal de Santa Comba D\u00e3o, 2011). \n\n \n\nV. Pinheiro de \u00c1zere \n \n\nNo ano de 1258 a freguesia de Pinheiro de \u00c1zere encontrava-se dividida em \n\nquatro partes pertencendo uma delas a Santa Cruz de Coimbra e as restantes tr\u00eas \u00e0 \n\nordem dos templ\u00e1rios (Ferreira, F., 2005). Decorria o ano de 1514 quando D. Manuel \n\nconcedeu carta de Foral, constituindo-se o Concelho de Pinheiro de \u00c1zere, extinto pela \n\nreforma de 1836; sendo integrado como freguesia no concelho de S. Jo\u00e3o de Areias at\u00e9 \n\nao ano de 1895, ap\u00f3s esta data \u00e9 integrado no concelho de Santa Comba D\u00e3o, at\u00e9 aos \n\ndias de hoje (Ferreira, F., 2005). No decorrer da sua hist\u00f3ria teve duas minas: uma de \n\nvolfr\u00e2mio, ainda hoje relatada pelas popula\u00e7\u00f5es mais idosas e uma de estanho, \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n23 \n\n2011/2012 \n\nconhecida como a mina do Ingl\u00eas na Senhora da Ribeira (Ferreira, F., 2005; Almeida \n\nA., 2012; Pascoal, P., 2012). A n\u00edvel econ\u00f3mico destaca-se a Agricultura e pecu\u00e1ria, \n\nmas tamb\u00e9m a constru\u00e7\u00e3o civil, a transforma\u00e7\u00e3o de madeiras, serra\u00e7\u00e3o de granitos, \n\nfabrico de lou\u00e7a sanit\u00e1ria e portas de seguran\u00e7a (Ferreira, F., 2005). \n\nS\u00e3o povoa\u00e7\u00f5es de Pinheiro de \u00c1zere: Pinheirinho, Quinta da Sapata, Quinta do \n\nRio, Roj\u00e3o Pequeno, S\u00e3o Sebasti\u00e3o, Pinheiro de \u00c1zere e Senhora da Ribeira (Ferreira, \n\nF., 2005; Camara Municipal de Santa Comba D\u00e3o, 2010). \n\nVI. S. Joaninho \n \n\nA norte do concelho vamos encontrar a freguesia de S. Joaninho, que no \n\ndecorrer da sua hist\u00f3ria pertenceu ao Couto de M\u00f5es, da fam\u00edlia de Egas Moniz e mais \n\ntarde ao bispado de Coimbra, como referem os documentos de 1320 (Ferreira, F., 2005). \n\nMais tarde, fez parte do concelho do Couto de Mosteiro at\u00e9 \u00e0 data da sua extin\u00e7\u00e3o por \n\nraz\u00f5es administrativas (Ferreira, F., 2005). No decorrer do ano de 1881 foi integrada \n\ncomo freguesia do concelho de Santa Comba D\u00e3o, concelho ao qual ainda pertence \n\n(Ferreira, F., 2005). A n\u00edvel econ\u00f3mico, destacam-se a agricultura, a avicultura, a \n\nsilvicultura, a transforma\u00e7\u00e3o de madeiras, a constru\u00e7\u00e3o civil e o com\u00e9rcio. Quanto ao \n\nseu artesanato salienta-se a tanoaria de carvalho e castanho (Ferreira, F., 2005; Camara \n\nMunicipal de Santa Comba D\u00e3o, 2010). \n\nA freguesia \u00e9 constitu\u00edda pelos focos populacionais de: Vila Pouca, Casal Bom, \n\nPedraires, Albergaria, Cruzinha, Lapa, Real, Relvas e S\u00e3o Jorge (Ferreira, F., 2005; \n\nCamara Municipal de Santa Comba D\u00e3o, 2010).    \n\n \n\nVII. S. Jo\u00e3o de Areias \n \n\nEntre os rios D\u00e3o e Mondego encontra-se situada a freguesia de S. Jo\u00e3o de \n\nAreias (Ferreira, F., 2005; Camara Municipal de Santa Comba D\u00e3o, 2010). Documentos \n\ndo ano de 981 provam que o povoado pertencia ao Conde Gon\u00e7alo Moniz e sua mulher, \n\ne que estes o doaram ao mosteiro do Lorv\u00e3o (Ferreira, F., 2005). J\u00e1 em 1136, D. Afonso \n\nHenriques coutou as terras aos bispos de Coimbra, embora geograficamente estas terras \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n24 \n\n2011/2012 \n\npertencessem ao bispado de Viseu (Ferreira, F., 2005). No ano de 1514, \u00e9-lhe concedida \n\ncarta de Foral por D. Manuel. Com o novo foral ocorreu uma reorganiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-\n\nadministrativa, com a respetiva atualiza\u00e7\u00e3o de deveres e direitos das popula\u00e7\u00f5es. Nesta \n\ndata, a povoa\u00e7\u00e3o de Parada pertencia ao concelho de S\u00e3o Jo\u00e3o de Areias, embora \n\natualmente perten\u00e7a ao concelho de Carregal do Sal (Ferreira, F., 2005). No ano de \n\n1842 o concelho de S\u00e3o Jo\u00e3o de Areias apresentava 4 freguesias: S. Jo\u00e3o de Areias, \n\nSilvares, Parada e Pinheiro de \u00c1zere. Contudo, em 1895, foi extinto, passando ao \n\nestatuto de freguesia do atual concelho de Santa Comba D\u00e3o (Ferreira, F., 2005). \n\nA freguesia \u00e9 constitu\u00edda pelas popula\u00e7\u00f5es de: Campolinho, Cancela, Casas \n\nNovas, Castelejo, Cernada, Fonte de Ouro, Guarita, Outeiro, P\u00f3voa dos Mosqueiros, \n\nQuinta da regada, S\u00e3o Miguel, Silvares, Vale Pinheiro e Vila Dianteira (Ferreira, F., \n\n2005; Camara Municipal de Santa Comba D\u00e3o, 2010). A n\u00edvel econ\u00f3mico \u00e9 poss\u00edvel \n\nsalientar o artesanato com as bonecas de pano, cestaria e tape\u00e7aria; no sector prim\u00e1rio a \n\nagricultura; no sector secund\u00e1rio destacam-se a transforma\u00e7\u00e3o, importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o \n\nde madeiras; fabrico de confe\u00e7\u00f5es, m\u00f3veis e cer\u00e2mica, a constru\u00e7\u00e3o civil e com\u00e9rcio; no \n\nsector terci\u00e1rio destacam-se a restaura\u00e7\u00e3o e turismo de habita\u00e7\u00e3o (Ferreira, F., 2005; \n\nCamara Municipal de Santa Comba D\u00e3o, 2010). \n\n \n\nVIII. Treixedo  \n \n\nA hist\u00f3ria da freguesia do Treixedo freguesia remonta aos tempos pr\u00e9-hist\u00f3ricos \n\ne os seus primeiros documentos ao ano de 974, nos quais Oveco Garcia doa ao mosteiro \n\ndo Lorv\u00e3o a sua \u201cvilla de Santa Comba D\u00e3o\u201d, referindo-se \u00e0 \u201cvilla\u201d de Treixedo como \n\num dos limites. (Ferreira, F., 2005) Decorria o ano de 1102 quando um abade do \n\nMosteiro do Lorv\u00e3o outorgou carta de povoa\u00e7\u00e3o aos habitantes de Santa Comba D\u00e3o e \n\nde Treixedo, com o objetivo de povoar aquela regi\u00e3o (Ferreira, F., 2005). Em 1133, D. \n\nAfonso Henriques concedeu Carta de Couto a Treixedo, compreendendo este Couto as \n\natuais freguesias de Treixedo, S. Joaninho e Couto do Mosteiro (Ferreira, F., 2005). Em \n\n1514 \u00e9 constitu\u00eddo o Concelho de Treixedo pela carta de Foral de D. Manuel, sendo este \n\nextinto em 1836 pela nova reforma administrativa (Ferreira, F., 2005). A atual freguesia \n\nde Nagosela esteve anexada a Treixedo durante tr\u00eas per\u00edodos: at\u00e9 ao s\u00e9culo XVII, de \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n25 \n\n2011/2012 \n\n1837 a 1850 e, por \u00faltimo, nos finais do s\u00e9culo XIX e at\u00e9 1984. (Ferreira, F., 2005). \n\nAtualmente Treixedo \u00e9 uma das nove freguesias do Concelho de Santa Comba D\u00e3o.      \n\nA freguesia \u00e9 constitu\u00edda tamb\u00e9m pelos lugares: Amainhos, Granjal e Povoa de \n\nJo\u00e3o Dias (Ferreira, F., 2005; Camara Municipal de Santa Comba D\u00e3o, 2010). As suas \n\natividades econ\u00f3micas s\u00e3o semelhantes \u00e0s restantes freguesias: a agricultura, constru\u00e7\u00e3o \n\ncivil, transforma\u00e7\u00e3o de madeiras, marcenaria, serrelharia, confe\u00e7\u00f5es, carpintaria, \n\ncom\u00e9rcio e servi\u00e7os. (Ferreira, F., 2005). Quanto ao seu artesanato destaca-se a tanoaria \n\ne tape\u00e7aria (Ferreira, F., 2005; Camara Municipal de Santa Comba D\u00e3o, 2010). \n\n \n\nIX. Vimieiro \n \n\nA freguesia do Vimieiro situa-se na margem esquerda do rio D\u00e3o, sendo bastante \n\npr\u00f3xima \u00e0 sede de concelho (Ferreira, F., 2005). Existem documentos do S\u00e9culo X que \n\na mencionam, por ser parte integrante da \u201cvilla\u201d de Santa Comba D\u00e3o aquando da sua \n\ndoa\u00e7\u00e3o ao Mosteiro do Lorv\u00e3o (Ferreira, F., 2005). A freguesia encontra-se intimamente \n\nrelacionada ao Couto do Mosteiro pois, no S\u00e9culo XV ou XVI, foi a Igreja de Santa \n\nColumba do Couto do Mosteiro que instituiu a par\u00f3quia do Vimieiro (Ferreira, F., \n\n2005). Motivo pelo qual, ainda nos dias de hoje, se realiza a romaria da Santa Cruz, \n\nonde a freguesia do Vimieiro demonstra a sua subservi\u00eancia \u00e0 Cruz do Couto do \n\nMosteiro. A n\u00edvel econ\u00f3mico h\u00e1 algumas d\u00e9cadas atr\u00e1s era um ponto muito importante \n\ndevido \u00e0 esta\u00e7\u00e3o de comboios, pois nesta decorriam n\u00e3o apenas movimentos de pessoas, \n\nmas tamb\u00e9m de bens e mercadorias (Ferreira, F., 2005). Contudo, atualmente, tem um \n\npapel mais preponderante para a economia da freguesia a ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o de \n\nmadeiras, mobili\u00e1rio, constru\u00e7\u00e3o civil, com\u00e9rcio e servi\u00e7os (Ferreira, F., 2005).  \n\n \n\n1.12 Aspetos Socioculturais  \n \n\nA Popula\u00e7\u00e3o do Concelho de Santa Comba D\u00e3o tem ao seu dispor diversas \n\ninfraestruturas que possibilitam o acesso \u00e0 cultura por parte da popula\u00e7\u00e3o. S\u00e3o exemplos \n\na Biblioteca Municipal, o Audit\u00f3rio Municipal, o Centro de Divulga\u00e7\u00e3o de Tecnologias \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n26 \n\n2011/2012 \n\nde Informa\u00e7\u00e3o, o Espa\u00e7o Internet e por fim, a Casa da Cultura, que surge da \n\nremodela\u00e7\u00e3o da antiga Casa do Povo de Santa Comba D\u00e3o (Ferreira, F., 2005).  \n\nO concelho apresenta um vasto patrim\u00f3nio arquitet\u00f3nico, sendo importante \n\nsalientar: \n\n Na freguesia do Couto do Mosteiro: \n\no Solar dos Varela Dias: este solar, situado em Vila de Barba, apresenta-se \n\ncom o bras\u00e3o que pertenceu \u00e0 antiga fam\u00edlia dos Quevedos e Gouveias. \n\no Solar dos Festas: situado na Colmeosa. \n\no Cruz da Pedrosa: tamb\u00e9m conhecido como Cruz da Poderosa \u00e9 ligado \u00e0 \n\nlenda do mesmo nome. Este cruzeiro de fuste cil\u00edndrico fica situado na \n\nGestosa, no antigo caminho da Gestosa/Pregoinho com a estrada real. \n\no Pelourinho: o pelourinho data do s\u00e9culo XVI apesar de n\u00e3o ter nem data \n\nnem legenda. No entanto, este pelourinho feito em pedra de granito mostra \n\nvest\u00edgios de um orif\u00edcio, onde talvez estivesse um ferro ou gancho. O \n\npelourinho assenta em cinco degraus estando hoje soterrados dois deles. O \n\nseu fuste \u00e9 cil\u00edndrico torso e o remate em tronco c\u00f3nico estriado. \u00c9 \n\nclassificado como pelourinho de \u201cpinha c\u00f3nica\u201d pelo IPPAR e como \n\nIm\u00f3vel de Interesse P\u00fablico desde 1933. \n\no Antigo Edif\u00edcio da C\u00e2mara, Tribunal e Pris\u00e3o: situado na parte norte do \n\nlargo, este edif\u00edcio em degrada\u00e7\u00e3o tem no seu cunhal voltado para o \n\npelourinho, uma l\u00e1pide com escudo pombalino das armas de Portugal, e na \n\nparte superior assenta a Coroa Real com a inscri\u00e7\u00e3o: A N O D E 1773. \n\no Solar dos Costas: trata-se de um solar do s\u00e9culo XVIII. Neste edif\u00edcio, de \n\nconstru\u00e7\u00e3o t\u00edpica de nobreza rural, ainda podemos apreciar no seu interior \n\nazulejos de grande valor art\u00edstico e uma figura de convite rar\u00edssima em \n\nPortugal (Camara Municipal de Santa Comba D\u00e3o, 2011). \n\n \n\n \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n27 \n\n2011/2012 \n\n Na freguesia de Nagosela: \n\no Padr\u00e3o do Mil\u00e9nio: Monumento edificado para celebrar os mil anos da \n\npovoa\u00e7\u00e3o. Nele se pode ler:  \n\n\"NAGOSELA POVOA\u00c7\u00c3O MILEN\u00c1RIA 981 \u2013 1981 22 \u2013 12 ELEVADA \n\nA FREGUESIA EM 31-12-1984\u201d \n\no Ponte sobre a ribeira (Camara Municipal de Santa Comba D\u00e3o, 2011). \n\n \n\n Na freguesia de \u00d3voa \n\no Pelourinho: est\u00e1 classificado como pelourinho de \u201cpinha\u201d pelo IPPAR \n\ncomo Im\u00f3vel de Interesse P\u00fablico desde 1933. Esta obra de arte deve \n\ndatar do s\u00e9culo XVII. \u00c9 constru\u00eddo em pedra de An\u00e7\u00e3 e assenta em tr\u00eas \n\ndegraus circulares. Tem fuste cil\u00edndrico liso e remate em gaiola. \n\no Solar da Laidinha ou Casa dos Motas: tem bras\u00e3o. \n\no Ru\u00ednas da Casa de Anta ou Solar dos Mesquitas \n\no Antigo Tribunal e Cadeia: instala\u00e7\u00f5es atuais da Junta de Freguesia. \n\n(Camara Municipal de Santa Comba D\u00e3o, 2011). \n\n  \n\n Na freguesia de Pinheiro de \u00c1zere: \n\no Pelourinho: do s\u00e9culo XVI ou XVII, este pelourinho est\u00e1 situado junto \n\nao edif\u00edcio que poder\u00e1 ter sido a antiga c\u00e2mara. Constru\u00eddo em granito, \n\nest\u00e1 assente em quatro degraus octogonais, o fuste \u00e9 cil\u00edndrico liso e o \n\nremate c\u00f3nico liso. \u00c9 classificado como pelourinho de \u201cpinha\u201d pelo \n\nIPPAR como Im\u00f3vel de Interesse P\u00fablico desde 1933. \n\no Solar dos Corte Real: tem bras\u00e3o. \n\no Solar dos Morgados: situado em Roj\u00e3o Pequeno. \n\no Solar do Redondo (Camara Municipal de Santa Comba D\u00e3o, 2011). \n\n Na freguesia de Santa Comba D\u00e3o: \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n28 \n\n2011/2012 \n\no Casa dos Arcos: tamb\u00e9m conhecido por Solar dos Horta e Costa, este \n\nedif\u00edcio data do s\u00e9culo XVII. Pertenceu aos primeiros bar\u00f5es de Santa \n\nComba D\u00e3o. \u00c9 uma constru\u00e7\u00e3o original com varandas alpendradas, uma \n\nporta principal armoriada com uma placa de m\u00e1rmore com a seguinte \n\ninscri\u00e7\u00e3o: \u201cNo ano de 1692 honrou esta casa a S. M. S.\u00aa D. Catarina R. \n\nda Gr\u00e3-Bretanha. No ano de 1704 o S. M. O. R. D. Pedro II de Portugal e \n\n2 dias depois o S. M. D. S. Carlos III hoje imperador dos romanos. No de \n\n1738 o S. D. Manuel, infante de Portugal, fazendo todos grandes honras \n\naos possuidores d`esta casa permittindo lhe pagacem no escribo e \n\nservicem \u00e0 mesa. 1738.\u201d. Este monumento \u00e9 classificado como Im\u00f3vel \n\nde Interesse P\u00fablico pelo IPPAR desde 1943. Tamb\u00e9m podemos apreciar \n\na beleza da porta no terra\u00e7o junto \u00e0 capela de Santa Luzia, tendo como \n\npormenor estilo mouro, sendo que esta pedra j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 a original tendo-se \n\ndanificado a anterior. Hoje neste edif\u00edcio encontram-se a Biblioteca \n\nMunicipal, a Reparti\u00e7\u00e3o de Finan\u00e7as e Tesouraria; \n\no Pal\u00e1cio de Justi\u00e7a \n\no Antiga sede dos Bombeiros Volunt\u00e1rios \n\no Viaduto \n\no Aldr\u00f3g\u00e3os: este \u00e9 um cantinho de Santa Comba D\u00e3o onde podemos \n\napreciar na ribeira das Hortas os patos que ali se refrescam num conjunto \n\nde habita\u00e7\u00f5es que se aliam \u00e0 natureza. Podemos tamb\u00e9m observar um \n\nantigo moinho de \u00e1gua, assim como outros abaixo da ribeira, em cascata \n\nnatural. Dos Aldr\u00f3g\u00e3os, podemos percorrer o passadi\u00e7o de madeira at\u00e9 \n\nao Largo do Munic\u00edpio. \n\no Casa da Electricidade: datada dos finais do s\u00e9culo XIX, tendo como \n\nfinalidade o abastecimento de eletricidade inicialmente para o centro da \n\nvila e do hospital. \n\no C\u00e2mara Municipal: data de 1876, ano em que se deu a arremata\u00e7\u00e3o da \n\nobra que ficou ao cargo de Joaquim Pereira da Silva. Mas sabe-se que o \n\nestudo para a sua edifica\u00e7\u00e3o data de 1871, num local designado por \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n29 \n\n2011/2012 \n\n\u201cpombal\u201d, na propriedade do Bar\u00e3o de Santa Comba D\u00e3o. No r\u00e9s-do-\n\nch\u00e3o do edif\u00edcio ficou reservada uma sala para albergar os presos de \n\npequenos delitos, dada a capacidade limitada da  cadeia. \n\no Pelourinho: este pelourinho \u00e9 de tipo \u201cpinha\u201d piramidal quadrada, data \n\ndo s\u00e9culo XIX, dado que aquando a sua mudan\u00e7a, o original ficou \n\ndanificado perdendo assim a utilidade. \n\no Ponte do Salgueiral: desconhece-se a origem desta ponte de cantaria \n\nsobre a ribeira das Hortas, uns dizem-na ser romana, outros medieval. \n\nSabe-se no entanto que foi reconstru\u00edda em 1735. \u00c9 costume ver junto a \n\nela, mulheres lavando suas roupas (h\u00e1bito que se vai perdendo com o \n\npassar do tempo). \n\no Chafariz: este chafariz data de 1894. Foi um projeto idealizado pelo \n\nEng.\u00ba Abel Urbano, oferecendo gratuitamente a m\u00e3o-de-obra. \n\no Antiga Cadeia: situada no Largo Dr. Oliveira Salazar, onde j\u00e1 n\u00e3o \n\nfunciona como tal. \n\no Largo do Rossio: \u00e9 um dos lugares mais pitorescos da cidade. As casas \n\ntipicamente beir\u00e3s com suas escadas exteriores sem guarda conjugam-se \n\nlado a lado com magn\u00edficos solares. \n\no Solar dos Albergaria: data do s\u00e9culo XIX, sendo este de estilo beir\u00e3o e \n\npropriedade de Margarida Mendes Leal, localiza-se no Largo do Rossio. \n\no Casa Correia Godinho: situada no largo do Rossio, este edif\u00edcio data do \n\ns\u00e9culo XIX e pertence ao estilo beir\u00e3o. Foi propriedade da Santa Casa da \n\nMiseric\u00f3rdia e antiga sede de escuteiros. Hoje pertence \u00e0 fam\u00edlia de Dr. \n\nM\u00e1rio Pais de Sousa. \n\no Casa Ferreira de Almeida: localizada na rua que une o Largo do Rossio e \n\na Igreja da Miseric\u00f3rdia, este edif\u00edcio data do s\u00e9culo XIX. \n\no Casa da Cultura: este edif\u00edcio foi uma das melhores \u201cCasas do Povo\u201d do \n\npa\u00eds, e data de 1939. Hoje remodelada, funcionando como \u201cCasa da \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n30 \n\n2011/2012 \n\nCultura\u201d. Esta foi inaugurada a 30 de Janeiro de 2004 pelo Presidente da \n\nRep\u00fablica de ent\u00e3o, Dr. Jorge Sampaio. \n\no Casa do Torre\u00e3o: mandada construir pelo Dr. Francisco no in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XIX. \n\no Casa de Dr. Silveira: mandada construir no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, pelo \n\nDr. Silveira em \u201cconcorr\u00eancia\u201d com a Casa do Torre\u00e3o. Pertencente hoje \n\nao Sr. Dr. Juiz Desembargador de Coimbra. \n\no Quinta das Regueiras: casa pertencente ao Dr. Silveira que se avista da \n\nIP3 com o seu torre\u00e3o. Data dos finais do s\u00e9culo XVIII. \u00c9 de referir que \n\ntamb\u00e9m nela viveu, at\u00e9 \u00e0 sua morte o Dr. Joaquim de Alves Mateus. \n\no Casa do Santo Ant\u00f3nio: esta casa foi mandada construir pelo padre \n\nAnt\u00f3nio Alves dos Santos e tem a origem do seu nome devido a ser uma \n\ndas primeiras casas de Santa Comba a ter um santo num nicho. \n\no Antiga Pens\u00e3o da Bininha \n\no Casa \u2013 Col\u00e9gio de Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o: esta casa era entre 1890 \n\ne 1944, uma pequena institui\u00e7\u00e3o do ensino particular para meninas da \n\nalta sociedade de Santa Comba e arredores, onde aprendiam a ser boas \n\ndonas de casa, a bordar, costurar, pintar, \u2026 \n\no Coreto: edificado no ano de 1806 no jardim junto \u00e0 igreja matriz, tendo \n\nsido transferido para o antigo largo da feira. \n\no Casa do Eng.\u00ba Abel Urbano: junto a esta casa, onde hoje est\u00e1 um \n\ncruzeiro, estava a capela de Nossa Senhora de Piedade que o Eng.\u00ba fez \n\ncom que fosse transferida para o local atual. Diz-se que o Eng.\u00ba Abel \n\nUrbano cegou ao ser colocada a ultima pedra da capela\u2026 \n\no Escola Masculina - Escola Prim\u00e1ria n\u00ba 1: esta escola foi constru\u00edda em \n\n1924, no local onde estava a escola Jo\u00e3o de Deus. Faleceu de acidente \n\num trabalhador aquando a sua constru\u00e7\u00e3o. \n\no Escola Feminina \u2013 Escola Prim\u00e1ria n\u00ba2 (Camara Municipal de Santa \n\nComba D\u00e3o, 2011). \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n31 \n\n2011/2012 \n\n \n\n Na freguesia de S\u00e3o Joaninho: \n\n \n\no Solar dos Oit\u00e3o: este solar situado em Vila Pouca possui bras\u00e3o. \n\no Solar dos Pican\u00e7os: situado em Vila Pouca, este solar apresenta bras\u00e3o. \n\n(Camara Municipal de Santa Comba D\u00e3o, 2011). \n\n  \n\n Na freguesia de S\u00e3o Jo\u00e3o de Areias: \n\n \n\no Casa das Armas Reais: \u00c9 uma casa de estilo beir\u00e3o, j\u00e1 funcionou como \n\ncasa de turismo de habita\u00e7\u00e3o. Hoje pertence a particulares mas \u00e9 digna de \n\nser vista. \n\no Solar de D. Bernardo ou Solar dos Serpa Pimentel: este solar com quinta \n\ndo estilo beir\u00e3o possui bras\u00e3o e data do s\u00e9culo XVIII. Pertenceu ao \n\nprimeiro bar\u00e3o de S\u00e3o Jo\u00e3o de Areias, Francisco Serpa de Pimentel. \n\no Casa Senhorial Eng.\u00ba Galv\u00e3o Lucas: a sua constru\u00e7\u00e3o data do s\u00e9culo XIX \n\ne do estilo beir\u00e3o. \n\no Solar / Quinta Borges e Irm\u00e3o: esta propriedade pertence aos herdeiros \n\ndos antigos donos do Banco Borges &amp; Irm\u00e3o, hoje \u00e0 fam\u00edlia Nunes da \n\nFonseca. \n\no Pelourinho: data do s\u00e9culo XVI a sua origem. \u00c9 em granito assente em \n\nquatro degraus octogonais, de fuste cil\u00edndrico torso e remate c\u00f3nico \n\nespiralado. (Camara Municipal de Santa Comba D\u00e3o, 2011). \n\n \n\n Na freguesia de Treixedo: \n\n \n\no Solar do Torre\u00e3o: este solar apresenta bras\u00e3o. \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n32 \n\n2011/2012 \n\no Solar dos Marqueses de Treixedo ou Rio Torto: possui bras\u00e3o (Camara \n\nMunicipal de Santa Comba D\u00e3o, 2011). \n\n \n\n Na freguesia do Vimieiro: \n\n \n\no Solar de Jo\u00e3o Miranda \n\no Solar dos Coutinhos \n\no Solar dos Malh\u00f5es: fica situado em Roj\u00e3o Grande. \n\no Mans\u00e3o dos Perestrellos: no Vimieiro. \n\no Casa onde Nasceu Dr. Ant\u00f3nio de Oliveira Salazar e quinta. \n\nMem\u00f3ria: monumento erigido aquando a reconstru\u00e7\u00e3o da ponte sobre o rio D\u00e3o durante \n\nas invas\u00f5es francesas. Assim se pode ler no monumento: \n\n\u201cfoi esta ponte cortada em Setembro de 1810 pela invas\u00e3o do exercito francez \n\ncomandado por Massena foram reedificadas as suas ru\u00ednas e de novo feitas estas \n\ncortinas dos lados e a estrada e cal\u00e7ada da parte do sul mediante o paternal desvelo do \n\nexcelso imperador e rei o senhor D. Jo\u00e3o VI em 1825 e gastar\u00e3o se 3.898$055 anno \n\ndomini MDCCCXXV\u201d (Camara Municipal de Santa Comba D\u00e3o, 2011). \n\nDesde os prim\u00f3rdios do concelho sempre existiu a preocupa\u00e7\u00e3o de desenvolver \n\nmeios para informar os cidad\u00e3os de Santa Comba D\u00e3o. Atualmente, apenas se publicam \n\na \u201cDefesa da Beira\u201d para todo o concelho, por\u00e9m, em Santa Comba D\u00e3o, publica-se \n\nainda o \u201cVoz do D\u00e3o\u201d, no Couto do Mosteiro o \u201cVandarim\u201d e em S\u00e3o Jo\u00e3o de Areias o \n\n\u201cA Voz de S. Jo\u00e3o de Areias\u201d. (Ferreira, F., 2005). Tamb\u00e9m existiram em tempos idos \n\noutros jornais, que se encontram preservados na Biblioteca Municipal, sendo estes: \n\n\u201cD\u00e3o\u201d, \u201cBeira Alta\u201d, \u201cEchos do D\u00e3o\u201d, \u201cSul da Beira\u201d, \u201cO D\u00e3o\u201d, \u201cBeira\u201d, \n\n\u201cSantacombadense\u201d, \u201cBeira-D\u00e3o\u201d (Ferreira, F., 2005). \n\nO Teatro e Associativismo encontram-se bem presentes em Santa Comba D\u00e3o. \n\nRelativamente ao Teatro, apenas em S. Joaninho encontramos um grupo c\u00e9nico \n\n(Ferreira, F., 2005); contudo, os restantes tipos de associativismo encontram-se \n\namplamente difundido pelo concelho. S\u00e3o exemplos as Filarm\u00f3nicas (Santa Comba \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n33 \n\n2011/2012 \n\nD\u00e3o, Pinheiro de \u00c1zere e S\u00e3o Jo\u00e3o de Areias), o Escutismo, Centros sociais entre outros \n\n(Ferreira, F., 2005).  \n\nA n\u00edvel social destaca-se a Miseric\u00f3rdia, como um equipamento social de \n\nbastante relevo. Foi fundada em 1498 por ordem de D. Leonor e disseminaram-se pelo \n\npa\u00eds de forma r\u00e1pida (Ferreira, F., 2005). Com o objetivo de apoiar os pobres e doentes, \n\na Santa Casa da Miseric\u00f3rdia de Santa Comba D\u00e3o apresenta como equipamentos, em \n\nSanta Comba D\u00e3o, um lar de terceira idade e uma creche (Ferreira, F., 2005). Tamb\u00e9m \n\nalgumas freguesias disp\u00f5em de Centros de Dia e apoio Domicili\u00e1rio para os mais idosos \n\n(Ferreira, F., 2005), tal como creches para as crian\u00e7as das diferentes freguesias.  \n\nRelativamente \u00e0 sa\u00fade, o concelho disp\u00f5e de um centro de sa\u00fade em Santa Comba D\u00e3o \n\ne uma extens\u00e3o de sa\u00fade em S. Jo\u00e3o de Areias e quatro farm\u00e1cias ao dispor da \n\npopula\u00e7\u00e3o (Ferreira, F., 2005).     \n\n \n\n1.13 Gastronomia  \n \n\nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar que existe uma gastronomia absolutamente t\u00edpica e r\u00edgida \n\nem cada freguesia no concelho, uma vez que as freguesias partilham uma gastronomia \n\nbastante semelhante, ocorrendo poucas oscila\u00e7\u00f5es. Os pratos que as diversas popula\u00e7\u00f5es \n\ndo concelho de Santa Comba D\u00e3o ofereciam em dias de festa eram: o cozido \u00e0 \n\nPortuguesa, o arroz de cabidela, os torresmos com batata cozida, papas de nabo com \n\nsardinha assada, carolos com carne de porco, chanfana, cabrito assado no forno, leit\u00e3o \n\nassado, arroz de feij\u00e3o, arroz de m\u00edscaros, enchidos, lampreia \u00e0 foz d\u00e3o, rancho \u00e0 \n\nBeir\u00e3o, canja de galinha e bolinhas de batata (Ferreira, F., 2005). A do\u00e7aria \u00e9 bastante \n\npobre, o que conflui dos \u201cbaixos rendimentos\u201d da popula\u00e7\u00e3o com caracter\u00edsticas \n\nagr\u00edcolas fortemente demarcadas. Nos dias de festa era t\u00edpico encontrar nas mesas das \n\nfam\u00edlias Santacombadenses o arroz doce, o leite-creme, o p\u00e3o-de-l\u00f3 e as filh\u00f3s (Ferreira, \n\nF., 2005) \n\nQuanto \u00e0 dieta corrente das popula\u00e7\u00f5es das diversas freguesias era comum a \n\nmesma basear-se na agricultura de subsist\u00eancia, ainda ocorrendo na atualidade o cultivo \n\nde v\u00e1rios bens para consumo pr\u00f3prio. S\u00e3o exemplos: as batatas, as couves, os nabos, \n\nfeij\u00f5es, gr\u00e3o, tomates, alfaces, cebolas, alhos, cenouras, milho, centeio e trigo. Tal como \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n34 \n\n2011/2012 \n\no cultivo de diversas \u00e1rvores de fruto, a vinha e o olival. Similarmente \u00e9 comum a \n\ncria\u00e7\u00e3o de animais para consumo pr\u00f3prio, sendo os mais usuais: os su\u00ednos, ovinos, \n\ncaprinos, os coelhos e as aves com maior predomin\u00e2ncia das galinhas. Na mem\u00f3ria \n\ncoletiva das popula\u00e7\u00f5es ainda se encontra fortemente vincada a atividade piscat\u00f3ria no \n\nrio, para o consumo de peixe fresco, uma vez que a popula\u00e7\u00e3o se encontra distante da \n\ncosta o que impossibilitava o consumo de peixe fresco. O consumo de peixe do mar era \n\nesca\u00e7o e apenas sob a forma conservada, por exemplo pela salga. Os peixes processados \n\ndesta forma e consumidos pela popula\u00e7\u00e3o eram o bacalh\u00e3o, a sardinha e o polvo \n\n(depoimentos dos habitantes).  \n\nAtualmente com a evolu\u00e7\u00e3o das infraestruturas e meios de comunica\u00e7\u00e3o a dieta \n\nda popula\u00e7\u00e3o de Santa Comba D\u00e3o tornou-se mais variada, contudo, ainda se observa \n\numa maior tend\u00eancia para o consumo de carne e produtos hort\u00edcolas.  \n\n \n\n1.14 A Explora\u00e7\u00e3o Mineira e as narrativas da Popula\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAs narrativas n\u00e3o s\u00e3o constru\u00eddas apenas por um individuo isolado (Bell, 1999 in \n\nGray, 2001), s\u00e3o antes uma constru\u00e7\u00e3o social e cultural, derivadas do contexto em que \n\ns\u00e3o elaboradas. As narrativas tratam-se portanto da forma contada da mem\u00f3ria de um \n\nindiv\u00edduo num contexto de \u201cgrupo\u201d e da sua identidade social (Peralta, Elsa, 2007). A \n\nmem\u00f3ria trata-se ent\u00e3o de um fen\u00f3meno coletivo que promove a cristaliza\u00e7\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas de um grupo, assegurando-se assim a sua manuten\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o e tempo \n\n(Peralta, Elsa, 2007). Para uma melhor compreens\u00e3o \u00e9 pois necess\u00e1rio definir o conceito \n\n\u201cgrupo\u201d, uma vez que, sem este conceito torna-se descontextualizado todo o processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de mem\u00f3ria. Um grupo trata-se de um conjunto de indiv\u00edduos que apresentam \n\naspetos psicol\u00f3gicos, formas de produzir o pensamento e as viv\u00eancias quotidianas \n\nsemelhantes (Schmidt, Mahfoud, 1993). Todavia, mesmo sendo a mem\u00f3ria um \n\nfen\u00f3meno coletivo, encontra-se tamb\u00e9m sujeita a flutua\u00e7\u00f5es, transforma\u00e7\u00f5es e \n\nmudan\u00e7as constantes embora existam marcos e pontos invari\u00e1veis na mem\u00f3ria (Pollak, \n\n1992), permitindo assim a elabora\u00e7\u00e3o de narrativas de um determinado per\u00edodo de \n\ntempo. Um aspeto que facilita a elabora\u00e7\u00e3o de narrativas \u00e9 a possibilidade de que, por \n\nmeio da socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, ou da socializa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, ocorra um fen\u00f3meno de \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n35 \n\n2011/2012 \n\nproje\u00e7\u00e3o ou de identifica\u00e7\u00e3o com determinado passado, mesmo que esse n\u00e3o tenha sido \n\nvivenciado pelo individuo, sendo este fen\u00f3meno t\u00e3o forte que podemos falar numa \n\nmem\u00f3ria quase herdada (Pollack, 1992). \n\nPor fim, para compreender uma narrativa, \u00e9 essencial real\u00e7ar que estas s\u00e3o \n\nconstru\u00eddas por dois fatores essenciais: quem narra, por outras palavras, o narrador e o \n\nobjeto, ou seja, o protagonista da narrativa (Paix\u00e3o,M. L. L., 1997; Bedwell et al, 2010). \n\nNo contexto do objeto, \u00e9 fundamental destacar a tr\u00edade \u201c personagens, locais e \n\nacontecimentos\u201d sobre os quais se desenvolve tanto a mem\u00f3ria, como a narrativa \n\n(Pollack, 1992). Portanto, a partir das narrativas \u00e9 poss\u00edvel reconstruir um determinado \n\nmomento no tempo e no espa\u00e7o e assim responder a quest\u00f5es relativas a um \n\nacontecimento que n\u00e3o se encontra totalmente documentado. Embora seja fundamental \n\na consci\u00eancia de que a mem\u00f3ria \u00e9 seletiva, n\u00e3o registando determinados eventos \n\n(Pollack, 1992), guardando apenas aqueles que considera significativos.  \n\nUm dos acontecimentos que decorreu em Pinheiro de \u00c1zere, concelho de Santa \n\nComba D\u00e3o e se encontra registado na mem\u00f3ria coletiva da popula\u00e7\u00e3o, foi a explora\u00e7\u00e3o \n\nde volfr\u00e2mio, mais conhecido naquele per\u00edodo por min\u00e9rio. Esta extra\u00e7\u00e3o surge num \n\ncontexto nacional, que ficou conhecida como a \u201cFebre do Volfr\u00e2mio\u201d, que ocorreu entre \n\n1940 e 1944, e conduziu a uma evolu\u00e7\u00e3o dos comportamentos devido \u00e0 exist\u00eancia de \n\nrendimentos mais elevados do que os que existiam comumente para as \u201cclasses \n\npopulares\u201d (Nunes, J., 2010). \n\nNas explora\u00e7\u00f5es, era frequente encontrar camponeses-mineiros, ou seja, \n\napanhistas (denomina\u00e7\u00e3o dada aos homens e mulheres que desempenhavam a fun\u00e7\u00e3o de \n\napanhar o volfr\u00e2mio) e tamb\u00e9m crian\u00e7as (Nunes, J., 2010). Esta situa\u00e7\u00e3o encontra-se \n\ndocumentada nas narrativas da popula\u00e7\u00e3o de Pinheiro de \u00c1zere, onde facilmente se \n\ndeteta que as crian\u00e7as e mulheres eram a m\u00e3o-de-obra preferencial para a apanha do \n\nmin\u00e9rio. Ou seja, a m\u00e3o-de-obra mais comum, principalmente nas zonas mais rurais, era \n\na n\u00e3o especializada, com aus\u00eancia de uma pol\u00edtica de trabalho concreta e a tarefa de \n\napanha do volfr\u00e2mio autodirigida (Nunes, J., 2010). \n\n \u201cQuando tinha entre 9 e 10 anos a minha m\u00e3e mandava-me depois da escola at\u00e9 \n\nao alto dos Torneiros buscar bacias de terra que depois lavava e vendia um p\u00f3 preto \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n36 \n\n2011/2012 \n\nque ficava no fundo da bacia, as pessoas chamavam a esse p\u00f3 preto o min\u00e9rio\u201d (Ilda \n\nFernandes, 76 anos) \n\n \u201cNaquele tempo a pastor\u00edcia era executada pelas crian\u00e7as antes e depois da \n\nescola e, estas aproveitavam para proceder \u00e0 coleta do min\u00e9rio. Portanto, era \n\nfrequente observar crian\u00e7as entre os 7 e 11 anos com notas de 500$00 na m\u00e3o, pois, 1 \n\nkg de min\u00e9rio valia 500$00. Algumas das pedras chegavam a pesar 3 e 4 kg.\u201d (Augusto \n\nAlmeida, 71 anos) \n\n \u201c. Chegaram a haver homens a arrancar o min\u00e9rio enquanto as mulheres \n\nlavavam a terra para separar o min\u00e9rio.\u201d (Piedade Rodrigues, 69 anos) \n\nEstes movimentos foram sem d\u00favida potencializados pela II Guerra Mundial e a \n\nconsequente economia de Guerra que era vivenciada pelas popula\u00e7\u00f5es (Nunes, J., \n\n2010). Ocorrendo inclusive o relato que a explora\u00e7\u00e3o mineira do volfr\u00e2mio era \n\nfundamental para Portugal manter a sua neutralidade no decorrer da Guerra. \n\n \u201cOs meus pais contavam que o min\u00e9rio ia para o \u201cexterior\u201d (II Guerra \n\nMundial), pois, o Salazar vendia o min\u00e9rio aos Alem\u00e3es.\u201d (Piedade Rodrigues, 69 \n\nanos) \n\nEsta explora\u00e7\u00e3o n\u00e3o apresentou um verdadeiro e profundo impacto nas \n\ncomunidades mais rurais, convivendo assim as pequenas explora\u00e7\u00f5es de volfr\u00e2mio com \n\na agricultura de semissubsist\u00eancia (as popula\u00e7\u00f5es n\u00e3o viviam de forma estrita para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, desenvolviam outras atividades econ\u00f3micas); contudo, a explora\u00e7\u00e3o \n\napresentou um papel de consolida\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica de algumas popula\u00e7\u00f5es (Nunes, J., \n\n2010).   \n\nPara melhor compreender os impactos que a exist\u00eancia de minas de Volfr\u00e2mio \n\ntiveram na vida e quotidiano da popula\u00e7\u00e3o de Pinheiro de azere, precedeu-se \u00e0 \n\nelabora\u00e7\u00e3o de entrevistas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o que, de forma direta ou indireta, participou na \n\nextra\u00e7\u00e3o de volfr\u00e2mio, com o objetivo de produzir narrativas sobre aquele tempo.  \n\nAtrav\u00e9s das narrativas pretendeu-se responder \u00e0s seguintes quest\u00f5es: \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n37 \n\n2011/2012 \n\nI. Em que per\u00edodo de tempo decorreu a explora\u00e7\u00e3o mineira do volfr\u00e2mio? \n\nA explora\u00e7\u00e3o de volfr\u00e2mio em Pinheiro de \u00c1zere decorreu entre os anos de 1940 e \n\n1944, como confirmam os  depoimentos: \n\n\u201c A explora\u00e7\u00e3o em Pinheiro foi de 1940 a 1944, mas quem come\u00e7ou por fazer \n\nexplora\u00e7\u00e3o foram os de \u00c1zere.\u201d (Piedade Pascoal, 92 anos) \n\n\u201cDo que o meu falecido pai contava a extra\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio em Pinheiro de \n\n\u00c1zere come\u00e7ou por volta do ano de 1939/1940, sendo que no ano em que eu \n\nnasci (1941) j\u00e1 existia um movimento muito grande de procura do min\u00e9rio em \n\nPinheiro de \u00c1zere\u201d (Augusto Almeida, 71 anos) \n\nII. Onde se efetuou a explora\u00e7\u00e3o? \n\nOs locais de explora\u00e7\u00e3o foram v\u00e1rios, sendo o mais comentado pela popula\u00e7\u00e3o o Alto \n\ndos Torneiros. Contudo, existia tamb\u00e9m explora\u00e7\u00e3o nas Bagencas e Lameirinho, como \n\nest\u00e1 referenciado nos depoimentos: \n\n\u201c A maioria deste estava a c\u00e9u aberto em zonas como: o Lamarinho, as \n\nBagencas, o Alto dos Torneiros.\u201d (Augusto Almeida, 71 anos) \n\n\u201cA explora\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio foi intensa e teve v\u00e1rios pontos em Pinheiro de \u00c1zere. \n\nO min\u00e9rio estava muito profundo, e por isso, faziam-se buracos, mas, a maior parte do \n\nmin\u00e9rio que se encontrava estava \u00e0 superf\u00edcie. Cheguei a trabalhar nos terrenos da \n\nIrmandade do Sant\u00edssimo Sacramento e numa sociedade que foi depois feita. Lembro-\n\nme que algumas fam\u00edlias que tinham min\u00e9rio nos seus terrenos [\u2026] Mesmo ainda hoje \n\nexiste muito min\u00e9rio em Pinheiro, mas era necess\u00e1rio fazer minas, pois ele est\u00e1 muito \n\nfundo. Acredito que, se perfurassem chegariam a encontrar fil\u00f5es muito grandes e com \n\num peso incalcul\u00e1vel. (Piedade Pascoal, 92 anos) \n\n\u201cMuita gente teve a sorte de ter min\u00e9rio nas suas terras, e conseguiram \n\nconstruir muitas coisas, at\u00e9 casas, mas o min\u00e9rio n\u00e3o durou para sempre.\u201d (Maria \n\nAlice Neves Sim\u00f5es, 68 anos) \n\n \u201cQuando tinha entre 9 e 10 anos a minha m\u00e3e mandava-me depois da escola at\u00e9 \n\nao alto dos Torneiros buscar bacias de terra [\u2026](Ilda Fernandes, 76 anos) \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n38 \n\n2011/2012 \n\nIII. Como se efetuou a explora\u00e7\u00e3o? \n\nA explora\u00e7\u00e3o foi elaborada essencialmente por lavagem das terras onde existia a \n\nocorr\u00eancia de volfr\u00e2mio. Outra t\u00e9cnica utilizada foi a apanha de pedras de volfr\u00e2mio que \n\nse encontravam \u00e0 superf\u00edcie, e por fim, a lavra das terras na busca de fil\u00f5es que se \n\nencontravam em profundidade. Estas t\u00e9cnicas encontram-se mencionadas nas \n\nnarrativas: \n\n \u201cQuando tinha entre 9 e 10 anos [\u2026] bacias de terra que depois lavava e \n\nvendia um p\u00f3 preto que ficava no fundo da bacia, as pessoas chamavam a esse p\u00f3 preto \n\no min\u00e9rio.\u201d (Ilda Fernandes, 76 anos) \n\n \u201c[\u2026]crian\u00e7as antes e depois da escola e, estas aproveitavam para proceder \u00e0 \n\ncoleta do min\u00e9rio. [\u2026] Devido \u00e0 explora\u00e7\u00e3o e lavagem do min\u00e9rio chegaram a ficar \n\nplanos.\u201d (Augusto Almeida, 71 anos) \n\n \u201cChegaram a haver homens a arrancar o min\u00e9rio enquanto as mulheres \n\nlavavam a terra para separar o min\u00e9rio.\u201d (Pieade Rodrigues, 69 anos) \n\n \u201cO min\u00e9rio estava muito profundo, e por isso, faziam-se buracos, mas, a maior \n\nparte do min\u00e9rio que se encontrava estava \u00e0 superf\u00edcie. [\u2026] a ir buscar pessoas de fora \n\nda terra para lavar e apanhar o min\u00e9rio, chegando a mandar lavar a terra de fio a \n\npavio.\u201d (Piedade Pascoal, 92 anos) \n\nIV. Existiu Contrabando de Volfr\u00e2mio? \n\nAs \u201catividade paralelas\u201d referentes \u00e0 extra\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio no decorrer dos anos \n\nde 1939 a 1944 constituem um facto indefinido, multifacetado e bastante amplo, \n\npotencializado, em parte, pelo contexto socioecon\u00f3mico vivenciado neste per\u00edodo \n\n(Nunes, J., 2010). Por\u00e9m, este fen\u00f3meno n\u00e3o \u00e9 narrado pela popula\u00e7\u00e3o, como se \n\nexistisse uma necessidade de \u201cesconder\u201d tais factos.  \n\nPara prevenir que os furtos fossem excessivos e as cotas m\u00ednimas das \n\nexplora\u00e7\u00f5es fossem mantidas ocorreu a mobiliza\u00e7\u00e3o de brigadas da GNR (Guarda \n\nNacional Republicana) e da PVDE (Pol\u00edcia de Vigil\u00e2ncia e Defesa do Estado) como \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n39 \n\n2011/2012 \n\numa pol\u00edtica de conten\u00e7\u00e3o dos furtos. (Nunes, J., 2010) No relato do Sr. Augusto \n\nAlmeida conseguimos identificar a presen\u00e7a destas brigadas: \n\n \u201c[\u2026] sendo improvisado um posto da GNR para \u201cobrigar\u201d as pessoas a pagar \n\num imposto de Guerra.\u201d (Augusto Almeida, 71 anos) \n\nA ocorr\u00eancia de furtos encontra-se patente nas narrativas analisadas. Estes ocorriam \n\nmuitas vezes pela necessidade decorrente do contexto vivenciado, para que a popula\u00e7\u00e3o \n\nconseguisse adquirir bens que, se n\u00e3o o fizesse, n\u00e3o obtinha, situa\u00e7\u00e3o que conduziu a \n\numa \u201cdesculpabiliza\u00e7\u00e3o\u201d deste tipo de furto. \n\n \u201cChegaram a existir pessoas que durante a noite iam roubar min\u00e9rio para \n\ndepois vender e conseguir comprar alguns luxos que n\u00e3o conseguiriam comprar, como \n\npor exemplo: cord\u00f5es de ouro, tecidos para vestidos e outras coisitas que as pessoas \n\ngostavam de ter mas que n\u00e3o tinham dinheiro para comprar. [\u2026] Nunca roubei uma \n\n\u00fanica pedra de min\u00e9rio, e passou-me tanto pelas m\u00e3os, eu era incapaz! N\u00e3o sei como \n\nexistiam pessoas capazes de o fazer\u2026\u201d (Piedade Pascoal, 92 anos)  \n\n \u201cEu j\u00e1 n\u00e3o sou do tempo do min\u00e9rio, mas, o meu pai chegou a andar a apanh\u00e1-\n\nlo no alto dos Torneiros para conseguir arranjar dinheiro para comer, ia \u00e0 noite \n\n\u201croubar\u201d e depois vendia-o aos homens que o vinham comprar. Naquele tempo, o \n\ndinheiro era pouco e existia muita fome. Aquele dinheiro que o min\u00e9rio dava servia \n\nmuitas vezes para comprar comida para encher a barriga das pessoas.\u201d( Maria Alice \n\nNeves Sim\u00f5es, 68 anos) \n\n\u00c9 poss\u00edvel tamb\u00e9m extrair dos diversos depoimentos que ocorreu uma melhoria \n\ndas condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de tempo em que, de forma licita ou \n\nil\u00edcita, decorreu a explora\u00e7\u00e3o de volfr\u00e2mio em Pinheiro de \u00c1zere e que quando ocorreu \n\no t\u00e9rminus desta extra\u00e7\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es de vida voltaram \u00e0 normalidade at\u00e9 ent\u00e3o vivida \n\npela popula\u00e7\u00e3o. \n\n\u201cLembro-me que pessoas como a minha m\u00e3e que n\u00e3o tinham terrenos naquela \n\nzona, pediam aos donos terra para lavar na esperan\u00e7a de encontrar min\u00e9rio e assim \n\nvender, pois, um bocado rendia muito dinheiro e como existia muita mis\u00e9ria nessa \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n40 \n\n2011/2012 \n\naltura aproveit\u00e1vamos tudo o que podia ajudar para a casa.\u201d (Ilda Fernandes, 76 \n\nanos) \n\n \u201cAquele dinheiro que o min\u00e9rio dava servia muitas vezes para comprar comida \n\npara encher a barriga das pessoas. Muita gente teve a sorte de ter min\u00e9rio nas suas \n\nterras, e conseguiram construir muitas coisas, at\u00e9 casas, mas o min\u00e9rio n\u00e3o durou para \n\nsempre!\u201d (Maria Alice Neves Sim\u00f5es, 68 anos) \n\n \u201cAs pessoas que tinham min\u00e9rio nos seus terrenos viviam bem e quando acabou \n\na explora\u00e7\u00e3o, voltou a existir mis\u00e9ria.\u201d (Piedade Rodrigues, 69 anos) \n\n \u201cAtualmente os tempos s\u00e3o muito diferentes dos de quando era jovem, t\u00e3o \n\ndiferentes como o dia e a noite. A pobreza era grande, mas Pinheiro tinha um registo \n\ncivil, sapateiros, padeiros, drogarias, todos os servi\u00e7os que eram necess\u00e1rios. Hoje em \n\ndia n\u00e3o se tem quase nada em Pinheiro mas j\u00e1 n\u00e3o existe a pobreza que existia no meu \n\ntempo.\u201d (Piedade Pascoal, 92 anos) \n\nCom as narrativas tamb\u00e9m se pretendeu saber se a popula\u00e7\u00e3o tinha \n\nconhecimento da exist\u00eancia de jazidas de ur\u00e2nio. E pormenores acerca da extra\u00e7\u00e3o de \n\nur\u00e2nio na freguesia de \u00c1zere, concelho de T\u00e1bua. \u00c9 importante salientar que \u00c1zere \u00e9 \n\numa freguesia vizinha de Pinheiro de \u00c1zere, existindo \u201cpartilha\u201d de, pelo menos, duas \n\njazidas de ur\u00e2nio com Pinheiro de \u00c1zere. Nos depoimentos pouco \u00e9 poss\u00edvel concluir \n\nsobre a intera\u00e7\u00e3o popula\u00e7\u00e3o/ur\u00e2nio, mas reteve-se informa\u00e7\u00e3o acerca da extra\u00e7\u00e3o \n\nocorrida em \u00c1zere, sendo que a extra\u00e7\u00e3o foi elaborada a c\u00e9u aberto. No entanto, a Junta \n\nNacional de Ur\u00e2nio procedeu sempre ao controlo da poss\u00edvel contamina\u00e7\u00e3o do \n\nambiente.  \n\n \u201cEm \u00c1zere, concelho de T\u00e1bua ocorreram duas explora\u00e7\u00f5es a c\u00e9u aberto que se \n\ndenominavam: Vale da Abortiga e Mondego Sul. O material ai extra\u00eddo seguia para a \n\nUrgeiri\u00e7a onde era devidamente tratado, n\u00e3o existindo portanto a forma\u00e7\u00e3o de \n\nescombreiras na freguesia de \u00c1zere. Tamb\u00e9m em Pinheiro de \u00c1zere, mais precisamente \n\nna Senhora da Ribeira ocorreu prospe\u00e7\u00e3o de Uranio, no entanto, a sua extra\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nera rent\u00e1vel uma vez que eram jazidas pequenas e para se fazer a sua extra\u00e7\u00e3o era \n\nnecess\u00e1rio a forma\u00e7\u00e3o de uma mina, o que economicamente n\u00e3o era rent\u00e1vel, apenas a \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n41 \n\n2011/2012 \n\nextra\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto nesse caso seria rent\u00e1vel, para avaliar a rentabilidade do \n\nprocesso extrativo faziam-se ensaios com Sangas. [\u2026] tendo a Empresa Nacional de \n\nUranio bastante cuidados com o pessoal e o processo extrativo, pois, sendo uma \n\nempresa do estado queria salvaguardar a sua imagem. Para tal, semanalmente faziam \n\ncontrolo \u00e0s condi\u00e7\u00f5es dos trabalhadores avaliando os seus aparelhos de cintilometria \n\npor dosimetria fotogr\u00e1fica de 4 em 4 semanas, sendo que estes eram essencialmente \n\npopula\u00e7\u00e3o das zonas extrativas, apenas o pessoal mais especializado pertencia \u00e0s \n\nminas da Urgeiri\u00e7a, \u00e0 exist\u00eancia de sulfuretos e ao pH das \u00e1guas. De 3 em 3 meses \n\navaliavam a exist\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o em leite, alimentos agr\u00edcolas e animais junto \u00e0s \n\nzonas de explora\u00e7\u00e3o.\u201d (Jo\u00e3o Matias, Encarregado de Seguran\u00e7a nas minas da \n\nUrgeiri\u00e7a) \n\nO processo extrativo em \u00c1zere decorreu entre os anos de 1980 e 1990, como nos \n\n\u00e9 documentado pelo Jo\u00e3o Matias: \n\n \u201cA extra\u00e7\u00e3o ocorreu aproximadamente entre os anos de 1980 e 1990, tendo a \n\nEmpresa Nacional de Uranio bastante cuidados com o pessoal e o processo extrativo, \n\npois, sendo uma empresa do estado queria salvaguardar a sua imagem\u201d (Jo\u00e3o Matias, \n\nEncarregado de seguran\u00e7a nas minas da Urgeiri\u00e7a) \n\nSabe-se que antes de se iniciar a explora\u00e7\u00e3o em \u00c1zere existiu uma tentativa de \n\nfazer a extra\u00e7\u00e3o na Senhora da Ribeira, contudo tal n\u00e3o chegou a ocorrer. Tal \u00e9 poss\u00edvel \n\ninferir pelo relato: \u201cPor volta de 1980 a Junta Nacional de Uranio veio fazer pesquisas \n\n\u00e0 Senhora da Ribeira e efetuaram furos com mais ou menos 10 cm de di\u00e2metro, tiravam \n\no uranio e deixavam a c\u00e9u aberto. Eles (Junta Nacional de Uranio) queriam alugar ou \n\ncomprar um terreno do meu sogro para fazer um dep\u00f3sito de terras. Depois, \n\ndesapareceram, talvez porque iniciaram a explora\u00e7\u00e3o em \u00c1zere.\u201d (Augusto Almeida, 71 \n\nanos)  \n\nMas o conhecimento da exist\u00eancia de ur\u00e2nio em Pinheiro de \u00c1zere remonta ao \n\ntempo da explora\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio/ volfr\u00e2mio. A popula\u00e7\u00e3o que se dedicava \u00e0 extra\u00e7\u00e3o do \n\nmin\u00e9rio encontrava tamb\u00e9m uranio, sendo que este era automaticamente banido da \n\ncoleta pois, n\u00e3o tinha qualquer interesse econ\u00f3mico para os trabalhadores. Tal \u00e9 \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n42 \n\n2011/2012 \n\nverific\u00e1vel no depoimento da dona Piedade Pascoal: \u201cQuando and\u00e1vamos a apanhar o \n\nmin\u00e9rio, por vezes, encontr\u00e1vamos umas pastas diferentes que as pessoas diziam que \n\nera uranio, lembro-me que elas eram verdes e estavam juntamente com umas amarelas, \n\nmas n\u00e3o eram aproveitadas.\u201d (Piedade Pascoal, 92 anos). \n\nQuando \u00e1 perigosidade que a exist\u00eancia de jazidas de ur\u00e2nio apresentava para a \n\nsa\u00fade humana, a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o apresenta qualquer consci\u00eancia sobre esse fato, sabem \n\nda sua exist\u00eancia mas n\u00e3o se preocupam com esse fato.  \n\nTodos estes acontecimentos, de forma direta ou indireta, apresentaram mudan\u00e7as \n\nno panorama geral da popula\u00e7\u00e3o, quer da freguesia de Pinheiro de \u00c1zere, quer nas da \n\nsua vizinhan\u00e7a. Em Portugal, no decorrer daqueles anos encontrava-se, de uma forma \n\ngeral, uma situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, derivada da escassez de diversos produtos que n\u00e3o se \n\nconseguiam produzir, ou seja, o pa\u00eds era u v\u00edtima do enquadramento pol\u00edtico derivado \n\nda segunda Guerra Mundial, embora tenha sido tamb\u00e9m esta a alavanca, mesmo que \n\nt\u00e9nue, para o alavancar da ind\u00fastria (Baptista, Fernando, 1994). \u00c9 necess\u00e1rio ter tamb\u00e9m \n\nem considera\u00e7\u00e3o que Portugal necessitava de uma reforma agr\u00e1ria que nunca se \n\nverificou e, portanto, a sua depend\u00eancia de mat\u00e9rias-primas era bastante acentuada, \n\ninibindo assim o desenvolvimento industrial de forma mais impactante e produtiva para \n\no pa\u00eds (Baptista, Fernando, 1994; Rosas, Fernando, 1994). Existia em Portugal, neste \n\nper\u00edodo, uma Previd\u00eancia Social, mas bastante rudimentar e incapaz de chegar a todos \n\nos cidad\u00e3os, o que se conclui no fim da d\u00e9cada de 50 (Pimentel, Irene, 1999). O Estado \n\nNovo tinha como principal objetivo fazer uma \u201cprofilaxia \u00e0 mis\u00e9ria\u201d e mudar a \n\n\u201cmentalidade\u201d da popula\u00e7\u00e3o Portuguesa (Pimentel, Irene, 1999). Concluindo, Portugal \n\nera no per\u00edodo de 1940 a 1944 um pa\u00eds com um elevado \u00edndice de ruralidade e sem \n\nevolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica suficiente para alavancar de forma eficaz a sua economia. \n\nServindo por isso o min\u00e9rio como uma fonte concreta de rendimentos para uma \n\npopula\u00e7\u00e3o com elevados \u00edndices de analfabetismo e sal\u00e1rios prec\u00e1rios.   \n\n \n \n\n \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n43 \n\n2011/2012 \n\n1.15 Popula\u00e7\u00e3o Controlo \u2013 Concelho de Penacova \n \n\nO concelho de Penacova tem uma \u00e1rea de 217,70 km\n2\n e \u00e9 constitu\u00eddo por onze \n\nfreguesias (S\u00e1, Filipe; 2012). Geologicamente, o concelho caracteriza-se pela forte \n\npresen\u00e7a de complexo xisto-grauv\u00e1quico, forma\u00e7\u00f5es grauvac\u00f3ides, forma\u00e7\u00f5es \n\nquartz\u00edticas e forma\u00e7\u00f5es xistentas (Veiga e Azevedo, 2010). Atualmente, apresenta uma \n\npopula\u00e7\u00e3o residente de 15251 habitantes (Censos, 2011 \u2013 dados provis\u00f3rios) tendo \n\nocorrido uma diminui\u00e7\u00e3o relativamente ao ano de 2001, que registava uma popula\u00e7\u00e3o \n\nresidente de 16725 (Censos, 2001). Ocorreu, portanto, um decr\u00e9scimo numa raz\u00e3o de (\u2013\n\n9,66%) habitantes. Localiza-se na Regi\u00e3o Centro, na sub-regi\u00e3o (NUT III) do Baixo \n\nMondego e \u00e9 delimitado a Norte por Mort\u00e1gua, a Sul por Vila Nova de Poiares, a Este \n\npor T\u00e1bua e Arganil, e a Oeste por Coimbra e Mealhada; distanciando cerca de 60Km \n\nda linha de costa (Google Maps, https://maps.google.com/maps?hl=pt-PT) \n\n2. Metodologia \n\n2.1 Constitui\u00e7\u00e3o da amostra \n \n\nO espectro de frequ\u00eancias das doen\u00e7as registadas na popula\u00e7\u00e3o de Santa Comba D\u00e3o \n\nfoi obtido a partir da base de dados da ARS relativamente ao Agrupamento de Centros \n\nde Sa\u00fade D\u00e3o-Laf\u00f5es III, para os anos 2006, 2007, 2008, 2009, 2010 e 2011. Cada \n\nregisto inclu\u00eda, para al\u00e9m da patologia, o sexo, a idade, e a freguesia de resid\u00eancia do \n\nutente (Anexo 3). Para efetuar a recolha dos dados epidemiol\u00f3gicos do Concelho de \n\nSanta Comba D\u00e3o, utilizou-se a codifica\u00e7\u00e3o ICPC2, que associa cada patologia a um \n\nc\u00f3digo. As patologias codificadas para a recolha de dados epidemiol\u00f3gicos foram: \n\nICPC2 \u2013 Patologia \n\nB73 \u2013 LEUCEMIA \n\nD74 - NEOPLASIA MALIGNA DO EST\u00d4MAGO \n\nD75 - NEOPLASIA MALIGNA DO C\u00d3LON / RECTO \n\nD76 - NEOPLASIA MALIGNA DO P\u00c2NCREAS \n\nD77 - OUTRAS NEOPLASIAS MALIGNAS DO APARELHO \n\nhttps://maps.google.com/maps?hl=pt-PT\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n44 \n\n2011/2012 \n\nDIGESTIVO, NE (N\u00e3o Especifico)  \n\nL71 - NEOPLASIA MALIGNA (N\u00e3o Especifica) \n\nN74 - NEOPLASIA MALIGNA DO SISTEMA NEUROL\u00d3GICO \n\nN75 - NEOPLASIA BENIGNA DO SISTEMA NEUROL\u00d3GICO \n\nN76 - NEOPLASIA DO SISTEMA NEUROL\u00d3GICO DE \n\nNATUREZA INCERTA \n\nR84 - NEOPLASIA MALIGNA DOS BR\u00d4NQUIOS / PULM\u00c3O \n\nR85 - OUTRAS NEOPLASIAS RESPIRAT\u00d3RIAS MALIGNAS \n\nR92 - NEOPLASIA RESPIRAT\u00d3RIA DE NATUREZA \n\nDESCONHECIDA \n\nS77 - NEOPLASIA MALIGNA DA PELE \n\nS81 - HEMANGIOMA / LINFANGIOMA \n\nT71 - NEOPLASIA MALIGNA DA TIR\u00d3IDE \n\nT72 - NEOPLASIA BENIGNA DA TIR\u00d3IDE \n\nT81 \u2013 B\u00d3CIO \n\nT85 - HIPERTIROIDISMO / TIROTOXICOSE \n\nT86 - HIPOTIROIDISMO / MIXEDEMA \n\nU75 - NEOPLASIA MALIGNA DO RIM \n\nU76 - NEOPLASIA MALIGNA DA BEXIGA \n\nU77 - OUTRAS NEOPLASIAS MALIGNAS DO APARELHO \n\nURIN\u00c1RIO \n\nX75 - NEOPLASIA MALIGNA DO COLO \n\nX76 - NEOPLASIAS MALIGNAS DA MAMA \n\nX77 - OUTRAS NEOPLASIAS MALIGNAS GENITAIS \n\nX79 - NEOPLASIA BENIGNA DA MAMA \n\nX81 - NEOPLASIA GENITAL DE NATUREZA INCERTA \n\nY77 - NEOPLASIA MALIGNA DA PR\u00d3STATA \n\nY78 - OUTRAS NEOPLASIAS MALIGNAS GENITAIS \n\n(Pinto, http://icpc2.danielpinto.net/) \n\nRelativamente aos dados epidemiol\u00f3gicos, deve referir-se a possibilidade de \n\nocorr\u00eancia de uma omiss\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o com as patologias estudadas, pois existem \n\nhttp://icpc2.danielpinto.net/\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n45 \n\n2011/2012 \n\nvari\u00e1veis que \u00e9 imposs\u00edvel controlar pela gest\u00e3o do programa que forneceu os dados. \n\nPara que os dados estejam vis\u00edveis no sistema s\u00e3o necess\u00e1rias duas premissas: \n\n? Estado ativo da patologia, ou seja, o m\u00e9dico considera que a patologia est\u00e1 em \n\nvig\u00eancia; \n\n? O M\u00e9dico de fam\u00edlia deve inserir na ficha do paciente todos os dados relativos \n\n\u00e0s patologias de que padece o paciente. \n\n \n\nO espectro de frequ\u00eancias das doen\u00e7as registadas na popula\u00e7\u00e3o do concelho de \n\nPenacova foi obtido junto do Centro de Sa\u00fade local para os anos de 2006, 2007, 2008, \n\n2009, 2010 e 2011. Cada registo inclu\u00eda apenas o n\u00famero de pacientes com a patologia, \n\no sexo e a classe et\u00e1ria (Anexo 3).  \n\nAmbos os registos apresentaram limita\u00e7\u00f5es, nomeadamente, a sua origem recente, a \n\ndepend\u00eancia dos h\u00e1bitos de registo inform\u00e1tico pelo m\u00e9dico assistente e a proximidade \n\ndos Hospitais da Universidade de Coimbra, onde muitos utentes recorrem para o \n\ndiagn\u00f3stico e tratamento de patologias da tir\u00f3ide e outras patologias com maior \n\ncomplexidade, tais como, o cancro (Anexo 3). \n\nPara os registos referentes \u00e1 mortalidade total derivada de doen\u00e7as cancer\u00edgenas foi \n\nutilizada a base de dados do INE para os anos de 2002 a 2010 relativamente ao \n\ncontinente concelho de Santa Comba D\u00e3o e Penacova. Quanto aos dados de mortalidade \n\npor doen\u00e7as cancer\u00edgenas para o Continente, regi\u00e3o Centro e regi\u00e3o D\u00e3o-Laf\u00f5es \n\nrecorreu-se \u00e1 base de dados do INE relativa aos anos de 2006 a 2009.  \n\nCom base nos dados epidemiol\u00f3gicos obtidos procedeu-se \u00e1: \n\n1. An\u00e1lise das doen\u00e7as de acordo com as classes et\u00e1rias, para concluir quais as \n\nclasses et\u00e1rias com maior incid\u00eancia das doen\u00e7as selecionadas; \n\n2. Determina\u00e7\u00e3o do n\u00famero de pessoas afetadas por cada mil habitantes; \n\n \n\nOs dados relativos \u00e0 radia\u00e7\u00e3o natural nos dois concelhos estudados foram fornecidos \n\npelo Laborat\u00f3rio de Radia\u00e7\u00e3o Natural da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da \n\nUniversidade de Coimbra. \n\n2.2 An\u00e1lise estat\u00edstica \n \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n46 \n\n2011/2012 \n\nA an\u00e1lise comparativa dos espectros de frequ\u00eancias dos dois concelhos foi realizada \n\npelo m\u00e9todo estat\u00edstico do ?\n2\n (Qui quadrado), com recurso ao programa SPSS. O n\u00edvel \n\nde signific\u00e2ncia usado para definir o valor cr\u00edtico de ?\n2\n foi de 0,05 (? = 0,05).  \n\n \n\n \n\n2.3 M\u00e9todos descritivos \n\n   \nOs dados obtidos relativamente aos h\u00e1bitos alimentares, culturais e aspetos \n\nhist\u00f3ricos relevantes, com particular enfase na explora\u00e7\u00e3o do volfr\u00e2mio, uma vez que \n\nfoi um dos acontecimentos sociais e econ\u00f3micos mais relevantes para alguns habitantes \n\ndo concelho, embora com maior impacto na freguesia de Pinheiro de \u00c1zere. Resultaram \n\nde entrevistas com v\u00e1rios habitantes da freguesia de Pinheiro de \u00c1zere (Anexos). Para \n\nesse efeito realizaram-se as seguintes quest\u00f5es: \n\n? Em que per\u00edodo decorreu a extra\u00e7\u00e3o de volfr\u00e2mio? \n\n? O que sabe acerca da exist\u00eancia de ur\u00e2nio? Ocorreu extra\u00e7\u00e3o, ou apenas \n\nprospe\u00e7\u00e3o? \n\n?  O que mudou com a explora\u00e7\u00e3o de volfr\u00e2mio?  \n\n? Como era a alimenta\u00e7\u00e3o no passado e nos dias de hoje? \n\n? Pratica agricultura de subsist\u00eancia? \n\n3. Resultados e Discuss\u00e3o \n \n\n3.1. Morbilidade por doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas no concelho \n\nde Santa Comba D\u00e3o \nNo concelho de Santa Comba D\u00e3o observou-se uma distribui\u00e7\u00e3o heterog\u00e9nea \n\ndos valores de incid\u00eancia da morbilidade. A freguesia da Nagosela destacou-se por \n\napresentar um n\u00famero significativamente elevado de casos registados (Figura 5). As \n\ndoen\u00e7as que mais contribu\u00edram para esta discrep\u00e2ncia foram o b\u00f3cio, e as neoplasias \n\nmalignas do sistema neurol\u00f3gico, do rim, da bexiga e da pr\u00f3stata (Figura 16, Figura 19, \n\nFigura 21). \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n47 \n\n2011/2012 \n\n \n\nFigura 5: Doen\u00e7as da tir\u00f3ide e neoplasias em permilagem, por freguesias \n\n \n\n \n\nFigura 6: Distribui\u00e7\u00e3o das Doen\u00e7as da tir\u00f3ide em permilagem, por freguesia \n\nAo analisar-se a distribui\u00e7\u00e3o das doen\u00e7as da tiroide por 1000 habitantes para as \n\ndiferentes freguesias, \u00e9 poss\u00edvel verificar a exist\u00eancia de diferen\u00e7as entre as 9 freguesias \n\ndo concelho de Santa Comba D\u00e3o. Este aspeto pode relacionar-se com a diferente \n\nbiodisponibilidade de iodo e a radia\u00e7\u00e3o existente nas diferentes freguesias e os h\u00e1bitos \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\n100 \n\n120 \n\n140 \n\n160 \n\nDoen\u00e7as da Tir\u00f3ide e Neoplasias \n\nDoen\u00e7as da Tir\u00f3ide e \nNeoplasias \n\n0 20 40 60 80 100 \n\nCOUTO DO MOSTEIRO \n\nNAGOZELA \n\nOVOA \n\nPINHEIRO DE AZERE \n\nSANTA COMBA DAO \n\nSAO JOANINHO \n\nSAO JOAO DE AREIAS \n\nTREIXEDO \n\nVIMIEIRO \nNEOPLASIA MALIGNA DA \nTIR\u00d3IDE (\u2030) \n\nNEOPLASIA BENIGNA DA \nTIR\u00d3IDE (\u2030) \n\nB\u00d3CIO (\u2030) \n\nHIPERTIROIDISMO / \nTIROTOXICOSE (\u2030) \n\nHIPOTIROIDISMO / MIXEDEMA \n(\u2030) \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n48 \n\n2011/2012 \n\ndas popula\u00e7\u00f5es, uma vez que alguns fatores ambientais (consumo de tabaco, mulheres \n\nap\u00f3s a maternidade) influenciam o \u201cconsumo\u201d de iodo (Laurberg et al., 2006). Na \n\nFigura 6 \u00e9 poss\u00edvel comparar os dados de todas as freguesias. A neoplasia maligna da \n\ntiroide \u00e9 mais frequente nas freguesias de Santa Comba D\u00e3o e Couto do Mosteiro \n\n(Tabela 12 e Tabela 13, anexos). Quanto \u00e0 neoplasia benigna da tiroide \u00e9 mais frequente \n\nnas freguesias de Couto do Mosteiro, Nagosela e Santa Comba D\u00e3o.  \n\nRelativamente ao b\u00f3cio, a sua incid\u00eancia \u00e9 maior nas freguesias de Nagozela, \n\nTreixedo, Couto do Mosteiro; contudo, todas as freguesias apresentam uma elevada \n\nincid\u00eancia de b\u00f3cio (Figura 6) \n\n \n\nFigura 7: Distribui\u00e7\u00e3o das Doen\u00e7as da Tir\u00f3ide, por classe et\u00e1ria no concelho de \n\nSanta Comba D\u00e3o \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\n100 \n\n120 \n\n140 \n\nmenos \nde 14 \nanos \n\n15 - 24 \nanos \n\n25 - 44  \nanos \n\n45 - 64 \nanos \n\n65 - 74 \nanos \n\n75  - 84 \nanos \n\nmais de \n85 anos \n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n\n h\na\n\nb\nit\n\na\nn\n\nte\ns \n\nDoen\u00e7as da Tir\u00f3ide por Faixa Et\u00e1ria \n\nNEOPLASIA MALIGNA DA \nTIR\u00d3IDE \n\nNEOPLASIA BENIGNA DA \nTIR\u00d3IDE \n\nB\u00d3CIO \n\nHIPERTIROIDISMO / \nTIROTOXICOSE \n\nHIPOTIROIDISMO / \nMIXEDEMA \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n49 \n\n2011/2012 \n\nA distribui\u00e7\u00e3o da neoplasia maligna da tiroide por classe et\u00e1ria distribui\u00e7\u00e3o por \n\nclasse et\u00e1ria, com picos entre os 45 e 64 anos, \u00e9 semelhante \u00e0 observada noutras \n\npopula\u00e7\u00f5es dos continentes Europeu e Estados Unidas da Am\u00e9rica (Laurberg et al., \n\n2006, Mitrou et al., 2011) (Figura 7).  \n\n \n\nFigura 8: Distribui\u00e7\u00e3o das neoplasias malignas da tir\u00f3ide no concelho de Santa \n\nComba D\u00e3o, por classe et\u00e1ria e sexo \n\nA distribui\u00e7\u00e3o da Figura 8 evidencia que as mulheres apresentam uma maior \n\nincid\u00eancia de neoplasias malignas da tir\u00f3ide, com um pico na classe et\u00e1ria dos 45 aos 64 \n\nanos; observa-se tamb\u00e9m uma distribui\u00e7\u00e3o semelhante para os homens, contudo com \n\numa menor express\u00e3o que as mulheres.  \n\n0 \n\n2 \n\n4 \n\n6 \n\n8 \n\n10 \n\n12 \n\nmenos de 14 \nanos \n\n15 - 24 25 - 44 45 - 64 65 - 74 75 - 84 mais de 85 \nanos \n\nNeoplasia maligna da tir\u00f3ide \n\nH M \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n50 \n\n2011/2012 \n\n \n\nFigura 9: Distribui\u00e7\u00e3o das neoplasias benigna da tir\u00f3ide no concelho de Santa \n\nComba D\u00e3o, por classe et\u00e1ria e sexo \n\nA distribui\u00e7\u00e3o da Figura 8 demonstra que as mulheres manifestam uma maior \n\nincid\u00eancia de neoplasias benignas da tir\u00f3ide, com um pico na classe et\u00e1ria dos 45 aos 64 \n\nanos; observa-se tamb\u00e9m uma distribui\u00e7\u00e3o semelhante para os homens, contudo com \n\numa menor express\u00e3o que as mulheres.  \n\n \n\n0 \n\n2 \n\n4 \n\n6 \n\n8 \n\n10 \n\n12 \n\n14 \n\n16 \n\nmenos de 14 \nanos \n\n15 - 24 25 - 44 45 - 64 65 - 74 75 - 84 mais de 85 \nanos \n\nNeoplasia benigna da tir\u00f3ide \n\nH M \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n51 \n\n2011/2012 \n\n \n\nFigura 10: Distribui\u00e7\u00e3o do b\u00f3cio no concelho de Santa Comba D\u00e3o, por classe \n\net\u00e1ria e sexo \n\nA distribui\u00e7\u00e3o da Figura 8 coloca em evid\u00eancia que as mulheres exibem uma \n\nmaior incid\u00eancia de b\u00f3cio, com um pico na classe et\u00e1ria dos 45 aos 64 anos; observa-se \n\ntamb\u00e9m uma distribui\u00e7\u00e3o semelhante para os homens, contudo com uma menor \n\nexpress\u00e3o que as mulheres, ocorrendo uma discrep\u00e2ncia gritante nesta patologia em \n\nconcreto. Tamb\u00e9m nas distribui\u00e7\u00f5es das Figura 10 e Figura 11 observa-se o mesmo \n\nfen\u00f3meno. \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\n100 \n\n120 \n\n140 \n\nmenos de 14 \nanos \n\n15 - 24 25 - 44 45 - 64 65 - 74 75 - 84 mais de 85 \nanos \n\nb\u00f3cio \n\nH M \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n52 \n\n2011/2012 \n\n \n\nFigura 11: Distribui\u00e7\u00e3o do hipertiroidismo no concelho de Santa Comba D\u00e3o, por \n\nclasse et\u00e1ria e sexo \n\n \n\nFigura 12: Distribui\u00e7\u00e3o do hipotiroisdismo no concelho de Santa Comba D\u00e3o, por \n\nclasse et\u00e1ria e sexo \n\nAs mulheres s\u00e3o o grupo mais afetado pelas doen\u00e7as da tiroide, sendo que a \n\nrela\u00e7\u00e3o relativamente ao homem varia consoante a patologia e a faixa et\u00e1ria. As \n\nmulheres apresentam uma maior suscetibilidade \u00e0s doen\u00e7as da tiroide, sendo 10 vezes \n\nmais comum em mulheres que em homens (Vanderpump, 2009). No caso da freguesia \n\n0 \n\n2 \n\n4 \n\n6 \n\n8 \n\n10 \n\n12 \n\n14 \n\n16 \n\n18 \n\nmenos de 14 \nanos \n\n15 - 24 25 - 44 45 - 64 65 - 74 75 - 84 mais de 85 \nanos \n\nhipertiroidismo \n\nH M \n\n0 \n\n5 \n\n10 \n\n15 \n\n20 \n\n25 \n\n30 \n\n35 \n\n40 \n\nmenos de 14 \nanos \n\n15 - 24 25 - 44 45 - 64 65 - 74 75 - 84 mais de 85 \nanos \n\nhipotiroidismo \n\nH M \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n53 \n\n2011/2012 \n\nde Pinheiro de \u00c1zere ocorreu omiss\u00e3o de casos de b\u00f3cio por falta de registo na ficha dos \n\nutentes. Trata-se de 10 casos para os quais n\u00e3o se disp\u00f5e dos dados por idade e sexo \n\npara estes casos, uma vez que foram gentilmente cedidos pelo clinico da freguesia de \n\nPinheiro de \u00c1zere. \n\nTabela 7: Rela\u00e7\u00e3o Homem/Mulher por classes Et\u00e1rias para as Doen\u00e7as da Tiroide \n\nFaixa \n\nEt\u00e1ria/ \n\n Patologia \n\nMenos de \n\n14 anos \n\n(H/100M) \n\n15 - 24 \n\nanos \n\n(H/100M\n\n) \n\n25 - 44 \n\nanos \n\n(H/100\n\nM) \n\n45 - 64 \n\nanos \n\n(H/100\n\nM) \n\n65 - 74 \n\nanos \n\n(H/100\n\nM) \n\n75 - 84 \n\nanos \n\n(H/100\n\nM) \n\nmais de \n\n85 anos \n\n(H/100\n\nM) \n\nNeoplasia \n\nmaligna \n\nda tiroide \n\n0 0 17 38 25 50 0 \n\nNeoplasia \n\nbenigna \n\nda tiroide \n\n0 0 17 25 20 0 0 \n\nB\u00f3cio 0 0 9 13 20 12 0 \n\nHipertiroi\n\ndismo / \n\ntirotoxico\n\nse \n\n0 0 50 7 25 33 33 \n\nHipotiroi\n\ndismo / \n\nmixedema \n\n0 0 25 3:35 13 42 0 \n\n \n\nA fim de corroborar a hip\u00f3tese de associa\u00e7\u00e3o entre neoplasias e exposi\u00e7\u00e3o a \n\nradia\u00e7\u00e3o, os carcinomas expect\u00e1veis com maior incid\u00eancia em Santa Comba D\u00e3o seriam \n\ncarcinoma do es\u00f3fago, colon, pulm\u00e3o, mama, ov\u00e1rio e bexiga (UNESCAR Report, \n\n2010). No entanto, no concelho de Santa Comba D\u00e3o, as doen\u00e7as cancer\u00edgenas com \n\nmaior morbilidade s\u00e3o: colon/reto, mama, pr\u00f3stata e br\u00f4nquios, na Figura 13, \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n54 \n\n2011/2012 \n\nencontram-se discriminadas as neoplasias que afetam a popula\u00e7\u00e3o do concelho de Santa \n\nComba D\u00e3o. \n\n \n\nFigura 13: Morbilidade das diferentes neoplasias malignas no concelho de Santa \n\nComba D\u00e3o \n\nQuando analisadas as diferentes freguesias do concelho, a morbilidade das \n\ndoen\u00e7as cancer\u00edgenas varia, n\u00e3o existindo um perfil id\u00eantico em todo o concelho. Este \n\naspeto pode ser explicado pelas varia\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas, dos h\u00e1bitos de vida e das condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais de cada freguesia. Contudo, \u00e9 importante tamb\u00e9m salientar que as doen\u00e7as \n\n0 1 2 3 4 5 6 7 8\n\nLEUCEMIA \u2030\n\nNEOPLASIA MALIGNA DO EST\u00d4MAGO \u2030\n\nNEOPLASIA MALIGNA DO C\u00d3LON / RECTO \u2030\n\nNEOPLASIA MALIGNA DO P\u00c2NCREAS \u2030\n\nOUTRAS NEOPLASIAS MALIGNAS DO APARELHO DIGESTIVO, NE \u2030\n\nNEOPLASIA MALIGNA \u2030\n\nNEOPLASIA MALIGNA DO SISTEMA NEUROL\u00d3GICO \u2030\n\nNEOPLASIA DO SISTEMA NEUROL\u00d3GICO DE NATUREZA INCERTA \u2030\n\nNEOPLASIA MALIGNA DOS BR\u00d4NQUIOS / PULM\u00c3O \u2030\n\nOUTRAS NEOPLASIAS RESPIRAT\u00d3RIAS MALIGNAS \u2030\n\nNEOPLASIA MALIGNA DA PELE \u2030\n\nNEOPLASIA MALIGNA DO RIM \u2030\n\nNEOPLASIA MALIGNA DA BEXIGA \u2030\n\nOUTRAS NEOPLASIAS MALIGNAS DO APARELHO URIN\u00c1RIO \u2030\n\nNEOPLASIA MALIGNA DO COLO \u2030\n\nNEOPLASIAS MALIGNAS DA MAMA \u2030\n\nOUTRAS NEOPLASIAS MALIGNAS GENITAIS \u2030\n\nNEOPLASIA GENITAL DE NATUREZA INCERTA \u2030\n\nNEOPLASIA MALIGNA DA PR\u00d3STATA \u2030\n\nOUTRAS NEOPLASIAS MALIGNAS GENITAIS \u2030\n\nMorbilidade por doen\u00e7as cancer\u00edgenas no concelho de Santa \nComba D\u00e3o\n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n55 \n\n2011/2012 \n\ninscritas nos processos m\u00e9dicos flutuam consoante a disciplina e crit\u00e9rios utilizados \n\npelo m\u00e9dico de fam\u00edlia de cada paciente. \n\n \n\nFigura 14: Distribui\u00e7\u00e3o das Neoplasias do Aparelho Digestivo por freguesia em \n\npermilagem \n\nTodas as freguesias apresentam neoplasias associadas ao aparelho digestivo. \n\nSendo que a freguesia que apresenta o maior n\u00famero de casos de neoplasia maligna do \n\ncolon e recto \u00e9 o Couto do Mosteiro, seguido pelo Vimieiro e Pinheiro de \u00c1zere. A \n\nneoplasia maligna do est\u00f4mago apresenta o seu pico de incid\u00eancia na freguesia de \u00d3voa, \n\nn\u00e3o ocorrendo registos desta patologia na freguesia do Couto do Mosteiro. Por sua vez, \n\na neoplasia do p\u00e2ncreas n\u00e3o ocorre em todas as freguesias, sendo apenas vis\u00edvel nas \n\nfreguesias de Treixedo, Couto do Mosteiro e Santa Comba D\u00e3o. Quanto \u00e0s neoplasias \n\nmalignas do aparelho digestivo verifica-se que ocorrem em todas as freguesias, sendo o \n\nseu maior pico na freguesia do Vimieiro (Figura 14). \n\n0 \n2 \n4 \n6 \n8 \n\n10 \n12 \n14 \n16 \n18 \n20 \n\nH\na\n\nb\nit\n\na\nn\n\nte\ns \n\ne\nm\n\n P\ne\n\nrm\nil\n\na\ng\n\ne\nm\n\n \n\nOUTRAS NEOPLASIAS \nMALIGNAS DO APARELHO \nDIGESTIVO, NE \u2030 \n\nNEOPLASIA MALIGNA DO \nP\u00c2NCREAS \u2030 \n\nNEOPLASIA MALIGNA DO \nC\u00d3LON / RECTO \u2030 \n\nNEOPLASIA MALIGNA DO \nEST\u00d4MAGO \u2030 \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n56 \n\n2011/2012 \n\n \n\nFigura 15: Distribui\u00e7\u00e3o dos dados epidemiol\u00f3gicos para as Neoplasias Malignas \n\nn\u00e3o especifica, por freguesia em permilagem \n\nAs Neoplasias Malignas n\u00e3o especificas, mencionadas na Figura 15, apenas n\u00e3o \n\nt\u00eaem registo nas freguesias de Nagozela, Treixedo e Vimieiro, fato que pode derivar dos \n\ncrit\u00e9rios utilizados pelos m\u00e9dicos assistentes, quando registam as patologias nas fichas \n\nm\u00e9dicas dos seus pacientes.  \n\n0 \n\n0,2 \n\n0,4 \n\n0,6 \n\n0,8 \n\n1 \n\n1,2 \n\n1,4 \n\n1,6 \n\n1,8 \n\nNEOPLASIA MALIGNA \u2030 \n\nNEOPLASIA MALIGNA \u2030 \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n57 \n\n2011/2012 \n\n \n\nFigura 16: Distribui\u00e7\u00e3o dos dados epidemiol\u00f3gicos para as Neoplasias Malignas do \n\nSistema Neurol\u00f3gico, por freguesia em permilagem \n\nOs casos de neoplasias do sistema neurol\u00f3gico n\u00e3o s\u00e3o transversais a todas as \n\nfreguesias, ocorrendo apenas nas freguesias de Nagosela (apresenta a maior incid\u00eancia), \n\nSanta Comba D\u00e3o, \u00d3voa, Couto do Mosteiro, Treixedo e S\u00e3o Jo\u00e3o de Areias. (Figura \n\n16) \n\n0 0,5 1 1,5 2 2,5 \n\nCOUTO DO MOSTEIRO \n\nNAGOZELA \n\nOVOA \n\nPINHEIRO DE AZERE \n\nSANTA COMBA DAO \n\nSAO JOANINHO \n\nSAO JOAO DE AREIAS \n\nTREIXEDO \n\nVIMIEIRO \n\nNEOPLASIA MALIGNA DO \nSISTEMA NEUROL\u00d3GICO \u2030 \n\nNEOPLASIA DO SISTEMA \nNEUROL\u00d3GICO DE NATUREZA \nINCERTA \u2030 \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n58 \n\n2011/2012 \n\n \n\nFigura 17: Distribui\u00e7\u00e3o dos dados epidemiol\u00f3gicos para as Neoplasias Malignas do \n\nAparelho Respirat\u00f3rio, por freguesia em permilagem \n\nUma das causas para os casos de cancro pulmonar \u00e9 a exposi\u00e7\u00e3o ao g\u00e1s rad\u00e3o \n\ncom uma incid\u00eancia de 6 a 15% do total dos casos desta patologia (Neves e Pereira, \n\n2004). No concelho de Santa Comba D\u00e3o, a express\u00e3o das neoplasias malignas \n\nrespirat\u00f3rias \u00e9 observ\u00e1vel em todas as freguesias, com exce\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Joaninho, onde \n\nn\u00e3o se verifica qualquer caso deste tipo de patologia. As freguesias com maior \n\nincid\u00eancia s\u00e3o S\u00e3o Jo\u00e3o de Areias e Couto do Mosteiro, na Figura 17 encontram-se \n\ndiscriminadas as freguesias e a incid\u00eancia desta morbilidade. \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\nNEOPLASIA MALIGNA DOS \nBR\u00d4NQUIOS / PULM\u00c3O \u2030 \n\nOUTRAS NEOPLASIAS \nRESPIRAT\u00d3RIAS MALIGNAS \u2030 \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n59 \n\n2011/2012 \n\n \n\nFigura 18: Distribui\u00e7\u00e3o dos dados epidemiol\u00f3gicos para a Neoplasia Maligna da \n\nPele, por freguesia em permilagem \n\nObservando os dados epidemiol\u00f3gicos para as neoplasias malignas da pele no \n\nconcelho de Santa Comba D\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel inferir que apenas nas freguesias de Pinheiro \n\nde \u00c1zere e S\u00e3o Joaninho n\u00e3o existem casos desta patologia (Figura 18). \n\nQuanto \u00e0s neoplasias do aparelho urin\u00e1rio, \u00e9 poss\u00edvel destacar uma elevada \n\nincid\u00eancia de neoplasia maligna do rim em Nagosela e tamb\u00e9m da bexiga. Na freguesia \n\nde Pinheiro de \u00c1zere apenas \u00e9 observ\u00e1vel a neoplasia da bexiga, n\u00e3o existindo outras \n\nneoplasias do aparelho urin\u00e1rio. Na freguesia de Santa Comba D\u00e3o, \u00e9 observ\u00e1vel uma \n\nforte incid\u00eancia de \u201cOutras Neoplasias do Aparelho Urin\u00e1rio\u201d. Refira-se que a neoplasia \n\nmaligna da bexiga \u00e9 uma das que se encontra estritamente relacionada com a exposi\u00e7\u00e3o \n\na radia\u00e7\u00e3o ionizante (UNESCAR Report, 2010) (Figura 19). \n\n0 \n\n0,5 \n\n1 \n\n1,5 \n\n2 \n\n2,5 \n\n3 \n\n3,5 \n\n4 \n\nNEOPLASIA MALIGNA DA PELE \u2030 \n\nNEOPLASIA MALIGNA DA \nPELE \u2030 \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n60 \n\n2011/2012 \n\n \n\nFigura 19: Distribui\u00e7\u00e3o dos dados epidemiol\u00f3gicos para as Neoplasias Malignas do \n\nSistema Urin\u00e1rio, por freguesia em permilagem \n\n \n\n \n\nFigura 20: Distribui\u00e7\u00e3o dos dados epidemiol\u00f3gicos para as Neoplasias Malignas \n\nGenitais femininas, inclui mama, por freguesia em permilagem \n\n0 \n\n0,5 \n\n1 \n\n1,5 \n\n2 \n\n2,5 \n\n3 \n\n3,5 \n\n4 \n\n4,5 \n\n5 \n\nNEOPLASIA MALIGNA DO RIM \n\u2030 \n\nNEOPLASIA MALIGNA DA \nBEXIGA \u2030 \n\nOUTRAS NEOPLASIAS \nMALIGNAS DO APARELHO \nURIN\u00c1RIO \u2030 \n\n0 2 4 6 8 10 \n\nCOUTO DO MOSTEIRO \n\nNAGOZELA \n\nOVOA \n\nPINHEIRO DE AZERE \n\nSANTA COMBA DAO \n\nSAO JOANINHO \n\nSAO JOAO DE AREIAS \n\nTREIXEDO \n\nVIMIEIRO \n\nNEOPLASIA GENITAL DE \nNATUREZA INCERTA \u2030 \n\nOUTRAS NEOPLASIAS \nMALIGNAS GENITAIS \u2030 \n\n NEOPLASIAS MALIGNAS DA \nMAMA \u2030 \n\n NEOPLASIA MALIGNA DO \nCOLO \u2030 \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n61 \n\n2011/2012 \n\nA neoplasia maligna da mama \u00e9 transversal a todas as freguesias, o que poder\u00e1 \n\nser eventualmente justificado, ou por uma caracter\u00edstica gen\u00e9tica da popula\u00e7\u00e3o do \n\nconcelho de Santa Comba D\u00e3o, ou pela radia\u00e7\u00e3o existente no concelho (UNESCAR \n\nReport, 2010). (Figura 20) \n\n \n\nFigura 21: Distribui\u00e7\u00e3o dos dados epidemiol\u00f3gicos para as Neoplasias Malignas do \n\nGenitais Masculinas, por freguesia em permilagem \n\nTodas as freguesias do concelho de Santa Comba D\u00e3o apresentam casos de \n\nincid\u00eancia de neoplasia da pr\u00f3stata, sendo que as freguesias de Nagozela e Couto do \n\nMosteiro apresentam a maior incid\u00eancia do concelho (Figura 21). \n\n0 \n5 \n\n10 \n15 \n\n20 \n\nCOUTO DO MOSTEIRO \n\nNAGOZELA \n\nOVOA \n\nPINHEIRO DE AZERE \n\nSANTA COMBA DAO \n\nSAO JOANINHO \n\nSAO JOAO DE AREIAS \n\nTREIXEDO \n\nVIMIEIRO \n\nNEOPLASIA MALIGNA DA \nPR\u00d3STATA \u2030 \n\nOUTRAS NEOPLASIAS \nMALIGNAS GENITAIS \u2030 \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n62 \n\n2011/2012 \n\n \n\nFigura 22: Distribui\u00e7\u00e3o dos dados epidemiol\u00f3gicos para a Leucemia em \n\npermilagem, por freguesias \n\nA freguesia do Vimieiro \u00e9 a que apresenta a maior incid\u00eancia de leucemia, \n\nseguida de \u00d3voa e Nagosela. Apenas na freguesia de Treixedo n\u00e3o existem casos de \n\nleucemia. (Figura 22) \n\nA an\u00e1lise comparativa dos valores de frequ\u00eancias das doen\u00e7as eventualmente \n\ninfluenciadas pela radia\u00e7\u00e3o natural nos concelhos de Santa Comba D\u00e3o e Penacova \n\nlimitou-se \u00e0s doen\u00e7as da tir\u00f3ide, por n\u00e3o terem sido fornecidos os dados relativos \u00e0s \n\nneoplasias observadas em Penacova. \n\n \n\n 3.2 Morbilidade comparativa por doen\u00e7as da tir\u00f3ide \n\n \n\nA an\u00e1lise das doen\u00e7as da tir\u00f3ide por classe et\u00e1ria nos concelhos de Santa Comba \n\nD\u00e3o e Penacova mostrou a seguinte distribui\u00e7\u00e3o: in\u00edcio na classe et\u00e1ria dos 15 aos 24 \n\nanos (onde se observou um n\u00famero m\u00ednimo de casos); aumento significativo na classe \n\net\u00e1ria seguinte, dos 25-44 anos; aumento muito acentuado entre os 45 e os 64, \n\nculminando no pico da distribui\u00e7\u00e3o; e decr\u00e9scimo gradual nas classes et\u00e1rias seguintes \n\n(Figura 23 e Figura 24). \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\nLEUCEMIA \u2030 \n\nLEUCEMIA \u2030 \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n63 \n\n2011/2012 \n\n \n\nFigura 23: Distribui\u00e7\u00e3o das doen\u00e7as da tir\u00f3ide por classe et\u00e1ria registadas dos \n\nCentros de Sa\u00fade de Santa Comba D\u00e3o e Penacova. \n\n \n\n \n\nFigura 24: Distribui\u00e7\u00e3o das Doen\u00e7as da Tir\u00f3ide por Classe Et\u00e1ria e sexo no \n\nConcelho de Penacova \n\nTamb\u00e9m o hipotiroidismo tem o seu pico na faixa et\u00e1ria dos 45 a 64 anos \n\n(Mitrou et al., 2011) para a popula\u00e7\u00e3o de Santa Comba D\u00e3o, enquanto em Penacova \n\neste pico se verifica na classe et\u00e1ria dos 65 a 74 anos. \n\nPenacova \n\nSanta Comba D\u00e3o 0 \n2,5 \n\n5 \n7,5 \n10 \n\n12,5 \n15 \n\n17,5 \n20 \n\n22,5 \n25 \n\n27,5 \n30 \n\n32,5 Penacova \n\nSanta Comba D\u00e3o \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\n100 \n\n120 \n\n140 \n\n160 \n\n180 \n\n200 \n\nmulheres homens mulheres homens mulheres homens mulheres homens \n\nB\u00f3cio Hipertiroidismo Hipotiroidismo Carcinoma da \nTiroide \n\n0 - 14 \n\n15 - 24 \n\n25 - 44 \n\n45 - 64 \n\n65 - 74 \n\n75 - 84 \n\n85 - mais \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n64 \n\n2011/2012 \n\nQuando analisados os dados do concelho de uma forma geral, com a popula\u00e7\u00e3o \n\ncontrolo (Penacova) (Figura 23), surpreendentemente, e contra o expect\u00e1vel, o n\u00famero \n\nde casos de b\u00f3cio em Penacova \u00e9 superior ao de Santa Comba D\u00e3o, tal como o n\u00famero \n\nde casos de hipertiroidismo. Contudo, o n\u00famero de casos de neoplasia maligna da \n\ntiroide e hipotiroidismo s\u00e3o mais elevados em Santa Comba D\u00e3o, o que poder\u00e1 estar \n\nrelacionar com a radia\u00e7\u00e3o existente neste concelho (Hunt e Wass, 2002; Falc\u00e3o et al., \n\n2005). \n\nA an\u00e1lise estat\u00edstica dos dados das doen\u00e7as da tir\u00f3ide para os concelhos de Santa \n\nComba D\u00e3o e Penacova, n\u00e3o revelou diferen\u00e7as estat\u00edsticas significativas. \n\nTabela 8: Teste de qui-quadrado entre os concelhos de Santa Comba D\u00e3o e \n\nPenacova \n\n  Valor df Asymp. Sig. (2-sided) \n\nPearson Chi-\n\nSquare \n\n8,000\na\n 7 ,333 \n\nLikelihood Ratio 11,090 7 ,135 \n\nLinear-by-Linear \n\nAssociation \n\n,014 1 ,906 \n\nN of Valid Cases 8     \n\na. 16 cells (100,0%) have expected count less than 5. The minimum expected count \nis ,50. \n\n \n\n Efetuou-se tamb\u00e9m um teste qui-quadrado entre os valores de radia\u00e7\u00e3o e a \n\nincid\u00eancia das doen\u00e7as da tir\u00f3ide. N\u00e3o se encontrando novamente diferen\u00e7as estat\u00edsticas \n\nsignificativas (Tabela 9) \n\n \n\nTabela 9: Teste qui-quadrado entre os valores de radia\u00e7\u00e3o e a incid\u00eancia de doen\u00e7as \n\nda tir\u00f3ide \n\n  Value df \n\nAsymp. Sig. (2-\n\nsided) \n\nPearson Chi-Square 8,000\na\n 7 ,333 \n\nLikelihood Ratio 11,090 7 ,135 \n\nLinear-by-Linear \n\nAssociation \n\n,014 1 ,906 \n\nN of Valid Cases 8     \n\na. 16 cells (100,0%) have expected count less than 5. The minimum expected count is \n\n,50. \n\nPara finalizar a an\u00e1lise dos poss\u00edveis fatores respons\u00e1veis pelo n\u00famero de \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n65 \n\n2011/2012 \n\nocorr\u00eancias de doen\u00e7as da tir\u00f3ide, realizou-se um teste qui-quadrado entre a dist\u00e2ncia \n\nm\u00e9dia \u00e0 costa e a incid\u00eancia de doen\u00e7as da tir\u00f3ide, obtendo-se novamente os mesmo \n\nresultados anteriores (Tabela 10) \n\n \n\nTabela 10: Teste qui-quadrado entre os valores de dist\u00e2ncia ao mar e a incid\u00eancia \n\nde doen\u00e7as da tir\u00f3ide \n\n  Value df \n\nAsymp. Sig. \n\n(2-sided) \n\nPearson Chi-Square 8,000\na\n 7 ,333 \n\nLikelihood Ratio 11,090 7 ,135 \n\nLinear-by-Linear \n\nAssociation \n\n,014 1 ,906 \n\nN of Valid Cases 8     \n\na. 16 cells (100,0%) have expected count less than 5. The minimum expected \ncount is ,50. \n\n \n \n\n3.3 An\u00e1lise comparativa da mortalidade por doen\u00e7as cancer\u00edgenas  \n \n\nQuando comparada a taxa de mortalidade por doen\u00e7as cancer\u00edgenas em Portugal \n\ncom a m\u00e9dia da uni\u00e3o europeia constata-se que a sua taxa \u00e9 mais baixa. Observando-se \n\nas taxas mais elevados em pa\u00edses como: a Rep\u00fablica Checa, Dinamarca, Est\u00f3nia, \n\nHungria, Holanda, Pol\u00f3nia, Eslov\u00e9nia, Eslov\u00e1quia e Cro\u00e1cia. Estas varia\u00e7\u00f5es podem-se \n\nrelacionar com aspetos como: patrim\u00f3nio gen\u00e9tico, h\u00e1bitos alimentares, sociais, \n\nculturais e as condi\u00e7\u00f5es ambientais a que a popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 sujeita (Nogueira, 2001). \n\nTamb\u00e9m os acessos aos servi\u00e7os de sa\u00fade poder\u00e1 ser uma fator condicionante da \n\nmortalidade por doen\u00e7as cancer\u00edgenas (Nogueira, 2001). Na Figura 25 encontram-se os \n\ndados de mortalidade nos pa\u00edses da uni\u00e3o europeia com exce\u00e7\u00e3o da Turquia e \n\nMontenegro. E omiss\u00e3o de alguns anos na B\u00e9lgica.  \n\n \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n66 \n\n2011/2012 \n\n \n\nFigura 25: Taxa de mortalidade padronizada por 100 000 habitantes, para os \n\n\u00f3bitos por tumores malignos na Uni\u00e3o Europeia, em alguns pa\u00edses n\u00e3o existe a \n\ninforma\u00e7\u00e3o, e em outros pa\u00edses n\u00e3o existem informa\u00e7\u00f5es para todos os anos. \n\n(Fonte: Eurostat) \n\n \n\n0 250 500 750 1000 1250 1500 1750 2000 2250 2500 \n\nEU (27 countries) (p) \n\nB\u00e9lgica \n\nBulg\u00e1ria \n\nRepublica Checa \n\nDinamarca \n\nAlemanha \n\nEst\u00f3nia \n\nIrlanda \n\nGr\u00e9cia \n\nEspanha \n\nFran\u00e7a \n\nIt\u00e1lia \n\nChipre \n\nLet\u00f3nia \n\nLituana \n\nLuxamburgo \n\nHungria \n\nMalta \n\nHolanda \n\nAustria \n\nPol\u00f3nia \n\nPortugal \n\nRom\u00e9nia \n\nEslov\u00e9nia \n\nEslov\u00e1quia \n\nFilandia \n\nSu\u00e9cia \n\nReino Unido \n\nIsl\u00e2ndia \n\nNoruega \n\nSui\u00e7a \n\nMontenegro \n\nCro\u00e1cia \n\nA. R. Jugoslava da Maced\u00f3nia \n\nTurquia \n\n2002 \n\n2003 \n\n2004 \n\n2005 \n\n2006 \n\n2007 \n\n2008 \n\n2009 \n\n2010 \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n67 \n\n2011/2012 \n\n \n\nFigura 26: Taxa de \u00d3bitos por tumores malignos para os Concelhos de Santa \n\nComba D\u00e3o e Penacova. M\u00e9dia de \u00d3bitos por Tumor Maligno em Portugal \n\nA taxa de \u00f3bitos por tumores malignos \u00e9 mais elevada no concelho de Santa \n\nComba D\u00e3o, em compara\u00e7\u00e3o com o Penacova; apenas em 2003 e 2008 se verificou um \n\nvalor mais elevado no concelho de Penacova (Figura 26). Comparativamente \u00e0 m\u00e9dia \n\nnacional, os \u00f3bitos no Concelho de Santa Comba D\u00e3o s\u00e3o, na maioria dos anos \n\nsuperiores \u00e0 m\u00e9dia nacional, excluindo-se apenas os anos de 2005 e 2008 (Figura 26). \n\nCom o intuito de inferir se existem diferen\u00e7as estat\u00edsticas relevante entre a mortalidade \n\na n\u00edvel nacional, o concelho de Penacova e o de Santa Comba D\u00e3o., elaborou-se uma \n\nANOVA N\u00e3o se encontraram diferen\u00e7as significativas entre as taxas de mortalidade \n\n(Tabela 11) \n\nTabela 11: Anova entre as taxas de mortalidade do continente, concelho de \n\nPenacova e Santa Comba D\u00e3o \n\nRegi\u00e3o           \n\n  Sum of Squares df Mean Square F Sig. \n\nEntre grupos 1,667 2 0,833 1,224 0,312 \n\nDentro dos grupos 16,333 24 0,681     \n\nTotal 18 26       \n\n0 \n\n0,5 \n\n1 \n\n1,5 \n\n2 \n\n2,5 \n\n3 \n\n3,5 \n\n4 \n\n2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 \n\nT\na\n\nx\na\n\n d\ne\n\n \u00d3\nb\n\nit\no\n\ns,\n e\n\nm\n P\n\ne\nrm\n\nil\na\n\ng\ne\n\nm\n \n\nPortugal \n\nPenacova \n\nSanta \nComba D\u00e3o \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n68 \n\n2011/2012 \n\nPara concluir a an\u00e1lise da mortalidade por doen\u00e7as cancer\u00edgenas, avaliou-se a \n\nmortalidade para o continente, a regi\u00e3o centro e a sub-regi\u00e3o D\u00e3o-Laf\u00f5es (sub-regi\u00e3o \u00e0 \n\nqual pertence o concelho de Santa Comba D\u00e3o) entre o per\u00edodo de 2007 e 2009.  \n\n \n\nFigura 27: Mortalidade em permilagem para as neoplasias malignas do sistema \n\ndigestivo para o Continente, Regi\u00e3o Centro e D\u00e3o-Laf\u00f5es para os anos de 2006 a \n\n2009. \n\nAs neoplasias consideradas do sistema digestivo foram a do es\u00f3fago, estomago, \n\ncolon, recto e p\u00e2ncreas. As taxas de mortalidade destas neoplasias est\u00e3o descritas na \n\nFigura 27. A neoplasia maligna do es\u00f3fago pode ter uma associa\u00e7\u00e3o positiva com o \n\nconsumo de \u00e1lcool, tabaco e com a radia\u00e7\u00e3o ionizante (Nogueira, 2001; UNESCAR, \n\n2010), portanto era espect\u00e1vel uma elevada taxa de mortalidade na sub-regi\u00e3o D\u00e3o-\n\nLaf\u00f5es, pois \u00e9 uma regi\u00e3o rica em jazidas de ur\u00e2nio. Contudo, como os h\u00e1bitos de \n\nalcoolismo e tab\u00e1gicos influenciam estes dados as zonas mais urbanas apresentam uma \n\nelevada incid\u00eancia. No caso da neoplasia maligna do estomago encontra-se fortemente \n\n0 \n\n0,05 \n\n0,1 \n\n0,15 \n\n0,2 \n\n0,25 \n\n0,3 \n\ncontinente centro d\u00e3o laf\u00f5es \n\nMortalidade em permilagem por neoplasias \nmalignas do forro digestivo \n\nesofago estomago colon recto pancreas \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n69 \n\n2011/2012 \n\nassociada aos h\u00e1bitos alimentares (Nogueira, 2001), o que poder\u00e1 influenciar a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da taxa de mortalidade, sendo a sub-regi\u00e3o D\u00e3o-Laf\u00f5es uma regi\u00e3o mais \n\nrural a alimenta\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser mais ben\u00e9fica para a popula\u00e7\u00e3o. A distribui\u00e7\u00e3o das \n\nneoplasias malignas do colon e recto s\u00e3o bastante semelhantes nos seus fatores de risco. \n\nS\u00e3o fatores de risco para estas neoplasias a alimenta\u00e7\u00e3o, o ambiente (nomeadamente a \n\nradia\u00e7\u00e3o) e o patrim\u00f3nio gen\u00e9tico (Nogueira, 2001; UNESCAR, 2010); novamente \n\nD\u00e3o-Laf\u00f5es apresenta uma incid\u00eancia de mortalidade inferior \u00e0 regi\u00e3o centro, mas muito \n\nsemelhante \u00e0 do Continente. \n\n \n\nFigura 28: Mortalidade em permilagem para a neoplasia malignas da pele para o \n\nContinente, Regi\u00e3o Centro e D\u00e3o-Laf\u00f5es para os anos de 2006 a 2009 \n\nA regi\u00e3o D\u00e3o-Laf\u00f5es apresenta uma baixa taxa de mortalidade por neoplasia \n\nmaligna da pele relativamente ao Continente e \u00e0 Regi\u00e3o Centro, o que se poder\u00e1 \n\nexplicar eventualmente pela exposi\u00e7\u00e3o solar das popula\u00e7\u00f5es (Nogueira, 2001), sendo \n\nque nas regi\u00f5es mais costeiras a exposi\u00e7\u00e3o \u00e9 superior. Na Figura 28 encontra-se a \n\nincid\u00eancia de mortalidade pelas neoplasias malignas da pele. \n\nAs neoplasias malignas do colo do \u00fatero e \u00fatero n\u00e3o apresentam dados de \n\nmortalidade para a regi\u00e3o D\u00e3o-Laf\u00f5es, apenas a neoplasia maligna dos ov\u00e1rios vitima \n\npopula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o D\u00e3o-Laf\u00f5es. As neoplasias malignas do colo do \u00fatero encontram-se \n\nassociadas ao comportamento sexual das mulheres (Nogueira, 2001), o que \n\n0,0165 \n\n0,017 \n\n0,0175 \n\n0,018 \n\n0,0185 \n\n0,019 \n\ncontinente centro d\u00e3o laf\u00f5es \n\nMortalidade por Neoplasia Maligna da \nPele \n\npele \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n70 \n\n2011/2012 \n\neventualmente poder\u00e1 explicar a aus\u00eancia de mortalidade por estas neoplasias, na Figura \n\n29 encontram-se discriminadas as taxas de mortalidade para estas neoplasias.   \n\nAs neoplasias malignas da bexiga, mama e pr\u00f3stata apresenta o mesmo \n\ncomportamento que as doen\u00e7as cancer\u00edgenas anteriores, o que eventualmente poder\u00e1 ser \n\nexplicado pelos mesmo fatores enunciados anteriormente. As taxas de mortalidade para \n\nestas neoplasias encontram-se respetivamente na Figura 30, Figura 31 e Figura 32.  \n\n \n\n \n\nFigura 29: Mortalidade em permilagem para as neoplasias malignas genitais \n\nfemininas para o Continente, Regi\u00e3o Centro e D\u00e3o-Laf\u00f5es para os anos de 2006 a \n\n2009 \n\n0 \n\n0,05 \n\n0,1 \n\ncontinente centro d\u00e3o laf\u00f5es \n\nMortalidade por neoplasias genitais \nfemininas \n\ncolo do utero utero ov\u00e1rio \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n71 \n\n2011/2012 \n\n \n\nFigura 30: Mortalidade em permilagem para as neoplasias malignas da bexiga \n\npara o Continente, Regi\u00e3o Centro e D\u00e3o-Laf\u00f5es para os anos de 2006 a 2009 \n\n \n\nFigura 31: Mortalidade em permilagem para as neoplasia maligna da mama para \n\no Continente, Regi\u00e3o Centro e D\u00e3o-Laf\u00f5es para os anos de 2006 a 2009 \n\n0,066 \n\n0,068 \n\n0,07 \n\n0,072 \n\n0,074 \n\n0,076 \n\n0,078 \n\n0,08 \n\ncontinente centro d\u00e3o laf\u00f5es \n\nMortalidade por neoplasia maligna da \nbexiga \n\nbexiga \n\n0 \n\n0,05 \n\n0,1 \n\n0,15 \n\ncontinente centro d\u00e3o laf\u00f5es \n\nMortalidade por neoplasia maligna da \nmama \n\nmama \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n72 \n\n2011/2012 \n\n \n\nFigura 32: Mortalidade em permilagem para a neoplasia maligna da pr\u00f3stata para \n\no Continente, Regi\u00e3o Centro e D\u00e3o-Laf\u00f5es para os anos de 2006 a 2009 \n\nPara finalizar, a regi\u00e3o D\u00e3o-Laf\u00f5es apresenta uma taxa de mortalidade superior \u00e0 \n\nRegi\u00e3o Centro o que poder\u00e1 se relacionar com o g\u00e1s rad\u00e3o, uma vez que a regi\u00e3o D\u00e3o-\n\nLaf\u00f5es \u00e9 bastante rica em jazidas de uranio, como \u00e9 observ\u00e1vel na Figura 34 dos anexos. \n\nContudo, \u00e9 inferior \u00e0 taxa de mortalidade no continente o que poder\u00e1 ser explicado pelo \n\nconsumo de tabaco nas zonas mais urbanas. Estes dados encontram-se na Figura 33. \n\n \n\nFigura 33: Mortalidade em permilagem para as neoplasias malignas dos bronquios \n\ne pulm\u00f5es para o Continente, Regi\u00e3o Centro e D\u00e3o-Laf\u00f5es para os anos de 2006 a \n\n2009 \n\n0 \n\n0,05 \n\n0,1 \n\n0,15 \n\n0,2 \n\n0,25 \n\ncontinente centro d\u00e3o laf\u00f5es \n\nMortalidade por neoplasia maligna da \nprostata \n\nprostata \n\n0 0,1 0,2 0,3 0,4 \n\ncontinente \n\ncentro \n\nd\u00e3o laf\u00f5es \n\nMortalidade por neoplasia maligna dos \nbronquios e pulm\u00e3o \n\nbronquios e pulm\u00e3o \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n73 \n\n2011/2012 \n\n3. Conclus\u00e3o: \n \n\nO objetivo do presente trabalho foi testar a hip\u00f3tese de que a incid\u00eancia das \n\ndoen\u00e7as da tir\u00f3ide (b\u00f3cio, hipertiroidismo, hipotiroidismo e neoplasia maligna da \n\ntir\u00f3ide), carcinoma do es\u00f3fago, colon, pulm\u00e3o, mama, ov\u00e1rio e bexiga, \u00e9 diferente em \n\nregi\u00f5es com \u00edndices de radia\u00e7\u00e3o natural diferentes. Para cumprir este objetivo foram \n\ncomparados os espectros de frequ\u00eancia destas doen\u00e7as nos concelhos de Santa Comba \n\nD\u00e3o e de Penacova, com \u00edndices de radia\u00e7\u00e3o 169,5 e 47,3 respectivamente.  \n\nObservou-se que o hipotiroidismo e neoplasia maligna da tir\u00f3ide foram mais \n\nfrequentes em Santa Comba D\u00e3o, conforme esperado pela hip\u00f3tese inicial, e que, pelo \n\ncontr\u00e1rio, o hipertiroidismo e o b\u00f3cio foram mais frequentes no concelho de Penacova. \n\nPor\u00e9m, estas diferen\u00e7as n\u00e3o foram estatisticamente significativas. V\u00e1rios fatores \n\npoder\u00e3o ter contribu\u00eddo para estes resultados: i) o per\u00edodo de tempo estudado, limitado \n\npela disponibilidade de dados registados informaticamente, foi muito curto para se \n\nobservarem diferen\u00e7as estatisticamente significativas desde o ano de 2006 at\u00e9 ao ano de \n\n2011 e ii) o registo das patologias variou com a op\u00e7\u00e3o do m\u00e9dico assistente.  \n\nA an\u00e1lise dos valores de frequ\u00eancia das doen\u00e7as estudadas nas freguesias do \n\nconcelho de Santa Comba D\u00e3o revelou que as diversas freguesias do concelho n\u00e3o \n\napresentam o mesmo perfil de doen\u00e7as cancer\u00edgenas, o que poder\u00e1 ser explicado pelas \n\nposs\u00edveis diferen\u00e7as gen\u00e9ticas entre a popula\u00e7\u00e3o, o estilo de vida, ou simplesmente, por \n\nerros e omiss\u00f5es ao n\u00edvel dos dados epidemiol\u00f3gicos. O b\u00f3cio \u00e9 mais frequente em \n\nTreixedo, S. Joaninho, Nagosela e Couto do Mosteiro; o hipertiroidismo por sua vez \u00e9 \n\nmais frequente em S. Jo\u00e3o de Areias, S. Joaninho, Nagosela e Couto do Mosteiro; o \n\nhipotiroidismo \u00e9 mais frequente em S. Joanhinho, Couto do Mosteiro e Santa Comba \n\nD\u00e3o; por fim, a neoplasia maligna da tir\u00f3ide \u00e9 mais frequente em Treixedo, Santa \n\nComba D\u00e3o, \u00d3voa, Nagosela, Pinheiro de \u00c1zere e Couto do Mosteiro. \n\nA compara\u00e7\u00e3o dos valores de mortalidade por cancro do aparelho digestivo, da \n\npele, genitais femininas, da bexiga, da mama, da pr\u00f3stata e do aparelho respirat\u00f3rio \n\nentre a Regi\u00e3o D\u00e3o-Laf\u00f5es e Regi\u00e3o Centro e Portugal continental revelou que na regi\u00e3o \n\nD\u00e3o-Laf\u00f5es a taxa de mortalidade \u00e9 inferior para todos os cancros estudados com \n\nexce\u00e7\u00e3o do cancro do pulm\u00e3o e br\u00f4nquios que apresenta maior incid\u00eancia na regi\u00e3o \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n74 \n\n2011/2012 \n\nD\u00e3o-Laf\u00f5es relativamente \u00e1 regi\u00e3o Centro. A mortalidade por cancro entre Santa Comba \n\nD\u00e3o, Penacova e Portugal continental n\u00e3o demonstrou diferen\u00e7as estatisticamente \n\nsignificativas. \n\n \n\n4. Bibliografia \n \n\n? Baptista, Fernando Oliveira (1994), \u201cA agricultura e a quest\u00e3o da terra \u2014 do Estado \n\nNovo a Comunidade Europeia**\u201d in Social, vol.. XXIX (128), 1994 (4.\u00ba), 907-921 \n\n? Bedwell, J.S.;  Gallagher, S.;  Whitten, S.N.; Fiore, S.M. (2010), \"Linguistic correlates \n\nof self in deceptive oral autobiographical narratives\" in Consciousness and Cognition 20 \n\n(2011) 547\u2013555, doi:10.1016/j.concog.2010.10.001 \n\n? Bj\u00f6rklund, Karin Ljung; Selinus, Olle (2012) , \u201cWhat is Medical Geology?\u201d In \n\nInternational Medical Geology Association, disponivel online em: \n\nhttp://www.medicalgeology.org/pages/public/medicalgeology/page_medgeo.htm  \n\n? Bunnell, J.E.;  Finkelman, R.B.;  Centeno, J.A.;  Selinus, O. (2007), \u201cMedical Geology: \n\na globally emerging discipline\u201d in Geologica Acta, Vol.5, N\u00ba 3, 2007, 273-281 \n\ndisponivel  online em: www.geologica-acta.com  \n\n? Camara Municipal de Santa Comba D\u00e3o (2011), http://www.cm-\n\nsantacombadao.pt/index.php/pt/, consultado em Setembro de 2011 \n\n? Departamento de Ci\u00eancias da Terra da Universidade de Coimbra (2012), \n\n\u201cRadioactividade Natural\u201d, dispon\u00edvel online em: \n\nhttp://www.dct.uc.pt/index.php?Option=com_allcontacts&amp;view=items&amp;cid=10&amp;id=10\n\n&amp;Itemid=66&amp;lang=pt&amp;limitstart=1, consultado em janeiro de 2012 \n\n? Dubrova, Yuri E. (2003), \u201cLong-term genetic effects of radiation exposure\u201d in Mutation \n\nResearch 544 (2003) 433\u2013439, doi:10.1016/j.mrrev.2003.05.003   \n\n? Edwards, Gordon(1998); \u201cSection A : R A D I O A C T I V I T Y\u201d in Health and \n\nEnvironmental Issues Linked to the Nuclear Fuel Chain, dispon\u00edvel online em: \n\nhttp://www.ccnr.org/ceac_A.html, consultado em Janeiro de 2012 \n\nhttp://www.cm-santacombadao.pt/index.php/pt/\nhttp://www.cm-santacombadao.pt/index.php/pt/\nhttp://www.dct.uc.pt/index.php?option=com_allcontacts&amp;view=items&amp;cid=10&amp;id=10&amp;Itemid=66&amp;lang=pt&amp;limitstart=1\nhttp://www.dct.uc.pt/index.php?option=com_allcontacts&amp;view=items&amp;cid=10&amp;id=10&amp;Itemid=66&amp;lang=pt&amp;limitstart=1\nhttp://www.ccnr.org/ceac_A.html\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n75 \n\n2011/2012 \n\n?  Edwards, Gordon(1998); \u201cSection B : H E A L T H E F F E C T S\u201d in Health and \n\nEnvironmental Issues Linked to the Nuclear Fuel Chain dispon\u00edvel online em: \n\nhttp://www.ccnr.org/ceac_B.html, consultado em Janeiro de 2012 \n\n? Falc\u00e3o, Jos\u00e9 Marinho; Dias, Carlos Matias; NOGUEIRA, Paulo Jorge (2001), \u201cMinas \n\nde ur\u00e2nio e mortalidade por neoplasias malignas, em Portugal: uma associa\u00e7\u00e3o \n\npossivelmente causal \u201c, Lisboa, Outubro de 2001 \n\n? Falc\u00e3o, Jos\u00e9 Marinho; Carvalho, Fernando P; Leite, M\u00e1rio Machado; Alarc\u00e3o, \n\nMadalena; Cordeiro, Eug\u00e9nio; Ribeiro, Jo\u00e3o (2005), \u201cminurar \u2013 Minas de Uranio e seus \n\nresiduos. Efeitos na sa\u00fade\u201d, Relat\u00f3rio Cientifico I, Junho de 2005 \n\n? Falc\u00e3o, Jos\u00e9 Marinho; Carvalho, Fernando P; Leite, M\u00e1rio Machado; Alarc\u00e3o, \n\nMadalena; Cordeiro, Eug\u00e9nio; Ribeiro, Jo\u00e3o (2007), \u201cminurar \u2013 Minas de Uranio e seus \n\nresiduos. Efeitos na sa\u00fade\u201d, Relat\u00f3rio Cientifico II \n\n? Felix, J. (1980/81), \u201cT\u00e9cnicas de Aplica\u00e7\u00e3o em Geografia \u2013 o fen\u00f3meno emigrat\u00f3rio de \n\nSanta Comba D\u00e3o; Universidade de Coimbra, 1980/81  \n\n? Ferreira, Francisco (2005), \u201cSanta Comba D\u00e3o \u2013 Uma Monografia\u201d, Abril de 2005, \n\nCamara Municipal de Santa comba D\u00e3o, dep\u00f3sito legal n\u00ba 223507/05 \n\n? Foster, Harold D. (1992 a), \u201cTruth or consequences: the health field concept\u201d in Health, \n\nDisease an the Enverionment, 1992, British Library Cataloguing in Publications Data, \n\nISBN: 1 \u2013 82593 \u2013 067 \u2013 5, (1 \u2013 18)  \n\n? Foster, Harold D. (1992 b), \u201cCancer of the Esophagus: claws of the crab\u201d in Health, \n\nDisease ant the Enverionment, 1992, British Library Cataloguing in Publications Data, \n\nISBN: 1 \u2013 82593 \u2013 067 \u2013 5, (166 \u2013 202)  \n\n? Freitas, Maria do Carmo; Vieira, Bruno J.;  Pacheco, Adriano M.G. (2007), \"Levels of \n\niodine and other elements in drinking water across rural counties adjoining a former \n\nuranium mining and milling works, through short-time activation analysis\" in Nuclear \n\nInstruments and Methods in Physics Research A 579 (2007) 514\u2013517, \n\ndoi:10.1016/j.nima.2007.04.113 \n\n? Fucic, A.; Brunborg, G; Lasan, R.;  Jezek,  D; Knudsen  L.E;  Merlo, D.F.(2008), \n\n\u201cGenomic damage in children accidentally exposed to ionizing radiation: A review of \n\nthe literature\u201d in Mutation Research 658 (2008) 111\u2013123, \n\ndoi:10.1016/j.mrrev.2007.11.003 \n\nhttp://www.ccnr.org/ceac_B.html\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n76 \n\n2011/2012 \n\n? Gamble, Simon C;  Cook,  Myfanwy C.; Riches, Andrew C; Herceg, Zdenko; Bryant,  \n\nPeter E.; Arrand,  Janet E.(1999), \u201cp53 mutations in tumors derived from irradiated \n\nhuman thyroid epithelial cells\u201d in Mutation Research 425 _1999. 231\u2013238, PII: S0027- \n\n5107_99.00045-7 \n\n? Halbwachs, Maurice (1990) \u201cA Mem\u00f3ria Coletiva\u201d Tradu\u00e7\u00e3o de La Memoire Collective \n\n/ 2.\u00aa edi\u00e7\u00e3o / 1968 Paris; Edi\u00e7\u00f5es V\u00e9rtice, editora Revista dos Tribunais LTDA; S\u00e3o \n\nPaulo. \n\n? Harrison, G. Ainsworth (2002)\u201dForeword\u201d in Human Population Dynamics: Cross-\n\nDisciplinary Perspectives, ed. H. Macbeth and P. Collinson, pp.XIII - XIV. Cambridge: \n\nCambridge University Press, ISBN: 0 \u2013 521 \u2013 00468 - 3 \n\n? Hunt, Penelope J; Wass, John AH (2002),  \u201cThyroid Disease\u201d in Encyclopedia of Life \n\nSciences, John Wiley &amp; Sons, Ltd. Www.els.net \n\n? INE (2012), \u201cTaxa de mortalidade por tumores malignos (\u2030) por Local de resid\u00eancia; \n\nAnual\u201d, Janeiro de 2012, http://www.ine.pt \n\n? INE (2011), \u201cPopula\u00e7\u00e3o residente (N.\u00ba) por Local de resid\u00eancia (\u00e0 data dos Censos \n\n2011), Sexo e Grupo et\u00e1rio; Decenal (1) , Dezembro de 2011, http://www.ine.pt \n\n? INE (1993), \u201cCENSOS91 \u2013 XIII Recenseamento Geral da Popula\u00e7\u00e3o, INE \u2013 Dire\u00e7\u00e3o \n\nRegional,  III Recenseamento Geral da Habita\u00e7\u00e3o Centro, vol.2, ISSN 0872-6493, \n\nOutubro 1993, Dep. Legal n\u00ba 76030/94, ISBN 972 \u2013 673- 115 \u2013 1 \n\n? INE (2001), \u201cCENSOS2001 \u2013 XIV Recenseamento Geral da Popula\u00e7\u00e3o, INE \u2013 Dire\u00e7\u00e3o \n\nRegional , IV Recenseamento Geral da Habita\u00e7\u00e3o Centro, vol.3, , Dep. Legal n\u00ba \n\n184360/02, ISBN 972 \u2013 673- 604 \u2013 8 \n\n? IPGRI, Cornell University (2003), \u201cBasic concepts of population genetics\u201d, disponivel \n\nonline em: http://irc.igd.cornell.edu/molecularmarkers/02_Population%20genetics.pdf \n\n? Jobling, M. A., Hurles, M.E., Tyler-Smith, C. (2004), \u201cHuman Evolutionary Genetics: \n\norigins, peoples and disease.\u201d Lodon/New York: Garland Science Publisnhing, 523 pp, \n\nISBN 0-8153-4885-7  \n\n? Laurberg, Peter; J\u00f8rgensen, Torben; Perrild, Hans; Ovesen, Lars; Knudsen, Nils; \n\nPedersen, Inge Bulow; Rasmussen, Lone B; Carle\u00b4, Allan; Vejbjerg, Pernille (2006), \n\n\u201cThe Danish investigation on iodine intake and thyroid disease, danthyr: status and \n\nhttp://www.els.net/\nhttp://www.ine.pt/\nhttp://www.ine.pt/\nhttp://irc.igd.cornell.edu/molecularmarkers/02_Population%20genetics.pdf\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n77 \n\n2011/2012 \n\nperspectives\u201d in European Journal of Endocrinology (2006) 155 219\u2013228, ISSN 0804-\n\n4643  \n\n? Lima, Nelson; Correia. Ant\u00f3nio (2003), \u201cGen\u00e9tica Cl\u00e1ssica Aplicada\u201d in Biotecnologia: \n\nFundamentos e Aplica\u00e7\u00f5es; Lima, Nelson: Mota, Manuel; LIDEL, ISBN- 13: 978-972-\n\n757-197-0, ISBN-10: 972-757-197-2, (109 \u2013 115) \n\n? LNEG (2010), \u201cOcorr\u00eancia Mineral\u201d, dispon\u00edvel online em:  \n\nhttp://geoportal.lneg.pt/geoportal/egeo/bds/ocorrencias/default.aspx \n\n? Mitrou, Panayota;  Raptis Sotirios A; Dimitriadis, George (2011), \u201cThyroid disease in \n\nolder people\u201d in Maturitas 70 (2011) 5\u2013 9, doi:10.1016/j.maturitas.2011.05.016 \n\n? Moller, Anders Pape; Mousseau, Timothy A. (2006), \u201cBiological consequences of \n\nChernobyl:20 years on\u201d in TRENDS in Ecology and Evolution Vol.21 No.4 April 2006, \n\ndoi:10.1016/j.tree.2006.01.008  \n\n? Natural Endocrine Solutions, \u201cGoitrogens: Thyroid Inhibiting Foods You Should \n\nAvoid\u201d dispon\u00edvel online em: \n\nhttp://www.naturalendocrinesolutions.com/articles/goitrogens-thyroid-inhibiting-foods-\n\nyou-should-avoid/, consultado em Junho de 2012 \n\n? Neves, Lu\u00eds; Pereira, Alcides (2004), \u201cRadioactividade natural e ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio: o contributo das Ci\u00eancias da Terra\u201d in Geonovas n\u00ba 18, pp. 103 a 114, 2004   \n\n? Nogueira, Helena Guilhermina da Silva Marques (2001), \u201cMortalidade e Morbilidade \n\nHospitalar por tumor maligno em Portugal Continental\u201d in Contributo da Geografia da \n\nSa\u00fade, Coimbra 2001 \n\n? Nunes, Jo\u00e3o Paulo Avel\u00e3s (2010), \u201cO Estado Novo e o Volfr\u00e2mio (1933-1947)\u201d, \n\nImprensa da Universidade de Coimbra, Mar\u00e7o 2010, ISBN: 978-989-26-0007-9, (422 \u2013 \n\n517) \n\n? Paix\u00e3o, M. L. Ludovice (1997), \u201cNarra\u00e7\u00e3o\u201d in Lingua Portuguesa, vol.9, Activa \n\nMultim\u00e9dia, Carneiro, R., Lexicultural; ISBN: 972 \u2013 8377 \u2013 07 \u2013 X, Dep. Legal: 111 \n\n266/97 (114-115) \n\n? Peralta, Elsa (2007) \u201cAbordagens te\u00f3ricas ao estudo da mem\u00f3ria social: uma resenha \n\ncr\u00edtica\u201d Arquivos da Mem\u00f3ria; Antropologia, Escala e Mem\u00f3ria N.\u00ba 2 (Nova S\u00e9rie) pp 4 \n\n\u2013 23; Centro de Estudos de Etnologia Portuguesa \n\nhttp://geoportal.lneg.pt/geoportal/egeo/bds/ocorrencias/default.aspx\nhttp://www.naturalendocrinesolutions.com/articles/goitrogens-thyroid-inhibiting-foods-you-should-avoid/\nhttp://www.naturalendocrinesolutions.com/articles/goitrogens-thyroid-inhibiting-foods-you-should-avoid/\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n78 \n\n2011/2012 \n\n? Pimentel, Irene Flunser (1999), \u201cA assist\u00eancia social e familiar do Estado Novo nos \n\nanos 30 e 40\u201d in An\u00e1lise Social, vol. XXXIV (151-152), 1999 (2.\u00ba-3.\u00ba), 477-508 \n\n? Pinheiro, Renata (2008), \u201cSinais X Sintomas\u201d, dispon\u00edvel online em: \n\nhttp://renatapinheiro.com/sinais-x-sintomas/, consultado a 11 de Julho 2012  \n\n? Pinto, Daniel, \u201cicpc-2: sistema auxiliar de classifica\u00e7\u00e3o\u201d, dispon\u00edvel online em : \n\nH T T P : / / I C P C 2 . D A N I E L P I N T O . N E T / , consultado em \n\nAbril de 2012 \n\n? Pollak, Michael (1992); \u201cMem\u00f3ria e Identidade Social\u201d Estudos Hist\u00f3ricos \u2013 vol.5, n.\u00ba \n\n10; Rio de Janeiro; pp. 200-212 \n\n? Sigurdson AJ, Land CE, Bhatti P, Pineda M, Brenner A, Carr Z, Gusev BI, Zhumadilov \n\nZ, Simon SL, Bouville A, Rutter JL, Ron E, Struewing JP. (2009) \u201cThyroid nodules, \n\npolymorphic variants in DNA repair and RET-related genes, and interaction with \n\nionizing radiation exposure from nuclear tests in Kazakhstan.\u201d In NIH Public Access, \n\nRadiat Res. 2009 Jan;171(1):77-88. \n\n? Sievert, 2012, dispon\u00edvel online em: http://www.sievert-\n\nsystem.org/webmasters/en/mesure.html, consultado a 26 de Julho de 2012  \n\n? Rosas, Fernando (1994), \u201cEstado Novo e desenvolvimento econ\u00f3mico \n\n(anos 30 e 40): uma industrializa\u00e7\u00e3o sem reforma agr\u00e1ria\u201d in An\u00e1lise Social, vol. XXIX \n\n(128), 1994 (4.\u00b0), 871-887 \n\nS\u00e1, Filipe (2012), \u201cConcelho\u201d in Munic\u00edpio de Penacova, dispon\u00edvel online em: \n\nhttp://www.cm-penacova.pt/home/, consultado em Maio de 2012  \n\n? Schmidt, A.; Schnabel,Ch.; Handl, J.;  Jakob, D.; Michel, R.;  Synal, H.-A.;  \n\nLopez, J.M.;  Suter, M. (1998), \"On the analysis of iodine-129 and iodine-127 in \n\nenvironmental materials by accelerator mass spectrometry and ion chromatography \" in \n\nThe Science of the Total Environment 223  1998. 131]156, P I I S 0 0 4 8 - 9 6 9 7 _ 9 8 \n\n. 0 0 3 0 9 \u2013X \n\n? Society for Medical Anthropology (2009), \u201cWhat is medical anthropology?\u201d, disponivel \n\nonline em: http://www.medanthro.net/definition.html \n\n? The George Mateljan Foundation (2001-2012), \u201cFoods that contain goitrogens\u201c \n\ndisponivel online em: http://www.whfoods.com/genpage.php?Tname=george&amp;dbid=47, \n\nconsultado em Junho de 2012 \n\nhttp://renatapinheiro.com/sinais-x-sintomas/\nhttp://icpc2.danielpinto.net/\nhttp://www.sievert-system.org/WebMasters/en/mesure.html\nhttp://www.sievert-system.org/WebMasters/en/mesure.html\nhttp://www.cm-penacova.pt/home/\nhttp://www.whfoods.com/genpage.php?tname=george&amp;dbid=47\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n79 \n\n2011/2012 \n\n? T r u s t e es  o f  p r i n c et o n  u n i v e r s i t y ( 2 0 0 8 ) ,  \u201c o p e n  s o u r c e r a d i a t i o n  s a f e t y \n\nt r a i n i n g m o d u l e 3 :  b i o l o g i c al  e f f e c t s \u201d,  d i s p o n i v e l  o n l i n e e m :  \n\nh t t p : / / w eb . p r i n c et o n . ed u / s i t es / eh s / o s r a d t r ai n i n g/ b i o l o g i cal e f f e ct s / p a g e . h t\n\nm ,  co n s u l t ad o  e m  j an ei r o  d e  2 0 1 2   \n\n? U c h \u00f4 a,  E . ;  V i d al ,  J .  M .  ( 1 9 9 4 ) ,  \u201cM ed i c al  A n t r o p o l o g y:  C o n ce p t u al  an d  \n\nm et h o d o l o gi c al  el em en t s  f o r  an  a p r o a ch  t o  h eal t h  an  d i s ea s e ,  ca d .  S a\u00fa d e \n\np \u00fa b l . ,  r i o  d e j an ei r o ,  1 0  ( 4 ) :  4 9 7  \u2013  5 0 4 ,  o ct / d e c,  1 9 9 4  \n\n? UNSCEAR (2010), \u201cReport of the United Nations Scientific Committee on the Effects \n\nof Atomic Radiation 2010\u201d, New York, Maio de 2011, ISBN 978- 92-1-642010-9, \n\nISBN 978-92-1-054915-8 \n\n? Vanderpump, Mark PJ (2009), \u201cEpidemiology of Thyroid Dysfunction \u2013 \n\nHypothyroidism and Hyperthyroidism\u201d in Thyroid International,vol. 2, 2009, editor \n\nPeter PA Smyth, Merck kgaa, Darmstadt, Germany  \n\n? Veiga, N.M.S. Alte da; Azevedo, J.M. (2010) \u201cAs aluvi\u00f5es de Vila Nova, Penacova \u2013 \n\nenquadramento hidrogeol\u00f3gico e caracteriza\u00e7\u00e3o com m\u00e9todos geof\u00edsicos el\u00e9ctricos\u201d in \n\nRevist a Electr\u00f3nica de Ci\u00eancias da Terra Geosciences On-line,  Journal e \u2013Terra \n\nhttp://e-terra.geopor.pt ISSN 1645-0388, Volume 10 \u2013 n\u00ba 12, 2010 \n\n? Zava, Theodore T.; Zava, David T (2011), \u201cAssessment of Japanese iodine intake based \n\non seaweed consumption in Japan: A literature based Analysis\u201d in BioMed Central, \n\n4:14 http://www.thyroidresearchjournal.com/content/4/1/14 \n\n5. Bibliografia Imagens \n \n\n? http://retratoserecantos.pt/concelho.php?id=233, consultado a 1 de junho 2012 \n\n \n\n? https://www.ccdrc.pt/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;catid=648\n\n%3Aregiao-centro-ambito-da-ccdrc-78-municipios&amp;id=359%3Anuts-\n\niii&amp;Itemid=249&amp;lang=pt, consultado a 1 de junho de 2012. imagem de 31 de \n\njaneiro de 2012 \n\n \n\n? LNEG : http://geoportal.lneg.pt/geoportal/mapas/index.html  \n\nhttp://web.princeton.edu/sites/ehs/osradtraining/biologicaleffects/page.htm\nhttp://web.princeton.edu/sites/ehs/osradtraining/biologicaleffects/page.htm\nhttp://e-terra.geopor.pt/\nhttp://retratoserecantos.pt/concelho.php?id=233\nhttps://www.ccdrc.pt/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;catid=648%3Aregiao-centro-ambito-da-ccdrc-78-municipios&amp;id=359%3Anuts-iii&amp;Itemid=249&amp;lang=pt\nhttps://www.ccdrc.pt/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;catid=648%3Aregiao-centro-ambito-da-ccdrc-78-municipios&amp;id=359%3Anuts-iii&amp;Itemid=249&amp;lang=pt\nhttps://www.ccdrc.pt/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;catid=648%3Aregiao-centro-ambito-da-ccdrc-78-municipios&amp;id=359%3Anuts-iii&amp;Itemid=249&amp;lang=pt\nhttp://geoportal.lneg.pt/geoportal/mapas/index.html\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n80 \n\n2011/2012 \n\n6. Anexos: \n\nAnexo 1 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das jazidas de uranio  \n \n\n \n\nFigura 34: Mapa do Concelho de Santa Comba D\u00e3o (\u00e1rea a azulado) e as suas \n\njazidas de uranio (pontos a azul claro) (Fonte: \n\nhttp://geoportal.lneg.pt/geoportal/mapas/index.html) \n\n \n\nAnexos 2: Narrativas da Popula\u00e7\u00e3o de Pinheiro de \u00c1zere: \n\n \n\nJo\u00e3o Matias, Encarregado de Seguran\u00e7a nas minas da Urgeiri\u00e7a, trabalhou tamb\u00e9m nas \n\nminas de \u00c1zere e conhece o caso das jazidas da Sra. Da Ribeira. \n\n\u201cA seguran\u00e7a sempre foi muito importante no decorrer da explora\u00e7\u00e3o de uranio nas \n\nminas da Urgeiri\u00e7a, e em todos os locais onde se fez a recolha de uranio. Em \u00c1zere, \n\nconcelho de T\u00e1bua ocorreram duas explora\u00e7\u00f5es a c\u00e9u aberto que se denominavam: Vale \n\nda Abortiga e Mondego Sul. O material ai extra\u00eddo seguia para a Urgeiri\u00e7a onde era \n\ndevidamente tratado, n\u00e3o existindo portanto a forma\u00e7\u00e3o de escombreiras na freguesia de \n\n\u00c1zere. Tamb\u00e9m em Pinheiro de \u00c1zere, mais precisamente na Senhora da Ribeira \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n81 \n\n2011/2012 \n\nocorreu prospe\u00e7\u00e3o de Uranio, no entanto, a sua extra\u00e7\u00e3o n\u00e3o era rent\u00e1vel uma vez que \n\neram jazidas pequenas e para se fazer a sua extra\u00e7\u00e3o era necess\u00e1rio a forma\u00e7\u00e3o de uma \n\nmina, o que economicamente n\u00e3o era rent\u00e1vel, apenas a extra\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto nesse caso \n\nseria rent\u00e1vel, para avaliar a rentabilidade do processo extrativo faziam-se ensaios com \n\nSangas. \n\nNa zona de \u00c1zere e Pinheiro de \u00c1zere existia uranio nas suas tr\u00eas formas: \n\n? Autonite, que apresenta uma colora\u00e7\u00e3o Amarela \n\n? Tobernite, que apresenta uma colora\u00e7\u00e3o verde e os seus cristais solidificam sob a \n\nforma hexagonal \n\n? Peixenela, que apresenta uma colora\u00e7\u00e3o negra. \n\nNo decorrer da extra\u00e7\u00e3o os homens utilizavam mascaras pra evitar a entrada de poeiras \n\npara o seu sistema respirat\u00f3rio, luvas de borracha e o processo extrativo era \n\nessencialmente mec\u00e2nico. Os trabalhadores utilizavam tamb\u00e9m dispositivos de \n\ncintilometria para avaliar a sua exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o e quando se atingiam os 3 rem \n\nocorria rota\u00e7\u00e3o do pessoal. \n\nA extra\u00e7\u00e3o ocorreu aproximadamente entre os anos de 1980 e 1990, tendo a Empresa \n\nNacional de Uranio bastante cuidados com o pessoal e o processo extrativo, pois, sendo \n\numa empresa do estado queria salvaguardar a sua imagem. Para tal, semanalmente \n\nfaziam controlo \u00e0s condi\u00e7\u00f5es dos trabalhadores avaliando os seus aparelhos de \n\ncintilometria por dosimetria fotogr\u00e1fica de 4 em 4 semanas, sendo que estes eram \n\nessencialmente popula\u00e7\u00e3o das zonas extrativas, apenas o pessoal mais especializado \n\npertencia s minas da Urgeiri\u00e7a, \u00e0 exist\u00eancia de sulfuretos e ao pH das \u00e1guas. De 3 em 3 \n\nmeses avaliavam a exist\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o em leite, alimentos agr\u00edcolas e animais junto \n\n\u00e0s zonas de explora\u00e7\u00e3o.  \n\n Muitas das mortes que ocorreram nas minas da Urgeiri\u00e7a foram devido \u00e0 inala\u00e7\u00e3o de \n\ng\u00e1s sulf\u00eddrico e n\u00e3o propriamente \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o, a forma\u00e7\u00e3o desses gazes \n\nocorria devido aos per\u00edodos de abandono de algumas zonas das minas, sendo por isso \n\nnecess\u00e1rio a sua retifica\u00e7\u00e3o com Hipoclorito e C\u00e1lcio. De uma forma geral, existiu \n\nsempre uma preocupa\u00e7\u00e3o por parte da Junta Nacional de Uranio em salvaguardar os \n\nseus trabalhadores e as popula\u00e7\u00f5es envolvidas nos processos extrativos de uranio, \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n82 \n\n2011/2012 \n\napenas, os fatores n\u00e3o control\u00e1veis por parte de quem efetuava a extra\u00e7\u00e3o poderiam ter \n\ninfluenciado as popula\u00e7\u00f5es.\u201d   \n\n \n\nIlda Fernandes, 76 anos, residente em Pinheiro de \u00c1zere \n\n\u201cQuando tinha entre 9 e 10 anos a minha m\u00e3e mandava-me depois da escola at\u00e9 ao alto \n\ndos Torneiros buscar bacias de terra que depois lavava e vendia um p\u00f3 preto que ficava \n\nno fundo da bacia, as pessoas chamavam a esse p\u00f3 preto o min\u00e9rio. Lembro-me que \n\npessoas como a minha m\u00e3e que n\u00e3o tinham terrenos naquela zona, pediam aos donos \n\nterra para lavar na esperan\u00e7a de encontrar min\u00e9rio e assim vender, pois, um bocado \n\nrendia muito dinheiro e como existia muita mis\u00e9ria nessa altura aproveit\u00e1vamos tudo o \n\nque podia ajudar para a casa.\u201d \n\n \n\nMaria Alice Neves Sim\u00f5es, 68 anos, residente em Pinheiro de \u00c1zere \n\n\u201cEu j\u00e1 n\u00e3o sou do tempo do min\u00e9rio, mas, o meu pai chegou a andar a apanh\u00e1-lo no alto \n\ndos Torneiros para conseguir arranjar dinheiro para comer, ia \u00e0 noite \u201croubar\u201d e depois \n\nvendia-o aos homens que o vinham comprar. Naquele tempo, o dinheiro era pouco e \n\nexistia muita fome. Aquele dinheiro que o min\u00e9rio dava servia muitas vezes para \n\ncomprar comida para encher a barriga das pessoas. Muita gente teve a sorte de ter \n\nmin\u00e9rio nas suas terras, e conseguiram construir muitas coisas, at\u00e9 casas, mas o min\u00e9rio \n\nn\u00e3o durou para sempre!\u201d \n\n \n\nAugusto Almeida, 71 anos, reformado, atualmente reside em Pinheiro de \u00c1zere, mas \n\ndurante o seu per\u00edodo ativo residiu em Lisboa \n\n\u201cDo que o meu falecido pai contava a extra\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio em Pinheiro de \u00c1zere \n\ncome\u00e7ou por volta do ano de 1939/1940, sendo que no ano em que eu nasci (1941) j\u00e1 \n\nexistia um movimento muito grande de procura do min\u00e9rio em Pinheiro de \u00c1zere. A \n\nmaioria deste estava a c\u00e9u aberto em zonas como: o Lamarinho, as Bagencas, o Alto dos \n\nTorneiros. Vieram pessoas de muitos lados, sendo improvisado um porto da GNR para \n\n\u201cobrigar\u201d as pessoas a pagar um imposto de Guerra.  \n\nNaquele tempo a Pastor\u00edcia era executada pelas crian\u00e7as antes e depois da escola e, \n\nestas aproveitavam para proceder \u00e0 coleta do min\u00e9rio. Portanto, era frequente observar \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n83 \n\n2011/2012 \n\ncrian\u00e7as entre os 7 e 11 anos com notas de 500$00 na m\u00e3o, pois, 1 kg de min\u00e9rio valia \n\n500$00. Algumas das pedras chegavam a pesar 3 e 4 kg.  \n\nAs fam\u00edlias que tinham min\u00e9rio come\u00e7aram a negociar a sua explora\u00e7\u00e3o chegando at\u00e9 a \n\nenriquecer. Devido \u00e0 explora\u00e7\u00e3o e lavagem do min\u00e9rio chegaram a ficar planos. \n\nAos meus 7 anos j\u00e1 n\u00e3o me recordo de qualquer situa\u00e7\u00e3o ligada \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do \n\nmin\u00e9rio. \n\nPor volta de 1980 a Junta Nacional de Uranio vieram fazer pesquizas \u00e0 Senhora da \n\nRibeira e efetuaram furos com mais ou menos 10 cm de di\u00e2metro e tiravam o uranio e \n\ndeixavam a c\u00e9u aberto. Eles (Junta Nacional de Uranio) queriam alugar ou comprar um \n\nterreno do meu sogro para fazer um dep\u00f3sito de terras. Depois, desapareceram, talv\u00e9s \n\nporque iniciaram a explora\u00e7\u00e3o em \u00c1zere.\u201d \n\n \n\nPiedade Rodrigues, 69 anos, Pinheiro de \u00c1zere \n\n\u201cVivi at\u00e9 aos meus 14 anos em Pinheiro de \u00c1zere, depois fui trabalhar para Lisboa e l\u00e1 \n\nconstrui a minha vida. Atualmente, j\u00e1 na reforma venho v\u00e1rias vezes a Pinheiro de \n\n\u00c1zere. Quando era pequena lembro-me que as pessoas andavam nos terrenos dos \n\nfamiliares onde existia o min\u00e9rio para o apanhar. Chegaram a haver homens a arrancar o \n\nmin\u00e9rio enquanto as mulheres lavavam a terra para separar o min\u00e9rio. Os meus pais \n\ncontavam que o min\u00e9rio ia para o \u201cexterior\u201d (II Guerra Mundial), pois, o Salazar vendia \n\no min\u00e9rio aos Alem\u00e3es. \n\nAs pessoas que tinham min\u00e9rio nos seus terrenos viviam bem e quando acabou a \n\nexplora\u00e7\u00e3o, voltou a existir mis\u00e9ria.  \n\nLembro-me tamb\u00e9m de que quando era pequena ia muitas vezes a \u00c1zere ao moleiro \n\npara ir buscar farinha de trigo. O moleiro ou trocava milho por farinha, ou simplesmente \n\nvendia a quem n\u00e3o tinha produ\u00e7\u00e3o de milho.\u201d   \n\n \n\nPiedade Pascoal, 92 anos, Pinheiro de \u00c1zere \n\n\u201cQuando and\u00e1vamos a apanhar o min\u00e9rio, por vezes, encontr\u00e1vamos umas pastas \n\ndiferentes que as pessoas diziam que era uranio, lembro-me que elas eram verdes e \n\nestavam juntamente com umas amarelas, mas n\u00e3o eram aproveitadas. J\u00e1 o min\u00e9rio \n\naparecia sobre a forma de lascas de cor preta e bastante brilhante. T\u00e3o brilhante que nos \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n84 \n\n2011/2012 \n\nconsegu\u00edamos ver nelas. A explora\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio foi intensa e teve v\u00e1rios pontos em \n\nPinheiro de \u00c1zere. O min\u00e9rio estava muito profundo, e por isso, faziam-se buracos, \n\nmas, a maior parte do min\u00e9rio que se encontrava estava a superf\u00edcie.  \n\nCheguei a trabalhar nos terrenos da Irmandade do Sant\u00edssimo Sacramento e numa \n\nsociedade que foi depois feita. Lembro-me que algumas fam\u00edlias que tinham min\u00e9rio \n\nnos seus terrenos chegaram a ir buscar pessoas de fora da terra para lavar e apanhar o \n\nmin\u00e9rio, chegando a mandar lavar a terra de fio a pavio. A explora\u00e7\u00e3o em Pinheiro foi \n\nde 1940 a 1944, mas quem come\u00e7ou por fazer explora\u00e7\u00e3o foram os de \u00c1zere. Chegaram \n\na existir pessoas que durante a noite iam roubar min\u00e9rio para depois vender e conseguir \n\ncomprar alguns luxos que n\u00e3o conseguiriam comprar, como por exemplo: cord\u00f5es de \n\nouro, tecidos para vestidos e outras coisitas que as pessoas gostavam de ter mas que n\u00e3o \n\ntinham dinheiro para comprar. As pessoas de \u00d3voa e do Roj\u00e3o tamb\u00e9m c\u00e1 vinham para \n\napanhar o min\u00e9rio e cantavam: \n\n\u00d3 minha m\u00e3e deixe-me ir ao min\u00e9rio a Pinheiro, \n\nMesmo que me apalpem, o que eu quero \u00e9 dinheiro (popular) \n\nMesmo ainda hoje existe muito min\u00e9rio em Pinheiro, mas era necess\u00e1rio fazer minas, \n\npois ele est\u00e1 muito fundo. Acredito que, se perfurassem chegariam a encontrar fil\u00f5es \n\nmuito grandes e com um peso incalcul\u00e1vel. \n\nNunca roubei uma \u00fanica pedra de min\u00e9rio, e passou-me tanto pelas m\u00e3o, eu era incapaz! \n\nN\u00e3o sei como existiam pessoas capazes de o fazer\u2026 \n\nAtualmente os tempos s\u00e3o muito diferentes dos de quando era jovem, t\u00e3o diferentes \n\ncomo o dia e a noite. A pobreza era grande, mas Pinheiro tinha um registo civil, \n\nsapateiros, padeiros, drogarias, todos os servi\u00e7os que eram necess\u00e1rios. Hoje em dia n\u00e3o \n\nse tem quase nada em Pinheiro mas j\u00e1 n\u00e3o existe a pobreza que existia no meu tempo.\u201d   \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n85 \n\n2011/2012 \n\nAnexos 3 : Dados relativos \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o das doen\u00e7as estudadas \n\nTabela 12: N\u00famero de habitantes com Doen\u00e7as da Tiroide, por freguesia \n\nFreguesia \n\nNEOPLASIA \n\nMALIGNA DA \n\nTIR\u00d3IDE \n\nNEOPLASIA \n\nBENIGNA DA \n\nTIR\u00d3IDE \n\n B\u00d3CIO \nHIPERTIROIDISMO / \n\nTIROTOXICOSE \n\nHIPOTIROIDISMO / \n\nMIXEDEMA \n\nCOUTO DO \n\nMOSTEIRO \n4 6 41 7 20 \n\nNAGOZELA 1 2 28 4 4 \n\nOVOA 2 3 20 0 3 \n\nPINHEIRO DE AZERE 2 1 10 0 5 \n\nSANTA COMBA DAO 12 14 60 10 41 \n\n SAO JOANINHO 1 2 43 5 20 \n\nSAO JOAO DE AREIAS 4 2 28 11 8 \n\nTREIXEDO 2 3 50 0 2 \n\nVIMIEIRO 0 0 10 0 5 \n\n \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n86 \n\n2011/2012 \n\nTabela 13: Distribui\u00e7\u00e3o das Doen\u00e7as da Tiroide em permilagem por freguesia \n\nFreguesia \n\nNEOPLASIA \n\nMALIGNA DA \n\nTIR\u00d3IDE (\u2030) \n\nNEOPLASIA \n\nBENIGNA \n\nDA TIR\u00d3IDE \n\n(\u2030) \n\nB\u00d3CIO \n\n(\u2030) \n\nHIPERTIROIDISMO / \n\nTIROTOXICOSE (\u2030) \n\nHIPOTIROIDISMO / \n\nMIXEDEMA (\u2030) \n\nCOUTO DO MOSTEIRO 3,372681282 5,059021922 \n\n34,5699\n\n8 5,902192243 16,86340641 \n\nNAGOZELA 2,237136465 4,474272931 \n\n62,6398\n\n2 8,948545861 8,948545861 \n\nOVOA 2,38948626 3,584229391 \n\n23,8948\n\n6 0 3,584229391 \n\nPINHEIRO DE AZERE 2,134471718 1,067235859 \n\n10,6723\n\n6 0 5,336179296 \n\nSANTA COMBA DAO 3,544004725 4,13467218 \n\n17,7200\n\n2 2,953337271 12,10868281 \n\nSAO JOANINHO 0,930232558 1,860465116 40 4,651162791 18,60465116 \n\nSAO JOAO DE AREIAS 2,06291903 1,031459515 \n\n14,4404\n\n3 5,673027334 4,125838061 \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n87 \n\n2011/2012 \n\nTREIXEDO 2,026342452 3,039513678 \n\n50,6585\n\n6 0 2,026342452 \n\nVIMIEIRO 0 0 12,4533 0 6,226650062 \n\nTotal 2,414417522 2,845563508 \n\n25,0064\n\n7 3,190480297 9,312753298 \n\n \n\n \n\nTabela 14: Distribui\u00e7\u00e3o das Doen\u00e7as da Tiroide por Classe Et\u00e1ria (com omiss\u00e3o de 10 casos de Pinheiro de \u00c1zere) \n\n \n\nmenos de \n\n14 anos \n\n15 - 24 \n\nanos 25 - 44  anos \n\n45 - 64 \n\nanos \n\n65 - 74 \n\nanos \n\n75  - 84 \n\nanos \n\nmais de 85 \n\nanos \n\nNEOPLASIA MALIGNA DA \n\nTIR\u00d3IDE 0 2 7 11 5 3 0 \n\nNEOPLASIA BENIGNA DA \n\nTIR\u00d3IDE 0 0 7 14 6 5 1 \n\nB\u00d3CIO 0 3 36 116 84 37 7 \n\nHIPERTIROIDISMO / \n\nTIROTOXICOSE 0 1 3 16 10 4 4 \n\nHIPOTIROIDISMO / MIXEDEMA 0 3 14 38 28 17 9 \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n88 \n\n2011/2012 \n\nTabela 15: Distribui\u00e7\u00e3o das Doen\u00e7as da Tiroide por classe Et\u00e1ria e sexo (com omiss\u00e3o de 10 casos de B\u00f3cio correspondentes a Pinheiro \n\nde \u00c1zere) \n\n  \n\n \nmenos de 14 anos 15 - 24 anos 25 - 44 anos 45 - 64 anos 65 - 74 anos 75 - 84 anos mais de 85 anos \n\n \nH M H M H M H M H M H M H M \n\nNEOPLASIA \n\nMALIGNA DA \n\nTIR\u00d3IDE \n\n0 0 0 2 1 6 3 8 1 4 1 2 0 0 \n\nNEOPLASIA \n\nBENIGNA DA \n\nTIR\u00d3IDE \n\n0 0 0 0 1 6 3 11 1 5 0 5 0 1 \n\nB\u00d3CIO 0 0 0 3 3 33 13 103 13 71 4 33 0 7 \n\nHIPERTIROIDISMO / \n\nTIROTOXICOSE \n0 0 0 1 1 2 1 15 2 8 1 3 1 3 \n\nHIPOTIROIDISMO / \n\nMIXEDEMA \n0 0 0 3 3 11 3 35 3 25 5 12 0 9 \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n89 \n\n2011/2012 \n\nTabela 16: Doen\u00e7as da tir\u00f3ide Penacova em permilagem \n\nPenacova Popula\u00e7\u00e3o B\u00f3cio B\u00f3cio \u2030 Hipertiroidismo Hipertiroidismo \u2030 Hipotiroidismo Hipotiroidismo \u2030 \nCarcinoma \nda Tiroide \n\n Neoplasia maligna da \ntiroide \u2030 \n\n  15251 462 30,2931 59 3,86859878 118 7,737197561 26 1,704806242 \n\n \n\nTabela 17: Doen\u00e7as da tir\u00f3ide Penacova por classe et\u00e1ria \n\n  B\u00f3cio Hipertiroidismo Hipotiroidismo Carcinoma da Tiroide \n\n  mulheres homens mulheres Homens mulheres homens mulheres homens \n\n0 - 14 0 0 0 0 1 0 0 0 \n\n15 - 24 2 1 3 0 2 0 0 0 \n\n25 - 44 77 10 12 1 12 2 3 3 \n\n45 - 64 176 14 20 2 36 4 13 3 \n\n65 - 74 83 8 7 2 42 3 3 0 \n\n75 - 84 81 73 7 1 14 3 1 0 \n\n85 - mais 20 0 5 0 4 1 1 0 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n90 \n\n2011/2012 \n\nTabela 18: V\u00e1rias Neoplasias, por Freguesia em Permilagem \n\nFreguesia LEUCEMIA \u2030 \n\nNEOPLASIA \n\nMALIGNA DO \n\nEST\u00d4MAGO \u2030 \n\nNEOPLASIA \n\nMALIGNA DO \n\nC\u00d3LON / \n\nRECTO \u2030 \n\nNEOPLASIA \n\nMALIGNA DO \n\nP\u00c2NCREAS \u2030 \n\nOUTRAS \n\nNEOPLASIAS \n\nMALIGNAS DO \n\nAPARELHO \n\nDIGESTIVO, NE \n\n\u2030 \n\nNEOPLASIA \n\nMALIGNA \u2030 \n\nCOUTO DO MOSTEIRO 1,686340641 0 15,17706577 0,84317032 2,529510961 1,686340641 \n\nNAGOZELA 2,237136465 2,237136465 2,237136465 0 4,474272931 0 \n\nOVOA 2,38948626 2,38948626 5,973715651 0 1,19474313 1,19474313 \n\nPINHEIRO DE AZERE 2,134471718 2,134471718 3,201707577 0 2,134471718 1,067235859 \n\nSANTA COMBA DAO 1,772002363 1,772002363 6,792675724 0,590667454 2,06733609 0,590667454 \n\nSAO JOANINHO 1,860465116 0 4,651162791 0 1,860465116 0,930232558 \n\nSAO JOAO DE AREIAS 2,06291903 2,06291903 6,704486849 0 2,06291903 1,031459515 \n\nTREIXEDO 0 1,013171226 6,079027356 2,026342452 1,013171226 0 \n\nVIMIEIRO 2,490660025 1,245330012 9,9626401 0 4,98132005 0 \n\nTotal 1,810813141 1,465896353 7,070794171 0,431145986 2,241959127 0,776062775 \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n91 \n\n2011/2012 \n\n \n\n \n\nNEOPLASIA \n\nMALIGNA DO \n\nSISTEMA \n\nNEUROL\u00d3GICO \n\n\u2030 \n\nNEOPLASIA DO \n\nSISTEMA \n\nNEUROL\u00d3GICO \n\nDE NATUREZA \n\nINCERTA \u2030 \n\nNEOPLASIA \n\nMALIGNA DOS \n\nBR\u00d4NQUIOS / \n\nPULM\u00c3O \u2030 \n\nOUTRAS \n\nNEOPLASIAS \n\nRESPIRAT\u00d3RIAS \n\nMALIGNAS \u2030 \n\nNEOPLASIA \n\nMALIGNA DA \n\nPELE \u2030 \n\nNEOPLASIA \n\nMALIGNA DO \n\nRIM \u2030 \n\nNEOPLASIA \n\nMALIGNA DA \n\nBEXIGA \u2030 \n\n0,84317032 0 4,215851602 0,84317032 3,372681282 0,84317032 0,84317032 \n\n2,237136465 0 2,237136465 0 2,237136465 4,474272931 2,237136465 \n\n1,19474313 0 1,19474313 0 1,19474313 1,19474313 1,19474313 \n\n0 0 3,201707577 0 0 0 2,134471718 \n\n1,181334908 0,295333727 2,658003544 1,476668636 1,181334908 0,295333727 0,590667454 \n\n0 0 0 0 0 0 0,930232558 \n\n0,515729758 0,515729758 4,641567818 2,06291903 3,610108303 1,031459515 1,547189273 \n\n1,013171226 0 0 2,026342452 1,013171226 1,013171226 1,013171226 \n\n0 0 1,245330012 1,245330012 1,245330012 0 0 \n\n0,776062775 0,172458394 2,500646719 1,120979564 1,638354747 0,689833578 1,034750366 \n\n \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n92 \n\n2011/2012 \n\n \n\n \n\nOUTRAS \n\nNEOPLASIAS \n\nMALIGNAS DO \n\nAPARELHO \n\nURIN\u00c1RIO \u2030 \n\n NEOPLASIA \n\nMALIGNA DO \n\nCOLO \u2030 \n\n NEOPLASIAS \n\nMALIGNAS DA \n\nMAMA \u2030 \n\nOUTRAS \n\nNEOPLASIAS \n\nMALIGNAS \n\nGENITAIS \u2030 \n\nNEOPLASIA \n\nGENITAL DE \n\nNATUREZA \n\nINCERTA \u2030 \n\nNEOPLASIA \n\nMALIGNA DA \n\nPR\u00d3STATA \u2030 \n\nOUTRAS \n\nNEOPLASIAS \n\nMALIGNAS \n\nGENITAIS \u2030 \n\n0,84317032 0,84317032 6,745362563 0,84317032 1,686340641 11,80438449 0 \n\n0 4,474272931 4,474272931 2,237136465 0 13,42281879 2,237136465 \n\n0 0 8,363201912 1,19474313 0 2,38948626 0 \n\n0 0 2,134471718 0 1,067235859 1,067235859 0 \n\n2,06733609 0,590667454 8,269344359 1,476668636 0,886001181 5,020673361 0,590667454 \n\n0,930232558 0 9,302325581 0 0 2,790697674 0 \n\n0,515729758 1,031459515 7,735946364 2,06291903 1,031459515 5,673027334 0 \n\n0 0 6,079027356 1,013171226 2,026342452 10,13171226 1,013171226 \n\n1,245330012 0 4,98132005 0 0 3,735990037 1,245330012 \n\n0,948521169 0,60360438 7,070794171 1,120979564 0,862291972 5,777356213 0,431145986 \n\n \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n93 \n\n2011/2012 \n\n  \n\nTabela 19: Mortalidade por doen\u00e7as cancer\u00edgenas \n\nContinente Centro D\u00e3o-Laf\u00f5es \n\nNeoplasia maligna n\u00ba \u2030 Neoplasia maligna n\u00ba \u2030 Neoplasia maligna n\u00ba \u2030 \n\nes\u00f3fago \n\ntotal 497 0,049077 \n\nes\u00f3fago \n\ntotal 119 0,049876 \n\nes\u00f3fago \n\ntotal 14 280695,4 \n\nH 429 0,087527 H 103 0,089304 H 11 123175,2 \n\nM 68 0,013013 M 16 0,012981 M 3 231101,8 \n\nestomago \n\ntotal 2277 0,224847 \n\nestomago \n\ntotal 518 0,217108 \n\nestomago \n\ntotal 66 303996,4 \n\nH 1371 0,279718 H 303 0,262709 H 35 133227,3 \n\nM 906 0,17338 M 215 0,174436 M 31 177715,5 \n\ncolon \n\ntotal 2424 0,239363 \n\ncolon \n\ntotal 626 0,262374 \n\ncolon \n\ntotal 68 259172,4 \n\nH 1387 0,282983 H 350 0,303459 H 45 148290,2 \n\nM 1037 0,198449 M 276 0,223927 M 23 102711,9 \n\nrecto \n\ntotal 851 0,084034 \n\nrecto \n\ntotal 221 0,092627 \n\nrecto \n\ntotal 26 280695,4 \n\nH 520 0,106093 H 140 0,121384 H 20 164766,9 \n\nM 331 0,063343 M 81 0,065718 M 6 91299,48 \n\npele \n\ntotal 181 0,017873 \n\npele \n\ntotal 44 0,018442 \n\npele \n\ntotal 5 271126,3 \n\nH 90 0,018362 H 21 0,018208 H   0 \n\nM 91 0,017415 M 23 0,018661 M   0 \n\nmama \n\ntotal 1519 0,149997 \n\nmama \n\ntotal 347 0,145437 \n\nmama \n\ntotal 35 240653,8 \n\nH 13 0,002652 H 3 0,002601 H 0 0 \n\nM 1506 0,288201 M 344 0,279098 M 35 125404,1 \n\n \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n94 \n\n2011/2012 \n\nContinente Centro D\u00e3o-Laf\u00f5es \n\nNeoplasia maligna N\u00ba \u2030 Neoplasia maligna N\u00ba \u2030 Neoplasia maligna N\u00ba \u2030 \n\ncolo do \n\n\u00fatero \n\ntotal 221 0,021823 \n\ncolo do \u00fatero \n\ntotal 53 0,022214 \n\ncolo do \u00fatero \n\ntotal \u2026   \n\nH 0 0 H 0 0 H \u2026   \n\nM 221 0,042292 M 53 0,043001 M \u2026   \n\n\u00fatero \n\ntotal 146 0,014417 \n\n\u00fatero \n\ntotal 37 0,015508 \n\n\u00fatero \n\ntotal \u2026   \n\nH 0 0 H 0 0 H \u2026   \n\nM 146 0,02794 M 37 0,030019 M \u2026   \n\nov\u00e1rio \n\ntotal 358 0,035351 \n\nov\u00e1rio \n\ntotal 81 0,033949 \n\nov\u00e1rio \n\ntotal 7 206189,8 \n\nH 0 0 H 0 0 H 0 #DIV/0! \n\nM 358 0,06851 M 81 0,065718 M 7 106516,1 \n\npr\u00f3stata \n\ntotal 1664 0,164315 \n\npr\u00f3stata \n\ntotal 536 0,224652 \n\npr\u00f3stata \n\ntotal 61 271530,9 \n\nH 1664 0,339498 H 536 0,464726 H 61 131260,2 \n\nM 0 0 M 0 0 M 0 #DIV/0! \n\nbexiga \n\ntotal 713 0,070407 \n\nbexiga \n\ntotal 188 0,078796 \n\nbexiga \n\ntotal 22 279202,4 \n\nH 518 0,105685 H 128 0,110979 H 16 144171 \n\nM 195 0,037317 M 60 0,04868 M 6 123254,3 \n\nbr\u00f4nquios e \n\npulm\u00e3o \n\ntotal 3180 0,314016 \nbr\u00f4nquios e \n\npulm\u00e3o \n\ntotal 598 0,250638 \nbr\u00f4nquios e \n\npulm\u00e3o \n\ntotal 77 307216 \n\nH 2530 0,516184 H 447 0,387561 H 53 136752,8 \n\nM 650 0,124389 M 151 0,122511 M 24 195900,9 \n\np\u00e2ncreas \n\ntotal 1038 0,102499 \n\np\u00e2ncreas \n\ntotal 266 0,111488 \n\np\u00e2ncreas \n\ntotal 24 215270,2 \n\nH 506 0,103237 H 121 0,10491 H 15 142979,5 \n\nM 532 0,101808 M 145 0,117643 M 9 76502,67 \n\n \n\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n95 \n\n2011/2012 \n\nAnexos 4: Convers\u00e3o das unidades de radia\u00e7\u00e3o \n\nUnidades de medi\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o \u2013 Fonte: http://www.sievert-system.org/WebMasters/en/mesure.html \n\nQuantity measured International system (SI) Definition (SI) \n\nDose absorvida GRAY (Gy) 1 Gy: energy released by joule per kilogram of matter \n\nEquivalent dose and effective dose SIEVERT (Sv) Sv: Gy multiplied by a weighting factor specific to each type of radiation and organ  \n\n \n\nFator pondera\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o  \n\nphotons (gamma, X) 1 \n\nelectrons (beta) 1 \n\nneutrons 5 to 20 \n\nprotons 5 \n\nSolar particles, heavy ions 20 \n\n \n\n Fator de pondera\u00e7\u00e3o para org\u00e3os e tecidos  \n\nGonads 0.20 \n\nBone marrow, colon, lungs, stomach 0.12 \n\nBladder, breast, liver oesophagus, thyroid 0.05 \n\nSkin, bony surfaces 0.01 \n\nOther 0.05 \n\nhttp://www.sievert-system.org/WebMasters/en/mesure.html\n\n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra \nMestrado em Antropologia M\u00e9dica \n\nDisserta\u00e7\u00e3o em Antropologia M\u00e9dica \nSanta Comba D\u00e3o: \n\n Hist\u00f3ria, ambiente, doen\u00e7as da tir\u00f3ide e cancer\u00edgenas  \n\n \n\n96 \n\n2011/2012"}]}}}