{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09535"}, {"@name": "filename", "#text": "14517_001046717.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "MICAEL RODRIGUES DE OLIVEIRA\nUMA INVESTIGA\u00c7\u00c3O DOS IMPACTOS DO PAC NO SETOR ENERG\u00c9TICO INDUSTRIAL BRASILEIRO ENTRE 2007 E 2016\nPorto Alegre\nTrabalho de conclus\u00e3o submetido ao curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Econ\u00f4micas da Faculdade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas da UFRGS, como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo Bacharel em Economia.\nOrientador: Prof. Dr. Julio Cesar de Oliveira\nPorto Alegre\nCIP - Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o\nOliveira, Micael Rodrigues de\nUma investiga\u00e7\u00e3o dos impactos do PAC no setor energ\u00e9tico industrial brasileiro entre 2007 e 2016 / Micael Rodrigues de Oliveira. -- 2017.\n78\tf .\nOrientador: Julio Cesar de Oliveira.\nTrabalho de conclus\u00e3o de curso (Gradua\u00e7\u00e3o) -Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Faculdade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas, Curso de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas, Porto Alegre, BR-RS, 2017.\n1.\tPAC. 2. Setor el\u00e9trico. 3. Pol\u00edtica industrial.\n4.\tPr\u00e9-Sal. 5. Gera\u00e7\u00e3o de energia. I. Oliveira, Julio Cesar de, orient. II. T\u00edtulo.\nElaborada pelo Sistema de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica de Ficha Catalogr\u00e1fica da UFRGS com os dados fornecidos pelo(a) autor(a).\nTrabalho de conclus\u00e3o submetido ao curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Economia da Faculdade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas da UFRGS, como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo Bacharel em Economia.\nAprovada em: Porto Alegre,__de_______de 2017.\nBANCA EXAMINADORA:\nProf. Dr. Julio Cesar de Oliveira - Orientador\nUFRGS\nProf. Dr. S\u00e9rgio Marley Modesto Monteiro\nUFRGS\nProf. Me. Ario Zimmermann\nUFRGS\nDedico este trabalho integralmente \u00e0 mem\u00f3ria de minha amada av\u00f3, cujo carinho sempre levarei comigo.\nAGRADECIMENTOS\nDa mesma forma, agrade\u00e7o ao meu orientador, Julio Cesar de Oliveira, que, prontamente, aceitou me instruir e sempre esteve dispon\u00edvel para qualquer d\u00favida ou coment\u00e1rio pertinente. Ao economista e ex-colega Lucas Thixbai Fraga, que disponibilizou de seu tempo para opini\u00f5es. Tamb\u00e9m aos servidores Airton Darold, Alexandre Franco Nunes e ao professor Leandro Andrade (chefe do Departamento de Urbanismo da Faculdade de Arquitetura UFRGS) , que me proporcionou trabalhar e estudar quando era preciso. Deixo minha gratid\u00e3o a todos pelo apoio, foi uma honra dividir ideias e opini\u00f5es com voc\u00eas.\nPor fim, mas n\u00e3o menos importante, \u00e0 Universidade Federal do Rio Grande do Sul, que disponibilizou seus recursos, estrutura f\u00edsica e, principalmente, seus excelentes professores com quem compartilhei conhecimentos durante esses anos.\nRESUMO\nO presente estudo busca averiguar, atrav\u00e9s das obras oficiais do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC) entre 2007 e 2016, quais foram os investimentos executados nos governos Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (2003-2010), Dilma Rousseff (2011-2016) e Michel Temer (atual) voltados, especificamente, ao setor brasileiro de energia el\u00e9trica oriundos dessa pol\u00edtica p\u00fablica. Observando os balan\u00e7os oficiais do PAC durante os governos expostos anteriormente, busca-se verificar sobre a efetividade desse plano em melhorar e garantir o suprimento energ\u00e9tico para sustentar o crescimento brasileiro durante os respectivos governos. O trabalho realiza uma observa\u00e7\u00e3o dos investimentos no Eixo de Energia (setor el\u00e9trico e petr\u00f3leo), no per\u00edodo de dez anos, dispon\u00edveis nos balan\u00e7os oficiais do PAC, para a verifica\u00e7\u00e3o do que foi feito. O estudo conclui que os investimentos do PAC foram satisfat\u00f3rios para o aumento do parque gerador e distribuidor de energia, afastando a possibilidade de uma crise energ\u00e9tica para os pr\u00f3ximos anos.\nPalavras-chave: PAC. Setor el\u00e9trico. Pol\u00edtica industrial. Pr\u00e9-Sal. Gera\u00e7\u00e3o de energia.\nABSTRACT\nThe present study seeks to find out, through the official works of the Growth Acceleration Program (PAC) between 2007 and 2016, what investments were made in the governments of Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (2003-2010), Dilma Rousseff (20112016) and Michel Temer (current) focused, specifically, on the Brazilian electricity sector from this public policy. Observing the official balance sheets of the PAC during the governments presented above, it is sought to verify the effectiveness of this plan in improving and guaranteeing the energy supply to sustain the Brazilian growth during the respective governments. The study observes the investments in Energy Hub (electric sector and oil), for more than ten years, available in the official balance sheets of PAC, to verify what was done. The study concludes that PAC investments were satisfactory for both energy generating and distributing parks enlargment, avoiding the possibility of an energy crisis for the coming years.\nKeywords: PAC. Electrical sector. Industrial policy. Pre-Salt. Energy generation.\nLISTA DE FIGURAS\nFigura 1 - Dimens\u00e3o Estruturante e Sist\u00eamica do Plano Brasil Maior....................33\nFigura 2 - Hierarquia do Plano Brasil Maior...........................................36\nFigura 3 - A\u00e7\u00f5es Conclu\u00eddas no Eixo de Energia\tat\u00e9 2008.............................. 67\nFigura 4 - A\u00e7\u00f5es Conclu\u00eddas no Eixo de Energia\tat\u00e9 2014...............................67\nLISTA DE GR\u00c1FICOS\nGr\u00e1fico 1 - Produ\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo Brasileiro entre 2006 e 2015.................................46\nGr\u00e1fico 2 - Produ\u00e7\u00e3o Mensal de Petr\u00f3leo em 2015...............................................46\nGr\u00e1fico 3 - Maiores Campos Produtores em 2015.................................................47\nGr\u00e1fico 4 - Evolu\u00e7\u00e3o da Produ\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo no Pr\u00e9-Sal entre 2010\te 2015.....................48\nGr\u00e1fico 5 - Produ\u00e7\u00e3o Mensal de Petr\u00f3leo no Pr\u00e9-sal em 2015....................................48\nGr\u00e1fico 6 - Evolu\u00e7\u00e3o da Produ\u00e7\u00e3o, Exporta\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo e Pre\u00e7o\tM\u00e9dio do Barril Importado entre\n2006 e 2015...................................................................................49\nGr\u00e1fico 7 - Evolu\u00e7\u00e3o dos Financiamentos do BNDES no Setor de Energia El\u00e9trica.................51\nGr\u00e1fico 8 - 99,7% das A\u00e7\u00f5es Conclu\u00eddas at\u00e9 2014 - R$ 796,4 bilh\u00f5es............................60\nGr\u00e1fico 9 - Evolu\u00e7\u00e3o da Gera\u00e7\u00e3o de Energia E\u00f3lica no PAC entre 2011 e 2015....................63\nGr\u00e1fico 10 - Evolu\u00e7\u00e3o da Capacidade de Energia E\u00f3lica entre 2011 e 2016.......................65\nGr\u00e1fico 11 - Evolu\u00e7\u00e3o dos Investimentos do PAC no Setor de Energia El\u00e9trica\tentre 2008 e 2016.66\nLISTA DE QUADROS\nQuadro 1 - Resumo dos Objetivos do PDP...........................................28\nQuadro 2 - Resumo das Pol\u00edticas Industriais......................................37\nLISTA DE TABELAS\nTabela 1 - Investimentos previstos no PAC 1 (em R$ bilh\u00f5es)....................................40\nTabela 2 - Investimentos Previstos no PAC 2 (em R$ bilh\u00f5es)....................................41\nTabela 3 - Bacias produtoras de Petr\u00f3leo 2015..................................................47\nTabela 4 - Principais Unidades de Gera\u00e7\u00e3o de Energia em Obras - 2007...........................53\nTabela 5 - Principais Linhas de Transmiss\u00e3o de Energia Conclu\u00eddas at\u00e9 2007.................... 54\nTabela 6 - Principais Unidades de Gera\u00e7\u00e3o de Energia Conclu\u00eddas at\u00e9 2008.......................54\nTabela 7 - Principais Linhas de Transmiss\u00e3o de Energia Conclu\u00eddas at\u00e9 2008.................... 54\nTabela 8 - Principais Unidades de Gera\u00e7\u00e3o de Energia Conclu\u00eddas em 2009....................... 55\nTabela 9 - Principais Linhas de Transmiss\u00e3o de Energia Conclu\u00eddas at\u00e9 2009.................... 55\nTabela 10 - Principais Unidades de Gera\u00e7\u00e3o de Energia Conclu\u00eddas at\u00e9 2011......................56\nTabela 11 - Principais Linhas de\tTransmiss\u00e3o de Energia Conclu\u00eddas at\u00e9 2011....................56\nTabela 12 - Principais Unidades\tde Gera\u00e7\u00e3o de Energia Conclu\u00eddas at\u00e9 2012.....................57\nTabela 13 - Principais Linhas de\tTransmiss\u00e3o de Energia Conclu\u00eddas at\u00e9 2012....................58\nTabela 14 - Principais Unidades\tde Gera\u00e7\u00e3o de Energia Conclu\u00eddas at\u00e9 2013.....................58\nTabela 15 - Principais Linhas de\tTransmiss\u00e3o de Energia Conclu\u00eddas at\u00e9 2013....................59\nTabela 16 - Principais Unidades\tde Gera\u00e7\u00e3o de Energia Conclu\u00eddas at\u00e9 2014.....................60\nTabela 17 - Principais Linhas de\tTransmiss\u00e3o de Energia Conclu\u00eddas at\u00e9 2014....................61\nTabela 18 - Principais Unidades\tde Gera\u00e7\u00e3o de Energia Conclu\u00eddas at\u00e9 2015.....................62\nTabela 19 - Principais Linhas de\tTransmiss\u00e3o de Energia Conclu\u00eddas at\u00e9 2015....................63\nTabela 20 - Principais Unidades\tde Gera\u00e7\u00e3o de Energia Conclu\u00eddas at\u00e9 2016.....................64\nTabela 21 - Principais Linhas de\tTransmiss\u00e3o de Energia Conclu\u00eddas entre 2016 e 2017...........66\nABDI\t- Ag\u00eancia Brasileira de Desenvolvimento Industrial\nACR\t- Ambiente de Contrata\u00e7\u00e3o Regulada\nAIE\t- Ag\u00eancia Internacional de Energia\nANEEL - Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica\nBNDS - Banco Nacional do Desenvolvimento\nCDES - Conselho de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social\nCNI\t- Conselho Nacional de Desenvolvimento Industrial\nEPE\t- Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica\ne-SIC - Sistema Eletr\u00f4nico do Servi\u00e7o de Informa\u00e7\u00e3o ao Cidad\u00e3o FBCF - Forma\u00e7\u00e3o Bruta de Capital Fixo\nFHC\t- Fernando Henrique Cardoso\nFinep - Financiadora de Estudos e Projetos\nFOB\t- Free On Board\nFPSO - Floating Production Storage and Offloading\nLT\t- Linhas de Transmiss\u00e3o\nMCT\t- Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia\nMDIC - Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior MF\t- Minist\u00e9rio da Fazenda\nMME\t- Minist\u00e9rio de Minas e Energia\nMP\t- Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o\nMPEs\t- Micro e Pequenas Empresas\nMVA\t- Capacidade de Transforma\u00e7\u00e3o de Energia\nP&amp;D\t- Pesquisa e Desenvolvimento\nPAC\t- Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento\nPBM\t-\tPlano Brasil Maior\nPCH\t-\tPequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas\nPDE\t- Plano Decenal de Expans\u00e3o de Energia\nPDP\t-\tPol\u00edtica de Desenvolvimento Produtivo\nPITCE\t- Pol\u00edtica Industrial, Tecnol\u00f3gica e de\tCom\u00e9rcio Exterior\nPPA\t- Plano Plurianual\nPPP\t- Parceria P\u00fablico-Privado\nPROMEF - Programa de Moderniza\u00e7\u00e3o e\tExpans\u00e3o\tda Frota\nPSI\t- Programa de Sustenta\u00e7\u00e3o de\tInvestimento\nPT\t- Partidos dos Trabalhadores\nRH\t- Recursos Humanos\nSIN\t- Sistema Interligado Nacional\nTJLP\t- Taxa de Juros de Longo Prazo\nUEE\t- Unidade Energia E\u00f3lica\nUFV\t- Usina Fotovoltaica\nUHE\t- Unidade Hidrel\u00e9trica de Energia\nUTE\t- Unidade Termel\u00e9trica de Energia\nSUM\u00c1RIO\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O.............................................................13\n2\tTEORIAS DA INDUSTRIALIZA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA E PRINCIPAIS PLANOS\nINDUSTRIAIS NOS ANOS 2000.................................................15\n2.1\tTEORIAS SOBRE O SURGIMENTO DA IND\u00daSTRIA BRASILEIRA.................15\n2.1.1\t\u201cTeoria dos Choques Adversos\u201d....................................16\n2.1.2\t\u00d3tica da Industrializa\u00e7\u00e3o Liderada pela Expans\u00e3o das Exporta\u00e7\u00f5es.17\n2.1.3\t\u00d3tica do \u201cCapitalismo Tardio\u201d...................................18\n2.1.4\t\u00d3tica da Industrializa\u00e7\u00e3o Intencionalmente Promovida por Pol\u00edticas do\nGoverno...............................................................20\n2.2\tPOL\u00cdTICA INDUSTRIAL................................................22\n2.3\tPLANOS DE INDUSTRIALIZA\u00c7\u00c3O NOS\tANOS 2000...................24\n2.3.1\tPol\u00edtica Industrial, Tecnol\u00f3gica e de Com\u00e9rcio Exterior (PITCE).24\n2.3.2\tPol\u00edtica de Desenvolvimento Produtivo\t(PDP).....................27\n2.3.3\tPlano Brasil Maior (PBM)........................................32\n3\tPROGRAMA DE ACELERA\u00c7\u00c3O DO CRESCIMENTO (PAC)............................38\n3.1\tORIGEM DO PAC......................................................38\n3.2\tDIFEREN\u00c7AS ENTRE PAC 1 E PAC 2.....................................42\n3.3\tDESCOBERTA DO PR\u00c9-SAL..............................................43\n4\tINVESTIMENTO NO SETOR ENERG\u00c9TICO.......................................50\n4.1\tA INFLU\u00caNCIA DO PAC NA GERA\u00c7\u00c3O E FORNECIMENTO DE ENERGIA 50\n4.2\tDESCRI\u00c7\u00c3O DOS INVESTIMENTOS DO PAC 1 E 2 NA IND\u00daSTRIA DE\nENERGIA EL\u00c9TRICA.......................................................53\n4.3\tDESCRI\u00c7\u00c3O DOS INVESTIMENTOS DO PAC 2015-2018 NA IND\u00daSTRIA\nDE ENERGIA EL\u00c9TRICA....................................................61\n4.4\tAN\u00c1LISE DOS INVESTIMENTOS DO PAC NA IND\u00daSTRIA DE ENERGIA\nEL\u00c9TRICA...............................................................68\n5\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS...................................................71\n6\tREFER\u00caNCIAS............................................................73\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nA literatura econ\u00f4mica classifica as atividades envolvendo o setor el\u00e9trico como pertencentes \u00e0s ind\u00fastrias de rede. Esse setor, assim como outros no in\u00edcio dos anos 90, passou por um per\u00edodo de aus\u00eancia de investimentos e planejamento de longo prazo. Os investimentos eram compostos por alto grau de risco (custos irrecuper\u00e1veis, tempo de matura\u00e7\u00e3o, entre outros) que s\u00f3 o Estado poderia assumir.\nO in\u00edcio dos anos 2000, no Brasil, foi marcado por uma s\u00e9rie de acontecimentos importantes para este estudo. O fim do mandato de Fernando Henrique Cardoso (FHC) e a chegada ao poder de Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (Partidos dos Trabalhadores - PT) geravam uma grande incerteza no pa\u00eds, e a principal d\u00favida girava em torno de como a economia se comportaria numa gest\u00e3o de ideologia mais de esquerda.\nNesse per\u00edodo, o Brasil foi atingido por uma crise de abastecimento no setor el\u00e9trico (\u201ccrise do apag\u00e3o\u201d), entre 2001 e 2002, evidenciando a falta de planejamento e investimento em gera\u00e7\u00e3o de energia.\nO planejamento de m\u00e9dio e longo prazo seguia renegado no Brasil, onde o processo de desmonte estatal remete ao final dos anos 1980, consequ\u00eancia da ideologia dominante, segundo a qual as livres for\u00e7as de mercado seriam suficientes para dar os \u201ccorretos sinais\u201d das necessidades de investimentos.\nNesse contexto, surgiu o Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC), que visava ser o instrumento do Governo Federal para realizar um crescimento econ\u00f4mico e social sustent\u00e1vel, particularmente no setor el\u00e9trico e urbano.\nApesar da taxa de investimento em infraestrutura ter se elevado na passagem da d\u00e9cada de 2000 para a de 2010, em fun\u00e7\u00e3o dos esfor\u00e7os do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento e disponibilidade de recursos fiscais, diversos estudos de viabilidade apontaram dificuldades (licenciamento ambiental, atraso no cronograma da execu\u00e7\u00e3o de obras, a coordena\u00e7\u00e3o governamental, a atua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de controle, entre outros) na execu\u00e7\u00e3o desses investimentos, tanto pelo setor p\u00fablico quanto pelo setor privado.\nNesse contexto, este estudo tem como objetivo geral averiguar os investimentos do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC), fazer uma an\u00e1lise recente da evolu\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico brasileiro, assim como do PAC enquanto instrumento de crescimento do Eixo de Energia. Como objetivo espec\u00edfico, busca-se\nconcluir sobre a efetividade desse plano em melhorar e garantir o suprimento energ\u00e9tico para sustentar o crescimento brasileiro.\nNo cap\u00edtulo inicial deste estudo, realiza-se uma revis\u00e3o envolvendo as principais interpreta\u00e7\u00f5es sobre o surgimento da ind\u00fastria no Brasil. Ser\u00e1 abordada a Teoria dos Choques Adversos, a \u00d3tica da Industrializa\u00e7\u00e3o Liderada pela Expans\u00e3o das Exporta\u00e7\u00f5es, a \u00d3tica do Capitalismo Tardio e a \u00d3tica da Industrializa\u00e7\u00e3o Intencionalmente Promovida por Pol\u00edticas do Governo, visto que o estudo abrange a ind\u00fastria de energia.\nPosteriormente, ser\u00e3o revisados os conceitos de Pol\u00edtica Industrial Horizontal, Vertical e de Fronteira. Em seguida, ser\u00e1 realizada uma an\u00e1lise sobre os tr\u00eas planos de industrializa\u00e7\u00e3o, nos anos 2000, a saber: Pol\u00edtica Industrial, Tecnol\u00f3gica e de Com\u00e9rcio Exterior (PITCE); Pol\u00edtica de Desenvolvimento Produtivo (PDP) e o Plano Brasil Maior (PBM).\nNo terceiro cap\u00edtulo, estuda-se a origem do PAC 1 e 2, explicando sua proposta inicial de grandes investimentos, estimativa de valores envolvidos e diferen\u00e7as entre eles. Na sequ\u00eancia do cap\u00edtulo, ser\u00e1 realizada uma descri\u00e7\u00e3o sobre a descoberta e produ\u00e7\u00e3o no Pr\u00e9-Sal, abordando os principais campos produtores e n\u00edvel de produtividade.\nNo \u00faltimo cap\u00edtulo, averiguar-se-\u00e1 os investimentos do PAC destinados ao setor de energia el\u00e9trica (gera\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o), descrevendo os investimentos realizados nos \u00faltimos dez anos para contextualizar com o momento atual do setor. N\u00e3o vai ser avaliado o PAC como um todo, visto que seus objetivos foram se alterando ao longo do tempo. Por conta disso, esse estudo ficar\u00e1 apenas no setor el\u00e9trico.\n2\tTEORIAS DA INDUSTRIALIZA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA E PRINCIPAIS PLANOS INDUSTRIAIS NOS ANOS 2000\nNeste capitulo, ser\u00e1 apresentado as teorias mais aceitas sobre o surgimento da ind\u00fastria brasileira. Para tal, foi escolhida a obra \u201cInd\u00fastria Brasileira: origem e Desenvolvimento\u201d de Suzigan (2000) para fazer a an\u00e1lise, visando tra\u00e7ar apenas uma introdu\u00e7\u00e3o, n\u00e3o entrar em um extenso debate relativo ao tema. Em seguida, foi realizada uma apresenta\u00e7\u00e3o dos Planos de Industrializa\u00e7\u00e3o a partir dos anos 2000.\n2.1\tTEORIAS SOBRE O SURGIMENTO DA IND\u00daSTRIA BRASILEIRA\nA economia brasileira foi, no s\u00e9culo XIX, uma economia prim\u00e1rio-exportadora tradicional, assim como os demais pa\u00edses latino-americanos, buscando abastecer o mercado europeu com produtos agr\u00edcolas e demais mat\u00e9rias-primas.\nO per\u00edodo entre a grande crise da d\u00e9cada de trinta, a recupera\u00e7\u00e3o mundial e a posterior ocorr\u00eancia da Segunda Guerra Mundial obrigaram a economia brasileira a voltar-se para si, passando a produzir internamente mais produtos, que antes faziam parte apenas de sua pauta de importa\u00e7\u00e3o, e aproveitando a demanda por esses produtos como forma de financiamento (TAVARES, 1977).\nSegundo Tavares (1977, p. 35):\nO \u2018processo de substitui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es' pode ser entendido como um processo de desenvolvimento \u2018parcial' e \u2018fechado' que, respondendo \u00e0s restri\u00e7\u00f5es do com\u00e9rcio exterior, procurou repetir aceleradamente, em condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas distintas, a experi\u00eancia de industrializa\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses desenvolvidos.\nNo per\u00edodo da grande depress\u00e3o, o Brasil j\u00e1 detinha um mercado interno bastante amplo e com uma estrutura industrial (iniciante), que possu\u00eda uma relativa diversifica\u00e7\u00e3o. A origem desse mercado estaria ligada \u00e0 natureza do setor exportador, que exercia um poderoso efeito difusor sobre o espa\u00e7o econ\u00f4mico da regi\u00e3o em que estava localizado (TAVARES, 1977).\nA pol\u00edtica econ\u00f4mica governamental representou um papel chave no processo de industrializa\u00e7\u00e3o, tendo duas linhas de a\u00e7\u00f5es. A primeira voltava-se ao com\u00e9rcio exterior, mais precisamente \u00e0 pol\u00edtica cambial, que restringiu diversas importa\u00e7\u00f5es (com intuito de que fossem produzidas dentro do pa\u00eds), dando tratamento preferencial aos bens de capital e certos insumos essenciais. Ainda envolvendo\nc\u00e2mbio, \u00e9 importante lembrar-se dos chamados \u201cLucros de C\u00e2mbio\u201d (o \u00e1gio obtido pelo Governo na venda de divisas, menos a bonifica\u00e7\u00e3o de c\u00e2mbio paga como est\u00edmulo a certos exportadores). A segunda linha de pensamento foi focada em investimentos para log\u00edstica de produ\u00e7\u00e3o, facilitando, por sua vez, a obten\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito e a cria\u00e7\u00e3o de empresas estatais para suprir uma falta de iniciativa do setor privado nacional (TAVARES, 1977).\nA seguir, ser\u00e3o abordadas as quatro teorias sobre o surgimento da industrializa\u00e7\u00e3o no Brasil.\n2.1.1\t\u201cTeoria dos Choques Adversos\u201d\nA ocorr\u00eancia de um choque adverso como uma crise no setor exportador, guerras ou crises econ\u00f4micas em parceiros comerciais, afetando o setor externo da economia, aumenta os pre\u00e7os relativos das importa\u00e7\u00f5es, dificultando sua comercializa\u00e7\u00e3o. Em consequ\u00eancia a procura interna, favorecida com pol\u00edticas econ\u00f4micas expansionistas, desloca-se para as atividades internas substituidoras de importa\u00e7\u00e3o (SUZIGAN, 2000).\nA Teoria dos Choques Adversos, abordada e defendida por Tavares (1977) e Furtado (1977), argumenta que a industrializa\u00e7\u00e3o iniciou como uma resposta \u00e0s dificuldades impostas \u00e0s importa\u00e7\u00f5es pelos choques da Primeira Guerra Mundial, da Grande Depress\u00e3o da d\u00e9cada de trinta e da Segunda Guerra Mundial (SUZIGAN, 2000).\nTanto Tavares (1977) quanto Furtado (1970) enfatizam a diferen\u00e7a entre o tipo de desenvolvimento industrial ocorrido antes e depois das Crises do Caf\u00e9 e de 1930. O desenvolvimento ocorrido antes de 1930 \u00e9 considerado como crescimento industrial induzido pelo crescimento da renda interna resultante da expans\u00e3o do setor exportador. J\u00e1 o desenvolvimento industrial p\u00f3s-1930 \u00e9 caracterizado como industrializa\u00e7\u00e3o substitutiva de importa\u00e7\u00f5es, que foi estimulada pelo choque da Crise do Caf\u00e9, Grade Depress\u00e3o e pelas pol\u00edticas econ\u00f4micas adotadas para combater a crise (SUZIGAN, 2000).\nO crescimento da renda, propiciado pelo aumento das exporta\u00e7\u00f5es, qualificou o mercado para o consumo de produtos manufaturados, gerando um momento prop\u00edcio para ocorrer o crescimento industrial, visando fabricar bens de consumo para esse mercado. Logo, o crescimento da produ\u00e7\u00e3o industrial tornou-se\ndependente do crescimento do mercado interno, que, por sua vez, dependia da expans\u00e3o do setor exportador (SUZIGAN, 2000).\nSegundo Suzigan (2000, p. 28):\nEsse crescimento industrial, no entanto, \u00e9 considerado, tanto por Furtado quanto por Tavares, como meramente uma extens\u00e3o da economia da exporta\u00e7\u00e3o; seu desenvolvimento era limitado porque dependia, em \u00faltima inst\u00e2ncia, do desempenho da economia agr\u00edcola-exportadora.\nAo mesmo tempo em que n\u00e3o se pode desprezar o crescimento industrial, tem de se ter clara a ideia de que este era insuficiente para manter uma autonomia frente \u00e0 concorr\u00eancia externa de produtos manufaturados para abastecimento interno (SUZIGAN, 2000).\nA crise do setor externo da economia brasileira em 1929-1932, causada pela Crise do Caf\u00e9 e pela Grande Depress\u00e3o, impactou na mudan\u00e7a de papel do setor exportador, o que fez de sua import\u00e2ncia relativa o principal determinante para a renda interna diminuir, embora tenha sido estrat\u00e9gico para criar a capacidade de importar os bens de capital essenciais para o investimento na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o. Junto a isso, o investimento em atividades econ\u00f4micas, ligadas ao mercado interno, tornou-se o principal determinante do crescimento da renda (SUZIGAN, 2000).\nEmbora a interpreta\u00e7\u00e3o desse desenvolvimento como um crescimento industrial induzido pela expans\u00e3o do setor exportador tenha fundamentos, \u00e9 necess\u00e1rio considerar que esse crescimento industrial n\u00e3o abrangia apenas bens de consumo, mas inclu\u00eda a produ\u00e7\u00e3o de insumos e bens de capital leves para os setores agr\u00edcola-exportador, de transportes e para o processamento de produtos de exporta\u00e7\u00e3o (SUZIGAN, 2000).\n2.1.2\t\u00d3tica da Industrializa\u00e7\u00e3o Liderada pela Expans\u00e3o das Exporta\u00e7\u00f5es\nEssa teoria se diferencia da anterior por estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o direta entre o desempenho do setor exportador e o desenvolvimento industrial. Com isso, a ind\u00fastria se desenvolveu durante per\u00edodos de bom desempenho das exporta\u00e7\u00f5es e se retraiu durante per\u00edodos de crise no mesmo setor. Tamb\u00e9m se pode dizer em diferencial, ao caracterizar esse desenvolvimento industrial, que este foi um\nprocesso abrangente de industrializa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o apenas limitado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo como extens\u00e3o do setor exportador (SUZIGAN, 2000).\nUm autor relevante que pode ser relacionado a essa abordagem seria Pel\u00e1ez, por criticar o argumento dos choques adversos no desenvolvimento da ind\u00fastria brasileira. Sua cr\u00edtica, com base em taxas relativas de retorno entre investimento no setor exportador e nas atividades internas, conclui que as pol\u00edticas de valoriza\u00e7\u00e3o e incentivo do caf\u00e9 distorceram essas taxas relativas de retorno em favor do setor exportador, refletindo no atraso do desenvolvimento industrial brasileiro (SUZIGAN, 2000).\nO caf\u00e9 comercial formou as bases para o desenvolvimento industrial brasileiros em diversos aspectos: ao melhorar a irriga\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria da economia e o crescimento da renda, criando um mercado para produtos manufaturados; ao promover o desenvolvimento de estradas de ferro e o investimento em infraestrutura (ampliando e integrando esse mercado); ao dinamizar o com\u00e9rcio de exporta\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o, contribuindo para a cria\u00e7\u00e3o de um sistema de distribui\u00e7\u00e3o de produtos manufaturados; e ao aumentar a oferta de m\u00e3o de obra, estimulando a imigra\u00e7\u00e3o. Outro fator importante, com a exporta\u00e7\u00e3o de caf\u00e9, foi a possibilidade de suprir a falta de recursos, em moeda estrangeira, para a importa\u00e7\u00e3o de bens de capital e insumos necess\u00e1rios para o desenvolvimento do setor industrial (SUZIGAN, 2000).\nEm geral, a teoria da \u00d3tica da Industrializa\u00e7\u00e3o Liderada pela Expans\u00e3o das Exporta\u00e7\u00f5es, por sua vez, pressup\u00f5e a exist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o linear entre a expans\u00e3o do setor exportador (principalmente o cafeicultor) e a industrializa\u00e7\u00e3o. De acordo com essa interpreta\u00e7\u00e3o, o crescimento industrial ocorria durante o per\u00edodo de expans\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es, sobretudo do caf\u00e9, e foi interrompido pelas crises no setor exportador, as guerras e a Grande Depress\u00e3o da d\u00e9cada de 1930. Logo, a industrializa\u00e7\u00e3o configurou-se como um \u201csubproduto\u201d da defesa dos interesses da economia cafeeira (SUZIGAN, 2000).\n2.1.3\t\u00d3tica do \u201cCapitalismo Tardio\u201d\nEssa an\u00e1lise baseia-se no crescimento da economia exportadora de caf\u00e9, concentrada no estado de S\u00e3o Paulo. Essa \u00f3tica \u00e9 essencialmente uma revis\u00e3o da doutrina cepalina tradicional e sugere que o desenvolvimento da Am\u00e9rica Latina (em particular o brasileiro) \u00e9 um desenvolvimento capitalista, determinado,\nprimeiramente, por fatores internos e, posteriormente, por fatores externos (SUZIGAN, 2000).\nA transi\u00e7\u00e3o do trabalho escravo para o trabalho assalariado, em uma economia prim\u00e1rio-exportadora, sinaliza o surgimento de um novo modo de produ\u00e7\u00e3o o capitalista. Essa teoria substitui a tradicional dualidade de conceitos envolvendo fatores externos versus fatores internos, como pilares do crescimento, por uma interpreta\u00e7\u00e3o que caracteriza o crescimento industrial brasileiro como um resultado do processo de acumula\u00e7\u00e3o de capital no setor agr\u00edcola exportador, dependente da procura externa (SUZIGAN, 2000).\nDe acordo com essa interpreta\u00e7\u00e3o, o capital industrial originou-se nos fins da d\u00e9cada de 1880, sob reflexo de um r\u00e1pido processo de acumula\u00e7\u00e3o de capital no setor exportador de caf\u00e9. Outro fator que auxiliou na acumula\u00e7\u00e3o de capital foi a introdu\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas na produ\u00e7\u00e3o e no transporte (ferrovias) do caf\u00e9, refletindo no aumento da procura de m\u00e3o de obra assalariada, j\u00e1 que se estimava a aboli\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o (SUZIGAN, 2000).\nA forma de combater a escassez de m\u00e3o de obra foi promover a imigra\u00e7\u00e3o de trabalhadores livres assalariados, o que culminou na transi\u00e7\u00e3o para uma economia capitalista exportadora de caf\u00e9. A partir desse est\u00e1gio econ\u00f4mico, foi poss\u00edvel iniciar as condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para o surgimento do capital industrial, que se consolidou no final da d\u00e9cada de vinte (SUZIGAN, 2000).\nNesse momento, o capital industrial \u00e9 visto como uma extens\u00e3o do capital cafeeiro e como parte do \u201ccomplexo exportador de caf\u00e9\u201d, que abrange a produ\u00e7\u00e3o do caf\u00e9, o sistema de transportes, o com\u00e9rcio de importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o e os servi\u00e7os banc\u00e1rios. Consequentemente, em per\u00edodos de expans\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es, abre-se a possibilidade de investimento em outras \u00e1reas, em virtude da abund\u00e2ncia de recursos oriundos da venda do caf\u00e9, como na nascente ind\u00fastria (SUZIGAN, 2000).\nA depend\u00eancia do capital industrial ao cafeeiro reside em dois aspectos: o primeiro em criar um mercado para produtos industrializados, o segundo em gerar capacidade de importar m\u00e1quinas e equipamentos industriais. Com isso, o desenvolvimento do capitalismo no Brasil baseou-se no com\u00e9rcio do caf\u00e9 (predominantemente mercantil), que, ao mesmo tempo, estimulou o desenvolvimento industrial e imp\u00f4s limites a esse desenvolvimento (SUZIGAN, 2000).\nNesse contexto, as ind\u00fastrias que nasceram e conseguiram se estabelecer voltaram-se \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo. A procura por bens de capital, que fariam a melhor diferen\u00e7a para a economia brasileira, era focada nos \u201cpa\u00edses do centro\u201d, impedindo a autonomia da acumula\u00e7\u00e3o de capital industrial (crescimento industrial \u201cespec\u00edfico e retardat\u00e1rio\u201d) (SUZIGAN, 2000).\nTamb\u00e9m \u00e9 importante lembrar os efeitos da pol\u00edtica econ\u00f4mica (especialmente aduaneira e cambial) adotada nesse per\u00edodo sobre a ind\u00fastria. Politicamente, era invi\u00e1vel um imposto direto sobre a exporta\u00e7\u00e3o do caf\u00e9. Esse imposto seria contra os interesses do capital internacional, j\u00e1 que parte dele seria aplicada nas importa\u00e7\u00f5es, dada a inelasticidade da procura do caf\u00e9. Dessa forma, a cobran\u00e7a de direitos aduaneiros sobre as importa\u00e7\u00f5es foi a solu\u00e7\u00e3o alternativa. Essa tarifa aduaneira foi uma fonte de receita importante para o governo e, indiretamente, beneficiava a ind\u00fastria interna pela prote\u00e7\u00e3o que oferecia. Outro fator importante foi a deprecia\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio em rela\u00e7\u00e3o aos pre\u00e7os do caf\u00e9, favorecendo a ind\u00fastria por dificultar importa\u00e7\u00f5es (SUZIGAN, 2000).\nA terceira interpreta\u00e7\u00e3o, a qual era baseada no \u201cCapitalismo Tardio\u201d, prop\u00f5e que o crescimento industrial ocorreu como parte do processo de desenvolvimento do capitalismo no Brasil. Nessa linha de pensamento, a acumula\u00e7\u00e3o de capital industrial ocorreu juntamente com a acumula\u00e7\u00e3o de capital no setor exportador (caf\u00e9) nos per\u00edodos de grande crescimento das exporta\u00e7\u00f5es. Essa teoria difere da \u00faltima ao propor uma rela\u00e7\u00e3o \u201ccontradit\u00f3ria\u201d entre o setor exportador (principalmente caf\u00e9) e a ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que, ao mesmo tempo em que a expans\u00e3o da economia cafeeira estimulava o crescimento industrial, tamb\u00e9m impunha limites a esse crescimento (SUZIGAN, 2000).\n2.1.4\t\u00d3tica da Industrializa\u00e7\u00e3o Intencionalmente Promovida por Pol\u00edticas do Governo\nOscila\u00e7\u00f5es na taxa de c\u00e2mbio, em termos reais, foram consideravelmente importantes para o desenvolvimento industrial nessa \u00e9poca (SUZIGAN, 2000).\nEntre 1889 a 1895, a prote\u00e7\u00e3o aduaneira foi reduzida em consequ\u00eancia da eros\u00e3o das al\u00edquotas espec\u00edficas pela infla\u00e7\u00e3o. Com isso, a deprecia\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio tornou-se o mais importante fator de prote\u00e7\u00e3o. No final do s\u00e9culo XIX, a prote\u00e7\u00e3o aduaneira aumentou novamente junto com uma valoriza\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio atrelada a uma pol\u00edtica de defla\u00e7\u00e3o. Nesse per\u00edodo, a prote\u00e7\u00e3o aduaneira foi crucial para proteger a produ\u00e7\u00e3o industrial dos efeitos da valoriza\u00e7\u00e3o cambial. At\u00e9 1912, a prote\u00e7\u00e3o aduaneira diminuiu, e a taxa de c\u00e2mbio permaneceu praticamente est\u00e1vel, mas o decl\u00ednio dos direitos aduaneiros foi compensado por aumento no pre\u00e7o relativo das importa\u00e7\u00f5es.\nA partir da Primeira Guerra, a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 ind\u00fastria ocorreu especialmente atrav\u00e9s da desvaloriza\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio e de restri\u00e7\u00f5es n\u00e3o tarif\u00e1rias \u00e0s importa\u00e7\u00f5es. Quanto aos benef\u00edcios, a ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o se destaca pelos empr\u00e9stimos, garantias de juros sobre o capital investido, isen\u00e7\u00e3o de direitos sobre importa\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas, m\u00e1quinas e equipamentos, redu\u00e7\u00e3o de fretes nas ferrovias e linhas de navega\u00e7\u00e3o de propriedade do Governo, entre outros benef\u00edcios. \u00c9 interessante ressaltar que os benef\u00edcios da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o eram espor\u00e1dicos em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 ind\u00fastria a\u00e7ucareira, que recebia um aux\u00edlio sistem\u00e1tico (SUZIGAN, 2000).\nO Estado brasileiro passou a estimular deliberadamente o desenvolvimento de ind\u00fastrias espec\u00edficas, a partir dos anos da Primeira Guerra, em virtude da escassez de insumos e mat\u00e9rias-primas b\u00e1sicas (armas, a\u00e7o, carv\u00e3o, cimento, entre outros) de na\u00e7\u00f5es envolvidas no conflito. Era necess\u00e1rio tornar o pa\u00eds autossuficiente nessas \u00e1reas (SUZIGAN, 2000).\nA quarta interpreta\u00e7\u00e3o das origens do desenvolvimento industrial brasileiro, embora reconhe\u00e7a a import\u00e2ncia da expans\u00e3o do setor exportador (principalmente o caf\u00e9) na cria\u00e7\u00e3o de um mercado para produtos manufaturados, enfatiza o papel de pol\u00edticas deliberadas do Governo para promover o desenvolvimento industrial (FONSECA, 2003), especialmente prote\u00e7\u00e3o aduaneira e concess\u00e3o de incentivos e subs\u00eddios \u00e0 ind\u00fastria (SUZIGAN, 2000).\nEssas teorias s\u00e3o as mais debatidas e defendidas na tentativa de explicar como surgiu e se desenvolveu o processo de industrializa\u00e7\u00e3o brasileiro. Como demonstrado, cabe lembrar que n\u00e3o existe um consenso definitivo, uma vez que\ncada uma das interpreta\u00e7\u00f5es acima tem forte argumenta\u00e7\u00e3o e relativo sentido ao defender cada uma das teorias (SUZIGAN, 2000).\n2.2\tPOL\u00cdTICA INDUSTRIAL\nAntes de iniciar o pr\u00f3ximo t\u00f3pico deste estudo, se faz necess\u00e1rio uma explica\u00e7\u00e3o a respeito dos conceitos de Pol\u00edtica Industrial Horizontal (funcionais), Pol\u00edtica Industrial Vertical (seletivas ou setoriais) e Pol\u00edtica Industrial de Fronteira (frontier). Al\u00e9m disso, ser\u00e1 exposta a concep\u00e7\u00e3o de Pol\u00edtica Industrial de Incentivo e de Pol\u00edtica Industrial de Regula\u00e7\u00e3o.\nAs a\u00e7\u00f5es da pol\u00edtica industrial podem ter como objetivo setores/cadeias produtivas (verticais) e/ou a atividade industrial em geral, sem especificar setores/cadeias (horizontais), e focar em \u00e1reas tecnol\u00f3gicas (fronteira) (ALMEIDA,\n2002). Quanto ao car\u00e1ter, podem ser Impl\u00edcitas (n\u00e3o aparecem nos documentos, leis e regulamentos) e Expl\u00edcitas (aparecem em leis e regulamentos) (KUPFER; HASENCLEVER, 2013).\nAs pol\u00edticas industriais horizontais (funcionais) busca atingir a economia como um todo, tendo um alvo mais geral. Elas devem ser permanentes e consideradas como principais medidas na concep\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica industrial (ALMEIDA, 2002). Nesse tipo de pol\u00edtica industrial, n\u00e3o h\u00e1 privil\u00e9gio de uma ind\u00fastria ou setor em detrimento de outro. Os instrumentos de pol\u00edticas horizontais podem ser resumidos em regulat\u00f3rios (reprimir condutas anti-competitivas), pol\u00edticas de tarifas para importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o, pol\u00edticas de infraestrutura e leis para regulamentar a propriedade intelectual (patentes, marcas e transfer\u00eancia de tecnologia) (PORTES, 2014).\nAs pol\u00edticas gen\u00e9ricas associadas ao desenvolvimento do entorno onde operam as empresas s\u00e3o alvos da pol\u00edtica industrial horizontal. Dentre essas pol\u00edticas, pode-se destacar: pol\u00edtica de infraestrutura (gera\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, telecomunica\u00e7\u00f5es, transporte e portos); pol\u00edtica de ci\u00eancia e tecnologia (investimentos e subs\u00eddios aos institutos de pesquisa e universidades de um pa\u00eds); e a pol\u00edtica de recursos humanos (educa\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra) (KUPFER; HASENCLEVER, 2013).\nAs pol\u00edticas industriais verticais (setoriais) s\u00e3o focalizadas em beneficiar uma ind\u00fastria ou setor espec\u00edfico. Tamb\u00e9m se pode consider\u00e1-las como complementares, transit\u00f3rias e com objetivo espec\u00edficos, claramente definidos (ALMEIDA, 2002). Com\nas decis\u00f5es das pol\u00edticas verticais, sobre quais setores seriam mais competitivos ou estrat\u00e9gicos, o Estado poderia atender as necessidades da economia. Os instrumentos utilizados nesse tipo de pol\u00edtica podem ser os mesmos da horizontal, mas ao inv\u00e9s de atingir a economia como um todo, se restringe apenas \u00e0queles setores escolhidos. Alguns exemplos dessa pol\u00edtica s\u00e3o a atra\u00e7\u00e3o de investimento externo direto em um setor espec\u00edfico e programas de apoio \u00e0 competitividade em algumas atividades industriais (PORTES, 2014).\nApesar de \u00eanfases distintas, os pa\u00edses geralmente adotam pol\u00edticas de cunho horizontal e vertical juntas, embora a import\u00e2ncia e a intensidade delas tendam a se alterar ao longo do tempo (KUPFER; HASENCLEVER, 2013).\nAs pol\u00edticas industriais de fronteira (frontier) s\u00e3o focadas na cria\u00e7\u00e3o de capacidades em \u00e1reas tecnol\u00f3gicas e cient\u00edficas estrat\u00e9gicas. Como possuem uma vis\u00e3o ampla de desenvolvimento nacional, acabam por serem consideradas estrat\u00e9gias complexas e requerem capacidades elevadas de gerenciamento das institui\u00e7\u00f5es estatais, bem como uma coordena\u00e7\u00e3o efetiva entre os diferentes agentes econ\u00f4micos interessados (PORTES, 2014).\nPode-se citar, como exemplos de pol\u00edticas industriais de fronteira, os programas nacionais em biotecnologia, nanotecnologia e programas nacionais para desenvolvimento tecnol\u00f3gico (PORTES, 2014).\nEm resumo, conforme Almeida (2002), a pol\u00edtica industrial visa:\na)\tampliar a competitividade da ind\u00fastria;\nb)\tpromover o acesso a novos mercados e a competitividade setorial dos segmentos industriais tradicionais;\nc)\tauxiliar no desenvolvimento dos complexos industriais de produtos com maior valor agregado e alto conte\u00fado tecnol\u00f3gico;\nd)\tincentivar as atividades em Pesquisa e Desenvolvimento (P&amp;D) para auxiliar no desenvolvimento de novas tecnologias;\ne)\texpandir as exporta\u00e7\u00f5es e incentivar a substitui\u00e7\u00e3o competitiva de importa\u00e7\u00f5es.\nOs instrumentos de pol\u00edtica industrial podem ser agrupados de acordo com a sua natureza. Quanto \u00e0 natureza, a pol\u00edtica industrial pode ser de regula\u00e7\u00e3o ou de incentivo. A pol\u00edtica de regula\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0 arbitragem do processo concorrencial, englobando a pol\u00edtica antitruste e a comercial, e tamb\u00e9m atingindo as\nregula\u00e7\u00f5es referidas \u00e0 propriedade intelectual, meio ambiente, consumidor e demais atividades que possam ser controladas para melhor funcionamento da economia. J\u00e1 a pol\u00edtica de incentivo refere-se \u00e0s medidas fiscais e financeiras, como a promo\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria, incentivos fiscais a P&amp;D, cr\u00e9dito, est\u00edmulo \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o, entre outras medidas fiscais (KUPFER; HASENCLEVER, 2013).\nOs objetivos finais da pol\u00edtica industrial podem se resumir em diversificar e fortalecer a ind\u00fastria, auxiliar para a redu\u00e7\u00e3o das desigualdades regionais e de renda, e aumentar o crescimento econ\u00f4mico e o emprego (ALMEIDA, 2002).\n2.3\tPLANOS DE INDUSTRIALIZA\u00c7\u00c3O NOS ANOS 2000\nEsta parte do estudo ser\u00e1 reservada para descrever sobre os tr\u00eas planos voltados para a pol\u00edtica industrial no Brasil. Todos lan\u00e7ados nos governos do expresidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva e da ex-presidente Dilma Rousseff.\n2.3.1\tPol\u00edtica Industrial, Tecnol\u00f3gica e de Com\u00e9rcio Exterior (PITCE)\nOs planos voltados \u00e0 ind\u00fastria e analisados nesta parte do estudo se referem aos governos Lula e Dilma. Desde o in\u00edcio do governo do Partido dos Trabalhadores (PT), havia a preocupa\u00e7\u00e3o em criar uma nova pol\u00edtica industrial para o pa\u00eds. Nesse sentido, em mar\u00e7o de 2004, foi lan\u00e7ado o plano industrial denominado Pol\u00edtica Industrial, Tecnol\u00f3gica e de Com\u00e9rcio Exterior (PITCE), com a finalidade de aumentar a efici\u00eancia da estrutura produtiva, da capacidade de inova\u00e7\u00e3o das empresas nacionais e a expans\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es (PORTES, 2014).\nSegundo as diretrizes do PITCE, era necess\u00e1rio reunir esfor\u00e7os em algumas \u00e1reas intensivas em conhecimento, que apresentam dinamismo crescente e sustent\u00e1vel, e respons\u00e1veis por parcelas expressivas dos investimentos em P&amp;D, as quais apresentavam significativo potencial de gerar oportunidades de neg\u00f3cios auxiliando o desenvolvimento tecnol\u00f3gico (OLIVEIRA, 2008).\ninova\u00e7\u00e3o e desenvolvimento tecnol\u00f3gico) e setores estrat\u00e9gicos (bens de capital, software, f\u00e1rmacos e medicamentos) (PORTES, 2014).\nContudo, havia muita cr\u00edtica ao programa por falta de clareza, metas vagas (focadas em alguns programas estrat\u00e9gicos) e objetivos relativos a setores intensivos em m\u00e3o de obra (que empregavam consideravelmente no pa\u00eds) (PORTES, 2014).\nO PITCE levou em considera\u00e7\u00e3o algumas linhas estrat\u00e9gicas para a implanta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica industrial: moderniza\u00e7\u00e3o industrial, capacidade e escala produtiva, op\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas, inova\u00e7\u00e3o e desenvolvimento tecnol\u00f3gico e inser\u00e7\u00e3o externa (OLIVEIRA, 2008).\nNa estrat\u00e9gia de \u201cinova\u00e7\u00e3o e desenvolvimento tecnol\u00f3gico\u201d, considerou-se que somente esta faria o pa\u00eds acrescentar qualidade na produ\u00e7\u00e3o industrial e adicionar valor competitivo aos seus produtos. Para isso acontecer, o Brasil necessitaria estruturar um sistema nacional de inova\u00e7\u00e3o que possibilitasse a articula\u00e7\u00e3o de agentes voltados ao processo de inova\u00e7\u00e3o do setor produtivo como empresas e centros de pesquisa (OLIVEIRA, 2008).\nA a\u00e7\u00e3o Inser\u00e7\u00e3o Externa \u00e9 voltada para a expans\u00e3o sustentada das exporta\u00e7\u00f5es e amplia\u00e7\u00e3o da base exportadora pela incorpora\u00e7\u00e3o de novas empresas, produtos e neg\u00f3cios. Algumas atividades previstas nessa a\u00e7\u00e3o, conforme Oliveira (2008), podem ser vistas a seguir:\na)\tapoio \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es, com financiamento, simplifica\u00e7\u00e3o de procedimentos e desonera\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria;\nb)\tpromo\u00e7\u00e3o comercial e prospec\u00e7\u00e3o de mercados;\nc)\test\u00edmulo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de centros de distribui\u00e7\u00e3o de empresas brasileiras no exterior;\nd)\tapoio \u00e0 inser\u00e7\u00e3o em cadeias internacionais de suprimentos;\ne)\taux\u00edlio na consolida\u00e7\u00e3o da imagem do Brasil e de marcas nacionais no exterior.\nTamb\u00e9m promove estudos conjunturais, tecnol\u00f3gicos e estrat\u00e9gicos para diferentes segmentos da ind\u00fastria (PORTES, 2014).\nA implementa\u00e7\u00e3o do PITCE, conforme Suzigan e Furtado (2006), n\u00e3o logrou sucesso pelos efeitos adversos da pol\u00edtica macroecon\u00f4mica, pela falta de articula\u00e7\u00e3o dos instrumentos com as demandas das empresas, precariedade da infraestrutura e fragilidade de coordena\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica industrial:\na)\tn\u00e3o existia liga\u00e7\u00e3o com a pol\u00edtica macroecon\u00f4mica: elevada taxa b\u00e1sica de juros como principal instrumento para conter a infla\u00e7\u00e3o sobre o regime de metas, encarecia o financiamento da produ\u00e7\u00e3o e da comercializa\u00e7\u00e3o, desestimulando os investimentos no setor produtivo e sobrevalorizando o Real (que dificulta a promo\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es);\nb)\tseus instrumentos e mecanismos n\u00e3o se articulavam e estavam desconectados das demandas das empresas: a pol\u00edtica industrial do PITCE n\u00e3o articulava a capacidade de oferta de produtos e servi\u00e7os dos setores priorit\u00e1rios da pol\u00edtica industrial (setores pequenos sem poder de arraste de outros setores) \u00e0s demandas dos demais setores da economia;\nc)\tcar\u00eancias de infraestrutura no pa\u00eds: defici\u00eancias de abastecimento e pre\u00e7o de energia, transportes, comunica\u00e7\u00e3o, insufici\u00eancia no sistema nacional de inova\u00e7\u00e3o (Fundos Setoriais e Lei da Inova\u00e7\u00e3o) e portos somado ao enfraquecimento das universidades p\u00fablicas e entidades de pesquisa, al\u00e9m da insufici\u00eancia de recursos or\u00e7ament\u00e1rios do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia (MCT) e da Financiadora de Estudos e Projetos (FINEP);\nd)\tn\u00e3o havia coordena\u00e7\u00e3o pol\u00edtica: n\u00e3o existia uma coordena\u00e7\u00e3o ex-ante das a\u00e7\u00f5es de atores p\u00fablicos e privados, tornado o comando pol\u00edtico difuso, uma vez que o MDIC possu\u00eda uma lideran\u00e7a pol\u00edtica obscurecida no amplo organograma de inst\u00e2ncias deliberativas superiores ou de mesmo n\u00edvel (Conselho de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social - CDES, Conselho de Governo, C\u00e2mara de Pol\u00edtica Econ\u00f4mica, C\u00e2mara de Pol\u00edtica de Desenvolvimento Econ\u00f4mico, Conselho Gestor das Parcerias P\u00fablico-Privado - PPP - e Conselho Interministerial de Arranjos Produtivos Locais).\nO lan\u00e7amento do PITCE configurou-se como um fato positivo, j\u00e1 que representava uma decis\u00e3o pol\u00edtica em dire\u00e7\u00e3o a uma pol\u00edtica industrial. Sua\nformula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o, contudo, n\u00e3o abordaram a gama de problemas decorrentes de uma estrat\u00e9gia de desenvolvimento focada na ind\u00fastria e guiada por transforma\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas (SUZIGAN; FURTADO, 20061 apud OLIVEIRA, 2008).\nLogo, a PITCE deu um primeiro passo na nova pol\u00edtica industrial e auxiliou no fortalecimento da base institucional da pol\u00edtica industrial e tecnol\u00f3gica (PORTES, 2014).\n2.3.2\tPol\u00edtica de Desenvolvimento Produtivo (PDP)\nSeu lan\u00e7amento ocorreu em maio de 2008, visando ser a mais abrangente pol\u00edtica industrial adotada no Brasil em d\u00e9cadas, tendo como finalidade consolidar o crescimento, no longo prazo, da economia brasileira (OLIVEIRA, 2008).\nO PDP foi criado para dar continuidade \u00e0 Pol\u00edtica Industrial, Tecnol\u00f3gica e de Com\u00e9rcio Exterior (PITCE) promovendo e incentivando empresas de diversas ind\u00fastrias, buscando fortalecer a economia, incentivar as exporta\u00e7\u00f5es e sustentar o crescimento. Ao contr\u00e1rio da PITCE, a PDP estabeleceu um conjunto de metas que deveriam ser alcan\u00e7adas em 2010 (PORTES, 2014).\nO in\u00e9dito no PDP est\u00e1 em n\u00e3o se limitar apenas aos setores-chaves da economia, mas em contemplar todo o sistema produtivo (setores, cadeias, segmentos e complexos produtivos) (OLIVEIRA, 2008). Esse plano tende a ser muito mais horizontal do que setorial, levando benef\u00edcios a setores em que j\u00e1 somos competitivos (agr\u00edcolas e pecu\u00e1rios) e n\u00e3o estimulando o que seria importante para uma pol\u00edtica industrial efetiva como o desenvolvimento de inova\u00e7\u00e3o e novos produtos para a economia (PORTES, 2014).\nEm rela\u00e7\u00e3o aos objetivos estrat\u00e9gicos e a configura\u00e7\u00e3o do PDP, definiu-se que seu sucesso dependeria da sua capacidade de mobilizar o setor produtivo em quatro dificuldades: a amplia\u00e7\u00e3o da capacidade da oferta, a expans\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es e a atra\u00e7\u00e3o de maiores investimentos; a eleva\u00e7\u00e3o da capacidade de inova\u00e7\u00e3o das empresas brasileiras e a promo\u00e7\u00e3o de melhores condi\u00e7\u00f5es para Micro e Pequenas Empresas (MPEs), visando emprego e inclus\u00e3o social (OLIVEIRA, 2008).\nOs objetivos principais do PDP, resumidamente, consistiam em: lideran\u00e7a mundial (empresas ou produtores entre os principais players), conquista de\n1 SUZIGAN; FURTADO. Pol\u00edtica Industrial e Desenvolvimento. Revista de Economia Pol\u00edtica, v.\n26, n. 2 (102), p. 163-185 abr./jun. 2006.\nmercados (manter ou posicionar o sistema produtivo entre os cinco maiores exportadores mundiais), focaliza\u00e7\u00e3o (consolidar a competitividade em \u00e1reas estrat\u00e9gicas), diferencia\u00e7\u00e3o (posicionar marcas brasileiras entre as principais em cada mercado de atua\u00e7\u00e3o) e amplia\u00e7\u00e3o do acesso (da popula\u00e7\u00e3o a bens e servi\u00e7os b\u00e1sicos) (OLIVEIRA, 2008). No quadro 1, ser\u00e1 apresentada uma melhor esquematiza\u00e7\u00e3o dos objetivos:\nQuadro 1 - Resumo dos Objetivos do PDP\nObjetivo\tDescri\u00e7\u00e3o\nLideran\u00e7a mundial\tManter ou melhorar a posi\u00e7\u00e3o de empresas brasileiras ou sistemas produtivos entre os cinco principais players no comercio internacional. Exemplos de ind\u00fastria nessa estrat\u00e9gia s\u00e3o minera\u00e7\u00e3o e siderurgia, complexo produtivo do bioetanol e aeron\u00e1utica.\nConquista de Mercados\tManter ou melhorar a posi\u00e7\u00e3o de um sistema produtivo entre os principais exportadores mundiais. Exemplos dessa estrat\u00e9gia seriam os bens de consumo dur\u00e1veis e bens de capital seriados.\nFocaliza\u00e7\u00e3o\tConstruir e consolidar competitividade em \u00e1reas estrat\u00e9gicas, de alta tecnologia. Tem-se como exemplo o complexo de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o, o complexo industrial da sa\u00fade e da ind\u00fastria de bens de capital sob encomenda.\nDiferencia\u00e7\u00e3o\tMelhorar a posi\u00e7\u00e3o de marcas e empresas brasileiras entre as cinco principais em seus respectivos mercados de atua\u00e7\u00e3o. Exemplos atingidos por essa estrat\u00e9gia s\u00e3o as ind\u00fastrias de bens de consumo semidur\u00e1veis e n\u00e3o dur\u00e1veis.\nAmplia\u00e7\u00e3o do acesso\tMelhorar o acesso a bens e servi\u00e7os b\u00e1sicos para a popula\u00e7\u00e3o que afetam diretamente a qualidade de vida das pessoas.\nFonte: Oliveira (2008).\nEm uma an\u00e1lise simples, esses objetivos n\u00e3o focam em setores espec\u00edficos, logo, a abrang\u00eancia de benef\u00edcios pode atingir um n\u00famero maior de ind\u00fastrias. Al\u00e9m disso, o PDP auxiliava na agilidade e desburocratiza\u00e7\u00e3o dos financiamentos e significativo aporte de recursos junto ao Banco Nacional do Desenvolvimento (BNDES) (PORTES, 2014).\nNo lan\u00e7amento do PDP, em 2008, a economia brasileira ainda vivia um momento favor\u00e1vel internamente, gra\u00e7as ao com\u00e9rcio desenvolvido com a China, com um mercado de cr\u00e9dito em expans\u00e3o, eleva\u00e7\u00e3o do consumo dom\u00e9stico via endividamento familiar, setor privado com recursos para investir, aumento de emprego, ganho real do sal\u00e1rio e redu\u00e7\u00e3o das desigualdades (PORTES, 2014).\nOs setores que mais investiram em inova\u00e7\u00e3o, durante o PDP, foram os de alta e m\u00e9dia-alta intensidade tecnol\u00f3gica, incluindo autom\u00f3veis, produtos farmoqu\u00edmicos, produtos qu\u00edmicos, eletr\u00f4nicos, produtos de inform\u00e1tica, comunica\u00e7\u00e3o, m\u00e1quinas e equipamentos. A maior parte dos incentivos para o investimento privado em P&amp;D nesses setores veio da facilidade de cr\u00e9dito atrav\u00e9s de programas de financiamento do BNDES e da FINEP (PORTES, 2014).\nA ocorr\u00eancia da crise internacional, em 2008, exigiu a cria\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas antic\u00edclicas, a fim de diminuir e administrar os efeitos da crise sobre a economia. Essas medidas estiveram atreladas aos programas de desenvolvimento do Governo, como o Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC) e o PDP (PORTES, 2014).\nO PDP faz parte de um importante processo evolutivo na pol\u00edtica industrial brasileira, pois trouxe metas definidas sobre indicadores relevantes como gastos em P&amp;D e exporta\u00e7\u00f5es (PORTES, 2014).\nPara identificar e elaborar a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 viabilidade dos objetivos do PDP, foram realizadas reuni\u00f5es e consultas ao setor privado, visando estabelecer metas para monitorar os programas e seus objetivos. Essas metas foram divididas em dois n\u00edveis: quatro macrometas at\u00e9 2010 e metas espec\u00edficas para cada um dos programas (OLIVEIRA, 2008).\nAs macrometas s\u00e3o voltadas para as dificuldades, como ampliar a capacidade da oferta, fortalecer o Balan\u00e7o de Pagamentos, melhorar a capacidade de inova\u00e7\u00e3o e fortalecer as MPEs (OLIVEIRA, 2008).\nA primeira macrometa refere-se \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o do investimento fixo, pois, at\u00e9 2010, pretendia-se elevar em 21% a participa\u00e7\u00e3o do investimento fixo no PIB. A segunda macrometa diz respeito \u00e0 inser\u00e7\u00e3o internacional do Brasil via exporta\u00e7\u00f5es ou investimento direto no exterior com representa\u00e7\u00f5es comerciais ou implanta\u00e7\u00e3o de filiais produtivas. A terceira macrometa \u00e9 focada no gasto privado em P&amp;D para incentivar a inova\u00e7\u00e3o das empresas e utilizar esse novo conhecimento na produ\u00e7\u00e3o. A quarta macrometa refere-se \u00e0 participa\u00e7\u00e3o das MPEs nas exporta\u00e7\u00f5es brasileiras, pois s\u00e3o consideradas competitivas e contribuem para a gera\u00e7\u00e3o de emprego (OLIVEIRA, 2008).\nEntretanto, o PDP tendia a ser uma pol\u00edtica mais horizontal do que setorial. Com isso, alguns setores acabam se beneficiando mais do que outros, estimulando pouco o que seria importante para uma pol\u00edtica industrial efetiva, ou seja, o\ndesenvolvimento de inova\u00e7\u00e3o e novas capacidades para a economia (PORTES, 2014).\nPara incentivar o setor privado em busca dos objetivos do PDP, o Governo promover\u00e1 diversos instrumentos, tais como incentivo ao cr\u00e9dito, financiamento, capital de risco, incentivos fiscais, instrumentos de regula\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica-econ\u00f4mica-concorrencial, apoio t\u00e9cnico as empresas quanto \u00e0 certifica\u00e7\u00e3o e metrologia, capacita\u00e7\u00e3o de recursos humanos, promo\u00e7\u00e3o comercial e propriedade intelectual (OLIVEIRA, 2008).\nA Coordena\u00e7\u00e3o Geral do PDP cabe ao MDIC, que conta com um Conselho Gestor e est\u00e1 subordinado ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Industrial (CNI), que promover\u00e1 a articula\u00e7\u00e3o entre o setor p\u00fablico e privado. Abaixo, existe a Secretaria Executiva, formada pelo Minist\u00e9rio da Fazenda (MF), BNDES e ABDI, para auxiliar o MDIC na implementa\u00e7\u00e3o do PDP e organiza\u00e7\u00e3o dos diversos programas (OLIVEIRA, 2008).\nUma cr\u00edtica interessante a se ressaltar seria a pol\u00edtica econ\u00f4mica restritiva da \u00e9poca, com eleva\u00e7\u00e3o da taxa b\u00e1sica de juros, visto que a austeridade fiscal e a redu\u00e7\u00e3o dos gastos governamentais eram incompat\u00edveis com a meta de crescimento dos investimentos. J\u00e1 que houve eleva\u00e7\u00e3o do \u201ccusto do dinheiro\u201d, ficariam invi\u00e1veis grandes investimentos no setor produtivo (OLIVEIRA, 2008).\nO segundo n\u00edvel de metas quantitativas do PDP era voltado a metas e programas espec\u00edficos. Divide-se em tr\u00eas n\u00edveis: A\u00e7\u00f5es Sist\u00eamicas, Destaques Estrat\u00e9gicos e Programas Estruturantes para Sistemas Produtivos (OLIVEIRA, 2008).\nAs A\u00e7\u00f5es Sist\u00eamicas s\u00e3o voltadas \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de competitividade, logo, est\u00e1 focada em fatores que geram externalidades positivas para o conjunto que forma a estrutura produtiva. Exemplos disso seriam os planos de financiamento ao investimento, fiscal, inova\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a jur\u00eddica (OLIVEIRA, 2008).\nNos Destaques Estrat\u00e9gicos, s\u00e3o defendidas pol\u00edticas p\u00fablicas importantes para o fortalecimento das bases para o desenvolvimento do pa\u00eds a longo prazo. Esses destaques podem ser resumidos em: fortalecimentos das MPEs, integra\u00e7\u00e3o produtiva com a Am\u00e9rica Latina e Caribe, expans\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es, regionaliza\u00e7\u00e3o ou descentraliza\u00e7\u00e3o espacial da produ\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o com a \u00c1frica e produ\u00e7\u00e3o ambientalmente sustent\u00e1vel (OLIVEIRA, 2008).\nDo total de 425 medidas de pol\u00edtica propostas pela PDP, quase todas (99%) foram postas em funcionamento (41% dessas relacionadas \u00e0 meta de investimento, 29% \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es, 20% \u00e0 inova\u00e7\u00e3o e 10% ao desenvolvimento da MPEs) (ABDI, 2011).\nDas quatro macrometas da PDP, conforme Portes (2014), tr\u00eas n\u00e3o atingiram seus objetivos:\na)\ta macrometa que visava estimular o aumento da participa\u00e7\u00e3o de P&amp;D empresarial em rela\u00e7\u00e3o ao PIB, cuja meta prevista era de 0,65%. N\u00e3o se conseguiu chegar ao resultado pretendido e alcan\u00e7ou-se somente a marca de 0,59% em 2010 (partindo de uma base de 0,51%);\nb)\ta macrometa que visava dinamizar as MPEs, buscando aumentar o n\u00famero total de empresas exportadoras, cuja meta era aumentar em 10% em 2010 com rela\u00e7\u00e3o a 2006, caiu 16% em virtude do cen\u00e1rio adverso na economia mundial;\nc)\ta macrometa que visava \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da Forma\u00e7\u00e3o Bruta de Capital Fixo (FBCF) no PIB (cuja meta era sair dos 17,4% em 2007 para 21,0% em 2010) ficou em torno de 18,6% mesmo com a rea\u00e7\u00e3o do Governo Federal de ampliar a oferta de cr\u00e9dito, a cria\u00e7\u00e3o do Programa de Sustenta\u00e7\u00e3o de Investimento (PSI) -que reduziu os juros do BNDES e o spread para inova\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de bens de capital -, e redu\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria.\nSomente a macrometa relacionada \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es foi atingida. Para o Governo, o cumprimento dessa macrometa foi poss\u00edvel, em parte significativa, pelo apoio de medidas de natureza tribut\u00e1ria, melhorias nas condi\u00e7\u00f5es de financiamento e de apoio \u00e0s vendas externas. Previa-se que as exporta\u00e7\u00f5es brasileiras chegassem, em 2010, a uma participa\u00e7\u00e3o de 1,25% das exporta\u00e7\u00f5es mundiais (resultado de 2009), e o resultado foi um valor de 1,35%.\nO principal desafio que o PDP enfrentou resume-se ao emprego dos recursos e instrumentos existentes de forma eficiente em articula\u00e7\u00e3o com o setor privado. Logo, era necess\u00e1rio haver um relevante esfor\u00e7o de coordena\u00e7\u00e3o para se implementar o PDP e conquistar seus objetivos (OLIVEIRA, 2008).\nO PDP n\u00e3o ajudou a corrigir o d\u00e9ficit da balan\u00e7a comercial nos setores de alta e m\u00e9dia-alta tecnologia. Ao inv\u00e9s de corrigir esse problema, a pol\u00edtica industrial do\nPDP estimulou a concentra\u00e7\u00e3o e a internacionaliza\u00e7\u00e3o das empresas produtoras de commodities e produtos de baixa tecnologia (PORTES, 2014).\n2.3.3\tPlano Brasil Maior (PBM)\nEsse projeto de pol\u00edtica industrial, iniciado no Governo da Dilma Rousseff, objetivou a inova\u00e7\u00e3o e o fortalecimento produtivo do parque industrial brasileiro, buscando a sustenta\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f4mico em um contexto adverso, saindo da crise internacional em uma posi\u00e7\u00e3o melhor do que entrou por meio de uma mudan\u00e7a estrutural e melhor desenvolvimento da presen\u00e7a brasileira no mercado internacional (PORTES, 2014).\nOs objetivos do PBM eram divididos em quatro estrat\u00e9gias (Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Amplia\u00e7\u00e3o de Mercados, Adensamento Produtivo e Tecnol\u00f3gico das Cadeias de Valor, Cria\u00e7\u00e3o e Fortalecimento de Compet\u00eancias Cr\u00edticas), cada uma com planos de a\u00e7\u00f5es (BRASIL, 2011):\na)\tdesenvolvimento sustent\u00e1vel: inovar e investir para ampliar a competitividade, melhorar a qualidade de vida e sustentar o crescimento;\nb)\tamplia\u00e7\u00e3o de mercados: ampliar o acesso a bens e servi\u00e7os para popula\u00e7\u00e3o, elevar a participa\u00e7\u00e3o nacional nos mercados de tecnologias, bens e servi\u00e7os para energias, diversificar as exporta\u00e7\u00f5es e promover a internacionaliza\u00e7\u00e3o das empresas brasileiras;\nc)\tadensamento produtivo e tecnol\u00f3gico das cadeias de valor: ampliar o valor agregado nacional, produzir de forma mais limpa, fortalecer as micros, pequenas e m\u00e9dias empresas, elevar a participa\u00e7\u00e3o dos setores intensivos em conhecimento no PIB;\nd)\tcria\u00e7\u00e3o e fortalecimento de compet\u00eancias cr\u00edticas: aumentar a qualifica\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos (RH), elevar disp\u00eandio empresarial em P&amp;D e ampliar o investimento fixo.\nAo lan\u00e7ar o PBM, o governo deixa claro a sua pol\u00edtica industrial, tecnol\u00f3gica, de servi\u00e7os e de com\u00e9rcio exterior para o per\u00edodo de 2011 a 2014 (BRASIL, 2011).\nO PBM utilizava e integrava instrumentos de v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os do Governo Federal, na qual iniciativas e programas se somam em um esfor\u00e7o para gerar mais empregos e melhor renda (BRASIL, 2011).\nAs medidas previstas pelo PBM seriam de desonera\u00e7\u00e3o dos investimentos e exporta\u00e7\u00f5es, mais prote\u00e7\u00e3o comercial, amplia\u00e7\u00e3o de incentivos ficais e facilidade de financiamento para agregar competitividade \u00e0s cadeias produtivas. Como o plano entrou em vigor em 2011, suas metas deveriam ser cumpridas at\u00e9 o final de 2014 (PORTES, 2014).\nConforme Brasil (2011), sua organiza\u00e7\u00e3o ficava em a\u00e7\u00f5es transversais e setoriais. As a\u00e7\u00f5es transversais objetivam o aumento da efici\u00eancia produtiva da economia. J\u00e1 as a\u00e7\u00f5es setoriais, definidas a partir de caracter\u00edsticas, eram oportunidades e desafios dos principais setores produtivos. Ambas as a\u00e7\u00f5es est\u00e3o organizadas em cinco blocos para organizar a formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de programas e projetos, conforme a figura 1.\nFigura 1 - Dimens\u00e3o Estruturante e Sist\u00eamica do Plano Brasil Maior\nFonte: Brasil (2011).\nA parte setorial, caracterizada por pol\u00edtica vertical, teria foco em ind\u00fastrias espec\u00edficas, com projetos e programas voltados a parcerias p\u00fablico-privadas. Suas diretrizes seriam: o fortalecimento das cadeias produtivas, a amplia\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de novas compet\u00eancias tecnol\u00f3gicas e de neg\u00f3cios, o desenvolvimento das cadeias de suprimento em energias, a diversifica\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es (produtos e alcance de mercado) e internacionaliza\u00e7\u00e3o corporativa, e a consolida\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias na economia do conhecimento natural (PORTES, 2014).\nNa parte transversal, o PBM buscou atingir a economia como um todo com a\u00e7\u00f5es de natureza horizontal. Nessa parte, a ideia era reduzir custos, acelerar o aumento da produtividade e promover igualdade concorrencial de empresas brasileiras no mercado internacional, bem como consolidar e aprimorar o sistema nacional de inova\u00e7\u00e3o, ampliando as compet\u00eancias cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas das empresas nacionais. Suas diretrizes seriam: com\u00e9rcio exterior, incentivo ao investimento, incentivo \u00e0 inova\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o profissional, produ\u00e7\u00e3o industrial sustent\u00e1vel, competitividade de pequenos neg\u00f3cios, a\u00e7\u00f5es especiais em desenvolvimento regional, bem-estar do consumidor e condi\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es de trabalho (PORTES, 2014).\nEntre 2011 e 2014, o PBM estabeleceu um conjunto inicial de medidas a partir do di\u00e1logo com o setor produtivo, das quais se destacam: desonera\u00e7\u00e3o dos investimentos e das exporta\u00e7\u00f5es, amplia\u00e7\u00e3o do financiamento a investimentos e exporta\u00e7\u00f5es, mais recursos para inova\u00e7\u00e3o, aperfei\u00e7oamento do marco regulat\u00f3rio da inova\u00e7\u00e3o, aux\u00edlio aos microneg\u00f3cios, fortalecimento da defesa comercial, cria\u00e7\u00e3o de regimes especiais para agrega\u00e7\u00e3o de valor e de tecnologia \u00e0s cadeias produtivas e regula\u00e7\u00e3o da lei de compras governamentais para estimular a produ\u00e7\u00e3o e a inova\u00e7\u00e3o no pa\u00eds (BRASIL, 2011).\nO PBM tentou ser um pr\u00f3ximo passo no desenvolvimento do pa\u00eds. Esse plano inclui di\u00e1logo entre o poder p\u00fablico, o empresariado e a sociedade, coordena\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o institucional governamental e estruturas de formula\u00e7\u00e3o, acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de est\u00edmulo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2011).\nForam v\u00e1rias as dificuldades para o PBM atingir os objetivos. O governo, junto com o setor privado, teria de ter solu\u00e7\u00f5es para acelerar o investimento em infraestrutura f\u00edsica, impulsionar a qualifica\u00e7\u00e3o profissional de n\u00edvel t\u00e9cnico e superior (particularmente em engenharias), enfrentar o acirramento da concorr\u00eancia internacional nos mercados interno e externo, combater os efeitos da \u201cguerra cambial\u201d e das incertezas do cen\u00e1rio internacional e intensificar a progress\u00e3o tecnol\u00f3gica da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2011).\nConforme Brasil (2011), a estrutura dos programas e projetos do PBM era composta por cinco diretrizes:\na)\tdiretriz estruturante um - buscava fortalecer as cadeias produtivas, melhorando a efici\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o das empresas nacionais, aumentando a agrega\u00e7\u00e3o de valor no pr\u00f3prio pa\u00eds e coibindo pr\u00e1ticas desleais de competi\u00e7\u00e3o;\nb)\tdiretriz estruturante dois - buscava a amplia\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de novas compet\u00eancias tecnol\u00f3gicas e de neg\u00f3cios. Essa diretriz visava incentivar empresas e atividades com potencial para ingressar em mercados din\u00e2micos e com elevadas oportunidades tecnol\u00f3gicas;\nc)\tdiretriz estruturante tr\u00eas - buscava desenvolver as cadeias de suprimento em energias. Essa diretriz visava aproveitar oportunidades em neg\u00f3cios na \u00e1rea energ\u00e9tica e ambiental para aproveitar oportunidades em petr\u00f3leo, g\u00e1s e energias renov\u00e1veis;\nd)\tdiretriz estruturante quatro - buscava diversificar as exporta\u00e7\u00f5es e internacionalizar empresas brasileiras, focando em produtos manufaturados em tecnologia intermedi\u00e1ria, diferencia\u00e7\u00e3o de produtos e agrega\u00e7\u00e3o de valor, enraizamento de multinacionais e est\u00edmulo aos centros de P&amp;D;\ne)\tdiretriz estruturante cinco - buscava a consolida\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias na economia do conhecimento natural, utilizando avan\u00e7os proporcionados pela economia do conhecimento para ampliar o conte\u00fado cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico dos setores intensivos em recursos naturais.\nO PBM tinha como linha de base, para gest\u00e3o, os Conselhos de Competitividade Setorial (meio campo entre o p\u00fablico e o privado) e os Comit\u00eas Executivos Setoriais. Esses \u00f3rg\u00e3os teriam como atribui\u00e7\u00e3o a formula\u00e7\u00e3o e a implementa\u00e7\u00e3o de uma agenda de trabalho setorial que era levada \u00e0s inst\u00e2ncias superiores da estruturada de gest\u00e3o (BRASIL, 2011).\nFigura 2 - Hierarquia do Plano Brasil Maior\nFonte: Brasil (2011).\nAs Coordena\u00e7\u00f5es Sist\u00eamicas tinham como finalidade auxiliar o Grupo Executivo na defini\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es transversais do PBM. Ao Comit\u00ea Gestor competia aprovar os programas, suas metas e indicadores, acompanhar e supervisionar o plano, solucionar entraves, analisar resultados e propor solu\u00e7\u00f5es quando fosse preciso. Para exercer essas atividades, o Comit\u00ea Gestor foi integrado pelos \u00f3rg\u00e3os: Casa Civil, MF, Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o (MP), Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia (MCT) e Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior (MDIC), que o coordenou (BRASIL, 2011).\nO Grupo Executivo ficou como articulador e consolidador das a\u00e7\u00f5es e dos programas do PBM, bem como era respons\u00e1vel pelo monitoramento e pela solu\u00e7\u00e3o de problemas em diferentes inst\u00e2ncias. Foi constitu\u00eddo por sete representantes: MP, MF, MCT, Casa Civil, MDIC (coordena\u00e7\u00e3o), FINEP e BNDES (BRASIL, 2011).\nPor mais que o PBM apresentasse uma ideia de pol\u00edtica orientada para diversos setores (pol\u00edticas horizontais), seu objetivo parecia querer atingir mais o todo do que estimular os setores intensivos em tecnologia (mais espec\u00edficos em pol\u00edticas verticais). Tamb\u00e9m \u00e9 importante lembrar que o PBM foi elaborado com uma expectativa de que a crise internacional de 2008 j\u00e1 havia passado e um aumento na capacidade produtiva do pa\u00eds seria poss\u00edvel (PORTES, 2014).\nCom a continuidade dos efeitos da crise econ\u00f4mica internacional e o aumento da concorr\u00eancia internacional tanto no mercado interno e externo, o PBM acabou direcionando-se para a defesa e fortalecimento do mercado dom\u00e9stico, objetivando mais os fatores formadores do custo e menos nas a\u00e7\u00f5es de reforma estrutural (PORTES, 2014).\nQuadro 2 - Resumo das Pol\u00edticas Industriais\nPol\u00edtica Industrial\tDescri\u00e7\u00e3o\tPer\u00edodo\nPITCE\tO PITCE foi lan\u00e7ado em 31 de mar\u00e7o de 2004, com o objetivo de fortalecer e expandir a base industrial brasileira por meio da melhora da capacidade inovadora das empresas.\t2004 - 2008\nPDP\tDando continuidade no PITCE, o PDP foi institu\u00eddo pelo Governo Federal em 2008, com o objetivo de fortalecer a economia do pa\u00eds, sustentar o crescimento e incentivar a exporta\u00e7\u00e3o.\t2008 - 2010\nPBM\tO PBM estabeleceu a pol\u00edtica industrial, tecnol\u00f3gica, de servi\u00e7os e de com\u00e9rcio exterior para o per\u00edodo de 2011 a 2014. Focou-se no estimulo \u00e0 inova\u00e7\u00e3o e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o nacional.\t2011 - 2014\nFonte: Informa\u00e7\u00e3o verbal.2\nNeste cap\u00edtulo, foram abordadas as principais teorias do surgimento da ind\u00fastria do Brasil, para, posteriormente, descrever os planos de industrializa\u00e7\u00e3o lan\u00e7ados pelo Governo Federal a partir dos anos 2000. Al\u00e9m disso, houve a necessidade de explicar termos como pol\u00edtica industrial horizontal, vertical e de fronteira.\nNo pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, ser\u00e1 visto o Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC), sua origem e as diferen\u00e7as entre PAC 1 e PAC 2. Em seguida, ser\u00e1 discutida a descoberta do Pr\u00e9-Sal e a produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo.\n2 Nota de aula (Pol\u00edtica Industrial e Tecnol\u00f3gica) do Prof. Julio Cesar na disciplina de Economia Industrial ministrada na Faculdade de Economia UFRGS.\n3\tPROGRAMA DE ACELERA\u00c7\u00c3O DO CRESCIMENTO (PAC)\nNeste cap\u00edtulo, ser\u00e1 apresentada uma breve contextualiza\u00e7\u00e3o do Governo Lula, objetivando a compreens\u00e3o da origem do PAC 1 e, posteriormente, do PAC 2, que teve continua\u00e7\u00e3o no Governo Dilma Rousseff. Em seguida, ser\u00e1 destacada a descoberta do Pr\u00e9-Sal e o petr\u00f3leo brasileiro.\n3.1\tORIGEM DO PAC\nA partir desse ponto, come\u00e7a-se a descrever sobre o Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC), criado pelo Governo do Partido dos Trabalhadores, tentando analisar como este programa influenciou as ind\u00fastrias no segmento de energia.\nEm seu primeiro mandato, o ex-presidente Lu\u00eds In\u00e1cio Lula da Silva (2003-\n2006)\tn\u00e3o rompeu com a orienta\u00e7\u00e3o neoliberal da economia e continuou com a pol\u00edtica econ\u00f4mica de Fernando Henrique Cardoso. N\u00e3o foi adotada uma pol\u00edtica econ\u00f4mica expansionista, que teria por objetivo o crescimento econ\u00f4mico (CHAGAS, 2014).\nA pol\u00edtica econ\u00f4mica do governo Lula, nesse per\u00edodo, pode ser caracterizada como um fiel \u201cmodelo liberal perif\u00e9rico\u201d, j\u00e1 que manteve e ampliou o ajuste fiscal permanente, c\u00e2mbio flutuante e as metas de infla\u00e7\u00e3o (FILGUEIRAS; GON\u00c7ALVES, 20073 apud CHAGAS, 2014).\nVisando uma pol\u00edtica agressiva de exporta\u00e7\u00e3o, no in\u00edcio de 2003, o governo do ex-presidente Lula adotou medidas cambiais e de cr\u00e9dito para sustentar essa pol\u00edtica de exporta\u00e7\u00e3o, enviando, ao mercado externo, produtos oriundos do agroneg\u00f3cio e produtos industriais de baixa tecnologia. Com isso, houve aprofundamento do padr\u00e3o de especializa\u00e7\u00e3o (reprimariza\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es), causando um aumento da depend\u00eancia do crescimento econ\u00f4mico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 demanda externa. Logo, o pa\u00eds ficou \u201cdependente\u201d do consumo chin\u00eas, europeu e americano (CHAGAS, 2014).\nO Governo Lula tamb\u00e9m foi marcado pela recupera\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria naval brasileira (Programa de Moderniza\u00e7\u00e3o e Expans\u00e3o da Frota - PROMEF), interven\u00e7\u00e3o estatal importante como sinalizado por Curado (2013), que auxilia a Petrobras na\n3 FILGUEIRAS, Luiz; GON\u00c7ALVES, Reinaldo. A economia pol\u00edtica do governo Lula. S\u00e3o Paulo:\nContraponto, 2007.\naquisi\u00e7\u00e3o de plataformas de extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, passando a ser um setor estrat\u00e9gico do ponto de vista das pol\u00edticas governamentais e poss\u00edvel influenciador do desenvolvimento do pa\u00eds em virtude do petr\u00f3leo.\nA descoberta do Pr\u00e9-Sal resultou em um incentivo \u00e0 expans\u00e3o da infraestrutura energ\u00e9tica (mais investimento nessa \u00e1rea devido \u00e0 car\u00eancia apontada por P\u00eago e Campos Neto (2008)), com \u00eanfase no aumento da capacidade de explora\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis, presente na diretriz do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (CHAGAS, 2014).\nEm 22 de janeiro de 2007, houve o lan\u00e7amento do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC 1), com caracter\u00edsticas de pol\u00edtica horizontal e vertical simultaneamente, ambicionando ser o \u201co maior programa estrat\u00e9gico de investimentos do Brasil nas \u00faltimas quatro d\u00e9cadas\u201d. Tamb\u00e9m fazia parte desse plano governamental medidas de incentivo e de facilita\u00e7\u00e3o do investimento privado e melhorias em rela\u00e7\u00e3o ao gasto p\u00fablico (BRASIL, 2007b4 apud CHAGAS, 2014, p. 03).\nOutras caracter\u00edsticas do PAC objetivavam a remo\u00e7\u00e3o de obst\u00e1culos (burocr\u00e1ticos, administrativos, normativos, jur\u00eddicos e legislativos) ao crescimento. Suas medidas foram organizadas em cinco blocos (BRASIL, 2007):\na)\tmedidas fiscais de longo prazo: visava o controle de despesas de pessoal, a cria\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Longo Prazo de valoriza\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00ednimo, a institui\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum Nacional da Previd\u00eancia Social, al\u00e9m de melhorar e conter gastos desnecess\u00e1rios da gest\u00e3o p\u00fablica;\nb)\test\u00edmulo ao cr\u00e9dito e ao financiamento: dava continuidade ao volume de concess\u00e3o cr\u00e9dito, mais voltado ao cr\u00e9dito habitacional e cr\u00e9dito de longo prazo para investimento em infraestrutura;\nc)\tinvestimento em infraestrutura: objetivava eliminar gargalos que poderiam restringir o crescimento da economia, reduzindo as desigualdades regionais, estimular o investimento privado, reduzir custos e aumentar a produtividade das empresas;\nd)\tmelhoria do ambiente de investimento: foram planejadas medidas de aperfei\u00e7oamento do marco regulat\u00f3rio e do sistema de defesa da concorr\u00eancia,\n4\tBRASIL. Apresenta\u00e7\u00e3o de lan\u00e7amento do PAC em 2007-2010.\nmedidas destinadas a agilizar e a facilitar a implementa\u00e7\u00e3o de investimentos em infraestrutura (sobretudo no que se refere \u00e0 quest\u00e3o ambiental) e incentivo ao desenvolvimento regional;\ne)\tdesonera\u00e7\u00e3o e aperfei\u00e7oamento do sistema tribut\u00e1rio: medidas de aperfei\u00e7oamento do sistema tribut\u00e1rio, de desonera\u00e7\u00e3o do investimento em infraestrutura e constru\u00e7\u00e3o civil e, tamb\u00e9m, no melhoramento da qualidade do gasto p\u00fablico, contendo gastos desnecess\u00e1rios e aperfei\u00e7oando a gest\u00e3o.\nComo se esperava, o investimento em infraestrutura era o \u201ccarro-chefe\u201d do programa, para diminuir as car\u00eancias e defici\u00eancias de infraestrutura, objetivando eliminar os obst\u00e1culos que podem restringir o investimento privado e, talvez, diminuir as desigualdades regionais (BRASIL, 2007a5 apud CHAGAS, 2014).\nO PAC 1, conforme tabela 1, previa em investimentos em tr\u00eas \u00e1reas: Log\u00edstica (constru\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de rodovias, ferrovias, portos, aeroportos e hidrovias), em torno de R$ 58,3 bilh\u00f5es, Energ\u00e9tica (investimentos na gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica, petr\u00f3leo e g\u00e1s natural e combust\u00edveis renov\u00e1veis), consider\u00e1veis R$ 274,8 bilh\u00f5es, e Infraestrutura Social e Urbana (investimentos em saneamento, habita\u00e7\u00e3o, transporte urbano, Luz para Todos e recursos h\u00eddricos), mais R$ 170,8 bilh\u00f5es (CHAGAS, 2014).\nTabela 1 - Investimentos previstos no PAC 1 (em R$ bilh\u00f5es)\n2007\t2009\n\u00c1rea\t2007 - 2010\t2011\tTotal\tAumento\t2007-2010\t2011\tTotal\nLog\u00edstica\t58,3\t-\t58,3\t37,7\t96,0\t36,2\t132,2\nSocial e Urbana\t170,8\t-\t170,8\t84,2\t255,0\t2,0\t257,0\nEnerg\u00e9tica\t274,8\t189,2\t464,0\t20,2\t295,0\t464,0\t759,0\nTotal\t503,9\t189,2\t693,1\t142,1\t646,0\t502,2\t1.148,2\nFonte: Chagas (2014).\nEm 2009, conforme tabela 1 anterior, houve um balan\u00e7o de dois anos da iniciativa do PAC 1. Nesse balan\u00e7o, constava uma amplia\u00e7\u00e3o no or\u00e7amento de aproximadamente 30% para o eixo de infraestrutura, j\u00e1 que novos empreendimentos foram inclu\u00eddos como a expans\u00e3o de linhas de metr\u00f4 de S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro e devido a novas obras de saneamento e habita\u00e7\u00e3o. Para essa amplia\u00e7\u00e3o, o or\u00e7amento foi revisto e passou de R$ 503,9 bilh\u00f5es para R$ 646 bilh\u00f5es. No bloco\n5\tBRASIL. Apresenta\u00e7\u00e3o de lan\u00e7amento do PAC em 22/01/2007.\nde Log\u00edstica, os investimentos aumentaram R$ 37,7 bilh\u00f5es, no Social e Urbano, em R$ 84,2 bilh\u00f5es, e no de Energia, em R$ 20,2 bilh\u00f5es. Neste \u00faltimo, o aumento ocorreu em fun\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s na camada Pr\u00e9-Sal e da implanta\u00e7\u00e3o de refinarias em Rio Grande do Norte, Maranh\u00e3o e Cear\u00e1 (CHAGAS, 2014).\nO lan\u00e7amento da segunda fase do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC 2) ocorreu em mar\u00e7o de 2010, a qual incorporou a\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas social e urbana, tamb\u00e9m ampliou os recursos para a infraestrutura log\u00edstica e energ\u00e9tica. Esse programa previa investimentos de R$ 955 bilh\u00f5es entre 2011 a 2014 e R$ 631,4 bilh\u00f5es ap\u00f3s esse per\u00edodo, totalizando mais de R$ 1,58 trilh\u00e3o em investimentos, conforme a tabela 2.\nTabela 2 - Investimentos Previstos no PAC 2 (em R$ bilh\u00f5es)\nEixos\t2011 - 2014\tP\u00f3s 2014\tTotal\nPAC Cidade Melhor\t57,1\t-\t57,1\nPAC Comunidade Cidad\u00e3\t23,0\t-\t23,0\nPAC Minha Casa, Minha Vida\t278,2\t-\t278,2\nPAC \u00c1gua e Luz para Todos\t30,2\t-\t30,2\nPAC Transportes\t104,5\t4,5\t109,0\nPAC Energia\t461,6\t626,9\t1.088,5\nTotal\t955,0\t631,4\t1.586,4\nFonte: Chagas (2014).\nLogo, conforme Chagas (2014), os investimentos do PAC 2 eram organizados em seis eixos:\na)\ttransportes: amplia\u00e7\u00e3o e aperfei\u00e7oamento das malhas rodovi\u00e1rias e ferrovi\u00e1rias, e integra\u00e7\u00e3o com portos, ferrovias e rodovias;\nb)\tenergia: garantia de abastecimento do setor, difus\u00e3o do uso de fontes renov\u00e1veis e amplia\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s na \u00e1rea do Pr\u00e9-Sal;\nc)\tCidade Melhor: melhorias no saneamento, na mobilidade urbana e na pavimenta\u00e7\u00e3o;\nd)\tComunidade Cidad\u00e3: melhorias e amplia\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os sociais e urbanos nos grandes munic\u00edpios voltados \u00e0s \u00e1reas de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a e cultura;\ne)\thabita\u00e7\u00e3o: urbaniza\u00e7\u00e3o dos assentamentos, amplia\u00e7\u00e3o dos investimentos no programa Minha Casa, Minha Vida e nos financiamentos habitacionais;\nf)\t\u00c1gua e Luz para Todos: amplia\u00e7\u00e3o do abastecimento de \u00e1gua, universaliza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 energia el\u00e9trica e aproveitamento dos recursos h\u00eddricos.\nEssas obras, em sua maioria, foram financiadas pelo BNDES. Conforme Amaral (2013), o BNDES participou diretamente da elabora\u00e7\u00e3o, do financiamento e da coordena\u00e7\u00e3o das principais pol\u00edticas estrat\u00e9gicas do Governo a partir de 2003, com destaque para o PAC (AMARAL, 20136 apud CHAGAS, 2014).\nA tabela 2 demonstrava que a\u00e7\u00f5es envolvendo a Energia receberam o maior aporte de recursos, sendo que havia um planejamento envolvendo R$ 631,4 bilh\u00f5es que seriam investidos ap\u00f3s 2014 e R$ 626,9 bilh\u00f5es estavam destinados para esse eixo (CHAGAS, 2014).\n3.2\tDIFEREN\u00c7AS ENTRE PAC 1 E PAC 2\nO PAC 2, em diferen\u00e7a ao PAC 1, teve um elevado investimento no setor energ\u00e9tico, mais especificamente na explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural (pesquisas explorat\u00f3rias, perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os, desenvolvimento da produ\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de plataformas de petr\u00f3leo), muito influenciado pela descoberta do Pr\u00e9-Sal. O investimento no ramo el\u00e9trico ficaria em torno da gera\u00e7\u00e3o e da transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica (preferencialmente renov\u00e1veis), petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, marinha mercante, combust\u00edveis renov\u00e1veis, efici\u00eancia energ\u00e9tica e pesquisa mineral (CHAGAS, 2014).\nEsses \u201cvolumosos\u201d investimentos na ind\u00fastria de energia indicam que o Governo via no petr\u00f3leo um papel-chave na economia e tinha por objetivo inserir o Brasil no cen\u00e1rio internacional como grande exportador do produto (CHAGAS, 2014).\nAssim como era o pensamento do Governo Militar, ao construir Itaipu e iniciar a pesquisa de extra\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo em camadas profundas, o Governo Petista teve esse foco na matriz energ\u00e9tica caracterizada pela import\u00e2ncia de o setor energ\u00e9tico assumir maior propor\u00e7\u00e3o para as na\u00e7\u00f5es cujas matrizes energ\u00e9ticas estivessem mais vulner\u00e1veis ao decr\u00e9scimo da participa\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo na matriz mundial (sendo pelo pre\u00e7o ou restri\u00e7\u00e3o de fornecimento) (CHAGAS, 2014).\n6\tAMARAL, Adriano Saraiva. Os grandes projetos de infraestrutura, com participa\u00e7\u00e3o do Brasil, no pa\u00eds e na Am\u00e9rica do Sul: uma an\u00e1lise a partir da teoria do subimperialismo. 2013.\nConforme Chagas (2014), \u201co PAC, ao valorizar setores extrativistas enquanto pilares do desenvolvimento, mant\u00e9m a subordina\u00e7\u00e3o brasileira no cen\u00e1rio econ\u00f4mico internacional\u201d (CHAGAS, 2014, p. 108).\nSegundo Cardoso J\u00fanior e Navarro (2016), o programa \u201caceleracionista\u201d induziu um Peso Econ\u00f4mico e um Papel Pol\u00edtico na reformata\u00e7\u00e3o do Estado e planejamento estatal no pa\u00eds.\nO PAC atingiu seus objetivos, conforme Cardoso J\u00fanior e Navarro (2016), por ser viabilizado pela combina\u00e7\u00e3o desses dois fatores. O Peso Econ\u00f4mico representado pela reativa\u00e7\u00e3o do investimento como estrat\u00e9gia chave de crescimento, j\u00e1 o Papel Pol\u00edtico fica a cargo do governo em mover bancos p\u00fablicos e empresas estatais para interesses do capital privado e segmentos expressivos da sociedade (mais empregos, melhor renda, mais consumo, mais acesso a moradia, mobilidade urbana entre outros).\n3.3\tDESCOBERTA DO PR\u00c9-SAL\nA cadeia de petr\u00f3leo, alvo caracter\u00edstico de pol\u00edticas verticais em virtude da propriedade intelectual (tecnologia para extra\u00e7\u00e3o em \u00e1guas profundas) , vem ganhando import\u00e2ncia na economia brasileira devido \u00e0 ocorr\u00eancia de tr\u00eas fatores. Primeiramente, o esfor\u00e7o de longo prazo na prospec\u00e7\u00e3o e na extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo mobiliza importante conjunto de institui\u00e7\u00f5es e empresas. Segundo, uma valoriza\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo, que aumenta a lucratividade do empreendimento, tem permanecido no m\u00e9dio prazo. Al\u00e9m disso, esse produto vem avan\u00e7ando produtivamente por d\u00e9cadas, independentemente dos reveses conjunturais da pol\u00edtica econ\u00f4mica (OLIVEIRA et al., 2011).\nA cadeia de petr\u00f3leo no Brasil induz o investimento na economia nacional \u00e0 medida que se amplia o estoque de capital nesse importante setor da economia, apesar de tal impacto do investimento se concentrar em seus fornecedores mais diretos (OLIVEIRA, et al., 2011).\nA partir desse ponto, se faz necess\u00e1rio descrever algumas linhas sobre a descoberta do Pr\u00e9-Sal. Conforme Schutte (2012, p. 9):\nEm agosto de 2006, a Petrobras, liderando um cons\u00f3rcio entre a British Gas e a Partex, depois de perfurar mais de 5 mil metros desde a superf\u00edcie do mar, atravessando uma camada de sal, encontrou petr\u00f3leo em uma determinada \u00e1rea, denominada, antes do novo batismo, de Tupi. As an\u00e1lises indicaram reservas do campo entre 5 e 8 bilh\u00f5es de barris de petr\u00f3leo. O \u00eaxito levou \u00e0 perfura\u00e7\u00e3o de mais po\u00e7os, com destaque para Yara, na bacia de Santos, com 3 a 4 bilh\u00f5es de barris, e para Baleias, na bacia de Campos, com 1,5 bilh\u00e3o a 2 bilh\u00f5es de barris. A partir destas descobertas, o governo anunciou oficialmente, em novembro de 2007, a exist\u00eancia de uma nova realidade geol\u00f3gica para o Brasil e para a ind\u00fastria petrol\u00edfera internacional: a prov\u00edncia do pr\u00e9-sal, mapeada em uma regi\u00e3o que vai do norte de Santa Catarina ao sul do Esp\u00edrito Santo.\nA partir do ano de 2010, as estat\u00edsticas do Minist\u00e9rio de Energia dos EUA e da Ag\u00eancia Internacional de Energia (AIE) come\u00e7aram a destacar o Brasil como um grande produtor de petr\u00f3leo. Existia a estimativa de que o Pr\u00e9-Sal tenha potencial para abrir um novo ciclo de desenvolvimento no pa\u00eds, auxiliando na supera\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia energ\u00e9tica (SCHUTTE, 2012).\nNo dia 21 de abril de 2006 (antes de iniciar a Opera\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Sal), o expresidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva lan\u00e7a a plataforma P-50 na bacia de Campos para comemorar a autossufici\u00eancia em petr\u00f3leo. Em 1\u00b0 de maio de 2009, come\u00e7aram os testes na \u00e1rea de Tupi, iniciando, assim, a produ\u00e7\u00e3o do Pr\u00e9-Sal. A produ\u00e7\u00e3o comercial do Pr\u00e9-Sal iniciou no primeiro semestre de 2012 (no campo Lula) com 150 mil barris/dia (b/d) a 180mil b/d (SCHUTTE, 2012).\nO aumento das reservas de petr\u00f3leo, advindas da descoberta do Pr\u00e9-Sal, representou uma nova perspectiva para o Brasil, na medida em que revelava um potencial para a supera\u00e7\u00e3o de uma das vulnerabilidades externas do pa\u00eds, a necessidade de importar petr\u00f3leo e a perspectiva de um potencial exportador significativo (SCHUTTE, 2012).\nCom a descoberta e o in\u00edcio da explora\u00e7\u00e3o do Pr\u00e9-Sal, surgiu uma s\u00e9rie de press\u00f5es que dificultaram o melhor aproveitamento dessa riqueza, conforme SCHUTTE (2012):\na)\ta press\u00e3o para declarar a soberania nacional sobre as \u00e1reas distantes da costa;\nb)\tos interesses internacionais, que n\u00e3o necessariamente operam naquela que seria a melhor dire\u00e7\u00e3o para a estrat\u00e9gia de desenvolvimento para o pa\u00eds e, ao mesmo tempo, garantir acesso \u00e0 tecnologia e ao capital externo para uma maior efici\u00eancia na explora\u00e7\u00e3o das reservas;\nc)\tsubordinar as pol\u00edticas p\u00fablicas aos interesses do quase monop\u00f3lio estatal e de seus acionistas privados;\nd)\ta press\u00e3o para que o pa\u00eds n\u00e3o perca tempo em seu esfor\u00e7o para explorar as novas riquezas;\ne)\tdesvincular o pre\u00e7o interno dos pre\u00e7os internacionais como instrumento de combate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o;\nf)\tresistir \u00e0 press\u00e3o do acesso f\u00e1cil aos Reais que possibilitam ampliar os gastos p\u00fablicos, gerando desperd\u00edcios em, ao inv\u00e9s disso, mobilizar os recursos adicionais para realizar investimentos estrat\u00e9gicos;\ng)\ta press\u00e3o sobre o Real devido \u00e0 entrada em excesso de D\u00f3lares, tanto diretamente, por meio da entrada das receitas de exporta\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, quanto indiretamente, por meio de endividamento p\u00fablico e privado.\nAinda n\u00e3o existe um levantamento completo a respeito da quantidade de petr\u00f3leo e g\u00e1s que o Pr\u00e9-Sal \u00e9 capaz de fornecer, mas as estimativas variam entre 50 bilh\u00f5es e 100 bilh\u00f5es de barris (SCHUTTE, 2012).\nNos \u00faltimos dez anos, a produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo no Brasil cresceu 40%. Esse aumento ocorreu em consequ\u00eancia dos vultosos investimentos em P&amp;D nas atividades de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o, tendo como exemplo a explora\u00e7\u00e3o nos reservat\u00f3rios do Pr\u00e9-Sal. Nesse per\u00edodo, o volume produzido no mar foi acrescido em 47%. Em dezembro de 2015, o total de 309 concess\u00f5es operadas por 23 empresas foram respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o nacional de petr\u00f3leo (BRASIL, 2016a). O gr\u00e1fico 1 mostra a evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo entre os anos 2006 e 2015.\nGr\u00e1fico 1 - Produ\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo Brasileiro entre 2006 e 2015\nFonte: Brasil (2016a).\nDe acordo com o gr\u00e1fico 2, a Petrobras registrou, em agosto de 2015, o recorde mensal hist\u00f3rico de produ\u00e7\u00e3o, superando o recorde alcan\u00e7ado em dezembro de 2014. Sua produ\u00e7\u00e3o mensal de petr\u00f3leo, nesse m\u00eas, atingiu a marca de 2,64 MMbbl/d (um milh\u00e3o de barris/dia), superando em 5,6% o recorde anterior, que foi de 2,50 MMbbl/d. Esse recorde ocorreu devido a dois fatores: o retorno \u00e0 opera\u00e7\u00e3o de plataformas que estavam com paradas programadas para manuten\u00e7\u00e3o e a entrada em opera\u00e7\u00e3o da Floating Production Storage and Offloading (FPSO ou Unidade Flutuante de Armazenamento e Transfer\u00eancia) Cidade de Itagua\u00ed (BRASIL, 2016a).\nGr\u00e1fico 2 - Produ\u00e7\u00e3o Mensal de Petr\u00f3leo em 2015\nFonte: Brasil (2016a).\nSegundo o boletim do Minist\u00e9rio de Minas e Energia (MME) (BRASIL, 2016a), a Bacia de Campos, com cinquenta e tr\u00eas campos na fase de produ\u00e7\u00e3o e onze campos na fase de desenvolvimento da produ\u00e7\u00e3o, foi o maior produtor de petr\u00f3leo nacional no ano de 2015. Em dezembro do mesmo ano, o po\u00e7o que registrou a maior produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo localizava-se na Bacia de Santos (litoral paulista), no\nCampo de Sapinho\u00e1, que apresentou m\u00e9dia de produ\u00e7\u00e3o de barris di\u00e1ria de 36,4 mil naquele m\u00eas (tabela 3 e gr\u00e1fico 3).\nTabela 3 - Bacias produtoras de Petr\u00f3leo 2015\nBacia (Estado)\tM\u00e9dia (barris/dia)\t%\nCampos (RJ/ES)\t1.632.356\t66,99%\nSantos (SP)\t602.335\t24,72%\nPotiguar (RN/CE)\t58.558\t2,40%\nRec\u00f4ncavo (BA)*\t39.041\t1,60%\nEsp\u00edrito Santo (ES)\t34.680\t1,42%\nSergipe (SE)\t33.347\t1,37%\nSolim\u00f5es (AM)\t26.311\t1,08%\nCear\u00e1 (CE)\t5.205\t0,21%\nAlagoas (AL)\t4.525\t0,19%\nCamamu (BA)**\t489\t0,02%\nParna\u00edba (PA/MA/PI/TO)\t12\t0,00%\nTucano Sul (BA)*\t9\t0,00%\nTotal\t2.436.869\t100,00%\nFonte: Brasil (2016a). Nota: * em terra, ** litoral.\nFonte: Brasil (2016a).\nGr\u00e1fico 3 - Maiores Campos Produtores em 2015\n334\t327\t\t\t\t\t\t\t\t\nLUI\tUM\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nlu\tLU\t\t\t\t\t\t\t\t\nLU\tLU\t191\t185\t182\t1M\t\t\t\t\nLU\tLU\tU\u00dcI\t\tLU\t1UJ\t\t\t\t\n-\tUd\t\t\t\t\t100\t79\t72\t\n.\tUjji\tLU\tLU\tLU\tLU\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\tIhm LU\tLU\tLU\t\"E\"\t\u25a1y\n. LU\tLU\tLU\tLU\tLU\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\tHM\t\t\tHM\t\t\t\to\t\nConforme o gr\u00e1fico 3, o Campo de Roncador, localizado na Bacia de Campos (RJ/ES), foi o maior campo produtor de petr\u00f3leo nacional com uma produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria de 334 mil barris em 2015. Esse campo compreende uma \u00e1rea de cerca de 400 km2 e est\u00e1 situado na \u00e1rea norte da Bacia de Campos (RJ/ES) (BRASIL, 2016a).\nA produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na camada Pr\u00e9-Sal vem registrando um crescimento sucessivo desde a entrada em opera\u00e7\u00e3o em 2010, passando de uma m\u00e9dia di\u00e1ria de 55,8 mil barris para 766,5 mil. Esse crescimento da produ\u00e7\u00e3o foi resultado da alta\nprodutividade dos po\u00e7os e investimentos do PAC, indicando a excelente viabilidade econ\u00f4mica da \u00e1rea, conforme gr\u00e1fico 4 (BRASIL, 2016a).\nGr\u00e1fico 4 - Evolu\u00e7\u00e3o da Produ\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo no Pr\u00e9-Sal entre 2010 e 2015\n1000 n\n2010\t2011\t2012\t2013\t2014\t2015\nFonte: Brasil (2016a).\nEm 2015, a produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria no Pr\u00e9-Sal cresceu cerca de 30,6%. Esse ano iniciou com uma produ\u00e7\u00e3o de 670 mil barris/dia (m\u00e9dia em janeiro) e terminou com produ\u00e7\u00e3o de 875 mil barris/dia (m\u00e9dia em dezembro). Ainda nesse ano, o volume produzido no Pr\u00e9-Sal foi equivalente a 30% da produ\u00e7\u00e3o nacional (BRASIL, 2016a). O gr\u00e1fico 5 mostra a produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de cada m\u00eas.\nGr\u00e1fico 5 - Produ\u00e7\u00e3o Mensal de Petr\u00f3leo no Pr\u00e9-Sal em 2015\nConforme pode ser observado pelo gr\u00e1fico 6, entre os anos de 2006 a 2015, houve um aumento significativo, na ordem de 89%, das exporta\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo, passando de 134 milh\u00f5es de barris por ano (m\u00e9dia di\u00e1ria de 368 Mb/d), em 2006, para 269 milh\u00f5es de barris por ano (m\u00e9dia di\u00e1ria de 737 Mb/d), em 2015. Nesse mesmo per\u00edodo, as importa\u00e7\u00f5es diminu\u00edram 11,1%, passando de 132 milh\u00f5es de barris por ano (m\u00e9dia di\u00e1ria de 336 Mb/d), em 2006, para 118 milh\u00f5es de barris por ano (m\u00e9dia di\u00e1ria de 324 Mb/d), em 2015, sendo que este \u00faltimo equivale a 12,8% da produ\u00e7\u00e3o nacional (BRASIL, 2016a).\nGr\u00e1fico 6 - Evolu\u00e7\u00e3o da Produ\u00e7\u00e3o, Exporta\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo e Pre\u00e7o M\u00e9dio do Barril Importado entre 2006 e 2015\nFonte: Brasil (2016a).\nO desempenho brasileiro nas exporta\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo, em 2015, rendeu uma receita de US$ 138,3 bilh\u00f5es (US$ Free On Board - FOB), sendo que, em 2014, a receita foi de US$ 130,7 bilh\u00f5es. O disp\u00eandio com importa\u00e7\u00f5es foi de US$ 124,5 bilh\u00f5es em 2014 e US$ 124,3 bilh\u00f5es em 2015 (BRASIL, 2016a).\nO pa\u00eds pode utilizar o Pr\u00e9-Sal, consciente dos riscos, para garantir uma expans\u00e3o econ\u00f4mica que colocasse em bases s\u00f3lidas o aumento da renda e operasse a redu\u00e7\u00e3o real da imensa desigualdade (SCHUTTE, 2012). Na vis\u00e3o de Chagas (2014), este continua subdesenvolvido, com os lucros o Pr\u00e9-Sal pode fomentar o desenvolvimento, mas precisa de interven\u00e7\u00e3o e pol\u00edticas governamentais para seguir o melhor rumo.\nNeste cap\u00edtulo, viu-se a origem do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC), bem como as diferen\u00e7as entre a primeira fase (PAC 1) e segunda (PAC 2). Posteriormente, realizou-se uma descri\u00e7\u00e3o sobre a descoberta do Pr\u00e9-Sal e sobre a produ\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo.\nDessa forma, no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, ser\u00e1 vista a influ\u00eancia do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC) no setor el\u00e9trico. Em seguida, ser\u00e3o discutidos os investimentos do PAC no mesmo setor.\n4\tINVESTIMENTO NO SETOR ENERG\u00c9TICO\nNeste cap\u00edtulo, ser\u00e3o apresentados os investimentos do PAC na gera\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, descrevendo-os desde 2007 at\u00e9 2016, usando como base de informa\u00e7\u00e3o os balan\u00e7os oficiais disponibilizados no site do PAC. Posteriormente, ser\u00e1 feita uma breve an\u00e1lise do atual momento do setor.\n4.1\tA INFLU\u00caNCIA DO PAC NA GERA\u00c7\u00c3O E FORNECIMENTO DE ENERGIA\nSegundo P\u00eago e Campos Neto (2008), o setor el\u00e9trico possui algumas caracter\u00edsticas que devem ser analisadas:\nA literatura econ\u00f4mica classifica as atividades de infraestrutura, como \u00e9 o caso do setor el\u00e9trico, como pertencentes \u00e0s ind\u00fastrias de rede. S\u00e3o caracter\u00edsticas comuns a tais ind\u00fastrias a presen\u00e7a de externalidades, economias de escala e escopo, e a necessidade de mobilizar um grande volume de recursos para os investimentos requeridos. Estes investimentos s\u00e3o marcados por longos prazos de matura\u00e7\u00e3o, alto grau de especificidade de ativos e pela presen\u00e7a de custos irrecuper\u00e1veis. [...]. O Estado assumia riscos que a iniciativa privada n\u00e3o estava disposta a assumir, garantindo a provis\u00e3o desses servi\u00e7os essenciais (P\u00caGO; CAMPOS NETO, 2008, p.11).\nO setor el\u00e9trico7 brasileiro, antes da iniciativa estatal do PAC (utilizando pol\u00edticas horizontais de infraestrutura), estava h\u00e1 mais de duas d\u00e9cadas com investimentos insuficientes, planejamento inadequado e marco regulat\u00f3rio inst\u00e1vel. Conforme P\u00eago e Campos Neto (2008), as principais caracter\u00edsticas desse setor se resumem em:\na)\tter longo prazo de matura\u00e7\u00e3o dos investimentos;\nb)\testar vinculado \u00e0 grande economia de escala;\nc)\tser intensivo em capital;\nd)\tdemandar especificidades tecnol\u00f3gicas para as diversas fontes;\ne)\trigidez na localiza\u00e7\u00e3o dos potenciais (fonte hidr\u00e1ulica, por exemplo).\nComo parceiro do PAC, o BNDES aprovou (gr\u00e1fico 7), em 25 de janeiro de 2007, redu\u00e7\u00e3o da taxa de juros para os segmentos de gera\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o e\n7\tO setor el\u00e9trico \u00e9 considerado uma ind\u00fastria de rede, ou seja, s\u00e3o ind\u00fastrias voltadas para a provis\u00e3o de infraestrutura econ\u00f4mica. Essas ind\u00fastrias s\u00e3o marcadas por tr\u00eas elementos centrais: exist\u00eancia de externalidades, economias de escala, e infraestrutura (KUPFER; HASENCLEVER, 2013).\ndistribui\u00e7\u00e3o de energia para estimular investimentos nesse setor (outros eixos do PAC tamb\u00e9m foram beneficiados com essa medida). Ademais, houve aumento do prazo de amortiza\u00e7\u00e3o de financiamento de 14 anos para acima de 20 anos em projetos de gera\u00e7\u00e3o de energia superior a 1.000 MW, abaixo dessa pot\u00eancia o prazo m\u00e1ximo \u00e9 de 16 anos (P\u00caGO; CAMPOS NETO, 2008).\nA taxa de juros total, dos empr\u00e9stimos do BNDES ao PAC, \u00e9 formada por Taxa de Juros de Longo Prazo (TJLP) mais remunera\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, mais a taxa de risco de cr\u00e9dito (at\u00e9 1,8% ao ano) conforme risco do benefici\u00e1rio (P\u00caGO; CAMPOS NETO, 2008).\nGr\u00e1fico 7 - Evolu\u00e7\u00e3o dos Financiamentos do BNDES no Setor de Energia El\u00e9trica\nInvestimentos em Bilh\u00f5es (R$)\nFonte: Adaptado do e-SIC BNDES (2017)8.\nAl\u00e9m do BNDES, o PAC possui outras fontes de financiamento, sendo as principais: Or\u00e7amento Geral da Uni\u00e3o (Or\u00e7amento Fiscal, Or\u00e7amento da Seguridade Social, Or\u00e7amento de Investimentos das Empresas Estatais Federais - cada um com participa\u00e7\u00f5es diferentes), financiamento habitacional (Caixa Econ\u00f4mica Federal), setor privado e contrapartida de estados e munic\u00edpios (BRASIL, 2017). *\n8\tEssa informa\u00e7\u00e3o foi disponibilizada pelo Sistema Eletr\u00f4nico do Servi\u00e7o de Informa\u00e7\u00e3o ao Cidad\u00e3o (e-SIC) do BNDES.\nNa an\u00e1lise de P\u00eago e Campos Neto (2008), existia uma inclina\u00e7\u00e3o \u00e0 falta de energia do pa\u00eds, entre os anos de 2010 at\u00e9 2013, caso um programa de investimento em gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de energia n\u00e3o houvesse sido criado.\n\u201cNesse contexto surge o Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC), que tem como objetivo geral ser o instrumento do Governo Federal para viabilizar um crescimento econ\u00f4mico e social sustent\u00e1vel, no per\u00edodo 2007-2010, e dinamizar os investimentos do setor el\u00e9trico.\u201d (P\u00caGO; CAMPOS NETO, 2008, p. 33).\nDentro do Eixo de Energia, mais especificamente a explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e de g\u00e1s natural, o PAC 2 contava com uma volumosa reserva de recursos para investimentos em pesquisas explorat\u00f3rias, perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os, constru\u00e7\u00e3o de plataformas de petr\u00f3leo e desenvolvimento da produ\u00e7\u00e3o (que inclu\u00eda a explora\u00e7\u00e3o do potencial produtivo da camada Pr\u00e9-Sal) (CHAGAS, 2014).\nNo Eixo de Energia do PAC 2, constavam cinco \u00e1reas priorit\u00e1rias que agrupavam projetos voltados \u00e0 gera\u00e7\u00e3o e \u00e0 transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica, petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, combust\u00edveis renov\u00e1veis, marinha mercante, pesquisa mineral e efici\u00eancia energ\u00e9tica. Os objetivos dos projetos s\u00e3o descritos a seguir (CHAGAS, 2014):\na)\tgera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica: objetivava a constru\u00e7\u00e3o de fontes de gera\u00e7\u00e3o de energia competitivas e de baixa emiss\u00e3o de carbono, como hidrel\u00e9tricas, e\u00f3licas, usinas nucleares, biomassa e de g\u00e1s natural;\nb)\ttransmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica: objetivava o investimento em grandes interliga\u00e7\u00f5es pelo pa\u00eds (22.765 quil\u00f4metros de Linhas de Transmiss\u00e3o - LT) e a implementa\u00e7\u00e3o de refor\u00e7os em pontos do Sistema Interligado Nacional (SIN9) para possibilitar maior escoamento de energia e atender \u00e0 expans\u00e3o da demanda nas cinco regi\u00f5es do pa\u00eds;\nc)\tpetr\u00f3leo e g\u00e1s natural: buscava realizar uma amplia\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, perfurar po\u00e7os, promover pesquisas explorat\u00f3rias, constru\u00e7\u00e3o de plataformas e desenvolvimento da produ\u00e7\u00e3o. A prioridade era de consolidar as\n9\tSistema Interligado Nacional (SIN): \u00e9 o sistema de produ\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica do pa\u00eds. Pode ser considerado como um sistema hibrido-t\u00e9rmico-e\u00f3lico de grande porte, com predomin\u00e2ncia de usinas hidrel\u00e9tricas e com m\u00faltiplos propriet\u00e1rios. Constitu\u00eddo por quatro subsistemas: Sul, Sudeste/Centro-Oeste, Nordeste e a maior parte da regi\u00e3o Norte. http://www.ons.org. br/con heca_s istem a/o_q u e_e_s in.aspx\natividades existentes e explorar melhor o Pr\u00e9-Sal, suas reservas e ampliando a produ\u00e7\u00e3o;\nd)\tgeologia e minera\u00e7\u00e3o: buscava gerar informa\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas do territ\u00f3rio brasileiro e melhorar o conhecimento sobre os recursos minerais que visava estimular investimentos na pesquisa e produ\u00e7\u00e3o de bens minerais;\ne)\trevitaliza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria naval: buscava consolidar a retomada da ind\u00fastria naval, com o financiamento de estaleiros e embarca\u00e7\u00f5es nacionais para assegurar o atendimento da demanda da Petrobr\u00e1s.\nOs volumosos investimentos no Eixo de Energia indicavam que o Governo do PT atribuiu \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo um papel-chave na economia e tinha como objetivo inserir o pa\u00eds no mercado internacional como grade exportador do produto (CHAGAS, 2014).\n4.2\tDESCRI\u00c7\u00c3O DOS INVESTIMENTOS DO PAC 1 E 2 NA IND\u00daSTRIA DE ENERGIA EL\u00c9TRICA\nNo ano de lan\u00e7amento do PAC 1, foram realizados quatro leil\u00f5es de energia que totalizaram 9.928 MW de pot\u00eancia instalada. Houve o in\u00edcio de diversas obras (tabela 4) para construir 16 Usinas Hidrel\u00e9tricas (UHE), com destaque para Estreito (TO): Duas Usinas Termel\u00e9tricas (UTE), Quirin\u00f3polis e Interlagos, que somadas chegavam a 80 MW, foram conclu\u00eddas e outras 16 UTEs iniciaram suas obras acrescentando ao SIN mais 1.373 MW (BRASIL, 2008a).\nTabela 4 - Principais Unidades de Gera\u00e7\u00e3o de Energia em Obras - 2007\nUnidade em Obras\tTipo\tPot\u00eancia (MW)\nEstreito (TO)\tUHE\t1.087 MW\nDardanelos (MT)\tUHE\t261 MW\nSimpl\u00edcio (MG/RJ)\tUHE\t333 MW\nAtl\u00e2ntico (RJ)\tUTE\t490 MW\nEuz\u00e9bio Rocha (Cubat\u00e3o (SP))\tUTE\t250 MW\nGoi\u00e2nia II (GO)\tUTE\t142 MW\nTotal\t\t2.563 MW\nFonte: Adaptado de Brasil (2008a).\nEm transmiss\u00e3o de energia (tabela 5), foram leiloados 1.930 km em LTs, conclu\u00eddos 850 km e iniciadas as obras de instala\u00e7\u00e3o de mais 2.240 km. Nessa \u00e9poca, foram inclu\u00eddos no PAC 1 mais 56 empreendimentos que representavam mais 4.071,5 MW de energia e 1.265 km de LTs (BRASIL, 2008a).\nLinha de Transmiss\u00e3o\tTamanho (km)\nLT Rio do Sul-Barra Grande\t390 km\nLT Milagres-Tau\u00e1\t220 km\nLT Itutinga-Juiz de Fora\t61 km\nLT Irap\u00e9-Ara\u00e7ua\u00ed\t61 km\nLT Machadinho-Campos Novos\t39 km\nTotal\t771 km\nFonte: Adaptado de Brasil (2008a).\nNo setor de energia el\u00e9trica, em 2008, ocorreu o leil\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o da UHE de Jirau (RO) e o in\u00edcio das obras da UHE Santo Ant\u00f4nio (RO) em setembro. Nesse ano, foram investidos R$ 24,2 bilh\u00f5es no Eixo de Energia. Foi realizado o leil\u00e3o, para LTs, de 3.030 km e 3.130 de Capacidade de Transforma\u00e7\u00e3o de Energia (MVA) (BRASIL, 2008b). A tabela 6 mostra as obras conclu\u00eddas at\u00e9 2008.\nTabela 6 - Principais Unidades de Gera\u00e7\u00e3o de Energia Conclu\u00eddas at\u00e9 2008\nEm Opera\u00e7\u00e3o Comercial\tTipo\tPot\u00eancia (MW)\nCastro Alves (RS)\tUHE\t43,3 MW\nVale do A\u00e7u (RN)\tUTE\t368 MW\nTotal\t-\t411,3 MW\nFonte: Adaptado de Brasil (2008b).\nEm transmiss\u00e3o de energia (tabela 7), entrou em opera\u00e7\u00e3o a interliga\u00e7\u00e3o Norte-Sul III trecho Marab\u00e1-Colinas-Serra da Mesa-Samambaia com 1.674 km de extens\u00e3o ao custo de R$ 1,7 bilh\u00e3o. Tamb\u00e9m foram iniciadas as obras em mais de dez LTs que chegavam a 2.274 km de extens\u00e3o (BRASIL, 2008b).\nTabela 7 - Principais Linhas de Transmiss\u00e3o de Energia Conclu\u00eddas at\u00e9 2008\nLinha de Transmiss\u00e3o\tTamanho (km)\nInterliga\u00e7\u00e3o Norte-Sul III\t1.674 km\nLT Luzi\u00e2nia-Emborca\u00e7\u00e3o\t300 km\nTotal\t1.974 km\nFonte: Adaptado de Brasil (2008b).\t\nO terceiro ano do PAC 1 chegou a R$ 208,9 bilh\u00f5es em investimentos, dos quais R$ 30,3 bilh\u00f5es foram investidos no Eixo de Energia (BRASIL, 2009b).\nEm 2009, no setor de energia el\u00e9trica, estavam em obras 69 usinas (UHEs UTEs) com uma estimativa de gera\u00e7\u00e3o de 17.500 MW. Nesse per\u00edodo, houve o leil\u00e3o de 2.400 km de LTs, outros 1.000 km de LTs foram conclu\u00eddos (tabela 9) e\niniciadas as obras de outros 309 km (BRASIL, 2009a). A tabela 8 apresenta as duas UHEs conclu\u00eddas nesse ano.\nTabela 8 - Principais Unidades de Gera\u00e7\u00e3o de Energia Conclu\u00eddas em 2009\nEm Opera\u00e7\u00e3o Comercial\tTipo\tPot\u00eancia (MW)\nMonjolinho (RS)\tUHE\t74 MW\nBaguari (MG)\tUHE\t140 MW\nTotal\t-\t214 MW\nFonte: Adaptado de Brasil (2009b).\nTabela 9 - Principais Linhas de Transmiss\u00e3o de Energia Conclu\u00eddas at\u00e9 2009\nLinha de Transmiss\u00e3o\tTamanho (km)\nInterliga\u00e7\u00e3o N-CO-Jauru-Vilhena\t708 km\nLT Jaragu\u00e1-Po\u00e7os de Caldas\t308 km\nLT Juba-Jauru\t129 km\nLT Cascavel Oeste-Foz do Igua\u00e7u Norte\t115 km\nLT Videira-Campos Novos\t136 km\nLT Milagres-Coremas\t110 km\nLT Bateias-Pilarzinho\t31 km\nTotal\t1.537 km\nFonte: Adaptado de Brasil (2009b).\nAo final do per\u00edodo 2007-2010, o PAC 1 chegou a R$ 541,8 bilh\u00f5es em investimentos, que representam 82,4% dos R$ 657,4 bilh\u00f5es previstos para esse per\u00edodo. Apenas no ano de 2010 foram investidos R$ 203,4 bilh\u00f5es, sendo que R$ 94 bilh\u00f5es foram destinados ao Eixo de Energia. At\u00e9 2010, esse eixo j\u00e1 contava com R$ 148,5 bilh\u00f5es investidos (BRASIL, 2010).\nO primeiro ano do PAC 2 executou-se um total\tde R$ 127 bilh\u00f5es em obras, o\nque\trepresentou\t11% dos R$ 1,104 trilh\u00e3o previstos\tpara o per\u00edodo\t2011-2014. No\nEixo\tde Energia,\tforam investidos R$ 33,8 bilh\u00f5es em\t2011 (BRASIL,\t2012a).\nAo longo\tde 2011, o parque gerador de energia brasileiro\taumentou sua\ncapacidade de abastecimento em 2.823 megawatts (MW) com investimentos previstos no PAC 2 (tabela 10). Esse aumento s\u00f3 foi poss\u00edvel pela entrada em opera\u00e7\u00e3o, dentre outras, das usinas hidrel\u00e9tricas de Estreito (1.087 MW), Dardanelos (261 MW); as e\u00f3licas (UEE) Mangue Seco 1, 2, 3 e 5 (104 MW); e a termo el\u00e9trica (UTE) de Biomassa Mandu (90 MW) (BRASIL, 2012a).\nEm Opera\u00e7\u00e3o Comercial\tTipo\tPot\u00eancia (MW)\nEstreito (MA/TO)\tUHE\t1.087 MW\nDardanelos (MT)\tUHE\t261 MW\nMangue Seco 1,2, 3 e 5 (RN)\tUEE\t104 MW\nCerro Chato I, II e III (RS)\tUEE\t90 MW\nTermopara\u00edba (PB)\tUTE\t171 MW\nMandu (SP)\tUTE a Biomassa\t90 MW\nTotal\t\t1.803 MW\nFonte: Adaptado de Brasil (2012a).\nNesse per\u00edodo, existiam 85 obras em andamento, que tinham como previs\u00e3o um aumento de 29.566 MW na capacidade de gera\u00e7\u00e3o de energia para o pa\u00eds, com a constru\u00e7\u00e3o de 13 hidrel\u00e9tricas (21.930 MW), 34 termel\u00e9tricas (6.729 MW), 30 e\u00f3licas (758 MW) e 8 pequenas centrais hidrel\u00e9tricas (PCH 149 MW) (BRASIL, 2012a).\nPara distribuir essa energia, no \u00faltimo trimestre de 2011, cinco novas LTs foram conclu\u00eddas (tabela 11). Desde o in\u00edcio do PAC 2, entraram em opera\u00e7\u00e3o 11 LTs que somavam 2.264 km (BRASIL, 2012a).\nAinda nesse per\u00edodo, existiam 23 LTs em obras que totalizavam 9.819 km, al\u00e9m de 27 subesta\u00e7\u00f5es transformadoras de energia. As obras dos Circuitos 1 e 2 da Interliga\u00e7\u00e3o Madeira-Porto Velho-Araraquara (4.750 km) e a Tucuru\u00ed-Macap\u00e1-Manaus (1.826 km), que interligou as capitais do Amazonas e Amap\u00e1 ao SIN, estavam em andamento (BRASIL, 2012a).\nTabela 11 - Principais Linhas de Transmiss\u00e3o de Energia Conclu\u00eddas at\u00e9 2011\nLinha de Transmiss\u00e3o\tTamanho (km)\nInterliga\u00e7\u00e3o Madeira - Porto Velho-Araraquara - Cuiab\u00e1 - Ribeir\u00e3ozinho - Rio\t\nVerde\t\nLT Jauru - Cuiab\u00e1\t335 km\nLT Chapad\u00e3o - Ilha Solteira 2, C1-C2-C3\t248 km\nLT Ju\u00edna - Brasnorte\t246 km\nLT Nova Mutum - Sorriso - Sinop\t238 km\nLT Cuiab\u00e1 - Nobres - Nova Mutum C2\t215 km\nLT Foz do Igua\u00e7u - Cascavel do Oeste\t125 km\nTotal\t2.013 km\nFonte: Adaptado de Brasil (2012a).\nNo segundo ano do PAC 2, houve investimento total de R$ 201,2 bilh\u00f5es em obras, o que representou 18% dos R$ 1,104 trilh\u00e3o previstos para o per\u00edodo 20112014. Em dezembro de 2012, o PAC 2 concluiu R$ 328,2 bilh\u00f5es em obras. No Eixo de Energia, foram investidos R$ 74,3 bilh\u00f5es (BRASIL, 2013).\nEm 2012, o parque gerador de energia el\u00e9trica aumentou sua capacidade em\n1.421 MW em rela\u00e7\u00e3o ao ano de 2011 (2.823 MW), totalizando uma capacidade de 4.244 MW em fun\u00e7\u00e3o dos investimentos realizados pelo PAC 2. Esse aumento foi um reflexo do in\u00edcio das opera\u00e7\u00f5es envolvendo 52 empreendimentos. Desse total, 83% equivalem \u00e0 energia limpa e renov\u00e1vel (tabela 12) (BRASIL, 2012b).\nNesse per\u00edodo, conforme Brasil (2012b), previa-se diversas obras em todo o territ\u00f3rio nacional que aumentariam a capacidade de gera\u00e7\u00e3o de energia para 28.022 MW, com a constru\u00e7\u00e3o de 11 UHEs (18.702 MW), 28 UTEs (6.868 MW), 87 UEEs (2.291 MW) e 9 PCH (161 MW).\nA UHE Santo Ant\u00f4nio (RO), nessa \u00e9poca, operava parcialmente (com 6 m\u00e1quinas) com capacidade de gerar 417MW, mas sua capacidade total era estimada em 3.150 MW. A UHE Passo do S\u00e3o Jo\u00e3o (RS) gerava energia renov\u00e1vel para a regi\u00e3o Sul. Ainda nesse per\u00edodo, entraram em opera\u00e7\u00e3o 19 UEEs com capacidade instalada de 475 MW, al\u00e9m de 23 UTEs com capacidade de gerar 1.711 MW (BRASIL, 2012b).\nTabela 12 - Principais Unidades de Gera\u00e7\u00e3o de Energia Conclu\u00eddas at\u00e9 2012\nEm Opera\u00e7\u00e3o Comercial\tTipo\tPot\u00eancia (MW)\nEstreito (MA/TO)\tUHE\t1.087 MW\nDardanelos (MT)\tUHE\t261 MW\nMangue Seco 1,2, 3 e 5 (RN)\tUEE\t104 MW\nSanto Ant\u00f4nio (RO)\tUHE\t713,5 MW\nMau\u00e1 (PR)\tUHE\t361 MW\nPorto do Pec\u00e9m I (CE)\tUTE\t360 MW\nTotal\t\t2.886,5 MW\nFonte: Adaptado de Brasil (2013).\nPara levar essa energia aos consumidores e expandir o SIN (tabela 13), foram realizados tr\u00eas leil\u00f5es, em 2012, que viabilizaram a concess\u00e3o de 2.625 km de LTs, com investimento em torno de R$ 3,9 bilh\u00f5es. Nesse per\u00edodo, havia 23 LTs em obras que chegariam a 10.657 km. At\u00e9 esse momento, o PAC 2 concluiu 17 LTs que somavam 3.308 km de extens\u00e3o e mais 13 subesta\u00e7\u00f5es (BRASIL, 2012b).\nLinha de Transmiss\u00e3o\tTamanho (km)\nInterliga\u00e7\u00e3o Madeira - Porto Velho - Araraquara - Cuiab\u00e1 - Ribeir\u00e3ozinho - Rio Verde (GO/MT)\t606 km\nLT Jauru - Cuiab\u00e1 (MT)\t335 km\nLT Chapad\u00e3o - Ilha Solteira 2, C1-C2-C3 (MS/SP)\t248 km\nLT Ju\u00edna - Brasnorte (MT)\t246 km\nLT Anast\u00e1cio - Chapad\u00e3o (MS)\t444 km\nLT Montes Claros 2 - Pirapora 2 (MG)\t145 km\nTotal\t2.024 km\nFonte: Adaptado de Brasil (2012b).\nNo terceiro ano do PAC 2, houve investimento total de R$ 254,8 bilh\u00f5es em obras, o que representa 23% dos R$ 1,104 trilh\u00e3o previstos para o per\u00edodo 20112014. Em dezembro de 2013, o PAC 2 concluiu R$ 583 bilh\u00f5es em obras. No Eixo de Energia, foram investidos R$ 88,7 bilh\u00f5es em 2013 (BRASIL, 2014a).\nEm 2013, o PAC 2 aumentou a capacidade do parque gerador de energia el\u00e9trica brasileiro em 3.434 MW em rela\u00e7\u00e3o ao ano de 2012 (1.421 MW) e 2011 (2.823 MW), totalizando uma capacidade de 7.678 MW em reflexo aos investimentos realizados. Esse aumento s\u00f3 foi poss\u00edvel gra\u00e7as \u00e0 entrada de opera\u00e7\u00e3o das UHEs de Jirau (com capacidade m\u00e1xima estimada de 3.750 MW) e Santo Ant\u00f4nio (com capacidade m\u00e1xima estimada de 3.150 MW) em Rond\u00f4nia. Nessa \u00e9poca, ambas operavam juntas e somavam 1.276,5 MW em capacidade instalada, conforme tabela 14. Al\u00e9m dessas, tamb\u00e9m houve destaque para UHE de Mau\u00e1 com 361 MW (BRASIL, 2014a).\nTabela 14 - Principais Unidades de Gera\u00e7\u00e3o de Energia Conclu\u00eddas at\u00e9 2013\nEm Opera\u00e7\u00e3o Comercial\tTipo\tPot\u00eancia (MW)\nEstreito (MA/TO)\tUHE\t1.087 MW\nJirau (RO)\tUHE\t75 MW\nMau\u00e1 (PR)\tUHE\t361 MW\nSanto Ant\u00f4nio (RO)\tUHE\t1.201,5 MW\nSimpl\u00edcio (MG/RJ)\tUHE\t333 MW\nGaribaldi (SC)\tUHE\t189 MW\nS\u00e3o Domingos (MS)\tUHE\t48 MW\nMaranh\u00e3o IV e V (MA)\tUTE\t675 MW\nPedra Branca, Sete Gameleiras\t1 IPP\tQA R/|\\A/\ne S\u00e3o Pedro do Lago (BA)\tUEE\t90 MW\nTotal\t-\t4.059,5 MW\nFonte: Adaptado de Brasil (2014a).\nAl\u00e9m disso, 33 UEEs entraram em opera\u00e7\u00e3o com capacidade instalada de\n828 MW, das quais se destacam: Pedra do Reino I e III, Sete Gameleiras e Pera\nBranca, na Bahia; Os\u00f3rio 3, Atl\u00e2ntica V e Fazenda Ros\u00e1rio 2, no Rio Grande do Sul; Icara\u00ed no Cear\u00e1; e Arizona I, no Rio Grande do Norte (BRASIL, 2014a).\nNesse per\u00edodo, estavam em constru\u00e7\u00e3o 9 UHEs (capacidade de gerar at\u00e9 20.359 MW), 6 UTEs (capacidade de gerar at\u00e9 2.640 MW), 140 UEEs e 5 PCHs (100 MW). Existia a estimativa que essas diversas fontes de energia aumentariam em 26.784 MW a capacidade de gera\u00e7\u00e3o de energia do Brasil, sem acrescentar a UHE de Belo Monte (PA) (com 43% de obras executadas), em que se projetava uma capacidade instalada de 11.233 MW (BRASIL, 2014a).\nPara deslocar toda essa energia, fortalecendo e expandido o SIN, foram conclu\u00eddas 31 LTs, totalizando 9.828 km at\u00e9 2013 (tabela 15). Nesse momento, a LT Tucuru\u00ed-Macap\u00e1-Manaus, com 1.798 km, estava conclu\u00edda, o que garantiu o fornecimento de energia aos estados do Amazonas e Amap\u00e1, interligando-os ao SIN. Ainda existiam mais 37 LTs em obras que totalizavam 9.920 km, al\u00e9m de 30 subesta\u00e7\u00f5es de energia em processo de conclus\u00e3o. Nesse mesmo per\u00edodo, foi conclu\u00eddo o Circuito 1 da Interliga\u00e7\u00e3o Madeira-Porto Velho-Araraquara com 2.375 km, levando energia das usinas do rio Madeira para todo o pa\u00eds (BRASIL, 2014a).\nTabela 15 - Principais Linhas de Transmiss\u00e3o de Energia Conclu\u00eddas at\u00e9 2013\nLinha de Transmiss\u00e3o\tTamanho (km)\nInterliga\u00e7\u00e3o Madeira - Porto Velho-Araraquara\t2.981 km\n\u2022 Circuito 1 - GO/MG/MT/RO/SP - 2.375 km\t\n\u2022 Cuiab\u00e1-Ribeir\u00e3ozinho-Rio Verde (GO/MT) - 606 km\t\nInterliga\u00e7\u00e3o T ucuru\u00ed-Macap\u00e1-Manaus\t1.798 km\n\u2022 Oriximin\u00e1-Silves-Lechuga (AM/PA) - 558 km\t\n\u2022 Tucuru\u00ed-Xingu-Jurupari (PA) - 527 km\t\n\u2022 Jurupari-Oriximin\u00e1 e Jurupari-Macap\u00e1 (AP/PA) - 713 km\t\nInterliga\u00e7\u00e3o N-CO - Vilhena-Samuel (RO)\t595 km\nInterliga\u00e7\u00e3o N-CO III - Rio Branco-Abun\u00e3-Porto Velho (AC/RO)\t487 km\nLT Anast\u00e1cio-Chapad\u00e3o (MS)\t444 km\nLT Salto Santiago-It\u00e1 (PR/SC)\t190 km\nLT Chapad\u00e3o-Jata\u00ed (GO/MS)\t128 km\nTotal\t6.623 km\nFonte: Adaptado de Brasil (2014a).\nNo quarto ano do PAC 2, o investimento atingiu R$ 220,4 bilh\u00f5es em obras realizadas, representando 19% dos R$ 1,104 trilh\u00e3o previsto para o per\u00edodo 20112014 (gr\u00e1fico 8). Em dezembro de 2014, o PAC 2 concluiu R$ 796,4 bilh\u00f5es em obras e atingiu 99,7%, conforme gr\u00e1fico 8, das a\u00e7\u00f5es previstas para o per\u00edodo 20112014. No Eixo de Energia foram investidos R$ 90,3 bilh\u00f5es em 2014 (BRASIL, 2014b).\nA\u00e7\u00f5es Concluidas at\u00e9 2014\nR$211\nR$45 70 R$80,20\t\t\t\t\n\u25a0H\t\u25a0\t\t\t\t\n1\u00b0\t2\u00b0\t3\u00b0\t4\u00b0 Balan\u00e7o Balan\u00e7o Balan\u00e7o Balan\u00e7o 30\t30\t30\t30 jun/2011 set/2011 dez/2011 jun/2012\t\t\t\t\n5\u00b0\t6\u00b0\t7\u00b0\t8\u00b0\t9\u00b0\t10\u00b0\t11\u00b0\nBalan\u00e7o\tBalan\u00e7o\tBalan\u00e7o\tBalan\u00e7o\tBalan\u00e7o\tBalan\u00e7o\tBalan\u00e7o\n30\t30\t30\t30\t30\t30\t30\nset/2012 dez/2012 abr/2013 ago/2013 dez/2013 abr/2014 dez/2014\nR$488,10\nR$388,70\nR$328,20\n\u25a0 Investimentos em Bilh\u00f5es (R$)\nFonte: Adaptado de Brasil (2014b).\nO PAC 2, entre 2011 e 2014, aumentou a capacidade do parque gerador brasileiro em 15.908 MW dos quais 5.708 MW em 2014. As UHEs de Santo Ant\u00f4nio e Jirau, em Rond\u00f4nia, operavam juntas com 51 unidades geradoras, totalizando 3.636 MW de capacidade instalada (tabela 16). Al\u00e9m disso, entraram em opera\u00e7\u00e3o 108 UEEs com capacidade de gerar 2.849 MW, com destaque para o in\u00edcio de opera\u00e7\u00e3o do Complexo E\u00f3lico Verace (RS) gerador de 132 MW (BRASIL, 2014b).\nTabela 16 - Principais Unidades de Gera\u00e7\u00e3o de Energia Conclu\u00eddas at\u00e9 2014\nEm Opera\u00e7\u00e3o Comercial\tTipo\tPot\u00eancia (MW)\nEstreito (MA/TO)\tUHE\t1.087 MW\nJirau (RO)\tUHE\t1.350 MW\nMau\u00e1 (PR)\tUHE\t361 MW\nSanto Ant\u00f4nio (RO)\tUHE\t2.286 MW\nSimpl\u00edcio (MG/RJ)\tUHE\t333 MW\nGaribaldi (SC)\tUHE\t189 MW\nSanto Ant\u00f4nio do Jari (AP/PA)\tUHE\t373,4 MW\nFerreira Gomes (AP)\tUHE\t252 MW\nTotal\t\t6.231,4 MW\nFonte: Adaptado de Brasil (2014b).\nEm 2014, estavam em constru\u00e7\u00e3o 8 UHEs (capacidade de gerar 18.839 MW), 3 UTEs (capacidade de gerar 1.992 MW), 89 UEEs (capacidade de gerar 2.324 MW) e 4 PCHs (84 MW). Existia a estimativa de que essas diversas fontes de energia\naumentariam em 23.239 MW a capacidade de gera\u00e7\u00e3o de energia do Brasil sem acrescentar a UHE de Belo Monte (PA) (com 62% de obras executadas), em que se projetava uma capacidade de gerar 11.233 MW (BRASIL, 2014b).\nPara transportar essa energia aos mercados consumidores, refor\u00e7ando e expandido o SIN, foram conclu\u00eddas 51 LTs, totalizando 15.312 km de extens\u00e3o at\u00e9\n2014\t(5.484 km a mais em rela\u00e7\u00e3o aos 9.828 km de 2013). At\u00e9 2014, houve a conclus\u00e3o dos circuitos da Interliga\u00e7\u00e3o Madeira de 4.750 km de extens\u00e3o. Nesse per\u00edodo, existiam outras 29 LTs em obras que totalizavam 5.188 km de extens\u00e3o, al\u00e9m de 15 subesta\u00e7\u00f5es de energia (BRASIL, 2014b). A tabela 17 apresenta as principais LTs conclu\u00eddas at\u00e9 2014.\nTabela 17 - Principais Linhas de Transmiss\u00e3o de Energia Conclu\u00eddas at\u00e9 2014 Linha de Transmiss\u00e3o_____________________________________________________Tamanho (km)\nInterliga\u00e7\u00e3o Madeira - Porto Velho-Araraquara\t2.981 km\n\u2022\tBipolo Circuito 1 - GO/MG/MT/RO/SP - 2.375 km\n\u2022\tBipolo Circuito 2 - Cuiab\u00e1-Ribeir\u00e3ozinho-Rio Verde (GO/MT) - 606 km\nInterliga\u00e7\u00e3o Tucuru\u00ed-Macap\u00e1-Manaus\t1.798 km\n\u2022\tOriximin\u00e1-Silves-Lechuga (AM/PA) - 558 km\n\u2022\tTucuru\u00ed-Xingu-Jurupari (PA) - 527 km\n\u2022\tJurupari-Oriximin\u00e1 e Jurupari-Macap\u00e1 (AP/PA) - 713 km\nInterliga\u00e7\u00e3o N-CO - Vilhena-Samuel (RO)\t595 km\nInterliga\u00e7\u00e3o N-CO III - Rio Branco-Abun\u00e3-Porto Velho (AC/RO)\t487 km\nLT Salto Santiago-It\u00e1-Nova Santa Rita (PR/SC/RS)_______________________________495 km\nTotal__________________________________________________________________________6.356 km\nFonte: Adaptado de Brasil (2014b).\n4.3\tDESCRI\u00c7\u00c3O DOS INVESTIMENTOS DO PAC 2015-2018 NA IND\u00daSTRIA DE ENERGIA EL\u00c9TRICA\nA partir do ano de 2015, o Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC) n\u00e3o foi mais divido em PAC 1 e PAC 2. O programa foi considerado apenas como PAC 2015-2018 e passou a agregar todos os investimentos do PAC 1 e 2 (BRASIL, 2016b).\nNo primeiro ano do PAC 2015-2018, os investimentos atingiram R$ 251,7 bilh\u00f5es em obras realizadas, representando 24,2% dos R$ 1,04 trilh\u00e3o previstos para o per\u00edodo 2015-2018. No Eixo de Energia, foram investidos R$ 63,6 bilh\u00f5es em\n2015\t(BRASIL, 2016b).\nNesse ano, por meio dos investimentos do PAC 2, foram acrescidos 5.217 MW ao parque gerador de energia brasileiro, sendo que 98% dessa capacidade\nforam de fontes renov\u00e1veis (tabela 18). Desse crescimento, 2.360 MW s\u00e3o de fontes UHEs, 2.717 MW de UEEs e 140 MW de UTEs (biomassa e g\u00e1s) (BRASIL, 2016b).\nPode-se destacar a UHE Teles Pires (MT/PA), com capacidade instalada de\n1.820 MW, iniciando a opera\u00e7\u00e3o comercial em novembro com duas, das cinco unidades geradoras, fornecendo 728 MW. As UHEs de Santo Ant\u00f4nio (RO) (3.568 MW) e Jirau (RO) (3.750 MW), nesse per\u00edodo, seguiam aumentando o n\u00famero de unidades geradoras em opera\u00e7\u00e3o totalizando 5.786 MW de capacidade instalada, sendo que a UHE Santo Ant\u00f4nio (RO) operava com 37 turbinas, gerando 2.711 MW, e a UHE Jirau (RO) operava com 37 turbinas, gerando 2.711 MW (BRASIL, 2016b).\nA UHE de Belo Monte (PA), em novembro de 2015, obteve a Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o do IBAMA, que permitiu o in\u00edcio do enchimento do reservat\u00f3rio e, em dezembro, as obras atingiram 83%. Sua atividade estava prevista para iniciar em mar\u00e7o de 2016 (BRASIL, 2016b).\nTabela 18 - Principais Unidades de Gera\u00e7\u00e3o de Energia Conclu\u00eddas at\u00e9 2015\nEm Opera\u00e7\u00e3o Comercial\tTipo\tPot\u00eancia (MW)\nSanto Ant\u00f4nio (RO)\tUHE\t2.711 MW\nJirau (RO)\tUHE\t3.075 MW\nTeles Pires (MT/PA)\tUHE\t728 MW\nChapada do Piau\u00ed (PI)\tUEE\t436 MW\nTotal\t\t6.950 MW\nFonte: Adaptado de Brasil (2016b).\nAinda nesse per\u00edodo, havia mais de 8 UHEs em constru\u00e7\u00e3o que, somadas \u00e0s 18 PCHs, totalizavam um montante de 13.723 MW de fonte h\u00eddrica. Tamb\u00e9m existiam 115 UEEs e 7 UTEs em constru\u00e7\u00e3o, que somavam 2.770 MW e 2.843 MW respectivamente. Estimava-se que essas obras aumentariam em 19.337 MW a capacidade de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica do pa\u00eds, conseguindo manter a predomin\u00e2ncia de fontes renov\u00e1veis e matriz energ\u00e9tica diversificada (BRASIL, 2016b).\nGr\u00e1fico 9 - Evolu\u00e7\u00e3o da Gera\u00e7\u00e3o de Energia E\u00f3lica no PAC entre 2011 e 2015\nPot\u00eancia em MW\nFonte: Adaptado de Brasil (2016b).\nPara distribuir essa energia (tabela 19), em 2015, foram conclu\u00eddas 9 LTs, totalizando 1.578 km de extens\u00e3o, al\u00e9m de 5.756 MVA (Capacidade de Transforma\u00e7\u00e3o de Energia). Outras 41 LTs estavam em obras, chegando a 10.081 km de extens\u00e3o, e 31 subesta\u00e7\u00f5es em obras que somam 10.513 MVA. Nesse per\u00edodo, entrou em opera\u00e7\u00e3o a LT Luiz Gonzaga-Garanhuns-Pau Ferro com 463 km (BRASIL, 2016b).\nTabela 19 - Principais Linhas de Transmiss\u00e3o de Energia Conclu\u00eddas at\u00e9 2015\nLinha de Transmiss\u00e3o\tTamanho (km)\nLT Parana\u00edta-Claudia C-1 (MT)\t300 km\nLT Parana\u00edta-Claudia C-2 (MT)\t300 km\nLT Nova Santa Rita-Povo Novo (RS)\t281 km\nLT U. L. Gonzaga-Garanhuns II C-2 (PE)\t224 km\nTotal\t1.105 km\nFonte: Adaptado da ANEEL10 (2017).\nNo segundo ano do PAC 2015-2018, o investimento atingiu a quantidade de R$ 386,6 bilh\u00f5es em obras realizadas, representando 37% dos R$ 1,04 trilh\u00e3o previstos para o per\u00edodo 2015-2018. No Eixo de Energia, foram investidos R$ 77,4 bilh\u00f5es em 2016 (BRASIL, 2017).\n10\tEssa informa\u00e7\u00e3o foi disponibilizada pelo Sistema Eletr\u00f4nico do Servi\u00e7o de Informa\u00e7\u00e3o ao Cidad\u00e3o (e-SIC) da Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica - ANEEL.\nOs investimentos do PAC, entre os anos de 2015 e 2016, em gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, acrescentaram 14.334 MW de pot\u00eancia instalada ao parque de gera\u00e7\u00e3o nacional. Desse montante, 8.444 MW eram oriundos de UHEs, 799 MW de UTEs, 4.854 MW de UEEs e 237 MW de PCHs (BRASIL, 2017).\nNo segundo semestre de 2016, ocorreu a conclus\u00e3o das obras das UHEs de Jirau, Santo Ant\u00f4nio, Teles Pires e Cachoeira Caldeir\u00e3o (tabela 20). A UHE Jirau (RO), com 50 turbinas instaladas, atingiu a capacidade prevista de 3.750MW. A UHE Teles Pires (MT/PA) teve a conclus\u00e3o de suas obras em agosto, chegando a 1.820 MW de capacidade. J\u00e1 a UHE Santo Ant\u00f4nio (RO) alcan\u00e7ou a capacidade instalada de 3.568,3 MW, tamb\u00e9m com 50 turbinas instaladas. A UHE Cachoeira Caldeir\u00e3o (AP), tamb\u00e9m conclu\u00edda em agosto, atingiu a capacidade de 219 MW (BRASIL, 2017).\nTabela 20 - Principais Unidades de Gera\u00e7\u00e3o de Energia Conclu\u00eddas at\u00e9 2016\nEm Opera\u00e7\u00e3o Comercial\tTipo\tPot\u00eancia (MW)\nSanto Ant\u00f4nio (RO)\tUHE\t3.568 MW\nJirau (RO)\tUHE\t3.750 MW\nTeles Pires (MT/PA)\tUHE\t1.820 MW\nBelo Monte (PA)\tUHE\t2.677,54 MW\nCachoeira Caldeir\u00e3o (AP)\tUHE\t219 MW\nTotal\t\t12.034,54 MW\nFonte: Adaptado de Brasil (2017).\nA UHE de Belo Monte (PA), com a entrada em opera\u00e7\u00e3o da quarta turbina na casa de for\u00e7a principal, atingiu 2.677,54 MW de capacidade instalada, em 17 de janeiro de 2017, o que representa uma participa\u00e7\u00e3o de quase 7% na matriz energ\u00e9tica do pa\u00eds. Em pot\u00eancia instalada, a UHE Belo Monte (11.200 MW) ser\u00e1 a terceira maior hidrel\u00e9trica do mundo, perdendo apenas para UHE Tr\u00eas Gargantas (China com 22.500 MW) e Itaipu (com 14.000 MW) (BRASIL, 2017).\nNesse momento, existem 147 empreendimentos, em obras, para aumentar a capacidade de gera\u00e7\u00e3o de energia, sendo 6 UHEs, 6 UTEs, 15 PCHs, 102 UEEs e 18 usinas fotovoltaicas (UFV), as quais representam uma capacidade de gera\u00e7\u00e3o de energia de 18.895 MW de poss\u00edvel acr\u00e9scimo na pot\u00eancia instalada (BRASIL, 2017).\nPara garantir a oferta de energia el\u00e9trica renov\u00e1vel, levando-se em considera\u00e7\u00e3o a evolu\u00e7\u00e3o da demanda, a Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica (EPE) e o MME realizam estudos de viabilidade para implanta\u00e7\u00e3o de mais 30 UHEs, que representar\u00e1 cerca de 33.000 MW de pot\u00eancia, sendo dois invent\u00e1rios nas Bacias\ndos rios Negros e Trombetas, envolvendo 7.200 MW de pot\u00eancia estimada (BRASIL, 2017).\nNos \u00faltimos dois anos de investimentos do PAC, foram conclu\u00eddos 191 novos empreendimentos de UEEs que acrescentaram 4.854 MW de pot\u00eancia instalada ao SIN (BRASIL, 2017).\nNo que se refere \u00e0 fonte solar fotovoltaica, constam 61 empreendimentos na carteira do PAC dos quais 18 est\u00e3o em obras. Em 3 de junho de 2017, est\u00e1 prevista a entrada em opera\u00e7\u00e3o, em teste, da UFV Ituverava 1 (Tabocas do Brejo Velho -BA), obra 80% conclu\u00edda pertencente a um complexo de 7 empreendimentos (ANEEL, 2016), para comercializa\u00e7\u00e3o de energia no Ambiente de Contrata\u00e7\u00e3o Regulada (ACR)11, chegando a 30 MW de capacidade instalada dos 230 MW poss\u00edveis (complexo completo). Existem outros 43 empreendimentos em fase de licenciamento, representando cerca de 1.100 MW que ser\u00e3o somados ao SIN (BRASIL, 2017).\nNo segmento de energia e\u00f3lica, em 2016, entraram em opera\u00e7\u00e3o 85 UEEs que somaram 2.179 MW de pot\u00eancia instalada ao SIN. O gr\u00e1fico 10 mostra a evolu\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica no Brasil entre 2011 e 2016.\nGr\u00e1fico 10 - Evolu\u00e7\u00e3o da Capacidade de Energia E\u00f3lica entre 2011 e 2016\nPot\u00eancia em MW\nFonte: Adaptado de Brasil (2017).\nEm 2016, na \u00e1rea de transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica, foram conclu\u00eddos 3.273 km de LTs e 3.616 MVA de transforma\u00e7\u00e3o em subesta\u00e7\u00f5es. No segundo semestre, entrou em opera\u00e7\u00e3o a LT Marimbondo II-Assis (MG/SP) para a amplia\u00e7\u00e3o do aporte de energia nas regi\u00f5es Sul e Sudeste (tabela 21), e a LT Campina Grande III-Cear\u00e1 Mirim II (RN/PB) para garantir o escoamento das UEEs na regi\u00e3o. No in\u00edcio de 2017, entrou em opera\u00e7\u00e3o a LT Ribeir\u00e3ozinho-Marimbondo II com 624 km de extens\u00e3o, melhorando a integra\u00e7\u00e3o das UHE Teles Pires (MT/PA) ao SIN (BRASIL, 2017).\nTabela 21 - Principais Linhas de Transmiss\u00e3o de Energia Conclu\u00eddas entre 2016 e 2017\nLinha de Transmiss\u00e3o\tTamanho (km)\nLT Marimbondo II-Assis (MG/SP)\t296 km\nLT Campina Grande III-Cear\u00e1 Mirim II\t201 km\nLT Ribeir\u00e3ozinho-Marimbondo II\t624 km\nTotal\t1.121 km\nFonte: Adaptado de Brasil (2017).\t\nAo longo de 2017, deve ocorrer a conclus\u00e3o de 38 obras do PAC, gerando a entrada em opera\u00e7\u00e3o de 3.400 km de LTs e 10.000 MVA de capacidade de transforma\u00e7\u00e3o ao sistema el\u00e9trico brasileiro (BRASIL, 2017). O gr\u00e1fico 11 apresenta os investimentos do PAC, no setor de energia el\u00e9trica, entre os anos de 2008 at\u00e9 2016 e as figuras 3 e 4 entre os anos de 2008 at\u00e9 2014:\nGr\u00e1fico 11 - Evolu\u00e7\u00e3o dos Investimentos do PAC no Setor de Energia El\u00e9trica entre 2008 e 2016\nPAC no Setor de Energia El\u00e9trica\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\nConforme pode ser visto pela figura 3 e figura 4, constata-se que houve um aumento significativo no setor de energia, podendo-se ter uma no\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o do setor com as a\u00e7\u00f5es conclu\u00eddas entre 2008 e 2014. Isso demonstra que as a\u00e7\u00f5es do PAC 1 e 2 desenvolveram consideravelmente o setor, colocando em funcionamento diversos projetos presentes na cartilha do PAC 1.\nFigura 3 - A\u00e7\u00f5es Conclu\u00eddas no Eixo de Energia at\u00e9 2008\nTerminal de Regaseifica\u00e7\u00e3o GNL- Pec\u00e9m\n6 MM m3/d\nHBIO\n4 REFINARIAS\nI UTE Vale do A\u00e7u-G\u00e1s |\nCampo Piranema 20 mil b/dia\nCampo Manati\n6MM m3/dia\nPROINFA\t\n13\tPCH's\n2\tE\u00f3licas\n4\tBiomassa\nBiocombust\u00edvel\t\n22\tBiodiesel\n29\tEtanol\n\u25a1\tGera\u00e7\u00e3o e Transmiss\u00e3o\n\u25a1\tPetr\u00f3leo e G\u00e1s\nUTE Boa Vista\n| UTE Quirin\u00f3polis (1a etapa) l\n| Petroqu\u00edmica Paulinia\n| UTE Santa Isabel BC |\n| UTE Colorado\n| LT Milagres - Tau\u00e1 |\t\u00c0\n\\ >\\\nf\tGasoduto Malha Nordeste BA RN SE AL |\n%\tLTLuzi\u00e3nia-Emborca\u00e7\u00e3o |\n-----\tLTIrap\u00e9-Ara\u00e7uaT~|\nA\nLT Itutinga - Juiz de Fora |\n_____| Gasoduto Vit\u00f3ria-Cacimbas | t________| Gasoduto Cabiunas-Vitoria |\n------1 REDUC Convers\u00e3o |\nEstaleiro Mau\u00e1/Jurong - P-54 |\t| Campo de Pero\u00e1 II\nEstaleiro Brasfels - Angra - P-51 P-52 | uto Campinas-Rio | o Biogas |\nI LT Rio do Sul - Bana Grande~| Estaleiro QUIP - P-53\t|\nI Campo de Espadarte |\nI PDET I\nFonte: Brasil (2008b).\nNota: UHE (Usina Hidrel\u00e9trica), UTE (Usina Termoel\u00e9trica), UEE (Usina E\u00f3lica), LT (Linha de Transmiss\u00e3o).\nFigura 4 - A\u00e7\u00f5es Conclu\u00eddas no Eixo de Energia at\u00e9 2014\nT Anastacio-Chapadao\nNova Santa Rita - Camagua III - Quinta |a\nSanta Rita \u25a0 Santa Vit\u00f3ria do Palmar\nInterliga\u00e7\u00e3o Brasil Uruguai |*\nInterliga\u00e7\u00e3o N-CO\nInterliga\u00e7\u00e3o das Usi\nCleC2\nInterliga\u00e7\u00e3o N-CO III\nUSINAS\tE\u00d3LICAS\nBA\t32\nCE\t17\nRN\t27\nRS\t24\nSE\t1\nPI\t3\nTOTAL\t62\nT\u00c9RM BIOIV\tCASA ASSA\nAL\t1\nGO\t7\nMG\t2\nMS\t5\nMT\t2\nRN\t1\nSP\t13\nTO\t1\nTOTAL\t31\nt| A\u00e7ail\u00e2ndia - Miranda II\nLT Balsas-Ribeiro Gon\u00e7alves\n| UTE Campina Grande |\t\n| UTE Pernambuco III |\t\njLT Extremoz ll-Jo\u00e3o C\u00e2mara II\t\n\u25a0I LT Cear\u00e1-Mirim-Jo\u00e3o C\u00e2mara |\t\n] UTE Termopara\u00edba |\t\nj PCH Pedra Furada |\t\nj UTESuapelI\t\nj LTJardim-Penedo\t\n\u00ab\t1 UHE Batalha |\t\t\n\tLT Trindade-Caraj\u00e1s\t\n- - -\t1 LT M. Claros2- Pirapora2 I\t\nLT IVIesquita-Viana LT Mesquita-Tim\u00f3teo\n\n4.4\tAN\u00c1LISE DOS INVESTIMENTOS DO PAC NA IND\u00daSTRIA DE ENERGIA EL\u00c9TRICA\nOs investimentos do PAC, no setor el\u00e9trico, caracterizam-se como pol\u00edtica industrial de natureza horizontal, mais especificamente em pol\u00edtica de infraestrutura, uma vez que envolve gera\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, o que beneficia a economia como um todo, ao inv\u00e9s de voltar-se ao desenvolvimento setorial. Para viabilizar seus investimentos, o Estado utiliza instrumentos regulat\u00f3rios, como cr\u00e9dito e financiamento a longo prazo comuns em pol\u00edticas horizontais (KUPFER; HASENCLEVER, 2013).\nNo in\u00edcio do PAC 1, conforme P\u00eago e Campos Neto (2008), existia uma inseguran\u00e7a crescente, mesmo com a iniciativa de grandes investimentos, sobre a elimina\u00e7\u00e3o do risco de insufici\u00eancia energ\u00e9tica no Brasil at\u00e9 o ano de 2013, podendo causar mais um per\u00edodo cr\u00edtico de abastecimento e racionamento de energia como em 2001.\nO Brasil teve como refer\u00eancia a produ\u00e7\u00e3o de energia renov\u00e1vel, notadamente hidrel\u00e9trica. Com o in\u00edcio do PAC 2, essa caracter\u00edstica se assentou com a amplia\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica com base renov\u00e1vel, estimulando o aumento do uso de energia e\u00f3lica (gr\u00e1fico 10) e o aproveitamento sustent\u00e1vel do potencial hidrel\u00e9trico do pa\u00eds (CAMPOS NETO, 2016).\nA universaliza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 energia recai sobre o setor el\u00e9trico como uma grande d\u00edvida social, j\u00e1 que influencia o desenvolvimento econ\u00f4mico e melhora a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, podendo se transformar em um poderoso instrumento de inclus\u00e3o social para milh\u00f5es de brasileiros (CAMPOS NETO, 2016).\nCom os mecanismos de incentivos de cr\u00e9dito e financiamento de longo prazo, foi poss\u00edvel realizar os investimentos consecutivos de mais de dez anos do PAC, tanto em novas fontes de gera\u00e7\u00e3o de energia quanto no fortalecimento do SIN, amenizando o risco de desabastecimento de energia (blackout), como o ocorrido em 10 de novembro de 2009 (afetando o fornecimento em 18 estados), por falha em LTs provenientes da UHE de Itaipu e, em 10 de fevereiro de 2010, afetando o Norte e Nordeste, tamb\u00e9m por falha em uma LT que provocou o desligamento em cascata do sistema (BRASIL, 2017).\nConforme as pol\u00edticas horizontais de infraestrutura, apresentadas no cap\u00edtulo inicial deste estudo, aplicadas ao setor de energia (desenvolvendo o entorno onde\noperam as empresas), projetos importantes de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica (previstos no PAC 1), como UHEs Belo Monte (11.200 MW), Jirau (3.300 MW), Santo Ant\u00f4nio (3.200 MW) e parques e\u00f3licos (10.124 MW) j\u00e1 est\u00e3o em opera\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da inova\u00e7\u00e3o UFV Ituverava 1 (30 MW) e 30.000 km em LTs, dando mais abastecimento ao setor (BRASIL, 2017).\nA matriz energ\u00e9tica brasileira (com mais de 80% oriunda de fontes renov\u00e1veis) recorre a usinas t\u00e9rmicas tanto por serem de mais r\u00e1pida implanta\u00e7\u00e3o como para fornecer capacidade de reserva ao sistema em per\u00edodos com reduzida quantidade de \u00e1gua nas usinas hidrel\u00e9tricas. Esse processo vem se alterando, a partir de 2015, com a entrada em opera\u00e7\u00e3o de parques e\u00f3licos e de t\u00e9rmicas a biomassa, cuja sazonalidade natural \u00e9 complementar ao regime de chuvas. Al\u00e9m disso, a amplia\u00e7\u00e3o dos sistemas de transmiss\u00e3o (interligando usinas distantes a centros consumidores) mostra-se fundamental para manter a efici\u00eancia do sistema el\u00e9trico nacional (CAMPOS NETO, 2016).\nEssas interliga\u00e7\u00f5es se apresentam como quest\u00e3o estrat\u00e9gica e de soberania nacional, levando mais energia para outras regi\u00f5es do pa\u00eds e contribuindo para a melhoria dos servi\u00e7os, reduzindo a depend\u00eancia de fontes n\u00e3o renov\u00e1veis e fortalecendo o SIN com a integra\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Norte (CAMPOS NETO, 2016).\nDe acordo com o Plano Plurianual (PPA 2016-2019), o setor el\u00e9trico vem sendo impactado por algumas externalidades de dif\u00edcil resolu\u00e7\u00e3o: a crescente dificuldade na viabiliza\u00e7\u00e3o dos potenciais hidroel\u00e9tricos na matriz energ\u00e9tica nacional, as restri\u00e7\u00f5es h\u00eddricas em algumas regi\u00f5es do pa\u00eds, o forte ganho de competitividade obtido pela energia e\u00f3lica (gr\u00e1fico 10), os reflexos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e o prolongamento da crise econ\u00f4mica.\nO Plano Decenal de Expans\u00e3o de Energia 2023 (PDE 2023), conforme Campos Neto (2016), aponta algumas proje\u00e7\u00f5es importantes na matriz el\u00e9trica brasileira entre 2013 e 2023. A participa\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica provavelmente ir\u00e1 cair ao longo da d\u00e9cada, passando de 68,9% (86.033 MW) para 59,7% (116.894 MW). A gera\u00e7\u00e3o e\u00f3lica cresce de 1,7% (2.191 MW) para 11,4% (22.439 MW). Nesse per\u00edodo, a proje\u00e7\u00e3o de energia solar fotovoltaica ser\u00e1 de 1,8% (3.500 MW) at\u00e9 2023. Com isso, o total de fontes renov\u00e1veis se manter\u00e1 praticamente est\u00e1vel ao longo do per\u00edodo, entre 82,8% (2013) e 83,8% (2023).\nNeste cap\u00edtulo, foram vistos os principais investimentos do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC) no setor de energia el\u00e9trica (gera\u00e7\u00e3o e\ndistribui\u00e7\u00e3o), para posteriormente descrever os investimentos ocorridos a cada ano, visando especificar as obras mais relevantes para gerar uma no\u00e7\u00e3o dos aportes investidos no setor. As principais conclus\u00f5es apontadas por este estudo demonstram que os investimentos do PAC visaram promover a seguran\u00e7a do suprimento da demanda, diversifica\u00e7\u00e3o da matriz el\u00e9trica (com est\u00edmulo ao desenvolvimento de fontes renov\u00e1veis e alternativas), a universaliza\u00e7\u00e3o do acesso e a modicidade tarif\u00e1ria, conciliando as necessidades de expans\u00e3o do sistema \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente e \u00e0s oportunidades de desenvolvimento regional.\n5\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nPela multiplicidade de interpreta\u00e7\u00f5es sobre as origens da industrializa\u00e7\u00e3o brasileira, o presente estudo apresentou as quatro principais teorias visando uma breve introdu\u00e7\u00e3o ao assunto para posteriormente analisar os planos de industrializa\u00e7\u00e3o dos anos 2000 e em seguida o Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento como um grande planejamento estatal em outro momento hist\u00f3rico.\nEssas teorias, apesar de defenderem origens diferentes, podem ser aplicadas em diferentes momentos da economia brasileira fazendo sentido e se encaixando a dado momento hist\u00f3rico, como tamb\u00e9m, dependendo dos dados e momento analisados, n\u00e3o fazendo sentido dando lugar a outra teoria. Dentre elas, a quest\u00e3o mais importante \u00e9 a da poss\u00edvel rela\u00e7\u00e3o entre a expans\u00e3o do setor exportador e o desenvolvimento industrial, al\u00e9m da prote\u00e7\u00e3o e os incentivos do governo \u00e0 ind\u00fastria.\nA pol\u00edtica industrial tem grande impacto na defini\u00e7\u00e3o do rumo que a economia de um pa\u00eds deve tomar, pois, a partir dela, se pode ver quais s\u00e3o os objetivos que visam \u00e0 promo\u00e7\u00e3o das atividades produtivas em dire\u00e7\u00e3o a um est\u00e1gio superior de desenvolvimento. Entender as estrat\u00e9gias adotadas por um pa\u00eds quanto a seu desenvolvimento \u00e9 tamb\u00e9m analisar quais caminhos buscam ser tra\u00e7ados. Geralmente, as pol\u00edticas industriais horizontais e verticais acabam sendo adotadas simultaneamente, mesmo possuindo \u00eanfases distintas, embora a import\u00e2ncia delas tenda a se alterar ao longo do tempo. No Eixo de Energia do PAC, o setor de petr\u00f3leo apresenta caracter\u00edsticas de pol\u00edtica vertical enquanto o setor de energia el\u00e9trica caracteriza pol\u00edtica horizontal.\nOs planos de industrializa\u00e7\u00e3o, lan\u00e7ados no in\u00edcio dos anos 2000, n\u00e3o lograram sucesso, por uma s\u00e9rie de motivos, que vai desde a precariedade da infraestrutura no pa\u00eds at\u00e9 a conjuntura econ\u00f4mica mundial desfavor\u00e1vel. Dessa forma, a debilidade de investimentos no setor en\u00e9rgico se agravou no pa\u00eds.\nDeve-se ter clareza quanto aos limites para o interesse do capital estatal em infraestrutura energ\u00e9tica, ou seja, o retorno financeiro dos investimentos. Dessa forma, ressalta-se que a estrutura\u00e7\u00e3o de financiamento a projetos de infraestrutura energ\u00e9tica fica consolidada \u00e0s expectativas de viabilidade econ\u00f4mico-financeira destes.\nEm geral, os projetos de investimento em infraestrutura de energia (gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o el\u00e9trica, gera\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica, explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo)\nA extra\u00e7\u00e3o e a posterior comercializa\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo oriundo da camada Pr\u00e9-Sal proporcionou a entrada massiva de recursos financeiros nos cofres p\u00fablicos, tanto na forma de tributos quanto de royalties. O pa\u00eds p\u00f4de utilizar o Pr\u00e9-Sal, consciente do risco de oscila\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o, para garantir uma expans\u00e3o econ\u00f4mica que coloque em bases s\u00f3lidas o aumento da renda e operar a redu\u00e7\u00e3o real da desigualdade, mas precisa de interven\u00e7\u00e3o e pol\u00edticas governamentais para seguir o melhor rumo.\nOs resultados dos investimentos do PAC certamente foram satisfat\u00f3rios para o aumento do parque gerador e distribuidor, mesmo com o aumento da demanda natural que o pr\u00f3prio crescimento do pa\u00eds proporciona. Apesar de a oferta de energia ter sido geralmente maior que o consumo, as varia\u00e7\u00f5es da matriz energ\u00e9tica sofrem com as consequ\u00eancias de eventuais choques clim\u00e1ticos ou falhas em linhas de transmiss\u00e3o, que, aliados a um despreparo e \u00e0 falta de coordena\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os competentes, pode gerar uma falta de abastecimento do setor, caso n\u00e3o recorra a termoel\u00e9tricas; o que descaracteriza a proposta, lan\u00e7ada no PAC 2, de apostar em fontes autossustent\u00e1veis e de baixo impacto ambiental.\nMesmo com todo esse volume de investimentos, o setor el\u00e9trico fica dependente da n\u00e3o ocorr\u00eancia de falhas no Sistema Interligado Nacional (SIN). Como qualquer equipamento, as linhas de transmiss\u00e3o est\u00e3o sujeitas a falhas, que podem prejudicar o abastecimento el\u00e9trico, mas tamb\u00e9m n\u00e3o se pode considerar que est\u00e1 na mesma fragilidade ocorrida no in\u00edcio dos anos 2000, a qual impactou diretamente a produ\u00e7\u00e3o e o consumo de todos os setores da economia.\nO atual momento do setor el\u00e9trico n\u00e3o leva a crer na necessidade de passar por mais um per\u00edodo de racionamento e risco de falta de abastecimento. Esses \u00faltimos dez anos em investimentos est\u00e3o come\u00e7ando a mostrar resultados mais significativos. Projetos importantes como UHEs Belo Monte, Jirau, Santo Ant\u00f4nio e parques e\u00f3licos est\u00e3o gerando um impacto positivo no abastecimento do setor, afastando a possibilidade de uma crise energ\u00e9tica para os pr\u00f3ximos anos.\n6\tREFER\u00caNCIAS\nAG\u00caNCIA BRASILEIRA DE DESENVOLVIMENTO INDUSTRIA - ABDI. Pol\u00edtica de Desenvolvimento Produtivo balan\u00e7o 2008-2010 PDP 2011-2014. Bras\u00edlia, DF, 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/wv27t4>. Acesso em: 19 jun. 2017.\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE ENERGIA EL\u00c9TRICA - ANEEL. Ambiente de contrata\u00e7\u00e3o regulada. Bras\u00edlia, DF, 2016. Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/Bqi93q>. Acesso em: 2 jun. 2017.\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE ENERGIA EL\u00c9TRICA - ANEEL. Caracter\u00edsticas e requisitos t\u00e9cnicos b\u00e1sicos das instala\u00e7\u00f5es de transmiss\u00e3o. Bras\u00edlia, DF, 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/yEM4Fg>. Acesso em: 2 jun. 2017.\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE ENERGIA EL\u00c9TRICA - ANEEL. Relat\u00f3rio de acompanhamento da implanta\u00e7\u00e3o de empreendimentos de gera\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia, DF, ago. 2016. Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/JPSzy3>. Acesso em: 25 jun. 2017.\nALMEIDA, Julio Gomes de. A Pol\u00edtica de Desenvolvimento Industrial: o que \u00e9 e o que representa para o Brasil. S\u00e3o Paulo: Instituto de Estudos Para o Desenvolvimento Industrial (IEDI), abr. 2002. Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/Ce8V5f >. Acesso em: 7 abr. 2017.\nBARROS, Pedro Silva; SCHUTTE, Giorgio Romano; PINTO, Luiz Fernando Sann\u00e1. Al\u00e9m da Autossufici\u00eancia: O Brasil Como Protagonista no Setor Energ\u00e9tico. Bras\u00edlia, DF: Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (Texto para Discuss\u00e3o, 1725). 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/cyhYQA>. Acesso em: 19 nov. 2016.\nBRASIL. Apresenta\u00e7\u00e3o de lan\u00e7amento do PAC em 22/01/2007. Bras\u00edlia, DF, 2007. Dispon\u00edvel em: &lt;https://goo.gl/7BxzsR>. Acesso em: 07 jun. 2017.\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio Exterior e Servi\u00e7os. Plano Brasil Maior: plano 2011/2014. Bras\u00edlia, DF, [2011]. Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/UMJA51>. Acesso em: 20 abr. 2017.\nBRASIL. Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Boletim anual de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural. Bras\u00edlia, DF, Ed. 03, 2016a. Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/Kxza3P>. Acesso em: 29 maio 2017. (BRAsIl, 2016a)\nBRASIL. Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento. Balan\u00e7o PAC - 1\u00b0 ano: o crescimento passa por aqui. Bras\u00edlia, DF, 2008a. Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/gPTsyS>. Acesso em: 2 jun. 2017.\nBRASIL. Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento. 5\u00b0 Balan\u00e7o PAC: janeiro a setembro de 2008. Bras\u00edlia, DF, 2008b. Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/axvmVA>. Acesso em: 2 jun. 2017. (BRASIL, 2008b)\nBRASIL. Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento. 7\u00b0 Balan\u00e7o PAC: janeiro a abril de 2009. Bras\u00edlia, DF, 2009a. Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/PirdCq>. Acesso em: 3 jun. 2017.\nBRASIL. Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento. 8\u00b0 Balan\u00e7o PAC: maio a agosto de 2009. Bras\u00edlia, DF, 2009b. Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/45osZx>. Acesso em: 3 jun. 2017.\nBRASIL. Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento. Balan\u00e7o 4 Anos PAC: 2007 -2010 PAC. Bras\u00edlia, DF, 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/bam3yR>. Acesso em: 4 jun. 2017.\nBRASIL. Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento. Balan\u00e7o PAC 2 - 1\u00b0 ano: o c\u00edrculo virtuoso do desenvolvimento 2011/2014. Bras\u00edlia, DF, 2012a. Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/A6eXJt>. Acesso em: 5 jun. 2017.\nBRASIL. Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento. 5\u00b0 Balan\u00e7o PAC 2: o c\u00edrculo virtuoso do desenvolvimento maio/setembro 2012. Bras\u00edlia, DF, 2012b. Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/TKWNpi>. Acesso em: 5 jun. 2017.\nBRASIL. Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento. 6\u00b0 Balan\u00e7o PAC 2 - 2\u00b0 ano: a gente faz um brasil de oportunidade 2011-2014. Bras\u00edlia, DF, 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/hLC8ow>. Acesso em: 6 jun. 2017.\nBRASIL. Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento. 9\u00b0 Balan\u00e7o PAC 2 - 3\u00b0 ano: a gente faz um Brasil de oportunidade 2011-2014. Bras\u00edlia, DF, 2014a. Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/43pK89>. Acesso em: 7 jun. 2017.\nBRASIL. Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento. 11\u00b0 Balan\u00e7o PAC 2 - 4 anos: a gente faz um brasil de oportunidade 2011-2014. Bras\u00edlia, DF, 2014b. Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/nXo5QE>. Acesso em: 7 jun. 2017.\nBRASIL. Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento. 2\u00b0 Balan\u00e7o do PAC - 1\u00b0 ano: 2015-2018. Bras\u00edlia, DF, 2016b. Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/LMo2iG>. Acesso em: 8 jun. 2017.\nBRASIL. Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento. 4\u00b0 Balan\u00e7o do PAC: 2015-2018. Bras\u00edlia, DF, 2017. Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/A4nfYx>. Acesso em: 10 jun. 2017.\nBRASIL. Plano Plurianual 2016-2019: desenvolvimento, produtividade e inclus\u00e3o social. Bras\u00edlia, DF, 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/RQXXe4>. Acesso em: 25/06/2017.\nCAMPUS NETO, Carlos Alvares da Silva. Planos e Programas dos Setores de Transporte e Energia El\u00e9trica no Brasil P\u00f3s-2003. Rio de Janeiro: Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (Texto para Discuss\u00e3o, 2227). 2016. Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/BTZMnc>. Acesso em: 22 nov. 2016.\nCARDOSO J\u00daNIOR, Jos\u00e9 Celso; NAVARRO, Cl\u00e1udio Alexandre. O Planejamento Governamental no Brasil e a Experi\u00eancia Recente (2007 a 2014) do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC). Bras\u00edlia: Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (Texto para Discuss\u00e3o, 2174). 2016. Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/cbmXuU>. Acesso em: 30 ago. 2016.\nCHAGAS, Priscilla Borgonhoni. Desenvolvimento e depend\u00eancia no Brasil: reflexos do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC) no munic\u00edpio do Rio Grande (RS). 2014. Tese (Doutorado em Administra\u00e7\u00e3o) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o, Escola de Administra\u00e7\u00e3o, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/YvoZVu>. Acesso em: 13 set. 2016.\nCURADO, Marcelo. Industrializa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento: uma an\u00e1lise do pensamento econ\u00f4mico brasileiro. Economia e Sociedade, Campinas, v. 22, n. 3 (49), p. 609640, dez. 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/asXCmV>. Acesso em: 27 ago. 2016.\nCONFEDERA\u00c7\u00c3O NACIONAL DA IND\u00daSTRIA - CNI. Efici\u00eancia energ\u00e9tica na ind\u00fastria: o que foi feito no Brasil, oportunidades de redu\u00e7\u00e3o de custos e experi\u00eancia internacional. Bras\u00edlia, DF, ago. 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/t33RNu>. Acesso em: 22 nov. 2016.\nEMPRESA DE PESQUISA ENERG\u00c9TICA - EPE. An\u00e1lise da Efici\u00eancia energ\u00e9tica na ind\u00fastria e nas resid\u00eancias: no horizonte decenal (2010-2019). Bras\u00edlia, jun. 2010. Nota T\u00e9cnica Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/rxnSmV>. Acesso em: 22 nov. 2016.\nFONSECA, Pedro Cezar Dutra. Sobre a Intencionalidade da Pol\u00edtica Industrializante do Brasil na D\u00e9cada de 1930. Revista de Economia Pol\u00edtica, Porto Alegre, v. 23, n. 1 (89), p. 133-147, jan./mar. 2003.\nFURTADO, Celso. Forma\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica do Brasil. 25. ed. S\u00e3o Paulo: Nacional, 1977.\nKUPFER, David; HASENCLEVER, Lia. Economia Industrial: Fundamentos Te\u00f3ricos e Pr\u00e1ticos no Brasil. In: KUPFER, David. Pol\u00edtica Industrial. 2. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, Campus, 2013. p. 313-322.\nOLIVEIRA, Carlos Wagner de Albuquerque et al. Impactos Macroecon\u00f4micos de Investimento na Cadeia de Petr\u00f3leo Brasileira. Bras\u00edlia: Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (Texto para Discuss\u00e3o, 1657). 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/kVunWv>. Acesso em: 12 out. 2016.\nOLIVEIRA, Renata Fernandes. Pol\u00edtica de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica na ind\u00fastria brasileira de 1990 a 2008: um estudo dos arranjos produtivos locais no Brasil. 2008. Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Econ\u00f4micas) - Faculdade de Economia, Funda\u00e7\u00e3o Armando Alvares Penteado, S\u00e3o Paulo, 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/NW2nQc>. Acesso em: 7 abr. 2017.\nP\u00caGO, Bol\u00edvar; CAMPOS NETO, Carlos \u00c1lvares da Silva. O PAC e o Setor El\u00e9trico: Desafios para o Abastecimento do Mercado Brasileiro (2007-2010). Bras\u00edlia, DF: Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (Texto para Discuss\u00e3o, 1329) 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/BGUKe1>. Acesso em: 30 ago. 2016.\nPORTES, Alexandre San Martim. Pol\u00edtica industrial no s\u00e9culo XXI: os casos do Brasil e da Coreia do Sul. 2014. Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais) - Faculdade de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/WCtazk>. Acesso em: 7 abr. 2017.\nSUZIGAN, Wilson. Origens do desenvolvimento industrial brasileiro: principais interpreta\u00e7\u00f5es e quest\u00f5es em aberto. In: SUZIGAN, Wilson. Ind\u00fastria brasileira: origem e desenvolvimento. Nova Edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Hucitec, Unicamp, 2000. p. 2347.\nSUZIGAN, Wilson; FURTADO, Jo\u00e3o. Pol\u00edtica Industrial e Desenvolvimento. Revista de Economia Pol\u00edtica, Belo Horizonte, v. 26, n. 2 (102), p. 163-185, abr./jun. 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/6kLB6k>. Acesso em: 25 maio 2017.\nTAVARES, Maria da Concei\u00e7\u00e3o. Da substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es ao capitalismo financeiro: ensaios sobre economia brasileira. 6. ed. Rio de Janeiro: Zahar, 1977."}]}}}