{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10699"}, {"@name": "filename", "#text": "15855_2010_AnaCristinaMachadoRodriguez.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nFACULDADE DE FILOSOFIA, LETRAS E CI\u00caNCIAS HUMANAS \nDEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANA CRISTINA MACHADO RODRIGUEZ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo (SP). \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nS\u00e3o Paulo \n2010 \n\n \n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \nUNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nFACULDADE DE FILOSOFIA, LETRAS E CI\u00caNCIAS HUMANAS \nDEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA Cartografia tem\u00e1tica digital do Estado de S\u00e3o Paulo (SP). \n\n \n \n \n \n \n\nANA CRISTINA MACHADO RODR\u00cdGUEZ \n \n \n \n\nTese apresentada ao Departamento de \nGeografia da Faculdade de Filosofia, Letras e \nCi\u00eancias Humanas da Universidade de S\u00e3o \nPaulo, para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutora em \nCi\u00eancias. \n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Geografia Humana \n\nOrientador: Prof. Dr. Marcello Martinelli \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \nS\u00e3o Paulo \n\n2010 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nAUTORIZO A REPRODU\u00c7\u00c3O E DIVULGA\u00c7\u00c3O TOTAL OU PARCIAL DESTE \nTRABALHO, POR QUALQUER MEIO CONVENCIONAL OU ELETR\u00d4NICO, PARA FINS \nDE ESTUDO E PESQUISA, DESDE QUE CITADA A FONTE. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFicha catalogr\u00e1fica \n\nElaborada por Maria Imaculada da Concei\u00e7\u00e3o \u2013 CRB8-6409 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n  \n\n \nRodriguez, Ana Cristina Machado \n\nA cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo (SP) / Ana \nCristina Machado Rodriguez ; orientador Marcello Martinelli. -- S\u00e3o Paulo, \n2010. \n\n236 f. ; il.  \n \nTese (Doutorado \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia \n\nHumana) \u2013 Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\n1. Uso do solo \u2013 S\u00e3o Paulo.  2. Cobertura do solo \u2013 S\u00e3o Paulo.  3. \nMapas tem\u00e1ticos.  4. Cartografia digital.  5. Geoprocessamento.  6. MODIS.  \nI. T\u00edtulo.  II. Martinelli, Marcello. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \nFOLHA DE APROVA\u00c7\u00c3O \n\n \n \n\nANA CRISTINA MACHADO RODRIGUEZ \n\nA Cartografia tem\u00e1tica digital do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo (SP). \n\n \n\nTese apresentada ao Departamento de \nGeografia da Faculdade de Filosofia, Letras e \nCi\u00eancias Humanas (FFLCH) da Universidade de \nS\u00e3o Paulo (USP), para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nDoutora em Ci\u00eancias. \n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Geografia Humana \n\n \n\n \n\nAprovado em: \n\nBanca Examinadora \n\n \n\nProf. Dr._______________________________________________________ \n\n \n\nInstitui\u00e7\u00e3o: __________________ Assinatura: ________________________ \n\n \n\nProf. Dr._______________________________________________________ \n\n \n\nInstitui\u00e7\u00e3o: __________________ Assinatura: ________________________ \n\n \n\nProf. Dr._______________________________________________________ \n\n \n\nInstitui\u00e7\u00e3o: __________________ Assinatura: ________________________ \n\n \n\nProf. Dr._______________________________________________________ \n\n \n\nInstitui\u00e7\u00e3o: __________________ Assinatura: ________________________ \n\n \n\nProf. Dr._______________________________________________________ \n\n \n\nInstitui\u00e7\u00e3o: __________________ Assinatura: ________________________ \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPrimeiramente a Deus pela minha exist\u00eancia,  \n\n\u00c1 meu amado e querido Pai que se foi, mas me deixou incr\u00edveis \n\nconhecimentos de vida e amor (in memorian); \n\nA minha m\u00e3e que se fortalece dia-a-dia na companhia dos netos \n\npara amenizar a dor pela perda de seu companheiro; \n\nA meu esposo por sua simples presen\u00e7a e apoio;  \n\nAo meu t\u00e3o esperado filho GAEL que \u00e9 minha principal fonte de \n\nvida, renova\u00e7\u00e3o, inspira\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cA mente que se abre para uma nova id\u00e9ia jamais volta \n\nao seu tamanho natural\u201d (Albert Einstein). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nA Cartografia Tem\u00e1tica Digital do Estado de S\u00e3o Paulo-SP.  \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n\n \n\nRESUMO  \n\nRODR\u00cdGUEZ, A. C. M. A Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo (SP). 2010. \n\n236f. Tese (Doutorado) \u2013 Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade \n\nde S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2010. \n\nO presente trabalho de pesquisa tem como principal objetivo produzir o Mapa de Uso e \n\nCobertura da Terra na escala de 1: 2.500.000 para o estado de S\u00e3o Paulo, al\u00e9m de \n\ndisponibilizar um conjunto de diversos mapas tem\u00e1ticos do Estado de S\u00e3o Paulo em formato \n\ndigital e no contexto de um Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica. O referido mapa de Uso \n\npretende caracterizar as diversas formas de uso e cobertura da terra observadas no referido \n\nterrit\u00f3rio. Nesta abordagem metodol\u00f3gica em escala regional destaca-se o emprego de \n\nimagens de sat\u00e9lite de alta resolu\u00e7\u00e3o temporal e t\u00e9cnicas avan\u00e7adas de processamento \n\ndigital e o Geoprocessamento, como instrumental de integra\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos \n\nconhecimentos das ci\u00eancias Geografia, Agronomia e Cartografia, as quais possibilitaram um \n\nlevantamento do espa\u00e7o geogr\u00e1fico relacionando-o com as interfer\u00eancias e a\u00e7\u00f5es da \n\nsociedade na natureza. A \u00e1rea de estudo est\u00e1 localizada na regi\u00e3o sudeste do Brasil e tem \n\numa extens\u00e3o de 248.209,426 km2 distribu\u00eddos em 645 munic\u00edpios. Neste trabalho foram \n\nutilizadas as t\u00e9cnicas de segmenta\u00e7\u00e3o e modelo linear de mistura espectral aplicados nas \n\nimagens do sensor MODIS, as quais facilitaram a delimita\u00e7\u00e3o das principais modalidades de \n\nuso e cobertura da terra. A classifica\u00e7\u00e3o de uso e cobertura foi elaborada com base em \n\nmapeamentos cl\u00e1ssicos de KELLER (1969), ANDERSON (1971) e et al.,(1979), JENSEN \n\n(1983) e TROPPMAIR (1983). Os produtos \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o (EVI e NDVI) contribu\u00edram \n\nna aferi\u00e7\u00e3o das classes tem\u00e1ticas de vegeta\u00e7\u00e3o, os dados do Projeto CANASAT (INPE) nas \n\nclasses de agricultura e as imagens do sat\u00e9lite CBERS e o do Google EARTH nas demais. \n\nForam confeccionados diversos mapas tem\u00e1ticos em formato digital para a caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea de estudo como, Geologia, Divis\u00e3o geomorfol\u00f3gica, Bacias hidrogr\u00e1ficas, Clima, \n\nCobertura Vegetal Primitiva, alguns advindos do Projeto Atlas do estado de S\u00e3o Paulo: uma \n\nreflex\u00e3o metodol\u00f3gica (MARTINELLI, 2009). Os mapas de relevo e declividade foram \n\nobtidos atrav\u00e9s dos dados do Shuttle Radar Topographic Mission (SRTM). Os resultados \n\nacerca das formas de uso e cobertura da terra destacam a supremacia agr\u00edcola pelo cultivo \n\nde cana-de-a\u00e7\u00facar a qual vem pressionando e substituindo outros cultivos, o \n\nreflorestamento e as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o ambiental. Esta ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndesenfreada j\u00e1 vinha sendo apontada em pesquisas realizadas por RUDORFF et al., (2004) \n\ndesde 2003 alavancada pela demanda na produ\u00e7\u00e3o do etanol como biocombust\u00edvel. Desta \n\nforma, esperamos que os resultados apresentados neste trabalho contribuam a futuros \n\nestudos quanto \u00e0 amea\u00e7a aos fragmentos de cerrado e remanescentes de Mata Atl\u00e2ntica \n\nainda presentes no estado de S\u00e3o Paulo, al\u00e9m das possibilidades de disponibilizar em \n\n\n\n \n\nA Cartografia Tem\u00e1tica Digital do Estado de S\u00e3o Paulo-SP.  \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n\n \n\nformato WebGIS a cartografia tem\u00e1tica elaborada para seu amplo uso e divulga\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncomunidade nacional e internacional. \n\nPalavras-chave: Uso e cobertura da Terra, Estado de S\u00e3o Paulo, MODIS, Cartografia, \n\nGeoprocessamento \n\n\n\n \n\nA Cartografia Tem\u00e1tica Digital do Estado de S\u00e3o Paulo-SP.  \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n\n \n\nABSTRACT \n\nRODR\u00cdGUEZ, A. C. M. The digital thematic cartography of the state of S\u00e3o Paulo (SP). \n\n2010. 236 f. Thesis (Doctoral) - Faculty of Philosophy and Humanities, University of S\u00e3o \n\nPaulo, S\u00e3o Paulo, 2010. \n\nThe main objective of this research work is to produce the Land Use and Cover Map of S\u00e3o \n\nPaulo State in scale 1: 2.500.000, and also to provide a diverse set of thematic maps of S\u00e3o \n\nPaulo State in digital format and in the context of a Geographic Information System. The \n\nLand Use and Cover Map have the purpose to characterize the diverse land use and cover \n\nforms observed in that territory. This mapping regional scale methodological approach is \n\nbased on the use of high temporal resolution satellite images and advanced digital image \n\nprocessing and GIS technologies as an analysis and integration tool of Geography, \n\nCartography and Agronomy science knowledge, creating a possibility of survey of \n\ngeographical space linking it with the interference and actions of society in nature. The study \n\narea is located in southeastern Brazil and has an area of 248.209.426 km2 distributed in 645 \n\nmunicipalities. In this work the segmentation technique and linear mixture model were \n\napplied in the sensor MODIS images, to facilitate the delimitation of the main land use and \n\nland cover classes. The land use and land cover classification was developed based on \n\nKELLER (1969), ANDERSON (1971), et al. (1979), JENSEN (1983) and TROPPMAIR \n\n(1983) classical mappings. Vegetation indices (NDVI and EVI) products contributed in \n\ngauging the thematic classes of vegetation, the CANASAT project data (INPE) in the \n\nagricultural classes and CBERS satellite images and Google Earth as well in the others. \n\nSeveral thematic maps in digital format were made for the study area characterization, \n\nGeology, Geomorphology, Watersheds, Climate, Primitive Vegetation Cover, some comings \n\nfrom the Atlas of S\u00e3o Paulo State project: a methodological reflection (MARTINELLI, 2009). \n\nThe topography and slope maps were obtained from Shuttle Radar Topographic Mission \n\n(SRTM) data. The land use and land cover mapping results highlights the agricultural \n\nsupremacy of cane sugar crop, which has been pressing and substituting other crops, the \n\nreforestation and environmental conservation areas as well. This wild occupation had already \n\nbeen appointed since 2003 by RUDORFF et al. (2004) pushed by ethanol production \n\ndemand as a bio-fuel. Therefore, we hope that the results presented in this work contributes \n\nto future studies regarding the threat to fragments of Cerrado and Atlantic Forest remnants \n\nthat are still present in S\u00e3o Paulo State, besides the possibilities to put on line in a WebGIS \n\nformat the elaborated thematic maps for its widespread use and dissemination by the \n\nnational and international community. \n\nKeywords: Use and coverage, State of S\u00e3o Paulo, MODIS, Cartography, Geoprocessing\n\n\n\n \n\nA Cartografia Tem\u00e1tica Digital do Estado de S\u00e3o Paulo-SP.  \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n\n \n\nRESUMEN \n\nRODR\u00cdGUEZ, A. C. M. La cartograf\u00eda digital tem\u00e1tica del estado de S\u00e3o Paulo (SP). \n\n2010. 236 f. Tesis (Doctorado) - Facultad de Filosof\u00eda y Humanidades de la Universidad de \n\nS\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2010. \n\nLa presente investigaci\u00f3n tiene como objetivo principal desarrollar el Mapa de Uso y \n\nCobertura del Suelo para el estado de S\u00e3o Paulo, en una escala de 1: 2.500.000, adem\u00e1s \n\nde proporcionar un conjunto diverso de mapas tem\u00e1ticos de S\u00e3o Paulo, en formato digital y \n\nen el contexto de un Sistema de Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica. El mapa de Uso pretende \n\ncaracterizar las distintas formas de uso y ocupaci\u00f3n del suelo que se observan en este \n\nterritorio. En este enfoque metodol\u00f3gico de mapeo a escala regional se destacan el uso de \n\nim\u00e1genes satelitales de alta resoluci\u00f3n temporal y t\u00e9cnicas avanzadas de procesamiento \n\ndigital y geoprocesamiento, como instrumento de integraci\u00f3n y an\u00e1lisis de los conocimientos \n\ncient\u00edficos de las ciencias de Geograf\u00eda, Cartograf\u00eda y Agronom\u00eda, lo que permiti\u00f3 un \n\nlevantamiento del espacio geogr\u00e1fico en relaci\u00f3n con las interferencias y las acciones de la \n\nsociedad en la naturaleza. El \u00e1rea de estudio est\u00e1 localizada en la regi\u00f3n sureste de Brasil, \n\ncon una extensi\u00f3n de 248.209,426 km2 distribuidos en 645 municipios. Para este trabajo \n\nfueron utilizadas las t\u00e9cnicas de segmentaci\u00f3n y el modelo lineal de mezcla espectral, \n\naplicados en las im\u00e1genes del sensor MODIS, lo que facilit\u00f3 la delimitaci\u00f3n de los \n\nprincipales modos de uso y cobertura del suelo. La clasificaci\u00f3n de uso y cobertura fue \n\nelaborada sobre la base de los mapeos cl\u00e1sicos de KELLER (1969), ANDERSON (1971) y \n\net al. (1979), JENSEN (1983) y TROPPMAIR (1983). Los \u00edndices de vegetaci\u00f3n (EVI y \n\nNDVI) contribuyeron para la verificaci\u00f3n de las clases tem\u00e1ticas de vegetaci\u00f3n, los datos del \n\nproyecto CANASAT (INPE) en los tipos de agricultura y las im\u00e1genes del sat\u00e9lite CBERS y \n\nde Google EARTH en las dem\u00e1s clases. Fueron confeccionados diversos mapas tem\u00e1ticos \n\nen formato digital para la caracterizaci\u00f3n del \u00e1rea de estudio tales como, Geolog\u00eda, Divisi\u00f3n \n\ngeomorfol\u00f3gica, Cuencas hidrogr\u00e1ficas, Clima y \u00c1rea de vegetaci\u00f3n primitiva, algunos \n\nderivados del Proyecto Atlas del estado de S\u00e3o Paulo: un an\u00e1lisis metodol\u00f3gico \n\n(MARTINELLI, 2009). Los mapas de topograf\u00eda y pendiente se obtuvieron a trav\u00e9s de los \n\ndatos de la Shuttle Radar Topogr\u00e1fico Mission (SRTM). Los resultados relacionados con las \n\nformas de uso y cobertura del suelo evidencian la supremac\u00eda agr\u00edcola del cultivo de la ca\u00f1a \n\nde az\u00facar, la cual ha venido presionando y sustituyendo a otros cultivos, la reforestaci\u00f3n y \n\nlas \u00e1reas de preservaci\u00f3n ambiental. Esta ocupaci\u00f3n desenfrenada ya hab\u00eda sido se\u00f1alada \n\ndesde 2003 en investigaciones realizadas por RUDORFF et al., (2004) impulsada por la \n\ndemanda de la producci\u00f3n de etanol como biocombustible. Por lo tanto, esperamos que los \n\nresultados presentados en este trabajo contribuyan a futuros estudios relacionados con la \n\namenaza a los fragmentos de \u201ccerrado\u201d (savana) y los remanentes del bosque atl\u00e1ntico que \n\n\n\n \n\nA Cartografia Tem\u00e1tica Digital do Estado de S\u00e3o Paulo-SP.  \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n\n \n\na\u00fan existen en el estado de S\u00e3o Paulo, adem\u00e1s de la posibilidad de tornar disponible en \n\nformato WebGIS la cartograf\u00eda tem\u00e1tica elaborada para su uso y divulgaci\u00f3n de forma \n\namplia en las comunidades cient\u00edficas nacional e internacional. \n\nPalabras clave: Uso y cobertura del suelo, Estado de S\u00e3o Paulo, MODIS, Cartograf\u00eda, \n\nGeoprocesamiento \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nA Cartografia Tem\u00e1tica Digital do Estado de S\u00e3o Paulo-SP.  \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\nAo Orientador, Professor e Doutor Marcello Martinelli pelo carinho, resigna\u00e7\u00e3o, \n\noportunidade, motiva\u00e7\u00e3o e incentivo no desenvolvimento desta tese e durante todo meu \n\nper\u00edodo acad\u00eamico na FFLCH/USP.  \n\nAo Prof. Dr. Reinaldo Paul P\u00e9rez Machado do Departamento de Geografia Humana \n\nda FFLCH-USP pela amizade e ensinamentos durante o desenvolvimento de meus \n\ntrabalhos. \n\nAo Prof. Dr. Eymar Silva Sampaio Lopes da Divis\u00e3o de Processamento de Imagens \n\ndo Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \u2013 INPE por sua criteriosa revis\u00e3o, coment\u00e1rios \n\ne sugest\u00f5es no relat\u00f3rio de qualifica\u00e7\u00e3o. \n\nAo Prof. Dr. Bernardo Friedrich Theodor Rudorff da Divis\u00e3o de Sensoriamento \n\nRemoto do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \u2013 INPE pela concess\u00e3o dos dados de \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar do Projeto CANASAT. \n\nAo CNPq pela concess\u00e3o de Bolsa de doutorado e pelo apoio financeiro para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o deste trabalho de pesquisa. \n\nA Universidade de S\u00e3o Paulo em especial a Faculdade de Filosofia, Letras e \n\nCi\u00eancias Humanas pela oportunidade de realiza\u00e7\u00e3o deste curso de doutorado. \n\nAo Grupo de Ora\u00e7\u00e3o Imaculado Cora\u00e7\u00e3o de Maria do Instituto de Geoci\u00eancias em \n\nespecial, as amigas Sueli, Cleide, Concei\u00e7\u00e3o, Ivete, Lourdes, Luceir e ao amigo M\u00e1rio pelo \n\ncarinho e ora\u00e7\u00f5es constantes de paz e tranq\u00fcilidade durante essa fase de minha vida. \n\nEm especial a companheira, amiga, aluna e colega de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Teresinha \n\nMarques que infelizmente n\u00e3o est\u00e1 mais entre n\u00f3s, mas contribuiu com seu sorriso, abra\u00e7o \n\ne palavras de supera\u00e7\u00e3o nos momentos de d\u00favidas e incertezas. \n\nAos amigos Erickson, Elis\u00e2ngela, Zelinda, Jos\u00e9 Armando e Tamara simplesmente \n\npela amizade e carinho compartilhados durante a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho de pesquisa.   \n\n\u00c0 grande amiga Vera Gabriel Fontes da Secretaria de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o do INPE que \n\nsempre estava disposta em incentivar e ajudar no desenvolvimento desta tese. \n\n\u00c1 amiga e ex-funcion\u00e1ria Maria Imaculada da Concei\u00e7\u00e3o da Biblioteca da FFLCH \n\npela revis\u00e3o das normas quanto \u00e0s refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. \n\n\u00c0s funcion\u00e1rias da Secretaria da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em especial a Ana Pereira que \n\nsempre esteve a postos para ajudar, ouvir e orientar nas burocracias da FFLCH.  \n\n\n\n \n\nA Cartografia Tem\u00e1tica Digital do Estado de S\u00e3o Paulo-SP.  \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n\n \n\nAos amigos Oswaldo, Ti\u00e3o e Luciana da Secretaria de Gradua\u00e7\u00e3o pelas brincadeiras \n\nque tornaram os dias mais alegres e divertidos durante o desenvolvimento desta. \n\nAos meus sobrinhos Alderinho, Gabriel e Gabrielly pelo carinho e doa\u00e7\u00e3o de seu \n\namor incondicional mesmo quando estava sem tempo para eles. \n\nAo meu bra\u00e7o direito e esquerdo Rute Lima que me proporcionou a tranquilidade e \n\nseguran\u00e7a quanto aos cuidados de meu filho Gael Yi durante o fechamento da Tese. \n\nA Layka e ao Bicho pelo companheirismo e graciosidade durante as madrugadas de \n\nestudo no desenvolvimento desta pesquisa. \n\nFinalmente, desculpo-me por ter esquecido algu\u00e9m e agrade\u00e7o aos colegas e \n\namigos que colaboraram com esta pesquisa pela troca de id\u00e9ias ou simplesmente por \n\nsugest\u00f5es construtivas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nA Cartografia Tem\u00e1tica Digital do Estado de S\u00e3o Paulo-SP.  \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n\n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\n   \n\nFIGURA 1 - Mapa de Bedolina no norte da It\u00e1lia. ................................................... 52 \n\nFIGURA 2 \u2013 Mapa mais antigo conhecido descoberto em Ga-Sur. ........................ 52 \n\nFIGURA 3 \u2013 Mapa esquem\u00e1tico das Ilhas de Marshall. .......................................... 53 \n\nFIGURA 4 \u2013 O \u201cTeatrum Orbis Terrarum\u201d. ............................................................... 56 \n\nFIGURA 5 \u2013 Esquema da comunica\u00e7\u00e3o monoss\u00eamica. .......................................... 62 \n\nFIGURA 6 \u2013 Transcri\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica. ............................................................................. 62 \n\nFIGURA 7 \u2013 Vari\u00e1veis visuais. ................................................................................. 63 \n\nFIGURA 8 \u2013 Aspectos evidenciados na Cartografia tem\u00e1tica. ............................... 65 \n\nFIGURA 9 \u2013 Disposi\u00e7\u00e3o das faixas do espectro eletromagn\u00e9tico ......................... 66 \n\nFIGURA 10 \u2013 C\u00edrculo crom\u00e1tico (Cores frias e quentes). .......................................... 67 \n\nFIGURA 11 \u2013 Vila Petit Bic\u00e8tre perto de Paris ........................................................... 83 \n\nFIGURA 12 \u2013 Esquema de um onda eletromagn\u00e9tica .............................................. 87 \n\nFIGURA 13 \u2013 Obten\u00e7\u00e3o de imagens por SR ............................................................. 88 \n\nFIGURA 14 \u2013 Captura de dados no campo pelo espectroradi\u00f4metro ....................... 89 \n\nFIGURA 15 \u2013 Resposta espectral da cana-de-a\u00e7\u00facar ............................................... 96 \n\nFIGURA 16 \u2013 Perfil espectral das culturas de soja, milho e algod\u00e3o ........................ 97 \n\nFIGURA 17 \u2013 Curvas de reflect\u00e2ncia dos Rios Tiet\u00ea, Piracicaba e do Reservat\u00f3rio \nde Barra Bonita \u2013 SP ........................................................................... \n\n98 \n\nFIGURA 18 \u2013 Tiles MODIS h13v10 e h13v11 que cobrem o estado de S\u00e3o Paulo. . 103 \n\nFIGURA 19 \u2013 Mosaico de imagens MODIS (MOD13) do estado de S\u00e3o Paulo. ...... 103 \n\nFIGURA 20 \u2013 Esquema de aquisi\u00e7\u00e3o dos dados SRTM .................................... 108 \n\nFIGURA 21 \u2013 Mosaico de imagens NDVI e EVI (MODIS) do estado de S\u00e3o Paulo.. 116 \n\nFIGURA 22 \u2013 Captura de pixels puros diretamente da Imagem Landsat .................. 117 \n\nFIGURA 23 \u2013 Captura do pixel puro (vegeta\u00e7\u00e3o, solo e \u00e1gua) .................................. 118 \n\nFIGURA 24 \u2013 Imagem original + segmenta\u00e7\u00e3o + imagem segmentada ................... 120 \n\nFIGURA 25 \u2013 Estrutura geral de um  SIG ................................................................. 125 \n\nFIGURA 26 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do estado de S\u00e3o Paulo. ................................................. 135 \n\n\n\n \n\nA Cartografia Tem\u00e1tica Digital do Estado de S\u00e3o Paulo-SP.  \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n\n \n\nFIGURA 27 \u2013 ESTADO DE S\u00c3O PAULO \u2013 DIVIS\u00c3O MUNICIPAL ........................... 136 \n\nFIGURA 28 \u2013 ESTADO DE S\u00c3O PAULO \u2013 HIDROGRAFIA ..................................... 137 \n\nFIGURA 29 \u2013 ESTADO DE S\u00c3O PAULO \u2013 GEOLOGIA ........................................... 140 \n\nFIGURA 30 \u2013 ESTADO DE S\u00c3O PAULO \u2013 DIVIS\u00c3O GEOMORFOL\u00d3GICA ........... 142 \n\nFIGURA 31 \u2013 ESTADO DE S\u00c3O PAULO \u2013 UNIDADES DE RELEVO ...................... 144 \n\nFIGURA 32 \u2013 ESTADO DE S\u00c3O PAULO \u2013 BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS ................. 147 \n\nFIGURA 33 \u2013 ESTADO DE S\u00c3O PAULO \u2013 CLIMA ................................................... 149 \n\nFIGURA 34 \u2013 ESTADO DE S\u00c3O PAULO \u2013 SOLOS .................................................. 151 \n\nFIGURA 35 \u2013 ESTADO DE S\u00c3O PAULO \u2013 COBERTURA VEGETAL PRIMITIVA ... 153 \n\nFIGURA 36 \u2013 ESTADO DE S\u00c3O PAULO \u2013 VEGETA\u00c7\u00c3O NATIVA .......................... 154 \n\nFIGURA 37 \u2013 Mapa da sequ\u00eancia do desmatamento no estado de S\u00e3o Paulo. ...... 155 \n\nFIGURA 38 \u2013 ESTADO DE S\u00c3O PAULO \u2013 UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O ........ 157 \n\nFIGURA 39 \u2013 Parque estadual da Serra do Mar (PESM) ......................................... 159 \n\nFIGURA 40 \u2013 ESTADO DE S\u00c3O PAULO \u2013 APTID\u00c3O CLIM\u00c1TICA PARA A \nCAFEICULTURA ................................................................................. 162 \n\nFIGURA 41 \u2013 Planta da cidade de S\u00e3o Paulo. ......................................................... 164 \n\nFIGURA 42 \u2013 Mapa do levantamento do uso das terras em 1962 do estado de S\u00e3o \nPaulo ................................................................................................... 168 \n\nFIGURA 43 \u2013 Mapa de uso e cobertura da terra do estado de S\u00e3o Paulo .............. 169 \n\nFIGURA 44 \u2013 Crescimento populacional do estado de S\u00e3o Paulo (1991 \u2013 2000). ... 170 \n\nFIGURA 45 \u2013 ESTADO DE S\u00c3O PAULO \u2013 REDE VI\u00c1RIA ....................................... 178 \n\nFIGURA 46 \u2013 ESTADO DE S\u00c3O PAULO \u2013 CARTAS TOPOGR\u00c1FICAS 1:500.000  182 \n\nFIGURA 47 \u2013 Fluxograma de atividades ................................................................... 191 \n\nFIGURA 48 \u2013 ESTADO DE S\u00c3O PAULO \u2013 RELEVO ............................................... 193 \n\nFIGURA 49 \u2013 Classes de altitude do estado de S\u00e3o Paulo ....................................... 194 \n\nFIGURA 50 \u2013 ESTADO DE S\u00c3O PAULO - DECLIVIDADE ....................................... 196 \n\nFIGURA 51 \u2013 Classes de declividade do estado de S\u00e3o Paulo ................................ 197 \n\nFIGURA 52 \u2013 ESTADO DE S\u00c3O PAULO \u2013 EVI (Enhanced Vegetation Index) ......... 199 \n\n\n\n \n\nA Cartografia Tem\u00e1tica Digital do Estado de S\u00e3o Paulo-SP.  \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n\n \n\nFIGURA 53 \u2013 ESTADO DE S\u00c3O PAULO \u2013 NDVI (Normalized Difference \nVegetation Index) ................................................................................ 200 \n\nFIGURA 54 -  Reflorestamento nas Imagens CBERS e do Google EARTH do \nestado de S\u00e3o Paulo .......................................................................... 201 \n\nFIGURA 55 \u2013 Remanescentes nas Imagens MODIS e do Google EARTH do \nestado de S\u00e3o Paulo ........................................................................... 202 \n\nFIGURA 56 \u2013 ESTADO DE S\u00c3O PAULO \u2013 USO E COBERTURA DA TERRA - \n2009 ..................................................................................................... 203 \n\nFIGURA 57 \u2013 Classes de uso e cobertura da terra (2009) do estado de S\u00e3o Paulo  204 \n\nFIGURA 58 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o das \u00e1reas totais de cerrado no estado de S\u00e3o Paulo.. 205 \n\nFIGURA 59 \u2013 Cana-de-a\u00e7\u00facar nas imagens MODIS e do Google EARTH do \nestado de S\u00e3o Paulo ........................................................................... 206 \n\nFIGURA 60 -  Tipos de uso e cobertura da terra em imagens TM/Landsat no \nestado de S\u00e3o Paulo ........................................................................... \n\n207 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n\n\n\n \n\nA Cartografia Tem\u00e1tica Digital do Estado de S\u00e3o Paulo-SP.  \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n\n \n\nLISTAS DE TABELAS \n\n   \n\nTABELA 1 \u2013 Modalidades de usos da terra com sua respectiva cor associada ............ 74 \n\nTABELA 2 \u2013 Descri\u00e7\u00e3o das formas usos da terra ........................................................... 74 \n\nTABELA 3 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o do IBGE para classes de uso da terra ................................. 75 \n\nTABELA 4 \u2013 Sistema de classifica\u00e7\u00e3o de uso e cobertura da terra por SR ................... 79 \n\nTABELA 5 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o do USGS para categorias de uso da terra ........................... 80 \n\nTABELA 6 \u2013 Intervalos de revisita de alguns sat\u00e9lites de SR ......................................... 101 \n\nTABELA 7 \u2013 No. de bandas e resolu\u00e7\u00e3o espectral do sensor MODIS ......................... 101 \n\nTABELA 8 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o da escala cartogr\u00e1fica versus resolu\u00e7\u00e3o espacial ........................ 102 \n\nTABELA 9 \u2013 Alguns produtos da \u00e1rea continental do MODIS ........................................ 104 \n\nTABELA 10 \u2013 Estudos por \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o da tecnologia espacial ............................... 110 \n\nTABELA 11 \u2013 Os \u00cdndices EVI e NDVI ............................................................................... 116 \n\nTABELA 12 \u2013 Tipos de dados identificados como entidades ........................................... 129 \n\nTABELA 13 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o das barragens do estado de S\u00e3o Paulo. ..................................... 145 \n\nTABELA 14 \u2013 Tipos de usos da terra com sua caracteriza\u00e7\u00e3o no estado de S\u00e3o Paulo . 168 \n\nTABELA 15 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios da R. M. de S\u00e3o Paulo ................. 170 \n\nTABELA 16 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios da R. M. da Baixada Santista - \nSP. ............................................................................................................. 171 \n\nTABELA 17 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios da R. M. de Campinas - SP .......... 172 \n\nTABELA 18 \u2013 Recursos financeiros estaduais e federais aplicados em 2005 no estado \nde S\u00e3o Paulo .................................................................................. 175 \n\nTABELA 19 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o dos terminais hidrovi\u00e1rios do estado de S\u00e3o Paulo. .................. 179 \n\nTABELA 20 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o de cartas topogr\u00e1ficas do estado de S\u00e3o Paulo. ......................... 183 \n\nTABELA 21 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos do estado de S\u00e3o Paulo .............................. 183 \n\nTABELA 22 \u2013 Classes de declividade com caracter\u00edsticas de relevo e uso ..................... 190 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nA Cartografia Tem\u00e1tica Digital do Estado de S\u00e3o Paulo-SP.  \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n  \n\nACQUA Segunda plataforma do EOS \n\nAMSU Advanced Microwave Sounding Unit \n\nAMSR-E Advanced Microwave Scanning Radiometer for EOS \n\nAPA \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nASTER Advanced Spaceborne Thermal Emission and Reflection Radiometer \n\nARVI Atmosphere Resistant Vegetation Index \n\nAVHRR Advanced Very High Resolution Radiometer \n\nBD Banco de Dados \n\nBDG Banco de Dados Geogr\u00e1fico \n\nBRDF Bidirectional Reflectance Distribution Fuction \n\nCBERS China Brasil Earth Resources Satellite \n\nCCD Charge Coupled Devices \n\nCEB C\u00e2mara de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica  \n\nCEPAGRI Centro de Pesquisas Meteorol\u00f3gicas e Clim\u00e1ticas Aplicadas \u00e0 \nAgricultura \n\nCEPEA Centro de Estudos Avan\u00e7ados em Economia Aplicada \n\nCERES Clouds and the Earth\u00b4s Radiant Energy System \n\nCENPES Centro de Pesquisas Leopoldo Am\u00e9rico Miguez de Mello \n\nCGIS Canadian Geographic Information System \n\nCND Conselho Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o \n\nCNTE Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Trabalhadores em Educa\u00e7\u00e3o \n\nCNPq Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico \n\nCONAB Companhia Nacional de Abastecimento. Minist\u00e9rio da Agricultura \n\nCOSIPA Companhia Sider\u00fargica Paulista \n\nCSIRO Commonwealth Scientific and Industrial Research Organization \n\nCTC Centro de Tecnologia Canavieira \n\nCTI Centro Tecnol\u00f3gico para Inform\u00e1tica \n\nCZSC Coastal Zone Collor Scanner \n\nDAEE Departamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica \n\nDCDSTF Digital Cartographic Data Standard Task Force \n\nDSG Diret\u00f3ria de Servi\u00e7o Geogr\u00e1fico do Exercito \n\nDPI Divis\u00e3o de Processamento de Imagens (INPE) \n\nEMBRAPA Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \n\nEMPLASA Empresa Paulista de Planejamento Metropolitano S.A. \n\nENVI Environment for Visualizing Images \n\n\n\n \n\nA Cartografia Tem\u00e1tica Digital do Estado de S\u00e3o Paulo-SP.  \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n\n \n\nEOS Earth Observing System \n\nEOS-AM Observa\u00e7\u00f5es no per\u00edodo da manh\u00e3 \n\nEOS-PM Observa\u00e7\u00f5es no per\u00edodo da tarde \n\nEOSDIS Earth Observing System Data and Information System \n\nETM Enhanced Thematica Mapper Plus \n\nEVI Enhanced Vegetation Index \n\nFAO Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o \n\nFAPAR Fraction of Photosynthetically Active Radiation absorbed by vegetation \n\nFAPESP Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nFEPASA Ferrovia Paulista S/A \n\nGARI Green Atmospherically Resistant Vegetation Index \n\nGRIB Gridded Binary \n\nHBS Humidity Sounder for Brasil \n\nHDF Hierarchy Data Format \n\nIAC Instituto Agron\u00f4mico de Campinas \n\nIAF \u00cdndice de \u00c1rea Foliar \n\nIBGE Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nIDH \u00cdndice de Desenvolvimento Humano \n\nIDL Interactive Data Language \n\nIF Instituto Florestal \n\nIFOV Instantaneous Field Of View \n\nIG Instituto Geogr\u00e1fico \n\nIGC Instituto de Geoci\u00eancias \n\nIGG Instituto Geogr\u00e1fico e Geol\u00f3gico \n\nINEP Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas \n\nINPE Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \n\nIPT Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas \n\nITA Instituto Tecnol\u00f3gico da Aeron\u00e1utica \n\nITESP Instituto de Terras \n\nIV InfraVermelho  \n\nIVM InfraVermelho M\u00e9dio \n\nIVP InfraVermelho Pr\u00f3ximo \n\nIVT InfraVermelho Termal \n\nLAI Leaf Area Index \n\nLEGAL Linguagem Espacial para Geoprocessamento Alg\u00e9brico  \n\nLNLS Laborat\u00f3rio Nacional de Luz S\u00edncroton \n\nMEC Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\nA Cartografia Tem\u00e1tica Digital do Estado de S\u00e3o Paulo-SP.  \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n\n \n\nMECB Programa Miss\u00e3o Espacial Completa Brasileira \n\nMDE Modelo Digital Eleva\u00e7\u00e3o \n\nMCT Minist\u00e9rio de Ci\u00eancia e Tecnologia \n\nMLME Modelo Linear de Mistura Espectral \n\nMNT Modelo Num\u00e9rico do Terreno \n\nMOD13 Produto MODIS \u00edndice de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nMODLAND Produtos MODIS para o estudo dos ecossistemas terrestres \n\nMODIS Moderate-resolution Imaging Spectroradiometer \n\nMOPITT Measurement of Pollution in the Troposphere \n\nMSS Multispectral Scanner Subsystem \n\nNASA National Aeronautics and Space Administration \n\nND N\u00famero Digital \n\nNDVI Normalized Difference Vegetation Index \n\nNOAA National Oceanic and Atmospheric Adminstration \n\nPESM Parque Estadual da Serra do Mar \n\nPDI Processamento Digital de Imagens \n\nPI Plano de Informa\u00e7\u00e3o (SPRING) \n\nPIB Produto Interno Bruto \n\nPGE Procuradoria Geral do Estado \n\nRBV Return Beam Videocon \n\nREM Radia\u00e7\u00e3o EletroMagn\u00e9tica \n\nRGB Red, Green, Blue (Vermelho, Verde, Azul) \n\nRM Regi\u00e3o Metropolitana \n\nRPNB Regulamento dos Parques Nacionais Brasileiros \n\nRSI Research Systems, Inc. \n\nSADT Servi\u00e7o de Apoio a Diagnose e Terapia \n\nSAVI Soil-Adjusted Vegetation Index \n\nSEADE Funda\u00e7\u00e3o Estadual de An\u00e1lise de Dados \n\nSEMA Secretaria do Meio Ambiente \n\nSGDB Sistema Gerenciador de Bancos de Dados \n\nSIG Sistema Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica  \n\nSITIM Sistema de Tratamento de Imagens \n\nSMA Secretaria do Meio Ambiente \n\nSNUC Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \n\nSPRING Sistema de Processamento de Informa\u00e7\u00f5es Georeferenciadas \n\nSR Sensoriamento Remoto \n\nSRTM Shuttle Radar Topography Mission \n\n\n\n \n\nA Cartografia Tem\u00e1tica Digital do Estado de S\u00e3o Paulo-SP.  \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n\n \n\nTERRA Primeira plataforma do EOS \n\nTIFF Tagged Image File Format \n\nTM Thematic Mapper \n\nUC Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nUEH Usinas Hidrel\u00e9tricas \n\nUFSCAR Universidade Federal de S\u00e3o Carlos \n\nUFRJ Universidade Federal do Rio de Janeiro \n\nUGI Unidade Geogr\u00e1fica Internacional \n\nUNESP Universidade Estadual Paulista \n\nUNICA Uni\u00e3o da Agroind\u00fastria Canavieira de S\u00e3o Paulo \n\nUNICAMP Universidade de Campinas  \n\nUSDA United States Department of Agriculture \n\nUSA United States of America \n\nUSGS United States Geological Survey \n\nUSP Universidade do S\u00e3o Paulo \n\nUTM Universal Transversa de Mercator \n\nWFI Wide Field Imager  \n\nWGS84 World Geodetic System 1984 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nA Cartografia Tem\u00e1tica Digital do Estado de S\u00e3o Paulo-SP.  \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n\n \n\nS U M \u00c1 R I O \n\n   \n\nI \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O  ................................................................................................... 24 \n\nII - BASES TE\u00d3RICAS E METODOL\u00d3GICAS ........................................................ 28 \n\n2.1 GEOGRAFIA  ...................................................................................................... 28 \n\n2.2   AGRONOMIA  ..................................................................................................... 42 \n\n2.3 CARTOGRAFIA  .................................................................................................. 49 \n\n2.3.1   CARTOGRAFIA TEM\u00c1TICA ................................................................................ 59 \n\n2.3.2   CARTOGRAFIA DO USO E COBERTURA DA TERRA ..................................... 71 \n\n2.3.2.1   Sensoriamento Remoto (SR)  .............................................................................. 82 \n\n2.3.2.2   Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG)......................................................... 122 \n\nIII - \u00c1REA DE ESTUDO  ............................................................................................ 134 \n\n3.1   LOCALIZA\u00c7\u00c3O E SITUA\u00c7\u00c3O GEOGR\u00c1FICA  ................................................... 134 \n\n3.2   CARACTER\u00cdSTICAS AMBIENTAIS  ................................................................... 138 \n\n3.2.1   GEOLOGIA .......................................................................................................... 138 \n\n3.2.2   GEOMORFOLOGIA ............................................................................................ 141 \n\n3.2.3   HIDROGRAFIA .................................................................................................... 145 \n\n3.2.4   CLIMA  ................................................................................................................. 148 \n\n3.2.5   PEDOLOGIA  ....................................................................................................... 150 \n\n3.2.6   COBERTURA VEGETAL ..................................................................................... 152 \n\n3.2.7   UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O ....................................................................... 156 \n\n3.3   CARACTER\u00cdSTICAS S\u00d3CIOECON\u00d4MICAS ...................................................... 161 \n\n3.3.1   PROCESSO DE OCUPA\u00c7\u00c3O ............................................................................. 161 \n\n3.3.2   USO E COBERTURA DA TERRA ....................................................................... 167 \n\n3.3.3   POPULA\u00c7\u00c3O ...................................................................................................... 169 \n\n3.3.4   EDUCA\u00c7\u00c3O ........................................................................................................ 173 \n\n3.3.5   SA\u00daDE ................................................................................................................ 174 \n\n3.3.6   TRANSPORTE .................................................................................................... 176 \n\n\n\n \n\nA Cartografia Tem\u00e1tica Digital do Estado de S\u00e3o Paulo-SP.  \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n\n \n\n3.3.7   SEGURAN\u00c7A P\u00daBLICA ...................................................................................... 180 \n\nIV \u2013 CARTOGRAFIA DO USO E COBERTURA DA TERRA DO ESTADO DE S\u00c3O \nPAULO ................................................................................................................ 181 \n\n4.1   O METODO DE PESQUISA  ............................................................................... 181 \n\n4.2   RECURSOS: MATERIAIS, T\u00c9CNICAS E EQUIPAMENTOS ............................. 181 \n\n4.3   PROCEDIMENTOS ............................................................................................. 185 \n\n4.3.1   DIGITALIZA\u00c7\u00c3O E IMPORTA\u00c7\u00c3O ..................................................................... 185 \n\n4.3.2   PROCESSAMENTO DOS DADOS ORBITAIS E DE RADAR ............................ 186 \n\n4.3.3   TRABALHO DE LABORAT\u00d3RIO ........................................................................ 190 \n\nV - RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES ........................................................................ 192 \n\n5.1   RELEVO E DECLIVIDADE DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO ................................ 192 \n\n5. 2   INDICES DE VEGETA\u00c7\u00c3O: EVI E NDVI DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO .......... 198 \n\n5. 3   USO E COBERTURA DA TERRA DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO ..................... 202 \n\nVI - CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E SUGEST\u00d5ES ..................................................... 209 \n\nVII - REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ................................................................... 212 \n\nVIII - AP\u00caNDICE A ....................................................................................................... 235 \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n24 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nI - INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nCom a conclus\u00e3o do mestrado em 2006, no qual foram abordadas as tem\u00e1ticas \n\nsobre a legisla\u00e7\u00e3o ambiental no estudo de \u00e1reas incompat\u00edveis ao assentamento urbano no \n\nmunic\u00edpio de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, a experi\u00eancia formada no meu ingresso no campo da \n\nGeografia, por me interessar da representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico atrav\u00e9s de mapas, \n\nconsequente com a constru\u00e7\u00e3o de banco de dados do software SPRING e o acesso ao \n\nProjeto do Atlas do estado de S\u00e3o Paulo constitu\u00edram discuss\u00f5es e indaga\u00e7\u00f5es acerca das \n\nformas de uso e cobertura da terra no estado de S\u00e3o Paulo. \n\nA problem\u00e1tica central surgiu a partir da divulga\u00e7\u00e3o pela impressa e outros ve\u00edculos \n\nde comunica\u00e7\u00e3o sobre a atual expans\u00e3o da cultura de cana-de-a\u00e7\u00facar no estado de S\u00e3o \n\nPaulo devido \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de bicombust\u00edvel. Neste sentido, a investiga\u00e7\u00e3o das modalidades \n\nde uso e cobertura da terra na escala de 1: 2.500.000 nos mostra a complexa realidade \n\ncaracterizada por fortes contrastes entre uma necess\u00e1ria preserva\u00e7\u00e3o dos fragmentos de \n\ncerrado e remanescentes da Mata Atl\u00e2ntica em contrapartida por um demanda crescente de \n\n\u00e1reas agricult\u00e1veis visando os mercados nacional e internacional. \n\nO Estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 um dos maiores estados do Brasil, o qual j\u00e1 tentou se \n\ntornar independente devido ao seu grande poder econ\u00f4mico centralizador. Em termos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola seu maior destaque \u00e9 o cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar com 57,69% de \n\nprodu\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. Conforme dados do projeto CANASAT (INPE), entre os anos de 2003 e \n\n2007, a produ\u00e7\u00e3o desta cultura saltou de, aproximadamente, 3.000.000 ha (hectares) para \n\n4.250.000 ha devido aos investimentos do etanol. \n\nAs implica\u00e7\u00f5es decorrentes deste crescimento agr\u00edcola tende a refletir enormemente \n\nno meio ambiente esgotando o solo e os recursos h\u00eddricos por conta do lan\u00e7amento de \n\ndefensivos entre outros insumos agr\u00edcolas. Segundo o Zonemamento Agroambiental \n\nelaborado pelas secretarias do Meio Ambiente e da Agricultura e Abastecimento apoiado \n\npelo Governo, esta produ\u00e7\u00e3o dever\u00e1 permanecer acelerada, pois ainda existem terras \n\nadequadas para o cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar (CONAB, 2009). \n\nDesta forma, o crescimento cont\u00ednuo da produtividade agr\u00edcola no estado de S\u00e3o \n\nPaulo atrelado aos avan\u00e7os da biotecnologia nos reflete uma previs\u00e3o que haver\u00e1 uma \n\nocupa\u00e7\u00e3o crescente de solo agr\u00edcola com novos canaviais. No entanto, os recursos naturais \n\nnecess\u00e1rios para abertura destas novas frentes agr\u00edcolas n\u00e3o s\u00e3o inesgot\u00e1veis. E o \n\naumento da interven\u00e7\u00e3o humana sobre o meio ambiente acarreta a extin\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias \n\nesp\u00e9cies (ecossistemas) que antes eram tomados pela fauna e flora. \n\n\n\n25 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n\u00c9 importante para o homem a transforma\u00e7\u00e3o do meio ambiente para a produ\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o urbano, o qual vem sendo totalmente modificado e alterado do que outrora era \n\nconhecido. Em SANTOS (1997) destacamos que o espa\u00e7o habitado se tornou um meio \n\ngeogr\u00e1fico completamente diversificado do que fora na aurora dos tempos hist\u00f3ricos. \n\nCabe ressaltar que a transforma\u00e7\u00e3o ou modifica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o tem como objetivo \n\nsuprir e atender as necessidades da vida cotidiana como cria\u00e7\u00e3o de estradas, escolas, \n\ncidades, cultivo de produtos agr\u00edcolas, projetos de habita\u00e7\u00e3o entre outros que podem \n\ngarantir para a popula\u00e7\u00e3o melhores condi\u00e7\u00f5es de infra-estrutura. Mas, isso n\u00e3o garante uma \n\nqualidade de desenvolvimento humano sem a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente.  \n\nA quebra do equil\u00edbrio do meio ambiente pelas in\u00fameras a\u00e7\u00f5es e interven\u00e7\u00f5es da \n\nsociedade humana provoca e cria sistemas muito fr\u00e1geis e obviamente inst\u00e1veis. Assim, o \n\nlevantamento das formas de uso e cobertura da terra nos vislumbra as tend\u00eancias no ano de \n\n2009 de como est\u00e3o organizados e dispostos os usos e coberturas da terra no estado.  \n\nPara tal nos apoiamos no te\u00f3rico-metodol\u00f3gico das quest\u00f5es relacionadas \u00e0 \n\nGeografia e a Cartografia. Tentando fazer uma conex\u00e3o entre as quest\u00f5es Agron\u00f4micas, na \n\nqual tenho minha base formada e alicer\u00e7ada. E assim, auxiliar na caracteriza\u00e7\u00e3o e no \n\nentendimento dos aspectos ambientais e humanos no estado de S\u00e3o Paulo, o qual poder\u00e1 \n\nservir de \u00edcone para outros estudos regionais. \n\nAs ci\u00eancias como a Geografia, Agronomia e Cartografia associadas \u00e0s t\u00e9cnicas da \n\nCartografia Digital e do Geoprocessamento podem favorecer o levantamento destes usos e \n\ncoberturas da terra visando representar em mapa o espa\u00e7o geogr\u00e1fico para o \n\nreconhecimento dos padr\u00f5es e a distribui\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. \n\nA Geografia nos permitiu o entendimento e levantamento do espa\u00e7o geogr\u00e1fico \n\njuntamente com as implica\u00e7\u00f5es da sociedade na natureza, assim como da rela\u00e7\u00e3o que \n\nexiste entre elas (GON\u00c7ALVES, 1989).  \n\nA Agronomia nos forneceu os conhecimentos das t\u00e9cnicas, pr\u00e1ticas, manejos e \n\nciclos de plantio das culturas, no caso da cana-de-a\u00e7\u00facar.  Al\u00e9m, do entendimento sobre as \n\nconseq\u00fc\u00eancias e riscos ao meio ambiente sobre a expans\u00e3o de monoculturas, as quais \n\ntendem a acelerar a degrada\u00e7\u00e3o do solo, poluir os recursos h\u00eddricos entre outros. \n\nA Cartografia nos possibilitou representar graficamente pelos mapas a situa\u00e7\u00e3o real \n\ndeste espa\u00e7o geogr\u00e1fico, o estado de S\u00e3o Paulo. Pois, trata-se da constru\u00e7\u00e3o seletiva e \n\nrepresentativa que necessita de se conhecer as regras da sintaxe da linguagem da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, a qual tem seu sustent\u00e1culo na  Semiologia Gr\u00e1fica (BERTIN, 1973). \n\n\n\n26 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nDesta forma, a uni\u00e3o das \u00e1reas de Geografia, Agronomia e a Cartografia tem como \n\nobjetivo primordial facilitar a compreens\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o geogr\u00e1fico \n\npossibilitando o estudo, a representa\u00e7\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o correta dos mapas, cartas entre \n\noutros que possam desvendar a ess\u00eancia da informa\u00e7\u00e3o como base da compreens\u00e3o da \n\npr\u00f3pria realidade no referido estado. E juntamente com o Sensoriamento Remoto (SR) e \n\nGeoprocessamento tornam-se inigual\u00e1veis ferramentas para registrar, tratar e expor dados e \n\ninforma\u00e7\u00f5es, assim como resultados de pesquisas sobre problemas ambientais atrelados as \n\nrela\u00e7\u00f5es sociedade e natureza. \n\n\u00c9 importante lembrar que os dados de sensores orbitais integrado aos sistemas de \n\ninforma\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (SIG) s\u00e3o particularmente de grande utilidade no aux\u00edlio da \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o de elementos de uso e cobertura da terra, em mapeamentos dos recursos \n\nnaturais e tamb\u00e9m na espacializa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o. \n\nRessaltamos, ainda que os dados das imagens do sensor MODIS foram de \n\nfundamental import\u00e2ncia no desenvolvimento desta pesquisa. Eles s\u00e3o um instrumental \n\nvalioso na caracteriza\u00e7\u00e3o do comportamento de diferentes modalidades de uso e cobertura \n\nda terra. E a utiliza\u00e7\u00e3o dos produtos de \u00edndice de vegeta\u00e7\u00e3o deste sensor, como EVI e NDVI \n\ns\u00e3o notadamente apropriados no levantamento da sazonalidade da vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nNeste contexto, o presente trabalho tem como objetivo a produ\u00e7\u00e3o do Mapa de uso e \n\ncobertura da terra do estado de S\u00e3o Paulo na escala de 1: 2.500.000. Utilizando-se das \n\nimagens do sensor MODIS e dos produtos de \u00edndice de vegeta\u00e7\u00e3o EVI e NDVI, assim como \n\ndas imagens-fra\u00e7\u00e3o vegeta\u00e7\u00e3o, solo e sombra. O referido mapa teve como base os \n\nmapeamentos hist\u00f3ricos de KELLER (1969), ANDERSON (1971) e et al.,(1979), JENSEN \n\n(1983) e TROPPMAIR (1983). Assim, as principais formas de uso e cobertura da terra foram \n\ndelimitadas e quantificadas nos dando um retrato atual da situa\u00e7\u00e3o do estado. \n\nNeste trabalho de pesquisa a \u00e1rea de estudo foi apresentada por diversos mapas \n\ntem\u00e1ticos com objetivo de caracterizar, quantificar e representar as vari\u00e1veis ambientais, \n\nassim achou-se conveniente denominar-lo como \u201cA Cartografia Tem\u00e1tica Digital do Estado \n\nde S\u00e3o Paulo \u2013 SP\u201d. \n\n Com base no exposto a estrutura desta pesquisa se apresenta em cap\u00edtulos que \n\nexplicitam o racioc\u00ednio desenvolvido em forma de tese. Assim, no Cap\u00edtulo I introduzimos \n\nalgumas considera\u00e7\u00f5es iniciais como a escolha da \u00e1rea de estudo e os par\u00e2metros que nos \n\nlevaram a eleg\u00ea-la no objeto de estudo. S\u00e3o descritas tamb\u00e9m de forma geral as ci\u00eancias e \n\no instrumental utilizado, al\u00e9m dos objetivos e metas que pretendemos alcan\u00e7ar.    \n\nPor conseguinte, no Cap\u00edtulo II salientam-se as bases te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas \n\ntrazendo uma fundamenta\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias empregadas e das t\u00e9cnicas envolvidas para a \n\n\n\n27 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da pesquisa. As mesmas s\u00e3o importantes para o entendimento de todos os \n\nprocedimentos a serem desenvolvidos no percurso de todo o trabalho de pesquisa. \n\nSeguindo, no Cap\u00edtulo III apresentamos a localiza\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da \n\nreferida \u00e1rea de estudo, al\u00e9m do processo de ocupa\u00e7\u00e3o, as caracter\u00edsticas ambientais e \n\nsocioecon\u00f4micas.  \n\nNo momento seguinte, no Cap\u00edtulo IV destacam-se os materiais, t\u00e9cnicas e \n\nequipamentos eleitos para o desenvolvimento deste trabalho de pesquisa. Assim como, o \n\nm\u00e9todo da pesquisa a ser utilizado juntamente com a descri\u00e7\u00e3o dos principais \n\nprocedimentos envolvidos. \n\nContinuando, no Cap\u00edtulo V descrevemos sucintamente os resultados alcan\u00e7ados a \n\npartir dos procedimentos desenvolvidos e tamb\u00e9m sua discuss\u00e3o. E no Capitulo VI \n\napresentamos as considera\u00e7\u00f5es finais e sugest\u00f5es.  \n\nCompletam o trabalho o elenco das refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas utilizadas e o ap\u00eandice \n\ncontendo alguns programas em Linguagem Espacial para Geoprocessamento Alg\u00e9brico \n\n(LEGAL), designados por Cap\u00edtulo VII e Cap\u00edtulo VIII.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n28 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nII - BASES TE\u00d3RICAS E METODOL\u00d3GICAS \n\nNo sentido de alcan\u00e7armos os objetivos dispostos neste trabalho de pesquisa \n\nprecisaremos lan\u00e7ar m\u00e3o das bases te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas das Ci\u00eancias: Geografia, \n\nAgronomia e Cartografia. No entanto, utilizaremos tamb\u00e9m outras ci\u00eancias correlatas que se \n\nfa\u00e7am necess\u00e1rias, inclusive contribui\u00e7\u00f5es advindas da \u00e1rea t\u00e9cnica, ao longo deste \n\ncap\u00edtulo. \n\nTodas as ci\u00eancias acima apontadas s\u00f3 ser\u00e3o comentadas desde que tenham e \n\nestabele\u00e7am rela\u00e7\u00f5es entre si visando uma intera\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00f5es que venham a \n\nsolucionar os objetivos e alcan\u00e7ar as metas deste trabalho de pesquisa. \n\nFalaremos primeiramente da Geografia, a qual envolve a rela\u00e7\u00e3o existente do \n\nhomem com o meio. Pois desta forma poderemos conhecer os processos que determinam a \n\norganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o produzido e usado pela sociedade. \n\n2.1 GEOGRAFIA \n\nA palavra Geografia segundo os gregos significava \u201cescrever sobre a terra\u201d, hoje \n\nessa defini\u00e7\u00e3o evoluiu e esta ci\u00eancia procura compreender as transforma\u00e7\u00f5es que ocorrem \n\nno espa\u00e7o geogr\u00e1fico de uma forma din\u00e2mica havendo rela\u00e7\u00e3o da sociedade compondo \n\ncom a natureza. \n\nA Geografia na sua evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica tem o espa\u00e7o produzido pela sociedade como \n\nprincipal objeto de estudo mediante a rela\u00e7\u00e3o sociedade x natureza mediada pelo trabalho, \n\nviabilizando interesses socioecon\u00f4micos e ambientais. \n\nPara MORAES (1983), o objeto de estudo da Geografia \u00e9 definido de v\u00e1rias formas, \n\nde diferentes orienta\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas e concep\u00e7\u00f5es de mundo. Dentre esses conceitos \n\npodemos destacar como objeto de estudo desta ci\u00eancia o estudo da superf\u00edcie da terra, o \n\nestudo da paisagem, o estudo da individualidade dos lugares, o estudo da rela\u00e7\u00e3o homem x \n\nnatureza e o estudo do espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \n\nO objeto geogr\u00e1fico foi definido pelo cientista alem\u00e3o Friedrich Ratzel como sendo o \n\nestudo da influ\u00eancia que as condi\u00e7\u00f5es naturais exercem sobre a humanidade (MORAES, \n\n2002). O homem \u00e9 um agente ativo que sofre influ\u00eancias do meio construindo e modificando \n\no espa\u00e7o geogr\u00e1fico. Esse espa\u00e7o \u00e9 din\u00e2mico e os elementos (naturais e sociais) que o \n\ncomp\u00f5em interagem de forma complexa nesse movimento determinando o pr\u00f3prio \n\nambiente. \n\nSegundo CORR\u00caA (2003), o espa\u00e7o geogr\u00e1fico ou simplesmente espa\u00e7o tem um \n\nsignificado muito amplo e vago, o qual est\u00e1 associado a uma por\u00e7\u00e3o espec\u00edfica da Terra \n\n\n\n29 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nidentificada pela natureza ou pelas marcas impressas do homem ou ainda pela refer\u00eancia \n\nde localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. \n\nNo entanto, para SANTOS (1978), o espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 definido como a natureza \n\nmodificada pelo homem com seu trabalho. Onde, a concep\u00e7\u00e3o de natureza \u00e9 vista num \n\nespa\u00e7o sem a presen\u00e7a central do homem cedendo lugar \u00e0 id\u00e9ia de uma constru\u00e7\u00e3o \n\npermanente da natureza artificial e/ou social, sin\u00f4nimo de espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \n\nPara SILVA (2001), que tomou como base os estudos realizados por Lefebvre, o \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 definido como produto, processo e manifesta\u00e7\u00e3o da sociedade que \n\nexpressa todas as contradi\u00e7\u00f5es geradas e tamb\u00e9m contidas nas rela\u00e7\u00f5es sociais de \n\nprodu\u00e7\u00e3o.   \n\nNa Geografia sempre se buscou compreender os processos de constru\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o integrando as rela\u00e7\u00f5es sociais em diferentes tempos produzindo e reproduzindo o \n\nespa\u00e7o. Para isso, utilizava-se de conceitos e categorias de an\u00e1lises representando o \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico, paisagem, regi\u00e3o, lugar, territ\u00f3rio e outros (SOUZA, 2005).    \n\nA principal preocupa\u00e7\u00e3o da Geografia \u00e9 conhecer o ambiente natural, a sociedade, o \n\ncomportamento humano, as rela\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e culturais. Pois, essa ci\u00eancia est\u00e1 \n\nincansavelmente \u00e0 procura de solu\u00e7\u00f5es que venham sanar quest\u00f5es no \u00e2mbito social, \n\necon\u00f4mico e ambiental. \n\nNa Geografia, o que interessa \u00e9 saber onde ocorre o qu\u00ea, suas causas e \n\nconseq\u00fc\u00eancias, e tamb\u00e9m entender como se d\u00e3o os processos de distribui\u00e7\u00e3o espacial dos \n\nfen\u00f4menos sobre a superf\u00edcie da terra, e n\u00e3o o fen\u00f4meno em si (PEREIRA, 2000). \n\nMas, a principal fun\u00e7\u00e3o da Geografia \u00e9 explicar a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pela \n\nsociedade procurando mostrar suas desigualdades e contradi\u00e7\u00f5es levando em conta seus \n\ninteresses no tempo hist\u00f3rico, o que desencadeia sem sombra de d\u00favidas em uma \n\ntransforma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. \n\nSegundo GOMES (1990) a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \u00e9 um processo cont\u00ednuo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de territorialidades espaciais em diferentes escalas geogr\u00e1ficas envolvendo \n\neternamente a rela\u00e7\u00e3o interdependente homem-natureza e natureza-homem.  \n\nNa verdade, completa o autor, essa produ\u00e7\u00e3o s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel via trabalho \n\nprodutivo/social materializados pela energia do ser humano como ser social ou como \n\nindiv\u00edduo, agente da produ\u00e7\u00e3o e da transforma\u00e7\u00e3o social. \n\nEssa ci\u00eancia \u00e9 mais capacitada para fornecer os conhecimentos necess\u00e1rios sobre o \n\nambiente natural e a\u00e7\u00e3o humana, possibilitando a an\u00e1lise das mudan\u00e7as ocorridas e a \n\ninterven\u00e7\u00e3o de impactos ambientais. \n\n\n\n30 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nHistoricamente as modifica\u00e7\u00f5es ou transforma\u00e7\u00f5es no meio inicialmente natural s\u00e3o \n\nininterruptas desde antes da hist\u00f3ria da presen\u00e7a humana. O que nos mostra que este meio \n\nvem ao longo dos anos sofrendo altera\u00e7\u00f5es e gerando recursos dinamizados pelo trabalho \n\nmediado universalmente pela rela\u00e7\u00e3o homem com a natureza. \n\nO meio sofre altera\u00e7\u00f5es continuas simplesmente pela produ\u00e7\u00e3o onde o homem \n\nhabita evidenciando-se pela evolu\u00e7\u00e3o das for\u00e7as produtivas trazendo uma forma de \n\napropria\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do ambiente, que outrora era natural. \n\nNos tempos mais remotos da exist\u00eancia do homem as transforma\u00e7\u00f5es se davam de \n\nforma natural sem nenhuma interfer\u00eancia dr\u00e1stica. Ou seja, o homem se apoderava da \n\nprodu\u00e7\u00e3o do meio sem modific\u00e1-lo, significativamente. \n\nPara SANTOS (1996), hoje, ao contr\u00e1rio, com o surgimento de novas cria\u00e7\u00f5es e \n\naperfei\u00e7oamentos de novos instrumentos e tecnologias, as quais s\u00e3o relacionadas e \n\ndirecionadas pelas t\u00e9cnicas, o espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 constantemente modificado e vem sendo \n\nproduzido principalmente pela t\u00e9cnica, ci\u00eancia e informa\u00e7\u00e3o. \n\nEsse autor ressalta que a exist\u00eancia do homem no meio \u00e9 um fator novo na \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o da natureza. E que este homem atribui um valor \u00e0s coisas, o que no processo \n\n\u00e9 acrescentado como uma mudan\u00e7a no dado social. Ou seja, a rela\u00e7\u00e3o homem x meio se \n\nresume em uma rela\u00e7\u00e3o feita atrav\u00e9s do trabalho considerando-se uma condi\u00e7\u00e3o \n\nfundamental de toda a vida humana. \n\nMas, sem d\u00favida todas estas transforma\u00e7\u00f5es e modifica\u00e7\u00f5es no meio trazem \n\nbenef\u00edcios ao homem assim como preju\u00edzos, e no caso processos de degrada\u00e7\u00e3o do meio \n\nque vem quebrar seu equil\u00edbrio natural. A tomada do espa\u00e7o pelo homem com a desculpa \n\nsocial de organiza\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o propicia o surgimento de v\u00e1rios problemas ambientais \n\n\u00e0s vezes de dif\u00edcil solu\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo SANTOS (1996) a exist\u00eancia do homem na Terra \u00e9 indiscut\u00edvel com suas \n\ndiversas formas de ocupa\u00e7\u00e3o materializadas ou n\u00e3o buscam marcar sua presen\u00e7a. E \u00e9 essa \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o que leva ao surgimento de problemas ambientais. \n\nEsses problemas resultantes da a\u00e7\u00e3o do homem s\u00e3o possivelmente proporcionados \n\npelo desenvolvimento tecnol\u00f3gico e a despreocupa\u00e7\u00e3o com o meio ambiente. A explora\u00e7\u00e3o \n\ndo meio por parte do homem tem como intuito apenas obter os recursos naturais como fonte \n\ngeradora de capital, o que cria uma maior especula\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o diminuindo \n\no valor que lhe \u00e9 atribu\u00eddo. \n\n\n\n31 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nOs v\u00e1rios interesses explorat\u00f3rios do homem em rela\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o sem o pr\u00e9vio \n\nconhecimento da complexidade do meio geogr\u00e1fico podem, por vezes, desencadear \n\ndesastres irrevers\u00edveis ao meio e ao pr\u00f3prio homem ou a sua descend\u00eancia futura. \n\nEstes desastres no meio v\u00eam se acelerando com mais intensidade principalmente \n\ncom o advento do desenvolvimento de novas tecnologias. Quando se pretende modificar o \n\nmeio \u00e9 necess\u00e1ria uma an\u00e1lise no conjunto dos componentes naturais e sociais, sem falar \n\nem suas pr\u00f3prias rela\u00e7\u00f5es que manifestam na realidade. \n\nO meio ou a natureza devem ser analisados e entendidos em seus processos de \n\nforma\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o antes de serem apropriados ou modificados. Sem isso, n\u00e3o \n\npodemos ter base para aplica\u00e7\u00e3o de um processo de apropria\u00e7\u00e3o na natureza, sem que \n\nhaja danos e preju\u00edzos como a sua pr\u00f3pria degrada\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 de suma import\u00e2ncia o conhecimento pr\u00e9vio das potencialidades dos recursos \n\nnaturais de um espa\u00e7o para a sua ocupa\u00e7\u00e3o. Dentre elas se destacam o solo, a declividade, \n\no relevo, a geologia, a rede hidrogr\u00e1fica, o clima, a vegeta\u00e7\u00e3o. Pois, a natureza \u00e9 formada \n\npor seus componentes f\u00edsicos, bi\u00f3ticos e s\u00f3cio-econ\u00f4micos. \n\nPara a Geografia o meio ambiente \u00e9 um objeto geogr\u00e1fico de estudo, onde este foi \n\ntransformado e modificado pelo homem. ROSS (1998) enfatiza que o interesse da Geografia \n\n\u00e9 aprender como cada sociedade humana estrutura e organiza o espa\u00e7o f\u00edsico-territorial em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es do meio natural contra a capacidade t\u00e9cnica, o poder econ\u00f4mico e os \n\nvalores socioculturais. \n\nO meio ambiente estudado pela Geografia agrega a sua dimens\u00e3o hist\u00f3rica, al\u00e9m de \n\nsua rela\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca com a sociedade. NOAL (2001), diz que o meio ambiente \u00e9 a \n\nnatureza transformada historicamente pela cultura. \n\nExistem muitas discuss\u00f5es de diversos autores renomados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s bases \n\nte\u00f3rico-metodol\u00f3gicas sobre o estudo do meio ambiente na Geografia a partir da evolu\u00e7\u00e3o \n\ndo pensamento geogr\u00e1fico. Desta forma, optando pela postura advinda com a contribui\u00e7\u00e3o \n\nda Teoria Geral dos Sistemas \u00e0s ci\u00eancias, faremos uma reflex\u00e3o da abordagem sist\u00eamica \n\nculminado com o estudo dos geossistemas. \n\nA natureza deve ser estudada como um conjunto integrado de elementos, onde se \n\nencontra inserido o homem. Ou seja, a natureza \u00e9 um sistema natural defendido j\u00e1 por von \n\nHumboldt, o qual exp\u00f5e sua teoria na obra chamada \u201cCosmos\u201d. Ai se encontra o in\u00edcio das \n\nconcep\u00e7\u00f5es din\u00e2micas sobre o meio ambiente (HARTSHORNE, 1991). \n\nPara Alexander von Humboldt, citado por NOAL (2001) a Geografia era como a parte \n\nterrestre da ci\u00eancia do Cosmos. Na verdade, era vista como uma esp\u00e9cie de s\u00edntese de \n\n\n\n32 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\ntodos os conhecimentos relativos \u00e0 Terra preocupada com a intera\u00e7\u00e3o entre os elementos e \n\ntentando buscar nesta intera\u00e7\u00e3o a causalidade existente na natureza (empirismo \n\nraciocinado). \n\nNa idade m\u00e9dia a rela\u00e7\u00e3o do homem com a natureza era estudada atrav\u00e9s da \n\ndescri\u00e7\u00e3o minuciosa da forma como essa natureza interagia com o homem. Tanto que para \n\na Geografia Tradicional essa rela\u00e7\u00e3o destacava tr\u00eas abordagens principais: a Determinista, \n\na Possibilista e a Ecol\u00f3gica. \n\nNa Determinista, o homem tinha suas a\u00e7\u00f5es condicionadas aos fatores naturais e a \n\nGeografia era a ci\u00eancia que tratava desta influ\u00eancia. J\u00e1 na Possibilista, o homem sofria \n\ninflu\u00eancia do meio apesar de suas possibilidades em intervir e a Geografia seria a ci\u00eancia \n\nengajada em estudar esta a\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o desse meio. E finalmente a \n\nEcol\u00f3gica, onde a Geografia teria o desafio de estudar a rela\u00e7\u00e3o homem x meio com o \n\nmesmo peso ou valor, ou seja, percebendo e considerando seus pr\u00f3prios equil\u00edbrios entre \n\nsi. \n\nA concep\u00e7\u00e3o do Determinismo foi trazida para a Geografia por Ratzel (ANDRADE, \n\n1987; MORAES, 1994) que defendia que a rela\u00e7\u00e3o homem x meio era determinada \n\neminentemente pela natureza. Para este autor o homem inserido no meio tentava apenas \n\nsobreviver, adaptando-se a ele. E nesta concep\u00e7\u00e3o, a preocupa\u00e7\u00e3o da Geografia era \n\nsomente com a caracteriza\u00e7\u00e3o dos aspectos naturais da superf\u00edcie da Terra dando \u00eanfase \n\naos efeitos ocorridos nestes pelo desenvolvimento humano. \n\nNo Determinismo, onde o homem era senhor de seu meio surge como objeto de \n\nestudo a \u201cregi\u00e3o\u201d advinda de uma s\u00edntese a partir do homem integrado ao meio (NOAL, \n\n2001). Assim, com a contribui\u00e7\u00e3o feita por Paul Vidal de La Blache na Geografia, n\u00e3o existe \n\nsomente a abordagem regional, mas tamb\u00e9m a divis\u00e3o entre os elementos f\u00edsico-naturais \n\ndos humano-sociais das paisagens. \n\nA inten\u00e7\u00e3o de Vidal La Blache era executar uma obra coletiva denominada de \n\n\u201cGeografia Universal\u201d com a cria\u00e7\u00e3o do objeto de estudo \u201cregi\u00e3o\u201d. Caberia \u00e0 Geografia a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es do globo humanizando, conceito o qual foi importado da Geologia. \n\nMENDON\u00c7A (2001) destaca que nem mesmo a proposta de Vidal de La Blache com \n\nsua an\u00e1lise regional (s\u00edntese do homem x meio) conseguiu inter-relacionar o homem com o \n\nmeio natural. O meio f\u00edsico seria o principal fator de suporte para o desenvolvimento dos \n\ngrupos humanos (o homem era o respons\u00e1vel pelo meio), onde nenhum dos elementos se \n\nrelacionava (elementos f\u00edsico-naturais x elementos humano-sociais das paisagens).  \n\nA concep\u00e7\u00e3o proposta por Vidal de La Blache estabeleceu uma Escola Francesa de \n\nGeografia, trazendo para a Fran\u00e7a um arsenal de discuss\u00f5es geogr\u00e1ficas. \n\n\n\n33 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nEm MORAES (1994) descreve-se que desde a concep\u00e7\u00e3o de Vidal de La Blache \n\ndiversos autores como: Sorre, Le Lannou e Cholley seguiram sua mesma abordagem \n\nregional levando a uma concretiza\u00e7\u00e3o do estudo de uma Geografia Humana. Nesta, se dava \n\n\u00eanfase aos fen\u00f4menos estritamente humanos como: a humaniza\u00e7\u00e3o do meio, a organiza\u00e7\u00e3o \n\nhumana do espa\u00e7o, entre outros aspectos antr\u00f3picos relacionados com o meio. \n\nJ\u00e1 na abordagem do Positivismo nos deparamos com a transi\u00e7\u00e3o do processo \n\nhist\u00f3rico Mon\u00e1rquico para o Burgu\u00eas, a qual foi o respons\u00e1vel pela origem ideol\u00f3gica desta. \n\nOnde havia a concep\u00e7\u00e3o de um corpo social unificado e politizado incorporado \n\ndefinitivamente no meio cientifico (NOAL, 2001). \n\nDesta forma, o Positivismo foi se desenvolvendo ao ponto de se tornar um resumo \n\nde progresso das ci\u00eancias naturais com \u00eanfase nas biol\u00f3gicas e fisiol\u00f3gicas. Pois, segundo \n\nMORAES (1994) a principal unidade do pensamento geogr\u00e1fico tradicional era concretizada \n\na partir do fundamento comum relacionado ao positivismo manifestado de uma forma geral e \n\nenraizada no contexto emp\u00edrico e naturalista. \n\nA filosofia do Positivismo englobava uma vasta compreens\u00e3o sobre os fen\u00f4menos \n\nexistentes no mundo real. Para TRIVI\u00d1OS (1987) se considerava ideologicamente uma \n\nunidade metodol\u00f3gica de investiga\u00e7\u00e3o a partir de informa\u00e7\u00f5es naturais e sociais. Onde, \n\ntanto os dados naturais como sociais eram regidos por normas invari\u00e1veis. A principal \n\npreocupa\u00e7\u00e3o era atingir as metas necess\u00e1rias para se alcan\u00e7ar os objetivos que se \n\npretendia. \n\nAssim, iniciavam-se in\u00fameras investiga\u00e7\u00f5es cient\u00edficas que constitu\u00edam as bases do \n\npensamento geogr\u00e1fico, a Geografia. Na verdade, filosoficamente tratava-se da busca do \n\nentendimento de todos os fen\u00f4menos universais pelos m\u00e9todos emp\u00edricos ou de verifica\u00e7\u00e3o \n\nexperimental. Onde para FERREIRA e SIM\u00d5ES (1990) o estudo dos fatos e de suas \n\nrela\u00e7\u00f5es advindas da percep\u00e7\u00e3o dos sentidos exteriores (observa\u00e7\u00e3o direta) era \u00e0 base \n\nfundamental do conhecimento. De forma tal que se inicia a possibilidade de levantar \n\nhip\u00f3teses, fazer dedu\u00e7\u00f5es e formular leis.  \n\nA filosofia Positivista enraizada em profundos estudos apoiou a denominada \n\n\u201cGeografia Tradicional\u201c. A qual foi predominante em um cen\u00e1rio da Ci\u00eancia Geogr\u00e1fica por \n\nlongos anos gerando novos estudos e consequentemente um desenvolvimento natural de \n\nqualquer ci\u00eancia. \n\nA Geografia Tradicional trouxe ineg\u00e1veis contribui\u00e7\u00f5es como a elabora\u00e7\u00e3o de \n\ngrandes conhecimentos respons\u00e1vel pela sistematiza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia, investiga\u00e7\u00f5es \n\ncentradas em um campo espec\u00edfico, respaldando a autonomia da ci\u00eancia, constru\u00e7\u00e3o de um \n\n\n\n34 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\ngrande acervo emp\u00edrico, fonte para constantes pesquisas, desenvolvimento de t\u00e9cnicas de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o, entre outros (NOAL, 2001).  \n\nCom o advento da Segunda Guerra Mundial, a Geografia deixou a postura positivista \n\ndevido \u00e0s in\u00fameras transforma\u00e7\u00f5es ocorridas naquela \u00e9poca e mergulhou em um novo \n\nper\u00edodo chamando Neopositivismo ou Positivismo L\u00f3gico. A complexa realidade \n\ncontempor\u00e2nea n\u00e3o era mais entendida pelas an\u00e1lises simplistas da Geografia naquela \n\n\u00e9poca, surgiam novas formula\u00e7\u00f5es anal\u00edticas e de explica\u00e7\u00e3o do real. \n\nDesta forma, o Neopositivismo origina uma Nova Geografia, onde a mesma \n\nembasada pelo desenvolvimento da F\u00edsica de Newton explica e torna compreens\u00edvel que os \n\nfen\u00f4menos ocorrem sem uma determina\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. Ou seja, adotando uma import\u00e2ncia \n\nrelacionada \u00e0 probabilidade e n\u00e3o a rela\u00e7\u00e3o determinista de causa-efeito. \n\nA partir desta nova postura surgem novas abordagens te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas que \n\nculminaram nessa Nova Geografia denominado-a de \u201dQuantitativa\u201d ou \u201dPragm\u00e1tica\u201c. A qual \n\nteve origem pelas influ\u00eancias do Neopositivismo sobre a an\u00e1lise geogr\u00e1fica nos Estados \n\nUnidos e expandindo-se \u00e0 Gr\u00e3-Bretanha, aos pa\u00edses n\u00f3rdicos (Su\u00e9cia) e, depois chega \u00e1s \n\nescolas geogr\u00e1ficas europ\u00e9ias (NOAL, 2001). \n\nA Geografia Quantitativa ou Pragm\u00e1tica gerou s\u00e9rias reflex\u00f5es acerca dos diversos \n\nconceitos aceitos pela comunidade de ge\u00f3grafos desencadeando uma verdadeira guerra \n\ncom a chamada \u201crevolu\u00e7\u00e3o quantitativa\u201d. Para essa comunidade era o rompimento de uma \n\nestrutura tradicional em contrapartida a utiliza\u00e7\u00e3o de modelos e da teoria dos sistemas, ou \n\nseja, surge uma \u201dGeografia Sist\u00eamica\u201d ou \u201cModel\u00edstica\u201d. \n\nMORAES (1994), com base nesta Nova Geografia utiliza em suas pesquisas todo o \n\ninstrumental quantitativo, sist\u00eamico e model\u00edstico. Para a gera\u00e7\u00e3o de um tipo de \n\nconhecimento unicamente operacionaliz\u00e1vel que adv\u00e9m da interven\u00e7\u00e3o deliberada sobre a \n\norganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. \n\nAssim, a Geografia Sist\u00eamica ou Model\u00edstica tem o intuito de explicar os fen\u00f4menos \n\npela aplica\u00e7\u00e3o de leis e tamb\u00e9m da padroniza\u00e7\u00e3o delas. Tornando-se uma ci\u00eancia \n\nformuladora de leis na busca do conhecimento sobre a distribui\u00e7\u00e3o destes fen\u00f4menos na \n\nsuperf\u00edcie da Terra. O que veio a gerar incr\u00edveis transforma\u00e7\u00f5es em todas as formas de \n\nconhecimentos antes estudadas, onde o capitalismo monopolista, a revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e \n\no fim do liberalismo ocasionam uma maior a\u00e7\u00e3o estatal na economia e na necessidade de \n\nplanejamento. \n\nCom o alicerce desta Nova Geografia, a Geografia F\u00edsica se torna mais evidente \n\ndesenvolvendo-se assim, neste ramo, os estudos do meio ambiente. Pois, em seu quadro \n\nevolutivo durante a primeira metade do s\u00e9culo XX, a predomin\u00e2ncia da Geografia F\u00edsica era \n\n\n\n35 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nde uma fase mais anal\u00edtica caracterizada por estudos espec\u00edficos, onde a biogeografia, \n\nclimatologia, geomorfologia, hidrografia e pedologia tinham sua concep\u00e7\u00e3o individual como \n\nci\u00eancias aut\u00f4nomas.  \n\nCHRISTOFOLETTI (1981) completa que com todas estas transforma\u00e7\u00f5es da \n\nevolu\u00e7\u00e3o da Geografia F\u00edsica foi inevit\u00e1vel uma grande \u201ccrise geogr\u00e1fica\u201d, a qual gerou \n\ncontradi\u00e7\u00f5es dicot\u00f4micas apontando questionamentos decorrentes dos conceitos da \n\ndefini\u00e7\u00e3o de Geografia, por conseguinte da dubiedade entre Geografia Humana e Geografia \n\nF\u00edsica e, entre a Geografia Geral e a Geografia Regional. \n\nA Nova Geografia se aprimora na virada da d\u00e9cada de 50 e se moderniza com o uso \n\nde novas tecnologias a partir dos processos de computa\u00e7\u00e3o e digitaliza\u00e7\u00e3o. Na verdade \n\nevolui com a Teoria Geral dos Sistemas de von Bertalanffy por se acreditar num grande \n\navan\u00e7o tecnol\u00f3gico e cient\u00edfico para a Geografia naquela \u00e9poca. \n\nO novo avan\u00e7o do conhecimento geogr\u00e1fico deixa para o passado os estudos \n\nespecializados, setorizados e individualizados. Onde, a Nova Geografia que tratava das \n\norganiza\u00e7\u00f5es espaciais, empenha-se agora na valoriza\u00e7\u00e3o aos estudos integrados dos \n\nfen\u00f4menos geogr\u00e1ficos, em especial do meio ambiente. E assim, a busca de uma \n\nabordagem metodol\u00f3gica era necess\u00e1ria para compreens\u00e3o destes objetivos sobre o estudo \n\ndo meio ambiente, como a denominada \u201cunidade funcional b\u00e1sica da geografia\u201d. \n\nDesta forma, a Teoria Geral dos Sistemas teve grande influ\u00eancia nos estudos da \n\nGeografia pelo surgimento do conceito de ecossistemas no caso dos estudos ambientais. E \n\nlogo depois desencadeou a cria\u00e7\u00e3o de uma abordagem pr\u00f3pria da Geografia com o novo \n\nconceito de geossistemas (NOAL, 2001). Que para ODUM (1988) se tratava de uma \n\nunidade de estudo do meio ambiente, onde os organismos bi\u00f3ticos (vivos) e abi\u00f3ticos (n\u00e3o \n\nvivos) existentes neste meio s\u00e3o capazes de se relacionarem e interatuarem entre si. \n\nO ecossistema era o conceito utilizado para se estudar o meio ambiente \n\ndesenvolvido pelos bi\u00f3logos na d\u00e9cada de 30. O que foi uma grande vit\u00f3ria n\u00e3o s\u00f3 para a \n\nbiologia, mas para toda e qualquer ci\u00eancia ligada ao meio ambiente. E para a Geografia era \n\no inicio da possibilidade de entendimento ou an\u00e1lise integrada da natureza, o que \n\nrepresentava uma unidade de estudo para o meio ambiente. \n\nCom o surgimento deste novo conceito foi poss\u00edvel integrar conhecimentos de v\u00e1rias \n\nci\u00eancias como a Biologia, a Ecologia, a Bot\u00e2nica e Zoologia com o objetivo de se estudar o \n\nmeio ambiente ou conjunto ecossist\u00eamico. \n\nTRICART (1977) faz a apologia que o ecossistema s\u00f3 foi um motivo a mais para as \n\nci\u00eancias se unirem em um bem comum, o meio ambiente. Pois, a integra\u00e7\u00e3o destas ci\u00eancias \n\n\n\n36 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nanteriormente isoladas e dispersas em v\u00e1rios livros de bot\u00e2nica e zoologia come\u00e7ava a ter \n\nsentido como parte integrante de um todo (conjunto de fen\u00f4menos). \n\nEsse autor completa que os estudos do ecossistema visaram um entendimento dos \n\nproblemas ocorridos no meio ambiente, e tamb\u00e9m desenvolveram novas pesquisas no \n\nsentido de tentar resolve-las. \n\nTRICART (1977) afirma ainda, que para a Geografia n\u00e3o h\u00e1 m\u00e9todos pr\u00f3prios, \n\npor\u00e9m m\u00e9todos de aplica\u00e7\u00e3o muito mais gerais advindos de um grande grupo de disciplinas. \n\nDando \u00eanfase ao que MENDON\u00c7A (2001) defende, onde o fato de a Geografia fundir os \n\nresultados utilizando m\u00e9todos de um arsenal de outras ci\u00eancias faz dela uma ci\u00eancia de \n\nrela\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00f3 do homem com o meio, mas tamb\u00e9m da sociedade com a natureza.  \n\nDesta forma, o ecossistema tratava do estudo das intera\u00e7\u00f5es dos fatores bi\u00f3ticos e \n\nabi\u00f3ticos seguido da organiza\u00e7\u00e3o entre os seus componentes. Onde o homem era o \u00fanico \n\nfator que faltava incluir, assim como a especifica\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o de uma territorialidade \n\npara a abrang\u00eancia deste ecossistema. \n\nPara BERTRAND (1971) o ecossistema n\u00e3o apresentava uma escala e nem suporte \n\nespacial bem definido podendo ser qualquer tipo de meio como um oceano ou p\u00e2ntano ou \n\num tronco de arvore tombado em decomposi\u00e7\u00e3o numa floresta. Logo, para os ge\u00f3grafos n\u00e3o \n\nse tratava de um conceito geogr\u00e1fico gerando assim uma s\u00e9rie de criticas sobre o conceito \n\nde ecossistema para a Geografia. \n\nJ\u00e1 TROPPMAIR (1983) enfatizava que nas ci\u00eancias da Biologia e Ecologia o \n\necossistema era especificamente analisado sob o ponto de vista vertical totalmente diferente \n\nda an\u00e1lise horizontal da Geografia. A qual estudava os componentes do ecossistema dando \n\nimport\u00e2ncia a sua distribui\u00e7\u00e3o, estrutura\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o espacial. \n\nDesde ent\u00e3o, o conceito de ecossistema foi se aprimorando atrav\u00e9s das pesquisas e \n\nanalises dentro da Geografia culminando com o surgimento de uma nova concep\u00e7\u00e3o \n\nmetodol\u00f3gica nos estudos ambientais, o \u201cGeossistema\u201d. Este foi proposto inicialmente na \n\nd\u00e9cada de 60 por SOTCHAVA buscando entender os processos f\u00edsicos que ocorriam no \n\nplaneta (SOTCHAVA, 1976). \n\nPara a Geografia F\u00edsica, o Geossistema era seu ponto de base de estudos sobre o \n\nmeio ambiente. Mesmo que ainda com um p\u00e9 no Positivismo e se distanciando da inclus\u00e3o \n\ndo homem, ou melhor, inserindo ai a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica como mais um elemento de an\u00e1lise \n\nneste atual sistema (MENDON\u00c7A, 2001). \n\nEm MONTEIRO (2000) se nota nitidamente \u00e0s contradi\u00e7\u00f5es e diferen\u00e7as entre os \n\ndois conceitos, o de ecossistemas e o geossistema de SOTCHAVA. Os quais de forma \n\n\n\n37 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nnenhuma s\u00e3o igualit\u00e1rios quer na Geografia, quer na Ecologia. Mas, para a Geografia o \n\ngeossistema tem um apre\u00e7o mais enraizado devido aos aspectos de interesse da Ci\u00eancia \n\nGeogr\u00e1fica totalmente voltada para a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. \n\nO geossistema definido em BERTRAND (1971) descreve uma paisagem n\u00edtida e \n\nbem circunscrita que pode ser identificada sem nenhum problema nas fotografias a\u00e9reas \n\n(instantaneamente). Este conceito vem a ser uma unidade dimensional entendida por alguns \n\nquil\u00f4metros quadrados. E \u00e9 nesta escala de estudo que ocorrem diversos fen\u00f4menos de \n\ninterfer\u00eancia entre elementos da paisagem e que evoluem, com a presen\u00e7a do homem, para \n\nas combina\u00e7\u00f5es dial\u00e9ticas importantes para o ge\u00f3grafo. \n\nNa estrutura\u00e7\u00e3o do esbo\u00e7o metodol\u00f3gico para o geossistema, o autor acima \n\nmencionado, estabelece seis n\u00edveis temporo-espaciais: zona, dom\u00ednio, regi\u00e3o natural (n\u00edveis \n\nsuperiores), geossistemas, geof\u00e1cie e ge\u00f3topo (unidades inferiores). \n\nNos n\u00edveis superiores do geossistema a atua\u00e7\u00e3o do relevo est\u00e1 junto do clima com o \n\naux\u00edlio das grandes massas vegetais. Onde, o autor considera como geossistema o \n\nresultado da intera\u00e7\u00e3o de fatores geomorfol\u00f3gicos (rochas, declive, manto superficial, \n\ndin\u00e2mica das vertentes entre outros), fatores clim\u00e1ticos (precipita\u00e7\u00e3o, temperatura, entre \n\noutros) e fatores hidrol\u00f3gicos (len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos e nascentes, tempo e d\u00e9ficit h\u00eddrico nos solos \n\n(ressecamento) entre outros). \n\nO geossistema faz parte de um potencial ecol\u00f3gico que engloba a geomorfologia, o \n\nclima e a hidrologia baseada na constru\u00e7\u00e3o do conceito pela explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica do espa\u00e7o \n\n(vegeta\u00e7\u00e3o, solo e fauna) seguida da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. E todos estes processos se interagem \n\nou se transformam ora pela a\u00e7\u00e3o natural, ora pela humana trazendo diversas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ao meio mostrando seu t\u00edpico car\u00e1ter din\u00e2mico. \n\nDesta forma, o geossistema assume um sistema natural e homog\u00eaneo abra\u00e7ado por \n\numa territorialidade que se caracteriza por alguns aspectos importantes como \n\n(CHRISTOFOLETTI, 1981): a morfologia que representa as estruturas espaciais verticais e \n\nhorizontais, o funcionamento que engloba um conjunto de transforma\u00e7\u00f5es ligadas aos fluxos \n\nde mat\u00e9ria e energia (processos) e o comportamento espec\u00edfico que trata das mudan\u00e7as de \n\nestados que ocorrem no geossistemas em determinada seq\u00fc\u00eancia temporal. \n\nO geossistema vem a corresponder a uma unidade no espa\u00e7o delimitada por \n\ndeterminada ordem de grandeza expressa pela organiza\u00e7\u00e3o espacial. Onde, toda sua \n\nestrutura \u00e9 refletida por processos atuantes durante seu funcionamento e por sua historia \n\nMONTEIRO (1987). \n\nA abordagem geossist\u00eamica leva em considera\u00e7\u00e3o apenas os estudos ambientais \n\ncom base na Geografia F\u00edsica, deixando de lado a sociedade (homem) como componente \n\n\n\n38 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\ndo processo. Por\u00e9m, a import\u00e2ncia desta \u00e9 dada apenas quando se trata de impactos \n\nantr\u00f3picos no meio, pois a rela\u00e7\u00e3o homem x sociedade \u00e9 vista separadamente no meio. \n\nAl\u00e9m, desta concep\u00e7\u00e3o de SOTCHAVA pelos estudos ambientais na d\u00e9cada de 60, \n\noutras abordagens de cunho cientifico apareceram como a denominada \u201cGeografia Cr\u00edtica\u201d \n\nformulada por MORAES (1994). A qual dava \u00eanfase aos problemas sociais devido aos \n\ndiversos conflitos raciais e movimentos ecol\u00f3gicos decorrentes do avan\u00e7o do capitalismo \n\nimperialista durante a Guerra do Vietn\u00e3 (NOAL, 2001). \n\nA Geografia Cr\u00edtica baseada no fundamento filos\u00f3fico tinha o materialismo hist\u00f3rico e \n\ndial\u00e9tico como centro dos estudos na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Pois, sua principal preocupa\u00e7\u00e3o \n\nera com a busca por explica\u00e7\u00f5es coerentes, l\u00f3gicas e racionais quanto aos fen\u00f4menos da \n\nnatureza, sociedade e do pensamento. Onde, segundo TRIVI\u00d1OS (1987) tais respostas \n\nestavam baseadas na ci\u00eancia filos\u00f3fica do marxismo que estuda as leis sociol\u00f3gicas que \n\ncaracterizam a vida da sociedade, de sua evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e da pr\u00e1tica social dos homens, \n\nlogo no desenvolvimento da humanidade. \n\nNo materialismo hist\u00f3rico a interpreta\u00e7\u00e3o da realidade \u00e9 vista de forma bem difundida \n\ncom apresenta\u00e7\u00e3o de novos conceitos na Geografia como ser social, meios, rela\u00e7\u00f5es e \n\nmodos de produ\u00e7\u00e3o, etc. E para o materialismo dial\u00e9tico se v\u00ea outros aspectos que \n\nenvolvem o movimento universal e as conex\u00f5es existentes entre eles como: a organiza\u00e7\u00e3o \n\ninter-relacional entre sociedade e natureza. \n\nDesta forma, a Geografia Cr\u00edtica \u00e9 considerada uma ci\u00eancia que estuda o espa\u00e7o em \n\nsua totalidade, n\u00e3o havendo formas de estudos por divis\u00f5es em partes menores. Para \n\nSANTOS (1985) o espa\u00e7o \u00e9 social e o mesmo n\u00e3o \u00e9 formado apenas por coisas, objetos \n\ngeogr\u00e1ficos, naturais e artificiais, os quais em conjunto formam a natureza. O espa\u00e7o \u00e9 a \n\nsomat\u00f3ria de todos estes elementos e mais a sociedade, e cada fra\u00e7\u00e3o da natureza \n\ncorresponde a uma fra\u00e7\u00e3o da sociedade atual. \n\nSANTOS (1996), ent\u00e3o, diz que o estudo dessa Nova Geografia se d\u00e1 a partir do \n\nentendimento das rela\u00e7\u00f5es da sociedade com a natureza. Ou seja, da a\u00e7\u00e3o do homem \n\nsobre o meio constitu\u00eddo por objetos naturais e artificiais, os quais originam a produ\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o. Este autor destaca o espa\u00e7o como um conjunto indissoci\u00e1vel de onde participam de \n\num lado certos objetos geogr\u00e1ficos naturais e sociais e, de outro a vida que os preenche e \n\nos anima, a sociedade. \n\nA coloca\u00e7\u00e3o de SANTOS (1996) mostra que a realidade \u00e9 entendida na Geografia \n\nCr\u00edtica atrav\u00e9s de uma abordagem dial\u00e9tica, onde a mesma parte de contradi\u00e7\u00f5es e de uma \n\npermanente transforma\u00e7\u00e3o. Nesta abordagem s\u00e3o considerados os problemas sociais que \n\n\n\n39 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nvisam uma transforma\u00e7\u00e3o da realidade e uma constru\u00e7\u00e3o mais justa da sociedade \n\nprocurando desmistificar essa realidade e apreender a din\u00e2mica atual do espa\u00e7o social. \n\nLogo, o estudo do meio considerado como principal objeto central que existia externa \n\n\u00e1s atividades do homem numa tradi\u00e7\u00e3o positivista se v\u00ea a partir do materialismo hist\u00f3rico e \n\ndial\u00e9tico um processo unificado e n\u00e3o-contradit\u00f3rio da natureza. Pois, segundo GOMES \n\n(1990) o estudo das rela\u00e7\u00f5es homem x meio s\u00e3o vistas interdependente no espa\u00e7o e tempo \n\ngeogr\u00e1fico resultante de seu trabalho social transformando-as continuamente numa \u00fanica \n\nnatureza. \n\nPara a Geografia as duas abordagens: a das quest\u00f5es ambientais advinda da \n\ntradi\u00e7\u00e3o Positivista, onde a natureza era separada da sociedade e a das rela\u00e7\u00f5es homem x \n\nmeio, onde existe o materialismo hist\u00f3rico e dial\u00e9tico resultando em uma abordagem \n\nunificada e a favor da natureza, t\u00eam seu prop\u00f3sito direcionado ao que se quer alcan\u00e7ar de \n\nmetas ou objetivos. Mas, dentro das quest\u00f5es ambientais a natureza tem seus preceitos \n\ngarantidos tendo em vista sua reciprocidade \u00e0 hist\u00f3ria da humanidade. \n\nForam as transforma\u00e7\u00f5es e modifica\u00e7\u00f5es do homem que tornaram essa natureza em \n\numa segunda natureza com a inten\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de recursos indispens\u00e1veis \u00e0 sua \n\npr\u00f3pria exist\u00eancia perante a sociedade. Onde, a apropria\u00e7\u00e3o da natureza e o acesso dos \n\ndiferentes grupos sociais aos recursos naturais s\u00e3o vistos como fatores resultantes de \n\npr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. \n\nObservamos que n\u00e3o existe separa\u00e7\u00e3o entre o homem e a natureza. Pois, o homem \n\n\u00e9 natureza e a \u00fanica separa\u00e7\u00e3o que podemos lembrar \u00e9 seu condicionamento aos \n\nprocessos sociais hist\u00f3ricos. \n\nEm MENDON\u00c7A (2001) se observam nitidamente que nas quest\u00f5es sociais da \n\nGeografia Cr\u00edtica existe pouca abordagem do suporte f\u00edsico-territorial devido a sua exclusiva \n\nproximidade com as ci\u00eancias da sociologia, hist\u00f3ria e da economia pol\u00edtica. Ou seja, a \n\nlimita\u00e7\u00e3o dessa geografia com as quest\u00f5es ambientais \u00e9 clara, assim como o car\u00e1ter \n\ngeogr\u00e1fico marcante sem nenhuma abordagem da sociedade na Geografia F\u00edsica. \n\nEste autor completa que na Geografia Humana a produ\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica de pesquisas \n\nreferente \u00e0 tem\u00e1tica ambiental \u00e9 \u00ednfima, se restringindo unicamente as quest\u00f5es de cunho \n\nte\u00f3ricas. Assim, a import\u00e2ncia de uma reflex\u00e3o acerca destas ci\u00eancias no sentido de superar \n\ntais impasses e construir um processo de renova\u00e7\u00e3o sobre os estudos relacionados do \n\nhomem com a natureza trar\u00e1 inigual\u00e1veis avan\u00e7os nos estudos geogr\u00e1ficos.  \n\nSegundo SANTOS (1996) o homem ap\u00f3s um processo evolutivo de estudos e \n\npesquisas em fim toma conhecimento sobre a presen\u00e7a das coisas na natureza e inicia a \n\n\n\n40 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nutiliza\u00e7\u00e3o destas de forma geral e global. Esta nova vis\u00e3o sobre a natureza pelo homem \n\nrenova as bases de conhecimento nas ci\u00eancias.  \n\nE por isso, o autor ressalta, \u00e9 necess\u00e1ria tamb\u00e9m que as disciplinas envolvidas \n\nnestes estudos se renovem. Onde, a Geografia perceba todas estas perspectivas atuais e \n\npossa transmitir sua capacidade de trabalhar com as leis universais consolidando perante \n\ntoda a comunidade de cientistas geogr\u00e1ficos a exist\u00eancia de uma \u201cGeografia Global\u201d. \n\nPara CONTI (1997) os ge\u00f3grafos f\u00edsicos s\u00e3o considerados Deterministas por se \n\npreocuparem apenas com a natureza e por isso s\u00e3o injusti\u00e7ados. Mas, ele nega que os \n\nge\u00f3grafos se esquecem que existe a interfer\u00eancia do homem no meio como agente \n\ntransformador do espa\u00e7o. \n\nO homem \u00e9 considerado nesta ci\u00eancia um agente transformador quando existem \n\nrela\u00e7\u00f5es dentro da sociedade estabelecidas por ele vindo a produzir e transformar o espa\u00e7o. \n\nPois, \u00e9 a sociedade quem \u00e9 a respons\u00e1vel pela organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pela simples \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos recursos disponibilizados no meio. \n\nEm vista da abordagem do materialismo hist\u00f3rico e dial\u00e9tico, a quest\u00e3o ambiental \u00e9 \n\nbaseada por processos sociais, pois a mesma produz um espa\u00e7o social e que s\u00f3 \u00e9 vi\u00e1vel \n\npelas rela\u00e7\u00f5es sociais hist\u00f3ricas determinadas. Logo, o ambiente deve ser entendido \n\nporquanto como recurso, condi\u00e7\u00e3o essencial para a produ\u00e7\u00e3o, mercadoria e objeto de \n\ninterven\u00e7\u00e3o do Estado (GOMES, 1991). \n\nPara o autor, a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \u00e9 um cont\u00ednuo processo de constru\u00e7\u00e3o de \n\nterrit\u00f3rios espaciais com diferentes escalas geogr\u00e1ficas e cuja rela\u00e7\u00e3o \u00e9 interdependente \n\nhomem x natureza e vice-versa. Ou seja, a produ\u00e7\u00e3o deste \u00e9 vi\u00e1vel via trabalho \n\nprodutivo/social materializado pela energia do pr\u00f3prio homem como ser social e como \n\nindiv\u00edduo, agente de produ\u00e7\u00e3o e da transforma\u00e7\u00e3o social. \n\nGOMES (1991) explica que a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o tem haver com homens \n\ntrabalhando e produzindo seus bens sociais para nossa vida di\u00e1ria, definindo-se assim em \n\ncada momento de produ\u00e7\u00e3o uma determinada dimens\u00e3o social no sentido de obter em \n\ntermos de espa\u00e7o social e natural a tal sobreviv\u00eancia comunit\u00e1ria. \n\nLogo, o homem \u00e9 o principal benefici\u00e1rio da produ\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o social \n\ntransformador do meio. Onde, o cen\u00e1rio das atividades humanas compreende a base que \n\nnutre a dualidade ente a Geografia Humana e F\u00edsica, pois estas separam quem constr\u00f3i o \n\nespa\u00e7o dessa mesma produ\u00e7\u00e3o. Ou seja, o entendimento do espa\u00e7o se aplica na integra\u00e7\u00e3o \n\ndaquilo que cont\u00e9m com seu conte\u00fado (SCHAEFER, 1980). \n\n\n\n41 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nPara SANTOS (1996) n\u00e3o h\u00e1 separa\u00e7\u00e3o entre Geografia F\u00edsica e Humana. E nem \n\nmesmo existe Geografia F\u00edsica que n\u00e3o esteja dentro de uma Humana. Assim, neste \n\ncontexto o que existe \u00e9 uma Geografia do homem que pode ser dividida em Geografia \n\nF\u00edsica e Humana. Onde, o homem se beneficia no final dos principais avan\u00e7os das ci\u00eancias. \n\nPara a Geografia o importante \u00e9 o estudo do conceito de \u201cmeio geogr\u00e1fico\u201d, j\u00e1 que o \n\nmesmo envolve os elementos naturais e sociais, assim como as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas \n\nentre ambos (CHOLLEY, 1964; ISNARD, 1982; SANTOS, 1996; 1997). Este conceito \n\ncompreende os processos de transforma\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o/tempo que na verdade trata da \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de um meio socialmente produzido. \n\nSANTOS (1997) ressalta que o termo \u201cmeio geogr\u00e1fico\u201d foi criado e este viveu por \n\nmil\u00eanios como meio natural ou pr\u00e9-t\u00e9cnico. O qual foi denominado como meio t\u00e9cnico ou \n\nmaquin\u00e1rio durante dois a tr\u00eas s\u00e9culos e hoje \u00e9 considerado como meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-\n\ninformacional. \n\nDesta forma, para que possamos entender melhor a realidade do meio geogr\u00e1fico \n\nnecessitamos identificar os padr\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o espacial ocorridas no meio. E na \n\nGeografia utilizamos a linguagem da representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica em Cartografia para explicitar ou \n\nrepresentar visualmente essa realidade. \n\nA Geografia nasceu junto a uma tradu\u00e7\u00e3o do meio geogr\u00e1fico com o intuito de se \n\nconhecer, entender e estudar esse meio. Para analisar a geografia de qualquer meio \n\nnecessitamos da inclus\u00e3o dos produtos cartogr\u00e1ficos, os quais melhor representam as \n\nformas do espa\u00e7o geogr\u00e1fico. E os mesmos s\u00e3o capazes de registrar e armazenar as \n\ninforma\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias no apoio ao planejamento ou gest\u00e3o deste espa\u00e7o para a \n\nsociedade. \n\nMas, antes de discorremos sobre a Ci\u00eancia Cartogr\u00e1fica falaremos da Ci\u00eancia \n\nAgron\u00f4mica, a qual tamb\u00e9m realiza a observa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o ou meio geogr\u00e1fico como a \n\nGeografia, por\u00e9m em prol da agricultura. Esta ci\u00eancia estuda os problemas f\u00edsicos, qu\u00edmicos \n\ne biol\u00f3gicos do meio. Sua atua\u00e7\u00e3o se resume na transforma\u00e7\u00e3o do meio natural num meio \n\nadequado para a produ\u00e7\u00e3o de vegetais e de animais no subs\u00eddio \u00e0 sobreviv\u00eancia do homem \n\nem sociedade. \n\n2.2 AGRONOMIA \n\nA palavra Agronomia na etimologia vem do grego \u201cagronomos\u201d e significa o estudo \n\ncient\u00edfico dos problemas f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos em prol da agricultura. Por sua vez a \n\npalavra Agricultura tem origem no latim \u201cagricultura\u201d (ALMEIDA, 2000). \n\n\n\n42 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nO profissional da Agronomia \u00e9 o agr\u00f4nomo que designava em Atenas o magistrado, \n\nrespons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o da periferia agr\u00edcola da cidade. A palavra agr\u00f4nomo foi \n\namplamente traduzida em v\u00e1rias l\u00ednguas culminado no s\u00e9culo XVII nos pa\u00edses da Europa e \n\nFran\u00e7a, passando a ser escrita nos dicion\u00e1rios como sendo o \u201ct\u00e9cnico que entende de \n\nagricultura\u201d ou \u201caquele que escreve sobre agronomia\u201d.    \n\nDesde ent\u00e3o, outros significados ou termos foram surgindo como o de \u201cagricultor \n\nf\u00edsico\u201d, onde f\u00edsico era concernente a aquele que estuda cientificamente a natureza. E \n\ndurante a revolu\u00e7\u00e3o francesa, tanto o termo agr\u00f4nomo como o de engenheiro agr\u00f4nomo foi \n\namplamente divulgado. Mas, somente em 1848 a agronomia desponta oficialmente na \n\nEuropa com a funda\u00e7\u00e3o do Instituto Nacional Agron\u00f4mico de Versailles (1848-1852).  \n\nEssa consolida\u00e7\u00e3o do agr\u00f4nomo ainda era muito aqu\u00e9m de suas atividades agr\u00edcolas \n\nexercidas hoje, pois o mesmo era reconhecido apenas como um intelectual que escrevia \n\ntextos t\u00e9cnicos, cient\u00edficos, econ\u00f4micos ou administrativos sobre agricultura (ALMEIDA, \n\n2000). \n\nA Agronomia se destaca pelo surgimento da Agricultura que apresenta uma defini\u00e7\u00e3o \n\nsint\u00e9tica e expressiva proposta por Ren\u00e9 Dumont, a qual \u00e9 a \u201cartificializa\u00e7\u00e3o\u201d pelo homem \n\ndo meio natural com fim de torn\u00e1-lo mais apto ao desenvolvimento pelo melhoramento de \n\nesp\u00e9cies vegetais e animais (BARROS, 1975). \n\nEste conceito de \u201cartificializa\u00e7\u00e3o\u201d envolve uma s\u00e9rie de t\u00e9cnicas culturais inerente ao \n\nseu grau de aplica\u00e7\u00e3o. De forma que a defini\u00e7\u00e3o do que vem a ser Agricultura prende-se \n\ncom complexidade as atividades humanas, as quais s\u00e3o advindas de um determinado \n\nmomento hist\u00f3rico, de um ambiente natural e principalmente de um contexto social.  \n\nPara DIEHL (1984) a Agricultura consiste no esfor\u00e7o para situar a planta cultivada \n\nnas condi\u00e7\u00f5es \u00f3timas de meio (clima, solo) para lhe tirar o m\u00e1ximo rendimento em \n\nquantidade e em qualidade. Na verdade, trata-se de uma defini\u00e7\u00e3o com origem capitalista \n\nque visa em primeiro lugar o lucro e n\u00e3o o m\u00e1ximo rendimento para assegurar a \n\nsobreviv\u00eancia. \n\nEste mesmo autor apresenta ainda outra defini\u00e7\u00e3o que transforma a Agricultura em \n\narte de obten\u00e7\u00e3o do solo procurando sempre a manuten\u00e7\u00e3o de sua fertilidade visando \u00e0 \n\naquisi\u00e7\u00e3o de m\u00e1ximo lucro. Novamente vemos um sistema capitalista de produ\u00e7\u00e3o \n\nescondida por tr\u00e1s da obten\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00f5es regulares ao longo dos anos buscando a sua \n\nsustentabilidade. \n\nA Agricultura se apresenta em cinco fases distintas no mundo, segundo ALMEIDA \n\n(2000), a primeira fase \u00e9 apresentada como o per\u00edodo de sobreviv\u00eancia humana na terra \n\n\n\n43 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nutilizando pr\u00e1ticas de coleta, ca\u00e7a, cultivo primitivo com o uso de queimadas resultando em \n\ndesmatamentos. \n\nJ\u00e1 a segunda fase vem desde o neol\u00edtico com o aparecimento de uma agricultura \n\nmais ou menos organizada que privilegia um n\u00famero pequeno de nobres e do clero. Em \n\ncontrapartida com a inclus\u00e3o de m\u00e3o-de-obra escrava ou serva sob condi\u00e7\u00e3o social \n\ndirecionadas na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de glebas. \n\nA terceira fase marcada ainda na Idade M\u00e9dia representa o inicio da presen\u00e7a dos \n\nverdadeiros agricultores que adquirem concess\u00f5es de unidades agr\u00edcolas pela Igreja ou por \n\nsenhores feudais. Assim, a independ\u00eancia agr\u00edcola tem um novo rumo e \u00e9 caracterizada \n\npelo surgimento da tra\u00e7\u00e3o bovina e equina de grande tradi\u00e7\u00e3o na Antiguidade. \n\nAgora, a quarta fase ocorrida entre o final do s\u00e9culo XIX e todo o s\u00e9culo XX d\u00e1 \n\nmargem \u00e0s teorias econ\u00f4micas substitu\u00eddas da economia rural. As quais tinham uma l\u00f3gica \n\nde rendimento financeiro (capitalista) ou pol\u00edtica (socialista) provendo a acumula\u00e7\u00e3o de \n\ncapital por uma sustenta\u00e7\u00e3o na economia de consumo de massa. \n\nE a quinta fase marcada no final do s\u00e9culo XX faz aparecer o \u201cnovo ide\u00e1rio \n\nagron\u00f4mico\u201d com a tend\u00eancia de transformar a agricultura de n\u00edvel nuclear ou familiar em \n\numa mais global, no \u00e2mbito de Estado. Surge ent\u00e3o uma preocupa\u00e7\u00e3o com a gest\u00e3o, \n\nconserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do meio ambiente global despontando uma nova \u00e1rea a \n\n\u201cEcologia\u201d. \n\nA Ecologia tem um direcionamento para o estudo da concep\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o do homem \n\nsobre seu meio ambiente. O que amplia o leque da agricultura dentro de uma agronomia \n\nglobal preocupada com as rela\u00e7\u00f5es das pessoas com seu ambiente natural. \n\nMas, o advento da Ecologia d\u00e1 espa\u00e7o ao surgimento do tema teoriza\u00e7\u00e3o \n\nagron\u00f4mico que \u00e9 baseada apenas em modelos prescritivos e normativos criada nos \n\n\u201cCursos de Agricultura\u201d por Adrien de Gasparin (1848). Os quais eram alicer\u00e7ados por \n\ncontribui\u00e7\u00f5es da f\u00edsica, biologia e qu\u00edmica, mas de conhecimentos ainda fragmentados e \n\nanal\u00edtico-experimentais, onde os elementos solo, planta e clima eram estudados \n\nseparadamente e em condi\u00e7\u00f5es particulares. \n\nOs estudos e pesquisas realizados sobre a essa teoriza\u00e7\u00e3o desenvolveu uma \n\nQu\u00edmica Agr\u00edcola a partir de LIEBIG (1840) deixando marcas bem percept\u00edveis at\u00e9 os dias \n\nde hoje. Mas, durante a metade do s\u00e9culo XX surgem tamb\u00e9m a Fisiologia Vegetal \n\ninfluenci\u00e1vel crescentemente nos processos agron\u00f4micos. \n\nEm 1960, na Europa as pesquisas sobre a instabilidade estrutural dos solos rompem \n\na antiga teoriza\u00e7\u00e3o sobre a independ\u00eancia dos elementos solo, planta e clima. Ent\u00e3o, a \n\n\n\n44 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nvis\u00e3o normativa e setorial \u00e9 substitu\u00edda por uma abordagem global e teorizada do conjunto \n\npopula\u00e7\u00e3o vegetal, solos, clima e t\u00e9cnicas de cultivos coordenados por observa\u00e7\u00f5es e coleta \n\nde dados de uma constru\u00e7\u00e3o intelectual. Assim, surge a Agronomia Moderna. \n\nA Agronomia Moderna iniciada por S. HENIN em 1840, disc\u00edpulo de BACHELARD, \n\ninsere novos m\u00e9todos agron\u00f4micos de grande impulso que se baseiam em tr\u00eas eixos, a \n\nsaber: a) a Experimenta\u00e7\u00e3o; b) a Observa\u00e7\u00e3o e o acompanhamento de situa\u00e7\u00f5es \n\ncontroladas; e c) a An\u00e1lise e Diagn\u00f3stico de situa\u00e7\u00f5es regionais. \n\nREN\u00c9 DUMONT \u00e9 o agr\u00f4nomo marco em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 An\u00e1lise e Diagn\u00f3stico de \n\nsitua\u00e7\u00f5es regionais desde o final do s\u00e9culo XIX. Pois, o mesmo desenvolveu novos m\u00e9todos \n\ncom intuito de facilitar a compreens\u00e3o das t\u00e9cnicas agr\u00edcolas de vis\u00e3o global de explora\u00e7\u00e3o \n\nbuscando uma tecnologia agr\u00edcola comparada aos tempos atuais como segmento da \n\nAgronomia Mundial (ALMEIDA, 2000). \n\nO surgimento da Ecologia na Agronomia Moderna aflorou uma abordagem \n\nglobalizante e ampliou nesta ci\u00eancia uma \u201cecologia aplicada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es de \n\nplantas cultivadas e ao melhoramento dos solos agr\u00edcolas\u201d (DEFFONTAINES, 1992). \n\nDesta forma, a Agronomia toma duas linhas de pesquisas por dois ramos distintos: 1) \n\no conhecimento sobre os mecanismos inerentes ao sistema planta, solo e clima e 2) o \n\nconhecimento b\u00e1sico e especializado adquirido pelas disciplinas como: Fisiologia Vegetal, \n\nBioclimatologia e a Pedologia. \n\nEstas duas linhas provocam uma nova vis\u00e3o da Agronomia na \u201cci\u00eancia de um \n\nconjunto complexo de fen\u00f4menos ligados entre si e cuja exterioriza\u00e7\u00e3o (via campo) \u00e9 \n\nsubordinada \u00e0 depend\u00eancia de um fator aleat\u00f3rio, o clima (DEFFONTAINES, 1992). A qual \n\nera oposta a formula\u00e7\u00e3o restritiva de HENIN (1967) definida por um ponto de vista \n\nEcofisiol\u00f3gico na Agronomia. \n\nDEFFONTAINES (1992) tamb\u00e9m sugere outra linha dada \u00e0 pesquisa e ao interesse \n\nagron\u00f4mico, a qual conta com interven\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e aos objetivos dos agricultores como \n\n\u201cuma abordagem simultaneamente diacr\u00f4nica e sincr\u00f4nica das rela\u00e7\u00f5es no interior de um \n\nconjunto constitu\u00eddo pela popula\u00e7\u00e3o vegetal, o clima, o solo e submetido \u00e0 a\u00e7\u00e3o do homem \n\nem vista de uma produ\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nA influ\u00eancia desta linha na d\u00e9cada de 1970 provoca uma perspectiva muito pr\u00f3xima, \n\na qual se refere ao interesse pela diversidade local e regional das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e \n\nde melhoria dos solos. Onde esse mesmo autor define como \u201can\u00e1lise descritiva e explicativa \n\nde fen\u00f4menos (t\u00e9cnicos) agr\u00edcolas observados em \u00e1reas geogr\u00e1ficas variadas com o intuito \n\nde esclarecer os processos de ado\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas\u201d.  \n\n\n\n45 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nA defini\u00e7\u00e3o apresentada sugere o realce do conhecimento e da compreens\u00e3o das \n\nm\u00faltiplas modalidades e das interven\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas colocadas em pr\u00e1tica pelos agricultores \n\nem meios ambientes diferentes. Ou seja, ela introduz o que se pode considerar como uma \n\nfinalidade de desenvolvimento (ALMEIDA, 2000). \n\nNo meio destes argumentos, constata\u00e7\u00f5es e avan\u00e7os sobre esta ci\u00eancia, os \n\nagr\u00f4nomos tem duas fun\u00e7\u00f5es principais: a) o avan\u00e7o na elabora\u00e7\u00e3o do corpus te\u00f3rico da \n\nAgronomia que gerou uma teoria e b) a compreens\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es, na realiza\u00e7\u00e3o de \n\ndiagn\u00f3sticos e na avalia\u00e7\u00e3o dos subs\u00eddios de a\u00e7\u00f5es que procuram a formula\u00e7\u00e3o de bases \n\nsobre as situa\u00e7\u00f5es trazendo consequ\u00eancias de ineg\u00e1vel valor para o profissional da \u00e1rea e \n\nseu desenvolvimento. \n\nPara ALMEIDA (2000) o julgamento de uma ci\u00eancia depende da refer\u00eancia de um \n\ncorpus te\u00f3rico, por\u00e9m levando em conta a situa\u00e7\u00e3o na qual se encontra aquele que age, \n\nal\u00e9m de seus objetivos. E dizer se uma dada fun\u00e7\u00e3o agron\u00f4mica \u00e9 ou n\u00e3o mais importante \n\nque outra, vai depender da origem de cada uma delas atualmente, as quais se apresentam \n\nnos \u00faltimos 30 anos. \n\nDesta forma, com o exposto temos duas linhas, a saber: a da Ecofisiologia de \n\nplantas cultivadas (corrente anal\u00edtica) com a popula\u00e7\u00e3o de plantas e o meio (clima e solo) \n\ncomo objetos cient\u00edficos de base e a da Tecnologia Agr\u00edcola (corrente global ou tecnol\u00f3gica) \n\ncom a t\u00e9cnica como fonte de base. \n\nNa corrente anal\u00edtica existe a defini\u00e7\u00e3o das leis de varia\u00e7\u00e3o dos estados da \n\npopula\u00e7\u00e3o e do meio por diversas t\u00e9cnicas de combina\u00e7\u00f5es. E o principal ponto de \n\nimport\u00e2ncia deste est\u00e1 na cria\u00e7\u00e3o de modelos de rendimentos de diferentes cultivos por \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o da parcela referente \u00e0 sua forma de valida\u00e7\u00e3o. \n\nJ\u00e1 na outra corrente, a t\u00e9cnica n\u00e3o \u00e9 apenas um fator de produ\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 um \n\nresultado de produto de uma op\u00e7\u00e3o dependente da situa\u00e7\u00e3o individual de dimens\u00e3o social. \n\nALMEIDA (2000) destaca nesta corrente a \u201cRevolu\u00e7\u00e3o Verde\u201d que contribuiu bastante na \n\nafirma\u00e7\u00e3o desta, onde a experimenta\u00e7\u00e3o do uso de fertilizantes \u00e9 simb\u00f3lica. \n\nVindo da confronta\u00e7\u00e3o destas duas correntes o antagonismo t\u00e9cnicas versus \n\npr\u00e1ticas, as t\u00e9cnicas podem ser analisadas, elaboradas, testadas e independem de quem as \n\nutilizam. Mas, as pr\u00e1ticas n\u00e3o podem ser aplicadas sem estudo e sem considerar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es nas quais vivem os agricultores. Ou seja, \u00e9 necess\u00e1ria uma an\u00e1lise do contexto \n\nsocial, econ\u00f4mico e ecol\u00f3gico para as escolhas das melhores a\u00e7\u00f5es a serem tomadas. \n\nAssim, n\u00e3o tem como a Agronomia n\u00e3o estar literalmente conectada as quest\u00f5es do \n\nmeio ambiente com o intuito de tentar preserv\u00e1-lo garantindo a sobreviv\u00eancia do homem. \n\n\n\n46 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nEsta ci\u00eancia tem como prioridade estudar, formalizar e conceber l\u00f3gicas de a\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de \n\nprodu\u00e7\u00e3o vegetal com fins ao consumo humano, animal ou \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o agroindustrial. \n\nEsta ci\u00eancia tem que estar constantemente preocupada n\u00e3o s\u00f3 com produ\u00e7\u00e3o de \n\nalimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m com os problemas ambientais surgidos advindos da \n\nprodu\u00e7\u00e3o em grande escala, localiza\u00e7\u00e3o, tempo/per\u00edodo entre outras na natureza. \n\nA Agronomia, a partir do exposto, pode vim a ser definida pela dire\u00e7\u00e3o de suas \n\npr\u00e1ticas agr\u00edcolas refor\u00e7ando sua depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao processo din\u00e2mico de \n\nfuncionamento das popula\u00e7\u00f5es vegetais cultivadas e do meio biof\u00edsico. A mesma pode ainda \n\nfazer uso de conhecimentos origin\u00e1rios da Agro-fisiologia, da Pedologia e da \n\nBioclimatologia, al\u00e9m de buscar conhecimentos nas ci\u00eancias de Gest\u00e3o, Economia, \n\nSociologia e Antropologia. \n\nO dualismo das ci\u00eancias agron\u00f4micas est\u00e1 reflexionado na t\u00e9cnica versus pr\u00e1tica a \n\npartir das discuss\u00f5es acima. E nos leva a um m\u00e9todo de an\u00e1lise in situ, onde surge uma \n\nnova linha: a das pesquisas/diagn\u00f3sticos de situa\u00e7\u00f5es definidas (ALMEIDA, 2000). \n\nNesta nova linha, vemos que a Agronomia se torna mais aplic\u00e1vel globalmente pelo \n\nfuncionamento de sistemas t\u00e9cnicos de cadeias agroalimentares, em unidades de produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola por cooperativa de uma comunidade, de uma grande ou pequena regi\u00e3o na \n\nsolubilidade de problemas identificados por agentes de desenvolvimento. \n\nCom isso \u00e9 imposs\u00edvel o n\u00e3o uso de pesquisas multi e interdisciplinares que \n\nbusquem uma a\u00e7\u00e3o mais imediata no comando da gest\u00e3o t\u00e9cnica individual ou coletiva. No \n\nBrasil e no Mundo apesar de minorit\u00e1rios, a aplica\u00e7\u00e3o de duas disciplinas como uma \n\nEconomia-Agronomia ou Sociologia-Agronomia, por exemplo, geram sem d\u00favida um melhor \n\ndirecionamento a uma Agronomia Gestacion\u00e1ria. \n\nAo nos referimos sobre esta nova linha, n\u00e3o podemos deixar de ver a influ\u00eancia de \n\numa abordagem sist\u00eamica acompanhada da dimens\u00e3o ecol\u00f3gica nos processos produtivos. \n\nE atrelada a isso surge a Agroecologia preocupada com a pesquisa agron\u00f4mica no resgate \n\ndos valores de conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, na distribui\u00e7\u00e3o equitativa \n\nde recursos do social que visa apenas a produ\u00e7\u00e3o e o consumo de um pensamento \n\nsist\u00eamico das coisas (ALMEIDA, 1998; 1999). \n\nA Agronomia passa a ter uma abertura maior nas quest\u00f5es de reflex\u00e3o multi e \n\ninterdisciplinar. N\u00e3o que ela tenha se fechado para seus conhecimentos pr\u00f3prios, mas surge \n\na presen\u00e7a incontest\u00e1vel do ser social junto a uma tecnologia agr\u00edcola. O que trouxe \n\ninflu\u00eancias interdisciplinares como, por exemplo, as ci\u00eancias sociais e humanas, biol\u00f3gicas e \n\nda terra. \n\n\n\n47 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nDesta forma, com o exposto percebemos que Agronomia est\u00e1 presente juntamente \n\ncom outras disciplinas na busca de solucionar situa\u00e7\u00f5es relacionadas ao campo estrito da \n\nAgronomia. Sem esquecer que ela tamb\u00e9m est\u00e1 envolvida em outras \u00e1reas devido sua \n\ncomplexidade nos componentes que interferem e determinam um sistema agr\u00edcola e agr\u00e1rio. \n\nA depend\u00eancia observada nesta disciplina nos cria duas dire\u00e7\u00f5es distintas: uma \n\nligada \u00e0 demanda social e outra com finalidades espec\u00edficas advindas de situa\u00e7\u00f5es \n\nparticulares. As quais se localizam numa interface que interv\u00eam na atividade humana. \n\nA Agronomia com rela\u00e7\u00f5es que estabelecem um territ\u00f3rio espec\u00edfico de elementos \n\nrepresentados por agricultores, projetos agr\u00edcolas e o meio ambiente de fatores econ\u00f4micos, \n\nsociais e naturais apresentam leg\u00edtimas informa\u00e7\u00f5es originais que aportam e levantam \n\nquest\u00f5es relevantes para uma infinidade de outras disciplinas. \n\nALMEIDA (2000) descreve que a Agronomia relacionada juntamente com a sua \n\ninterdisciplinaridade pode apresentar algumas id\u00e9ias ou iniciativas metodol\u00f3gicas \n\npreliminares como: 1) o Perfil de cultivo, 2) a Uso ou Utiliza\u00e7\u00e3o das terras, 3) as Pr\u00e1ticas \n\nagr\u00edcolas e 4) a Constru\u00e7\u00e3o de uma Agroecologia. \n\nA an\u00e1lise do Perfil de cultivo adv\u00e9m da teoria da evolu\u00e7\u00e3o dos solos cultivados \n\njuntamente com os elementos funcionais da popula\u00e7\u00e3o vegetal, do solo, do clima e \u00e9 claro \n\ndas interven\u00e7\u00f5es humanas. Possibilitando avalia\u00e7\u00f5es qualitativas ao enfoque sist\u00eamico sob \n\nan\u00e1lise do conjunto solo da planta com as a\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas. \n\n Neste m\u00e9todo se torna f\u00e1cil a observa\u00e7\u00e3o de multilocais e dos estudos comparativos \n\ncom o intuito de revelar a diversidade das pr\u00e1ticas agr\u00edcolas, e assim aproximar o agr\u00f4nomo \n\ndo agricultor. E \u00e9 neste ponto que a proximidade da Agronomia com outras disciplinas \u00e9 \n\nevidente como na Geografia com sua no\u00e7\u00e3o de paisagem, na Sociologia com os seus \n\nsistemas agr\u00e1rios de din\u00e2micas sociais e produtivas, e tamb\u00e9m no desenvolvimento local. \n\nJ\u00e1 o Uso ou Utiliza\u00e7\u00e3o das terras (D\u00b4AGOSTINI &amp; SCHLINDEWEIN, 1998) vem de \n\nencontro ao per\u00edodo industrial da agricultura devido ao grande desenvolvimento de insumos \n\ncomo fertilizantes, sementes melhoradas e outros visando o crescimento e atendimento ao \n\nrendimento de produ\u00e7\u00e3o capitalista.  \n\nEsse m\u00e9todo promoveu um aprofundamento nas pesquisas agron\u00f4micas acerca das \n\npotencialidades dos solos pela troca de conhecimentos de ped\u00f3logos, ge\u00f3logos, \n\nbioclimatologista, fisiologistas em busca de interven\u00e7\u00f5es de \u201cfatores do meio\u201d. Enquanto que \n\nos \u201cfatores t\u00e9cnicos\u201d aproximavam a Agronomia dos conhecimentos em economia, \n\nsociologia e ecologia (ALMEIDA, 2000). \n\n\n\n48 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nAs Pr\u00e1ticas agr\u00edcolas est\u00e3o intimamente ligadas \u00e0 problem\u00e1tica do desenvolvimento \n\nrural, pois toda a inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica se torna um fator limitante ao agricultor na aplica\u00e7\u00e3o \n\nde novos conhecimentos impedindo o progresso t\u00e9cnico. Remetendo-nos ao fundamento da \n\netnologia que descreve uma atitude por parte da agricultura simplesmente de car\u00e1ter cultural \n\npr\u00f3pria de uma sociedade.  \n\nAssim, neste m\u00e9todo o agr\u00f4nomo deve se apoiar em instrumentos pr\u00e1ticos de um \n\nsistema solo/planta/clima que facilite o entendimento e compreens\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nagricultor do progresso t\u00e9cnico.  \n\nE finalmente a Constru\u00e7\u00e3o de uma Agroecologia que considera o uso potencial da \n\ndiversidade social juntamente com os sistemas agr\u00edcolas no desenvolvimento local \n\ndescentralizado privilegiando as rela\u00e7\u00f5es sociais e biol\u00f3gicas ou ecol\u00f3gicas em cada meio. \n\nPara NORGAARD (1989) este m\u00e9todo pode descrever seis premissas:  \n\na. os sistemas biol\u00f3gicos e sociais de potencial agr\u00edcola; \n\nb. e esse potencial quando captado por agricultores tradicionais se \n\nsubmete a processos de tentativas, erros, aprendizado seletivo e cultural; \n\nc. estreita liga\u00e7\u00e3o dependente entre os sistemas sociais e biol\u00f3gicos; \n\nd. a natureza do potencial destes sistemas s\u00e3o melhor compreendidos \n\nem seu estado presente do conhecimento formal no social e no biol\u00f3gico; \n\ne. todo esse conhecimento social e biol\u00f3gico formal,  o conhecimento de \n\nalguns insumos advindos da t\u00e9cnica agron\u00f4mica convencional, a experi\u00eancia com \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e tecnologias agr\u00edcolas resultam na melhoria destes agroecossistemas \n\n(tradicional e/ou moderno); \n\nf. o respeito a todas estas premissas descritas possibilitam um \n\nmelhoramento nas op\u00e7\u00f5es culturais e biol\u00f3gicas futuras dirimindo efeitos negativos \n\nacerca dos cultivos, a biologia e o meio ambiente.  \n\nA Agroecologia, neste sentido, se destina a apoiar e dar sustenta\u00e7\u00e3o \u00e0 transi\u00e7\u00e3o dos \n\natuais modelos de desenvolvimento rurais e de agricultura sustent\u00e1vel. E se baseia em \n\nid\u00e9ias ambientais e de cunho social a respeito da agricultura. \n\nA Agronomia, assim \u00e9 descrita como uma disciplina a partir de dois p\u00f3los distintos de \n\numa cadeia, onde de um lado existem os mecanismos fisiol\u00f3gicos, ed\u00e1ficos e \n\nclimatol\u00f3gicos, e de outro as pr\u00e1ticas dos agricultores. Esse cabo de guerra entre estes \n\np\u00f3los s\u00e3o plaus\u00edveis de ruptura ou de uma complementa\u00e7\u00e3o m\u00fatua (ALMEIDA, 2000). \n\nMas, se esta disciplina caminhar ao encontro das ci\u00eancias sociais ter\u00e1 que \n\nestabelecer um contato mais \u00edntimo com outras disciplinas afins para uma maior reflex\u00e3o. \n\n\n\n49 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nPara a solidifica\u00e7\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas juntamente com as do mecanismo sistema \n\nclima/solo/planta, assim como da conex\u00e3o destas com as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas e do \n\ndesenvolvimento. \n\nAtualmente, a disciplina de Agronomia tem se mostrado bem astuta e resistente \n\nfrente aos novos caminhos da agricultura em prol da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola para subsidio da \n\npopula\u00e7\u00e3o com a preocupa\u00e7\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o da natureza.  \n\nE mesmo sabendo deste grande desafio, a Agronomia se vale de novos conceitos ou \n\ntalvez uma linguagem nova com regras e m\u00e9todos para a busca de uma das mais \u00e1rduas \n\ntarefas, a produ\u00e7\u00e3o de alimento para os habitantes do planeta Terra. \n\nALMEIDA (2000) completa que esse novo paradigma agron\u00f4mico de realizar de \n\nmaneira s\u00e9ria uma produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola com equil\u00edbrios e balan\u00e7os energ\u00e9ticos que at\u00e9 ent\u00e3o \n\nforam negligenciados \u00e9 a arma para o sustento da popula\u00e7\u00e3o ainda crescente em n\u00edveis \n\nmundiais. Procurando conservar e aumentar o potencial natural, melhorando os rendimentos \n\ne a qualidade destes produtos de forma aceit\u00e1vel sem agress\u00f5es ao meio para a \n\nsubsist\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o futura. \n\nE para que isso seja totalmente seguido \u00e9 necess\u00e1ria a continuidade de analises e \n\npesquisas em n\u00edveis globais com consist\u00eancia pol\u00edtica no intuito de incluir o maior n\u00famero de \n\npessoas para combater as grandes desigualdades sociais. \n\nE dando continuidade, seguiremos com a Ci\u00eancia Cartogr\u00e1fica que realiza a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos terrestres por opera\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas, art\u00edsticas e t\u00e9cnicas. \n\nEsta ci\u00eancia expressa estes fen\u00f4menos de forma gr\u00e1fica com uma est\u00e9tica, simplicidade, \n\nclareza e harmonia resultando em um verdadeiro ideal art\u00edstico de beleza. \n\n2.3 CARTOGRAFIA   \n\nA etimologia da palavra \u201cCartografia\u201d (do grego Chartis = Mapa, e graphein = \n\nescrever; ato de representar por caracteres ou sinais gr\u00e1ficos) destaca uma grande rela\u00e7\u00e3o \n\ncom a Geografia. Pois, os mapas s\u00e3o resultantes da apreens\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico como \n\nse fosse um espelho que refletisse uma parte do conjunto complexo de equil\u00edbrios m\u00f3veis, \n\nregulados por causas m\u00faltiplas, interdependentes e interativas baseados na Geografia. \n\nDesde os prim\u00f3rdios, o mapa era o principal instrumento utilizado pelos povos para \n\nsua orienta\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o geogr\u00e1fico. Ele era o principal ve\u00edculo de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre os homens. Pois, assim se podiam obter subs\u00eddios para a representa\u00e7\u00e3o \n\nadequada da \u201crealidade\u201d. \n\nDesta forma, s\u00e3o exaustivas as in\u00fameras defini\u00e7\u00f5es que encontramos para a \n\nCartografia desde o surgimento dos primeiros \u201cmapas\u201d nos tempos mais remotos registrados \n\n\n\n50 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\npelo homem. Por\u00e9m, achamos necess\u00e1ria uma revis\u00e3o hist\u00f3rica de alguns autores \n\nconceituados. \n\nA Cartografia, segundo publica\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (1949), \u00e9 \n\ndefinida como a ci\u00eancia que trata do estabelecimento de mapas de todos os tipos. Ela \n\nengloba todas as fases de trabalhos desde os primeiros levantamentos at\u00e9 a impress\u00e3o final \n\ndos mapas. \n\nEm 1966, a Associa\u00e7\u00e3o Cartogr\u00e1fica Internacional apresentou como defini\u00e7\u00e3o de \n\nbase: \u201cConjunto de estudos e de opera\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, art\u00edsticas e t\u00e9cnicas que interv\u00eam a \n\npartir de resultados de observa\u00e7\u00f5es diretas ou da explora\u00e7\u00e3o de uma documenta\u00e7\u00e3o, tendo \n\nem vista a elabora\u00e7\u00e3o de mapas, plantas e outras formas e express\u00e3o, bem como em suas \n\nutiliza\u00e7\u00f5es\u201d.  \n\nCom SALICHTCHEV (1977) t\u00eam-se duas defini\u00e7\u00f5es. A de 1973 afirma que a \n\n\u201ccartografia \u00e9 a ci\u00eancia da apresenta\u00e7\u00e3o e do estudo da distribui\u00e7\u00e3o espacial dos fen\u00f4menos \n\nnaturais e sociais, suas rela\u00e7\u00f5es e suas transforma\u00e7\u00f5es ao longo do tempo, por meio de \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es \u2013 modelos ic\u00f4nicos \u2013 que reproduzem este ou aquele aspecto da realidade \n\nde forma gr\u00e1fica e integrada\u201d. O autor mostra uma evidente aproxima\u00e7\u00e3o com as duas \u00e1reas \n\nda geografia, a f\u00edsica e a humana. \n\nNa defini\u00e7\u00e3o de 1977, o mesmo estudioso coloca que, a \u201cCartografia Cient\u00edfica \n\nContempor\u00e2nea\u201d teria que ter como finalidade principal a representa\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o dos \n\nsistemas espaciais (seu objeto) por meio da modelagem cartogr\u00e1fica (seu m\u00e9todo). Este \n\nobjetivo n\u00e3o poder\u00e1 ser atingido sem o conhecimento do sistema que est\u00e1 sendo modelado \n\ne sem o suporte das ci\u00eancias que o estudam. Aqui o autor assinala incisivamente que para a \n\ncartografia ser uma ci\u00eancia tem que ter um objeto e um m\u00e9todo, al\u00e9m de apontar a extrema \n\nnecessidade de sermos conhecedores das ci\u00eancias que cuidas do estudo do objeto de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o. \n\nEm tempos mais atuais contamos com a defini\u00e7\u00e3o proposta por TAYLOR (2003), \n\nonde a \u201cCartografia \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o, apresenta\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e comunica\u00e7\u00e3o da espacialidade \n\ngeorreferenciada sobre amplo leque de temas de interesse e uso para a sociedade num \n\nformato interativo, din\u00e2mico, multim\u00eddia, multisensorial e multidisciplinar\u201d.  \n\nNo mesmo ano, 2003, a Associa\u00e7\u00e3o Cartogr\u00e1fica Internacional divulga em sua \n\ndefini\u00e7\u00e3o, dita \u201clonga\u201d, que a Cartografia \u00e9 a habilidade impar para a cria\u00e7\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o \n\nde representa\u00e7\u00f5es visuais ou virtuais do espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u2013 mapas \u2013 para permitir a \n\nexplora\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise, compreens\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o sobre esse espa\u00e7o. \n\nExistem denomina\u00e7\u00f5es para a Cartografia com base nas artes pl\u00e1sticas em conjunto \n\n\u00e0s metodologias sistem\u00e1ticas cujo objetivo \u00e9 alcan\u00e7ar representa\u00e7\u00f5es em diversas formas \n\n\n\n51 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nde express\u00e3o gr\u00e1fica. Pois, assim a mesma se lan\u00e7a como ci\u00eancia com a participa\u00e7\u00e3o da \n\nest\u00e9tica de forma clara e harm\u00f4nica na busca de um ideal art\u00edstico e belo. \n\nPara Charles H. Deetz (MARINHA DO BRASIL, 1949) a Cartografia \u00e9 a ci\u00eancia da \n\narte de expressar graficamente por meio de mapas e cartas o conhecimento adquirido sobre \n\na superf\u00edcie da Terra em suas mais variadas formas. \n\nNesta mesma obra ainda se defende que a Cartografia coordena as determina\u00e7\u00f5es \n\ndos astr\u00f4nomos e matem\u00e1ticos juntamente com os top\u00f3grafos e geodesistas na \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do quadro das caracter\u00edsticas f\u00edsicas da superf\u00edcie terrestre. Onde, as \n\nmesmas podem sofrer modifica\u00e7\u00f5es e transforma\u00e7\u00f5es por conta das interfer\u00eancias dos \n\nhomens e possibilitar um conhecimento exato e ordenado dos fen\u00f4menos terrestres. \n\nNa verdade, a Cartografia est\u00e1 intimamente ligada \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de mapas que \n\nempregam se adotarmos uma vis\u00e3o estruturalista, uma linguagem, a linguagem da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica para expressar aspectos, caracter\u00edsticas e transforma\u00e7\u00f5es \n\nevidenciadas e ocorridas ao longo do tempo e espa\u00e7o. \n\nDesde os tempos remotos a Cartografia j\u00e1 era utilizada como comunica\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica \n\npela humanidade. A hist\u00f3ria documenta que os povos eg\u00edpcios, babil\u00f4nicos, chineses, \n\nind\u00edgenas, entre outros, buscavam de uma forma geral que os mapas o localizassem ou \n\nmesmo representassem alguma fei\u00e7\u00e3o do ambiente em que viviam. \n\nDurante os prim\u00f3rdios do surgimento da civiliza\u00e7\u00e3o dos gregos se deu a constru\u00e7\u00e3o \n\ndo pensamento geogr\u00e1fico sistematizado com a participa\u00e7\u00e3o da linguagem Cartogr\u00e1fica. Foi \n\natrav\u00e9s desta linguagem que se registrava as posi\u00e7\u00f5es e os meios de deslocamentos que \n\nenvolviam as necessidades de uma popula\u00e7\u00e3o advinda da barb\u00e1rie primitiva, a qual n\u00e3o \n\nestava preocupada apenas em narrar simplesmente os fatos, acontecimentos e costumes.  \n\nSILVA (1943) destaca que naquele tempo se constru\u00eda uma esp\u00e9cie de \u201cmorfologia \n\ndo mundo\u201d, onde era narrado o que ocorria, o que era visto, o que era sentido, por\u00e9m com \n\numa caracter\u00edstica local sem qualquer dedu\u00e7\u00e3o ou sistematiza\u00e7\u00e3o de forma ou ess\u00eancia em \n\nregistros e descri\u00e7\u00f5es. \n\nEsse autor completa que, os gregos representavam em um mapa a extens\u00e3o das \n\nterras que habitavam e que percorriam. Tratava-se de concep\u00e7\u00f5es de um verdadeiro \n\ncart\u00f3grafo na organiza\u00e7\u00e3o de um mapa. \n\nEntre os mapas mais antigos que se teve como registros descobertos citam-se, o \n\nmapa, que \u00e9 uma planta, talvez da cidade de Catal H\u00f6y\u00fck (Anat\u00f3lia, Turquia) datado de \n\n6.200 a.C. e o \u201cMapa de Bedolina\u201d. Este \u00faltimo \u00e9 de uma aldeia neol\u00edtica gravado em \n\n\n\n52 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nrochedo na localidade de Capo di Ponte no Vale Canonica, onde escorre o rio Oglio, no \n\nnorte da It\u00e1lia, Regi\u00e3o do Piemonte, datado de 2.500 a.C. (FIGURA 1). \n\n \nFIGURA 1 \u2013 Mapa de Bedolina no norte da It\u00e1lia. \n\nFONTE: OLIVEIRA (1993). \n\nOutro mapa antigo conhecido est\u00e1 modelado em um tablete de argila cozida (7 x 8 \n\ncm) e foi descoberto nas escava\u00e7\u00f5es das ru\u00ednas da cidade de Ga-Sur (2.400 a.C.) \n\nlocalizado a cerca de 300 km ao norte de Babil\u00f4nia (Iraque).  O qual representa um vale \n\nfluvial, com os rios Tigre - que se divide em tr\u00eas afluentes \u2013 e o Eufrates que desembocam \n\nno Golfo P\u00e9rsico, ladeados \u00e0 Leste por eleva\u00e7\u00f5es montanhosas \u2013 os Montes Zagros. \n\nDescrevia graficamente o ambiente vivido pelos sum\u00e9rios para localiza\u00e7\u00e3o e planifica\u00e7\u00e3o de \n\nopera\u00e7\u00f5es militares. Tem 4.500 anos de idade, e conserva-se no Museu Sem\u00edtico da \n\nUniversidade de Harvard (USA) (SILVA, 1999). (FIGURA 2). \n\n \n\nFIGURA 2 \u2013 Mapa mais antigo conhecido descoberto em Ga-Sur. \n\nFONTE: OLIVEIRA (1993). \n\n\u201cCosmografia\u201d era como se chamava a Cartografia naquele tempo. Foi somente no \n\nfinal de 1839 que passou a se chamar Cartografia, um voc\u00e1bulo criado pelo historiador \n\nportugu\u00eas Visconde de Santar\u00e9m. Nome esse endere\u00e7ado a outro historiador brasileiro \n\nchamado Adolfo de Varnhagen (OLIVEIRA, 1993).  \n\n\n\n53 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nEsse mesmo autor apresenta um esquema gr\u00e1fico realizado por \u00edndios brasileiros da \n\nregi\u00e3o do rio Xingu, mostrando alguns dos afluentes e in\u00fameras corredeiras de nomes \n\nind\u00edgenas adquirido por Karl Von Den Steinen.  \n\nOutros mapas bem diferentes, feitos como estruturas, s\u00e3o as cartas marinhas \n\nconfeccionadas pelos primitivos ind\u00edgenas da Oceania. As ilhas do Pac\u00edfico eram \n\nassinaladas por conchas de praia dispostas sobre uma rede de fibras de palmeiras de \n\ncoqueiro. A carta que se apresenta, mostrava claramente o movimento das frentes de onda \n\nno arquip\u00e9lago das Ilhas Marshall (FIGURA 3). \n\n \nFIGURA 3 \u2013 Mapa esquem\u00e1tico das Ilhas de Marshall. \n\nFONTE: OLIVEIRA (1993) \n\nA representa\u00e7\u00e3o do mar aberto, das correntes e das ilhas era de extrema import\u00e2ncia \n\npara aqueles habitantes da Micron\u00e9sia, pois desta forma era f\u00e1cil a busca de alimentos para \n\no sustento e para pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia. Mas, isso s\u00f3 se tornou claro e compreens\u00edvel \n\ndepois de longos anos de estudo dentro do campo da navega\u00e7\u00e3o. \n\nAs coisas do cotidiano eg\u00edpcio eram as de maior destaque nos mapas, pois assim o \n\npovo podia identificar \u00e1reas de interesse pelos registros do vale e do delta do Rio Nilo \n\nambos elaborados entre 1.333 e 1.300 a.C. Uma esp\u00e9cie de cadastro tornava naquela \n\n\u00e9poca a cobran\u00e7a de impostos sobre a terra mais incisiva, como tamb\u00e9m facilitava o \n\nlevantamento da produ\u00e7\u00e3o. \n\nDesta forma, os mapas n\u00e3o eram considerados apenas como tra\u00e7os gr\u00e1ficos em \n\nsuportes dos mais variados, mas tamb\u00e9m como estruturas montadas com v\u00e1rios materiais. \n\nA Cartografia era baseada em resultados de observa\u00e7\u00f5es diretas ou de an\u00e1lise de \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o, visando \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o de cartas, projetos e outras formas de \n\nexpress\u00e3o. \n\n\n\n54 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nNa Idade M\u00e9dia, os cart\u00f3grafos n\u00e3o representavam o mundo em sua figura \n\nhom\u00f3loga, pois eles exprimiam o seu pr\u00f3prio pensamento pelas id\u00e9ias simb\u00f3licas com \n\nprofundo significado art\u00edstico, fi\u00e9is \u00e0s posturas das Escrituras Sagradas. \n\nNesta \u00e9poca, com a queda do imp\u00e9rio Romano e a difus\u00e3o do Cristianismo houve \n\numa sens\u00edvel regress\u00e3o no conhecimento cient\u00edfico de modo geral. Com isso, todas as \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es come\u00e7aram a ser baseadas em estudos b\u00edblicos, onde do contr\u00e1rio \n\nprovocavam persegui\u00e7\u00f5es e retalia\u00e7\u00f5es. \n\nAssim, a ado\u00e7\u00e3o de conhecimentos geogr\u00e1ficos e cartogr\u00e1ficos b\u00edblicos era \n\nclaramente evidente, onde se destacava um mapa circular com caracter\u00edsticas teol\u00f3gicas e \n\nsem apre\u00e7o geogr\u00e1fico, o qual era bem difundido na \u00e9poca denominado \u201cOrbis Terrarum\u201d. \n\nO \u201cOrbis Terrarum\u201d era uma representa\u00e7\u00e3o da Terra como um disco e ao seu redor \n\nexistia a \u00e1gua dos oceanos. Esta era a forma como os ge\u00f3grafos j\u00f4nicos consideravam a \n\nTerra. Por sua vez, os romanos n\u00e3o consideravam uma Cartografia matem\u00e1tica, eram \n\ntra\u00e7ados topol\u00f3gicos e seus principais interesses eram para fins militares e administrativos. \n\nEsse pensamento era totalmente divergente da Filosofia Grega que pregava um \n\nsistema cartogr\u00e1fico mais avan\u00e7ado, onde a Terra tinha uma forma esf\u00e9rica com os p\u00f3los, o \n\nequador e os tr\u00f3picos. Na verdade, foram os gregos que introduziram o sistema de \n\ncoordenadas, tendo elaborado tamb\u00e9m os primeiros c\u00e1lculos para a circunfer\u00eancia do \n\nplaneta (PEREIRA, 2000). \n\nNo s\u00e9culo XV, a obra de Ptolomeu \u201dGeographia\u201c (1405) que se encontrava em \u00c1rabe \n\nfoi traduzida para o Latim por esfor\u00e7os dos romanos, \u00e9poca a qual se promovem as grandes \n\nviagens mar\u00edtimas e consequentemente a descoberta de novas partes do mundo. \n\nNos mapas de Ptolomeu n\u00e3o se encontrava uma estrutura geom\u00e9trica para o \n\nentendimento do mundo inteiro. Pois, sua grade, dita ptolemaica, descrevia uma unidade \n\nmatem\u00e1tica imediata, onde os locais mais distantes podiam ser precisamente fixados uns \n\ncom rela\u00e7\u00e3o aos outros por coordenadas imut\u00e1veis. Tal que a sua dist\u00e2ncia proporcional e \n\nos seus relacionamentos direcionais eram evidentes. \n\nDurante o s\u00e9culo citado, o sistema feudal come\u00e7a a ser esquecido por conta de seu \n\nconfuso sistema de direitos e obriga\u00e7\u00f5es legais em contrapartida a um renascimento da \n\nCartografia de exatid\u00e3o geogr\u00e1fica. \n\nInicia-se assim, uma nova era para a Cartografia por volta de 1500. E a valoriza\u00e7\u00e3o \n\nda representa\u00e7\u00e3o espacial se torna algo determinante principalmente nas \u00e1reas econ\u00f4micas \n\ne pol\u00edticas. Os detalhes das navega\u00e7\u00f5es e da propriedade da terra come\u00e7am a ser mais \n\nprecisos e mais bem representados.  \n\n\n\n55 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nApesar da literatura sobre cartografia ressaltar a primazia dos ocidentais nos feitos \n\ncartogr\u00e1ficos, para MANTERO (1953) um povo que sempre esteve \u00e0 frente dos europeus \n\nforam os chineses. Eles foram pioneiros na confec\u00e7\u00e3o de mapas de todo seu territ\u00f3rio, logo \n\ndepois da inven\u00e7\u00e3o do papel (100 a.d.C.). Os chineses eram considerados para a \n\nCartografia um povo de grande progresso e independ\u00eancia do ocidente e por isso pareciam \n\npertencer a outro planeta. \n\nO mais antigo mapa chin\u00eas conhecido datava de 1137 (d.C.), sendo uma placa de \n\npedra caracterizando a grande muralha que cruzava o Rio Amarelo.   \n\nCom o renascimento da Cartografia, a elabora\u00e7\u00e3o de mapas se torna uma atividade \n\nde interesse crescente devido principalmente aos desbravamentos de novas terras no al\u00e9m \n\nmar, surgindo assim mapas mais confi\u00e1veis e precisos. Destacam-se tamb\u00e9m o ac\u00famulo de \n\ndescri\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias da Geografia associadas \u00e0 Cartografia que eram de outras ci\u00eancias \n\ncomo Climatologia, Geologia, Geomorfologia, Bot\u00e2nica, Zoologia, Biologia, Antropologia \n\nentre outras. \n\nEm pleno renascimento Cartogr\u00e1fico, o sistema ptolemaico proporcionou aos \n\nflorentinos um instrumento cartogr\u00e1fico perfeito com propriedades de expans\u00e3o para o \n\nac\u00famulo, a verifica\u00e7\u00e3o e a corre\u00e7\u00e3o de conhecimentos geogr\u00e1ficos. Dando \u00e0 Geografia \n\nsubs\u00eddios com princ\u00edpios est\u00e9ticos e harm\u00f4nicos geom\u00e9tricos pr\u00f3prios da express\u00e3o art\u00edstica \n\ndos florentinos. \n\nO s\u00e9culo XV, \u00e9poca das grandes navega\u00e7\u00f5es e descobertas portuguesas e \n\nespanholas apresentavam mapas que comunicavam ao Velho Mundo o invent\u00e1rio das \n\nnovas terras. Destacamos a elabora\u00e7\u00e3o do mapa do Brasil pelo cart\u00f3grafo portugu\u00eas Lopo \n\nHomem-Reineis, intitulado Terra Brasilis datado de 1519, no qual descreve n\u00e3o apenas o \n\nformato do territ\u00f3rio, os acidentes geogr\u00e1ficos, a hidrografia e os recortes do litoral (desde o \n\nMaranh\u00e3o at\u00e9 o Rio da Prata), mas incluiu tamb\u00e9m iluminuras dos habitantes nativos, de \n\nsuas atividades (principalmente a explora\u00e7\u00e3o de pau-brasil), de esp\u00e9cimes da fauna e flora \n\nnativas (TERRA BRASILIS, 2008). \n\nNo s\u00e9culo XVI, os Holandeses, povo bastante navegador e colonizador, \n\napresentavam bons conhecimentos de Cartografia devido aos in\u00fameros navegantes, \n\nmercadores, artistas, estudiosos de v\u00e1rias na\u00e7\u00f5es que passavam por seu pa\u00eds. Esse \n\nper\u00edodo foi considerado como a \u00e9poca ouro da Cartografia. Deu-se, ent\u00e3o o surgimento do \n\npai dessa Cartografia o Gerard Kremer (1512-1594) mais conhecido como Gerardo \n\nMERCATOR.   \n\nO \u201cTeatrum Orbis Terrarum\u201d criado pelo tamb\u00e9m cart\u00f3grafo holand\u00eas Abraham \n\nOrt\u00e9lio em 1570 foi o primeiro atlas moderno do mundo (FIGURA 4). \n\n\n\n56 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n \n\nFIGURA 4 \u2013 O \u201cTeatrum Orbis Terrarum\u201d. \n\n                 FONTE: http://commons.wikimedia.org/wiki (2010). \n\nE quase j\u00e1 na metade do s\u00e9culo XVI, os franceses eram os \u00fanicos influenciados por \n\ntra\u00e7os medievais, onde foram se distanciando por Nicolas Sanson ABDEVILLE (1600-1667). \n\nSegundo MANTERO (1953), muitos historiadores dizem que esta influ\u00eancia era pautada \n\npela marca registrada dos cart\u00f3grafos holandeses originada dos flamencos. Os mapas \n\nproduzidos tinham embasamento cient\u00edfico com pouca apela\u00e7\u00e3o decorativa e sem muitas \n\nnotas descritivas, assim como esclarecimentos geogr\u00e1ficos.  \n\nOs ingleses, por sua vez se assemelhavam aos holandeses em seu estilo e marca se \n\natenuando ao extremo exagero de detalhes, sem falar na imensa confus\u00e3o por conta da \n\nfalta de proporcionalidade em seus mapas. Seu principal fundador foi o ingl\u00eas Christopher \n\nSAXTON (1542-1608).   \n\nTamb\u00e9m nesta \u00e9poca, os cart\u00f3grafos italianos se tornavam bastantes fecundos na \n\nimport\u00e2ncia da figura\u00e7\u00e3o da Cartografia como uma arte. D\u00e1-se o per\u00edodo do mais alto \n\nRenascimento italiano, onde se destaca como o mais c\u00e9lebre P. Vincenzo CORONELLI \n\n(1650-1718) fazedor de globos terrestres (PEREIRA, 2000). \n\nE j\u00e1 no s\u00e9culo XVII, a concep\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia sobre a Terra, assim como sua \n\nCartografia come\u00e7am a ter outros caminhos que provocam profundas modifica\u00e7\u00f5es por \n\nconta da esfericidade da Terra. Surge a chamada Teoria Helioc\u00eantrica devido unicamente \n\naos resultados das observa\u00e7\u00f5es de Cop\u00e9rnico, seguidas pelas de Galileu e Keppler sobre a \n\nTerra, onde a qual n\u00e3o era mais considerada como o centro do Universo e sim o Sol. \n\n\n\n57 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nEssa nova teoria juntamente com as descri\u00e7\u00f5es obtidas pelas grandes navega\u00e7\u00f5es \n\nproporciona profundas mudan\u00e7as nas concep\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas do povo daquela \u00e9poca, e \n\natreladas \u00e0s quest\u00f5es econ\u00f4micas v\u00e3o aos poucos iniciando o desenvolvimento das \n\nci\u00eancias de forma geral como da Geografia, Cartografia, Astronomia e Engenharia. \n\nA Cartografia em seu processo de sistematiza\u00e7\u00e3o se torna mais evidente, assim \n\ncomo os demais segmentos da cultura da humanidade. O apelo cient\u00edfico \u00e9 mais forte neste \n\nper\u00edodo pelo uso de longitudes determinado pela Academia Francesa e pautada em \n\nobserva\u00e7\u00f5es simult\u00e2neas em v\u00e1rios lugares do mundo, dos sat\u00e9lites de J\u00fapiter. O que \n\nproporcionou a constru\u00e7\u00e3o de um mapamundi elaborado por Jean Dominique Cassini (1682) \n\nresultando num dos mais famosos mapas fundamentais da hist\u00f3ria. \n\nE um fato importante observado neste mapamundi era que a Fran\u00e7a se apresentava \n\nmuito menor do que na representa\u00e7\u00e3o de Sanson. Havendo s\u00e9rios coment\u00e1rios entre Lu\u00eds \n\nXIV e Cassini sobre essa medi\u00e7\u00e3o, onde diziam que tinham tirado da Fran\u00e7a mais do que o \n\nRei havia dado em todas suas guerras de conquistas (MANTERO, 1953).   \n\nNo s\u00e9culo XVIII, se presencia um grande marco hist\u00f3rico na Cartografia, a cria\u00e7\u00e3o do \n\nprimeiro mapa da America do Sul, com uma escala aproximada de 1:5.000.000 elaborado \n\npelos autores De La Cruz, Ca\u00f1o e Olmedilla.  \n\nA Cartografia entra em uma nova era na produ\u00e7\u00e3o de mapas com o objetivo de \n\ndesempenhar pap\u00e9is administrativos, pol\u00edticos, militares e de engenharia. Os europeus s\u00e3o \n\nos pioneiros neste investimento pelos seus levantamentos topogr\u00e1ficos designados dos \n\nservi\u00e7os geogr\u00e1ficos e dos ex\u00e9rcitos. \n\nAssim, a progressiva especializa\u00e7\u00e3o e diversifica\u00e7\u00e3o das realiza\u00e7\u00f5es da Cartografia \n\nCient\u00edfica operada desde os s\u00e9culos XVII e XVIII, e cristalizada no s\u00e9culo XIX, em \n\natendimento \u00e0s crescentes necessidades pr\u00e1ticas como a de grande precis\u00e3o culminaram \n\ncom a elabora\u00e7\u00e3o de mapas de diversas categorias cada vez mais espec\u00edficos, os quais \n\nhoje s\u00e3o denominados mapas Tem\u00e1ticos. \n\nMas, segundo BERTIN (1971) antes do surgimento dos mapas Tem\u00e1ticos, os \n\nTopogr\u00e1ficos eram os mais usados devido ao detalhamento e precis\u00e3o que apresentavam \n\nnos levantamentos topogr\u00e1ficos para uso militar realizado por muitos pa\u00edses. No entanto, os \n\nTopogr\u00e1ficos e Tem\u00e1ticos eram produtos intrinsecamente relacionados em busca de uma \n\nconstante representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica na sistematiza\u00e7\u00e3o do conhecimento geogr\u00e1fico. \n\nNa Fran\u00e7a, uma primeira s\u00e9rie sistem\u00e1tica de mapas Topogr\u00e1ficos foi elaborada pelo \n\nastr\u00f4nomo franc\u00eas Cesar-Fran\u00e7ois Cassini de Thury (1714-1784). Esse grande avan\u00e7o \n\nnestes mapas foi datado do s\u00e9culo XVIII juntamente com a institui\u00e7\u00e3o das academias \n\ncient\u00edficas, um marco grandioso da Ci\u00eancia Cartogr\u00e1fica Moderna (MARTINELLI, 2007). \n\n\n\n58 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nNo Topogr\u00e1fico se descrevia informa\u00e7\u00f5es detalhadas do terreno permitindo a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o planim\u00e9trica e altim\u00e9trica de qualquer ponto em uma regi\u00e3o. Para \n\nMENEGUETTE (1987) o objetivo principal era retratar e identificar as fei\u00e7\u00f5es da superf\u00edcie \n\nterrestre t\u00e3o fielmente quanto poss\u00edvel, dentro das limita\u00e7\u00f5es impostas pelas escalas. \n\nJ\u00e1 para OLIVEIRA (1993) os Topogr\u00e1ficos eram elaborados mediante um \n\nlevantamento original ou compila\u00e7\u00e3o de outras topogr\u00e1ficas existentes, e que inclui os \n\nacidentes naturais e artificiais permitindo a determina\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00f5es, dist\u00e2ncias e altitudes, \n\ncomo no caso de cartas de acidentes planim\u00e9tricos e altim\u00e9tricos que s\u00e3o geometricamente \n\nbem representados. \n\nEntretanto, n\u00e3o bastavam apenas os mapas Topogr\u00e1ficos, pois com o \n\ndesenvolvimento de v\u00e1rios ramos cient\u00edficos e suas respectivas especializa\u00e7\u00f5es era \n\nnecess\u00e1ria a constru\u00e7\u00e3o de mapas mais espec\u00edficos, o mapa Tem\u00e1tico, como j\u00e1 \n\napresentado acima. E por volta do final do s\u00e9culo XVIII e inicio do s\u00e9culo XIX, com gesta\u00e7\u00e3o \n\niniciada no s\u00e9culo XVII, surgem os mapas Tem\u00e1ticos, onde os primeiros a serem \n\nconfeccionados foram os geol\u00f3gicos, os meteorol\u00f3gicos, os ocean\u00f3grafos, os biol\u00f3gicos \n\nentre outros, iniciando uma nova fase para a Cartografia. \n\nE, por conseguinte, ocorre a expans\u00e3o da civiliza\u00e7\u00e3o ocidental em todo o mundo \n\nlevando a uma unifica\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos conhecimentos das \u00e1reas de pol\u00edtica, religi\u00e3o, \n\nci\u00eancia, arte, filosofia e principalmente da economia. \n\nA Cartografia torna-se express\u00e3o da Geografia (ARCHELA, 1999), ou seja, fazer \n\nGeografia era fazer mapas (LACOSTE, 1988). A consolida\u00e7\u00e3o dos conhecimentos \n\ncartogr\u00e1ficos foi um pressuposto marcante para a sistematiza\u00e7\u00e3o da Geografia (in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XIX) (MORAES, 1983). \n\nPor conta disso, v\u00e1rias disciplinas (geologia, bot\u00e2nica, zoologia, climatologia, \n\ndemografia, entre outras) v\u00eaem a necessidade de cartografar seus diversos tipos de \n\nfen\u00f4menos presentes no mundo real, surgem \u00e0s cartas tem\u00e1ticas. Os mapas n\u00e3o s\u00e3o mais \n\ninstrumentos de trabalho apenas do ge\u00f3grafo, mas de todas as ci\u00eancias por revelarem as \n\ndiferentes vis\u00f5es de mundo. \n\nDesta forma, para falarmos mais especificamente das cartas ou mapas tem\u00e1ticos \n\nque representam a localiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e tamb\u00e9m indicam distribui\u00e7\u00f5es, padr\u00f5es \n\nespaciais de um fen\u00f4meno, utilizaremos a Cartografia Tem\u00e1tica. Ela tem a fun\u00e7\u00e3o de \n\nregistrar, tratar dados e comunic\u00e1-los, com o fim de revelar o conte\u00fado da informa\u00e7\u00e3o \n\n(MARTINELLI, 1991). \n\n\n\n59 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n2.3.1 CARTOGRAFIA TEM\u00c1TICA \n\nO surgimento da Cartografia Tem\u00e1tica se deu no fim do s\u00e9culo XVIII e inicio do \n\ns\u00e9culo XIX, devido \u00e0 busca de se representar em mapas variados temas de interesse para \n\nos diferentes ramos de estudo que despontaram com a divis\u00e3o do trabalho cient\u00edfico. Na \n\nverdade se desenvolveu outro tipo de cartografia, onde as vis\u00f5es topogr\u00e1ficas n\u00e3o foram \n\nextintas, apenas complementadas pelas sobreposi\u00e7\u00f5es de temas espec\u00edficos. \n\nSegundo ROBINSON (1982) a cria\u00e7\u00e3o de novos temas a serem tratados pela \n\nCartografia se deveu \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o com o mapeamento da utiliza\u00e7\u00e3o da terra, ou seja, o \n\nmapa topogr\u00e1fico ia sendo cada vez mais enriquecido com o acr\u00e9scimo de assuntos \n\ntem\u00e1ticos. \n\nNessa nova Cartografia se observa a passagem da representa\u00e7\u00e3o das propriedades \n\napenas \u201cvistas\u201d de cunho Topogr\u00e1fico para as propriedades \u201cconhecidas\u201d dos objetos, fatos \n\nou fen\u00f4menos de cunho Tem\u00e1tico. Ou seja, o c\u00f3digo anal\u00f3gico \u00e9 substitu\u00eddo por outro mais \n\nabstrato com o qual se representam, agora, categorias mentalmente e n\u00e3o mais, apenas \n\nvisualmente organizadas.   \n\nOs mapas tem\u00e1ticos ofereciam ent\u00e3o, informa\u00e7\u00f5es pertinentes a diversos fen\u00f4menos \n\nou temas espec\u00edficos de determinada \u00e1rea, cidade, estado ou pa\u00eds. Eles representavam \n\nconjuntos espaciais resultantes da classifica\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos que integram o objeto de \n\nestudo. MARTINELLI (2007) coloca que o mapa tem\u00e1tico \u00e9 um meio de registro, pesquisa e \n\nde comunica\u00e7\u00e3o visual dos resultados obtidos em estudos especializados, n\u00e3o se trata \n\nunicamente de um mapa de ilustra\u00e7\u00e3o. \n\nPara BERTIN (1978) o mapa Topogr\u00e1fico continha o prop\u00f3sito de multiplicar a \n\nprecis\u00e3o das localiza\u00e7\u00f5es (X, Y) para um n\u00famero constante de fen\u00f4menos (Z). No mapa \n\nTem\u00e1tico se prop\u00f4s uma abordagem expressa na forma est\u00e1tica ou din\u00e2mica do espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico constante, multiplicando o n\u00famero de fen\u00f4menos (Z) para uma mesma \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o (X, Y). \n\nSANCHEZ (1981) defende que entre os mapas Tem\u00e1ticos e Topogr\u00e1ficos (tamb\u00e9m \n\nchamados de base) n\u00e3o existem muitas diferen\u00e7as j\u00e1 que dada \u00e0s circunst\u00e2ncias um \n\nmesmo mapa pode ser considerado um ou outro, conforme o modo de encarar seu  \n\nconte\u00fado. \n\nMas, para MARTINELLI (1986) os mapas Tem\u00e1ticos possuem uma estrutura ou \n\nforma de distribui\u00e7\u00e3o dos fatos e fen\u00f4menos da realidade ligados \u00e0 escolha de um \n\ndeterminado tema. Ou seja, os Tem\u00e1ticos se diferenciam por ter escalas pequenas com o \n\nintuito de tentar compreender o global e t\u00eam aplica\u00e7\u00e3o que se condizem ao n\u00edvel regional de \n\nestudo. \n\n\n\n60 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nLACOSTE (1988) comenta ainda sobre a pluralidade dos mapas tem\u00e1ticos para um \n\nmesmo territ\u00f3rio evidenciando a abordagem geogr\u00e1fica, para a qual n\u00e3o s\u00f3 conjugam as \n\ninterse\u00e7\u00f5es dos diferentes conjuntos espaciais que cada tema desenha, mas tamb\u00e9m se \n\narticulam os diversos n\u00edveis escalares de representa\u00e7\u00e3o condizente com a ordem de \n\ngrandeza da manifesta\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos considerados naqueles temas. \n\nPara o mesmo autor, o mapa tem\u00e1tico reporta certo n\u00famero de conjuntos espaciais \n\nresultantes da classifica\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos que integram o objeto de estudo de determinado \n\nramo espec\u00edfico, fruto da divis\u00e3o do trabalho cient\u00edfico. \n\nEm tempos recentes, com o surgimento da era da inform\u00e1tica, a ci\u00eancia dos mapas \n\ntem como seu conceito central o da visualiza\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica. Segundo TAYLOR, (1994), ela \n\ntem uma forma de amalgamar os entendimentos da cartografia associados \u00e0 cogni\u00e7\u00e3o e \n\nan\u00e1lise, \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o e \u00e0s tecnologias computacionais. Na verdade, essa visualiza\u00e7\u00e3o \u00e9 o \n\nelo para a aplica\u00e7\u00e3o da Cartografia computadorizada que viabiliza os procedimentos de \n\nan\u00e1lise e comunica\u00e7\u00e3o junto \u00e0s representa\u00e7\u00f5es feitas por mapas.  \n\nAs tecnologias computacionais ainda oferecem a possibilidade de se elaborar uma \n\ncartografia din\u00e2mica com grande potencial na manipula\u00e7\u00e3o interativa das informa\u00e7\u00f5es \n\nespaciais. Assim, a inclus\u00e3o automatizada da Cartografia se deu com o aparecimento dos \n\ncomputadores em 1946. E as primeiras aplica\u00e7\u00f5es foram empreendidas para c\u00e1lculos \n\nmatem\u00e1ticos, astron\u00f4micos e geod\u00e9sicos para a elabora\u00e7\u00e3o das proje\u00e7\u00f5es e tempo mais \n\ntarde no tratamento dos dados estat\u00edsticos (MARTINELLI, 2007). \n\nPara MARTINELLI (2007) a constru\u00e7\u00e3o de um mapa tem\u00e1tico est\u00e1 literalmente \n\nbaseada em considera\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas de sua Cartografia espec\u00edfica elaborada no in\u00edcio \n\npor procedimentos anal\u00f3gicos sistematizados. Com os avan\u00e7os cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos do \n\ns\u00e9culo XX o preparo de softwares para a Cartografia Tem\u00e1tica proporcionou solu\u00e7\u00f5es \u00e1geis \n\ne sofisticadas, n\u00e3o se desvinculando de uma boa e acurada avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica embasada na \n\nmetodologia cient\u00edfica. \n\nPodemos exemplificar os mapas Tem\u00e1ticos como: os de densidade demogr\u00e1fica, de \n\ntemperatura, de fusos hor\u00e1rios, de vegeta\u00e7\u00e3o natural, de utiliza\u00e7\u00e3o da terra e de cobertura \n\ndo solo, o geoidal do Brasil, entre outros. \n\nPara a constru\u00e7\u00e3o destes mapas era preciso atentar para uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica \n\ninserida na comunica\u00e7\u00e3o visual e transcrita graficamente por um sistema de sinais. Por\u00e9m, \n\nos sinais t\u00eam um conceito muito gen\u00e9rico e quando consideramos a Cartografia como uma \n\nlinguagem esses sinais passam a ser chamados de \u201csignos\u201d. \n\nSegundo SALICHTCHEV (1988), as representa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas podem ser \n\nexpressas por imagens, s\u00edmbolos de forma gr\u00e1fica e generalizada, retratando a distribui\u00e7\u00e3o \n\n\n\n61 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\ndos fen\u00f4menos naturais e culturais com suas rela\u00e7\u00f5es, e respectivas mudan\u00e7as no tempo e \n\nno espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \n\nPara a Geografia sempre foi primordial a representa\u00e7\u00e3o de fatos e fen\u00f4menos \n\natrav\u00e9s dos mapas, pois estes sempre foram sin\u00f4nimos desta ci\u00eancia. Os mapas s\u00e3o a \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas da Geografia. Por\u00e9m, a Cartografia como a ci\u00eancia dos mapas \n\ntinha a tarefa prec\u00edpua de comp\u00f4-los (MARTINELLI, 2009). \n\nA representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica dos fen\u00f4menos \u00e9 assinalada como uma opera\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica para o registro, an\u00e1lise e comunica\u00e7\u00e3o do conhecimento geogr\u00e1fico. Logo, \u00e9 comum \n\nafirmar que pensar o espa\u00e7o geogr\u00e1fico significa necessariamente pensar na sua \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o (NOAL, 2001). \n\nDesta forma, a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos fen\u00f4menos ser\u00e1 sempre uma imagem que \n\ntranscreve rela\u00e7\u00f5es entre elementos ou conjuntos. Onde, a mesma \u00e9 definida \n\nprioritariamente e fundamentada pela import\u00e2ncia do entendimento das bases da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica como sistema monoss\u00eamico de comunica\u00e7\u00e3o. \n\nPara BERTIN (1971) a Cartografia de forma geral integra a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, \n\nsendo ela uma linguagem dentre outras constru\u00edda pelos homens para reter, compreender e \n\ncomunicar observa\u00e7\u00f5es indispens\u00e1veis \u00e0 sobreviv\u00eancia. Essa linguagem \u00e9 bidimensional, \n\natemporal e destinada \u00e0 vista com total supremacia sobre as demais devido a proporcionar \n\numa percep\u00e7\u00e3o praticamente instant\u00e2nea, pelo fato de construir uma imagem. \n\nAo compor a imagem, a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica \u00e9 apreendida pela vista em apenas \n\npoucos instantes de percep\u00e7\u00e3o. Essa imagem \u00e9 totalmente diferente da figurativa ou \n\nabstrata como as da fotografia, pintura, grafismo, publicidade e propaganda com \n\ncaracter\u00edsticas poliss\u00eamicas, isto \u00e9, com significados m\u00faltiplos, a mesma deve tomar todo o \n\ncuidado de se apresentar em um sistema semiol\u00f3gico monoss\u00eamico. (MARTINELLI, 1999). \n\nPara este autor, a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica se resume na linguagem da comunica\u00e7\u00e3o \n\ngr\u00e1fico-visual de car\u00e1ter monoss\u00eamico (significado \u00fanico). Onde, a mesma se apresenta \n\ncom fundamentos vinculados ao se dar mais aten\u00e7\u00e3o \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre os significados dos \n\nsignos, do que entre os significados e os significantes dos signos, podendo distar, assim, de \n\nqualquer convers\u00e3o constitu\u00edda. \n\nSIMIELLI (1986) descreve que para ter um total entendimento da linguagem \n\ncartogr\u00e1fica necessita-se conhecer, n\u00e3o s\u00f3 as regras da gram\u00e1tica dessa linguagem, bem \n\ncomo sua espec\u00edfica semiologia, no caso, a chamada de \u201cSemiologia gr\u00e1fica\u201d. \n\nO signo \u00e9 a idealiza\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio objeto e se constr\u00f3i na rela\u00e7\u00e3o entre o \n\nsignificante, o significado e o objeto referente (MARTINELLI, 2007). A linguagem da \n\n\n\n62 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica por suas regras utiliza os signos, os quais s\u00e3o estudados por uma \n\nci\u00eancia chamada de Semiologia, aja enunciada \u201cSemiologia gr\u00e1fica\u201d.  \n\nBERTIN (1977) diz que a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica n\u00e3o segue o processo de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o apoiado na teoria matem\u00e1tica da comunica\u00e7\u00e3o, mas sim num outro esquema \n\npor ele dito de comunica\u00e7\u00e3o monoss\u00eamica, onde existe um emissor (emite a mensagem) e \n\num receptor (recebe esta mensagem), os quais se encontram do mesmo lado do processo \n\ncomunicativo, tendo \u00e0 frente a tarefa de transcrever rela\u00e7\u00f5es de diversidade, ordem e \n\nproporcionalidade entre objetos (FIGURA 5). \n\n \n\n \n\nFIGURA 5 \u2013 Esquema da comunica\u00e7\u00e3o monoss\u00eamica. \n\nFONTE: BERTIN (1988). \n\nDesta forma, a tarefa essencial da representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica \u00e9 transcrever as tr\u00eas \n\nrela\u00e7\u00f5es fundamentais destac\u00e1veis: de diversidade [?], de ordem [O] e de proporcionalidade \n\n[Q]. As quais podem ser estabelecidas entre objetos por rela\u00e7\u00f5es visuais de mesma \n\nnatureza (FIGURA 6). \n\nRELA\u00c7\u00d5ES ENTRE OBJETOS CONCEITOS TRANSCRI\u00c7\u00c3O GR\u00c1FICA \n\nCADERNO L\u00c1PIS BORRACHA ? \nDIVERSIDADE \n\n   \n\nMEDALHA \nDE OURO \n\nMEDALHA \nDE PRATA \n\nMEDALHA DE \nBRONZE O \n\nORDEM \n\n   \n\n1 kg DE \nARROZ \n\n4 kg DE \nARROZ \n\n16 kg DE ARROZ Q \nPORPORCIONALIDADE \n\n   \n\n       \n\nFIGURA 6 \u2013 Transcri\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica. \n\nFONTE: MARTINELLI (2007), pg. 15. \n\nNa comunica\u00e7\u00e3o da linguagem monoss\u00eamica existem o redator gr\u00e1fico e o usu\u00e1rio \n\nque participam conjuntamente da a\u00e7\u00e3o. Diferindo da poliss\u00eamica que existe:  \n\n(EMISSOR          C\u00d3DIGO          RECEPTOR). \n\nSegundo BERTIN (1971 e 1978) a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica como mapas mobiliza as \n\nduas dimens\u00f5es do plano (X-horizontal e Y-vertical) de localiza\u00e7\u00e3o e mais a varia\u00e7\u00e3o visual \n\n(Z-perpendicular ao plano) de cada elemento bidimensional deste plano, a qual determina o \n\nconte\u00fado exato desta localiza\u00e7\u00e3o. \n\nATOR          (?, O, Q) \n\n\n\n63 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nDe acordo com os autores, dentro da varia\u00e7\u00e3o visual acima apontada, existem seis \n\nmodula\u00e7\u00f5es visuais: tamanho, valor, cor, forma, orienta\u00e7\u00e3o e granula\u00e7\u00e3o, as quais s\u00e3o \n\nassumidas por cada elemento do plano constituindo-se nas vari\u00e1veis visuais. \n\nPara BERTIN (1978) as vari\u00e1veis visuais s\u00e3o dispostas em dois grupos: as que \n\nconstroem a imagem e as que apenas separam os elementos da imagem. Podemos \n\nobservar na FIGURA 7 a apreens\u00e3o destas vari\u00e1veis visuais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 7 \u2013 Vari\u00e1veis visuais. \n\nFONTE: BERTIN (1978). \n\nAs vari\u00e1veis da imagem como: as duas dimens\u00f5es do plano, o tamanho e o valor s\u00e3o \n\nas que verdadeiramente constroem a imagem. J\u00e1 as de separa\u00e7\u00e3o como: a granula\u00e7\u00e3o, a \n\ncor, a orienta\u00e7\u00e3o e a forma figuram apenas como elementos da imagem por n\u00e3o revelarem a \n\nfigura que seu conjunto constr\u00f3i (MARTINELLI, 2007). \n\nO autor coloca que os mapas tem\u00e1ticos podem ser constru\u00eddos levando-se em conta \n\nv\u00e1rios m\u00e9todos; cada um mais apropriado \u00e0s caracter\u00edsticas e \u00e0 forma de manifesta\u00e7\u00e3o, a \n\nqual pode ser em forma de pontos, de linhas ou de \u00e1reas dos fen\u00f4menos considerados em \n\ncada tema, seja na abordagem qualitativa [?], ordenada [O] ou quantitativa [Q].  \n\n\u00c9 ainda importante frisar que os fen\u00f4menos observados na realidade geogr\u00e1fica \n\npodem ser apresentados no mapa mediante um racioc\u00ednio anal\u00edtico ou de s\u00edntese. \n\n \n\n\u2022 IMAGEM  \na) DUAS \nDIMENS\u00d5ES \nDO PLANO  \n     (XY) \n \n    b) TAMANHO \n      \n     \n \n     c) VALOR \n  \n\n \n\n\u2022 SEPARA\u00c7\u00c3O  \n \n   a) GRANULA\u00c7\u00c3O \n \n   b) COR \n \n \n \n  c) ORIENTA\u00c7\u00c3O  \n \n \n  d) FORMA \n\n \n\nAS VARI\u00c1VEIS VISUAIS \n            MODOS         DE        IMPLANTA\u00c7\u00c3O \n        PONTUAL LINEAR  ZONAL \n\nPROPRIEDADES \n\nPERCEPTIVAS \n\n \n\n\u2022 IMAGEM  \na) DUAS \nDIMENS\u00d5ES \nDO PLANO  \n     (XY) \n \n    b) TAMANHO \n      \n     \n \n     c) VALOR \n  \n\n(Z) \n\n(Z) \n\n\n\n64 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nNo n\u00edvel de racioc\u00ednio podemos ter representa\u00e7\u00f5es de an\u00e1lise e representa\u00e7\u00f5es de \n\ns\u00edntese. Na an\u00e1lise s\u00e3o representados dos elementos constitutivos da realidade: lugares, \n\ncaminhos ou \u00e1reas caracterizadas por atributos ou vari\u00e1veis Na S\u00edntese, ap\u00f3s um \n\ntratamento espec\u00edfico dos atributos ou vari\u00e1veis se elaboram mapas que fazem a fus\u00e3o dos \n\nelementos construtivos em \u201ctipos\u201d que ser\u00e3o vistos como agrupamentos de lugares, \n\ncaminhos ou \u00e1reas unit\u00e1rias de an\u00e1lise caracterizadas por agrupamentos de atributos ou \n\nvari\u00e1veis.  \n\nNo aludido tratamento espec\u00edfico ser\u00e1 necess\u00e1rio o uso de m\u00f3dulos de fun\u00e7\u00f5es da \n\nestat\u00edstica param\u00e9trica para os dados num\u00e9ricos, da estat\u00edstica espacial ou de \n\nprocessamento de imagens. No caso das imagens e dos dados estarem embutidos na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o das radi\u00e2ncias dos pixels das mesmas, pode-se, assim, obter resultados de \n\nforma \u00e1gil acerca das an\u00e1lises de componentes principais e de agrupamentos. Estes \n\ncl\u00e1ssicos procedimentos da estat\u00edstica fazem parte de novas tecnologias que impulsionou o \n\nsurgimento de uma Cartografia computadorizada, a qual ser\u00e1 contextualizada com mais \n\n\u00eanfase a seguir. \n\nNa elabora\u00e7\u00e3o dos mapas destacamos as duas dimens\u00f5es (X, Y) do plano que \n\nrepresentam a posi\u00e7\u00e3o do lugar (refer\u00eancia). Respondem ao \u201conde?\u201d. Ela caracteriza a \n\nordem geogr\u00e1fica \u00fanica e n\u00e3o permut\u00e1vel (dom\u00ednio da cartografia topogr\u00e1fica ou base \n\ncartogr\u00e1fica) (MARTINELLI, 2007). \n\nPor\u00e9m, os mapas tamb\u00e9m podem caracterizar os lugares, al\u00e9m de referir posi\u00e7\u00f5es \n\nou responder as quest\u00f5es \u201conde?\u201d. Eles podem representar o tema quanto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o \n\ndos fen\u00f4menos. Assim, podemos considerar as abordagens: \n\n1. (?) A Qualitativa que responde \u00e0 quest\u00e3o \u201cO QU\u00ca?\u201d, se caracterizando por rela\u00e7\u00f5es de \n\ndiversidade entre os conte\u00fados dos lugares, caminhos, ou \u00e1reas; \n\n2. (O) A Ordenada que responde \u00e0 quest\u00e3o \u201cEM QUE ORDEM?\u201d, a qual se caracteriza \n\npelas rela\u00e7\u00f5es de ordem entre os conte\u00fados dos lugares, caminhos, ou \u00e1reas; \n\n3. (Q) A Quantitativa que responde \u00e0 quest\u00e3o \u201cQUANTO?\u201d, se caracterizando por \n\nrela\u00e7\u00f5es de proporcionalidade entre os conte\u00fados dos lugares, caminhos, ou \u00e1reas. \n\nA Qualitativa vai apresentar como prioridade, n\u00e3o s\u00f3 a exist\u00eancia, como tamb\u00e9m o \n\nregistro da diversidade entre os objetos, fatos ou fen\u00f4menos, diferenciando aspectos \n\npertencentes \u00e0 natureza, ao tipo entre outros baseados em orienta\u00e7\u00f5es de classifica\u00e7\u00e3o. \n\nA Ordenada vem de encontro \u00e0 rela\u00e7\u00e3o de ordem observada entre os objetos, fatos, \n\nou fen\u00f4menos que se definiriam na verdade por uma hierarquiza\u00e7\u00e3o. J\u00e1 a Quantitativa \u00e9 \n\nexpressa por rela\u00e7\u00f5es de proporcionalidade entre os objetos, fatos ou fen\u00f4menos, sendo \n\ntranscritas por rela\u00e7\u00f5es visuais de propor\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n65 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nTodos os aspectos aqui descritos s\u00e3o tamb\u00e9m conferidos em m\u00e9todos postulados \n\ndesde o final do s\u00e9culo XIX e trazidos aqui numa organiza\u00e7\u00e3o proposta por MARTINELLI \n\n(1991; 1999) (FIGURA 8). Desta forma, percebemos que fica muito mais f\u00e1cil o \n\nentendimento destas v\u00e1rias modalidades da rela\u00e7\u00e3o existente entre os objetos, fatos ou \n\nfen\u00f4menos da realidade e seu questionamento para a Cartografia Tem\u00e1tica. \n\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 8 \u2013 Aspectos evidenciados na Cartografia tem\u00e1tica. \n\nFONTE: MARTINELLI (1991). \n\nAs vari\u00e1veis visuais apresentadas t\u00eam propriedades perceptivas que devem ser \n\nconsideradas na representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica. Estas propriedades fundamentam as premissas \n\nb\u00e1sicas intr\u00ednsecas referentes a cada uma delas. \n\nAs propriedades que consideramos para a transcri\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica s\u00e3o as seguintes: a \n\ndissociativa, a associativa, a seletiva, a ordenada e a quantitativa. E s\u00f3 com o conhecimento \n\ne o entendimento claro destas somos capazes de utilizar adequadamente a gram\u00e1tica da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica para elaborar os mapas tem\u00e1ticos. \n\nNa percep\u00e7\u00e3o dissociativa a visibilidade \u00e9 vari\u00e1vel e com o afastamento da vista os \n\ntamanhos diferentes tendem a sumir sucessivamente. Enquanto que na associativa essa \n\nvisibilidade \u00e9 constante permitindo uma confus\u00e3o das categorias e com o afastamento da \n\nvista as mesmas n\u00e3o somem. Seria o caso de uma representa\u00e7\u00e3o utilizando um n\u00famero \n\nmuito grande de signos em ponto com varia\u00e7\u00e3o de forma (MARTINELLI, 2007).  \n\nNa percep\u00e7\u00e3o seletiva podemos isolar os elementos distintos mediante o emprego \n\ndas vari\u00e1veis visuais: cor, tamanho, valor, granula\u00e7\u00e3o e forma. A cor \u00e9 a que discrimina \n\nmelhor. J\u00e1 na percep\u00e7\u00e3o ordenada as categorias s\u00e3o ordenadas espontaneamente pela \n\nexplora\u00e7\u00e3o do valor, do tamanho e da cor quando colocadas em ordem visual, das claras \n\nat\u00e9 as escuras, seja entre as cores quentes como entre as frias. (MARTINELLI, 1991; 1999).  \n\nONDE? O QUE? (?) \nEM QUE ORDEM? \n\n(O) \nQUANTO? (Q) \n\nOCORR\u00caNCIA QUANTITATIVO (Z) ORDENADO (Z) QUALITATIVO (Z) \nPOSI\u00c7\u00c3O (X, Y) \n\nSUPERF\u00cdCIE \n\nPONTO \n\nLINHAS \n\n\n\n66 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nE finalmente a percep\u00e7\u00e3o quantitativa \u00e9 a que manifesta imediatamente a rela\u00e7\u00e3o de \n\npropor\u00e7\u00e3o por conta apenas da percep\u00e7\u00e3o do tamanho. Ou seja, a rela\u00e7\u00e3o de propor\u00e7\u00e3o \n\nvisual \u00e9 imediata. \n\nA vari\u00e1vel Cor \u00e9 bastante seletiva e de indiscut\u00edvel impacto nas ocorr\u00eancias zonais. \n\nEssa vari\u00e1vel \u00e9 considerada como uma realidade sensorial sempre presente e se \n\nevidenciando por possuir grande poder de comunica\u00e7\u00e3o devido sua atua\u00e7\u00e3o sobre a \n\nemotividade humana. \n\nNa figura abaixo mostramos a disposi\u00e7\u00e3o das radia\u00e7\u00f5es do espectro \n\neletromagn\u00e9tico, observe a faixa do Vis\u00edvel, a qual \u00e9 sens\u00edvel ao olho humano (FIGURA 9). \n\n \nFIGURA 9 \u2013 Disposi\u00e7\u00e3o das faixas do espectro eletromagn\u00e9tico. \n\nFONTE: MOREIRA (2001), pg. 22. \n\nA vari\u00e1vel cor para a elabora\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica \u00e9 bem aceita no uso da \n\nterra e cobertura do solo, pois as mesmas discriminam facilmente, promovendo a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias e manifesta\u00e7\u00f5es em \u00e1reas dos fen\u00f4menos da natureza e da \n\nsociedade quando vistas em suas rela\u00e7\u00f5es qualitativas. O m\u00e9todo de representa\u00e7\u00e3o que \n\nmobiliza esse procedimento \u00e9 chamado de corocrom\u00e1tico qualitativo. \n\nE, quando somos sensibilizados por essa vari\u00e1vel temos que ter em mente que \n\nexistem tr\u00eas dimens\u00f5es fundamentais que interv\u00eam conjuntamente. \n\nSegundo os te\u00f3ricos da cor, estas dimens\u00f5es s\u00e3o: o matiz, a satura\u00e7\u00e3o e o valor. A \n\nprimeira \u00e9 uma nuan\u00e7a crom\u00e1tica na sequ\u00eancia dos comprimentos de onda associada a \n\n\n\n67 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\numa radia\u00e7\u00e3o espectral bem definida (cor pura). A satura\u00e7\u00e3o \u00e9 a varia\u00e7\u00e3o assumida por um \n\nmatiz desde o seu neutro absoluto (visto como cor cinza) at\u00e9 a cor pura espectral. \n\nO valor \u00e9 a quantidade de energia refletida indo de valores desde claros at\u00e9 escuros, \n\ncomo que se comparando a ir desde o branco at\u00e9 o preto, passando por in\u00fameros tons de \n\ncinza intermedi\u00e1rios. Os quais devem estar escalonados em equidist\u00e2ncias perceptivas \n\ncompondo uma ordem visual. \n\nDe acordo com a sequ\u00eancia de cores espectrais da faixa do vis\u00edvel, na sucess\u00e3o de \n\nseus comprimentos de onda, percebemos que existe uma dupla ordem visual bem clara e \n\ndistinta. Na FIGURA 10 podemos notar essa organiza\u00e7\u00e3o sequencial de ordem visual em \n\nduas sucess\u00f5es opostas de valores visuais no c\u00edrculo das cores ou crom\u00e1tico. \n\n \n\nFIGURA 10 \u2013 C\u00edrculo crom\u00e1tico (Cores frias e quentes). \n\nFONTE: http://pt.wikipedia.org/wiki/Sistema_de_cores_de_Munsell (2009). \n\nNo c\u00edrculo vemos a sequ\u00eancia espectral de acordo com os comprimentos de onda \n\n(FIGURA 9). Na s\u00e9rie do violeta, azul, verde, amarelo, laranja e vermelho, se consideram \n\numa varia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de cores intermedi\u00e1rias, nuan\u00e7as crom\u00e1ticas diferenciadas pelos \n\nmatizes. E misturando-se os extremos obtemos grada\u00e7\u00f5es de cores p\u00farpuras, dando \n\ncontinuidade \u00e0 s\u00e9rie e fechando esta sequ\u00eancia em um c\u00edrculo (MARTINELLI, 2007). \n\nTamb\u00e9m neste, se tomarmos como ponto de partida a cor amarela e irmos para o \n\nvioleta, comporemos uma ordem visual crescente de cores, das mais claras para as mais \n\nescuras, entre as denominadas de cores frias.  \n\nDe outro lado, ainda partindo da cor amarela e nos aproximando da cor vermelha a \n\nordem visual crescente passa de cores claras para as escuras, entre as denominadas de \n\ncores quentes. \n\nC\nO\nR\nE\nS \n \nQ\nU\nE\nN\nT\nE\nS \n\nC\nO\nR\nE\nS \n \nF\nR\nI\nA\nS \n\n\n\n68 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica e atraente das cores n\u00e3o se resume apenas em algo intencional. \n\nNa verdade, a id\u00e9ia de combina\u00e7\u00f5es pode proporcionar a um evento ou fen\u00f4meno tens\u00e3o \n\npor antagonismo num mesmo campo ou ao contr\u00e1rio passar a sensa\u00e7\u00e3o de harmonia e \n\nquietude. \n\nAs cores opostas indicadas no c\u00edrculo podem gerar um contraste, pois as cores \n\nser\u00e3o extremamente opostas entre si. J\u00e1 no caso de uma combina\u00e7\u00e3o harm\u00f4nica \n\nnecessitamos de um conjunto de cores vizinhas que possua uma parte b\u00e1sica comum a \n\nelas. Ou seja, uma escala monocrom\u00e1tica, onde as cores sejam vizinhas entre si \n\n(MARTINELLI, 2007). \n\nEsse autor chama aten\u00e7\u00e3o que com os conhecimentos acima adquiridos advindos do \n\nsistema monoss\u00eamico de signos ter-se-\u00e1 a possibilidade de aplic\u00e1-lo em qualquer modo de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de um fen\u00f4meno, tendo-se o cuidado de levar em conta todas as \n\npropriedades perceptivas das vari\u00e1veis visuais. Pois, do contr\u00e1rio estaremos fadados a \n\ncomunicar inverdades e falsidades. \n\nAl\u00e9m, do julgamento dos fen\u00f4menos nas abordagens qualitativa [?], ordenada [O] ou \n\nquantitativa [Q] existe a da aprecia\u00e7\u00e3o do ponto de vista est\u00e1tico e din\u00e2mico (MARTINELLI, \n\n2007). E na aprecia\u00e7\u00e3o din\u00e2mica pode-se contar com as representa\u00e7\u00f5es das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es qualitativas de estados e das varia\u00e7\u00f5es quantitativas no tempo, al\u00e9m das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es dos movimentos no espa\u00e7o empregando certo tempo. As varia\u00e7\u00f5es \n\nquantitativas podem ser apreciadas tanto em n\u00fameros absolutos como relativos. Nos \n\nmovimentos mostram-se os fluxos destacando sucessivas posi\u00e7\u00f5es no deslocamento de um \n\nm\u00f3vel, a intensidade, a dire\u00e7\u00e3o e o sentido dos fen\u00f4menos espaciais em movimento. \n\nA representa\u00e7\u00e3o dos fluxos \u00e9 bastante significativa na abordagem do meio ambiente, \n\npois o tempo e o espa\u00e7o s\u00e3o partes integrantes da exist\u00eancia humana por suas \n\ncaracter\u00edsticas intr\u00ednsecas.  \n\nPara BERTIN (1978) a percep\u00e7\u00e3o do tempo \u00e9 linear e sequencial ocupando apenas \n\numa dimens\u00e3o do plano em sua representa\u00e7\u00e3o. Enquanto que a outra componente da \n\ninforma\u00e7\u00e3o \u00e9 transcrita por uma evolu\u00e7\u00e3o. Ela seria feita mediante um gr\u00e1fico evolutivo. \n\nMARTINELLI (2007) aponta que a associa\u00e7\u00e3o da Cartografia frente \u00e0s facilidades \n\noferecidas pela inform\u00e1tica e pela geom\u00e1tica faz despontar uma Cibercartografia. Essa nova \n\nCartografia se fundamenta na valoriza\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es espaciais que os atributos e as \n\nvari\u00e1veis constroem visando o aspecto morfol\u00f3gico, em vez das constata\u00e7\u00f5es das \n\ndistribui\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas.   \n\nTAYLOR (1994) comenta que essa Cibercartografia \u00e9 capaz de mobilizar um n\u00famero \n\nmaior de novos meios e redes de comunica\u00e7\u00e3o e explorar formas emergentes de multim\u00eddia, \n\n\n\n69 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\ntransformando a tradicional Cartografia, por vezes desacreditada, numa Cartografia \n\ndin\u00e2mica, multidimensional, multisensorial amplamente interativa e animada. \n\nMas, segundo MARTINELLI (2007) todo esse avan\u00e7o tecnol\u00f3gico que proporcionam \n\nsolu\u00e7\u00f5es \u00e1geis e sofisticadas \u00e0 Cartografia tem\u00e1tica, n\u00e3o podem vir desacompanhado das \n\nfundamenta\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas vinculadas a uma boa e acurada avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica. \n\nNos anos 70, com o aumento significativo da produtividade e da rentabilidade da \n\nprodu\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica foi necess\u00e1rio automatizar a Cartografia. Facilitando assim, n\u00e3o \n\nsomente a elabora\u00e7\u00e3o e as atualiza\u00e7\u00f5es dos mapas e cartas, mas tamb\u00e9m a difus\u00e3o, \n\nsuprindo as necessidades espec\u00edficas dos usu\u00e1rios. \n\nDesta forma, a Cartografia come\u00e7ou a ser vista como um conte\u00fado especializado \n\natrelado a outras diversas ci\u00eancias apoiada em seus pressupostos filos\u00f3ficos da crescente e \n\nacelerada necessidade de representa\u00e7\u00e3o da ess\u00eancia dos fen\u00f4menos ocorridos sobre a \n\nTerra, no seio das expectativas e necessidades da sociedade humana. \n\nCom o advento de raz\u00f5es econ\u00f4micas e militares torna-se necess\u00e1ria a grande \n\nprodu\u00e7\u00e3o de mapas precisos, em grande escala e automatizados por m\u00e3o-de-obra \n\nestritamente especializada. Pois, a classifica\u00e7\u00e3o qualitativa ou quantitativa empreendida por \n\ncada ci\u00eancia sobre os diversos tipos de fen\u00f4menos era o car\u00e1ter fundamental na \n\nconfigura\u00e7\u00e3o de um maior ou menor n\u00famero de conjuntos espaciais resultando em um novo \n\nautomatizado ramo da Cartografia. \n\nA automatiza\u00e7\u00e3o da Cartografia provocou uma melhor elabora\u00e7\u00e3o dos mapas, \n\noriginando novas prepara\u00e7\u00f5es para as cl\u00e1ssicas representa\u00e7\u00f5es tridimensionais (blocos-\n\ndiagrama) com um maior grau de complexidade, promovendo assim facilidade na an\u00e1lise e \n\ncria\u00e7\u00e3o dos mapas a partir de dados estat\u00edsticos, reduzindo o grande volume de dados \n\narmazenados, al\u00e9m da rapidez e acessibilidade de recupera\u00e7\u00e3o de dados. \n\nO desenvolvimento desta automatiza\u00e7\u00e3o, progresso das \u00e1reas tem\u00e1ticas e o sucesso \n\nde uso do mapa como recurso de estudo e ensino escolar al\u00e9m de pesquisa cient\u00edfica j\u00e1 \n\ndefinem a grande necessidade permanente de se repensar o objeto e os m\u00e9todos da \n\nCartografia para os dias atuais, como SALICHTCHEV j\u00e1 colocava em 1988 para aquela \n\n\u00e9poca. \n\nE segundo esse mesmo autor, a comunica\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica merece uma reflex\u00e3o \n\nmetodol\u00f3gica constante no sentido do surgimento de novas descobertas cient\u00edficas sobre os \n\nm\u00e9todos, hip\u00f3teses, previs\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es desta ci\u00eancia. Mas, a mesma possui sem \n\nsombra de d\u00favidas in\u00fameras metodologias a serem desbravadas principalmente com o \n\nadvento da automatiza\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n70 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nA necessidade crescente de representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico e dos fen\u00f4menos, \n\nobjetos de estudos das mais variadas ci\u00eancias, possibilitaram o surgimento de avan\u00e7os \n\ntecnol\u00f3gicos que permitiram uma constante an\u00e1lise e sistematiza\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ngeogr\u00e1fico para o aprimoramento de pesquisas em Geografia, principalmente dentro do \n\n\u00e2mbito da quest\u00e3o social e da quest\u00e3o ambiental. \n\nPara MARTINELLI (2007), o desenvolvimento das tecnologias computacionais trouxe \n\npara a Cartografia grandes inova\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas e fundamental aporte na manipula\u00e7\u00e3o de \n\ngrande volume de dados. E possibilitou explora\u00e7\u00f5es de novas opera\u00e7\u00f5es de multim\u00eddia \n\nproporcionando uma aplica\u00e7\u00e3o educacional interligando os lares \u00e0s livrarias, escolas, \n\nempresas, institui\u00e7\u00f5es por rede de informa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica. \n\nA confec\u00e7\u00e3o dos mapas era executada com aux\u00edlio dos computadores \n\noperacionalizando todas as etapas de elabora\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o dos elementos cartogr\u00e1ficos. \n\nOnde, a manipula\u00e7\u00e3o e impress\u00e3o dos mapas eram feitas de forma r\u00e1pida e com grande \n\nn\u00famero de dados, assim como, com uma enorme variabilidade de par\u00e2metros espec\u00edficos \n\napoiados por an\u00e1lise matem\u00e1tica e estat\u00edstica (JOLY, 1990). \n\nA visualiza\u00e7\u00e3o e a multim\u00eddia como ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica deu in\u00edcio \u00e0 \n\nintera\u00e7\u00e3o entre o usu\u00e1rio e os mapas. Os quais levaram significativos avan\u00e7os ao ensino da \n\nCartografia e principalmente \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o em geral. \n\nMARTINELLI (1986) completa que haver\u00e1 profundas mudan\u00e7as na disciplina da \n\nCartografia por conta da automatiza\u00e7\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o interativa da informa\u00e7\u00e3o espacial em \n\ntempo real fruto destes novos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos. \n\nA tecnologia da automatiza\u00e7\u00e3o da Cartografia deu in\u00edcio tamb\u00e9m aos SIG. Segundo \n\nSILVA (1999), sem nenhum exagero, os SIG, quando se disp\u00f5em a fazer mapas, est\u00e3o \n\ninteiramente ligados e auxiliados pela Cartografia Moderna. \n\nPara se ter uma id\u00e9ia, os SIG surgiram na d\u00e9cada de 60 por um grupo de \n\npesquisadores canadenses ligados ao Governo com intuito de gerenciar informa\u00e7\u00f5es de \n\nrecursos naturais e ambientais, que poderiam ser dispostos n\u00e3o s\u00f3 em bancos de dados, \n\ncomo tamb\u00e9m em mapas. \n\nB\u00c4HR (1993) n\u00e3o acredita que seja poss\u00edvel existir um SIG sem que este esteja \n\ndiretamente ligado a Ci\u00eancia Cartogr\u00e1fica. Pois, a tecnologia deste foi processada da \n\nCartografia com solu\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas e gr\u00e1ficas para a representa\u00e7\u00e3o de fei\u00e7\u00f5es naturais, \n\nartificiais, al\u00e9m de \u00e1rea, linha e pontos (BRANDALIZE, 1993). \n\nQuando diferenciamos um software de Cartografia para um SIG, o primeiro \n\npar\u00e2metro observado \u00e9 a capacidade de armazenar a topologia de um mapa e tamb\u00e9m de \n\n\n\n71 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\ntratar diversas proje\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas (C\u00c2MARA, 1995). E LIBAULT (1967) completa que a \n\nGeografia conjuntamente com a Cartografia forma um todo indissol\u00favel. \n\nJ\u00e1 quando essa Cartografia se alia ao SIG e tamb\u00e9m ao Sensoriamento Remoto \n\n(SR) atrelado ao uso dos sat\u00e9lites, tornam-se fontes indiscut\u00edveis para o conhecimento do \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico constantemente modificado e transformado pela a\u00e7\u00e3o humana. \n\nO emprego da Cartografia conjuntamente com o SIG e o SR possibilita a coleta, o \n\narmazenamento, a recupera\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise, a s\u00edntese e a apresenta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es \n\nacerca dos lugares monitorados no tempo, e proporcionam simula\u00e7\u00f5es de eventos e \n\nsitua\u00e7\u00f5es complexas da realidade para o provimento de decis\u00f5es deliberadas. \n\nAssim, a an\u00e1lise de mudan\u00e7as ambientais ocorridas em uma regi\u00e3o tamb\u00e9m pode \n\nser facilmente praticada quando aplicamos a Cartografia, o SIG e o SR, os quais \n\npossibilitam o estudo do espa\u00e7o ao longo do tempo permitindo a aquisi\u00e7\u00e3o, armazenamento \n\ne manipula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de forma r\u00e1pida e eficiente, proporcionando a tomada de \n\ndecis\u00f5es e dirimindo os impactos ambientais. \n\n2.3.2 CARTOGRAFIA DO USO E COBERTURA DA TERRA   \n\nEntende-se pelo termo \u201cTerra\u201d o segmento da superf\u00edcie do globo terrestre definido \n\nno espa\u00e7o e reconhecido em fun\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas e propriedades compreendidas pelos \n\natributos da biosfera, que sejam razoavelmente est\u00e1veis ou ciclicamente previs\u00edveis, \n\nincluindo aquelas de atmosfera, solo, substrato geol\u00f3gico, hidrologia e resultado da \n\natividade do homem (FAO, 1976). \n\nSegundo SKOLONSKI (1999) no estudo da Terra \u00e9 importante considerar, entre suas \n\ncaracter\u00edsticas, n\u00e3o apenas o solo, mas tamb\u00e9m outros atributos f\u00edsicos como o relevo, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, suprimento de \u00e1gua (clima) entre outros. \n\nO \u201cUso e cobertura da terra\u201d envolvem a forma pela qual o espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 \n\nocupado pelo homem, sendo este respons\u00e1vel pelas pr\u00e1ticas de gest\u00e3o do territ\u00f3rio e de \n\nusos sobre os ecossistemas e os recursos naturais existentes.  \n\nO termo \u201cUso da terra\u201d considera as atividades exercidas pelo homem nesta, \n\nenquanto que o de \u201cCobertura da terra\u201d refere-se ao seu revestimento (NOVO, 1989). \n\nEm CLAWSON e STEWART (1965) o termo \u201cUso da terra\u201d se refere \u00e0 atividade do \n\nhomem na terra, que se acha diretamente relacionada com a terra. E o seu revestimento \n\ndescreve a vegeta\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00f5es artificiais que recobrem a superf\u00edcie da terra (BURLEY, \n\n1961). \n\n\n\n72 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nPor outro lado, o termo \u201cUso do solo\u201d diz respeito a uma combina\u00e7\u00e3o de uma \n\nmodalidade de uso (atividade) e de uma forma de assentamento (edifica\u00e7\u00e3o). Segundo \n\nDE\u00c1K (1985) a principal finalidade deste, \u00e9 regular e controlar por leis de zoneamento ou \n\nleis de uso do solo, as diversas atividades e assentamentos no espa\u00e7o geogr\u00e1fico.  \n\nO autor completa que o \u201cUso do solo\u201d de um espa\u00e7o urbano \u00e9 constantemente \n\nalterado e sujeito \u00e0 obsolesc\u00eancia de seu capital fixo. O processo de obsolesc\u00eancia \n\ncomanda o processo de uso do solo, logo comanda a substitui\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de produ\u00e7\u00e3o, \n\nmaterializada no capital fixo de um processo de produ\u00e7\u00e3o qualquer. \n\nEstes autores comentam que as finalidades do estudo do uso da terra est\u00e3o ligadas \n\nno planejamento e administra\u00e7\u00e3o de uma regi\u00e3o. E para ficar mais claro a diferen\u00e7a entre \n\nestes dois termos os exemplificaremos da seguinte maneira: as \u00e1reas florestais apresentam \n\napenas um \u00fanico tipo de cobertura, mas podem ter ou compreender diversas formas de uso \n\ncomo: lazer, explora\u00e7\u00e3o de madeira, reservas biol\u00f3gicas, etc. \n\nO levantamento ou mapeamento do \u201cUso e cobertura da terra\u201d favorece a \n\ncompreens\u00e3o dos padr\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico possibilitando o seu \n\nconhecimento e planejamento.   \n\nHistoricamente os estudos sobre o mapeamento do uso da terra se iniciaram em \n\n1930 por Sir Dudley Stamp no levantamento da Gr\u00e3-Bretanha. Era um sistema simples de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de terras compreendendo sete categorias representadas por letras e cores \n\n(florestas e bosques, prados, terras ar\u00e1veis, charnecas, jardins e pomares, terrenos baldios \n\ne terras improdutivas, lagoas e lagos). \n\nNa d\u00e9cada de 1940. Francis J. MARSCHNER (1950) fez o mapeamento do uso das \n\nterras dos Estados Unidos por fotografias a\u00e9reas. Tal trabalho estabeleceu uma abordagem \n\ninterdisciplinar expandindo os m\u00e9todos cartogr\u00e1ficos na descri\u00e7\u00e3o de dados f\u00edsicos e \n\necon\u00f4micos.  \n\nOs dados de sensores remotos, no caso das fotografias a\u00e9reas, sempre \n\ncompuseram a base de dados para o mapeamento de uso das terras e revestimento dos \n\nsolos. Os mesmos t\u00eam demonstrado grande sucesso e utilidade para o invent\u00e1rio e \n\nmapeamento em grandes escalas (ANDERSON et al., 1979).  \n\nPor volta de 1946 criou-se a Comiss\u00e3o de Levantamento da Utiliza\u00e7\u00e3o da Terra no \n\nMundo durante um Congresso em Lisboa (KELLER, 1969). Com objetivo de estabelecer \n\numa classifica\u00e7\u00e3o para uso mundial e dando in\u00edcio a alguns estudos pilotos no Brasil sob a \n\nresponsabilidade do Instituto Brasileiro de Geografia \u2013 IBGE. \n\n\n\n73 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nDesde a cria\u00e7\u00e3o desta Comiss\u00e3o e a aprova\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o \n\nproposta, a sua divulga\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses-membros da Uni\u00e3o Geogr\u00e1fica Internacional \n\n(UGI) tornou-se gradual e crescente. Pois, a promo\u00e7\u00e3o do mapeamento da utiliza\u00e7\u00e3o da \n\nterra transformou-se em um registro da realidade para diferentes pa\u00edses do mundo. \n\nKELLER (1969) completa que por ocasi\u00e3o do Congresso realizado em Washington, \n\nem 1952, esta comiss\u00e3o redigiu um relat\u00f3rio que confirmava a utilidade dessa classifica\u00e7\u00e3o \n\npor esclarecer os conhecimentos e a import\u00e2ncia na distribui\u00e7\u00e3o real das diferentes formas \n\nde uso do espa\u00e7o. \n\nPor mais que os dados advindos desta distribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o resolvessem os problemas \n\nda popula\u00e7\u00e3o mundial acerca do seu suprimento de alimentos ou no melhoramento de \u00e1reas \n\nsubdesenvolvidas, ele ainda possibilitava a cria\u00e7\u00e3o de um Invent\u00e1rio Mundial com o uso da \n\nterra fundamental e \u00fanico. \n\nE por instru\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria Comiss\u00e3o em seu relat\u00f3rio era obrigat\u00f3ria a interpreta\u00e7\u00e3o \n\nde todas as \u00e1reas levantadas, onde nos mapas deveriam apresentar mem\u00f3rias explicativas \n\nacerca dos temas desenvolvidos. \n\nKELLER (1969) defendia a import\u00e2ncia dos mapas, pois n\u00e3o existia um meio mais \n\neficiente e completo de mostrar a localiza\u00e7\u00e3o atual e a distribui\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias modalidades \n\nde utiliza\u00e7\u00e3o da terra, al\u00e9m do conhecimento das mudan\u00e7as nos padr\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o. \n\nOs mapas se baseavam na \u00fanica e exclusiva observa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o no resultado de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de id\u00e9ias. Com a classifica\u00e7\u00e3o proposta pela Comiss\u00e3o, o \n\nmapa deveria registrar fatos e n\u00e3o apenas opini\u00f5es sobre a realidade. \n\nAssim, o principal objetivo do levantamento mundial foi registrar o uso atual da terra \n\nem todas as partes do mundo por um sistema \u00fanico e universal de classifica\u00e7\u00e3o. E foram \n\nusados todos os materiais necess\u00e1rios como: materiais b\u00e1sicos, levantamento de campo, \n\nfotografias a\u00e9reas, al\u00e9m de dados estat\u00edsticos e econ\u00f4micos. \n\nANDERSON et al.(1979) comentam que um sistema de classifica\u00e7\u00e3o deve atender a \n\nreceptividade \u00e0s entradas de dados de fontes convencionais e tamb\u00e9m de plataformas de \n\nsat\u00e9lite, as quais constituem uma verdadeira estrutura de categorias de estudos detalhados \n\nsobre o uso da terra.  \n\nO autor ainda completa que este sistema deve ser prioritariamente realizado por \n\n\u00f3rg\u00e3os regionais, estaduais e locais, os quais t\u00eam total conhecimento de todos os recursos \n\nnaturais em suas respectivas regi\u00f5es. Os mesmos devem ainda ser ajustados e agregados \n\ncrescentemente ao longo do tempo e espa\u00e7o. \n\n\n\n74 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nA classifica\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o da terra apresentada pela Uni\u00e3o Geogr\u00e1fica \n\nInternacional (UGI) e defendida pela Comiss\u00e3o continham os seguintes modos de uso e \n\nsuas respectivas cores associadas (TABELA 1). \n\nTABELA 1 \u2013 Modalidades de usos da terra com sua respectiva cor associada. \n \n\nNo. MODALIDADES DE USO DA TERRA COR ASSOCIADA \n\n1. Estabelecimentos humanos e \u00e1reas associadas n\u00e3o-agr\u00edcolas Vermelho claro e escuro  \n\n2. Horticultura P\u00farpura escura  \n\n3. Culturas arb\u00f3reas e outras culturas perenes P\u00farpuro claro \n\n4. Cultivos anuais I (cont\u00ednuos ou de rota\u00e7\u00e3o de culturas) Marrom escuro \n\n5. Cultivos anuais II (rota\u00e7\u00e3o de terras) Marrom claro \n\n6. Pastagens permanentes plantadas ou naturais melhoradas Verde claro \n\n7. Pastagens naturais n\u00e3o melhoradas Amarelo e laranja \n\n8. Floresta densa Verde escuro  \n\n9. Floresta Aberta Verde m\u00e9dio  \n\n10. Floresta \u201cScrub\u201d Verde oliva  \n\n11. Floresta pantanosa Verde azulado  \n\n12. Floresta com cultivo subsidi\u00e1rio Verde com pontos marrons  \n\n13. \u00c1reas pantanosas (n\u00e3o florestais) Azul \n\n14. Terras improdutivas Cinzento \n\n         FONTE: Adaptado de KELLER (1969). \n\nNa TABELA 2 mostramos a descri\u00e7\u00e3o de cada forma de uso da terra depois de \n\ncuidadosos estudos e discuss\u00f5es por diversos especialistas mundiais pertencentes \u00e0 Uni\u00e3o \n\nGeogr\u00e1fica Internacional (UGI). \n\nTABELA 2 \u2013 Descri\u00e7\u00e3o das formas de usos da terra. \n \n\nNo. DESCRI\u00c7\u00c3O DAS FORMAS DE USO DA TERRA \n\n1. \u00c1reas ocupadas pelas cidades e pelos estabelecimentos industriais \n\n2. Cultivos intensivos de hortali\u00e7as e frutas (n\u00e3o arb\u00f3reas) \n\n3. Culturas arb\u00f3reas permanentes e perenes feitas sem rota\u00e7\u00e3o de cultura \n\n4. Cultivos cont\u00ednuos (monocultura) ou de rota\u00e7\u00e3o de culturas fixa ou vari\u00e1vel de pousio regulares \n\n5. Cultivos com rota\u00e7\u00e3o de terras de  sofrem pousio longos \n\n6. Pastagens com  aduba\u00e7\u00e3o, calagem ou semeadura para pastoreio direto ou para feno \n\n7. Pastagens de cria\u00e7\u00e3o extensiva sem uso de fertilizantes, mas com uso de queimadas \n\n8. Floresta de copas que se tocam \n\n9. Floresta de copas esparsas com presen\u00e7a de gram\u00edneas ou vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea \n\n10. Floresta mista \n\n11. Floresta em solo encharcado \n\n12. \u00c1reas de cultura itinerante com derrubada de matas por longos per\u00edodos para cultivo \n\n13. \u00c1reas n\u00e3o florestais \n\n\n\n75 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n14. \u00c1reas rochosas, areais, dunas, etc. \n\n           FONTE: Adaptado de KELLER (1969). \n\n\u00c9 claro que com o desenvolvimento e melhoria de novas classifica\u00e7\u00f5es estes usos \n\nforam sendo modificados. Porque era obvia a exist\u00eancia de outros tipos de usos \n\ndeterminantes de certas regi\u00f5es. \n\nNo Brasil, mais precisamente nas depend\u00eancias do IBGE o levantamento utilizando a \n\npartir das recomenda\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o de Utiliza\u00e7\u00e3o da Terra da UGI teve outra linha de \n\npesquisa de acordo com as observa\u00e7\u00f5es de campo e a escala de mapeamento. Foram \n\ntamb\u00e9m utilizadas fotografias a\u00e9reas entre outros insumos que melhor direcionaram as \n\ninforma\u00e7\u00f5es acerca das especificidades de cada regi\u00e3o mapeada. \n\nAs fotointerpreta\u00e7\u00f5es feitas em fotografias a\u00e9reas e por vezes com aux\u00edlio de \n\nestereosc\u00f3pios atreladas aos estudos em gabinete advindos de trabalho de campo puderam \n\napresentar grande economia de gastos e tempo. Al\u00e9m, de facilitar a identifica\u00e7\u00e3o da rede \n\nhidrogr\u00e1fica, as estradas de ferro e de rodagem, as sedes das fazendas, as vilas, os \n\npovoados, as ind\u00fastrias rurais e as cidades (KELLER, 1969). \n\nAssim, o mapeamento da utiliza\u00e7\u00e3o da terra do IBGE foi classificado diferentemente \n\nda proposta da Comiss\u00e3o de Uso da Terra da UGI em escalas 1: 250.000 se estendendo \n\npara o milion\u00e9simo (TABELA 3). \n\nTABELA 3 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o do IBGE para classes de uso da terra. \n \n\nCATEGORIA CLASSES DE USO DA TERRA OCUPA\u00c7\u00c3O \n\nA UTILIZA\u00c7\u00c3O N\u00c3O-AGR\u00cdCOLA \n\n1. \u00c1reas residenciais; \n2. \u00c1reas industriais e de minera\u00e7\u00e3o; \n3. \u00c1reas comerciais; \n4. Instala\u00e7\u00f5es para transportes e \ncomunica\u00e7\u00f5es; \n5. \u00c1reas de utilidade p\u00fablica; \n6. \u00c1reas de recrea\u00e7\u00e3o; \n7. \u00c1reas de servi\u00e7o; \n8. \u00c1reas de servi\u00e7o agr\u00edcola \n\nB TERRAS AGR\u00cdCOLAS \n\n1. Horticultura; \n2. Culturas permanentes ou perenes; \n3. Culturas anuais; \n\na. cont\u00ednua; \nb. com rota\u00e7\u00e3o fixa ou vari\u00e1vel sem \npousio; \nc. com rota\u00e7\u00e3o fixa ou vari\u00e1vel com \npousio; \nd. rota\u00e7\u00e3o de culturas e pastagens; \ne. rota\u00e7\u00e3o de terras. \n\n4. Pastagens; \na. naturais e semi-naturais; \nb. artificiais; \n\n\n\n76 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nC FLORESTAS \n1. Florestas n\u00e3o exploradas; \n2. Florestas exploradas; \n3. \u00c1reas reflorestadas; \n\nD \u00c1GUAS \n1. \u00c1guas correntes naturais e artificiais; \n2. Reservat\u00f3rios naturais e artificiais; \n\nF TERRAS IMPRODUTIVAS \n1. \u00c1reas improdutivas naturais; \n2. \u00c1reas improdutivas artificiais; \n\n               FONTE: Adaptado de KELLER (1969). \n\nA classifica\u00e7\u00e3o elaborada pelo IBGE devido seu grande n\u00famero de modalidades de \n\nuso n\u00e3o abrangia todas as diferentes intensidades de cores sugeridas pela Comiss\u00e3o da \n\nUGI. Adotou-se ent\u00e3o a utiliza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m de s\u00edmbolos ou letras para distinguir as diferentes \n\nformas de aproveitamento do solo (KELLER, 1969). \n\nO IBGE tamb\u00e9m utilizou em anexo um relat\u00f3rio que seguia algumas recomenda\u00e7\u00f5es \n\nda Comiss\u00e3o da UGI, onde para complementar foram apresentados os aspectos f\u00edsicos, \n\nt\u00e9cnicos e econ\u00f4micos da utiliza\u00e7\u00e3o da terra de cada regi\u00e3o mapeada. \n\nForam tamb\u00e9m inclu\u00eddas na classifica\u00e7\u00e3o do IBGE as caracter\u00edsticas externas e \n\ninternas da utiliza\u00e7\u00e3o da terra. As quais apresentavam as condi\u00e7\u00f5es externas ou internas \n\nacerca do n\u00edvel tecnol\u00f3gico geral, grau de desenvolvimento econ\u00f4mico e social, padr\u00e3o de \n\nvida, condi\u00e7\u00f5es de localiza\u00e7\u00e3o em termos de acessibilidade aos meios de transporte, a \n\nmercados, a centros de beneficiamentos e comercializa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola entre \n\noutros (KELLER, 1969). \n\nMas, apesar de profundos estudos e pesquisas para o desenvolvimento e elabora\u00e7\u00e3o \n\nde uma classifica\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o da terra apoiada na Comiss\u00e3o da UGI para o Brasil, o \n\nIBGE n\u00e3o tinha estabelecido um car\u00e1ter definitivo para a proposta. \n\n\u00c9 claro que deveriam ser realizados novos estudos acerca desta classifica\u00e7\u00e3o por \n\npesquisadores dos centros pesquisa geogr\u00e1fica e centros universit\u00e1rios espalhados por todo \n\no pa\u00eds. Pois, as diferentes condi\u00e7\u00f5es naturais presentes nas regi\u00f5es eram o fator limitante \n\nque culminava em novos experimentos sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da terra. \n\nKELLER (1969) diz que o maior significado cient\u00edfico e pr\u00e1tico sobre o mapeamento \n\nda utiliza\u00e7\u00e3o da terra est\u00e1 na fundamenta\u00e7\u00e3o clara e objetiva da pesquisa de tipologia da \n\nagricultura. Assim, como dos diversos tipos de uso existentes quer seja por atividades \n\nindustriais, agricult\u00e1veis, urbanas, recreativas entre outros. \n\nMas, para ANDERSON et al.(1979) n\u00e3o existe uma classifica\u00e7\u00e3o de uso da terra e \n\nrevestimento do solo que seja \u00fanica e ideal. Com o desenvolvimento de novos estudos, \n\nlevantamentos com diferentes dados de sensores remotos ou n\u00e3o e trabalhos de campo a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o segue outro rumo da que foi proposta.  \n\n\n\n77 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nEstes autores dizem que para a realiza\u00e7\u00e3o do mapeamento do uso da terra e do seu \n\nrevestimento n\u00e3o podemos nos basear em apenas um sistema de classifica\u00e7\u00e3o. Pois, neste \n\nprocesso tende-se a utilizar a subjetividade, mesmo quando se usa uma abordagem \n\nnum\u00e9rica objetiva. \n\nUm mapeamento ou um invent\u00e1rio detalhado tem um tempo de validade, ele n\u00e3o \n\npode ser utilizado por mais que um curto per\u00edodo devido principalmente pela modifica\u00e7\u00e3o e \n\ndin\u00e2mica trazidos pela demanda dos recursos naturais existentes em uma regi\u00e3o. \n\nAssim, as classifica\u00e7\u00f5es apenas atendem as necessidades do especialista ou \n\nusu\u00e1rio em determinado tempo. Cabendo sempre uma melhoria baseada em outras \n\nopini\u00f5es ou estudos que v\u00eam a melhorar essa classifica\u00e7\u00e3o. \n\nANDERSON et al. (1979) definem para o mapeamento do uso e revestimento ou \n\ncobertura da terra um Sistema de Classifica\u00e7\u00e3o a partir dos tipos de categoriza\u00e7\u00e3o. Os quais \n\ns\u00e3o relacionados com sistemas para classifica\u00e7\u00e3o de potencialidades do solo, \n\nvulnerabilidade a certas pr\u00e1ticas de manejo, e potencial para qualquer atividade em \n\nparticular ou valor da terra intr\u00ednseca ou n\u00e3o (especulativa). \n\nE quando um sistema de classifica\u00e7\u00e3o de uso e cobertura da terra utiliza dados de \n\nsensores orbitais, ANDERSON (1971) diz que \u00e9 necess\u00e1rio seguir determinados crit\u00e9rios \n\ncomo: \n\n1- O n\u00edvel m\u00ednimo de precis\u00e3o utilizado para a interpreta\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o de \n\ncategorias de uso e cobertura deve ser de 85%; \n\n2- A precis\u00e3o da interpreta\u00e7\u00e3o destas diferentes categorias tamb\u00e9m deve ser \n\naproximadamente a mesma; \n\n3- Resultados repetitivos devem ser os mesmos para qualquer interprete ou tipo de \n\nsensor; \n\n4- O sistema de classifica\u00e7\u00e3o utilizado deve atender pequenas e grandes \u00e1reas; \n\n5- No caso de revestimento de vegeta\u00e7\u00e3o e de solo, os mesmos devem fornecer \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades desconhecidas; \n\n6- O sistema de classifica\u00e7\u00e3o deve ser capaz de utilizar dados sensores de qualquer \n\n\u00e9poca do ano; \n\n7- Deve-se conseguir definir subcategorias adquiridas de levantamentos de campo \n\nou de dados de sensores remotos em maior ou menor escala; \n\n8- Devem-se agregar categorias quando necess\u00e1rio; \n\n9- Deve-se poder comparar dados de uso e revestimento anteriormente mapeados; \n\n\n\n78 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n10- Devem-se identificar claramente os m\u00faltiplos tipos de uso e revestimento quando \n\nposs\u00edvel. \n\nAs informa\u00e7\u00f5es provenientes destes dados a partir de sensores s\u00e3o \n\nindiscutivelmente de grande valia. Pois, os equipamentos de SR est\u00e3o baseados em muitas \n\ncaracter\u00edsticas da superf\u00edcie da terra, o que pode nos fornecer informa\u00e7\u00f5es sobre um \n\nrevestimento natural ou artificial. Mas, \u00e9 imposs\u00edvel decifrar com estes dados o registro \n\ndestas atividades. \n\nO que estamos falando \u00e9 que as atividades exercidas n\u00e3o podem ser identificadas \n\ncom sua respectiva classe de uso ou cobertura. Ou seja, as atividades recreativas extensas \n\nem grandes \u00e1reas n\u00e3o s\u00e3o identific\u00e1veis com os dados de SR.  \n\nPara isso necessitamos de informa\u00e7\u00f5es complementares que n\u00e3o s\u00e3o visualmente \n\nclaras nos dados de sensores como: os mapas de propriedades das terras com \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o dos usos que podem ser parques, ref\u00fagios de ca\u00e7a, distritos de conserva\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua, etc (ANDERSON et al., 1979).  \n\nAssim, devemos saber que n\u00e3o s\u00f3 os dados dos sensores podem nos trazer bons \n\nresultados no levantamento do uso e cobertura do solo. Existem outros dados que podemos \n\ntamb\u00e9m ter grandes \u00eaxitos na solubilidade das d\u00favidas encontradas nos dados sensores \n\ncomo: mapas topogr\u00e1ficos, mapas de estradas, mapas urbanos detalhados entre outros. \n\nDesta forma, necessitamos de um Quadro de Refer\u00eancia que nos permita fazer uma \n\nmelhor organiza\u00e7\u00e3o e hierarquiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es obtidas de todas as fontes. Esse \n\nquadro proposto por ANDERSON et al. (1979) apud NOVO (1989) possibilitar\u00e1 a inser\u00e7\u00e3o \n\nou incorpora\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es advindas de quaisquer fontes e aquisi\u00e7\u00f5es de dados.  \n\nANDERSON et al.(1979), neste quadro, utilizam n\u00edveis de classifica\u00e7\u00e3o de uso da \n\nterra que podem iniciar desde o N\u00edvel I contemplando a m\u00e1xima generaliza\u00e7\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o e findar no N\u00edvel IV, onde se atinge seu detalhamento consider\u00e1veis. Claro, que \n\nestes n\u00edveis podem ser variados e diferentes devido \u00e0s caracter\u00edsticas espec\u00edficas da pr\u00f3pria \n\n\u00e1rea de estudo. \n\nPara o mapeamento do uso e cobertura da terra nos atentaremos no N\u00edvel I, pois \n\nutilizaremos dados orbitais (SR). \u00c9 claro que durante a pesquisa tentaremos coletar \n\ninforma\u00e7\u00f5es isoladas com o intuito de um melhor detalhamento o que nos aproximar\u00e1 do \n\nN\u00edvel IV. \u00c9 importante ressaltar que esse Sistema de Classifica\u00e7\u00e3o foi desenvolvido na \n\nUniversidade de Michigan (JENSEN, 1983).  \n\n\n\n79 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nNo entanto, a import\u00e2ncia do uso de fotografias a\u00e9reas que se classificam segundo \n\nANDERSON et al.(1979) no N\u00edvel II, se far\u00e1 quando regi\u00f5es identificadas nas imagens \n\norbitais apresentarem d\u00favidas de interpreta\u00e7\u00e3o ou classifica\u00e7\u00e3o. \n\nDe acordo com exposto apresentamos a TABELA 4 contendo as principais \n\ncaracter\u00edsticas do Sistema de Classifica\u00e7\u00e3o de uso e cobertura da terra por SR elaborado \n\npor JENSEN (1983) apud NOVO (1989). \n\nTABELA 4 \u2013 Sistema de classifica\u00e7\u00e3o de uso e cobertura da terra por SR. \n \n\nCRIT\u00c9RIOS N\u00cdVEL I N\u00cdVEL II N\u00cdVEL III N\u00cdVEL IV \n\nUTILIZA\u00c7\u00c3O  \n\nPRINCIPAL \nNACIONAL  NACIONAL  \n\nESTADUAL/ \n\nREGIONAL \nLOCAL \n\nESCALA DE \nMAPEAMENTO \n\n1:250.000 \u2013  \n1:1000.000  \n\n1:125.000 \u2013  \n    1:250.000  \n\n 1:50.000 \u2013 \n\n 1:125.000 \n\n1:25.000 \u2013 \n         1:50.000 \n\nM\u00cdNIMA UNID. \n\nMAPE\u00c1VEL \n94 \u2013 1480 ha 24 \u2013 94 ha 4 \u2013 94 ha 0,8 \u2013 4 ha \n\nBASE PARA \n\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O \nCOBERT. SOLO COBERT. SOLO COBERT./ATIVIDADE COBERT./ATIVIDADE \n\nFONTES DE DADOS \nINTERPRET. \n\n IMAGEM \n\nINTERPRET. \n\n IMAGEM \n\nINTERP. IMAGEM E  \n\nDADOS DE CAMPO \nINTERP. IMAGEM E \nDADOS DE CAMPO \n\n FONTE: JENSEN (1983). \n\nA partir da TABELA 4 descreveremos as formas de uso e cobertura da terra \n\nclassificadas pelo sistema do U. S. Geological Survey - USGS (ANDERSON et al., 1979) \n\nutilizando os N\u00edveis I e II, mais generalizados (TABELA 5). Incluiremos tamb\u00e9m as \n\nrespectivas cores associadas com base na vers\u00e3o modificada do esquema de cores do \n\nLevantamento mundial de uso da terra (International Geographical Union, 1952). \n\nEsse sistema apresentado atende a tr\u00eas principais atributos do processo de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o proposto por GRIGG (1965) apud ANDERSON et al. (1979): a) identifica as \n\ncategorias simplesmente utilizando a terminologia j\u00e1 aceita; b) permite que a informa\u00e7\u00e3o \n\nseja transmitida; e c) permite que se fa\u00e7am generaliza\u00e7\u00f5es indutivas. \n\nTABELA 5 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o do USGS para categorias de uso da terra. \n \n\nN\u00cdVEL I N\u00cdVEL II COR ASSOCIADA \n\n1. TERRA URBANA OU \nCONSTRU\u00cdDA \n\n11. Residencial; \n12. Comercial e Servi\u00e7os; \n13. Industrial; \n14. Transportes, Comunica\u00e7\u00f5es e Utilidades; \n15. Complexos Industriais e Comerciais; \n16. Terra Urbana ou Constru\u00edda Mista; \n17. Terra Urbana Diversa ou Constru\u00edda. \n\nVERMELHO \n(M\u00fcnsel 5R 6/12) \n\n\n\n80 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n2. TERRA AGR\u00cdCOLA \n\n21. Terra de Cultura e Pastagem; \n22. Pomares, Bosques, Vinhedos, Viveiros e \u00c1reas de \nHorticultura Ornamental; \n23. Atividades de Cria\u00e7\u00e3o Confinada; \n24. Ouros tipos de Terra Agr\u00edcola. \n\nCASTANHO CLARO \n(Munsell 5YR 7/4) \n\n3. PASTAGENS \n31. Pastagem Herb\u00e1cea; \n32. Pastagem com Arbusto e Carrasco; \n33. Pastagem Mista. \n\nLARANJA CLARO \n(Munsell 10YR 9/4) \n\n4. TERRA FLORESTAL \n41. Terra de Floresta Dec\u00eddua; \n42. Terra de Floresta Sempre Verde; \n43. Terra de Floresta Mista. \n\nVERDE \n(Munsell 10GY 8/5) \n\n5. \u00c1GUA \n\n51. Cursos d\u00b4\u00e1gua e Canais; \n52. Lagos; \n53. Reservat\u00f3rios; \n54. Ba\u00edas e Estu\u00e1rios. \n\nAZUL ESCURO \n(Munsell 10B 7/7) \n\n6. TERRA \u00daMIDA \n61. Terra \u00damida Florestada; \n62. Terra \u00damida N\u00e3o Florestada; \n\nAZUL CLARO \n(Munsell 7.5B 8.5/3) \n\n7. TERRA \u00c1RIDA \n\n71. Plan\u00edcies Salgadas Secas; \n72. Praias; \n73. Outras \u00c1reas de Areia que n\u00e3o Praias; \n74. Rocha Nua Exposta;      \n75. Minas a c\u00e9u-aberto, Pedreiras e Minas de \nCascalho; \n76. \u00c1reas de transi\u00e7\u00e3o; \n77. Terra \u00c1rida Mista. \n\nCINZA (Munsell N8/0) \n\n8. TUNDRA \n\n81. Tundra de Arbustos e Macega; \n82. Tundra Herb\u00e1cea; \n83. Tundra de Solo Nu; \n84. Tundra \u00damida; \n85. Tundra Mista. \n\nCINZA-ESVERDEADO \n(Munsell 10G 8.5/1.5) \n\n9. NEVE OU GELO PERENE \n91. Campos de Neve Perene; \n92. Geleiras; \n\nBRANCO \n(Munsell N 10/0) \n\n          FONTE: ANDERSON et al. (1979). \n\nN\u00e3o descreveremos esta classifica\u00e7\u00e3o, pois a mesma foi proposta pass\u00edvel de um \n\nmaior refinamento na base com formas de utiliza\u00e7\u00e3o mais amplas e variadas. Est\u00e1 destinado \n\nao uso em atividades de planejamento e administra\u00e7\u00e3o de uso da terra. \n\nNa verdade nem todas as classes existem em determinadas regi\u00f5es e por isso \u00e9 \n\nimportante que haja uma flexibilidade nesta categoriza\u00e7\u00e3o para n\u00edveis de maior detalhe. \n\nDesta forma, n\u00e3o achamos necess\u00e1ria a ilustra\u00e7\u00e3o de cada classe, pois assim estaremos \n\ninduzindo aos especialistas e usu\u00e1rios que desenvolvam as suas pr\u00f3prias necessidades \n\nparticulares, as quais se compatibilizar\u00e3o as diversas regi\u00f5es afins. \n\nComo vimos as informa\u00e7\u00f5es adquiridas dos dados dos sensores s\u00e3o importantes \n\npara o mapeamento de uso e cobertura da terra principalmente devido \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o espacial \n\ndo dado. Ou seja, a escolha de sensores que tenham uma melhor capacidade de \n\nindividualizar dois objetos diferentes entre si ou determinada fei\u00e7\u00e3o na superf\u00edcie terrestre \n\nser\u00e1 aquele mais indicado. \n\n\n\n81 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nPor isso \u00e9 ineg\u00e1vel a necessidade da utiliza\u00e7\u00e3o de diversos dados dos sensores, \n\npois os mesmos podem suprir e sanar todas as d\u00favidas provenientes de um sistema de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o. Estes dados devem ser selecionados para fornecer uma gama de informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre a superf\u00edcie terrestres independente da altitude ou escala. \n\nDevemos atentar tamb\u00e9m que existem \u00e1reas, as de terreno com relevo muito \n\nacentuado, por exemplo, que n\u00e3o podem utilizar os mesmos dados de sensores remotos \n\nque as das \u00e1reas planas. A solu\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizar dados do sensor SRTM ou os de Radar para \n\namenizar ou at\u00e9 mesmo evitar problemas de escala. \n\nOutro fator muito importante para o mapeamento do uso e cobertura da terra \u00e9 a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o acerca dos objetos identificados e visualizados nos dados dos sensores. Pois, \n\natrav\u00e9s destes podemos obter de forma r\u00e1pida e segura uma classifica\u00e7\u00e3o atualizada das \n\ndiferentes estruturas espaciais advindas dos processos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra \n\n(RODRIGUEZ, 2000). \n\nPara isso o int\u00e9rprete utiliza padr\u00f5es, tonalidades, texturas, formas e associa\u00e7\u00f5es no \n\nterreno a fim de obter informa\u00e7\u00f5es sobre atividades existentes na superf\u00edcie da terra, com o \n\nintuito de identificar e constituir informa\u00e7\u00f5es acerca o revestimento do solo (ANDERSON et \n\nal., 1979). \n\nDesta forma, \u00e9 de grande valia o levantamento e a elabora\u00e7\u00e3o do mapeamento de \n\nuso e cobertura da terra, pois este atende e satisfaz os interesses para os planejamentos \n\nregionais de uma regi\u00e3o. A sua utiliza\u00e7\u00e3o a partir do conhecimento das diversas classes de \n\nuso fornecem informa\u00e7\u00f5es primordiais para o desenvolvimento da organiza\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria de \n\num territ\u00f3rio, assim como da preserva\u00e7\u00e3o de seus recursos naturais. \n\nANDERSON et al.(1979) afirmam que uma na\u00e7\u00e3o em crescente desenvolvimento \n\ndeve conhecer com clareza as informa\u00e7\u00f5es pertinentes as atividades exercidas em seu \n\nterrit\u00f3rio e por conseguinte fornecer melhorias na tomada de decis\u00f5es ben\u00e9ficas para \n\npopula\u00e7\u00f5es futuras.  \n\nOutra vantagem que \u00e9 fornecida com o mapeamento do uso e cobertura da terra \u00e9 o \n\nconhecimento do desenvolvimento desenfreado da pol\u00edtica agr\u00e1ria de um pa\u00eds que provoca \n\na migra\u00e7\u00e3o crescente, assim como a transforma\u00e7\u00e3o total da paisagem (ALENCAR et al., \n\n1996).  \n\nALVES et al. (1998), comentam que o levantamento do uso e cobertura da terra \n\npermite estimar o aumento de \u00e1reas desmatadas, onde extens\u00f5es significativas de floresta \n\nn\u00e3o poderiam ser monitoradas facilmente sem o recurso dos sat\u00e9lites de sensores remotos. \n\n\n\n82 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nJ\u00e1 VALENTE (1998), afirma que para caracterizar e monitorar os variados usos da \n\nterra s\u00e3o necess\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es atualizadas e confi\u00e1veis referentes \u00e0 quest\u00e3o. E essas \n\ninforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o importantes para que os \u00f3rg\u00e3os governamentais possam ter conhecimento \n\nda situa\u00e7\u00e3o atual dos recursos naturais e assim lan\u00e7ar diretrizes para a elabora\u00e7\u00e3o de novas \n\npol\u00edticas ambientais. \n\nPara RIBEIRO (1998), o conhecimento e o mapeamento do uso da terra s\u00e3o \n\nfundamentais para o entendimento dos processos de mudan\u00e7as globais, especialmente em \n\nregi\u00f5es de grande extens\u00e3o que podem demandar muito tempo e custo. Assim, os dados \n\ndos sensores atrelados a softwares constituem-se elementos indispens\u00e1veis ao \n\nplanejamento das atividades agropastoris, na elabora\u00e7\u00e3o de projetos de engenharia, no \n\nlevantamento e conserva\u00e7\u00e3o de solos, nos mapeamentos multitemporais, na discrimina\u00e7\u00e3o \n\ndo uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra entre outros. \n\nHoje com o surgimento de sistemas de classifica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica, os mapeamentos \n\ntornaram-se poderosas armas na contribui\u00e7\u00e3o para os estudos de \u00e1reas desflorestadas em \n\nforma\u00e7\u00f5es florestais tropicais (DUARTE et al., 1999). Pois, a demanda cada vez mais \n\ncrescente do estudo dos recursos naturais e a sua r\u00e1pida diminui\u00e7\u00e3o em escala global t\u00eam \n\nimposto o levantamento peri\u00f3dico pelos \u00f3rg\u00e3os governamentais. \n\nA crescente press\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o humana tem proporcionado a an\u00e1lise das \n\nmudan\u00e7as na cobertura vegetal atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de dados multiespectrais, favorecendo \n\nde maneira sustent\u00e1vel tanto para o meio ambiente como para o homem (WATRIN, 1998). \n\nO que nos permite tentar controlar a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada sem qualquer tipo de \n\nplanejamento urbano e ambiental, a qual antes n\u00e3o podia ser monitorada e nem evitada.  \n\n2.3.2.1 Sensoriamento Remoto (SR) \n\nAo longo da hist\u00f3ria o homem veio sempre procurando desenvolver formas de \n\ndecifrar e investigar a Terra. Pois, seu intuito de desbravamento desta era em favor da \n\nbusca de alimento, defesa e melhorias para sua pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia. \n\nT\u00eam-se como registro que os prim\u00f3rdios das civiliza\u00e7\u00f5es procuravam descrever suas \n\naventuras pelas terras desconhecidas atrav\u00e9s de sinais e s\u00edmbolos. Segundo SILVA (1943) \n\nos primitivos daquela \u00e9poca criavam \u201cuma esp\u00e9cie de morfologia do mundo\u201d, onde se podia \n\nnarrar e descrever todos os acontecimentos identificados de caracter\u00edstica \u00fanica e \n\nexclusivamente local. \n\nOs desbravamentos n\u00e3o se resumiam apenas na parte terrestre. J\u00e1 no s\u00e9culo XV \n\niniciavam-se as descobertas de \u201cnovas terras\u201d por viagens mar\u00edtimas. As quais trouxeram ao \n\n\n\n83 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nhomem a id\u00e9ia da esfericidade da Terra. E desta forma surgem o desenvolvimento de novas \n\nci\u00eancias focadas no descobrimento mais detalhado da geografia da Terra. \n\nJ\u00e1 em 1800, se tinha certo conhecimento do Planeta atrav\u00e9s de relatos de viagens, \n\nescritos liter\u00e1rios entre outras informa\u00e7\u00f5es pertinentes sobre sua geografia (MORAES, \n\n1983). Por\u00e9m, ainda existiam \u00e1reas a serem representadas e descritas.  \n\nE para melhorar os seus conhecimentos sobre a geografia da Terra, surgem as \n\nfotografias a\u00e9reas, entre os s\u00e9culos XIX e XX. Elas representavam um importante auxilio na \n\nobten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es do terreno, principalmente no uso militar. Dando-se inicio a \u201cEra do \n\nSensoriamento Remoto\u201d. \n\nAs primeiras fotografias a\u00e9reas foram usadas em 1849 por engenheiros militares \n\namericanos para a obten\u00e7\u00e3o e confec\u00e7\u00e3o de mapas topogr\u00e1ficos. Em 1858, Gaspard Felix \n\nTournachon (Nadar) fotografou a bordo de um bal\u00e3o a paisagem da superf\u00edcie terrestre da \n\nvila Petit Bic\u00e8tre perto de Paris (LIU, 2006) (FIGURA11). As principais fotografias desta \n\n\u00e9poca auxiliaram durante a Guerra Civil dos Estados Unidos no reconhecimento militar. \n\n \nFIGURA 11 \u2013 Vila Petit Bic\u00e8tre perto de Paris. \n\nFONTE: JENSEN, 2009 \n\nEm 1898, surgem as c\u00e2meras fotogr\u00e1ficas desenvolvidas no levantamento a\u00e9reo. \n\nDando-se destaque \u00e0 R\u00fassia, pioneira na obten\u00e7\u00e3o de fotografias com sobreposi\u00e7\u00f5es de \n\nhorizonte a horizonte. \n\nOs avi\u00f5es s\u00e3o constru\u00eddos rapidamente e aperfei\u00e7oados ao longo da primeira d\u00e9cada \n\ndo s\u00e9culo XX. Os irm\u00e3os Wright satisfazem as especifica\u00e7\u00f5es militares viabiliza\u00e7\u00e3o assim, o \n\nfornecimento de fotografias para o ex\u00e9rcito americano.  \n\nOs r\u00e1pidos avan\u00e7os no desenvolvimento do mapeamento fotogr\u00e1fico foram \n\ndestacados pela Primeira Guerra Mundial. Em 1909, se originou as fotografias a\u00e9reas com o \n\n\n\n84 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nuso do filme infravermelho proporcionando a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas camufladas de folhagem \n\nnatural. \n\nEm 1911 o ex\u00e9rcito franc\u00eas utilizou fotografias a\u00e9reas para planejar suas a\u00e7\u00f5es \n\ndurante a crise marroquina, e pelo in\u00edcio da guerra, o ex\u00e9rcito alem\u00e3o j\u00e1 estava usando \n\nc\u00e2meras em zepelins.  \n\nO brit\u00e2nico Royal Flying Corps utilizou extensivamente as fotografias a\u00e9reas no ano \n\nem que as for\u00e7as brit\u00e2nicas atacaram Neuve-Chapelle. A manobra foi realizada com base \n\nem mapas elaborados exclusivamente a partir de reconhecimento fotogr\u00e1fico, a primeira \n\ndessas medidas j\u00e1 tomadas.  \n\nA Alemanha, logo ap\u00f3s a abertura das hostilidades, havia come\u00e7ado a fotografar \n\ntoda a regi\u00e3o ocidental numa base quinzenal. At\u00e9 o final da guerra, o ex\u00e9rcito havia \n\nproduzindo cerca de quatro mil fotos por dia. \n\nE antes da Segunda Guerra Mundial, as t\u00e9cnicas de fotografias a\u00e9reas foram se \n\naprimorando cada vez mais para a aplica\u00e7\u00e3o em levantamentos de recurso naturais, tais \n\ncomo forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, florestais, solos, agricultura e na confec\u00e7\u00e3o de mapas \n\ncartogr\u00e1ficos (LIU, 2006). \n\nCom advento da evolu\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e da tecnologia espacial, ao lado das \n\nfotografias a\u00e9reas foram sendo desenvolvidos por modernos equipamentos sensores a \n\nbordo de sat\u00e9lites que \u201cfotografam a Terra\u201d com detalhes a centenas de quil\u00f4metros de \n\ndist\u00e2ncia (NOVO, 1989).  \n\nOs sat\u00e9lites evolu\u00edram logo ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, e os Estados Unidos \n\nforam os que mais investiram nas tecnologias espaciais. Criando um Centro de Pesquisas \n\n\u201cNational Aeronautics and Space Administration \u2013 NASA\u201d em 1958 (LIU, 2006). \n\nDurante os anos 50 muitos sat\u00e9lites foram lan\u00e7ados ao espa\u00e7o para usos militares e \n\ncivis. Para a comunidade acad\u00eamica de pesquisas somente foram disponibilizados apenas \n\nos de uso civil orientados ao SR e \u00e0s aplica\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas. Existiam as plataformas \n\ntripuladas que coletavam fotografias da superf\u00edcie terrestre por espa\u00e7onaves e as n\u00e3o-\n\ntripuladas que capturavam imagens da Terra por sat\u00e9lites em orbitas estipuladas \n\npreviamente (NOVO, 1989).  \n\nA primeira espa\u00e7onave que obteve fotografias foi a do sat\u00e9lite Mercury em 1961. \n\nDepois, foram utilizadas miss\u00f5es da s\u00e9rie Gemini com a coleta de imagens com filme \n\ninfravermelho especificamente estabelecido para o reconhecimento dos recursos naturais. \n\nSomente em 1967 foram obtidas as fotografias coloridas para o levantamento e \n\nestudo dos recursos terrestres abordo das miss\u00f5es da s\u00e9rie Apollo 6.  O Apollo 9 apoiou as \n\n\n\n85 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nan\u00e1lises dos dados obtidos para fortalecer o desempenho do Programa ERTS, mais \n\nconhecido como Landsat, o qual foi o primeiro sat\u00e9lite lan\u00e7ado orientado ao SR n\u00e3o \n\ntripulado (NOVO, 1989). \n\nEm 1973, foi lan\u00e7ada a esta\u00e7\u00e3o espacial Skylab pela NASA que permitiu a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nda coleta de dados por diferentes sistemas sensores desde o infravermelho passando pelo \n\nvis\u00edvel, microondas at\u00e9 o radar.  \n\nAtualmente, temos o Space Shuttle (\u00f4nibus espacial) com capacidade para executar \n\nmiss\u00f5es e retornar a Terra. Sua primeira coleta de informa\u00e7\u00f5es foi em 1981 e sua ultima em \n\n2000 quando se iniciou a utiliza\u00e7\u00e3o da interferometria com apoio de duas antenas que \n\npermitem a avalia\u00e7\u00e3o do perfil de altitude para a cria\u00e7\u00e3o do modelo digital tri-dimensional da \n\nTerra (NOVO, 1989; VALERIANO, 2004). \n\nO ERTS mais conhecido como Landsat foi lan\u00e7ado em 1975 e \u00e9 o primeiro sat\u00e9lite \n\nda s\u00e9rie Landsat. Sua constru\u00e7\u00e3o foi um melhoramento do NIMBUS possuindo dois \n\nsensores o MSS (Multispectral Scanner Subsystem) e o RBV (Return Beam Videocon). \n\nDesde ent\u00e3o j\u00e1 foram lan\u00e7ados cerca de 7 sat\u00e9lites da s\u00e9rie Landsat. \n\nO Landsat 5 apesar de lan\u00e7ado em 1984 ainda continua operando, o qual possui dois \n\nsensores o TM (Thematic Mapper) e o MSS. O Landsat 7 com o sensor ETM+ (Enhanced \n\nThematic Mapper) foi o ultimo lan\u00e7ado em 1999. \n\nMas, n\u00e3o foram apenas os americanos que desenvolveram e constru\u00edam os sat\u00e9lites. \n\nOutros pa\u00edses se sentiram na necessidade de desenvolvimento de sua pr\u00f3pria tecnologia \n\nespacial como os franceses com a s\u00e9rie SPOT em 1985. E tamb\u00e9m os brasileiros com apoio \n\ndos chineses no Programa Miss\u00e3o Espacial Completa Brasileira (MECB), que em 1993 \n\nlan\u00e7aram o CBERS (China Brazil Earth Resources Satellite). \n\nEm 1999 foi lan\u00e7ada a primeira plataforma TERRA do Programa EOS (Earth \n\nObserving System) que visa o estudo e entendimento dos processos de mudan\u00e7as globais \n\nenvolvendo investiga\u00e7\u00f5es sobre o ciclo da \u00e1gua, ciclo de energia, oceano, qu\u00edmica da \n\ntroposfera, as tr\u00eas camadas da estratosfera, intera\u00e7\u00e3o dos ecossistemas terra-\u00e1gua, geleiras \n\ne os processos da pr\u00f3pria Terra (RUDORFF et al., 2007). \n\nDo Programa EOS surge seu principal instrumento, o sensor MODIS (Moderate-\n\nResolution Imaging Spectroradiometer) percussor do sensor AVHRR (Advanced Very High \n\nResolution Radiometer) da s\u00e9rie NOAA (National Oceanic and Atmospheric Administration) \n\nadministrado para o monitoramento de tempo e clima. Este sensor tamb\u00e9m \u00e9 percussor do \n\nCZCS (Coastal Zone Color Scanner) que captava varia\u00e7\u00f5es sutis da reflet\u00e2ncia nas \u00e1guas \n\noce\u00e2nicas.  \n\n\n\n86 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nA segunda plataforma do Programa EOS chamada ACQUA foi lan\u00e7ada em 2002 e \n\nseu principal objetivo era complementar os estudos e as pesquisas para a plataforma \n\nTERRA como a evapora\u00e7\u00e3o dos oceanos, vapor d \u00e1gua na atmosfera, nuvens, precipita\u00e7\u00e3o, \n\numidade da superf\u00edcie da terra, gelo no mar, gelo na terra e cobertura de neve. Al\u00e9m, de \n\nfluxos de energia radiativa, aeross\u00f3is, cobertura vegetal, fitopl\u00e2ncton e mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\ndissolvida nos oceanos, e temperaturas: do ar, da terra, e da \u00e1gua (RUDORFF et al., 2007).  \n\nO Sensoriamento Remoto (SR) compreender o campo de captar, explorar e \n\napresentar fotografias, imagens ou dados obtidos por uma m\u00e1quina comum de fotografia, \n\nbal\u00f5es e/ou avi\u00f5es (c\u00e2meras) ou sat\u00e9lites (sensores) da paisagem ou superf\u00edcie terrestre \n\nsem o contato f\u00edsico direto. \n\nNa literatura s\u00e3o encontradas v\u00e1rias defini\u00e7\u00f5es do que \u00e9 SR. Para LILLESAND e \n\nKIEFER (1987), o SR \u00e9 a ci\u00eancia de obter informa\u00e7\u00f5es de um determinado objeto, \u00e1rea ou \n\nfen\u00f4meno atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos dados adquiridos sem o contato direto com os objetos \n\ninvestigados. NOVO (1989) define ainda o SR como sendo a utiliza\u00e7\u00e3o de modernos \n\nsensores, a bordo de aeronaves, espa\u00e7onaves, com o objetivo de estudar o ambiente \n\nterrestre mediante o registro e da an\u00e1lise das intera\u00e7\u00f5es entre a Radia\u00e7\u00e3o Eletromagn\u00e9tica \n\n(REM) e as subst\u00e2ncias existentes na superf\u00edcie terrestre em suas mais diversas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es. \n\nNOVO (1989) destaca que o SR \u00e9 definido como sendo a tecnologia que permite a \n\naquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre objetos sem o contato f\u00edsico com eles. Os objetos que s\u00e3o \n\nmencionados nesta defini\u00e7\u00e3o podem ter aspectos naturais como: um rio, uma \u00e1rea de \n\nagricultura, etc., ou artificiais como: uma cidade, uma casa, uma ind\u00fastria, um carro, etc. \n\nE para se compreender, medir, identificar, interpretar e analisar estes objetos no \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 necess\u00e1rio pelo menos conhecer suas propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas. \n\nOu seja, todo objeto encontrado na natureza se apresenta com formas, quantidades, \n\nqualidades e aspectos diferentes entre si, sem falar em suas outras caracter\u00edsticas f\u00edsico-\n\nespec\u00edficas.  \n\nA identifica\u00e7\u00e3o destas caracter\u00edsticas nestes objetos \u00e9 proveniente da quantifica\u00e7\u00e3o \n\nde energia solar ou radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica ou energia eletromagn\u00e9tica (REM) quando \n\nesta incide sobre a superf\u00edcie da Terra. E para isso se utiliza como fonte de radia\u00e7\u00e3o o SOL \n\nno caso de \u201cSensores Passivos\u201d, que est\u00e3o a bordo de aeronaves e sat\u00e9lites. \n\nExistem tamb\u00e9m os \u201cSensores Ativos\u201d presentes nos radares e no laser que s\u00e3o \n\ncapazes de emitirem sua pr\u00f3pria energia e receberem um sinal de retorno. Os quais podem \n\ndetectar informa\u00e7\u00f5es sobre a superf\u00edcie terrestre sob qualquer condi\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica \n\ndiferindo dos sensores passivos que n\u00e3o apresentam esta vantagem.  \n\n\n\n87 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nA REM \u00e9 uma forma de transmiss\u00e3o da energia que consiste na acelera\u00e7\u00e3o de uma \n\ncarga el\u00e9trica que provoca perturba\u00e7\u00f5es no campo El\u00e9trico (E) e Magn\u00e9tico (M), se \n\npropagando (C) no v\u00e1cuo (FIGURA 12) (NOVO,1989). Quando essa radia\u00e7\u00e3o interage com \n\no objeto, o resultado desta intera\u00e7\u00e3o depender\u00e1 das propriedades el\u00e9tricas e magn\u00e9ticas \n\ndeste. \n\n \n\nFIGURA 12 \u2013 Esquema de uma onda eletromagn\u00e9tica. \n\nFONTE: MOREIRA (2001), p.20 \n\nA REM se propaga em forma de ondas eletromagn\u00e9ticas com velocidade da luz \n\n(300.000km por seg.). Essa radia\u00e7\u00e3o \u00e9 medida em frequ\u00eancia e comprimento de onda.  \n\nA frequ\u00eancia de onda corresponde ao n\u00famero de vezes que uma onda se repete por \n\nunidade de tempo. Ou seja, quanto maior for o n\u00famero de ondas maior ser\u00e1 a frequ\u00eancia e \n\nvice-versa. J\u00e1 o comprimento de onda \u00e9 a dist\u00e2ncia entre dois picos de ondas sucessivas. \n\nQuanto mais distantes estiverem maior ser\u00e1 o comprimento e vice-versa. A frequ\u00eancia de \n\nonda \u00e9 diretamente proporcional \u00e0 velocidade de propaga\u00e7\u00e3o e inversamente proporcional \n\nao comprimento de onda. \n\nA REM pode ser representada por diversas regi\u00f5es de radia\u00e7\u00f5es presentes no \n\nespectro eletromagn\u00e9tico. Na verdade, esse espectro representa a distribui\u00e7\u00e3o da REM por \n\nregi\u00f5es conforme seu comprimento de onda e frequ\u00eancia. Apresentamos detalhadamente \n\nesta distribui\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da FIGURA 9 no item da Cartografia Tem\u00e1tica. \n\nO espectro eletromagn\u00e9tico compreende desde as ondas maiores como as ondas de \n\nr\u00e1dio de baixa frequ\u00eancia at\u00e9 as ondas menores como as dos Raios X de alta frequ\u00eancia \n\n(FLORENZANO, 2002). \n\nExistem ondas na regi\u00e3o da faixa do vis\u00edvel localizadas entre o Infravermelho e o \n\nUltravioleta (Ver FIGURA 9). Essa regi\u00e3o \u00e9 a \u00fanica vis\u00edvel ao olho humano sendo ele capaz \n\nde distinguir cores o vermelho ao violeta. A regi\u00e3o do Infravermelho \u00e9 subdividida em: \n\nPr\u00f3ximo, M\u00e9dio e Distante. J\u00e1 a regi\u00e3o do Ultravioleta \u00e9 capaz de detectar vapor de \n\nmerc\u00fario que escapa dos dep\u00f3sitos de min\u00e9rio localizados abaixo da superf\u00edcie terrestre \n\n(MARCHETTI &amp; GARCIA, 1986).  \n\n\n\n88 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nA REM ap\u00f3s incidir na atmosfera, atravessando-a, atinge os objetos ou alvos na \n\nsuperf\u00edcie terrestre e interage com os mesmos. Como resultado dessa intera\u00e7\u00e3o, a energia \n\nincidente \u00e9 fracionada em tr\u00eas componentes, ou seja; parte \u00e9 absorvida, parte \u00e9 transmitida \n\ne parte \u00e9 refletida de volta para o espa\u00e7o ou sensor/sat\u00e9lite (FIGURA 13). Al\u00e9m disso, os \n\nalvos tamb\u00e9m emitem a REM, resultante de rea\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas que ocorrem ao n\u00edvel \n\nat\u00f4mico e molecular de cada alvo. Assim, \u00e9 poss\u00edvel analisar as condi\u00e7\u00f5es dos alvos na \n\nsuperf\u00edcie terrestre com o emprego de sensores que captam a radia\u00e7\u00e3o refletida ou emitida \n\npelos mesmos. \n\n \n\nFIGURA 13 \u2013 Obten\u00e7\u00e3o de imagens por SR. \n\nFONTE: FLORENZANO (2002), p.9 \n\nOs estudos utilizando o SR favorecem algumas propriedades como a vis\u00e3o sin\u00f3ptica, \n\nque permite a observa\u00e7\u00e3o dos alvos de forma global incluindo \u00e1reas de dif\u00edcil acesso.  \n\nOutra propriedade muito importante no SR s\u00e3o os tipos de resolu\u00e7\u00e3o, como a \n\nEspectral, que possibilita o estudo e caracteriza\u00e7\u00e3o do comportamento espectral dos \n\ndiferentes objetos encontrados na superf\u00edcie; a Espacial, onde \u00e9 determinada a menor \n\ndist\u00e2ncia entre dois objetos que o sensor \u00e9 capaz de identificar como diferentes entre si; a \n\nRadiom\u00e9trica, que define a sensibilidade do sensor, isto \u00e9, detecta a varia\u00e7\u00e3o da energia \n\n(REM) em grada\u00e7\u00f5es de n\u00edveis de cinza; e finalmente a Temporal, referente \u00e0 frequ\u00eancia na \n\npassagem do sat\u00e9lite sobre uma mesma \u00e1rea (SIMONETT, 1983). \n\nO n\u00edvel de aquisi\u00e7\u00e3o dos dados em SR est\u00e1 inteiramente ligado \u00e0 altitude do sensor. \n\nDependendo da altitude haver\u00e1 diferen\u00e7as na dimens\u00e3o da \u00e1rea detectada, na interfer\u00eancia \n\ndos fatores ambientais, na REM registrada pelo sensor, assim como no n\u00edvel de informa\u00e7\u00e3o. \n\nExistem basicamente tr\u00eas n\u00edveis de coleta da REM por SR: Laborat\u00f3rio/Campo, \n\nAeronave ou Orbital (NOVO, 1989).  \n\n\n\nA Cartografia \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n1) N\u00cdVEL DE LABORAT\u00d3RIO/CAMPO\n\nPodemos citar o uso dos espectroradi\u00f4metros que trabalham com a por\u00e7\u00e3o reduzida \n\nda mat\u00e9ria sem a interfer\u00eancia de fatores ambientais\n\nmedi\u00e7\u00e3o t\u00eam o intuito de determinar a curva ou assinatura espectral de um determi\n\ncomo, por exemplo: a vegeta\u00e7\u00e3o, os \n\nFIGURA 14 \u2013\n\nAs diversas formas de obten\u00e7\u00e3o do comportamento espectral dos alvos permitem a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da fotointerpreta\u00e7\u00e3o destes para uma precisa e perfeita identifica\u00e7\u00e3o do alvo \n\ndetectado, o qual ser\u00e1 parte integrante do \n\ncobertura da terra. \n\na) Vegeta\u00e7\u00e3o:  \n\nPara o estudo do comportamento espectral da \n\naspectos: primeiro das folhas como entidades independentes e segundo como um dossel.\n\nOu seja, um conjunto de diferentes tipos de elementos da vegeta\u00e7\u00e3o como: folhas, galhos, \n\nfrutas, flores etc. (GOEL, 1988). \n\nmatas ou culturas e est\u00e3o dispostas em uma mesma \u00e1rea de iguais (homog\u00eanea) ou \n\ndiferentes (heterog\u00eanea) esp\u00e9cies.\n\nAs propriedades espectrais da vegeta\u00e7\u00e3o podem ser representadas por processos \n\nde absort\u00e2ncia, reflect\u00e2ncia e transmit\u00e2ncia, podendo cada uma ser hemisf\u00e9rica ou \n\nbidirecional (SLATER, 1980\n\nMas, para representarmos estes processos \n\nfolha. E depois, transportar esse conhecimento em um conjunto delas como no caso de um \n\nCartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP.\n\nN\u00cdVEL DE LABORAT\u00d3RIO/CAMPO: \n\nodemos citar o uso dos espectroradi\u00f4metros que trabalham com a por\u00e7\u00e3o reduzida \n\nda mat\u00e9ria sem a interfer\u00eancia de fatores ambientais (FIGURA 14)\n\no intuito de determinar a curva ou assinatura espectral de um determi\n\negeta\u00e7\u00e3o, os solos, as culturas agr\u00edcolas e a \u00e1gua.\n\n\u2013 Captura de dados no campo pelo espectroradi\u00f4metro\n\nFONTE: MOREIRA (2001), p. 118 \n\nAs diversas formas de obten\u00e7\u00e3o do comportamento espectral dos alvos permitem a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da fotointerpreta\u00e7\u00e3o destes para uma precisa e perfeita identifica\u00e7\u00e3o do alvo \n\ndetectado, o qual ser\u00e1 parte integrante do levantamento para a confec\u00e7\u00e3o do \n\nPara o estudo do comportamento espectral da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 preciso considerar dois \n\naspectos: primeiro das folhas como entidades independentes e segundo como um dossel.\n\num conjunto de diferentes tipos de elementos da vegeta\u00e7\u00e3o como: folhas, galhos, \n\nfrutas, flores etc. (GOEL, 1988). As ocorr\u00eancias de vegeta\u00e7\u00e3o podem se dar em forma de\n\nmatas ou culturas e est\u00e3o dispostas em uma mesma \u00e1rea de iguais (homog\u00eanea) ou \n\ns (heterog\u00eanea) esp\u00e9cies. \n\nAs propriedades espectrais da vegeta\u00e7\u00e3o podem ser representadas por processos \n\nde absort\u00e2ncia, reflect\u00e2ncia e transmit\u00e2ncia, podendo cada uma ser hemisf\u00e9rica ou \n\n80). \n\nMas, para representarmos estes processos temos que tomar como exemplo uma \n\nfolha. E depois, transportar esse conhecimento em um conjunto delas como no caso de um \n\n89 \nSP. \n\nodemos citar o uso dos espectroradi\u00f4metros que trabalham com a por\u00e7\u00e3o reduzida \n\n(FIGURA 14). Estes sensores de \n\no intuito de determinar a curva ou assinatura espectral de um determinado alvo \n\ngua. \n\n \nelo espectroradi\u00f4metro. \n\nAs diversas formas de obten\u00e7\u00e3o do comportamento espectral dos alvos permitem a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da fotointerpreta\u00e7\u00e3o destes para uma precisa e perfeita identifica\u00e7\u00e3o do alvo \n\nlevantamento para a confec\u00e7\u00e3o do mapa de uso e \n\n\u00e9 preciso considerar dois \n\naspectos: primeiro das folhas como entidades independentes e segundo como um dossel. \n\num conjunto de diferentes tipos de elementos da vegeta\u00e7\u00e3o como: folhas, galhos, \n\nAs ocorr\u00eancias de vegeta\u00e7\u00e3o podem se dar em forma de: \n\nmatas ou culturas e est\u00e3o dispostas em uma mesma \u00e1rea de iguais (homog\u00eanea) ou \n\nAs propriedades espectrais da vegeta\u00e7\u00e3o podem ser representadas por processos \n\nde absort\u00e2ncia, reflect\u00e2ncia e transmit\u00e2ncia, podendo cada uma ser hemisf\u00e9rica ou \n\ntemos que tomar como exemplo uma \n\nfolha. E depois, transportar esse conhecimento em um conjunto delas como no caso de um \n\n\n\n90 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\ndossel. Assim, a energia radiante incidente (I), ao interagir com a folha, \u00e9 parcialmente \n\nabsorvida (A), transmitida (T) e refletida (R).  \n\nA energia absorvida seletivamente em determinados comprimentos de onda pelos \n\npigmentos das plantas \u00e9, em parte, dissipada na forma de calor ou fluoresc\u00eancia, sendo que \n\napenas uma pequena parcela da energia \u00e9 armazenada em forma de compostos org\u00e2nicos \n\natrav\u00e9s da fotoss\u00edntese (GATES et al., 1965). \n\nDe maneira geral, esse alvo se comporta com uma alta absor\u00e7\u00e3o da REM por parte \n\ndos pigmentos existentes nos cloroplastos na regi\u00e3o do vis\u00edvel (V= 0,45-0,70 \u00b5m). Eles s\u00e3o \n\nos respons\u00e1veis pela baixa reflect\u00e2ncia da vegeta\u00e7\u00e3o na faixa do vis\u00edvel (V). Esses \n\npigmentos s\u00e3o a clorofila, os carotenos e as xantofilas presentes nas folhas em \n\npercentagens variadas (KUMAR, 1972). \n\nJ\u00e1 na regi\u00e3o do infravermelho pr\u00f3ximo (IVP= 0,7-1,3 \u00b5m), a energia radiante interage \n\ncom a estrutura dos elementos presentes na vegeta\u00e7\u00e3o, a reflect\u00e2ncia espectral \u00e9 \n\ngeralmente constante e tem valores altos, e o espalhamento da REM \u00e9 consider\u00e1vel. A \n\nabsor\u00e7\u00e3o por parte da \u00e1gua \u00e9 tamb\u00e9m muito baixa e tem pouca influ\u00eancia na sua \n\nreflect\u00e2ncia. \n\nA regi\u00e3o do infravermelho m\u00e9dio (IVM= 1,3-2,6 \u00b5m) \u00e9 dominada pela absort\u00e2ncia das \n\nmol\u00e9culas da \u00e1gua. E o infravermelho termal (IVT= 3,0-20,0 \u00b5m), a energia resulta \n\nfundamentalmente de vibra\u00e7\u00f5es moleculares devido \u00e0 temperatura dos corpos. Assim, a \n\nradia\u00e7\u00e3o termal da vegeta\u00e7\u00e3o depende da energia emitida, de sua emissividade e \n\ntemperatura absoluta, encontrando-se intrinsecamente relacionada com o ambiente \n\ncircundante, com a fisiologia foliar e com a disponibilidade h\u00eddrica.  \n\nAgora, a intera\u00e7\u00e3o da REM com toda a cobertura vegetal (dossel) de uma regi\u00e3o \u00e9 \n\nbastante complexa devido aos pr\u00f3prios par\u00e2metros que comp\u00f5em a arquitetura do dossel, e \n\no fato de ele ser geralmente composto por diferentes esp\u00e9cies vegetais. Pois, segundo \n\nGOEL (1988) j\u00e1 mencionado anteriormente, esse dossel tem os seguintes elementos da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o: folhas, galhos, frutas, flores etc. \n\nO fluxo de radia\u00e7\u00e3o solar incidente sobre um dossel \u00e9 constitu\u00eddo por duas partes: \n\numa fra\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 nem absorvida e nem espalhada pela atmosfera, \n\ndenominada fluxo direto, e outra fra\u00e7\u00e3o espalhada pela atmosfera na dire\u00e7\u00e3o descendente e \n\nque incide sobre o dossel de forma difusa, denominada de radia\u00e7\u00e3o difusa ou do c\u00e9u.  \n\nSegundo GOEL (1988), o fluxo solar incidente sobre um dossel e sua radi\u00e2ncia, ou \n\nseja, o fluxo que atinge o sensor depende n\u00e3o s\u00f3 das propriedades de absor\u00e7\u00e3o ou \n\n\n\n91 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nespalhamento dos elementos que comp\u00f5em a vegeta\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m da orienta\u00e7\u00e3o e \n\ndensidade dos elementos. \n\nO sensor recebe v\u00e1rios tipos de fluxos: \n\n1. Fluxo espalhado por um elemento \u00fanico da vegeta\u00e7\u00e3o (espalhamento simples) \n\nnum instante determinado de tempo; \n\n2. Fluxo espalhado por diferentes elementos da vegeta\u00e7\u00e3o em diferentes momentos \n\nde tempo (espalhamento m\u00faltiplo) que n\u00e3o atingiu o solo; \n\n3. Fluxo refletido pelo solo que n\u00e3o \u00e9 interceptado por outro elemento da vegeta\u00e7\u00e3o, \n\nou \u00e9 interceptado e espalhado na dire\u00e7\u00e3o do sensor. \n\nA reflect\u00e2ncia do dossel \u00e9 produto da intera\u00e7\u00e3o entre a radia\u00e7\u00e3o solar, a atmosfera, \n\nos elementos da vegeta\u00e7\u00e3o e o solo. A an\u00e1lise da reflect\u00e2ncia proveniente do dossel \u00e9 muito \n\ncomplexa devido ao grande n\u00famero de vari\u00e1veis envolvidas (KUMAR, 1972; PINTER et al., \n\n1985; GOEL, 1988; CURRAN &amp; WARDLEY, 1988). \n\nSegundo COLWELL (1974), o fator de reflect\u00e2ncia espectral bidirecional de folhas \u00e9 \n\no par\u00e2metro fundamental para a caracteriza\u00e7\u00e3o do dossel. Outros par\u00e2metros s\u00e3o: \n\ntransmit\u00e2ncia das folhas, quantidade e arranjo do dossel (galhos, frutos etc.), caracter\u00edsticas \n\ndo solo, \u00e2ngulo zenital solar, \u00e2ngulo de visada e \u00e2ngulo azimutal relativo (da fonte e do \n\nsensor). \n\nPara uma melhor compreens\u00e3o da import\u00e2ncia e influ\u00eancia de cada um destes \n\npar\u00e2metros, no sinal que finalmente atinge o sensor, foram desenvolvidos diferentes \n\nmodelos matem\u00e1ticos baseados na intera\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o com o dossel.  \n\nExistem, assim, numerosos modelos que descrevem esta intera\u00e7\u00e3o como, por \n\nexemplo, os modelos de EGBERT (1977), JACKSON et al. (1979), OTTERMAN (1981 &amp; \n\n1984), JUPP et al. (1986), entre outros proposto por VERHOEF e BUNNIK (1981) e tamb\u00e9m \n\npor GOEL (1988).  \n\nO modelo de reflect\u00e2ncia do dossel fornece a conex\u00e3o l\u00f3gica das caracter\u00edsticas \n\nbot\u00e2nicas e biof\u00edsicas do dossel, da geometria da intera\u00e7\u00e3o radiom\u00e9trica e das mudan\u00e7as \n\nresultantes da radia\u00e7\u00e3o refletida (GOEL, 1988). \n\nAs folhas constituem o elemento dominante no processo de transfer\u00eancia de energia \n\ndo dossel. Segundo KIMES e KIRCHNER (1983), a estrutura do dossel pode ser \n\nmatematicamente descrita por diferentes par\u00e2metros f\u00edsicos como: a distribui\u00e7\u00e3o das plantas \n\nsobre o terreno, o \u00cdndice de \u00c1rea Foliar (IAF), a densidade espacial das folhas e a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da inclina\u00e7\u00e3o azimutal das folhas.  \n\n\n\n92 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nPara o SR, a estrutura do dossel \u00e9 de grande import\u00e2ncia, pois descreve como \u00e9 \n\nespalhada ou refletida a radia\u00e7\u00e3o por cada elemento (folha) individualmente. \n\nb) Solos: \n\nO comportamento espectral dos solos n\u00e3o \u00e9 facilmente detect\u00e1vel pelos sistemas \n\nsensores dos sat\u00e9lites, pois juntamente com ele encontramos os usos que neles existem. \n\nPodendo ser de usos agr\u00edcolas, coberturas vegetais (florestas ou mangues), ocupa\u00e7\u00f5es \n\nurbanas, ind\u00fastrias entre outros. \n\nCom o advento das fotografias a\u00e9reas iniciaram-se estudos quanto \u00e0s informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre os solos, a saber: como a cor, o tipo de cobertura vegetal, uso agr\u00edcola, afloramentos \n\nrochosos, paisagem, padr\u00f5es de drenagem que resultam em um melhor discernimento ou \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas topogr\u00e1ficas que o originaram ou como se constituem. \n\nAl\u00e9m de sua classifica\u00e7\u00e3o, tipos de processos erosivos sofridos e inclusive sua umidade \n\nsuperficial. \n\nDesta forma, os principais par\u00e2metros que influenciam o comportamento espectral \n\ndos solos s\u00e3o os seguintes: \n\n\u2022 Umidade: geralmente os solos se apresentam mais escuros quando \n\n\u00famidos do que quando secos. Ou seja, em tons de cinza escuros (solos \u00famidos) e tons \n\nclaros (solos secos) na imagem. \n\nOs solos \u00famidos t\u00eam uma colora\u00e7\u00e3o mais escura, pois a absor\u00e7\u00e3o da REM \u00e9 maior \n\ndevido \u00e0 presen\u00e7a de \u00e1gua que apresenta uma diminui\u00e7\u00e3o da reflect\u00e2ncia na regi\u00e3o do \n\nvis\u00edvel (V) e do infravermelho pr\u00f3ximo (IVP) do espectro eletromagn\u00e9tico, o que os difere \n\ncompletamente em rela\u00e7\u00e3o aos solos secos. \n\nNa regi\u00e3o do infravermelho termal (IVT) a umidade \u00e9 a maior respons\u00e1vel pelo \n\ncomportamento do solo, ou seja, \u00e9 inversamente proporcional \u00e0 sua temperatura. Quanto \n\nmaior o conte\u00fado de umidade, maior ser\u00e1 sua in\u00e9rcia t\u00e9rmica, logo sua temperatura durante \n\no dia ser\u00e1 menor que a de um solo seco.   \n\n\u2022 Mat\u00e9ria org\u00e2nica: na medida em que o conte\u00fado esse par\u00e2metro aumenta, \n\na reflect\u00e2ncia do solo diminui, no intervalo entre 0,4 e 2,5 \u00b5m (Vis\u00edvel ao Infravermelho \n\nTermal) (HOFFER &amp; JOHANNSEN, 1969). \n\nSegundo PAL\u00c1CIOS-ORUETA e USTIN (1998) os altos teores de mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\nest\u00e3o relacionados com a estrutura e a capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo. O que \n\npode originar uma redu\u00e7\u00e3o da reflect\u00e2ncia nas faixas de 0,7 a 0,75 \u00b5m (Vis\u00edvel) (CURRAN et \n\n\n\n93 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nal., 1990) e ainda produz interfer\u00eancias nas bandas que refletem o conte\u00fado de minerais \n\ncomo Mangan\u00eas (Mn) e o Ferro (Fe). \n\nPara CHUVIECO (1996) na regi\u00e3o do Termal os solos com alto conte\u00fado de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica se apresentam com valores menores de condutividade t\u00e9rmica e descrevem uma \n\nmelhor diferen\u00e7a de temperatura entre dados coletados no per\u00edodo noturno ou diurno.    \n\n\u2022 Granulometria: o tamanho e a forma das part\u00edculas, bem como o tamanho \n\ne a forma dos agregados do solo (resultantes de uma tritura\u00e7\u00e3o branda) parecem influir na \n\nreflect\u00e2ncia do solo de v\u00e1rias maneiras. \n\nA textura do solo influencia bastante suas propriedades \u00f3ticas, ou seja, nos solos \n\ncuja rugosidade e o di\u00e2metro das part\u00edculas s\u00e3o maiores, a luz incidida fica totalmente \n\napreendida entre seus espa\u00e7os livres, e assim ocorre uma relativa diminui\u00e7\u00e3o no retorno da \n\nradia\u00e7\u00e3o emitida e logo capturada pelo sensor. \n\nPara STONER e BAUMGARDNER (1981) e VISCARRA-ROSSEL e MC BRATNEY \n\n(1998) as caracter\u00edsticas de estrutura, textura e conte\u00fado de umidade do solo est\u00e3o \n\ntotalmente relacionadas entre si. Os solos de estrutura fr\u00e1gil com part\u00edculas grossas (areia) \n\nt\u00eam baixo conte\u00fado de umidade e de mat\u00e9ria org\u00e2nica, logo alta reflect\u00e2ncia. Enquanto que \n\nos solos de part\u00edculas mais finas (argilosos) t\u00eam maior reten\u00e7\u00e3o de umidade e maior \n\nconte\u00fado de mat\u00e9ria org\u00e2nica, conseq\u00fcentemente ir\u00e3o ter baixa reflect\u00e2ncia. \n\n\u2022 \u00d3xidos de Ferro: s\u00e3o muito importantes para solos tropicais altamente \n\nintemperizados. O tipo e a quantidade relativa de \u00f3xidos de ferro influenciam as cores dos \n\nsolos, que variam de vermelhos a amarelos, os quais s\u00e3o ricos em argilas sesquiox\u00eddicas. \n\nOs solos com elevado conte\u00fado de ferro poderiam ser facilmente distinguidos pela \n\ninflex\u00e3o caracter\u00edstica dada pelo Fe2O3 (FORMAGGIO, 1999). \n\nO conte\u00fado de \u00f3xido de ferro livre no solo \u00e9 bastante significativo (em termos de \n\ninflu\u00eancia espectral) tanto no vis\u00edvel (V) quanto no infravermelho pr\u00f3ximo (IVP). Por\u00e9m, a \n\nsignific\u00e2ncia aumenta com o aumento dos comprimentos de onda e a presen\u00e7a de MO n\u00e3o \n\ndiminui a contribui\u00e7\u00e3o do ferro para a reflect\u00e2ncia do solo (MONTGOMERY, 1979). \n\n\u2022 Mineralogia de argila: nos espectros dos minerais de argila dos grupos \n\nMontmorilonita e Caulinita, as principais fei\u00e7\u00f5es de absor\u00e7\u00e3o se devem \u00e0 presen\u00e7a de \u00e1gua. \n\nAs bandas de absor\u00e7\u00e3o no Infravermelho M\u00e9dio de 1,4 e 1,9 \u00b5m (absor\u00e7\u00e3o muito \n\nforte) ocorrem devido \u00e0 presen\u00e7a de \u00e1gua molecular confinada, t\u00edpica das Montmorilonitas. \n\nE no intervalo centrado no Infravermelho M\u00e9dio em 1,4 e 2,2 \u00b5m (absor\u00e7\u00e3o forte) s\u00e3o t\u00edpicas \n\nda reflect\u00e2ncia da Caulinita, enquanto que a falta de \u00e1gua confinada em quantidade \n\napreci\u00e1vel resulta em somente uma banda de absor\u00e7\u00e3o em 1,9 \u00b5m (absor\u00e7\u00e3o fraca). \n\n\n\n94 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nSegundo PIZARRO et al. (2001) os solos de alto teor de argila apresentam valores \n\naltos de reflect\u00e2ncia na faixa espectral do vermelho devido \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de \u00f3xido de ferro. \n\nLogo sua cor ser\u00e1 mais escura do que normalmente s\u00e3o os solos, devido \u00e0 reflect\u00e2ncia ser \n\nmenor na faixa do vis\u00edvel. \n\n\u2022 Material de origem: as curvas de reflect\u00e2ncia para solos desenvolvidos de \n\ncalc\u00e1rios, de argilitos e de arenitos exibem formas caracter\u00edsticas contrastantes. \n\nAs intensidades de reflect\u00e2ncia das rochas \u00edgneas diminuem a partir das formas \n\n\u00e1cidas, passando pelas intermedi\u00e1rias, pelas b\u00e1sicas e at\u00e9 as ultrab\u00e1sicas, as quais sempre \n\nmostram uma banda de absor\u00e7\u00e3o bem definida de ferro-ferroso pr\u00f3ximo de 1,0 \u00b5m (IVP). \n\nc) Culturas Agr\u00edcolas:  \n\nO comportamento espectral das culturas agr\u00edcolas \u00e9 bastante distinto devido \u00e0s suas \n\npr\u00f3prias propriedades espec\u00edficas e tamb\u00e9m as suas condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas como: d\u00e9ficit h\u00eddrico, \n\nsenesc\u00eancia, flora\u00e7\u00e3o, estresse, doen\u00e7as, ataque de pragas, tipo de manejo, etc. Ou ainda \n\nem rela\u00e7\u00e3o a sua forma e tamanho das plantas, folhas, flores e frutos. \n\nA geometria de uma planta pode determinar o tipo de estrutura do dossel e a \n\nquantidade maior ou menor de sombra criada, o que ir\u00e1 proporcionar uma colet\u00e2nea de \n\nvariabilidade e diversidade de tons, texturas e cores diferenciadas. \n\nAssim, como existem diferen\u00e7as sutis que n\u00e3o s\u00e3o detect\u00e1veis nos sinas de retorno \n\nao sensor da energia emitida. Esse tipo de caracter\u00edstica \u00fanica identificada na regi\u00e3o do \n\nvermelho (V) e acaba proporcionando uma resposta semelhante \u00e0 outra cultura que n\u00e3o \u00e9 a \n\nque se est\u00e1 analisando ou a verdadeira. A resolu\u00e7\u00e3o deste impasse acaba sendo a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de faixas na regi\u00e3o do infravermelho pr\u00f3ximo (IVP).   \n\nAs culturas agr\u00edcolas apresentam uma baixa reflect\u00e2ncia no per\u00edodo de plantio, pois \n\ncomo ainda s\u00e3o muito jovens e tem poucas folhas, o solo \u00e9 que reflete mais REM do que a \n\ncultura. Esta condi\u00e7\u00e3o \u00e9 modificada quando a cultura atinge seu \u00e1pice no desenvolvimento e \n\ncobre todo o solo passando a ter uma alta reflect\u00e2ncia.  \n\nPodemos tamb\u00e9m mencionar os tipos de manejo que influenciam bastante o \n\ncomportamento espectral das culturas. Podemos analisar como exemplo a aplica\u00e7\u00e3o da \n\nt\u00e9cnica de plantio direto por anos em uma determinada cultura com a de plantio \n\nconvencional em outra, onde as diferen\u00e7as ser\u00e3o fatores decisivos. Pois, segundo \n\nMCMURTREY et al. (1993) no plantio direto a quantidade de res\u00edduos das culturas \u00e9 \n\nbastante significativa enquanto que o convencional \u00e9 representado apenas pelas \n\ncaracter\u00edsticas espectrais do tipo de solo. \n\n\n\n95 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nEm experimentos de an\u00e1lises dos res\u00edduos da cultura de milho, trigo e soja partidos \n\nestudado por estes autores se observaram que nas regi\u00f5es do azul (A), vermelho (V) e \n\ninfravermelho pr\u00f3ximo (IVP) as respostas destes res\u00edduos s\u00e3o maiores, logo solos mais \n\nescuros e em solos mais claros menores devido \u00e0 resposta exclusivamente do solo nas \n\n\u00e9pocas p\u00f3s-colheita.   \n\nSegundo MOREIRA (2001) existe culturas que devido sua estrutura foliar n\u00e3o \n\ncobrem todo o solo e tamb\u00e9m t\u00eam sua forma de plantio com grande espa\u00e7amento como \u00e9 o \n\ncaso da cultura do caf\u00e9 e citrus (laranja, lim\u00e3o, tangerina, etc.). Os quais se apresentam com \n\nseu comportamento espectral espec\u00edfico adicionada com a contribui\u00e7\u00e3o da reflect\u00e2ncia do \n\nsolo. \n\nJ\u00e1 a cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar nas regi\u00f5es do vis\u00edvel apresenta baixa reflect\u00e2ncia \n\ndevido \u00e0 absor\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o incidente pelos pigmentos das folhas e em especial nas \n\nregi\u00f5es do Azul (A) e Vermelho (V). No entanto, na regi\u00e3o do Infravermelho Pr\u00f3ximo (IVP) e \n\nInfravermelho M\u00e9dio (IVM) essa reflect\u00e2ncia \u00e9 alta e vai gradativamente aumentando devido \n\nprincipalmente a quantidade de folhas que sofrem m\u00faltiplas reflex\u00f5es da radia\u00e7\u00e3o incidente \n\nrecebida nos espa\u00e7os intracelulares do mes\u00f3filo foliar (RUDORFF &amp; BATISTA, 1985). \n\nOs autores destacam que esse aumento no n\u00famero de folhas ou aumento do \u00cdndice \n\nde \u00c1rea Foliar (IAF) s\u00e3o fatores preponderantes na reflect\u00e2ncia da planta na regi\u00e3o do IV. E \n\nna cana o ac\u00famulo de mat\u00e9ria seca (MS) tem um comportamento sigmodal, o qual se divide \n\nem tr\u00eas fases: crescimento lento (inicial), crescimento r\u00e1pido (intermedi\u00e1ria) possuindo cerca \n\nde 70 a 80% da MS total e final, onde o crescimento volta a ser lento para haja o ac\u00famulo \n\nde sacarose nos colmos (EDGERTON, 1958; PARANHOS, 1987). \n\nNa FIGURA 15 a imagem apresentada \u00e9 do sensor TM do sat\u00e9lite Landsat 5 na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o R4G5B3, na qual observamos o comportamento espectral de \u00e1reas com plantio \n\nde cana (a), presen\u00e7a de cana cortada crua (b) e de queimadas para o corte (c). \n\n \n\n \n \n\nFIGURA 15 \u2013 Resposta espectral da cana-de-a\u00e7\u00facar. \n\nR\nE\nF\nL\nE\nC\nT\nA\nN\nC\nI\nA \n\na \n\nc \n\nb \n\n\n\n96 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nFONTE: AGUIAR (2007), pg 19. \n\nNa banda 3 a reflect\u00e2ncia dessa cultura \u00e9 baixa em decorr\u00eancia da absor\u00e7\u00e3o da \n\nradia\u00e7\u00e3o incidente pelos pigmentos das folhas. J\u00e1 no Infravermelho pr\u00f3ximo ou banda 4 ela \n\n\u00e9 alta e aumenta gradativamente da cana como aumento da quantidade de folhas em \n\nfun\u00e7\u00e3o das m\u00faltiplas reflex\u00f5es da radia\u00e7\u00e3o incidente nos espa\u00e7os intracelulares do mes\u00f3filo \n\nfoliar. \n\n Mas, na banda 5 a reflect\u00e2ncia diminui em fun\u00e7\u00e3o da absor\u00e7\u00e3o pela \u00e1gua nas folhas. \n\nE as \u00e1reas de queimadas para o corte apresentam baixa reflect\u00e2ncia em todas as bandas \n\ndevida a presen\u00e7a da cinza decorrente da queima. Em contrapartida, as \u00e1reas de cana \n\ncolhida t\u00eam alta reflect\u00e2ncia pela presen\u00e7a de restos de culturas como as folhas secas, ou \n\nseja, decorr\u00eancia da redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua do interior das c\u00e9lulas das folhas mortas \n\n(AGUIAR et al., 2007) \n\nO d\u00e9ficit h\u00eddrico \u00e9 outro fator que afeta muito o comportamento espectral das \n\nculturas. Podemos citar como exemplo a soja, onde segundo SHORT (2008), a REM \u00e9 \n\nprogressivamente diminu\u00edda na faixa do infravermelho pr\u00f3ximo (IVP) e aumentada no \n\ninfravermelho m\u00e9dio (IVM) evidenciando n\u00e3o somente a perda de \u00e1gua (estresse h\u00eddrico), \n\nmas tamb\u00e9m o desarranjo do tecido intercelular diminuindo assim a concentra\u00e7\u00e3o de \n\nclorofila nas folhas.  \n\nComo exemplifica\u00e7\u00e3o se apresenta na FIGURA 16, a resposta espectral das culturas \n\nde soja, milho e algod\u00e3o na imagem do sensor ETM+ do sat\u00e9lite Landsat 7 na composi\u00e7\u00e3o \n\nR4G5B3. Nota-se que a cultura de soja tem um alto n\u00edvel digital na banda 4 (IVP) quase o \n\ndobro da cultura do milho (YI, 2005). \n\n  \n \n\nFIGURA 16 \u2013 Perfil espectral das culturas de soja, milho e algod\u00e3o. \n\nFONTE: YI (2005), p. 41 \n\nSegundo YI (2005) na cultura do algod\u00e3o ainda existe bastante influ\u00eancia do solo \n\ndevido essa cultura se encontrar em fase de desenvolvimento vegetativo (pr\u00e9-flora\u00e7\u00e3o), \n\n\n\n97 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nonde a mesma ainda est\u00e1 no inicio de fechamento do dossel. E o maior valor de resposta \n\nespectral dessa cultura est\u00e1 discriminado na banda 3 na faixa do vermelho (V). \n\nNo infravermelho vermelho pr\u00f3ximo (banda 4) a cultura de algod\u00e3o encontra-se com \n\nmenor absor\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o devida simplesmente \u00e0 sua grande atividade fotossint\u00e9tica. Em \n\nsuma nesta banda os valores digitais s\u00e3o bem distintos entre si nas tr\u00eas culturas.  \n\nd) \u00c1gua:  \n\nO comportamento espectral da \u00e1gua \u00e9 caracterizado em seus diferentes estados \n\nf\u00edsicos: l\u00edquido, gasoso (nuvens) ou ainda s\u00f3lido (neve) (NOVO, 1989). E em cada um \n\ndestes estados f\u00edsicos a REM \u00e9 absorvida de forma diferente uma da outra. \n\nNo estado l\u00edquido, a \u00e1gua apresenta uma baixa reflect\u00e2ncia (V= 0,38 a 0,70 \u00b5m), \n\ndevido a sua alta absor\u00e7\u00e3o da REM em quase todas as faixas do espetro eletromagn\u00e9tico \n\n(MOREIRA, 2001). \n\nA \u00c1gua pode absorver ou pode refletir e ainda retro-espalhar toda a energia solar \n\nnela incidente devido principalmente \u00e0s part\u00edculas existentes. Ou seja, a mat\u00e9ria org\u00e2nica ou \n\ninorg\u00e2nica presente na \u00e1gua pode influenciar diretamente nesta absor\u00e7\u00e3o. \n\nQuando a concentra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica encontrada na \u00e1gua aumenta \n\nconsideravelmente ocorre um decr\u00e9scimo na reflect\u00e2ncia na faixa do vis\u00edvel (MANTOVANI, \n\n1993). J\u00e1 a presen\u00e7a de part\u00edculas inorg\u00e2nicas (rochas e solos) influ\u00eancia no aumento da \n\nreflect\u00e2ncia da \u00e1gua devido ao n\u00famero de part\u00edculas (gr\u00e2nulos) nas faixas do vermelho ao \n\ninfravermelho pr\u00f3ximo (NOVO, 1989).    \n\nSTEFFEN et al. (1992) mediram a reflect\u00e2ncia da \u00e1gua em tr\u00eas pontos no estado de \n\nS\u00e3o Paulo: no reservat\u00f3rio de Barra Bonita (formado pelo Rio Piracicaba e Tiet\u00ea), no Rio \n\nTiet\u00ea e no Rio Piracicaba. \n\nEstes autores conclu\u00edram que o Rio Tiet\u00ea se apresenta com reflect\u00e2ncia t\u00edpica de \n\n\u00e1gua com elevada concentra\u00e7\u00e3o de material inorg\u00e2nico em suspens\u00e3o (alta reflect\u00e2ncia no \n\nvermelho). J\u00e1 no Rio Piracicaba a reflect\u00e2ncia da \u00e1gua \u00e9 baixa com pico no verde, o que \n\npressup\u00f5em forte presen\u00e7a de material org\u00e2nico em suspens\u00e3o. Enquanto que em Barra \n\nBonita se visualiza claramente a transi\u00e7\u00e3o das \u00e1guas dos dois distintos rios (FIGURA 17). \n\n\n\n98 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n \n\nFIGURA 17 \u2013 Curvas de reflect\u00e2ncia dos Rios Tiet\u00ea, Piracicaba e Reservat\u00f3rio de Barra Bonita (SP). \n\nFONTE: Adaptada de STEFFEN et al. (1992). \n\nA nuvem apresenta uma alt\u00edssima reflect\u00e2ncia da faixa do Vis\u00edvel at\u00e9 o Infravermelho \n\nTermal (0,38 a 2,5 \u00b5m), e a neve apresenta reflect\u00e2ncia ainda maior que a nuvem (IVP= 0,7 \n\na 1,2 \u00b5m e IVM= 1,2 a 1,4 \u00b5m). \n\ne) Sombras: \n\nO comportamento espectral das sombras tanto topogr\u00e1fico como de nuvens se \n\napresenta de forma linear com valores de ND (n\u00famero digital) ou n\u00edvel de cinza pr\u00f3ximo a \n\nzero, n\u00e3o se obtendo informa\u00e7\u00f5es devido \u00e0 presen\u00e7a de pouqu\u00edssima radia\u00e7\u00e3o solar \n\n(CR\u00d3STA, 1992). No entanto para o estudo de formas de relevo e fei\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, as \n\nsombras topogr\u00e1ficas s\u00e3o de grande utilidade para a an\u00e1lise das estruturas geol\u00f3gicas. \n\nA pouca REM refletida das \u00e1reas sombreadas e representada em tons de cinza \n\nescuro podem ajudar como aux\u00edlio na separa\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de vegeta\u00e7\u00e3o. Ou ainda \n\nter um fator negativo devido \u00e0 dif\u00edcil identifica\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o dos limites dos talh\u00f5es dos \n\ndiferentes alvos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo.   \n\n2) N\u00cdVEL DE AERONAVE: \n\nEste n\u00edvel de coleta registra a REM de v\u00e1rios objetos, ou seja, de um arranjo deles \n\nna cena. Podemos tomar como exemplo a tomada de fotos por um avi\u00e3o a 1000 metros de \n\naltura, onde alvos pequenos como um autom\u00f3vel em uma rua poder\u00e1 ser visto pelo sensor. \n\n3) N\u00cdVEL ORBITAL: \n\nObservamos que neste n\u00edvel a REM registrada compreende a integra\u00e7\u00e3o da resposta \n\nde diferentes objetos em cada elemento de resolu\u00e7\u00e3o do terreno. Como por exemplo, as \n\n\n\n99 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nimagens de um sat\u00e9lite a uma altitude de 920 km da superf\u00edcie terrestre que provavelmente \n\nrepresentar\u00e1 em um \u00fanico sinal a integra\u00e7\u00e3o de diversos objetos de dimens\u00f5es vari\u00e1veis \n\ncomo: florestas, rios, cidades entre outros de cada por\u00e7\u00e3o do terreno.   \n\nExiste uma grande diversidade de imagens de sat\u00e9lite a n\u00edvel Orbital, por\u00e9m nos \n\nconcentraremos apenas naquelas que estar\u00e3o envolvidas neste trabalho de pesquisa como: \n\nimagens dos sensores MODIS do sat\u00e9lite TERRA, CCD do sat\u00e9lite CBERS, do Produto \n\nGEOCOVER e da Miss\u00e3o Topogr\u00e1fica por Radar Interferom\u00e9trico (SRTM). \n\nSat\u00e9lite TERRA: \n\nAs imagens deste sensor ser\u00e3o utilizadas para realizar o mapeamento do uso e \n\ncobertura da terra devida sua melhor resolu\u00e7\u00e3o e da aquisi\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de suas imagens. \n\nForam feitos diversos levantamentos bibliogr\u00e1ficos que nos convenceram que este \n\nsensor \u00e9 um dos mais aplicados ao uso e cobertura da terra conforme dados t\u00e9cnicos e \n\nespec\u00edficos aqui descritos.  \n\nA abordagem sobre as imagens do sensor MODIS do Projeto EOS (Earth \n\nObserving System) ser\u00e1 de forma mais sucinta e resumida poss\u00edvel. Pois, elegemos aqui \n\napenas alguns dos par\u00e2metros e caracter\u00edsticas mais importantes para o entendimento de \n\ncomo ser\u00e3o identificadas as formas de uso e cobertura da terra.   \n\nO Sat\u00e9lite \u201cTERRA\u201d, lan\u00e7ado em dezembro de 1999, possui a bordo cinco sensores: \n\nMODIS, MISR, ASTER, CERES e MOPITT. Os quais t\u00eam como finalidade promover \n\nobserva\u00e7\u00f5es globais e tamb\u00e9m o entendimento cient\u00edfico das seguintes prioridades (NASA, \n\n2008): \n\n1. Mudan\u00e7as na cobertura da terra e produtividade global, incluindo tend\u00eancias e \n\nmodelos em escala regional, biodiversidade e produtividade prim\u00e1ria global; \n\n2. Predi\u00e7\u00e3o de clima sazonal e interanual com objetivo de melhorar os c\u00e1lculos \n\ndo tempo e da extens\u00e3o geogr\u00e1fica de anomalias clim\u00e1ticas; \n\n3. Perigos naturais incluindo a caracteriza\u00e7\u00e3o de desastres e redu\u00e7\u00e3o de riscos \n\ncomo: queimadas, vulcanismos, inunda\u00e7\u00f5es e estiagens; \n\n4. Estudo da variabilidade clim\u00e1tica em longo prazo com intuito de ajudar os \n\ncientistas a identificar os mecanismos e fatores que determinam as varia\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas, incluindo os impactos das altera\u00e7\u00f5es humanas; \n\n5. Estudo do oz\u00f4nio atmosf\u00e9rico para auxiliar os cientistas a detectar mudan\u00e7as \n\ncom suas causas e conseq\u00fc\u00eancias. \n\n\n\n100 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nEm maio de 2002, o Programa EOS lan\u00e7ou um segundo Sat\u00e9lite chamado de \n\n\u201dACQUA\u201d com hor\u00e1rio de passagem \u00e0s 13h30min (PM) e carregando \u00e0 bordo os sensores: \n\nMODIS, AMSU, HBS, AMSR-E e CERES. \n\nO principal sensor do Programa EOS \u00e9 o MODIS (Moderate Resolution Imaging \n\nSpectroradiometer), o qual possui 36 bandas espectrais e resolu\u00e7\u00e3o radiom\u00e9trica de 12 \n\nbits. \n\nSegundo BARKER et al. (1992) o MODIS apresenta in\u00fameras caracter\u00edsticas e por \n\nisso \u00e9 considerado um dos sensores mais importantes do Programa EOS. Podemos apontar \n\nas principais, entre elas: \n\na) Ampla cobertura espacial e espectral; \n\nb) Continuidade nas tomadas de medidas nas regi\u00f5es espectrais que vem a \n\ncomplementar as estimadas por outros sat\u00e9lites. Como no caso dos dados do \n\nSat\u00e9lite NOAA/AVHRR usado na meteorologia e monitoramento da temperatura \n\nda superf\u00edcie do mar, gelo e vegeta\u00e7\u00e3o, e do Coastal Zone Color Scanne \n\n(CZSC) utilizado para monitorar a biomassa oce\u00e2nica e os seus padr\u00f5es de \n\ncircula\u00e7\u00e3o; \n\nc) \u00c9 o principal sensor dos sat\u00e9lites do Programa EOS para o direcionamento de \n\npesquisas das mudan\u00e7as globais. \n\nO Sat\u00e9lite \u201cTERRA\u201d \u00e9 conhecido como o EOS-AM e o \u201cACQUA\u201d como EOS-PM por \n\ncapturarem imagens da superf\u00edcie da terra nos hor\u00e1rio da amanh\u00e3 e tarde, respectivamente. \n\nE os mesmos foram constru\u00eddos e projetados com o intuito de promoverem diversos estudos \n\nem tr\u00eas \u00e1reas distintas e interligadas entre si: na atmosfera, no oceano e na terra.  \n\nO sensor MODIS \u00e9 superior quando comparado a outros sensores de SR em rela\u00e7\u00e3o \n\na intervalos de revisita. Podemos analisar esta informa\u00e7\u00e3o na TABELA 6. \n\n \n\n \n\nTABELA 6 \u2013 Intervalos de revisita de alguns sat\u00e9lites de SR. \n \n\nSAT\u00c9LITE SENSOR \nINTERVALO DE REVISITA \n\n(dia) \nPASSAGEM NO EQUADOR \n\n(hora) \n\nLandsat 5 e 7 TM e ETM+  16 09:45 e 10:00  \n\nSPOT  HRV e Vegetation  26 (Nadir) e 4 a 5 (Orientado)  10:30 \n\nTERRA / ACQUA MODIS 2 10:30 e 13:30 \n\nTERRA ASTER  16 10:30 \n\n\n\n101 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n        FONTE: Adaptado de SCHOWENGERDT (1997). \n\nSegundo BARKER et al.(1992) o posicionamento das bandas do sensor MODIS no \n\nespectroeletromagn\u00e9tico s\u00e3o direcionadas para as aplica\u00e7\u00f5es terrestres, observa\u00e7\u00f5es \n\noce\u00e2nicas e para as medi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas. E tamb\u00e9m para a cobertura da terra na por\u00e7\u00e3o \n\ntermal favorecendo a sua utiliza\u00e7\u00e3o por diversos campos das ci\u00eancias naturais (TABELA 7). \n\nTABELA 7 \u2013 No. de bandas e resolu\u00e7\u00e3o espectral do Sensor MODIS. \n \n\nAPLICA\u00c7\u00c3O BANDAS BANDAS \nRESOLU\u00c7\u00c3O \nESPACIAL (m) \n\nSuperf\u00edcie Terrestre/Nuvem  1 e 2 \nVermelho e \n\nInfravermelho Pr\u00f3ximo \n250 \n\nPropriedades da Superf\u00edcie/Nuvem 3 \u00e1 7  \nAzul, Verde e \n\nInfravermelho M\u00e9dio \n500 \n\nCor dos Oceanos/ Fitopl\u00e2ncton/Bioqu\u00edmica 8 \u00e1 16 \nAzul, Verde, Vermelho e \nInfravermelho Pr\u00f3ximo \n\n1000 \n\nVapor d\u00b4\u00e1gua Atmosf\u00e9rico 17 \u00e1 19  Infravermelho Pr\u00f3ximo 1000  \n\n          FONTE: Adaptado de BARKER et al. (1992, p. 3-4) e LILLESAND e KIEFER (1994, p. 516). \n\nJ\u00e1 as bandas de 20 a 36 restantes est\u00e3o localizadas no Infravermelho m\u00e9dio, \n\ndistante e no Termal com resolu\u00e7\u00e3o espacial de 1000 metros. Onde, na maioria utilizam-se \n\npara estudo de altitude de topo de nuvens, temperatura atmosf\u00e9rica, cirrus, vapor d \u00e1gua, \n\noz\u00f4nio entre outros (BARKER et al.,1992 e LILLESAND &amp; KIEFER, 1994). \n\nO MODIS \u00e9 um sensor diferenciando dentre tantos devido exclusivamente ao seu \n\nalto desempenho em rastrear um amplo conjunto de sinais vitais da Terra. Segundo KING et \n\nal.(1992) este sensor tem capacidade de medir o percentual da superf\u00edcie do planeta \n\ncoberto por nuvens quase que diariamente. \n\nEste sensor tem uma alta sensibilidade radiom\u00e9trica desempenhando assim uma \n\nexcelente resposta para cada banda, o que vem a suprir as necessidades da comunidade \n\ncient\u00edfica (STRAHLER et al., 1996). O que antes n\u00e3o era viabilizado por nenhum outro \n\nsensor anterior ao MODIS. \n\nAs bandas do Sensor MODIS de estudo da Superf\u00edcie Terrestre s\u00e3o importantes, \n\npois possibilitam uma perfeita detec\u00e7\u00e3o dos alvos ou objetos desde que haja certa \n\nhabilidade na discrimina\u00e7\u00e3o dos processos de mudan\u00e7as do uso e cobertura da terra. Pois, \n\nas mudan\u00e7as ocorrem baseadas por dist\u00farbios naturais ou de origem humana (antr\u00f3pica).  \n\nPor\u00e9m, algumas das mudan\u00e7as no uso e cobertura da terra relacionada \n\nespecificamente por altera\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas n\u00e3o s\u00e3o detect\u00e1veis facilmente em bandas de \n\nresolu\u00e7\u00e3o espacial maiores que 250 metros no Sensor MODIS. Para TOWNSHEND e \n\nJUSTICE (1998) apenas as altera\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas que se aproximam a uma escala pr\u00f3xima \n\n\n\n102 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\na resolu\u00e7\u00e3o de 250 metros, o s\u00e3o. Ou seja, para se ter uma perfeita identifica\u00e7\u00e3o das \n\nmudan\u00e7as no uso influ\u00eancia antr\u00f3pica se aconselha a utiliza\u00e7\u00e3o de bandas no vis\u00edvel e no \n\ninfravermelho pr\u00f3ximo (as quais apresentam resolu\u00e7\u00e3o de 250 metros). \n\nEsta resolu\u00e7\u00e3o tem sido amplamente utilizada na detec\u00e7\u00e3o de convers\u00e3o da \n\ncobertura vegetal por a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas ou por desmatamento de florestas sob a influ\u00eancia \n\nde processos naturais como queimadas e inunda\u00e7\u00f5es (ANDERSON et al., 2003). \n\nO levantamento ou monitoramento dos tipos de uso e cobertura da terra por \n\ndeterminado sensor ou sat\u00e9lite depender\u00e1 \u00fanica e exclusivamente do tamanho da \u00e1rea, e de \n\nquais alvos ou objetos pretende-se delimitar (escala). Para se ter no\u00e7\u00e3o de algumas \n\nresolu\u00e7\u00f5es espaciais atualmente utilizadas pela comunidade cient\u00edfica, veja a TABELA 8. \n\nTABELA 8 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o da escala cartogr\u00e1fica versus resolu\u00e7\u00e3o espacial. \n \n\nESCALA CARTOGR\u00c1FICA \nRESOLU\u00c7\u00c3O  \nESPACIAL(m) SAT\u00c9LITE/SENSOR \n\n1: 1.500.000  1.000 TERRA/MODIS, NOAA/AVHRR \n\n1: 500.000  500, 250 TERRA/MODIS, ENVISAT \n\n1: 100.000 50 SPOT 4/VEGETATION \n\n1: 80.000 30 LANDSAT/TM \n\n1: 50.000 20 LANDSAT/ETM, SPOT/HRV \n\n1: 25.000  10 LANDSAT/ETM, SPOT/HRV, ASTER \n\n1: 12.000 5 SPOT 5 \n\n1: 5.000 2,5 IKONOS \n\n1: 2.000  0,60 QUICKBIRD \n\n1: 1.000 0,40 WORLD VIEW, AEROFOTOGRAMETRIA \n\n1: 500 0,20 AEROFOTOGRAMETRIA \n\n                 FONTE: Adaptado de http://www.maplanbrasil.com.br/frames/faq_frame.htm (2008). \n\nOs detectores do sensor MODIS s\u00e3o distribu\u00eddos em quatro faixas de comprimento \n\nde onda (Vis\u00edvel, Infravermelho Termal, M\u00e9dio e Pr\u00f3ximo) na dire\u00e7\u00e3o de v\u00f4o para se obter a \n\nmesma localiza\u00e7\u00e3o da Terra (tomadas do mesmo alvo) nas diferentes bandas e hor\u00e1rios. \n\n(WOLFE et al., 2002). \n\nO tamanho de cada cena obtida pelo sensor MODIS da superf\u00edcie terrestre \u00e9 definida \n\ncomo um \u201cTile\u201d (quadrado). E corresponde a menor unidade de processamento referente \n\naos n\u00edveis 2G, 3 e 4, \u00e9 uma \u00e1rea geocodificada (cena) de 1200 x 1200 km (FIGURA 18). \n\n\n\n103 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n \n\nFigura 18 \u2013 Tiles MODIS h13v10 e h13v11 que cobrem o estado de S\u00e3o Paulo. \n\nFONTE: NASA (2008). \n\nA FIGURA 19 mostra o mosaico (composi\u00e7\u00e3o) de 16 dias de imagens di\u00e1rias (27 Jul \n\na 11 Ago/2009) do sensor MODIS (MOD 13) do sat\u00e9lite TERRA do estado de S\u00e3o Paulo. As \n\nimagens se encontram em duas diferentes composi\u00e7\u00f5es coloridas (RGB), a primeira \n\nR2G3B1; e a segunda R3G2B1. Onde, a banda 1 pertence a regi\u00e3o do Azul, a 2 a regi\u00e3o do \n\nVermelho (Vis\u00edvel); e a 3 \u00e0 regi\u00e3o do IVP (Infravermelho Pr\u00f3ximo) respectivamente. \n\n  \nFigura 19 \u2013 Mosaico de imagens MODIS (MOD13) do estado de S\u00e3o Paulo. \n\nFONTE: NASA (2009). \n\nA garantia de qualidade (Quality Assurance) dos dados do MODIS \u00e9 controlada pela \n\nEOS Data Information System (EOSDIS). Todo o suporte computacional relacionado ao \n\nprocessamento, distribui\u00e7\u00e3o e arquivamento de dados, assim como o interc\u00e2mbio de \n\ninforma\u00e7\u00f5es e resultados entre as comunidades cient\u00edficas (JUSTICE et al., 2002). \n\nOs produtos do sensor MODIS s\u00e3o \u00fateis para a quantifica\u00e7\u00e3o e detec\u00e7\u00e3o das \n\nmudan\u00e7as da cobertura terrestre incluindo os processos naturais e antr\u00f3picos (humanos) em \n\ndiversos modelos regionais e globais existentes (STRAHLER et al.,1999).  \n\nOCEANO ATL\u00c2NTICO \n\nMINAS GERAIS \n\nPARAN\u00c1 \n\nMATO GROSSO  \nDO SUL \n\nMATO GROSSO \n DO SUL \n\nOCEANO ATL\u00c2NTICO \n\nMINAS GERAIS \n\nPARAN\u00c1 \n\n\n\n104 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nExistem 44 produtos MODIS divididos em cinco categorias de aplica\u00e7\u00e3o: Calibra\u00e7\u00e3o, \n\nAtmosfera, Continente, Criosfera e Oceano para o desenvolvimento de pesquisas em \n\ndiversas disciplinas como: Geografia, Cartografia, Agronomia, Oceanografia, Biologia, etc. \n\n No entanto, iremos nos centrar nos produtos MODLAND derivados da categoria \n\nContinente. Os quais est\u00e3o subdivididos em tr\u00eas \u00e1reas de estudo: Balan\u00e7o energ\u00e9tico, \n\nVegeta\u00e7\u00e3o e Cobertura da terra. \n\nPara o Balan\u00e7o Energ\u00e9tico existem seis produtos MODIS, a saber: MOD09, MOD10, \n\nMOD11, MOD29 e MOD43.  \n\nNa TABELA 9 est\u00e3o dispostos os produtos MODIS gerados para o estudo da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e da cobertura da terra, com suas respectivas aplica\u00e7\u00f5es e resolu\u00e7\u00f5es (espacial \n\ne temporal) acerca da \u00e1rea continental da Terra.  \n\nTABELA 9 \u2013 Alguns produtos da \u00e1rea continental do MODIS. \n \n\nESTUDO C\u00d3DIGO NOME POR EXTENSO \nRESOLU\u00c7\u00c3O \n\nTEMPORAL ESPACIAL \n\nVEGETA\u00c7\u00c3O \n\nMOD13  \nMODIS/Terra Vegetation Indices L3 Global \nISIN Grid \n\n16 Dias \n250 m \n500 m \n\nMOD15  \nMODIS/Terra Leaf Area Index/FPAR L4 \nGlobal  ISIN Grid \n\n8 Dias 1 Km \n\nMOD17  \nMODIS/Terra Net Photostnthesis L4 Global \nISIN Grid \n\nCOBERTURA \n\nDA TERRA \n\nMOD12  \nMODIS/Terra Land Cover Type L3 Global \nISIN Grid \n\n96 Dias \n\n1 km \n\nMOD14  \nMODIS/Terra Thermal Anomalies/Fire Daily \nL2 Swarh 1km  \n\n5 Min \n\nMOD44  \nMODIS/Terra Vegetation Cover Conversion \nL4 Global SIN Grid \n\n32 Dias 250m \n\n                    FONTE: Adaptado de ROY et al.(2002, p.64).  \n\nO produto relacionado \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o, o MOD13 (\u00cdndices de Vegeta\u00e7\u00e3o) foi o adquirido \n\npara o desenvolvimento deste trabalho de pesquisa na resolu\u00e7\u00e3o espacial de 250 metros \n\npela NASA (2009). \n\nEste produto se apresenta de forma a comparar a partir de dados consistente os \n\ndados temporais e espaciais sobre as condi\u00e7\u00f5es da vegeta\u00e7\u00e3o global, fazendo a \n\nmonitora\u00e7\u00e3o da atividade fotossint\u00e9tica da vegeta\u00e7\u00e3o para averiguar a detec\u00e7\u00e3o de \n\nmudan\u00e7as e tamb\u00e9m nas interpreta\u00e7\u00f5es biof\u00edsicas e fenol\u00f3gicas.  \n\nSegundo HUETE et al. (2002) o produto MOD13 possui dois \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o, o \n\nNDVI (Normalized Difference Vegetation Index ou \u00cdndice da Diferen\u00e7a Normalizada) e EVI \n\n\n\n105 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n(Enhanced Vegetation Index ou \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o Melhorado), os quais produzem \n\nglobalmente imagens com 1km, 500m e 250m de resolu\u00e7\u00e3o espacial nas composi\u00e7\u00f5es com \n\nper\u00edodo de 16 dias. \n\nOs autores esclarecem que o NDVI \u00e9 sens\u00edvel \u00e0 clorofila, por\u00e9m o EVI \u00e9 \u00e0s varia\u00e7\u00f5es \n\nna resposta estrutural do dossel incluindo o \u00edndice de \u00e1rea foliar (LAI), a fisionomia da planta \n\ne tamb\u00e9m a arquitetura do dossel. E estes dois \u00edndices s\u00e3o importantes e complementares \n\npara os estudos globais de vegeta\u00e7\u00e3o, pois fornecem informa\u00e7\u00f5es mais precisas sobre a \n\ndetec\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as vegetais, assim como dos par\u00e2metros biof\u00edsicos do dossel. \n\nOs produtos MOD15 e MOD17 s\u00e3o indicados nos estudos para gerar a estimativa de \n\nrendimento de colheita, produtividade de florestas e alguns produtos relacionados \n\nintimamente ao crescimento da vegeta\u00e7\u00e3o (NASA, 2008). \n\nAgora, os produtos MOD12, MOD14 e MOD44 relacionados \u00e0 cobertura da terra s\u00e3o \n\nutilizados para a constru\u00e7\u00e3o de mapas globais e regionais no auxilio de pesquisas na \n\nsuperf\u00edcie terrestre como, por exemplo, a modelagem de ecossistemas ou monitoramento de \n\nqueimadas. \n\nSat\u00e9lite CBERS: \n\nPara executarmos o mapeamento do uso e cobertura da terra do estado de S\u00e3o \n\nPaulo utilizaremos o mosaico de imagens do sat\u00e9lite CBERS para averiguaremos d\u00favidas \n\nde fotointerpreta\u00e7\u00e3o. O mosaico CBERS na resolu\u00e7\u00e3o espacial de 90 metros (reamostrados) \n\npertence ao Projeto CANASAT (RUDORFF et al., 2009). \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o das imagens CBERS proporcionar\u00e1 uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos tipos \n\nde uso que representaram d\u00favidas durante a fotointerpreta\u00e7\u00e3o. A escolha destas imagens \n\nse deve pela sua alta resolu\u00e7\u00e3o espacial. \n\nFicou resolvido de n\u00e3o usar as imagens do CBERS em contrapartida das imagens do \n\nMODIS (Moderate Resolution Imaging Spectroradiometer) simplesmente porque as imagens \n\ndo sat\u00e9lite CBERS ainda se encontram em adequa\u00e7\u00e3o e controle de dados (corre\u00e7\u00f5es de \n\ngeod\u00e9sia e posicionamento). Sem mencionar no grande n\u00famero de imagens (faixa de \n\ncobertura de 113x113 km) que seriam necess\u00e1rias para a cobertura total do estado de S\u00e3o \n\nPaulo em escala pequena. \n\nDiversos pesquisadores v\u00eam trabalhando e testando estes produtos (imagens) deste \n\nsat\u00e9lite. Por\u00e9m, um dos erros mais comuns est\u00e1 relacionado ao posicionamento geod\u00e9sico, \n\no qual foi em parte resolvido pelo produto GEOCOVER. \n\n\n\n106 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nDesta forma, para que possamos usufruir e extrair alguns dados provenientes das \n\nimagens do sat\u00e9lite CBERS necessitamos compreender e saber das funcionalidades, \n\ncaracter\u00edsticas e principalmente dos tipos de produtos oferecidos.  \n\nA coopera\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica espacial entre o Brasil e a China resultou na \n\ncria\u00e7\u00e3o do Programa CBERS (China Brazil Earth Resources Satellite Sino-Brasileiro de \n\nRecursos Terrestres). \n\nNos sat\u00e9lites CBERS-1 e 2 existem tr\u00eas sensores \u00e0 saber: uma c\u00e2mara CCD (Couple \n\nCharged Device), o IR-MSS (InfraRed MultiSpectral Scanner) e o WFI (Wide Field Imager). \n\nExiste ainda um sistema de coleta de dados ambientais que retransmite dados em tempo \n\nreal para pequenas esta\u00e7\u00f5es aut\u00f4nomas terrestres. \n\nDestes, a c\u00e2mara CCD \u00e9 o sensor que nos interessa. Ela cobre uma faixa de 113 x \n\n113 km com resolu\u00e7\u00e3o de 20 metros nos canais multiespectrais e de 10 metros na \n\npancrom\u00e1tica. O CCD possui uma capacidade adicional de apontamento lateral de mais ou \n\nmenos 32? aumentando a freq\u00fc\u00eancia de observa\u00e7\u00e3o ou vis\u00e3o estereosc\u00f3pica para uma \n\ndeterminada \u00e1rea. \n\nA faixa de cobertura dos sensores de qualquer sat\u00e9lite nos permite determinar \n\nquantas imagens necessitaremos para cobrir a \u00e1rea de interesse. E, al\u00e9m disso, permiti \n\ndimensionar em que melhor escala se poder\u00e1 desenvolver nossa pesquisa. \n\nA coleta de dados da c\u00e2mara CCD varia de 26 dias (CBERS, 2008). \n\nA periodicidade tamb\u00e9m \u00e9 importante para a identifica\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as ocorridas \n\nno espa\u00e7o geogr\u00e1fico. Facilitando o estudo e o monitoramento dos fen\u00f4menos naturais ou \n\nhumanos ocorridos na regi\u00e3o. \n\nNo pr\u00f3ximo ano est\u00e1 previsto o lan\u00e7amento CBERS 4 e segundo INPE (2008) a s\u00e9rie \n\ndestes sat\u00e9lites trouxe a comunidade cient\u00edfica e acad\u00eamica avan\u00e7os significativos ao Brasil. \n\nO que estamos falando \u00e9 de cerca de 15.000 usu\u00e1rios de 1.500 institui\u00e7\u00f5es que v\u00eam \n\nutilizando estas imagens para diversos estudos. \n\n \n\n \n\nProduto GEOCOVER: \n\nEste produto ser\u00e1 abordado neste trabalho de pesquisa devido \u00e0s corre\u00e7\u00f5es de \n\nposicionamento geod\u00e9sico realizada nas imagens do CBERS. Al\u00e9m disso, o mesmo ainda \n\n\n\n107 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\ntamb\u00e9m pode nos d\u00e1 suporte quanto aferi\u00e7\u00e3o de d\u00favidas de fotointerpreta\u00e7\u00e3o durante a \n\nedi\u00e7\u00e3o do mapa de uso e cobertura da terra do estado de S\u00e3o Paulo. \n\nQueremos destacar que todos os dados de imagens e vetoriais ter\u00e3o que estar \n\ndevidamente georreferenciados, pois do contr\u00e1rio n\u00e3o poderemos obter nenhum c\u00e1lculo de \n\nmedida ou dist\u00e2ncia entre outros necess\u00e1rios para o desenvolvimento e conclus\u00e3o deste \n\ntrabalho de pesquisa. \n\nO Produto GEOCOVER \u00e9 uma cole\u00e7\u00e3o de imagens do sat\u00e9lite Landsat de alta \n\nresolu\u00e7\u00e3o ortorretificadas que cobre toda a superf\u00edcie terrestre do mundo com exce\u00e7\u00e3o da \n\nAnt\u00e1rtida. Com este produto podemos estudar e desenvolver pesquisas de Uso e Cobertura \n\ndo Solo para diversas \u00e1reas como: avalia\u00e7\u00e3o ambiental, planejamento, gest\u00e3o de terras, \n\nrecursos naturais e muitas outras das ci\u00eancias da Terra (LANDCOVER, 2008).  \n\nO primeiro Produto GEOCOVER \u00e9 um Mosaico de composi\u00e7\u00e3o R5G4B2 com \n\nimagens ortorretificadas do sat\u00e9lite Landsat 5 na proje\u00e7\u00e3o Universal Transverse Mercator \n\n(UTM)/World Geodetic System 1984 (WGS84) com tamanho de pixel de 28,5 e 30 metros de \n\nresolu\u00e7\u00e3o espacial. Outro Mosaico ortorretificado \u00e9 do sat\u00e9lite Landsat 7 sensor ETM+ \n\nresolu\u00e7\u00e3o espacial de 14,25 metros. \n\nA USGS (United States Geological Survey) utilizou cerca de 8500 cenas do Landsat \n\n7 para criar o mosaico de toda a superf\u00edcie terrestre. Este mosaico originou a constru\u00e7\u00e3o \n\ndos mapas de base do Google EARTH. E hoje o mesmo \u00e9 muito utilizado em pesquisas \n\nacad\u00eamicas, privadas e do governo, como o INPE que as utiliza para o georreferenciamento \n\nde imagens do sat\u00e9lite Landsat e tamb\u00e9m do CBERS. No caso do CBERS trata-se da \n\naquisi\u00e7\u00e3o de imagens ainda com alguns acertos de geod\u00e9sia e posicionamento. \n\nMiss\u00e3o Topogr\u00e1fica por Radar Interferom\u00e9trico (SRTM): \n\nO Objetivo principal da descri\u00e7\u00e3o dos dados coletados pelo \u00d4nibus Espacial \n\nEndeavour (Space Shuttle Endeavour) \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o a partir de grades de MNT (Modelo \n\nNum\u00e9rico do Terreno) das curvas de n\u00edvel e, por conseguinte do mapa de Relevo e a \n\ndeclividade da \u00e1rea de estudo. Com o intuito de identificar as \u00e1reas de dif\u00edcil acesso como \n\nas serras entre outros, as quais ainda se preservam e conservam regi\u00f5es com \n\nremanescentes florestais.  \n\nDeve-se lembrar que esses dados n\u00e3o apresentam registros da planimetria como os \n\nrios, lagos, litoral, etc. A resposta \u00e9 bem simples em quanto tempo poderemos conseguir os \n\ndados de curvas de n\u00edvel de uma \u00e1rea pela digitaliza\u00e7\u00e3o ou compila\u00e7\u00e3o destes dados?? \n\nEm se tratando de uma \u00e1rea territorial de 248.209,426 km2, a do estado de S\u00e3o \n\nPaulo, seria necess\u00e1ria a contrata\u00e7\u00e3o de pessoas treinadas para digitalizar em uma escala \n\n\n\n108 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n1: 500.000 a quantia de 11 cartas topogr\u00e1ficas. Isso sem mencionar que em algumas cartas \n\nexistem erros grosseiros de digitaliza\u00e7\u00e3o, onde uma carta n\u00e3o coincide com outra. \n\nCom o exposto acima temos convic\u00e7\u00e3o que os dados do SRTM se tornaram o melhor \n\ndispositivo encontrado nos dias de hoje para facilitar a compila\u00e7\u00e3o de curvas de n\u00edvel de \n\ngrandes \u00e1reas.  \n\nDesta forma, os dados do SRTM nos fornecer\u00e3o informa\u00e7\u00f5es a respeito das \n\ncaracter\u00edsticas topogr\u00e1ficas e da altitude das estruturas geol\u00f3gicas da \u00e1rea de estudo com o \n\nintuito de melhorar a qualidade da fotointerpreta\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo, o servi\u00e7o militar (DSG) que confecciona os levantamentos topogr\u00e1ficos do \n\nBrasil, bem como, depois da restitui\u00e7\u00e3o e reambula\u00e7\u00e3o, os layers ou fotolitos das cartas \n\ntopogr\u00e1ficas ser\u00e1 muito dif\u00edcil no futuro a utiliza\u00e7\u00e3o de outro dado t\u00e3o completo e r\u00e1pido que \n\nrepresente e possibilite a elabora\u00e7\u00e3o do relevo da superf\u00edcie terrestre. \n\nO Projeto SRTM \u00e9 pioneiro na utiliza\u00e7\u00e3o da interferometria a bordo do \u00d4nibus \n\nEspacial Endeavour (Space Shuttle Endeavour) e encontra-se a uma altura de v\u00f4o de 233 \n\nkm com uma inclina\u00e7\u00e3o de 57\u00ba. Neste \u00d4nibus (FIGURA 20) existe um conjunto de duas \n\nantenas que permitem a avalia\u00e7\u00e3o do perfil de altitude para a cria\u00e7\u00e3o do modelo digital tri-\n\ndimensional da Terra entre as latitudes 60\u00ba N e 58\u00ba S (VALERIANO, 2004). \n\n \nFIGURA 20 \u2013 Esquema de aquisi\u00e7\u00e3o dos dados SRTM. \n\nFONTE: ESTEIO (2005). \n\nEsse tipo de interferometria \u00e9 uma t\u00e9cnica de imageamento ativa, onde o radar emite \n\no sinal por uma antena central e registra as caracter\u00edsticas de retorno deste. Assim, esse \n\nretorno \u00e9 capturado por duas outras antenas que ficam alocadas a certa dist\u00e2ncia uma da \n\noutra, as quais s\u00e3o comparadas entre si gerando o MDE (MELGA\u00c7O et al., 2005). \n\nA Miss\u00e3o Topogr\u00e1fica por Radar Interferom\u00e9trico foi realizada no per\u00edodo de 11 a 22 \n\nde fevereiro de 2000, a qual coletou cerca de 12,4 Terabytes de dados brutos sobre a \n\ntopografia de 80% das \u00e1reas emersas do planeta (FILHO, 2004). \n\n\n\n109 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nOs dados do SRTM s\u00e3o disponibilizados gratuitamente pela United States Geological \n\nSurvey (USGS, 2008) com resolu\u00e7\u00e3o espacial de 92,72 metros (http://seamless.usgs.gov). \n\nMas, na verdade a grade retangular original do SRTM da Am\u00e9rica do Sul encontra-se com \n\nresolu\u00e7\u00e3o de 30 metros, at\u00e9 hoje nenhuma informa\u00e7\u00e3o foi fornecida quanto \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da \n\ndensidade de pontos dessa grade para 92,72913 metros (N\u00d3BREGA et al, 2005). \n\nDe acordo com informa\u00e7\u00f5es do Centro Aeroespacial Alem\u00e3o \n\n(http://www.dlr.de/SRTM) as imagens com a resolu\u00e7\u00e3o de 30 metros est\u00e3o sendo \n\ncomercializadas. Por\u00e9m, os pesquisadores do INPE (INPE, 2000) asseguram que estes \n\ndados comercializados n\u00e3o s\u00e3o os mesmos fornecidos pela United States Geological Survey \n\n(USGS, 2008). \n\nA evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica das aplica\u00e7\u00f5es do SR \n\nA evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica das aplica\u00e7\u00f5es do SR vem a partir do uso das fotografias a\u00e9reas \n\nque eram comumente sobrepostas e utilizadas na confec\u00e7\u00e3o de mapas topogr\u00e1ficos \n\nplanialtim\u00e9tricos, resultando ainda em imagens tridimensionais com apoio de \n\nestereosc\u00f3picos. Mas, existem muitos par\u00e2metros a ser considerada para se relatar toda \n\nessa era cronol\u00f3gica. Neste sentido faremos uma r\u00e1pida abordagem tendo em vista o foco \n\nprincipal deste trabalho de pesquisa. \n\nSegundo MARCHETTI e GARCIA (1986), essas fotografias coloridas ou em \n\ninfravermelho eram usadas para o mapeamento de solos e florestas, invent\u00e1rios de culturas \n\ne explora\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica. \n\nJ\u00e1 as fotografias de altas altitudes como as de sat\u00e9lite possibilitavam a an\u00e1lise de \n\nleves padr\u00f5es de tonalidade na \u00e1gua do oceano, o que trazia o entendimento sobre as \n\ncorrentes mar\u00edtimas e como os nutrientes eram trazidos para alimentar a fauna da regi\u00e3o. \n\nAs imagens termais providas dos sat\u00e9lites eram outros produtos importantes no \n\naux\u00edlio do combate ao fogo devido \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de focos de inc\u00eandios na floresta, em \n\npilhas de carv\u00e3o ou em veios subterr\u00e2neos de carv\u00e3o. Ou em \u00e1reas de ocorr\u00eancia natural de \n\natividade t\u00e9rmica como vulc\u00f5es (MARCHETTI &amp; GARCIA, 1986). \n\nAs imagens de Radar tamb\u00e9m proporcionaram grandes aux\u00edlios para estrat\u00e9gias \n\nmilitares. E um dos exemplos mais importantes hist\u00f3ricos destas imagens \u00e9 o Projeto \n\nRADAMBRASIL iniciado na Amaz\u00f4nia no levantamento e reconhecimento dos recursos \n\nnaturais.  \n\nOs dados SR atrelados com o uso dos Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1ficas (SIG), \n\nos quais permitem a integra\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o de dados espaciais com o favorecimento \n\ndo alcance da precis\u00e3o e generaliza\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica. Tornaram-se sem d\u00favida uma grande \n\n\n\n110 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nuni\u00e3o para a constitui\u00e7\u00e3o da realidade da variabilidade de escalas e resolu\u00e7\u00f5es observadas \n\nnos produtos adquiridos ao longo do processo hist\u00f3rico.  \n\nPortanto, a evolu\u00e7\u00e3o da tecnologia espacial vem a acrescentar um grande \u00edcone para \n\nan\u00e1lise, levantamento e acompanhamento da evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de transforma\u00e7\u00f5es e \n\nimpactos observados desde a elabora\u00e7\u00e3o dos mapas antigos at\u00e9 os dias de hoje com \n\nsurgimento das imagens orbitais de alta resolu\u00e7\u00e3o espacial no planeta Terra.  \n\nAbaixo temos a TABELA 10 mostrando os principais estudos por \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o \n\nque podemos desenvolver com o uso desta tecnologia espacial: \n\nTABELA 10 \u2013 Estudos por \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o da tecnologia espacial. \n \n\n\u00c1REA DE ATUA\u00c7\u00c3O ESTUDOS DESENVOLVIDOS \n\nVEGETA\u00c7\u00c3O \nIdentifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de florestas, altera\u00e7\u00f5es florestais em parques, reservas, \nflorestas nativas ou implantadas, quantifica\u00e7\u00f5es de \u00e1reas, sinais de queimadas \nrecentes \n\nAGRICULTURA \nIdentifica\u00e7\u00e3o de campos agr\u00edcolas, quantifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas, monitoramento do \ndesenvolvimento e da expans\u00e3o agr\u00edcola, quantifica\u00e7\u00e3o de piv\u00f4s centrais, aux\u00edlio em \nprevis\u00e3o de safras, fiscaliza\u00e7\u00f5es diversas. \n\nMEIO AMBIENTE \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o de anomalias antr\u00f3picas ao longo de cursos d \u00e1gua, reservat\u00f3rios, \nflorestas, cercanias urbanas, estradas; an\u00e1lise de eventos epis\u00f3dicos naturais \ncompat\u00edveis com a resolu\u00e7\u00e3o da C\u00e2mera, mapeamento de uso do solo, expans\u00f5es \nurbanas \n\n\u00c1GUA Identifica\u00e7\u00e3o de limites continente-\u00e1gua, estudos e gerenciamento costeiros, \nmonitoramento de reservat\u00f3rios \n\nCARTOGRAFIA \n\nDada a sua caracter\u00edstica de permitir visadas laterais de at\u00e9 32\u00ba a leste e a oeste, \nem pequenos passos, possibilita a obten\u00e7\u00e3o de pares estereosc\u00f3picos e a \nconseq\u00fcente an\u00e1lise cartogr\u00e1fica. Essa caracter\u00edstica tamb\u00e9m permite a obten\u00e7\u00e3o \nde imagens de certa \u00e1rea no terreno em intervalos mais curtos, o que \u00e9 \u00fatil para \nefeitos de monitoramento de fen\u00f4menos din\u00e2micos \n\nGEOLOGIA E \n\nSOLOS \nApoio a levantamentos de solos e geol\u00f3gicos \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O Gera\u00e7\u00e3o de material de apoio a atividades educacionais em geografia, meio \nambiente, e outras disciplinas \n\n \n\nProcessamentos Digitais de Imagens (PDI) \n\n\n\n111 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nOs processamentos digitais envolvidos nas imagens dos sensores remotos s\u00e3o \n\nindispens\u00e1veis para a identifica\u00e7\u00e3o e visualiza\u00e7\u00e3o dos objetos da superf\u00edcie da terra \n\npresentes nas imagens capturadas por aqueles. \n\nAs imagens apresentam v\u00e1rias distor\u00e7\u00f5es espaciais causadas pelos movimentos dos \n\nsat\u00e9lites, n\u00e3o tendo nenhuma precis\u00e3o cartogr\u00e1fica em rela\u00e7\u00e3o ao posicionamento dos \n\nobjetos (x-latitude e y-longitude) na superf\u00edcie terrestre. A aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de \n\nprocessamento digital de imagens permite ajustar com novos arranjos num\u00e9ricos que \n\npossibilitam a extra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es confi\u00e1veis das imagens. \n\nAs t\u00e9cnicas de processamento de imagens orbitais t\u00eam como fun\u00e7\u00e3o corrigir, \n\nrestaurar, real\u00e7ar e individualizar fei\u00e7\u00f5es de interesse presentes nas imagens coletadas da \n\nsuperf\u00edcie terrestre (SCHOWENGERDT, 1997; LILLESAND &amp; KIEFER, 1994). \n\nA aplica\u00e7\u00e3o destas t\u00e9cnicas proporciona \u00e0s imagens dos sensores remotos uma \n\nmelhor qualidade tanto visual como dos dados. Al\u00e9m, de proporcionar uma extra\u00e7\u00e3o \n\nconfi\u00e1vel e efetiva dos dados contidos e capturados pelos sensores.  \n\nO n\u00edvel de pr\u00e9-processamento varia desde produtos com corre\u00e7\u00e3o radiom\u00e9tricas, \n\natmosf\u00e9ricas e geom\u00e9tricas simples utilizando as efem\u00e9rides do sat\u00e9lite at\u00e9 aos n\u00edveis de \n\ncorre\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica com pontos de controle (coordenadas) fornecidos pelo usu\u00e1rio. \n\nO conceito de corre\u00e7\u00e3o radiom\u00e9trica, de forma ampla, pode ser entendido como \n\naquelas t\u00e9cnicas de processamento digital que modificam os n\u00edveis digitais (ND) originais da \n\nimagem para aproximar seus valores da condi\u00e7\u00e3o ideal (CHUVIECO, 1996). \n\nJ\u00e1 para CARVALHO et al.(2001) a corre\u00e7\u00e3o radiom\u00e9trica visa a convers\u00e3o dos ND \n\ndas imagens em valores de radi\u00e2ncia para compensar as diferen\u00e7as entre ganho e \u201coff-set\u201d \n\nem cada banda espectral. \n\nEste tipo de corre\u00e7\u00e3o de forma geral \u00e9 prim\u00e1rio sendo executada pelo pessoal \n\nt\u00e9cnico encarregado do processamento dos dados recebidos diretamente da esta\u00e7\u00e3o \n\nreceptora. Ela abrange a remo\u00e7\u00e3o de ru\u00eddos derivados do sensor e/ou da recep\u00e7\u00e3o do sinal \n\ncomo perda de linhas ou pixels isolados sem informa\u00e7\u00e3o ou com informa\u00e7\u00e3o err\u00f4nea, e a \n\nremo\u00e7\u00e3o do ru\u00eddo ocasionado pelas diferen\u00e7as de calibra\u00e7\u00e3o dos detectores do sensor. \n\nA corre\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica prim\u00e1ria da imagem tamb\u00e9m \u00e9 realizada muitas vezes na \n\nesta\u00e7\u00e3o de recep\u00e7\u00e3o a partir das efem\u00e9rides do sat\u00e9lite e os par\u00e2metros do sistema sensor. \n\nEsta corre\u00e7\u00e3o elimina erros sistem\u00e1ticos como a rota\u00e7\u00e3o e a curvatura da superf\u00edcie f\u00edsica \n\nda Terra, al\u00e9m da inclina\u00e7\u00e3o orbital.  \n\nEste tipo de corre\u00e7\u00e3o visa compensar ou corrigir erros causados pelo movimento do \n\nsat\u00e9lite (varredura) e da Terra, curvatura da Terra, varia\u00e7\u00f5es na plataforma (altitude e \n\n\n\n112 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nvelocidade) e efeitos panor\u00e2micos (relacionados aos tamanhos dos \"pixels\" coletados fora \n\ndo nadir).  \n\nBasicamente, a corre\u00e7\u00e3o pode ser feita de forma espec\u00edfica durante a aplica\u00e7\u00e3o de \n\nmodelos matem\u00e1ticos para a corre\u00e7\u00e3o do tipo de fonte de erro, ou ainda no relacionamento \n\nmatem\u00e1tico entre a localiza\u00e7\u00e3o do \"pixel\" e a coordenada deste ponto por sistema de \n\ncoordenadas geogr\u00e1ficas (MATHER, 1987 ; RICHARDS, 1993).   \n\nNa verdade, o conceito de corre\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica tem como fun\u00e7\u00e3o modificar a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o ou posi\u00e7\u00e3o espacial dos pixels que comp\u00f5em uma imagem. Ou seja, essa \n\nmodifica\u00e7\u00e3o nas posi\u00e7\u00f5es dos pixels da imagem est\u00e1 relacionada com o processo de \n\ngeoreferenciamento da mesma. \n\nSegundo CR\u00d3STA (1992), a corre\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica \u00e9 definida como a transforma\u00e7\u00e3o \n\nde uma imagem de modo que ela assuma as propriedades de escala e de proje\u00e7\u00e3o de um \n\nmapa. Essa corre\u00e7\u00e3o calcula a rela\u00e7\u00e3o entre dois sistemas de coordenadas pela defini\u00e7\u00e3o \n\nde pontos de controle no terreno em um mapa. \n\nA corre\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica \u00e9 um processo de retifica\u00e7\u00e3o dos ND da imagem para \n\neliminar a influ\u00eancia da atmosfera na radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica (REM) durante o percurso \n\nfonte - alvo \u2013 sensor. Essa radia\u00e7\u00e3o \u00e9 afetada durante o percurso citado por retro-\n\nespalhamento e absor\u00e7\u00e3o de gases e aeross\u00f3is.  \n\nA corre\u00e7\u00e3o da interfer\u00eancia da atmosf\u00e9rica \u00e9 importante para minimizar os efeitos de \n\nespalhamento e tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as de geometria sat\u00e9lite-sol (sombreamento \n\ntopogr\u00e1fico). A atmosfera tem alta influ\u00eancia na resposta dos alvos pela sua absor\u00e7\u00e3o ou \n\nespalhamento. \n\nOs efeitos de absor\u00e7\u00e3o e espalhamento da atmosfera s\u00e3o fen\u00f4menos ocasionados \n\npor part\u00edculas em suspens\u00e3o e por mol\u00e9culas de gases existentes na atmosfera. O que pode \n\nreduzir o sinal proveniente pelo alvo ocasionando um baixo contraste nas imagens orbitais \n\n(SLATER, 1980).  \n\nPara CHEN et al.(1986) existem modelos que corrigem o efeito da atmosfera nas \n\nimagens como modelos que simulam as propriedades \u00f3pticas da atmosfera ou utilizam alvos \n\npresentes na \u00e1rea imageada com valores de reflect\u00e2ncia conhecida. \n\nMas, existem corre\u00e7\u00f5es simples como as t\u00e9cnicas de realce que normalmente \n\nmelhoram apenas visualmente os dados de imagem original ou bruta (sem contraste). Este \n\ntipo de corre\u00e7\u00e3o apenas realiza a distribui\u00e7\u00e3o dos valores de ND que se encontram \n\nconcentrado apenas em uma parte da varia\u00e7\u00e3o tonal permitida (0 \u2013 255).  \n\n\n\n113 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nA diferencia\u00e7\u00e3o dos alvos tem uma grande import\u00e2ncia para a interpreta\u00e7\u00e3o das \n\nimagens melhorando a qualidade visual e enfatizando as caracter\u00edsticas de interesse para \n\num estudo espec\u00edfico. A principal vantagem desta t\u00e9cnica \u00e9 que este procedimento de \n\nprocessamento n\u00e3o altera o padr\u00e3o de resposta do histograma original, simplesmente \n\nexpande suas extremidades (CR\u00d3STA, 1992). \n\nExistem varias manipula\u00e7\u00f5es de contraste podemos citar algumas opera\u00e7\u00f5es como: \n\nM\u00ednimo e M\u00e1ximo ou Linear, Raiz Quadrada, Quadrado, Logaritmo, Negativa e Equaliza\u00e7\u00f5es \n\n(INPE, 2000). \n\nTodos estes tipos de contraste citados s\u00e3o classificados como modifica\u00e7\u00f5es da \n\nescala de cinza, ou seja, opera\u00e7\u00f5es pontuais. Existem tamb\u00e9m as filtragens que fazem parte \n\ndas opera\u00e7\u00f5es locais que podem ser divididas em: Lineares e N\u00e3o-lineares. E em cada um \n\ndestas opera\u00e7\u00f5es existem subdivis\u00f5es que podem proporcionar a elimina\u00e7\u00e3o de ru\u00eddos sem \n\nmuita altera\u00e7\u00e3o nas imagens, real\u00e7ar suas caracter\u00edsticas, suas dire\u00e7\u00f5es e fei\u00e7\u00f5es pela \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de mascaras entre outras fun\u00e7\u00f5es. \n\nContinuando com as t\u00e9cnicas de processamento de imagens orbitais falaremos das \n\nseguintes: a) \u00cdndices de Vegeta\u00e7\u00e3o, b) Modelo Linear de Mistura Espectral, c) Segmenta\u00e7\u00e3o \n\ne d) Classifica\u00e7\u00e3o Digital das Imagens. \n\na) \u00cdndices de Vegeta\u00e7\u00e3o: \n\nNos estudos geogr\u00e1ficos, onde a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 uma componente do espa\u00e7o que \n\nnecessita de uma abordagem, os \u00cdndices de Vegeta\u00e7\u00e3o (IV) est\u00e3o diretamente relacionados \n\ncom o comportamento espectral da vegeta\u00e7\u00e3o. E t\u00eam grande import\u00e2ncia na determina\u00e7\u00e3o \n\nda densidade de fitomassa foliar fotossinteticamente ativa por unidade de \u00e1rea. Estes \n\n\u00edndices possibilitam o estudo e monitoramento da cobertura vegetal da superf\u00edcie terrestre. \n\nO intuito da gera\u00e7\u00e3o destes \u00edndices \u00e9 quantificar a densidade da cobertura vegetal \n\nreal\u00e7ando o contraste de superf\u00edcies diferentes da vegeta\u00e7\u00e3o. Como por exemplo, a \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea contendo floresta e outra de mata ciliar ou desmatamento (solo \n\ndesnudo). \n\nPor\u00e9m, antes da obten\u00e7\u00e3o dos \u00edndices \u00e9 necess\u00e1ria \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de corre\u00e7\u00f5es \n\natmosf\u00e9ricas e radiom\u00e9tricas, e posteriormente a corre\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica (corre\u00e7\u00f5es j\u00e1 \n\napresentadas anteriormente). A gera\u00e7\u00e3o destes \u00edndices \u00e9 realizada por opera\u00e7\u00f5es \n\naritm\u00e9ticas entre as bandas espectrais dos sensores dos sat\u00e9lites.  \n\nAs bandas espectrais que t\u00eam maior evid\u00eancia de contraste da vegeta\u00e7\u00e3o est\u00e3o \n\nlocalizadas na regi\u00e3o do vermelho (Faixa do Vis\u00edvel) e do infravermelho pr\u00f3ximo (IVP). Estas \n\ns\u00e3o as mais importantes por estarem presentes em todos os sat\u00e9lites de SR e \n\n\n\n114 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nprincipalmente por fornecerem mais de 90% das informa\u00e7\u00f5es contidas na vegeta\u00e7\u00e3o \n\n(KAUTH &amp; THOMAS, 1976; TUCKER, 1979; JACKSON, 1983; BARET et al., 1989; \n\nMOREIRA, 1997). \n\nA aplica\u00e7\u00e3o dos IV envolve a combina\u00e7\u00e3o de dados de duas ou mais bandas \n\nespectrais dependendo da rela\u00e7\u00e3o de estudo com os par\u00e2metros da vegeta\u00e7\u00e3o como, por \n\nexemplo, o \u00cdndice de \u00c1rea Foliar (LAI) e a Fra\u00e7\u00e3o Absorvida da Radia\u00e7\u00e3o \n\nFotossinteticamente Ativa (FAPAR) envolvidas em estudos florestais e agron\u00f4micos \n\n(MORAN et al., 1995).  \n\nA presen\u00e7a de maior contraste na regi\u00e3o do IVP e menor no vermelho s\u00e3o \n\nindicadores de alto vigor ou grande densidade de cobertura vegetal. Quanto maior o IV, \n\nmais densa \u00e9 a fitomassa verde, ou seja, \u00e0 medida que aumenta a quantidade de vegeta\u00e7\u00e3o \n\naumenta tamb\u00e9m a reflex\u00e3o na banda do IVP e diminui consideravelmente a reflex\u00e3o na \n\nbanda do vermelho fazendo com que o aumento da raz\u00e3o seja potencializado real\u00e7ando \n\nassim a vegeta\u00e7\u00e3o (KAZMIERCZAK, 1996).  \n\nOs c\u00e1lculos para o IV s\u00e3o realizados pelos dados espectrais das imagens com os \n\nvalores digitais (ND), de reflect\u00e2ncia ou de radi\u00e2ncia. A partir dos dados digitais da imagem, \n\nos valores obtidos s\u00e3o considerados apenas relativos impossibilitando sua utiliza\u00e7\u00e3o como \n\nrefer\u00eancia. Os quais n\u00e3o podem estabelecer nenhuma correla\u00e7\u00e3o com \u00edndices advindos de \n\nvalores de reflect\u00e2ncia ou radi\u00e2ncia, ou mesmo com os par\u00e2metros biof\u00edsicos da vegeta\u00e7\u00e3o \n\n(JACKSON &amp; HUETE, 1991). \n\nA redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de bandas (dimensionalidade espectral) no \u00edndice, obten\u00e7\u00e3o \n\ndo \u00edndice com valores f\u00edsicos altamente correlacionados com vari\u00e1veis na agricultura e a \n\nredu\u00e7\u00e3o do efeito do relevo (declividade e orienta\u00e7\u00e3o) na caracteriza\u00e7\u00e3o espectral de alvos \n\ns\u00e3o algumas das vantagens para a utiliza\u00e7\u00e3o do \u00edndice de vegeta\u00e7\u00e3o em estudos de \n\nlevantamento do uso e cobertura da terra (JACKSON &amp; HUETE, 1991; MOREIRA, 1992; \n\nCHUVIECO, 1996). \n\nExistem v\u00e1rios \u00edndices para estudo da vegeta\u00e7\u00e3o e em FLEMING (2001) cita alguns \n\nindices como: SR (Simple Ratio), SAVI (Soil Adjusted Vegetation Index), ARVI (Atmospheric \n\nResistant Vegetation Index), GARI (Green Atmospherically Resistant Vegetation Index), \n\nNDVI (Normalized Difference Vegetation Index) e o EVI (Enhanced Vegetation Index). \n\nNo entanto iremos falar apenas dos \u00edndices que foram empregados neste trabalho de \n\npesquisa como o NDVI (Normalized Difference Vegetation Index) e o EVI (Enhanced \n\nVegetation Index). \n\nHistoricamente o NDVI proposto por ROUSE et al. (1973) foi aplicado nas imagens \n\ndo sat\u00e9lite LandSat (MSS7 e MSS5) para o monitoramento da vegeta\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o central \n\n\n\n115 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n(Great Plains) dos Estados Unidos. Este \u00edndice tem uma rela\u00e7\u00e3o normalizada pela raz\u00e3o da \n\ndiferen\u00e7a da reflect\u00e2ncia das bandas do Infravermelho Pr\u00f3ximo (?nir) com o Vermelho \n\n(?red) pela sua pr\u00f3pria somat\u00f3ria (DEERING et al., 1975). \n\nO NDVI \u00e9 o respons\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o das bases de dados globais pelo sensor \n\nAVHRR (\u201cAdvanced Very High Resolution Radiometer\u201d) a bordo do sat\u00e9lite NOAA (\u201cNational \n\nOceanic and Atmospheric Administration\u201d) (JACKSON, 1983; JENSEN, 1996 e HUETE et \n\nal., 1999). Este \u00edndice \u00e9 um dos mais antigos utilizados pela comunidade acad\u00eamica. \n\nO NDVI \u00e9 utilizado em estimativas de produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, monitoramento de padr\u00f5es \n\nde seca e de florestas tropicais, al\u00e9m de correlacionar as vari\u00e1veis ambientais como \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, temperatura e tipos de solos. Este \u00edndice \u00e9 calculado a partir dos n\u00fameros \n\ndigitais (DN), de radi\u00e2ncia ou de reflect\u00e2ncia, pois n\u00e3o apresenta unidades de grandeza. \n\nJ\u00e1 o EVI proposto por HUETE et al. (1994 &amp; 1997) est\u00e1 centrado desde a cria\u00e7\u00e3o do \n\nProjeto MODIS, mas especificamente no seu produto MOD13. O objetivo \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o dos \n\nfatores de ru\u00eddo das assinaturas espectrais coletadas pelo sensor. \n\nAssim, foram criados modelos com base na fun\u00e7\u00e3o de reflect\u00e2ncia bidirecional \n\n(BRDF) com intuito de reduzir ao mesmo tempo o efeito de fundo (solo) e principalmente a \n\ninflu\u00eancia atmosf\u00e9rica.  \n\nO EVI \u00e9 na verdade um \u00edndice otimizado que reduz a influ\u00eancia da atmosfera \n\nbaseando-se na premissa de quanto maior a concentra\u00e7\u00e3o de aeross\u00f3is maior ser\u00e1 a \n\ndiferen\u00e7a de valores de radi\u00e2ncia entre as bandas do azul e vermelho (KAUFMAN &amp; \n\nTANR\u00c9, 1992). LIU e HUETE (1995) afirmam que tanto a influ\u00eancia da atmosfera como a do \n\nsolo devem ser anuladas simultaneamente devido \u00e0s mesmas serem interativas. \n\nO EVI utiliza as mesmas bandas do NDVI e mais a banda do azul (blue), al\u00e9m da \n\ncorre\u00e7\u00e3o dos aeross\u00f3is e efeito de fundo (C1 e C2); fator de ganho (G) igual dois e meio \n\n(2,5); e tamb\u00e9m um fator de corre\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia do solo que na verdade se trata do ajuste \n\npara o substrato (L) igual a um (1) para os coeficientes de corre\u00e7\u00e3o do espalhamento \n\natmosf\u00e9rico C1 e C2 igual a seis (6) e, sete e meio (7,5) respectivamente (TABELA 11). \n\nTABELA 11 \u2013 Os \u00edndices EVI e NDVI. \n\n\u00cdNDICE DE VEGETA\u00c7\u00c3O REFER\u00caNCIA DEFINI\u00c7\u00c3O \n\nNDVI  (\u201cNormalized Difference Vegetation Index\u201d) \nROUSE et al. (1973) \n\u00cdNDICE DE RAZ\u00c3O \n\n______________ \n\n?nir + ?red \n\nEVI  (\u201cEnhanced Vegetation Index\u201d) \nHUETE (1994 &amp;1997) \n\u00cdNDICE DE RAZ\u00c3O \n\n \n\n_________________________ *G \n  (?red + C2L + ?nir + C1?a) \n\n        FONTE: Adaptado de FLEMING (2001). \n\n(?nir \u2013 ?red) \n\n?nir - ?red \n\n\n\n116 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nA FIGURA 21 mostra o mosaico (composi\u00e7\u00e3o) de 16 dias de imagens (27 Jul \u00e0 11 \n\nAgo/2009) do NDVI e EVI do sensor MODIS do sat\u00e9lite TERRA do estado de S\u00e3o Paulo.  \n\n  \n\nFigura 21 \u2013 Mosaico de imagens NDVI e EVI (MODIS) do estado de S\u00e3o Paulo. \n\nFONTE: NASA (2009). \n\nb) Modelo Linear de Mistura Espectral (MLME): \n\nO MLME \u00e9 um modelo matem\u00e1tico utilizado para melhor identificar os alvos num \n\nproduto SR. Esse modelo propicia uma fotointerpreta\u00e7\u00e3o com maior rapidez e precis\u00e3o no \n\nlevantamento de tipos de uso e cobertura da terra.  \n\nO comportamento espectral dos alvos frente \u00e0 REM j\u00e1 foi descrito anteriormente, \n\npor\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio recordarmos alguns conceitos importantes para entendermos melhor \n\nsobre a aplica\u00e7\u00e3o do MLME nas imagens de sat\u00e9lite. \n\nDas imagens de sat\u00e9lite de SR s\u00e3o coletados dados por um sistema sensor que \n\ncapta a radi\u00e2ncia dos alvos ou objetos contida dentro de cada elemento de resolu\u00e7\u00e3o do \n\nsensor chamado \u201cpixel\u201d (picture element). \n\nDentro do pixel, essa radi\u00e2ncia \u00e9 resultado basicamente das caracter\u00edsticas dos \n\nsensores e tamb\u00e9m das caracter\u00edsticas espectral e espacial dos objetos imageados por este \n\n(SHIMABUKURO &amp; SMITH, 1988). Entretanto, a radi\u00e2ncia coletada de uma determinada \n\n\u00e1rea da superf\u00edcie terrestre \u00e9 a soma das radi\u00e2ncias de todos os objetos dentro do campo \n\nde visada instant\u00e2nea (Instantaneous Field of View - IFOV) do sensor. \n\nA integra\u00e7\u00e3o ou soma dessas radi\u00e2ncias provenientes de diferentes objetos dentro \n\ndo IFOV representa na verdade uma combina\u00e7\u00e3o linear de diversos tipos de cobertura do \n\nterreno no pixel. Ou seja, \u00e9 o valor do pixel e este n\u00e3o representa o valor de apenas um \n\nobjeto, por\u00e9m da intera\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios (VERONA, 2002). \n\nCada objeto registrado pelo IFOV na superf\u00edcie terrestre apresenta suas \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas pr\u00f3prias, definindo-se assim uma assinatura espectral \u00fanica \u00e0 \n\nREM. Portanto, a radia\u00e7\u00e3o detectada pelo sensor no pixel ser\u00e1 sempre a mistura de \n\nOCEANO ATL\u00c2NTICO \n\nMINAS GERAIS \n\nPARAN\u00c1 \n\nMATO GROSSO  \nDO SUL \n\nMATO GROSSO \n DO SUL \n\nOCEANO ATL\u00c2NTICO \n\nMINAS GERAIS \n\nPARAN\u00c1 \n\n\n\n117 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\ndiferentes assinaturas espectrais como: solo, \u00e1gua, vegeta\u00e7\u00e3o, \u00e1rea urbana, etc., mais a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica (SHIMABUKURO &amp; SMITH, 1988).  \n\nOs problemas de mistura identificados no pixel determinam que ele n\u00e3o seja \n\nrepresentativo de nenhum objeto detectado na superf\u00edcie. Portanto, o pixel \u00e9 considerado \n\ncomo uma combina\u00e7\u00e3o linear de assinaturas espectrais de cada componente ou objeto \n\nexistente na mistura (WATRIN et al., 2003). \n\nDevido a essa combina\u00e7\u00e3o linear espectral \u00e9 dif\u00edcil encontramos pixels totalmente \n\npuros nas imagens de sat\u00e9lite (RODRIGUEZ YI et al., 1998). Por isso, necessitamos \n\nidentificar as propor\u00e7\u00f5es das diferentes assinaturas espectrais que comp\u00f5em um pixel.  \n\nO MLME estima as propor\u00e7\u00f5es dos componentes existentes no pixel como: solo, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e \u00e1gua ou sombra a partir de suas assinaturas espectrais identificadas nas \n\nimagens de sat\u00e9lite, gerando imagens-fra\u00e7\u00e3o solo, vegeta\u00e7\u00e3o e sombra (SHIMABUKURO &amp; \n\nSMITH, 1988). \n\nPara a an\u00e1lise e obten\u00e7\u00e3o das respostas espectrais das componentes de mistura \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria a captura pelo cursor do mouse dos valores de assinatura espectral na pr\u00f3pria \n\nimagem. Esses valores obtidos da imagem s\u00e3o os pixels puros, os quais s\u00e3o representativos \n\ndas por\u00e7\u00f5es da vegeta\u00e7\u00e3o, do solo e da \u00e1gua na superf\u00edcie terrestre (FIGURA 22). \n\n \nFIGURA 22 \u2013 Captura de pixels puros diretamente na Imagem Landsat. \n\nOs principais m\u00e9todos para estimar as propor\u00e7\u00f5es das componentes (vegeta\u00e7\u00e3o, \n\nsolo e sombra) dentro de um pixel baseado no crit\u00e9rio de M\u00ednimos Quadrados s\u00e3o: M\u00ednimos \n\nQuadrados com Restri\u00e7\u00f5es, M\u00ednimos Quadrados Ponderado e a Combina\u00e7\u00e3o entre \n\nTransforma\u00e7\u00e3o de Principais Componentes e M\u00ednimos Quadrados. \n\nO m\u00e9todo dos M\u00ednimos Quadrados com Restri\u00e7\u00f5es \u00e9 simples e r\u00e1pido utilizado \n\nquando o n\u00famero de componentes \u00e9 igual a tr\u00eas. O Ponderado \u00e9 mais geral. \n\nJ\u00e1 a Combina\u00e7\u00e3o entre Transforma\u00e7\u00e3o de Principais Componentes e M\u00ednimos \n\nQuadrados diminui o n\u00famero de equa\u00e7\u00f5es no sistema aplicando primeiramente uma \n\nSombra \n ou \u00c1gua \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nSolo \n\n\n\nA Cartografia \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de principais componentes seguida pelo m\u00e9todo de \n\nM\u00ednimos Quadrados. Este crit\u00e9rio apresenta como vantagem a rapidez computacional \n\npara um n\u00famero de componentes diferente de tr\u00eas (INPE, 2008).\n\nAp\u00f3s a estima\u00e7\u00e3o das propor\u00e7\u00f5es de cada componente dentro dos pixels, geram\n\nse como produto novas b\n\nvegeta\u00e7\u00e3o, solo e sombra (FIGURA \n\nFIGURA \n\nO MLME apresenta como objetivos b\u00e1sicos \n\nutilizados no processamento digital de imagens, e \n\ndeterminado estudo. \n\nDentre as aplica\u00e7\u00f5es do MLME no estudo da vegeta\u00e7\u00e3o e \n\npodemos destacar v\u00e1rios artigos\n\nal. (2003), HAYASHI et al. (2003) e\n\naumento no desenvolvimento de amplas pesquisas cient\u00edficas nos \u00faltimos anos.\n\nc) Segmenta\u00e7\u00e3o: \n\nPara executamos a classifica\u00e7\u00e3o digital \n\nidentificar as regi\u00f5es homog\u00eaneas existentes pela t\u00e9cnica de segmenta\u00e7\u00e3o.\n\nbasicamente um processamento de an\u00e1lise de imagens digitais, onde nestas s\u00e3o divididas \n\nas regi\u00f5es espectralmente homog\u00eaneas que correspondem a \u00e1reas de interesse de uma \n\npesquisa.  \n\nA segmenta\u00e7\u00e3o pode ser realizada das seguintes formas: por \n\nRegi\u00f5es e por Detec\u00e7\u00e3o de Bordas\n\nRegi\u00f5es por esta ter sido aplicada neste trabalho de pesquisa. No entanto, para qualquer \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre a Detec\u00e7\u00e3o de Bordas\n\nERTHAL (1998). \n\nBaixos Valores \n\nVEGETA\u00c7\u00c3O \n\nCartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP.\n\ntransforma\u00e7\u00e3o de principais componentes seguida pelo m\u00e9todo de \n\nM\u00ednimos Quadrados. Este crit\u00e9rio apresenta como vantagem a rapidez computacional \n\npara um n\u00famero de componentes diferente de tr\u00eas (INPE, 2008). \n\nAp\u00f3s a estima\u00e7\u00e3o das propor\u00e7\u00f5es de cada componente dentro dos pixels, geram\n\nse como produto novas bandas a partir das originais referentes \u00e0s imagens\n\nvegeta\u00e7\u00e3o, solo e sombra (FIGURA 23). \n\nFIGURA 23 \u2013 Captura do pixel puro (vegeta\u00e7\u00e3o, solo e \u00e1gua).\n\nO MLME apresenta como objetivos b\u00e1sicos (1) reduzir o volume de dados a serem \n\nutilizados no processamento digital de imagens, e (2) real\u00e7ar os alvos de interesse de um \n\ns aplica\u00e7\u00f5es do MLME no estudo da vegeta\u00e7\u00e3o e uso e \n\npodemos destacar v\u00e1rios artigos como: PEREIRA et al. (1998), VERONA (2002),\n\n. (2003) e SHIMABUKURO et al. (1999), pois houve consider\u00e1vel \n\ndesenvolvimento de amplas pesquisas cient\u00edficas nos \u00faltimos anos.\n\nexecutamos a classifica\u00e7\u00e3o digital nas imagens se necessita \n\nidentificar as regi\u00f5es homog\u00eaneas existentes pela t\u00e9cnica de segmenta\u00e7\u00e3o.\n\namente um processamento de an\u00e1lise de imagens digitais, onde nestas s\u00e3o divididas \n\nas regi\u00f5es espectralmente homog\u00eaneas que correspondem a \u00e1reas de interesse de uma \n\npode ser realizada das seguintes formas: por \n\nDetec\u00e7\u00e3o de Bordas e Bacias. Daremos destaque apenas ao \n\npor esta ter sido aplicada neste trabalho de pesquisa. No entanto, para qualquer \n\nDetec\u00e7\u00e3o de Bordas e Bacias procurar por ERTHAL \n\nBaixos Valores de Pixels Puros = Resposta Espectral de V\u00e1rios Alvos \n\nAltos Valores de Pixels Puros \n\nSOLO SOMBRA\n\n118 \nSP. \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de principais componentes seguida pelo m\u00e9todo de estima\u00e7\u00e3o por \n\nM\u00ednimos Quadrados. Este crit\u00e9rio apresenta como vantagem a rapidez computacional \n\nAp\u00f3s a estima\u00e7\u00e3o das propor\u00e7\u00f5es de cada componente dentro dos pixels, geram-\n\nandas a partir das originais referentes \u00e0s imagens-fra\u00e7\u00e3o \n\n \n\nuro (vegeta\u00e7\u00e3o, solo e \u00e1gua). \n\nreduzir o volume de dados a serem \n\nreal\u00e7ar os alvos de interesse de um \n\nuso e cobertura da terra \n\nVERONA (2002), MELLO et \n\n(1999), pois houve consider\u00e1vel \n\ndesenvolvimento de amplas pesquisas cient\u00edficas nos \u00faltimos anos. \n\nse necessita inicialmente \n\nidentificar as regi\u00f5es homog\u00eaneas existentes pela t\u00e9cnica de segmenta\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica \u00e9 \n\namente um processamento de an\u00e1lise de imagens digitais, onde nestas s\u00e3o divididas \n\nas regi\u00f5es espectralmente homog\u00eaneas que correspondem a \u00e1reas de interesse de uma \n\npode ser realizada das seguintes formas: por Crescimento de \n\nDaremos destaque apenas ao Crescimento de \n\npor esta ter sido aplicada neste trabalho de pesquisa. No entanto, para qualquer \n\nERTHAL et al. (1991) e \n\nde Pixels Puros = Resposta Espectral de V\u00e1rios Alvos  \n\nSOMBRA \n\n\n\n119 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nO Crescimento de Regi\u00f5es divide a imagem em um n\u00famero de regi\u00f5es homog\u00eaneas. \n\nOnde, cada uma destas \u00e9 identificada por um r\u00f3tulo que originar\u00e1 uma imagem final \n\nrotulada. Essas regi\u00f5es s\u00e3o agrupadas em \u00e1reas espacialmente adjacentes por um crit\u00e9rio \n\nde similaridade contendo um pixel ou um conjunto de pixels (INPE, 2000). \n\nNa verdade, este m\u00e9todo consiste na agrega\u00e7\u00e3o de pixels com propriedades \n\nsimilares em conjuntos denominados regi\u00f5es, cujas bordas definem os seus contornos. A \n\nextra\u00e7\u00e3o destas bordas \u00e9 realizada pelo algoritmo de ERTHAL et al. (1991). \n\nDesta forma, uma regi\u00e3o \u00e9 um conjunto de pixels adjacentes que exibe uma \n\nhomogeneidade com rela\u00e7\u00e3o aos seus atributos (ND), tais como: m\u00e9dia, vari\u00e2ncia, \u00e1rea, \n\nper\u00edmetro, excentricidade e linearidade m\u00e9dia de bordas. \n\nA segmenta\u00e7\u00e3o por crescimento de regi\u00f5es \u00e9 realizada nas imagens em n\u00edveis de \n\ncinza baseado em suas caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas como a descontinuidade e a similaridade \n\nentre as regi\u00f5es. A descontinuidade est\u00e1 relacionada com a mudan\u00e7a dos n\u00edveis de cinza \n\nenquanto que a similaridade est\u00e1 ligada \u00e0 uni\u00e3o dos pixels em fun\u00e7\u00e3o de sua semelhan\u00e7a \n\nnos n\u00edveis de cinza em rela\u00e7\u00e3o aos seus pixels vizinhos (ERTHAL, 1998). \n\nNa aplica\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica \u00e9 necess\u00e1rio definir dois limiares: \n\n1 - Limiar de Similaridade: \n\nEste representa o limiar abaixo do qual duas regi\u00f5es s\u00e3o consideradas similares, e \n\nent\u00e3o agrupadas em uma \u00fanica regi\u00e3o. Este limiar \u00e9 definido pela dist\u00e2ncia Euclidiana \n\nm\u00ednima entre as m\u00e9dias das regi\u00f5es consideradas (ERTHAL et al., 1991). \n\nEsse limiar \u00e9 muito importante, pois \u00e9 ele quem determina a precis\u00e3o da \n\nsegmenta\u00e7\u00e3o. Caso este limiar seja muito baixo, o segmentador atribuir\u00e1 muitos pixels \u00e0s \n\nregi\u00f5es de igual condi\u00e7\u00e3o, por\u00e9m se ele for muito alto, os pixels ser\u00e3o incorretamente \n\nagregados em diferentes regi\u00f5es (MOURA, 2000). \n\n2 - Limiar de \u00c1rea: \n\n\u00c9 o valor de \u00e1rea m\u00ednima, dado em n\u00famero de pixels, para que uma regi\u00e3o seja \n\nindividualizada. Ao final da segmenta\u00e7\u00e3o, se obt\u00e9m uma representa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica da \n\nimagem: uma lista de regi\u00f5es com seus atributos, uma lista de arcos (fronteira entre duas \n\nregi\u00f5es) com seus atributos (for\u00e7a e orienta\u00e7\u00e3o m\u00e9dia das bordas) e uma lista de n\u00f3s (ponto \n\nde encontro de tr\u00eas ou mais regi\u00f5es) (ERTHAL et al.,1991). \n\nA FIGURA 24 mostra os contornos das regi\u00f5es extra\u00eddas de uma imagem obtida pelo \n\nalgoritmo de crescimento de regi\u00f5es sobreposto \u00e0 imagem original. \n\n\n\n120 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nFIGURA 24 \u2013 Imagem original + segmenta\u00e7\u00e3o + imagem segmentada. \n\nA segmenta\u00e7\u00e3o de imagens digitais tem grande import\u00e2ncia por que veio para \n\naperfei\u00e7oar a tradicional interpreta\u00e7\u00e3o visual. O que satisfatoriamente substituir in\u00fameras \n\netapas da dessa interpreta\u00e7\u00e3o restando ao foto int\u00e9rprete apenas a associa\u00e7\u00e3o dos \n\npol\u00edgonos gerados \u00e1 suas respectivas classes tem\u00e1ticas. \n\nd) Classifica\u00e7\u00e3o Digital das Imagens: \n\nA Classifica\u00e7\u00e3o Digital das Imagens do SR vem a ser os procedimentos utilizados \n\npara separar e identificar os objetos na superf\u00edcie terrestre detectado pelos sensores dos \n\nsat\u00e9lites. Ou seja, cada pixel ou regi\u00e3o presente em uma imagem digital \u00e9 associado a uma \n\ndeterminada classe que descreve um determinado uso como: a \u00e1rea urbana, tipos de \n\nflorestas, tipos de solos, culturas agr\u00edcolas e outras fei\u00e7\u00f5es de interesse. \n\nCR\u00d3STA (1992) descreve que essa classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo que extrai \n\ninforma\u00e7\u00f5es das imagens digitais para o reconhecimento de padr\u00f5es espectrais e objetos \n\nhomog\u00eaneos com o aux\u00edlio da inspe\u00e7\u00e3o visual humana. \n\nO INPE (2000) descreve que o processo de classifica\u00e7\u00e3o pode ser basicamente \n\ndividido em dois tipos de classificadores: classificadores por pixel e os por regi\u00e3o.  \n\nOs classificadores por pixel que utilizam as informa\u00e7\u00f5es espectrais isoladas \n\nreferentes a cada pixel para agregar as regi\u00f5es homog\u00eaneas, podemos citar os mais \n\ncomuns como: M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a (MAXVER), Dist\u00e2ncia M\u00ednima e M\u00e9todo do \n\nParalelep\u00edpedo. \n\nEnquanto que os classificadores por regi\u00e3o utilizam n\u00e3o somente as informa\u00e7\u00f5es \n\nespectrais de cada pixel, mas tamb\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es espaciais que envolvem a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre os pixels e seus vizinhos. Procurando simular o comportamento de um foto int\u00e9rprete \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao reconhecimento das regi\u00f5es homog\u00eaneas na imagem pelas propriedades \n\nespectrais e espaciais de cada cena (INPE, 2000). \n\nA classifica\u00e7\u00e3o por regi\u00f5es \u00e9 feita primeiramente com a parti\u00e7\u00e3o em regi\u00f5es da \n\nimagem pela segmenta\u00e7\u00e3o. E posteriormente, em cada regi\u00e3o \u00e9 feita associa\u00e7\u00e3o de uma \n\n\n\n121 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nclasse, onde todos os pixels existentes em uma determinada regi\u00e3o s\u00e3o agrupados a uma \n\nmesma classe.  \n\nAssim, para um melhor entendimento do processo de classifica\u00e7\u00e3o por regi\u00f5es \n\nabaixo s\u00e3o descritos os passos a serem seguidos para este procedimento (BINS et al., \n\n1992): \n\nI - Extra\u00e7\u00e3o de Regi\u00f5es \n\nEsta etapa se extrai as informa\u00e7\u00f5es de m\u00e9dia e vari\u00e2ncia de cada regi\u00e3o, definida na \n\nsegmenta\u00e7\u00e3o, considerando as bandas a serem utilizadas na classifica\u00e7\u00e3o. \n\nII - Treinamento \n\n\u00c9 necess\u00e1rio quando a classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 supervisionada. Consiste em obter amostras \n\nde regi\u00f5es representativas de cada classe de interesse. Essas amostras representam \n\npol\u00edgonos que delimitam uma determinada regi\u00e3o pertencente a uma classe ou tema. \n\nIII - An\u00e1lise das Amostras \n\nA an\u00e1lise permite verificar a qualidade das amostras adquiridas, com base nas \n\nmatrizes de confus\u00e3o. \n\nIV - Classifica\u00e7\u00e3o \n\nA classifica\u00e7\u00e3o por regi\u00f5es consiste em identificar e rotular uma classe determinando \n\num grupo de regi\u00f5es, e atribuindo uma determinada cor. Existem dois tipos classificadores \n\npor regi\u00f5es: o ISOSEG (n\u00e3o-supervisionado) e o BHATTACHARRYA (supervisionado). \n\nO ISOSEG \u00e9 um algoritmo de agrupamento de dados n\u00e3o-supervisionado que \u00e9 \n\naplicado em um conjunto de regi\u00f5es caracterizadas por seus atributos estat\u00edsticos de m\u00e9dia, \n\nmatriz de covari\u00e2ncia e \u00e1rea. Essas regi\u00f5es s\u00e3o agrupadas levando em considera\u00e7\u00e3o certa \n\nmedida de similaridade entre si, utilizando a dist\u00e2ncia de Mahalanobis entre as classes e as \n\nregi\u00f5es selecionadas a uma rela\u00e7\u00e3o de pertin\u00eancia com essas respectivas classes. \n\nJ\u00e1 o BHATTACHARRYA utiliza as amostras de treinamento para estimar a fun\u00e7\u00e3o \n\ndensidade de probabilidade para as classes apontadas. Depois, avalia cada regi\u00e3o atrav\u00e9s \n\nda dist\u00e2ncia de Bhattacharrya para cada classe selecionada. Ent\u00e3o, a classe que apresentar \n\na dist\u00e2ncia menor ser\u00e1 atribu\u00edda ou agregada \u00e0 regi\u00e3o avaliada (INPE, 1999). \n\nV - Mapeamento para Geoclasses \n\nAs geoclasses s\u00e3o chamadas de temas, ou seja, representam as classes pr\u00e9-\n\ndeterminadas pelo foto interprete. O mapeamento \u00e9 resultante da classifica\u00e7\u00e3o que associa \n\nas geoclasses previamente definidas pelo foto int\u00e9rprete. Segundo INPE (1999), o \n\nmapeamento permite transformar a imagem classificada (modelo imagem) para uma \n\n\n\n122 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nimagem raster do modelo tem\u00e1tico, onde as geoclasses utilizadas s\u00e3o as correspondentes \n\n\u00e0s informa\u00e7\u00f5es identificadas na superf\u00edcie terrestre. \n\nO modelo tem\u00e1tico \u00e9 o mapa propriamente dito, o qual \u00e9 representado por s\u00edmbolos \n\ngr\u00e1ficos ou cores. Onde, cada cor estar\u00e1 relacionada a uma \u00fanica classe pr\u00e9-definida pelo \n\nusu\u00e1rio ou foto int\u00e9rprete durante o Treinamento.  \n\nExistem na literatura v\u00e1rios trabalhos que utilizaram a segmenta\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o \n\ndigital para monitorar ou mapear uso e cobertura da terra, tipos de vegeta\u00e7\u00e3o, avaliar plantio \n\nde diversas culturas agr\u00edcolas, entre outras (SHIMABUKURO et al., 1997; RODRIGUEZ YI \n\net al., 1998; MOREIRA et al., 1998; RODRIGUEZ &amp; MOREIRA, 2001; MOREIRA &amp; SOUZA, \n\n2001; MELLO et al., 2003). \n\n2.3.2.2 Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG) \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de um SIG neste trabalho de pesquisa tem como objetivo reunir o maior \n\nn\u00famero de dados acerca do estado de S\u00e3o Paulo. E desta forma efetuar combina\u00e7\u00f5es, \n\nintegra\u00e7\u00f5es e transforma\u00e7\u00f5es acerca dos dados espaciais contidos no Banco de Dados \n\nGeogr\u00e1fico. \n\nO SIG possibilitar\u00e1 o conhecimento, gerenciamento e atua\u00e7\u00e3o sobre os problemas \n\nrelacionados com a geografia do estado de S\u00e3o Paulo. Assim, \u00e9 necess\u00e1rio um breve \n\nlevantamento hist\u00f3rico sobre o surgimento do SIG e alguns conceitos. \n\nHistoricamente, a rela\u00e7\u00e3o que existe entre a sociedade e o SIG vem desde o s\u00e9culo \n\nXVIII. Pois, a necessidade de representa\u00e7\u00e3o dos elementos cartogr\u00e1ficos juntamente com \n\nseu posicionamento geogr\u00e1fico era naquela \u00e9poca de grande relev\u00e2ncia. \n\nPodemos citar: a representa\u00e7\u00e3o de dados sobre a popula\u00e7\u00e3o, o fluxo de tr\u00e1fego, a \n\ngeologia e a topografia, sobrepostos num mesmo mapa base. O que resultou no \u201cAtlas to \n\nAccompany the Second Report of the Irish Railway Commissioners\u201d publicado em 1838 \n\n(PARENT &amp; CHURCH, 1987). \n\nE em 1954 durante pesquisas m\u00e9dicas do Dr. John Snow na tentativa de descobrir a \n\nocorr\u00eancia da epidemia de c\u00f3lera que alastrava o centro de Londres. O m\u00e9dico representou \n\nespacialmente os casos de morte por c\u00f3lera, o que levou na identifica\u00e7\u00e3o do po\u00e7o d\u00b4\u00e1gua \n\ncontaminado (TUFTE, 1997). \n\nMas, foi apenas por volta dos anos 60 que realmente surgiu o SIG. O seu objetivo \n\nera facilitar a sobreposi\u00e7\u00e3o e combina\u00e7\u00e3o de diversos tipos de dados em um \u00fanico mapa. O \n\nque acarretou na reuni\u00e3o de diversos mapas em folhas transparentes gerando uma grande \n\n\n\n123 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nprodu\u00e7\u00e3o de papel e dificultando o armazenamento e atualiza\u00e7\u00e3o manual (C\u00c2MARA et al., \n\n1996b). \n\nDesta forma, o investimento na constru\u00e7\u00e3o de um SIG era fato. E as primeiras \n\ntentativas para seu desenvolvimento ocorreram na Gr\u00e3 Bretanha e nos Estados Unidos com \n\nobjetivo de diminuir os custos de produ\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o de mapas.  \n\nMas, o primeiro SIG propriamente dito se desenvolveu no Canad\u00e1 pelo Dr. Roger \n\nTOMLINSON (1998) durante a execu\u00e7\u00e3o do mapeamento do uso do solo. Onde, foi \n\ndesenvolvido o Canadian Geographic Information System (CGIS) pelo governo. \n\nO primeiro SIG foi o sistema CAD cartogr\u00e1fico que desenhavam objetos e possu\u00edam \n\nliga\u00e7\u00f5es bem rudimentares com o Banco de Dados, sem falar que manipulava pouca \n\nquantidade de dados (NEWELL &amp; THERIAULT, 1990). \n\nEstes sistemas eram respons\u00e1veis pela recupera\u00e7\u00e3o de dados, classifica\u00e7\u00e3o e \n\nsimboliza\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica, mas seu objetivo principal era a exibi\u00e7\u00e3o de dados ao inv\u00e9s da \n\nan\u00e1lise. Pois, estes sistemas tinham uma estrutura simples de dados sem a cria\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es topol\u00f3gicas (COWEN, 1988). \n\nNa d\u00e9cada de 80 no Brasil surge \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o ao SIG pelo professor Jorge Xavier da \n\nSilva da Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ). E em 1982 recebemos a visita do \n\nDr. Roger TOMLINSON (1998), o pioneiro na cria\u00e7\u00e3o do SIG, o que incentivou o \n\naparecimento de v\u00e1rios grupos de pesquisas interessados no desenvolvimento de SIG \n\n(MOREIRA, 2001). \n\nE d\u00e9cada de 90, surgem os SIG baseados em banco de dados geogr\u00e1ficos \n\nconcebidos para uso em ambientes cliente/servidor, acoplado \u00e0 gerenciadores de banco de \n\ndados relacional e com pacotes adicionais para processamento de imagens.   \n\nO SIG se diferenciava de um sistema CAD n\u00e3o apenas na automatiza\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o \n\nde desenho, mas tamb\u00e9m na cria\u00e7\u00e3o e associa\u00e7\u00e3o de atributos gr\u00e1ficos e n\u00e3o-gr\u00e1ficos de \n\nrecursos cartogr\u00e1ficos. A sua conceitua\u00e7\u00e3o para o pioneiro TOMLINSON (1998) vinha da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de mapas com a necessidade de apresenta\u00e7\u00e3o de dados geogr\u00e1ficos, \n\nambientais ou demogr\u00e1ficos separadamente ou em combina\u00e7\u00e3o. \n\nOs atributos vinculados ao SIG representam rela\u00e7\u00f5es de topologia pelos recursos de \n\nponto, linha e \u00e1rea a partir de dados com liga\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o espacial. E \u00e9 essa estrutura \n\ntopol\u00f3gica existente que possibilita a realiza\u00e7\u00e3o de diversos tipos de an\u00e1lise de dados \n\ngeogr\u00e1ficos.  \n\nA principal import\u00e2ncia do SIG \u00e9 a manipula\u00e7\u00e3o de grandes volumes de dados que \n\nos m\u00e9todos convencionais n\u00e3o resolveram. ARONOFF (1989) complementa que os SIG \n\n\n\n124 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nforam projetados para coleta, armazenamento, an\u00e1lise de objetos e fen\u00f4menos, onde a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \u00e9 uma caracter\u00edstica importante ou cr\u00edtica nas an\u00e1lises geo-espaciais.  \n\nJ\u00e1 C\u00c2MARA et al. (1996b) dizem que os SIG comportam diferentes tipos de dados e \n\naplica\u00e7\u00f5es em v\u00e1rias \u00e1reas de conhecimento como, por exemplo, cartografia, agricultura, \n\nmanejo florestal, gest\u00e3o ambiental, geografia, geologia, oceanografia, administra\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais, monitoramento costeiro, planejamento regional e urbano entre outras.  \n\nOutras aplica\u00e7\u00f5es com os SIG s\u00e3o relatados por diversos autores como BURROUGH \n\net al. (1998), SCHOLTEN e STILLWELL (1990) que afirmam a import\u00e2ncia destes sistemas \n\nde rela\u00e7\u00e3o espacial com objetos geogr\u00e1ficos (topologia) facilitando assim a manipula\u00e7\u00e3o e \n\nan\u00e1lise de diversos estudos ambientais. \n\nSegundo C\u00c2MARA &amp; MEDEIROS (1996a), as principais caracter\u00edsticas de um SIG \n\ns\u00e3o: \n\na) inserir e integrar, numa \u00fanica base de dados, informa\u00e7\u00f5es espaciais provenientes \n\nde dados cartogr\u00e1ficos, censit\u00e1rios, cadastro urbano e rural, imagens de sat\u00e9lite, redes e \n\nmodelos num\u00e9ricos de terreno; \n\nb) oferecer mecanismos para combinar as v\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s de algoritmos \n\nde manipula\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise, bem como para consultar, recuperar, visualizar e plotar o \n\nconte\u00fado da base de dados georeferenciados. \n\nA configura\u00e7\u00e3o de um SIG \u00e9 composta de forma hier\u00e1rquica e interligada uns aos \n\noutros a partir dos seguintes componentes: interface com usu\u00e1rio, entrada e integra\u00e7\u00e3o de \n\ndados, fun\u00e7\u00f5es de processamento gr\u00e1fico e de imagens, visualiza\u00e7\u00e3o e plotagem, \n\narmazenamento e recupera\u00e7\u00e3o de dados organizados sob a forma de um banco de dados \n\ngeogr\u00e1ficos (C\u00c2MARA et al., 1996b).  \n\nA FIGURA 25 indica o relacionamento destes componentes citados acima e suas \n\nintera\u00e7\u00f5es encontradas na maioria dos SIG\u00b4s. \u00c9 claro que podem surgir diferen\u00e7as devido \n\nas fun\u00e7\u00f5es de seus objetivos e necessidades de forma distinta. Mas, em geral s\u00e3o estes \n\ncomponentes que mais aparecem na estrutura de um SIG. \n\n\n\n125 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n \n\nFIGURA 25 \u2013 Estrutura geral de um SIG. \n\nFONTE: C\u00c2MARA et al. (1996b), p. 24. \n\nA interface com o usu\u00e1rio \u00e9 composta por um conjunto de fun\u00e7\u00f5es que servem de \n\nsuporte de entrada e integra\u00e7\u00e3o de dados, as quais podem ser adicionadas por menus.  \n\nJ\u00e1 a entrada e integra\u00e7\u00e3o de dados envolvem os aspectos de aquisi\u00e7\u00e3o de dados \n\nespaciais contidos em mapas, fotografias a\u00e9reas, imagens de sat\u00e9lite, dados de campo, \n\ndados digitalizados entre outras fontes. E a convers\u00e3o dessa variedade de fonte de dados \u00e9 \n\nde extrema import\u00e2ncia para a alimenta\u00e7\u00e3o do SIG (C\u00c2MARA et al.,1996b) .  \n\nAs fun\u00e7\u00f5es de processamento gr\u00e1fico e de imagens ou as consultas e an\u00e1lises \n\nespacial s\u00e3o chamadas de operadores anal\u00edticos que manipulam todo o conjunto de dados \n\ncom o intuito de gerar novas informa\u00e7\u00f5es. Os quais podemos dizer que compreendem os \n\nprocessamentos de tratamento dos dados, ou seja, consiste na aplica\u00e7\u00e3o dos algoritmos \n\nque realizam opera\u00e7\u00f5es de pr\u00e9-processamento, classifica\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-processamento.  \n\nA visualiza\u00e7\u00e3o e plotagem \u00e9 a pr\u00f3pria visualiza\u00e7\u00e3o e impress\u00e3o (plotagem) dos \n\ndados espaciais ou alfanum\u00e9ricos, as mesmas s\u00e3o executadas a partir dos monitores de \n\nv\u00eddeos, impressoras e plotters. \n\nAgora o armazenamento e recupera\u00e7\u00e3o de dados organizados sob a forma de um \n\nbanco de dados geogr\u00e1ficos \u00e9 um conjunto de arquivos estruturados para facilitar o acesso \n\n\u00e0 determinada informa\u00e7\u00e3o ligadas a entidades do mundo real. \n\n \n\nBanco de Dados Cartogr\u00e1fico e Geogr\u00e1fico  \n\nO Banco de Dados ou Base de Dados aqui descrito e constru\u00eddo neste trabalho de \n\npesquisa tem com objetivo integrar, pesquisar e facilitar o acesso as informa\u00e7\u00f5es (dados \n\ncartogr\u00e1ficos e outros) que descrevem as entidades geogr\u00e1ficas do estado de S\u00e3o Paulo. \n\n\n\n126 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nEm um mundo real \u00e9 muito complexo tentar representar os fen\u00f4menos da natureza, \n\nassim como para o imediato e direto entendimento destes. Por isso necessitamos criar \n\n\u201cmodelos\u201d dessa realidade com a inten\u00e7\u00e3o de torn\u00e1-los similares com aspectos selecionados \n\ndo mundo real. \n\nO Banco de Dados \u00e9 criado a partir desses modelos com o intuito de tentar conhecer \n\nessa natureza e seu estado nessa realidade. \u00c9 claro, que parece ser muita pretens\u00e3o do ser \n\nhumano tentar modelar essa natureza com a desculpa de tentar entende-la. Mas, se \n\nvoltarmos ao passado o homem j\u00e1 se utilizava desta forma de representar a natureza \n\natrav\u00e9s dos mapas. \n\nDesta forma, um Banco de Dados tem como fundamento principal promover uma \n\nvis\u00e3o abstrata dos dados que neles s\u00e3o inseridos. \u00c9 claro que para o usu\u00e1rio que manipula \n\nestes dados \u00e9 oculto em seus m\u00ednimos detalhes, assim como seu armazenamento (SILVA, \n\n1999). \n\nSegundo C\u00c2MARA &amp; MEDEIROS (1996a) existem dois tipos distintos de Banco de \n\nDados: a) o Convencional que tem forma simples contendo um n\u00famero determinado de \n\narquivos com dados alfanum\u00e9ricos sem nenhuma refer\u00eancia geogr\u00e1fica e b) o Geogr\u00e1fico \n\nque al\u00e9m de armazenar dados alfanum\u00e9ricos possui dados sobre a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\nde determinada entidade. \n\nO BD geogr\u00e1fico (BDG) possui uma cole\u00e7\u00e3o de entidades referenciadas \n\nespacialmente que atuam como modelo da realidade. Esse modelo na verdade tenta \n\nrepresentar um conjunto selecionado de fen\u00f4menos da natureza na forma digital. \n\nSegundo SILVA (1999) os BDG existentes em SIG possuem um conjunto de dados \n\ntabulares que est\u00e3o intimamente relacionados a fei\u00e7\u00f5es espaciais, com dados de refer\u00eancia \n\ngeogr\u00e1fica ou n\u00e3o.   \n\nPara HANSEN (1989), de modo geral um banco de dados (BD) \u00e9 uma estrutura que \n\nguarda registros de forma integrada ou partilhada, e permite que itens de dados individuais \n\nsejam usados por diferentes programas e faz a combina\u00e7\u00e3o de diversos conjuntos de dados.  \n\nNa verdade um sistema de BD \u00e9 simplesmente um programa computacional \n\nnormalmente de grande complexidade e que permite ao usu\u00e1rio mudan\u00e7as de dados, \n\natualiza\u00e7\u00f5es, corre\u00e7\u00f5es de erros, etc. Ele pode operar com dados: num\u00e9ricos, \n\nalfanum\u00e9ricos, datas entre outros.  \n\nDentro de um BD existe separa\u00e7\u00e3o bem distinta entre os programas de \n\narmazenamento f\u00edsico dos dados com os programas de aplica\u00e7\u00e3o. Os programas e os \n\ndados s\u00e3o inteiramente independentes entre si. Ou seja, o usu\u00e1rio, programador ou \n\n\n\n127 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nespecialista em aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o necessita ter conhecimento dos detalhes de como os dados \n\nforam armazenados, mas estes devem ser transparentes ao usu\u00e1rio. \n\nSegundo SILVA (1999) \u00e9 essa independ\u00eancia entre programas e dados que permite \n\na execu\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as nos dados sem altera\u00e7\u00e3o nenhuma em outros componentes do \n\nsistema. Este autor exemplifica as mudan\u00e7as de formato dos itens dos dados de real para \n\ninteiros ou opera\u00e7\u00f5es aritm\u00e9ticas, entre outros. \n\nUm BD possui linguagens para descri\u00e7\u00e3o, manipula\u00e7\u00e3o de dados e pesquisas de \n\nelementos espaciais da informa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, prov\u00ea ferramentas de programa\u00e7\u00e3o e tem \n\nestruturas particulares (HANSEN, 1989). \n\nA estrutura\u00e7\u00e3o de um BDG \u00e9 feita exclusivamente pela Modelagem de Dados, a qual \n\nespecifica o conjunto de aplica\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para estruturar corretamente os dados \n\narmazenados (MOREIRA, 2001).  \n\nEssa estrutura\u00e7\u00e3o guarda registros de forma integrada ou partilhada permitindo que \n\nitens de dados individuais sejam usados por diferentes programas, al\u00e9m de possibilitarem a \n\ncombina\u00e7\u00e3o com diversos conjuntos de dados. \n\nMas, antes de falarmos da estrutura\u00e7\u00e3o dos BDG \u00e9 conveniente conhecermos os \n\nconceitos espaciais relacionados a ele como: entidade, tipos e classes de entidade, objeto, \n\ns\u00edmbolo entre outros. Assim, teremos facilidade no relacionamento destes conceitos com as \n\nfei\u00e7\u00f5es espaciais (SILVA, 1999). \n\nA entidade corresponde a um objeto que existe e \u00e9 perfeitamente distingu\u00edvel de \n\noutros objetos (KORTH &amp; SILBERSCHATZ, 1994). E essa se refere a uma unidade \n\n\u201cmape\u00e1vel\u201d que tem um identificador (nome ou c\u00f3digo) e possui uma dimens\u00e3o dependendo \n\nde sua escala (DCDSTF, 1988). Podemos citar um determinado tipo de agricultura ou um \n\ntipo de floresta ou ainda o grau de adensamento de uma cidade. \n\nOs tipos de entidade podem ser representados por pontos, linhas, \u00e1reas e volume. \n\nComo exemplos t\u00eam: pontos - o n\u00famero de aeroportos; linhas - o n\u00famero de estradas \n\nfederais; \u00e1reas \u2013 o n\u00famero de pol\u00edgonos de culturas diversas e volume \u2013 o volume em m3 \n\ndos a\u00e7udes de uma regi\u00e3o. \n\nAs classes de entidade equivalem \u00e0 categoria da entidade com certa similaridade \n\ncomo, por exemplo, a classifica\u00e7\u00e3o dos aeroportos em pequeno e grande porte ou das \n\nculturas perenes e anuais. \n\nO objeto trata de uma representa\u00e7\u00e3o digital do todo ou de parte de uma entidade. Na \n\nsuperf\u00edcie da Terra todas as coisas que vemos s\u00e3o objetos em BDG. Ou seja, se a entidade \n\n\n\n128 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n\u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o conceitual de um fen\u00f4meno, um objeto \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o digital \n\ndesse fen\u00f4meno (DCDSTF, 1988). \n\nJ\u00e1 o s\u00edmbolo \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica desse objeto, onde segundo MUEHRCKE \n\n(1978) \u00e9 composta por um ou mais de sete elementos gr\u00e1ficos prim\u00e1rios como: cor, \n\ntamanho, forma, espa\u00e7o, orienta\u00e7\u00e3o, valor e localiza\u00e7\u00e3o. \n\nO fator geogr\u00e1fico \u00e9 a ocorr\u00eancia particular de uma entidade. Ou seja, o aeroporto de \n\nCongonhas ou a rodovia SP-270 no estado de S\u00e3o Paulo. E o fen\u00f4meno geogr\u00e1fico \u00e9 a \n\ncombina\u00e7\u00e3o de diversas entidades que formam uma unidade complexa. \n\nOs atributos s\u00e3o as caracter\u00edsticas descritivas de uma entidade como, os portes \n\n(capacidade) de aeroportos no estado de S\u00e3o Paulo. As classes de atributos \u00e9 a \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o por similaridade de atributos como, as companhias que operam nesse \n\naeroporto. E o valor de atributos \u00e9 uma medida particular de um atributo para um fato de \n\numa entidade geogr\u00e1fica como, o numero de v\u00f4os di\u00e1rios desse aeroporto. \n\nE considerando a superf\u00edcie da Terra podemos tamb\u00e9m contar com fen\u00f4menos \n\ngeogr\u00e1ficos bem definidos e demarcados, os quais t\u00eam as seguintes categorias de \n\ninforma\u00e7\u00f5es para algumas entidades especificas como: identificador, posi\u00e7\u00e3o, propriedade \n\nespacial, caracter\u00edsticas dos atributos e fun\u00e7\u00e3o da entidade. \n\nO identificador d\u00e1 o significado a cada entidade e pode ainda ter nomes geogr\u00e1ficos \n\nparticulares ou n\u00e3o, onde podem ser substitu\u00eddos por c\u00f3digos \u00fanicos. \n\nA posi\u00e7\u00e3o \u00e9 descrita pelo tipo de estrutura adotada para as entidades espaciais como \n\nas coordenadas geogr\u00e1ficas ou planas, e se utilizam de modelos adotados para realizar \n\nmedi\u00e7\u00f5es de dist\u00e2ncia como o datum ou o ge\u00f3ide.  \n\nA propriedade espacial \u00e9 a que permite a categoriza\u00e7\u00e3o das entidades e ela se \n\nutilizam da posi\u00e7\u00e3o como propriedade espacial, assim como da forma, \u00e1rea, volume entre \n\noutros. \n\nAs caracter\u00edsticas dos atributos s\u00e3o as descri\u00e7\u00f5es das entidades para identificar um \n\ncomportamento em um determinado tempo e tamb\u00e9m uma condi\u00e7\u00e3o. E finalmente a fun\u00e7\u00e3o \n\nda entidade que se descreve como sendo o comportamento fiel das entidades. \n\nNa TABELA 12 exemplificamos alguns tipos de dados identificados como entidades \n\nespaciais para um melhor entendimento: \n\nTABELA 12 \u2013 Tipos de dados identificados como entidades. \n \n\n\n\n129 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nENTIDADES IDENTIFICADOR \nPOSI\u00c7\u00c3O \n\n(coordenadas) \nPROPRIEDADE \n\nESPACIAL \nVALOR DO \nATRIBUTO \n\nFUN\u00c7\u00c3O DO \nATRIBUTO \n\nFERROVIAS C\u00f3digos Dos pontos finais \nConex\u00e3o de \nduas cidades \n\nVolume de \ntr\u00e1fego Uso \n\nAQU\u00cdFERO Nome Para localizar na \nsuperf\u00edcie \n\nVolume \nQualidade da \n\n\u00e1gua \nMudan\u00e7as de n\u00edvel \n\nde \u00e1gua \n\nPO\u00c7OS ID-n\u00famero \nPara localizar na \n\nsuperf\u00edcie \nProfundidade \n\nTamanho do \nfuro Destina\u00e7\u00e3o \n\nILHAS Nomes Do per\u00edmetro \u00c1rea total Composi\u00e7\u00e3o Lazer \n\n  FONTE: DCDSTF (1988). \n\nSISTEMA - SPRING \n\nA escolha pelo SIG software SPRING para o tratamento dos dados espaciais do \n\nestado de S\u00e3o Paulo \u00e9 explicada devido sua disponibilidade gratuita e por ser um produto \n\nbrasileiro de grande aceita\u00e7\u00e3o a n\u00edvel nacional e internacional. Al\u00e9m de sua f\u00e1cil intera\u00e7\u00e3o \n\ncom o usu\u00e1rio, funcionalidades, versatilidade, sistema amig\u00e1vel com outros softwares do \n\nmercado, aplicabilidade e apoio t\u00e9cnico por parte dos desenvolvedores no INPE (C\u00c2MARA \n\net al., 1996b).  \n\nFELGUEIRAS (2006) descrevendo este software diz que os dados geogr\u00e1ficos s\u00e3o \n\nrepresentados digitalmente de acordo com estruturas matriciais e vetoriais. Onde a primeira \n\narmazena dados de imagens, mapas tem\u00e1ticos e informa\u00e7\u00f5es de modelos num\u00e9ricos do \n\nterreno. Essa defini\u00e7\u00e3o est\u00e1 mais ligada ao software SPRING, onde o autor citado faz parte \n\nda equipe de constru\u00e7\u00e3o do mesmo. \n\nE a segunda guarda pontos, linhas, e pol\u00edgonos, as quais constituem as informa\u00e7\u00f5es \n\ntem\u00e1ticas (mapas de solo, mapas de drenagem, etc.), cadastrais (cadastros urbanos, rurais, \n\netc.), redes (redes vi\u00e1rias, redes de drenagem, etc.) e tamb\u00e9m modelos num\u00e9ricos de \n\nterreno \u2013 MNT como pontos, 3D, isolinhas e TIN. \n\nO SPRING surgiu da evolu\u00e7\u00e3o do antigo sistema SITIM (Sistema de Tratamento de \n\nImagens) criado em 1986 pela Divis\u00e3o de Processamento de Imagens \u2013 DPI do Instituto \n\nNacional de Pesquisas Espaciais \u2013 INPE e financiado pelo Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e \n\nTecnologia \u2013 MCT.  \n\nO SITIM era um sistema operacional em MS-DOS que operava em um \n\nmicrocomputador pessoal, compat\u00edvel com IBM-PC. E tinha o objetivo de integrar as \n\nimagens digitais com mapas e com outras medi\u00e7\u00f5es realizadas no terreno (INPE, 2008). \n\nEm conjunto com o SITIM foi desenvolvido tamb\u00e9m pela DPI um Sistema de \n\nInforma\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica, o SGI. Assim, os dois sistemas SITIM e SGI operavam integrados \n\n\n\n130 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\noriginando o famoso SITIM/SGI utilizados naquela \u00e9poca por mais de 150 universidades e \n\ninstitutos de pesquisa at\u00e9 por volta de 1994 (FELGUEIRAS, 2006). \n\nAs pesquisas voltadas na constru\u00e7\u00e3o do SPRING j\u00e1 tinha se iniciado desde o ano de \n\n1991. A DPI tinha em mente suprir as necessidades da busca de solu\u00e7\u00f5es acerca de \n\nproblemas espec\u00edficos da realidade brasileira. E para isso o dom\u00ednio tecnol\u00f3gico entre a \n\nequipe se tornou uma meta para enfrentar novos desafios detendo de total autonomia na \n\ncria\u00e7\u00e3o de um novo SIG. \n\n\u00c9 claro que foram utilizados e pesquisados v\u00e1rios SIG\u00b4s existentes no mercado para \n\na constru\u00e7\u00e3o bases e alicerces na constru\u00e7\u00e3o do SPRING. E o principal objetivo era atender \n\nas ci\u00eancias terrestres, assim surgem \u00e0s primeiras vers\u00f5es que eram absolutamente \n\nutilizadas internamente nas depend\u00eancias do INPE.  \n\nMas, logo com a divulga\u00e7\u00e3o deste software come\u00e7ou a sua difus\u00e3o e atualmente \n\ncontamos com a sua utiliza\u00e7\u00e3o por dezenas de institui\u00e7\u00f5es governamentais, n\u00e3o \n\ngovernamentais, empresas p\u00fablicas e privadas no Brasil e em outros pa\u00edses (FELGUEIRAS, \n\n2006).  \n\nO SPRING encontra-se distribu\u00eddo gratuitamente pela Internet no \n\nsite:<http://www.dpi.inpe.br/spring> em portugu\u00eas, ingl\u00eas e espanhol desde 1996. E para \n\nadquiri-lo basta apenas se cadastrar o que constitui um grande avan\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nprogramas (SIG\u00b4s) utilizados em levantamento de recursos naturais.  \n\nSegundo FELGUEIRAS (2006) conta-se com mais de 72.500 usu\u00e1rios do mundo \n\ninteiro cadastrados na p\u00e1gina de download do SPRING. E s\u00f3 no Brasil nos aproximamos de \n\n70% cadastrados. Mas, este autor ressalta que o simples download n\u00e3o garante sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o. O que acontece \u00e9 que um \u00fanico usu\u00e1rio faz o download e distribuir para um \n\ngrande numero de computadores utilizados por v\u00e1rios usu\u00e1rios. \n\nNeste site n\u00e3o se encontra apenas a disponibiliza\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o mais atualizada, mas \n\ntamb\u00e9m de vers\u00f5es antigas juntamente com acesso a banco de dados j\u00e1 constru\u00eddos com \n\nalgumas informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas de v\u00e1rios estados e munic\u00edpios brasileiros.  \n\nO SPRING permite o interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00f5es com outros softwares como, por \n\nexemplo: ENVI, PCI, IDRISI, Maptitude, Erdas, Ermapper, Ilwis entre outros.   \n\nSua concep\u00e7\u00e3o em um SIG de segunda gera\u00e7\u00e3o tinha como objetivo trabalhar em \n\nambiente cliente-servidor intencionalmente para ser acoplado a diversos sistemas \n\ngerenciadores de banco de dados. O que se tratava de um conjunto de ferramentas voltadas \n\nao tratamento de informa\u00e7\u00f5es espaciais. E que tinha como gera\u00e7\u00e3o de sa\u00edda: mapas \n\n\n\n131 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nconvencionais, relat\u00f3rios, arquivos digitais, e outros. Assim, os recursos podiam ser \n\narmazenados, gerenciados, manipulados e analisados (INPE, 1999). \n\nA proje\u00e7\u00e3o deste software atende aos seguintes objetivos: dar suporte a um banco \n\nde dados geogr\u00e1ficos de grande porte sem estar limitado pelos recortes das proje\u00e7\u00f5es \n\ncartogr\u00e1ficas; aprimorar a integra\u00e7\u00e3o de dados geogr\u00e1ficos com a introdu\u00e7\u00e3o do conceito de \n\nmodelagem de geo-campos e geo-objetos; obter escalabilidade, ou seja, ser capaz de \n\noperar com funcionalidade plena tanto em microcomputadores pessoais, quanto em \n\nesta\u00e7\u00f5es de trabalho dedicadas; e dispor de uma interface que combine aplica\u00e7\u00f5es \n\ncomandadas por menus e uma linguagem de manipula\u00e7\u00e3o e consulta espacial, denominada \n\nLinguagem Espacial para Geoprocessamento Alg\u00e9brico (LEGAL) (BARBOSA, 1997).  \n\nO SPRING opera com um banco de dados geogr\u00e1ficos, armazenando a geometria \n\ndos mapas em arquivos e os atributos dos dados em um sistema gerenciador de bancos de \n\ndados (SGDB). Esse banco tem uma estrutura do tipo convencional como Dbase, Access, \n\nOracle ou MySQL que utiliza um modelo de dados relacional com os componentes descritivo \n\ndo objeto geogr\u00e1fico armazenado separadamente. \n\nOs atributos convencionais no SPRING s\u00e3o guardados em seu banco de dados \n\natrav\u00e9s de tabelas e os dados espaciais s\u00e3o identificados por uma conex\u00e3o que \u00e9 feita pelos \n\nidentificadores chamados \u201cid\u201d. \n\nO modelo de dados utilizado dentro do SPRING tem como princ\u00edpio os conceitos de \n\ngeo-campo e geo-objeto.  \n\nGeo-campo representa a distribui\u00e7\u00e3o espacial de uma vari\u00e1vel que possui valores \n\nem todos os pontos pertencentes a uma regi\u00e3o geogr\u00e1fica. E Geo-objeto \u00e9 o \u00fanico elemento \n\nque possui atributos n\u00e3o espaciais e est\u00e1 associado a m\u00faltiplas localiza\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas e \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas, as quais a sua localiza\u00e7\u00e3o \u00e9 exata e seu objeto distingu\u00edvel do \n\nentorno (C\u00c2MARA &amp; MEDEIROS, 1996a).     \n\nSegundo INPE (1999), algumas das principais caracter\u00edsticas do SPRING s\u00e3o: \n\n? Integrar, numa \u00fanica base de dados, informa\u00e7\u00f5es espaciais provenientes de fontes \n\ncartogr\u00e1ficas, dados de censo, cadastro urbano e rural, imagens de sat\u00e9lite, redes e \n\nmodelos num\u00e9ricos de terreno. \n\n? Oferecer mecanismos para combinar as v\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s de algoritmos \n\nmatem\u00e1ticos de manipula\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise, al\u00e9m de ferramentas para consultar, recuperar, \n\nvisualizar e plotar o conte\u00fado da base de dados geocodificados. \n\n\n\n132 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nAl\u00e9m destas caracter\u00edsticas, o banco de dados do SPRING pode suportar um grande \n\nvolume de dados em diversas escalas, proje\u00e7\u00f5es e fusos, com a capacidade de assegurar a \n\nidentidade dos objetos geogr\u00e1ficos. \n\nO Banco de dados do SPRING \u00e9 onde se armazena todos os dados geogr\u00e1ficos \n\nmanipulados atrav\u00e9s de projetos, os quais s\u00e3o compostos por todos os dados dispon\u00edveis \n\nneste banco. \n\nNos projetos os dados s\u00e3o organizados por categorias, as quais podem ser de seis \n\ntipos diferentes: Imagem, Tem\u00e1tico, Num\u00e9rico, Objeto, Cadastral e N\u00e3o-Espacial. Os dados \n\npodem ainda ser divididos em modelos como geo-campo em categorias de Imagem, \n\nTem\u00e1tico e Num\u00e9rico, e como geo-objeto em categorias do tipo Objeto, Cadastral, N\u00e3o-\n\nEspacial e Rede, onde os mesmos s\u00e3o armazenados e visualizados por planos de \n\ninforma\u00e7\u00e3o (PI). \n\nJ\u00e1 para FELGUEIRAS (2006) o SPRING apresenta como prop\u00f3sito geral as \n\nfuncionalidades de entrada e sa\u00edda de dados geogr\u00e1ficos, de gerenciamento de uma base \n\nde dados geogr\u00e1fica, de processamento de imagens digitais, de modelagem num\u00e9rica de \n\nterreno, de tratamento de dados tem\u00e1ticos, cadastrais e de redes. \n\nEste sistema constitui-se de quatro aplicativos, m\u00f3dulos ou programas execut\u00e1veis, o \n\nIMPIMA, utilizado para leitura, importa\u00e7\u00e3o e convers\u00f5es de imagens de sensoriamento \n\nremoto; o SPRING, programa principal do sistema onde s\u00e3o modelados e processados os \n\ndados; SCARTA, que permite a elabora\u00e7\u00e3o de documentos cartogr\u00e1ficos a partir de dados \n\npreviamente tratados no programa SPRING e tamb\u00e9m o IPLOT respons\u00e1vel pela impress\u00e3o \n\ndos mapas ou cartas (INPE, 2000). \n\nO SPRING \u00e9 um programa criado fundamentalmente para aplica\u00e7\u00f5es ambientais, \n\nintegrando dados de imagens de sat\u00e9lites, mapas tem\u00e1ticos, cadastrais e modelos \n\nnum\u00e9ricos de terreno. \n\nEste software foi desenvolvido em linguagem C++ para sistemas operacionais \n\ncompat\u00edveis com Windows e com Unix. E \u00e9 baseado em sistemas de janelas com barra \n\nprincipal de menus o que favorece a escolha e ativa\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es do sistema. A ativa\u00e7\u00e3o \n\ndeste software permite a intera\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio a partir da inser\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros \n\nexigidos por cada fun\u00e7\u00e3o. \n\nTodos os par\u00e2metros inseridos pelo usu\u00e1rio no SPRING s\u00e3o previamente verificados \n\ncom o intuito de alertar-lo de poss\u00edvel erro ou dados inv\u00e1lidos. As janelas contem ainda \n\nbot\u00f5es de executar e fechar facilitando a operacionalidade do software com o usu\u00e1rio no \n\ncaso de desist\u00eancia de determinada execu\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o.   \n\n\n\n133 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nO SPRING vem sendo utilizado em v\u00e1rias \u00e1reas de aplica\u00e7\u00e3o como a agricultura, \n\nmanejo florestal, gest\u00e3o ambiental, geografia, planejamento urbano e regional, oceanografia \n\ndentre outros. E seu desenvolvimento \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para um pa\u00eds continental \n\ncomo o Brasil, pois traz o conhecimento, gerenciamento e possibilita o investimento nos \n\nproblemas relacionados a sua geografia (FELGUEIRAS, 2006). \n\nSegundo MOREIRA (2001) o SPRING \u00e9 conhecido pelo conjunto significativo de \n\nprojetos ambientais envolvidos como o levantamento dos remanescentes da Mata Atl\u00e2ntica \n\nBrasileira pela SOS Mata Atl\u00e2ntica (2003), a cartografia fito-ecol\u00f3gica de Fernando de \n\nNoronha realizada pelo NMA/EMBRAPA e o mapeamento das \u00e1reas de risco para plantio de \n\ntoda a Regi\u00e3o Sul do Brasil como culturas de milho, trigo e soja realizados pelo \n\nCPAC/EMBRAPA. \n\nPodemos citar ainda, o estudo das caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas da bacia do Rec\u00f4ncavo \n\ncom a integra\u00e7\u00e3o de dados geof\u00edsicos, altim\u00e9tricos e de SR conduzido pelo \n\nCENPES/Petrobr\u00e1s e tamb\u00e9m estudos nas \u00e1reas agr\u00edcolas realizado por ASSAD e SANO \n\n(1993). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n134 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nIII - \u00c1REA DE ESTUDO \n\nA Terra n\u00e3o \u00e9 est\u00e1tica, ela est\u00e1 em cont\u00ednuas modifica\u00e7\u00f5es ao longo do tempo, e por \n\nisso \u00e9 importante o conhecimento de suas caracter\u00edsticas ambientais e sociais. Os atributos \n\nf\u00edsicos como a geologia, a geomorfologia, hidrografia, pedologia, cobertura vegetal entre \n\noutros devem ser tomados como um todo integrado pela for\u00e7a clim\u00e1tica. \n\n Os atributos sociais, no caso a sociedade, s\u00e3o ativos e sofrem influ\u00eancias do meio \n\nconstru\u00eddo e modificado no espa\u00e7o geogr\u00e1fico. Este espa\u00e7o \u00e9 din\u00e2mico e os atributos que \n\nnele existem interagem de forma complexa nesse movimento determinando o pr\u00f3prio meio \n\n(MORAES, 2002). \n\nSegundo DE MARTONNE (1953), precursor da geografia cient\u00edfica, o estudo de uma \n\nregi\u00e3o se satisfaz quando se tem conhecimento do conjunto de todas as caracter\u00edsticas \n\nambientais e sociais do planeta Terra. Portanto, a Terra \u00e9 tomada como um todo \n\nindissoci\u00e1vel e suas caracter\u00edsticas s\u00e3o elementos que se interrelacionam (SANTOS, 1985). \n\nDesta forma, para o estudo do uso e cobertura da terra, o conhecimento das \n\ncaracter\u00edsticas ambientais e sociais \u00e9 de grande representatividade. Pois, as mesmas \n\nobjetivaram neste trabalho de pesquisa, numa vis\u00e3o integrada, dar subs\u00eddios para entender, \n\nutilizar e avaliar a sociedade em interc\u00e2mbio material com a natureza mediado pelo trabalho \n\ndo homem.  \n\n3.1 LOCALIZA\u00c7\u00c3O E SITUA\u00c7\u00c3O GEOGR\u00c1FICA. \n\nCORR\u00caA (2003) diz que o espa\u00e7o geogr\u00e1fico tem um conceito muito amplo e vago. \n\nEle se refere a uma por\u00e7\u00e3o no planeta Terra correspondente pela natureza em conjunto com \n\nhomem e tamb\u00e9m pela referencia de localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica.  \n\nA \u00e1rea de estudo est\u00e1 localizada na regi\u00e3o sudeste do Brasil entre os paralelos \n\n19?30\u2019 e 25?30\u2019 sul e entre os meridianos 43?30\u2019 e 54?00 Oeste de Greenwich (FIGURA 26). \n\nO estado de S\u00e3o Paulo faz fronteira ao norte com Minas Gerais, ao nordeste com Rio de \n\nJaneiro e parte de Minas Gerais, a leste com o Oceano Atl\u00e2ntico com aproximadamente 622 \n\nkm de costa mar\u00edtima, a oeste com o estado de Mato Grosso do Sul e ao sul com o Paran\u00e1. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n135 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n \nFIGURA 26 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do estado de S\u00e3o Paulo. \n\nO estado possui 645 munic\u00edpios distribu\u00eddos num territ\u00f3rio de 248.209,426 km2 e \n\nsuas principais cidades, sede municipais, s\u00e3o: S\u00e3o Paulo (capital), Campinas, Guarulhos, \n\nSanto Andr\u00e9, Osasco, S\u00e3o Bernardo do Campo, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, Araraquara, \n\nRibeir\u00e3o Preto, Santos, Sorocaba, Diadema e Jundia\u00ed. (FIGURA 27). E seus principais rios \n\ns\u00e3o: Tiet\u00ea, Paranapanema, Grande, Turvo, Pardo, do Peixe, Para\u00edba do Sul e Piracicaba \n\n(FIGURA 28). \n\nS\u00e3o Paulo \u00e9 o estado com a maior popula\u00e7\u00e3o do Brasil. Conta com mais de 40 \n\nmilh\u00f5es de habitantes, \u00e9 a terceira unidade administrativa mais populosa da Am\u00e9rica do Sul. \n\nEle possui o maior parque industrial, logo a maior produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica com mais de 31% do \n\nPIB do pa\u00eds (S\u00c3O PAULO, 2010).  \n\nA popula\u00e7\u00e3o \u00e9 a mais diversificada do Brasil compreendida por descendentes de \n\nimigrantes de italianos e portugueses, mas existe grande influ\u00eancia de amer\u00edndios e \n\nafricanos e por outras migra\u00e7\u00f5es, como \u00e1rabes, alem\u00e3es, espanh\u00f3is e japoneses. Segundo \n\nregistros da imigra\u00e7\u00e3o s\u00e3o cerca de 3 milh\u00f5es pessoas vindas de diferentes estados e \n\npa\u00edses, o que aufere ao estado o mais cosmopolita da America do Sul.  \n\nA constru\u00e7\u00e3o do estado de S\u00e3o Paulo teve a colabora\u00e7\u00e3o de povos de todas as \n\npartes do Brasil e do mundo, ele det\u00e9m da melhor infra-estrutura e m\u00e3o-de-obra qualificada. \n\nO estado possui grandes ind\u00fastrias e ainda \u00e9 produtor de alta tecnologia. Dentre todos os \n\nestado do Brasil \u00e9 o mais rico e tem alto \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH) \n\nsuperado apenas por Santa Catarina e pelo Distrito Federal.  \n\n \n \n \n \n \n\nLOCALIZA\u00c7\u00c3O DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO - SP \n\n\n\n136 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n \n \n \n\n\n\n137 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n \n \n \n \n\n\n\n138 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n3.2 CARACTER\u00cdSTICAS AMBIENTAIS \n\n3.2.1 GEOLOGIA   \n\nO estudo da geologia \u00e9 essencial para o conhecimento das distintas fases da hist\u00f3ria \n\nf\u00edsica da Terra, assim como sua composi\u00e7\u00e3o, estrutura, propriedades f\u00edsicas, evolu\u00e7\u00e3o e os \n\nprocessos que lhe d\u00e3o forma.  \n\nA geologia do estado de S\u00e3o Paulo est\u00e1 dividida nas seguintes unidades \n\nlitoestratigr\u00e1ficas (IPT, 1981) (FIGURA 29):  \n\n1 - Coberturas cenoz\u00f3icas com a presen\u00e7a da Bacia de S\u00e3o Paulo, da Bacia de \n\nTaubat\u00e9 e Coberturas terci\u00e1rias;  \n\n2 - Bacia do Paran\u00e1 e Vulcanismo Mesoz\u00f3ico apresentando as sequ\u00eancias \n\nsedimentares do Grupo Bauru, Forma\u00e7\u00e3o Caiu\u00e1 Grupo S\u00e3o Bento (Derrames de basalto), \n\nGrupo Passa Dois, Grupo Tubar\u00e3o e Grupo Paran\u00e1;  \n\n3 - Embasamento Pr\u00e9-Cambriano e Eopaleoz\u00f3ico com os Corpos alcalinos, \n\nEpimetamorfitos da forma\u00e7\u00e3o Eleut\u00e9rio, Proteroz\u00f3icos (superior, m\u00e9dio e inferior) e \n\nArqueano. \n\nOs dep\u00f3sitos terci\u00e1rios da Bacia de S\u00e3o Paulo que abrangem sedimentos referidos \n\n\u00e0s forma\u00e7\u00f5es S\u00e3o Paulo e Itaquaquecetuba representam um conjunto sedimentar \n\npaleogeno que inclui um sistema basal de leques aluviais e canais entrela\u00e7ados, sistema \n\nlacustre (em parte sincr\u00f4nico com os anteriores) e sistema fluvial meandrante de topo. \n\nA Bacia de Taubat\u00e9 \u00e9 uma depress\u00e3o alongada na dire\u00e7\u00e3o SW/NE e encravada \n\nentre as Serras do Mar e da Mantiqueira. Ela tem o mais espesso registro sedimentar \n\naluvial-lacustre do Oligoceno quando comparado com as bacias menores que comp\u00f5em o \n\ndenominado Sistema de Riftes da Serra do Mar. \n\nO estado de S\u00e3o Paulo tem a maior parte de seu territ\u00f3rio localizado na Bacia do \n\nParan\u00e1. E a evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica desta \u00e9 resultado de v\u00e1rios processos estruturais e \n\ntect\u00f4nicos que se manifestaram por arqueamentos, flexuras e alinhamentos do \n\nembasamento assumindo um comportamento ora marginal, ora transversal \u00e0 bacia, ou \n\nainda constituindo altos e embaciamentos internos.  \n\nRICCOMINI (1991) completa que esse fato contribuiu para os processos de \n\ncompartimenta\u00e7\u00e3o e sedimenta\u00e7\u00e3o da bacia, influenciando no comportamento do substrato \n\nbas\u00e1ltico que veio a acomodar os sedimentos cret\u00e1ceos Bauru. \n\n\n\n139 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nOs sedimentos do Grupo Bauru localizam-se discordantemente sobre os basaltos da \n\nForma\u00e7\u00e3o Serra Geral e segundo DAEE (1990) a mesma ocupa 47% do estado de S\u00e3o \n\nPaulo. O Grupo Bauru \u00e9 composto por unidades suprabas\u00e1lticas cret\u00e1ceas e estas est\u00e3o \n\narranjadas em duas vers\u00f5es de divis\u00e3o estratigr\u00e1fica.  \n\nNa proposta cl\u00e1ssica de subdivis\u00e3o estratigr\u00e1fica dos sedimentos do Grupo Bauru \n\nelaborada por SOARES et al. (1980) elevou-se a Unidade Bauru \u00e0 categoria de Grupo e o \n\nsubdividiram nas forma\u00e7\u00f5es Caiu\u00e1, Santo Anast\u00e1cio, Adamantina e Mar\u00edlia. \n\nNo estado de S\u00e3o Paulo a forma\u00e7\u00e3o que se apresenta \u00e9 a Caiu\u00e1 e esta ocorre de \n\nforma progressiva e transicional progredindo tanto vertical como lateralmente. Os \n\nsedimentos presentes nesta forma\u00e7\u00e3o s\u00e3o depositados em ambiente fluvial, afloram em \n\npequena extens\u00e3o na regi\u00e3o do Pontal do Paranapanema e nas proximidades do Rio \n\nParan\u00e1 (RICCOMINI, 1991). \n\nOs dep\u00f3sitos vulcano-sedimentares do Grupo S\u00e3o Bento pertencente \u00e0 idade \n\ntri\u00e1ssicocret\u00e1cea \u00e9 se subdvidide em dois grandes pacotes de natureza distintas. \n\nEstratigraficamente posicionados abaixo se encontram os sedimentos fluvio-e\u00f3licos \n\npertencentes \u00e0s Forma\u00e7\u00f5es Piramb\u00f3ia e Botucatu.  \n\nAcima, e em discord\u00e2ncia com estes sedimentos, encontram-se os derrames \n\nvulc\u00e2nicos da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral. Nos estados de S\u00e3o Paulo e Minas Gerais, este \n\npacote vulcano-sedimentar assenta-se discordantemente sobre os dep\u00f3sitos do Grupo \n\nPassa Dois. (PETRI &amp; F\u00daLFARO, 1983). \n\nO Grupo Passa Dois foi formado durante o Permiano e tem sua distribui\u00e7\u00e3o crono-\n\nestratigr\u00e1fica decrescente. Neste grupo existe a presen\u00e7a de calc\u00e1rios, folhelhos e f\u00f3sseis, a \n\nmesma \u00e9 ainda dividida nas forma\u00e7\u00f5es Irati e Corumbata\u00ed localizadas no centro leste do \n\nestado de S\u00e3o Paulo. \n\nNo Grupo Tubar\u00e3o s\u00e3o registradas rochas que servem para lajes da regi\u00e3o de \n\nPiracicaba e Itu. Ele \u00e9 constitu\u00eddo de uma associa\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea de rochas cl\u00e1sticas, \n\ninclusive carv\u00e3o, o qual \u00e9 explorado na parte superior do Subgrupo Itarar\u00e9.  \n\nA ocorr\u00eancia deste grupo se evidencia desde o Uruguai at\u00e9 Goi\u00e1s e \u00e9 clara a sua \n\npresen\u00e7a em certas localidades depositada diretamente sobre o Pr\u00e9-Cambriano. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n140 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n \n \n \n\n\n\n141 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n3.2.2  GEOMORFOLOGIA   \n\nO conhecimento da geomorfologia de uma regi\u00e3o \u00e9 indispens\u00e1vel, pois nos permite \n\ninferir os processos morfogen\u00e9ticos atuantes em seu \u00e2mbito e assim nos possibilita analisar \n\na distribui\u00e7\u00e3o espacial das formas topogr\u00e1ficas e dos dep\u00f3sitos sedimentares. \n\nPara MARTINELLI (2009) um mapa de geomorfologia tem por objeto a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o qualitativa, quantitativa e explicativa das formas do relevo. E este \u00e9 o \n\nresultado da oposi\u00e7\u00e3o entre for\u00e7as end\u00f3genas (internas) e ex\u00f3genas (externas) assinaladas \n\npela escala do tempo geol\u00f3gico (CASSETI, 1991). \n\nAs divis\u00f5es elaboradas por ALMEIDA (1964) ajudaram no primeiro mapeamento \n\nsistem\u00e1tico do relevo do estado de S\u00e3o Paulo organizado por PON\u00c7ANO (1981). Onde, os \n\nmesmos a partir da metodologia desenvolvida pelo \u201cCommnonwealth Scientific and \n\nIndustrial Research Organization \u2013 CSIRO\u201d identificaram as regi\u00f5es no estado por padr\u00f5es \n\nrecorrentes de topografia, solos e vegeta\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o de um mapa s\u00edntese \n\ncontendo os padr\u00f5es morfol\u00f3gicos do relevo. \n\nOs autores elaboram o mapa geomorfol\u00f3gico pela utiliza\u00e7\u00e3o do racioc\u00ednio de s\u00edntese, \n\no qual exclu\u00eda o registro exaustivo dos elementos constituintes transformando-os em uma \n\nfus\u00e3o de tipos. Assim, os elementos eram identificados e delimitados formando conjuntos \n\nespaciais que agrupavam lugares, regi\u00f5es ou \u00e1reas unit\u00e1rias de an\u00e1lise caracterizadas por \n\nagrupamentos de atributos ou vari\u00e1veis (MARTINELLI, 2009). \n\nALMEIDA (1964) identificou as prov\u00edncias geomorfol\u00f3gicas do estado, onde as \n\nsubdivis\u00f5es de zonas referiam-se aos sistemas de relevo e as subzonas as suas unidades. \n\nO estado se dividia em cinco prov\u00edncias geomorfol\u00f3gicas: Planalto Atl\u00e2ntico, Prov\u00edncia \n\nCosteira, Depress\u00e3o Perif\u00e9rica, Cuestas Bas\u00e1lticas e Planalto Ocidental (FIGURA 30). \n\nO Planalto Atl\u00e2ntico compreende a faixa de rochas cristalinas que vai da regi\u00e3o sul \n\ndo estado (Guapiara) at\u00e9 a regi\u00e3o nordeste, na divisa com o Estado de Minas Gerais \n\n(Campos do Jord\u00e3o). A Prov\u00edncia costeira inclui as baixadas litor\u00e2neas, as serras da costa \n\n(Serra do Mar, de Paranapiacaba e de Itatins) e os morros da costa e do Vale do Ribeira. \n\nA Depress\u00e3o perif\u00e9rica abrange a regi\u00e3o que se estende desde o Planalto Atl\u00e2ntico \n\npara o oeste paulista, pelos vales do M\u00e9dio Tiet\u00ea, Paranpanema e Mogi-Gua\u00e7u. As Cuestas \n\nbas\u00e1lticas s\u00e3o formadas pelos remanescentes erosivos das camadas de rochas vulc\u00e2nicas \n\nbas\u00e1ltica da Bacia do Paran\u00e1, na faixa que vai desde Ituverava e Franca a nordeste, at\u00e9 \n\nBotucatu e Avar\u00e9 a sudoeste. E o Planalto ocidental que inclui os planaltos das regi\u00f5es de \n\nMar\u00edlia, Catanduva e Monte Alto. \n\n\n\n142 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n \n\n \n\n\n\n143 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nALMEIDA (1981) relata que as tentativas para subdividir o relevo se iniciaram com \n\nMORAES REGO (1932). E logo depois se destacaram tamb\u00e9m, DEFFONTAINES (1935), \n\nMONBEIG (1949) e AB\u2019S\u00c1BER (1956) entre outros. \n\nROSS &amp; MOROZ (1997) elaboraram a macrocompartimenta\u00e7\u00e3o do relevo do estado \n\nbaseando-se pelo crit\u00e9rio morfoclim\u00e1tico da classifica\u00e7\u00e3o de AB\u00b4S\u00c1BER associando a esta a \n\nestrutura geol\u00f3gica e a a\u00e7\u00e3o dos agentes externos do relevo (passado e presente). Eles \n\nconsideraram que cada unidade geomorfol\u00f3gica de grande dimens\u00e3o se difere na paisagem \n\npor suas caracter\u00edsticas fision\u00f4micas (morfologia), g\u00eanese e idade.  \n\nOs autores tra\u00e7aram um embasamento te\u00f3rico-metodol\u00f3gico no entendimento da \n\ng\u00eanese das formas do relevo terrestre a partir de conceitos de morfoestrutura e \n\nmorfoescultura. Para a classifica\u00e7\u00e3o das formas do relevo em morfoestrutural (estrutura \n\ngeol\u00f3gica), morfoescultural (a\u00e7\u00e3o de agentes externos) e morfoclim\u00e1tica (clima e o relevo) \n\nforam criados tamb\u00e9m t\u00e1xons que destacavam:  \n\n1) a forma de relevo (planalto, plan\u00edcie e depress\u00e3o), 2) a estrutura geol\u00f3gica de \n\nonde os planaltos foram modelados (bacias sedimentares, n\u00facleos cristalinos arqueados, \n\ncintur\u00f5es orog\u00eanicos e coberturas sedimentares sobre o embasamento cristalino) e 3) as \n\nunidades morfoesculturais (planalto, plan\u00edcie e depress\u00e3o) utilizando nomes locais e \n\nregionais de uma determinada \u00e1rea. \n\nSegundo o IBGE (2005) a partir desta classifica\u00e7\u00e3o existem (FIGURA 31):  \n\n- as morfoestruturas de dep\u00f3sito sedimentares inconsolidados Terci\u00e1rios e ou \n\nQuatern\u00e1rios; \n\n  - as morfoestruturas de bacias e coberturas sedimentares por Bacias e coberturas \n\nsedimentares litor\u00e2neas  e por Bacia sedimentar do Paran\u00e1; \n\n- as morfoestruturas de faixa de dobramentos e coberturas metassedimentares \n\nassociadas por Faixas de dobramentos do Sudeste/Sul; \n\n- as morfoestruturas de embasamento em estilos complexos por Embasamentos do \n\nSudeste/Sul. \n\nA classifica\u00e7\u00e3o mencionada \u00e9 uma s\u00edntese dos principais compartimentos \n\nclassificados segundo os crit\u00e9rios de similitude de formas, altimetria relativa e g\u00eanese, \n\nordenados em Dom\u00ednios morfoestruturais, sob efeito de processos clim\u00e1ticos subatuais e \n\natuais conforme IBGE (2005) apud MARTINELLI (2009). \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n144 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n \n\n \n \n \n\n\n\n145 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n3.2.3. HIDROGRAFIA \n\nA Bacia do estado de S\u00e3o Paulo mais importante \u00e9 a do Rio Paran\u00e1 que comporta \n\ngrande potencial hidrel\u00e9trico da regi\u00e3o e \u00e9 claro de energia produzida. A produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia \u00e9 favorecida pela exist\u00eancia de v\u00e1rias quedas d`\u00e1gua resultado de um perfil \n\nlongitudinal acidentado. Nesta encontram-se instaladas as usinas de Itaipu, Furnas, Porto \n\nPrimavera entre outras (AMBIENTE BRASIL, 2006). \n\nO Rio Paran\u00e1 \u00e9 o principal curso d\u00b4\u00e1gua desta bacia e nele seus afluentes s\u00e3o os \n\nrios Grande, Parana\u00edba, Tiet\u00ea, Paranapanema, Igua\u00e7u dentre outros. Esse rio passa por \n\ntodo o eixo central da Bacia do Paran\u00e1 e possui uma \u00e1rea de 1,5 milh\u00f5es de km2 situa-se na \n\npor\u00e7\u00e3o centro-leste da America do Sul abrangendo o nordeste da Argentina, o centrosul do \n\nBrasil, a por\u00e7\u00e3o leste do Paraguai e o norte do Uruguai.  \n\nSegundo a classifica\u00e7\u00e3o do IGC (1985) existem cinco bacias no estado de S\u00e3o \n\nPaulo: Litoral compreendido pelo Ribeira de Iguape e Bacias menores, Para\u00edba do sul, \n\nParan\u00e1 incluindo o Tiet\u00ea, Peixe, Aguape\u00ed, S\u00e3o Jos\u00e9 dos dourados e as bacias menores, \n\nGrande contando com Turvo, Pardo e as bacias menores e finalmente Paranapanema \n\n(FIGURA 32). \n\nExistem 15 (quinze) barragens com constru\u00e7\u00f5es de Usinas Hidrel\u00e9tricas \u2013 UEH no \n\nestado de S\u00e3o Paulo (TABELA 13). Estas instala\u00e7\u00f5es abrigam grandes tubos inclinados que \n\npossuem turbinas e geradores que propiciam a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica para todo o \n\nestado.  \n\nTABELA 13 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o das barragens do estado de S\u00e3o Paulo. \n\nBARRAGENS LOCALIZA\u00c7\u00c3O MUNIC\u00cdPIO km2 km3 \n\nUEH ROSANA (PR-SP) Rio Paranapanema, Bacia do \nRio Paran\u00e1 \n\nDIAMANTE DO NORTE - PR 217 1.920 \n\nUEH \u00c1GUA \nVERMELHRA ( SP) \n\nRio Grande, Bacia do Rio \nParan\u00e1 \n\nINDIAPOR\u00c3 - SP 647 11.025 \n\nUEH DE BARIRI (SP) Rio Tiet\u00ea, Bacia do Rio Paran\u00e1 BARIRI - SP 62,58 542 \n\nUEH DE BARRA \nBONITA (SP) \n\nRio Tiet\u00ea, Bacia do Rio Paran\u00e1 BARRA BONITA - SP 308 2.566 \n\nUEH MARIMBONDO \n(SP) \n\nRio Grande, Bacia do Rio \nGrande \n\nFRONTEIRA - SP 438 6.150 \n\nUEH CAPIVARA (SP) Rio Paranapanema, Bacia do \nRio Paran\u00e1 \n\nTACIBA - SP 515 10.540 \n\nUEH CACONDE (SP) Rio Pardo, Bacia do Rio Paran\u00e1 CACONDE - SP 31,12 555 \n\nUEH IBITINGA (SP) Rio Tiet\u00ea, Bacia do Rio Paran\u00e1 IBITINGA - SP 113,2 981 \n\nUEH ILHA SOLTEIRA \n(SP) \n\nRio Paran\u00e1, Bacia do Rio \nParan\u00e1 \n\nILHA SOLTEIRA - SP 1.200 21.060 \n\nUEH JAGUARI (SP) Rio Jaguari, Bacia do Atl\u00e2ntico \nSul (trecho leste) \n\nJACARE\u00cd - SP 55 1.236 \n\n\n\n146 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nUEH NOVA \nAVANHANDAVA (SP) \n\nRio Tiet\u00ea, Bacia do Rio Paran\u00e1 BURITAMA - SP 210 2720 \n\nUEH PORTO \nPRIMAVERA (SP) \n\nRio Paran\u00e1, Bacia do Rio \nParan\u00e1  \n\nROSANA - SP 2.250 20.000 \n\nUEH PROMISS\u00c3O (SP) Rio Tiet\u00ea, Bacia do Rio Paran\u00e1 PROMISS\u00c3O - SP 530 7.408 \n\nUEH COL\u00d4MBIA (SP-\nMG) \n\nRio Grande, Bacia do Rio \nGrande  \n\nGUA\u00cdRA - MG 140 1.524 \n\nUEEH VOLTA GRANDE \n(SP) \n\nRio Grande, Bacia do Rio \nParan\u00e1 \n\nMIGUEL\u00d3POLIS - SP - - \n\n       FONTE: MINIST\u00c9RIO DOS TRANSPORTES (2006). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n147 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n \n\n \n\n\n\n148 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n3.2.4.  CLIMA  \n\nA primeira classifica\u00e7\u00e3o de \u00e2mbito mundial a ser proposta foi a de K\u00d6PPEN em \n\n1918. A mesma envolvia par\u00e2metros emp\u00edricos desenvolvidos a partir dos valores m\u00e9dios \n\nanuais ou mensais de temperatura e precipita\u00e7\u00e3o. MARTINELLI (2010) comenta que essa \n\nclassifica\u00e7\u00e3o (modo est\u00e1tico) n\u00e3o levava em conta causas como, press\u00e3o, ventos, massas \n\nde ar, frentes ou tempestades.  \n\nSegundo a CEPAGRI (2006) a partir da classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de Kopp\u00ebn existem \n\ncerca de sete tipos clim\u00e1ticos diferentes que se resumem de forma evidente ao clima \u00famido. \n\nMas, de acordo com o relevo existem s\u00f3 quatro tipos clim\u00e1ticos s\u00e3o mais evidentes: o \n\nTropical Super-\u00damido, o Tropical de Altitude, o Tropical Quente e \u00damido e tamb\u00e9m o Sub \n\nTropical \u00damido.  \n\nO Tropical Super-\u00damido (Aw) ocorre na baixada litor\u00e2nea e encostas da Serra do \n\nMar com temperaturas oscilantes entre 20 e 22\u00baC com chuvas abundantes, principalmente \n\nem Santos (Itapanha\u00fa), onde \u00e9 registrado o mais alto \u00edndice de chuvas do pa\u00eds (4.154 \n\nmm/ano). \n\nO Tropical de Altitude (Cwa) onde a maior parte do planalto est\u00e1 localizada neste tipo \n\nclim\u00e1tico que \u00e9 caracterizado por invernos secos e ver\u00f5es chuvosos apresentando \n\ntemperaturas m\u00e9dias que podem ultrapassar a 20\u00baC. Enquanto que em regi\u00f5es \n\nmontanhosas a temperatura pode cair at\u00e9 14\u00baC como \u00e9 o caso dos Maci\u00e7os de Itatiaia e \n\nCampos do Jord\u00e3o. \n\nO Tropical Quente e \u00damido (As) que \u00e9 naturalmente encontrado na regi\u00e3o noroeste \n\ndo estado apresenta temperaturas registradas em 24\u00baC (pr\u00f3ximos dos rios Grande e \n\nParan\u00e1) podendo diminuir ou aumentar de acordo com suas respectivas altitudes. O \u00edndice \n\npluviom\u00e9trico \u00e9 bastante vari\u00e1vel entre 1.000 e 1.250 mm/ano. \n\nE o Subtropical \u00damido (Cfa) predominante da regi\u00e3o sul Estado apresenta \n\ntemperaturas entre 18 e 20\u00baC. Os ver\u00f5es s\u00e3o quentes e as chuvas bem distribu\u00eddas \n\napresentando um \u00edndice pluviom\u00e9trico de 1.500 mm/ano. \n\nNo entanto, MONTEIRO (1973) se baseando na din\u00e2mica continental atmosf\u00e9rica \n\nvista por mecanismos de circula\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel continental conseguiu classificar os climas, \n\nexpondo-os em um mapa de s\u00edntese, o da tipologia clim\u00e1tica para o estado de S\u00e3o Paulo.  \n\nNos mecanismos da circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, agora no \u00e2mbito regional, o autor \n\nindicou dois n\u00edveis: o de classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica e outro incluindo os fatores geomorfol\u00f3gicos \n\ncom e sem a presen\u00e7a de per\u00edodo seco (FIGURA 33) (MARTINELLI, 2010) \n\n\n\n149 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n \n\n\n\n150 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nO primeiro tra\u00e7aria um limite zonal por conta da co-participa\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas \n\ndo sul brasileiro (dotada de acentuada amplitude t\u00e9rmica, da incid\u00eancia de sistemas \n\nmeteorol\u00f3gicos contrastantes e farta pluviosidade no ano todo), do centro-oeste e sudeste \n\ncontendo caracter\u00edsticas peculiares de per\u00edodo seco. \n\nNo segundo, os n\u00edveis taxon\u00f4micos inferiores as subdivis\u00f5es ser\u00e3o impostas por \n\nconta da influ\u00eancia da organiza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Assim, a legenda foi \n\norganizada num quadro de dupla entrada com os tr\u00eas n\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o, a saber:  \n\na) Climas zonais controlados por massas equatoriais e tropicais e climas controlados \n\npor massas tropicais e polares;  \n\nb) Climas regionais e climas \u00famidos das costas expostas \u00e0s massas tropicais \n\nmar\u00edtimas, climas tropicais alternadamente secos e \u00famidos e climas \u00famidos da face oriental \n\ne subtropical do continente dominada por massa tropical mar\u00edtima; e  \n\nc) Fei\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas individualizadas nos climas regionais, segundo as unidades \n\natinentes ao Planalto Ocidental.      \n\n3.2.5. PEDOLOGIA \n\nOs solos neste estado s\u00e3o formados em virtude de uma zona de transi\u00e7\u00e3o entre as \n\nregi\u00f5es de clima semi-\u00e1rido e \u00famido situada ao norte de Minas Gerais, e tamb\u00e9m pela \n\ndiversidade de relevo, vegeta\u00e7\u00e3o e material de origem (LEPSCH, 2002).  \n\nOs solos existentes s\u00e3o classificados na classe dos Latossolos e dos Argissolos. Os \n\nLatossolos encontram-se basicamente em grande parte na regi\u00e3o norte, leste e no centro do \n\nEstado, apresentando algumas consider\u00e1veis machas de Neossolos.  \n\nOs Neossolos est\u00e3o presentes nas faixas litor\u00e2neas mais especificamente nas areias \n\nda orla costeira, remanescentes de antigas praias e dunas. E por vezes tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nencontrados em partes serranas de declives excessivamente fortes impedindo um bom \n\ndesenvolvimento dos solos (LEPSCH, 2002). \n\nJ\u00e1 ao sul existe a predomin\u00e2ncia dos solos Argissolos, Latossolos e Cambissolos. Os \n\nLatossolos em algumas \u00e1reas s\u00e3o cobertos por cerrados se assemelhando ao Planalto \n\nCentral. \n\nOs Argissolos est\u00e3o presentes em espa\u00e7os com relevo do tipo mamelonar que s\u00e3o \n\nchamados de \u201cmar de morros\u201d. Os mesmos s\u00e3o predominantes ainda no oeste do Estado, \n\nonde existe uma grande mancha de Latossolos localizada nos munic\u00edpios de Ara\u00e7atuba, \n\nPromiss\u00e3o e Pen\u00e1polis (FIGURA 34) (OLIVEIRA et al., 1999). \n\n\n\n151 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n \n\n\n\n152 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nSegundo LEPSCH (2002) os solos Argissolos limitam a utiliza\u00e7\u00e3o para a agricultura \n\ndevida sua topografia montanhosa, o que dificulta o trabalho com m\u00e1quinas agr\u00edcolas \n\ngerando poss\u00edveis eros\u00f5es. O que seria mais adequado nestas \u00e1reas seriam as culturas \n\nperenes, pastagens e reflorestamento. \n\nEstes solos est\u00e3o presentes ainda nos contrafortes das Serras do Mar e da \n\nMantiqueira cobertos pela Mata Atl\u00e2ntica, a qual deveria estar sendo preservado, o que \n\ninfelizmente, n\u00e3o vem ocorrendo nos \u00faltimos anos. \n\nExistem ainda algumas \u00e1reas cobertas por florestas primitivas com a predomin\u00e2ncia \n\nde solos f\u00e9rteis, as chamadas \u201cterras roxas\u201d, os quais est\u00e3o presentes nos vales dos rios \n\nParna\u00edba, Grande e Paranapanema, e em grande parte da regi\u00e3o oeste de S\u00e3o Paulo. \n\n3.2.6. COBERTURA VEGETAL  \n\nSegundo TROPPMAIR (1969) no estado de S\u00e3o Paulo a cobertura vegetal primitiva \n\nexistente era Mata, Cerrados, Campos Limpos, Vegeta\u00e7\u00e3o Litor\u00e2nea, Vegeta\u00e7\u00e3o de \n\nArauc\u00e1ria, Vegeta\u00e7\u00e3o de Transi\u00e7\u00e3o (Campo sujo), Ocorr\u00eancias de \u00e1reas isoladas de \n\nArauc\u00e1ria e Predomin\u00e2ncia de Palmeiras (FIGURA 35). \n\nNa classifica\u00e7\u00e3o do RADAM (1981) foram descritas entorno de 10 classes da \n\ncobertura vegetal, a saber: Floresta Estacional Semidecidual (Vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria e \n\nAtividades agr\u00edcolas), Cerrado, Floresta Ombr\u00f3fila densa (Vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria e \n\nAtividades agr\u00edcolas), \u00c1reas de tens\u00e3o ecol\u00f3gica (Atividades agr\u00edcolas), Florestas Ombr\u00f3fila \n\ndensa (Terras baixas), Floresta Ombr\u00f3fila decidual (Submontana), Floresta Ombr\u00f3fila mista \n\n(Vegeta\u00e7\u00e3o secundaria e atividades agr\u00edcolas), Floresta Ombr\u00f3fila densa (Montana), \n\nFloresta Ombr\u00f3fila mista (Montana) e \u00c1reas de tens\u00e3o ecol\u00f3gica (Contato) (FIGURA 36). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n153 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n \n\n \n\n\n\n154 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n \n\n \n\n\n\n155 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nOs mapeamentos realizados por estes autores revelaram que cerca de 70% do \n\nestado de S\u00e3o Paulo era coberto por florestas. Hoje, depois de quase quatro d\u00e9cadas, o \n\nestado se encontra com menos de 82% do territ\u00f3rio coberto por florestas. E os \n\nremanescentes que ainda existem v\u00eam sendo gradativamente devastados cedendo lugar \n\npara campos de cultivo ou ocupa\u00e7\u00e3o urbana (FIGURA 37).  \n\n \nFIGURA 37 \u2013 Mapa de sequ\u00eancias do desmatamento no estado de S\u00e3o Paulo. \n\nFONTE: VICTOR et al. (1979). \n\nAtualmente, restam algumas florestas primitivas localizadas principalmente em \n\nencostas \u00edngremes como a Serra do Mar e da Mantiqueira, que obviamente s\u00e3o de dif\u00edcil \n\nacesso e tamb\u00e9m impr\u00f3prias para o cultivo ou mesmo ocupa\u00e7\u00e3o urbana. \n\nOs remanescentes da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva paulista, a Mata Atl\u00e2ntica (Floresta \n\nOmbr\u00f3fila Densa) \u00e9 encontrada nestas serras ao longo da costa e tamb\u00e9m no rebordo do \n\nplanalto. Essa vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 caracterizada por ser perene e bastante rica em ep\u00edfitas e lianas, \n\nonde se encontra uma pluviosidade elevada. No interior do estado, de pluviosidade menor, \n\nencontra-se outro tipo de vegeta\u00e7\u00e3o a mata semidec\u00eddua (Floresta Estacional Semidecidual) \n\nque contrasta com \u00e0quela desenvolvida em solos de arenitos e de terra roxa (AMBIENTE \n\nBRASIL, 2006). \n\nNas Serras de Mantiqueira e Boca\u00edna existem ainda os pinheiros-do-paran\u00e1 de \n\nfloresta tropical, ou seja, presen\u00e7a de manchas de Floresta de Arauc\u00e1ria (Floresta Ombr\u00f3fila \n\nMista). Existem ainda nas regi\u00f5es interioranas de planalto entorno de 15% do territ\u00f3rio \n\n\n\n156 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\npaulista recoberto por Cerrado, onde na regi\u00e3o sul encontra-se 1,3% dessa vegeta\u00e7\u00e3o \n\ncaracter\u00edstica dos campos gerais do Paran\u00e1. \n\n3.2.7 UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O \n\nNo estado de S\u00e3o Paulo existem, al\u00e9m da capital, 644 munic\u00edpios, onde encontramos \n\na predomin\u00e2ncia de matas, trilhas, florestas, cachoeiras, cascatas, rios, est\u00e2ncias clim\u00e1ticas \n\ne hidrominerais. O turismo ecol\u00f3gico conta com tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es e oito parques estaduais: \n\nEsta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Jur\u00e9ia-Itatins, Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Bananal e a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica dos \n\nChau\u00e1s; Parque Estadual da Serra do Mar, Parque Estadual da Ilha do Cardoso, Parque \n\nEstadual de Ilha Bela, Parque Estadual de Pariquera Abaixo, Parque Estadual de Intervales, \n\nParque Estadual do Vale do Ribeira, Parque Estadual de Iporanga e Parque Estadual de \n\nApia\u00ed. \n\nO Litoral Paulista compreende em torno de 622 km2 de costa que s\u00e3o banhadas pelo \n\nOceano Atl\u00e2ntico subdividido em litoral norte central e sul. Ao norte se encontram as praias \n\nde \u00e1guas calmas, sendo algumas pouco habitadas com \u00e1reas de mata atl\u00e2ntica preservadas \n\ncomo Bertioga, Ubatuba, Caraguatatuba, S\u00e3o Sebasti\u00e3o e Ilha Bela. \n\nE ao Sul situam-se santu\u00e1rios ecol\u00f3gicos e \u00e1reas de floresta tropical nativa (Esta\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica Jur\u00e9ia-Itatins) com a presen\u00e7a de cidades litor\u00e2neas de imensa beleza natural. \n\nPodemos citar as principais regi\u00f5es de turismo como: Canan\u00e9ia, Iguape, Ilha Comprida, \n\nPeru\u00edbe. Na por\u00e7\u00e3o central encontra-se uma importante unidade litor\u00e2nea, o Complexo \n\nEstuarino de Santos-S\u00e3o Vicente, hoje fortemente degradado, abrangendo os munic\u00edpios de \n\nSantos, S\u00e3o Vicente, Praia Grande, Guaruj\u00e1 e Bertioga. \n\nExistem tamb\u00e9m exuberantes cavernas no estado de S\u00e3o Paulo que tem atra\u00eddo \n\nmuitos turistas para a explora\u00e7\u00e3o e inclus\u00e3o da pr\u00e1tica de esportes radicais ligados ao meio \n\nambiente. A prote\u00e7\u00e3o destes recursos ambientais \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos diversos ecossistemas existentes. Por isso, a legisla\u00e7\u00e3o ambiental \n\nbrasileira em n\u00edvel municipal, estadual e federal apresenta disposi\u00e7\u00f5es legais em termos de \n\nrestri\u00e7\u00f5es de usos levando-se em conta as quest\u00f5es ambientais (MORAES, 1999). \n\nA legisla\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o promove apenas a garantia de seguran\u00e7a de ambientes \n\nfr\u00e1geis, tais como os manguezais, a restinga, a mata atl\u00e2ntica, mas tamb\u00e9m o \n\ndesenvolvimento adequado de \u00e1reas urbanas. Por este motivo foram criadas as Unidades \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o (UC\u00b4s) que regulamenta a preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos ambientes \n\nnaturais. No estado de S\u00e3o Paulo as UC\u00b4s s\u00e3o administradas pela SMA, e compreendem as \n\nEsta\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, Esta\u00e7\u00f5es experimentais, Parques estaduais, Florestas estaduais, \n\nReservas estaduais, Viveiros florestais, Reservas biol\u00f3gicas, Parques ecol\u00f3gicos \n\n(INSTITUTO FLORESTAL, 2005) (FIGURA 38). \n\n\n\n157 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n \n\n \n\n\n\n158 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nAs UC\u00b4s de acordo com o Art. 2\u00ba da Lei n\u00ba 9.985 do SNUC (18/07/00), compreende o \n\nespa\u00e7o territorial e seus recursos ambientais, inclu\u00eddo as \u00e1guas jurisdicionais, com \n\ncaracter\u00edsticas naturais relevantes, legalmente institu\u00eddos pelo Poder P\u00fablico, a qual tem \n\ncomo objetivo a conserva\u00e7\u00e3o de limites definidos sob regime especial de administra\u00e7\u00e3o \n\naplicando garantias adequadas de prote\u00e7\u00e3o ambiental (SILVA, 2004). \n\nNo estado existem aproximadamente vinte (20) \u00e1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n(APA\u00b4s), as quais foram institu\u00eddas pela Pol\u00edtica Ambiental Federal e se constituem em \n\nunidades geogr\u00e1ficas declaradas de interesse para a prote\u00e7\u00e3o ambiental, com a finalidade \n\nde assegurar o bem estar das popula\u00e7\u00f5es humanas e conservar ou melhorar as condi\u00e7\u00f5es \n\necol\u00f3gicas locais (art. 8\u00b0 da Lei Federal n\u00b0 6.902/81) (MORAES, 1999). \n\nO Regulamento dos Parques Nacionais Brasileiros (RPNB) criado pelo Decreto n\u00ba \n\n84.017 de 21/09/79 considera os Parques como \u00e1reas geogr\u00e1ficas extensas e delimitadas \n\ndotadas de atributos naturais e excepcionais como objeto de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\nsubmetida \u00e0 condi\u00e7\u00e3o que n\u00e3o pode ser alienada e nem disposta no seu todo. \n\nAtualmente, o Brasil com uma \u00e1rea territorial de 8.511.996,3 km2 apresenta em torno \n\nde 8,13% de ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas. Conforme dados do BRASIL (1984) a Uni\u00e3o \n\ngerencia um total de 184 UC\u00b4s perfazendo cerca de 39.068.211 ha, o que correspondendo \n\nna verdade a 5% do territ\u00f3rio brasileiro. \n\nO Regulamento dos Parques Nacionais Brasileiros (RPNB) criado pelo Decreto n\u00ba \n\n84.017 de 21/09/79 considera os Parques como \u00e1reas geogr\u00e1ficas extensas e delimitadas \n\ndotadas de atributos naturais e excepcionais como objeto de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\nsubmetida \u00e0 condi\u00e7\u00e3o que n\u00e3o pode ser alienada e nem disposta no seu todo. \n\nOs Parques Nacionais correspondem a 360.325 ha, onde 45.000 ha pertencem ao \n\nEstado do Rio de Janeiro e 100.000 ha ao estado de S\u00e3o Paulo. Neste \u00faltimo, o maior \n\nParque existente com aproximadamente 85.219,41 ha \u00e9 o Parque Estadual da Serra do Mar \n\n(PESM), e est\u00e1 sob a responsabilidade da Secretaria do Meio Ambiente (SMA). \n\nDesta forma, por se tratar de um dos maiores parques faremos uma breve descri\u00e7\u00e3o \n\nsobre sua cobertura, leis, entre outros. Mas, os outros tamb\u00e9m t\u00eam significativa import\u00e2ncia \n\ndentro do estado de S\u00e3o Paulo.  \n\nO PESM compreende toda a faixa litor\u00e2nea abrangendo desde o Litoral Norte a partir \n\nda divisa com o Estado do Rio de Janeiro at\u00e9 o Litoral Sul com os munic\u00edpios de Peru\u00edbe e \n\nPedro de Toledo (FIGURA 39).  \n\n\n\nA Cartografia \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nFIGURA \n\nFONTE: Secretaria do Meio Ambiente \n\nEste Parque que representa a maior por\u00e7\u00e3o cont\u00ednua preservada de Mata Atl\u00e2ntica \n\ndo Brasil abrange 28 munic\u00edpios como: Ubatuba, Caraguatatuba, S\u00e3o Sebasti\u00e3o, S\u00e3o \n\nVicente, Bertioga, Santos, Cubat\u00e3o,\n\nS\u00e3o Luiz do Paraitinga, Natividade da Serra, Paraibuna, Mogi das Cruzes, Suzano, \n\nSales\u00f3polis, Biritiba Mirim, Santo Andr\u00e9, S\u00e3o Bernardo do Campo, Ribeir\u00e3o Pires, Rio \n\nGrande da Serra, S\u00e3o Paulo, Embu\n\nPAULO, 1998). \n\nO PESM \u00e9 coberto pelas cabeceiras das bacias dos Rios Para\u00edba do Sul, Tiet\u00ea e \n\nRibeira de Iguape em suas por\u00e7\u00f5es territoriais no Planalto Atl\u00e2ntico. E da \u00e1rea total do \n\nParque apenas 30% das terras per\n\nsob a\u00e7\u00e3o discriminat\u00f3ria por iniciativa da Procuradoria Geral do Estado (PGE) e Instituto de \n\nTerras (ITESP). \n\nO PESM \u00e9 uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o com a maior \u00e1rea de florestas do dom\u00ednio \n\nda Mata Atl\u00e2ntica associada a outros diversos ecossistemas, a qual contribui para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica pelos bancos ge\n\nde S\u00e3o Paulo. Ela \u00e9 considerada como um ambiente de grande reposi\u00e7\u00e3o da biodiversidade \n\nbrasileira, por\u00e9m vem sendo amea\u00e7ada pelo reflexo da ocupa\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o desordenada \n\nde seus recursos naturais (MEIO AMBIENTE, 2004).\n\nCartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP.\n\nFIGURA 39 \u2013 Parque estadual da Serra do Mar (PESM).\n\nFONTE: Secretaria do Meio Ambiente \u2013 SMA, S\u00c3O PAULO (1998).\n\nEste Parque que representa a maior por\u00e7\u00e3o cont\u00ednua preservada de Mata Atl\u00e2ntica \n\ndo Brasil abrange 28 munic\u00edpios como: Ubatuba, Caraguatatuba, S\u00e3o Sebasti\u00e3o, S\u00e3o \n\nVicente, Bertioga, Santos, Cubat\u00e3o, Praia Grande, Mongagu\u00e1, Itanha\u00e9m, Peru\u00edbe, Cunha, \n\nS\u00e3o Luiz do Paraitinga, Natividade da Serra, Paraibuna, Mogi das Cruzes, Suzano, \n\nSales\u00f3polis, Biritiba Mirim, Santo Andr\u00e9, S\u00e3o Bernardo do Campo, Ribeir\u00e3o Pires, Rio \n\nGrande da Serra, S\u00e3o Paulo, Embu-Gua\u00e7\u00fa, Pedro de Toledo, Juquitiba e Barueri (S\u00c3O \n\nO PESM \u00e9 coberto pelas cabeceiras das bacias dos Rios Para\u00edba do Sul, Tiet\u00ea e \n\nRibeira de Iguape em suas por\u00e7\u00f5es territoriais no Planalto Atl\u00e2ntico. E da \u00e1rea total do \n\nParque apenas 30% das terras pertencem ao dom\u00ednio do Estado, os restantes 70% est\u00e3o \n\nsob a\u00e7\u00e3o discriminat\u00f3ria por iniciativa da Procuradoria Geral do Estado (PGE) e Instituto de \n\nO PESM \u00e9 uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o com a maior \u00e1rea de florestas do dom\u00ednio \n\nassociada a outros diversos ecossistemas, a qual contribui para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica pelos bancos gen\u00e9ticos da flora e da fauna no e\n\nde S\u00e3o Paulo. Ela \u00e9 considerada como um ambiente de grande reposi\u00e7\u00e3o da biodiversidade \n\nr\u00e9m vem sendo amea\u00e7ada pelo reflexo da ocupa\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o desordenada \n\nde seus recursos naturais (MEIO AMBIENTE, 2004). \n\n159 \nSP. \n\n \nstadual da Serra do Mar (PESM). \n\nSMA, S\u00c3O PAULO (1998). \n\nEste Parque que representa a maior por\u00e7\u00e3o cont\u00ednua preservada de Mata Atl\u00e2ntica \n\ndo Brasil abrange 28 munic\u00edpios como: Ubatuba, Caraguatatuba, S\u00e3o Sebasti\u00e3o, S\u00e3o \n\nPraia Grande, Mongagu\u00e1, Itanha\u00e9m, Peru\u00edbe, Cunha, \n\nS\u00e3o Luiz do Paraitinga, Natividade da Serra, Paraibuna, Mogi das Cruzes, Suzano, \n\nSales\u00f3polis, Biritiba Mirim, Santo Andr\u00e9, S\u00e3o Bernardo do Campo, Ribeir\u00e3o Pires, Rio \n\nPedro de Toledo, Juquitiba e Barueri (S\u00c3O \n\nO PESM \u00e9 coberto pelas cabeceiras das bacias dos Rios Para\u00edba do Sul, Tiet\u00ea e \n\nRibeira de Iguape em suas por\u00e7\u00f5es territoriais no Planalto Atl\u00e2ntico. E da \u00e1rea total do \n\ntencem ao dom\u00ednio do Estado, os restantes 70% est\u00e3o \n\nsob a\u00e7\u00e3o discriminat\u00f3ria por iniciativa da Procuradoria Geral do Estado (PGE) e Instituto de \n\nO PESM \u00e9 uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o com a maior \u00e1rea de florestas do dom\u00ednio \n\nassociada a outros diversos ecossistemas, a qual contribui para a \n\nn\u00e9ticos da flora e da fauna no estado \n\nde S\u00e3o Paulo. Ela \u00e9 considerada como um ambiente de grande reposi\u00e7\u00e3o da biodiversidade \n\nr\u00e9m vem sendo amea\u00e7ada pelo reflexo da ocupa\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o desordenada \n\n\n\n160 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nA Mata Atl\u00e2ntica \u00e9 uma floresta localizada em grandes altitudes sobre as serras \n\nlitor\u00e2neas ao longo do Oceano Atl\u00e2ntico come\u00e7ando desde o Rio Grande do Sul e at\u00e9 o \n\nNordeste. Esta mata \u00e9 encontrada nas Serras do Mar e da Mantiqueira localizada nos \n\nEstados de S\u00e3o Paulo, Minas Gerais, Rio de Janeiro e Esp\u00edrito Santo, onde em seu arredor \n\nse encontra segundo RIZZINI (1979) numerosas depend\u00eancias mediterr\u00e2neas com formas \n\nde cap\u00f5es e matas de galeria. \n\nSegundo a SOS Mata Atl\u00e2ntica (2003) pelo estudo do \u201dAtlas da Evolu\u00e7\u00e3o dos \n\nRemanescentes Florestais e Ecossistemas Associados\u201d, a \u00e1rea ocupada por dom\u00ednio da \n\nMata Atl\u00e2ntica com seus ecossistemas era de 8.682.412 ha em 1990 e de 8.182.095 ha em \n\n1995, correspondendo a uma redu\u00e7\u00e3o de 500.317 ha dos remanescentes, o que mostra \n\numa taxa de desmatamento em torno de 5,76% ao ano. \n\nO Decreto de n\u00ba 750 de 10/02/93, al\u00e9m das Leis da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e Estadual \n\nmenciona a disposi\u00e7\u00e3o sobre o corte, a explora\u00e7\u00e3o e a supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria ou \n\nnos est\u00e1gios avan\u00e7ados e m\u00e9dios de regenera\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica, e d\u00e3o outras \n\nprovid\u00eancias. Pois, a Mata Atl\u00e2ntica mesmo em seus est\u00e1gios de recupera\u00e7\u00e3o e \n\nregenera\u00e7\u00e3o deve ser arduamente preservada permanentemente devido ao seu grande \n\ncar\u00e1ter de natureza ecol\u00f3gica e paisag\u00edstica. \n\nEntretanto, no Decreto de n\u00ba 750 de 10/02/93 a Mata Atl\u00e2ntica \u00e9 considerada como \n\nPatrim\u00f4nio Nacional se evidenciando uma lei de sentido formal e material que pode \n\npossibilitar a utiliza\u00e7\u00e3o das florestas deste ecossistema. Desta forma, \u00e9 necess\u00e1rio que o \n\nCongresso Nacional aprove leis para disciplinar o uso e a explora\u00e7\u00e3o racional e sustent\u00e1vel \n\ndas florestas transformadas em Patrim\u00f4nio Nacional, como \u00e9 o caso da Mata Atl\u00e2ntica. \n\nNeste sentido, a C\u00e2mara dos Deputados aprovou e encaminhou ao Senado Federal \n\nem 9/12/03 o Projeto de Lei n\u00ba 3.285, dispondo sobre a utiliza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o do bioma Mata \n\nAtl\u00e2ntica. Este projeto acolhe muitos princ\u00edpios, conceitos e defini\u00e7\u00f5es do Decreto de n\u00ba 750 \n\nde 10/02/93 e confere maior dimens\u00e3o ao conceito do bioma Mata Atl\u00e2ntica (SILVA, 2004). \n\nEntretanto, n\u00e3o basta existirem leis, decretos e resolu\u00e7\u00f5es elaboradas pelos \n\ngovernantes para a preserva\u00e7\u00e3o das florestas, se precisa de investimento financeiro e \n\nempenho do governo federal, estadual e municipal, e tamb\u00e9m conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\nno sentido de frear a degrada\u00e7\u00e3o do bioma Mata Atl\u00e2ntica. Pois, o levantamento feito pela \n\norganiza\u00e7\u00e3o da SOS Mata Atl\u00e2ntica indica que somente 8,8% da \u00e1rea original ainda \n\nremanescem revestidos com floresta preservada (ISA, 1995).  \n\nE Segundo GERAQUE (2006) publicado na Revista de Pesquisa FAPESP, a Mata \n\nAtl\u00e2ntica voltou a crescer atrav\u00e9s da regenera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural ao longo de dez \n\nanos, estes dados s\u00e3o do Instituto Florestal de S\u00e3o Paulo. Esse aumento representa \n\n\n\n161 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\naproximadamente 2,86%, o que corresponde a uma \u00e1rea de 808 km2 localizados no Vale do \n\nPara\u00edba e no litoral. \n\n3.3 CARACTERISTICAS S\u00d3CIOECON\u00d4MICAS \n\n3.3.1 PROCESSO DE OCUPA\u00c7\u00c3O  \n\nO conhecimento da coloniza\u00e7\u00e3o e funda\u00e7\u00e3o do estado de S\u00e3o Paulo ou de qualquer \n\noutro territ\u00f3rio \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para o entendimento da organiza\u00e7\u00e3o atual da \n\nestrutura social, econ\u00f4mica, pol\u00edtica e ambiental brasileira. \n\nA forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do estado de S\u00e3o Paulo se iniciou durante a coloniza\u00e7\u00e3o em \n\n1532 com a funda\u00e7\u00e3o da Vila de S\u00e3o Vicente (a mais antiga do Brasil) por Martin Afonso de \n\nSouza (AMBIENTE BRASIL, 2006). Em 1554, um grupo de jesu\u00edtas inaugurou o Col\u00e9gio de \n\nS\u00e3o Paulo como n\u00facleo da atual cidade de S\u00e3o Paulo. E no s\u00e9culo XVII, devido ao grande \n\nisolamento da regi\u00e3o os paulistas se aventuram pelo interior armados com bandeiras em \n\nbusca de m\u00e3o-de-obra ind\u00edgena e ouro. \n\nA economia naquela \u00e9poca era baseada exclusivamente na agropecu\u00e1ria de \n\nsubsist\u00eancia, isso at\u00e9 por volta do s\u00e9culo XIX quando se deu o in\u00edcio da planta\u00e7\u00e3o de caf\u00e9. \n\nEssa cultura possibilitou aos paulistas um grande avan\u00e7o no desenvolvimento da regi\u00e3o com \n\na vinda de um grande n\u00famero de imigrantes provindos de v\u00e1rias regi\u00f5es do Brasil e, mesmo \n\ndo interior. \n\nA imigra\u00e7\u00e3o de outros estados do Brasil trouxe a presen\u00e7a de diversas etnias e \n\nclasses sociais em S\u00e3o Paulo. Pois, devido \u00e0 busca de melhoria de vida e a procura de \n\nemprego entre outros fatores favoreceram a imigra\u00e7\u00e3o n\u00e3o somente de brasileiros como \n\ntamb\u00e9m de estrangeiros. O capital acumulado e o fornecimento de mat\u00e9ria-prima nesta nova \n\nfase possibilitam uma \u00f3tima capacita\u00e7\u00e3o dos imigrantes europeus gerando um crescimento \n\nindustrial. E se intensificam tamb\u00e9m as condi\u00e7\u00f5es de obten\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. \n\nHistoricamente, a expans\u00e3o da cultura cafeeira ocasionou a funda\u00e7\u00e3o de muitas vilas \n\ne cidades no estado de S\u00e3o Paulo. Com o emprego de t\u00e9cnicas rudimentares e o cultivo do \n\ncaf\u00e9 esgotavam-se os solos, logo os agricultores foram obrigados a avan\u00e7ar para o uso de \n\nnovas terras. Deste modo, as lavouras desta cultura deixaram o Vale do Para\u00edba e \n\nexpandiram-se, primeiro para o centro e centro-norte e depois para o oeste paulista, \n\nimpulsionando a economia do Estado e incentivando a constru\u00e7\u00e3o de ferrovias para o \n\ntransporte do produto. A expans\u00e3o da malha ferrovi\u00e1ria e, posteriormente, a rodovi\u00e1ria, foi \n\nrespons\u00e1vel pelo crescimento de muitas cidades no estado de S\u00e3o Paulo (FIGURA 40). \n\n \n\n \n\n\n\n162 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n \n\n \n\n\n\n163 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nA proximidade da cidade de S\u00e3o Paulo, a capital, (principal centro consumidor) ao \n\nporto de Santos possibilitou o desenvolvimento econ\u00f4mico da regi\u00e3o. \n\nPortanto, o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o originado em S\u00e3o Paulo pelo complexo cafeeiro \n\nadquiriu caracter\u00edsticas particulares: uma rede urbana amplamente ramificada, articulada e \n\nhierarquizada, tendo no seu topo o comando da capital de S\u00e3o Paulo (estrategicamente \n\nsituada no planalto entre o interior cafeeiro e o porto de Santos) e, nas suas pontas, pela \n\nextens\u00e3o do seu sistema vi\u00e1rio para al\u00e9m das fronteiras do estado, a comunica\u00e7\u00e3o com os \n\nestados vizinhos e seus mercados, possibilitando que se estendesse a \u00e1rea de influ\u00eancia \n\npaulista para muito al\u00e9m de seus limites pol\u00edtico \u2013 administrativos. \n\nOs capitais provenientes do caf\u00e9 concentravam-se primeiramente na capital federal, \n\na cidade do Rio de Janeiro, mas, com o crescimento da cultura cafeeira no interior de S\u00e3o \n\nPaulo e a exporta\u00e7\u00e3o do produto pelo porto de Santos, passaram a se concentrar, \n\nprincipalmente, na capital paulista, o n\u00facleo gerenciador do suporte da rede urbana rec\u00e9m-\n\nformada. \n\nA uni\u00e3o de S\u00e3o Paulo com Minas Gerais no dom\u00ednio da m\u00e1quina eleitoral brasileira \n\nfaz surgir uma pol\u00edtica chamada \u201cCaf\u00e9-com-leite\u201d. E durante a Revolu\u00e7\u00e3o de 1930 a queda \n\nda lideran\u00e7a da oligarquia cafeeira promove a Revolu\u00e7\u00e3o Constitucionalista de 1932, a qual \n\n\u00e9 derrotada. \n\nMas, logo ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial (1939-1945), o mercado consumidor \n\nnacional adquiriu dimens\u00f5es consider\u00e1veis e atraentes para as multinacionais. A Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de S\u00e3o Paulo foi escolhida como o local de implanta\u00e7\u00e3o de 80% dos \n\ninvestimentos estrangeiros, por reunir as melhores condi\u00e7\u00f5es estruturais para a acumula\u00e7\u00e3o \n\nde capital, como: infra-estrutura urbana, energ\u00e9tica e de transporte j\u00e1 desenvolvidas; \n\nconcentra\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas quantitativamente densas para constituir m\u00e3o-de-obra \n\nabundante e qualitativamente expressiva para funcionar como for\u00e7a de trabalho \n\nespecializado; mercado consumidor com poder aquisitivo consider\u00e1vel, al\u00e9m de j\u00e1 \n\nconcentrar as principais ind\u00fastrias de base para as multinacionais.  \n\nAssim, o crescimento concentrado na Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo ocorreu, \n\nprincipalmente, nos munic\u00edpios localizados no entorno ao da capital paulista, notadamente \n\nno ABCD (Santo Andr\u00e9, S\u00e3o Bernardo do Campo, S\u00e3o Caetano do Sul e Diadema). E no \n\nfinal dos anos 1950, mais de 40% de toda a produ\u00e7\u00e3o industrial brasileira e quase \u00be da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de bens de capital e consumo dur\u00e1veis estava concentrada na Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de S\u00e3o Paulo (FIGURA 41). \n\n\n\n164 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n \nFIGURA 41 \u2013 Planta da cidade de S\u00e3o Paulo \u2013 SP. \n\nFONTE: Comiss\u00e3o do IV Centen\u00e1rio da Cidade de S\u00e3o Paulo \u2013 SP (1954). \n\nNo entanto a partir da d\u00e9cada de 1970, e intensificando-se nos anos 1980, inicia-se \n\nno estado de S\u00e3o Paulo uma dispers\u00e3o das atividades industriais do aglomerado \n\nmetropolitano, com as ind\u00fastrias estruturando-se em dire\u00e7\u00e3o dos tra\u00e7ados das principais \n\nvias de transporte rodovi\u00e1rio que partem da capital paulista rumo ao interior do estado. \n\nE a principal causa de tudo isso era devido aos custos de aglomera\u00e7\u00e3o, como o alto \n\npre\u00e7o do solo urbano, congestionamento da metr\u00f3pole, aliados aos problemas de ordem \n\nambiental e \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida provocados pela concentra\u00e7\u00e3o industrial. \n\nFase denominada de \u201cinterioriza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria paulista\u201d, utilizada por muitos autores para \n\ncaracterizar a expans\u00e3o industrial dos anos 1970 para o interior do estado. \n\nMas, a ind\u00fastria paulista desde sua g\u00eanese, esteve presente no interior, haja vista \n\nque no final da d\u00e9cada de 1920, cerca de 30% da produ\u00e7\u00e3o industrial paulista era \n\n\n\n165 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nproveniente do interior, sobretudo das regi\u00f5es de Sorocaba e de Campinas, que \n\nconcentravam 21,2% dos oper\u00e1rios do estado de S\u00e3o Paulo.  \n\nSegundo a SEADE (1988), os principais fatores que influenciaram decisivamente o \n\ncrescimento industrial do interior paulista nas d\u00e9cadas de 1970 foram:  \n\n1) a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura com possibilidades de desenvolvimento de \n\nestrutura\u00e7\u00e3o agroindustrial;  \n\n2) os investimentos estatais federais advindo da instala\u00e7\u00e3o de refinarias de petr\u00f3leo \n\nem Paul\u00ednia e S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, a consolida\u00e7\u00e3o do p\u00f3lo petroqu\u00edmico de Cubat\u00e3o e a \n\nexpans\u00e3o da Companhia Sider\u00fargica Paulista (COSIPA), a instala\u00e7\u00e3o de plantas industriais \n\nno setor de eletr\u00f4nica, inform\u00e1tica e telecomunica\u00e7\u00f5es em Campinas, al\u00e9m do pr\u00f3-\u00e1lcool, \n\nprojetos que estimularam a instala\u00e7\u00e3o de novas ind\u00fastrias complementares;  \n\n3) a pol\u00edtica estadual de constru\u00e7\u00e3o de uma malha vi\u00e1ria ampla e moderna, que \n\ndiminu\u00edram os custos de transportes e propiciaram novas vantagens para a localiza\u00e7\u00e3o \n\nindustrial;  \n\n4) a eleva\u00e7\u00e3o dos custos de aglomera\u00e7\u00e3o na Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo. \n\nOs anos de 1970 a 1980 correspondem a um per\u00edodo de desconcentra\u00e7\u00e3o e n\u00e3o de \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o, pois o que se transfere s\u00e3o apenas as unidades produtivas da metr\u00f3pole \n\npara outras \u00e1reas, principalmente as mais pr\u00f3ximas da capital e bem servidas por modernos \n\nmeios de transporte.  \n\nNo entanto, o comando decis\u00f3rio e a gest\u00e3o das empresas continuam concentrados \n\nna metr\u00f3pole paulista, bem como as linhas de maior conte\u00fado tecnol\u00f3gico, ou que, por \n\ndiversas raz\u00f5es, demandassem uma m\u00e3o-de-obra de maior qualifica\u00e7\u00e3o. J\u00e1 a \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o industrial demanda n\u00e3o apenas a transfer\u00eancia de unidades produtivas, \n\ncomo tamb\u00e9m o processo decis\u00f3rio e o comando das empresas, o que n\u00e3o vem ocorrendo \n\nde modo geral. \n\nDesta forma, adquiriu maior nitidez, nos anos 1980, a expans\u00e3o da atividade \n\nindustrial pelo entorno metropolitano seguindo os principais eixos rodovi\u00e1rios at\u00e9 uma \n\ndist\u00e2ncia de, aproximadamente, 250 km da capital, n\u00e3o se criando um novo centro industrial \n\nque fizesse com que a metr\u00f3pole perdesse a sua posi\u00e7\u00e3o de hierarquia. Mas, sem d\u00favida, \n\num fen\u00f4meno novo estava em pleno vapor: um interior moderno e urbanizado passava a \n\nacolher a desconcentra\u00e7\u00e3o relativa da ind\u00fastria paulistana.       \n\nA regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo n\u00e3o deixou de ser a principal \u00e1rea industrial do \n\npa\u00eds, mas vem crescendo a ritmos mais lentos do que algumas regi\u00f5es do interior do Estado \n\ne vai se especializando nas atividades do setor terci\u00e1rio e quatern\u00e1rio.  \n\n\n\n166 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nOs servi\u00e7os de alta tecnologia se concentram na metr\u00f3pole, como \u00e9 de praxe nas \n\ngrandes metr\u00f3poles contempor\u00e2neas em todo o mundo. A diminui\u00e7\u00e3o no ritmo de \n\ncrescimento metropolitano foi relativamente compensada pelo crescimento urbano-industrial \n\nde cidades e aglomera\u00e7\u00f5es urbanas que se encontram no interior do estado. Al\u00e9m do \n\naumento industrial, o interior tamb\u00e9m teve suas atividades terci\u00e1rias desenvolvidas, \n\nprincipalmente nas sedes regionais de Campinas, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, Sorocaba, \n\nRibeir\u00e3o Preto e Santos.  \n\nAssim, a expans\u00e3o urbano-industrial da metr\u00f3pole paulistana, se diversifica em \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o de Campinas, \u00e0 Baixada Santista, ao Vale do Para\u00edba e \u00e0 regi\u00e3o de \n\nSorocaba, polarizando diversos centros urbanos importantes, seguindo os principais eixos \n\nrodovi\u00e1rios do estado de S\u00e3o Paulo, respectivamente: rodovias Anhang\u00fcera e Bandeirantes \n\n(SP 330 e SP 348); Anchieta e Imigrantes (SP 150 e SP 160); Presidente Dutra (BR 116) e a \n\nrodovia Castelo Branco (SP 280).    \n\nAs vias de transporte de tr\u00e2nsito r\u00e1pido associadas \u00e0 infra-estrutura log\u00edstica de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o por internet e fibras \u00f3ticas, que proporcionam condi\u00e7\u00f5es mais favor\u00e1veis para \n\na localiza\u00e7\u00e3o industrial e a din\u00e2mica interna das cidades em sua organiza\u00e7\u00e3o em forma de \n\nredes, constituem os eixos de desenvolvimento. Esses eixos est\u00e3o associados a uma cadeia \n\nde n\u00facleos urbanos, de diferentes tamanhos, situados ao longo de uma via de transporte de \n\nalta capacidade que estimula a localiza\u00e7\u00e3o da atividade industrial e facilita o \n\nestabelecimento de rela\u00e7\u00f5es funcionais internas. \n\nAs vias de transporte de grande capacidade que constituem os eixos de \n\ndesenvolvimento s\u00e3o autopistas (rodovias duplicadas), ferrovias modernas (eletrificadas) e \n\ninfovias (cabos de fibra \u00f3ptica, telefonia, rede mundial de computadores etc.). \n\nA infra-estrutura de transporte adequada e de qualidade propicia condi\u00e7\u00f5es mais \n\nfavor\u00e1veis para a din\u00e2mica econ\u00f4mica dos centros urbanos situados nas proximidades dos \n\neixos, principalmente no tocante \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o das mais diversas atividades industriais, com \n\nas empresas buscando redu\u00e7\u00f5es do tempo necess\u00e1rio aos deslocamentos de mat\u00e9rias-\n\nprimas e mercadorias, bem como o aumento da competitividade produtiva. \n\nEnfim, no estado de S\u00e3o Paulo existem eixos ou regi\u00f5es dentro de regi\u00f5es de \n\ngoverno e administrativas com perfis socioecon\u00f4micos muito diferenciados, e as \n\ndisparidades econ\u00f4micas e sociais s\u00e3o muito claras: enquanto algumas \u00e1reas pr\u00f3ximas \u00e0 \n\ncapital e bem servidas por determinados eixos rodovi\u00e1rios atraem os mais diversos \n\ninvestimentos p\u00fablicos e privados, como as Regi\u00f5es Administrativas de Campinas, \n\nSorocaba, Vale do Para\u00edba, Ribeir\u00e3o Preto e Regi\u00e3o Central (S\u00e3o Carlos e Araraquara), \n\noutras regi\u00f5es mais afastadas do entorno metropolitano, com vias de transporte mais \n\n\n\n167 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nprec\u00e1rias e que n\u00e3o apresentam vantagens de locomo\u00e7\u00e3o para o capital, como o Vale do \n\nRibeira, Litoral Sul e o Pontal do Paranapanema, permanecem como \u00e1reas estagnadas \n\neconomicamente ou com um crescimento muito inferior \u00e0s \u00e1reas de maior dinamismo. \n\nAl\u00e9m, da produ\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00edcolas e industriais, o estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 \n\nconhecido nacionalmente e internacionalmente por seu potencial de trabalho, neg\u00f3cios e \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico. Onde, s\u00e3o valorizados ainda os seus lados culturais e tamb\u00e9m \n\ntur\u00edsticos pela grande caracter\u00edstica de beleza c\u00eanica e buc\u00f3lica. \n\nA Capital de S\u00e3o Paulo tem uma intensa vida cultural e art\u00edstica, al\u00e9m do turismo que \n\nchega a realizar mais de 45 mil eventos por ano. Os principais pontos tur\u00edsticos de S\u00e3o \n\nPaulo s\u00e3o parques, monumentos hist\u00f3ricos, shoppings e tamb\u00e9m alguns bairros residenciais \n\nque ainda mant\u00e9m suas tradi\u00e7\u00f5es. \n\n3.3.2. USO E COBERTURA DA TERRA \n\nEste uso do territ\u00f3rio paulista \u00e9 consoante com as in\u00fameras caracter\u00edsticas naturais \n\npeculiares e particulares tornando o meio mais ou menos adequado \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminada atividade. Estamos falando de suas pr\u00f3prias aptid\u00f5es f\u00edsicas que com sua \n\ndegrada\u00e7\u00e3o podem gerar \u00e1reas de maior fragilidade ambiental trazendo riscos ao meio \n\nambiente. \n\nO cultivo desacelerado da cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 uma delas. A produ\u00e7\u00e3o desta cultura s\u00f3 \n\nganhou impulso na d\u00e9cada de 70 por conta do autom\u00f3vel bi-combust\u00edvel, al\u00e9m da gasolina, \n\no etanol. No estado de S\u00e3o Paulo nos anos 2003-2004 foram contabilizados cerca de \n\n207.572.538 toneladas correspondendo a 61,35% da produ\u00e7\u00e3o nacional e a 69,52% da \n\nprodu\u00e7\u00e3o na Regi\u00e3o Centro-Sul (UNICA, 2005). E segundo o IBGE (2010) em 2006 essa \n\nprodu\u00e7\u00e3o nacional passou para 231.977.247 toneladas sinalando um maior crescimento na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de bi-combust\u00edvel. \n\nO estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 caracterizado por diferentes usos e coberturas da terra, \n\nalguns hoje como o Munic\u00edpio de S\u00e3o Sebasti\u00e3o foram transformados em solos desnudos e \n\nocupados sem nenhuma infra-estrutura apropriada para controlar eventuais acidentes como \n\ndesmoronamentos ou mesmo deslizamentos em \u00e9pocas de chuvas torrenciais. \n\nSegundo os estudos de SKOLONSKI et al. (1999) e EVA et al. (2002) os usos e \n\ncoberturas da terra mais atuais existentes no Brasil s\u00e3o indicados pelas seguintes classes: \n\nCobertura vegetal, extrativismo vegetal, agricultura, pecu\u00e1ria, agropecu\u00e1ria, minera\u00e7\u00e3o, \u00e1rea \n\nurbana e \u00e1reas especiais. \n\nEnquanto que no estado de S\u00e3o Paulo dados segundo CHIARINI et al. (1978) \n\nafirmam que o primeiro levantamento do uso e cobertura da terra foi realizado em 1962 por \n\n\n\n168 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\naerofotografia na escala de 1:25.000. E a mesma era destinada para estudos no setor de \n\nagricultura. Os resultados foram apresentados em carta na escala de 1:1.500.00 segundo as \n\nconven\u00e7\u00f5es adotadas das folhas topogr\u00e1ficas do Instituto Geogr\u00e1fico e Geol\u00f3gico \u2013 IGG \n\n(FIGURA 42). \n\n \nFIGURA 42 \u2013 Mapa do levantamento do uso das terras em 1962 do estado de S\u00e3o Paulo. \n\nFONTE: CHIARINI et al. (1978). \n\nNa TABELA 14 relacionamos as principais categorias de uso e cobertura da terra \n\nidentificada neste levantamento, assim como a caracteriza\u00e7\u00e3o das mesmas no estado. \n\nTABELA 14 \u2013 Tipos de usos da terra com sua caracteriza\u00e7\u00e3o no estado de S\u00e3o Paulo. \n \n\nNo. TIPO DE USO DA TERRA CARACTERIZA\u00c7\u00c3O \n\n1. FLORESTA \nCobertura vegetal t\u00edpica formada por florestas com declives \nbastante pronunciados e de dif\u00edcil acesso.  \n\n2. REFLORESTAMENTO \u00c1rea reflorestada.  \n\n3. CERRAD\u00c3O \n\nRazo\u00e1vel s\u00e9rie de esp\u00e9cies vegetais com porte em torno de 10,0 \nmetros de altura composta por um andar de \u00e1rvores esparsas que \nalcan\u00e7am 15m e no andar intermedi\u00e1rio as \u00e1rvores s\u00e3o mais densas \nentorno de 3 a 12 metros se assemelhando muito com as florestas. \n\n4. CERRADO \nConstitui-se por \u00e1rvores de porte m\u00e9dio e arbustos. Incluem-se \nvaria\u00e7\u00f5es entre cerrad\u00e3o e campo, tais como cerradinho, campo \ncerrado, campo sujo, etc. \n\n5. CAMPO \nTipo de cobertura vegetal muito t\u00edpica formada essencialmente por \ngram\u00edneas naturais. \n\n6. \nBANHADO Formado pelas v\u00e1rzeas que podem ou n\u00e3o apresentar-se \n\nencharcadas.  \n\n7. \nPASTAGEM A cobertura vegetal dominante \u00e9 gram\u00ednea de forma similar com os \n\ncampos. \n\n\n\n169 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n8. CULTURA Abrangem as culturas anuais, as semiperenes e as perenes. \n\n9. TERRAS N\u00c3O AGR\u00cdCOLAS Abrangem as \u00e1reas urbanas, estradas, rios, lagos e represas. \n\n10. COBERTURA RESIDUAL Compreendem as que n\u00e3o se enquadraram nas j\u00e1 descritas acima.  \n\n       FONTE: Adaptado de CHIARINI et al. (1978). \n\nE segundo TROPPMAIR (1983) as principais classes existentes no estado de S\u00e3o \n\nPaulo s\u00e3o: Mata, Mangue, Cerrado, Hortifruticultura, Higrocultura, Pastagem, Mata \n\nsecund\u00e1ria, Culturas tempor\u00e1rias, \u00c1rea urbana, Caf\u00e9, Cana-de-a\u00e7\u00facar, Laranja, \n\nReflorestamento e Campos (FIGURA 43). \n\n \nFIGURA 43 \u2013 Mapa de uso e cobertura da terra do estado de S\u00e3o Paulo. \n\nFONTE: TROPPMAIR (1983). \n\n3.3.3  POPULA\u00c7\u00c3O  \n\nA popula\u00e7\u00e3o vem crescendo a taxas cada vez mais espantosas, com pessoas vindo \n\na procurar melhores condi\u00e7\u00f5es de vida e de infra-estrutura para sua sobreviv\u00eancia. Com \n\nisso o intenso processo de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio devida \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o espacial desse \n\ngrande contingente populacional trouxe a utiliza\u00e7\u00e3o maci\u00e7a dos recursos naturais. \n\nDesta forma, a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada e desenfreada das variadas formas de uso e \n\ncobertura da terra afeta os processos naturais causando efeitos indesej\u00e1veis no equil\u00edbrio \n\nambiental como: desmatamentos, queimadas, manejo inadequado do uso intensivo dos \n\nsolos, lan\u00e7amento de efluentes nos mananciais, uso indiscriminado de agrot\u00f3xicos entre \n\noutros (COSTA, 2005). \n\n\n\n170 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nNo estado de S\u00e3o Paulo esse alto crescimento populacional adv\u00e9m da imigra\u00e7\u00e3o a \n\npartir de diversas regi\u00f5es do Brasil, cuja popula\u00e7\u00e3o vem em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es \n\nde vida, emprego, sa\u00fade, etc. O que sobrecarrega os setores de sa\u00fade e favorece a \n\nocupa\u00e7\u00e3o de encostas gerando um grande n\u00famero de favelas clandestinas, e em curto \n\nprazo uma alta taxa de criminalidade. \n\nSegundo o IBGE (2000) os dados apresentavam que a popula\u00e7\u00e3o paulista era de \n\naproximadamente 36.966.527 habitantes comprovando o que muitos afirmavam sobre o \n\nforte \u201cinchamento\u201d do estado dividido em 645 munic\u00edpios. Dos quais muitos se \n\napresentavam com um desenvolvimento fora do comum e outros em fase de \n\ndesenvolvimento relacionados tanto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o como a economia (FIGURA 44). \n\n \nFIGURA 44 \u2013 Crescimento populacional do estado de S\u00e3o Paulo (1991-2000). \n\nFONTE: IBGE (2005). \n\nNa atualidade, despontam, no estado de S\u00e3o Paulo, tr\u00eas grandes aglomerados \n\npopulacionais, correspondendo \u00e0s regi\u00f5es metropolitanas de S\u00e3o Paulo, Baixada Santista e \n\nCampinas, as quais representam o equivalente a 58,70% da popula\u00e7\u00e3o total do estado, que \n\n\u00e9 de 36.966.527 habitantes para o censo de 2000 (IBGE, 2000). \n\nA Regi\u00e3o Metropolitana (R. M.) de S\u00e3o Paulo \u00e9 formada por 39 munic\u00edpios que, \n\njuntos, ocupam uma superf\u00edcie de 8.051 km2 e apresenta uma popula\u00e7\u00e3o de 17,8 milh\u00f5es \n\nde habitantes. O que a coloca como o terceiro maior aglomerado do mundo, deixando para \n\ntr\u00e1s T\u00f3quio (Jap\u00e3o) e a Cidade do M\u00e9xico (EMPLASA, 2000) (TABELA 15). \n\nTABELA 15 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios da R. M. de S\u00e3o Paulo. \n\nMUNIC\u00cdPIOS HAB. MUNIC\u00cdPIOS HAB. MUNIC\u00cdPIOS HAB. \n\nAruj\u00e1 59.080 Guararema 21.880 Ribeir\u00e3o Pires 104.336 \n\nBarueri 208.028 Guarulhos 1.071.299 Rio Grande da Serra 36.352 \n\nBiritiba-Mirim 24.567 Itapecerica da Serra 129.156 Sales\u00f3polis 14.330 \n\nCaieiras 70.849 Itapevi 162.421 Santa Isabel 43.473 \n\nCajamar 50.244 Itaquaquecetuba 272.416 Santana de Parna\u00edba 74.722 \n\nCarapicu\u00edba 343.668 Jandira 91.721 Santo Andr\u00e9 648.443 \n\nCotia 148.082 Juquitiba 26.479 S\u00e3o Bernardo do Campo 700.405 \n\n\n\n171 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nDiadema 356.389 Mairipor\u00e3 59.708 S\u00e3o Caetano do Sul 140.144 \n\nEmbu 206.781 Mau\u00e1 363.112 S\u00e3o Louren\u00e7o da Serra 12.185 \n\nEmbu-Gua\u00e7u 56.709 Moji das Cruzes 329.680 S\u00e3o Paulo 10.406.166 \n\nFerraz de Vasconcelos 141.939 Osasco 650.993 Suzano 228.439 \n\nFrancisco Morato 133.248 Pirapora do Bom Jesus 12.338 Tabo\u00e3o da Serra 197.460 \n\nFranco da Rocha 107.997 Po\u00e1 95.724 Vargem Grande Paulista 32.548 \n\nTOTAL GERAL                                                                                                                              17.878.703 \n\nFONTE: SEADE/IBGE/EMPLASA (2000). \n\nA Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo \u00e9 detentora do maior controle de capital \n\nprivado do Brasil sediando um dos mais importantes complexos industriais, comerciais e \n\nprincipalmente financeiros que dirigem as atividades econ\u00f4micas privadas no pa\u00eds. \n\nA popula\u00e7\u00e3o que se concentra na Regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo \u00e9 de grande \n\nvolume de fam\u00edlias de baixa renda que apresenta uma situa\u00e7\u00e3o de d\u00e9ficit habitacional e falta \n\nde infra-estrutura, o que leva a citada metr\u00f3pole paulista com constru\u00e7\u00f5es desordenadas \n\noriginando favelas e corti\u00e7os.   \n\nJ\u00e1 a Regi\u00e3o metropolitana da Baixada Santista \u00e9 composta de nove munic\u00edpios e \n\npossui uma \u00e1rea de 2.372 km2 com uma popula\u00e7\u00e3o de 1,4 milh\u00f5es de moradores \n\n(EMPLASA, 2000)(TABELA 16). \n\nTABELA 16 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios da R. M. da Baixada Santista \u2013 SP. \n\nMUNIC\u00cdPIOS HAB. MUNIC\u00cdPIOS HAB. MUNIC\u00cdPIOS HAB. \n\nBertioga 30.903 Itanha\u00e9m 71.947 Praia Grande 191.811 \n\nCubat\u00e3o 107.904 Mongagu\u00e1 35.106 Santos 417.777 \n\nGuaruj\u00e1 265.155 Peru\u00edbe 51.384 S\u00e3o Vicente 302.678 \n\nTOTAL GERAL                                                                                          1.474.665 \n\n           FONTE: SEADE/IBGE/EMPLASA (2000). \n\nEssa regi\u00e3o metropolitana possui um Parque industrial que \u00e9 composto por \n\nempresas complementares \u00e1s da Grande S\u00e3o Paulo. As mesmas t\u00eam sider\u00fargicas, \n\npetroqu\u00edmicas e atividades portu\u00e1rias. Podemos destacar o Parque industrial de Cubat\u00e3o e \n\no complexo portu\u00e1rio de Santos considerado um dos maiores da Am\u00e9rica do Sul que \n\nresponde por mais de um ter\u00e7o de todo o com\u00e9rcio exterior do Brasil. \n\nNa R. M. da Baixada Santista tamb\u00e9m se manifesta o com\u00e9rcio de exporta\u00e7\u00e3o por \n\ncontar com o Porto de Santos, al\u00e9m das atividades tur\u00edsticas pela exist\u00eancia de in\u00fameras \n\npraias que em per\u00edodos de f\u00e9rias e feriados prolongados acolhem cerca de milh\u00f5es de \n\nbanhistas. \n\n\n\n172 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nO turismo vem se intensificando nos \u00faltimos anos devido ao patrim\u00f4nio hist\u00f3rico da \n\nregi\u00e3o tendo em vista a cidade de S\u00e3o Vicente, a qual foi a primeira vila fundada no pa\u00eds por \n\nMartim Afonso de Souza em 1532. \n\nJ\u00e1 a R. M. de Campinas, a mais recente do estado \u00e9 composta por 19 munic\u00edpios \n\nocupando uma \u00e1rea de 3.348 km2 e uma popula\u00e7\u00e3o de 2,3 milh\u00f5es de habitantes \n\n(EMPLASA, 2000)(TABELA 17). \n\nTABELA 17 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios da R. M. de Campinas \u2013 SP. \n\nMUNIC\u00cdPIOS HAB. MUNIC\u00cdPIOS HAB. MUNIC\u00cdPIOS HAB. \n\nAmericana 182.084 Indaiatuba 146.829 Pedreira 35.242 \n\nArtur Nogueira 33.089 Itatiba 80.844 Santa B\u00e1rbara d\u2019Oeste 169.735 \n\nCampinas 967.921 Jaguari\u00fana 29.450 Santo Ant\u00f4nio da Posse 18.145 \n\nCosm\u00f3polis 44.367 Monte Mor 37.111 Sumar\u00e9 196.055 \n\nEngenheiro \n\nCoelho \n\n10.025 Nova Odessa 42.066 Valinhos 82.773 \n\nHolambra 7.231 Paul\u00ednia 51.242 Vinhedo 47.104 \n\nHortol\u00e2ndia 151.669  \n\nTOTAL GERAL                                                                                               2.338.148 \n\n  FONTE: SEADE/IBGE/EMPLASA (2000). \n\nO desenvolvimento da R. M. de Campinas \u00e9 marcado pela expans\u00e3o da cultura do \n\ncaf\u00e9, logo nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. Essa regi\u00e3o metropolitana vem atualmente \n\nocupando uma importante posi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica no cen\u00e1rio estadual e nacional por ter um \n\nparque industrial diversificado especializado em trabalhos tradicionais de ind\u00fastrias \n\naliment\u00edcias e t\u00eaxteis, assim como no material de transporte, incluindo a automobil\u00edstica, a \n\nqu\u00edmica e mec\u00e2nicas.  \n\n\u00c9 destacada tamb\u00e9m por suas atividades de alta tecnologia no campo de inform\u00e1tica, \n\nmicroeletr\u00f4nica e das telecomunica\u00e7\u00f5es. \u00c9 considerada como um grande p\u00f3lo tecnol\u00f3gico \n\npor sediar importantes centros de pesquisas como a Universidade de Campinas \n\n(UNICAMP), o Instituto Agron\u00f4mico de Campinas (IAC), o Centro Tecnol\u00f3gico para \n\nInform\u00e1tica (CTI) e o Laborat\u00f3rio Nacional de Luz S\u00edncroton (LNLS). \n\nA sede regional, Campinas ainda possui atividade de ponta como uma estrutura \n\nagr\u00edcola e agroindustrial bastante significativa e desempenha atividades terci\u00e1rias de \n\nexpressiva especializa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n173 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nDesta forma, as tr\u00eas regi\u00f5es metropolitanas (S\u00e3o Paulo, Baixada Santista e \n\nCampinas) lideradas pela primeira s\u00e3o interdependentes economicamente e formam uma \n\nrede metropolitana integrada com fun\u00e7\u00f5es produtivas complementares. \n\nMas, com a expans\u00e3o urbano-industrial destas metr\u00f3poles \u00e9 evidente que outras \n\n\u00e1reas em suas proximidades sejam criadas dinamizando e integrando economicamente ao \n\nj\u00e1 existente aglomerado metropolitano. Estamos falando das concentra\u00e7\u00f5es urbanas do Vale \n\ndo Para\u00edba, de Sorocaba, de Jundia\u00ed e de outras do entorno metropolitano que v\u00eam sendo \n\nchamadas de \u201cComplexo Metropolitano Expandido\u201d (EMPLASA, 2000). \n\n3.3.4  EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nO investimento do governo na educa\u00e7\u00e3o visa umas das principais prioridades para a \n\nforma\u00e7\u00e3o de uma sociedade. Para isso \u00e9 necess\u00e1rio criar infra-estruturas que possam \n\natender tanto ao discente como ao docente.  \n\nA superlota\u00e7\u00e3o nas salas de aula, a desvaloriza\u00e7\u00e3o profissional, os baixos sal\u00e1rios e \n\na falta de propostas pedag\u00f3gicas de qualidade tem prejudicado bastante o sistema de \n\nensino p\u00fablico n\u00e3o somente nos estados como tamb\u00e9m no Brasil. \n\nSegundo INEP (2009) o \u00edndice de abandono \u00e9 maior que 50%, em uma turma de 100 \n\nalunos matriculados no Ensino Fundamental, apenas 53 conseguem conclu\u00ed-lo. O MEC \n\nmostra que 47% dos docentes da rede p\u00fablica que d\u00e3o aula a 4\u00aa s\u00e9rie n\u00e3o possuem diploma \n\nuniversit\u00e1rio, mas o que preocupa e falta de verbas para investimento no setor. \n\nDe tudo o que \u00e9 produzido no pa\u00eds, o Brasil s\u00f3 investe no setor de educa\u00e7\u00e3o menos \n\nde 4% do Produto Interno Bruto (PIB). O presidente da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos \n\nTrabalhadores em Educa\u00e7\u00e3o (CNTE) diz que esse valor \u00e9 \u00ednfimo quando comparado ao \n\nvalor de 6% que a Argentina investe com uma popula\u00e7\u00e3o de 45 milh\u00f5es de habitantes. \n\nEsse vergonhoso valor PIB investido causa os mais baixos n\u00edveis de educa\u00e7\u00e3o \n\nquando vemos a avalia\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o brasileira. O que afeta em primeiro lugar a sala de \n\naula, pois baixos sal\u00e1rios s\u00e3o oferecidos para os docentes que se sentem desestimulados e \n\nobrigados a exercer jornadas duplas ou triplas para garantir o sustento de sua fam\u00edlia. \n\nNa regi\u00e3o sul do estado de S\u00e3o Paulo, por exemplo, um docente que leciona a mais \n\nde dez anos em cinco escolas diz que a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 tratada com descaso se compararmos \n\na quantia que recebe um pol\u00edtico. E completa que educa\u00e7\u00e3o tem que est\u00e1 em primeiro lugar \n\nde prioridade para que se tenha uma popula\u00e7\u00e3o consciente e preparada para o mercado de \n\ntrabalho. \n\nUma boa not\u00edcia foi que o Presidente do Brasil assinou um Projeto de Lei no final do \n\nano de 2008, onde o docente tem direito ao piso nacional do magist\u00e9rio da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \n\n\n\n174 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nfixado no valor de R$ 950,00 (novecentos e cinquenta reais). Esse valor passou a valer a \n\npartir do m\u00eas de janeiro de 2009 (http://www.radioagencianp.com.br/). \n\nExistem ainda muitos setores que est\u00e3o contestando o Projeto. Para se ter uma id\u00e9ia \n\nou amostra de como \u00e9 tratada a educa\u00e7\u00e3o neste pa\u00eds, a atual secretaria de Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma \n\ndas principais opositoras. A mesma completa que a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 mantida para dar conta da \n\ndemanda de discentes e n\u00e3o para a qualidade de ensino, logo n\u00e3o \u00e9 prioridade. \n\nAl\u00e9m disso, o sistema pedag\u00f3gico de ensino necessita de infra-estrutura nas \n\nescolas, pois a jornadas excessivas de aulas e a superlota\u00e7\u00e3o de sala de aulas prejudica o \n\naprendizado tornando-o inadequado. Em muitas escolas discentes chegam a 8\u00aa s\u00e9ria sem \n\nsaber ler e escrever adequadamente (http://www.radioagencianp.com.br/). \n\nNo estado de S\u00e3o Paulo a avalia\u00e7\u00e3o do ensino n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico fator importante, tem \n\nque se pensar tamb\u00e9m nas condi\u00e7\u00f5es de trabalho dos docentes e de ensino, como tamb\u00e9m \n\ndo aprendizado e da organiza\u00e7\u00e3o curricular. Para se ter uma id\u00e9ia nos quase 16 anos de \n\ngovernos do PSDB, a avalia\u00e7\u00e3o sempre seguiu o resultado e n\u00e3o o processo como um todo, \n\nou seja, n\u00e3o houve uma preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade de ensino. \n\nNa cidade de Itaquaquecetuba, munic\u00edpio do estado de S\u00e3o Paulo, o diretor de uma \n\nescola afirma que a proposta educacional do governo exclui e n\u00e3o permite a participa\u00e7\u00e3o \n\ndas pessoas que realmente est\u00e3o envolvidas e comprometidas com o setor de educa\u00e7\u00e3o. O \n\nque nos revela a falta de empenho por nossos governantes. \n\nE finalizando, segundo dados da C\u00e2mara de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (CEB) do Conselho \n\nNacional de Educa\u00e7\u00e3o existe uma defasagem de mais de 235 mil docentes no ensino m\u00e9dio \n\nassinalada principalmente nas disciplinas de F\u00edsica, Qu\u00edmica, Matem\u00e1tica e Biologia. \n\n3.3.5  SA\u00daDE \n\nA sa\u00fade no estado de S\u00e3o Paulo analisada por pesquisadores da USP, UNESP e \n\nUNICAMP relacionando as condi\u00e7\u00f5es de vida (qualidade de habita\u00e7\u00e3o, escolaridade e \n\nsaneamento) e o n\u00edvel de uso de servi\u00e7os de sa\u00fade entre os anos de 2001 e 2002 nos \n\nmostra uma depend\u00eancia relativa ao n\u00edvel de escolaridade e renda. \n\nAs atividades f\u00edsicas, por exemplo, de indiv\u00edduos com baixa renda s\u00e3o mais ativas no \n\ncotidiano e com inclus\u00e3o de mais esportes na alta renda. Por\u00e9m, o sedentarismo \u00e9 alto, \n\naproximadamente 50% entre os homens e 60% entre as mulheres. E o consumo de frutas e \n\nverduras \u00e9 maior nas fam\u00edlias mais escolaridade (CESAR et al., 2005). \n\nA pesquisa de aspectos de sa\u00fade publica (epidemiol\u00f3gica) como estilo de vida, \n\nmortalidade, morbidade e padr\u00e3o de uso de servi\u00e7os s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia para o \n\nplanejamento de servi\u00e7os e investimentos em rede b\u00e1sica de sa\u00fade e hospitais. Mas, hoje \n\n\n\n175 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nos investimentos para pesquisa nesta \u00e1rea s\u00e3o relativamente altos, por\u00e9m mal \n\nadministrados para o atendimento das necessidades da popula\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo FELDMAN (2006) a situa\u00e7\u00e3o do setor de sa\u00fade paulista apresenta alguns \n\nproblemas com o sub-financiamento que ocasiona diversas dificuldades como: m\u00e1-gest\u00e3o, \n\nsucateamento de equipamentos, atraso tecnol\u00f3gico e, conseq\u00fcentemente, o atendimento de \n\nbaixa qualidade \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. \n\nO autor coloca ainda que o desperd\u00edcio de dinheiro em programas como o da \n\n\u201cFarm\u00e1cia Popular\u201d, o qual o governo vende rem\u00e9dios \u00e9 vetado pela nossa Constitui\u00e7\u00e3o e \n\ntamb\u00e9m pelo SUS trazendo s\u00e9rios problemas de assist\u00eancia farmac\u00eautica gratuita. E \n\njuntamente a esse fato existe a descontinuidade de pol\u00edticas p\u00fablicas atreladas aos \n\nprogramas de medicamentos gen\u00e9ricos relacionados no tratamento da AIDS criado pelo ex-\n\nministro da Sa\u00fade Jos\u00e9 Serra. \n\nAtualmente os recursos que deveriam ir para a \u00e1rea da sa\u00fade s\u00e3o desviados para o \n\natendimento de outros programas como o da \u201cFome Zero\u201d. Esse desvio \u00e9 de \n\naproximadamente R$ 1,6 bilh\u00f5es reduzindo ainda mais os investimentos na melhoria dos \n\nrecursos a sa\u00fade.    \n\nO estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 um dos \u00fanicos estados da Federa\u00e7\u00e3o que investe em torno \n\nde 12% dos seus recursos em sa\u00fade atendendo a Emenda Constitucional 29. Por\u00e9m, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio tamb\u00e9m que seja investido mais recursos federais para um a realidade de um \n\nestado com mais 40 milh\u00f5es de habitantes. \n\nO estado de S\u00e3o Paulo chega a aplicar um real a mais a cada real a transferido ao \n\nGoverno Estadual pelo Governo Federal conforme TABELA 18 abaixo. \n\nTABELA 18 \u2013 Recursos financeiros Estaduais e Federais/2005 no estado de S\u00e3o Paulo. \n\nA\u00c7\u00d5ES Recursos \nFederais \n\nPer \nCapita \n\nRecursos \nEstaduais \n\nPer \nCapita \n\nATEN\u00c7\u00c3O B\u00c1SICA 915,22 22,6 813,5 20,1 \n\nM\u00c9DIA E ALTA COMPLEXIDADE 3.459,31 85,5 3.985,3 98,5 \n\nTOTAL 5.073,93 125,4 4.798,8 118,6 \n\n     FONTE: Recursos Federais - SUSDATUSUS/MS e Estaduais \u2013 SIAFEM/SES (2006). \n\nMas, mesmo assim existe um enorme d\u00e9ficit na \u00e1rea de sa\u00fade para ao atendimento \n\nda popula\u00e7\u00e3o como a falta de equipamentos para realiza\u00e7\u00e3o de exames (tom\u00f3grafos, \n\nresson\u00e2ncias magn\u00e9ticas, ecocardiograma, ecodoppler, etc.) entre outros relacionados \u00e0 \n\nfalta de leitos e a realiza\u00e7\u00e3o tardia de procedimentos cir\u00fargicos que por muitas vezes levam \n\no individuo a \u00f3bito. \n\n\n\n176 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nO Governo do estado de S\u00e3o Paulo tem tentado melhorar esta situa\u00e7\u00e3o com a \n\ncria\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o de Apoio a Diagnose e Terapia \u2013 SADT atrav\u00e9s de parcerias com \n\niniciativa privada e filantr\u00f3pica, conv\u00eanios e organiza\u00e7\u00f5es sociais para a implanta\u00e7\u00e3o de 20 \n\nhospitais novos. \n\nOutro investimento do Governo \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de Centros Regionais de Especialidades \n\nM\u00e9dicas no Estado com parceria dos munic\u00edpios. Estes centros ter\u00e3o laborat\u00f3rios de \n\npatologia clinica, radiodiagn\u00f3stico, sala para pequenas cirurgias e leitos de repouso, os \n\nmesmos ser\u00e3o instalados em diferentes regi\u00f5es do Estado com uma localiza\u00e7\u00e3o de 100 km \n\nde dist\u00e2ncia dos demais munic\u00edpios a serem atendidos (FELDMAN, 2006). \n\n3.3.6  TRANSPORTE \n\nDe acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, em seu artigo 182, \u00e9 obrigat\u00f3rio para cidades \n\ncom mais de vinte mil habitantes o ordenamento pleno do desenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es \n\nsociais da cidade, do bem estar dos habitantes e da garantia da propriedade urbana para o \n\ncumprimento da fun\u00e7\u00e3o social. \n\nO estado de S\u00e3o Paulo apresenta v\u00e1rios eixos rodovi\u00e1rios por onde se realiza a \n\ndispers\u00e3o urbano-industrial das ind\u00fastrias localizadas na Grande S\u00e3o Paulo em dire\u00e7\u00e3o ao \n\ninterior como (FIGURA 45): \n\n1) As rodovias Anhanguera-Bandeirantes (SP 330; SP 348), que passam pela \n\nRegi\u00e3o Metropolitana de Campinas em dire\u00e7\u00e3o ao centro agroindustrial de Ribeir\u00e3o Preto, \n\nque j\u00e1 conta com 505.012 habitantes. \n\n2) A rodovia Presidente Dutra (BR 116), via de liga\u00e7\u00e3o da metr\u00f3pole paulista com a \n\nmetr\u00f3pole carioca, passando pelo Vale do Para\u00edba, regi\u00e3o de importantes centros urbano-\n\nindustriais como S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos (538.909), Jacare\u00ed (191.358), Taubat\u00e9 (244.107) e \n\nGuaratinguet\u00e1 (104.022). S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, al\u00e9m de um importante centro \n\naeroespacial, destaca-se na pesquisa cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica, sediando renomados \n\ninstitutos como o Instituto Tecnol\u00f3gico da Aeron\u00e1utica (ITA) e o Instituto Nacional de \n\nPesquisas Espaciais (INPE). \n\n3) A rodovia Washington Luiz (SP 310), um prolongamento da Anhang\u00fcera em \n\ndire\u00e7\u00e3o a S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto (357.862), que passa por n\u00facleos urbano-industriais \n\nimportantes como Rio Claro (168.087), S\u00e3o Carlos (192.923), Araraquara (181.989), \n\nCatanduva (105.771) e outros menores. O destaque \u00e9 o p\u00f3lo tecnol\u00f3gico de S\u00e3o Carlos, um \n\nimportante centro de pesquisa direcionada \u00e0 engenharia, \u00e0 f\u00edsica e \u00e0 qu\u00edmica, por interm\u00e9dio \n\nda Universidade Federal de S\u00e3o Carlos (UFSCar) e de um campus da Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo (USP). Conta, tamb\u00e9m, com o Parque de Alta Tecnologia de S\u00e3o Carlos, fundado em \n\n1984 e uma incubadora de pequenas empresas criadas em 1986. \n\n\n\n177 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n4) A rodovia Castelo Branco (SP 280), que passa por cidades importantes como \n\nSorocaba (494.649) e Itu (135.304) em dire\u00e7\u00e3o a Botucatu (108.112) e Bauru (315.835), \n\nsegundo dados do censo demogr\u00e1fico de 2000, do IBGE. \n\n5) Ao longo desses eixos est\u00e3o tamb\u00e9m os efeitos negativos do desenvolvimento \n\nprincipalmente problemas decorrentes de  infra-estrutura como  aus\u00eancia de aterros \n\nsanit\u00e1rios, coleta de lixo, contamina\u00e7\u00e3o de mananciais por efluentes industriais, especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria levando \u00e0 segrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio \u2013 espacial, loteamentos clandestinos e irregulares, \n\nentre outros. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n178 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n \n\n \n\n\n\n179 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nA maioria das ferrovias do estado de S\u00e3o Paulo, ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, foi \n\ndesativada por falta de adequa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, operacional ou f\u00edsica. Assim, com o objetivo de \n\ncentralizar o transporte, as ferrovias foram unificadas e o governo criou a FEPASA (Ferrovia \n\nPaulista S/A) que era constitu\u00edda por 5.252 km de linhas, 622 locomotivas, 1.109 carros de \n\npassageiros de longo percurso, 116 trens-unidades para transporte urbano e 17.200 vag\u00f5es \n\n(MINIST\u00c9RIO DOS TRANSPORTES, 2003). \n\nPor volta da d\u00e9cada de 80, os investimentos na rede ferrovi\u00e1ria cresceram bastante e \n\na m\u00e9dia de carga transportada era de aproximadamente 8 milh\u00f5es por ano em 1971. E j\u00e1 \n\nem 1982 esse n\u00famero cresceu para 23 milh\u00f5es. \n\nPor\u00e9m com a inefici\u00eancia estatal nos anos 90, o transporte ferrovi\u00e1rio se fixou em \n\napenas 18,5 milh\u00f5es de toneladas diminu\u00eddo em 30% depois de tr\u00eas anos. Desta forma, foi \n\ninevit\u00e1vel n\u00e3o passar por uma crise ferrovi\u00e1ria devido principalmente \u00e0 m\u00e1 administra\u00e7\u00e3o da \n\nFEPASA. \n\nO estado de S\u00e3o Paulo por sua vez n\u00e3o conseguiu segurar a estatal e a entregou \n\npara o Governo Federal em 1997. O que levou a privatiza\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de \n\nDesestatiza\u00e7\u00e3o (CND) pela Uni\u00e3o no ano seguinte. \n\n O leil\u00e3o das linhas ferrovi\u00e1rias teve como ganhador o grupo Ferrovias, onde a Uni\u00e3o \n\nfaz a concess\u00e3o pelo DOU no. 251-E para a explora\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do servi\u00e7o \n\np\u00fablico de transporte ferrovi\u00e1rio de carga na Malha Paulista por um prazo de 30 anos e \n\nprorrog\u00e1vel por at\u00e9 igual per\u00edodo (MINIST\u00c9RIO DOS TRANSPORTES, 2003). \n\nO grupo Ferrovias liderado pela Ferropasa controla a Ferronorte que liga S\u00e3o Paulo \n\nao Par\u00e1 e Rond\u00f4nia; a Novoeste ex-malha oeste que liga Bauru a Corumb\u00e1 no Mato Grosso \n\ndo Sul. O Brasil tem aproximadamente 4.000 km de costas naveg\u00e1veis e milhares de \n\nquil\u00f4metros de rios, os trechos mais importantes est\u00e3o no sul e no sudeste do pa\u00eds. \n\nO estado de S\u00e3o Paulo possui dez (10) terminais hidrovi\u00e1rios, os quais s\u00e3o \n\ndestinados ao transporte aqu\u00e1tico de grandes volumes a longas dist\u00e2ncias (TABELA 19). \n\nEste tipo de transporte \u00e9 bastante barato em rela\u00e7\u00e3o aos transportes rodovi\u00e1rios e \n\nferrovi\u00e1rios. O custo do transporte \u00e9 cobrado por tonelada no embarque e no desembarque.  \n\nTABELA 19 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o dos Terminais Hidrovi\u00e1rios do estado de S\u00e3o Paulo. \n\nN\u00ba TERMINAIS \n\n01 ANDRADINA \n\n02 ANHEMBI \n\n03 ARA\u00c7ATUBA \n\n04 BARIRI \n\n\n\n180 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n05 CONCHAS \n\n06 JA\u00da \n\n07 PANORAMA \n\n08 PEDERNEIRAS \n\n09 PRESIDENTE EPIT\u00c1CIO \n\n10 SANTA MARIA DA SERRA \n\n                        FONTE: MINIST\u00c9RIO DOS TRANSPORTES (2008). \n\n3.3.7  SEGURAN\u00c7A P\u00daBLICA \n\nA falta de recursos no estado de S\u00e3o Paulo para a seguran\u00e7a p\u00fablica encontra-se \n\nestampado em jornais, revistas e ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o. A maioria dos munic\u00edpios \n\nreclama da falta de seguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o, a qual est\u00e1 associada \u00e0 seguran\u00e7a social \n\ndevido \u00e0 exist\u00eancia de 44 milh\u00f5es de miser\u00e1veis em todo Pa\u00eds (AGENDA BRASIL, 2006). \n\nEste quadro propicia para organiza\u00e7\u00f5es criminosas um crescimento violento vindo a \n\npreencher as lacunas da sociedade. Essa condi\u00e7\u00e3o auxilia tamb\u00e9m na gera\u00e7\u00e3o da \n\ninstabilidade afetando a produtividade das empresas e aumentando custos dos servi\u00e7os \n\np\u00fablicos. \n\nA principal medida do governo \u00e9 a tomada de medidas injetoras de investimentos \n\nmaci\u00e7os. Para se ter no\u00e7\u00e3o da crise no estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 posta na cadeia cerca de 700 \n\npessoas por m\u00eas, o que exige a constru\u00e7\u00e3o de pelo menos uma penitenci\u00e1ria a cada trinta \n\ndias.  \n\n Mas, esse \u00e9 o caminho? A pris\u00e3o? N\u00e3o seria melhor criar e cuidar do sistema \n\nrelativo \u00e0 penitenci\u00e1ria, pois do contr\u00e1rio, onde as mesmas s\u00e3o constru\u00eddas sofreriam um \n\nchoque. \u00c9 necess\u00e1rio prestar assist\u00eancia e criar condi\u00e7\u00f5es nas penitenciarias para que \n\nproduza e se possa vender essa produ\u00e7\u00e3o (AGENDA BRASIL, 2006). \n\nTodo esse caos na seguran\u00e7a p\u00fablica no estado de S\u00e3o Paulo havia sido previsto \n\npelo Conselho Nacional de Pol\u00edtica Criminal e Penitenci\u00e1ria. O qual defendia que haveria de \n\nse conceder maior autonomia para os munic\u00edpios e tamb\u00e9m maior integra\u00e7\u00e3o entre os \n\n\u00f3rg\u00e3os policiais, o sistema penitenci\u00e1rio e a Justi\u00e7a. \n\nEsta medida do Conselho devolveria a reintegra\u00e7\u00e3o do controle do estado \u00e0s amplas \n\n\u00e1reas das grandes cidades e evitaria o crime organizado. Pois, cabe aos munic\u00edpios a \n\naplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de preven\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o ao crime e \u00e1 viol\u00eancia (AGENDA BRASIL, \n\n2006). \n\n \n\n\n\n181 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nIV \u2013 CARTOGRAFIA DO USO E COBERTURA DA TERRA DO ESTADO DE S\u00c3O \n\nPAULO  \n\nA Cartografia do uso e cobertura da terra do estado de S\u00e3o Paulo expressar\u00e1 o meio \n\ngeogr\u00e1fico com tal uso do territ\u00f3rio, mediante a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, uma linguagem vista \n\ncomo um sistema semiol\u00f3gico monoss\u00eamico. Para isso contar-se-\u00e1 com o aux\u00edlio dos \n\nsistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (SIG). \n\nO meio geogr\u00e1fico descrito pela representa\u00e7\u00e3o em mapa busca compreender e expor \n\na din\u00e2mica existente entre os elementos naturais e sociais. A din\u00e2mica destes elementos \n\npode ser expressa pelos mapas de uso e cobertura da terra. Pois, segundo ROSS (1994) \n\nestes mapas podem revelar uma esp\u00e9cie de retrato instant\u00e2neo da manifesta\u00e7\u00e3o din\u00e2mica \n\ndas rela\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas de um territ\u00f3rio. \n\nDesta forma, foram necess\u00e1rios a aquisi\u00e7\u00e3o de dados de diversos tipos, formatos e \n\nfontes, distribu\u00eddos no tempo e no espa\u00e7o. Mas, estes dados necessitam, primeiramente, de \n\nserem corrigidos, organizados e tratados. \n\n4.1  O M\u00c9TODO DE PESQUISA \n\nNeste item abordaremos o conjunto de t\u00e9cnicas e pr\u00e1ticas envolvidas para o \n\ndesenvolvimento desta pesquisa. As etapas a serem descritas est\u00e3o relacionadas com a \n\naquisi\u00e7\u00e3o, importa\u00e7\u00e3o e processamentos dos dados.  \n\n4.2  RECURSOS: MATERIAIS, T\u00c9CNICAS E EQUIPAMENTOS \n\nPara os dados cartogr\u00e1ficos descreveremos as suas fontes e escalas. Depois, \n\ndaremos \u00eanfase \u00e0s imagens digitais orbitais e de radar com suas respectivas caracter\u00edsticas \n\ne formatos. E em seguida os equipamentos utilizados no desenvolvimento da pesquisa. \n\nAs cartas topogr\u00e1ficas selecionadas para o desenvolvimento deste trabalho de \n\npesquisa est\u00e3o apresentadas na FIGURA 46 e TABELA 20.  A presen\u00e7a de erros na \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do meio geogr\u00e1fico nestas cartas era vis\u00edvel, apesar de seu bom estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o. Um exemplo disso era o rio Paranapanema que iniciava em uma carta e \n\nnoutra desaparecia totalmente. \n\nEstas cartas topogr\u00e1ficas na escala de 1: 500.000 foram encontradas nas Bibliotecas \n\ndo Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais - INPE e na Faculdade de Filosofia, Letras e \n\nCi\u00eancias Humanas \u2013 USP. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n182 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n183 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nTABELA 20 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o de cartas topogr\u00e1ficas do estado de S\u00e3o Paulo. \n\nFOLHAS NOME ANO PROJE\u00c7\u00c3O DATUM INSTITUI\u00c7\u00c3O \n\nSF-22-X PARANAPANEMA-NE 1954 \n\nUTM \n\nSAD 69 IBGE \n\nSF-22-V PARANAPANEMA-NO  1954 \n\nSF-22-Y PARANAPANEMA-SO 1965 \n\nSF-22-Z PARANAPANEMA-SE  1953 \n\nSE-23-Y BELO HORIZONTE-SO 1955 \n\nPOLYCONIC \n\nSE-22-Z GOI\u00c2NIA-SE 1954 \n\nSF-23-V RIO DE JANEIRO-NO 1955 \n\nSF-23-Y RIO DE JANEIRO-SO 1961 \n\nSF-23-Z RIO DE JANEIRO-SE 1959 \n\nSG-23-V IGUAPE-NO  1963 \n\nSG-22-X CURITIBA-NE 1952 \n\n       \n\nDo acervo de cartas tem\u00e1ticas em pequena escala (1: 2.500.000) do estado de S\u00e3o \n\nPaulo cedido pelo Prof. Marcello Martinelli se utilizou as seguintes: Geologia, Divis\u00e3o \n\ngeomorfol\u00f3gica, Unidades de relevo, Bacias hidrogr\u00e1ficas, Clima, Cobertura Vegetal \n\nPrimitiva e Aptid\u00e3o Clim\u00e1tica para a Cafeicultura. Al\u00e9m, destas utilizadas na caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea de estudo, outras como: produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9, classes de capacidade de uso das \n\nterras, uso da terra e revestimento, etc., ajudaram no entendimento e an\u00e1lise usos e \n\ncoberturas do meio geogr\u00e1fico (TABELA 21).  \n\nO acervo \u00e9 material did\u00e1tico utilizado na sala de aula com alunos de Gradua\u00e7\u00e3o e \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o nas Disciplinas de Cartografia Tem\u00e1tica e Ambiental. \n\nTABELA 21 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos do estado de S\u00e3o Paulo. \n\nNOME FONTE ANO \n\nGEOLOGIA: UNIDADES \n\nLITOESTRATIGR\u00c1FICAS \n\nIPT. Mapa Geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo. Monografia, (6). 1\n\n1981 \n\nDIVIS\u00c3O GEOMORFOL\u00d3GICA Almeida, F. F. M. de Fundamentos Geol\u00f3gicos do Relevo \n\nPaulista. Boletim do IGG, (41). 159-263 \n\n1\n\n1964 \n\nCOMPARTIMENTOS DO RELEVO IBGE. Atlas Nacional do Brasil. Rio de Janeiro. 2\n\n2000 \n\nBACIAS HIDROGR\u00c1FICAS IGC. Rede Hidrogr\u00e1fica do Estado de SP. Escala 1:1 000.000 1\n\n1985 \n\nCLIMA: TENTATIVA DE \n\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O \n\nMonteiro, C. A. F. A din\u00e2mica e as chuvas do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo. IG-USP \n\n1\n\n1973 \n\nCOBERTURA VEGETAL PRIMITIVA Troppmair, H. A Cobertura Vegetal Primitiva do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo. Biogeografia (1):1-10. \n\n1\n\n1969 \n\n\n\n184 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nAPTID\u00c3O CLIM\u00c1TICA PARA A \nCAFEICULTURA \n\nS\u00c3O PAULO (ESTADO) Secretaria da Agricultura. Atlas do \nzoneamento agr\u00edcola do estado de S\u00e3o Paulo. Suplemento do \nvol. 2. Campinas, SA, 1977. \n\n1977 \n\nPRODU\u00c7\u00c3O DE CAF\u00c9  \nAnderson, C. Zonas Produtoras de Caf\u00e9. S\u00e3o Paulo, Anderson, \nClayton &amp; Co., S.A. \n\n1967 \n\nCLASSES DE CAPACIDADE DE \n\nUSO DAS TERRAS \n\nChiarini, J. V. e Donzeli, P. L. Levantamento por \n\nFotointerpreta\u00e7\u00e3o das Classes de Capacidade de Uso das \n\nTerras do Estado de S\u00e3o Paulo. Boletim T\u00e9cnico (3). Campinas, \n\nIAC.   \n\n1\n\n1973 \n\nUSO DA TERRA E REVESTIMENTO \n\nDO SOLO (TROPPMAIR 1978-1981) \n\nTroppmair, H. Ecossistemas e Geossistemas do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo. Boletim de Geografia Teor\u00e9tica, 13(25): 27-36 \n\n1\n\n1983 \n\nUSO DA TERRA E REVESTIMENTO \n\nDO SOLO EM 1920 \n\nEstado de S\u00e3o Paulo. Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica. Carte \n\nG\u00e9n\u00e9rale de l\u00b4\u00e9tat de S\u00e3o Paulo avec indications sur \n\nl\u00b4agriculture, I\u00b4industrie et l\u00b4\u00e9l\u00e9vage. Escala 1:1.500.000. S\u00e3o \n\nPaulo, Uccle-Bruxelas, Patesson. \n\n1\n\n1920 \n\nCOBERTURA VEGETAL NATURAL \n\nFLORESTAS: SITUA\u00c7\u00c3O PRIMITIVA \n\nCavalli, A. C., Guillaumon, J. R. &amp; Serra, R. 1\n\n1973 \n\nCOBERTURA VEGETAL NATURAL Instituto Florestal. Invent\u00e1rio Florestal do Estado de SP. 1\n\n1993 \n\nFRAGMENTOS DE CERRADOS S\u00e3o Paulo. Secretaria do Meio Ambiente. Cerrado: Bases para \n\nconserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel das \u00e1reas do cerrado do Estado \n\nde SP. S\u00e3o Paulo, SMA. \n\n1\n\n1995 \n\nDENSIDADE DEMOGR\u00c1FICA \n\nSEGUNDO MUNIC\u00cdPIOS \n\nIBGE. Censo Demogr\u00e1fico 2000: Resultados Preliminares,  Rio \n\nde Janeiro. \n\n2\n\n2000 \n\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O DO CLIMA PELO \n\nSISTEMA INTERNACIONAL DE \n\nK\u00d6PPEN \n\nSetzer, J. Atlas Clim\u00e1tico e Ecol\u00f3gico do Estado de SP. S\u00e3o \n\nPaulo, CIBPU \n\n1\n\n1966 \n\nUNIDADES PLUVIAIS Sant\u00b4Anna Neto, J. L. As chuvas do Estado de S\u00e3o Paulo. DG-\n\nFFLCH-USP. \n\n1\n\n1995 \n\nVARIA\u00c7\u00d5ES ESPACIAIS DA \n\nTEMPERATURA \n\nMonteiro, C. A. F. O clima e a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o no Estado \n\nde SP: Problemas e Perspectivas, IG-USP &amp; Monteiro, C. A. F. \n\nVaria\u00e7\u00f5es espaciais de temperatura: tend\u00eancia m\u00e9dia anual e \n\nextremos sazonais. In: Atlas do Estado de S\u00e3o Paulo, IG-USP \n\n1\n\n1976 \n\nUNIDADES GEOT\u00c9CNICAS Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas \u2013 IPT. Carta Geot\u00e9cnica do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo. \n\n1\n\n1994 \n\nUNIDADES DE RELEVO Ross, J. L. S. e Moroz, I. C. Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado de \n\nSP. S\u00e3o Paulo. USP/IPT/FAPESP. \n\n1\n\n1997 \n\nUNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O \n\nAMBIENTAL \n\nS\u00e3o Paulo. Secretaria do Meio Ambiente. Atlas das Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o Ambiental do Estado de SP,Parte I e II. S\u00e3o \n\nPaulo, Metalivros/SEMA. \n\n1\n\n1998 \n\nSOLOS Oliveira, et alli. Mapa Pedol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nCampinas, Rio de Janeiro, IA/EMBRAPA. \n\n1\n\n1999 \n \n\n \n\n\n\n185 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nForam reunidas as seguintes imagens digitais para o desenvolvimento desta \n\npesquisa, a saber:  \n\n1) Mosaico de imagens do sat\u00e9lite TERRA/MODIS  (MOD13) do per\u00edodo de 27 julho \n\n\u00e0 11 agosto de 2009 na resolu\u00e7\u00e3o espacial de 250 metros.  \n\n2) Mosaico de imagens do sat\u00e9lite CBERS/CCD de resolu\u00e7\u00e3o espacial 90 metros \n\n(reamostradas) do ano 2008 pertencentes ao Projeto CANASAT (RUDORFF et al., 2009).  \n\n3) Produto GEOCOVER com resolu\u00e7\u00e3o espacial de 14,5 metros.  \n\n4) Algumas imagens do Google Earth (IKONOS e QuickBird). \n\n5) Imagem do SRTM (Shuttle Radar Topographic Mission) com resolu\u00e7\u00e3o espacial de \n\n90 metros. \n\n Utilizou-se o notebook Intel Core 2 Duo Windows Vista Home Premium Service Pack \n\n2 com disco de 230 Gigabyte, uma impressora Epson Stylus Multiuso com Xerox e Scanner.  \n\nOs softwares utilizados s\u00e3o o SPRING (Sistema de Processamento de Informa\u00e7\u00f5es \n\nGeoreferenciadas) vers\u00e3o 4.2, desenvolvido pelo Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \n\n\u2013 INPE e o ENVI (The Environment for Visualizing Images) vers\u00e3o 3.6, desenvolvido pela \n\nRSI (Research Systems) distribu\u00eddo no Brasil pela ITT (Visual Information Solutions). Estes \n\nforam escolhidos pela nossa familiaridade no manuseio de suas ferramentas de \n\nprocessamento digital, constru\u00e7\u00e3o de mapas, entre outros aplicativos.   \n\n4.3 PROCEDIMENTOS \n\nAp\u00f3s a descri\u00e7\u00e3o dos dados cartogr\u00e1ficos e tem\u00e1ticos, das imagens digitais orbitais e \n\nde radar, e dos equipamentos, compete se falar dos procedimentos de digitaliza\u00e7\u00e3o, de \n\nimporta\u00e7\u00e3o e de processamento digital. \n\n4.3.1  DIGITALIZA\u00c7\u00c3O E IMPORTA\u00c7\u00c3O  \n\nNo software SPRING, com a cria\u00e7\u00e3o do Banco de dados, os elementos constituintes \n\ndo meio f\u00edsico e social (vetorial e raster) foram digitalizados e/ou importados. Esta entrada \n\nde dados no software permitiu a reuni\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es (PI\u00b4s) como geologia, \n\ngeomorfologia, clima, entre outros para a an\u00e1lise e constru\u00e7\u00e3o do Mapa de uso e cobertura \n\nda terra.  \n\nAs cartas topogr\u00e1ficas e os mapas tem\u00e1ticos foram escanerizados com resolu\u00e7\u00e3o de \n\n300 dpi\u00b4s (x e y) para a obten\u00e7\u00e3o de uma imagem final de 40 metros de resolu\u00e7\u00e3o espacial. \n\nEstas no formato TIFF, foram convertidas para GRIB no M\u00f3dulo IMPIMA do software \n\nSPRING para posterior georreferenciamento e importa\u00e7\u00e3o para o Banco de Dados. \n\n\n\n186 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nPara o georreferenciamento das cartas topogr\u00e1ficas se executou a aquisi\u00e7\u00e3o de 40 \n\npontos de controle distribu\u00eddos uniformemente via teclado do computador para cada carta. \n\nAp\u00f3s, esse registro as mesmas foram importadas para o Banco de Dados resultando em \n\nonze (11) planos de informa\u00e7\u00e3o. Ao final, estes foram mosaicados para um \u00fanico PI. \n\nPor conseguinte, com base neste \u00fanico PI se executou o georreferenciamento dos \n\nmapas tem\u00e1ticos. E com a digitaliza\u00e7\u00e3o destes se obteve dados da Hidrografia, Rede vi\u00e1ria, \n\nRede ferrovi\u00e1ria, Geologia, Divis\u00e3o geomorfol\u00f3gica, Bacias hidrogr\u00e1ficas, Clima, entre \n\noutros. \n\nAs curvas de n\u00edvel, o mapa de relevo e a declividade foram extra\u00eddos e processados \n\na partir dos dados disponibilizados pela EMBRAPA&lt;http://relevobr.cnpm.embrapa.br/> \n\nobtidos da USGS (2008). \n\n4.3.2  PROCESSAMENTO DOS DADOS ORBITAIS E DE RADAR \n\nAs imagens do sensor MODIS foram eleitas por terem uma cobertura homog\u00eanea da \n\n\u00e1rea de estudo e a probabilidade na obten\u00e7\u00e3o de imagens livres de nuvens, al\u00e9m da escala \n\nde trabalho. Estas imagens s\u00e3o superiores em contrapartida aos outros sensores de SR \n\ndevido a sua alta frequ\u00eancia temporal (2 dias). Segundo STRAHLER et al., (1996) o MODIS \n\npossui uma alta sensibilidade radiom\u00e9trica, logo uma excelente resposta para cada banda. \n\nAs imagens do sat\u00e9lite TERRA/MODIS (MOD13) foram adquiridas no formato HDF \n\n(Hierarquical Data Format) em dois Tiles h13v11 e h13v10 na proje\u00e7\u00e3o sinosoidal. Onde, o \n\ntile h13v11 cobre 97% e os 3% restantes foram adquiridos e recortados do h13v10 para \n\ncompletar a \u00e1rea de estudo. O produto MOD13 utilizado corresponde aos \u00cdndices de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. As composi\u00e7\u00f5es (mosaicos) destes \u00edndices representam \u00e0s varia\u00e7\u00f5es ocorridas \n\nna vegeta\u00e7\u00e3o num per\u00edodo de 16 dias. \n\nO MOD13 \u00e9 um produto indicado para comparar a partir de dados consistentes os \n\ndados temporais e espaciais sobre as condi\u00e7\u00f5es da vegeta\u00e7\u00e3o global, fazer a monitora\u00e7\u00e3o \n\nda atividade fotossint\u00e9tica da vegeta\u00e7\u00e3o para averiguar a detec\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as e tamb\u00e9m \n\nnas interpreta\u00e7\u00f5es biof\u00edsicas e fenol\u00f3gicas (HUETE et al., 2002). \n\nO processamento destas imagens foi realizado no software ENVI no aplicativo \n\nMODIS Reprojection Toolkit disponibilizado gratuitamente na p\u00e1gina da ITT. Este aplicativo \n\nl\u00ea os produtos MODIS em formato HDF e na proje\u00e7\u00e3o sinusoidal possibilitando ao usu\u00e1rio a \n\nescolha das bandas de seu interesse, inclusive de seus metadados. A leitura e a re-proje\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o transformadas para sistemas mais conhecidos como UTM, Polic\u00f4nica, entre outros.  \n\nEm seguida as imagens do sensor MODIS foram inseridas no Banco de Dados do \n\nsoftware SPRING. As mesmas n\u00e3o foram georreferenciadas, pois elas j\u00e1 possu\u00edam um pr\u00e9-\n\n\n\n187 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nprocessamento como: corre\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, radiom\u00e9trica e geom\u00e9trica. TELLES et al., \n\n(1995) comenta que os dados deste sensor s\u00e3o corrigidos por t\u00e9cnica param\u00e9trica utilizando \n\npontos de controle somente para a remo\u00e7\u00e3o das dire\u00e7\u00f5es tendenciosas. A orienta\u00e7\u00e3o a \n\npartir da Terra \u00e9 obtida pelos sensores a bordo do sat\u00e9lite. \n\nO arquivo vetorial contendo o limite do estado de S\u00e3o Paulo adquirido do IBGE \n\n(2005) se encontrava dispon\u00edvel no formato shape file do ARCVIEW. O mesmo foi importado \n\npara o Banco de dados para a execu\u00e7\u00e3o do recorte das imagens MODIS.  \n\nDesta forma, ap\u00f3s a redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de processamento se aplicou o Modelo linear \n\nde mistura espectral (SHIMABUKURO et al., 1997) nas imagens MODIS com o objetivo de \n\nidentificar as diversas formas de uso e cobertura da terra. A incid\u00eancia de uma grande \n\ndiversidade de mistura de alvos identificados no estado de S\u00e3o Paulo estabeleceu a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de tal t\u00e9cnica, assim como estudos pesquisados sobre o modelo.  \n\nAs assinaturas espectrais dos principais alvos como solo, vegeta\u00e7\u00e3o e \u00e1gua/sombra \n\nforam capturados a partir do cursor do mouse do computador (dado bruto), com a inten\u00e7\u00e3o \n\nde se individualizar as suas respectivas propor\u00e7\u00f5es. A partir da\u00ed, aplicou-se o crit\u00e9rio dos \n\nM\u00ednimos quadrados com restri\u00e7\u00f5es indicado quando se quer estimar as propor\u00e7\u00f5es de tr\u00eas \n\nalvos ou componentes. Obtiveram-se como produtos tr\u00eas novas bandas a partir das \n\noriginais, as imagens-fra\u00e7\u00e3o solo, vegeta\u00e7\u00e3o e \u00e1gua/sombra. \n\nPor conseguinte, aplicou-se a segmenta\u00e7\u00e3o nas imagens-fra\u00e7\u00e3o, tal procedimento \u00e9 \n\nindicado antes da classifica\u00e7\u00e3o digital, pois nos permite homogeneizar e extrair as regi\u00f5es a \n\nserem identificadas e classificadas para os diferentes usos e coberturas da terra. \n\nA segmenta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 uma t\u00e9cnica de processamento de an\u00e1lise de imagens \n\nque possibilita a divis\u00e3o em regi\u00f5es espectralmente homog\u00eaneas. Para o estado de S\u00e3o \n\nPaulo se executou o segmentador de Crescimento de regi\u00f5es que agrega os pixels com \n\npropriedades similares em conjuntos denominados regi\u00f5es (pol\u00edgonos), cujas bordas \n\ndefinem os seus contornos. A extra\u00e7\u00e3o destas bordas foi executada pelo algoritmo de \n\nERTHAL et al., (1991). \n\nPara a aplica\u00e7\u00e3o desse segmentador definimos dois limiares, o de similaridade e o \n\nde \u00e1rea (BINS, 1996). Estes limiares determinam a precis\u00e3o e a \u00e1rea m\u00ednima a ser \n\nindividualizada, respectivamente. Para a \u00e1rea de estudo foram executados testes que nos \n\nindicaram os valores de 8 para similaridade e de 25 para \u00e1rea. Esses valores foram os que \n\nmelhor representaram as \u00e1reas contendo vegeta\u00e7\u00e3o, \u00e1reas urbanizadas, solo exposto, \n\ncorpos d\u00b4\u00e1gua (rios, lagos, etc.), \u00e1reas alagadas, entre outros. \n\nPara a extra\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es nas imagens-fra\u00e7\u00e3o se criou um arquivo de contexto para \n\no armazenamento das informa\u00e7\u00f5es sobre o tipo de classifica\u00e7\u00e3o por regi\u00f5es, as bandas ou \n\n\n\n188 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nimagens utilizadas e a imagem segmentada. Nessa extra\u00e7\u00e3o o algoritmo utilizado extrai os \n\natributos estat\u00edsticos como m\u00e9dias e matrizes de covari\u00e2ncia do conjunto de regi\u00f5es definido \n\nna fase de segmenta\u00e7\u00e3o. \n\nCom a extra\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es aplicou-se a classifica\u00e7\u00e3o supervisionada pelo \n\nclassificador Bhattacharrya com limiar de aceita\u00e7\u00e3o de 90%. A supervis\u00e3o ou indica\u00e7\u00e3o de \n\namostras (treinamento) para as classes tem\u00e1ticas foram criteriosamente interpretadas e \n\nobedeceram aos crit\u00e9rios utilizados por ANDERSON (1982). O autor define que os \n\nelementos na \u00e1rea s\u00e3o reconhecidos por sua textura, estrutura, forma, sombra, \n\ntonalidade/cor e padr\u00e3o, al\u00e9m das caracter\u00edsticas espectrais de absor\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o dos \n\nmateriais. Al\u00e9m, deste se utilizou tamb\u00e9m o m\u00e9todo de VENEZIANI &amp; ANJOS (1982) \n\naprimorado de ANDERSON (1982) para a fotointerpreta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas no Brasil. \n\nAp\u00f3s, a classifica\u00e7\u00e3o da imagem segmentada realizou-se o mapeamento para a \n\nassocia\u00e7\u00e3o de cada uma das classes tem\u00e1ticas a uma classe de uso e cobertura da terra. \n\nEstas classes foram determinadas para o estado de S\u00e3o Paulo no banco de dados a partir \n\nda an\u00e1lise e estudo dos mapeamentos utilizados por KELLER (1969), ANDERSON (1971) e \n\net al.,(1979), JENSEN (1983) e TROPPMAIR (1983). \n\nAs classes tem\u00e1ticas criadas foram num total de quatro (4): Remanescentes de \n\nforma\u00e7\u00f5es arb\u00f3reas, arbustivas e reflorestamento; Cultura de cana de a\u00e7\u00facar; Culturas \n\ndiversas; \u00c1reas urbanas e solo exposto; Outros usos e Corpos d\u00b4\u00e0gua. Essas classes foram \n\nescolhidas por serem as mais representativas do meio geogr\u00e1fico do estado de S\u00e3o Paulo. \n\nExistiam outras que devido \u00e0 escala de trabalho n\u00e3o achamos conveniente inclu\u00ed-las. \n\nAs formas uso e cobertura discriminadas apresentaram erros de classifica\u00e7\u00e3o digital \n\nquando comparadas e analisadas visualmente com a imagem original do MODIS \n\n(composi\u00e7\u00f5es coloridas R2G3B1 e R3G2B1). \n\nOs erros foram dirimidos com a aplica\u00e7\u00e3o da edi\u00e7\u00e3o matricial. Pois, o classificador \n\nutilizado mesmo com a interven\u00e7\u00e3o do fotoint\u00e9rprete \u00e9 limitado devido \u00e0s semelhan\u00e7as de \n\nrespostas espectrais de alvos diferentes, escolha de limiares de similaridade e \u00e1rea m\u00ednima \n\nna fase de segmenta\u00e7\u00e3o. Assim, ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o os erros de omiss\u00e3o e inclus\u00e3o foram \n\nminimizados resultando em um mapeamento de boa acur\u00e1cia. \n\nNo entanto, ainda para averiguarmos acerca deste mapeamento decidimos utilizar os \n\n\u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o NDVI (Normalized Difference Vegetation Index) e o EVI (Enhanced \n\nVegetation Index). Conv\u00e9m este procedimento, pois estes \u00edndices s\u00e3o importantes e \n\ncomplementares para os estudos globais de vegeta\u00e7\u00e3o e, al\u00e9m disso, eles nos fornecem \n\ninforma\u00e7\u00f5es mais precisas sobre a detec\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as vegetais, assim como dos \n\npar\u00e2metros biof\u00edsicos do dossel. E a presen\u00e7a de maior contraste na regi\u00e3o do \n\n\n\n189 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\ninfravermelho pr\u00f3ximo e menor contraste no vermelho s\u00e3o indicadores de alto vigor ou \n\ngrande densidade de cobertura vegetal. \n\nO NDVI \u00e9 sens\u00edvel \u00e0 clorofila e o EVI \u00e0s varia\u00e7\u00f5es na resposta estrutural do dossel \n\nincluindo o \u00edndice de \u00e1rea foliar (LAI), a fisionomia da planta e tamb\u00e9m a arquitetura do \n\ndossel. Os dois \u00edndices para o estado de S\u00e3o Paulo se complementaram e ajudaram na \n\nvalida\u00e7\u00e3o das classes tem\u00e1ticas criadas a partir das imagens-fra\u00e7\u00e3o. \n\nO fatiamento em intervalos de classes de uso e cobertura da terra destes \u00edndices \n\nteve como objetivo identificar as \u00e1reas com e sem vegeta\u00e7\u00e3o. No fatiamento em uma escala \n\nlinear de medida com valores de 1 a -1 de varia\u00e7\u00e3o dos \u00edndices escolhemos as classes de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, solo e \u00e1gua similar as componentes propostas no modelo linear de mistura \n\nespectral. Tal escolha nos favoreceu quando analisamos as \u00e1reas classificadas obtidas pelo \n\nmapa de uso e cobertura da terra do estado. \n\nOs altos valores dos \u00edndices correspondem \u00e0 presen\u00e7a de densidade de fitomassa \n\nverde, por tanto \u00e0 medida que aumenta a quantidade de vegeta\u00e7\u00e3o aumenta tamb\u00e9m a \n\nreflex\u00e3o na banda do infravermelho pr\u00f3ximo e diminui consideravelmente a reflex\u00e3o na \n\nbanda do vermelho fazendo com que o aumento da raz\u00e3o seja potencializado real\u00e7ando \n\nassim a vegeta\u00e7\u00e3o (KAZMIERCZAK, 1996).  \n\nA an\u00e1lise dos \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o em conjunto com as imagens-fra\u00e7\u00e3o nos \n\npossibilitou averiguar e delimitar a vegeta\u00e7\u00e3o, a qual em destaque o maior bioma presente \n\nno estado de S\u00e3o Paulo, a Mata Atl\u00e2ntica. Assim, como na identifica\u00e7\u00e3o de outros usos e \n\ncoberturas da terra.  \n\nAl\u00e9m desta, uma forma de uso e cobertura da terra delimitada de grande impacto no \n\nestado de S\u00e3o Paulo \u00e9 o cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar. As \u00e1reas mapeadas por estas cultura \n\nforam bem evidentes nas imagens-fra\u00e7\u00e3o e confirmadas pelos dados fornecidos por \n\nRUDORFF et al., (2009) referentes ao ano-safra de 2007/2008 obtidos do Projeto \n\nCANASAT. Este projeto foi desenvolvido pelo INPE em conjunto com a Uni\u00e3o da \n\nAgroind\u00fastria Canavieira (\u00daNICA) com o Centro de Tecnologia Canavieira (CTC) e com o \n\nCentro de Estudos Avan\u00e7ados em Economia Aplicada (CEPEA). \n\nOs dados do SRTM correspondem a uma imagem em n\u00edveis de cinza juntamente \n\ncom uma grade num\u00e9rica no formato GEOTIFF. Estes dados foram processados no ENVI e \n\nposteriormente importadas para o SPRING, e recortadas com o vetor de limite do estado.  \n\nA grade retangular representada por valores m\u00ednimos e m\u00e1ximos de altitude permitiu \n\nmodelar a forma de relevo resultando na representa\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie f\u00edsica do estado de \n\nS\u00e3o Paulo. E tamb\u00e9m possibilitou a constru\u00e7\u00e3o do relevo contendo as cotas altim\u00e9tricas e a \n\ndeclividade. \n\n\n\n190 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nAs classes de declividade em porcentagem de inclina\u00e7\u00e3o obedeceram \u00e0 metodologia \n\ndesenvolvida por DE BIASI (1992) e LEPSCH (1983). Estas foram criadas considerando o \n\nrelevo e \u00e0s caracter\u00edsticas de uso, as altitudes encontradas na \u00e1rea e tamb\u00e9m a legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental vigente para os diferentes tipos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o (TABELA 22). \n\nTABELA 22 \u2013 Classes de declividade com caracter\u00edsticas de relevo e uso. \n\nCLASSES LIMITES \n(%) \n\nCARACTER\u00cdSTICAS QUANTO AO \n\nRELEVO USO \n\n1 &lt;5 Plano \nLimite Urbano Industrial utilizado em Planejamento \nUrbano. \n\n2 5 - 15 Plano Suave Ondulado \nIntervalo definido como m\u00e1ximo utiliz\u00e1vel para a \nMecaniza\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola. \n\n3 15 - 30 Inclinado \n\nIntervalo estabelecido pela Legisla\u00e7\u00e3o Federal n\u00ba \n6766/79 (Lei Lehmann), a qual define o limite \nm\u00e1ximo para a Urbaniza\u00e7\u00e3o sem qualquer restri\u00e7\u00e3o, \nonde toda e qualquer forma de parcelamento deve \natender exig\u00eancias especificas. \n\n4 > 30 \nDeclive Acentuado e \n\nFortemente Acentuado \n\nIntervalo m\u00e1ximo para o corte raso estabelecido \npelo C\u00f3digo Florestal n\u00ba 4771/65, a partir do qual a \nexplora\u00e7\u00e3o s\u00f3 ser\u00e1 permitida se sustentada por \ncobertura florestal. E intervalo protegido pelo \nC\u00f3digo Florestal (art. 10) prev\u00ea que n\u00e3o \u00e9 permito a \nderrubada de florestas, somente toler\u00e1vel \u00e0 \nextra\u00e7\u00e3o de toros quando em regime de utiliza\u00e7\u00e3o \nracional que vise rendimentos permanentes. \n\n           FONTE: Adaptado de DE BIASI (1992) &amp; LEPSCH (1983). \n\nPara a obten\u00e7\u00e3o do relevo e da declividade executou-se o fatiamento da imagem do \n\nSRTM para identificar com exatid\u00e3o os valores da grade retangular de MNT. No SPRING os \n\nintervalos de classe (cotas altim\u00e9tricas) foram obtidos com a aplica\u00e7\u00e3o do modo fixo para \n\ndeterminar a equidistribui\u00e7\u00e3o manual dos intervalos entre as cotas de acordo com o passo \n\nfornecido. Anteriormente, criou-se a categoria e o PI tem\u00e1tico contendo as classes pr\u00e9-\n\nestabelecidas com suas respectivas cores anexadas. \n\n4.3.3 TRABALHO DE LABORAT\u00d3RIO \n\nDecidiu-se realizar apenas o trabalho de laborat\u00f3rio devido \u00e0s in\u00fameras imagens de \n\ndiferentes sensores e sat\u00e9lites adquiridos para a confronta\u00e7\u00e3o de d\u00favidas acerca do \n\nmapeamento realizado com as imagens MODIS. Os resultados alcan\u00e7ados com a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o supervisionada nas imagens-fra\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do mapa de uso e cobertura \n\nda terra foram conferidos pelos \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o do NDVI e EVI para dirimir os erros de \n\nrotula\u00e7\u00e3o nas classes tem\u00e1ticas de uso e cobertura da terra. \n\nAs imagens do CBERS e o produto GEOCOVER foram utilizados tamb\u00e9m com o \n\nintuito de se averiguar e dirimir poss\u00edveis d\u00favidas acerca do mapeamento de uso e \n\n\n\n191 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\ncobertura da terra durante a fase de edi\u00e7\u00e3o matricial. Mas, algumas d\u00favidas ainda \n\nreferentes ao mapeamento s\u00f3 foram sanadas com o apoio de imagens do Google Earth. \n\nA exatid\u00e3o do mapeamento de uso e cobertura da terra pelo algoritmo de \n\nBhattacharrya (ERTHAL et al., 1991) foi satisfat\u00f3rio devido principalmente ao numero \n\nreduzido de erros de pol\u00edgonos classificados. E segundo COUTINHO et al. (1998) a exatid\u00e3o \n\nde um mapeamento autom\u00e1tico \u00e9 bastante consider\u00e1vel quando comparados aos m\u00e9todos \n\nconvencionais de interpreta\u00e7\u00e3o visual. Os autores apresentam uma porcentagem de 80% de \n\nacertos de pol\u00edgonos mapeados demonstrando a efici\u00eancia comprovada dos m\u00e9todos, \n\nprocedimentos e resultados adotados. \n\nTodos os procedimentos executados neste trabalho de pesquisa encontram-se \n\norganizados na FIGURA 47. \n\n \n\n \n\n \n\n                 FIGURA 47 \u2013 Fluxograma de atividades. \n\n \n\nENTRADA, GEORREFERENCIAMENTO, DIGITALIZA\u00c7\u00c3O E \nIMPORTA\u00c7\u00c3O DOS DADOS CARTOGR\u00c1FICOS,  \n\nORBITAIS E DE RADAR \n\nSELE\u00c7\u00c3O E AQUISI\u00c7\u00c3O DOS DADOS CARTOGR\u00c1FICOS, \nORBITAIS E DE RADAR CRIA\u00c7\u00c3O DO BANCO DE DADOS NO SPRING \n\nFUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICO - METODOLOGICA \n\nREVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\nDEFINI\u00c7\u00c3O DO TEMA E SELE\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\nPROCESSAMENTO DOS DADOS ORBITAIS E DE \nRADAR COM GERA\u00c7\u00c3O DO EVI, NDVI E MLME \n(SEGMENTA\u00c7\u00c3O DAS IMAGENS-FRA\u00c7\u00c3O) \n\nEDI\u00c7\u00c3O DAS CLASSES TEM\u00c1TICAS DO MAPA \nPRELIMINAR DE USO E COBERTURA DA TERRA \n\nTRABALHO DE LABORAT\u00d3RIO \n\nFINALIZA\u00c7\u00c3O DO MAPA DE USO E \nCOBERTURA DA TERRA \n\nCONFEC\u00c7\u00c3O DOS OUTROS MAPAS: \nGEOLOGIA, PEDOLOGIA, VEGETA\u00c7\u00c3O, ETC. \n\nAN\u00c1LISE DOS RESULTADOS E NOVAS PROPOSTAS DE PESQUISA \n\nREDA\u00c7\u00c3O FINAL  \n\nDA TESE \n\nPROCEDIMENTOS \n\n\n\n192 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nV \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES \n\nO Mapa de uso de cobertura da terra nos indica a distribui\u00e7\u00e3o espacial da variedade \n\nde modalidades de tais aspectos e suas caracter\u00edsticas atuais. Tais formas correspondem \n\naos aspectos mais importantes indicativos do conhecimento da situa\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-ambiental de \n\numa na\u00e7\u00e3o, pois os mesmos nos disp\u00f5em de informa\u00e7\u00f5es sobre suas atividades, e assim \n\ns\u00e3o bases para a tomada de decis\u00f5es. Segundo ANDERSON (1982), trata-se de um mapa \n\nque reflete os processos de ocupa\u00e7\u00e3o ocorridos no meio geogr\u00e1fico, assim como os \n\nproblemas ambientais atuais que nele existem e precisam ser compreendidos. \n\nNo caso do estado de S\u00e3o Paulo pela escala estabelecida de estudo e per\u00edodo \n\nanalisado de 16 dias (27 de julho a 11 de agosto) este mapeamento foi est\u00e1tico e \n\ngeneralizado, por\u00e9m nos deram um perfil da localiza\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o dos usos praticados \n\nem conson\u00e2ncia com as rela\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas. \n\nA boa precis\u00e3o alcan\u00e7ada neste mapeamento pelo uso do sensor MODIS se deve \n\nem grande parte \u00e0s caracter\u00edsticas inovadoras dos produtos de SR. Segundo RUDORFF et \n\nal., (2007) os estudos empregados para o mapeamento de distintas classes de uso e \n\ncobertura necessitam de uma alta repetitividade \u00e0 atrelada a boa qualidade geom\u00e9trica e \n\ncorre\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica presentes nos dados do sensor MODIS. \n\nA contribui\u00e7\u00e3o do SIG no desenvolvimento e obten\u00e7\u00e3o do mapa de uso e cobertura \n\nda terra proporcionou uma r\u00e1pida e eficiente elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho de pesquisa. Mas, \u00e9 \n\nimportante frisar que a metodologia e os crit\u00e9rios estabelecidos utilizados com o uso do \n\nsoftware n\u00e3o poderiam ser mais bem aproveitados sem a interfer\u00eancia de um fotoint\u00e9rprete \n\nhabilitado e experiente no levantamento do uso e cobertura da terra. \n\nA distribui\u00e7\u00e3o das modalidades de uso e cobertura da terra est\u00e1 associada \n\nprincipalmente aos fatores clim\u00e1ticos, \u00e0s caracter\u00edsticas fisiogr\u00e1ficas do terreno e \u00e0 atividade \n\nhumana. Pois, o meio geogr\u00e1fico n\u00e3o \u00e9 est\u00e1tico, ele vive em continua transforma\u00e7\u00e3o quer \n\nseja pelo meio ambiente ou pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica alterando os ecossistemas que nela \n\nhabitam. \n\n5.1  RELEVO E DECLIVIDADE DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO \n\nCom o intuito de retratar o relevo que predomina na regi\u00e3o de estudo apresentamos \n\nas principais classes de altitude distribu\u00eddas espacialmente pelas curvas de n\u00edvel com \n\neq\u00fcidist\u00e2ncia de 150 metros (FIGURA 48). Tais dados s\u00e3o oriundos do produto SRTM \n\ndisponibilizado pela USGS com resolu\u00e7\u00e3o espacial de 90 metros. \n\n \n\n\n\n193 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n \n\n \n\n\n\n194 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nA legenda contendo as faixas de altitude deste mapa foi elaborada utilizando a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do relevo por cores hipsom\u00e9tricas. Segundo MARTINELLI (2009) este tipo de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o para o relevo exige como ponto de partida uma escolha adequada de faixas \n\nde altitude. Elas devem ser consideradas em fun\u00e7\u00e3o do modelado geral da regi\u00e3o estudada, \n\nde modo \u00e0 melhor caracterizar os grandes compartimentos topogr\u00e1ficos que se distinguem \n\nna paisagem como: as plan\u00edcies, os planaltos e as montanhas porventura nela contidas, \n\ncompleta o autor. \n\n A gama de cores em ordem visual crescente empregada foi indo das mais claras \u00e0s \n\nmais escuras, acompanhando a progress\u00e3o para o alto das cotas de altitude.  \n\nSegundo BERTIN (1971) apud MARTINELLI (2009) trata-se de um mapa com \n\nrela\u00e7\u00f5es de ordem entre as faixas de altitude. A representa\u00e7\u00e3o deu ao relevo uma vis\u00e3o de \n\nconjunto da imagem de sua configura\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica. \u00c9 um mapa altim\u00e9trico do relevo. A \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o do mapa tem uma express\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o em n\u00edvel ordenado, n\u00e3o se trata de \n\numa rela\u00e7\u00e3o quantitativa. A no\u00e7\u00e3o do valor de altitude \u00e9 percebida exclusivamente pela \n\nleitura da legenda. \n\nDesta forma, as plan\u00edcies do estado de S\u00e3o Paulo encontram-se abaixo de 150 \n\nmetros de altitude e as \u00e1reas mais altas com valores superiores a 1500 metros. Segundo \n\nGUIMAR\u00c3ES (1943) apud AB\u2019S\u00c1BER (2004)(FIGURA 49): a maior parte do territ\u00f3rio do \n\nestado encontra-se com altitudes de 300 a 900 metros (74%). Das quais se incluem alguns \n\ndos mais deprimidos e importantes compartimentos do Planalto Atl\u00e2ntico em S\u00e3o Paulo \n\ncomo o M\u00e9dio Vale Superior do Para\u00edba e a regi\u00e3o de S\u00e3o Paulo, al\u00e9m da totalidade da \n\nDepress\u00e3o Perif\u00e9rica paulista e extensas \u00e1reas de chapad\u00f5es aren\u00edtico-bas\u00e1lticos do Oeste \n\nPaulista. \n\n \nFIGURA 49 \u2013 Classes de altitude do estado de S\u00e3o Paulo. \n\nRELEVO (EMBRAPA, 2004)\n\n0\n150\n300\n450\n600\n750\n900\n1050\n1200\n1350\n1500\n\nAltitude em metros \n\n\n\n195 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nAs pequenas por\u00e7\u00f5es dos alinhamentos mais elevados das cuestas bas\u00e1lticas \n\nescapam desse quadro mediano de altitudes, caracterizando assim, a amplitude topogr\u00e1fica \n\ngeral dos diversos patamares internos do Planalto Meridional do Brasil, em S\u00e3o Paulo, \n\ncompletam os autores. \n\nAs baixadas costeiras de origem fl\u00favio-marinha, as encostas baixas das ilhas e os \n\nsop\u00e9s das escarpas da Serra do Mar e encostas dos outeiros, morros e baixos maci\u00e7os \n\nisolados das plan\u00edcies costeiras paulistas encontram-se com altitudes abaixo de 150 metros. \n\nAs altitudes de 200 e 300 metros (4%) englobam a pequena \u00e1rea das baixas \n\nvertentes da Serra do Mar e a \u00e1rea dos flancos de maci\u00e7os isolados das baixadas e das \n\nilhas continentais paulistas. Situando-se ainda uma pequena \u00e1rea das barrancas e dos \n\nterra\u00e7os da calha maior do rio Paran\u00e1. \n\nAs altitudes superiores a 900 metros (20%) se destacam nos altos blocos de \n\nplanaltos soerguidos da Bocaina e de Campos do Jord\u00e3o (1628 metros), as escarpas e \n\nespor\u00f5es sul-orientais e ocidentais da Mantiqueira, os espig\u00f5es mais elevados das regi\u00f5es \n\nserranas do Alto Para\u00edba, Alto Tiet\u00ea e Alto do Ribeira, as cristas das montanhas \n\nrejuvenescidas semi-apalachianas da s\u00e9rie S\u00e3o Roque, alguns trechos do reverso \n\ncontinental da Serra do Mar e da Serra da Paranapiacaba, assim como os altos maci\u00e7os da \n\nIlha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o e da Serra dos Itatins. \n\nAl\u00e9m, do mapa de relevo se achou conveniente elaborar tamb\u00e9m o de declividade \n\npara facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o do grau de inclina\u00e7\u00e3o do relevo em intervalos de classes: menos \n\nde 5,0%; de 5,1 a 15,0%; de 15,1 a 30,0% e mais de 30,0% (FIGURA 50).  \n\nEste mapa nos possibilitou uma an\u00e1lise integrada ao mapa de uso de cobertura da \n\nterra para obter medidas da interfer\u00eancia antr\u00f3pica (sociedade). Tal procedimento nos \n\najudou no entendimento das fei\u00e7\u00f5es identificadas atreladas a fotointerpreta\u00e7\u00e3o dos tipos de \n\nuso e cobertura existentes na \u00e1rea de estudo. Na verdade vimos que em \u00e1reas de maiores \n\ndeclives a cobertura vegetal tem sido poupada inclusive pelas leis de conserva\u00e7\u00e3o. \n\nOs remanescentes com maior \u00e1rea significativa foram encontrados principalmente \n\nnas grandes amplitudes altim\u00e9tricas e com alto grau de inclina\u00e7\u00e3o das vertentes. Estes \n\nestando localizados no Parque Estadual da Serra do Mar sofrem naturalmente com a\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1guas fluviais e pluviais vindo a se agravar pela interfer\u00eancia antr\u00f3pica sem seu estatuto \n\nlegal de preserva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n196 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n \n\n \n\n\n\n197 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nNa elabora\u00e7\u00e3o desta legenda se utilizou a representa\u00e7\u00e3o por classes de declividade, \n\natribuindo-lhes uma ordem visual crescente, do claro para o escuro. Para tal efeito elegemos \n\ncores claras para as declividades suaves e escuras atribu\u00eddas \u00e0s vertentes mais \u00edngremes. \n\nDesta forma, o m\u00e9todo nos refor\u00e7ou a constru\u00e7\u00e3o da imagem e assim houve um impacto \n\ninstant\u00e2neo do conjunto do relevo paulista, valorizando o mapa em termos did\u00e1ticos-\n\npedag\u00f3gicos (MARTINELLI, 2007). \n\nCom base em ROSS (1994), as \u00e1reas com declividades inferiores a 5,0% (muito \n\nfraca) compreendem 72% da \u00e1rea total do estado. Nestas \u00e1reas a ocupa\u00e7\u00e3o urbana deve \n\nseguir um planejamento de infra-estrutura adequado devido ao risco de inunda\u00e7\u00e3o fluvial. \n\nAs declividades de 5,1 a 15% (fraca) com 18% t\u00eam indica\u00e7\u00e3o para ocupa\u00e7\u00e3o urbana \n\ne agricultura por pr\u00e1ticas simples de conserva\u00e7\u00e3o do solo. E as com 15,1 a 30% (M\u00e9dia) \n\ncom 8% s\u00e3o \u00e1reas que tem incid\u00eancia de riscos geot\u00e9cnicos como a eros\u00e3o caso n\u00e3o se \n\ntenha medidas preventivas quanto ao assentamento desordenado (Lei Lehmann \u2013 \n\nLegisla\u00e7\u00e3o Federal no. 6766/79). A agricultura do tipo mecanizada nestas \u00e1reas necessita \n\nde pr\u00e1ticas complexas de conserva\u00e7\u00e3o do solo (FIGURA 51). \n\n \nFIGURA 51 \u2013 Classes de declividade do estado de S\u00e3o Paulo. \n\nEnquanto que as \u00e1reas com declives superiores a 30,0% (forte e muito forte) fazem \n\nparte de 2% da \u00e1rea de estudo, as quais s\u00e3o inadequadas a qualquer modalidade de uso \n\nquer seja urbano ou agricult\u00e1vel devido a riscos de escorregamentos e intensifica\u00e7\u00e3o de \n\nprocessos erosivos por atividades antr\u00f3picas ou naturais. \n\nA maioria destas \u00e1reas se encontra protegida pelo C\u00f3digo Florestal (art. 10), a qual \n\npro\u00edbe a derrubada de florestas, exceto no caso \u00e0 extra\u00e7\u00e3o de toros que \u00e9 aceita ou \n\ntoler\u00e1vel quando em regime de utiliza\u00e7\u00e3o racional vise rendimentos permanentes. \n\nDECLIVIDADE (EMBRAPA, 2004)\n\nMenos de 5,0\n\nde 5,1 - 15,0\n\nde 15,1 - 30,0\n\nMais de 30,0\n\n(%)\n\n\n\n198 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nO Parque da Serra do Mar \u00e9 uma destas \u00e1reas com finalidades para atividades \n\ntur\u00edsticas, recreativas, educativas e/ou esportivas com pr\u00e9vio planejamento de \u00e1reas de \n\nvisita\u00e7\u00e3o, com estabelecimento de trilhas mediante um estudo de capacidade de transporte \n\ne tamb\u00e9m de poss\u00edveis impactos causados no meio ambiente. \n\n5.2  INDICES DE VEGETA\u00c7\u00c3O: EVI E NDVI DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO \n\nOs \u00edndices EVI e NDVI (FIGURA 52 e 53) contribu\u00edram significativamente para uma \n\nmelhor distin\u00e7\u00e3o da classe relativa aos remanescentes da cobertura vegetal no Mapa de uso \n\nde cobertura da terra elaborado a partir das imagens-fra\u00e7\u00e3o. \n\nA escala linear de medida utilizada nos \u00edndices variou entre -1 a +1. Onde, quanto \n\nmais pr\u00f3ximo de 1 mais presente foram as \u00e1reas vegetadas e pr\u00f3ximo a 0 (zero) \n\ncorrespondeu a aus\u00eancia destas, como no caso de corpos d\u2019\u00e1gua ou de \u00e1reas urbanas.  \n\nOs \u00edndices quando apresentam altos valores traduzem literalmente \u00e0 presen\u00e7a de \n\ngrande densidade de fitomassa verde. Pois, segundo KAZMIERCZAK (1996) \u00e0 medida que \n\naumenta a quantidade de vegeta\u00e7\u00e3o aumenta tamb\u00e9m a reflex\u00e3o na banda do infravermelho \n\npr\u00f3ximo e diminui consideravelmente a reflex\u00e3o na banda do vermelho fazendo com que o \n\naumento da raz\u00e3o seja potencializado real\u00e7ando assim a vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nDesta forma, observou-se que os \u00edndices apresentaram certa similaridade quando \n\nescalonados para a vegeta\u00e7\u00e3o, outros usos, \u00e1rea urbana, solo exposto e corpos \u00e1gua. No \n\nentanto, o EVI nos identificou muito melhor a vegeta\u00e7\u00e3o do que o NDVI. N\u00e3o fizemos a \n\nsepara\u00e7\u00e3o das fisionomias vegetais como: a mata, restinga, capoeira, reflorestamento, \n\ncerrados, campos, vegeta\u00e7\u00e3o de v\u00e1rzea e mangue devido \u00e0 escala de trabalho adotada e \n\ntamb\u00e9m aos valores de \u00edndices escalonados nos produtos NDVI e EVI. \n\nEntende-se que essa caracter\u00edstica do EVI est\u00e1 associada \u00e0 redu\u00e7\u00e3o na influ\u00eancia da \n\natmosfera pela inclus\u00e3o da banda azul no c\u00e1lculo do \u00edndice (KAUFMAN &amp; TANR\u00c9, 1992). \n\nMas, segundo LIU e HUETE (1995) tanto a influ\u00eancia da atmosfera como a do solo devem \n\nser anuladas simultaneamente devido \u00e0s mesmas serem interativas. Assim, achamos \n\nconveniente tamb\u00e9m gerar o NDVI, o qual nos forneceu aux\u00edlio na fotointerpreta\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o para a \u00e1rea de estudo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n199 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n \n\n \n\n\n\n200 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n \n\n \n\n\n\n201 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nO NDVI gera um \u00edndice mais saturado e n\u00e3o reduz a influ\u00eancia da atmosfera como o \n\nEVI, por isso algumas fisionomias vegetais n\u00e3o foram identificadas adequadamente. No \n\nentanto, quanto \u00e0s \u00e1reas de reflorestamento em compara\u00e7\u00e3o ao EVI, o NDVI se apresentou \n\neficaz. Elas s\u00e3o visualmente n\u00edtidas no NDVI localizadas principalmente pr\u00f3ximo aos \n\nmunic\u00edpios de Botucatu e Avar\u00e9 (FIGURA 54). \n\nNa fase de fotointerpreta\u00e7\u00e3o nos apoiamos nas imagens do CBERS e do Google \n\nEARTH para confirmamos a ocorr\u00eancia das \u00e1reas de reflorestamento. Na FIGURA 54 \n\napresentamos uma das amostras utilizadas tanto para a fase de treinamento do classificador \n\nBhattacharrya quanto para a edi\u00e7\u00e3o matricial.  \n\n  \nFIGURA 54 \u2013 Reflorestamento nas Imagens CBERS e do Google EARTH do estado de S\u00e3o Paulo. \n\nOs remanescentes da cobertura vegetal natural do estado est\u00e3o localizados \n\nespacialmente ao longo da costa e s\u00e3o tamb\u00e9m encontrados nas Serras do Mar e da \n\nMantiqueira. Eles tiveram uma melhor classifica\u00e7\u00e3o no EVI do que no NDVI. E ademais o \n\nresultado da classifica\u00e7\u00e3o Bhattacharrya utilizada nas imagens-fra\u00e7\u00e3o se aproximou mais do \n\nobtido pelo EVI. \n\nOs remanescentes da faixa litor\u00e2nea do estado t\u00eam se mantido devido \n\nexclusivamente \u00e0 declividade e \u00e1s unidades de conserva\u00e7\u00e3o. Estes s\u00e3o constitu\u00eddos por \n\nflorestas do dom\u00ednio da Mata Atl\u00e2ntica compreendidos desde o litoral Norte a partir da divisa \n\ncom o estado do Rio de Janeiro at\u00e9 o litoral Sul onde est\u00e3o os munic\u00edpios de Peru\u00edbe e \n\nPedro de Toledo. \n\nPara exemplificar uma das amostras de remanescentes coletadas na etapa de \n\ntreinamento mostramos a FIGURA 55. Nesta se utilizou tamb\u00e9m o Google EARTH em \n\ndestaque o munic\u00edpio de Campos do Jord\u00e3o com declividade superior a 30%.   \n\nREFLORESTAMENTO \n\n\n\n202 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n  \nFIGURA 55 \u2013 Remanescentes nas Imagens MODIS e do Google EARTH do estado de S\u00e3o Paulo. \n\nAs \u00e1reas urbanas identificadas nos \u00edndices apresentaram confus\u00e3o com \u00e1reas de \n\nsolo exposto e algumas de preparo para plantio. Esse problema se deve ao escalonamento \n\ndos valores dos \u00edndices que poderiam ser mais refinados. Ou seja, a escala de valores \n\nutilizada foi propositadamente fatiada com objetivo de classificar \u00e1reas com e sem \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. Tal procedimento pretendeu auxiliar na escolha de amostras e na edi\u00e7\u00e3o \n\nmatricial do mapa de uso e cobertura da terra. \n\nJ\u00e1 os corpos d\u2019\u00e1gua foram confundidos nos dois \u00edndices por \u00e1reas urbanas, as quais \n\nse apresentam com alta concentra\u00e7\u00e3o de sombras, principalmente nas edifica\u00e7\u00f5es do centro \n\ndo munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. Esta confus\u00e3o nas amostras foi percebida claramente na \n\nimagem-fra\u00e7\u00e3o \u00e1gua/sombra, por\u00e9m nossa experi\u00eancia como fotoint\u00e9rprete e o apoio dos \n\ndados da rede hidrogr\u00e1fica, da localiza\u00e7\u00e3o das sedes municipais, assim como da rela\u00e7\u00e3o \n\nl\u00f3gica dos cursos d\u2019\u00e1gua e estradas nos possibilitou a correta defini\u00e7\u00e3o destas classes. \n\n5.3  USO E COBERTURA DA TERRA DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO \n\nO conhecimento das modalidades de uso e cobertura da terra do estado de S\u00e3o \n\nPaulo nos faz compreender a atual situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica e ambiental da regi\u00e3o. Pois, a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pode gerar benef\u00edcios a sociedade, assim como a pr\u00f3pria \n\ndestrui\u00e7\u00e3o de seus recursos naturais. \n\nAs classes de uso e cobertura da terra foram identificadas e delimitadas em fun\u00e7\u00e3o \n\ndas caracter\u00edsticas naturais, da ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o e da escala de trabalho, a qual n\u00e3o nos \n\npermitiu a inser\u00e7\u00e3o de n\u00edveis mais detalhados de fotointepreta\u00e7\u00e3o. Assim, como se baseou \n\nnos mapeamentos realizados por KELLER (1969), ANDERSON (1971) e et al.,(1979), \n\nJENSEN (1983) e TROPPMAIR (1983), onde decidimos por apresentar as seguintes \n\nclasses: 1) Remanescentes de forma\u00e7\u00f5es arb\u00f3reas, arbustivas e reflorestamento; 2) Cultura \n\nde cana-de-a\u00e7\u00facar; 3) Culturas diversas; 4) \u00c1rea urbana e solo exposto; 5) Outros usos; e 6) \n\nCorpos d\u2019\u00e1gua (FIGURA 56). \n\n \n\nREMANESCENTES \n\n\n\n203 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n \n\n \n\n\n\n204 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nAl\u00e9m, dos autores descritos, a legenda deste mapa e a dos \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nforam elaboradas tamb\u00e9m a partir de KONDRACKI &amp; OSTROWSKI (1980) que usa as cores \n\npara a caracteriza\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es fisiogr\u00e1ficas. Eles destacam que em uma \u00e1rea com poucas \n\naltera\u00e7\u00f5es a cor indicada seria o verde enquanto que o amarelo e o vermelho destacam as \n\nmais alteradas como as aglomera\u00e7\u00f5es urbanas. \n\nJ\u00e1 para as \u00e1reas de cultura o mais indicado s\u00e3o \u00e0s grada\u00e7\u00f5es de amarelo compondo \n\numa propriedade ordenada desses elementos considerando a semiologia gr\u00e1fica. As \u00e1reas \n\nurbanas, na cor vermelha, n\u00e3o acompanham um racioc\u00ednio ordenado, pois se trata de outra \n\ninforma\u00e7\u00e3o nos levando a uma caracteriza\u00e7\u00e3o da propriedade qualitativa da legenda.  \n\nA classifica\u00e7\u00e3o dos remanescentes nas imagens-fra\u00e7\u00e3o teve auxilio dos \u00edndices EVI \n\ne NDVI como mencionado anteriormente. Eles se apresentam com 19% do estado e neles \n\nest\u00e3o concentrados as seguintes fisionomias vegetais: mata, restinga, capoeira, \n\nreflorestamento, cerrados, campos, vegeta\u00e7\u00e3o de v\u00e1rzea e mangue (FIGURA 57). \n\n \nFIGURA 57 \u2013 Classes de uso e cobertura da terra do estado de S\u00e3o Paulo. \n\nAs \u00e1reas de cerrado foram inclu\u00eddas na classe tem\u00e1tica de remanescentes, mas \n\nachamos importante destacar que o bioma savana \u00e9 um dos mais amea\u00e7ados no estado de \n\nS\u00e3o Paulo devido ao cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar. Segundo KRONKA et al.(2005) a dr\u00e1stica \n\nredu\u00e7\u00e3o desse bioma vem ocorrendo desde 1962 (FIGURA 58). Hoje estes remanescentes \n\nencontram-se extremamente fragmentadas e compreende menos de 17% da \u00e1rea total. \n\nUSO E COBERTURA DA TERRA - 2009\n\nRemanescentes de forma\u00e7\u00f5es \narb\u00f3reas, arbustivas e \nreflorestamento\nCultura de Cana-de-ac\u00fa\u00e7ar\n\nCulturas diversas\n\n\u00c1rea urbana\n\nCorpos d' \u00e1gua\n\nOutros usos\n\n\n\n205 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n \n FIGURA 58 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o das \u00e1reas totais de cerrado no estado de S\u00e3o Paulo. \n\nFONTE: KRONKA et al.(2005). \n\nAs \u00e1reas com a cultura de cana-de-a\u00e7\u00facar somaram 20% do estado e foram \n\nclassificadas nas imagens-fra\u00e7\u00e3o utilizando como refer\u00eancia os dados fornecidos por \n\nRUDORFF et al., (2009) referentes ao ano-safra de 2007/2008 do Projeto CANASAT. \n\nNos \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o EVI e NDVI a cultura de cana-de-a\u00e7\u00facar foi confundida \n\ncom \u00e1reas urbanas/solo exposto devido ao per\u00edodo de colheita. Pois, o per\u00edodo de aquisi\u00e7\u00e3o \n\ndo mosaico MODIS foi de julho a agosto, o qual a cana estava sendo colhida.  \n\nAs classes de cana-de-a\u00e7\u00facar apresentaram resposta espectral muito semelhante ao \n\nsolo exposto quando as \u00e1reas de cana foram cortadas e o solo ficou desnudo, ou ainda \n\nquando o solo exposto recebeu os restos da palha seca ap\u00f3s o corte.  \n\nNo estado de S\u00e3o Paulo essa cultura tem se desenvolvido muito rapidamente \n\nchegando pr\u00f3xima ao percentual de \u00e1reas obtidas por remanescentes. O grande avan\u00e7o \n\nagr\u00edcola visa atender a demanda por etanol, o que destaca o estado em \u00e2mbito nacional. \n\nO crescimento desta cultura vem se destacado desde 1962 no interior do estado \n\ndevido principalmente a presen\u00e7a aos solos f\u00e9rteis com baixa pluviosidade e de topografia \n\nsuave que favorece uma menor eros\u00e3o no len\u00e7ol fre\u00e1tico. Segundo a CEPAGRI (2006) a \n\nregi\u00e3o tropical chuvosa com inverno seco e m\u00eas mais frio com temperaturas m\u00e9dias \n\nsuperiores a 18\u00baC e precipita\u00e7\u00e3o inferior a 60 mm no m\u00eas mais seco s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es \n\npropicias para essa cultura. \n\n\n\n206 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nEm 1962, Piracicaba era um dos principais munic\u00edpios cultivadores da cana-de-\n\na\u00e7\u00facar, al\u00e9m de Araraquara que no ano 1972 para 1984 dobrou sua produ\u00e7\u00e3o (INSTITUTO \n\nFLORESTAL, 2005). \n\nAtualmente, os principais munic\u00edpios do estado com maior \u00e1rea de cultivo de cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar s\u00e3o: Piracicaba, Paragua\u00e7u Paulista, Jaboticabal, Gua\u00edra, Araraquara, Barretos, \n\nJa\u00fa, Batatais, Len\u00e7\u00f3is Paulista, Morro Agudo, Agudo, Paulist\u00e2nia, Euclides da Cunha \n\nPaulista, Mirante do Paranapanema e Piquerobi. \n\nNo Brasil, o estado de S\u00e3o Paulo se destaca com a maior produ\u00e7\u00e3o de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar, 59% do total nacional. Onde, 91,3% s\u00e3o destinados ao setor sucroalcooleiro \n\nmantendo o mercado mundial ao longo do ano devido \u00e0s safras alternadas (CONAB, 2008). \n\nAs amostras de cana-de-a\u00e7\u00facar eleitas para o treinamento e edi\u00e7\u00e3o se apresentaram \n\nbem organizadas nas imagens-fra\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da identifica\u00e7\u00e3o no Google EARTH (FIGURA \n\n59). Elas apresentaram na an\u00e1lise das amostras um desempenho m\u00e9dio de 99,96%.  \n\n \nFIGURA 59 \u2013 Cana-de-a\u00e7\u00facar nas imagens MODIS e do Google EARTH do estado de S\u00e3o Paulo. \n\nA presen\u00e7a da imensa mancha de cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar observada no mapa de \n\nuso e cobertura da terra nos dar ind\u00edcios de uma evidente transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico paulista, numa corrida fren\u00e9tica para a produ\u00e7\u00e3o do bio-combust\u00edvel. Pois, \n\nsegundo o Projeto CANASAT (INPE), entre os anos de 2003 e 2007, a produ\u00e7\u00e3o desta \n\ncultura saltou de, aproximadamente, 3.000.000 ha (hectares) para 4.250.000 ha. \n\nAs implica\u00e7\u00f5es decorrentes deste desacelerado crescimento agr\u00edcola tende a refletir \n\nenormemente no meio ambiente esgotando o solo e os recursos h\u00eddricos por conta do \n\nlan\u00e7amento de defensivos entre outros insumos agr\u00edcolas. Segundo o Zonemamento \n\nAgroambiental elaborado pelas secretarias do Meio Ambiente e da Agricultura e \n\nAbastecimento apoiado pelo Governo, esta produ\u00e7\u00e3o deve permanecer acelerada, pois \n\nainda existem terras adequadas para o cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar (CONAB, 2009). \n\nCANA-DE-ACU\u00c7AR \n\n\n\nA Cartografia \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nSegundo AGUIAR et al\n\nno estado de S\u00e3o Paulo que ela vem substituindo a floresta, o pasto, o reflorestamento e as \n\nculturas de milho e citrus analisados por imagens TM/Landsat (20 metros de resolu\u00e7\u00e3o \n\nespacial) nos anos de 2003 e 2008 (FIGURA 60). \n\nFIGURA 60 \u2013 Tipos de uso e cobertura da terra em imagens TM/Landsat no estado de S\u00e3o Paulo\n\nNa FIGURA 60 observamos que a classe tem\u00e1tica de Agricultura q\n\ncultivadas e preparadas para o cultivo se apresentam na data 1 como solo exposto, na data \n\n2 como milho safrinha. E em 2008 (data 3) como plantio da cana\n\ncrescimento avan\u00e7ado se diferenciando das outras culturas pela \n\nde talh\u00f5es. \n\nA classe tem\u00e1tica do Pasto incluindo a pastagem antr\u00f3pica e natural se apresenta no \n\nper\u00edodo de 2003 por vegeta\u00e7\u00e3o e solo, e na data 3 (2008) \u00e9 substitu\u00edda pela cana\n\nO Citrus com os cultivos de laranja, tangeri\n\nsubstitu\u00eddos pela cana em 2008.\n\nA Floresta compreendida por \u00e1reas de matas ciliares e florestas (independente do \n\nest\u00e1gio de sucess\u00e3o) \u00e9 encontrada perfeitamente nos meses de 2003, e em 2008 verifica\n\na substitui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pela cana\n\nbem presente no ano de 2003 \u00e9 convertido para o cultivo da cana em 2008.\n\nCartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP.\n\net al. (2009) o cultivo desta cultura vem se tornando t\u00e3o intensiva \n\nno estado de S\u00e3o Paulo que ela vem substituindo a floresta, o pasto, o reflorestamento e as \n\nculturas de milho e citrus analisados por imagens TM/Landsat (20 metros de resolu\u00e7\u00e3o \n\nos de 2003 e 2008 (FIGURA 60).  \n\nTipos de uso e cobertura da terra em imagens TM/Landsat no estado de S\u00e3o Paulo\n\nFONTE: AGUIAR et al.(2009). \n\nNa FIGURA 60 observamos que a classe tem\u00e1tica de Agricultura q\n\ncultivadas e preparadas para o cultivo se apresentam na data 1 como solo exposto, na data \n\n2 como milho safrinha. E em 2008 (data 3) como plantio da cana-de\n\ncrescimento avan\u00e7ado se diferenciando das outras culturas pela presen\u00e7a de carreadores \n\nA classe tem\u00e1tica do Pasto incluindo a pastagem antr\u00f3pica e natural se apresenta no \n\nper\u00edodo de 2003 por vegeta\u00e7\u00e3o e solo, e na data 3 (2008) \u00e9 substitu\u00edda pela cana\n\nO Citrus com os cultivos de laranja, tangerina e limas existentes no per\u00edodo de 2003 foram \n\nsubstitu\u00eddos pela cana em 2008. \n\nA Floresta compreendida por \u00e1reas de matas ciliares e florestas (independente do \n\nest\u00e1gio de sucess\u00e3o) \u00e9 encontrada perfeitamente nos meses de 2003, e em 2008 verifica\n\na substitui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pela cana-de-a\u00e7\u00facar. O Reflorestamento com \n\nm presente no ano de 2003 \u00e9 convertido para o cultivo da cana em 2008.\n\nCLASSES DE USO E COBERTURA DA TERRA \n\n207 \nSP. \n\n. (2009) o cultivo desta cultura vem se tornando t\u00e3o intensiva \n\nno estado de S\u00e3o Paulo que ela vem substituindo a floresta, o pasto, o reflorestamento e as \n\nculturas de milho e citrus analisados por imagens TM/Landsat (20 metros de resolu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nTipos de uso e cobertura da terra em imagens TM/Landsat no estado de S\u00e3o Paulo. \n\nNa FIGURA 60 observamos que a classe tem\u00e1tica de Agricultura que trata das \u00e1reas \n\ncultivadas e preparadas para o cultivo se apresentam na data 1 como solo exposto, na data \n\nde-a\u00e7\u00facar em fase de \n\npresen\u00e7a de carreadores \n\nA classe tem\u00e1tica do Pasto incluindo a pastagem antr\u00f3pica e natural se apresenta no \n\nper\u00edodo de 2003 por vegeta\u00e7\u00e3o e solo, e na data 3 (2008) \u00e9 substitu\u00edda pela cana-de-a\u00e7\u00facar. \n\nna e limas existentes no per\u00edodo de 2003 foram \n\nA Floresta compreendida por \u00e1reas de matas ciliares e florestas (independente do \n\nest\u00e1gio de sucess\u00e3o) \u00e9 encontrada perfeitamente nos meses de 2003, e em 2008 verifica-se \n\na\u00e7\u00facar. O Reflorestamento com pinus e eucalyptus \n\nm presente no ano de 2003 \u00e9 convertido para o cultivo da cana em 2008. \n\n\n\n208 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nA expans\u00e3o desta cultura na regi\u00e3o oeste do estado tem ocorrido principalmente em \n\n\u00e1reas de pastagem. Enquanto que no centro-norte e na divisa com o estado do Paran\u00e1 a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o tem ocorrido sobre outras culturas agr\u00edcolas. No munic\u00edpio de Barretos, \n\nregi\u00e3o norte do estado, as planta\u00e7\u00f5es de citrus cederam lugar para a cana (CONAB, 2008).   \n\nA produ\u00e7\u00e3o desta cultura pelo exposto tende a crescer muito mais, fazendo-nos \n\nperceber que o poder do capital privado atrelado ao governo \u00e9 um dos principais fatores na \n\nconfigura\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o paulista. O cen\u00e1rio socioecon\u00f4mico atual \n\nprivilegiado pela disponibilidade financeira interv\u00e9m diretamente na expans\u00e3o agr\u00edcola, a \n\nqual \u00e9 de responsabilidade da sociedade (homem) agente modificador do espa\u00e7o hoje e ao \n\nlongo dos anos. \n\nNo mapa de uso e cobertura da terra as culturas diversas como soja, milho, citrus \n\nentre outras se apresentaram com 2%. Elas foram identificadas pr\u00f3ximas ao limite com \n\nestado do Paran\u00e1. Nas imagens-fra\u00e7\u00e3o estas culturas foram dif\u00edceis de serem destacadas \n\ndevido \u00e0s mesmas concentrarem pequenas \u00e1reas em contrapartida com o dado do sensor \n\nMODIS na resolu\u00e7\u00e3o de 250 metros (fator escala). \n\nAs \u00e1reas urbanas perfizeram 3% da \u00e1rea total do estado e foram identificadas nas \n\nimagens-fra\u00e7\u00e3o com melhor consist\u00eancia do que nos \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o. Para isso nos \n\napoiamos na rede vi\u00e1ria e na divis\u00e3o municipal. \n\nNas \u00e1reas de corpos d\u2019\u00e1gua existiu confus\u00e3o com as \u00e1reas urbanas, como \n\nmencionado anteriormente. Tal confus\u00e3o encontrada nas imagens-fra\u00e7\u00e3o foi atribu\u00edda \u00e0 \n\nsemelhan\u00e7a na resposta espectral. Os corpos d\u2019\u00e1gua apresentaram 3% da \u00e1rea de estudo. \n\nDiante dos resultados apresentados, pode-se concluir que o estado de S\u00e3o Paulo \n\nencontra-se numa cont\u00ednua transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico por \u00e1reas agr\u00edcolas que \n\nvisam o setor econ\u00f4mico. As consequ\u00eancias desta expans\u00e3o agr\u00edcola inviabilizam a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de outras culturas que est\u00e3o sendo substitu\u00eddas pela cana-de-a\u00e7\u00facar que no \n\nmomento representam maior rentabilidade, assim como causam problemas aos recursos \n\nnaturais afetando enormemente o equil\u00edbrio ambiental dos ecossistemas como no caso dos \n\nremanescentes de cerrados entre outros. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n209 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nVI \u2013 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E SUGEST\u00d5ES \n\nO conhecimento das atuais modalidades de uso e cobertura da terra do estado de \n\nS\u00e3o Paulo nos forneceu a real situa\u00e7\u00e3o de como os espa\u00e7os geogr\u00e1ficos v\u00eam sendo \n\nocupados. Al\u00e9m, do aumento significativo e progressivo da atual expans\u00e3o agr\u00edcola por \n\nconta da demanda por etanol segundo (RUDORFF et al., 2004). Salientamos que no estado \n\no setor sucroalcooleiro conta com uma produ\u00e7\u00e3o de 59,9% direcionada exclusivamente para \n\na fabrica\u00e7\u00e3o de bicombust\u00edvel. \n\nO Zoneamento Agroambiental elaborado pelas secretarias do Meio Ambiente e da \n\nAgricultura e Abastecimento como instrumento de planejamento para o setor sucroalcooleiro \n\npara um desenvolvimento sustent\u00e1vel da cana-de-a\u00e7\u00facar no estado de S\u00e3o Paulo pretende \n\nreduzir os riscos clim\u00e1ticos, indicar as regi\u00f5es e \u00e9pocas favor\u00e1veis para a produ\u00e7\u00e3o desta \n\ncultura com maior rentabilidade e menores riscos. Entretanto, a mesma n\u00e3o prev\u00ea os \n\npreju\u00edzos e desequil\u00edbrios acarretados ao meio ambiente. O fator desgaste do solo, \n\ncontamina\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos pelos insumos agr\u00edcolas, a escassez de outros \n\nalimentos devido ao valor de mercado da cana entre outros aspectos da qualidade de vida \n\nda popula\u00e7\u00e3o afetada pela queima da palha e emiss\u00e3o de gases na produ\u00e7\u00e3o do etanol. \n\nO processo de expans\u00e3o agr\u00edcola entre outros nos faz repensar de quanta tecnologia \n\nnecessitamos para o desenvolvimento da sociedade e ao alcan\u00e7\u00e1-la de como fragilizamos e \n\nesgotamos os nossos recursos naturais. O homem desde sua exist\u00eancia sempre esteve \u00e0 \n\nfrente das transforma\u00e7\u00f5es do meio ambiente trazendo melhorias para a sociedade e nem \n\nsempre previu os problemas e conseq\u00fc\u00eancias destas interfer\u00eancias no equil\u00edbrio ambiental. \n\nRessaltamos que as mudan\u00e7as r\u00e1pidas da paisagem por outras como as agr\u00edcolas \n\npropiciam uma influ\u00eancia negativa no clima em decorr\u00eancia das altera\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, \n\ncausando mudan\u00e7as em seus ciclos e afetando no futuro as pr\u00f3prias atividades humanas. \n\nO Banco de dados criado no SPRING nos trouxe a viabiliza\u00e7\u00e3o de trabalhar com \n\ndados de diferentes resolu\u00e7\u00f5es espaciais e integrando-os com o objetivo de classificarmos \n\nos diversos modos de uso e cobertura da terra na \u00e1rea de estudo. Ele tamb\u00e9m pode d\u00e1 \n\nsuporte futuramente no desenvolvimento de outras pesquisas mais criteriosas para \n\naperfei\u00e7oarmos e detalharmos melhor os outros usos que deixaram de ser identificados no \n\nestado de S\u00e3o Paulo. \n\nOs dados SRTM se mostraram oportunos para a elabora\u00e7\u00e3o do relevo e da \n\ndeclividade, principalmente com a facilidade na gera\u00e7\u00e3o destes mapas pelo SPRING. \n\nAtualmente, os dados SRTM v\u00eam sendo substitu\u00eddos pelos do sensor ASTER/TERRA com \n\nresolu\u00e7\u00e3o espacial de 30 metros favorecendo os estudos regionais e locais. \n\n\n\n210 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nAs imagens do sensor MODIS re\u00fanem consider\u00e1veis caracter\u00edsticas para o \n\nmapeamento do uso e cobertura da terra, principalmente em se tratando de extensas \u00e1reas, \n\ncomo o estado de S\u00e3o Paulo. Reiteramos que as potencialidades deste sensor como, a alta \n\nresolu\u00e7\u00e3o temporal, as caracter\u00edsticas radiom\u00e9tricas, espaciais e a excelente acuidade \n\ngeom\u00e9trica de seus produtos como o EVI e NDVI s\u00e3o fundamentais no monitoramento de \n\n\u00e1reas para diversos tipos de uso e cobertura da terra entre outros estudos.  \n\nOs \u00edndices EVI e NDVI tiveram grande import\u00e2ncia por ressaltarem as \u00e1reas com e \n\nsem vegeta\u00e7\u00e3o, apesar de n\u00e3o termos identificados as fisionomias vegetais com seus \n\npercentuais de decr\u00e9scimo ou acr\u00e9scimo. Em outros trabalhos seria valida a an\u00e1lise com \n\ndiferentes per\u00edodos quinzenais do MODIS ao longo do ano para a separa\u00e7\u00e3o das fases de \n\nplantio das culturas. E assim possibilitar a estima\u00e7\u00e3o de safras como da cana-de-a\u00e7\u00facar que \n\napresenta 60% de toda produ\u00e7\u00e3o localizada no estado de S\u00e3o Paulo (UNICA, 2005). \n\nO EVI e NDVI confirmaram sua aplicabilidade como instrumental no monitoramento \n\nda cobertura verde no estado de S\u00e3o Paulo possibilitando uma significativa redu\u00e7\u00e3o da \n\ndemanda de tempo, recurso humano e material. Al\u00e9m de subsidiarem no apoio quanto \u00e0 \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de amostras de classes tem\u00e1ticas para o treinamento e na edi\u00e7\u00e3o matricial \n\np\u00f3s-classifica\u00e7\u00e3o das imagens-fra\u00e7\u00e3o. \n\nO Modelo linear de mistura espectral possibilitou uma melhor delimita\u00e7\u00e3o dos \n\ndiferentes usos e coberturas da terra nas imagens-fra\u00e7\u00e3o obtidas do sensor MODIS. Tal \n\nt\u00e9cnica aplicada nas tr\u00eas imagens-fra\u00e7\u00e3o nos permitiu uma classifica\u00e7\u00e3o concisa com a \n\nrealidade terrestre. Sugerimos para futuros trabalhos de pesquisa a utiliza\u00e7\u00e3o das imagens-\n\nfra\u00e7\u00e3o solo ou sombra na determina\u00e7\u00e3o de fisionomias vegetais, m\u00e9todo empregado no \n\nProjeto PRODES.  \n\nAs imagens-fra\u00e7\u00e3o foram contribui\u00e7\u00f5es ineg\u00e1veis neste mapeamento, as quais \n\ntiveram bom aproveitamento e apresentaram uma resposta confi\u00e1vel para a classifica\u00e7\u00e3o \n\ndas modalidades de uso e cobertura da terra. Principalmente tendo como base os \n\nmapeamentos hist\u00f3ricos de KELLER (1969), ANDERSON (1971) e et al.,(1979), JENSEN \n\n(1983) e TROPPMAIR (1983) que propiciaram o r\u00e1pido reconhecimento das classes \n\nidentificadas durante a fase de treinamento e edi\u00e7\u00e3o matricial. \n\n A segmenta\u00e7\u00e3o das imagens-fra\u00e7\u00e3o foi sem d\u00favida um processo demorado, mas \n\nrecompensador pela extra\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es. Imaginamos o tempo gasto que ter\u00edamos para a \n\ndigitaliza\u00e7\u00e3o, corre\u00e7\u00e3o e ajuste de linhas, gera\u00e7\u00f5es de mapas tem\u00e1ticos sem tal t\u00e9cnica. E \n\nainda mediante a utiliza\u00e7\u00e3o do classificador por crescimento de regi\u00f5es que nos apresentou \n\num melhor potencial na identifica\u00e7\u00e3o das formas de uso e cobertura da terra. \n\n\n\n211 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n\u00c9 importante salientar que a utiliza\u00e7\u00e3o de imagens de m\u00e9dia (CBERS) e alta \n\nresolu\u00e7\u00e3o (presentes no Google EARTH) em contrapartida com os dados do MODIS nos \n\npossibilitaram um levantamento bastante eficaz e conclusivo quando comparamos com \n\noutras pesquisas desenvolvidas pelo extenuante e oneroso trabalho de campo em extensas \n\nregi\u00f5es. Mas, tal vantagem aqui apresentada n\u00e3o visa substituir a vistoria in loco, a mesma \n\ntem o objetivo de fornecer subs\u00eddios para aperfei\u00e7oar e tornar mais eficiente a vistoria de \n\ncampo direcionando as \u00e1reas a serem vistoriadas na escala regional ou local. \n\nO procedimento adotado com as imagens CBERS e Google EARTH nos deu \n\nembasamento para identificar corretamente as classes propostas, pois diferentes alvos \n\npodem apresentar respostas espectrais semelhantes. Assim, pudemos classificar os \n\nprincipais modos de uso e cobertura da terra, minimizando os erros de omiss\u00e3o e inclus\u00e3o. \n\n\u00c9 claro que ao compararmos algumas d\u00favidas com as imagens citadas tivemos o maior \n\ncuidado com a respectiva correspond\u00eancia por pontos de controle via tela e utilizando os \n\npar\u00e2metros de localiza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios. \n\nO grande volume de dados processados e armazenados na presente pesquisa, \n\nsendo apresentados na forma de banco de dados, mapas entre outros podem ser \n\ndisponibilizados futuramente para \u00e1s comunidade cient\u00edfica e acad\u00eamica por um portal na \n\ninternet. A WebGIS proporcionar\u00e1 as comunidades uma visualiza\u00e7\u00e3o interativa de toda a \n\ncole\u00e7\u00e3o de mapas apresentando os aspectos geogr\u00e1ficos e as modalidades de uso e \n\ncobertura da terra do estado de S\u00e3o Paulo. \n\nFinalizando, gostar\u00edamos de ressaltar que as bases te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas \n\njuntamente com as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas advindas das ci\u00eancias como, a Geografia, da \n\nAgronomia, da Cartografia e do Geoprocessamento nos possibilitaram o conhecimento \n\nnecess\u00e1rio e cab\u00edvel para o desenvolvimento deste trabalho de pesquisa.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n212 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nVI. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nAB\u00b4S\u00c1BER, A. N. A Terra Paulista. Bol. Paulista Geografia, S\u00e3o Paulo, n. 23, p. 5-38, 1956. \n\nAB\u00b4S\u00c1BER, A. N. S\u00e3o Paulo: Ensaios Entreveros. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de \nS\u00e3o Paulo/ Impressa Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo, 2004 p. 518. (ISBN 85-314-0721-4) \n\nAGENDA BRASIL. Crise da seguran\u00e7a p\u00fablica exp\u00f5e situa\u00e7\u00e3o de car\u00eancia de \nmunic\u00edpios. Por Luciano Martins Costa e M\u00f4nica Paula. 2006. Em: \nhttp://www.folhadaregiao.com.br/noticia?55197 . \n\nAGUIAR, D. A.; ADAMI, M.; RUDORFF, B. F. T.; SANCH\u00c9Z, G. A.; BARROS, M. A.; \nSUGAWARA, L. M.; SHIMABUKURO, Y. E.; MOREIRA, M. A. Mapeamento da colheita da \ncana-de-a\u00e7\u00facar no estado de S\u00e3o Paulo - ano safra 2006/2007. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: \nINPE, 2007. 48 p. (INPE-14788-RPE/811). \n\nAGUIAR, D. A. Monitoramento da \u00e1rea colhida de cana-de-a\u00e7\u00facar por meio de imagens \ndo sensor MODIS. 2007. 103 p. (INPE-14803-TDI/1246). Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nSensoriamento Remoto) - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos. \n2007. \n\nAGUIAR, D. A.; ADAMI, M.; RUDORFF, B. F. T.; SUGAWARA, L. M.; DE FREITAS, R. M. \nAvalia\u00e7\u00e3o da convers\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo para cana-de-a\u00e7\u00facar utilizando imagens \nde sensoriamento remoto. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO, \n14., Natal, 2009. Anais...  S\u00e3o Paulo: Imagem Multim\u00eddia. Se\u00e7\u00e3o de Comunica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnico-\nCient\u00edfica, 2009. CD-ROM. \n\nALENCAR, A. A. C.; VIEIRA, I. C. G.; NEPSTAD, D. C.; LEFEBVRE, P. An\u00e1lise \nmultitemporal do uso do solo e mudan\u00e7a da cobertura vegetal em antiga \u00e1rea agr\u00edcola da \nAmaz\u00f4nia Oriental. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO, 8., \nSalvador, 1996. Anais...  S\u00e3o Paulo: Imagem Multim\u00eddia. Se\u00e7\u00e3o de Comunica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnico-\nCient\u00edfica, 1996. 1 CD-ROM. \n\nALMEIDA, F. F. M. de Fundamentos geol\u00f3gicos do relevo paulista. Bol. do Instituto \nGeogr\u00e1fico e Geol\u00f3gico, S\u00e3o Paulo, n. 41 p. 169-263, 1964. \n\nALMEIDA, F. F. M. de et al. Mapa Geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo, 1:500.000. Nota \nExplicativa. S\u00e3o Paulo, IPT, Monografia 6, 126 p., 1981. \n\nALMEIDA, J. Significados sociais, limites e potencialidades da Agroecologia. In: FERREIRA, \nA.; BRANDENBURG, A. Para pensar outra agricultura. Curitiba, Ed. da UFPR, 1998. \np.239-247. \n\n______. A constru\u00e7\u00e3o social de uma nova agricultura. Porto Alegre, Ed. da UFRGS, \n1999. \n\n______. A Agronomia entre a teoria e a a\u00e7\u00e3o. Revista da Educa\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Superior, \nBras\u00edlia, ABEAS, vol. 18., n.2, p. 7-13, 2000. \n\n\n\n213 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nALVES, D. S.; PEREIRA, J. L. G.; SOUSA, C. L.; SOARES, J. V.; MOREIRA, J. C.; ORTIZ, \nJ.O.; SHIMABUKURO, Y. E.; YAMAGUCHI, F. An\u00e1lise comparativa de t\u00e9cnicas de \nclassifica\u00e7\u00e3o de imagens do sensor Landsat/TM para caracteriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \ndesflorestadas. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO, 9., Santos, \n1998. Anais... S\u00e3o Paulo: Imagem Multim\u00eddia. Se\u00e7\u00e3o de Comunica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnico-Cient\u00edfica, \n1998. 1 CD-ROM. \n\nAMBIENTE BRASIL. Ambientes (Natural - Vegeta\u00e7\u00e3o Brasileira). Acesso em: 18 Jun. 2006. \n<http://ambientes.ambientebrasil.com.br/natural.html> \n\nANDERSON, C. Zonas Produtoras de Caf\u00e9. S\u00e3o Paulo, Anderson, Clayton &amp; Co., S.A. \n1967. \n\nANDERSON, J. R.  Land use classification schemes used in selected recent geographic \napplications of remote sensing. Photogramm. Eng., 37 (4): 379-87, 1971. \n\nANDERSON, J. R., HARDY, E. E., ROACH, J. T., WITMER, R. E. Sistema de classifica\u00e7\u00e3o \ndo uso da terra e do revestimento do solo para utiliza\u00e7\u00e3o com dados de sensores \nremotos. Rio de Janeiro \u2013 IBGE, 1979. \n\nANDERSON, P. S. Fundamentos para fotointerpreta\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Sociedade \nBrasileira de Cartografia, 1982. 136 p. \n\nANDERSON, L. O.; LATORRE, L. M.; SHIMABUKURO, Y. E.; ARAI, E.; J\u00daNIOR \nCARVALHO, O. A. de Sensor MODIS: Uma Abordagem Geral. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, \nINPE, 2003. 54 p. (INPE-10131-RPQ/752). \n\nANDRADE, M. C. Geografia, Ci\u00eancia da Sociedade: uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise do \npensamento geogr\u00e1fico. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1987. \n\nARCHELA, R. S. A cartografia no pensamento geogr\u00e1fico. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://br.geocities.com/cartografiatematica/texto/pensamen.html > Acesso em: 15 set 2009. \n\nARONOFF, S. Geographic Information Systems: o management perspective. \nOttawa:WDL, 1989. 294 p. \n\nASSAD, E. D.; SANO, E. E. Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas: aplica\u00e7\u00f5es na \nAgricultura. Bras\u00edlia: EMBRAPA \u2013 CPAC, 1993. 274 p. \n\nASNER, G. P. Biophysical and biochemical sources of variability in canopy reflectance. \nRemote Sensing of Environment, v. 64, p. 234-253. 1998. \n\nBAECHER, G. B.; SANGREY, D. A. Geotechnical engineering workbench. Geotechnical \nEngineering Congress. Geotechnical Special Publication, n. 27, ASCE, 1991, p. 1044-\n1056. \n\nB\u00c4HR, H. P. Sistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e cartografia: uma estreita rela\u00e7\u00e3o. Fator \nGis, Curitiba, Ano I, n. 2, p. 41, 1993.  \n\n\n\n214 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nBARBOSA, C. C. F. \u00c1lgebra de Mapas e suas Aplica\u00e7\u00f5es em Sensoriamento Remoto e \nGeoprocessamento. 152 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sensoriamento Remoto) \u2013 INPE, \nS\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 1997. \n\nBARET, F.; GUYOT, G.; MAJOR, D. J. Crop biomass evaluation using radiometric \nmeasurements. Photogrammetria (PRS), v. 43, n. 5, p. 241-256. 1989. \n\nBARKER, J. L.; HARDEN, M. K.; ANUTA, E. A.; SMID, J.; HOUGT, D. MODIS spectral \nsensivity study: requirements and characterization. Washington: NASA, Oct, 1992, 84 p. \n\nBARROS, H. de. Os grandes sistemas de organiza\u00e7\u00e3o da economia agr\u00edcola. Lisboa: S\u00e1 \nda Costa , 1975. \n\nBERTIN, J. Les constantes da La Cartographie. International Yearbook of Cartography, v. \n11, 1971. \n\n______. Th\u00e9orie de La communication et th\u00e9orie de la graphique. M\u00e9langes Charles \nMoraz\u00e9, Privat, Toulouse, 1978. \n\n______. Ver ou ler. Sele\u00e7\u00e3o de Textos, n.18, p. 41-48, 1988. \n\nBERTRAND, G. Paisagem e Geografia F\u00edsica Global: Esbo\u00e7o Metodol\u00f3gico. Cadernos de \nCi\u00eancia da Terra. S\u00e3o Paulo: IGO/USP, n.13, p. 1-27, 1971. \n\nBINS, L. S.; ERTHAL, G. J.; FONSECA, L. M. G. Um m\u00e9todo de classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \nsupervisionado por regi\u00f5es. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE COMPUTA\u00c7\u00c3O GR\u00c1FICA E \nPROCESSAMENTO DE IMAGENS, 5., 1992, \u00c1guas de Lind\u00f3ia. Anais... S\u00e3o Jos\u00e9 dos \nCampos: INPE, 1992, v. 2, p. 65-68. \n\nBINS, L. S.; FONSECA, L. M. G.; ERTHAL, G. J.; II, F. Satellite Image Segmentation: a \nregion growing approach. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO, 8., \n1996, Salvador. Anais... S\u00e3o Paulo: Imagem Multim\u00eddia. Se\u00e7\u00e3o de Comunica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicos-\nCient\u00edficas. 1996. 1 CD-ROM. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Interior. SEMA \u2013 RQMA: Relat\u00f3rio da Qualidade do Meio Ambiente: \nSinopse. Bras\u00edlia: SEMA, 1984.  \n\nBURLEY, T. M. Land Use pr Land Utilization?. The Professional Geographer, v. 3, n. 6, p. \n18-20,1961. \n\nBURROUGH, P. A. ; MCDONNEL, R. A. Principles of Geographical Information \nSystems. Oxford: Claredon Press, New York: Oxford University Press, 1998. 193 p. \n\nBRANDALIZE, A. A. Cartografia: Modernizando Conceitos. Curitiba. Fator GIS, Curitiba, \nAno I, n. 1, p. 26, 1993. \n\nC\u00c2MARA, G. Modelos, linguagens e arquiteturas para banco de dados geogr\u00e1ficos. \nS\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos. 265 f. Tese (Doutorado em Computa\u00e7\u00e3o Aplicada) \u2013 Instituto \nNacional de Pesquisas Espaciais, 1995. \n\n\n\n215 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nC\u00c2MARA, G.; MEDEIROS, J. S. Geoprocessamento para Projetos Ambientais. S\u00e3o Jos\u00e9 \ndos Campos. Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \u2013 INPE, 1996a, 36p. [CD-ROM]. \n\nC\u00c2MARA, G.; CASANOVA, M. A.; HEMERLY, A. S.; MAGALH\u00c3ES, G. C.; MEDEIROS, C. \nM. B. Anatomia de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica. Campinas: Instituto de \nComputa\u00e7\u00e3o, UNICAMP, 1996b. 197 p. \n\nCANASAT. Mapeamento de cana via sat\u00e9lites de observa\u00e7\u00e3o da Terra. 2009. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.dsr.inpe.br/mapdsr/>. Acesso em: 07 abr. 2009. \n\nCARVALHO, A. P. F. DE; GUIMAR\u00c3ES, R. F.; CARVALHO JR., O. A. DE; BUSTAMANTE, \nM. M. DA C. Metodologia para An\u00e1lise de Mistura Espectral em Imagens TM-Landsat. In: \nSIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO, 10., 2001, Foz do Igua\u00e7u. \nAnais...  S\u00e3o Paulo: Imagem Multim\u00eddia. Se\u00e7\u00e3o de Comunica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas \u2013 Cient\u00edficas, \n2001, p. 1531-1538. 1 CD-ROM. \n\nCASSETI, W. Ambiente e apropria\u00e7\u00e3o do relevo. S\u00e3o Paulo, Contexto, 1991. \n\nCAVALLI, A. C., GUILLAUMON, J. R. &amp; SERRA, R. Cobertura vegetal natural (Florestas) \ndo estado de S\u00e3o Paulo. 1973 . \n\nCBERS, 2008. Introdu\u00e7\u00e3o do Sat\u00e9lite CBERS. Divis\u00e3o de Gera\u00e7\u00e3o de Imagem. Instituto \nNacional de Pesquisas Espaciais \u2013 INPE. Disponivel em: &lt;http://www.cbers.inpe.br/ > \nAcesso em: 03 abr 2008. \n\nCENTRO DE PESQUISA METEOROL\u00d3GICAS E CLIM\u00c1TICAS APLICADAS \u00c0 \nAGRICULTURA (CEPAGRI). Campinas, 2006. Dispon\u00edvel em: \n<www.cepagri.unicamp.br/outras-informacoes/clima-dos-municipios-paulistas.html> Acesso \nem: 27 Mar 2008. \n\nCESAR, C. L. G.; CARANDINA, L.; ALVES, M. C. G. P.; BARROS, M. B. de A.; \nGOLDBAUM, M. Sa\u00fade e condi\u00e7\u00e3o de vida em S\u00e3o Paulo. 1. ed. S\u00e3o Paulo: FSP/USP, \n2005. v. 1. 212 p. \n\nCHEN, C. S.; TARDIN, A. T.; BATISTA, G. T. \u00cdndices de vegeta\u00e7\u00e3o e suas aplica\u00e7\u00f5es na \nagricultura. Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \u2013 INPE, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, \n1986. 24 p. (INPE-3912-MD/030). \n\nCHIARINI, J. V. e DONZELI, P. L. Levantamento por Fotointerpreta\u00e7\u00e3o das Classes de \nCapacidade de Uso das Terras do Estado de S\u00e3o Paulo. Boletim T\u00e9cnico (3). Campinas, \nIAC. 1973   \n\nCHIARINI, J. V.; BORGONOVI, M.; AMARAL, A. Z. DO; COELHO, A. G. DE S.; OLIVEIRA, \nD. DE A. Uso do Solo no Estado de S\u00e3o Paulo, em 1962. In:CONGRESSO BRASILEIRO \nDE CI\u00caNCIA DO SOLO, 10., Bras\u00edlia, Anais... Bras\u00edlia, v. 37, n. 8, p. 70-71, 1978, \n\nCHOLLEY, A. Observa\u00e7\u00e3o sobre alguns pontos de vista geogr\u00e1ficos. Primeira Parte. \nBoletim de Geografia. Rio de Janeiro: IBGE, n.179, 1964. \n\nCHRISTOFOLETTI, A. An\u00e1lise de sistemas em geografia. S\u00e3o Paulo: HUCITEC, 1981. \n\n\n\n216 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nCHUVIECO, E. Fundamentos de teledetecci\u00f3n espacial. Madrid: Ediciones Rialp, 1996, \n568 p. \n\nCLAWSON, M. &amp; STEWART, C. L. Land Use Information: a critical survey of U.S. statistics \nincluding possibilities for greater uniformity. Baltimore: Johns Hopkins Press, 1965. 402 p. \n\nCOMISS\u00c3O DO IV CENTEN\u00c1RIO da cidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo Antigo Plantas da \nCidade. Ed. Melhoramentos. S\u00e3o Paulo, 1954. \n\nCOMPANHIA NACIONAL DE ABASTECIMENTO \u2013 CONAB. Minist\u00e9rio da Agricultura, \nPecu\u00e1ria e Abastecimento. Perfil do setor de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool no Brasil. Bras\u00edlia: CONAB, \n2008. \n\nCOMPANHIA NACIONAL DE ABASTECIMENTO \u2013 CONAB. Minist\u00e9rio da Agricultura, \nPecu\u00e1ria e Abastecimento. Zoneamento Agroambiental para o setor sucroalcooleiro do \nestado de S\u00e3o Paulo. Em: &lt;www.ambiente.sp.gov.br/zoneamentoagroambientalcana.pdf> \nAcesso: 03 Maio 2009 as 16hs. \n\nCOLWELL, J. E. Vegetation canopy reflectance. Remote Sensing of Environment, New \nYork, v. 3, n. 3, p. 175\u2013183, 1974. \n\nCONTI, J. B. A Geografia F\u00edsica e as rela\u00e7\u00f5es sociedade/natureza no mundo tropical. \nS\u00e3o Paulo: Humanitas Publica\u00e7\u00f5es \u2013 FFLCH/USP, 1997. \n\nCORR\u00caA, R. L. Espa\u00e7o, Um conceito chave da Geografia. In: CASTRO, I. E. DE, GOMES, \nP. C. DA C.; CORR\u00caA, R. L. Geografia: conceitos e temas. 5. ed. Rio de Janeiro: Bertrand \nBrasil, 2003. \n\nCOSTA, D. A. de A. Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o da Terra e as Regi\u00f5es Hidrogr\u00e1ficas Brasileiras. \nNota T\u00e9cnica para o subsidio do Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos do Brasil. 2005, 1-9 \np. Disponivel em :<http://br.geocities.com/danazevedo/GEOGRAFIA.html  11h23>. Acesso \nem: 30 jun. 2009. \n\nCOWEN, D. J. GIS versus CAD versus DBMS: What are the differences? Photog. Eng. and \nRem. Sen., v. 54, p.1551-4, 1988. \n\nCOUTINHO, A. C.; MIRANDA, E. E. DE; MIRANDA, J. R. Mapeamento da superf\u00edcie \nterrestre atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de segmenta\u00e7\u00e3o por crescimento de regi\u00f5es e \nclassifica\u00e7\u00e3o supervisionada de imagens de sat\u00e9lite. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE \nSENSORIAMENTO REMOTO, 9., 1998, Santos. Anais...  S\u00e3o Paulo: Imagem Multim\u00eddia. \nSe\u00e7\u00e3o de Comunica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicos-Cient\u00edficas, 1998. 1 CD-ROM. \n\nCR\u00d3STA, A. P. Processamento digital de imagens de sensoriamento remoto. \nCampinas: IG/UNICAMP, 1992. 170p. \n\nCURRAN, P. J.; WARDLEY, N. W. Radiometric leaf area index. International Journal of \nRemote Sensing, London, v. 9, n. 2, p. 259\u2013274, 1988. \n\nCURRAN, P.  J., FOODY, G. M., KONDRATYEV, K. Ya., KOZODEROV, V. V., \nFEDCHENKO, P. P. Remote Sensing of soils and vegetation in the USSR. London: \nTaylor &amp; Francis, 1990. \n\n\n\n217 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nD\u00b4AGOSTINI, L. R. ; SCHLINDWEIN, S. L. Dial\u00e9tica da avalia\u00e7\u00e3o do uso e manejo das \nterras: da classifica\u00e7\u00e3o interpretativa a um indicador de sustentabilidade. Florian\u00f3polis, \nEd. UFSC, 1998. \n\nDE\u00c1K, C. Rent theory and the price of urban land/ Spatial organization in a capitalist \neconomy PhD Thesis, Cambridge, Cap 4: \"Location and space\" e 7: \"Anatomy of the \ntransformation of land use\" (1985). \n\nDE BIASE, M. A Carta Clinogr\u00e1fica. Os M\u00e9todos de Representa\u00e7\u00e3o e sua Confec\u00e7\u00e3o. \nRevista do Departamento de Geografia. S\u00e3o Paulo: FFLCH/USP, n. 6, 1992. \n\nDE MARTONNE, E. Evolu\u00e7\u00e3o da Geografia. In:_______. Panorama da Geografia. Tradu\u00e7\u00e3o \ne organiza\u00e7\u00e3o Vitorino Magalh\u00e3es Godinho. V.I, Lisboa: Cosmos, 1953. P. 1 \u2013 22. \n\nDIGITAL CARTOGRAPHIC DATA STANDARDS TASK FORCE (DCDSTF). The proposed \nstandard for digital cartographic data. The American Cartographer, v. 15, n. 1, p. 9-140, \n1988. \n\nDEFFONTAINES, P. Regi\u00f5es e paisagens do Estado de S\u00e3o Paulo. Geografia, S. Paulo, \n1(20):39-53,1935 \n\nDEFFONTAINES, J. P. L\u2019 agronome: discipline et interdiscipline. In: JOLLIVET, M. Sciences \nde la nature, sciences de la soci\u00e9t\u00e9: les passeurs de fronti\u00e9res. Paris, CNRS Editions, \n1992, p. 113-128. \n\nDEPARTAMENTO DE \u00c1GUAS E ENERGIA EL\u00c9TRICA. Plano estadual de recursos \nh\u00eddricos: primeiro plano do estado \u2013 s\u00edntese. S\u00e3o Paulo: DAEE, 1990. 97 p. \n\nDERRING, D. W.; ROUSE, J. W.; HAAS, R. H.; SCHELL, J. A. Measuring forage production \nof grazing units from Landsat MSS data. In: INTERNATIONAL SYMPOSIUM ON REMOTE \nSENSING OF ENVIRONMENT, 10., Ann Arbor, 1975. Proceedings. University of Michigan, \n1975. v. 2, p. 1169-1178. \n\nDIEHL, R. Agricultura Geral. Cl\u00e1ssica Editora, Lisboa, 1984. \n\nDLR \u2013 German Remote Sensing Data Center. SRTM Prices. Disponivel em: \n<http://www.dlr.de/SRTM/>. Acesso em: 15 maio 2008. \n\nDUARTE, V.; SHIMABUKURO, Y. E.; SANTOS, J. R.; MELLO, E. M. K.; MOREIRA, J. C.; \nMOREIRA, M. A.; SOUZA, R. C. M.; SHIMABUKURO, R. M. K.; FREITAS, U. M. \nMetodologia para cria\u00e7\u00e3o do Prodes digital e do banco de dados digitais da Amaz\u00f4nia \n- BADDAM1. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: INPE, 1999, 33p. \n\nEDGERTON, C. W. Sugarcane and its diseases. Baton Rouge, L.A.: Lousiana State \nUniversity, 1958. 301p. \n\nEGBERT, D. D. A practical method for correcting bidirectional reflectance variation. In: \nMACHINE PROCESSING REMOTELY SENSED DATA SYMPOSIUM. Proceedings... 1977. \np.178\u2013189. \n\n\n\n218 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nEMPRESA PAULISTA DE PLANEJAMENTO METROPOLITANO S.A. (EMPLASA). S\u00e3o \nPaulo (Estado). Metr\u00f3poles em dados. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.emplasa.sp.gov.br>. \nAcesso em: 15 nov 2000. \n\nERTHAL, G. J.; FONSECA, L. M. G.; BINS, L. S.; VELASCO, F. R. D.; MONTEIRO, A. M. V. \nUm sistema de segmenta\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lite. In: SIMP\u00d3SIO \nBRASILEIRO DE COMPUTA\u00c7\u00c3O GR\u00c1FICA E PROCESSAMENTO DE IMAGENS, 4., 1991, \nS\u00e3o Paulo. Anais...  S\u00e3o Paulo: EDUSP, 1991, v. 1, p. 237-240. \n\nERTHAL, G. J. Processamento digital de imagens: notas de aula dadas no Instituto \nNacional de Pesquisas Espaciais. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 3., 1998. 127 p. \n\nESTEIO. Dispon\u00edvel  em :<www.esteio.com.br/newsletters/paginas/006/coordenadas.htm> \nAcesso em: 27 jun 2005. \n\nEVA, H. D. et al. A Vegetation Map of America. GEOBRASIL. O Estado do meio ambiente \nno Brasil. IBAMA. 2002, 48 p. \n\nFAO: a framework for land evaluation. Roma: FAO; Wageningen: ILRL, 1976. 72 p. (Soil \nBulletin, n. 29). \n\nFELDMAN, W. As Propostas de Walter Feldman para a Sa\u00fade. Sala de Imprensa. 2006. \nDispon\u00edvel em:&lt;www.walterfeldman.com.br>. Acesso em: 25 out 2009. \n\nFELGUEIRAS, C. A. A Tecnologia SPRING, breve hist\u00f3rico, status atual e evolu\u00e7\u00e3o. In: \nSIMP\u00d3SIO DE GEOTECNOLOGIAS NO PANTANAL, 1., (GEOPANTANAL), 2006, Campo \nGrande. Anais. Embrapa Inform\u00e1tica Agropecu\u00e1ria - INPE, 2006, p. 811-824. 1CD-ROM. \n\nFERREIRA, C. C. ; SIM\u00d5ES, N. N. A Evolu\u00e7\u00e3o do Pensamento Geogr\u00e1fico. Lisboa: \nGradiva, 1990. \n\nFLEMING, D. Vegetation Index Definitions. In: CRESS Project, UMCP Geography, June \n2000. Erdas Imagine 8.4 property of the Leika Geosystems. Materials Copyright to the \nUniversity of Maryland, Department of Geography, CRESS Project, 2001. \n\nFLORENZANO, T. G. Imagens de sat\u00e9lite para estudos ambientais. S\u00e3o Paulo: Editora \nOficina de Textos, 2002, 97 p. \n\nFORMAGGIO, A. R. Comportamento espectral de alvos - solos. Material do Curso de \nComportamento Espectral de Alvos. XIII Curso Internacional de Sensoriamento Remoto \nINPE \u2013 DSM. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos \u2013 SP. 1999, 21 p. \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O SISTEMA ESTADUAL DE AN\u00c1LISE DE DADOS (SEADE). S\u00e3o Paulo \n(Estado). Caracter\u00edsticas gerais do processo de industrializa\u00e7\u00e3o paulista. S\u00e3o Paulo: \nSEADE, 1988. \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O SISTEMA ESTADUAL DE AN\u00c1LISE DE DADOS (SEADE). S\u00e3o Paulo \n(Estado). Regi\u00f5es Administrativas e metropolitanas do Estado de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.seade.gov.br>.  Acesso em: 19 nov 2000. \n\n\n\n219 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nGATES, D. M.; KEEGAN, H. J.; SCHLETER, J. C.; WEIDNER, V. R. Spectral properties of \nplants. Applied Optics, Easton, v.4, n. 1, p. 11-20, 1965. \n\nGERAQUE, E. Solu\u00e7\u00e3o Multissetorial. Ambiente. Ci\u00eancia. Boletim. Pesquisa FAPESP, S\u00e3o \nPaulo, fev. 2006. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.agencia.fapesp.br/boletim>. Acesso em: 10 \nabr 1999. \n\nGOEL, N. S. Models of vegetation canopy reflectance and their use in estimation of \nbiophysical parameters from reflectance data. Remote Sensing Reviews, New York, v. 4, n. \n1, p. 1-212, 1988. \n\nGOMES, H. A Produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico no capitalismo. S\u00e3o Paulo:Contexto, \n1990. \n\n______. Reflex\u00f5es sobre teoria e cr\u00edtica em Geografia. Goi\u00e2nia: CEGRAF/UFG, 1991. \n\nGON\u00c7ALVES, C. V. P. Os (des)caminhos do meio ambiente. Contexto. S\u00e3o Paulo \u2013 \n1989. \n\nGRIGG, D. B. A l\u00f3gica dos sistemas regionais. Annals of the Association of American \nGeographers, 55, 465-491, 1965. \n\nGUIMAR\u00c3ES, F. M. S. O Relevo do Brasil. Rio de Janeiro. Boletim Geogr\u00e1fico (CNG), ano \nI, n. 4, jul., p. 63-72, 1943 \n\nHANSEN, K. L. GIS vs CAD vs DBMS em mapeamento digital: Exemplos em Engenharia \nAmbiental. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE CARTOGRAFIA, 1989, Bras\u00edlia \u2013 DF. \nAnais... Bras\u00edlia: SBC, 1989. \n\nHARTSHORNE, R. El concepto de geografia como ci\u00eancia del espacio: de Kant y Humboldt \na Hettner. Documentd d\u2019 An\u00e0lisi Geogr\u00e0fica, n.18, 1991. p. 31-54 \n\nHAYASHI, S. N.; ALENCAR, A. M\u00e9todos comparativos para a detec\u00e7\u00e3o de extra\u00e7\u00e3o seletiva \nde madeira no oeste Paraense utilizando modelo linear de mistura espectral de pixel. In: \nSIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO, 11., 2003, Belo Horizonte. \nAnais...  S\u00e3o Paulo: Imagem Multim\u00eddia. Se\u00e7\u00e3o de Comunica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnico-Cient\u00edficas, \n2003, p. 1311-1313. 1 CD-ROM. \n\nHENIN, S. (1967) Les acquisitions techniques en pro-duction v\u00e9g\u00e9tale et leurs applications. \nIn: \u00c9conomie Rurale. v. 74, n. 1, 1967. p. 31-44 \n\nHOFFER, R. M.; JOHANNSEN, C. J. Ecological potentials in spectral signature analysis. In: \nJohnson, P. L. Remote Sensing in Ecology. Athens: Ed. University of Georgia Press, 1969. \np. 1-16. \n\nHUETE, A. R., JUSTICE, C., LIU, H. Development of vegetation and soil indices for MODIS-\nEOS.  Remote Sensing of Environment, New York, v.49, p. 224-234, 1994. \n\n\n\n220 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nHUETE, A. R. LIU, H. Q., BATCHILY, K., VAN. LEEUWEN, W.  A comparison of vegetation \nindices over a global set of TM images for EOS-MODIS. Remote Sensing of Environment, \nNew York, v.59, p. 440-451, 1997. \n\nHUETE, A. R.; JUSTICE, C. E VAN LEEUWEN, W. MODIS Vegetation Index (MOD13): \nAlgorithm Theoretical Bases Document. Version 3. [on line]. Dispon\u00edvel em: &lt;http://tbrs-\narizona.Edu/projects/modis/ > Acesso em: 22 abril de 1999.  \n\nHUETE, A.; JUSTICE, C.; VAN LEEUWEN, W.  MODIS Vegetation index (MOD13) \nalgorithm theoretical basis document. vers\u00e3o 3, p. 1-142, 1999. Dispon\u00edvel em:&lt;modis-\nland.gsfs.nasa.gov/pdfs/atbd_mod13.pdf>. Acesso em: 7 nov. 2002. \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGR\u00c1FIA E ESTATISTICA (IBGE).. Atlas Nacional do \nBrasil. Rio de Janeiro. 2000. \n\n______. Censo Demogr\u00e1fico 2000: Resultados Preliminares, Rio de Janeiro. 2000. \n\n______. Cidades. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibge.gov.br/cidadesat/topwindow.htm?1> \nAcesso em: 25 mar. 2000. \n\n______. Cidades. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.ibge.gov.br/cidadesat/topwindow.htm?1> \nAcesso em: 04 dez. 2005. \n\n______. Cidades.&lt;http://www.ibge.gov.br/cidadesat/topwindow.htm?1> Acesso: 10 Mai. \n2010. \n\nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO (IPT). Mapa \nGeol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo, Pr\u00f3-Min\u00e9rio, 1981. \n\nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO (IPT). Carta \nGeot\u00e9cnica do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 1994. \n\nINSTITUTO FLORESTAL DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO (IF). Invent\u00e1rio Florestal do \nEstado de S\u00e3o Paulo. 1993. \n\nINSTITUTO FLORESTAL DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO (IF) Dispon\u00edvel em: \n<http://www.iflorestsp.br > Acesso em: 29 out 2005. \n\nINSTITUTO GEOGR\u00c1FICO E CARTOGR\u00c1FICO (IGC). Rede hidrogr\u00e1fica do estado de S\u00e3o \nPaulo. Escala 1:1000.000, 1985. \n\nINSTITUTO NACIONAL DE ESTUDOS E PESQUISAS (INEP). Situa\u00e7\u00e3o do Ensino no \nEstado de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.inep.gov.br/>. Acesso em: 25 jan 2009. \n\nINSTITUTO NACIONAL DE PESQUISAS ESPACIAIS - INPE. Departamento de \nProcessamento de Imagens - DPI. SPRING: SPRING B\u00e1sico \u2013 Tutorial SPRING. Vers\u00e3o \n3.3 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.dpi.inpe.br/spring> Acesso em: 10 jul 1999. \n\n______.. Departamento de Processamento de Imagens - DPI. SPRING: SPRING Usu\u00e1rio. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.dpi.inpe.br/spring> Acesso em: 19 abril 2008. \n\n\n\n221 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n______.. Departamento de Processamento de Imagens - DPI. COMUNICA\u00c7\u00c3O VERBAL. \nMar 2000. \n\nINSTITUTO S\u00d3CIO AMBIENTAL (ISA). FHC e a Legisla\u00e7\u00e3o Protetora da Mata Atl\u00e2ntica: \navan\u00e7os ou retrocessos? S\u00e3o Paulo: ISA, 18 de setembro de 1995. \n\nISNARD, H. Espa\u00e7o Geogr\u00e1fico, Coimbra: Almedina, 1982. \n\nJACKSON, R. D.; REGINATO, R. J.: PRINTER, P. J.; IDSO, S. B. Plant canopy information \nextraction from composite scene reflectance of row crops. Applied Optics, Easton, v. 18 n. \n22, p. 3775\u20133782, 1979. \n\nJACKSON, R. D. Spectral indices in n-Space. Remote Sensing of Environment, v. 13, \n1983. p. 409-421. \n\nJACKSON, R. D.; HUETE, A. R. Interpreting vegetation indices. Preventive veterinary \nMedicine, v. 11, n. 2, 1991. p. 185-200. \n\nJENSEN, J. R. Urban/suburban land use analysis. In: Manual of remote sensing v. 2. 2. ed. \nFalls Church, V. A.: American Society of Photogrammetry, 1983. p. 1571-1666. \n\n______. Introductory Digital Image Processing: a remote sensing perspectiva. Upper \nSaddle River, NJ: Prentice Hall, 1996. 316 p. \n\n______. Sensoriamento remoto do ambiente: uma perspectiva em recursos terrestres. \nTradu\u00e7\u00e3o da 2 ed. por (pesquisadores do INPE): Jos\u00e9 Carlos N. Epiphanio (coordenador); \nAntonio R. Formaggio; Athos R. Santos; Bernardo F. T. Rudorff; Cl\u00e1udia M. Almeida; L\u00eanio \nS. Galv\u00e3o. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: Par\u00eantese. 2009. 672 p. \n\nJOLY, F. A cartografia. Campinas, SP: Papirus \u2013 1990. \n\nJUSTICE, C. O.;VERMOTE, E.;TOWNSHEND, J. R. G.; DEFRIES, R.; ROY, P. D.; HALL, D. \nK.;SALOMONSON, V.;PRIVETTE, J. L.;RIGGS, G.;STRAHLER, A.;LUCHT, W.;MYNENI, \nB.;KNYAZIKHIN, Y.;RUNNING, W.S.;NEMANI, R. R.;WAN, Z.;HUETE, A. R.;LEEUWEN, W. \nV.;WOLFE, R. E.; GIGLIO, L.;MULLER, J. P.;LEWIS, P.; BARNSLEY, M. The Moderate \nResolution Imaging Spectroradiometer (MODIS): land remote sensing for global change \nresearch. IEEE Transactions on Geoscience and Remote Sensing, v. 36, n. 4, p. 1228-\n1247, July, 1998. \n\nJUSTICE, C. O.; GIGLIO, B.; KORONTZI, S.; OWENS, J.; MORISETTE, J. T.; ROY, D. P.; \nDESCLOITRES, J.; ALLEAUME, S.; PETITCOLIN, F.; KAUFMAN, Y. The MODIS fire \nproducts. Remote Sensing of Environment, v. 83, n. 1-2:P. 244-26, 2002. \n\nJUPP, D. L. B.; WALKER, J.; PERRIFGE, L. K. Interpretation of vegetation structure in \nLandsat MSS imagery a case of study in disturbed semi-arid Eucalypt woodland. Part 2. \nModel-based analysis. Journal Environmental Management, New York, v. 23, p. 35\u201357, \n1986. \n\nKAUFMAN, Y. J.; TANR\u00c9, D. Atmospherically resistant vegetation index (ARVI) for EOS-\nMODIS. IEEE Transactions on Geosciences and Remote Sensing, v. 30, n. 2, p. 261-\n270, 1992. \n\n\n\n222 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nKAUTH, R. J. ; THOMAS, G. S. The tasseled Cap: a graphic description of the spectral-\ntemporal development of agricultural crops as seen by Landsat. Symposium on the \nMachine Processing of Remotely Sensed Data, London, Proceedings. 1976. \n\nKAZMIERCZAK, M. L. Proposta Metodol\u00f3gica para Gera\u00e7\u00e3o de Imagens NDVI derivadas do \nAVHRR/NOAA-14 na FUNCEME [CD-ROM]. In: Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento \nRemoto, 8., Salvador, 1996. Anais. S\u00e3o Paulo: Imagem Multim\u00eddia. Se\u00e7\u00e3o de \nComunica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicos-Cient\u00edficas, 1996. 1 CD-ROM. \n\nKELLER, E. C. DE S. Projeto do Mapeamento da Utiliza\u00e7\u00e3o da Terra. Aerogeografia, n. 3 \u2013 \nInstituto de Geografia \u2013 USP, 1969.  \n\nKIMES, D. S.; KIRCHNER, J. A. Diurnal variations of vegetation canopy structure. \nInternational Journal of Remote Sensing, London, v.4, n. 2, p. 257\u2013271, 1983. \n\nKING, M.; KAUFMAN, Y; MENZEL, W. AND TANR\u00c9, D. Remote Sensing of cloud, aerosol \nand water vapor properties from the Moderate Resolution Imaging Spectrometer (MODIS). \nIEEE Transactions Geoscience and Remote Sensing, v. 30, n. 1, Jan, 1992. \n\nKRONKA, F. J. N., NALON, M. A., MATSUKUMA, C. K., KANASHIRO, M. M., YWANE, M. S. \nS.,. LIMA, L. M. P. R, GUILLAUMON, J. R., BARRADAS, A. M. F., PAV\u00c3O, M., MANETTI, L. \nA., BORGO, S. C. Monitoramento da vegeta\u00e7\u00e3o natural e do reflorestamento no Estado de \nS\u00e3o Paulo. [CD-ROM]. In: Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, 12., Goi\u00e2nia, \n2005. Anais. S\u00e3o Paulo: Imagem Multim\u00eddia. Se\u00e7\u00e3o de Comunica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicos-Cient\u00edficas, \n2005. P. 1569-1576. \n\nKONDRACKI, J. &amp; OSTROWSKI, J. \"Map of the sinantropization of the environment in \nPoland\". Examples of Environmental Maps, Madrid, 1980. \n\nKORTH, H. F. ; SILBERSCHATZ, A. Sistema de banco de dados. S\u00e3o Paulo, McGraw Hill, \n1994. 205 p. \n\nKUMAR, R. Radiation from plants, reflection and emission : a review. Lafayette, Purdue \nResearch Foundation, 1972. 88 p. (Research Project n. 5543), \n\nLACOSTE, Y. Os objetos geogr\u00e1ficos. In: Cartografia Tem\u00e1tica. Sele\u00e7\u00e3o de Textos.S\u00e3o \nPaulo: AGB. 1988. \n\nLANDCOVER, 2008. Landcover-Web. Dispon\u00edvel em:&lt;http://translate.google.com.br/ >. \nAcesso em: 09 set 2008. \n\nLEPSCH, I. F., BELLINAZZI JR., R., BERTOLINI, D., ESP\u00cdNDOLA, C. R. Manual para \nLevantamento Utilit\u00e1rio no Meio F\u00edsico e Classifica\u00e7\u00e3o de Terras para o Sistema de \nCapacidade de Uso. 4\u00aa Aproxima\u00e7\u00e3o. Campinas: Sociedade Brasileira de Ci\u00eancias do Solo, \n1983. \n\nLEPSCH, I. F. Forma\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos solos. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2002, \n178 p. \n\nLIBAULT, A. As Tend\u00eancias atuais da Cartografia. Boletim Paulista de Geografia. S\u00e3o \nPaulo: AGB/SP, n\u00ba 44, 1967. \n\n\n\n223 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nL I EBI G ,  J .  Ch e m i s t r y a n d  i t s  a p p l i c a t i o n  t o  a g r i c u l t u r e  a n d  p h ys i o l o g y.  \nT a y lo r  a n d  W a lt o n ,  L o n d o n ,  1 8 4 0 .  \n\nLILLESAND, T. M.; KIEFER, R. M. Remote Sensing and image interpretation. 2. ed. New \nYork: John Wiley &amp; Sons, Inc., 1987, 721 p. \n\nLILLESAND, T. M.; KIEFER, R. M. Remote Sensing and image interpretation. New York, \nN. Y. : Academic Press, 1994, 392 p. \n\nLIU, H.Q.; HUETE, A.R.  A feedback based modification of the NDVI to minimize canopy \nbackground and atmospheric noise. IEEE Transactions on Geoscience and Remote \nSensing, New York, v.33 p. 457-465, 1995. \n\nLIU, W. T. H. Aplica\u00e7\u00f5es de Sensoriamento Remoto. Campo Grande: Ed. YNIDERP, \n2006. 908 p. \n\nMANTERO, J. M. Cartografia general. Barcelona,  Ediciones Omega, 1953. 435 p. \n\nMANTOVANI, J. E. Comportamento espectral da \u00e1gua: faixas de maior sensibilidade do \nfitopl\u00e2ncton na presen\u00e7a de mat\u00e9ria org\u00e2nica dissolvida e de mat\u00e9ria inorg\u00e2nica \nparticulada. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos. 98 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sensoriamento \nRemoto) Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais - INPE, 1993. \n\nMAPLANBRASIL. AEROLEVANTAMENTOS \n<http://www.maplanbrasil.com.br/frames/faq_frame.htm> Acesso: 22 abr 2008. \n\nMARCHETTI, D. A. B. ; GARCIA, G. J. Princ\u00edpios de Fotogrametria e Fotointerpreta\u00e7\u00e3o. \nS\u00e3o Paulo: Nobel, 1986. 257 p. \n\nMARSCHNER, F. J. Major Land Uses in the United States. Reston, VA: U.S. Dept. of \nAgriculture, Agr. Research Service, 1950 Map. \n\nMARINHA DO BRASIL, Diretoria de Hidrografia e Navega\u00e7\u00e3o. Cartografia: estudos e guia \npara a Constru\u00e7\u00e3o e uso de mapas e cartas. 131 p. (Tradition of Special Publication no. \n205 \u2013 Cartography \u2013 A review and guide for the construction and use of map and chart \u2013 \nRevised edition 1943 by C. H. Deetz of U. S. Coast and Geodetic Survey). 1949.  \n\nMARTINELLI, M. A Cartografia da geografia: um processo de comunica\u00e7\u00e3o com linguagem \ngr\u00e1fica visual. In: ENCONTRO NACIONAL DE GEOGR\u00c1FOS, 6, Campo Grande, 1986. \nAnais....Campo Grande, 1986. \n\n______. Curso de Cartografia Tem\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1991. \n\n______. As representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas da geografia: os mapas tem\u00e1ticos. Tese (Livre \nDoc\u00eancia) \u2013 FFLCH, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1999. 258 p. \n\n______. Mapas da geografia e cartografia tem\u00e1tica. 4. ed., S\u00e3o Paulo: Contexto, 2007. \n\n______. O Atlas do Estado de S\u00e3o Paulo: uma reflex\u00e3o metodol\u00f3gica. Confins [Online], 7, \n2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://confins.revues.org/index6166.html>. Acesso em: 14 abr 2010. \n\n\n\n224 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n______. Clima do Estado de S\u00e3o Paulo. Confins [Online], 8, 2010. Dispon\u00edvel em: \n<http://confins.revues.org/index6166.html >. Acesso em: 24 jan 2010. \n\n______. O Relevo do Estado de S\u00e3o Paulo. Confins [Online], 7, 2009. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://confins.revues.org/index6166.html>. Acesso em: 03 mar 2010. \n\nMATHER, P. M. Computer of remotely-sensed images: an introduction. Chichester: Jonh \nWiley &amp; Sons, 1987. 352 p. \n\nMCMURTREY, J. E.,  CHAPPELLE, E. W., DAUGHTRY, C. S. T., KIM, M.S. Fluorescence \nand reflectance of crop residue and soil. Journal of Soil and Water Conservation, Ankeny, \nIO, v.48, n.3 p. 207-213, 1993. \n\nMEIO AMBIENTE. GOVERNO DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO - SP. \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o \nAmbiental do Estado de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ambiente.sp.gov.br/apas/apa.htm>.  Acesso em: 20 maio 2004. \n\nMELGA\u00c7O, L. DE M.; FILHO, C. R. DE S.; STEINMAYER, M. Compara\u00e7\u00e3o entre modelos \ndigitais eleva\u00e7\u00e3o gerados por sensores \u00f3pticos e por radar. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE \nSENSORIAMENTO REMOTO, 12., Goi\u00e2nia, 2005. Anais... S\u00e3o Paulo: Imagem Multim\u00eddia. \nSe\u00e7\u00e3o de Comunica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnico-Cient\u00edficas, 2005, p. 1215-1220. 1 CD-ROM. \n\nMELLO, E. M. K.; MOREIRA, J. C.; SANTOS, J. R.; SHIMABUKURO, Y. E.; DUARTE, V.; \nSOUZA, I. M.; BARBOSA, C. C.; SOUZA, R. C. M.; PAIVA, J. A. C. T\u00e9cnicas de modelo de \nmistura espectral, segmenta\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o de imagens TM-Landsat para o \nmapeamento do desflorestamento da Amaz\u00f4nia. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE \nSENSORIAMENTO REMOTO, 11., 2003, Belo Horizonte. Anais...  S\u00e3o Paulo: Imagem \nMultim\u00eddia. Se\u00e7\u00e3o de Comunica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnico-Cient\u00edficas, 2003. p. 2807-2814. 1 CD-ROM. \n\nMENDO\u00c7A, F. A. Geografia e Meio Ambiente. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2001.  \n\nMENEGETTE, A. A. C. Cartographic accuracy and information content of space \nimagery for digital map compilation and map revision. 1987. 464 f. Tese \u2013 University \nCollege London, London, 1987. \n\nMINIST\u00c9RIO DOS TRANSPORTES. Ferrovias Bandeirantes \u2013 FERROBAN. Dispon\u00edvel em \n<http://www.brasilescola.com/geografia/ferrovias.htm>. Acesso: 13 ago. 2003. \n\n______. Informa\u00e7\u00f5es sobre Barragens - UEH. Dispon\u00edvel em \n<http://www.transportes.gov.br>. Acesso: 10 jan. 2006. \n\n______. Instituto de Pesquisas Hidrovi\u00e1rias \u2013 INPH. Dispon\u00edvel em &lt;\nhttp://www.brasilescola.com/geografia/hidrovias.htm>. Acesso: 20 dez. 2008. \n\nMONBEIG, P. A Divis\u00e3o Regional do Estado de S\u00e3o Paulo. An. da Assoc. dos Ge\u00f3grafos \ndo Brasil, S\u00e3o Paulo. n. 1 (1945/1946). p. 19-30, 1949. \n\nMONTEIRO, C.A.F. A din\u00e2mica clim\u00e1tica e as chuvas do estado de S\u00e3o Paulo: estudo \ngeogr\u00e1fico sob forma de atlas. S\u00e3o Paulo: IGEOG, 1973. \n\n\n\n225 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nMONTEIRO, C. A. F. O clima e a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o no Estado de S\u00e3o Paulo: \nProblemas e Perspectivas, IG-USP &amp; Monteiro, C. A. F. Varia\u00e7\u00f5es espaciais de temperatura: \ntend\u00eancia m\u00e9dia anual e extremos sazonais. In: Atlas do Estado de S\u00e3o Paulo, IG-USP. \n1976. \n\nMONTEIRO, C. A. F. (Org.) Qualidade Ambiental na Bahia: Rec\u00f4ncavo e regi\u00f5es \nlim\u00edtrofes. Salvador: Secretaria de Planejamento, Ci\u00eancia e Tecnologia \u2013 SEPLANTEC, \n1987. \n\n______. Geossistemas: a hist\u00f3ria de uma procura. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2000. \n\nMONTGOMERY, O. L. An investigation of the relationship between spectral reflectance \nand the chemical, physical and genetic characteristics of soils. 1976. 148f. Thesis (PhD \nin Soli Science) - Purdue University, West Lafayette, 1979.  \n\nMORAES, A. C. R. Geografia Pequena Hist\u00f3ria Cr\u00edtica. 2\u00aa. Edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: HUCITEC, \n1983. \n\n______. Meio Ambiente e Ci\u00eancias Humanas. S\u00e3o Paulo: HUCITEC, 1994. \n\n______. Geografia: pequena hist\u00f3ria cr\u00edtica. 18\u00aa. Edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: HUCITEC, 2002. \n\nMORAES, M. E. B. An\u00e1lise da legisla\u00e7\u00e3o ambiental e das caracter\u00edsticas f\u00edsicas na \nocupa\u00e7\u00e3o urbana da est\u00e2ncia de Campos do Jord\u00e3o (SP). 148 f. 1999. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Ci\u00eancias da Engenharia Ambiental) - Escola de S\u00e3o Carlos/UNESP, S\u00e3o \nCarlos, 1999.  \n\nMORAES REGO, L. F. Notas sobre a geomorfologia de S\u00e3o Paulo e sua g\u00eanesis. \nInstituto Astron\u00f4mico e Geographico de S\u00e3o Paulo, 28 p., 1932. \n\nMOREIRA, M. A. An\u00e1lise de Dados do Landsat/TM e do SPOT/XS atrav\u00e9s de \u00edndices de \nVegeta\u00e7\u00e3o \u2013 Fase II. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: INPE, 1992. 17 p. (INPE-5450-RPQ/663).   \n\n______. D\u00e9ficit h\u00eddrico na cultura do trigo e o impacto na resposta espectral e em \npar\u00e2metros agron\u00f4micos. 1997.  142 p. Tese (Doutorado) ESALQ/USP, Piracicaba, 1997. \n\n______. Fundamentos do sensoriamento remoto e metodologias de aplica\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \nJos\u00e9 dos Campos: Editora Com Deus, 1\u00aa ed., 2001. 250 p. \n\nMOREIRA, M. A.; SOUZA, I. M. An\u00e1lise de resultados de segmenta\u00e7\u00e3o por crescimento de \nregi\u00f5es em diferentes t\u00e9cnicas de processamento digital de dados do Landsat/TM para o \nmapeamento de \u00e1reas cafeeiras. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE SENSORIAMENTO \nREMOTO, 10., 2001, Foz do Igua\u00e7u. Anais...  S\u00e3o Paulo: Imagem Multim\u00eddia. Se\u00e7\u00e3o de \nComunica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnico-Cient\u00edficas, 2001. p. 119-122. 1 CD-ROM. \n\nMOREIRA, M. A.; AULICINO, L. C. M.; SHIMABUKURO, Y. E.; DUARTE, V.;  RUDORFF, B. \nF. T.; RODR\u00cdGUEZ YI, J. L.; SOUZA, I. M. Modelo de mistura espectral para identificar e \nmapear \u00e1reas de soja e milho em quatro munic\u00edpios do Estado de Minas Gerais. In: \nSIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO, 9., 1998, Santos. Anais...  S\u00e3o \nPaulo: Imagem Multim\u00eddia. Se\u00e7\u00e3o de Comunica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnico-Cient\u00edficas, 1998. 1 CD-ROM. \n\n\n\n226 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nMORAN, M. S.; MAAS, S. J.; PINTER, P. J. Jr. Combining remote sensing and modeling for \nestimating surface evaporation and biomasa production. In: Remote Sensing Reviews, 12: \n335-353, 1995. \n\nMOURA, V. Imagens Multitemporais TM/Landsat 5 da \u00c9poca de Pr\u00e9-Plantio na \nEstimativa de \u00c1reas destinadas a Culturas de Ver\u00e3o. 2000. 122 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \nem Sensoriamento Remoto) \u2013 Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais, S\u00e3o Jos\u00e9 dos \nCampos. 2000. (INPE-7527-TDI/734).  \n\nMUEHRCKE, P. Map Use: reading, analysis and interpretation. Madison, Wisconsin: J P \nPublications, 1978. \n\nNASA, 2008. MODIS-Web. Dispon\u00edvel em: \n<//modis.gsfc.nasa.gov/about/specifications.php>. Acesso em: 03 mar 2008. \n\n______. Geocover/NASA  Dispon\u00edvel em:&lt;http://search.nasa.gov/geocover>. Acesso em: \n09 set 2008. \n\n______. SRTM-Web. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www2.jpl.nasa.gov/srtm/>. Acesso em: 24 Out \n2008. \n\n______. MODIS-FTP Dispon\u00edvel em:&lt;ftp://e4ftl01u.ecs.nasa.gov/MODIS_Composites/> \n2009.  Acesso em: 24 nov 2009. \n\nNEWELL, R. G. ; THERIAULT, D. G. Is GIS just a combination of CADD and DBMS? \nMapping Awareness, v. 4, n.3, p. 42-45, 1990. \n\nNOAL, R. E. A Cartografia Ambiental da Bacia da Lagoa Mirim (RS): uma reflex\u00e3o \nmetodol\u00f3gica acerca do emprego dos sistemas de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas. 2001. 178 f. \nTese (Doutorado em Geografia Humana) \u2013 Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias \nHumanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2001. \n\nN\u00d3BREGA, R. A. DE A.; SANTOS, C. DOS; CINTRA, J. P. Compara\u00e7\u00e3o quantitativa e \nqualitativa entre o Modelo Digital gerado pelo SRTM e por aerofotogrametria. In: SIMP\u00d3SIO \nBRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO, 12., 2005 Goi\u00e2nia. Anais... S\u00e3o Paulo: \nImagem Multim\u00eddia. Se\u00e7\u00e3o de Comunica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnico-Cient\u00edficas, 2005. p. 4437-4444. 1 \nCD-ROM. \n\nNORGAARD, R. B. A base epistemol\u00f3gica da Agroecologia. In: ALTIERI, M. Agroecologia: \nas bases cient\u00edficas da agricultura alternativa. Rio de Janeiro, Projeto Tecnologias \nAlternativas, 1989, p. 42-48. \n\nNOVO, E. M. L. M. Sensoriamento remoto: princ\u00edpios e aplica\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Edgard \nBlucher, 1989. 308 p. \n\nODUM, E. P. Ecologia. Rio de Janeiro: Editora Guanabara, 1988. \n\nOLIVEIRA, L. Estudo Cognitivo do Mapa. S\u00e3o Paulo: IG/USP, 1978. (S\u00e9rie Teses e \nMonografias). \n\n\n\n227 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nOLIVEIRA, C. Dicion\u00e1rio Cartogr\u00e1fico. 4. ed. Rio de Janeiro: IBGE. 1993. \n\nOLIVEIRA, J. B.; CAMARGO, M. N.; ROSSI, M.; CALDERANO FILHO, B. Mapa Pedol\u00f3gico \ndo Estado de S\u00e3o Paulo. Instituto Agron\u00f4mico de Campinas (IAC). 1999. Escala 1:500.000. \n\nOTTERMAN, J. Reflection from soil with sparse vegetation. Advance Space Research, 1, p. \n115\u2013119, 1981. \n\n______. Albedo of a forest modeled as a plane dense protusions. Journal of Climate \nApplied Meteorology, v. 23, n. 2, p. 297\u2013307, 1984. \n\nPALACIOS-ORUETA, A.; USTIN, S.L. Remote sensing of soil properties in the Santa Monica \nMountains I. Spectral Analysis. Remote Sensing of Environment, New York, v.65, p. 170-\n183, 1998. \n\nPARANHOS, S. B. Cana-de-a\u00e7\u00facar: cultivo e utiliza\u00e7\u00e3o. Campinas: Funda\u00e7\u00e3o Cargill,1987. \nv. 1, 431 p. \n\nPEREIRA, P. R. B. A cartografia ambiental para o munic\u00edpio de S\u00e3o Sebasti\u00e3o-SP: \nan\u00e1lise e reflex\u00e3o. 2000. 95 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia Humana) \u2013 Faculdade \nde Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2000. \n\nPEREIRA, N. R.; SCHUBACK, P. D\u2019 A.; JUNIOR, W. C. O uso de T\u00e9cnicas de \nGeoprocessamento na detec\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de Incompatibilidade de Uso, com base na \nAptid\u00e3o Agr\u00edcola das Terras e o Uso Atual \u2013 Estudo aplicado no Munic\u00edpio Eng? Paulo de \nFrontin \u2013 RJ. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO, 9., 1998, \nSantos. Anais...  S\u00e3o Paulo: Imagem Multim\u00eddia. Se\u00e7\u00e3o de Comunica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnico-\nCient\u00edficas, 1998. 1 CD-ROM. \n\nPARENT, P. ; CHURCH, R. Evolution of Geographical Information Systems as decision \nmaking tools, Proceedings, GIS, 1987 p. 63-71, ASPRS/ACSM, Falls Church, VA. \n\nPETRI, S.; F\u00daLFARO, V. J. Geologia do Brasil (Faneroz\u00f3ico). S\u00e3o Paulo: EDUSP, 1983. \n631 p. \n\nPINTER, JR. P. J.; JACKSON, R. D.; EZRA, C. E.; GAUSMAN, H. W. Sun-angle and canopy \n\u2013 architecture effects on the spectral reflectance of six wheat cultivars. International \nJournal of Remote Sensing, London, v. 6, n. 12, p. 1813 \u2013 1825, 1985. \n\nPIZARRO, M.A. et al.  Caracteriza\u00e7\u00e3o espectral de solos tropicais atrav\u00e9s de componentes \nprincipais e da correla\u00e7\u00e3o entre reflect\u00e2ncia e an\u00e1lises qu\u00edmicas. In: SIMP\u00d3SIO \nBRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO, 10., Foz de Igua\u00e7u, 2001. Anais ... S\u00e3o \nPaulo: [s.n], 2001. 1 CD-ROM.  \n\nPON\u00c7ANO, W. L. Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo. Instituto Tecnol\u00f3gico \nde S\u00e3o Paulo (IPT). 1981. S\u00e3o Paulo (SP): Escala 1:1000.000. \n\nProjeto RADAMBRASIL. Levantamento de Recursos Naturais, 21-23. Instituto Brasileiro \nde Geografia e Estat\u00edstica. Rio de Janeiro, 1981.  \n\n\n\n228 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nRADIOAGENCIA NOTICIAS DO PLANALTO. Desastre na Educa\u00e7\u00e3o. Por H\u00e9lio \nSchwartsman. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.radioagencianp.com.br/>.  Acesso em: 20 fev \n2009. \n\nRIBEIRO, F. L. Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas aplicado ao mapeamento dos \nusos atual e adequado da terra do alto Rio Pardo \u2013 Botucatu, SP. 1998. 114 f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agronomia) \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas da UNESP, \n1998, 114 f. \n\nRICCOMINI, C. O Rift continental do Sudeste do Brasil. S\u00e3o Paulo, Instituto de \nGeoci\u00eancias \u2013 USP, Tese (Doutorado). S\u00e3o Paulo, 1991. 256 p. \n\nRICHARDS, J. A. Remote sensing digital image analysis. New York, Springer \u2013 Verlag, \n1993. 340p. \n\nRIZZINI, C. T. Tratado de fitogeografia do Brasil: aspectos sociol\u00f3gicos e flor\u00edsticos. v. 2. \nS\u00e3o Paulo: HUCITEC/EDUSP, 1979.  \n\nROBINSON, A. H. Early thematic mapping in the history of cartography. Chicago. The \nUniveristy of Chicago Press, 1982. \n\nRODRIGUEZ YI, J. L. Mapeamento e Monitoramento da Vegeta\u00e7\u00e3o do Estado do Mato \nGrosso atrav\u00e9s de Imagens AVHRR-NOAA. 1998. 145 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nSensoriamento Remoto - SR) \u2013 Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais - INPE, S\u00e3o Jos\u00e9 \ndos Campos, 1998. (INPE-6816-TDI/638). \n\nRODRIGUEZ, A. C. M. Mapeamento Multitemporal do Uso e Cobertura do Solo do \nMunic\u00edpio de S\u00e3o Sebasti\u00e3o-SP, utilizando t\u00e9cnicas de Segmenta\u00e7\u00e3o e Classifica\u00e7\u00e3o \nde Imagens TM-Landsat e HRV-SPOT. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: INPE, 2000. 94 p. (INPE-\n7510-PUD/39). Publica\u00e7\u00e3o Did\u00e1tica (Especializa\u00e7\u00e3o em Sensoriamento Remoto). \n\nRODRIGUEZ, A. C. M &amp; MOREIRA, J. C. Segmenta\u00e7\u00e3o de imagens-fra\u00e7\u00e3o derivadas do \nsensor TM e ETM+ para o mapeamento do uso e cobertura do solo do munic\u00edpio de S\u00e3o \nSebasti\u00e3o \u2013 SP. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO, 10\u00b0, 2001, \nFoz do Igua\u00e7u. Anais... S\u00e3o Paulo: Imagem Multim\u00eddia. Se\u00e7\u00e3o de Comunica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas \u2013 \nCient\u00edficas, 2001, CD-ROM. \n\nROY, D. P.; BORAK, J. S.; DEVADIGA, S.; WOLFE, R. E.; ZHENG, M.; DESCLOITRES, J. \nThe MODIS land product quality assessment approach. Remote Sensing of Environment. \nv. 83, n. 1-2, p. 62-76, Nov. 2002. \n\nROSS, J. L. S. (org) Geografia do Brasil. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 1998. \n\n______. An\u00e1lise emp\u00edrica de fragilidade dos ambientes naturais e antropizados. Revista de \nDepartamento de Geografia. S\u00e3o Paulo: FFLCH/USP, n. 13, p. 77-106, 1994. \n\nROSS, J. L. S. e MOROZ, I. C. Mapa geomorfol\u00f3gico do estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o \nPaulo: FFLCH/USP, IPT, FAPESP, 1997. \n\n\n\n229 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nROUSE, J.W. et al.  Monitoring vegetation systems in the great plains with ERTS. In: ERTS \nSYMPOSIUM, 3., 1973, Greenbelt. Anais ... Greenbelt: NASA, 1973, p. 309-317. (NASA \nSP-351). \n\nRUDORFF, B. F. T.; BATISTA, G. T. Resposta espectral da cana-de-a\u00e7\u00facar atrav\u00e9s \ndedados multitemporais do MSS do Landsat \u2013 4. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos. INPE, 1985. 12 \np.(INPE \u2013 3474-PRE/717). \n\nRUDORFF, B. F. T.; BERKA, L. M. S.; MOREIRA, M. A.; DUARTE, V.; ROSA, V. G. C. \nEstimativa de \u00c1rea Plantada com Cana-de-a\u00e7\u00facar em Munic\u00edpios do Estado de S\u00e3o \nPaulo por meio de imagens de sat\u00e9lites e t\u00e9cnicas de geoprocessamento: Ano safra \n2004/2005. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: INPE, 2004 (INPE-11421-RPQ/762). \n\nRUDORFF, B. F. T.;SHIMABUKURO, Y. E. ; CEBALLOS, J. C. O Sensor MODIS e suas \naplica\u00e7\u00f5es Ambientais no Brasil. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: Par\u00eantese, 2007. 425 p. ISBN \n978-85-60507-00-9 \n\nRUDORFF, B. F. T.; SUGAWARA, L. M.; AGUIAR, D. A.; SILVA, W. F.; GOLTZ, E.; \nAULICINO, T. L. I. N.; CARVALHO, M. A.; ARENAS-TOLEDO, J. M.; BRAND\u00c3O, D. \nDetermina\u00e7\u00e3o da \u00e1rea cultivada com cana-de-a\u00e7\u00facar na regi\u00e3o centro-sul por meio de \nimagens de sat\u00e9lite de sensoriamento remoto - safras 2005/06 a 2008/09. S\u00e3o Jos\u00e9 dos \nCampos: INPE, 2009. 151 p. (INPE-15725-RPQ/822). \n\nSALICHTCHEV, K. A. Algumas reflex\u00f5es sobre o objeto e m\u00e9todo da Cartografia depois da \nSexta Confer\u00eancia Cartogr\u00e1fica Internacional.  Sele\u00e7\u00f5es de textos, n. 18, p. 17-24, 1988. \n\nSANCHEZ. M. C. Conte\u00fado e efic\u00e1cia da imagem gr\u00e1fica. Boletim de Geografia Teor \n\u00e9tica, v. 11, n. 21/22, p. 74-80, 1981. \n\nSANT\u00b4ANNA NETO, J. L. As chuvas do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: FFLCH/USP, n., \n1995 \n\nSANTOS, M. Por uma Geografia Nova. S\u00e3o Paulo: HUCITEC, 1978. \n\n______. Espa\u00e7o e M\u00e9todo. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1985. \n\nSANTOS, M.; SOUZA, M. A. A. ; SILVEIRA, M. L. Territ\u00f3rio: globaliza\u00e7\u00e3o e fragmenta\u00e7\u00e3o. \nS\u00e3o Paulo: HUCITEC, 1996. \n\nSANTOS, M. Metamorfoses do espa\u00e7o habitado. S\u00e3o Paulo: HUCITEC, 1997. \n\nS\u00c3O PAULO (ESTADO). Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica. Carte G\u00e9n\u00e9rale de l\u00b4\u00e9tat de \nS\u00e3o Paulo avec indications sur l\u00b4agriculture, I\u00b4industrie et l\u00b4\u00e9l\u00e9vage. Escala 1:1.500.000. \nS\u00e3o Paulo, Uccle-Bruxelas, Patesson. 1920. \n\nS\u00c3O PAULO (ESTADO) Secretaria da Agricultura. Atlas do zoneamento agr\u00edcola do \nestado de S\u00e3o Paulo. Suplemento do vol. 2. Campinas, SA, 1977. \n\n\n\n230 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nS\u00c3O PAULO (ESTADO) Secretaria do Meio Ambiente. Cerrado: Bases para conserva\u00e7\u00e3o \ne uso sustent\u00e1vel das \u00e1reas do cerrado do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, SMA. \n1995. \n\nS\u00c3O PAULO (ESTADO) Secretaria do Meio Ambiente. Atlas das Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo. Parte I e II. S\u00e3o Paulo, \nMetalivros/SEMA. 1998. \n\nS\u00c3O PAULO (ESTADO). Secretaria do Meio Ambiente. Documento Ambiental: S\u00e9rie \nProjetos de Preserva\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica \u2013 Plano de Manejo das Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o (UC\u00b4s), Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Bananal. S\u00e3o Paulo, 1998. \n\nS\u00c3O PAULO. Portal do Governo. Conhe\u00e7a S\u00e3o Paulo. Uma pot\u00eancia chamada S\u00e3o Paulo. \nDispon\u00edvel em : &lt;http://www.saopaulo.sp.gov.br/saopaulo/ >. Acesso em: 10 abr 2010 \n\nSCHAEFER, F. Excepcional\u00edsimo en Geograf\u00eda. Barcelona: Ediciones de La Universidad \nde Barcelona,  1980. \n\nSCHOLTEN, H. J. ; STILLWELL, J. C. H. Geographic Information Systems for urban and \nregional planning. Dordrech: Klumer Academic Publishers, 1990. 261 p. \n\nSCHOWENGERDT, R. A. Remote Sensig, Models and Metrhods for Image Processing. \nSan Diego: Academic Press, 1997. 522 p. \n\nSETZER, J. Atlas Clim\u00e1tico e Ecol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, CIBPU. \n1966. \n\nSHIMABUKURO, Y. E.; SMITH, J. A. Imagens sombra para \u00e1reas reflorestadas de \nEucalyptus e Pinus obtidas de medidas multiespectrais do Landsat. In: SIMP\u00d3SIO \nBRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO, 3., 1988, Natal \u2013 RN. Anais...  S\u00e3o Jos\u00e9 \ndos Campos: INPE, 1988. v. 3, p.572-577. \n\nSHIMABUKURO, Y. E.; MELLO, E. M. K.; MOREIRA, J. C.; DUARTE, V. Segmenta\u00e7\u00e3o e \nclassifica\u00e7\u00e3o da imagem sombra do modelo de mistura para mapear desflorestamento \nna Amaz\u00f4nia. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: INPE, 1997. 16 p.  \n\nSHIMABUKURO, Y. E.; DUARTE, V. ; SANTOS, J. R.; MELLO, E. M. K.; MOREIRA, J. C. \nLevantamento de \u00e1reas desflorestadas na Amaz\u00f4nia atrav\u00e9s de processamento digital de \nimagens orbitais. Revista Floresta e Ambiente, v. 6, n. 1, p. 38-44, jan./dez., 1999. \n\nSHORT, N.M. Tutorial Vegetation Applications \u2013 Agriculture, Forestry and Ecology. RST, \nsection 3. Washington, DC. Em:&lt;//rst.gsfc.nasa .gov/Sect3/Sect3_1.html> Acesso:  10 Fev. \n2008. \n\nSKOLONSKI, H. H. (Coord.) Manual t\u00e9cnico de uso da terra. Rio de Janeiro: IBGE, 1999. \n59 p. (S\u00e9rie Manuais T\u00e9cnicos em Geoci\u00eancias, 7). \n\nSLATER, P. N.  Optics and optical System. Massachusetts: Addison-Wesley, 1980. 575 p. \n\n\n\n231 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nSILVA, L. R. A Natureza Contradit\u00f3ria do Espa\u00e7o Geogr\u00e1fico. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Contexto, \n2001. \n\nSILVA, A. DE B. Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geo-referenciadas: conceitos e fundamentos. \nCampinas, SP: Editora da Unicamp, 1999, 236 p. \n\nSILVA, C. P. Ensaio de uma S\u00edntese da Evolu\u00e7\u00e3o da Geografia. S\u00e3o Paulo: IBGE. 1943. \n135 p. (Boletim n.3; Diret\u00f3rio Regional de Geografia, n.3) \n\nSILVA, V. G. da Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental Comentada. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte: F\u00f3rum, \n2004. 592 p. \n\nSIMIELLI, M. E. R. O mapa como meio de comunica\u00e7\u00e3o: implica\u00e7\u00f5es no ensino da \ngeografia do 1\u00ba. grau. 1986. 205f. Tese (Dourotrado em geografia) \u2013 Faculdade de Filosofia, \nLetras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, 1986.  \n\nSIMONETT, D. S. The Development and Principles of Remote Sensing. In: Manual of \nRemote Sensing. Falls Church, VA: American Society of Photogrammetry, 1983. p. 1-34. \n\nSOARES, P. C.; LANDIM, P. M. B.; F\u00daLFARO, V. J.; SOBREIRO NETO, A. F. Ensaio de \ncaracteriza\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica do Creat\u00e1ceo no Estado de S\u00e3o Paulo: Grupo Bauru. Revista \nBrasileira de Geoci\u00eancias, S\u00e3o Paulo, v.10, n.3, p.177-185, 1980.  \n\nSOS Mata Atl\u00e2ntica. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.sosmatatlantica.org.br> Acesso: 10 set \n2003. \n\nSOTCHAVA, V. B. O estudo dos Geossistemas. M\u00e9todos em Quest\u00e3o, S\u00e3o Paulo, v. 6, \n1976, p.1-52. \n\nSOUZA FILHO, C. R. O Relevo das Am\u00e9ricas como nunca antes visto. InfoGEO, Ano 5, v. \n30, p. 54-58, Maio de 2004. \n\nSOUZA, S. T. Algumas reflex\u00f5es sobre o espa\u00e7o geogr\u00e1fico e produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o no \ncapitalismo. In: ENCONTRO DE GE\u00d3GRAFOS DA AM\u00c9RICA LATINA, 10., S\u00e3o Paulo, \n2005, Anais... S\u00e3o Paulo: Imagem Multim\u00eddia. Se\u00e7\u00e3o de Comunica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnico-Cient\u00edficas, \n2005. \n\nSTEFFEN, C. A.; GAMA, F. F.; NOVO, E. M. L. M. Teste operacional de aquisi\u00e7\u00e3o de \ndados aerotransportados - SADA, o experimento de Barra Bonita. S\u00e3o Jos\u00e9 dos \nCampos: INPE, 1992 (INPE-5451-NCT/305). \n\nSTRAHLER, A.; MUCHONEY, D.; BORAK, J.; FRIEDL, M.; GOPAL, S.; LAMBIN, E.; \nMOODY, A. MODIS land cover and land-cover change products algorithm theoretical \nbasis document (ATBD). Version 5.0 Center for Remote Sensing, Department of \nGeography, Boston: University, May, 1999, 72 p. \n\nSTRAHLER, A.; TOWNSHEND, J. R. G.; MUCHONEY, D.; BORAK, J.; FRIEDL, M.; \nGOPAL, S.; HYMAN, A.; MOODY, A.; LAMBIN, E. MODIS land cover product algorithm \ntheoretical basis document (ATBD). Version 4.1 Washington: NASA, 1996, 102 p. EOS-\nMTPE, Documentation. \n\n\n\n232 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nSTONER, E.R.; BAUMGARDNER, M.F.  Characteristic variations in reflectance of surface \nsoils. Soil Science Society American Journal, Madison, v.45, p. 1161-1165, 1981. \n\nTAYLOR, D. R. F. Uma base conceitual para a Cartografia: novas dire\u00e7\u00f5es para a era \nda informa\u00e7\u00e3o. Sele\u00e7\u00e3o de textos. Laborat\u00f3rio de Ensino e Material Did\u00e1tico, 1994. \nCaderno de Textos - S\u00e9rie Palestras. S\u00e3o Paulo: LEMADI- Depto. Geografia-FFLCH-USP, \nAno I, n\u00ba 1, pp.11-19, ago. 1992 \n\n______. The Concepto f Cybercartographi. In: M. Peterson (Editor), Maps and the Internet. \nElsevier, Cambridge, 2003. \n\nTELLES, J.;SAMII, M. V.;DOLL, C. E. Overview of TDRSS. Advances in Space Research, \nv. 16, p.1267-1276, 1995. \n\nTERRA BRASILIS, 2008. Atlas Miller, cerca de 1519. (Mapas de Santos). Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.novomilenio.inf.br/ > Acesso em: 08 Set 2010. \n\nTHEATRUM ORBIS TERRARUM or Theatrum Orbis Terrarum refers to an Atlas by Dutch \nCartographers Abraham Ortelius (1527 \u2013 1598) which was later updated by the Blaeu family. \n1570. Dispon\u00edvel em: &lt;http://commons.wikimedia.org/wiki/> Acesso: 15 Set 2010. \n\nTOMLINSON, R. F. The Canada geographic information systems. In: FORESMAN, T. W. \nThe History Information Systems. New Jersey: Prentice Hall, 1998, p. 21-32. \n\nTOWNSHEND, J. R. G.; JUSTICE, C. O. Selecting the spatial resolution of satellite sensors \nrequired for global monitoring of land transformations. International Journal of Remote \nSensing, v. 9, n. 2, p.187 \u2013 236, Feb. 1988. \n\nTRICART, J. Ecodin\u00e2mica. Rio de Janeiro: IBGE, 1977. \n\nTRIVI\u00d1OS, A. N. S. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa em ci\u00eancias sociais: a pesquisa qualitativa em \neduca\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1987. \n\nTROPPMAIR, H. A cobertura vegetal primitiva do Estado de S\u00e3o Paulo. Biogeografia v. \n1, p. 1-10, 1969. \n\n_______, H. Ecossistemas e Geossistemas do Estado de S\u00e3o Paulo. Boletim de Geografia \nTeor\u00e9tica, v. 13, n. 25, p. 27-36, 1983. \n\nTUCKER, C. J. Red and photographic infrared linear combination for monitoring vegetation. \nRemote Sensing of Environment, v. 8, n. 2, p. 127-150. 1979. \n\nTUFTE, E. R. The visual display of quantitative information. 15 ed. Connecticut: Graphic \nPress, 1997, p. 24 \n\nUNI\u00c3O DA AGROIND\u00daSTRIA CANAVIEIRA DE S\u00c3O PAULO (UNICA). Estat\u00edsticas \nagr\u00edcolas. S\u00e3o Paulo, 2005. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.portalunica.com.br >. Acesso em: \n10 mar 2009. \n\n\n\n233 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nUNITED STATES GEOLOGICAL SURVEY (USGS), 2008. Mosaic of World (GEOCOVER-\nLandsat). Dispon\u00edvel em:&lt;http://landsat.usgs.gov/gallery_view.php>.  Acesso em: 09 set \n2008 \n\n______. SRTM \u2013 Mission Summary. Dispon\u00edvel em:&lt;http://srtm.usgs.gov/Mission/>.  \nAcesso em: Maio de 2008.  \n\nVALENTE, A. L. S. Uma metodologia para determina\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco atrav\u00e9s de \ngeoprocessamento e sensoriamento remoto. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE \nSENSORIAMENTO REMOTO, 9., 1998, Santos. Anais...S\u00e3o Paulo: Imagem Multim\u00eddia. \nSec\u00e7\u00e3o de Comunica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnico-Cient\u00edficas, 1998. 1 CD-ROM. \n\nVALERIANO, M. M. Modelo Digital de Eleva\u00e7\u00e3o com Dados SRTM dispon\u00edveis para a \nAm\u00e9rica do Sul. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: INPE, 2004. 72 p. \n\nVENEZIANE, P.; ANJOS, C. E. Metodologia de Interpreta\u00e7\u00e3o de Dados de \nSensoriamento Remoto e Aplica\u00e7\u00f5es em Geologia. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, INPE, 1982. \n61 p. (INPE \u2013 2227-MD/041). \n\nVERHOEF, W.; BUNNIK, N. J. J. Influence of crop geometry on multispectral reflectance \ndetermined by the use of canopy reflectance models. In : INTERNATIONAL COLLOQUIUM \nON SIGNATURES OF REMOTELY SENSED OBJECTS, 1981, Avignon, France. \nProceedings... p. 273 \u2013 290  \n\nVERONA, J. D. Classifica\u00e7\u00e3o e monitoramento fenol\u00f3gico foliar da cobertura vegetal \nna regi\u00e3o da floresta Nacional do Tapaj\u00f3s \u2013 Par\u00e1, utilizando dados multitemporais do \nsensor \u201c Thematic Mapper\u201d (TM) do Landsat. 2002. 159 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nSensoriamento Remoto) - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, \n2002. \n\nVICTOR, M. A. M. et al. A devasta\u00e7\u00e3o florestal. S\u00e3o Paulo: Sociedade Brasileira de \nSilvicultura, 1979. 48 p. \n\nVISCARRA-ROSSEL, R.A.; MC BRATNEY, A.B.  Laboratory evaluation of a proximal \nsensing technique for simultaneous measurement of soil clay and water content. Geoderma, \nAmsterdam, v. 85, p. 19-39, 1998. \n\nYI, J. L. R. Dados do sistema sensor MODIS-TERRA para avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento \nde \u00e1reas agr\u00edcolas na Regi\u00e3o Sul do Brasil. 2005. 181f. Tese (Doutorado em Engenharia). \nEscola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo. Departamento de Engenharia de \nTransportes. S\u00e3o Paulo, 2005. \n\nWATRIN, O. S.; VENTURIERI, A.; SAMPAIO, S. M. N. An\u00e1lise multitemporal do uso da terra \ne suas inter-rela\u00e7\u00f5es com a cobertura vegetal em comunidades rurais do nordeste \nparaense. In: SIMPOSIO BRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO, 9., 1998, Santos. \nAnais... S\u00e3o Paulo: Imagem Multim\u00eddia. Se\u00e7\u00e3o de Comunica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnico-Cient\u00edficas, 1998. \n1 CD-ROM. \n\nWATRIN, O. S., SHIMABUKURO, Y. E.; CRUZ, C. B. M., SOUZA, I. M. Bandas sint\u00e9ticas \nderivadas de modelo de mistura espectral na avalia\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica da paisagem em \nassentamento rural na fronteira agr\u00edcola Amaz\u00f4nica. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE \n\n\n\n234 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nSENSORIAMENTO REMOTO, 11., 2003, Belo Horizonte. Anais...  S\u00e3o Paulo: Imagem \nMultim\u00eddia. Se\u00e7\u00e3o de Comunica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnico-Cient\u00edficas, 2003. p. 729-736. 1 CD-ROM. \n\nWIKIPEDIA. Sistema de Cores de Munsell. Dispon\u00edvel em:&lt;http://pt.wikipedia.org/wiki/> \nAcesso em: 10 Fev 2009. \n\nWOLFE, R. E.; NISHIHAMA, M. FLEIG, A. J.;KUYPER, J. A.;ROY, D. P.;STOREY, J. \nC.;PATT, F. S. Achieving Sub-Pixel Geolocation Accuracy in Support of Modis Land Sciense. \nRemote Sensing of Environment, v. 83, n. 1-2, p. 31-49, Nov. 2002. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n235 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\nVIII \u2013 AP\u00caNDICE \n\nNeste item apresentamos os programas utilizados na Linguagem Espacial para \n\nGeoprocessamento Alg\u00e9brico (LEGAL). Os mesmos foram aplicados pelo software SPRING \n\ne ajudaram no desenvolvimento desta pesquisa para a elabora\u00e7\u00e3o do Mapa de uso e \n\ncobertura da terra do estado de S\u00e3o Paulo. \n\n/ PROGRAMA DE ESCALONAMENTO DE NDVI E EVI IMAGENS-MODIS \n\n// \n { \n\nImagem pi1 (\"MODIS 2009\"); \n\nTem\u00e1tico pi2  (\"NDVI\"); \n\nTabela Fatias ( Fatiamento); \n\npi2 = Novo (Nome=\"MODIS\",ResX=253.0292205811,ResY=253.0292205811,Escala=506058); \n\nFatias = Novo (CategoriaFim=\"NDVI\", \n[0,0]: \"background\", \n\n[1,114]: \"-1 - -0,1\", \n\n[115,131]: \"-0,09 - 0,03\", \n\n[132,135]:\"0,04 - 0,06\", \n\n[136,140]:\"0,07 - 0,1\", \n\n[141,144]:\"0,11 - 0,13\", \n[145,148]:\"0,14 - 0,16\", \n\n[149,152]:\"0,17 - 0,2\", \n\n[153,156]:\"0,2 - 0,22\", \n\n[157,160]:\"0,23 - 0,26\", \n\n[161,164]:\"0,27 - 0,29\", \n\n[165,168]:\"0,3 - 0,32\", \n[169,172]:\"0,33 - 0,35\", \n\n[173,176]:\"0,36 - 0,38\", \n\n[177,180]:\"0,39 - 0,41\", \n\n[181,184]:\"0,42 - 0,44\", \n\n[185,192]:\"0,45 - 0,51\", \n[193,200]:\"0,52 - 0,57\", \n\n[201,209]:\"0,58 - 0,64\", \n\n[210,254]:\"0,65 - 0,99\", \n\n[255,255]:\"0,99 - 1\"); \n\n                              \n\npi1 = Recupere (Nome=\"Indices\"); \npi2  =  Fatie (Digital(pi1), Fatias); \n\n} \n\n \n\n \n\n/ PROGRAMA NDVI IMAGENS-MODIS (NUMERICO) \n\n// \n\n{ \nImagem B1, B2(\"1 MODIS 2009\"); \n\nNum\u00e9rico IS(\"GRADES\"); \n\n\n\n236 \nA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo-SP. \n\nRodr\u00edguez, A. C. M. \n \n\n \n\n//calculo do NDVI \n\n//  \nB1=Recupere(Nome=\"2 MosB2_Red\"); \n\nB2=Recupere(Nome=\"3 MosB3_NIR\"); \n\nIS= Novo(Nome=\"NDVI_Num\u00e9rico\", ResX=253.0292205811, ResY=253.0292205811, \nEscala=506058, Min=-1, Max=1); \n\nIS=(Num\u00e9rico(B2) - Num\u00e9rico(B1))/(Num\u00e9rico(B2) + Num\u00e9rico(B1)); \n\n \n} \n\n/ PROGRAMA COPIAR CLASSES TEM\u00c1TICAS \n\n// \n\n{ \n\nTem\u00e1tico entrada (\"5 Rede HIDROGR\u00c1FICA\"), sa\u00edda (\"UsoTERRA_Tudo\"); \n\n \nentrada  = Recupere(Nome=\"Drenagem\"); \n\nsa\u00edda = Novo(Nome=\"Corpos d'\u00e1gua\", ResX=253.0292205811, ResY=253.0292205811, \nEscala=506058); \n\n \n\nsa\u00edda = entrada.Classe == \"Corpos d'\u00e1gua\"? entrada : sa\u00edda; \n\n     \n} \n\n \n\n \n\n\n\tA Cartografia tem\u00e1tica digital do estado de S\u00e3o Paulo (SP).S\u00e3o Paulo2010\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\tRESUMEN\n\tAGRADECIMENTOS\n\tLista de ilustra\u00e7\u00f5es\n\tLISTAS DE TABELAS\n\tLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS\n\tS U M \u00c1 R I O\n\tI - INTRODU\u00c7\u00c3O\n\tII - BASES TE\u00d3RICAS E METODOL\u00d3GICAS\n\t2.1 GEOGRAFIA\n\t2.2 AGRONOMIA\n\t2.3 CARTOGRAFIA\n\t2.3.1 CARTOGRAFIA TEM\u00c1TICA\n\t2.3.2 CARTOGRAFIA DO USO E COBERTURA DA TERRA\n\t2.3.2.1 Sensoriamento Remoto (SR)\n\t2.3.2.2 Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG)\n\tIII - \u00c1REA DE ESTUDO\n\t3.1 LOCALIZA\u00c7\u00c3O E SITUA\u00c7\u00c3O GEOGR\u00c1FICA.\n\t3.2 CARACTER\u00cdSTICAS AMBIENTAIS\n\t3.2.1 GEOLOGIA\n\tRodr\u00edguez, A. C. M.3.2.2 GEOMORFOLOGIA\n\t3.2.3. HIDROGRAFIA\n\t3.2.4. CLIMA\n\t3.2.5. PEDOLOGIA\n\t3.2.6. COBERTURA VEGETAL\n\t3.2.7 UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O\n\t3.3 CARACTERISTICAS S\u00d3CIOECON\u00d4MICAS\n\t3.3.1 PROCESSO DE OCUPA\u00c7\u00c3O\n\t3.3.2. USO E COBERTURA DA TERRA\n\t3.3.3 POPULA\u00c7\u00c3O\n\t3.3.4 EDUCA\u00c7\u00c3O\n\t3.3.5 SA\u00daDE\n\t3.3.6 TRANSPORTE\n\t3.3.7 SEGURAN\u00c7A P\u00daBLICA\n\tIV \u2013 CARTOGRAFIA DO USO E COBERTURA DA TERRA DO ESTADO DE S\u00c3OPAULO\n\t4.1 O M\u00c9TODO DE PESQUISA\n\t4.2 RECURSOS: MATERIAIS, T\u00c9CNICAS E EQUIPAMENTOS\n\t4.3 PROCEDIMENTOS\n\t4.3.1 DIGITALIZA\u00c7\u00c3O E IMPORTA\u00c7\u00c3O\n\t4.3.2 PROCESSAMENTO DOS DADOS ORBITAIS E DE RADAR\n\t4.3.3 TRABALHO DE LABORAT\u00d3RIO\n\tV \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES\n\t5.1 RELEVO E DECLIVIDADE DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO\n\t5.2 INDICES DE VEGETA\u00c7\u00c3O: EVI E NDVI DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO\n\t5.3 USO E COBERTURA DA TERRA DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO\n\tVI \u2013 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E SUGEST\u00d5ES\n\tVI. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\tVIII \u2013 AP\u00caNDICE"}]}}}