{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11413"}, {"@name": "filename", "#text": "16714_leite_spf_me_sjc.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "SABRINA PINOTTI FERREIRA LEITE\n\nESTUDO IMUNOISTOQU\u00cdMICO DA QUEILITE ACT\u00cdNICA, \nCARCINOMA EPIDERM\u00d3IDE DE L\u00c1BIO E  \n\nCARCINOMA EPIDERM\u00d3IDE INTRABUCAL \n\n 2011 \n\n\n\nSABRINA PINOTTI FERREIRA LEITE\n\nESTUDO IMUNOISTOQU\u00cdMICO DA QUEILITE ACT\u00cdNICA,  \nCARCINOMA EPIDERM\u00d3IDE DE L\u00c1BIO E CARCINOMA \n\nEPIDERM\u00d3IDE INTRABUCAL \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Faculdade de Odontologia de S\u00e3o Jos\u00e9 \ndos Campos, Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita \nFilho\u201d, como parte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMESTRE, pelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em BIOPATOLOGIA \nBUCAL, \u00c1rea Patologia. \n\nOrientador: Profa. Adj. Ana Sueli Rodrigues Cavalcante \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos \n2011\n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica e normaliza\u00e7\u00e3o de acordo com: \nAlvarez S, Coelho DCAG, Couto RAO, Durante APM. Guia pr\u00e1tico para \nNormaliza\u00e7\u00e3o de Trabalhos Acad\u00eamicos da FOSJC. S\u00e3o Jos\u00e9 dos \nCampos: FOSJC/UNESP; 2010. \n\nL536e Leite, Sabrina Pinotti Ferreira. \n    Estudo imunoistoqu\u00edmico da queilite  act\u00ednica, carcinoma  \nepiderm\u00f3ide de l\u00e1bio e  carcinoma epiderm\u00f3ide intrabucal  /  \nSabrina Pinotti Ferreira Leite. __ S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos:  [s.n.], \n2011. \n    72 .f. : il.  \n\n   Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Biopatologia Bucal) \u2013 Faculdade \nde Odontologia de S\u00e3o Jose dos Campos, Universidade \nEstadual Paulista, 2011. \n   Orientador:  Profa.  Ana Sueli Rodrigues Cavalcante \n\n    1. Sistema Imunol\u00f3gico. 2.  Linf\u00f3citos T CD4+ e T CD8+.  3.  \nMast\u00f3citos. 4. Carcinoma.  5. Epiderm\u00f3ide oral. 6. Queilite \nact\u00ednica.   I. Cavalcante, Ana Sueli Rodrigues.  II. Universidade \nEstadual Paulista. Faculdade de Odontologia de S\u00e3o Jos\u00e9 dos \nCampos. III. T\u00edtulo \n\ntD79\n\nFicha catalogr\u00e1fica elaborada pelo Servi\u00e7o T\u00e9cnico de Biblioteca e Documenta\u00e7\u00e3o da \nFaculdade de Odontologia de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos \u2013 UNESP \n\nAUTORIZA\u00c7\u00c3O \n\nAutorizo a reprodu\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o total ou parcial deste trabalho, por \nqualquer meio convencional ou eletr\u00f4nico, desde  que citada a fonte.\n\nS\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 27 de  Junho  de 2011.\nAssinatura:\nE-mail: sabrina_pinotti@hotmail.com\n\n\n\nBANCA EXAMINADORA \n\nProf\u00aa. Dra. Ana Sueli Rodrigues Cavalcante (Orientador) \nFaculdade de Odontologia de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos \n\nUNESP \u2013  Univ. Estadual Paulista  \n\nProf\u00aa. Dra. Renata Falchete do Prado \nFaculdade Hamilton Vieira Mendes - ESC\n\nProf\u00aa. Tit. Yasmin Rodarte Carvalho \nFaculdade de Odontologia de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos \n\nUniversidade Estadual Paulista \u2013 UNESP \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 28 de julho de 2011.\n\n\n\nDEDICAT\u00d3RIA\n\nA Deus, antes de qualquer coisa, pela minha vida e por me dar a \n\noportunidade de ser t\u00e3o amada, pela for\u00e7a e Paz interior. E a todos os \n\nSeres Iluminados, obrigada. \n\nAos meus pais, K\u00e1tia Maria Pinotti e Thelmo Ferreira Leite, parte \n\nessencial do ar que respiro, meu porto seguro, minha vida. Agrade\u00e7o \n\npor serem esses pais t\u00e3o especiais e pelo grande amor por mim. Pelo \n\ncarinho, paci\u00eancia e dedica\u00e7\u00e3o. \n\nAos meus irm\u00e3os, Bruna Pinotti Ferreira Leite e Yan Maciel \n\nFerreira Leite, pelo carinho e amor incondicional, meus tesouros. \n\nObrigada, meus lindos! \n\n\u00c0 vov\u00f3 Doca por trazer tanta alegria e me fazer sorrir sempre, pelos \n\nmomentos ao seu lado. T\u00ea-la ao meu lado torna minha vida muito \n\nmais alegre, \u00e9s um grande presente de Deus.\n\nAos meus av\u00f3s Humberto Pinotti Filho (in memorian), Irene de \n\nOliveira Ferreira Leite (in memorian) e Manoel Ferreira Leite (in\n\nmemorian), por tudo que me ensinaram nessa vida, pelo amor e \n\ncarinho, pelas lembran\u00e7as mais inesquecivelmente especiais. \n\n\n\nAos tios J\u00e9ssie Maria Pinotti, M\u00f4nika Maria Pinotti e Alexandre \n\nJos\u00e9 Pinotti, N\u00f3ris Sanches Pinotti ,pelo carinho e dedica\u00e7\u00e3o. Pelo \n\napoio sem o qual n\u00e3o teria chegado t\u00e3o longe, pelos exemplos, \n\nconselhos e amor.\n\nAos primos Rafael e Liandra, contempor\u00e2neos das minhas \n\nexperi\u00eancias estudantis, por todo o apoio nas horas de incerteza e \n\nd\u00favidas e por seu desprendimento nas dicas baseadas em suas \n\nexperi\u00eancias pessoais. \n\n\u00c0 minha \u201csegunda-m\u00e3ezinha\u201d, Dna. Tereza (in memorian), por ter \n\nme acompanhado sempre, a cada segundo, com um inapag\u00e1vel \n\nsorriso, tornando mais macios os meus nem sempre t\u00e3o suaves \n\ncaminhos.\n\n\u00c0 Irene Matos, uma amiga parte da fam\u00edlia, pelo exemplo de luta e \n\nfor\u00e7a, pela pessoa t\u00e3o iluminada que \u00e9s. Valeu mesmo pela \n\ncompanhia de almo\u00e7o de quase todos os dias, pelas conversas e \n\nrisadas.\n\nA todos os grandes amigos, por estarem comigo nessa caminhada, \n\npela for\u00e7a, amizade e carinho, sem voc\u00eas n\u00e3o sou nada.\n\n\n\nAGRADECIMENTOS ESPECIAIS \n\nA minha orientadora, Prof. Adj. Ana Sueli Rodrigues \nCavalcante, pela dedica\u00e7\u00e3o e paci\u00eancia, pela orienta\u00e7\u00e3o e todo \n\naprendizado, pelo exemplo n\u00e3o somente acad\u00eamico e tamb\u00e9m pessoal \ne de grande valia, obrigada. \n\nA Prof. Dra. Ana Lia, pela participa\u00e7\u00e3o na pesquisa, pelo \naux\u00edlio e aten\u00e7\u00e3o e pelas dicas e conselhos fundamentais para meu \n\naprendizado.\n\n Aos colegas de laborat\u00f3rio, Ana Lourdes, Salete e Walter,\npor todo apoio e dedica\u00e7\u00e3o , muito obrigada. \n\nAs adoradas amigas e parceiras de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o, \nPamela Diniz, Adriana Delgado, Gabriela Lima, M\u00e1rcia Gimenes, \n\nMaria Jos\u00e9 Castro, pelos momentos e risadas, pela grande parceria, \npela amizade verdadeira, pelos caf\u00e9s e prosas, por todas os dias de \n\nchuva e sol, pelas farras, um beijo queridas. \n\nAo grande amigo de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o Bruno Melo, grande \ninspira\u00e7\u00e3o que me trouxe mais pr\u00f3xima dessa escolha e a quem \n\nagrade\u00e7o muito pela for\u00e7a e amizade. \n\n\n\nA pessoas especiais como Pablo Rafael Setimi, Raquel \nDias, Daniela Damiati Ferreira, Eduardo Alexandre Ferreira, Ana \nClara, Gustavo Rodrigues Alves , Gustavo Costa, Celina Faig Lima \n\nCarta, Daniele Paschotto, Geraldo Miranda, Michele Santos, \nRoberta Obregon de Melo, cada um com sua peculiaridade sempre \n\nmuito presentes e essenciais para meu viver, agrade\u00e7o muito pelo \ncarinho, amizade e carrego comigo eternamente a gratid\u00e3o pela \n\noportunidade de t\u00ea-los em minha vida.  \n\nAos monges e amigos Kelsang Tsultrim e Kelsang Tsulma,\npelos ensinamentos e exemplos que ajudaram a tornar minha \ncaminhada mais clara e serena e a conquista da Paz interior \n\nessencial para o meu viver.\n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\nA Faculdade de Odontologia de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos - \nUNESP, especialmente ao Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nBiopatologia Bucal, na pessoa de sua coordenadora, Profa. Adj. \nCristiane Yumi Koga Ito, agrade\u00e7o pela oportunidade de fazer parte \n\ndeste programa e todo apoio. \n\nAos professores do Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o, em \nespecial a: Profa. Tit. Yasmin Carvalho Rodarte pela dedica\u00e7\u00e3o e \n\npor compartilhar suas experi\u00eancias e pelo grande exemplo de \nsabedoria e dedica\u00e7\u00e3o, \u00e0 Profa. Adj. Adriana Aigotti Haberbeck \n\nBrand\u00e3o pelo apoio e por estar sempre presente e disposta a ensinar \ne acrescentar, obrigada professora. \n\nAo Centro de Bioci\u00eancias Aplicado a Pacientes Especiais \u2013 \nCEBAPE, de maneira especial \u00e0 Profa. Adj. M\u00f4nica Fernandes \n\nGomes, pelas portas abertas, pela dedica\u00e7\u00e3o e cuidado especial com \na vida. \n\nAgrade\u00e7o aqui tamb\u00e9m \u00e0queles est\u00e3o longe, mas  \ncompartilharam desses momentos comigo. Com quem quero dividir \nneste momento a felicidade e extrema satisfa\u00e7\u00e3o de chegar ao final de \nmais uma etapa, \n\nMuito Obrigada!\n\n\n\n \n\n \n\n\"\u00c9 melhor atirar-se \u00e0 luta em busca de dias melhores, mesmo \ncorrendo o risco de perder tudo, do que permanecer est\u00e1ticos \n\ncomo pobres de esp\u00edrito que n\u00e3o lutam, mas tamb\u00e9m n\u00e3o \nvencem, que n\u00e3o conhecem a dor da derrota nem a gl\u00f3ria de \nressurgir dos escombros. Esses pobres de esp\u00edrito, ao final de \n\nsua jornada na Terra, n\u00e3o agradecem a Deus por terem \nvivido, mas desculpam-se, perante Ele, por terem apenas \n\npassado pela vida\" \n\nBob Marley\n\n\n\nSUM\u00c1RIO\n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS ................................................. 11 \nRESUMO ................................................................................................. 13 \nABSTRACT ............................................................................................. 15 \n1 INTRODU\u00c7\u00c3O...................................................................................... 17 \n2 REVIS\u00c3O DE LITERATURA ................................................................ 19 \n3 OBJETIVOS ........................................................................................ 26 \n4 MATERIAIS E M\u00c9TODOS.................................................................... 27 \n4.1 Amostra ............................................................................................ 27 \n4.2 Avalia\u00e7\u00e3o Cl\u00ednica ............................................................................. 28 \n4.3 Procedimentos Cir\u00fargicos .............................................................. 28 \n4.4 Procedimentos laboratoriais e an\u00e1lise histomorfom\u00e9trica .......... 29 \n4.5 An\u00e1lise estat\u00edstica............................................................................ 32 \n5 RESULTADOS ..................................................................................... 34 \n5.1 Perfil das Amostras ......................................................................... 34 \n5.2 Marca\u00e7\u00e3o de Linf\u00f3citos e Mast\u00f3citos ............................................ 35 \n5.2.1 Marca\u00e7\u00e3o de Linf\u00f3citos T CD4+...................................................... 35 \n\n5.2.2 Marca\u00e7\u00e3o de Linf\u00f3citos T CD8+...................................................... 38 \n\n5.2.3 Marca\u00e7\u00e3o de MCs ........................................................................... 41 \n\n5.3 Marca\u00e7\u00e3o de T CD4+, TCD8+ e MCs vs. Displasia epitelial .......... 45   \n5.4 Marca\u00e7\u00e3o de T CD4+, TCD8+ e MCs vs. diferencia\u00e7\u00e3o do CE...... 46 \n5.5 Marca\u00e7\u00e3o de T CD4+, TCD8+ e MCs subepitelial da QA de\nbaixo e alto risco (Sistema Bin\u00e1rio) vs. a marca\u00e7\u00e3o de  T CD4+, \nTCD8+ e MCs intraepitelial e estroma do CB e CL quanto aos      \ngraus de diferencia\u00e7\u00e3o celular. ........................................................... 49 \n6 DISCUSS\u00c3O......................................................................................... 53 \n7 CONCLUS\u00c3O....................................................................................... 59 \n\n\n\n8 REFER\u00caNCIAS .................................................................................... 60 \nAP\u00caNDICE A........................................................................................... 67 \nANEXO A ................................................................................................ 68 \nANEXO B ................................................................................................ 69 \n\n\n\nLISTA DE SIGLAS E ABREVIATURAS \n\nAnti-CD4 = anticorpo monoclonal que cora linf\u00f3cito T CD4+ \n\nAnti-CD8 = anticorpo monoclonal que cora linf\u00f3cito T CD4+ \n\nAC = Actinic cheilitis \n\nalto = alto grau de malignidade\n\nbd = bem diferenciado \n\nbg = baixo grau de malignidade \n\nCB = Carcinoma epiderm\u00f3ide de l\u00edngua \n\nCE = Carcinoma epiderm\u00f3ide \n\nCEP = Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa \n\nCel = c\u00e9lulas\n\nCL = Carcinoma epiderm\u00f3ide de l\u00e1bio inferior \n\nDAB = diaminobenzidina \n\nEDTA = \u00e1cido etilenodiamino tetra-ac\u00e9tico \n\nepi = epitelial \u2013 intraepitelial\n\nEstro = estroma / stroma \n\nFoxp3+ = subtipo de c\u00e9lula T reguladora \n\nFPS = fator de prote\u00e7\u00e3o solar \n\nHE = hematoxilina e eosina \n\nhg = high degree of malignancy \n\nICAM-1 = M\u00f3lecula de ades\u00e3o intracelular \n\nie = intraepitelial / intraepithelial \n\nIL = interleucina \n\nINCA = Instituto Nacional de C\u00e2ncer\n\nLDP = laborat\u00f3rio da disciplina de patologia \n\nLFA-1 = ant\u00edgeno 1 associado a fun\u00e7\u00e3o linfoc\u00edtica \n\nlg = low degree of malignancy = baixo grau de malignidade \n\nLSAB = kit de imunoistoqu\u00edmica \n\n\n\nMC ou MCs = mast\u00f3cito (s) \n\nMm2 = mil\u00edmetro quadrado \n\nMild = leve \n\nmin. = minutos \n\nmd = moderadamente diferenciado / moderately differentiated \n\nmod = moderadado (a) / moderated\n\nNK = c\u00e9lulas matadoras naturais \n\nOMS = Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade \n\nPH = potencial hidrogeni\u00f4nico \n\nQA = Queilite act\u00ednica \n\nSCC = squamous cell carcinoma \n\nSPSS = software estat\u00edstico \n\nSub = subepitelial / subephitelial \n\nT CD4+ = Linf\u00f3cito T CD4+ \n\nT CD8+ = Linf\u00f3cito T CD8+ \n\nTCR = receptores de c\u00e9lula T \n\nTILs = Tumor infiltrating lymphocytes =  linf\u00f3citos infiltrando tumores\n\nTNM = Classifica\u00e7\u00e3o de tumores malignos - estadiamento tumor, \n\nlinfonodo, met\u00e1stase \n\nUICC = Union Internationale Contre le Cancer \n\nUK = United Kingdom \n\nUV = Ultravioleta \n\nUVA = raio ultra violeta tipo A\n\nUVB = raio ultra violeta tipo B \n\nVCAM-1 = mol\u00e9cula de ades\u00e3o vascular \n\nVWR = Vlaams-Brabant-Heverlee \u2013 empresa de materiais e produtos \n\ncient\u00edficos\n\nwd = well differentiated  = bem diferenciado \n\nx = vezes de amplia\u00e7\u00e3o \n\n\n\nLeite SPF. Estudo imunoistoqu\u00edmico da queilite act\u00ednica, carcinoma \nepiderm\u00f3ide de l\u00e1bio e carcinoma epiderm\u00f3ide intrabucal [disserta\u00e7\u00e3o]. \nS\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: Faculdade de Odontologia de S\u00e3o Jos\u00e9 dos \nCampos, UNESP \u2013 Univ. Estadual Paulista; 2011. \n\nRESUMO \n\nO presente projeto de pesquisa objetiva avaliar a marca\u00e7\u00e3o de mast\u00f3cito \n(MCs)s, linf\u00f3citos T CD4+ e, linf\u00f3citos T CD8+ na queilite act\u00ednica (QA), \ncarcinoma epiderm\u00f3ide (CE) de l\u00e1bio e CE de l\u00edngua. Investigamos se h\u00e1 \ndiferen\u00e7a na propor\u00e7\u00e3o dos MCs, T CD4+ e T CD8+, levando em \nconsidera\u00e7\u00e3o os graus de displasia epitelial da QA bem como os graus de \ndiferencia\u00e7\u00e3o celular do CE de l\u00e1bio e CE de l\u00edngua. Estudamos ainda \naltera\u00e7\u00f5es arquiteturais e citol\u00f3gicas da QA e os graus de diferencia\u00e7\u00e3o \ncelular CE de l\u00e1bio e CE de l\u00edngua. A amostra foi composta de 30 casos \nde QA em l\u00e1bio inferior (grupo 1), 30 de CE prim\u00e1rio em l\u00e1bio inferior \n(grupo 2), 30  de CE prim\u00e1rio em l\u00edngua (grupo 3) com diagn\u00f3stico cl\u00ednico \ne histopatol\u00f3gico e 10 casos de grupo controle. As pe\u00e7as foram coradas \nhistoquimicamente com hematoxicilina e eosina H&amp;E, anticorpos anti-\nCD4, anti-CD8 e triptase. Todos os casos foram avaliados em toda sua \nextens\u00e3o, em microsc\u00f3pico de luz em 100x, 200x e 400x. A marca\u00e7\u00e3o de \nT CD4+ na QA e grupo controle subepitelial  foi de 9,2 \u00b1 4,64 e 5,2 \u00b1 3,25 \nrespectivamente; CL e CB intraepitelial foi de 11,40 \u00b1 7,06 e 18,33 \u00b1 \n17,36, e CL e CB estroma foi 9,70 \u00b1 5,59 e 15,80 \u00b1 15,11 \nrespectivamente. A marca\u00e7\u00e3o de T CD8+ na QA e grupo controle \nsubepitelial  foi de 8,00 \u00b1 4,64 e 4,50 \u00b1 3,25 respectivamente; CL e CB \nintraepitelial foi de 21,20 \u00b1 35,51 e 17,67 \u00b1 17,17, e CL e CB estroma foi \n17,17 \u00b1 22,91 e 17,63 \u00b1 12,50  respectivamente. A marca\u00e7\u00e3o de MCs na \nQA e grupo controle subepitelial foi de 10,37 \u00b1 4,67 e 7,80 \u00b1 4,07 \nrespectivamente; CL e CB intraepitelial foi de 11,40 \u00b1 7,06 e 10,43 \u00b1 5,26, \ne CL e CB estroma foi 9,70 \u00b1 5,59 e 12,17 \u00b1 5,93  respectivamente. O \ntratamento estat\u00edstico foi realizado pelos testes de Kruskal-Wallis x Mann \nWhitney, com n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 5%. Houve diferen\u00e7a \nestatisticamente significante (p= 0,0001): na QA leve X CB bd, QA mod X \nCB md, QA bg X QA sub; QA bg X CL ie; QA bg X CL estro, QA alto x CL \nestro e QA bg X CB estro, na marca\u00e7\u00e3o de T CD4+. Na marca\u00e7\u00e3o de T \nCD8+ a estatistica foi significante(p= 0,0001): na QA mod X CL md, , QA \nbg X QA sub; QA bg X CL ie; QA bg X CL estro,Qa alto X CL estro, QA bg \nX CB epi e QA bg X CB estro. Para os mast\u00f3citos tivemos signific\u00e2ncia \nestat\u00edstica (p= 0,0001) em  QA bg X QA sub; QA bg X CL ie; QA bg X CL \nestro, QA alto X CL estro, Qa bg X CB estro. Conclui-se que a marca\u00e7\u00e3o \ndas c\u00e9lulas T CD4+ e T CD8+ apresentou sinergismo que vem a \n\n\n\ncontribuir para um melhor progn\u00f3stico dos pacientes portadores de QA, \nCB e CL. No caso dos MCs n\u00e3o podemos avali\u00e1-lo isoladamente porque \nn\u00e3o apresentaram resultado significantemente significante, quando a \nmarca\u00e7\u00e3o desses nas doen\u00e7as estudadas foi comparada.  \n\nPalavras-chave: Sistema imunol\u00f3gico. Linf\u00f3citos T CD4+ e T CD8+. MCs,. \nTriptase. Carcinoma epiderm\u00f3ide. Queilite Act\u00ednica. Carcinoma \nEpiderm\u00f3ide Intra-oral. \n\n\n\nLeite SPF. Actinic cheilitis immunohistochemical study, lips and intraoral \nsquamous cell carcinoma [dissertation]. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: School of \nDentistry of S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, UNESP \u2013 Univ. Estadual Paulista; \n2011.\n\nABSTRACT \n\nThe aim of the present research was to evaluate the expression of mast \ncells (MCs)s, CD4+ T lymphocytes and CD8+ T lymphocytes in actinic \ncheilitis (AQ), squamous cell carcinoma (SCC) of lip and SCC of tongue. \nWe investigated eventual differences in the proportion of the MCs, CD4+ T \nand CD8+ T cells taking into consideration the degrees of the AQ epithelial \ndysplasia as well as the degrees of cellular differentiation of SCC of lip \nand SCC of tongue. We also examined the AQ architectural and \ncytological changes and the cellular differentiation of SCC of lip and SCC \nof tongue. Sampling consisted of 30 cases of AQ in lower lip (group 1), 30 \ncases of primary SCC in lower lip (group 2), 30 primary SCC in tongue \n(group 3) with clinical and histopathological diagnosis and 10 cases of\ncontrol group. The specimens were histochemically stained with\nhematoxicilina and H &amp; E eosin, anti-CD4, and anti-CD8 antibodies and\ntryptase. All cases were fully evaluated, under a light microscope at 100x,\n200x and 400x. The CD4+ T expression in AQ and sub epithelial control\ngroup were 9,2 \u00b1 4,64 and 5,2 \u00b1 3,25, respectively; intraepithelial SCC of \nlower lip and SCC of tongue were 11,40 \u00b1 7,06 and 18,33 \u00b1 17,36, and \nstroma of SCC of lower lip and stroma of SCC of tongue were 9,70 \u00b1 5,59 \nand 15,80 \u00b1 15,11 respectively. Expression of CD8+ T in AQ and sub\nepithelial control group were 8,00 \u00b1 4,64 and 4,50 \u00b1 3,25 respectively; \nintraepithelial SCC of lower lip and SCC of tongue were 21,20 \u00b1 35,51 e \n17,67 \u00b1 17,17, and stroma of SCC of lower lip and stroma of SCC of \ntongue were 17,17 \u00b1 22,91 and 17,63 \u00b1 12,50 respectively. MCs \nexpression in AQ and sub epithelial control group were 10,37 \u00b1 4,67 and \n7,80 \u00b1 4,07 respectively; intraepithelial SCC of lower lip and SCC of \ntongue were 11,40 \u00b1 7,06 and 10,43 \u00b1 5,26, and stroma of SCC of lower \nlip and stroma of SCC of tongue were 9,70 \u00b1 5,59 and 12,17 \u00b1 5,93 \nrespectively. Statistical analysis was performed through Kruskal-Wallis x\nMann Whitney tests, with a significance level of 5%. There was a\nstatistically significant difference (p= 0,0001) in the cases: mild AQ X wd \nSCC of tongue, mod AQ X md SCC of tongue, lg AQ X sub AQ; bg AQ X \nie SCC of the lower lip; lg AQ X estro SCC of the lower lip, hg AQ x estro \nSCC of the lower lip e lg AQ X estro SCC of tongue, in the expression of \nCD4+ T cells. The expression of CD8+ T cells  was statistically significant \n(p= 0,0001): in the mod AQ X  md SCC of the lower lip, lg AQ X sub AQ; lg \n\n\n\nAQ X ie SCC of the lower lip; lg AQ X estro SCC of the lower lip, hg AQ X \nestro SCC of the lower lip, lg AQ X epi SCC of the tongue  and lg AQ X \nestro SCC of the tongue. For the mast cells the  statistical results were \nsignificant (p= 0,0001) in  lg AQ X sub AQ; lg AQ X ie SCC of the lower lip; \nlg AQ X estro SCC of the lower lip, hg AQ X estro SCC of the lower lip, lg \nAQ X estro SCC of the tongue. Conclusion was made that expression of \ncells CD4+ T and CD8+ T showed a synergism that comes to contribute \nfor a better prognostic of patients with AQ, SCC of tongue and SCC of \nlower lip. As for the MCs we cannot have a separate evaluation because \nthey did not show significant results when expressions were compared in \nthe studied diseases.\n\nKeywords: Immune system. CD4+ T and CD8+ T lymphocytes. MCs.\nTryptase. Squamous cell carcinoma. Actinic Cheilitis. Intra-oral squamous \ncell carcinoma\n\n\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O\n\nQueilite act\u00ednica (QA) foi descrita por Ayres em 1923 ao \n\nrelatar les\u00f5es labiais caracterizadas por uma altera\u00e7\u00e3o inflamat\u00f3ria \n\ncr\u00f4nica, principalmente do l\u00e1bio inferior provocada pela radia\u00e7\u00e3o solar \n\nultravioleta (UV).\n\nClinicamente, o vermelh\u00e3o do l\u00e1bio tem um aspecto \n\nmultifocal com a presen\u00e7a de manchas ou placas brancas, \u00e1reas \n\neritematosas, aumento de volume (infiltra\u00e7\u00e3o), perda da defini\u00e7\u00e3o da linha \n\ndivis\u00f3ria entre a pele e o vermelh\u00e3o, enrugamento, descama\u00e7\u00e3o e \n\nsintomatologia de ressecamento e ardor (Main, Pavone, 1994; Cavalcante \n\net al., 2008).\n\nA preven\u00e7\u00e3o \u00e9 extremamente importante. Todas as \n\npessoas devem ser orientadas quanto ao uso de agentes que protegem a \n\npele dos raios solares UV (Thornhil, 1993), dando prefer\u00eancia \u00e0 n\u00e3o \n\nexposi\u00e7\u00e3o exagerada e prolongada \u00e0 luz solar. Em muitos casos, a \n\nocupa\u00e7\u00e3o profissional do paciente ao ar livre, exige exposi\u00e7\u00e3o aos raios \n\nsolares UV. Por esta raz\u00e3o, a conduta profil\u00e1tica, como o uso de chap\u00e9u \n\nde abas largas e aplica\u00e7\u00e3o de cremes com fator de prote\u00e7\u00e3o solar labial \n\n(FPS), deve ser utilizada para evitar ou minimizar a radia\u00e7\u00e3o na face e \n\nl\u00e1bios. Estas s\u00e3o medidas obrigat\u00f3rias, em especial para indiv\u00edduos com \n\nfotossensibilidade e pacientes que j\u00e1 tenham tido c\u00e2ncer de l\u00e1bio. Como a \n\nQA \u00e9 uma les\u00e3o difusa, todo o l\u00e1bio inferior fica suscept\u00edvel a desenvolver \n\ncarcinoma (Nicolau, Balus, 1964; Macfarlane, Terezhjalmy,1982; \n\nTerezhalmy, Naylor, 1993). \n\nNo sistema imunol\u00f3gico podem tamb\u00e9m ocorrer \n\nmudan\u00e7as em suas fun\u00e7\u00f5es devido \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o UVB levando \n\na altera\u00e7\u00f5es em n\u00edvel molecular e a sinaliza\u00e7\u00e3o intra e extra-celular pode \n\n\n\n18\n\nser modificada, favorecendo o desenvolvimento de respostas imunes \n\nmediadas pelas c\u00e9lulas T (Duthie, 1998). Parece existir alguma rela\u00e7\u00e3o \n\ndessas c\u00e9lulas com a efetiva imunidade anti-tumoral e o significado \n\ncl\u00ednico-patol\u00f3gico de linf\u00f3citos infiltrando tumores (TILs), em diversos \n\ncarcinomas humanos, tem sido uma quest\u00e3o de grande interesse  (Katon, \n\n2007). Watanabe et al. (2010) demonstraram ser fatores progn\u00f3sticos \n\nfavor\u00e1veis os TILs  em les\u00f5es de  carcinoma bucal. \n\nOs linf\u00f3citos T s\u00e3o os grandes maestros da imunidade \n\ncelular. Eles apresentam-se em dois tipos: T CD4+ e T CD8+. Os T CD4+ \n\ns\u00e3o denominados c\u00e9lulas helper, uma vez que auxiliam na fun\u00e7\u00e3o das \n\nc\u00e9lulas T CD8+ e dos linf\u00f3citos B, durante a resposta imune. A diminui\u00e7\u00e3o \n\nde linf\u00f3citos T CD4+ acarreta perda da capacidade de coordena\u00e7\u00e3o desta \n\nresposta. Enquanto que, as c\u00e9lulas T CD8+ s\u00e3o denominadas c\u00e9lulas \n\ncitot\u00f3xicas, uma vez que s\u00e3o capazes de reconhecer c\u00e9lulas-alvo \n\ninfectadas e destru\u00ed-las, controlando, assim, o processo infeccioso (Young \n\net al., 2006) \n\nEstudos sobre a marca\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas T CD4+, T CD8+ e \n\nMCs em condi\u00e7\u00f5es com potencial de transforma\u00e7\u00e3o maligna, como a QA, \n\npodem ajudar a entender a patog\u00eanese e prov\u00e1vel transforma\u00e7\u00e3o da QA \n\nem neoplasias, como CE de l\u00e1bio e l\u00edngua. \n\nO objetivo desse  trabalho foi  analisar as  marca\u00e7\u00f5es de \n\nT CD4+, T CD8+ e MCs em QA, CE de l\u00e1bio e CE de l\u00edngua considerando \n\nos diferentes n\u00edveis de displasia epitelial da QA, bem como os graus de \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o celular do CE de l\u00e1bio e l\u00edngua. \n\n\n\n2 REVIS\u00c3O DE LITERATURA \n\nA QA ocorre mais freq\u00fcentemente em indiv\u00edduos acima \n\ndos 45 anos de idade, leucodermas, com predile\u00e7\u00e3o pelo sexo masculino \n\ne n\u00e3o fumantes (Cavalcante et al., 2008). O l\u00e1bio inferior \u00e9 o local mais \n\nenvolvido (Main; Pavone, 1994; Ibsen; Phelan, 1996) por estar mais \n\nexposto \u00e0 radia\u00e7\u00e3o UV devido \u00e0 protrus\u00e3o (Scheinberg, 1992). Este fato \u00e9 \n\nrelevante ao Brasil, pois sua economia est\u00e1 baseada na agricultura, \n\npecu\u00e1ria e pesca onde os trabalhadores s\u00e3o constantemente expostos \n\naos raios solares UV (Batista et al., 2010)\n\nA pele \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o capaz de iniciar a resposta do sistema \n\nimune contra ant\u00edgenos externos e um grande n\u00famero de c\u00e9lulas dermais \n\ne epidermais participam das rea\u00e7\u00f5es imunes da pele. C\u00e9lulas de \n\nLangerhans e queratin\u00f3citos s\u00e3o respons\u00e1veis por iniciar a atividade \n\nimune, enquanto fibroblastos dermais, c\u00e9lulas dendr\u00edticas, mast\u00f3citos e \n\nc\u00e9lulas endoteliais mant\u00eam e medeiam a resposta imune. A exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nradia\u00e7\u00e3o UV pode alterar diretamente a fun\u00e7\u00e3o destas c\u00e9lulas, resultando \n\nem supress\u00e3o da resposta imune (Ch\u00b4ng et al., 2006). \n\nH\u00e1 outros aspectos cl\u00ednicos para a QA referidos na \n\nliteratura, tais como quadro agudo com edema e eritema, \u00falceras com \n\ncicatriza\u00e7\u00e3o lenta (Main, Pavone, 1994; Laskaris, 2004), atrofia e perda de \n\nelasticidade (Bentley et al., 2003). \u00c9 ainda descrita como uma condi\u00e7\u00e3o \n\ndifusa e discreta (Robinson, 1989) e \u00falceras em cicatriza\u00e7\u00e3o, por\u00e9m sem \n\nseu desaparecimento por completo (Girard et al., 1980).\n\n Microscopicamente, caracteriza-se por hiperceratose (orto \n\nou para), atrofia ou hiperplasia epitelial e acantose (Stanley, Roenigk, \n\n1988; Main, Pavone, 1994; Kaugars et al., 1999; Cavalcante et al., 2008). \n\nNa l\u00e2mina pr\u00f3pria apresenta elastose e na maioria dos casos inflama\u00e7\u00e3o \n\n\n\n20\n\n(Lundeen et al., 1985; Kaugars et al., 1999), sendo que vasos \n\ntelangiect\u00e1sicos podem ser observados (Cavalcante et al., 2008). Essa \n\naltera\u00e7\u00e3o degenerativa (elastose solar ou degenera\u00e7\u00e3o basof\u00edlica) \n\nirrevers\u00edvel, evidencia desintegra\u00e7\u00e3o das fibras col\u00e1genas e forma\u00e7\u00e3o de \n\nmassas de material basof\u00edlico na l\u00e2mina pr\u00f3pria (Cavalcante et al., 2008). \n\nA produ\u00e7\u00e3o de material anormal decorrente da elastose solar pode evoluir \n\npara a forma\u00e7\u00e3o da \u00e1rea espessada que se mostra na \u00e1rea da pele logo \n\nabaixo do vermelh\u00e3o (Main, Pavone, 1994). \n\nEssa les\u00e3o corresponde a uma condi\u00e7\u00e3o com potencial de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o maligna de 10 a 20% dos casos (Krunic et al., 1998; \n\nPontes et al., 2005) sendo que a progress\u00e3o para o carcinomas \n\nepiderm\u00f3ide (CE) de l\u00e1bio pode ocorrer num per\u00edodo de 1 a 20 anos, caso \n\nn\u00e3o seja diagnosticada e tratada adequadamente (Santos et al., 2003). O \n\nCE de l\u00e1bio representa 25 a 30% de todos os c\u00e2nceres orais (Bork et al., \n\n1993; Regezi; Sciubba, 2000), a maioria surge no vermelh\u00e3o (Moore et \n\nal., 1999) e envolvem com freq\u00fc\u00eancia o l\u00e1bio inferior (Ibsen; Phelan, 1996; \n\nNeville et al., 1998). \n\nNo Brasil as estimativas para o ano de 2010 e 2011 \n\nindicam a ocorr\u00eancia de 489.270 novos casos de c\u00e2ncer, sendo a regi\u00e3o \n\nsul e sudeste as que apresentam as maiores taxas. Na cavidade oral \n\nforam 14.120 novos casos em 2010 (INCA, 2009).\n\nO CE de l\u00e1bio se apresenta como uma les\u00e3o ulcerada ou \n\nn\u00e3o, endurecida, com necrose central e, de crescimento lento. Pode ainda \n\nse apresentar como placas, firmes, verrucosas, brancas ou avermelhadas \n\n(Bork et al., 1993; Bentley et al., 2003). Histologicamente \u00e9 caracterizado \n\npor ilhas e cord\u00f5es de c\u00e9lulas epiteliais malignas, que mostram \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o a uma morfologia escamosa e invadem os \n\ntecidos adjacentes (Neville et al., 1998).\n\nSelecionamos os linf\u00f3citos T CD4+, que parece ter papel \n\nessencial na resposta imunol\u00f3gica anti-cancer (Chikamatsu et al., 2008; \n\nHung et al., 1998); os linf\u00f3citos T CD8+, que s\u00e3o fundamentais para a \n\n\n\n21\n\nimunidade efetiva antitumoral (Zancope et al., 2010; Kondratiev et al., \n\n2004) e os mast\u00f3citos (MCs), que revelam uma diversidade de pap\u00e9is que \n\ncontribuem para altera\u00e7\u00f5es do microambiente do estroma durante a \n\nprogress\u00e3o tumoral (Ch\u2019ng et al., 2006; Gomes et al., 2008), para \n\navalia\u00e7\u00e3o de suas express\u00f5es em CE de l\u00e1bio, l\u00edngua, comparado a QA e \n\ngrupo controle, visando realizar um estudo funcional dessas c\u00e9lulas em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o nessas les\u00f5es. A presen\u00e7a dessas c\u00e9lulas em \n\ntumores como carcinomas vem estimulando pesquisas a fim de esclarecer \n\nseu papel na progress\u00e3o e desenvolvimento de neoplasias.  \n\nTodas as c\u00e9lulas T (CD4+ e CD8+) expressam prote\u00ednas \n\nnas suas superf\u00edcies, as quais s\u00e3o denominadas \u201creceptores de c\u00e9lula T\u201d \n\n(TCR). Esses receptores reconhecem regi\u00f5es de refugos prot\u00e9icos \n\npresentes na superf\u00edcie de outras c\u00e9lulas. Tamb\u00e9m foi demonstrado que, \n\nembora os queratin\u00f3citos sejam as c\u00e9lulas respons\u00e1veis pela resposta \n\nimunol\u00f3gica da pele, s\u00e3o as c\u00e9lulas T que apresentam maior \n\nfotossensibilidade \u00e0 radia\u00e7\u00e3o UV (Young, 2006). \n\nTem sido observado que as c\u00e9lulas inflamat\u00f3rias \n\nparticipam da degenera\u00e7\u00e3o de tumores.  Quatro casos de CE de l\u00e1bio e 1 \n\ncaso de hiperqueratose foram corados em HE e m\u00e9todo de Van Gieson, \n\nque diferencia col\u00e1geno de outros tecidos. Os linf\u00f3citos, c\u00e9lulas do \n\nplasma e mononucleares foram encontrados circundando o tumor, com \n\npredomin\u00e2ncia de linf\u00f3citos em 4 dos 5 casos. A ocorr\u00eancia de \n\ndegenera\u00e7\u00e3o no tecido tumoral foi paralela \u00e0 presen\u00e7a de rea\u00e7\u00e3o \n\ninflamat\u00f3ria. Os resultados mostraram que no processo inflamat\u00f3rio do \n\nCE de l\u00e1bio, interpretado como express\u00e3o celular de uma rea\u00e7\u00e3o \n\nimunol\u00f3gica contra as c\u00e9lulas tumorais, houve predomin\u00e2ncia de c\u00e9lulas \n\nlinf\u00f3ides, principalmente linf\u00f3citos. As observa\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas s\u00e3o \n\nconsistentes com a hip\u00f3tese atual que defende o papel dos linf\u00f3citos no \n\ndesenvolvimento de c\u00e2nceres, mas ainda h\u00e1 pouco estudo a respeito da \n\nresposta imune nos tumores de pele e melanomas (Boncinelli et al.,1978). \n\n\n\n22\n\nA intensidade do infiltrado imunocompetente: MCs, \n\nsubpopula\u00e7\u00f5es de linf\u00f3citos B ou T e fag\u00f3citos mononucleares foi \n\nanalisada, considerando a origem do hospedeiro e do tumor, com aten\u00e7\u00e3o \n\nespecial \u00e0s implica\u00e7\u00f5es progn\u00f3sticas no CE labial. As met\u00e1stases \n\npareceram ocorrer em menor freq\u00fc\u00eancia nos CE labiais com infiltrado \n\nintenso no estroma em compara\u00e7\u00e3o aos infiltrados moderados e fracos.\n\nRea\u00e7\u00f5es imunes contra c\u00e2ncer constituem intera\u00e7\u00e3o \u00edntima entre os \n\nmecanismos humorais e celulares e t\u00e9cnicas mais sofisticadas s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias para analisar essa din\u00e2mica (Karja et al., 1987). \n\nDuthie et al. (1999) realizaram uma revis\u00e3o da modula\u00e7\u00e3o \n\ninduzida pela radia\u00e7\u00e3o UV, no sistema imunol\u00f3gico humano, na \n\napresenta\u00e7\u00e3o de ant\u00edgenos pelas c\u00e9lulas de Langerhans e macr\u00f3fagos, \n\natividades das c\u00e9lulas T, matadoras naturais (NK) e na regula\u00e7\u00e3o das \n\ncitocinas. As respostas das c\u00e9lulas T CD4+ e T CD8+ foram inibidas pelas \n\nc\u00e9lulas de Langerhans tratadas com UVB. Verificaram tamb\u00e9m um \n\naumento no \u00edndice de T CD4+/T CD8+ com o aumento da exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nradia\u00e7\u00e3o UV.\n\nDorrego et al. (2002) desenvolveram um estudo visando \n\nanalisar a imunoexpress\u00e3o de algumas mol\u00e9culas de ades\u00e3o e \n\nmarcadores de linf\u00f3citos. Bi\u00f3psias de 18 casos de l\u00edquen plano oral e 10 \n\nde  mucosa  oral  normal  foram  tratados  imunohistoqu\u00edmicamente para \n\nT CD4+, T CD8+, CD1a, LFA-1, VCAM-1 e ICAM-1.  Os resultados \n\nmostraram um n\u00famero aumentado de T CD4+, T CD8+, CD1a+ nos casos \n\nde l\u00edquen plano oral. Algumas amostras demonstraram c\u00e9lulas T CD4+ e \n\nT CD8+ e tamb\u00e9m LFA-1. A express\u00e3o de ICAM-1 e VCAM-1 foram \n\nsignificativamente altas nos casos de l\u00edquen plano oral.  A rea\u00e7\u00e3o \n\nimunol\u00f3gica se inicia com a ativa\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas de Langerhans que \n\napresentam ant\u00edgeno para os linf\u00f3citos T CD4+. Essas c\u00e9lulas atrav\u00e9s de \n\nICAM-1 e LFA-1 promovem destrui\u00e7\u00e3o epitelial. Mais tarde a produ\u00e7\u00e3o de \n\ncitocinas e a express\u00e3o  de  ICAM-1  e VCAM-1  podem  ativar  linf\u00f3citos \n\nT CD8+ conduzindo a forma cr\u00f4nica da doen\u00e7a.\n\n\n\n23\n\nAs c\u00e9lulas T CD8+ s\u00e3o as principais c\u00e9lulas na imunidade \n\nantitumoral devido a sua habilidade em lisar as c\u00e9lulas tumorais \n\ndiretamente; enquanto as T CD4+ exercem um papel de suporte \u00e0 \n\nativa\u00e7\u00e3o destas c\u00e9lulas (Behrens et al., 2004). Existem evid\u00eancias de que \n\nas c\u00e9lulas T CD4+ atuam na imunidade antitumoral de maneira \n\nindependente das T CD8+. O mecanismo pelo qual as T CD4+ podem \n\neliminar as c\u00e9lulas tumorais est\u00e1 longe de ser totalmente elucidado, \n\npor\u00e9m h\u00e1 relato de que as citocinas suprimem a angiog\u00eanese e atuam \n\ncomo fatores quimiot\u00e1ticos para c\u00e9lulas tumoricidas, como as matadoras \n\nnaturais, macr\u00f3fagos e granul\u00f3citos (Mattes et al., 2003).\n\nFoi avaliado o estado imunol\u00f3gico do est\u00e1gio III e IV de \n\nCE da cabe\u00e7a e pesco\u00e7o. Dentre outros achados desse estudo, foi \n\nevidenciado que as c\u00e9lulas T CD4+ e T CD8+ estavam muito diminu\u00eddas. \n\nPor\u00e9m a propor\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas T CD4+, CD25+, Foxp3+ c\u00e9lulas T \n\nreguladoras, que tem a fun\u00e7\u00e3o supressora, estava aumentada. Estudos \n\ndo grau de disfun\u00e7\u00e3o imune podem ajudar a projetar protocolos \n\nimmunoterap\u00eauticos atrav\u00e9s da incorpora\u00e7\u00e3o de agentes imuno-\n\nmoduladores contra a fun\u00e7\u00e3o dessas c\u00e9lulas (Bose et al., 2008).\n\nEstabeleceu-se uma linhagem celular de carcinoma \n\nepiderm\u00f3ide (CE) da hipofaringe com culturas de c\u00e9lulas tumorais \n\nlinfoc\u00edticas mistas usando c\u00e9lulas tratadas com mitomicina C e linf\u00f3citos \n\naut\u00f3logos do sangue perif\u00e9rico. A amostra foi de 42 pacientes de 80 anos \n\nde idade com CE de hip\u00f3fise e ent\u00e3o foi analisada a resposta dos \n\nlinf\u00f3citos T CD4+. Os resultados sugeriram que as c\u00e9lulas imunes \n\nespec\u00edficas para tumores aut\u00f3logos bem como os ep\u00edtopos derivados do \n\nwt p53 est\u00e3o presentes na circula\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica da paciente. Observou-se \n\nque o linf\u00f3cito T CD4+ apresentou resposta anti-tumoral predominante. \n\nMas h\u00e1 necessidade do desenvolvimento de novas estrat\u00e9gias para \n\nsuperar impedimentos funcionais induzidos in vivo em c\u00e9lulas imunes. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio descobrir a resposta das c\u00e9lulas T CD8+ citot\u00f3xicas bem \n\n\n\n24\n\ncomo as respostas das c\u00e9lulas T CD4+ helper, tendo como alvo os \n\ntumores aut\u00f3logos (Chikamatsu et al., 2008).\n\nA diferencia\u00e7\u00e3o do c\u00e2ncer de l\u00e1bio foi analisada a partir \n\nda intensidade do infiltrado inflamat\u00f3rio incluindo os mast\u00f3citos (MC) e as \n\nsubpopula\u00e7\u00f5es, linf\u00f3citos B ou T e fag\u00f3citos mononucleares. A \n\nquantidade de express\u00e3o destas c\u00e9lulas demonstrou estar aparentemente \n\nrelacionada diretamente com os 5 anos de sobrevida assim como a \n\nintensidade do infiltrado imunocompetente do estroma. As met\u00e1stases \n\nforam as determinantes mais fortes do progn\u00f3stico, influenciado tanto \n\npela intensidade do infiltrado imunocompetente do estroma como pela \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o do tumor. A an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es entre tumores usando a \n\nvariedade de t\u00e9cnicas morfol\u00f3gicas e de imunohistoqu\u00edmica pode ser de \n\ngrande valia para predizer o curso cl\u00ednico do carcinoma de l\u00e1bio \n\n(Syrg\u00e4nen, 1986). \n\nOs MCs exercem um papel fundamental na defesa do \n\nhospedeiro por causa de sua habilidade em armazenar mediadores \n\nqu\u00edmicos pr\u00e9 formados que contribuem para modular a resposta imune, a \n\nangiog\u00eanese e degradar a matriz extracelular (Mattes et al., 2003; \n\nGrimbaldeston et al., 2006; Costa et al., 2009), especialmente na derme \n\nhumana exposta cronicamente aos raios solares (Grimbaldeston et al., \n\n2006).\n\nOs raios UV induzem os MC a sintetizar e liberar diversos \n\nmediadores tais como: histamina, interleucinas (IL 3, 6, 8 e 10), \n\nmetaloproteinases e triptase (Grimbaldeston et al., 2006). A relev\u00e2ncia \n\ndos MC como reservat\u00f3rio de IL 10 ainda n\u00e3o est\u00e1 claro, evid\u00eancias \n\nsugerem que essas c\u00e9lulas podem ter fun\u00e7\u00f5es imunorregulat\u00f3rias. Os MC \n\ne o seu produto, a IL 10, podem exercer fun\u00e7\u00f5es imunossupresivas ou \n\nanti-inflamat\u00f3rias, limitando os danos \u00e0 pele devido a exposi\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica a \n\nradia\u00e7\u00e3o UVB em camundongos (Grimbaldeston et al., 2007). \n\nRojas et al. (2009) reportaram que o aumento na \n\nexpress\u00e3o g\u00eanica e prot\u00e9ica da triptase de MC podem contribuir para a \n\n\n\n25\n\nprogress\u00e3o da QA em CE de l\u00e1bio em pacientes expostos cronicamente \n\nao sol. \n\nExistem muitas controv\u00e9rsias no papel das c\u00e9lulas \n\ninflamat\u00f3rias na imunidade tumoral. Embora alguns estudos sugiram que \n\no CE de l\u00e1bio deva ser considerado um c\u00e2ncer distinto do CE intrabucal \n\ndevido a diferen\u00e7as no curso cl\u00ednico e nos aspectos histopatol\u00f3gicos e, \n\nconseq\u00fcentemente no progn\u00f3stico (Batista et al., 2010; Zancope et al., \n\n2010). H\u00e1 poucos estudos na literatura que investigam a progress\u00e3o da \n\nQA em CE de l\u00e1bio e poucos relatos que comparam as caracter\u00edsticas \n\nhistopatol\u00f3gicas e immunoistoqu\u00edmicas da QA (les\u00e3o pr\u00e9-maligna), CE de \n\nl\u00e1bio e o CE intrabucal. \n\n\n\n3 OBJETIVOS \n\nOs objetivos deste estudo foram: \n\na) Analisar a marca\u00e7\u00e3o de MCs, T CD4+ e T CD8+ \n\nna QA, CE de l\u00e1bio e CE de l\u00edngua. \n\nb) Analisar a grada\u00e7\u00e3o histol\u00f3gica da displasia \n\nepitelial da QA (OMS-2005) e a classifica\u00e7\u00e3o \n\nhistopatol\u00f3gica dos CE de l\u00e1bio e L\u00edngua (Barnes \n\net al., 2005) \n\nc) Comparar os dados encontrados entre os grupos\n\nestudados.\n\n\n\n4 MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\nO presente estudo foi submetido ao Comit\u00ea de \u00c9tica em \n\nPesquisa da Faculdade de Odontologia de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos - \n\nUNESP sob o protocolo n\u00ba 003/2010-PH/CEP. Os sujeitos da pesquisa \n\nforam apresentados ao Termo de Consentimento Livre e Esclarecido \n\n(Anexo A) e somente ap\u00f3s a total compreens\u00e3o dos objetivos e m\u00e9todos \n\naplicados, os mesmos poder\u00e3o integrar a amostra do presente projeto. \n\nTodos os procedimentos est\u00e3o adequados a Resolu\u00e7\u00e3o 196/96 do \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade de forma que nenhum dos procedimentos acarretar\u00e1 \n\ndanos f\u00edsicos, ps\u00edquicos ou mentais aos participantes. \n\n4.1 Amostra  \n \n\n \n\n Este estudo constou de 30 casos de QA em l\u00e1bio inferior \n\n(grupo 1), 30 de CE prim\u00e1rio em l\u00e1bio inferior (grupo 2) e 30 de CE \n\nprim\u00e1rio em l\u00edngua (grupo 3) com diagn\u00f3stico cl\u00ednico e histopatol\u00f3gico do \n\nAmbulat\u00f3rio da Disciplina de Proped\u00eautica Estomatol\u00f3gica, da Faculdade \n\nde Odontologia de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos \u2013 UNESP. O grupo controle \n\ncorrespondeu a 10 casos sem altera\u00e7\u00e3o clinica ou histopatol\u00f3gica no \n\ntecido epitelial e sem presen\u00e7a de inflama\u00e7\u00e3o, este material foi \n\nproveniente de bi\u00f3psias realizadas para confirma\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico de \n\nmucocele. Os dados relativos \u00e0 idade, g\u00eanero, uso de drogas, presen\u00e7a \n\nde co-morbidades e ocupa\u00e7\u00e3o profissional foram coletados durante a \n\nanamnese, em ficha pr\u00f3pria (Anexo B).  \n\n \n\n\n\n28\n\n4.2 Avalia\u00e7\u00e3o cl\u00ednica \n \n\n \n\n Os pacientes que participaram desta pesquisa foram \n\navaliados clinicamente e foi realizado o preenchimento de uma ficha \n\ncl\u00ednica individual, para obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es a respeito do estado de \n\nsa\u00fade geral e bucal dos pacientes, al\u00e9m da descri\u00e7\u00e3o detalhada da(s) \n\nles\u00e3o(\u00f5es).  \n\n Os pacientes receberam diagn\u00f3stico cl\u00ednico de QA e CE \n\nforam informados a respeito da doen\u00e7a e antes de procedermos a bi\u00f3psia \n\nincisional para confirma\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico, os pacientes foram \n\nesclarecidos a respeito da pesquisa e caso concordem em participar da \n\nmesma assinar\u00e3o o Termo de Consentimento Livre e Esclarecido \n\n(Ap\u00eandice A).  \n\n Este projeto foi encaminhado ao Comit\u00ea de \u00c9tica em \n\nPesquisa da Faculdade de Odontologia de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, \n\nUNESP - Univ Estadual Paulista.  \n\n Os pacientes que j\u00e1 foram submetidos \u00e0 bi\u00f3psia em que o \n\nmaterial encontra-se no arquivo da Disciplina de Patologia, retornaram \n\nperiodicamente para proserva\u00e7\u00e3o. Mesmo os casos de CE, em que os \n\npacientes s\u00e3o tratados em outras institui\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n \n\n4.3 Procedimentos cir\u00fargicos \n\n Ap\u00f3s o completo exame cl\u00ednico e preenchimento da ficha, \n\nos pacientes com diagn\u00f3stico clinico de QA e CE (Anexo 2) foram \n\nsubmetidos a bi\u00f3psia incisional para confirma\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico. \n\n Como a QA \u00e9 uma les\u00e3o multifocal, a semimucosa labial \n\npode ter pontos atr\u00f3ficos e/ou eritematosos, manchas ou placas brancas, \n\n\n\n29\n\npalidez, ressecamento (com aspecto sulcado ou descama\u00e7\u00e3o), infiltra\u00e7\u00e3o \n\ne/ou \u00falcera. A bi\u00f3psia realizada envolver\u00e1 a \u00e1rea de maior expressividade \n\ncl\u00ednica da les\u00e3o segundo a seguinte prioridade: \n\n \n\na) \u00e1rea ulcerada;  \n\nb) \u00e1rea eritematosa; \n\nc) mancha ou placa branca.  \n\n \n\n Os esp\u00e9cimes de bi\u00f3psias foram enviados para o \n\nLaborat\u00f3rio da Disciplina de Patologia da Faculdade de Odontologia de \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos \u2013 UNESP para an\u00e1lise an\u00e1tomo-patol\u00f3gica em \n\nmicrosc\u00f3pio de luz ap\u00f3s colora\u00e7\u00e3o com Hematoxilina-Eosina e \n\ndiagn\u00f3stico final. \n\n4.4 Procedimentos laboratoriais e an\u00e1lise histomorfom\u00e9trica \n\n Os esp\u00e9cimes de novas bi\u00f3psias foram fixados em formol \n\na 10% e enviados para o Laborat\u00f3rio da Disciplina de Patologia (LDP), da \n\nFaculdade de Odontologia de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos \u2013 UNESP para \n\nserem inclu\u00eddas em blocos de parafina e posterior procedimento \n\nhistot\u00e9cnico. Para colora\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise imunoistoqu\u00edmica foram realizados \n\ncortes semi-seriados de 3 m. \n\n As l\u00e2minas de QA coradas em hematoxilina-eosina (HE), \n\nque encontram-se no LDP ter\u00e3o o grau histopatol\u00f3gico de displasia \n\nanalisado seguindo o sistema bin\u00e1rio de grada\u00e7\u00e3o da displasia dividido \n\nem categorias (Kujan et al., 2006) (Anexo B). A leitura microsc\u00f3pica foi \n\nrealizada pelos alunos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e gradua\u00e7\u00e3o, bem treinados e \nsob a orienta\u00e7\u00e3o de professores qualificados. A avalia\u00e7\u00e3o por escore \nbaseou-se em crit\u00e9rios de arquitetura e citologia descritos na classifica\u00e7\u00e3o \n\n\n\n30\n\nda Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade de 2005, sendo os crit\u00e9rios de \n\narquitetura: \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o da Displasia Epitelial (OMS -2006) \n\nDescri\u00e7\u00e3o citol\u00f3gica Descri\u00e7\u00e3o arquitetura \n\nEstratifica\u00e7\u00e3o Epitelial irregular Varia\u00e7\u00e3o anormal de tamanho do n\u00facleo \nPerda de polaridade \ndas c\u00e9lulas basais Varia\u00e7\u00e3o anormal da forma nuclear \n\nProje\u00e7\u00f5es epiteliais em forma de \ngota Varia\u00e7\u00e3o anormal do tamanho celular \n\nN\u00famero aumentado de figuras \nmit\u00f3ticas Varia\u00e7\u00e3o anormal da forma celular \n\nMitoses superficiais em localiza\u00e7\u00e3o \nanormal Aumento na propor\u00e7\u00e3o n\u00facleo / citoplasma \n\nQueratiniza\u00e7\u00e3o prematura \nem c\u00e9lulas isoladas Aumento do tamanho nuclear \n\nP\u00e9rolas c\u00f3rneas dentro das \nproje\u00e7\u00f5es epiteliais Figuras mit\u00f3ticas at\u00edpicas \n\n Aumento do n\u00famero e tamanho dos nucl\u00e9olos \n Hipercromatismo \n\n \n\nA gradua\u00e7\u00e3o histopatol\u00f3gica do CE utilizada neste estudo foi a \n\nmesma adotada nos laudos an\u00e1tomo-patol\u00f3gicos.  As les\u00f5es foram \n\ngraduadas em uma escala que varia de I a III . \n\n    Grau I, grau baixo ou bem diferenciado: Neoplasia madura que \n\nse assemelha ao tecido de origem com crescimento lento e metastatizar\u00e1 \n\nmais tardiamente; \n\n Grau II, grau moderado: Neoplasia intermedi\u00e1ria entre o grau I e \n\nIII; \n\n Grau III, grau baixo ou pobremente diferenciado: Neoplasia \n\nimatura com muito pleomorfismo celular e nuclear, pouca ou nenhuma \n\nprodu\u00e7\u00e3o de queratina. \n\n Ap\u00f3s a revis\u00e3o histopatol\u00f3gica das l\u00e2minas, foram \n\nrealizados cortes histol\u00f3gicos de 3 ?m que foram montados em l\u00e2minas \n\n\n\n31\n\nde vidro tratadas com organosilano a fim de se evitar o descolamento \n\ndurante a imunocolora\u00e7\u00e3o. A desparafiniza\u00e7\u00e3o foi realizada com xilol por 5 \n\nmin. e reidrata\u00e7\u00e3o em \u00e1lcool et\u00edlico em concentra\u00e7\u00f5es decrescentes. Em \n\nseguida, os cortes foram lavados em \u00e1lcool a 95% e hidr\u00f3xido de am\u00f4nia \n\na 10% por 5 min. De acordo com o anticorpo de interesse, as l\u00e2minas \n\nforam submetidas a m\u00e9todos de recupera\u00e7\u00e3o antig\u00eanica que diferir\u00e3o \n\ntanto nos procedimentos (banho termost\u00e1tico, panela de press\u00e3o ou forno \n\nmicroondas) como nas solu\u00e7\u00f5es tamp\u00e3o utilizado (Tris-EDTA pH 9.0; \n\nEDTA pH 8.0 ou citrato pH 6.0) (Tabela 1). Posteriormente, bloqueia-se a \n\nperoxidase end\u00f3gena com per\u00f3xido de hidrog\u00eanio a 1% (VWR \n\nInternational, Lutterworth, UK) em \u00e1gua deionizada por 20 mn. Os cortes \n\nforam incubados com os anticorpos prim\u00e1rios (Tabela 1) por 1 h em \n\ntemperatura ambiente. Incuba\u00e7\u00e3o por 30 min com cada reagente do kit \n\nLSAB (DakoCytomation) e em seguida, com o crom\u00f3geno \n\ndiaminobenzidina Impact DAB TM (Vector, Peterborough, UK) por \n\naproximadamente 10 min. Contra cora-se com Hematoxilina de Harris \n\n(Sigma-Aldrich, Gillingham, UK). Finalmente, desidrata-se em s\u00e9rie de \n\nalc\u00f3ois et\u00edlicos, passagem em xilol e montagem das l\u00e2minas com \n\nVectamount H-5000 (Vector, Peterborough, UK). Os controles positivos e \n\nnegativos (aus\u00eancia do anticorpo prim\u00e1rio) foram realizados nas rea\u00e7\u00f5es \n\nimunoistoqu\u00edmicas (Quadro 2). \n\n \n\nQuadro 2 \u2013 Resumo dos anticorpos prim\u00e1rios a serem utilizados \n\nAnticorpos Clone \nRecupera\u00e7\u00e3o \n\nantig\u00eanica Dilui\u00e7\u00e3o \nControle \npositivo Fabricante\n\nanti-CD4 4B12 EDTA 1:80 Tonsila Dako \n\nanti-CD8 \nC8/144\n\nB  Citrato 1:100 Tonsila Dako \nTriptase AA1 ------------ 1:2000 ------------ Dako \n\n\n\n32\n\n A Rea\u00e7\u00e3o Imunoistoqu\u00edmica foi realizada em todos os \n\ncasos corados com anticorpos anti-CD4, anti-CD8 e Triptase, obedecendo \n\naos seguintes crit\u00e9rios: \n\na) Esp\u00e9cimes de QA e Controle: Todos os     \n\nesp\u00e9cimes de QA e do grupo controle foram \n\nanalisados histomorfologicamente em objetivas \n\nde 10x  e 20x. Ap\u00f3s a escolha do corte foi \n\nrealizada a contagem em tr\u00eas campos, na \n\nregi\u00e3o do tecido conjuntivo logo abaixo do \n\nepit\u00e9lio, com objetiva de 40x.  \n\nb) Esp\u00e9cimes de CE: Todos os esp\u00e9cimes de CE \n\nforam analisados histomorfologicamente em \n\nmicrosc\u00f3pio \u00f3tico com objetivas de 10x e 20x \n\npara a escolha do melhor corte a ser analisado. \n\nAp\u00f3s a escolha do corte realizou-se a \n\ncontagem em tr\u00eas campos intraepiteliais e tr\u00eas \n\ncampos no estroma, com objetiva de 40x, na \n\n\u00e1rea de tecido conjuntivo adjacente a zona de \n\ninvas\u00e3o tumoral (front de invas\u00e3o).   \n\n A an\u00e1lise histomorfom\u00e9trica foi realizada em todos os \n\ncasos corados pela t\u00e9cnica imunoistoqu\u00edmica com os anticorpos seguindo \n\na colora\u00e7\u00e3o expressa pelo marcador castanho, em maior ou menor \n\nintensidade, obedecendo aos seguintes crit\u00e9rios: as imagens obtidas a \n\npartir de um microsc\u00f3pio de luz no aumento final de 400x, sob um foco \n\nfixo com clareza de campo. Em seguida as imagens foram capturadas \n\natrav\u00e9s da c\u00e2mera fotogr\u00e1fica digital Axiocam modelo MRc-5 acoplada ao \n\nfotomicrosc\u00f3pio Axioshop 40 (Carl Zeiss, Oberkochen, Alemanha) e \n\navaliadas em monitor Siemens Fujitsu. A contagem manual das c\u00e9lulas \n\nmarcadas foi feita pelo programa Imagem J. Ap\u00f3s sua individualiza\u00e7\u00e3o \n\npelo software Axiovision 4.7. Os resultados foram expressos em Cels/ \n\nmm2.  \n\n\n\n33\n\n4.5 An\u00e1lise estat\u00edstica \n\n Os dados coletados foram submetidos \u00e0 an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica por meio do programa GraphPad Prism. Os testes utilizados \n\nforam de Kruskal Wallis e Mann Whitney, com 5% de signific\u00e2ncia. \n\n Os riscos relativos e obten\u00e7\u00e3o dos poss\u00edveis fatores \n\nprogn\u00f3sticos independentes ser\u00e3o estimados e espera-se: \n\n \n\n  1- Que o aumento da express\u00e3o de T CD4+ e T \n\nCD8+ seja menor nos casos de QA com atipia grave e nos casos de \n\nCE indiferenciado e de pior progn\u00f3stico. \n\n  2- Que as marca\u00e7\u00f5es imunoistoqu\u00edmicas estudados \n\npossam favorecer indicadores de progn\u00f3stico, n\u00e3o apenas por este \n\nm\u00e9todo, mas que contribua para a leitura histomorfol\u00f3gica do \n\nmaterial corado com hematoxilina-eosina e avaliado atrav\u00e9s do \n\nsistema bin\u00e1rio.  \n\n\n\n5 RESULTADOS \n\n5.1 Perfil das amostras \n\nNeste estudo avaliou-se 30 casos de QA em l\u00e1bio inferior \n\n(grupo 1), 30 casos de CE prim\u00e1rio em l\u00e1bio inferior (grupo 2), 30 casos \n\nde CE prim\u00e1rio de l\u00edngua (grupo 3) e 10 casos de mucocele (grupo \n\ncontrole).\n\nDos 30 casos de QA avaliados, atrav\u00e9s da grada\u00e7\u00e3o de \n\ndisplasia,10 foram classificados como displasia leve, 13 como displasia \n\nmoderada e 7 como displasia grave. (Tabela 1, 2 e 3)  \n\nTabela 1 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o das les\u00f5es de QA quanto aos graus de displasia \nepitelial\n\nClassifica\u00e7\u00e3o Contagem Porcentagem (%)\nLeve 10 33,3\n\nModerada 13 43,3\nGrave 7 23,3\nTotal 30 100\n\nA amostra de CE de l\u00e1bio inferior, pela classifica\u00e7\u00e3o \n\nrecomendada pela OMS, foi dividida em CE bem diferenciado, CE \n\nmoderadamente diferenciado e CE pobremente diferenciado. (Tabela 2) \n\nTabela 2 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o das les\u00f5es de CE de l\u00e1bio inferior quanto aos \ngraus de diferencia\u00e7\u00e3o celular \n\nClassifica\u00e7\u00e3o Contagem Porcentagem (%)\nBem diferenciado 14 46,6\nModeradamente\n\ndiferenciado 9 30\n\nPobremente diferenciado 7 23,3\nTotal 30 100\n\n\n\n35\n\nO CE de l\u00edngua, pela mesma classifica\u00e7\u00e3o, foi dividido em \n\nCE bem diferenciado, CE moderadamente diferenciado e CE pobremente \n\ndiferenciado. (Tabela 3) \n\nTabela 3 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o das les\u00f5es de CE de l\u00edngua quanto aos graus de \ndiferencia\u00e7\u00e3o celular \n\nClassifica\u00e7\u00e3o Contagem Porcentagem (%)\nBem diferenciado 15 50\nModeradamente\n\ndiferenciado 8 26,6\n\nPobremente diferenciado 7 23,3\nTotal 30 100\n\nOs 10 casos do grupo controle foram de amostras que \n\nn\u00e3o apresentam altera\u00e7\u00e3o histopatol\u00f3gica de potencial de malignidade ou \n\nmalignidade e cl\u00ednica e sem inflama\u00e7\u00e3o tecidual.\n\n5.2 Marca\u00e7\u00e3o de linf\u00f3citos e mast\u00f3citos \n\n5.2.1 Marca\u00e7\u00e3o de linf\u00f3citos T CD4+ \n\nA marca\u00e7\u00e3o dos linf\u00f3citos T CD4+ corados atrav\u00e9s da \n\nt\u00e9cnica de imunohistoqu\u00edmica pelo anticorpo monoclonal anti-CD4 foi \n\navaliada em ambos os grupos, de QA, de CE (l\u00e1bio inferior e l\u00edngua) e de \n\ncontrole. A contagem foi realizada em duas faixas: subepitelial e profunda \n\npara QA e Controle e intraepitelial e estroma para CE de l\u00e1bio inferior e  \n\nCE de l\u00edngua. Esses grupos foram comparados entre si.\n\n\n\n36\n\nCD4 (subepitelial)\n15\n\nm\nar\n\nca\n\u00e7\u00e3\n\no \n(+\n\n)\n\n10\n\n5\n\n0\nControle QA\n\nFigura 1 - Distribui\u00e7\u00e3o dos valores da marca\u00e7\u00e3o de T CD4+ corados nos 2 grupos na \nfaixa subepitelial\n\nTabela 4 \u2013 Resultados da compara\u00e7\u00e3o QA vs. Controle subepitelial. \n\nGrupo N M\u00e9dia Desvio Padr\u00e3o Mediana\nQA 30 9,2 4,642 8\nC 10 5,2 3,259 4,5\n\nTeste de Mann Whitney(5%),p=0,033<0,05.QA=Queilite act\u00ednica; C=Controle.Estatisticamente \nsignificante. \n\nCD4 (profundo)\n15\n\nm\nar\n\nca\n\u00e7\u00e3\n\no \n(+\n\n)\n\n10\n\n5\n\n0\nQA Controle\n\nFigura 2 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos valores da marca\u00e7\u00e3o de T CD4+ corados nos 2 grupos na \nfaixa profunda.\n\n\n\n37\n\nTabela 5 \u2013 Resultados da compara\u00e7\u00e3o QA vs. Controle profundo. \n\nGrupo N M\u00e9dia Desvio Padr\u00e3o Mediana\nQA 30 7,7 3,734 7,5\n\nControle 10 6,5 2,991 6,5\nTeste de MannWhitney(5%),p=0.3545>0,05.QA=Queilite act\u00ednica;C=Controle.Estatisticamente n\u00e3o \nsignificante. \n\nCD4 (epitelial)\n25\n\n20\n\nm\nar\n\nca\n\u00e7\u00e3\n\no \n(+\n\n)\n\n15\n\n10\n\n5\n\n0\nCB CL\n\nFigura 3 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos valores da marca\u00e7\u00e3o de T CD4+ corados nos 2 grupos na \nfaixa epitelial \n\nTabela 6 \u2013 Resultados da compara\u00e7\u00e3o de CB e CL epitelial \n\nGrupo N M\u00e9dia Desvio Padr\u00e3o Mediana\nCE de l\u00e1bio 30 11,40 7,064 10\n\nCE de l\u00edngua 30 18,33 17,36 14\nTeste de Mann Whitney (5%), p =0,0367&lt;0,05. CE = Carcinoma epiderm\u00f3ide. Estatisticamente \nsignificante \n\n\n\n38\n\nCD4 (estroma)\n25\n\n20\n\nm\nar\n\nca\n\u00e7\u00e3\n\no \n(+\n\n)\n\n15\n\n10\n\n5\n\n0\nCB CL\n\nFigura 4 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos valores da marca\u00e7\u00e3o de T CD4+ corados nos 2 grupos na \nfaixa estroma. \n\nTabela 7 \u2013 Resultados da compara\u00e7\u00e3o de CB e CL no estroma. \n\nGrupo N M\u00e9dia Desvio Padr\u00e3o Mediana\nCE de l\u00e1bio 30 9,7 5,59 8,5\n\nCE de l\u00edngua 30 15,8 15,11 10,5\nTeste de Mann Whitney (5%), p =0,0875>0,05. CE = Carcinoma epiderm\u00f3ide. Estatisticamente n\u00e3o \nsignificante.  \n\n5.2.2 Marca\u00e7\u00e3o de linf\u00f3citos T CD8+\n\nA marca\u00e7\u00e3o dos linf\u00f3citos T CD8+ corados atrav\u00e9s da \n\nt\u00e9cnica imunohistoqu\u00edmica pelo anticorpo monoclonal anti-CD8 foi \n\navaliada em ambos os grupos, de QA, de CE (l\u00e1bio inferior e l\u00edngua) e de \n\ncontrole. A contagem foi realizada em duas faixas:  subepitelial e profunda \n\npara QA e Controle e epitelial e estroma para CE de l\u00e1bio inferior e de \n\nl\u00edngua. Esses grupos comparados foram comparados entre si.\n\n\n\n39\n\nCD8 (subepitelial)\n15\n\nm\nar\n\nca\n\u00e7\u00e3\n\no \n(+\n\n)\n\n10\n\n5\n\n0\nControle QA\n\nFigura 5 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos valores das marca\u00e7\u00f5es de T CD8+ corados nos 2 grupos na \nfaixa subepitelial. \n\nTabela 8 \u2013 Resultados da compara\u00e7\u00e3o QA vs. Controle subepitelial \n\nGrupo N M\u00e9dia Desvio Padr\u00e3o Mediana\nQA 30 8 4,642 8\nC 10 4,5 3,259 4,5\n\nTeste de Mann Whitney (5%), p=0,0033<0,05.QA=Queilite act\u00ednica;C=Controle.Estatisticamente \nsignificante \n\nCD8 (profundo)\n15\n\nm\nar\n\nca\n\u00e7\u00e3\n\no \n(+\n\n)\n\n10\n\n5\n\n0\nQA Controle\n\nFigura 6 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos valores da marca\u00e7\u00e3o de T CD8+ corados nos 2 grupos na \nfaixa profunda\n\n\n\n40\n\nTabela 9 \u2013 Resultados da compara\u00e7\u00e3o QA vs. Controle profundo. \n\nGrupo N M\u00e9dia Desvio Padr\u00e3o Mediana\nQA 30 7,7 3,734 7,5\n\nControle 10 6,5 2,991 5\nTeste de Mann Whitney (5%), p =0,3545>  0,05. QA= Queilite act\u00ednica; C = Controle. \nEstatisticamente n\u00e3o significante. \n\nCD8 (epitelial)\n25\n\n20\n\nm\nar\n\nca\n\u00e7\u00e3\n\no \n(+\n\n)\n\n15\n\n10\n\n5\n\n0\nCB CL\n\nFigura 7 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos valores da marca\u00e7\u00e3o de T CD8+ corados nos 2 \ngrupos na faixa epitelial. \n\nTabela 10 \u2013 Resultados da compara\u00e7\u00e3o CE de l\u00e1bio  vs. CE de l\u00edngua \nepitelial\n\nGrupo N M\u00e9dia Desvio Padr\u00e3o Mediana\nCE de l\u00e1bio 3 21,20 35,51 12,5\n\nCE de \nl\u00edngua 30 17,67 17,17 15\n\nTeste de Mann Whitney (5%), p =0,5489>0,05. CE = Carcinoma epiderm\u00f3ide. Estatisticamente n\u00e3o \nsignificante.\n\n\n\n41\n\nCD8 (estroma)\n25\n\n20\n\nm\nar\n\nca\n\u00e7\u00e3\n\no \n(+\n\n)\n\n15\n\n10\n\n5\n\n0\nCB CL\n\nFigura 8 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos valores da marca\u00e7\u00e3o de T CD8+ corados nos 2 grupos na \nfaixa estroma. \n\nTabela 11 \u2013 Resultados da compara\u00e7\u00e3o CE de l\u00e1bio vs. CE de l\u00edngua \nestroma\n\nGrupo N M\u00e9dia Desvio Padr\u00e3o Mediana\nCE de l\u00e1bio 30 17,17 22,91 9,5\n\nCE de \nl\u00edngua 30 17,63 12,5 15\n\nTeste de Mann Whitney (5%), p =0,1218>0,05. CE = Carcinoma epiderm\u00f3ide. Estatisticamente n\u00e3o \nsignificante. \n\n5.2.3 Marca\u00e7\u00e3o de MCs\n\nA marca\u00e7\u00e3o dos MCs atrav\u00e9s da t\u00e9cnica imuno-\n\nhistoqu\u00edmica pelo anticorpo monoclonal Triptase foi avaliada em ambos \n\nos grupos de QA, CE (l\u00e1bio inferior e l\u00edngua) e controle. A contagem foi \n\nrealizada em duas faixas:  subepitelial e profunda para QA e Controle e \n\nepitelial e estroma para CE de l\u00e1bio inferior e de l\u00edngua. Esses grupos \n\nforam comparados entre si.\n\n\n\n42\n\nMCs (subepitelial)\n15\n\nm\nar\n\nca\n\u00e7\u00e3\n\no \n(+\n\n)\n\n10\n\n5\n\n0\nControle QA\n\nFigura 9 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos valores da marca\u00e7\u00e3o de MCs corados nos 2 grupos na faixa \nsubepitelial.\n\nTabela 12 \u2013 Resultados da compara\u00e7\u00e3o QA vs. Controle subepitelial \n\nGrupo N M\u00e9dia Desvio Padr\u00e3o Mediana\nQA 30 10,37 4,67 10\nC 10 7,8 4,07 7\n\nTeste de Mann Whitney (5%), p =0,1367>0,05. QA= Queilite act\u00ednica; C = Controle. \nEstatisticamente n\u00e3o significante. \n\nMCs (profundo)\n15\n\nm\nar\n\nca\n\u00e7\u00e3\n\no \n(+\n\n)\n\n10\n\n5\n\n0\nControle QA\n\nFigura 10 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos valores da marca\u00e7\u00e3o de MCs corados nos 2 grupos na faixa \nprofunda\n\n\n\n43\n\nTabela 13 \u2013 Resultados da compara\u00e7\u00e3o QA vs. Controle profundo. \n\nGrupo N M\u00e9dia Desvio Padr\u00e3o Mediana\nQA 30 9,9 5,55 9\n\nControle 10 6,6 4,06 5\nTeste de Mann Whitney (5%), p =0,029<0,05. QA= Queilite act\u00ednica; C = Controle. Estatisticamente significante \n\nMCs (epitelial)\n15\n\nm\nar\n\nca\n\u00e7\u00e3\n\no \n(+\n\n)\n\n10\n\n5\n\n0\nCB CL\n\nFigura 11 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos valores da marca\u00e7\u00e3o de MCs corados nos 2 grupos na faixa \nepitelial\n\nTabela 14 \u2013 Resultados da compara\u00e7\u00e3o de CE de l\u00e1bio e CD de l\u00edngua \nepitelial\n\nGrupo N M\u00e9dia Desvio Padr\u00e3o Mediana\nCE de l\u00e1bio 30 11,4 7,06 10\n\nCE de \nl\u00edngua\n\n30 10,43 5,26 9,5\n\nTeste de Mann Whitney (5%), p =0,8646>0,05. CE = Carcinoma epiderm\u00f3ide. Estatisticamente n\u00e3o \nsignificante.\n\n\n\n44\n\nMCs (estroma)\n20\n\n15\n\nm\nar\n\nca\n\u00e7\u00e3\n\no \n(+\n\n)\n\n10\n\n5\n\n0\nCB CL\n\n Figura 12 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos valores da marca\u00e7\u00e3o de MCs corados nos 2 grupos na \nfaixa estroma.\n\nTabela 15 \u2013 Resultados da compara\u00e7\u00e3o de CE de l\u00e1bio e CD de l\u00edngua \nestroma\n\nGrupo N M\u00e9dia DesvioPadr\u00e3o Mediana\n\nCE de l\u00e1bio 30 9,7 5,59 8,5\nCE de \nl\u00edngua 30 12,17 5,937 12\n\nTeste de Mann Whitney (5%), p =0,0715>0,05. CE = Carcinoma epiderm\u00f3ide. Estatisticamente n\u00e3o \nsignificante.\n\n\n\n45\n\n5.3 Marca\u00e7\u00e3o de T CD4+ T CD8+ e MCs vs. displasia epitelial \n\nAnalisamos nas les\u00f5es de QA a marca\u00e7\u00e3o de T CD4+,     \n\nT CD8+ e MCs em rela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis de displasia. (Tabela 16, 17 e 18) \n\nTabela 16 \u2013 Marca\u00e7\u00e3o de T CD4+ corado pelo anti-CD4, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \ndisplasia epitelial nas les\u00f5es do grupo QA. \n\nVari\u00e1vel DisplasiaQA N m\u00e9dia DP CV(%)\n\nGrave 7 4,4 2,14 48,63\nModerada 12 7,5 3,35 44,66T CD4+ \n\nLeve 11 6,9 4,7 68,11\nTeste de Kruskal-Wallis (5%). QA=Queilite act\u00ednica. DP=desvio padr\u00e3o.CV=coeficiente de \nvari\u00e2ncia.\n\nTabela 17 \u2013 Marca\u00e7\u00e3o de T CD8+ corado pelo anti-CD8, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \ndisplasia epitelial nas les\u00f5es do grupo QA. \n\nVari\u00e1vel DisplasiaQA N m\u00e9dia DP CV(%)\n\nGrave 7 8,14 2,79 34,27\nModerada 12 11 5,85 53,18T CD8+ \n\nLeve 11 7,36 2,15 29,21\nTeste de Kruskal-Wallis (5%). QA=Queilite act\u00ednica. DP=desvio padr\u00e3o.CV=coeficiente de \nvari\u00e2ncia.\n\nTabela 18 \u2013 Marca\u00e7\u00e3o de MCs, corados pela triptase, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \ndisplasia epitelial nas les\u00f5es do grupo QA. \n\nVari\u00e1vel Displasia\nQA\n\nN m\u00e9dia DP CV(%)\n\nGrave 7 11,29 5,187 45,88\nModerada 12 9,86 5,181 52,53MC\n\nLeve 11 9,455 5,35 56,61\nTeste de Kruskal-Wallis (5%). QA=Queilite act\u00ednica. DP=desvio padr\u00e3o.CV=coeficiente de \nvari\u00e2ncia.\n\n\n\n46\n\n5.4 Marca\u00e7\u00e3o de T CD4+, T CD8+ e MCs vs. diferencia\u00e7\u00e3o do CE \n\nAnalisamos nas les\u00f5es de CE de l\u00e1bio e l\u00edngua a \n\nmarca\u00e7\u00e3o de T CD4+, T CD8+ e MCs em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o dessas les\u00f5es. (4,5,e 6) \n\nTabela 19 \u2013 Marca\u00e7\u00e3o de T CD4+ corado pelo anti-CD4, em rela\u00e7\u00e3o ao \nn\u00edvel de diferencia\u00e7\u00e3o nas les\u00f5es do grupo CE de l\u00e1bio e de l\u00edngua. \n\nVari\u00e1vel Tipo de \nCE\n\nGrau de \ndiferencia\u00e7\u00e3o \n\nN M\u00e9dia DP CV(%)\n\nBem 13 12,8 7,7 59,87\nMod 10 11 7,4 66,6L\u00e1bio\n\nPobre 7 8 5,4 67,5\nBem 13 23 22,5 97,8\nMod 10 15,5 7,7 49,6\n\nT CD4+ \n\nL\u00edngua\n\nPobre 7 14 11 78,5\nTeste de Kruskal-wallis (5%), p = 0,05. DP = desvio padr\u00e3o. CV = coeficiente de varia\u00e7\u00e3o.   \nN = n\u00famero da amostra. \n\nTabela 20 \u2013 Marca\u00e7\u00e3o de T CD8+ corado pelo anti-CD8, em rela\u00e7\u00e3o ao \nn\u00edvel de diferencia\u00e7\u00e3o nas les\u00f5es do grupo CE de l\u00e1bio e de l\u00edngua.  \n\nVari\u00e1vel Tipo de \nCE\n\nGrau de \ndiferencia\u00e7\u00e3o \n\nN M\u00e9dia DP CV(%)\n\nBem 13 24,5 50 204\nMod 10 19 10,9 57L\u00e1bio\n\nPobre 7 17 21 123\nBem 13 16 11 68,7\nMod 10 24 26,8 111\n\nT CD8+ \n\nL\u00edngua\n\nPobre 7 13,5 8,69 64,37\nTeste de Kruskal-wallis (5%), p = 0,05. DP = desvio padr\u00e3o. CV = coeficiente de varia\u00e7\u00e3o. N = \nn\u00famero da amostra. \n\n\n\n47\n\nTabela 21 \u2013 Marca\u00e7\u00e3o de MCs corado pela triptase, em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel \nde diferencia\u00e7\u00e3o nas les\u00f5es do grupo CE de l\u00e1bio e de l\u00edngua. \n\nVari\u00e1vel Tipo de CE \nGrau de\n\ndiferencia\u00e7\u00e3o \nN M\u00e9dia DP CV(%)\n\nBem 13 12,8 7,7 60\nMod 10 11 7 63,6\n\nL\u00e1bio\nPobre 7 8,8 4,9 55,6\nBem 13 12 6 50\nMod 10 11 9 81,8\n\nMC\n\nL\u00edngua\nPobre 7 11 6,8 61,8\n\nTeste de Kruskal-wallis (5%), p = 0,05. DP = desvio padr\u00e3o. CV = coeficiente de varia\u00e7\u00e3o. N = \nn\u00famero da amostra. \n5.3.4 Marca\u00e7\u00e3o de T CD4+, T CD8+ e MCs subepitelial da QA quanto aos \ngraus de displasia da mesma vs a marca\u00e7\u00e3o de T CD4+, T CD8+ e MCs \nintraepitelial do CB e CL quanto aos graus de diferencia\u00e7\u00e3o celular. \n(Tabela 7,8,9,10,11 e 12)) \n\nTabela 22 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis da marca\u00e7\u00e3o T CD4+ subepitelial \nda QA com displasia leve vs marca\u00e7\u00e3o T CD4+, T CD8+ e MCs \nintraepitelial, do CL e do CB bem diferenciados.\n\nT CD4+ T CD8+ MCs\nQA leve x CL Bem N N N\nQA leve x CB Bem S N N\nCL bem x CB Bem N N N\n\nTeste de compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de Dunn (5%). N = estatisticamente n\u00e3o significante e S = \nestatisticamente significante. \n\nTabela 23 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis da marca\u00e7\u00e3o T CD4+ subepitelial \nda QA com displasia moderada vs marca\u00e7\u00e3o T CD4+, T CD8+ e MCs \nintraepitelial, do CL e do CB moderadamente diferenciado. \n\nT CD4+ T CD8+ MCs\nQA Mod x CL Mod N S N\nQA Mod x CB Mod S N N\nCL Mod x CB Mod N N N\n\nTeste de compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de Dunn (5%). N = estatisticamente n\u00e3o significante e S = \nestatisticamente significante \n\n\n\n48\n\nTabela 24 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis da marca\u00e7\u00e3o T CD4+ subepitelial \nda QA com displasia moderada vs. marca\u00e7\u00e3o T CD4+, T CD8+ e MCs \nintraepitelial, do CL e do CB pobremente diferenciado.\n\nT CD4+ T CD8+ MCs\nQA Int x CL P N N N\nQA Int x CB P N N N\nCL P x CB P N N N\n\nTeste de compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de Dunn (5%). N = estatisticamente n\u00e3o significante e S = \nestatisticamente significante \n\nTabela 25 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis da marca\u00e7\u00e3o T CD4+ subepitelial \nda QA com displasia leve vs marca\u00e7\u00e3o T CD4+, T CD8+ e MCs estroma, \ndo CL e do CB bem diferenciados.\n\nT CD4+ T CD8+ MCs\nQA leve x CL Bem N N N\nQA leve x CB Bem N N N\nCL bem x CB Bem N N N\n\nTeste de compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de Dunn (5%). N = estatisticamente n\u00e3o significante e S = \nestatisticamente significante. \n\nTabela 26 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis da marca\u00e7\u00e3o T CD4+ subepitelial \nda QA com displasia moderada vs marca\u00e7\u00e3o T CD4+, T CD8+ e MCs \nestroma, do CL e do CB moderadamente diferenciado.  \n\nT CD4+ T CD8+ MCs\nQA Mod x CL Mod N N N\nQA Mod x CB Mod N N N\nCL Mod x CB Mod N N N\n\nTeste de compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de Dunn (5%). N = estatisticamente n\u00e3o significante e S = \nestatisticamente significante \n\nTabela 27 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis da marca\u00e7\u00e3o T CD4+ subepitelial \nda QA com displasia intensa vs marca\u00e7\u00e3o T CD4+, T CD8+ e MCs \nestroma do CL e do CB pobremente diferenciado. \n\nT CD4+ T CD8+ MCs\nQA Int x CL P N N N\nQA Int x CB P N N N\nCL P x CB  P N N N\n\nTeste de compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de Dunn (5%). N = estatisticamente n\u00e3o significante e S = \nestatisticamente\n\n\n\n49\n\n5.5 Marca\u00e7\u00e3o de T CD4+, T CD8+ e MCs subepitelial da QA de baixo e \nalto risco (Sistema Bin\u00e1rio) vs a marca\u00e7\u00e3o de T CD4+, T CD8+ e MCs \nintraepitelial e estroma do CB e CL quanto aos graus de \ndiferencia\u00e7\u00e3o celular. \n\nTabela 28 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis de acordo com o sistema bin\u00e1rio. \n\nT CD4+ T CD8+ MCs\nQA baixo x QA \n\nsub S S S\n\nQA alto x QA sub N N  N \nQA baixo x CL \nepit S S S\n\nQA baixo x CL \nestro S S S\n\nQA alto x CL epit N N N\n   QA alto x CL \nestro S S S\n\nQA baixo x CB \nepit N S N\n\nQA baixo x CB \nestro S S S\n\nQA alto x CB epit N N N\nQA alto x CB \n\nestro N N              N  \n\nTeste de Mann Whitney (5%). S=sim estatisticamente significativo, N= n\u00e3o estatisticamente \nsignificativo.\n\n\n\n50\n\nCE L\u00c1BIO \n\nCE L\u00cdNGUA \n\nQA\n\nCONTROLE \n\nFigura 13 \u2013 Marca\u00e7\u00e3o dos linf\u00f3citos T CD4+  nas les\u00f5es acima.  \n\n\n\n51\n\nCE L\u00c1BIO \n\nCE L\u00cdNGUA \n\nQA\n\nCONTROLE \n\nFigura 14 \u2013 Marca\u00e7\u00e3o dos linf\u00f3citos T CD8+  nas les\u00f5es de CE de l\u00e1bio \ninferior, CE de l\u00edngua, QA e grupo Controle.  \n\n\n\n52\n\nCE L\u00c1BIO \n\nCE L\u00cdNGUA\n\nQA\n\nCONTROLE \n\nFigura 15 \u2013 Marca\u00e7\u00e3o dos MCs  nas les\u00f5es de CE de l\u00e1bio inferior, CE de \nl\u00edngua, QA e grupo Controle.  \n\n\n\n6 DISCUSS\u00c3O \n\nA pele e os l\u00e1bios, sob exposi\u00e7\u00e3o cumulativa \u00e0 radia\u00e7\u00e3o \n\nsolar UVB podem sofrer altera\u00e7\u00f5es, em especial nas pessoas de pele \n\nclara que n\u00e3o fazem uso de prote\u00e7\u00e3o (Domaneschi, 2003). Apesar da \n\npenetra\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o UVB na pele ser pequena, sua alta energia \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel por causar danos solares tardios ou imediatos. Al\u00e9m disso, \n\nessa radia\u00e7\u00e3o leva a les\u00f5es de c\u00e9lulas epiteliais e produ\u00e7\u00e3o de \n\nprostaglandinas e pode causar espessamento da epiderme, eritemas, \n\npigmenta\u00e7\u00e3o tardia e carcinog\u00eanese (Purim, 2010; Kurebayashi, 2002).\n\nNa literatura alguns autores relatam que a destrui\u00e7\u00e3o da \n\ncamada de oz\u00f4nio tem contribu\u00eddo para o aumento de les\u00f5es no l\u00e1bio e \n\nna pele. (Thornhill, 1993). A radia\u00e7\u00e3o UVB lesa as c\u00e9lulas epiteliais, \n\nproduz subst\u00e2ncias que promovem dilata\u00e7\u00e3o dos vasos e inflama\u00e7\u00e3o e \n\naltera o DNA (Okuno, 2005). Esse dano ao DNA pode induzir pela \n\nradia\u00e7\u00e3o UV, imunossupress\u00e3o molecular, alterando respostas do sistema \n\nimunol\u00f3gico. (Lima et al, 2006). Segundo Duthie et al. (1998), as \n\nrespostas das c\u00e9lulas T CD4+ e T CD8+ foram inibidas por c\u00e9lulas de \n\nLangerhans tratadas com UVB.\n\nKligman (1969) e Martins (2007) observaram em les\u00f5es \n\nde QA alguns efeitos da radia\u00e7\u00e3o UVB como dano \u00e0s fibras el\u00e1sticas, \n\naumento da subst\u00e2ncia amorfa fundamental, elastose e diminui\u00e7\u00e3o do \n\ncol\u00e1geno. Essa elastose, tamb\u00e9m conhecida como degenera\u00e7\u00e3o \n\nbasof\u00edlica \u00e9 caracterizada pela degrada\u00e7\u00e3o e posterior substitui\u00e7\u00e3o de \n\ncomponentes da matriz extra-celular por um material elast\u00f3tico com \n\naltera\u00e7\u00e3o. (Lundeen et al., 1985; Kligman, 1991; Kaugars et al. , 1999).\n\nA atipia epitelial \u00e9 um achado em les\u00f5es de QA. (Fisher; \n\nMarkopoulos, 2004). Em nosso estudo as caracter\u00edsticas histol\u00f3gicas \n\n\n\n54\n\nfrequentemente encontradas nos casos de QA foram atipia epitelial, \n\nhiperqueratiniza\u00e7\u00e3o, acantose e atrofia. Foram observadas ainda, \n\nhipercromatismo nuclear, varia\u00e7\u00e3o de tamanho e n\u00famero celular e de \n\nnucl\u00e9olos e algumas figuras mit\u00f3ticas at\u00edpicas. Subjacente ao epit\u00e9lio, o \n\ntecido conjuntivo apresentou infiltrado inflamat\u00f3rio vari\u00e1vel. A atipia leve \n\nesteve presente em 11 casos; a moderada em 12 casos e a intensa em 7 \n\ncasos, dessa forma 100% da amostra apresentou atipia, concordando \n\ncom os trabalhos de  Kaugars et al. (1999), Cavalcante et al. (2008) e \n\nMarkopoulos et al. (2004).\n\nDevido a essas altera\u00e7\u00f5es, uma eventual transforma\u00e7\u00e3o \n\nda QA em CE de l\u00e1bio pode ocorrer num per\u00edodo de v\u00e1rios anos. Uma \n\nplaca branca com aspecto heterog\u00eaneo, \u00falceras com bordas mal \n\ndelimitadas que n\u00e3o cicatrizam, aumento no grau de atipia podendo \n\nindicar displasia epitelial ou CE. (Domaneschi, 2003; Martins, 2007). \n\nTodos os casos de CE de l\u00e1bio, segundo Main e Pavone (1994), \n\ndesenvolveram-se a partir de QA pr\u00e9-existente, n\u00e3o havendo aspecto \n\ncl\u00ednico claro que permita a distin\u00e7\u00e3o de um CE na fase inicial de QA.  \n\nNa classifica\u00e7\u00e3o de CE consideramos os par\u00e2metros/ \n\ncaracter\u00edsticas da OMS como bem diferenciados, moderadamente \n\ndiferenciados e pouco diferenciados  (Barnes et al., 2005). Nosso estudo \n\nobteve 14 casos de bem diferenciados, 9 moderadamente diferenciados e \n\n7 casos pouco diferenciado e para o CE de l\u00e1bio e 15, 8 e 7, bem, \n\nmoderada e pobremente diferenciados respectivamente para o CE de \n\nl\u00edngua.\n\nComo o sistema imunol\u00f3gico tamb\u00e9m sofre altera\u00e7\u00f5es em \n\nsuas fun\u00e7\u00f5es devido \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o UVB podem ser induzidas \n\nmudan\u00e7as em n\u00edvel molecular e a sinaliza\u00e7\u00e3o intra e extra-celular pode \n\nser modificada, favorecendo o desenvolvimento de respostas imunes \n\nmediadas pelas c\u00e9lulas T (Duthie, 1998). Essas c\u00e9lulas parecem estar \n\nrelacionadas com a efetiva imunidade anti-tumoral e o significado cl\u00ednico-\n\npatol\u00f3gico de linf\u00f3citos infiltrando tumores (TILs), em diversos carcinomas \n\n\n\n55\n\nhumanos, tem sido uma quest\u00e3o de grande interesse (Katon, 2007). \n\nInclusive, Watanabe et al. (2010) demonstrou que os TILs s\u00e3o fatores \n\nprogn\u00f3sticos importantes no carcinoma bucal. \n\nNo nosso estudo, os resultados da express\u00e3o de T CD4+ \n\nna QA demonstraram que a marca\u00e7\u00e3o de linf\u00f3citos T CD4+ estava \n\nsignificantemente mais alta em rela\u00e7\u00e3o ao grupo controle, concordando \n\ncom (Gannot et al., 2002) que encontraram em seus estudos um aumento \n\nda densidade de c\u00e9lulas T CD4+ conforme a les\u00e3o se torna maligna. \n\nEmbora esses autores tenham pesquisado a progress\u00e3o da \n\nhiperqueratose para a displasia e carcinoma. Nas les\u00f5es de CE a \n\nexpress\u00e3o de T CD4+ foi maior no CE de l\u00edngua quando comparado ao de \n\nl\u00e1bio. Provavelmente, devido a maior agressividade dessa les\u00e3o \n\nrequerendo, portanto, maior aporte de resposta imune. No nosso estudo \n\ntamb\u00e9m encontramos diferen\u00e7a significativa entre a maior express\u00e3o de T \n\nCD4+ em CE de l\u00edngua quando comparado do de l\u00e1bio.\n\n Diversas pesquisas demonstraram que uma maior \n\nmarca\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas T CD4+ e T CD8+ parece melhorar o progn\u00f3stico \n\ndos pacientes, sendo que as c\u00e9lulas T CD4+ orquestram um ex\u00e9rcito \n\nefetor imunol\u00f3gico m\u00faltiplo e ambas s\u00e3o necess\u00e1rias para que ocorra \n\nrejei\u00e7\u00e3o tumoral sist\u00eamica efetiva (Hung et al., 1998; Chikamatsu et al., \n\n2008). As c\u00e9lulas T CD4+ auxiliam a resposta das c\u00e9lulas T CD8+ e \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o necess\u00e1rias para a indu\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas T CD8+ ant\u00edgeno \n\nespec\u00edficas, al\u00e9m de secretarem citocinas e IL-2, necess\u00e1rios para \n\ncrescimento e prolifera\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas T CD8+ ( Cho et al., 2003).\n\nA express\u00e3o das c\u00e9lulas T CD8+ no nosso estudo foi \n\nsignificantemente maior em QA quando comparada com grupo controle. \n\nAl\u00e9m disso, sua express\u00e3o tamb\u00e9m foi mais significativa em CE de l\u00edngua \n\ne CE l\u00e1bio quando comparado com QA.  Gannot et al. 2002, observou \n\nque nas les\u00f5es que evoluem de hiperqueratose para displasia e \n\ncarcinoma h\u00e1 altera\u00e7\u00f5es de moderadas a severas ou casos de CE, s\u00e3o \n\n\n\n56\n\nacompanhados de maior n\u00famero de linf\u00f3citos e macr\u00f3fagos comparado a \n\nles\u00f5es com altera\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas leves (Gannot et al., 2002).\n\nA marca\u00e7\u00e3o dos MCs em les\u00f5es de QA foi maior em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao grupo controle achados id\u00eanticos aos de Rojas et al. (2004) e \n\nGomes et al. (2008). A marca\u00e7\u00e3o aumentada de MCs no CE de l\u00e1bio e no \n\nCE de l\u00edngua, em rela\u00e7\u00e3o a mucosa normal, sugere que os MCs est\u00e3o \n\ndireta ou indiretamente envolvidos com a imunidade tumoral. Porque os \n\nMCS contribuem para um melhor progn\u00f3stico dos pacientes de CE de \n\nl\u00e1bio quando comparados com CE de l\u00edngua (Costa, 2009).  Entretanto, \n\nOliveira-Neto et al. (2007) consideram que a express\u00e3o aumentada de \n\nMCs na mucosa normal em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 les\u00f5es com potencial de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o maligna e CE bucal pode ser atribu\u00edda \u00e0 falha na migra\u00e7\u00e3o \n\nde MCs, que modifica o microambiente tumoral durante inicia\u00e7\u00e3o e \n\nprogress\u00e3o do tumor.\n\nCho et al. (2003) considera que a presen\u00e7a das c\u00e9lulas T \n\nCD4+ e T CD8+  parece melhorar o progn\u00f3stico de pacientes com CE de \n\nes\u00f4fago. Porque foi encontrado um melhor progn\u00f3stico nos casos de \n\nmarca\u00e7\u00e3o de T CD4+ e T CD8+ no estroma e nos ninhos intraepiteliais do \n\nCE de es\u00f4fago. Em nosso estudo encontramos diferen\u00e7a estatisticamente \n\nsignificante para as marca\u00e7\u00f5es T CD4+ de QA leve versos CE de l\u00edngua \n\nbem diferenciado. Signific\u00e2ncia que se repetiu nas marca\u00e7\u00f5es T CD4+ de \n\nQA moderada versos CE de l\u00edngua moderadamente diferenciado. O fato \n\nde apresentarmos melhor defesa imunol\u00f3gica nos casos de les\u00e3o leve ou \n\nmoderada pode explicar a agressividade de alguns carcinomas que \n\nprovavelmente induzam a queda no n\u00famero do T CD8+, facilitando \n\ndissemina\u00e7\u00e3o do tumor e desenvolvimento de met\u00e1stases (Al-Shibli et al., \n\n2008).\n\nQuando analisa mos a marca\u00e7\u00e3o de T CD4+, T CD8+ e \n\nMC subepiteliais obtivemos express\u00e3o significativa apenas nos dois \n\nprimeiros marcadores. Nos casos em que a marca\u00e7\u00e3o dos MCs triptase+ \n\nn\u00e3o foi significativa pode ser explicado pelo fato das c\u00e9lulas T CD4+ e T \n\n\n\n57\n\nCD8+ se relacionarem com um melhor progn\u00f3stico. Talvez porque os \n\nMCs tenha uma de suas principais participa\u00e7\u00f5es seja na angiog\u00eanese que \n\nparece favorecer infiltra\u00e7\u00e3o do tumor e aparecimento de met\u00e1stases. \n\n(Costa et al., 2009; Gomes et al., 2008) \n\nO aumento da marca\u00e7\u00e3o de T CD8+ em carcinoma de \n\npulm\u00e3o e de c\u00e9lulas gigantes, no trabalho de Al-Shibli et al. (2008), se \n\nrelacionou com maior sobrevida dos pacientes, sugerindo que a presen\u00e7a \n\ndessas c\u00e9lulas no estroma ou intraepitelial reduz a progress\u00e3o da doen\u00e7a \n\ne o potencial de met\u00e1stases e, nos tumores com invas\u00e3o vascular, o \n\nn\u00famero de c\u00e9lulas T CD8+ foi maior em rela\u00e7\u00e3o aos tumores sem \n\ninvas\u00e3o. Encontraram tamb\u00e9m um aumento das c\u00e9lulas T CD4+ no \n\nestroma, relacionadas com um melhor progn\u00f3stico e apontando a \n\nimport\u00e2ncia do componente estromal na modula\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas tumorais \n\ne sugerem que essas c\u00e9lulas s\u00e3o necess\u00e1rias para iniciar em manter a \n\nresposta imune, al\u00e9m de que, na aus\u00eancia das c\u00e9lulas T CD4+, as c\u00e9lulas \n\nT CD8+ ficam let\u00e1rgicas, pois as c\u00e9lulas T CD4+ s\u00e3o essenciais para \n\ntransforma\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas T CD8+ em c\u00e9lulas efetoras de longa dura\u00e7\u00e3o.\n\nO aumento da marca\u00e7\u00e3o de T CD8+ em carcinoma de \n\npulm\u00e3o e de c\u00e9lulas gigantes, no trabalho de Al-Shibli et al. (2008), se \n\nrelacionou com maior sobrevida dos pacientes, sugerindo que a presen\u00e7a \n\ndessas c\u00e9lulas no estroma ou intraepitelial reduz a progress\u00e3o da doen\u00e7a \n\ne o potencial de met\u00e1stases e, nos tumores com invas\u00e3o vascular,. o \n\nn\u00famero de c\u00e9lulas T CD8+ foi maior em rela\u00e7\u00e3o aos tumores sem \n\ninvas\u00e3o. Encontraram tamb\u00e9m um aumento das c\u00e9lulas T CD4+ no \n\nestroma, relacionadas com um melhor progn\u00f3stico e apontando a \n\nimport\u00e2ncia do componente estromal na modula\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas tumorais \n\ne sugerem que essas c\u00e9lulas s\u00e3o necess\u00e1rias para iniciar em manter a \n\nresposta imune, al\u00e9m de que, na aus\u00eancia das c\u00e9lulas T CD4+, as c\u00e9lulas \n\nT CD8+ ficam lent\u00e1rgicas, pois as c\u00e9lulas T CD4+ s\u00e3o essenciais para \n\ntransforma\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas T CD8+ em c\u00e9lulas efetoras de longa dura\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n58\n\nA QA de baixo potencial de malignidade classificada pelo \n\nsistema bin\u00e1rio (Kujan et al., 2006) apresentou resultado estatisticamente\n\nsignificante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 marca\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas T CD4+, T CD8+ e MCs \n\nsubepiteliais. Pensando no significado dessa marca\u00e7\u00e3o nos CE de l\u00e1bio e \n\nl\u00edngua podemos deduzir que o resultado estatisticamente significante seja \n\no que esper\u00e1vamos, j\u00e1 as c\u00e9lulas T CD4+ e T CD8+ est\u00e3o relacionadas \n\ncom um bom progn\u00f3stico (Cho et al., 2003). Quanto \u00e0 triptase apresentar \n\num resultado estatisticamente significante na QA de baixo potencial de \n\nmalignidade nos leva a entender a diversidade de opini\u00f5es a sobre o \n\npapel dos MCs em tumores, o que n\u00e3o surpreende levando em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a versatilidade e superabund\u00e2ncia de mediadores que os \n\nMCS secretam tendo efeitos amplo e \u00e0s vezes oposto (Ch\u2019ng et al., 2006), \n\nsendo que a maioria dos estudos suportam esse papel acess\u00f3rio dos \n\nMCs no desenvolvimento e progress\u00e3o tumoral.  \n\nEm QA de baixo grau de malignidade quando \n\ncomparamos ao CL intraepitelial encontramos signific\u00e2ncia estat\u00edstica o \n\nque corrobora com a mesma linha de racioc\u00ednio do par\u00e1grafo anterior.\n\n Podemos considerar que um CE de l\u00e1bio bem \n\ndiferenciado com marca\u00e7\u00e3o estatisticamente significante intraepitelial e no \n\nestroma, tenha t\u00e3o bom progn\u00f3stico quanto uma les\u00e3o de QA de baixo \n\npotencial de malignidade.\n\nPor se tratarem de les\u00e3o de bom progn\u00f3stico neste \n\nmomento (Cho et al., 2003), talvez por isso os resultados n\u00e3o tenha sido \n\nestatisticamente significantes quando comparamos a marca\u00e7\u00e3o de uma \n\nles\u00e3o como QA, que compromete o vermelh\u00e3o do l\u00e1bio, com a les\u00e3o de \n\nCE de l\u00edngua (CB) na marca\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas T CD4+, T CD8 + e MCs.  \n\n\n\n7 CONCLUS\u00c3O \n\nBaseado nos resultados obtidos pela an\u00e1lise da marca\u00e7\u00e3o \n\nde T CD4+, T CD8+ e MCs em les\u00f5es de QA, CE de l\u00e1bio e CE de l\u00edngua \n\ne grupo controle podemos concluir: \n\na) A resposta imune tem participa\u00e7\u00e3o efetiva nas \n\nles\u00f5es estudadas, visto que a marca\u00e7\u00e3o das \n\nc\u00e9lulas T CD4+ e T CD8+ apresentou \n\nsinergismo. Dado que contribui para o melhor \n\nprogn\u00f3stico dos pacientes portadores de QA, \n\nCB e CL;\n\nb) Mesmo sabendo que os MCs tamb\u00e9m fazem \n\nparte do sistema imunol\u00f3gico, a marca\u00e7\u00e3o \n\ndos mesmos ficou a desejar quando \n\ncomparados com a marca\u00e7\u00e3o dos linf\u00f3citos T. \n\nProvavelmente isso se deva a sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o amb\u00edgua no progn\u00f3stico e \n\nevolu\u00e7\u00e3o desses.\n\n\n\n8 REFER\u00caNCIAS\n\nAbreu MA, Silva OM, Neto DRN, Hirata CH, Weckx LL, Alchorne MM, et \nal. Actinic cheilitis adjacent to squamous carcinoma of the lips as an \nindicator of prognosis. Braz J Otorhinolaryngol. 2006;72:767\u201371. \n\nAyres S. Chronic actinic cheilitis. J Am Med Assoc. 1923;81(14):483-6. \n\nBadoual C, Hans S, Rodriguez: Prognostic value of tumor-infiltrating CD4_ \nT-cell subpopulations in head and neck cancers. Clin Cancer Res. \n2006;12:465-72.\n\nBarnes L, Eveson JW, Reichart P, Sindransky D. World Health \nOrganization classification of Tumours. Pathology and Genetics of Head \nand Neck Tumours. Lyon: IARC Press; 2005.  \n\nBatista AC, Costa NL, Oton-Leite AF, Mendon\u00e7a EF, Alencar Rde C, Silva \nTA. Distinctive clinical and microscopic features of squamous cell \ncarcinoma of oral cavity and lip. Oral Surg Oral Med Oral Pathol Oral \nRadiol Endod. 2010 Mar;109(3):e74-9. \n\nBehrens G, Li M, Smith CM, Belz GT, Mintern J, Carbone FR, et al. Helper \nT cells, dendritic cells and CTL Immunity. Immunol Cell Biol. 2004 \nFeb;82(1):84-90. Review. \n\nBentley JM, Barankin B, Lauzon GJ. Paying more than lip service to lip \nlesions. Can Fam Physician. 2003;49:1111-6. \n\n* Baseado em: \nInternational Committee of Medical Journal Editors Uniform Requirements for \nManuscripts Submitted to Biomedical journals: Sample References [homepage na \nInternet]. Bethesda: US NLM; c2003 [disponibilidade em 2008 ago; citado em 25 ago.] \nDispon\u00edvel em: http://www.nlm.nih.gov/bsd/uniform_requirements.html \n\n\n\n61\n\nBoncinelli U, Fornieri C, Muscatello U. Relationship between leukocytes \nand tumor cells in pre-cancerous and cancerous lesions of the lip: a \npossible expression of immune reaction. J Invest Dermatol.\n1978;71(6):407-11.\n\nBork K, Hoide N, Korting GW, Burgdorf WHC, Young SK. Diseases of the \nbucal mucosa and the lips. In: Bork K, Hoide N, Korting GW, Burgdorf \nWHC, Young SK. Malignant Tumors. Germany: WB Saunders; 1993. p. \n326-8.\n\nBose A, Chakraborty T, Chakraborty K, Pal S, Baral R. Dysregulation in \nimmune functions is reflected in tumor cell cytotoxicity by peripheral blood \nmononuclear cells from head and neck squamous cell carcinoma patients. \nCancer Immun. 2008;8:10-8. \n\nCavalcante AS, Anbinder AL, Carvalho YR. Actinic cheilitis: clinical and \nhistological features. J Oral Maxillofac Surg. 2008;66:498-503.\n\nChiba T, Ohtani H, Mizoi T. Intraepithelial CD8+ T-cell-count becomes a \nprognostic factor after a longer follow-up period in human colorectal \ncarcinoma: possible association with suppression of micrometastasis. Br J \nCancer. 2004;91:1711-7. \n\nCh\u2019ng S, Wallis AR, Yuan L, Davis FP, Tan TS. Mast cell and cutaneous \nmalignancies. Mod Pathol. 2006;19:149-59. \n\nChikamatsu K,  Sakakuraac K,  Yamamotob T,  Furuyaa N, Whitesidec TL, \nMasuyamab K. CD4+ T helper responses in squamous cell carcinoma of \nthe head and neck. Oral oncol. 2008;44:870-7.\n\nCohen M, Rogers G. The significance of mast cells in basal cell \ncarcinoma. J Am Acad Dermatol 1995;33:514\u20137. \n\nCosta NL, Oton-Leite AF, Cheim-J\u00fanior AP, Alencar Rde C, Bittar GO, \nSilva TA, et al., Batista AC. Density and migration of mast cells in lip \nsquamous cell carcinoma and actinic cheilitis. Histol Histopathol. 2009 \nApr;24(4):457-65.\n\n\n\n62\n\nDuthie MS, Kimber I, Norval M.  The effects of ultraviolet radiation on the \nhuman immune system. Br J Dermatol. 1999;140:995-1009. \n\nGirard KR, Hoffman BL, Viejo M. Actinic cheilitis: report of a case. Bucal \nSurg Bucal Med Bucal Radiol Endod. 1980;50(1):21-4. \n\nGomes APN, Johjann  JE, Lovato GG,  Ferreira AM. Comparative Analysis \nof the Mast Cell Density in Normal Oral Mucosa, Actinic Cheilitis and Lip \nSquamous Cell Carcinoma. Braz Dent J. 2008;19(3):186-9 . \n\nGrimbaldeston MA, Finlay-Jones JJ, Hart PH. Mast cells in photodamaged \nskin: what is their role in skin cancer? Photochem Photobiol Sci. 2006 \nFeb;5(2):177-83. Review. \n\nGrimbaldeston MA, Nakae S, Kalesnikoff J, Tsai M, Galli SJ. Mast cell-\nderived interleukin 10 limits skin pathology in contact dermatitis and \nchronic irradiation with ultraviolet B. Nat Immunol. 2007 Oct;8(10):1095-\n104.\n\nHung K, Hayashi R, Lafond-Walker A, Lowenstein C, Pardoll D, Levitsky \nH. The central role of CD4+ T cells in the antitumor immune response. J \nExp Med. 1998;188:2357\u201368. \n\nIbsen OAC, Phelan JA. Oral Pathology for the dental higienist. Philadelfia: \nW B Saundes; 1996. \n\nIamaroon A, Pongsiriwet S, Jittidecharaks S, Pattanaporn K, \nPrapayasatok S. Increase of mast cells and tumor angiogenesis in oral \nsquamous cell carcinoma. J Oral Pathol Med. 2003 Apr; 32(4):195-9\n\nImayama S, Nakamura K, Takeuchi M, Yoshiaki H, Takema Y, Sakaino Y, \net al. Ultraviolet-B irradiation deforms the configuration of elastic fibers \nduring the induction of actinic elastosis in rats. J Dermatol Sci. 1994;7:32-\n38.\n\nInstituto Nacional de C\u00e2ncer (INCA). Estimativa 2010: incid\u00eancia de \ncancer no Brasil. Instituto do c\u00e2ncer. Rio de Janeiro: INCA; 2009. \n\n\n\n63\n\nJanssen EM, Lemmens EE, Wolfe T, Christen U, Von Herrath MG, \nSchoenberger SP. CD4 (+) T cells are required for secondary expansion \nand memory in CD8 (+) T lymphocytes. Nature 2003;421:852\u20136.\n\nK\u00e4rj\u00e4 J, Syrj\u00e4nen K, Nuutinen J. Immunocompetent cell reaction in \nprognostic evaluation of squamous cell carcinoma of the lip. Acta \nOtolaryngol. 1987;103(5-6):640-3. \n\nKaugars G, Pillion T, Svirsky JA, Page DG, Burns JC, Abbey LM . Actinic \ncheilitis: a review of 152 cases. Bucal Surg Bucal Med Bucal Pathol Bucal \nRadiol and Endod. 1999;88(2):181-6.\n\nKligman LH, Murphy GF. Ultraviolet B radiation increases hairless mouse \nmast cells in a dose-dependent manner and alters distribution of UV-\ninduced mast cell growth factor. Photochem Photobiol. 1996;63:123\u20137. \n\nKondratiev S, Sabo E,Yakirevich E, Lavie O, Resnick MB. Intratumoral \nCD8+ T lymphocytes as a prognostic factor of survival in endometrial \ncarcinoma. Clin Cancer Res. 2004;10:4450-6. \n\nKrunic ML, Garrod DR, Madani S, Buchanan MD, Clark RE. \nImmunohistochemical staining for desmogleins and 2 in keratinocytic \nneoplasms with squamous phenotype: actinic keratosis, keratoacanthoma \nand squamous cell carcinoma of the skin. Br J Cancer. 1998;77:1275. \n\nKujan O, Oliver RJ, Khattab A, Roberts SA, Thakker N, Sloan P. \nEvaluation of a new binary system of grading oral epithelial dysplasia for \nprediction of malignant transformation. Oral Oncology. 2006;42:987-93. \n\nLaskaris G. Atlas colorido de doen\u00e7as da boca. In: Laskaris G. Neoplasias \nmalignas. S\u00e3o Paulo: Artes M\u00e9dicas; 2004. p. 328. \n\nLima HC. Role of regulatory T cells in the development of skin diseases. \nAn Bras Dermatol. 2006;81(3):269-81 \n\n\n\n64\n\nLundeen RC, Langlais RP, Terezhalmy GT. Sunscreen protection for lip \nmucosa: a review and update. J Am Dent Assoc. 1985;111(4):617-2. \nMacFarlane GE, Trezhalmy GT. Actinic cheilitis diagnosis, prevention and \ntreatment. U S Navy Med. 1982;73(6):22-4.. \n\nMain JHP, Pavone M. Actinic cheilitis and carcinoma of the lip. J Can Dent \nAssoc. 1994;60(2):113-6. \n\nMarkopoulos A, Albanidou-Farmaki E, Kayavis I. Actinic cheilitis: clinical \nand pathologic characteristics in 65 cases. Oral Dis. 2004;10:212-6. \n\nMartins MD, Marques LO, Martins MAT, Bussadori SK, Fernandes KPS. \nQueilite Act\u00ednica: relato de caso cl\u00ednico. Conscientiae Sa\u00fade. 2007;6:105-\n10.\n\nMattes J, Hulett M, Xie W, Hogan S, Rothenberg ME, Foster P, et al. \nImmunotherapy of cytotoxic T cell-resistant tumors by T helper 2 cells: an \neotaxin and STAT6-dependent process. J Exp Med. 2003 Feb \n3;197(3):387-93.\n\nMoore SR, Johnson NW, Pierce AM, Wilson DF. The epidemiology of lip \ncancer: a review of global incidence and etiology. Bucal Dis. \n1999;5(3):185-95.\n\nNaito Y, Saito K, Shiiba K. CD8+ T cells infiltrated within cancer cell nests \nas a prognostic factor in human colorectal cancer. Cancer Res. \n1998;58:3491\u20134.\n\nNeville BW, Damm DD, Allen CM, Bouquot JE. Patologia Epitelial.  In: ___ \n___.Patologia bucal e maxilofacial. Rio de Janeiro: Guanabara Koogan; \n1998. p.286-96. \n\nNicolau SG, Balus L. Chronic actinic cheilitis and cancer of the lower lip. \nBr J Dermatol. 1964;76:278-89. \n\nOliveira-Neto HH, Leite AF, Costa NL, Alencar RC, Lara VS, Silva TA,  et \nal. Oral Oncol. 2007 May;43(5):484-90. Epub 2006 Sep 18. \n\n\n\n65\n\nPereira ALA, Veras SSL, Silveira EJD, Seabra FRG, Pinto LP, Souza LB, \net al. O papel das prote\u00ednas da matriz extracelular e das \nmetaloproteinases em carcinomas de cabe\u00e7a e pesco\u00e7o: uma atualiza\u00e7\u00e3o \nbibliogr\u00e1fica. 2005;71(1):81-6.\n\nRegezi J, Sciubba JJ. Condi\u00e7\u00f5es Ulcerativas. In:___ ___. Patologia bucal: \ncorrela\u00e7\u00f5es clinicopatol\u00f3gicas. Rio de Janeiro: Guanabara Koogan; 2000. \np.62-72.\n\nRobinson JK. Actinic cheilitis: a prospective study comparing four \ntreatment methods. Arch Otolaryngol Head Neck Surg. 1989;115(7):848-\n52.\n\nRojas IG, Mart\u00ednez A, Brethauer U, Grez P, Yefi R, Luza S, et al. Actinic \ncheilitis: epithelial expression of COX-2 and its association with mast cell \ntryptase and PAR-2. Oral Oncol. 2009 Mar;45(3):284-90 \n\nRojas IG, Martinez A, Pineda A, Spencer ML, Jim\u00e9nez M, Rudolph MI. \nIncreased mast cell density and protease content in actinic cheilitis. J Oral \nPathol Med. 2004;33:567-73. \n\nRojas IG, Spencer Ml, Mart\u00ednez A, Maurelia MA, Rudolph MI. \nCharacterization of mast cell subpopulations in lip cancer. J Oral Pathol \nMed 2005;34:268-273. \n\nSantos JN, de Souza SO, Nunes FD, Sotto MN, de Ara\u00fajo VC. Altered \ncytokeratin expression in actinic cheilits. J Cutan Pathol. 2003;30(4):237-\n42.\n\nSharma P, Shen Y, Wen S. CD8 tumor-infiltrating lymphocytes are \npredictive of survival in muscle invasive urothelial carcinoma. Proc Natl \nAcad Sci. USA. 2007;104:3967-72. \n\nScheinberg RS. Carbon dioxide laser treatment of actinic cheilitis. West J \nMed. 1992;156(2):192-3. \n\n\n\n66\n\nSato E, Olson SH, Ahn . Intraepithelial CD8_ tumor-infiltrating lymphocytes \nand a high CD8_/regulatory T cell ratio are associated with favorable \nprognosis in ovarian cancer. Proc Natl Acad Sci. USA. 2005; 102:18538-\n43.\n\nSilveira EJD, Miguel MCC, Lima KC, Freitas RA, Morais MLSA, Queiroz \nLG. Analysis of local immunity in squamous cell carcinoma of the tongue \nand lower lip. Exp and Mol Pathol. 2009;88:171-5. \n\nSyrj\u00e4nen K, Nuutinen J, K\u00e4rj\u00e4 J. Tumor differentiation and tumor-host \ninteractions as prognostic determinants in squamous cell carcinoma of the \nlip. Acta Otolaryngol. 1986 Jan-Feb;101(1-2):152-60. \n\nStanley RJ, Roenigk RK. Actinic cheilitis: treatment with the carbon dioxide \nlaser. Mayo Clin Proc. 1988;63(3):230-5. \n\nTerezhalmy G, Naylor GD. Actinic cheilitis. J Ind Dent Assoc. \n1993;72(4):12-5.\n\nThornhil MH. The sun, the ozone layer and the skin: the role of ultraviolet \nlight in lip and skin cancer. Dental update. 1993;20(6):236-40.\n\nYoung AR. Acute affects of UVR on human eyes and skin. Progress in \nBiophysics and Molecular Biology. 2006;92:80-5. \n\nZancope E, Costa NL, Junqueira-Kipnis AP, Valadares MC, Silva TA, \nLeles CR, et al. Differential infiltration of CD8+ and NK cells in lip and oral \ncavity squamous cell carcinoma. J Oral Pathol Med 2010 Feb;39(2):162-7.\n\nZhang B, Bowerman NA, Salama JK, et al. Induced sensitization of tumor \nstroma leads to eradication of established cancer byT cells. J Exp Med \n2007;204:49-55.\n\n\n\nAP\u00caNDICE A - Termo de Consentimento Livre e Esclarecido\n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA  \n\u201cJULIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nFACULDADE DE ODONTOLOGIA DE S\u00c3O JOS\u00c9 DOS CAMPOS \nDISCIPLINA DE PROPED\u00caUTICA ESTOMATOL\u00d3GICA \n\nCaro(a) Senhor(a) \n\nEu, ANA SUELI RODRIGUES CAVALCANTE, Professora Adjunta \nda Faculdade de Odontologia de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos-UNESP, \nportadora do CIC 049.040.362-04, estabelecido \u00e0 Rua Ceramista Roberto \nWeiss, 682 \u2013 Jardim das Colinas, na cidade de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, \ntelefone para contacto n\u00ba 012-3942-2570, vou coordenar uma pesquisa \ncujo t\u00edtulo \u00e9 \u201cESTUDO IMUNOISTOQUIMICO DA QUEILITE ACT\u00cdNICA, \nCARCINOMA EPIDERM\u00d3IDE DE L\u00c1BIO INFERIOR E CARCINOMA \nEPIDERMOIDE INTRABUCAL\u201d\n\nEste trabalho tem por finalidade estudar o l\u00e1bio inferior de pessoas \nportadoras de queilite act\u00ednica (que \u00e9 uma desordem com potencial de \nmalignidade), de carcinoma epiderm\u00f3ide de l\u00e1bio inferior e carcinoma \nepidermoide intrabucal, atrav\u00e9s de exame microsc\u00f3pico, sendo \nnecess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de bi\u00f3psia incisional (remo\u00e7\u00e3o de um pequeno \nfragmento do l\u00e1bio sob anestesia local). Ap\u00f3s o diagn\u00f3stico o senhor (a) \npoder\u00e1 doar este material biol\u00f3gico para esta pesquisa.  \n\nSe tiver alguma considera\u00e7\u00e3o ou d\u00favida sobre a \u00e9tica da pesquisa, \nentre em contato com o Comit\u00ea de \u00c9tica (CEP) da Faculdade de \nOdontologia de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos-UNESP, situada na Av. Eng\u00ba \nFrancisco Jos\u00e9 Longo, 777 \u2013 CEP 12245000, em S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos-\nSP, fone 012-3947-9076, e-mail janete@fosjc.unesp.br e comunique-se \ncom a Coordenadora Profa. Adj. Janete Dias Almeida. Informo que foi \ngarantida a liberdade da retirada do consentimento a qualquer momento e \nassim deixar de participar do estudo. Tamb\u00e9m n\u00e3o haver\u00e1 custo nem \npagamento pela Colabora\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nANEXO A - Termo de Consentimento Livre e Esclarecido\n\n Acredito ter sido esclarecido(a) a respeito das informa\u00e7\u00f5es que \n\nleram para mim, descrevendo o estudo a ser realizado e concordo em \n\nparticipar, sabendo quais os prop\u00f3sitos do estudo, os procedimentos a \n\nserem realizados, as garantias de confidencialidade e de esclarecimentos \n\npermanentes, e que minha participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o implicar\u00e1 em nenhuma \n\ndespesa. Concordo em participar voluntariamente deste estudo sabendo \n\nque poderei retirar o meu consentimento a qualquer momento, antes ou \n\ndurante o mesmo, sem penalidade, preju\u00edzo ou perda de qualquer \n\nbenef\u00edcio que possa ter adquirido. \n\nNOME/RESPONS\u00c1VEL________________________________________\n\nENDERE\u00c7O_________________________________________________\n\nRG_________________CPF____________________________________\n\nASSINAT. RESPONS\u00c1VEL ____________________________________ \n\nASSINAT. PESQUISADOR_____________________________________ \n\n\n\nANEXO B - Estudo Cl\u00ednico-Histol\u00f3gico da Queilite Act\u00ednica, Carcinoma \nEpidermoide de L\u00e1bio Inferior e Carcinoma Epidermoide Intrabucal \n\nIDENTIFICA\u00c7\u00c3O\n\n1-Nome:____________________________________________________  \n\n2-End.: ____________________________________________________  \n\n3-Cidade: ___________________________________________________  \n\n4-UF: ________ \n\n5-Pa\u00eds: __________________ \n\n6-Nasc: _____ /_____ /_____ \n\n7-Sexo: _______________\n\n8-Idade: ______________\n\n9-Escolaridade: ______________________________\n\nANAMNESE \n10 \u2013 Diab\u00e9tico sim(   ) n\u00e3o(   ) _ Controlado sim(   ) n\u00e3o(   ) \n\n11 \u2013 Hipertenso sim(   ) n\u00e3o(   ) _ Controlado sim(   ) n\u00e3o(   ) \n\n12 - Colesterol alto sim(   ) n\u00e3o(   ) _ Controlado sim(   ) n\u00e3o(   ) \n\n13 \u2013 Cardiopatia sim(   ) n\u00e3o(   ) _ Controlado sim(   ) n\u00e3o(   ) \n\n14 - Outras doen\u00e7as \n\n Quais___________________________________________ \n\n15 - Tabagista cr\u00f4nico  sim(   ) n\u00e3o(   )  \n\n16 - Higiene bucal  boa(   ) regular(   ) ruim(   ) \n\n17 - Et\u00edlico cr\u00f4nico  sim(   ) n\u00e3o(   ) \n\n18 - Estado nutricional bom(   ) regular(   ) ruim(   ) \n\n19 - DST/ AIDS  sim(   ) n\u00e3o(   )   \n\n20 - Estado cl\u00ednico geral bom(   ) regular(   ) ruim(   ) \n\n\n\nQUEILITE ACT\u00cdNICA (QA)\n\n21 - Caracteriza\u00e7\u00e3o Cl\u00ednica \n\n(    ) Edema (    ) Atrofia \n(    ) Escama\u00e7\u00e3o (    ) Leucoplasia \n(    ) Fissura\u00e7\u00e3o (    ) Sintomatologia \n\n(    ) Exulsera\u00e7\u00e3o (    ) Altera\u00e7\u00e3o entre linha/transi\u00e7\u00e3o do vermelh\u00e3o e a pele \n(    ) Infiltra\u00e7\u00e3o (    ) Aspecto empalidecido e eritematoso \n\n(    ) Crostas (    ) Aspecto moteado vermelho e branco do l\u00e1bio \nProserva\u00e7\u00e3o:\nProserva\u00e7\u00e3o:*\nProserva\u00e7\u00e3o:\n\n22 - Aspectos histol\u00f3gicos da QA \u2013 Segundo o Sistema Bin\u00e1rio Kujan et \nal. 2006)\n\nDescri\u00e7\u00e3o citol\u00f3gica Descri\u00e7\u00e3o arquitetura \n(    ) Estratifica\u00e7\u00e3o Epitelial \nirregular\n\n(    ) Varia\u00e7\u00e3o anormal de tamanho do \nn\u00facleo\n\n(    ) Perda de polaridade \ndas c\u00e9lulas basais (    ) Varia\u00e7\u00e3o anormal da forma nuclear \n\n(    ) Proje\u00e7\u00f5es epiteliais em forma \nde gota (    ) Varia\u00e7\u00e3o anormal do tamanho celular \n\n(    ) N\u00famero aumentado de figuras \nmit\u00f3ticas (    ) Varia\u00e7\u00e3o anormal da forma celular \n\n(    ) Mitoses superficiais em \nlocaliza\u00e7\u00e3o anormal \n\n(    ) Aumento na propor\u00e7\u00e3o n\u00facleo / \ncitoplasma\n\n(    ) Queratiniza\u00e7\u00e3o prematura \nem c\u00e9lulas isoladas (    ) Aumento do tamanho nuclear \n\n(    ) P\u00e9rolas c\u00f3rneas dentro das \nproje\u00e7\u00f5es epiteliais (    ) Figuras mitoticas at\u00edpicas \n\n(    ) Aumento do n\u00famero e tamanho \ndos nucl\u00e9olos \n(    ) Hipercromatismo \n\n\n\nCARCINOMA EPIDERMOIDE DE L\u00c1BIO INFERIOR (CEL) \n\n23 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o Cl\u00ednica \n\n(    ) \u00dalcera \n(    ) Extens\u00e3o \n(    ) Localiza\u00e7\u00e3o \n(    ) QA adjacente \n(    ) Diagn\u00f3stico anterior de QA / H\u00e1 quanto tempo:\n(    ) Sintomatologia \nProserva\u00e7\u00e3o:\nProserva\u00e7\u00e3o:\nProserva\u00e7\u00e3o:\n\n24 - Aspectos Histopatol\u00f3gicos \n\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O HISTOPATOL\u00d3GICA DO CE (Neville et al., 2004) \nGrau Diferencia\u00e7\u00e3o Caracter\u00edsticas \n(      ) Grau I grau baixo ou bem \n\ndiferenciado \nNeoplasia madura que se \nassemelha ao tecido de \norigem com crescimento \nlento e metastatizar\u00e1 mais \ntardiamente\n\n(      ) Grau II grau moderado Neoplasia intermedi\u00e1ria entre \no grau I e III \n\n(      )Grau III grau baixo ou pobremente \ndiferenciado \n\nNeoplasia imatura com muito \npleomorfismo celular e \nnuclear, pouca ou nenhuma \nprodu\u00e7\u00e3o de queratina \n\n\n\nCARCINOMA EPIDERMOIDE INTRABUCAL (CEB) \n\n25 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o Cl\u00ednica \n\n(    ) \u00dalcera \n(    ) Extens\u00e3o \n(    ) Localiza\u00e7\u00e3o \n(    ) Les\u00e3o prim\u00e1ria \n(    ) Diagn\u00f3stico anterior de CE nesta localiza\u00e7\u00e3o / H\u00e1 quanto tempo:  \n(    ) Sintomatologia \nProserva\u00e7\u00e3o:\nProserva\u00e7\u00e3o:\nProserva\u00e7\u00e3o:\n\n26 - Classifica\u00e7\u00e3o Histopatol\u00f3gica do CEB (Neville et al., 2004)\n\nGrau Diferencia\u00e7\u00e3o Caracter\u00edsticas\n(      ) Grau I grau baixo ou bem \n\ndiferenciado \nNeoplasia madura que se \nassemelha ao tecido de \norigem com crescimento lento \ne metastizar\u00e1 mais \ntardiamente\n\n(      ) Grau II grau moderado Neoplasia intermedi\u00e1ria entre \no grau I e III \n\n(      ) Grau III grau baixo ou pobremente \ndiferenciado \n\nNeoplasia imatura com muito \npleomorfismo celular e \nnuclear, pouca ou nenhuma \nprodu\u00e7\u00e3o de queratina \n\nCidade e data _______________________________________________  \n\nAssinatura do paciente ________________________________________  \n\nAssinatura do profissional _____________________________________\n\n\n\tCAPA\n\tFOLHA DE ROSTO\n\tFICHA CATALOGR\u00c1FICA\n\tCOMISS\u00c3O EXAMINADORA\n\tDEDICAT\u00d3RIA\n\tAGRADECIMENTOS\n\tEP\u00cdGRAFE\n\tSUM\u00c1RIO\n\tLISTA DE SIGLAS E ABREVIATURAS\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\t1 INTRODU\u00c7\u00c3O\n\t2 REVIS\u00c3O DE LITERATURA\n\t3 OBJETIVOS\n\t4 MATERIAIS E M\u00c9TODOS\n\t4.1 Amostra\n\t4.2 Avalia\u00e7\u00e3o cl\u00ednica\n\t4.3 Procedimentos cir\u00fargicos\n\t4.4 Procedimentos laboratoriais e an\u00e1lise histomorfom\u00e9trica\n\t4.5 An\u00e1lise estat\u00edstica\n\n\t5 RESULTADOS\n\t5.1 Perfil das amostras\n\t5.2 Marca\u00e7\u00e3o de linf\u00f3citos e mast\u00f3citos\n\t5.3 Marca\u00e7\u00e3o de T CD4+ T CD8+ e MCs vs. displasia epitelial\n\t5.4 Marca\u00e7\u00e3o de T CD4+, T CD8+ e MCs vs. diferencia\u00e7\u00e3o do CE\n\t5.5 Marca\u00e7\u00e3o de T CD4+, T CD8+ e MCs subepitelial da QA de baixo e alto risco (Sistema Bin\u00e1rio) vs a marca\u00e7\u00e3o de T CD4+, T CD8+ e MCs intraepitelial e estroma do CB e CL quanto aos graus de diferencia\u00e7\u00e3o celular\n\n\t6 DISCUSS\u00c3O\n\tCONCLUS\u00c3O\n\tREFER\u00caNCIAS\n\tAP\u00caNDICE\n\tANEXO"}]}}}