{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12164"}, {"@name": "filename", "#text": "17718_dissertao%20anderson%20m.%20dadalt.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE - FURG \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \u2013 PPGEO \n\nAN\u00c1LISE AMBIENTAL EM GEOGRAFIA \n\n \n \n \n \n \n \n\nAN\u00c1LISE DA DIN\u00c2MICA DO USO DA TERRA NOS MUNIC\u00cdPIOS DE PELOTAS, \nMORRO REDONDO E ARROIO DO PADRE (RS). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANDERSON MARTINS DADALT \n \n \n \n \n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O ELABORADA JUNTO AO \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM \nGEOGRAFIA PPGEO - FURG PARA \nOBTEN\u00c7\u00c3O DO T\u00cdTULO DE MESTRE EM \nGEOGRAFIA. \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nRio Grande (RS) \n2011 \n\n \n \n\n\n\n \n\n \nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE - FURG \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \u2013 PPGEO \nAN\u00c1LISE AMBIENTAL EM GEOGRAFIA \n\n \n \n \n \n \n \n\nAN\u00c1LISE DA DIN\u00c2MICA DO USO DA TERRA NOS MUNIC\u00cdPIOS DE PELOTAS, \nMORRO REDONDO E ARROIO DO PADRE (RS). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANDERSON MARTINS DADALT \n \n \n \n \n\nORIENTADORA: PROF. DRA. ROSA ELENA NOAL \n \n \n \n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O ELABORADA JUNTO AO \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM \nGEOGRAFIA PPGEO - FURG PARA \nOBTEN\u00c7\u00c3O DO T\u00cdTULO DE MESTRE EM \nGEOGRAFIA. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nRio Grande (RS) \n2011 \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n\nComiss\u00e3o Examinadora \n \n \n\nProf. Dra. Rosa Helena Noal \n \n \n\nProf. Dr. Adriano Lu\u00eds Heck Simon \n \n \n\nProf. Dr. Pedro Quevedo \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAnderson Martins Dadalt \n(Aluno) \n\n \n \n \n \n \n\nRio Grande, 20 de Agosto de 2011. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nResultado: APROVADO \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n\u201cDedico este trabalho a todos que \n\nme ajudaram a concretizar este \n\nsonho: \n\na minha amada esposa Marina, que \n\nme deu conforto e apoio \n\nem muitos momentos dif\u00edceis que \n\npassei; \n\na minha orientadora, Dra. Rosa, \n\na qual me estendeu sua m\u00e3o amiga \n\nem um inesperado momento de \n\ndificuldade; \n\na minha amiga \u00c9rica, que sempre \n\nme apoiou quando necess\u00e1rio; \n\nao meu querido amigo Rafael S. \n\nKlemtz e fam\u00edlia, que me acolheram \n\ncomo um filho e me ensinaram a ser \n\numa pessoa melhor; \n\nao senhor meu Deus e todas as \n\nentidades de luz que sempre me \n\nprotegeram; \n\n\u201cA todos, muito obrigado do fundo do \n\ncora\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n \n\nAnderson Martins Dadalt \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nRESUMO \n\n \n\nAs atividades agr\u00edcolas e pastoris, as constru\u00e7\u00f5es civis, as \u00e1reas \nurbanizadas e outras atividades realizadas pelo homem, com o passar \ndos anos, desenvolvem-se, mantendo um padr\u00e3o de evolu\u00e7\u00e3o e \napropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais em constante acelera\u00e7\u00e3o. Desta \nforma, os impactos antr\u00f3picos acusam profundas transforma\u00e7\u00f5es no \nespa\u00e7o e, tanto natureza primitiva quanto natureza transformada \najustam-se \u00e0s novas modelagens morfol\u00f3gicas e espaciais propostas \npela evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e pelos processos naturais inerentes do meio. \nNesta perspectiva, a presente pesquisa teve como objetivo fazer uma \nan\u00e1lise comparativa da evolu\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es do uso da terra nos \nmunic\u00edpios de Pelotas, Arroio do Padre e Morro Redondo \u2013 RS, no \nper\u00edodo 2000, 2003, 2007 e 2011 com a utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de \n\nGeoprocessamento, SIG e Sensoriamento Remoto. Foram definidos \npara a \u00e1rea estudada os seguintes padr\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o das terras: \npastagem natural e cultivada, agricultura, solo exposto ou pousio, \u00e1gua, \n\u00e1rea urbana, banhado, floresta implantada, floresta natural. Os \nresultados obtidos pela classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o-supervisionada do presente \nestudo foram considerados satisfat\u00f3rios. A an\u00e1lise dos resultados \nobtidos demonstrou que a din\u00e2mica do uso da terra na \u00e1rea estudada \nest\u00e1 condicionada a quest\u00f5es socioecon\u00f4micas, tais como n\u00edvel de \nmecaniza\u00e7\u00e3o do campo, mudan\u00e7as nas economias dos munic\u00edpios e o \ncrescimento desordenado das \u00e1reas urbanas, o que resultou em \ntransforma\u00e7\u00f5es na hidrografia, a partir de interven\u00e7\u00f5es na din\u00e2mica \nfluvial e drenagens pelo processo de irriga\u00e7\u00e3o de culturas; no solo pela \na\u00e7\u00e3o antropog\u00eanica e do conseq\u00fcente desequil\u00edbrio dos processos \nerosivos; e na cobertura vegetal original, por meio de mudan\u00e7as nos \npadr\u00f5es de uso da terra em detrimento da implanta\u00e7\u00e3o de cultivos n\u00e3o \nnativos. \n\n \n\nPalavras-chave: Din\u00e2mica de Uso da Terra; Geoprocessamento; \n\nSensoriamento Remoto; An\u00e1lise Temporal N\u00e3o-Supervisionada; An\u00e1lise de \n\ntransforma\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\n            \n\nFigura 1: Mapa da \u00c1rea de Estudo...................................................................15 \n\nFigura 2: \u00c1rea de Estudo \u2013 Munic\u00edpios.............................................................16 \n\nFigura 3: Mapa Hipsom\u00e9trico da \u00c1rea de Estudo.............................................21 \n\nFigura 4: Software com Vetores Inseridos em Limites.....................................22 \n\nFigura 5: Mapa da Vegeta\u00e7\u00e3o Pioneira............................................................24 \n\nFigura 6: Mapa da Vegeta\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo............................................25 \n\nFigura 7: Perfil Esquem\u00e1tico da Floresta Estacional Semidecidual..................28 \n\nFigura 8: Mapa do Clima do Brasil....................................................................29 \n\nFigura 9: Imagem 221/82 \u2013 2003......................................................................31 \n\nFigura 10: Software ENVI.................................................................................32 \n\nFigura 11: Software ENVI \u2013 Dimensionalidade.................................................33 \n\nFigura 12: Imagem 221-83 banda 731-RGB.....................................................34 \n\nFigura 13: ENVI \u2013 Interface..............................................................................40 \n\nFigura 14: Escolha de Bandas..........................................................................41 \n\nFigura 15: Process Diagram.............................................................................42 \n\nFigura 16: Vetorial dos Munic\u00edpios que Abrangem a \u00c1rea de Estudo..............43 \n\nFigura 17: Edit Create  Regions........................................................................44 \n\nFigura 18: Fun\u00e7\u00e3o Unsupervised Classificator.................................................44 \n\nFigura 19: Processo de Classifica\u00e7\u00e3o da Imagem............................................45 \n\nFigura 20: Classifica\u00e7\u00e3o imagem Landsat TM7 221/82 \u2013 2003........................46 \n\nFigura 21: Vetor Afinado...................................................................................47 \n\n\n\nFigura 22: Segunda Classifica\u00e7\u00e3o Landsat TM5 \u2013 2007..................................48 \n\nFigura 23: Compara\u00e7\u00e3o Imagem 2003 e 2007.................................................49 \n\nFigura 24: Sequ\u00eancia das Classifica\u00e7\u00f5es por Ordem Cronol\u00f3gica...................65 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n\n               \n\nTabela 1: Bandas Espectrais Sensor TM..........................................................38 \n\nTabela 2: Resultado da Classifica\u00e7\u00e3o da imagem 2003...................................50 \n\nTabela 3: Resultado Final Imagem 2003..........................................................51 \n\nTabela 4: Resultado Landsat TM5 \u2013 2007........................................................52 \n\nTabela 5: Resultado Landsat TM5 \u2013 2000........................................................52 \n\nTabela 6: Resultado Landsat TM5 \u2013 2011........................................................53 \n\nTabela 7: Tabela Final, com os Dados das Quatro Classifica\u00e7\u00f5es...................54 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE GR\u00c1FICOS \n\n    \n\n                      \n\nGr\u00e1fico 1: Gr\u00e1fico Geral das Classes e \n\nAnos........................................................................................................55 \n\nGr\u00e1fico 2: Representa\u00e7\u00e3o de Quantidade de \u00c1gua entre os \n\nAnos........................................................................................................55 \n\nGr\u00e1fico 3: Representa\u00e7\u00e3o de Quantidade de Banhado entre os \n\nAnos........................................................................................................56 \n\nGr\u00e1fico 4: Representa\u00e7\u00e3o de Quantidade de Floresta Implantada entre \nos Anos...................................................................................................56 \n \nGr\u00e1fico 5: Representa\u00e7\u00e3o de Quantidade de Agricultura Implantada \nentre os Anos..........................................................................................57 \n \nGr\u00e1fico 6: Representa\u00e7\u00e3o de Quantidade de Floresta Natural entre os \nAnos........................................................................................................57 \n \nGr\u00e1fico 7: Representa\u00e7\u00e3o de Quantidade de Pastagem Natural Ou \nCultivada entre os Anos..........................................................................58 \n \nGr\u00e1fico 8: Representa\u00e7\u00e3o de Quantidade de Solo Exposto ou Pousio \nentre os Anos..........................................................................................58 \n \nGr\u00e1fico 9: Representa\u00e7\u00e3o de Quantidade de \u00c1rea Urbana entre os \n\nAnos........................................................................................................59  \n\nGr\u00e1fico 10: M\u00e9dia Anual das \u00c1reas das \n\nClasses....................................................................................................66 \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n  \n\n \n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o.....................................................................................9 \n1.2.         \u00c1rea de Estudo..................................................................14 \n \n2. Meio F\u00edsico..................................................................................18 \n2.1. Geologia.............................................................................18 \n2.2. Vegeta\u00e7\u00e3o..........................................................................22 \n2.3. \u00c1reas de Forma\u00e7\u00e3o Pioneira.............................................23 \n2.4. Floresta Estacional Semidecidual......................................26 \n2.5. Clima..................................................................................28 \n \n3. Procedimentos Metodol\u00f3gicos.................................................30 \n3.1. Crit\u00e9rios de Escolha de Imagem........................................30 \n3.2. Referenciamento da Imagem.............................................31 \n3.3. Tipos de Referenciamento.................................................32 \n3.4. Redu\u00e7\u00e3o de Dimensionalidade \u2013 An\u00e1lise Espacial............33 \n3.5. Propriedades de Comportamento Espectral dos Objetos \nTerrestres..........................................................................................35 \n3.6. Plataforma Orbital \u2013 Sat\u00e9lite..............................................37 \n3.7. Processo de Classifica\u00e7\u00e3o de Imagem..............................39 \n3.8. Classifica\u00e7\u00e3o da Ocupa\u00e7\u00e3o Territorial dos \nMunic\u00edpios.................................................................................................40 \n3.9. Resultados Parciais.................................................................50 \n \n4. Discuss\u00e3o dos Resultados........................................................60 \n\n \n\n5. Conclus\u00e3o...................................................................................66 \n \n\nBIBLIOGRAFIA................................................................................68 \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA sociedade moderna pode ser representada por um estilo de vida \n\ne padr\u00e3o cultural quase homog\u00eaneo. Tal estilo e cultura apresentam uma \n\nsociedade altamente consumista e, para isso, torna-se necess\u00e1rio \n\nproduzir-se cada vez mais e expropriar mat\u00e9ria-prima cada vez mais \n\nr\u00e1pido e em maior volume. O planejamento t\u00e9cnico-cient\u00edfico da \n\nsociedade moderna resultou em um padr\u00e3o de valores mercadol\u00f3gicos \n\nque se dissemina na vida das pessoas como raz\u00e3o fundamental da vida. \n\nNeste sentido a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e a apropria\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-\n\nprima para suprir a demanda da ind\u00fastria s\u00e3o essenciais para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do estilo de vida da sociedade moderna. Na mesma medida \n\nem que existe a apropria\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o em prol da \n\nmelhoria da qualidade de vida - em fun\u00e7\u00e3o do beneficiamento de novas \n\nferramentas - o homem degrada o ambiente, colocando em risco \n\nimportantes \u00e1reas ambientais. Segundo Mar\u00e7al e Guerra (2006, P.13), \n\nO aumento dos problemas ambientais e das \ntransforma\u00e7\u00f5es globais nestes \u00faltimos s\u00e9culos tem \nsido marcante. A crescente preocupa\u00e7\u00e3o de \nestudos relacionados \u00e0s an\u00e1lises ambientais, \nparticularmente no que se refere \u00e0s interven\u00e7\u00f5es da \nsociedade na natureza, \u00e9 ponto discutido n\u00e3o \napenas no campo das geoci\u00eancias. [...] as quest\u00f5es \nglobais e os problemas ambientais multifacetados j\u00e1 \nest\u00e3o postos h\u00e1 v\u00e1rios anos [...] percebemos que \nambiente n\u00e3o \u00e9 um simples somat\u00f3rio de fatores \nque, analisados individualmente, nos levaria \u00e0 sua \ncompreens\u00e3o total. \n\nNeste sentido pode-se afirmar que a complexidade ambiental em \n\nque vivemos nos conduz, na maioria das vezes, a trabalhar a partir dos \n\nprocessos de degrada\u00e7\u00e3o j\u00e1 em desenvolvimento, levando-nos a \n\ngrandes desafios que visam buscar solu\u00e7\u00f5es que apontem mecanismos \n\n\n\n 10 \n\nque relacionem as poss\u00edveis causas e, na mesma dire\u00e7\u00e3o, facilitam o \n\nentendimento dos processos que levam a acentuar os problemas ambientais. \n\nHoje em dia h\u00e1 um consenso de que as altera\u00e7\u00f5es provocadas pelo uso da \n\nterra s\u00e3o as principais causadoras de mudan\u00e7as ambientais locais, regionais \n\ne globais (Lambin et al. 1999 in Simon, 2007); mudan\u00e7as essas relacionadas \n\n\u00e0 interven\u00e7\u00e3o das atividades humanas. Neste sentido Christofoletti nos diz, \n\nOs \u00faltimos vinte anos registraram sens\u00edvel crescimento \nna preocupa\u00e7\u00e3o com os problemas ambientais, baseados \nno reconhecimento da import\u00e2ncia e complexidade das \nrela\u00e7\u00f5es que interligam as atividades humanas com as \ncondi\u00e7\u00f5es da superf\u00edcie terrestre, nas suas diversas \nescalas de grandeza espacial. [...] as rela\u00e7\u00f5es entre \ndesenvolvimento e meio ambiente apresentam nuan\u00e7as \ndiversas conforme localidades e sofreram transforma\u00e7\u00f5es \nao longo do processo hist\u00f3rico. (1993, p. 2). \n\nNesta realidade n\u00e3o se pode descartar metodologias e tecnologias que \n\npermitam trabalhar o planejamento ambiental e que possam fomentar \n\nperspectivas para preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o das diversidades do ambiente. \n\nNeste contexto torna-se necess\u00e1rio verificar alguns conceitos de Uso da \n\nTerra para identificar e analisar as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas em um espa\u00e7o \n\nespec\u00edfico, em determinados per\u00edodos. Segundo Parker et. Al. (2003, pag. \n\n314), \u201cterra\u201d seria um espa\u00e7o din\u00e2mico onde os sistemas social e ambiental \n\nencontram-se em intera\u00e7\u00e3o. Logo o \u201cUso da Terra\u201d, abrange uma estrutura \n\norganizacional e espacial complexa, de intera\u00e7\u00f5es humanas aplicadas aos \n\natributos biof\u00edsicos da superf\u00edcie da terra. O Uso da Terra equivale a um \n\nretrato est\u00e1tico das manifesta\u00e7\u00f5es din\u00e2micas oriundas das rela\u00e7\u00f5es \n\nsocioecon\u00f4micas de um territ\u00f3rio com as caracter\u00edsticas ambientais (Ross, \n\n1995 in Simon, 2007). Segundo KOFFLER, (1993, p.135) \n\nO levantamento do uso das terras de uma regi\u00e3o \u00e9 \n\nfundamental para o planejamento regional na medida em que \n\nos efeitos do uso desordenado causam deteriora\u00e7\u00e3o no \n\nambiente em que vivemos. Os processos de eros\u00e3o acelerados \n\ndos solos, as inunda\u00e7\u00f5es cada vez mais freq\u00fcentes e o \n\nassoreamento de cursos d\u2019\u00e1gua e reservat\u00f3rios s\u00e3o \n\nconsequ\u00eancia do uso indevido das terras. \n\nFoi com o intuito de verificar mudan\u00e7as na organiza\u00e7\u00e3o espacial \n\nexistentes nos munic\u00edpios de Pelotas, Morro Redondo e Arroio do Padre, que \n\n\n\n11 \n\n \n\nesta pesquisa teve in\u00edcio. Para que se pudessem verificar de maneira \n\nconcreta as mudan\u00e7as e transforma\u00e7\u00f5es ambientais utilizaram-se as t\u00e9cnicas \n\nde Geoprocessamento.  \n\nSegundo Moreira (2001, p. 204), o Geoprocessamento pode ser \n\nentendido como sendo a utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas matem\u00e1ticas e computacionais \n\npara o tratamento da informa\u00e7\u00e3o sobre objetos ou fen\u00f4menos \n\ngeograficamente identificados. O Geoprocessamento \u00e9 uma ferramenta \n\ngeogr\u00e1fica que tem sido empregada em diversas \u00e1reas da ci\u00eancia, podendo-\n\nse citar a Geografia, Geologia, Cartografia, Biologia, Agronomia, entre outros. \n\nTais t\u00e9cnicas tamb\u00e9m contribuem para o planejamento urbano e rural, dos \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o e energia. As ferramentas constituintes do \n\nGeoprocessamento comp\u00f5em, ainda conforme o autor citado acima, um \n\nconjunto que se denomina SIG \u2013 Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas, \u00e0s \n\nvezes chamadas em ingl\u00eas de GIS \u2013 Geographic Information System. O SIG \n\npode ser denominado como elemento computacional do Geoprocessamento. \n\nEsta t\u00e9cnica permite a realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises complexas ao integrar dados de \n\ndiversas fontes a um banco de dados georreferenciado (Assad &amp; Sano, 1998).  \n\nOs sistemas de SIG apresentam duas caracter\u00edsticas principais: \n\nPrimeiramente, permite inserir e integrar, em um \u00fanico banco de dados \n\ninforma\u00e7\u00f5es, sendo elas espaciais advindas de fontes cartogr\u00e1ficas, imagens \n\nsatelitais, dados censit\u00e1rios, cadastros rurais, urbanos e Modelos Num\u00e9ricos \n\nde Terrenos. Outra caracter\u00edstica \u00e9 oferecer um sistema de combina\u00e7\u00f5es, \n\natrav\u00e9s de algoritmos de manipula\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise, bem como de consulta, \n\nrecupera\u00e7\u00e3o, visualiza\u00e7\u00e3o e plotagem do conte\u00fado dessa base de dados \n\ngeorreferenciados (Moreira, 2001, p.206). \n\n \n\nComo nos apresenta Ribeiro (2001, p.7), os sistemas de SIG possuem \n\ncomponentes conforme os subsistemas seguintes:  \n\n Sistema de aquisi\u00e7\u00e3o de dados: coleta e/ou processamento de dados \n\ngeogr\u00e1ficos derivados de medi\u00e7\u00f5es de campo por t\u00e9cnicas variadas, e \n\ncoleta a partir de outros mapas ou relat\u00f3rios existentes;  \n\n\n\n12 \n\n \n\n Sistema de armazenamento e recupera\u00e7\u00e3o de dados: organiza\u00e7\u00e3o dos \n\ndados de forma que possam ser acessados de maneira eficiente, r\u00e1pida \n\ne segura, para uma determinada an\u00e1lise, al\u00e9m de permitir atualiza\u00e7\u00f5es \n\n\u00e0s bases de dados; \n\n Sistema de manipula\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados: regras e par\u00e2metros na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do tempo de acesso aos dados, simula\u00e7\u00f5es e troca de \n\nformatos de dados;  \n\n Sistema de emiss\u00e3o de relat\u00f3rios ou mapas: exibi\u00e7\u00e3o de elementos do \n\nBanco de Dados na \u00edntegra ou por partes, visualiza\u00e7\u00e3o dos dados na \n\nforma de tabelas ou mapas. \n\nA Base Cartogr\u00e1fica Digital visa dar apoio a projetos de pesquisa de \n\nmonitoramento, planejamento e suporte para elabora\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos \n\ncomo de solos, clima e zoneamento.  Pode facilitar e dar subs\u00eddios \n\nprincipalmente para pesquisas regionais, possibilitando a troca de \n\ninforma\u00e7\u00f5es e produtos com diferentes institui\u00e7\u00f5es de pesquisa.  Ser\u00e1 atrav\u00e9s \n\nda base cartogr\u00e1fica que ser\u00e3o extra\u00eddos dados de topografia, hidrografia, \n\nrede-vi\u00e1ria e malha urbana. Para uma base cartogr\u00e1fica de qualidade devem-\n\nse respeitar processos fundamentais como: Escaneamento das cartas \n\ntopogr\u00e1ficas utilizadas, tratamento digital, georreferenciamento das imagens \u2013 \n\nconforme Datum horizontal e fuso cartogr\u00e1fico, constru\u00e7\u00e3o do mosaico das \n\nimagens e finalmente digitaliza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es contidas na imagem \n\n(previamente padronizadas). Para KOFFLER, (1993, p.135) \n\nA tecnologia do Sensoriamento remoto, seja atrav\u00e9s de \n\nfotografias a\u00e9reas ou imagens de sat\u00e9lites, tem contribu\u00eddo \n\nsignificativamente para melhorar a qualidade das informa\u00e7\u00f5es, \n\nprincipalmente quanto ao dimensionamento e distribui\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas ocupadas diferentes coberturas vegetais, sejam naturais \n\nou estabelecidas pelo homem. [...] tendo em vista a \n\ndisponibilidade constante de imagens atualizadas do territ\u00f3rio \n\nnacional obtidas por sat\u00e9lites, a utiliza\u00e7\u00e3o deste material tem-\n\nse mostrado cada vez mais vantajosa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ntradicionais fotografias a\u00e9reas nos levantamentos de uso da \n\nterra. \n\n\n\n13 \n\n \n\nPara que sejam realizados os processos da constru\u00e7\u00e3o da base \n\ncartogr\u00e1fica, \u00e9 necess\u00e1ria a utiliza\u00e7\u00e3o de softwares, como por exemplo, o Envi \n\n3.2, o ERDAS, ARC-GIS,  CARTALINX (para digitaliza\u00e7\u00f5es), IDRISI, entre \n\noutros. Entretanto neste trabalho utilizou-se al\u00e9m de Softwares licenciados e \n\nadquiridos atrav\u00e9s da EMBRAPA Clima Temperado, um software livre \n\ndenominado \u201cSPRING\u201d, desenvolvido pelo INPE (Instituto Nacional de \n\nPesquisas Espaciais). Este \u00faltimo \u00e9 um software que oferece ferramentas \n\nintegradas como processamento de imagens, an\u00e1lise espacial e modelagem \n\ndigital de terreno, tendo interface com banco de dados (Barros, 2001, p. 18). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao Sensoriamento Remoto podemos colocar que, para \n\nrecursos naturais, tem sido definido de v\u00e1rias maneiras. Entretanto, quaisquer \n\numa delas vem expressar um objetivo comum, tendo o foco de atividades \n\nutilizadas para obter informa\u00e7\u00f5es a respeito dos recursos naturais, renov\u00e1veis \n\ne n\u00e3o renov\u00e1veis do planeta Terra, atrav\u00e9s de dispositivos, sendo eles \n\nsensores colocados em avi\u00f5es, sat\u00e9lites ou na superf\u00edcie (MOREIRA, 2001). \n\nSensoriamento Remoto pode ser considerado o conjunto de programas \n\n\u201csoftwares\u201d e equipamentos \u201chardwares\u201d colocados \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do homem \n\npara auxili\u00e1-lo nas indaga\u00e7\u00f5es sobre o manejo do meio ambiente, \n\nacrescentando todo o conhecimento b\u00e1sico de todos os componentes que \n\ndireta ou indiretamente fazem parte do sistema sensoriamento remoto \n\n(MOREIRA, 2001). Segundo KOFFLER, (1993, p. 135) \n\nOs estudos de recursos naturais da Terra atrav\u00e9s de imagens \n\norbitais tomou um grande impulso a partir  do lan\u00e7amento pela \n\nNASA do primeiro sat\u00e9lite desenvolvido especialmente para \n\nmonitoramento dos recursos do nosso planeta, ERTS-1, em 23 \n\nde julho de 1972, rebatizado posteriormente como LANDSAT-\n\n1.  \n\nNo mesmo sentido que aborda-se um pouco da hist\u00f3ria do \n\nsensoriamento remoto com KOFFLER, pode-se seguir abordando que desde \n\nos anos de 1972, a superf\u00edcie da Terra passou a ser imageada cont\u00ednua e \n\nsistematicamente a intervalos de 18 dias pelos 3 primeiros sat\u00e9lites da s\u00e9rie e \n\nde 16 dias pelo LANDSAT \u2013 4 e o LANDSAT \u2013 5. H\u00e1 de se mencionar que a \n\n\n\n14 \n\n \n\ncada novo lan\u00e7amento s\u00e3o incorporadas novas tecnologias e a qualidade das \n\nimagens de sat\u00e9lite crescem gradualmente. \n\n \n\n \n\n1.2  \u00c1rea de Estudo \n\nConforme dados do IBGE \u2013 2000, a \u00e1rea de estudo est\u00e1 localizada entre \n\no sul da Plan\u00edcie Lagunar e o Escudo Sul-Rio-Grandense. Com uma \u00e1rea de \n\n1.609 Km\u00b2, Pelotas \u00e9 um munic\u00edpio importante para a metade sul do Rio \n\nGrande do Sul, devido ao tamanho da sua popula\u00e7\u00e3o, estimada em 345.181 \n\nhabitantes e sua caracter\u00edstica principal atual \u00e9 de p\u00f3lo educacional e \n\ncomercial. O munic\u00edpio possui voca\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria, destacando-se pela \n\npecu\u00e1ria extensiva, rizicultura e fruticultura, em particular pela produ\u00e7\u00e3o de \n\np\u00eassego. Desde 1980 vem acontecendo um processo de transforma\u00e7\u00e3o na \n\neconomia agr\u00edcola do munic\u00edpio, o que ocasionou mudan\u00e7as e eventuais \n\naltern\u00e2ncias nos tipos de culturas dentro de seus limites (ALBA, 2001).  \n\nO munic\u00edpio de Morro Redondo situa-se a oeste da Plan\u00edcie Costeira e \n\nfoi criado em 12/05/1988 atrav\u00e9s da Lei N\u00b0 8.633, emancipando-se do \n\nmunic\u00edpio de Pelotas. Possui uma \u00e1rea de 245 km\u00b2 (IBGE, 2000) e sua \n\neconomia \u00e9 baseada na agricultura, tendo como ponto mais forte a \n\nfruticultura, voltada principalmente para o abastecimento do mercado local e \n\nregional. Morro Redondo possui ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o de doces e \n\ngel\u00e9ias, principais produtos de exporta\u00e7\u00e3o.  \n\nO munic\u00edpio de Arroio do Padre 124 km\u00b2 (IBGE, 2009), foi criado no ano \n\nde 1996, pela lei estadual n\u00ba 10.738 e est\u00e1 inserido dentro dos limites do \n\nmunic\u00edpio de Pelotas.  \n\nPelotas, Arroio do Padre e Morro Redondo (fig. 1 e 2) est\u00e3o situados \n\nentre  a Plan\u00edcie Costeira e o Escudo Sul-Rio-Grandense. Embora os tr\u00eas \n\nmunic\u00edpios possuam limites independentes, foi entendido como uma melhor \n\nproposta fazer uma uni\u00e3o desses limites criando assim uma \u00e1rea \u00fanica para \n\nse fazer uma an\u00e1lise classificat\u00f3ria de classes (\u00e1gua, banhado, pastagem \n\nnatural e cultivada, \u00e1rea urbana, solo exposto, etc.). Os pontos mais extremos \n\n\n\n15 \n\n \n\ndos limites da \u00e1rea estudada p\u00f3s-intersec\u00e7\u00e3o passaram a ser ao Norte (lat: \n\n31\u00b0 19' 20'' S e long: 52\u00b028'42'' W), ao Sul (lat: 31\u00b0 48' 0'' S e Long: 52\u00b0 21' \n\n55'' W), ao Leste (lat: 31\u00b0 38' 7'' S e Long: 52\u00b0 3' 16'' W), e a Oeste (lat: 31\u00b0 \n\n44' 23'' S e long: 52\u00b0 44' 11'' W). Esta \u00e1rea de estudo foi escolhida por se \n\ntratar da regi\u00e3o onde se localiza o \u00f3rg\u00e3o que contribuiu diretamente com o \n\ndesenvolvimento deste trabalho, a Embrapa Clima Temperado, assim como \n\noutros \u00f3rg\u00e3os de relativa import\u00e2ncia institucional como Universidade Federal \n\nde Pelotas e que se estende como \u00e1rea de interesse para Universidade \n\nFederal do Rio Grande. Tamb\u00e9m vinculado \u00e0 escolha da \u00e1rea, verificam-se os \n\nprocessos de mudan\u00e7as socioecon\u00f4micos e agropastoris, aos quais com o \n\npassar dos anos a comunidade t\u00eam procurado conciliar crescimento \n\necon\u00f4mico e o desenvolvimento agr\u00edcola, sem observar os cuidados \n\nambientais necess\u00e1rios.  Os dados gerados podem ser utilizados pelas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es educacionais ou de pesquisa citadas acima e/ou fomentarem \n\ntrabalhos cient\u00edficos na regi\u00e3o.  \n\n \nFigura 1: Mapa do estado do Rio Grande do Sul, evidenciando a \u00e1rea de estudo (destaque \nem vermelho). Fonte adaptada: Megiatto. E. 2011. Adaptado por: Anderson M. Dadalt, \n05/2011. \n\n \n \n\n\n\n16 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2: Em evid\u00eancia, os munic\u00edpios de Pelotas com a inser\u00e7\u00e3o de Arroio do Padre, criado \nem 1996, e Morro Redondo. O Munic\u00edpio de Arroio do Padre forma uma esp\u00e9cie de \u201cIlha\u201d, \ndentro de Pelotas.  \nFonte adaptada: IBGE \nAdaptado por: Anderson M. Dadalt, 05/2010. \n\n \n \n \n\nDevido a sua localiza\u00e7\u00e3o no Escudo Sul-Rio-Grandense, Arroio do Padre \n\ne Morro Redondo possuem uma altitude m\u00e9dia de 245 metros, diferenciando-\n\nse de Pelotas que, por estar parcialmente situada na Plan\u00edcie Costeira e \n\nparcialmente sobre o escudo, pode ter uma altitude variada de 7m h\u00e1 um \n\npouco mais de 400m (na regi\u00e3o pr\u00f3xima ao limite de Cangu\u00e7u).  Por esse \n\nmotivo evidenciam-se alguns afloramentos rochosos.  \n\nEsta pesquisa possui como objetivo, fazer uma an\u00e1lise comparativa da \n\nevolu\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es do uso da terra nos munic\u00edpios de Pelotas, Arroio do \n\nPadre e Morro Redondo \u2013 RS, no per\u00edodo 2000, 2003, 2007 e 2011 com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de Geoprocessamento, SIG e Sensoriamento Remoto. \n\nComo objetivo espec\u00edfico, busca-se, inicialmente, analisar a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nda terra nos per\u00edodos determinados, fazendo uma avalia\u00e7\u00e3o de \n\nclassifica\u00e7\u00f5es, quantifica\u00e7\u00f5es e distribui\u00e7\u00f5es de classes, nos munic\u00edpios que \n\nabrangem a \u00e1rea de estudo conforme procedimentos metodol\u00f3gicos da \n\nt\u00e9cnica de an\u00e1lise temporal.  \n\nNeste cap\u00edtulo denominado \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o\u201d, apresentou-se alguns \n\nimportantes conceitos, os quais possibilitam o entendimento sobre a \n\nproblem\u00e1tica que motivou esta pesquisa, conceitos sobre Geoprocessamento \n\n\n\n17 \n\n \n\ne defini\u00e7\u00f5es sobre SIG e Sensoriamento Remoto, assim como uma breve \n\napresenta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n18 \n\n \n\n \n\n \n\n2   CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da \u00e1rea de estudo, que abrange os \n\nmunic\u00edpios de Pelotas, Arroio do Padre e Morro Redondo, evidenciam \n\nsignificativas semelhan\u00e7as nos aspectos considerados mais relevantes para \n\neste estudo, que s\u00e3o os elementos geol\u00f3gicos, hidrogr\u00e1ficos, de vegeta\u00e7\u00e3o e \n\nclima, de modo geral no comportamento do meio geogr\u00e1fico em analise. \n\n \n\n2.1  Geologia \n\nO Rio Grande do Sul pode ser dividido basicamente em quatro \n\nprov\u00edncias geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gicas distintas, sendo elas: o Escudo Sul-Rio-\n\nGrandense, a Depress\u00e3o Perif\u00e9rica, o Planalto Meridional e a Plan\u00edcie \n\nCosteira. A \u00e1rea que compreende os munic\u00edpios em estudo est\u00e1 situada em \n\nparte no Escudo Sul-Rio-Grandense e parte na Plan\u00edcie Costeira. \n\nO Escudo Sul-Rio-Grandense na regi\u00e3o em estudo apresenta o \n\nComplexo Gn\u00e1issico Pinheiro Machado como unidade mais antiga da \u00e1rea, \n\nsendo o substrato rochoso predominante nos munic\u00edpios de Morro Redondo, \n\nArroio do Padre e Pelotas. S\u00e3o rochas \u00edgneas deformadas, de composi\u00e7\u00e3o \n\ndominante granodior\u00edticas, cinzentas, com idades de cristaliza\u00e7\u00e3o de cerca de \n\n630 Ma, apresentando xen\u00f3litos (m\u00e9tricos) de rochas metam\u00f3rficas \n\nrelacionadas ao embasamento Pr\u00e9-Cambriano. As rochas dessa unidade s\u00e3o \n\nintrudidas por rochas \u00edgneas mais jovens, como o Granito Arroio Moinho (595 \n\nMa) com predom\u00ednio de granodioritos porfir\u00edticos cinza-esbranqui\u00e7ados e \n\ntrama associada a zonas de cisalhamento, e os granit\u00f3ides da Su\u00edte Intrusiva \n\nDom Feliciano (575 Ma) com predom\u00ednio de granit\u00f3ides rosados, em geral \n\nis\u00f3tropos (CONCEI\u00c7\u00c3O, 2007).  \n\nNa \u00e1rea de Plan\u00edcie Costeira boa parte do substrato \u00e9 caracterizado por \n\nmaterial inconsolidado, estretanto existem forma\u00e7\u00f5es sedimentares com \n\nocorr\u00eancia de Arc\u00f3zio, rocha base da forma\u00e7\u00e3o Graxaim. S\u00e3o dep\u00f3sitos \n\nsedimentares relacionados a transgress\u00f5es e regress\u00f5es do n\u00edvel do mar nos \n\n\n\n19 \n\n \n\n\u00faltimos 400.000 anos (Quatern\u00e1rio), que formaram um sistema de \n\nlagunas/barreiras ao longo da costa do Rio Grande do Sul (CONCEI\u00c7\u00c3O, \n\n2007). Essa plan\u00edcie tem predom\u00ednio espacial no munic\u00edpio de Pelotas. Tais \n\ndep\u00f3sitos de sedimentos, de acordo com o referido autor, podem ser divididos \n\nem cinco principais unidades na \u00e1rea de estudo: I) dep\u00f3sitos de encosta e \n\nleques aluviais, II) dep\u00f3sitos lagunares (sistema II), III) dep\u00f3sitos lagunares \n\n(sistema III), IV) dep\u00f3sitos lagunares (sistema IV) e V) dep\u00f3sitos aluvionares. \n\nTodos esses dep\u00f3sitos caracterizam-se pela presen\u00e7a predominante de \n\nmaterial arenoso sobre material s\u00edltico/argiloso, cores, em geral, brancas, \n\namareladas ou avermelhadas e presen\u00e7a de sedimentos arredondados e bem \n\nselecionados, cujo principal mineral \u00e9 o quartzo, e subordinadamente \n\nocorrem, em geral, feldspatos, micas, argilas e \u00f3xidos (CONCEI\u00c7\u00c3O, 2007). \n\nAs \u00e1reas dos munic\u00edpios tendo como substrato rochoso o Escudo Sul-\n\nRio-Grandense (Planalto Sul-Rio-Grandense) foram divididas em duas \n\nunidades b\u00e1sicas: a) o Planalto Residual e b) o Planalto Rebaixado. Segundo \n\nConcei\u00e7\u00e3o, as \u00e1reas pertencentes \u00e0 Plan\u00edcie Costeira foram individualizadas \n\nem: Plan\u00edcie Marinha, Plan\u00edcie Lagunar e Al\u00favio-coluvionar. Basicamente, \n\nessa subdivis\u00e3o refere-se \u00e0s formas na superf\u00edcie originadas em ambientes \n\ndistintos, respectivamente, o marinho, o lagunar e o fluvial.  \n\nO Planalto Residual corresponde aos relevos mais elevados, em torno \n\nde 400 m, que se apresentam dissecados em formas de coxilhas, com \n\npredom\u00ednio nos munic\u00edpios de Arroio do Padre e Morro Redondo. J\u00e1 a \n\nunidade Planaltos Rebaixado \u00e9 uma superf\u00edcie dissecada, posicionada em \n\ngeral altimetricamente entre 40 e 200 m, que, em geral, isola os relevos \n\nelevados dos Planaltos Residuais da prov\u00edncia da Plan\u00edcie Costeira \u00e9 \n\ndominante nos munic\u00edpios de Cap\u00e3o do Le\u00e3o e Pelotas. Na Plan\u00edcie Costeira, \n\nem geral com cotas inferiores a 40m, basicamente a subdivis\u00e3o refere-se \u00e0s \n\nformas na superf\u00edcie originadas em ambientes distintos, respectivamente, o \n\nmarinho, o lagunar e o fluvial. Assim, temos o predom\u00ednio da Plan\u00edcie \n\nAluvionar-coluvionar no munic\u00edpio de Pelotas e, subordinadamente das \n\nplan\u00edcies lagunar e marinha. \n\nAs altitudes da regi\u00e3o em estudo podem ser visualizadas no mapa \n\nhipsom\u00e9trico (figura 3), o qual apresenta uma imagem com a representa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n20 \n\n \n\ndas altitudes dispostas em cores, onde podem ser observadas as formas do \n\nrelevo, com seus respectivos intervalos altim\u00e9tricos. Podem-se observar as \n\n\u00e1reas altas e baixas, mostrando que as altitudes variam desde o n\u00edvel do mar \n\n- onde existe menor quantidade de curvas de n\u00edvel (figura 4), localizando-se \n\nna parte Leste da \u00e1rea de estudo \u2013 at\u00e9 as regi\u00f5es da por\u00e7\u00e3o oeste da \u00e1rea de \n\nestudo, j\u00e1 abrangendo o Escudo Cristalino. A topografia foi constitu\u00edda a partir \n\nde cartas militares de escala 1:50.000, ou seja, as curvas de n\u00edvel est\u00e3o \n\ndispostas de 20 em 20 metros. Evidencia-se que existem eleva\u00e7\u00f5es da ordem \n\nde 500 metros em \u00e1reas adjacentes \u00e0 de estudo, como na regi\u00e3o entre \n\nPelotas e Cangu\u00e7u, e eleva\u00e7\u00f5es de at\u00e9 400m dentro da \u00e1rea de estudo. As \n\naltitudes foram agrupadas em classes com objetivo de facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o \n\ndo relevo.  \n\n\n\n21 \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\n\n\n22 \n\n \n\n \n \nFigura 4 \u2013 Informa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica por meio de um Software de SIG. Informa\u00e7\u00e3o da altitude das \nlinhas topogr\u00e1ficas. \nOrganiza\u00e7\u00e3o: Anderson M. Dadalt, 06/2010. \n\n \n\nAs maiores altitudes na \u00e1rea de estudo (figura 4), entre 200 e 400m \n\nencontram-se nos munic\u00edpios de Morro Redondo, Arroio do Padre e regi\u00e3o \n\noeste de Pelotas. Eleva\u00e7\u00f5es de ordem de 40 a 200 metros podem ser \n\nencontradas principalmente no munic\u00edpio de Pelotas (regi\u00e3o central do \n\nmunic\u00edpio), enquanto que as mais baixas altitudes ocorrem na regi\u00e3o leste de \n\nPelotas. \n\n \n\n2.2    Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nA maior parcela da \u00e1rea rural de Pelotas \u00e9 composta por campos, com \n\nvegeta\u00e7\u00e3o rasteira e herb\u00e1cea. Pequenos bosques com \u00e1rvores inseridas \n\ncomo eucaliptos, pinhos, ciprestes, ac\u00e1cias, \u00e1lamos, pl\u00e1tanos e nativas como \n\ncorticeiras, salsos e arauc\u00e1rias. A incid\u00eancia de arauc\u00e1rias \u00e9 maior no interior \n\ndo munic\u00edpio, onde a altitude mais elevada e a maior dist\u00e2ncia do mar (menor \n\nsalinidade) favorecem a sua ocorr\u00eancia, ainda que seja uma esp\u00e9cie \n\namea\u00e7ada de extin\u00e7\u00e3o. Entretanto, nas \u00e1reas mais baixas, incluindo zonas \n\nurbanas e litor\u00e2neas, esta \u00e1rvore \u00e9 vista com regular freq\u00fc\u00eancia (Projeto \n\nRADAMBRASIL). \n\n\n\n23 \n\n \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o campestre de Estrutura gramin\u00f3ide, caracter\u00edstica das \n\nRegi\u00f5es da Savana, Estepe e Savana Est\u00e9pica, ocupam a maior parte do \n\nestado, aproximadamente uma \u00e1rea de 137.774 Km\n2 \n\n(Projeto \n\nRADAMBRASIL, 1986), ou em termos percentuais, cerca de 50,83% do total. \n\nAs florestas nativas, antes de sofrerem antropismo, resultavam em 26,62% da \n\n\u00e1rea, n\u00fameros que representam 72.165 Km\n2\n; hoje essa vegeta\u00e7\u00e3o foi \n\nreduzida em 90% (Projeto RADAMBRASIL, 1986). \n\nNa Plan\u00edcie Costeira encontramos a Regi\u00e3o de Forma\u00e7\u00f5es Pioneiras, \n\nenquanto no Escudo Cristalino encontramos a Regi\u00e3o da Floresta Estacional \n\nSemidecidual, recobrindo \u00e1reas do embasamento de granitos e gnaisses do \n\nPr\u00e9-Cambriano. (Projeto RADAMBRASIL, 1986). \n\n \n\n \n\n2.3    \u00c1reas de Forma\u00e7\u00e3o Pioneira \n\nAs \u00e1reas de forma\u00e7\u00e3o Pioneira (fig. 4) situam-se na Plan\u00edcie Costeira e \n\nao longo da rede hidrogr\u00e1fica. Nestas \u00e1reas encontram-se esp\u00e9cies desde \n\nherb\u00e1ceas at\u00e9 arb\u00f3reas, com ocorr\u00eancia de variadas formas biol\u00f3gicas, \n\nadaptadas \u00e0s diferentes condi\u00e7\u00f5es ed\u00e1ficas. As forma\u00e7\u00f5es vegetais \n\nencontradas s\u00e3o de influ\u00eancia marinha (restinga), fluvial (comunidades \n\naluviais) e fluvio-marinha (manguezal e campos salinos). Estas \u00e1reas s\u00e3o \n\ncaracterizadas pela ocorr\u00eancia de uma vegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpica das primeiras fases \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o de novos solos. Ocupam uma superf\u00edcie de 26. 856 km\n2\n e est\u00e3o, \n\nem quase sua totalidade, situadas no Estado do RS. Estas Forma\u00e7\u00f5es \n\nPioneiras n\u00e3o s\u00e3o sens\u00edveis a grandes amplitudes t\u00e9rmicas, raz\u00e3o pela qual \n\ns\u00e3o encontradas esparsamente distribu\u00eddas desde a Plan\u00edcie Costeira, a \n\nleste, onde ocorrem temperaturas m\u00e9dias superiores a 15\u00b0C e a oeste, onde \n\ns\u00e3o inferiores a 15\u00b0C durante os meses de junho, julho e agosto. Nessas \n\n\u00e1reas encontram-se esp\u00e9cies desde herb\u00e1ceas at\u00e9 arb\u00f3reas, com ocorr\u00eancia \n\nde variadas formas biol\u00f3gicas, adaptadas \u00e0s diferentes condi\u00e7\u00f5es ed\u00e1ficas \n\nreinantes. Por estarem basicamente sob influ\u00eancia marinha ou fluvial, estas \n\n\u00e1reas est\u00e3o subdivididas em duas forma\u00e7\u00f5es: \u00c1reas de Influ\u00eancia Marinha \u2013 \n\n\n\n24 \n\n \n\n\u201cRestinga\u201d; e \u00c1reas de Influ\u00eancia Fluvial \u2013 \u201cFluvial\u201d (Projeto RADAMBRASIL, \n\n1986). \n\n \nFigura 5: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o das \u00c1reas das Forma\u00e7\u00f5es Pioneiras. \nFonte: PROJETO RADAMBRASIL, 1986. \nAdaptado por: Anderson M. Dadalt \n\n \n\n \n\n\n\n25 \n\n \n\n \n\n\n\n26 \n\n \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o de restinga ocupa uma estreita faixa de areias ao longo do \n\nlitoral, com uma superf\u00edcie aproximada de 4.040 km\n2\n, que na costa do RS \n\napresenta as maiores larguras, chegando at\u00e9 25 km\n2\n desde a linha da praia \n\npara o interior e n\u00e3o incidem na \u00e1rea estudada. Esta vegeta\u00e7\u00e3o recobre a \n\nmaior parte dos dep\u00f3sitos e\u00f3licos, representados por dunas fixas ou m\u00f3veis. \n\nNa faixa da praia, sob a influ\u00eancia da salinidade, ocorrem esp\u00e9cies hal\u00f3fitas e \n\npsam\u00f3fitas, compondo uma comunidade pobre em esp\u00e9cies, rala e rasteira. \n\nAp\u00f3s a faixa da praia, \u00e0 medida que se dirige para o interior, passam a \n\nocorrer dunas m\u00f3veis, com reduzidas condi\u00e7\u00f5es de fixa\u00e7\u00e3o \u00e0s plantas, onde \n\ns\u00e3o encontradas, de forma extremamente escassa, esp\u00e9cies como \u201cgrama\u2013\n\nbranca\u201d, \u201ccapim-das-dunas\u201d, \u201cespartina\u201d, entre outras. \n\nJunto \u00e0s encostas das dunas fixas, semim\u00f3veis e pr\u00f3ximo a locais \n\n\u00famidos abrigam-se dos ventos pequenos e m\u00e9dios cap\u00f5es arbustivos e \n\narb\u00f3reos geralmente formando cord\u00f5es paralelos ao litoral, e constitu\u00eddos por \n\nesp\u00e9cies xeromorfas e higr\u00f3fitas. Nos locais planos e secos ocorre uma \n\nvegeta\u00e7\u00e3o campestre hemicript\u00f3fita, rala, formada por gram\u00edneas e \n\nciper\u00e1ceas como \u201ccapim-membeca\u201d, \u201ccapim-amoroso\u201d, \u201cplumas-brancas-do-\n\nltoral\u201d, entre outros. Nos banhados mais ou menos extensos, dispersos na \n\n\u00e1rea dos campos e \u00e0s margens das in\u00fameras lagoas a\u00ed existentes, \n\nencontram-se esp\u00e9cies higr\u00f3fitas como \u201cjuncos\u201d, \u201cgrama-branca\u201d, \u201ctaboa\u201d, \n\n\u201crainha-dos-lagos\u201d. Nas \u00e1reas brejosas desenvolvem-se pequenos cap\u00f5es \n\narbustivos e \u00e0s vezes arb\u00f3reos, cobrindo os albard\u00f5es, formados \n\npredominantemente por esp\u00e9cies como \u201cvacunzeiro\u201d, \u201cmurta\u201d, \u201cbranquilho\u201d, \n\n\u201cMaria-mole\u201d, \u201cfigueira-do-mato\u201d, entre outras. (Projeto RADAMBRASIL, \n\n1986).  \n\n \n\n \n\n2.4    Floresta Estacional Semidecidual \n\nA regi\u00e3o onde existe a Floresta Estacional Semidecidual (fig. 5), \u00e9 \n\ncaracterizada por duas esta\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas bem demarcadas. Embora o clima \n\nseja ombr\u00f3filo no Rio Grande do Sul, existe uma curta \u00e9poca muito fria e que \n\n\n\n27 \n\n \n\nocasiona, provavelmente, a estacionalidade fisiol\u00f3gica da floresta. Esta regi\u00e3o \n\nfitoecol\u00f3gica possui uma superf\u00edcie de 9.862 km\n2\n de extens\u00e3o e est\u00e1 situada \n\nem parte na vertente leste do Planalto Sul Rio-Grandense e em outra parte a \n\nleste da Depress\u00e3o Central Ga\u00facha. Nestas \u00e1reas o Clima \u00e9 classificado \n\ncomo \u00famido. Apresenta de 20% a 50% de \u00e1rvores caducif\u00f3lias no conjunto \n\nflorestal em suas \u00e9pocas desfavor\u00e1veis. A regi\u00e3o apresenta-se subdividida \n\nem quatro forma\u00e7\u00f5es, utilizando-se, basicamente, crit\u00e9rios altim\u00e9tricos: \n\nFloresta Aluvial (ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua); Floresta das Terras Baixas (at\u00e9 \n\n30m); Floresta Sub-montana (de 30m a 400m) e Floresta Montana (de 400m \n\na 1000m) (Projeto RADAMBRASIL, 1986). \n\nEsta forma\u00e7\u00e3o ocorre na forma de disjun\u00e7\u00f5es florestais apresentando o \n\nestrato-dominante, predominantemente caducif\u00f3lio, com mais de 50% dos \n\nindiv\u00edduos despidos de folhas no per\u00edodo frio. Sua ocorr\u00eancia \u00e9 destacada na \n\nregi\u00e3o do Alto Uruguai, ao norte do Estado, e na borda sul do Planalto, \n\nacompanhando a Serra Geral, at\u00e9 as proximidades do rio Itu (afluente do rio \n\nIbicu\u00ed), fazendo limite com os campos da Campanha ga\u00facha.  \n\nA floresta Aluvial \u00e9 uma forma\u00e7\u00e3o ribeirinha e encontra-se nas \u00e1reas de \n\ndep\u00f3sitos aluvionares do Quatern\u00e1rio, localizadas em v\u00e1rzeas ao longo dos \n\nrios Camaqu\u00e3, Piratini e outros, os quais drenam o Planalto Sul-Rio-\n\nGrandense para a Laguna dos Patos. \n\nA Floresta Sub-montana \u00e9 a mais extensa da regi\u00e3o estudada e est\u00e1 \n\nsituada em duas \u00e1reas que apresentam caracter\u00edsticas distintas, inclusive \n\ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica. Nestas \u00e1reas de relevos ondulados \n\nvariados, geralmente ocorrem solos pouco profundos com grande incid\u00eancia \n\nde Litossolos. Atualmente a \u00e1rea apresenta-se totalmente desbravada com \n\npredom\u00ednio de cultivos agr\u00edcolas. A superf\u00edcie original desta floresta era de \n\naproximadamente 6.000 Km\n2\n de extens\u00e3o, dos quais, hoje em dia restam \n\nmenos de 32 km\n2 \n\n(Projeto RADAMBRASIL, 1986). \n\n \n\n\n\n28 \n\n \n\n \n\nFigura 7: Perfil esquem\u00e1tico das \u00e1reas de Floresta Estacional Semidecidual. A - Floresta \nAluvial: B - Floresta das Terras Baixas: C - Floresta Sub-montana.  \n\nFonte: Projeto RADAMBRASIL, 1986 \nAdaptado por: Dadalt, Anderson 05/2011 \n \n \n\n \n\n2.5    Clima \n\nA \u00e1rea estudada est\u00e1 inserida em uma regi\u00e3o classificada como de \n\nClima Temperado. Geralmente as caracter\u00edsticas de regi\u00f5es de clima \n\ntemperado tendem possuir uma temperatura que varia regularmente ao longo \n\ndo ano, com a m\u00e9dia acima de 10\u00ba C, nos meses mais quentes e entre -3\u00ba e \n\n18\u00ba C, nos meses frios. Possuindo quatro esta\u00e7\u00f5es bem definidas: um ver\u00e3o \n\nrelativamente quente, um outono com temperaturas gradativamente mais \n\nbaixas com o passar dos dias, um inverno frio, e uma primavera, com \n\ntemperaturas gradativamente mais altas com o passar dos dias. A umidade \n\ndepender\u00e1 da localiza\u00e7\u00e3o e condi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas da regi\u00e3o. \n\nEmbora o clima da regi\u00e3o seja classificado como \u201cTemperado\u201d, existem \n\n\n\n29 \n\n \n\naltern\u00e2ncias que podem ser evidenciadas principalmente nos \u00faltimos anos. A \n\ntemperatura m\u00e9dia anual da regi\u00e3o est\u00e1 representada pelo valor de 17,5\u00b0C, \n\nsendo que o m\u00e1ximo valor m\u00e9dio anual chega a 23,3\u00b0C, e a temperatura \n\nm\u00ednima m\u00e9dia anual foram constatadas com sendo 12,5\u00b0C. O n\u00edvel de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 caracter\u00edstico da regi\u00e3o, apresentando uma m\u00e9dia de \n\npluviosidade de 117 mm mensais. Uma das caracter\u00edsticas da \u00e1rea de estudo \n\n\u00e9 a umidade relativa do ar, que pode ser evidenciada com a medida de at\u00e9 \n\n83% de umidade, m\u00e9dia anual. (STEINMETZ, 2002, Laborat\u00f3rio de \n\nAgrometeorologia Embrapa). \n\n \n\nFigura 8: Mapa do Clima do Brasil  \nfonte: IBGE, 2007. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n30 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3    PROCEDIMENTOS METODOLOGICOS \n\nEste cap\u00edtulo exp\u00f5e os procedimentos utilizados nesta pesquisa, as \n\nquais tem in\u00edcio na classifica\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o territorial atrav\u00e9s de imagens \n\nde sensoriamento remoto (CROSTA, 1992). Os demais procedimentos \n\nutilizados nesta pesquisa tamb\u00e9m ser\u00e3o abordados no decorrer do cap\u00edtulo, \n\nde maneira explicativa e gradativa conforme o andamento do texto. \n\n \n\n \n\n3.1   Crit\u00e9rios de Escolha de Imagem \n\nPrimeiramente, para a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise por sensoriamento \n\nremoto em um software, torna-se necess\u00e1rio saber escolher a imagem a qual \n\nir\u00e1 trabalhar, seguindo alguns crit\u00e9rios os quais, podem variar conforme a \n\nnecessidade de cada trabalho. Para esta pesquisa, os crit\u00e9rios seriam as \n\ndatas (dando prefer\u00eancia para imagens captadas no ver\u00e3o), pois imagens \n\ncaptadas no ver\u00e3o apresentam menor \u00edndice de nuvens, principalmente para \n\neste tipo de metodologia (classifica\u00e7\u00e3o de imagens por sensoriamento \n\nremoto). \u00c9 imprescind\u00edvel que n\u00e3o haja nuvens que coincidam sobre a \u00e1rea \n\nonde ser\u00e1 realizado o estudo. Houve exist\u00eancia de nuvens na imagem \n\ntrabalhada, entretanto, essa incid\u00eancia n\u00e3o prejudicou a classifica\u00e7\u00e3o porque \n\nas localiza\u00e7\u00f5es dessas nuvens se apresentaram distantes da \u00e1rea \n\npesquisada, conforme pode ser observado na figura 8. \n\nNuvens podem causar alguns problemas no momento em que o \n\ncomputador calcula o brilho de pixels, podendo confundir sua reflect\u00e2ncia com \n\noutros tipos de terreno que tamb\u00e9m possuam alta reflect\u00e2nca, como por \n\nexemplo solos expostos rochosos (Neossolos). A diferencia\u00e7\u00e3o de uma \n\nimagem ser\u00e1 dada pelas datas de sua coleta, sendo que, para nossa latitude, \n\nas melhores fotos corresponder\u00e3o ao per\u00edodo denominado como ver\u00e3o \n\n(CHIARINI, 1973).  \n\n\n\n31 \n\n \n\n \n\nFigura 9: Imagem 221/82 dez 2003, apresentando incid\u00eancia de nuvens, as quais localizam-se \ndistantes da area de estudo (quadrado vermelho). \nElaborado por: Anderson M. Dadalt \n \n \n\n \n\n3.2    Referenciamento da Imagem \n\nPara que se possa trabalhar na imagem com o software escolhido, no \n\ncaso deste trabalho o ER MAPPER 5.2 (licen\u00e7a Embrapa CPACT), \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que seja feita a realiza\u00e7\u00e3o do georeferenciamento da imagem. O \n\nreferenciamento nada mais \u00e9 do que acrescentar valores num\u00e9ricos para \n\ncada pixel da imagem. Tais n\u00fameros representaram uma latitude e longitude \n\ncorrespondente do espa\u00e7o verdadeiro, consistindo assim, em dar \u00e0 imagem \n\ndigital espacial uma representa\u00e7\u00e3o terrestre verdadeira (Archela, 2001) \n\ndefinindo uma proje\u00e7\u00e3o de precis\u00e3o cartogr\u00e1fica, podendo fazer localiza\u00e7\u00f5es \n\ndas entidades no espa\u00e7o (casas, igrejas, cruzamentos de ruas, estradas, \n\netc.). Este processo \u00e9 fundamental para a intera\u00e7\u00e3o de dados de diferentes \n\norigens que representam o mesmo espa\u00e7o terrestre. \n\n \n\n \n\n\n\n32 \n\n \n\n3.3   Tipos de Referenciamento \n\nO referenciamento pode ser realizado por v\u00e1rios softwares (Eastman, \n\n1998), de diferentes maneiras, dependendo assim da escolha do usu\u00e1rio. \n\nPode-se realizar um referenciamento utilizando uma base cartogr\u00e1fica pr\u00e9-\n\ndisposta ou ent\u00e3o fazer manualmente a refer\u00eancia utilizando uma carta do \n\nex\u00e9rcito. A realiza\u00e7\u00e3o desses procedimentos foi feita com o programa ER \n\nMAPPER 5.2. \n\n O primeiro procedimento \u00e9 o mais simples, j\u00e1 que sendo quase \n\nautom\u00e1tico, o usu\u00e1rio seleciona com o bot\u00e3o esquerdo do mouse em cima de \n\numa \u00e1rea da imagem identific\u00e1vel, como em um v\u00e9rtice de estrada, por \n\nexemplo; identifica a mesma estrada na base cartogr\u00e1fica Backdrop, que \u00e9 \n\ncarta digital j\u00e1 referenciada e, com a fun\u00e7\u00e3o add point fixa as informa\u00e7\u00f5es no \n\nponto. O ideal \u00e9 marcar o m\u00e1ximo de pontos poss\u00edveis, de prefer\u00eancia \n\ndistribu\u00eddos pela imagem, para que a refer\u00eancia obtenha o m\u00ednimo de erros \n\nposs\u00edvel (fig. 9). \n\n \n\n \nFigura 10: Exemplo Software ENVI 3.2. Backdrop (carta digital referenciada) com \nnumera\u00e7\u00e3o 1 - Pelotas, \u00e1rea selecionada sobre a ponte para a cidade de Rio Grande. \nNa imagem a ser referenciada a representa\u00e7\u00e3o \u00e9 a seta n\u00famero 2 e 3. \nElaborado por: Anderson M. Dadalt, 11/2009. \n\n \n\nNo caso da refer\u00eancia manual, o procedimento assemelha-se ao \n\nprimeiro, entretanto \u00e9 um processo mais trabalhoso. Abre-se a imagem no \n\nsoftware e escolhe-se a proje\u00e7\u00e3o, datum e fuso cartogr\u00e1fico e, com ajuda de \n\n\n\n33 \n\n \n\num escal\u00edmetro (utilizando a escala apropriada), calculam-se as latitudes e \n\nlongitudes de uma carta topogr\u00e1fica pela grade de informa\u00e7\u00f5es lat. Long. \n\n(latitude e longitude); sempre procurando pontos em comum entre a carta e a \n\nimagem digital.   \n\nRealizados os trabalhos de escolha de imagem e referenciamento da \n\nmesma, \u00e9 poss\u00edvel trabalhar os dados desejados da \u00e1rea de estudo. \n\n \n\n \n\n3.4   Redu\u00e7\u00e3o de Dimensionalidade - An\u00e1lise Espacial \n\nO software permite fazer a an\u00e1lise tanto em 100% da imagem escolhida, \n\nquanto apenas em uma parcela. Existem v\u00e1rios softwares que nos \n\npossibilitam trabalhar com imagens \u201craster\u201d (fig. 10 e 11), alguns deles \n\npossibilitam selecionar uma \u00e1rea retangular ou quadrada, ou a inser\u00e7\u00e3o de \n\nvetores (limites municipais) para o recorte da \u00e1rea.  \n\n \n\nFigura 11: Software ENVI 3.2, interface do programa com uma imagem j\u00e1 referenciada \npronta para realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos. Faixa de imagem 221/83, bandas 7-3-1- RGB, \ncampo do vis\u00edvel. Zona Agr\u00edcola. Elaborado por: Anderson M. Dadalt, 11/2009. \n\n \n\n \n\n \n\nClicando em um v\u00e9rtice da \u00e1rea vermelha (seta n\u00b03 da figura n\u00b09), pode-\n\nse redimensionar a sele\u00e7\u00e3o da imagem, criando outra imagem raster em \n\nv\u00e1rios formatos. A nova imagem redimensionada pelo usu\u00e1rio pode ou n\u00e3o ter \n\n\n\n34 \n\n \n\nsua escala aumentada (fig. 10). \n\n \n\nFigura 12: Imagem 221/83, bandas 7-3-1-RGB, \u00e1rea selecionada atrav\u00e9s do programa \nENVI 3.2, utiliza\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o Subset by image. \n\nElaborado por: Anderson M. Dadalt, 11/2009. \n \n\n \n\n \n\nPara uma an\u00e1lise mais adequada da \u00e1rea de estudo, ou seja, que se \n\nevidenciem apenas as informa\u00e7\u00f5es que interessam, existe uma fun\u00e7\u00e3o que \n\npromove um recorte da \u00e1rea em estudo, isolando as informa\u00e7\u00f5es que \n\ninteressam ao usu\u00e1rio \u2013 esse procedimento chama-se Redu\u00e7\u00e3o de \n\nDimensionalidade, reduzindo assim o tamanho do arquivo e, \n\nconseq\u00fcentemente, o tempo de processamento computacional. Para que isso \n\nseja poss\u00edvel, \u00e9 necess\u00e1rio o apoio de uma base cartogr\u00e1fica com os limites \n\nmunicipais (vetores).  \n\nOs vetores s\u00e3o entidades em forma de linhas, pontos, pol\u00edgonos e \n\ntextos, sendo a principal forma de dado espacial dentro de um sistema de \n\ninforma\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, muito utilizados para trabalho integrado com banco de \n\ndados alfanum\u00e9ricos e para processos espaciais.  \n\n\n\n35 \n\n \n\nVetorial: Os mapas s\u00e3o abstra\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas nas quais linhas, \nsombras e s\u00edmbolos s\u00e3o usados para representar as localiza\u00e7\u00f5es de \nobjetos do mundo real. Tecnicamente falando, os mapas s\u00e3o \ncompostos de pontos, linhas e pol\u00edgonos. Internamente, um SIG \nrepresenta os pontos, linhas e \u00e1reas como conjunto e pares de \ncoordenadas (X,Y) ou (longitude, Latitude). Os pontos s\u00e3o \nrepresentados por apenas um par. Linhas e \u00e1reas s\u00e3o \nrepresentadas por seq\u00fc\u00eancias de pares de coordenadas, sendo que \nnas \u00e1reas o \u00faltimo par coincide exatamente com primeiro \n(EASTMAM, 1998). \n\n \n\nDesta forma, s\u00e3o armazenadas e representadas no SIG as entidades do \n\nmundo real que s\u00e3o represent\u00e1veis graficamente, no modelo vetorial. Esta \n\nforma de representa\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m utilizada por softwares CAD e outros. No \n\nentanto, o SIG precisa ser capaz de extrair mais resultados destas \n\ninforma\u00e7\u00f5es. Deve ser capaz, por exemplo, de determinar se a edifica\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e1 totalmente contida no lote e de indicar qual \u00e9 o lote que cont\u00e9m registro \n\nde \u00e1gua. De acordo com Rocha (2000) \u201cos SIGs contam com um conjunto \n\nque lhes permitem analisar topologicamente as entidades espaciais\".  \n\nAntes de fazer um recorte da \u00e1rea de estudo dentro da imagem \u00e9 \n\nrecomendado fazer a classifica\u00e7\u00e3o, entretanto, em alguns casos o melhor \u00e9 \n\nfazer a redu\u00e7\u00e3o dimensional preteritamente, para que \u201ca posteriori\u201d seja feito \n\no recorte (caso deste trabalho) (INPE, 2007). \n\n   \n\n \n\n3.5   Propriedades de Comportamento Espectral dos Objetos Terrestres \n\nSegundo Alves (2001), durante a classifica\u00e7\u00e3o de dados digitais, os \n\nalvos do universo real recebem a denomina\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica de classes ou \n\nclasses tem\u00e1ticas. Em outras palavras, na classifica\u00e7\u00e3o procura-se rotular \n\ncada \u201cpixel\u201d da imagem segundo a ocupa\u00e7\u00e3o do solo, semelhante o que faz \n\nna abordagem visual. Para tal utilizam-se programas apropriados, tamb\u00e9m \n\ndenominados algoritmos de classifica\u00e7\u00e3o ou simplesmente classificadores. A \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o dos valores dos n\u00edveis de cinza \u00e9 feita utilizando algoritmos \n\nestat\u00edsticos de reconhecimento de padr\u00f5es espectrais. Dependendo do \n\nalgoritmo utilizado, neste procedimento, a classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 dita supervisionada, \n\n\n\n36 \n\n \n\nou n\u00e3o-supervisionada. O procedimento de classifica\u00e7\u00e3o envolve duas fases \n\ndistintas, ou seja, o treinamento e a classifica\u00e7\u00e3o propriamente dita \n\n(DISPERATI, 2003). A escolha das bandas na composi\u00e7\u00e3o da imagem ser\u00e1 \n\nde fundamental import\u00e2ncia para a coleta de informa\u00e7\u00f5es desejadas.  \n\nTanto a \u00e1gua quanto a vegeta\u00e7\u00e3o (KRONKA, 2005), tem um \n\ncomportamento peculiar e estritamente diferenciado em rela\u00e7\u00e3o a sua \n\nreflect\u00e2ncia. A radia\u00e7\u00e3o que chega \u00e0 superf\u00edcie da Terra ao atingir a planta \n\nresulta em tr\u00eas fra\u00e7\u00f5es: primeiramente 50% desta radia\u00e7\u00e3o \u00e9 absorvida por \n\npigmentos contidos na folha. Parte da radia\u00e7\u00e3o \u00e9 refletida, denominando-se \n\ncomo fen\u00f4meno de Reflex\u00e3o e finalmente ocorre o processo de Transmiss\u00e3o. \n\nAs vari\u00e2ncias entre quantidades de energia absorvida, refletida ou transmitida \n\ndiferem entre esp\u00e9cies. A grande import\u00e2ncia neste processo de intera\u00e7\u00e3o de \n\nradia\u00e7\u00e3o solar com a planta encontra-se na Reflex\u00e3o, pois quantificando o \n\nn\u00edvel da mesma podem-se extrair informa\u00e7\u00f5es importantes das condi\u00e7\u00f5es \n\nfitossanit\u00e1rias de determinadas culturas (JACQUES, 2005). \n\nNo ambiente terrestre, a \u00e1gua pode ser encontrada em tr\u00eas estados \n\nf\u00edsicos: S\u00f3lido, l\u00edquido e gasoso. Em cada um desses estados f\u00edsicos, a \n\nabsor\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica ocorre de maneiras diversas. A \u00e1gua \n\nl\u00edquida absorve toda a radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica abaixo de 380 nm e 700 nm, \n\npossuindo um reflect\u00e2ncia igual a zero, ou seja, a absor\u00e7\u00e3o \u00e9 total. Podemos \n\nencontrar intera\u00e7\u00f5es entre \u00e1gua l\u00edquida e vegeta\u00e7\u00e3o, nas folhas verdes a \u00e1gua \n\ncontida nas c\u00e9lulas e nos espa\u00e7os intracelulares apresenta picos de absor\u00e7\u00e3o \n\nem 1300, 1750 e 2100 nm. Sendo ent\u00e3o o comportamento da \u00e1gua no interior \n\ndas plantas semelhante \u00e0 absor\u00e7\u00e3o de energia pela \u00e1gua nas formas s\u00f3lidas \n\ne gasosas (LOCH, 2001). Em sua forma gasosa a \u00e1gua apresenta reflect\u00e2ncia \n\nde 70% para radia\u00e7\u00f5es eletromagn\u00e9ticas do espectro \u00f3ptico (400 a 2500 nm).  \n\nDesnecess\u00e1rio ser\u00e1 abordar a \u00e1gua em estado s\u00f3lido, pois a \u00e1rea em estudo \n\nn\u00e3o possui condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas para forma\u00e7\u00e3o de gelo ou neve.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n37 \n\n \n\n3.6   Plataforma Orbital - Sat\u00e9lite \n\nA id\u00e9ia de desenvolver um sistema sensor, para registrar a radia\u00e7\u00e3o \n\nrefletida e/ou emitida pelos alvos da superf\u00edcie terrestre, a partir de \n\nplataformas orbitais (sat\u00e9lites), surgiu ap\u00f3s a an\u00e1lise das primeiras fotografias \n\ntiradas da Terra, durante os programas Mercury e Gemini (duas das primeiras \n\nnaves lan\u00e7adas ao espa\u00e7o). Para tanto, esses sistemas sensores deveriam \n\nser capazes de produzir imagens instant\u00e2neas do terreno, desta maneira foi \n\nconcebido o RBV (Retum Bean Vidicon), semelhante a uma c\u00e2mera de \n\ntelevis\u00e3o que permitia o registro instant\u00e2neo de certa \u00e1rea do terreno. Ap\u00f3s a \n\nconcep\u00e7\u00e3o do RBV, muitos outros sistemas de sensores orbitais foram \n\ndesenvolvidos, para fins de coleta de informa\u00e7\u00f5es de recursos naturais. O \n\nsistema MSS foi concebido na mesma \u00e9poca do desenvolvimento do sistema \n\nRBV. O RBV e o MSS foram os primeiros sensores a serem colocados em \n\n\u00f3rbita, no ano de 1972, com o objetivo de coletar dados sobre recursos \n\nnaturais e renov\u00e1veis e n\u00e3o-renov\u00e1veis da superf\u00edcie terrestre. Ao contr\u00e1rio do \n\nRBV, que fez parte apenas nos tr\u00eas primeiros sat\u00e9lites Landsat, o sistema \n\nMSS foi e ainda \u00e9 um dos sensores continuintes da carga \u00fatil de todos os \n\nsat\u00e9lites da s\u00e9rie lan\u00e7ados at\u00e9 o momento (Landsat 1, 2, 3, 4, 5, 6 e 7). \n\nA partir do ano de 1984, a NASA colocou em \u00f3rbita o sensor TM \n\n(Thematic Mapper) com as mesmas caracter\u00edsticas do MSS, por\u00e9m com uma \n\ns\u00e9rie de melhorias no que diz respeito \u00e0s resolu\u00e7\u00f5es: Espectral, espacial, \n\ntemporal e radiom\u00e9trica. \n\nO AVHRR faz parte dos sat\u00e9lites da s\u00e9rie NOAA (National Oceanic and \n\nAtmospheric Administration). Possui uma resolu\u00e7\u00e3o espacial nominal de 1,1 \n\nkm x 1,1 km no nadir e 2,700 km x 6,9 km nos extremos de linha de varredura. \n\nPossuindo a vantagem da alta freq\u00fc\u00eancia de obten\u00e7\u00e3o de imagens de um \n\nmesmo ponto da superf\u00edcie terrestre. \n\nO imageador HRV foi colocado em \u00f3rbita em fevereiro do ano de 1986, a \n\nbordo do sat\u00e9lite franc\u00eas SPOT (Sisteme Proboitoire de Observation de la \n\nTerre). Possui a propriedade de coletar imagens fora da posi\u00e7\u00e3o \n\nperpendicular \u00e0 linha de deslocamento do sat\u00e9lite, isso aumenta a resolu\u00e7\u00e3o \n\n\n\n38 \n\n \n\ntemporal (tempo que o sat\u00e9lite gasta para passar novamente sobre uma \n\nmesma \u00e1rea) do sistema sobre uma \u00e1rea de interesse que deseje imagear. \n\nA plataforma Orbital Landsat TM7, possui sete bandas espectrais, sendo \n\nque as tr\u00eas primeiras localizadas na faixa do vis\u00edvel e as demais na por\u00e7\u00e3o do \n\ninfravermelho.  \n\n \n \nTabela 1: Bandas espectrais do sensor TM (Tematic Mapper) do sat\u00e9lite Landsat. Fonte: \nZampieri, 2000. Adaptado por: Anderson M. Dadalt, 05/2010. \n  \n\nBandas Faixa espectral \n(nm) \n\nCor Principais \nAplica\u00e7\u00f5es \n\n1 \n\n0,45 - 0,52 azul Mapeamento da \u00c1gua, \ndiferencia\u00e7\u00e3o entre solo \n\ne vegeta\u00e7\u00e3o \n\n2 0,52 - 0,60 verde Estudo da Vegeta\u00e7\u00e3o \n\n3 \n0,63 - 0,68  vermelho  Separar Vegeta\u00e7\u00e3o x \n\nTerras limpas \n\n4 \n0,76 \u2013 0,90  Infravermelho pr\u00f3ximo  Estudo de Biomassa e \n\ncorpos d'\u00e1gua \n\n5 \n1,55 - 1,75  Infravermelho m\u00e9dio N\u00edvel de umidade da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \n\n6 \n10,4 - 12,5  Infravermelho termal An\u00e1lise de stress \n\nvegetal \n\n7 \n2,08 - 2,35  Infravermelho m\u00e9dio Mapeamento de \n\nforma\u00e7\u00f5es rochosas \n\n \n \n\nO tratamento de imagens pode ser entendido como a rotula\u00e7\u00e3o \n\n(identifica\u00e7\u00e3o) autom\u00e1tica de todos os pixels, contidos numa determinada \n\ncena, em classes tem\u00e1ticas, segundo a ocupa\u00e7\u00e3o do solo. As t\u00e9cnicas \n\ncomputacionais tentam simular a capacidade do sistema visual humano em \n\nreconhecer padr\u00f5es espectrais nos dados remotamente sensoriados. A \n\ngrande vantagem do uso do computador no reconhecimento de padr\u00f5es, em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o visual, reside no fato de que eles s\u00e3o capazes de \n\nprocessarem um grande volume de informa\u00e7\u00f5es presentes na imagem, tarefa \n\nesta limitada ao ser humano (MOREIRA, 2001). \n\n\n\n39 \n\n \n\n \n\n \n\n3.7.   Processo de Classifica\u00e7\u00e3o de Imagem \n\nO processo de classifica\u00e7\u00e3o de imagens d\u00e1-se como a extra\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es em imagens para reconhecer padr\u00f5es e/ou objetos de \n\nconsider\u00e1vel homogeneidade, podendo assim ser utilizados pelas t\u00e9cnicas de \n\nsensoriamento remoto para mapear \u00e1reas de interesse.  \n\nA informa\u00e7\u00e3o espectral de uma determinada cena pode ser representada \n\npor uma imagem espectral, na qual cada um dos \"pixels\" tem coordenadas \n\nespaciais x, y (lat. Long.) e uma espectral L, que representa a radi\u00e2ncia do \n\nalvo em todas as bandas espectrais. Isso evidencia que para cada uma das \n\nimagens de \u201cN\u201d bandas, existem \u201cN\u201d n\u00edveis de cinza associados para cada um \n\ndos \"pixels\", ou seja, atributos espectrais (MOREIRA, 2001). \n\nA classifica\u00e7\u00e3o pode ser dividida em \"pixel a pixel\" e \u201cclassificadores por \n\nregi\u00f5es\u201d. No caso as primeiras utilizam apenas a informa\u00e7\u00e3o espectral de \n\ncada pixel para achar regi\u00f5es homog\u00eaneas. Tais classificadores podem ser \n\nseparados em m\u00e9todos estat\u00edsticos (utilizam regras da teoria de \n\nprobabilidade) e determin\u00edsticos (n\u00e3o utilizam probabilidade). J\u00e1 os \n\nclassificadores por regi\u00f5es utilizam, al\u00e9m de informa\u00e7\u00e3o espectral de cada \n\n\"pixel\", a informa\u00e7\u00e3o espacial que envolve a rela\u00e7\u00e3o com seus vizinhos \n\n(ROCHA, 2000). Procuram simular o comportamento de um foto-int\u00e9rprete, \n\nreconhecendo \u00e1reas homog\u00eaneas de imagens, baseados nas propriedades \n\nespectrais e espaciais de imagens. A informa\u00e7\u00e3o de borda \u00e9 utilizada \n\ninicialmente para separar regi\u00f5es e as propriedades espaciais e espectrais \n\nir\u00e3o unir \u00e1reas com mesma textura (MOREIRA, 2001). \n\nA classifica\u00e7\u00e3o digital resultar\u00e1 em v\u00e1rias classes espectrais (\u00e1reas que \n\npossuem caracter\u00edsticas espectrais semelhantes), uma vez que um alvo \n\ndificilmente \u00e9 caracterizado por uma \u00fanica assinatura espectral. As t\u00e9cnicas \n\nde classifica\u00e7\u00e3o aplicadas apenas a um canal espectral (uma banda da \n\nimagem) s\u00e3o conhecidas como classifica\u00e7\u00f5es unidimensionais. A \n\nclassifica\u00e7\u00e3o multiespectral se d\u00e1 quando o crit\u00e9rio de decis\u00e3o depende da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de n\u00edveis de cinza em v\u00e1rios canais espectrais. \n\n\n\n40 \n\n \n\nNeste trabalho utilizaremos as t\u00e9cnicas em que algoritmos s\u00e3o utilizados \n\npara reconhecer as classes presentes na imagem, sendo assim classificado \n\ncomo n\u00e3o-supervisionado. Os pixels dentro de uma \u00e1rea de treinamento s\u00e3o \n\nsubmetidos a um algoritmo de agrupamento (clustering) que determina o \n\nagrupamento do dado, numa fei\u00e7\u00e3o espacial de dimens\u00e3o igual ao n\u00famero de \n\nbandas presentes. Este algoritmo assume que cada grupo (cluster) \n\nrepresenta a distribui\u00e7\u00e3o de probabilidade de uma classe. \n\n \n\n3.8    Classifica\u00e7\u00e3o da Ocupa\u00e7\u00e3o Territorial dos Munic\u00edpios  \n\nPara realizar a classifica\u00e7\u00e3o da imagem 221/82, onde se localiza a \u00e1rea \n\nde estudo, com software ER MAPPER 5.2, utiliza-se do comando Commom \n\nFunctions, para que se selecione a imagem de sat\u00e9lite e que se possam \n\ntrabalhar as bandas desejadas (fig. 13). \n\n \n\n \n\nFigura 13: Interface do software ER MAPPER 5.2 depois de selecionada a fun\u00e7\u00e3o \nCommom Functions. \nOrganiza\u00e7\u00e3o: Anderson M. Dadalt, 05/2010. \n \n \n \n \n\n\n\n41 \n\n \n\nBusca-se o caminho da imagem desejada na fun\u00e7\u00e3o open, d\u00e1-se o \n\ncaminho atrav\u00e9s da janela Raster Dataset selecionando o volume a qual quer \n\nbuscar a imagem. Com a imagem na tela \u00e9 necess\u00e1rio fazer a composi\u00e7\u00e3o \n\ndesejada para o trabalho. Neste caso foram usadas as bandas 543-RGB, uma \n\ncomposi\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica, sendo que a vegeta\u00e7\u00e3o (B4 \u2013 banda 4) aparece em \n\nverde, os solos s\u00e3o representados pela cor vermelha (B5) e a \u00e1gua pela \n\ntonalidade azul (B3). As composi\u00e7\u00f5es concebidas com tais configura\u00e7\u00f5es \n\nrepresentam uma imagem muito semelhante \u00e0 tonalidade do \u201creal\u201d, mas \u00e9 \n\nconsiderada falsa cor, devido ao tom mais esverdeado da vegeta\u00e7\u00e3o. Para \n\nque se escolham as bandas, altera-se o combo (janela de op\u00e7\u00f5es) da fun\u00e7\u00e3o \n\nColor Mode, passando da fun\u00e7\u00e3o Pseudocolor para a fun\u00e7\u00e3o red, green &amp; \n\nblue. Duplicam-se os combos das cenas abaixo e seleciona-se a sua banda \n\ncorrespondente, como pode ser observado na figura 14. \n\n \n\n \n\nFigura 14: Procedimento de mudan\u00e7as e escolha de bandas. \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Anderson M. Dadalt, 05/2010. \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n42 \n\n \n\nEm virtude da colora\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o, a qual n\u00e3o \u00e9 ideal aplica-se o \n\nprocedimento de equaliza\u00e7\u00e3o, efetivado pela fun\u00e7\u00e3o \u201cProcess Diagram\u201d. Com \n\na equaliza\u00e7\u00e3o efetivada, \u00e9 not\u00f3ria a diferen\u00e7a entre a primeira composi\u00e7\u00e3o e a \n\nsegunda, conforme mostra a figura 15. \n\n \nFigura 15: Fun\u00e7\u00e3o Process Diagram e ao lado nova composi\u00e7\u00e3o p\u00f3s-equaliza\u00e7\u00e3o. \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Anderson M. Dadalt, 05/2010. \n \n\nO passo seguinte \u00e9 inserir o layer (INPE, 2005), dos limites municipais \n\nna imagem e fazer o recorte da \u00e1rea em estudo. Essa a\u00e7\u00e3o foi executada pela \n\nfun\u00e7\u00e3o Annotation/map Composition. Novamente se d\u00e1 o caminho de onde \n\nencontra-se a base cartogr\u00e1fica em forma de vetorial, escolhe-se o arquivo e \n\ninsere-o na imagem (Figura.16). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n43 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 16: Vetorial dos munic\u00edpios de Morro Redondo, Pelotas e Arroio do Padre, unidos \ne inseridos na imagem 221/82. \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Anderson M. Dadalt, 05/2010. \n \n\nNa fun\u00e7\u00e3o Edit Create Regions, na figura 17, salva-se a imagem raster \n\njuntamente com o vetor, para que assim possamos futuramente fazer o \n\nrecorte. Posteriormente selecionamos o Vetor, o qual ficar\u00e1 com v\u00e1rios n\u00f3s \n\nazuis (pontos azuis) e selecionamos a op\u00e7\u00e3o Save as Anotation File; onde \n\naparecer\u00e1 outra interface do programa mostrando v\u00e1rias op\u00e7\u00f5es de formatos \n\npara salvar o arquivo. Selecionamos Raster Region, nomeamos o arquivo e \n\ndirecionamos a pasta onde ser\u00e1 salvo. Finalizada esta parte, prossegue-se \n\npara a fun\u00e7\u00e3o Edit Formula. Onde se encontra inscrito Input 1, escreve-se \n\numa f\u00f3rmula da seguinte maneira: IF INREGION (R1) THEN I1 ELSE NULL. \n\nEssa \u00e9 a maneira de estabelecer uma \u201cm\u00e1scara\u201d da \u00e1rea de estudo \n\n(MOREIRA, 2001); a f\u00f3rmula nada mais \u00e9 do que uma linguagem ordin\u00e1ria \n\nutilizada pelo usu\u00e1rio, indicando para o computador que tudo que est\u00e1 dentro \n\ndo \u201cvetor\u201d ou \u201cregi\u00e3o\u201d ser\u00e1 v\u00e1lido e o que estiver fora ser\u00e1 nulo. Assim ap\u00f3s \n\ndar \u201cOK\u201d o computador realiza os c\u00e1lculos e a m\u00e1scara \u00e9 criada. \n\n \n\n\n\n44 \n\n \n\n \n\nFigura 17: Sele\u00e7\u00e3o de regi\u00e3o efetuada pela fun\u00e7\u00e3o Edit Create Regions. \nOrganiza\u00e7\u00e3o: Anderson M. Dadalt, 05/2010. \n \n\n \n\nRealizado o procedimento de cria\u00e7\u00e3o de m\u00e1scara o passo seguinte \u00e9 \n\nfazer a classifica\u00e7\u00e3o da imagem pela fun\u00e7\u00e3o ISOCLASS Unsupervised \n\nClassification. Insere-se o arquivo desejado o qual se deseja classificar, \n\nescolhe-se o destino do mesmo e o n\u00famero m\u00e1ximo de intera\u00e7\u00f5es, neste \n\ncaso \u201c100\u201d e o n\u00famero m\u00e1ximo de classes \u201c30 neste caso\u201d (Figura 18). \n\n \n\nFigura 18: Fun\u00e7\u00e3o Unsupervised Classification. \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Anderson M. Dadalt, 05/2010. \n \n\n\n\n45 \n\n \n\n \n\nQuando terminado o calculo computacional, a imagem apresentada pelo \n\ncomputador \u00e9 em tons de cinza e o usu\u00e1rio precisa comparar a imagem original com \n\na nova utilizando-se por duas janelas. Pela compara\u00e7\u00e3o o usu\u00e1rio pode realizar a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o inserindo cores e classes pela fun\u00e7\u00e3o edit class/region color and name \n\n(Figura 19). \n\n \n\n \n\nFigura 19: Edi\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o. \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Anderson M. Dadalt, 05/2010. \n \n\n \n\nConforme o usu\u00e1rio a imagem e, dependendo da per\u00edcia do mesmo, a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o vai afinando (melhorando os dados) cada vez mais, \n\nprincipalmente se essa classifica\u00e7\u00e3o puder ser supervisionada, qual n\u00e3o \u00e9 o \n\ncaso, pois demanda muito tempo e recursos (PISSARA, 2005). \n\nDepois de realizada a edi\u00e7\u00e3o de classifica\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio quantificar \n\nas \u00e1reas das classes do trabalho (PONTES, 2005). Para este procedimento \n\nutilizamos a ferramenta Calculate statistcs. Esta ferramenta nos possibilitar\u00e1 \n\nquantificar as classes tanto em quil\u00f4metros quadrados quanto em hectares. \n\n\n\n46 \n\n \n\n \n\nFigura 20: Classifica\u00e7\u00e3o da Imagem Landsat TM7 ano 2003, com os limites \ninterseccionados de Pelotas, Morro Redondo e Arroio do Padre, formando uma \u00fanica \n\u00e1rea de estudo e pronto para o c\u00e1lculo de suas \u00e1reas. \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Anderson M. Dadalt, 08/2010. \n \n\n \n\n \n\nForam geradas tr\u00eas classifica\u00e7\u00f5es, que correspondem \u00e0s imagens \n\nLandsat TM7 ano 2000, Landsat TM7 ano 2003 e Landsat TM5 ano 2007. A \n\nordem destas classifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o segue expressamente o ano \n\ncorrespondente, ou a ordem cronol\u00f3gica, por exemplo: Classifica\u00e7\u00e3o Landsat \n\nano 2000, classifica\u00e7\u00e3o Landsat 2003 e Landsat 2007. A primeira \n\nclassifica\u00e7\u00e3o realizada foi a da imagem Landsat TM5 2003. \n\nNa primeira imagem classificada, do ano de 2003, o vetor constru\u00eddo a \n\npartir da ferramenta Poly Line, acabou gerando um pequeno erro na \u00e1rea do \n\nmunic\u00edpio de Pelotas. Este erro acabou aumentando em alguns km\u00b2 de \u00e1gua \n\ne tamb\u00e9m de \u00e1rea da regi\u00e3o em estudo. O erro de aumento se deu em \n\ndecorr\u00eancia da escala utilizada para re-vetoriza\u00e7\u00e3o do limite, p\u00f3s-inserido na \n\nimagem. Um procedimento comum para que o vetor possua os limites \n\n\n\n47 \n\n \n\nexternos corretos, mas que n\u00e3o apare\u00e7am os limites internos, inapropriados \n\npara o decorrente trabalho.  \n\nJ\u00e1 a classifica\u00e7\u00e3o das imagens Landsat TM5 2007 e Landsat TM5 2000, \n\nn\u00e3o possuem o erro detectado na primeira classifica\u00e7\u00e3o. Tomou-se o cuidado \n\nde afinar a vetoriza\u00e7\u00e3o deixando o vetor o mais correto poss\u00edvel, atrav\u00e9s de \n\numa grande escala (fig. 21). \n\n \n\nFigura 21: Imagem do vetor \u201cafinado\u201d em alta escala, proporcionando maior precis\u00e3o. \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Anderson M. Dadalt, 05/2010. \n \n\nCom a vetoriza\u00e7\u00e3o ajustada, a segunda classifica\u00e7\u00e3o (Landsat TM5 \n\n2007) mostrou-se de forma muito interessante quanto \u00e0s classes \n\napresentadas. Para as cores das classes, deu-se prefer\u00eancia para tons \n\nimpactantes para solos expostos ou pousios, como o rosa claro. Para Floresta \n\nImplantada como Eucaliptos e Pinos, procurou-se apresentar com cores \n\nprim\u00e1rias e vivas para grande destaque \u2013 utilizou-se logo o amarelo. \n\nPastagem natural ou cultivada, banhado e floresta natural foram utilizadas \n\ncores ocres com tons de verde. Agricultura foi representada com a cor laranja \n\npara destaque na imagem. Enfim a \u00e1gua foi destacada com o azul e a \u00e1rea \n\nurbana com a cor roxa (Figura 22). \n\n\n\n48 \n\n \n\n \n\nFigura 22: Segunda classifica\u00e7\u00e3o, imagem Landsat TM5 ano 2007. \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Anderson M. Dadalt, 05/2010. \n \n\nDestacam-se diferen\u00e7as entre uma classifica\u00e7\u00e3o e outra (rela\u00e7\u00e3o entre \n\nprimeira e segunda classifica\u00e7\u00e3o), principalmente pela escolha das cores das \n\nclasses, diferentes para cada classe correspondente (Figura 22). Seria melhor \n\nter utilizado um padr\u00e3o para as cores da classifica\u00e7\u00e3o, entretanto isso n\u00e3o \n\nseria poss\u00edvel, j\u00e1 que a primeira classifica\u00e7\u00e3o foi realizada em per\u00edodo anterior \n\nconsider\u00e1vel, e n\u00e3o houve uma preocupa\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o a essa quest\u00e3o. \n\nEntretanto, a segunda e a terceira classifica\u00e7\u00f5es possuir\u00e3o um padr\u00e3o na \n\nescolha das cores de classes. Contudo alguns pontos em comum podem ser \n\nidentificados nas imagens como, por exemplo, as \u00e1reas de \u00e1gua e mancha \n\nurbana (CARNEIRO, 1981). \n\n \n\n\n\n49 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n50 \n\n \n\n \n \n\n3.9.  Resultados Parciais \n\n O processo de classifica\u00e7\u00e3o descrito acima gerou uma tabela \n\ninformativa (Tabela 2), qual quantifica as \u00e1reas das classes segundo a fun\u00e7\u00e3o \n\nCalculate statistcs.  Existe uma repeti\u00e7\u00e3o de classes, qual \u00e9 compreendida \n\npelas t\u00eanues diferen\u00e7as de tonalidades entre as classes na classifica\u00e7\u00e3o. O \n\nUsu\u00e1rio deve somar as classes correspondentes para encontrar a \n\nquantifica\u00e7\u00e3o desejada. Visualizamos abaixo (Tab. 2 - abaixo), os dados \n\nreferentes \u00e0 primeira classifica\u00e7\u00e3o (Landsat TM5 ano 2003). O Mesmo \n\nprocedimento foi realizado com todas as classifica\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nTabela 2: Resultado da Classifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea estudada. \n \n\nClasses \n\nHec\n\n. km\n2\n \n\nAcre\n\ns \n\nMilh\n\nas Km\u00b2 \n\nAgricultura e Solo \n\nExposto \n\n8.789.\n\n130 87891 -------- 33.935 88 \n\nAgricultura e Solo \n\nExposto \n\n9.704.\n\n700 97047 -------- 37.470 97 \n\nAgricultura e Solo \n\nExposto \n\n3.902.\n\n130 39021 \n\n9.642.\n\n374 15.066 39 \n\nAgricultura e Solo \n\nExposto \n\n4.424.\n\n310 44243 -------- 17.082 44 \n\nAgricultura e Solo \n\nExposto \n\n3.851.\n\n640 38516 \n\n9.517.\n\n610 14.871 39 \n\nAgricultura e Solo \n\nExposto \n\n3.125.\n\n250 31252 \n\n7.722.\n\n662 12.067 31 \n\nAgricultura e Solo \n\nExposto \n\n2.512.\n\n710 25127 \n\n6.209.\n\n042 9.702 25 \n\nAgricultura e Solo \n\nExposto \n\n1.681.\n\n830 16818 \n\n4.155.\n\n893 6.494 17 \n\n\u00c1gua \n\n2.430.\n\n630 \n\n24.30\n\n6 \n\n6.006.\n\n218 9.385 24 \n\n\u00c1rea urbana \n\n2.726.\n\n550 27265 \n\n6.737.\n\n452 10.527 27 \n\n \n\n \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Anderson M. Dadalt 07/2010 \n\n\n\n51 \n\n \n\nSegundo a tabela 2, os registros quantitativos de \u00e1rea de cada classe \n\nem km\n2\n foram somados para que resultassem em um valor total, facilitando \n\nassim a compara\u00e7\u00e3o com trabalhos j\u00e1 realizados preteritamente. A \n\nporcentagem das \u00e1reas tamb\u00e9m foi acrescentada para uma melhor \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o de contraste (Tab. 3). Os dados foram comparados com um \n\ntrabalho de ocupa\u00e7\u00e3o das terras e banco de dados geogr\u00e1ficos ALBA (et. al., \n\n2001). \n\n \nTabela 3: Resultados da soma de km\n\n2\n e porcentagem das \u00e1reas das classes.  \n\n \n\nClasses km\n2\n/2003 %/2003 \n\nPastagem Natural e Cultivada 856 45,2 \n\nAgricultura e Solo Exposto 380 20,1 \n\n\u00c1gua 24 1,3 \n\n\u00c1rea urbana ou Solo Exposto 45 2,4 \n\nBanhado 33 1,7 \n\nFloresta Implantada 33 1,8 \n\nFloresta Natural 520 27,5 \n\nTotal 1891 100% \n\n     \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Anderson M. Dadalt, 07/2010. \n \n\nOs dados da segunda classifica\u00e7\u00e3o referentes \u00e0 imagem Landsat TM5 \n\nano 2007, foram gerados e dispostos da seguinte maneira (Tabela 4): \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n52 \n\n \n\n \nTabela 4: Dados quantificados da imagem Landsat TM5 \u2013 2007 (n\u00fameros percentuais \ncom desvio para mais, devido o arredondamento). \n\n \n\nCLASSES Hectares/2007 Km\u00b2/2007 %/2007 \n\n\u00c1gua 1726.470 17.2647 1 \n\nBanhado 19953.72 199.5372 10.5 \n\nFloresta Implantada 22427.203 224.272 12 \n\nAgricultura 39551.58 395.5158 21 \n\nFloresta Natural 10081.890 100.8189 5.3 \n\nPastagem Natural ou \n\nCultivada \n\n68052.15 680.5215 36 \n\nSolo Exposto ou Pousio 32046.3 320.463 17 \n\n\u00c1rea Urbana 3769.65 37.6965 2 \n\n\u00c1rea total 189031.860 1890.319 100 \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Anderson M. Dadalt, 07/2010. \n \n\nComo \u00faltima parcela de c\u00e1lculos estat\u00edsticos, os dados gerados \n\nreferentes \u00e0 \u00faltima classifica\u00e7\u00e3o foram gerados e est\u00e3o apresentados na \n\ntabela 5.  \n\nTabela 5: Dados quantificados da imagem Landsat TM5 \u2013 2000 (n\u00fameros percentuais \ncom desvio para mais, devido o arredondamento). \n \n\nCLASSES Hectares/2000 Km\u00b2/2000 %/2000 \n\n\u00c1gua 1420.200 14.202 1 \n\nBanhado 2380.86 23.8086 1.2 \n\nFloresta Implantada 10541.16 105.4116 12 \n\nAgricultura 15921.27 159.2127 8.5 \n\nFloresta Natural 16488.45 164.8845 8.6 \n\nPastagem Nat. ou Cult. 92144.88 921.4488 49 \n\nSolo Exposto ou Pousio 45948.24 459.4824 24 \n\n\u00c1rea Urbana 4190.04 41.9004 %/2000 \n\n\u00c1rea Total 189031.860 1890.319 100 \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Anderson M. Dadalt, 07/2010. \n\n\n\n53 \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 6: Dados quantificados da imagem Landsat TM5 \u2013 2011 (n\u00fameros percentuais \ncom desvio para mais, devido o arredondamento). \n\n \n\nCLASSES Hectares/2011 Km\u00b2/2011 %/2011 \n\n\u00c1gua 1698 20 1 \n\nBanhado 2686 27 1,4 \n\nFloresta Implantada 14.956 117 6,1 \n\nAgricultura 34.421 48 2,5 \n\nFloresta Natural 34.469 380 20,1 \n\nPastagem Nat. ou Cult. 80.435 182 9,6 \n\nSolo Exposto ou Pousio 10.790 787 41,6 \n\n\u00c1rea Urbana 5.284 329 17,4 \n\n\u00c1rea Total 1890 1.890 100 \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Anderson M. Dadalt, 07/2010. \n\n \n\nSer\u00e3o atrav\u00e9s destes dados quantitativos, representados em tabelas e \n\ncalculados pelo computador, que poderemos fazer uma an\u00e1lise das \n\nclassifica\u00e7\u00f5es que foram realizadas neste trabalho. Para uma melhor \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o, evidenciando contrastes, outra tabela foi trabalhada colocando \n\nos dados do ano 2000, 2003, 2007 e 2011 lado a lado (Tab. 6). O ano de \n\n2003 tamb\u00e9m fora inserido, mas deve-se ressaltar que existem duas classes \n\nque n\u00e3o s\u00e3o repetidas nas duas \u00faltimas classifica\u00e7\u00f5es (Agricultura e Solo \n\nExposto / \u00c1rea urbana ou Solo Exposto). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n54 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 7: Tabela final, com os dados das quatro classifica\u00e7\u00f5es. \n \n\nCLASSES Km\u00b2/2000 %/2000 Km\u00b2/2003 %/2003 Km\u00b2/2007 %/2007 Km\u00b2/2011 %/2011 \n\u00c1gua 14.202 1 24 1,3 172.647 1 20 1 \nBanhado 238.086 1.2 33 1.7 1.995.372 10.5 27 1,4 \nFloresta \nImplantada \n\n1.054.116 5 33 1.8 224.272 12 \n117 6,1 \n\nAgricultura 1.592.127 8.5 380 20,1 3.955.158 21 48 2,5 \nFloresta Natural 1.648.845 8.6 520 27.5 1.008.189 5.3 380 20,1 \nPastagem \nNatural ou \n\n9.214.488 49 856 45 6.805.215 36 \n182 9,6 \n\nCultivada     \nSolo Exposto \nou Pousio \n\n4.594.824 24 - - 320.463 17 \n\n787 41,6 \n\u00c1rea Urbana 419.004 2.1 45 2.4 376.965 2 329 17,4 \n\u00c1rea total 1.890 100 1891 100 1.890 100 1.890 100 \n\n \nOrganiza\u00e7\u00e3o: Anderson M.Dadalt, 07/2011. \n\n \n \n\nAbaixo foi elaborado um gr\u00e1fico das classes e os anos analisados com \n\nbase nas informa\u00e7\u00f5es contidas na tabela 7, permitindo assim uma \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise parcial das mudan\u00e7as na organiza\u00e7\u00e3o espacial da \u00e1rea \n\nde estudo. \n\n  \n\n\n\n55 \n\n \n\n \n \n\nGr\u00e1fico 1: Gr\u00e1fico geral da tabela acima: \nOrganiza\u00e7\u00e3o: Anderson M. Dadalt 07/2011. \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n\nGr\u00e1fico 2: Representa\u00e7\u00e3o de quantidade de \u00e1gua entre os anos \u2013 n\u00fameros em porcentagem. \nOrganiza\u00e7\u00e3o: Anderson M. Dadalt \n\n \n \n \n\n\n\n56 \n\n \n\n \n \n\nGr\u00e1fico 3: Representa\u00e7\u00e3o de quantidade de Banhado entre os anos \u2013 n\u00fameros em porcentagem. \nOrganiza\u00e7\u00e3o: Anderson M. Dadalt \n\n \n \n\n \n\n \n \n\nGr\u00e1fico 4: Representa\u00e7\u00e3o de quantidade de floresta Implantada entre os anos \u2013 n\u00fameros em \nporcentagem. \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Anderson M. Dadalt \n \n\n \n \n\n \n \n\n\n\n57 \n\n \n\n \n \n\nGr\u00e1fico 5: Representa\u00e7\u00e3o de quantidade de Agricultura Implantada entre os anos \u2013 n\u00fameros em \nporcentagem. \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Anderson M. Dadalt \n \n \n\n \n\n \n \n\nGr\u00e1fico 6: Representa\u00e7\u00e3o de quantidade de Floresta Natural entre os anos anos \u2013 n\u00fameros em \nporcentagem. \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Anderson M. Dadalt \n \n\n \n \n \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n \n\nGr\u00e1fico 7: Representa\u00e7\u00e3o de quantidade de Pastagem Natural Ou Cultivada entre os anos \u2013 n\u00fameros \nem porcentagem. \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Anderson M. Dadalt \n \n \n. \n\n \n\n \n \n\nGr\u00e1fico 8: Representa\u00e7\u00e3o de quantidade de Solo exposto ou pousio entre os anos \u2013 n\u00fameros em \nporcentagem. \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Anderson M. Dadalt \n \n \n \n \n\n\n\n59 \n\n \n\n \n \n\nGr\u00e1fico 9: Representa\u00e7\u00e3o de quantidade de \u00c1rea Urbana entre os anos anos \u2013 n\u00fameros em \nporcentagem. \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Anderson M. Dadalt \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n60 \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n4  DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n\nPodemos notar uma relativa diferen\u00e7a dentro dos padr\u00f5es quantitativos \n\nde \u00e1reas em quil\u00f4metros quadrados de cada uma das classes, para cada um \n\ndos anos abordados.  Primeiramente, podemos observar que existem \n\ndiferen\u00e7as, o que \u00e9 perfeitamente aceit\u00e1vel j\u00e1 que a metodologia proposta era \n\nde \u201cclassifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o supervisionada\u201d, ou seja, era esperada uma margem de \n\nerro devido a n\u00e3o valida\u00e7\u00e3o de campo. \n\nInteressante colocar que um trabalho anterior de Filippini Alba, 2001 \n\navaliou a ocupa\u00e7\u00e3o territorial do munic\u00edpio de Pelotas utilizando imagens \n\norbitais do sensor tem\u00e1tico do sat\u00e9lite Landsat TM5, classificando nove \n\nclasses de ocupa\u00e7\u00e3o da terra: \u00c1gua, Banhado, Floresta implantada, Floresta \n\nnatural, Lavouras, Litossolo, Pastagens, Solo argiloso, e \u00e1rea urbana.  \n\nOs resultados do estudo (Filippini Alba, 2001), representaram uma \n\naplica\u00e7\u00e3o da metodologia de classifica\u00e7\u00e3o de imagens satelitais em escala \n\nmunicipal, mostrando-se promissora para fins de monitoramento ambiental. \n\nPelo agrupamento de semelhan\u00e7a de resposta espectral, notou-se uma \n\ntend\u00eancia de aglutinamento de p\u00edxels representantes de lavouras e florestas \n\nna por\u00e7\u00e3o Oriental do Munic\u00edpio de Pelotas, sendo estas principalmente de \n\narroz e florestas de eucaliptos. No setor Ocidental do munic\u00edpio, os p\u00edxeis \n\nmostram predomin\u00e2ncia de solos pedregosos ou afloramentos rochosos e \n\nflorestas naturais, sendo que, tamb\u00e9m apresentava lavouras de menor porte, \n\npredominando outros cultivos, como fumo, aspargo, entre outros. \n\nFoi poss\u00edvel quantificar as \u00e1reas de diferentes classes, sendo: 4900 ha \n\nde \u00e1rea cultivada (principalmente arroz), 4.600 ha solos argilosos, 49.000 ha \n\nde \u00e1rea de pastagem e 11000 a 7500 ha correspondem a \u00e1reas de cultivo. Os \n\nn\u00fameros em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea do munic\u00edpio tamb\u00e9m s\u00e3o quantificados pelo \n\nestudo, sendo: 39% terras cultiv\u00e1veis (cultivos + pastagens + solos argilosos), \n\n35% Florestas, 13% Litossolos, 7% Locais urbanos, 3% \u00e1reas cobertas por \n\n\u00e1gua permanentes ou temporais. \n\nFilippini Alba e Siqueira (2001) relatam problemas na discrimina\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n61 \n\n \n\nlitossolos e padr\u00e3o urbano, os quais poderiam ocorrer devido \u00e0 ocorr\u00eancia de \n\npixels transicionais, que apresentam resposta espectral intermedi\u00e1ria entre \n\nduas classes, resultado da composi\u00e7\u00e3o variada do terreno. Entretanto, este \n\nestudo avaliou primariamente o uso da terra do munic\u00edpio Pelotense, \n\nobservando um forte potencial agropecu\u00e1rio, em fun\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de \n\naproximadamente 70.000 ha de terras cultiv\u00e1veis. Filippini Alba e Siqueira \n\n(2001) relatam que os ajustes desses valores, visando defini\u00e7\u00f5es mais \n\nprecisas depender\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00f5es temporais, complementadas \n\ncom valida\u00e7\u00f5es de campo. \n\nOs resultados obtidos atrav\u00e9s da presente pesquisa encontram-se no \n\npar\u00e1grafo abaixo com algumas discuss\u00f5es e hip\u00f3teses: \n\nPastagem Natural e Cultivada: Esta classe apresenta um padr\u00e3o de \n\ndiminui\u00e7\u00e3o constante ao passar dos anos. Em 2000 representava 49% da \n\n\u00e1rea de estudo total, em 2003 representava 45%, em 2007 diminu\u00edra para \n\n36% e, em 2011, 9,6%. Alguns aspectos podem ser discutidos em rela\u00e7\u00e3o a \n\nessa expressiva diminui\u00e7\u00e3o de Pastagem.  O primeiro aspecto \u00e9 que \n\nPastagem Natural e Cultivada s\u00e3o \u00e1reas que podem ser confundidas com \n\ncampos ralos de pastagem, campos de pousio e \u00e1reas agr\u00edcolas em est\u00e1gio \n\nde germina\u00e7\u00e3o aflorada. Pode existir alguma rela\u00e7\u00e3o entre o excessivo \n\naumento de solo exposto a diminui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de pastagem. Estima-se que \n\n4% da \u00e1rea provavelmente seja agricultura. Observa-se que os dados \n\napontam uma ocupa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 30,1% ao ano desta classe. Solo Exposto \n\nou pousio: Os dados de 2003 desta classe n\u00e3o est\u00e3o presentes. A an\u00e1lise \n\nrealizada compreende os anos de 2000, 2007 e 2011. Nota-se que entre o \n\nano 2000 e 2007 houve uma pequena diminui\u00e7\u00e3o de \u00e1rea desta classe, \n\nentretanto a partir de 2007 houve um grande crescimento, representando \n\n41,6%. O crescimento desta classe n\u00e3o \u00e9 um dado alarmante, pois o tempo \n\nde espera para nova semeadura inclui-se dentro desta classe. Possivelmente \n\nboa parte destes dados \u00e9 \u00e1rea agr\u00edcola em espera de semeadura. Estima-se \n\nque em 2000, 7% da \u00e1rea seja agricultura, no ano de 2011, 20%. Os dados \n\ndo per\u00edodo analisado indicam uma ocupa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 20% ao ano desta \n\nclasse. A classe \u00c1gua, apesar de existir uma pequena diferen\u00e7a nos \n\nresultados, esses podem ser considerados m\u00ednimos. Os dados de 2000 \n\n\n\n62 \n\n \n\nevidenciam uma \u00e1rea de l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua de 14 km\n2\n, enquanto 2003 \n\napresentam um resultado de 24 km\n2\n, no ano de 2007 17 Km\u00b2 e, por final, em \n\n2011 uma \u00e1rea de 20 Km\u00b2.  Esta diferen\u00e7a pode ser compreendida como \n\naceit\u00e1vel, pois a periodicidade de precipita\u00e7\u00e3o pode sofrer varia\u00e7\u00f5es durante \n\nos anos, principalmente com influ\u00eancia dos fen\u00f4menos El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a. Os \n\ndados do presente per\u00edodo em an\u00e1lise indicam uma ocupa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 1, \n\n075% ao ano desta classe. Ao analisarmos a classe \u00c1rea Urbana, torna-se \n\nevidente uma margem de erro dentro do padr\u00e3o de \u00e1rea urbana analisada na \n\nimagem de 2007, pois a involu\u00e7\u00e3o de \u00e1rea urbanizada n\u00e3o se explica dentro \n\nda \u00e1rea de estudo. N\u00e3o \u00e9 aceit\u00e1vel um resultado que mostre a involu\u00e7\u00e3o da \n\nmancha urbana de uma cidade que est\u00e1 em expans\u00e3o. Provavelmente alguns \n\npixels sofreram alguma confus\u00e3o com solos expostos, o que ocasionou perda \n\nde \u00e1rea urbana. Entre 2000 e 2003 a \u00e1rea apresentou um pequeno \n\ncrescimento, de aproximadamente 0,1% ao ano, crescendo de 2.1 para 2.4%. \n\nMas em 2011 a \u00e1rea urbana obteve largo crescimento chegando a 17,4%. \n\nIsso se explica devido \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o dos pixels pelo computador. No \n\nmomento de criar classes houve a inser\u00e7\u00e3o de aproximadamente 20% de solo \n\nexposto, o que diminui o n\u00famero de \u00e1rea urbana em 2011, que era de 17,4% \n\npara aproximadamente 6%. Mesmo assim, se compararmos os dados de \n\n2000 e 2011 o crescimento foi de 3,9%, alto, mas n\u00e3o fora do comum, \n\nrepresentando uma m\u00e9dia de crescimento de 0,3% ao ano. Os dados do \n\nper\u00edodo analisado indicam uma ocupa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 6% ao ano desta classe. \n\nAs \u00e1reas de Banhado identificadas dentro da \u00e1rea de estudo, concentram-se \n\nquase que exclusivamente na regi\u00e3o nordeste e sul do munic\u00edpio de Pelotas. \n\nPodem-se estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o com o trabalho de ALBA (2001), que \n\napresentou valores que demonstraram uma \u00e1rea de 27 km\n2\n de banhado (o \n\nque representa 1,4%). No presente estudo a \u00e1rea de banhado obteve os \n\nseguintes resultados: em 2000 uma \u00e1rea de 1,2%, ano de 2003 uma \u00e1rea de \n\n1,7%, no ano de 2007 uma \u00e1rea de 10,5% e, ano de 2011 uma \u00e1rea de 1,4%. \n\nSe analisarmos o \u00fanico ano que foge do padr\u00e3o \u00e9 2007. Nesta classe o \u00edndice \n\npluviom\u00e9trico dentro da \u00e1rea de estudo influencia diretamente, pois \u00e1reas \n\nalagadi\u00e7as e \u00famidas podem ser confundidas com banhado, aumentando-se \n\nassim a quantidade da \u00e1rea da classe. Os dados do per\u00edodo em an\u00e1lise \n\nindicam uma ocupa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 3,4% ao ano desta classe. Floresta \n\n\n\n63 \n\n \n\nImplantada: Evidencia-se entre os anos de  2000 e 2003 uma diminui\u00e7\u00e3o \n\ngradual na quantidade de \u00e1rea desta classe. Floresta Implantada s\u00e3o aquelas \n\nculturas arb\u00f3reas n\u00e3o-nativas, como Eucalipto, Ac\u00e1cia e Pinos Heliot. \n\nSegundo ALBA (2001), somente no munic\u00edpio de Pelotas no ano de 2001 \n\nexistia uma \u00e1rea de 144 km\n2\n. Os dados levantados pelo atual trabalho foram \n\nde no ano 2000 uma \u00e1rea de 105 Km\u00b2, em 2003 uma \u00e1rea de 33 Km\u00b2, em \n\n2007 uma \u00e1rea de 224 Km\u00b2 e em 2011 uma \u00e1rea de 117 Km\u00b2. Provavelmente \n\na diminui\u00e7\u00e3o entre os per\u00edodos de 2000 \u00e0 2003 representem n\u00fameros de \n\ncorte deste tipo de vegeta\u00e7\u00e3o, em detrimento do per\u00edodo espec\u00edfico de plantio \n\nde cada \u00e1rea agr\u00edcola. Os altos valores de 2007 provavelmente s\u00e3o uma m\u00e1 \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos pixels pelo computador, que n\u00e3o raramente confunde esta \n\nclasse com a classe floresta natural. Estima-se que em 2007, 2% da \u00e1rea seja \n\nfloresta natural.  Os dados de 2011 demonstram a normaliza\u00e7\u00e3o destas \n\nculturas na \u00e1rea de estudo, em uma ocupa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 5,7% de \u00e1rea por \n\nano de Floresta Implantada. Os dados obtidos da classe Floresta Natural no \n\nano 2000 correspondem a uma \u00e1rea total de 8,6%, um aumento significativo \n\nno ano de 2003 para 27,5%, uma diminui\u00e7\u00e3o significativa no ano de 2007 \n\npara 5,3%, e no ano de 2011 novo crescimento para 20,1%. Existe muita \n\nquantidade de \u00e1rea de mata nativa na regi\u00e3o de estudo, principalmente \n\nacompanhando os mananciais h\u00eddricos, rios e c\u00f3rregos da \u00e1rea. \n\nPossivelmente a an\u00e1lise de 2000 e 2007 possa certa confus\u00e3o de pixels pois, \n\ntanto computador quanto analista facilmente confundem Floresta natural com \n\nFloresta Implantada. Os dados do per\u00edodo em an\u00e1lise indicam uma ocupa\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia de 15,3% ao ano desta classe. \n\nOs resultados obtidos referentes \u00e0 classe Agricultura foram: No ano \n\n2000 uma \u00e1rea de 8.5%, em 2003 uma \u00e1rea de 20,1%, em 2007 uma \u00e1rea de \n\n21% e no ano 2011 uma \u00e1rea de 2,5%. ALBA (2001), fez um levantamento \n\ndesta classe denominando-a de \u201cterras cultiv\u00e1veis\u201d, que seriam cultivos \n\nevidentes + pastagens + solos argilosos (ou solos expostos). Esta classe \u00e9 \n\nsazonal, pois passa por per\u00edodos de larga exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s bandas espectrais do \n\nsat\u00e9lite por ocupar imensas \u00e1reas em determinados per\u00edodos de tempo; \n\ntempo esse, de cultura. Logo como as imagens de sat\u00e9lite avaliadas n\u00e3o s\u00e3o \n\ndos mesmos meses (um problema de log\u00edstica), distor\u00e7\u00f5es nos resultados \n\nquantitativos podem ocorrer. Outro fator que altera diretamente os dados \u00e9 \n\n\n\n64 \n\n \n\nque a classe \u201cAgricultura\u201d, assim como ALBA (2001) o definiu, pode ser \n\nconfundida ou interpretada como cultivos, pastagens e solos expostos. Por \n\noutro lado, desvios de quantifica\u00e7\u00f5es ocorrem de maneira natural a qualquer \n\n\u00e1rea de agricultura que recebe \u00edndices pluviom\u00e9tricos altos, o que provoca o \n\nencharcamento superficial do solo; isso permite confus\u00f5es com \u00e1rea de \n\nbanhado. Agricultura pode tamb\u00e9m ser confundida com Solos Expostos, \n\nporque se por algum motivo a superf\u00edcie do solo fica exposto o \n\ncomportamento espectral do pixel responder\u00e1 como responderia a uma \u00e1rea \n\narenosa e/ou pedregosa. As Pastagens tamb\u00e9m se confundem com \u00e1reas \n\nAgr\u00edcolas, pois podem ser cultivadas ou n\u00e3o. Software e Hardware n\u00e3o sabem \n\ndiscernir entre um e outro, cabendo ao int\u00e9rprete fazer esta separa\u00e7\u00e3o, \n\ncontudo nem sempre \u00e9 poss\u00edvel, pois ambos v\u00eam agrupadas em uma s\u00f3 \n\nclasse espectral. O int\u00e9rprete deve escolher classific\u00e1-la da melhor forma \n\nposs\u00edvel.  \n\nAo analisarmos os dados obtidos por este trabalho, a classe Agricultura \n\nobteve um baixo \u00edndice de \u00e1rea (8%). Mas este \u00edndice aumenta \n\nconsideravelmente tr\u00eas anos depois chegando a 20,1%. Quatro anos depois \n\nchega a 21%, para em 2011 decrescer \u00e0 apenas 2,5%. Mas como j\u00e1 foi \n\nabordado, per\u00edodos de imagem e confus\u00e3o de interpreta\u00e7\u00e3o dos p\u00edxels com \n\noutras classes promovem esta diferen\u00e7a de resultados. Mas com base nas \n\nan\u00e1lises e interpreta\u00e7\u00f5es extra-computacionais, uma margem de 20% de \n\nsolos expostos interpretados no per\u00edodo de 2011 \u00e9 considerado agricultura; \n\nlogo o \u00edndice da \u00e1rea cresce para 22,5%, voltando a manter uma \n\nregularidade.  Para a an\u00e1lise de 2000, outra margem de interpreta\u00e7\u00e3o extra-\n\ncomputacional \u00e9 avaliada, sendo 7% de Solo exposto ou Pousio e 3% para \n\nPastagem Natural ou Cultivada, contabilizando 10% a mais para Agricultura \n\nno ano 2000, totalizando 18,5% de \u00e1rea.  Os dados do per\u00edodo analisado \n\nindicam uma ocupa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 20,5% ao ano desta classe. \n\n\n\n65 \n\n \n\n \n \n\nFigura 24: Sequ\u00eancia das classifica\u00e7\u00f5es por ordem cronol\u00f3gica \nOrganiza\u00e7\u00e3o por Anderson M. Dadalt \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5  CONCLUS\u00c3O \n\nOs resultados obtidos pela avalia\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica do uso da terra nos \n\nmunic\u00edpios de Pelotas, Arroio do Padre e Morro Redondo foram satisfat\u00f3rios. \n\nEmbora hajam diferen\u00e7as entre os resultados, que se alternam entre \n\nconsider\u00e1veis ou n\u00e3o, ou seja, alguns n\u00fameros apresentam diferen\u00e7as muito \n\npequenas enquanto outros apresentam diferen\u00e7as que exigem uma \n\njustificativa.  Dessa forma apresentou-se uma avalia\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica da \n\nocupa\u00e7\u00e3o da terra dentro dos munic\u00edpios de Pelotas, Arroio do Padre e Morro \n\nRedondo, onde foram definidos os seguintes padr\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o das terras \n\n(m\u00e9dia anual \u2013 relativa \u00e0s imagens de sat\u00e9lite utilizadas): Pastagem Natural \n\nou Cultivada 30,1%; Solo Exposto ou Pousio 20%; \u00c1gua 1%; \u00e1rea urbana 6% \n\ncom crescimento anual de 0,3% ao ano; banhado 3,4%; floresta implantada \n\n5,7%; floresta natural 15,3% e Agricultura 20,5% (gr\u00e1fico 10). Margem de erro \n\nde 2% para mais ou para menos  \n\n \n\nGr\u00e1fico 10: M\u00e9dia anual das \u00e1reas das classes anos \u2013 n\u00fameros em porcentagem. \n \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Anderson M. Dadalt \n\n\n\n67 \n\n \n\n Mesmo com tais altern\u00e2ncias, torna-se not\u00f3rio o padr\u00e3o de \n\nquantifica\u00e7\u00e3o num\u00e9rico entre os resultados obtidos tanto por ALBA (2001), \n\nquanto os realizados por este trabalho. A compara\u00e7\u00e3o com um banco de \n\ndados ajuda a perceber a efic\u00e1cia desta metodologia, que embora seja \n\nconsiderada uma metodologia de baixa precis\u00e3o, por ser \u201cn\u00e3o-\n\nsupervisionada\u201d, ou seja, n\u00e3o haver valida\u00e7\u00e3o de campo, pode-se sim, obter \n\nquantifica\u00e7\u00f5es de express\u00f5es razo\u00e1veis (n\u00e3o descart\u00e1veis, pois possuem \n\nn\u00fameros coerentes com levantamentos mais precisos).   \n\n A experi\u00eancia do pesquisador ao interpretar os dados processados, a \n\naparelhagem utilizada, os softwares, as imagens de sat\u00e9lite, as metodologias \n\nutilizadas, influenciaram no aprimoramento e desempenho de uma boa \n\nclassifica\u00e7\u00e3o digital. O desenvolvimento dessas tecnologias real\u00e7a a \n\npotencialidade da t\u00e9cnica para aplica\u00e7\u00f5es no contexto de produ\u00e7\u00f5es tanto \n\nagr\u00edcolas quanto de levantamentos de recursos naturais. Ainda que n\u00e3o seja \n\nposs\u00edvel uma interpreta\u00e7\u00e3o mais conclusiva, os resultados apresentados na \n\ntabela 7 refor\u00e7am a necessidade de se investir em mais estudos para \n\nqualificar o levantamento de informa\u00e7\u00f5es sobre a ocupa\u00e7\u00e3o da terra, setor de \n\nvital import\u00e2ncia para o pa\u00eds e carente de melhor suporte para a tomada de \n\ndecis\u00e3o. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n68 \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\nALBA, Filippini Jos\u00e9 Maria; SIQUEIRA, Ot\u00e1vio Jo\u00e3o Wachholz de. Geoprocessamento \n\nAplicado \u00e0 An\u00e1lise da Evolu\u00e7\u00e3o da Ocupa\u00e7\u00e3o Urbana em algumas cidades. Vetor: v. \n\n11, p 7-16. Rio Grande, 2001. \n\nALVES, D.S.; PEREIRA, J.L.G.; SOUZA, C.L.de,  et al.  An\u00e1lise comparativa de t\u00e9cnicas \n\nde classifica\u00e7\u00e3o de imagens do sensor Landsat/TM para caracteriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndesflorestadas.  In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO, 9, 1998, \n\nSantos, SP. Anais...  Santos : INPE, 1998.  Publicado em CD-ROM \n\nARCHELA, S. R. Novas Tecnologias. - Londrina: Ed. UEL. 148p. 2001. \n\nBELTRAME, V. A. Diagn\u00f3stico do meio f\u00edsico de bacias hidrogr\u00e1ficas: modelo e \n\naplica\u00e7\u00e3o. - Florian\u00f3polis. 111p. 1994. \n\nCARNEIRO, C.M.R. Import\u00e2ncia das t\u00e9cnicas de sensoriamento remoto para a \n\nci\u00eancia florestal. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Agricultura \u2013 IBDF. S\u00e9rie T\u00e9cnica n\u00ba 1. 1981. \n\nCHIARINI, J.V. &amp; Donzeli, P.L. Levantamento por fotointerpreta\u00e7\u00e3o das classes de \n\ncapacidade de uso das terras do Estado de S\u00e3o Paulo. Boletim T\u00e9cnico do Instituto \n\nAgron\u00f4mico de Campinas. V.3. 1973. \n\nCHRISTOFOLETTI, Antonio. Revista GEOGRAFIA. Associa\u00e7\u00e3o de Geografia Teor\u00e9tica. \n\nRio Claro. 18 (1): -22, abril. ISSN, 0100 \u2013 7912. S\u00e3o Paulo, SP \u2013 Brasil. 1993. \n\nCROSTA, A. P. Sensoriamento Remoto. 2. Processamento Digital de imagens-\n\nT\u00e9cnicas digitais. Campinas, SP.1170p. 1992. \n\nCROSTA, \u00c1lvaro Penteado. Processamento Digital de Imagens de Sensoriamento \n\nRemoto. Ed: rev. UNICAMP. Campinas, SP, 1993. \n\nDISPERATI, A.A. An\u00e1lise temporal da cobertura florestal do munic\u00edpio de Irati-PR, \n\nutilizando imagens satelit\u00e1rias Landsat. Irati. 2003. \n\nEASTMAN, R. J. Manual do Usu\u00e1rio. Idrisi for Windows vers\u00e3o 2. - Porto Alegre. \n\n235p. 1998. \n\n\n\n69 \n\n \n\nINPE. Tutorial de Geoprocessamento. Dispon\u00edvel em: http://www.dpi.inpe.br. \n\nJACQUES, P. D. An\u00e1lise Temporal do Uso da Terra e Cobertura Vegetal de Uma Parte \n\nda Bacia do Rio Ararangu\u00e1 e Suas Implica\u00e7\u00f5es nos Recursos H\u00eddricos da Regi\u00e3o.  \n\nParan\u00e1. 2005. \n\nKOFFLER, Natalio Felipe. Revista GEOGRAFIA. Associa\u00e7\u00e3o de Geografia Teor\u00e9tica. Rio \n\nClaro. 18 (1): -22. ISSN, 0100 \u2013 7912. S\u00e3o Paulo, SP \u2013 Brasil. 1993. \n\nKRONKA, F. J. N. Monitoramento da vegeta\u00e7\u00e3o natural e do reflorestamento no \n\nEstado de S\u00e3o Paulo. Instituto Florestal / Secretaria do Meio Ambiente. S\u00e3o Paulo \u2013 \n\nSP. 2005. \n\nLOCH, C. A interpreta\u00e7\u00e3o de imagens a\u00e9reas: no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas e algumas aplica\u00e7\u00f5es \n\nnos campos profissionais.- Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC. 118p. 2001. \n\nMicrobacias Hidrogr\u00e1ficas Utilizando Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica. Anais XII \n\nSimp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, Goi\u00e2nia, Brasil, INPE, p. 2331-2337. \n\nAbril 2005. \n\nMOTTA, J.L.G.; FONTANA, D.C.; WEBER, E. Verifica\u00e7\u00e3o da acur\u00e1cia da estimativa de \n\n\u00e1rea cultivada com soja atrav\u00e9s de classifica\u00e7\u00e3o digital em imagens Landsat. \n\nSimp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, 10. Anais. Foz do Igua\u00e7\u00fa/PR. 2001. \n\nMOREIRA, M.A. Fundamentos do Sensoriamento Remoto e metodologias de \n\naplica\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE). \n\n2001. \n\nNOVO,E.M.L. Sensoriamento remoto, princ\u00edpios e aplica\u00e7\u00f5es.  S\u00e3o Paulo : Blucher.  \n\n308p. 1992. \n\nPARKER, D.; MANSON, S.; JANSSEN, M.; HOFFMANN, M.; DEADMAN, P. Multi-gent \n\nsystems for the simulation of land-use and land-cover change: a review. Annals of \n\nthe Association of American Geographers. Miami, n. 93, p. 314\u2013337, 2003. \n\nhttp://www.dpi.inpe.br/\n\n\n70 \n\n \n\nPEREIRA, R.S.; MADRUGA, P.R. de A.; HASENACK, H. Geoprocessamento aplicado ao \n\nplanejamento de uso de recursos naturais - Curso. Santa Maria : UFSM-CCR-FATEC. \n\n40p. 1995. \n\nPIROLI, Edson Luis. BECKER, Elsbeth L\u00e9ia Spode.   BOLFE, Edson Luis. PEREIRA, \n\nRudiney Soares. An\u00e1lise do Uso da Terra na Microbacia do Arroio do Meio \u2013 Santa \n\nMaria \u2013 RS, por Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas e Imagem de Sat\u00e9lite. Santa \n\nMaria \u2013 RS. 2002. \n\nPISSARA, T. C. Avalia\u00e7\u00e3o por Fotointerpreta\u00e7\u00e3o do Uso/Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo e Eros\u00e3o \n\nAcelerada. 2005. \n\nPONTES, P. P. B. An\u00e1lise temporal de \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o como subs\u00eddio \u00e0 previs\u00e3o \n\nde safras de cana-de-a\u00e7\u00facar. Anais XII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, \n\nGoi\u00e2nia, Brasil, 16-21 abril 2005, INPE, p. 217-224. 2005. \n\nROCHA, C\u00e9zar Henrique Barra. Geoprocessamento:Tecnologia Transdisciplinar - Juiz \n\nde Fora, MG: Ed. do Autor, 2000.  \n\nROSA, R. Introdu\u00e7\u00e3o ao sensoriamento remoto.  Uberl\u00e2ndia: Edufu.  117p. 1995. \n\nSANTOS, M. V.; WEBER, E. J.; CROSSETTI, M. L. Utiliza\u00e7\u00e3o de imagens de \n\nsat\u00e9liteLandsat TM na estimativa de \u00e1reas cultivadas com arroz irrigado. Congresso \n\nBrasileiro de Agrometeorologia, 8. Anais. Sociedade Brasileira de Agrometeorologia. \n\nPorto Alegre/RS. 1993. \n\nSIMON, Adriano Lu\u00eds Heck. A Din\u00e2mica do Uso da Terra e sua Interfer\u00eancia na \n\nMorfohidrografia da Bacia do Arroio Santa B\u00e1rbara - Pelotas (RS). S\u00e3o Paulo: \n\nUNESP/SP, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Geografia \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o. \n\nUniversidade Estadual Paulista J\u00falio de Mesquita Filho, UNESP, Brasil, 2007. \n\nSIQUEIRA, W. O. J. de. Caracteriza\u00e7\u00e3o da Ocupa\u00e7\u00e3o das Terras em Escala Municipal, \n\nAtrav\u00e9s do Processamento de Imagens Landsat. Pelotas \u2013 RS. 1995. \n\nTEIXEIRA, A.L.de A.; MORETI, E.; CHRISTOFOLETTI, A. Introdu\u00e7\u00e3o aos sistemas de \n\ninforma\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica.  Rio Claro : ed. do Autor, 80p. 1992. \n\n\n\n71 \n\n \n\nVIEIRA, T. G. C. Uso de Geotecnologias na Avalia\u00e7\u00e3o Espa\u00e7o-Temporal das Principais \n\nRegi\u00f5es Cafeeiras de Minas Gerais. Anais XII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento \n\nRemoto, Goi\u00e2nia, Brasil, 16-21 abril 2005, INPE, p. 313-320. 2005. \n\nWEBER, Eliseu. Uso do Sensoriamento Remoto em Estat\u00edsticas Agropecu\u00e1rias: \n\nCoopera\u00e7\u00e3o CONAB-UFRGS no Rio Grande do Sul. II Encontro Nacional de \n\nProdutores e Usu\u00e1rios de Informa\u00e7\u00f5es Sociais, Econ\u00f4micas e Territoriais. Porto \n\nAlegre \u2013 RS. 2006. \n\nWEBER, E. J.; FONTANA, D. C.; DUCATI, J. R.; DA SILVA, T. R., SARAIVA, T. S.; FREITAS, \n\nL. A. S. Compara\u00e7\u00e3o entre resultados de classifica\u00e7\u00e3o de imagens Landsat e CBERS \n\npara estimativa de \u00e1rea cultivada com soja no planalto do Rio Grande do Sul. \n\nSimp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, 12. Anais. Goi\u00e2nia, Brasil: Instituto \n\nNacional de Pesquisas Espaciais, p. 321-328. 2005. \n\nZAMPIERI,  http://WWW.geodesia.ufsc.br \u2013 acesso em 2008. \n\nhttp://www.geodesia.ufsc.br/Geodesia-online/arquivo/cobrac_2000/157/157.htm"}]}}}