{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22451"}, {"@name": "filename", "#text": "6413_stoqui_vb_me_prud.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n \n\n \n\n \n\n \n\nVIN\u00cdCIUS BONAFIN STOQUI \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFRAGILIDADE AMBIENTAL DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO C\u00d3RREGO DA \n\nCASCATA - PRESIDENTE PRUDENTE/SP-BR \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPresidente Prudente \u2013 SP \n\n2018\n\n\n\nII \n \n\nVIN\u00cdCIUS BONAFIN STOQUI \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFRAGILIDADE AMBIENTAL DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO C\u00d3RREGO DA \n\nCASCATA - PRESIDENTE PRUDENTE/SP-BR \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado Profissional apresentada ao \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia Profissional \n\nda Universidade Estadual Paulista J\u00falio de Mesquita \n\nFilho FCT/UNESP - Presidente Prudente, como \n\nrequisito para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \n\nGeografia. \n\nOrienta\u00e7\u00e3o: Prof\u00aa Dr\u00aa Isabel Cristina Moroz Caccia \n\nGouveia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPresidente Prudente \u2013 SP \n\n2018 \n\n\n\nIII \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA \n\n \n\n \n\n\n\nIV \n \n\n \n\n \n\n\n\nV \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAos meus pais Regina e Luiz. \n\n\n\nVI \n \n\nDedicat\u00f3ria e agradecimentos \n\n \n\nAgrade\u00e7o e dedico, em primeiro lugar, aos meus pais, Regina e Luiz, que nunca \n\nhesitaram em fazer o que fosse poss\u00edvel para eu poder realizar meus sonhos, principalmente \n\nap\u00f3s problemas de sa\u00fade que marcaram minha trajet\u00f3ria de vida aos 21 anos. Vieram \u00e0 minha \n\ndefesa e puderam me prestigiar. \n\nMeus agradecimentos \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o da professora Isabel Cristina, pela paci\u00eancia, \n\ndisponibilidade e min\u00facia nas corre\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es para a melhora deste trabalho. \n\n\u00c0 minha parceira e companheira Anna Paulla, a qual sempre esteve ao meu lado desde \n\no primeiro dia de aula ainda na gradua\u00e7\u00e3o, no incentivo ao tentar o processo seletivo do \n\nmestrado, nos momentos dif\u00edceis e alegres sempre foi uma das \u00fanicas pessoas que sempre \n\nacreditou no meu potencial. Sem ela ao meu lado terminar esse trabalho seria bem mais dif\u00edcil. \n\nInfelizmente n\u00e3o pode estar presente na minha defesa, mas seus pais, Ana e Ademar, \n\nrepresentaram-na, meus sinceros agradecimentos a eles tamb\u00e9m. \n\nFortes considera\u00e7\u00f5es ao colega e amigo de turma Andr\u00e9, bi\u00f3logo, servidor p\u00fablico da \n\nprefeitura de Presidente Prudente, que tem profundo conhecimento do meio bi\u00f3tico do \n\nmunic\u00edpio, me levou aos trabalhos de campo a minha \u00e1rea de estudo. Sem ele a concretiza\u00e7\u00e3o \n\ndeste trabalho seria muito mais dif\u00edcil. \n\nMeus agradecimentos a Nanny que gerou os mapas para a qualifica\u00e7\u00e3o e a Carla que me \n\norientou nas d\u00favidas que iam surgindo em alguns procedimentos de gera\u00e7\u00e3o dos mapas finais \n\ne na configura\u00e7\u00e3o dos layouts. \n\nA todos os colegas de turma Aline, Andr\u00e9, Carol, Cl\u00e1udio, Dani, Eliana, Everton, J\u00falio, \n\nN\u00e1dia, Paulo e Rodrigo pelas contribui\u00e7\u00f5es, debates, amizade e respeito em sala de aula. \n\nAo Jhonatan, que embora chegou a minha conviv\u00eancia depois da qualifica\u00e7\u00e3o esteve ao \n\nmeu lado me dando for\u00e7as, trocando id\u00e9ias que enriquecera o entendimento m\u00fatuo do saber \n\ngeogr\u00e1fico. Foi ele que ouvia meus ensaios para a defesa final e me dava dicas para melhorar a \n\napresenta\u00e7\u00e3o. Gra\u00e7as a sua paci\u00eancia e dedica\u00e7\u00e3o apresentei e defendi o trabalho de maneira \n\nbem tranquila e serena.  \n\nAos debates e conversas sobre o papel e import\u00e2ncia da Geografia durante a gradua\u00e7\u00e3o \n\ne no mestrado, com colegas, amigos (as) e professores (as) que passaram mesmo que por breve \n\nper\u00edodo contribuindo n\u00e3o apenas para meu amadurecimento acerca do saber geogr\u00e1fico, mas \n\npara compreender esse Saber situando-o em rela\u00e7\u00e3o ao mundo do trabalho. \n\nNessa perspectiva, tamb\u00e9m aos amigos e colegas de rep\u00fablica, de outros cursos, \u00e0s \n\nconversas diversificadas, mundos e realidades diferentes divididas com pessoas que muitas \n\n\n\nVII \n \n\nvezes est\u00e3o ali dividindo o mesmo quarto ou convivendo diariamente e tendo conversas bem \n\nvariadas.   \n\n\u00c0 UNESP e ao Comit\u00ea de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Pontal do Paranapanema, pela \n\nparceria, ao FEHIDRO pelo financiamento, e a oportunidade de cursar o Mestrado Profissional \n\ncom profissionais t\u00e3o competentes e respeitosos a \u201ccoisa\u201d p\u00fablica. Agrade\u00e7o a oportunidade de \n\nme mostrarem na pr\u00e1tica o respeito \u00e0 \u201ccoisa\u201d p\u00fablica e, tamb\u00e9m, pelo dinheiro p\u00fablico a mim \n\ninvestido.  \n\nA todos os amigos e familiares que torceram e torcem verdadeiramente por meu sucesso.  \n\nDessa forma, pela oportunidade por viver toda essa experi\u00eancia, na gradua\u00e7\u00e3o e \n\nmestrado, com suas alegrias, dificuldades e conflitos. Tal experi\u00eancia contribuiu para buscar \n\nmanter em mente que o fazer cient\u00edfico da ci\u00eancia moderna n\u00e3o deve nunca se propor como \n\nsuperior em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras formas de saber, nem que h\u00e1 uma verdade \u00fanica a ser comungada \n\npor todos. \n\nEnfim, por todos aqueles que enxergam e desejam entender qual a verdadeira \n\nimport\u00e2ncia que a natureza tem sobre nossas vidas e lutam por restabelecer a unidade rompida \n\nentre o humano e a natureza. \n\nEnt\u00e3o, viva \u00e0 Vida da Natureza, viva \u00e0 oportunidade de estarmos aqui presentes e \n\nconscientes de estarmos Vivos e Vida Longa \u00e0 Geografia e \u00e0s Universidades P\u00fablicas.  \n\n \n\n \n\nO autor \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nVIII \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUma ci\u00eancia do homem deve cuidar do futuro n\u00e3o como um mero exerc\u00edcio acad\u00eamico, \n\nmas para domin\u00e1-lo. Ela deve tentar dominar o futuro para o Homem, isto \u00e9, para todos \n\nos homens e n\u00e3o s\u00f3 para um pequeno n\u00famero dele. \n\n                       (Milton Santos, 1978)  \n\n\n\nIX \n \n\nFRAGILIDADE AMBIENTAL DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO C\u00d3RREGO DA \n\nCASCATA - PRESIDENTE PRUDENTE / SP-BR \n\n \n\nRESUMO: Esta pesquisa buscou avaliar e identificar as Fragilidades Ambientais da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego da Cascata, localizada no munic\u00edpio de Presidente Prudente \u2013 SP, \n\nBrasil. O recorte de estudo encontra-se na Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \n\nRio do Peixe do Estado de S\u00e3o Paulo (UGRHI-21), divis\u00e3o hidrogr\u00e1fica surgida atrav\u00e9s do \n\nPlano Estadual de Recursos H\u00eddricos, Lei Estadual N\u00b0 9.034/941, que estabeleceu a divis\u00e3o \n\nhidrogr\u00e1fica do Estado de S\u00e3o Paulo para fins de gest\u00e3o e planejamento. Na cabeceira principal \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica existe um expressivo fragmento de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, \u00fanico presente na \n\n\u00e1rea urbana do munic\u00edpio e decretada como Parque Ecol\u00f3gico Municipal \u201cChico Mendes\u201d, que, \n\napesar de ser tombada e declarada como de utilidade p\u00fablica, sofre com o aumento da densidade \n\npopulacional e de \u00e1reas constru\u00eddas em seu entorno nos \u00faltimos anos. De maneira geral, a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica n\u00e3o se apresenta totalmente urbanizada, por\u00e9m altamente antropizada, sendo \n\ntamb\u00e9m desenvolvidas atividades de pecu\u00e1ria, agricultura, firmas de servi\u00e7os com galp\u00f5es e \n\noutras instala\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de ch\u00e1caras e s\u00edtios. Diante dessa realidade, se faz necess\u00e1rio a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea em estudo a fim de apontar diretrizes para o planejamento \n\nambiental. Adotando a metodologia da An\u00e1lise Emp\u00edrica da Fragilidade dos Ambientes \n\nNaturais e Antropizados sistematizada por Ross (1990 e 1994) apoiado nos trabalhos de Tricart \n\n(1977), a pesquisa objetivou, atrav\u00e9s do cruzamento de informa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas, tais como \n\ndeclividades, curvaturas do terreno, solos e uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra, gerar o Mapa de Fragilidade \n\nAmbiental. As informa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas geradas bem como os levantamentos de campo \n\nevidenciaram a situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica que se encontra a por\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e baixa da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nA metodologia adotada permitiu efetuar um diagn\u00f3stico ambiental a fim de subsidiar planos de \n\ngest\u00e3o ambiental e territorial para a bacia hidrogr\u00e1fica. Sendo assim, \u00e9 importante desenvolver \n\numa discuss\u00e3o sobre apropria\u00e7\u00e3o da natureza na sociedade moderna, geomorfologia, \n\nplanejamento, a abordagem \u201csist\u00eamica\u201d direcionada aos estudos da ci\u00eancia geogr\u00e1fica, \n\nparticipa\u00e7\u00e3o social para a cria\u00e7\u00e3o do Zoneamento-Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico (ZEE) e sobre \n\nlegisla\u00e7\u00e3o. Assim, criar meios para uma discuss\u00e3o t\u00e9cnico cient\u00edfica a fim de demonstrar uma \n\nmetodologia pertinente ao mercado profissional, os quais fomente estudos integrados e \n\norientados ao Ordenamento F\u00edsico-Territorial. \n\n \n\nPalavras chave: fragilidade ambiental / bacia hidrogr\u00e1fica / impacto e degrada\u00e7\u00e3o ambiental / \n\nplanejamento ambiental / ordenamento territorial. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n1 Dispon\u00edvel em:&lt;http://cbhap.org/ugrhi-21/>. Acessado em: 03/2018 \n\nhttp://cbhap.org/ugrhi-21/\n\n\nX \n \n\nENVIRONMENTAL FRAGILITY OF THE CASCATA STREAM HYDROGRAPHIC \n\nBOWL \u2013 PRESIDENTE PRUDENTE / SP-BR \n\n \n\n \n\nABSTRACT: This research aimed to evaluate and identify the Environmental Fragilities of the \n\nStream Cascata located in the municipality of Presidente Prudente \u2013 SP, Brazil. The study is \n\nbased on the Water Resources Management Unit Rio do Peixe of the State of S\u00e3o Paulo \n\n(UGRHI-21), a hydrographic division that emerged through the State Water Resources Plan, \n\nState Law 9.034 / 94, which established the division of the State of S\u00e3o Paulo for management \n\nand planning purposes. In the main head of the river basin there is an expressive fragment of \n\nnative vegetation, unique present in the urban area of the municipality. This area is popularly \n\nknown as Mata do Furquim and was decreed as Municipal Ecological Park \"Chico Mendes\". \n\nAlthough the area is listed and declared to be of public utility, it suffers from the increase in the \n\npopulation density and of the built area in its surroundings in recent years. However, the \n\nhydrographic basin is not fully urbanized, but it is highly anthropogenic. Livestock, agriculture, \n\nservice firms with sheds and other facilities, as well as farms and sites are also developed. Using \n\nthe methodology of empirical analysis of the fragility of the natural and anthropogenic \n\nenvironments systematized by Ross (1990, 1994), supported by the works of Tricart (1977), the \n\nresearch aimed, through the intersection of cartographic information, such as slopes, terrain \n\ncurvatures, and use and occupation of land, generate the Environmental Fragility Map. The \n\ncartographic information generated as well as the field surveys showed the critical situation that \n\nis the middle and lower portion of the river basin. The methodology adopted allowed to carry \n\nout an environmental diagnosis in order to subsidize environmental and territorial management \n\nplans for the river basin. Thus, a discussion about the appropriation of nature in modern society, \n\nsocial participation in the creation of the Zoning-Ecological-Economic (EEZ), on legislation is \n\nnecessary. Thus, create means for a scientific technical discussion in order to demonstrate a \n\nmethodology pertinent to the professional market, which foment integrated studies and oriented \n\nto Physical-Territorial Planning. \n \n\n \n\nKeywords: environmental fragility / hydrographic basin / impact and environmental \n\ndegradation / environmental planning / land use planning. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nXI \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego da Cascata. .................. 8 \n\nFigura 2 \u2013 Na imagem de sat\u00e9lite, localiza\u00e7\u00e3o do Ribeir\u00e3o Mandaguari e a sub-bacia do \n\nC\u00f3rrego da Cascata. .................................................................................................................... 9 \n\nFigura 3 \u2013 Na imagem de sat\u00e9lite, pol\u00edgono em marrom representa a bacia em estudo, \n\npol\u00edgono verde a Mata do Furquim na principal cabeceira de drenagem e linhas em azul \n\nc\u00f3rregos e principais drenagens. ............................................................................................... 10 \n\nFigura 4 \u2013 Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo, com destaque ao mun\u00edcipio de \n\nPresidente Prudente .................................................................................................................. 42 \n\nFigura 5 \u2013 Imagem da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Presidente Prudente, com destaque ao \n\nlimite da bacia e drenagens no limite nordeste da cidade, e limite do munic\u00edpio \u00e0 oeste e leste \n\n(linhas verde). A leste a bacia tem sua foz e desagua no Ribeir\u00e3o Mandaguari: corpo d\u2019\u00e1gua \n\nque faz o limite leste do munic\u00edpio. .......................................................................................... 49 \n\nFigura 6  - Fluxograma dos procedimentos da pesquisa ......................................................... 56 \n\nFigura 7 \u2013 Mapa Hipsom\u00e9trico da bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego da Cascata. ....................... 59 \n\nFigura 8 \u2013 Mapa Clinogr\u00e1fico da bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego da Cascata. ........................ 60 \n\nFigura 9 - Mapa de Curvatura do Terreno da bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego da Cascata. ...... 61 \n\nFigura 10 \u2013 Mapa de Fragilidade do Relevo na bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego da Cascata. .. 62 \n\nFigura 11 \u2013 Mapa de Tipos de Solo da bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego da Cascata. ............... 64 \n\nFigura 12 \u2013 Mapa de Uso e Cobertura da Terra na bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego da Cascata.\n\n .................................................................................................................................................. 65 \n\nFigura 13 \u2013 Mapa detalhado de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o da Terra da bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego \n\nda Cascata. ................................................................................................................................ 66 \n\nFigura 14 \u2013 Na imagem datada de 13/08/2003 (acima) \u00e9 poss\u00edvel perceber loteamentos em \n\nfase de implanta\u00e7\u00e3o e \u00e1reas ocupadas menos densas que na imagem posterior (abaixo) \u00e9 \n\ndatada de 04/10/2017, onde \u00e9 poss\u00edvel de perceber loteamentos anteriores j\u00e1 consolidados em \n\n\u00e1reas mais densas, al\u00e9m de novos loteamentos sendo abertos dentro e fora dos limites da \n\nbacia. ......................................................................................................................................... 68 \n\nFigura 15 \u2013 Zoneamento das \u00e1reas ao entorno da Mata do Furquim e os bairros que est\u00e3o \n\nexpandindo sobre as principais cabeiras de drenagem da bacia. .............................................. 69 \n\nFigura 16 \u2013 Mapa de Fragilidade Ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego da Cascata. .. 71 \n\nFigura 17 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de observa\u00e7\u00e3o em campo (numerados). Em destaque as \n\ntr\u00eas sub-bacias (A, B e C) identificadas como \u00e1reas priorit\u00e1rias para a\u00e7\u00f5es de planejamento. 72 \n\nFigura 18 \u2013 Ponto 1 \u2013 Imagem obtida do Parque Alexandrina mostra no segundo plano relevo \n\nsuavemente ondulado  formado por colinas com topos convexizados. .................................... 73 \n\nFigura 19 \u2013 Mapa de Fragilidade Ambiental sobre imagem de sat\u00e9lite com as \u00e1reas de \n\nenfoque para fins de caracteriza\u00e7\u00e3o e planejamento. ............................................................... 74 \n\nFigura 20 \u2013 Ponto 14: \u00c1rea de fragilidade Muito Fraca com vegeta\u00e7\u00e3o semi-preservada e \n\nonde a urbaniza\u00e7\u00e3o avan\u00e7a. ...................................................................................................... 75 \n\nFigura 21 - Ponto 20 - Vista de fundo de vale tomada a partir do Parque Primavera na sub-\n\nbacia A (Figura 17) em \u00e1reas de cabeceira de drenagem com vegeta\u00e7\u00e3o preservada (seta preta) \n\nde Fragilidade Ambiental Muito Fraca. A seta vermelha indica a urbaniza\u00e7\u00e3o no Parque \n\nAlexandrina em \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Muito Forte. .................................................. 76 \n\nFigura 22 - Ponto 4 - Ch\u00e1cara com \u00e1rea de pastagem no limite da bacia hidrogr\u00e1fica, em \n\nLatossolos (tipo desenvolvido), Fragilidade Ambiental Fraca na vertente sul......................... 76 \n\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316363\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316364\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316364\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316365\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316365\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316365\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316366\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316366\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316367\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316367\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316367\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316367\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316368\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316369\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316370\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316371\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316372\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316373\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316374\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316374\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316375\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316375\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316376\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316376\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316376\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316376\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316376\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316378\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316380\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316380\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316382\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316382\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316384\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316384\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316386\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316386\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316386\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316386\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316388\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316388\n\n\nXII \n \n\nFigura 23 - Ponto 5 - Entrada de propriedade rural (ch\u00e1cara) na vertente sul......................... 77 \n\nFigura 24 - Ponto 7 - Santa In\u00eas, envaze e distribuidora de \u00e1gua mineral, empresa presente na \n\nvertente sul. ............................................................................................................................... 77 \n\nFigura 25 - Ponto 8 - Monocultura de eucalipto (seta preta) na vertente sul e agricultura (seta \n\nvermelha). ................................................................................................................................. 78 \n\nFigura 26 - Ponto 6 - Estrada rural em topo constru\u00edda de maneira adequada em Fragilidade \n\nAmbiental fraca no divisor de \u00e1gua sul da bacia. ..................................................................... 78 \n\nFigura 27 - Ponto 35 - Baixo curso do C\u00f3rrego da Cascata em local de Fragilidade Ambiental \n\nFraca, na imagem nota-se leito assoreado. ............................................................................... 79 \n\nFigura 28 - Ponto 36 - Eros\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 afluente que des\u00e1gua no baixo curso do C\u00f3rrego da \n\nCascata. ..................................................................................................................................... 79 \n\nFigura 29 - Ponto 37 - Foz do C\u00f3rrego da Cascata, onde percebe-se assoreamento intenso. . 80 \n\nFigura 30 - Ponto 2 - Extensa \u00e1rea de pasto na vertente sul. ................................................... 81 \n\nFigura 31 - Ponto 3 - Extensa \u00e1rea de pasto com marcas de pisoteio de gado na vertente sul.\n\n .................................................................................................................................................. 81 \n\nFigura 32 - Ponto 38 - Assoreamento na foz da bacia hidrogr\u00e1fica, no encontro com Ribeir\u00e3o \n\nMandaguari (\u00e0 esquerda da foto). ............................................................................................. 82 \n\nFigura 33 - Imagem tomada do Parque Primavera. As setas indicam urbaniza\u00e7\u00e3o se \n\nexpandindo em cabeceiras de drenagens. ................................................................................. 83 \n\nFigura 34 - Ao fundo, urbaniza\u00e7\u00e3o avan\u00e7a sobre vegeta\u00e7\u00e3o e espa\u00e7os rurais; no centro, eros\u00e3o \n\nprovocada pelo pisoteio de gado e em primeiro plano, observam-se res\u00edduos em estrada de \n\nterra na vertente norte. .............................................................................................................. 84 \n\nFigura 35 - Ponto 9 - Interven\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima de \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Forte. ............. 84 \n\nFigura 36 - Ponto 10 \u2013 Destaque para a \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Forte. ...................... 85 \n\nFigura 37 -  A seta preta indica a Mata do Furquim e a seta Vermelha indica \u00e1rea de \n\nFragilidade Ambiental Forte. .................................................................................................... 85 \n\nFigura 38 - Ponto 12 - Pasto em \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Forte. Ao fundo percebe-se \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o avan\u00e7ando, no centro da imagem percebe-se fundo de vale e cabeceiras com \n\nvegeta\u00e7\u00e3o relativamente preservada. ........................................................................................ 86 \n\nFigura 39 - Ponto 13 - \u00c1rea de interven\u00e7\u00e3o com corte de colina para constru\u00e7\u00e3o de via, em \n\n\u00e1rea de Fragilidade Ambiental Forte. ....................................................................................... 86 \n\nFigura 40 - Parque Primavera. Os n\u00fameros e pontos representam os pontos das fotografias \n\ntomadas em campo. .................................................................................................................. 87 \n\nFigura 41 - Ponto 19 - Foto obtida entre Parque Primavera e a Mata do Furquim (\u00e0 frente da \n\nfotografia). ................................................................................................................................ 88 \n\nFigura 42  - Ponto 15 - \u00c1rea de Fragilidade Ambiental Forte no Parque Primavera, campo de \n\nfutebol sobre antigo lix\u00e3o. ........................................................................................................ 88 \n\nFigura 43 - Ponto 16 \u2013 C\u00f3rrego atr\u00e1s de campo de futebol sobre dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos. .... 89 \n\nFigura 44 - Ponto 17 - Res\u00edduos lan\u00e7ados pela popula\u00e7\u00e3o local em c\u00f3rrego ao lado do campo \n\ndo futebol. ................................................................................................................................. 89 \n\nFigura 45 - Ponto 18 \u2013 Res\u00edduos lan\u00e7ados por moradores locais em fundo de vale, e vo\u00e7oroca \n\nprovocada por interven\u00e7\u00f5es inadequadas. ................................................................................ 90 \n\nFigura 46 - Ponto 33 - C\u00f3rrego da Cascata. Na margem observa-se res\u00edduos provavelmente \n\ndeixados ap\u00f3s precipita\u00e7\u00f5es, devido ao transbordamento do c\u00f3rrego. ..................................... 90 \n\nFigura 47 - Ponto 21 - Topo desmatado no Parque Primavera. Ao fundo observa-se Parque \n\nAlexandrina. ............................................................................................................................. 91 \n\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316390\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316392\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316392\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316394\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316394\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316396\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316396\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316398\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316398\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316400\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316400\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316402\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316405\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316406\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316406\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316408\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316408\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316410\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316410\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316412\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316412\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316412\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316414\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316416\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316418\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316418\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316420\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316420\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316420\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316422\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316422\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316424\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316424\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316426\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316426\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316428\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316428\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316430\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316432\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316432\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316434\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316434\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316436\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316436\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316438\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316438\n\n\nXIII \n \n\nFigura 48 - Imagem de sat\u00e9lite obtida atrav\u00e9s do Google Earth Pro (2018), os pontos pretos \n\nna imagem representam os locais de tomada das fotografias em campo e o c\u00edrculo representa \n\n\u00e1rea de Fragilidade Forte (\u00c1rea N\u00b06 da Figura 19). ................................................................. 92 \n\nFigura 49 - Ponto 25 - \u00c1rea p\u00fablica (antigo lix\u00e3o) no Parque Alexandrina, local de \n\nFragilidade Ambiental Forte. .................................................................................................... 92 \n\nFigura 50 - Ponto 26 - Parque Alexandrina, \u00e1rea p\u00fablica, local de Fragilidade Ambiental \n\nMuito Forte. .............................................................................................................................. 93 \n\nFigura 51 - Na imagem Jardim. Morada do Sol e Parque Residencial Francisco Belo Galindo. \n\nOs pontos indicam os locais de tomada das fotografias e os c\u00edrculos \u00e1reas de Fragilidade \n\nAmbiental Forte (\u00c1rea N\u00b07 da Figura 19). ............................................................................... 94 \n\n Ambiental Forte (\u00c1rea N\u00b07 da Figura 19). .............................................................................. 94 \n\nFigura 52 - Ponto 28 - Lixo jogado pelos moradores em pra\u00e7a p\u00fablica, em local de \n\nFragilidade Ambiental Forte. .................................................................................................... 94 \n\nFigura 53 - Ponto 29: \u00c1rea de lazer em \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Forte. ....................... 95 \n\nFigura 54 -  Ponto 30: Em primeiro plano observa-se eros\u00f5es, no segundo o bairro Morada do \n\nSul. ............................................................................................................................................ 95 \n\nFigura 55 - Ponto 34 \u2013 Parte da \u00e1rea N\u00b06, Fragilidade Ambiental Forte. ............................... 96 \n\nFigura 56 \u2013 Imagem de 2018 mostra local da mancha N\u00b07 com solo exposto. ...................... 97 \n\nFigura 57 - Imagem de 2015 mostra o local com vegeta\u00e7\u00e3o rasteira para o pasto. ................. 97 \n\nFigura 58 - No c\u00edrculo \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Muito Forte. Os pontos pretos indicam \n\nlocais de tomada das fotografias em campo e a \u00e1rea do c\u00edrculo preto representa a \u00e1rea N\u00b0 9 da \n\nda Figura 19............................................................................................................................. 98  \n\nFigura 59 - Ponto 22 \u2013 Resid\u00eancias em local de Fragilidade Ambiental Muito Forte. ........... 99 \n\nFigura 60 - Ponto 23 \u2013 Preparo de lote para constru\u00e7\u00e3o de casas em \u00e1rea de Fragilidade \n\nAmbiental Muito Forte. ............................................................................................................ 99 \n\nFigura 61 - Ponto 24 - Constru\u00e7\u00e3o em local de Fragilidade Ambiental Muito Forte. ........... 100 \n\nFigura 62 - Ponto 34 - C\u00f3rrego da Cascata. .......................................................................... 100 \n\nFigura 63 - Mapa de conflito de usos nas APPs. ................................................................... 104 \n\nFigura 64 -  Cobertura arb\u00f3rea de Presidente Prudente. ........................................................ 106 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316440\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316440\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316440\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316442\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316442\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316444\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316444\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316446\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316446\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316446\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316447\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316448\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316448\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316450\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316452\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316452\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316454\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316457\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316459\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316460\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316460\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316460\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316462\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316464\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316464\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316466\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316468\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316470\nfile:///C:/Users/HOME/Dropbox/VERS\u00c3O%20FINAL/Vers\u00e3o%2006-02/VIN\u00cdCIUS%20BONAFIN%20STOQUI_16-02.docx%23_Toc1316473\n\n\nXIV \n \n\nLISTA DE QUADROS  \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Trabalhos de campo e seus objetivos ................................................................... 52 \n\nQuadro 2 \u2013 Classes de declividades e n\u00edveis de fragilidade. ................................................... 53 \n\nQuadro 3 \u2013 Classes de curvatura do terreno e n\u00edveis de fragilidade. ...................................... 54 \n\nQuadro 4 \u2013 Classes e tipos de solos e n\u00edveis de fragilidade. ................................................... 54 \n\nQuadro 5 \u2013 Classes de uso e cobertura da terra e n\u00edveis de fragilidade. ................................. 55 \n\nQuadro 6 \u2013 Graus de fragilidade das classes de declividades e distribui\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de estudo \n\n(porcentagem e \u00e1rea-Km\u00b2) ........................................................................................................ 57 \n\nQuadro 7 \u2013 Curvatura do terreno e graus de fragilidade na \u00e1rea de estudo. ........................... 58 \n\nQuadro 8 \u2013 \u00c1rea em porcentagem e Km\u00b2 das classes de fragilidade do relevo. ..................... 58 \n\nQuadro 9 \u2013 Classes de solo, tipos, fragilidades e \u00e1rea correspondente a cada uma em \n\nporcentagem (%) e Km\u00b2............................................................................................................ 63 \n\nQuadro 10 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o, em tamanho de \u00e1rea, das classes do uso e cobertura da terra ....... 67 \n\nQuadro 11 \u2013 \u00c1rea em porcentagem (%) e Km\u00b2 e seus graus de fragilidade. .......................... 70 \n\nQuadro 12 - Usos e ocupa\u00e7\u00f5es da terra nas \u00e1reas de APPs. .................................................. 103 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nXV \n \n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAPP = \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\nCBH = Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nCONAMA = Conselho Nacional do Meio Ambiente \n\nCPLA = Coordenadoria de Planejamento Ambiental  \n\nEIA = Estudo de Impacto Ambiental \n\nEMBRAPA = Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \n\nETEC = Escola T\u00e9cnica Estadual  \n\nFCT = Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia \n\nFEHIDRO = Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos \n\nGADIS = Grupo de Pesquisa Gest\u00e3o Ambiental e Din\u00e2mica Socioespacial \n\nIBGE = Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica  \n\nIPT = Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas \n\nMDE = Modelo Digital de Eleva\u00e7\u00e3o \n\nOMS = Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade \n\nONG = Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental \n\nPIB = Produto Interno Bruto \n\nPNMA = Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente \n\nPNRH = Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos \n\nPNRHI = Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \n\nPP = Pontal do Paranapanema \n\nPPA = Plano Plurianual Governamental  \n\nRIMA = Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental \n\nSIG = Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas \n\nSINGREH = Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \n\nSIRHI = Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos \n\nSISNAMA = Sistema Nacional do Meio Ambienta \n\nSMA = Secretaria do Meio Ambiente \n\nSP = S\u00e3o Paulo \n\nSRTM = Shuttle Radar Topography Mission \n\nUGRHI = Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \n\nUNESP = Universidade Estadual Paulista \"J\u00falio de Mesquita Filho\" \n\nZEE = Zoneamento Ecol\u00f3gico Econ\u00f4mico \n\n\n\nXVI \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\nCAP\u00cdTULO I \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................. 1 \n\n1.1 Objetivos ......................................................................................................................... 5 \n\n1.2 \u00c1rea de Estudo ............................................................................................................... 6 \n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 ESTUDO DA NATUREZA E A NATUREZA DO ESTUDO ................ 11 \n\n2.1 Da unidade original seres humanos \u2013 natureza \u00e0 rela\u00e7\u00e3o contradit\u00f3ria sociedade X \n\nnatureza ................................................................................................................................... 12 \n\n2.2 Estudas da natureza: geomorfologia como subs\u00eddio ao planejamento ambiental com \n\na finalidade do Ordenamento-F\u00edsico-Territorial ................................................................. 15 \n\n2.2.1 O Relevo como Unidade de Estudos: a Fragilidade Ambiental .................................. 20 \n\n2.2.2 Recursos H\u00eddricos: a Bacia Hidrogr\u00e1fica ..................................................................... 25 \n\n2.3 Legisla\u00e7\u00e3o, Planejamento e Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos, Democracia e Participa\u00e7\u00e3o \n\nSocial: bases para o Zoneamento-Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico (ZEE)......................................... 29 \n\n2.4 Outros conceitos norteadores .......................................................................................... 35 \n\nCAP\u00cdTULO 3 - CARACTERIZA\u00c7\u00c3O S\u00d3CIO-AMBIENTAL DA \u00c1REA DE ESTUDO\n\n .................................................................................................................................................. 41 \n\n3.1 Meio f\u00edsico .......................................................................................................................... 41 \n\n3.2 Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo: hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o .............................................................. 44 \n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS ............................................ 51 \n\n4.1 Pesquisa bibliogr\u00e1fica....................................................................................................... 51 \n\n4.2 Levantamento de campo .................................................................................................. 51 \n\n4.3 Produ\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica ...................................................................................................... 52 \n\n4.3.1 Mapa Hipsom\u00e9trico ...................................................................................................... 52 \n\n4.3.2 Declividades do terreno ............................................................................................... 53 \n\n4.3.3 Curvatura do terreno .................................................................................................... 54 \n\n4.3.4 Mapa de solos .............................................................................................................. 54 \n\n4.3.5 Mapa de uso e cobertura do solo ................................................................................. 55 \n\n4.3.6 Mapa de Fragilidade do Relevo ................................................................................... 55 \n\n4.3.7 Mapa de Fragilidade Ambiental .................................................................................. 56 \n\nCAP\u00cdTULO 5 \u2013 RESULTADOS DA PESQUISA ............................................................... 57 \n\n5.1 An\u00e1lise dos materiais cartogr\u00e1ficos intermedi\u00e1rios e caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de \n\nestudo ....................................................................................................................................... 57 \n\n\n\nXVII \n \n\n5.2 Planejamento e Fragilidade Ambiental na bacia hidrogr\u00e1fica da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo C\u00f3rrego da Cascata ........................................................................................................... 70 \n\n5.2.2 Fragilidade Ambiental M\u00e9dia ...................................................................................... 80 \n\n5.2.4 Fragilidade Ambiental Forte ........................................................................................ 82 \n\n5.2.3 Fragilidade Ambiental Muito Forte ............................................................................. 98 \n\n5.2.5 Considera\u00e7\u00f5es acerca das Fragilidades na bacia do C\u00f3rrego da Cascata .................. 100 \n\n5.3 Sugest\u00f5es para o planejamento: subs\u00eddios para o Ordenamento-F\u00edsico-Territorial 102 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ............................................................................................... 108 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ............................................................................... 110 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n \n\nCAP\u00cdTULO I \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA sociedade de modelo econ\u00f4mico baseado nas rela\u00e7\u00f5es capitalistas se realiza mediante \n\na explora\u00e7\u00e3o da natureza para a produ\u00e7\u00e3o de mercadorias e a ocupa\u00e7\u00e3o de terras a fim do \n\ndesenvolvimento e concretiza\u00e7\u00e3o das atividades que lhe conferem sentido de re-produ\u00e7\u00e3o de \n\nsocial e material.  \n\nSegundo Casseti (1991, p.33) tal modelo econ\u00f4mico se resume pela necessidade de \n\nocupa\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas, pelo uso e ocupa\u00e7\u00e3o do relevo terrestre. Segundo o autor, ocupar \u00e1reas \n\nnecessariamente implica na supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, cortes e outras atividades que ocasionam \n\neros\u00e3o e outras altera\u00e7\u00f5es no meio bi\u00f3tico e abi\u00f3tico, os quais refletem negativamente no \n\npotencial ecol\u00f3gico dos sistemas naturais. \n\nEntre os diversos tipos de explora\u00e7\u00e3o, seja a extra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias primas para utiliza\u00e7\u00e3o \n\nna produ\u00e7\u00e3o de mercadorias ou como insumo nos pr\u00f3prios processos industriais ou para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos (\u00e1gua, por exemplo) ou ainda pela necessidade de ocupa\u00e7\u00e3o e usos \n\nvariados da terra, a apropria\u00e7\u00e3o dos recursos e dos ambientes naturais no geral est\u00e3o intr\u00ednsecos \n\na este processo. \n\nNos pa\u00edses subdesenvolvidos, regi\u00f5es que \u201cimportaram o progresso tecnol\u00f3gico\u201d \n\n(ROSS, 1994, p.63) dos pa\u00edses desenvolvidos, este processo de ocupa\u00e7\u00e3o ocorreu/ocorre de \n\nforma n\u00e3o planejada e, portanto, desordenada, aspecto os quais causam in\u00fameros desequil\u00edbrios \n\nnas rela\u00e7\u00f5es sociais, culturais, econ\u00f4micas e ambientais.  \n\nPor outro lado, para tornar poss\u00edvel a re-produ\u00e7\u00e3o deste modelo se faz necess\u00e1rio \n\ninterven\u00e7\u00f5es no meio natural para a constru\u00e7\u00e3o de redes de infraestruturas que possam dar \n\nsuporte a fluxos de mercadorias, servi\u00e7os, informa\u00e7\u00f5es e a circula\u00e7\u00e3o e transporte de pessoas.  \n\nCom isso, a ocupa\u00e7\u00e3o de terras se generaliza pelo territ\u00f3rio impulsionado \n\nprincipalmente pela conquista de novos mercados cada vez mais long\u00ednquos. Nesse sentido, \n\nconstru\u00e7\u00f5es v\u00e3o sendo edificadas a fim de suportar empreendimentos, moradias, ind\u00fastrias, \n\nruas, estradas, vias, usinas para produ\u00e7\u00e3o de energia etc. Interven\u00e7\u00f5es estas que causam \n\nimpactos e degrada\u00e7\u00f5es em escalas cada vez maiores, interferindo negativamente ecossistemas.  \n\nTudo isso para dar espa\u00e7o \u00e0s novas formas produzidas pelo modelo de desenvolvimento \n\nmoderno, o qual tem transformado sobremaneira a Paisagem. Apresenta-se, assim, uma nova \n\nl\u00f3gica de re-produ\u00e7\u00e3o da sociedade onde a natureza passa a sofrer com a apropria\u00e7\u00e3o pela \n\nesp\u00e9cie humana para fins econ\u00f4micos. Devido a interven\u00e7\u00e3o na natureza sem o conhecimento \n\nou desrespeitando as suas din\u00e2micas naturais, s\u00e3o provocados impactos e degrada\u00e7\u00e3o com o \n\n\n\n2 \n \n\nuso indiscriminado dos recursos, os quais podem provocar sua escassez e desajuste na pr\u00f3pria \n\nre-produ\u00e7\u00e3o da sociedade de consumo. \n\nRoss (1994, p.63) aponta que o desenvolvimento tecnol\u00f3gico, cient\u00edfico e econ\u00f4mico \n\ndas sociedades humanas est\u00e1 atrelado ao avan\u00e7o da explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. O autor \n\nfaz refer\u00eancia ao fato de que \u201cos ambientes naturais mostram-se ou mostravam-se em estado de \n\nequil\u00edbrio din\u00e2mico at\u00e9 o momento em que as sociedades humanas passaram progressivamente \n\na intervir cada vez mais intensamente na explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais\u201d. Assim, toda \n\ninterven\u00e7\u00e3o humana no meio natural \u00e9 de ordem f\u00edsica, por isso \u00e9 importante o desenvolvimento \n\nde medidas mitigat\u00f3rias a fim de buscar a manuten\u00e7\u00e3o da estabilidade din\u00e2mica dos fluxos de \n\nenergia e mat\u00e9ria nos sistemas. \n\nNeste contexto, a \u00e1gua, recurso natural e ambiental, em seus tr\u00eas estados f\u00edsicos, \u00e9 um \n\ndos elementos encontrados na natureza mais presente e respons\u00e1vel pela a manuten\u00e7\u00e3o, re-\n\nprodu\u00e7\u00e3o da vida e da paisagem natural. Dessa forma, sua import\u00e2ncia n\u00e3o se limita apenas \n\npara a re-produ\u00e7\u00e3o da vida, como normalmente se costuma entender, mas contribui para moldar, \n\ndestruir e re-construir aspectos f\u00edsicos-estruturais do planeta, sendo este tamb\u00e9m respons\u00e1veis \n\npela re-produ\u00e7\u00e3o da vida (ROSS, 2006). A import\u00e2ncia deste elemento \u00e9 t\u00e3o grande que ao \n\nsofrer altera\u00e7\u00f5es bruscas em sua forma e estrutura, a din\u00e2mica descrita pode ficar \n\ncomprometida, isto \u00e9, os processos biof\u00edsicos que possibilitam a vida acontecer. Cabe notar, \n\nque os seres humanos e suas atividades tamb\u00e9m podem ficar comprometidos.  \n\nNeste cen\u00e1rio, o planejamento ambiental e ordenamento territorial se apresentam como \n\numa poss\u00edvel mudan\u00e7a de orienta\u00e7\u00e3o na forma de desenvolvimento econ\u00f4mico e social. Grande \n\nparte desta re-orienta\u00e7\u00e3o v\u00eam sendo poss\u00edvel em virtude do desenvolvimento das \n\ngeotecnologias, por exemplo, como os Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG), os quais se \n\nutilizam de softwares para o tratamento de dados e informa\u00e7\u00f5es espaciais, expressas atrav\u00e9s do \n\ngeoprocessamento e da cartografia tem\u00e1tica com fins de planejamento ambiental e ordenamento \n\nterritorial.  \n\nPor meio das metodologias e instrumentais, busca-se compreender processos naturais \n\natrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de materiais cartogr\u00e1ficos, como suscetibilidade a riscos naturais (eventos \n\nextremos e desastres naturais); a fragilidade ambiental atrav\u00e9s de caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas, \n\ngeol\u00f3gicas, pedol\u00f3gicas e formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra (tend\u00eancia a processos erosivos, \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o de massa, inunda\u00e7\u00f5es e escorregamentos, defini\u00e7\u00e3o de locais mais adequados \n\npara implementa\u00e7\u00e3o de atividades) e outros materiais pertinentes. \n\nDessa forma, se torna evidente a import\u00e2ncia do planejamento das interven\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas nos meios naturais e a cria\u00e7\u00e3o de subs\u00eddios para a ocupa\u00e7\u00e3o territorial orientada por \n\n\n\n3 \n \n\nconhecimentos t\u00e9cnico-cient\u00edfico. Neste sentido, os estudos nessa perspectiva no campo da \n\nGeografia, voltados aos usos racionais dos recursos naturais, considerando as potencialidades \n\ne fragilidades dos ambientes e sistemas naturais, desenvolveu-se entre russos/sovi\u00e9ticos, \n\nfranceses e alem\u00e3es, nas d\u00e9cadas de 1970 e 1980. Tais aspectos foram criados com a finalidade \n\nde realizar estudos de impactos ambiental, diagn\u00f3sticos ambientais, Zoneamento Ecol\u00f3gico-\n\nEcon\u00f4mico (ZEE), por meio do planejamento ambiental e ordenamento territorial (ROSS, \n\n2006).  \n\nTal tem\u00e1tica adquire car\u00e1ter especial quando recebe o olhar da Geografia, pois esta \n\nci\u00eancia pode contribuir, al\u00e9m de estudos de aplicabilidade t\u00e9cnicas, nos campos da gest\u00e3o e \n\nplanejamento ambiental e outros, como estudos referentes \u00e0s formas de apropria\u00e7\u00e3o da natureza, \n\ncom a finalidade de fomentar uma cr\u00edtica adequada e melhor rela\u00e7\u00e3o entre sociedade-natureza. \n\nDessa maneira, tem-se claro que apenas t\u00e9cnicas e tecnologias por si s\u00f3 n\u00e3o solucionam a crise \n\nambiental a qual a humanidade vive nos dias atuais, mas colaboram de maneira expressiva para \n\na mitiga\u00e7\u00e3o dos impactos e a degrada\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nPara tanto, procurou-se utilizar instrumental tanto em n\u00edvel te\u00f3rico-metodol\u00f3gico no \n\ncampo da ci\u00eancia geogr\u00e1fica, assim como a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas que visam a solu\u00e7\u00e3o de problemas \n\nmais urgentes no que se refere aos desarranjos provocados pela ocupa\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o nos \n\nambientes naturais de maneira inadequada. Da mesma forma, procurar contornar os desajustes \n\nna natureza, causados pela sociedade de consumo, deve se tornar objeto de interesse de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas de maneira ampla, bem como do mercado profissional, a fim de buscar a qualidade de \n\nvida para toda a sociedade, sem exclus\u00e3o.  \n\nDiante disso, apresenta-se a import\u00e2ncia da necessidade da aplica\u00e7\u00e3o desses \n\nconhecimentos no mercado profissional, a fim de buscar a solu\u00e7\u00e3o ou pelo menos a mitiga\u00e7\u00e3o \n\nde problemas cotidianos, procurando evitar que novos n\u00e3o se desenvolvam. Para isso, a atua\u00e7\u00e3o \n\nde profissionais competentes para lidar com essa problem\u00e1tica nas diversas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o se \n\nfaz necess\u00e1rio, a fim de mediar conflitos de maneira adequada atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e \n\nhumana e tratar de quest\u00f5es de conte\u00fado t\u00e9cnico de forma objetiva que, por outro lado, n\u00e3o \n\npode ser solucionada por apenas uma disciplina ou \u00e1rea do conhecimento.   \n\nOs profissionais preparados nessa linha de atua\u00e7\u00e3o podem assumir importante papel na \n\nsolu\u00e7\u00e3o de problemas socioambientais que se mostram nos dias de hoje, atuando no ramo da \n\nconsultoria e assessoria ambiental, em \u00f3rg\u00e3os e Empresas P\u00fablicas e Privadas, por meio de \n\nUniversidades, Poder P\u00fablico, ONGs, Centros de Pesquisa, Sindicatos, etc. \n\nDiante do exposto, a escolha do recorte proposto nesta pesquisa se deu pelo fato do autor \n\ndeste trabalho ter forma\u00e7\u00e3o em Tecnologia em Gest\u00e3o Ambiental e na gradua\u00e7\u00e3o em Geografia \n\n\n\n4 \n \n\nter produzido estudos preliminares referentes \u00e0 Mata do Furquim, como se pode observar em \n\nStoqui (2015). O objeto em estudo se localiza em cabeceira de drenagem da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo C\u00f3rrego da Cascata, aspecto este que despertou o interesse de expandir o recorte de pesquisa \n\npara a \u00e1rea de toda a bacia no mestrado. \n\nContudo, a escolha do objeto refere-se \u00e0s intencionalidades, antes mesmo do ingresso \n\nna gradua\u00e7\u00e3o em Geografia e ainda cursando Tecnologia em Gest\u00e3o Ambiental, quando nascia \n\num forte desejo de atua\u00e7\u00e3o no mercado profissional na \u00e1rea de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, \n\nda gest\u00e3o e planejamento ambiental de uma maneira ampla, por\u00e9m somado com vis\u00e3o cr\u00edtica a \n\nrespeito das formas de apropria\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, aspectos que julgou que \n\na Geografia poderia oferecer. Na gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, o autor deste trabalho passa a ter \n\ncontato com estudos sobre o planejamento em bacias hidrogr\u00e1ficas no Grupo de Pesquisa \n\nGADIS \u2013 Grupo Acad\u00eamico Gest\u00e3o Ambiental e Din\u00e2micas Socioambientais, onde colaborou \n\ncom a produ\u00e7\u00e3o dos mapas Geomorfol\u00f3gico e de Fragilidade Ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo Rio Paranapanema, como se pode observar no trabalho de Moroz Caccia-Gouveis et. al.  \n\n(2014).  \n\nTais aspectos despertaram o interesse de atua\u00e7\u00e3o com a problem\u00e1tica ambiental, que \n\nneste trabalho buscou se materializar com o foco caracteriza\u00e7\u00e3o com a finalidade de mitiga\u00e7\u00e3o \n\nde problemas que impactam diretamente nos recursos h\u00eddricos. Dessa maneira, optou-se pelos \n\nestudos geomorfol\u00f3gicos ou nas formas de apropria\u00e7\u00e3o do relevo, pois as interven\u00e7\u00f5es \n\ninadequadas no relevo causam desgaste acelerado do solo que ultrapassam os n\u00edveis naturais e, \n\nassim, constituem fonte de polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua provocando altera\u00e7\u00f5es em sua qualidade, o que \n\npode interferir nos mananciais e encarecer sua explora\u00e7\u00e3o para o consumo humano, como \n\ntamb\u00e9m pode gerar outros impactos e degrada\u00e7\u00f5es, como o aterramento de nascentes, \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, assoreamento do leito do rio, podendo causar a morte do curso \n\nd\u2019\u00e1gua.  \n\nDiante de tais premissas, este trabalho visou identificar os n\u00edveis de Fragilidade \n\nAmbiental da bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego da Cascata a partir da proposta metodol\u00f3gica \n\nsistematizada por Ross (1990, 1994). \n\nA \u00e1rea em estudo \u00e9 uma sub-bacia da bacia hidrogr\u00e1fica Ribeir\u00e3o Mandaguari, que por \n\nsua vez, est\u00e1 inserida na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio do Peixe, localizada na Unidade de \n\nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos Rio do Peixe (UGRHI-212) do Estado de S\u00e3o Paulo \n\n(Figura 1).  \n\n                                                           \n2 O recorte territorial da Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos foi institu\u00eddo atrav\u00e9s da Lei Estadual   \n\nPaulista N\u00b0 7.663. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.al.sp.gov.br/norma/18836>. Acesso em: 11/2016 \n\n\n\n5 \n \n\nPara a justificativa e discuss\u00e3o te\u00f3rica metodol\u00f3gica o trabalho traz um debate sobre a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre a sociedade e a natureza embasando-se nos pressupostos de Leff (2001), Porto- \n\nGon\u00e7alves (2006) e outros, com o objetivo de buscar problematizar a rela\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o do \n\nser humano e das sociedades sobre a natureza, bem como a materializa\u00e7\u00e3o dos conflitos e \n\nimpactos ambientais provenientes dessas rela\u00e7\u00f5es na cidade.  \n\nAl\u00e9m disso, um olhar para o significado do ordenamento territorial e planejamento \n\natrav\u00e9s da perspectiva da gest\u00e3o ambiental e da legisla\u00e7\u00e3o atual a partir de autores como Santos \n\n(2004), Almeida et.al. (1999), Mota (1995) e outros. Por outro lado, julga-se que n\u00e3o pode faltar \n\numa perspectiva pol\u00edtica e cultural, no sentido de fomentar a transforma\u00e7\u00e3o da sociedade urbano \n\nindustrial, como se pode vislumbrar nas discuss\u00f5es de Saquet (2015) e, novamente, Leff (2001). \n\nParalelamente, \u00e9 demonstrado o olhar da Geografia e desta enquanto proposta \n\nmetodol\u00f3gica para tratar os desajustes provocados pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica atrav\u00e9s da categoria \n\nPaisagem por meio de Bertrand e Bertrand (2009), do planejamento ambiental na concep\u00e7\u00e3o \n\nSist\u00eamica, atrav\u00e9s de Rodriguez e Silva (2013) e no conceito de Geossistema de Sotchava \n\n(1978) apud Ross (2006), e outros. \n\nDiante do exposto este trabalho ganhou sua forma e os objetivos maiores foram produzir \n\ndados, informa\u00e7\u00f5es e materiais cient\u00edficos para que os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos que atuam com o \n\nplanejamento possam se apropriar, assim como a sociedade, e utilizar os produtos gerados a \n\nfim de juntos fomentarem e produzirem um espa\u00e7o que permita o desenvolvimento pleno das \n\ncapacidades humanas. \n\n \n\n1.1 Objetivos \n \n\nO objetivo deste trabalho \u00e9 elaborar um zoneamento para a \u00e1rea em quest\u00e3o, propondo \n\nformas mais adequadas de uso do solo compat\u00edveis com as caracter\u00edsticas biof\u00edsicas.  \n\nPara alcan\u00e7ar o objetivo geral, tra\u00e7aram-se os seguintes objetivos espec\u00edficos: \n\n? Produzir o Mapa Fragilidade Ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego da \n\nCascata, a partir da an\u00e1lise multitem\u00e1tica de produtos cartogr\u00e1ficos intermedi\u00e1rios, tais como \n\nos mapas de declividades, curvatura do terreno, tipos do solo e uso e cobertura da terra; \n\n?   Analisar as caracter\u00edsticas e as din\u00e2micas do meio f\u00edsico, bem como as categorias \n\nde uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo presentes na \u00e1rea de estudo;  \n\n                                                           \n \n\n\n\n6 \n \n\n? Identificar processos geomorfol\u00f3gicos derivados das formas de ocupa\u00e7\u00e3o, tais \n\ncomo eros\u00e3o, assoreamento, al\u00e9m de dep\u00f3sitos de lixo, contamina\u00e7\u00e3o dos corpos d\u2019\u00e1gua, bem \n\ncomo avaliar o estado de conserva\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua; \n\n?   Produzir informa\u00e7\u00f5es que possam subsidiar um a cria\u00e7\u00e3o do Zoneamento \n\nEcol\u00f3gico Econ\u00f4mico para o munic\u00edpio, bem como planos de mitiga\u00e7\u00e3o de impactos \n\nambientais. \n\n \n\n1.2 \u00c1rea de Estudo \n \n\n Segundo informa\u00e7\u00f5es do site do IBGE (2017)3 a popula\u00e7\u00e3o estimada do munic\u00edpio de \n\nPresidente Prudente em 2016 foi de 223.749 hab., possui \u00e1rea territorial de por volta de 560 \n\nKm\u00b2 e densidade demogr\u00e1fica de 369 hab/km\u00b2. Al\u00e9m do per\u00edmetro urbano do munic\u00edpio, seu \n\nterrit\u00f3rio compreende quatro distritos: Montalv\u00e3o, Floresta do Sul, Eneida e Ameli\u00f3polis. Os \n\n\u00faltimos dados dispon\u00edveis referentes ao PIB do munic\u00edpio s\u00e3o de 2014 e apresentou maior \n\nrepresentatividade no setor de servi\u00e7os, com participa\u00e7\u00e3o de 4.500.000 de reais, \n\ncorrespondendo \u00e0s \u00e1reas de administra\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e seguridade social; menos \n\nde um ter\u00e7o deste valor referente \u00e0 ind\u00fastria e inexpressivo valor referente \u00e0 agropecu\u00e1ria.  \n\nA \u00e1rea da bacia \u00e9 de aproximadamente 23 Km\u00b2 e est\u00e1 entre as coordenadas UTM 459383 \n\ne 467383 latitude Sul e 7559051 e 7553051 de longitude Oeste. A \u00e1rea em estudo encontra-se \n\ntotalmente no munic\u00edpio de Presidente Prudente, a uma dist\u00e2ncia aproximada de 561 Km da \n\ncapital paulista e est\u00e1 localizado na mesorregi\u00e3o do Pontal do Paranapanema (PP). A maior \n\nparte do munic\u00edpio, ao norte, insere-se na UGRHI-21 e pequena por\u00e7\u00e3o sul insere-se na \n\nUGRHI-22, dessa forma as cabeceiras de drenagem da bacia em estudo constituem o divisor de \n\n\u00e1gua entre as duas UGRHIs.   \n\nA \u00e1rea em estudo \u00e9 uma sub-bacia da bacia hidrogr\u00e1fica Ribeir\u00e3o Mandaguari, que por \n\nsua vez, est\u00e1 inserida na bacia do Rio do Peixe, localizada na Unidade de Gerenciamento de \n\nRecursos H\u00eddricos do Peixe (UGRHI-21) do Estado de S\u00e3o Paulo (Figura 2). \n\nNa cabeceira principal da bacia hidrogr\u00e1fica existe um expressivo fragmento de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa ainda presente na \u00e1rea urbana do munic\u00edpio. Essa \u00e1rea \u00e9 conhecida \n\npopularmente como Mata do Furquim e foi decretada como Parque Ecol\u00f3gico Municipal \n\n\u201cChico Mendes\u201d4 (BRASIL, 1988). Apesar ser \u00e1rea tombada e declarada como de utilidade \n\n                                                           \n3 Dispon\u00edvel em: http://cidades.ibge.gov.br/xtras/perfil.php?codmun=354140. Acesso em: 08/2017. \n4   Decreto N\u00b06.860/1988. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.presidenteprudente.sp.gov.br/site/Documento.do?cod=27364>. Acesso \n\n    em: 07/2017. \n\nhttp://cidades.ibge.gov.br/xtras/perfil.php?codmun=354140\nhttp://www.presidenteprudente.sp.gov.br/site/Documento.do?cod=27364\n\n\n7 \n \n\np\u00fablica5 (BRASIL, 1988), sofre com o aumento da densidade populacional e de \u00e1rea constru\u00edda \n\nem seu entorno nos \u00faltimos anos. Na imagem de sat\u00e9lite da Figura 3, \u00e9 poss\u00edvel observar o \n\nreferido fragmento de vegeta\u00e7\u00e3o e a expans\u00e3o da \u00e1rea urbana. Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel observar que \n\nas cabeceiras de drenagem est\u00e3o sendo urbanizadas. Entretanto, a bacia hidrogr\u00e1fica n\u00e3o se \n\nencontra totalmente urbanizada, por\u00e9m apresenta-se altamente antropizada, sendo tamb\u00e9m \n\ndesenvolvidas atividades de pecu\u00e1ria, agricultura, firmas de servi\u00e7os com galp\u00f5es e outras \n\ninstala\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de ch\u00e1caras e s\u00edtios.  \n\nPelo fato do fragmento florestal localizar-se na principal cabeceira de drenagem \n\napreende-se a import\u00e2ncia de criar mecanismos e projetos que visem a preserva\u00e7\u00e3o da Bacia \n\nem estudo, principalmente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s nascentes e aos cursos d\u2019\u00e1gua, para a mitiga\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos geomorfol\u00f3gicos gerados, bem como a promo\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o dirigida de toda a \u00e1rea \n\na fim de mitigar os efeitos da press\u00e3o antr\u00f3pica no meio biof\u00edsico. \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n5 Decreto N\u00b06.504/1988. Dispon\u00edvel em:      \n\n<http://www.presidenteprudente.sp.gov.br/site/Documento.do?cod=26914>. Acesso em 07/2017. \n\nhttp://www.presidenteprudente.sp.gov.br/site/Documento.do?cod=26914\n\n\n8 \n \n\nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego da Cascata. \n \n\n \n\n \n\n\n\n9 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Na imagem de sat\u00e9lite, localiza\u00e7\u00e3o do Ribeir\u00e3o Mandaguari e a sub-bacia do C\u00f3rrego \n\nda Cascata. \n\n \n\n \n\n\n\n10 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Google Earth Pro (2018). \n\nFigura 3 \u2013 Na imagem de sat\u00e9lite, pol\u00edgono em marrom representa a bacia em estudo, pol\u00edgono verde a \n\nMata do Furquim na principal cabeceira de drenagem e linhas em azul c\u00f3rregos e principais drenagens. \n\n\n\n11 \n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 ESTUDO DA NATUREZA E A NATUREZA DO ESTUDO \n\n \n\nEste cap\u00edtulo tem como objetivo discutir a natureza do estudo tratado neste trabalho e, \n\ntamb\u00e9m, o objeto em quest\u00e3o. Dessa forma, procura trazer uma discuss\u00e3o sobre o modelo de \n\napropria\u00e7\u00e3o da natureza na sociedade de modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, assim como o sentido \n\ndesde modelo para a re-produ\u00e7\u00e3o social e a possibilidade de um novo olhar para a rela\u00e7\u00e3o entre \n\nsociedade e natureza, rela\u00e7\u00e3o esta que n\u00e3o existe afinal s\u00e3o dois aspectos de uma mesma \n\nnatureza.  \n\nDessa forma, procurar-se-\u00e1 demonstrar a unidade intr\u00ednseca e as intencionalidades \n\npol\u00edticas por detr\u00e1s desta separa\u00e7\u00e3o. Demonstra-se, assim, a necessidade de elencar a \n\nimport\u00e2ncia de conceitos usados a fim de promover um di\u00e1logo que fomente melhor \n\nembasamento cr\u00edtico, o qual, por outro lado, busque criar condi\u00e7\u00f5es para que o uso da t\u00e9cnica \n\nseja utilizado no sentido de promover uma melhor rela\u00e7\u00e3o entre sociedade e natureza mesmo \n\nna atua\u00e7\u00e3o profissional. \n\nNesse sentido, segundo Ross (2012, p.324), quando se elabora um Diagn\u00f3stico \n\nAmbiental \u00e9 necess\u00e1rio considerar conjuntamente os aspectos naturais e sociais. Ainda segundo \n\no autor (op. cit., 1996, p.70), conhecer aspectos da hist\u00f3ria, cultura, rela\u00e7\u00f5es sociais e \n\necon\u00f4micas, atrav\u00e9s das Ci\u00eancias Humanas, devem estar intr\u00ednsecas na realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa \n\nde abordagem geogr\u00e1fica para o planejamento ambiental, pois o planejamento \u00e9 feito para \n\nmelhor apropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, com mais racionalidade, evitando usos inadequados.  \n\nPor este motivo se produziu este cap\u00edtulo, no qual pretende trabalhar quest\u00f5es discutidas \n\nno \u00e2mbito das ci\u00eancias humanas e as t\u00e9cnicas a fim de refor\u00e7ar a import\u00e2ncia em considerar a \n\nimport\u00e2ncia do planejamento ambiental, sobretudo compreender que a metodologia utilizada \n\nvisa a problematiza\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es humanas e sua rela\u00e7\u00e3o com a natureza, as quais, por outro \n\nlado, representam discuss\u00f5es relacionadas \u00e0 ci\u00eancia geogr\u00e1fica. \n\nNesse sentido, busca-se compreender o significado de conceitos como fragilidade \n\nambiental, bacia hidrogr\u00e1fica e recursos h\u00eddricos, paisagem, geomorfologia, ambiente urbano, \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, impactos ambientais urbanos, planejamento ambiental, geossistema, \n\nsustentabilidade e o Zoneamento-Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico (ZEE), sempre considerando a \n\ninser\u00e7\u00e3o das atividades humanas na natureza de forma a agredir o menos poss\u00edvel os sistemas \n\nnaturais. Todos estes conceitos pretendem demonstrar a abordagem ambiental utilizada neste \n\ntrabalho e, da mesma forma, um olhar mais integrado sobre os elementos da natureza. \n\n \n\n \n\n\n\n12 \n \n\n2.1 Da unidade original seres humanos \u2013 natureza \u00e0 rela\u00e7\u00e3o contradit\u00f3ria \n\nsociedade X natureza \n \n\nPara buscar uma compreens\u00e3o mais profunda a respeito de quando se iniciam os \n\nimpactos e, consequentemente, a degrada\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 preciso problematizar a hist\u00f3ria de \n\napropria\u00e7\u00e3o do ser humano sobre a natureza.  \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es inseridas pelo ser humano, \u201cdesde os processos de hominiza\u00e7\u00e3o e \n\nsurgimento do homo sapiens at\u00e9 a globaliza\u00e7\u00e3o do homo economicus, o ser humano deu sentido \n\n\u00e0 suas formas de habitabilidade do planeta\u201d, por meio de modos de apropria\u00e7\u00e3o pelos quais \n\ntransformam sobremaneira seu habitat ao mesmo tempo em que \u00e9 transformado por ele (LEFF, \n\n2001, p.283; TRICART,1977, p.17).). \n\nRela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica que, por um lado, faz com que o ser humano seja influenciado pelo \n\nambiente, mas por outro tem autonomia de inventar distintas maneiras de se relacionarem entre \n\nsi e com o seu habitat. Aspecto este ao qual \u00e9 atribu\u00eddo o poder de produzir distintas culturas e \n\ndar sentido ao seu lugar de viv\u00eancia.  \n\nCom efeito, o \u201chabitat \u00e9 o espa\u00e7o em que se forja a cultura, se simboliza a natureza e se \n\nconstroem os cen\u00e1rios do culto religiosos\u201d e, dessa forma, \u00e9 o lugar em que \u00e9 definido a \n\n\u201cterritorialidade de uma cultura, a especialidade de uma sociedade e de uma civiliza\u00e7\u00e3o, onde \n\nse constituem os sujeitos sociais que projetam o espa\u00e7o geogr\u00e1fico\u201d, portanto o \u201chabitat se \n\ndefine ao ser habitado\u201d, por\u00e9m sem perder as leis da natureza e suas din\u00e2micas (LEFF, 2001, \n\np.283). \n\nEm outras palavras, tal processo ocorre de modo que para a reprodu\u00e7\u00e3o de uma dada \n\ncultura \u00e9 necess\u00e1rio a apropria\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o da natureza, cada uma ao seu modo, ou seja, \n\nno espa\u00e7o \u00e9 forjado o territ\u00f3rio constru\u00eddo pelas pr\u00e1ticas de apropria\u00e7\u00e3o de mundo, a fim de \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o das necessidades materiais e imateriais.  \n\nAntes dessa particular forma de apropria\u00e7\u00e3o da natureza, mesmo havendo outras, n\u00e3o \n\nhavia de fato um processo de destrui\u00e7\u00e3o propriamente dito, pois a natureza ainda fazia parte da \n\nexperi\u00eancia humana. Quando, por\u00e9m, surge essa particular forma de apropria\u00e7\u00e3o, a qual a \n\nunidade \u00e9 rompida, apresentam-se os desequil\u00edbrios entre a cultura e natureza, sendo a\u00ed a \n\ngera\u00e7\u00e3o do processo de destrui\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o do habitat em escala jamais vista (LEFF, 2001, \n\np.284). \n\nSob a orienta\u00e7\u00e3o da ideologia que se concretiza, fomentada pelo novo paradigma p\u00f3s \n\nRevolu\u00e7\u00e3o Francesa e Revolu\u00e7\u00e3o Industrial nos s\u00e9culos XVII e XVIII, os processos de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o se aceleram e os impactos na natureza se intensificam. A partir desse modelo, nota-\n\n\n\n13 \n \n\nse que \u00e9 pela a\u00e7\u00e3o imposta pelo ser humano diante da necessidade de reprodu\u00e7\u00e3o social que se \n\ntem uma concep\u00e7\u00e3o contradit\u00f3ria aos processos naturais, portanto de recria\u00e7\u00e3o da cultura \n\nfundamentada na rela\u00e7\u00e3o com a natureza (PORTO-GON\u00c7ALVES, 2006). \n\nCom tudo, segundo Leff (2001, p.284) houve civiliza\u00e7\u00f5es nos tr\u00f3picos que produziram \n\ninterven\u00e7\u00e3o no habitat que induziram ao seu colapso em virtude das formas atrav\u00e9s da gera\u00e7\u00e3o \n\nde processos populacionais desequilibrados. No entanto, de modo particular, a degrada\u00e7\u00e3o \n\nproduzida pela sociedade atual n\u00e3o somente est\u00e1 destruindo a natureza, mas causando impactos \n\nem escala global.  \n\nNeste sentido, segundo Ross (2012, p.293), apesar das agress\u00f5es no meio natural, os \n\nsistemas n\u00e3o sofrem altera\u00e7\u00f5es na sua ess\u00eancia. O autor nota este aspecto ao perceber que os \n\nsistemas naturais t\u00eam grande capacidade de regenera\u00e7\u00e3o, e aponta como exemplo as florestas \n\nem torno da cidade de S\u00e3o Paulo, as quais foram dizimadas num passado recente, mas se \n\nreconstitu\u00edram espontaneamente em matas secund\u00e1rias, e o Rio Tiet\u00ea, que tem suas \u00e1guas com \n\nsinais evidentes de melhoria por volta de 200 km \u00e0 jusante da capital paulista. Para isso \n\nacontecer, segundo o autor (op. cit.), s\u00e3o necess\u00e1rias duas condi\u00e7\u00f5es: tempo e tr\u00e9gua ou cessar \n\ninterven\u00e7\u00f5es altamente predat\u00f3rias. \n\nAs formas de apropria\u00e7\u00e3o da sociedade capitalista urbana industrial se d\u00e3o de forma \n\ncomplexa e variada, gerando processos nos v\u00e1rios n\u00edveis da reprodu\u00e7\u00e3o social. Como exemplo, \n\npode-se citar o uso e descarte da \u00e1gua, que se tornou maior do que a capacidade da natureza \n\nrecomp\u00f4-la naturalmente no ambiente, o que est\u00e1 causando contamina\u00e7\u00e3o e a sua escassez para \n\no consumo; o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo de maneira inadequada e excessiva est\u00e1 levando ao \n\ndesgaste acelerado dos solos, causando eros\u00e3o, inunda\u00e7\u00f5es, contamina\u00e7\u00e3o por assoreamento, \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o de terra e deslizamentos, que podem causar desastres com perda de vidas \n\nhumanas; o descarte e ac\u00famulo de res\u00edduos em lugares inapropriados tem gerado doen\u00e7as e \n\nmuitos outros problemas; etc.   \n\nDa mesma forma, a necessidade de produ\u00e7\u00e3o de energia para atender as demandas tem \n\nlevado a sua escassez (limites de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o); da crescente perda de solos (limites \n\npara o crescimento demogr\u00e1fico); conflitos pela posse dos recursos de um modo geral e por \n\nterrit\u00f3rios, entre outros, s\u00e3o processos que se agravam e tomam dimens\u00f5es. \n\nPor outro lado, d\u00e1-se, neste \u00e2mbito, o que a cultura moderna denominou como sendo o \n\nprogresso social e econ\u00f4mico ou, por assim dizer, a tirada do envolvimento dos seres humanos \n\nda sua natureza natural. A isso, Porto-Gon\u00e7alves (2006) refere-se como sendo o processo de \n\ndesenvolvimento ou \u201cdes-envolvimento\u201d de mulheres e homens da sua natureza original, assim \n\nde agentes produtores de culturas mediante a rela\u00e7\u00e3o com a natureza, de modos outros de \n\n\n\n14 \n \n\nrela\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o e com o tempo, com o seu lugar de habita\u00e7\u00e3o, enfim com seus valores \n\noriginais. Aspectos estes os quais os inserem em outra l\u00f3gica, ou seja, na l\u00f3gica mercantil, do \n\nconsumo de mercadorias transformadas a partir de mat\u00e9rias primas, valores pelos quais para \n\npoder se concretizar e reproduzir enquanto pr\u00e1tica social, segregou a experi\u00eancia humana de \n\nseus espa\u00e7os naturais e simb\u00f3licos (PORTO- GON\u00c7ALVES, 2006; LEFF, 2001). \n\nA partir da\u00ed se fundamenta um modo dualista de entender e interpretar a natureza, que \n\npara Suertegaray (2001), foi fundamentado atrav\u00e9s do pensamento de Ren\u00e9 Descartes, quando \n\no estilo de vida moderno construiu suas prerrogativas. Embasado nos pressupostos da \n\nracionalidade cartesiana, o qual se fundamenta numa abordagem fragmentada da realidade, para \n\nSantos (2000), tem-se uma linha de pensamento que se reflete socialmente e \u00e9 um dos grandes \n\nrespons\u00e1veis pela degrada\u00e7\u00e3o ambiental, respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o de duas grandes guerras \n\nmundiais e a explos\u00e3o de duas bombas at\u00f4micas.  \n\nDiante disso, acarretou-se a separa\u00e7\u00e3o de dois elementos da mesma natureza, ou seja, \n\nser humano e natureza, da qual a unidade \u00e9 intr\u00ednseca. A partir disso, embasada nos pressupostos \n\nda ci\u00eancia moderna, tem-se uma vis\u00e3o dualista, de racionalidade fragmentada, e a degrada\u00e7\u00e3o \n\nno meio ambiente natural em escala jamais vista antes na hist\u00f3ria da humanidade.  \n\nA reprodu\u00e7\u00e3o dessa cultura acaba por interferir na l\u00f3gica dos ambientes naturais e, por \n\nisso, demanda a media\u00e7\u00e3o mais efetiva dos Estados, os quais passam a criar no s\u00e9culo XX \n\nnormas jur\u00eddicas espec\u00edficas para a preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da natureza, a fim de contornar \n\nos desajustes, pois a sociedade passa a sentir os efeitos da l\u00f3gica industrial (PORTO-\n\nGON\u00c7ALVES, 2006). \n\nApesar de algumas descobertas cient\u00edficas ainda anteriores ao s\u00e9culo XX apontarem as \n\ncausas dos desajustes na natureza, como os conhecimentos cient\u00edficos sobre as Leis da \n\nTermodin\u00e2mica, foi somente ap\u00f3s os anos de 1960 que tais quest\u00f5es come\u00e7aram a ser \n\namplamente debatidas (PORTO-GON\u00c7ALVES, 2006).  \n\nPor fim, objetivou-se, nesta sess\u00e3o, mostrar que a humanidade e o meio ambiente natural \n\ns\u00e3o parte da mesma natureza, portanto indivis\u00edveis, mas entendidas na sociedade atual como \n\nseparadas. Assim, pretendeu-se demonstrar que din\u00e2mica atual de apropria\u00e7\u00e3o da natureza n\u00e3o \n\nsomente \u00e9 contradit\u00f3ria, como antinatural. Tem a inten\u00e7\u00e3o de promover a consci\u00eancia sist\u00eamica \n\ne a supera\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o dicot\u00f4mica, buscando problematizar a realidade, pois ela n\u00e3o pode ser \n\nentendida em partes ou atrav\u00e9s unicamente de disciplinas desconectadas umas das outras, mas \n\nsim de maneira hol\u00edstica, nos dizeres de Suertegaray (2001) de forma \u201cUna e M\u00faltipla\u201d.  \n\n \n\n \n\n\n\n15 \n \n\n2.2 Estudas da natureza: geomorfologia como subs\u00eddio ao planejamento ambiental \n\ncom a finalidade do Ordenamento-F\u00edsico-Territorial \n \n\nRoss (1994), apoiado nos trabalhos de Tricart (1977), prop\u00f5e metodologia para definir as \n\nfragilidades dos ambientes naturais e antropizados, a partir de estudos de gabinete, observa\u00e7\u00f5es \n\ne levantamentos de campo dos atributos bi\u00f3ticos, abi\u00f3ticos e do uso e ocupa\u00e7\u00e3o. A partir da\u00ed \n\ngeram-se produtos cartogr\u00e1ficos tem\u00e1ticos de geomorfologia, geologia, pedologia, climatologia \n\ne uso da terra/vegeta\u00e7\u00e3o, os quais s\u00e3o pertinentes ao planejamento, \u00e0 aloca\u00e7\u00e3o de atividades \n\necon\u00f4micas e sociais. Os estudos s\u00e3o conduzidos pela abordagem sist\u00eamica.    \n\nA abordagem sist\u00eamica apresenta-se como fundamenta\u00e7\u00e3o essencial para o estudo \n\ngeomorfol\u00f3gico e, consequentemente, para fins de planejamento. Segundo Rodriguez e Silva \n\n(2013), o termo de d\u00e1 por uma concep\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica que busca a compreens\u00e3o dos meios \n\nbiof\u00edsicos de maneira interdisciplinar geral, atrav\u00e9s do estudo dos objetos integrados ou das \n\ndepend\u00eancias e intera\u00e7\u00f5es integrais baseado na an\u00e1lise de sistemas considerados como \n\ntotalidade. Sotchava (1978) apud Ross (2006) prop\u00f5e a concep\u00e7\u00e3o \u201cgeossist\u00eamica\u201d, a qual \n\nbusca entender as din\u00e2micas naturais do meio em intera\u00e7\u00e3o com a sociedade. \n\nNeste \u00e2mbito, a geomorfologia, componente disciplinar da ci\u00eancia geogr\u00e1fica, busca n\u00e3o \n\ns\u00f3 entender as formas atuais e pret\u00e9ritas do relevo terrestre, ou seja, sua evolu\u00e7\u00e3o e processos. \n\nEsses estudos mant\u00eam sua import\u00e2ncia, sob o olhar cr\u00edtico da Geografia, na medida em que \n\n\u201cleva em conta o movimento hist\u00f3rico da sociedade\u201d (PEDRO, 2008, p.31). A autora ainda \n\nressalta que \u00e9 na cidade que se expressa fortemente os impactos ambientais decorrentes do \n\nmodo de produ\u00e7\u00e3o capitalista e ainda demonstra como tal processo se espacializa pela \n\napropria\u00e7\u00e3o do relevo e destaca que  \n\n \n\nOs compartimentos geomorfol\u00f3gicos, quando apropriados pelos agentes de produ\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o urbano, passam a ser considerados como mercadorias. Quando uma \n\nvertente \u00e9 apropriada e destinada \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, acaba envolvendo interesses pol\u00edticos e \n\necon\u00f4micos, assim passa a ter um valor de troca. (PEDRO, 2008, p.36). \n\n \n\nAssim, o estudo geomorfol\u00f3gico tem o potencial de desenvolver ferramentas \n\nimportantes com a finalidade de implementa\u00e7\u00e3o do planejamento e a gest\u00e3o das atividades \n\nantr\u00f3picas sobre o relevo. Isso quer dizer que os espa\u00e7os que as sociedades humanas ocupam e \n\nexploram mat\u00e9rias primas para a produ\u00e7\u00e3o de bens n\u00e3o podem ser entendidos como \n\ndesvinculados dos elementos da natureza, pois participam dos fluxos de energia do ecossistema \n\n\n\n16 \n \n\nque, por sua vez, \u00e9 a for\u00e7a motriz para o funcionamento do sistema natural e reprodu\u00e7\u00e3o da vida \n\n(ROSS, 2006). \n\nPara Guerra e Mar\u00e7al, \n\n \n\nGrande parte das cat\u00e1strofes causadas ao meio ambiente poderia ser evitada ou pelo \n\nmenos ter seus efeitos minimizados, reduzindo bastante o n\u00famero de v\u00edtimas humanas \n\nfatais, bem como o n\u00famero de danos aos bens materiais, recursos h\u00eddricos, flora e \n\nfauna, caso a Geomorfologia Ambiental fosse compreendida e adotada como um \n\nimportante instrumento no planejamento. (GURRA; MAR\u00c7AL, 2014, p.18). \n\n \n\nAo destacar a Geomorfologia Ambiental como sendo a aplica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos \n\ngeomorfol\u00f3gicos ao planejamento e ao manejo ambiental Guerra e Mar\u00e7al (2014) apontam que \n\ntal campo de estudo \n\n \n\ntem como tema integrar as quest\u00f5es sociais \u00e0s an\u00e1lises da natureza e deve incorporar, \n\nem suas observa\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises, as rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f4micas que s\u00e3o \n\nfundamentais na determina\u00e7\u00e3o dos processos e nas poss\u00edveis mudan\u00e7as que possam \n\nvir a acontecer. [...] Procura abordar as tem\u00e1ticas que se relacionam \u00e0s quest\u00f5es \n\nurbana, rural e ao planejamento, destacando diversas aplica\u00e7\u00f5es do conhecimento \n\ngeomorfol\u00f3gicos nas \u00e1reas do turismo, recursos minerais, recursos h\u00eddricos, energia \n\nel\u00e9trica, saneamento b\u00e1sico, Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, \u00e1reas costeiras, EIAs-RIMAS, \n\ndiagn\u00f3stico de \u00e1reas degradadas, movimentos de massa, eros\u00e3o dos solos, linhas de \n\ntransmiss\u00e3o de energia e recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. (GUERRA; MAR\u00c7AL, \n\n2014, p.15). \n\n \n\nO relevo, foco central deste trabalho, \u00e9 concebido sob o vi\u00e9s do planejamento ambiental \n\ne territorial mediante a vis\u00e3o sist\u00eamica da paisagem. Assim, para concretizar essas premissas \u00e9 \n\npreciso compreender a fragilidade ambiental e analis\u00e1-la do ponto de vista sist\u00eamico, n\u00e3o sem \n\ndestacar a import\u00e2ncia do planejamento. \n\nDiante do exposto, Mendon\u00e7a (1993) afirma que a import\u00e2ncia do planejamento se d\u00e1 \n\npela \n\n \n\nelabora\u00e7\u00e3o de laudos t\u00e9cnicos, diagn\u00f3sticos ambientais, recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndegradadas, principalmente nas unidades de bacias hidrogr\u00e1ficas tem sido requisitado \n\naos ge\u00f3grafos que est\u00e3o bastantes engajados junto \u00e0s atividades relativas ao meio \n\nambiente lutando por melhores condi\u00e7\u00f5es de vida e pela reestrutura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico brasileiro. O desenvolvimento da inform\u00e1tica e do sensoriamento remoto \n\ntem se mostrado ferramentas importantes e tem trazido resultados mais r\u00e1pidos e \n\nsatisfat\u00f3rios. (MENDON\u00c7A, 1993, p.66). \n\n \n\nSegundo Santos (2004, p.50), o planejamento resulta da apropria\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais \u201cna perspectiva do desenvolvimento humano e na hist\u00f3ria natural regional\u201d. Dessa \n\n\n\n17 \n \n\nforma, ainda segundo a autora \u201ccabe ao planejador identificar as for\u00e7as que governam a \n\ntrajet\u00f3ria das mudan\u00e7as na paisagem e despender esfor\u00e7os nos caminhos cr\u00edticos que afetam a \n\nqualidade do ambiente\u201d. Assim, ainda segundo a autora os impactos n\u00e3o s\u00e3o isolados no tempo \n\ne no espa\u00e7o, ou seja, apenas a\u00e7\u00f5es do presente, mas produtos da soma dos tempos, de a\u00e7\u00f5es e \n\nefeitos entre passado e presente, que se combinam e d\u00e3o resultado ao quadro de degrada\u00e7\u00e3o \n\nobservado no per\u00edodo de estudo. A constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rio \u00e9, portanto, metodologia usualmente \n\nutilizada.   \n\nSantos (2004, p.51) aponta ainda que n\u00e3o apenas o diagn\u00f3stico da realidade \u00e9 \n\nimprescind\u00edvel, como tamb\u00e9m as pol\u00edticas p\u00fablicas, as percep\u00e7\u00f5es, os sentidos de vida das \n\npessoas expressos pela mem\u00f3ria, pela imagina\u00e7\u00e3o, ou seja, pela express\u00e3o da cultura no \n\nterrit\u00f3rio, assim como localizar e revelar o passado, presente e o futuro, a fim de apontar os \n\ncen\u00e1rios mais condizentes com a realidade referentes \u00e0s potencialidades biof\u00edsicas, \u201c\u00e0s \n\naspira\u00e7\u00f5es e \u00e0s limita\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e administrativas\u201d. \n\nSegundo Silva et. al. (2011, p. 8) o planejamento \u00e9 um exerc\u00edcio que se estabelece por \n\nmeio de um instrumental cognitivo que se materializa atrav\u00e9s de m\u00e9todos, t\u00e9cnicas e \n\nprocedimentos. Pensando na inser\u00e7\u00e3o humana nos ambientes f\u00edsicos, direciona-se, portanto, a \n\nocupa\u00e7\u00e3o das diferentes superf\u00edcies de forma racional, \u201cmotivada por sobreviv\u00eancia, [...] pela \n\nobten\u00e7\u00e3o de lucro [...]\u201d, etc. Esta demanda acaba levando \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o \u201cem \u00e1reas inadequadas, o \n\nque tem levado a situa\u00e7\u00f5es de riscos\u201d, causando significativa degrada\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nPara Almeida et.al. (1999, p.13), planejar \u201c\u00e9 um processo rigoroso de dar racionalidade \n\n\u00e0 a\u00e7\u00e3o\u201d, onde o autor aponta que se deva \u201cenfrentar de maneira criativa as situa\u00e7\u00f5es que se \n\napresentam\u201d. Assim, por meio de informa\u00e7\u00f5es, \u00e9 poss\u00edvel tra\u00e7ar metas e objetivos com a \n\nfinalidade de tomar decis\u00f5es, o que \u00e9 tornado constante por meio da gest\u00e3o. O plano, por sua \n\nvez, coordena os objetivos e recebe a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica nas decis\u00f5es enquanto \u00e9 realizado \n\natrav\u00e9s de programas de curto prazo.  \n\nConforme Branco e Rocha (1987) apud Mota (2003), j\u00e1 o planejamento territorial \u00e9 mais \n\ncompleto, abrangente e integrado, e envolve aspectos econ\u00f4micos, sociais, f\u00edsico-territoriais, \n\necol\u00f3gicos e administrativos; \u00e9 o desenvolvimento com planejamento; desenvolvimento \n\nordenado. \n\nDessa forma, segundo Becker e Egler (1996) apud Ross (2006, p.148), o planejamento \n\nterritorial tem com \n\n \n\nobjetivo organizar o territ\u00f3rio como express\u00e3o espacial das pol\u00edticas econ\u00f4micas, \n\nsocial, cultural e ecol\u00f3gica. Nesse sentido, ele \u00e9 um instrumento para racionalizar a \n\n\n\n18 \n \n\nocupa\u00e7\u00e3o e redirecionar as atividades, servindo de subs\u00eddio \u00e0s estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00f5es de \n\nplanos regionais em busca do desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n \n\nAssim, o planejamento territorial tem o objetivo de ordenar, organizar de forma \n\nsistem\u00e1tica o uso do territ\u00f3rio, atrav\u00e9s de um exerc\u00edcio acad\u00eamico e intelectual a fim de \n\nencontrar os melhores meios de uso dos diferentes espa\u00e7os. A capacidade de pensar e ordenar, \n\nconhecer o lugar que se queira habitar ou ocupar para qualquer atividade deve ser um \n\ninstrumento utilizado em primeiro lugar em favor dos ambientes naturais contando com a \n\nnecessidade de habita\u00e7\u00e3o humana, que visa retornar em qualidade de vida aos seres humanos e \n\num ambiente adequado \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o das din\u00e2micas naturais.  \n\nRoss (1994) elenca que as fragilidades dos ambientes naturais podem ser iniciadas \n\nmediante as diferentes inser\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas na natureza. Diante disso, tais atividades devem ser \n\nplanejadas, seja qual for o recorte ou unidade, com objetivos claros de ordenamento territorial, \n\nassim a elabora\u00e7\u00e3o do Zoneamento Ambiental a partir do meio socioecon\u00f4mico e das \n\ncaracter\u00edsticas e din\u00e2micas dos ambientes naturais busca evidenciar as potencialidades dos \n\nrecursos naturais e humanos, bem como as fragilidades dos ambientes.     \n\nCom efeito, \u00e9 imprescind\u00edvel que os aspectos elencados sejam tratados por meio das \n\ntecnologias, ou melhor, nesse caso, das geotecnologias, os quais s\u00e3o, segundo Silva (1999 apud \n\nSANTOS, 2013, p.36) \u201ca arte e a ci\u00eancia de estudar a superf\u00edcie da Terra e adaptar as \n\ninforma\u00e7\u00f5es \u00e0s necessidades dos meios f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos\u201d.   \n\nDessa maneira, Santos (2013) ressalta que os dados sobre as din\u00e2micas naturais podem \n\nser espacializados por meio de modelos computacionais e fornecer variadas percep\u00e7\u00f5es da \n\nrealidade, a qual os seres humanos n\u00e3o conseguiriam perceber sem o uso de tais equipamentos, \n\ntornando assim, ferramentas imprescind\u00edveis para auxiliar estudos, pesquisas e trabalhos. Ainda \n\nsegundo o autor (op. cit, 2013, p.38) \u00e9 destacado que nos dias atuais \u00e9 imprescind\u00edvel dispor de \n\nferramentas capazes de auxiliar nos estudos ambientais, pesquisas e trabalhos de forma a gerar \n\ndados e informa\u00e7\u00f5es. Elementos estes que possam ser manipulados e processados a fim de gerar \n\noutras informa\u00e7\u00f5es relevantes, e assim contribuir ao planejamento. \n\nNessa linha, v\u00ea-se, segundo Xavier da Silva e Zaidan (2010 apud SANTOS, 2013 p.39), \n\na import\u00e2ncia do surgimento e desenvolvimento do geoprocessamento, o qual auxiliou para o \n\naperfei\u00e7oamento dos estudos sobre o espa\u00e7o, pois \n\n \n\nTornou poss\u00edvel, em uma escala inimaginada, analisar a Geotopologia de um \n\nambiente, ou seja, investigar sistematicamente as propriedades e rela\u00e7\u00f5es posicionais \n\ndos eventos e entidades representados em uma base de dados georreferenciados, \n\ntransformando dados em informa\u00e7\u00e3o destinada ao apoio \u00e0 decis\u00e3o. Esta \u00e9 a atividade \n\n\n\n19 \n \n\nprec\u00edpua do Geoprocessamento, a qual permite distingui-lo de campos correlatos \n\ncomo o Sensoriamento Remoto, destinado, principalmente, a identificar e classificar \n\nentidades e eventos, registrados \u00e0 dist\u00e2ncia por diversos detectores, e a Cartografia \n\ndigital, voltada, primordialmente, para a correta representa\u00e7\u00e3o da realidade ambiental, \n\nsegundo referenciais que permitam a identifica\u00e7\u00e3o confi\u00e1vel do posicionamento de \n\neventos e entidades, juntamente com medi\u00e7\u00f5es de suas extens\u00f5es e dire\u00e7\u00f5es espaciais. \n\n \n\nPor\u00e9m, Botelho (1999, p.292) refor\u00e7a que tais tecnologias \u201cn\u00e3o substituem os \n\nconhecimentos sobre a \u00e1rea (em estudo) adquiridos em campo, e nem tampouco os \n\nconhecimentos do pesquisador, que podem ser exibidos, por exemplo, no momento da \n\ncorrela\u00e7\u00e3o de imperfei\u00e7\u00f5es na geometria das fei\u00e7\u00f5es mapeadas\u201d. Nesse ponto, o Sistema conta \n\ncom uma quest\u00e3o que pode dificultar sua opera\u00e7\u00e3o, que ser\u00e1 discutido mais adiante, nas \n\nfraquezas do Instrumento. \n\nAo tecer uma an\u00e1lise cr\u00edtica sobre de um dos instrumentos da Lei N\u00b0 9.433/1997 que \n\ntrata da Pol\u00edtica Nacional dos Recursos H\u00eddricos (PNRH), Stoqui et. al. (2016) aponta que as \n\nGeotecnologias representam umas das principais potencialidades no avan\u00e7o da gest\u00e3o aplicada \n\nao gerenciamento dos recursos h\u00eddricos no pa\u00eds. Tal aspecto, pode ser consolidado para a \n\ngera\u00e7\u00e3o de dados e informa\u00e7\u00f5es espaciais que podem ser bastante \u00fateis tanto para o \n\nplanejamento, no caso, dos recursos h\u00eddricos, como para apontar as fragilidades ambientais com \n\na gera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas, como ser\u00e1 poss\u00edvel de verificar no pr\u00f3ximo subitem. \n\nNeste contexto, Ferreira et. al. (2018, p.11) lembram que as Tecnologias de Informa\u00e7\u00f5es \n\ncome\u00e7aram a fazer parte dos estudos ambientais no Brasil a partir das d\u00e9cadas de 1970 e 1980, \n\ne partir da\u00ed s\u00e3o cada vez mais essenciais nas tomadas de decis\u00e3o que, atrav\u00e9s da vis\u00e3o sist\u00eamica, \n\ncontribuem para o cruzamento de dados e a gera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es espaciais.  \n\nAo elaborar o Mapa S\u00edntese de Fragilidade Ambiental da bacia do C\u00f3rrego do Veado, localizada \n\nno munic\u00edpio de Presidente Prudente/SP, os autores quiseram demonstrar, assim, que os \n\n\u201cSistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG) associados \u00e0s t\u00e9cnicas de geoprocessamento \n\nmostram-se eficazes\u201d a fim de reconhecimento das potencialidades e fragilidades da \u00e1rea em \n\nestudo.  \n\nOs autores (op. cit., 2018) constatam atrav\u00e9s do cruzamento dos mapas s\u00ednteses com \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das geotecnologias que as fragilidades qualificadas como Forte relacionam-se com \n\nsolos expostos, compartimento c\u00f4ncavo, declividades m\u00e9dias a altas, e, assim, locais suscet\u00edveis \n\n\u00e0 eros\u00e3o e perda de solo. \n\nEnfim, utilizando das geotecnologias a fim de buscar o planejamento \u00e9 poss\u00edvel propor \n\nformas mais adequadas de interven\u00e7\u00e3o no meio natural com a finalidade de manter e at\u00e9 \n\nmelhorar a qualidade ambiental, contribuindo com a preserva\u00e7\u00e3o e a qualidade de vida. Isso \n\n\n\n20 \n \n\nposto, \u00e9 poss\u00edvel produzir pelo menos um esbo\u00e7o da an\u00e1lise integrada do meio f\u00edsico da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica e propor m\u00e9todos de mitiga\u00e7\u00e3o dos impactos. Buscar-se-\u00e1, dessa forma, a partir da \n\nan\u00e1lise integrada do meio f\u00edsico, pensar mecanismos de controle e propor um planejamento \n\nambiental, que busque manter o mais intacto poss\u00edvel.  \n\n \n\n2.2.1 O Relevo como Unidade de Estudos: a Fragilidade Ambiental \n\n \n\nOs processos naturais n\u00e3o s\u00e3o constitu\u00eddos por acaso e nem t\u00e3o pouco em curto espa\u00e7o \n\nde tempo. O m\u00e9todo usado para mensurar o tempo em que acontecem as din\u00e2micas f\u00edsicas e \n\nbiol\u00f3gicas \u00e9 dado pela escala geol\u00f3gica, pois o tempo humano, o tempo hist\u00f3rico, se constr\u00f3i \n\nnum outro ritmo, numa outra dimens\u00e3o pelo qual atravessa o espa\u00e7o, ou seja, um tempo mais \n\nr\u00e1pido se comparado ao tempo geol\u00f3gico, o qual se apresenta mais lento, invis\u00edvel aos olhos \n\nhumanos. \n\nPara entender o relevo inserido no quadro ambiental, observando os sistemas naturais \n\nsob a \u00f3tica da teoria sist\u00eamica, elaborada na d\u00e9cada de 30 pelo bi\u00f3logo alem\u00e3o Ludwing Von \n\nBertalanffy (ODUM, 1983), tanto os processos bi\u00f3ticos quanto abi\u00f3ticos e suas inter-rela\u00e7\u00f5es \n\ndin\u00e2micas, pode-se apreender que a re-produ\u00e7\u00e3o dos ambientes f\u00edsicos da natureza fornece o \n\nsuporte para a vida biol\u00f3gica, e que, por sua vez, tamb\u00e9m contribu\u00ed para re-constru\u00e7\u00e3o dos \n\nsistemas f\u00edsicos. \n\nDiante de tal perspectiva, Sotchava desenvolve a no\u00e7\u00e3o de \u201cgeossistema\u201d ao incluir no \n\nespa\u00e7o terrestre todas as suas dimens\u00f5es, ou seja, onde todos os componentes se relacionam e \n\ninteragem com a \u201cesfera c\u00f3smica\u201d, bem como as \u201csociedades humanas\u201d (SOTCHAVA, 1978 \n\napud ROSS, 2006). \n\nO Geossistema \u00e9 um sistema complexo e natural onde ocorre a circula\u00e7\u00e3o de energia e \n\nmat\u00e9ria hierarquicamente organizado, bem como a vida biol\u00f3gica e a interfer\u00eancia da sociedade, \n\n\u201cassim, tanto uma \u00e1rea elementar da superf\u00edcie da Terra como o Geossitema planet\u00e1rio, ou as \n\nsubdivis\u00f5es intermedi\u00e1rias do meio natural, representam uma unidade din\u00e2mica, com uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica inerente (SOTCHAVA, 1978 apud ROSS, 2006, p.24).  \n\nTricart (1977) traz ao debate o fato que os seres humanos participam ativamente dos \n\necossistemas onde vivem, transformando-o e por ele sendo transformados, produzindo e \n\nalterando paisagens e sendo afetados tanto no seu desenvolvimento f\u00edsico como intelectual. \n\nDessa forma, demonstra as intera\u00e7\u00f5es constantes entre todos os elementos da natureza, \n\ncolaborando para trazer ao debate a abordagem geossist\u00eamica. \n\n\n\n21 \n \n\nPara se compreender o Geossistema \u00e9 necess\u00e1rio discutir a no\u00e7\u00e3o de sistemas existente \n\nna natureza. Desse modo, os sistemas s\u00e3o din\u00e2micos e n\u00e3o ocorrem em um ciclo fechado, eles \n\njamais cessam, mas se adaptam constantemente \u00e0s novas formas produzidas, os quais conduzem \n\n\u00e0 forma\u00e7\u00e3o de novos arranjos, fazendo com que a paisagem se transforme continuamente.  \n\nAssim, \n\n \n\nOs sistemas n\u00e3o s\u00e3o constantes, mas sim dinamicamente vari\u00e1veis. Isso \u00e9 devido \u00e0 \n\ndin\u00e2mica da estrutura interna e a tend\u00eancia de adapta\u00e7\u00e3o a perturba\u00e7\u00f5es. Eles possuem \n\nseguran\u00e7a com uma grande variedade de mecanismos de defesa contra as \n\nperturba\u00e7\u00f5es. Os sistemas podem ser desenvolvidos de acordo com tr\u00eas formas de \n\nmudan\u00e7as a din\u00e2mica atrav\u00e9s da opera\u00e7\u00e3o, evolu\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o. [...] No entanto, \n\n\u00e0s vezes, existem muitos mal-entendidos sobre os pensamentos sist\u00eamicos, porque o \n\nmesmo somente \u00e9 considerado a partir de uma vis\u00e3o mecanicista e reducionista. \n\n(RODRIGUEZ; SILVA, 2013, p.25 e 26). \n\n \n\nDessa forma, compreende-se a geomorfologia dentro da vis\u00e3o sist\u00eamica, pois n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel compreender os processos geomorfol\u00f3gicos sem \n\n \n\nAs rela\u00e7\u00f5es de troca energ\u00e9tica entre as partes criam uma situa\u00e7\u00e3o de absoluta \n\ninterdepend\u00eancia, n\u00e3o permitindo, por exemplo, o entendimento da din\u00e2mica e da \n\ng\u00eanese dos solos sem que se conhe\u00e7a o clima, o relevo, a litologia e seus respectivo \n\narranjos estruturais, ou ainda, an\u00e1lise da fauna sem associ\u00e1-la a flora que lhe d\u00e1 \n\nsuporte, que por sua vez, n\u00e3o pode ser entendida sem o conhecimento do clima, da \n\ndin\u00e2mica das \u00e1guas, dos tipos de solos e assim sucessivamente. (ROSS, 1994, p. 65). \n\n \n\nEm virtude disso, segundo Ross (1994, p.65), \u201c\u00e9 cada vez mais urgente que se fa\u00e7a \n\ninser\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas absolutamente compat\u00edveis com a potencialidade dos recursos de um lado \n\ne com a fragilidade dos ecossistemas ou ambientes naturais de outro\u201d. Assim, as interven\u00e7\u00f5es \n\ninadequadas e constantes desequilibram cada vez mais os ciclos naturais e \u201cinduzem a grave \n\nprocessos degenerativos no ambiente natural e em longo prazo, \u00e0 pr\u00f3pria sociedade\u201d (ROSS, \n\n2006, p.54). \n\nDiante disso, Tricart (1977) e Ross (2006) se referem ao fato de que \u00e9 vi\u00e1vel a \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \u00e0 medida que o ser humano procure entender como qualquer \n\nconsequ\u00eancia de como tais a\u00e7\u00f5es \u00e9 sentida na din\u00e2mica da natureza, sendo vi\u00e1vel corrigir e \n\nfacilitar a explora\u00e7\u00e3o dos recursos. Para Tricart (1977) \u00e9 poss\u00edvel \n\ndeterminar a taxa aceit\u00e1vel de extra\u00e7\u00e3o de recursos, sem degrada\u00e7\u00e3o do ecossistema, \n\nou determinar quais medidas que devem ser tomadas para permitir uma extra\u00e7\u00e3o mais \n\nelevada sem degrada\u00e7\u00e3o. Esse tipo de avalia\u00e7\u00e3o exige bom conhecimento do \n\nfuncionamento do ecossistema, ou seja, dos fluxos de energia/mat\u00e9ria que o \n\ncaracterizam. (TRICART, 1977, p.32) . \n\n\n\n22 \n \n\nDessa forma, produziram fundamentos metodol\u00f3gicos pr\u00f3prios que desembocaram na \n\nconcep\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise Integrada da Paisagem, sob a \u00f3tica sist\u00eamica, subsidiado pela an\u00e1lise \n\nemp\u00edrica da fragilidade dos ambientes naturais e antropizados. Assim, \u201cA fragilidade dos \n\nambientes naturais face \u00e0s interven\u00e7\u00f5es humanas \u00e9 maior ou menor em fun\u00e7\u00e3o de suas \n\ncaracter\u00edsticas gen\u00e9ticas\u201d (ROSS, 1994, p.63).  \n\nDa mesma maneira, concebendo que tal din\u00e2mica acontece a partir do pressuposto que \n\no fluxo de energia entre os componentes do sistema \u00e9 constante e alimentado a partir da radia\u00e7\u00e3o \n\nsolar e \u201cfica dispon\u00edvel para alimentar os v\u00e1rios mecanismos ambientais\u201d (TRICART, 1977, \n\np.29) n\u00e3o se trata de apenas entender as rela\u00e7\u00f5es entre seres vivos, mas dos \u201cv\u00e1rios seres vivos \n\nem suas rela\u00e7\u00f5es m\u00fatuas e com o meio ambiente\u201d (op. cit, 1977, p.17). \n\nDessa forma,  \n\nA \u00f3tica din\u00e2mica imp\u00f5e-se em mat\u00e9ria de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Com efeito, esta \n\nn\u00e3o consiste na interven\u00e7\u00e3o em um meio inerte, que leva em considera\u00e7\u00e3o dados \n\nimut\u00e1veis [...]. A a\u00e7\u00e3o humana \u00e9 exercida em uma natureza mutante, que evolui \n\nsegundo leis pr\u00f3prias [...]. N\u00e3o podemos nos limitar \u00e0 descri\u00e7\u00e3o fisiocr\u00e1tica, do \n\nmesmo modo que o m\u00e9dico n\u00e3o pode contentar com a anatomia. Estudar a organiza\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o \u00e9 determinar como uma a\u00e7\u00e3o se insere na din\u00e2mica natural, para corrigir \n\ncertos aspectos desfavor\u00e1veis e para facilitar a explora\u00e7\u00e3o dos recursos ecol\u00f3gicos que \n\no meio oferece. (TRICART, 1977, p.35). \n\n \n\nNesse sentido, o ecossistema \u00e9 integrado ao conceito de unidades ecodin\u00e2micas, \n\nbaseando-se no instrumento l\u00f3gico de sistema e enfoca os \u201cdiversos componentes da din\u00e2mica \n\ne dos fluxos de energias/mat\u00e9ria no meio ambiente\u201d (TRICART, 1977, p.32). Diante disso, \n\nTricart (1977) prop\u00f5e a identifica\u00e7\u00e3o das Unidades Ecodin\u00e2micas em tr\u00eas categorias: Meios \n\nEst\u00e1veis, Meios Intergrades e Meios Fortemente Inst\u00e1veis.  \n\nRoss (1990), por sua vez, acrescenta elementos novos \u00e0 concep\u00e7\u00e3o te\u00f3rica de Tricart \n\n(1977) para mensurar o n\u00edvel da inser\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica nos ambientes e aplicar os conceitos ao \n\nplanejamento ambiental. Dessa maneira, este autor amplia o conceito e estabelece as Unidades \n\nde Instabilidade Potencial e Unidades de Instabilidade Emergente, atribuindo ainda, n\u00edveis que \n\nvariam de Muito Fraco a Muito Forte para cada uma dessas unidades. \n\nCom isso, o autor (op. cit., 1990) define as Unidades de Instabilidade Emergente como \n\nsendo Unidades Ecodin\u00e2micas Inst\u00e1veis, e afirma que as Unidades de Instabilidade Potencial \n\ncorrespondem \u00e0s Unidades Ecodin\u00e2micas Est\u00e1veis. Sistematizando esta conceitua\u00e7\u00e3o de \n\nmaneira a ser utilizada na metodologia na qual define as \u201cfragilidades dos ambientes naturais e \n\nantropozidos\u201d, Ross (1994) aponta que \n\n \n\n\n\n23 \n \n\nAs Unidades Ecodin\u00e2micas Est\u00e1veis, que apesar de estarem em equil\u00edbrio din\u00e2mico, \n\napresentam Instabilidade Potencial qualitativamente previs\u00edveis, face as suas \n\ncaracter\u00edsticas naturais e a sempre poss\u00edvel inser\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Deste modo as \n\nUnidades Ecodin\u00e2micas Est\u00e1veis, apresentam-se como Unidades Ecodin\u00e2micas de \n\nInstabilidade Potencial em diversos graus, tais como as de Instabilidade Emergente, \n\nou seja, de Muito Fraca a Muito Forte. (ROSS, 1994, p. 66). \n\n \n\n\u00c9 proposto, assim, estudos mais elaborados, nos quais buscam-se mecanismos racionais \n\nde mensura\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es no meio f\u00edsico, com base num par\u00e2metro estabelecido \n\ncientificamente, surgindo o conceito de \u201cfragilidade ambiental\u201d (ROSS, 1994).  \n\nCom isso, tem-se a elabora\u00e7\u00e3o de matrizes das vari\u00e1veis morfom\u00e9tricas do relevo; dos \n\ntipos de solo; distribui\u00e7\u00e3o, frequ\u00eancia e magnitude de eventos pluviom\u00e9tricos e dos graus de \n\nprote\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal ou tipos de usos e ocupa\u00e7\u00f5es do solo para a classifica\u00e7\u00e3o das \n\nunidades ambientais quanto \u00e0 Fragilidade do Meio F\u00edsico em cinco n\u00edveis diferenciados: Muito \n\nForte, Forte, M\u00e9dia, Baixa e Muito Baixa. \n\nAssim, o levantamento das fragilidades e das potencialidades passa por um detalhado \n\nconhecimento do conjunto dos aspectos f\u00edsicos e bi\u00f3ticos, levando em considera\u00e7\u00e3o que o \n\nfuncionamento da natureza acontece de forma conjunta entre os componentes do meio \n\nambiente. \u00c9 atrav\u00e9s do pressuposto do equil\u00edbrio din\u00e2mico, baseado da teoria sist\u00eamica que se \n\nleva em conta o planejamento territorial, baseado no \u201cconceito de Unidades \u2018Ecodin\u00e2micas\u2019 \n\npreconizadas por Tricart\u201d que pode ser avaliado de acordo com v\u00e1rios graus de instabilidade \n\npotencial e de instabilidade emergente que podem ocorrer dependendo do grau de antropiza\u00e7\u00e3o \n\ne, com isso, estabelece-se categorias de influ\u00eancia (ROSS, 1994, p. 65). \n\nO mapeamento geomorfol\u00f3gico, junto com o estudo das formas do relevo \u00e9 \n\nindispens\u00e1vel \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do Mapa de Fragilidade Potencial e Emergente do Relevo. Para este \n\nestudo, de grande escala (1:25.000, 1:10.000 e 1:5.000) Ross (1994) sugere as formas de \n\nvertentes e as classes de declividades. \n\nDesse modo \u00e9 tra\u00e7ada a metodologia, no campo dos estudos do meio f\u00edsico e \n\nsocioespacial, para atingir a an\u00e1lise integrada dos ambientes naturais e antropizados e buscar \n\nsuas aplica\u00e7\u00f5es no planejamento ambiental. Para isso, ainda segundo o autor, (ROSS, 1994, \n\np.65), \u201cAs fragilidades dos ambientes naturais devem ser avaliadas quando se pretende ao \n\nplanejamento territorial ambiental\u201d, baseando-se nos conceitos de Tricart (1977).  \n\nNesse sentido, ressalta-se a import\u00e2ncia de algumas disciplinas, as quais devem compor \n\num \u201cSistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas\u201d e que pertencem a tr\u00eas campos do conhecimento, \n\nseja eles a \u201cGeoci\u00eancias, a Bioci\u00eancias e as Ci\u00eancias Humanas\u201d (ROSS, 1996, p. 68).  \n\n\n\n24 \n \n\nComo resultado, para Ross (1996) nos estudos do meio f\u00edsico ser\u00e3o considerados os \n\nseguintes campos de estudo (vari\u00e1veis):  \n\n? Geologia - deve fornecer subs\u00eddios para a an\u00e1lise das fragilidades e para an\u00e1lises \n\ndo relevo, que, por outro lado, ajuda a compreend\u00ea-la;  \n\n? Pedologia \u2013 contribui para a caracteriza\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica, f\u00edsica, qu\u00edmica e \n\nmineral\u00f3gica dos solos;  \n\n? Geomorfologia \u2013 se preocupa com o estudo dos diferentes tamanhos das formas do \n\nrelevo e ainda oferece subs\u00eddio ao potencial de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra;  \n\n? Climatologia \u2013 pode identificar os regimes atmosf\u00e9ricos e as din\u00e2micas das chuvas \n\ne da temperatura e, por outro lado, permitem o conhecimento sobre os solos, din\u00e2micas do \n\nrelevo atrav\u00e9s de processos erosivos, inunda\u00e7\u00f5es, deslizamentos de terras, processos de eros\u00e3o \n\nqu\u00edmica e da distribui\u00e7\u00e3o das coberturas vegetais, al\u00e9m dos regimes h\u00eddricos dos rios; \n\n? Recursos h\u00eddricos \u2013 sem dar a devida aten\u00e7\u00e3o ao recurso qualquer planejamento \n\nambiental est\u00e1 fadado ao fracasso, face ao esgotamento das potencialidades deste recurso, al\u00e9m \n\nde ter que ser levado em conta obrigatoriamente no planejamento de bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\nPor outro lado, para Ross (1996, p.70), o campo do conhecimento da Bioci\u00eancias \n\nabrange as pesquisas sobre a fauna e a flora, pois ambas s\u00e3o imprescind\u00edveis \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o dos \n\nsistemas naturais e seus estudos permitem compreender a din\u00e2mica rela\u00e7\u00f5es de \n\ninterdepend\u00eancias, al\u00e9m de produzir conhecimento \u201csobre as potencialidades dos recursos \n\nvegetais e animais como fonte alimentar, medicinal, industrial, banco gen\u00e9tico, reserva \n\nbiol\u00f3gica, cobertura de prote\u00e7\u00e3o dos solos, entre outros\u201d. \n\nPor fim, os conhecimentos no campo das Ci\u00eancias Humanas s\u00e3o de extrema \n\nimport\u00e2ncia para ser considerados no planejamento ambiental, pois os seres humanos est\u00e3o no \n\ncentro das aten\u00e7\u00f5es, assim o planejamento se pauta na maneira de melhor usufruir os recursos \n\nnaturais, conferindo uma melhor forma de se relacionar com a natureza (ROSS, 1996). \n\nRessaltando alguns exemplos de aplicabilidade da metodologia a seguir \u00e9 mencionado \n\nalguns trabalhos as quais foram elaborados a partir das analise das fragilidades ambientais. \n\nDessa forma, realizando o estudo na escala de 1:10.000 e analisando os resultados obtidos pelo \n\ncruzamento das vari\u00e1veis demonstradas na metodologia de Ross (1990 e 1994) no munic\u00edpio, \n\nPereira e Gouveia (2017) corroboram com o fato de que as interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas no ambiente \n\ns\u00e3o os fatores que mais determinaram/determinam a gera\u00e7\u00e3o dos processos erosivos observados \n\nna \u00e1rea em quest\u00e3o. Ao alertar a import\u00e2ncia do uso racional da terra e determinar \u00e1reas \n\npriorit\u00e1rias para a aplica\u00e7\u00e3o de diretrizes para o planejamento que zele pelo equil\u00edbrio \n\n\n\n25 \n \n\nambiental, aponta, assim, que mesmo as \u00e1reas de fragilidade fraca s\u00e3o vulner\u00e1veis a problemas \n\ncomo a eros\u00e3o linear decorrentes das interven\u00e7\u00f5es no relevo feitas de forma inadequadas.    \n\nNo que tange \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o na Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos, Gouveia at. al. (2014) \n\nrealizaram um importante estudo sobre o mapeamento cartogr\u00e1fico da geomorfologia e, \n\nconsequentemente, da fragilidade ambiental da bacia do Rio Paranapanema, bacia esta \u00e0 qual a \n\nsub-bacia ora em estudo est\u00e1 contida. Neste trabalho, \u00e9 discutido a gest\u00e3o compartilhada na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (BRASIL, 1997)6 e, nesse sentido, a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do Mapa Geomorfol\u00f3gico e de Fragilidade Geoambiental da Unidade de Gest\u00e3o de \n\nRecursos H\u00eddricos Paranapanema se tornam de fundamental import\u00e2ncia para a\u00e7\u00f5es dos \n\nComit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, na vertente paulista, assim como a\u00e7\u00f5es de planejamento e \n\ngest\u00e3o da vertente paranaense.  \n\nA confec\u00e7\u00e3o do Mapa de Fragilidade Ambiental realizado por Cardoso (2017) teve \n\ncomo objetivo desenvolver atividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental junto a estudantes do curso \n\nt\u00e9cnico em Meio Ambiente da Etec Amim Jundi, na cidade de Oswaldo Cruz/ SP, a fim \n\nqualificar profissionais com potencial de atua\u00e7\u00e3o junto da \u00e1rea em destaque, unindo pesquisa e \n\no ensino.  \n\nDiante disso, a metodologia pode ser utilizada nos estudos direcionados para v\u00e1rias \n\nintencionalidades, desde estudos t\u00e9cnicos fim de planejamento e gest\u00e3o em recursos h\u00eddricos \n\nou n\u00e3o, como para fins de uso e ocupa\u00e7\u00e3o de forma mais adequada \u00e0s caracter\u00edsticas biof\u00edsicas \n\ndas \u00e1reas em que se pretende promover Zoneamentos para fins de Ordenamento-Territorial, \n\ncomo para fins de desenvolvimento de atividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental, forma\u00e7\u00e3o \n\nespecializada de profissionais, etc, sendo importante destacar que em todas elas \u00e9 fundamental \n\no aux\u00edlio preliminar das geotecnologias. \n\nDiante do exposto, ao considerar as fragilidades dos ambientes naturais face \u00e0s \n\ndiferentes inser\u00e7\u00f5es do homem na natureza confere-se uma abordagem mais ampla ao \n\nplanejamento, n\u00e3o focada exclusivamente ao conhecimento das din\u00e2micas do relevo. \n\n \n\n2.2.2 Recursos H\u00eddricos: a Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\n \n\nOs principais componentes presentes na natureza e que s\u00e3o os grandes respons\u00e1veis pela \n\ntroca de energia e mat\u00e9ria entre a atmosfera e a litosfera s\u00e3o a \u00e1gua, em seus tr\u00eas estados f\u00edsicos, \n\n                                                           \n6Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/L9433.htm>. Acesso em: fev/2018. Institui a \n\nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, \n\nregulamenta o inciso XIX do art. 21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/L9433.htm\n\n\n26 \n \n\ne o ar. Estes elementos est\u00e3o presentes em abund\u00e2ncia na biosfera e s\u00e3o essenciais para a \n\nexist\u00eancia da vida vegetal e animal, bem como na re-constru\u00e7\u00e3o dos ambientes f\u00edsicos, pois s\u00e3o \n\nmateriais fluidos respons\u00e1veis pela condu\u00e7\u00e3o dos fluxos de energia e mat\u00e9ria entre as partes \n\ncomponentes do planeta, ou seja, atmosfera e litosfera (ROSS, 2006, p. 53). \n\nPara se obter estudos mais precisos, tanto quantitativos com qualitativos, considera-se a \n\nbacia hidrogr\u00e1fica como unidade que melhor corresponde \u00e0 obten\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es \n\npertinentes. De conformidade com a conceitua\u00e7\u00e3o de \u201cgeossistema\u201d anteriormente discutido, a \n\nconcep\u00e7\u00e3o de bacia hidrogr\u00e1fica se mostra um recorte adequado para se implementar a gest\u00e3o \n\ndevido a interfer\u00eancia antr\u00f3pica no meio natural. \n\nPara Christofoletti (1974) a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 \n\n \n\nUma \u00e1rea drenada por um determinado rio ou por uma rede fluvial. A drenagem \n\nfluvial \u00e9 constitu\u00edda por um conjunto de canais de escoamento interligados. A \u00e1rea \n\ndrenada por esse sistema fluvial \u00e9 definida como bacia de drenagem, e essa rede de \n\ndrenagem depende n\u00e3o s\u00f3 do total e do regime das precipita\u00e7\u00f5es, como tamb\u00e9m das \n\nperdas por evapotranspira\u00e7\u00e3o e infiltra\u00e7\u00e3o (CHRISTOFOLETTI, 1974, p.54). \n \n\n \n\nNo Brasil, a bacia constitui a melhor unidade f\u00edsico-territorial para o gerenciamento dos \n\nrecursos h\u00eddricos e, com isso, o planejamento e gest\u00e3o est\u00e3o assegurados pela Lei Estadual \n\nPaulista N\u00b0 7.663/1991 e pela Lei Federal N\u00b0 9.433/1997. Nesta perspectiva, a ado\u00e7\u00e3o do \n\nrecorte em bacias hidrogr\u00e1ficas como unidade territorial torna-se pertinente para buscar \n\nproduzir estudos mais precisos para o entendimento da din\u00e2mica h\u00eddrica no sistema.  \n\nDessa forma,  \n\n \n\nUma bacia hidrogr\u00e1fica circunscreve um territ\u00f3rio drenado por um rio principal, seus \n\nafluentes e subafluentes permanentes e intermitentes. Seu conceito est\u00e1 associado \u00e0 \n\nno\u00e7\u00e3o de sistema, nascente, divisores de \u00e1gua, cursos de \u00e1guas hierarquizados e foz. \n\nToda ocorr\u00eancia de eventos em uma bacia hidrogr\u00e1fica, de origem antr\u00f3pica ou \n\nnatural, interfere na din\u00e2mica desse sistema, na quantidade de cursos de \u00e1gua e sua \n\nqualidade. A medida de algumas de suas vari\u00e1veis permite interpretar, pelo menos \n\nparcialmente, a soma de eventos, essa \u00e9 uma da peculiaridade que induz os \n\nplanejadores a escolherem a bacia hidrogr\u00e1fica como uma unidade de gest\u00e3o. \n\nConsequentemente, \u00e9 muito comum constatar que o banco de dados do planejamento \n\nest\u00e1 estruturado em fun\u00e7\u00e3o dessas unidades. Somado a isso, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que \u00e9 \n\nessencial a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua, por sua condi\u00e7\u00e3o de elemento fundamental para a vida e \n\npara as atividades humanas. (SANTOS, 2004, p.85/86, grifo do autor). \n\n \n\n \n\n \n\nA import\u00e2ncia de se considerar a bacia hidrogr\u00e1fica nos programas de planejamento e \n\ngest\u00e3o \u00e9 importante, pois quando se leva em considera\u00e7\u00e3o que os ao se tratar dos recursos \n\nh\u00eddricos \n\n \n\n\n\n27 \n \n\nn\u00e3o se deve considerar o corpo de \u00e1gua isoladamente, mas como integrante de um \n\nambiente completo, que forma a sua bacia hidrogr\u00e1fica. Nessa \u00e1rea, h\u00e1 um inter-\n\nrelacionamento entre os recursos h\u00eddricos entre si e com outros ambientes naturais, \n\ntais como o solo e vegeta\u00e7\u00e3o. [...] Com o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, ocorrem altera\u00e7\u00f5es \n\nno ambientes naturais, tais como o desmatamento, a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, os \n\nmovimentos de terra (altera\u00e7\u00f5es na topografia) e os aterramentos de \u00e1reas baixas ou \n\nalagadas. (MOTA, 1995, p.107). \n\n \n\n \n\n \n\nDa mesma forma, Petts e Foster (1990) apud Rocha e Tommaselli (2012, p.69) apontam \n\nque a bacia hidrogr\u00e1fica corresponde a uma unidade f\u00edsica bem definida para estudos \n\nhidrol\u00f3gicos, pois tem como \u00fanica forma de entrada (input) as \u00e1guas provindas das \n\nprecipita\u00e7\u00f5es e as sa\u00eddas (runoff) no exut\u00f3rio da bacia, considerando, as perdas por \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o.  \n\nAinda, segundo os autores (op. cit., 2012), a geologia, morfometria da bacia, solos, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, aspectos clim\u00e1ticos, as pr\u00e1ticas de usos do solo, seja urbano ou rural, \n\ndesflorestamento, utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea para abastecimento e gera\u00e7\u00e3o de energia, \n\ninteragem juntos e determinam o padr\u00e3o natural da varia\u00e7\u00e3o de runoff. Todos estes fatores \n\njuntos contribuem para as altera\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas dos rios.  \n\nNas palavras dos autores, \n\n \n\nNormalmente, o desmatamento ou o desflorestamento exerce consider\u00e1vel efeito nas \n\nperdas de \u00e1gua. A perda de cobertura arb\u00f3rea, em curto prazo, reduz a perda de \u00e1gua \n\ndo solo por transpira\u00e7\u00e3o, pois as ra\u00edzes profundas das \u00e1rvores s\u00e3o arrancadas, bem \n\ncomo provoca maior escoamento das \u00e1guas na superf\u00edcie do solo, visto que a antiga \n\nmanta amortecedora de folhas ca\u00eddas foi substitu\u00edda pela terra nua. Assim, o mais \n\nprov\u00e1vel \u00e9 o aumento do fluxo direto da \u00e1gua para os rios. (ROCHA; TOMMASELLI, \n\n2012, p. 70). \n\n \n\n \n\n \n\nConsiderar a bacia hidrogr\u00e1fica como recorte territorial e espacial traz consigo \n\nimportante compreens\u00e3o da retroalimenta\u00e7\u00e3o entre os meios bi\u00f3ticos e f\u00edsicos, que interagem \n\njuntos e contribuem para reprodu\u00e7\u00e3o da vida reconstru\u00e7\u00e3o da paisagem. Como as sociedades \n\nhumanas crescem e se desenvolvem a partir dos ambientes f\u00edsicos, \u00e9 natural que tais processos \n\naconte\u00e7am sobre bacias hidrogr\u00e1ficas e dependendo das formas de apropria\u00e7\u00e3o dos recursos a \n\nintera\u00e7\u00e3o sociedade e natureza pode ficar comprometida. Logo, a no\u00e7\u00e3o de \u201cgeossistema\u201d \u00e9 \n\nimportante para ser considerada nos estudos de car\u00e1ter intervent\u00f3rio. \n\nGuerra e Mar\u00e7al (2014) discutem que o conhecimento da din\u00e2mica e forma\u00e7\u00e3o dos rios \n\n\u00e9 de extrema import\u00e2ncia para o planejamento ambiental, pois eles possuem papel importante \n\nno modelamento do relevo transportando sedimentos. Tal conhecimento tem sua import\u00e2ncia, \n\n\n\n28 \n \n\ndentro outros aspectos, para que as obras de recupera\u00e7\u00e3o n\u00e3o sejam tempor\u00e1rias e sem efic\u00e1cia \n\nou provoquem danos mais graves.  \n\nChristofoletti (1981, p.54) argumenta que \n\n \n\nOs rios funcionam como escoamento. O escoamento fluvial faz parte integrante do \n\nciclo hidrol\u00f3gico e a sua alimenta\u00e7\u00e3o se processa atrav\u00e9s das \u00e1guas superficiais e \n\nsubterr\u00e2neas. O escoamento fluvial compreende, portanto, a quantidade total de \u00e1gua \n\nque alcan\u00e7a os cursos d\u2019\u00e1gua, incluindo, o escoamento pluvial, que \u00e9 imediato, e a \n\nparcela de \u00e1guas precipitadas que s\u00f3 posteriormente, e de modo lento, vai se juntar a \n\neles atrav\u00e9s da infiltra\u00e7\u00e3o. A propor\u00e7\u00e3o de \u00e1guas superficiais para subterr\u00e2neas, que \n\nalimentam um curso d\u2019\u00e1gua, varia muito com o clima, tipo de solo, de rocha, \n\ndeclividade, cobertura vegetal e outros fatores. Estima-se que um oitavo da drenagem \n\nanual do ciclo hidrol\u00f3gico escoa diretamente para o mar a partir da superf\u00edcie da terra, \n\ne que sete oitavos da \u00e1gua se infiltram, pelo menos momentaneamente. A \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea, paulatinamente, acaba atingindo os cursos fluviais, mantendo o \n\nescoamento durante certo lapso de tempo que, na vazante, constitui o denominado \n\nfluxo de base.  \n\n \n\nA a\u00e7\u00e3o humana face as din\u00e2micas existentes na natureza t\u00eam causado altera\u00e7\u00f5es e efeitos \n\nindesej\u00e1veis, como altera\u00e7\u00e3o do escoamento, gerando alagamentos, mortes, doen\u00e7as, perdas da \n\nvaz\u00e3o m\u00e9dia, escassez h\u00eddrica, etc. Segundo Botelho (2011), em virtude disso surge uma nova \n\nvis\u00e3o, na qual novos pressupostos marcam a drenagem urbana moderna, colocando em cheque \n\nas obras hidr\u00e1ulicas at\u00e9 ent\u00e3o exaltadas como solu\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e tem advogado em prol de \n\numa menor interven\u00e7\u00e3o e at\u00e9 mesmo da renaturaliza\u00e7\u00e3o de rios urbanos. \n\nA polui\u00e7\u00e3o do solo, a qual pode estar relacionado pelo uso de pesticidas, disposi\u00e7\u00e3o de \n\nres\u00edduos, etc, tamb\u00e9m \u00e9 fonte de polui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, pois os materiais resultantes \n\ndas atividades podem percolar no solo e atingir os len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos, causando doen\u00e7as e \n\ncontamina\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, segundo Mota (1995) do planejamento territorial de forma a causar menor \n\nimpacto ambiental, com vistas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, deve levar em conta o \n\nm\u00e1ximo das caracter\u00edsticas ambientais poss\u00edveis na bacia hidrogr\u00e1fica, pois atrav\u00e9s do \n\nconhecimento detalhado dos condicionantes naturais ser\u00e1 vi\u00e1vel usos e ocupa\u00e7\u00f5es do solo de \n\nmodo adequado.  \n\nPor outro lado, Santos (2013) argumenta que a ado\u00e7\u00e3o do recorte espacial em bacia \n\nhidrogr\u00e1fica pode levar a conflitos, pois h\u00e1 diversos argumentos se referindo ao fato de que o \n\nplanejamento fracionado, se n\u00e3o for bem integrado, pode ocasionar conflitos mesmo na fase de \n\nplanejamento. H\u00e1 que se considerar, por\u00e9m, que se o recorte for bem apropriado, as \n\npotencialidades que se apresentam ao considerar o recorte em bacias hidrogr\u00e1ficas podem \n\nsuperar tais dificuldades. \n\n\n\n29 \n \n\nA fim de fomentar a supera\u00e7\u00e3o dessas e outras dificuldades, a gest\u00e3o participativa e a \n\nmedia\u00e7\u00e3o dos conflitos pela posse e uso da \u00e1gua passaram a ser premissa necess\u00e1ria. Dessa \n\nforma, a gest\u00e3o deste recurso se transforma em um dos mais importantes desafios para o s\u00e9culo \n\nXXI, tornando-se pertinente a efetiva cria\u00e7\u00e3o de planos de gest\u00e3o integrada dos recursos \n\nh\u00eddricos e aproveitamento eficiente da \u00e1gua, compromisso assumido no come\u00e7o do s\u00e9culo XXI \n\nna C\u00fapula Mundial sobre o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel de Johannesburgo, realizado em 2002 \n\n(PNRH, 2006). \n\nPor fim, tais considera\u00e7\u00f5es permitem compreender a import\u00e2ncia de promover a \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o de leis e normas a fim de fomentar a participa\u00e7\u00e3o de agentes sociais na \n\ngest\u00e3o, bem como no planejamento da explora\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos. Cabe ressaltar, por \n\nisso, que o regime democr\u00e1tico delibere tais problem\u00e1ticas e institucionalize o fomento \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, pois somente a atua\u00e7\u00e3o de alguns n\u00e3o reflete, necessariamente, em ganhos para \n\ntoda a coletividade. \n\n \n\n2.3 Legisla\u00e7\u00e3o, Planejamento e Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos, Democracia e \n\nParticipa\u00e7\u00e3o Social: bases para o Zoneamento-Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico (ZEE) \n \n\nEste item visa apontar a algumas premissas dos objetivos da Pol\u00edtica Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos (PNRHI) (BRASIL, 1997) no Brasil ressaltando a quest\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o \n\nsocial, prevista nesta e nos demais dispositivos legais institu\u00eddos a partir da Constitui\u00e7\u00e3o da \n\nRep\u00fablica de 1988 ou antes, na Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, Lei N\u00b0 6.938/1981 \n\n(BRASIL, 1981)7.  \n\nNo que se refere \u00e0 participa\u00e7\u00e3o social Rodriguez e Silva (2013) ressaltam sua \n\nnecessidade para a concretiza\u00e7\u00e3o de um plano de zoneamento e apontam alguns motivos para a \n\nfalta de iniciativa do poder p\u00fablico em rela\u00e7\u00e3o a essa quest\u00e3o, como por exemplo, em parte \u00e0 \n\ncrise econ\u00f4mica e em raz\u00e3o da crise da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. No entanto, procura-se, assim, \n\ndemonstrar a exist\u00eancia de Leis e Normas jur\u00eddicas que visam fomentar e promover o \n\nplanejamento ambiental e o ordenamento territorial atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o do ZEE (Zoneamento \n\nEcol\u00f3gico-Econ\u00f4mico), constru\u00eddo e gerido de maneira participativa a fim de buscar a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, independente da crise pol\u00edtica. \n\nAssim, a partir da legisla\u00e7\u00e3o atual buscou-se demonstrar alguns dispositivos legais e \n\nproblematizar a quest\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o social na gest\u00e3o e no planejamento em bacias \n\n                                                           \n7Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L6938.htm>. Acesso em: agost/2018. Disp\u00f5e sobre a \n\nPol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L6938.htm\n\n\n30 \n \n\nhidrogr\u00e1ficas, a fim de tentar tra\u00e7ar diretrizes para conciliar com as premissas do ZEE, o qual \n\napresenta, segundo Rodriguez e Silva (op. cit., p. 263) os seguintes princ\u00edpios norteadores \n\nb\u00e1sicos: \n\n? Participativo: os atores sociais devem intervir em todas fases dos trabalhos, desde \n\na concep\u00e7\u00e3o at\u00e9 a gest\u00e3o, com vistas \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios interesses e para que seja \n\naut\u00eantica, leg\u00edtimo e realiz\u00e1vel; \n\n? Equitativo: Igualdade de oportunidade de desenvolvimento para todos os grupos \n\nsociais e diferentes regi\u00f5es; \n\n? Sustent\u00e1vel: Uso dos recursos de forma equilibrada, buscando satisfazer as \n\nnecessidades do presente sem comprometer as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es; \n\n? Hol\u00edstico: Abordagem interdisciplinar para a integra\u00e7\u00e3o de fatores e processos, a \n\npartir da dimens\u00e3o ambiental e econ\u00f4mica, hist\u00f3rico-evolutivo do patrim\u00f4nio biol\u00f3gico natural; \n\n? Sist\u00eamico: A partir da causa e efeito, proporcionar o estabelecimento das rela\u00e7\u00f5es \n\nde interdepend\u00eancia entre os subsistemas f\u00edsico-bi\u00f3tico e socioecon\u00f4mico.    \n\nCaminhando no sentido de compreender as quest\u00f5es elencadas acima em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nlegisla\u00e7\u00e3o referente \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, \u00e9 importante verificar que a PNRHI -Pol\u00edtica \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos (BRASIL, 1981) firmou-se com a prerrogativa da participa\u00e7\u00e3o \n\nsocial e gest\u00e3o de forma descentralizada. Nessa perspectiva, foi elaborado do Plano Nacional \n\nde Recursos H\u00eddricos (PNRH), com o objetivo estabelecer \u201cdiretrizes, programas, pactuados \n\nsocial e politicamente por meio de um amplo processo de discuss\u00e3o, que contaram com uma \n\nbase t\u00e9cnica consistente para subsidiar as discuss\u00f5es e o estabelecimento das propostas\u201d \n\n(PNRH, 2006, p.12). \n\nPor outro lado, o PNRH visa promover a produ\u00e7\u00e3o de um ciclo virtuoso de \n\nplanejamento-a\u00e7\u00e3o-indu\u00e7\u00e3o-controle-aperfei\u00e7oamento, buscando a melhoria da disponibilidade \n\nh\u00eddrica em qualidade e quantidade; a redu\u00e7\u00e3o dos conflitos; aumentar a resili\u00eancia da \n\ndisponibilidade diante de eventos hidrol\u00f3gicos cr\u00edticos; estabelecer um pacto para a defini\u00e7\u00e3o \n\nde diretrizes para a melhora da oferta de \u00e1gua considerando-a um elemento estruturante do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel e da inclus\u00e3o social; bem como aumentar a percep\u00e7\u00e3o da \n\nimport\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua (PNRH, 2006). \n\nCom fundamentos estrat\u00e9gicos, o PNRH fomenta linhas tem\u00e1ticas e diretivas que se \n\narticulam com o Plano Plurianual Governamental (PPA), o qual, por sua vez, busca a \n\nconverg\u00eancia das a\u00e7\u00f5es governamentais quando estas apresentarem o interesse para a gest\u00e3o \n\n\n\n31 \n \n\ndos recursos h\u00eddricos. O reconhecimento da \u00e1gua como recurso natural finito o qual n\u00e3o \u00e9 \n\ndotado apenas de valor econ\u00f4mico, a PNRH apresenta o objetivo geral de \n\n \n\nestabelecer um pacto nacional para a defini\u00e7\u00e3o de diretrizes e pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nvoltadas para melhorar a oferta de \u00e1gua, em qualidade e quantidade, gerenciando as \n\ndemandas e considerando a \u00e1gua um elemento estruturante para a implementa\u00e7\u00e3o das \n\npol\u00edticas setoriais, sob a \u00f3tica do desenvolvimento sustent\u00e1vel e da inclus\u00e3o social. \n\n(PNRH, 2006 p. 13). \n\n \n\nPrinc\u00edpios da gest\u00e3o democr\u00e1tica s\u00e3o apontados na PNRHI. Assim, a Lei incorpora \n\ndispositivos e instrumentos espec\u00edficos para incentivar o planejamento e a gest\u00e3o participativa \n\ndos recursos h\u00eddricos, tais como a Lei N\u00b0 10.650/2003, \u00e0 qual \u201cDisp\u00f5e sobre o acesso p\u00fablico \n\naos dados e informa\u00e7\u00f5es existentes nos \u00f3rg\u00e3os e entidades integrantes no Sisnama\u201d8 (BRASIL, \n\n2003). \n\nAlguns dos fundamentos da PNRH s\u00e3o: o uso m\u00faltiplo das \u00e1guas, em caso de escassez \n\nprincipalmente para o consumo humano e dessedenta\u00e7\u00e3o de animais; a gest\u00e3o compartilhada \n\ndos recursos; a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de aplica\u00e7\u00e3o da Lei. \n\nUm fator importante e que deve pautar os debates entre a sociedade, o poder p\u00fablico e \n\nos \u00f3rg\u00e3os de pesquisas \u00e9 de se considerar a busca pelo desenvolvimento econ\u00f4mico juntamente \n\ncom a preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o. Isto, por\u00e9m, se mostra uma tarefa quase imposs\u00edvel, visto \n\nque para desenvolver-se economicamente, mediante o atual paradigma econ\u00f4mico, \u00e9 necess\u00e1rio \n\na apropria\u00e7\u00e3o da natureza, logo da apropria\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e dos demais recursos. Isto \n\nposto, a participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o deve ser fomentada ao passo que a sociedade precisa se apropriar \n\nde dados e informa\u00e7\u00e3o ao mesmo tempo que exigir medidas concretas que induzam nesta \n\ndire\u00e7\u00e3o. \n\nNo \u00e2mbito da PNRH \u00e9 observado algumas premissas: a busca pelo desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel de maneira articulada planejamento e a gest\u00e3o de forma participativa e \n\ndescentralizada. A sustentabilidade deve ser almejada ao se estabelecer \u201cdiretrizes, programas, \n\npactuados social e politicamente por meio de um amplo processo de discuss\u00e3o, que contaram \n\ncom uma base t\u00e9cnica consistente para subsidiar as discuss\u00f5es e o estabelecimento das \n\npropostas\u201d (PNRH, 2006, p.12).  \n\n                                                           \n8O Sistema Nacional do Meio Ambiente \u2013 SISNAMA, foi institu\u00eddo pela Lei N\u00b06.938 sendo constitu\u00eddo pelos \n\n\u00f3rg\u00e3os e entidade da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal, dos Munic\u00edpios e pelas funda\u00e7\u00f5es institu\u00eddas pelo \n\nPoder P\u00fablico, respons\u00e1veis pela prote\u00e7\u00e3o e melhoria da qualidade ambiental e \u00e9 composto de uma estrutura que \n\nvai desde o \u00f3rg\u00e3o Superior (O Conselho do Governo) at\u00e9 \u00d3rg\u00e3os Locais (\u00f3rg\u00e3o ou entidade municipal \n\nrespons\u00e1veis por controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o). Para informa\u00e7\u00f5es mais precisas acesse: \n\n<http://www.mma.gov.br/port/conama//estr1.cfm>. \n\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/estr1.cfm\n\n\n32 \n \n\nPor isso, o PNRH se constitui como car\u00e1ter eminentemente estrat\u00e9gico, pois n\u00e3o apenas \n\nembasam tais a\u00e7\u00f5es, que \u00e9 de responsabilidade do Sistema Nacional de Gerenciamento de \n\nRecursos H\u00eddricos (SINGREH), mas linhas tem\u00e1ticas para coordenar a\u00e7\u00f5es de cunho \n\ntransversal, articulado com as demais pol\u00edticas p\u00fablicas e de interesse comum para a gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos (PNRH, 2006).  \n\nAl\u00e9m dos fundamentos, a Lei N\u00b09.433 caracteriza seus objetivos, bem como diretrizes \n\ngerais de a\u00e7\u00e3o, dentre elas os seus instrumentos. A promo\u00e7\u00e3o desses instrumentos visa criar \n\nbases para estruturar o planejamento ambiental atrav\u00e9s de profissionais devidamente formados \n\ne competentes, bem como crit\u00e9rios para promo\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o participativa atrav\u00e9s de Comit\u00eas \n\nde Bacia Hidrogr\u00e1fica (CBH), com a possibilidade de atua\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico, usu\u00e1rios e \n\nmembros da sociedade civil. \n\nAssim, a Lei N\u00b0 9.433 cria seus primeiros instrumentos que visam oferecer subs\u00eddios \n\nlegais para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no pa\u00eds, abrangendo, assim, princ\u00edpios b\u00e1sicos para a \n\nregula\u00e7\u00e3o de uso e com a finalidade de preservar a natureza e manter a disponibilidade de \u00e1gua \n\npara toda sociedade brasileira. Para isso, \u00e9 preciso levar em considera\u00e7\u00e3o os diversos usos \n\natrav\u00e9s de uma s\u00e9rie de mecanismos e instrumentos que auxiliem a implementa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o e \n\ndo planejamento, assim como a participa\u00e7\u00e3o (PNRH, 2006). \n\nA partir desse entendimento, a PNRH fundamenta os instrumentos encarregados de \n\nsistematizar a implanta\u00e7\u00e3o de um determinado plano de gerenciamento de bacia. No Art. 5\u00b0 da \n\nPNRHI \u00e9 constitu\u00eddo seus instrumentos, os quais visam criar (PNRH, 2006): \n\n? Os Planos de Recursos H\u00eddricos: orientar a implementa\u00e7\u00e3o do gerenciamento desse \n\nrecurso em uma determinada bacia hidrogr\u00e1fica. Ser\u00e3o elaborados pelas ag\u00eancias de \u00e1gua ou \n\npor entidades gestoras e outorgantes e aprovados pelos respectivos comit\u00eas; \n\n? O enquadramento dos corpos de \u00e1gua em classe, segundo os usos preponderantes da \n\n\u00e1gua: visa indicar as metas de qualidade das \u00e1guas a serem alcan\u00e7adas; \n\n? A outorga dos direitos de uso de recursos h\u00eddricos: tem o objetivo de assegurar o \n\ncontrole quantitativo e qualitativo das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas a fim de efetivar o \n\nexerc\u00edcio dos direitos ao acesso. Por outro lado, a outorga n\u00e3o representa a aliena\u00e7\u00e3o da \u00e1gua; \n\n? A cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos: serve para provocar o reconhecimento da \n\n\u00e1gua como um bem econ\u00f4mico e dar ao usu\u00e1rio o seu real valor, medido pelo qualidade e \n\nquantidade e estimulando a racionaliza\u00e7\u00e3o do uso; \n\n? A compensa\u00e7\u00e3o aos munic\u00edpios: apesar de vetado \u201ccontinua a figurar como \n\ninstrumento da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, posto que o inciso V n\u00e3o foi vetado. \n\n\n\n33 \n \n\nAssim, ele n\u00e3o pode ser utilizado enquanto n\u00e3o forem superadas as raz\u00f5es do veto \u00e0 sua \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o, bem como enquanto esta n\u00e3o for estabelecida\u201d (p.31). \n\n? O Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos (SIRHI): visa a produ\u00e7\u00e3o, a \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o e a disponibiliza\u00e7\u00e3o de dados e informa\u00e7\u00f5es sobre as condi\u00e7\u00f5es h\u00eddricas da bacia \n\nem termos de quantidade e qualidade para os diversos usos e em termos das condi\u00e7\u00f5es do \n\necossistema. \n\nDirecionando o olhar para o \u00faltimo ponto, ou seja, o SIRHI, esse instrumento visa \n\npromover a participa\u00e7\u00e3o ao disponibilizar dados e informa\u00e7\u00f5es. Nesse sentido, consiste em um \n\nsistema de coleta, tratamento armazenamento e recupera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre recursos \n\nh\u00eddricos e fatores intervenientes em sua gest\u00e3o, com acesso garantido a toda \u00e0 sociedade, \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o da obten\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de dados e coordena\u00e7\u00e3o unificada do sistema. \n\nOs objetivos principais do SIRHI s\u00e3o reunir, dar consist\u00eancia e divulgar dados e \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o quantitativa e qualitativa dos recursos h\u00eddricos no pa\u00eds, atualizar \n\npermanentemente as informa\u00e7\u00f5es sobre disponibilidade e demanda de recursos h\u00eddricos em \n\ntodo o territ\u00f3rio nacional e, por fim, subsidiar a elabora\u00e7\u00e3o de Planos de Recursos H\u00eddricos. \n\nBuscando apontar algumas fragilidades e potencialidades do SIRHI, Stoqui et. al. (2016) \n\ndiscutem em qual n\u00edvel o Instrumento atende as prerrogativas b\u00e1sicas do sistema democr\u00e1tico, \n\nconsiderando que a PNMA e a Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, bem como a Lei N\u00b010.650/2003 \n\nrespaldam de fato a participa\u00e7\u00e3o. \n\nApontando as potencialidades do Instrumento os autores (op. cit., 2016) destacam que, \n\nem virtude da difus\u00e3o e desenvolvimento dos Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1ficas, os quais \n\ncontribuem para trabalhar mais afundo com dados e informa\u00e7\u00f5es, bem como o avan\u00e7o \n\ntecnol\u00f3gico dos softwares para geoprocessamento e cartografia, v\u00eam sendo cada vez mais \n\nposs\u00edvel entender os eventos naturais e, assim, prevenir e mitigar impactos decorrentes de \n\neventos extremos.  \n\nAl\u00e9m disso, a disponibilidade de dados e informa\u00e7\u00f5es em sites oficiais para toda a \n\nsociedade tem, da mesma maneira, aberto possibilidades para a utiliza\u00e7\u00e3o destes pelas \n\nUniversidades, como \u00e9 o caso do Mestrado Profissional em Geografia da FCT-UNESP \n\nPresidente Prudente, e Institutos de Pesquisa, bem como demais interessados, assim \n\ncontribu\u00eddo na forma\u00e7\u00e3o de profissionais com capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para atuar nas \u00e1reas da gest\u00e3o \n\ne planejamento e na produ\u00e7\u00e3o de pesquisas avan\u00e7adas.  \n\nPor outro lado, Stoqui et. al. (2016.), ao elencarem algumas fragilidades do SIRHI, \n\napontam o que para os autores se concretiza como a maior fragilidade do Instrumento e do \n\nsistema democr\u00e1tico: todas as referidas Leis, bem como o Instrumento da PNRHI estudado n\u00e3o \n\n\n\n34 \n \n\ndemonstram claramente a import\u00e2ncia de a sociedade poder participar no sentido de ser \n\nprotagonista, assim de gerar conhecimento os quais possam ser apropriadas pelos \u00f3rg\u00e3os \n\ngestores e utilizados como concretiza\u00e7\u00e3o de planos e projetos. \n\nNesse sentido, Stoqui et. al. (2016) promovem um di\u00e1logo entre Saquet (2015) e Rossi \n\n(2009) e salientam a import\u00e2ncia do poder p\u00fablico tamb\u00e9m se apropriar de informa\u00e7\u00f5es \n\nproduzidas pelos cidad\u00e3os, e n\u00e3o somente ser um agente que repassa informa\u00e7\u00f5es produzidas \n\ntecnicamente, que muitas vezes n\u00e3o s\u00e3o os principais problemas que a comunidade deseja \n\nsolucionar. \n\nSegundo Rossi (2009, p.36), geralmente a informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o percorre uma via de \u201cm\u00e3o \n\ndupla\u201d, ou seja, do poder p\u00fablico para a sociedade e desta para aquela, sendo quase sempre da \n\nprimeira para a segunda, sem dispor de \u201cmecanismos de retroalimenta\u00e7\u00e3o\u201d.   Se apoiando em \n\nSaquet (2015), Stoqui et. al. (2016) corroboram com Rossi (2009) e concordam que \u201co \n\nconhecimento e o saber s\u00e3o estrat\u00e9gicos num processo de gest\u00e3o territorial e de \n\ndesenvolvimento\u201d (SAQUET, 2015, p.126).  \n\nPortanto, \u00e9 importante considerar o potencial da sociedade e do sujeito social, os quais \n\napoiados nas for\u00e7as criativas, saberes, cren\u00e7as, t\u00e9cnicas e na ci\u00eancia possam participar \n\nativamente dos processos pol\u00edticos decis\u00f3rios a fim de fomentar a transforma\u00e7\u00e3o social atrav\u00e9s \n\nde uma a\u00e7\u00e3o em favor de si e da coletividade, quest\u00e3o corroborada pelo ZEE.  Nesse sentido, \n\npor outro lado, acredita-se que a legisla\u00e7\u00e3o pode ser uma forma de fomentar a transforma\u00e7\u00e3o, \n\npor\u00e9m a sociedade precisa se apropriar de suas for\u00e7as transformadoras e provocar o poder \n\np\u00fablico a implementar dispositivos que facilitem a participa\u00e7\u00e3o.  \n\nAssim,  \n\nO conhecimento e o saber s\u00e3o estrat\u00e9gicos num processo de gest\u00e3o territorial e de \n\ndesenvolvimento. A produ\u00e7\u00e3o de conhecimento ocorre em n\u00edvel da sociedade local, \n\nvinculado \u00e0s suas rela\u00e7\u00f5es, valores, cren\u00e7as, ritmos, rito, etc., por meio de media\u00e7\u00f5es \n\nentre o saber e a ci\u00eancia, entre o senso comum, t\u00e9cnicas, tecnologias, ideologias e \n\nculturas. [...] A rela\u00e7\u00e3o territorialidade-temporalidade com um conte\u00fado pol\u00edtico bem \n\ndefinido pode ser transformada num paradigma que favore\u00e7a uma interface-intera\u00e7\u00e3o \n\nmais intensa entre intelectualidade-de-ci\u00eancia e cotidianidade-saber-arte, numa pr\u00e1xis \n\nde transforma\u00e7\u00e3o territorial em favor das necessidades e anseios do povo. [...] A \n\nprodu\u00e7\u00e3o de conhecimento ocorre em n\u00edvel da sociedade local, vinculado \u00e0s suas \n\nrela\u00e7\u00f5es, valores, cren\u00e7as, ritmos, rito, etc., por meio de media\u00e7\u00f5es entre o saber e a \n\nci\u00eancia, entre o senso comum, t\u00e9cnicas, tecnologias, ideologias e culturas. [...] Para o \n\nhomem mudar o mundo \u00e9 preciso transformar-se na pr\u00e1xis, pois h\u00e1 transforma\u00e7\u00e3o do \n\nhomem e do mundo simultaneamente. (SAQUET, 2015, p.126-127). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n35 \n \n\nComo resultado,  \n\nHabitar o habitat \u00e9 localizar, no territ\u00f3rio, um processo de reconstru\u00e7\u00e3o da natureza, a \n\npartir de identidades culturais diferenciadas. \u00c9 arraigar as utopias que, sem suporte \n\nmaterial e simb\u00f3lico, se converteriam em ecologias sem espa\u00e7o, em potencialidade \n\nsem lugar de enraizar-se, em geografias sem sentido. O habitat, suporte da vida, lugar \n\nonde assenta o verbo habitar, \u00e9 o espa\u00e7o em que se desenvolvem as atividades \n\nprodutivas, culturais, est\u00e9ticas e afetivas do ser humano. \u00c9 o meio (milieu) onde os \n\nseres vivos evoluem e complexificam seu existir, onde o organismo social expande \n\nsuas potencialidades, o espa\u00e7o em que define sua territorialidade. Mas o habitat \n\nhumano \u00e9 bem mais e outra coisa que o meio biol\u00f3gico. \u00c9 o ambiente que circunda o \n\nser humano, que se conforma atrav\u00e9s das pr\u00e1ticas transformadas de seu meio. O \n\nhabitat \u00e9 suporte e condi\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo que \u00e9 espa\u00e7o ressignificado e \n\nreconstru\u00eddo pela cultura. Diante do espa\u00e7o an\u00f4nimo gerado pela massifica\u00e7\u00e3o de \n\npresen\u00e7as sem identidade sentido, o habitat \u00e9 o lugar significado por experi\u00eancias \n\nsubjetivas, lugar de vivencias constru\u00eddas com a mat\u00e9ria da vida. (LEFF, 2001, p.286). \n\n \n\nIsto posto, no contexto do planejamento ambiental e urbano, objetivou-se contribuir para \n\na promo\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais justa, \u00e0 qual toma forma na cidade e nos m\u00faltiplos interesses \n\nde apropria\u00e7\u00e3o. Nesse sentido Harvey (1980, p.82) problematiza e discute em sua obra \u201cA \n\nJusti\u00e7a Social e a Cidade\u201d o conceito de justi\u00e7a, a qual elenca que n\u00e3o \u00e9 o do tipo \u201cinclusivo \n\ntotal no qual englobamos nossa vis\u00e3o de uma boa sociedade\u201d, todavia princ\u00edpios justos que \n\npossam \u201cresolver direitos conflitivos\u201d e, da mesma forma, possam ser produzidos e colocados \n\ndiante da \u201cnecessidade de coopera\u00e7\u00e3o social na busca do desenvolvimento individual\u201d. \n\n \n\n2.4 Outros conceitos norteadores \n \n\nO caminho pretendido para a concretiza\u00e7\u00e3o da pesquisa apropria-se de conceitos, \n\ncategorias e metodologias, que permitem abordar o planejamento e ordenamento ambiental a \n\npartir de uma problematizar\u00e3o mais s\u00f3lida da rela\u00e7\u00e3o sociedade \u2013 natureza. \n\nDiante dessas palavras, procura-se embasamento nos estudos geomorfol\u00f3gicos sob o \n\nvi\u00e9s da ci\u00eancia geogr\u00e1fica, com enfoque ao planejamento ambiental e ordenamento territorial, \n\natrav\u00e9s da categoria Paisagem. Por outro lado, n\u00e3o se poderia deixar de lado o vi\u00e9s territorial, \n\ndado que as rela\u00e7\u00f5es de poder se refletem na produ\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos e rurais, como a \n\nespecula\u00e7\u00e3o da terra que rebate na qualidade e conforto dos espa\u00e7os. Assim a categoria \n\nTerrit\u00f3rio \u00e9 tamb\u00e9m base para o estudo aqui apresentado.  \n\nDe acordo com Bertrand e Bertrand (2009), o termo paisagem precisa ser conceituado \n\na fim de se ter uma an\u00e1lise mais adequada aos estudos da ci\u00eancia geogr\u00e1fica.  Dessa forma, \n\nconsidera-se que o significado do termo ultrapassa aquele no qual \u00e9 utilizado para designar \n\n\n\n36 \n \n\nsomente o conjunto de atributos f\u00edsicos e biol\u00f3gicos presentes na natureza, ou seja, o conte\u00fado \n\ndo conceito \u00e9 encarado de forma mais ampla.  \n\nAssim, \n\n \n\nA paisagem n\u00e3o \u00e9 a simples adi\u00e7\u00e3o de elementos geogr\u00e1ficos disparatados. \u00c9, numa \n\ndeterminada por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, o resultado da combina\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, portanto \n\ninst\u00e1vel, de elementos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e antr\u00f3picos que, reagindo dialeticamente, \n\nuns sobre os outros, fazem da paisagem um conjunto \u00fanico e indissoci\u00e1vel, em \n\nperpetua evolu\u00e7\u00e3o.  (BERTRAND; BERTRAND, 2009, p.33). \n\n \n\nNota-se um olhar integrado para os componentes do espa\u00e7o sejam eles da natureza \n\nf\u00edsica, biol\u00f3gica e antr\u00f3pica, os quais s\u00e3o concebidos pela no\u00e7\u00e3o que um elemento est\u00e1 \n\nassociado ao outro e produzem uma determinada paisagem e, portanto, pela no\u00e7\u00e3o de sistemas, \n\ncomo fora discutido no t\u00f3pico referente \u00e0 fragilidade ambiental. \n\nDe qualquer modo, a perspectiva sist\u00eamica \n\n \n\n \nconsiste em identificar as intera\u00e7\u00f5es que conectam os v\u00e1rios componentes de cada \n\nsistema, estabelecer a organiza\u00e7\u00e3o interna, analisar os processos que realizam os \n\nobjetos, estudar as regras funcionamento e desenvolvimento, identificar as trocas com \n\no meio ambiente, estabelecer a durabilidade e a identidade do objeto, analisar a \n\ncapacidade do objeto se transformar, eventualmente, as suas formas de \n\ndesorganiza\u00e7\u00e3o e desaparecimento. (RODRIGUEZ&amp;SILVA, 2013, p.28) \n \n\n \n\n \n\nCom efeito, Rodriguez e Silva (2013) apontam que o profissional formado na \n\nperspectiva sist\u00eamica \u00e9 um generalista, \u201cque se move na superf\u00edcie de contato da fronteira dos \n\nsistemas. Distingue-se assim do especialista nuclear ou especialista, que \u00e9 um profissional que \n\nconhece profunda e perfeitamente seu campo profissional, o n\u00facleo do sistema\u201d. Esse aspecto \n\npode ter suas vantagens, ao contr\u00e1rio do que o mercado profissional costumeiramente busca na \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional, ou seja, um especialista. \n\nDa mesma forma, o territ\u00f3rio tamb\u00e9m deve ser estudado em sua totalidade organizada, \n\nem uma vis\u00e3o hol\u00edstica, n\u00e3o como a soma das partes, de modo que \u00e9 a totalidade que permite \n\ndistinguir e compreender as \u201cpartes\u201d. O territ\u00f3rio \u00e9 visto como \u201co espa\u00e7o socialmente \n\napropriado, sujeitos ao dom\u00ednio e controle por parte dos indiv\u00edduos, grupos sociais ou \n\ninstitui\u00e7\u00f5es que exer\u00e7am de diversos modos a sua territorialidade (HAESBAERT, 2004 apud \n\nRODRIGUEZ; SILVA, 2013, p.268). \n\nSegundo Massiris (2009) apud Rodriguez e Silva (2013) o ordenamento territorial \u00e9 \n\nentendido como um instrumento ou uma estrat\u00e9gia para alcan\u00e7ar o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel. Deve tratar-se de uma pol\u00edtica de Estado, ser uma pol\u00edtica de longo prazo que tem \n\n\n\n37 \n \n\ncomo instrumento b\u00e1sico o planejamento e deve estar conciliado com o desenvolvimento \n\necon\u00f4mico e ter como objetivo final elevar o n\u00edvel de qualidade devida das pessoas.  \n\nSupostamente, o ordenamento territorial consiste em um n\u00edvel superior do \n\nplanejamento, visando especializar pol\u00edticas econ\u00f4micas, sociais e culturais e ser articulado \n\ncom pol\u00edticas ambientais (RODRIGES; SILVA, 2013). \n\nA ado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica, considerando a interfer\u00eancia da sociedade em seu \n\nfuncionamento, como recorte espacial de an\u00e1lise parece ir ao encontro \u00e0 concep\u00e7\u00e3o \n\n\u201cGeossist\u00eamica\u201d. Diante disso, a ci\u00eancia geogr\u00e1fica \n\n \n\n \n\ndeve estudar n\u00e3o os componentes da natureza, mas as conex\u00f5es entre elas; n\u00e3o se deve \n\nrestringir \u00e0 morfologia da paisagem e suas subdivis\u00f5es mas, de prefer\u00eancia, projetar-\n\nse para o estudo de sua din\u00e2mica, estrutura funcional, conex\u00f5es etc. [...] a Geografia \n\nf\u00edsica baseada nos princ\u00edpios sist\u00eamicos pode ocupar posi\u00e7\u00f5es firmes na moderna \n\nGeografia aplicada, apoiada no planejamento de desenvolvimento socioecon\u00f4mico do \n\npa\u00eds, e sugerir medidas para o desenvolvimento e reconstru\u00e7\u00e3o de seus territ\u00f3rios. Essa \n\nabordagem acaba por definir um objeto espec\u00edfico da atua\u00e7\u00e3o da pesquisa geogr\u00e1fica, \n\ndeixando de se intrometer no campo de outras disciplinas. (SOTCHAVA, 1978 apud \n\nROSS, 2006, p. 23). \n\n \n\nO ambiente urbano caracteriza-se, segundo Mota (2003), pela inter-rela\u00e7\u00e3o dos sistemas \n\nnatural e antr\u00f3pico, a media\u00e7\u00e3o do ambiente constru\u00eddo e o da natureza natural. O sistema \n\nnatural \u00e9 composto do meio f\u00edsico e biol\u00f3gico (solo, vegeta\u00e7\u00e3o, animais, \u00e1gua, etc) e o sistema \n\nantr\u00f3pico consiste nas atividades humanas advindas pela modifica\u00e7\u00e3o dos ambientes naturais \n\nem prol do sentido material e social de agrupamentos humanos. Assim, esta inter-rela\u00e7\u00e3o se \n\nconcretiza no espa\u00e7o urbano. \n\n\u00c9 importante ressaltar que o aumento da popula\u00e7\u00e3o nas cidades e, consequentemente, \n\nsua expans\u00e3o \u201cdeveriam ser sempre acompanhados do crescimento de toda a infraestrutura \n\nurbana que proporcionasse aos habitantes uma m\u00ednima condi\u00e7\u00e3o de vida\u201d e procurasse interagir \n\ncom natureza dentro do ambiente urbano respeitando a din\u00e2mica da bacia hidrogr\u00e1fica. Visto \n\ndessa forma, o ordenamento das atividades antr\u00f3picas \u00e9 importante para que este crescimento \n\nn\u00e3o se torne prejudicial aos ambientes, naturais ou constru\u00eddos, e n\u00e3o desconsidere as \n\ncaracter\u00edsticas dos recursos naturais do meio (MOTA, 2003, p.17). \n\nQuando a expans\u00e3o urbana acontece de forma a desconsiderar as din\u00e2micas dos \n\nelementos naturais, e segue outras l\u00f3gicas, como a l\u00f3gica do mercado imobili\u00e1rio, n\u00e3o leva em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o as diretrizes do planejamento ambiental. Em virtude disso, desperta ou cria \n\nfragilidades gerando impactos e degrada\u00e7\u00e3o ambiental, os quais podem refletir negativamente \n\nno potencial ecol\u00f3gico e na pr\u00f3pria re-produ\u00e7\u00e3o das atividades humanas sobre a paisagem e o \n\nterrit\u00f3rio. \n\n\n\n38 \n \n\nSobral (1996) apud Mota (2003, p.30) afirma que o ambiente urbano se constitui de \n\nforma incompleta e fechada, ao contr\u00e1rio os sistemas ecol\u00f3gicos naturais. Isso porque a cidade \n\n\u00e9 um local de consumo e os produtores est\u00e3o situados fora dos seus territ\u00f3rios. Por outro lado, \n\nos elementos de consumo n\u00e3o retornam para as \u00e1reas produtoras, sendo acumulado nas cidades, \n\n\u201cna forma de poluentes, excesso de energia, gera\u00e7\u00e3o de entropia. Do ponto de vista \n\ntermodin\u00e2mico, a cidade \u00e9 um sistema em permanente desequil\u00edbrio\u201d. T\u00eam-se, dessa forma, os \n\nimpactos ambientais urbanos, pois as rela\u00e7\u00f5es humanas est\u00e3o ligadas aos aspectos sociais e \n\necon\u00f4micos, os quais as din\u00e2micas naturais n\u00e3o conseguem assimilar.      \n\nEstes impactos, segundo aponta Mota (2003), fugiram totalmente ao controle da \n\ndin\u00e2mica de crescimento de cidades brasileiras mesmo daquelas que em sua concep\u00e7\u00e3o foram \n\nplanejadas. A urbaniza\u00e7\u00e3o no pa\u00eds se d\u00e1 com car\u00e1ter completamente ca\u00f3tico, desconsiderando \n\na l\u00f3gica da natureza. Isto se d\u00e1 em virtude das l\u00f3gicas do mercado, onde \u201cfalta de condi\u00e7\u00f5es \n\nsanit\u00e1rias m\u00ednimas em muitas \u00e1reas; aus\u00eancia de servi\u00e7os indispens\u00e1veis \u00e0 vida das pessoas nas \n\ncidades; ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas inadequadas; destrui\u00e7\u00e3o de recursos de valor ecol\u00f3gicos; polui\u00e7\u00e3o \n\ndo meio ambiente; habita\u00e7\u00f5es em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de vida\u201d s\u00e3o marcantes. (MOTA, 2003, \n\np.18) \n\nAssim, a no\u00e7\u00e3o de impacto ambiental adotada \u00e9 a definida na Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA \n\nN\u00b0001/1986 (BRASIL, 1986)9, em conson\u00e2ncia \u00e0 mat\u00e9ria dada pelo art. 225, \u00a7 1\u00b0, IV, da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, no qual o primeiro artigo da Resolu\u00e7\u00e3o considera como \u201cqualquer \n\naltera\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas, e biol\u00f3gicas do meio ambiente, causada por \n\nqualquer forma de mat\u00e9ria ou energia resultante das atividades humanas que, direta ou \n\nindiretamente afetam\u201d a sa\u00fade, a seguran\u00e7a e o bem estar da popula\u00e7\u00e3o; bem como as atividades \n\necon\u00f4micas; a biota; as condi\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas e sanit\u00e1rias do meio ambiente e a qualidade dos \n\nrecursos naturais de forma significativa. \n\nDessa forma, o planejamento urbano \u00e9, entre outros aspectos, segundo relat\u00f3rio da \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS), citado em Mota (2003, p.21), melhorar a sa\u00fade e o \n\nbem-estar das pessoas buscando a preven\u00e7\u00e3o ao inv\u00e9s da cura. Neste relat\u00f3rio, o uso da terra \u00e9 \n\ntratado como chave para o planejamento metropolitano, os quais deve teve ter intera\u00e7\u00e3o com o \n\nsistema de abastecimento de \u00e1gua, coleta e disposi\u00e7\u00e3o de esgoto, drenagem, transporte, coleta \n\ne disposi\u00e7\u00e3o do lixo, polui\u00e7\u00e3o do ar, do solo e da \u00e1gua.  \n\nO planejamento ambiental, por sua vez, surge em virtude do aumento da competi\u00e7\u00e3o por \n\nterras, da posse da \u00e1gua, bem como por recursos energ\u00e9ticos e biol\u00f3gicos. Essa gama de \n\n                                                           \n9 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www2.mma.gov.br/port/conama/>. Acesso em: 03/2017. \n\nhttp://www2.mma.gov.br/port/conama/\n\n\n39 \n \n\nnecessidades se d\u00e1 pela re-produ\u00e7\u00e3o social e econ\u00f4mica, por isso a import\u00e2ncia em organizar \n\nas atividades da sociedade capitalista sobre a terra, afim de compatibilizar tais demandas com \n\no potencial dos sistemas naturais, promovendo a prote\u00e7\u00e3o dos ambientes amea\u00e7ados. Por outro \n\nlado, busca o desenvolvimento para o bem-estar e n\u00e3o estritamente utilit\u00e1rio (SANTOS, 2004, \n\np.27).  \n\nNesse contexto, o desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 segundo a Comiss\u00e3o sobre o Meio \n\nAmbiente e Desenvolvimento (1991), aquele que busca atender \u00e0s demandas sociais presentes, \n\nno entanto sem comprometer \u00e0s necessidades das gera\u00e7\u00f5es futuras. Ainda, de acordo com a \n\nAgenda 21, \u201co desenvolvimento sustent\u00e1vel introduz o objetivo global de um crescimento \n\necon\u00f4mico e social duradouro, pensado com equidade e certeza cient\u00edfica, e que n\u00e3o dilapide o \n\npatrim\u00f4nio natural das na\u00e7\u00f5es ou perturbe desastradamente os equil\u00edbrios ecol\u00f3gicos\u201d \n\n(CONFER\u00caNCIA DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS SOBRE O MEIO AMBIENTE E \n\nDESENVOLVIMENTO, 1991).  \n\nConsiderando tais quest\u00f5es, o ZEE (Zoneamento Ecol\u00f3gico Econ\u00f4mico) \u00e9 uma \n\nferramenta importante no que concerne ao uso racional do espa\u00e7o e dos componentes da \n\npaisagem, sejam eles f\u00edsicos, bi\u00f3ticos e antr\u00f3picos e, dessa forma, racionalizar a ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nredirecionar as atividades (ROSS, 2006). O ZEE foi constru\u00eddo a partir do Zoneamento \n\nAmbiental, instrumento da Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, Lei N\u00b0 6.938/1981 (BRASIL, \n\n1981), com o objetivo de englobar quest\u00f5es sociais e econ\u00f4micas \u00e0 ambiental. \n\nNessa perspectiva, encontra-se o zoneamento urbano, tendo em vista que o \n\ndisciplinamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 de compet\u00eancia das tr\u00eas esferas de governo: \n\nfederal, estadual e municipal. Segundo a Constitui\u00e7\u00e3o Federal \u00e9 dever dessas tr\u00eas esferas, mais \n\no Distrito Federal, proteger os ambientes e combater os impactos ambientais, assim como \n\npreservar florestas, a fauna e a flora. Ainda segundo a Constitui\u00e7\u00e3o Federal (art.30) compete \n\naos munic\u00edpios promover adequado ordenamento territorial, mediante o planejamento e \n\ncontrole do uso, do parcelamento e da ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano, tendo como instrumento \n\nt\u00e9cnico da expans\u00e3o urbana o Plano Diretor, para cidades com mais de vinte mil habitantes.  \n\nPara Mota (2003, p.275) o crescimento econ\u00f4mico e social de forma justa, bem como \n\necologicamente equilibrado, precisa ser almejado pelo Plano Diretor, instrumento b\u00e1sico de \n\nexpans\u00e3o urbana e de orienta\u00e7\u00e3o do desenvolvimento. O documento visa considerar os \n\n\u201crecursos naturais, associados aos aspectos sociais, econ\u00f4micos e culturais da cidade, pode \n\nrepresentar um excelente instrumento de conserva\u00e7\u00e3o ambiental\u201d. Ainda, atrav\u00e9s da Lei de Uso \n\ne Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo visa disciplinar o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo no territ\u00f3rio municipal, atrav\u00e9s \n\nda defini\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o espacial das atividades socioecon\u00f4micas e sociais atrav\u00e9s do \n\n\n\n40 \n \n\nzoneamento, e da defini\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros norteadores da ocupa\u00e7\u00e3o, como densidade, taxas de \n\nocupa\u00e7\u00e3o, taxas de permeabilidade, etc. \n\nAfim de fomentar uma \u201creaproxima\u00e7\u00e3o\u201d do ser humano com a natureza, surge a \n\npossibilidade da cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os na cidade que contenham elementos naturais, assim \n\nchamados de parques urbanos ou ainda parques lineares, os quais se d\u00e3o pela cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nverdes nas margens de cursos d\u2019\u00e1gua.  \n\nDiante do exposto, tanto os estudos na bacia hidrogr\u00e1fica em quest\u00e3o como em \n\nquaisquer outras devem ser incentivados e fomentados pelo poder p\u00fablico e pela sociedade em \n\ngeral.  \n\nDessa forma,  \n\n \n\nA sustentabilidade do habitat implica, al\u00e9m de um m\u00e9todo de reordenamento \n\necol\u00f3gico do territ\u00f3rio, a revis\u00e3o das formas de assentamento, dos modos de produ\u00e7\u00e3o \n\ne dos padr\u00f5es de consumo. Aponta para a harmoniza\u00e7\u00e3o e reorienta\u00e7\u00e3o das tend\u00eancias \n\natuais, mas sobretudo mostra as contradi\u00e7\u00f5es e incompatibilidades da racionalidade \n\necon\u00f4mica e tecnol\u00f3gica da civiliza\u00e7\u00e3o moderna, e oferece novos princ\u00edpios de \n\nhabilidade do espa\u00e7o. Neste sentido, o conceito de ambiente permite passar do \n\ndiagn\u00f3stico da deteriora\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es do habitat, capaz de reorientar a evolu\u00e7\u00e3o \n\ncultural do ser humano em harmonia com as condi\u00e7\u00f5es e potenciais ecol\u00f3gicos do \n\nplaneta. (LEFF, 2001, p.287) \n\n \n\n \n\nNeste sentido, a perspectiva adotada por Leff (2001) tamb\u00e9m \u00e9 importante para se \n\nfundamentar o planejamento e ordenamento territorial. Caminhando na mesma dire\u00e7\u00e3o e \n\nacrescentando a import\u00e2ncia de saberes outros que emanam da sociedade, Saquet (2015) aponta \n\na import\u00e2ncia do poder p\u00fablico adotar e fomentar, nas reuni\u00f5es em c\u00e2maras t\u00e9cnicas, o saber \n\nque \u201cvem de fora\u201d, do cidad\u00e3o comum e n\u00e3o se pautar apenas em estudos t\u00e9cnicos.  \n\nBuscou-se, assim, demonstrar a import\u00e2ncia do planejamento ambiental e territorial e \n\nseus significados a fim de fomentar uma rela\u00e7\u00e3o mais harmoniosa das pr\u00e1ticas sociais com a \n\nnatureza, que n\u00e3o se restrinja apenas ao planejamento e gest\u00e3o ambiental de racionalidade \n\nt\u00e9cnica, mas busque abranger outras racionalidades e formas de compreender o mundo e a se \n\nrelacionar com natureza. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n41 \n \n\nCAP\u00cdTULO 3 - CARACTERIZA\u00c7\u00c3O S\u00d3CIO-AMBIENTAL DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n\n3.1 Meio f\u00edsico \n\n \n\nDe acordo com o Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo produzido por Ross e \n\nMoroz (1996) na escala de 1:500.000, a por\u00e7\u00e3o oeste do estado localiza-se na unidade \n\nmorfoescultural denominada Planalto Ocidental Paulista (Figura 4). De acordo com os autores \n\n(op. cit., 1996) essa unidade compreende cerca de 50% do territ\u00f3rio paulista e  \n\n \n\nSitua-se essencialmente sobre rochas do Grupo Bauru, que \u00e9 constitu\u00eddo por diversas \n\nforma\u00e7\u00f5es predominantemente aren\u00edticas, em algumas regi\u00f5es cimentadas por \n\ncarbonato de c\u00e1lcio. Basaltos exp\u00f5e-se nos vales dos principais rios em ocorr\u00eancias \n\ndescont\u00ednuas, exceto ao longo do Paranapanema e do Pardo, onde afloram \n\nextensivamente. (IPT, 1981 apud ROSS, MOROZ; 1996). \n\n \n\n \n\nO munic\u00edpio est\u00e1 localizado no Planalto Ocidental Paulista, numa subunidade \n\ndenominada Planalto Centro Ocidental. O relevo da \u00e1rea \u00e9 caracterizado, no geral, como \n\nlevemente ondulado, com predom\u00ednio de colinas amplas e baixas e topos aplanados. \n\nAs forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas que afloram na regi\u00e3o do Pontal do Paranapanema pertencem \n\nao Grupo S\u00e3o Bento \u2013 Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral (4,3%); ao Grupo Bauru \u2013 Forma\u00e7\u00f5es Caiu\u00e1 \n\n(28,7%), Santa Anast\u00e1cio (2,7%), Adamantina (62,2%), e os Dep\u00f3sitos Cenoz\u00f3icos (2,1%). Em \n\nPresidente Prudente, portanto, predominam rochas da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina que \n\ncorrespondem \u00e0 \u201carenitos finos e muito finos, podendo apresentar cimenta\u00e7\u00e3o e n\u00f3dulos \n\ncarbon\u00e1ticos com lentes siltitos arenosos e argilitos ocorrendo em bancos maci\u00e7os, \n\nestratifica\u00e7\u00e3o plano-paralela e cruzada de pequeno e m\u00e9dio porte\u201d (IPT, 1981, p. 48). \n\nGouveia (2016) publicaram o Mapa Geomorfol\u00f3gico Semidetalhado do munic\u00edpio de \n\nPresidente Prudente na escala de 1:25.000. Ao adotarem a proposta taxon\u00f4mica de Ross (1992), \n\nvisaram produzir dados e informa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas que pudessem identificar as caracter\u00edsticas \n\nf\u00edsicas do munic\u00edpio e, assim, subsidiar o planejamento f\u00edsico territorial. \n\nSegundo os autores (op. cit., 1992), em Presidente Prudente as altimetrias variam de 288 \n\na 505 m, sendo que predominam altimetrias entre 350 a 450 m (ocupando 68% de terreno). Em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s declividades, h\u00e1 o predom\u00ednio de declividades inferiores a 6% e entre 6 e 12% \n\n(respectivamente 32 e 45% de terreno, ou seja, 77% da \u00e1rea), enquanto que raramente ocorrem \n\ndeclividades maiores que 30%, presentes em apenas 1% da \u00e1rea total. \n\n \n\n \n\n\n\n42 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo, com destaque ao mun\u00edcipio de \n\nPresidente Prudente  \n\n\n\n43 \n \n\nNo mapeamento das principais classes de solos do munic\u00edpio, Fushimi e Nunes (2012) \n\napontam que os \u201cNeossolos Regol\u00edticos predominam em vertentes com declividade acima de \n\n20%, cujo afloramento dos arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina \u00e9 frequente\u201d. Segundo Embrapa \n\n(2006) a defini\u00e7\u00e3o de Neossolos \n\n \n\ncompreende solos constitu\u00eddos por material mineral, ou por material org\u00e2nico pouco \n\nespesso, que n\u00e3o apresentam altera\u00e7\u00f5es expressivas em rela\u00e7\u00e3o ao material origin\u00e1rio \n\ndevido \u00e0 baixa intensidade de atua\u00e7\u00e3o dos processos pedogen\u00e9ticos, seja em raz\u00e3o de \n\ncaracter\u00edsticas inerentes ao pr\u00f3prio material de origem, como maior resist\u00eancia ao \n\nintemperismo ou composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmico-mineral\u00f3gica, ou por influ\u00eancia dos demais \n\nfatores de forma\u00e7\u00e3o (clima, relevo ou tempo), que podem impedir ou limitar a \n\nevolu\u00e7\u00e3o dos solos. (EMBRAPA, 2006, p.84).  \n \n\n \n\nNo munic\u00edpio em quest\u00e3o, segundo Fushimi e Nunes (2011), o predom\u00ednio \u00e9 dos tipos \n\nde solos Latossolos e Argissolos.  \n\nPara EMBRAPA (2006), os Latossolos s\u00e3o \u201csolos constitu\u00eddos por material mineral, \n\ncom horizonte B latoss\u00f3lico imediatamente abaixo de qualquer um dos tipos de horizonte \n\ndiagn\u00f3stico superficial, exceto h\u00edstico\u201d (EMBRAPA, 2006, p.82). Da mesma forma, define \n\ncomo sendo \u201csolos constitu\u00eddos por material mineral apresentando horizonte B latoss\u00f3lico, \n\nimediatamente abaixo de qualquer tipo de horizonte A, dentro de 200 cm da superf\u00edcie do solo \n\nou dentro de 300 cm, se o horizonte A apresenta mais de 150 cm de espessura\u201d, e ainda s\u00e3o \n\nencontrados geralmente em zonas que apresentam influ\u00eancia de rochas bas\u00e1lticas ou calc\u00e1rias \n\ne esta\u00e7\u00e3o seca pronunciada, semi\u00e1ridas ou n\u00e3o.  \n\nOs Argissolos est\u00e3o associados ao relevo levemente ondulado e, de modo geral, s\u00e3o \n\nsuscet\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o, caracter\u00edstica que exige pr\u00e1ticas conservacionistas de suporte, como curvas \n\nde n\u00edvel e terraceamento. Segundo Oliveira (1999, p.11) apud Fushimi e Nunes (2012), quando \n\napresentam mudan\u00e7a na sua textura de forma abrupta possuem baixa resist\u00eancia \u00e0 eros\u00e3o. De \n\nacordo com Embrapa (2006) os Argissolos \n\n \n\nCompreende solos constitu\u00eddos por material mineral, que t\u00eam como caracter\u00edsticas \n\ndiferenciais a presen\u00e7a de horizonte B textural de argila de atividade baixa, ou alta \n\nconjugada com satura\u00e7\u00e3o por bases baixa ou car\u00e1ter al\u00edtico. O horizonte B textural \n\n(Bt) encontra-se imediatamente abaixo de qualquer tipo de horizonte superficial, \n\nexceto o h\u00edstico, sem apresentar, contudo, os requisitos estabelecidos para serem \n\nenquadrados nas classes dos Luvissolos, Planossolos, Plintossolos ou Gleissolos. \n\n(EMBRAPA, 2006, p.76). \n\n \n\n \n\n\n\n44 \n \n\nFushimi e Nunes (2012) destacam que os Planossolos e Gleissolos aparecem no \n\nmunic\u00edpio, em especial nos fundos de vale (290 a 340 m), principalmente na morfologia em \n\nber\u00e7o, como tamb\u00e9m aparecem, nestas \u00e1reas, dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos. O conceito de Planossolo \n\n \n\ncompreende a solos minerais imperfeitamente ou maldrenados, com horizonte \n\nsuperficial ou subsuperficial eluvial, de textura mais leve, que contrasta abruptamente \n\ncom o horizonte B ou com transi\u00e7\u00e3o abrupta conjugada com acentuada diferen\u00e7a de \n\ntextura do A para o horizonte B imediatamente subjacente, adensado, geralmente de \n\nacentuada concentra\u00e7\u00e3o de argila, permeabilidade lenta ou muito lenta, constituindo, \n\npor vezes, um horizonte respons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o de len\u00e7ol d\u2019\u00e1gua sobreposto \n\n(suspenso), de exist\u00eancia peri\u00f3dica e presen\u00e7a vari\u00e1vel durante o ano. (EMBRAPA, \n\n2006, p.87). \n\n \n\nJ\u00e1 os Gleissolos, para Embrapa (2006) \n\n \n\ncompreende solos hidrom\u00f3rficos, constitu\u00eddos por material mineral, que apresentam \n\nhorizonte glei dentro de 150cm da superf\u00edcie do solo, imediatamente abaixo de \n\nhorizontes A ou E (com ou sem gleiza\u00e7\u00e3o)4 , ou de horizonte h\u00edstico com espessura \n\ninsuficiente para definir a classe dos Organossolos; n\u00e3o apresentam textura \n\nexclusivamente areia ou areia franca em todos os horizontes dentro dos primeiros \n\n150cm da superf\u00edcie do solo ou at\u00e9 um contato l\u00edtico, tampouco horizonte v\u00e9rtico, ou \n\nhorizonte B textural com mudan\u00e7a textural abrupta acima ou coincidente com \n\nhorizonte glei ou qualquer outro tipo de horizonte B diagn\u00f3stico acima do horizonte \n\nglei. Horizonte pl\u00edntico, se presente, deve estar \u00e0 profundidade superior a 200cm da \n\nsuperf\u00edcie do solo. (EMBRAPA, 2006, p.80). \n\n \n \n\nDiante do exposto, procurou-se tra\u00e7ar a caracteriza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico encontrado no \n\nrecorte proposto neste estudo, a fim de subsidiar o diagn\u00f3stico necess\u00e1rio ao planejamento \n\nambiental que, por sua vez, pode servir de base ao Ordenamento Territorial com base t\u00e9cnico \n\ncient\u00edfico.  \n\n \n\n3.2 Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo: hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o \n \n\nO processo de ocupa\u00e7\u00e3o do Pontal do Paranapanema revela uma s\u00e9rie de especificidades \n\nque implicam em desdobramentos territoriais que trazem sinais ou marcas hist\u00f3ricas. Nesse \n\nsentido, a re-produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social do munic\u00edpio e regi\u00e3o foram marcadas pela \n\n\u201cgrilagem\u201d de terras, pelo latif\u00fandio de monocultura voltado para exporta\u00e7\u00e3o e pela especula\u00e7\u00e3o \n\ndas terras, em per\u00edodo aos quais Santos e Silveira (2001) denominam como o meio geogr\u00e1fico \n\nnatural, que foi at\u00e9 meados dos anos de 1890.  \n\nNeste per\u00edodo os autores apontam a forma\u00e7\u00e3o territorial nacional na qual todo o \n\nterrit\u00f3rio do pa\u00eds n\u00e3o era integrado \u00e0 economia nacional, assim a produ\u00e7\u00e3o de riqueza se dava \n\n\n\n45 \n \n\nem virtude do interesse em abastecer as demandas do mercado internacional, segundo as \n\ncaracter\u00edsticas naturais que cada regi\u00e3o apresentava, din\u00e2mica esta respons\u00e1vel por n\u00e3o criar \n\ncondi\u00e7\u00f5es para a integra\u00e7\u00e3o nacional. \n\nSomente a partir de 1890 \u00e9 poss\u00edvel observar alguma integra\u00e7\u00e3o, \u00e0 qual Santos e Silveira \n\n(2001) denominam como meio t\u00e9cnico, em virtude do capital acumulado por meio da cultura \n\nde caf\u00e9 e subsequente per\u00edodo de implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas mais efetivas de integra\u00e7\u00e3o \n\nnacional. A partir da d\u00e9cada de 1970, sob o meio t\u00e9cnico cient\u00edfico informacional se tem \n\nmudan\u00e7a radical de paradigma, com novas concep\u00e7\u00f5es sobre o campo e a cidade. No campo \n\ncria-se forte estrutura para o agroneg\u00f3cio, que perdura at\u00e9 hoje e \u00e9 enfatizada pelo avan\u00e7o do \n\nagroneg\u00f3cio canavieiro, respons\u00e1vel por gerar conflitos e apropria\u00e7\u00f5es de terras. \n\nAssim, pode-se considerar que a paisagem de Presidente Prudente come\u00e7a a ser alterada \n\ncom a chegada dos bandeirantes, os quais tinha como objetivo desbravar o dito Sert\u00e3o paulista, \n\npois a \u00faltima prov\u00edncia do estado era Botucatu (PEDRO, 2008). \n\nOs impactos continuaram com a chegada do caf\u00e9 e implanta\u00e7\u00e3o da estrada de ferro \n\nSorocabana e das Estradas Boiadeiras, se intensificando ainda mais com a chegada dos \n\npovoadores mineiros, que vinham em busca de \u00e1reas para pastagens, seguindo o novo \n\nordenamento econ\u00f4mico no Brasil que surgira a partir de 1850 com a promulga\u00e7\u00e3o da Lei de \n\nTerras10 (BRASIL, 1850). Ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o da Lei de Terras em 1850, a especula\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista ganha for\u00e7a na regi\u00e3o, ocasionando a divis\u00e3o em glebas e o loteamento para a venda \n\natrav\u00e9s da propaganda, ou seja, a terra se transforma em mercadoria e se torna palco da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental. Assim, nova fase de apropria\u00e7\u00e3o e tratamento da terra no pa\u00eds se iniciou \n\ne a grilagem de terras11 tornou-se recorrente, desdobrando em processos que existem at\u00e9 hoje \n\n(ABREU, 1972). \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX a estrutura agr\u00e1ria do munic\u00edpio de Presidente Prudente estava \n\norganizada n\u00e3o somente em fun\u00e7\u00e3o da pequena propriedade, que representava superioridade \n\nnum\u00e9rica, mas tamb\u00e9m em grandes latif\u00fandios, que representavam grandes \u00e1reas de terra. Os \n\ncompradores adquiriam a terra revestida de mata virgem e a primeira atitude era desmatar para \n\ntorn\u00e1-la apta a receber sementes de culturas aliment\u00edcias, principalmente do caf\u00e9, o que era feito \n\nsem preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade ambiental (ABREU, 1972). \n\n                                                           \n10 A Lei N\u00b0 601, de 18 de setembro de 1850. Disp\u00f5e sobre as terras devolutas do Imp\u00e9rio. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L0601-1850.htm>. Acessado em: 12/2017.    \n11  A grilagem era uma estrat\u00e9gia de legitima\u00e7\u00e3o da posse de terras visando sua venda por particulares que se \n\napropriavam ilegalmente delas por meio de documentos falsos ou \u201cgrilados\u201d. A grilagem consistia em colocar \n\num documento falso em caixa com grilos. Ap\u00f3s algum tempo este ficava com tonalidade amarelada em \n\ndecorr\u00eancia dos desejos dos insetos e, tamb\u00e9m, o documento ficava \u201cro\u00eddo\u201d, trazendo aspecto de antigo, \n\natestando, assim, a legitimidade da posse nos termos da nova Lei. \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L0601-1850.htm\n\n\n46 \n \n\nO caf\u00e9 foi o principal produto da agricultura prudentina nas d\u00e9cadas de 20 e 30, por\u00e9m \n\nesta \u00faltima contou com maior produ\u00e7\u00e3o. A terra do munic\u00edpio, de forma\u00e7\u00e3o arenosa, n\u00e3o era a \n\nmais adequada para o cultivo do gr\u00e3o, os quais forneciam para os cafeeiros dura\u00e7\u00e3o \u00fatil de 15 \n\nanos. Dessa forma, para Sposito (1983) o desenvolvimento capitalista da regi\u00e3o n\u00e3o fora em \n\nvirtude da produ\u00e7\u00e3o cafeeira, mas em virtude da nova fase de tratamento da terra ap\u00f3s 1850, \n\nano que entrou em vigor a Lei de Terras no Brasil, quando a terra vira mercadoria e pass\u00edvel de \n\ncompra e venda atrav\u00e9s da especula\u00e7\u00e3o. \n\nOs fatores relacionados com a produtividade, como geadas e a crise econ\u00f4mica da \n\nd\u00e9cada de 1930, desanimaram os lavradores que passavam a se desinteressar pela cultura e \n\noptarem por outras, como o algod\u00e3o, que come\u00e7ou a ser plantado no munic\u00edpio desde 1922, \n\nmas somente na d\u00e9cada seguinte teve produ\u00e7\u00e3o mais expressiva, colaborando para o \n\ncrescimento do munic\u00edpio e do n\u00facleo urbano, apesar da crise que caracterizou aqueles anos \n\n(ABREU, 1972).  \n\nCom a venda de produtos provindos de cultura como arroz, feij\u00e3o, milho e batata, os \n\nquais constitu\u00edam a base econ\u00f4mica do lavrador, era poss\u00edvel financiar e manter o cafeeiro. \n\nAssim, enquanto os cafezais n\u00e3o davam rendimentos, tais culturas que eram plantadas \n\nentremeadas com a lavoura de caf\u00e9, ajudavam no sustento dos produtores rurais. Neste sentido, \n\ncom o algod\u00e3o era diferente, pois os algodoais exigem solo somente para si, fazendo com que \n\no lavrador fosse obrigado a adquirir outras terras para o cultivo da subsist\u00eancia. A cana-de-\n\na\u00e7\u00facar, a fruticultura, a sericicultura, trigo e juta, cria\u00e7\u00e3o de gado tamb\u00e9m fizeram parte das \n\natividades do munic\u00edpio, algumas menos expressivas, outras mais (ABREU, 1972).   \n\nApreende-se que essa din\u00e2mica contribuiu ainda mais com a supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \n\noriginal e, assim, com os impactos e a degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Segundo Abreu (1972), se o \n\nprodutor n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de adquirir outras terras tornava-se estritamente um monocultor, \n\nmodalidade de cultivo que contribui para o desequil\u00edbrio ecol\u00f3gico, com o surgimento de novas \n\npragas, e, por sua vez, para o uso de t\u00e9cnicas altamente impactantes, como a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ndefensivos. \n\nO caf\u00e9 foi, ent\u00e3o, continuamente perdendo sua import\u00e2ncia para ceder espa\u00e7o para essa \n\noutra cultura, a qual exigia menos capital, menos m\u00e3o de obra e produzia mais rapidamente, \n\nal\u00e9m de apresentar condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas favor\u00e1veis para seu desenvolvimento, tanto de ordem \n\nnacional como internacional. Paralelamente, o cultivo do algod\u00e3o provocou o desenvolvimento \n\nindustrial e comercial, fazendo com que o n\u00facleo urbano prudentino fosse perdendo as fei\u00e7\u00f5es \n\nde povoado sertanejo e se transformando na maior cidade da regi\u00e3o da Alta Sorocabana (op. \n\ncit., 1972).  \n\n\n\n47 \n \n\nSegundo Sposito (1983, p.47), o movimento de substitui\u00e7\u00e3o de lavouras, ou seja, para o \n\nalgod\u00e3o e mais tarde para o amendoim, foram respons\u00e1veis pelo esvaziamento rural e, \n\nconsequentemente, pela urbaniza\u00e7\u00e3o mais intensa a partir da d\u00e9cada de 1950. Segundo a autora, \n\ngrande parte por causa da diminui\u00e7\u00e3o de terras dispon\u00edveis em virtude da concentra\u00e7\u00e3o \n\nfundi\u00e1ria.  \n\nEnquanto isso, o n\u00facleo urbano, fundado para administrar as atividades ligadas a terra, \n\nvai perdendo a depend\u00eancia que mantinha da \u00e1rea rural para se destacar como um centro \n\ncomercial de beneficiamento de produtos agr\u00edcolas e de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, fato este que \n\nconfere \u00e0 cidade cada vez mais import\u00e2ncia, se destacando como capital regional (ABREU, \n\n1972). \n\nNo que se refere \u00e0 aten\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico para a cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e \n\nequipamentos urbanos, Abreu (op. cit., 1972, p.295) aponta que \u201co per\u00edodo mais \n\ncaracteristicamente desprovido da aten\u00e7\u00e3o dos poderes constitu\u00eddos foi aquele anterior a 1930, \n\n\u00e9poca dos coron\u00e9is\u201d, pois a din\u00e2mica pol\u00edtica ao qual o munic\u00edpio estava submetido refletia a \n\ninstabilidade dos servi\u00e7os p\u00fablicos e do funcionalismo. Este fato, segundo o autor, fora a causa, \n\npor muito tempo, para que o munic\u00edpio n\u00e3o tivesse recebido da esfera federal e estadual o \n\nmontante de investimentos destinados \u00e0s melhorias urbanas. Tal fato foi respons\u00e1vel pela \n\ncidade ser qualificada, por um m\u00e9dico sanitarista em artigo publicado na \u00e9poca, como sendo \n\nhigienicamente inabit\u00e1vel, referindo-se aos casos frequentes de doen\u00e7as como o tifo e outras \n\nmol\u00e9stias. \n\nDessa forma, em meio \u00e0 venda de loteamentos implantados descont\u00ednuos \u00e0 \u00e1rea urbana \n\nse deu a caracter\u00edstica de crescimento da cidade. Segundo Kowarkick (1979) apud Sposito \n\n(1983, p.85), loteamentos descont\u00ednuos s\u00e3o caracter\u00edsticos da din\u00e2mica especulativa, pois ao \n\nserem implantados dessa forma constitui procedimento que valoriza \u00e1reas ainda n\u00e3o loteadas \n\nentre a malha urbana e novo loteamento. Ao serem estendidos os servi\u00e7os p\u00fablicos para os \n\nloteamentos novos, as \u00e1reas localizadas \u00e0 descontinuidade urbana, denominadas como em \n\npousio social, estariam sendo valorizadas sem quaisquer investimentos dos propriet\u00e1rios de tais \n\nterras.   \n\nA partir de 1972, ano que para Sposito (op. cit., 1979) a expans\u00e3o urbana passa a se \n\nrelacionar muito mais para a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e o valor de uso da terra do que pela simples \n\nvenda de lotes. Nesta nova l\u00f3gica, ent\u00e3o, foram lan\u00e7ados, segunda a autora, os loteamentos que \n\nderam origem aos bairros que provocaram o crescimento da cidade sobre a principal cabeceira \n\nde drenagem da bacia hidrogr\u00e1fica em estudo, sendo eles o Jardim S\u00e3o Francisco e Vale das \n\nParreiras; Parques Watal Ishibashi, Castelo Branco, Primavera e Alexandrina. Antes disso, na \n\n\n\n48 \n \n\nd\u00e9cada de 1960, segundo a autora, a \u00e1rea corresponde \u00e0 Vila Furquim, bairro situado no limite \n\nexterno \u00e0 cabeceira de drenagem principal, teve loteamento implantado entre as d\u00e9cadas de \n\n1940 e 1950, mediante o crescimento urbano orientado especialmente pelo espig\u00e3o. \n\nAo observar a \u00e1rea urbana do munic\u00edpio (Figura 5), \u00e9 poss\u00edvel vislumbrar que a l\u00f3gica \n\nde expans\u00e3o urbana ainda \u00e9 fortemente marcada pelos vazios urbanos e loteamentos em \u00e1reas \n\ndescont\u00ednuas, pois ao observar a imagem da Figura 5 se pode apreender \u00e1reas de solo exposto \n\ne loteamentos sendo implantados. Dessa maneira, a din\u00e2mica de gera\u00e7\u00e3o de lucro pela \n\nespecula\u00e7\u00e3o da terra parece se refletir at\u00e9 os dias atuais, os quais continuam influenciando \n\nfortemente a degrada\u00e7\u00e3o e a segrega\u00e7\u00e3o socioespacial. \n\nNesse sentido, Sposito (1983) aponta que em grande parte das vezes \u00e1reas de pouco \n\nvalor simb\u00f3lico e de uso s\u00e3o loteadas sem qualquer infraestrutura ou servi\u00e7os p\u00fablicos, por isso \n\ns\u00e3o destinadas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de baixa renda. Neste sentido, Pedro (2008, p.61), aponta que as \n\n\u00e1reas da cidade que apresentam declives um pouco mais acentuados \u201cs\u00e3o locais classificados \n\ncomo \u00e1reas de exclus\u00e3o social e \u00e1reas intermedi\u00e1rias de exclus\u00e3o\u201d. \n\nAssim, Sposito (op. cit.), em sua disserta\u00e7\u00e3o, diz que o crescimento da cidade e sua \n\nexpans\u00e3o territorial se deu pela implanta\u00e7\u00e3o de loteamentos at\u00e9 meados de 1972, que na pr\u00e1tica \n\nquer dizer a absor\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o rural pela cidade, atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o de loteamentos \n\ndescont\u00ednuos espacialmente. Ap\u00f3s este ano a cidade cresce muito mais pelo n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o, valor de uso, assim atrav\u00e9s de investimentos imobili\u00e1rios e o seu espa\u00e7o passa a se \n\nconstituir reserva de valor. \n\nNa zona norte do munic\u00edpio, segundo Sposito (1983) os interesses se destacam pela \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de loteamentos descont\u00ednuos \u00e0 \u00e1rea urbana a fim de poss\u00edvel valoriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nainda n\u00e3o loteadas e, entre as zonas norte e leste a ocupa\u00e7\u00e3o foi marcada por popula\u00e7\u00e3o que \n\napresenta perfil econ\u00f4mico de renda baixa, local onde encontrava-se \u00e1reas de declividades \n\nsuperiores aos 20% e disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos, inclusive no fundo de vale do C\u00f3rrego da \n\nCascata (PEDRO, 2008). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n49 \n \n\nFonte: ImagemBaseMap World ImageryArcGis 10.2 \n\nFigura 5 \u2013 Imagem da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Presidente Prudente, com destaque ao limite da bacia e \n\ndrenagens no limite nordeste da cidade, e limite do munic\u00edpio \u00e0 oeste e leste (linhas verde). A leste a bacia tem \n\nsua foz e desagua no Ribeir\u00e3o Mandaguari: corpo d\u2019\u00e1gua que faz o limite leste do munic\u00edpio. \n\n\n\n50 \n \n\nEm 1988, a Mata do Furquim, chamada popularmente, foi transformada no Parque \n\nEcol\u00f3gico Municipal Chico Mendes12 (BRASIL, 1988). Por\u00e9m, um ano antes foi decretada pela \n\nprefeitura como \u00e1rea de valor hist\u00f3rico do munic\u00edpio13 (BRASIL, 1987). Com isso, deu-se o \n\ntombamento provis\u00f3rio como forma de preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea dotada de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, \n\nconsiderando que a \u00e1rea corresponde \u00e0 \u00fanica reserva florestal de que ainda disp\u00f5e o munic\u00edpio. \n\nFica assim, proibido qualquer tipo de constru\u00e7\u00e3o, aberturas de ruas, estradas e caminhos por \n\nqualquer ente da sociedade. Em 1988, o local foi declarado como \u00e1rea de utilidade p\u00fablica14 e, \n\nportanto, destina-se, al\u00e9m da preserva\u00e7\u00e3o, a forma\u00e7\u00e3o de um Parque Ecol\u00f3gico e de Recrea\u00e7\u00e3o. \n\nEnfim, foi exposto o hist\u00f3rico de apropria\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o das terras que fazem parte \n\ndo munic\u00edpio de Presidente Prudente, al\u00e9m do hist\u00f3rico de apropria\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o do Pontal do \n\nParanapanema, com base na monocultura de exporta\u00e7\u00e3o, grilagem de terras a fim de re-\n\nprodu\u00e7\u00e3o do latif\u00fandio e a especula\u00e7\u00e3o da terra.  \n\nFoi poss\u00edvel notar que at\u00e9 as d\u00e9cadas de 1930/40 a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola se destacou na \n\nregi\u00e3o, por\u00e9m com a crise econ\u00f4mica daqueles anos que afetaram o comercio de produtos \n\nagr\u00edcolas e como o solo \u00e9 de caracter\u00edstica arenosa, portanto inadequado para planta\u00e7\u00e3o, a \n\nespecula\u00e7\u00e3o de terras passou a ganhar for\u00e7a, din\u00e2mica que teve na Lei de Terras de 1850 seu \n\nprincipal motor de re-produ\u00e7\u00e3o capitalista na regi\u00e3o. Dessa forma, a partir da d\u00e9cada de 1970 \n\ntem-se um novo tipo de especula\u00e7\u00e3o, agora mais voltado para produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano e a \n\ncria\u00e7\u00e3o de valor de uso da terra atrav\u00e9s da propaganda. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n12 Decreto N\u00b0 6.860/1988. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.presidenteprudente.sp.gov.br/site/Documento.do?cod=27364>. Acesso em: 08/2017. \n13  Decreto Municipal N 6.170>. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.presidenteprudente.sp.gov.br/site/leis_decretos_detalhe.xhtml?t=1&amp;a=1987&amp;n=6170&amp;c> \n\n     Acesso em: 08/2017. \n14  Decreto Municipal N\u00b0 6.504. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.presidenteprudente.sp.gov.br/site/leis_decretos_detalhe.xhtml?t=1&amp;a=1988&amp;n=6504&amp;c> \n\n     Acesso em: 08/2017. \n\n \n\nhttp://www.presidenteprudente.sp.gov.br/site/Documento.do?cod=27364\nhttp://www.presidenteprudente.sp.gov.br/site/leis_decretos_detalhe.xhtml?t=1&amp;a=1987&amp;n=6170&amp;c\nhttp://www.presidenteprudente.sp.gov.br/site/leis_decretos_detalhe.xhtml?t=1&amp;a=1988&amp;n=6504&amp;c\n\n\n51 \n \n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS  \n\n \n\n4.1 Pesquisa bibliogr\u00e1fica  \n  \n\nO Mapa de Fragilidade Ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego da Cascata foi \n\nproduzido com base na metodologia elaborada por Ross (1994). Esta metodologia procura \n\ninvestigar as din\u00e2micas e os processos naturais da morfodin\u00e2mica, destrui\u00e7\u00e3o e re-configura\u00e7\u00e3o \n\ndo relevo terrestre, al\u00e9m de considerar os processos que s\u00e3o desencadeados pelas interven\u00e7\u00f5es \n\ndas atividades humanas sobre o relevo terrestre. \n\nPara tanto, o produto desse estudo \u00e9 o cruzamento de informa\u00e7\u00f5es, como caracter\u00edsticas \n\npedol\u00f3gicas com morfol\u00f3gicas e morfom\u00e9tricas do relevo. Ap\u00f3s essa etapa, se faz necess\u00e1rio \n\ncruzar com informa\u00e7\u00f5es referente ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo a fim de se chegar aos n\u00edveis de \n\nfragilidade ambiental da \u00e1rea estudada. \n\nDessa forma, foi realizada a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica referente aos aspectos te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gicos, ou seja, leituras e an\u00e1lise sobre a abordagem sist\u00eamica, a metodologia de \n\nfragilidade ambiental, conceito de bacias hidrogr\u00e1ficas, recursos h\u00eddricos, planejamento \n\nambiental, dentre outros. A pesquisa e revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica contemplou tamb\u00e9m informa\u00e7\u00f5es \n\nacerca das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e socioecon\u00f4micas da regi\u00e3o do Pontal do Paranapanema e do \n\nmunic\u00edpio de Presidente Prudente, bem como sobre o hist\u00f3rico de apropria\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais e da terra na regi\u00e3o.  \n\nA revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica contribui para esclarecer a din\u00e2mica atual do meio f\u00edsico na \n\nregi\u00e3o, munic\u00edpio e na bacia hidrogr\u00e1fica em estudo e a din\u00e2mica de expans\u00e3o territorial urbana, \n\nque n\u00e3o \u00e9 muito diferente das demais regi\u00f5es do Brasil, pois tem na especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria o \n\nprincipal motor de aumento do tecido urbano e, portanto, o desencadeamento de processos \n\ngeomorfol\u00f3gicos e demais impactos ambientais. \n\n \n\n4.2 Levantamento de campo \n \n\nOs trabalhos de campo tiveram por objetivo o reconhecimento da \u00e1rea e a obten\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es mais gerais sobre os aspectos socioambientais da bacia hidrogr\u00e1fica e seu entorno. \n\nAp\u00f3s a sistematiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es e produ\u00e7\u00e3o do Mapa de Fragilidade e reconhecimento \n\ndas \u00e1reas de maior fragilidade foi realizado campo para reconhecimento in loco das principais \n\n\u00e1reas reconhecidas como de forte fragilidade ambiental. Durante os campos foram tomadas \n\n\n\n52 \n \n\nimagens fotogr\u00e1ficas que auxiliaram na caracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas e tomadas de decis\u00e3o para \n\nsugest\u00f5es de planejamento e ocupa\u00e7\u00e3o mais adequados \u00e0s din\u00e2micas dos ambientes (Quadro 1). \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Trabalhos de campo e seus objetivos \n\nOrg: Vinicius B. Stoqui, 2017. \n\n \n\n4.3 Produ\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica \n \n\nPara elaborar o Mapa de Fragilidade Ambiental da \u00e1rea em estudo foi utilizado o software \n\nde geoprocessamento ArcGis 10.2. Os arquivos em formato shapedo limite territorial do \n\nmunic\u00edpio foram adquiridos por download no site o IBGE15 na escala 1:500.000. \n\nO Modelo Digital de Eleva\u00e7\u00e3o (MDE), foi gerado a partir de dados SRTM obtidos por \n\ndownload no site do Projeto Topodata16 (Banco de Dados Geomorfom\u00e9tricos do Brasil), na \n\nescala de 1:250.000, e a base vetorial planialtim\u00e9trica na escala 1:10.000 foi obtida no site da \n\nPrefeitura Municipal de Presidente Prudente. Ap\u00f3s o tratamento dos dados (processos de \n\nmosaicagem, defini\u00e7\u00e3o de proje\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica e Datum, aplica\u00e7\u00e3o da ferramenta Fill para \n\npreenchimento de pixels, dentre outros), foram elaborados os mapas hipsom\u00e9trico, clinogr\u00e1fico \n\ne de curvatura do relevo. \n\n \n\n4.3.1 Mapa Hipsom\u00e9trico \n\n \n\nO Mapa Hipsom\u00e9trico foi elaborado a partir do Modelo Digital de Eleva\u00e7\u00e3o (MDE) e \n\napresenta intervalos altim\u00e9tricos de 20 m. O Mapa Hipsom\u00e9trico bem como o mapa de \n\ndeclividade auxilia na caracteriza\u00e7\u00e3o morfom\u00e9trica da \u00e1rea de estudos, servindo de indicadores \n\n                                                           \n15 Dispon\u00edvel em:&lt;http://mapas.ibge.gov.br/bases-e-referenciais/bases-cartograficas/malhas-digitais.html>. Acesso \n\n     em: 11/2016 \n16  Dispon\u00edvel em: http://www.dsr.inpe.br/topodata/acesso.php>. Acesso em: 11/2016 \n\nTRABALHOS DE CAMPO \n\nDATA OBJETIVO \n\nJulho de 2016. \n\nReconhecimento do objeto de estudo. Obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e fotografias, \n\nsobreo estado dos recursos h\u00eddricos (m\u00e9dio e baixo curso), situa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\ncabeceiras de drenagem, disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, eros\u00f5es, etc. \n\nJaneiro de 2018. \nReconhecimento em campo das \u00e1reas de Fragilidade Forte e Muito Forte definidas \n\npelo cruzamento das informa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas intermedi\u00e1rias \n\nhttp://mapas.ibge.gov.br/bases-e-referenciais/bases-cartograficas/malhas-digitais.html\nhttp://www.dsr.inpe.br/topodata/acesso.php\n\n\n53 \n \n\nrelacionados \u00e0 forma, ao arranjo estrutural, bem como a rela\u00e7\u00e3o entre vertente e as redes fluviais \n\n(CHRISTOFOLETTI, 1999). \n\nNo Mapa Hipsom\u00e9trico est\u00e3o simbolizadas as classes altim\u00e9tricas da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo c\u00f3rrego da Cascata, ou seja, apresenta informa\u00e7\u00f5es mais detalhadas do relevo. Para sua \n\nconfec\u00e7\u00e3o realizou-se o agrupamento de 7 classes altim\u00e9tricas, que por sua vez acompanham a \n\nequidist\u00e2ncia entre isolinhas em 20 metros para escala cartogr\u00e1fica de 1: 25.000.  \n\n \n\n4.3.2 Declividades do terreno \n\n \n\nSegundo Pereira e Thomaz (2013, p. 3494) \u201ca declividade de encostas \u00e9 um elemento \n\nmuito estudado, j\u00e1 que \u00e9 um dos fatores que contribuem em diversos processos de vertente, \n\ncomo movimentos de massa, e processos erosivos, al\u00e9m de interferirem nos processos de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o dos solos\u201d. \n\nDessa forma, o fator declividade \u00e9 essencial para determinar a fragilidade do terreno \n\nestudado. Em per\u00edodos de precipita\u00e7\u00f5es intensas, as \u00e1reas com declividades acentuadas, \n\nassociadas aos tipos de solos pouco coesos ou de r\u00e1pida satura\u00e7\u00e3o e \u00e0 determinadas formas de \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra podem favorecer movimentos de massa e desastres.  O Mapa de \n\nDeclividades ou Mapa Clinogr\u00e1fico foi gerado a partir do Modelo Digital de Eleva\u00e7\u00e3o (MDE). \n\nUtilizando-se a ferramenta Slope (3D analyst tools>rastersurface).  \n\nO produto gerado foi reclassificado de acordo com as classes de declividades sugeridas \n\npor Ross (1994). As classes de Declividades e suas Fragilidades s\u00e3o apresentados no Quadro 2. \n\n \n\nQuadro 2 \u2013 Classes de declividades e n\u00edveis de fragilidade. \n\nFragilidades Declividades \n\nMuito Fraca At\u00e9 6% \n\nFraca de 6 a 12% \n\nM\u00e9dia de 12 a 20% \n\nForte de 20 a 30% \n\nMuito Forte acima de 30% \n\nFonte: Ross, 1994. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n54 \n \n\n4.3.3 Curvatura do terreno \n\n \n\nO Mapa de Curvatura foi gerado atrav\u00e9s da ferramenta curvature (3D analyst \n\ntools>rastersurface) e indica segmentos do terreno que possuem geometrias c\u00f4ncavas, \n\nconvexas ou retil\u00edneas (Figura 8). \n\nEsse produto cartogr\u00e1fico, quando associado a outras informa\u00e7\u00f5es como por exemplo \n\ndeclividades, tipos de solos e litologias, permite a identifica\u00e7\u00e3o de locais suscept\u00edveis ao vigor \n\ndos processos erosivos, aos riscos de escorregamento/ deslizamentos e inunda\u00e7\u00f5es frequentes. \n\nPara cada tipo de curvatura, foi atribu\u00eddo um n\u00edvel de fragilidade, de acordo com Pereira \n\ne Gouveia (2017), conforme apresentado no Quadro 3 a seguir. \n\n \n\nQuadro 3 \u2013 Classes de curvatura do terreno e n\u00edveis de fragilidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Pereira e Gouveia, 2017. \n\n \n\n \n\n4.3.4 Mapa de solos \n\n \n\nO Mapa de Solos foi compilado do \u201cEsbo\u00e7o Pedol\u00f3gico do munic\u00edpio de Presidente \n\nPrudente\u201d de Fushimi e Nunes (2012). Para cada tipo de solo foi atribu\u00eddo um n\u00edvel de \n\nfragilidade, conforme Ross (1994). As Classes de solos, tipos e fragilidade que representam \n\nest\u00e3o descritos no Quadro 4. \n\n \n\nQuadro 4 \u2013 Classes e tipos de solos e n\u00edveis de fragilidade. \n\nClasses de solos Tipos de solos Fragilidade \n\n\u00c1reas urbanas ---------------------------------- 1 \u2013 Muito Fraca \n\nSolos desenvolvidos Associa\u00e7\u00e3o de Latossolos 2 \u2013 Fraca \n\nSolos rasos a desenvolvidos Associa\u00e7\u00e3o de Argissolos 4 \u2013 Forte \n\nSolos rasos Associa\u00e7\u00e3o de Neossolos 5 \u2013 Muito Forte \n\nSolos hidrom\u00f3rficos Associa\u00e7\u00e3o de Planossolos e Gleissolos 5 \u2013 Muito Forte \n\nFonte: Ross, 1994. \n\n \n\nClasses de curvaturas Fragilidade \n\nRetil\u00ednea 3 \u2013 M\u00e9dia \n\nConvexa 4 \u2013 Forte \n\nC\u00f4ncava 5 \u2013 Muito Forte \n\n\n\n55 \n \n\n4.3.5 Mapa de uso e cobertura do solo \n\n \n\nEmbora a prefeitura municipal de Presidente Prudente disponha de um Mapa de Uso e \n\nOcupa\u00e7\u00e3o detalhado na escala de 1:25.000, essas informa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas n\u00e3o foram \n\nutilizadas como o produto intermedi\u00e1rio para a confec\u00e7\u00e3o do produto cartogr\u00e1fico final, o Mapa \n\nde Fragilidade Ambiental. Isto porque a utiliza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es nesta escala resultou em \n\nmuitas \u00e1reas dispersas e fragmentadas de fragilidade forte, aspecto que dificultou a sele\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas para fins de proposi\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise e planejamento.  \n\nEm virtude disso, optou-se pela utiliza\u00e7\u00e3o do Mapa de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o produzido pela \n\nCoordenadoria de Planejamento Ambiental (CPLA) da Secretaria do Meio Ambiente do Estado \n\nde S\u00e3o Paulo (2010), na escala de 1:100.000, com base em imagens do sat\u00e9lite Landsat TM 5. \n\nProcedendo desta forma, o produto de s\u00edntese apontou \u00e1reas maiores e mais especificas de \n\nfragilidade forte que, embora mais generalizadas, apresentam-se mais aptas \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o do \n\nplanejamento. \n\nAs classes de uso e cobertura da terra foram classificadas em n\u00edveis de fragilidade de \n\nacordo com Ross (1994). \n\n \n\nQuadro 5 \u2013 Classes de uso e cobertura da terra e n\u00edveis de fragilidade. \n\nClasses de uso e cobertura da terra Fragilidade \n\nCobertura arb\u00f3rea 1 \u2013 Muito Fraca \n\nCobertura herb\u00e1cea e arbustiva 2 \u2013 Fraca \n\n\u00c1rea urbana, solo exposto 4 \u2013 Forte \n\nFonte: Ross, 1994. \n\n \n\n4.3.6 Mapa de Fragilidade do Relevo \n\n \n\nPara avaliar de maneira mais completa a fragilidade da vari\u00e1vel relevo foi produzido o \n\nMapa de Fragilidade do relevo, resultante do cruzamento entre o Mapa de Declividade e o Mapa \n\nde Curvatura do Terreno. Desse modo, efetuou-se o cruzamento (sobreposi\u00e7\u00e3o ponderada) entre \n\no Mapa de Declividades e o Mapa de Curvatura do Terreno, atrav\u00e9s da ferramenta Weighted \n\noverlay (SpatialAnalyst Tools>Overlay>Weighted overlay). Considerando ambos com \n\nimport\u00e2ncia igual, 50% e 50%, para a gera\u00e7\u00e3o do Mapa de Fragilidade do Relevo. \n\nMediante informa\u00e7\u00f5es conhecidas como valores limites cr\u00edticos da geotecnia associados \n\ncom os intervalos de classes consagradas nos estudos de Capacidade de Uso/Aptid\u00e3o Agr\u00edcola, \n\npodem indicar, respectivamente, \u00e1reas de inunda\u00e7\u00f5es frequentes e o potencial dos processos \n\n\n\n56 \n \n\nFigura 6  - Fluxograma dos procedimentos da pesquisa \n\nerosivos, riscos de escorregamentos/deslizamentos (ROSS, 1994, p.66).  Neste caso, \n\ninforma\u00e7\u00f5es expressas no Mapa de Curvatura, s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia.  \n\n \n\n4.3.7 Mapa de Fragilidade Ambiental \n\n \n\nAp\u00f3s todos os procedimentos mencionados anteriormente, efetuou-se o cruzamento do \n\nMapa de Fragilidade do Relevo com os mapas de Solos e o Mapa de Uso e Cobertura da Terra \n\npara a gera\u00e7\u00e3o do Mapa de Fragilidade Ambiental. Na an\u00e1lise ponderada, atribuiu-se 33% de \n\nimport\u00e2ncia para vari\u00e1vel relevo, 34% para a vari\u00e1vel solos e 33% para vari\u00e1vel uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\nda terra. A Figura a seguir apresenta o Fluxograma da pesquisa, s\u00edntese das etapas percorridas \n\nno desenvolvimento deste trabalho (Figura 6).   \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrg: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2018. \n\n\n\n57 \n \n\nCAP\u00cdTULO 5 \u2013 RESULTADOS DA PESQUISA \n\n \n\n5.1 An\u00e1lise dos materiais cartogr\u00e1ficos intermedi\u00e1rios e caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de \n\nestudo \n \n\nNo Mapa Hipsom\u00e9trico \u00e9 poss\u00edvel observar que as altimetrias variam de 349 metros, na \n\nfoz do C\u00f3rrego da Cascata a 498 metros, na principal cabeceira de drenagem, apresentando uma \n\nvaria\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica de 149 metros (Figura 7). \n\nObservando o Mapa Clinogr\u00e1fico, nota-se que as \u00e1reas com os valores maiores do que \n\n20% de declividades encontram-se dispersas nas duas principais cabeceiras de drenagens e, no \n\nrestante da bacia, est\u00e3o localizadas predominantemente nas baixas vertentes, pr\u00f3ximas aos \n\nfundos de vales, na por\u00e7\u00e3o mais \u00e0 jusante do c\u00f3rrego principal (Figura 8). No Quadro 6 \u00e9 \n\nposs\u00edvel notar que as declividades de 6 a 12% aparecem com mais frequ\u00eancia na \u00e1rea de estudos. \n\nPode-se perceber que a maior parte das \u00e1reas da bacia hidrogr\u00e1fica n\u00e3o apresenta \n\ndeclividades maiores de 20%, predominando as declividades de 6% a 20%, o que, segundo \n\nMota (2003), denota \u00e1reas com mais possibilidades de ser ocupadas, sem levar em considera\u00e7\u00e3o \n\noutros fatores. \n\nO Quadro 6 apresenta a distribui\u00e7\u00e3o em porcentagem e em Km\u00b2 das classes de \n\ndeclividades na \u00e1rea de estudo. \n\n \n\nQuadro 6 \u2013 Graus de fragilidade das classes de declividades e distribui\u00e7\u00e3o na \n\n\u00e1rea de estudo (porcentagem e \u00e1rea-Km\u00b2)  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrg: Vinicius B. Stoqui, 2018. \n\n \n\nObservando o Mapa de Curvatura do Terreno, nota-se que a forma c\u00f4ncava predomina \n\nna bacia hidrogr\u00e1fica, aspecto que denota maior fragilidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 eros\u00e3o (Figura 9). \n\nAssim, se pode observar no Quadro 7, que 45% da bacia possui compartimentos c\u00f4ncavos, \n\nGraus de Fragilidades/ Declividades % de \u00e1rea Km\u00b2 \n\nMuito Fraca \u2013 At\u00e9 6%          21  4,83 \n\nFraca - de 6 a 12%          44  10,12 \n\nM\u00e9dia - de 12 a 20%          29  6,67 \n\nForte - de 20 a 30%          5  1,15 \n\nMuito Forte - acima de 30%          1  0,23 \n\n\n\n58 \n \n\nenquanto 36% s\u00e3o convexos e 19 % retil\u00edneos, estando este \u00faltimo localizado principalmente \n\nnos fundos de vale.  \n\nO Quadro 7 mostra a \u00e1rea (Km\u00b2) e a porcentagem de \u00e1rea dos tipos de curvatura do \n\nterreno e suas respectivas fragilidades. \n\n \n\nQuadro 7 \u2013 Curvatura do terreno e graus de fragilidade na \u00e1rea de estudo. \n\n \n\n \n\n \n\nOrg: Vinicius B. Stoqui, 2018. \n\n \n\nA Figura 10 corresponde ao Mapa de Fragilidade do Relevo, resultante da an\u00e1lise \n\nponderada dos mapas de declividades e de curvatura do terreno. Observa-se que em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nvari\u00e1vel relevo, predominam na \u00e1rea de estudos, classes de Fragilidade M\u00e9dia. \n\nO Quadro 8 apresenta a distribui\u00e7\u00e3o das classes de fragilidade do relevo na \u00e1rea de \n\nestudos. \n\n \n\nQuadro 8 \u2013 \u00c1rea em porcentagem e Km\u00b2 das classes de \n\nfragilidade do relevo. \n\n \n\n \n\n \n\nOrg: Vinicius B. Stoqui, 2018. \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos solos (Figura 11), os tipos mais encontrados correspondem \u00e0s \n\nassocia\u00e7\u00f5es de Argissolos (Solos Rasos a Desenvolvidos), ocupando aproximadamente 9,8 Km\u00b2 \n\nde \u00e1rea, localizados principalmente nas vertentes na por\u00e7\u00e3o jusante da bacia; seguido das \n\nassocia\u00e7\u00f5es de Neossolos (Solos Rasos), com \u00e1rea de aproximadamente 6,9 Km\u00b2, \n\nprincipalmente nas vertentes na por\u00e7\u00e3o montante; e as associa\u00e7\u00f5es de Latossolos (Solos \n\nDesenvolvidos), ocupam aproximadamente 4,2 Km\u00b2, principalmente nos topos, e por \u00faltimo os \n\nSolos Hidrom\u00f3rficos, ocupando apenas cerca de 0,16 Km\u00b2, na foz da bacia (Quadro 9). Portanto, \n\npredominam na \u00e1rea solos que apresentam fragilidade Forte e Muito Forte aos processos \n\nerosivos. \n\n \n\nClasses de curvaturas Fragilidade      %       Km\u00b2 \n\nRetil\u00ednea 3 \u2013 M\u00e9dia      19       4,37 \n\nConvexa 4 \u2013 Forte      36        8,28 \n\nC\u00f4ncava 5 \u2013 Muito Forte      45       10,35 \n\nClasse de Fragilidade \n\ndo Relevo \n\n  % Km\u00b2 \n\nForte   20  4,6 \n\nM\u00e9dia   74  17 \n\nFraca   6  1,4 \n\n\n\n59 \n \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Mapa Hipsom\u00e9trico da bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego da Cascata. \n\n\n\n60 \n \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Mapa Clinogr\u00e1fico da bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego da Cascata. \n\n\n\n61 \n \n\n \n\nFigura 9 - Mapa de Curvatura do Terreno da bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego da Cascata. \n\n \n\n\n\n62 \n \n\n \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Mapa de Fragilidade do Relevo na bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego da Cascata. \n\n\n\n63 \n \n\n \n\nQuadro 9 \u2013 Classes de Solo, tipos, fragilidades e \u00e1rea correspondente a cada uma em porcentagem (%) e Km\u00b2. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nOrg: Vinicius B. Stoqui, 2018. \n\n \n\nDe acordo com o Mapa de Uso e Cobertura da Terra (Figura 11) elaborado pela \n\nCoordenadoria de Planejamento Ambiental da Secretaria do Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo na escala de 1:100.000 em 2010, a ocupa\u00e7\u00e3o predominante \u00e9 cobertura herb\u00e1cea e \n\narbustiva. Neste caso, na \u00e1rea de estudos o uso predominante corresponde \u00e0s pastagens \n\n(Cobertura herb\u00e1cea e arbustiva), ocupando15 Km\u00b2; seguido de coberturas arb\u00f3reas, com 6 \n\nKm\u00b2; \u00e1reas constru\u00eddas 3 Km\u00b2 e por \u00faltimo, solo exposto com 0,3 Km\u00b2. \n\nPara uma an\u00e1lise mais detalhada do uso e cobertura da terra na \u00e1rea de pesquisa, utilizou-\n\nse o Mapa de Uso e Cobertura da Prefeitura de Presidente Prudente na escala 1:25.000 (Figura \n\n13). Nele \u00e9 poss\u00edvel observar usos bem espec\u00edficos, como culturas anuais e perenes, lagos e \n\ntanques, ch\u00e1caras, estradas asfaltadas e rurais, etc.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nClasses de solos Tipos de solos Fragilidade     %    Km\u00b2 \n\n\u00c1reas urbanas - 1 \u2013 Muito Fraca    8,45    1,84 \n\nSolos  \n\nDesenvolvidos \n\nAssocia\u00e7\u00e3o de  \n\nLatossolos \n\n2 \u2013 Fraca   18,26    4,2 \n\nSolos rasos a  \n\nDesenvolvidos \n\nAssocia\u00e7\u00e3o de  \n\nArgissolos \n\n4 \u2013 Forte   42,60    9,8 \n\nSolos rasos \nAssocia\u00e7\u00e3o de  \n\nNeossolos \n\n5 \u2013 Muito Forte     30    6,9 \n\nSolos  \n\nHidrom\u00f3rficos \n\nAssocia\u00e7\u00e3o de  \n\nPlanossolos e Gleissolos \n\n5 \u2013 Muito Forte    0,69    0,16 \n\n\n\n64 \n \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Mapa de Tipos de Solo da bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego da Cascata. \n\n\n\n65 \n \n\n \n\n \n\nFigura 12 \u2013 Mapa de Uso e Cobertura da Terra na bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego da Cascata. \n\n\n\n66 \n \n\n \n\n \n\nFigura 13 \u2013 Mapa detalhado de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o da Terra da bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego da Cascata. \n\n\n\n67 \n \n\nConforme se observa, na \u00e1rea de estudo predominam usos que correspondem \u00e0 \n\nagricultura e pastagem. O Quadro 10 apresenta a distribui\u00e7\u00e3o das classes de uso e cobertura da \n\nterra na \u00e1rea em estudo. \n\n \n\nQuadro 10 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o, em tamanho de \u00e1rea, das classes do uso e cobertura da terra \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nOrg: Vinicius B. Stoqui, 2018. \n\n \n\nNas imagens da Figura 14 \u00e9 poss\u00edvel observar a evolu\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o urbana nas \n\ncabeceiras de drenagem, sendo que a primeira imagem data de 08/02/2003 e a segunda de \n\n04/10/201717.  \n\nNos \u00faltimos 10 anos, particularmente na Mata do Furquim, n\u00e3o h\u00e1 redu\u00e7\u00e3o de \u00e1rea \n\nflorestal, no entanto \u00e9 poss\u00edvel constatar que o fragmento passa a sofrer press\u00e3o com o aumento \n\nde \u00e1reas constru\u00eddas (aumento de \u00e1reas imperme\u00e1veis), consequentemente, o aumento \n\npopulacional e ligeira redu\u00e7\u00e3o de outros fragmentos. \u00c9 poss\u00edvel observar a expans\u00e3o urbana e \n\no aumento de densidade das \u00e1reas constru\u00eddas nos bairros: Parque Residencial Francisco Belo \n\nGalindo, Jardim Morada do Sol, Parque Primavera, Parque Alexandrina, Vale das Parreiras, \n\nexpans\u00e3o do Jardim Guanabara, implanta\u00e7\u00e3o de novos loteamentos. \n\nA Figura 15 apresenta o Zoneamento da Mata do Furquim, elaborado por um grupo de \n\nestudantes do curso de Arquitetura da FCT-UNESP para um projeto em parceria com o Grupo \n\nde Pesquisa GADIS, vinculado ao curso de Geografia da mesma institui\u00e7\u00e3o. As bases \n\ncartogr\u00e1ficas demonstram as propriedades que est\u00e3o ao entorno dos limites legais \u00e0 Mata do \n\nFurquim. \n\n                                                           \n17 Imagens obtidas pelo Google Earth Pro em 2018 (vers\u00e3o 2015). \n\nCLASSES DE COBERTURA Km\u00b2     % \n\nCulturas anuais  0,2296    0,99 \n\nPredom\u00ednio de esp\u00e9cies arb\u00f3reas 5,1914    22,57 \n\nCasas isoladas 0,3443    1,49 \n\nCh\u00e1caras 0,3195    1,38 \n\nReflorestamento 0,2994    1,3 \n\n\u00c1rea urbana 1,7543    7,62 \n\nHidrografia biliar 0,0301    0,13 \n\nLagos e tanques 0,0409    0,17 \n\nEstradas asfaltadas 0,0236    0,10 \n\nPastagem ou predom\u00ednio de herb\u00e1ceas 13,6533    59,36 \n\nEstradas rurais 0,2573    1,11 \n\n\n\n68 \n \n\nFonte: Google Earth Pro \u2013 imagens obtidas em 2018 (Vers\u00e3o 2015). \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Na imagem datada de 13/08/2003 (acima) \u00e9 poss\u00edvel perceber loteamentos em fase de implanta\u00e7\u00e3o e \n\n\u00e1reas ocupadas menos densas que na imagem posterior (abaixo) \u00e9 datada de 04/10/2017, onde \u00e9 poss\u00edvel de \n\nperceber loteamentos anteriores j\u00e1 consolidados em \u00e1reas mais densas, al\u00e9m de novos loteamentos sendo abertos \n\ndentro e fora dos limites da bacia. \n\n\n\n69 \n \n\nFigura 15 \u2013 Zoneamento das \u00e1reas ao entorno da Mata do Furquim e os bairros que est\u00e3o expandindo sobre as \n\nprincipais cabeiras de drenagem da bacia. \n\n \n\n\n\n70 \n \n\n5.2 Planejamento e Fragilidade Ambiental na bacia hidrogr\u00e1fica da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego da Cascata \n \n\nA fim de iniciar a pr\u00f3xima discuss\u00e3o faz-se necess\u00e1rio apresentar os resultados do \n\nproduto cartogr\u00e1fico de s\u00edntese que se apresenta como ferramenta primordial para o \n\nplanejamento.  \n\nO produto cartogr\u00e1fico s\u00edntese ou o Mapa da Fragilidade Ambiental da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego da Cascata \u00e9 apresentado na figura a seguir (Figura 16). Nele \u00e9 poss\u00edvel \n\nnotar as manchas em verde claro, correspondendo \u00e0s \u00e1reas de Fragilidade Muito Fraca; verde \n\nescuro, correspondendo \u00e0s \u00e1reas de Fragilidade Fraca; amarela, correspondendo \u00e0 Fragilidade \n\nM\u00e9dia; vermelha, correspondendo \u00e0s \u00e1reas de Fragilidade Forte e a marrom escuro, \n\ncorrespondendo \u00e0 Fragilidade Muito Forte. \n\nA Figura 17 apresenta imagem de sat\u00e9lite com delimita\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica, assim \n\ncomo da drenagem. Cada ponto preto na imagem representa o n\u00famero imagem tomada em \n\ncampo, que se encontra na legenda de cada fotografia. As letras (A, B e C) s\u00e3o as \u00e1reas onde \n\nforam identificadas as tr\u00eas cabeceiras de drenagens principais, locais estes onde a urbaniza\u00e7\u00e3o \n\navan\u00e7a, sendo assim o foco principal das an\u00e1lises das Fragilidades Ambientais. \n\nO cruzamento dos produtos intermedi\u00e1rios demonstrou que a maior parte da bacia \n\napresenta fragilidade M\u00e9dia, com quase 75% de \u00e1rea; seguida das \u00e1reas de fragilidade Fraca, \n\ncom pouco mais de 18% de \u00e1rea. As \u00e1reas de fragilidade Forte est\u00e3o presentes em quase 7% de \n\n\u00e1rea total da bacia; seguidas das \u00e1reas de fragilidade Fraca, que ocupam 0,09% da \u00e1rea de estudo \n\ne das \u00e1reas de fragilidade Muito Forte, que correspondem \u00e0 apenas 0,02% de \u00e1rea total. O \n\nQuadro 11 apresenta as porcentagens e \u00e1reas ocupadas por cada grau de fragilidade ambiental \n\nna \u00e1rea de estudo. \n\n \n\nQuadro 11 \u2013 \u00c1rea em porcentagem (%) e Km\u00b2 e seus graus de fragilidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrg: Vinicius B. Stoqui, 2018. \n\n \n\n \n\n \n\nGraus de Fragilidade         Km\u00b2            % \n\nMuito Fraco         0,02          0,09 \n\nFraco         4,12        18,36 \n\nM\u00e9dio       16,83        74,97 \n\nForte         1,47          6,56 \n\nMuito Forte         0,0047          0,02 \n\n\n\n71 \n \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Mapa de Fragilidade Ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego da Cascata. \n\n\n\n72 \n \n\nFigura 17 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de observa\u00e7\u00e3o em campo (numerados). Em destaque as tr\u00eas sub-bacias (A, B \n\ne C) identificadas como \u00e1reas priorit\u00e1rias para a\u00e7\u00f5es de planejamento. \n\nFonte: Base Map WorldImagery Arc Giz 10.2. \n\n \n\n\n\n73 \n \n\nNa Figura 18, \u00e9 mostrada uma vis\u00e3o parcial da bacia em estudo obtida entre as sub-\n\nbacias A e B, no bairro do Jardim Alexandrina (ponto 1). \u00c9 poss\u00edvel verificar o relevo formado \n\npor colinas suavemente onduladas com topos convexizados (predom\u00ednio de declividades \n\nmenores que 6% e entre 6 a 12%).  \n\nDe modo geral, a paisagem observada na bacia hidrogr\u00e1fica apresenta alto grau de \n\nantropiza\u00e7\u00e3o, por\u00e9m com \u00e1reas que ainda possuem fragmentos de mata secund\u00e1ria nativa, como \n\na Mata do Furquim e ao longo das margens do C\u00f3rrego da Cascata e afluentes, das nascentes \n\nat\u00e9 a sua foz.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2016. \n\n \n\nDesse modo, as discuss\u00f5es se iniciar\u00e3o analisando as \u00e1reas de Fragilidade Ambientais \n\nMuito Fraca, Forte e Muito Forte, atrav\u00e9s do esbo\u00e7o da figura a seguir, onde as \u00e1reas numeradas \n\n1 e 2 correspondem a Fragilidade Muito Fraca; 3, 4, 5, 7 e 8 correspondem a Fragilidade Muito \n\nForte e a \u00e1rea de n\u00famero 9 Fragilidade Muito Forte (Figura 19). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 18 \u2013 Ponto 1 \u2013 Imagem obtida do Parque Alexandrina mostra no segundo plano \n\nrelevo suavemente ondulado  formado por colinas com topos convexizados. \n\n \n\nFigura 19 \u2013 Ponto 1 \u2013 Imagem obtida do Parque Alexandrina mostra no segundo plano \n\nrelevo suavemente ondulado  formado por colinas com topos convexizados. \n\n \n\nFigura 20 \u2013 Mapa de Fragilidade Ambiental sobre imagem de sat\u00e9lite com as \u00e1reas de \n\nenfoque para fins de caracteriza\u00e7\u00e3o e planejamento.Figura 21 \u2013 Ponto 1 \u2013 Imagem \n\nobtida do Parque Alexandrina mostra no segundo plano relevo suavemente ondulado  \n\nformado por colinas com topos convexizados. \n\n \n\nFigura 22 \u2013 Ponto 1 \u2013 Imagem obtida do Parque Alexandrina mostra no segundo plano \n\nrelevo suavemente ondulado  formado por colinas com topos convexizados. \n\n\n\n74 \n \n\nFigura 19 \u2013 Mapa de Fragilidade Ambiental sobre imagem de sat\u00e9lite com as \u00e1reas de enfoque para fins de \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o e planejamento.  \n\n \n\nFigura 23 \u2013 Mapa de Fragilidade Ambiental sobre imagem de sat\u00e9lite com as \u00e1reas de enfoque para fins de \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o e planejamento.  \n\n \n\nFigura 24 \u2013 Ponto 14: \u00c1rea de fragilidade Muito Fraca com vegeta\u00e7\u00e3o semi-preservada e onde a urbaniza\u00e7\u00e3o \n\navan\u00e7a.Figura 25 \u2013 Mapa de Fragilidade Ambiental sobre imagem de sat\u00e9lite com as \u00e1reas de enfoque para fins de \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o e planejamento.  \n\n \n\nFigura 26 \u2013 Mapa de Fragilidade Ambiental sobre imagem de sat\u00e9lite com as \u00e1reas de enfoque para fins de \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o e planejamento.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n75 \n \n\nAs duas \u00e1reas de Fragilidade Ambiental Muito Fraca, que ocupam 0,09% da \u00e1rea total, \n\nest\u00e3o localizadas na sub-bacia A (Figura 20 e 21), respectivamente \u00e1reas 1 e 2 (Figura 19). A \n\nprimeira \u00e1rea possui vegeta\u00e7\u00e3o semi-preservada, correspondendo \u00e0 um segmento de vertente \n\nconvexa, com declividades entre 6 a 12%; e a segunda, possui vegeta\u00e7\u00e3o preservada, e localiza-\n\nse em vertente retil\u00ednea, com declividades de 6 a 12%, ambas em Neossolo e \u00e9 poss\u00edvel de \n\nvisualizar os pontos das Figuras 19 e 20. \n\nAs \u00e1reas de Fragilidade Fraca ocupam predominantemente os topos divisores de \u00e1gua \n\nda bacia, e apresentam Latossolos (solos desenvolvidos). As formas de usos predominantes s\u00e3o \n\nch\u00e1caras e s\u00edtios (Figuras 22 e 23). Observa-se, por outro lado, em alguns pontos atividades \n\ncomerciais, como envasamento e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (Figura 24), monocultura de eucalipto \n\n(Figura 25), entre outras, mas estes ocorrem tamb\u00e9m em \u00e1reas de fragilidades M\u00e9dia e Forte. \n\nAs figuras indicadas, por\u00e9m, representam atividades que ocorrem em locais de fragilidade fraca. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2017. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 20 \u2013 Ponto 14: \u00c1rea de fragilidade Muito Fraca com vegeta\u00e7\u00e3o semi-preservada e \n\nonde a urbaniza\u00e7\u00e3o avan\u00e7a. \n\n \n\nFigura 27 \u2013 Ponto 14: \u00c1rea de fragilidade Muito Fraca com vegeta\u00e7\u00e3o semi-preservada e \n\nonde a urbaniza\u00e7\u00e3o avan\u00e7a. \n\n \n\nFigura 28 - Ponto 20 - Vista de fundo de vale tomada a partir do Parque Primavera na sub-\n\nbacia A (Figura 17) em \u00e1reas de cabeceira de drenagem com vegeta\u00e7\u00e3o preservada (seta \n\npreta) de Fragilidade Ambiental Muito Fraca. A seta vermelha indica a urbaniza\u00e7\u00e3o no \n\nParque Alexandrina em \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Muito Forte.Figura 29 \u2013 Ponto 14: \n\n\u00c1rea de fragilidade Muito Fraca com vegeta\u00e7\u00e3o semi-preservada e onde a urbaniza\u00e7\u00e3o \n\navan\u00e7a. \n\n \n\nFigura 30 \u2013 Ponto 14: \u00c1rea de fragilidade Muito Fraca com vegeta\u00e7\u00e3o semi-preservada e \n\nonde a urbaniza\u00e7\u00e3o avan\u00e7a. \n\n\n\n76 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2016. \n\n \n\n \n\nFonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2016. \n\n \n\n \n\nFigura 21 - Ponto 20 - Vista de fundo de vale tomada a partir do Parque Primavera na sub-bacia \n\nA (Figura 17) em \u00e1reas de cabeceira de drenagem com vegeta\u00e7\u00e3o preservada (seta preta) de \n\nFragilidade Ambiental Muito Fraca. A seta vermelha indica a urbaniza\u00e7\u00e3o no Parque \n\nAlexandrina em \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Muito Forte. \n\n \n\n \n\nFigura 31 - Ponto 20 - Vista de fundo de vale tomada a partir do Parque Primavera na sub-bacia \n\nA (Figura 17) em \u00e1reas de cabeceira de drenagem com vegeta\u00e7\u00e3o preservada (seta preta) de \n\nFragilidade Ambiental Muito Fraca. A seta vermelha indica a urbaniza\u00e7\u00e3o no Parque \n\nAlexandrina em \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Muito Forte. \n\n \n\n \n\nFigura 32 - Ponto 4 - Ch\u00e1cara com \u00e1rea de pastagem no limite da bacia hidrogr\u00e1fica, em \n\nLatossolos (tipo desenvolvido), Fragilidade Ambiental Fraca na vertente sul.Figura 33 - Ponto \n\n20 - Vista de fundo de vale tomada a partir do Parque Primavera na sub-bacia A (Figura 17) em \n\n\u00e1reas de cabeceira de drenagem com vegeta\u00e7\u00e3o preservada (seta preta) de Fragilidade \n\nAmbiental Muito Fraca. A seta vermelha indica a urbaniza\u00e7\u00e3o no Parque Alexandrina em \u00e1rea \n\nde Fragilidade Ambiental Muito Forte. \n\n \n\n \n\nFigura 34 - Ponto 20 - Vista de fundo de vale tomada a partir do Parque Primavera na sub-bacia \n\nA (Figura 17) em \u00e1reas de cabeceira de drenagem com vegeta\u00e7\u00e3o preservada (seta preta) de \n\nFragilidade Ambiental Muito Fraca. A seta vermelha indica a urbaniza\u00e7\u00e3o no Parque \n\nAlexandrina em \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Muito Forte. \n\n \n\nFigura 22 - Ponto 4 - Ch\u00e1cara com \u00e1rea de pastagem no limite da bacia hidrogr\u00e1fica, em \n\nLatossolos (tipo desenvolvido), Fragilidade Ambiental Fraca na vertente sul. \n\n \n\n \n\nFigura 35 - Ponto 4 - Ch\u00e1cara com \u00e1rea de pastagem no limite da bacia hidrogr\u00e1fica, em \n\nLatossolos (tipo desenvolvido), Fragilidade Ambiental Fraca na vertente sul. \n\n \n\n \n\nFigura 36 - Ponto 5 - Entrada de propriedade rural (ch\u00e1cara) na vertente sul.Figura 37 - Ponto \n\n4 - Ch\u00e1cara com \u00e1rea de pastagem no limite da bacia hidrogr\u00e1fica, em Latossolos (tipo \n\ndesenvolvido), Fragilidade Ambiental Fraca na vertente sul. \n\n \n\n \n\nFigura 38 - Ponto 4 - Ch\u00e1cara com \u00e1rea de pastagem no limite da bacia hidrogr\u00e1fica, em \n\nLatossolos (tipo desenvolvido), Fragilidade Ambiental Fraca na vertente sul. \n\n \n\n\n\n77 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2016. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2016 \n\n \n\nFigura 23 - Ponto 5 - Entrada de propriedade rural (ch\u00e1cara) na vertente sul. \n\n \n\nFigura 39 - Ponto 5 - Entrada de propriedade rural (ch\u00e1cara) na vertente sul. \n\n \n\nFigura 40 - Ponto 7 - Santa In\u00eas, envaze e distribuidora de \u00e1gua mineral, empresa presente na \n\nvertente sul.Figura 41 - Ponto 5 - Entrada de propriedade rural (ch\u00e1cara) na vertente sul. \n\n \n\nFigura 42 - Ponto 5 - Entrada de propriedade rural (ch\u00e1cara) na vertente sul. \n\nFigura 24 - Ponto 7 - Santa In\u00eas, envaze e distribuidora de \u00e1gua mineral, empresa presente na \n\nvertente sul. \n\n \n\n \n\nFigura 43 - Ponto 7 - Santa In\u00eas, envaze e distribuidora de \u00e1gua mineral, empresa presente na \n\nvertente sul. \n\n \n\n \n\nFigura 44 - Ponto 8 - Monocultura de eucalipto (seta preta) na vertente sul e agricultura (seta \n\nvermelha).Figura 45 - Ponto 7 - Santa In\u00eas, envaze e distribuidora de \u00e1gua mineral, empresa \n\npresente na vertente sul. \n\n \n\n \n\nFigura 46 - Ponto 7 - Santa In\u00eas, envaze e distribuidora de \u00e1gua mineral, empresa presente na \n\nvertente sul. \n\n \n\n\n\n78 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2016. \n\n \n\nA Fragilidade Ambiental Fraca tem predomin\u00e2ncia nos topos dos limites da bacia \n\n(divisor de \u00e1guas) (Figura 26), com alguma recorr\u00eancia no baixo curso do C\u00f3rrego da \n\nCascata (Figura 27), onde \u00e9 poss\u00edvel perceber os sedimentos vindos dos afluentes (Figura \n\n28), aspecto representativo do assoreamento que se destaca at\u00e9 a foz da bacia (Figura 29). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2016. \n\n \n\n \n\nFigura 25 - Ponto 8 - Monocultura de eucalipto (seta preta) na vertente sul e agricultura \n\n(seta vermelha).  \n\n \n\nFigura 47 - Ponto 8 - Monocultura de eucalipto (seta preta) na vertente sul e agricultura \n\n(seta vermelha).  \n\n \n\nFigura 48 - Ponto 6 - Estrada rural em topo constru\u00edda de maneira adequada em Fragilidade \n\nAmbiental fraca no divisor de \u00e1gua sul da bacia.Figura 49 - Ponto 8 - Monocultura de \n\neucalipto (seta preta) na vertente sul e agricultura (seta vermelha).  \n\n \n\nFigura 50 - Ponto 8 - Monocultura de eucalipto (seta preta) na vertente sul e agricultura \n\n(seta vermelha).  \n\nFigura 26 - Ponto 6 - Estrada rural em topo constru\u00edda de maneira adequada em Fragilidade \n\nAmbiental fraca no divisor de \u00e1gua sul da bacia. \n\n  \n\n \n\nFigura 51 - Ponto 6 - Estrada rural em topo constru\u00edda de maneira adequada em Fragilidade \n\nAmbiental fraca no divisor de \u00e1gua sul da bacia. \n\n  \n\n \n\nFigura 52 - Ponto 35 - Baixo curso do C\u00f3rrego da Cascata em local de Fragilidade Ambiental \n\nFraca, na imagem nota-se leito assoreado.Figura 53 - Ponto 6 - Estrada rural em topo \n\nconstru\u00edda de maneira adequada em Fragilidade Ambiental fraca no divisor de \u00e1gua sul da \n\nbacia. \n\n  \n\n \n\nFigura 54 - Ponto 6 - Estrada rural em topo constru\u00edda de maneira adequada em Fragilidade \n\nAmbiental fraca no divisor de \u00e1gua sul da bacia. \n\n  \n\n\n\n79 \n \n\nFigura 28 - Ponto 36 - Eros\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 afluente que des\u00e1gua no baixo curso do C\u00f3rrego da \n\nCascata. \n \n\n \n\nFigura 59 - Ponto 36 - Eros\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 afluente que des\u00e1gua no baixo curso do C\u00f3rrego da \n\nCascata. \n \n\n \n\nFigura 60 - Ponto 37 - Foz do C\u00f3rrego da Cascata, onde percebe-se assoreamento \n\nintenso.Figura 61 - Ponto 36 - Eros\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 afluente que des\u00e1gua no baixo curso do \n\nC\u00f3rrego da Cascata. \n \n\n \n\nFigura 62 - Ponto 36 - Eros\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 afluente que des\u00e1gua no baixo curso do C\u00f3rrego da \n\nCascata. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2018. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2016. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 27 - Ponto 35 - Baixo curso do C\u00f3rrego da Cascata em local de Fragilidade Ambiental \n\nFraca, na imagem nota-se leito assoreado. \n\n \n\n \n\nFigura 55 - Ponto 35 - Baixo curso do C\u00f3rrego da Cascata em local de Fragilidade Ambiental \n\nFraca, na imagem nota-se leito assoreado. \n\n \n\n \n\nFigura 56 - Ponto 36 - Eros\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 afluente que des\u00e1gua no baixo curso do C\u00f3rrego da \n\nCascata.Figura 57 - Ponto 35 - Baixo curso do C\u00f3rrego da Cascata em local de Fragilidade \n\nAmbiental Fraca, na imagem nota-se leito assoreado. \n\n \n\n \n\nFigura 58 - Ponto 35 - Baixo curso do C\u00f3rrego da Cascata em local de Fragilidade Ambiental \n\nFraca, na imagem nota-se leito assoreado. \n\n \n\n\n\n80 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Andr\u00e9 Gon\u00e7alves, 2016. \n\n \n\n5.2.2 Fragilidade Ambiental M\u00e9dia  \n\n \n\nA maior parte da bacia hidrogr\u00e1fica apresenta grau de fragilidade M\u00e9dia, ocorrendo em \n\nquase 75% de \u00e1rea. Essas \u00e1reas ocorrem predominantemente nas vertentes de toda a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. Nas vertentes \u00e0 montante, predominam os Neossolos (solos rasos) e nas vertentes \n\n\u00e0 jusante os Argissolos (solos rasos \u00e0 desenvolvidos). Tais solos apresentam tend\u00eancia ao \n\naumento das fragilidades (Muito Fraca \u00e0 Muito Forte) dependendo principalmente do uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o e de outros fatores de ordem f\u00edsica, como declividades e curvaturas das vertentes.  \n\nA pecu\u00e1ria e a agricultura representam expressivas atividades nessas \u00e1reas (Figuras 30 \n\ne 31) e acontecem predominantemente a oeste da bacia, em \u00e1reas de Fragilidades Ambiental \n\nM\u00e9dia e predominantemente em Argissolos (classe rasos \u00e0 desenvolvidos). \n\nEm suma, at\u00e9 esse momento, as an\u00e1lises estiveram voltadas \u00e0s Fragilidades Ambientais \n\nMuito Fracas, Fracas e M\u00e9dias. As fragilidades Muito Fracas apareceram apenas na sub-bacia \n\nprincipal do C\u00f3rrego da Cascata, na qual localiza-se a Mata do Furquim; as fracas predominam \n\nnos topos divisores de \u00e1guas e as M\u00e9dias predominantemente nas vertentes em toda a bacia. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 29 - Ponto 37 - Foz do C\u00f3rrego da Cascata, onde percebe-se assoreamento intenso. \n\n  \n\n \n\nFigura 63 - Ponto 37 - Foz do C\u00f3rrego da Cascata, onde percebe-se assoreamento intenso. \n\n  \n\n \n\nFigura 64 - Ponto 2 - Extensa \u00e1rea de pasto na vertente sul.Figura 65 - Ponto 37 - Foz do \n\nC\u00f3rrego da Cascata, onde percebe-se assoreamento intenso. \n\n  \n\n \n\nFigura 66 - Ponto 37 - Foz do C\u00f3rrego da Cascata, onde percebe-se assoreamento intenso. \n\n  \n\n\n\n81 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2016. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2016. \n\n \n\nFigura 30 - Ponto 2 - Extensa \u00e1rea de pasto na vertente sul. \n\n \n\nFigura 67 - Ponto 2 - Extensa \u00e1rea de pasto na vertente sul. \n\n \n\nFigura 68 - Ponto 3 - Extensa \u00e1rea de pasto com marcas de pisoteio de gado na vertente \n\nsul.Figura 69 - Ponto 2 - Extensa \u00e1rea de pasto na vertente sul. \n\n \n\nFigura 70 - Ponto 2 - Extensa \u00e1rea de pasto na vertente sul. \n\nFigura 31 - Ponto 3 - Extensa \u00e1rea de pasto com marcas de pisoteio de gado na vertente \n\nsul. \n\n \n\n \n\nFigura 71 - Ponto 3 - Extensa \u00e1rea de pasto com marcas de pisoteio de gado na vertente \n\nsul. \n\n \n\n \n\nFigura 72 - Ponto 38 - Assoreamento na foz da bacia hidrogr\u00e1fica, no encontro com \n\nRibeir\u00e3o Mandaguari (\u00e0 esquerda da foto).Figura 73 - Ponto 3 - Extensa \u00e1rea de pasto com \n\nmarcas de pisoteio de gado na vertente sul. \n\n \n\n \n\nFigura 74 - Ponto 3 - Extensa \u00e1rea de pasto com marcas de pisoteio de gado na vertente \n\nsul. \n\n \n\n\n\n82 \n \n\nAt\u00e9 aqui, notou-se que a vertente sul cont\u00e9m propriedades que denotam maior poder \n\nsocioecon\u00f4mico, com ch\u00e1caras e s\u00edtios grandes, empresas, atividades agr\u00edcolas e pecu\u00e1ria de \n\ngrande extens\u00e3o, e apresentam estradas constru\u00eddas de maneira adequada. Dessa forma, as \n\nan\u00e1lises acabaram trazendo uma caracteriza\u00e7\u00e3o mais aprofundada da parte oeste da bacia, que \n\napresenta Fragilidade do Relevo com maiores \u00e1reas nessa parte da bacia, at\u00e9 sua foz a qual \n\nencontra-se bastante assoreada (Figura 32), o que denota estado de aten\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\nFonte: Andr\u00e9 Gon\u00e7alves, 2016. \n\n \n\n5.2.4 Fragilidade Ambiental Forte \n\n \n\nA defini\u00e7\u00e3o das principais diretrizes de planejamento foi realizada com base nas \u00e1reas \n\nde Fragilidade Ambiental Forte mais extensas ou em locais mais representativos e as \u00e1reas de \n\nFragilidade Ambiental Muito Forte (\u00e1reas do N\u00b03 ao N\u00b09 da Figura 19).  \n\nAs \u00e1reas de Fragilidade Ambiental Forte (N\u00b03 ao N\u00b08) ocupam 6,56% (Quadro \n\napresentado anteriormente 11) de \u00e1rea do total da bacia e apresentam suas maiores express\u00f5es \n\nno m\u00e9dio curso e nas cabeceiras de drenagens, locais onde frequentemente as declividades se \n\napresentam acima de 20% e onde a urbaniza\u00e7\u00e3o avan\u00e7a acentuadamente para o interior da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica (Figuras 33 e 34).  \n\nFigura 32 - Ponto 38 - Assoreamento na foz da bacia hidrogr\u00e1fica, no encontro com \n\nRibeir\u00e3o Mandaguari (\u00e0 esquerda da foto). \n\n \n\n \n\nFigura 75 - Ponto 38 - Assoreamento na foz da bacia hidrogr\u00e1fica, no encontro com \n\nRibeir\u00e3o Mandaguari (\u00e0 esquerda da foto). \n\n \n\n \n\nFigura 76 - Imagem tomada do Parque Primavera. As setas indicam urbaniza\u00e7\u00e3o se \n\nexpandindo em cabeceiras de drenagens.Figura 77 - Ponto 38 - Assoreamento na foz da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica, no encontro com Ribeir\u00e3o Mandaguari (\u00e0 esquerda da foto). \n\n \n\n \n\nFigura 78 - Ponto 38 - Assoreamento na foz da bacia hidrogr\u00e1fica, no encontro com \n\nRibeir\u00e3o Mandaguari (\u00e0 esquerda da foto). \n\n \n\n\n\n83 \n \n\nNa \u00e1rea de N\u00b03 observou-se algumas interven\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas, provavelmente a fim de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de loteamento. Ao observar os Mapas Hipsom\u00e9trico, Clinogr\u00e1fico, Curvatura do \n\nTerreno, Fragilidade do Relevo, Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o e Solos, foi poss\u00edvel verificar que o fator que \n\nmais pode ter contribu\u00eddo para o resultado (Fragilidade Forte) refere-se ao uso da terra, pois a \n\n\u00e1rea encontrava-se com solo exposto. Atualmente, a \u00e1rea encontra-se com vegeta\u00e7\u00e3o rasteira, \n\nsem uso ou in\u00edcio de uso recente (Figuras 35 e 36). As Figuras 37 (\u00e0 jusante) e 38 (\u00e0 montante) \n\nrepresenta dois pontos do mesmo local de observa\u00e7\u00e3o e que corresponde a mesma \u00e1rea de N\u00b03, \n\nna segunda \u00e9 poss\u00edvel visualizar local utilizado para pasto em vertente de cabeceira de \n\ndrenagem. \n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es de zoneamento da Mata do Furquim esta \u00e1rea de fragilidade \u00e9 de \n\npropriedade desconhecida (Letra \u201cO\u201d da Figura 14). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2016. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 33 - Imagem tomada do Parque Primavera. As setas indicam urbaniza\u00e7\u00e3o se \n\nexpandindo em cabeceiras de drenagens. \n\n \n\n \n\nFigura 79 - Imagem tomada do Parque Primavera. As setas indicam urbaniza\u00e7\u00e3o se \n\nexpandindo em cabeceiras de drenagens. \n\n \n\n \n\nFigura 80 - Ao fundo, urbaniza\u00e7\u00e3o avan\u00e7a sobre vegeta\u00e7\u00e3o e espa\u00e7os rurais; no centro, \n\neros\u00e3o provocada pelo pisoteio de gado e em primeiro plano, observam-se res\u00edduos em \n\nestrada de terra na vertente norte.Figura 81 - Imagem tomada do Parque Primavera. As setas \n\nindicam urbaniza\u00e7\u00e3o se expandindo em cabeceiras de drenagens. \n\n \n\n \n\nFigura 82 - Imagem tomada do Parque Primavera. As setas indicam urbaniza\u00e7\u00e3o se \n\nexpandindo em cabeceiras de drenagens. \n\n \n\n\n\n84 \n \n\nFigura 35 - Ponto 9 - Interven\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima de \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Forte. \n \n\n \n\nFigura 87 - Ponto 9 - Interven\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima de \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Forte. \n \n\n \n\nFigura 88 - Ponto 10 \u2013 Destaque para a \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Forte.Figura 89 - \n\nPonto 9 - Interven\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima de \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Forte. \n \n\n \n\nFigura 90 - Ponto 9 - Interven\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima de \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Forte. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2016. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2018. \n\n \n\nFigura 34 - Ao fundo, urbaniza\u00e7\u00e3o avan\u00e7a sobre vegeta\u00e7\u00e3o e espa\u00e7os rurais; no centro, \n\neros\u00e3o provocada pelo pisoteio de gado e em primeiro plano, observam-se res\u00edduos em \n\nestrada de terra na vertente norte.  \n\n \n\nFigura 83 - Ao fundo, urbaniza\u00e7\u00e3o avan\u00e7a sobre vegeta\u00e7\u00e3o e espa\u00e7os rurais; no centro, \n\neros\u00e3o provocada pelo pisoteio de gado e em primeiro plano, observam-se res\u00edduos em \n\nestrada de terra na vertente norte.  \n\n \n\nFigura 84 - Ponto 9 - Interven\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima de \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Forte.Figura 85 \n\n- Ao fundo, urbaniza\u00e7\u00e3o avan\u00e7a sobre vegeta\u00e7\u00e3o e espa\u00e7os rurais; no centro, eros\u00e3o \n\nprovocada pelo pisoteio de gado e em primeiro plano, observam-se res\u00edduos em estrada de \n\nterra na vertente norte.  \n\n \n\nFigura 86 - Ao fundo, urbaniza\u00e7\u00e3o avan\u00e7a sobre vegeta\u00e7\u00e3o e espa\u00e7os rurais; no centro, \n\neros\u00e3o provocada pelo pisoteio de gado e em primeiro plano, observam-se res\u00edduos em \n\nestrada de terra na vertente norte.  \n\n\n\n85 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2018. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2018. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 36 - Ponto 10 \u2013 Destaque para a \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Forte. \n\n \n\n \n\nFigura 91 - Ponto 10 \u2013 Destaque para a \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Forte. \n\n \n\n \n\nFigura 92 -  A seta preta indica a Mata do Furquim e a seta Vermelha indica \u00e1rea de \n\nFragilidade Ambiental Forte.Figura 93 - Ponto 10 \u2013 Destaque para a \u00e1rea de Fragilidade \n\nAmbiental Forte. \n\n \n\n \n\nFigura 94 - Ponto 10 \u2013 Destaque para a \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Forte. \n\n \n\nFigura 37 -  A seta preta indica a Mata do Furquim e a seta Vermelha indica \u00e1rea de \n\nFragilidade Ambiental Forte. \n\n \n\nFigura 95 -  A seta preta indica a Mata do Furquim e a seta Vermelha indica \u00e1rea de \n\nFragilidade Ambiental Forte. \n\n \n\nFigura 96 - Ponto 12 - Pasto em \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Forte. Ao fundo percebe-\n\nse urbaniza\u00e7\u00e3o avan\u00e7ando, no centro da imagem percebe-se fundo de vale e cabeceiras \n\ncom vegeta\u00e7\u00e3o relativamente preservada.Figura 97 -  A seta preta indica a Mata do \n\nFurquim e a seta Vermelha indica \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Forte. \n\n \n\nFigura 98 -  A seta preta indica a Mata do Furquim e a seta Vermelha indica \u00e1rea de \n\nFragilidade Ambiental Forte. \n\n\n\n86 \n \n\nFonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2018. \n\n \n\n \n\nA Figura 39 mostra a \u00e1rea n\u00famero 4, a qual a Fragilidade Ambiental Forte deve-se ao \n\ncorte efetuado na colina para constru\u00e7\u00e3o de via de acesso.  \n\n \n\n \n\nFonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2018. \n\n \n\nFigura 38 - Ponto 12 - Pasto em \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Forte. Ao fundo percebe-se \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o avan\u00e7ando, no centro da imagem percebe-se fundo de vale e cabeceiras com \n\nvegeta\u00e7\u00e3o relativamente preservada. \n\n \n\nFigura 99 - Ponto 12 - Pasto em \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Forte. Ao fundo percebe-se \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o avan\u00e7ando, no centro da imagem percebe-se fundo de vale e cabeceiras com \n\nvegeta\u00e7\u00e3o relativamente preservada. \n\n \n\nFigura 100 - Ponto 13 - \u00c1rea de interven\u00e7\u00e3o com corte de colina para constru\u00e7\u00e3o de via, em \n\n\u00e1rea de Fragilidade Ambiental Forte.Figura 101 - Ponto 12 - Pasto em \u00e1rea de Fragilidade \n\nAmbiental Forte. Ao fundo percebe-se urbaniza\u00e7\u00e3o avan\u00e7ando, no centro da imagem \n\npercebe-se fundo de vale e cabeceiras com vegeta\u00e7\u00e3o relativamente preservada. \n\n \n\nFigura 102 - Ponto 12 - Pasto em \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Forte. Ao fundo percebe-se \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o avan\u00e7ando, no centro da imagem percebe-se fundo de vale e cabeceiras com \n\nvegeta\u00e7\u00e3o relativamente preservada. \n\nFigura 39 - Ponto 13 - \u00c1rea de interven\u00e7\u00e3o com corte de colina para constru\u00e7\u00e3o de via, em \n\n\u00e1rea de Fragilidade Ambiental Forte. \n\n \n\n \n\nFigura 103 - Ponto 13 - \u00c1rea de interven\u00e7\u00e3o com corte de colina para constru\u00e7\u00e3o de via, em \n\n\u00e1rea de Fragilidade Ambiental Forte. \n\n \n\n \n\nFigura 104 - Parque Primavera. Os n\u00fameros e pontos representam os pontos das fotografias \n\ntomadas em campo.Figura 105 - Ponto 13 - \u00c1rea de interven\u00e7\u00e3o com corte de colina para \n\nconstru\u00e7\u00e3o de via, em \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Forte. \n\n \n\n \n\nFigura 106 - Ponto 13 - \u00c1rea de interven\u00e7\u00e3o com corte de colina para constru\u00e7\u00e3o de via, em \n\n\u00e1rea de Fragilidade Ambiental Forte. \n\n \n\n\n\n87 \n \n\n \n\nA Figura 40 corresponde a uma imagem de sat\u00e9lite (Google Earth, 2018) do Parque \n\nPrimavera, bairro lim\u00edtrofe \u00e0 Mata do Furquim. O c\u00edrculo preto na imagem da figura representa \n\nmancha de Fragilidade Ambiental Muito Forte (\u00e1rea N\u00b0 9 no Mapa da Figura 19), que ser\u00e1 \n\nmelhor discutida no pr\u00f3ximo subitem e o que interessa neste momento \u00e9 monstrar os pontos 15, \n\n16 e 17 no contexto do bairro Jardim Primavera.  \n\nA Figura 41 se localiza no Parque Primavera, \u00e1rea lim\u00edtrofe \u00e0 Mata do Furquim e de \n\nFragilidade Ambiental Fraca (Ponto 19 na imagem). O Parque Primavera encontra-se sobre \n\nNeossolos (solos rasos). De modo geral, a \u00e1rea n\u00e3o apresenta declividades acentuadas, apesar \n\nde haver locais que podem a chegar aos 30%, principalmente na entrada do bairro. \n\nNa \u00e1rea que se encontra o campo de futebol mostrado na Figura 41 existia um lix\u00e3o \n\n(Ponto 15), mas atualmente \u00e9 uma \u00e1rea de lazer da comunidade e o solo \u00e9 formado por dep\u00f3sitos \n\ntecnog\u00eanicos (Figura 43). \n\n Alguns locais s\u00e3o depositados lixo, como aparelhos dom\u00e9sticos, pneus, etc, onde a \u00e1gua \n\n\u00e9 turva e apresenta odores desagrad\u00e1veis em virtude da presen\u00e7a de variados tipos de res\u00edduos \n\n(Figuras 43 e 44). Isto tamb\u00e9m ocorre onde a vaz\u00e3o d\u2019\u00e1gua \u00e9 baixa em per\u00edodos de estiagem \n\n(Figuras 45 e 46) e \u00e9 comum observar lixo no leito ou enganchados nas matas ciliares em virtude \n\ndo aumento e diminui\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o ap\u00f3s precipita\u00e7\u00f5es. \n\nFonte: Google Earth Pro, 2018. \n\n \n\nFigura 40 - Parque Primavera. Os n\u00fameros e pontos representam os pontos das fotografias tomadas em campo. \n\n \n\n \n\nFigura 107 - Parque Primavera. Os n\u00fameros e pontos representam os pontos das fotografias tomadas em campo. \n\n \n\n \n\nFigura 108 - Ponto 19 - Foto obtida entre Parque Primavera e a Mata do Furquim (\u00e0 frente da fotografia).Figura \n\n109 - Parque Primavera. Os n\u00fameros e pontos representam os pontos das fotografias tomadas em campo. \n\n \n\n \n\nFigura 110 - Parque Primavera. Os n\u00fameros e pontos representam os pontos das fotografias tomadas em campo. \n\n \n\n\n\n88 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2016. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 41 - Ponto 19 - Foto obtida entre Parque Primavera e a Mata do Furquim (\u00e0 frente da \n\nfotografia). \n\n \n\n \n\nFigura 111 - Ponto 19 - Foto obtida entre Parque Primavera e a Mata do Furquim (\u00e0 frente \n\nda fotografia). \n\n \n\n \n\nFigura 112  - Ponto 15 - \u00c1rea de Fragilidade Ambiental Forte no Parque Primavera, campo \n\nde futebol sobre antigo lix\u00e3o.Figura 113 - Ponto 19 - Foto obtida entre Parque Primavera e \n\na Mata do Furquim (\u00e0 frente da fotografia). \n\n \n\n \n\nFigura 114 - Ponto 19 - Foto obtida entre Parque Primavera e a Mata do Furquim (\u00e0 frente \n\nda fotografia). \n\n \n\nFigura 42 - Ponto 15 - \u00c1rea de Fragilidade Ambiental Forte no Parque Primavera, \n\ncampo de futebol sobre antigo lix\u00e3o. \n\n \n\n \n\nFigura 115  - Ponto 15 - \u00c1rea de Fragilidade Ambiental Forte no Parque Primavera, \n\ncampo de futebol sobre antigo lix\u00e3o. \n\n \n\n \n\nFigura 116 - Ponto 16 \u2013 C\u00f3rrego atr\u00e1s de campo de futebol sobre dep\u00f3sitos \n\ntecnog\u00eanicos.Figura 117  - Ponto 15 - \u00c1rea de Fragilidade Ambiental Forte no \n\nParque Primavera, campo de futebol sobre antigo lix\u00e3o. \n\n \n\n \n\nFigura 118  - Ponto 15 - \u00c1rea de Fragilidade Ambiental Forte no Parque Primavera, \n\ncampo de futebol sobre antigo lix\u00e3o. \n\n \n\n\n\n89 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2016. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n           Fonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2016. \n\n \n\n \n\nFigura 43 - Ponto 16 \u2013 C\u00f3rrego atr\u00e1s de campo de futebol sobre \n\ndep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos. \n\n \n\n \n\nFigura 119 - Ponto 16 \u2013 C\u00f3rrego atr\u00e1s de campo de futebol sobre \n\ndep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos. \n\n \n\n \n\nFigura 120 - Ponto 17 - Res\u00edduos lan\u00e7ados pela popula\u00e7\u00e3o local \n\nem c\u00f3rrego ao lado do campo do futebol.Figura 121 - Ponto 16 \u2013 \n\nC\u00f3rrego atr\u00e1s de campo de futebol sobre dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos. \n\n \n\n \n\nFigura 122 - Ponto 16 \u2013 C\u00f3rrego atr\u00e1s de campo de futebol sobre \n\ndep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos. \n\n \n\nFigura 44 - Ponto 17 - Res\u00edduos lan\u00e7ados pela popula\u00e7\u00e3o local em \n\nc\u00f3rrego ao lado do campo do futebol. \n\n \n\n \n\nFigura 123 - Ponto 17 - Res\u00edduos lan\u00e7ados pela popula\u00e7\u00e3o local em \n\nc\u00f3rrego ao lado do campo do futebol. \n\n \n\n \n\nFigura 124 - Ponto 18 \u2013 Res\u00edduos lan\u00e7ados por moradores locais em \n\nfundo de vale, e vo\u00e7oroca provocada por interven\u00e7\u00f5es \n\ninadequadas.Figura 125 - Ponto 17 - Res\u00edduos lan\u00e7ados pela popula\u00e7\u00e3o \n\nlocal em c\u00f3rrego ao lado do campo do futebol. \n\n \n\n \n\nFigura 126 - Ponto 17 - Res\u00edduos lan\u00e7ados pela popula\u00e7\u00e3o local em \n\nc\u00f3rrego ao lado do campo do futebol. \n\n \n\n\n\n90 \n \n\n \n\n                                                                   Fonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2016. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Andr\u00e9 Gon\u00e7alves, 2017 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 45 - Ponto 18 \u2013 Res\u00edduos lan\u00e7ados por moradores locais em fundo de vale, e vo\u00e7oroca provocada por \n\ninterven\u00e7\u00f5es inadequadas. \n\n \n\n \n\nFigura 127 - Ponto 18 \u2013 Res\u00edduos lan\u00e7ados por moradores locais em fundo de vale, e vo\u00e7oroca provocada por \n\ninterven\u00e7\u00f5es inadequadas. \n\n \n\n \n\nFigura 128 - Ponto 33 - C\u00f3rrego da Cascata. Na margem observa-se res\u00edduos provavelmente deixados ap\u00f3s \n\nprecipita\u00e7\u00f5es, devido ao transbordamento do c\u00f3rrego.Figura 129 - Ponto 18 \u2013 Res\u00edduos lan\u00e7ados por moradores \n\nlocais em fundo de vale, e vo\u00e7oroca provocada por interven\u00e7\u00f5es inadequadas. \n\n \n\n \n\nFigura 130 - Ponto 18 \u2013 Res\u00edduos lan\u00e7ados por moradores locais em fundo de vale, e vo\u00e7oroca provocada por \n\ninterven\u00e7\u00f5es inadequadas. \n\n \n\nFigura 46 - Ponto 33 - C\u00f3rrego da Cascata. Na margem observa-se res\u00edduos \n\nprovavelmente deixados ap\u00f3s precipita\u00e7\u00f5es, devido ao transbordamento do c\u00f3rrego. \n\n \n\n \n\nFigura 131 - Ponto 33 - C\u00f3rrego da Cascata. Na margem observa-se res\u00edduos \n\nprovavelmente deixados ap\u00f3s precipita\u00e7\u00f5es, devido ao transbordamento do c\u00f3rrego. \n\n \n\n \n\nFigura 132 - Ponto 21 - Topo desmatado no Parque Primavera. Ao fundo observa-se \n\nParque Alexandrina.Figura 133 - Ponto 33 - C\u00f3rrego da Cascata. Na margem observa-se \n\nres\u00edduos provavelmente deixados ap\u00f3s precipita\u00e7\u00f5es, devido ao transbordamento do \n\nc\u00f3rrego. \n\n \n\n \n\nFigura 134 - Ponto 33 - C\u00f3rrego da Cascata. Na margem observa-se res\u00edduos \n\nprovavelmente deixados ap\u00f3s precipita\u00e7\u00f5es, devido ao transbordamento do c\u00f3rrego. \n\n \n\n\n\n91 \n \n\nEntre o Parque Primavera e o Parque Alexandrina, a Figura 47 demonstra topo com \n\npouca vegeta\u00e7\u00e3o devido ao desmatamento, troncos queimados ainda em p\u00e9. A vegeta\u00e7\u00e3o \n\napresenta-se rasteira em virtude da degrada\u00e7\u00e3o ocorrida antes do dia de tomada da fotografia.  \n\nAs vari\u00e1veis f\u00edsicas n\u00e3o demonstram fragilidade potencial grave para a \u00e1rea, a n\u00e3o ser \n\npela presen\u00e7a de Neossolos (solos rasos) e algumas manchas muito pequenas que indicam \n\ndeclividades superiores aos 20% e predom\u00ednio de concavidades, fato que denota aten\u00e7\u00e3o para a \n\nquest\u00e3o do uso. Nesse sentido, h\u00e1 relatos de rachaduras em algumas casas.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel se ter uma vis\u00e3o total da \u00e1rea atrav\u00e9s da imagem de sat\u00e9lite na Figura 48, \n\nonde o c\u00edculo presenta na imagem representa a \u00e1rea selecionada N\u00b0 6 no Mapa da Figura 19. \n\nNa baixa vertente existia um lix\u00e3o que fora desativado e no lugar foi constru\u00eddo uma pra\u00e7a para \n\nuso p\u00fablico. Da m\u00e9dia vertente \u00e0 baixa as informa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas resultaram em Fragilidade \n\nAmbiental Forte (C\u00edrculo preto Figura 48 e Figuras 49 e 50). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2016. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 47 - Ponto 21 - Topo desmatado no Parque Primavera. Ao fundo observa-se \n\nParque Alexandrina. \n\n \n\n \n\nFigura 135 - Ponto 21 - Topo desmatado no Parque Primavera. Ao fundo observa-se \n\nParque Alexandrina. \n\n \n\n \n\nFigura 136 - Imagem de sat\u00e9lite obtida atrav\u00e9s do Google Earth Pro (2018), os pontos \n\npretos na imagem representam os locais de tomada das fotografias em campo e o \n\nc\u00edrculo representa \u00e1rea de Fragilidade Forte (\u00c1rea N\u00b06 da Figura 19).Figura 137 - \n\nPonto 21 - Topo desmatado no Parque Primavera. Ao fundo observa-se Parque \n\nAlexandrina. \n\n \n\n \n\nFigura 138 - Ponto 21 - Topo desmatado no Parque Primavera. Ao fundo observa-se \n\nParque Alexandrina. \n\n \n\n\n\n92 \n \n\n \n\nFonte: Google Earth Pro, 2018. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2016. \n\n \n\n \n\nFigura 48 - Imagem de sat\u00e9lite obtida atrav\u00e9s do Google Earth Pro (2018), os pontos pretos na imagem \n\nrepresentam os locais de tomada das fotografias em campo e o c\u00edrculo representa \u00e1rea de Fragilidade Forte (\u00c1rea \n\nN\u00b06 da Figura 19). \n\n \n\nFigura 139 - Imagem de sat\u00e9lite obtida atrav\u00e9s do Google Earth Pro (2018), os pontos pretos na imagem \n\nrepresentam os locais de tomada das fotografias em campo e o c\u00edrculo representa \u00e1rea de Fragilidade Forte (\u00c1rea \n\nN\u00b06 da Figura 19). \n\n \n\nFigura 140 - Ponto 25 - \u00c1rea p\u00fablica (antigo lix\u00e3o) no Parque Alexandrina, local de Fragilidade Ambiental \n\nForte.Figura 141 - Imagem de sat\u00e9lite obtida atrav\u00e9s do Google Earth Pro (2018), os pontos pretos na imagem \n\nrepresentam os locais de tomada das fotografias em campo e o c\u00edrculo representa \u00e1rea de Fragilidade Forte (\u00c1rea \n\nN\u00b06 da Figura 19). \n\n \n\nFigura 142 - Imagem de sat\u00e9lite obtida atrav\u00e9s do Google Earth Pro (2018), os pontos pretos na imagem \n\nrepresentam os locais de tomada das fotografias em campo e o c\u00edrculo representa \u00e1rea de Fragilidade Forte (\u00c1rea \n\nN\u00b06 da Figura 19). \n\nFigura 49 - Ponto 25 - \u00c1rea p\u00fablica (antigo lix\u00e3o) no Parque Alexandrina, local de \n\nFragilidade Ambiental Forte. \n\n \n\nFigura 143 - Ponto 25 - \u00c1rea p\u00fablica (antigo lix\u00e3o) no Parque Alexandrina, local de \n\nFragilidade Ambiental Forte. \n\n \n\nFigura 144 - Ponto 26 - Parque Alexandrina, \u00e1rea p\u00fablica, local de Fragilidade Ambiental \n\nMuito Forte.Figura 145 - Ponto 25 - \u00c1rea p\u00fablica (antigo lix\u00e3o) no Parque Alexandrina, \n\nlocal de Fragilidade Ambiental Forte. \n\n \n\nFigura 146 - Ponto 25 - \u00c1rea p\u00fablica (antigo lix\u00e3o) no Parque Alexandrina, local de \n\nFragilidade Ambiental Forte. \n\n\n\n93 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2016. \n\n \n\n \n\nA \u00e1rea N\u00b0 7 est\u00e1 localizada nos bairros Jardim Morada do Sol e o Parque Residencial \n\nBelo Galindo (Figura 51). As Figuras 52 e 53 mostram a baixa e m\u00e9dia vertente, \n\nrespectivamente. A presen\u00e7a de Argissolos, juntamente com as caracter\u00edsticas do relevo e tipos \n\nde uso do solo resultou em Fragilidade Ambiental Forte. O compartimento de relevo c\u00f4ncavo \n\npode provocar concentra\u00e7\u00e3o dos fluxos de \u00e1gua e dar origem a vo\u00e7orocas, processos observados \n\nem campo. \n\nNo local encontra-se muito lixo espalhado na baixa vertente, por\u00e9m mais \u00e0 montante a \n\n\u00e1rea conta com equipamentos de lazer e de exerc\u00edcios f\u00edsicos, como campo de futebol e parque \n\ninfantil.  \n\nA Figura 54 mostra ao fundo da imagem o Jardim Morada do Sol, imagem tomada em \n\n\u00e1rea de topo, entre as sub-bacias B e C. Na imagem \u00e9 poss\u00edvel verificar uma ravina em processo \n\navan\u00e7ado de desgaste, bem como outros processos se iniciando em \u00e1rea de pasto. No Mapa de \n\nFragidade Ambiental h\u00e1 inumeras pequenas \u00e1reas de fragilidade Forte na sub-bacia B. Isso \n\nprovavelmente deve ocorrer porque h\u00e1 in\u00fameras ch\u00e1caras e s\u00edtios nesta sub-bacia, portanto, \n\ninterve\u00e7\u00f5es no relevo que denotam os n\u00edveis de fragilidades. \n\n \n\nFigura 50 - Ponto 26 - Parque Alexandrina, \u00e1rea p\u00fablica, local de Fragilidade Ambiental \n\nMuito Forte. \n\n \n\nFigura 147 - Ponto 26 - Parque Alexandrina, \u00e1rea p\u00fablica, local de Fragilidade Ambiental \n\nMuito Forte. \n\n \n\nFigura 148 - Na imagem Jardim. Morada do Sol e Parque Residencial Francisco Belo \n\nGalindo. Os pontos indicam os locais de tomada das fotografias e os c\u00edrculos \u00e1reas de \n\nFragilidade Ambiental Forte (\u00c1rea N\u00b07 da Figura 19).Figura 149 - Ponto 26 - Parque \n\nAlexandrina, \u00e1rea p\u00fablica, local de Fragilidade Ambiental Muito Forte. \n\n \n\nFigura 150 - Ponto 26 - Parque Alexandrina, \u00e1rea p\u00fablica, local de Fragilidade Ambiental \n\nMuito Forte. \n\n\n\n94 \n \n\n \n\nFonte: Google Earth Pro, 2018. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2018. \n\n \n\n \n\nFigura 51 - Na imagem Jardim. Morada do Sol e Parque Residencial Francisco Belo Galindo. Os pontos indicam \n\nos locais de tomada das fotografias e os c\u00edrculos \u00e1reas de Fragilidade Ambiental Forte (\u00c1rea N\u00b07 da Figura 19). \n\n \n\n \n\nFigura 151 - Na imagem Jardim. Morada do Sol e Parque Residencial Francisco Belo Galindo. Os pontos indicam \n\nos locais de tomada das fotografias e os c\u00edrculos \u00e1reas de Fragilidade Ambiental Forte (\u00c1rea N\u00b07 da Figura 19). \n\n \n\n \n\nFigura 152 - Ponto 28 - Lixo jogado pelos moradores em pra\u00e7a p\u00fablica, em local de Fragilidade Ambiental \n\nForte.Figura 153 - Na imagem Jardim. Morada do Sol e Parque Residencial Francisco Belo Galindo. Os pontos \n\nindicam os locais de tomada das fotografias e os c\u00edrculos \u00e1reas de Fragilidade Ambiental Forte (\u00c1rea N\u00b07 da Figura \n\n19). \n\n \n\n \n\nFigura 154 - Na imagem Jardim. Morada do Sol e Parque Residencial Francisco Belo Galindo. Os pontos indicam \n\nos locais de tomada das fotografias e os c\u00edrculos \u00e1reas de Fragilidade Ambiental Forte (\u00c1rea N\u00b07 da Figura 19). \n\n \n\nFigura 52 - Ponto 28 - Lixo jogado pelos moradores em pra\u00e7a p\u00fablica, em local de Fragilidade \n\nAmbiental Forte. \n\n \n\n \n\nFigura 155 - Ponto 28 - Lixo jogado pelos moradores em pra\u00e7a p\u00fablica, em local de Fragilidade \n\nAmbiental Forte. \n\n \n\n \n\nFigura 156 - Ponto 29: \u00c1rea de lazer em \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Forte.Figura 157 - Ponto \n\n28 - Lixo jogado pelos moradores em pra\u00e7a p\u00fablica, em local de Fragilidade Ambiental Forte. \n\n \n\n \n\nFigura 158 - Ponto 28 - Lixo jogado pelos moradores em pra\u00e7a p\u00fablica, em local de Fragilidade \n\nAmbiental Forte. \n\n \n\n\n\n95 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2018. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2018. \n\n \n\nA Figura 55 mostra mata ciliar do C\u00f3rrego da Cascata em primeiro plano a vertente sul \n\nem segundo plano e uma parte da \u00e1rea de Fragilidade Ambiental forte de N\u00b0 8. \n\nA \u00e1rea de N\u00b0 8 (Figuras 56 e 57) \u00e9 bem representativa da importancia que h\u00e1 na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal sobre o solo. O local \u00e9 \u00e1rea de agricultura, logo, o solo \u00e9 \n\nFigura 53 - Ponto 29: \u00c1rea de lazer em \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Forte. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 159 - Ponto 29: \u00c1rea de lazer em \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Forte. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 160 -  Ponto 30: Em primeiro plano observa-se eros\u00f5es, no segundo o bairro \n\nMorada do Sul.Figura 161 - Ponto 29: \u00c1rea de lazer em \u00e1rea de Fragilidade Ambiental \n\nForte. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 162 - Ponto 29: \u00c1rea de lazer em \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Forte. \n\n \n\n \n\nFigura 54 -  Ponto 30: Em primeiro plano observa-se eros\u00f5es, no segundo o bairro Morada \n\ndo Sul. \n\n \n\nFigura 163 -  Ponto 30: Em primeiro plano observa-se eros\u00f5es, no segundo o bairro \n\nMorada do Sul. \n\n \n\nFigura 164 - Ponto 34 \u2013 Parte da \u00e1rea N\u00b06, Fragilidade Ambiental Forte.Figura 165 -  \n\nPonto 30: Em primeiro plano observa-se eros\u00f5es, no segundo o bairro Morada do Sul. \n\n \n\nFigura 166 -  Ponto 30: Em primeiro plano observa-se eros\u00f5es, no segundo o bairro \n\nMorada do Sul. \n\n\n\n96 \n \n\nexposto de tempos em tempos para dar lugar a novo per\u00edogo de safra. A imagem obtida em \n\n2018 pelo Google Earth Pro mostra a \u00e1rea com solo exposto, mas de acordo com a ferramenta \n\ndo software \u00e9 poss\u00edvel voltar a imagem no tempo at\u00e9 o ano de 2003. A sequencia das imagens \n\ngeradas mostram altern\u00e2ncia entre solo exposto e com cobertura de vegeta\u00e7\u00e3o rasteira. No \n\nmomento da coleta de dados para gerar e produzir o Mapa de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o pela Secretaria \n\ndo Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 provavel que o solo estava em prepara\u00e7\u00e3o e \n\nexposto. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2018. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 55 - Ponto 34 \u2013 Parte da \u00e1rea N\u00b06, Fragilidade Ambiental Forte.  \n\n \n\n \n\nFigura 167 - Ponto 34 \u2013 Parte da \u00e1rea N\u00b06, Fragilidade Ambiental Forte.  \n\n \n\n \n\nFigura 168 \u2013 Imagem de 2018 mostra local da mancha N\u00b07 com solo exposto.Figura 169 - \n\nPonto 34 \u2013 Parte da \u00e1rea N\u00b06, Fragilidade Ambiental Forte.  \n\n \n\n \n\nFigura 170 - Ponto 34 \u2013 Parte da \u00e1rea N\u00b06, Fragilidade Ambiental Forte.  \n\n \n\n\n\n97 \n \n\nFigura 57 - Imagem de 2015 mostra o local com vegeta\u00e7\u00e3o rasteira para o pasto. \n\n \n\nFigura 175 - Imagem de 2015 mostra o local com vegeta\u00e7\u00e3o rasteira para o pasto. \n\n \n\nFigura 176 - No c\u00edrculo \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Muito Forte. Os pontos pretos indicam locais de tomada \n\ndas fotografias em campo e a \u00e1rea do c\u00edrculo preto representa a \u00e1rea N\u00b0 9 da Figura 19.Figura 177 - Imagem de \n\n2015 mostra o local com vegeta\u00e7\u00e3o rasteira para o pasto. \n\n \n\nFigura 178 - Imagem de 2015 mostra o local com vegeta\u00e7\u00e3o rasteira para o pasto. \n\n \n\nFonte: Google Earth Pro, 2018. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Google Earth Pro, 2018. \n\n \n\nFigura 56 \u2013 Imagem de 2018 mostra local da mancha N\u00b07 com solo exposto. \n\n \n\nFigura 171 \u2013 Imagem de 2018 mostra local da mancha N\u00b07 com solo exposto. \n\n \n\nFigura 172 - Imagem de 2015 mostra o local com vegeta\u00e7\u00e3o rasteira para o pasto.Figura 173 \u2013 Imagem de 2018 \n\nmostra local da mancha N\u00b07 com solo exposto. \n\n \n\nFigura 174 \u2013 Imagem de 2018 mostra local da mancha N\u00b07 com solo exposto. \n\n\n\n98 \n \n\n5.2.3 Fragilidade Ambiental Muito Forte \n\n \n\nA Figura 58 mostra a \u00fanica \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Muito Forte gerada no Mapa \n\nde Fragilidade Ambiental. As fotografias das Figuras 59, 60 e 61 mostram a \u00e1rea que conta com \n\ncasas constru\u00eddas e em constru\u00e7\u00e3o em local em que a vertente est\u00e1 sendo cortada para dar espa\u00e7o \n\n\u00e0 lotes destinados a constru\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias. \n\n \n\nFonte: Google Earth Pro (2018). \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 58 - No c\u00edrculo \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Muito Forte. Os pontos pretos indicam locais de tomada \n\ndas fotografias em campo e a \u00e1rea do c\u00edrculo preto representa a \u00e1rea N\u00b0 9 da Figura 19. \n\n \n\n \n\nFigura 179 - No c\u00edrculo \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Muito Forte. Os pontos pretos indicam locais de tomada \n\ndas fotografias em campo e a \u00e1rea do c\u00edrculo preto representa a \u00e1rea N\u00b0 9 da Figura 19. \n\n \n\n \n\nFigura 180 - Ponto 22 \u2013 Resid\u00eancias em local de Fragilidade Ambiental Muito Forte.Figura 181 - No c\u00edrculo \u00e1rea \n\nde Fragilidade Ambiental Muito Forte. Os pontos pretos indicam locais de tomada das fotografias em campo e a \n\n\u00e1rea do c\u00edrculo preto representa a \u00e1rea N\u00b0 9 da Figura 19. \n\n \n\n \n\nFigura 182 - No c\u00edrculo \u00e1rea de Fragilidade Ambiental Muito Forte. Os pontos pretos indicam locais de tomada \n\ndas fotografias em campo e a \u00e1rea do c\u00edrculo preto representa a \u00e1rea N\u00b0 9 da Figura 19. \n\n \n\n\n\n99 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2018. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2018. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 59 - Ponto 22 \u2013 Resid\u00eancias em local de Fragilidade Ambiental Muito Forte. \n\n \n\n \n\nFigura 183 - Ponto 22 \u2013 Resid\u00eancias em local de Fragilidade Ambiental Muito Forte. \n\n \n\n \n\nFigura 184 - Ponto 23 \u2013 Preparo de lote para constru\u00e7\u00e3o de casas em \u00e1rea de Fragilidade \n\nAmbiental Muito Forte.Figura 185 - Ponto 22 \u2013 Resid\u00eancias em local de Fragilidade \n\nAmbiental Muito Forte. \n\n \n\n \n\nFigura 186 - Ponto 22 \u2013 Resid\u00eancias em local de Fragilidade Ambiental Muito Forte. \n\n \n\nFigura 60 - Ponto 23 \u2013 Preparo de lote para constru\u00e7\u00e3o de casas em \u00e1rea de Fragilidade \n\nAmbiental Muito Forte. \n\n \n\n \n\nFigura 187 - Ponto 23 \u2013 Preparo de lote para constru\u00e7\u00e3o de casas em \u00e1rea de Fragilidade \n\nAmbiental Muito Forte. \n\n \n\n \n\nFigura 188 - Ponto 24 - Constru\u00e7\u00e3o em local de Fragilidade Ambiental Muito Forte.Figura \n\n189 - Ponto 23 \u2013 Preparo de lote para constru\u00e7\u00e3o de casas em \u00e1rea de Fragilidade Ambiental \n\nMuito Forte. \n\n \n\n \n\nFigura 190 - Ponto 23 \u2013 Preparo de lote para constru\u00e7\u00e3o de casas em \u00e1rea de Fragilidade \n\nAmbiental Muito Forte. \n\n \n\n\n\n100 \n \n\n \n\nFonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2018. \n\n \n\n5.2.5 Considera\u00e7\u00f5es acerca das Fragilidades na bacia do C\u00f3rrego da Cascata \n\n \n\nO cen\u00e1rio verificado na bacia do C\u00f3rrego da Cascata (Figura 62) permite destacar que \n\nas Fragilidades Ambientais Fortes e Muito Forte provavelmente est\u00e3o sendo geradas devido a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o com falta de planejamento ambiental, portanto desconsiderando as caracter\u00edsticas \n\nf\u00edsicas, ainda mais em \u00e1reas t\u00e3o importantes como cabeceiras de drenagem. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Vin\u00edcius B. Stoqui, 2018. \n\nFigura 61 - Ponto 24 - Constru\u00e7\u00e3o em local de Fragilidade Ambiental Muito Forte. \n\n \n\n \n\nFigura 191 - Ponto 24 - Constru\u00e7\u00e3o em local de Fragilidade Ambiental Muito Forte. \n\n \n\n \n\nFigura 192 - Ponto 34 - C\u00f3rrego da Cascata.Figura 193 - Ponto 24 - Constru\u00e7\u00e3o em local de \n\nFragilidade Ambiental Muito Forte. \n\n \n\n \n\nFigura 194 - Ponto 24 - Constru\u00e7\u00e3o em local de Fragilidade Ambiental Muito Forte. \n\n \n\nFigura 62 - Ponto 34 - C\u00f3rrego da Cascata. \n\n \n\nFigura 195 - Ponto 34 - C\u00f3rrego da Cascata. \n\n \n\nFigura 196 - Mapa de conflito de usos nas APPs.Figura 197 - Ponto 34 - C\u00f3rrego da \n\nCascata. \n\n \n\nFigura 198 - Ponto 34 - C\u00f3rrego da Cascata. \n\n\n\n101 \n \n\nAnalisando separadamente as vari\u00e1veis consideradas para a determina\u00e7\u00e3o da Fragilidade \n\nAmbiental, observa-se que as maiores \u00e1reas de Fragilidade do Relevo Forte predominam no \n\nsetor oeste da bacia hidrogr\u00e1fica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s sub-bacias das cabeceiras, situadas a leste. Isso \n\ntamb\u00e9m leva a crer que a urbaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 o fator que mais est\u00e1 contribuindo com as Fragilidades \n\nAmbientais Fortes encontradas, explicitando os usos inadequados face \u00e0s caracter\u00edsticas f\u00edsicas \n\nda \u00e1rea.  \n\nAdemais, diante das Fragilidades Fortes e Muito Fortes n\u00e3o foram constatados que os \n\ndemais aspectos f\u00edsicos possam ter contribu\u00eddo de maneira significativa para esse grau de \n\nfragilidade. Os fatores que mais contaram foram os tipos de solo e o uso da terra. Aspectos que \n\nmostram que a vegeta\u00e7\u00e3o tem papel important\u00edssimo na manuten\u00e7\u00e3o da estabilidade da \u00e1rea, \n\npois na aus\u00eancia da cobertura vegetal a Fragilidade Ambiental Forte aparece, mesmo quando \n\nas demais vari\u00e1veis f\u00edsicas n\u00e3o se apresentam como fatores t\u00e3o importantes que possam causar \n\ninstabilidade dos terrenos. \n\nA observa\u00e7\u00e3o de campo atesta que a vertente sul se mostrou a \u00e1rea com melhor n\u00edvel \n\nsocioecon\u00f4mico, apresentando ch\u00e1caras e s\u00edtios com melhor infraestrutura, com estradas \n\nconstru\u00eddas de maneira adequada para diminuir risco de in\u00edcio de processos erosivos.  \n\nAs imagens do baixo curso e da foz demonstram a situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da bacia do C\u00f3rrego \n\nda Cascata, onde nota-se o leito bastante assoreado e muitos processos erosivos em est\u00e1gio \n\ninicial, m\u00e9dio ou em estado avan\u00e7ado.  \n\nDiante desses cen\u00e1rios, o poder p\u00fablico precisa se fazer presente para fomentar a\u00e7\u00f5es \n\nde educa\u00e7\u00e3o ambiental e fomentar a participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os na mitiga\u00e7\u00e3o dos impactos \n\ngerados, assim como alertar para os riscos e orientar para que mantenham o m\u00e1ximo de \n\npermeabilidade em seus terrenos. Plantios de mudas pelos bairros e revitaliza\u00e7\u00e3o das pra\u00e7as \n\np\u00fablicas se fazem necess\u00e1rio. Al\u00e9m de fiscaliza\u00e7\u00e3o de qualquer projeto para aqueles bairros, a \n\nfim de evitar o agravamento da instabilidade dos terrenos e contribuir para a mitiga\u00e7\u00e3o dos \n\nimpactos. O ideal seria que s\u00f3 fossem permitidas obras menores, n\u00e3o aquelas com capacidade \n\ngrande de impactos.  \n\nEm suma, as fragilidades Forte e Muito Forte demonstram que as interven\u00e7\u00f5es no bairro \n\nnecessitam de projetos de constru\u00e7\u00e3o de moradia bem planejados, a fim de n\u00e3o agravar ainda \n\nmais as fragilidades. Por outro lado, h\u00e1 a necessidade de mitiga\u00e7\u00e3o das fragilidades j\u00e1 geradas, \n\ncomo revitaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de lazer, plantio de arvores em cal\u00e7adas e em \u00e1reas p\u00fablicas e \n\nincentivo para moradores n\u00e3o impermeabilizarem ainda mais seus terrenos. A\u00e7\u00f5es estas que \n\nprecisam ser acompanhadas pelo poder p\u00fablico a fim de promovera melhoria da qualidade \n\nambiental. \n\n\n\n102 \n \n\nO it\u00e9m seguinte apresenta algumas propostas para procurar mitigar a instabilidade do \n\nterreno gerada principalmente pelo uso e ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. \n\n \n\n5.3 Sugest\u00f5es para o planejamento: subs\u00eddios para o Ordenamento-F\u00edsico-\n\nTerritorial  \n \n\nA\u00e7\u00f5es que tenham a finalidade de mitigar os impactos n\u00e3o devem estar focadas apenas \n\nna bacia hidrogr\u00e1fica. Precisam ser objeto de pol\u00edticas p\u00fablicas que visem atrav\u00e9s de uma \n\nabordagem sist\u00eamica implementar medidas que busquem a interface entre sociedade e \n\ndinamicas naturais. \n\nDessa forma, nesse \u00edtem apresentam-se algumas propostas visando compatibilizar os \n\nusos com as caracter\u00edsticas ambientais, considerando a legisla\u00e7\u00e3o vigente. Nesse sentido, foi \n\nproduzido a informa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica dos conflitos entre usos e as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente (APPs) (Figura 63), com base no Mapa de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo na escala \n\n1:25.000.  \n\nAssim, foi gerado o Buffer de 30 metros, correspondendo ao Art. 4\u00b0, al\u00ednea a), do novo \n\nC\u00f3digo Florestal brasileiro, Lei N\u00b0 12.65118, a qual define a APP em \u201c30 (trinta) metros, para \n\nos cursos d\u2019\u00e1gua de menos de 10 (dez) metros de largura\u201d (BRASIL, 2012). O tamanho das \n\n\u00e1reas de conflito est\u00e1 expresso no Quadro a seguir (Quadro 12) e o Mapa de Conflito de uso em \n\nAPPs19 \u00e9 apresentado a seguir. \n\nLevando em conta que a \u00e1rea de APP corresponde a 4,17 Km\u00b2 e as \u00e1reas de usos \n\ncompat\u00edveis representam 2,4 Km\u00b2 (58% do total), a liga\u00e7\u00e3o entre as matas ciliares representa \n\numa \u00e1rea de 1,77 Km\u00b2 (42% do total), correspondendo aos usos incompat\u00edveis. Logo, a liga\u00e7\u00e3o \n\ndas matas ciliares e outros fragmentos n\u00e3o representam investimentos t\u00e3o vultosos que possam \n\nonerar demais os cofres da prefeitura.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n18 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2012/lei/l12651.htm> Acessado em:  \n\n13/12/2017 \n19   As \u00e1reas de usos compat\u00edveis foram exclu\u00eddas, assim as cores referem-se aos conflitos \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2012/lei/l12651.htm\n\n\n103 \n \n\nQuadro 12 - Usos e ocupa\u00e7\u00f5es da terra nas \u00e1reas de APPs. \n\n \n\n \n\nOrg: Vin\u00edcius B. Stoqui (2018). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUsos Compat\u00edveis \n\n\u00c1rea total=2,4 Km\u00b2 \n\nUsos incompat\u00edveis \n\n\u00c1rea total=1,77 \n\nKm\u00b2 \n\n \n\n\u00c1rea total de \n\nAPP= \n\n4,17 km\u00b2 \n \n\n \n\nPorcentagem \n\n(%) de \u00e1rea \n\n- Culturas anuais 0,0113  0,27 \n\nPredom\u00ednio de \n\nesp\u00e9cies arb\u00f3reas \n\n- \n2,3174  \n\n55,57 \n\n- Casas isoladas 0,0143 0,34 \n\n- Ch\u00e1caras 0,0380 0,91 \n\nReflorestamento - 0,0309 0,74 \n\n- \u00c1rea urbana 0,0918            2,2 \n\nHidrografia  - 0,0296            0,7 \n\nLagos e tanques - 0,0332 0,79 \n\n- Estradas asfaltadas 0,0014 0,03 \n\n- \n\nPastagem ou \n\npredom\u00ednio de \n\nherb\u00e1ceas \n\n1,5813 \n\n37,92 \n\n- Estradas rurais 0,0230 0,55 \n\n\n\n104 \n \n\n \n\n \n\nFigura 63 - Mapa de conflito de usos nas APPs. \n\n \n\nFigura 199 - Mapa de conflito de usos nas APPs. \n\n \n\nFigura 200 -  Cobertura arb\u00f3rea de Presidente Prudente.Figura 201 - Mapa de conflito de usos nas APPs. \n\n \n\nFigura 202 - Mapa de conflito de usos nas APPs. \n\n\n\n105 \n \n\nObservando o mapa da cobertura arb\u00f3rea do munic\u00edpio (Figura 64) a bacia hidrogr\u00e1fica \n\nem estudo apresenta consider\u00e1vel cobertura arb\u00f3rea, inclusive com o maior fragmento, ou seja, \n\na Mata do Furquim, mas outras bacias ainda disp\u00f5em de fragmentos importantes. A liga\u00e7\u00e3o das \n\nmatas ciliares e fragmentos florestais aos fragmentos de outras bacias por corredores ecol\u00f3gicos \n\npode representar um ganho ecol\u00f3gico enorme para a biodiversidade e para a sociedade.    \n\nAssim, \u00e9 pertinente um projeto de cria\u00e7\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos, principalmente para \n\nmanter o pouco da diversidade que ainda possa restar nos fragmentos de matas secund\u00e1rias, \n\npois sabe-se que a biodiversidade diminui (fluxo gen\u00e9tico) com o aumento do isolamento dos \n\nfragmentos. As Universidades presentes no munic\u00edpio podem oferecer boas contribui\u00e7\u00f5es neste \n\nsentido. \n\nAinda na Figura 64 pode-se perceber que o munic\u00edpio ainda possui in\u00fameros \n\nfragmentos, principalmente nas por\u00e7\u00f5es centro-sul e raros na por\u00e7\u00e3o norte, correspondendo a \n\n73 Km\u00b2 de \u00e1rea arborizada (SMA, 2013). \n\nNesse contexto, n\u00e3o se pode deixar de considerar a necessidade de manter sempre o \n\nm\u00e1ximo de vegeta\u00e7\u00e3o em um meio altamente antropizado pois, dependendo do uso que se faz \n\nda terra ao redor dos fragmentos, a limita\u00e7\u00e3o a agentes dispersivos \u00e9 maior ou menor, e almeja-\n\nse a melhor cobertura mesmo no meio antr\u00f3pico a fim de melhorar o potencial ecol\u00f3gico. \n\nConsiderando que a Mata do Furquim \u00e9 declarada como Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica, \u00e9 coerente \n\nque possa ser utilizada para pesquisas acad\u00eamicas e para educa\u00e7\u00e3o ambiental com a constru\u00e7\u00e3o \n\nde estrutura voltada ao estudo do meio ambiente, ecologia, turismo, conscientiza\u00e7\u00e3o e \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o. Com a constru\u00e7\u00e3o de um centro de capacita\u00e7\u00e3o de profissionais para atuarem \n\nnas mais diversas \u00e1reas do conhecimento que tenham a quest\u00e3o ambiental como foco das \n\npreocupa\u00e7\u00f5es. Poderia chamar-se \u201cCentro Ambiental Mata do Furquim\u201d utilizando o nome \n\npopular ou o nome utilizado pelo decreto que a nomeia como Parque Ecol\u00f3gico e decreta o \n\ntombamento, ou seja, \u201cCentro de Estudos Ambientais Parque Ecol\u00f3gico Municipal Chico \n\nMendes. \n\nDiante do Mapa de Zoneamento das \u00e1reas ao entorno \u00e0 Mata do Furquim (Figura 15) se \n\nfaz necess\u00e1rio encontrar todos os propriet\u00e1rios e buscar a realiza\u00e7\u00e3o de um acordo de venda ou \n\ndoa\u00e7\u00e3o mediante a demonstra\u00e7\u00e3o das reais intencionalidades do projeto. Quando tratar-se de \n\ncompra, o valor dever\u00e1 ser de prefer\u00eancia no valor venal da propriedade a fim de evitar a \n\ngera\u00e7\u00e3o de conflitos durante e ap\u00f3s a opera\u00e7\u00e3o de posse por parte do poder p\u00fablico.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n106 \n \n\nFigura 64 -  Cobertura arb\u00f3rea de Presidente Prudente. \n\n \n\nFigura 203 -  Cobertura arb\u00f3rea de Presidente Prudente. \n\n \n\nFigura 204 -  Cobertura arb\u00f3rea de Presidente Prudente. \n\n \n\nFigura 205 -  Cobertura arb\u00f3rea de Presidente Prudente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n107 \n \n\nPor outro lado, a quest\u00e3o abordada anteriormente necessita de aten\u00e7\u00e3o especial por parte \n\ndos gestores p\u00fablicos, que precisam estar preparados para a media\u00e7\u00e3o de conflitos, como por \n\nexemplo, ao procurar obter \u00e1reas para implanta\u00e7\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos tais locais podem \n\nser produtivos (o que n\u00e3o deixa de ter o lado positivo) e dificultar as negocia\u00e7\u00f5es. Nesse \n\ncontexto, h\u00e1 a necessidade de negocia\u00e7\u00f5es que extrapolam quest\u00f5es de simplesmente conceder \n\nou n\u00e3o \u00e1reas, mas se est\u00e1 falando de \u00e1reas produtivas que ningu\u00e9m quer ceder (direito \n\nconstitucional), mesmo por um valor justo. Assim, se faz necess\u00e1rio um di\u00e1logo com o discurso \n\ndo ganho ambiental para a propriedade e para a pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o. Por outro lado, o ente p\u00fablico \n\ndeve demonstrar os reais objetivos e intencionalidades a fim de sensibiliza\u00e7\u00e3o e concess\u00e3o de \n\nterras pelos propriet\u00e1rios. \n\nQuanto ao uso da bacia recomenda-se que qualquer projeto de engenharia, de uso rural \n\npara fins produtivos ou n\u00e3o, como pastagem, agricultura, que causem modifica\u00e7\u00e3o dos atributos \n\nnaturais sigam orienta\u00e7\u00f5es conservacionistas principalmente para evitar eros\u00e3o e carreamento \n\ndas part\u00edculas para os cursos d\u2019\u00e1gua. Projetos para constru\u00e7\u00e3o de casas e quaisquer outros \n\nempreendimentos nas \u00e1reas urbanizadas necessitam ser bem elaborados a fim de evitar e at\u00e9 \n\nmitigar as fragilidades j\u00e1 desencadeadas, com a finalidade de serem aprovados pelos \u00f3rg\u00e3os \n\nrespons\u00e1veis. \n\nRecomenda-se a n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o de loteamentos residenciais ou constru\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios \n\nnovos principalmente nas 3 cabeceiras identificadas neste trabalho e nos topos, sendo que para \n\nessas \u00e1reas o ideal \u00e9 a n\u00e3o interven\u00e7\u00e3o de maneira brusca. A ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas \n\nconservacionistas para o zelo de \u00e1reas p\u00fablicas \u00e9 fundamental. Para isso h\u00e1 a necessidade de \n\na\u00e7\u00e3o conjunta, que seja poss\u00edvel de concretiza\u00e7\u00e3o mediante a conscientiza\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o, \n\npor meio do centro de estudos e educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n\u00c9 norma legal que as fragilidades dos ecossistemas devem estar consideradas no \n\nZoneamento Ecol\u00f3gico Econ\u00f4mico (ZEE), aspecto definido no Par\u00e1grafo \u00fanico, Art.3\u00b0 do \n\nDecreto Federal N\u00b0 4.29720 (BRASIL, 2002). Por sua vez, segundo a Lei Complementar N\u00b0 \n\n140/201121 foi normatizado que a aplica\u00e7\u00e3o do ZEE \u00e9 de responsabilidade dos Planos Diretores \n\nmunicipais. A partir da legisla\u00e7\u00e3o municipal, percebeu-se que o Plano Diretor do munic\u00edpio de \n\nPresidente Prudente, Lei Complementar N\u00b0 153/200822 (BRASIL, 2008), a qual disp\u00f5e do \n\nZoneamento do Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo, da \u00c1rea Urbana do Munic\u00edpio de Presidente Prudente, \n\n                                                           \n20 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/2002/D4297.htm>. Acesso em: 10/2017. \n21   Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/LCP/Lcp140.htm>. Acesso em: 10/2017. \n22 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.presidenteprudente.sp.gov.br/site/planejamento_urbano.xhtml>. Acesso em:   \n\n10/2017. \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/2002/D4297.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/LCP/Lcp140.htm\nhttp://www.presidenteprudente.sp.gov.br/site/planejamento_urbano.xhtml\n\n\n108 \n \n\nn\u00e3o trata de quest\u00f5es ecol\u00f3gicas, muito menos aponta a obriga\u00e7\u00e3o de se considerar as \n\nfragilidades dos ecossistemas. \n\nA fim de preencher essa lacuna, o poder p\u00fablico poder\u00e1 se utilizar do trabalho de \n\nGouveia (2017), que produziu o Mapa de Fragilidade Ambiental do munic\u00edpio de Presidente \n\nPrudente na escala de 1:25.000. Utilizando-se deste trabalho dispon\u00edvel ao p\u00fablico, \u00e9 poss\u00edvel \n\nconsiderar as fragilidades do meio f\u00edsico a fim de aplic\u00e1-la na legisla\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio e propor \n\na atualiza\u00e7\u00e3o da Lei.  \n\nPensando nisso e se utilizando das ferramentas t\u00e9cnicas do planejamento ambiental, \u00e9 \n\nimportante realizar uma discuss\u00e3o acerca das concep\u00e7\u00f5es de planejamento territorial e regional, \n\na fim de procurar compreender suas aplica\u00e7\u00f5es e a proposi\u00e7\u00e3o em pol\u00edticas p\u00fablicas no que se \n\nrefere \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os p\u00fablicos que possam ter utilidade, simultaneamente para a \n\nqualidade ambiental e para a sociedade, enfim para as rela\u00e7\u00f5es sociais que se d\u00e3o nos espa\u00e7os, \n\nos quais promovam o encontro entre as diversas classes sociais.  \n\nAs quest\u00f5es citadas anteriormente s\u00e3o pertinentes de serem pesquisadas em um projeto \n\nde doutoramento, onde o recorte proposto nesse trabalho possa ser ampliado a todo munic\u00edpio \n\ne discutido o Plano Diretor do munic\u00edpio ora em destaque, realizar a an\u00e1lise ambiental a partir \n\nde informa\u00e7\u00f5es e dados cartogr\u00e1ficos j\u00e1 produzidos, bem como produzir novos com a finalidade \n\nsugerir altera\u00e7\u00f5es no Plano Diretor do munic\u00edpio. \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o ser humano-natureza de um modo original baseia-se em um contato \n\nequilibrado, onde as pr\u00e1ticas humanas na maioria das vezes est\u00e3o em conson\u00e2ncia com as \n\ndin\u00e2micas de re-produ\u00e7\u00e3o da natureza, o que permite a sua re-constru\u00e7\u00e3o em um movimento \n\ncont\u00ednuo, din\u00e2mico e tamb\u00e9m dial\u00e9tico. \n\nQuando surge uma particular forma de apropria\u00e7\u00e3o da natureza tal rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica \u00e9 \n\nrompida, aparecendo, assim, uma maneira nova de se relacionar com o meio, n\u00e3o mais mediada \n\npela rela\u00e7\u00e3o original, pelo imagin\u00e1rio, pela cria\u00e7\u00e3o de s\u00edmbolos e signos que d\u00e3o sentido ao \n\nfazer humano em conson\u00e2ncia com as din\u00e2micas da natureza. Pois a rela\u00e7\u00e3o original \u00e9 \n\ndeterminada por uma din\u00e2mica equilibrada, de sobreviv\u00eancia simples, como alimenta\u00e7\u00e3o, \n\nmoradia e rela\u00e7\u00f5es os quais d\u00e3o sentido para vida humana pelo imagin\u00e1rio.  \n\n\u00c9 quando o ser humano se apropria da natureza de modo concreto, faz perguntas \n\nobjetivas e quer respostas objetivas, ele a transforma dando a ela outros significados, \n\nsocialmente constru\u00eddos por uma rela\u00e7\u00e3o de troca e lucro, que rompe com a maneira original de \n\n\n\n109 \n \n\nse relacionar com a natureza. Surge, assim, a sociedade capitalista, de consumo de mercadorias, \n\naquela o qual ser humano e objeto est\u00e3o separados. \n\nPara tornar poss\u00edvel a re-produ\u00e7\u00e3o dessa sociedade \u00e9 preciso, al\u00e9m de produzir diversos \n\ntipos de produtos e atribu\u00ed-los valor de uso e troca, ocupar cada vez mais novas paisagens, os \n\nquais acontecem sobre o relevo, gerando novos territ\u00f3rios e novos significados, novas \n\nnecessidades, novas rela\u00e7\u00f5es sociais, novos conflitos, etc. Dessa forma, a contradi\u00e7\u00e3o e os \n\nconflitos est\u00e3o inerentes ao processo, e ao n\u00e3o levar em conta sua rela\u00e7\u00e3o original com sua \n\nnatureza que lhe d\u00e1 vida os impactos e a degrada\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 parte intr\u00ednseca a todo esse \n\nprocesso. \n\n\u00c9 no contexto p\u00f3s 2\u00b0 Guerra Mundial, de explora\u00e7\u00e3o massiva de recursos naturais e \n\nconsequentemente o surgimento de impactos ambientais, que surge entre alem\u00e3es, franceses e \n\nrussos/sovi\u00e9tico estudos voltados aos usos racionais dos recursos naturais, considerando as \n\npotencialidades e fragilidades dos ambientes e sistemas naturais, a fim de desenvolvimento \n\nsocioecon\u00f4mico dos seus territ\u00f3rios, ou seja, o planejamento ambiental a fim de ordenamento \n\nterritorial. Vis\u00e3o esta antag\u00f4nica ao que se via no ocidente capitalista, onde a ideia de \n\nplanejamento era uma concep\u00e7\u00e3o que n\u00e3o estava no horizonte palp\u00e1vel, pois sob sua \u00f3tica n\u00e3o \n\nera vi\u00e1vel qualquer ideia de planejamento, ou seja, o sistema se orientava por si s\u00f3 em dire\u00e7\u00e3o \n\nao seu objetivo sem nenhuma interfer\u00eancia: o lucro. \n\nDiante disso, este trabalho teve como premissas b\u00e1sicas o planejamento ambiental para \n\no ordenamento territorial, pois considera que o desenvolvimento social n\u00e3o pode estar aqu\u00e9m \n\ndo desenvolvimento econ\u00f4mico, mas andar juntos. Por isso, \u00e9 um trabalho voltado ao lado \n\nprofissional, pois demonstrou que para atuar tecnicamente de forma intervent\u00f3ria n\u00e3o basta \n\napenas conhecimentos de como fazer, mas antes de tudo perguntar para que fazer e por qu\u00ea \n\nfazer. \n\nPor outro lado, h\u00e1 a necessidade de participa\u00e7\u00e3o social, pois o Estado somente n\u00e3o pode, \n\nnem deve dar conta de todas as demandas sociais e ambientais. Para dar suporte ao \n\ndesenvolvimento da consci\u00eancia cr\u00edtica e preparo t\u00e9cnico adequado de jovens e adultos para \n\natuarem no mercado profissional no ramo do planejamento ambiental, assim para manipular \n\ndados e produzir informa\u00e7\u00f5es de cunho ambiental e territorial, muitas Universidades vem \n\ncumprindo esse papel de maneira satisfat\u00f3ria. Tem-se a\u00ed um pilar extremamente importante a \n\nGeografia, pois tal ci\u00eancia pode contribuir para buscar situar os seres humanos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nnatureza. \n\nBuscando concretizar tais premissas, esse trabalho objetivou produzir materiais \n\ncartogr\u00e1ficos que expressassem as fragilidades ambientais de uma bacia hidrogr\u00e1fica, com \n\n\n\n110 \n \n\ncabeceiras de drenagens situadas em local de expans\u00e3o urbana. Discutiu-se a metodologia \n\nutilizada no trabalho, a Fragilidade Ambiental, assim como o conceito de bacias hidrogr\u00e1ficas \n\ne a concep\u00e7\u00e3o sist\u00eamica para mostrar a ideia de funcionalidade m\u00fatua dos sistemas ambientais. \n\nBuscou tecer uma discuss\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o social para elabora\u00e7\u00e3o do Zoneamento \n\nEcol\u00f3gico Econ\u00f4mico (ZEE), para enfim entrar nos conhecimentos t\u00e9cnicos de aplica\u00e7\u00e3o da \n\nmetodologia trabalhada. \n\nDiante dos produtos gerados, trabalhos de campo se fizeram necess\u00e1rios a fim de \n\nproduzir diagn\u00f3sticos o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel da realidade, e assim sugerir formas de organizar \n\nmelhor as atividades que acontecem naquela bacia, buscando sempre minimizar ao m\u00e1ximo a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o e extraindo o m\u00e1ximo de retorno para a sociedade, sem, \u00e9 claro, ultrapassar os \n\nlimites ambientais que a realidade imp\u00f5e. \n\nDessa forma, este trabalho procurou mostrar que \u00e9 poss\u00edvel unir planejamento e \n\nordenamento territorial com a produ\u00e7\u00e3o social do espa\u00e7o, atrav\u00e9s de ferramentas como o \n\nzoneamento, buscando n\u00e3o produzir \u00e1reas de exclus\u00e3o. Assim, pretendeu-se produzir \n\nembasamento t\u00e9cnico para aplica\u00e7\u00e3o do que Harvey (1980) descreve no seu trabalho \u201cA justi\u00e7a \n\nsocial e a cidade\u201d, o qual demonstra uma cidade na qual o espa\u00e7o produzido promova o encontro \n\nentre as diversas classes sociais. Logo, o ambiental, o social e o econ\u00f4mico precisam andar \n\njuntos, guiados pelas ferramentas do Planejamento e Ordenamento Territorial. \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nABREU, D.S. Forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de uma cidade pioneira paulista: Presidente Prudente. \n\nPresidente Prudente: FFCL, Presidente Prudente, 1972. \n\n \n\nALMEIDA, J.R.; MORAES, F.E.; SOUZA, J.M; MALHEIROS, T.M. Planejamento \n\nAmbiental: Caminho para participa\u00e7\u00e3o popular e gest\u00e3o ambiental para o nosso futuro \n\ncomum, uma necessidade, um desafio. 2. Ed.Thex Ed., Rio de Janeiro, 1999. \n\n \n\nBRASIL, Lei n\u00b0 601, de 18 de setembro de 1850. Disp\u00f5e sobre as terras devolutas no \n\nImp\u00e9rio. Cole\u00e7\u00e3o das Leis do Brasil: Executivo, Rio de Janeiro, RJ, p.307, 18 set. 1850. \n\n \n\nBRASIL, Lei n\u00b0 6.938, de 31 de agosto de 1981. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do Meio \n\nAmbiente. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o: Caderno Executivo 1, Bras\u00edlia, DF, p.16509, 2 set. 1981. \n\nPLN 13 de 1981. \n\n \n\nBRASIL, Conselho Nacional do Meio Ambiente \u2013 IBAMA. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 001/1986 de 23 \n\njaneiro 1986. Disp\u00f5e e implementa a Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental como um dos \n\ninstrumentos da Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o: Caderno \n\nExecutivo 1, Bras\u00edlia, DF, 17 jan. 1986. \n\n \n\n\n\n111 \n \n\nBRASIL, Prefeitura Municipal de Presidente Prudente. Decreto n\u00b0 6.170/1987. Declara como \n\nvalor hist\u00f3rico para efeito de tombamento provis\u00f3rio, a \u00e1rea dotada de floresta nativa \n\nconhecida por \u201cMata do Furquim\u201d e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio do Mun\u00edcipio de \n\nPresidente Prudente. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.presidenteprudente.sp.gov.br/site/Documento.do?cod=27534>. Acesso: 10/2017. \n\n \n\nBRASIL, Prefeitura Municipal de Presidente Prudente. Decreto n\u00b0 6.860/1988. Denomina de \n\nFrancisco Mendes \u201cChico Mendes\u201d, o Parque Ecol\u00f3gico Municipal. Di\u00e1rio do Munic\u00edpio de \n\nPresidente Prudente. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.presidenteprudente.sp.gov.br/site/Documento.do?cod=27364. Acesso: 10/2017. \n\n \n\nBRASIL, Prefeitura Municipal de Presidente Prudente. Decreto n\u00b06.504/1988. Declara de \n\nutilidade p\u00fablica a floresta nativa conhecida por Mata Furquim e d\u00e1 outras previd\u00eancias. \n\nDi\u00e1rio Oficial do Munic\u00edpio de mun\u00edcipio de Presidente Prudente. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.presidenteprudente.sp.gov.br/site/Documento.do?cod=26914. Acesso: 10/2017. \n\n \n\nBRASIL, Lei n\u00b0 7.663, de 30 de dezembro de 1991. Estabelece normas de orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nPol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos, bem como ao Sistema Integrado de Gerenciamento de \n\nRecursos H\u00eddricos. Di\u00e1rio Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo: Caderno Executivo 1, S\u00e3o Paulo, \n\nSP, p.2, 31 dez. 1991. PL 39/1991. \n\n \n\nBRASIL, Lei n\u00ba 9.034, de 28 de dezembro de 1994. Disp\u00f5e sobre o Plano Estadual de \n\nRecursos H\u00eddricos \u2013 PERH. Di\u00e1rio Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo: Caderno Executivo 1, S\u00e3o \n\nPaulo, SP, p.3, 28 dez. 1994. PL 406/1994. \n\n \n\nBRASIL, Lei n\u00b0 9.433, de 8 de janeiro de 1997. Institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos.  Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o: se\u00e7\u00e3o 1, Bras\u00edlia, DF, p. 470, 9 jan. 1997. PL 2249/1991. \n\n \n\nBRASIL, Decreto n\u00b0 4.297, 10 de julho de 2002. Regulamenta crit\u00e9rios para o Zoneamento-\n\nEcol\u00f3gico-Econ\u00f4mico do Brasil - ZEE. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. Caderno Executivo 1, \n\nBras\u00edlia, DF, p.6, 11 julho 2002. \n\n \n\nBRASIL, Lei n\u00b0 10.650, de 16 de abril de 2003. Disp\u00f5e sobre o acesso p\u00fablico aos dados e \n\ninforma\u00e7\u00f5es existentes nos \u00f3rg\u00e3os e entidades integrantes no Sisnama. Di\u00e1rio Oficial da \n\nUni\u00e3o: Caderno Executivo 1, Bras\u00edlia, DF, p.1, 17 abril 2003. \n\n \n\nBRASIL, Lei Municipal n\u00b0153/2008. Disp\u00f5e sobre a Lei de Zoneamento do Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo Solo, da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Presidente Prudente. Di\u00e1rio Oficial do Munic\u00edpio \n\nde Presidente Prudente, SP. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.presidenteprudente.sp.gov.br/site/planejamento_urbano.xhtml>. Acesso: \n\n10/2018. \n\n \n\nBRASIL, Lei Complementar n\u00b0140, de 8 de dezembro de 2011. Disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o das \n\npaisagens naturais not\u00e1veis, \u00e2 prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, ao combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o em qualquer \n\nde suas formas e \u00e2 apresenta\u00e7\u00e3o das florestas, fauna e da flora. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o: \n\nCaderno Legislativo 1, Bras\u00edlia, DF, p.1, 9 de dez. 2011. \n\n \n\nBRASIL, Lei n\u00b0 12.651, de 25 de maio de 2012. Disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa. \n\nDi\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o: Caderno Legislativo 1, Bras\u00edlia, DF, p.1, 28 maio 2012. \n\n \n\nhttp://www.presidenteprudente.sp.gov.br/site/Documento.do?cod=27534\nhttp://www.presidenteprudente.sp.gov.br/site/Documento.do?cod=27364\nhttp://www.presidenteprudente.sp.gov.br/site/Documento.do?cod=26914\nhttp://www.presidenteprudente.sp.gov.br/site/planejamento_urbano.xhtml\n\n\n112 \n \n\nBERTRAND, C; BERTRAND, G. Uma geografia transversal e de travessias: o meio \n\nambiente atrav\u00e9s dos territ\u00f3rios e das temporalidades / Georges e Claude Bertrand; \n\norganizador Messias Modesto dos Passos: Ed. Massoni, Maring\u00e1 2009. 360. :il. \n\n \n\nBOTELHO, R.G.M. Planejamento Ambiental em Microbacias Hidrogr\u00e1ficas. In:  \n\n \n\nGUERRA, A.J.T; SILVA, A.S.; BOTELHO, R.G.M. Eros\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos solos: \n\nconceitos, temas e aplica\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1999. p 269 \u2013300. \n\n \n\nCARDOSO, E.H.G. Fragilidade Ambiental e A\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas: o caso do Ribeir\u00e3o Negrinha-SP. 135f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado Profissional) \u2013 \n\nUniversidade Estadual Paulista, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Presidente Prudente, \n\n05/Dez/2017. \n\n \n\nCASSETI, V. Ambiente de apropria\u00e7\u00e3o do relevo. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1991. 147 p. \n\n \n\nCHRISTOFOLETTI, A. Geomorfologia. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher Ltda e EDUSP. 1974. \n\n \n\nCHRISTOFOLETTI, A. Geomorfologia Fluvial: o canal fluvial. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, \n\n1981. \n\n \n\nCHRISTOFOLETTI, A. Modelagem de Sistemas Ambientais. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, \n\n1999. \n\n \n\nCONFER\u00caNCIA DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS SOBRE O MEIO AMBIENTE E \n\nDESENVOLVIMENTO. Nosso futuro comum, 2. ed, Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, Rio de \n\nJaneiro, 1991.] \n\n \n\nEMBRAPA. Centro Nacional de Pesquisa de Solos (Rio de Janeiro, RJ). Sistema brasileiro \n\nde classifica\u00e7\u00e3o de solos. 2. ed. \u2013 Rio de Janeiro: EMBRAPA-SPI, 2006. 306 p.: il. \n\nDispon\u00edvel em: https://www.agrolink.com.br/downloads/sistema-brasileiro-de-classificacao-\n\ndos-solos2006.pdf. Acesso em: 20/11/2017.  \n\n \n\nFERREIRA, N.H; FERREIRA, C.A.B.V; GOUVEA, I.C.M.C; PIROLI, E.L. O uso do Mapa \n\nde Fragilidade Ambiental como Ferramenta de Aux\u00edlio ao Adequado Ordenamento Territorial \n\nem Bacias Hidrogr\u00e1ficas. In: AM\u00c9RICO-PINHEIRO, J.H.P; BENINI, S.M; FOLONI, F.M. \n\nAn\u00e1lise Ambiental: abordagem interdisciplinar aplicada aos recursos h\u00eddricos. 1\u00b0 \n\nEdi\u00e7\u00e3o. Tup\u00e3/SP: ANAP, 2018. p.11 \u2013 24.  \n\n \n\nFUSHIMI, M; NUNES, J. O. R. Geomorfologia do Munic\u00edpio de PresdientePrudente-SP, \n\nBrasil. Revista Geogr\u00e1fica de Am\u00e9rica Central N\u00famero Especial EGAL, 2011- Costa Rica II \n\nSemestre 2011 pp. 1-16 \n\n \n\nFUSHIMI, M; NUNES, J.O.R. Principais Classes de Solos do Munic\u00edpio de Presidente \n\nPrudente-SP: identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o. / Boletim Goiano de Geografia, Goi\u00e2nia, v.32, \n\nn.1, p. 45-58, jan/jun 2012.  \n\n \n\nGOUVEIA, I.C.M.C; LEAL, A.C; TROMBETA, L.R; NUNES, R.da SILVA; STOQUI, V.B. \n\nContribui\u00e7\u00e3o ao Planejamento de Recursos H\u00eddricos em Bacia Hidrogr\u00e1fica: Geomorfologia e \n\nhttps://www.agrolink.com.br/downloads/sistema-brasileiro-de-classificacao-dos-solos2006.pdf\nhttps://www.agrolink.com.br/downloads/sistema-brasileiro-de-classificacao-dos-solos2006.pdf\n\n\n113 \n \n\nFragilidade Geoambiental da UGRH Paranapanema. Revista do Departamento de \n\nGeografia, S\u00e3o Paulo, v.27, p.21-46, 2014. \n\n \n\nGOUVEIA, I.C.M.C. Mapa de Fragilidade Ambiental do Munic\u00edpio de Presidente Prudente \n\nna escala 1:25.000 IN: Atlas Escolar do Munic\u00edpio de Presidente Prudente. 2016. \n\nDispon\u00edvel em: http://www2.fct.unesp.br/atlasambiental/. Acesso em: 16/10/2017. \n\n \n\nGOUVEIA, J.M.C. &amp; GOUVEIA (2017) in NUNES, J. O. R. et al ATLAS AMBIENTAL \n\nESCOLAR DO MUNICI\u00cdPIO DE PRESIDENTE PRUDENTE \u2013 SP/BR. FCT/Unesp, \n\nPresidente Prudente, 2016. \n\n \n\nGOUVEIA, I.C.M.C. ; NUNES, J.O.R. ; GOUVEIA, J.M.C. ; FUSHIMI, M.. Mapa \n\nGeomorfol\u00f3gico Semidetalhado do Munic\u00edpio de Presidente Prudente-SP. In: 11\u00ba Simp\u00f3sio \n\nNacional de Geomorfologia, 2017, Maring\u00e1-PR. Geomorfologia: compartimenta\u00e7\u00e3o de \n\npaisagem, processo e din\u00e2mica, 2017. \n\n \n\nGUERRA, J.T.A; MAR\u00c7AL, M. dos S. Geomorfologia Ambiental. \u2013 6\u00aa ed. \u2013 Rio de \n\nJaneiro: Bertrand Brasil, 2014. 190 f. \n\n \n\nHARVEY, D. A Justi\u00e7a Social e a Cidade. S\u00e3o Paulo: Ed. HUCITEC,1980. 291 f. \n\n \n\nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edsticas. Popula\u00e7\u00e3o, 2017. [on-line]. Dispon\u00edvel \n\nem: http://cidades.ibge.gov.br/xtras/perfil.php?codmun=354140. Acesso em 01/08/2017. \n\n \n\nLEFF, E..Saber ambiental: sustentabilidade, racionalidade, complexidade, poder. \n\nTradu\u00e7\u00e3o de L\u00facia MathildeEndlich Orth \u2013 Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2001.   \n\n \n\nMENDON\u00c7A, F. de A. Geografia e Meio Ambiente. (Cole\u00e7\u00e3o caminhos da geografia), \n\nContexto, S\u00e3o Paulo, 1993. \n\n \n\nMOTA, S. Preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos. Rio de Janeiro: ABES, 1995. \n\n \n\nMOTA, S. Urbaniza\u00e7\u00e3o e meio ambiente. 3 ed. \u2013 Rio de Janeiro: ABES, 2003 356 f \n\n \n\nGOUVEIA, I.C. Da originalidade do s\u00edtio urbano de S\u00e3o Paulo \u00e0s formas antr\u00f3picas: \n\naplica\u00e7\u00e3o da abordagem da Geomorfologia Antropog\u00eanica da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nTamanduate\u00ed, na Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo. 2012. 363 f. Tese (Doutorado em \n\nGeografia) \u2013 Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, \n\nS\u00e3o Paulo, 2010. \n\n \n\nGOUVEIA, I.C; LEAL, A.C; TROMBETA, R.T; NUNES, R.da S; STOQUI, V.B. / \n\nContribui\u00e7\u00e3o ao Planejamento de Recursos H\u00eddricos em Bacia Hidrogr\u00e1fica: geomorfologia e \n\nfragilidade geoambiental da UGRH Paranapanema / Revista do Departamento de Geografia \n\n\u2013 USP, S\u00e3o Paulo, v. 27, p. 21 \u2013 46, 2014. \n\n \n\nNUNES, J. O. R. Uma contribui\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica ao estudo da din\u00e2mica da paisagem \n\naplicada a escolha de \u00e1reas para constru\u00e7\u00e3o de aterro sanit\u00e1rio em Presidente Prudente-\n\nSP. 2002. 209 p. Tese (Doutorado em Geografia) \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, \n\nUniversidade Estadual Paulista, Presidente Prudente. \n\n \n\nhttp://www2.fct.unesp.br/atlasambiental/\nhttp://lattes.cnpq.br/1644100642789211\nhttp://cidades.ibge.gov.br/xtras/perfil.php?codmun=354140\n\n\n114 \n \n\nNUNES, J. O. R.; FUSHIMI, M. Mapeamento Geomorfol\u00f3gico do munic\u00edpio de Presidente \n\nPrudente - SP. In: VIII Simp\u00f3sio Nacional de Geomorfologia; III Encontro Latino \n\nAmericano de Geomorfologia; I Encontro Ibero-Americano de Geomorfologia; I \n\nEncontro Ibero-Americano do Quatern\u00e1rio., 2010, Recife - PE. Anais. Recife - PE: UFPE, \n\n2010. \n\n \n\nODUM, E. P. Ecologia. Rio de Janeiro, Ed. Guanabara, 1983. \n\n \n\nPNRH/Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos. S\u00edntese Executiva \u2013 portugu\u00eas / Minist\u00e9rio do \n\nMeio Ambiente, Secretaria de Recursos H\u00eddricos. \u2013 Bras\u00edlia: MMA, 2006 135p. + 1CD-ROM \n\n \n\nPEDRO, L. C. Ambiente e Apropria\u00e7\u00e3o dos compartimentos Geomorfol\u00f3gicos do \n\nConjunto Habitacional Jardim Humberto Salvador e do Condom\u00ednio Fechado Damha-\n\nSP. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado). Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade Estadual \n\nPaulista, Presidente Prudente. 2008.  \n\n \n\nPEREIRA, G.S; GOUVEIA, I.C.M.C. Contribui\u00e7\u00f5es para a elabora\u00e7\u00e3o de mapas de \n\nfragilidade ambiental. ENEG 2017 - XXII Encontro Nacional de Estudantes de Geografia, \n\nRio de Janeiro, 2017. \n\n \n\nPEREIRA, G.S; GOUVEIA, I.C.M.C. An\u00e1lise da Fragilidade Ambiental do Munic\u00edpio de \n\n\u00c1lvares Machado \u2013 SP. GeoAtos \u2013 Revista Geografia em Atos, Tup\u00e3, v. 1, n. 4, 2017. \n\nROCHA, P.C.; TOMMASELLI, J.T.G.. Variabilidade Hidrol\u00f3gica nas Bacias do Rios \n\nAguape\u00ed e Peixe, Regi\u00e3o Oeste Paulista. Revista Brasileira de Climatologia. Curitiba. \n\nVol.10. p.69-84. Jan/Jun 2012. \n\n \n\nPORTO-GON\u00c7AVES, C.W. A Globaliza\u00e7\u00e3o da natureza e a natureza da Globaliza\u00e7\u00e3o. 1\u00aa \n\ned. \u2013 Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2006 \n\n \n\nRODRIGUEZ, J.M.M; SILVA, E.V. da. Planejamento e Gest\u00e3o Ambiental: subs\u00eddios da \n\ngeocologia das paisagens e da teoria geossist\u00eamica. \u2013 Fortaleza : Edi\u00e7\u00f5es UFC, 2013. 370 p.: \n\nil.  \n\n \n\nROSS, J. L. S. Geomorfologia \u2013 Ambiente e Planejamento. S\u00e3o Paulo, 1990. \n\n \n\nROSS, J.L.S. O Registro Cartogr\u00e1fico dos Fatos Geomorfol\u00f3gicos e a Quest\u00e3o da Taxonomia \n\ndo Relevo. In: Revista do Departamento de Geografia, n.6. FFLCH/USP, S\u00e3o Paulo, 1992. \n\n \n\nROSS, J. L. S. An\u00e1lise Emp\u00edrica da Fragilidade dos Ambientes Naturais e Antropizados. \n\nRevista do Departamento de Geografia (USP), v. 08, S\u00e3o Paulo, 1994. \n\n \n\nROSS, J. L. S.; MOROZ, I. C. Mapa geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo. Rev. do \n\nDepartamento de Geografia (USP), S\u00e3o Paulo, n. 10, 1996. \n\n \n\nROSS, J. L. S. An\u00e1lises e S\u00ednteses na Abordagem Geogr\u00e1fica do Planejamento Ambiental. \n\nRevista do Departamento de Geografia (USP), v. 09, S\u00e3o Paulo, 1996. \n\n \n\nROSS, J. L. S. Ecogeografia do Brasil: Subs\u00eddios para o Planejamento Ambiental. S\u00e3o \n\nPulo: Editora Oficina de Textos, 2006. 208 f. \n\n \n\nhttp://lattes.cnpq.br/4756709773076464\nhttp://lattes.cnpq.br/1644100642789211\nhttps://www.facebook.com/eneg2017/?ref=page_internal\n\n\n115 \n \n\nROSS, L.J.S. Geomorfologia Aplicada aos EIAs-RIMAs IN: GUERRA, A. J. T; CUNHA, S. \n\nB. da. Geomorfologia e Meio Ambiente. 7\u00b0 ed. \u2013 Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2012. \n\n \n\nROSSI, A. A garantia da presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es relativas ao ambiente como \n\ninstrumento de gest\u00e3o e de pol\u00edtica ambiental no Brasil. 2009. 147 f. Tese (Doutorado em \n\nCi\u00eancia da Engenharia Ambiental) - Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos, Universidade de \n\nS\u00e3o Paulo, S\u00e3o Carlos, 2009. \n\n \n\nSANTOS, B. de S. Da Ci\u00eancia Moderna ao Novo Censo Comum. In. SANTOS, B DE S. A \n\ncr\u00edtica da Raz\u00e3o Indolente. 2\u00aa Ed.. S\u00e3o Paulo: Editora Cortez, 2000. \n\n \n\nSANTOS. E.P. dos. Mudan\u00e7as no uso e cobertura da terra na bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nRibeir\u00e3o do Rebojo entre 1971/1972 e 2007/2008. UGRHI Pontal do Paranapanema - \n\nSP/. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \u2013 Universidade Estadual Paulista, Faculdade de Ci\u00eancias e \n\nTecnologia. \u00c9der Pereira dos Santos. - Presidente Prudente : [s.n], 2013. 396 f. \n\n \n\nSANTOS, M; SILVEIRA, M.L. O Brasil: Territ\u00f3rio e Sociedade no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI. \n\nRio de Janeiro: Record, 2001. \n\nSANTOS, R.F. dos. Planejamento Ambiental: teoria e pr\u00e1tica, S\u00e3o Paulo: Oficina de \n\nTextos, 2004. 184 f.  \n\n \n\nS\u00c3O PAULO, Mapeamento de Cobertura da Terra do Estado de S\u00e3o Paulo \u2013 2010- \n\nescala 1:100.000 - Coordenadoria de Planejamento Ambiental, Secretaria do Meio Ambiente \n\ndo Estado de S\u00e3o Paulo, 2013 \n\nSAQUET, M.A. Por uma geografia das territorialidades: uma concep\u00e7\u00e3o \n\nmultidimensional voltada para a coopera\u00e7\u00e3o e para o desenvolvimento territorial \u2013 2. \n\ned.- Rio de Janeiro: Consequ\u00eancia, 2015. 164 p. \n\n \n\nSILVA, E.V.da; RODRIGUES, J.M.M; MEIRELES, A.J.de A. (orgs). Planejamento \n\nAmbiental e Bacias Hidrogr\u00e1ficas. Fortaleza: Edi\u00e7\u00f5es UFC, 2011. \n\n \n\nSPOSITO, M.E.B. O ch\u00e3o em Presidente Prudente: a l\u00f3gica da expans\u00e3o territorial \n\nurbana. 1983. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) - Universidade Estadual Paulista, \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Rio Claro.  \n\n \n\nSTOQUI, V. B. Estudos Pr\u00e9vios para a Caracteriza\u00e7\u00e3o Socioambiental da \u00c1rea da Mata do \n\nFurquim, Localizada no Per\u00edmetro Urbano de Presidente Prudente \u2013 SP.  IN: Caderno de \n\nGeografia (Anais): \u201c40 ANOS DE AGB/PRESIDENTE PRUDENTE: Reflex\u00f5es e \n\nPerspectivas da Geografia\u201d. II Semin\u00e1rio Nacional de Integra\u00e7\u00e3o da Gradua\u00e7\u00e3o e P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia. XVI Semana da Geografia. XI Encontro de Estudantes de \n\nLicenciatura em Geografia. Universidade Estadual Paulista, Campus Presidente Prudente / \n\nPresidente Prudente, 2015. \n\n \n\nSTOQUI, V.B.; KOHORI. C.B.; GOUVEIA, I.C. Ensaio cr\u00edtico do \u201cSistema de Informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre Recursos H\u00eddricos\u201d, instrumento da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, Lei Federal \n\nn. 9.433/1997. IN: ARA\u00daJO, R. de A.; DI MAURO, C. A.; DIAS, L. S. (Orgs) Abordagens \n\nem Recursos H\u00eddricos, Tup\u00e3: ANAP, 2016. 158 p \n\n \n\nSUERTEGARAY, D.M.A. Espa\u00e7o Geogr\u00e1fico Uno e M\u00faltiplo. Scripta Nova - Revista \n\nEletr\u00f3nica de Geograf\u00eda y Ciencias Sociales. Barcelona, v. 5, n\u00b0 93, p. 79-104, 2001.  \n\n\n\n116 \n \n\n \n\nTRICART, J. Ecodin\u00e2mica. Rio de Janeiro, IBGE, Diretoria T\u00e9cnica, SUPREN, 1977. 91f."}]}}}