{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10565"}, {"@name": "filename", "#text": "15706_1994%20Sobre%20a%20presen%2b%c2%baa%20de%20cobre%20na%20mina%20da%20Cumiada.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "A Necr\u00f3pole De Alfarrobeira (S. Bartolomeu De Messines) E A Idade Do Bronze No Concelho De Silves\nM\u00e1rio Varela Gomes\n\t1994\nFICHA T\u00c9CNICA\nDIREC\u00c7\u00c3O:\tM\u00e1rio Varela Gomes.\nAUTORES:\tM\u00e1rio Varela Gomes, Ant\u00f3nio Vasconcelos Pinto Coelho, Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso, Jo\u00e3o Pais.\nORIENTA\u00c7\u00c3O GR\u00c1FICA:\tM\u00e1rio Varela Gomes.\nCAPA:\tLeonel Moura.\nDESENHO:\tIvone Beir\u00e3o, Margarida Carmo, Cristina Gaspar, M\u00e1rio Varela Gomes, Ana Machado, Susana Vilar.\nFOTOGRAFIA:\tM\u00e1rio Varela Gomes, Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso.\nRESTAURO:\tIsabel Nunes, Lu\u00eds Miguel Cabrita, Maria do C\u00e9u Mateus, Maria L\u00facia Cabrita.\nCOMPOSI\u00c7\u00c3O, IMPRESS\u00c3O E ENCADERNA\u00c7\u00c3O:\tGr\u00e1fica Europam, Ltd.\u201d \u2014 Mem Martins \u2014 Portugal\nCORRESPOND\u00caNCIA:\tMuseu Municipal de Arqueologia, Rua da Porta de Loul\u00e9, 8300 Silves, Portugal (telefone: 082 444832).\n(Solicita-se permuta/ on prie 1\u2019\u00e9change/ exchange wanted/ sollicitiamo interc\u00e2mbio/ tauschverkehr erw\u00fcnscht)\nIV.3 - SOBRE A PRESEN\u00c7A DO COBRE NA MINA DA CUMIADA. NOTA PR\u00c9VIA.\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso *\nA denominada mina de Santo Est\u00eav\u00e3o integra v\u00e1rios locais, onde se identificaram, na segunda metade do s\u00e9culo XIX, vest\u00edgios de minera\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3ricos (Veiga, 1889,49; 1891,79). Um desses locais, junto \u00e0 povoa\u00e7\u00e3o de Cumiada, foi objecto de trabalhos sum\u00e1rios de explora\u00e7\u00e3o, nos meados do s\u00e9culo passado, os quais se limitaram a desentulhar as antigas explora\u00e7\u00f5es, n\u00e3o tendo tido seguimento (Azevedo, 1854,7). Segundo o ge\u00f3logo J. B. Schiappa de Azevedo, \u201cA NE da Cumiada, as boccas das escava\u00e7\u00f5es est\u00e3o sobre uma possante massa de ferro magn\u00e9tico, contendo tamb\u00e9m o cobre vermelho, cuja exist\u00eancia se denuncia logo \u00e0 superf\u00edcie pelas manchas azues e verdes do carbonato, resultante da dessulfata\u00e7\u00e3o da pyrite (...): o cobre nativo apparece em quase todos os trabalhos, umas vezes nos calcareos, outras no seio de uma massa d\u2019argila vermelha\nTais mineraliza\u00e7\u00f5es cupr\u00edferas t\u00eam uma distribui\u00e7\u00e3o vasta, se bem que sempre associadas \u00e0s deposi\u00e7\u00f5es detr\u00edticas do Tri\u00e1sico superior e hetangianas. Podem observar-se nas regi\u00f5es de Coimbra e de Santiago do Cac\u00e9m, bem como na bordadura meridional algarvia do Maci\u00e7o Antigo, de que o caso em apre\u00e7o \u00e9 bom exemplo. Para Thadeu (1965, 43), \u201cLa mineralisation cit\u00e9e est d\u2019origine superg\u00e8ne etpeut \u00eatre \u00e9pig\u00e9netique, bien quil ne soit pas possible de d\u00e9finir son \u00e2ge\ta qual poderia ser jur\u00e1ssica ou mesmo mais tardia. Nas zonas de maiores\nconcentra\u00e7\u00f5es, podem observar-se finos veios, sem continuidade, de malaquite, cuprite e cal-cosite.\nAs amostras obtidas por Schiappa de Azevedo, na Cumiada, foram analisadas por Ant\u00f3nio Augusto de Aguiar, ao tempo membro adjunto da Comiss\u00e3o Geol\u00f3gica de Portugal e lente da Escola Polit\u00e9cnica.\nAs m\u00e9dias de dois ensaios revelam, numa amostra 1,75% de Cu e, outro 3,44%, valores muito inferiores \u00e0 m\u00e9dia de tr\u00eas ensaios de uma amostra de Santo Est\u00eav\u00e3o (mina da Estrada), com 38,40% de Cu. Estes resultados evidenciam uma grande variabilidade dos teores de Cu, imput\u00e1-\n* Centro de Estratigrafia e Paleobiologia da Universidade Nova de Lisboa.\nveis ao pr\u00f3prio modo de forma\u00e7\u00e3o do jazigo. Os valores de Cu ponderais de urna amostra recolhida \u00e0 superf\u00edcie, pelo Arqt.\u00b0 M\u00e1rio Varela Gomes, confirmam tal variabilidade. Para o efeito, recorreu-se \u00e0 microssonda electr\u00f3nicaTRACOR, do Centro de Estratigraf\u00eda e Paleobiologia da Universidade Nova de Lisboa (CEPUNL). Os espetros da radia\u00e7\u00e3o X obtidos pelo Prof. Jo\u00e3o Pais indicam, com efeito, teores ponderais de Cu vari\u00e1veis entre 11,48% e 19.71%, com valores interm\u00e9dios de 15,29% e 13,45% (fig. 80).\nCom o objectivo de caracterizar a parag\u00e9nese desta mineraliza\u00e7\u00e3o, confirmando os resultados preliminares agora divulgados, encontram-se em curso trabalhos de gabinete e laboratoriais que, se complementados com reconhecimentos de campo, permitir\u00e3o melhor determinar as caracter\u00edsticas e as condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas que presidiram \u00e0 sua forma\u00e7\u00e3o.\nFig. 80 - Mina da Cumiada. Espectro de radia\u00e7\u00e3o X. obtido na microssonda electr\u00f3nica TRACOR. do Centro de Estratigraf\u00eda e Paleobiologia da Universidade Nova de Lisboa (Cu= cobre; Ca= c\u00e1lcio; Fe= ferro; Mg= Magn\u00e9sio; Si= sil\u00edcio) (an\u00e1lise de J. Pais).\nA terminar, agradece-se ao Prof. Doutor Jo\u00e3o Pais as an\u00e1lises efectuadas, bem como ao Prof. Eng.\u00b0 D\u00e9cio Thadeu, a ced\u00eancia cordial de bibliografia."}]}}}