{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15866"}, {"@name": "filename", "#text": "22364_Offrede_2015.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Gabriel Petrone Offrede \n \n\nBacharel em Hotelaria \n\nP\u00f3s-graduado em Gest\u00e3o Empresarial e Marketing \n\n \n \n   \n\nProdu\u00e7\u00e3o de p\u00e3o com recurso a pr\u00e9-fermentos \nDesenvolvimento de produtos \nnuma unidade de panifica\u00e7\u00e3o \n\n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Ci\u00eancias Gastron\u00f3micas \n \n \n\n \nOrientador:  Prof. Doutora Paulina Mata, Professora Auxiliar, FCT/UNL \n\n \n\nJ\u00fari: \nPresidente:  Prof. Doutor Jo\u00e3o Paulo Noronha \n\nArguente:  Eng. Margarida Guerreiro  \nVogal:  Prof. Doutora Paulina Mata \n\n \n \n \n \n \n\n \nMar\u00e7o 2015 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\ni \n\n \n\nGabriel Petrone Offrede \n \n\nBacharel em Hotelaria \n\nP\u00f3s-graduado em Gest\u00e3o Empresarial e Marketing  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nProdu\u00e7\u00e3o de p\u00e3o com recurso a pr\u00e9-fermentos \nDesenvolvimento de produtos \nnuma unidade de panifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em \n\nCi\u00eancias Gastron\u00f3micas \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: Prof. Doutora Paulina Mata,  \n\nProfessora Auxiliar, FCT/UNL \n \n \n\n \n\n \n\nMar\u00e7o 2015 \n\n\n\nii \n\n \n\n\n\niii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nProdu\u00e7\u00e3o de p\u00e3o com recurso a pr\u00e9-fermentos - Desenvolvimento de produtos numa unidade de \n\npanifica\u00e7\u00e3o \n\nCopyright \u00a9 Gabriel Petrone Offrede, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade Nova de \n\nLisboa.  \n\nA Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia e a Universidade Nova de Lisboa t\u00eam o direito, perp\u00e9tuo e sem \n\nlimites geogr\u00e1ficos, de arquivar e publicar esta disserta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de exemplares impressos repro-\n\nduzidos em papel ou de forma digital, ou por qualquer outro meio conhecido ou que venha a ser \n\ninventado, e de a divulgar atrav\u00e9s de reposit\u00f3rios cient\u00edficos e de admitir a sua c\u00f3pia e distribui\u00e7\u00e3o \n\ncom objetivos educacionais ou de investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o comerciais, desde que seja dado cr\u00e9dito ao autor e \n\neditor.  \n\n\n\niv \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nv \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho ao meu eterno melhor amigo, meu Av\u00f4 Pedro Petrone. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nvi \n\n \n\n\n\nvii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nO primeiro agradecimento vai para minha amiga e professora Paulina Mata por todo o incentivo, co-\nnhecimento, paci\u00eancia e tempo investidos em mim. Sem sua ajuda e esfor\u00e7o conjunto este trabalho \nmuito provavelmente teria sido apenas mais um plano e n\u00e3o uma realidade.  \n\nMuito obrigado \u00e0s equipas operacionais, bem como aos administradores da Padaria Tartine por me \nabrirem as portas e me oferecerem a chance de aprender e evoluir profissionalmente.  \n\nAgrade\u00e7o os meus pais e meu irm\u00e3o que me apoiaram nesse projeto fora do pa\u00eds e me ajudaram em \ntodos os sentidos e maneiras para que eu pudesse aproveitar esta oportunidade.  \n\nFinalmente a todos os meus amigos que perto ou longe sempre me ajudaram a continuar. \n\n \n\n \n\n\n\nviii \n\n \n\n\n\nix \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nA tend\u00eancia atual da produ\u00e7\u00e3o de p\u00e3es em larga escala \u00e9 de facilitar o processo em termos de meca-\n\nniza\u00e7\u00e3o, uso de melhorantes de farinha e produtos do tipo mix (farinhas combinadas com outros ingre-\n\ndientes e aditivos a que basta adicionar \u00e1gua). Muito embora a produ\u00e7\u00e3o com estas caracter\u00edsticas pos-\n\nsa minimizar custos, proporcionar maior produtividade e aumentar o tempo de validade dos p\u00e3es, \n\nresulta numa variedade reduzida de produtos, em geral p\u00e3es sem qualquer diferencial e personalidade.  \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de massas pr\u00e9-fermentadas (iscos) na elabora\u00e7\u00e3o de p\u00e3es \u00e9 uma pr\u00e1tica ancestral que con-\n\ntribui para um maior desenvolvimento de sabor e uma crosta mais estaladi\u00e7a. Por\u00e9m o seu uso \u00e9 bas-\n\ntante restrito, verificando-se particularmente no \u00e2mbito da produ\u00e7\u00e3o artesanal de p\u00e3es de qualidade \n\nsuperior, conferindo-lhes uma maior complexidade e profundidade de sabor.  \n\nO trabalho descrito nesta disserta\u00e7\u00e3o teve como objetivo a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos sobre o pro-\n\ncesso de produ\u00e7\u00e3o de p\u00e3o com recurso a iscos. Para tal foi realizado um est\u00e1gio numa unidade pro-\n\ndutora de p\u00e3o de alta qualidade (Tartine- Padaria &amp; Restaurante), que produz uma vasta gama de p\u00e3es \n\npara uma loja pr\u00f3pria, assim como para v\u00e1rios restaurantes e hot\u00e9is. Durante o est\u00e1gio houve opor-\n\ntunidade de contatar com todas as fases do processo de produ\u00e7\u00e3o de p\u00e3o e uma grande variedade de \n\ningredientes e t\u00e9cnicas.  \n\nUma segunda fase do est\u00e1gio teve como objetivo a aplica\u00e7\u00e3o do conhecimento adquirido para o de-\n\nsenvolvimento de novos produtos. Foram desenvolvidos em contexto laboral tr\u00eas novos p\u00e3es - p\u00e3o \n\nintegral de forma, p\u00e3o de mistura com isco de centeio, e p\u00e3o brasileiro - com o objetivo de atender a \n\nnecessidades espec\u00edficas de clientes e oferecer aos mesmos produtos com caracter\u00edsticas inovadoras.  \n\nA aceita\u00e7\u00e3o dos produtos desenvolvidos foi ainda avaliada atrav\u00e9s de testes de an\u00e1lise sensorial rea-\n\nlizados com o recurso a um painel de provadores n\u00e3o treinados.  \n\n  \n\nPalavras-chave: panifica\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o artesanal de p\u00e3o, pr\u00e9-fermentos, iscos.  \n\n \n\n\n\nx \n\n \n\n\n\nxi \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe current trend on large-scale production of bread is to facilitate the process in terms of mechaniza-\n\ntion, use of bread improvers and bread mixes (flour combined with other ingredients and additives to \n\nwhich is only necessary to add water). Although this kind of production can minimize costs, provide \n\ngreater productivity and increase the shelf life of bread, it results in a reduced variety of products and \n\ngenerally it produces bread without any originality and personality.  \n\nThe use of pre-fermented mass (sourdough) in the preparation of bread is an ancient practice that con-\n\ntributes to the further development of flavor and of a crunchy crust. But its use is rather limited, par-\n\nticularly to the production of artisanal top quality breads, contributing to a greater complexity and \n\ndepth of flavor.  \n\nThe work described in this thesis aimed the acquisition of knowledge on the bread production process \n\nusing pre-ferments. This involved an internship period in a production unit of high quality bread \n\n(Tartine - Padaria &amp; Restaurante), which produces a wide range of breads for their own shop, as well \n\nas to several restaurants and hotels. This internship allowed the opportunity to contact with all stages \n\nof the bread manufacturing process and a great variety of ingredients and techniques.  \n\nThe second stage of the internship aimed the use of the acquired knowledge for the development of \n\nnew products. Three new bread products were developed in work context \u2013 wholemeal bread, brown \n\nbread with rye sourdough, and Brazilian bread - in order to meet specific customer needs and offer \n\nthem products with innovative features.  \n\nThe acceptance of the developed products was also evaluated by sensory analysis tests performed by \n\nan untrained panel.  \n\n \n\nKeywords: bread, artisanal bread production, pre-ferments, sourdough.  \n\n \n\n\n\nxii \n\n \n\n\n\nxiii \n\n \n\n\u00cdNDICE \n\n \n\nAGRADECIMENTOS .........................................................................................................vii \n\nRESUMO ..............................................................................................................................ix \n\nABSTRACT ..........................................................................................................................xi \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS ......................................................................................................xvii \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS ......................................................................................................xix \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O E OBJETIVOS .........................................................................................1 \n\n2. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA ............................................................................................3 \n\n2. 1. Hist\u00f3ria do P\u00e3o .....................................................................................................................3 \n\n2. 2. O P\u00e3o em Portugal ...............................................................................................................4 \n\n2. 3. Cereais utilizados em Panifica\u00e7\u00e3o ......................................................................................5 \n\n2. 3. 1. Trigo ..............................................................................................................................5 \n\n2. 3. 2. Centeio ...........................................................................................................................6 \n\n2. 3. 3. Milho..............................................................................................................................6 \n\n2. 3. 4. Arroz ..............................................................................................................................6 \n\n2. 3. 5. Alfarroba ........................................................................................................................7 \n\n2. 4. O Gl\u00faten ................................................................................................................................7 \n\n2. 4. 1. Forma\u00e7\u00e3o do Gl\u00faten ......................................................................................................7 \n\n2. 4. 2. Fatores principais que influenciam a forma\u00e7\u00e3o do gl\u00faten .............................................8 \n\n2. 5. Farinhas utilizadas em panifica\u00e7\u00e3o ..................................................................................10 \n\n2. 5. 1. Farinhas de Trigo .........................................................................................................10 \n\n2. 5. 2. Farinhas de Centeio .....................................................................................................11 \n\n2. 5. 3. Outras Farinhas ............................................................................................................12 \n\n2. 5. 3. 1. Milho ...................................................................................................................12 \n\n2. 5. 3. 2. Alfarroba .............................................................................................................12 \n\n2. 5. 3. 3. Arroz....................................................................................................................12 \n\n2. 6. Ingredientes essenciais .......................................................................................................13 \n\n2. 6. 1. \u00c1gua.............................................................................................................................13 \n\n\n\nxiv \n\n \n\n2. 6. 2. Sal ................................................................................................................................14 \n\n2. 6. 3. Levedura ......................................................................................................................15 \n\n2. 6. 4. Enriquecedores ............................................................................................................16 \n\n2. 6. 4. 1. A\u00e7\u00facar .................................................................................................................16 \n\n2. 6. 4. 2. Leite/Leite em p\u00f3.................................................................................................16 \n\n2. 6. 4. 3. Ovos.....................................................................................................................16 \n\n2. 6. 4. 4. P\u00f3 de Malte..........................................................................................................17 \n\n2. 6. 4. 5. Gorduras ..............................................................................................................17 \n\n2. 6. 4. 6. Outros ingredientes..............................................................................................17 \n\n2. 6. 5. Melhorantes .................................................................................................................18 \n\n2. 7. Equipamentos utilizados em Panifica\u00e7\u00e3o.........................................................................19 \n\n2. 8. Processos .............................................................................................................................24 \n\n2. 8. 1 Amassadura...................................................................................................................24 \n\n2. 8. 2. Fermenta\u00e7\u00e3o.................................................................................................................25 \n\n2. 8. 2. 1. A import\u00e2ncia das enzimas durante o processo fermentativo. ............................25 \n\n2. 8. 2. 2. M\u00e9todos de Fermenta\u00e7\u00e3o Direto e Indireto .........................................................26 \n\n2. 8. 3. Divis\u00e3o e Enroladura da Massa ...................................................................................28 \n\n2. 9 Formatos t\u00edpicos de Portugal .............................................................................................32 \n\n2. 10. Desenvolvimento de Novos Produtos..............................................................................35 \n\n2.10.1. Introdu\u00e7\u00e3o ....................................................................................................................35 \n\n2.10.2. Inova\u00e7\u00e3o.......................................................................................................................35 \n\n2. 11. An\u00e1lise Sensorial ..............................................................................................................37 \n\n2.11.1. Tipos de Ju\u00edzes (Provadores ou Avaliadores) :............................................................37 \n\n2.11.2. M\u00e9todo Afetivo............................................................................................................38 \n\n2.11.3. Condi\u00e7\u00f5es gerais para realiza\u00e7\u00e3o dos testes ................................................................38 \n\n2. 12. Tartine - Padaria &amp; Restaurante....................................................................................39 \n\n3. RELAT\u00d3RIO DO EST\u00c1GIO ............................................................................................41 \n\n3. 1. Rotina de Produ\u00e7\u00e3o e Equipa ...........................................................................................41 \n\n3. 2. Aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos e experi\u00eancia no decorrer do est\u00e1gio ...............................42 \n\n\n\nxv \n\n \n\n3. 3. Materiais e M\u00e9todos ...........................................................................................................43 \n\n3. 3. 1. Equipamento ................................................................................................................43 \n\n3. 3. 2. Ingredientes..................................................................................................................46 \n\n3. 3. 3. M\u00e9todos .......................................................................................................................47 \n\n3. 3. 4. Erros comuns e suas consequ\u00eancias no produto final..................................................49 \n\n3. 3. 5. Gama de produtos da Tartine.......................................................................................50 \n\n3. 3. 6. Validade dos produtos .................................................................................................61 \n\n4. DESENVOLVIMENTO DE PRODUTOS .......................................................................63 \n\n4. 1. Novos produtos ...................................................................................................................63 \n\n4. 1. 1. P\u00e3o Integral de Forma..................................................................................................64 \n\n4. 1. 2. P\u00e3o de Mistura com Isco de Centeio ...........................................................................65 \n\n4. 1. 3. P\u00e3o Brasileiro...............................................................................................................67 \n\n4. 2. An\u00e1lise Sensorial ................................................................................................................69 \n\n4. 2. 1. Teste de aceitabilidade.................................................................................................70 \n\n4. 2. 2. Resultados e discuss\u00e3o.................................................................................................73 \n\n5. CONCLUS\u00d5ES ...................................................................................................................75 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS .....................................................................................79 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxvi \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxvii \n\n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\n \nFigura 2.1 - O p\u00e3o atrav\u00e9s dos tempos .....................................................................................................4 \nFigura 2.2 - Cultura do trigo.....................................................................................................................5 \nFigura 2.3 - A forma\u00e7\u00e3o do gl\u00faten a partir das prote\u00ednas glutenina e gliadina ........................................8 \nFigura 2.4 - A rede prot\u00e9ica formada ap\u00f3s hidrata\u00e7\u00e3o da farinha (esq.) E ao lado a rede ap\u00f3s alguns \n\nsegundos de amassadura ..................................................................................................................9 \nFigura 2.5 - As denomina\u00e7\u00f5es dos diversos tipos de farinha de trigo dispon\u00edveis para panifica\u00e7\u00e3o .....10 \nFigura 2.6 - Composi\u00e7\u00e3o de uma farinha de trigo do tipo 55.................................................................11 \nFigura 2.7 - Classifica\u00e7\u00f5es das farinhas de trigo, centeio e milho .........................................................13 \nFigura 2.8 - A varia\u00e7\u00e3o de humidade dentre nas diversas camadas de um p\u00e3o cozido..........................14 \nFigura 2.9 - Equipamento para refrigerar a \u00e1gua do preparo das massas...............................................19 \nFigura 2.10 - Baguetes miniatura em tela aguardando o momento de ir ao forno .................................20 \nFigura 2.11 - Forno industrial de padaria ...............................................................................................21 \nFigura 2.12 - Laminadora e massa folhada a ser trabalhada ..................................................................22 \nFigura 2.13 - M\u00e1quina divisora/ enroladora ...........................................................................................23 \nFigura 2.14 - Teste do v\u00e9u: utilizado para verificar o desenvolvimento do gl\u00faten na massa ................24 \nFigura 2.15 - Isco l\u00edquido (poolish)........................................................................................................27 \nFigura 2.16 - Sequ\u00eancia de dobras em uma massa de focaccia..............................................................29 \nFigura 2.17 - Transforma\u00e7\u00f5es da massa em p\u00e3o no decorrer do tempo de coc\u00e7\u00e3o e consoante a \n\neleva\u00e7\u00e3o da temperatura ................................................................................................................31 \nFigura 2.18 - P\u00e3o de cabe\u00e7a t\u00edpico .........................................................................................................32 \nFigura 2.19 - P\u00e3o saloio escuro exposto na padaria Tartine...................................................................32 \nFigura 2.20 - Vianas ou vianinhas..........................................................................................................33 \nFigura 2.21 - Carca\u00e7a, tamb\u00e9m chamada bola portuguesa.....................................................................33 \nFigura 2.22 - P\u00e3o franc\u00eas conhecido em Portugal como cacete, cacetinho ou brasileiro ......................34 \nFigura 2.23 - P\u00e3es de mafra....................................................................................................................34 \nFigura 2.24 - Os diversos n\u00edveis de inova\u00e7\u00e3o.........................................................................................36 \nFigura 3.1 - Estante para caixas..............................................................................................................45 \nFigura 3.2 - Estante para tabuleiros........................................................................................................45 \nFigura 3.3 - Receita a ser pesada em caixa pr\u00f3pria e uso da balan\u00e7a.....................................................46 \nFigura 3.4 - 3 Diferentes tipos de p\u00e3es feitos a partir da massa branca b\u00e1sica. Da esquerda para a \n\ndireita: vianas, papos-secos e p\u00e3es tigre ........................................................................................51 \nFigura 3.5 - P\u00e3o de passas feito a partir da massa branca b\u00e1sica ...........................................................51 \nFigura 3.6 - Baguetes simples e baguetes de papoila .............................................................................52 \nFigura 3.7 - Focaccias polvilhadas com or\u00e9g\u00e3os....................................................................................53 \nFigura 3.8 - O isco que dar\u00e1 o sabor caracter\u00edstico ao p\u00e3o algarvio possui um aspeto pastoso decorrente \n\nda fermenta\u00e7\u00e3o por v\u00e1rias horas em temperatura ambiente...........................................................54 \nFigura 3.9 - P\u00e3o tipo Tartine ..................................................................................................................55 \nFigura 3.10 - Broas de milho tradicionais ..............................................................................................56 \n\n\n\nxviii \n\n \n\nFigura 3.11 - Bola da montanha .............................................................................................................57 \nFigura 3.12 - Bola de cereais..................................................................................................................58 \nFigura 3.13 - P\u00e3o de batata-doce ............................................................................................................60 \nFigura 4.1 - Os tr\u00eas p\u00e3es preparados para serem avaliados nas provas de an\u00e1lise sensorial..................69 \nFigura 4.2 - An\u00e1lise sensorial dos p\u00e3es \u2013 Ficha de recrutamento ..........................................................70 \nFigura 4.3 - An\u00e1lise sensorial dos p\u00e3es \u2013 Ficha de avalia\u00e7\u00e3o sensorial .................................................71 \nFigura 4.4 - A Mesa de prova, com material para preenchimento, amostra e \u00e1gua ...............................72 \nFigura 4.5 - Provadores durante a an\u00e1lise ..............................................................................................72 \nFigura 4.6 - Histogramas de frequ\u00eancia dos atributos sensoriais e da inten\u00e7\u00e3o de compra ...................74 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxix \n\n \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n\n \n\nTabela 4.1 - Valores m\u00e9dios +- desvio padr\u00e3o das notas de aceita\u00e7\u00e3o global e inten\u00e7\u00e3o de compra de \n\np\u00e3es ................................................................................................................................................73 \n\n \n\n\n\nxx \n\n \n\n\n\n1 \n\n \n\n \n1  \n\n \n1. INTRODU\u00c7\u00c3O E OBJETIVOS  \n\n   \n\n \n\n \n\n\u00c9 bastante evidente a import\u00e2ncia do p\u00e3o para um grande n\u00famero de culturas a n\u00edvel mundial \n\nconstituindo um alimento b\u00e1sico. Em particular na sociedade portuguesa, s\u00e3o incont\u00e1veis as padarias \n\nespalhadas pelo pa\u00eds, e a presen\u00e7a constante desse alimento em todas as etapas das refei\u00e7\u00f5es e fora \n\ndelas.  \n\nO presente trabalho visa estabelecer uma maior interliga\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o de p\u00e3es em n\u00edvel \n\ncomercial e o conhecimento t\u00e9cnico e cient\u00edfico por tr\u00e1s de todo o processo, que atualmente na maioria \n\ndos pa\u00edses \u00e9 executado baseado na experi\u00eancia e no conhecimento emp\u00edrico desenvolvido ao longo da \n\nhist\u00f3ria. De facto, embora a produ\u00e7\u00e3o de p\u00e3o tenha tido desenvolvimentos importantes nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas e as unidades de produ\u00e7\u00e3o disponham de equipamento moderno e sofisticado, e esteja \n\ndispon\u00edvel uma grande variedade de produtos que podem ser usados na panifica\u00e7\u00e3o, verifica-se um \n\nd\u00e9fice de conhecimentos t\u00e9cnicos aprofundados da parte dos padeiros. O conhecimento \u00e9 \n\nessencialmente emp\u00edrico e pouco baseado em conhecimento cient\u00edfico. Um est\u00e1gio, no \u00e2mbito do \n\ntrabalho realizado para esta disserta\u00e7\u00e3o, numa unidade produtora de p\u00e3o veio confirmar este \n\npressupostos inicial.  \n\nEste documento foi criado com base em uma experi\u00eancia profissional decorrida ao longo de tr\u00eas meses \n\nde est\u00e1gio em um estabelecimento de produ\u00e7\u00e3o de p\u00e3es que atende a uma loja pr\u00f3pria e a diversos \n\nhot\u00e9is e restaurantes da cidade de Lisboa. Durante este est\u00e1gio houve oportunidade de contactar e \n\nadquirir experi\u00eancia com todas as fases de produ\u00e7\u00e3o do p\u00e3o, com equipamento para produ\u00e7\u00e3o \n\nindustrial de p\u00e3o e ainda com uma grande variedade de ingredientes, receitas e t\u00e9cnicas. Ao iniciar o \n\nest\u00e1gio possuia algum conhecimento te\u00f3rico, mas desconhecia a pr\u00e1tica e os m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o \n\nprofissional. Este est\u00e1gio permitiu que, em um espa\u00e7o curto de tempo, tivesse possibilidade de adquirir \n\nas compet\u00eancias b\u00e1sicas de operacionalidade, experi\u00eancia de produ\u00e7\u00e3o de p\u00e3o em contexto laboral e \n\nsensibilidade para algumas das t\u00e9cnicas.  \n\nReconhecidamente a pr\u00e1tica \u00e9 de suma import\u00e2ncia para a percep\u00e7\u00e3o dos processos de organiza\u00e7\u00e3o e \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o do trabalho, bem como para o real entendimento dos fen\u00f4menos naturais que cercam a \n\n\n\n2 \n\n \n\nprodu\u00e7\u00e3o deste alimento. Contudo nota-se uma defici\u00eancia nas padarias e f\u00e1bricas de panifica\u00e7\u00e3o no \n\nque diz respeito ao porqu\u00ea do uso desta ou daquela t\u00e9cnica e a dificuldade dos profissionais em \n\ncompreender a raz\u00e3o de falhas ou falta de padroniza\u00e7\u00e3o de certos produtos. Considera-se este \n\nconhecimento de extrema import\u00e2ncia e relev\u00e2ncia para incrementar a efici\u00eancia de produ\u00e7\u00e3o e a \n\nqualidade dos produtos obtidos. Ali\u00e1s, nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas, tem sido reconhecida a import\u00e2ncia \n\ndo conhecimento cient\u00edfico e da colabora\u00e7\u00e3o entre profissionais de cozinha e de ci\u00eancia para a \n\nevolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, melhoria da efici\u00eancia de trabalho e de qualidade dos produtos (Van der Linden, \n\nMcClements &amp; Ubbink, 2008; This, 2009; Cassi, 2011)  \n\nUm outro objectivo do est\u00e1gio consistia em, em contexto laboral, desenvolver novos produtos que \n\npudessem ser integrados na gama oferecida pela empresa. Como parte integrante do trabalho descrito \n\nnesta disserta\u00e7\u00e3o, houve ainda oportunidade de desenvolver tr\u00eas tipos de p\u00e3es. O produtos \n\ndesenvolvidos foram ainda sujeitos a um teste de an\u00e1lise sensorial.  \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o consta de cinco cap\u00edtulos. Para al\u00e9m do Cap\u00edtulo 1 de introdu\u00e7\u00e3o, no Cap\u00edtulo 2 \u00e9 \n\napresentada uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica em que s\u00e3o focados aspectos relativos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de p\u00e3o \n\n(hist\u00f3ricos, t\u00e9cnicos relativos \u00e0s v\u00e1rias fases de produ\u00e7\u00e3o e processos envolvidos, equipamento e \n\ningredientes), \u00e0s t\u00e9cnicas de an\u00e1lise sensorial e ao desenvolvimento de novos produtos. Ainda no \n\nCap\u00edtulo 2 se faz uma apresenta\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria da empresa Tartine \u2013 Padaria &amp; Restaurante, onde foi \n\nrealizado o est\u00e1gio. No Cap\u00edtulo 3 \u00e9 apresentado o trabalho realizado durante o est\u00e1gio e no Cap\u00edtulo 4 \n\n\u00e9 descrito o trabalho de desenvolvimento dos novos produtos. Finalmente as conclus\u00f5es s\u00e3o \n\napresentadas no Cap\u00edtulo 5.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n3 \n\n \n\n \n2 \n\n \n\n \n\n2. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA  \n\n \n\n \n\n2. 1. Hist\u00f3ria do P\u00e3o \n\nSegundo Brites e Guerreiro (2008) h\u00e1 registos de que a humanidade teria tido seu primeiro contato \n\ncom o trigo h\u00e1 10.000 anos atr\u00e1s na regi\u00e3o da Mesopot\u00e2mia, onde hoje \u00e9 Iraque. Com o dom\u00ednio de \n\nsua agricultura, o cereal teria sido levado para outras regi\u00f5es do mapa, mas seria o Egito o primeiro \n\nlocal onde teria sido encontrado um alimento mais ou menos parecido com o p\u00e3o de hoje em dia.  \n\nA crescente utiliza\u00e7\u00e3o do trigo demandou outras formas de armazenamento, bem como de prepara\u00e7\u00e3o \n\nculin\u00e1ria. Inicialmente os cereais eram comidos crus e inteiros, e s\u00f3 posteriormente \u00e9 que passaram a \n\nser mo\u00eddos. Dessas farinhas faziam-se papas e outras misturas com \u00e1gua que eram cozidas em pedras \n\nquentes.  \n\nMuito provavelmente por acaso, devem ter observado que a massa ao ser deixada repousando durante \n\num certo tempo em determinadas condi\u00e7\u00f5es, desenvolvia um aumento de volume, bem como uma \n\nmelhora not\u00e1vel do sabor, consist\u00eancia e facilidade de digest\u00e3o.  \n\nTamb\u00e9m acidentalmente a adi\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do mar tornou o sabor e a consist\u00eancia notadamente mais \n\nagrad\u00e1vel. Ao longo dessa evolu\u00e7\u00e3o a certa altura chegou-se a um alimento bastante pr\u00f3ximo do p\u00e3o \n\nque comemos nos dias de hoje e atribui-se aos eg\u00edpcios a autoria deste feito.  \n\nTamanha era sua import\u00e2ncia social que o p\u00e3o era usado no Egito como moeda no pagamento de \n\nsal\u00e1rios. Os gregos ficaram famosos por sua t\u00e9cnica com massas l\u00eavedas, talvez por terem sido eles os \n\nrespons\u00e1veis pela introdu\u00e7\u00e3o de um fermento obtido a partir da mistura de l\u00fapulo e mosto fresco. Foi \n\natrav\u00e9s dos gregos que o p\u00e3o passou a ocupar um lugar de destaque \u00e0 mesa.  \n\nOs romanos adquiriram dos escravos gregos, conhecimentos sobre o p\u00e3o, e foi na Roma Antiga que \n\ninstitu\u00edram a padaria como estabelecimento comercial. Aliado ao conhecimento trazido pelos gregos, \n\nos romanos contribu\u00edram para o desenvolvimento tecnol\u00f3gico da padaria em termos de dom\u00ednio de \n\nt\u00e9cnicas de moagem e da utiliza\u00e7\u00e3o de tijolos para a fabrica\u00e7\u00e3o dos fornos das legi\u00f5es romanas. O p\u00e3o \n\nconstitu\u00eda o alimento essencial do ex\u00e9rcito romano durante as batalhas e pensa-se que a queda do \n\nImp\u00e9rio Romano tenha tido rela\u00e7\u00e3o direta com a escassez do trigo. Ap\u00f3s esse per\u00edodo verificou-se \n\n\n\n4 \n\n \n\nrapidamente a perda das t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o do p\u00e3o que ficou restrito apenas \u00e0s elites e clero.  \n\nSomente muitos s\u00e9culos depois \u00e9 que o p\u00e3o voltou \u00e0 mesa da popula\u00e7\u00e3o em geral, e a Revolu\u00e7\u00e3o \n\nFrancesa (1798) foi uma das principais influ\u00eancias para esse processo ocorrer. Curiosamente, apesar \n\nde ser um alimento t\u00e3o antigo, foi apenas no s\u00e9culo XIX atrav\u00e9s de Pasteur, que os fen\u00f4menos da \n\nfermenta\u00e7\u00e3o come\u00e7aram a ser desvendados e hoje o p\u00e3o ocupa uma posi\u00e7\u00e3o incontorn\u00e1vel na maioria \n\ndas culturas do planeta.  \n\n \n\n \nFigura 2.1 - O p\u00e3o atrav\u00e9s dos tempos  \n\n(Portal S\u00e3o Francisco, s.d.) \n \n\n \n\n2. 2. O P\u00e3o em Portugal \n\nBrites e Guerreiro (2008) referem ainda ser bastante evidente a import\u00e2ncia do p\u00e3o para a sociedade \n\nportuguesa, s\u00e3o incont\u00e1veis as padarias espalhadas pelo pa\u00eds, e a presen\u00e7a constante desse alimento em \n\ntodas as etapas das refei\u00e7\u00f5es, podendo estar presente desde a entrada at\u00e9 \u00e0 sobremesa. Todo esse \n\ndestaque \u00e9 reflexo de s\u00e9culos de hist\u00f3ria, em particular das influ\u00eancias romana e \u00e1rabe, aos quais se \n\ndevem a implanta\u00e7\u00e3o da cultura de cereais e o desenvolvimento de novas t\u00e9cnicas agr\u00edcolas.  \n\nFoi a partir da Idade M\u00e9dia que o p\u00e3o ganhou posi\u00e7\u00e3o de alimento b\u00e1sico e desde ent\u00e3o governo e \n\nautoridades passaram a regulamentar e fiscalizar a sua produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o. No per\u00edodo das \n\ndescobertas, o trigo e o p\u00e3o eram os alimentos fundamentais para as longas viagens.  \n\nForam assim criadas medidas com o intuito de estimular a produ\u00e7\u00e3o de cereais, al\u00e9m de entidades \n\nrespons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o e consumo.  \n\nO s\u00e9culo XX foi marcado pela evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica da agricultura, possibilitando que fossem \n\ndesenvolvidas variedades de cereais mais aplic\u00e1veis a panifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, as t\u00e9cnicas de \n\ncongela\u00e7\u00e3o e a automatiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de p\u00e3es, bem como a permiss\u00e3o a partir de 2001 do uso de \n\naditivos para corre\u00e7\u00e3o de farinhas e processamento de massas, facilitaram a produ\u00e7\u00e3o em grande \n\n\n\n5 \n\n \n\nescala de produtos bastante diversificados, com melhor qualidade, e sobretudo a pre\u00e7os acess\u00edveis.  \n\nEmbora em termos absolutos, a produ\u00e7\u00e3o e venda seja cada vez maior, a mudan\u00e7a dos h\u00e1bitos \n\nalimentares, assim como a maior variedade de derivados de cereis acarretaram uma queda no consumo \n\nindividual de p\u00e3o na sociedade portuguesa nas \u00faltimas d\u00e9cadas.  \n\n \n\n \n\n2. 3. Cereais utilizados em Panifica\u00e7\u00e3o \n\n2. 3. 1. Trigo \n\nO gr\u00e3o de trigo tem sua estrutura dividida em tr\u00eas partes b\u00e1sicas: a casca ou farelo (13-17%), o \n\nendosperma (80-83%) e o germe (2, 0-3, 5%), e possui diversos nutrientes como amido, fibras e \n\nprote\u00ednas. O endosperma \u00e9 onde est\u00e1 concentrada a maior parte das prote\u00ednas do cereal, assim como o \n\namido, e \u00e9 a por\u00e7\u00e3o principal utilizada para a fabrica\u00e7\u00e3o de farinha (Cunha, Ruffi &amp; Nabeshima, \n\n2013).  \n\nO endosperma dos gr\u00e3os possui dois grupos importantes de prote\u00ednas: uma fra\u00e7\u00e3o sol\u00favel em \u00e1lcool \n\nchamada de prolaminas e outra fra\u00e7\u00e3o insol\u00favel chamada de gluteninas. A prolamina espec\u00edfica do \n\ntrigo \u00e9 a gliadina. (Cunha et al., 2013). Durante a prepara\u00e7\u00e3o do p\u00e3o, como se referir\u00e1 adiante com \n\nmais detalhe, estas prote\u00ednas formam uma rede, essencial para as caracter\u00edsticas do p\u00e3o de trigo, de-\n\nnominada gl\u00faten.  \n\nA farinha de trigo est\u00e1 dispon\u00edvel em vers\u00f5es mais refinadas e do tipo integral.  \n\n \n\n \nFigura 2.2 - Cultura do trigo \n\n(Rural Centro, 2013) \n \n\n\n\n6 \n\n \n\n2. 3. 2. Centeio \n\nAp\u00f3s a farinha de trigo, a de centeio \u00e9 a mais utilizada em panifica\u00e7\u00e3o. \u00c9 um cereal bastante resistente \n\nao frio e cultivado principalmente nos pa\u00edses n\u00f3rdicos.Assim como a farinha de trigo, encontra-se \n\ndispon\u00edvel em vers\u00f5es mais refinadas e do tipo integral. Uma massa que contenha centeio, \u00e9 \n\nnormalmente mais colante e dif\u00edcil de trabalhar se comparada a uma de trigo apenas, devido \u00e0 menor \n\npropor\u00e7\u00e3o de gl\u00faten formada por esta farinha que, contudo, apresenta uma maior capacidade de \n\nabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (INBP, 2010). Alguns pa\u00edses, sobretudo do norte europeu, possuem p\u00e3es tradicionais \n\nfeitos exclusivamente do centeio, resultando p\u00e3es bastante compactos e densos. Mais facilmente \n\nencontramos o centeio combinado com a farinha de trigo, gerando produtos de maior volume, mais \n\nleves e macios.  \n\n \n\n \n\n2. 3. 3. Milho \n\nO milho sempre foi a base da dieta sul americana. Os primeiros registros do cultivo de milho datam de \n\nh\u00e1 cerca de 7. 300 anos e foram feitos em pequenas ilhas pr\u00f3ximas ao litoral mexicano. S\u00f3 chegou \u00e0 \n\nEuropa com as Grandes Navega\u00e7\u00f5es do s\u00e9culo XVI. Hoje representa o terceiro cereal mais produzido \n\nno mundo, perdendo apenas para o arroz e o trigo. (Araujo, 2008). Na panifica\u00e7\u00e3o seu uso \u00e9 restrito a \n\nalguns p\u00e3es especiais. A aus\u00eancia de gl\u00faten do milho cria a necessidade de adicion\u00e1-lo ao trigo. Quan-\n\nto maior a propor\u00e7\u00e3o deste na receita, mais leve e volumoso ser\u00e1 o produto final, embora possa ser \n\nprefer\u00edvel, em alguns casos, um produto mais denso. Um exemplo \u00e9 a tradicional Broa de Milho \n\nPortuguesa, originalmente feita somente com milho e que nos dias atuais \u00e9 geralmente confeccionada \n\na partir da mistura de farinhas, sendo que o milho est\u00e1 em parcela maiorit\u00e1ria.  \n\n \n\n \n\n2. 3. 4. Arroz \n\nO arroz \u00e9 um cereal rico em amido, que n\u00e3o cont\u00e9m o gl\u00faten, logo seu emprego \u00e9 bastante restrito na \n\npanifica\u00e7\u00e3o. A farinha de arroz \u00e9 bastante \u00fatil para ser polvilhada de modo a evitar que as massas \n\ncolem ao serem trabalhadas, sobretudo em m\u00e1quinas divisoras e enroladoras. \u00c9 com base nesta farinha \n\nque \u00e9 feita a \u201cpapa\u201d que d\u00e1 a cobertura caracter\u00edstica do p\u00e3o tigre.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n7 \n\n \n\n2. 3. 5. Alfarroba \n\nEmbora n\u00e3o possa ser classificada como um cereal, a farinha de alfarroba \u00e9 usada em panifica\u00e7\u00e3o, pelo \n\nque \u00e9 inclu\u00edda aqui. A alfarrobeira \u00e9 uma planta selvagem, nativa da Costa do Mediterr\u00e2neo. A \n\nalfarroba \u00e9 uma vagem comest\u00edvel de sabor adocicado. A ind\u00fastria alimentar a utiliza para o fabrico de \n\ngomas e espessantes. \u00c9 muitas vezes referida como uma vers\u00e3o mais saud\u00e1vel do cacau, devido a \n\nsimilaridade do sabor, mas com teor de gorduras bastante inferior al\u00e9m de n\u00e3o apesentar qualquer tipo \n\nde agente alerg\u00eanico em sua composi\u00e7\u00e3o. Vem sendo bastante utilizada na produ\u00e7\u00e3o de doces bem \n\ncomo bolos e produtos de panifica\u00e7\u00e3o por seu alto percentual de a\u00e7\u00facares (sacarose, glicose e frutose) \n\ne sabor caracter\u00edstico (Mundo da Alfarroba, s.d.).   \n\n \n\n \n\n2. 4. O Gl\u00faten \n\n2. 4. 1. Forma\u00e7\u00e3o do Gl\u00faten \n\nMuito embora, possamos encontrar p\u00e3es feitos exclusivamente ou maioritariamente com cereais como \n\ncenteio, aveia, alfarroba, milho etc., a constante presen\u00e7a do trigo na panifica\u00e7\u00e3o e seu emprego em \n\nmaior escala que os demais gr\u00e3os n\u00e3o \u00e9 por acaso. O trigo possui um teor superior de prote\u00ednas \u00fateis \n\nao p\u00e3o, sobretudo as gliadinas e as gluteninas que dar\u00e3o origem ao gl\u00faten (Scheuer, Francisco, \n\nMiranda &amp; Limberger, 2011). Esta rede prot\u00e9ica \u00e9 um elemento fundamental do p\u00e3o que lhe confere o \n\naspecto com que o conhecemos e que desejamos: uma esponja, que poder\u00e1 ser mais ou menos \n\ncompacta, com alv\u00e9olos mais ou menos regulares. As caracter\u00edsticas desta dependem de fatores como \n\nhidrata\u00e7\u00e3o, adi\u00e7\u00e3o de outros ingredientes, tempo de fermenta\u00e7\u00e3o e da pr\u00f3pria quantidade de prote\u00ednas \n\nque costuma variar de farinha para farinha; essa varia\u00e7\u00e3o pode ser bastante grande quando comparadas \n\nmat\u00e9rias primas provenientes de pa\u00edses diversos.  \n\nO gl\u00faten come\u00e7a a se formar quando as prote\u00ednas gliadinas e gluteninas, que correspondem a 85% das \n\nprote\u00ednas presentes no trigo, s\u00e3o hidratadas. Ap\u00f3s hidrata\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica estas prote\u00ednas formam \n\num complexo insol\u00favel que \u00e9 a rede do gl\u00faten. (Vilela, 2013).  \n\nO esquema a seguir representa de maneira simples a intera\u00e7\u00e3o entre as prote\u00ednas gliadina e glutenina \n\npara a forma\u00e7\u00e3o de uma estrutura mais complexa - o gl\u00faten: \n\n \n\n\n\n8 \n\n \n\n \nFigura 2.3 - A forma\u00e7\u00e3o do gl\u00faten a partir das prote\u00ednas glutenina e gliadina \n\n(Amino Acids, Proteins and Enzymes, s.d.) \n \n\nAs gliadinas conferem extensibilidade \u00e0 massa e as gluteninas promovem elasticidade e for\u00e7a, em re-\n\nsultado da sua a\u00e7\u00e3o conjunta, a massa se torna muito el\u00e1stica, com capacidade de se estender em todas \n\nas dire\u00e7\u00f5es, e mant\u00e9m a forma alcan\u00e7ada. (Cunha et al., 2013). \n\nEssas caracter\u00edsticas permitem que a massa armazene o di\u00f3xido de carbono produzido pela levedura. \n\nEssa reten\u00e7\u00e3o de g\u00e1s proporciona um aumento de volume e consequente aspecto esponjoso e leveza do \n\nproduto final. Assim sendo, e de acordo com Crosby (s.d.), podemos apresentar os principais fatores \n\nque influenciam a forma\u00e7\u00e3o do gl\u00faten. \n\n \n\n \n\n2. 4. 2. Fatores principais que influenciam a forma\u00e7\u00e3o do gl\u00faten \n\n(Crosby, s.d.) \n\n \n\nTipo de farinha: A variedade de trigo ou de outro cereal utilizado pode conter quantidades bastante \n\nvari\u00e1veis de prote\u00ednas que formam o gl\u00faten.  \n\n \n\nQuantidade de \u00e1gua: \u00c9 necess\u00e1rio que haja hidrata\u00e7\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o da rede proteica, ou seja, do \n\ngl\u00faten. Uma quantidade insuficiente pode prejudicar a forma\u00e7\u00e3o do gl\u00faten, pelo facto da pouca \n\n\n\n9 \n\n \n\nabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, mas tamb\u00e9m por reduzir a mobilidade das prote\u00ednas, enquanto uma hidrata\u00e7\u00e3o \n\nexcessiva pode dificultar essa forma\u00e7\u00e3o pela alta dilui\u00e7\u00e3o que dificulta a intera\u00e7\u00e3o das mesmas.  \n\n \n\nDureza da \u00e1gua: O gl\u00faten \u00e9 fortalecido por \u00e1guas duras, ou seja, com valores significativos dos \n\nminerais c\u00e1lcio e magn\u00e9sio. A dureza da \u00e1gua apresenta grande variabilidade geogr\u00e1fica, \n\ndeterminando assim as caracter\u00edsticas da massa obtida.  \n\n \n\npH da \u00e1gua: O pH ideal para a forma\u00e7\u00e3o do gl\u00faten \u00e9 entre 5-6. Abaixo ou acima desses valores a \n\ncadeia \u00e9 enfraquecida.  \n\n \n\nLeveda\u00e7\u00e3o: A expans\u00e3o causada pelo di\u00f3xido de carbono produzido pela levedura, fortalece o gl\u00faten, \n\naumentando a coesividade e a elasticidade.  \n\n \n\nA\u00e7\u00e3o enzim\u00e1tica: Enzimas do tipo protease presentes naturalmente na farinha, mas inativas quando \n\nsecas, agem dividindo o gl\u00faten em cadeias menores que dar\u00e3o maior extensibilidade a massa. O \n\nresultado final vai refletir-se na obten\u00e7\u00e3o de p\u00e3es de maior volume.  \n\n \n\nSal: O sal reduz a atividade enzim\u00e1tica, assim como a a\u00e7\u00e3o da levedura e fortalece as cadeias de gl\u00faten \n\nformadas.  \n\n \n\nGorduras, emulsionantes e a\u00e7\u00facares: Os dois primeiros envolvem as prote\u00ednas dificultando a \n\nhidrata\u00e7\u00e3o e consequente forma\u00e7\u00e3o do gl\u00faten. O a\u00e7\u00facar compete com as prote\u00ednas na absor\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua, criando uma condi\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 anterior.  \n\n \n\nFigura 2.4 - A rede prot\u00e9ica formada ap\u00f3s hidrata\u00e7\u00e3o da farinha (esq.) E ao lado a rede ap\u00f3s alguns segundos de \namassadura \n\n(Crosby, s.d.) \n \n\n\n\n10 \n\n \n\n2. 5. Farinhas utilizadas em panifica\u00e7\u00e3o \n\n2. 5. 1. Farinhas de Trigo \n\nA classifica\u00e7\u00e3o das farinhas de trigo nos v\u00e1rios pa\u00edses do mundo pode ser muito vari\u00e1vel. H\u00e1 \n\nclassifica\u00e7\u00f5es quanto ao percentual de gl\u00faten, ou quanto ao teor de cinzas, o que est\u00e1 relacionado com \n\nas partes do gr\u00e3o que comp\u00f5em a farinha, ou simplesmente relativo ao grau de moagem.  \n\nA classifica\u00e7\u00e3o mais comum para as farinhas de trigo de uso industrial \u00e9 feita com base nas partes do \n\ngr\u00e3o que comp\u00f5em a farinha e compreende uma escala de 6 n\u00edveis baseadas no teor total de cinzas \n\nproduzidos por essas farinhas(Portaria n\u00ba 254/2003 de 19 de Mar\u00e7o). . Quanto mais alto f\u00f4r o n\u00famero, \n\nindicar\u00e1 que maior parcela do gr\u00e3o foi utilizada na moagem. A farinha 45 utiliza apenas a parte central \n\ndo endosperma, enquanto outras interm\u00e9dias s\u00e3o obtidas a partir de uma parte mais abrangente do \n\nmesmo, at\u00e9 \u00e0 farinha 150 que, al\u00e9m do endosperma, \u00e9 produzida tamb\u00e9m a partir do germe e do farelo. \n\nAs farinhas de trigo dispon\u00edveis para uso industrial s\u00e3o dos tipos: T45, T55, T65, T80, T110 e T150 \n\n(INBP, 2010).  \n\nNa figura 2.5 o esquema representa o percentual m\u00e9dio de cinzas nos diversos tipos de farinha de \n\ntrigo.na nota abaixo \u00e9 relatado que as cinzas, ou mat\u00e9rias minerais est\u00e3o principalmente presentes na \n\ncasca ou farelo do cereal. \n\n \n\n  \nFigura 2.5 - As denomina\u00e7\u00f5es dos diversos tipos de farinha de trigo dispon\u00edveis para panifica\u00e7\u00e3o \n\n (INBP, 2010) \n\n \n\n\n\n11 \n\n \n\n \nFigura 2.6 - Composi\u00e7\u00e3o de uma farinha de trigo do tipo 55 \n\n(INBP, 2010) \n \n\nO gr\u00e1fico da figura demonstra a composi\u00e7\u00e3o de uma farinha de trigo do tipo 55.  \n\nNa mesma ordem da legenda: \n\n-\u00c1gua \n\n-Mat\u00e9rias azotadas \n\n-A\u00e7\u00facares simples \n\n-Mat\u00e9rias Gordas \n\n-Mat\u00e9rias minerais(cinzas) \n\n-Amido \n\n \n\n \n\n2. 5. 2. Farinhas de Centeio \n\nAs farinhas de centeio s\u00e3o diferenciadas de acordo com o percentual de cinzas, que indica se o cereal \u00e9 \n\nutilizado parcialmente ou completamenta na moagem, dando origem a uma farinha mais fina e de cor \n\nmais clara, passando por dois tipos interm\u00e9dios, at\u00e9 \u00e0 farinha de tipo integral mais granulosa e escura: \n\nT 70, T 85, T 130, T 170.  \n\nO gl\u00faten n\u00e3o \u00e9 considerado na classifica\u00e7\u00e3o das farinhas de centeio.  \n\n (Portaria n\u00ba 254/2003 de 19 de Mar\u00e7o). \n\n\n\n12 \n\n \n\n2. 5. 3. Outras Farinhas \n\nEm seguida est\u00e3o descritas, farinhas obtidas a partir de cereais isentos de gl\u00faten. Quando utilizadas \n\nsem a presen\u00e7a de cereais que contenham as prote\u00ednas que formam o gl\u00faten, sobretudo o trigo, d\u00e3o \n\norigem a p\u00e3es demasiado duros e compactos, mas que ainda assim s\u00e3o apreciados em diversas culturas \n\ne s\u00e3o desej\u00e1veis \u00e0queles que possuam algum tipo de restri\u00e7\u00e3o alimentar, como \u00e9 o caso da doen\u00e7a \n\ncel\u00edaca, a qual torna seu portador intolerante \u00e0 ingest\u00e3o do gl\u00faten. (Sdepanian, Morais &amp; Fagundes-\n\nNeto, 2001)  \n\n \n\n \n\n2. 5. 3. 1. Milho \n\nAs farinhas e semolinas derivadas a partir do milho s\u00e3o in\u00fameras e dificilmente se pode estabelecer \n\numa classifica\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel a todas. Para uso de panifica\u00e7\u00e3o e pastelaria h\u00e1 3 tipos dispon\u00edveis e sua \n\nclassifica\u00e7\u00e3o, assim como no caso do centeio, considera o percentual de cinzas como fator mais rele-\n\nvante: T 70, T 100, T 175. (Portaria n\u00ba 254/2003 de 19 de Mar\u00e7o). \n\n \n\n \n\n2. 5. 3. 2. Alfarroba \n\nN\u00e3o foram encontradas refer\u00eancias \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es oficiais relativas aos tipos de farinha de alfarroba. \n\nPodem ser encontradas comercialmente em uma vers\u00e3o pura, com uma granula\u00e7\u00e3o que ao toque se \n\nassemelha \u00e0 da farinha de trigo do Tipo 55 ou em uma vers\u00e3o pr\u00e9-mistura com adi\u00e7\u00e3o dos demais \n\ningredientes necess\u00e1rios para confe\u00e7\u00e3o do p\u00e3o de alfarroba, inclusive trigo e aditivos alimentares.  \n\n \n\n \n\n2. 5. 3. 3. Arroz \n\nTamb\u00e9m n\u00e3o foram encontradas regulamenta\u00e7\u00f5es relativas a uma classifica\u00e7\u00e3o das farinhas de arroz. \n\nPode ser encontrada sob a inscri\u00e7\u00e3o \u201cPara uso industrial\u201d sem contudo descrever outro subg\u00eanero.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n13 \n\n \n\nA tabela seguinte mostra as caracter\u00edsticas exigidas para as farinhas de trigo, centeio e milho para uso \n\nindustrial de acordo com a Portaria n\u00ba 254/2003 publicada no Di\u00e1rio da Rep\u00fablica de 19 de Mar\u00e7o de \n\n2003.  \n\n \nFigura 2.7 - Classifica\u00e7\u00f5es das farinhas de trigo, centeio e milho \n\n(Portaria n\u00ba 254/2003 de 19 de Mar\u00e7o) \n \n \n\n2. 6. Ingredientes essenciais \n\n2. 6. 1. \u00c1gua \n\nAo hidratar a farinha iniciam-se o desenvolvimento do gl\u00faten, rea\u00e7\u00f5es enzim\u00e1ticas e a levedura tam-\n\nb\u00e9m inicia sua atividade. (Reinhart, 2001; INBP, 2010). A quantidade de \u00e1gua influi diretamente na \n\nflexibilidade da massa, que ao se tornar mais male\u00e1vel pela hidrata\u00e7\u00e3o, cresce com mais facilidade, e a \n\nevolu\u00e7\u00e3o no forno \u00e9 notadamente superior.  \n\nMesmo seguindo uma receita j\u00e1 testada, a quantidade de \u00e1gua pode eventualmente variar para mais ou \n\nmenos, essa corre\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita pelo respons\u00e1vel por amassar. Encontrar o ponto correto, depende \n\nbasicamente da sensibilidade do padeiro, desenvolvida com a pr\u00e1tica, mas que deve se guiar por uma \n\npropor\u00e7\u00e3o de ingredientes j\u00e1 estabelecida e alterar conforme a raz\u00e3o.  \n\nOs fatores que determinam a hidrata\u00e7\u00e3o podem variar de dia para dia, sendo em particular a humidade \n\ndo ar uma forte influ\u00eancia. (Tucker &amp; Duckworth, 2014). O tempo de descanso da farinha, ou seja h\u00e1 \n\nquanto tempo a saca de farinha foi produzia e/ou est\u00e1 armazenada tamb\u00e9m pode estar relacionado \u00e0 \n\ncapacidade de absor\u00e7\u00e3o da mesma de absorver \u00e1gua. (Pirozi &amp; Germani, 1998). Sendo assim, a quan-\n\ntidade de \u00e1gua na receita pode variar, quando se visam determinadas caracter\u00edsticas, considerando que \n\ncada tipo de massa tem um ponto ideal.  \n\n\n\n14 \n\n \n\nO teor de hidrata\u00e7\u00e3o da massa ir\u00e1 tamb\u00e9m se refletir no desenvolvimento e a\u00e7\u00e3o da levedura, que \u00e9 \n\ntanto mais f\u00e1cil quanto mais flu\u00eddo for o meio. (Pyler &amp; Gorton, 2009) \n\n  \n\n \n\n \nFigura 2.8 - A varia\u00e7\u00e3o de humidade dentre nas diversas camadas de um p\u00e3o cozido.  \n\n (INBP, 2010) \n \n\n \n\n2. 6. 2. Sal \n\nA fun\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do sal na padaria, assim como na maioria dos alimentos \u00e9 abrir e real\u00e7ar sabores. \n\nSabe-se que o sal intensifica os sabores agrad\u00e1veis e ajuda a esconder sabores ruins. Ainda que seu \n\npapel primordial seja relacionado ao gosto, ele pode desempenhar outras fun\u00e7\u00f5es na forma\u00e7\u00e3o da \n\nmassa.  \n\nEmbora a tradi\u00e7\u00e3o e a legisla\u00e7\u00e3o de cada pa\u00eds possam variar em rela\u00e7\u00e3o ao teor de sal, a propor\u00e7\u00e3o \n\nmais comum \u00e9 de 2% em rela\u00e7\u00e3o ao peso de farinha, ou seja, 20 g por quilo. Mesmo uma pequena \n\naltera\u00e7\u00e3o para mais ou menos pode resultar num p\u00e3o insosso ou demasiado salgado.  \n\nComo referido por David (1979) no livro \u201cEnglish Bread and Yeast Cookery\u201d, o sal controla o \n\nprocesso de fermenta\u00e7\u00e3o. Sem sal a levedura tem excessiva atividade e, nesse caso, mais a\u00e7\u00facares s\u00e3o \n\nconvertidos por ela, al\u00e9m de haver o risco de azedar a massa, esta pode n\u00e3o conter substrato suficiente \n\npara as rea\u00e7\u00f5es de Maillard e carameliza\u00e7\u00e3o, resultando em um p\u00e3o de cor p\u00e1lida.  \n\nAlguns padeiros optam por n\u00e3o adicionar o sal desde o in\u00edcio da amassadura, uma vez que este pode \n\ndificultar ou tornar mais demorada a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pela farinha.  \n\nO sal tamb\u00e9m atua como um melhorante natural da massa, fortalecendo a rede de gl\u00faten. Isso pode ser \n\nexplicado pelo fato de que o gl\u00faten \u00e9 formado por prote\u00ednas com carga negativa e tendem a se repelir. \n\n\n\n15 \n\n \n\nOs i\u00f5es positivos de s\u00f3dio, ligando-se aos grupos com cargas negativas, ir\u00e3o contribuir para que as \n\nmol\u00e9culas de prote\u00edna se aproximem e formem zonas de jun\u00e7\u00e3o. (Foga\u00e7a, s.d.). \n\n \n\n \n\n2. 6. 3. Levedura  \n\nA levedura utilizada para a produ\u00e7\u00e3o de p\u00e3es \u00e9 Saccharomyces cerevisiae a mesma utilizada para o \n\nfabrico de cerveja. Existe uma infinidade de cepas selvagens capazes de fermentar o p\u00e3o, elas est\u00e3o \n\npresentes naturalmente na farinha, nas cascas de algumas frutas e mesmo no ar. (Aplevicz, 2014).  \n\nA levedura do tipo Saccharomyces cerevisiae tem seu uso j\u00e1 institucionalizado devido a sua \n\nperformance e, sobretudo, ao dom\u00ednio tecnol\u00f3gico que envolve sua produ\u00e7\u00e3o.  \n\nPode ser encontrada no mercado em tr\u00eas formas diferentes: \n\na) Levedura fresca ou fermento de padeiro - \u00c9 o tipo mais comum tanto em padarias como \n\npara uso dom\u00e9stico. Possui validade m\u00e9dia de dois meses e necessita de refrigera\u00e7\u00e3o.  \n\nb) Levedura seca ativa- Apresenta aspecto granuloso e necessita de hidrata\u00e7\u00e3o pr\u00e9via antes \n\nde ser adicionada \u00e0 massa. \u00c9 mais potente que a levedura do tipo anterior e pode ser \n\nconservada por per\u00edodo indeterminado se mantida em local seco e ao abrigo da luz.  \n\nc) Levedura seca instant\u00e2nea- Apresenta consist\u00eancia mais fina que a anterior e pode ser \n\nadicionada diretamente aos demais ingredientes. \u00c9 a mais potente, necessitando de menor \n\nquantidade para o mesmo efeito proporcionado pelos demais tipos. Se conserva da mesma \n\nmaneira que a levedura do tipo seca ativa.  \n\n \n\nA escala de equival\u00eancia do poder de a\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas tipos \u00e9 a seguinte: \n\n100 % levedura fresca  =  40 a 50 % Levedura seca ativa  =  33 % levedura seca instant\u00e2nea \n\n(Reinhart, 2001). \n\n \n\nA levedura inicia sua atividade ao ser hidratada. Se deixada exposta ao ar, j\u00e1 \u00e9 ativada pelo simples \n\ncontato com a humidade presente no ar (Reinhart, 2001). H\u00e1 padeiros que optam por adicionar o \n\nfermento apenas nos momentos finais da amassadura, explicando isso com o facto de em contato com \n\nos demais ingredientes inclusive a \u00e1gua, a levedura iniciaria imediatamente a sua a\u00e7\u00e3o e dessa forma o \n\nprocesso de leveda\u00e7\u00e3o come\u00e7aria ainda durante a amassadura. Contudo, esse m\u00e9todo n\u00e3o \u00e9 o \n\npredominante e verifica-se que adi\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de todos os componentes da receita n\u00e3o prejudica, \n\nnem t\u00e3o pouco inviabiliza a leveda\u00e7\u00e3o dos p\u00e3es, embora eventualmente esta pudesse ser potencializada \n\npelo m\u00e9todo anteriormente citado.  \n\n\n\n16 \n\n \n\n2. 6. 4. Enriquecedores \n\nAl\u00e9m dos elementos essenciais, muitos outros ingredientes s\u00e3o frequentemente adicionados \u00e0 massa \n\ncom diversos objetivos, como obter maior variedade de sabores e aromas, conferir cor mais intensa, \n\ntornar a massa mais male\u00e1vel etc. Costumam proporcionar como resultado final, p\u00e3es mais leves, \n\nvolumosos e macios.  \n\nOs principais enriquecedores utilizados em panifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o referidos nos pr\u00f3ximos par\u00e1grafos.  \n\n \n\n \n\n2. 6. 4. 1. A\u00e7\u00facar \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar de mesa (sacarose) na panifica\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante comum. O a\u00e7\u00facar serve de ali-\n\nmento \u00e0 levedura, que embora n\u00e3o possa digeri-lo imediatamente, segrega uma enzima de nome \n\ninvertase (?-D-frutofuranos\u00eddeo frutohidrolase), que converte a sacarose numa mistura de glucose e \n\nfrutose (LBMBL, s.d.). S\u00e3o estes os a\u00e7\u00facares que s\u00e3o metabolizados pela levedura. O a\u00e7\u00facar tamb\u00e9m \n\natua como reagente nas rea\u00e7\u00f5es de Maillard, conferindo cor \u00e0 crosta. \u00c9 tamb\u00e9m um elemento de sabor \n\nmais ou menos forte consoante a propor\u00e7\u00e3o utilizada.  \n\n \n\n2. 6. 4. 2. Leite/Leite em p\u00f3 \n\nA adi\u00e7\u00e3o destes ingredientes a diversos tipos de massas l\u00eavedas confere caracter\u00edsticas gustativas e \n\nestruturais \u00e0s mesmas. A lactose, que n\u00e3o pode ser metabolizada pela levedura, assim como o aumento \n\ndo teor de prote\u00ednas do p\u00e3o, d\u00e3o origem a uma caracter\u00edstica cor castanha durante a cozedura pois ir\u00e3o \n\nintervir em rea\u00e7\u00f5es de Maillard. As prote\u00ednas do leite tamb\u00e9m atuam formando e estabilizando \n\nemuls\u00f5es na massa. A massa acrescida desses produtos torna o p\u00e3o mais macio, tanto internamente \n\ncomo na c\u00f4dea (Haegens, 2013).  \n\n \n\n2. 6. 4. 3. Ovos \n\nA adi\u00e7\u00e3o de ovos a massas de p\u00e3es \u00e9 bastante usual. O ovo possui propriedades emulsionantes \n\n(resultante da presen\u00e7a de lecitina e ainda das prote\u00ednas) e permitem estabilizar emuls\u00f5es e espumas, \n\ncomo podemos notar claramente em uma massa, por exemplo, de p\u00e3o-de-l\u00f3. Esse fator ter\u00e1 influ\u00eancia \n\ndireta na consist\u00eancia final da massa que ir\u00e1 apresentar maior crescimento de forno e consequente \n\nleveza. S\u00e3o ainda \u00fateis no caso de p\u00e3es ricos em gorduras adicionadas. Os l\u00edpidos presentes na gema \n\natuar\u00e3o como os outros tipos de gordura j\u00e1 citados. Por fim os ovos acrescentam sabor ao produto final \n\ne promovem ainda a ocorr\u00eancia de rea\u00e7\u00f5es de Maillard devido ao alto teor de prote\u00ednas. (Haigh, 1997). \n\n\n\n17 \n\n \n\n2. 6. 4. 4. P\u00f3 de Malte \n\nDe acordo com Reinhart (2001) o malte tem origem na germina\u00e7\u00e3o de cereais sob condi\u00e7\u00f5es ideais de \n\nluminosidade, temperatura e humidade. Os cereais germinados s\u00e3o ent\u00e3o secos e triturados dando \n\norigem ao que se denomina por p\u00f3 de malte. Atrav\u00e9s deste processo s\u00e3o obtidas enzimas capazes de \n\natuar nas mol\u00e9culas de amido, convertendo-as em a\u00e7\u00facares mais simples.  \n\nEmbora a vers\u00e3o mais comum utilizada em panifica\u00e7\u00e3o seja em p\u00f3, pode tamb\u00e9m ser encontrado em \n\nl\u00edquido. Existem dois tipos de malte: o diast\u00e1tico e o n\u00e3o diast\u00e1tico. No malte diast\u00e1tico verifica-se a \n\npresen\u00e7a da enzima ativa diastase, capaz de hidrolisar alguns a\u00e7\u00facares complexos, como \u00e9 o amido em \n\ndextrinas, e estas em maltose e glucose. O tipo n\u00e3o diast\u00e1tico \u00e9 um agente de sabor. Neste a enzima foi \n\ninativada submetendo o malte a uma temperatura superior a 76 \u00baC.  \n\n \n\n2. 6. 4. 5. Gorduras \n\nDiversos tipos de gordura podem ser incorporados nas receitas. Elas lubrificam as massas tornando-as \n\nmais flex\u00edveis, agregam sabor, mas tamb\u00e9m comprometem a forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do gl\u00faten. \n\nAo envolverem as prote\u00ednas da farinha, criam uma pel\u00edcula que dificultar\u00e1 a hidrata\u00e7\u00e3o e \n\nconsequentemente a forma\u00e7\u00e3o do gl\u00faten. Como resultado pr\u00e1tico podemos verificar a forma\u00e7\u00e3o de \n\np\u00e3es macios e que permanecem assim por mais tempo, com um incremento em tempo de prateleira, \n\ncomo por exemplo um brioche.  \n\nNo entanto, a fase do processo em que a gordura \u00e9 adicionada \u00e9 importante. Por exemplo, se se \n\namassar uma massa composta por farinha, \u00e1gua e levedura deixando que se forme a rede de gl\u00faten e s\u00f3 \n\nent\u00e3o se adicionar a manteiga, obt\u00e9m-se um produto diferente do que se obt\u00e9m quando a gordura \u00e9 \n\nadicionada simultaneamente com os outros ingredientes, pois neste caso n\u00e3o se forma adequadamente \n\na rede de gl\u00faten, como referido anteriormente. O primeiro p\u00e3o \u00e9 mais leve do que o segundo que ficar\u00e1 \n\ncom uma textura mais densa e macia, mais similar a um bolo. A altura em que se adiciona a gordura \n\ndepende assim do resultado pretendido.  \n\nAs gorduras mais frequentes em panifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o \u00f3leos vegetais (azeite, \u00f3leos neutros como os de \n\ngirassol, amendoim etc.), manteiga e margarina. (Haigh, 1997). \n\n \n\n2. 6. 4. 6. Outros ingredientes \n\nProdutos misturados \u00e0 massa j\u00e1 pronta tamb\u00e9m s\u00e3o bastante utilizados. Podem ser sementes, nozes, \n\nam\u00eandoas, frutas cristalizadas, passas etc., S\u00e3o misturados \u00e0 massa logo ap\u00f3s o fim da amassadura. \n\nSementes e pevides s\u00e3o tamb\u00e9m usualmente utilizadas sobre os p\u00e3es uma vez que estejam em seu \n\nformato final.  \n\n\n\n18 \n\n \n\n2. 6. 5. Melhorantes \n\n(SYFAB, 2013) \n\nChamam-se melhorantes aos produtos que atuam de forma a facilitar e agilizar o processo de \n\nfabrica\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de aumentar a toler\u00e2ncia da massa relativamente \u00e0 variabilidade de temperatura, \n\ndin\u00e2mica produtiva e diferen\u00e7a entre as farinhas. H\u00e1 melhorantes de uso geral, outros aplicados a \n\nnecessidades espec\u00edficas como fermenta\u00e7\u00e3o em frio e congela\u00e7\u00e3o, ou que proporcionem um aumento \n\ndo volume e tempo de validade. Frequentemente s\u00e3o adicionados no processo de produ\u00e7\u00e3o da farinha. \n\nAssim, a n\u00e3o adi\u00e7\u00e3o de melhorantes na padaria pode n\u00e3o excluir a sua presen\u00e7a no p\u00e3o. \n\nOs melhorantes costumam ser uma combina\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias, e suas composi\u00e7\u00f5es variam bastante, \n\nmas algumas costumam sempre estar presentes como: amidos de diferentes tipos, gl\u00faten concentrado, \n\nemulsionantes e o \u00e1cido asc\u00f3rbico. Este \u00faltimo aditivo, al\u00e9m de ser usado em conjunto com outras \n\nsubst\u00e2ncias, pode ser usado isoladamente de maneira bastante satisfat\u00f3ria para determinados tipos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, assim justifica-se uma descri\u00e7\u00e3o mais detalhada sobre sua atua\u00e7\u00e3o nas massas.  \n\nO \u00e1cido asc\u00f3rbico \u00e9 um dos aditivos alimentares mais comuns em panifica\u00e7\u00e3o e est\u00e1 presente em pra-\n\nticamente todos os melhorantes e condicionadores de farinha. Age na forma\u00e7\u00e3o do gl\u00faten por sua a\u00e7\u00e3o \n\noxidante que favorece a uni\u00e3o das cadeias proteicas. (Tejero, s.d.). \n\n Embora em seu estado inicial o \u00e1cido asc\u00f3rbico seja um antioxidante, atrav\u00e9s da enzima ascorbato \n\noxidase e pela presen\u00e7a do oxig\u00eanio introduzido na amassadura, se oxida a \u00e1cido dehidroasc\u00f3rbico, e \n\neste sim \u00e9 um oxidante.  \n\nAs mudan\u00e7as proporcionadas pelo seu uso podem ser verificadas na pr\u00e1tica e consistem em massas \n\nmenos pegajosas e mais facilmente manipul\u00e1veis.\u00c9 tamb\u00e9m not\u00e1vel um crescimento superior no forno \n\nem massas acrescidas deste aditivo, j\u00e1 que o refor\u00e7o na malha proteica contribuir\u00e1 para uma maior \n\nreten\u00e7\u00e3o de gases durante a fermenta\u00e7\u00e3o..  \n\nQuanto \u00e0 dosagem, esta pode ser bastante vari\u00e1vel, uma vez que \u00e9 determinada por diversos fatores \n\ncomo (Tejero, s.d.): \n\n- Intensidade da amassadura; \n\n- Maior ou menor necessidade de corre\u00e7\u00e3o da farinha; \n\n- Presen\u00e7a de outros ingredientes, por exemplo gorduras, que afetam o desenvolvimento do gl\u00faten.  \n\nA dosagem \u00e9 regularmente feita sem o uso de balan\u00e7a ou de outro equipamento de medi\u00e7\u00e3o. \u00c9 inserido \n\n\u00e0s pitadas pelo padeiro respons\u00e1vel pela pesagem dos ingredientes. A norma estabelecida pela UE \n\nacerca da quantidade legalmente aceite nos produtos de panifica\u00e7\u00e3o, declara que os profissionais pode-\n\nr\u00e3o usar o necess\u00e1rio para o efeito desejado, o que significa que n\u00e3o existe uma quantidade m\u00e1xima \n\nque limite seu uso. (Tejero, s.d.).  Contudo, \u00e9 importante enfatizar que o uso excessivo poder\u00e1 originar \n\no efeito inverso, no referente ao crescimento de forno, uma vez que uma rede prot\u00e9ica demasiado forte \n\ndificulta a expans\u00e3o. \n\n\n\n19 \n\n \n\n2. 7. Equipamentos utilizados em Panifica\u00e7\u00e3o \n\nINBP (2010) \n\n \n\na) Amassadeira \n\nO processo de amassar pode ser feito \u00e0 m\u00e3o, e de facto esse m\u00e9todo foi usado durante mil\u00eanios j\u00e1 que \n\napenas no s\u00e9culo XIX foi inventada a primeira amassadeira mec\u00e2nica. (Padaria e Confeitaria Flor de \n\nMaio, s.d.). \n\n Contudo este m\u00e9todo hoje encontra-se restrito \u00e0 pr\u00e1tica dom\u00e9stica e h\u00e1 pouqu\u00edssimos postos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o que ainda o fa\u00e7am em n\u00edvel comercial.  \n\nAs duas modalidades predominantes de amassadeiras s\u00e3o a de tipo espiral e tipo garfo. Esta \n\ndesigna\u00e7\u00e3o refere-se ao formato do bra\u00e7o do equipamento, ou seja a componente da amassadeira que \n\nfaz o trabalho de amassar propriamente dito. As amassadeiras podem ainda variar bastante em termos \n\nde pot\u00eancia e capacidade e normalmente operam em diversas velocidades. As do tipo espiral \n\ncostumam possuir motores de maior capacidade de rota\u00e7\u00e3o, o que significa maior a\u00e7\u00e3o sobre a massa, \n\npossibilitando um menor tempo de amassadura, mas ao mesmo tempo exige um maior controlo do \n\nprocesso para evitar inconvenientes como amassadura excessiva e aquecimento da massa.  \n\nAs espirais contam ainda com a vantagem de poderem trabalhar de forma eficaz mesmo com pequenas \n\nquantidades de massa.  \n\n \n\nb) Refrigerador de \u00e1gua \n\nH\u00e1 diversos sistemas de refrigera\u00e7\u00e3o da \u00e1gua usados em panifica\u00e7\u00e3o para o controle da temperatura da \n\nmassa, essencial para o desenvolvimento da mesma em condi\u00e7\u00f5es ideais. No mais comum a \u00e1gua \u00e9 \n\nrefrigerada e despejada diretamente na bacia da amassadeira atrav\u00e9s de uma mangueira. Pode haver os \n\nque contem com o recurso de doseamento, selecionando a quantidade de \u00e1gua desejada.  \n\n \n\n \nFigura 2.9 - Equipamento para refrigerar a \u00e1gua do preparo das massas \n\n(Autor, 2015) \n\n\n\n20 \n\n \n\nc) Tendeira \n\n\u00c9 o nome dado \u00e0 mesa onde as massas s\u00e3o trabalhadas, podem ser usadas por vezes como local de \n\nleveda\u00e7\u00e3o, mas principalmente para dividir, pesar e dar o formato aos p\u00e3es.  \n\n \n\nd) Telas \n\nAp\u00f3s receberem o formato, os p\u00e3es normalmente s\u00e3o postos a descansar em telas de lona apoiadas \n\nsobre grelhas de metal. \u00c9 funcional pois permite f\u00e1cil organiza\u00e7\u00e3o dos p\u00e3es, que ap\u00f3s serem dispostos \n\ndessa maneira s\u00e3o colocados em prateleiras que permitem armazenar grande quantidade e de forma \n\ncompacta. S\u00e3o tamb\u00e9m bastante \u00fateis do ponto de vista de ajudarem a manter o formato dos p\u00e3es.  \n\n \n\n \nFigura 2.10 - Baguetes miniatura em tela aguardando o momento de ir ao forno \n\n(Autor, 2015) \n \n\ne) Formas e Cestos \n\nComo dito anteriormente, alguns p\u00e3es podem aguardar o momento de ir ao forno, na pr\u00f3pria tendeira, \n\noutros passam pela tela, mas h\u00e1 ainda o caso dos p\u00e3es de forma que s\u00e3o colocados na mesma ap\u00f3s \n\ndescanso da massa fora dela. Na forma desenvolver\u00e3o formato at\u00e9 serem cozidos. A forma \u00e9 retirada \n\napenas no fim ou em alguns casos ao meio da cozedura, quando a estrutura do p\u00e3o j\u00e1 est\u00e1 devidamente \n\nconsolidada, mas ainda precisa perder humidade. Os cestos por sua vez servir\u00e3o para o \n\ndesenvolvimento do formato, mas n\u00e3o entrar\u00e3o no forno, sendo que os p\u00e3es devem ser retirados deles \n\ne imediatamente ap\u00f3s devem ser postos a cozer.  \n\n \n\nf) Tabuleiros  \n\nAlguns p\u00e3es e outras massas l\u00eavedas de estrutura mais sens\u00edvel como brioches, croissants e p\u00e3es de \n\nhamburguer poderiam ter sua estrutura danificada se manipulados excessivamente nas opera\u00e7\u00f5es que \n\nantecedem o enfornamento. Por isso s\u00e3o acomodados em tabuleiro e nos pr\u00f3prios entram no forno. \n\nUma raz\u00e3o do uso de tabuleiro pode ser tamb\u00e9m evitar a transmiss\u00e3o demasiada de calor direto na \n\nparte inferior do produto.  \n\n\n\n21 \n\n \n\ng) Descarregador \n\nCom exce\u00e7\u00e3o dos p\u00e3es de forma e aqueles dispostos em tabuleiros todos os outros s\u00e3o colocados \n\ndentro do forno com um descarregador. Esse equipamento consiste em uma moldura met\u00e1lica ao redor \n\nde uma tela de lona. Os p\u00e3es s\u00e3o dispostos sobre essa lona e o equipamento \u00e9 inserido no forno. Os \n\ndois possuem medidas de fundo iguais, para que todo ch\u00e3o possa ser preenchido, e com um \n\nmovimento r\u00e1pido uma extremidade do descarregador \u00e9 puxada, e os p\u00e3es caem com a mesma \n\ndisposi\u00e7\u00e3o com que estavam, como numa puxada de tapete.  \n\n \n\nh) Forno \n\nSendo a etapa da cozedura decisiva na qualidade final do produto, o equipamento respons\u00e1vel, o forno \n\n\u00e9 tamb\u00e9m um elemento de grande import\u00e2ncia e sobretudo competitividade comercial. O forno \n\ncostuma ser o item de maior custo dentre os demais investimentos em uma padaria.  \n\nRelativamente \u00e0s principais diferen\u00e7as entre fornos de escala comercial, pode come\u00e7ar por referir-se a \n\nforma como os p\u00e3es s\u00e3o introduzidos, os p\u00e3es podem ser dipostos diretamente sobre sua superf\u00edcie \n\n(fornos de solo fixo) ou arrumados em estantes que ser\u00e3o inseridas no forno (forno \u00e0 chariot).  \n\nOutro aspeto de diferencia\u00e7\u00e3o entre os fornos \u00e9 a transmiss\u00e3o direta ou indireta de calor. A trans-\n\nmiss\u00e3o direta ocorre geralmente em fornos a lenha quando existe o contato direto com a fonte de calor. \n\nA transmiss\u00e3o \u00e9 indireta quando distribu\u00edda a partir da fonte geradora (componentes internos do equi-\n\npamento) por outros elementos como o ch\u00e3o de pedra, ou resist\u00eancias na parte superior. (Villard, \n\n2011.) \n\nQuanto a fonte de energia utilizada pelos fornos, podem ser: lenha, g\u00e1s, \u00f3leo e eletricidade.  \n\n \n\n \nFigura 2.11 - Forno industrial de padaria \n\n(INBP, 2010) \n \n\n\n\n22 \n\n \n\ni) Laminadora \n\nEste equipamento \u00e9 mais usado pela pastelaria, para massas folhadas e croissants, mas para alguns \n\ntipos de p\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 \u00fatil. Faz basicamente o trabalho de um rolo de massa mas de forma muito mais \n\nsimples e r\u00e1pida. A massa passa em uma esteira e \u00e9 comprimida por dois roletes de metal que esticam \n\na massa em espessuras diferentes, conforme o ajuste do operador.  \n\n \nFigura 2.12 - Laminadora e massa folhada a ser trabalhada \n\n(Autor, 2015) \n \n\nj) R\u00e9gua  \n\nPequena t\u00e1bua de madeira utilizada para retirar as baguetes da tela para serem postas no \n\ndescarregador. Um p\u00e3o com aquele peso e aquela dimens\u00e3o poderia facilmente ser deformado ou \n\ndesabar caso fosse retirado com a m\u00e3o.  \n\n \n\ni) P\u00e1 \n\nUtilizada para retirar os p\u00e3es do forno.  \n\n \n\nm) Vassoura \n\nAntes de se colocarem os p\u00e3es a cozer, deve-se varrer a pedra (ch\u00e3o do forno) a fim de evitar que \n\nrestos de farinha queimada ou migalhas da fornada anterior sujem os novos p\u00e3es.  \n\n \n\nn) Balan\u00e7a \n\nO rigor das quantidades medidas em muitos casos \u00e9 fator determinante de sucesso na receita, sendo \n\nimprescind\u00edvel o recurso a uma balan\u00e7a. As massas depois de prontas tamb\u00e9m devem ser porcionadas \n\ncom a utiliza\u00e7\u00e3o da mesma, a fim de garantir padroniza\u00e7\u00e3o de cozedura e resultado final.  \n\n\n\n23 \n\n \n\no) Caixas \n\nAs receitas devem ser pesadas colocando-se os ingredientes em um recipiente, usualmente caixas \n\nretangulares em material pl\u00e1stico. Essas caixas ainda podem ser utilizadas para local de repouso da \n\nmassa pronta.  \n\n \n\np) Esp\u00e1tulas \n\nUtens\u00edlio com l\u00e2mina n\u00e3o afiada para porcionamento da massa, sendo assim cortada e n\u00e3o rasgada o \n\nque afetaria a estrutura da mesma.  \n\n \n\nq) L\u00e2minas \n\nInstrumentos com l\u00e2mina fina e extramente afiada s\u00e3o utilizados para dar os golpes na superf\u00edcie do \n\np\u00e3o antes do mesmo ir ao forno. Podem ser produzidos para esse devido fim, mas usa-se geralmente \n\nqualquer objeto cortante que se adapte a fun\u00e7\u00e3o. Esses cortes s\u00e3o executados com o intuito funcional e \n\nao mesmo tempo est\u00e9tico. A funcionalidade est\u00e1 em permitir maior expans\u00e3o gasosa nos primeiros \n\nminutos de cozedura resultando em maior crescimento no forno e al\u00e9m disso o estilo dos cortes \n\nrealizados geram um belo efeito visual.  \n\n \n\nr) Enroladora \n\nEste equipamento realiza a fun\u00e7\u00e3o de dividir por\u00e7\u00f5es de massa em partes iguais, que de acordo com a \n\nfinalidade e o tipo de massa, podem ser enrolados (bolas).  \n\n \nFigura 2.13 - M\u00e1quina divisora/ enroladora \n\n(Autor, 2015) \n\n\n\n24 \n\n \n\n2. 8. Processos \n\n 2. 8. 1 Amassadura \n\nEste processo tem como objetivos, misturar os ingredientes, promover a hidrata\u00e7\u00e3o, desenvolver o gl\u00fa-\n\nten por a\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica e incorporar oxig\u00eanio a massa (INBP, 2010). Da amassadura em tempo e inten-\n\nsidade ideais deve resultar uma massa com aspeto uniforme, com extensibilidade suficiente para ser \n\nmanuseada, o indicador de que a massa foi suficientemente trabalhada \u00e9 o teste do v\u00e9u. (Reinhart, \n\n2001). Este teste consiste em esticar um peda\u00e7o da massa o mais fino poss\u00edvel (como um v\u00e9u), fino o \n\nbastante para a passagem de luz, e quando \u00e9 poss\u00edvel chegar a esse ponto sem que rasgue significa que \n\na massa j\u00e1 est\u00e1 pronta para manipula\u00e7\u00e3o. Podem definir-se duas situa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas relacionadas a m\u00e1 \n\namassadura, embora dentro de cada situa\u00e7\u00e3o possam haver graus de maior ou menor gravidade. \n\n \n\na) Massa pouco trabalhada: quando ocorre a massa pode ter aspeto de talhada, ou seja \n\ningredientes mal misturados, ou ainda mal hidratados. Ainda que n\u00e3o haja essa apar\u00eancia, o \n\ngl\u00faten pode n\u00e3o ter sido totalmente formado, o que poder\u00e1 comprometer a estrutura da massa \n\ne do produto final, podendo por vezes esta situa\u00e7\u00e3o ser revertida ou amenizada com maior \n\ntempo e maior n\u00famero de descansos.  \n\n \n\nb) Massa trabalhada em excesso: o excesso de amassadura poder\u00e1 ocasionar primeiramente \n\num superaquecimento da massa, o que inevitavelmente alterar\u00e1 o processo fermentativo. A \n\ntemperatura ideal no fim da amassadura dever\u00e1 ser por volta dos 24 \u00baC (INBP, 2010).  \n\n \n\n \nFigura 2.14 - Teste do v\u00e9u: utilizado para verificar o desenvolvimento do gl\u00faten na massa \n\n(Kippercat.net, 2007) \n \n \n\n\n\n25 \n\n \n\nConv\u00e9m lembrar que essa temperatura poder\u00e1 ser intencionalmente inferior, caso haja o objetivo de \n\nretardar o processo, como no caso de uma fermenta\u00e7\u00e3o longa ou mesmo para poder dar vaz\u00e3o ao \n\ntrabalho quando h\u00e1 pouco tempo e muitas massas a serem tratadas. Outro aspecto fundamental a ser \n\nconsiderado diz respeito ao gl\u00faten. Se desenvolvido em excesso, a tens\u00e3o desta rede proteica poder\u00e1 \n\nresultar num produto demasiado compacto e duro, ou seja um \u201cp\u00e3o borrachudo\u201d como seria dito em \n\ntermos populares.  \n\n \n\n \n\n2. 8. 2. Fermenta\u00e7\u00e3o \n\nO processo fermentativo consiste basicamente no trabalho da levedura de convers\u00e3o de a\u00e7\u00facares em \n\ndi\u00f3xido de carbono e etanol na aus\u00eancia de O2. O g\u00e1s (di\u00f3xido de carbono) que \u00e9 liberado ficar\u00e1 retido \n\npelas cadeias de gl\u00faten que formam a massa, dando assim o aspecto caracter\u00edstico de esponja. O etanol \n\n\u00e9 evaporado durante a cozedura (Reinhart, 2001).  \n\n2. 8. 2. 1. A import\u00e2ncia das enzimas durante o processo fermentativo.  \n\nA levedura n\u00e3o consegue metabolizar o amido, pois n\u00e3o \u00e9 capaz de se alimentar de a\u00e7\u00facares de cadeia \n\nlonga. Ao in\u00edciar a amassadura e consequente hidrata\u00e7\u00e3o dos ingredientes inicia-se o processo de \n\natividade enzim\u00e1tica sobre o amido e a\u00e7\u00facares complexos do trigo ou do cereal em quest\u00e3o (Reinhart, \n\n2001). As enzimas s\u00e3o prote\u00ednas que atuam de forma seletiva, aumentando a velocidade de \n\ndeterminada rea\u00e7\u00e3o que naturalmente levaria demasiado tempo para ocorrer. A enzima particular que \n\ninterage com os hidratos de carbonos da farinha \u00e9 a amilase, que se divide nas categorias alfa-amilase \n\ne beta-amilase. O trabalho enzim\u00e1tico ir\u00e1 proporcionar substrato para a atividade da levedura que, \n\ncomo citado anteriormente, se alimenta de a\u00e7\u00facares mais simples. A actividade da levedura originar\u00e1 \n\nainda novos compostos que enriquecer\u00e3o o sabor do p\u00e3o (Reinhart, 2001).  \n\n Atualmente verificamos, sobretudo para uso comercial, o p\u00f3 de malte como agente de tratamento da \n\nfarinha. Esse produto introduz uma alfa-amilase, chamada di\u00e1stase, que promove a hidr\u00f3lise do amido \n\ne alguns a\u00e7\u00facares complexos em a\u00e7\u00facares simples ou de cadeia mais curta (Prejean, s.d.). \n\n Eventualmente pode ocorrer o uso de malte n\u00e3o diast\u00e1tico que embora seja um agente de sabor n\u00e3o \n\natua como catalisador.  \n\nA adi\u00e7\u00e3o de p\u00f3 de malte diastatico, ou a a\u00e7\u00e3o exclusiva das enzimas j\u00e1 presentes na farinha, geram um \n\nprocesso que demanda longo tempo a fim de uma ampla convers\u00e3o de amido em a\u00e7\u00facares, essa \u00e9 uma \n\ndas raz\u00f5es fundamentais de obtermos produtos \u00fanicos e superiores atrav\u00e9s da fermenta\u00e7\u00e3o longa.  \n\n \n\n\n\n26 \n\n \n\n2. 8. 2. 2. M\u00e9todos de Fermenta\u00e7\u00e3o Direto e Indireto \n\nO m\u00e9todo de fermenta\u00e7\u00e3o direto, corresponde \u00e0 situa\u00e7\u00e3o em que todos o ingredientes s\u00e3o misturados \n\nsem que haja a presen\u00e7a de qualquer elemento cuja a fermenta\u00e7\u00e3o tenha sido iniciada previamente (Pr\u00e9 \n\n\u2013Fermento). Nesse tipo de processo o sabor \u00e9 muitas vezes derivado em maior grau dos ingredientes \n\nadicionados al\u00e9m daqueles essenciais, como leite, mel, ovos, a\u00e7\u00facar, cacau, etc.  \n\nNo m\u00e9todo de fermenta\u00e7\u00e3o indireto, h\u00e1 adi\u00e7\u00e3o de um pr\u00e9-fermento (isco). Em outras palavras, uma \n\nparcela de massa com processo de fermenta\u00e7\u00e3o ativo foi adicionada aos demais ingredientes. Neste \n\ncaso a utiliza\u00e7\u00e3o de levedura deve ser m\u00ednima, ou pode mesmo ser suprimida da receita consoante o \n\ntempo de fermenta\u00e7\u00e3o e quantidade de pr\u00e9 fermento (Reinhart, 2006). Dentre as vantagem do m\u00e9todo \n\nindireto podemos destacar que desse modo \u00e9 poss\u00edvel \u201campliar\u201d o tempo de fermenta\u00e7\u00e3o, sem que seja \n\nnecess\u00e1rio aguardar tanto. Al\u00e9m de salvar tempo, confere maior complexidade de sabores, uma vez \n\nque uma parcela da massa \u00e9 constitu\u00edda por uma outra submetida a um processo que poder\u00edamos cha-\n\nmar de longa fermenta\u00e7\u00e3o. Seu uso tamb\u00e9m proporciona uma melhor capacidade estrutural da massa, \n\ncrosta estaladi\u00e7a e cria condi\u00e7\u00f5es n\u00e3o prop\u00edcias para o desenvolvimento de agente patog\u00eanicos aumen-\n\ntando o tempo da validade do produto. (Rossada, s.d.) \n\n  \n\nEste m\u00e9todo \u00e9 altamente aconselh\u00e1vel para p\u00e3es que utilizem apenas os elementos essenciais: \n\nfarinha(s), levedura, \u00e1gua e sal, nos quais o sabor prov\u00e9m exclusivamente do cereal ou dos cereais em \n\nquest\u00e3o e n\u00e3o de outros enriquecedores.  \n\nComo referido, os pr\u00e9-fermentos ou iscos usados no m\u00e9todo de fermenta\u00e7\u00e3o indireto s\u00e3o massas em \n\nprocesso de fermenta\u00e7\u00e3o j\u00e1 desenvolvido, que adicionadas a uma receita lhe ir\u00e3o conferir certas \n\npropriedades gustativas e estruturais. As caracter\u00edsticas que conferem ao novo preprado ser\u00e3o \n\nproporcionais ao tempo e intensidade de matura\u00e7\u00e3o dessa massa pr\u00e9 fermentada assim como \u00e0 \n\npropor\u00e7\u00e3o usada na receita. H\u00e1 v\u00e1rios tipos de pr\u00e9-fermentos, nomeadamente: fermentos duros (biga \n\nou massa velha), fermentos l\u00edquidos ou moles (poolish) estes ainda podem ser pr\u00e9-fermentos infinitos \n\ne esponjas. (Reinhart, 2001). \n\nUm pr\u00e9 fermento pode ser feito pontualmente para determinado uso. Quando isso ocorre, normalmente \n\nfermenta por um per\u00edodo que pode variar entre 4 e 24 horas e, embora n\u00e3o haja uma nomenclatura \n\noficial, d\u00e1-se normalmente o nome de esponja. A esponja \u00e9 totalmente utilizada na receita ou, se n\u00e3o o \n\nf\u00f4r, ser\u00e1 descartado o excedente, ou mesmo reservado para um pr\u00f3ximo uso em breve espa\u00e7o de \n\ntempo.  \n\nA outra vertente de pr\u00e9-fermentos \u00e9 a dos infinitos. Uma vez iniciado, com propor\u00e7\u00f5es de \u00e1gua e \n\nfarinha que poder\u00e3o variar, nunca ser\u00e1 usado at\u00e9 o fim ou descartado. Ap\u00f3s um ou mais usos de um \n\npr\u00e9-fermento, essa parcela dever\u00e1 ser reposta com a mesma propor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e farinha do preparado \n\ninicial. A esta opera\u00e7\u00e3o d\u00e1-se o nome de refrescar o fermento, pois mais alimento \u00e9 disponibilizado \n\npara levedura e parte do gl\u00faten j\u00e1 hidrolisado \u00e9 recompensado com essa inje\u00e7\u00e3o de prote\u00edna, \n\n\n\n27 \n\n \n\nfortalecendo sua capacidade estrutural.  \n\n Existem duas formas de se iniciar um pr\u00e9 fermento deste tipo. A primeira \u00e9 simplesmente misturar \n\n\u00e1gua e farinha na propor\u00e7\u00e3o desejada e aguardar que as leveduras selvagens presentes naturalmente \n\nsaiam de seus estado hibernativo e iniciem sua atividade fermentativa, esse processo pode levar dias \n\nou semanas. No entanto, a maneira mais comum \u00e9 fazer exatamente como se faz para dar origem a \n\numa esponja ao inocular uma pequena quantidade de levedura comprada a determinada por\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\ne farinha, e conv\u00e9m ressaltar que para refresc\u00e1-lo se usam apenas os dois \u00faltimos ingredientes, uma \n\nvez que a levedura inicial j\u00e1 desencadeou o processo e as leveduras outrora hibernadas j\u00e1 estar\u00e3o \n\niniciando atividade, tornando uma nova adi\u00e7\u00e3o de fermento comercial desnecess\u00e1ria \n\nUm caso particular de pr\u00e9 fermento \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de massa velha. Nada mais \u00e9 que reservar uma \n\nparcela de massa de uma determinada prepara\u00e7\u00e3o e us\u00e1-la na massa seguinte. Essa massa poder\u00e1 ser \n\nsubmetida ao frio ou temperatura ambiente dependendo de quanto tempo de armazenamento \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio e do grau de acidez desejado.  \n\nA flora presente em um isco al\u00e9m de leveduras selvagens \u00e9 composta de bact\u00e9rias. Estas podem ser \n\nheterofermentativas e produzem \u00e1cido l\u00e1tico, \u00e1cido ac\u00e9tico e g\u00e1s carb\u00f4nico ao longo da fermenta\u00e7\u00e3o, \n\noubact\u00e9rias homofermentativas que produzem apenas \u00e1cido l\u00e1tico (INBP, 2010). Os iscos mais jovens \n\ncostumam ser compostos maioritariamente por bact\u00e9rias homofermentativas, enquanto ao longo do \n\ntempo, e tendo sido refrescados diversas vezes, desenvolvem uma flora heterofermentativa em sua \n\nmaioria.Os pr\u00e9-fermentos l\u00edquidos e t\u00e9pidos s\u00e3o mais propensos ao desenvolvimento de \u00e1cido l\u00e1tico, \n\nenquanto os duros e frios criam condi\u00e7\u00f5es para a forma\u00e7\u00e3o de \u00e1cido ac\u00e9tico (INBP, 2010).  \n\n \n\n \nFigura 2.15 - Isco l\u00edquido (poolish)  \n\n(Pontes, 2011) \n \n\nUma regra pr\u00e1tica importante aplicada ao bom uso da levedura \u00e9 utilizar apenas a quantidade \n\nnecess\u00e1ria para a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho pretendido (Reinhart, 2001), o que pode variar de acordo com \n\na temperatura do ambiente, presen\u00e7a ou n\u00e3o de pr\u00e9-fermento, adi\u00e7\u00e3o de outros ingredientes etc. A \n\ninocula\u00e7\u00e3o de uma quantidade excessiva ou tempo excessivo de fermenta\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser prejudicial em \n\n\n\n28 \n\n \n\nv\u00e1rios aspectos. Em termos de estrutura poder\u00e1 acontecer que a\u00e7\u00facares dispon\u00edveis entrem em \n\nescassez, faltando substrato para as rea\u00e7\u00f5es de Maillard e carameliza\u00e7\u00e3o, tornando a cor do produto \n\nfinal p\u00e1lida. Devido \u00e0 actividade de proteases e ao consumo pela levedura de amino-\u00e1cidos, como \n\nfonte de azoto, poder\u00e1 haver uma degrada\u00e7\u00e3o da rede de gl\u00faten, e a massa perder\u00e1 for\u00e7a. Poder\u00e1 haver \n\ntamb\u00e9m sabor desagrad\u00e1vel (gosto de fermento), ou mesmo sabor a \u00e1lcool, devido a grande atividade \n\nmicrobiol\u00f3gica.  \n\n \n\n \n\n2. 8. 3. Divis\u00e3o e Enroladura da Massa \n\nO momento de dividir e pesar a massa pode ocorrer em alturas diferentes, dependendo do tipo de p\u00e3o. \n\nApesar da necessidade desta opera\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante ter-se o cuidado em cortar a massa e n\u00e3o rasg\u00e1-la \n\ne, mesmo ao cortar, quanto menos peda\u00e7os de massa forem somados at\u00e9 ser atingido o peso desejado, \n\nmelhor para a qualidade do produto, pois cada corte representa a forma\u00e7\u00e3o de um ponto fraco na \n\nmassa.  \n\nSegue-se o processo de enrolar em empelos (bolas), esta opera\u00e7\u00e3o d\u00e1 um formato preliminar ou \n\nmesmo final \u00e0 massa e forma uma tens\u00e3o superficial ao redor da mesma. Isso contribui para sustentar a \n\nforma que ainda ser\u00e1 aplicada a partir do empelo.  \n\nAs massas com alta hidrata\u00e7\u00e3o, s\u00e3o bastante moles impossibilitando muitas vezes de serem enroladas. \n\nA alternativa nesses casos \u00e9 a aplica\u00e7\u00e3o de dobras. Deixa-se a massa espalmada em um formato mais \n\nou menos similar a um quadrado ou ret\u00e2ngulo e dobra-se de fora para dentro as quatro parters laterais, \n\nsobrepondo-se umas as outras e formando uma esp\u00e9cie de envelope. Isso permite que a massa levede \n\nmantendo maior firmeza e coes\u00e3o. O resultado \u00e9 uma massa que ao ser trabalhada n\u00e3o apresenta tanta \n\ntend\u00eancia de escorrer, gerando p\u00e3es mais altos que os frequentes p\u00e3es \u201cflat\u201d originados por massas \n\ndesse tipo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n29 \n\n \n\n \nFigura 2.16 - Sequ\u00eancia de dobras em uma massa de focaccia \n\n(Autor, 2015) \n\n\n\n30 \n\n \n\n2. 8. 4. Cozedura   \n\n \n\nO processo final na produ\u00e7\u00e3o do p\u00e3o, a cozedura, demanda grande aten\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia. Erros nessa \n\netapa dificilmente podem ser contornados. Embora haja estimativas de tempo de coc\u00e7\u00e3o, consoante a \n\ntemperatura do forno e peso dos p\u00e3es, o tempo exato normalmente \u00e9 determinado na altura pelo \n\nprofissional respons\u00e1vel por aquela fun\u00e7\u00e3o. H\u00e1 imensas vari\u00e1veis que afetam o desenrolar da \n\ncozedura, como a forma como o calor \u00e9 distribu\u00eddo pelo forno, que pode ser mais ou menos uniforme \n\nde acordo com cada equipamento, e a quantidade de p\u00e3es por fornada.  \n\nA transmiss\u00e3o de calor em um forno envolve tr\u00eas componentes: \n\na)  Condu\u00e7\u00e3o - Se d\u00e1 pelo contato direto do p\u00e3o com o ch\u00e3o do forno, tamb\u00e9m chamado de lar, \n\nou mesmo o contato indireto atrav\u00e9s do tabuleiro. As mol\u00e9culas da massa da superf\u00edcie, em \n\ncontacto com o ar ou os materiais do forno e tabuleiro aquecidos, aumentam a sua agita\u00e7\u00e3o. \n\nIr\u00e3o ent\u00e3o colidir com outras situadas nas camadas seguintes e mais interiores da massa, \n\ntransmitindo-lhes parte da sua energia, e assim sucessivamente, at\u00e9 o interior do p\u00e3o atingir a \n\ntemperatura desejada. (Moraes, 2002).  \n\nb)  Convec\u00e7\u00e3o - \u00c9 a transfer\u00eancia de calor que ocorre nos meios fluidos (l\u00edquidos e gases). Ao \n\ncontr\u00e1rio da condu\u00e7\u00e3o onde o calor se transmite mol\u00e9cula a mol\u00e9cula, na convec\u00e7\u00e3o isso \n\nocorre pelo movimento do fluido resultante de correntes de convec\u00e7\u00e3o que se formam em \n\nvirtude das diferen\u00e7as de densidade do fluidos quentes e frios. (Sias, s.d.). O ar e o vapor \n\npresentes no interior do forno ser\u00e3o os ve\u00edculos de convec\u00e7\u00e3o.  \n\nc)  Radia\u00e7\u00e3o - O calor emitido pelo teto se transmite por radia\u00e7\u00e3o, ou seja ocorre por meio de \n\nondas eletromagn\u00e9ticas.como estas s\u00e3o capazes de propagar-se no v\u00e1cuo, pode haver \n\ntransfer\u00eancia de calor sem que seja necess\u00e1rio contato entre os corpos. (Teixeira, s.d.).  \n\n \n\nOs fornos de padaria s\u00e3o normalmente equipados com o recurso de inje\u00e7\u00e3o de vapor. De facto, um \n\nelemento de grande import\u00e2ncia nos fornos de padaria que deve ser acionado assim que os p\u00e3es entram \n\nno forno e a porta \u00e9 fechada. As fun\u00e7\u00f5es principais do vapor na cozedura s\u00e3o: (Christensen, 2009).  \n\na) Potencializar o crescimento no forno, uma vez que quando se inicia a forma\u00e7\u00e3o da crosta o \n\ncrescimento ir\u00e1 cessar. O vapor criar\u00e1 um ambiente mais h\u00famido que por sua vez ir\u00e1 manter a \n\nsuperf\u00edcie do p\u00e3o male\u00e1vel por mais tempo permitindo um maior crescimento.  \n\nb) Forma\u00e7\u00e3o de crosta com brilho e estaladi\u00e7a. A presen\u00e7a de \u00e1gua em forma de vapor sobre o \n\np\u00e3o ir\u00e1 dissolver a\u00e7\u00facares e, ao evaporar, os mesmos ser\u00e3o caramelizados ou v\u00e3o intervir nas \n\nrea\u00e7\u00f5es de Maillard, gerando caracter\u00edsticas sensoriais e organol\u00e9pticas que n\u00e3o seriam \n\nproporcionadas por uma cozedura sem esse recurso.  \n\n \n\n \n\n\n\n31 \n\n \n\nDurante a cozedura, ocorrem muitas transforma\u00e7\u00f5es na massa que v\u00e3o determinar as caracter\u00edsticas \n\nfinais de p\u00e3o, de acordo com INBP (2010) : \n\na) Com o crescente aumento de temperatura da massa, a levedura realiza uma intensa \n\nconvers\u00e3o de a\u00e7\u00facares em g\u00e1s carb\u00f4nico. Esse processo \u00e9 cessado ao serem ultrapassados os \n\n50 \u00baC devido a destrui\u00e7\u00e3o das leveduras; \n\nb) Por volta dos 60 \u00baC ocorre a gelatiniza\u00e7\u00e3o do amido; \n\nc) A expans\u00e3o do g\u00e1s carb\u00f4nico continua a ocorrer, aumentando o volume do p\u00e3o; \n\nd) Ao atingir os 70 \u00baC o gl\u00faten coagula e termina o desenvolvimento do volume do p\u00e3o; \n\ne) Sob efeito do calor e da humidade, a\u00e7\u00facares localizados na superf\u00edcie s\u00e3o caramelizados, \n\nocorrem tamb\u00e9m rea\u00e7\u00f5es de Maillard.  \n\nf) Parte da \u00e1gua evapora formando um miolo n\u00e3o colante e uma crosta resistente.  \n\n \n\n \nFigura 2.17 - Transforma\u00e7\u00f5es da massa em p\u00e3o no decorrer do tempo de coc\u00e7\u00e3o e consoante a eleva\u00e7\u00e3o da tem-\n\nperatura \n (INBP, 2010) \n\n \n\nNos par\u00e1grafos anteriores foram referidas as rea\u00e7\u00f5es de Maillard, estas s\u00e3o reac\u00e7\u00f5es que pelo efeito do \n\ncalor ocorrem entre os amino\u00e1cidos das prote\u00ednas e a\u00e7\u00facares redutores e que produzem compostos \n\ncorados e outros que contribuem intensamente para o aroma e sabor do p\u00e3o. Estas rea\u00e7\u00f5es foram \n\ninicialmente descritas por Louis- Camille Maillard em 1912. As reac\u00e7\u00f5es de Maillard ocorrem em \n\ngeral a temperaturas superiores a 140 \u00baC e a sua velocidade depende da temperatura e da acidez dos \n\nalimentos, sendo menor a valores de pH mais baixos. Estas rea\u00e7\u00f5es ocorrem essencialmente na crosta, \n\nj\u00e1 que s\u00f3 a\u00ed em resultado da redu\u00e7\u00e3o do teor de humidade (que atingir\u00e1 valores entre 7 e 15%) se \n\natingem as temperaturas necess\u00e1rias. (Shibao &amp; Bastos, 2011). \n\n\n\n32 \n\n \n\n2. 9 Formatos t\u00edpicos de Portugal \n\nA varia\u00e7\u00e3o regional \u00e9 bastante significativa em rela\u00e7\u00e3o aos tipos de p\u00e3es produzidos em territ\u00f3rio \n\nportugu\u00eas. Variam ingredientes, m\u00e9todos, tamanhos e formas. Muitas das nomenclaturas acabam por \n\nse referir ao formato e n\u00e3o propriamente a receita que pode variar de regi\u00e3o para regi\u00e3o ou mesmo de \n\npadaria. A seguir est\u00e3o listados alguns formatos/nomenclatura mais encontrados no Pa\u00eds.  \n\n \n\nP\u00e3o de Cabe\u00e7a ou Cabe\u00e7udo - P\u00e3es r\u00fasticos geralmente de quilo ou mais. S\u00e3o redondos com uma parte \n\nda massa formando uma protuber\u00e2ncia em seu topo, lembrando um cabe\u00e7a. D\u00e1-se esse formato \n\nprincipalmente para os p\u00e3es do tipo Rio Maior e Alentejano.  \n\n \nFigura 2.18 - P\u00e3o de cabe\u00e7a t\u00edpico \n\n(Panidor, s.d.) \n \n\n \n\nSaloio - Duas bolas unidas, formando um \u201c8\u201d, usado para p\u00e3es de m\u00e9dio porte, mas n\u00e3o individuais. A \n\nreceita costuma variar bastante, podendo ser somente de trigo, ou utilizar tamb\u00e9m alfarroba, centeio e \n\ndiversos outros ingredientes.  \n\n \nFigura 2.19 - P\u00e3o saloio escuro exposto na padaria Tartine \n\n(Autor, 2015) \n\n\n\n33 \n\n \n\nViana \u2013 Embora haja relatos acerca de sua origem, alegando ser italiana da cidade de Veneza, onde \u00e9 \n\nconhecida como \u201cRosetta\u201d esse formato \u00e9 encontrado tamb\u00e9m em outros pa\u00edses da Europa. Pode ser \n\nfeito a m\u00e3o ou com carimbos. \u00c9 bastante comum em Portugal para p\u00e3es indiviuais. \u00c9 geralmente uma \n\nmassa l\u00eaveda de farinha \u00e1gua e sal, mas podendo ser encontrada tamb\u00e9m com adi\u00e7\u00e3o de leite, \n\nmanteiga etc. .  \n\n \nFigura 2.20 - Vianas ou vianinhas \n\n(Martinho's Pastelaria, s.d.) \n \n\n \n\nCarca\u00e7a - Caracterizada por formato oval com uma rachadura longitudinal em toda sua extens\u00e3o, \n\nconseguida atrav\u00e9s de uma dobra ao ser enrolada. Costuma ser um p\u00e3o simples com miolo levemente \n\ncompacto e c\u00f4dea fina.  \n\n \nFigura 2.21 - Carca\u00e7a, tamb\u00e9m chamada bola portuguesa \n\n(Portuguese Bread, s.d.) \n \n\n \n\nPapo seco - P\u00e3o indididual semelhante a carca\u00e7a, por\u00e9m com as extremidades em esferas salientes.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n34 \n\n \n\nCacete - P\u00e3o individual com o formato cl\u00e1ssico de p\u00e3o franc\u00eas. Costuma ocorrer em vers\u00e3o simples e \n\nintegral.  \n\n \nFigura 2.22 - P\u00e3o franc\u00eas conhecido em Portugal como cacete, cacetinho ou brasileiro \n\n(Padaria Moderna, s.d.) \n \n\n \n\nBola - Nome geral dado aos p\u00e3es individuais, sendo esse nome acompanhado de algum outro que o \n\ndefina: Bola da Av\u00f3, Bola de Cereais, Bola de Mistura, etc. .  \n\n \n\n \n\nMafra - P\u00e3o tipo familiar, de formato alongado com uma dobra caracter\u00edsticas em um dos lados. Pode \n\nser feito com receita espec\u00edfica regional, que lhe d\u00e1 o nome, mas tamb\u00e9m com outras receitas \n\nsimilares.  \n\n \nFigura 2.23 - P\u00e3es de mafra \n\n(P\u00e3o de Azeit\u00e3o, 2014) \n \n\n \n\nChapata- P\u00e3o individual de forma achatada, feito com massas de tipos diversos, por\u00e9m quase sempre \n\ncom a caracter\u00edstica comum de serem de alto percentual de hidrata\u00e7\u00e3o e bastante moles.  \n\n\n\n35 \n\n \n\n2. 10. Desenvolvimento de Novos Produtos \n\n2.10.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nO desenvolvimento de novos produtos tem adquirido crescente import\u00e2ncia nas empresas devido \u00e0 \n\nacirrada concorr\u00eancia e \u00e0s demandas dos consumidores no mercado, que t\u00eam for\u00e7ado a eleva\u00e7\u00e3o dos \n\npadr\u00f5es de excel\u00eancia nos n\u00edveis de qualidade. (Polignano &amp; Drumond, 2001). Podemos notar tamb\u00e9m \n\nque a cl\u00e1ssica competi\u00e7\u00e3o do mercado de quem oferece o menor pre\u00e7o est\u00e1 cada vez mais em desuso \n\nem diversos segmentos. A competi\u00e7\u00e3o que vemos hoje \u00e9 muitas vezes pela novidade, qualidade e a \n\nexclusividade dos produtos e servi\u00e7os e h\u00e1 quem esteja dispostosto a pagar bem por isso.  \n\nO setor de alimenta\u00e7\u00e3o exerce grande impacto na economia por todo mundo. S\u00f3 na Europa, no ano de \n\n2008, o setor movimentou 965 bili\u00f5es de euros, empregando quase 4 milh\u00f5es e meio de pessoas, em \n\n331.000 empresas. (Pintado, 2012). Um cliente insatisfeito com a qualidade, ou mesmo com a \n\nmonotonia das possibilidades de oferta, pode facilmente buscar em outro estabelecimento algo que \n\natenda seus anseios e expectativas. As empresas n\u00e3o se podem dar ao luxo de permanecerem inertes e \n\ninalteradas quanto a processos e produtos. O feedback constante de clientes e funcion\u00e1rios, a \n\nobserva\u00e7\u00e3o da concorr\u00eancia e manter-se atualizada perante as tend\u00eancias regionais e mundiais devem \n\nfazer parte da rotina de uma empresa que deseja manter-se competitiva e estabeler-se em seu \n\nsegmento.  \n\n \n\n \n\n2.10.2. Inova\u00e7\u00e3o \n\nA inova\u00e7\u00e3o pode ser compreendida como a explora\u00e7\u00e3o com sucesso de novas ideias. E sucesso para as \n\nempresas, por exemplo, significa aumento de fatura\u00e7\u00e3o, acesso a novos mercados, aumento das \n\nmargens de lucro, entre outros benef\u00edcios. (Inventta+, s.d.).  \n\nAs inova\u00e7\u00f5es podem estar ligadas ao produto e \u00e0 forma como \u00e9 percebido, ou ao processo produtivo, \n\nsem necessariamente afetar o produto final, geralmente est\u00e3o ligadas a uma nova tecnologia que \n\npermite maior produtividade, redu\u00e7\u00e3o de custos, etc. .  \n\nA inova\u00e7\u00e3o n\u00e3o se limita apenas a novos produtos para novos mercados \u2013 a inova\u00e7\u00e3o pode tamb\u00e9m \n\noferecer novas formas de servir mercados maduros e j\u00e1 fortemente estabelecidos (Silva, Capit\u00e3o, \n\nVeiga &amp; No\u00e9me, 2009). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao impacto causado pela inova\u00e7\u00e3o pode ser basicamente (Silva et al., 2009): \n\n- Inova\u00e7\u00e3o Incremental - Representa evolu\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas que trazem benef\u00edcios sem entretanto mudar \n\nde forma expressiva a forma como \u00e9 utilizado.  \n\n - Inova\u00e7\u00e3o Radical - Quando revoluciona totalmente a percep\u00e7\u00e3o e o modo de uso de um produto. \n\nA import\u00e2ncia das inova\u00e7\u00f5es incrementais dever\u00e1, assim, requerer especial aten\u00e7\u00e3o, uma vez que o \n\n\n\n36 \n\n \n\nganho acumulado para uma empresa, relativo ao melhoramento cont\u00ednuo de um produto ou servi\u00e7o, \n\npor vezes \u00e9 superior ao ganho alcan\u00e7ado aquando da ocorr\u00eancia espor\u00e1dica de uma inova\u00e7\u00e3o radical.  \n\n.  \n\n \nFigura 2.24 - Os diversos n\u00edveis de inova\u00e7\u00e3o \n\n(Silva et al., 2009) \n \n\nA dificuldade em definir-se objetivamente o que pode ser considerado novo, cria a necessidade de \n\ndiversas tipifica\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a um lan\u00e7amento no mercado (Silva, Capit\u00e3o, Veiga &amp; No\u00e9me, 2009): \n\nExtens\u00e3o da linha de produtos - Mesmas caracter\u00edsticas principais mas com algum car\u00e1ter pr\u00f3prio que \n\no diferencie dos demais daquela fam\u00edlia de produtos.  \n\nReposicionamento de produtos - Quando a empresa percebe que atinge um p\u00fablico n\u00e3o antes \n\nimaginado, passa a direcionar esfor\u00e7os em termos de remodela\u00e7\u00e3o do produto para que se adapte a \n\nesse novo grupo.  \n\nNovo tamanho formato - O produto com exatamente as mesmas caracter\u00edsticas pode ser \n\ndisponibilizado em vers\u00f5es com maior ou menor quantidade adaptando-se \u00e0s necessidades de mais \n\nclientes.  \n\nReformula\u00e7\u00e3o/melhoramento - Tem como objectivo adaptar um produto aplicando corre\u00e7\u00f5es em \n\ntermos de sabor, cor, textura, ou torn\u00e1-lo mais saud\u00e1vel. Pode ser tamb\u00e9m com o intuito de suprir a \n\ncar\u00eancia de determinado ingrediente ou mat\u00e9ria prima.  \n\nNova embalagem - A embalagem \u00e9 em certos casos a \u00fanica diferen\u00e7a entre dois ou mais produtos, \n\ncomo no caso das chamadas \u201dmarcas brancas\u201d em que produtos de marcas de l\u00edderes s\u00e3o dispostos em \n\nembalagens e r\u00f3tulos do pr\u00f3prio estabelecimento. Embora seja uma nova op\u00e7\u00e3o ao consumidor, \u00e9 \n\nrigorosamente igual ao de outra marca. As embalagens tamb\u00e9m exercerem apelo visual e podem \n\noferecer comodidades relacionadas ao consumo daquele produto.  \n\n\n\n37 \n\n \n\n Por\u00e9m a implanta\u00e7\u00e3o de um novo produto \u00e9 um processo complexo e de natureza mutidisciplinar \n\n(Senhoras, Takeuchi &amp; Takeuchi, 2007). O que na pr\u00e1tica em uma padaria implica a comunica\u00e7\u00e3o \n\nentre os setores a fim de que cruzem-se informa\u00e7\u00f5es sobre prefer\u00eancias de clientes, atrav\u00e9s dos \n\nfuncion\u00e1rios de balc\u00e3o e sala, t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o, a cargo dos padeiros, al\u00e9m \u00e9 claro do trabalho \n\ngerencial com seus esfor\u00e7os em comunicar e divulgar o lan\u00e7amento, escolha de fornecedores e \n\nacertividade em rela\u00e7\u00e3o a estabelecer pre\u00e7os.  \n\n \n\n \n\n2. 11. An\u00e1lise Sensorial     \n\nA an\u00e1lise sensorial \u00e9 uma disciplina que aplica m\u00e9todos e processos para a avalia\u00e7\u00e3o de um deter-\n\nminado produto, ingrediente, mat\u00e9ria-prima, etc.; tendo como instrumento os sentidos (Teixeira, \n\n2009). \n\nAs propriedades que podem ser avaliadas pela an\u00e1lise sensorial s\u00e3o: \n\n- Cor \n\n- Odor \n\n- Som \n\n- Gosto  \n\n- Textura. \n\nAs t\u00e9cnicas de an\u00e1lise sensorial permitem determinar, analisar e interpretar as rea\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas de alimentos e materiais, nomeadamente como s\u00e3o percebidas pelos \u00f3rg\u00e3os da vis\u00e3o, \n\nolfato, gosto, tato e audi\u00e7\u00e3o, e a sua rela\u00e7\u00e3o com atributos como apar\u00eancia, aroma, sabor e textura \n\n(Freitas, 2008). Contudo, para se avaliar um determinado produto, devem-se especificar quais os \n\natributos sensoriais relevantes em cada estudo.  \n\n \n\n2.11.1. Tipos de Ju\u00edzes (Provadores ou Avaliadores) : \n\n(Teixeira, 2009). \n\nSegundo Anzald\u00faa-Morales (1994) existem tr\u00eas tipos de ju\u00edzes, os especialistas (\u201cexperts\u201d) que \n\npossuem alta t\u00e9cnica e sensibilidade e costumam avaliar produtos como vinho e caf\u00e9. Uma avalia\u00e7\u00e3o \n\ndeste tipo \u00e9 de elevado custo financeiro, mas de elevada efic\u00e1cia, tal avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 suficiente para se \n\nobterem conclus\u00f5es e resultados.  \n\nH\u00e1 tamb\u00e9m os ju\u00edzes treinados que possuem um conhecimento pr\u00e1tico e te\u00f3rico para avaliar \n\ndeterminados aspectos e devem realizar provas com peridiocidade. Uma equipe composta desse tipo \n\nde ju\u00edzes deve possuir entre 7-15 integrantes.  \n\nPor fim, e aplicado ao presente trabalho est\u00e3o os ju\u00edzes consumidores. Os juizes consumidores, s\u00e3o \n\n\n\n38 \n\n \n\npessoas selecionadas aleatoriamente, mas devem ser consumidores habituais ou potenciais do produto \n\ntestado. Este tipo de juizes \u00e9 usado somente em provas afetivas, e \u00e9 necess\u00e1rio um grande n\u00famero (no \n\nm\u00ednimo trinta)  \n\n \n\n2.11.2. M\u00e9todo Afetivo \n\n(Teixeira, 2009).  \n\nDentre outros m\u00e9todos existentes este \u00e9 o que foi aplicado no presente trabalho. Ser\u00e1 a seguir \n\nexplicado sucintamente e poder\u00e1 ser melhor compreendido no \u00faltimo cap\u00edtulo onde \u00e9 descrito com \n\ndetalhes o transcorrer de uma an\u00e1lise sensorial que avaliou novos tipos de p\u00e3es lan\u00e7ados para venda.  \n\nAs provas afetivas consistem na manifesta\u00e7\u00e3o subjetiva do juiz sobre o produto testado, demonstrando \n\nse tal produto agrada ou desagrada, se \u00e9 aceite ou n\u00e3o ou, em alguns casos, se \u00e9 preferido a outro. Por \n\nadvir de uma manifesta\u00e7\u00e3o pessoal, essa provas s\u00e3o as que apresentam maior variabilidade nos \n\nresultados, sendo mais dif\u00edceis de serem interpretada. S\u00e3o provas realizadas com o objetivo de \n\nverificar a prefer\u00eancia e o grau de satisfa\u00e7\u00e3o com um novo produto (testes de prefer\u00eancia), e/ou a \n\nprobabilidade de adquirir o produto testado (teste de aceita\u00e7\u00e3o)  \n\nDentro do m\u00e9todo afetivo podem ser comparativos (prefer\u00eancia) ou ent\u00e3o de aceita\u00e7\u00e3o. Esse \u00faltimo \u00e9 o \n\nque se aplica ao presente trabalho. A forma de aplica\u00e7\u00e3o pode variar mas o objectivo principal como o \n\npr\u00f3prio nome diz \u00e9 a receptividade do consumidor relativamente ao produto. Aspectos diversos s\u00e3o \n\nanalisados para que se identifiquem os pontos a serem mantidos e o que alterar. A inten\u00e7\u00e3o de compra \n\n\u00e9 um dos dados cruciais que podem ser obtidos nesse tipo de teste.  \n\n \n\n2.11.3. Condi\u00e7\u00f5es gerais para realiza\u00e7\u00e3o dos testes \n\n(Teixeira, 2009).  \n\nDiversas condi\u00e7\u00f5es relacionadas ao ambiente, manipula\u00e7\u00e3o de amostras e a pr\u00f3pria rotina dos \n\nprovadores devem ser levadas em considera\u00e7\u00e3o para a avalia\u00e7\u00e3o ser eficaz e o mais livre poss\u00edvel de \n\nfatores de influ\u00eancia. S\u00e3o citadas as principais que devem ser tomadas em observa\u00e7\u00e3o.  \n\n- As salas devem ter ilumina\u00e7\u00e3o natural ou por l\u00e2mpada fluorescente.  \n\n- Devem estar localizadas em locais n\u00e3o muito movimentados, sem odores fortes e a temperatura deve \n\nser amena, por volta dos 22 \u00baC.  \n\n- Cabines individuais para provas s\u00e3o ideais, mas na aus\u00eancia das mesmas, \u00e9 importante que haja pelo \n\nmenos espa\u00e7o que acomode o ju\u00edz, amostras e fichas de avalia\u00e7\u00e3o. Preferencialmente os ju\u00edzes devem \n\nestar em posi\u00e7\u00f5es que dificultem o contato visual com os demais, evitando a influ\u00eancia pelas \n\nexpress\u00f5es de terceiros.  \n\n- O estado de apetite do provador pode influenciar sua avalia\u00e7\u00e3o, por isso recomenda-se que as provas \n\nsejam realizadas duas horas antes ou depois das refei\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\n39 \n\n \n\n- As amostras devem ser apresentadas em ordem aleat\u00f3ria. Considerando que pode haver o efeito de \n\ncontraste, diante de uma amostra que agrade ou desagrade excessivamente, a avalia\u00e7\u00e3o da seguinte \n\npode ser demasiado rigorosa.  \n\n- As expetativas podem influenciar o provador, por esse motivo n\u00e3o devem ser dadas informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre o produto nem detalhes sobre o teste. Pela mesma raz\u00e3o pessoas envolvidas no \n\ndesenvolvimento/produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o devem participar das avalia\u00e7\u00f5es.  \n\n- O n\u00famero ao qual corresponde a amostra indicado no prato, copo ou similares deve ser codificado \n\ncom uma ordem aleat\u00f3ria de d\u00edgitos (147, 835 etc). A utiliza\u00e7\u00e3o de numera\u00e7\u00e3o simples como 1, 2 ou 3 \n\npode influenciar o provador como a amostra \u201c1\u201d sendo a melhor.  \n\n-Os procedimentos gerais de execu\u00e7\u00e3o devem ser claramente expostos por parte da organiza\u00e7\u00e3o.  \n\n  \n\nNa an\u00e1lise sensorial realizada por leigos, os resultados podem ser bastante subjetivos e vari\u00e1veis, mas \n\nainda assim representam uma avalia\u00e7\u00e3o que transmite informa\u00e7\u00e3o muito importante, visto que ser\u00e3o \n\npessoas comuns a consumir os produtos.  \n\n \n\n \n\n2. 12. Tartine - Padaria &amp; Restaurante \n\n(Bernardino, 2014) \n\nO trabalho desenvolvido para esta disserta\u00e7\u00e3o envolveu um est\u00e1gio realizado na unidade de produ\u00e7\u00e3o \n\nda Tartine Padaria e Restaurante da empresa Gr\u00e3o Redondo, Lda.  \n\nLocalizada no Chiado, na Rua Serpa Pinto n\u00ba 22, pleno centro tur\u00edstico de Lisboa uma padaria de \n\nnome franc\u00eas mas que resgata uma tradi\u00e7\u00e3o bem portuguesa, o p\u00e3o feito artesanalmente.  \n\nCriada em 7 de Fevereiro de 2012, a Tartine, que tamb\u00e9m \u00e9 pastelaria e restaurante, \u00e9 uma empresa de \n\nadministra\u00e7\u00e3o familiar e conta com uma equipa de cerca de 30 funcion\u00e1rios entre padeiros, \n\ncozinheiros, pasteleiros, empregados de mesa e outros.  \n\nSurgiu numa tentativa de oferecer a um p\u00fablico bastante seleto, p\u00e3es e bolos elaborados com os \n\nmelhores ingredientes, e receitas t\u00edpicamente portuguesas, dentre algumas outras internacionais.  \n\nA n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o de melhorantes e a excel\u00eancia t\u00e9cnica aplicada na produ\u00e7\u00e3o fazem parte das \n\ndiretrizes, buscando atrav\u00e9s disso sua diferencia\u00e7\u00e3o no vasto mercado de padarias no pa\u00eds.  \n\nO primeiro padeiro a trabalhar na empresa e desenvolver o repert\u00f3rio de t\u00e9cnicas e f\u00f3rmulas foi um \n\nfranc\u00eas convidado para vir a Lisboa especialmente para esse fim.  \n\n\n\n40 \n\n \n\nA loja funciona diariamente, de 08:00 h \u00e0s 20:00 h, encerrando aos domingos para o p\u00fablico, mas a \n\nprodu\u00e7\u00e3o n\u00e3o p\u00e1ra um dia sequer, pois al\u00e9m do estabelecimento tamb\u00e9m fornece p\u00e3es para \n\nrestaurantes famosos e hot\u00e9is de luxo da cidade.  \n\n\u00c9 um ref\u00fagio na cidade para os apreciadores de p\u00e3es, pois embora muitos sejam de tipos \n\nconvencionais, eles se destacam pela qualidade da mat\u00e9ria prima al\u00e9m da aten\u00e7\u00e3o ao tempo de \n\nfermenta\u00e7\u00e3o e cozedura ideal que resultam broas de milho, baguettes, p\u00e3es algarvios, p\u00e3es da av\u00f3 etc. \n\ncom crosta estaladi\u00e7a e repletos de sabor, claramente superiores aos usuais enontrados no com\u00e9rcio \n\ngeral.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n41 \n\n \n\n3 \n3.  \n\n4.  \n\n5. RELAT\u00d3RIO DO EST\u00c1GIO         \n\n                                \n\nO est\u00e1gio decorreu num per\u00edodo de tr\u00eas meses na unidade de produ\u00e7\u00e3o da Tartine \u2013 Padaria &amp; \n\nRestaurante no Chiado. Tinha como objetivo a aquisi\u00e7\u00e3o de experi\u00eancia profissional em um \n\nestabelecimento de produ\u00e7\u00e3o de p\u00e3es, para que fosse vivenciado o processo de fabrico em todas as \n\nsuas etapas. Embora o aspeto t\u00e9cnico e cient\u00edfico fosse o primordial a ser observado, analisado e \n\ndescrito, aspetos pr\u00e1ticos n\u00e3o poderiam ficar de fora. Houve contato direto com atividades como \n\ngest\u00e3o de estoques, pedidos de mercadoria, organiza\u00e7\u00e3o no trabalho, processos para melhorar a \n\nprodutividade, al\u00e9m de praticar compet\u00eancias como t\u00e9cnicas de enroladura e manejo de materiais e \n\nequipamentos.  \n\n \n\n \n\n3. 1. Rotina de Produ\u00e7\u00e3o e Equipa \n\nO trabalho di\u00e1rio da unidade de panifica\u00e7\u00e3o da Tartine visava a produ\u00e7\u00e3o de um n\u00famero pr\u00e9 \n\ndeterminado de p\u00e3es para a loja, encomendas de p\u00e3es feitas por 4 hot\u00e9is e p\u00e3es para hamb\u00farguer para 3 \n\nrestaurantes da cidadede Lisboa. Eventualmente poderiam ocorrer outros pedidos vindos de pessoas \n\nf\u00edsicas, para eventos ou restaurantes que mesmo sem serem clientes regulares realizavam encomendas.  \n\nNa fase inicial do est\u00e1gio s\u00f3 havia uma fornada para a produ\u00e7\u00e3o dos p\u00e3es que seriam vendidos durante \n\ntodo funcionamento di\u00e1rio da loja e havia apenas um turno de trabalho, foi neste contexto que \n\ndecorreu a fase inicial do est\u00e1gio em que foi poss\u00edvel adquirir conhecimento e experi\u00eancia com o \n\nequipamento, os ingredientes e produtos e todo o processo de produ\u00e7\u00e3o do p\u00e3o. Com o passar do \n\ntempo houve demanda por p\u00e3o quente \u00e0 tarde, foi ent\u00e3o decidido que o p\u00e3o do tipo Bola da Av\u00f3 teria \n\numa fornada extra \u00e0 tarde. Nessa altura a confec\u00e7\u00e3o do p\u00e3o de hamburguer (P\u00e3o de Batata Doce) j\u00e1 \n\nrepresentava uma grande parcela do tempo de trabalho, logo justificou-se a cria\u00e7\u00e3o de um segundo \n\nturno.  \n\nO trabalho ficou ent\u00e3o organizado da seguinte forma, o turno da tarde era realizado por mim e mais \n\num padeiro, eramos respons\u00e1veis pela fornada da tarde, pelos p\u00e3es de batata doce e por algumas \n\n\n\n42 \n\n \n\nmassas que precisavam de um tempo consider\u00e1vel de descanso, e que seriam usadas pelo turno da \n\nnoite. Trabalh\u00e1vamos de 16:00 h \u00e0s 23:00 h com uma folga na semana.  \n\nO turno da noite se iniciava \u00e0s 0:00 h e terminava \u00e0s 7:00 h. Era composto pelo chefe e por mais dois \n\npadeiros. Estes eram respons\u00e1veis pelas encomendas dos hot\u00e9is e todos os p\u00e3es para casa. Nos dias das \n\nnossas folgas cada turno realizava o que era compet\u00eancia dos dois. Essa configura\u00e7\u00e3o foi a \n\npredominante durante a segunda fase do est\u00e1gio.  \n\nRelativamente \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do trabalho e divis\u00e3o de tarefas, os dois turnos deveriam trabalhar de \n\nforma complementar e para facilitar o desenvolvimento da produ\u00e7\u00e3o para o turno seguintes, ou seja, o \n\nturno da noite adiantava o servi\u00e7o do turno da manh\u00e3, que por sua vez adiantaria o da noite e assim \n\nsucessivamente. Todos os elementos de cada turno deveriam estar familiarizados e ter capacidade para \n\nexecutar todas as etapas de fabrico, e ocorria muitas vezes o grupo respons\u00e1vel por amassar n\u00e3o ser o \n\nmesmo que enfornava os p\u00e3es. A fermenta\u00e7\u00e3o longa, al\u00e9m dos benef\u00edcios sensoriais que produz ao \n\np\u00e3o, traz tamb\u00e9m bastante conveni\u00eancia, pois uma vez que a massa atinja seu ponto ideal, mant\u00e9m-se \n\nassim ainda por v\u00e1rias horas o que permite a todo momento haver dispon\u00edvel massa j\u00e1 em ponto de \n\nreceber a forma final e ser cozida.  \n\n \n\n \n\n3. 2. Aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos e experi\u00eancia no decorrer do est\u00e1gio  \n\nA grande variedade de ingredientes, receitas e t\u00e9cnicas, e a possibilidade de contacto com todas as \n\nfases de produ\u00e7\u00e3o do p\u00e3o, permitiram que em um espa\u00e7o curto de tempo, fossem assimiladas as \n\ncompet\u00eancias b\u00e1sicas de operacionalidade por algu\u00e9m que, embora munido de algum conhecimento \n\nte\u00f3rico, desconhecia a pr\u00e1tica e os m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o profissional.  \n\nO n\u00e3o uso de melhoradores e condicionadores de farinha e massa, criam sempre a necessidade de \n\nalternativas artesanais para que se chegue ao resultado pretendido e se perceber a import\u00e2ncia do \n\nrespeito do tempo necess\u00e1rio e n\u00famero de descansos para se atingirem os melhores resultados.  \n\nSitua\u00e7\u00f5es adversas, que inevitavelmente ocorrem, como excesso ou falta de fermenta\u00e7\u00e3o, temperatura \n\nincorreta do forno, erros de pesagem, temperatura ambiente inadequada const\u00edtuiam obst\u00e1culos e \n\natrasos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, assim como a gera\u00e7\u00e3o de produtos impr\u00f3prios para venda. Em muitos casos as \n\nsitua\u00e7\u00f5es podiam ser contornadas, e isso muitas vezes \u00e9 uma oportunidade de aprendizagem ainda \n\nmaior que nos momentos em que tudo ocorre nos conformes. Por vezes n\u00e3o havia possibilidade de se \n\nrecuperar o produto e ocorria inevitavelmente o descarte, gerando a necessidade de desenvolver \n\nbastante velocidade de produ\u00e7\u00e3o a fim de substituir aquele produto dentro do prazo estipulado.  \n\nHouve contato direto e pr\u00e1tico com todas as opera\u00e7\u00f5es envolvidas no fabrico, desde arruma\u00e7\u00e3o de \n\nestoque e pesagem de receitas, ao enfornamento e desenvolvimento de novas receitas. A possibilidade \n\nde atuar em uma loja tamb\u00e9m deu a oportunidade de tomar contacto com a concep\u00e7\u00e3o da padaria como \n\n\n\n43 \n\n \n\nneg\u00f3cio e apreender informa\u00e7\u00e3o sobre certos aspectos dos diversos perfis de clientes, como \n\nprefer\u00eancias e produtos com maior e menor popularidade.  \n\n \n\n \n\n3. 3. Materiais e M\u00e9todos \n\nDurante a realiza\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio houve oportunidade de contactar com um conjunto de equipamento de \n\nprodu\u00e7\u00e3o profissional, de ingredientes e m\u00e9todos que ser\u00e3o em seguida referidos.  \n\n \n\n \n\n3. 3. 1. Equipamento \n\n \n\na) Amassadeira \n\nModelo MQ 80 do fabricante Maquindal.  \n\nUm equipamento do tipo espiral e grande porte capaz de amassar preparados por volta de at\u00e9 80 kg. \n\nTrabalha em 5 velocidades e possui comando digital, ou seja o padeiro ir\u00e1 determinar manualmente \n\nquanto tempo em cada velocidade a massa dever\u00e1 ser processada, diminuindo ou aumentando esse \n\ntempo de acordo com a sua conveni\u00eancia e os resultados pretendidos. \u00c9 tamb\u00e9m poss\u00edvel program\u00e1-la \n\npara que permane\u00e7a pelo tempo que se pr\u00e9-determinar em cada velocidade e ao finalizar a m\u00e1quina \n\nemite um sinal sonoro para avisar. O equipamento conta ainda com o recurso de rota\u00e7\u00e3o invertida, mas \n\napenas na velocidade mais baixa, o que \u00e9 \u00fatil para o caso de pequenas quantidades de massa que \n\nagarram com mais facilidade na espiral quando nesse sentido.  \n\n \n\nb) Forno  \n\nO forno utilizado era da empresa Eurofornos, uma divis\u00e3o da Companhia Maquifornos - Modelo ECJ \n\n1420 B com as dimens\u00f5es 1, 95 m de largura, 1, 70 m altura e 1, 60 m de fundo.  \n\nProduzido com ch\u00e3o de pedra, este forno permite o controle de temperatura em tr\u00eas dimens\u00f5es: teto, \n\nlar (solo) e porta que podem ser regulados de 0 a 4, embora a temperatura geral do forno seja \n\ncontrolada ainda por outro sistema geral e independente. A temperatura pode chegar aos 450 \u00baC, mas \n\npara a produ\u00e7\u00e3o de p\u00e3es costuma variar entre 220 e 300 \u00baC.  \n\nUm elemento importante a ser considerado no forneamento \u00e9 o uso da resist\u00eancia, facultativo e \n\nindicado por uma luz. Quando a resist\u00eancia \u00e9 ativada resulta em calor mais direto e intenso vindo do \n\nteto, com o consequente r\u00e1pido ganho de cor, o que pode ser desejado em maior ou menor grau \n\ndependendo do tipo de p\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n\n\n44 \n\n \n\nc) Divisora-enroladora  \n\nMarca-Daub Bakery Machinery B. V. Modelo-DR 2M  \n\nEquipamento de opera\u00e7\u00e3o manual, no qual atrav\u00e9s do acionamento de alavancas se pressiona a massa, \n\nque j\u00e1 foi porcionda pelo operador, dividindo-a em 30 partes iguais, podendo estas serem enroladas \n\n(bolas) caso o acionamento prossiga ap\u00f3s a divis\u00e3o. Permite 10 regulagens que variam consoante a \n\nquantidades de massa .  \n\n \n\nTendeiras - A unidade de produ\u00e7\u00e3o da Tartine disp\u00f5es de duas tendedeiras, uma com 1,2 m de \n\nprofundidade e 1,6 m de largura e uma outra de mesma profundidade e 0, 9 m de largura. \n\n \n\nPrateleiras (grades) - Prateleiras, por\u00e9m formadas por tran\u00e7ado met\u00e1lico, similar a uma grade, \n\npermitindo a passagem do ar e por isso usadas para dispor os p\u00e3es sa\u00eddos do forno, com o intuito de \n\narrefecerem sem criar humidade.  \n\n \n\nTelas - As telas de lona com 35 cm de largura e 2 m de comprimento deveriam ser dispostas dobrada \n\nsobre uma das prateleiras (grades) para que os p\u00e3es j\u00e1 em seu formato final, ficassem em repouso at\u00e9 o \n\nmomento da cozedura.  \n\n \n\nTabuleiros- A escolha das medidas dos tabuleiros deve coincidir com aquelas do forno e das estantes \n\nonde ficar\u00e3o dispostos.  \n\n \n\nEstantes - Existiam 3 tipos, uma para tabuleiros, outra para caixas e uma para as prateleiras (grades). A \n\nprimeira com capacidade para 20 tabuleiros sobrepostos mantendo um intervalo de entre as unidades. \n\nA segunda comporta at\u00e9 8 caixas contendo as massas j\u00e1 prontas ou com os ingredientes j\u00e1 pesados.  \n\nA terceira comportava at\u00e9 12 grades, usadas para suportarem as telas ou para arrefecimento dos p\u00e3es.  \n\n \n\n\n\n45 \n\n \n\n \n \n \n\n \nFigura 3.1 - Estante para caixas \n\n(Autor, 2015) \n \n\n \nFigura 3.2 - Estante para tabuleiros \n\n(Autor, 2015) \n \n\n \n\nCaixas - Caixas retangulares (55x35x18 cm) usadas para pesagem, armazenamento e repouso das \n\nmassas.  \n\n \n\n\n\n46 \n\n \n\nBalan\u00e7a - Usada para pesagem das receitas e porcionamento de massas.  \n\n \n\n \nFigura 3.3 - Receita a ser pesada em caixa pr\u00f3pria e uso da balan\u00e7a \n\n(Autor, 2015) \n\n \n\n \n\n3. 3. 2. Ingredientes \n\na) Farinhas \n\nA Tartine produz uma grande variedade de p\u00e3es, com caracter\u00edsticas diversas. Assim, durante o \n\nest\u00e1gio, houve oportunidade de contatar com uma vasta gama de farinhas para panifica\u00e7\u00e3o e adquirir \n\nexperi\u00eancia com o seu uso.  \n\nAs farinhas usadas nesta unidade de produ\u00e7\u00e3o eram produtos da empresa Granel Moagem, sendo a \n\n\u00fanica exce\u00e7\u00e3o a farinha de centeio do Tipo 170 que era um produto da empresa Germen.  \n\n \n\nFarinhas de Trigo: \n\n-T 55       -T 65 \n\n-T 80       -T 150 \n\n \n\nFarinhas de Centeio \n\n- T 85       -T 170 \n\n \n\nOutras Farinhas \n\nFarinha de Milho (T 175)  \n\nFarinha de Alfarroba \n\nFarinha de Arroz \n\n \n\n\n\n47 \n\n \n\nb) Outros Ingredientes \n\nPara o desenvolvimento da gama de p\u00e3es oferecida pela Tartine, s\u00e3o ainda usados v\u00e1rios outros \n\ningredientes, nomeadamente: \n\n-A\u00e7\u00facar      \n\n-Mel      \n\n-Leite em P\u00f3 \n\n-Farinha da Montanha (p\u00f3 de malte n\u00e3o diast\u00e1tico com centeio)  \n\n-Manteiga     \n\n-Azeite \n\n-Canela \n\n-Erva Doce \n\n-Sementes de papoila, s\u00e9samo, linha\u00e7a, girassol, aveia e ab\u00f3bora  \n\n- Passas \n\n- Nozes \n\n- Azeitonas \n\n- Oreg\u00e3os \n\n \n\nc) Melhorantes \n\nO \u00e1cido asc\u00f3rbico \u00e9 o \u00fanico aditivo utilizado para produ\u00e7\u00e3o de p\u00e3es deste estabelecimento.  \n\n \n\n3. 3. 3. M\u00e9todos \n\nFoi poss\u00edvel entrar em contato com todas as tarefas envolvidas no fabrico do p\u00e3o, nomeadamente: \n\n- Pesagem da receita \n\n- Amassadura (sele\u00e7\u00e3o de tempo e velocidade)  \n\n- Divis\u00e3o e pesagem \n\n- Dar formatos \n\n- Verificar est\u00e1gio de leveda\u00e7\u00e3o \n\n- Carregar o forno \n\n- Retirar os p\u00e3es \n\n-Acondicionamento do produto \n\n \n\nFoi poss\u00edvel atuar em todas elas, mesmo que sob supervis\u00e3o. A aquisi\u00e7\u00e3o de experi\u00eancia sobre tempos \n\ne momentos prop\u00edcios para a realiza\u00e7\u00e3o de cada uma foi orientada pelo chefe e demais padeiros.  \n\nO acompanhamento e observa\u00e7\u00e3o de uma jornada real de produ\u00e7\u00e3o permite, atrav\u00e9s de erros e acertos, \n\ncompreender como as mudan\u00e7as de temperatura e humidade afetam a massa. Erros de pesagem e \n\n\n\n48 \n\n \n\ndosagem de ingredientes tamb\u00e9m comprometem o resultado. Estas experi\u00eancias permitem perceber \n\nnitidamente a fun\u00e7\u00e3o deste ou daquele ingrediente na composi\u00e7\u00e3o do conjunto, al\u00e9m de lidar com a \n\nadversidade deste tipo de situa\u00e7\u00e3o e aprender como contorn\u00e1-la. A grande variedade de produtos \n\npermitiu desenvolver ainda a habilidade de aplicar diversos formatos e tamanhos aos p\u00e3es, al\u00e9m de \n\nproporcionar o contato com ingredientes usados nesta fase da produ\u00e7\u00e3o.  \n\nHouve contato com formas de fermenta\u00e7\u00e3o com quantidades de levedura que variavam bastante de p\u00e3o \n\npara p\u00e3o. Usava-se um m\u00ednimo de 5 g / kg de farinha, sobretudo para as massas de fermenta\u00e7\u00e3o longa \n\nem frio. Outras massas chegavam a utilizar uma propor\u00e7\u00e3o de 30 g / kg e at\u00e9 mesmo 50 g / kg. Houve \n\nainda oportunidade de trabalhar e adquirir experi\u00eancia com um conjuno de pr\u00e9-fermentos. Estes s\u00e3o \n\nelementos de grande import\u00e2ncia, ainda mais acentuada para o caso de massas que n\u00e3o contenham \n\ngrande variedade de condicionadores e melhorantes, como os produzidos na Tartine.  \n\nRelativamente aos pr\u00e9-fermentos os utilizados na produ\u00e7\u00e3o da Tartine, com exce\u00e7\u00e3o do isco do p\u00e3o \n\nalgarvio que possui descri\u00e7\u00e3o particular, podem ser assim caracterizados: \n\na) Isco duro (biga) - produzido com farinha do tipo 80 e 50 % de hidrata\u00e7\u00e3o \n\nb) Isco l\u00edquido (poolish) - produzido com farinha do tipo 65 e 100 % de hidrata\u00e7\u00e3o \n\n \n\nRelativamente \u00e0 cozedura, como j\u00e1 foi referido no Cap\u00edtulo 2, diversos fatores relacionados com o \n\nforno, tipo de massa e din\u00e2mica do trabalho podem interferir na coc\u00e7\u00e3o, por essas raz\u00f5es \u00e9 \n\npraticamente imposs\u00edvel determinar um tempo preciso de cozedura para cada p\u00e3o. O mais pr\u00f3ximo de \n\numa regra que se pode estabelecer diz respeito \u00e0 temperatura ideal do forno para cada tipo de massa, e \n\n\u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis op\u00e7\u00f5es do forno (regula\u00e7\u00e3o da temperatura do teto, porta e lar). Massas com \n\nelevada quantidade de a\u00e7\u00facares demandam aten\u00e7\u00e3o acrescida, pois rapidamente desenvolver\u00e3o cor, \n\nmuitas vezes excessivamente, antes do p\u00e3o estar totalmente cozido. Nesse caso o padeiro deve optar \n\npelo desligamento da resist\u00eancia que evitar\u00e1 a incid\u00eancia de calor direto sobre a crosta, assim como a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da quantidade de calor vinda do teto e da temperatura geral.  \n\nO tempo necess\u00e1rio tamb\u00e9m depende do tamanho do p\u00e3o. Uma baguette de 75 g n\u00e3o exigir\u00e1 o mesmo \n\ntempo de forno de uma baguette de 500 g, por exemplo. Outros fatores t\u00eam ainda influ\u00eancia, fornadas \n\nconsecutivas acabam por reduzir a reten\u00e7\u00e3o de calor, ainda que a perda n\u00e3o seja t\u00e3o evidente segundo \n\no termostato. A quantidade de p\u00e3es em uma mesma fornada tamb\u00e9m se ir\u00e1 refletir no tempo de \n\ncozedura. Em um forno demasiado cheio demorar\u00e1 mais tempo a atingir o ponto ideal de coc\u00e7\u00e3o do \n\nque se estivesse apenas meio cheio. Por outro lado, poucas unidades em um forno grande correm o \n\nrisco de rapidamente ficarem queimadas.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel afirmar que o processo de fornear \u00e9 baseado em sensibilidade, experi\u00eancia e prova do \n\nproduto final, muito mais do que em seguir um m\u00e9todo pr\u00e9 determinado. Assim, a possibilidade de \n\ntrabalhar numa unidade de produ\u00e7\u00e3o e com uma vasta gama de p\u00e3es, permitiu adquirir experi\u00eancia e \n\nsensibilidade para esta fase da produ\u00e7\u00e3o do p\u00e3o.  \n\n\n\n49 \n\n \n\n3. 3. 4. Erros comuns e suas consequ\u00eancias no produto final \n\nTodas as etapas do fabrico demandam aten\u00e7\u00e3o e o devido cuidado de execu\u00e7\u00e3o, uma vez que a falha \n\nem um momento, pode comprometer todo o resultado, ainda que as demais fases corram bem. Falhas \n\nque se identificaram como comuns e suas respectivas consequ\u00eancias no produto final est\u00e3o listadas a \n\nseguir.  \n\n \n\na) Erros de pesagem - Podem alterar drasticamente o sabor no caso de erros na quantidade do sal, o \n\nprocesso fermentativo pode ficar comprometido por erros na quantidade de levedura ou pr\u00e9-fermento, \n\no teor de hidrata\u00e7\u00e3o da massa \u00e9 diretamente influenciado se o peso da (s) farinhas (s) n\u00e3o estiver \n\ncorreto, al\u00e9m de qualquer outra possibilidade envolvendo falta ou excesso de determinado ingrediente.  \n\n \n\nb) Erros de amassadura - Dentre os erros relacionados a esse processo j\u00e1 mencionados no cap\u00edtulo 2, \n\nmais comum que se verificou foi relacionado com a eleva\u00e7\u00e3o excessiva da temperatura da massa, visto \n\nque a utiliza\u00e7\u00e3o de programas que determinavam o tempo de amassadura, dificultava o excesso ou \n\nfalta de a\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, mas o controle da temperatura estava ainda sujeito \u00e0s varia\u00e7\u00f5es das condi\u00e7\u00f5es \n\nexternas e falhas humanas, como regulagem do refrigerador de \u00e1gua. A massa estando aquecida, \n\nleveda mais depressa, dificultando \u00e0s vezes que se d\u00ea vaz\u00e3o ao trabalho. A massa nessa situa\u00e7\u00e3o cola \n\ncom mais facilidade e pode desenvolver excessiva acidez.  \n\n \n\nc) Erros de fermenta\u00e7\u00e3o \u2013 Ocorre muitas vezes da necessidade de apressar o processo a fim de \n\ncumprimento de um prazo. Nessa situa\u00e7\u00e3o muitas vezes \u00e9 justificado o aumento da propor\u00e7\u00e3o de \n\nlevedura. No entanto, se a massa n\u00e3o \u00e9 tratada com presteza ocorrem os mesmos inconvenientes do \n\nexcesso de temperatura citado anteriormente, al\u00e9m da necessidade de aten\u00e7\u00e3o redobrada ao momento \n\nde enfornar, uma vez estando no formato final. O crescimento excessivo pode acarretar uma situa\u00e7\u00e3o \n\nde incapacidade de sustentar aquele volume fazendo com que o p\u00e3o \u201cmurche\u201d. Nesse caso precisa ser \n\nenrolado novamente e perde-se tempo, al\u00e9m da qualidade da massa ser alterada. Correntes de ar no \n\nlocal de leveda\u00e7\u00e3o promovem a forma\u00e7\u00e3o de uma pel\u00edcula na superf\u00edcie da massa causada pelo \n\nressecamento da mesma. Quando isso ocorre o crescimento durante a fermenta\u00e7\u00e3o fica bastante \n\ncomprometido e o tamanho final \u00e9 bastante prejudicado.  \n\n \n\nd) Erros de cozedura \n\nOs erros nesta etapa dificilmente permitem corre\u00e7\u00f5es, havendo a necessidade de se repetir o processo \n\ndesde o in\u00edcio. A regulagem dos componentes do forno, embora fossem padronizadas, estavam sujeitas \n\n\u00e0 altera\u00e7\u00f5es executadas pelo respons\u00e1vel por por esta etapa do processo. A din\u00e2mica de produ\u00e7\u00e3o \n\nmuitas vezes obrigava a cozedura em sequ\u00eancia, de tipos diferentes de p\u00e3o que exigiriam certas \n\ncondi\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m diferentes. Sem o devido intervalo dificilmente \u00e9 poss\u00edvel um aumento ou \n\n\n\n50 \n\n \n\ndiminui\u00e7\u00e3o significativos de temperatura em um curto espa\u00e7o de tempo. Contudo n\u00e3o havendo \n\ndisponibilidade de um forno em condi\u00e7\u00e3o ideal, e necessitando enfornamento imediato, deveriam ser \n\nfeitas \u201cmanobras\u201d como reduzir ou aumentar o calor vindo do teto ou do solo, al\u00e9m \u00e9 claro de \n\nadapta\u00e7\u00f5es quanto ao tempo de cozedura. As poss\u00edveis vari\u00e1veis, al\u00e9m das poss\u00edveis falhas t\u00e9cnicas do \n\nequipamento, e que podem ainda ser somadas \u00e0s falhas humanas, geram situa\u00e7\u00f5es inconvenientes e \n\ncompromentem eventualmente a entrega no prazo. P\u00e3es queimados, ainda que n\u00e3o totalmente, mas \n\ntotalmente impr\u00f3prios para venda, ou mesmo p\u00e3es mal cozidos, muitas vezes pelo fato de serem \n\ncozidos a temperatura muito elevada, ganhando cor muito rapidamente e sendo retirado do forno sem \n\nque a cozedura na parte central estivesse completa, s\u00e3o os exemplos mais comuns de erros \n\nrelacionados a esta etapa.  \n\n \n\n \n\n3. 3. 5. Gama de produtos da Tartine \n\nComo j\u00e1 foi referido unidade de produ\u00e7\u00e3o da Tartine produz diariamente uma grande variedade de \n\np\u00e3es. Durante o est\u00e1gio houve oportunidade de participar na produ\u00e7\u00e3o de todos eles, pelo que se \n\napresenta uma descri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria das caracter\u00edsticas de cada um \n\nPara as fichas a seguir, estipularemos a classifica\u00e7\u00e3o de tipo de fermenta\u00e7\u00e3o, como longa ou curta. O \n\ncrit\u00e9rio levado em conta \u00e9: se a massa foi submetida a um descanso em c\u00e2mara frigor\u00edfica, por per\u00edodo \n\nque pode variar de 12 a 24 horas a uma temperatura pr\u00f3xima dos 6 \u00baC, nesse caso \u00e9 classificada como \n\ntendo sido sujeita a uma fermenta\u00e7\u00e3o longa. Os demais ciclos de fermenta\u00e7\u00e3o que duram per\u00edodos de 1 \n\nhora e meia a 3 horas, desde o fim da amassadura ao enfornamento, ser\u00e3o considerados fermenta\u00e7\u00e3o \n\ncurta. Exce\u00e7\u00f5es ser\u00e3o descritas com maior detalhe.  \n\nEm literatura de padaria, normalmente refere-se aos pesos dos ingredientes com base no peso de \n\nfarinha. O valor \u00e9 dado em percentagem considerando que o peso da farinha representa 100%. Ou seja, \n\num p\u00e3o com 60 % de hidrata\u00e7\u00e3o, cont\u00e9m 600 mililitros de \u00e1gua para cada quilo de farinha. Essa \n\nrela\u00e7\u00e3o de proporcionalidade \u00e9 utilizada n\u00e3o apenas para a quantidade de l\u00edquido, como tamb\u00e9m para \n\ntodos os outros ingredientes, inclusive sal, fermento e isco.  \n\nQuanto \u00e1s farinhas usadas, se nada f\u00f4r especificado na ficha relativamente ao cereal, \u00e9 farinha de trigo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n51 \n\n \n\na) Massa branca b\u00e1sica \n\nFarinhas  T 65 \n\nPercentual de hidrata\u00e7\u00e3o 60% \n\nOutros ingredientes  Leite em p\u00f3, manteiga e a\u00e7\u00facar \n\nTipo de fermenta\u00e7\u00e3o / etapas de descanso  Curta / 2 etapas \n\nUso de isco N\u00e3o \n\nMelhorador (\u00e1cido asc\u00f3rbico) Sim \n\nEnroladura (formatos) e outros tipos de p\u00e3es \n\ncom base nesta massa: \n\n\u2022 Viana vers\u00f5es de 50 g ou 100 g \n\n\u2022 Bola portuguesa ou papo seco 50 g ou \n\n100 g \n\n\u2022 P\u00e3o de forma 1,3 kg \n\n\u2022 P\u00e3o tigre 50 g ou 100 g - antes deste \n\np\u00e3o ser enfornado \u00e9 barrado com uma \n\nmistura feita com farinha de arroz, \u00e1gua, \n\n\u00f3leo, levedura e a\u00e7\u00facar \n\n\u2022 P\u00e3o de passas 400 g \n\n \n\n \nFigura 3.4 - 3 Diferentes tipos de p\u00e3es feitos a partir da massa branca b\u00e1sica. Da esquerda para a direita: vianas, \n\npapos-secos e p\u00e3es tigre \n(Autor, 2015) \n\n \nFigura 3.5 - P\u00e3o de passas feito a partir da massa branca b\u00e1sica \n\n(Autor, 2015) \n\n\n\n52 \n\n \n\nb) Baguettes e variantes \n\nFarinhas  T 65 \n\nPercentual de hidrata\u00e7\u00e3o  60, 6 % \n\nOutros ingredientes  Farinha de milho cozida \n\nTipo de fermenta\u00e7\u00e3o / etapas de descanso  Longa / 3 etapas \n\nUso de isco Sim, isco l\u00edquido \n\nMelhorante (\u00e1cido asc\u00f3rbico)  N\u00e3o \n\nEnroladura (formatos)  \n\n\u2022 Baguettes tradicionais (com pontas) de \n\n75 g, 180 g e 340 g  \n\n\u2022 Baguette sem ponta de 500 g \n\n\u2022 Variantes (para cada quilo de massa - \n\nadicionam-se 50 g das respetivas \n\nsementes) : \n\n\u2022 Baguete de 4 cereais (linha\u00e7a, s\u00e9samo, \n\naveia e pevide de girassol)  \n\n\u2022 Baguete de papoila \n\n\u2022 Baguette de s\u00e9samo \n\n \n\n \nFigura 3.6 - Baguetes simples e baguetes de papoila \n\n(Autor, 2015) \n \n\n \n\n\n\n53 \n\n \n\nc) Baguette de Alfarroba \n\nFarinhas  T 65 e alfarroba \n\nPercentual de hidrata\u00e7\u00e3o  65% \n\nOutros ingredientes  N\u00e3o \n\nTipo de fermenta\u00e7\u00e3o / etapas de descanso  Longa / 3 etapas \n\nUso de isco N\u00e3o \n\nMelhorante (\u00e1cido asc\u00f3rbico)  N\u00e3o \n\nEnroladura (formatos)  Baguettes de 180 g ou 340 g \n\n \n\n \n\nd) Focaccia \n\nFarinhas  T 65 \n\nPercentual de hidrata\u00e7\u00e3o  70% \n\nOutros ingredientes  Azeite e or\u00e9g\u00e3os \n\nTipo de fermenta\u00e7\u00e3o / etapas de descanso  Curta / 2 etapas \n\nUso de isco Sim, massa de baguette \n\nMelhorante (\u00e1cido asc\u00f3rbico)  N\u00e3o \n\nEnroladura (formatos)  \n\nUtiliza-se o formato tradicional que \u00e9 o de um \n\ntabuleiro e usam-se as pontas dos dedos para \n\ncalcar a massa antes de ir ao forno. \u00c9 tamb\u00e9m \n\npincelado com azeite e as ervas e ap\u00f3s a sua \n\ncozedura \u00e9 coberto com uma pequena quantidade \n\nde sal grosso ou flor de sal.  \n\n \n\n \nFigura 3.7 - Focaccias polvilhadas com or\u00e9g\u00e3os \n\n(Autor, 2015) \n \n\n\n\n54 \n\n \n\ne) Algarvio \n\nFarinhas  T 65 e T 80 \n\nPercentual de hidrata\u00e7\u00e3o  60% \n\nOutros ingredientes  N\u00e3o \n\nTipo de fermenta\u00e7\u00e3o / etapas de descanso  \n\nEmbora n\u00e3o sendo uma massa de fermenta\u00e7\u00e3o \n\nretardada pelo frio, tem um tempo de descanso \n\nsuperior \u00e0s demais massas, podendo variar de 4 a \n\n6 horas / 3 etapas \n\nUso de isco  \n\nUtiliza-se um tipo de isco bastante particular. \n\nTodos dias \u00e9 feita uma massa (isco) que dever\u00e1 \n\nrepousar em temperatura ambiente at\u00e9 ao dia \n\nseguinte e nesta altura dever\u00e1 ser parte integrante \n\nda receita do p\u00e3o. Contudo uma parcela dessa \n\nmassa auxiliar ser\u00e1 reservada (cerca de 20%) e \n\nseu restante \u00e9 que ser\u00e1 utilizado para o p\u00e3o. Esses \n\n20 % reservados ir\u00e3o compor a massa (isco) que \n\nser\u00e1 feita neste dia para ser usada no p\u00e3o do dia \n\nseguinte, mantendo sucessivamente este ciclo. \n\nEste preparado possui odor bastante pungente, o \n\nque nesse caso \u00e9 desej\u00e1vel, pois confere o sabor \n\n\u00e1cido caracter\u00edstico a este p\u00e3o.  \n\nMelhorante (\u00e1cido asc\u00f3rbico)  Sim \n\nEnroladura (formatos)  \n\u2022 P\u00e3o de forma  \n\n\u2022 Cabe\u00e7udo \n\n \n\n \nFigura 3.8 - O isco que dar\u00e1 o sabor caracter\u00edstico ao p\u00e3o algarvio possui um aspeto pastoso decorrente da fer-\n\nmenta\u00e7\u00e3o por v\u00e1rias horas em temperatura ambiente \n(Autor, 2015) \n\n\n\n55 \n\n \n\nf) Tartine \n\nFarinhas  T 80 e Alfarroba \n\nPercentual de hidrata\u00e7\u00e3o  60% \n\nOutros ingredientes  N\u00e3o \n\nTipo de fermenta\u00e7\u00e3o / etapas de descanso  Longa / 3 etapas \n\nUso de isco  Sim, isco duro (70%)  \n\nMelhorante (\u00e1cido asc\u00f3rbico)  N\u00e3o \n\nEnroladura (formatos)  \nCestos de 1,6 kg - p\u00e3o de formato oval que \n\ndescansa em cesto de palha. Forma de 650g.  \n\n \n\n \nFigura 3.9 - P\u00e3o tipo Tartine \n\n(Autor, 2015) \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n56 \n\n \n\ng) Broa de Milho \n\nFarinhas  T 175 (Milho), T 65 e T 170 (centeio)  \n\nPercentual de hidrata\u00e7\u00e3o  70% \n\nOutros ingredientes  Mel e a\u00e7\u00facar \n\nTipo de fermenta\u00e7\u00e3o / etapas de descanso  Curta / 1 etapa \n\nUso de isco  N\u00e3o \n\nMelhorante (\u00e1cido asc\u00f3rbico)  Sim \n\nEnroladura  \n\nAp\u00f3s a leveda\u00e7\u00e3o \u00e9 porcionada em partes de 500 \n\ng e moldadas em tigela para a seguir repousarem \n\nnesse formato.  \n\n \n\n \nFigura 3.10 - Broas de milho tradicionais \n\n(Autor, 2015) \n \n\n \n\nh) Broa de Avintes \n\nFarinhas  T 170 e T 85 (ambas centeio)  \n\nPercentual de hidrata\u00e7\u00e3o  80% \n\nOutros ingredientes  N\u00e3o \n\nTipo de fermenta\u00e7\u00e3o / etapas de descanso  Curta \n\nUso de isco  Sim, isco duro \n\nMelhorante (\u00e1cido asc\u00f3rbico)  N\u00e3o \n\nEnroladura Cestos de 2 kg \n\nNota: \u00c9 um produto de leveda\u00e7\u00e3o resultante exclusivamente da a\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-fermento (isco duro) e \n\nembora haja trigo em sua receita, proveniente desse isco, seu ingrediente predominante \u00e9 o centeio, \n\nque como j\u00e1 foi dito \u00e9 pobre em gl\u00faten, resultando um p\u00e3o denso e bastante duro, sendo uma \n\ncaracter\u00edstica bastante apreciada neste produto.  \n\n\n\n57 \n\n \n\ni) P\u00e3o da Montanha \n\nFarinhas  T 65 e T 85 \n\nPercentual de hidrata\u00e7\u00e3o  78% \n\nOutros ingredientes  Malte \n\nTipo de fermenta\u00e7\u00e3o / etapas de descanso  Curta / 2 etapas \n\nUso de isco  Sim, isco duro \n\nMelhorante (\u00e1cido asc\u00f3rbico)  Sim \n\nEnroladura \n\u2022 P\u00e3es redondos de 400 g  \n\n\u2022 Bolas da Montanha 50 g e 100 g \n\n \n\n \nFigura 3.11 - Bola da montanha \n\n(Autor, 2015) \n \n \n \n\nj) P\u00e3o de Leite \n\nFarinhas  T 55 \n\nPercentual de hidrata\u00e7\u00e3o  60% \n\nOutros ingredientes  Leite em p\u00f3, a\u00e7\u00facar e manteiga \n\nTipo de fermenta\u00e7\u00e3o / etapas de descanso  Curta / 2 etapas \n\nUso de isco  N\u00e3o \n\nMelhorante (\u00e1cido asc\u00f3rbico)  Sim \n\nEnroladura  \n\nP\u00e3es de 100 g de formato longo, com corte em \n\n\u201cV\u201d, feito com tesoura. D\u00e1-se o nome de \n\n\u201cpomba\u201d. \n\n.  \n\n \n\n \n\n\n\n58 \n\n \n\nl) P\u00e3o Integral \n\nFarinhas  T 80 e T150 (propor\u00e7\u00f5es iguais) e alfarroba \n\nPercentual de hidrata\u00e7\u00e3o  70% \n\nOutros ingredientes  N\u00e3o \n\nTipo de fermenta\u00e7\u00e3o / etapas de descanso  Curta / 2 etapas \n\nUso de isco Isco duro (30 %)  \n\nMelhorante (\u00e1cido asc\u00f3rbico)  Sim \n\nEnroladura (formatos)  \n\n\u2022 Cesto de 400 g - p\u00e3o de formato \n\nredonto que descansa em cesto de palha \n\nque lhe confere linhas bastante \n\nparticulares em fun\u00e7\u00e3o da farinha \n\n\u2022 Vianas de 100g \n\n\u2022 Bolas miniatura de 50g \n\n \n\nm) P\u00e3o de Cereais \n\nFarinhas  T 65, T 85 (centeio) e alfarroba  \n\nPercentual de hidrata\u00e7\u00e3o  70% \n\nOutros ingredientes  \nAzeite, a\u00e7\u00facar, malte, mistura de cereais (s\u00e9samo, \n\ngirassol, linha\u00e7a)  \n\nTipo de fermenta\u00e7\u00e3o / etapas de descanso  Curta / 2 etapas \n\nUso de isco  Sim, isco duro (15 %)  \n\nMelhorante (\u00e1cido asc\u00f3rbico)  Sim \n\nEnroladura (formatos)  \n\n\u2022 Forma pequena (400 g)  \n\n\u2022 Bola grande (100 g)  \n\n\u2022 Bola miniatura (50 g)  \n\n \n\n \nFigura 3.12 - Bola de cereais \n\n(Autor, 2015) \n\n\n\n59 \n\n \n\nn) P\u00e3o Alem\u00e3o \n\nFarinhas  T 170 (centeio) e alfarroba  \n\nPercentual de hidrata\u00e7\u00e3o  75% \n\nOutros ingredientes  Mistura de 4 sementes e pevides de ab\u00f3bora \n\nTipo de fermenta\u00e7\u00e3o / etapas de descanso  Longa / 1 etapa \n\nUso de isco  Sim, isco duro \n\nMelhorante (\u00e1cido asc\u00f3rbico)  N\u00e3o \n\nEnroladura (formatos) \n\nTrata-se de uma massa bastante mole e com \n\npouca liga, visto ter uma grande propor\u00e7\u00e3o de \n\nfarinha de cereais pobres ou isentos de gl\u00faten, \n\nlogo n\u00e3o se aplicam enroladuras ou formatos, a \n\nmassa \u00e9 apenas disposta nas formas e calcadas \n\ncom a palma da m\u00e3o, as formas podem ser de \n\n700 g ou 900 g.  \n\n \n\n \n\no) Trigo e Centeio \n\nFarinhas  T 65 e T 170 (centeio)  \n\nPercentual de hidrata\u00e7\u00e3o  70% \n\nOutros ingredientes  N\u00e3o \n\nTipo de fermenta\u00e7\u00e3o / etapas de descanso  Curta / 2 etapas \n\nUso de isco  Sim, isco l\u00edquido \n\nMelhorante (\u00e1cido asc\u00f3rbico)  Sim \n\nEnroladura (Formatos)  \n\n\u2022 Bola de trigo e centeio (100 g)  \n\n\u2022 P\u00e3o de azeitonas (400 g)  \n\n\u2022 P\u00e3o de nozes (400 g)  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n60 \n\n \n\np) P\u00e3o da Av\u00f3 \n\nFarinhas T 65 e T 170 (centeio)  \n\nPercentual de Hidrata\u00e7\u00e3o 84% \n\nOutros Ingredientes N\u00e3o \n\nTipo de fermenta\u00e7\u00e3o / etapas de descanso  Curta 2 etapas \n\nUso de Isco N\u00e3o \n\nMelhorante (\u00e1cido)  Sim \n\nEnroladura/Formatos \n\u2022 Bola da Av\u00f3 (120g)  \n\n\u2022 P\u00e3o familiar 550g \n\n \n\n \n\nq) P\u00e3o de batata doce (P\u00e3o de hamburger)  \n\nFarinhas  T 55 \n\nPercentual de hidrata\u00e7\u00e3o  35% \n\nOutros ingredientes  A\u00e7\u00facar, manteiga, pur\u00ea de batata doce \n\nTipo de fermenta\u00e7\u00e3o / etapas de descanso  Curta / 1 etapa \n\nUso de isco  Sim, massa velha \n\nEnroladura  P\u00e3es tradicionais de hamburguer de 50 g ou 100g \n\n \n\n \nFigura 3.13 - P\u00e3o de batata-doce \n\n(Autor, 2015) \nNotas:  \n\ni) Este \u00e9 um dos poucos p\u00e3es em que n\u00e3o se utiliza o recurso ao vapor durante a cozedura. O efeito de \n\nbrilho \u00e9 obtido atrav\u00e9s de pintura com ovo e \u00e1gua que confere cor castanho-dourada, sem que haja a \n\nforma\u00e7\u00e3o de crosta estaladi\u00e7a que n\u00e3o seria desej\u00e1vel nesse tipo de p\u00e3o.  \n\nii) A din\u00e2mica de produ\u00e7\u00e3o exige a confec\u00e7\u00e3o de uma quantidade de massa superior \u00e0 necess\u00e1ria para \n\na demanda. Considerando que aquela massa que sobrar\u00e1 para o dia seguinte n\u00e3o \u00e9 adequada para ser \n\n\n\n61 \n\n \n\nusada pura para produzir outros p\u00e3es, foi criada uma alternativa para o desperd\u00edcio utilizando essa \n\nmassa restante na produ\u00e7\u00e3o da massa seguinte. Embora seja usado primordialmente para evitar \n\ndescarte de material, esse recurso traz benef\u00edcios em termos de intensifica\u00e7\u00e3o de sabor, mas j\u00e1 foi \n\nconstatado que em alta propor\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a massa nova pode ser prejudicial no que diz respeito \u00e0 \n\nestrutura da massa e ao tempo de frescura da mesma.  \n\n \n\n3. 3. 6. Validade dos produtos \n\nOs p\u00e3es produzidos via de regra possuem validade bastante curta, n\u00e3o devido a deteriora\u00e7\u00e3o, mas pelo \n\nfato de ficarem demasiado secos ou duros. A validade padr\u00e3o pode ser determinada como 12 horas \n\npara p\u00e3es pequenos e de 24 a 48 horas para p\u00e3es maiores, como o Algarvio e o Tartine. O p\u00e3o de \n\nbatata doce \u00e9 um caso a parte, pois ao fim de 3 ou at\u00e9 4 dias ainda pode ser bastante agrad\u00e1vel, embora \n\nnotadamente com perda de humidade.  \n\n\u00c9 importante relembrar que o acondicionamento \u00e9 um fator determinante para que o p\u00e3o alcance o seu \n\nm\u00e1ximo tempo de prateleira. Sacos de papel tornam o p\u00e3o mais seco, pois s\u00e3o absorventes, sacos \n\npl\u00e1sticos por sua vez o ajudam a manter os p\u00e3es h\u00famidos. Mas, neste caso, s\u00e3o precisos cuidados, \n\ncomo por exemplo n\u00e3o guardar os p\u00e3es ainda quentes, pois podem criar humidade suficiente para o \n\np\u00e3o fique mais propenso ao desenvolvimentos de bolor.  \n\nUm fator verificado na padaria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionado a exposi\u00e7\u00e3o dos p\u00e3es nas \n\nunidades de venda em cestos abertos, que embora atraia bastante a aten\u00e7\u00e3o do consumidor, facilita que \n\no p\u00e3o se torne seco em menos tempo, principalmente havendo correntes de ar ou aparelhos de ar \n\ncondicionado no espa\u00e7o de venda.  \n\n\n\n62 \n\n \n\n\n\n63 \n\n \n\n \n4 \n\n \n \n\n6. DESENVOLVIMENTO DE PRODUTOS \n\n \n\n \n\nFazia parte das diretrizes da empresa o desenvolvimento de novos produtos. A todo momento os \n\npadeiros s\u00e3o incentivados para utilizar ingredientes e equipamentos para testar novas t\u00e9cnicas e \n\nreceitas. Eventualmente ocorre interc\u00e2mbio de receitas e t\u00e9cnicas com padarias de outras cidades cujos \n\nm\u00e9todos s\u00e3o adaptados \u00e0s linhas do estilo Tartine.  \n\nNeste contexto, e como parte integrante do trabalho descrito nesta disserta\u00e7\u00e3o, houve oportunidade de \n\ndesenvolver 3 tipos de p\u00e3es. O trabalho foi realizado com o suporte t\u00e9cnico da equipa, com o objetivo \n\nde atender a necessidades espec\u00edficas de clientes e oferecer aos mesmos produtos alternativos e \n\ninovadores.  \n\n \n\n4. 1. Novos produtos  \n\nOs p\u00e3es desenvolvidos foram: \n\n- P\u00e3o integral de forma; \n\n- P\u00e3o de mistura com isco de centeio; \n\n- P\u00e3o brasileiro.  \n\n \n\nPara cada um deles ser\u00e3o apresentados os requisitos a que deveria obedecer o produto desenvolvido e \n\nser\u00e1 apresentada a ficha t\u00e9cnica completa.  \n\nNas fichas t\u00e9cnicas os valores percentuais de cada ingrediente ter\u00e3o como base de c\u00e1lculo a quantidade \n\n(peso) da farinha de trigo n\u00e3o integral envolvida em cada caso: T55, T65 e T80 (esta \u00e9 a farinha em \n\nmaior quantidade). Sendo assim a mesma representar\u00e1 o valor refer\u00eancia 100%. O mesmo crit\u00e9rio \u00e9 \n\nusado para todos os ingredientes, incluindo os l\u00edquidos. Chama-se assim a aten\u00e7\u00e3o que o valor \n\nindicado para a \u00e1gua n\u00e3o representa o percentual de hidrata\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que na mesma receita podem ser \n\nusadas v\u00e1rias farinhas ou ingredientes contendo \u00e1gua (por exemplo iogurte). \n\n\n\n64 \n\n \n\n4. 1. 1. P\u00e3o Integral de Forma  \n\n \n\nRequisitos: O intuito de desenvolvimento seria um p\u00e3o com aspeto geral de integral, mas com uma \n\ncaracter\u00edstica menos r\u00fastica. Embora apreciado por muitos, o p\u00e3o integral que j\u00e1 havia de in\u00edcio era \n\nconsiderado por diversos clientes, e mesmo parte da equipa, um produto relativamente seco e com \n\ninterior demasiado compacto. A nova receita deveria aliar ao trigo outro ou outros tipos de cereal, \n\nal\u00e9m de incluir sementes. Esses dois aspetos foram apontados pelos funcion\u00e1rios de balc\u00e3o e sala que \n\nnotaram essa prefer\u00eancia, sobretudo naqueles que optam por p\u00e3es integrais al\u00e9m do sabor por serem \n\npotencialmente mais saud\u00e1veis uma vez que n\u00e3o utilizam somente farinha refinada. As sementes e a \n\nadi\u00e7\u00e3o de cereais que n\u00e3o o trigo v\u00eam sendo cada vez mais associados a uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel.  \n\n \n\nCaracter\u00edsticas: Foi desenvolvido para ser uma alternativa ao p\u00e3o integral convenciona que cont\u00e9m \n\napenas farinhas (T80 e T150), \u00e1gua, sal e levedura. A nova vers\u00e3o agrega enriquecedores, como leite \n\nmanteiga e azeite e \u00e9 uma combina\u00e7\u00e3o de tr\u00eas cereais diferentes: trigo, centeio e aveia. O resultado \n\nfinal \u00e9 um p\u00e3o bastante esponjoso com c\u00f4dea macia e ainda complementado com a adi\u00e7\u00e3o de pevides \n\nde ab\u00f3bora na parte superior.  \n\n \n\nFicha t\u00e9cnica:  \n\nFarinha tipo 55 100% \n\nFarinha tipo 150 60% \n\nFlocos de Aveia  20% \n\nP\u00f3 de Malte com Centeio (Farinha da Montanha)  2% \n\nIsco L\u00edquido (Poolish)  20% \n\nA\u00e7\u00facar Mascavado Escuro  3% \n\nA\u00e7\u00facar Amarelo  3% \n\nSal  3,3% \n\nManteiga 16,7% \n\nAzeite 10% \n\nLevedura fresca  2% \n\nLeite Magro  83,3% \n\n\u00c1cido asc\u00f3rbico ------------ \n\n\u00c1gua  20% \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n\n \n\nExecu\u00e7\u00e3o: \n\nCom anteced\u00eancia de pelo menos 1 hora, os flocos de aveia devem ser hidratados com parte do leite \n\n(125 ml), reservar. Adicionar aos demais ingredientes na amassadeira, exceto manteiga e azeite que \n\ndever\u00e3o entrar na receita apenas depois da massa j\u00e1 ter liga e apar\u00eancia minimamente uniforme.  \n\nO tempo de amassadura total \u00e9 de 11 minutos, sendo 3 em velocidade lenta e 8 minutos em velocidade \n\nr\u00e1pida. A massa \u00e9 retirada a uma temperatura de 22 \u00baC e disposta em caixa para repouso por 1 hora e \n\nmeia. Logo ap\u00f3s porcionada em partes de 900 gramas, sendo ent\u00e3o enroladas e repousa por mais 30 \n\nminutos. S\u00e3o ent\u00e3o esticadas e colocadas em f\u00f4rmas. Pincela-se com \u00e1gua e colocam-se as sementes. \n\nDentro das formas os p\u00e3es ir\u00e3o levear por 1 hora e s\u00e3o ent\u00e3o cozidos a 220 \u00baC com inje\u00e7\u00e3o de vapor \n\npor cerca de 40 minutos.  \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o do produto desenvolvido: \n\n-Agradava sobretudo pelo sabor e embora a inten\u00e7\u00e3o inicial fosse oferecer uma alternativa ao P\u00e3o \n\nIntegral que j\u00e1 havia, acabou sendo uma alternativa \u00e0 Brioches e P\u00e3es de Leite. A impress\u00e3o geral \n\ntransmitida pelo feedback da maioria dos clientes desse p\u00e3o, sobretudo os habituais, n\u00e3o era de um p\u00e3o \n\nintegral por\u00e9m fofo, mas de um p\u00e3o fofo por\u00e9m integral, at\u00e9 mesmo pela parte visual e finalmente pela \n\nparte da prova.  \n\n- O aspecto fundamental que era a n\u00e3o-rusticidade foi elogiado por muitos pela textura extremamente \n\nmacia, mas ao mesmo tempo criticado, ainda que por uma parcela menor de clientes, que alegavam ser \n\nessa caracter\u00edstica algo que o classificava mais como bolo que p\u00e3o.  \n\n- A adi\u00e7\u00e3o de manteiga embora fosse fundamental para atingir certas caracter\u00edsticas de textura e sabor \n\nera um pouco rejeitada por alguns, \u00e0s vezes em determinados momentos por estarem \u00e0 procura de algo \n\nmenos cal\u00f3rico e mais saud\u00e1vel, o que de fato \u00e9 muitas vezes a inten\u00e7\u00e3o dos consumidores de p\u00e3o \n\nintegral.  \n\n- Poderia manter-se tal qual foi desenvolvido, mas a comunica\u00e7\u00e3o com o cliente teria que ser mais \n\nefetiva, com o intuito de esclarecer as controv\u00e9rsias do tipo p\u00e3o/bolo e p\u00e3o saud\u00e1vel/p\u00e3o rico.  \n\n \n\n \n\n4. 1. 2. P\u00e3o de Mistura com Isco de Centeio \n\n \n\nRequisitos: O objetivo era transmitir a id\u00e9ia de p\u00e3o r\u00fastico. Deveria ser feito \u00e0 base de mistura de \n\ncereais. Sendo esse seu diferencial b\u00e1sico, decidiu utilizar-se al\u00e9m de trigo e centeio, farinhas de milho \n\ne alfarroba. Um dos pr\u00e9-fermentos utilizados, ao contr\u00e1rio da maioria que utiiza apenas farinha de \n\ntrigo refinada, re\u00fane uma combina\u00e7\u00e3o de trigo e centeio dos tipos mais refinados e do tipo integral.  \n\n \n\n\n\n66 \n\n \n\nCaracter\u00edsticas: Os pr\u00e9 fermentos usados regularmente s\u00e3o baseados no trigo. Visto a presen\u00e7a de \n\ndiversos tipos de p\u00e3es utilizando mistura de cereais foi proposto aqui um isco l\u00edquido (poolish) \n\nutilizando a id\u00e9ia das misturas. Foram utilizadas farinhas refinadas e integrais de trigo e centeio ( 50% \n\nT 170 (centeio), 30% T 85 (centeio) e 20% T 80 (trigo) ). Essa massa com 100% de hidrata\u00e7\u00e3o, uma \n\nvez elaborada repousou em frio por 5 dias e foi finalmente utilizada na receita do P\u00e3o de Mistura que \n\nreunia al\u00e9m do trigo e do centeio, a alfarroba e o milho. Foi usado tamb\u00e9m isco duro (biga) a base de \n\nfarinha Tipo 80. A propor\u00e7\u00e3o Iscos/Farinha \u00e9 relativamente alta, dando um car\u00e1ter apreciado n\u00e3o por \n\ntodos mas por muitos que \u00e9 a acidez. Os pr\u00f3prios iscos j\u00e1 atuam como fermento, mas al\u00e9m disso uma \n\nparcela bastante reduzida de levedura foi adicionada (3 gramas para cada quilo de farinha), permitindo \n\num processo fermentativo relativamente lento, sem contudo constituir fermenta\u00e7\u00e3o longa.  \n\n \n\nFicha t\u00e9cnica: \n\nFarinha Tipo 80 (trigo)  100% \n\nFarinha Tipo 150 (trigo)  48% \n\nFarinha Tipo 85 (centeio)  32% \n\nFarinha Tipo 170 (centeio)  32% \n\nFarinha de Alfarroba 64% \n\nFarinha de milho Tipo 175, sendo que metade \u00e9 \n\nadicionada crua e a outra metade tostada no forno.  \n32% \n\nIsco de Centeio 64% \n\nIsco Duro (biga)  60% \n\nSal  6% \n\nLevedura fresca 0,2% \n\n\u00c1gua 232% \n\n \n\n \n\nExecu\u00e7\u00e3o: \n\nDevido \u00e0 grande propor\u00e7\u00e3o de centeio e por ter alta hidrata\u00e7\u00e3o esta \u00e9 uma massa que exige um tempo \n\nrelativamente maior de amassadura, e ainda assim resulta uma massa dif\u00edcil de ser manuseada. \n\n.Inicalmente s\u00e3o adicionados todos os ingredientes, exceto o isco l\u00edquido que entra nos \u00faltimos 5 mi-\n\nnutos de amassadura, afim de evitar a atividade de fermenta\u00e7\u00e3o ainda na amassadeira, pois \u00e9 um pr\u00e9 \n\nfermento bastante ativo. A primeira fermenta\u00e7\u00e3o decorre em uma caixa por cerca de 3 horas. Depois \u00e9 \n\nporcionada em p\u00e3es grandes de pesos diversos e leveda por cerca de 1 hora e meia at\u00e9 ser enfornada a \n\n220 \u00baC. O tempo de cozedura pode  variar de 40 minutos a 2 horas de acordo com o peso do produto. \n\n \n\n \n\n\n\n67 \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o do produto desenvolvido: \n\n- Este p\u00e3o era vendido aos fins de semana e feriados com outros \u201cP\u00e3es Especiais\u201d que s\u00f3 ocorriam \n\nnesses dias, tais quais: Broa de Milho, Broa D\u2019Avintes e P\u00e3o de Avel\u00e3s, entre outros. Era procurado \n\nsobretudo para encontros e refei\u00e7\u00f5es com a fam\u00edlia visto ser um p\u00e3o de grande porte e com a \n\ncapacidade de dura\u00e7\u00e3o de at\u00e9 3 dias, excelente para um p\u00e3o sem conservantes. Foi bem aceite pelos \n\nclientes, sobretudo por se tratar do mercado portugu\u00eas em que, assim como em outras culturas, h\u00e1 \n\ntradi\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o e consumo de p\u00e3es com travo \u00e1cido, sobretudo pelo p\u00fablico de meia idade.  \n\n- O fermento natural de centeio quando anuciado, provoca curiosidade, sendo mais um influenciador \n\nna decis\u00e3o de compra, al\u00e9m de que peculiaridades e detalhes a parte, \u00e9 na impress\u00e3o global um p\u00e3o \n\nfamiliar ao p\u00fablico nacional, pelo seu formato, nomenclatura e mesmo o sabor.  \n\n \n\n \n\n4. 1. 3. P\u00e3o Brasileiro  \n\n \n\nRequisitos: Quando que iniciou-se a fornada de p\u00e3o \u00e0 tarde, era somente a Bola da Av\u00f3 a ser \n\nproduzida. Viu-secontudo a necessidade de ter mais uma variedade de p\u00e3o quente, mas n\u00e3o de algum \n\ntipo que j\u00e1 houvesse na loja. A id\u00e9ia era de um p\u00e3o simples para o dia a dia, para ser levado para casa \n\nou consumido logo quente em um lanche na padaria. A id\u00e9ia de um p\u00e3o simples tamb\u00e9m n\u00e3o poderia \n\nrefletir um produto banal, e por isso foi decidido incluir, al\u00e9m dos elementos b\u00e1sicos, uma pequena \n\nparcela de duas diferentes fontes de a\u00e7\u00facares (mel e a\u00e7\u00facar comum), e ainda pr\u00e9-fermento (poolish) \n\naliado a fermenta\u00e7\u00e3o longa (12 horas) para conferir maior profundidade de sabores. Foi ainda pensado \n\nadicionar iogurte como alternativa \u00e0 gordura e ao mesmo tempo conferir um sabor l\u00e1cteo, mas sem \n\nrecorrer a manteiga que embora provavelmente agregasse propriedades sensoriais agrad\u00e1veis o \n\ntornaria demasiado comum e similar a tantos outros.  \n\n \n\nCaracter\u00edsticas: O p\u00e3o conhecido como p\u00e3o brasileiro em Portugal, \u00e9 chamado de p\u00e3o franc\u00eas no \n\nBrasil. Sua receita no Brasil difere da francesa pela adi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e uma pequena quantidade de \n\ngordura vegetal hidrogenada, enquanto a receita original cont\u00e9m apenas os elementos essenciais (\u00e1gua, \n\nfarinha, sal e levedura). Nas duas vertentes h\u00e1 uso ou n\u00e3o de pr\u00e9-fermentos de acordo com o \n\nestabelecimento. \u00c9 um p\u00e3o simples, relativamente neutro, conhecido tamb\u00e9m no Brasil por P\u00e3o de Sal, \n\nou P\u00e3o Comum. Geralmente apresentam o formato de cacetinho individual, mas podem ser feitos \n\ntamb\u00e9m em fil\u00f5es e baguettes. Seu miolo \u00e9 cor creme e sua crosta \u00e9 fina e estaladi\u00e7a (embora n\u00e3o se \n\nmantenha assim por muito tempo, tempo este que varia consoante acondicionamento e condi\u00e7\u00f5es \n\nambientes). No sabor pode-se notar um toque levemente adocicado, que prov\u00e9m dos a\u00e7\u00facares \n\ndesenvolvidos pelo uso de isco e pela fermenta\u00e7\u00e3o longa, al\u00e9m dos adicionados (mel e a\u00e7\u00facar). \n\n\n\n68 \n\n \n\nFicha t\u00e9cnica: \n\nFarinha de trigo Tipo 65 100% \n\nIsco L\u00edquido 10% \n\nIogurte Natural gordo 15% \n\nMel 1% \n\nA\u00e7\u00facar 1% \n\nSal 2,3% \n\nLevedura 0,5% \n\n\u00c1gua 52,5% \n\n \n\nExecu\u00e7\u00e3o: \n\nTodos os ingredientes s\u00e3o adicionados ao mesmo tempo, a temperatura da \u00e1gua deve ser cerca de 10 \n\n\u00baC. A massa \u00e9 amassada a velocidade lenta por 8 minutos e em seguida por 2 minutos em velocidade \n\nalta. Imediatamente ap\u00f3s amassada \u00e9 colocada em frigor\u00edfico ou c\u00e2mara fria por no m\u00ednimo 12 horas. \n\nAp\u00f3s esse per\u00edodo a massa \u00e9 porcionada e aguarda-se at\u00e9 que atinja teperatura ambiente, quando \u00e9 \n\nenrolada em cacetinhos de 100 gramas que s\u00e3o dispostos em telas por cerca de 1 hora e meia. Ap\u00f3s \n\naplicado um corte (golpe) s\u00e3o postos a cozer em forno a 240 \u00baC. O tempo m\u00e9dio de cozedura s\u00e3o 15 \n\nminutos.  \n\n \n\nNota: O isco l\u00edquido utilizado na receita foi proveniente da cultura mantida na empresa Tartine.  \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o do produto desenvolvido: \n\n- O P\u00e3o Brasileiro, embora n\u00e3o estivesse dispon\u00edvel durante todo o per\u00edodo de funcionamento (sua \n\nfornada ocorria apenas na parte da tarde, \u00e0s 17:00 h) possu\u00eda clientes habituais que chegavam no \n\nmomento em que sa\u00eda do forno para levar para casa ou consumo no local.  \n\n- O primeiro teste foi realizado com propor\u00e7\u00f5es iguais de farinhas dos tipos 55 e 65, sendo a 55 \n\nutilizada umavariedade dispon\u00edvel que \u00e9 do tipo \u201cFor\u00e7a\u201d, o que traduz uma presen\u00e7a superior de \n\nprote\u00ednas que dar\u00e3o origem ao gl\u00faten. Esse ingrediente em especial aliado a uma longa fermenta\u00e7\u00e3o \n\nque contribui para o fortalecimento da estrutura, resultavam em uma massa demasiado forte, com \n\ncaracter\u00edstica de alta elasticidade, ou seja retornava ao formato inicial quando moldada. No produto \n\nfinal, notava-se um p\u00e3o com rigidez ao ser partido com as m\u00e3os e que rapidamente se tornava \n\n\u201cborrachudo \u201c e n\u00e3o t\u00e3o agrad\u00e1vel, embora o sabor, sobretudo quente fosse bastante apreciado por \n\ntodos da equipa e dire\u00e7\u00e3o. Aquec\u00ea-lo ou tost\u00e1-lo era uma boa solu\u00e7\u00e3o, mas ainda assim o seu curto \n\nprazo era uma desvantagem competitiva. Ao utilizar farinha do Tipo 65 na totalidade da receita a \n\nsitua\u00e7\u00e3o foi amenizada, mas n\u00e3o completamente revertida, sendo de fato um ponto fraco a sua pouca \n\ndurabilidade nesse sentido.  \n\n\n\n69 \n\n \n\n- O consumo no pr\u00f3prio local era maiorit\u00e1rio, em parte pela prefer\u00eancia por p\u00e3o quente e esse ser uma \n\ndas poucas op\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m pelo interessante fato de adapta\u00e7\u00e3o de uso de um produto por um \n\ncliente que j\u00e1 conhece suas\u201dregras de funcionamento\u201d. O curto tempo no qual \u00e9 percebido o apogeu de \n\nsuas propriedades sensoriais, acaba por criar essa prefer\u00eancia por seu consumo o quanto mais fresco \n\nposs\u00edvel. Inclusive no Brasil, pa\u00eds que lhe d\u00e1 o nome, esse p\u00e3o ainda que regularmente fabricado com \n\no uso de melhorantes e conservantes \u00e9 preferencialmente consumido o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel do \n\nmomento de finaliza\u00e7\u00e3o, sendo inclusive um importante fator de competitividade entre as padarias o \n\nmaior n\u00famero de fornadas poss\u00edvel.  \n\n- Eventualmente ocorriam encomendas de hot\u00e9is e restaurantes de miniaturas de 50 g desse p\u00e3o.  \n\n \n\n \nFigura 6.1 - Os tr\u00eas p\u00e3es preparados para serem avaliados nas provas de an\u00e1lise sensorial \n\n(Autor, 2015) \n \n\n \n\n4. 2. An\u00e1lise Sensorial \n\nFoi realizada uma sess\u00e3o de an\u00e1lise sensorial na qual foram avaliados os tr\u00eas tipos de p\u00e3o \n\ndesenvolvidos no contexto da realiza\u00e7\u00e3o do trabalho descrito nesta disserta\u00e7\u00e3o.  \n\nAs caracter\u00edsticas sensoriais dos p\u00e3es foram avaliadas pelo m\u00e9todo afetivo com vista a avaliar a sua \n\naceita\u00e7\u00e3o. O painel de provadores foi composto por provadores volunt\u00e1rios, n\u00e3o treinados, de ambos \n\nos sexos e com idades variadas, estudantes e funcion\u00e1rios da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia. Os \n\nprovadores possu\u00edam ainda n\u00edveis acad\u00e9micos variados. Os testes foram realizados numa sala de aula.  \n\n\n\n70 \n\n \n\n4. 2. 1. Teste de aceitabilidade \n\nForam recrutados 50 provadores para realiza\u00e7\u00e3o do teste atrav\u00e9s de ficha de recrutamento (Figura 4.2), \n\no qual foi conduzido em sala livre de ru\u00eddos e odores e em carteiras individuais, sob luz branca.  \n\nAs tr\u00eas amostras foram colocadas em pratos descart\u00e1veis, previamente codificados com uma numera-\n\n\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria de tr\u00eas d\u00edgitos. A primeira etapa consistia no preenchimento de dados b\u00e1sicos: nome, se-\n\nxo, faixa et\u00e1ria e em seguida pedia-se para assinalar a frequ\u00eancia de consumo e de quanto o provador \n\napreciava p\u00e3o.  \n\nFigura 6.2 - An\u00e1lise sensorial dos p\u00e3es \u2013 Ficha de recrutamento \n\n \n\nAs amostras foram servidas aos provadores na quantidade de 20g, em mesas individuais, iluminadas \n\ncom luz branca, \u00e0 temperatura convencional de apresenta\u00e7\u00e3o, dentro de pratos pl\u00e1sticos descart\u00e1veis \n\nbrancos, que foram codificados com n\u00fameros de tr\u00eas d\u00edgitos. Esses recipientes foram entregues junta-\n\nmente com um copo de \u00e1gua mineral, para elimina\u00e7\u00e3o do sabor residual na boca. As amostras foram \n\napresentadas utilizando o delineamento de blocos completos balanceados, ou seja a ordem pela qual as \n\namostras foram provadas n\u00e3o era igual para todos, foi alternada aleatoriamente para assegurar que de-\n\nterminada sequ\u00eancia n\u00e3o fosse fator de influencia na percep\u00e7\u00e3o, e lembrando que a avalia\u00e7\u00e3o dos p\u00e3es \n\nera individual e n\u00e3o comparativa. As amostras foram avaliadas em uma \u00fanica sess\u00e3o.  \n\nA aceita\u00e7\u00e3o sensorial foi avaliada atrav\u00e9s de uma ficha com escala hed\u00f4nica estruturada de nove cate-\n\ngorias, onde 1 significa a nota de valor m\u00ednimo (desgostei muit\u00edssimo) e 9 a nota de valor m\u00e1ximo \n\n(gostei extremamente) (Stone &amp; Sidel, 1993) (Figura 4.3). Essa escala indicou o quanto os provadores \n\ngostaram ou desgostaram das amostras em rela\u00e7\u00e3o aos atributos de aroma, cor, apar\u00eancia, sabor, textu-\n\nra e impress\u00e3o global. Na mesma ficha, os provadores tamb\u00e9m avaliaram a inten\u00e7\u00e3o de compra das \n\namostras, caso os produtos estivessem \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o nos supermercados ou restaurantes, baseados na \n\nimpress\u00e3o global das mesmas, em que foi utilizada uma escala de inten\u00e7\u00e3o de compra estruturada de \n\ncinco pontos, onde 1 significa a nota de valor m\u00ednimo (\u201ccertamente n\u00e3o compraria\u201d) e 5 a nota de va-\n\nlor m\u00e1ximo (\u201ccertamente compraria\u201d), lembrando que a avalia\u00e7\u00e3o dos p\u00e3es era individual e n\u00e3o com-\n\nparativa. As amostras foram avaliadas em uma \u00fanica sess\u00e3o. \n\n\n\n71 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6.3 - An\u00e1lise sensorial dos p\u00e3es \u2013 Ficha de avalia\u00e7\u00e3o sensorial \n\n \n\n \n\n\n\n72 \n\n \n\n \nFigura 6.4 - A Mesa de prova, com material para preenchimento, amostra e \u00e1gua \n\n(Autor, 2015) \n \n\n \nFigura 6.5 - Provadores durante a an\u00e1lise \n\n (Autor, 2015) \n \n\nOs resultados sensoriais foram avaliados pela m\u00e9dia e desvio padr\u00e3o para cada p\u00e3o e cada atributo \n\nsensorial. \n\n \n\n\n\n73 \n\n \n\n4. 2. 2. Resultados e discuss\u00e3o \n\n \n\nTabela 6.1 - Valores m\u00e9dios +- desvio padr\u00e3o das notas de aceita\u00e7\u00e3o global e inten\u00e7\u00e3o de compra de p\u00e3es \n\nAmostra Aroma Cor Apar\u00eancia Sabor Textura \n\nImpress\u00e3o \n\nGlobal \n\nInten\u00e7\u00e3o \n\nde Compra \n\nCacetinho 6,8\u00b11,5 7,6\u00b11,1 7,4\u00b11,3 7,5\u00b11,5 7,6\u00b11,3 7,6\u00b11,3 4,1\u00b10,9 \n\nIntegral 7,5\u00b11,1 7,8\u00b10,9 7,6\u00b11,3 7,8\u00b11,3 7,5\u00b11,6 7,7\u00b11,2 4,1\u00b10,9 \n\nMistura 7,0\u00b11,2 7,6\u00b11,2 7,5\u00b11,1 6,6\u00b11,7 7,0\u00b11,3 6,9\u00b11,5 3,6\u00b11,1 \n\n \n\nAs notas variaram entre os termos hed\u00f4nicos gostei ligeiramente e gostei muito para todos os atribu-\n\ntos. A seguir constam os produtos mais bem classificados por atributo: \n\n- Impress\u00e3o Global: P\u00e3o Integral apresentou as maiores m\u00e9dias; \n\n- Aroma: P\u00e3o integral apresentou as maiores m\u00e9dias; \n\n- Cor: P\u00e3o Integral apresentou as maiores m\u00e9dias; \n\n- Apar\u00eancia: P\u00e3o Integral apresentou as maiores m\u00e9dias; \n\n- Sabor: P\u00e3o Integral apresentou maiores m\u00e9dias; \n\n- Textura: Cacetinho (P\u00e3o Brasileiro) apresentou as maiores m\u00e9dias; \n\n- Inten\u00e7\u00e3o de Compra-Cacetinho e Integral obtiveram empate com as maiores m\u00e9dias. \n\nO P\u00e3o Integral apresentou as melhores m\u00e9dias na maior parte dos itens avaliados e sua inten\u00e7\u00e3o de \n\ncompra foi equiparada pelo p\u00e3o do tipo Cacetinho (P\u00e3o Brasileiro). O processamento dos dados e toda \n\ninforma\u00e7\u00e3o fornecida pelos provadores foi avaliada e foi poss\u00edvel perceber que embora um produto \n\nobtenha razo\u00e1vel unanimidade, a aprecia\u00e7\u00e3o de suas caracter\u00edsticas \u00e9 sempre muito diversa. Verifica-\n\nse nalgumas situa\u00e7\u00f5es haver prefer\u00eancia por determinados aspectos que para outros s\u00e3o fatores deter-\n\nminantes que os levam a desgostar imensamente, bem como as raz\u00f5es que levam um consumidor a \n\ndesejar um produto pode n\u00e3o ser a mesma que faz um terceiro n\u00e3o o consumir. \n\nNa figura 4.6 s\u00e3o apresentados os histogramas de frequ\u00eancia das notas sensoriais e inten\u00e7\u00e3o de com-\n\npra. Verifica-se uma maior distribui\u00e7\u00e3o das notas na regi\u00e3o de aceita\u00e7\u00e3o para todos os produtos avalia-\n\ndos e para todos os atributos. \n\n \n\n\n\n74 \n\n \n\n    \n\n    \n\n    \n\n \nFigura 6.6 - Histogramas de frequ\u00eancia dos atributos sensoriais e da inten\u00e7\u00e3o de compra \n\n \n\nEm conclus\u00e3o, os p\u00e3es avaliados foram bem aceites pelos provadores, apresentando valores m\u00e9dios de \n\naceita\u00e7\u00e3o entre os termos hed\u00f4nicos gostei moderadamente e gostei muito para a maioria dos atributos. \n\nO p\u00e3o integral apresentou valores de m\u00e9dias ligeiramente maior em compara\u00e7\u00e3o com os outros p\u00e3es. \n\nOs avaliadores tamb\u00e9m indicaram que comprariam os produtos. Portanto, conclui-se que os p\u00e3es de-\n\nsenvolvidos apresentam potencial de venda e que atenderiam \u00e0s prefer\u00eancias de diversos tipos de con-\n\nsumidores. \n\n  \n\n\n\n75 \n\n \n\n5  \n \n\n7. CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\n \n\nO p\u00e3o \u00e9 um alimento que acompanha a humanidade h\u00e1 milhares de anos, sua difus\u00e3o ocorre pelo \n\nmundo todo, assumindo formas muito diversas resultantes dos tipos de processos de produ\u00e7\u00e3o e \n\ningredientes utilizados. Ao longo da hist\u00f3ria j\u00e1 foi o alimento de soldados em campanha, e j\u00e1 \n\nconstituiu a base alimentar de muitas sociedades. Atualmente compete com muitas outras op\u00e7\u00f5es \n\ndispon\u00edveis de alimento, sobretudo contendo cereais, mas ainda assim ocupa lugar de prest\u00edgio em \n\ndiversas regi\u00f5es do mapa, e em Portugal continua sendo um alimento essencial e de consumo di\u00e1rio \n\npor grande parte da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nNo \u00e2mbito deste trabalho, o contato com a pr\u00e1tica da produ\u00e7\u00e3o em uma unidade de panifica\u00e7\u00e3o deu-se \n\natrav\u00e9s de um est\u00e1gio em contexto real de trabalho com a dura\u00e7\u00e3o de 3 meses. Durante este per\u00edodo \n\nsitua\u00e7\u00f5es das mais diversas em termos t\u00e9cnicos e operacionais puderam ser n\u00e3o somente observadas, \n\nmas permitiram momentos de participa\u00e7\u00e3o ativa complementados com o estresse e a press\u00e3o \n\npsicol\u00f3gica provocados pela necessidade de se obedecer a um padr\u00e3o de qualidade e respeitar tempos \n\nde entrega, al\u00e9m do cansa\u00e7o f\u00edsico de uma atividade que pode ser bastante extenuante. Talvez mais \n\nque tudo sejam estas componentes que diferenciam uma experi\u00eancia real de produ\u00e7\u00e3o de uma aula \n\npr\u00e1tica de padaria em um estabelecimento de ensino.  \n\nA primeira rea\u00e7\u00e3o ao se estar dentro de uma padaria de produ\u00e7\u00e3o artesanal, e sobretudo com uma \n\ngrande variedade de p\u00e3es, \u00e9 colocarmo-nos no papel de consumidor, que qualquer um j\u00e1 exerce com \n\nmaior ou menor frequ\u00eancia. Imaginar se se compraria ou n\u00e3o, o que se apontaria como aspecto \n\npositivo e negativo, etc.  \n\nSeguiu-se um contato com todas as fases do processo de produ\u00e7\u00e3o de p\u00e3o e uma grande variedade de \n\ningredientes e t\u00e9cnicas que permitiram que em um espa\u00e7o curto de tempo, fossem assimiladas as \n\ncompet\u00eancias b\u00e1sicas de operacionalidade. Foi ainda verificada a import\u00e2ncia dos equipamentos que \n\ntornam mais r\u00e1pida a produ\u00e7\u00e3o, como o caso das divisoras, enroladoras, laminadoras, etc. Assim como \n\nde outros que viabilizam a produ\u00e7\u00e3o em grande porte e ainda elevam a qualiade do produto como \u00e9 o \n\ncaso das amassadeiras e fornos, pois o desenvolvimento da massa e cozedura adequados, transmitir\u00e3o \n\nboa parte das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e sensoriais do p\u00e3o.  \n\nO intenso volume de pedidos criava a necessidade de constante aperfei\u00e7oamento da agilidade, \n\n\n\n76 \n\n \n\norganiza\u00e7\u00e3o e m\u00e9todos que optimizassem tempo e espa\u00e7o, que por sua vez era bastante reduzido. A \n\nquest\u00e3o da produtividade sempre foi colocada como elemento de alta import\u00e2ncia no trabalho.  \n\nA oportunidade de provar p\u00e3es regularmente foi tamb\u00e9m de grande valor. Al\u00e9m de ser apresentado a \n\nin\u00fameras receitas, a chance de provar um mesmo tipo por dias consecutivos ao longo do tempo vai \n\ndesenvolvendo a capacidade de notar as sutis e at\u00e9 grosseiras mudan\u00e7as que uma receita pode \n\napresentar a cada execu\u00e7\u00e3o. Prestando aten\u00e7\u00e3o a cada etapa do processo produtivo e com o recurso a \n\nconhecimento te\u00f3rico pode-se perceber o motivo desta ou daquela altera\u00e7\u00e3o. De facto, todas as etapas \n\ndo fabrico demandam aten\u00e7\u00e3o e o devido cuidado de execu\u00e7\u00e3o, uma vez que a falha em um momento, \n\npode comprometer todo o resultado, ainda que as demais fases corram bem. O treino adquirido ao lidar \n\ncom este tipo de situa\u00e7\u00f5es foi uma aquisi\u00e7\u00e3o importante neste est\u00e1gio.  \n\nA qualidade da mat\u00e9ria prima \u00e9 fator decisivo de qualidade do produto final, ainda assim \u00e9 poss\u00edvel \n\nfazer um p\u00e9ssimo p\u00e3o com uma excelente farinha. Atrav\u00e9s da fermenta\u00e7\u00e3o \u00e9 que se desenvolvem \n\nin\u00fameras varia\u00e7\u00f5es de sabor, que s\u00f3 atrav\u00e9s do tempo s\u00e3o poss\u00edveis. Este processo tamb\u00e9m contribui \n\npara o melhor desenvolvimento estrutural e consequente fortalecimento da massa. Assim, o processo \n\nde fermenta\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos maiores desafios presentes em uma padaria e a equa\u00e7\u00e3o temperatura x tempo \n\nno que se refere ao processo deve ser foco de aten\u00e7\u00e3o constante. O controle da primeira s\u00f3 pode ser \n\nmanipulado at\u00e9 certo ponto e sua amplitude de varia\u00e7\u00e3o costuma ser bastante significativa, enquanto o \n\nsegundo, embora cont\u00ednuo, esbarra nas limita\u00e7\u00f5es operacionais e pessoais de velocidade de produ\u00e7\u00e3o.  \n\nAinda relativamente ao processo de fermenta\u00e7\u00e3o, a utiliza\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-fermentos \u00e9 uma t\u00e9cnica \n\nantiqu\u00edssima, sem que haja por\u00e9m a data precisa do in\u00edcio de seu uso. Contribui imensamente para \n\ndesenvolvimento de sabores \u00fanicos, al\u00e9m de proporcionar benef\u00edcios diversos como melhora \n\nsignificativa da estrutura, e aumento do tempo de validade do produto pronto, pois o aumento de \n\nacidez na massa contribui para a preven\u00e7\u00e3o de agentes patog\u00eanicos. Este trabalho permitiu obter \n\nexperi\u00eancia muito importante no controle deste processo. Foi bastante interessante verificar como a \n\npartir de pouqu\u00edssimos ingredientes (farinha, \u00e1gua, sal e fermento) podemos criar combina\u00e7\u00f5es quase \n\nilimitadas. Para al\u00e9m disso, o sabor pode ser derivado de uma boa pr\u00e1tica em termo de processo \n\nfermentativo, qualidade da mat\u00e9ria prima e uso de pr\u00e9-fermentos, mas h\u00e1 a possibilidade de agentes de \n\nsabor serem adicionados, criando in\u00fameras novas combina\u00e7\u00f5es. Podem ser eles manteiga, \u00f3leos, leite, \n\na\u00e7\u00facar, mel, etc. Al\u00e9m de vantagens em termos de paladar, conferem caracter\u00edsticas como maior \n\nmaciez, maior leveza, maior volume etc. Outros ingredientes podem ser adicionados sem que no \n\nentanto sejam dilu\u00eddos na composi\u00e7\u00e3o, sendo poss\u00edvel not\u00e1-los separadamente da massa, como por \n\nexemplo, frutos secos (avel\u00e3s, nozes, am\u00eandoas), uvas passas, frutas cristalizadas, azeitonas, chouri\u00e7o, \n\nsementes, entre tantos outros. Todas estas possibilidades foram exploradas no trabalho realizado \n\ndurante o est\u00e1gio.  \n\nA maioria esmagadora das empresas de panifica\u00e7\u00e3o se vale dos recursos de aditivos qu\u00edmicos, sua n\u00e3o \n\nutiliza\u00e7\u00e3o implica encontrar formas de suprir a falta desse tipo de aux\u00edlio tecnol\u00f3gico.  \n\n\n\n77 \n\n \n\nNo estabelecimento Tartine o uso recorrente de pr\u00e9-fermentos assim como da fermenta\u00e7\u00e3o longa, \n\naliada a ingredientes de primeira categoria, s\u00e3o importantes diferenciais competitivos, respons\u00e1veis \n\npela produ\u00e7\u00e3o de p\u00e3es com aspeto n\u00e3o industrial al\u00e9m de caracter\u00edsticas superiores e \u00fanicas.  \n\n A produ\u00e7\u00e3o artesanal nestes moldes implica uma necessidade maior de capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica por parte \n\ndos funcion\u00e1rios. Nesse sentido foi verificada grande car\u00eancia de m\u00e3o de obra especializada, capaz de \n\nreunir os requisitos b\u00e1sicos de profissionalismo, como postura, pontualidade e responsabilidade e que \n\nao mesmo tempo possu\u00edsse um entendimento minimamente cient\u00edfico dos processos e os dominasse na \n\npr\u00e1tica.  \n\nUm dos objetivos finais, o desenvolvimento de novos produtos, foi realizado com base nos \n\nconhecimentos pr\u00e1ticos e te\u00f3ricos adquiridos, bem como observa\u00e7\u00e3o e feedback de funcion\u00e1rios sobre \n\ntend\u00eancias e prefer\u00eancias do p\u00fablico. Assim, foram desenvolvidos em contexto laboral tr\u00eas novos p\u00e3es \n\n- p\u00e3o integral de forma, p\u00e3o de mistura com isco de centeio, e p\u00e3o brasileiro - com o objetivo de \n\natender a necessidades espec\u00edficas de clientes e oferecer aos mesmos produtos com caracter\u00edsticas \n\ninovadoras.  \n\nN\u00e3o se pode considerar determinado p\u00e3o adequado ou n\u00e3o, apenas com base nas descri\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas \n\ndas suas caracter\u00edsticas, a percep\u00e7\u00e3o por potenciais consumidores do aspeto geral e a inten\u00e7\u00e3o de \n\ncompra \u00e9 uma informa\u00e7\u00e3o bastante importante que determinar\u00e1 em \u00faltima an\u00e1lise se o produto deve \n\ncircular ou n\u00e3o. No desenvolvimento ou melhoramento de um produto, a an\u00e1lise sensorial fornece \n\ninforma\u00e7\u00e3o importante para se decidir o que deve ser mantido, alterado ou descartado.  \n\nAssim, no \u00e2mbito do presente trabalho realizaram-se testes de an\u00e1lise sensorial dos produtos obtidos \n\ncom um painel n\u00e3o treinado. Os p\u00e3es avaliados foram bem aceites pelos provadores. Os avaliadores \n\ntamb\u00e9m indicaram que comprariam os produtos. Portanto, conclui-se que os p\u00e3es desenvolvidos apre-\n\nsentam potencial de venda. \n\nA experi\u00eancia e conhecimento adquiridos durante a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho permitiram n\u00e3o s\u00f3 a \n\naquisi\u00e7\u00e3o de novas compet\u00eancias muito importantes, e que abriram novas oportunidades profissionais, \n\ncomo uma consciencializa\u00e7\u00e3o da necessidade de um conhecimento mais aprofundado, a n\u00edvel \n\ncient\u00edfico, de produtos e processo para a realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho com qualidade.  \n\nTerminado o per\u00edodo do est\u00e1gio iniciei minhas fun\u00e7\u00f5es enquanto profissional contratado. Foi poss\u00edvel \n\nnesse per\u00edodo trabalhar em um turno sozinho e em outras oportunidades ser o respons\u00e1vel por outros \n\nprofissionais. Neste per\u00edodo, al\u00e9m de consolidar a pr\u00e1tica, muitas situa\u00e7\u00f5es novas apareceram, \n\ncontinuando assim o meu desenvolvimento e forma\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n79 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\n \nAmino Acids, Proteins and Enzymes (s.d.), [Figura] \n\nhttp://vssweb1.landfood.ubc.ca/courses/fnh/301/protein/protq4.htm [15 de mar\u00e7o de 2015]. \n \nAnzaldua-Morales, Antonio (1994) La evaluaci\u00f3n sensorial de los alimentos en la teor\u00eda y la pr\u00e1tica. \n\nSarago\u00e7a, Espanha: Acribia SA. \n \nAplevicz, Krischina S. (2014) \"Fermenta\u00e7\u00e3o natural em p\u00e3es: ci\u00eancia ou modismo\". Aditivos &amp; Ingre-\n\ndientes. 105 36-38, http://www.insumos.com.br/aditivos_e_ingredientes/materias/646.pdf \n[12 de mar\u00e7o de 2015]. \n\n \nAraujo, Clenio (2008) Milho: hist\u00f3ria e arte, dispon\u00edvel em Gr\u00e3o em Gr\u00e3o: \n\nhttp://www.cnpms.embrapa.br/grao/7_edicao/grao_em_grao_materia_03.htm [7 de mar\u00e7o de \n2015]. \n\n \nBarboff, Mouette (2005) Terra M\u00e3e Terra P\u00e3o. Lisboa: Editora \u00c2ncora.  \n \nBernardino, Frederico (2014) Propriet\u00e1rio-administrador da Tartine, Padaria &amp; Restaurante. \n\nEntrevista. Lisboa: 15 de dezembro. \n \nBiremont, G\u00e9rald (2008) Pratique en boulangerie: Devenir boulanger en 26 semaines Paris. Fran\u00e7a: \n\n\u00c9ditions LT Jacques Lanore. \n \nBrites, Carla M.; Guerreiro, Margarida (2008) O P\u00e3o atrav\u00e9s dos tempos. Lisboa: Editora Apenas \n\nLivros Lda. \n \nCassi, Davide (2011) \"Science and Cooking, the Era of Molecular Cuisine\". EMBO Reports, 12(3), \n\n191-196, http://embor.embopress.org/content/12/3/191 [8 de mar\u00e7o de 2015]. \n \nChristensen, Emma (2009) Food Science Tip: Add Steam When Baking Bread, dispon\u00edvel em The \n\nkitchn: http://www.thekitchn.com/food-science-tip-add-steam-whe-76586 [15 de mar\u00e7o de \n2015]. \n\n \nCrosby, Guy (s.d.) Explaining Gluten, dispon\u00edvel em Guy Crosby: The cooking science guy: \n\nhttp://www.cookingscienceguy.com/pages/wp-content/uploads/2012/07/Explaining-\nGluten.pdf [8 de mar\u00e7o de 2015]. \n\n \nCunha, Renata K.; Ruffi, Cristiane R.; Nabeshima, Elizabeth H. (2013) Gl\u00faten: import\u00e2ncia tecno-\n\nl\u00f3gica, doen\u00e7a cel\u00edaca, legisla\u00e7\u00e3o e m\u00e9todos de quantifica\u00e7\u00e3o, dispon\u00edvel em Doce Revista: \nhttp://definicao.com.br/docerevista/gluten-importancia-tecnologica-doenca-celiaca-\nlegislacao-e-metodos-de-quantificacao/ [7 de mar\u00e7o de 2015]. \n\n \nDavid, Elizabeth (1979) English Bread and Yeast Cookery. Londres, RU: Penguin Books. \n \nFoga\u00e7a, Jennifer (s.d.) Aula experimental sobre a fun\u00e7\u00e3o do sal na qu\u00edmica do p\u00e3o, dispon\u00edvel em \n\nCanal do educador: http://educador.brasilescola.com/estrategias-ensino/aula-experimental-\nsobre-funcao-sal-na-quimica-pao.htm [12 de mar\u00e7o de 2015]. \n\n \n\n\n\n80 \n\n \n\nFreitas, M\u00f4nica Q. (2008) \"An\u00e1lise Sensorial de Alimentos\" in III SIMCOPE: Simp\u00f3sio de Controle \ndo Pescado. S\u00e3o Vicente (SP), Brasil, 4 - 6 de junho de 2008, Dispon\u00edvel em: \nftp://ftp.sp.gov.br/ftppesca/3simcope/3simcope_mini-curso5.pdf [15 de mar\u00e7o de 2015]. \n\n \nHaegens, No\u00ebl (2013) Bread and the technology of bread production, dispon\u00edvel em Classofoods: \n\nhttp://www.classofoods.com/page1_4.html [12 de mar\u00e7o de 2015]. \n \nHaigh, Karen Z. (1997) A Guide to Ingredients, dispon\u00edvel em Dinner Co-op: \n\nhttp://dinnercoop.cs.cmu.edu/dinnercoop/Recipes/breadtips.html [15 de mar\u00e7o de 2015]. \n \nINBP:Institut National de la Boulangerie P\u00e2tisserie (2010) Devenir Boulanger. Paris, Fran\u00e7a: SOTAL. \n \nInventta+,  (s.d.) A inova\u00e7\u00e3o: defini\u00e7\u00e3o, conceitos e exemplos, dispon\u00edvel em Inventta+: \n\nhttp://inventta.net/radar-inovacao/a-inovacao/ [15 de mar\u00e7o de 2015]. \n \nJacob, Heinrich Eduard Jacob (2003) 6000 anos de p\u00e3o, Tradu\u00e7\u00e3o: Justo, Jos\u00e9 M., 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o por-\n\ntuguesa. Lisboa: Editora Ant\u00edgona. \n \nKippercat.net (2007), [Fotografia] http://www.thefreshloaf.com/node/5205/yes-you-can-get-\n\nwindowpane-whole-wheat-dough [15 de mar\u00e7o de 2015]. \n \nLBMBL,  (s.d.) Metabolismo da Sacarose em S. cerevisiae, dispon\u00edvel em Laborat\u00f3rio de Biologia \n\nMolecular e Biotecnologia de Leveduras: \nhttps://sites.google.com/site/lbmblufsc/pesquisa/lp/mssc [12 de mar\u00e7o de 2015]. \n\n \nMartinho's Pastelaria (s.d.), [Fotografia] http://www.martinhospastelaria.com/crbst_7.html [14 de \n\nmar\u00e7o de 2015]. \n \nMoraes, Beatriz (2002) Condu\u00e7\u00e3o, dispon\u00edvel em Transmiss\u00e3o de calor: \n\nhttp://www.if.ufrgs.br/mpef/mef008/mef008_02/Beatriz/conducao.htm [14 de mar\u00e7o de \n2015]. \n\n \nMundo da Alfarroba,  (s.d.) A Alfarroba e os seus Benef\u00edcios, dispon\u00edvel em Mundo da Alfarroba: \n\nhttp://mundodaalfarroba.blogspot.pt/p/alfarroba-e-seus-beneficios.html [8 de mar\u00e7o de \n2015]. \n\n \nPadaria e Confeitaria Flor de Maio,  (s.d.) Hist\u00f3ria do P\u00e3o, dispon\u00edvel em Padaria e Confeitaria Flor de \n\nMaio: http://www.padariaflordemaio.com.br/paginas_site/default.asp?PAG_SEQ=1863 [12 \nde mar\u00e7o de 2015]. \n\n \nPadaria Moderna (s.d.), [Fotografia] \n\nhttp://www.padariamoderna.com.br/lermais_materias.php?cd_materias=344 [15 de mar\u00e7o de \n2015]. \n\n \nPanidor (s.d.), [Fotografia] http://panidor.pt/pt/products/category/1 [14 de mar\u00e7o de 2015]. \n \nP\u00e3o de Azeit\u00e3o (2014), [Fotografia] http://paodeazeitao.blogspot.pt/ [15 de mar\u00e7o de 2015]. \n \nPintado, Maria M. (2012) \"Desenvolvimento de Novos Produtos: Colabora\u00e7\u00e3o Universidade/Empresa\" \n\nin Apoio \u00e0 Inova\u00e7\u00e3o no Sector Agro-alimentar. Porto, 25 de setembro de 2012, Dispon\u00edvel \nem: http://www.adi.pt/docs/FoodSMEHOPESB_ADI%20Seminar.pdf [15 de mar\u00e7o de \n2015]. \n\n \n\n\n\n81 \n\n \n\nPirozi, M\u00f4nica R.; Germani, Rog\u00e9rio (1998) \"Efeito do armazenamento sobre as propriedades tecno-\nl\u00f3gicas da farinha, de variedades de trigo cultivadas no Brasil\". Brazilian Archives of Bio-\nlogy and Technology. 41(1), 149-163, http://www.scielo.br/pdf/babt/v41n1/a15v41n1 [8 de \nmar\u00e7o de 2015]. \n\n \nPolignano, Luiz A.; Drumond, F\u00e1tima B. (2001) O papel da pesquisa de mercado durante o desen-\n\nvolvimento de produtos, dispon\u00edvel em Instituto Federal de Santa Catarina, Campus Cha-\npec\u00f3: http://professores.chapeco.ifsc.edu.br/renato/files/2014/02/pesquisa-de-mercado.pdf \n[15 de mar\u00e7o de 2015]. \n\n \nPontes, Lu\u00eds (2011), [Fotografia] http://outrascomidas.blogspot.pt/2011/11/massa-velha-pao-i.html [14 \n\nde mar\u00e7o de 2015]. \n \nPortal S\u00e3o Francisco (s.d.), [Ilustra\u00e7\u00e3o] http://www.portalsaofrancisco.com.br/alfa/historia-do-\n\npao/historia-do-pao.php [15 de mar\u00e7o de 2015]. \n \nPortaria n\u00ba 254/2003 publicada no Di\u00e1rio da Rep\u00fablica de 19 de Mar\u00e7o de 2003. \n \nPortuguese Bread (s.d.), [Fotografia] http://imgarcade.com/1/portuguese-bread/ [14 de mar\u00e7o de \n\n2015]. \n \nPrejean, Willie (s.d.) Baking and Baking Science, dispon\u00edvel em The bakery network: \n\nhttp://www.thebakerynetwork.com/baking-science [14 de mar\u00e7o de 2015]. \n \nPyler, Ernie J.; Gorton, Laurie A. (2009) Baking Science and Technology, dispon\u00edvel em Sosland \n\npublishing company: http://www.sosland.com/bakingscience/Vol_2_LR.pdf [9 de mar\u00e7o de \n2015]. \n\n \nPyler, Ernie J.; Gorton, Laurie A. (2009) Baking Science and Technology. Kansas City, EUA: Sosland \n\npublishing co. \n \nReinhart, Peter (2001) The Bread Baker's Apprentice: Mastering the Art of Extraordinary Bread. Ber-\n\nkeley, EUA: Ten Speed Press. \n \nReinhart, Peter (2006) Crust and Crumb: Master Formulas for Serious Bread Bakers. Berkeley, EUA: \n\nTen Speed Press. \n \nRossada, Didier (s.d.) Your Guide to Preferments, dispon\u00edvel em Baker Connection: \n\nhttp://www.bakerconnection.com/artisanbaker/article_04.htm [14 de mar\u00e7o de 2015]. \n \nRural Centro (2013), [Fotografia] http://ruralcentro.uol.com.br/noticias/cultura-do-trigo-sera-\n\ndiscutida-em-encontros-nacionais-em-londrina-72458#y=0 [15 de mar\u00e7o de 2015]. \n \nScheuer, Patr\u00edcia M.; Francisco, Alicia; Miranda+, Martha Z. (2011) \"Trigo: Caracter\u00edsticas e uti-\n\nliza\u00e7\u00e3o na panifica\u00e7\u00e3o\". Revista Brasileira de Produtos Agroindustriais. 13(2), 211-223, \nhttp://www.deag.ufcg.edu.br/rbpa/rev132/Art13211.pdf [8 de mar\u00e7o de 2015]. \n\n \nSdepanian, Vera L.; Morais, Mauro B.; Fagundes-Neto, Ulysses (2001) \"Doen\u00e7a cel\u00edaca: caracte-\n\nr\u00edsticas cl\u00ednicas e m\u00e9todos utilizados no diagn\u00f3stico de pacientes cadastrados na Associa\u00e7\u00e3o \ndos Cel\u00edacos do Brasil\". Jornal de Pediatria. 77(2) , 131-138, \nhttp://www.scielo.br/pdf/jped/v77n2/v77n2a14 [8 de mar\u00e7o de 2015]. \n\n \n \n \n\n\n\n82 \n\n \n\nSenhoras, El\u00f3i M.; Takeuchi, Kelly P.; Takeuchi, Katiuchia P. (2007) \"Gest\u00e3o da Inova\u00e7\u00e3o no Desen-\nvolvimento de Novos Produtos\" in IV SEGeT: Simp\u00f3sio de Excel\u00eancia em Gest\u00e3o e Tec-\nnologia. Resende, Brasil, 22-24 de outubro de 2007, Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.aedb.br/seget/arquivos/artigos07/418_artigos2007EGET_Inovacao&amp;Desenvolvi\nmentoProdutos2007.pdf [15 de mar\u00e7o de 2015]. \n\n \nShibao, Julianna; Bastos, Deborah H. (2011) \"Produtos da rea\u00e7\u00e3o de Maillard em alimentos: impli-\n\nca\u00e7\u00f5es para a sa\u00fade\". Revista de Nutri\u00e7\u00e3o. 24(6), 895-904, \nhttp://www.scielo.br/scielo.php?pid=S1415-52732011000600010&amp;script=sci_arttext [15 de \nmar\u00e7o de 2015]. \n\n \nSias, Denise B. (s.d.) Convec\u00e7\u00e3o, dispon\u00edvel em Transmiss\u00e3o do Calor: \n\nhttp://penta3.ufrgs.br/CESTA/fisica/calor/conveccao.html [14 de mar\u00e7o de 2015]. \n \nSilva, Lu\u00eds M.; Capit\u00e3o, Cristina M.; Veiga, Isabel A.; No\u00e9me, Carlos (2009) Inova\u00e7\u00e3o e Cria\u00e7\u00e3o de \n\nNovos Neg\u00f3cios, dispon\u00edvel em Associa\u00e7\u00e3o dos Jovens Agricultores de Portugal: \nhttp://agrinov.ajap.pt/diapositos/inovacao_final/Inovacao/Diapositivos_Inovacao_e_Criacao\n_de_Novos_%20Negocios.pdf [15 de mar\u00e7o de 2015]. \n\n \nStone, Herbert; Sidel, Joel L. (1993) Sensory Evaluation Practices. 2nd ed. San Diego, EUA: Aca-\n\ndemic Press. \n \nSYFAB,  (2013) Les am\u00e9liorants de boulangerie, dispon\u00edvel em SYFAB: \n\nhttp://www.syfab.fr/ActiviteDetails.aspx?act=88&amp;lid=5&amp;rid= [15 de mar\u00e7o de 2015]. \n \nTeixeira, L\u00edlian V. (2009) \"An\u00e1lise sensorial na ind\u00fastria de alimentos\". Revista do Instituto de Lati-\n\nc\u00ednios C\u00e2ndido Tostes. 64(366) 12-20, \nhttp://www.revistadoilct.com.br/rilct/article/view/70/76 [15 de mar\u00e7o de 2015]. \n\n \nTeixeira, Mariane M. (s.d.) Radia\u00e7\u00e3o, condu\u00e7\u00e3o e convec\u00e7\u00e3o, dispon\u00edvel em Mundo Educa\u00e7\u00e3o: \n\nhttp://www.mundoeducacao.com/fisica/radiacao-conducao-conveccao.htm [14 de mar\u00e7o de \n2015]. \n\n \nTejero, Francisco (s.d.) El \u00e1cido asc\u00f3rbico en las masas fermentadas, dispon\u00edvel em Francisco Tejero: \n\nhttp://www.franciscotejero.com/webft/pdf/tecnicas/El%20acido%20ascorbico%20en%20las\n%20masas%20fermentadas.pdf [12 de mar\u00e7o de 2015]. \n\n \nThis, Herv\u00e9 (2009) \"Molecular Gastronomy, a Scientific Look at Cooking\". Accounts of Chemical \n\nResearch, 42(5), 575-583, http://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/ar8002078 [8 de mar\u00e7o de \n2015]. \n\n \nTucker, Gary; Duckworth, Graham (2014) Temperature and humidity effects on baking, dispon\u00edvel em \n\nNew Food: http://www.newfoodmagazine.com/12646/new-food-magazine/past-issues/issue-\n6-2013/temperature-and-humidity-effects-on-baking/ [8 de mar\u00e7o de 2015]. \n\n \nVan der Linden, Erik; McClements, David J.; Ubbink, Job (2008) \"Molecular Gastronomy: a Food \n\nFad or an Interface for Science-Based Cooking?\". Food Biophysics, 3(2), 246-254, \nhttp://edepot.wur.nl/26445 [8 de mar\u00e7o de 2015]. \n\n \nVilela, Janaina C. (2013) Gl\u00faten: Import\u00e2ncia e Aplica\u00e7\u00e3o na Ind\u00fastria de Panifica\u00e7\u00e3o, dispon\u00edvel em \n\nAcademia.edu: \nhttp://www.academia.edu/5056440/Gl%C3%BAten_Import%C3%A2ncia_e_Aplica%C3%\nA7%C3%A3o_na_Ind%C3%BAstria_de_Panifica%C3%A7%C3%A3o [8 de mar\u00e7o de \n2015]. \n\n\n\n83 \n\n \n\n \nVillard, R. (2011) Bakeries, dispon\u00edvel em Encyclopaedia of Occupational Health and Safety: \n\nhttp://www.ilo.org/iloenc/part-x/food-industry/food-processing-sectors/item/865-\nbakeries?tmpl=component&amp;print=1 [14 de mar\u00e7o de 2015]."}]}}}