{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12405"}, {"@name": "filename", "#text": "1804_000857863.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "R. \n\n \n\n \n1 \n\n \n\nC\u00e2mpus de Presidente Prudente \n \n\n \n\n \n\n \n\nBRUNA DIENIFER SOUZA SAMPAIO \n \n \n \n \n \n \n \n\nPAGAMENTO POR SERVI\u00c7OS AMBIENTAIS NAS PROPRIEDADES \nRURAIS DO ALTO CURSO DA BACIA DO RIBEIR\u00c3O VAI E VEM, \n\nMUNIC\u00cdPIO DE SANTO ANAST\u00c1CIO (SP). \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPRESIDENTE PRUDENTE - SP \n2015 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n2 \n\n \n\nBRUNA DIENIFER SOUZA SAMPAIO \n \n \n \n \n \n \n \n\nPAGAMENTO POR SERVI\u00c7OS AMBIENTAIS NAS PROPRIEDADES RURAIS DO \nALTO CURSO DA BACIA DO RIBEIR\u00c3O VAI E VEM, MUNIC\u00cdPIO DE SANTO \nANAST\u00c1CIO (SP). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nMonografia apresentada ao Conselho de Curso de \nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Faculdade de Ci\u00eancias e \nTecnologia- UNESP, Campus de Presidente Prudente, \npara a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Bacharel em Geografia.  \nOrientador: Prof. Dr. Antonio Cezar Leal \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPRESIDENTE PRUDENTE - SP \n2015 \n\n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n3 \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA \n \n\n  \nSampaio, Bruna Dienifer Souza. \n\nS181p Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais nas propriedades rurais do \nalto curso da bacia do Ribeir\u00e3o Vai e Vem, mun\u00edcipio de Santo \nAnast\u00e1cio (SP) / Bruna Dienifer Souza Sampaio. - Presidente Prudente: \n[s.n], 2015  \n\n 144 f.: il. \n  \n Orientador: Antonio Cezar Leal \n Trabalho de conclus\u00e3o (bacharelado - Geografia) - Universidade \n\nEstadual Paulista, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia \n Inclui bibliografia \n  \n 1. Pagamento por servi\u00e7os ambientais. 2. C\u00f3digo Florestal. 3. \n\nBacias hidrogr\u00e1ficas. I. Sampaio, Bruna Dienifer Souza. II. Leal, \nAntonio Cezar. III.  Universidade Estadual Paulista. Faculdade de \nCi\u00eancias e Tecnologia. IV. T\u00edtulo. \n\n  \n  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n4 \n\n \n\n \n \n\nBANCA EXAMINADORA \n \n \n \n \n \n \n \n\n___________________________________________ \nProf. Dr. Antonio Cezar Leal \n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia \u2013 FCT/UNESP \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n____________________________________ \nProf.\u00aa Dr.\u00aa Mar\u00eda Gloria Fabregat Rodr\u00edguez \n\nUniversidad de La Habana - CUBA \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n___________________________________ \nProf.\u00aa Ms.\u00aa Ana Paula Novais Pires \n\nUniversidade Federal de Goi\u00e1s \u2013 UFG \n(Doutoranda na Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia \u2013 FCT/UNESP) \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n5 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nDedico este trabalho a todas as pessoas que de alguma forma \nestiveram e est\u00e3o pr\u00f3ximas de mim, fazendo esta vida valer a pena e \ntamb\u00e9m aos estudantes que possam usufruir deste conhecimento em \nbusca de novos horizontes. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n6 \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n \n\nA realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho foi poss\u00edvel gra\u00e7as \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o de diversas pessoas que \n\nestiveram envolvidos de forma, direta e indiretamente com esta pesquisa. Por isso, registro \n\naqui os meus mais sinceros agradecimentos. \n\nAgrade\u00e7o especialmente \u00e0 Prof. Dr. Mar\u00edlia Coelho, por me incentivar e indicar ao \n\ngrupo de Gest\u00e3o Ambiental e Din\u00e2mica Socioespacial (GADIS), no primeiro ano da \n\nfaculdade, me orientando a seguir esse caminho.  \n\nAo Prof. Dr. Antonio Cezar Leal, que me recebeu de bra\u00e7os abertos ao grupo de \n\npesquisa e deu confian\u00e7a para o meu trabalho, por seus ensinamentos, paci\u00eancia e confian\u00e7a \n\nao longo das supervis\u00f5es das minhas atividades, me apoiando e orientando na pesquisa e que \n\nhoje compartilho o resultado do esfor\u00e7o. \n\nAos meus amigos do GADIS, Let\u00edcia Trombeta, Fernanda Bomfim, Aline Kuramoto, \n\nDiogo Gon\u00e7alves, Frederico, Ana Paula, Aur\u00e9lio, Lucas Prado, Renata e Rafael pela \n\ndisposi\u00e7\u00e3o em ajudar nos trabalhos de corre\u00e7\u00e3o e manuseio do software. Al\u00e9m dos demais \n\namigos do GADIS que tenho muito afeto. \n\nA todos os professores do Curso de Geografia, que foram t\u00e3o importantes na minha \n\nvida acad\u00eamica e no desenvolvimento desta monografia. Especialmente, a Profa. Dra. Rachel \n\nWrege pela amizade e incentivo na carreira, por ser exemplo de mulher inteligente que me \n\ninspira e ao Prof. Dr. Mariano Caccia pela amizade e por ser exemplo de professor \n\npreocupado com o ensino na Universidade, as aulas de Biogeografia e Pedologia estar\u00e3o para \n\nsempre em minha mem\u00f3ria. \n\nA turma LIV (54) de Geografia, especialmente aos meus amigos Edson Sabatini e \n\nKl\u00e9sia Moura por confiar na minha capacidade. A Wanessa, Rodolfo, Anna e Vinicius, \n\nGuilherme Claudino, Fredi, La\u00eds pela amizade e conversas. A Ellen Alonso, Mariana \n\nNishizima e Shirlei Oliveira, amigas de Santo Anast\u00e1cio que tenho carinho e a galera do \n\n\u00f4nibus da \u201cAndorinha\u201d das 22h50. \n\n\u00c0 Prefeitura Municipal de Santo Anast\u00e1cio, principalmente a Marli Ap. Ortega e o \n\nRodrigo da Secretaria da Agricultura, pela aten\u00e7\u00e3o e disposi\u00e7\u00e3o em ajudar com os dados da \n\npesquisa e ao agr\u00f4nomo Totti da CATI- Presidente Venceslau. \n\nAo Conselho Nacional de Pesquisa \u2013 CNPQ, pelo apoio financeiro atrav\u00e9s do PIBIC. \n\nAos meus familiares, especialmente a minha v\u00f3 \u201cNalva\u201d, a minha m\u00e3e \u201cRose\u201d, ao meu \n\nnoivo Anderson e a minha amiga \u201cGiovana\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n7 \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\u201cDe modo suave, voc\u00ea pode sacudir o Mundo\u201d. \n\nMahatma Gandhi \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n8 \n\n \n\nRESUMO \n \n \n\nA realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho teve como objetivo compreender o Programa de Pagamentos Por \nServi\u00e7os Ambientais, principalmente em rela\u00e7\u00e3o ao Projeto Mina D\u2019\u00c1gua - S\u00e3o Paulo na bacia \nhidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Vai e Vem, em Santo Anast\u00e1cio \u2013 S\u00e3o Paulo, Brasil, que faz parte da \nbacia do Rio Santo Anast\u00e1cio. Esse trabalho visa contribuir para o planejamento ambiental e \ninstigar os propriet\u00e1rios rurais e a Prefeitura Municipal a adentrar aos programas de PSA para \nconservar e preservar as matas ciliares e, consequentemente, melhorar a qualidade e quantidade de \n\u00e1gua nas nascentes e cursos d\u2019\u00e1gua. A metodologia consistiu em trabalhar o C\u00f3digo Florestal, Lei \nN\u00ba 12.651 de 2012, na bacia hidrogr\u00e1fica em estudo, realizando a simula\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o das \n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes (APP) dos cursos d\u2019\u00e1gua conforme o m\u00f3dulo fiscal de cada \npropriedade rural, com mapeamentos na escala 1:3. 000, com maior detalhamento da \u00e1rea. Tem-se \ncomo resultados dessa pesquisa os mapas de Uso e Cobertura da Terra, na bacia hidrogr\u00e1fica e nas \nAPP, a situa\u00e7\u00e3o das APP, a simula\u00e7\u00e3o do Projeto Mina D\u2019\u00c1gua no alto curso do Ribeir\u00e3o Vai e \nVem, de modo a instigar a implementa\u00e7\u00e3o desse instrumento de gest\u00e3o das \u00e1guas nesta bacia \nhidrogr\u00e1fica. Dessa forma, com a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho voltado para a prote\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o \ndo meio ambiente na unidade territorial da bacia hidrogr\u00e1fica, espera-se contribuir para as a\u00e7\u00f5es \nem prol \u00e0 prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o ao entorno dos corpos h\u00eddricos. \n\n \nPalavras-chave: Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais; C\u00f3digo Florestal; Ribeir\u00e3o Vai e Vem; \nSanto Anast\u00e1cio. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n9 \n\n \n\nABSTRACT \n \n\nThis work aimed at understanding the Program Payments For Environmental Services, \nespecially in relation to Mina D'\u00c1gua Project - S\u00e3o Paulo in the basin of Ribeir\u00e3o Vai and \nVem, in Santo Anast\u00e1cio - Sao Paulo, Brazil, which is part of River basin Santo Anastacio. \nThis work aims to contribute to environmental planning and instigating the landowners and \nthe City to enter the PSA programs to conserve and preserve the riparian forests and, \nconsequently, improve the quality and quantity of water in the springs and waterways. The \nmethodology consisted of working the Forest Code, Law No. 12,651 of 2012, in the basin \nunder study, performing the simulation of recovery of Permanent Preservation Areas (APP) of \nwaterways as fiscal module at a country estate, with mappings the 1: 3. 000, in more detail the \narea. Have as a result of this research the maps of Use and Land Cover in the watershed and \nthe APP, the situation of APP, the simulation of Mina D'\u00c1gua Project in the upper reaches of \nRibeir\u00e3o Vai and Vem, in order to instigate implementation of this water management tool in \nthis watershed. Thus, with this work focused on the protection and preservation of the \nenvironment in the territorial unit of the river basin is expected to contribute to the actions for \nthe protection and recovery of vegetation around water bodies. \n\n \n \n\nKeywords: Payment for Environmental Services; Forest Code; Ribeir\u00e3o Vai e Vem; Santo \nAnastacio. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n10 \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \nFIGURA 1 - Largura da faixa de APP 34 \nFIGURA 2 - Esquema sobre o ciclo hidrol\u00f3gico 37 \nFIGURA 3 - Percentuais de RL estabelecidos no C\u00f3digo Florestal 41 \nFIGURA 4 - Regulariza\u00e7\u00e3o de APP de cursos d\u2019\u00e1gua conforme o M\u00f3dulo Fiscal do \n\nim\u00f3vel rural \n43 \n\nFIGURA 5 - Representa\u00e7\u00e3o da regulariza\u00e7\u00e3o de \u00e1rea consolidada em APP h\u00eddricas 44 \nFIGURA 6 - Plataforma do Sistema de Cadastro Ambiental Rural de S\u00e3o Paulo \n\n(SICAR-SP) \n62 \n\nFIGURA 7 - Plataforma do Sistema Nacional de Cadastro Ambiental Rural - SiCAR 64 \nFIGURA 8 - Etapas do CAR no SiCAR 65 \nFIGURA 9 - Imagem de sat\u00e9lite na Etapa GEO do CAR. 64 \n\nFIGURA 10 - Esquema das etapas do M\u00f3dulo de Cadastro do CAR 67 \nFIGURA 11 - Total de im\u00f3veis cadastrados no CAR, por Estados  68 \nFIGURA 12 - Servi\u00e7os ecossist\u00eamicos por tipologia 73 \nFIGURA 13 - Esquema Organizacional do Programa Produtor de \u00c1gua (ANA) 77 \nFIGURA 14 - Valores de refer\u00eancia de pagamento pelos servi\u00e7os ambientais referentes \n\n\u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do solo \n81 \n\nFIGURA 15 - Valores de refer\u00eancia de pagamento pelos servi\u00e7os ambientais referentes \n\u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ou conserva\u00e7\u00e3o de APP e/ou RL \n\n82 \n\nFIGURA 16 - Valores de refer\u00eancia de pagamento (V.R.P. em R$/ha/ano) para o \nincentivo \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o nativa (\u00e1reas extras \u00e0s de APP \ne/ou RL \n\n82 \n\nFIGURA 17 - Institui\u00e7\u00f5es parceiras no projeto em Extrema \u2013 MG 85 \nFIGURA 18 - Valor de Refer\u00eancia do Produtor de \u00c1gua \u2013 ANA 133 \n           LISTA DE FOTOGRAFIAS  \nFOTOGRAFIA 1 - Leito Regular do Ribeir\u00e3o Vai e Vem 33 \nFOTOGRAFIA 2 - Rio Santo Anast\u00e1cio, aonde desagua o Ribeir\u00e3o Vai e Vem 105 \nFOTOGRAFIA 3 E 4- C\u00f3rrego Sete de Setembro pr\u00f3ximo \u00e0 Vila Esperan\u00e7a, Santo Anast\u00e1cio \n\n(SP) \n110 \n\nFOTOGRAFIA 5 A 8 - Problemas ambientais na bacia do Vai e Vem 113 \nFOTOGRAFIA 9 - Recrea\u00e7\u00e3o no C\u00f3rrego Vai e Vem 114 \nFOTOGRAFIAS 10 E 11 - Nascentes na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Vai e Vem 120 \nFOTOGRAFIA 12 - Gado pastando na \u00e1rea \u00famida. 130 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n11 \n\n \n\nLISTA DE TABELAS  \n\nTABELA 1 - Largura da faixa marginal dos rios conforme a legisla\u00e7\u00e3o 34 \nTABELA 2 - N\u00edveis de perdas no plantio na restaura\u00e7\u00e3o de APP ou RL 82 \nTABELA 3 - Uso da Terra nas UPA no munic\u00edpio de Santo Anast\u00e1cio (SP). 99 \nTABELA 4 - D\u00e9ficit de Vegeta\u00e7\u00e3o na APP da bacia do Ribeir\u00e3o Vai e Vem 108 \nTABELA 5 - Uso da Terra na bacia do Ribeir\u00e3o Vai e Vem 116 \nTABELA 6 - M\u00f3dulos fiscais das propriedades rurais 123 \nTABELA 7 - Uso da Terra no alto curso do Ribeir\u00e3o Vai e Vem 128 \n\nTABELA 8 - Simula\u00e7\u00e3o do PSA do Projeto Mina D\u2019\u00c1gua aos propriet\u00e1rios do Alto \nCurso do Ribeir\u00e3o Vai e Vem \n\n131 \n\n \n\nLISTA DE QUADROS  \n\nQUADRO 1 - Resumo dos principais momentos da evolu\u00e7\u00e3o do CAR 49 \nQUADRO 2 - Atores envolvidos no Processo de Regulariza\u00e7\u00e3o Ambiental. 59 \nQUADRO 3 - Fator de Prote\u00e7\u00e3o da nascente 87 \nQUADRO 4 - Subfatores que comp\u00f5e o Fator de Import\u00e2ncia 88 \n\n   \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n12 \n\n \n\n  \n\nLISTA DE MAPAS \n\nMAPA 1 - Rede de drenagem e as bacias no munic\u00edpio de Santo Anast\u00e1cio. 96 \nMAPA 2 - Munic\u00edpio de Santo Anast\u00e1cio e a bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Vai e Vem. 97 \nMAPA 3 - Rede de Drenagem da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Vai e Vem, Santo \n\nAnast\u00e1cio, S\u00e3o Paulo \n102 \n\nMAPA 4 - Mapa Hipsom\u00e9trico da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Vai e Vem 104 \nMAPA 5 - Vegeta\u00e7\u00e3o existente na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Vai e Vem 106 \nMAPA 6 - \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente na bacia do Ribeir\u00e3o Vai e Vem 107 \nMAPA 7 - A situa\u00e7\u00e3o das APP no Ribeir\u00e3o Vai e Vem 109 \nMAPA 8 - Uso e Cobertura da Terra na bacia do Ribeir\u00e3o Vai e Vem 117 \nMAPA 9 - Propriedades rurais na Bacia do Ribeir\u00e3o Vai e Vem 119 \nMAPA 10 - Limite das Propriedades no Alto curso do Ribeir\u00e3o Vai e Vem 122 \nMAPA 11 - Simula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de recupera\u00e7\u00e3o conforme o M\u00f3dulo Fiscal da propriedade. 125 \nMAPA 12 - Uso do Solo no alto curso da bacia do Ribeir\u00e3o Vai e Vem 127 \nMAPA 13 - Uso da Terra nas APP do alto curso do Ribeir\u00e3o Vai e Vem 129 \nMAPA 14 - Simula\u00e7\u00e3o do Programa Produtor de \u00c1gua em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s APP. 132 \nMAPA 15 - Pontos registrados em visita a campo na propriedade 135 \nMAPA 16 -   \n\n LISTA DE GR\u00c1FICO 101 \nGR\u00c1FICO 1 - Uso da Terra nas Unidades de Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola em Santo Anast\u00e1cio (SP) 99 \n\nFLUXOGRAMA 1 - Metodologia realizada na pesquisa 18 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n13 \n\n \n\nLISTA DE SIGLAS  \n\n \n\n \n\nANA  Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas  \nAPP  \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente  \nCATI  Coordenadoria de Assist\u00eancia T\u00e9cnica Integral  \nCBH  Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica  \nCONAMA  Conselho Nacional do Meio Ambiente  \nCONSEMA  Conselho Estadual do Meio Ambiente  \nGADIS  Grupo de pesquisa em Gest\u00e3o Ambiental e Din\u00e2mica Socioespacial  \nIBGE  Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica  \nMP  Medida Provis\u00f3ria  \nPL  Projeto de Lei  \nPNMA  Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente  \nPSA  Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais  \nRL  Reserva Legal  \nSIG  Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica  \nSMA  Secretaria de Meio Ambiente  \nUGRHI  Unidade Hidrogr\u00e1fica de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos  \nUNESP  Universidade Estadual Paulista \u201cJulio de Mesquita Filho\u201d \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n14 \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O 15 \nCap\u00edtulo 1: MEIO AMBIENTE E A DEGRADA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL 23 \n1.1. O estudo na perspectiva de bacia hidrogr\u00e1fica 23 \n1.2. O C\u00f3digo Florestal Brasileiro: percurso da legisla\u00e7\u00e3o 27 \n1.3 \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente 28 \n1.3.1 Localiza\u00e7\u00e3o e Limites das APP 34 \n1.4 Matas ciliares e suas fun\u00e7\u00f5es 36 \n1.5 A Reserva Legal 40 \nCap\u00edtulo 2: O CADASTRO AMBIENTAL RURAL (CAR): UM INSTRUMENTO \nPARA A GEST\u00c3O AMBIENTAL \n\n45 \n\n2.1 Aspectos hist\u00f3ricos do CAR e conceito atual 46 \n2.2 Geoprocessamento e SIG aplicados \u00e0 an\u00e1lise da legisla\u00e7\u00e3o ambiental 50 \n2.3 Primeiras iniciativas de mapeamento Ambiental e georreferenciamento de \npropriedades rurais \n\n52 \n\n2.4 O conceito e defini\u00e7\u00f5es 53 \n2.5 Cadastro ambiental Rural versus Cadastro fundi\u00e1rio tradicional 54 \n2.6 O CAR no cen\u00e1rio atual da legisla\u00e7\u00e3o brasileira 55 \n2.7 Vantagens do Cadastro Ambiental Rural 58 \n2.8 A inscri\u00e7\u00e3o no CAR 59 \n2.8.1 Etapas do Preenchimento no CAR 64 \n2.8.2 Prazo final para inscri\u00e7\u00e3o no CAR 68 \nCap\u00edtulo 3: PAGAMENTOS POR SERVI\u00c7OS AMBIENTAIS (PSA)  70 \n3.1 As Principais experi\u00eancias no Brasil e na Am\u00e9rica Latina 70 \n3.1.1. No Brasil 75 \n3.1.2. Proambiente 76 \n3.1.3. Produtor de \u00c1gua (ANA)  77 \n3.1.4. Projeto Conservador de \u00c1guas - Munic\u00edpio de Extrema -MG 83 \n3.1.5. Projeto Mina D\u2019\u00c1gua 85 \n3.2. Experi\u00eancia na Am\u00e9rica Latina: PSA na Costa Rica 88 \n3.3. Princ\u00edpios de Poluidor-Pagador versus Provedor-Recebedor 93 \nCap\u00edtulo 4: ESTUDO APLICADO NA BACIA DO RIBEIR\u00c3O VAI E VEM, NO \nMUNIC\u00cdPIO DE SANTO ANAST\u00c1CIO \n\n95 \n\n4.1 A Bacia do Ribeir\u00e3o Vai e Vem, Santo Anast\u00e1cio, S\u00e3o Paulo 100 \n4.1.1 A degrada\u00e7\u00e3o do Recurso H\u00eddrico 110 \n4.1.2 Uso e Cobertura da Terra 115 \nCap\u00edtulo 5: SIMULA\u00c7\u00c3O DE PAGAMENTOS POR SERVI\u00c7OS AMBIENTAIS \nNAS PROPRIEDADES RURAIS DO ALTO CURSO DO RIBEIR\u00c3O VAI E VEM \n\n122 \n\n 5.1 Simula\u00e7\u00e3o do PSA - Produtor de \u00c1gua nas propriedades rurais da bacia 132 \nCap\u00edtulo 6: CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS 136 \nREFER\u00caNCIAS 137 \nANEXOS 144 \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n15 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA interven\u00e7\u00e3o humana no meio ambiente ocasiona altera\u00e7\u00f5es socioambientais, \n\ninterferindo e causando desordem nos processos naturais de maneira cont\u00ednua. Dentre as \n\na\u00e7\u00f5es humanas, destacam-se a superexplora\u00e7\u00e3o de recursos naturais, o desmatamento, a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, a disposi\u00e7\u00e3o inadequada de res\u00edduos s\u00f3lidos, e, dessa forma, um \n\ndesequil\u00edbrio ecol\u00f3gico.  \n\nA degrada\u00e7\u00e3o ambiental pode ser observada quando o descumprimento \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental provoca a supress\u00e3o na vegeta\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP). \n\nDesse modo, entende-se que a degrada\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 um problema social, em que se devem \n\navaliar os danos que as a\u00e7\u00f5es do homem provocam no ambiente, com interfer\u00eancias nos \n\nprocessos naturais. Os desequil\u00edbrios causados na paisagem pela degrada\u00e7\u00e3o na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica e em seus compartimentos evidenciam a desconex\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre o homem e \n\na natureza (GUERRA &amp; CUNHA, 2000) onde o homem se apropria do relevo ou de \u00e1reas que \n\ndeveriam ser protegidas e disso adv\u00eam v\u00e1rios problemas ambientais e urbanos. \n\nO homem sempre extraiu recursos da natureza para a manuten\u00e7\u00e3o das suas condi\u00e7\u00f5es \n\nde vida. Santos (1998, p.9) enfatiza que a rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza tem como caracter\u00edstica \n\no dom\u00ednio do homem sobre o meio, atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais necess\u00e1rios \n\npara a manuten\u00e7\u00e3o humana.  \n\nA apropria\u00e7\u00e3o de forma predat\u00f3ria dos recursos naturais de forma imediatista tem \n\ncausados problemas para a sobreviv\u00eancia humana. O meio ambiente se transforma conforme o \n\nfluxo de a\u00e7\u00f5es do homem supera o fluxo das a\u00e7\u00f5es naturais, ou seja, a a\u00e7\u00e3o humana \u00e9 cada \n\nvez mais r\u00e1pida do que o processo natural de recomposi\u00e7\u00e3o. \n\nNesse sentido, como reflexo da a\u00e7\u00e3o humana na produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o das suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de sobreviv\u00eancia e a nuance degradante nesse processo, faz-se importante ressaltar \n\nque o crescimento desordenado dos centros urbanos pr\u00f3ximos \u00e0s \u00e1reas aqu\u00e1ticas gera \n\ndescarga de efluentes e res\u00edduos, agravando assim, a situa\u00e7\u00e3o ambiental que repercute em toda \n\na bacia hidrogr\u00e1fica (CRIADO, 2012). A bacia \u00e9 uma unidade territorial para o planejamento \n\ne a\u00e7\u00f5es, onde se integram os elementos f\u00edsicos e humanos.  \n\nAtrav\u00e9s de uma abordagem integradora das quest\u00f5es ambientais, que abarca o meio \n\nambiente, geomorfologia e sociedade, na unidade territorial bacia hidrogr\u00e1fica, \u00e9 poss\u00edvel a \n\ncompreens\u00e3o de como se d\u00e1 o processo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental (GUERRA &amp; CUNHA, \n\n2000).  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n16 \n\n \n\nA presente monografia contempla o resultado de nossa pesquisa de Inicia\u00e7\u00e3o \n\nCient\u00edfica (IC) sobre a situa\u00e7\u00e3o ambiental das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes (APP) e das \n\nReservas Legais (RL) nas propriedades rurais da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Vai e Vem, \n\nno munic\u00edpio de Santo Anast\u00e1cio (SP), trazendo uma discuss\u00e3o sobre o Cadastro Ambiental \n\nRural (CAR) com a perspectiva de analisar a aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, avalia\u00e7\u00e3o do \n\nuso e cobertura das terras e conflitos com a prote\u00e7\u00e3o das APP, e a simula\u00e7\u00e3o do Pagamento \n\npor Servi\u00e7os Ambientais (PSA) nestas propriedades. Com vistas \u00e0 melhoria do planejamento \n\ne gest\u00e3o ambiental do munic\u00edpio, o estudo sobre a Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental Brasileira torna-se \n\nindispens\u00e1vel, principalmente na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Vai e Vem, afluente do Rio \n\nSanto Anast\u00e1cio, que desagua no Rio Paran\u00e1, em Presidente Epit\u00e1cio.  \n\nCumpre ressaltar que a pesquisa de IC foi realizada no \u00e2mbito do Grupo de Pesquisa \n\nGest\u00e3o Ambiental e Din\u00e2mica Socioespacial (GADIS), na Faculdade de Ci\u00eancias e \n\nTecnologia da Universidade Estadual Paulista \u2018J\u00falio de Mesquita Filho\u2019 (FCT/UNESP), e \n\ncontou com alicerce financeiro do Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e \n\nTecnol\u00f3gico (CNPq). \u00c9 integrado ao projeto de pesquisa \u201cGest\u00e3o das \u00c1guas e Planejamento \n\nAmbiental de Bacias Hidrogr\u00e1ficas: estudos aplicados na bacia do Rio Paranapanema\u201d, com \n\napoio do CNPq, sob a coordena\u00e7\u00e3o do Prof. Dr. Antonio Cezar Leal. \n\nDesse modo, dentro do alicerce te\u00f3rico e documental para an\u00e1lises nos nossos estudos, \n\nanalisa-se o C\u00f3digo Florestal (Lei Federal 12.651/12, alterada pela Lei federal 12.727/2012) \n\ncomo um importante instrumento legal na escala nacional para gest\u00e3o ambiental do territ\u00f3rio. \n\nApesar das criticas de que o mesmo favorece o agroneg\u00f3cio, essa Lei imp\u00f5e a prote\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das faixas de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) e a Reserva Legal \n\n(RL). Al\u00e9m disso, na legisla\u00e7\u00e3o prev\u00ea-se a obrigatoriedade do Cadastro Ambiental Rural \n\n(CAR) georreferenciado de todas as propriedades rurais no Brasil, o qual auxiliar\u00e1 na melhor \n\ngest\u00e3o do territ\u00f3rio e na prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente.  \n\nDessa forma, o C\u00f3digo Florestal brasileiro \u00e9 base fundamental do estudo para \n\naveriguar a situa\u00e7\u00e3o atual do uso e apropria\u00e7\u00e3o da terra na Bacia do Ribeir\u00e3o Vai e Vem em \n\nSanto Anast\u00e1cio (SP) atrav\u00e9s da realidade e os poss\u00edveis mecanismos de Pagamentos por \n\nServi\u00e7os Ambientais (PSA) que podem ser implantados, principalmente nas nascentes desse \n\nRibeir\u00e3o, como incentivo \u00e0 prote\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas aqu\u00e1ticas. \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Vai e Vem \u00e9 afluente do Rio Santo Anast\u00e1cio e \n\npertence inteiramente ao munic\u00edpio de Santo Anast\u00e1cio (SP), localizado na por\u00e7\u00e3o Oeste do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo. Faz divisa com o munic\u00edpio de Presidente Bernardes (SP), \u00e0 Leste, e \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n17 \n\n \n\nest\u00e1 a 34 km de Presidente Prudente (SP), a principal cidade e polo regional que comp\u00f5e a \n\nUnidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos do Pontal do Paranapanema (UGRHI 22). \n\nO munic\u00edpio de Santo Anast\u00e1cio est\u00e1 localizado na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nParanapanema e tem como principais rios: Rio Santo Anast\u00e1cio, C\u00f3rrego Guai\u00e7ara, C\u00f3rrego \n\nVai e Vem e o C\u00f3rrego Feiticeiro (CATI). A \u00e1rea total da bacia do Ribeir\u00e3o Vai e Vem \n\ncompreende aproximadamente 88 km\u00b2. \n\nOs principais c\u00f3rregos da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Vai e Vem s\u00e3o: o C\u00f3rrego do \n\nCalango e C\u00f3rrego do Recreio, ao Oeste; C\u00f3rrego Sete de Setembro e C\u00f3rrego da Figueira ao \n\nNorte; e C\u00f3rrego da Taboa ao Nordeste da bacia.  \n\n \n\nObjetivos \n\nNesse contexto, essa pesquisa tem como objetivo geral Simular o Pagamento por \n\nServi\u00e7os Ambientais (PSA) relativos \u00e0s APP nas propriedades rurais da bacia do Ribeir\u00e3o Vai \n\ne Vem, no munic\u00edpio de Santo Anast\u00e1cio (SP) para contribuir com o planejamento ambiental. \n\nForam definidos como objetivos espec\u00edficos: \n\na) Averiguar e aplicar o C\u00f3digo Florestal com a identifica\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente; \n\nb) Efetuar a caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Vai e \n\nVem; \n\nc) Identificar e analisar a situa\u00e7\u00e3o das APP das propriedades rurais na bacia; \n\nd) Subsidiar os propriet\u00e1rios rurais no preenchimento das informa\u00e7\u00f5es no CAR; \n\ne) Compreender o conceito de Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais;  \n\nf) Simular o PSA nas propriedades rurais do alto curso da bacia; \n\n \n\nMetodologia \n\n \n\nPara o desenvolvimento dessa pesquisa foram necess\u00e1rios alguns procedimentos \n\nmetodol\u00f3gicos, expresso no Fluxograma 1.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n18 \n\n \n\nFluxograma 1 - Metodologia realizada na pesquisa \n\n \n      Org. - SAMPAIO, Bruna D. Souza. \n\n \n\nA metodologia aplicada neste estudo pode ser classificada em tr\u00eas partes: \n\nParte 1: Corresponde \u00e0 revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre o assunto tratado, foi estudada, \n\nprincipalmente, a legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira no que tange as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente, Reserva Legal, Cadastro Ambiental Rural e sobre os mecanismos de Pagamentos \n\npor Servi\u00e7os Ambientais. Esse procedimento adotado buscou aprofundar o conhecimento \n\ncientifico da tem\u00e1tica em quest\u00e3o. Sendo assim, foi realizada uma ampla revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, \n\nincluindo a Lei N\u00ba 12.651/12 para base deste trabalho. \n\nA partir da revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica foi poss\u00edvel adquirir o entendimento sobre \n\nPagamentos por Servi\u00e7os Ambientais (PSA) e associar com a realidade local, da bacia \n\nestudada \u2013 o Ribeir\u00e3o Vai e Vem. Apesar de dif\u00edcil entendimento foi poss\u00edvel relacionar o \n\nPSA com a Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental brasileira e o CAR com a APP e RL, afinal, est\u00e3o todos \n\narticulados e s\u00e3o instrumentos eficazes na Gest\u00e3o Ambiental do territ\u00f3rio brasileiro. \n\nParte 2: Corresponde a revisar e aprender sobre as t\u00e9cnicas de geoprocessamento, de \n\nforma, a utilizar essa ferramenta para espacializar \u00e0 lei na bacia. Para o mapeamento e \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das APP foram utilizados os Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG), \n\nprincipalmente o ArcGis\u00ae, al\u00e9m do pacote de aplicativos Microsoft Office, cartas \n\ntopogr\u00e1ficas do IBGE, ortofotos e imagens de sat\u00e9lite, aparelho de Sistema de \n\nPosicionamento Global (GPS) e m\u00e1quina fotogr\u00e1fica.  \n\nCom o uso de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG), que permite a compila\u00e7\u00e3o e \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos dados e facilita a integra\u00e7\u00e3o com outros dados, foi realizada uma \n\nambienta\u00e7\u00e3o no software Arcgis 10.1, georreferenciamento e vetoriza\u00e7\u00e3o das cartas \n\ntopogr\u00e1ficas na escala de 1:50.000, do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE). \n\nA partir desse material confeccionou-se o mapa de declividade e hipsometria; das curvas de \n\nn\u00edvel do Ribeir\u00e3o Vai Vem. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n19 \n\n \n\nDe acordo com o IBGE (2013, p.38) o mapeamento em maiores escalas (acima de \n\n1:50.000) abrange diferentes intensidades de detalhamento, por conseguinte, eles atendem a \n\nproblemas espec\u00edficos, a decis\u00f5es localizadas e se restringem a pequenas \u00e1reas. \n\nAssim, o presente estudo faz parte do mapeamento na escala 1:3.000 que est\u00e1 sendo \n\nrealizado em toda UGRHI 22, no Pontal do Paranapanema pelo Grupo de Pesquisa Gest\u00e3o \n\nAmbiental e Din\u00e2mica Socioespacial 1 (GADIS) da FCT/UNESP, em parceria com o N\u00facleo \n\nde Estudos Ambientais e Geoprocessamento (NEAGEO) da UNOESTE ambas as \n\nuniversidades de Presidente Prudente-SP. \n\nPara o mapeamento dos canais fluviais e \u00e1reas \u00famidas em detalhe, na escala 1:3.000 \n\nforam utilizadas as ortofotografias2 a\u00e9reas da Empresa Paulista de Planejamento \n\nMetropolitano (EMPLASA) e assim gerado o mapa de APP. Na vetoriza\u00e7\u00e3o dos elementos \n\nbase do mapeamento, nas ortofotos, considerou-se o curso d\u2019\u00e1gua como um canal de \n\ncolora\u00e7\u00e3o escura, estreito e sinuoso no alto e m\u00e9dio curso, e com perfil mais largo e de \n\ncolora\u00e7\u00e3o clara pr\u00f3ximo ao baixo curso, no ponto exut\u00f3rio da bacia. \n\nNa metodologia de mapeamento do grupo GADIS consideram-se as \u00e1reas \u00famidas, \n\ncomo as fei\u00e7\u00f5es mais escuras e pr\u00f3ximas ao canal fluvial, nas \u00e1reas de plan\u00edcies aluviais com \n\na aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o mais densa, tais como as florestas, e com a presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o \n\n\u00famida, por exemplo, a taboa e o rabo-de-burro. Essas fei\u00e7\u00f5es caracterizam o leito maior \n\nsazonal do ribeir\u00e3o. O grupo considera as plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o conhecida como v\u00e1rzeas, \n\ncomo um elemento a ser considerado para gera\u00e7\u00e3o da metragem das APP porque essas \u00e1reas \n\nrepresentam a forma mais comum de deposi\u00e7\u00e3o e sedimenta\u00e7\u00e3o fluvial, visto que as \u00e1reas de \n\nplan\u00edcies aluviais possuem extrema import\u00e2ncia porque nos epis\u00f3dios de chuvas intensas \n\nessas \u00e1reas s\u00e3o ocupadas pelo canal fluvial tornando-se o leito do rio (GON\u00c7ALVES et al., \n\n2015). Observa-se que na Lei 12.651/2012 considera a \u00e1rea a ser protegida medida a partir da \n\nborda da calha do leito regular, em vez de considerar, como na lei anterior, as \u00e1reas \u00famidas \n\nque tamb\u00e9m faz parte do regime hidrol\u00f3gico na bacia. Neste trabalho consideramos apenas o \n\nque \u00e9 definido na atualiza\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal brasileiro - Lei 12.651/2012 que suprimiu a \n\nnecessidade de proteger essas \u00e1reas de inunda\u00e7\u00e3o. \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Vai e Vem faz parte da UGRHI e se insere no projeto \n\ndo grupo de pesquisa GADIS. Para elabora\u00e7\u00e3o do mapeamento utilizou-se a chave de \n\n                                            \n1 Ver o trabalho intitulado \u201cLevantamento das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes e Fragmentos Florestais da \nBacia do Ribeir\u00e3o Cuiab\u00e1 (SP)\u201d publicado no ANAP-TUP\u00c3, 2015. \n2 Levantamento realizado entre os anos de 2010 e 2011, com resolu\u00e7\u00e3o espacial de 1 metro. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n20 \n\n \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o para identifica\u00e7\u00e3o dos elementos nas ortofotos, elaborado pelo grupo GADIS, de \n\nmodo a padronizar o mapeamento de toda UGHRI \u2013 Pontal do Paranapanema. \n\nTamb\u00e9m foi executada a fotointerpreta\u00e7\u00e3o da imagem de sat\u00e9lite, Bing Maps Aerial, \n\nno pr\u00f3prio software Arcgis 10.1 e comparada com as ortofotos da EMPLASA E foi realizada \n\na vetoriza\u00e7\u00e3o na escala 1:3.000 da rede de drenagem (pol\u00edgono); nascentes (pontos); da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o (pol\u00edgono) ou \u00e1reas de fragmentos florestais; das \u00e1reas \u00famidas (pol\u00edgono); da \n\nmalha urbana.  \n\nPara a vetoriza\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o utilizou-se o Manual T\u00e9cnico do Uso da Terra (IBGE, \n\n2013), que cont\u00eam as classes de vegeta\u00e7\u00e3o, no qual a classe definida como floresta, neste \n\ntrabalho ser\u00e1 considerada como vegeta\u00e7\u00e3o e a chave de identifica\u00e7\u00e3o elaborada pelo GADIS. \n\nA partir dos vetores foi poss\u00edvel construir o mapa das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente (APP), utilizando a ferramenta Geoprocessing/buffer.  \n\nO mapa da vegeta\u00e7\u00e3o e da situa\u00e7\u00e3o das APP existente na bacia foram elaborados a \n\npartir da imagem do Basemap Bing Aerial e ortofotografias. A partir dessas imagens foi \n\nvetorizada a drenagem e a vegeta\u00e7\u00e3o na escala 1:3.000. Para a elabora\u00e7\u00e3o da APP utilizamos a \n\nop\u00e7\u00e3o \u201cbuffer\u201d do ArcGis, gerando automaticamente a \u00e1rea a ser preservada ao redor dos \n\ncursos d\u2019\u00e1guas, posteriormente, foram sobrepostos os shapes da vegeta\u00e7\u00e3o que se encontrava \n\ndentro da APP e contabilizado o d\u00e9ficit de vegeta\u00e7\u00e3o dentro da \u00e1rea a ser protegida. \n\nA drenagem da bacia n\u00e3o chega a 10 metros, portanto, o buffer gerado foi de 30 \n\nmetros de APP ao entorno do curso d\u2019\u00e1gua. Observa-se o tipo da drenagem, caracterizada por \n\nser uma rede dentr\u00edtica, a malha urbana encontra-se no topo da bacia, sua margem direita \n\npossui mais tribut\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o \u00e1 esquerda e toda a bacia faz parte da Unidade de \n\nGerenciamento de Recurso H\u00eddrico do Pontal do Paranapanema, na qual o munic\u00edpio tem sede \n\nnesta UGRH-22. Al\u00e9m disso, foi gerado um shapefile de pontos (point) para demarcar as \n\nnascentes ao longo da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Vai e Vem e para a delimita\u00e7\u00e3o da APP \n\nde nascentes foi gerado o buffer de 50 metros. \n\nO Mapa hipsometrico foi gerado com base nas curvas de n\u00edvel da carta do IBGE na \n\nescala 1:50 000 e utilizando a op\u00e7\u00e3o de eleva\u00e7\u00e3o do relevo para melhor visualiza\u00e7\u00e3o das cotas \n\nque foram divididas em oito classes, com intervalos de 20 metros. \n\nO mapa de uso e cobertura da terra nas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes do alto \n\ncurso do Ribeir\u00e3o Vai e Vem foi gerado a partir da op\u00e7\u00e3o \u201cbuffer\u201d no ArcGis, considerando \n\n                                                                                                                                        \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n21 \n\n \n\nas APP de 30 metros para cada lado do leito regular e 50 metros das nascentes. Por outro lado, \n\no mapa de uso da terra da bacia do Ribeir\u00e3o Vai e Vem foi gerado manualmente a partir da \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o dos shapefiles da \u00e1rea urbana, pastagem, agricultura dentre outras classifica\u00e7\u00f5es \n\ndo Manual do Uso da Terra do IBGE. \n\nEsse mapeamento na escala 1:3.000 complementa o estudo mais amplo que est\u00e1 sendo \n\nrealizado pelo GADIS. Esse mapeamento representa um avan\u00e7o na quest\u00e3o de detalhamento \n\ndas pesquisas e servir\u00e1 para a\u00e7\u00f5es de planejamento e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos a ser usado \n\npelos \u00f3rg\u00e3os oficiais e sociedade. \n\nParte 3: Compreende a etapa de trabalho de campo que \u00e9 essencial para averiguar \u201cin \n\nloco\u201d a realidade da \u00e1rea de estudo, pois a partir da\u00ed obt\u00eam-se informa\u00e7\u00f5es com os moradores, \n\nregistros fotogr\u00e1ficos de res\u00edduos dispostos nas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente dentre \n\noutros. Assim como identificar poss\u00edveis erros no mapeamento. \n\nConforme o Manual T\u00e9cnico do Uso da Terra (IBGE, 2013, p.138), o trabalho de \n\ncampo visa identificar e correlacionar os padr\u00f5es da imagem de sat\u00e9lite com a verdade \n\nterrestre, assim tamb\u00e9m, serve para coletar dados e informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de \n\nentrevistas ou question\u00e1rios. Assim, a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \u00e9 fundamental para a \n\npesquisa, principalmente na \u00e1rea da Geografia, porque \u00e9 a fase de confirma\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es em campo e realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas com os propriet\u00e1rios rurais.  \n\nNo trabalho de campo foram adquiridas as informa\u00e7\u00f5es das propriedades rurais na \n\nSecretaria municipal de Agricultura e na CATI em Presidente Venceslau, al\u00e9m de obter a \n\nreferencia do Plano Municipal de Microbacias. Essa parte foi a mais dificultosa do trabalho, \n\nmesmo com a coleta de parte dos dados nos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, foi necess\u00e1rio delimitar as \n\npropriedades rurais com base na imagem do Google Earth atualizada. Ap\u00f3s ter o limite das \n\npropriedades rurais delimitados foram calculados os m\u00f3dulos fiscais de cada propriedade e \n\nsua metragem m\u00ednima de recupera\u00e7\u00e3o conforme o C\u00f3digo Florestal, al\u00e9m de quantificar o \n\nvalor de PSA para as propriedades que possuem nascentes com base no Projeto Mina \n\nD\u2019\u00c1gua. Tamb\u00e9m foi realizado trabalho de campo em toda bacia, nas estradas rurais e ao \n\nentorno do Ribeir\u00e3o Vai e Vem, com a utiliza\u00e7\u00e3o do GPS e m\u00e1quina fotogr\u00e1fica para ver a \n\nsitua\u00e7\u00e3o ambiental da bacia e comparar com o mapeamento executado.  \n\nCom a realiza\u00e7\u00e3o desses procedimentos metodol\u00f3gicos, os dados e informa\u00e7\u00f5es \n\ncoletados e os mapas gerados foram sistematizados para comporem a presente monografia. \n\nEsta monografia est\u00e1 estruturada em seis cap\u00edtulos, apresentados a seguir:  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n22 \n\n \n\nNo cap\u00edtulo 1 s\u00e3o apresentados os pressupostos b\u00e1sicos referentes \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental na perspectiva de estudo da bacia hidrogr\u00e1fica, cujo objetivo foi tratar de delimitar \n\na escala de abrang\u00eancia do presente estudo e refletir sobre a rela\u00e7\u00e3o \u201cintegrada\u201d do uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o da terra na bacia vista como unidade territorial, com forma de gest\u00e3o integrada do \n\nterrit\u00f3rio. Tamb\u00e9m apresenta um breve hist\u00f3rico do C\u00f3digo Florestal brasileiro, trazendo a \n\ndiscuss\u00e3o a import\u00e2ncia e fun\u00e7\u00f5es das matas ciliares para equil\u00edbrio do ecossistema, \n\nremetendo as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e Reserva Legal. \n\nNo Cap\u00edtulo 2 trata do Cadastro Ambiental Rural (CAR), seus aspectos hist\u00f3ricos e \n\nconceito atual na legisla\u00e7\u00e3o, e suas etapas do preenchimento no Sistema Nacional de Cadastro \n\nAmbiental Rural (SICAR) e no Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nO Cap\u00edtulo 3 trata das Defini\u00e7\u00f5es sobre Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais (PSA), \n\nseus elementos para estruturar sua regulamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e as principais experi\u00eancias no \n\nBrasil e na Am\u00e9rica Latina. \n\nO Cap\u00edtulo 4 apresenta o hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Santo Anast\u00e1cio, \n\nbem como a caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo, a degrada\u00e7\u00e3o do recurso h\u00eddrico e o uso e \n\ncobertura da terra. \n\nO Cap\u00edtulo 5 \u00e9 apresentado o resultado do trabalho com a realiza\u00e7\u00e3o da simula\u00e7\u00e3o do \n\nnovo C\u00f3digo Florestal na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Vai e Vem bem como, a simula\u00e7\u00e3o \n\ndos mecanismos de PSA na conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o das matas e na gera\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1guas, com base no Programa Mina d\u2019\u00e1gua e Produtor de \u00c1gua, da ANA. \n\nNo Cap\u00edtulo 6 t\u00eam-se as considera\u00e7\u00f5es finais do trabalho, sobre a import\u00e2ncia desses \n\nmecanismos para a prote\u00e7\u00e3o das nascentes e dos recursos naturais e a contribui\u00e7\u00e3o deste \n\nestudo para instigar a ado\u00e7\u00e3o desses mecanismos na bacia. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n23 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1: MEIO AMBIENTE E A DEGRADA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL  \n\n \n\n1.1. O estudo na perspectiva de bacia hidrogr\u00e1fica \n\n \n\nO estudo sobre a degrada\u00e7\u00e3o ambiental deve ser realizado al\u00e9m da perspectiva f\u00edsica, \n\npois, para o entendimento dos problemas de forma integrada analisam-se as rela\u00e7\u00f5es \n\nexistentes ente a degrada\u00e7\u00e3o ambiental e a sociedade causadora dessa degrada\u00e7\u00e3o (GUERRA \n\n&amp; CUNHA, 2000, p.337).  \n\nAs bacias hidrogr\u00e1ficas s\u00e3o \u00e1reas de drenagem delimitadas pelo relevo, onde os pontos \n\nmais altos do terreno s\u00e3o divisores naturais de \u00e1gua, desde as cabeceiras de drenagem at\u00e9 as \n\nproximidades das conflu\u00eancias dos cursos d\u00b4\u00e1gua. Assim, uma bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 drenada \n\npor um rio principal e seus afluentes, possuindo limites definidos nos divisores de \u00e1guas que \n\nest\u00e3o relacionados ao relevo.  \n\nPara entender o conceito de bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 necess\u00e1rio atentar-se para os aspectos \n\ndo relevo e suas vertentes e a rede hidrogr\u00e1fica. Segundo Christofoletti (1974) a bacia de \n\ndrenagem \u00e9 composta pelo conjunto de canais de escoamento fluvial. Assim, a quantidade e \n\nqualidade da \u00e1gua na bacia dependem do uso do solo e dos regimes f\u00edsicos de precipita\u00e7\u00e3o, \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o e escoamento.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ordem dos canais, Christofoletti (1974, p.86) destaca a classifica\u00e7\u00e3o de \n\nStrahler, onde os menores canais, sem tribut\u00e1rios, s\u00e3o de primeira ordem (da nascente at\u00e9 a \n\nprimeira conflu\u00eancia); ap\u00f3s a conflu\u00eancia de canais de primeira ordem surgem os canais de \n\nsegunda ordem; os canais de terceira ordem surgem da conflu\u00eancia de dois canais de segunda \n\nordem e os canais de quarta ordem surgem das conflu\u00eancias de dois canais de terceira ordem, \n\ne assim sucessivamente.  \n\nGalv\u00e3o e Meneses (2005) discutem sobre o aprimoramento do sistema de uso m\u00faltiplo \n\ndos recursos h\u00eddricos no Brasil e com o C\u00f3digo de \u00c1guas tem-se o direito da \u00e1gua desde \n\n1934. Com isso, eles abordam as diferentes classifica\u00e7\u00f5es e hierarquia dos canais de \n\ndrenagem utilizados por v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e conceituam a bacia hidrogr\u00e1fica, que deve \n\nser adotada como unidade de planejamento: \n\n \nA Lei 9.433, que instituiu a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, definiu \nque a \u201cBacia Hidrogr\u00e1fica\u201d \u00e9 a \u201cunidade territorial\u201d para a \noperacionaliza\u00e7\u00e3o dessa pol\u00edtica e para a atua\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de \nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos. Logo, os Planos B\u00e1sicos de Recursos \nH\u00eddricos dever\u00e3o ser elaborados por bacia hidrogr\u00e1fica, para cada Estado e \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n24 \n\n \n\npara o pa\u00eds, o que torna imprescind\u00edvel a defini\u00e7\u00e3o de um sistema \u00fanico de \nclassifica\u00e7\u00e3o e codifica\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas brasileiras (GALV\u00c3O e \nMENESES, 2005, p.2512, grifo nosso). \n\n \nEm rela\u00e7\u00e3o aos Sistemas de Classifica\u00e7\u00e3o e Codifica\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas \n\nbrasileiras, na \u00e1rea federal, Galv\u00e3o e Meneses (2005) citam quatro importantes \u00f3rg\u00e3os que \n\nutilizam sistemas distintos de classifica\u00e7\u00e3o e codifica\u00e7\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas, tendo \n\ndestaque a classifica\u00e7\u00e3o adotada pela Secret\u00e1ria Nacional de Recursos H\u00eddricos (SRH), \n\ndenominada de Ottobacias, a qual foi desenvolvida pelo Engenheiro brasileiro Otto \n\nPfafstetter, que utiliza o m\u00e9todo de subdivis\u00e3o e \u201ccodifica\u00e7\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas, \n\nutilizando dez algarismos, diretamente relacionado com a \u00e1rea de drenagem dos cursos \n\nd\u00b4\u00e1gua\u201d.  \n\nTrata-se de um m\u00e9todo natural, hier\u00e1rquico, baseado na topografia da \u00e1rea \ndrenada e na topologia (conectividade e dire\u00e7\u00e3o) da rede de drenagem. Sua \naplicabilidade em escala global, com o emprego de poucos d\u00edgitos, al\u00e9m da \namarra\u00e7\u00e3o nos d\u00edgitos da rela\u00e7\u00e3o topol\u00f3gica entre as bacias hidrogr\u00e1ficas, \ns\u00e3o as caracter\u00edsticas marcantes do m\u00e9todo de Otto Pfafstetter (GALV\u00c3O E \nMENESES, 2005, p.2513). \n \n\nSegundo os autores, esse m\u00e9todo foi inicialmente utilizado pela atual Secretaria de \n\nRecursos H\u00eddricos e Ambiente Urbano do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e pela Ag\u00eancia \n\nNacional de \u00c1guas. O m\u00e9todo consiste em aplicar c\u00f3digos para quatros grandes bacias que \n\ndrenam diretamente para o mar, atribuindo algoritmos pares (2;4;6;8) da jusante a montante e \n\npara os outros tribut\u00e1rios, denominados interbacias, s\u00e3o atribu\u00eddos algoritmos \u00edmpares \n\n(1;3;5;7;9) (GALV\u00c3O E MENESES, 2005; GON\u00c7ALVES, 2013).  \n\nSegundo Galv\u00e3o e Menezes (2005, p.2513) \u201ccada uma dessas bacias e interbacias, \n\nresultantes dessa primeira subdivis\u00e3o, pode ser subdividida da mesma maneira, de modo que a \n\nsubdivis\u00e3o da bacia 8 gera as bacias 82, 84, 86 e 88 e as interbacias 81, 83, 85, 87 e 89\u201d. Eles \n\nenfatizam que o ultimo algoritmo impar n\u00e3o se caracteriza como bacia, mas sim, uma \n\ninterbacia e \u201cum \u00faltimo algarismo par caracteriza uma bacia hidrogr\u00e1fica (\u00e1rea que drena para \n\num determinado rio)\u201d.  \n\nNo m\u00e9todo de \u201cOttobacias\u201d: \nA import\u00e2ncia de qualquer rio est\u00e1 relacionada com a \u00e1rea de sua bacia \nhidrogr\u00e1fica. \u00c9 feita uma distin\u00e7\u00e3o entre rio principal e tribut\u00e1rio em fun\u00e7\u00e3o \ndo crit\u00e9rio de \u00e1rea drenada. De acordo com Pfafstetter (1989), as bacias s\u00e3o \ndivididas em tr\u00eas tipos: bacias, interbacias e bacias internas. Uma bacia \u00e9 \numa \u00e1rea que n\u00e3o recebe drenagem de qualquer outra \u00e1rea de drenagem; uma \ninterbacia \u00e9 uma bacia que recebe fluxo de \u00e1gua de bacias a montante; e, \numa bacia interna \u00e9 uma \u00e1rea de drenagem que n\u00e3o contribui com fluxo de \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n25 \n\n \n\n\u00e1gua para outra sub-bacia ou para um corpo d\u00b4\u00e1gua (tais como oceano ou \nlago) (GALV\u00c3O E MENESES, 2005, p.2513). \n\n \n\nAl\u00e9m do m\u00e9todo desenvolvido por Pfafstetter, baseada na topografia da \u00e1rea drenada e \n\nna topologia (conectividade e dire\u00e7\u00e3o) da rede de drenagem, existem outros m\u00e9todos \n\nutilizados pelos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. Segundo Galv\u00e3o e Meneses (2005) o m\u00e9todo de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o e codifica\u00e7\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas desenvolvido por Pfafstetter deve ser \n\nadotado pela ANA e demais entidades operadoras para fins de planejamento de redes \n\nhidrom\u00e9tricas. \n\nNeste trabalho adotamos o m\u00e9todo de delimita\u00e7\u00e3o da bacia pelas curvas de n\u00edvel, com \n\nbase no relevo e na \u00e1rea de drenagem. Al\u00e9m disso, baseamo-nos na classifica\u00e7\u00e3o adotada pela \n\nCATI de Presidente Venceslau, no Programa Estadual de Microbacias Hidrogr\u00e1ficas para o \n\nmunic\u00edpio de Santo Anast\u00e1cio. A \u00fanica diferen\u00e7a \u00e9 que a CATI divide a bacia do Ribeir\u00e3o Vai \n\ne Vem em Microbacia do Vai e Vem (alto curso do Ribeir\u00e3o) e a Microbacia do Calango. \n\nPercebe-se que as redes de drenagem das bacias hidrogr\u00e1ficas inseridas no munic\u00edpio \n\nde Santo Anast\u00e1cio possuem uma rede de drenagem dendr\u00edtica, com muitas ramifica\u00e7\u00f5es dos \n\ntribut\u00e1rios. Ao Sul a drenagem escoa para o Rio Santo Anast\u00e1cio e ao Norte a drenagem escoa \n\npara o Rio do Peixe - ambos os rios s\u00e3o importantes para o abastecimento p\u00fablico de \n\nPresidente Prudente, com a capta\u00e7\u00e3o sendo feita a montante desta \u00e1rea. O foco dado nesta \n\npesquisa \u00e9 a bacia do Ribeir\u00e3o Vai e Vem que possui uma drenagem mais densa e pertence \u00e0 \n\nUnidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos do Pontal do Paranapanema.  \n\nCom base em dados e informa\u00e7\u00f5es do Programa Estadual de Microbacias da CATI, a \n\nmicrobacia do Vai e Vem possui 4.232,00hectares (ha) e a microbacia do Calango possui \n\n4.592,00 ha. Nesta pesquisa consideramos a bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Vai e Vem como \n\num todo, totalizando na \u00e1rea de 8.824,00 ha que compreende a aproximadamente 88 km\u00b2. \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica ou bacia fluvial, segundo Guerra e Guerra (2008) \u00e9 um conjunto \n\nde terras drenadas por um rio principal e seus afluentes. Essa no\u00e7\u00e3o de bacia hidrogr\u00e1fica \n\nobrigada naturalmente \u00e0 exist\u00eancia de cabeceiras ou nascentes, divisores de \u00e1guas, cursos \n\nd\u2019\u00e1guas principais, afluentes e subafluentes dentre outros. Compreende assim, um sistema que \n\npossui elementos constitu\u00eddos pelas vertentes, fundos de vales, corpos d\u2019\u00e1guas, fluxo de \n\nmat\u00e9ria e energia ocasionado pelo movimento das \u00e1guas e a for\u00e7a dos ventos. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n26 \n\n \n\nGuerra e Guerra (2008, p.76) aponta que o conceito de bacia hidrogr\u00e1fica deve incluir \n\na \u201cno\u00e7\u00e3o de dinamismo, por causa das modifica\u00e7\u00f5es que ocorrem nas linhas divisoras de \u00e1gua \n\nsob o efeito dos agentes erosivos, alargando ou diminuindo a \u00e1rea da bacia\u201d. \n\nConforme Leal (1995, p.41) cada elemento da bacia, mat\u00e9rias e energias possuem uma \n\nfun\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, sendo que estes est\u00e3o estruturados e intrinsecamente relacionados entre si, \n\nqualquer ocorr\u00eancia em algum desses elementos ter\u00e1 reflexos sobre os demais. \n\nNa Geografia sempre houve um debate sobre a dicotomia ente a Geografia F\u00edsica e a \n\nGeografia Humana, apresentando complexidades na elabora\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises integradoras na \n\nCi\u00eancia Geogr\u00e1fica. Com a perspectiva de estudos ambientais na escala da bacia hidrogr\u00e1fica, \n\n\u00e9 poss\u00edvel trazer essa integra\u00e7\u00e3o de assuntos f\u00edsicos e hist\u00f3ricos de ocupa\u00e7\u00e3o da natureza, \n\npois, o sistema de drenagem juntamente com a atividade antr\u00f3pica, na vis\u00e3o socioecon\u00f4mica-\n\nambiental (aspecto social, econ\u00f4mico e ambiental) ocasiona alguns impactos na bacia, pela \n\nrela\u00e7\u00e3o do homem/sociedade com os recursos naturais locais. Para Santos (1998, p.57) se \n\ntorna dif\u00edcil elaborar uma an\u00e1lise dicot\u00f4mica entre f\u00edsica e humana: \nA an\u00e1lise integrada de todos os aspectos presentes no lugar implicar\u00e1 numa \navalia\u00e7\u00e3o ambiental, que possibilitar\u00e1 maior harmonia no relacionamento do homem \ncom o meio ambiente, proporcionando ao primeiro melhores condi\u00e7\u00f5es de vida, e ao \nsegundo, maior sustentabilidade, tendo em vista o monitoramento dos n\u00edveis de \nimpacto a que est\u00e1 sujeito. Caso contr\u00e1rio, se ignorarmos esta rela\u00e7\u00e3o existente, \nestaremos caindo no discurso dual\u00edstico do f\u00edsico e humano, assistindo a degrada\u00e7\u00e3o \nambiental e o comprometimento da qualidade da vida na terra (SANTOS, 1998, \np.13). \n \n\nAssim, a bacia hidrogr\u00e1fica integra as paisagens natural e social, os impactos e a \n\ngest\u00e3o, por isso, o conceito de bacia hidrogr\u00e1fica traz uma vis\u00e3o integradora. \u00c9 uma forma de \n\nrede que drena a \u00e1gua para um ponto terminal comum, seja este um rio, lago ou reservat\u00f3rio. \n\nPortanto, a bacia hidrogr\u00e1fica integra uma vis\u00e3o conjunta do comportamento das condi\u00e7\u00f5es \n\nnaturais e das atividades humanas nelas desenvolvidas uma vez que, mudan\u00e7as significativas \n\nem qualquer dessas unidades, podem gerar altera\u00e7\u00f5es na din\u00e2mica da bacia (GUERRA &amp; \n\nCUNHA, 2000, p.353). \n\nMota (1995, p. 161) enfatiza esse aspecto de integra\u00e7\u00e3o em que a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 \n\numa unidade para a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, pois, as atividades desenvolvidas nela \n\nt\u00eam influencia em toda a bacia. Numa perspectiva global, a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 uma unidade \n\nb\u00e1sica de gest\u00e3o, sendo que para o autor \u201ca unidade geogr\u00e1fica para o planejamento, avalia\u00e7\u00e3o \n\ne controle dos recursos h\u00eddricos deve ser a bacia hidrogr\u00e1fica\u201d. \n\nDesse modo, a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 considerada uma excelente unidade para a gest\u00e3o \n\ndos elementos naturais e sociais, pois, esse car\u00e1ter integrador, proporciona uma vis\u00e3o ampla \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n27 \n\n \n\ndas mudan\u00e7as introduzidas pelo homem e as respostas da natureza, sejam por meio da eros\u00e3o \n\nde solos, movimentos de massa ou enchentes, cujos processos devem ser acompanhados com \n\nmonitoramento que levam \u00e0 compreens\u00e3o de uma natureza integrada (GUERRA &amp; CUNHA, \n\n2000, p.376). \n\nSantos (2013, p.32) afirma que na bacia hidrogr\u00e1fica \u201cs\u00e3o vis\u00edveis \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es \n\nengendradas pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na bacia como um todo, bem como no recurso principal que \n\na mesma disp\u00f5e: a \u00e1gua\u201d. Neste recorte \u00e9 poss\u00edvel tratar de planejamento ambiental e a\u00e7\u00f5es de \n\ngest\u00e3o, por\u00e9m, tem algumas limita\u00e7\u00f5es por conta da complexidade da sociedade atual que \n\ndificulta o uso do recorte bacia hidrogr\u00e1fica como uma unidade de planejamento, visto que a \n\ncidade se expande para al\u00e9m da bacia. \u201cAs a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, em todas as suas complexidades, \n\nn\u00e3o se restringem ao recorte bacia hidrogr\u00e1fica, ou seja, n\u00e3o se limitam a aspectos f\u00edsicos para \n\nconfigurarem sua teia de rela\u00e7\u00f5es e inter-rela\u00e7\u00f5es\u201d (SANTOS, 2013, p.35). \n\nAssim, trabalhar com bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 integrar todos os elementos, como a \u00e1gua, o \n\nrelevo e a vegeta\u00e7\u00e3o. Na presente pesquisa damos enfoque \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o na escala da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Vai e Vem, uma vez que a integra\u00e7\u00e3o \u00e9 complexa porque todos os \n\nelementos est\u00e3o articulados. Por exemplo, uma bacia sem vegeta\u00e7\u00e3o possui riscos de \n\ndeslizamentos de terra, assoreamento, entre outros problemas aqui evidenciados. Assim, \n\ndentro desta bacia ser\u00e1 poss\u00edvel observar a situa\u00e7\u00e3o das APP conforme a legisla\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n \n\n  \n\n1.2 O C\u00f3digo Florestal Brasileiro: percurso da legisla\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA legisla\u00e7\u00e3o voltada ao meio ambiente no Brasil tem hist\u00f3rico desde o S\u00e9culo XVII, \n\ndesde o Regimento Pau-Brasil em 1605, voltado \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das florestas, at\u00e9 a Pol\u00edtica \n\nNacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos, em 2010, e o \u201cnovo\u201d C\u00f3digo Florestal, Lei 12.651 de 2012 \n\n(CRIADO, 2012). \n\nA Lei N\u00ba 12.651/20123 teve mais de uma d\u00e9cada de debates e vota\u00e7\u00f5es, desde a \u00e9poca \n\ndo Presidente Fernando Henrique (mandato 1995-2003) com nova luz ao tema \u2013 com novos \n\nprinc\u00edpios de isonomia rip\u00e1ria e o empreendedor rural como agente econ\u00f4mico, impondo \u201cum \n\n                                            \n3 Lei N\u00ba12. 651/2012, que dispunha sobre a vegeta\u00e7\u00e3o nativa nos im\u00f3veis rurais e que sepultaria de vez o C\u00f3digo Florestal de \n1965. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n28 \n\n \n\nplanejamento territorial de usos economicamente sustent\u00e1veis para a popula\u00e7\u00e3o e para o setor \n\nempresarial rural\u201d (SANTOS, s/d, p.4).  \n\nO primeiro C\u00f3digo Florestal Brasileiro de 23 de janeiro de 1934, institu\u00eddo pelo \n\nDecreto N.\u00ba 23.793, foi criado com o objetivo de preservar as florestas e outros recursos \n\n(como madeira e carv\u00e3o que eram explorados na \u00e9poca) para terem garantia de utiliza\u00e7\u00e3o \n\npelas futuras gera\u00e7\u00f5es. Em 15 de Setembro de 1965, o c\u00f3digo foi revogado pela Lei N.\u00ba 4.771, \n\nque instituiu o C\u00f3digo Florestal. Essa reformula\u00e7\u00e3o trouxe avan\u00e7os para a preserva\u00e7\u00e3o e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, atrav\u00e9s de uma pol\u00edtica intervencionista do per\u00edodo da \n\nDitadura Militar. Apesar da legisla\u00e7\u00e3o r\u00edgida, o C\u00f3digo Florestal de 1965 n\u00e3o conseguiu \n\nbarrar o desmatamento, queimadas, destrui\u00e7\u00e3o das florestas para utiliza\u00e7\u00e3o da agricultura e \n\npecu\u00e1ria por causa da falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o (CRIADO, 2012). Entretanto, as falhas em \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o apresentaram percal\u00e7os.  \n\nNo C\u00f3digo Florestal de 1965 foram criados os conceitos de \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente (APP) e Reserva Legal (RL). Criado (2012, p.25) destacou a transforma\u00e7\u00e3o na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o, em que a designa\u00e7\u00e3o de florestas passou a ser \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o, ou seja, \n\n\u201ctornam-se \u00e1reas priorit\u00e1rias a preserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa onde n\u00e3o \u00e9 permitido seu uso, \n\nsalvo em situa\u00e7\u00e3o com autoriza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os ambientais respons\u00e1veis\u201d. Nesse sentido, \n\nalavancado pelo confronto ideol\u00f3gico entre a bancada ruralista, que argumentava que o \n\nC\u00f3digo Florestal de 1965 era um empecilho ao crescimento econ\u00f4mico do pa\u00eds, e por outro \n\nlado, os ambientalistas, inconformados com o enfraquecimento do arcabou\u00e7o legal referente \u00e0 \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental do pa\u00eds, os ruralistas propuseram a atualiza\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal \n\nBrasileiro, que foi alterado em 2012. \n\nConforme Metzger (2010) os par\u00e2metros e os crit\u00e9rios da Lei 4.771/65 tem \n\nembasamento cientifico, principalmente, sobre a extens\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente. Para ele, a realidade indica a necessidade de expans\u00e3o dos valores para limiares \n\nm\u00ednimos de pelo menos 100 metros (50 metros para cada lado do rio) porque a efetividade das \n\nfaixas de vegeta\u00e7\u00e3o remanescente depende de uma serie de fatores, como: o tipo de servi\u00e7o \n\necossist\u00eamico considerado e a largura da vegeta\u00e7\u00e3o preservada. \n\nAs legisla\u00e7\u00f5es florestais anteriores eram pautadas no comando e controle r\u00edgido, por \n\nterem sido constru\u00eddas na \u00e9poca dos regimes autorit\u00e1rios, no caso por Get\u00falio Vargas em 1934 \n\ne pelo Presidente Marechal Humberto Castelo Branco (Lei 4.771/65) na ditadura militar. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n29 \n\n \n\nTratava a quest\u00e3o ambiental/agroambiental como quest\u00e3o de pol\u00edcia, e teve destaque o C\u00f3digo \n\ndas \u00c1guas e a Lei da Fauna aprovados pela Ditadura Vargas4. \n\nEm 1958, Juscelino Kubitschek e seus ministros discutiram a preserva\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nem 1965 foi aprovado o C\u00f3digo florestal, considerado um c\u00f3digo t\u00e9cnico que trouxesse \n\nbenef\u00edcios para todos, mas por falta de execu\u00e7\u00e3o (sem recursos financeiros para fiscaliza\u00e7\u00e3o) \n\nn\u00e3o surgiu efeitos. \n\nO Brasil est\u00e1 entre os maiores produtores e exportadores de produtos agropecu\u00e1rios do \n\nmundo5, com o advento do Novo C\u00f3digo Florestal, abrem-se brechas na legisla\u00e7\u00e3o, como a \n\npermiss\u00e3o de cultivo de lavouras tempor\u00e1rias nas \u00e1reas de v\u00e1rzeas dos rios; a inser\u00e7\u00e3o das \n\nAPP no c\u00e1lculo da Reserva Legal (RL); dispensa a RL para im\u00f3veis rurais de at\u00e9 um m\u00f3dulo \n\nfiscal, que seja unidade rural familiar (CRIADO, 2012). A expans\u00e3o de novas \u00e1reas para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o deve contemplar a prote\u00e7\u00e3o das florestas, portanto, com a nova Lei houve uma \n\nflexibiliza\u00e7\u00e3o para novas formas de contabiliza\u00e7\u00e3o das APP e RL e novas formas de \n\ncompensa\u00e7\u00e3o da reserva legal (ZAKIA &amp; PINTO, 2013). Afinal, o que realmente importa: \n\nser\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o de alimentos ou a preserva\u00e7\u00e3o da natureza? \n\nO discurso para reduzir as \u00e1reas preservadas para produ\u00e7\u00e3o de alimentos tinha maior \n\nexpress\u00e3o, por\u00e9m, desconsiderando as \u00e1reas de pastagem existentes no territ\u00f3rio brasileiro, \n\nque poderia ser revertido para a produ\u00e7\u00e3o de alimentos em vez do desmatamento de mata \n\nnatural. O que impera hoje \u00e9 a monocultura da soja que apenas uma parte \u00e9 destinada para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimento, enquanto que o agroneg\u00f3cio (exportador) tem destaque e import\u00e2ncia. \n\nNa vis\u00e3o dos ambientalistas, o novo C\u00f3digo Florestal favorece a sensa\u00e7\u00e3o de \n\nimpunidade, penaliza aqueles que cumpriram com a legisla\u00e7\u00e3o em vigor e fragiliza a prote\u00e7\u00e3o \n\nde ecossistemas fundamentais como APP. Nas propriedades com at\u00e9 4 m\u00f3dulos fiscais, a \n\nReserva Legal (RL) \u00e9 o que tinha de floresta em julho de 2008, portanto, n\u00e3o precisa \n\nrecompor. Enquanto que o propriet\u00e1rio que cumpriu a lei at\u00e9 nesta data, n\u00e3o ganha nada. \n\nAssim, na Lei 12.651/12, tem-se um direito adquirido contra o meio ambiente, em que as \n\n\u00e1reas antes desmatadas se consolidam sem a Reserva Legal. \n\nConforme Pires (2013, p. 30) essa nova lei \u201cflexibiliza as exig\u00eancias de recomposi\u00e7\u00e3o \n\nflorestal, com o estabelecimento de marcos temporais, regras distintas para agricultura \n\n                                            \n4\n Mandato 1937-1945 \n\n5Dispon\u00edvel em: http://www.estadao.com.br/noticias/economia,brasil-ja-e-o-terceiro-maior-exportador-agricola-\ndo-mundo,520500,0.htm. Acesso em 12 Jul. 2014.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n30 \n\n \n\nfamiliar e tamanho dos im\u00f3veis\u201d, criando uma inseguran\u00e7a jur\u00eddica e prejudicando a \n\nagricultura brasileira na concorr\u00eancia (desleal) no mercado internacional. \n\nUma interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 que o C\u00f3digo Florestal de 2012 surge para corrigir irregularidades \n\nque n\u00e3o foram solucionadas no passado, com a anistia para pequenos produtores com at\u00e9 4 \n\nm\u00f3dulos fiscais, a redu\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, a permiss\u00e3o de planta\u00e7\u00e3o de \n\npinus ou eucaliptos (ou \u00e1rvores frut\u00edferas) onde existia Mata Atl\u00e2ntica, essas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o vi\u00e1veis \n\npara que os propriet\u00e1rios se adequam a lei vigente.  \n\nOutra discuss\u00e3o importante \u00e9 sobre o m\u00f3dulo fiscal, sendo que conforme a regi\u00e3o, o \n\nm\u00f3dulo fiscal varia de cinco a cem hectares (CARTILHA DO C\u00d3DIGO FLORESTAL, \n\n2012). O m\u00f3dulo fiscal corresponde \u00e0 \u00e1rea m\u00ednima necess\u00e1ria a uma propriedade rural para \n\nque sua explora\u00e7\u00e3o seja economicamente vi\u00e1vel. O munic\u00edpio de Santo Anast\u00e1cio (C\u00f3digo \n\n626236, INCRA N.\u00ba20/80) tem o m\u00f3dulo fiscal6 de 30 hectares, este reflete a \u00e1rea mediana \n\ndos m\u00f3dulos rurais dos im\u00f3veis rurais do munic\u00edpio. As propriedades pequenas possuem de 1 \n\na 4 m\u00f3dulos fiscais; as propriedades m\u00e9dias possuem de 4 a 15 m\u00f3dulos ficais e as \n\npropriedades grandes superam 15 m\u00f3dulos fiscais (ZAKIA &amp; PINTO, 2013). \n\nCriado (2012, p.31) critica a data de consolida\u00e7\u00e3o da \u00e1rea rural, em que as ocupa\u00e7\u00f5es \n\nirregulares em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ocorridas at\u00e9 julho de 2008, passam a ser regularizadas, \n\ncom a data justificada conforme o Decreto N.\u00ba 6.514/2008, que regulamenta a Lei de Crimes \n\nAmbientais. O autor argumenta que \u201ca Lei de Crimes Ambientais foi regulamentada pela \n\nprimeira vez pelo Decreto N.\u00ba 3.179, em 21 de Setembro de 1999, sendo assim, a data para \n\ndeterminar a \u00e1rea rural consolidada seria o ano de 1999\u201d. Essas diferencia\u00e7\u00f5es de data \n\npermitem mais nove anos de desmatamento e agress\u00e3o ao meio ambiente impune. \n\nAtualmente, o C\u00f3digo Florestal (lei 12.651/2012) construiu instrumentos econ\u00f4micos \n\npara a aplicabilidade e a efic\u00e1cia da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, marcando uma onda constitucional \n\n\u201cverde\u201d da nova politica ambiental. Por outro lado, o \u201cNovo\u201d C\u00f3digo Florestal \u00e9 resultado de \n\num projeto de 14 anos com muita discuss\u00e3o que mudou a lei para anistiar infratores e todos \n\nficarem legalizados na legisla\u00e7\u00e3o. \n\nO C\u00f3digo Florestal deixou o passivo ambiental (as irregularidades do passado) e \n\npossui regras male\u00e1veis em rela\u00e7\u00e3o ao c\u00f4mputo da APP na RL. A Lei consolidou as perdas \n\npassadas (mantendo os riscos ambientais futuros) com a amplia\u00e7\u00e3o das atividades \n\nagrossilvipastoris em \u00e1reas de declive provocando eros\u00f5es etc. \n\n                                            \n6 Tabela dos M\u00f3dulos fiscais em: http://www.ambiente.sp.gov.br/sicar/files/2014/05/Modulos-Fiscais-por-\nMunicipio.pdf \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n31 \n\n \n\nIndependente dos argumentos contra ou a favor da Lei, tem-se uma inova\u00e7\u00e3o para que \n\na Uni\u00e3o, Estados e Distrito Federal implantem programas de regulariza\u00e7\u00e3o ambiental (PRAs) \n\n(art. 59) e o pr\u00f3prio Cadastro Ambiental Rural (CAR) (Art. 29-30). Al\u00e9m, dos Programas de \n\nRecupera\u00e7\u00e3o Ambiental (PRAs) que segue o formato do programa Mais Ambiente onde \u00e9 \n\nautorizado ao poder executivo federal criar programas de incentivos \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o ambiental, \n\npermitindo o uso de recursos para o pagamento por servi\u00e7os ambientais e a cota de reserva \n\nambiental. \n\nConforme Santos (p.4) atualmente predomina o conceito de \u201cGeodireito\u201d, entendido \n\ncomo \u201co espraiamento no territ\u00f3rio dos direitos fundamentais\u201d, ou seja, o direito ao meio \n\nambiente sustent\u00e1vel. Por\u00e9m, para que haja uma a\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio, \u00e9 preciso conhecer as mais \n\nde cinco milh\u00f5es de propriedades rurais no territ\u00f3rio nacional, para que de fato, ocorra um \n\nplanejamento no Brasil. A partir do cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o e o cadastro no CAR, o Brasil \n\nest\u00e1 no caminho para o planejamento ambiental de fato. \n\nDiante disso vamos abordar a legisla\u00e7\u00e3o ambiental com enfoque nas APP, RL e \n\nCadastro Ambiental Rural como alternativa para um planejamento eficiente no vasto territ\u00f3rio \n\nbrasileiro. \n\n \n\n \n\n1.3 \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\n \n\nA Lei 12.651/12, o Novo C\u00f3digo Florestal Brasileiro, disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, reserva legal nativa, e estabelece as normas \n\ngerais. Em seu Art. 1\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico, descreve que essa lei tem como objetivo o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel e ressalta o compromisso do Brasil para a prote\u00e7\u00e3o das florestas \n\n(vegeta\u00e7\u00e3o nativa), biodiversidade, solo e recursos h\u00eddricos. Na Lei 12.651/12 (Art. 2\u00ba) \u00e9 \n\nenfatizado que as florestas existentes no territ\u00f3rio nacional e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nbens de interesse comum a todos e devem ser preservados. \n\nAs florestas e a vegeta\u00e7\u00e3o nativa tem um papel fundamental para a sustentabilidade, \n\nharmoniza\u00e7\u00e3o entre o uso produtivo da terra e a preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, solo e da vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nEsse sistema jur\u00eddico ambiental visa regular o uso da terra, e a conserva\u00e7\u00e3o das florestas e de \n\noutros recursos naturais no Brasil (ZAKIA &amp; PINTO, 2013).  \n\nAs \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes (APP\u2019s) \u201cs\u00e3o \u00e1reas protegidas, cobertas ou n\u00e3o \n\npor vegeta\u00e7\u00e3o nativa, com a fun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os recursos h\u00eddricos, a paisagem, a \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n32 \n\n \n\nestabilidade geol\u00f3gica e a biodiversidade, facilitar o fluxo g\u00eanico de fauna e flora, proteger o \n\nsolo e assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas\u201d (Art. 3\u00ba, Inciso II). \n\nAs APP\u2019s devem ser protegidas devido \u00e0 fragilidade f\u00edsica e ecol\u00f3gica, determinando-\n\nse sua localiza\u00e7\u00e3o pela geografia das propriedades, bem como as RL\u2019s, uma \u00e1rea que deve \n\nmanter a cobertura florestal nativa e independe de crit\u00e9rios exclusivamente geogr\u00e1ficos \n\n(ZAKIA &amp; PINTO, 2013). \n\nPara Metzger (2010, p.5) \u201ca fus\u00e3o de APP e RL seria temer\u00e1ria em termos biol\u00f3gicos \n\nporque estas t\u00eam fun\u00e7\u00f5es e composi\u00e7\u00f5es de esp\u00e9cies distintas, e desempenham assim papeis \n\ncomplementares em termos de conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade\u201d. O autor tamb\u00e9m critica a \n\nincorpora\u00e7\u00e3o das APP no computo das RLs porque as fun\u00e7\u00f5es dessas \u00e1reas s\u00e3o \n\nbiologicamente distintas, elas se complementam, portanto, \u00e9 um erro ecol\u00f3gico consider\u00e1-las \n\ncomo equivalentes, visto que as APP n\u00e3o protegem as mesmas esp\u00e9cies presentes nas \n\nReservas Legais. \n\nNo Art. 3\u00ba, Inciso IV (Lei 12.651/12) entende-se por \u00e1rea rural consolidada, a \u201c\u00e1rea de \n\nim\u00f3vel rural com ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica preexistente a 22 de julho de 2008, com edifica\u00e7\u00f5es, \n\nbenfeitorias ou atividades agrossilvipastoris7, admitida, neste \u00faltimo caso, a ado\u00e7\u00e3o de regime \n\nde pousio\u201d. \n\n O im\u00f3vel rural \u00e9 uma \u00e1rea formada de uma ou mais matr\u00edculas de terras continuas, do \n\nmesmo detentor, caracterizado pela sua destina\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, pecu\u00e1ria, agroindustrial ou \n\nflorestal, sendo cobrado o Imposto Territorial Rural (ITR) (ZAKIA &amp; PINTO, 2013). \n\nO uso consolidado de APP consiste em uma \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o dentro da APP, que \n\nrequer manejo diferenciado com pr\u00e1ticas que garantam a conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e do solo. \n\nPor\u00e9m, as APP\u2019s associadas a recursos h\u00eddricos naturais (nascentes, veredas, lagoas) tem uma \n\nfaixa m\u00ednima obrigat\u00f3ria para a recomposi\u00e7\u00e3o que varia em fun\u00e7\u00e3o do tamanho do im\u00f3vel \n\nrural (ZAKIA &amp; PINTO, 2013). \n\nUma nascente \u00e9 o afloramento do len\u00e7ol fre\u00e1tico, que d\u00e1 origem a uma fonte de \n\nac\u00famulo de \u00e1gua (represa) ou cursos d\u2019\u00e1gua (ribeir\u00f5es, rios) e ela deve ter um cuidado \n\nespecial. As nascentes se localizam em encostas ou depress\u00f5es do terreno, ou ainda no n\u00edvel \n\nde base representado pelo curso d\u2019\u00e1gua local. Elas \u201cpodem ser perenes (de fluxo continuo), \n\n                                            \n7 Florestas com agricultura e pecu\u00e1ria simult\u00e2nea ou sequencial. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.floratiete.org.br/sistema-agrossilvipastoril-integracao-da-lavoura-pecuaria-e-floresta/>. Acesso em: \n<30 agost. 2015>. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n33 \n\n \n\ntempor\u00e1rias (de fluxo apenas na esta\u00e7\u00e3o chuvosa) e ef\u00eameras (surgem durante a chuva, \n\npermanecendo por apenas alguns dias ou horas)\u201d (CALHEIROS et al., 2004).  \n\nO Leito regular \u00e9 a calha por onde correm regularmente o curso d\u2019\u00e1gua durante o ano \n\n(Art. 3\u00ba, Inciso XIX). Trecho do leito regular no ribeir\u00e3o Vai e Vem pode ser visualizado na \n\nFotografia 1.  \n\n \n\nFOTOGRAFIA 1 \u2013 Trecho do Leito Regular do Ribeir\u00e3o Vai e Vem \n\n \nFonte \u2013 Trabalho de campo, Mar\u00e7o de 2014. \n\nOrg. \u2013 SAMPAIO, Bruna D. Souza. \n \n\nA V\u00e1rzea ou plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o s\u00e3o \u00e1reas que margeiam os cursos d\u2019\u00e1gua sujeitas a \n\nenchentes e inunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas. As \u00e1reas de v\u00e1rzeas dissipam as for\u00e7as erosivas do \n\nescoamento superficial das \u00e1guas pluviais; controlam as enchentes; facilitam a precipita\u00e7\u00e3o e \n\na deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos suspensos na agua, reduzindo os custos de tratamento da \u00e1gua para \n\no abastecimento; fornecem alimento, abrigo e s\u00edtios de alimenta\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o para muitas \n\nesp\u00e9cies. Eles tamb\u00e9m auxiliam na manuten\u00e7\u00e3o de estoques pesqueiros e possuem valores \n\nest\u00e9ticos e culturais, portanto, devem ser protegidas e reconhecidas pela legisla\u00e7\u00e3o (SILVA et \n\nal., 2011). \n\nConforme o C\u00f3digo Florestal, a \u00e1reas \u00famidas s\u00e3o pantanais e superf\u00edcies terrestres \n\ncobertas de forma peri\u00f3dica por \u00e1guas, coberta originalmente por florestas ou outras formas \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o adaptadas \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o. H\u00e1 dois tipos de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, as \n\nAPP\u2019s por imposi\u00e7\u00e3o legal (Art. 4\u00ba) e as APP\u2019s por ato do Poder P\u00fablico (Art. 6\u00ba). A lei \n\nconsidera APP em zonas rurais ou urbanas.  \n\nPrimeiramente, nas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente por for\u00e7a da lei (Art. 4\u00ba), a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o se configura como APP em propriedades com nascentes e no entorno de rios, \n\nc\u00f3rregos, \u00e1rea marginal, aonde se encontram as matas ciliares. Portanto, s\u00e3o \u00c1reas de \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n34 \n\n \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente as \u00e1guas correntes; nascentes e corpos d\u2019\u00e1guas; lagos e lagoas \n\nnaturais; reservat\u00f3rios artificiais formados por curso d\u2019\u00e1gua natural; veredas; mangues; \n\nrestingas (com declividade); topos de morro. \n\nSegue abaixo a figura representativa das APP h\u00eddricas, que protege e conserva os \n\nrecursos h\u00eddricos e os ecossistemas aqu\u00e1ticos. Consideradas como \u00e1rea protegida em local de \n\nelevada fragilidade e/ou import\u00e2ncia ambiental (como margens de nascentes, riachos, rios e \n\nlagos, ao entorno de nascentes e reservat\u00f3rios d\u2019\u00e1gua). \n\n \n\nFIGURA 1- Largura da faixa de APP  \n\n      \nFonte - Cartilha do C\u00f3digo Florestal brasileiro, 2015. \n\nOrg. \u2013 SAMPAIO, Bruna D. Souza. \n \n\n \n1.3.1 Localiza\u00e7\u00e3o e Limites das APP \n\n \n\nOs rios, c\u00f3rregos e riachos de acordo com a largura do leito, tem-se a faixa marginal \n\ndelimitada pela legisla\u00e7\u00e3o. \u201cAs faixas marginais de qualquer curso d\u2019\u00e1gua perene e \n\nintermitente, exclu\u00eddos os ef\u00eameros8, desde a borda da calha do leito regular\u201d (Art. 4\u00ba, Inciso \n\nI), tem largura m\u00ednima: \n\n \n\nTABELA 1\u2013 Largura da faixa marginal dos rios conforme a legisla\u00e7\u00e3o  \n\nLargura do rio   Faixa Marginal  \n\n&lt;10 m  30 m (cada lado) \n\n10 a 50 m  50 m \n\n50 a 200 m  100 m \n\n200 a 600 m  200 m \n\n                                            \n8 S\u00e3o rios passageiros, tempor\u00e1rios, que dura um dia. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n35 \n\n \n\n> 600 m  500 m \n\nFonte \u2013 Lei 12.651/2012. \nOrg. \u2013 SAMPAIO, Bruna D. Souza. \n\n \n\nUm rio perene \u00e9 um corpo de \u00e1gua l\u00f3tico, que possui naturalmente escoamento \n\nsuperficial durante todo ano, j\u00e1 o rio intermitente n\u00e3o apresenta escoamento superficial \n\ndurante certos per\u00edodos do ano. Por outro lado, o curso d\u2019\u00e1gua ef\u00eamero possui escoamento \n\nsuperficial apenas durante ou imediatamente ap\u00f3s per\u00edodos de precipita\u00e7\u00e3o, sendo este \n\nexclu\u00eddo de faixa de prote\u00e7\u00e3o (ZAKIA &amp; PINTO, 2013). \n\nNo Inciso II (Art. 4\u00ba), as \u00e1reas ao entorno dos lagos e lagoas naturais (em corpo \n\nd\u2019\u00e1gua) t\u00eam-se a faixa com largura m\u00ednima de 100 metros em \u00e1rea rural e 3,30 metros em \u00e1rea \n\nurbana, exceto para corpo d\u2019\u00e1gua com at\u00e9 20 hectares (ha) de superf\u00edcie, em que a faixa \n\nmarginal ser\u00e1 de 50 metros.  \n\nEm olhos d\u2019\u00e1guas perenes e nascentes \u00e9 considerada \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\nno raio m\u00ednimo de 50 metros, qualquer que seja sua situa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica (Inciso IV). \u201cEm \n\nveredas, a faixa marginal, em proje\u00e7\u00e3o horizontal, com largura m\u00ednima de 50 m, a partir do \n\nespa\u00e7o permanentemente brejoso e encharcado\u201d (Inciso XI). \n\nUma observa\u00e7\u00e3o no par\u00e1grafo 1\u00ba (Art. 4\u00ba, Lei N.\u00ba 12.651/2012) \u00e9 que n\u00e3o ser\u00e1 exigida \n\nAPP ao entorno de reservat\u00f3rios artificiais de \u00e1gua que n\u00e3o decorram de barramento ou \n\nrepresamento de cursos d\u2019\u00e1gua natural. Portanto, em reservat\u00f3rio artificial com lagos n\u00e3o \n\nformado por rio natural, n\u00e3o h\u00e1 demarca\u00e7\u00e3o de APP. Por outro lado, o reservat\u00f3rio artificial \n\nformado por cursos d\u2019\u00e1gua natural, como o barramento no rio, dever\u00e1 ter a APP conforme o \n\nlicenciamento ambiental. Tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 considerada APP o entorno de lagos, lagoas e \n\nreservat\u00f3rios naturais ou artificiais de \u00e1gua com superf\u00edcie inferior a 1 hectare (ZAKIA &amp; \n\nPINTO, 2013). \n\nO novo C\u00f3digo Florestal admite, para as pequenas propriedades, o plantio de culturas \n\nsazonais e tempor\u00e1rias na faixa de terra exposta durante a vazante dos rios e lagos, desde que \n\nn\u00e3o implique a supress\u00e3o de novas \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o nativa e conserve a qualidade da \u00e1gua, \n\ndo solo, e proteja a fauna (Art. 4\u00ba, par\u00e1grafo 5\u00ba). \n\nNo Artigo 5\u00ba (Lei N.\u00ba 12.651/12), trata-se da implanta\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rio d\u2019\u00e1gua \n\nartificial destinado \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de energia e abastecimento p\u00fablico, sendo obrigat\u00f3ria a \n\naquisi\u00e7\u00e3o, desapropria\u00e7\u00e3o ou institui\u00e7\u00e3o administrativa pelo empreendedor das APP\u2019s criadas \n\nao entorno, conforme estabelecido no licenciamento ambiental. Observa-se que em \u00e1rea rural \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n36 \n\n \n\na APP deve ter faixa m\u00ednima de 30 metros e m\u00e1xima de 100 metros, e em \u00e1rea urbana a faixa \n\nm\u00ednima \u00e9 de 15 metros e m\u00e1xima de 30 metros.  \n\nNo Art. 6\u00ba, consideram-se para fins de preserva\u00e7\u00e3o permanente, as \u00e1reas cobertas com \n\nflorestas ou outras formas de vegeta\u00e7\u00e3o com a finalidade de proteger v\u00e1rzeas; \u00e1reas \u00famidas; \n\nconter processos erosivos; proteger as veredas ou restingas; abrigar a fauna e flora amea\u00e7adas \n\nde extin\u00e7\u00e3o; proteger s\u00edtios de beleza excepcional (arqueol\u00f3gicos); formar faixas de prote\u00e7\u00e3o \n\nao longo de rodovias e ferrovias; assegurar o bem-estar p\u00fablico. Todas essas \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente s\u00e3o consideradas quando for declarada de interesse social pelo Chefe \n\ndo Poder Executivo. Zakia &amp; Pinto (2013, p.11) considera floresta a \u00e1rea que tem no m\u00ednimo \n\nde 0,05 a 1 hectare, coberta de copa das arvores, podendo consistir em forma\u00e7\u00f5es florestais \n\nfechadas, em que arvores de v\u00e1rios estratos e sub-bosques cobrem uma grande propor\u00e7\u00e3o do \n\nsolo ou de floresta aberta. \n\nNo Artigo 7\u00ba (Lei N.\u00ba 12.651) afirma sobre o regime de prote\u00e7\u00e3o das APP, em que a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o deve ser mantida pelo propriet\u00e1rio das \u00e1reas. Em caso de supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \n\n(na APP) o propriet\u00e1rio \u00e9 obrigado a promover a recomposi\u00e7\u00e3o. A recomposi\u00e7\u00e3o se \n\ncaracteriza pela restitui\u00e7\u00e3o do ecossistema, ou comunidade biol\u00f3gica nativa, degradadas ou \n\nalteradas, \u00e0 condi\u00e7\u00e3o n\u00e3o degradada, que pode ser diferente de sua condi\u00e7\u00e3o original (ZAKIA \n\n&amp; PINTO, 2013). Havendo a supress\u00e3o n\u00e3o autorizada da vegeta\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s 22 de julho de \n\n2008, \u00e9 vedada a concess\u00e3o de novas autoriza\u00e7\u00f5es de supress\u00e3o. Portanto, a interven\u00e7\u00e3o ou \n\nsupress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em APP somente ocorrer\u00e1 para utilidade publica, de interesse social e \n\nde baixo impacto ambiental. \n\nO foco nas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, relacionados aos cursos d\u2019\u00e1guas e \n\nnascentes, tem a \u00e1gua como o bem essencial para a vida no planeta, d\u00eas considerando-se as \n\ninter-rela\u00e7\u00f5es com outros recursos e a import\u00e2ncia do planejamento na bacia. \n\nA seguir apresentam-se as fun\u00e7\u00f5es das matas ciliares. \n\n \n \n\n1.4 Matas ciliares e suas fun\u00e7\u00f5es \n \n\nAs matas ciliares, tamb\u00e9m conhecidas como forma\u00e7\u00f5es florestais ribeirinhas, matas de \n\ngalerias, florestas ciliares, matas rip\u00e1rias, ou \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, conforme a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o - \u00e9 a vegeta\u00e7\u00e3o que recobre as margens dos rios e de suas nascentes. O termo mata \n\nciliar adv\u00e9m da compara\u00e7\u00e3o entre a prote\u00e7\u00e3o dos c\u00edlios aos olhos e pelo papel protetor das \n\nmatas quanto aos corpos d\u2019\u00e1gua. O C\u00f3digo Florestal brasileiro reconhece as matas ciliares \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n37 \n\n \n\ncomo \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, portanto, \u00e9 crime destruir ou danificar a floresta \n\nconsiderada como APP (CRIADO, 2012; SMA, 2011). \n\nAs matas ciliares funcionam como uma esponja, elas exercem a mesma fun\u00e7\u00e3o que os \n\nc\u00edlios em rela\u00e7\u00e3o aos olhos. A vegeta\u00e7\u00e3o densa e diversa na margem do rio \u00e9 fundamental \n\nporque ret\u00e9m a \u00e1gua da chuva, liberando-a gradativamente para o len\u00e7ol fre\u00e1tico e ao corpo \n\nd\u2019\u00e1gua. Elas contribuem para a qualidade da \u00e1gua dos rios e para a recarga de aqu\u00edferos \n\n(SMA, 2011). \n\nA presen\u00e7a das matas diminui a velocidade do escoamento superficial das \u00e1guas da \n\nchuva, e parte dessa \u00e1gua \u00e9 absorvida pelo solo e incorporada ao len\u00e7ol fre\u00e1tico. Desse modo, \n\nno ciclo hidrol\u00f3gico de uma bacia hidrogr\u00e1fica, a \u00e1gua da chuva tem parte interceptada pelas \n\nplantas, evapora e retorna para a atmosfera. Outra parte escoa superficialmente formando \n\nenxurradas que abandonam a bacia atrav\u00e9s de rios ou c\u00f3rregos, al\u00e9m da parte infiltrada no \n\nsolo (CALHEIROS et al., 2004). \n\n \n\nFIGURA 2 \u2013 Esquema sobre o ciclo hidrol\u00f3gico \n\n \nFonte \u2013 CALHEIROS et al., 2004 \n\nOrg. \u2013 SAMPAIO, Bruna D. Souza. \n \n\n \n\nA presen\u00e7a da serapilheira \u00e9 um fator importante que facilita a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, \n\ninfluenciando na sua qualidade. Ela protege o solo do impacto direto das gotas da chuva, o \n\nchamado efeito splash (SMA, 2011, p.21). Assim, \u201ca bacia n\u00e3o deve funcionar como um \n\nrecipiente imperme\u00e1vel, escoando em curto espa\u00e7o de tempo toda a agua recebida durante \n\numa precipita\u00e7\u00e3o pluvial\u201d, pois, sem a devida prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o ocasiona a eros\u00e3o e \n\npouca infiltra\u00e7\u00e3o no solo (CALHEIROS et al., 2004, p.13). Conforme Silva et al. (2011, \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n38 \n\n \n\np.38), \u201cem terras sob cobertura florestal, os sistema radicular, serapilheira e vegeta\u00e7\u00e3o \n\nadensada das matas conseguem, juntos, reter em media 70% do volume das precipita\u00e7\u00f5es, \n\nregularizando a vaz\u00e3o dos rios\u201d, isso contribui para melhoria da qualidade da \u00e1gua.  \n\nAs matas ciliares tamb\u00e9m tem a fun\u00e7\u00e3o de reter parte da carga de poluentes qu\u00edmicos, \n\ncomo agrot\u00f3xicos, evitando assim, a contamina\u00e7\u00e3o de rios e c\u00f3rregos, e colaborando para que \n\nmenos res\u00edduos cheguem aos oceanos (SMA, 2011). \n\nA retirada dessa mata \u00e9 muito comum para fins agr\u00edcolas do solo, com o \n\ndesmatamento da \u00e1rea ocorre um desequil\u00edbrio no sistema resultando em maior escoamento \n\nsuperficial das \u00e1guas; maior eros\u00e3o do solo, com carreamento de materiais para os recursos \n\nh\u00eddricos, provocando altera\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e assoreamento. H\u00e1 tamb\u00e9m diminui\u00e7\u00e3o da calha \n\nde escoamento ou da capacidade de armazenamento dos mananciais; diminui\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua para os mananciais subterr\u00e2neos. A vegeta\u00e7\u00e3o tem uma rela\u00e7\u00e3o importante com os \n\nmananciais, ela que regula os fluxos de \u00e1gua, controla o escoamento superficial e proporciona \n\na recarga natural dos aqu\u00edferos (MOTA, 1995).  \n\nPara Criado (2012), a manuten\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal nas APP \u00e9 de extrema \n\nimport\u00e2ncia para garantir o equil\u00edbrio h\u00eddrico e sedimentol\u00f3gico de uma bacia hidrogr\u00e1fica, \n\npois contribui para o aumento da infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo, reduzindo o escoamento \n\nsuperficial e, por conseguinte, os processos erosivos. Metzger (2010) afirma que as \u201cAPP ao \n\nlongo dos rios deveriam manter pelo menos 200 metros de \u00e1rea florestada de cada lado do rio \n\npara que haja uma plena conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade\u201d. \n\nA floresta ou mata ciliar desempenha v\u00e1rios papeis importantes no ambiente, \n\njuntamente com a serapilheira, sem essa vegeta\u00e7\u00e3o ocorrem assoreamentos de cursos d\u2019\u00e1gua e \n\nnascentes. A vegeta\u00e7\u00e3o ciliar age como filtro de poluentes, que protege as margens dos rios \n\ncontra a eros\u00e3o, sua mat\u00e9ria org\u00e2nica (folhas e galhos) em decomposi\u00e7\u00e3o sobre o solo faz com \n\nque diminua a eros\u00e3o. O autor destaca que \u201ca eros\u00e3o \u00e9 um processo natural e deve ocorrer \n\npara manter o equil\u00edbrio ambiental\u201d, assim, a eros\u00e3o h\u00eddrica constitui um processo natural que \n\n\u00e9 acelerado pela atividade antr\u00f3pica, formando ravinas e vo\u00e7orocas e assoreamento e \n\neutrofiza\u00e7\u00e3o de rios e lagos (SILVA et al., 2011). \n\nSegundo Guerra &amp; Cunha (2000, p.344) alguns processos ambientais como a eros\u00e3o e \n\na lixivia\u00e7\u00e3o ocorrem com ou sem a interven\u00e7\u00e3o humana. Por\u00e9m, \u201cquando o homem desmata, \n\nplanta, constr\u00f3i, transforma o ambiente, esses processos, ditos naturais, tendem a ocorrer com \n\nintensidade muito mais violenta\u201d isso traz consequ\u00eancias desastrosas para a sociedade. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n39 \n\n \n\nExemplo, nas \u00e1reas rurais, conforme o uso inadequado do solo podem acelerar os processos \n\nerosivos. \n\nConforme o uso do solo, as matas ciliares sofrem a interfer\u00eancia do que se passa em \n\nsua bacia hidrogr\u00e1fica. As altera\u00e7\u00f5es no uso e cobertura da terra est\u00e3o relacionadas \u00e0s \n\npol\u00edticas ambientais e de desenvolvimento, que se utiliza da derrubada da mata e queima da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o para o plantio de monoculturas para exporta\u00e7\u00e3o. Assim, esse modelo impacta \n\ndiretamente os recursos naturais, principalmente com o uso de pastagens naturais disseminado \n\npelo baixo emprego de tecnologia e pelo uso de agrot\u00f3xicos que poluem os recursos h\u00eddricos \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica (SILVA et al, 2011). \n\nAs matas ciliares sofrem diversas amea\u00e7as, por causa da remo\u00e7\u00e3o para que o solo \n\ntenha outros tipos de usos. Os desmatamentos s\u00e3o a\u00e7\u00f5es humanas que causam impactos \n\nnegativos, pois diminuem as \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o original, outro impacto \u00e9 causado pela \n\ninclus\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, com a invas\u00e3o biol\u00f3gica que tamb\u00e9m prejudica a vegeta\u00e7\u00e3o \n\noriginal. Diante esses impactos, tamb\u00e9m se tem a eros\u00e3o como sendo um trabalho mec\u00e2nico \n\nde destrui\u00e7\u00e3o, exercido pelas \u00e1guas correntes carregadas de sedimentos (GUERRA &amp; \n\nGUERRA, 2008). Segundo Guerra e Guerra (2008, p.229) existem v\u00e1rios tipos de eros\u00e3o \n\n(eros\u00e3o acelerada; eros\u00e3o elementar; eros\u00e3o glaci\u00e1ria; eros\u00e3o marinha; eros\u00e3o pluvial) \n\nconsiderada pelos ge\u00f3grafos como um conjunto de a\u00e7\u00f5es que modelam a paisagem, al\u00e9m de \n\ndestruir o solo, na vis\u00e3o dos ped\u00f3logos e agr\u00f4nomos. Neste trabalho, a \u00eanfase dada \u00e9 na \n\n\u201ceros\u00e3o acelerada\u201d considerada por Guerra e Guerra (2008, p.230) como sendo \u201co \n\naceleramento da eros\u00e3o nas camadas superficiais do solo, motivado pelo desmatamento, \n\ncortes de barrancos em estradas etc.\u201d, essa eros\u00e3o realizada na superf\u00edcie pela interven\u00e7\u00e3o \n\nhumana e de seres vivos que ocasionam um desequil\u00edbrio ambiental. Al\u00e9m de outros \n\nproblemas com os inc\u00eandios nas matas e a polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua por agrot\u00f3xicos utilizados em \n\nculturas agr\u00edcolas. \n\nA fragmenta\u00e7\u00e3o florestal \u00e9 a altera\u00e7\u00e3o ou diminui\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal, \u00e9 o \n\nisolamento (configura\u00e7\u00e3o) das unidades, s\u00e3o pontos de florestas desconectados. \u201cConforme o \n\ndesmatamento aumenta, a \u00e1rea de floresta diminui\u201d (SMA, 2011, p.32). Tem-se como \n\nalternativa a forma\u00e7\u00e3o de corredores florestais/ ecol\u00f3gicos que visam conectar os fragmentos \n\nisolados, facilitando a movimenta\u00e7\u00e3o dos seres vivos pela paisagem. Conforme a legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental \u00e9 poss\u00edvel criar uma rede de corredores interligando as Reservas Legais e \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanentes, fazendo fluir a vida existente nos rios menores que tem grande \n\nexpress\u00e3o na rede hidrogr\u00e1fica pela sua fauna \u00fanica (SILVA et al., 2011). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n40 \n\n \n\nOs corredores ecol\u00f3gicos s\u00e3o importantes porque facilitam o fluxo de indiv\u00edduos ao \n\nlongo da vegeta\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, quando os remanescentes florestais est\u00e3o fragmentados ocasiona-\n\nse o isolamento, e consequentemente, a redu\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es nativas, pois, a sobreviv\u00eancia \n\ndas esp\u00e9cies depende de suas habilidades para se deslocarem pela paisagem, mas com a \n\ninterfer\u00eancia do homem (com a constru\u00e7\u00e3o de estradas dentre outros obst\u00e1culos) elas n\u00e3o se \n\ndeslocam. Assim, reduz-se a variabilidade gen\u00e9tica das esp\u00e9cies que tamb\u00e9m sofrem impactos \n\npelos ambientes de borda que s\u00e3o perturbados (METZGER, 2010). \n\nConforme Metzger (2010) \u201ctoda paisagem deveria manter corredores rip\u00e1rios, dado os \n\nseus benef\u00edcios para a conserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies\u201d. Ent\u00e3o, a largura da faixa de vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nimportante porque regula os impactos ocasionados pelos efeitos de bordas, que modificam o \n\nmicro-clima e ocasionam a perda de esp\u00e9cies. Sendo assim, a conserva\u00e7\u00e3o das APP e RL na \n\nbacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 fundamental, dentre outros motivos, para a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. \n\nCom a prote\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente por parte dos propriet\u00e1rios \n\nrurais e por parte da popula\u00e7\u00e3o, que diversas vezes utilizam essas \u00e1reas para dispor res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos, ser\u00e1 poss\u00edvel contribuir para restaurar o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico e a qualidade ambiental \n\ndessas \u00e1reas constantemente degradadas pelo homem. \n\n \n \n1.5 A Reserva Legal \n\n \n\nA Reserva Legal (RL) \u00e9 a \u00e1rea localizada no interior de uma propriedade ou posse \n\nrural com a fun\u00e7\u00e3o de assegurar o uso econ\u00f4mico de modo sustent\u00e1vel dos recursos naturais \n\ndo im\u00f3vel rural, auxiliar a conserva\u00e7\u00e3o e a reabilita\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3gicos e promover a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, bem como o abrigo e a prote\u00e7\u00e3o de fauna silvestre e da flora \n\nnativa; (Art. 3\u00ba, Inciso III). \n\nA Reserva Legal \u00e9 a \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o de uma parte do bioma original em cada \n\npropriedade rural, mantendo o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico entre a flora nativa. Para Laudares et al. \n\n(2014) h\u00e1 uma flexibilidade na pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o de RL, na parte de \u201cassegurar o uso \n\necon\u00f4mico de modo sustent\u00e1vel dos recursos naturais do im\u00f3vel rural\u201d. \n\nPara o manejo sustent\u00e1vel da vegeta\u00e7\u00e3o florestal da Reserva Legal podem ser adotadas \n\npr\u00e1ticas de explora\u00e7\u00e3o seletiva nas modalidades de manejo sustent\u00e1vel sem prop\u00f3sito \n\ncomercial para consumo na propriedade que independe de autoriza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os \n\ncompetentes, mas deve ser declarado, e manejo sustent\u00e1vel para explora\u00e7\u00e3o florestal com \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n41 \n\n \n\nprop\u00f3sito comercial, este depende da autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o competente e dever\u00e1 atender \n\nalgumas diretrizes e orienta\u00e7\u00f5es, como a n\u00e3o descaracteriza\u00e7\u00e3o a vegeta\u00e7\u00e3o, assegurar a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da diversidade das esp\u00e9cies dentre outras (art. 20-23). \n\nNo art. 12, da Lei 12.651/12 t\u00eam-se os percentuais m\u00ednimos, de \u00e1reas com cobertura \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o nativa, de RL no im\u00f3vel rural. Para im\u00f3veis localizados na Amaz\u00f4nia Legal as \n\n\u00e1reas de RL m\u00ednima s\u00e3o de 80% para im\u00f3vel situado em \u00e1rea de florestas; 35% em im\u00f3vel \n\nsituado em \u00e1rea de cerrado; e 20% em im\u00f3vel situado em \u00e1reas de campos gerais. Para \n\nim\u00f3veis localizados nas demais regi\u00f5es do pa\u00eds o percentual m\u00ednimo de Reserva Legal no \n\nim\u00f3vel rural \u00e9 de 20%.  \n\n \n\nFIGURA 3 - Percentuais de RL estabelecidos no C\u00f3digo Florestal \n\n \nFonte - Oliveira et al., 2014. \n\nOrg. \u2013 SAMPAIO, Bruna D. Souza. \n \n\nObserva-se que esses percentuais de RL n\u00e3o tem preju\u00edzo da aplica\u00e7\u00e3o das normas \n\nsobre as APP. E em caso de fracionamento do im\u00f3vel rural ser\u00e1 considerado a \u00e1rea do im\u00f3vel \n\nantes do fracionamento.  \n\nCaso o propriet\u00e1rio do im\u00f3vel rural mantiver a Reserva Legal conservada e averbada \n\ncom \u00e1rea superior aos percentuais exigidos, poder\u00e1 instituir a servid\u00e3o ambiental sobre a \u00e1rea \n\nexcedente, nos termos da Lei n\u00ba 6.938, de 31 de agosto de 1981, e Cota de Reserva Ambiental \n\n(Art.13, Inciso II). A servid\u00e3o ambiental n\u00e3o se aplica \u00e0s \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e \n\n\u00e0 Reserva Legal m\u00ednima exigida (art. 78 \u2013 que retoma a Lei n\u00ba 6.938/81).  \n\nTem-se a dispensa da exist\u00eancia de Reserva Legal em propriedades utilizadas para \n\nempreendimentos para abastecimento de \u00e1gua, para tratamento de esgoto, para reservat\u00f3rios \n\nde \u00e1gua. \n\nPara definir a localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de RL devem-se levar em considera\u00e7\u00e3o os estudos e \n\ncrit\u00e9rios do plano de bacia hidrogr\u00e1fica; o Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico; a forma\u00e7\u00e3o de \n\ncorredores ecol\u00f3gicos com outra Reserva Legal, com \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, com \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n42 \n\n \n\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o ou com outra \u00e1rea legalmente protegida; as \u00e1reas de maior \n\nimport\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade; e as \u00e1reas de maior fragilidade ambiental \n\n(Art. 14). \n\nNa Lei n\u00ba 12651/2012 tem-se destaque o Cadastro Ambiental Rural (CAR) como um \n\ninstrumento para a gest\u00e3o ambiental, tratado no cap\u00edtulo 2. Ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o do CAR, a \n\nsupress\u00e3o de novas \u00e1reas de floresta ou outras formas de vegeta\u00e7\u00e3o nativa apenas ser\u00e1 \n\nautorizada pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental estadual integrante do SISNAMA se o im\u00f3vel for cadastrado \n\nno CAR. \n\nSegundo Laudares et al. (2014, p.117) s\u00e3o raras as propriedades rurais que possuem \n\nRL e/ou RL averbada em cart\u00f3rio. A averba\u00e7\u00e3o da Reserva Legal \u00e9 um procedimento \n\nimportante para o planejamento do uso do solo e o poder p\u00fablico poderia orientar os \n\npropriet\u00e1rios rurais na forma\u00e7\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos entre Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\n(UCs).  \n\nA averba\u00e7\u00e3o da Reserva Legal nasceu com a Lei n\u00ba 7.803/1989, por\u00e9m, com a \n\ninefici\u00eancia da a\u00e7\u00e3o do Estado na fiscaliza\u00e7\u00e3o da Reserva Legal a maioria dos im\u00f3veis rurais \n\nestava irregulares na Lei 4771/65. Era extremamente importante a averba\u00e7\u00e3o da RL registro \n\nde im\u00f3veis, assim, o Decreto Federal n\u00ba 6.686/2008 passou a tipificar como infra\u00e7\u00e3o a n\u00e3o \n\naverba\u00e7\u00e3o da RL e a partir de 22 de julho de 2008 entrou em vigor o Decreto Federal n\u00ba \n\n6.514, que regulamentou as infra\u00e7\u00f5es e crimes ambientais, e estabeleceu um prazo para a \n\naverba\u00e7\u00e3o da RL, impondo multas aos agricultores que estavam inadimplentes (OLIVEIRA \n\nEt Al., 2014, p.15-16). \n\nPor outro lado, com a unidade de medida agr\u00e1ria definida pelo INCRA, o m\u00f3dulo \n\nfiscal das propriedades rurais causa uma inseguran\u00e7a jur\u00eddica pelo fato do m\u00f3dulo fiscal dar \n\ntratamentos diferenciados as propriedades (FIGURA 4), considerando apenas o tamanho da \n\npropriedade, sem se preocupar com a condi\u00e7\u00e3o social do propriet\u00e1rio ou com a possibilidade \n\nde desmembramento dos im\u00f3veis. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n43 \n\n \n\nFIGURA 4 - Regulariza\u00e7\u00e3o de APP de cursos d\u2019\u00e1gua conforme o M\u00f3dulo Fiscal do im\u00f3vel \n\nrural. \n\n \nFonte - Oliveira et al., 2014. \n\nOrg. \u2013 SAMPAIO, Bruna D. Souza. \n \n\nObserva-se que as faixas m\u00ednimas a serem regularizadas nas margens s\u00e3o \n\ncaracterizadas conforme o tamanho do im\u00f3vel rural.  \n\nSegundo Oliveira et al. (2014): \n\nPara a pequena propriedade ou posse rural familiar \u00e9 admitido o plantio de \n\nculturas tempor\u00e1rias e sazonais de vazante de ciclo curto (como hortali\u00e7as, \n\ngr\u00e3os e cereais) na faixa de terra que fica exposta no per\u00edodo de vazante dos \n\nrios e lagos. Isso \u00e9 poss\u00edvel desde que n\u00e3o implique na supress\u00e3o de novas \n\n\u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, sendo conservada a qualidade da \u00e1gua e do solo e \n\nprotegida a fauna silvestre. \n\nPara regulariza\u00e7\u00e3o de \u00e1rea consolidada e APP h\u00eddrica (Figura 5), no caso do rio, \u00e9 de 5 \n\nmetros para propriedades rurais de at\u00e9 1 m\u00f3dulo fiscal; 8 metros para im\u00f3veis rurais maiores \n\ndo que 1 at\u00e9 2 m\u00f3dulos fiscais; 15 metros para propriedades rurais de 2 a 4 m\u00f3dulos fiscais. \n\nPara os im\u00f3veis rurais de 4 a 10 m\u00f3dulos fiscais a recupera\u00e7\u00e3o de APP de rios com largura de \n\nat\u00e9 10 metros equivale a 20 metros, e para rios que possui largura maior do que 10 metros a \n\nAPP \u00e9 de 30 a 100 metros, esta medida vale para im\u00f3veis rurais superiores a dez m\u00f3dulos \n\nfiscais. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n44 \n\n \n\nFIGURA 5 - Representa\u00e7\u00e3o da regulariza\u00e7\u00e3o de \u00e1rea consolidada em APP h\u00eddricas  \n\n \nFonte- Oliveira et al., 2014. \n\nOrg. \u2013 SAMPAIO, Bruna D. Souza. \n \n\n Al\u00e9m disso, no Art. 67 (Lei n. 12.651/2012) permite a \u201cisen\u00e7\u00e3o\u201d de recupera\u00e7\u00e3o para \n\nreservas legais sem vegeta\u00e7\u00e3o nativa at\u00e9 22 de julho de 2008, desde que em im\u00f3veis de at\u00e9 4 \n\n(quatro) m\u00f3dulos fiscais, sendo permitido, como regra geral, o c\u00f4mputo da \u00e1rea de APP no \n\npercentual de Reserva Legal. \n\nPara Laudares et al. (2014, p.116) \u201ceste c\u00f4mputo propicia o risco de o poder p\u00fablico \n\nn\u00e3o dispor de meios eficazes para controlar a contabiliza\u00e7\u00e3o das APPs computadas no c\u00e1lculo \n\ndas RLs, deixando a \u00e1rea de RL de cada im\u00f3vel vari\u00e1vel e, portanto, dif\u00edcil de fiscalizar\u201d. \n\nCom a Lei n\u00ba 12.651/2012, no art. 18, desobrigou a averba\u00e7\u00e3o no Cart\u00f3rio de Registro \n\nde Im\u00f3veis, rompeu-se ent\u00e3o com a obriga\u00e7\u00e3o de averbar a Reserva Legal, dando lugar a uma \n\nnova pol\u00edtica que exige o registro das APP e RL, por meio do CAR.  \n\nCom o Decreto 7.830/2012, t\u00eam-se novas regras de regulariza\u00e7\u00e3o ambiental, sobre os \n\nProgramas de Regulariza\u00e7\u00e3o Ambiental, onde o propriet\u00e1rio rural fica isento do registro da \n\nRL em cart\u00f3rio, ap\u00f3s a ades\u00e3o ao Cadastro Ambiental Rural. Laudares et al. (2014) afirma \n\nque a averba\u00e7\u00e3o estabelece mais seguran\u00e7a jur\u00eddica do que o cadastro eletr\u00f4nico, para eles, \n\ncom a Lei n. 12.651/2012, o Brasil tornou-se o primeiro pa\u00eds democr\u00e1tico a legislar um \n\nretrocesso na prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, porque esse c\u00f3digo fragilizou sensivelmente a \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental no pa\u00eds e trouxe in\u00fameras situa\u00e7\u00f5es casu\u00edsticas e de dif\u00edcil defini\u00e7\u00e3o. \n\nApesar das criticas, os propriet\u00e1rios rurais devem proteger essas \u00e1reas, pois, as \u00c1reas \n\nde Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e de Reserva Legal desempenham fun\u00e7\u00f5es diversas, por\u00e9m \n\ncomplementares para garantir a qualidade e diversidade ambiental proporcionando servi\u00e7os \n\necossist\u00eamicos e, dentre outros, a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na propriedade rural.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n45 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2: O CADASTRO AMBIENTAL RURAL: um instrumento para a gest\u00e3o \n\nambiental \n\n \n\nO artigo de Santos (s/d) sobre \u201cO Cadastro Ambiental Rural como nova etapa do \n\nplanejamento territorial ambiental brasileiro\u201d, traz importante contribui\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ninova\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas que se consolidaram com a institui\u00e7\u00e3o do Cadastro Ambiental Rural \n\n(CAR), criado pela lei 12.651/12, modificando o paradigma de controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o das \n\ninfra\u00e7\u00f5es ambientais por meio de instrumentos cartogr\u00e1ficos e jur\u00eddicos no que tange o \n\nplanejamento territorial. Para ele o CAR traz novas possibilidades de planejamento territorial \n\ndemocr\u00e1tico, sendo uma nova vis\u00e3o de \u201cgeodireito\u201d na politica ambiental com recursos \n\nt\u00e9cnico e geoespacial suficientes. Sendo poss\u00edvel a aproxima\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica em vez de \n\nmoralista/repressiva sobre a quest\u00e3o ambiental do meio rural. \n\nOutro trabalho que ajudou no entendimento da legisla\u00e7\u00e3o ambiental foi o \u201cManual \n\nCEAF/CAOMA\u201d, que analisou as principais altera\u00e7\u00f5es trazidas pela Lei 12.651/12 e discutiu \n\nsobre a atua\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico para a efetiva\u00e7\u00e3o da politica ambiental, pois, o C\u00f3digo \n\nFlorestal da garantia jur\u00eddica \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de ecossistemas (APP e RL). \n\nTamb\u00e9m ocorreram leituras de artigos da revista Agroanalysis, o artigo com o t\u00edtulo: \n\n\u201cControv\u00e9rsias do novo C\u00f3digo Florestal\u201d discute os pontos-chave (APPs, Reserva Legal e \n\nRegulariza\u00e7\u00e3o das propriedades.) da lei do novo C\u00f3digo Florestal, que teve forte impacto no \n\nmeio ambiente e nas atividades agropecu\u00e1rias. Ele traz um resumo do que muda com a nova \n\nlei, referente \u00e0s APP, onde s\u00e3o considerados quatro tipos b\u00e1sicos de APP: encostas, topos e \n\nmorros, nascentes e matas ciliares. E enfoca que: \u201ccriam-se algumas exce\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\n\u00e1reas desmatadas at\u00e9 julho de 2008 (por exemplo: APP de mata ciliar, para rios de at\u00e9 10 \n\nmetros, s\u00f3 precisar\u00e3o ser de 15 metros, ao inv\u00e9s dos 30 previstos anteriormente)\u201d. J\u00e1 o artigo \n\nintitulado: \u201cCadastro Ambiental Rural: Solu\u00e7\u00f5es e desafios\u201d tratam sobre conceito de \n\nsustentabilidade no agroneg\u00f3cio, e o Brasil como importante supridor de alimentos em escala \n\nglobal. Neste artigo, afirma que o CAR consiste no registro eletr\u00f4nico, cartogr\u00e1fico e literal \n\ndos im\u00f3veis rurais para fins de controle e monitoramento e tem como objetivo promover a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e a regulariza\u00e7\u00e3o ambiental das propriedades e posses rurais. \u00c9 um cadastro de \n\nnatureza declarat\u00f3ria, que ap\u00f3s a declara\u00e7\u00e3o o agricultor deve assinar um termo de \n\ncompromisso se comprometendo a manter, conservar e recuperar suas APP e as RL. Outras  \n\nReis e Brand\u00e3o (2010) trabalham a quest\u00e3o das APP criadas para proteger o ambiente \n\nnatural e da cria\u00e7\u00e3o da Lei 10.267/2001, como o marco do cadastro territorial no Brasil, onde \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n46 \n\n \n\nos im\u00f3veis rurais passam a ter cadastro georreferenciados no CNIR (Cadastro Nacional de \n\nIm\u00f3veis Rurais). Eles apresentam as dificuldades em delimitar as APPs em im\u00f3veis rurais no \n\n\u00e2mbito do CNIR e apresentam o CAR. \n\nLaudares et al. (2014) trata sobre o Novo C\u00f3digo Florestal, Lei 12.651/12 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nadequa\u00e7\u00e3o ambiental das propriedades rurais. Neste trabalho s\u00e3o analisadas as informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre o novo sistema de regulariza\u00e7\u00e3o ambiental, o Cadastro Ambiental Rural (CAR) que a lei \n\nexige a regulariza\u00e7\u00e3o ambiental aos que necessitam do acesso ao cr\u00e9dito rural e salientam que \n\na substitui\u00e7\u00e3o do sistema cartorial pelo cadastro eletr\u00f4nico cria um cen\u00e1rio de instabilidade \n\njur\u00eddica, por ser um instrumento novo. \n\nOliveira et al. (2014) apresenta os motivos que levou a cria\u00e7\u00e3o do Cadastro Ambiental \n\nRural - CAR, sua base legal, evolu\u00e7\u00e3o e melhorias legislativas ao longo dos anos, at\u00e9 hoje em \n\n\u00e2mbito nacional. Esse trabalho foi base do curso do CAPCAR e foi importante refer\u00eancia para \n\na pesquisa de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\nAt\u00e9 o momento foi discutido sobre a import\u00e2ncia da prote\u00e7\u00e3o das APP e RL contidas \n\nna Lei 12.651/2012. Neste cap\u00edtulo apresentamos a base legal da cria\u00e7\u00e3o do CAR, sua \n\nevolu\u00e7\u00e3o e melhorias ao longo da hist\u00f3ria, visto que o CAR foi uma inova\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o \n\nambiental no territ\u00f3rio brasileiro, a partir dele ser\u00e1 poss\u00edvel obter um panorama da situa\u00e7\u00e3o \n\ndas propriedades rurais no Brasil.  \n\n \n\n2.1 Aspectos hist\u00f3ricos do CAR e conceito atual \n \n\nO Cadastro Ambiental Rural (CAR) surgiu como instrumento de monitoramento e \n\ncontrole no contexto da pol\u00edtica de redu\u00e7\u00e3o do desmatamento na Amaz\u00f4nia brasileira, possui \n\ndestaque para a situa\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Permanentes (APP), da Reserva Legal (RLs) e \n\ndas \u00e1reas de uso na propriedade rural.  \n\nO CAR \u00e9 resultado dos avan\u00e7os na utiliza\u00e7\u00e3o das metodologias de sensoriamento \n\nremoto para identificar os desmatamentos na regi\u00e3o da Amaz\u00f4nia Legal, em 1990. Desde \n\n1988 o Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \u2013 INPE vinha apurando a taxa de \n\ndesmatamento na Amaz\u00f4nia, assim, come\u00e7ou a se intensificar os esfor\u00e7os de mapear o avan\u00e7o \n\ndo desmatamento a partir de imagens de sat\u00e9lites (OLIVEIRA et al., 2014, p.7). \n\nA partir da utiliza\u00e7\u00e3o do sensoriamento remoto, passou a utilizar essas metodologias \n\npara promover a identifica\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o de todas as informa\u00e7\u00f5es ambientais das \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n47 \n\n \n\npropriedades e posses rurais. \u201cO uso da tecnologia possibilitou um aumento in\u00e9dito da \n\nefetividade dos instrumentos de controle ambiental\u201d (OLIVEIRA et al., 2014, p.7). \n\nO CAR \u00e9 uma ferramenta essencial para conciliar a produ\u00e7\u00e3o com a conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais. Ele \u00e9 um novo modelo de produ\u00e7\u00e3o e desenvolvimento socioecon\u00f4mico, \n\npois, com a aplica\u00e7\u00e3o pratica do CAR \u201cmostram caminhos para viabilizar os pagamentos \n\nprestados como servi\u00e7os de preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente\u201d. Al\u00e9m de auxiliar a obten\u00e7\u00e3o de \n\ncertifica\u00e7\u00f5es e selos, e controlar o desmatamento (COSAG, 2012).  \n\nO CAR \u00e9 o aprimoramento do antigo Sistema de Licenciamento das Propriedades \n\nRurais (SLAPR) desenvolvido pelo Estado do Mato Grosso (FEMA, 1990) e decorre do apoio \n\ndo Programa Piloto para a Prote\u00e7\u00e3o das Florestas Tropicais do Brasil (PPG7) (PIRES, 2013, \n\np.13).  \n\nCom base na obra de Oliveira et al. (2014, p.9), em 1997 se deu o processo de \n\nregulariza\u00e7\u00e3o ambiental dos im\u00f3veis rurais, juntamente, com a atualiza\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo \n\nFlorestal. Havia uma grande preocupa\u00e7\u00e3o em se preservar a Amaz\u00f4nia brasileira, em que o \n\n\u00edndice de desmatamento era alarmante. \n\nEm 1999, no Mato Grosso \u00e9 desenvolvida o Sistema de Licenciamento em \n\nPropriedades Rurais (SLAPR) que buscou identificar os desmatamentos nos im\u00f3veis rurais, \n\nera, portanto, uma estrat\u00e9gia de coibir novos desmatamentos, articulando de forma integrada \n\ntr\u00eas esferas de a\u00e7\u00e3o distintas, s\u00e3o elas: instrumentos de monitoramento, fiscaliza\u00e7\u00e3o e \n\nlicenciamento ambiental9 dos im\u00f3veis rurais. Consistia em um sistema que associava o \n\ncadastramento eletr\u00f4nico e georreferenciado do im\u00f3vel rural e da situa\u00e7\u00e3o das APP e de RL. \n\nO SLAPR foi um passo inicial para um processo de regulariza\u00e7\u00e3o ambiental (PIRES, 2013; \n\nOLIVEIRA et al., 2014). \n\nSegundo Pires, o SLAPR \u201csurge de um pacto pol\u00edtico entre o governo estadual e os \n\nsetores da soja, cana de a\u00e7\u00facar e algod\u00e3o\u201d, al\u00e9m de trazer inova\u00e7\u00f5es, pois associou o \n\n\u201cmonitoramento ambiental, com imagens de sat\u00e9lites, o georreferenciamento digital do \n\nper\u00edmetro e da situa\u00e7\u00e3o das APPs e RLs dentro das propriedades, a cria\u00e7\u00e3o de banco de dados \n\neletr\u00f4nico, a fiscaliza\u00e7\u00e3o e o licenciamento\u201d (2013, p.14-15). \n\nPires (2013) enfatiza o estudo encomendado pelo MMA/PPG7 ao Instituto \n\nSocioambiental (ISA) que apontou os problemas do SLAPR. Dentre os problemas destacam-\n\n                                            \n99 O licenciamento ambiental constitui instrumento do controle do desmatamento. Para realiza\u00e7\u00e3o de qualquer atividade \npoluidora no im\u00f3vel rural \u00e9 necess\u00e1rio a Licen\u00e7a Ambiental \u00danica (LAU), obtida mediante pr\u00e9vio registro georreferenciado \ndo im\u00f3vel etc. com a localiza\u00e7\u00e3o georreferenciada do per\u00edmetro e das APP e RL (PIRES, 2013).  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n48 \n\n \n\nse a prec\u00e1ria fiscaliza\u00e7\u00e3o nas propriedades pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental, favorecendo a sensa\u00e7\u00e3o de \n\nimpunidade; inexistente integra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es com o IBAMA, Minist\u00e9rio P\u00fablico etc. \n\nAssim, o sistema foi incapaz de reduzir o desmatamento, permitindo a expans\u00e3o da fronteira \n\nagr\u00edcola e acabou legalizando os cortes ilegais da floresta, visto que em 2003, 40% do \n\ndesmatamento dentro das propriedades cadastradas foram ilegais. Considera-se que sem \n\ninvestimentos massivos em fiscaliza\u00e7\u00e3o dificilmente o sistema reduziria o desmatamento, e o \n\nresultado foi que as press\u00f5es em favor das florestas perdeu em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s press\u00f5es para a \n\nexpans\u00e3o da fronteira agropecu\u00e1ria. \n\nEm 2002 \u00e9 editado o livro Mata Atl\u00e2ntica, que contemplava o tema de regulariza\u00e7\u00e3o \n\nambiental dos im\u00f3veis rurais. E a partir de 2007, tem-se a revis\u00e3o do C\u00f3digo Florestal e \n\ntamb\u00e9m surge a concep\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o das medidas de controle do desmatamento na \n\nAmaz\u00f4nia. Em 2007, no Par\u00e1 tem-se a utiliza\u00e7\u00e3o do termo CAR e em 2008 foi lan\u00e7ado o \n\nPrograma Mato-Grossense de Legaliza\u00e7\u00e3o Ambiental Rural (MT Legal). \n\nSegundo Oliveira et al. (2014, p.9): \u201co conceito inicial de cadastro integrado ao \n\nlicenciamento ambiental da propriedade rural deu origem \u00e0 nova concep\u00e7\u00e3o do Cadastro \n\nAmbiental Rural\u201d. \n\nO Estado do Mato Grosso e Par\u00e1 foram os pioneiros a avan\u00e7ar, tendo um hist\u00f3rico de \n\nadequa\u00e7\u00e3o dos instrumentos normativos e operacionais, e tendo o \u201cCAR Provis\u00f3rio\u201d \n\n(cadastramento inicial do im\u00f3vel sem defini\u00e7\u00e3o de limites de APP e da RL), com regras \n\ndistintas para im\u00f3veis abaixo de quatro m\u00f3dulos fiscais. Assim, essa flexibiliza\u00e7\u00e3o facilitou o \n\ncadastramento de mais propriedades (OLIVEIRA et al., 2014; PIRES, 2013).  \n\nNos Estados do Par\u00e1 e Mato Grosso houve a constitui\u00e7\u00e3o do Sistema Integrado de \n\nMonitoramento e Licenciamento Ambiental (SILAM). Em 2006, o Par\u00e1 editou o Decreto \n\nEstadual n\u00ba 2592/2006 definindo o CAR como um instrumento de identifica\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel \n\ncondicionado ao licenciamento ambiental (PIRES, 2013, p.22). \n\nEm 2009, com o Decreto N\u00ba 7.029/2009, foi criado o Programa Mais Ambiente como \n\nprimeira tentativa de implementar o CAR em n\u00edvel federal. Em 2012, tem-se a publica\u00e7\u00e3o do \n\nC\u00f3digo Florestal (Lei n\u00ba 12.651/2012) onde foi estabelecido o CAR em n\u00edvel nacional, \u201csendo \n\num registro eletr\u00f4nico obrigat\u00f3rio para todos os im\u00f3veis rurais, com a finalidade de integrar as \n\ninforma\u00e7\u00f5es ambientais das propriedades e posses rurais\u201d, o Decreto N\u00ba 7.830/2012 que \n\n                                                                                                                                        \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n49 \n\n \n\nestabeleceu normas gerais aos Programas de Regulariza\u00e7\u00e3o Ambiental e disp\u00f4s sobre o \n\nSistema de Cadastro Ambiental Rural (Oliveira et al., 2014).  \n\nEm 2014 tem-se a cria\u00e7\u00e3o da Instru\u00e7\u00e3o Normativa 10 N\u00ba 2 (MMA) que disp\u00f5e sobre os \n\nprocedimentos para a integra\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e compatibiliza\u00e7\u00e3o do Sistema de Cadastro \n\nAmbiental Rural-SICAR e define os procedimentos gerais do Cadastro Ambiental Rural \n\nCAR. E no mesmo ano \u00e9 criado o Programa Mais Ambiente Brasil11, pelo Decreto n\u00ba \n\n8.235/2014 composto de \u201ca\u00e7\u00f5es de apoio \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o ambiental de im\u00f3veis rurais dos \n\npassivos identificados no CAR, seja no \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o ambiental, assist\u00eancia t\u00e9cnica e \n\nextens\u00e3o rural, produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de sementes e mudas e na capacita\u00e7\u00e3o de gestores \n\np\u00fablicos\u201d (OLIVEIRA et al., 2014, p.10-11). \n\nObserve abaixo o Quadro com os principais momentos da evolu\u00e7\u00e3o do Cadastro \n\nAmbiental Rural, adaptado de Oliveira et al. (2014): \n\n \n\nQUADRO 1 - Resumo dos principais momentos da evolu\u00e7\u00e3o do CAR \nAno Principais Momentos \n1997 In\u00edcio dos tr\u00e2mites para atualiza\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal \n1999 1\u00ba Sistema de georreferenciamento da propriedade rural (SLAPR/MT) \n2002 Livro Mata Atl\u00e2ntica \u2013 sobre regulariza\u00e7\u00e3o ambiental em im\u00f3veis rurais \n2005 1\u00ba Projeto piloto de Cadastramento \n2007 Surge o termo \u201cCAR\u201d \n\n2007/8 Novos projetos de cadastramento; iniciativas estaduais (MT/PA) de regulariza\u00e7\u00e3o \nambiental \n\n2009 Cria\u00e7\u00e3o do Programa Mais Ambiente \n2010/11 Capta\u00e7\u00e3o de novos recursos para o CAR \n\n2012 Lei 12.651 torna o CAR obrigat\u00f3rio; cria\u00e7\u00e3o do SICAR pelo Decreto 7.830 \n\n2014 Normas do PRA - Decreto 8.235; IN n\u00ba2 estabelece os procedimentos gerais do \nCAR \n\nFonte - OLIVEIRA et al (2014). Org. - SAMPAIO; B.D.S., 2015. \n \n\nO sistema SLAPR foi uma inova\u00e7\u00e3o (considerado um instrumento com elevado \n\npotencial, a ponto de ter sido replicado noutros estados), por\u00e9m, os propriet\u00e1rios \n\n\u201cencontraram brechas que lhes permitiram inserir suas propriedades no sistema de controle \n\nsem que isso impedisse a expans\u00e3o das \u00e1reas desflorestadas\u201d (PIRES, 2013). Atualmente, o \n\nCAR \u00e9 uma inova\u00e7\u00e3o que parece, de fato, melhorar a gest\u00e3o ambiental nas propriedades \n\nrurais.  \n\n                                            \n10 Estabelece os procedimentos a serem adotados para a inscri\u00e7\u00e3o, registro, an\u00e1lise e demonstra\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es \nambientais sobre os im\u00f3veis rurais no CAR, e a disponibiliza\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o dos dados no SICAR. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.car.gov.br/leis/IN_CAR.pdf>. Acessado em: 13 maio 2015. \n11 http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-2014/2014/Decreto/D8235.htm \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n50 \n\n \n\nEm suma, foi na regi\u00e3o Amaz\u00f4nica onde se concentra a aten\u00e7\u00e3o das politicas de \n\nredu\u00e7\u00e3o do desmatamento que o Cadastro Ambiental Rural surgiu como parte do processo de \n\ncontrole e regulariza\u00e7\u00e3o ambiental (PIRES, 2013, p.24) utilizando as t\u00e9cnicas de \n\ngeoprocessamento. \n\n \n\n2.2 Geoprocessamento e SIG aplicados \u00e0 an\u00e1lise da legisla\u00e7\u00e3o ambiental \n\n \n\nAs informa\u00e7\u00f5es iniciais sobre os recursos minerais distribu\u00eddos no planeta eram \n\narmazenados em mapas no papel, mas com o advento da inform\u00e1tica, abre-se espa\u00e7o para o \n\nGeoprocessamento, que utiliza t\u00e9cnicas matem\u00e1ticas e computacionais para o tratamento da \n\ninforma\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica.  \n\nC\u00e2mara &amp; Davis (2001) realiza um breve hist\u00f3rico do geoprocessamento \n\n(internacional). Segundo eles, em 1950 foram realizadas as primeiras tentativas de \n\nautomatizar parte do processamento, no intuito de reduzir os custos de produ\u00e7\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de mapas (na Inglaterra e Estados Unidos). Os primeiros Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o \n\nGeogr\u00e1fica (SIG) surgiram em 1960, no Canad\u00e1, com objetivo de criar um invent\u00e1rio de \n\nrecursos naturais. Por\u00e9m, a capacidade de armazenamento e velocidade de processamento era \n\nbaixa, e em 1970, s\u00e3o desenvolvidos novos recursos de hardware e criado a express\u00e3o \n\nGeographic information System (GIS). Nesta \u00e9poca, tamb\u00e9m surgiram os primeiros sistemas \n\ncomerciais de CAD que serviam de base para os primeiros sistemas de cartografia \n\nautomatizada. Assim, em 1980 o SIG tem acelerado crescimento e o Geoprocessamento \n\ntorna-se disciplina cientifica, juntamente, com a evolu\u00e7\u00e3o dos computadores pessoais e dos \n\nsistemas gerenciados de banco de dados.  \n\nEm 1980, o geoprocessamento se inicia no Brasil, com destaque ao SAGA (Sistema de \n\nAn\u00e1lise Geoambiental) desenvolvido pelo professor Jorge Xavier, na Universidade Federal do \n\nRio de Janeiro (UFRJ) e em 1984 pelo INPE, com a cria\u00e7\u00e3o do software livre SPRING. \n\nAtualmente, no planejamento, monitoramento e gest\u00e3o do territ\u00f3rio, juntamente com \n\nas preocupa\u00e7\u00f5es ambientais, a utiliza\u00e7\u00e3o de Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) vem \n\nsendo muito utilizada, inclusive por diversas ci\u00eancias, por\u00e9m cada qual com seu objeto de \n\nan\u00e1lise. Por outro lado, a interdisciplinaridade faz com que se trabalhe em uma vis\u00e3o \n\nintegrada da quest\u00e3o ambiental com a quest\u00e3o social, portanto, \u201c[...] n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \n\ncompreender perfeitamente os fen\u00f4menos ambientais sem analisar todos os seus componentes \n\ne as rela\u00e7\u00f5es entre eles\u201d (MEDEIROS &amp; C\u00c2MARA, 2001, p.2).  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n51 \n\n \n\nPara Pirolli (2010) o geoprocessamento integra uma s\u00e9rie de conhecimentos \n\nespec\u00edficos, podendo ao usu\u00e1rio desenvolver atividades em diversas \u00e1reas do conhecimento. O \n\ngeoprocessamento \u00e9 um ramo da ci\u00eancia que estuda o processamento de informa\u00e7\u00f5es \n\ngeorreferenciadas utilizando aplicativos (SIG\u2019s), equipamentos (computador), dados de \n\ndiversas fontes, e um profissional especializado. \n\nOs SIG\u2019s s\u00e3o constitu\u00eddos por programas e processos de an\u00e1lises para relacionar uma \n\ninforma\u00e7\u00e3o de interesse com a localiza\u00e7\u00e3o espacial, eles permitem a manipula\u00e7\u00e3o de dados \n\ngeorreferenciados e a integra\u00e7\u00e3o dos mesmos. S\u00e3o usados na Geografia para a produ\u00e7\u00e3o de \n\nmapas, analise espacial de fen\u00f4menos e como banco de dados geogr\u00e1ficos (PIROLI, 2010). \n\nDentre os diversos objetos nas ci\u00eancias, neste trabalho \u00e9 utilizado o SIG para o \n\ndiagn\u00f3stico ambiental, estudo de uma \u00e1rea com vista \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente (APP\u2019s). O geoprocessamento contribui para representar alguns aspectos da \n\nnatureza por meio da delimita\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de estudo.  \n\nConforme Medeiros &amp; C\u00e2mara (2001), no mapeamento tem\u00e1tico (da cobertura \n\nvegetal) o Brasil ainda \u00e9 muito deficiente, principalmente em escalas maiores, portanto, os \n\ntrabalhos na escala maior tem import\u00e2ncia significativa para avan\u00e7ar. \n\nO Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) \u00e9 diferente de sensoriamento remoto. \n\nPiroli (2010) esclarece que o sensoriamento remoto \u00e9 a forma de medi\u00e7\u00e3o ou aquisi\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00e3o de um fen\u00f4meno, por um dispositivo de registro, seja ele de forma orbital, onde as \n\ninforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o coletadas por sensores localizados em orbitas ao redor do planeta (imagens \n\nde sat\u00e9lite). E outro por sub-orbital, onde os equipamentos aerotransportados por \n\ndeslocamentos de avi\u00f5es, bal\u00f5es, ve\u00edculos a\u00e9reos- aeromodelos coletam as informa\u00e7\u00f5es \n\n(fotografias a\u00e9reas). \n\nAl\u00e9m da utiliza\u00e7\u00e3o do SIG e do sensoriamento remoto, faz-se necess\u00e1rio \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo GPS, que \u00e9 constitu\u00eddo por aproximadamente 24 sat\u00e9lites que emitem sinais de radio que \n\ns\u00e3o captados pelo GPS, que calcula e informa as coordenadas (PIROLI, 2010). \n\nO sistema de refer\u00eancia adotado \u00e9 o Sistema de Refer\u00eancia Geoc\u00eantrico para a \n\nAm\u00e9rica do Sul (SIRGAS), definida via esta\u00e7\u00e3o GPS, com modelo geom\u00e9trico geoc\u00eantrico \n\nformado por eixos coordenados e par\u00e2metros do elipsoide de refer\u00eancia GR580 (PIROLI, \n\np.11). \n\nO uso do SIG permite a utiliza\u00e7\u00e3o de diversos sistemas de coordenadas geogr\u00e1ficas, as \n\nmais utilizadas no Brasil, segundo Piroli (2010), s\u00e3o coordenadas geod\u00e9sicas e as coordenadas \n\nUTM (Universal Transversa de Mercator), que adotam os paralelos e meridianos retos e \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n52 \n\n \n\nequidistantes. Esta ultima \u00e9 a adotada nessa pesquisa, j\u00e1 que representa as coordenadas em \n\nvalores m\u00e9tricos, onde a terra \u00e9 representada por um elipsoide de revolu\u00e7\u00e3o, \u201csempre que \n\nadotamos este sistema de coordenadas, devemos levar em considera\u00e7\u00e3o o fuso em que \n\nestamos trabalhando e informa-lo nos resultados obtidos\u201d (PIROLI, 2010, p.13). \n\nO SIG permite relacionar determinado fen\u00f4meno da realidade com a sua localiza\u00e7\u00e3o \n\nespacial. Neste trabalho utilizamos o SIG ArcGis 10.1, para delimitar as \u00c1reas De \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP), no Grupo de Pesquisa Gest\u00e3o Ambiental e Din\u00e2mica \n\nSocioespacial (GADIS), que possui licen\u00e7a de utiliza\u00e7\u00e3o do software. \n\nA seguir t\u00eam-se as primeiras iniciativas de mapeamento ambiental com o \n\ngeorreferenciamento de propriedades rurais. O uso das ferramentas geotecnologicas, como o \n\ngeorreferenciamento de im\u00f3veis rurais, o uso de imagens orbitais para o monitoramento, \n\ncria\u00e7\u00e3o de banco de dados eletr\u00f4nico s\u00e3o propostas do CAR, com a finalidade de aplica\u00e7\u00e3o da \n\nlei ambiental, Lei 12.651/12, apresentando uma fotografia digital do im\u00f3vel rural e, por \n\nconseguinte de todo territ\u00f3rio brasileiro. \n\n \n \n\n2.3 Primeiras iniciativas de mapeamento Ambiental e georreferenciamento de \n\npropriedades rurais \n\n \n\nPires (2013, p.17) apresenta as primeiras iniciativas de mapeamento ambiental e \n\ngeorreferenciamento de propriedades. Segundo o autor, essas iniciativas (abaixo) n\u00e3o \n\nconstituem sistemas governamentais de integra\u00e7\u00e3o entre monitoramento, fiscaliza\u00e7\u00e3o e \n\nlicenciamento (fun\u00e7\u00f5es t\u00edpicas do aparelho de Estado), tal como o SLAPR.  \n\nNo trabalho do autor destacam-se quatro iniciativas: \n\n1- O \u201cPr\u00f3-Legal\u201d (2004) implantada pela superintend\u00eancia do IBAMA de Goi\u00e1s, o \nMinist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF), a The Nature Conservancy (TNC) e algumas \norganiza\u00e7\u00f5es locais. Envolveu 97 propriedades no entorno do Parque Nacional das \nEmas, no munic\u00edpio de Mineiros, sudoeste do estado e pr\u00f3ximo da fronteira com o \nMato Grosso (e seu SLAPR). As propriedades com enormes passivos ambientais \nforam georreferenciadas e, ap\u00f3s assinatura de Termo de Ajuste de Conduta (TAC), \npassaram a se adequar quanto \u00e0s APP e \u00e0s RL. Foi necess\u00e1ria a localiza\u00e7\u00e3o das \nReservas Legais, a fim de, permitir a forma\u00e7\u00e3o de maci\u00e7os de vegeta\u00e7\u00e3o de forma \nconvergente com a presen\u00e7a da unidade de conserva\u00e7\u00e3o. \n\n \n2- \u201cLucas do Rio Verde Legal\u201d, 2006, no munic\u00edpio mato-grossense \u00e9 o projeto de \n\nmapeamento ambiental rural mais conhecido, e teve parceria entre a prefeitura, a TNC, \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n53 \n\n \n\na Federa\u00e7\u00e3o da Agricultura do Mato Grosso (FAMATO), a Associa\u00e7\u00e3o dos Produtores \nde Soja (Aprosoja), as empresas Sadia, Syngenta e Fiagril. Realizou o diagn\u00f3stico \nambiental das propriedades e os respectivos passivos ambientais, trabalhistas e uso \nexcessivo de agrot\u00f3xicos. E em 2008, passou a identificar mecanismos para apoiar a \nregulariza\u00e7\u00e3o ambiental e essas informa\u00e7\u00f5es deveriam ter migrado para o SLAPR \nestadual, mas n\u00e3o o foi. \n\n \n3- O Projeto \u201cVarredura\u201d (da TNC12) difere do modelo previsto no SLAPR (escala \n\nindividual) porque o georreferenciamento dos im\u00f3veis \u00e9 feito de forma cont\u00ednua, um \nap\u00f3s outro, a fim de diminuir os custos e evitar sobreposi\u00e7\u00f5es de \u00e1reas, na bacia do rio \nS\u00e3o Louren\u00e7o, no Mato Grosso (2005). Teve o diagn\u00f3stico ambiental das \npropriedades, e a inser\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es num banco de dados. \n \n\n4- No munic\u00edpio de Santar\u00e9m, no oeste do Par\u00e1, a partir de 2005, com o avan\u00e7o da soja e \npela instala\u00e7\u00e3o do porto graneleiro da Cargill, a empresa teve que assinar um Termo \nde Compromisso com o Minist\u00e9rio P\u00fablico comprometendo-se a n\u00e3o adquirir soja \nproveniente de novas \u00e1reas ilegalmente desmatadas. \n \nSegundo Pires (2013, p.18) \u201cessas iniciativas n\u00e3o se referem \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de sistemas \n\nde licenciamento ambiental, por\u00e9m, contribu\u00edram para a divulga\u00e7\u00e3o do CAR e sua viabilidade \n\nem escala\u201d. \u00c9 um paradigma de vincula\u00e7\u00e3o entre geotecnologias e pol\u00edticas de combate ao \n\ndesmatamento. \n\nAp\u00f3s o breve aspecto hist\u00f3rico dos momentos que se destacaram na evolu\u00e7\u00e3o do CAR, \n\nvamos definir o conceito. \n\n \n\n2.4 O conceito e defini\u00e7\u00f5es \n\n \n\nConforme o Decreto n\u00ba 7.830/2012, o CAR \u00e9 definido como registro eletr\u00f4nico de \n\nabrang\u00eancia nacional junto ao \u00f3rg\u00e3o ambiental competente, no \u00e2mbito do Sistema Nacional de \n\nInforma\u00e7\u00e3o sobre Meio Ambiente (SINIMA), obrigat\u00f3rio para todos os im\u00f3veis rurais, com a \n\nfinalidade de integrar as informa\u00e7\u00f5es ambientais das propriedades e posses rurais, compondo \n\nbase de dados para controle, monitoramento, planejamento ambiental e econ\u00f4mico e combate \n\nao desmatamento. \n\n                                            \n12 Segundo Pires (2013, p.18) \u201ca TNC teve um papel de destaque na difus\u00e3o e no desenvolvimento de tecnologias de \nmapeamento ambiental das propriedades e na aceita\u00e7\u00e3o do CAR como um instrumento importante para o controle florestal\u201d. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n54 \n\n \n\nEm seu Artigo 5\u00ba enfatiza que o Cadastro Ambiental Rural deve conter13:  \nOs dados do propriet\u00e1rio, possuidor rural ou respons\u00e1vel direto pelo im\u00f3vel \nrural, a respectiva planta georreferenciada do per\u00edmetro do im\u00f3vel, das \u00e1reas \nde interesse social e das \u00e1reas de utilidade p\u00fablica, com a informa\u00e7\u00e3o  da \nlocaliza\u00e7\u00e3o dos remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, das \u00c1reas de \nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente, das \u00c1reas de Uso Restrito, das \u00e1reas consolidadas \ne da localiza\u00e7\u00e3o das Reservas Legais. \n\n \n\nO fundamento do CAR \u00e9 o georreferenciamento do im\u00f3vel rural, com a utiliza\u00e7\u00e3o das \n\ndevidas coordenadas geogr\u00e1ficas, imagem de sat\u00e9lite de alta resolu\u00e7\u00e3o, GPS, para delimitar o \n\nim\u00f3vel e observar o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na propriedade (ou seja, a localiza\u00e7\u00e3o da Reserva \n\nLegal, \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes, \u00e1reas restritas, remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o nativa \n\netc.).  \n\nSegundo OLIVEIRA et Al. (2014, p.12) \u201cum im\u00f3vel rural que n\u00e3o venha a ter \n\nqualquer tipo de uso necessita ter suas APP, \u00e1reas de uso restrito (AUR) e a RL identificadas \n\ne protegidas\u201d. Portanto, o CAR \u00e9 \u201cuma \u201cradiografia\u201d que exp\u00f5e as formas de ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo\u201d, \u00e9 uma ferramenta do processo de regulariza\u00e7\u00e3o14 ambiental que pode ser utilizada para \n\ndar in\u00edcio ao processo de licenciamento do empreendimento. Para o autor, os im\u00f3veis rurais \n\nt\u00eam obriga\u00e7\u00e3o da manuten\u00e7\u00e3o ou recomposi\u00e7\u00e3o das APP, RL e (AUR, e qualquer im\u00f3vel rural \n\nest\u00e1 sujeito a estas obriga\u00e7\u00f5es. Assim, o CAR \u00e9 um instrumento da gest\u00e3o ambiental porque \n\nfoca no monitoramento e planejamento do uso do im\u00f3vel rural, al\u00e9m, de independer do \n\nlicenciamento ambiental15. \n\n \n\n2.5 Cadastro Ambiental Rural versus Cadastro Fundi\u00e1rio Tradicional \n\n \n\nPara realizar a breve retrospectiva hist\u00f3rica foi necess\u00e1rio saber a diferen\u00e7a entre o \n\ncadastro ambiental rural do cadastramento fundi\u00e1rio tradicional.  \n\nConforme Oliveira et al. (2014, p.14), o Cadastramento Fundi\u00e1rio Tradicional \n\nobjetiva identificar de modo seguro o propriet\u00e1rio com a localiza\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel certificando \n\nsua titularidade. Por outro lado, o Cadastro Ambiental Rural certifica os servi\u00e7os de \n\ngeorreferenciamento, uma \u201cradiografia\u201d das \u00e1reas de interesse ambiental do im\u00f3vel, que \n\n                                            \n13 Sobre as etapas do preenchimento do CAR ser\u00e1 explicado na Se\u00e7\u00e3o 2. \n14 S\u00e3o \u201cas atividades desenvolvidas e implementadas no im\u00f3vel rural que visem a atender ao disposto na legisla\u00e7\u00e3o ambiental \ne, de forma priorit\u00e1ria, \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, de reserva legal e de uso restrito, e \u00e0 \ncompensa\u00e7\u00e3o da reserva legal, quando couber\u201d (OLIVEIRA et Al., 2014). \n15 \u00c9 \u201co procedimento administrativo pelo qual o \u00f3rg\u00e3o ambiental competente licencia a localiza\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o e a \nopera\u00e7\u00e3o de empreendimentos e atividades utilizadoras de recursos ambientais\u201d (OLIVEIRA et Al., 2014). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n55 \n\n \n\nutiliza imagens atualizadas de sat\u00e9lite com detalhes da din\u00e2mica de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\n(rios, estradas, vegeta\u00e7\u00e3o, casas etc.). Assim, o cadastro ambiental n\u00e3o constitui direito de \n\nposse, caso haja o desmate, \u00e9 poss\u00edvel cruzar as informa\u00e7\u00f5es de titula\u00e7\u00e3o e obter informa\u00e7\u00f5es \n\nse houve autoriza\u00e7\u00e3o do desmatamento emitida pelo \u00f3rg\u00e3o competente ou foi efetuada de \n\nforma irregular. \n\nReferente a isso, Pires (2013) enfatiza a potencialidade do CAR, como por exemplo, \n\npol\u00edtica de reduzir os passivos ambientais, o que pressup\u00f5e a ado\u00e7\u00e3o de outras medidas e \n\ninstrumentos de regulariza\u00e7\u00e3o ambiental. Para o autor, o CAR pode se \u201cconstituir apenas num \n\nmeio para a legaliza\u00e7\u00e3o de desmatamentos outrora ilegais\u201d. \n\n \n \n\n2.6 O CAR no cen\u00e1rio atual da legisla\u00e7\u00e3o brasileira \n \n\n \nNa Lei N\u00ba 12.651/2012 \u2013 \u201cnovo\u201d C\u00f3digo Florestal, no Artigo 29, tem-se a cria\u00e7\u00e3o do \n\nCadastro Ambiental Rural (CAR) no \u00e2mbito do Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00e3o sobre Meio \n\nAmbiente \u2013 SINIMA.  \n\nO CAR constitui-se como um \u201cregistro eletr\u00f4nico de \u00e2mbito nacional, obrigat\u00f3rio \n\npara todos os im\u00f3veis rurais, com a finalidade de integrar as informa\u00e7\u00f5es ambientais das \n\npropriedades e posses rurais, compondo base de dados para controle, monitoramento, \n\nplanejamento ambiental e econ\u00f4mico e combate ao desmatamento\u201d (LEI N\u00ba12651/2012). \u00c9 \n\numa ferramenta importante para controle e monitoramento das \u00e1reas rurais e para recupera\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas degradadas, possibilitando a forma\u00e7\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos, com base de dados \n\nintegrada e com fotos de sat\u00e9lites e no combate de \u00e1reas de RL que est\u00e3o na ilegalidade, al\u00e9m \n\nde conter informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e1 situa\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e das \u00e1reas \n\nde Reserva Legal.  \n\nEsse cadastro foi considerado um avan\u00e7o na legisla\u00e7\u00e3o porque teve uma mudan\u00e7a \n\nparadigm\u00e1tica com diversifica\u00e7\u00e3o de instrumentos, de forma estrat\u00e9gica, baseada no \n\nplanejamento e conhecimento do territ\u00f3rio. Conforme Santos, essa nova politica ambiental \u00e9 \n\nbaseada no \u201cgeodireito\u201d pautada na participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica sobre o destino e usos do \n\nterrit\u00f3rio ao inv\u00e9s do comando e controle.  \n\n                                                                                                                                        \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n56 \n\n \n\nAtualmente, \u00e9 poss\u00edvel fiscalizar a taxa de desmatamento na Amaz\u00f4nia atrav\u00e9s da \n\nobserva\u00e7\u00e3o das imagens de sat\u00e9lite, apesar de que existem outros meios de desmatamentos \n\nque dificulta a capta\u00e7\u00e3o da atividade ilegal. \n\nPires (2013, p.10) define o desmatamento, no sentido estrito como \u201co corte raso da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea\u201d, e no sentido amplo, desmatamento \u00e9 um processo cont\u00ednuo, que pode \n\ncome\u00e7ar pela \u201cgarimpagem florestal\u201d, em que as \u00e1rvores de maior valor econ\u00f4mico s\u00e3o \n\nprimeiramente exploradas, por meio de tratores, causando derrubadas de v\u00e1rias \u00e1rvores \n\nadjacentes com baixo ou nenhum valor comercial. Segundo o autor: \u201cda garimpagem, chega-\n\nse facilmente \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o florestal, seguida de queimadas do material remanescente e o \n\ncompleto corte raso\u201d.  \n\n\u00c9 importante detectar as etapas e tipos de desmatamento para conhecer a din\u00e2mica da \n\nexpans\u00e3o ou consolida\u00e7\u00e3o da fronteira agropecu\u00e1ria. \u00c9 na escala das propriedades que o CAR \n\n(cadastramento ambiental de propriedades em escala municipal) pode vir a contribuir para a \n\ncompreens\u00e3o da expans\u00e3o da fronteira porque permite o cruzamento de informa\u00e7\u00f5es do \n\ndesmatamento com o mapa fundi\u00e1rio, apresentando a situa\u00e7\u00e3o das propriedades ou posses \n\nrurais e sua rela\u00e7\u00e3o com cortes na floresta (PIRES, 2013, p.11). \n\nConforme Santos, para a constru\u00e7\u00e3o desse cadastro ambiental \u00e9 necess\u00e1ria \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo sensoriamento remoto para obten\u00e7\u00e3o e qualidade nas informa\u00e7\u00f5es geoespaciais do \n\nterrit\u00f3rio. O autor exemplifica o Geocat\u00e1logo do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente com imagens \n\ndos sat\u00e9lites Rapid Eye, na escala 1:5 metros e fala do marco temporal (22/julho/2008) do \n\nnovo C\u00f3digo Florestal que coincide com as imagens. \n\n A partir da utiliza\u00e7\u00e3o do sensoriamento remoto, passou a utilizar essas metodologias \n\npara promover a identifica\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o de todas as informa\u00e7\u00f5es ambientais das \n\npropriedades e posses rurais. \u201cO uso da tecnologia possibilitou um aumento in\u00e9dito da \n\nefetividade dos instrumentos de controle ambiental\u201d (OLIVEIRA et al., 2014, p.7).  \n\nDiante disso, o CAR por meio do uso do sensoriamento remoto, este sendo uma \n\nferramenta importante para a gest\u00e3o ambiental, ser\u00e1 poss\u00edvel o monitoramento das \u00e1reas \n\nrurais, visto que at\u00e9 o momento a inexist\u00eancia de mapas16 com a estrutura fundi\u00e1ria dos \n\nmunic\u00edpios, dificultando a fiscaliza\u00e7\u00e3o nas propriedades. \n\nAssim, o CAR ter\u00e1 consequ\u00eancias diretas no comando e controle da politica ambiental, \n\nvisto que ele veda as novas supress\u00f5es e impossibilita os cr\u00e9ditos agr\u00edcolas a im\u00f3veis n\u00e3o \n\n                                            \n16 A falta de informa\u00e7\u00f5es e mapas da estrutura fundi\u00e1ria do munic\u00edpio foi um dos grandes impasses na pesquisa. \nRecorremos a CATI no munic\u00edpio de Venceslau para obter dados. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n57 \n\n \n\ncadastrados no sistema. Observa-se isso no Art. 78 (Lei N\u00ba 12.651/2012): \u201cAp\u00f3s 5 (cinco) \n\nanos da data da publica\u00e7\u00e3o desta Lei, as institui\u00e7\u00f5es financeiras s\u00f3 conceder\u00e3o cr\u00e9dito \n\nagr\u00edcola, em qualquer de suas modalidades, para propriet\u00e1rios de im\u00f3veis rurais que estejam \n\ninscritos no CAR\u201d. \n\nO CAR \u00e9 uma ferramenta essencial para conciliar a produ\u00e7\u00e3o com a conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais. Ele \u00e9 um novo modelo de produ\u00e7\u00e3o e desenvolvimento socioecon\u00f4mico, \n\npois, com a aplica\u00e7\u00e3o pratica do CAR \u201cmostram caminhos para viabilizar os pagamentos \n\nprestados como servi\u00e7os de preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente\u201d. Al\u00e9m de auxiliar a obten\u00e7\u00e3o de \n\ncertifica\u00e7\u00f5es e selos, e controlar o desmatamento (COSAG, 2012). \n\nA implementa\u00e7\u00e3o do CAR visa gerenciar as informa\u00e7\u00f5es sobre APP e Reserva Legal \n\nnas propriedades. Ap\u00f3s o efetivo registro da propriedade no Cadastro Ambiental Rural ser\u00e1 \n\nposs\u00edvel \u00e0 dispensa da averba\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de Reserva Legal no Cart\u00f3rio de Registro de \n\nIm\u00f3veis, para fins ambientais (MANUAL CEAF/CAOMA).  \n\nConforme as criticas dos autores, o CAR traz uma inseguran\u00e7a jur\u00eddica quanto \u00e0 \n\nobrigatoriedade ou n\u00e3o de averbar a RL, ent\u00e3o, Laudares et al. (2014) aborda a import\u00e2ncia da \n\na\u00e7\u00e3o da exig\u00eancia da \u201caverba\u00e7\u00e3o de Reserva Legal como condi\u00e7\u00e3o para a pr\u00e1tica de qualquer \n\nato que implique transmiss\u00e3o, desmembramento, retifica\u00e7\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio do \n\nim\u00f3vel rural\u201d. \n\nLaudares et al. (2014, p.118) enfatiza que o CAR \u00e9 um instrumento facilitador da \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental e da gest\u00e3o da propriedade visto que \u201cmuitos cadastros em cart\u00f3rio n\u00e3o \n\nestabelecem tanta seguran\u00e7a jur\u00eddica quanto um sistema que vai disponibilizar para o p\u00fablico \n\ntodas as informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0quela \u00e1rea\u201d.  \n\nO CAR \u00e9 de car\u00e1ter declarat\u00f3rio17, n\u00e3o possui a obrigatoriedade de um t\u00e9cnico para \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do cadastro, permitindo que o pr\u00f3prio produtor rural fa\u00e7a sua planta do im\u00f3vel com \n\na delimita\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro das respectivas \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o diretamente sobre a imagem \n\nde sat\u00e9lite (LAUDARES et al., p.118). Por\u00e9m, pode haver erros no cadastro e o ideal seria a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos (da prefeitura ou sindicado rural) qualificados. Com profissionais \n\ncapacitados18 e recursos financeiros ser\u00e1 garantida a efic\u00e1cia do monitoramento e controle \n\ndessas \u00e1reas a serem protegidas. \n\n                                            \n17 Sendo comparado com a declara\u00e7\u00e3o e Imposto de Renda em que a pessoa pode fazer, porem algumas pessoas \npaga para terceiros realizar o servi\u00e7o no sistema. \n18 Para capacita\u00e7\u00e3o de profissionais em \u00e2mbito nacional teve o curso CapCAR. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n58 \n\n \n\nReferente aos erros nos cadastros inseridos pelos propriet\u00e1rios rurais, LAUDARES et \n\nal. (2014, p.118) enfatiza que o trabalho de corre\u00e7\u00e3o dessas informa\u00e7\u00f5es err\u00f4neas trar\u00e1 mais \n\ntrabalho para os \u00f3rg\u00e3os do que a utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnico qualificados a disposi\u00e7\u00e3o de registrar os \n\ndados dos propriet\u00e1rios. \n\nUm exemplo, recente, de capacita\u00e7\u00e3o de profissionais em \u00e2mbito nacional foi o curso \n\nde ensino a dist\u00e2ncia denominado CapCAR19 que apresentou a Plataforma do Sistema \n\nNacional de Cadastro Ambiental Rural - SiCAR para etapa de preenchimento do Cadastro \n\nAmbiental Rural.  \n\nEsse curso (gratuito) foi ofertado pelo Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA) e \n\nministrado pela Universidade Federal de Lavras (UFLA), que formou quatro turmas e \n\nalcan\u00e7ou 31.977 inscritos. Portanto, esse curso capacitou facilitadores para a inscri\u00e7\u00e3o de \n\nim\u00f3veis rurais no CAR, dando continuidade \u00e0s a\u00e7\u00f5es de fomento e apoio \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o da \n\nLei n\u00ba 12.651/2012 (Novo C\u00f3digo Florestal). Apesar de o curso ter enfoque no Sistema \n\nNacional, vale lembrar que alguns Estados20, como S\u00e3o Paulo, possui seus pr\u00f3prios sistemas \n\nque futuramente migrar\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es para o SiCAR (nacional). Depois de enviada as \n\ninforma\u00e7\u00f5es para o \u00f3rg\u00e3o ambiental \u00e9 gerado um protocolo, e ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es o CAR foi conclu\u00eddo, por\u00e9m, ser\u00e3o analisados pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental para checar \n\na veracidade das informa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n2.7 Vantagens do Cadastro Ambiental Rural \n\n \n\nOliveira et al. (2014, p.18) apresenta as vantagens do CAR para os produtores rurais e \n\npara a gest\u00e3o ambiental, que est\u00e1 atrelada ao tema da pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o deste trabalho que ser\u00e1 \n\ntratado sobre os mecanismos de Pagamentos por Servi\u00e7os Ambientais. \n\nA partir do cadastro no CAR \u00e9 poss\u00edvel conhecer a situa\u00e7\u00e3o atual dos recursos naturais \n\nem cada propriedade rural, al\u00e9m de, possibilitar o planejamento do im\u00f3vel rural com \n\nestabelecimento do local (exato) que poder\u00e1 formar corredores ecol\u00f3gicos, e a facilidade de \n\ncontrole e monitoramento das \u00e1reas protegidas.  \n\nS\u00e3o in\u00fameras as vantagens do CAR, dentre elas Oliveira et al. (2014, p.18) abordam \n\nque o cadastro \u00e9 uma etapa inicial da regulariza\u00e7\u00e3o ambiental do im\u00f3vel rural, o que confere \n\n                                            \n19 http://hotsite.mma.gov.br/capcar/ \n20 Estados que utilizam seus pr\u00f3prios sistemas: Bahia (BA), Esp\u00edrito Santo (ES), S\u00e3o Paulo (SP), Par\u00e1 (PA), Mato Grosso do \nSul (MS), Tocantins (TO), Minas Gerais (MG) e Rond\u00f4nia (RO). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n59 \n\n \n\nseguran\u00e7a jur\u00eddica ao detentor do im\u00f3vel rural, na qual existem v\u00e1rios tipos de atores \n\nenvolvidos. Segue abaixo o Quadro dos atores envolvidos no processo de regulariza\u00e7\u00e3o \n\nambiental: \n\n \n\nQUADRO 2 - Atores envolvidos no Processo de Regulariza\u00e7\u00e3o Ambiental. \nTipo de Atores Sigla dos atores \n\nGovernamentais MMA; IBAMA; INCRA; ICMBIO; FUNAI etc. \nSetor Produtivo Produtores rurais; setor do agroneg\u00f3cio; setor madeireiro; \n\ntrabalhadores rurais \nSociedade Civil Sindicatos rurais; ONGs; assentados; propriet\u00e1rios e \n\npossuidores rurais \nFonte - informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas do OLIVEIRA et al., 2014. \n\nOrg. - SAMPAIO, B.D.S, 2015. \n \n\nAs vantagens do cadastro ambiental para o produtor rural s\u00e3o: \n\n? Simplifica\u00e7\u00e3o do processo de regulariza\u00e7\u00e3o ambiental do im\u00f3vel rural;  \n\n? Comprova\u00e7\u00e3o da regularidade e suas obriga\u00e7\u00f5es ambientais;  \n\n? Seguran\u00e7a jur\u00eddica com prazos para recuperar os passivos ambientais; \n\n?  Suspens\u00e3o de multa se assumir o compromisso de recuperar as \u00e1reas protegidas \n\n(com ades\u00e3o ao PRA);  \n\n? Acesso ao cr\u00e9dito agr\u00edcola com financiamento a taxas de juros baixos; apoio do \n\npoder p\u00fablico com produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de sementes;  \n\n? A possibilidade de regulariza\u00e7\u00e3o das APP, AUR e RL em \u00e1reas de uso antr\u00f3pico \n\nconsolidado at\u00e9 22 de julho de 2008; \n\n?  Comercializa\u00e7\u00e3o de Cotas de Reserva Ambiental (CRA). \n\n \nJ\u00e1 as vantagens para a gest\u00e3o ambiental s\u00e3o os servi\u00e7os ambientais, como os Servi\u00e7os \n\nde Provis\u00e3o; Servi\u00e7os de Regula\u00e7\u00e3o; Servi\u00e7os Culturais; e Servi\u00e7os de Suporte (OLIVEIRA et \n\nal., 2014, p.17). Esse assunto ser\u00e1 mais bem abordado na se\u00e7\u00e3o 3 sobre os mecanismos de \n\nPagamentos por Servi\u00e7os Ambientais. \n\n \n\n2.8 A Inscri\u00e7\u00e3o no CAR \n\n \n\nNa plataforma do Sistema de Cadastro Ambiental Rural (SICAR) \u00e9 poss\u00edvel realizar a \n\ninscri\u00e7\u00e3o no CAR. A partir dessa plataforma ser\u00e1 viabilizada a integra\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n60 \n\n \n\nambientais dos im\u00f3veis rurais porque a plataforma tem a fun\u00e7\u00e3o de receber, gerenciar e \n\nintegrar os dados do CAR de todos os entes federativos.  \n\nVale ressaltar que cada estado pode ter seu pr\u00f3prio sistema de Cadastro Ambiental \n\nRural e as propriedades ou posses localizadas em estados com sistema pr\u00f3prio devem ser \n\ncadastradas no sistema estadual. E posteriormente, todos os cadastros estaduais ser\u00e3o \n\nintegrados ao SICAR, que ficar\u00e1 sob responsabilidade do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e do \n\nIBAMA.  \n\nO Cadastro Ambiental Rural (CAR) \u00e9 um instituto de fundamental import\u00e2ncia na \n\nsistem\u00e1tica do C\u00f3digo Florestal com vistas a fiscalizar o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o, e obter \n\ndados importantes na elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas. \n\nDeve se inscrever, preferencialmente, no \u00f3rg\u00e3o ambiental municipal ou estadual. Para \n\na inscri\u00e7\u00e3o ser\u00e1 exigido do propriet\u00e1rio ou possuidor rural a identifica\u00e7\u00e3o do propriet\u00e1rio ou \n\npossuidor rural; comprova\u00e7\u00e3o da propriedade ou posse rural; identifica\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel por \n\nmeio de planta e memorial descritivo com indica\u00e7\u00f5es das coordenadas geogr\u00e1ficas, com pelo \n\nmenos um ponto de amarra\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro do im\u00f3vel, e com informa\u00e7\u00f5es da localiza\u00e7\u00e3o dos \n\nremanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \u2013 APP, das \u00c1reas \n\nde Uso Restrito, das \u00e1reas consolidadas e, caso exista, da localiza\u00e7\u00e3o da Reserva Legal (Lei \n\n12.651/12, Art. 29). \n\nO cadastramento n\u00e3o ser\u00e1 considerado t\u00edtulo para fins de reconhecimento do direito de \n\npropriedade ou posse e a inscri\u00e7\u00e3o para os pequenos im\u00f3veis rurais (at\u00e9 4 m\u00f3dulos fiscais) \n\ndeve ser gratuita. \u00c9 assegurado na lei, que o poder p\u00fablico fica obrigado a prestar apoio \n\nt\u00e9cnico e, inclusive, captar as coordenadas geogr\u00e1ficas do im\u00f3vel rural. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a Reserva Legal que j\u00e1 tenha sido averbada na matr\u00edcula do im\u00f3vel, o \n\npropriet\u00e1rio n\u00e3o ser\u00e1 obrigado a fornecer ao \u00f3rg\u00e3o ambiental as informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 \n\nReserva Legal, apenas, dever\u00e1 apresentar ao \u00f3rg\u00e3o ambiental competente a certid\u00e3o de \n\nregistro de im\u00f3veis onde conste a averba\u00e7\u00e3o da Reserva Legal ou termo de compromisso j\u00e1 \n\nfirmado nos casos de posse. Os propriet\u00e1rios de im\u00f3veis rurais que n\u00e3o estiverem \n\ncadastrados21 no CAR at\u00e9 28 de maio de 2017 n\u00e3o poder\u00e3o obter cr\u00e9dito agr\u00edcola em \n\nquaisquer de suas modalidades. \n\nA partir do ato da de inscri\u00e7\u00e3o no CAR e emiss\u00e3o do Recibo de Inscri\u00e7\u00e3o pelo SICAR, \n\nfica garantido o cumprimento do disposto do \u00a73\u00ba do art. 29 da Lei no 12.651/2012 \n\n                                            \n21 http://www.ciflorestas.com.br/cartilha/cadastro-ambiental-rural_como-e-onde-se-inscrever-no-car.html \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n61 \n\n \n\n(obrigatoriedade da inscri\u00e7\u00e3o) e se constitui em instrumento suficiente para obten\u00e7\u00e3o do \n\ncredito rural, que conforme o Artigo 78-A (Lei N\u00ba 12.651/12), ap\u00f3s 5 anos da publica\u00e7\u00e3o da \n\nlei, \u201cas institui\u00e7\u00f5es financeiras s\u00f3 conceder\u00e3o cr\u00e9dito agr\u00edcola, em qualquer de suas \n\nmodalidades, para propriet\u00e1rios de im\u00f3veis rurais que estejam inscritos no CAR\u201d. \n\nConforme o Decreto n\u00ba 7.830, que disp\u00f5e sobre o Sistema de Cadastro Ambiental \n\nRural, o Cadastro Ambiental Rural, e estabelece normas de car\u00e1ter geral aos Programas de \n\nRegulariza\u00e7\u00e3o Ambiental: \nPara o registro no CAR dos im\u00f3veis rurais referidos no inciso V do caput do \nart. 3o, da Lei no 12.651, de 2012, ser\u00e1 observado procedimento simplificado, \nnos termos de ato do Ministro de Estado do Meio Ambiente, no qual ser\u00e1 \nobrigat\u00f3ria apenas a identifica\u00e7\u00e3o do propriet\u00e1rio ou possuidor rural, a \ncomprova\u00e7\u00e3o da propriedade ou posse e a apresenta\u00e7\u00e3o de croqui que \nindique o per\u00edmetro do im\u00f3vel, as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e os \nremanescentes que formam a Reserva Legal (DECRETO N\u00ba 7.830, 2012).  \n\n \n\nCom o apoio t\u00e9cnico e obrigatoriedade de cadastro dos im\u00f3veis rurais no CAR, \n\nobserva-se uma nova realidade porque antes existia um cadastro restrito apenas para os \n\nestados amaz\u00f4nicos, num m\u00e9todo de \u201ctentativa e erro\u201d baseado nas experi\u00eancias dos \u00f3rg\u00e3os \n\nambientais e nas iniciativas de mapeamento ambiental de escala municipal ou de paisagens \n\n(PIRES, 2013).  \n\nMas hoje, a realidade traz uma plataforma nacional de cadastro de todos im\u00f3veis rurais \n\ndo vasto territ\u00f3rio brasileiro, este cadastro constitui a base para outras pol\u00edticas de \n\nordenamento territorial, de modo a oferecer de forma \u00e1gil, dados sobre o estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental de maci\u00e7os florestais e atribu\u00ed-los a posseiros ou propriet\u00e1rios rurais. \n\nAl\u00e9m disso, o CAR pode associar diversas diretrizes para novos mecanismos, como os \n\nmecanismos de Pagamentos por Servi\u00e7os Ambientais a partir da recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas e \n\nprote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, os zoneamentos econ\u00f4mico-ecol\u00f3gicos, os planos de desenvolvimento \n\nregionais e os planos diretores municipais, \u00e0 escala das propriedades ou posses rurais. \n\nNa escala local o CAR pode ter importante papel para o diagn\u00f3stico da ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio, de maneira mais completa, al\u00e9m das prefeituras poder direcionar suas politicas para \n\n\u00e1reas que realmente sofre maior press\u00e3o, seja \u00e1reas de desmatamento ou ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndesordenada, al\u00e9m de ser \u00fatil para o processo de arrecada\u00e7\u00e3o do Imposto Territorial Rural \n\n(ITR) (PIRES, 2013, p.34). \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-2014/2012/Lei/L12651.htm#art3v\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-2014/2012/Lei/L12651.htm#art3v\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/DEC%207.830-2012?OpenDocument\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n62 \n\n \n\nNo Estado de S\u00e3o Paulo, o Decreto N\u00ba 59.261, 5 de junho de 2013, institui o Sistema \n\nde Cadastro Ambiental Rural do Estado de S\u00e3o Paulo SICAR-SP, e d\u00e1 provid\u00eancias \n\nCorrelatas.  \n\nO SICAR-SP est\u00e1 integrado ao Sistema de Cadastro Ambiental Rural - SICAR, de \n\n\u00e2mbito nacional, que tem como objetivos: \nI - receber, gerenciar e integrar dados do CAR relativos aos im\u00f3veis rurais \nlocalizados no Estado de S\u00e3o Paulo; \nII - cadastrar e controlar as informa\u00e7\u00f5es dos im\u00f3veis rurais, referentes a seu \nper\u00edmetro e localiza\u00e7\u00e3o, \u00e0s \u00e1reas de remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, \u00e0s \n\u00e1reas de interesse social, \u00e0s \u00e1reas de utilidade p\u00fablica, \u00e0s \u00c1reas de \nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente, \u00e0s \u00c1reas de Uso Restrito, \u00e0s \u00e1reas consolidadas e \n\u00e0s Reservas Legais; \nIII - monitorar a manuten\u00e7\u00e3o, a recomposi\u00e7\u00e3o, a regenera\u00e7\u00e3o, a compensa\u00e7\u00e3o \ne a supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa e da Uso Restrito, e de Reserva Legal, no \ninterior dos im\u00f3veis rurais; \nIV - promover o planejamento ambiental e econ\u00f4mico do uso do solo e \nconserva\u00e7\u00e3o ambiental no territ\u00f3rio paulista; \nV - disponibilizar informa\u00e7\u00f5es de natureza p\u00fablica sobre a regulariza\u00e7\u00e3o \nambiental dos im\u00f3veis rurais em territ\u00f3rio paulista, na rede mundial de \ncomputadores \u2013 Internet (S\u00c3O PAULO, Decreto n\u00ba 59.261/13, Art. 3\u00ba). \n\nO programa de cadastramento do SICAR-SP \u00e9 destinado \u00e0 inscri\u00e7\u00e3o, consulta e \n\nacompanhamento da situa\u00e7\u00e3o da regulariza\u00e7\u00e3o ambiental dos im\u00f3veis rurais. Para efetivar a \n\ninscri\u00e7\u00e3o deve-se acessa o site http://www.ambiente.sp.gov.br/sicar/ e preencher os dados, \n\nconforme mostra a figura abaixo: \n\n \n\nFIGURA 6 - Plataforma do Sistema de Cadastro Ambiental Rural de S\u00e3o Paulo (SICAR-SP) \n\n \nFonte - Sistema Ambiental de Gest\u00e3o Ambiental (SIGAM), 2015. \n\nOrg. \u2013 SAMPAIO, Bruna D. Souza. \n\nhttp://www.ambiente.sp.gov.br/sicar/\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n63 \n\n \n\nInicialmente deve-se realizar o cadastro de \u201cnovo usu\u00e1rio\u201d no site e depois segue \n\nalgumas etapas do SICAR-SP22 s\u00e3o elas: \n\n? Propriedade: n\u00famero do protocolo (gerado automaticamente); n\u00famero do CAR \n\n(depois de efetivada a inscri\u00e7\u00e3o); \n\n? Dom\u00ednio: deve-se comprovar se \u00e9 posse ou propriedade; o nome da propriedade; \n\nendere\u00e7o; referencia; munic\u00edpio; coordenadas; \u00e1rea total da propriedade; atividades principais \n\nno im\u00f3vel (agricultura, cria\u00e7\u00e3o de animais etc.); al\u00e9m do nome do respons\u00e1vel pelo cadastro e \n\na sua qualifica\u00e7\u00e3o (propriet\u00e1rio, posseiro, representante legal, t\u00e9cnico); \n\n? Declara\u00e7\u00f5es: \u00e9 a etapa onde se apresenta as condi\u00e7\u00f5es de atividades, da fam\u00edlia e \n\ncomunidade; o enquadramento do propriet\u00e1rio; al\u00e9m de declarar o interesse para a adequa\u00e7\u00e3o \n\nambiental da propriedade e assim, contribuir para o Planejamento de projetos de Pagamentos \n\npor Servi\u00e7os ambientais (PSA); \n\n? Mapa: \u00e9 a etapa que faz o mapa da propriedade rural conforme a declividade entre 25\u00ba \n\ne 45\u00ba (antigo \u201cUso Restrito\u201d), uso consolidado (antigo \u201cuso antr\u00f3pico anterior a 22 de julho de \n\n2008\u201d). Nessa etapa deve-se vetorizar as fei\u00e7\u00f5es de acordo com as suas caracter\u00edsticas: \nLimite da propriedade: pol\u00edgono Servid\u00e3o Administrativa: pol\u00edgono Rios com \nmenos de tr\u00eas metros de largura m\u00e9dia: linhas Rios com mais de tr\u00eas metros de \nlargura m\u00e9dia: pol\u00edgonos Nascentes pontuais: pontos Nascentes difusas: pol\u00edgonos \nOutros corpos d\u2019\u00e1gua: pol\u00edgonos Outras APP: pol\u00edgonos Vegeta\u00e7\u00e3o nativa: pol\u00edgono \nReserva Legal: pol\u00edgono Declividade entre 25 e 45\u00b0: pol\u00edgono Uso consolidado: \npol\u00edgono Reserva Legal de Compensa\u00e7\u00e3o: pol\u00edgono Servid\u00e3o Ambiental: pol\u00edgono \n(MANUAL SICAR-SP, 2014). \n \n\n? Anexos: item para anexar informa\u00e7\u00f5es que pode ser \u00fatil ao SICAR-SP como a \n\nanota\u00e7\u00e3o de responsabilidade t\u00e9cnica (ART), as fotos, os laudos t\u00e9cnicos e os relat\u00f3rios de \n\nvistoria.  \n\nDepois disso \u00e9 apresentado um \u201cResumo\u201d com as principais informa\u00e7\u00f5es prestadas, \n\npodendo ser corrigidas ou confirmadas e por fim, na aba \u201cfinalizar\u201d para encaminhar o \n\ncadastro para an\u00e1lise e verifica\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es. Ap\u00f3s isso, o propriet\u00e1rio est\u00e1 de acordo \n\ncom a obrigatoriedade prevista na legisla\u00e7\u00e3o, estando considerado \u201cinscrito\u201d. \n\nEssas foram \u00e0s etapas da inscri\u00e7\u00e3o no SICAR do Estado de S\u00e3o Paulo (SP). Outros \n\nEstados como Acre (AC), Bahia (BA), Espirito Santo (ES), Minas Gerais (MG), Par\u00e1 (PA), \n\nRond\u00f4nia (RO) e Tocantins (TO) tamb\u00e9m possuem seus sistemas de CAR pr\u00f3prio. \n\nA seguir t\u00eam-se as etapas do preenchimento no SICAR em \u00e2mbito nacional. \n\n                                            \n22 http://www.ambiente.sp.gov.br/sicar/files/2013/04/manual-sicar-completo-190814.pdf. Acesso em Agosto de \n2015. \n\nhttp://www.ambiente.sp.gov.br/sicar/files/2013/04/manual-sicar-completo-190814.pdf\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n64 \n\n \n\n2.8.1 Etapas do Preenchimento no CAR \n\n \n\nA primeira etapa para regulariza\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 a inscri\u00e7\u00e3o no CAR, onde as \n\ninforma\u00e7\u00f5es prestadas ser\u00e3o analisadas pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental local respons\u00e1vel e poder\u00e3o ser \n\nchecadas em trabalho de campo (OLIVEIRA et al., 2014, p.16). \n\nPara realizar o cadastro no CAR \u00e9 preciso seguir os passos e no final enviar as \n\ninforma\u00e7\u00f5es no sistema. No site do SICAR - Sistema Nacional de Cadastro Ambiental Rural \n23 encontra-se o m\u00f3dulo de cadastro do SICAR, que apesar de ser um sistema \u00fanico, possui \n\npeculiaridades para alguns estados, por exemplo, o Estado de S\u00e3o Paulo possui plataforma \n\nestadual pr\u00f3pria que posteriormente ser\u00e3o encaminhadas para o Sistema Nacional.  \n\nQuando o im\u00f3vel estiver localizado em mais de um estado, o cadastro do im\u00f3vel \n\ndever\u00e1 ser realizado naquele em que o im\u00f3vel possuir maior \u00e1rea. Observa-se a Figura 6 da \n\ntela inicial do M\u00f3dulo de Cadastro do CAR, nela poder\u00e1 baixar as imagens, cadastrar, gravar \n\npara o envio, enviar, retificar al\u00e9m de ter a ferramenta de apoio. \n\n \n\nFIGURA 7 - Plataforma do Sistema Nacional de Cadastro Ambiental Rural - SiCAR \n\n \nFonte - Plataforma do SiCAR, 2015. \nOrg. \u2013 SAMPAIO, Bruna D. Souza. \n\n \nPrimeiramente devem-se baixar as imagens do munic\u00edpio onde est\u00e1 localizada a \n\npropriedade. Ap\u00f3s adquirir as imagens deve-se ir \u00e0 op\u00e7\u00e3o \u201ccadastrar\u201d para cadastrar o \u201cnovo \n\n                                            \n23 Dispon\u00edvel em www.car.gov.br. Acesso em Agosto de 2015. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n65 \n\n \n\nim\u00f3vel\u201d. Nesta op\u00e7\u00e3o existem tr\u00eas tipos de im\u00f3vel (im\u00f3vel rural, im\u00f3vel rural de povos e \n\ncomunidades tradicionais, e im\u00f3vel rural de assentamento de Reforma Agraria). Simulamos \n\nque \u00e9 a op\u00e7\u00e3o de im\u00f3vel rural e aparecer\u00e3o outras etapas (Figura 8) como: \n\n \n\nFIGURA 8 \u2013 Etapas do CAR no SiCAR \n\n \nFonte - Plataforma do SiCAR, 2015. \nOrg. \u2013 SAMPAIO, Bruna D. Souza. \n\n \n\n? Cadastrante: compreende a pessoa que preenche os formul\u00e1rios, ressalta-se que a \n\nresponsabilidade pela declara\u00e7\u00e3o \u00e9 do propriet\u00e1rio em n\u00e3o do declarante, similar a Declara\u00e7\u00e3o \n\nde Imposto de Renda; \n\n? Im\u00f3vel: compreende as informa\u00e7\u00f5es do im\u00f3vel, como o nome, o munic\u00edpio e estado \n\ninserido, a descri\u00e7\u00e3o do acesso ao im\u00f3vel, se \u00e9 zona rural ou urbana e o endere\u00e7o de \n\ncorrespond\u00eancia para caixa postal. \n\nObserva-se que o im\u00f3vel rural pode ser entendido como uma ou mais propriedade ou \n\nposses, cont\u00ednuas, pertencente \u00e0 mesma pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica, de direito p\u00fablico ou \n\nprivado, em regime individual ou comum. Os propriet\u00e1rios ou possuidores de im\u00f3veis rurais \n\nque disp\u00f5em de mais de uma propriedade ou posse em \u00e1rea cont\u00ednua (pode ter rio que corta a \n\npropriedade, passagem for\u00e7ada ou estrutura vi\u00e1ria que configura como \u00e1rea cont\u00ednua), dever\u00e3o \n\nefetuar uma \u00fanica inscri\u00e7\u00e3o para este im\u00f3vel (NASCIMENTO et al., 2014, p.21). \n\n? Dom\u00ednio: dever\u00e1 informar o nome do propriet\u00e1rio do im\u00f3vel, se for pessoa f\u00edsica s\u00e3o \n\nos dados de CPF, data de nascimento, nome e nome da m\u00e3e; \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n66 \n\n \n\n? Documenta\u00e7\u00e3o: tipo de dom\u00ednio exercido no im\u00f3vel, ou seja, se \u00e9 propriedade ou \n\nposse, o nome da propriedade, \u00e1rea em hectare (ha), o tipo de documento que possui do \n\nim\u00f3vel (Escritura, certid\u00e3o de Registro etc.), numero da matricula, data do registro, livro, \n\nfolha, UF do cart\u00f3rio, munic\u00edpio do Cart\u00f3rio, se possui RL averbada ou n\u00e3o.  \n\nA propriedade \u00e9 caracterizada como o ato de registro de um t\u00edtulo, ou documento, \n\njunto ao Cart\u00f3rio de Registros Imobili\u00e1rios, por meio de um n\u00famero de matr\u00edcula, pode \n\noriginar-se de uma s\u00e9rie de documentos, como contratos de compra e venda, escrituras etc. \n\nPor outro lado, a posse pode ser comprovada por uma s\u00e9rie de documentos como, por \n\nexemplo, Termo de Doa\u00e7\u00e3o, sendo caracterizada pelo documento que ainda n\u00e3o foi levado ao \n\nregistro junto ao Cart\u00f3rio de Registros Imobili\u00e1rios (NASCIMENTO et al., 2014, p.25). \n\nA averba\u00e7\u00e3o \u00e9 o ato de escrever \u00e0 margem de determinado objeto. Quando o SICAR se \n\nrefere \u00e0 Reserva Legal averbada, ele traz o conceito presente na Lei n\u00ba 7.803/1989, pelo qual, \n\na RL deveria ser averbada \u00e0 margem da inscri\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula do im\u00f3vel, no registro de \n\nim\u00f3veis competente (NASCIMENTO et al., 2014, p37). \n\n? Geo: \u00e9 a etapa do georreferenciamento, que demanda muita aten\u00e7\u00e3o, pois, ser\u00e1 \n\nelaborada a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da planta do im\u00f3vel sobre as imagens de sat\u00e9lite \n\ndisponibilizadas no CAR. Nesta etapa tem muitas ferramentas para realizar a representa\u00e7\u00e3o \n\nonde dever\u00e1 ser delimitada a \u00e1rea do im\u00f3vel; cobertura do solo; servid\u00e3o administrativa; APP \n\nou uso restrito e a RL. Observe a imagem de sat\u00e9lite (Figura 9), na escala de 500metros possui \n\nboa qualidade para visualizar as caracter\u00edsticas da propriedade, apresentada na Etapa GEO, do \n\nmunic\u00edpio de Santo Anast\u00e1cio, S\u00e3o Paulo. \n\nFIGURA 9 \u2013 Imagem de sat\u00e9lite na Etapa GEO do CAR. \n\n \nFonte - Plataforma do SiCAR, 2015. \n\nOrg. \u2013 SAMPAIO, Bruna D. Souza. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n67 \n\n \n\n? Informa\u00e7\u00f5es: Nesta etapa t\u00eam-se algumas perguntas sobre a possibilidade do \n\npropriet\u00e1rio aderir ao Programa de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental (PRA); se possui d\u00e9ficit de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa para o cumprimento da RL e qual a alternativa para regularizar o d\u00e9ficit \n\n(recomposi\u00e7\u00e3o, regenera\u00e7\u00e3o natural ou compensa\u00e7\u00e3o de RL atrav\u00e9s da ades\u00e3o ao CRA, \n\narrendamento sob regime de servid\u00e3o ambiental ou Reserva Legal dentre outras op\u00e7\u00f5es de \n\ncompensa\u00e7\u00e3o); tamb\u00e9m pergunta se no im\u00f3vel existe o Termo de Ajuste e Conduta (TAC) \n\nreferente \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o de APP, RL ou \u00e1rea de uso restrito; se existe infra\u00e7\u00f5es anterior a 22 \n\nde julho de 2008; se tem excedente de vegeta\u00e7\u00e3o nativa dentre outras perguntas. \n\n \n\nFIGURA 10 - Esquema das etapas do M\u00f3dulo de Cadastro do CAR \n\n \nFonte \u2013 Oliveira et al., 2014. \n\nOrg. - Sampaio; B.D.S., 2015. \n \n\nDepois de prestadas as informa\u00e7\u00f5es deve-se \u201cfinalizar\u201d o cadastro, onde ser\u00e1 \n\napresentado um resumo do que foi preenchido no CAR e dever\u00e1 confirmar os dados \n\ncadastrados. Ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es o CAR deve ser gravado para envio, \n\nclicando na op\u00e7\u00e3o \u201cGravar para Envio\u201d, e ser\u00e1 gerado um protocolo de preenchimento ap\u00f3s a \n\ngrava\u00e7\u00e3o, deve-se clicar em \u201cenviar e retificar\u201d. Ap\u00f3s o envio ser\u00e1 gerado um \u201cRecibo de \n\ninscri\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel rural no CAR\u201d, esse recibo \u00e9 o comprovante legal que o CAR foi \n\nconclu\u00eddo. Vale lembrar que agora as informa\u00e7\u00f5es submetidas ao sistema ser\u00e3o verificadas \n\npelo \u00f3rg\u00e3o fiscalizador, e o propriet\u00e1rio se encontra legalizado perante a Lei, no quesito \n\n\u201cinscri\u00e7\u00e3o no CAR\u201d. \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n68 \n\n \n\n2.8.2 Prazo final para inscri\u00e7\u00e3o no CAR \n\n \n\nO CAR \u00e9 um ato declarat\u00f3rio (Art. 6\u00ba, Decreto n\u00ba 7.830/2012) que todo propriet\u00e1rio, \n\npossuidor rural, ou representante legalmente constitu\u00eddo deve fazer no prazo de 1 (um) ano \n\n(Art. 6\u00ba, \u00a72\u00ba, Decreto n\u00ba 7.830/2012) contado a partir do dia 06/05/2014, quando foi \n\nimplantado (Art. 64 da IN N\u00ba 02/2014 do MMA). \n\nAtualmente (Agosto de 2015) houve muita discuss\u00e3o24 em torno do prazo limite para \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do Cadastro Ambiental Rural. Inicialmente o prazo estipulado foi 6 de maio de \n\n2015. Por\u00e9m, diante muita discuss\u00e3o e pouca ades\u00e3o25 esse prazo teve prorroga\u00e7\u00e3o para mais \n\num ano, conforme o Decreto n\u00ba 8.439, de 29 de abril de 2015, o novo prazo ser\u00e1 at\u00e9 maio de \n\n2016 (ANEXO 2).  \n\nSegundo os dados atualizado do SiCAR, at\u00e9 02 de maio de 2015 tinha um total de \n\n1.407.269 im\u00f3veis cadastrados. Observe a figura abaixo: \n\nFIGURA 11 - Total de im\u00f3veis cadastrados no CAR, por Estados. \n\n \n                                       Fonte - Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, 2015. \n\n \n\nSegundo as informa\u00e7\u00f5es da m\u00eddia, no Sudeste foram cadastradas 101 mil \n\npropriedades, sendo que 38,6 mil est\u00e3o em S\u00e3o Paulo. No munic\u00edpio de Santo Anast\u00e1cio (SP), \n\n                                            \n24 Sites com as informa\u00e7\u00f5es da prorroga\u00e7\u00e3o:&lt;http://www.observatorioflorestal.org.br/noticia/ministerio-da-agricultura-ja-\nfala-em-prorrogacao-do-car-por-um-ano>. \n&lt;http://www.canalrural.com.br/noticias/codigo-florestal/governo-confirma-prorrogacao-car-por-ano-56265>. \n<http://www.ultimasnoticias.inf.br/artigos/a-prorrogacao-do-car>. \n\nhttp://www.observatorioflorestal.org.br/noticia/ministerio-da-agricultura-ja-fala-em-prorrogacao-do-car-por-um-ano\nhttp://www.observatorioflorestal.org.br/noticia/ministerio-da-agricultura-ja-fala-em-prorrogacao-do-car-por-um-ano\nhttp://www.canalrural.com.br/noticias/codigo-florestal/governo-confirma-prorrogacao-car-por-ano-56265\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n69 \n\n \n\nat\u00e9 o dia 16 de agosto de 2015 foram cadastrados26 no CAR 534 propriedades rurais, dentre \n\nesse n\u00famero 482 s\u00e3o im\u00f3veis inscritos com at\u00e9 4 m\u00f3dulos fiscais e o restante (52) s\u00e3o im\u00f3veis \n\ninscritos com mais de 4 m\u00f3dulos fiscais de \u00e1rea. \n\nReferente ao prazo para regulariza\u00e7\u00e3o no CAR, Laudares et al. (2014, p.119) critica \n\nesse prazo de cinco anos a partir de 2012. Segundo eles, \u201cesse prazo n\u00e3o \u00e9 suficiente para que \n\nse cumpram todas as etapas de implanta\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o desse novo modelo de gest\u00e3o \n\nambiental\u201d. \n\nCom a prorroga\u00e7\u00e3o do prazo para o cadastramento no CAR, ser\u00e1 poss\u00edvel que \u201ctodos\u201d \n\nos im\u00f3veis rurais consigam se cadastrar na plataforma do SiCAR, assim, esse instrumento de \n\ngest\u00e3o tornar\u00e1 efetivo a nova politica florestal no pa\u00eds porque ampliar\u00e1 o controle e o \n\nmonitoramento sobre o uso dos recursos florestais. \n\nUma das principais consequ\u00eancias do CAR \u00e9 a possibilidade de incentivos econ\u00f4micos \n\nem um \u201cesverdeamento\u201d da politica agr\u00edcola. Com novos incentivos tribut\u00e1rios (art.41, lei \n\n12.651/12) e a possibilidade de pagamentos por servi\u00e7os ambientais em varias formas, \n\ninclusive pela compensa\u00e7\u00e3o da reserva legal (RL) formando um mercado verde a remunerar a \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental (SANTOS, s/d, p.6). \n\nO CAR \u00e9 \u00fatil para as pol\u00edticas de ordenamento territorial e de planejamento de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, as an\u00e1lises multiescalares e dos futuros mecanismos de pagamento por \n\nservi\u00e7os ambientais (PIRES, 2013, p.12). \n\nPor fim, observa-se que o C\u00f3digo Florestal e o atual Cadastro Ambiental Rural oferece \n\noutra vis\u00e3o sobre o problema ambiental \u2013 o planejamento ambiental com pressupostos \n\nsocioecon\u00f4micos, contendo m\u00faltiplos instrumentos estatais e incentivos econ\u00f4micos que na \n\npr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o buscamos assimilar com os mecanismos de PSA. Estes mecanismos \n\ndepender\u00e3o da regulariza\u00e7\u00e3o ambiental onde o CAR tem um papel importante porque revela a \n\nsitua\u00e7\u00e3o ambiental dos im\u00f3veis, identificando passivos e ativos florestais e fundi\u00e1rios. \n\n \n \n\n                                                                                                                                        \n25 Ver quantidade de im\u00f3veis rurais cadastrados em&lt;http://simat.mma.gov.br/acomweb/Media/Documentos/b17b17e9-6805-\n4920-9.pdf> \n26 http://www.ambiente.sp.gov.br/sicar/files/2015/08/2015-08-23-MUNICIPIOS.pdf \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n70 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3: PAGAMENTOS POR SERVI\u00c7OS AMBIENTAIS  \n \n\nA seguir, t\u00eam-se algumas considera\u00e7\u00f5es a respeito da revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre \n\nPagamento por Servi\u00e7os ambientais (PSA): \n\nJodas e Portanova (2014) discorrem sobre o papel do PSA como mecanismo estatal de \n\nfomento ao emprego de m\u00e9todos agroecol\u00f3gicos e familiares de produ\u00e7\u00e3o no campo, com \n\numa abordagem sist\u00eamica. Eles realizam uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica da literatura jur\u00eddica, \n\nsociol\u00f3gica ecol\u00f3gica relacionando com o tema. \n\nAra\u00fajo (2011) trabalha o princ\u00edpio poluidor-pagador, que atua de forma preventiva e \n\nrepressiva do Direito Ambiental. Ele enfatiza as diferen\u00e7as entre os princ\u00edpios de poluidor-\n\npagador, usu\u00e1rio-pagador, e provedor-recebedor com enfoque do PSA no Amap\u00e1. Para o autor \n\no Brasil \u00e9 um Estado de Direito Ambiental em que a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 preocupada com os \n\nproblemas ambientais. \n\nOliveira e Altafin (2008) discutem os resultados preliminares do Programa de \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel da Produ\u00e7\u00e3o Familiar Rural da Amaz\u00f4nia (PROAMBIENTE). \n\nTrabalham o conceito de Servi\u00e7os Ambientais e aborda a aus\u00eancia de mecanismos para \n\nassegurar as condi\u00e7\u00f5es para a remunera\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ambientais prestados. Conforme eles, \n\no modelo de explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola vigente est\u00e1 levando ao avan\u00e7o da destrui\u00e7\u00e3o da cobertura \n\nflorestal e \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da monocultura, prejudicando a rela\u00e7\u00e3o do agricultor familiar com a \n\nfloresta Amaz\u00f4nica.  \n\nBernardes e Souza (2010) avaliam tr\u00eas projetos de PSA relacionados \u00e0 \u00e1gua (Projeto \n\nconservador das \u00c1guas Extremas/MG; Programa ecocr\u00e9dito em Montes Claro/MG; Projeto \n\nO\u00e1sis em SP). Eles mostram o potencial do PSA voltado ao manejo de bacias hidrogr\u00e1ficas, \n\nexecutados no Brasil. \n\nAltmann (2008) trabalha a nova concep\u00e7\u00e3o de Direito Ambiental em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ado\u00e7\u00e3o \n\nde instrumentos de incentivo positivo voltados para a preserva\u00e7\u00e3o da natureza. Para ele, um \n\ndos maiores desafios para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza hoje s\u00e3o as matas ciliares que continuam \n\nsendo degradadas, apesar de serem tuteladas juridicamente pelo C\u00f3digo Florestal de 1934. \n\nPara o autor, a degrada\u00e7\u00e3o das matas ciliares constitui um dos maiores problemas a serem \n\nresolvidos pela sociedade brasileira porque ela oferece servi\u00e7os ecol\u00f3gicos. Segundo ele, com \n\no conceito de servi\u00e7os ecol\u00f3gicos \u00e9 poss\u00edvel \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de novos mecanismos de \n\nconserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente.  \u00c9 importante destacar o termo, que o autor utiliza - \n\nPagamento por Servi\u00e7os Ecol\u00f3gicos (PSE) que \u201cobjetiva a internaliza\u00e7\u00e3o das externalidades \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n71 \n\n \n\npositivas, compensando os custos de oportunidade daqueles que contribuem com a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza\u201d. Com a ado\u00e7\u00e3o do PSE ser\u00e1 poss\u00edvel incentivar positivamente \n\naqueles que preservam e recuperam as matas ciliares. \n\nRosenberg (2012) explica por que os PSA volunt\u00e1rios quase n\u00e3o ocorrem no Brasil e \n\ntrabalha esse assunto na perspectiva da gera\u00e7\u00e3o de energia hidrel\u00e9trica e abastecimento \n\np\u00fablico de \u00e1gua porque eles t\u00eam a condi\u00e7\u00e3o mais favor\u00e1vel para estabelecer programas de \n\nPSA. Assim, ele busca compreender a aus\u00eancia de mecanismos privados e volunt\u00e1rios de PSA \n\nno Brasil. \n\nA produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola no Brasil \u00e9 fundamentada na expans\u00e3o da monocultura e dos \n\nagrot\u00f3xicos que s\u00e3o os elementos da agricultura \u201cmoderna\u201d, advinda da Revolu\u00e7\u00e3o Verde \n\n(S\u00e9culo XX) ou revolu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Essa revolu\u00e7\u00e3o \u201cverde\u201d culminou na utiliza\u00e7\u00e3o da \n\nbiotecnologia para produ\u00e7\u00e3o de fertilizantes e herbicidas sint\u00e9ticos, impondo a ideia de \n\n\u201cmoderniza\u00e7\u00e3o\u201d em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 lavoura tradicional. Assim, o que impera hoje \u00e9 o plantio de \n\nmonoculturas, uniformidade e utiliza\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias qu\u00edmicas e \u201cpatenteamento de \n\ntipologias de vida\u201d (JODAS &amp; PORTANOVA, 2014). \n\n O uso de veneno na agricultura causa efeitos adversos no solo, \u00e1gua, animais, \n\necossistemas e seres humanos, principalmente, quando n\u00e3o tem a conserva\u00e7\u00e3o das matas \n\nciliares ao longo dos cursos d\u2019\u00e1guas. \n\nJodas e Portanova (2014, p.132) criticam a pratica governamental de concess\u00e3o de \n\ncr\u00e9ditos e isen\u00e7\u00f5es fiscais aos grandes propriet\u00e1rios rurais relacionados ao agroneg\u00f3cio. \n\nSegundo eles, o atual modelo tem um m\u00e9todo dependente de insumos externos, densidade \n\nt\u00e9cnica e cientifica e alto investimento de capital. Al\u00e9m da depend\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ninseticidas conforme o tipo de sementes especializadas na monocultura (soja, trigo, laranja e \n\ncana- de- a\u00e7\u00facar). Para os autores, o intensivo uso de veneno causa desiquil\u00edbrio ecol\u00f3gico \n\npor causa da maior vulnerabilidade das plantas \u00e0s pragas e doen\u00e7as que s\u00e3o remediadas com \n\nbiocidas, que as pr\u00f3prias empresas qu\u00edmicas criadores dos inseticidas possui o \u201crem\u00e9dio\u201d para \n\nremediar esses desiquil\u00edbrios causados pelo veneno. Os autores denominam como o \u201cneg\u00f3cio \n\ndos pesticidas\u201d, que d\u00e1 muito lucro. \n\nNo mesmo vi\u00e9s, Oliveira e Altafin (2008) discute a cria\u00e7\u00e3o do modelo de revolu\u00e7\u00e3o \n\nverde, onde a agricultura familiar perdeu seu potencial de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ambientais, \n\ntendo sua capacidade de sobreviv\u00eancia afetada por conta da l\u00f3gica de produ\u00e7\u00e3o capitalista. \n\nEssa l\u00f3gica de produ\u00e7\u00e3o exacerbada levou ao aumento da temperatura m\u00e9dia do planeta; a \n\nlibera\u00e7\u00e3o de gases de efeito estufa; a degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, considerados antes \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n72 \n\n \n\ncomo bens infinitos e hoje carecem de tempo para sua renova\u00e7\u00e3o natural. Assim, tem-se \n\ndespertado interesses em \u00e1reas e regi\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o ambiental como forma de proteger e \n\narmazenar recursos para as futuras gera\u00e7\u00f5es desfrutar de \u201cmodo sustent\u00e1vel\u201d. \n\nOliveira e Altafin (2008) defende que a agricultura familiar tem uma forma de se \n\nrelacionar com a natureza que n\u00e3o afeta os recursos naturais e n\u00e3o contamina os mananciais. \n\nPorem, com esse modelo agr\u00edcola vigente \u00e9 dif\u00edcil conciliar/ harmonizar a rela\u00e7\u00e3o de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e de trabalho do produtor rural, tendo que superar a dicotomia entre a produ\u00e7\u00e3o \n\nrural e a conserva\u00e7\u00e3o ambiental. Eles defendem que os agricultores devem ser recompensados \n\npela ado\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas mais amig\u00e1veis ao meio ambiente, de forma a minimizar os custos \n\nadicionais das mudan\u00e7as, e destacam os resultados do PROAMBIENTE. \n\nJodas e Portanova (2014) afirmam a import\u00e2ncia das politicas publicas de incentivos \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, pois s\u00e3o instrumentos jur\u00eddico-econ\u00f4micos e os mecanismos \n\nde PSA s\u00e3o um meio de fomentar as praticas agroecol\u00f3gicas como poss\u00edvel ferramenta estatal \n\nde invers\u00e3o ao modelo globalizado de agricultura (monoculturas). \u00c9 necess\u00e1rio o \n\ndesenvolvimento de mecanismos para favorecer a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ambientais, e como \n\nalternativa temos o programa de PSA (OLIVEIRA; ALTAFIN, 2008). \n\nPara Bernardes e Souza (2010), Pagamentos por Servi\u00e7os Ambientais (PSA) \u00e9 um \n\nmecanismo de compensa\u00e7\u00e3o na qual os fornecedores de servi\u00e7os ambientais s\u00e3o pagos pelos \n\nbenefici\u00e1rios desses servi\u00e7os. S\u00e3o mecanismos para o financiamento da prote\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o \n\nambiental. \n\nO principio dos mecanismos de PSA \u00e9 compensar os propriet\u00e1rios rurais pelos \n\nservi\u00e7os ecossist\u00eamicos (Ver o Figura dos tipos de servi\u00e7os ecossist\u00eamicos) por eles \n\nfornecidos, com objetivo de \u201cque pr\u00e1ticas desej\u00e1veis socialmente sejam lucrativas para os \n\npropriet\u00e1rios de terra, levando-os a adot\u00e1-las\u201d (ROSENBERG, p.17). Para o autor, os \n\nmecanismos de PSA ganharam for\u00e7a a partir da crise econ\u00f4mica mundial de 2008, portanto, o \n\nPSA \u00e9 \u201cum instrumento econ\u00f4mico importante na solu\u00e7\u00e3o das falhas de mercado relacionadas \n\ncom a oferta de bens e servi\u00e7os ambientais\u201d.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n73 \n\n \n\nFIGURA 12 - Servi\u00e7os ecossist\u00eamicos por tipologia \n\n \n\nFonte - ROSENBERG (2012, p.37). Org. \u2013 SAMPAIO, B.D.S., 2015. \n\n \n\nO PSA \u00e9 um mecanismo de compensa\u00e7\u00e3o flex\u00edvel baseado no princ\u00edpio \u201cprovedor-\n\nrecebedor\u201d, no qual os fornecedores de servi\u00e7os ambientais s\u00e3o pagos (BERNARDES &amp; \n\nSOUZA, 2010, p.2). \n\nMas afinal, quem s\u00e3o os provedores e quais os servi\u00e7os ambientais fornecidos? \n\nConforme o entendimento, os provedores, geralmente, s\u00e3o os propriet\u00e1rios rurais que \n\nganham para preservar os ecossistemas dentro de suas propriedades. J\u00e1 os servi\u00e7os ambientais \n\noferecidos pela natureza, s\u00e3o divididos em quatro categorias de servi\u00e7os ecossist\u00eamicos \n\n(ROSENBERG, 2012): \n\n1) Servi\u00e7o de provis\u00e3o: refere-se \u00e0 capacidade dos ecossistemas em prover bens \n\ndiretamente (alimentos, fibras, combust\u00edveis, recursos gen\u00e9ticos e agua pot\u00e1vel); \n\n2) Servi\u00e7os reguladores: obtidos por meio dos processos naturais com grau de \n\nestabilidade para condi\u00e7\u00f5es naturais (como, qualidade do ar, regula\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, regula\u00e7\u00e3o da \n\nvaz\u00e3o de \u00e1gua e de sua qualidade, controle da eros\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o de perigos naturais); \n\n3) Servi\u00e7os culturais: que as pessoas obt\u00eam, como o enriquecimento espiritual, \n\ndesenvolvimento cognitivo, recrea\u00e7\u00e3o, valores religiosos, sistemas de conhecimentos, \n\ninspira\u00e7\u00e3o etc.; \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n74 \n\n \n\n4) Servi\u00e7os de suporte: d\u00e3o suporte para a produ\u00e7\u00e3o de todos os outros servi\u00e7os \n\necossist\u00eamicos; inclui a forma\u00e7\u00e3o do solo, o processo de fotoss\u00edntese, a acumula\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, \n\nos ciclos de nutrientes etc.; \n\nBernardes e Souza (2010) afirmam que Servi\u00e7os Ambientais s\u00e3o os benef\u00edcios \n\nrecebidos pela popula\u00e7\u00e3o pela exist\u00eancia de ecossistema.  \n\nOs esquemas de PSA trabalham com quatro grupos de servi\u00e7os ambientais, s\u00e3o eles:  \n\n1) mercado de carbono;  \n\n2) prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade;  \n\n3) prote\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas que usu\u00e1rios pagam para agricultores que \n\nfazem a prote\u00e7\u00e3o de nascentes e margens de rios; \n\n4) prote\u00e7\u00e3o da beleza c\u00eanica. \n\nSegundo eles (BERNARDES; SOUZA, 2010) a natureza oferece os seguintes \n\nservi\u00e7os: \n\n1) Servi\u00e7os de aprovisionamento (com valor econ\u00f4mico \u2013 \u00e1gua e alimento); \n\n2) Servi\u00e7o de suporte e regula\u00e7\u00e3o (mantem os processos ecossist\u00eamicos para a \n\nfutura gera\u00e7\u00e3o \u2013 exemplo: regula\u00e7\u00e3o de enchentes e secas): atrav\u00e9s do uso e manejo adequado \n\ndo solo e a conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais, tem-se a manuten\u00e7\u00e3o da quantidade e qualidade dos \n\nrecursos h\u00eddricos. As florestas s\u00e3o provedoras para a prote\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas, com \n\nservi\u00e7o ambiental de regular o fluxo de \u00e1gua (aumento da vaz\u00e3o na seca); manuten\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade da \u00e1gua (controle de carga de sedimentos; nutrientes; qu\u00edmicos e salinidade); \n\ncontrole de eros\u00e3o e sedimentos; regula\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico (BERNARDES; SOUZA, 2010, \n\np.2) \n\n3) Servi\u00e7os culturais (preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos para recrea\u00e7\u00e3o, \n\nreligioso etc.). \n\nA no\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ambientais, no \u00e2mbito das comunidades rurais, \u00e9 de provis\u00e3o \n\n(alimentos), de regula\u00e7\u00e3o (da qualidade do ar etc.), cultural, e de suporte. Assim, os servi\u00e7os \n\nambientais gerados pelos ecossistemas naturais preservados sustentam a vida na terra \n\n(OLIVEIRA; ALTAFIN, 2008). \n\nPara Altmann (2008), o conceito de Pagamento por Servi\u00e7o Ecossist\u00eamico (PSE) ou \n\nPagamento por Servi\u00e7os Ambientais (PSA) \u00e9 uma nova abordagem econ\u00f4mica da quest\u00e3o \n\nambiental. Os servi\u00e7os s\u00e3o percebidos pela sociedade como \u201cexternalidades positivas\u201d e os \n\ncustos para sua manuten\u00e7\u00e3o s\u00e3o \u201cinternalizados\u201d pela economia. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n75 \n\n \n\nSegundo Rosenberg (2012) as iniciativas de programas de PSA brasileiras contem \n\nforte interven\u00e7\u00e3o estatal. O PSA \u00e9 instrumento econ\u00f4mico para a solu\u00e7\u00e3o das externalidades \n\nde cunho ambiental. \n\n \n \n \n3.1 As Principais experi\u00eancias de PSA no Brasil e na Am\u00e9rica Latina \n \n \n3.1.1. No Brasil \n \n\nSegundo Bernardes e Souza (2010, p.3), no Brasil existem o PSA para manter a \n\nqualidade e quantidade dos Recursos H\u00eddricos, em MG e o Projeto O\u00e1sis nos mananciais da \n\nRegi\u00e3o Metropolitana de SP. Esses projetos tem objetivo de pagar os fornecedores de servi\u00e7os \n\nambientais que realizam praticas e manejos conservacionistas para melhorar as condi\u00e7\u00f5es dos \n\nrecursos h\u00eddricos, utilizam do conceito provedor-recebedor, onde os benefici\u00e1rios dos servi\u00e7os \n\necossist\u00eamicos paga e os conservacionistas recebem. \n\nAl\u00e9m do Projeto O\u00e1sis de S\u00e3o Paulo como sistema de pagamento pelos servi\u00e7os \n\nambientais a propriet\u00e1rios de \u00e1reas de remanescentes de Mata Atl\u00e2ntica, Altmann (2008) fala \n\ndo programa Bolsa-Floresta no Amazonas como exemplos de PSA implantados no territ\u00f3rio \n\nbrasileiro. \n\nBernardes e Souza (2010) categorizaram tr\u00eas programas de PSA: \n\n- PSA pelo setor p\u00fablico: Projeto Extrema e Ecocredito, em que os pagamentos s\u00e3o \n\nrealizados na sua maior parte pelo setor p\u00fablico; \n\n- Acordos privados: Projeto O\u00e1sis com acordos privados ente os produtores de \n\nservi\u00e7os e os benefici\u00e1rios. \n\nConforme eles, no Brasil os projetos de PSA s\u00e3o recentes. Por\u00e9m, a Lei 9433/1997, da \n\nPolitica Nacional de Recursos H\u00eddricos - PNRH \u00e9 uma base potencial para o mercado de \n\nservi\u00e7os ambientais, baseados em \u00e1gua porque considera a agua como recurso natural \n\nlimitado, dotado de valor econ\u00f4mico e permite a cobran\u00e7a pelo seu uso (BERNARDES; \n\nSOUZA, 2010). \n\nAltmann (2008) afirma que a constitui\u00e7\u00e3o Federal e o PSE seria uma alternativa \n\ninteressante para alcan\u00e7ar os objetivos constitucionais de preserva\u00e7\u00e3o, restaura\u00e7\u00e3o e manejo \n\necol\u00f3gico, atrav\u00e9s de incentivos positivos. Segundo Altmann (2008, p.57) a impunidade e \n\nfaltas de incentivos gera a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, assim, ao adotar o sistema de PSA no Brasil, \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n76 \n\n \n\ncontribuir\u00e1 para a redu\u00e7\u00e3o da pobreza, pois os incentivos podem ser destinados aos \n\nprovedores de baixa renda, al\u00e9m de que os atingidos pelo decl\u00ednio da oferta de servi\u00e7os \n\nambientais, geralmente, s\u00e3o os socialmente mais vulner\u00e1veis. Esses argumentos justificam a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do sistema de PSA. \n\nPara o sistema de PSA funcionar teve-se a cria\u00e7\u00e3o, em 2009, do Projeto de Lei n. \n\n5.487, instituindo a Pol\u00edtica Nacional dos Servi\u00e7os Ambientais27, o Programa Federal de \n\nPagamento por Servi\u00e7os Ambientais e estabelece as formas de controle e financiamento desse \n\nprograma. De acordo com a PL (Art. 3\u00ba) \u201co provedor de servi\u00e7os ambientais \u00e9 todo aquele que \n\npreserva e/ou recupera a capacidade dos ecossistemas em prover servi\u00e7os ambientais nas \n\ndiversas modalidades\u201d. \n\n \n\n \n\n3.1.2. Proambiente \n \n\nO PROAMBIENTE trabalha com o financiamento para pequenos agricultores, \n\nfomenta uma pratica de agricultura no modelo da Revolu\u00e7\u00e3o Verde (com cr\u00e9dito rural). O \n\nagricultor deve preservar os limites de APP e RL para manuten\u00e7\u00e3o dos fluxos hidrol\u00f3gicos e \n\npara a prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade, conforme o Projeto PROAMBIENTE. \n\nPara Oliveira e Altafin (2008), a no\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ambientais prestados pela \n\nagricultura familiar deve ser focada na conserva\u00e7\u00e3o de florestas nativas (RL; APP) e no \n\nreflorestamento. O valor dos servi\u00e7os ambientais (ciclagem de \u00e1gua; conserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade e armazenamento de carbono) estimado entre R$100,00 e R$150,00 reais por \n\nhectare/ano.  \n\nOs autores afirmam que a agricultura familiar, a diversidade de unidade produtiva gera \n\nservi\u00e7os ambientais porque quanto mais diversidade de esp\u00e9cies mais oportunidades dos \n\nsistemas naturais se recuperar das agress\u00f5es. Oliveira e Altafin (2008) salienta que devem ter \n\nsistemas de m\u00faltiplas culturas, com menos insumos qu\u00edmicos para retornar ao equil\u00edbrio do \n\ncontrole biol\u00f3gico, diferente do eu ocorre na monocultura.  \n\nNa agricultura familiar h\u00e1 um v\u00ednculo de amor com a terra; lugar de vida para sua \n\nfam\u00edlia; sendo uma unidade multifuncional que acaba por proteger as matas ciliares porque \n\nmantem a floresta e melhora a quantidade e qualidade dos cursos d\u2019\u00e1guas, al\u00e9m de, servir para \n\n                                            \n27\n\n http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/projetos/PL/2009/msg447-090605.htm \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n77 \n\n \n\no reabastecimento de aqu\u00edferos subterr\u00e2neos; protege o solo de processos erosivos cumprindo \n\nas fun\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o da natureza e da paisagem rural (OLIVEIRA; ALTAFIN, 2008). \n\n \n\n3.1.3. Produtor de \u00c1gua (ANA)  \n\n \nCom base no Manual Operativo do Programa Produtor de \u00c1gua, o programa busca \n\nmelhoria para a recupera\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em bacias hidrogr\u00e1ficas \n\nestrat\u00e9gicas, com foco na redu\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o e do assoreamento de mananciais para \n\nproporcionar o aumento da qualidade e oferta da \u00e1gua (ANA, 2012). \n\nA efetiva\u00e7\u00e3o do programa se d\u00e1 por meio de articula\u00e7\u00f5es e parcerias entre institui\u00e7\u00f5es \n\ndas esferas municipal, estadual, federal e privada, com vistas ao desenvolvimento da pol\u00edtica \n\nde Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais \u2013 PSA. Constitui-se assim, um instrumento de \n\nincentivo para os produtores rurais que adotarem, de forma volunt\u00e1ria, pr\u00e1ticas voltadas \u00e0 \n\nconserva\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e solo. \n\nObserve (FIGURA 13) o Esquema do Arranjo organizacional do Programa Produtor \n\nde \u00c1gua, onde cada componente executa suas fun\u00e7\u00f5es. Cabe a ANA analisar as propostas de \n\ninclus\u00e3o de projetos no Programa Produtor de \u00c1gua, capacitar \u00e0 equipe t\u00e9cnica, acompanhar a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de projetos dentre outras fun\u00e7\u00f5es. O Proponente \u00e9 quem encaminha os projetos \u00e0 \n\nANA e \u00e9 encarregado de elaborar o diagnostico s\u00f3cio ambiental e o projeto, celebrar \n\ncontratos, monitorar o cumprimento do projeto dentre outros. J\u00e1 o \u00d3rg\u00e3o ou entidade \n\nMunicipal ou Estadual \u00e9 respons\u00e1vel para desenvolver legisla\u00e7\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o de incentivos e \n\npropor recursos para execu\u00e7\u00e3o do projeto, al\u00e9m de apoiar, disponibilizar dados, dar \n\ntreinamento e capacitar os participantes do projeto e etc. \n\nA Assist\u00eancia T\u00e9cnica organiza os registros de inscri\u00e7\u00e3o dos produtores, elabora \n\nProjetos individuais de Propriedades (PIP), estabelece o \u00cdndice de Efici\u00eancia de Abatimento \n\nde Eros\u00e3o (PAE), estabelece o valor do pagamento unit\u00e1rio das \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o ou \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural dentre outras atividades.  \n\nO Agente Financeiro recebe e administra os recursos da conta do projeto, libera \n\nparcelas, presta contas da movimenta\u00e7\u00e3o financeira e etc., podendo ser a Agencia de \u00c1gua, o \n\nbanco oficial ou um repassador conveniado ao projeto. \n\nA Unidade de Gest\u00e3o do Projeto (UGP) elabora o regulamento interno, realiza a gest\u00e3o \n\ndo projeto na bacia dentre outros.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n78 \n\n \n\nFIGURA 13 \u2013 Esquema do Arranjo Organizacional do Produtor de \u00c1gua \n\n \nFonte - ANA (2012). Org. - SAMPAIO, B.D.S., 2015. \n\nE por fim, tem-se o Produtor Rural benefici\u00e1rio que tem como fun\u00e7\u00e3o: \nI. efetuar sua inscri\u00e7\u00e3o no projeto e apresentar sua proposta nas datas e locais \nestabelecidos no edital;  \nII. apoiar a assist\u00eancia t\u00e9cnica na elabora\u00e7\u00e3o do projeto individual de sua \npropriedade (PIP);  \nIII. participar da implanta\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do PIP de acordo com \no estabelecido no contrato;  \nIV. informar ao contratante o andamento da implanta\u00e7\u00e3o do empreendimento \ne eventuais altera\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao projeto original ou ao cronograma \nproposto;  \nV. comunicar ao contratante o in\u00edcio da opera\u00e7\u00e3o do empreendimento e \nsolicitar visita de avalia\u00e7\u00e3o, com vistas \u00e0 certifica\u00e7\u00e3o para libera\u00e7\u00e3o das \nparcelas do PSA estipuladas em contrato;  \nVI. franquear a todas as entidades envolvidas no projeto o acesso \u00e0 \npropriedade, bem como \u00e0s informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o do \ncumprimento das condi\u00e7\u00f5es contratuais (ANA, 2012, p.20).  \n\n \n\nNo Programa Produtor de \u00c1gua \u2013 ANA utiliza-se a terminologia institu\u00edda na \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Ecossist\u00eamica do Mil\u00eanio \u2013 AEM, em 2005. Segundo o Manual Operativo do \n\nPrograma Produtor de \u00c1gua (ANA, 2012, p.8), a express\u00e3o \u201cservi\u00e7os ecossist\u00eamicos28\u201d \n\nrefere-se aos benef\u00edcios gerados pelos ecossistemas, independentemente da atua\u00e7\u00e3o humana. \n\nEnquanto que a express\u00e3o \u201cservi\u00e7os ambientais\u201d refere-se aos benef\u00edcios decorrentes de \n\niniciativas antr\u00f3picas em favor desses sistemas ecol\u00f3gicos. Entretanto, independente da \n\nterminologia utilizada observa-se a constante degrada\u00e7\u00e3o ambiental por conta do uso da terra, \n\nde maneira constante que sobrep\u00f5e \u00e0 capacidade natural de manuten\u00e7\u00e3o dos ecossistemas \n\n                                            \n28 Anteriormente explicada na Figura dos servi\u00e7os de provis\u00e3o, suporte, regula\u00e7\u00e3o e servi\u00e7os culturais. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n79 \n\n \n\nsendo necess\u00e1ria \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de praticas sustent\u00e1veis (humanas) para minimizar os \n\nimpactos negativos advindos do processo de industrializa\u00e7\u00e3o. Assim, \u201cos servi\u00e7os \n\necossist\u00eamicos dependem do provimento de servi\u00e7os ambientais\u201d. \n\nDiante disso, surgem os mecanismos de PSA como forma de reverter esse quadro de \n\nconstante degrada\u00e7\u00e3o dos tipos de uso do solo realizado na bacia. \u00c9 um desafio na busca de \n\nsolu\u00e7\u00f5es para o quadro hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas, onde inicialmente ocorre o \n\ndesmatamento da \u00e1rea para convers\u00e3o do solo para a agricultura e a pecu\u00e1ria, al\u00e9m da \n\nextra\u00e7\u00e3o madeireira, polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e do ar, disposi\u00e7\u00e3o inadequada de res\u00edduos ao entorno \n\ndas APP dentre outras, todas essas atividades enfraquecem o potencial da natureza de oferecer \n\nos servi\u00e7os ecossist\u00eamicos, contribuindo assim, para a degrada\u00e7\u00e3o ambiental que afeta a \n\nqualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. \n\nA Agencia Nacional de \u00c1guas (ANA) \u00e9 respons\u00e1vel pela implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos e integra o Sistema Nacional de Gerenciamento dos Recursos \n\nH\u00eddricos, ela realiza a\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos para implementar os \n\ninstrumentos de gest\u00e3o e desenvolver programas e projetos com vistas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o e ao uso \n\neficiente e racional da \u00e1gua. Em 2001 com a implementa\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua \n\nbuscou-se destinar esses recursos ao desenvolvimento de programas que de fato dessem \n\nmelhorias qualidade e quantidade da \u00e1gua na bacia hidrogr\u00e1fica, tendo destaque e sucesso, a \n\nprimeira iniciativa no sentido de PSA - o Programa de Despolui\u00e7\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\n(PRODES) \u201cque consiste na concess\u00e3o de est\u00edmulo financeiro pela Uni\u00e3o, na forma de \n\npagamento pelo esgoto tratado, aos Prestadores de Servi\u00e7o de Saneamento que investem na \n\nimplanta\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de Esta\u00e7\u00f5es de Tratamento de Esgotos (ETE)\u201d (ANA, 2012, p.10). \n\nCom base no princ\u00edpio de \u201cprovedor\u2013recebedor\u201d onde o propriet\u00e1rio rural que \n\ncontribui para a melhoria da disponibilidade quali-quantitativa de \u00e1gua por meio da ado\u00e7\u00e3o de \n\npr\u00e1ticas sustent\u00e1veis recebe pelo servi\u00e7o prestado \u00e0 bacia, a ANA desenvolveu o Programa \n\nProdutor de \u00c1gua. Esse programa \u00e9 \u201cuma ferramenta de articula\u00e7\u00e3o entre a Ag\u00eancia, os \n\nusu\u00e1rios e o setor rural, sob a \u00f3tica principal de est\u00edmulo \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis a \n\npartir do pagamento por servi\u00e7os ambientais\u201d (ANA, 2012, p.11) dentre elas o incentivo \u00e0 \n\nado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de controle de processos erosivos (como a constru\u00e7\u00e3o de terra\u00e7os, \n\nbarragens de capta\u00e7\u00e3o e infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de chuva, subsolagem, readequa\u00e7\u00e3o de estradas \n\nrurais) para controlar as perdas de solo e o assoreamento de mananciais. Al\u00e9m disso, o \n\nprograma tamb\u00e9m enfatiza as pr\u00e1ticas (como o cercamento de \u00e1reas, produ\u00e7\u00e3o de mudas, \n\nplantio, enriquecimento, regenera\u00e7\u00e3o natural e conserva\u00e7\u00e3o) voltadas para o restabelecimento \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n80 \n\n \n\nda cobertura vegetal, ou seja, a recupera\u00e7\u00e3o florestal 29 para fins de prote\u00e7\u00e3o h\u00eddrica e tamb\u00e9m \n\npara a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nO projeto Produtor de \u00e1gua \u00e9 voltado aos produtores rurais que se prop\u00f5e, de forma \n\nvoluntaria, a adotar praticas e manejos conservacionista. Os valores a ser pagos s\u00e3o definidos \n\nconforme a efic\u00e1cia do abatimento da eros\u00e3o e com base nos estudos econ\u00f4micos da regi\u00e3o. \u00c9 \n\nimportante destacar que a ANA n\u00e3o contribui com os recursos financeiros para o PSA, pois, \n\nisso \u00e9 fun\u00e7\u00e3o dos parceiros definidos no arranjo organizacional do projeto, que s\u00e3o \n\nimplantados geralmente em microbacias com representatividade em n\u00edvel municipal ou em \n\ntrechos das bacias hidrogr\u00e1ficas. Assim, devem-se ter parceiros interessados em investir e \n\nprestadores de servi\u00e7os ambientais interessados em aderir ao programa, a fim de dar o valor \n\necon\u00f4mico a \u00e1gua. \nO Programa prev\u00ea que os projetos contemplem o pagamento por servi\u00e7o \nambiental \u2013 PSA aos produtores em fun\u00e7\u00e3o das suas a\u00e7\u00f5es que favore\u00e7am os \nservi\u00e7os ecossist\u00eamicos e que gerem externalidades positivas \u00e0 sociedade. \nOs produtores rurais devem adotar boas pr\u00e1ticas, tais como pr\u00e1ticas \nmec\u00e2nicas, manuten\u00e7\u00e3o e recomposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural e \nagropecu\u00e1ria sustent\u00e1vel, que contribuam para o abatimento efetivo da \neros\u00e3o e da sedimenta\u00e7\u00e3o e aumento da infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na bacia \nhidrogr\u00e1fica (ANA, 2012, p.13, grifo nosso). \n\n \n\nAs fontes de recursos para o programa s\u00e3o: Or\u00e7amento Geral da Uni\u00e3o, Estado e \n\nMunic\u00edpio; Fundos Estaduais de Recursos H\u00eddricos e do Meio Ambiente; Fundo Nacional do \n\nMeio Ambiente; bancos; organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais; funda\u00e7\u00f5es; empresas de \n\nsaneamento e de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica; Comit\u00eas de Bacias por meio da cobran\u00e7a pelo \n\nuso da \u00e1gua; empresas p\u00fablicas e privadas dentre outras. \n\nPara a sub-bacia hidrogr\u00e1fica participar do Programa Produtor de \u00c1gua, ela deve \n\natender, no m\u00ednimo, um dos crit\u00e9rios eleg\u00edveis, dando prioridade para a bacia que atender ao \n\nmaior numero de crit\u00e9rios, s\u00e3o eles: \nI. Ser um manancial de abastecimento de \u00e1gua para uso urbano ou industrial;  \nII. Ser um manancial de fornecimento de \u00e1gua para a gera\u00e7\u00e3o de energia \nel\u00e9trica;  \nIII. Estar inserida em bacias hidrogr\u00e1ficas que j\u00e1 tenham os instrumentos de \ngest\u00e3o, previstos na Lei 9.443/97, implementados;  \nIV. Estar inserida em uma bacia hidrogr\u00e1fica cujo Plano de Recursos \nH\u00eddricos identifique problemas de polui\u00e7\u00e3o difusa de origem rural, eros\u00e3o e \nd\u00e9ficit de cobertura vegetal em \u00e1reas legalmente protegidas;  \nV. Ter um n\u00famero m\u00ednimo de produtores rurais interessados que possa \nviabilizar a aplica\u00e7\u00e3o do Programa;  \n\n                                            \n29 A recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o deve privilegiar o uso de esp\u00e9cies nativas em \u00e1reas legalmente protegidas. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n81 \n\n \n\nVI. Estar em situa\u00e7\u00e3o de conflito de uso dos recursos h\u00eddricos;  \nVII. Estar sujeita a eventos hidrol\u00f3gicos cr\u00edticos recorrentes (p.21);  \n\n \n\nPara que o PSA seja implementado faz-se necess\u00e1ria \u00e0 valora\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os \n\nambientais. Mas como se d\u00e1 essa valora\u00e7\u00e3o? A valora\u00e7\u00e3o se d\u00e1 conforme o custo de \n\noportunidade, por exemplo, a \u00e1rea que o propriet\u00e1rio rural utilizaria como pastagem e teria \n\nseus ganhos por cabe\u00e7a bovina e agora ele passa a plantar vegeta\u00e7\u00e3o nativa para preservar as \n\nnascentes e cursos d\u2019\u00e1gua, ou seja, deixa de ganhar sua \u201creceita\u201d com uma atividade \n\ndegradante para preservar o ecossistema que trata benef\u00edcios a todos da bacia. Assim, o custo \n\nde oportunidade \u00e9 como \u201ca receita que o produtor rural deixa de auferir quando destina uma \n\ndeterminada \u00e1rea para ser ocupada com vegeta\u00e7\u00e3o nativa\u201d, portanto, a partir do custo de \n\noportunidade \u00e9 definido o valor a ser pago pelo provimento dos servi\u00e7os ambientais. \n\n\u201cConsidera-se que, quanto menor o custo de oportunidade ou, mesmo, quando este custo \u00e9 \n\nnulo, maior a chance de sucesso de um programa de pagamentos por servi\u00e7os ambientais\u201d \n\n(ANA, 2012, p.21). \n\nPortanto, como muitos servi\u00e7os ambientais n\u00e3o disp\u00f5e de mercado \u00e9 necess\u00e1rio utilizar \n\nm\u00e9todos pr\u00f3prios indiretos para estimar o valor (monet\u00e1rio ou n\u00e3o) dos benef\u00edcios. \n\nPara o pagamento tem-se o Valor de Referencia (VRE) obtido por meio do estudo \n\necon\u00f4mico, baseado na atividade agropecu\u00e1ria mais utilizada na \u00e1rea. O VRE \u00e9 o custo de \n\noportunidade de uso de um hectare da \u00e1rea objeto do projeto, expresso em R$/hectare/ano. \n\nOs Valores dos Pagamentos por Servi\u00e7os Ambientais s\u00e3o definidos por modalidades: \n\nO valor da (1) Conserva\u00e7\u00e3o do Solo \u00e9 definido conforme o Percentual de Abatimento \n\nde Eros\u00e3o (PAE) obtido pelo projeto executivo, multiplicado pela \u00e1rea que sofreu interven\u00e7\u00e3o \n\nna propriedade. \n\n \n\nFIGURA 14- Valores de refer\u00eancia de pagamento pelos servi\u00e7os ambientais referentes \u00e0 \n\nconserva\u00e7\u00e3o do solo. \n\n \nFonte - GON\u00c7ALVES, 2013.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n82 \n\n \n\n \n\nJ\u00e1 os valores para a (2) Restaura\u00e7\u00e3o ou Conserva\u00e7\u00e3o de APP e/ou Reserva Legal s\u00e3o \n\nconsideradas conforme o percentual de perdas, na Tabela a seguir: \n\n \n\nTABELA 2\u2013 N\u00edveis de perdas no plantio na restaura\u00e7\u00e3o de APP ou RL \n\nTipo N\u00edveis de Perdas no Plantio (%) \n\nRestaura\u00e7\u00e3o com car\u00eancia de zelo 30% a 50% \n\nRestaura\u00e7\u00e3o medianamente cuidada 20% a 30% \n\nRestaura\u00e7\u00e3o bem cuidada Inferior a 20% \n\nFonte- ANA (2012). Org.- SAMPAIO, B.D.S., 2015. \n\n \n\nFIGURA 15- Valores de refer\u00eancia de pagamento pelos servi\u00e7os ambientais referentes \n\n\u00e0 restaura\u00e7\u00e3o ou conserva\u00e7\u00e3o de APP e/ou RL. \n\n \nFonte- ANA (2012). \n\n \nSer\u00e1 considerada \u201cvegeta\u00e7\u00e3o nativa preservada\u201d aquela que n\u00e3o demandar qualquer \n\ninvestimento, a exce\u00e7\u00e3o do cercamento. Tamb\u00e9m se tem o pagamento na modalidade de (3) \n\nConserva\u00e7\u00e3o de remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o nativa a ser pago por hectare de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa existente na propriedade30. \n\n \n\nFIGURA 16- Valores de refer\u00eancia de pagamento (V.R.P. em R$/ha/ano) para o incentivo \u00e0 \nconserva\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o nativa (\u00e1reas extras \u00e0s de APP`s e/ou RL. \n \n\n \nFonte- ANA (2012).   \n\n                                            \n30 Os projetos para propriedades que possuam corpos de \u00e1gua dentro ou em seus limites (nascentes, \nreservat\u00f3rios, lagos ou lagoas artificiais) que n\u00e3o apresentarem um m\u00ednimo de 15% da APP protegida (APP \nconservada somada \u00e0 \u00e1rea a restaurar) ser\u00e3o DES-QUALIFICADOS (ANA, 2012, p.49). \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n83 \n\n \n\nSegundo a ANA (2012) as propriedades que possuem d\u00e9ficit de APP rip\u00e1ria n\u00e3o far\u00e3o \n\njus ao PSA por conserva\u00e7\u00e3o de remanescente de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, caso n\u00e3o promovam a \n\nrestaura\u00e7\u00e3o dessas APP em pelo menos 25% do d\u00e9ficit. \n\nAs propriedades que n\u00e3o possuem d\u00e9ficit de APP rip\u00e1ria dentro de seus \nlimites (seja pela aus\u00eancia natural de corpos h\u00eddricos ou por m\u00e9rito \npreservacionista da propriedade) tamb\u00e9m estar\u00e3o aptas a receber pela \nconserva\u00e7\u00e3o de remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o nativa. Nestes casos, as \npropriedades ser\u00e3o consideradas sem d\u00e9ficit de APP e, consequentemente, os \nV.R.P (R$/ha/ano) por conserva\u00e7\u00e3o de remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o nativa \nser\u00e3o de R$160,00 para est\u00e1gio sucessional m\u00e9dio/avan\u00e7ado e R$80,00 \npara est\u00e1gio sucessional inicial (valores m\u00e1ximos) (ANA, 2012, grifo \nnosso, p.50). \n \n\nSabe-se sobre a import\u00e2ncia da vegeta\u00e7\u00e3o de cabeceira e matas ciliares em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nregula\u00e7\u00e3o do ciclo hidrol\u00f3gico, influenciando na qualidade da \u00e1gua. Diante disso, a ANA \n\nprev\u00ea no projeto o pagamento de incentivos aos produtores31 rurais que matem \u00e1reas \n\nflorestadas ou que se disponha a liberar parte de sua \u00e1rea para a recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente \u2013 APP, definindo os valores a serem pagos por florestas novas ou \n\npara florestas existentes, em APP ou n\u00e3o. O pagamento se dar\u00e1 por hectare de floresta e \n\ndepender\u00e1 do n\u00edvel de conserva\u00e7\u00e3o das mesmas. \n\nAs tabelas apresentadas sobre os Valores de Referencias (VRE) s\u00e3o apenas exemplos \n\ndo Manual Operativo do Programa Produtor de \u00c1gua porque os valores definitivos s\u00e3o \n\nestabelecidos para cada bacia hidrogr\u00e1fica conforme as suas caracter\u00edsticas diferenciadas. \n\nNo s\u00edtio eletr\u00f4nico da ANA tem-se a divulga\u00e7\u00e3o do Projeto \u201cConservador de \u00c1guas\u201d \n\nem Extrema - MG (rios que integram a bacia que fornecem \u00e1gua para o Sistema Cantareira \n\nem S\u00e3o Paulo). \n\n \n\n3.1.4 Projeto Conservador de \u00c1guas, Munic\u00edpio de Extrema - MG \n\n \n \n\nO projeto Conservador das \u00e1guas em Extrema, Minas Gerais fomenta a preserva\u00e7\u00e3o de \n\nmananciais e nascentes no munic\u00edpio. As \u00e1guas dessa microbacia constitui um dos principais \n\nmananciais do Sistema Cantareira. O projeto est\u00e1 inserido dentro do projeto PRODUTOR DE \n\n\u00c1GUA \u2013 ANA, visando recuperar e preservar APP e RL; proteger os mananciais com \n\nvegeta\u00e7\u00e3o; com cobran\u00e7a pelo uso da agua (por parte do Comit\u00ea) conforme o principio do \n\n                                            \n31 A propriedade precisa ter um d\u00e9ficit de APP e o propriet\u00e1rio rural ser\u00e1 remunerado pela \u00e1rea (ha) de APP que \nestiver disposto a replantar.  \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n84 \n\n \n\npoluidor-pagador/ usu\u00e1rio-pagador, os custos pela preven\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis \n\ndanos ambientais devem ser arcados pelo usu\u00e1rio/poluidor.  \n\nSegundo Teixeira (2011, p. 182) o Projeto \u201cConservador das \u00c1guas\u201d nasceu em 1999 \n\n\u201cap\u00f3s a experi\u00eancia municipal de execu\u00e7\u00e3o do Projeto de Execu\u00e7\u00e3o Descentralizada (PED), \n\ncomponente do Plano Nacional de Meio Ambiente (PNMA), direcionado para o manejo de \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas, realizado de 1996 a 1998\u201d. Havia aus\u00eancia de um diagnostico ambiental \n\nrelacionado ao manejo de bacias, ent\u00e3o como op\u00e7\u00e3o: \n\n \nO Munic\u00edpio de Extrema desenvolveu um moderno sistema de informa\u00e7\u00e3o \ngeogr\u00e1fica baseado em imagens de sat\u00e9lite em que todas as propriedades e \nempreendimentos rurais foram cadastrados e lan\u00e7ados em um banco de \ndados digital. E atrav\u00e9s do projeto \u201c\u00c1gua \u00e9 Vida\u201d, promoveu melhorias nas \nestradas rurais com a constru\u00e7\u00e3o de bacias de conten\u00e7\u00e3o e monitoramento \ndos principais cursos d\u2019\u00e1gua do munic\u00edpio, tanto nos aspectos qualitativos, \nquanto quantitativos. Este trabalho pr\u00e9vio, associado \u00e0 ativa participa\u00e7\u00e3o dos \nrepresentantes municipais no Comit\u00ea PCJ e em outros f\u00f3runs relacionados ao \nmeio ambiente, foi fundamental para o lan\u00e7amento das bases do \n\u201cConservador das \u00c1guas\u201d, que, conceitualmente, foi lan\u00e7ado em 2003, \nmesmo ano da forma\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea PCJ (p.182). \n\n \nAssim, depois de efetuado o diagn\u00f3stico, o munic\u00edpio mostrou o interesse na \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da biodiversidade e da cobertura vegetal e a\u00e7\u00f5es de saneamento ambiental e \n\nconserva\u00e7\u00e3o do solo, sempre levando em considera\u00e7\u00e3o a necessidade de prote\u00e7\u00e3o dos \n\nmananciais. \n\nO projeto Conservador das \u00c1guas tem um car\u00e1ter inovador, cuja iniciativa pioneira \u00e9 \n\nda Prefeitura de Extrema, munic\u00edpio que vem se destacando com projetos vanguardistas na \n\n\u00e1rea ambiental, esse projeto atraiu diversos parceiros. Al\u00e9m do interesse da Sabesp, foram \n\nagregados no \u00e2mbito federal a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, que j\u00e1 tinha em curso o Programa \n\nProdutor de \u00c1guas; em n\u00edvel estadual, o Instituto Estadual de Florestas (IEF-MG); em n\u00edvel \n\nde bacia, o Comit\u00ea PCJ (federal) e; da sociedade civil, as ONGs, focadas em conserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade, TNC449 e a SOS Mata Atl\u00e2ntica (TEIXEIRA, 2011, p.184). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao papel das institui\u00e7\u00f5es parceiras no projeto em Extrema-MG, Teixeira \n\n(2011) sintetizou na Figura (17) abaixo: \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n85 \n\n \n\nFIGURA 17 - Institui\u00e7\u00f5es parceiras no projeto em Extrema - MG \n\n \nFonte- Prefeitura Municipal de Extrema \n\nOrg.- TEIXEIRA, 2011. \n \n\nNeste projeto eles d\u00e3o apoio financeiro aos propriet\u00e1rios rurais para praticas \n\nconservacionistas do solo (abatimento de eros\u00e3o e sedimentos); tratamento de efluente l\u00edquido \n\ne disposi\u00e7\u00e3o adequada de res\u00edduos s\u00f3lidos nas propriedades rurais, manuten\u00e7\u00e3o da cobertura \n\nvegetal das APP e RL, dentre outros. Os propriet\u00e1rios recebem como PSA R$169,00 por \n\nhectare/ano para servi\u00e7os de restaura\u00e7\u00e3o florestal.  \n\nO projeto O\u00e1sis de S\u00e3o Paulo, criado pela Funda\u00e7\u00e3o O Botic\u00e1rio de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nNatureza, em 2006, tem recursos destinados aos propriet\u00e1rios que conservar \u00e1reas estrat\u00e9gicas \n\npara a prote\u00e7\u00e3o de mananciais da regi\u00e3o metropolitana, sendo 28 sub-bacias, na bacia de \n\nGuarapiranga, Capivara-Monos e Billings (BERNARDES E SOUZA, 2010).  \n\nEsses projetos de PSA h\u00eddricos resgata o reconhecimento da prote\u00e7\u00e3o da natureza \n\nreconhecendo o valor social dos pequenos produtores em preservar e proteger essas \u00e1reas, de \n\nforma a n\u00e3o prejudicar seus ganhos monet\u00e1rios e manter a fixa\u00e7\u00e3o das pessoas no campo. \n\n \n \n3.1.5 Projeto Mina D\u2019\u00c1gua \n \n\nA Secretaria de Estado do Meio Ambiente (SP) publicou a Resolu\u00e7\u00e3o SMA 061, de 24 \n\nde junho de 2010 que define as diretrizes para a execu\u00e7\u00e3o do Projeto Mina D\u2019\u00e1gua - Projeto \n\nde Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais, na modalidade prote\u00e7\u00e3o de nascentes, no \u00e2mbito do \n\nPrograma de Remanescentes Florestais e da Pol\u00edtica Estadual de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas. o \n\nGoverno do Estado de S\u00e3o Paulo lan\u00e7ou o Projeto Mina D\u2019\u00c1gua atrav\u00e9s do Pacto das \u00c1guas. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n86 \n\n \n\nSegundo Gon\u00e7alves (2013, p.69) \u201cesse projeto contempla o Pagamento por Servi\u00e7os \n\nAmbientais (PSA), no qual consiste remunerar os produtores rurais que preservarem \n\nnascentes existentes dentro de suas propriedades, fazendo assim, o uso dos conceitos de \n\nexternalidades e de provedor- receptor\u201d. \n\nO Projeto Mina D\u2019\u00c1gua contempla a\u00e7\u00f5es voltadas para a prote\u00e7\u00e3o de nascentes \n\nsituadas em mananciais de abastecimento p\u00fablico, por exemplo, as a\u00e7\u00f5es de eliminar os \n\nfatores de degrada\u00e7\u00e3o (animais, fogo, focos de eros\u00e3o); favorecer a regenera\u00e7\u00e3o natural da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o eliminando as esp\u00e9cies competidoras; plantar mudas de esp\u00e9cies nativas; al\u00e9m de \n\nmonitorar essas \u00e1reas (art. 2\u00ba). \n\nDe Acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o (art. 1\u00ba): \n O Projeto Mina D\u2019\u00e1gua ser\u00e1 executado sob a responsabilidade da \nCoordenadoria de Biodiversidade e Recursos Naturais - CBRN, com o apoio \nda Coordenadoria de Recursos H\u00eddricos - CRHi e do Gabinete da Secretaria \ndo Meio Ambiente, e de forma integrada com os Projetos Ambientais \nEstrat\u00e9gicos Munic\u00edpio Verde Azul e Mata Ciliar, com o Projeto Adote Uma \nNascente e com o Pacto das \u00c1guas (1\u00ba paragrafo). \n \n\nPara execu\u00e7\u00e3o do Projeto, mediante conv\u00eanios com os munic\u00edpios tem-se que observar \n\nas condi\u00e7\u00f5es, normas e instru\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas estabelecidas. Na qual os munic\u00edpios atender aos \n\nseguintes crit\u00e9rios (Art. 3\u00ba, 1\u00ba paragrafo): \n\nI - Exist\u00eancia de lei municipal que autorize o Poder P\u00fablico a realizar \npagamentos a t\u00edtulo de Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais - PSA;  \nII - Exist\u00eancia de Conselho Municipal de Meio Ambiente com participa\u00e7\u00e3o \nda sociedade;  \nIII - Exist\u00eancia, em seus quadros funcionais, de profissionais para a \nrealiza\u00e7\u00e3o das atividades de assist\u00eancia t\u00e9cnica e monitoramento das a\u00e7\u00f5es \ndecorrentes do projeto.  \n\n \n\nOs munic\u00edpios que desenvolvem atividades no \u00e2mbito do Projeto Ambiental \n\nEstrat\u00e9gico Munic\u00edpio Verde-Azul e no Pacto das \u00c1guas ter\u00e3o prioridade, que dever\u00e3o seguir \n\no roteiro estabelecido do Plano de Trabalho. \n\nOs Munic\u00edpios conveniados poder\u00e3o solicitar recursos financeiros, sob a \nforma de cr\u00e9dito n\u00e3o reembols\u00e1vel, do Fundo Estadual de Preven\u00e7\u00e3o e \nControle da Polui\u00e7\u00e3o - FECOP para a execu\u00e7\u00e3o de projetos de pagamento \npor servi\u00e7os ambientais (\u00a7 4\u00ba). \n\n \n\nDe acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o (art. 4\u00ba) os provedores de servi\u00e7os ambientais, das \u00e1reas \n\npriorit\u00e1rias, ser\u00e3o selecionados pelas prefeituras dando-se prefer\u00eancia aos agricultores \n\nfamiliares que ter\u00e3o a sua participa\u00e7\u00e3o limitada em 4 nascentes por produtor. A ades\u00e3o do \n\nprodutor rural ao projeto de PSA ser\u00e1 voluntaria e firmada por meio do contrato definindo-se \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n87 \n\n \n\nos compromissos a serem cumpridos para receber a remunera\u00e7\u00e3o, com prazos superiores a \n\ndois anos e inferiores a cinco anos, com a Prefeitura, (art. 6\u00ba) que dever\u00e1 realizar a vistoria \n\nt\u00e9cnica e o relat\u00f3rios das obriga\u00e7\u00f5es cumpridas conforme o contrato.  \n\nPara calcular os valores a serem pagos aos provedores de servi\u00e7os ambientais, a \n\nResolu\u00e7\u00e3o define uma f\u00f3rmula, onde V Ref \u00e9 o valor de referencia definido com base no custo \n\nde oportunidade que varia regionalmente, o F Prot \u00e9 o fator de prote\u00e7\u00e3o da nascente que varia \n\nde 1 a 4 (representa 40% do peso), relacionado ao esfor\u00e7o do propriet\u00e1rio para a gera\u00e7\u00e3o do \n\nservi\u00e7o ambiental. \n\n \n\nValor do pagamento = V Ref x (F Prot + F Imp) x 0,2 \n\nFonte- Resolu\u00e7\u00e3o SMA 061, de 24 de junho de 2010. \n\n \n\nQUADRO 3 - Fator de Prote\u00e7\u00e3o da nascente \n\nNascente protegida \nvegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio inicial \nde regenera\u00e7\u00e3o  \n \n\nNascente protegida \nvegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio m\u00e9dio \nde regenera\u00e7\u00e3o ou plantio de \nmudas  \n \n\nNascente protegida \nVegeta\u00e7\u00e3o est\u00e1gio avan\u00e7ado  \n\n1 2 4 \nFonte- Resolu\u00e7\u00e3o SMA 061, de 24 de junho de 2010. Org. \u2013 SAMPAIO, Bruna D. Souza. \n\n \n\nObs1: Somente ser\u00e3o aceitas nascentes que se encontrem protegidas, livres de fatores de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o e com vegeta\u00e7\u00e3o em regenera\u00e7\u00e3o ou com plantio de mudas. \n\n \n\nO Fator de import\u00e2ncia (F Imp) \u00e9 a soma de tr\u00eas subfatores (uso, vaz\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o), \n\nest\u00e1 relacionado ao impacto da a\u00e7\u00e3o sobre a produ\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o ambiental que varia de 1,5 a \n\n6 (representa 60% do peso).  \n\n \nF Imp = Fator uso + fator vaz\u00e3o + fator localiza\u00e7\u00e3o \nFonte- Resolu\u00e7\u00e3o SMA 061, de 24 de junho de 2010. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n88 \n\n \n\nQUADRO 4 - Subfatores que comp\u00f5e o Fator de Import\u00e2ncia \n \n\nSubfatores VALORES \nUSO Abastecimento de \n\ncomunidade isolada  \n \n\nAbastecimento da sede \nmunic\u00edpio  \n \n\nAbastecimento regional  \n \n\n0,5 1 2 \nVAZ\u00c3O Pequena (especificar \n\nconsiderando vaz\u00f5es \nobservadas na \nmicrobacia)  \n\nM\u00e9dia (especificar \nconsiderando vaz\u00f5es \nobservadas na \nmicrobacia)  \n\nGrande (especificar \nconsiderando vaz\u00f5es \nobservadas na microbacia)  \n \n\n0,5 1 2 \nLOCALIZA\u00c7\u00c3O Jusante da capta\u00e7\u00e3o  \n\n \nMontante da capta\u00e7\u00e3o \n(influ\u00eancia indireta)  \n \n\nMontante da capta\u00e7\u00e3o \n(influ\u00eancia direta)  \n \n\n0,5 1 2 \nFonte- Resolu\u00e7\u00e3o SMA 061, de 24 de junho de 2010.  Org. \u2013 SAMPAIO, Bruna D. Souza. \n\n \n\nObs: Somente ser\u00e3o aceitas nascentes em mananciais de abastecimento p\u00fablico \n \n\nGon\u00e7alves (2013) realizou a simula\u00e7\u00e3o do programa na bacia do Pamitalzinho, em \n\nRegente Feij\u00f3 (SP), onde a prefeitura participa do projeto. Na bacia estudada nesta pesquisa, a \n\nprefeitura n\u00e3o possui conv\u00eanio com o Projeto Mina D\u2019\u00c1gua, entretanto, ser\u00e1 realizada a \n\nsimula\u00e7\u00e3o do projeto com vistas a incentivar a prefeitura e os propriet\u00e1rios a realizarem o \n\nconv\u00eanio. Segundo a autora: \n\nOs crit\u00e9rios que ir\u00e3o definir a pontua\u00e7\u00e3o correspondente ao F Imp (Fator de \nImport\u00e2ncia) s\u00e3o relacionados ao processo de impacto sofrido na nascente, \npor\u00e9m quanto maior o est\u00e1gio de prote\u00e7\u00e3o da nascente, esta fica favorecida \nem uma maior produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e tamb\u00e9m do valor a ser recebido ao \npropriet\u00e1rio, no caso o produtor de \u00e1gua (GON\u00c7ALVES, 2013, p.91-92). \n\n \nO Projeto Mina D\u2019\u00c1gua est\u00e1 tendo resultados, conforme a reportagem32 da SMA \n\n(2015), apesar da crise h\u00eddrica no munic\u00edpio de Votuporanga n\u00e3o sofre com o abastecimento \n\nde \u00e1gua porque o munic\u00edpio firmou contratos com propriet\u00e1rios rurais e participa de \n\nprogramas de recupera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP), visando \n\nproteger o entorno dos c\u00f3rregos e nascentes em mananciais. \n \n\n \n\n \n3.2. Experi\u00eancia na Am\u00e9rica Latina: PSA na Costa Rica e no Equador \n \n\n  Altmann (2008) cita os pa\u00edses que possuem o mecanismo inovador de incentivo \n\npositivo de PSE ou PSA, s\u00e3o eles: o M\u00e9xico, Costa Rica, Col\u00f4mbia e Equador. Conforme o \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n89 \n\n \n\nautor (p.10) o PSE \u00e9 um instrumento de incentivo positivo para complementar os atuais \n\ninstrumentos de tutela ambiental, como exemplo o Projeto O\u00e1sis em S\u00e3o Paulo. \n\nBernardes e Souza (2010) afirma que Costa Rica \u00e9 o pa\u00eds mais adiantado em termos de \n\npoliticas publicas para prote\u00e7\u00e3o ambiental e uso de mecanismos de PSA. \n\nRosenberg tamb\u00e9m exemplifica a Costa Rica como o primeiro pa\u00eds a estabelecer \n\nprograma formal de PSA para reverter os altos \u00edndices de desmatamentos, e segundo ele, \n\ndepois outros pa\u00edses da Am\u00e9rica Central e da Am\u00e9rica Latina passou a utilizar esses \n\nmecanismos (ROSENBERG, 2012, p.46). \n\nTeixeira (2011) afirma que nas d\u00e9cadas de 1960 e 1970 houve uma das maiores taxas \n\nde desmatamento do mundo na Costa Rica, visando o preparo do solo para a agricultura e \n\npecu\u00e1ria. Segundo ele, em 1997 iniciou-se o Programa de Servi\u00e7os Ambientais, com base na \n\nLei Florestal 7.575 que reconheceu quatro servi\u00e7os ambientais, na qual 60% dos produtores \n\nque participaram do Programa eram pequenos e m\u00e9dios produtores rurais. \n\na) mitiga\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases de efeito estufa (GEE);  \n\nb) servi\u00e7os hidrol\u00f3gicos, incluindo provis\u00e3o de \u00e1gua para consumo humano, para \n\nirriga\u00e7\u00e3o e para produ\u00e7\u00e3o de energia;  \n\nc) conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade;  \n\nd) provis\u00e3o de beleza c\u00eanica para recrea\u00e7\u00e3o e ecoturismo. \n\nO PSA na Costa Rica foi exemplo de luta e que apresentou resultados de revers\u00e3o da \n\ntend\u00eancia de destrui\u00e7\u00e3o das florestas, e representou um novo impulso ao desenvolvimento, \n\ncom bases em princ\u00edpios sustent\u00e1veis. \n\nCom base no trabalho de L\u00f3pez (2013) sobre o desenvolvimento e aplica\u00e7\u00e3o de uma \n\nmetodologia de zoneamento territorial com \u00eanfase na conserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o de \n\necossistemas no contexto pol\u00edtico-ambiental do Equador, a autora fala sobre o Sistema \n\nNacional de incentivos do Programa Socio Bosque (PSB), do Minist\u00e9rio do Ambiente do \n\nEquador. \n\nNesse programa utiliza-se como unidade espacial a \u201ccuenca hidrogr\u00e1fica\u201d entendido \n\ncomo um \u201csistema donde se integram los sub-sistemas biof\u00edsico y socioecon\u00f3mico, em uma \n\nrelaci\u00f3n de interdependencia\u201d (L\u00d3PEZ, 2015, p.16). A autora identifica as \u00e1reas priorit\u00e1rias \n\npara a conserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o utilizando os conceitos de \u201c\u00e1reas hidrol\u00f3gicamente sensible\u201d \n\ne \u201c\u00e1rea variable de contribuci\u00f3n\u201d, possibilitando a delimita\u00e7\u00e3o da zona rip\u00e1ria, de forma que \n\n                                                                                                                                        \n32 http://www.ambiente.sp.gov.br/wp-content/uploads/2015/03/Votuporanga-1.jpg \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n90 \n\n \n\nseu trabalho seja compat\u00edvel com os objetivos do Programa Socio Bosque (PSB) com busca a \n\nconsolidar esse paradigma na gest\u00e3o ambiental. \n\nAtualmente, a proposta do Socio Bosque se constitui como uma estrat\u00e9gia nacional de \n\nincentivos a conserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e ao uso sustent\u00e1vel do patrim\u00f4nio \n\nnatural, sendo um esquema de incentivos econ\u00f4micos, no qual o propriet\u00e1rio rural se beneficia \n\ndiretamente e reconhece as fun\u00e7\u00f5es ambientais e sociais prestados pelos ecossistemas e seus \n\ncustos de prote\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o (L\u00d3PEZ, 2015, p.42). \n\nPara L\u00f3pez esse programa integrado \u00e0s pol\u00edticas de gest\u00e3o ambiental, no setor rural, \n\ndeve analisar e planejar a sua interven\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio: \n\nEl programa Socio Bosque requiere analizar y planificar geogr\u00e1ficamente su \nintervenci\u00f3n en el territorio, considerando las demandas de uso y ocupaci\u00f3n \ndel suelo (y de los bosques) e integrando las pol\u00edticas sobre gesti\u00f3n \nambiental que convergen en el sector rural y que est\u00e1n asociadas a la \nconservaci\u00f3n y protecci\u00f3n de \u00e1reas naturales (L\u00d3PEZ, 2015, p.43) \n\n \n\nO Programa Socio Bosque (PSB) foi lan\u00e7ado e implementado em outubro de 2008, \n\nconsiderado uma estrat\u00e9gia nacional de incentivos a conserva\u00e7\u00e3o de florestas e outros \n\necossistemas com a finalidade de reduzir o desflorestamento e a emiss\u00e3o de di\u00f3xido de \n\ncarbono (CO\u00b2) para melhor qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o rural. Assim, o PSB incentiva a \n\nRestaura\u00e7\u00e3o; a Gest\u00e3o Florestal Sustent\u00e1vel e o Biocom\u00e9rcio, al\u00e9m de adicionar o \n\ncomponente de servi\u00e7os ecossist\u00eamicos, como uma estrat\u00e9gia de sustentabilidade pol\u00edtica e \n\nfinanceira do programa (L\u00d3PEZ, 2015, p.58-58). \n\nS\u00e3o componentes do Programa Socio Bosque os incentivos a conserva\u00e7\u00e3o das florestas \n\ne ecossistemas florestais, restaura\u00e7\u00e3o ativa (reflorestamento para fim de conserva\u00e7\u00e3o) e \n\npassiva dos ecossistemas degradados, manejo florestal sustent\u00e1vel, o biocom\u00e9rcio (produ\u00e7\u00e3o e \n\ncom\u00e9rcio sustent\u00e1vel de produtos da biodiversidade e florestais n\u00e3o-madeireiros), e os \n\nservi\u00e7os ecossist\u00eamicos por meio do reconhecimento e valora\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ambientais, dos \n\nincentivos fiscais, remunera\u00e7\u00e3o e outras a\u00e7\u00f5es. \n\nOs objetivos do PSB s\u00e3o: \n1. Incentivar actividades de forestaci\u00f3n, reforestaci\u00f3n y revegetaci\u00f3n con especies \nnativas en zonas afectadas por procesos de deforestaci\u00f3n, degradaci\u00f3n, \nfragmentaci\u00f3n, erosi\u00f3n, desertificaci\u00f3n, incendios forestales y otras afectaciones \nhumanas;  \n\n2. Incentivar la conservaci\u00f3n y protecci\u00f3n de la cobertura vegetal nativa y de \necosistemas forestales, arbustivos e h\u00edbridos y/o fr\u00e1giles;  \n\n3. Incentivar la producci\u00f3n y comercio sostenible de la biodiversidad y de los \nproductores forestales no maderables.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n91 \n\n \n\n4. Incentivar el manejo forestal enfocado a los cuatro eslabones principales de la \ncadena de valor de la madera (obtenci\u00f3n, producci\u00f3n, procesamiento y \ncomercializaci\u00f3n).  \n\n5. Facilitar la adjudicaci\u00f3n de tierras del patrimonio forestal del Estado y bosques y \nvegetaci\u00f3n protectores para garantizar su conservaci\u00f3n y/o uso sostenible.  \n \n6. Facilitar y promover el reconocimiento y valoraci\u00f3n de los servicios ambientales.  \n\n7. Promover la aplicaci\u00f3n y articulaci\u00f3n de incentivos tributarios vigentes en la ley \n(L\u00d3PEZ, 2015, p.59-60).  \n \n\nO Programa Socio Bosque (PSB) funciona atrav\u00e9s de acordos de forma volunt\u00e1ria com \n\nvistas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o, restaura\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o sustent\u00e1vel, sob um regime de incentivos \n\necon\u00f4micos (monet\u00e1rios e n\u00e3o monet\u00e1rios) promovidas pelo Estado que reconhece os \n\nbenef\u00edcios gerados pelos ecossistemas (servi\u00e7os ambientais) e assim, promove a participa\u00e7\u00e3o \n\nda popula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de recompensa financeira . \n\nO PSB-Conserva\u00e7\u00e3o visa estabelecer um conv\u00eanio (acordo) com os propriet\u00e1rios de \n\nim\u00f3veis rurais que t\u00eam cobertura florestal ou outra vegeta\u00e7\u00e3o nativa, entregando-lhes \n\nincentivos econ\u00f4micos (como as isen\u00e7\u00f5es fiscais de propriedade, suporte e promo\u00e7\u00e3o da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica de atividades eco sustent\u00e1veis) para que os benefici\u00e1rios assumam o \n\ncompromisso do programa de preservar os hectares de floresta ou ecossistema pelo per\u00edodo de \n\n20 anos, onde o valor monet\u00e1rio \u00e9 entregado anualmente pelo Estado. O PSB tem por \n\nobjetivos: \n\na) Manter os remanescentes de florestas nativas e outros ecossistemas; \n\nb) Redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases de efeito estufa por desmatamento e, \n\nc) Contribuir para melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida das popula\u00e7\u00f5es rurais (p.61). \n\nSegundo P\u00edrez (2015) as obriga\u00e7\u00f5es para os propriet\u00e1rios rurais conveniados ao PSB \n\ns\u00e3o: n\u00e3o cortando a \u00e1rea de conserva\u00e7\u00e3o; n\u00e3o altere o uso do solo da \u00e1rea; n\u00e3o queime a \u00e1rea; \n\nn\u00e3o envolvem atividades que perturbem o comportamento natural ou amea\u00e7am a capacidade \n\nde abrigar a biodiversidade, alteram as condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas naturais ou reduzir o \n\narmazenamento de carbono; sem fins de ca\u00e7a ou de desporto comerciais na \u00e1rea de \n\nconserva\u00e7\u00e3o. \n\nO valor pago do incentivo \u00e9 estabelecido por hectare, prov\u00e9m de fontes fiscais para \n\nfavorecer principalmente pequenos propriet\u00e1rios rurais e cons\u00f3rcio de propriet\u00e1rios, podendo \n\nser reconfigurado o valor do regime de incentivo conforme a an\u00e1lise dos impactos \n\nsocioecon\u00f4micos e os acordos ambientais. As zonas priorit\u00e1rias do programa s\u00e3o realizadas \n\ncom base na cobertura nacional oficial, na escala de 1: 250.000. Assim, priorizam-se as \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n92 \n\n \n\npropriedades com \u00e1reas de amea\u00e7as utilizando o crit\u00e9rio de acessibilidade e o padr\u00e3o \n\nhist\u00f3rico de desmatamento, os ecossistemas que fornecem ou geram os servi\u00e7os \n\necossist\u00eamicos de abrigar a biodiversidade, regula\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica e armazenamento de \n\ncarbono, e por fim, \u00e9 dada prioridade aos im\u00f3veis localizados nas par\u00f3quias mais pobres do \n\npa\u00eds. \n\nO PSB- Restaura\u00e7\u00e3o visa aumentar bens e servi\u00e7os ambientais gerados por florestas e \n\noutros ecossistemas por meio da restaura\u00e7\u00e3o de 500 mil hectares de florestas nativas para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, com a meta estabelecida para o final de 2017. \n\nSendo destinadas as pessoas para estabelecer a manuten\u00e7\u00e3o de planta\u00e7\u00f5es florestais (com \n\nesp\u00e9cies nativas) exclusivamente para fins de conserva\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e benef\u00edcios \n\nalternativos.  \n\nO PSB - Restaura\u00e7\u00e3o possui duas fases, onde a primeira fase consiste no incentivo por \n\nmeio de atividades iniciais executada por 3 anos e a segunda fase consiste na consolida\u00e7\u00e3o do \n\nincentivo para assegurar a \u00e1rea restaurada, possui dura\u00e7\u00e3o de 7 anos (P\u00cdREZ, 2015, p.68). O \n\nincentivo monet\u00e1rio do PSB-Restaura\u00e7\u00e3o \u00e9 calculado, por hectare, com base na an\u00e1lise dos \n\ncustos operacionais de plantio e atividades de prote\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies florais necess\u00e1rias para \n\nalcan\u00e7ar a regenera\u00e7\u00e3o. Os crit\u00e9rios para inser\u00e7\u00e3o no programa s\u00e3o \u00e1reas desprovidas de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de degrada\u00e7\u00e3o natural ou antr\u00f3pica; \u00e1reas de recarga de \u00e1gua, dentre outras. \n\nA inser\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas no programa deve seguir alguns crit\u00e9rios: \n\n?\n?  Zonas de protecci\u00f3n de recurso h\u00eddrico: la metodolog\u00eda del MAE \n\nconsider\u00f3 una franja de protecci\u00f3n de 15 metros a cada margen de los r\u00edos.  \n\n? Zonas de protecci\u00f3n para evitar deslizamientos: el modelo geogr\u00e1fico del \nMAE consider\u00f3 priorizar las laderas con pendientes mayores a 50\u00b0.  \n\n? Zonas de amortiguamiento del Patrimonio de \u00c1reas Naturales del \nEstado (PANE38): para fortalecer el resguardo de las \u00e1reas protegidas se \ndetermin\u00f3 un buffer o \u00e1rea de influencia a una distancia de 2 kil\u00f3metros \nperpendicular al l\u00edmite de las \u00e1reas protegidas.  \n\n? Corredores Biol\u00f3gicos: en el sentido de conectar importantes \u00e1reas de \nbosque u otros ecosistemas originales que permitan el flujo de especies y as\u00ed \nasegurar la conservaci\u00f3n de la biodiversidad.  \n\n? Vac\u00edos de Conservaci\u00f3n: que conforme se define en el \"Plan Nacional de \nRestauraci\u00f3n Forestal 2014-2017\" (MAE, 2014), son las \u00e1reas que deben ser \npriorizadas para potenciar la conservaci\u00f3n de la biodiversidad y se \ncomplemente con la conectividad de los corredores biol\u00f3gicos (p.70).  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n93 \n\n \n\nExistem dois tipos de restaura\u00e7\u00e3o no PSB, primeiro por meio da recupera\u00e7\u00e3o de \n\nenriquecimento de \u00e1reas com esp\u00e9cies nativas que envolvem o plantio de esp\u00e9cies nativas \n\nflorais em degradadas ou desprovidos de \u00e1rea de cobertura florestal e, por meio da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de regenera\u00e7\u00e3o natural assistida que consiste nas atividades de prote\u00e7\u00e3o, \n\ngest\u00e3o e controle, tais como gabinete parcial ou total, sinaliza\u00e7\u00e3o, limpeza, manuten\u00e7\u00e3o, \n\nmonitoramento, entre outros, para permitir que a sucess\u00e3o ecol\u00f3gica natural da floresta. \n\nO Programa Socio Bosque - \u201cparceria de floresta\u201d torna-se exemplo de PSA no \n\nEquador que incentiva a preserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa a fim de preservar os \n\nrecursos h\u00eddricos, a biodiversidade e a qualidade de vida no pa\u00eds, observando os padr\u00f5es de \n\nsustentabilidade na produ\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n3.3. Princ\u00edpios de Poluidor-Pagador versus Provedor-Recebedor \n   \n\nOs conceitos de \u201cprovedor-recebedor\u201d e de \u201cusu\u00e1rio-pagador\u201d s\u00e3o desdobramentos do \n\nconsagrado princ\u00edpio de direito ambiental do poluidor-pagador, que na conferencia de \n\nEstocolmo em 1972 estabeleceu os custos da polui\u00e7\u00e3o que devia ser arcado pelo poluidor \n\n(ALTMANN, 2008, p.55). \nO princ\u00edpio do provedor-recebedor busca equacionar esse desequil\u00edbrio cobrindo, \nno todo ou em parte, as perdas econ\u00f4micas experimentadas pelos provedores de \nservi\u00e7os ecol\u00f3gicos. Devemos considerar que muitos potenciais provedores de \nservi\u00e7os ecol\u00f3gicos s\u00e3o pequenos agricultores familiares, alguns que praticam a \nagricultura de subsist\u00eancia e que possuem poucas \u00e1reas aproveit\u00e1veis. \n(ALTMANN, 2008, p.56, grifo nosso). \n \n\nUsu\u00e1rio-pagador consiste na vis\u00e3o de que o usu\u00e1rio dos recursos naturais deve pagar \n\npelo seu real valor, no sentido de sensibiliz\u00e1-los para um uso racional e sustent\u00e1vel. \n\nProvedor-recebedor s\u00e3o \u201caqueles que efetivamente contribuem para a preserva\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza (e dos servi\u00e7os ecol\u00f3gicos, consequentemente) sejam retribu\u00eddos, \n\ncompensados de forma justa e equ\u00e2nime\u201d (ALTMANN, 2008, p.56). Neste conceito abrange \n\nos mecanismos de incentivo positivo para implanta\u00e7\u00e3o de sistemas que efetivamente \n\ncontribuam com a preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o ambiental, visto que \u00e9 fundamental prevenir a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o e promover a restaura\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas. \n\nEsse conceito \u00e9 fundamental para os provedores de servi\u00e7os ecol\u00f3gicos que perdem \n\neconomicamente, os custos de oportunidade e manuten\u00e7\u00e3o, por optar preservar ele deixa de \n\nobter ganhos econ\u00f4micos a partir do uso da terra para a pastagem ou lavoura. Nada mais justo \n\ndo que os provedores receber por isso, mas, entra na discuss\u00e3o da obrigatoriedade de \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n94 \n\n \n\npreservar as APP e RL na propriedade. N\u00e3o seria errado o propriet\u00e1rio ganhar incentivos \n\nfinanceiros para preservar algo que \u00e9 obrigat\u00f3rio na legisla\u00e7\u00e3o? Conforme observado no \n\ncap\u00edtulo sobre o C\u00f3digo Florestal Brasileiro \u00e9 de responsabilidade do propriet\u00e1rio rural \n\nproteger e preservar as APP e RL, por\u00e9m, com esses incentivos de PSA a prote\u00e7\u00e3o torna-se \n\nalgo estimulante. Esses incentivos financeiros s\u00e3o uma mudan\u00e7a no paradigma da legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental, antes pautada na repress\u00e3o e multas e agora com o advento dos mecanismos de \n\npagamentos por servi\u00e7os ambientais observa-se uma transforma\u00e7\u00e3o no quadro atual de \n\nprote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais porque as pessoas v\u00e3o buscar esses incentivos, apesar do valor \n\npago anualmente n\u00e3o ser exorbitante, constitui numa estrat\u00e9gia vi\u00e1vel para prote\u00e7\u00e3o e \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos bens naturais. Assim, deixa-se o consagrado principio \u201cpoluidor-pagador\u201d \n\npara dar foco ao conservacionista que recebe pelo fornecimento do servi\u00e7o aos usu\u00e1rios que \n\npagam por eles \u2013 no principio \u201cprovedor-recebedor\u201d a figura central \u00e9 fornecer o servi\u00e7o que \n\nacarretar\u00e1 ao bem comum (ANA, 2012, p.10). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n95 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 ESTUDO APLICADO NA BACIA DO RIBEIR\u00c3O VAI E VEM, NO \n\nMUNIC\u00cdPIO DE SANTO ANAST\u00c1CIO \n\n \n\nA cria\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Santo Anast\u00e1cio se deu atrav\u00e9s do projeto da Estrada de \n\nFerro Sorocabana que visava ligar o oeste do Estado de S\u00e3o Paulo, antes com mata virgem e \n\npovoado por \u00edndios (Coroados e Caiu\u00e1) com o Mato Grosso. O avan\u00e7o da Estrada de ferro, no \n\ns\u00e9culo XX, levou v\u00e1rios desbravadores a entrarem no sert\u00e3o para desmatar e estabelecer \n\nfazendas e assim foram surgindo os munic\u00edpios do Pontal do Paranapanema (IBGE, 2010).   \n\nPara Ferrari Leite (1998, p.32-36) a ocupa\u00e7\u00e3o do sudoeste do estado de S\u00e3o Paulo s\u00f3 \n\nse efetivou com est\u00edmulos do Governo Federal, em que a Estrada de Ferro Sorocabana, \n\nantecedeu o caf\u00e9, cortando os sert\u00f5es em busca do rio Paran\u00e1. Todos os demais munic\u00edpios \n\n(de Rancharia \u00e0 Presidente Epit\u00e1cio) surgiram, direta ou indiretamente, da partimenta\u00e7\u00e3o do \n\nimenso territ\u00f3rio de Presidente Prudente. Em 1925 foi criado Santo Anast\u00e1cio e \n\nposteriormente em 1926, Presidente Venceslau. \n\nDestacam-se Francisco Bravo Del Val e Angelo Tobias (IBGE), que adquiriram 50 \n\nalqueires de terras da Companhia de Fazendeiros Paulista. E a partir de 1971 foram-se \n\ncolonizando os lotes, plantando ro\u00e7as e edificando casas que constitu\u00edram o patrim\u00f4nio de \n\nSanto Anast\u00e1cio. Vale destacar que, naquela \u00e9poca, havia um incentivo para a interioriza\u00e7\u00e3o \n\ndo Estado, em que quando se comprava uma gleba (na \u00e1rea rural) ganhava-se um lote na \u00e1rea \n\nurbana. Primeiramente, a estrada de ferro chegou apenas at\u00e9 Indiana, depois com projetos de \n\navan\u00e7o, pelo engenheiro Jo\u00e3o Carlos Faisbanks, ela se estendeu de Indiana at\u00e9 ao Rio Paran\u00e1 \n\n(no munic\u00edpio de Presidente Epit\u00e1cio). \u201cA estrada de ferro foi, sem duvida, a motiva\u00e7\u00e3o mais \n\nimportante no povoamento do sudoeste do estado de S\u00e3o Paulo\u201d (FERRARI LEITE, 2000, \n\np.33). \n\nO munic\u00edpio de Santo Anast\u00e1cio est\u00e1 localizado no estremo oeste do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo, na latitude 21\u00b058'17'' Sul e longitude 51\u00b039'27'' Oeste. Este faz divisa com os \n\nmunic\u00edpios de Presidente Bernardes (a leste), Piquerobi (a oeste), Ribeir\u00e3o dos \u00cdndios (ao \n\nnorte) e Mirante do Paranapanema (ao Sul). Sua popula\u00e7\u00e3o \u00e9 de 20.475 habitantes (CENSO \n\nIBGE, 2010) com \u00e1rea de aproximadamente 552, 536 Km\u00b2, constitui-se em um munic\u00edpio de \n\npequeno porte. \n\n  No Mapa 1 est\u00e1 representada a rede de drenagem e as bacias hidrogr\u00e1ficas no \n\nmunic\u00edpio de Santo Anast\u00e1cio \u2013 SP que possuem 4 bacias compartilhadas com os munic\u00edpios \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n96 \n\n \n\nvizinhos, s\u00e3o elas a bacia da \u00c1gua Turva, C\u00f3rrego da Lage, C\u00f3rrego Sei la e Ribeir\u00e3o Saltinho \n\ne as outras 5 bacias pertencem inteiramente ao munic\u00edpio de Santo Anast\u00e1cio. \n\n \n\nMAPA 1 - Rede de drenagem e as bacias hidrogr\u00e1ficas no munic\u00edpio de Santo Anast\u00e1cio. \n\n \nFonte \u2013 IBGE (1975) e CATI- Presidente Venceslau (SP) (2009)  \nOrg. - Sampaio, B.D.S., 2015. \n\nA rede de drenagem do munic\u00edpio de Santo Anast\u00e1cio na parte Sul des\u00e1gua no Rio \n\nSanto Anast\u00e1cio e na parte Norte des\u00e1gua no Rio do Peixe.  \n\nObserva-se no Mapa (2) da localiza\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Santo Anast\u00e1cio com \n\ndestaque a \u00e1rea de estudo desta pesquisa. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n97 \n\n \n\nMAPA 2 - Munic\u00edpio de Santo Anast\u00e1cio e a bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Vai e Vem. \n\n \nFonte- IBGE, 2010. \n\nOrg.- SAMPAIO; B.D.S., 2015. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n98 \n\n \n\nO s\u00edtio urbano de Santo Anast\u00e1cio surgiu sobre um espig\u00e3o divisor da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Rio Santo Anast\u00e1cio, esse espig\u00e3o \u201cdivide a cidade em duas \u00e1reas com \n\ntopografias diferenciadas\u201d. As superf\u00edcies mais aplainadas s\u00e3o as mais favor\u00e1veis \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, \n\nest\u00e3o na por\u00e7\u00e3o oeste e sul e as \u00e1reas com maiores desn\u00edveis est\u00e3o na por\u00e7\u00e3o norte e leste. \n\n(PIATO &amp; SAND\u00c3O, 2002, p.23). Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pluviosidade, ocorre maior precipita\u00e7\u00e3o nos \n\nmeses de dezembro a fevereiro, j\u00e1 no inverno podem ocorrer per\u00edodos de estiagem, com a \n\nredu\u00e7\u00e3o da chuva. \n\nO munic\u00edpio de Santo Anast\u00e1cio foi criado em 19 de novembro de 1925 (Lei Estadual \n\nN\u00b02076) e se tornou vila, a partir da Lei Estadual N\u00b01798, quando foi desmembrado (com sua \n\ninstala\u00e7\u00e3o em 27/mar\u00e7o/1926) do Munic\u00edpio de Presidente Prudente. Com a Lei Estadual N\u00b0 \n\n14334 (em vigor de 1945-1947) o munic\u00edpio de Santo Anast\u00e1cio ficou composto pelos \n\ndistritos de Santo Anast\u00e1cio, Piquerobi (que agora est\u00e1 em categoria de munic\u00edpio) e Ribeir\u00e3o \n\ndos \u00cdndios. \n\nA economia do munic\u00edpio se resumiu em agricultura e pecu\u00e1ria. Inicialmente \n\nproduzia-se caf\u00e9, mas com a queda da Bolsa em Nova Iorque, em 1929, o pre\u00e7o do caf\u00e9 \n\ndespencou e o munic\u00edpio passou e ter incentivo do governo (em 1930) para o plantio de \n\nalgod\u00e3o \u00e0s ind\u00fastrias t\u00eaxteis paulista. Nessa \u00e9poca, o munic\u00edpio de Santo Anast\u00e1cio foi \n\nconsiderado a capital do Ouro Branco, pois foi o maior produtor de algod\u00e3o do Brasil.  \n\nPor volta de 1960 com a irregularidade de chuvas e queda na fertilidade do solo, o \n\nmunic\u00edpio passou a cultivar amendoim. Na entressafra33 sempre se fazia a rota\u00e7\u00e3o de culturas \n\ncom a mamona, algod\u00e3o e amendoim. Anos depois, ocorreu o per\u00edodo da pecu\u00e1ria que \n\nsubstituiu a lavoura. Atualmente notam-se os vest\u00edgios da \u00e9poca da pecu\u00e1ria, que por conta \n\ndos incentivos fiscais no Mato Grosso do Sul, muitos frigor\u00edficos foram abandonados e \n\ntransferidos para outros Estados como destaque para o Mato Grosso do Sul - MS (FERRARI \n\nLEITE, 2000; BOIN, 2000). \n\nComo atividades econ\u00f4micas destacam-se as atividades do setor de servi\u00e7os, algumas \n\nind\u00fastrias de gr\u00e3os e resqu\u00edcios da agropecu\u00e1ria. Observa-se o Gr\u00e1fico do Uso da Terra nas \n\nUnidades de Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola no munic\u00edpio. \n\n \n\n                                            \n33 Per\u00edodo que medeia entre uma safra e outra imediata, de determinado produto. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n99 \n\n \n\nGR\u00c1FICO 1 - Uso da Terra nas Unidades de Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola em Santo Anast\u00e1cio (2013). \n\n \nFonte - LUPA, 2013. \n\nOrg. \u2013 SAMPAIO, Bruna D. Souza, 2015. \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s propriedades rurais do munic\u00edpio, tabulamos as informa\u00e7\u00f5es de uso da \n\nterra nas Unidades de Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola (UPA), de 714 propriedades, obtidas na Prefeitura \n\nMunicipal, Secretaria Municipal de Agricultura. As 714 propriedades rurais contidas no \n\nLevantamento Cadastral das Unidades de produ\u00e7\u00e3o Agropecu\u00e1ria (LUPA, 2013), tem \u00e1rea \n\ntotal de 54681,8 hectares (ha), das quais 132,9 ha s\u00e3o culturas perenes; 5997,7 s\u00e3o culturas \n\ntempor\u00e1rias; 45739 s\u00e3o pastagens; 1775,4 ha s\u00e3o vegeta\u00e7\u00e3o natural e 179,3 s\u00e3o \n\nreflorestamentos. \n\nTABELA 3 - Uso da Terra nas UPA no munic\u00edpio de Santo Anast\u00e1cio (SP). \n\nTipo de Uso Total (ha) \n\nUPA total 54681,8 \n \n\nCultura Perene  \n132,9 \n\nCultura Tempor\u00e1ria 5997,7 \n \n\nPastagem 45739 \n\nReflorestamento 179,3 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Natural 1775,4 \n\nFonte - LUPA \nOrg. \u2013 SAMPAIO, Bruna D. Souza, 2015. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n100 \n\n \n\n \n\nO Uso da terra nas Unidades de Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola (UPA) no munic\u00edpio de Santo \n\nAnast\u00e1cio tem o predom\u00ednio do tipo pastagem. Essa Tabela (3) foi gerada a partir dos dados \n\ndo Levantamento de Unidades de Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola (LUPA) e representa a quantidade do \n\nuso da terra em hectares. \n\n \n\n \n\n 4.1 A Bacia do Ribeir\u00e3o Vai e Vem, Santo Anast\u00e1cio, S\u00e3o Paulo \n\n \n\nA bacia do Ribeir\u00e3o Vai e Vem pertence inteiramente ao munic\u00edpio de Santo \n\nAnast\u00e1cio, este localizado na por\u00e7\u00e3o Oeste do Estado de S\u00e3o Paulo, e faz divisa com o \n\nmunic\u00edpio de Presidente Bernardes, \u00e0 Leste.  \n\nNo Mapa 4 sobre as nascentes e \u00e1reas \u00famidas \u00e9 poss\u00edvel verificar que a bacia possui \n\nnascentes pontuais e nascentes difusas. Por\u00e9m, a predomin\u00e2ncia de nascentes difusas \u00e9 \n\nsuperior, isso ficou evidenciado no trabalho de campo pela bacia, onde percorreu se o trecho \n\ndo curso d\u2019\u00e1gua em dire\u00e7\u00e3o a nascente (a jusante) e geralmente encontravam-se \u00e1reas \n\nalagadas, com vegeta\u00e7\u00e3o do tipo taboa. Assim, nas fotos verificamos as nascentes difusas por \n\nmeio das \u00e1reas \u00famidas. \n\nAs \u00e1reas \u00famidas s\u00e3o \u00e1reas episodicamente ou periodicamente inundadas pelo \n\ntransbordamento lateral de rios ou lagos e pela precipita\u00e7\u00e3o direta ou pelo afloramento do \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico que abrigam flora e fauna especificas desses ambientes. As \u00e1reas \u00famidas s\u00e3o \n\nas veredas (vegeta\u00e7\u00e3o de buriti), manguezais, salgados ou marinas tropicais hipersalinas, \n\napicuins, restingas, \u00e1reas alag\u00e1veis (\u00e1reas marginais aos rios que sofrem inunda\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica \n\npelo transbordamento das \u00e1guas dos rios), v\u00e1rzeas (\u00e1reas alag\u00e1veis de grande fertilidade, por \n\nexemplo, ao longo da calha do Rio Amazonas e seus tribut\u00e1rios de \u00e1guas barrentas), igap\u00f3s. \n\nEsses ecossistemas s\u00e3o os mais afetados e amea\u00e7ados de destrui\u00e7\u00e3o pelo homem (PIEDADE \n\net al., 2015, p.16). \nAs \u00e1reas \u00famidas em geral, proporcionam benef\u00edcios e servi\u00e7os ambientais \nimportantes para a sociedade e meio ambiente, tais como: estocagem de \u00e1gua, \nlimpeza de \u00e1gua, recarga do len\u00e7ol fre\u00e1tico, regulamento do clima local, manuten\u00e7\u00e3o \nda biodiversidade, regulagem dos ciclos biogeoqu\u00edmicos inclusive estocagem de \ncarbono, habitat e subs\u00eddios para as popula\u00e7\u00f5es humanas tradicionais, tais como \npesca, agricultura de subsist\u00eancia, produtos madeireiros e n\u00e3o madeireiros e, em \n\u00e1reas abertas sav\u00e2nicas, a pecu\u00e1ria extensiva. O papel das \u00e1reas \u00famidas para a \nsociedade e meio ambiente vai aumentar ainda considerando os impactos previstos \ndas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas globais; (PIEDADE et al., 2012, p.64) \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n101 \n\n \n\nAs \u00e1reas \u00famidas devem ser protegidas porque abrigam esp\u00e9cies end\u00eamicas exclusivas \n\ndesses ambientes, oferecem servi\u00e7os ecossist\u00eamicos e/ou ambientais que desempenham \n\nfun\u00e7\u00f5es fundamentais como, por exemplo, a conten\u00e7\u00e3o de sedimentos e elementos para os \n\ncursos d\u2019\u00e1guas e outros servi\u00e7os insubstitu\u00edveis. Segundo Piedade et al. (2012, p.53) a \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos limites das APP nas \u00e1reas \u00famidas deve ser calculada a partir do n\u00edvel mais alto \n\nda cheia conforme a defini\u00e7\u00e3o da conven\u00e7\u00e3o de Ramsar (Conven\u00e7\u00e3o sobre Zonas \u00damidas de \n\nimport\u00e2ncia Internacional). Observe o Mapa de nascentes e \u00e1reas \u00famidas na bacia: \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n102 \n\n \n\nMAPA 3 \u2013 Rede de Drenagem da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Vai e Vem, Santo Anast\u00e1cio, S\u00e3o Paulo \n\n \nFonte - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), 1975. \n\nOrg. \u2013 SAMPAIO, Bruna D. S., 2014. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n103 \n\n \n\nOs principais c\u00f3rregos da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Vai e Vem s\u00e3o o C\u00f3rrego do \n\nCalango e C\u00f3rrego do Recreio, ao Oeste; C\u00f3rrego Sete de Setembro e C\u00f3rrego da Figueira ao \n\nNorte; e C\u00f3rrego da Taboa ao Nordeste da bacia, totalizando cinco c\u00f3rregos. A cidade foi \n\ncriada no divisor de \u00e1gua, entre o C\u00f3rrego da Figueira e o C\u00f3rrego Sete de Setembro. Devido \n\n\u00e0 proximidade com a malha urbana tem-se a ocupa\u00e7\u00e3o irregular e disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos na margem do C\u00f3rrego Sete de Setembro.  \n\nSegundo Almeida (1974) h\u00e1 uma serie de fatores determinantes na topografia paulista, \n\nrelacionado com os sucessivos ciclos de eros\u00e3o que atuaram sobre as rochas e deixaram \n\nvest\u00edgios nas formas do relevo. O relevo, conforme mostra o Mapa de hipsometria (MAPA 4), \n\n\u00e9 ondulado de m\u00e9dia a baixa intensidade, com tipo de solo predominante o argissolos \n\nvermelho-amarelo, latossolos vermelho-amarelos e latossolos vermelho (PLANO RURAL, \n\n2012).  \n\nCom base no Mapa 4 sobre a hipsometria observa-se que as menores altitudes se \n\nencontram na foz do Ribeir\u00e3o Vai e Vem, e sua maior altitude possui 482,29 metros, nestas \n\n\u00e1reas elevadas se concentras as nascentes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n104 \n\n \n\nMAPA 4 \u2013 Mapa Hipsom\u00e9trico da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Vai e Vem \n\n \nFonte \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), 1975. \n\nOrg. \u2013 SAMPAIO, Bruna D. Souza. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n105 \n\n \n\nO Planalto Ocidental limita-se \u00e0 Leste pelas escarpas bas\u00e1lticas, zona dos arenitos e \n\nderrames bas\u00e1lticos do Centro e Oeste do Estado. O Planalto Ocidental compreende 100. 000 \n\nkm\u00b2 de \u00e1rea, cerca de dois quintos da \u00e1rea total do Estado de S\u00e3o Paulo, e suas maiores \n\naltitudes alcan\u00e7am 740 metros. O des\u00e1gue do Rio Santo Anast\u00e1cio (FOTOGRAFIA 2) se d\u00e1 \n\nno Rio Paran\u00e1, que tem aproximadamente 247 metros de altitude, com campos ondulados, \n\nrelevo extremamente suavizados, favor\u00e1veis para atividades agr\u00edcolas e para o tra\u00e7ado de vias \n\nde comunica\u00e7\u00e3o (ALMEIDA, 1974). \n\n \n\nFOTOGRAFIA 2 - Rio Santo Anast\u00e1cio, aonde desagua o Ribeir\u00e3o Vai e Vem  \n\n \nFonte \u2013 Trabalho de campo, 2014. \nOrg. \u2013 SAMPAIO, Bruna D. Souza. \n \n\nO Rio principal da bacia, o Ribeir\u00e3o Vai e Vem, \u00e9 um afluente do Rio Santo \n\nAnast\u00e1cio. Sua nascente situa-se a uma altitude de 440 m aproximadamente e a foz na altitude \n\n280 metros. A bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Vai e Vem, com sua \u00e1rea total de 87,95 km\u00b2 \n\npossui, aproximadamente, 4,15 Km\u00b2 de \u00e1rea florestada.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n106 \n\n \n\nMapa 5 \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o existente na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Vai e Vem \n\n \nFonte \u2013 Bing Maps Aerial \u2013 ArcGis online, 2015. \n\nOrg. \u2013 SAMPAIO, Bruna D. Souza. \n \n\nObserva-se que dentre essa \u00e1rea florestada, a bacia possui \u00c1rea De Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente (APP) total de 44,92 km\u00b2. Para elabora\u00e7\u00e3o do mapa das APP foram gerados \n\nbuffers de 30 metros a contar do leito regular do rio e buffer de 50 metros para as nascentes. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n107 \n\n \n\nMAPA 6 \u2013 \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente na bacia do Ribeir\u00e3o Vai e Vem \n\n \nFonte \u2013 Bing Maps Aerial \u2013 ArcGis online, 2015. \n\nOrg. \u2013 SAMPAIO, Bruna D. Souza. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n108 \n\n \n\nVimos na se\u00e7\u00e3o 1.4 sobre a import\u00e2ncia da mata ciliar para o equil\u00edbrio dos \n\necossistemas, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 recarga de aqu\u00edferos e qualidade dos recursos \n\nh\u00eddricos. Como est\u00e1 a situa\u00e7\u00e3o das APP h\u00eddricas no munic\u00edpio de Santo Anast\u00e1cio?  \n\nDentro das APP existem 3,09km\u00b2 de vegeta\u00e7\u00e3o. Na bacia do ribeir\u00e3o Vai e Vem h\u00e1 um \n\nd\u00e9ficit de vegeta\u00e7\u00e3o na APP de 41,84 km\u00b2, ou seja, 93 % das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanentes n\u00e3o possui vegeta\u00e7\u00e3o (ver Mapa 7 e Tabela 4). \n\n \n\nTABELA 4 \u2013 D\u00e9ficit de Vegeta\u00e7\u00e3o na APP da bacia do Ribeir\u00e3o Vai e Vem \n\n \u00c1rea em Km\u00b2 Percentuais (%) \n\nAPP total 44,92 100% \n\nD\u00e9ficit de vegeta\u00e7\u00e3o na \n\nAPP \n\n41,84 93% \n\nFonte - SAMPAIO, Bruna D. Souza, 2015. \n \n\nNo Mapa da Situa\u00e7\u00e3o das APP \u00e9 poss\u00edvel observar esse d\u00e9ficit. Para elabora\u00e7\u00e3o desse \n\nmapa, considerando a metodologia utilizada pelo grupo GADIS, foram identificadas as \n\nfei\u00e7\u00f5es de drenagem (em pol\u00edgono), das nascentes, vegeta\u00e7\u00e3o ou remanescentes florestais e a \n\npartir disso gerados os buffers. Com a cor vermelha destacamos as APP sem vegeta\u00e7\u00e3o que \n\nprecisam ser recuperadas, conforme as especifica\u00e7\u00f5es do C\u00f3digo Florestal. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n109 \n\n \n\nMapa 7 \u2013 A situa\u00e7\u00e3o das APP no Ribeir\u00e3o Vai e Vem \n\n \nFonte \u2013 Bing Maps Aerial \u2013 ArcGis online, Mar\u00e7o de 2014. \n\nOrg. \u2013 SAMPAIO, Bruna D. Souza. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n110 \n\n \n\n4.1.1 A degrada\u00e7\u00e3o do Recurso H\u00eddrico \n\n \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o irregular, com moradias constru\u00eddas \u00e0s margens de um afluente do \n\nC\u00f3rrego Sete de Setembro, dentro da \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP), trouxe \n\nconsequ\u00eancias negativas para o meio ambiente e para a popula\u00e7\u00e3o porque foi um processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o da Vila Esperan\u00e7a com falta de planejamento (SANTOS, 1998). \nO c\u00f3rrego passa a c\u00e9u aberto por seis pequenas \u00e1reas, com aproximadamente 500 \nmetros, at\u00e9 desaguar no C\u00f3rrego Sete de Setembro, que des\u00e1gua no Ribeir\u00e3o Vai e \nVem, e deste chega ao Rio Santo Anast\u00e1cio. Por todo esse trajeto, recebe em seu \nleito os mais variados tipos de dejetos, seja do lixo dom\u00e9stico e esgoto sanit\u00e1rio na \nVila Esperan\u00e7a e arredores, \u00e0s descargas dos rejeitos no frigor\u00edfico existente no \nmunic\u00edpio. Quando ainda \u00e9 C\u00f3rrego Sete de Setembro, suas \u00e1guas apresentam um \np\u00e9ssimo aspecto e cheiro, principalmente ap\u00f3s atravessar o referido frigor\u00edfico. \nApesar de ainda ser polu\u00eddo, seu aspecto melhora um pouco mais abaixo, quando \neste des\u00e1gua no Ribeir\u00e3o Vai e Vem, que tamb\u00e9m j\u00e1 vem com a qualidade de suas \n\u00e1guas comprometidas, para posteriormente juntar-se ao Rio Santo Anast\u00e1cio, [...] e \nbuscar a aproximadamente 85 quil\u00f4metros abaixo seu leito definitivo de \u00e1gua doce \nno Rio Paran\u00e1 (SANTOS, 1998, p.66). \n \n\nNeste trecho, Santos (1998) ressalta o caminho que o rio percorre at\u00e9 chegar ao seu \n\ndestino, e em todo o seu trajeto recebe v\u00e1rios dejetos (res\u00edduos s\u00f3lidos) que compromete a \n\nqualidade de suas \u00e1guas. Principalmente, no C\u00f3rrego Sete de Setembro pr\u00f3ximo \u00e0 Vila \n\nEsperan\u00e7a, em Santo Anast\u00e1cio, que est\u00e1 polu\u00eddo por lixo e com ocupa\u00e7\u00f5es irregulares de \n\nmoradias. Por\u00e9m, como essa \u00e1rea n\u00e3o possui prote\u00e7\u00e3o, fica ainda mais comprometida \u00e0 \n\nqualidade dessas \u00e1guas, contaminando os len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos e canais e, por conseguinte, o \n\nabastecimento para a gera\u00e7\u00e3o futura (Fotografias 3 e 4). \n\n \n\nFOTOGRAFIAS 3 E 4- C\u00f3rrego Sete de Setembro pr\u00f3ximo \u00e0 Vila Esperan\u00e7a, Santo \nAnast\u00e1cio (SP) \n\n \nFonte \u2013 Trabalho de campo, 2013. \n\nOrg. \u2013 SAMPAIO, Bruna D. Souza. \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n111 \n\n \n\n\u00c9 fundamental preservar as APP urbanas, visto que a a\u00e7\u00e3o de planejamento como a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de parques, \u00e1reas de recrea\u00e7\u00e3o e pra\u00e7as \u00e9 ben\u00e9fico para a popula\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m \n\n\u201calgumas praticas menos adequadas transformam essas \u00e1reas em rua e avenidas e sofrem as \n\nconsequ\u00eancias nos per\u00edodos de chuva, como alagamentos e deslizamentos das encostas\u201d \n\n(CRIADO, 2012, p.13), e no caso, \u00e1rea de deposito de res\u00edduos s\u00f3lidos. \n\nNa bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Sete de Setembro, os problemas da ocupa\u00e7\u00e3o \n\nirregular causaram um processo erosivo no fundo do vale, que foram agravadas pelas obras de \n\ncanaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o conclu\u00eddas e pela ocupa\u00e7\u00e3o das margens do canal, que recebe tamb\u00e9m \u00e1gua \n\ndas galerias pluviais, trazendo \u00f3leo e lixo e proliferando vetores.  \n\nConforme Mota (1995), a qualidade da \u00e1gua de um manancial, al\u00e9m dos seus usos, \n\ndepende das atividades que se desenvolvem em suas margens, o que est\u00e1 intimamente \n\nrelacionada com o uso que se faz do solo ao seu redor. Assim, a polui\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos decorrente do lan\u00e7amento de res\u00edduos s\u00f3lidos34 \u00e9 uma altera\u00e7\u00e3o ambiental que \n\nacarreta s\u00e9rios preju\u00edzos ao homem e ao meio ambiente (MOTA, 1995). S\u00e3o as mudan\u00e7as \n\ncausadas no leito do rio, que afetam diretamente as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP), \n\nestas tem import\u00e2ncia para o equil\u00edbrio do meio ambiente, de forma a garantir a manuten\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o da fauna e a flora. \n\nConforme \u00c1vila (1995, p.59) a ocupa\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Santo Anast\u00e1cio se deu ao \n\nlongo do rio, nas \u201cmargens esquerda e direita e, depois, passam para as bacias dos Ribeir\u00f5es \n\nSete de Setembro e Calango, posteriormente passando a ocupar as bacias do Ribeir\u00e3o \n\nSaltinho, Sei l\u00e1 e da Fortuna\u201d. Fica not\u00e1vel a import\u00e2ncia do curso d\u2019\u00e1gua, pois, foi ao longo \n\ndo Ribeir\u00e3o Vai e Vem que a popula\u00e7\u00e3o se assentou e criou-se a cidade. \n\nNo contexto da degrada\u00e7\u00e3o em trechos urbanos, Leal (1995) afirmou que a cidade \n\ncausa altera\u00e7\u00e3o ao sistema bacia hidrogr\u00e1fica, com a subtra\u00e7\u00e3o ou adi\u00e7\u00e3o de elementos, \n\nmat\u00e9rias e energias. Por exemplo, as vertentes e fundos de vales s\u00e3o desmatados e \n\nimpermeabilizados, isso diminui a infiltra\u00e7\u00e3o e recarga do len\u00e7ol fre\u00e1tico e acelera o \n\nescoamento superficial para os rios: \nOs rios t\u00eam seu leito maior (v\u00e1rzea), e \u00e0s vezes at\u00e9 o menor, ocupado por moradias, \nind\u00fastrias, dep\u00f3sitos de lixo, que junto com o assoreamento do seu canal, provocado \npor sedimentos e lixo, diminuem sua capacidade de vaz\u00e3o, levando-os aos \ntransbordamentos cada vez mais frequentes (LEAL, 1995, p.15). \n \n\n                                            \n34 No decorrer desta pesquisa foram identificados pontos com disposi\u00e7\u00e3o irregular de res\u00edduos nas APP, que n\u00e3o \n\u00e9 destaque neste trabalho, por\u00e9m encontra-se em anexo. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n112 \n\n \n\nPara Criado (2012, p.12) as APP urbanas \u201cpassaram por um processo de destrui\u00e7\u00e3o \n\nseguido de ocupa\u00e7\u00e3o urbana e aumento da \u00e1rea impermeabilizada no entorno dos rios e \n\nnascentes\u201d, al\u00e9m de sofrer polui\u00e7\u00e3o com o lixo que \u00e9 descartado no curso d\u2019\u00e1gua, afetando \n\nassim toda a biodiversidade que ali existia. Com isso, o poder p\u00fablico municipal resolve \n\ncanalizar e transformar em ruas ou avenidas para que n\u00e3o seja foco de doen\u00e7as para a \n\npopula\u00e7\u00e3o. \n\nOs rios possuem um importante papel sociocultural e econ\u00f4mico, pois, viver pr\u00f3ximo \n\na curso de \u00e1gua \u00e9 uma estrat\u00e9gia para sobreviv\u00eancia, o que \u00e9 confirmado pela hist\u00f3ria de \n\nocupa\u00e7\u00e3o populacional nas \u00e1reas de v\u00e1rzeas dos rios. \n\nAs principais causas da degrada\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 o manejo inadequado do solo que, \n\ncom suas pr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es naturais, pode acelerar a degrada\u00e7\u00e3o. As chuvas concentradas, \n\nencostas desprotegidas de vegeta\u00e7\u00e3o, estas contribuem para acelera\u00e7\u00e3o dos problemas. Assim, \n\n\u201ca ocupa\u00e7\u00e3o humana desordenada, aliada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es naturais de risco, podem provocar \n\ndesastres que envolvem, muitas vezes, preju\u00edzos materiais e perdas humanas\u201d (GUERRA &amp; \n\nCUNHA, 2000, p.345-347). Uma \u00e1rea degradada \u00e9 aquela \u00e1rea que se encontra alterada, em \n\nfun\u00e7\u00e3o de impacto antr\u00f3pico, sem capacidade de regenera\u00e7\u00e3o natural (ZAKIA &amp; PINTO, \n\n2013). \n\n\u00c1vila (1995), em sua obra sobre a forma\u00e7\u00e3o, cria\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Santo \n\nAnast\u00e1cio, no per\u00edodo de 1917 a 1950, relata que no processo de cria\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio foram \n\ndestru\u00eddas a vegeta\u00e7\u00e3o natural, para dar inicio \u00e0 agricultura. Segundo o autor, nos primeiros \n\nanos de Santo Anast\u00e1cio houve a derrubada de matas e o plantio de caf\u00e9, sendo \u201cposs\u00edvel \n\nconstatar, a partir de fotos, a presen\u00e7a desta cultura em toda a periferia da cidade\u201d (\u00c1VILA, \n\n1995, p.468). \n\nRecentemente, Barreto (2006) analisou a a\u00e7\u00e3o do projeto de microbacias \n\nimplementado em 2003, na Microbacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Vai e Vem, e verificou que o \n\nprojeto n\u00e3o reverteu os problemas ambientais existentes, portanto n\u00e3o obteve \u00eaxitos. Segundo \n\na autora, ocorreu o desmatamento das florestas e matas ciliares para o desenvolvimento da \n\nagropecu\u00e1ria, foi um processo de ocupa\u00e7\u00e3o sem preocupa\u00e7\u00e3o com os recursos naturais, \n\nresultando nos s\u00e9rios problemas ambientais.  \n\nNas propriedades rurais, Barreto (2006, p.67) constatou que 32,5% dos propriet\u00e1rios \n\nqueimam o lixo e 26,5% os enterram. \u201cNenhum dos propriet\u00e1rios rurais utiliza o lixo como \n\nadubo, o que acaba por demonstrar um s\u00e9rio problema ambiental na microbacia, que se refere \n\n\u00e0 polui\u00e7\u00e3o causada por res\u00edduos s\u00f3lidos produzidos nas propriedades\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n113 \n\n \n\nConforme Barreto (2006, p.69), os problemas ambientais na sub-bacia do C\u00f3rrego Vai \n\ne Vem s\u00e3o causados pela atividade agropecu\u00e1ria de forma degradante, provocando problemas \n\nde eros\u00e3o no solo, assoreamento dos c\u00f3rregos, aus\u00eancia de prote\u00e7\u00e3o das nascentes e matas \n\nciliares ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua. A autora enfatiza que o manejo do rebanho bovino \u00e9 \n\nrealizado de maneira inadequada, pois, os animais se deslocam at\u00e9 os cursos d\u2019\u00e1gua para \n\nsaciarem a sede, e isso intensifica o assoreamento dos c\u00f3rregos. Portanto, no trabalho de \n\ncampo realizado nesta pesquisa, foram verificados os mesmos problemas evidenciados pela \n\nautora (Fotografias 5 a 8). \n\n \n\nFOTOGRAFIAS 5 A 8\u2013 Problemas ambientais na bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Vai e Vem \n\nEros\u00e3o do solo \nCoord.: 0431211; 7569076 \n\nAlt. 399 m \n\nGado na APP \nCoord.: 22k 0426845; 7559797 \n\nAlt. 331 \n\nAssoreamento e polui\u00e7\u00e3o do Rio. Solapamento no C\u00f3rrego Sete de Setembro. \nFonte \u2013 Trabalho de campo, 2014. \n\nOrg. \u2013 SAMPAIO, Bruna D. Souza. \n \n\nNas \u00e1reas rurais tem-se o pisoteio do gado no solo, a agricultura convencional na \n\nmargem do rio e aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o, assim, ocorre processos erosivos (SMA, p.40). Faz-se \n\nimportante respeitar a legisla\u00e7\u00e3o para prote\u00e7\u00e3o das APP\u2019s ribeirinhas. \n\nPara Criado (2012, p.13) \u201ca contamina\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos, dos rios e das nascentes \n\ndiminui a qualidade da \u00e1gua dispon\u00edvel para os diversos usos\u201d. Al\u00e9m disso, para o autor, \n\nmuitas vezes os rios \u201cs\u00e3o vistos como meros canais de esgoto e lixo, onde as pessoas ocupam \n\ne os utilizam de forma inadequada\u201d.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n114 \n\n \n\nO rio \u00e9 tratado como canal de esgoto e dep\u00f3sito de lixo, assim, se transforma em fonte \n\nde doen\u00e7as e acaba sendo canalizados pelo poder p\u00fablico. Segundo a SMA (p.37) \u201cpara \n\nqualquer munic\u00edpio brasileiro, h\u00e1 pelo menos um corpo d\u2019\u00e1gua com fundamental import\u00e2ncia \n\n\u00e0 sua popula\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nNo trabalho de campo p\u00f4de-se observar o uso dos rios de diversas maneiras, dentre \n\nelas a pratica de recrea\u00e7\u00e3o (Fotografia 9) nos chamou aten\u00e7\u00e3o, pois naquele local \u00e9 ponto de \n\nemiss\u00e3o de esgoto da cidade. \n\n \n\nFOTOGRAFIA 9\u2013 Recrea\u00e7\u00e3o no C\u00f3rrego Vai e Vem \n\n \nFonte \u2013 Trabalho de campo, 2014. \n\nOrg. \u2013 SAMPAIO, Bruna D. Souza. \n \n\n Atrav\u00e9s desses registros v\u00ea-se que o rio tem significado para o homem e por isso deve \n\nser preservado, mantendo a sua qualidade para que os m\u00faltiplos usos sejam garantidos. \n\nA remo\u00e7\u00e3o da mata ciliar ocasiona impactos no ciclo da \u00e1gua e repercute em toda a \n\nbacia, acabando com a diversidade biol\u00f3gica e a intera\u00e7\u00e3o entre os seres vivos. Portanto, \n\ndeve-se fazer a conserva\u00e7\u00e3o dessa vegeta\u00e7\u00e3o com alt\u00edssimo valor intr\u00ednseco com vistas ao \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, para a preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e justi\u00e7a ambiental, pois, a \n\ndesigualdade e os desequil\u00edbrios sociais contribuem para a degrada\u00e7\u00e3o ambiental (IBGE, \n\n2013, p.36). As discuss\u00f5es para melhorar a situa\u00e7\u00e3o ambiental s\u00e3o recentes (Confer\u00eancia do \n\nRio+20, ocorrida no Rio de Janeiro - Brasil), a economia verde tem crescido juntamente com \n\nos mecanismos e experi\u00eancias que atrelam o pagamento \u00e0 presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ambientais, \n\npara que os propriet\u00e1rios fa\u00e7a a manuten\u00e7\u00e3o dos denominados servi\u00e7os ecossist\u00eamicos ou \n\nambientais, estes muito importantes para a qualidade de vida. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n115 \n\n \n\n4.1.2 Uso e Cobertura da Terra \n\n \n\nO uso e cobertura da terra \u00e9 um aspecto importante para entender a din\u00e2mica do \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico, principalmente, em rela\u00e7\u00e3o ao recorte territorial \u201cbacia hidrogr\u00e1fica do \n\nRibeir\u00e3o Vai e Vem\u201d como uma unidade para an\u00e1lise desta pesquisa. Para analisar o aspecto \n\nde uso e cobertura da terra, faz-se indispens\u00e1vel o uso da geotecnologia (geoprocessamento) \n\npara facilitar o trabalho, al\u00e9m, da verifica\u00e7\u00e3o em campo da realidade representada. \n\nA rela\u00e7\u00e3o homem e meio est\u00e1 expressa na din\u00e2mica do uso da terra, na bacia, que traz \n\nconsequ\u00eancias positivas ou negativas. Notadamente, verificam-se as a\u00e7\u00f5es negativas de \n\nmudan\u00e7a da paisagem e os problemas advindos da retirada da vegeta\u00e7\u00e3o nativa para advento \n\nda monocultura (de soja ou cana de a\u00e7\u00facar). \n\nSantos (2013, p.15) explica o conceito de uso e cobertura da terra conforme diversos \n\nautores. Esse conceito \u00e9 dif\u00edcil distinguir o que \u00e9 uso ou cobertura porque est\u00e3o \n\nintrinsicamente ligados, dependendo o uso que se faz na \u00e1rea \u00e9 o que determina a cobertura da \n\nterra, num determinado per\u00edodo. Com o uso do geoprocessamento, nas an\u00e1lises de sat\u00e9lite, \u00e9 \n\nposs\u00edvel trabalhar na atualidade, em tempo real e com informa\u00e7\u00f5es atualizadas, o uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o da bacia e contribuir para o planejamento ambiental da \u00e1rea. \n\nNotadamente a press\u00e3o antr\u00f3pica sobre os recursos naturais juntamente com as \n\npraticas inadequadas sobre o solo favorecem a ocorr\u00eancia da degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Cada \n\natividade na terra ir\u00e1 interferir sobre os demais elementos do ecossistema porque est\u00e3o todos \n\ninterligados. Como foi anteriormente explicado neste trabalho, a remo\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa, principalmente a mata ciliar favorece o processo de eros\u00e3o do solo e \n\nconsequentemente o assoreamento dos corpos d\u2019\u00e1guas. Al\u00e9m disso, com o uso da terra para a \n\nmonocultura intensiva, nas margens de rios ou \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o, ocasiona a redu\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade e outros problemas relacionados. \n\nOs processos naturais de eros\u00e3o, movimentos de massa s\u00e3o acelerados e intensificados \n\npelo uso inadequado do solo atrav\u00e9s do homem como sujeito que modifica a superf\u00edcie da \n\nterra, com isso, \u00e9 imprescind\u00edvel \u00e0s alternativas de uso sustent\u00e1vel do solo. \n\nO munic\u00edpio de Santo Anast\u00e1cio possui um Plano Municipal35 de Desenvolvimento \n\nRural Sustent\u00e1vel que tem por objetivo definir as diretrizes para promover um \n\ndesenvolvimento rural sustent\u00e1vel no munic\u00edpio, atrav\u00e9s do estudo das cadeias produtivas e \n\n                                            \n35\n\n Vig\u00eancia do Plano 2010-2013 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n116 \n\n \n\nseus principais problemas, inclusive de impactos ambientais para poder tornar o munic\u00edpio \n\nmais competitivo.  \n\nNeste plano foram identificados os principais pontos que dificultam ou limitam o \n\ndesenvolvimento rural e elaboraram solu\u00e7\u00f5es para os problemas que interferem nas iniciativas \n\ndo agroneg\u00f3cio e na qualidade de vida das pessoas do meio rural. Dentre eles se destacam os \n\nproblemas relacionados ao meio ambiente, tais como conserva\u00e7\u00e3o de solo e recursos h\u00eddricos. \n\nSegundo o Plano (2010), a agricultura perdeu espa\u00e7o para a pecu\u00e1ria que ocupa 80 % da \u00e1rea \n\nrural do munic\u00edpio.  \n\nO maior problema encontrado nas \u00e1reas rurais est\u00e1 relacionado ao processo erosivo \n\nque traz problema ambiental e tamb\u00e9m socioecon\u00f4mico, pois, as praticas agr\u00edcolas s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis pela conserva\u00e7\u00e3o dos solos, assim, as praticas agr\u00edcolas devem ter princ\u00edpios \n\nconservacionistas e precisam de planejamento (SANTOS, 2013). \n\nNa bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Vai e Vem s\u00e3o vis\u00edveis os problemas de eros\u00e3o, \n\nassoreamento dentre outros evidenciados nas fotografias. Na bacia (MAPA 8 \u2013 Uso e \n\nCobertura da Terra36) predomina o uso pastagem e monocultura de cana-de-a\u00e7\u00facar, al\u00e9m de \n\nalguns pontos de solo exposto.  \n\n \n\nTABELA 5 - Uso da Terra na bacia do Ribeir\u00e3o Vai e Vem \nUso da Terra Hectares ocupados na \u00c1rea \u00c1rea (%) \n\nAgricultura 36 0,40 \n\nEucalipto 30 0,34 \n\nSolo exposto 303 3,44 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o 445 5,05 \n\nCana de a\u00e7\u00facar 796 9,05 \n\nPastagem 6.700 76,17 \n\nDrenagem 33 0,37 \n\nLagoas 15 0,17 \n\n\u00c1rea Urbana 437 4,96 \n\n\u00c1rea Total da Bacia 8.795 100,00 \n\nFonte - Mapa do Uso da Terra, 2015. \nOrg. - SAMPAIO, Bruna D. Souza, 2015. \n\n \n\n                                            \n36 O mapa elaborado de uso do solo est\u00e1 padronizado conforme as orienta\u00e7\u00f5es do Martinelli para a cartografia \nporque as utiliza\u00e7\u00f5es das cores com base no IBGE n\u00e3o ficaram representativas. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n117 \n\n \n\nMAPA 8 - Uso e Cobertura da Terra na bacia do Ribeir\u00e3o Vai e Vem \n\n \nFonte \u2013 Bing Maps Aerial, 2015. \n\nOrg. \u2013 SAMPAIO, Bruna D. Souza. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n118 \n\n \n\nH\u00e1 alguns remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o nativa na bacia, por\u00e9m 76,17% da \u00e1rea da \n\nbacia s\u00e3o constitu\u00eddas de pastagem. Conforme a classifica\u00e7\u00e3o do Manual T\u00e9cnico de Uso da \n\nTerra (IBGE, 2013), a vegeta\u00e7\u00e3o considerada como floresta refere-se \u00e0s forma\u00e7\u00f5es arb\u00f3reas \n\ncom porte superior a cinco metros, incluindo-se as fisionomias de Floresta Densa, Floresta \n\nAberta, conforme o seu tipo, Floresta Estacional e Floresta Ombr\u00f3fila Mista, e das \u00e1reas de \n\nmangues. Nessa concep\u00e7\u00e3o, o IBGE inclui as \u00e1reas remanescentes prim\u00e1rias e de est\u00e1gios \n\nevolu\u00eddos de recomposi\u00e7\u00e3o florestal, \u00e9 importante salientar que nessa categoria florestal \n\nexcluem-se os reflorestamentos e as \u00e1reas campestres em geral. \n\nPrecisa-se realizar o planejamento e o manejo adequado do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra \n\npara minimizar a degrada\u00e7\u00e3o que atualmente a bacia se encontra, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nprote\u00e7\u00e3o das nascentes. \n\nA bacia do Ribeir\u00e3o Vai e Vem possui muitas propriedades rurais, as quais seriam \n\ninvi\u00e1veis simular o projeto de PSA (Mapa 9) em todos im\u00f3veis rurais, entretanto, definiu-se \n\ncomo foco de estudo o alto curso do Ribeir\u00e3o Vai e Vem que contem a principal nascente que \n\nd\u00e1 origem ao ribeir\u00e3o (ver se\u00e7\u00e3o 4). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n119 \n\n \n\nMapa 9 \u2013 Propriedades rurais na Bacia do Ribeir\u00e3o Vai e Vem \n\n \nFonte: Prefeitura Municipal e CATI- Venceslau \n\nOrg.: SAMPAIO, Bruna D. Souza, 2015. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n120 \n\n \n\nO Mapa 9 foi de dif\u00edcil elabora\u00e7\u00e3o pela dificuldade em conseguir os limites, exatos, \n\ndas propriedades rurais. Entretanto, com base nas informa\u00e7\u00f5es da Prefeitura Municipal, CATI \n\ne observa\u00e7\u00e3o da imagem no Google Earth foi poss\u00edvel elabor\u00e1-lo. \n\nAl\u00e9m da elabora\u00e7\u00e3o do mapa, houve trabalho de campo nas propriedades da bacia para \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das nascentes (Fotografias 10 e 11), que se encontram sem o cercamento e com \n\npisoteio de gado. Observa-se nas fotografias em circulo branco a \u00e1rea da nascente difusa sem \n\nqualquer prote\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \nFOTOGRAFIAS 10 E 11 - Nascentes na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Vai e Vem. \n\n  \nFonte \u2013 Trabalho de campo, Mar\u00e7o de 2014. \n\nOrg. \u2013 SAMPAIO, Bruna D. Souza. \n \n\nPara garantir a qualidade e quantidade de \u00e1gua \u00e9 necess\u00e1rio preservar as nascentes, \n\nsendo fun\u00e7\u00e3o do propriet\u00e1rio rural realizar um cercamento para que os animais n\u00e3o pisoteie a \n\n\u00e1rea. Deve-se realizar a manuten\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural no entorno das nascentes e nos \n\ncursos d\u2019\u00e1gua e encostas, al\u00e9m dos cuidados especiais no preparo e uso do solo a fim de \n\ndiminuir a velocidade das enxurradas e aumentar a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo, evitar a \n\ndescarga de esgotos diretamente nos cursos d\u2019\u00e1gua e no len\u00e7ol fre\u00e1tico, dentre outros \n\ncuidados para evitar qualquer tipo de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. \n\nTeixeira (2011, p.145) define, de forma did\u00e1tica, dois grandes grupos para manter os \n\ncuidados e condi\u00e7\u00f5es da a\u00e7\u00e3o humana para prote\u00e7\u00e3o das nascentes: \n\na) o primeiro se refere especificamente \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o das matas ciliares, \n\u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) - sob a tutela legal; \n b) os demais cuidados especiais s\u00e3o condutas humanas (t\u00e9cnicas de uso e \nmanejo do solo, pr\u00e1ticas conservacionistas, etc.), que, uma vez \nimplementadas, potencializam ou auxiliam os servi\u00e7os ambientais prestados \npelas nascentes e suas matas ciliares, ou minimizam os impactos das a\u00e7\u00f5es \nhumanas sobre o ambiente (TEIXEIRA, 2011, p.145, grifo nosso).  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n121 \n\n \n\n \n\nSe o propriet\u00e1rio rural seguir a lei e tiver a conduta humana com base nos princ\u00edpios \n\nconservacionistas ser\u00e1 poss\u00edvel minimizar os impactos no ambiente e proteger a \u00e1gua em na \n\npropriedade, al\u00e9m, de garantir a manuten\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis ao ecossistema para \n\nque os benef\u00edcios dos servi\u00e7os ambientais prestados pelas nascentes sejam usufru\u00eddos por \n\ntodos. Uma pequena a\u00e7\u00e3o de preservar leva a uma grande consequ\u00eancia de satisfa\u00e7\u00e3o social e \n\nperman\u00eancia da \u00e1gua na propriedade. \n\nAssim, observa-se na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o a simula\u00e7\u00e3o do mecanismo de PSA do programa \n\nMina D\u2019\u00c1gua no alto curso do Ribeir\u00e3o Vai e Vem como incentivo \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das nascentes. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n122 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 5: SIMULA\u00c7\u00c3O DE PAGAMENTOS POR SERVI\u00c7OS AMBIENTAIS \n\nNAS PROPRIEDADES RURAIS DO ALTO CURSO DO RIBEIR\u00c3O VAI E VEM \n\n \n\nO alto curso do Ribeir\u00e3o Vai e Vem possui aproximadamente 140 propriedades (Mapa \n\n10) identificadas, com base nas informa\u00e7\u00f5es obtidas na Prefeitura Municipal, CATI- \n\nPresidente Venceslau e identifica\u00e7\u00e3o na imagem do Google Earth. Diante do grande numero \n\nde propriedades, optou-se por selecionar apenas as principais propriedades rurais que se \n\nlocalizam na nascente matriz do Ribeir\u00e3o Vai e Vem. \n\n \n\nMAPA 10 - Limite das Propriedades no Alto curso do Ribeir\u00e3o Vai e Vem \n\n \nFonte- Prefeitura Municipal e CATI- Venceslau \n\nOrg.- SAMPAIO, Bruna D. Souza, 2015. \n \n\n \n\nA seguir, a Tabela 6 apresenta a \u00e1rea a ser recuperada de APP conforme o C\u00f3digo \n\nFlorestal, considerando os m\u00f3dulos fiscais das propriedades rurais. A partir da consulta da \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n123 \n\n \n\ntabela dos m\u00f3dulos fiscais verificou-se que no munic\u00edpio de Santo Anast\u00e1cio, o m\u00f3dulo rural \n\nequivale a 30 hectares. \n\n \n\nTABELA 6 - M\u00f3dulos fiscais das propriedades rurais \n\nPropriedades \u00c1rea (hectare \u2013 ha) M\u00f3dulos Fiscais Recupera\u00e7\u00e3o \ndas APP \n\nMF do Im\u00f3vel (1 MF = 30 ha) \n\nA 443 14,80 > 10 m\u00f3dulos 30 a 100m \nB 101 3,37 2 a 4 15m \nC 51 1,72 1 a 2 8m \nD 127 4,24 4 a 10 20m \nE 113 3,80 2 a 4 15m \nF 38 1,30 1 a 2 8m \nG 50 1,67 1 a 2 8m \nH 44 1,47 1 a 2 8m \nI 70 2,37 2 a 4 15m \nJ 15 0,50 At\u00e9 1 m\u00f3dulo 5m \nK 15 0,53 At\u00e9 1 m\u00f3dulo 5m \nL 19 0,65 At\u00e9 1 m\u00f3dulo 5m \nM 23 0,77 At\u00e9 1 m\u00f3dulo 5m \nN 52 1,74 1 a 2 8m \nO 23 0,77 At\u00e9 1 m\u00f3dulo 5m \nP 17 0,57 At\u00e9 1 m\u00f3dulo 5m \nQ 18 0,61 At\u00e9 1 m\u00f3dulo 5m \nR 23 0,79 At\u00e9 1 m\u00f3dulo 5m \nS 18 0,62 At\u00e9 1 m\u00f3dulo 5m \nT 15 0,51 At\u00e9 1 m\u00f3dulo 5m \n\u00c1rea Total \n \n \n\n1275 \n \n\n  Recupera\u00e7\u00e3o \nAPP: 185m \n\nFonte - M\u00f3dulos Fiscais das propriedades rurais no alto curso do Ribeir\u00e3o Vai e Vem. \nOrg. - SAMPAIO, B.D.S., 2015. \n\n \n\nConforme o m\u00f3dulo fiscal da propriedade, explicado na Figura 5, na se\u00e7\u00e3o 1.5 sobre a \n\nReserva Legal, a regulariza\u00e7\u00e3o de APP de curso d\u2019\u00e1gua varia de 5 metros para propriedades \n\nat\u00e9 1 MF at\u00e9 100 metros para propriedades superiores a 10 MF observando a largura do curso \n\nd\u2019\u00e1gua. No alto curso do Ribeir\u00e3o Vai e Vem, observa-se que das 20 propriedades rurais \n\ndelimitadas, metade (10) delas possui at\u00e9 1 m\u00f3dulo fiscal que compreende a 5 metros de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de APP, enquanto que 5 propriedades possuem de 1 a 2 MF que compreende a 8 \n\nmetros de recupera\u00e7\u00e3o; 3 propriedades possuem de 2 a 4 m\u00f3dulos fiscais que compreende a \n\n15 metros de recupera\u00e7\u00e3o, e apenas 1 possui m\u00f3dulo fiscal superior a 10 e outra possui de 4 a \n\n10 MF que compreende a 20 metros de recupera\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n124 \n\n \n\nNota-se que apenas a propriedade A possui o m\u00f3dulo fiscal superior a 10, assim, foi \n\nrealizado o buffer da \u00e1rea de recupera\u00e7\u00e3o de 30 metros, por\u00e9m, conforme o C\u00f3digo Florestal \n\npode-se recuperar apenas uma faixa de 20 metros dependendo a largura do rio. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n125 \n\n \n\nMAPA 11 \u2013 Simula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de recupera\u00e7\u00e3o conforme o M\u00f3dulo Fiscal da propriedade. \n\n \nFonte- Prefeitura Municipal e CATI- Venceslau \n\nOrg.- SAMPAIO, Bruna D. Souza, 2015. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n126 \n\n \n\nPara elabora\u00e7\u00e3o do Mapa 11 foi necess\u00e1rio criar shapes das propriedades separados \n\npara depois realizar o \u201cbuffer\u201d conforme cada m\u00f3dulo fiscal e a recupera\u00e7\u00e3o determinada pela \n\nlei. No geral, nas 20 propriedades delimitadas, ser\u00e3o 185 metros de recupera\u00e7\u00e3o de APP ao \n\nlongo do curso d\u2019\u00e1gua. Por outro lado, para identifica\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo fiscal de cada \n\npropriedade rural, utilizou-se o Simulador ImaFlora37 atualizado. \n\nVimos que o atual C\u00f3digo Florestal flexibilizou as regras quanto \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, assim, faz-se necess\u00e1rio que os propriet\u00e1rios se regularize perante a lei, seguindo \n\nas observ\u00e2ncias e crit\u00e9rios conforme o m\u00f3dulo fiscal de cada propriedade. \n\nNo Mapa 12 elaborado a partir da interpreta\u00e7\u00e3o da imagem do Bing Maps Aerial, no \n\nArcGis 10.0 observa-se a predomin\u00e2ncia de pastagem. \n\n \n\n                                            \n37 http://www.imaflora.org/codigoflorestal/aplicativo/simulador.html#/laudoT \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n127 \n\n \n\nMAPA 12 \u2013 Uso do Solo no alto curso da bacia do Ribeir\u00e3o Vai e Vem \n\n \nFonte- Bing Maps Aerial. \n\nOrg.- SAMPAIO, Bruna D. Souza, 2015. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n128 \n\n \n\nConforme a Tabela 7, a bacia do alto curso do Ribeir\u00e3o Vai e Vem possui \u00e1rea total de \n\n4282,84 ha, da qual 72,53% s\u00e3o formadas por pastagem que predomina na bacia; 11,33% s\u00e3o \n\nconstitu\u00eddas por Agricultura (cana de a\u00e7\u00facar, eucalipto etc.); 4,24% composta de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa e 1,66% por solo exposto na \u00e1rea rural; e 10,20% constitui a \u00e1rea urbana. \n\n \n\nTABELA 7 - Uso da Terra no alto curso do Ribeir\u00e3o Vai e Vem \n\nUso da Terra  \u00c1rea (hectare) \u00c1rea (%) \n\n\u00c1rea Urbana 437 10,20 \n\nEucalipto 16,03 0,37 \n\nAgricultura 9,80 0,22 \n\nCana de A\u00e7\u00facar 460,20 10,74 \n\nSolo exposto 71,35 1,66 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o nativa 181,96 4,24 \n\nPastagem 3106,5 72,53 \n\n\u00c1rea Total da Bacia 4282,84 100 \n\nFonte- Bing Maps Aerial. \nOrg.- SAMPAIO, Bruna D. Souza, 2015. \n\n \n\nPara gerar essa tabela, foi realizado o c\u00e1lculo da porcentagem conforme os dados da \n\ntabela de atributos do ArcGis . Assim, obtivemos o Mapa 12 de Uso e Cobertura da Terra nas \n\nAPP do alto curso do Ribeir\u00e3o Vai e Vem. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n129 \n\n \n\nMAPA 13 \u2013 Uso da Terra nas APP do alto curso do Ribeir\u00e3o Vai e Vem \n\n \nFonte - Bing Maps Aerial. \n\nOrg.- SAMPAIO, Bruna D. Souza, 2015.\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n130 \n\n \n\nObserva-se que mesmo com a metragem m\u00ednima de recupera\u00e7\u00e3o da APP conforme os \n\nm\u00f3dulos fiscais de cada im\u00f3vel, as \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o continuam desprotegidas de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nciliar e com uso inadequado, especialmente no uso pastagem, as nascentes necessitam de \n\nprote\u00e7\u00e3o para continuar a \u201cminar\u201d \u00e1gua para sustentar a vida terrestre. \n\nEm campo foram identificados pontos de pastagem, com gado na APP h\u00eddrica, nota-se \n\nque possui cerca, mas os gados utilizam essa \u00e1rea para comer pasto \u201c\u00famido\u201d e tomar \u00e1gua.  \n\n \n\nFOTOGRAFIA 12 \u2013 Gado pastando na \u00e1rea \u00famida. \n\n \nFonte - SAMPAIO, Bruna D. Souza, 2015. \n\n \n\nCom o foco na prote\u00e7\u00e3o das nascentes, resolvemos simular o PSA do Projeto Mina \n\nD\u2019\u00c1gua (se\u00e7\u00e3o 3.1.4) que abrange at\u00e9 quatro nascentes por propriedade rural. No c\u00e1lculo \n\nrealizado, n\u00e3o observamos a situa\u00e7\u00e3o de todas as propriedades da bacia, devido \u00e0 dificuldade \n\nde agendamento porque nem todos os propriet\u00e1rios possuem resid\u00eancia no im\u00f3vel rural e sua \n\ndisponibilidade para a recep\u00e7\u00e3o de pesquisadores.   \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n131 \n\n \n\nTABELA 8 - Simula\u00e7\u00e3o do PSA do Projeto Mina D\u2019\u00c1gua aos propriet\u00e1rios do Alto Curso do \n\nRibeir\u00e3o Vai e Vem \n\n \n\nPropriedades N\u00famero de \nNascentes \n\nPSA \n(R$/ano) \n\nA 3 R$ 225,00 \nB 2 R$ 150,00 \nC 1 R$ 75,00 \nD 1 R$ 75,00 \nE 1 R$ 75,00 \nF 1 R$ 75,00 \nG 4 R$ 300,00 \nH 0 ---------- \nI 2 R$ 150,00 \nJ 2 R$ 150,00 \nK 0 ---------- \nL 1 R$ 75,00 \nM 0 ---------- \nN 1 R$ 75,00 \nO 0 ---------- \nP 1 R$ 75,00 \nQ 0 ---------- \nR 0 ---------- \nS 1 R$ 75,00 \nT 0 ---------- \n\nTotal PSA/ano R$ 1575,00 \n\nOrg.- SAMPAIO, Bruna D. Souza, 2015. \n\n \n\nCom base em Gon\u00e7alves (2013, p.121) sobre a metodologia do projeto de PSA Mina \n\nd\u2019\u00e1gua, seguimos o c\u00e1lculo para a remunera\u00e7\u00e3o. Segundo a autora, a Secretaria do Meio \n\nAmbiente do Estado de S\u00e3o Paulo (SMA) utiliza uma metodologia \u00fanica para todas as \n\naplica\u00e7\u00f5es do calculo das principais atividades agropecu\u00e1rias no Estado, estabelece-se um \n\nvalor constante entre R$ 75 e R$ 300 reais por nascente considerando a sua situa\u00e7\u00e3o de \n\nimport\u00e2ncia na bacia. \n\nObserva-se que a remunera\u00e7\u00e3o anual para prote\u00e7\u00e3o das nascentes \u00e9 pouca, por\u00e9m, se \n\nconstitui um incentivo ao propriet\u00e1rio rural porque estar\u00e1 de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o vigente \n\ne ainda recebendo para proteger a nascente que traz utilidades para todos. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n132 \n\n \n\n5.1 Simula\u00e7\u00e3o do PSA - Produtor de \u00c1gua nas propriedades rurais \n\n \n\nCom base no Manual Operativo do Programa Produtor de \u00c1gua e no trabalho de \n\nGon\u00e7alves (2013) buscamos simular o PSA nas 20 propriedades do alto curso do Ribeir\u00e3o Vai \n\ne Vem, observe o Mapa 14. \n\n \n\nMAPA 14- Simula\u00e7\u00e3o do Programa Produtor de \u00c1gua em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s APP. \n\n \nOrg.- SAMPAIO, Bruna D. Souza, 2015. \n\n \n\nAs \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes nessas propriedades encontra-se em situa\u00e7\u00e3o \n\ninadequada porque n\u00e3o possuem vegeta\u00e7\u00e3o e em alguns lugares, como representado no Mapa \n\n13 sobre o Uso da Terra nas APP do alto curso do Ribeir\u00e3o Vai e Vem, observa-se que as \n\nAPP est\u00e3o sendo usadas para atividades antr\u00f3picas, como destaque ao tipo pastagem. O local \n\nque deveria ter a vegeta\u00e7\u00e3o ciliar intacta para garantir \u00e0 estabilidade do ecossistema e fornecer \n\nos servi\u00e7os ecossist\u00eamicos, regulando o fluxo e qualidade da \u00e1gua na bacia hoje se encontrar \n\ncom usos agr\u00edcolas que acarreta a problemas ambientais e est\u00e3o em desacordo com a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n133 \n\n \n\nO projeto Produtor de \u00c1gua contempla todas as nascentes e os cursos de \u00e1gua da \n\nbacia, por outro lado, a metodologia do Projeto Mina D\u00b4\u00c1gua (SP) contempla apenas as \n\nnascentes (GON\u00c7ALVES, 2013, p.128). Consideramos a metodologia do Projeto Mina \n\nD\u00b4\u00c1gua mais f\u00e1cil de manipula\u00e7\u00e3o e simula\u00e7\u00e3o, visto que no projeto Produtor de \u00c1gua \n\nnecessita previamente da elabora\u00e7\u00e3o de estudos a fim de obter a valora\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais daquele local ou regi\u00e3o. Sendo assim, utilizamos o mesmo modelo de Gon\u00e7alves \n\n(2013) que se baseou em Jardim (2010) no quesito de valores de referencia para o pagamento \n\nde incentivos \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o de APP e conserva\u00e7\u00e3o de florestas e APP. Esses valores a serem \n\npagos tem o intuito de regularizar a propriedade rural, de acordo com a Lei N\u00ba 12.651/2012. \n\nA Figura 18 de Valor de Referencia (R$/ha/ano) foi anteriormente apresentada na \n\nse\u00e7\u00e3o 3.1.3. Os valores de referencia para propriedades que j\u00e1 possuem vegeta\u00e7\u00e3o e \n\nconsiderando a porcentagem de vegeta\u00e7\u00e3o nas APP, a serem pagos para a recupera\u00e7\u00e3o de APP \n\ns\u00e3o de R$ 83,00 (ha/ano) para florestas novas medianamente cuidadas e de R$ 125,00 \n\n(ha/ano) para florestas muito bem cuidadas. Por outro lado, os valores de referencia para o \n\nincentivo \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de Florestas e APP s\u00e3o: \n\n \n\nFIGURA 18 \u2013 Valor de Refer\u00eancia do Produtor de \u00c1gua - ANA \n\n \nFonte - GON\u00c7ALVES, 2013, p.132. \n\n \nA partir da quantifica\u00e7\u00e3o dos buffers no Sig ArcGis, verifica-se que do total de 123,30 \n\nhectares, tem-se 68,53 hectares de vegeta\u00e7\u00e3o nativa ou remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, \n\ndos quais 29,31 hectares encontra-se em APP, ou seja, apenas 23,77% de mata nativa est\u00e1 de \n\nacordo com a lei e protege os recursos h\u00eddricos. Os restantes 76,22% de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente est\u00e3o em desacordo com a lei tendo outros usos, portanto, sem a vegeta\u00e7\u00e3o \n\nprotetora. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n134 \n\n \n\nAssim, os 29,31 hectares de mata nativa na APP (total) corresponde ao valor de R$ \n\n125,00 que multiplicando tem como valor de referencia de R$ 3.663,75 hectares por ano, que \n\ndividido entre as 20 propriedades rurais contempla o total de R$183,1875 ha/ano em m\u00e9dia \n\npor propriedade. \n\nSe toda a APP, nessas propriedades, (123,30 hectares) estivesse vegetada, de maneira \n\nadequada, o incentivo seria maior porque multiplicando pelo valor de R$ 125,00 tem como \n\nvalor de referencia R$15.412,50 ha/ano, que dividido entre as 20 propriedades tem-se o valor \n\nde PSA de R$770,62 ha/ano. \u00c9 Importante ressaltar que as \u00e1reas que j\u00e1 possuem vegeta\u00e7\u00e3o, os \n\nvalores de PSA s\u00e3o menores, uma vez que o propriet\u00e1rio n\u00e3o ter\u00e1 custos de recupera\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea (GON\u00c7ALVES, 2013, p.133). \n\nA partir dessa simula\u00e7\u00e3o, busca-se instigar os propriet\u00e1rios rurais a aderirem ao \n\nprograma voluntariamente, inclusive, realizando o convenio com a Prefeitura Municipal para \n\nbuscar alternativas para os produtores rurais.  \n\nAtualmente, no munic\u00edpio de Santo Anast\u00e1cio n\u00e3o foi evidenciado nenhum projeto \n\ncom mecanismos de PSA, apenas o munic\u00edpio de Regente Feij\u00f3, conforme o trabalho de \n\nGon\u00e7alves (2013) est\u00e1 inserido nesse projeto Mina D\u2019\u00c1gua. O munic\u00edpio de Anhumas38 est\u00e1 \n\nbuscando incentivos para inser\u00e7\u00e3o no Projeto Produtor de \u00c1gua da Agencia Nacional de \n\n\u00c1guas (ANA). Faz-se importante que os munic\u00edpios do Pontal do Paranapanema comp\u00f5e a \n\nUGRHI- 22, buscar alternativas para proteger os recursos h\u00eddricos e as nascentes para que n\u00e3o \n\nhaja escassez de agua no futuro pr\u00f3ximo, como \u00e9 o quadro atual do Sistema Cantareira, em \n\nS\u00e3o Paulo. \n\nEm compara\u00e7\u00e3o entre as metodologias e os valores do Produtor de \u00c1gua e o Mina \n\nD\u2019\u00e1gua, Gon\u00e7alves (2013) observou que o Projeto Produtor de \u00c1gua, da ANA, tem uma \n\nmaior abrang\u00eancia porque contempla as matas ciliares, os cursos de \u00e1gua e as nascentes \n\nenquanto que o Projeto Mina D\u2019\u00c1gua contempla apenas as nascentes. Independente do \n\nprojeto de PSA \u00e9 importante \u00e0 participa\u00e7\u00e3o e incentivo para todos, para isso, \u00e9 preciso fazer \n\nc\u00e1lculos semelhantes neste trabalho. \n\nObserve o Mapa 15 dos pontos registrados na propriedade rural, \u00e9 o local aonde nasce \n\no Ribeir\u00e3o Vai e Vem, possui um a\u00e7ude constru\u00eddo em 1980, de agua natural e tr\u00eas nascentes \n\nem fase de recupera\u00e7\u00e3o natural. \n\n                                            \n38 No munic\u00edpio de Anhumas ocorreu, em fevereiro, \u201cSemin\u00e1rio Regional sobre o Programa Produtor de \u00c1gua \npara a APRM (\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o de Manancial) do alto Curso do Rio Santo Anast\u00e1cio\u201d. Ver: \nhttp://www.sigrh.sp.gov.br/pageitems/450/news/94 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n135 \n\n \n\n \n\nMAPA 15 \u2013 Pontos registrados em visita a campo na propriedade. \n\n \nFonte- SAMPAIO, Bruna D. Souza, agosto de 2015. \n\n \n Conforme a entrevista, a qualidade da \u00e1gua na \u00e1rea \u00e9 regular, pois \u00e9 usada apenas para \n\nabastecer o gado. O entrevistado foi funcion\u00e1rio da Casa da Agricultura Municipal e possui \n\nconhecimentos acerca das t\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o de solo. Na propriedade existe APP em \n\nrecupera\u00e7\u00e3o \u201clenta\u201d (natural), falta ser implantado o plantio de mudas para a recupera\u00e7\u00e3o \n\ndessas \u00e1reas, por\u00e9m, j\u00e1 est\u00e3o cercadas. Uma observa\u00e7\u00e3o interessante diz respeito aos t\u00e9cnicos \n\nda prefeitura na topografia das estradas rurais, pois, segundo a entrevista, eles n\u00e3o sabem \n\nrealizar a conten\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais das estradas que afetam as propriedades, degradando o \n\nsolo da sub-bacia.  \n\nFica evidente a necessidade de um plano de manejo adequado na bacia hidrogr\u00e1fica, \n\nal\u00e9m da observ\u00e2ncia da lei no quesito a conserva\u00e7\u00e3o das matas ciliares e prote\u00e7\u00e3o das \n\nnascentes para garantir \u00e1gua no munic\u00edpio. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n136 \n\n \n\n6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nPara o desenvolvimento deste trabalho, tivemos a oportunidade de conhecer a \n\nrealidade dessa bacia, realizando o trabalho de campo foi mais n\u00edtido a realidade sobre a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental e a paisagem ocupada pela pastagem com poucos resqu\u00edcios de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o.  \n\nO processo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra na bacia do Ribeir\u00e3o Vai e Vem se deu de \n\nforma degradante, com a retirada de boa parte da mata nativa para florescer a agricultura e \n\natualmente predominar a pastagem que ocasiona eros\u00e3o no solo, e consequentemente, o \n\nassoreamento do curso d\u2019\u00e1gua, al\u00e9m da polui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos.  \n\nA bacia do Ribeir\u00e3o Vai e Vem foi a mais afetada por conta da implanta\u00e7\u00e3o da cidade \n\nno seu topo e a polui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos pela ind\u00fastria de gr\u00e3os de soja e frigorifico que \n\nhoje est\u00e1 desativado, por\u00e9m ainda \u00e9 poss\u00edvel identificar a degrada\u00e7\u00e3o dessas atividades que \n\nliberavam seus efluentes no ribeir\u00e3o. \n\nCom esse trabalho de monografia, espera-se divulgar os mecanismos de PSA e como \n\nesses projetos podem ser implantado no munic\u00edpio. Para isso, deve-se ter a mobiliza\u00e7\u00e3o dos \n\npropriet\u00e1rios rurais em busca de ades\u00e3o volunt\u00e1ria ao projeto com vistas a ser remunerado, \n\nmesmo que pouco, para prote\u00e7\u00e3o das nascentes e das APP.  \n\nForam observadas as frentes da politica ambiental e territorial para a redu\u00e7\u00e3o do \n\ndesmatamento com a utiliza\u00e7\u00e3o das imagens de sat\u00e9lite, georreferenciamento digital de \n\nim\u00f3veis rurais. O Cadastro Ambiental Rural \u00e9 a inova\u00e7\u00e3o que est\u00e1 em pratica em todo \n\nterrit\u00f3rio, assim, fica evidente que a partir das informa\u00e7\u00f5es de todas as propriedades rurais no \n\nterrit\u00f3rio brasileiro ser\u00e1 um novo caminho para fiscaliza\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00f5es, de fato, da legisla\u00e7\u00e3o \n\npela facilidade de fiscaliza\u00e7\u00e3o e instrumentos para implantar a\u00e7\u00f5es eficazes na bacia. Esse \n\nnovo instrumento n\u00e3o pode ser visto como um mecanismo isolado e suficiente, mas sim, a \n\nporta de entrada para outras propostas em prol da preserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n\u00c9 na escala do local, na bacia hidrogr\u00e1fica como unidade territorial, com a simula\u00e7\u00e3o \n\nrealizada nesta pesquisa que faremos a diferen\u00e7a. S\u00e3o as iniciativas de PSA que contribuem \n\npara a mudan\u00e7a nos pequenos munic\u00edpios brasileiros, com o aux\u00edlio dos propriet\u00e1rios e \n\nprodutores rurais ser\u00e1 poss\u00edvel restaurar o equil\u00edbrio ambiental. Essas s\u00e3o as perspectivas \n\ndeste trabalho com vistas \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o dos incentivos \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n137 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS: \n \nALMEIDA, Fernando F. Marques de. Fundamentos Geol\u00f3gicos do Relevo Paulista. Universidade \nde S\u00e3o Paulo, Instituto de Geografia, S\u00e3o Paulo, 1974. 110 f. il.  \n \nALTMANN; Alexandre. Pagamento por Servi\u00e7os Ecol\u00f3gicos: uma estrat\u00e9gia para a restaura\u00e7\u00e3o e \npreserva\u00e7\u00e3o da mata ciliar no Brasil? Caxias do Sul \u2013 RS, 2008. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Direito. \nUCS \u2013 Universidade de Caxias do Sul. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttps___repositorio.ucs.br_jspui_bitstream_11338_352_1_Dissertacao Alexandre Altmann>. Acesso \nem:&lt;20 jan. 2015>. \n \nANA. AG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS (BRASIL). Programa Produtor de \u00c1gua. Dispon\u00edvel \nem:<http://www.ana.gov.br/produagua/Principal/tabid/668/Default.aspx>. Acesso em: 28 Jan. 2015. \n \n______. Manual Operativo do Programa Produtor de \u00c1gua / Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas. 2\u00aa \nEdi\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: ANA, 2012. 84 p.: il.  \n \nARA\u00daJO; Diego Moura de. Os dilemas do princ\u00edpio do poluidor-pagador na atualidade. Planeta \nAmaz\u00f4nia: Revista Internacional de Direito Ambiental e Pol\u00edticas P\u00fablicas. Macap\u00e1, n. 3, p. 153-162, \n2011. \n \nAVILA JUNIOR, Celso Jaloto. Santo Anast\u00e1cio: hist\u00f3ria de uma cidade. 1995. \n \nBARRETO, Solange Ap. O Projeto de Microbacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego Vai e Vem no \nmunic\u00edpio de Santo Anast\u00e1cio: avalia\u00e7\u00e3o e perspectivas. Presidente Prudente, 2006. Monografia. 80 \np. \n \nBERNARDES; Carolina.; SOUZA JR.; Wilson Cabral de. Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais: \nExperi\u00eancia Brasileira relacionada \u00e0 \u00c1gua. Florian\u00f3polis, Santa Catarina, 2010.  V Encontro Nacional \nda Anppas. \n \nBOIN, Marcos Norberto. CHUVAS E EROS\u00d5ES NO OESTE PAULISTA: uma an\u00e1lise \nclimatol\u00f3gica aplicada. Tese - Doutorado em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente. Rio Claro : IGCE-Cp. de \nRio Claro \u2013 UNESP, 2000. \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 12.651, de 25 de maio de 2012. Disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www2.camara.gov.br/legin/fed/ lei/2012/lei- 12651-25-maio-2012-613076-\npublicacaooriginal-136199-pl.html.> Acesso em: 05 jan. 2015. \n \n______. Programa Mais Ambiente. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.maisambiente.gov. br/> Acesso \nem: 20 jan 2015. \n \n______. Decreto n\u00ba 7.830, de 17 de outubro de 2012. Disp\u00f5e sobre o Sistema de Cadastro Ambiental \nRural, o Cadastro Ambiental Rural, estabelece normas de car\u00e1ter geral aos Programas de \nRegulariza\u00e7\u00e3o Ambiental, de que trata a Lei no 12.651, de 25 de maio de 2012, e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias. Dispon\u00edvel em:&lt;http:// www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-\n2014/2012/Decreto/D7830.htm>. Acesso em: 21 jan. 2015. \n \nC\u00c2MARA, Gilberto; DAVIS, Clodoveu. Introdu\u00e7\u00e3o. In: C\u00e2mara, G.; Davis, C.; Monteiro, A. M. V. \nIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ci\u00eancia da Geoinforma\u00e7\u00e3o. INPE: S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 2001. Capitulo 1. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.dpi.inpe.br/gilberto/livro/introd/index.html> acesso em: 11 de mar\u00e7o de 2014.  \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n138 \n\n \n\nCALHEIROS, R. de Oliveira et al. Preserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o das nascentes. Piracicaba: Comit\u00ea \nde Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios PCJ-CTRN, 2004. XII 40p.: il.  \n \nCRIADO, Rodrigo C\u00e9zar. An\u00e1lise de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra nas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente dos corpos d\u2019\u00e1gua da bacia do c\u00f3rrego espraiado como subs\u00eddio para pagamentos \npor servi\u00e7os ambientais. Presidente Prudente: [s.n], 2012. 118 f. Universidade Estadual Paulista, \nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia: disserta\u00e7\u00e3o de mestrado.  \n \nCHRISTOFOLETTI, A. Geomorfologia. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 1974. 150p. \n \nCOSAG - CONSELHO SUPERIOR DE AGRONEG\u00d3CIO. Cadastro Ambiental Rural: Solu\u00e7\u00f5es e \ndesafios. Especial COSAG. Revista Agroanalysis p.42. Abril de 2012. \n \nCONSERVADOR DAS \u00c1GUAS. Departamento de Meio Ambiente Extrema, Minas Gerais. \nDispon\u00edvel em&lt;http://extrema.mg.gov.br/conservador-das-aguas/>. Acesso em: jul. de 2015. \n \nControv\u00e9rsias do novo C\u00f3digo Florestal. Pol\u00edtica agr\u00edcola. Revista Agroanalysis, P.20-22.  Junho de \n2011. \n \nDECRETO N\u00ba 7.830, de 17 de OUTUBRO de 2012.Disp\u00f5em sobre o Sistema de Cadastro Ambiental \nRural. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-\n2014/2012/Decreto/D7830.htm>. Acesso em: jul.de 2015. \n \nFERRARI LEITE, J. A ocupa\u00e7\u00e3o do Pontal do Paranapanema. S\u00e3o Paulo: Ed. Hucitec/Unesp, 1998. \n \nGALV\u00c3O; Wougran S.; MENESES; Paulo Roberto. Avalia\u00e7\u00e3o dos sistemas de classifica\u00e7\u00e3o e \ncodifica\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas brasileiras para fins de planejamento de redes \nhidrom\u00e9tricas. Anais XII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, Goi\u00e2nia, Brasil, 16-21 abril \n2005, INPE, p. 2511-2518.  \n \nGON\u00c7ALVES, Aline Kuramoto. Pagamento por servi\u00e7os ambientais como instrumento de gest\u00e3o \nambiental dos recursos h\u00eddricos: o projeto Mina D\u2019\u00c1gua na bacia do c\u00f3rrego do Palmitalzinho - S\u00e3o \nPaulo \u2013 Brasil. Presidente Prudente, 2013. 144 f.: il. \n \nGUERRA, Antonio Jos\u00e9 Teixeira; CUNHA, Sandra Baptista da. (org.) Geomorfologia e Meio \nAmbiente. 3\u00aa Ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2000. 375p. Cap\u00edtulo 7 \u2013 Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental.  \n \nGUERRA, Antonio Teixeira; GUERRA, Antonio Jos\u00e9 Teixeira. Novo Dicion\u00e1rio Geol\u00f3gico-\nGeomorfol\u00f3gico. 6\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2008. 652 p.: il. \n \nIBGE - INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Manual T\u00e9cnico de Uso \nDa Terra. Rio de Janeiro, 2013.  \n \nJODAS; Nat\u00e1lia; PORTANOVA; Rog\u00e9rio Silva. Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais (PSA) e \nAgroecologia: uma abordagem cr\u00edtica. REVISTA DO DIREITO P\u00daBLICO, Londrina, v.9, n.3, \np.129-152, set./dez.2014. \n \nKUNTSCHIK, Daniela P; EDUARTE, Marina; UEHARA, Thiago H. K. Matas ciliares. Secretaria do \nmeio ambiente (SMA). S\u00e3o Paulo. 1\u00aa Ed. Atualizada em 2011. (7 Caderno de Educa\u00e7\u00e3o ambiental). \nCoordenadoria de biodiversidade e recursos naturais \n \nLAUDARES, Sarita Soraia de Alc\u00e2ntara.; SILVA,  Kamila Gomes da; BORGES , Lu\u00eds Ant\u00f4nio \nCoimbra. Cadastro Ambiental Rural: uma an\u00e1lise da nova ferramenta para regulariza\u00e7\u00e3o ambiental \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n139 \n\n \n\nno Brasil. In: Revista Desenvolvimento e Meio Ambiente, v. 31, p. 111-122, ago. 2014. Universidade \nFederal do Paran\u00e1. \n \nLEAL, Antonio Cezar. Meio ambiente e urbaniza\u00e7\u00e3o na microbacia do Areia Branca. Campinas, \nS\u00e3o Paulo. 1995. 154 p. il. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Geoci\u00eancias e Meio ambiente. Rio Claro: \nIGCE \u2013 Campus de Rio Claro. \n \nMANUAL CEAF/CAOMA - NOVO C\u00d3DIGO FLORESTAL (LEI N\u00ba 12.651/2012). Minist\u00e9rio \nP\u00fablico de Minas Gerais. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttps___aplicacao.mpmg.mp.br_xmlui_bitstream_handle_123456789_1134_3  MJ Manual novo \nc\u00f3digo florestal>. \n \nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE (MMA). Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00e3o sobre Meio \nAmbiente. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mma.gov.br/>. \n \n______. Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 02, de 05 de maio de 2014. Disp\u00f5e sobre os procedimentos para a \nintegra\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e compatibiliza\u00e7\u00e3o do Sistema de Cadastro Ambiental Rural \u2013 SICAR e define \nos procedimentos gerais do Cadastro Ambiental Rural \u2013 CAR. Dispon\u00edvel \nem:<http://pesquisa.in.gov.br/imprensa/jsp/visualiza/index.jsp?jornal=1&amp;pagina=59&amp;data=06/05/201\n4>. Acesso em: 06 de maio de 2015. \n \nMEDEIROS, Jos\u00e9 S. de; C\u00c2MARA, Gilberto. GIS para Estudos Ambientais. In: C\u00e2mara, G.; Davis, \nC.; Monteiro, A. M. V. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ci\u00eancia da Geoinforma\u00e7\u00e3o. INPE: S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, \n2001. Capitulo 10.  \n \nMOTA, Suet\u00f4nio. Preserva\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos. 2\u00aa Ed. Rio de Janeiro: ABES, \n1995. 200p. \n \nMETZGER, Jean Paul. O C\u00f3digo Florestal tem base cient\u00edfica? Revista natureza &amp; conserva\u00e7\u00e3o. \nEditora Cubo: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de ci\u00eancia ecol\u00f3gica e conserva\u00e7\u00e3o (ABEC), 2010.  \n \nNASCIMENTO; Renata Carvalho do et al. Curso de capacita\u00e7\u00e3o para o Cadastro Ambiental \nRural (CapCAR): sequencia I de preenchimento do CAR (cadastrante, im\u00f3vel,dom\u00ednio e \ndocumenta\u00e7\u00e3o \u2013 Lavras : UFLA, 2014. 36 p. : il. - (Textos tem\u00e1ticos). \n \nOLIVEIRA; Athila Leandro de [et al.]. Curso de capacita\u00e7\u00e3o para o Cadastro Ambiental \nRural (CapCAR) : linha do tempo CAR. Lavras : UFLA, 2014. 22 p. : il. - (Textos tem\u00e1ticos). \n \n______. Curso de capacita\u00e7\u00e3o para o Cadastro Ambiental Rural (CapCAR): sequencia de \npreenchimento II do CAR : Etapa Geo (\u00e1rea do im\u00f3vel, cobertura do solo, servid\u00e3o administrativa, \n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, \u00e1reas de uso restrito, reserva legal).Lavras : UFLA, 2014. 36 p. : il. - \n(Textos tem\u00e1ticos). \n \nOLIVEIRA; Luiz Rodrigues De; ALTAFIN ; Iara Guimar\u00e3es. PROAMBIENTE: UMA POL\u00cdTICA \nDE PAGAMENTO DE SERVI\u00c7OS AMBIENTAIS NO BRASIL.  XLVI Congresso da Sociedade \nBrasileira de Economia, Administra\u00e7\u00e3o e Sociologia Rural \u2013 SOBER. Bras\u00edlia: Distrito Federal/DF; \nUNB, 2008. \n \nPIATO, Aline Patr\u00edcia; SAND\u00c3O, Patr\u00edcia Soraia de Souza. An\u00e1lise de \u00e1reas verdes e conforto \nt\u00e9rmico na cidade de Santo Anast\u00e1cio-SP. Presidente Prudente: [s.n.], 2002. 71 f.: il. \n \nPIEDADE, Maria Teresa Fernandez et al. \u00c1reas \u00damidas no \u00e2mbito do C\u00f3digo Florestal brasileiro. \nSec\u00e7\u00e3o 1 \u2013 \u00c1reas \u00damidas, Zonas de Risco e Biodiversidade. In: C\u00f3digo Florestal e a Ci\u00eancia: o que \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n140 \n\n \n\nnossos legisladores ainda precisam saber. Comit\u00ea Brasil. Bras\u00edlia \u2013 DF, 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.socioambiental.org/banco_imagens/pdfs/Revista_codigo_florestal_e_a_ciencia_fev_2012_\nComite_Florestas.pdf#page=9>. Acesso em:&lt;16 set. 2015>. \n \nPIRES; Mauro Oliveira. O Cadastro Ambiental Rural: das origens \u00e0s perspectivas para a Pol\u00edtica \nAmbiental. Bras\u00edlia : Conserva\u00e7\u00e3o Internacional, 2013. 44 p. \n \nP\u00cdREZ, Ana Cecilia Coral. PLANEAMIENTO Y AN\u00c1LISIS INTEGRAL DEL PAISAJE DE \nLA \"CUENCA HIDROGR\u00c1FICA DEL R\u00cdO BUENAVISTA\" PROVINCIA DE MANAB\u00cd-\nECUADOR para la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas de incentivos a la restauraci\u00f3n de ecosistemas \ncon fines de conservaci\u00f3n (Programa Socio Bosque-Ecuador). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, \nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia.  Presidente Prudente: [s.n.], 2015. iii, 145 f.: il. Color. \n \nPIROLI, Edson Lu\u00eds. Introdu\u00e7\u00e3o ao geoprocessamento. Ourinhos: UNESP/Campus experimental de \nOurinhos, 2010. 46p. \n \nPROGRAMA MAIS AMBIENTE. Cadastro Ambiental Rural- CAR. Dispon\u00edvel \nem<http://www.maisambiente.gov.br/>.  \n \nPREFEITURA MUNICIPAL DE SANTO ANAST\u00c1CIO. Plano Municipal de Desenvolvimento \nRural Sustent\u00e1vel. Casa da Agricultura; Escrit\u00f3rio de Desenvolvimento Rural de Presidente \nVenceslau, 2010 a 2013.  \n \nREIS; Ernesto Santana Dos; BRAND\u00c3O, Artur Caldas. Diagn\u00f3stico da problem\u00e1tica da \ndelimita\u00e7\u00e3o de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente no \u00e2mbito do Cadastro Nacional de Im\u00f3veis \nRurais (CNIR). III Simp\u00f3sio Brasileiro de Ci\u00eancias Geod\u00e9sicas e Tecnologias da Geoinforma\u00e7\u00e3o. \nRecife - PE, p. 1 \u2013 7. Julho de 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttps___www.ufpe.br/cgtg/SIMGEOIII/IIISIMGEO/CD/artigos/Todos/Artigos_A_19. Acesso em:&lt;\njul. de 2015>. \n \nROSENBERG; Renato. Mecanismos volunt\u00e1rios de Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais: por que \nn\u00e3o ocorrem no Brasil? Um estudo focado em empresas de gera\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica e de \nabastecimento p\u00fablico de \u00e1gua. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Economia. Bras\u00edlia: UNB, 2012. \n \nRESOLU\u00c7\u00c3O SMA-061, DE 24 DE JUNHO DE 2010. Projeto Mina D\u2019\u00e1gua, Pagamento por \nServi\u00e7os ambientais. Dispon\u00edvel em: http://www.ambiente.sp.gov.br/wp-\ncontent/uploads/resolucao/2010/2010_res_est_sma_123.pdf. Acesso em:&lt;jul. de 2015>. \n \nS\u00c3O PAULO. DECRETO N\u00ba 59.261, DE 5 DE JUNHO DE 2013. Institui o Sistema de Cadastro \nAmbiental Rural do Estado de S\u00e3o Paulo SICAR-SP, e d\u00e1 provid\u00eancias Correlatas. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.ambiente.sp.gov.br/sicar/files/2013/02/DECRETO_CAR_59.261_2013.pdf . Acesso em: \n<30 agosto 2015>. \n \nSANTOS, Jos\u00e9 Carlos Montagnini dos Santos. A ocupa\u00e7\u00e3o e os impactos causados pela Vila \nEsperan\u00e7a em Santo Anast\u00e1cio (SP). Presidente Prudente, 1998. Monografia de Geografia. \nUniversidade Estadual Paulista \u2013 UNESP. 90 f.  \n \nSANTOS, Jo\u00e3o Paulo de Faria. O Cadastro Ambiental Rural como nova etapa do planejamento \nterritorial ambiental brasileiro. Bras\u00edlia: Distrito Federal. [s/d].  \nDispon\u00edvel:<ctig2014.dei.uc.pt_CTIG2014_downloads_artigos_5B1_FariaSANTOS_39>. \n \n\nhttp://www.ambiente.sp.gov.br/wp-content/uploads/resolucao/2010/2010_res_est_sma_123.pdf\nhttp://www.ambiente.sp.gov.br/wp-content/uploads/resolucao/2010/2010_res_est_sma_123.pdf\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n141 \n\n \n\nSANTOS, \u00c9der Pereira dos. Mudan\u00e7as no uso e cobertura da terra na bacia hidrogr\u00e1fica do \nRibeir\u00e3o do Rebojo entre 1971/1972 e 2007/2008. UGRHI Pontal do Paranapanema \u2013 SP. Presidente \nPrudente : [s.n], 2013. 396 f. \n \nSILVA; Jos\u00e9 A. Aleixo da Silva et al. (coord.). Academia Brasileira de Ci\u00eancia, Grupo de Trabalho do \nC\u00f3digo Florestal (org.). O C\u00f3digo Florestal e a Ci\u00eancia: contribui\u00e7\u00f5es para o di\u00e1logo. S\u00e3o Paulo: \nSBPC, 2011.  \n \nTEIXEIRA; Carlos Geraldo. Pagamento Por Servi\u00e7os Ambientais De Prote\u00e7\u00e3o \u00c0s Nascentes \nComo Forma De Sustentabilidade E Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental. Curitiba, 2011. Disserta\u00e7\u00e3o do Curso \nde P\u00f3s- Gradua\u00e7\u00e3o em Direito Socioambiental, da Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Paran\u00e1. \n \nZAKIA, Maria Jos\u00e9; PINTO, Lu\u00eds Fernando Guedes. Guia para aplica\u00e7\u00e3o da nova lei em \npropriedades rurais. Piracicaba, S\u00e3o Paulo: Imaflora, 2013. 32 p. \n \n \n \nBibliografia: \n \nBELTRAME, Angela da Veiga. Diagn\u00f3stico do Meio F\u00edsico de Bacias Hidrogr\u00e1ficas: modelo e \naplica\u00e7\u00e3o. Florian\u00f3polis: Ed. Da UFSC, 1994. 112p.  \n \nCARTILHA C\u00d3DIGO FLORESTAL (2001-2011). C\u00f3digo Florestal: entenda o que est\u00e1 em jogo \ncom a reforma da nossa legisla\u00e7\u00e3o ambiental. 2011. 20 p. BRANCO, Samuel Murgel. Polui\u00e7\u00e3o: a \nmorte de nossos rios. Rio de Janeiro, Ao Livro T\u00e9cnico, 1972.  \n \nCASTILHOS Jr; Armando Borges de.et al (coord). GERENCIAMENTO DE Res\u00edduos S\u00f3lidos \nUrbanos Com \u00canfase Na Prote\u00e7\u00e3o De Corpos D\u2019agua: Preven\u00e7\u00e3o, Gera\u00e7\u00e3o E Tratamento De \nLixiviados De Aterros Sanit\u00e1rios. Rio de Janeiro: ABES, 2006.  \nCOMIT\u00ca DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA (CBH-PP). Unidade de Gerenciamento de Recursos \nH\u00eddricos: Pontal do Paranapanema. Dispon\u00edvel em: http://paranapanema.org/sitepar/ugrh/. Acesso \nem: 21 fev. 2013.  \n \nCOMIT\u00ca DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO PONTAL DO PARANAPANEMA (CBH-PP). \nCaracter\u00edsticas Gerais da UGRHI-22. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.paranapanema.org/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=71&amp;Itemid=79>. \nAcesso em: 21 fev. 2013. \n \nBRASIL. Decreto n\u00ba 8.235, de 05 de maio de 2014. Estabelece normas gerais complementares aos \nProgramas de Regulariza\u00e7\u00e3o Ambiental dos Estados e do Distrito Federal, de que trata o Decreto n\u00ba \n7.830, de 17 de outubro de 2012, institui o Programa Mais Ambiente Brasil, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://pesquisa.in.gov.br/imprensa/jsp/ visualiza/index. \njsp?data=05/05/2014&amp;jornal=1000&amp;pagina=1&amp;totalArquivos= >. Acesso em: 05 de jan. de 2015. \n \nBOIN, M. N. \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente: Uma vis\u00e3o pr\u00e1tica. In: Centro de Apoio Operacional \nde Urbanismo e Meio Ambiente. (org.). Manual Pr\u00e1tico da Promotoria de Justi\u00e7a do Meio Ambiente. 1 \ned. S\u00e3o Paulo: Impressa Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo, 2005. \n \nDREW, David. Processos Interativos Homem-Meio Ambiente. S\u00e3o Paulo: DIFEL, 1986 \n \nECODEBATE. Portal Ecodebate: Cidadania e meio ambiente. Dispon\u00edvel em&lt;\nhttp://www.ecodebate.com.br//>. Acesso em: 2014 e 2015. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n142 \n\n \n\nKANEVIESKIR, T.; KANESVIESKIR, T.C. Produtores de \u00c1gua na Microbacia do Manancial \nC\u00f3rrego do Veado- Presidente Venceslau, S\u00e3o Paulo: potencialidades em quest\u00e3o. Trabalho de \nconclus\u00e3o de curso (Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia), 2011, 113f. \n \nLEAL, A. C. Gest\u00e3o das \u00e1guas no Pontal do Paranapanema. S\u00e3o Paulo. Campinas, 2000. Tese, \nInstituto de Geoci\u00eancias \u2013 UNICAMP. \n \nMACIAS, Luciana Cristia de Souza. CADASTRO AMBIENTAL RURAL \u2013 CAR: Car\u00e1ter \nDeclarat\u00f3rio e de \u00e2mbito Estadual obrigat\u00f3rio em Propriedade Rural. In: II Simp\u00f3sio de Recursos \nH\u00eddricos. Revista Brasileira de Ci\u00eancias da Amaz\u00f4nia, v2, n1 \u2013 2013. p. 136-146. \n \nMARTINS, Encarnita Salas. Polui\u00e7\u00e3o no Rio Santo Anast\u00e1cio: levantamento e valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. \nRio Claro: IGCE-Cp, UNESP, 2000. Tese de doutorado em Geoci\u00eancias e Meio ambiente. 205 p.; il. \n \nMORAS FILHO, Luiz Ot\u00e1vio et al. Curso de capacita\u00e7\u00e3o para o Cadastro Ambiental Rural \n(CapCAR): apresenta\u00e7\u00e3o do Sistema de Cadastro Ambiental Rural(SICAR). Lavras: UFL, 2014. 22 p.: \nil. \n \nManual do Usu\u00e1rio. Cadastro Ambiental Rural M\u00f3dulo de Cadastro - Vers\u00e3o 1.0.  Bras\u00edlia - DF / \nMaio de 2014. 220p. \n \nMOTA, Suet\u00f4nio. Urbaniza\u00e7\u00e3o e meio ambiente. Rio de Janeiro: ABES, 2003. 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. 356 p. \n \nRODRIGUEZ, Jos\u00e9 Manoel Mateo. Planificaci\u00f3n Ambiental. La Habana, 2002. \n \nSUERTEGARAY, Dirce Maria Antunes. Geografia F\u00edsica (?) Geografia Ambiental (?) ou Geografia e \nAmbiente (?). In: MENDON\u00c7A, F.; KOZEL, S. Elementos de epistemologia da geografia \ncontempor\u00e2nea. 1\u00aa ed. Curitiba: UFPR, 2002. p.111-120. 270 p.: il.  \n \nVITTE, Antonio Carlos; GUERRA, Antonio J. Teixeira (org.). Reflex\u00f5es sobre a Geografia F\u00edsica \nno Brasil. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2004. 280p. \n \n \nSites: \n\n \nhttp://www.ufscar.br/aprender/aprender/2010/06/bacias-hidrograficas/ \n \nhttp://www.estadao.com.br/noticias/economia,brasil-ja-e-o-terceiro-maior-exportador-agricola-do-\nmundo,520500,0.htm. Acesso em 12 Jul. 2014. \n \nhttp://hotsite.mma.gov.br/capcar/ \n \nhttp://www.ciflorestas.com.br/cartilha/cadastro-ambiental-rural_como-e-onde-se-inscrever-no-\ncar.html \n \nSites com as informa\u00e7\u00f5es da prorroga\u00e7\u00e3o do CAR:  \n \n<http://www.observatorioflorestal.org.br/noticia/ministerio-da-agricultura-ja-fala-em-prorrogacao-\ndo-car-por-um-ano>. \n \n&lt;http://www.canalrural.com.br/noticias/codigo-florestal/governo-confirma-prorrogacao-car-por-\nano-56265>.&lt;http://www.ultimasnoticias.inf.br/artigos/a-prorrogacao-do-car>. \n \n\nhttp://www.ufscar.br/aprender/aprender/2010/06/bacias-hidrograficas/\nhttp://hotsite.mma.gov.br/capcar/\nhttp://www.ciflorestas.com.br/cartilha/cadastro-ambiental-rural_como-e-onde-se-inscrever-no-car.html\nhttp://www.ciflorestas.com.br/cartilha/cadastro-ambiental-rural_como-e-onde-se-inscrever-no-car.html\nhttp://www.observatorioflorestal.org.br/noticia/ministerio-da-agricultura-ja-fala-em-prorrogacao-do-car-por-um-ano\nhttp://www.observatorioflorestal.org.br/noticia/ministerio-da-agricultura-ja-fala-em-prorrogacao-do-car-por-um-ano\nhttp://www.canalrural.com.br/noticias/codigo-florestal/governo-confirma-prorrogacao-car-por-ano-56265\nhttp://www.canalrural.com.br/noticias/codigo-florestal/governo-confirma-prorrogacao-car-por-ano-56265\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n143 \n\n \n\nVer quantidade de im\u00f3veis rurais cadastrados em \n<http://simat.mma.gov.br/acomweb/Media/Documentos/b17b17e9-6805-4920-9.pdf> \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nR. \n\n \n\n \n144 \n\n \n\nANEXO 1 \u2013 Certificado de conclus\u00e3o do Curso CAPCAR \n \n\n \n \n \n \nANEXO 2 - Decreto de prorroga\u00e7\u00e3o da inscri\u00e7\u00e3o no CAR"}]}}}