{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14450"}, {"@name": "filename", "#text": "20788_Disserta%c3%a7%c3%a3o.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Aveiro\nAno 2016 \n\nDepartamento de Educa\u00e7\u00e3o e \nPsicologia \n\nCRISTIANE DE \nSOUSA \n \n \n\nA PARTICIPA\u00c7\u00c3O INFANTIL: UMA ABORDAGEM \nEMANCIPAT\u00d3RIA NO AMBIENTE ESCOLAR  \n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDOCUMENTO \nPROVIS\u00d3RIO \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\nUniversidade de Aveiro\nAno 2016 \n\nDepartamento de Educa\u00e7\u00e3o e \nPsicologia \n\nCRISTIANE DE \nSOUSA \n \n \n\nA PARTICIPA\u00c7\u00c3O INFANTIL: UMA ABORDAGEM \nEMANCIPAT\u00d3RIA NO AMBIENTE ESCOLAR  \n\n Disserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento dos \nrequisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Ci\u00eancias da \nEduca\u00e7\u00e3o no curso de Educa\u00e7\u00e3o Social e Interven\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria - ESIC, \nrealizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da Doutora Rosa L\u00facia de Almeida \nLeite Castro Madeira, Professora Auxiliar do Departamento de Ci\u00eancias \nda Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de Aveiro. \n\n \n\n\n\n \n \n\n  \n\n  \n \n\n \n\n \nDedico com carinho ao meu marido Eimard Nascimento, minha\nfor\u00e7a inspiradora e ao nosso pai maior DEUS.  \n \n \n\t\n \n\n\n\n \n \n\n  \n \n\n \n \n \n\n \n \n\no j\u00fari   \n \n\npresidente Doutora Maria Manuela Bento Gon\u00e7alves \nProfessora auxiliar do Departamento de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de Aveiro \n\n  \n \n\n Doutora In\u00eas Maria Henriques Guedes de Oliveira \nProfessora Auxiliar do Departamento de Comunica\u00e7\u00e3o e arte da Universidade de Aveiro\n\n  \n \n\n Doutora Rosa L\u00facia de Almeida Leite Castro Madeira  \nProfessora auxiliar do Departamento de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de Aveiro \n\n  \n \n\n  \n \n\n  \n \n\n  \n  \n\n \n  \n  \n\n \n  \n\n\n\n \n \n\n \nagradecimentos \n\n \n\nEm primeir\u00edssimo lugar quero agradecer de todo o meu cora\u00e7\u00e3o, ao\nmeu Senhor Jesus Cristo e minha Nossa Senhora por me surpreender\ncom essa grande oportunidade de poder fixar moradia em Portugal por \num tempo, resultando no engajamento deste percurso de estudo. \n\nAo meu querido e amado marido, Eimard Nascimento, que sempre\nacreditou no meu potencial e na minha capacidade de chegar ao final \ndesta jornada. \n\nQuero agradecer a todos os componentes da minha turma de ESIC\n(Educa\u00e7\u00e3o Social e Interven\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria) pelo apoio, parceria e\nacolhimento e, em especial, as minhas amigas brasileiras Simone, \nTatiana, Joelma e Carla pela partilha de conhecimento, troca de \nexperi\u00eancias e a honra pelo acolhimento di\u00e1rio. \n\nO meu agradecimento todo especial \u00e0 minha Orientadora Professora\nDoutora Rosa L\u00facia de Almeida Leite Castro Madeira, que\ncarinhosamente \u00e9 conhecida como Rosinha. Agrade\u00e7o de cora\u00e7\u00e3o pelo\nseu incessante apoio, suporte e, principalmente, por sempre me\ntransmitir a sua tranquilidade nos in\u00fameros momentos de ang\u00fastia. \n\nAo Professor Doutor Manuel Ferreira Rodrigues, pelo seu alto n\u00edvel de \nsensibilidade centrada na ajuda ao pr\u00f3ximo, muitas vezes abdicando \nat\u00e9 mesmo das suas tarefas pessoais.  \n\n\u00c0 Professora Doutora Dayse Neri de Souza, por sua potencialidade\nrelacionada ao seu conhecimento em conseguir transmiti-lo de forma \nclara, segura e interessante. \n\n\u00c0 diretora da Escola Aldenor Pereira dos Santos \u2013 Cear\u00e1 - Brasil, \nLeidiana Viana Moreira por permitir a minha entrada neste \nestabelecimento de ensino e me oferecer um suporte todo especial\npara que esse trabalho fosse desenvolvido da melhor forma poss\u00edvel.\n\nAos alunos do 4\u00baano do turno matutino, do ano letivo 2016 que\nparticiparam como protagonistas deste trabalho e que me acolheram \ncom muito carinho, e, ao final, me deixaram transparecer que gostariam\nque a nossa parceria fosse mais al\u00e9m daqueles encontros. \n\n\u00c0 minha m\u00e3e/tia Maz\u00e9 (m\u00e3e do cora\u00e7\u00e3o) e a minha m\u00e3e Francisca (m\u00e3e\nbiol\u00f3gica) pelas in\u00fameras e diversas formas de carinho, apoio, cuidado \ne aten\u00e7\u00e3o que cultivam por mim em todo o trajeto da minha vida. \n\nAgrade\u00e7o ao Eimard Gomes A. do Nascimento pela leitura e revis\u00e3o\nmetodol\u00f3gica da disserta\u00e7\u00e3o. \n\nEnfim, a todos os meus mais sinceros agradecimentos por tudo! \n\n                                          \n\n \n\n\n\n\t\n\n- vi\t? \n \n\n  \n\npalavras-chave \n\n \nDireitos da crian\u00e7a, Escola, Participa\u00e7\u00e3o infantil,Emancipa\u00e7\u00e3o. \n\nresumo \n \n\n \n\nAo abrigo de uma metodologia que permitisse a participa\u00e7\u00e3o das\ncrian\u00e7as como protagonistas de a\u00e7\u00f5es que contemplassem, de forma \nespecial, o respeito pela escuta das suas vozes, opini\u00f5es e a\u00e7\u00f5es\nrelacionadas com as suas viv\u00eancias de modo geral, focalizando com\nmaior \u00eanfase a conviv\u00eancia no ambiente escolar, deu-se o norteamento \ndeste trabalho. Desta forma, foi utlizada a metodologia chamada \ninvestiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o-participativa com um grupo de 12 crian\u00e7as do 4\u00ba ano \nde escolaridade, com idades compreendidas entre 9 e 12 anos,\noriundas de uma escola p\u00fablica brasileira localizada no Estado Cear\u00e1.\nDe acordo com os atuais estudos focalizados na inf\u00e2ncia, tendo como \nbase os seus direitos assegurados pela Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos da\nCrian\u00e7a, percebe-se, entretanto, que de entre as tr\u00eas bases de \nsubst\u00e2ncias dos seus direitos (prote\u00e7\u00e3o, provis\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o), a que\nmenos se observou progresso foi a de participa\u00e7\u00e3o na escola no \u00e2mbito\npol\u00edtico e social. Apesar de muitos autores defenderem que a escola se\ntrata de um espa\u00e7o privilegiado para contemplar aspetos de\nsociabilidade fundamentados no exerc\u00edcio de cidadania e participa\u00e7\u00e3o, \npercebe-se, entretanto, que a realidade atual da mesma, ainda se\nmostra cada vez mais comprometida com regimentos sist\u00e9micos\nimposicionados por organismos determinantes, acentuando o interesse\nem dados estat\u00edsticos proveniente dos exaustivos exames escolares \nexternos. Mediante esta realidade, este trabalho buscou contribuir para\na produ\u00e7\u00e3o do conhecimento relacionado com a promo\u00e7\u00e3o da\nparticipa\u00e7\u00e3o infantil em contexto escolar, valorizando as crian\u00e7as como\natores sociais de plenos direitos, destacando o seu exerc\u00edcio de \ncidadania. Buscou-se utilizar instrumentos de investiga\u00e7\u00e3o \nprivilegiados por grupos de discuss\u00e3o (t\u00e9cnicas de car\u00e1ter oral),\nfotografias, desenhos (t\u00e9cnicas de car\u00e1ter visual) e registros escritos e\ndi\u00e1rios de bordo (t\u00e9cnicas escritas). Um dos focos positivos deste\ntrabalho sobressaiu-se no fato de que as crian\u00e7as tencionam restaurar \na horticultura da escola em comunh\u00e3o com as demais crian\u00e7as desta\nmesma institui\u00e7\u00e3o de ensino. Contudo, o trabalho \u201cA participa\u00e7\u00e3o\ninfantil: uma abordagem emancipat\u00f3ria em contexto escolar\u201d afigurou-\nse num prop\u00f3sito emancipat\u00f3rio das vozes das crian\u00e7as, aspirou \u00e0\ncria\u00e7\u00e3o de la\u00e7os e parcerias, o respeito sobre a opini\u00e3o do outro, a\najuda na conscientiza\u00e7\u00e3o dos seus direitos, no desenvolvimento de\nsenso cr\u00edtico e na uni\u00e3o de ideias em prol de uma comunidade escolar\nmais agrad\u00e1vel e significativa para o bem coletivo. \n\n\n\n\t\n\n- vii\t? \n \n\n  \n\nKeywords \n \n \n\n \n\nChildren\u2019s Rights, School, Child Participation, Emancipation. \n\nabstract \n\n \nUnder a methodology that allowed the participation of children as\nprotagonists of actions that contemplated, in a special way, the respect\nfor the listening of their voices, opinions and actions related to their \nexperiences in general, focusing with greater emphasis the coexistence\nin the environment School, the focus of this work was given. In this way,\nthe methodology called participatory action-research was used with a \ngroup of 12 children from the 4th year of schooling, aged between 9 and\n12 years old, coming from a Brazilian public school located in the State\nof Cear\u00e1. According to the current studies focused on children, based\non their rights under the Children\u2019s Rights Convention, it is understood,\nhowever, that among the three substance bases of their rights\n(protection, provision and participation), the less progress was observed\nin school participation in the political and social sphere. Although many\nauthors defend that the school is a privileged space to contemplate \naspects of sociability based on the exercise of citizenship and\nparticipation, however, it is perceived that the current reality of the same\nis still increasingly compromised with systemic regiments Imposed by \ndetermining organisms, accentuating the interest in statistical data from\nexhaustive external school examinations. Through this reality, this work\naims to contribute to the production of knowledge related to the\npromotion of children's participation in a school context, valuing children \nas full social actors, highlighting their exercise of citizenship. We tried\nto use research tools privileged by discussion groups (oral techniques),\nphotographs, drawings (techniques of visual characteristics) and written \nrecords and logbooks (written techniques). One of the positive focuses\nof this work was the fact that the children intend to restore the\nhorticulture of the school in communion with the other children of this\nsame educational institution. However, the work \"Child participation: an\nemancipatory approach in a school context\" appeared in an\nemancipatory purpose of children's voices, aspired to the creation of\nbonds and partnerships, respect for the opinion of the other, help in the\nawareness of their rights, in the development of critical sense and the \nunion of ideas in favor of a more pleasant and significant school\ncommunity for the collective good. \n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- viii\t? \n \n\n\t\n\t\nAbreviaturas\te\tSiglas\t\n\n\t\n\n\t\n\nCDC\t \tConven\u00e7\u00e3o\tdos\tDireitos\tda\tCrian\u00e7a\t\n\nCREA\t\t \tConselho\tRegional\tde\tEngenharia\t\t\nDNOCS\t\t \tDepartamento\tNacional\tde\tObras\tContra\tas\tSecas\t\nECA\t\t \tEstatuto\tda\tCrian\u00e7a\te\tdo\tAdolescente\t\nEMEIF\t\t \tEscola\tMunicipal\tde\tEnsino\tInfantil\te\tFundamental\t\t\nFUNABEM\t\t \tFunda\u00e7\u00e3o\tdo\tBem?Estar\tdo\tMenor\t\nGDF\t\t \tGrupo\tde\tDiscuss\u00e3o\tFocalizada\t\nI?AP\t\t \tInvestiga\u00e7\u00e3o?A\u00e7\u00e3o\tParticipativa.\t\nIBGE\t\t \tInstituto\tBrasileiro\tde\tGeografia\te\testat\u00edstica.\t\t\t\nINEP\t\t \tInstituto\tNacional\tde\tEstudos\te\tPesquisas\tEducacionais\tAn\u00edsio\tTeixeira\nIPECE\t\t \tInstituto\tde\tPesquisa\te\tEstrat\u00e9gia\tEcon\u00f4mica\tdo\tCear\u00e1\t\nLDB\t\t \tLei\tde\tDiretrizes\te\tBases\tda\tEduca\u00e7\u00e3o\tBrasileira\t\nMEC\t\t \tMinist\u00e9rio\tda\tEduca\u00e7\u00e3o\te\tCultura\t\nONU\t\t \tOrganiza\u00e7\u00e3o\tdas\tNa\u00e7\u00f5es\tUnidas\t\nPDE\t\t \tPlano\tde\tDesenvolvimento\tEscolar\t\nPPP\t\t \tProjeto\tPol\u00edtico\tPedag\u00f3gico.\t\nSESI\t\t \tServi\u00e7o\tsocial\tda\tIndustria\t\nSI\t\t \tSociologia\tda\tInf\u00e2ncia.\t\nSpaece?Alfa\t\t \tSistema\tPermanente\tde\tAvalia\u00e7\u00e3o\tdo\tEstado\tdo\tCear\u00e1?\n\nAlfabetiza\u00e7\u00e3o.\t\nTL\t\t \tTurismo\tde\tLazer\t\nUNICEF\t \tFundo\tdas\tNa\u00e7\u00f5es\tUnidas\tpara\tInf\u00e2ncia\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\nCristiane \u2013 Mestrado \u2013 dia de trabalho 0/16 \n\n\n\n\t\n\n- ix\t? \n \n\n\u00cd N D I C E \t\n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\u00a0_____________________________________________________________\u00a015\u00a0\n\nCAP\u00cdTULO\u00a01\u00a0\u2013\u00a0ROMPENDO\u00a0PARADIGMAS:\u00a0UM\u00a0\u2018NOVO\u2019\u00a0OLHAR\u00a0SOBRE\u00a0A\u00a0INF\u00c2NCIA\u00a0________\u00a022\u00a0\n\n1.1\u00a0?\u00a0Percurso\u00a0do\u00a0processo\u00a0de\u00a0(des)\u00a0oculta\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0inf\u00e2ncia____________________________________\u00a0 22\u00a0\n\n1.2\u00a0?\u00a0A\u00a0inf\u00e2ncia\u00a0em\u00a0foco:\u00a0avan\u00e7os\u00a0e\u00a0conquistas_____________________________________________\u00a0 24\u00a0\n\n1.3\u00a0?\u00a0Contextualiza\u00e7\u00e3o\u00a0sociohist\u00f3rica\u00a0da\u00a0inf\u00e2ncia\u00a0e\u00a0da\u00a0crian\u00e7a\u00a0no\u00a0Brasil_________________________\u00a0 28\u00a0\n\nCAP\u00cdTULO\u00a02\u00a0?\u00a0ATRIBUI\u00c7\u00d5ES\u00a0DA\u00a0PARTICIPA\u00c7\u00c3O\u00a0DAS\u00a0CRIAN\u00c7AS\u00a0ENQUANTO\u00a0SUJEITOS\u00a0DE\u00a0\nDIREITOS\u00a0_________________________________________________________________\u00a034\u00a0\n\n2.1\u00a0?\u00a0Aspectos\u00a0conceituais\u00a0referentes\u00a0ao\u00a0contexto\u00a0da\u00a0participa\u00e7\u00e3o\u00a0infantil_______________________\u00a034\u00a0\n\n2.2\u00a0?\u00a0A\u00a0participa\u00e7\u00e3o\u00a0infantil\u00a0como\u00a0um\u00a0fator\u00a0de\u00a0empoderamento\u00a0das\u00a0crian\u00e7as:\u00a0avan\u00e7os\u00a0e\u00a0limita\u00e7\u00f5es___40\u00a0\n\nCAP\u00cdTULO\u00a03\u00a0?\u00a0A\u00a0INSTITUCIONALIZA\u00c7\u00c3O\u00a0DA\u00a0INF\u00c2NCIA:\u00a0DOS\u00a0DILEMAS\u00a0\u00c0\u00a0EMERG\u00caNCIA\u00a0DE\u00a0UMA\u00a0\nPARTICIPA\u00c7\u00c3O\u00a0CIDAD\u00c3\u00a0E\u00a0EMANCIPAT\u00d3RIA\u00a0 ______________________________________\u00a043\u00a0\n\n3.1\u00a0?\u00a0As\u00a0implica\u00e7\u00f5es\u00a0sobre\u00a0a\u00a0participa\u00e7\u00e3o\u00a0social\u00a0e\u00a0pol\u00edtica\u00a0das\u00a0crian\u00e7as\u00a0em\u00a0contexto\u00a0escolar_________\u00a043\u00a0\n\n3.2\u00a0?\u00a0Desafios\u00a0e\u00a0caminhos\u00a0para\u00a0a\u00a0a\u00e7\u00e3o\u00a0cidad\u00e3\u00a0da\u00a0crian\u00e7a\u00a0em\u00a0contexto\u00a0escolar____________________\u00a049\u00a0\n\nCAP\u00cdTULO\u00a04\u00a0?\u00a0CARACTERIZA\u00c7\u00c3O\u00a0DO\u00a0CONTEXTO\u00a0DE\u00a0INTERVEN\u00c7\u00c3O\u00a0SOCIAL\u00a0______________\u00a057\u00a0\n\n4.1\u00a0?\u00a0Caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Estado\u00a0do\u00a0Cear\u00e1\u00a0no\u00a0\u00e2mbito\u00a0geogr\u00e1fico?hist\u00f3rico?social___________________\u00a057\u00a0\n4.1.1\u00a0?\u00a0O\u00a0munic\u00edpio\u00a0de\u00a0Paraipaba\u00a0e\u00a0suas\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0peculiares____________________________\u00a058\u00a0\n4.1.2\u00a0?\u00a0A\u00a0institui\u00e7\u00e3o\u00a0escolar\u00a0em\u00a0foco\u00a0e\u00a0suas\u00a0especificidades\u00a0hist\u00f3ricas__________________________60\u00a0\n\nCAP\u00cdTULO\u00a05\u00a0?\u00a0ORIENTA\u00c7\u00d5ES\u00a0METODOL\u00d3GICAS.\u00a0___________________________________\u00a065\u00a0\n\n5.1\u00a0?\u00a0Das\u00a0inquieta\u00e7\u00f5es\u00a0aos\u00a0objetivos\u00a0tra\u00e7ados______________________________________________\u00a065\u00a0\n\n5.2\u00a0?\u00a0O\u00a0m\u00e9todo\u00a0de\u00a0Investiga\u00e7\u00e3o?A\u00e7\u00e3o\u00a0Participativa\u00a0(I?AP)_____________________________________\u00a067\u00a0\n\n5.3\u00a0?\u00a0T\u00e9cnicas\u00a0e\u00a0Instrumentos\u00a0para\u00a0a\u00a0recolha\u00a0de\u00a0dados_______________________________________\u00a068\u00a0\n\nCAP\u00cdTULO\u00a06\u00a0\u2013\u00a0A\u00a0PR\u00c1TICA\u00a0CIDAD\u00c3\u00a0COLABORATIVA\u00a0EM\u00a0CONTEXTO\u00a0ESCOLAR\u00a0_____________\u00a075\u00a0\n\n6.1\u00a0?\u00a0Entrada\u00a0no\u00a0terreno________________________________________________________________75\u00a0\n\n6.2\u00a0?\u00a0As\u00a0crian\u00e7as\u00a0como\u00a0sujeitos\u00a0protagonistas\u00a0da\u00a0a\u00e7\u00e3o\u00a0investigativa_____________________________77\u00a0\n\n6.3\u00a0?\u00a0O\u00a0tempo\u00a0e\u00a0o\u00a0espa\u00e7o\u00a0como\u00a0um\u00a0ponto\u00a0de\u00a0partida\u00a0na\u00a0vis\u00e3o\u00a0das\u00a0crian\u00e7as_______________________80\u00a0\n\n6.4\u00a0?\u00a0O\u00a0que\u00a0sabes\u00a0sobre\u00a0mim?\u00a0Tentem\u00a0adivinhar!____________________________________________81\u00a0\n\n6.5\u00a0?\u00a0Fam\u00edlia\u00a0em\u00a0foco:\u00a0a\u00a0import\u00e2ncia\u00a0da\u00a0fam\u00edlia\u00a0na\u00a0vis\u00e3o\u00a0das\u00a0crian\u00e7as____________________________83\u00a0\n\n6.6\u00a0?\u00a0Rumo\u00a0aos\u00a0primeiros\u00a0passos\u00a0da\u00a0investiga\u00e7\u00e3o:\u00a0Somos\u00a0As\u00a0Crian\u00e7as\u00a0Investigadoras!_______________87\u00a0\n\nPARTE\u00a0I\u00a0\n\nPARTE\u00a0II\u00a0\n\nPARTE\u00a0III\u00a0\n\n\n\n\t\n\n- x\t? \n \n\n6.7\u00a0?\u00a0Estreitando\u00a0la\u00e7os\u00a0e\u00a0fortalecendo\u00a0o\u00a0percurso\u00a0investigativo\u00a0das\u00a0crian\u00e7as_______________________91\u00a0\n\n6.8\u00a0?\u00a0Crian\u00e7as\u00a0e\u00a0\u2018quebra\u00a0cabe\u00e7as\u2019\u00a0um\u00a0agregado\u00a0fundamental\u00a0para\u00a0a\u00a0composi\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0todo:\u00a0introdu\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0\nassunto\u00a0da\u00a0Conven\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0Direitos\u00a0da\u00a0crian\u00e7a.____________________________________________93\u00a0\n\n6.9\u00a0\u2013\u00a0O\u00a0Olhar\u00a0das\u00a0crian\u00e7as\u00a0atrav\u00e9s\u00a0das\u00a0lentes\u00a0fotogr\u00e1ficas:\u00a0O\u00a0PhotoVoice________________________\u00a0\u00a0101\u00a0\n\n6.10\u00a0?\u00a0A\u00a0participa\u00e7\u00e3o\u00a0social\u00a0e\u00a0pol\u00edtica\u00a0das\u00a0crian\u00e7as\u00a0no\u00a0fomento\u00a0de\u00a0mudan\u00e7as\u00a0significativas\u00a0em\u00a0prol\u00a0da\u00a0\ncomunidade\u00a0escolar________________________________________________________________\u00a0\u00a0107\u00a0\n\n6.11\u00a0?\u00a0Emancipa\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0vozes\u00a0das\u00a0crian\u00e7as\u00a0em\u00a0contexto\u00a0escolar:\u00a0suas\u00a0ideias\u00a0e\u00a0desafios.____________\u00a0\u00a0109\u00a0\n\nCAP\u00cdTULO\u00a07\u00a0\u2013\u00a0AN\u00c1LISE\u00a0DA\u00a0A\u00c7\u00c3O\u00a0PARTICIPATIVA\u00a0DAS\u00a0CRIAN\u00c7AS:\u00a0RELA\u00c7\u00c3O\u00a0DA\u00a0TEORIA\u00a0COM\u00a0A\u00a0\nPR\u00c1TICA\u00a0 ________________________________________________________________\u00a0111\u00a0\n\n7.1\u00a0Norteamento\u00a0referente\u00a0aos\u00a0n\u00edveis\u00a0de\u00a0participa\u00e7\u00e3o\u00a0?\u00a0a\u00a0escala\u00a0de\u00a0Hart_________________________111\u00a0\n\n7.2\u00a0Resultados\u00a0e\u00a0reflex\u00f5es\u00a0das\u00a0a\u00e7\u00f5es\u00a0participativas\u00a0das\u00a0crian\u00e7as\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0os\u00a0n\u00edveis\u00a0te\u00f3ricos\u00a0de\u00a0\nparticipa\u00e7\u00e3o\u00a0infantil_________________________________________________________________113\u00a0\n7.2.1\u00a0\u00a0Primeira\u00a0etapa\u00a0da\u00a0a\u00e7\u00e3o\u00a0investigativa:\u00a0a\u00a0identifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0grupo,\u00a0contatos,\u00a0convite,\u00a0e\u00a0contrato\u00a0de\u00a0\ninvestiga\u00e7\u00e3o\u00a0(atividades\u00a0referentes\u00a0aos\u00a0itens\u00a06.4\u00a0ao\u00a06.7)._____________________________________113\u00a0\n7.2.2\u00a0Segunda\u00a0etapa\u00a0da\u00a0a\u00e7\u00e3o\u00a0investigativa:\u00a0defini\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0problema\u00a0e\u00a0do\u00a0campo\u00a0de\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0interior\u00a0da\u00a0\nescola\u00a0(atividades\u00a0referentes\u00a0aos\u00a0itens\u00a06.8\u00a0ao\u00a06.9).__________________________________________115\u00a0\n7.2.3\u00a0Terceira\u00a0etapa\u00a0da\u00a0a\u00e7\u00e3o\u00a0investigativa:\u00a0elabora\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0apresenta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0propostas\u00a0de\u00a0a\u00e7\u00e3o\u00a0coletiva\u00a0das\u00a0\nCrian\u00e7as\u00a0Investigadoras\u00a0(atividades\u00a0referentes\u00a0aos\u00a0itens\u00a06.10\u00a0ao\u00a06.11).__________________________116\u00a0\n\n7.3\u00a0Reflex\u00f5es\u00a0e\u00a0perspectivas\u00a0sobre\u00a0a\u00a0participa\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0Crian\u00e7as\u00a0Investigadoras_____________________\u00a0118\u00a0\n\nCAP\u00cdTULO\u00a08\u00a0\u2013\u00a0AS\u00a0CRIAN\u00c7AS\u00a0INVESTIGADORAS:\u00a0DO\u00a0ANONIMATO\u00a0AO\u00a0(RE)CONHECIMENTO\u00a0DE\u00a0\nPOTENCIALIDADES\u00a0PROMISSORAS\u00a0____________________________________________\u00a0120\u00a0\n\n8.1\u00a0?\u00a0Considera\u00e7\u00f5es\u00a0finais________________________________________________________________\u00a0120\u00a0\n\nREFER\u00caNCIAS\u00a0BIBLIOGR\u00c1FICAS\u00a0_______________________________________________\u00a0125\u00a0\n\nANEXO\u00a001\u00a0?\u00a0CALENDARIZA\u00c7\u00c3O\u00a0DAS\u00a0SESS\u00d5ES\u00a0____________________________________\u00a0134\u00a0\n\nANEXO\u00a002\u00a0\u2013\u00a0DI\u00c1RIOS\u00a0DE\u00a0BORDO\u00a0______________________________________________\u00a0136\u00a0\n\nANEXO\u00a003\u00a0\u2013\u00a0TRANSCRI\u00c7\u00d5ES\u00a0DOS\u00a0\u00c1UDIOS\u00a0CAPTADOS\u00a0DURANTE\u00a0AS\u00a0SESS\u00d5ES\u00a0DE\u00a0\nFOCUSGROUP\u00a0____________________________________________________________\u00a0153\u00a0\n\nANEXO\u00a004\u00a0\u2013\u00a0DESENHOS\u00a0DAS\u00a0CRIAN\u00c7AS\u00a0DE\u00a0ACORDO\u00a0COM\u00a0O\u00a0TEMA:\u00a0FAM\u00cdLIA\u00a0___________\u00a0164\u00a0\n\nANEXO\u00a005\u00a0\u2013\u00a0APRESENTA\u00c7\u00d5ES\u00a0EM\u00a0POWER\u00a0POINT\u00a0(SLIDES)\u00a0__________________________\u00a0166\u00a0\n\nAnexo\u00a005.01\u00a0\u2013\u00a0As\u00a0crian\u00e7as\u00a0investigadoras\u00a0e\u00a0seus\u00a0apontamentos\u00a0sobre\u00a0a\u00a0escola\u00a0para\u00a0a\u00a0diretora\u00a0 166\u00a0\n\nAnexo\u00a005.02\u00a0\u2013\u00a0Apresenta\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0crian\u00e7as\u00a0investigadoras\u00a0sobre\u00a0o\u00a0percurso\u00a0investigativo:\u00a0desafios\u00a0e\u00a0propostas\u00a0\npara\u00a0a\u00a0comunidade\u00a0escolar.\u00a0 169\u00a0\n\n\u00a0\n\nANEXOS\u00a0\n\n\n\n\t\n\n- xi\t? \n \n\nFiguras\u00a0e\u00a0Imagens\u00a0\n\u00a0\n\nFig.\u00a001\u00a0\u2013\u00a0Mapa\u00a0do\u00a0Brasil\u00a0e\u00a0seus\u00a0Estados\u00a0______________________________________________\u00a0 57\u00a0\n\nFig.\u00a002\u00a0\u2013\u00a0Mapa\u00a0Estado\u00a0do\u00a0Cear\u00e1\u00a0e\u00a0o\u00a0munic\u00edpio\u00a0de\u00a0Paraipaba.\u00a0 _____________________________\u00a0 58\u00a0\n\nFig.\u00a003\u00a0\u2013\u00a0O\u00a0cultivo\u00a0do\u00a0coco,\u00a0principal\u00a0atividade\u00a0econ\u00f4mica\u00a0da\u00a0cidade\u00a0de\u00a0Paraipaba.\u00a0____________\u00a0 59\u00a0\n\nFig.\u00a004\u00a0\u2013\u00a0Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0dist\u00e2ncia\u00a0do\u00a0munic\u00edpio\u00a0de\u00a0Paraipaba\u00a0em\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0capital.\u00a0 _____________\u00a0 60\u00a0\n\nFig.\u00a005\u00a0\u2013\u00a0Fachada\u00a0da\u00a0Escola\u00a0Municipal\u00a0Aldenor\u00a0Pereira\u00a0dos\u00a0Santos.\u00a0_________________________\u00a0 60\u00a0\n\nFig.\u00a006\u00a0\u2013\u00a0O\u00a0desejo\u00a0em\u00a0participar\u00a0deste\u00a0Projeto\u00a0de\u00a0Investiga\u00e7\u00e3o.\u00a0 ___________________________\u00a0 79\u00a0\n\nFig.\u00a007\u00a0\u2013\u00a0Momento\u00a0de\u00a0explica\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0din\u00e2mica\u00a0idealizada\u00a0por\u00a0uma\u00a0das\u00a0crian\u00e7as.\u00a0_______________\u00a0 82\u00a0\n\nFig.\u00a008\u00a0\u2013\u00a0A\u00a0equipe\u00a0no\u00a0momento\u00a0da\u00a0execu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0din\u00e2mica.\u00a0_______________________________\u00a0 82\u00a0\n\nFig.\u00a009\u00a0\u2013\u00a0O\u00a0nome\u00a0escrito\u00a0da\u00a0fam\u00edlia.\u00a0_________________________________________________\u00a0 84\u00a0\n\nFig.\u00a010\u00a0\u2013\u00a0Os\u00a0desenhos\u00a0das\u00a0crian\u00e7as\u00a0representando\u00a0as\u00a0suas\u00a0respectivas\u00a0fam\u00edlias.\u00a0_______________\u00a0 86\u00a0\n\nFig.\u00a011\u00a0\u2013\u00a0Momento\u00a0em\u00a0que\u00a0as\u00a0crian\u00e7as\u00a0escolhem\u00a0a\u00a0ilustra\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0compor\u00a0o\u00a0crach\u00e1.\u00a0 __________\u00a0 90\u00a0\n\nFig.\u00a012\u00a0\u2013\u00a0Resultado\u00a0final\u00a0do\u00a0crach\u00e1\u00a0de\u00a0identifica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0Crian\u00e7as\u00a0Investigadoras.\u00a0______________\u00a0 90\u00a0\n\nFig.\u00a013\u00a0\u2013\u00a0Momento\u00a0em\u00a0que\u00a0as\u00a0crian\u00e7as\u00a0assinam\u00a0o\u00a0Contrato\u00a0de\u00a0Investiga\u00e7\u00e3o.\u00a0 _________________\u00a0 92\u00a0\n\nFig.\u00a014\u00a0\u2013\u00a0Momento\u00a0final\u00a0da\u00a0sess\u00e3o\u00a0onde\u00a0as\u00a0crian\u00e7as\u00a0simbolizam\u00a0a\u00a0uni\u00e3o\u00a0do\u00a0grupo.\u00a0_____________\u00a0 92\u00a0\n\nFig.\u00a015\u00a0\u2013\u00a0A\u00a0finalza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0montagem\u00a0do\u00a0\u201cquebra\u00a0\u2013cabe\u00e7a\u201d\u00a0da\u00a0equipe\u00a0dos\u00a0meninos.\u00a0____________\u00a0 94\u00a0\n\nFig.\u00a016\u00a0\u2013\u00a0A\u00a0finalza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0montagem\u00a0do\u00a0\u201cquebra\u00a0\u2013cabe\u00e7a\u201d\u00a0da\u00a0equipe\u00a0das\u00a0meninas.\u00a0 ____________\u00a0 95\u00a0\n\nFig.\u00a017\u00a0\u2013\u00a0Momento\u00a0em\u00a0que\u00a0os\u00a0meninos\u00a0inflam\u00a0seus\u00a0bal\u00f5es\u00a0com\u00a0suas\u00a0cores\u00a0preferidas.\u00a0 _________\u00a0 96\u00a0\n\nFig.\u00a018\u00a0\u2013\u00a0Momento\u00a0em\u00a0que\u00a0as\u00a0meninas\u00a0inflam\u00a0seus\u00a0bal\u00f5es\u00a0com\u00a0suas\u00a0cores\u00a0preferidas.\u00a0 _________\u00a0 96\u00a0\n\nFig.\u00a019\u00a0\u2013\u00a0Momento\u00a0da\u00a0a\u00e7\u00e3o\u00a0colaborativa\u00a0das\u00a0crian\u00e7as\u00a0no\u00a0ato\u00a0da\u00a0leitura\u00a0dos\u00a0seus\u00a0direitos.\u00a0_______\u00a0 97\u00a0\n\nFig.\u00a020\u00a0\u2013\u00a0Momento\u00a0em\u00a0que\u00a0uma\u00a0das\u00a0crian\u00e7as\u00a0afixa\u00a0um\u00a0de\u00a0seus\u00a0direitos\u00a0no\u00a0cartaz.\u00a0____________\u00a0 100\u00a0\n\nFig.\u00a021\u00a0\u2013\u00a0Momento\u00a0em\u00a0que\u00a0uma\u00a0das\u00a0crian\u00e7as\u00a0fotografa\u00a0a\u00a0entrada\u00a0da\u00a0horta\u00a0de\u00a0escola.\u00a0_________\u00a0 102\u00a0\n\nFig.\u00a022\u00a0\u2013\u00a0Momento\u00a0em\u00a0que\u00a0uma\u00a0das\u00a0crian\u00e7as\u00a0fotografa\u00a0o\u00a0muro\u00a0da\u00a0escola.\u00a0__________________\u00a0 103\u00a0\n\nFig.\u00a023\u00a0\u2013\u00a0Crian\u00e7a\u00a0fotografa\u00a0um\u00a0espa\u00e7o\u00a0onde\u00a0acontece\u00a0a\u00a0queima\u00a0de\u00a0lixo\u00a0da\u00a0escola.\u00a0____________\u00a0 103\u00a0\n\nFig.\u00a024\u00a0\u2013\u00a0Karoline\u00a0fotografa\u00a0o\u00a0antigo\u00a0\u201cgira?gira\u201d\u00a0que\u00a0fazia\u00a0parte\u00a0do\u00a0parquinho\u00a0da\u00a0escola.\u00a0_______\u00a0 104\u00a0\n\nFig.\u00a025\u00a0\u2013\u00a0uma\u00a0crian\u00e7a\u00a0fotografa\u00a0o\u00a0escorregador\u00a0do\u00a0parquinho\u00a0da\u00a0escola.\u00a0 ___________________\u00a0 105\u00a0\n\nFig.\u00a026\u00a0\u2013\u00a0uma\u00a0crian\u00e7a\u00a0fotografa\u00a0um\u00a0dos\u00a0canteiros\u00a0vazio\u00a0da\u00a0horta\u00a0da\u00a0escola.\u00a0 _________________\u00a0 105\u00a0\n\nFig.\u00a027\u00a0\u2013\u00a0O\u00a0grupo\u00a0apresentando\u00a0as\u00a0sugest\u00f5es\u00a0com\u00a0a\u00a0diretora\u00a0da\u00a0escola.\u00a0____________________\u00a0 108\u00a0\n\nFig.\u00a028\u00a0\u2013\u00a0Apresenta\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0crian\u00e7as\u00a0Investigadoras\u00a0para\u00a0as\u00a0demais\u00a0crian\u00e7as.\u00a0________________\u00a0 110\u00a0\n\nFig.\u00a029\u00a0\u2013\u00a0Representa\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Escala\u00a0de\u00a0Hart\u00a0em\u00a0formato\u00a0\u201cescada\u201d.\u00a0_________________________\u00a0 111\u00a0\n\nFig.\u00a030\u00a0\u2013\u00a0Comprometimento\u00a0do\u00a0grupo\u00a0em\u00a0executar\u00a0a\u00a0revitaliza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0horta\u00a0da\u00a0escola.\u00a0 ________\u00a0 124\u00a0\n\n\u00a0\n\nQuadros\u00a0\n\n\u00a0\n\nQuadro\u00a001\u00a0\u2013\u00a0Turno\u00a0da\u00a0manh\u00e3\u00a0na\u00a0escola.\u00a0______________________________________________\u00a063\u00a0\n\nQuadro\u00a002\u00a0\u2013\u00a0Turno\u00a0da\u00a0tarde\u00a0na\u00a0escola.\u00a0 _______________________________________________\u00a064\u00a0\n\nQuadro\u00a003\u00a0\u2013\u00a0Nomes\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0que\u00a0se\u00a0interessaram\u00a0em\u00a0participar\u00a0do\u00a0projeto.\u00a0________________\u00a079\u00a0\n\nQuadro\u00a004\u00a0\u2013\u00a0Resultado\u00a0geral\u00a0dos\u00a0nomes,\u00a0idades\u00a0e\u00a0atividades\u00a0preferidadas\u00a0das\u00a0crian\u00e7as.\u00a0_________\u00a083\u00a0\n\nQuadro\u00a005\u00a0\u2013\u00a0As\u00a0restantes\u00a0crian\u00e7as\u00a0e\u00a0as\u00a0respectivas\u00a0idades\u00a0e\u00a0atividades\u00a0preferidas.\u00a0 _____________\u00a083\u00a0\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- xii\t? \n \n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 13\t? \n \n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\t\n\n\t\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 14\t? \n \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 15\t? \n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\t\n\t\n\n\t\n\nEstudos\tdo\tquotidiano\tdas\tcrian\u00e7as\te\tsuas\tpeculiaridades\ttem\tvindo\ta\tassumir,\t\n\nparticularmente\t desde\t a\t \u00faltima\t metade\t do\t s\u00e9culo\t XX,\t uma\t import\u00e2ncia\t maior\t em\t\n\ndiferentes\tdom\u00ednios\tdo\tconhecimento.\tA\tperplexidade\tperante\ta\tnecessidade\tde\tum\t\n\nnovo\t\u2018olhar\u2019,\tmais\tatento,\tmais\tgenu\u00edno\tacerca\tdas\tcrian\u00e7as\te\tdos\tmodos\tpelos\tquais\tas\t\n\npodemos\tconhecer,\temerge\tdiante\tda\tconstata\u00e7\u00e3o\tde\tque\ta\tcrian\u00e7a\tteria\tsido\tpor\tum\t\n\nlongo\ttempo\t\u2018omitida\u2019\te\t \u2018ausente\u2019\tna\tprodu\u00e7\u00e3o\tdas\tsuas\tpr\u00f3prias\thist\u00f3rias,\tmundos\t\n\nsociais\te\tculturais.\t\n\n \n\nEntretanto,\ta\trealidade\tatual\ttem\tsido\tcaracterizada\tpor\tesfor\u00e7os\tadvindos\tde\t\n\nmovimentos\t sociais\t e\t bases\t te\u00f3ricas\t a\t favor\t de\t uma\t urg\u00eancia\t de\t mudan\u00e7a\t\n\nparadigm\u00e1tica\tpela\tqual\tconsiderava\tas\tcrian\u00e7as\tcomo\tobjeto\tde\tinterven\u00e7\u00e3o,\tsem\ta\u00e7\u00e3o\t\n\npol\u00edtica,\tpara\tuma\tperspectiva\tparadigm\u00e1tica\tque\tas\tconsidere\tcomo\tatores\tsociais,\t\n\ncomo\tsujeitos\tde\tdireitos,\taptos\t\u00e0\tparticipa\u00e7\u00e3o\tcidad\u00e3\tnas\tquest\u00f5es\tque\tlhes\tdizem\t\n\nrespeito,\tnomeadamente\tconsagrados\tpela\tConven\u00e7\u00e3o\tdos\tDireitos\tda\tCrian\u00e7a\t(CDC)\t\n\nde\t1989. \n\n \n\nPor\u00e9m,\tJeff\t(citado\tem\tSarmento\te\tPinto,\t1997)\tressalta\tque\tentre\tas\ttr\u00eas\tbases\t\n\nde\tsubst\u00e2ncia\tdos\tdireitos\tda\tcrian\u00e7a\tque\ts\u00e3o\tos\tde\tprote\u00e7\u00e3o,\tprovis\u00e3o\te\tparticipa\u00e7\u00e3o,\t\n\n\u201c(...)\taquele\tsobre\to\tqual\tmenos\tprogressos\tse\tverificaram\tna\tconstru\u00e7\u00e3o\tdas\tpol\u00edticas\t\n\ne\t na\t organiza\u00e7\u00e3o\t e\t gest\u00e3o\t das\t institui\u00e7\u00f5es\t para\t a\t inf\u00e2ncia\t \u00e9,\t em\t particular,\t o\t da\t\n\nparticipa\u00e7\u00e3o\tnas\tescolas\"\t(p.\t19)\t\t\n\n\t\n\nO\t que\t motivou\t a\t escolha\t \t deste\t tema\t em\t quest\u00e3o\t prende?se\t com\t a\t minha\t\n\nexperi\u00eancia\tprofissional\tcomo\tprofessora\tdo\tensino\tfundamental\tI,\tem\tperceber\tque\ta\t\n\nescola,\tprimordialmente,\tdireciona\trotinas\tde\tatividades\tdi\u00e1rias\tcom\tenfoque\tmais\t\n\nacentuado\tem\tinteresses\tnormativos,\tvoltados\ta\texames\te\tdados\testat\u00edsticos\timpostos\t\n\npor\tsistemas\tsuperiores\torganizados\tem\trede.\tNeste\tsentido,\tfortaleceu?me\to\tinteresse\t\n\nem\t proporcionar\t um\t trabalho\t que\t permtissem\t as\t crian\u00e7as\t \t a\t usufruirem\t da\t\n\noportunidade\tde\tserem\tprotagonistas\tde\ta\u00e7\u00f5es\texecutadas\tno\tcontexto\tescolar,\tno\t\n\n\n\n\t\n\n- 16\t? \n \n\nintuito\t de,\t possivelmente,\t aflorar\t conhecimentos,\t despertar\t ideias,\t dar\t abertura\t \u00e0\t\n\ncriatividade\te\tde\tse\tsentirem\tempoderadas,\tde\tmodo\ta\tencabe\u00e7ar\ta\u00e7\u00f5es\tidealizadas\tpor\t\n\nelas. \n\n\t\t \n\nAssim\t sendo,\t emergiu\t o\t tema\t \u201cA\t participa\u00e7\u00e3o\t infantil:\t uma\t abordagem\t\n\nemancipat\u00f3ria\tno\tambiente\tescolar.\t\u201d\t Sob\testa\t\u00f3tica,\tdesenhou?se\t \tum\ttrabalho\t\n\npautado\t na\t linha\t de\t interven\u00e7\u00e3o\t comunit\u00e1ria\t conduzido\t para\t e\t pelas\t crian\u00e7as,\t\n\nassumindo\tcomo\tprincipal\tobjetivo\ta\tvaloriza\u00e7\u00e3o\tda\tsua\tparticipa\u00e7\u00e3o,\tno\tsentido\tde\t\n\nfortalecer\t aspectos\t de\t autonomia\t como\t grupo\t social,\t a\t fim\t de\t fazer\t valer\t os\t seus\t\n\ndireitos\t participativos,\t previstos\tpela\t Conven\u00e7\u00e3o\t dos\t Direitos\tda\tCrian\u00e7a\t de\t1989,\t\n\nsobretudo,\tno\tcontexto\tescolar,\tlugar\tonde\tpassam\tuma\tparte\tsignificativa\tdas\tsuas\t\n\nvidas,\tsendo\tassim\tconsiderado\tum\tlocal\tdotado\tde\tum\tgrande\treferencial\tde\tviv\u00eancias\t\n\n\u00e0\tvida\tdas\tcrian\u00e7as,\tcontribuindo\tpara\to\tdesenvolvimento\tpessoal,\tsocial\te\tcultural.\t\t\n\n\t\n\n\u201cA\tescola\tpode\tser\teleita\tcomo\tum\tlugar\tprivilegiado\tpara\tobserva\u00e7\u00e3o\tdo\tgrupo\t\n\ndas\tcrian\u00e7as,\tj\u00e1\tque\tse\tconstitui\tcomo\tum\timportante\tcontexto\tde\tintera\u00e7\u00e3o\t\n\npara\teste\tgrupo,\tassim\tcomo\tum\tagente\tde\tsocializa\u00e7\u00e3o\tmuito\tsignificativo\t\n\npara\t a\t inf\u00e2ncia.\t As\t posi\u00e7\u00f5es\t te\u00f3ricas\t tradicionais,\t que\t apontam\t\n\ncronologicamente\t para\t o\t ambiente\t escolar\t como\t o\t segundo\t agente\t de\t\n\nsocializa\u00e7\u00e3o\tmais\timportante\ta\tseguir\t\u00e0\tfam\u00edlia,\tpodem\tobservar?se\t\u00e0\tluz\tdo\t\n\ncontexto\tactual\tdas\tvidas\tquotidianas\tde\tcrian\u00e7as\te\tadultos,\tpara\tverificar\to\t\n\ngrau\t de\t import\u00e2ncia\t crescente\t que\t a\t institui\u00e7\u00e3o\t escolar\t tem\t vindo\t a\t\n\nrepresentar\tpara\ta\tinf\u00e2ncia\u201d\t(Saramago,\t2001,\tp.10).\t\n\n\t\n\nSob\t esta\t \u00f3tica\t se\t desenvolveu\t a\t presente\t investiga\u00e7\u00e3o,\t ancorada\t numa\t\n\nabordagem\tte\u00f3rico?metodol\u00f3gica,\trealizada\tno\tBrasil,\tespecificamente\tno\tEstado\tdo\t\n\nCear\u00e1,\tlocalizado\tna\tregi\u00e3o\tNordeste\tdo\tpa\u00eds.\tDentre\tas\tsuas\t184\tcidades\tcearenses,\t\n\numa\tdelas\tfoi\tcontemplada\tpara\ta\trealiza\u00e7\u00e3o\tda\tent\u00e3o\tinvestiga\u00e7\u00e3o,\tuma\tvez\tque\ta\t\n\ninvestigadora\tpertence\ta\testa\tcidade\tinteriorana\tcearense.\tTal\tcidade\tdo\testado\tdo\t\n\nCear\u00e1\t chama?se\t Paraipaba,\t que\t possui\t lugarejos\t que\t tamb\u00e9m\t s\u00e3o\t chamados\t de\t\n\ndistritos.\tA\tescola\tcontemplada\tcom\ta\ta\u00e7\u00e3o\tdo\tpresente\ttrabalho\tchama?se\tAldenor\t\n\n\n\n\t\n\n- 17\t? \n \n\nPereira\tdos\tSantos\tque\t fica\tsituada\tem\tum\t dos\tseus\tdistritos\tchamado\tSetor\tD?2,\t\n\nsituada\ta\t100\tkm\tde\tFortaleza,\tcapital\tdo\tEstado\tdo\tCear\u00e1.\t\n\n\t\n\nO\ttrabalho\ttem\tcomo\tmetodologia\to\tamparo\tda\tinvestiga\u00e7\u00e3o?ac\u00e7\u00e3o\tparticipativa\t\n\ne\t foi\t desenvolvido\t em\t comunh\u00e3o\t com\t 12\t crian\u00e7as\t contitu\u00eddas\t por\t 6\t meninas\t e\t 6\t\n\nmeninos,\tcom\tidades\tcompreendidas\tentre\t9\te\t12\t\tanos,\talunos\tde\tuma\tturma\tdo\t4\u00ba\t\n\nano\tde\tescolaridade\tdo\tper\u00edodo\tmatutino\tda\tescola\tsupracitada.\tComo\tcaracter\u00edstica\t\n\ninicial\tdesta\tdisserta\u00e7\u00e3o,\tprimeiramente,\tfundou?se,\tno\trespeito\tem\trela\u00e7\u00e3o\t\u00e0\tescuta\t\n\ncautelosa\te\tatenciosa\tsobre\tos\tdiversos\tassuntos,\tpelos\tquais\tas\tcrian\u00e7as\tnaturalmente\t\n\nquiseram\texpor.\tE\ta,\tcada\tsequ\u00eancia\tdos\tencontros,\tia\thavendo\tuma\taproxima\u00e7\u00e3o\tmais\t\n\nsignificativa,\t cujos\t \t assuntos\t foram\t come\u00e7ando\t a\t ganhar\t novos\t contornos\t e\t\n\ndirecionamentos,\ttomando\tcomo\tsuporte\tde\tsustenta\u00e7\u00e3o,\tassuntos\tque\tfaziam\tsentido\t\n\npra\telas.\tNesta\tpespectiva,\tos\tnossos\tencontros\teram\tregados\tde\tdebates,\tpropostas,\t\n\nideias\te\tdecis\u00f5es\tque,\tde\tforma\tacordada,\tia\tsendo\ttra\u00e7ada\tem\tcomunh\u00e3o\tcom\to\tgrupo.\t\n\n\t\n\nOs\t assuntos\t que\t expontaneamente\t flu\u00edam\t advindos\t das\t crian\u00e7as\t eram\t\n\nvinculados\t\u00e0s\tsuas\tviv\u00eancias,\ttanto\tfora\tda\tescola,\tcomo\tdurante\to\tper\u00edodo\tem\tque\t\n\npermaneciam\t nela.\t Perceptivelmente,\t elas\t sempre\t direcionavam\t os\t assuntos\t com\t\n\nmaior\tconsistent\u00eancia,\tenvolvento\ta\tescola;\texpressando\tseus\tcontentamentos\tcom\t\n\nalgumas\t coisas\t que,\t na\t vis\u00e3o\t delas,\t eram\t positivas,\t entretanto,\t n\u00e3o\t conseguiam\t\n\nesconder,\tde\tforma\talguma,\tas\tinsatisfa\u00e7\u00f5es\tde\tdiversos\tassuntos\tque\tassolavam\to\tseu\t\n\natual\tambiente\tescolar.\t\n\n\t\n\nEstas\t a\u00e7\u00f5es\t dial\u00f3gicas,\t preliminares,\t foram\t fundamentais\t para\t emergir\t\n\nassuntos\tque\tseriam\tde\textrema\timpor\u00e2ncia\tpara\to\tdesenvolvimento\te\tconsist\u00eancia\tao\t\n\nlongo\tdeste\ttrabalho,\tpropiciando\ta\taproxima\u00e7\u00e3o\te\ta\tconfian\u00e7a\tdas\tcrian\u00e7as\tcom\ta\t\n\ninvestigadora,\tbem\tcomo\ta\tconsolida\u00e7\u00e3o\tdas\tcompet\u00eancias\tnecess\u00e1rias\tque,\tao\tlongo\t\n\ndos\tnossos\tencontros,\tiam\tsendo\taprimoradas.\tLogo\tse\tperceberam\taspectos\tiniciais\t\n\nde\tpositividade\tem\trela\u00e7\u00e3o\t\u00e0s\ttransforma\u00e7\u00f5es\tdas\tcrian\u00e7as\tpara\tum\tnovo\tpatamar\t\n\npreconizado\tpela\tautoconfian\u00e7a,\tafirmando?as\tcada\tvez\tmais\tcomo\tcrian\u00e7as\tcidad\u00e3s\t\n\nactivas\tna\tescola.\t\n\n\n\n\t\n\n- 18\t? \n \n\nNo\tque\tconcerne\t\u00e0\testrutura\tdo\tpresente\tdocumento\tapresenta?se\to\tpercurso\t\n\nte\u00f3rico\tque\tserviu\tde\tbase\t\u00e0\tconstru\u00e7\u00e3o\tdo\tconhecimento\tda\trealidade\te\t\u00e0\tconcep\u00e7\u00e3o\te\t\n\ndesenvolvimento\tdo\ttrabalho.\t\n\n\t\n\nAssim,\tcomo\tponto\tde\tpartida,\tno\tCap\u00edtulo\t1\ts\u00e3o\tevidenciados\tfatores\thist\u00f3ricos\t\n\nrelacionados\t\u00e0s\tquest\u00f5es\tde\tinvisibilidade\tda\tinf\u00e2ncia\tdemarcadas\tpelo\tdescaso\te\tpela\t\n\naten\u00e7\u00e3o\tao\tseu\tentorno;\tpor\tconseguinte,\ts\u00e3o\tevidenciados\tassuntos\tque\tabordam\t\n\nmudan\u00e7as\t significativas,\t contribuindo\t para\t os\t aspectos\t de\t visibilidade\t e\t o\t\n\nfortalecimento\tda\tinf\u00e2ncia,\tcom\tvistas\tao\treconhecimento\tde\tpertencerem\ta\tum\tgrupo\t\n\nsocial,\tamparados\tpor\tpressupostos\tda\tSociologia\tda\tInf\u00e2ncia,\tbem\tcomo\tmelhorias\t\n\natreladas\t aos\t aspectos\t do\t advento\t da\t industrializa\u00e7\u00e3o\t e,\t principalmente,\t a\t\n\npromulga\u00e7\u00e3o\tdos\tDireitos\tda\tCrian\u00e7a.\tE,\tem\tseguida,\t\u00e9\treferenciado\tassuntos\thist\u00f3ricos,\t\n\nvoltados\t\u00e0\tinf\u00e2ncia\tno\tBrasil,\tuma\tvez\tque\ta\tpresente\tpesquisa\tse\tdesenvolveu\tem\tsolo\t\n\nbrasileiro.\t\n\n\t\n\nO\tCap\u00edtulo\t2\t\u00e9\tdedicado\t\u00e0\tatribui\u00e7\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as,\tenquanto\tsujeitos\tde\tdireitos,\t\n\ndando\tdestaque\taos\taspectos\tvinculados\t\u00e0s\tquest\u00f5es\tconceituais\tsobre\ta\tparticipa\u00e7\u00e3o\t\n\ninfantil.\tMediante\ta\teste\tembasamento,\tsustentado\tpor\ttais\tconceitos,\t\u00e9\treferenciada\t\n\ndiversas\tbarreiras\te\tentraves\tque,\tainda,\tprejudicam\to\texerc\u00edcio\tefetivo\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o\t\n\ndas\tcrian\u00e7as,\tentretanto,\ttamb\u00e9m,\ts\u00e3o\tenaltecidas\tdiversas\tformas\tde\tcontribui\u00e7\u00f5es\t\n\nque\tpodem\tfavorecer\ta\tvaloriza\u00e7\u00e3o\trelacionada\tao\tseu\tempoderamento,\trefor\u00e7ando\ta\t\n\ncapacidade\tde\tatua\u00e7\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as\tcomo\tatores\tsociais.\t\t\n\n\t\n\nO\t Cap\u00edtulo\t 3\t comp\u00f5e\t o\t processo\t de\t institucionaliza\u00e7\u00e3o\t da\t inf\u00e2ncia,\t dando\t\n\ndestaque\t\u00e0s\timplica\u00e7\u00f5es\tsobre\to\tprocesso\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o\tpol\u00edtica\te\tsocial\tna\tescola,\t\n\nentretanto,\t s\u00e3o\t enaltecidos\t desafios\t e\t caminhos\t que\t possam\t contribuir\t por\t uma\t\n\nparticipa\u00e7\u00e3o\tcidad\u00e3\tmais\tativa\tdas\tcrian\u00e7as\tem\tcontexto\tescolar.\t\t\n\n\t\n\nO\tCap\u00edtulo\t4\tse\tocupa\tem\tsituar\to\tleitor\tsobre\to\tcontexto\tdo\tespa\u00e7o\tonde\tfoi\t\n\nrealizada\ta\t investiga\u00e7\u00e3o\te\t interven\u00e7\u00e3o\t(Brasil,\tCear\u00e1,\tParaipaba,\tSetor\tD2,\t ?\tEscola\t\n\nAldenor\tPereira\tdos\tSantos)\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 19\t? \n \n\nO\tCap\u00edtulo\t5\t\u00e9\tdedicado\t\u00e0s\torienta\u00e7\u00f5es\tmetodol\u00f3gicas\tutilizadas\tno\tprocesso\tde\t\n\npesquisa\tque\tse\ttrata\tda\tmetodologia\tinvestiga\u00e7\u00e3o?a\u00e7\u00e3o\tparticipativa.\tNeste\tcap\u00edtulo,\t\u00e9\t\n\njustificada\t a\t raz\u00e3o\t da\t utiliza\u00e7\u00e3o\t metodol\u00f3gica,\t assim\t como\t as\t t\u00e9cnicas\t e\t os\t seus\t\n\nrespectivos\t procedimentos.\t A\t investiga\u00e7\u00e3o?a\u00e7\u00e3o?participativa\t tem\t como\t foco\t\n\nprimordial\to\testudo\tvinculado\ta\tuma\tmaneira\tde\tdar\tvoz\taos\tsujeitos\te\testimular\t\n\naspectos\t de\t empoderamento,\t neste\t caso,\t as\t crian\u00e7as,\t que\t contribu\u00edram\t\n\nsignificativamente\tpara\ta\tconstru\u00e7\u00e3o\tdeste\ttrabalho\tinvestigativo.\t\n\n\t\n\nO\tCap\u00edtulo\t6\t\u00e9\tconstitu\u00eddo\tde\ttodo\to\tprocesso\tde\tdescri\u00e7\u00e3o\te\tan\u00e1lise\tno\tque\tse\t\n\nrefere\t\u00e0\tevolu\u00e7\u00e3o\tatuante\tdo\tgrupo\tparticipante\t(Crian\u00e7as\tInvestigadoras),\tcom\tseus\t\n\nrespectivos\tcomplementos\tque\tse\tencontram\tem\tanexos\tna\tparte\tfinal\tdo\ttrabalho.\t\n\n\t\n\nO\tCap\u00edtulo\t7\t\u00e9\tdedicado\t\u00e0\tretomada\tdo\tassunto\tte\u00f3rico\tsobre\ta\tparticipa\u00e7\u00e3o\t\n\ninfantil\tno\tintuito\tde\tfazer\tuma\tan\u00e1lise\tentre\to\tprocesso\tevolutivo\tdo\ttrabalho\temp\u00edrico\t\n\nrealizado\tcom\te\tpelas\tcrian\u00e7as,\tde\tacordo\tcom\tos\tn\u00edveis\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o\tidealizados\tpor\t\n\nHart\t(a\tescala\tde\tHart).\t\t\t\n\n\t\n\nPor\tfim,\tno\tCap\u00edtulo\t8\ts\u00e3o\tapresentadas\tas\tconsidera\u00e7\u00f5es\tpertinentes\tao\tfinal\t\n\ndeste\t processo\t investigativo,\t evidenciando\t as\t aprendizagens,\t os\t desafios\t e\t as\t\n\nperspectivas\tfuturas,\tbem\tcomo\to\tefeito\tdas\ta\u00e7\u00f5es\tque\tforam\tconsolidadas\tao\tlongo\tdo\t\n\nprocesso,\t resultando\t em\t algumas\t mudan\u00e7as\t positivas.\t A\t conclus\u00e3o\t integra\t uma\t\n\ndiscuss\u00e3o\t/reflex\u00e3o\tsum\u00e1ria\tdos\tresultados\tj\u00e1\tanalisados\t\n\n\t\n\nEm\tanexo,\tencontra?se\tum\tbloco\tde\tcomplementos\tcontendo\tum\tvolume\tque\t\n\ninclui\tos\tdi\u00e1rios\tde\tbordo\te\tpartes\tdos\tdescritivos\tdas\tsess\u00f5es\trealizadas,\tcom\to\tintuito\t\n\nde\t enriquecer\t o\t conhecimento\t no\t que\t se\t refere\t aos\t detalhes\t das\t sess\u00f5es.\t Estes\t\n\nelementos\tfavorece?nos\ta\tcompreens\u00e3o\tsobre\tos\tpassos\tdados\tno\tdesenvolvimento\tde\t\n\ncada\ta\u00e7\u00e3o.\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 20\t? \n \n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 21\t? \n \n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\nPARTE\tI\t\t\n\nENQUADRAMENTO\tTE\u00d3RICO\t\n\n\t\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 22\t? \n \n\nCap\u00edtulo\t1\t\u2013\tRompendo\tparadigmas:\tum\t\u2018novo\u2019\tolhar\tsobre\ta\t\ninf\u00e2ncia\t\n\n\t\n\n\t\n\n\u201cS\u00f3\t\u00e9\tposs\u00edvel\tensinar\tuma\tcrian\u00e7a\ta\tamar,\tamando?a\u201d\t\n\nJohann\tGoethe\t\n\n\t\n\n\t\n\n1.1\t?\tPercurso\tdo\tprocesso\tde\t(des)\toculta\u00e7\u00e3o\tda\tinf\u00e2ncia\t\n \n\n \n\nMudan\u00e7as\te\ttransforma\u00e7\u00f5es\tsempre\tfizeram\tparte\tdos\taspectos\tevolutivos\tda\t\n\nhumanidade\te,\tneste\tsentido,\to\tconceito\tde\tinf\u00e2ncia\ttamb\u00e9m\tsofreu\taltera\u00e7\u00f5es\tao\tlongo\t\n\ndo\ttempo,\tentretanto\tMuller\t(2008)\tsalienta\tque,\t independentemente\tdas\tdiversas\t\n\nconcep\u00e7\u00f5es\tque\tforam\tsurgindo\ta\tcerca\tdeste\tassunto,\to\tfato\t\u00e9\tque\tas\tcrian\u00e7as\tsempre\t\n\nexistiram.\tNo\tentanto,\ta\tconcep\u00e7\u00e3o\tde\tinf\u00e2ncia\tfoi\tsendo\tconsolidada\tde\tacordo\tcom\tas\t\n\ntransforma\u00e7\u00f5es\tque\tforam\tocorrendo\tna\tsociedade,\tde\tacordo\tcom\ta\tvis\u00e3o\tde\tfam\u00edlia,\t\n\ncom\ta\teduca\u00e7\u00e3o,\tcom\tos\tcontextos\tsocioecon\u00f4micos\te\tcom\tas\tcorrentes\t filos\u00f3ficos\t\n\n(Cohn,\t2005).\t\n\n\t\n\nSob\testa\t\u00f3tica,\tSarmento\t(2004)\treferencia\tque,\t\u201cparadoxalmente,\tapesar\tde\tter\t\n\nhavido\t sempre\t crian\u00e7as,\t seres\t biol\u00f3gicos\t da\t gera\u00e7\u00e3o\t jovem,\t nem\t sempre\t houve\t\n\ninf\u00e2ncia,\tcategoria\tsocial\tde\testatuto\tpr\u00f3prio\u201d\t(p.\t06).\t\n\n\t\n\nNo\tfamoso\testudo\ticonogr\u00e1fico\tdo\thistoriador\tfranc\u00eas\tPhillipe\tAri\u00e8s\t(1981)\t\u00e9\t\n\nreferenciado\tque,\tdurante\tparte\tda\tIdade\tM\u00e9dia,\tas\tcrian\u00e7as\teram\tvistas\tcomo\tmeros\t\n\nseres\tbiol\u00f3gicos\tsem\testatuto\tsocial\tnem\tautonomia.\tEstes\testudos\trepresentam\tum\t\n\nmarco\t hist\u00f3rico\t sobre\t a\t inf\u00e2ncia.\t De\t acordo\t com\t as\t an\u00e1lises\t deste\t investigador,\t\n\nconstatou?se\t que\t at\u00e9\t a\t Idade\t M\u00e9dia\t a\t crian\u00e7a\t era\t concebida\t como\t um\t adulto\t em\t\n\nminiatura,\telas\ttrabalhavam,\tse\talimentavam,\tse\tdivertiam\te\tdormiam\tjunto\tcom\tos\t\n\nadultos.\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 23\t? \n \n\nNa\tIdade\tM\u00e9dia,\texistia\tuma\talta\ttaxa\tde\tmortalidade\tinfantil\te,\tpara\tas\tcrian\u00e7as\t\n\npequenas,\tn\u00e3o\thavia\tfun\u00e7\u00e3o\tsocial\tantes\tde\ttrabalharem.\tAquelas\tque\teram\tassoladas\t\n\npela\tpobreza,\tcom\tpouco\ttempo\tde\tcrescidas,\teram\tinseridas\tno\tmundo\tdo\ttrabalho,\t\n\nn\u00e3o\texistindo\ta\tdiferencia\u00e7\u00e3o\tentre\tcrian\u00e7as\te\tadultos.\t \tJ\u00e1\tas\tcrian\u00e7as\tconsideradas\t\n\nnobres\t tinham\tseus\tpr\u00f3prios\teducadores\te\teram\tenxergadas\tcomo\tminiaturas\tdos\t\n\nadultos\te\tdirecionadas\tpara\tserem\teducadas,\talmejando\tum\tbom\tfuturo\tde\tacordo\tcom\t\n\na\ttransi\u00e7\u00e3o\tpara\ta\tvida\tadulta\t(Andrade,\t2009).\t\n\n\t\n\nNeste\tsentido,\ta\thist\u00f3ria\tda\tinf\u00e2ncia\tacentua\tum\tsil\u00eancio\thist\u00f3rico\tdotado\tde\t\n\numa\taus\u00eancia\tde\tproblematiza\u00e7\u00e3o\tsobre\tessa\tcategoria,\tn\u00e3o\tporque\tas\tcrian\u00e7as\tn\u00e3o\t\n\nexistissem,\tmas,\tporque,\tdo\tper\u00edodo\tda\tAntiguidade\t\u00e0\tIdade\tModerna,\t\u201cn\u00e3o\thavia\testa\t\n\npr\u00e1tica\tdiscursiva\ta\tque\thoje\tchamamos\tinf\u00e2ncia,\tt\u00e3o\tpouco\testa\tfigura\tsocial\te\tcultural\t\n\nchamada\t\u2018crian\u00e7a`\u201d\t(Corazza,\t2002,\tp.\t81).\t\t\n\n\t\n\nSomente\ta\tpartir\tdo\ts\u00e9culo\tXVI\te\tXVII\tfoi\tque\ta\tideia\tde\tinf\u00e2ncia\tque\ttemos\tna\t\n\natualidade\tpassou\ta\tse\tconsolidar,\tentretanto,\tembora\tn\u00e3o\texistisse\tum\tsentimento\tde\t\n\ninf\u00e2ncia,\t isso\t n\u00e3o\t significava\t que\t as\t crian\u00e7as\t eram\t desamparadas,\t maltratadas\t ou\t\n\nnegligenciadas;\to\tque\tde\tfato\tocorria,\tera\tque\tpor\tvolta\tdos\tsete\tanos\ta\tcrian\u00e7a\tn\u00e3o\t\n\ndependia\ttanto\tdos\tcuidados\tde\tsua\tm\u00e3e,\tlogo,\tpassava\ta\tse\tintegrar\tnas\tviv\u00eancias\tdos\t\n\nadultos\t(Sarmento\t&amp;\tMarques,\t2006).\t\n\n \n\nO\t s\u00e9culo\t XVII\t foi\t um\t per\u00edodo\t caracterizado\t por\t uma\t das\t mudan\u00e7as\t mais\t\n\nexpressivas\tna\tvida\tdas\tcrian\u00e7as,\tque\tcome\u00e7aram\ta\tapresentar\tum\tlugar\tde\tdestaque\t\n\nno\t\u00e2mbito\tfamiliar,\tsendo\tpercepcionadas\tpelos\tseus\tatributos\tligados\taos\taspectos\tde\t\n\ndelicadeza\t e\t graciosidade.\t Este\t novo\t olhar\t favoreceu\t a\t potencialidade\t dos\t la\u00e7os\t\n\nafetivos,\tproporcionando\tcontentamento\tcom\tdistra\u00e7\u00f5es\te\tbem?estar\tpara\tos\tadultos,\t\n\nemergindo\tum\tnovo\tsentimento\tde\tinf\u00e2ncia\t(Ari\u00e8s,\t1981). \n\n \n\nA\t atribui\u00e7\u00e3o\t de\t novas\t mudan\u00e7as\t tamb\u00e9m\t foi\t evidenciada\t por\t meio\t do\t\n\nsurgimento\tde\tnovos\tm\u00e9todos\tno\tque\tse\trefere\taos\tcuidados\te\ta\teduca\u00e7\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as\t\n\nque,\tat\u00e9\tent\u00e3o,\tocupavam\tum\tlugar\tde\tinvisibilidade\tnas\tatitudes\tcomportamentais\tdas\t\n\nfam\u00edlias.\t\u00c9\tv\u00e1lido\tressaltar\tque\tat\u00e9\to\ts\u00e9culo\tXV\ta\teduca\u00e7\u00e3o\tficava\ta\tcargo\tdas\tfam\u00edlias,\t\n\n\n\n\t\n\n- 24\t? \n \n\ncujo\tobjetivo\tmaior\tcentrava?se\tna\tforma\u00e7\u00e3o\tde\tadultos\tcom\t\u00eanfase\tna\taquisi\u00e7\u00e3o\tda\t\n\ncapacidade\tde\tformarem\tnovas\tfam\u00edlias,\tpor\tmeio\tda\ttransmiss\u00e3o\tdos\tvalores,\tbens\te\t\n\ncultura.\tCom\ta\tintrodu\u00e7\u00e3o\tda\tescolariza\u00e7\u00e3o,\ta\tfam\u00edlia\tcome\u00e7a\ta\tter\tuma\tnova\tvis\u00e3o\tda\t\n\ncrian\u00e7a,\t transferindo?a\t para\t o\t centro\t das\t aten\u00e7\u00f5es\t no\t contexto\t familiar\t (S\u00e1\t &amp;\t\n\nSottomayor,\t2008).\t\t\n\n\t\n\nNesta\tperspectiva,\ta\tinf\u00e2ncia\tcome\u00e7a\ta\tser\talvo\tde\tdestaque\tna\tsociedade,\ttendo\t\n\nenfoque\tcomo\tobjeto\tde\testudo,\tconsolidando?se\tum\tpercurso\tao\tlongo\tdos\ts\u00e9culos\tem\t\n\ndiferentes\timagens\tsociais\tque\tas\trepresentam\t(Sarmento,\t2006).\t \tSob\testa\t\u00f3tica,\ta\t\n\ncrian\u00e7a\t passou\t a\t ser\t vista\t como\t um\t n\u00e3o\t adulto,\t atendendo\t \u00e0\t aus\u00eancia\t das\t\n\ncaracter\u00edsticas\tque\tdefinem\tum\tser\thumano\t\u2018completo\u2019,\tpois\tera\tconsiderada\tum\tser\t\n\nn\u00e3o?falante,\tsem\traz\u00e3o,\tcom\taus\u00eancia\tde\tcompreens\u00e3o\tou\tju\u00edzo,\tlimitado,\tincompleto\te\t\n\ninferior.\t\n\n \n\nEm\t conformidade\t com\t o\t percurso\t de\t mudan\u00e7a\t de\t paradigma\t em\t rela\u00e7\u00e3o\t \u00e0\t\n\n\u2018vis\u00e3o\u2019\t sobre\tas\tcrian\u00e7as,\tSarmento\t(2004)\tenfatiza\tque\ta\t \"constru\u00e7\u00e3o\thist\u00f3rica\tda\t\n\ninf\u00e2ncia\tfoi\to\tresultado\tde\tum\tprocesso\tcomplexo\tde\tprodu\u00e7\u00e3o\tde\trepresenta\u00e7\u00e3o\tsobre\t\n\nas\tcrian\u00e7as,\tde\testrutura\u00e7\u00e3o\tdos\tseus\tcotidianos\te\tmundos\tde\tvida\te,\tespecialmente,\tde\t\n\nconstitui\u00e7\u00e3o\tde\torganiza\u00e7\u00f5es\tsociais\tpara\tas\tcrian\u00e7as\"\t(Sarmento,\t2004,\tp.\t11).\t\n\n\t\n\n\t\n\n1.2\t?\tA\tinf\u00e2ncia\tem\tfoco:\tavan\u00e7os\te\tconquistas\t\t\n\t\n\n \n\nPara\tque\tuma\tideia\tcomo\ta\tde\tinf\u00e2ncia\tse\ttorne\tconcreta\t\u00e9\tnecess\u00e1rio\tque\thaja\t\n\naltera\u00e7\u00f5es\tno\tmundo\tadulto.\tE\testa\tmudan\u00e7a\tn\u00e3o\tdeve\tser\tapenas\tde\tconsider\u00e1vel\t\n\nmagnitude,\tmas,\ttamb\u00e9m,\tde\tnatureza\tespecial\t(Postman,\t2006).\t\n\n\t\n\nAs\tquest\u00f5es\trelacionadas\t\u00e0\tinf\u00e2ncia\tconstitu\u00edam\tuma\tlinha\tde\tinvisibilidade\tno\t\n\nque\t concerne\t \u00e0\t aten\u00e7\u00e3o\t focalizada\t diretamente\t a\t este\t grupo.\t No\t \u00e2mbito\t das\t\n\ninvestiga\u00e7\u00f5es\tsobre\ta\tinf\u00e2ncia,\tgeralmente\teram\tpartes\tconstituintes\tde\toutros\tobjetos\t\n\nde\testudo,\tespecialmente\ta\tfam\u00edlia,\tou\tseja,\ta\tinf\u00e2ncia\tn\u00e3o\tera\tcompreendida\tcomo\tuma\t\n\n\n\n\t\n\n- 25\t? \n \n\ncategoria\tpass\u00edvel\tde\testudo.\tEm\tmeados\tdos\tanos\t80\tdo\ts\u00e9culo\tpassado,\temergiu\tum\t\n\nnovo\tcampo\tde\testudo\tdenominado\tSociologia\tda\tInf\u00e2ncia,\testa\tnova\tconcep\u00e7\u00e3o\testeve,\t\n\nem\tpartes,\tligada\tao\trompimento\tcom\tas\tcl\u00e1ssicas\tteorias\tde\tsocializa\u00e7\u00e3o,\ttanto\tno\tque\t\n\ndiz\trespeito\tao\tconceito\te\tsocializa\u00e7\u00e3o\tbem\tcomo\tnas\tconcep\u00e7\u00f5es\tde\t\u2018sujeito\tsocial\u2019\te\tde\t\n\nsociedade\t(Dias,\t2012).\t\n\n\t\n\nSomente\ta\tpartir\tda\td\u00e9cada\tde\t90\tdo\ts\u00e9culo\tXX,\tas\tpesquisas\tsobre\tas\tcrian\u00e7as\t\n\nultrapassaram\t os\t limites\t tradicionais\t das\t investiga\u00e7\u00f5es\t m\u00e9dicas,\t da\t psicologia\t do\t\n\ndesenvolvimento\t e\t da\t pedagogia,\t possibilitando\t estudos\t nos\t quais\t a\t inf\u00e2ncia\t era\t\n\nconcebida\tcomo\tum\tfen\u00f4meno\te\tuma\tcategoria\tsocial\tpass\u00edvel\tde\tan\u00e1lise\t(Sarmento\t&amp;\t\n\nPinto,\t1997).\t\n\n\t\n\nO\tprocesso\tde\tindustrializa\u00e7\u00e3o\tcontribuiu\tpara\to\tfomento\tde\tconsolida\u00e7\u00e3o\tdo\t\n\nsentimento\tde\tinf\u00e2ncia\tacompanhados\tpelas\ttransforma\u00e7\u00f5es\tnas\tfun\u00e7\u00f5es\tda\tfam\u00edlia,\t\n\nbem\tcomo\ta\tvaloriza\u00e7\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as\tno\tseio\tfamiliar.\tEm\tgrupos\tmais\tescolarizados,\t\n\nas\tcrian\u00e7as\tcome\u00e7am\ta\ttornar?se\to\tcentro\tdas\taten\u00e7\u00f5es\tcom\trela\u00e7\u00e3o\tao\tafeto\tde\tforo\t\n\nprivilegiado.\t\n\n\t\n\nOutra\t forte\t potencialidade\t para\t consolidar\t a\t posi\u00e7\u00e3o\t social\t da\t crian\u00e7a,\t\n\ncontribuindo\tpara\to\tseu\tamparo\tlegal,\tfoi\ta\tpromulga\u00e7\u00e3o\tda\tConven\u00e7\u00e3o\tInternacional\t\n\nsobre\tos\tDireitos\tdas\tCrian\u00e7as,\tcuja\tlei\tfoi\tadotada\tna\tAssembleia\tGeral\tdas\tNa\u00e7\u00f5es\t\n\nUnidas\tno\tdia\t20\tde\tnovembro\tde\t1989\t(UNICEF,\t2004).\tTal\tdocumento\tconsiste\tnum\t\n\ntratado\ta\tn\u00edvel\tmundial\tque\tpreconiza\ta\tprote\u00e7\u00e3o\tintegral\t\u00e0s\tcrian\u00e7as\tem\ttodos\tos\t\n\n\u00e2mbitos\tda\tsua\tvida.\tA\tpartir\tdeste\tprop\u00f3sito,\tos\tpa\u00edses\telaboraram\tleis\te\tagendas\t\n\npol\u00edticas\tda\tinf\u00e2ncia,\tvisando\tassegurar\testes\tdireitos,\thavendo\tno\tocidente,\tcontudo,\t\n\num\tparadoxo,\tvisto\tque\t\u00e9\tatribu\u00eddo\ta\tcrian\u00e7a\tum\tfuturo\tpr\u00f3spero\tsendo\tque\tela\tvivencia\t\n\num\tpresente\tde\topress\u00e3o\t(Sarmento\t&amp;\tPinto,\t1997).\t\t\n\n\t\n\nSob\teste\tenfoque\tSarmento,\tFernandes\t&amp;\tTom\u00e1s,\t(2007)\treferem\tque,\t\t\n\n\t\n\n\u201cOs\t direitos\t da\t crian\u00e7a\t representam,\t do\t ponto\t de\t vista\t simb\u00f3lico,\t um\t dos\t\n\nmaiores\tepis\u00f3dios\tde\tluta\te\treivindica\u00e7\u00e3o\ta\tfavor\tde\tum\tdos\tgrupos\tsociais\t\n\n\n\n\t\n\n- 26\t? \n \n\nmais\tvulner\u00e1veis\te\texclu\u00eddos\tda\thist\u00f3ria\tda\thumanidade.\tA\tConven\u00e7\u00e3o\tsobre\t\n\nos\tDireitos\tda\tCrian\u00e7a\t(CDC)\tassim\tcomo\ttoda\ta\t legisla\u00e7\u00e3o\te\t instrumentos\t\n\njur\u00eddicos\tque\tse\treporta\t\u00e0s\tcrian\u00e7as,\tapesar\tde\ttodas\tas\tlimita\u00e7\u00f5es\te\tcr\u00edticas,\t\u00e9\t\n\numa\tmarca\tde\tcidadania,\tum\tsinal\tda\tcapacidade\tque\tas\tcrian\u00e7as\tt\u00eam\tde\tserem\t\n\ntitulares\tde\tdireitos\te\tum\tindicador\tdo\treconhecimento\tda\tsua\tcapacidade\tde\t\n\nparticipa\u00e7\u00e3o\u201d\t(Sarmento,\tFernandes\t&amp;\tTom\u00e1s,\t2007,\tpp.\t191?192).\t\n\n\t\n\nNeste\tsentido,\tGait\u00e1n\te\tLiebel\t(2011)\tsublinham\tque\ta\tconquista\treferente\taos\t\n\ndireitos\tdas\tcrian\u00e7as\tn\u00e3o\tpode\tser\tlimitada\ta\tuma\tconquista\teuropeia,\tnem\tentender\t\n\nque\testa\tse\tlimitou\taos\t\u00faltimos\t250\tanos,\tuma\tvez\tque,\tsendo\ta\tcrian\u00e7a\tum\tbem\tdigno\t\n\nde\tser\trespeitado\te\tprotegido,\tdeve\tpossuir\tseus\tdireitos\tsalvaguardados\tao\tlongo\tdos\t\n\ntempos.\tEm\tconformidade\tcom\teste\taspecto,\tos\tdireitos\tdesignados\t\u00e0\tCDC\tencontram?\n\nse\torganizados\tem\ttr\u00eas\tcategorias:\tdireitos\tde\tprovis\u00e3o,\tdireitos\tde\tprote\u00e7\u00e3o\te\tdireitos\t\n\nde\tparticipa\u00e7\u00e3o\t(Alfageme,\tCantos,\t&amp;\tMart\u00ednez,\t2003;\tUNICEF,\t2004).\t\n\n\t\n\nDireitos\tprovis\u00e3o:\tos\tdireitos\tintegrados\ta\testa\tcategoria\tt\u00eam\tcomo\tprop\u00f3sito\t\n\ncomum\tque\ttodas\tas\tcrian\u00e7as\ttenham\tacesso\t\u00e0\teduca\u00e7\u00e3o,\t\u00e0\tsa\u00fade,\t\u00e0\tcultura,\t\u00e0\tseguran\u00e7a\t\n\nsocial\te\ta\ttodas\tas\tcondi\u00e7\u00f5es\tdignas\tde\tvida\tconferidas\ta\tum\tser\thumano.\t\n\n\t\n\nDireitos\tde\tprote\u00e7\u00e3o:\ta\teste\ts\u00e3o\tintegrados\t\u00e0\tprote\u00e7\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as\tcontra\tos\t\n\nmaus\ttratos,\tdiscrimina\u00e7\u00e3o\tracial,\tsexual\tou\treligiosa,\tcontra\ta\texplora\u00e7\u00e3o\tecon\u00f3mica\te\t\n\nsexual,\testando\tpresentes\tsempre\tque\testas\tse\tencontrem\tprivadas\tou\tlimitadas\tdos\t\n\nseus\tdireitos.\t\n\n\t\n\nDireitos\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o:\tos\tdireitos\tque\ts\u00e3o\tconferidos\ta\testa\tcategoriza\u00e7\u00e3o\t\n\nest\u00e3o\t relacionados\t com\t o\t direito\t de\t acesso\t \u00e0\t informa\u00e7\u00e3o,\t bem\t como\t o\t direito\t de\t\n\nexpress\u00e3o\tda\topini\u00e3o\te\tda\tlivre\ttomada\tde\tdecis\u00f5es\tem\tseu\tbenef\u00edcio.\t\n\n\t\n\nA\tCDC\tpropunha\tdelegar\tdireitos\t igualit\u00e1rios\ta\ttodas\tas\tcrian\u00e7as\tdo\tmundo,\t\n\nentretanto,\t percebe?se\t que,\t de\t acordo\t com\t as\t m\u00faltiplas\t inf\u00e2ncias\t existentes,\t tal\t\n\nprocesso\tn\u00e3o\tse\taplica.\tSobre\tessa\tquest\u00e3o,\t\u201c(...)\to\tconceito\tde\tinf\u00e2ncia,\tcontrariamente\t\n\n\n\n\t\n\n- 27\t? \n \n\nao\tque\tse\tpassa\tao\tn\u00edvel\tdo\tsenso\tcomum,\test\u00e1\tlonge\tde\tcorresponder\ta\tuma\tcategoria\t\n\nuniversal,\tnatural,\thomog\u00e9nea\te\tde\tsignificado\t\u00f3bvio\u201d\t(Pinto,\t1999,\tp.\t63).\t\n\n\t\n\nDeste\tmodo,\tas\tcondi\u00e7\u00f5es\tsociais\tnas\tquais\tvivem\tas\tcrian\u00e7as\tconfiguram?se\t\n\ncomo\t o\t principal\t fator\t de\t heterogeneidade,\t sendo\t que\t elas\t est\u00e3o\t distribu\u00eddas\t na\t\n\nestrutura\tsocial\tde\tacordo\tcom\ta\tsua\tetnia,\tg\u00eanero,\tclasse\tsocial\te\tcultura\t(Sarmento\t&amp;\t\n\nPinto,\t1997).\t\n\n\t\t\n\nPor\tmuito\ttempo,\ta\tinf\u00e2ncia\tfoi\ttida\tcomo\t\u2018ser\tem\tdevir\u2019,\taquele\tque\tainda\tn\u00e3o\t\u00e9\t\n\ne,\tnesta\ttransitoriedade,\ta\tcomplexidade\tda\trealidade\tsocial\tda\tcrian\u00e7a\tfoi\tanulada,\t\n\nhavendo\tuma\tmarginaliza\u00e7\u00e3o\tda\tconcep\u00e7\u00e3o\tda\tideia\tou\timagem\tda\tinf\u00e2ncia,\tque\ttem\t\n\nsofrido\tum\tprocesso\tde\toculta\u00e7\u00e3o,\tdecorrente\tde\tconcep\u00e7\u00f5es\tconstru\u00eddas\tao\tlongo\tda\t\n\nhist\u00f3ria\tsobre\tas\tcrian\u00e7as,\tbem\tcomo\to\tmodo\tcomo\telas\tforam\tinscritas\tnas\timagens\t\n\nsociais\t(Sarmento,\t2006).\t\n\n\t\n\nO\tsurgimento\tde\tuma\tci\u00eancia\tpreocupada\tcom\ta\tinf\u00e2ncia\te\tcom\tas\tquest\u00f5es\tque\t\n\npermeiam\testa\trealidade\tsocial\tpotencializou\tum\tenfoque\tdiferencial\te\tmais\tcauteloso.\t\t\n\nAssim\t\u201ca\tsociologia\tda\tinf\u00e2ncia\tprop\u00f5e\tuma\tdiferencia\u00e7\u00e3o\tanal\u00edtica\tdo\tseu\tobjeto\tde\t\n\nestudo:\t as\t crian\u00e7as\t s\u00e3o,\t portanto,\t atores\t sociais,\t enquanto\t que\t a\t inf\u00e2ncia\t \u00e9\t\n\ncompreendida\tcomo\tcategoria\tsocial\tde\ttipo\tgeracional\u201d\t(Dias,\t2012,\tp.\t70).\t\n\n\t\n\n\u201cA\t sociologia\t da\t inf\u00e2ncia,\t enquanto\t investiga\u00e7\u00e3o\t desenvolvida\t em\t torno\t da\t\n\natribui\u00e7\u00e3o\tde\tvisibilidade\tsociol\u00f3gica\t\u00e0s\tvozes\te\taos\tolhares\tdas\tcrian\u00e7as,\ttem\t\n\ntestemunhado\ta\texist\u00eancia\tde\tidentidades\tfortemente\tedificadas\tsobre\tas\tbases\t\n\nda\timport\u00e2ncia\tdos\tmundos\tsociais\tvividos\te\tdos\tcontextos\tde\tintera\u00e7\u00e3o\tentre\t\n\npares\t\u201d\t(Saramago,\t2005,\tpp.\t10?11).\t\n\n\t\n\nNo\tentanto,\tas\tmudan\u00e7as\tocorridas\tna\tnormatiza\u00e7\u00e3o\tda\tinf\u00e2ncia\tao\tlongo\tda\t\n\nsegunda\tmodernidade\trefletem\to\tefeito\tda\tinstitucionaliza\u00e7\u00e3o\tsocial,\ttais\tquest\u00f5es\tv\u00eam\t\n\nao\tencontro\tdas\tpropostas\tdas\tCi\u00eancias\tSociais,\tem\tespecial\tda\tsociologia\tda\tinf\u00e2ncia.\t\n\nO\treconhecimento\tda\theterogeneidade\te\tpluralidade\tdas\tinf\u00e2ncias\ttem\tcomo\tponto\t\n\n\n\n\t\n\n- 28\t? \n \n\npositivo\t a\t relativiza\u00e7\u00e3o\t do\t modelo\t hegem\u00f4nico\t vigente,\t por\u00e9m,\t por\t outro\t lado,\t\n\nminimiza\to\t\u2018peso\u2019\tdas\tdesigualdades\tentre\tas\tcrian\u00e7as\t(Sarmento\t&amp;\tMarchi,\t2008).\t\t\n\n\t\n\nO\ts\u00e9culo\tXX\t\u00e9\tdemarcado\tpor\tum\tprocesso\tde\treestrutura\u00e7\u00e3o\tdeste\tgrupo,\tdando\t\n\nlugar\ta\tuma\tnova\tconcep\u00e7\u00e3o\tsobre\ta\tinf\u00e2ncia,\ttanto\tno\tcuidado\tcomo\tna\tvaloriza\u00e7\u00e3o\tda\t\n\ncrian\u00e7a,\tde\tmodo\ta\tganhar\tespa\u00e7o\ta\tn\u00edvel\tsocial,\tpassando\tbem\tcomo\tnotoriedade,\t\n\npassando\ta\tser\trespeitada,\tassistida,\teducada\te\tacompanhada\tao\tlongo\tde\ttodo\to\tseu\t\n\ncrescimento\t(Alfageme\tet\tal.,\t2003).\t\n\n\t\n\nPor\t conseguinte,\t a\t concep\u00e7\u00e3o\t de\t inf\u00e2ncia\t permeia\t na\t atualidade\t uma\t\n\nperspectiva\tda\tcrian\u00e7a\tcomo\tum\tsujeito\tativo\tna\tsociedade,\tdotado\tde\tcapacidade\tem\t\n\ndecidir,\tescolher,\tpensar\te\tsentir,\tassumindo\ta\timport\u00e2ncia\tde\ta\trespeitar\te\tproteger,\t\n\ntendo\tcomo\tfoco\tnorteador\tos\tseus\tinteresses,\tos\tseus\tdesejos\te\tas\tsuas\tnecessidades,\t\n\npautados\tnos\tseus\tdireitos,\tem\tprol\tdo\tenaltecimento\tdo\tseu\tempoderamento\tem\tbusca\t\n\nde\tdesenvolvimento\te\tde\tfor\u00e7a\tem\tdefesa\tdo\tbem\tcomum.\t\n\n\t\n\n\t\n\n1.3\t?\tContextualiza\u00e7\u00e3o\tsociohist\u00f3rica\tda\tinf\u00e2ncia\te\tda\tcrian\u00e7a\tno\tBrasil\t\n\t\n\n\t\n\nA\tinf\u00e2ncia\tno\tBrasil\tpossui\tcaracter\u00edsticas\tdemarcadas\tpor\tum\tlongo\tpercurso\t\n\nde\treconhecimento\tda\tcategoria\tsocial\tda\tinf\u00e2ncia,\timplicando\tnuma\ttarefa\tcomplexa,\t\n\nreportando,\t assim\t a\t necessidade\t de\t retomar\t aspectos\t da\t sua\t pr\u00f3pria\t hist\u00f3ria.\t De\t\n\nacordo\tcom\tregistros\thist\u00f3ricos,\tquando\tas\tembarca\u00e7\u00f5es\tportuguesas\tancoraram\tem\t\n\n1500\tem\tsolo\tbrasileiro,\thouve\tum\tcontato\tdiversificado,\tcontando\tcom\tas\tcrian\u00e7as\t\n\nportuguesas\te\tcom\tas\tcrian\u00e7as\tind\u00edgenas\tj\u00e1\texistentes\tno\tpa\u00eds,\tem\tsequ\u00eancia,\tvieram\tas\t\n\ncrian\u00e7as\tafricanas,\ttrazidas\tpara\to\tBrasil\tcom\tseus\trespectivos\tpais\tescravos\te,\tcom\to\t\n\npassar\tdo\ttempo,\tos\tfilhos\tde\tescravos\tcom\tportugueses\tnasceram\tem\tsolo\tbrasileiro\t\n\n(Abreu,\t2008).\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 29\t? \n \n\nA\t caracter\u00edstica\t hist\u00f3rica\t da\t crian\u00e7a\t brasileira\t \u00e9\t constitu\u00edda\t no\t \u00e2mbito\t de\t\n\nmudan\u00e7as\tsociet\u00e1rias,\tafigurando?se\tem\tm\u00faltiplas\tviv\u00eancias\tda\tinf\u00e2ncia\tde\tacordo\tcom\t\n\no\t\t\tpertencimento\tracial,\tsocial\te\tde\tg\u00eanero\t(Gouv\u00eaa,\t2003).\t\n\n\t\n\nAinda\tsobre\tquest\u00f5es\tfortemente\thist\u00f3ricas,\ta\tpresen\u00e7a\tdos\t jesu\u00edtas\tno\tpa\u00eds\t\n\ncontribuiu\tpara\ta\tforma\u00e7\u00e3o\tde\tdistintas\tinf\u00e2ncias,\tocorrendo\tuma\tdiferencia\u00e7\u00e3o\tnos\t\n\nprojetos\teducativos,\tque\tidealizaram\ta\tinf\u00e2ncia\tcomo\tum\tmomento\tde\t\u201cilumina\u00e7\u00e3o\te\t\n\nrevela\u00e7\u00e3o\tatrav\u00e9s\tdo\tprojeto\tsalv\u00edfico1\u201d\t(Priori,\t1998,\tp.15).\tEste\ttrabalho\tsignificou\t\n\npara\t as\t crian\u00e7as\t um\t momento\t desafiador,\t tendo\t em\t conta\t a\t submiss\u00e3o\t pela\t qual\t\n\ntiveram\tque\tenfrentar,\to\tque\tresultou\tem\tum\tprocesso\tde\tacultura\u00e7\u00e3o.\t\n\n\t\n\nA\thist\u00f3ria\tda\tcrian\u00e7a\tnegra\tescrava\tteve\to\tseu\tprocesso\tdemarcado\tpelo\ttrabalho\t\n\nmesmo\tantes\tde\tatingir\tos\tsete\tanos\tde\tidade;\tno\tentanto,\ta\tcrian\u00e7a\tbranca\telitizada\t\n\ntinha\ta\tsua\tocupa\u00e7\u00e3o\tancorada\tnos\testudos.\tDessa\tmaneira,\ta\tra\u00e7a,\ta\tclasse\tsocial\te\ta\t\n\netnia\t foram\t fatores\tdeterminantes,\tafigurando?se\tem\tm\u00faltiplas\t formas\tde\tviv\u00eancia\t\n\nrelacionada\tao\tcontexto\tinfantil,\tn\u00e3o\texistindo,\t\u201cportanto,\ta\tinf\u00e2ncia\tenquanto\tcategoria\t\n\nuniversal,\te\tnem\ta\tinf\u00e2ncia\tno\tsingular,\tmas\tdiferentes\tviv\u00eancias\tdo\tser\tcrian\u00e7a\tem\tuma\t\n\nmesma\tcultura\u201d\t(Gouv\u00eaa,\t2003,\tp.16).\t\n\n\t\n\n\tOs\t padres\t jesu\u00edtas\t tinham\t a\t responsabilidade\t de\t assegurar\t a\t educa\u00e7\u00e3o\t das\t\n\ncrian\u00e7as,\t tendo\t como\t principal\t objetivo\t \u2018educar\t para\t f\u00e9\t cat\u00f3lica\u2019,\t \u2018educar\t para\t a\t\n\nsubmiss\u00e3o\u2019.\tA\tcatequese\tteve\to\tseu\tprocesso\tde\tinicia\u00e7\u00e3o\tdestinada\t\u00e0\tpopula\u00e7\u00e3o\tadulta,\t\n\nentretanto,\tos\tpadres\t jesu\u00edtas\tn\u00e3o\tconseguiram\tobter\tbons\tresultados\te,\t com\t isso,\t\n\ntomaram\ta\tiniciativa\tde\tdestinar\tos\tensinamentos\t\u00e0\tpopula\u00e7\u00e3o\tinfantil\t(os\tcurumins2,\t\n\nos\taut\u00f3ctones3\te\tos\t\u00f3rf\u00e3os\tportugueses),\ta\tproposta\tde\taprendizado\tera\tpautada\tnos\t\n\nrudimentos\tda\tf\u00e9\te\tda\tescrita.\tEntretanto,\tum\tdos\tmaiores\tentraves\tenfrentados\tpelos\t\n\njesu\u00edtas\tprendeu?se\tcom\ta\ttransi\u00e7\u00e3o\tentre\ta\tfase\tdo\tser\tcrian\u00e7a\tpara\ta\tadolesc\u00eancia,\t\n\npois\testa\tfase\tera\tfomentada\tpelo\tencontro\tcom\tsua\tcultura,\tra\u00edzes\te\tpovo\t(Farias,\t\n\n2011).\t\n\n                                                 \n1\tProjeto\tsalv\u00edfico\t?\tProcesso\tde\tacultura\u00e7\u00e3o\tpelos\tjesu\u00edtas\t\u00e0s\tcrian\u00e7as\tnativas\tdo\tBrasil.\t\n2\tCurumins\t\u2013\ts\u00e3o\tchamadas\tas\tcrian\u00e7as\tind\u00edgenas\tno\tBrasil.\t\n3\tAut\u00f3ctones\t?\tabor\u00edgene,\tind\u00edgena,\tsilv\u00edcola,\tnativo.\t\n\n\n\n\t\n\n- 30\t? \n \n\nA\tsociedade\tbrasileira,\tap\u00f3s\to\tper\u00edodo\tde\tcoloniza\u00e7\u00e3o,\tcome\u00e7ou\ta\tentrar\tnuma\t\n\nfase\tde\torganiza\u00e7\u00e3o\tsocioecon\u00f4mica\tcom\tbase\tna\tagricultura,\tno\tsistema\tescravocrata\t\n\ne\tna\tfam\u00edlia\tcimentada\tpela\testabilidade\tpatriarcal.\tNeste\tsentido,\ta\trela\u00e7\u00e3o\tfamiliar\t\n\nnessa\tsociedade\tfoi\tconstituindo?se\tpor\tum\t\u201c\t(\u2026)\tsistema\tpiramidal:\to\thomem,\to\tpai,\to\t\n\nchefe\test\u00e1\tno\ttopo,\tsendo?lhe\tatribu\u00edda\tuma\tautoridade\tinflex\u00edvel\u201d\t(Farias,\t2011,\tp.\t49).\t\n\n\t\n\nDurante\tesse\tper\u00edodo,\tat\u00e9\tpor\tvolta\tdo\ts\u00e9culo\tXVII,\tobserva?se\tna\tconcep\u00e7\u00e3o\tde\t\n\ninf\u00e2ncia\tuma\tpostura\tdos\tpais\te\tde\ttoda\ta\tcomunidade\tde\tconsiderar\tos\tmeninos\tde\t\n\nnove\t ou\t dez\t anos\t como\t \u2018homenzinhos\u2019,\t o\t que\t poderia\t ser\t percebido\t pelas\t suas\t\n\ncaracter\u00edsticas\tf\u00edsicas,\tnas\tvestimentas\te\tnos\tcostumes,\tesperando\tdessas\tcrian\u00e7as\tuma\t\n\npostura\tde\tgente\tgrande\t(Freyre,\t1992).\t\n\n\t\n\nA\t partir\t do\t fortalecimento\t industrial,\t sobretudo\t durante\t o\t s\u00e9culo\t XVIII,\t a\t\n\ncondi\u00e7\u00e3o\tda\tinf\u00e2ncia\tpobre\tcome\u00e7ou\ta\tter\tum\tfoco\tmais\texpressivo.\tAssim,\tsurgiram,\t\n\nno\tBrasil,\tas\tprimeiras\tfontes\tde\tapoio\t\u00e0s\tcrian\u00e7as\tabandonadas,\tabrigadas\tpelas\tSantas\t\n\nCasas\tde\tMiseric\u00f3rdias.\tAs\tcidades\tmais\tdesenvolvidas\tcomo\tSalvador\tem\t1726,\tRio\tde\t\n\nJaneiro\tem\t1738,\tRecife\tem\t1789\te\tainda\tS\u00e3o\tPaulo\tem\t1825,\t foram\tas\tprimeiras\t\n\ncidades\t a\t serem\t contempladas\t com\t esta\t a\u00e7\u00e3o\t de\t amparo,\t posteriormente\t foram\t\n\nampliando\teste\tfeito\tem\toutas\tcidades\tdo\tpa\u00eds\t(Silva,\t2012).\t\n\n\t\n\nA\t situa\u00e7\u00e3o\t da\t inf\u00e2ncia\t no\t Brasil\t no\t s\u00e9culo\t XIX\t teve\t uma\t fase\t obscura,\t\n\nconsiderando\tque\tsobreviver\tera\tuma\ttarefa\tdif\u00edcil\tpara\ta\tmaioria\tda\tpopula\u00e7\u00e3o\ttanto\t\n\nno\tImp\u00e9rio\tcomo\tna\tRep\u00fablica,\tuma\tvez\tque\tas\tcrian\u00e7as\tvivenciavam\tuma\trealidade\t\n\ncaracterizada\tpela\tpobreza,\tabandonos\te\tmaus?tratos.\tNeste\tsentido,\t(Passetti,\t2000)\t\n\nressalta\tque\telas\t\u201cviviam\tcar\u00eancias\tculturais,\tps\u00edquicas,\tsociais\te\tecon\u00f4micas\tque\tse\t\n\navolumavam\te\tque\tas\timpeliam\tpara\ta\tcriminalidade\ttornando?se\tem\tpouco\ttempo,\t\n\ndelinquentes\u201d\t(p.\t348).\t\n\n\t\n\nAp\u00f3s\teste\tlongo\tper\u00edodo\tde\tviv\u00eancia\tdesta\trealidade\tpermeada\tpelo\tdescaso,\ta\t\n\ninf\u00e2ncia,\tem\t1927,\tpassou\ta\tter\tnotoriedade\tno\tamparo\tlegal,\tcom\to\tc\u00f3digo\tde\tmenores\t\n\nque\ttinha\to\tobjetivo\tde\tresgatar\tas\tcrian\u00e7as\tabandonadas\tdas\truas,\ta\tfim\tde\tconter,\t\n\ntamb\u00e9m,\ta\tcrescente\tcriminalidade\tem\tque\tse\tenvolviam\tpara\tsobreviver.\tCom\to\tgolpe\t\n\n\n\n\t\n\n- 31\t? \n \n\nmilitar\t de\t 1964,\t a\t inf\u00e2ncia\t abandonada\t passou\t a\t ser\t analisada\t como\t fator\t para\t o\t\n\nsubdesenvolvimento.\tO\tgoverno\tdeste\tper\u00edodo\ttinha\ta\tinten\u00e7\u00e3o\tde\ttornar\to\tpa\u00eds\tuma\t\n\ndas\tpot\u00eancias\tmundiais\te,\tpara\tisso,\tcriou\ta\tFunda\u00e7\u00e3o\tNacional\tdo\tBem?Estar\tdo\tMenor\t\n\n(FUNABEM)\t(Lage\t&amp;\tRosa,\t2011).\t\n\n\t\n\nEsta\tFunda\u00e7\u00e3o\t foi\tcriada\tem\tdezembro\tde\t1964,\tcom\to\t intuito\tde\treprimir,\t\n\ncorrigir\te\tintegrar\tos\tmenores\tdesviantes,\tvisto\tque\tsignificavam\triscos\tpara\ta\tordem\t\n\np\u00fablica,\t e\t eram\t exatamente\t estas\t situa\u00e7\u00f5es\t de\t risco\t que\t se\t queria\t combater.\t\n\nEntretanto,\to\tinteresse\tdo\tEstado\tn\u00e3o\testava\tvinculado\tsomente\t\u00e0\t\u2018quest\u00e3o\tdo\tmenor\u2019\t\n\ncom\to\tobjetivo\tde\tmanter\ta\tordem\te\ta\tseguran\u00e7a\tdo\tpa\u00eds,\tmas\ttamb\u00e9m,\tvisava\taspectos\t\n\nde\tdesenvolvimento,\tutilizando\tda\tpol\u00edtica\tdo\t\u2018menor\u2019\tpara\ta\tpromo\u00e7\u00e3o\tda\tpropaganda\t\n\ndo\tregime\t(Frontana,\t1999).\t\n\n\t\n\nPor\tum\tlongo\tper\u00edodo,\ta\tinf\u00e2ncia\tn\u00e3o\tfoi\tenaltecida\tcomo\tum\tmomento\tespecial,\t\n\nos\tcuidados\te\to\tafeto\tpara\to\tdesenvolvimento\thumano\teram\tquase\tinexistes.\tComo\tas\t\n\ncrian\u00e7as\t eram\t retratadas\t como\t adultos\t em\t miniatura,\t desde\t a\t tenra\t idade,\t eram\t\n\norientadas\tpara\to\ttrabalho,\tpara\to\tensino,\tbem\tcomo\ta\u00e7\u00f5es\tvinculadas\tao\tadestramento\t\n\nf\u00edsico\te\tmoral,\trestando?lhes\tum\ttempo\tmuito\trestrito\tpara\ta\texecu\u00e7\u00e3o\tde\tatividades\t\n\nassociadas\tao\triso\te\t\u00e0\tbrincadeira.\tSomente\tnos\tfinais\tdo\ts\u00e9culo\tXIX,\tcom\ta\taprova\u00e7\u00e3o\t\n\ndo\t Estatuto\t da\t Crian\u00e7a\t e\t do\t Adolescente,\t \u00e9\t que\t houve\t uma\t maior\t percep\u00e7\u00e3o\t e\t\n\nentendimento\tsobre\ta\tinf\u00e2ncia\tno\tBrasil\t(Del\tPriore,\t2008).\t\n\n\t\n\nNesta\tperspectiva,\ta\tinf\u00e2ncia\te\ta\tadolesc\u00eancia\tno\tBrasil\tcome\u00e7aram\ta\tusufruir\tde\t\n\numa\tnova\tpostura,\tamparadas\tpela\tcria\u00e7\u00e3o\tda\tlei\tn\u00b0\t8.069,\tpromulgada\tem\t13\tde\tjulho\t\n\nde\t1990,\tdenominada\tde\tEstatuto\tda\tCrian\u00e7a\te\tdo\tAdolescente\t(ECA).\tEsta\tnova\tlei\t\n\ncontribuiu\t significativamente\t para\t combater\t fatores\t de\t exclus\u00e3o\t aplicados\t\n\nanteriormente\t\u00e0\tinf\u00e2ncia.\t\u201cO\tEstatuto\tda\tCrian\u00e7a\te\tdo\tadolescente\t(ECA)\ttrouxe,\tcom\t\n\nsua\t concep\u00e7\u00e3o,\t uma\t nova\t forma\t de\t tratar\t as\t pol\u00edticas\t direcionadas\t \u00e0\t inf\u00e2ncia\t e\t a\t\n\nadolesc\u00eancia\tno\tBrasil.\t\u201d\t(Brasil?Pa\u00eds,\t2010,\tp.\t7).\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 32\t? \n \n\nEm\tsetembro\tde\t2007,\tfoi\tpromulgada\ta\tLei\tn\u00ba.\t11.525,\tque\tacrescenta\to\t\u00a7\t5\u00ba\tao\t\n\nart.\t 32\t da\t Lei\t de\t Diretrizes\t e\t Bases\t da\t Educa\u00e7\u00e3o\t Nacional\t (Lei\t n\u00ba.\t 9.394/96),\t\n\nposicionando\ta\tobrigatoriedade\tno\tque\tse\trefere\t\u00e0\tinclus\u00e3o\tdo\tconte\u00fado\te\tde\tmateriais\t\n\ndid\u00e1ticos\tvoltados\taos\tdireitos\tdas\tcrian\u00e7as\te\tdos\tadolescentes\tno\tcurr\u00edculo\tdo\tensino\t\n\nfundamental.\t\tAssim\tsendo,\ta\tbase\tde\tcondu\u00e7\u00e3o\t\u00e9\tamparada\tpelas\tbases\tsustentadoras\t\n\ndo\tEstatuto\tda\tCrian\u00e7a\te\tdo\tAdolescente.\t\t\n\n\t\n\nNesta\tperspectiva,\tMattioli\t&amp;\tOliveira\t(2012)\tdefendem\tque\ta\tinstitui\u00e7\u00e3o\tescolar\t\n\npossui\tcomo\t fun\u00e7\u00e3o\tsocial\ta\t transmiss\u00e3o\tdo\tconhecimento\tsocialmente\tproduzido,\t\n\npor\u00e9m,\t n\u00e3o\t se\t limita\t apenas\t ao\t simples\t repasse\t de\t saberes\t e\t conhecimentos\t\n\nhistoricamente\tacumulados.\tSob\teste\tenfoque,\t foi\taprovada\tuma\tlei\tvoltada\tpara\ta\t\n\ninclus\u00e3o\tde\tordem\tcidad\u00e3\te\tdemocr\u00e1tica\tno\tambiente\tescolar.\t\n\n\t\n\n\u201cA\tproposta\tda\tLei\tn\u00ba\t11.525/2007,\tno\tque\tse\trefere\t\u00e0\tinclus\u00e3o\tdos\tdireitos\tda\t\n\ncrian\u00e7a\te\tdo\tadolescente\tno\tcurr\u00edculo\tformal,\tpretende\tiniciar\tos\teducandos\tem\t\n\numa\tviv\u00eancia\tde\tcidadania\te\tde\tordem\tdemocr\u00e1tica\t j\u00e1\tno\tespa\u00e7o\tescolar.\tO\t\n\ndirecionamento\t do\t processo\t educacional\t deve\t estar\t voltado\t \u00e0\t forma\u00e7\u00e3o\t da\t\n\ncrian\u00e7a\t e\t do\t adolescente\t para\t o\t exerc\u00edcio\t da\t cidadania,\t fundamento\t este\t\n\nencontrado\t no\t artigo\t 1\u00ba\t da\t Constitui\u00e7\u00e3o\t Federal\t e\t no\t artigo\t 2\u00ba\t da\t Lei\t de\t\n\nDiretrizes\te\tBases\tda\tEduca\u00e7\u00e3o\tNacional\t(Lei\tn\u00ba\t9394/1996)\u201d\t(p.\t9)\t\n\n\t\n\nComo\tcontagem\tde\tavan\u00e7os,\tfoi\tinaugurada,\tem\t1988,\tpor\tmeio\tda\tConstitui\u00e7\u00e3o\t\n\nFederal\tBrasileira,\to\tEstado\tdemocr\u00e1tico\tcomo\tuma\tbase\tconceptiva\tna\tparticipa\u00e7\u00e3o\t\n\nrelacionada\t\u00e0\telabora\u00e7\u00e3o\te\t\u00e0\tgest\u00e3o\tdas\tpol\u00edticas\tsociais,\tbem\tcomo\tuma\tforma\tde\tser\t\n\nconduzido\t o\t seu\t atendimento,\t tendo\t como\t suplemento\t de\t base\t as\t concep\u00e7\u00f5es\t\n\nassistencialistas\tdo\tEstado,\tvisando\ta\tcondi\u00e7\u00e3o\tde\tdireito\te\texerc\u00edcio\tda\tcidadania.\tO\t\n\nECA\tfoi\tcriado\tbaseado\tem\tprinc\u00edpios\tdemocr\u00e1ticos\te\tvalores\tcondizentes\taos\tdireitos\t\n\nhumanos,\tvoltado\tao\treconhecimento\tda\tcrian\u00e7a\te\tdo\tadolescente\tcomo\tfoco\tabsoluto\t\n\nda\tna\u00e7\u00e3o\t(Silva\tet\tal.,\t2012).\t\n\n\t\n\nA\tescola\t\u00e9\tapontada\tcomo\tsendo\tum\tapoio\tfundamental\tna\tcomposi\u00e7\u00e3o\teficiente\t\n\nde\tum\tsistema\tde\tgarantia\tdos\tdireitos\tda\tcrian\u00e7a\te\tdo\tadolescente,\tpois\t\t\tconfigura?se\t\n\n\n\n\t\n\n- 33\t? \n \n\ncomo\t um\t espa\u00e7o\t prop\u00edcio\t para\t a\t identifica\u00e7\u00e3o\t de\t casos\t relacionados\t com\t o\t\n\ndescumprimento\t dos\t direitos\t da\t crian\u00e7a\t e\t do\t adolescente.\t Para\t al\u00e9m\t deste\t\n\napontamento,\tdisp\u00f5e,\ttamb\u00e9m,\tde\tfavorecimentos\tnecess\u00e1rios\tpara\ta\trealiza\u00e7\u00e3o\tde\tum\t\n\ntrabalho\tque\tvai\tde\tencontro\tao\texerc\u00edcio\tda\tcidadania\te\tda\tconsci\u00eancia\tdemocr\u00e1tica\t\n\nque,\tpor\tsua\tvez\tassume\tcomo\tfatores\tde\tpreven\u00e7\u00e3o\t(Silva\tet\tal.,\t2012).\t\n\n\t\t\n\nA\t cria\u00e7\u00e3o\t do\t Estatuto\t da\t Crian\u00e7a\t e\t do\t Adolescente\t (ECA)\t est\u00e1\t pautada\t na\t\n\nelabora\u00e7\u00e3o\tde\tleis\tsobre\tseus\tdeveres\te\tprincipalmente\tseus\tdireitos,\ttendo\tcomo\tbase\t\n\no\tcumprimento\tda\t\u00e9tica\te\tda\tmoral\tda\tsociedade.\tEsta\telabora\u00e7\u00e3o\test\u00e1\tvinculada\ta\tuma\t\n\nimposi\u00e7\u00e3o\t internacional,\t delegando\t a\t legisla\u00e7\u00e3o\t brasileira\t a\t se\t aproximar\t de\t\n\norienta\u00e7\u00f5es\tque\to\tpermitam\tcorresponder\ta\torienta\u00e7\u00f5es\tinternacionais.\tDeste\tmodo,\t\n\numa\tdas\tcr\u00edticas\tda\t legisla\u00e7\u00e3o\tpeculiar\tdo\tECA\ttem\ta\tver\tcom\to\t fator\tcultural\te\to\t\n\ncontexto\tem\tque\testas\torienta\u00e7\u00f5es\tforam\tcriadas,\tbem\tcomo\to\tfato\tde\tque\testa\tpode\tse\t\n\ndistanciar\tdo\tcontexto\tbrasileiro\t(Lage\t&amp;\tRosa,\t2011).\t\n\n\t\n\nApesar\tde\tse\tobservar\tum\tavan\u00e7o\tdirecionado\tao\treconhecimento\tda\tinf\u00e2ncia\t\n\ncomo\tuma\tcategoria\tdiferenciada\tdo\tadulto\tno\tBrasil,\tpercebe?se\tque\teste\tfator\tsinaliza,\t\n\nainda,\ta\texist\u00eancia\tde\tum\tprocesso\tdemarcado\tpor\tum\tlongo\tpercurso\tde\tconsolida\u00e7\u00e3o,\t\n\napresentando\tind\u00edcios\tde\tque\tas\tcrian\u00e7as,\trepresentadas\tcomo\tsujeitos\tde\tdireitos,\t\n\ntiveram\tuma\tfor\u00e7a\tmais\texpressiva\tsomente\ta\tpartir\tdo\ts\u00e9culo\tXX,\tmas\tque\tainda\t\n\napresenta\t a\t necessidade\t de\t melhorias\t para\t o\t fortalecimento\t de\t efeitos\t mais\t\n\nconsistentes\trelacionados\taos\tseus\tdireitos.\t\t\t\n\n \n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 34\t? \n \n\nCap\u00edtulo\t2\t?\tAtribui\u00e7\u00f5es\tda\tparticipa\u00e7\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as\tenquanto\t\nsujeitos\tde\tdireitos\t\n\n\t\n\n\u201cCriadores\taprendem\to\tque\tdesejam\taprender.\t\t\n\nN\u00e3o\tsabemos\tquanta\tliberdade\tde\tcria\u00e7\u00e3o\t\u00e9\tmorta\tnas\tsalas\tde\taulas\u201d\t\n\nAlexander\tS.\tNeill\t\n\n\t\n\n\t\n\n2.1\t?\tAspectos\tconceituais\treferentes\tao\tcontexto\tda\tparticipa\u00e7\u00e3o\tinfantil\t\t\n\t\n\n\t\n\nAtualmente,\tquando\tse\t fala\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o,\tpensa?se\tsempre\tem\tprojetos\te\t\n\nmodelos\tque\tse\testabelecem\tcom\tas\tcrian\u00e7as.\tEntretanto,\ta\tparticipa\u00e7\u00e3o,\tem\tprimeiro\t\n\nlugar,\ttem\ta\tver\tcom\ta\tvida\tquotidiana,\tuma\tvez\tque\tos\tseres\thumanos\ts\u00e3o\tseres\tsociais.\t\n\nDesta\tforma,\ttodas\tas\tpessoas\tfazem\tparte\tda\tvida\tsocial,\tindependentemente\tda\tsua\t\n\nidade.\tEm\trela\u00e7\u00e3o\t\u00e0\tparticipa\u00e7\u00e3o\texiste\tum\tconsenso\tde\tque\testa\tn\u00e3o\tdeve\tser\tutilizada\t\n\nsomente\tno\tsentido\tformal,\tmas\ttamb\u00e9m\tem\ttodas\tas\tocasi\u00f5es\tda\tsociedade,\tou\tseja,\ta\t\n\nn\u00edvel\tp\u00fablico,\tprivado,\tindividual\tou\tcoletivo.\tA\tparticipa\u00e7\u00e3o\tn\u00e3o\ts\u00f3\tpode\tter\tin\u00fameras\t\n\nformas,\tcomo\ttamb\u00e9m\tter\tuma\tgrande\tquantidade\tde\tsignificados\tdiferentes,\ttanto\t\n\npara\ta\tpessoa\tindividual\tquanto\tpara\tas\tpessoas\tem\ttorno\tda\tsociedade\tno\tseu\tconjunto\t\n\n(Gait\u00e1n\t&amp;\tLiebel,\t2011).\t\n\n\t\n\nGra\u00e7as\t\u00e0\tampla\tdifus\u00e3o\tda\tConven\u00e7\u00e3o\tdos\tDireitos\tda\tCrian\u00e7a,\ta\tparticipa\u00e7\u00e3o\t\n\ninfantil\t ganhou\t certa\t for\u00e7a\t de\t atua\u00e7\u00e3o.\t N\u00e3o\t h\u00e1\t organiza\u00e7\u00f5es\t ou\t institutos\t que\t\n\ntrabalhem\tcom\tos\tDireitos\tda\tCrian\u00e7a\tsem\tressaltarem\ta\tsua\timport\u00e2ncia.\t \tDe\tfato,\t\n\nexiste\tuma\tgrande\tvariedade\tde\tdefini\u00e7\u00f5es\tsobre\to\tque\t\u00e9\ta\tparticipa\u00e7\u00e3o\te\tos\tseus\t\n\nobjetivos,\tmas\to\tessencial\t\u00e9\tque\ta\tparticipa\u00e7\u00e3o\tajude\ta\tcriar\tcondi\u00e7\u00f5es\tde\temancipa\u00e7\u00e3o\t\n\ne\tautonomia\tdos\tsujeitos\tpara\tatingir\tuma\tmaior\tequidade\te\tjusti\u00e7a\tsocial.\t\n\n\t\n\nEntretanto,\ta\tbusca\tpelo\tentendimento\tacerca\tda\tintera\u00e7\u00e3o\trelacionada\tentre\tos\t\n\nadultos\t e\t as\t crian\u00e7as\t gerou\t um\t fator\t de\t an\u00e1lise\t sobre\t a\t avalia\u00e7\u00e3o\t em\t torno\t da\t\n\nautenticidade\tda\tparticipa\u00e7\u00e3o\tpor\tparte\tda\tcrian\u00e7a.\tNeste\tsentido,\temergiu\tum\tfoco\tde\t\n\nestudo\tde\tv\u00e1rios\tautores,\tao\tlongo\tdos\tanos,\tresultando\tnum\tmodelo\tclassificat\u00f3rio\t\n\n\n\n\t\n\n- 35\t? \n \n\nsobre\tos\tn\u00edveis\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o\tda\tcrian\u00e7a.\tDesta\tforma,\tsurgiram,\tprovenientes\tdesta\t\n\nan\u00e1lise,\tdiferentes\tconcep\u00e7\u00f5es\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o\tinfantil.\t\t\n\n\t\n\na) N\u00edveis\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o:\t\n\n\t\n\nN\u00e3o\ts\u00f3\texistem\tdiferentes\tconceitos\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o\te\tdiferentes\tinteresses,\tmas\t\n\ntamb\u00e9m\t diferentes\t n\u00edveis.\t Assim\t podemos\t distinguir\t entre\t a\t participa\u00e7\u00e3o\t a\t n\u00edvel\t\n\npessoal\tou\tprivado,\tbem\tcomo\ta\tparticipa\u00e7\u00e3o\ta\tn\u00edvel\tp\u00fablico\tou\tpol\u00edtico.\tA\tprimeira\tdiz\t\n\nrespeito\t aos\t processos\t de\t decis\u00e3o\t e\t aos\t assuntos\t pessoais,\t como,\t por\t exemplo,\t a\t\n\norganiza\u00e7\u00e3o\tda\tpr\u00f3pria\tvida\tou\ta\tconduta\tde\tconsumo\tem\trela\u00e7\u00e3o\ta\tdeterminados\t\n\nprodutos.\tA\tsegunda\ttem\ta\tver\tcom\tas\tdecis\u00f5es\tcoletivas.\tH\u00e1,\tainda,\toutra\tforma\tde\t\n\ndistin\u00e7\u00e3o,\t que\t \u00e9\t transversal\t e\t est\u00e1\t relacionada\t com\t os\t direitos\t de\t participa\u00e7\u00e3o.\t\n\nPodemos\tdistinguir\ttr\u00eas\ttipos\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o:\t\n\n\t\n\n? A\tparticipa\u00e7\u00e3o\tque\tserve,\tsobretudo,\tpara\tcumprir\tcom\tas\texig\u00eancias\t\n\ndadas\te\t reproduzir\to\texistente.\tEsta\tdimens\u00e3o\tda\tparticipa\u00e7\u00e3o\tn\u00e3o\t\u00e9\t\n\nnecessariamente\tpassiva\te\tconsiste\tno\tfato\tdo\tsujeito\tativo\t\u201centrar\tao\t\n\nservi\u00e7o\tde\u201d,\tpor\texemplo,\tas\tpessoas\tcontribu\u00edrem\tativamente\tpara\ta\t\n\ncomercializa\u00e7\u00e3o\tda\tsua\tfor\u00e7a\tde\tatua\u00e7\u00e3o.\tPensando\tnas\tcrian\u00e7as\te\tjovens,\t\n\nfalar\u00edamos\t de\t espa\u00e7os\t sociais\t destinados\t ao\t debate\t de\t assuntos\t que\t\n\nnormalmente\ts\u00e3o\texclusivamente\tpredestinados\taos\tadultos;\t\t\n\n\t\n\n? A\tparticipa\u00e7\u00e3o\tcom\to\tfim\tprincipal\tda\tautorrealiza\u00e7\u00e3o.\tEsta\tdimens\u00e3o\tda\t\n\nparticipa\u00e7\u00e3o\tsurge\tpara\tos\tsujeitos\tdesviarem\ta\tsua\taten\u00e7\u00e3o\tdos\tassuntos\t\n\np\u00fablicos.\tTamb\u00e9m\t\u00e9\tposs\u00edvel\tque\to\tpr\u00f3prio\tsujeito\teleja\tos\tseus\tpr\u00f3prios\t\n\ninteresses\te\ta\tforma\tde\torganizar\ta\tsua\tvida\to\tmais\tagrad\u00e1vel\tposs\u00edvel\t\n\npara\tsi.\tNo\tcaso\tdas\tcrian\u00e7as\te\tjovens,\teste\ttipo\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o\tse\ttraduz\t\n\nna\tcria\u00e7\u00e3o\tde\tespa\u00e7os\tpr\u00f3prios\tpara\ta\tautogest\u00e3o,\tcomo\t,por\texemplo,\t\n\ncentros\tjuvenis,\tcriando?se\tassim\tculturas\tinfantis\te\tjuvenis\taut\u00f3nomas;\t\n\n\t\n\n? E\ta\tparticipa\u00e7\u00e3o\tque\taponta\tpara\ta\ttransforma\u00e7\u00e3o\tdo\tcontexto.\tEste\tn\u00edvel\t\n\nde\tparticipa\u00e7\u00e3o\tenvolve\tos\tindiv\u00edduos,\tas\torganiza\u00e7\u00f5es,\ta\tcomunidade\te\t\n\n\n\n\t\n\n- 36\t? \n \n\na\tsociedade\tno\tseu\tconjunto\te\tpode\tentender?se\tcomo\ta\tparticipa\u00e7\u00e3o\tque\t\n\ninfluencia\ta\tpol\u00edtica\tnas\tdecis\u00f5es\tcoletivas\tsobre\tos\tassuntos\tp\u00fablicos\t\n\n(Hart,\t2007,\tcomo\tcitado\tem\tGait\u00e1n\t&amp;\tLiebel\t2011,\tp.\t115).\t\n\n\t\n\nb) Graus\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o:\t\n\n\t\n\nO\tprimeiro\tautor\ta\testabelecer\tgraus\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o\tfoi\tRoger\tHart\tem\t1992,\t\n\ndistinguindo8\tn\u00edveis\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as\te\tjovens:\t\t\n\n1.\tManipula\u00e7\u00e3o;\t\n\n2.\tDecora\u00e7\u00e3o;\t\n\n3.\tParticipa\u00e7\u00e3o\tsimb\u00f3lica;\t\n\n4.\tAtribu\u00eddos,\tmas\tinformados;\t\n\n5.\tConsultados\te\tinformados;\t\n\n6.\tIniciativa\tde\tadultos,\tdecis\u00f5es\tcompartilhadas\tcom\tas\tcrian\u00e7as;\t\n\n7.\tIniciada\te\tdirigida\tpelas\tcrian\u00e7as;\t\n\n8.\tA\tiniciativa\tparte\tdas\tcrian\u00e7as,\tos\tadultos\tapoiam\tas\tdecis\u00f5es.\t\t\n\n\t\n\nSegundo\to\tmesmo\tautor,\tnos\tn\u00edveis\tde\t1\ta\t3\ttrata?se\tde\tuma\tpseudoparticipa\u00e7\u00e3o.\t\n\nA\tverdadeira\tparticipa\u00e7\u00e3o\tcome\u00e7a\tcom\to\tn\u00edvel\t4\te\ta\tgenu\u00edna\tparticipa\u00e7\u00e3o\tacontece\ts\u00f3\t\n\nno\tn\u00edvel\t8.\t\t\n\n\t\n\n\u201cA\tverdadeira\tparticipa\u00e7\u00e3o\tcome\u00e7a\tquando\tse\trespeita\tas\tmeninas\te\tos\tmeninos\t\n\ncomo\tiguais\t(\u2026)\tos\tinformam\tantes\tde\tfazer\talgo\tcom\teles\tem\tseu\tnome.\tNo\t\n\nm\u00ednimo\t as\t crian\u00e7as\t t\u00eam\t que\t compreender\t de\t que\t se\t trata,\t t\u00eam\t de\t estar\t\n\ninformados\t sobre\t quem\t toma\t as\t decis\u00f5es\t e\t devem\t desempenhar\t um\t papel\t\n\nsignificativo\t(e\tn\u00e3o\ts\u00f3\tdecorativo)\tno\tprocesso,\ttendo\ta\tpossibilidade,\tde\tuma\t\n\nvez\t devidamente\t informados,\t decidir\t por\t sua\t pr\u00f3pria\t vontade\t se\t querem\t\n\nparticipar\tou\tn\u00e3o\u201d\t(Gait\u00e1n\t&amp;\tLiebel,\t2011,\tp.\t115).\t\n\n\t\n\nMais\ttarde,\tem\t1995,\tRichard\tSchr\u00f6der\treestruturou\ta\tescala\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o\tde\t\n\nHart\tpara\t9\tn\u00edveis:\t\n\n\t\t\n\n\n\n\t\n\n- 37\t? \n \n\n1. Determina\u00e7\u00e3o\tde\toutros;\t\n\n2. Decora\u00e7\u00e3o;\t\n\n3. Participa\u00e7\u00e3o\t\u00e1libi;\t\n\n4. Participa\u00e7\u00e3o\ttolerada\t\n\n5. Participa\u00e7\u00e3o\tem\tque\tse\tatribuem\tpapeis,\tmas\tinformando\tas\tpessoas;\t\n\n6. Coer\u00e7\u00e3o;\t\n\n7. Codetermina\u00e7\u00e3o;\t\n\n8. Autodetermina\u00e7\u00e3o\te\t\t\n\n9. Autonomia.\t\t\n\n\t\n\nNo\t n\u00edvel\t 7,\t codetermina\u00e7\u00e3o,\t a\t iniciativa\t parte\t das\t pessoas\t adultas,\t mas\t as\t\n\ndecis\u00f5es\ts\u00e3o\ttomadas\tem\tconjunto\tcom\tas\tcrian\u00e7as.\tNo\tN\u00edvel\t8,\tna\tautodetermina\u00e7\u00e3o,\t\n\ntrata?se\tde\tprojetos\t iniciados\tpelas\tpr\u00f3prias\tcrian\u00e7as,\t cuja\torganiza\u00e7\u00e3o\tparticipam\t\n\ntamb\u00e9m\tadultos.\tPara\tpoder\tfalar\tde\tautonomia,\tas\tcrian\u00e7as\tdevem\tter\tplena\tliberdade\t\n\nde\tresolu\u00e7\u00e3o\tcomo\tgrupo\te\ta\tdecis\u00e3o\tde\trecorrer\ta\tpessoas\tadultas\t(Shor\u00f6der,\t1995,\t\n\ncitado\tpor\tGait\u00e1n\t&amp;\tLiebel,\t2011).\t\n\n\t\n\nEm\t2001,\tGerison\tLandsdown\tprop\u00f5e\tuma\ttrilogia\tde\tn\u00edveis\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o:\t1.\t\n\nProcessos\t consultivos,\t organizados\t por\t pessoas\t adultas\t com\t a\t finalidade\t de\t obter\t\n\ninforma\u00e7\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as,\t2.\tIniciativas\tparticipativas\tque\tpermitem\t\u00e0s\tcrian\u00e7as\testarem\t\n\nenvolvidas\tno\tdesenvolvimento\tde\tmedidas,\t3.\tProjetos\tautopromovidos,\tcom\to\tintuito\t\n\ndas\tcrian\u00e7as\tdeterminarem\tos\tseus\tpr\u00f3prios\tobjetivos\te\ttomarem\tas\tsuas\tpr\u00f3prias\t\n\niniciativas\t(Gait\u00e1n\t&amp;\tLiebel,\t2011).\t\n\n\t\n\nAs\tdiferen\u00e7as\tmais\timportantes\tentre\tas\ttipologias\tque\tacabamos\tde\tver\test\u00e3o\t\n\nna\tmaneira\tcomo\tconcebem\tos\tn\u00edveis\tmais\taltos\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o.\tPara\tHart,\to\tn\u00edvel\tmais\t\n\nalto\t de\t participa\u00e7\u00e3o\t acontece\t quando\t as\t pessoas\t adultas\t apoiam\t os\t objetivos\t das\t\n\ncrian\u00e7as.\tAo\tpasso\tque,\tpara\tSchr\u00f6der\te\tLansdown,\to\tn\u00edvel\tmais\talto\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o\t\n\nacontece\tquando\ts\u00e3o\tas\tpr\u00f3prias\tcrian\u00e7as\ta\ttomarem\tas\tsuas\tpr\u00f3prias\tdecis\u00f5es.\tAs\t\n\ntipologias\tque\testabelecem\tdiferentes\tgraus\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o\tentre\tas\tcrian\u00e7as\tgiram\tem\t\n\ntorno\tdas\trela\u00e7\u00f5es\tde\tpoder\tentre\telas\te\tos\tadultos\ta\tfim\tde\tfavorecer\tas\tcrian\u00e7as.\tO\t\n\nprincipal\tvalor\tdestas\ttipologias\t\u00e9\ta\tsua\tsimplicidade\t(Idem,\t2011).\t\n\n\n\n\t\n\n- 38\t? \n \n\nOutra\tforma\tde\tdistinguir\tas\tdiferentes\tintensidades\te\ttipos\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o\t\u00e9\t\n\nfalar\tda\tparticipa\u00e7\u00e3o\tdireta\te\tindireta.\tA\tprimeira\tdiz\trespeito\t\u00e0s\ta\u00e7\u00f5es\te\tprojetos\tem\t\n\nque\tas\tpr\u00f3prias\tcrian\u00e7as\ts\u00e3o\ta\tvoz\tprincipal\te\tque\tlutam\tpor\tum\tdeterminado\tobjetivo.\t\n\nA\t segunda\t refere?se\t \u00e0s\t a\u00e7\u00f5es\t e\t projetos\t em\t que\t as\t pessoas\t adultas\t atuam\t em\t\n\nrepresenta\u00e7\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as.\tPara\tal\u00e9m\tda\tparticipa\u00e7\u00e3o\tdireta\te\tindireta,\th\u00e1\ttamb\u00e9m\ta\t\n\nparticipa\u00e7\u00e3o\trepresentativa\tou\tparlamentar\t (por\texemplo,\tparlamentos\t infantis\tou\t\n\njuvenis)\te\tformas\tabertas\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o\tvinculadas\tem\tcertos\tprojetos\ttais\tcomo,\t\n\natividades\ttem\u00e1ticas\t(Idem,\t2011).\t\n\n\t\n\nDe\tacordo\tcom\tKnauer\tet\tal,\t(2004)\ttodas\testas\tdistin\u00e7\u00f5es\tn\u00e3o\tnos\toferecem\t\n\nmais\tdo\tque\tapenas\tuma\torienta\u00e7\u00e3o\tde\tforma\tgeral,\tuma\tvez\tque\tnos\tdizem\tmuito\t\n\npouco\tacerca\tdas\trela\u00e7\u00f5es\tde\tpoder,\tmuitas\tvezes\tsutis\tem\trela\u00e7\u00e3o\taos\tprocedimentos\t\n\nde\tinvestiga\u00e7\u00e3o\t(Gait\u00e1n\t&amp;\tLiebel,\t2011).\t\n\n\t\n\nc) \u00c1reas\tda\tParticipa\u00e7\u00e3o\tinfantil:\t\n\n\t\n\nO\t objetivo\t da\t participa\u00e7\u00e3o\t infantil\t \u00e9\t superar\t os\t enfoques\t de\t interven\u00e7\u00e3o\t\n\n\u2018autorit\u00e1rios\u2019\t e\t \u2018paternalistas\u2019\t de\t forma\t a\t atingir\t pr\u00e1ticas\t mais\t igualit\u00e1rias\t e\t\n\ndemocr\u00e1ticas.\t\tTanto\tnos\tprojetos\tChild\tRights\tProgramming\tcomo\ttamb\u00e9m\tem\toutros\t\n\nprogramas\t de\t desenvolvimento\t baseados\t nos\t direitos\t das\t crian\u00e7as\t podem?se\t\n\nidentificar\t tr\u00eas\t formas\t de\t participa\u00e7\u00e3o:\t a\t autorrepresenta\u00e7\u00e3o,\t a\t consulta,\t e\t a\t\n\ndefens\u00f3ria.\t\n\n\t\n\nA\tautorrepresenta\u00e7\u00e3o\tvai\tdesde\tas\trepresenta\u00e7\u00f5es\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o\tde\tteatro\tde\t\n\nrua,\t \u00e0\t publica\u00e7\u00e3o\t de\t testemunhos\t sobre\t programas\t culturais\t em\t que\t as\t crian\u00e7as\t\n\napresentam\tdan\u00e7as\te\tcan\u00e7\u00f5es\tsobre\ta\tsua\tcultura.\t\n\n\t\n\nA\tconsulta\tacontece\tquando\tas\tcrian\u00e7as\ts\u00e3o\tconsultadas\tatrav\u00e9s\tde\tvota\u00e7\u00f5es\tou\t\n\nentrevistas\tpara\to\tplanejamento\tde\tprogramas\tou\tprojetos.\t\tDentro\tda\tparticipa\u00e7\u00e3o\t\n\ndefens\u00f3ria,\ttamb\u00e9m\tpodemos\tconsiderar\tquando\tse\tconvida\tas\tcrian\u00e7as\ta\tparticiparem\t\n\nem\teventos\tnacionais\tou\tinternacionais.\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 39\t? \n \n\nE,\tpor\t\u00faltimo,\tde\tuma\tmaneira\tgeral,\tconsidera?se\tque\ta\tparticipa\u00e7\u00e3o\tinfantil\t\u00e9\t\n\nespecialmente\t desej\u00e1vel\t em\t \u00e1reas\t relevantes\t para\t a\t coopera\u00e7\u00e3o\t para\t o\t\n\ndesenvolvimento\te\tpara\ta\taprendizagem\tdefens\u00f3ria\tque\tpode\tser\tproduzida\tatrav\u00e9s\tde\t\n\nv\u00eddeos\tou\trevistas\tem\tque\tas\tcrian\u00e7as\tapresentam\tos\tseus\tpontos\tde\tvista\te\topini\u00f5es.\t\n\n(Gait\u00e1n\t&amp;\tLiebel,\t2011).\t\n\n\t\n\nTodas\testas\tformas\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o\tt\u00eam\tem\tcomum\to\tfato\tde\tconsiderarem\tas\t\n\ncrian\u00e7as\tcomo\tinformantes,\tconsiderando\tque\to\tconhecimento\tprofissional\tdos\tadultos\t\n\n\u00e9\tinsuficiente\te\tparcial.\tDesta\tmaneira,\tpretende?se\ttransmitir\t\u00e0s\tcrian\u00e7as\tuma\tmelhor\t\n\ncompreens\u00e3o\tdas\tsitua\u00e7\u00f5es\tque\tos\tadultos\tpretendem\taprender\tcom\telas\t(idem,\t2011).\t\n\n\t\n\nd) Vantagens\tda\tparticipa\u00e7\u00e3o:\t\t\n\n\t\n\nNa\tperspectiva\tde\tWhite\te\tChoudhury\t(2008),\tcitado\tem\tGait\u00e1n\t&amp;\tLiebel\t(2011),\t\n\nexistem\tcinco\tvantagens\tem\tenvolver\tas\tcrian\u00e7as\tna\tparticipa\u00e7\u00e3o:\t\t\n\n? Primeiro,\tenvolver\tum\tgrupo\tde\tcrian\u00e7as\t\u00e9\ta\t\u00fanica\tforma\tde\tgarantir\tum\t\n\ndesenvolvimento\tadequado\te\tsustent\u00e1vel\tde\tum\tprojeto;\t\n\n? Segundo,\tquando\tas\tcrian\u00e7as\tfalam\tsobre\tsi\tmesmas\to\timpacto\t\u00e9\tmuito\t\n\nmaior\tdo\tque\tquando\to\tmesmo\targumento\t\u00e9\tdito\tpor\tadultos;\t\t\n\n? Terceiro,\ttanto\tas\tcrian\u00e7as\tcomo\tos\tadultos\tt\u00eam\to\tdireito\tde\tfalar\te\tdar\ta\t\n\nsua\topini\u00e3o\tsobre\tos\tassuntos\tque\tas/os\tpreocupa;\t\t\n\n? Quarto,\t a\t participa\u00e7\u00e3o\t faz\t com\t que\t as\t crian\u00e7as\t desenvolvam\t a\t sua\t\n\nautoestima\te\tas\tsuas\tcapacidades;\t\t\n\n? Quinto\t a\t participa\u00e7\u00e3o\t fortalece\t a\t pr\u00f3pria\t posi\u00e7\u00e3o\t do\t grupo\t e\t o\t seu\t\n\nempoderamento.\t\n\n\t\n\nMediante\tao\tapontamento\tconceitual\tsupracitado,\th\u00e1\tde\tse\tter\taten\u00e7\u00e3o\tde\tque\t\n\n\u201cn\u00e3o\tdevemos\treduzir\ta\tparticipa\u00e7\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as\ta\tum\tconjunto\tde\tprocedimentos\t\n\nformais\tou\tgraus\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o\tapenas\tpara\tlegitimar\tum\tprinc\u00edpio\tou\tprocedimento\t\n\njur\u00eddico.\t\u201d\t(Tom\u00e1s,\t2007,\tp.\t60)\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 40\t? \n \n\n2.2\t?\tA\tparticipa\u00e7\u00e3o\tinfantil\tcomo\tum\tfator\tde\tempoderamento\tdas\tcrian\u00e7as:\t\navan\u00e7os\te\tlimita\u00e7\u00f5es\t\n \n\n \n\nNo\t que\t concerne\t ao\t conceito\t de\t participa\u00e7\u00e3o\t hegem\u00f4nica,\t esta,\t por\t muito\t\n\ntempo,\tcentrava\ta\tsua\tfocaliza\u00e7\u00e3o\tno\tadulto,\tobjetivando\tuma\tinterven\u00e7\u00e3o\tde\tcima\tpara\t\n\nbaixo,\t ou\t seja,\t dos\t adultos\t para\t as\t crian\u00e7as.\t Tal\t conceito\t teve\t a\t sua\t domina\u00e7\u00e3o\t\n\ncompreendida\tat\u00e9\ta\td\u00e9cada\tde\t90\tdo\ts\u00e9culo\tXX\t(Tom\u00e1s,\t2007).\t\n\n\t\n\nEntretanto,\tTom\u00e1s\te\tGama\t(2011)\treferenciam\tque\to\tparadigma\tdefensor\tdos\t\n\ndireitos\tconferido\t\u00e0s\tcrian\u00e7as\tcomo\tatores\tsociais\ttem\tvindo\ta\tassumir\tuma\tposi\u00e7\u00e3o\tde\t\n\ndestaque\tnas\tduas\t\u00faltimas\td\u00e9cadas\tproveniente\tde\trefor\u00e7os\tde\tposi\u00e7\u00f5es\tte\u00f3ricas\te\tda\t\n\na\u00e7\u00e3o\tatuante\tde\tmovimentos\tsociais,\tem\tque\testes\tpostulam\ta\tideia\tde\tque\ta\tinf\u00e2ncia\t\n\ncompreende\ta\tum\tgrupo\tapto\tde\tplena\tcapacidade\t\u00e0\tparticipa\u00e7\u00e3o\tsocial,\tsendo\tassim\t\n\ndetentores\tde\tideias\tpr\u00f3prias.\t\n\n\t\n\nOs\tdefensores\tde\ttal\tparadigma\tanteriormente\tmencionados\tt\u00eam\tseus\tpilares\t\n\namparados\tpela\tCDC\tde\t1989,\tem\tque\t\u00e9\treal\u00e7ado,\tespecificamente,\tno\tartigo\t12\u00ba\to\t\n\nseguinte\tdireito:\t\n\n\t\n\n[...]\tOs\tEstados\tPartes\tgarantem\t\u00e0\tcrian\u00e7a\tcom\tcapacidade\tde\tdiscernimento\to\t\n\ndireito\t de\t exprimir\t livremente\t a\t sua\t opini\u00e3o\t sobre\t as\t quest\u00f5es\t que\t lhe\t\n\nrespeitem,\t sendo\t devidamente\t tomadas\t em\t considera\u00e7\u00e3o\t as\t opini\u00f5es\t da\t\n\ncrian\u00e7a,\tde\tacordo\tcom\ta\tsua\tidade\te\tmaturidade\t[...]\t(p.\t07)\t\n\n\t\t\n\nTrilla\te\tNovella\t(2001)\tsublinham\ta\tCDC\tcomo\tsendo\to\tprimeiro\tdocumento,\tem\t\n\nque\tse\treconhece,\tde\tforma\texpl\u00edcita\te\tclara,\to\tprotagonismo\tda\tcrian\u00e7a,\tbem\tcomo\to\t\n\nseu\tpotencial\tde\tparticipar\tna\tsociedade\te\tde\texercer\tdeterminados\tdireitos\tcivis\te\t\n\npol\u00edticos.\t Nesta\t perspectiva,\t a\t participa\u00e7\u00e3o\t das\t crian\u00e7as\t representa\t uma\t condi\u00e7\u00e3o\t\n\nabsoluta\tpara\to\tfeito\tefetivo\tdo\tdiscurso\tque\talavanca\tos\tseus\tdireitos.\tDeste\tmodo,\ta\t\n\nviabiliza\u00e7\u00e3o\tdos\tdireitos\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o\tassume?se\tcomo\tum\tempoderamento\tpara\t\n\nassentar\ta\tideia\tda\tcrian\u00e7a\tcomo\tsujeito\tde\tdireitos\t(Tom\u00e1s\t&amp;\tGama,\t2011).\t\n\n\n\n\t\n\n- 41\t? \n \n\nPor\u00e9m,\ta\ttomada\tde\tconsci\u00eancia\te\ta\tefetiva\u00e7\u00e3o\tdos\tdireitos\tda\tcrian\u00e7a\ttornam?\n\nse\tcomprometidas\tdevido\t\u00e0\tsua\tposi\u00e7\u00e3o\tminorit\u00e1ria\tna\tsociedade,\timpedindo\tque\telas\t\n\nsejam\tinterlocutoras\te\treivindicadoras\tdos\tseus\tpr\u00f3prios\tdireitos\t(Tom\u00e1s\t&amp;\tFernandes,\t\n\n2013).\t\t\n\n\t\n\nSob\testa\t\u00f3tica,\tem\tlinhas\tgerais,\ta\tinf\u00e2ncia\tainda\tpossui\tas\tsuas\tperspectivas\t\n\nbaseadas\tem\tparadigmas\tconferidas\ta\tum\testatuto\tminorit\u00e1rio,\tcaracterizando\tassim,\t\n\num\tper\u00edodo\tet\u00e1rio\tonde\tos\tindiv\u00edduos\ts\u00e3o\tdesprovidos\tde\tdeterminadas\tcompet\u00eancias.\t\n\nSob\t esta\t \u00f3tica,\t Tom\u00e1s\t (2007)\t salienta\t que:\t \"(...)\t os\t indiv\u00edduos\t requerem\t prote\u00e7\u00e3o\t\n\nporque\tsabem\tmenos,\tt\u00eam\tmenos\tmaturidade,\tmenos\tfor\u00e7a\te\tmenos\texperi\u00eancia,\tem\t\n\ncompara\u00e7\u00e3o\tcom\tos\tadultos\"\t(p.\t121).\t\n\n\t\n\nO\tmesmo\tautor\tfaz\trefer\u00eancia\t\u00e0\t\u2018menoriza\u00e7\u00e3o\u2019\te\to\tpaternalismo\tpelos\tquais\ts\u00e3o\t\n\npercebidos\ta\tn\u00edvel\tde\tefeitos\tsobre\to\tdia\ta\tdia\tda\tinf\u00e2ncia,\tque\tcontinua,\tem\tlarga\tescala,\t\n\na\tser\tcaracterizada\tpela\tfalta\tde\t\u2018voz\u2019\te\ta\u00e7\u00e3o\tpor\tparte\tdas\tcrian\u00e7as,\tviabilizando\tassim,\t\n\numa\tmoldagem\tpor\tparte\tdo\tadulto,\tcriando\taspectos\tde\ttotal\tdepend\u00eancia\tda\tcrian\u00e7a\t\n\npor\tele.\tNeste\tsentido,\ta\tautora\tdefende\tuma\tmudan\u00e7a\tde\tparadigma\tque\tconsidere\ta\t\n\ncrian\u00e7a\tcomo\tum\tsujeito\tparticipativo\te\tatuante\tnas\tsuas\tdecis\u00f5es.\tEntretanto,\ta\tmesma\t\n\nautora\treferencia\ta\tuma\tsistematiza\u00e7\u00e3o\tda\tparticipa\u00e7\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as\tfundamentada\ta\t\n\npartir\tde\ttr\u00eas\tpressupostos,\tsendo\teles:\tepistemol\u00f3gico,\tsociopol\u00edtico\te\tpedag\u00f3gico.\t\n\n\t\n\nO\tpressuposto\tepistemol\u00f3gico\tdefende\to\tdesenvolvimento\tde\tuma\trepaginada\t\n\nna\tvis\u00e3o\tsobre\ta\tinf\u00e2ncia\te\tsobre\tas\tcrian\u00e7as,\ttendo\tum\tenfoque\tal\u00e9m\tde\t\u2018determinismos\t\n\nbiol\u00f3gicos\te\tpsicologizantes\u2019,\tneste\tsentido,\tpartiram\tda\tpremissa\tque\ta\tcrian\u00e7a\ttinha\t\n\num\t estatuto\t social\t diferente\t do\t adulto,\t baseado\t num\t \u2018d\u00e9ficit\t de\t racionalidade\t e\t\n\ncompet\u00eancia\u00b4.\tDe\tacordo\tcom\testas\tinvestiga\u00e7\u00f5es,\tbaseadas\tneste\tconjunto\tde\tideias,\t\n\napresentavam\tinvariavelmente\to\tcrit\u00e9rio\tda\tidade\tcomo\tprincipal\tfator\tde\testudo,\tsem\t\n\nconsiderar\toutros\tfatores\te,\ttamb\u00e9m,\tutilizavam\tos\tm\u00e9todos\tquantitativos\tna\tprocura\t\n\nde\tuma\t\u2018crian\u00e7a\tuniversal\u2019.\t\n\n\t\n\nOutro\tpressuposto\tprov\u00e9m\tde\tnatureza\tsociopol\u00edtica\te\tdefende\tuma\timagem\tda\t\n\ncrian\u00e7a\tcomo\tsujeito\tativo\tde\tdireitos.\tA\teste\tprop\u00f3sito\t\u00e9\tenfatizado\to\talargamento\tdo\t\n\n\n\n\t\n\n- 42\t? \n \n\nexerc\u00edcio\tde\tcidadania\ta\tgrupos\tsociais\tque,\tnormalmente,\tse\tencontram\t\u00e0\tmargem\te\t\n\nque\t buscam\t a\t constru\u00e7\u00e3o\t de\t uma\t cidadania\t e,\t neste\t sentido,\t perspectiva?se\t o\t\n\nreconhecimento\tdo\tgrupo\tgeracional\tdas\tcrian\u00e7as,\tratificando\ta\tsua\tcondi\u00e7\u00e3o\tde\tatores\t\n\nsociais.\t\n\n\t\n\nO\t\u00faltimo\tpressuposto\t\u00e9\tde\tnatureza\tpedag\u00f3gica,\tconforme\talguns\tautores\tque\t\n\nconsideram\ta\tparticipa\u00e7\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as\tcomo\tum\tdireito.\tConsideram,\tainda,\tque\tos\t\n\nsaberes\tda\tsociologia,\tnomeadamente\tos\tda\tSociologia\tda\tInf\u00e2ncia\t(SI),\tpodem\tajudar\t\n\na\t promover\t uma\t pedagogia\t mais\t reflexiva\t que\t torne\t evidente\t a\t necessidade\t de\t\n\nconsiderar\tas\tcrian\u00e7as\tcomo\tatores\tsociais,\tde\treconhecer\t\u00e0\tcrian\u00e7a\tpotencial\tcognitivo\t\n\npara\t a\u00e7\u00e3o\t e\t promover,\t em\t contexto\t escolar,\t rela\u00e7\u00f5es\t horizontais,\t democr\u00e1ticas\t e\t\n\ncr\u00edticas\t entre\t adultos\t e\t crian\u00e7as\t (Scott,\t Sandoval,\t Stall,\t &amp;\t Trillo,\t 2004;\t Halasz\t &amp;\t\n\nKaufman,\t2007\tcitado\tem\tTom\u00e1s\t&amp;\tFernandes,\t2013).\t\t\n\n\t\n\nEm\tlinhas\tgerais,\ta\tatualidade\tvem\tsendo\tdemarcada\tpela\tpromo\u00e7\u00e3o\tde\tum\tnovo\t\n\nparadigma\tque\tconsidere\ta\tparticipa\u00e7\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as\tcomo\tmembros\tconstituintes\t\n\numa\tcidadania\tativa\te\tcr\u00edtica,\tpostulando\tas\tcrian\u00e7as\te\t jovens\tcomo\tatores\tsociais\t\n\nimprescind\u00edveis\te\tparticipativos\tna\tsociedade,\tfomentada\tn\u00e3o\ts\u00f3\tpelo\treconhecimento\t\n\nformal\tde\tdireitos,\tmas\ttamb\u00e9m\tpelas\tcondi\u00e7\u00f5es\tdo\tseu\texerc\u00edcio\tatrav\u00e9s\tde\tuma\tplena\t\n\nparticipa\u00e7\u00e3o,\tem\ttodas\tas\tesferas\tda\tvida\tsocial\t(Tom\u00e1s,\tsd).\t\n\n\t\n\nAssim,\tos\tdireitos\tdas\tcrian\u00e7as\tpodem\tser\tcompreendidos\tcomo\tuma\tforma\t\n\nespecial\tdos\tdireitos\thumanos,\tdelimitando\ta\tinf\u00e2ncia\tcomo\tuma\tfase\tde\tvida\te\tcomo\t\n\num\t estatuto\t social.\t Para\t al\u00e9m\t de\t assegurar\t as\t suas\t necessidades\t b\u00e1sicas,\t devem,\t\n\ntamb\u00e9m,\tdar\tas\tgarantias\tassociadas\taos\tdireitos\thumanos,\tnomeadamente\tos\tdireitos\t\n\ncivis,\tpol\u00edticos,\tecon\u00f3micos,\tsociais\te\tculturais\t(Gait\u00e1n,\t2011).\t\n\n\t\n\n\t\n\n \n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 43\t? \n \n\nCap\u00edtulo\t 3\t ?\t A\t institucionaliza\u00e7\u00e3o\t da\t inf\u00e2ncia:\t dos\t dilemas\t \u00e0\t\nemerg\u00eancia\tde\tuma\tparticipa\u00e7\u00e3o\tcidad\u00e3\te\temancipat\u00f3ria\t\n\n\t\n\n\t\n\n\u201cNingu\u00e9m\tcome\u00e7a\ta\tler\ta\tpalavra,\tporque\tantes\to\tque\ta\tgente\t\t\n\ntem\tpara\tler\t\u00e0\tdisposi\u00e7\u00e3o\t\u00e9\to\tmundo\u201d\t\n\n\tPaulo\tFreire\t\n\n\t\n\n\t\n\n3.1\t ?\t As\t implica\u00e7\u00f5es\t sobre\t a\t participa\u00e7\u00e3o\t social\t e\t pol\u00edtica\t das\t crian\u00e7as\t em\t\ncontexto\tescolar\t\n\n\t\n\n\t\n\nCaracterizando\tfatos\treferentes\tao\tin\u00edcio\tda\tmodernidade,\tforam\ttencionadas\t\n\nv\u00e1rias\tconjuga\u00e7\u00f5es\tpara\tidealizar\ta\tinstitucionaliza\u00e7\u00e3o\tda\tinf\u00e2ncia,\tpor\u00e9m\ta\tcria\u00e7\u00e3o\tda\t\n\nescola\tp\u00fablica\te\tda\tsua\texpans\u00e3o\tcomo\tescolas\tde\tmassas,\t tratou?se\tde\tum\tmarco\t\n\ndecisivo.\tNeste\tsentido,\tSarmento\t(2004)\tafirma\tque:\t\n\n\t\n\n\"De\tfato,\ta\tescola\test\u00e1\tassociada\t\u00e0\tconstru\u00e7\u00e3o\tsocial\tda\tinf\u00e2ncia,\tdado\tque\ta\tsua\t\n\nconstitui\u00e7\u00e3o\tpelo\tEstado\tde\tmeados\tdo\ts\u00e9culo\tXVIII\tinstitui,\tpela\tprimeira\tvez,\ta\t\n\nliberta\u00e7\u00e3o\t de\t atividades\t do\t trabalho\t produtivo\t para\t um\t setor\t de\t grupo\t\n\ngeracional\tmais\tnovo\t(...)\u201d\t(p.\t11).\t\n\n\t\n\nCom\ta\tcria\u00e7\u00e3o\tda\tescola,\to\trecentramento\tnos\tcuidados\tcom\tos\tfilhos,\ta\tprodu\u00e7\u00e3o\t\n\nde\tdisciplinas\te\tsaberes\tpericiais,\ta\tpromo\u00e7\u00e3o\tda\tadministra\u00e7\u00e3o\tsimb\u00f3lica\tda\tinf\u00e2ncia,\t\n\nrevolucionou\tnovos\tinstrumentos\treguladores\tcomo\ta\tCDC\ttratando?se\tde\tuma\tinf\u00e2ncia\t\n\na\tn\u00edvel\tglobal\tdo\tplano\tformativo\t(Sarmento,\t2004).\t\n\n\t\n\nPor\u00e9m,\t Jeffs\t ressalta\t que\t entre\t as\t tr\u00eas\t bases\t de\t subst\u00e2ncia\t dos\t direitos\t da\t\n\ncrian\u00e7a\tque\ts\u00e3o\tos\tde\tprote\u00e7\u00e3o,\tprovis\u00e3o\te\tparticipa\u00e7\u00e3o,\t\u201c(...)\taquele\tsobre\to\tqual\tmenos\t\n\nprogressos\tse\tverificaram\tna\tconstru\u00e7\u00e3o\tdas\tpol\u00edticas\te\tna\torganiza\u00e7\u00e3o\te\tgest\u00e3o\tdas\t\n\ninstitui\u00e7\u00f5es\tpara\ta\tinf\u00e2ncia\t\u00e9,\tem\tparticular,\to\tda\tparticipa\u00e7\u00e3o\tnas\tescolas\"\t(Sarmento\t\n\n&amp;\tPinto,\t1997,\tp.\t19).\t\n\n\n\n\t\n\n- 44\t? \n \n\n\u00c9\t sob\t esta\t \u00f3tica\t que\t a\t maioria\t das\t escolas\t ainda\t possui\t uma\t concep\u00e7\u00e3o\t\n\ntradicionalista\treferenciando\ta\tcrian\u00e7a\tcomo\tum\tmero\treceptor\tpassivo\tde\tsaberes\te\t\n\nexperi\u00eancias\t dos\t adultos\t e,\t que\t esta\t enquadra?se\t num\t processo\t de\t transi\u00e7\u00e3o\t e\t\n\ndesenvolvimento\t que\t atravessam\t v\u00e1rias\t etapas\t de\t desvaloriza\u00e7\u00e3o\t dos\t contextos\t\n\nsociais\te\tculturais\tonde\ta\tcrian\u00e7a\test\u00e1\timersa\t(Tom\u00e1s\t&amp;\tGama,\t2011).\t\n\n\t\n\n\tTomaz\te\tFernandes\t(2013)\trefor\u00e7am\tque:\t\n\n\t\n\n(\u2026)\t\u201ca\tforma\tcomo\tse\torganizam\tas\tdin\u00e2micas\tsociais\tentre\tadultos\te\tcrian\u00e7as,\t\n\nnomeadamente\tem\tcontexto\teducativo,\tn\u00e3o\t\u00e9\tisenta\tde\tmarcas\tde\tdiscrimina\u00e7\u00e3o\t\n\ne\texclus\u00e3o.\tParece\tpoder\tafirmar?se\tque\tao\tlongo\tdo\ts\u00e9culo\tXX\tse\tdesenvolveram\t\n\ndiscursos\treveladores\tde\talguma\tmudan\u00e7a,\tquer\tem\ttermos\tsociol\u00f3gicos,\tquer\t\n\nem\t termos\t pedag\u00f3gicos,\t que\t defendiam\t a\t valoriza\u00e7\u00e3o\t da\t a\u00e7\u00e3o\t social\t dos\t\n\nindiv\u00edduos,\to\tque\tde\tfacto\tpermaneceu,\tquer\tnas\tpr\u00e1ticas\tsociais\tem\tgeral,\tquer\t\n\nnas\tpr\u00e1ticas\tpedag\u00f3gicas\tem\tparticular,\tforam\tprocessos\tquase\tomissos\tno\tque\t\n\ndiz\t respeito\t \u00e0\t valoriza\u00e7\u00e3o\t da\t a\u00e7\u00e3o\t social\t das\t crian\u00e7as\t enquanto\t pr\u00e1tica\t\n\nsignificativa\u201d\t(p.\t201).\t\n\n\t\n\n\t\n\nNeste\tsentido,\tTom\u00e1s\te\tFernandes\t(2013)\tdestacam\talguns\tquestionamentos\t\n\nque\ts\u00e3o\tfundamentais\tpara\trefletirmos\tsobre\ta\tparticipa\u00e7\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as\tde\tforma\t\n\nefetiva.\t\n\n\t\n\n\u201cA\tpartir\tda\tCDC,\tconcretamente\ta\tpartir\tdo\tseu\tartigo\t12,\trelativo\tao\tdireito\ta\t\n\nexpressar\topini\u00f5es,\tpodemos\tquestionar?nos\trelativamente\tao\tseguinte:\tS\u00e3o\tas\t\n\ncrian\u00e7as\t ouvidas?\t Podem\t influenciar\t estrutura\t das\t actividades,\t o\t plano\t\n\neducativo\tou\ta\tgest\u00e3o\tdo\tcontexto\teducativo?\tPodem\tqueixar?se\tacerca\tdas\t\n\ndecis\u00f5es\t tomadas\t na\t escola?\t Promovem?se\t mecanismos\t e\t pr\u00e1ticas\t\n\nparticipativas\tcom\tas\tcrian\u00e7as?\tOs\tdiversos\tespa\u00e7os\teducativos,\tformais\te\tn\u00e3o\t\n\nformais,\tasseguram\to\tmesmo\tencorajam\to\tpensamento\tcr\u00edtico\te\tdemocr\u00e1tico?\t\n\nDesenvolve\tuma\tcompreens\u00e3o\tmais\tprofunda\tacerca\tda\tess\u00eancia\tdos\tdireitos\t\n\nhumano\te\tdireitos\tda\tcrian\u00e7a?\tEstas\ts\u00e3o\tdimens\u00f5es\tessenciais\ta\tassegurar\tde\t\n\n\n\n\t\n\n- 45\t? \n \n\nforma\ta\tresinificar\to\tdireito\tque\tas\tcrian\u00e7as\tt\u00eam\tde\tusufruir\tde\tuma\teduca\u00e7\u00e3o\t\n\nemancipadora\u201d\t(Tom\u00e1s\t&amp;\tFernandes,\t2013,\tp.\t204).\t\n\n\t\n\nCom\tbase\tnestas\treflex\u00f5es\tSarmento,\tFernandes\te\tTom\u00e1s\t(2007)\treferenciam\t\n\nque\ta\tinf\u00e2ncia\t\u00e9\ta\tcategoria\tsocial\tmais\texclu\u00edda\te\tprejudicada\tem\trela\u00e7\u00e3o\ta\ttodos\tos\t\n\ngrupos\t e\t categorias\t que\t tamb\u00e9m\t sofrem\t de\t fatores\t de\t exclus\u00e3o\t (especificamente,\t\n\ngrupos\t\u00e9tnicos\tminorit\u00e1rios,\tpobres,\tmulheres,\tpessoas\tidosas,\tetc.),\tseja\tpela\trelativa\t\n\ninvisibilidade\tface\t\u00e0s\tpol\u00edticas\tp\u00fablicas\te\taos\tseus\tefeitos,\t\tque,\tde\tmaneira\tgeral,\ts\u00e3o\t\n\nexclu\u00eddas\tdo\tprocesso.\t\n\n\t\n\nNestes\ttermos\tpercebe?se\ttamb\u00e9m,\tque:\t\n\n\t\n\n\u201cOs\tefeitos\tdo\tprocesso\tde\tglobaliza\u00e7\u00e3o\tno\tcampo\tda\tinf\u00e2ncia\te,\tespecificamente,\t\n\nda\t educa\u00e7\u00e3o,\t nomeadamente\t os\t efeitos\t das\t orienta\u00e7\u00f5es\t que\t emanam\t das\t\n\nag\u00eancias\t supranacionais\t t\u00eam?se\t traduzido\t num\t processo\t de\t imposi\u00e7\u00e3o\t (de\t\n\npol\u00edticas\tinternacionais\tnos\tcontextos\tnacionais,\tnuma\tl\u00f3gica\tde\tprivatiza\u00e7\u00e3o\te\t\n\nde\t estabelecimento\t de\t rankings,\t pouco\t respeitador\t das\t singularidades\t do\t\n\nsujeito\tcrian\u00e7a\te\tdos\tcontextos\tsociais,\tculturais\te\tpol\u00edticos\tonde\tvive\u201d.\t(Cortes\u00e3o\t\n\n&amp;\tStoer,\t2001,\tcomo\tcitado\tem\tTom\u00e1s\t&amp;\tFernandes\t2013,\tp.\t203).\t\n\n\t\t\n\n\u00c9\t v\u00e1lido\t ressaltar\t que\t as\t segrega\u00e7\u00f5es\t dificultaram\t as\t a\u00e7\u00f5es\t determinantes\t\n\nancoradas\tem\tfatores\tde\tfavorecimento\t\u00e0\tparticipa\u00e7\u00e3o\tdo\texerc\u00edcio\tde\tdireito\tpol\u00edticos\t\n\ndas\tcrian\u00e7as.\tSob\teste\tenfoque,\tSarmento,\tFernandes\te\tTom\u00e1s\t(2007)\tsublinham\tque:\t\t\n\n\t\n\n\u201c(...)\to\tafastamento\tdo\tmundo\tda\tinf\u00e2ncia\tdo\tmundo\tdos\tadultos,\ta\tsepara\u00e7\u00e3o\tde\t\n\n\u00e1reas\tde\tactividade,\treservadas\tpara\ta\tac\u00e7\u00e3o\texclusiva\tdos\tadultos\te\tinterditas,\t\n\npor\tconsequ\u00eancia,\t\u00e0\tac\u00e7\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as,\te\ta\tcoloca\u00e7\u00e3o,\tsob\tuma\tforma\tdirecta\t\n\n(especialmente\tno\tespa\u00e7o\tfamiliar)\tou\tsob\tforma\tinstitucional\t(especialmente\t\n\nno\tcaso\tda\tescola),\tdas\tcrian\u00e7as\tsob\tprotec\u00e7\u00e3o\tadulta\t(eg\tAri\u00e9s,\t1973;\t;\tBechi\te\t\n\nJ\u00falia,\t1986;\tHeywood,\t1993;\tGarnier,\t1995)\tO\tconfinamento\tda\tinf\u00e2ncia\ta\tum\t\n\nespa\u00e7o\t social\t condicionado\t e\t controlado\t pelos\t adultos\t produziu,\t como\t\n\nconsequ\u00eancia,\t o\t entendimento\t generalizado\t de\t que\t as\t crian\u00e7as\t est\u00e3o\t\n\n\n\n\t\n\n- 46\t? \n \n\n\u2018naturalmente\u2019\t privadas\t do\t exerc\u00edcio\t de\t direitos\t pol\u00edticos\u201d,\t (Sarmento,\t\n\nFernandes\t&amp;\tTom\u00e1s,\t2007,\tp.\t2).\t\n\n\t\n\nOutro\tapontamento\tfeito\tpor\tSarmento\te\tMarques\t(2006)\ttem\ta\tver\tcom\to\tfator\t\n\nrelacional\t entre\t a\t fam\u00edlia?escola,\t onde\t estas\t ocupam\t um\t lugar\t de\t envolvimento\t e\t\n\ncolabora\u00e7\u00e3o\tenquadrados\tnuma\tpequena\tporcentagem.\tOs\testudos\tdirigidos\ta\testa\t\n\n\u00e1rea,\t quer\t seja\t a\t n\u00edvel\t nacional,\t quer\t seja\t a\t n\u00edvel\t internacional,\t agrupam?se\t em\t\n\ncategorias\tcomo\tassociativismo\tde\tpais,\texpectativa\tda\tmesma\tface\t\u00e0\tfrequ\u00eancia\tdos\t\n\ncontextos\tformais,\tparticipa\u00e7\u00e3o\tdos\tpais,\tcontemplando\to\texerc\u00edcio\tde\tcidadania,\tas\t\n\nexpectativas\tdos\tprofessores\tmediante\tas\tatitudes\tdos\tpais\tcom\tas\tatua\u00e7\u00f5es\tno\t\u00e2mbito\t\n\nda\tcidadania,\tsua\tatua\u00e7\u00e3o\tnos\t\u00f3rg\u00e3os\tde\tdecis\u00f5es\tdas\tescolas,\tbem\tcomo\ta\tforma\tde\t\n\norganiza\u00e7\u00e3o\tde\tmedia\u00e7\u00e3o\tfam\u00edlia?escola.\t\t\n\n\t\n\nFace\t ao\t exposto,\t os\t mesmos\t autores\t enfatizam\t a\t invisibilidade\t que\t este\t\n\nprocesso\tpreconiza\tno\tpapel\tde\tatua\u00e7\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as,\tdificultando\ta\taceita\u00e7\u00e3o\tque\t\n\nmuitos\t adultos\t mant\u00eam\t diante\t do\t papel\t ativo\t e\t competente\t que\t podem\t ter\t nos\t\n\nprocessos\tnos\tquais\ttomam\ta\tposi\u00e7\u00e3o.\tNeste\tsentido,\tTom\u00e1s\t(2007)\trefor\u00e7a\tas\trela\u00e7\u00f5es\t\n\nfamiliares\te\tescolares\tsalientando\ta\texist\u00eancia\tda\tdesprepara\u00e7\u00e3o\tpara\ta\tparticipa\u00e7\u00e3o,\t\n\nevidenciando\t que\t \u201ca\t fam\u00edlia\t e\t a\t escola\t est\u00e3o\t organizadas\t predominantemente\t em\t\n\nrela\u00e7\u00f5es\tverticais\"\t(p.\t54).\t\n\n\t\n\nA\t atual\t postura\t da\t escola,\t tal\t qual\t a\t conhecemos\t mediante\t aos\t direitos\t de\t\n\nparticipa\u00e7\u00e3o\t das\t crian\u00e7as,\t \u00e9\t resultado\t de\t um\t processo\t de\t agrupamento\t de\t\n\ntransforma\u00e7\u00f5es\ts\u00f3cio?hist\u00f3ricas\tque\tse\ttornou\tum\tlugar\tespec\u00edfico\tvoltado\tao\tensino\t\n\ndas\t crian\u00e7as,\t j\u00e1\t a\t socializa\u00e7\u00e3o\t e\t a\t aprendizagem\t passaram\t a\t ser\t controladas\t por\t\n\nprogramas\tformatados,\tcom\tespa\u00e7os\te\ttempos\tespec\u00edficos,\tagrupando?as\tem\tturmas\te\t\n\nanos\tde\tescolaridade.\tNesta\tperspectiva,\ta\tescola\tfoi\tse\tconsolidando\tcomo\tum\t\u2018mundo\t\n\nreservado\u2019,\thavendo\tassim\tuma\tdemarca\u00e7\u00e3o\tem\trela\u00e7\u00e3o\taos\toutros\tmundos\te\tpr\u00e1ticas\t\n\nsociais,\tcomo\to\texerc\u00edcio\tde\tcidadania,\tque,\tfrequentemente,\ts\u00f3\tparticipam\tos\tadultos\t\n\n(Ferreira,\t2009).\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 47\t? \n \n\nOutro\tfator\tque\tse\tapresenta\tcomo\tbarreira\tfrente\t\u00e0\tparticipa\u00e7\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as\t\n\nna\tescola\test\u00e1\t ligado\tao\tregimento\te\ta\tnormatiza\u00e7\u00e3o\tdesta\t institui\u00e7\u00e3o,\tpelos\tquais\t\n\ngrande\tparte\t\u00e9\telaborada\tpelos\t\u00f3rg\u00e3os\tcentrais\te\tregionais\tdo\tMinist\u00e9rio\tda\tEduca\u00e7\u00e3o\t\n\nque\tpossuem\to\tpoder\tde\tinfluenciar\te\torientar\ta\ta\u00e7\u00e3o\tescolar.\tDeste\tmodo\ta\trigidez\t\n\norganizacional\tda\tescola\tsuprime\to\tdireito\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as,\tpriorizando\tos\t\n\nconte\u00fados\tprogram\u00e1ticos,\to\tn\u00famero\tde\tdisciplinas,\tos\texames\te\tnum\tsentido\tmais\t\n\nagravante,\th\u00e1\tuma\ttend\u00eancia\tde\tescolariza\u00e7\u00e3o\tprecoce\tda\tinf\u00e2ncia\tpequena\tque\tat\u00e9\tao\t\n\nn\u00famero\tde\thoras\tque\tas\tcrian\u00e7as\tpermanecem\tna\tescola,\t inibe\ta\tparticipa\u00e7\u00e3o\tdas\t\n\nmesmas\t (Tom\u00e1s\t &amp;\t Gama,\t 2011).\t Neste\t sentido,\t os\t mesmos\t autores\t salientam\t a\t\n\nimport\u00e2ncia\tde\tse\tpromover\to\treconhecimento\tdos\tsaberes\te\tculturas\tdas\tcrian\u00e7as\te\t\n\ninf\u00e2ncia\tenquanto\tgrupo\tsocial\theterog\u00eaneo\te\tcom\tsuas\tespecificidades,\tobjetivando\ta\t\n\npromo\u00e7\u00e3o\tde\tdi\u00e1logos\tentre\tconhecimentos\tdiferentes,\to\tdos\tadultos\te\to\tdas\tcrian\u00e7as,\t\n\nbem\t como\t fatores\t existentes\t no\t interior\t de\t cada\t um\t desses\t grupos.\t Tal\t processo\t\n\ndial\u00f3gico\tpossibilitaria\ta\tpartilha\te\tos\tconfrontos\tde\tsaberes,\tresultando\tem\tfatores\t\n\ndiferentes,\tpor\u00e9m,\tcomplementares.\t\n\n\t\n\nAo\tanalisar\te\tconsiderar\tque\to\tdireito\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o\t\u00e9\tgarantido\t\u00e0s\tcrian\u00e7as\t\n\ncomo\t um\t dos\t princ\u00edpios\t da\t CDC\t (1989),\t em\t que\t \u00e9\t permitido\t a\t elas\t opinarem\t e\t\n\ndecidirem\tsobre\tas\tpr\u00e1ticas\tque\tlhe\tdizem\trespeito,\tinfelizmente,\tn\u00e3o\tse\tchega\ta\tuma\t\n\nconclus\u00e3o\tideal,\tvisto\tque\tas\tcrian\u00e7as\ts\u00e3o\tmais\tdirecionadas\ta\tse\tpreocuparem\tcom\t\n\nresultados\tdos\texames,\tdentre\toutras\tatividades\tpelas\tquais\tn\u00e3o\ts\u00e3o\tescolhidos\tpor\t\n\nelas,\tmas\tsim\tpelos\tpais\te/ou\tencarregados\tde\teduca\u00e7\u00e3o,\ta\tfim\tde\tocup\u00e1?las\tde\tacordo\t\n\ncom\ta\tvida\tdos\tadultos.\t\n\n\t\n\n\tSob\testa\tperspectiva\tPerrenoud\t(1997)\texp\u00f5es\ta\tseguinte\treflex\u00e3o:\t\n\n\t\n\n\u201cOs\talunos\ts\u00e3o\tainda\tmais\tdesfavorecidos.\tMuitos\tadultos\tnegam?lhes\to\tdireito\t\n\nde\t adoptar\t estrat\u00e9gias,\t de\t defender\t o\t seu\t ponto\t de\t vista,\t de\t manter\t uma\t\n\nfachada,\t de\t dissimular\t os\t seus\t segredos,\t de\t adoptar\t um\t duplo\t discurso,\t de\t\n\nenganar\t ou\t de\t mentir\t para\t proteger\t seus\t interesses(...)\u201d\t (Perrenoud,\t 1997,\t\n\np.76).\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 48\t? \n \n\nPara\tPolakow\t(1993),\ta\tescola\ttrata?se\tde\tum\tambiente\tque\tdeve\tproporcionar\t\n\n\u00e0s\tnovas\tgera\u00e7\u00f5es\taquilo\tque\tchama\t\u2018um\tsentido\tde\tlugar\u2019.\tE\texemplifica\tque:\t\t\n\n\t\n\n\u201cum\tlugar\t\u00e9\tmais\tdo\tque\ta\tsoma\tdas\tsuas\trotinas,\tregras,\thor\u00e1rios,\tresultados\tde\t\n\navalia\u00e7\u00e3o\t(\u2026)\tum\tlugar\tonde\tas\tcrian\u00e7as\te\tos\tjovens\tsintam\tque\ts\u00e3o\timportantes,\t\n\nn\u00e3o\tinstrumentalmente,\tporque\test\u00e3o\tpresentes\te\tfazem\tparte\tde\tum\tn\u00famero\t\n\ndeterminado,\tmas\texistencialmente,\tporque\tse\ttrata\tde\tuma\tpaisagem\tem\tque\t\n\nelas\tt\u00eam\tsignificado\te\tum\tsentido\tde\tperten\u00e7a\u201d\t(p.\t159).\t\n\n\t\n\nEntretanto,\t\u00e0\tmedida\tque\tas\tcrian\u00e7as\tse\tencontram\tocupadas\tcom\to\tof\u00edcio\tde\t\n\naluno,\timportaria\tdar\tum\tpouco\tmais\tde\taten\u00e7\u00e3o\tno\tsuporte\tdestinado\t\u00e0\tparticipa\u00e7\u00e3o\t\n\nativa\tdas\tcrian\u00e7as\tnas\ta\u00e7\u00f5es\tsociais\tescolares,\tpor\u00e9m,\tna\tpr\u00e1tica\to\tque\tainda\tse\tobserva\t\n\n\u00e9\tque\tas\tcrian\u00e7as\tcontinuam\ta\tsofrer\tcom\ta\tmanipula\u00e7\u00e3o,\tinterfer\u00eancia\te\tdecis\u00e3o\tdos\t\n\nadultos,\tneste\tcaso,\tos\tprofessores.\tNo\tque\tse\trefere\t\u00e0s\ta\u00e7\u00f5es\tque\tser\u00e3o\tpraticadas\tpelas\t\n\ncrian\u00e7as,\tna\tmaior\tparte\tdos\tcasos,\tn\u00e3o\th\u00e1\tuma\tintera\u00e7\u00e3o\tda\tcrian\u00e7a\t\u00e0\tdecis\u00e3o\tde\tsuas\t\n\npr\u00f3prias\ta\u00e7\u00f5es,\tou\tseja,\t\u201ccada\tprofessor\torganiza\t\u00e0\tsua\tmaneira\to\ttrabalho\tdos\talunos\u201d\t\n\n(Perrenoud,\t1997,\tp.\t77).\t\n\n\t\n\nAs\tcrian\u00e7as\tcontinuam\tsem\tvoz\tpara\toptarem\tou,\tao\tmenos,\tparticiparem\tdas\t\n\nescolhas\tque\tlhe\tdizem\trespeito\te\tque\tser\u00e3o\tministradas\tpor\telas\tno\tseu\tdia\ta\tdia.\t\u00c9\t\n\nnecess\u00e1rio\tque\tse\tou\u00e7a\tmais\tas\tcrian\u00e7as\te\tque\tse\tconte\tcom\ta\tcolabora\u00e7\u00e3o\tdelas\tna\t\n\ncria\u00e7\u00e3o\t de\t atividades\t e\t projetos\t que\t ser\u00e3o\t feitos\t por\t elas\t e\t que\t as\t possibilitar\u00e3o\t\n\ntornarem?se\tseres\tsociais.\tSobre\teste\taspecto,\tGait\u00e1n\t(2011)\tenfatiza\tque:\t\n\n\t\n\n\u201c(...)\tcuando\tse\thabla\tde\tparticipaci\u00f3n,\tsiempre\tse\tpiensa\ten\tproyectos\to\tmodelos\t\n\nque\tse\testabelecen\tpara\tcon\tni\u00f1os\t(...)\tla\tparticipaci\u00f3n\ttiene\tque\tver,\ten\tprimer\t\n\nlugar,\tcon\tla\tvida\tcotidiana,\tya\tque\tlos\tseres\thumanos\tson\tseres\tsociales\t(...).\tSon\t\n\nactores,\tdefinen\tsus\tmarcos\tde\tinfluencia\tasumen\ttareas,\tcumplen\to\tnegan\tsus\t\n\ndeberes\u201d\t(p.\t111).\t\n\n\t\n\nNa\tinten\u00e7\u00e3o\tde\tgarantir\t\u00e0s\tcrian\u00e7as\tum\tfuturo\tpromissor,\tnega?lhes\ta\telas\ta\t\n\nviv\u00eancia\t do\t presente.\t As\t crian\u00e7as\t precisam\t usufruir\t o\t seu\t tempo\t contando\t com\t o\t\n\n\n\n\t\n\n- 49\t? \n \n\nincentivo\tdos\tadultos\tmostrando?lhes\tque\ts\u00e3o\tcapazes\tde\tparticipar\tsobre\tas\tquest\u00f5es\t\n\npertinentes\te\timportantes\tdo\tdia\ta\tdia\tde\tfatos\tque\tfazem\tparte\tdas\tsuas\tvidas.\tPara\t\n\nPerrenoud\t(1995)\t\u201cpor\tvezes,\tpara\tviver,\tdependemos\tdos\toutros\te\tde\tuma\tforma\tmais\t\n\nfundamental:\tda\tnecessidade\tque\tnos\treconhe\u00e7am\tuma\tidentidade,\tuma\tutilidade,\to\t\n\ndireito\tde\tser\to\tque\tsomos,\tde\tfazer\to\tque\tfazemos\u201d\t(p.\t21).\t\n\n\t\n\nSob\t esta\t perspectiva,\t Sarmento\t sublinha\t que\t \u201co\t cen\u00e1rio\t atual\t merece\t uma\t\n\nan\u00e1lise\tmais\tdetalhada,\tuma\tvez\tque\tdesde\tas\t\u00faltimas\td\u00e9cadas\tse\tprocessam,\ta\teste\t\n\nn\u00edvel,\talgumas\tmudan\u00e7as.\t\u00c9\tposs\u00edvel\t identificar\te\tenunciar\t formas\temancipat\u00f3rias,\t\n\nexperi\u00eancias,\tiniciativas\te\tlutas\tpor?com?das\tcrian\u00e7as.\tO\tque\tparece\tcontribuir\tpara\t\n\nprogressiva\tinclus\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as\tna\tagenda\ts\u00f3cio?pol\u00edtica\tmundial,\tmesmo\tque\tpassos\t\n\ndemasiadamente\tlentos,\tcomplexos\te\tturbulentos\u201d\t(p.12).\t\n\n\t\n\n\t\t\n\n3.2\t?\tDesafios\te\tcaminhos\tpara\ta\ta\u00e7\u00e3o\tcidad\u00e3\tda\tcrian\u00e7a\tem\tcontexto\tescolar\t\n\t\n\n\t\n\nEmbora\ta\tinf\u00e2ncia\ttenha\tconquistado\tum\tnovo\tstatus\tapoiado\tna\tpromulga\u00e7\u00e3o\t\n\nda\tDeclara\u00e7\u00e3o\tUniversal\tdos\tDireitos\tda\tCrian\u00e7a\t(1959),\tbem\tcomo\ta\taprova\u00e7\u00e3o\tde\t\n\noutros\tdocumentos\tinternacionais\tcomo\ta\t(Conven\u00e7\u00e3o\tInternacional\tdos\tDireitos\tda\t\n\nCrian\u00e7a,\taprovada\tpela\tAssembleia\tGeral\tda\tONU\tem\t20?11?89),\ta\trealidade\tcotidiana\t\n\nainda\t apresenta\t fatos\t que\t desafiam\t autoridades\t e\t a\t promulga\u00e7\u00e3o\t da\t Constitui\u00e7\u00e3o,\t\n\nassente\tno\tfator\tde\tviv\u00eancia\tde\tmuitas\tcrian\u00e7as,\tdemarcadas\tpela\tdesigualdade,\texclus\u00e3o\t\n\ne\tfalta\tde\texerc\u00edcio\tdos\tseus\tdireitos.\tNeste\tcontexto,\ta\tinf\u00e2ncia,\tmesmo\tcom\ta\tposse\tdos\t\n\nseus\tdireitos,\tanseia\tainda,\tpor\tamplas\tdimens\u00f5es\tde\tdiscuss\u00e3o\tno\tdom\u00ednio\tdeste\tassunto.\t\n\n\t\n\nA\t falta\t de\t conhecimento\t dos\t seus\t direitos\t faz\t com\t que\t as\t crian\u00e7as\t ainda\t\n\npermane\u00e7am\t\u00e0\tmargem\tde\tin\u00fameras\ta\u00e7\u00f5es\tque\tpoderiam\tser\tenriquecidas\tcom\tsuas\t\n\nideias\te\tcriatividade,\ta\tfim\tde\tfazer\tvaler\to\texerc\u00edcio\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o\tcom\taspira\u00e7\u00e3o\tno\t\n\nfortalecimento\tdo\tseu\texerc\u00edcio\tde\tcidadania.\tVale\tressaltar\tque\tapenas\treferenciar\ta\t\n\ncrian\u00e7a\tcomo\tsujeito\tsocial\te\tjur\u00eddico,\tcomo\test\u00e1\testabelecido\tna\tConstitui\u00e7\u00e3o\tFederal\t\n\nde\t1988,\tno\tEstatuto\tda\tCrian\u00e7a\te\tdo\tAdolescente\t(ECA),\tna\tLDB,\tcom\tjustificativas\t\n\n\n\n\t\n\n- 50\t? \n \n\nconvincentes,\tn\u00e3o\tgarante\tuma\tprote\u00e7\u00e3o\teficaz\tcom\tcapacidades\tde\ttransforma\u00e7\u00f5es\t\n\nconcretas\tpara\tcompor\to\treal\tsentido\tdo\texerc\u00edcio\tde\tcidadania\tda\tcrian\u00e7a.\tSob\testa\t\n\n\u00f3tica,\tCandau\t(2002)\tsalienta\tque:\t\n\n\t\n\n\u201c[...]\ta\tmaior\tparte\tdos\tcidad\u00e3os\tlatino?americanos\ttem\tpouca\tconsci\u00eancia\tde\tque\t\n\ns\u00e3o\t sujeitos\t de\t direito.\t Esta\t consci\u00eancia\t \u00e9\t muito\t d\u00e9bil,\t especialmente\t em\t\n\ncontextos\tcomo\to\tnosso,\tmarcados\tpor\tuma\tcultura\tclientelista\te\tautorit\u00e1ria\tem\t\n\nque\tos\tdireitos\ts\u00e3o\tvistos\tcomo\t\u2018d\u00e1divas\u2019.\tA\teduca\u00e7\u00e3o\tem\tDireitos\tHumanos\tdeve\t\n\ncome\u00e7ar\tpor\tfavorecer\tdesde\ta\tinf\u00e2ncia\t\u00e0\tforma\u00e7\u00e3o\tde\tsujeitos\tde\tdireitos,\tem\t\n\nn\u00edvel\tpessoal\te\tcoletivo.\t\u201d\t(p.10).\t\n\n\t\n\nNo\tque\tconcerne\t\u00e0s\tpr\u00e1ticas\teducativas,\texiste\ta\tcontradi\u00e7\u00e3o\tde\tque\tapenas\tna\t\n\nEduca\u00e7\u00e3o\tInfantil\tse\tdeve\tassegurar\to\tdireito\tde\tbrincar,\ttornando,\tassim,\tevidente\ta\t\n\nfragilidade\tdos\tconceitos\te\tda\tclassifica\u00e7\u00e3o\tdos\tprofissionais.\tTal\tcontradi\u00e7\u00e3o\toferta\taos\t\n\nprofessores\t\u2018op\u00e7\u00f5es\tilus\u00f3rias\u2019,\tresultando\tna\tdicotomia\tentre\ta\tEduca\u00e7\u00e3o\tInfantil\te\to\t\n\nEnsino\tFundamental\tcomo\tduas\trealidades\tindependentes\tsem\tqualquer\tharmonia\te\t\n\ncoer\u00eancia\tde\tcontinuidade.\tPensa?se\tque\t\u201c[...]\tna\teduca\u00e7\u00e3o\tinfantil\ttemos\tcrian\u00e7as\te\tno\t\n\nensino\tfundamental\ttemos\talunos!\tOra,\ttemos\t\u2013\tou\tprecisamos\tter\t\u2013\tcrian\u00e7as,\tsempre\u201d\t\n\n(Baz\u00edlio\t&amp;\tKramer,\t2003,\tp.\t62).\t\n\n\t\n\nEntretanto,\ta\tcidadania\tpossui\tuma\tcaracteriza\u00e7\u00e3o\tpautada\tna\texist\u00eancia\tde\t\n\ndeterminado\tstatus\tpol\u00edtico?jur\u00eddico,\tancorado\tna\tplena\tcapacidade\tdo\texerc\u00edcio\tdos\t\n\ndireitos\tdo\thomem.\tNeste\tsentido,\tdifundir\ta\tcidadania\tna\tinf\u00e2ncia\te\tna\tadolesc\u00eancia\t\u00e9\t\n\nreferenciar\to\tpresente\te\to\tfuturo\tda\tcidadania\tde\ttodos\t(Mend\u00e9z,\t1998,\tp.\t199).\t\t\t\n\n\t\n\nCom\tisso,\ta\tcidadania\tdeve\tpromover\ta\tparticipa\u00e7\u00e3o\tsocial\tativa\te\tconsciente\tda\t\n\ncrian\u00e7a,\trecorrendo\tsempre\taos\tseus\tdireitos\te\tresponsabilidades.\tA\tcrian\u00e7a\tsomente\t\n\nir\u00e1\tadquirir\tsua\tcondi\u00e7\u00e3o\tde\tcidad\u00e3\tquando,\ta\tela\tfor\toferecido\tos\tbens\tde\tque\tnecessita\t\n\npara\t garantir\t sua\t exist\u00eancia\t f\u00edsica,\t simb\u00f3lica\t e\t social.\t Nesta\t perspectiva,\t cabe\t \u00e0\t\n\neduca\u00e7\u00e3o\t promover\t a\t forma\u00e7\u00e3o\t cidad\u00e3\t da\t crian\u00e7a,\t possibilitando\t o\t fomento\t da\t\n\ncapacidade\tde\tcria\u00e7\u00e3o\tde\tmodelos\treferenciais,\tpelos\tquais\tfavore\u00e7am\ta\tinterpreta\u00e7\u00e3o\t\n\npeculiar\t em\t que\t ela\t vive.\t A\t atua\u00e7\u00e3o\t da\t crian\u00e7a\t como\t sujeito\t de\t direitos\t deve\t ser\t\n\n\n\n\t\n\n- 51\t? \n \n\namparada\tcom\tpotencialidades\tque\tpossuam\to\tuso\treal\tdas\tt\u00e9cnicas\tjur\u00eddicas\tque\tir\u00e3o\t\n\nassegurar\ta\tefetividade\tdas\tnormas\tvoltadas\tpara\ta\tinf\u00e2ncia\t(Franco\t&amp;\tBatista,\t2007).\t\n\n\t\n\nUm\tassunto\tque\tpossui\trelev\u00e2ncia\te\tque\tdeve\tser\taprofundado\tde\tforma\tcr\u00edtica\t\n\n\u00e9\taquele\tdirecionado\tpara\ta\tcrian\u00e7a\te\to\taluno.\tEstes\tdois\tconceitos,\tgeralmente,\tos\t\n\nencaramos\tcomo\talgo\tsem\tdistin\u00e7\u00e3o,\tnaturalizando\ttais\tconceitos\tespontaneamente\t\n\ncomo\tse\tsempre\ttivessem\texistido.\tTodavia,\t\u00e9\tnecess\u00e1rio\tcompreender\tque\t\u201co\taluno,\t\n\ncomo\t a\t crian\u00e7a\t ou\t a\t inf\u00e2ncia,\t em\t geral,\t s\u00e3o\t inven\u00e7\u00f5es\t dos\t adultos,\t categorias\t que\t\n\nconstru\u00edmos\tcom\tdiscursos\tque\tse\trelacionam\tcom\tas\tpr\u00e1ticas\tde\testar\te\ttrabalhar\tcom\teles\u201d\t\n\n(Sacrist\u00e1n,\t2005,\tp.\t13).\t\n\n\t\n\nO\tmodo\tde\tcomo\ta\tcrian\u00e7a\t\u00e9\tencarada\t\u00e9\tdesignado\tcomo\tmagistroc\u00eantrica,\tou\t\n\nseja,\tpercepcionada\ta\tpartir\tdo\t \u2018olhar\u2019\tdos\tprofessores.\tNo\tentanto,\t\u00e9\t importante\te\t\n\nnecess\u00e1ria\tuma\treflex\u00e3o\tcr\u00edtica\tpautada\tna\tcondi\u00e7\u00e3o\tde\taluno\tno\tcotidiano\tescolar,\t\n\ndeixando\t transparecer\t como\t algo\t natural.\t Entretanto,\t o\t aluno\t encontra?se\t numa\t\n\ncondi\u00e7\u00e3o\t de\t transitoriedade\t e\t conting\u00eancia,\t ao\t passo\t que\t a\t crian\u00e7a\t \u00e9\t um\t ser\t\n\ncontextualizado\tcom\tbases\tconcretas\tnuma\tcultura.\tPara\tal\u00e9m\tdisso,\ta\tcrian\u00e7a\ttrata?se\t\n\nde\t um\t ser\t que\t se\t encontra\t na\t condi\u00e7\u00e3o\t de\t processo\t de\t mudan\u00e7a,\t possuindo\t\n\nnaturalmente\tseus\tdesejos\te\tdireitos\tque\t\u201cem\tmuitos\tcasos,\tn\u00e3o\tse\tacomodam\t\u00e0\tideia\t\n\nque\tos\tadultos\thaviam\tfeito\tdeles\u201d\t(Sacrist\u00e1n,\t2005,\tpp.\t16?17)\t\n\n\t\n\nSarmento,\t Fernandes\t e\t Tom\u00e1s\t (2007)\t defendem\t que\t a\t execu\u00e7\u00e3o\t educativa\t\n\nquotidiana\t da\t escola,\t voltada\t a\t um\t contexto\t social\t popular,\t pode\t contribuir\t\n\nsignificativamente\t para\t a\t potencializa\u00e7\u00e3o\t da\t cidadania\t da\t inf\u00e2ncia,\t com\t base\t nos\t\n\nefeitos\t da\t institucionaliza\u00e7\u00e3o\t dos\t direitos\t das\t crian\u00e7as,\t de\t forma\t a\t reestruturar\t\n\nalgumas\tpr\u00e1ticas\tfamiliares.\tEssa\ta\u00e7\u00e3o\teducativa\tpode\tter\tum\tmaior\tfavorecimento\t\u00e0\t\n\nreconstru\u00e7\u00e3o\tdessas\tpr\u00e1ticas,\tcaso\thaja\tuma\tmaior\taproxima\u00e7\u00e3o\tdas\tpeculiaridades\t\n\nculturais\tdas\tfam\u00edlias\tdonde\tprov\u00eam\tas\tcrian\u00e7as,\tenaltecendo\tas\tpot\u00eancias\teducativas\t\n\ndos\tseus\tpr\u00f3prios\tsaberes,\tno\tsentido\tde\tos\tvalorizar\te\tpromover.\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 52\t? \n \n\nPor\t isso,\tdeve?se\tproporcionar\tmeios\tpara\tque\tas\tvozes\tdas\tcrian\u00e7as\tsejam\t\n\nouvidas,\t deixando?as\t livres\t para\t se\t expressar\t sobre\t a\t sua\t pr\u00f3pria\t condi\u00e7\u00e3o,\t\n\nfavorecendo\ta\texposi\u00e7\u00e3o\tdo\tque\tdesejam\te\tdo\tque\timaginam,\tabrindo\tpossibilidades\t\n\npara\ta\tconstru\u00e7\u00e3o\tde\tuma\trealidade\tdiferente\tonde\tpossam\tser\tcompartilhadas\tas\tmais\t\n\ndiversas\t experi\u00eancias\t de\t sociabilidade\t com\t o\t adulto.\t Embora\t pare\u00e7a\t dif\u00edcil\t para\t o\t\n\nadulto,\ta\tcrian\u00e7a\t\u00e9\tcapaz\tde\topinar\tsobre\to\tmundo\tque\ta\tcerca.\tMuitas\tvezes\tesquece?\n\nse\tde\tque\to\tmundo\tno\tqual\thabitamos\tpartilhamos\tdo\tmesmo\tcontexto\tcom\tas\tcrian\u00e7as.\t\t\n\n\t\n\nDesta\tforma,\ta\topini\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as\tn\u00e3o\tpode\tmais\tser\texclu\u00edda,\trespeitando\ta\t\n\ncomposi\u00e7\u00e3o\tda\tlinguagem\tinfantil.\tEsta\tluta\tn\u00e3o\tpode\tmais\tser\tignorada\tpor\ttodos\tos\t\n\nrepresentantes\tde\tsua\tvida.\tCabe,\tprincipalmente,\tao\teducador\ttransformar\ta\tescola\t\n\nem\tespa\u00e7o\testimado\tpelas\tcrian\u00e7as,\tonde\telas\tpossam\tperceber\tque\tas\tsuas\topini\u00f5es\t\n\ns\u00e3o\touvidas\te\trespeitadas,\tpois\t\u00e9\t\u201c[...]\tpreciso\tdar\t\u00e0s\tcrian\u00e7as\tcondi\u00e7\u00f5es\tadequadas,\tsem\t\n\npressa,\tsem\tcontroles,\tsem\tpreocupa\u00e7\u00f5es\tpara\tque\tpossam\terrar,\tdizer\tbobagens,\tfazer\t\n\nironias,\texatamente\tcomo\tfazemos\tn\u00f3s,\tos\tadultos\u201d\t(Tonucci,\t2005,\tp.\t18).\t\t\n\n\t\n\nDe\tacordo\tcom\testa\tperspectiva,\ta\tescola\tdeve\tser\tconcebida\tcomo\tum\tprocesso\t\n\nde\tvida\te\tn\u00e3o\tcomo\tum\tmeio\tde\tprepara\u00e7\u00e3o\tpara\to\tfuturo.\tDe\tfato,\tcomo\tinstitui\u00e7\u00e3o\t\n\nsocial\te\tcomo\tcomunidade\tde\tvida,\ttem\tpor\tdever\tsimplificar\ta\tvida\tsocial\te\to\tmundo\t\n\ndos\tadultos,\tde\ttal\tforma\tque\ta\tcrian\u00e7a\tseja\tajudada\tao\tfazer\tparte\tintegrante\tde\tum\t\n\nespa\u00e7o.\t Trata?se,\t na\t sua\t ess\u00eancia,\t de\t promover\t uma\t cidadania\t que\t evoque\t a\t\n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o\tdas\tsociedades\tatrav\u00e9s\tde\tum\tmodo\tde\tvida\tassociativo\tcompartilhado\t\n\npelo\tconjunto\tdos\tseres\thumanos\t(Muller,\t2008).\t\n\n\t\n\nSarmento\t(2006)\tafirma\tque\ta\tescola\t\u00e9\to\tprimeiro\tpilar\tda\t\u2018socializa\u00e7\u00e3o\tp\u00fablica\t\n\ndas\tcrian\u00e7as\u2019\te\tCan\u00e1rio\te\tCabrito\t(2005)\tenfatizam\ta\timport\u00e2ncia\tda\tconstru\u00e7\u00e3o\tda\t\n\nexperi\u00eancia\t escolar\t realizada\t pelos\t pr\u00f3prios\t atores\t sociais\t como\t um\t componente\t\n\nprimordial\tde\taprendizagem\tvinculado\t\u00e0\tcidadania\t(Vasconcelos,\t2007).\t\n\n\t\n\nApesar\tdo\tof\u00edcio\tde\taluno\tser\tapenas\tuma\tdas\tpartes\tque\tcomp\u00f5em\ta\tvida\tde\t\n\numa\t crian\u00e7a,\t este\t \u00e9\t praticamente\t determinante\t tanto\t para\t as\t a\u00e7\u00f5es\t praticadas\t no\t\n\npresente\t quanto\t as\t j\u00e1\t pensadas\t para\t o\t futuro.\t Como\t salienta\t Perrenoud\t (1995)\t \u00e9\t\n\n\n\n\t\n\n- 53\t? \n \n\npreciso\tretirar\tas\tcrian\u00e7as\te\tos\tadolescentes\tdesta\tvis\u00e3o\treducionista\tde\taluno\te\tde\t\n\nquem\test\u00e1\tconstantemente\tem\tprepara\u00e7\u00e3o\tpara\to\tfuturo.\tContudo,\t\u00e9\tpreciso\tampliar\tos\t\n\nhorizontes\tem\tbusca\tde\tuma\tvida\tmais\tparticipativa\te\tprodutiva\tna\tvida\tdas\tcrian\u00e7as.\t\t\n\n\t\n\n \n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 54\t? \n \n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 55\t? \n \n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n \n\n\t\n\nPARTE\tII\t\n\nCONTRIBUI\u00c7\u00c3O\tEMP\u00cdRICA\t\n\n\t\n \n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 56\t? \n \n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 57\t? \n \n\nCap\u00edtulo\t4\t?\tCaracteriza\u00e7\u00e3o\tdo\tcontexto\tde\tInterven\u00e7\u00e3o\tSocial\t\n\t\n\n\t\n\n4.1\t?\tCaracteriza\u00e7\u00e3o\tdo\tEstado\tdo\tCear\u00e1\tno\t\u00e2mbito\tgeogr\u00e1fico?hist\u00f3rico?social\t\n\t\n\n\t\n\nA\tpesquisa\taqui\tapresentada\tteve\to\tseu\tpercurso\tde\tdesenvolvimento\tsituada\t\n\nno\tnordeste\tdo\tBrasil,\tespecificamente\tno\testado\tdo\tCear\u00e1\t(Fig.\t01),\tcomposto\tpor\t184\t\n\nmunic\u00edpios,\t onde\t um\t deles,\t especificamente\t numa\t cidade\t chamada\t Paraipaba\t se\t\n\nconcentrou,\tde\tfato,\ta\tproposta\tdeste\ttrabalho.\tO\testado\tdo\tCear\u00e1\tlimita?se\ta\tNorte\tcom\t\n\no\tOceano\tAtl\u00e2ntico;\tao\tSul\tcom\to\tEstado\tde\tPernambuco\t(PE);\ta\tLeste\tcom\tos\tEstados\t\n\ndo\tRio\tGrande\tdo\tNorte\t(RN)\te\tPara\u00edba\t(PB)\te\ta\tOeste\tcom\to\tEstado\tdo\tPiau\u00ed\t(PI).\tSua\t\n\n\u00e1rea\t\u00e9\tde\t148.825,6\tkm\u00b2,\to\tque\tequivale\ta\t9,57%\tda\t\u00e1rea\tpertencente\t\u00e0\tregi\u00e3o\tNordeste\t\n\ne\t1,74%\tda\t\u00e1rea\tdo\tBrasil.\tDesta\tforma,\to\tCear\u00e1\t\u00e9\to\tquarto\tmaior\tEstado\tda\tregi\u00e3o\t\n\nNordeste\te\to\t17\u00ba\tentre\tos\tEstados\tbrasileiros\tem\ttermos\tde\textens\u00e3o\tIPECE\t(2015).\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\nFig.\t01\t\u2013\tMapa\tdo\tBrasil\te\tseus\tEstados\nFonte:\tIPECE\t(2015)\t\n\n\n\n\t\n\n- 58\t? \n \n\n4.1.1\t?\tO\tmunic\u00edpio\tde\tParaipaba\te\tsuas\tcaracter\u00edsticas\tpeculiares\t\n\t\n\n \n\n \n\n\t\n\n\t\n\nParaipaba\t \u00e9\t um\t munic\u00edpio\t pertencente\t ao\t estado\t do\t Cear\u00e1,\t cuja\t popula\u00e7\u00e3o\t\n\nestimada\tno\tCenso\tem\t2010,\tera\tde\t30\t048\thabitantes\t(Fig.\t02).\tSob\tuma\tperspectiva\t\n\nhist\u00f3rica\to\tatual\tMunic\u00edpio\tde\tParaipaba\tera\tconhecido\tanteriormente\tcomo\tPassagem\t\n\ndo\tTigre,\tem\traz\u00e3o\tde\tum\ttigre\tque\tpor\tali\tpassou\te,\tcom\teste\tnome,\t\u00e9\tcitado\tno\tDecreto\t\n\nn.\t\u00ba\t1156\tde\t04\tde\tsetembro\t1933.\tEm\t1938,\tatrav\u00e9s\tdo\tDecreto\tLei\tn.\t\u00ba\t448\tde\t20\tde\t\n\ndezembro,\tpassou\ta\tchamar?se\tapenas\tde\tTigre,\tem\thomenagem\ta\tantigas\taldeias\tde\t\n\n\u00edndios\tanac\u00e9s\tque\tocupavam\taquela\t\u00e1rea.\tEm\t1943,\tpelo\to\tNovo\tDecreto\tLei\tn\u00ba\t1114\t\n\nde\t30\tde\tdezembro,\testa\tdenomina\u00e7\u00e3o\tmudou\tpara\to\tseu\tatual\tnome\tParaipaba.\tAssim,\t\n\nParaipaba\t\u00e9\tum\tnome\tind\u00edgena\te\tsignifica\t\u00e1gua\tcorrente.\tA\tsua\tpopula\u00e7\u00e3o\tvivia\tda\tca\u00e7a,\t\n\npesca,\t agricultura,\t extrativismo\t vegetal\t (cera\t de\t carna\u00faba)\t e\t cria\u00e7\u00e3o\t de\t caprinos,\t\n\napenas\tpara\ta\tsubsist\u00eancia\tda\tpopula\u00e7\u00e3o\tque\tn\u00e3o\tpassava\tde\t1.200\thabitantes.\t\n\n\t\n\nA\tsua\tatual\trealidade\t\u00e9\tcaracterizada\tpor\tuma\tfase\tde\tdesenvolvimento\ttur\u00edstico\t\n\n(gra\u00e7as\tas\tsuas\tpotencialidades),\tsendo\tfavorecido\tpelo\tseu\tTurismo\tCultural\tpresente\t\n\nno\t diversificado\t artesanato,\t nas\t comidas\t t\u00edpicas,\t nas\t manifesta\u00e7\u00f5es\t de\t cren\u00e7as,\t\n\nFig.\t02\t\u2013\tMapa\tEstado\tdo\tCear\u00e1\te\to\tmunic\u00edpio\tde\tParaipaba.\nFonte:\tIPECE\t(2015)\t\n\n\n\n\t\n\n- 59\t? \n \n\ncostumes\te\ttradi\u00e7\u00f5es\tde\tseu\tpovo.\tSobre\to\tTurismo\tde\tLazer\t(TL)\t\u00e9\tencontrado,\tem\t\n\nsuas\tbelas\tpraias,\tas\tbarracas\tde\tpraia,\tjangadas,\tpousadas,\tpasseio\tde\tbarco,\tbugres,\t\n\ncavalos\te\toutras\top\u00e7\u00f5es\tvoltadas\tao\tlazer.\tJ\u00e1\to\tTurismo\tRural\t(TR)\toportuniza\tconhecer\t\n\nos\tprodutos\tproduzidos\tna\tregi\u00e3o\tcomo\ta\tcana?de?a\u00e7\u00facar,\tcoco,\tfeij\u00e3o,\tmilho,\tacerola,\t\n\nmam\u00e3o,\tjerimum,\tgraviola\tetc.\tEsta\tprodutividade\t\u00e9\tsubstancialmente\tsuportada\tpelo\t\n\nProjeto\tde\tIrriga\u00e7\u00e3o.\tNo\tque\tconcerne\tao\tTurismo\tComercial,\teste\t\u00e9\tidentificado\tpelos\t\n\nprincipais\tsuportes\tecon\u00f4micos\tda\tregi\u00e3o:\tAgricultura,\tPesca,\tPecu\u00e1ria\te\to\tCom\u00e9rcio,\t\n\nvisando\tsempre\tmudan\u00e7a/melhoria\tno\tperfil\tsocial\tde\tsua\tgente.\tIBGE\t(2015).\t\n\n\t\n\nParaipaba\t tem\t um\t dos\t maiores\t projetos\t irrigados\t do\t mundo,\t onde\t s\u00e3o\t\n\nencontradas\tdiversas\tvariedades\tde\tfrutas\te,\tentre\testas,\to\tcultivo\tdo\tcoco\tque\t\u00e9\ta\t\n\nprincipal\t atividade\t agropecu\u00e1ria\t da\t regi\u00e3o\t (Fig.\t 03).\t Esta\t cidade\t possui\t uma\t\n\nexuber\u00e2ncia\tde\taproximadamente\t14\tkm\tde\tpraia\tque\tse\testendem\ta\tpartir\tda\tfoz\tdo\t\n\nRio\tCuru\tat\u00e9\ta\tbarra,\tformada\tpelas\ttranquilas\t\u00e1guas\tda\tlagoa\tdas\tAlm\u00e9cegas\tcom\ta\t\n\nbeleza\tdas\tsuas\tpraias,\tdunas\te\tlagoas\texistentes\tao\tlongo\tde\tsua\torla\tmar\u00edtima.\tPara\t\n\nal\u00e9m\tdisso,\t\u00e9\tuma\tcidade\tculturalmente\texpressiva\tcom\teventos\tque\tmarcam\ta\thist\u00f3ria\t\n\ndo\tpovo.\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\nAtualmente\t a\t cidade\t de\t Paraipaba\t \u00e9\t composta\t pelos\t distritos:\t Lagoinha,\t\n\nCamb\u00f4as,\tBoa\tVista,\tSetor\tB,\tSetor\tC?1,\tSetor\tC?2,\tSetor\tE,\tSetor\tD?1,\tSetor\tD?2,\tSetor\t\n\nG/H\te\tCentro\tGerencial\tdo\tDNOCS.\tA\tpesquisa\tse\tconcentrar\u00e1\tem\tuma\tescola\tp\u00fablica\t\n\nFig.\t03\t\u2013\tO\tcultivo\tdo\tcoco\t\u00e9\ta\tprincipal\tatividade\tecon\u00f4mica\tda\tcidade\tde\tParaipaba.\t\nFonte:\tFoto\ttirada\tpela\tautora\t\n\n\n\n\t\n\n- 60\t? \n \n\nde\tum\tdos\tseus\tdistritos,\tespecificamente\tno\tSetor\tD?2,\tque\tfica\t\u00e0\tdist\u00e2ncia\tde\t10km\tde\t\n\nParaipaba.\t(Fig.04)\t\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n4.1.2\t?\tA\tinstitui\u00e7\u00e3o\tescolar\tem\tfoco\te\tsuas\tespecificidades\thist\u00f3ricas\t\t\n\t\n\n\t\n\nA\tEscola\tAldenor\tPereira\tdos\tSantos\t\n\n \n\n \n\n\t\n\nFig.\t05\t\u2013\tFachada\tda\tEscola\tMunicipal\tAldenor\tPereira\tdos\tSantos.\nFonte:\tAutora\t\n\nFig.\t04\t\u2013\tLocaliza\u00e7\u00e3o\te\tdist\u00e2ncia\tdo\tmunic\u00edpio\tde\tParaipaba\tem\trela\u00e7\u00e3o\ta\tcapital.\t\nFonte:\tIBGE\t(2015)\t\n\n\n\n\t\n\n- 61\t? \n \n\nA\tEscola\tMunicipal\tde\tEnsino\tInfantil\te\tFundamental\t(EMEIF)\tAldenor\tPereira\t\n\ndos\tSantos\tfica\tlocalizada\tna\tzona\trural\tdo\tmunic\u00edpio\tde\tParaipaba,\tno\tSetor\tD?2\tdo\t\n\nPer\u00edmetro\t Irrigado\tCuru\tParaipaba,\tsituada,\tespecificamente,\tna\tRodovia\tCosta\tSol\t\n\nPoente\tEstruturante,\tParaipaba\t\u2013\tCE,\tCEP:\t62.685?000\t(Fig.\t05)\ttem\tcomo\tregistro\tno\t\n\nINEP\to\tc\u00f3digo\t23040874\te\tCNPJ\to\tn\u00ba\t03.807.768/0001?60,\test\u00e1\tentre\tas\t32\t(trinta\te\t\n\nduas)\tescolas\tmunicipais\tde\tParaipaba\te\tfaz\tparte\tde\tum\tcomplexo\tescolar\tdo\treferido\t\n\nProjeto\tde\tIrriga\u00e7\u00e3o.\t\t\n\n\t\n\nAs\tescolas\tdo\tComplexo\tEscolar\tdo\tProjeto\tIrrigado\ttiveram\tin\u00edcio\tno\tano\tde\t\n\n1976,\t com\t a\t chegada\t dos\t colonos\t (agricultores)\t advindos\t de\t outras\t cidades,\t\n\nobjetivando\tmelhores\tcondi\u00e7\u00f5es\tde\tvida.\tDesta\tforma,\testas\tescolas\tforam\tidealizadas\t\n\npara\tatender\taos\tfilhos\tdos\tagricultores,\tdispensando\ta\tnecessidade\tdas\tcrian\u00e7as\tse\t\n\ndeslocarem\tpara\ta\tcidade.\tTais\tescolas\tforam\tidealizadas\tpelo\tDNOCS\t\u2013\tDepartamento\t\n\nNacional\tde\tObras\tContra\tas\tSecas\t?\tsob\ta\tsupervis\u00e3o\tdo\tChefe\tdas\tConstru\u00e7\u00f5es\tCivis,\t\n\nSenhor\t Francisco\t Heitor\t de\t Lavor\t Viana\t \u2013\t engenheiro\t civil\t do\t DNOCS,\t e\t seus\t\n\nencarregados;\thavia,\tent\u00e3o,\tdezesseis\tconstrutoras\tnessa\tempreitada.\tEra\t\u00e9poca\tda\t\n\nditadura\tmilitar,\tcujo\tPresidente\tdo\tBrasil,\tna\t\u00e9poca,\tera\tErnesto\tGeisel,\te\to\tent\u00e3o\t\n\ngovernador\tdo\testado\tdo\tCear\u00e1\tera\tVirg\u00edlio\tT\u00e1vora\tque\tteve\tcomo\tsucessor\tC\u00e9sar\tCals.\t\n\n\t\n\nNo\tano\tde\t2003,\ta\tC\u00e2mara\tMunicipal\tde\tParaipaba,\tpor\tmeio\tdo\tartigo\t1\u00ba,\tda\tLei\t\n\nn\u00ba\t278,\tde\t1\u00ba\tde\tsetembro\tde\t2003,\tmudou\to\tnome\tda\tEscola\tMunicipal\tComplexo\t\n\nEscolar/Setor\t D?2,\t para\t denominar?se\t Escola\t Municipal\t de\t Ensino\t Fundamental\t\n\nAldenor\t Pereira\t dos\t Santos\t em\t homenagem\t a\t um\t dos\t primeiros\t moradores\t (in\t\n\nmemoriam)\tda\tlocalidade\tdo\tSetor\tD?2.\t\n\n\t\n\nEm\t19\tde\tmaio\tde\t2008,\ta\tLei\tn\u00ba\t414\taltera\to\tart.\t1\u00ba,\tda\tLei\tn\u00ba\t278\tde\t1\u00ba\tde\t\n\nsetembro\tde\t2003,\tpassa\ta\tvigorar\tcom\ta\tseguinte\treda\u00e7\u00e3o:\t\u201cArt.\t1\u00ba.\tA\tEscola\tMunicipal\t\n\nde\tEnsino\tFundamental\tAldenor\tPereira\tdos\tSantos,\tlocalizada\tno\tSetor\tD?2,\tcriada\t\n\npelo\tart.\t1\u00ba,\tda\tLei\tn\u00ba\t278,\tde\t1\u00ba\tde\tsetembro\tde\t2003,\tpassa\ta\tdenominar?se\tde\tEscola\t\n\nMunicipal\tde\tEduca\u00e7\u00e3o\tInfantil\te\tEnsino\tFundamental\tAldenor\tPereira\tdos\tSantos\te,\tem\t\n\n03\tde\tjunho\tde\t2008,\ta\tescola\trecebe\tum\tatestado\tde\tcapacidade\tt\u00e9cnica\t(laudo\tt\u00e9cnico)\t\n\njunto\tao\tConselho\tEstadual\tde\tEduca\u00e7\u00e3o\tap\u00f3s\tinspe\u00e7\u00e3o\trealizada\tnas\tinstala\u00e7\u00f5es\tda\t\n\n\n\n\t\n\n- 62\t? \n \n\ninstitui\u00e7\u00e3o\tescolar.\tA\treferida\tinstitui\u00e7\u00e3o\tapresentou\ttodas\tas\tcondi\u00e7\u00f5es\testruturais\t\n\npara\to\tseu\tpleno\t funcionamento,\tem\tconformidade\tcom\tas\tespecifica\u00e7\u00f5es\t t\u00e9cnicas\t\n\nestipuladas\tpelo\tConselho\tRegional\tde\tEngenharia\t(CREA/CE).\t\n\n\t\n\nNo\tano\tde\t2008,\ta\tescola\tfoi\tcontemplada\tcom\to\tt\u00edtulo\tde\t\u2018Escola\tnota\t10\u2019\tdo\t\n\ngoverno\tdo\testado\tdo\tCear\u00e1,\tpor\tmeio\tdo\t\u00f3timo\tdesempenho\tde\tseus\talunos\tdo\t2\u00ba\tano,\t\n\nturma\t essa\t que\t tinha\t como\t professora\t a\t senhora\t Maria\t Vieira\t do\t Nascimento.\t O\t\n\nGoverno\t do\t Estado\t do\t Cear\u00e1\t bonificou\t as\t 150\t melhores\t escolas\t do\t estado\t com\t a\t\n\navalia\u00e7\u00e3o\t do\t Spaece?Alfa\t (Sistema\t Permanente\t de\t Avalia\u00e7\u00e3o\t do\t Estado\t do\t Cear\u00e1?\t\n\nAlfabetiza\u00e7\u00e3o)\tpara\tas\tcrian\u00e7as\tdo\t2\u00ba\tano\tdo\tensino\t fundamental\t I.\tA\tescola\tp\u00f4de\t\n\nmelhorar\tseu\tfuncionamento\tadquirindo\tequipamentos\tnecess\u00e1rios\tpara\tum\tmelhor\t\n\nensino?aprendizagem\tdos\talunos\te,\tno\tano\tseguinte,\t2009,\tnovamente\ta\tescola\t foi\t\n\ncontemplada\t com\t de\t \u2018Escola\t nota\t 10\u2019,\t melhorando\t ainda\t mais\t a\t sua\t estrutura\t e\t\n\nfuncionamento,\tdessa\tvez\tsob\ta\torienta\u00e7\u00e3o\tda\tprofessora\tCristiane\tde\tSousa\t(Autora)\t\n\ncom\ta\tturma\tdo\tsegundo\tano\tdo\tfundamental\tI.\t\n\n\t\n\nNesta\tperspectiva,\testa\tinstitui\u00e7\u00e3o\ttem\tprocurado\tacompanhar\to\tprocesso\tdo\t\n\ndesenvolvimento\teducacional\tpor\tmeio\tda\tpromo\u00e7\u00e3o\tde\tuma\taprendizagem\teficiente\t\n\nde\tacordo\tcom\to\tpadr\u00e3o\tdesejado\tpelo\tEstado.\tNeste\tsentido,\trecorre?se\ta\trecursos\tde\t\n\natividades\t rotineiras\t que\t priorize\t as\t consolida\u00e7\u00f5es\t basilares\t vinculadas,\t\n\nprincipalmente,\t \u00e0s\t disciplinas\t de\t l\u00edngua\t portuguesa\t e\t matem\u00e1tica.\t Este\t enfoque\t\n\nenquadra?se\t na\t preocupa\u00e7\u00e3o\t em\t corresponder\t \u00e0s\t expectativas\t almejadas\t pelas\t\n\navalia\u00e7\u00f5es\texternas\tque\ts\u00e3o\trealizadas\tanualmente\tpelo\tGoverno\tdo\tEstado\tdo\tCear\u00e1.\t\n\n\t\n\nO\tProjeto\tPol\u00edtico\tPedag\u00f3gico\t(PPP)\tda\treferida\tescola\tfoi\telaborado\tprocurando\t\n\natender\tas\tdetermina\u00e7\u00f5es\tcontidas\tna\tLei\tde\tDiretrizes\te\tBases\t(LDB),\tpossibilitando\t\n\nreflex\u00f5es\tsobre\to\tcontexto\thist\u00f3rico\tno\tqual\testamos\tinseridos,\ta\tsociedade\tcapitalista\t\n\nem\tcrise,\tseus\tcondicionantes\ts\u00f3cio?pol\u00edticos\te\tecon\u00f4micos\te\ta\testreita\trela\u00e7\u00e3o\tcom\t\n\numa\tde\tsuas\tinstitui\u00e7\u00f5es:\ta\teduca\u00e7\u00e3o.\t(PPP?APS,\t2013,\tp.\t91)\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 63\t? \n \n\nAtualmente,\to\tespa\u00e7o\tf\u00edsico\tda\tescola\t\u00e9\tcomposto\tpor\t4\tsalas\tde\taula,\t1\tsala\t\n\ndesignada\tao\tconv\u00edvio\tdos\tprofessores,\t1\tsala\tque\tfunciona\tcomo\tuma\tsecretaria,\t1\tsala\t\n\nde\t computa\u00e7\u00e3o,\t mas\t que,\t no\t momento,\t encontra?se\t desativada\t e,\t assim\t sendo,\t \u00e9\t\n\nutilizada\tcomo\tuma\tsala\tde\taula\tcomum\te\t1\tcantina\tonde\t\u00e9\tfeito\to\tpreparo\talimentar\t\n\ndas\tcrian\u00e7as.\t\t\n\n\t\n\nDevido\t\u00e0\tescola\tpossuir\tmais\tturmas\tdo\tque\tsalas\tde\taulas,\texistem\tturmas\tque\t\n\nficam\tjuntas\tnuma\tmesma\tsala,\tcomo\t\u00e9\to\tcaso\tdas\tturmas\tda\tEduca\u00e7\u00e3o\tInfantil\t2\te\t3,\tno\t\n\nper\u00edodo\tda\t(manh\u00e3)\te\tas\tturmas\tda\tEduca\u00e7\u00e3o\tInfantil\t4\te\t5,\tno\tper\u00edodo\tda\t(tarde).\t\n\n\t\n\nNo\tque\tconcerne\t\u00e0s\tturmas\tque\tcomp\u00f5em\ta\tescola\ts\u00e3o:\t\n\n\t\n\n\t\n\nTurno\tda\tManh\u00e3\t\n\nS\u00e9ries\t(Anos)\t Quantidade\tde\t\nalunos\t\n\nEduca\u00e7\u00e3o\tInfantil\t2\t 9\t\n\nEduca\u00e7\u00e3o\tInfantil\t3\t 15\t\n\n1\u00ba\tAno\tA\t 21\t\n\n2\u00ba\tAno\tA\t 21\t\n\n3\u00ba\tAno\t\t 19\t\n\n4\u00ba\tAno\tA\t 12\t\n\n\t\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\nTurma participante do presente \ntrabalho \n\nQuadro\t01\t\u2013\tTurno\tda\tmanh\u00e3\tna\tescola.\nFonte:\tAutora\t\n\n\n\n\t\n\n- 64\t? \n \n\nTurno\tda\tTarde\t\n\nS\u00e9ries\t(Anos)\t Qtd.\tde\talunos\t\n\nEduca\u00e7\u00e3o\tInfantil\t4\t 9\t\n\nEduca\u00e7\u00e3o\tInfantil\t5\t 12\t\n\n1\u00ba\tAno\tB\t 14\t\n\n2\u00ba\tAno\tB\t 21\t\n\n4\u00ba\tAno\tB\t 27\t\n\n5\u00ba\tAno\t 25\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\nNo\tque\tse\trefere\ta\tquest\u00e3o\tsocioecon\u00f4mica\tdos\tpais\tdas\tcrian\u00e7as\tparticipantes\t\n\ndo\tpresente\ttrabalho,\t66,8%,\ts\u00e3o\tconstitu\u00eddos\tpor\tagricultores\t(8\tcrian\u00e7as),\t16,6%\tpor\t\n\ncomerciantes\t(2\tcrian\u00e7as)\te\t16,6%\tpor\tprofessores\t(2\tcrian\u00e7as).\tDesta\tforma\tpodemos\t\n\nanalisar\tque,\tem\tsua\tmaioria,\tas\tcrian\u00e7as\tparticipantes\tdeste\ttrabalho\tinvestigativo\ts\u00e3o\t\n\nfilhos\t de\t agricultores\t que\t se\t dedicam\t ao\t extrativismo\t da\t agricultura\t frut\u00edfera,\t\n\nprincipalmente\tda\textra\u00e7\u00e3o\tdo\tcoco\tpara\ta\tcomercializa\u00e7\u00e3o\tpor\tse\ttratar\tda\tprincipal\t\n\natividade\tecon\u00f4mica\tdo\tmunic\u00edpio.\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\nQuadro\t02\t\u2013 Turno\tda\ttarde\tna\tescola.\nFonte:\tAutora\t\n\n\n\n\t\n\n- 65\t? \n \n\nCap\u00edtulo\t5\t?\tOrienta\u00e7\u00f5es\tmetodol\u00f3gicas.\t\n\t\n\n\t\n\n5.1\t?\tDas\tinquieta\u00e7\u00f5es\taos\tobjetivos\ttra\u00e7ados\t\n\t\n\n\t\n\nA\tinten\u00e7\u00e3o\tdisparadora\tem\tdesenvolver\tuma\tpesquisa\tno\t\u00e2mbito\tda\tinterven\u00e7\u00e3o\t\n\nsocial\t emergiu\t da\t minha\t curiosidade\t e\t da\t necessidade\t em\t ampliar\t meus\t\n\nconhecimentos\tde\tum\tmodo\tgeral,\tnomeadamente\tnos\testudos\tconferidos\t\u00e0\tinf\u00e2ncia\te\t\n\n\u00e0s\tcrian\u00e7as.\tTendo\tem\tvista\ta\tminha\trealidade\tde\tvida\tem\ttermos\tprofissionais,\tatuando\t\n\nh\u00e1\t cerca\t de\t 13\t anos\t como\t professora\t do\t ensino\t fundamental\t I,\t fortaleceu?me\t o\t\n\ncontentamento\tem\trela\u00e7\u00e3o\ta\tescolha\tdesta\ttem\u00e1tica,\tcom\to\tprop\u00f3sito\tmais\tacentuado\t\n\nem\tcontribuir\tpara\to\tfortalecimento\tda\tparticipa\u00e7\u00e3o\tsocial\te\tpol\u00edtica\tdas\tcrian\u00e7as\tem\t\n\ncontexto\tescolar\tenquanto\tsujeitos\tde\tdireitos.\t\n\n\t\t\n\nPara\tal\u00e9m\tdestes\taspectos\ta\tescolha\tdo\tcontexto\tescolar\tpara\to\tdesenvolvimento\t\n\ndo\tpresente\ttrabalho\tdeve?se\tao\tfator\tde\tque:\t\n\n\t\n\n\u201c\t(\u2026)\ta\tescola\t\u00e9\tum\tmeio\tde\tvida\tsocial\tt\u00e3o\trico,\tcomplexo,\tativo\tcomo\ta\tmaior\t\n\nparte\tdos\tmeios\tprofissionais.\tSe\tisso\tn\u00e3o\t\u00e9\tevidente,\t\u00e9\tsem\td\u00favida\tporque\taos\t\n\nolhos\tda\tmaioria\tdos\t\u2018crescidos\u00b4\ta\tcrian\u00e7a\te\to\tadolescente\ts\u00e3o\ts\u00f3\tadultos\tem\t\n\ndevir,\tvendo\tnas\tsuas\tpaix\u00f5es\te\tnos\tseus\tjogos\tapenas\tbrincadeiras\tde\tcrian\u00e7as\u201d\t\n\n(Perrenoud,\t1995,\tp.\t30).\t\t\n\n\t\n\nCom\t o\t prop\u00f3sito\t de\t oportunizar\t a\t atua\u00e7\u00e3o\t protagonista\t das\t crian\u00e7as\t como\t\n\nsujeitos\tde\tpleno\tdireitos,\tem\tfatores\tque\tlhes\tdizem\trespeito\tao\tseu\tcontexto\tescolar,\t\n\nsurgiram\talguns\tquestionamentos\tadvindos\tda\tminha\tpercep\u00e7\u00e3o\trelacionada\tcom\ta\t\n\npouca,\tou\tmesmo\tcom\ta\taus\u00eancia\tda\tparticipa\u00e7\u00e3o\tinfantil\tsocial\te\tpol\u00edtica\tdas\tcrian\u00e7as.\t\t\n\nPercep\u00e7\u00e3o\t esta\t que\t me\t reportava\t a\t uma\t reflex\u00e3o\t de\t que\t existia\t apenas\t por\t uma\t\n\nincessante\trotina\tescolar\tcom\tuma\tpreocupa\u00e7\u00e3o\tmais\tfocada\tem\texames\texternos\tque\t\n\neram\t promovidos\t por\t inst\u00e2ncias\t superiores\t \u00e0\t escola.\t Tal\t rotina\t escolar\t n\u00e3o\t\n\n\n\n\t\n\n- 66\t? \n \n\ncontemplava\tou\traramente\tpromovia\ta\tescuta,\ta\topini\u00e3o\te\ta\u00e7\u00f5es\tprotagonizadas\tpelas\t\n\ncrian\u00e7as\tcomo\tsendo\tuma\tforma\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o\tinfantil\tasseguradas\tpor\tlei.\t\t\n\n\t\n\nCom\t base\t nestas\t implica\u00e7\u00f5es\t foram\t definidas\t as\t seguintes\t quest\u00f5es\t de\t\n\npartidas:\t\n\n\t\n\n? O\tque\tas\tcrian\u00e7as\tsabem\tsobre\tos\tseus\tdireitos?\t\n\n? Do\tque\telas\tgostariam\tde\tparticipar\tem\ttermos\tpol\u00edticos\te\tsociais\tna\t\n\nescola?\t\n\n? Qual\ta\tpercep\u00e7\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as\tsobre\tos\taspectos,\tem\tlinhas\tgerais,\tda\tsua\t\n\nescola?\t\n\n? Ser\u00e1\tque\telas\tt\u00eam\talguma\t(s)\tproposta\t(s),\tpela\t(s)\tqual\t(is)\tgostariam\tde\t\n\nparticipar,\tobjetivando\tum\tfavorecimento\tde\tuma\tmudan\u00e7a\tem\tprol\tda\t\n\nmelhoria\tda\tcomunidade\tescolar?\t\n\n\t\n\nAssim,\tdefinimos\tos\tobjetivos\tgerais:\t\n\n\t\n\n? Perceber\tse\tas\tcrian\u00e7as\tconhecem\tos\tseus\tdireitos\tem\tlinhas\tgerais;\t\n\n? Contribuir,\tpor\t interm\u00e9dio\tdas\tvozes\te\tescuta\tdas\tcrian\u00e7as,\tcom\tuma\t\n\nposs\u00edvel\tmobiliza\u00e7\u00e3o\tacerca\tde\talgo\tque\tconsiderem\timportante\tpara\ta\t\n\nmelhoria\tda\tcomunidade\tescolar;\t\n\n? Fomentar\tnas\tcrian\u00e7as\to\tsenso\tcr\u00edtico\tsobre\tos\tseus\tdireitos,\tvisando\tum\t\n\nposs\u00edvel\tprocesso\temancipat\u00f3rio,\tprincipalmente\tno\tque\tconcerne\taos\t\n\ndireitos\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o\tpol\u00edtica\te\tsocial\tna\tescola.\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 67\t? \n \n\n5.2\t?\tO\tm\u00e9todo\tde\tInvestiga\u00e7\u00e3o?A\u00e7\u00e3o\tParticipativa\t(I?AP)\t\n\t\n\n\t\n\nOptou?se\tpelo\tparadigma\ts\u00f3cio?cr\u00edtico\tque\tse\ttrata\tde\tuma\tpr\u00e1tica\treflexiva;\tum\t\n\nm\u00e9todo\tpelo\tqual\tpretende?se\tfomentar\ta\tparticipa\u00e7\u00e3o\tpol\u00edtica\te\tsocial\tdas\tcrian\u00e7as\tno\t\n\nespa\u00e7o\tf\u00edsico\tda\tinstitui\u00e7\u00e3o\tescolar,\tlugar\tdestinado\t\u00e0\tviv\u00eancia\tde\tgrande\tparte\tde\tsua\t\n\ninf\u00e2ncia.\t\t\n\n\t\n\nTendo\t como\t base\t norteadora\t a\t pesquisa\t documental\t te\u00f3rica,\t bem\t como\t os\t\n\nobjetivos\t fundantes\t desta\t pesquisa,\t considera?se,\t portanto\t que\t o\t m\u00e9todo\t de\t\n\nInvestiga\u00e7\u00e3o?A\u00e7\u00e3o\tParticipativa\t(I?AP)\t\u00e9\taquele\tque\tvai\tde\tencontro\tcom\to\tprop\u00f3sito\t\n\nda\t disserta\u00e7\u00e3o,\t pois\t ambiciona?se\t escolher\t um\t pressuposto\t metodol\u00f3gico\t que\t n\u00e3o\t\n\nexclu\u00edsse\tas\tcrian\u00e7as,\tno\tsentido\tde\tque\tn\u00e3o\tas\tcaracterizasse\tapenas\tcomo\tobjetos\tde\t\n\npesquisa,\tmas,\tsim,\tcomo\tmembros\tativos\tda\tinvestiga\u00e7\u00e3o.\tDe\tacordo\tcom\tCoutinho\t\n\n(2014),\teste\ttipo\tde\tinvestiga\u00e7\u00e3o\tpode\tser\tconsiderado\tum\tconjunto\tde\tmetodologias\t\n\nque\tincluem\ta\u00e7\u00e3o\tou\tmudan\u00e7a\te\tinvestiga\u00e7\u00e3o\tou\tcompreens\u00e3o,\tutilizando\t\u201cum\tprocesso\t\n\nc\u00edclico\tou\tem\tespiral,\tque\talterna\tentre\ta\u00e7\u00e3o\te\treflex\u00e3o\tcr\u00edtica\u201d\t(Coutinho,\t2014,\tp.\t364).\t\n\n\t\t\n\nDe\tacordo\tcom\tas\tmetodologias\taplicadas\tnas\tpesquisas\tcom\tcrian\u00e7as,\tdentro\t\n\nda\tperspectiva\tda\tsociologia\tda\tinf\u00e2ncia\t\u2013\tque\tas\treconhece\tcomo\tsujeitos\tde\tdireitos,\t\n\nelegeu?se\t como\t metodologia\t de\t pesquisa\t a\t I?AP\t com\t as\t crian\u00e7as,\t servindo?se\t de\t\n\nferramentas\tpara\trecolha\tdos\tdados,\tque\timplicam\tem\tpermitir\ta\tescuta\tdestes\tsujeitos\t\n\nnum\tdiscurso\tem\tprimeira\tm\u00e3o\te\tna\tsua\tparticipa\u00e7\u00e3o\tativa\tem\ttodo\tprocesso.\tLogo,\t\n\npretende?se\tescutar\te\tdar\tvoz\t\u00e0s\tcrian\u00e7as,\tdando?lhes\tempoderamento,\tno\tque\tdiz\t\n\nrespeito\t ao\t tema\t escolhido,\t respeitando\t as\t suas\t opini\u00f5es,\t pois\t tem\t como\t um\t dos\t\n\nobjetivos\t\u201cmelhorar\ta\tqualidade\tde\ta\u00e7\u00e3o\tda\tmesma\u201d\t(Coutinho,\t2014,\tp.\t363).\tIsto\t\u00e9,\ta\t\n\nI?AP\trevela\tum\tcompromisso\tentre\ta\tprodu\u00e7\u00e3o\tde\tconhecimento\tcient\u00edfico\te\ta\tinten\u00e7\u00e3o\t\n\nde\ttransforma\u00e7\u00e3o\tdo\treal.\tTrata?se\tde\tuma\tpr\u00e1tica\tde\t investiga\u00e7\u00e3o\t interessada\tem\t\n\nmudar\ta\trealidade.\tTem,\tportanto,\tum\tcar\u00e1ter\tde\tmelhorar\ta\tsitua\u00e7\u00e3o\tsocial\te\tuma\t\n\nreflex\u00e3o\tacerca\tda\tsua\tpr\u00e1tica\t(Coutinho,\t2014;\tBarbi\u00e9,\t2004).\t\n\n\t\t\n\n\n\n\t\n\n- 68\t? \n \n\nLogo,\teste\testudo\ttem\tum\tcariz\tde\tpromo\u00e7\u00e3o\tde\tuma\tposs\u00edvel\tmudan\u00e7a\t(Barbi\u00e9,\t\n\n2004),\t no\t qual\t a\t participa\u00e7\u00e3o\t das\t crian\u00e7as\t est\u00e1\t presente,\t pois\t todo\t o\t indiv\u00edduo,\t\n\nindependentemente\tda\tsua\tforma\u00e7\u00e3o\tou\tcultura,\t\u00e9\tprodutor\tde\tconhecimento.\t\n\n\t\n\n\t\n\n5.3\t?\tT\u00e9cnicas\te\tInstrumentos\tpara\ta\trecolha\tde\tdados\t\n\t\n\n\t\n\nA\tpesquisa\tem\tquest\u00e3o\tpossui\tum\tparadigma\ts\u00f3cio\tcr\u00edtico,\tcomo\trefere\tCoutinho\t\n\n(2014)\t\u201ca\tteoria\tcr\u00edtica\trejeita\ta\tpossibilidade\tde\tum\tconhecimento\tobjetivo.\tN\u00e3o\th\u00e1\t\n\nperspectivas\tneutras\tou\tdesinteressadas\tna\tinvestiga\u00e7\u00e3o,\tpor\tque\ttodo\tinvestigador\t\n\nest\u00e1\tsituado\tsocialmente\te\tdefende\tsempre\tos\tinteresses\tde\tum\tdado\tgrupo\tsocial\u201d\t(p.\t\n\n20).\tA\tabordagem\t\u00e9\tde\tcariz\tqualitativo\tque\t\u201cde\tuma\tforma\tsint\u00e9tica\tpode\tafirma?se\t\n\nque\teste\tparadigma\tpretende\tsubstituir\tas\tno\u00e7\u00f5es\tcient\u00edficas\tde\texplica\u00e7\u00f5es,\tprevis\u00e3o\t\n\ne\tcontrolo\tdo\tparadigma\tpositivista\tpela\tcompreens\u00e3o,\tsignificado\te\ta\u00e7\u00e3o\u201d\t(Coutinho,\t\n\n2014,\t p.\t 17)\t com\t modelo\t de\t investiga\u00e7\u00e3o?a\u00e7\u00e3o,\t utilizando\t como\t auxilio\t na\t\n\ndemonstra\u00e7\u00e3o\tdos\tresultados\tobtidos.\tComo\ttal,\tconsidera?se\tque\tnesta\tpesquisa\ta\t\n\ngera\u00e7\u00e3o\t de\t dados\t poder\u00e1\t ser\t feita\t atrav\u00e9s\t de\t v\u00e1rias\t t\u00e9cnicas\t ou\t instrumentos\t de\t\n\ninvestiga\u00e7\u00e3o.\t\n\n\t\t\n\nUma\tdessas\tt\u00e9cnicas\tser\u00e1\to\tGrupo\tde\tDiscuss\u00e3o\tFocalizada\t?\tGDF\t(em\tingl\u00eas:\t\n\nFocusGroups).\tNo\tque\tse\trefere\tao\testudo\tsobre\to\tuso\tdos\tFocusGroups,\tainda\t\u00e9\tmuito\t\n\nrestrito\tno\tcampo\tacad\u00eamico,\tpor\u00e9m\tChristensen\te\tJames\t(2005)\tdefinem\ta\tt\u00e9cnica\t\n\ncomo\t \u201cdiscuss\u00e3o\t de\t grupo\t organizada\t para\t explorar\t um\t conjunto\t espec\u00edfico\t de\t\n\nassuntos\u201d\t (p.\t156),\t isto\t\u00e9,\t trata?se\tde\tum\tpequeno\tgrupo\tde\tdiscuss\u00e3o,\tde\tdebate,\t\n\nfocalizado\t num\t t\u00f3pico\t particular,\t num\t tema,\t proposto\t pelo\t investigador\t ou\t pelos\t\n\npr\u00f3prios\tparticipantes.\t(Sampieri,\tCollado\t&amp;\tLucio,\t2006;\tCoutinho,\t2014).\t\n\n\t\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 69\t? \n \n\n\u00c9\tuma\tmetodologia\tde\tinvestiga\u00e7\u00e3o,\tmas\ttamb\u00e9m\tuma\tforma\tde\tintervir,\tdada\ta\t\n\nintera\u00e7\u00e3o\tentre\to\tinvestigador\te\to\tgrupo\te\tentre\tos\tv\u00e1rios\telementos\tdo\tmesmo.\t\u00c9,\t\n\nportanto,\tuma\tforma\tde\tescuta,\tde\tprodu\u00e7\u00e3o\te\tde\tinterpreta\u00e7\u00e3o\tdiscursiva,\tpela\tqual,\t\n\nvisa\texplorar\tpercep\u00e7\u00f5es,\texperi\u00eancias\tou\tsignificados\tde\tum\tgrupo\tde\tpessoas\tque\tt\u00eam\t\n\nalguma\texperi\u00eancia\tou\tconhecimento\tem\tcomum\tsobre\tuma\tdada\tsitua\u00e7\u00e3o\tou\tt\u00f3pico\t\n\n(Kumar,\t2011).\tNeste\tsentido:\t\n\n\t\n\n\u201c[\u2026]\t Os\t t\u00f3picos\t devem\t ser\t preparados\t de\t antem\u00e3o,\t seja\t por\t iniciativa\t do\t\n\ninvestigador\t ou\t mesmo\t dos\t participantes\t e\t [\u2026]utiliza\t um\t protocolo\t muito\t\n\nsemelhante\tao\tde\tuma\tentrevista\tsemiestruturada,\te\tdeve\tser\trealizado\tsempre\t\n\nnum\tambiente\t\u2018n\u00e3o\tamea\u00e7ador\u2019\t(Krueger\te\tCasey,\t2000,\tp.\t5)\t\u201d\t(Coutinho,\t2014,\t\n\np.\t143).\t\n\n\t\t\n\nNormalmente\tneste\ttipo\tde\tt\u00e9cnica,\t\u201cas\tobserva\u00e7\u00f5es\ts\u00e3o\tfeitas\tno\tambiente\treal,\t\n\nregistrando?se\t os\t dados\t \u00e0\t medida\t que\t forem\t ocorrendo,\t espontaneamente,\t sem\t a\t\n\ndevida\t prepara\u00e7\u00e3o.\t \u201d\t (Lakatos\t &amp;\t Marconi,\t 2007,\t p.\t 195).\t De\t acordo\t com\t Coutinho\t\n\n(2014)\t\u00e9\timportante\tque\ttudo\to\tque\taconte\u00e7a\tseja\tdiscutido\te\tregistrado\tcom\to\tm\u00e1ximo\t\n\ndetalhamento\te\triqueza\tde\tinforma\u00e7\u00f5es\tcoletadas.\tA\tmesma\tautora\tsugere\to\tuso\tde\t\n\ngrava\u00e7\u00f5es\t (\u00e1udio\tou\tv\u00eddeo)\tdas\tsess\u00f5es\tpara\tposteriormente\tobservar\tcom\tcalma,\t\n\npodendo\tsolicitar\ta\tcolabora\u00e7\u00e3o\tde\talgu\u00e9m\tque\to\tassista,\tpois,\tse\tanotar\tdurante\tas\t\n\nsess\u00f5es,\tpode\tocorrer\tperda\tde\tdetalhes\tde\tinforma\u00e7\u00f5es\tdurante\tas\tsess\u00f5es.\t\n\n\t\t\n\nAs\tconversas\tcom\tas\tcrian\u00e7as\tconstituem\ttamb\u00e9m\tuma\tbase\tdinamizadora\tna\t\n\ninvestiga\u00e7\u00e3o,\tpotencializando\tas\tobserva\u00e7\u00f5es,\ta\tescuta\te\treflex\u00e3o\tsobre\ta\trealidade\tpela\t\n\nqual\tvai\tsendo\texposta\tpelas\tnarrativas\tdas\tcrian\u00e7as.\tNeste\tsentido\tChristensen\te\tJames\t\n\n(2005),\tsublinham\tque\t\u00e9\tpor\tmeio\tdos\t\u2018di\u00e1logos\tcom\tcrian\u00e7as\u2019\tque\t\u00e9\tposs\u00edvel:\t\t\n\n\t\n\n\u201cAprender\tsobre\to\tque\telas\tconhecem\te,\tat\u00e9\tcerto\tponto,\tcomo\telas\taprendem;\t\n\npermite\ttamb\u00e9m,\tde\tcerto\tmodo,\tentregar\ta\tagenda\t\u00e0s\tcrian\u00e7as,\tpara\tque\testas\t\n\npossam\tcontrolar\to\tpasso\te\ta\tdire\u00e7\u00e3o\tda\tconversa,\tlevantando\tou\texplorando\t\n\nt\u00f3picos\tcom\trelativamente\tpouca\tparticipa\u00e7\u00e3o\tpor\tparte\tdo\tinvestigador\u201d.\t(p.\t\n\n123)\t\n\n\n\n\t\n\n- 70\t? \n \n\nA\t observa\u00e7\u00e3o\t participante\t representa\t um\t suporte\t de\t posicionamento\t\n\nvigilante\tem\tfun\u00e7\u00e3o\tdos\tefeitos\tassim\u00e9tricos\tcaracterizados\tpela\tnossa\tpostura\tadulta\t\n\nem\trela\u00e7\u00e3o\t\u00e0\tpostura\tdas\tcrian\u00e7as.\tEntretanto,\tPardal\te\tLopes\t(2011)\treferem\tque\t\u201cn\u00e3o\t\n\nh\u00e1\tci\u00eancia\tsem\tobserva\u00e7\u00e3o,\tnem\testudo\tcient\u00edfico\tsem\tobservador\u201d\t(p.\t71).\tA\tsua\tideia\t\n\n\u00e9\tde\tnortear\ta\tnossa\taten\u00e7\u00e3o\tpara\tos\tfatos,\tsitua\u00e7\u00f5es\tespec\u00edficas,\ttarefas\tde\tmaneira\tque\t\n\no\tregistro\tminucioso\tdos\tfatos\tn\u00e3o\tdispense\ta\tconsidera\u00e7\u00e3o\tregida\tpelo\tmodo\tcomo\t\n\nestes\tforam\tcompreendidos\tpelas\tcrian\u00e7as,\tpossuindo\tum\tteor\tde\tbase\tfundamental\tno\t\n\nmomento\tde\tinterpreta\u00e7\u00e3o.\t\n\n\t\n\n\u00c9\timportante\tque,\tna\tobserva\u00e7\u00e3o\tparticipante,\tn\u00f3s,\tadultos,\ttenhamos\to\tcuidado\t\n\nem\tadotar\to\tcrit\u00e9rio\tde\tassumir\to\t\u2018papel\tmenos\tadulto\u2019,\tpara\tfavorecer\tuma\tintera\u00e7\u00e3o\t\n\nmais\tconsistente\t \u2018ao\tmundo\tsocial\tdas\tcrian\u00e7as\u2019,\t tal\tcomo\tsugerem\t(Christensen\t&amp;\t\n\nJames,\t2005,\tp.\t124).\t\n\n\t\n\nOs\tdesenhos\tdas\tcrian\u00e7as\trepresentam\tum\tprocedimento\timportante\tque\tse\t\n\nconfiguram\tcomo\tuma\tfonte\timportante\tde\tinforma\u00e7\u00e3o\tvisual,\tdesde\ta\tmais\ttenra\tidade\t\n\nat\u00e9\to\t in\u00edcio\tda\tadolesc\u00eancia,\tpois\ts\u00e3o\tuma\t forma\tde\tcomunica\u00e7\u00e3o.\tSobre\to\tuso\tde\t\n\ndesenhos,\to\tmesmo\tautor\tesclarece\tque\ta\tutiliza\u00e7\u00e3o\tde\trecursos\tvisuais\tna\tinvestiga\u00e7\u00e3o\t\n\ncom\tcrian\u00e7as\tjustifica?se\tpelo\tfato\tdelas\tn\u00e3o\tterem\ta\tmesma\tcapacidade\tde\texpress\u00e3o\t\n\ndos\tadultos\te\tdas\tpr\u00f3prias\tsess\u00f5es\tocorridas\tque,\tmais\ttarde,\tser\u00e3o\tmaterializados\tem\t\n\nalgo\tque\td\u00ea\tvoz\taos\tatores\tsociais\tas\tcrian\u00e7as\t(Sarmento,\t2014).\t\n\n\t\n\nA\tutiliza\u00e7\u00e3o\tde\tfotografias\t\u00e9\tuma\tt\u00e9cnica\tde\tinvestiga\u00e7\u00e3o?a\u00e7\u00e3o\tparticipativa\tque\t\n\ncontempla\to\tuso\tda\texpress\u00e3o\tfotogr\u00e1fica\tpara\tobservar\te\tcaptar\ta\trealidade\tcom\to\t\n\nprop\u00f3sito\tde\tdocument\u00e1?la,\timpulsionando\taspectos\treflexivos\te\tinterpretativos\tsobre\t\n\na\tmesma.\tNeste\t\u00e2mbito\tbaseado\tna\tFotografia\tDocumental\tSocial,\to\tphoto\tvoice,\tde\t\n\nacordo\t com\t a\t sua\t pr\u00f3pria\t designa\u00e7\u00e3o,\t trata?se\t da\t manifesta\u00e7\u00e3o\t da\t voz\t de\t quem\t\n\nfotografa,\t por\t meio\t de\t um\t olhar\t particularizado\t sobre\t determinado\t objeto\t e/ou\t\n\nrealidade.\t Este\t recurso\t tem\t por\t caracter\u00edstica\t a\t possibilidade\t de\t propiciar\t o\t\n\nencorajamento\tdos\tsujeitos\ta\tparticiparem\tde\ta\u00e7\u00f5es\tque\tenvolvem\ta\treflex\u00e3o\te\ta\tsua\t\n\nidentifica\u00e7\u00e3o\tsobre\ttemas\tligados\t\u00e0\tsua\tviv\u00eancia\tindividual\te\tcomunit\u00e1ria.\tTamb\u00e9m\t\n\n\n\n\t\n\n- 71\t? \n \n\natua\tcomo\tum\tforte\tcontribuinte\tno\tfavorecimento\tde\tdi\u00e1logos\tcr\u00edticos,\tap\u00f3s\ta\ta\u00e7\u00e3o\tno\t\n\nespa\u00e7o\tdesejado\tpara\ta\tcapta\u00e7\u00e3o\tdas\tfotografias\t(Wang\t&amp;\tBurris,\t1997).\t\n\n\t\n\nA\tcria\u00e7\u00e3o\tde\tNotas\tde\tCampo\tque,\tde\tacordo\tcom\tCasa?Nova\t(2009),\testes\t\n\nregistros\t n\u00e3o\t s\u00e3o\t a\t realidade,\t mas,\t sim,\t a\t interpreta\u00e7\u00e3o\t do\t investigador\t sobre\t as\t\n\nexperi\u00eancias\tvivenciadas\te\ta\telabora\u00e7\u00e3o\tde\tum\tDi\u00e1rio\tde\tBordo\tser\u00e3o\ttamb\u00e9m\toutras\t\n\nestrat\u00e9gias\tde\tregistro\tde\tinforma\u00e7\u00e3o\te\tdiscuss\u00e3o\tde\tdados.\t\n\n\t\n\nAtividades\tde\tcar\u00e1ter\tl\u00fadico\t(as\tatividades\tdinamizadas\tpor\ta\u00e7\u00f5es\tenvolvendo\t\n\na\tludicidade\tcom\tteor\teducativo)\tpossuem\tum\tcar\u00e1ter\tconvidativo\tpar\ta\texecu\u00e7\u00e3o\tdo\t\n\ntrabalho\tpartilhado\tem\tgrupo,\timpulsionando\to\tfavorecimento\tda\tcriatividade\te,\tassim\t\n\nexperienciar\t poss\u00edveis\t viv\u00eancias\t que\t possam\t despertar\t a\t curiosidade\t e\t ampliar\t o\t\n\nconhecimento.\tEste\ttipo\tde\tatividade\ttamb\u00e9m\ttendencia\to\tfortalecimento\tde\tiniciar\tou\t\n\nampliar\t aspectos\t voltados\t a\t comunica\u00e7\u00e3o\t e\t express\u00e3o.\t Esta\t atribui\u00e7\u00e3o\t aos\t jogos\t\n\ncriativos\tcom\trecursos\tde\timagens\te\tilustra\u00e7\u00e3o,\tbrinquedos\te\tfotografias\tfavorecem\to\t\n\nfortalecimento\t do\t esp\u00edrito\t coletivo,\t oportunizando\t uma\t integra\u00e7\u00e3o\t coletiva\t de\t\n\ndespertar\to\tsenso\tcr\u00edtico\tmediante\ta\tsitua\u00e7\u00f5es,\tdesencadeando\tsolu\u00e7\u00f5es\tcriativas\tpara\t\n\na\tsolu\u00e7\u00f5es\tpara\teventuais\tsitua\u00e7\u00f5es\tde\tdesafios\t(Antunes,\t1998).\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 72\t? \n \n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 73\t? \n \n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\nPARTE\tIII\t\n\nDESTAQUES\tDA\t\nINVESTIGA\u00c7\u00c3O,\tREFLEX\u00d5ES\t\nFINAIS\tE\tPERPECTIVAS\t\n\nFUTURAS\t\n \n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 74\t? \n \n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 75\t? \n \n\nCap\u00edtulo\t6\t\u2013\tA\tpr\u00e1tica\tcidad\u00e3\tcolaborativa\tem\tcontexto\tescolar\t\n\t\n\n\t\n\n\u201c(...)\tpor\ttr\u00e1s\tda\tm\u00e3o\tque\tpega\tum\tl\u00e1pis,\tdos\tolhos\tque\tolham,\tdos\touvidos\tque\tescutam,\th\u00e1\t\n\numa\tcrian\u00e7a\tque\tpensa\u201d\t\n\n\tEm\u00edlia\tFerreiro\t\n\n\t\n\n\t\n\n6.1\t?\tEntrada\tno\tterreno\t\n\t\n\n\t\n\nCom\to\tintuito\tde\tdar\tin\u00edcio\ta\tuma\tinvestiga\u00e7\u00e3o\tque\tfavorecesse\ta\tparticipa\u00e7\u00e3o\t\n\ndas\tcrian\u00e7as\tcomo\tprotagonistas\tda\ta\u00e7\u00e3o\tinvestigativa,\ttendo\tcomo\tsuporte\tlegal\tos\t\n\ndireitos\tda\tcrian\u00e7a,\tassegurados\tpela\tConven\u00e7\u00e3o\tdos\tDireitos\tda\tCrian\u00e7a\t(CDC)\tde\t\n\n1989,\ta\tfim\tde\tenaltecer\tas\tsuas\tpeculiaridades,\tvalorizando\ta\tsua\tvis\u00e3o/opini\u00e3o\tface\t\n\n\u00e0s\t suas\t viv\u00eancias\t nos\t aspectos\t voltados\t ao\t ambiente\t escolar,\t foi\t que\t se\t deu\t este\t\n\npercurso\tinvestigativo.\t\n\n\t\n\nNeste\tsentido,\ta\tentrada\tno\tterreno\tteve\taspectos\tpautados\tpor\tprinc\u00edpios\t\u00e9ticos\t\n\ncaracter\u00edsticos\t de\t uma\t investiga\u00e7\u00e3o\t com\t crian\u00e7as,\t ancorada\t por\t um\t conjunto\t de\t\n\nprocedimentos\tpr\u00e1ticos\t inerentes\t\u00e0\tconstitui\u00e7\u00e3o\tdo\tcoletivo\tcaracter\u00edsticos\tde\tuma\t\n\ninvestiga\u00e7\u00e3o,\tbem\tcomo\ta\tnegocia\u00e7\u00e3o\tdas\tatividades\tde\ta\u00e7\u00e3o\tinerentes\t\u00e0\tinvestiga\u00e7\u00e3o.\t\n\nPara\t al\u00e9m\t destes\t termos,\t (Corsaro,\t 1977)\t ressalta\t que\t tentar\t desenvolver\t uma\t\n\ninvestiga\u00e7\u00e3o\t com\t as\t crian\u00e7as\t de\t forma\t participativa,\t parece?nos\t necess\u00e1rio,\t em\t\n\nprimeiro\tlugar,\ttentar\tdesconstruir\ta\tideia\tde\tadulto\tt\u00edpico\tque\tas\tcrian\u00e7as\tpossuem.\t\t\n\n\t\n\nAp\u00f3s\t contatos\t informais\t com\t a\t parte\t gestora\t da\t escola,\t bem\t como\t com\t os\t\n\nprofessores,\tfoi\tfeita\ttamb\u00e9m,\tuma\tvisita\t\u00e0\tescola\tcom\ta\tcompanhia\tda\tdiretora\tpara\ta\t\n\nobten\u00e7\u00e3o\tde\tuma\taproxima\u00e7\u00e3o\tmaior\tda\trealidade\tatual\tdaquele\tespa\u00e7o\teducativo,\tpois\t\n\ncertamente\tj\u00e1\thaviam\tocorridas\talgumas\tmudan\u00e7as\tdesde\to\tmeu\tafastamento\tdesta\t\n\nunidade\tescolar,\tonde\tlecionei\tdurante\toito\tanos\tseguidos.\tEste\tprocedimento\tinicial\t\n\nfoi\tnorteado\tpor\tuma\taten\u00e7\u00e3o\tminuciosa,\tbuscando\tfocalizar\tsitua\u00e7\u00f5es\tespec\u00edficas\tdos\t\n\nfatos,\tpossuindo\tum\tteor\tde\tbase\tfundamental\tno\tmomento\tde\tinterpreta\u00e7\u00e3o.\t\n\n\n\n\t\n\n- 76\t? \n \n\nDesta\tforma,\toptou?se\tpor\trealizar\ta\tt\u00e9cnica\tda\tobserva\u00e7\u00e3o\tparticipante\tem\tsala\t\n\nde\taula,\tdestinando\tum\ttempo\tde\tperman\u00eancia\tna\tescola,\tsobretudo,\tnas\tsalas\tde\taulas\t\n\ne\t no\t hor\u00e1rio\t do\t recreio,\t a\t fim\t de\t captar\t observa\u00e7\u00f5es,\t conversa\u00e7\u00f5es\t e\t anota\u00e7\u00f5es\t\n\nnecess\u00e1rias.\tPara\tque\tas\tt\u00e9cnicas\tparticipativas\tse\ttornem\tnum\tm\u00e9todo\tde\tinvestiga\u00e7\u00e3o\t\n\nvi\u00e1vel\ttem\tsido\tsugerido\tque\tsejam\tutilizadas\tnum\tcontexto\tde\tdi\u00e1logo\tcont\u00ednuo\tcom\t\n\nas\trespetivas\tcrian\u00e7as\t(O\u2019Kane,\t2005).\tPara\tal\u00e9m\tdesta\ta\u00e7\u00e3o,\teste\tprocedimento\tfoi\t\n\nenriquecido\t com\t a\t contribui\u00e7\u00e3o\t de\t informa\u00e7\u00e3o\t advinda\t das\t professoras\t e,\t\n\nprincipalmente,\tda\tdiretora\tda\tescola\tque,\tinclusive,\tsempre\tse\tmostrou\tmuito\tsol\u00edcita\t\n\ne\tinteressada\tna\texecu\u00e7\u00e3o\te\tconcretiza\u00e7\u00e3o\tdeste\tpresente\ttrabalho.\t\n\n\t\n\nA\tcuriosidade\tdas\tcrian\u00e7as\timperava\t\u00e0\tmedida\tque\t\u00edamos\tentrando\tem\tcada\tsala\t\n\nde\taula.\tPercebi\talgum\tbalbucio\tlong\u00ednquo\tadvindo\tdas\tmesmas\ta\tdizer:\t\n\n\t\n\n\u201cEla\tj\u00e1\tensinou\taqui\u201d\t\n\n\t\n\n\u201cEla\tj\u00e1\tfoi\tprofessora\tdo\tmeu\tirm\u00e3o\u201d\t\n\n\t\n\nContudo,\teste\tprimeiro\tcontato\tcom\tas\tcrian\u00e7as,\tde\tmodo\tgeral,\tproporcionou?\n\nme\ta\tamplia\u00e7\u00e3o\tdo\tinteresse\tem\tp\u00f4r\tem\tpr\u00e1tica\to\texerc\u00edcio\tda\tinvestiga\u00e7\u00e3o\tcom\to\t\n\nintuito\tde\tsentir?me\tinserida\tnaquele\tcontexto.\t\u00c0\tmedida\tque\tia\thavendo\tuma\tmaior\t\n\nconsist\u00eancia\tde\tinforma\u00e7\u00f5es\te\to\taumento\tde\tfamiliaridade\tcom\tas\tcrian\u00e7as,\to\tgrau\tde\t\n\npercep\u00e7\u00e3o\tsobre\tas\tturmas\tia\taumentando,\tem\tque,\tuma,\tem\tespecial,\tme\tchamou\ta\t\n\naten\u00e7\u00e3o\tdevido\tao\tcontexto\tde\tsegrega\u00e7\u00e3o\tpelas\tquais\tfora\tsubmetida,\tem\tfun\u00e7\u00e3o\tde\t\n\nalguns\t apontamentos,\t dentre\t eles,\t por\t pertencerem\t a\t uma\t turma\t de\t 4\u00ba\t ano\t de\t\n\nescolaridade\tque,\tainda,\tse\tencontram\tem\tprocesso\tde\tconsolida\u00e7\u00e3o\tde\tleitura\te\tescrita.\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 77\t? \n \n\n6.2\t?\tAs\tcrian\u00e7as\tcomo\tsujeitos\tprotagonistas\tda\ta\u00e7\u00e3o\tinvestigativa\t\n\t\n\n\t\n\nEste\ttrabalho\tinvestigativo\tcontou\tcom\ta\tparticipa\u00e7\u00e3o\tde\t12\tcrian\u00e7as\tcom\tidades\t\n\ncompreendidas\t entre\t 9\t e\t 12\t anos,\t integrantes\t de\t uma\t turma\t do\t 4\u00ba\t ano\t A\t de\t\n\nescolaridade,\tdo\tturno\tmatutino\tmatriculadas\tna\tEscola\tAldenor\tPereira\tdos\tSantos.\t\n\n\t\n\nEstas\t crian\u00e7as\t eram\t parte\t integrante\t de\t uma\t \u00fanica\t turma\t de\t 4\u00ba\t ano\t desta\t\n\ninstitui\u00e7\u00e3o\tescolar,\tcomposta\tpor\t39\talunos\tcontabilizados\tno\tin\u00edcio\tdeste\tano\tletivo\tde\t\n\n2016.\tAp\u00f3s\tdois\tmeses\tde\trotina\tdi\u00e1ria\tde\taulas,\testa\tturma,\tconsiderada\tnumerosa\t\n\npela\tgest\u00e3o\tda\tescola,\tsuscitou\ta\tpreocupa\u00e7\u00e3o\tadvinda\tda\tSecretaria\tde\tEduca\u00e7\u00e3o\tdo\t\n\nmunic\u00edpio\t de\t Paraipaba,\t comiss\u00e3o\t gestora\t e\t professora\t de\t tal\t turma.\t As\t maiores\t\n\npreocupa\u00e7\u00f5es\tconcentravam?se\tnas\tfuturas\tavalia\u00e7\u00f5es\texternas\ta\tserem\trealizadas\tno\t\n\nano\tseguinte,\to\tespa\u00e7o\t f\u00edsico\tda\tsala\tde\taula\tmuito\trestrito\te\ta\t forte\tdesigualdade\t\n\npautada\tno\tdesempenho\tescolar,\tcom\tbase\tnos\tsegmentos\tda\tleitura\te\tda\tescrita.\tEstes\t\n\ncrit\u00e9rios\t impulsionaram\ta\tdecis\u00e3o\tem\tdividir\ta\t turma\tdestas\t39\tcrian\u00e7as\tem\tduas\t\n\nturmas.\tDesta\tforma,\t12\tcrian\u00e7as\tpassaram\ta\tfrequentar\to\tturno\tda\tmanh\u00e3,\t(4\u00ba\tano\tA),\t\n\ne\ta\toutra\tturma\tde\t27\tcrian\u00e7as\t(4\u00ba\tano\tB)\tpermaneceu\tno\tturno\tda\ttarde.\t\n\n\t\n\nPor\tmeio\tde\tuma\tconversa\tinformal\tcom\ta\tdiretora\te\tas\tprofessoras\tdestas\t39\t\n\ncrian\u00e7as,\telas\trelataram\tque\ta\tturma,\tque\tcont\u00e9m\tas\t27\tcrian\u00e7as\tque\testudam\t\u00e0\ttarde\t\n\n(4\u00ba\tano\tB),\tencontra?se\tnum\tprocesso\tque\tcontempla\tuma\tdesenvoltura\tde\tleitura\te\t\n\nescrita\t mais\t avan\u00e7adas.\t Para\t al\u00e9m\t destes\t apontamentos,\t na\t ocasi\u00e3o\t do\t relato\t em\t\n\nquest\u00e3o,\tfoi\tcitado,\ttamb\u00e9m,\tque\testas\tcrian\u00e7as\tnormalmente\tpossuem\to\th\u00e1bito\tem\t\n\ndemonstrar\tinteresse\tna\tparticipa\u00e7\u00e3o\tdos\tprojetos\te\tdas\tatividades\tpromovidos\tpela\ta\t\n\nescola.\t\u00c9\tv\u00e1lido\tressaltar\tque\testas\tcrian\u00e7as,\tno\tmomento,\tj\u00e1\tse\tencontravam\tengajadas\t\n\nem\tprojetos\tpromovidos\tpela\tinstitui\u00e7\u00e3o.\t\n\n\t\n\nJ\u00e1\ta\tturma\tque\tcont\u00e9m\tas\t12\tcrian\u00e7as,\t(4\u00ba\tano\tA),\tque\tpassaram\ta\tfrequentar\ta\t\n\nescola\tno\tper\u00edodo\tda\tmanh\u00e3,\tencontra?se\tnum\tprocesso\tde\tdom\u00ednio\tde\tleitura\te\tescrita\t\n\nconsiderado\t indesej\u00e1vel\t para\t 4\u00ba\t ano\t de\t escolaridade,\t preconizado\t pelo\t padr\u00e3o\t de\t\n\navalia\u00e7\u00e3o\tmunicipal\tpautado\tno\tsistema\tde\tavalia\u00e7\u00e3o\tdo\tEstado\tdo\tCear\u00e1.\tApesar\tdestas\t\n\n\n\n\t\n\n- 78\t? \n \n\ncrian\u00e7as\tn\u00e3o\tdeixarem\tde\treceber\test\u00edmulos\te\tpropostas\tde\tencorajamento\tpara\ta\t\n\nparticipa\u00e7\u00e3o\t e\t envolvimento\t nos\t projetos\t e\t atividades\t promovidos\t pela\t escola,\t a\t\n\nmaioria,\t normalmente,\t n\u00e3o\t demonstra\t interesse\t em\t fazer\t parte\t de\t projetos\t e\t\n\napresenta\u00e7\u00f5es\tpromovidos\tpela\tescola.\t\n\n\t\t\n\nNa\tocasi\u00e3o\tda\tvisita\tguiada\tpela\tdiretora,\tao\tconhecer\ta\trealidade\tdas\tduas\t\n\nturmas,\tpercebi\tque\ta\tturma\tdas\t12\tcrian\u00e7as\tapresentou\tum\tgrau\televado\tde\tin\u00e9rcia\t\n\npor\t parte\t de\t algumas\t crian\u00e7as\t e\t agita\u00e7\u00e3o\t por\t parte\t de\t outras,\t possibilitando\t a\t\n\npercep\u00e7\u00e3o\tda\tnecessidade\tde\tum\tolhar\tmais\tatento\te\tminucioso\tem\trela\u00e7\u00e3o\ta\telas.\tPara\t\n\nal\u00e9m\t desta\t realidade,\t o\t n\u00famero\t reduzido\t de\t elementos\t (12\t crian\u00e7as)\t tamb\u00e9m\t se\t\n\nrevelou\tuma\tgrande\tvalia\tpara\tum\tolhar\tmais\taproximado\te\tcauteloso,\tfavorecendo\ta\t\n\nexecu\u00e7\u00e3o\tdas\tatividades\tpropostas\tno\tdecorrer\tdo\tprocesso,\tbem\tcomo\ta\tviabilidade\t\n\ndas\tpr\u00e1ticas\tdas\tatividades\tque\tforam\tsurgindo\tno\tdecorrer\tdeste\ttrabalho.\t\t\n\n\t\n\nCom\to\tintuito\tde\tmotivar\te\tchamar\ta\taten\u00e7\u00e3o\tdestas\t12\tcrian\u00e7as,\tbuscou?se\tcomo\t\n\nponto\tinicial\tde\taproxima\u00e7\u00e3o\tdeste\tgrupo\to\tfomento\tde\tconversas\te\tbrincadeiras\tentre\t\n\na\tinvestigadora\te\tas\tcrian\u00e7as,\tpelas\tquais\tpuderam\tproporcionar\ta\tdescontra\u00e7\u00e3o\te\to\t\n\nbem?estar\t coletivo.\t E,\t no\t aconchego\t da\t ocasi\u00e3o,\t foram\t convidadas\t \t a\t serem\t\n\nprotagonistas\tna\tinvestiga\u00e7\u00e3o\tdesta\tdisserta\u00e7\u00e3o,\ta\tfim\tde\tfavorecer\ta\tcompreens\u00e3o\tdas\t\n\nsuas\t viv\u00eancias\t e\t oportunizar\t a\t exposi\u00e7\u00e3o\t das\t suas\t ideias\t e\t conhecimentos,\t\n\ncontribuindo\t para\t a\t \t partilha\t de\t saberes,\t bem\t como\t fazer\t valer\t a\t atua\u00e7\u00e3o\t da\t\n\nparticipa\u00e7\u00e3o\t infantil,\t n\u00e3o\t s\u00f3\t nos\t projetos\t imposicionados\t pela\t escola,\t mas,\t\n\nprincipalmente,\ta\tparticipa\u00e7\u00e3o\tno\texerc\u00edcio\tde\tcidadania\tsocial\te\tpol\u00edtica\tna\tescola\t\n\nsobre\tassuntos\tque\tlhes\tdizem\trespeito.\t\n\n\t\n\nContudo,\tap\u00f3s\testa\taverigua\u00e7\u00e3o\te\texplica\u00e7\u00e3o\tdo\tpresente\t trabalho,\testas\t12\t\n\ncrian\u00e7as\tforam\tdesafiadas\ta\tparticipar\tdeste\testudo\t.\tPor\tfim,\tem\tmeio\t\u00e0\ttimidez\te\t\u00e0\t\n\ncautela\trepresentada\tpela\t\u201cfala\tcorporal\u201d\tdeste\tpequeno\tgrupo\tfoi?se\tpercebendo,\taos\t\n\npoucos,\ta\texposi\u00e7\u00e3o\tdos\tdedinhos\tao\tar\tcom\to\tprop\u00f3sito\tde\tdemonstrar\to\tinteresse\tem\t\n\nfazer\tparte\tdeste\ttrabalho\t(Fig.\t6).\tEntretanto\t\u00e9\tv\u00e1lido\tressaltar\tde\tque\teste\tpercurso\t\n\nde\ttrabalho\tse\tafigura\tnuma\tatividade\texecutada\tna\tescola,\tpor\u00e9m,\tcom\tcaracter\u00edsticas\t\n\ndiferenciadas\tdas\tquais\tas\tpr\u00f3prias\tcrian\u00e7as\tafirmam\tque\tainda\tn\u00e3o\ttinham\ttido\ta\t\n\n\n\n\t\n\n- 79\t? \n \n\noportunidade\tde\tparticipar\tde\tuma\tatividade\tcom\testas\tcaracter\u00edsticas\te,\tpor\t isso,\t\n\ngostaram\tdo\tdesafio.\t\n\n\t\n\n\u201cO\t facto\tde\tas\tatividades\tserem\tpropostas\t\u00e0s\t turmas\tpor\talgu\u00e9m\texterior\t\u00e0\t\n\nescola,\t tende\t a\t surgir\t aos\t olhares\t das\t crian\u00e7as\t como\t desligado\t dos\t la\u00e7os\t\n\ninstitucionais\tque\tunem\tos\tprofessores\taos\talunos\taos\trespectivos\tpais\te\tproduz\t\n\num\t efeito\t positivo,\t j\u00e1\t que\t se\t constata\t que\t as\t crian\u00e7as\t tomam\t a\t actividade\t\n\nproposta\tcomo\tuma\toportunidade\tde\texpress\u00e3o\tparalela\t\u00e0quela\tque\ta\tescola\t\n\nquotidianamente\tlhes\tproporciona\u201d\t(Saramago,\t2001,\tp.22)\t\n\n\t\n\n\t\n\nGrupo\tGeral\tde\ttrabalho\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\nAna\tKerolayne\t Gabrielly\t Maycon\t\n\nAna\tRayssa\t Geov\u00e1\t Pedro\tVin\u00edcius\t\n\nEduardo\t Jo\u00e3o\tVitor\t Regilene\t\n\nFrancisca\t Lucas\t Vit\u00f3ria\t\n\n\t\n\nFig.\t06\t\u2013\tO\tdesejo\tem\tparticipar\tdeste\tProjeto\tde\tInvestiga\u00e7\u00e3o.\nFonte:\tAutora\t\n\nQuadro\t03 \u2013 Nomes\tdos\talunos\tque\tse\tinteressaram\tem\tparticipar\tdo\tprojeto.\t\nFonte:\tAutora\t\n\n\n\n\t\n\n- 80\t? \n \n\n6.3\t?\tO\ttempo\te\to\tespa\u00e7o\tcomo\tum\tponto\tde\tpartida\tna\tvis\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as\t\n\t\n\n\t\n\nO\ttrabalho\tde\tinvestiga\u00e7\u00e3o\tdecorreu\tde\t20\tde\tabril\tde\t2016\ta\t22\tde\tjunho\tde\t\n\n2016,\tresultando\tnum\ttotal\tde\t10\tencontros.\tAs\tsess\u00f5es\tdecorreram\tsemanalmente\t\u00e0s\t\n\nquartas?feiras,\tno\tper\u00edodo\tda\ttarde\te\tprocurou\trespeitar\tas\tdin\u00e2micas\tde\trotina\tda\t\n\nescola\te\tdas\tcrian\u00e7as.\tO\thor\u00e1rio\tdas\tsess\u00f5es\tfoi\tidealizado\tpelo\tgrupo\tde\tcrian\u00e7as,\ttendo\t\n\nin\u00edcio\tdas\t14h\t\u00e0s\t15h.\t\t\n\n\t\n\nApesar\tde\thaver\tuma\tsala\tde\taula\tvazia,\tno\tper\u00edodo\tda\ttarde,\ta\tqual\tpoderia\tser\t\n\nutilizada\t para\t a\t execu\u00e7\u00e3o\t das\t sess\u00f5es\t deste\t trabalho,\t as\t crian\u00e7as\t optaram,\t\n\nunanimemente,\tpela\tocupa\u00e7\u00e3o\tdos\tespa\u00e7os\tcampais\tda\tescola\te/ou\tquadra\tesportiva.\t\n\n\t\t\n\nO\t argumento\t desta\t escolha,\t pela\t prefer\u00eancia\t de\t tais\t espa\u00e7os,\t prende?se\t ao\t\n\nconforto\tda\tamplitude\tdo\tambiente,\ta\tpresen\u00e7a\tde\t\u00e1rea\tverde,\tarejamento,\tbem\tcomo\t\n\no\tdesejo\tde\tse\tmanter\tum\tpouco\tdistante\tdo\tambiente\tda\tsala\tde\taula,\tdeixando\teste\t\n\nespa\u00e7o\tsomente\tpara\tsitua\u00e7\u00f5es\textremas\tde\tacordo\tcom\tas\tnecessidades\tdas\tsess\u00f5es.\t\n\nSob\t este\t enfoque,\t Saramago\t (2001)\t refere\t que\t o\t \u201cambiente\t f\u00edsico\t onde\t decorre\t a\t\n\nentrevista?conversa\t \u00e9\t fundamental\t para\t o\t sucesso\t da\t mesma.\t Um\t lugar\t que\t seja\t\n\nfamiliar\t\u00e0\tcrian\u00e7a\te\tno\tqual\tn\u00e3o\texista\tquaisquer\tfatores\tque\ta\tdeixem\tmenos\t\u00e0\tvontade\t\n\nser\u00e1\tmais\tprop\u00edcio\u201d\t(p.\t15).\t\n\n\t\n\nA\tcalendariza\u00e7\u00e3o\tde\torganiza\u00e7\u00e3o\treferente\t\u00e0s\tsess\u00f5es,\tcontendo\tas\tatividades\t\n\npropostas\tpara\tserem\trealizadas\tcom\tas\tcrian\u00e7as,\tforam\tpreviamente\tesbo\u00e7adas\tpela\t\n\ninvestigadora,\tentretanto,\ttal\tdocumento\tfoi\tsendo\talterado\t\u00e0\tmedida\tque\tas\tsess\u00f5es\t\n\niam\t se\t constituindo\t e\t se\t adequando\t \u00e0s\t necessidades\t de\t acordo\t com\t a\t decis\u00e3o\t\n\ndemocr\u00e1tica\tdas\tcrian\u00e7as\t(Anexo\t01).\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 81\t? \n \n\n6.4\t?\tO\tque\tsabes\tsobre\tmim?\tTentem\tadivinhar!\t\t\n\t\n\n\t\n\n\u201cQuando\tuma\tcrian\u00e7a\tbrinca,\tjoga\te\tfinge:\test\u00e1\tcriando\tum\toutro\tmundo.\t\t\nMais\trico\te\tmais\tbelo\te\tmuito\tmais\trepleto\tde\tpossibilidades\te\t\t\n\ninven\u00e7\u00f5es\tdo\tque\to\tmundo\tonde,\tde\tfato\tvive.\t\u201d\t\t\nMarilena\tChaui\t\n\n\t\n\n\t\n\nCom\to\tprop\u00f3sito\tde\tviabilizar\tuma\taproxima\u00e7\u00e3o\tmaior\tdo\tconhecimento\tacerca\t\n\ndo\t nome,\t idade\t e\t do\t que\t as\t crian\u00e7as\t mais\t gostam\t de\t fazer\t no\t seu\t cotidiano,\t foi\t\n\nidealizada\tuma\tatividade\tque\tpudesse\tabranger\ttais\tcrit\u00e9rios.\tNo\tintuito\tde\tencoraj\u00e1?\n\nlas\ta\tparticipar\tda\t\u201croda\tde\tconversa\u201d\te\tde\tvalorizar\tconhecimentos\tpr\u00e9vios\tque\tj\u00e1\t\n\npossu\u00edam,\tfui\tdesafiando?as\ta\tse\texpressarem\tlivremente\tsobre\talguma\tdin\u00e2mica\tou\t\n\nqualquer\tatividade\tpela\t(s)\tqual\t(is)\telas\tj\u00e1\tfossem\tdetentoras\tdesse\ttal\tconhecimento.\t\n\n\t\n\nO\tsil\u00eancio\timperou\tpor\talguns\tminutos,\tdeixando\tapenas\ta\texpress\u00e3o\tcorporal\t\n\nse\tpronunciar,\tatrav\u00e9s\tde\trisos\tt\u00edmidos,\tmas\tsem\tdeixar\tescapar\ta\tdemonstra\u00e7\u00e3o\tde\tum\t\n\nesfor\u00e7o\tem\ttentar\tcorresponder\tao\texerc\u00edcio\tproposto.\t\n\n\t\n\nEmbora\tum\tpouco\tt\u00edmida,\t(Gabrielly,\t9\tanos)\tprop\u00f4s\tuma\tatividade\tgestual,\t\n\nalegando\t que\t seria\t interessante\t para\t que\t os\t demais\t colegas\t possivelmente\t se\t\n\ndispusessem\t a\t participar,\t pois\t a\t considera\t a\t maioria\t dos\t colegas\t muito\t t\u00edmidos,\t\n\nprincipalmente\tpelo\tfato\tde\texistir\trepress\u00e3o\tde\talguns\tmeninos\tpara\tcom\talgumas\t\n\nmeninas\t (Fig.\t 07).\t Assim,\t habilitou?se\t e\t come\u00e7ou\t a\t explicar\t como\t seria\t a\t suposta\t\n\natividade:\t\n\n\t\n\n\u201c\tCada\tum\tde\tn\u00f3s\ttem\tque\tir\tali\tao\tmeio\tda\troda\te\ttem\tque\tapontar\tos\tdedos\t\n\nassim...\t(Ela\taponta\tos\tdedos\tpara\tela)\te\tos\tcolegas\ttem\tque\tadivinhar\to\tmeu\tnome\t\u00e9..\t\n\nEu\tn\u00e3o\tfalo\tnada!\tDepois,\teu\tmostro\tos\tdedos\tpara\tdizer\tquantos\tanos\teu\ttenho\te\teles\t\n\ndizem\tquantos\tanos\teu\ttenho\te\tdepois\teu\tfa\u00e7o\to\tgesto\tdo\tque\teu\tmais\tgosto\tde\tfazer\te\t\n\neles\ttentam\tadivinhar...\tse\tconseguirem\tn\u00e9?!\u201d\t(Risos)\t\n\n\n\n\t\n\n- 82\t? \n \n\n\t\n\t\n\n\t\n\n\t\n\nEsta\tatividade\tfoi\taprovada\tpelos\tdemais\tintegrantes\tdo\tgrupo,\tsendo\texecutada\t\n\ncom\tcontentamento\tpela\tmaioria\tdas\tcrian\u00e7as,\tpois\to\tfato\tde\ttentar\tadivinhar\to\tque\to\t\n\ncolega\tqueria\texpressar,\tatrav\u00e9s\tdos\tgestos\t(Fig.\t08),\tfez\tcom\tque,\tat\u00e9\tmesmo\taquelas\t\n\ncrian\u00e7as\t mais\t t\u00edmidas,\t pudessem\t usufruir\t deste\t momento\t prazeroso\t e\t envolvente,\t\n\nmesmo\t sem\t ter\t participado\t da\t a\u00e7\u00e3o,\t por\u00e9m,\t possibilitou\t o\t alargando\t do\t sorriso\t\n\ndemonstrando\tcontentamento\tem\testarem\tfazendo\tparte\tdeste\ttrabalho\tinvestigativo.\t\n\n\t\n\n\t\n\t\n\n\t\n\n\t\n\nFig.\t07\t\u2013\tMomento\tde\texplica\u00e7\u00e3o\tda\tdin\u00e2mica\tidealizada\tpor\tuma\tdas\tcrian\u00e7as.\t\nFonte:\tAutora\t\n\nFig.\t08\t\u2013\tA\tequipe\tno\tmomento\tda\texecu\u00e7\u00e3o\tda\tdin\u00e2mica.\nFonte:\tAutora\t\n\n\n\n\t\n\n- 83\t? \n \n\nAssim,\teis\to\tresultado\tda\tatividade\t(Quadro\t04):\t\n\nAna\tKerolaine\t 9\tanos\t Desenhar\t\n\nAna\tRayssa\t 9\tanos\t Cantar\t\n\nEduardo\t 9\tanos\t Jogar\tbola\t\n\nFrancisca\t 9\tanos\t Desenhar\t\n\nGabrielly\t 9\tanos\t Cantar\t\n\nJo\u00e3o\tVitor\t 12\tanos\t Jogar\tbola\t\n\nLucas\t 9\tanos\t Desenhar\t\n\nVit\u00f3ria\t 9\tanos\t Brincar\tde\tboneca\t\n\n\t\n\n\t\n\nAs\tseguintes\tcrian\u00e7as\tdo\tquadro\tabaixo\t(Quadro\t05)\tn\u00e3o\testavam\tno\tdia\tda\t\n\ndin\u00e2mica\t proposta\t por\t uma\t das\t crian\u00e7as,\t assim\t na\t sess\u00e3o\t seguinte\t houve\t a\t\n\noportunidade\tde\texecutarem?na\tcom\tsucesso.\t\n\n\t\n\nGeov\u00e1\t 9\tanos\t Jogar\tbola\t\t\n\nMaycom\t 9\tanos\t Jogar\tbola\t\t\n\nPedro\tVin\u00edcius\t 9\tanos\t Jogar\tbola\t\n\nRegilane\t 9\tanos\t Brincar\tde\tboneca\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n6.5\t?\tFam\u00edlia\tem\tfoco:\ta\timport\u00e2ncia\tda\tfam\u00edlia\tna\tvis\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as\t\n\t\n\n\t\n\n\u201c\tO\tcampo,\tna\tverdade,\ts\u00f3\t\u00e9\tagrad\u00e1vel\tcom\tfam\u00edlia,\te\ttoda\t\u00e1rvore\t\u00e9\ttriste\t\n\n\tse\tsua\tsombra\tn\u00e3o\tbrincar\tuma\tcrian\u00e7a\u201d\t\t\n\nE\u00e7a\tde\tQueiroz\t\n\n\t\n\n\t\n\nComo\tforma\tde\tdar\tcontinuidade\ta\tuma\taproxima\u00e7\u00e3o\tmaior\tno\tque\tse\trefere\tao\t\n\nconhecimento\t sobre\t o\t contexto\t de\t vida\t das\t crian\u00e7as,\t optou?se\t por\t fazer\t uso\t de\t\n\natividades\tenvolvendo\to\tdi\u00e1logo\tintegradas\ta\tdesenhos,\tdeixando\to\tambiente\tinebriado\t\n\nQuadro\t04\t\u2013\tResultado\tgeral\tdos\tnomes,\tidades\te\tatividades\tpreferidadas\tdas\tcrian\u00e7as.\t\n\nQuadro\t05\t\u2013\tAs\trestantes\tcrian\u00e7as\te\tas\trespectivas\tidades\te\tatividades\tpreferidas.\t\n\n\n\n\t\n\n- 84\t? \n \n\npela\tleveza\te\tespontaneidade\tno\tato\tdas\tconversas\tsobre\tsi,\tsua\tfam\u00edlia,\tseus\tpares,\to\t\n\nmeio\tonde\tvivem\te\ta\tescola.\t\n\n\t\n\nEste\tmomento\tde\tdescontra\u00e7\u00e3o\tfoi\tconsiderado\tde\textrema\timport\u00e2ncia\tpara\t\n\ndar\timpulso\taos\taspectos\tpreliminares\tde\tconhecimento\tsobre\tsuas\tviv\u00eancias\tde\tmodo\t\n\ngeral.\tDepois,\tas\tcrian\u00e7as\tsugeriram\tque\tdeix\u00e1ssemos\tum\ttempinho\tpara\tbrincarmos\t\n\nde\tpular\tcorda\te,\tap\u00f3s\testa\ta\u00e7\u00e3o,\tnos\tsentamos\t\u00e0\tsombra\tdo\tcajueiro\te,\tem\tseguida,\t\n\ndecidimos\tcontar\thist\u00f3rias\tassombrosas.\tAo\ttentar\tdesenvolver\tuma\tinvestiga\u00e7\u00e3o\tcom\t\n\nas\tcrian\u00e7as\tde\tforma\tparticipativa,\tparece?nos\tnecess\u00e1rio,\tem\tprimeiro\tlugar,\ttentar\t\n\ndesconstruir\ta\tideia\tde\tadulto\tt\u00edpico\tque\tas\tcrian\u00e7as\tpossuem\t(Corsaro,\t1997).\t\n\n\t\n\nSob\t esta\t \u00f3tica,\t estas\t a\u00e7\u00f5es\t contribu\u00edram\t significativamente\t para\t o\t\n\nfortalecimento\tdo\tenvolvimento\tentre\tpares,\tsobretudo,\tcom\ta\tinvestigadora,\televando\t\n\na\tsua\tpercep\u00e7\u00e3o\tda\tmesma\tacerca\tde\talguns\taspectos\tvoltados\tpara\tas\tsuas\tamizades\t\n\ncom\tcolegas\tque\tmoram\tpr\u00f3ximos\tde\tsuas\tcasas,\tamizades\tsomente\tda\tescola\te,\tdepois,\t\n\no\tassunto\tfoi\tganhando\tuma\tpropor\u00e7\u00e3o\tmaior\tquando\to\tfoco\tfoi\tdirecionado\t\u00e0\tfam\u00edlia.\t\n\n\t\n\nDe\t acordo\t com\t esta\t percep\u00e7\u00e3o,\t foi\t apresentada\t \u00e0s\t crian\u00e7as\t uma\t imagem\t\n\ncontendo\ta\tpalavra\tfam\u00edlia\t(Fig.\t09)\te,\tassim,\thouve\to\tprop\u00f3sito\tde\tincentiv\u00e1?las\ta\tfalar\t\n\no\tque\teles\tpensavam\ta\trespeito\te,\tse\tera\timportante\tou\tn\u00e3o\tter\tuma\tfam\u00edlia,\tbem\tcomo\t\n\nexplicar\to\tporqu\u00ea.\t\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\nO\tsil\u00eancio\timperou\tno\tambiente,\tdeixando\ta\tpercep\u00e7\u00e3o\tde\tque,\tpossivelmente,\t\n\nj\u00e1\tn\u00e3o\ttinham\to\th\u00e1bito\tde\tse\tpronunciar,\tcomo,\tde\tfato,\tuma\tdas\tcrian\u00e7as\t j\u00e1\ttinha\t\n\nmencionado\t na\t ocasi\u00e3o\t da\t sess\u00e3o\t anterior.\t Por\u00e9m,\t aos\t poucos,\t algumas\t com\t\n\ncaracter\u00edsticas\t mais\t desinibidas\t foram\t utilizando\t apenas\t palavras\t soltas\t para\t\n\nYt\u00c5\u2022\u00c4|t \nFig.\t09\t\u2013 O\tnome\tescrito\tda\tfam\u00edlia.\nFonte:\tAutora\t\n\n\n\n\t\n\n- 85\t? \n \n\nrepresentar\talgo\tvinculado\t\u00e0\tfam\u00edlia.\tLogo\talgumas\tdelas\tforam\tassociando\ta\tpalavra\t\n\nfam\u00edlia\tao\tsentimento\tde\tuni\u00e3o,\tcarinho,\tamor\te\tcuidado.\tNa\tocasi\u00e3o,\tuma\tdas\tcrian\u00e7as\t\n\ndirecionou\ta\tconversa,\tapontando\tpara\toutra\tcrian\u00e7a,\tenfatizando\tque\tela\tn\u00e3o\ttinha\t\n\nfam\u00edlia,\tpois\tn\u00e3o\tmorava\tcom\to\tpai\te\ta\tm\u00e3e,\te,\tsim,\tcom\ta\tav\u00f3\tmaterna.\tImediatamente\t\n\numa\toutra\tcrian\u00e7a\tse\tpronunciou\ta\tdizer\tque\ta\tav\u00f3\tera,\tent\u00e3o,\ta\tfam\u00edlia\tdela.\t\n\n\t\n\nContudo,\t a\t ocasi\u00e3o\t foi\t oportuna\t para\t descortinar\t ideias\t de\t preconceitos,\t\n\npassando\ta\tmensagem\tde\tque\ttoda\tfam\u00edlia\t\u00e9\tespecial\t\u00e0\tsua\tmaneira,\tindependente\tdos\t\n\nmembros\tque\ta\tcomp\u00f5em\te\tque\to\tmais\timportante\t\u00e9\tque\tno\tambiente\tfamiliar\texista\t\n\nuni\u00e3o,\tcarinho,\tamor\te\tcuidado,\tassim\tcomo\tas\tpr\u00f3prias\tcrian\u00e7as\tcaracterizou\to\tque\t\n\n\u00e9\tser\tfam\u00edlia\tpara\telas.\t\n\n\t\t\n\nEste\tmomento\texpressivo,\tfomentado\tpor\tuma\tinteratividade\tenriquecida\tpelo\t\n\ndi\u00e1logo,\toportunizou\to\trefor\u00e7o\tda\tutiliza\u00e7\u00e3o\tdas\tpalavras\tmencionadas\tpelas\tpr\u00f3prias\t\n\ncrian\u00e7as\tanteriormente,\tcomo\tuma\tforma\tde\tvaloriza\u00e7\u00e3o\tdas\tsuas\topini\u00f5es\te\tideias,\t\n\nreportando\ta\tum\testreitamento\tsobre\to\tassunto,\tressaltando\taspectos\tde\tvaloriza\u00e7\u00e3o\te\t\n\nimport\u00e2ncia\tque\ta\tfam\u00edlia\trepresenta\tem\tnossas\tvidas.\t\t\tEntretanto,\tde\tmodo\tgeral,\ta\t\n\nmaioria\tdas\tcrian\u00e7as\tse\tsentiu\tmelhor\tem\trepresentar\tas\tsuas\tfam\u00edlias\tpor\tmeio\tde\t\n\ndesenhos,\tdispensando\to\tdi\u00e1logo\tem\ttorno\tdeste\tassunto.\t\n\n\t\n\nA\tmaioria\tdelas\tperguntou\tse\tpoderia\tlevar\to\tdesenho\tpara\tcasa\te\tentreg\u00e1?los\t\n\naos\tseus\trespectivos\tpais.\tE\teu\trespondi\tque\teles,\tenquanto\tequipe,\ttinham\to\tpoder\tde\t\n\nautonomia\t em\t decidir\t quest\u00f5es\t que\t envolvessem\t o\t percurso\t do\t nosso\t trabalho\t\n\ninvestigativo,\tmas\tque,\tmuitas\tvezes\thavia,\tsim,\ta\timport\u00e2ncia\tde\tentrarmos\tem\tacordo\t\n\nem\tquest\u00f5es\tque\tenvolvem\ta\tnecessidade\tde\tdecis\u00e3o\tgrupal.\tDesta\tforma,\tentramos\tem\t\n\nacordo\tque\telas\tpoderiam\tlevar\tpara\tmostrar\taos\tpais,\tpois,\tposteriormente,\t ia\tser\t\n\nnecess\u00e1rio\t guard\u00e1?lo\t para\t compor\t o\t trabalho\t investigativo.\t Contudo,\t as\t crian\u00e7as\t\n\nacharam\tpor\tbem\tcaprichar\tno\tdesenho\tporque\tiam\tmostrar\taos\tseus\trespectivos\tpais\t\n\ne\tdepois\tdevolver\t\u00e0\tinvestigadora.\tE\tassim\tfoi\tconclu\u00eddo\tcomo\to\tcombinado.\t(Fig.\t10).\t\n\n\t\n\n\t\t\n\n\n\n\t\n\n- 86\t? \n \n\n\u201c\u00c0\t partida,\t a\t escola\t e\t a\t fam\u00edlia\t n\u00e3o\t constitui\t em\t contextos\t complemente\t\n\nseparados\t para\t as\t crian\u00e7as,\t notando?se\t atualmente\t um\t crescente\t esfor\u00e7o\t\n\ninstitucional\tpara\tcriar\tla\u00e7os\tentre\to\tambiente\tescolar\te\to\tambiente\tfamiliar,\tno\t\n\nsentido\tde\tpromover\tum\tprocesso\teducativo\tconjunto\tque\tn\u00e3o\tfragilize\tnem\t\n\nponha\tem\tconfronto,\tmas\tque\treforce\tmutuamente,\tas\tcompet\u00eancias\tsociais\t\n\nadquiridas\tpelas\tcrian\u00e7as\tem\tambos\tos\tlugares\u201d.\t(Saramago,\t2001,\tp.\t11)\t\t\t\n\n\t\n\n\t\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\nFig.\t10\t\u2013\tOs\tdesenhos\tdas\tcrian\u00e7as\trepresentando\tas\tsuas\trespectivas\tfam\u00edlias.\t\nFonte\t:\tAutora\t\n\n\n\n\t\n\n- 87\t? \n \n\n6.6\t?\tRumo\taos\tprimeiros\tpassos\tda\tinvestiga\u00e7\u00e3o:\tSomos\tAs\tCrian\u00e7as\t\nInvestigadoras!\t\n\n\t\n\n\t\n\n\u201c\u00c9\tDecidindo\tque\tse\taprende\ta\tdecidir\u201d\t\n\nPaulo\tFreire\t\n\n\t\n\n\t\n\nNa\tocasi\u00e3o\tda\tsess\u00e3o\tanterior,\tem\tque\to\tteor\tdo\tassunto\tmais\texpressivo\tpelas\t\n\ncrian\u00e7as\tfoi\tvoltado\tao\tassunto\t\u201cfam\u00edlia\u201d\tsuscitou,\tpois,\ta\talgumas\tdelas\tassociaram?na\t\n\naos\tsentimentos\tde\tuni\u00e3o,\tcarinho,\tamor\te\tcuidado.\t\t\n\n\t\n\nNeste\tsentido,\teste\tencontro\tviabilizou\to\tfator\tde\tcontinuidade\tem\trela\u00e7\u00e3o\t\u00e0\t\n\nsess\u00e3o\t anterior,\t envolvendo\t atributos\t inerentes\t a\t valoriza\u00e7\u00e3o\t da\t fam\u00edlia,\t grupo/\t\n\nequipe,\taflorando\ta\tideia\tde\tcoletividade\tunificada\tem\tprol\tdo\tbem\tde\ttodos,\tuma\tvez\t\n\nque\talgumas\tdas\tcrian\u00e7as\tassociaram\to\tsignificado\tde\tfam\u00edlia\tao\tsentimento\tde\tuni\u00e3o\te\t\n\naos\toutros\tatributos\tj\u00e1\tmencionados\tanteriormente.\t\n\n\t\t\n\nNa\tocasi\u00e3o,\thouve\tum\trefor\u00e7o\tvoltado\tao\tconceito\tde\tinvestiga\u00e7\u00e3o,\tem\tque\t(Ana\t\n\nRa\u00edssa,\t8\tanos)\tse\tposicionou\targumentando:\t\u201c\u00c9\ttipo\tpesquisar\tsobre\talguma\tcoisa.\t\u201d\t\n\nNo\tfomento\tda\tconversa\tfoi\tesclarecido\ta\tserventia\tde\tuma\tinvestiga\u00e7\u00e3o,\tbem\tcomo\t\n\nconscientiz\u00e1?las\tde\tque\telas,\tcaso\taceitassem,\tfariam\tparte\tde\tum\tgrupo\tinvestigativo.\t\n\nEste\tponto\tde\tdeixar\tas\tcrian\u00e7as\t\u00e0\tvontade\tsobre\to\tfato\tde\tquererem\tparticipar\tou\tn\u00e3o,\t\n\nera\tsempre\trefor\u00e7ado.\t\n\n\t\n\n(Jo\u00e3o\tVitor,\t10\tanos)\tpronunciou\tdizendo\tque\tqueria\tparticipar\tporque\tgosta\tde\t\n\ndescobrir\t coisas!\t \u201cAh!\t Vamos\t investigar\t coisas,\t eu\t gosto!\t \u201d.\t Neste\t sentido\t foram\t\n\nmencionados\targumentos\treflexivos\tde\tvaloriza\u00e7\u00e3o\tno\tque\tse\trefere\t\u00e0\tuni\u00e3o\tdo\tgrupo\t\n\ncomo\tse\tfosse\tuma\tfam\u00edlia,\tuma\tvez\tque\tpartilha\tdiariamente\tde\tatividades\tem\tum\t\n\nambiente\tem\tcomum:\ta\tescola.\t\n\n\t\n\nNestes\ttermos,\thouve,\ttamb\u00e9m,\to\tfavorecimento\tem\tpossibilit\u00e1?las\ta\treflex\u00e3o\tde\t\n\ncomo\t as\t crian\u00e7as\t se\t sentiam\t enquanto\t equipe\t e\t tamb\u00e9m\t faz\u00ea?las\t pensarem\t se\t\n\n\n\n\t\n\n- 88\t? \n \n\ngostariam\tou\tn\u00e3o\tde\tum\tnome\trepresentativo\tpara\tos\tmesmos,\tlogo\tveio\ta\tiniciativa\tde\t\n\nalguma\t(s)\tcrian\u00e7a\t(s)\tque\tsempre\tse\tadiantam\tem\tse\tpronunciar,\tdizendo:\t\n\n\t\n\n? \u201cSomos\tcomo\tuma\tfam\u00edlia,\tpor\tisso\ttemos\tque\tser\tunidos\u201d\t(Gabrielly\t9\t\n\nanos)\t\n\n? \u201cN\u00e3o,\tminha\tfam\u00edlia\t\u00e9\ts\u00f3\tmeu\tpai\te\tminha\tm\u00e3e\te\tmeus\tirm\u00e3os\u201d\t(Eduardo\t\n\n9\tanos)\t\n\n? \u201cSim,\tEduardo!!!!\tMas\taqui\tn\u00f3s\tsomos\tuma\tequipe\te\tparecemos\tuma\t\n\nfam\u00edlia\taqui\tna\tescola\u201d\t(Ana\tRayssa\t,9\tanos)\t\n\n\t\n\nO\tpronunciamento\tdestas\tcrian\u00e7as\tdesencadeou\ta\tpercep\u00e7\u00e3o\tde\tcompet\u00eancia\tde\t\n\nque\tpossuem\ta\tcapacidade\tde\tfazer\tassocia\u00e7\u00f5es\tem\trela\u00e7\u00e3o\taos\tmembros\tda\tescola,\t\n\n(professores,\tcolegas\tde\tsala),\tbem\tcomo\t\u00e0s\tsuas\trespectivas\tfam\u00edlias\t(pais,\tirm\u00e3os)\tem\t\n\nque\tdeixam\ttransparecer\ta\tideia\tde\tque,\ttanto\tna\tescola\tcomo\tem\tcasa\t\u00e9\timportante\te\t\n\nnecess\u00e1rio\tque\tse\thaja\to\trespeito\tpara\tuma\tboa\tconviv\u00eancia\tem\tum\tambiente\tem\t\n\ncomum.\t\n\n\t\n\nMediante\tao\tpronunciamento\tdos\tcolegas,\t(Gabrielly,\t9\tanos)\tprop\u00f4s\ta\tseguinte\t\n\nideia:\t\u201cEi,\tGente!!!\tComo\tsomos\tuma\tequipe\tque\tvamos\tinvestigar\tcoisas\u201d,\tent\u00e3o\to\tque\t\n\nvoc\u00eas\tacham\tdo\tnosso\tgrupo\tse\tchamar\tde\t\u201cCrian\u00e7as\tInvestigadoras\t?!\u201d\t\n\n\t\n\nNeste\t momento,\t os\t demais\t colegas\t ficaram\t pensativos,\t deixando\t a\t d\u00favida\t\n\nganhar\tuma\tampla\tpropor\u00e7\u00e3o,\tapesar\tde\tdeixarem\tescapar\tuma\tt\u00eanue\tpercep\u00e7\u00e3o\tde\t\n\naprova\u00e7\u00e3o\tem\trela\u00e7\u00e3o\t\u00e0\tproposta\tda\tcolega,\tentretanto.\tLogo\t(Gabrielly,\t9\tanos)\trefletiu\t\n\nnuma\tpossibilidade\tde\tfacilitar\ta\tdecis\u00e3o\tdesta\tquest\u00e3o,\tdizendo:\t\n\n\t\n\n\u201cLevanta\ta\tm\u00e3o\tquem\tquer\teste\tnome\tpara\ta\tnossa\tequipe!\t\u201d\t(Gabrielly,\t9\tanos)\t\n\n\t\n\nRapidamente,\ta\tmaioria\tdas\tcrian\u00e7as\tlevantou\ta\tm\u00e3o\tcomo\tuma\tforma\tde\tapoio\t\n\nao\tnome\tproposto\tpela\tcolega;\tem\tmeio\tao\tbalbucio\tque\timperava\tnaquele\tambiente\ta\t\n\necoar\tos\tdizeres\tadvindos\tde\talgumas\tcrian\u00e7as:\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 89\t? \n \n\n\u201cEu\tgostei!\t\u201d\t(Ana\tKerolaine,\t9\tanos)\t\n\n\u201cEu\ttamb\u00e9m\u201d\t(Ana\tRa\u00edssa,\t9\tanos)\t\n\n\t\n\nLogo\tap\u00f3s\t(Jo\u00e3o\tVitor,\t10\tanos)\treclamou\tdiscordando\tdeste\tnome,\tdizendo\tque\t\n\nera\tfeio.\tNeste\tmomento\t(Ana\tkerolaine,\t9\tanos)\tpede\tpara\tque\tele\ttenha\ta\tiniciativa\tde\t\n\ndar\tuma\toutra\tsugest\u00e3o,\tpor\u00e9m\ta\tresposta\tdele\tfoi:\t\n\n\t\n\n\u201cSei\tl\u00e1\u201d\t(Jo\u00e3o\tV\u00edtor,\t12\tanos)\t\n\n\t\n\nContudo,\thouve\tum\testreitamento\tde\tum\tmomento\tde\tdescontra\u00e7\u00e3o\tcom\tar\tde\t\n\nreprova\u00e7\u00e3o\tdas\tdemais\tcrian\u00e7as\ta\tdizerem:\t\n\n\u201cSei\tl\u00e1\t\u00e9\tque\t\u00e9\tfeio\u201d!!!!\t(V\u00e1rias\tcrian\u00e7as)\t\n\n\t\n\nPor\tfim,\to\tnome\tpelo\tqual\tfoi\teleito\tpara\trepresentar\ta\tequipe\tde\tcrian\u00e7as,\tfoi\t\n\ndesignado\tcomo:\t\u201cCrian\u00e7as\tInvestigadoras\u201d.\t\n\n\t\n\nComo\tuma\t forma\tde\taproveitar\to\t tempo,\tviabilizar\to\t trabalho\te\tvalorizar\ta\t\n\nopini\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as\tfoi\tsugerida\tpela\tinvestigadora\ta\tescolha\tde\tuma\tilustra\u00e7\u00e3o,\tno\t\n\ncomputador\t(Fig.\t11),\tque\tmelhor\trepresentasse\to\tgrupo\tdas\tCrian\u00e7as\tInvestigadoras\t\n\n(CI).\tJ\u00e1\tem\tfrente\t\u00e0\ttela\tdo\tcomputador,\tem\tmeio\t\u00e0\tforte\tindecis\u00e3o\te\tdivis\u00e3o\tde\topini\u00f5es,\t\n\ndevido\t\u00e0\tvariedade\tde\tdesenhos\te\tilustra\u00e7\u00f5es,\tchegaram\ta\tum\tconsenso,\telegendo\tuma\t\n\nimagem\tque\trepresentava\ta\tescola\tem\tlinhas\tgerais.\tUma\tilustra\u00e7\u00e3o\tfoi\tapontada\tpelas\t\n\ncrian\u00e7as\tque\tperceberam\tque\tnela\tcontinha\telementos\tque\tcaracterizavam\ta\tescola\t\n\ndelas\tcomo:\tcrian\u00e7as\tcadeirantes\te\tparquinho\tde\tdivers\u00e3o\t(Fig.\t12).\t\n\n\t\n\nContudo,\t o\t sentimento\t de\t perten\u00e7a\t a\t um\t grupo,\t pelo\t qual\t j\u00e1\t estavam\t\n\npercebendo\tque\texistia\ta\tvaloriza\u00e7\u00e3o\te\to\trespeito\tpelas\tsuas\tideias,\tfazendo\tvaler\to\tseu\t\n\ndireito\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o,\tfazia\tcom\tque\ta\tintera\u00e7\u00e3o\te\ta\tmotiva\u00e7\u00e3o\tfossem\ttomando\tuma\t\n\ndimens\u00e3o\tsubstancial\t\u00e0\tmedida\tque\tcada\tsess\u00e3o\tera\trealizada.\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 90\t? \n \n\n\t\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\nFig.\t11\t\u2013\tMomento\tem\tque\tas\tcrian\u00e7as\tescolhem\ta\tilustra\u00e7\u00e3o\tpara\tcompor\to\tcrach\u00e1.\t\nFonte:\tAutora\t\n\nFig.\t12\t\u2013\tResultado\tfinal\tdo\tcrach\u00e1\tde\tidentifica\u00e7\u00e3o\tdas\tCrian\u00e7as\tInvestigadoras.\t\nFonte:\tAutora\t\n\n\n\n\t\n\n- 91\t? \n \n\n6.7\t?\tEstreitando\tla\u00e7os\te\tfortalecendo\to\tpercurso\tinvestigativo\tdas\tcrian\u00e7as\t\n\t\n\n\t\n\n\u201cSozinhos,\tpouco\tpoderemos\tfazer,\tjuntos,\tpoderemos\tfazer\tmuito\u201d\t\t\n\nHelen\tKeller\t\n\n\t\n\n\t\n\nEste\t momento\t de\t conviv\u00eancia\t com\t as\t crian\u00e7as\t foi\t norteado\t pelo\t percurso\t\n\ndinamizado\t pelas\t sess\u00f5es,\t cujas\t as\t conversas\t informais,\t reflex\u00f5es\t e\t o\t refor\u00e7o\t da\t\n\nvaloriza\u00e7\u00e3o\tdas\tsuas\t ideias,\tpossibilitou\tuma\taproxima\u00e7\u00e3o\tmais\texpressiva\tno\tque\t\n\nconcerne\tao\tfortalecimento\tdo\tesp\u00edrito\tde\tsolidariedade,\tdiminui\u00e7\u00e3o\tde\trepress\u00e3o\te\t\n\npreocupa\u00e7\u00e3o\tde\tuns\tpara\tcom\tos\toutros.\tNeste\tcontexto\talguns\taspectos\tnegativos\t\n\nexistentes,\toutrora,\tcomo\to\tbulling,\te\tfatores\tde\tdesprezo\te\texclus\u00e3o,\tque\timperava\t\n\nentre\talguns\tmembros\tdeste\tgrupo\tde\tcrian\u00e7as,\tpassaram\ta\tdiminuir,\tdando\tespa\u00e7o\tao\t\n\nin\u00edcio\tde\tum\tnovo\tprop\u00f3sito\te\tinteresse\tentre\tas\tpr\u00f3prias\tcrian\u00e7as,\toportunizando\ta\t\n\na\u00e7\u00e3o\tdo\tincentivo\tde\tuns\tpara\tcom\tos\toutros,\tmotivando\ta\tparticipa\u00e7\u00e3o,\tprincipalmente\t\n\ndaquelas\tcrian\u00e7as,\tque\tnormalmente,\tse\trecusavam\ta\tse\tintegrar\tnas\tatividades.\tEsta\t\n\nvalorosa\t mudan\u00e7a,\t ainda\t que\t seja\t em\t pequena\t propor\u00e7\u00e3o,\t alimenta\t apontamentos\t\n\npositivos\te\tsubstanciais\tvinculados\t\u00e0\tmelhoria\tda\trela\u00e7\u00e3o\tentre\tpares,\tfavorecendo\tas\t\n\nboas\tatitudes\tentre\tos\tmembros\tdo\tgrupo.\t\n\n\t\n\nNesta\tsess\u00e3o,\t foram\tentregues\tos\tcrach\u00e1s\t\u00e0s\tcrian\u00e7as,\tonde\tpreviamente\t foi\t\n\nescolhida\ta\tilustra\u00e7\u00e3o\te\tos\tdetalhes\tpor\telas,\tna\tocasi\u00e3o\tda\tsess\u00e3o\tanterior.\tA\tsatisfa\u00e7\u00e3o\t\n\nem\t receb\u00ea?lo\t foi\t percebida\t de\t imediato,\t havendo\t logo\t a\t preocupa\u00e7\u00e3o\t em\t querer\t\n\npreench\u00ea?lo\tcom\tseus\trespectivos\tnomes\te\tidades.\tAlgumas\tcrian\u00e7as\ttiveram\talgumas\t\n\ndificuldades\tno\tseu\tmanuseio,\tfazendo\tcom\tque\thouvesse\tum\tmomento\tde\tajuda\tm\u00fatua\t\n\ne\tuma\t boa\t interatividade.\tAp\u00f3s\ta\tentrega\te\tpreenchimento\tdos\tcrach\u00e1s,\ta\tocasi\u00e3o\t\n\ntamb\u00e9m\t foi\t oportuna\t para\t o\t preenchimento\t do\t Contrato\t de\t Investiga\u00e7\u00e3o\t ?\t\n\nConsentimento\tInformado\t(Fig.\t13).\tEste\tmomento\tfoi\tenriquecido\tpela\t leitura\tem\t\n\nconjunto,\t explica\u00e7\u00e3o\t e\t debate\t sobre\t ele.\t Este\t procedimento\t tencionou\t faz\u00ea?las\t\n\nperceberem\ta\t import\u00e2ncia\tdo\tconsentimento\tcedido\tpor\telas\tpara\ta\t realiza\u00e7\u00e3o\tda\t\n\ninvestiga\u00e7\u00e3o.\t\n\n\n\n\t\n\n- 92\t? \n \n\n\t\n\n\t\n\t\n\n\t\n\n\t\n\nPor\t fim,\t as\t Crian\u00e7as\t Investigadoras\t se\t sentiram\t motivadas\t e\t valorizadas,\t\n\naflorando\ta\tideia\tde\teternizarem,\taquele\tmomento\tpeculiar,\tcom\tuma\tfotografia\t(Fig.\t\n\n14).\tNeste\tsentido,\texaminaram\to\tmelhor\tlugar,\tnas\tdepend\u00eancias\tda\tescola\tpara\ta\t\n\nexecu\u00e7\u00e3o\tdeste\tprocedimento,\tpermitindo\tque,\timediatamente,\t(Jo\u00e3o\tV\u00edtor,\t10\tanos)\t\n\nlevantasse\ta\thip\u00f3tese\tde\ttirarem\ta\tfotografia\tpr\u00f3ximo\t\u00e0s\tplantas:\t\u201cOlha\tpessoal!!!\tAqui\t\n\nfica\tlegal\tporque\ta\tfoto\tvai\tficar\tmais\tbonita\te\tcolorida\u201d.\t\t\n\n\t\n\n\t\n\t\n\n\t\n\nFig.\t13\t\u2013\tMomento\tem\tque\tas\tcrian\u00e7as\tassinam\to\tContrato\tde\tInvestiga\u00e7\u00e3o.\t\nFonte:\tAutora\t\n\nFig.\t14\t\u2013\tMomento\tfinal\tda\tsess\u00e3o\tonde\tas\tcrian\u00e7as\tsimbolizam\ta\tuni\u00e3o\tdo\tgrupo.\t\nFonte:\tAutora\t\n\n\n\n\t\n\n- 93\t? \n \n\n\t\n\n6.8\t?\tCrian\u00e7as\te\t\u2018quebra\tcabe\u00e7as\u2019\tum\tagregado\tfundamental\tpara\ta\tcomposi\u00e7\u00e3o\t\ndo\ttodo:\tintrodu\u00e7\u00e3o\tao\tassunto\tda\tConven\u00e7\u00e3o\tdos\tDireitos\tda\tcrian\u00e7a.\t\n\n\t\n\n\t\n\n\u201cPalavra\tpuxa\tpalavra,\tuma\tideia\ttraz\toutra,\te\tassim\tse\tfaz\tum\tlivro,\tum\tgoverno,\tou\t\n\numa\trevolu\u00e7\u00e3o,\talguns\tdizem\tmesmo\tque\tassim\t\t\n\n\u00e9\tque\ta\tnatureza\tse\tcomp\u00f5em\tas\tsuas\tesp\u00e9cies\u201d\t\t\n\nMachado\tde\tAssis\t\n\n\t\n\n\t\n\nA\tpr\u00e1tica\tde\tatividades\tenvolvendo\ta\tludicidade,\tnormalmente\tse\tmostra\tum\t\n\natrativo\tpositivo\tpara\tas\tcrian\u00e7as,\tagu\u00e7a\ta\tcriatividade\te\tos\test\u00edmulos,\tos\tquais\tas\tlevam\t\n\na\tvivenciar\tmomentos\tprazerosos,\tprincipalmente\tem\tatividades\trealizadas\tem\tgrupo.\t\n\nNeste\tsentido,\tcomo\tuma\talternativa\tde\tintroduzir\to\ttema\tsobre\tos\tDireitos\tda\tCrian\u00e7a\t\n\ne\ta\tConven\u00e7\u00e3o\tsobre\tos\tDireitos\tdas\tCrian\u00e7as,\t foi\t idealizada\tuma\tatividade\tcom\ta\t\n\ncoopera\u00e7\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as,\tpara\tser\texecutada\tem\tuma\t\u00fanica\tequipe,\tcom\to\tintuito\tde\t\n\nfortalecer\ta\tuni\u00e3o\tentre\tos\tmembros\tdo\tgrupo\tem\tgeral.\tEntretanto,\tespontaneamente,\t\n\nos\tmeninos\tsugeriram\tque\tfossem\tfeitas\tduas\tequipes:\tum\tdos\tmeninos\te\toutra,\tdas\t\n\nmeninas.\tEnquanto\tos\tmeninos\tlogo\tiam\tse\taglomerando\tde\tum\tlado,\tas\tmeninas\tiam\t\n\nse\tagrupando\tdo\toutro.\tDesafiei?os\tpara\tque\tse\tmisturassem:\tmeninos\te\tmeninas,\tmas,\t\n\ncategoricamente\tos\tmeninos\tdisseram:\t\u201cAssim\test\u00e1\tbom,\tprofessora\u201d!\t(Eduardo,\t9\tanos).\t\n\nEm\tseguida\t(Jo\u00e3o\tV\u00edtor,10\tanos),\trevela:\t\u201c\u00c9\tmesmo!\t\u201d\tCom\tas\tmeninas\tn\u00e3o\tfoi\tdiferente:\t\n\n\u201cAssim\t t\u00e1\t bom\u201d,\t e\t como\t uma\t forma\t de\t apoio\t \u00e0\t colega,\t logo\t (Ana\t Rayssa,\t 8\t anos),\t\n\nmencionou:\t\u201cDeixa\teles\ta\u00ed\tmesmo!\t\u201d\t\n\n\t\n\nRespeitando\ta\tescolha\tdas\tcrian\u00e7as\tem\trela\u00e7\u00e3o\t\u00e0\tcria\u00e7\u00e3o\tda\t(s)\tequipe\t(s),\tpela\t\n\nqual\tgostariam\tde\tfazer\tparte\tfoi\tque\tse\tdeu\ta\tcontinua\u00e7\u00e3o\tdesta\tatividade.\t\n\n\t\n\nA\t precau\u00e7\u00e3o\t \u00e9\t uma\t atitude\t muito\t importante\t para\t a\t boa\t desenvoltura\t da\t\n\ninvestigadora,\ttendo\tque\tpreviamente\trefletir\tem\tposs\u00edveis\tsitua\u00e7\u00f5es\tque\tpodem\tsurgir\t\n\nno\tmomento\tdas\tsess\u00f5es\tcom\tas\tcrian\u00e7as,\tpois\to\tpercurso\tdas\tatividades\tganham\tseus\t\n\n\n\n\t\n\n- 94\t? \n \n\ncontornos\te\tmudan\u00e7as\tde\tacordo\tcom\to\trespeito\t\u00e0s\tideias\te\tdecis\u00f5es\tadvindas\tdas\t\n\ncrian\u00e7as,\tbem\tcomo\tacordos\tconsentidos\tpelos\tgrupos.\t\n\n\t\t\n\nNeste\t sentido,\t a\t atividade\t se\t desenvolveu,\t utilizando\t dois\t \u201cquebra?cabe\u00e7as\u201d\t\n\ndiferentes,\tsendo\tum\tjogo\tpara\tcada\tequipe.\tUma\tequipe\tera\tformada\tpor\t4\tcrian\u00e7as\t\n\n(meninas);\te,\ta\toutra,\tformada\tpor\t5\tcrian\u00e7as\t(meninos).\tCada\tcrian\u00e7a,\tde\tcada\tequipe,\t\n\nficava\tcom\tuma\tpe\u00e7a\tdo\t\u201cquebra?cabe\u00e7a\u201d\tna\tm\u00e3o\tcom\to\tobjetivo\tde\tjuntar\tas\tpartes\te\t\n\nformar\to\t\u201ctodo\u201d\tcom\tos\tcontornos\tdo\tdesenho\tcorreto.\t\n\n\t\n\nQuando\tas\tcrian\u00e7as,\tdas\tduas\tequipes,\tfinalmente,\tconseguiram\tjuntar\tas\tpe\u00e7as\t\n\napareceu?lhes\tum\tdesenho,\tpara\tcada\tuma\tdas\tequipes,\trevelando\tqual\tera\to\tassunto\t\n\npelo\t qual\t n\u00f3s\t ir\u00edamos\t tratar.\t Este\t momento\t foi\t demarcado\t pela\t curiosidade\t e\t a\t\n\ntentativa\tde\tfazer\ta\tleitura\tdo\tque\testava\tali\tna\tgravura\tde\tcada\tequipe.\tNa\tocasi\u00e3o,\tfoi\t\n\ndespertada\ta\taten\u00e7\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as,\trevelando\tque\tcada\tpe\u00e7a\tera\tfundamental\tpara\ta\t\n\nconstru\u00e7\u00e3o\tdo\t\u201ctodo\u201d,\te\tque\tcada\tcrian\u00e7a\trepresentava\tuma\tpe\u00e7a\tdaquela,\tmotivando?\n\nas\ta\tperceber\ta\timport\u00e2ncia\tde\tcada\tmembro\tda\tequipe\tnesta\tinvestiga\u00e7\u00e3o\t(Fig.\t15).\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\t\n\n\t\n\n\t\n\nFig.\t15\t\u2013\tA\tfinaliza\u00e7\u00e3o\tda\tmontagem\tdo \u201cquebra\t\u2013cabe\u00e7a\u201d\tda\tequipe\tdos\tmeninos.\t\nFonte:\tAutora\t\n\n\n\n\t\n\n- 95\t? \n \n\n\t\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\nA\tsequ\u00eancia\tdesta\tatividade\tfoi\tse\tdesenvolvendo\ta\tpartir\tdo\tmomento\tem\tque\t\n\nas\t crian\u00e7as\t de\t cada\t equipe\t logo\t perceberam\t o\t assunto\t que\t seria\t tratado,\t\n\nimpulsionando\ta\tnaturalidade\tem\tfalar\talgumas\tpalavras\tvinculadas\tao\ttema\tsobre\to\t\n\nDireito\tdas\tCrian\u00e7as,\tdeixando\tescapar\ta\tpercep\u00e7\u00e3o\tde\tque\tas\tmesmas\tj\u00e1\tpossu\u00edam\tum\t\n\ncerto\tconhecimento\tsobre\tos\tdireitos\tbasilares\t\u2013\to\tDireito\t\u00c0\tsa\u00fade,\t\u00c0\teduca\u00e7\u00e3o,\t\u00c0\t\n\nalimenta\u00e7\u00e3o,\t\u00c0\tmoradia,\t\u00c0\tfam\u00edlia\t(Fig.\t16).\t\n\n\t\n\nAp\u00f3s\teste\tmomento,\tcada\tequipe\tfoi\tincentivada\ta\tfalar\tlivremente\tsobre\to\tque\t\n\nestava\tali\texposto\taos\tolhos\tdelas.\tLogo,\tos\tmeninos\tfalaram\tque\t\u201cFala\tsobre\tos\tdireitos\t\n\nda\tcrian\u00e7a\u201d!\tEm\tseguida,\talgumas\tmeninas\tfalaram\tde\talguns\tdos\tDireitos\tda\tCrian\u00e7a,\t\n\ntendo\t como\t guia\t as\t palavras\t que\t constavam\t no\t \u201cquebra?cabe\u00e7a\u201d\t delas.\t Dando\t\n\nseguimento\tao\tfomento\tda\tconversa,\tperguntei?as\tse\tachavam\tque\tseriam\tsomente\t\n\naqueles\tos\tdireitos\tque\tcompunham,\tno\ttotal,\tos\tdireitos\tque\tas\tcrian\u00e7as\tpossu\u00edam.\t\n\n\t\t\n\nLogo,\t(Lucas,\t9\tanos)\trevela:\t\n\n\t\t\n\n\u201cAcho\tque\ttem\tmais\u2026.\teu\tsei\tque\tn\u00f3s\tcrian\u00e7as\tn\u00e3o\tpodemos\ttrabalhar\tcomo\tgente\t\n\ngrande,\ts\u00f3\tajudar\tsim,\taos\tnossos\tpais,\tmas\ttrabalhar\tcomo\tadulto\tn\u00e3o!\tTemos\t\u00e9\tque\t\n\nestudar\te\tbrincar\u201d.\t\t\n\nFig.\t16\t\u2013\tA\tfinaliza\u00e7\u00e3o\tda\tmontagem\tdo\t\u201cquebra\t\u2013cabe\u00e7a\u201d\tda\tequipe\tdas\tmeninas.\t\nFonte:\tAutora\t\n\n\n\n\t\n\n- 96\t? \n \n\nComo\t uma\t forma\t de\t complementar\t o\t que\t o\t colega,\t Lucas,\t havia\t exposto,\t\n\nKeroline\texp\u00f5e:\t\u201cTem\tcrian\u00e7as\tdo\tnosso\ttamanho\tque\ttrabalha\te,\tmuitas\tvezes,\tperdem\t\n\naula,\te\tisso\teu\tj\u00e1\tvi\tno\tJornal\tNacional\te\tisso\t\u00e9\terrado\tn\u00e9?!\u201d\tE\talgumas\tcrian\u00e7as\tcomo\tum\t\n\ngesto\tde\tapoio\t\u00e0\tcolega\trespondem:\tsim!!\t\n\n\t\n\nCom\to\tprop\u00f3sito\tde\testimular\to\tinteresse\tdas\tcrian\u00e7as\tem\tquerer\tdescobrir\tmais\t\n\ndetalhes\tsobre\tseus\tdireitos\tfoi\tconcretizada\tuma\tatividade\t(previamente\tidealizada\t\n\npela\tinvestigadora\tem\tcomunh\u00e3o\tcom\tas\tcrian\u00e7as),\tque\tpudesse\tfavorecer\ta\tideia\tde\t\n\n\u201csurpresa\u201d\tna\tbrincadeira,\tem\tque\tcada\tcrian\u00e7a\tescolhia\to\tbal\u00e3o\tda\tsua\tcor\tpreferida,\t\n\ncontendo\tmais\talguns\tde\tseus\tdireitos\tno\tseu\tinterior\te,\tap\u00f3s\tcada\tcrian\u00e7a\tinfl\u00e1?lo\te\t\n\nestour\u00e1?lo,\tfaria\tuma\tbreve\tleitura\tdo\tque\tl\u00e1\testava\tescrito\t(Fig.\t17).\t\t\n\n\t\n\t\n\n\t\n\n\t\n\t\n\nFig.\t17\t\u2013\tMomento\tem\tque\tos\tmeninos\tinflam\tseus\tbal\u00f5es\tcom\tsuas\tcores\tpreferidas.\t\nFonte:\tAutora\t\n\nFig.\t18\t\u2013\tMomento\tem\tque\tas\tmeninas\tinflam\tseus\tbal\u00f5es\tcom\tsuas\tcores\tpreferidas.\t\nFonte:\tAutora\t\n\n\n\n\t\n\n- 97\t? \n \n\nCada\tcrian\u00e7a\tfoi\tpedindo\ta\tvez\tpara\testourar\to\tseu\tbal\u00e3o,\tlevantando\ta\tm\u00e3o\te,\t\u00e0\t\n\nmedida\tque\tcada\tcrian\u00e7a\tia\texecutando\ta\ta\u00e7\u00e3o\tde\testour\u00e1?lo,\tas\tdemais\triam\te\tlogo\t\n\nparavam\tpara\touvir\to\tque\to\tcolega\tia\tler\t(Fig.\t17\te\t18).\tAlgumas\tdelas\tse\tsentiram\t\n\nreceosas\tem\texecutar\ta\tleitura,\tpois\testa\ta\u00e7\u00e3o\tainda\test\u00e1\tem\tfase\tde\tdesenvolvimento\t\n\npara\talgumas\tdelas,\tpor\u00e9m,\ta\tatitude\tcolaborativa\tentre\tas\telas\tse\tmostrou\tum\tfator\t\n\nsolid\u00e1rio\te\tbastante\tpositivo\tnesta\tatividade\t(Fig.\t19).\t\n\n\t\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\u00c0\tmedida\tque\tcada\tcrian\u00e7a\tia\tlendo\to\tque\tconstava\tno\tseu\trespectivo\tpapelzinho,\t\n\niam\tsendo\tfomentados\tesclarecimentos\tsobre\to\tassunto,\trevelando,\tpois,\tque\ta\tmaioria\t\n\ndas\tcrian\u00e7as\tdemonstravam\tdesconhecer\ta\tmaioria\tde\tseus\tdireitos\tque\tali\tconstavam.\t\n\nAssim\tcomo\tum\tdos\tdireitos\tque\tchamou\ta\taten\u00e7\u00e3o\tde\t(Carolyne,\t9\tanos)\t\tque\tera\t\n\nreferenciado\tque\ta\tcrian\u00e7a\ttem\to\t\u201cDireito\ta\tser\tsocorrido\tem\tprimeiro\tlugar\tem\tcaso\tde\t\n\ncat\u00e1strofes\u201d.\tE\tela\tcom\tar\tde\tsurpresa\te\tencantamento\tressaltou\tsem\tretrucar:\t\n\n\t\n\n\u201cGente\t que\t legal!!!\t N\u00f3s\t somos\t importantes,\t ent\u00e3o!\t Nos\t salvar\t primeiro\t em\t\n\ncat\u00e1strofes?!\tEssa\teu\tn\u00e3o\tsabia!\t\n\n\t\n\nE\to\tEduardo\tressalta\trapidamente:\t\u201cEu\tj\u00e1\tvi\tisso\tem\tfilmes\u201d\t\n\nFig.\t19\t\u2013\tMomento\tda\ta\u00e7\u00e3o\tcolaborativa\tdas\tcrian\u00e7as\tno\tato\tda\tleitura\tdos\tseus\tdireitos.\t\nFonte:\tAutora\t\n\n\n\n\t\n\n- 98\t? \n \n\nA\tconversa\tsobre\tos\tdireitos\tda\tcrian\u00e7a\tteve\to\tseu\tpico\tmaior\tde\tconcentra\u00e7\u00e3o\t\n\nno\tque\tse\trefere\t\u00e0\tfalta\tde\trespeito\tentre\tpares,\tem\tque,\tno\tdecorrer\tdas\tsess\u00f5es,\teram\t\n\npercebidas,\tcom\tfrequ\u00eancia,\tatitudes\tvinculadas\tao\tbulling,\tfazendo\tcom\tque\talgumas\t\n\ndas\tcrian\u00e7as\tdemonstrassem\tindigna\u00e7\u00e3o\te\ttristeza\tquando\tera\tdesrespeitado\t(a).\t\n\n\t\n\nQuando\t o\t assunto\t tomou\t partida\t para\t a\t conscientiza\u00e7\u00e3o\t sobre\t o\t direito\t de\t\n\nparticipa\u00e7\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as\tem\tassuntos\tque\t lhes\tdiz\trespeito,\t logo\tdisseram\tque\tos\t\n\nadultos\tpouco\tse\timportam\tcom\ta\topini\u00e3o\tdelas,dirigindo\tas\tsuas\tqueixas\tpara\tos\tpais\t\n\ne\tos\tprofessores\tda\tescola.\t\n\n\t\n\nEsta\t a\u00e7\u00e3o\t vai\t de\t encontro\t com\t Qvortup\t (1995)\t que\t atesta\t que\t \u201cos\t adultos\t\n\nafirmam\tque\tas\tcrian\u00e7as\tdevem\tser\touvidas,\tmas\tna\tmaioria\tdas\tvezes\ts\u00e3o\ttomadas\t\n\ndecis\u00f5es,\tque\tv\u00e3o\tter\tconsequ\u00eancias\tnas\tsuas\tvidas,\tsem\tque\tas\tmesmas\tsejam\tlevadas\t\n\nem\tconta\u201d.\t(P.\t09)\t\n\n\t\n\nComo\tuma\tdas\tcrian\u00e7as\tmencionou\tdizendo\tque:\t\u201cos\tadultos\tn\u00e3o\tse\timportam\t\n\ncom\ta\topini\u00e3o\tda\tgente\te\t\u00e9\tum\tdireito\tnosso\tdar\ta\tnossa\topini\u00e3o,\tmas\teles\tnem\t\u2026.(Ana\t\n\nRaissa,\t9\tanos).\t\n\n\t\n\n\u201cAqui\tna\tescola\tt\u00eam\tprofessoras\tque\ts\u00e3o\tlegais\te\toutras\tn\u00e3o,\tpois\tn\u00e3o\tdeixam\ta\t\n\ngente\tbrincar\te\tfica\tbrigando\ttodo\to\ttempo\u2026tomara\tque\tuma\tprofessora\tque\teu\tn\u00e3o\t\n\ngosto\tv\u00e1\tpara\toutra\tescola!!\u201d\t(Jo\u00e3o\tVitor,12\tanos).\t\n\n\t\n\n\t\t \u201cEu\tsei\tquem\t\u00e9...\u201d\tRevela\tJeov\u00e1,\t(9\tanos)\t\t\n\n\t \u201cEu\ttamb\u00e9m\tsei...Exp\u00f5e\t(Pedro\tVin\u00edcius,\t9\tanos)\t\n\n\u201cEu\ttamb\u00e9m\tacho\tela\tchata\tdemais\u201d\tdiz\tAna\tRa\u00edssa,\t(9\tanos)\t\n\n\t\n\nAp\u00f3s\tas\trevela\u00e7\u00f5es\tsupracitadas,\tpercebeu?se,\tpois,\tque\to\trestante\tdo\tgrupo\t\n\nexpressou,\tde\tdiversas\tmaneiras,\t(gestos\tcorporais,\tenvolvendo\tas\tm\u00e3os\te\texpress\u00f5es\t\n\nfaciais,\t bem\t como\t as\t falas)\t a\t reprova\u00e7\u00e3o\t desta\t tal\t funcion\u00e1ria,\t uma\t (professora)\t\n\nintegrante\tda\tescola\tem\tquest\u00e3o.\t\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 99\t? \n \n\nDesta\t forma,\t expressaram\t a\t vontade\t da\t professora\t ir\t trabalhar\t em\t outra\t\n\ninstitui\u00e7\u00e3o.\t O\t argumento\t das\t crian\u00e7as\t em\t rela\u00e7\u00e3o\t a\t este\t assunto\t est\u00e1\t atrelado\t ao\t\n\nimpedimento\t delas\t de\t brincarem,\t mesmo\t que\t seja\t no\t hor\u00e1rio\t do\t recreio.\t Foi\t um\t\n\nmomento\traro,\tem\tque\t todas\tas\tcrian\u00e7as\tse\tpronunciaram,\texpressando\to\tmesmo\t\n\ndesejo\tde\tforma\tun\u00e2nime.\tHouve,\tna\tocasi\u00e3o,\tum\tesbo\u00e7o\tde\tuma\tt\u00eanue\tmanifesta\u00e7\u00e3o\t\n\nreclamat\u00f3ria\tpara\ta\tdiretora\tda\tescola;\tpor\u00e9m,\testa\ta\u00e7\u00e3o\tficou\tacordada,\tentre\telas,\tpara\t\n\numa\toutra\tocasi\u00e3o.\tAssim,\tpercebe?se\tum\tavan\u00e7o\tdas\tcrian\u00e7as\tem\trela\u00e7\u00e3o\t\u00e0\tevolu\u00e7\u00e3o\t\n\ndo\tsenso\tcr\u00edtico\tem\treclamar\te\treivindicar\tos\tseus\tdireitos.\t\n\n\t\n\nOutro\tponto\tde\trelev\u00e2ncia\tprendeu?se\tao\tfato\tda\tsepara\u00e7\u00e3o\tdas\tturmas,\tque\t\n\nantes\tera\tsomente\tum\t(4\u00ba\tano)\te,\tpassaram\ta\tser\tduas,\t(4\u00ba\tano\tA)\te\t(4\u00ba\tano\tB).\tAlgumas\t\n\ncrian\u00e7as\t alegaram\t com\t (des)\t contentamento\t este\t acontecimento,\t pois\t as\t mesmas\t\n\nexpressaram\tque\tn\u00e3o\tforam\tconsultadas\tsobre\testa\tdecis\u00e3o.\t\n\n\t\n\n(Lucas,\t9\tanos),\trevela\tque\t\u201ceu\tgostava\tquando\tera\ttodos\tjuntos\tpois\teu\tgostava\t\n\nde\tbrincar\tcom\tos\tmeus\tcolegas\tque\tagora\testudam\tem\toutro\thor\u00e1rio.\tIsso\tpoderia\tter\t\n\nperguntado\ta\tgente,\tn\u00e3o\tsei\u2026\u201d\t\n\n\t\n\nJ\u00e1\t(Ana\tRa\u00edssa,\t9\tanos)\trevela\tque:\t\u201cfoi\tmelhor\tassim,\tpois\ttodos\tjuntos\tera\tmuito\t\n\naluno\te\tuma\tmaior\tbagun\u00e7a,\ttinha\tmuito\tbarulho\te\ta\tprofessora\testava\tficando\tdoente\u201d\t\n\n\t\n\nA\t maioria\t das\t crian\u00e7as\t apresentou\t sentimento\t de\t inferioridade\t com\t ar\t de\t\n\ntristeza\tno\tque\tse\trefere\t\u00e0\tsepara\u00e7\u00e3o\tda\tturma\tdo\t4\u00ba\tano,\treferindo\tque\tos\tque\testudam\t\n\n\u00e0\ttarde\t(4\u00ba\tano\tB),\tficaram\tno\tgrupo\tcaracterizado\tcomo\tos\tmais\t\u201csabidos\u201d.\tJ\u00e1\telas\tse\t\n\nconsideram\tum\tgrupo\tinferiorizado,\tassim\tos\tmesmos\tse\tauto\tintitulam\tcomo\tos\tmenos\t\n\n\u201csabidos\u201d\t(4\u00ba\tano\tA).\t\n\n\t\n\nA\tocasi\u00e3o\tfoi\toportuna\tpara\tconscientiz\u00e1?los\tde\tque\ttodos\tt\u00eam\tseu\to\tseu\tdevido\t\n\nvalor\t e,\t que,\t o\t fato\t de\t ter\t havido\t esta\t segrega\u00e7\u00e3o,\t imposicionada\t por\t regimentos\t\n\nrelacionados\t \u00e0\t escola,\t n\u00e3o\t os\t torna\t inferiores\t a\t ningu\u00e9m,\t enaltecendo\t que\t o\t mais\t\n\nimportante\t\u00e9\tconhecer\te\tatuar\tem\tfavor\tdos\tseus\tpr\u00f3prios\tdireitos,\tem\tprol\tdo\tbem?\n\nestar\tcoletivo.\t\n\n\n\n\t\n\n- 100\t? \n \n\nPara\tal\u00e9m\tdesta\tsitua\u00e7\u00e3o\texposta\tpelas\tcrian\u00e7as,\thouve\ttamb\u00e9m\ta\topini\u00e3o\tdas\t\n\nmesmas\tacerca\tde\tmais\tassuntos,\tque\tfazem\tparte\tdas\tsuas\tvidas,\tespecificamente,\t\n\nsobre\t as\t suas\t viv\u00eancias\t na\t escola,\t expressando\t o\t desejo\t de\t melhorias\t nos\t\n\nequipamentos,\t principalmente\t nos\t que\t est\u00e3o\t relacionados\t ao\t entretenimento\t das\t\n\nmesmas\tna\tescola.\tComo\to\tconserto\tdo\tparquinho\tde\tdivers\u00e3o\te\ta\treabilita\u00e7\u00e3o\tda\thorta\t\n\nque\tforam\tum\tdos\tassuntos\tmais\tevidenciados\tpelas\tcrian\u00e7as.\t\n\n\t\n\nLogo\t ap\u00f3s\t a\t finaliza\u00e7\u00e3o\t deste\t momento,\t pelo\t qual\t envolveu\t a\t ludicidade,\t a\t\n\namplia\u00e7\u00e3o\t e\t aprofundamento\t sobre\t os\t Direitos\t das\t Crian\u00e7as,\t as\t Crian\u00e7as\t\n\nInvestigadoras\tafixaram\tseus\tdireitos\tnum\tcartaz\tcomo\tuma\tforma\tde\tagrup\u00e1?los\te\t\n\nfavorecer\ta\tvisualiza\u00e7\u00e3o\tdos\tmesmos\te,\tposteriormente\tafix\u00e1?lo\tem\tum\tlocal\tescolhido\t\n\npelos\tmesmos\tpara\tque\toutras\tcrian\u00e7as\tpudessem\ttomar\tconhecimento\tdos\tmesmos\t\n\n(Fig.\t20).\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\nFig.\t20\t\u2013\tMomento\tem\tque\tuma\tdas\tcrian\u00e7as\tafixa\tum\tde\tseus\tdireitos\tno\tcartaz.\t\nFonte:\tAutora\t\n\n\n\n\t\n\n- 101\t? \n \n\n6.9\t\u2013\tO\tOlhar\tdas\tcrian\u00e7as\tatrav\u00e9s\tdas\tlentes\tfotogr\u00e1ficas:\tO\tPhotoVoice\t\n\t\n\n\t\n\n\u201cN\u00e3o\thaveria\tcriatividade\tsem\tcuriosidade\tque\tnos\tmove\te\tque\tnos\tp\u00f5e\t\npacientemente\timpacientes\tdiante\tdo\tmundo\tque\tn\u00e3o\tfizemos,\t\t\n\nacrescentando\ta\tele\talgo\tque\tfizemos\u201d\t\nPaulo\tFreire\t\n\n\t\n\n\t\n\nA\tmaneira\tde\tperceber\te\tobservar\tos\tfatos\tda\trealidade\tque\tnos\trodeia\tpode\tser\t\n\nobservada\te\texposta\tde\tdiferentes\tformas.\tO\tPhotoVoice,\tpor\texemplo,\tfunciona\tcomo\t\n\num\tauxiliador\tno\tnorteamento\tda\tobserva\u00e7\u00e3o\te\tidentifica\u00e7\u00e3o\trelativamente\t\u00e0\tproje\u00e7\u00e3o\t\n\nsobre\ta\tvis\u00e3o\tde\talgo,\tneste\tcaso,\ta\tvis\u00e3o\tdas\tCrian\u00e7as\tInvestigadoras\tem\trela\u00e7\u00e3o\taos\t\n\naspectos\t peculiares\t de\t sua\t escola.\t As\t crian\u00e7as,\t em\t algumas\t sess\u00f5es\t anteriores,\t se\t\n\nmostravam\tinsatisfeitas\tcom\talguns\tdetalhes\texistentes\tna\tescola,\tdemonstrando\to\t\n\ndesejo\t de\t que\t houvesse\t algumas\t mudan\u00e7as\t no\t sentido\t de\t melhoria\t do\t ambiente\t\n\nescolar.\tCom\to\tprop\u00f3sito\tde\tmelhor\taprofundar\to\tque\tas\tcrian\u00e7as\ttinham\ta\trevelar\t\n\nsobre\teste\tassunto\tfoi\tutilizado\to\tPhotoVoice,\tcuja\ta\tutiliza\u00e7\u00e3o\tpudera\tprojetar\tas\tsuas\t\n\nvis\u00f5es/opini\u00f5es\tde\tacordo\tcom\ta\trealidade\tque\tas\trodeia\tnesta\tinstitui\u00e7\u00e3o\tescolar\te,\t\n\nassim,\t puderam\t captar\t aspectos\t que\t lhes\t foram\t significativos\t de\t modo\t que,\t\n\nposteriormente,\tfavoreceu\ta\treflex\u00e3o\te\to\tdi\u00e1logo\tsobre\to\tassunto.\t\n\n\t\n\nEsta\tpr\u00e1tica\tteve\tum\tteor\tde\timport\u00e2ncia\televado\tpelo\tfato\tde\tter\tproporcionado\t\n\n\u00e0s\t crian\u00e7as\t a\t fun\u00e7\u00e3o\t de\t protagonistas\t da\t a\u00e7\u00e3o,\t desencadeando\t autonomia,\t\n\nautoconfian\u00e7a,\tautovaloriza\u00e7\u00e3o\te\to\trefor\u00e7o\tda\tcomunica\u00e7\u00e3o,\televando\to\tteor\treflexivo\te\t\n\ncr\u00edtico\tna\tintera\u00e7\u00e3o\tgrupal.\tNesta\tperspectiva\t(Muller,\t2008)\tressalta\tque\t\u201c(...)\tainda\t\n\nque\t a\t fotografia\t n\u00e3o\t tenha\t sentido\t sozinha,\t mas\t somente\t junto\t \u00e0\t interpreta\u00e7\u00e3o\t e\t\n\nexplica\u00e7\u00e3o\t das\t crian\u00e7as,\t os\t dados\t visuais\t gerados\t ofereceram\t uma\t primeira\t\n\naproxima\u00e7\u00e3o\t para\t entender\t as\t condi\u00e7\u00f5es\t de\t vida\t e\t as\t experi\u00eancias\t cotidianas\t das\t\n\ncrian\u00e7as\u201d\t(p.124).\t\n\n\t\n\nOs\t olhares\t das\t crian\u00e7as\t por\t meio\t das\t lentes\t foram\t focalizados\t em\t pontos\t\n\nreferentes\taos\tespa\u00e7os\tf\u00edsicos\tda\tescola\tem\tque\tse\tmostraram\tentusiasmadas\tpara\tfazer\t\n\nseus\tapontamentos,\ttanto\tatrav\u00e9s\tde\tsuas\tfalas\tquanto\tdas\tsuas\tfotografias.\t\n\n\n\n\t\n\n- 102\t? \n \n\nNeste\tsentido\to\tgrupo\tdas\tCrian\u00e7as\tInvestigadoras\tse\torganizou\tde\t forma\ta\t\n\nrespeitar\ta\topini\u00e3o\tdo\tque\tcada\tum\ttinha\ta\tdizer\tsobre\talgum\tespa\u00e7o\tda\tescola,\tbem\t\n\ncomo\ta\tsequ\u00eancia\tdo\tmomento\treservado\tpara\tcada\tuma\tdelas\tprotagonizar\ta\tsua\t\n\nrespectiva\t a\u00e7\u00e3o\t fotogr\u00e1fica.\t Na\t ocasi\u00e3o,\t houve\t a\t percep\u00e7\u00e3o\t de\t que\t algumas\t delas\t\n\noptaram\tem\tfalar\tantes\tda\ta\u00e7\u00e3o\tfotogr\u00e1fica,\tj\u00e1\toutras\tpreferiram\tfalar\tno\tato\tda\ta\u00e7\u00e3o.\t\t\n\n\t\n\nAs\t fotografias\tdas\tcrian\u00e7as\trevelaram\ta\tnecessidade\tde\t transforma\u00e7\u00f5es\tque\t\n\nlevariam\tmenos\ttempo\te,\toutras,\tque\tnecessitariam\tde\tmais\ttempo\tpara\tser\texecutadas,\t\n\nbem\tcomo\tconsideram\t importante\t ter\to\tapoio\tnecess\u00e1rio\tde\toutros\tmembros\tque\t\n\nfazem\t parte\t da\t gest\u00e3o\t respons\u00e1vel\t pela\t escola\t para\t que\t as\t suas\t vis\u00f5es/opini\u00f5es\t\n\npudessem\tser\tconcretizadas,\tde\tacordo\tcom\ta\topini\u00e3o\tdas\tpr\u00f3prias\tcrian\u00e7as.\t\n\n\t\n\n(Regilane,\t9\tanos)\tregistra\ta\tentrada\tdo\tespa\u00e7o\tonde\tfica\ta\thorta,\talegando\tque\t\n\no\tmato\test\u00e1\ttomando\tespa\u00e7o\tdemais,\tdificultando\ta\tentrada\tdas\tpessoas,\tpodendo\tse\t\n\nesconder\tinsetos\tque\tpodem\tser\tprejudiciais\t\u00e0\tsa\u00fade\tde\tquem\tpassar\tpor\tali\t(Fig.\t21).\t\n\n\u201cEu\ttenho\tmedo\tde\tpassar\taqui\tpara\tdentro\tda\thorta,\tpois\tneste\tmato\tpode\tter\tbicho\te\tme\t\n\npicar\tou\tpicar\talgu\u00e9m\tque\tpassar\u201d\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\nSob\to\tponto\tde\tvista\tde\t(Jeov\u00e1,\t9\tanos),\to\tmuro\tda\tescola\tnecessita\tser\tpintado,\t\n\npois\tas\tparedes\tda\tescola\tforam\tpintadas,\tmas\to\tmuro\tinterno,\tna\tvis\u00e3o\tdele,\tera\tpara\t\n\nser\t pintado\t tamb\u00e9m\t (Fig.\t 22).\t \u201c\t A\t escola\t foi\t pintada\t e\t est\u00e1\t muito\t bonita,\t mas\t n\u00e3o\t\n\npintaram\to\tmuro\te\tele\test\u00e1\tfeio\u2026acho\tque\tesqueceram\tou\tfaltou\ttinta\u201d\t\t\n\n\t\n\nFig.\t21\t\u2013\tMomento\tem\tque\tuma\tdas\tcrian\u00e7as\tfotografa\ta\tentrada\tda\thorta\tde\tescola.\t\nFonte:\tAutora\t\n\n\n\n\t\n\n- 103\t? \n \n\n\t\n\t\n\n\t\n\n(Eduardo,\t9\tanos)\tdireciona\ta\tsua\topini\u00e3o\tpara\teste\tespa\u00e7o,\tachando\tinadequada\t\n\na\tqueima\tde\tlixo\tali,\ttirando\ta\tbeleza\tdo\tespa\u00e7o\tlivre\tda\tescola\t(Fig.\t23).\t\u201c\tNossa\tescola\t\n\n\u00e9\tbonita,\tmas\teu\tn\u00e3o\tsei\tporque\tqueimam\tlixo\tali,\tfica\tfeio\te\tdeixa\ta\tparede\tescura.\t\n\n\t\n\n\t\n\t\n\n\t\n\n\t\n\nFig.\t22\t\u2013\tMomento\tem\tque\tuma\tdas\tcrian\u00e7as\tfotografa\to\tmuro\tda\tescola.\t\nFonte:\tAutora\t\n\nFig.\t23\t\u2013\tCrian\u00e7a\tfotografa\tum\tespa\u00e7o\tonde\tacontece\ta\tqueima\tde\tlixo\tda\tescola.\t\nFonte:\tAutora\t\n\n\n\n\t\n\n- 104\t? \n \n\n(Karoline,\t9\tanos)\treferencia\tum\tdos\titens\tdo\tantigo\tparquinho,\to\t\u201cgira?\tgira\u201d,\t\n\nonde,\teste,\tencontra?se\tdesativado\t(Fig.\t24).\tEla\tsente\ta\tfalta\tdo\tmesmo\te\taponta\to\t\n\nperigo\tque\ta\tsua\tantiga\tbase\trepresenta\tpara\tela\te\tos\tseus\tcolegas\tno\thor\u00e1rio\tdo\trecreio.\t\n\n\u201cEu\tgostava\tdo\tgira?gira\te\tagora\tele\test\u00e1\tali\tencostado\tna\tparede\u2026e\tesse\tpeda\u00e7o\tde\tferro\t\n\npode\tter\talgum\tacidente\tpara\tn\u00f3s\u201d\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\nOutro\t item\t do\t parquinho\t \u00e9\t referenciado\t por\t (Ana\t Ra\u00edssa,\t 9\t anos),\t o\t\n\nescorregador.\tEla\to\tconsidera\tcomo\tum\tfator\tde\tperigo\tpara\tas\tcrian\u00e7as,\tpois\tal\u00e9m\tde\t\n\nter\tas\tt\u00e1buas\tquase\tsoltas,\tele\test\u00e1\tsem\tfirmeza,\tcorrendo\to\trisco\tde\tacontecer\talgum\t\n\nacidente\t(Fig.\t25).\t\u201cEu\tn\u00e3o\ttenho\tmais\tcoragem\tde\tsubir\ta\u00ed,\tas\tt\u00e1buas\test\u00e3o\ta\tsoltar\te\tele\t\n\ntamb\u00e9m\test\u00e1\tmole,\tquando\tsobem\tmuitos\tmeninos\tde\tuma\tvez.\tEle\tparece\tque\tvai\t\u00e9\tcair\u201d.\t\n\nFig.\t24\t\u2013\tKaroline\tfotografa\to\tantigo\t\u201cgira?gira\u201d\tque\tfazia\tparte\tdo\tparquinho\tda\tescola.\t\nFonte:\tAutora\t\n\n\n\n\t\n\n- 105\t? \n \n\n\t\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n(Lucas,\t9\tanos)\taponta\to\tcanteiro\tvazio\te\to\tlixo\tque\tse\tfaz\tpresente\tdentro\tda\t\n\nhorta\t (Fig.\t 26).\t O\t mesmo\t menciona\t que\t os\t canteiros\t poderiam\t ser\t preenchidos\t\n\nnovamente\tcom\tplantas\te,\tassim,\tembelezar\ta\tescola,\tbem\tcomo\tusufruir\tdos\tbenef\u00edcios\t\n\nde\tplantas\tmedicinais\tpara\to\tbem\tcoletivo\tda\tescola.\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\nFig.\t25\t\u2013\tuma\tcrian\u00e7a\tfotografa o\tescorregador\tdo\tparquinho\tda\tescola.\t\nFonte:\tAutora\t\n\nFig.\t26\t\u2013\tuma\tcrian\u00e7a\tfotografa um\tdos\tcanteiros\tvazio\tda\thorta\tda\tescola.\t\nFonte:\tAutora\t\n\n\n\n\t\n\n- 106\t? \n \n\nAo\tfinal\tdeste\tmomento\talavancado\tpela\tsatisfa\u00e7\u00e3o\tde\tterem\tparticipado\tdesta\t\n\na\u00e7\u00e3o,\tdeixando\texpressar\to\tcontentamento\te\to\tsentimento\tde\tempoderamento\tem\t\n\nterem\tcontribu\u00eddo\tcom\tas\tsuas\t ideias\te\topini\u00f5es\tdestinadas\ta\tum\tlugar\tonde\telas,\t\n\nnormalmente\t se\tsentem\t na\t condi\u00e7\u00e3o\t de\t membros\t passivos\t e\t imposicionados\t pelo\t\n\nregimento\tescolar,\tfoi\tque\tse\tdeu\ta\tcontinuidade\tdesta\tsess\u00e3o.\t\n\n\t\n\nLogo\tem\tseguida,\tas\tcrian\u00e7as\tdemonstraram\tque\tn\u00e3o\tqueriam\tsomente\tapontar\t\n\nos\tproblemas,\tmas\ttamb\u00e9m\tqueriam\tas\tsolu\u00e7\u00f5es,\tno\tintuito\tde\tpropor\tmelhorias\tpara\t\n\no\t bem?estar\t coletivo.\t Entretanto,\t elas\t n\u00e3o\t deixam\t de\t demonstrar\t aspectos\t de\t\n\npositividade\tem\trela\u00e7\u00e3o\ta\talguns\tdetalhes\tque\tfazem\tparte\tda\tescola,\tcomo\to\tespa\u00e7o\t\n\namplo\tda\tparte\tcampal\tda\tescola,\ta\tquadra\tesportiva\te\to\tparquinho\tque,\tno\tmomento,\t\n\nencontra?se\tcom\ta\tnecessidade\tde\treparo.\t\n\n\t\n\nEm\tseguida,\tpensaram\tcomo\tpoderiam\tfazer\tpara\tsolucionar\ttais\tapontamentos\t\n\nfeitos\tpor\telas.\tUma\tdas\tcrian\u00e7as\tlogo\tfalou\t(Karoline,\t9\tanos)\t\u201ctemos\tque\tfalar\tcom\ta\t\n\ndiretora\u201d.\tLogo\tas\tdemais\tconcordaram\te\tdisseram\tque\tnada\t iria\tmudar\tsem\tfalar\t\n\nprimeiro\tcom\ta\tmesma.\tEm\tseguida,\tentre\telas,\tficaram\tse\tperguntando:\t\u201cquem\tvai\tfalar\t\n\ncom\tela?!\u201d\t\t\n\n\t\n\nDuas\tdas\tcrian\u00e7as\tmais\tespont\u00e2neas\tdo\tgrupo\tse\thabilitaram\tem\tfalar,\tpor\u00e9m\t\n\ntodas\tas\tcrian\u00e7as\tfizeram\tquest\u00e3o\tde\tas\tacompanhar\ta\tfim\tde\tpresenciar\teste\tmomento\t\n\ne,\tassim,\ttomaram\t\u00e0\tdire\u00e7\u00e3o\tda\tdiretoria\tda\tescola\tem\tbusca\tde\tmarcarem\tum\thor\u00e1rio\t\n\npara\tque\telas\tpudessem\tser\tatendidas.\tEntretanto,\tno\tmesmo\tmomento,\ta\tsenhora\t\n\ndiretora\tda\tescola,\tLeidiana\tViana,\tprontamente\tos\trecebeu\tcom\tsatisfa\u00e7\u00e3o,\tdeixando\t\n\ntransparecer\to\tinteresse\tem\tquerer\tsaber\ta\traz\u00e3o\tpela\tqual\tas\tcrian\u00e7as\tlhe\ttinham\t\n\nprocurado.\tE\tlogo,\t(Jo\u00e3o\tVitor,\t12\tanos)\tse\tpronuncia:\t\u201cQueremos\tmarcar\tuma\treuni\u00e3o\t\n\ncom\ta\tsenhora\u201d.\tE\tassim\tficou\tacordada\ta\treuni\u00e3o\tdas\tCrian\u00e7as\tInvestigadoras\tcom\ta\t\n\ndiretora\tda\tescola\tpara\ta\tsess\u00e3o\tseguinte.\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 107\t? \n \n\n6.10\t?\tA\tparticipa\u00e7\u00e3o\tsocial\te\tpol\u00edtica\tdas\tcrian\u00e7as\tno\tfomento\tde\tmudan\u00e7as\t\nsignificativas\tem\tprol\tda\tcomunidade\tescolar\t\n\n\t\n\n\t\n\n\u201c\tUm\tdos\tmaiores\tdanos\tque\tse\tpode\tcausar\ta\tuma\tcrian\u00e7a\t\u00e9\tleva?la\ta\tperder\t\na\tconfian\u00e7a\tna\tsua\tpr\u00f3pria\tcapacidade\tde\tpensar\u201d\t\n\nEm\u00edlia\tFerreiro\t\n\t\n\n\t\n\nNo\tintuito\tde\tdar\tseguimento\tao\tprocesso\tinvestigativo\tprotagonizado\tpelas\t\n\nCrian\u00e7as\tInvestigadoras\tfoi\tque\tse\tdeu\to\tnorteamento\tdesta\tsess\u00e3o.\tO\tentusiasmo\te\ta\t\n\nsatisfa\u00e7\u00e3o,\tbem\tcomo\ta\tpreocupa\u00e7\u00e3o\tem\tquerer\tsaber\to\tque\ta\tdiretora\tda\tescola\tiria\t\n\npronunciar\tmediante\taos\tseus\tapontamentos\tpor\tmeio\tdas\tsuas\tfotografias.\t\t\u00c9\tnesta\t\n\nperspectiva\tque\temerge\ta\treflex\u00e3o\tque:\t\n\n\t\n\n\u201cEm\tnome\tdo\tprocesso\tcivilizat\u00f3rio,\to\tadulto\tproduz\tuma\tsubtra\u00e7\u00e3o\ttempor\u00e1ria\t\n\nda\tcapacidade\tracional\tda\tcrian\u00e7a,\t impedindo\tsua\tautonomia.\tDesde\ta\tmais\t\n\ntenra\tidade,\ta\tcrian\u00e7a\taprende\tque\to\tcrit\u00e9rio\tde\tvalor\te\tde\tverdade\tde\tseus\t\n\npensamentos\t e\t de\t suas\t a\u00e7\u00f5es\t prov\u00e9m\t do\t exterior\t e\t aprende\t a\t perceber,\t\n\nenquanto\ttal,\tatrav\u00e9s\tdos\tolhos\tdos\tadultos\u201d\t(Chitolina,\t2002,\tp.139).\t\t\n\n\t\n\nAo\t dar\t in\u00edcio\t a\t apresenta\u00e7\u00e3o\t das\t suas\t fotografias,\t no\t computador\t para\t a\t\n\ndiretora,\talgumas\tcrian\u00e7as\toptaram\tem\tfalar\talgo\tsobre\ta\tsua\trespectiva\tfotografia,\tj\u00e1\t\n\noutras\tpreferiram\to\tsil\u00eancio.\tNa\tocasi\u00e3o,\ta\tdiretora\tmencionou\talgumas\tjustificativas\t\n\nde\tacordo\tcom\ta\tsequ\u00eancia\tdas\tfotografias;\talgumas\tcrian\u00e7as,\tno\tmomento,\tfizeram\t\n\nquest\u00e3o\tde\texpor\tuma\tsolu\u00e7\u00e3o\tpara\tdeterminados\tproblemas\texistente\tna\tescola.\t(Fig.\t\n\n27).\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 108\t? \n \n\n\t\n\t\n\n\t\n\nEste\tmomento\tfoi\tcaracterizado\tpela\tinteratividade\tenriquecida\tcom\ttroca\tde\t\n\nideias\te\topini\u00f5es.\tA\tcada\tfoto\trevelada\taos\tolhos\tdos\texpectadores\tpresentes\tpercebia?\n\nse\to\tapoio\tdas\tcrian\u00e7as\tem\tfavor\tdas\tfotografias\tumas\tdas\toutras,\trepresentando\tum\t\n\nato\tde\trefor\u00e7o\tno\tque\tse\trefere\ta\tuni\u00e3o\tdo\tgrupo.\tA\tdiretora\tda\tescola\tse\tmostrou\tmuito\t\n\ninteressada\tno\tque\tdiz\trespeito\t\u00e0s\tsolu\u00e7\u00f5es\tapontadas\tpelas\tcrian\u00e7as,\tconsiderando\ta\t\n\natitude\tdestas\tcrian\u00e7as\tbastante\tplaus\u00edvel\te\timportante\tpara\ta\tmelhoria\tda\tcomunidade\t\n\nescolar.\t\t\n\n\t\n\nNa\tocasi\u00e3o,\tuma\tdas\tfotografias\tchamou\tmais\taten\u00e7\u00e3o,\ttanto\tdo\tgrupo\tquanto\tda\t\n\ndiretora,\tpermitindo\tum\tenfoque\tmaior\tde\tdi\u00e1logo\tcr\u00edtico.\tEsta\tfotografia\t\u00e9\tde\tautoria\t\n\ndo\t(Lucas,9\tanos),\tpelo\tqual\tdirecionou\to\tseu\tfoco\tfotogr\u00e1fico\tpara\ta\thorticultura\tda\t\n\nescola\tque,\tno\tmomento,\tencontra?se\tdesativada.\tO\tmomento\taflorou\to\tdesejo\tdos\t\n\nalunos\tem\tparticiparem\tda\trevitaliza\u00e7\u00e3o\tda\tmesma,\tdesencadeando\tum\trefor\u00e7o\tem\t\n\ntorno\tdeste\tassunto,\t ficando\tacordado\tentre\to\tgrupo\tuma\tapresenta\u00e7\u00e3o\tsobre\tessa\t\n\nproposta\tpara\tas\tdemais\tcrian\u00e7as\tda\tescola\tpoderem\tdar\tas\tsuas\tideias\te\tparticiparem\t\n\ntamb\u00e9m.\t\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\nFig.\t27\t\u2013\tO\tgrupo\tapresentando\tas\tsugest\u00f5es\tcom\ta\tdiretora\tda\tescola.\nFonte:\tAutora\t\n\n\n\n\t\n\n- 109\t? \n \n\n6.11\t?\tEmancipa\u00e7\u00e3o\tdas\tvozes\tdas\tcrian\u00e7as\tem\tcontexto\tescolar:\tsuas\tideias\te\t\ndesafios.\t\n\n\t\n\n\t\n\n\u201cSolid\u00e1rios\tseremos\tuni\u00e3o.\tSeparados\tuns\tdos\toutros\tseremos\tpontos\tde\tvista.\t\nJuntos,\talcan\u00e7aremos\ta\trealiza\u00e7\u00e3o\tde\tnossos\tprop\u00f3sitos.\t\u201d\t\t\n\nBezerra\tde\tMenezes\t\n\n\t\n\n\t\n\nEsta\t etapa\t da\t investiga\u00e7\u00e3o\t foi\t caracterizada\t por\t um\t maior\t fortalecimento\t\n\nvinculado\tao\tsentimento\tde\tempoderamento\tdas\tcrian\u00e7as,\tbem\tcomo\ta\tsatisfa\u00e7\u00e3o\tem\t\n\nperceberem\tque\tas\tsuas\topini\u00f5es\te\tideias\teram\tvalorosas\te\trespeitadas,\tresultando\t\n\nnuma\tpercept\u00edvel\tmudan\u00e7a\tpositiva\tno\tque\tconcerne\tao\trelacionamento\tentre\tpares,\t\n\npossibilitando\t a\t autoestima,\t principalmente,\t das\t crian\u00e7as\t que\t apresentavam\t\n\nsentimento\tde\tinferioridade\tem\trela\u00e7\u00e3o\taos\tdemais\tcolegas\tdo\tgrupo.\t\t\n\n\t\n\nEntretanto,\t as\t mesmas\t se\t sentiram\t motivadas\t em\t apresentar\t as\t suas\t\n\nexperi\u00eancias,\tenquanto\tinvestigadoras,\tpara\tas\tdemais\tcrian\u00e7as\tda\tescola\t(Fig.\t28).\t\n\nNeste\tsentido,\ttiveram\to\tcuidado\tde\tescolheram\tos\tdetalhes\tque\tmais\tlhes\tchamaram\ta\t\n\naten\u00e7\u00e3o\tdurante\to\tpercurso\tinvestigativo\tpara\tincluir\tno,\t(Power\tpoint,\tcomputador),\t\n\ncom\t o\t aux\u00edlio\t da\t investigadora,\t tendo\t como\t foco\t primordial\t o\t ansioso\t desejo\t das\t\n\nCrian\u00e7as\tInvestigadoras\tem\trevitalizar\ta\thorticultura\tda\tescola\tem\tcomunh\u00e3o\tcom\tas\t\n\ndemais\tcrian\u00e7as\tdas\toutras\tturmas,\tque\tna\tocasi\u00e3o\tiriam\tassistir\t\u00e0\tapresenta\u00e7\u00e3o\tdo\t\n\ngrupo.\t\n\n\t\n\nNa\tapresenta\u00e7\u00e3o\tevidenciaram\tcomo\tfoco\tprincipal\tos\tdireitos\tdas\tcrian\u00e7as\te,\t\n\nprincipalmente,\to\tconvite\tpara\tas\toutras\tcrian\u00e7as\tpara\taderirem\tao\tgrupo\tdas\tCrian\u00e7as\t\n\nInvestigadoras\tcomo\tum\tfortalecimento\tde\tparceria\tem\traz\u00e3o\tdo\tbem\tcomum.\tNesta\t\n\nperspectiva\t(Saramago,\t2001)\tvale\tressalta\tque:\t\t\n\n\t\n\n\u201cA\tinf\u00e2ncia\t\u00e9,\tem\tprimeiro\tlugar,\tum\tsegmento\tespec\u00edfico\tda\ttraject\u00f3ria\tsocial\t\n\ndos\tagentes.\tGenericamente,\tjulga?se\tque\tcada\tsegmento\tdo\ttrajecto\tsocial\tdos\t\n\nagentes\ttende\ta\tdesenvolver\tum\tconjunto\tde\trela\u00e7\u00f5es\te\tsentidos\tsociais\tque\tv\u00e3o\t\n\nproduzir\t determinas\t linhas\t de\t continuidade\t entre\t os\t seus\t membros\t\n\n\n\n\t\n\n- 110\t? \n \n\nrelativamente\ta\tpr\u00e1ticas\te\trepresenta\u00e7\u00f5es\tcomuns.\tEstes\tv\u00e3o\ttamb\u00e9m\tactuar\tno\t\n\nsentido\tde\tproduzir\te\trefor\u00e7ar\tsocialmente\ttais\tpr\u00e1ticas\te\trepresenta\u00e7\u00f5es,\tde\t\n\nacordo\tcom\tas\tcaracter\u00edsticas\tdas\tsuas\tcapacidades\tde\tinterven\u00e7\u00e3o\tenquanto\t\n\nprotagonistas\tsociais\u201d\t(Saramago,\t2001,\tp.10).\t\n\n\t\n\n\t\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\nFig.\t28\t\u2013\tApresenta\u00e7\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as\tInvestigadoras\tpara\tas\tdemais\tcrian\u00e7as.\t\nFonte:\tAutora\t\n\n\n\n\t\n\n- 111\t? \n \n\nCap\u00edtulo\t7\t\u2013\tAn\u00e1lise\tda\ta\u00e7\u00e3o\tparticipativa\tdas\tcrian\u00e7as:\trela\u00e7\u00e3o\tda\t\nteoria\tcom\ta\tpr\u00e1tica\t\n\n\t\n\n\t\n\n\u201cSeremos\tconhecidos\tpara\tsempre\tpelas\tpegadas\tque\tdeixamos\u201d\t\t\n\nDakota\t\n\n\t\n\n7.1\tNorteamento\treferente\taos\tn\u00edveis\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o\t?\ta\tescala\tde\tHart\t\n\t\n\n\t\n\n\tNo\tque\tconcerne\t\u00e0\tdefini\u00e7\u00e3o\tda\tpalavra\tparticipar,\testa\t\u00e9\torigin\u00e1ria\tdo\tlatim\t\n\nparticip\u00e3re,\t\u201cque\ttoma\tparte\u201d,\taponta\tpara\to\tato\tde\tfazer\tsaber;\tinformar;\tcomunicar,\t\n\nser\tparte\tde.\tTal\tconceito\tvinculado\t\u00e0\tinf\u00e2ncia\tconsiste\tnum\timportante\tfoco\tde\testudo\t\n\npelo\tqual\tdiversos\tautores\tbuscam\to\taprofundamento\tdesignado\tao\tconhecimento\t\n\ndesta\t tem\u00e1tica,\tquer\tseja\tno\t\u00e2mbito\tda\tsua\tdefini\u00e7\u00e3o,\tnas\tv\u00e1rias\t tipologias,\tn\u00edveis,\t\n\ncaracter\u00edsticas,\t nas\t condi\u00e7\u00f5es\t e\t mesmo\t em\t aspectos\t caracterizados\t por\t\n\nconstrangimentos\tvinculados\t\u00e0\tsua\taplicabilidade.\t\n\n\t\n\nSob\tum\tenfoque\tde\tuma\tretomada\tte\u00f3rica,\tj\u00e1\tmencionada\tno\tcap\u00edtulo\t2,\trelativo\t\n\naos\tn\u00edveis\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o\tinfantil\tidealizada\tpor\tHart\tem\tforma\tde\t\u201cescada\u201d\t(Fig.\t29),\t\n\neste\t autor\t refere\t que\t os\t tr\u00eas\t primeiros\t degraus\t s\u00e3o\t caracterizados\t pela\t n\u00e3o\t\n\nparticipa\u00e7\u00e3o,\tque\ts\u00e3o:\ta\tmanipula\u00e7\u00e3o,\ta\tdecora\u00e7\u00e3o\te\to\ttokenismo.\t\t\n\n\t\n\n\t\nFig.\t29\t\u2013\tRepresenta\u00e7\u00e3o\tda\tEscala\tde\tHart\tem\tformato\t\u201cescada\u201d.\nFonte:\tAutora\t\n\n\n\n\t\n\n- 112\t? \n \n\nNo\tdegrau\tcorrespondente\t\u00e0\tmanipula\u00e7\u00e3o,\tque\t\u00e9\tdesignada\tcomo\to\tn\u00edvel\tmais\t\n\nbaixo,\tas\tcrian\u00e7as\tn\u00e3o\ttomam\tconhecimento\tsobre\tas\traz\u00f5es\tpelas\tquais\ts\u00e3o\tagregadas\t\n\nao\tprocesso,\tneste\tcaso,\tas\tcrian\u00e7as\tpossuem\tum\tformato\tdinamizador\tdas\ta\u00e7\u00f5es,\tpelo\t\n\nqual\ts\u00e3o\tmanipuladas\tdurante\ttodo\to\tprocesso\tpara\tserem\tatingidos\tos\tobjetivos\tdos\t\n\nadultos\tque\tas\torientou.\tEm\tseguida,\tchega?se\tao\tn\u00edvel\tda\tdecora\u00e7\u00e3o,\tno\tqual\tpercebe?\n\nse\tuma\tmanipula\u00e7\u00e3o\tdo\tadulto\tpara\tcom\tas\tcrian\u00e7as\tque\tassumem\tuma\tpostura\tapenas\t\n\ndecorativa\te\tn\u00e3o\ts\u00e3o\tintituladas\tcomo\tas\tcriadoras\tdo\tevento.\tAinda\tcontemplando\to\t\n\n\u00e2mbito\t da\t n\u00e3o\t participa\u00e7\u00e3o,\t identificada\t como\t o\t tokenismo,\t esta\t participa\u00e7\u00e3o\t \u00e9\t\n\nsimb\u00f3lica,\tneste\tn\u00edvel\th\u00e1\tuma\tpreocupa\u00e7\u00e3o\tem\tinformar\tas\tcrian\u00e7as,\th\u00e1\to\tprocesso\tde\t\n\nconversa\te\tescuta,\tpor\u00e9m,\tas\tliberdades\tem\tfazer\tum\tposicionamento\tdas\tsuas\tideias\t\n\ns\u00e3o\tlimitadas,\tuma\tvez\tque\tum\tponto\tde\tvista\timpulsionado\tpelo\tadulto\tj\u00e1\tfoi\trepassado\t\n\ncomo\tsendo\to\t\u201ccoerente\u201d.\t\n\n\t\n\nO\tmesmo\tautor\tidentifica\tos\tn\u00edveis\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o,\tcome\u00e7ando\tpelo\tn\u00edvel\t4\tque\t\n\n\u00e9\ta\tda\tdelega\u00e7\u00e3o\tcom\tinforma\u00e7\u00e3o\tneste\tdegrau\ta\tcrian\u00e7a\t\u00e9\tinformada,\tpor\u00e9m,\to\tadulto\t\n\ndireciona\ta\tsua\tparticipa\u00e7\u00e3o.\tO\tn\u00edvel\t5\t\u00e9\to\tda\tconsulta\te\tinforma\u00e7\u00e3o,\tque\tpossui\tlugar\t\n\nnos\t projetos\t idealizados\t por\t adultos,\t entretanto,\t as\t crian\u00e7as\t s\u00e3o\t consultadas\t e\t\n\ninformadas\te\tas\tsuas\topini\u00f5es\ts\u00e3o\trespeitadas.\tNo\tdegrau\t6,\ta\tiniciativa\tadulta\tcom\t\n\npartilha\tde\tdecis\u00f5es\tcom\ta\tcrian\u00e7a,\tcompreende\t\u00e0\tparticipa\u00e7\u00e3o\tde\tfato\tda\tcrian\u00e7a,\t\n\napesar\tde\to\tadulto\ttomar\ta\t iniciativa\tdo\tprojeto,\teste\tapoia\ta\t lideran\u00e7a\tda\tcrian\u00e7a\t\n\ndurante\to\tprocesso.\tNo\tn\u00edvel\t7\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o\t\u2013\tiniciado\te\tdirigido\tpor\tcrian\u00e7as\t\u2013s\u00e3o\t\n\nas\tcrian\u00e7as\tque\tlideram\to\tprocesso\tsem\ta\tajuda\tdo\tadulto.\tE,\tpor\t\u00faltimo,\to\tn\u00edvel\t8,\ta\t\n\niniciativa\tinfantil\tcom\ta\tpartilha\tde\tdecis\u00f5es\tcom\tos\tadultos;\tas\tcrian\u00e7as\tlideram\t\n\ntodo\to\tprocesso,\tpodendo\tpartir\tdelas\to\tconvite\tpara\tadultos\tparticipar\te\tpartilhar\t\n\ndecis\u00f5es.\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 113\t? \n \n\n7.2\tResultados\te\treflex\u00f5es\tdas\ta\u00e7\u00f5es\tparticipativas\tdas\tcrian\u00e7as\tde\tacordo\tcom\t\nos\tn\u00edveis\tte\u00f3ricos\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o\tinfantil\t\n\n\t\n\n\t\n\nO\tpercurso\tinvestigativo\temp\u00edrico\tfoi\tdividido\tem\ttr\u00eas\tetapas\tpara\tuma\tmelhor\t\n\ninter?rela\u00e7\u00e3o\tda\tteoria\tcom\ta\tpr\u00e1tica.\t\n\n\t\n\n\t\n\n7.2.1\t \tPrimeira\tetapa\tda\ta\u00e7\u00e3o\tinvestigativa:\ta\tidentifica\u00e7\u00e3o\tdo\tgrupo,\tcontatos,\t\nconvite,\te\tcontrato\tde\tinvestiga\u00e7\u00e3o\t(atividades\treferentes\taos\titens\t6.4\tao\t6.7).\t\n\n\t\n\n\t\n\nTendo\t como\t base\t te\u00f3rica\t os\t tr\u00eas\t primeiros\t n\u00edveis\t da\t participa\u00e7\u00e3o\t infantil\t\n\n(manipula\u00e7\u00e3o,\t decora\u00e7\u00e3o\t e\t tokeismo)\t percebe?se\t que,\t nesta\t primeira\t etapa\t de\t\n\natividades\treferente\t\u00e0s\tprimeiras\taproxima\u00e7\u00f5es\tda\tinvestigadora\tcom\tas\tcrian\u00e7as,\tn\u00e3o\t\n\ncorresponde\ta\testes\tn\u00edveis\tda\tescada\tde\tHart\tsobre\ta\tparticipa\u00e7\u00e3o\tinfantil,\tuma\tvez\tque,\t\n\nde\t acordo\t com\t esta\t etapa\t inicial\t de\t atividades,\t caracterizadas\t pelo\t objetivo\t de\t\n\ncontemplar\t a\t identifica\u00e7\u00e3o\t do\t grupo,\t contatos,\t convite\t e\t contrato\t de\t investiga\u00e7\u00e3o,\t\n\nbuscou?se,\t primordialmente,\t conscientizar\t as\t crian\u00e7as\t sobre\t o\t prop\u00f3sito\t deste\t\n\ntrabalho\t investigativo,\t valorizando\t a\t conversa\t livre\t das\t mesmas\t sobre\t diversos\t\n\nassuntos\tque\tlhes\tdizem\trespeito.\t\n\n\t\t\n\nA\tevolu\u00e7\u00e3o\tda\tinvestiga\u00e7\u00e3o\tteve\to\tseu\tdesenvolvimento\tancorado\tnum\tprocesso\t\n\npriorizado\t pela\t espontaneidade\t das\t crian\u00e7as,\t embora\t a\t investigadora,\t por\t muitas\t\n\nvezes,\t tivesse\tque\tinterferir\tno\tintuito\tde\tproporcionar\thip\u00f3teses\tpara\talavancar\to\t\n\npoder\tde\tdecis\u00e3o\tem\trela\u00e7\u00e3o\t\u00e0s\tescolhas\tou\tinstig\u00e1?las\ta\trefletirem\tacerca\tde\talgum\t\n\nassunto,\ttendo\tem\tconta\tque,\tnesta\tfase,\telas\tainda\tapresentavam\tum\tgrau\tde\ttimidez\t\n\nelevado\tpor\tparte\tde\talgumas\te\tagita\u00e7\u00e3o\texacerbada\tpor\tparte\tde\toutras,\tpor\u00e9m,\tde\t\n\nmodo\tgeral,\t tiveram\tinteira\tliberdade\tde\tfazer\tseus\tposicionamentos\te\texecutar\tas\t\n\na\u00e7\u00f5es\tde\tacordo\tcom\tseus\tdesejos.\tDesta\tforma,\tfoi\tposs\u00edvel\tpreservar\tas\tsuas\topini\u00f5es\t\n\na\tcome\u00e7ar\tpor\talgumas\tdecis\u00f5es\ttomadas\tpor\telas,\ttais\tcomo:\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 114\t? \n \n\n? A\tescolha\tdo\thor\u00e1rio\te\tlocal\tpara\ta\trealiza\u00e7\u00e3o\tdas\trespectivas\tsess\u00f5es\t\n\ntendo\tcomo\tbase\tas\tsuas\tjustificativas;\t\n\n? A\tdin\u00e2mica\tde\tautorrepresenta\u00e7\u00e3o\tsugerida\tpor\tuma\tdas\tcrian\u00e7as\tpara\t\n\nabranger\taspectos\tindenit\u00e1rios,\tpelo\tqual\tse\testendeu\tpara\ta\tsemana\t\n\nseguinte,\tcomo\tforma\tde\tamplia\u00e7\u00e3o\tda\taproxima\u00e7\u00e3o\tsobre\to\tcontexto\tde\t\n\nvida\tdelas,\tresultando,\tde\tacordo\tcom\to\tpercurso\tda\tconversa\tlivre,\tnum\t\n\nfoco\tmaior\tsobre\ta\tfam\u00edlia\te\ta\timport\u00e2ncia\tdesta\tinst\u00e2ncia\tem\tsuas\tvidas.\t\n\n? \tOs\t aspectos\t atribu\u00eddos\t pelas\t crian\u00e7as\t \u00e0s\t suas\t fam\u00edlias,\t como\t os\t\n\nsentimentos\tde\tuni\u00e3o\tcarinho\te\tcuidado,\tcorrelacionados\tao\tsentimento\t\n\nde\t perten\u00e7a\t de\t \u201cum\t novo\u201d\t grupo\t na\t escola\t (investiga\u00e7\u00e3o),\t onde\t\n\nreconhecem\tque\tdeve\texistir\testes\tmesmos\tsentimentos\tsupracitados\t\n\npara\tque\tse\tconsiga\tconviver\tmelhor\tem\tcomunidade.\t\n\n? A\tescolha\tde\tum\tnome\tindenit\u00e1rio\tpara\to\tgrupo\tcomo\tuma\tforma\tde\t\n\nafirma\u00e7\u00e3o\tde\tempoderamento\tpara\ta\texecu\u00e7\u00e3o\tdas\tatividades;\t\n\n? A\tescolha\tda\tilustra\u00e7\u00e3o\tde\tseus\tcrach\u00e1s\tde\tacordo\tcom\tas\tobserva\u00e7\u00f5es\t\n\npeculiares\t advindas\t das\t crian\u00e7as\t no\t sentido\t de\t representar\t o\t seu\t\n\nambiente\t escolar,\t bem\t como\t o\t interesse\t na\t leitura\t em\t conjunto\t do\t\n\ncontrato\t de\t investiga\u00e7\u00e3o\t e\t reflex\u00e3o\t sobre\t o\t mesmo,\t resultando\t na\t\n\nsatisfa\u00e7\u00e3o\t em\t preench\u00ea?lo\t e,\t como\t consequ\u00eancia,\t se\t sentiram\t\n\norgulhosos\tdespertando\to\tinteresse\tem\ttirarem\tuma\tfotografia\tno\tlugar\t\n\nmais\tbonito\tda\tescola\tde\tacordo\tcom\ta\tescolha\tdas\tcrian\u00e7as.\t\n\n\t\n\n\t\n\nNeste\tsentido,\tconclui?se\tque,\tnesta\tprimeira\tetapa\tde\texperi\u00eancias\tconcretas\t\n\ncom\tas\tcrian\u00e7as,\tatribui?se\tque\ta\tsequ\u00eancia\tdestas\tatividades\testeja\tcorrespondida\taos\t\n\nn\u00edveis\t4\te\t5,\tsegundo\ta\tescala\tde\tHart.\tO\tn\u00edvel\t4\t\u00e9\tapontado\tporque\thouve\ta\tdelega\u00e7\u00e3o\t\n\ncom\tinforma\u00e7\u00e3o,\tpois\tas\tcrian\u00e7as\tforam\tinformadas\tsobre\to\tprocesso\tinvestigativo,\t\n\npor\u00e9m,\ta\tinvestigadora\tdirecionou,\tembora\tque\tde\tforma\tparcial,\ta\tparticipa\u00e7\u00e3o\tdelas\t\n\nE,\ttamb\u00e9m\tno\tn\u00edvel\t5,\tpois\thouve\ta\tconsulta\te\tinforma\u00e7\u00e3o,\tpela\tqual\tj\u00e1\tpossu\u00eda\tlugar\t\n\nno\ttrabalho\tinvestigativo\tda\tinvestigadora,\tentretanto,\tas\tcrian\u00e7as\tforam\tconsultadas\te\t\n\ninformadas\te\tas\tsuas\topini\u00f5es\tforam\trespeitadas\te\texecutadas.\t\n\n\n\n\t\n\n- 115\t? \n \n\n7.2.2\tSegunda\tetapa\tda\ta\u00e7\u00e3o\tinvestigativa:\tdefini\u00e7\u00e3o\tdo\tproblema\te\tdo\tcampo\tde\t\nobserva\u00e7\u00e3o\tno\tinterior\tda\tescola\t(atividades\treferentes\taos\titens\t6.8\tao\t6.9).\t\n\n\t\n\n\t\n\n\tO\tpercurso\t investigativo\tdesta\tsegunda\tetapa\tde\tatividades,\t caracterizadas\t\n\npela\tdefini\u00e7\u00e3o\tdo\tproblema\te\tdo\tcampo\tde\tobserva\u00e7\u00e3o\te\tdiscuss\u00e3o\tno\tinterior\tda\tescola\t\n\nsobre\tos\tproblemas\tque\t foram\tidentificados\te\tdocumentados\tatrav\u00e9s\tda\tescuta\tde\t\n\nopini\u00e3o\tpelas\tcrian\u00e7as,\t\tfoi\tamparada\tpor\tuma\taproxima\u00e7\u00e3o\tmais\tsignificativa\tbaseada\t\n\nno\t sentimento\t de\t perten\u00e7a\t e\t na\t uni\u00e3o\t mais\t consistente\t entre\t as\t crian\u00e7as\t e\t a\t\n\ninvestigadora\t e,\t tamb\u00e9m,\t entre\t as\t pr\u00f3prias\t crian\u00e7as\t fortalecidas\t pelo\t percurso\t\n\ninvestigativo\t da\t etapa\t anterior.\t Desta\t forma,\t este\t momento\t foi\t oportuno\t para\t a\t\n\napresenta\u00e7\u00e3o\t e\t o\t refor\u00e7o\t sobre\t os\t seus\t direitos\t de\t modo\t geral,\t ressaltando\t a\t\n\nparticipa\u00e7\u00e3o\tinfantil\tcomo\tum\tdireito\ta\tser\treal\u00e7ado\te\tdefendido\tpor\telas.\tSob\testa\t\n\nperspectiva,\tas\tcrian\u00e7as\tse\tsentiram\tmais\t\u00e0\tvontade\tpara\texpor\tassuntos\tmais\tobscuros\t\n\ne\tsilenciados\tem\trela\u00e7\u00e3o\t\u00e0s\tnormas\te\timposi\u00e7\u00f5es\tadvindas\tdos\tadultos\tque\tconvivem\t\n\ncom\telas\tna\tescola.\t\t\n\n\t\n\nTamb\u00e9m\tforam\tmencionados\tassuntos\tenvolvendo\to\tsentimento\tnegativo\te\t\n\npositivo\tem\trela\u00e7\u00e3o\t\u00e0\tsegrega\u00e7\u00e3o\tpela\tqual\tas\tcrian\u00e7as\ttiveram\tque\tpassar\tno\tin\u00edcio\tdo\t\n\nano,\tresultando\tem\taspectos\tde\tinferioridade\tpor\tparte\tde\talgumas\tdelas\tem\trela\u00e7\u00e3o\t\u00e0s\t\n\ndemais\tcrian\u00e7as\tda\toutra\tturma\tdo\t4\u00ba\tano\te,\ttamb\u00e9m,\toutros\tassuntos\tenvolvendo\ta\t\n\nescola.\tTendo\tem\tconta\testa\trealidade,\tfoi\tproposto\t\u00e0s\tcrian\u00e7as\tque\tfotografassem\to\t\n\nque\telas\tobservavam\tde\tpositivo\tou\tnegativo\tem\trela\u00e7\u00e3o\tao\tseu\tambiente\tescolar,\t\n\naflorando\tideias\te\ta\tconsci\u00eancia\tde\tque\ttinha\tde\thaver\ta\u00e7\u00f5es\tpara\tque\ta\trealidade\tfosse\t\n\nmudada\tde\tacordo\tcom\tos\tseus\tapontamentos,\ttais\tcomo:\t\n\n\t\n\n? A\t atitude\t demostrada,\t unanimemente,\t pelas\t crian\u00e7as\t em\t rela\u00e7\u00e3o\t ao\t\n\ncomportamento\tnegativo\tpor\tparte\tde\tuma\tdas\tfuncion\u00e1rias\tda\tescola\t\n\nem\trela\u00e7\u00e3o\tao\tmomento\tda\tbrincadeira\tno\thor\u00e1rio\tdo\trecreio,\tonde\t\n\ndespertou\tuma\t esp\u00e9cie\t de\t \u201crevolu\u00e7\u00e3o\u201d\t das\t crian\u00e7as\t em\t denunciar\t \u00e0\t\n\ndire\u00e7\u00e3o\tda\tescola\tcomo\tuma\tforma\tde\treclamar\tum\tdos\tseus\tdiretos;\t\n\n\n\n\t\n\n- 116\t? \n \n\n? Os\t apontamentos\t positivos\t e\t negativos\t das\t crian\u00e7as\t com\t\n\nembasamentos\tem\trela\u00e7\u00e3o\tao\tfato\tde\tter\thavido\ta\tdivis\u00e3o\tda\tturma\tdo\t\n\n4\u00ba\tano;\t\n\n? Os\tapontamentos\tpositivos\te\tnegativos\tfeitos\tpelas\tcrian\u00e7as\tem\trela\u00e7\u00e3o\t\n\nao\tambiente\tescolar\tatrav\u00e9s\tdo\tfotovoice;\t\n\n? A\tpreocupa\u00e7\u00e3o\tem\tn\u00e3o\ts\u00f3\tapontar\tos\tproblemas,\tmas\ttamb\u00e9m\tbuscar\t\n\nsolu\u00e7\u00f5es\tjunto\t\u00e0\tdire\u00e7\u00e3o\tda\tescola,\tpois\tjulgaram\ta\timport\u00e2ncia\tde\ta\t\n\ndiretora\ttomar\tconhecimento\tpara\tque\tse\tpudesse\tabrir\tpossibilidade\t\n\nem\tfavor\tda\tresolu\u00e7\u00e3o\tde\tproblemas\tque\telas\tidentificaram.\t\n\n\t\n\nSob\teste\tenfoque,\tpercebe?se\tum\tavan\u00e7o\tdas\tcrian\u00e7as\tem\trela\u00e7\u00e3o\tao\tdespertar\t\n\ndo\tsenso\tcr\u00edtico\te\tseus\tposicionamentos,\tbem\tcomo\ta\tconscientiza\u00e7\u00e3o\tdos\tseus\tdireitos\t\n\nde\t participa\u00e7\u00e3o,\t reportando\t a\t uma\t ultrapassagem\t da\t teoria\t para\t a\t a\u00e7\u00e3o\t das\t suas\t\n\npr\u00f3prias\tideias\te\tdecis\u00f5es.\tPortanto,\tconclui?se\tque\ta\tparticipa\u00e7\u00e3o\tdestas\tcrian\u00e7as\tnesta\t\n\netapa\t\u00e9\tcorrespondente\taos\tn\u00edveis\t5\te\t6\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o.\tO\trespectivo\tn\u00edvel\t5\tdeve?se\t\n\nao\tfato\tdas\tcrian\u00e7as\tterem\tsido\tconsultadas\te\tinformadas,\tapesar\tde\tj\u00e1\tter\texistido\t\n\nalgum\tdirecionamento\tpr\u00e9vio\tno\tprocesso\tde\ttrabalho\tda\tinvestigadora,\tentretanto,\tas\t\n\nsuas\topini\u00f5es\tforam\trespeitadas\te\texecutadas.\tO\tdegrau\t6\t\u00e9\tapontado\tdevido\to\tfato\tter\t\n\nhavido\ta\tiniciativa\tadulta\tcom\tpartilha\tde\tdecis\u00f5es\tcom\ta\tcrian\u00e7a,\tpois\thouve\tde\t\n\nfato\t a\t participa\u00e7\u00e3o\t das\t crian\u00e7as,\t entretanto\t a\t investigadora\t tomou\t a\t iniciativa\t do\t\n\nprojeto,\tno\tentanto,\ta\tlideran\u00e7a\tdas\tcrian\u00e7as\tfoi\tapoiada\tnesta\tetapa\tdo\ttrabalho.\t\n\n\t\n\n\t\n\n7.2.3\t Terceira\t etapa\t da\t a\u00e7\u00e3o\t investigativa:\t elabora\u00e7\u00e3o\t e\t apresenta\u00e7\u00e3o\t de\t\npropostas\tde\ta\u00e7\u00e3o\tcoletiva\tdas\tCrian\u00e7as\tInvestigadoras\t(atividades\treferentes\taos\t\nitens\t6.10\tao\t6.11).\t\n\n\t\n\n\t\n\nO\tpercurso\tinvestigativo\tdesta\tetapa\tfinal\tfoi\tcaracterizado\tpela\telabora\u00e7\u00e3o\te\t\n\napresenta\u00e7\u00e3o\tde\tpropostas\tde\ta\u00e7\u00e3o\tcoletiva\tdas\tCrian\u00e7as\tInvestigadoras.\tEsta\tfase\tfoi\t\n\ncontemplada\tpor\tuma\tafirma\u00e7\u00e3o\tmais\tconsistente\tda\tparticipa\u00e7\u00e3o\tinfantil,\tuma\tvez\tque\t\n\nse\tpercebeu\tuma\tevolu\u00e7\u00e3o\tsignificativa\tno\tfator\tde\tseu\tempoderamento,\tcom\tascens\u00e3o\t\n\n\n\n\t\n\n- 117\t? \n \n\nde\tideias\te\tdesafios\temancipat\u00f3rios.\tPara\ta\trealiza\u00e7\u00e3o\tdas\tideias\te\tdesejos\tadvindos\tdas\t\n\ncrian\u00e7as,\tforam\tpercebidas\talgumas\tposturas\tmediante\ta\testas\tidealiza\u00e7\u00f5es,\tque\ts\u00e3o:\t\n\n\t\n\n? A\t preocupa\u00e7\u00e3o\t em\t saber\t se\t a\t diretora\t apoiaria\t as\t suas\t ideias\t e\t as\t\n\nsolu\u00e7\u00f5es\t que\t as\t crian\u00e7as\t j\u00e1\t tinham\t em\t mente\t para\t solucionar\t os\t\n\nproblemas\tapontados\tpor\telas,\tuma\tvez\tque\telas\tjulgam\ta\timport\u00e2ncia\t\n\ndessa\tparceria\tser\tintegrada\tpara\tque\trealmente\tpossam\tser\texecutada\t\n\nas\ta\u00e7\u00f5es;\t\n\n? O\t fato\t de\t a\t diretora\t apontar\t as\t suas\t justificativas\t e\t ideias\t para\t a\t\n\nresolu\u00e7\u00e3o\tdos\tproblemas\tapontados\tpelas\tcrian\u00e7as\tn\u00e3o\tinibiu\talgumas\t\n\ndelas\t de\t se\t pronunciarem,\t dando\t solu\u00e7\u00f5es\t para\t aquilo\t que\t elas\t\n\nacreditam\tser\tmais\tvi\u00e1veis\tou\tl\u00f3gicas.\t\n\n? Um\t dos\t problemas\t apontados\t em\t uma\t das\t fotografias\t despertou\t o\t\n\ninteresse\t de\t uma\t das\t crian\u00e7as\t propor\t aos\t colegas\t presentes\t a\t\n\nrestaura\u00e7\u00e3o\tda\thorta\tda\tescola,\tbem\tcomo\temancipar\testa\tmobiliza\u00e7\u00e3o\t\n\npara\tas\tdemais\tcrian\u00e7as\tda\tescola.\t\n\n? Escolheram\to\tque\tiriam\tapresentar\tno\tpower\tpoint\tdestacando\ta\tsua\t\n\nexperi\u00eancia\tcomo\tCrian\u00e7as\tInvestigadoras,\tbem\tcomo\to\tconvite\tpara\tas\t\n\ndemais\tcrian\u00e7as\tda\tescola\tno\tintuito\tde\tfortalecer\ta\ta\u00e7\u00e3o\tcoletiva.\t\n\n\t\n\nMediante\ta\testes\tfatos,\tpercebe?se\tque,\tnesta\tetapa,\tas\tcrian\u00e7as\tconseguiram\t\n\natingir\tos\tn\u00edveis\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o\t6\te\t7.\tNo\tdegrau\t6,\ta\tiniciativa\tadulta\tcom\tpartilha\t\n\nde\tdecis\u00f5es\tcom\ta\tcrian\u00e7a\tfoi,\tde\tfato,\tocorrida\ta\tparticipa\u00e7\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as,\tapesar\tda\t\n\ninvestigadora\tter\ttomados\talgumas\tiniciativas,\tentretanto,\tfoi\tpriorizada\ta\tlideran\u00e7a\t\n\ndas\tcrian\u00e7as\tdurante\teste\tpercurso.\t\t\n\n\t\n\nNo\tn\u00edvel\t7\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o\t\u2013\tiniciado\te\tdirigido\tpor\tcrian\u00e7as\t\u2013\tAs\tcrian\u00e7as\t\n\nconseguiram\tliderar\ta\u00e7\u00f5es\tque\tdispensaram\to\taux\u00edlio\tda\tinvestigadora.\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 118\t? \n \n\n7.3\tReflex\u00f5es\te\tperspectivas\tsobre\ta\tparticipa\u00e7\u00e3o\tdas\tCrian\u00e7as\tInvestigadoras\t\n\t\n\n\t\n\n\tConclui?se\t que\t este\t percurso\t investigativo,\t mesmo\t que\t n\u00e3o\t tenha\t sido\t\n\ncontemplado\tao\tn\u00edvel\tm\u00e1ximo\tda\tescala\tde\tHart,\tcontribuiu\tsignificativamente\tpara\ta\t\n\ntomada\tde\tconsci\u00eancia\tdas\tcrian\u00e7as\tdo\tseu\tpr\u00f3prio\tpotencial,\tassim\tcomo\tos\tdemais\tda\t\n\ngest\u00e3o\tescolar,\tprofessores\te\tas\tdemais\tcrian\u00e7as.\t\n\n\t\n\nOs\tn\u00edveis\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o\tidealizados\tpor\tHart\tt\u00eam\tseu\tfundamento\tembasado\t\n\nem\tum\tmodelo\tde\tavan\u00e7o\tparticipativo.\t\u00c9\tpercept\u00edvel\ta\tsua\timport\u00e2ncia,\tcomo\tuma\t\n\nforma\tde\tnorteamento\tsobre\ta\tparticipa\u00e7\u00e3o\tinfantil,\tembora\thaja\tdiferen\u00e7as\tentre\tos\t\n\ngraus\t determinantes\t de\t tal\t escala,\t por\u00e9m,\t esta\t tenciona\t ajudar\t a\t produzir\t\n\nconhecimento.\t Importa,\t tamb\u00e9m,\t ter\t em\t aten\u00e7\u00e3o\t que\t adulto\t necessita\t ter\t a\t\n\nsensibilidade\tem\tajudar\ta\tpromover\tos\tn\u00edveis\tque\tabrangem,\tem\tpartida,\tos\tdegraus\tda\t\n\nparticipa\u00e7\u00e3o\tefetiva\tdas\tcrian\u00e7as.\t\n\n\t\n\nEntretanto,\t Tom\u00e1s\t (2007)\t ressalta\t que\t h\u00e1\t de\t se\t ter\t aten\u00e7\u00e3o\t de\t que\t \u201cn\u00e3o\t\n\ndevemos\treduzir\ta\tparticipa\u00e7\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as\ta\tum\tconjunto\tde\tprocedimentos\tformais\t\n\nou\tgraus\tde\tparticipa\u00e7\u00e3o\tapenas\tpara\tlegitimar\tum\tprinc\u00edpio\tou\tprocedimento\tjur\u00eddico\u201d\t\n\n(p.\t60).\t\n\n\t\n\nEm\t forma\t de\t reflex\u00e3o\t final\t sobre\t a\t participa\u00e7\u00e3o\t infantil,\t este\t trabalho\t\n\ninvestigativo\t com\t estas\t 12\t crian\u00e7as\t pode?se\t considerar\t que\t tal\t percurso\t vai\t de\t\n\nencontro\tcom\tas\tvantagens\tmencionadas\tpor\tWhite\te\tChoudhury\t(2008)\tcitado\tem\t\n\nGait\u00e1n\te\tLiebel\t(2011),\tque\tressaltam\tcinco\tvantagens\tem\tenvolver\tas\tcrian\u00e7as\tna\t\n\nparticipa\u00e7\u00e3o:\t\t\n\n\t\n\n\u2022 Primeiro,\tenvolver\tum\tgrupo\tde\tcrian\u00e7as\t\u00e9\ta\t\u00fanica\tforma\tde\tgarantir\tum\t\n\ndesenvolvimento\tadequado\te\tsustent\u00e1vel\tde\tum\tprojeto;\t\n\n\u2022 Segundo,\tquando\tas\tcrian\u00e7as\tfalam\tsobre\tsi\tmesmas\to\timpacto\t\u00e9\tmuito\t\n\nmaior\tdo\tque\tquando\to\tmesmo\targumento\t\u00e9\tdito\tpor\tadultos;\t\t\n\n\n\n\t\n\n- 119\t? \n \n\n\u2022 Terceiro,\ttanto\tas\tcrian\u00e7as\tcomo\tos\tadultos\tt\u00eam\to\tdireito\tde\tfalar\te\tdar\t\n\na\tsua\topini\u00e3o\tsobre\tos\tassuntos\tque\tas/os\tpreocupa;\t\t\n\n\u2022 Quarto,\t a\t participa\u00e7\u00e3o\t faz\t com\t que\t as\t crian\u00e7as\t desenvolvam\t a\t sua\t\n\nautoestima\te\tas\tsuas\tcapacidades;\t\t\n\n\u2022 Quinto\t a\t participa\u00e7\u00e3o\t fortalece\t a\t pr\u00f3pria\t posi\u00e7\u00e3o\t do\t grupo\t e\t o\t seu\t\n\nempoderamento.\t\n\n\t\n\nSob\teste\tenfoque,\tpercebe?se\tque\testes\tapontamentos\tsupracitados,\tconsistem\t\n\nem\tmudan\u00e7as\tsignificativas,\tuma\tvez\tque,\tde\tacordo\tcom\ta\tintera\u00e7\u00e3o\tda\tinvestigadora\t\n\ncom\tas\tcrian\u00e7as,\trealmente\thouve\taspectos\trelacionados\tcom\tas\tvantagens\tapontadas\t\n\npor\t White\t e\t Choudhury\t (2008),\t resultando\t em\t atividades\t promissoras\t em\t seu\t\n\nambiente\tescolar\tidealizadas\tpelas\tcrian\u00e7as.\t\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n \n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\t\n\n\n\n\t\n\n- 120\t? \n \n\nCap\u00edtulo\t 8\t \u2013\t As\t Crian\u00e7as\t Investigadoras:\t do\t anonimato\t ao\t\n(re)conhecimento\tde\tpotencialidades\tpromissoras\t\n\n\t\n\n\u00a0\n\n\u201c\u00c9\tpreciso\tsubstituir\tum\tpensamento\tque\tisola\te\tsepara\t\t\npor\tum\tpensamento\tque\tdistingue\te\tune\u201d\t\t\n\nEdgar\tMorim\t\n\n\t\n\n8.1\t?\tConsidera\u00e7\u00f5es\tfinais\t\n\t\n\n\t\n\nA\tparticipa\u00e7\u00e3o\tinfantil\tcomo\tsujeito\tde\tdireitos:\tuma\tabordagem\temancipat\u00f3ria\t\n\nno\t ambiente\t escolar\t foi\t o\t t\u00edtulo\t idealizado\t para\t este\t trabalho\t de\t investiga\u00e7\u00e3o\t\n\nprotagonizado\tpor\tum\tgrupo\tde\t12\tcrian\u00e7as\tcomposto\tpor\t6\t(meninas)\te\t6\t(meninos)\t\n\nque\t teve\t como\t foco\t principal\t oportunizar\t a\t valoriza\u00e7\u00e3o\t no\t que\t se\t refere\t ao\t\n\nposicionamento\t de\t opini\u00f5es,\t questionamentos,\t ideias\t e\t solu\u00e7\u00f5es\t de\t assuntos\t\n\nrelacionados\tao\tseu\tambiente\tescolar.\tVisto\tque,\ta\tescola\ttrata?se\tde\tuma\tinstitui\u00e7\u00e3o\t\n\nsocial,\tonde\tas\tcrian\u00e7as\tpassam\tboa\tparte\tdas\tsuas\tvidas,\tenvolvidas\tcom\tatividades\t\n\nligadas\ta\tgrades\tcurriculares,\tcaracterizadas\tpela\timposi\u00e7\u00e3o\tde\tregras;\tevidencia?se,\t\n\nportanto,\tuma\tlimita\u00e7\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as\tem\tparticiparem\tde\tassuntos\tde\tforo\tescolar\tno\t\n\n\u00e2mbito\tsocial\te\tpol\u00edtico.\t\n\n\t\n\n\tEntretanto,\t se\t as\t crian\u00e7as\t tivessem\t mais\t oportunidades\t de\t serem\t ouvidas,\t\n\nopinarem\te\tparticiparem\tcom\tmais\tfrequ\u00eancia,\tcomo\tesp\u00e9cie\tde\tcultura\tescolar\tsobre\t\n\nsuas\tviv\u00eancias,\tpoderia\tresultar\tem\tmaiores\tprobabilidades\tpositivas\tn\u00e3o\ts\u00f3\tna\tvida\t\n\nsocial\tescolar,\tmas\ttamb\u00e9m\tna\tsua\tvida\tpessoal\tquotidiana.\tNeste\tsentido,\t\u201cas\tcrian\u00e7as\t\n\npodem\tser\tboas\ta\tescutar,\tquestionar,\tdesafiar\te\tajudarem?se\tmutuamente\ta\taprender\t\n\ne\ta\tdesenvolver\tideias\u201d\t(Christensen\t&amp;\tJames,\t2005,\tp.\t265).\t\n\n\t\n\nSob\t um\t enfoque\t maior\t em\t rela\u00e7\u00e3o\t \u00e0s\t primeiras\t impress\u00f5es\t constatadas\t no\t\n\ndecorrer\t deste\t percurso\t investigativo,\t percebeu?se\t claramente\t uma\t preocupa\u00e7\u00e3o\t\n\nexacerbada\tpor\tparte\tda\tescola,\tque\tfoi\tcontemplada\tcom\testa\tinvestiga\u00e7\u00e3o,\tsobre\tos\t\n\nresultados\tdos\texames\tdo\tano\tanterior\te\ta\tbusca\tincessante\tem\tmanter\to\tbom\tresultado\t\n\n\n\n\t\n\n- 121\t? \n \n\nou\ta\tmelhoria\tdo\tmesmo\tpara\to\tano\tvigente.\tTais\texig\u00eancias\ts\u00e3o\timpostas\tpor\tefeitos\t\n\ndas\torienta\u00e7\u00f5es\tque\ts\u00e3o\temanadas\tdas\tag\u00eancias\tsupranacionais,\tpelas\tquais\tt\u00eam?se\t\n\ntraduzido\t num\t processo\t de\t imposi\u00e7\u00e3o\t (de\t pol\u00edticas\t internacionais\t nos\t contextos\t\n\nnacionais)\tcomo\t\u00e9\to\tcaso\tda\trealidade\tvivida\tpor\testa\tescola,\t regulada\tatrav\u00e9s\tde\t\n\nregimentos\tligados\tao\tGoverno\tdo\tEstado\tdo\tCear\u00e1.\tTal\tregimento\tdo\tgoverno\timp\u00f5e\t\n\nas\tsuas\texig\u00eancias\t\u00e0\tSecretaria\tde\tEduca\u00e7\u00e3o\tdos\tMunic\u00edpios,\tobjetivando\texpectativas\t\n\nde\tresultados\testat\u00edsticos\tsatisfat\u00f3rios\tprovenientes\tdas\tinstitui\u00e7\u00f5es\tescolares.\tEsta\t\n\nimposi\u00e7\u00e3o\thierarquizada\tpor\tsubsequentes\tinst\u00e2ncias\tfunciona,\taparentemente,\tcomo\t\n\numa\t esp\u00e9cie\t de\t entrave,\t sob\t o\t ponto\t de\t vista\t do\t desenvolvimento\t vinculado\t \u00e0\t\n\nparticipa\u00e7\u00e3o\tinfantil\tsocial\te\tpol\u00edtica\tno\t\u00e2mbito\tescolar.\t\n\n\t\n\nDe\tacordo\tcom\tas\tpeculiaridades\tconferidas\ta\testas\t12\tcrian\u00e7as\tparticipantes\t\n\ndeste\ttrabalho\tinvestigativo,\tconsideradas\t\u201cfora\tdo\tpadr\u00e3o\u201d\tem\trela\u00e7\u00e3o\taos\tquesitos\t\n\nexigidos\tpor\testa\tinstitui\u00e7\u00e3o,\tdevido\t\u00e0s\tsuas\tcondi\u00e7\u00f5es\tbasilares\tde\tleitura\te\tescrita\t\n\nainda\tse\tencontrarem\tem\tfase\tde\tconsolida\u00e7\u00e3o;\tconclui?se,\tportanto,\tque\teste\tfator\tn\u00e3o\t\n\ndetermina\tas\tpromissoras\tpotencialidades\tdos\tconhecimentos\tdas\tmesmas.\t \tNesta\t\n\nperspectiva,\teste\ttrabalho\tinvestigativo\trevelou\tque\testas\tcrian\u00e7as\tforam\tcapazes\tde\t\n\nsuperar\tas\texpectativas\tdos\tdiversos\tmembros\tvinculados\ta\testa\tinstitui\u00e7\u00e3o\tpor\tse\t\n\nmostraram\t detentoras\t de\t um\t potencial\t enriquecido\t de\t conhecimentos,\t reflex\u00f5es\t\n\nacerca\t de\t ideias\t e\t a\t busca\t de\t alternativas\t plaus\u00edveis,\t visando\t o\t bem?estar\t da\t\n\ncomunidade\tescolar.\t\n\n\t\n\nPor\u00e9m,\t\u00e9\tv\u00e1lido\tressaltar\tque,\tde\tfato,\ta\tconcep\u00e7\u00e3o\te\ta\tvis\u00e3o\tda\tmaioria\tdos\t\n\nadultos\tem\trela\u00e7\u00e3o\t\u00e0s\tcrian\u00e7as,\tde\tmodo\tgeral,\tperdura,\tainda,\tuma\tideia\treducionista\t\n\nque\tas\timpede\tde\tfazer\tvaler\to\tseu\texerc\u00edcio\tcomo\tatores\tsociais,\tsobretudo,\tna\tescola.\t\n\nEste\tambiente,\tonde\tatualmente\tencontra?se\tcom\tum\tgrau\tmaior\tde\tpreocupa\u00e7\u00e3o\tcom\t\n\ndados\testat\u00edsticos,\tabstrai,\tportanto,\ta\texecu\u00e7\u00e3o\tde\tdiversas\tatividades\tenriquecedoras\t\n\nque\t s\u00e3o\t fundamentais\t para\t um\t avan\u00e7o\t mais\t consistente\t voltado\t ao\t exerc\u00edcio\t de\t\n\ncidadania\tpara\to\tdesenvolvimento\thumano.\t\t\n\n\t\n\nPortanto,\t\u00e9\tnecess\u00e1rio\tque\tse\tdesenvolva\tmais\tprojetos\te\ta\u00e7\u00f5es\tpara\tque\tse\thaja\t\n\na\t promo\u00e7\u00e3o\t da\t efetiva\t participa\u00e7\u00e3o\t das\t crian\u00e7as\t para\t um\t maior\t despertar\t da\t\n\n\n\n\t\n\n- 122\t? \n \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o\t de\t que\t elas\t s\u00e3o\t detentoras\t de\t potencialidades\t e\t que\t s\u00e3o\t aptas\t a\t\n\ndesempenhar\t atividades\t como\t leg\u00edtimos\t atores\t sociais.\t Este\t despertar\t deve\t ser\t\n\ndesenvolvido\tde\tmodo\ta\tabranger\to\treconhecimento\tdos\tadultos\te,\tprincipalmente,\tdas\t\n\ncrian\u00e7as\tem\trela\u00e7\u00e3o\taos\tseus\tpr\u00f3prios\tdireitos.\t\t\n\n\t\n\nMesmo\tem\tcurto\tprazo,\teste\ttrabalho\tdespertou\to\tinteresse\tdas\tcrian\u00e7as,\tpois\t\n\nperceberam\t que\t fariam\t parte\t de\t um\t envolvimento\t diferenciado\t em\t rela\u00e7\u00e3o\t aos\t\n\ntrabalhos\tpropostos\tpela\tescola,\tmomento\ttamb\u00e9m\tem\tque\telas\tiam\tter\ta\toportunidade\t\n\nde\tescolherem,\tfalarem\to\tque\tpensam,\tse\tsentirem\tvalorizadas\tpelo\tque\teram\te\tpelo\t\n\nque\tgostariam\tde\tser,\tpelo\tque\trefletiam\te\tgostariam\tde\t fazer.\t \tEstas\texperi\u00eancias\t\n\nresultaram\tem\tatividades\tcooperativas\tque\tpossibilitaram\ta\treflex\u00e3o\tdas\ta\u00e7\u00f5es\tdo\tque\t\n\npensaram\t e,\t consequentemente,\t melhoraram\t a\t postura\t da\t inter?rela\u00e7\u00e3o\t entre\t os\t\n\npr\u00f3prios\tmembros\tda\tequipe,\tpois\tse\treconheceram\tcomo\tum\tgrupo\tem\tprol\tde\tum\t\n\nobjetivo\t comum\t e,\t assim,\t foram\t capazes\t de\t produzir\t conte\u00fado\t significativo\t e\t\n\nalternativo\tpara\ta\tresolu\u00e7\u00e3o\tde\tproblemas\tque\tas\tcrian\u00e7as\tdetectaram\tem\tsua\tescola.\t\n\n\t\n\nO\tfato\tdestas\t12\tcrian\u00e7as\tse\tsentirem\tsegregadas/diminu\u00eddas,\tdevido\t\u00e0s\tsuas\t\n\ncompet\u00eancias\tmais\tvisadas\tpela\tescola\t(leitura\te\tescrita)\tainda\tn\u00e3o\tse\tencontrarem\t\n\nnum\tpadr\u00e3o\tesperado,\tpodem\tter\tgerado\taspectos\tde\tmedos,\tinseguran\u00e7a\te\tsentimento\t\n\nde\tinferioridade,\tde\tacordo\tcom\talgumas\tfalas\tdestas\tcrian\u00e7as\tno\tdecorrer\tdas\tsess\u00f5es.\t\t\n\n\t\n\nNo\tentanto,\to\t respeito\tpela\tespontaneidade,\ta\tescuta,\ta\taten\u00e7\u00e3o\tem\trela\u00e7\u00e3o\t\t\n\n\u00e0s\tsuas\tideias\te\topini\u00f5es,\tse\tmostrou\tcomo\tfator\tcrucial\tpara\talavancar\to\tsucesso\tdo\t\n\nprocesso\tinvestigativo.\tDesta\tforma,\tpercebeu?se\tque\ta\tescola\trealmente\tpossui\tum\t\n\npotencial\tinestim\u00e1vel\tpara\ta\tdesenvoltura\tde\tdiversas\tcompet\u00eancias\tque\tpodem\tser\t\n\ntrabalhadas\t e\t praticadas\t de\t forma\t a\t valorizar\t as\t potencialidades\t das\t crian\u00e7as,\t\n\nsobretudo,\t no\t que\t concerne\t a\t atitudes\t que\t despertem\t o\t respeito\t \u00e0s\t suas\t\n\nparticularidades,\tutilizando\taspectos\tdial\u00f3gicos,\taut\u00f4nomos\te\tde\tpensamento\tcr\u00edtico\t\n\ncomo\tmuitos\tautores\tdefendem.\t\n\n\t\n\nMediante\ta\tatual\trealidade\tdas\tinstitui\u00e7\u00f5es\tescolares\tno\tque\tse\trefere\ta\tum\tfoco\t\n\nmaior\tcom\tas\tpreocupa\u00e7\u00f5es\tdos\trankings,\tmencionadas\tanteriormente,\ta\tescola\tque\tme\t\n\n\n\n\t\n\n- 123\t? \n \n\nacolheu,\tenquanto\tinvestigadora,\ttamb\u00e9m\tvivencia\testa\trealidade,\tsobrecarregada\tde\t\n\npreocupa\u00e7\u00f5es\tvinculadas\tcom\tdados\testat\u00edsticos\tadvindos\tdos\texames\texternos\tanuais.\t\n\nPor\u00e9m,\ta\tEscola\tAldenor\tPereira\tdos\tSantos\tn\u00e3o\tmediu\tesfor\u00e7os\tpara\tque\teste\ttrabalho\t\n\ninvestigativo\ttranscorresse\tda\tmelhor\tforma\tposs\u00edvel,\tprocurando\tsempre\tviabilizar\tas\t\n\nmelhores\tcondi\u00e7\u00f5es\tde\tapoio,\tacolhimento\te\tsuporte\tde\tmaterial\tnecess\u00e1rio\tpara\tum\t\n\nmelhor\taproveitamento\tdeste\ttrabalho.\t\n\n\t\n\nImporta\tressaltar\tque\ta\tmudan\u00e7a\tde\tpensamento\t(ruptura)\tautoc\u00eantrico\tem\t\n\nrela\u00e7\u00e3o\t\u00e0s\tpotencialidades\tdas\tcrian\u00e7as\tem\tatuarem\tcomo\tatores\tsociais\tplenos\tde\tseus\t\n\ndireitos,\tinfelizmente\tn\u00e3o\tocorre\tinstantaneamente,\tpois\tcarece\tde\tum\ttrabalho\tmais\t\n\ndirecionado\te\tcont\u00ednuo\tcom\tbases\tfortalecedoras\tancoradas\tem\testudos\te\trefor\u00e7os\tde\t\n\n(re)\tconhecimentos\tmais\tminuciosos,\tpartindo\tdo\tinteresse\tdos\tadultos\tde\tuma\tforma\t\n\ngeral,\tperante\tas\tcrian\u00e7as.\t\n\n\t\t\n\nO\t presente\t trabalho\t tamb\u00e9m\t tencionou\t fomentar\t uma\t conscientiza\u00e7\u00e3o\t das\t\n\ncrian\u00e7as\t de\t fazer\t valer\t os\t seus\t direitos\t participativos\t em\t contexto\t escolar.\t Para\t\n\nalgumas\t delas\t foi\t refor\u00e7ada\t a\t consci\u00eancia\t sobre\t tais\t direitos,\t pois\t algumas\t j\u00e1\t os\t\n\nconhecia\tparcialmente,\tpor\u00e9m,\toutras\tcrian\u00e7as\tpassaram\ta\tconhecer\tpela\tprimeira\tvez.\t\n\nO\trefor\u00e7o\tsobre\to\tassunto\tdos\tdireitos\tda\tcrian\u00e7a\t\u00e9\t indispens\u00e1vel\tmencion\u00e1?lo\tem\t\n\nqualquer\t contexto\t de\t suas\t vidas,\t como\t uma\t forma\t de\t refor\u00e7ar\t os\t seus\t direitos\t e\t\n\ndefend\u00ea?los\tsempre\tque\tfor\tnecess\u00e1rio,\tem\tespecial,\tcomo\t\u00e9\to\tfato\tdestas\t12\tcrian\u00e7as\t\n\ncom\tpeculiaridades\tt\u00e3o\tespec\u00edficas\tque\tesbo\u00e7avam\tcaracter\u00edsticas\tde\tbaixa\tautoestima,\t\n\nfalta\tde\tinteresse\tem\taspectos\tvoltados\t\u00e0\tparticipa\u00e7\u00e3o\tde\tmodo\tgeral.\t\n\n\t\n\nPortanto,\to\tfato\tde\testas\tcrian\u00e7as\tterem\taceitado\tparticipar\tdo\tpresente\ttrabalho\t\n\nj\u00e1\tse\tpode\tconsiderar\tum\tavan\u00e7o\tsignificativo\te\tque,\tconsequentemente,\tas\tsuas\ta\u00e7\u00f5es\t\n\nsubsequentes\tem\tfun\u00e7\u00e3o\tda\tprogress\u00e3o\tdas\tsess\u00f5es\ts\u00f3\tvieram\tfortalecer\to\tsentimento\t\n\nde\tempoderamento,\tprotagonismo\te\tcontentamento,\tem\tfazer\tparte\tde\tum\ttrabalho,\t\n\nque\tas\tcrian\u00e7as\tconsideraram\tprazeroso,\tmotivador\te\tque\tdespertou\ta\tconsci\u00eancia\tem\t\n\nacreditar\tde\tque\telas\ts\u00e3o\tcapazes\tde\tpromover\tatividades\tcriativas\te\tdesafiadoras.\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 124\t? \n \n\nContudo,\to\ttrabalho,\tem\tlinhas\tgerais,\tcontou\tcom\ta\tparticipa\u00e7\u00e3o\tass\u00eddua\tde\t\n\npraticamente\tdas\t12\tcrian\u00e7as\tdo\tgrupo\tinvestigativo,\tembora,\talgumas\tfossem\tmuito\t\n\nt\u00edmidas\tou\tse\tsentissem\tenvergonhadas,\tn\u00e3o\tse\tnegavam\tem\tparticipar\tdas\tatividades,\t\n\nmesmo\t que\t fosse\t \u00e0\t sua\t maneira,\t dando\t dicas\t falando\t ao\t ouvido\t do\t (a)\t amigo\t (a)\t\n\nreportando\t os\t seus\t desejos\t e\t opini\u00f5es,\t funcionando\t como\t uma\t esp\u00e9cie\t de\t cadeia\t\n\ncolaborativa\te,\tassim,\tcada\tum,\t\u00e0\tsua\tmaneira,\tfirmou\ta\tsua\ta\u00e7\u00e3o\tparticipativa\tno\tprojeto.\t\n\n\t\n\nContudo,\teste\ttrabalho\tse\tcaracteriza\tpor\tum\tproduto\tinacabado\tpor\tdiversos\t\n\nfatores,\tprincipalmente,\tpor\teu\tacreditar\tna\tcontinuidade\tdo\tlegado\tque\to\tgrupo\tdas\t\n\nCrian\u00e7as\tInvestigadoras\tcriaram,\tpelo\tfato\tde\tmuita\tcoisa\tpositiva\tter\tacontecido\tem\t\n\ntermos\t de\t fortalecimento\t do\t grupo,\t desencadeando\t um\t maior\t respeito\t quanto\t a\t\n\nopini\u00e3o\t do\t outro,\t fazendo,\t tamb\u00e9m,\t com\t que\t houvesse\t uma\t diminui\u00e7\u00e3o\t de\t a\u00e7\u00f5es\t\n\nvinculadas\tao\tbulling.\t\n\n\t\n\nTal\ttrajet\u00f3ria\tdespertou\to\tinteresse\tdas\tcrian\u00e7as\tem\tse\tcomprometerem\tem\tdar\t\n\num\tnovo\trumo\ta\tum\tprojeto\talmejado\tpor\telas\tvoltado\t\u00e0\trevitaliza\u00e7\u00e3o\tda\thorticultura\t\n\nda\tescola\t(Fig.\t30).\t\tNesta\tperspectiva,\to\tconjunto\tdas\tcompet\u00eancias\tque\testas\tcrian\u00e7as\t\n\nforam\tcapazes\tde\tapresentar,\tao\t longo\tdo\tpercurso\tdeste\tmovimento\tinvestigativo\t\n\nvoltado\tao\tdom\u00ednio\tsocial\te\tpol\u00edtico\tescolar,\t nos\tdireciona\tao\treconhecimento\te\to\t\n\nrespeito\tque\tn\u00f3s\tadultos\tdevemos\tter\tperante\t\u00e0s\tcrian\u00e7as,\tdeixando\ta\tli\u00e7\u00e3o\tde\tque\telas\t\n\nnecessitam\tde\tuma\turg\u00eancia\tde\toportunidades\tadvindas\tdos\tadultos\tpara\tque\tse\tpossa\t\n\nfavorecer\tas\tsuas\tpotencialidades\tde\tacordo\tcom\tos\tdireitos\tdelas\tj\u00e1\tassegurados\tpor\t\n\nlei.\t\n\n\t\n\n\t\n\nFig.\t30\t\u2013\tComprometimento\tdo\tgrupo\tem\texecutar\ta revitaliza\u00e7\u00e3o\tda\t\nhorta\tda\tescola.\t\nFonte\t:\tAutora\t\n\n\n\n\t\n\n- 125\t? \n \n\nRefer\u00eancias\tBibliogr\u00e1ficas\t\n\t\n\n\t\n\nAbreu,\tC.\t(2008).\tA\thist\u00f3ria\tda\tinf\u00e2ncia.\tInstituto\tCi\u00eancia\tHoje,\tRio\tde\tJaneiro,\tout.\t2008.\t\n\nDispon\u00edvel\t em\t http://chc.cienciahoje.uol.com.br/noticias/historia/a?historia?\n\nda?infancia.\t\t\n\n\t\n\nAlfageme,\tE.,\tCantos,\tR.,\t&amp;\tMart\u00ednez,\tM.\t(2003).\tDe\t la\tparticipaci\u00f3n\tal\tprotagonismo\t\n\ninfantil.\tMadrid:\tPlataforma\tde\tOrganizaciones\tde\tInfancia.\t\n\n\t\n\nAndrade,\tL.B.P.\t(2010).\tEduca\u00e7\u00e3o\tinfantil:\tdiscurso,\tlegisla\u00e7\u00e3o\te\tpr\u00e1ticas\tinstitucionais\t\n\n[online].\tISBN\t978?85?7983?085?3.\tS\u00e3o\tPaulo:\tEditora\tUNESP.\t\n\n\t\n\nAntunes,\tC.\t(1998).\tJogos\tpara\ta\testimula\u00e7\u00e3o\tdas\tm\u00faltiplas\tintelig\u00eancias.\tS\u00e3o\tPaulo:\t\n\nEditora\tVozes.\t\n\n\t\n\nAri\u00e8s,\tP.\t(1981).\tHist\u00f3ria\tsocial\tda\tinf\u00e2ncia\te\tda\tfam\u00edlia.\t2\u00aa.\ted.\tRio\tde\tJaneiro:\tZahar.\t\n\n\t\n\nBarbi\u00e9,\tR.\t(2004).\tA\tPesquisa?A\u00e7\u00e3o.\tTrad.\tLucie\tDidio.\tBras\u00edlia:\tLiber\tLivro\tEditora.\t\n\n\t\n\nBaz\u00edlio,\tL.\tC.\t&amp;\tkramer,\tS.\t(2003).\tInf\u00e2ncia,\tEduca\u00e7\u00e3o\te\tDireitos\tHumanos.\tS\u00e3o\tPaulo:\t\n\nCortez.\t\n\n\t\n\nBrasil?Pa\u00eds\t(2010).\tLei\tn\u00b0\t8.069,\tde\t13\tde\t julho\tde\t1990.\tEstatuto\tda\tCrian\u00e7a\te\tdo\t\n\nAdolescente.\tBras\u00edlia:DF.\t\n\n\t\n\nCasa?Nova,\tM.\tJ.\t(2009).\tEtnografia\te\tprodu\u00e7\u00e3o\tde\tconhecimento\t\u2013\tReflex\u00f5es\tcr\u00edticas\ta\t\n\npartir\tde\tuma\tinvestiga\u00e7\u00e3o\tcom\tciganos\tportugueses.\tLisboa:\tACIDI.\t\n\n\t\n\nCan\u00e1rio,\t R.\t e\t B.\t Cabrito\t (2005).\t Educa\u00e7\u00e3o\t e\t Forma\u00e7\u00e3o\t de\t Adultos:\t Muta\u00e7\u00f5es\t e\t\n\nconverg\u00eancias.\tISBN:\t9789728036805.\tLisboa:\tEduca.\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 126\t? \n \n\nCandau,\tV.\tM.\tF.\t(2002).\tSociedade,\teduca\u00e7\u00e3o\te\tcultura\t(s).\tPetr\u00f3polis:\tVozes,\t2002.\t\n\n\t\n\nChitolina,\t C.\t L.\t (2002).\t Cr\u00edtica\t \u00e0\t dogmatiza\u00e7\u00e3o\t da\t raz\u00e3o\t adulta.\t In:\t Filosofia\t e\t\n\nAprendizagem\tFilos\u00f3fica.\tMaring\u00e1:\tEd.\tDental\tPress.\t\n\n\t\n\nChristensen,\tP.\t&amp;\tJames,\tA.\t(2005).\tInvestiga\u00e7\u00e3o\tcom\tCrian\u00e7as,\tPerspectivas\te\tpr\u00e1ticas.\t\n\nPorto:\tEscola\tSuperior\tde\tEduca\u00e7\u00e3o\tde\tPaula\tFrassinetti.\t\n\n\t\n\nCohn,\tC.\t(2005).\tA\tantropologia\tda\tinf\u00e2ncia.\tRio\tde\tJaneiro:\tZahar.\t\n\n\t\n\nCoutinho,\tC.\tP.\t(2014).\tMetodologia\tde\tInvestiga\u00e7\u00e3o\tem\tCi\u00eancias\tSociais\te\tHumanas:\t\n\nteoria\te\tpr\u00e1tica,\t2\u00aa\ted.\tCoimbra:\tEdi\u00e7\u00f5es\tAlmedina.\t\n\n\t\n\nCorazza,\tS.\tM.\t(2002).\tInfa?ncia\t&amp;\tEducac?a?o:\tera\tuma\tvez...\tquer\tque\tconte\toutra\tvez?\t\n\nPetro?polis:\tEditora\tVozes.\t\n\n\t\n\nCorsaro,\tW.\t(1997).\tThe\tSociology\tof\tchildhood.\tCalifornia:\tPine\tForge\tPress.\t\n\n\t\n\nDel\tPriore,\tM.\t(2008).\tHisto?ria\tdas\tcrianc?as\tno\tBrasil.\t6.\ted.,\t1a\treimpressa?o\t\u2013\tSa?o\tPaulo:\t\n\nContexto.\t\n\n\t\n\nDias,\tS.\tC.\t(2012).\tA\temerg\u00eancia\tda\tSociologia\tda\t inf\u00e2ncia:\trupturas\tconceituais\tno\t\n\ncampo\tda\tSociologia\te\tos\tparadoxos\tda\tInf\u00e2ncia\tna\tcontemporaneidade.\tRevista\t\n\nAcad\u00eamica\tde\tEduca\u00e7\u00e3o\tdo\tISE\tVera\tCruz,\t2,\t(1),\t63?80,\tISSN\t2236?5729.\t\n\n\t\n\nFarias,\tM.\t(2011).\tInf\u00e2ncia\te\teduca\u00e7\u00e3o\tno\tBrasil\tnascente.\tIn\tVasconcellos,\tV.\tM.\tR.\t(Ed.),\t\n\nEduca\u00e7\u00e3o\tda\tinf\u00e2ncia:\thist\u00f3ria\te\tpol\u00edtica,\t43?59.\tNiter\u00f3i:\tEditora\tda\tUFF.\t\n\n\t\n\nFerreira,\t F.\t I.\t (2009).\t A\t Crian\u00e7a\t e\t a\t comunidade:\t a\t anima\u00e7\u00e3o\t comunit\u00e1ria\t como\t\n\nprocesso\tde\tconviv\u00eancia\te\taprendizagem\tintergeracional.\tIn\tSarmento,\tT.\t(Ed.),\t\n\nInf\u00e2ncia,\t fam\u00edlia\te\tcomunidade:\tas\tcrian\u00e7as\tcomo\tactores\tsociais\t (pp.\t66?95).\t\n\nPorto,\tPortugal:\tPorto\tEditora.\t\n\n\n\n\t\n\n- 127\t? \n \n\nFranco,\tR.\tR.\t&amp;\tBatista,\tC.\tV.\tM.\t(2007).\tInf\u00e2ncia\te\tCidadania.\tVosgeru,\tD.\tS.\tR.\tet\tal.\tIn\t\n\nAnais\tdo\tVII\tCongresso\tNacional\tde\tEduca\u00e7\u00e3o\t\u2013\tEDUCERE\t :\tsaberes\tdocentes,\t\n\n1460?\tISBN\t978?85?7292?181?7.\tCuritiba\t:\tChampagnat.\t\n\n\t\n\nFreire,\tF.\t(2009).\tPedagogia\tdo\toprimido.\tRio\tde\tJaneiro:\tPaz\te\tterra.\t\t\n\n\t\n\nFreyre,\tG.\t(1992).\tCasa?grande\t&amp;\tsenzala.\tRio\tde\tJaneiro:\tRecord.\t\n\n\t\n\nFrontana,\tI.\tC.\tR.\t(1999).\tCrian\u00e7as\te\tadolescentes\tnas\truas\tde\tS\u00e3o\tPaulo.\tpp.\t50?91.\tS\u00e3o\t\n\nPaulo:\tEditora\tLoyola.\t\n\n\t\n\nGait\u00e1n,\tL.\t&amp;\tLiebel,\tM.\t(2011).\tLos\tni\u00f1os\tinvestigan\tsu\tmundo.\tIn:\tCiudadan\u00eda\ty\tDerechos\t\n\nde\tParticipaci\u00f3n\tde\tlos\tNi\u00f1os.\tEspanha:\tEditorial\tS\u00ednteses\tS.A.\t\n\n\t\n\nGouv\u00eaa,\t M.\t C.\t S.\t (2003).\t Inf\u00e2ncia,\t sociedade\t e\t cultura.\t In:\t Carvalho,\t A.,\t Salles,\t F.,\t\n\nGuimar\u00e3es,\tM.\t(Org.).\tDesenvolvimento\te\taprendizagem.\tBelo\tHorizonte:\tEd.\tPRO\t\n\nEX?UFMG.\t\n\n\t\n\nHart,\tR.\tA.\t (1992).\tChildren's\tParticipation:\tFrom\tTokenism\t to\tcitizenship.\tFlorence:\t\n\nUNICEF.\t\n\n\t\n\nIBGE.\t(2015).\tPortal\tdo\tInstituto\tBrasileiro\tde\tGeografia\te\tEstat\u00edstica.\tDispon\u00edvel\tem\t\n\nhttp://ibge.gov.br/cidadesat/xtras/perfil.php?lang=&amp;codmun=231025\t &amp;se\t\n\narch=ceara|paraipaba.\t\n\n\t\n\nIPECE.\t (2015).\t Portal\t do\t Instituto\t de\t Pesquisa\t e\t Estrat\u00e9gia\t Econ\u00f4mica\t do\t Cear\u00e1.\t\n\nDispon\u00edvel\tem\thttp://www2.ipece.ce.gov.br/atlas/capitulo1/11.htm.\t\n\n\t\n\nKumar,\tR.\t(2011).\tResearch\tmethology:\ta\tstep\tby\tstep\tguide\tfor\tbeginners,\t3\u00aa\tEd..London:\t\n\nSage.\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 128\t? \n \n\nLage,\tM.\tT.\t&amp;\tRosa,\tM.\tA.\tC.\t(2011).\tEvolu\u00e7\u00e3o\tda\tinf\u00e2ncia\tno\tbrasil:\tdo\tanonimato\tao\t\n\nconsumismo\t [PDF].\t Revista\t Eletr\u00f4nica\t de\t Educa\u00e7\u00e3o,\t 4\t (8).\t Dispon\u00edvel\t em\t\n\nhttp://Www.umcpos.com.br/centraldoaluno/arquivos/31_08_2014_277/Hist\n\noria_da_Infancia_no_Brasil.pdf\t\n\n\t\n\nLakatos,\tE.\tM.\t&amp;\tMarconi,\tM.\tA.\t(2007).\tFundamentos\tde\tMetodologia\tCient\u00edfica,\t7\u00aa\ted.\t\n\nS\u00e3o\tPaulo:\tAtlas.\t\n\n\t\n\nMattioli,\tD.\tD.\t&amp;\tOliveira,\tR.\tC.\tS.\t(2012).\tA\tEscola\te\tos\tDireitos\tHumanos\tde\tCrian\u00e7as\te\t\n\nAdolescentes.\tIn\tXI\tSemin\u00e1rio\tde\tPesquisa\tdo\tPrograma\tde\tP\u00f3s?Gradua\u00e7\u00e3o\tem\t\n\nEduca\u00e7\u00e3o\t ?\t PPE.\t Maring\u00e1:\t UFM.\t ISSN\t 2177?4765.\t Dispon\u00edvel\t em\t\n\nhttp://www.ppe.uem.br/publicacoes/seminario_ppe_2012/trabalhos/\t co_0\t\n\n3/052.pdf\t\n\n\t\n\nM\u00e9ndez,\tE.\tG.\t(1998).\tInf\u00e2ncia\te\tciadadania\tna\tAm\u00e9rica\tLatina.\tS\u00e3o\tPaulo:\tHucite.\t\n\n\t\n\nMuller,\tF.\t(2008).\tSocializa\u00e7\u00e3o\tna\tescola:\ttransi\u00e7\u00f5es,\taprendizagem\te\tamizade\tna\tvis\u00e3o\t\n\ndas\tcrian\u00e7as.\tRevista\tEducar,32,\t123?141.Curitiba:\tEditora\tUFPR.\t\n\n\t\n\nO\u2019Kane,\tC.\t(2005).\tO\tdesenvolvimento\tde\tt\u00e9cnicas\tparticipativas.\tIn:\tChristensen,\tP.\t&amp;\t\n\nJames,\t A.\t (Orgs.).\t Investiga\u00e7\u00e3o\t com\t Crian\u00e7as:\t perspectivas\t e\t pr\u00e1ticas.\t Porto:\t\n\nEscola\tSuperior\tde\tEduca\u00e7\u00e3o\tde\tPaula\tFrassineti.\t\n\n\t\n\nPardal,\tL\t&amp;\tLopes,\tE.S.\t(2011).\tM\u00e9todos\te\tt\u00e9cnicas\tde\tinvestiga\u00e7\u00e3o\tsocial.\tPorto:\tAreal\t\n\nEditores.\t\n\n\t\n\nPassetti,\tE.\t(2000).\tCrian\u00e7as\tcarentes\te\tpol\u00edticas\tp\u00fablicas.\tIn\tDel\tPriore\t(org.),\tHist\u00f3rias\t\n\ndas\tCrian\u00e7as\tno\tbrasil.\tS\u00e3o\tPaulo:\tContexto.\t\n\n\t\n\nPerrenoud,\t P.\t (1995).\t Of\u00edcio\t de\t Aluno\t e\t Sentido\t do\t Trabalho\t Escolar.\t Porto:\t Porto\t\n\nEditora.\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 129\t? \n \n\nPerrenoud,\tP.\t(1997).\tPraticas\tPedag\u00f3gicas\tProfiss\u00e3o\tdocente\te\tForma\u00e7\u00e3o\tPerspectivas\t\n\nsociol\u00f3gicas\t\u2013\tTemas\tde\tEduca\u00e7\u00e3o.\t3\u00aaed.\tLisboa:\tInstituto\tNova\tEduca\u00e7\u00e3o.\t\n\n\t\n\nPinto,\tM.\t(1999).\tA\tinf\u00e2ncia\tcomo\tconstru\u00e7\u00e3o\tsocial.\tIn:\tPinto,\tM.\tSarmento,\tM.J.\tAs\t\n\ncrian\u00e7as:\tcontextos\te\tidentidade.\tProcessos\tde\tmedia\u00e7\u00e3o\tcom\tcrian\u00e7as\tem\tidade\t\n\npr\u00e9?escolar.\tBraga:\tBezerra\tEditora,\tp.33?73.\t\n\n\t\n\nPolakow,\tV.\t(1993),\tLives\ton\tthe\tEdge:\tSingle\tmotherss\tand\ttheir\tchildren\tin\tthe\tother\t\n\nAmerica.\tChicago:\tThe\tUniversity\tof\tChicago\tpress.\t\n\n\t\n\nPostman,\t N.\t (2006).\t O\t Desaparecimento\t da\t Inf\u00e2ncia.\t ISBN\t 85?85277?30?0.\t Rio\t de\t\n\nJaneiro:\tEditora\tGraphia.\t\n\n\t\n\nPriori,\tM.\tD.\t(1998).\tHist\u00f3ria\tda\tcrian\u00e7a\tno\tBrasil,\t5\u00aa.ed..\tS\u00e3o\tPaulo:\tContexto.\t\n\n\t\n\nPPP?APS\t(2013).\tProjeto\tPol\u00edtico\tPedag\u00f3gico\tda\tEscola\tMunicipal\tde\tEduca\u00e7\u00e3o\tInfantil\t\n\ne\tEnsino\tFundamental\tAldenor\tPereira\tdos\tSantos.\tConselho\tde\tEduca\u00e7\u00e3o\tdo\t\n\nEstado\tdo\tCear\u00e1.\tParaipaba:\tSecretaria\tde\tEduca\u00e7\u00e3o\tdo\tMunic\u00edpio\tde\tParaipaba?CE.\t\n\n\t\n\nQvortup,\tJ.\t(1995).\tChildhood\tmatters:\tsocial\ttheory,\tpractice\tand\tpolitics.\tIn:\tQvortrup,\t\n\nJ.,\tBardy,\tM.,\tSgritta,\tG\t&amp;\tWintersberger,\tH.\t(Edts.).\tChildhood\tmatters:\tsocial\t\n\ntheory,\tpractice\tand\tpolitics\t(Public\tPolicy\t&amp;\tSocial\tWelfare).\tAldershot:\tAvebury.\t\n\n\t\n\nS\u00e1,\tE.,\t&amp;\tSottomayor,\tM.\tC.\t(2008).\tAbandono\te\tAdop\u00e7\u00e3o.\tCoimbra:\tEdi\u00e7\u00f5es\tAlmedina.\t\n\n\t\n\nSaramago,\tS.\tS.\tS.\t(2001).\tMetodologias\tde\tpesquisa\temp\u00edrica\tcom\tcrian\u00e7as.\tSociologia,\t\n\nProblemas\t e\t Pr\u00e1ticas,\t 35,\t 9?29.\t Dispon\u00edvel\t em\t http://\t sociologiapp.iscte?\n\niul.pt/pdfs/5/52.pdf.\t\n\n\t\n\nSacrist\u00e1n,\tJ.\tG.\t(2005).\tO\taluno\tcomo\tinven\u00e7\u00e3o.\tPorto\tAlegre:\tArtmed.\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 130\t? \n \n\nSampieri,\tR.\tH.,\tCollado,\tC.\tH.,\t&amp;\tLucio,\tP.\tB.\t(2006).\tMetodologia\tde\tPesquisa,\t3\u00aa\ted..\tS\u00e3o\t\n\nPaulo:\tMcGraw?Hill.\t\n\n\t\n\nSarmento,\tM.\tJ.\t(2004).\tAs\tCulturas\tda\tInf\u00e2ncia\tnas\tEncruzilhadas\tda\t2\u00aa\tModernidade.\t\n\nIn\t Sarmento,\t M.\t J.\t &amp;\t Cerisara,\t A.\t B.,\t Crian\u00e7as\t e\t Mi\u00fados\t ?\t Perspectivas\t S\u00f3cio?\n\nPedag\u00f3gicas\tda\tInf\u00e2ncia\te\tEduca\u00e7\u00e3o\t(pp.\t9?34).\tPorto:\tEdi\u00e7\u00f5es\tAsa.\t\n\n\t\n\nSarmento,\tM.\tJ.\t(2006).\tA\tconstru\u00e7\u00e3o\tsocial\tda\tcidadania\tna\tinf\u00e2ncia.\tIn\tConfer\u00eancia\tIV.\t\n\nCongresso\tda\tTexto\tEditora.\t\n\n\t\n\nSarmento,\tM.\tJ.\t(2006).\tVisibilidade\tSocial\te\testudo\tda\tInf\u00e2ncia.\tIn\tV.\tVasconcellos,\t&amp;\t\n\nSarmento\tM.,\t(In)\tvisibilidade\tda\tInf\u00e2ncia\t(pp.\t1?18).\tRio\tde\tJaneiro:\tVozes.\t\n\n\t\n\nSarmento,\t M.\t J.\t (2014).\t Metodologias\t visuais\t em\t ci\u00eancias\t sociais\t in:\t Torres,\t L.L.&amp;\t\n\nPalhares,\t J.A.\t (Eds.),\t Metodologia\t de\t investiga\u00e7\u00e3o\t em\t Ci\u00eancias\t Sociais\t da\t\n\nEduca\u00e7\u00e3o.\tBraga:\tUniversidade\tdo\tMinho.\t\n\n\t\n\nSarmento,\t M.\t J.\t &amp;\t Pinto,\t M.\t (1997).\t As\t crian\u00e7as\t e\t a\t inf\u00e2ncia:\t definindo\t conceitos,\t\n\ndelimitando\t o\t campo.\t In\t Pinto,\t M.\t &amp;\t Sarmento,\t M.\t As\t crian\u00e7as\t Contextos\t e\t\n\nIdentidades.\tBraga:\tCentro\tde\tEstudos\tda\tCrian\u00e7a\t\u2013\tUniversidade\tdo\tMinho.\t\n\n\t\n\nSarmento,\tT.\t&amp;\tMarques,\tJ.\t(2006).\tA\tparticipa\u00e7\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as\tnas\tpr\u00e1ticas\tde\trela\u00e7\u00e3o\t\n\ndas\t fam\u00edlias\t com\t as\t escolas.\t Revista\t Interac\u00e7\u00f5es,\t 2,\t 59?86.\t Dispon\u00edvel\t em\t\n\nhttp://revistas.rcaap.pt/interaccoes/article/view/291/247.\t\n\n\t\n\nSarmento,\t M.J.\t &amp;\t Marchi,\t R.C.\t (2008).\t Radicaliza\u00e7\u00e3o\t da\t inf\u00e2ncia\t na\t segunda\t\n\nmodernidade:\tPara\tuma\tSociologia\tda\tInf\u00e2ncia\tcr\u00edtica.\tConfigura\u00e7\u00f5es\tG\u00e9neros\te\t\n\nGera\u00e7\u00f5es,\tn.4,\tp.1?20.\t\n\n\t\n\nSarmento,\tM.\tJ.,\tFernandes,\tN.\t&amp;\tTom\u00e1s\tC.\t(2007).\tPol\u00edticas\tp\u00fablicas\te\tparticipa\u00e7\u00e3o\t\n\ninfantil. Educa\u00e7\u00e3o,\tSociedade\t&amp;\tCulturas,\t25,\t183?206.\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 131\t? \n \n\nSarmento,\tM.J.\t(2011).\tA\treinven\u00e7\u00e3o\tdo\tof\u00edcio\tda\tcrian\u00e7a\te\tde\taluno.\tAtos\tde\tpesquisa\tem\t\n\neduca\u00e7\u00e3o,\t6(3),\t581?602.\t\n\n\t\n\nScott,\tG.;\tSandoval,\t J.;\tStall,\tS.;\tTrillo,\tA.\t (2004).\t \u201cGoing\tPublic:\tParticipatory\tAction\t\n\nResearch\t as\t Object\t and\t Method\t of\t Teaching\t Sociology\t and\t Transforming\t\n\nCommunities\u201d\t Paper\t presented\t at\t the\t annual\t meeting\t of\t the\t American\t\n\nSociological\tAssociation,\tEUA:\tSan\tFrancisco.\t\n\n\t\n\nSilva,\tP.\t (2009).\tAs\tCrian\u00e7as\te\tas\tcomunidades\tcomo\tactores\tsociais\tno\t\u00e2mbito\tda\t\n\nrela\u00e7\u00e3o\tescola?fam\u00edlia.\tIn\tSarmento,\tT.\tet\tal(Eds.),\tInf\u00e2ncia,\tfam\u00edlia\te\tcomunidade:\t\n\nas\tcrian\u00e7as\tcomo\tactores\tsociais\t(pp.\t13?37).\tPorto,\tPortugal:\tPorto\tEditora.\t\n\n\t\n\nSoares,\tN.\tF.\t(2006).\tA\tinvestiga\u00e7\u00e3o\tparticipativa\tno\tgrupo\tsocial\tda\tinf\u00e2ncia.\tCurr\u00edculo\t\n\nsem\tFronteiras,\tv.6,\tn.1,\tpp.25?40,\tJan/Jun\t2006.\tInstituto\tde\tEstudos\tda\tCrian\u00e7a,\t\n\nUniversidade\tdo\tMinho.\t\n\n\t\n\nSilva,\tA.\tN.\t(2012).\tJogos,\tbrinquedos\te\tbrincadeiras?Trajetos\tintergeracionais.\tBarbudo?\n\nVila\tVerde:\tATAHCA?Associa\u00e7\u00e3o\tdas\tTerras\tAltas\tdo\tHomem,\tC\u00e1vado\te\tAve.\t\n\n\t\n\nSilva,\tA.,\tSadoyama,\tA.,\tLopes,\tE.,\tNeto,\tG.,\tSadoyama,\tG.,\tPaula\tH.,\tDe\tPaula,\tM.,\tBorges,\t\n\nN.,\tOliveira,\tN.\t&amp;\tPacheco,\tM.\t(2012).\t\tDireitos\tHumanos\te\tInf\u00e2ncia:\tdebatendo\ta\t\n\ncidadania\tda\tcrian\u00e7a\te\tdo\tadolescente.\tIn\tSIED:EnPED\t\u2013\tSimp\u00f3sio\tInternacional\t\n\nde\tEduca\u00e7\u00e3o\ta\tDist\u00e2ncia\te\tEncontro\tde\tPesquisadores\tem\tEduca\u00e7\u00e3o\ta\tDist\u00e2ncia.\t\n\nISSN\t2316?8722.\tDispon\u00edvel\tem\thttp://sistemas3.sead.ufscar.br/ojs/Trabalhos\t\n\n/335?972?1?ED.pdf.\t\n\n\t\n\nTom\u00e1s,\tC.\t(sd).\tConven\u00e7\u00e3o\tdos\tDireitos\tda\tCrian\u00e7a:\tReflex\u00f5es\tCr\u00edticas.\tIn:\tInf\u00e2ncia\te\t\n\nJuventude.\t\n\n\t\n\nTom\u00e1s,\tC.\t(2007).\tParticipa\u00e7\u00e3o\tn\u00e3o\ttem\tidade.\tRevista\tContexto\t&amp;\tEduca\u00e7\u00e3o,\t22\t(78),\t45?\n\n68.\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 132\t? \n \n\nTom\u00e1s,\tC.\t&amp;\tFernandes,\tA.\t(2013).\tParticipa\u00e7\u00e3o\te\tac\u00e7\u00e3o\tpedag\u00f3gica:\ta\tvaloriza\u00e7\u00e3o\tda(s)\t\n\ncompet\u00eancia(s)\te\tac\u00e7\u00e3o\tsocial\tdas\tcrian\u00e7as.\tRevista\tEducativa,\t16(2),\t201?216.\t\n\nGoi\u00e2nia,\tBrasil.\tDOI:\thttp://dx.doi.org/10.18224/educ.\tv16.n2.\t2013.201?216\t\t\n\n\t\n\nTom\u00e1s,\tC.\t&amp;\tGama,\tA.\t(2011).\tCultura\tde\t(n\u00e3o)\tparticipa\u00e7\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as\tem\tcontexto\t\n\nescolar,\t1?20.\tIn\tII\tEncontro\tde\tSociologia\tda\tEduca\u00e7\u00e3o,\tFaculdade\tde\tLetras\tda\t\n\nUniversidade\tdo\tPorto.\t\n\n\t\n\nTonucci,\tF.\t(2005).\tQuando\tas\tcrian\u00e7as\tdizem:\tagora\tchega!.\tPorto\tAlegre:\tArtmed,\t\n\n\t\n\nTrilla,\tJ.\t&amp;\tNovella,\tA.\t(2001).\tEducaci\u00f3n\ty\tparticipaci\u00f3n\tsocial\tde\tla\tinfancia.\tRevista\t\n\nIberoamericana\t de\t Educaci\u00f3n,\t 26.\t OEI\t Ediciones.\t Dispon\u00edvel\t em\t\n\nhttp://www.rieoei.org/rie26a07.htm.\t\n\n\t\n\nUNICEF\t (2004).\t \t A\t conven\u00e7\u00e3o\t sobre\t os\t Direitos\t das\t Crian\u00e7as.\t Dispon\u00edvel\t em\t\n\nhttps://www.unicef.pt/docs/pdf_publicacoes/convencao_direitos_crianca200\n\n4.pdf.\t\n\n\t\n\nVasconcelos,\tT.\t(2007).\tA\tImport\u00e2ncia\tda\tEduca\u00e7\u00e3o\tna\tConstru\u00e7\u00e3o\tda\tCidadania.\tSaber\t\n\n(e)\tEducar,\t12.\tpp.\t109?117.\tLisboa\t\n\n\t\n\nVasconcellos,\tT.\t(2009).\tUm\tminuto\tde\tsil\u00eancio:\t\u00f3cio,\tinf\u00e2ncia\te\teduca\u00e7\u00e3o.\tIn\tJ.\tM.\tLopes\t\n\n&amp;\tM.\tB.\tMello\t(Eds.),\tO\tjeito\tde\tque\tn\u00f3s\tcrian\u00e7as\tpensamos\tsobre\tcertas\tcoisas:\t\n\ndialogo\tcom\tl\u00f3gicas\tinfantis\t(pp.\t83?95).\tRio\tde\tJaneiro:\tRovelle.\t\n\n\t\n\nWang,\t C.\t &amp;\t Burris,\t M.\t (1997).\t Photovoice:\t concept,\t methodology,\t and\t use\t for\t\n\nparticipatory\tneeds\tassessment.\tHealth,\tEducation\tand\tBehaviour,\t369?387.\t\n\n\t\n\nYin,\t R.\t K.\t (2009).\t Estudo\t de\t Caso:\t Planejamento\t e\t M\u00e9todos.\t 4\u00aa.ed..\t Porto\t Alegre:\t\n\nBookman.\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 133\t? \n \n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\nANEXOS\t\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 134\t? \n \n\nAnexo\t01\t?\tCalendariza\u00e7\u00e3o\tdas\tsess\u00f5es\t\n \n\nCalendariza\u00e7\u00e3o\tfinal \n\nN\u00ba\tda\t\nSess\u00e3o \n\nData Atividade\t(s)\ta\tser\tdesenvolvida\t(s) \n\n01 20?04?2016 ?Primeira\taproxima\u00e7\u00e3o\tdo\tcontexto\treal\tcom\ta\trealiza\u00e7\u00e3o\tde\tuma\t\nreuni\u00e3o\tna\tEscola\tMunicipal\tde\tEnsino\tInfantil\te\tFundamental\tI\t\nAldenor\t Pereira\t dos\t Santos\t com\t a\t diretora,\t coordenadora\t e\t\nalguns\t professores\t com\t o\t intuito\t de\t expor\t assuntos\t sobre\t ao\t\ntrabalho\t investigativo.\t Visita\t as\t salas\t de\t aulas\t guiadas\t pela\t\ndiretora\tda\tescola.\t\t \n\n02 27?04?2016 ?Realiza\u00e7\u00e3o\t do\t FocusGroup:\t Conversas\t informais\t visando\t o\t\naspecto\tde\tproximidade\tentre\ta\tinvestigadora\te\tas\tcrian\u00e7as.\t\n\n?Integra\u00e7\u00e3o\t das\t crian\u00e7as\t sobre\t o\t trabalho\t investigativo\t a\t\ndesenvolver.\t Convite\t a\t participa\u00e7\u00e3o\t e\t dinamiza\u00e7\u00e3o\t de\t uma\t\natividade\tde\tauto\trepresenta\u00e7\u00e3o\tde\tcada\tcrian\u00e7a\tpresente. \n\n03 04?05?2016 ?Envio\t da\t Declara\u00e7\u00e3o\t aos\t Encarregados\t de\t Educa\u00e7\u00e3o\t a\t dar\t\nconhecimento\tdo\tprojeto.\t\n\n?Reuni\u00e3o\t com\t os\t pais\t para\t esclarecimento\t e\t autoriza\u00e7\u00e3o\t da\t\nparticipa\u00e7\u00e3o\tdas\tcrian\u00e7as,\tbem\tcomo\ta\tced\u00eancia\tdos\tdireitos\tde\t\nimagem. \n\n04 11?05?2016 ?Realiza\u00e7\u00e3o\t de\t conversa\t livre\t com\t as\t crian\u00e7as,\t objetivando\t\nconhecer\ta\trealidade\tde\tvida\tdas\tmesmas\tdentro\tdo\tcontexto\t\nfamiliar,\tcomunit\u00e1rio,\tescolar\tdentre\toutros.\t\n\n?Atividade\t completar\t representada\t por\t desenhos\t realizados\t\npelas\tcrian\u00e7as\tde\tsuas\trespectivas\tfam\u00edlias.\t\n\n05 18?05?2016 ?Elei\u00e7\u00e3o\te\tescolha\tdo\tnome\tdo\tgrupo\tde\tinvestiga\u00e7\u00e3o\tcomo\tum\t\nfator\tde\tidentifica\u00e7\u00e3o\te\trefor\u00e7o\tdo\tsentimento\tde\tperten\u00e7a\ta\tum\t\ngrupo.\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 135\t? \n \n\n06 25?05?2016 ?Entrega\t dos\t crach\u00e1s\t \u00e0s\t crian\u00e7as\t para\t o\t preenchimento\t dos\t\ndados\t bibliogr\u00e1ficos\t manuscritos,\t contendo\t o\t desing\t\npreviamente\tescolhido\tpelas\tmesmas\tna\tsess\u00e3o\tanteririor.\t\n\n\t\n\n?Explica\u00e7\u00e3o,\t compreens\u00e3o\t E\t assinatura\t do\t contrato\t de\t\ninvestiga\u00e7\u00e3o/\tConsentimento\tinformado\tpor\tparte\tdas\tcrian\u00e7as.\t\n\n \n\n07 01?06?2016 ?Realiza\u00e7\u00e3o\tdo\tFocusGroup\t:\tOs\tdireitos\tda\tCrian\u00e7a.\t\n\n?Concretiza\u00e7\u00e3o\tde\tuma\tatividade,\tutilizando\tpe\u00e7as\tde\tum\tquebra\t\ncabe\u00e7a\t para\t dar\t in\u00edcio\t \u00e0\t introdu\u00e7\u00e3o\t sobre\t a\t abordagem\t do\t\nassunto\t relacionado\t \u00e0\t Conven\u00e7\u00e3o\t dos\t Direitos\t das\t Crian\u00e7as\t\n(1989).\t\n\n?Realiza\u00e7\u00e3o\tde\tuma\tdin\u00e2mica,\tfazendo\tuso\tde\trecursos\tl\u00fadicos\t\n(bal\u00f5es)\ta\tfim\tde\tpossibilitar\ta\tfixa\u00e7\u00e3o\tdo\tconhecimento\tsobre\tos\t\nDireitos\t das\t crian\u00e7as,\t inclusive\t o\t direito\t de\t participa\u00e7\u00e3o\t e\t \u00e0\t\ncidadania.\t\n\n08 08?06?2016\t ?Realiza\u00e7\u00e3o\tdo\tFocusGroup\t:\tO\tque\tpenso\tsobre\ta\tminha\tescola?\t\n\n?\t A\t utiliza\u00e7\u00e3o\t do\t fotovoice\t como\t um\t recurso\t auxiliador\t na\t\nrepresenta\u00e7\u00e3o\tdo\tolhar\tcr\u00edtico\tdas\tcrian\u00e7as\tsobre\tos\taspectos\t\nreais\tda\tescola\tem\tque\tas\tmesmas\test\u00e3o\tinseridas.\t\t\n\n09 15?06?2016 ?Realiza\u00e7\u00e3o\t do\t FocusGroup:\t Melhorias\t estruturais\t da\t escola\t a\t\npartir\tdos\tolhares\tdas\tcrian\u00e7as.\t\n\n?\t Exposi\u00e7\u00e3o\t da\t opini\u00e3o\t e\t dos\t anseios\t das\t crian\u00e7as\t acerca\t de\t\nassuntos\tenvolvendo\ta\tescola\tcomo\tuma\tforma\tde\tp\u00f4r\tem\tpr\u00e1tica\t\no\t exerc\u00edcio\t da\t participa\u00e7\u00e3o\t social\t e\t pol\u00edtica\t na\t escola\t com\t a\t\npresen\u00e7a\tda\tdiretora\tda\tescola\tLeidiana\tViana. \n\n10 22?06?2016 Apresenta\u00e7\u00e3o\tdas\tCrian\u00e7as\tInvestigadoras\tpara\ta\tcomunidade\tescolar,\t\nenfatizando\tos\tpontos\tmais\timportantes\tsobre\ta\tinvestiga\u00e7\u00e3o,\ta\tfim\tde\t\ncompartilhar\to\tconhecimento\tque\tfoi\tgerado\tna\tocasi\u00e3o\tdos\tencontros,\t\nvisando\taspectos\tde\tencorajamento\tpara\tas\tdemais\tcrian\u00e7as\tda\tescola\t\nna\tdefesa\tde\tseus\tdireitos,\tbem\tcomo\ta\texecu\u00e7\u00e3o\tde\ta\u00e7\u00f5es\ta\tfim\tde\t\npromover\tmudan\u00e7as\tpositivas\tno\tcontexto\tescolar\tatrav\u00e9s\tda\t for\u00e7a\t\nsocial\te\tpol\u00edtica\tdas\tmesmas.\t\n\nObs.:\tA\tcomposi\u00e7\u00e3o\tda\tpresente\tcalendariza\u00e7\u00e3o\tfoi\tesbo\u00e7ada\tpreviamente\tpela\tinvestigadora,\t\n\npor\u00e9m,\ta\tmedida\tque\tiam\tse\tsucedendo\tas\tsess\u00f5es,\testa,\tia\tsendo\talterada\tde\tacordo\tcom\tas\t\n\nideias\te\tatividades\tpropostas\tpelas\tCrian\u00e7as\tInvestigadoras.\t\n\n\n\n\t\n\n- 136\t? \n \n\nAnexo\t02\t\u2013\tDi\u00e1rios\tde\tBordo\t\n \n\n \n\nDi\u00e1rio de Bordo/Notas de Campo \n\nDi\u00e1rio de Bordo- Atividade 1 \n\n \n\nData:\t27\tde\tabril\tde\t2016\t\n\n\t\n\nHor\u00e1rio:\t14:00?15:00\t\t\n\n\t\n\nLocal:\tEspa\u00e7o\tCampal\tnas\tdepend\u00eancias\tda\tEscola\tAldenor\tPereira\tdos\tSantos\t\n\n(Espa\u00e7o\tescolhido\tpelas\tcrian\u00e7as).\t\n\n\t\n\nGrupo\tparticipante:\tAlunos\tdo\t4\u00ba\tano\tda\tturma\tA\tda\tEscola\tAldenor\tPereira\t\n\ndos\t Santos\t (8\t crian\u00e7as\t presentes?\t Ana\t Kerolayne,\t Ana\t Rayssa,\t Eduardo,\t Francisca,\t\n\nGabrielly,\tJo\u00e3o\tVitor,\tLucas,\tVit\u00f3ria).\t\n\n\t\n\n\t\n\nDescri\u00e7\u00e3o\tda\tAtividade:\t\n\nExposi\u00e7\u00e3o\t do\t projeto\t de\t investiga\u00e7\u00e3o\t utilizando\t a\t oralidade\t para\t com\t as\t\n\ncrian\u00e7as\tdo\t4\u00ba\tano\tA.\t\n\n\t\n\nApresenta\u00e7\u00e3o\t individual\tde\tcada\tcrian\u00e7a,\tatrav\u00e9s\tde\trecurso\tgestual,\tpara\ta\t\n\nexposi\u00e7\u00e3o\tdo\tnome,\tidade\te\tatividade\tpreferida.\t\n\n\t\n\nFez?se\to\tregistro\tfotogr\u00e1fico\tdo\tnome,\tidade\te\tatividade\tpreferida\tda\tmaioria\tdas\t\n\ncrian\u00e7as.\t\n\n\t\n\nObserva\u00e7\u00f5es/Coment\u00e1rios:\t\n\nAs\tcrian\u00e7as\tforam\tdesafiadas\ta\tcriar/expor\tuma\tdin\u00e2mica\tque\tcontemplasse\t\n\ncrit\u00e9rios\tenvolvendo\to\tnome,\tidade\te\to\tque\tmais\tgostam\tde\tfazer.Uma\tdelas,\tainda\tum\t\n\n\n\n\t\n\n- 137\t? \n \n\npouco\tt\u00edmida,\tprop\u00f4s\tuma\tdin\u00e2mica\tgestual,\tobtendo,\tde\timediato,\ta\taprova\u00e7\u00e3o\tdas\t\n\ndemais\tcrian\u00e7as.\t\n\n\t\n\nDuas\tcrian\u00e7as\t(Francisca,\t9\tanos\te\tVit\u00f3ria,\t7\tanos)\tdemonstraram\tmuita\ttimidez\t\n\ne\tresist\u00eancia\tpara\ta\texecu\u00e7\u00e3o\tda\tatividade,\tpor\u00e9m,\ta\tcuriosidade\tdas\tdemais\tcrian\u00e7as,\t\n\nfez\t com\t que\t ouv\u00edssemos\t palavras\t de\t incentivo\t advindo\t de\t algumas\t crian\u00e7as,\t\n\nencorajando?as\ta\tirem\tao\tcentro\tda\troda.\tO\tmomento\tfoi\toportuno\tpara\tperceber,\tque,\t\n\nao\tpasso\tque\talgumas\tcrian\u00e7as\tas\tapoiavam\tde\tforma\tpositiva,\tno\tcaso,\t(as\tmeninas),\t\n\noutras,\t(os\tmeninos)\temanavam\tatitudes\trepressivas\te\ta\u00e7\u00f5es\tvinculadas\trotula\u00e7\u00f5es\te\t\n\npalavras\tde\tbaixo\tcal\u00e3o.\t\t\n\n\t\n\nA\tocasi\u00e3o\tfoi\toportuna\tpara\tadentrar\tno\tassunto\tvoltado\t\u00e0\trepress\u00f5es\te\ta\u00e7\u00f5es\tde\t\n\nmenosprezo\tde\tuns\tpara\tcom\tos\toutros.\tFui\ttentando\tfaz\u00ea?los\trefletir,\tao\tabrigo\tdo\t\n\npensamento\tde\tque\t\u201cN\u00e3o\tfa\u00e7as\tcom\toutros\to\tque\tn\u00e3o\tgostariam\tque\tfizessem\tcom\tvoc\u00ea\u201d.\t\n\nHouve\t uma\t boa\t conversa,\t onde\t algumas\t das\t meninas\t (Ana\t Kerolayne,\t 9\t anos\t e\t\n\nGabrielly)\t relataram\t que\t isso\t acontece\t com\t frequ\u00eancia\t e\t que\t eles\t sempre\t eram\t\n\nchamados\ta\taten\u00e7\u00e3o\tpelas\tprofessoras.\tExpliquei\tque\taquele\tgrupo\tera\tmuito\tespecial\t\n\ne,\tcomo\ttal,\ttinha\tde\thaver\tmuito\trespeito,\tn\u00e3o\ts\u00f3\tentre\teles,\tmas\tcom\ttodas\tas\tpessoas\t\n\nde\tmodo\tgeral.\tE\ta\tpartir\tdaquele\tmomento\tmuita\tcoisa\tnegativa\ttinha\tde\tser\tmudada\t\n\npara\to\tpositivo.\tEm\tseguida\tdesafiei?os\ta\tse\texpressarem\tcomo\tquisessem\tcomo\tuma\t\n\nforma\tde\tapoio,\tdizendo\tque\tiam\tmelhorar.\tE\tlogo\t(Jo\u00e3o\tVitor,\t10\tanos)\te\t(Eduardo,\t9\t\n\nanos)\tlevantaram\ta\tm\u00e3o\tcomo\tuma\tforma\tde\tapoio\t\u00e0s\tquest\u00f5es\tligadas\t\u00e0s\tmelhorias\tem\t\n\nrela\u00e7\u00e3o\ta\tpostura\tdeles\tpara\tcom\tos\toutros\tintegrantes\tdo\tgrupo,\tos\tdemais\tmeninos,\t\n\nque\ttamb\u00e9m\tpraticam\tatitudes\tde\tdesrespeito\tpara\tas\tmeninas\tpermaneceram\tcalados\t\n\ne\tsem\tesbo\u00e7ar\tqualquer\ttipo\tde\ta\u00e7\u00e3o.\tAp\u00f3s\testa\tconversa\t(Vit\u00f3ria,7\tanos)\thabilitou?se\t\n\nem\tparticipar\tda\tatividade,\tdando\to\tfechamento\tda\ta\u00e7\u00e3o\tproposta.\tOs\tdados\tinerentes\t\n\n\u00e0\t(Francisca,\t7\tanos)\tfoi\tcolhido\tnum\toutro\tmomento\tfora\tda\tatividade,\tpois\ta\tmesma\t\n\nse\tnegou\ta\tparticipar.\t\t\n\n\t\n\nApesar\tde\talguns\tcontratempos\tj\u00e1\tmencionados\tanteriormente,\ta\t finaliza\u00e7\u00e3o\t\n\ndesta\tatividade\tteve\tseu\tresultado\tpositivo\te\tsatisfat\u00f3rio.\tAs\tcrian\u00e7as\tdemosntraram\t\n\ninteresse\te\tcuriosidade,\tantes,\tdurante\te\tno\tfinal\tdo\tprocesso\tde\texecu\u00e7\u00e3o\tda\tatividade.\t\n\n\n\n\t\n\n- 138\t? \n \n\n\t\n\t\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 139\t? \n \n\nDi\u00e1rio de Bordo/Notas de Campo \n\nDi\u00e1rio de Bordo- Atividade 2 \n\n \n\nData: 11 de maio de 2016 \n\n \n\nHor\u00e1rio: 14:00-15:00  \n\n \n\nLocal: Sala de aula da Escola Aldenor Pereira dos Santos (O dia estava sob amea\u00e7a de \n\nchuva e as crian\u00e7as acharam melhor que a execu\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o fosse realizada em sala \n\nde aula). \n\n \n\nGrupo participante: Alunos do 4\u00ba ano da turma A da Escola Aldenor Pereira dos Santos \n\n(11 crian\u00e7as presentes- Ana Kerolayne, Ana Rayssa, Eduardo, Francisca, Gabrielly, Jo\u00e3o \n\nVitor,Jeov\u00e1, Lucas, Maycon, Pedro Vin\u00edcius, Vit\u00f3ria). \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o\tda\tatividade:\t\n\n? Conversas Informais, focalizando assuntos voltados \u00e0 viv\u00eancia das crian\u00e7as \n\ncomo amigos, escola e fam\u00edlia.  \n\n\t\n\nComentarios/Observa\u00e7\u00f5es:\t\n\nEsta\tatividade\tteve\tcomo\tfomento\tprincipal\taproximar\to\tconhecimento\tvoltado\t\n\n\u00e0\tviv\u00eancia\tdas\tcrian\u00e7as,\tdeixando?as\texpressar?se\tlivremente\tsobre\tsuas\tamizades,\t\n\nescola\te\tfam\u00edlia.\tSomente\t5\tcrian\u00e7as\t(Ana\tKerolayne,\tAna\tRayssa,\tGabrielly,\tMaycon,\t\n\nPedro\tVin\u00edcius)\tse\tpronuncavam\tcom\tmaior\tveem\u00eancia,\tprincipalmente\tquando\to\tfoco\t\n\nmaior\tda\tconversa\tadentrou\tno\tassunto\tvoltado\t\u00e0\tfam\u00edlia.\tAs\tcrian\u00e7as\tfizeram\tmen\u00e7\u00e3o\t\n\n\u00e0\tfam\u00edlia,\tjulgando\ta\tsua\timport\u00e2ncia\tao\tfato\tde\tse\tter\tuni\u00e3o,\tcarinho,\tamor\te\tcuidado.\t\n\n\t\n\nMaycon\tcomentou\tque\to\tseu\tcolega,\tJo\u00e3o\tV\u00edtor,\tn\u00e3o\ttinha\tfam\u00edlia,\tpois\tmorava\t\n\ncom\ta\tav\u00f3,\tmas\tAna\tRayssa,\tGabrielly\tque\tele\ttinha\tfam\u00edlia\tsim\te\tque\ta\tfam\u00edlia\tdele\tera\t\n\na\t av\u00f3\t dele.\t Este\t momento\t oportuno,\t viabilizou\t a\t introdu\u00e7\u00e3o\t de\t assuntos\t que\t\n\nfavorecesse\ta\tqueda\tde\t ideias\tpreconceituosas,\t levando\ta\tmensagem\tde\tque\t\u201ccada\t\n\nfam\u00edlia\t\u00e9\tespecial\t\u00e0\tsua\tmaneira,\tindependentemente\tdos\tmembros\tque\ta\tcomp\u00f5em,\tcor,\t\n\n\n\n\t\n\n- 140\t? \n \n\nclasse\tsocial,\tou\tcultura\u201d\te\tque\to\tmais\timportante\t\u00e9\ta\tmanuten\u00e7\u00e3o\tda\tuni\u00e3o,\tcarinho,\t\n\namor\te\tcuidado,\tcomo\tas\tpr\u00f3prias\tcrian\u00e7as\tconceituam\to\tque\t\u00e9\tser\tfam\u00edlia.\t\n\n\t\n\nAs\tdemais\tcrian\u00e7as\touviam\tcom\taten\u00e7\u00e3o\to\tdi\u00e1logo\tsobre\teste\tassunto,\tmas\tn\u00e3o\t\n\nfizeram\tnenhum\tesfor\u00e7o\tem\tse\tpronunciarem\tsobre\to\tmesmo.\tEntretanto,\tquando\t\n\nperguntei\tse\telas\tgostariam\tde\trepresentar\tas\tsuas\tfam\u00edlias\tatrav\u00e9s\tde\tdesenhos,\tlogo\t\n\naceitaram\t com\t contentamento,\t demonstrando\t um\t deslumbre\t com\t o\t material\t que\t\n\nestava\t\u00e0\tdisposi\u00e7\u00e3o\tdas\tmesmas\tpara\ta\tutiliza\u00e7\u00e3o\tdos\tseus\trespectivos\tdesenhos.\t\t\n\n\t\n\n \t\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\t\n\n- 141\t? \n \n\nDi\u00e1rio de Bordo/Notas de Campo \n\nDi\u00e1rio de Bordo- Atividade 3 \n\n \n\nData: 18 de maio de 2016 \n\n \n\nHor\u00e1rio: 14:00-15:00  \n\n \n\nLocal: Espa\u00e7o Campal nas depend\u00eancias da Escola Aldenor Pereira dos Santos \n\n \n\nGrupo participante: Alunos do 4\u00ba ano da turma A da Escola Aldenor Pereira dos Santos \n\n(11 crian\u00e7as presentes- Ana Kerolayne, Ana Rayssa, Eduardo, Francisca, Gabrielly, Jo\u00e3o \n\nVitor,Jeov\u00e1, Lucas, Maycon, Pedro Vin\u00edcius, Vit\u00f3ria). \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o\tda\tatividade:\t\n\n? Nesta\tsess\u00e3o\tde\ttrabalho\tforam\tfeitas\tas\tprimeiras\taproxima\u00e7\u00f5es\tsobre\t\n\no\t trabalho\t investigativo\t com\t e\t para\t as\t crian\u00e7as,\t onde\t o\t assunto\t foi\t\n\nfocalizado\tno\tque\tvem\ta\tser\tuma\tinvestiga\u00e7\u00e3o\te\tpara\tque\tela\tserve,\tcomo\t\n\numa\t forma\t de\t esclarecer\t a\t ideologia\t do\t trabalho\t a\t ser\t realizado.\tNa\t\n\nocasi\u00e3o\to\tgrupo\tfoi\tconvidado\ta\tpensar\tse\tqueriam\tou\tn\u00e3o\tum\tnome\t\n\nrepresentativo\tpara\to\tgrupo.\t\n\n\t\n\n? Fixa\u00e7\u00e3o\tdo\tnome\tdo\tgrupo\tidealizado\tpor\tuma\tdas\tcrian\u00e7as\t(Gabrielly,\t8\t\n\nanos)\te\taprovado\tpelas\tdemais\tcrian\u00e7as,\tsendo\tassim\to\tgrupo\tpassou\ta\t\n\nser\tdenominado\tcomo:\tCrian\u00e7as\tInvestigadoras\t!\t\n\n \n\n? Escolha\tda\tilustra\u00e7\u00e3o\tpara\tcompor\to\tdesing\tdo\tcrach\u00e1\tdas\tcrian\u00e7as.\t\n\n \n\nComent\u00e1rios/Observa\u00e7\u00f5es:\t\n\n\t\n\nSomente\talgumas\tcrian\u00e7as\tse\tpronunciaram\tcomo\t(Ana\tRa\u00edssa,\t8\tanos)\tdizendo:\t\n\n\u201c\u00c9\ttipo\tpesquisar\tsobre\talguma\tcoisa!\t(Jo\u00e3o\tVitor,\t10\tanos)\tem\tseguida\tenfatizou:\t\u201cAh!\t\n\nVamos\tinvestigar\tcoisas\tsobre\ta\tnossa\tescola\u201d\tdeixando\ta\tpercep\u00e7\u00e3o\tde\tque\testavam\t\n\nintegrados\t na\t conversa,\t j\u00e1\t outras\t preferiram\t somente\t ficar\t na\t condi\u00e7\u00e3o\t de\t\n\n\n\n\t\n\n- 142\t? \n \n\nexpectadores.\tFoi\tdebatido\to\tque\tvem\ta\tser\tuma\tinvestiga\u00e7\u00e3o\te\tpara\tque\ta\tmesma\t\n\nservia.\tSem\tdeixar\tde\tlembr\u00e1?las\tde\tque\telas\tfazem\tparte\tde\tum\tgrupo\tde\tinvestiga\u00e7\u00e3o,\t\n\ncujo\tinteresse\tmaior\t\u00e9\ttratar\tde\tassuntos\tque\tlhes\tdiz\trespeito\tsobre\tum\tambiente\tem\t\n\nque\teles\tpassam\tboa\tparte\tde\tsuas\tvidas:\to\tambiente\tescolar.\t\n\n\t\n\nA\t (Gabrielly,\t 9\t anos)\t \u00e9\t uma\t das\t integrantes\t do\t grupo\t mais\t atuantes\t na\t\n\nparticipa\u00e7\u00e3o\tdas\tsess\u00f5es.\tEla\tdeu\ta\t ideia\tde\tum\tnome\tpara\to\tgrupo\tde\tse\tchamar:\t\n\nCrian\u00e7as\tInvestigadoras\te\to\tfato\tmais\tinteressante\t\u00e9\tque\ta\tmesma\tdemonstra\tesp\u00edrito\t\n\nde\tcoletividade\te\tsempre\tprocura\trespeitar\ta\topini\u00e3o\tdos\tdemais\tcolegas\tdo\tgrupo.\tUm\t\n\nfato\tcurioso\t\u00e9\tque\t(Francisca,\t9\tanos)\tse\tpronunciou,\tnesta\tsess\u00e3o,\tpela\tprimeira\tvez\t\n\nneste\ttrabalho\ta\tapoiar\to\tnome\tpara\to\tgrupo,\tdizendo:\t\u201ceu\tgostei\u201d!.\tFoi\ta\tprimeira\tvez\t\n\nque\tela\tme\tdeu\ta\thonra\tde\touvir\ta\tsua\tvoz,\tfazendo\tvaler\to\tseu\tdireito\tem\tse\tposicionar\t\n\nem\tuma\tdeterminada\tsitua\u00e7\u00e3o.\tPor\t fim,\tnos\treunimos\tpara\t fazer\tuma\tpesquisa\tno\t\n\ncomputador,\tonde\tas\tcrian\u00e7as\ttiveram\ta\tinteira\tliberdade\tde\tescolher\tcomo\tseria\ta\t\n\nilustra\u00e7\u00e3o\tque\tiria\tcompor\to\tdesing\tdo\tcrach\u00e1\tdas\tmesmas.\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 143\t? \n \n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\nDi\u00e1rio de Bordo/Notas de Campo \n\nDi\u00e1rio de Bordo- Atividade 4 \n\n \n\nData: 25 de junho de 2016 \n\n \n\nHor\u00e1rio: 14:00-15:00  \n\n \n\nLocal: Espa\u00e7o Campal nas depend\u00eancias da Escola Aldenor Pereira dos Santos \n\n \n\n \n\nGrupo participante: Alunos do 4\u00ba ano da turma A da Escola Aldenor Pereira dos Santos \n\n(11 crian\u00e7as presentes- Ana Kerolayne, Ana Rayssa, Eduardo, Francisca, Gabrielly, Jo\u00e3o \n\nVitor,Jeov\u00e1, Lucas, Maycon, Pedro Vin\u00edcius, Vit\u00f3ria). \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o das atividades: \n\n? \tEntrega\te\tpreenchimento\tdos\tseus\trespectivos\tcrach\u00e1s\tdas\tcrian\u00e7as.\t\n\n? Leitura\te\tcompreens\u00e3o\tdo\tContrato\tde\tInvestiga\u00e7\u00e3o\tem\tconjunto\tcom\t\n\nas\tcrian\u00e7as.\t\n\nFez?se\to\tregistro\tfotogr\u00e1fico\tdesta\tatividade.\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 144\t? \n \n\nComent\u00e1rios/Observa\u00e7\u00f5es:\t\n\nEsta\t sess\u00e3o\t teve\t um\t prop\u00f3sito\t espec\u00edfico\t de\t fazer\t com\t que\t as\t crian\u00e7as\t\n\npercebecem\tque\telas\test\u00e3o\tinseridas\tem\tum\tgrupo\tde\tinvestiga\u00e7\u00e3o\tonde\tas\tmesmas\ts\u00e3o\t\n\nas\tprotagonistas\tda\ta\u00e7\u00e3o.\tO\tato\tda\tentrega\tdos\tseus\tcrach\u00e1s\tsimbolizou\tum\tmomento\t\n\nsolene,\t favorecendo\t o\t sentimento\t de\t perten\u00e7a\t a\t um\t grupo\t especial,\t fazendo?as\t\n\nperceberem\tque\telas\tpodem\texercer\tatividades\tque\tpodem\tser\tviabilizadas\tpara\to\tbem\t\n\ncomum\tda\tcomunidade\tescolar.\t\n\n\t\n\nEnquanto\tpreenchiam\tseus\tcrach\u00e1s\tpercebia?se\to\tencantamento\tpelo\tresultado\t\n\nda\tescolha\tfeita\tpor\telas\tem\trela\u00e7\u00e3o\t\u00e0\tilustra\u00e7\u00e3o\tdo\tmesmo.\t(Maycon,\t9\tanos)\telogiou\t\n\ndizendo:\t\u201cOlha\tficou\tdo\tjeito\tque\tn\u00f3s\tescolhemos\tn\u00e3o\tfoi,\tPedro\tVin\u00edcius?!\u201d\tE\to\tsorriso\tdo\t\n\ncolega\t afirmou\t o\t contentamento,\t sinalizando\t a\t cabe\u00e7a\t com\t ar\t de\t positividade.\t\n\nPercebia?se\to\texcesso\tde\tcapricho\tque\tas\tmeninas\tdepositaram\tao\tpreencher\tseus\t\n\nrespectivos\tcrach\u00e1s\te\talertaram\taos\tmeninos\tque\teles\tn\u00e3o\tpoderiam\tborrar,\talegando\t\n\nser\tum\tobjeto\timportante\tpara\ta\tinvestiga\u00e7\u00e3o.\tEm\tseguida\tfoi\tapresentado\te\texplicado\t\n\no\tque\tera\to\tConsentimento\tInformado\te\tas\tcrian\u00e7as\tse\tesfor\u00e7aram\tpara\tfazer\tuma\t\n\nleitura\tem\tconjunto.\tAp\u00f3s\teste\tmomento\ttodos\tassinaram\te,\tpor\tfim,\tdecidiram\ttirar\t\n\numa\t foto\t num\t espa\u00e7o\t da\t escola\t onde\t consideram\t ser\t bonitos\t por\t haver\t a\t\n\npredomin\u00e2ncia\tde\t\u00e1rea\tverde,\ta\t fim\tde\trepresentar\ta\tuni\u00e3o\tdo\tgrupo\tdas\tCrian\u00e7as\t\n\nInvestigadoras.\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 145\t? \n \n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\nDi\u00e1rio de Bordo/Notas de Campo \n\nDi\u00e1rio de Bordo- Atividade 5 \n\n \n\nData: 01 de junho de 2016 \n\n \n\nHor\u00e1rio: 14:00-15:00  \n\n \n\nLocal: Quadra Esportiva da Escola Aldenor Pereira dos Santos \n\n \n\n \n\nGrupo participante: Alunos do 4\u00ba ano da turma A da Escola Aldenor Pereira dos Santos \n\n(9 crian\u00e7as presentes- Ana Kerolayne, Ana Rayssa, Eduardo, Francisca, Jo\u00e3o Vitor, Lucas, \n\nMaycon, Pedro Vin\u00edcius, Vit\u00f3ria). \n\n \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o da atividade: \n\n? Nesta\t sess\u00e3o\t de\t trabalho\t foi\t utilizado\t um\t jogo\t de\t \u201cquebra?cabe\u00e7as\u201d\t para\t\n\nsinalizar\ta\tvaloriza\u00e7\u00e3o\tque\tcada\tmembro\tpossui\tna\t investiga\u00e7\u00e3o,\tbem\tcomo\t\n\nadentrar\tno\tassunto\tsobre\ta\tConven\u00e7\u00e3o\tdos\tDireitos\tdas\tCrian\u00e7as\t com\to\t\n\ncomplemento\t de\t uma\t outra\t atividade\t l\u00fadica\t envolvendo\t bal\u00f5es\t para\t\n\naprofundar\to\tassunto\tsobre\tseus\trespectivos\tdireitos.\t\n\n? Registro\tfotogr\u00e1fico\tdesta\tatividade.\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 146\t? \n \n\nComent\u00e1rios/Observa\u00e7\u00f5es:\t\n\n\t\n\nEsta\tsess\u00e3o\tfoi\tescolhida\tpelas\tcrian\u00e7as\tpara\tser\trealizada\tna\tquadra\tesportiva\t\n\nda\tescola,\tcom\to\targumento\tde\tque\teste\tespa\u00e7o\tfavorecia\to\tbom\tfuncionamento\tda\t\n\natividade,\tpois\teles\tsabiam\tque\tia\thaver\tmais\tdetalhes\tenvolvendo\ta\tludicidade\t(como\t\n\nbal\u00f5es,\tcartaz)\tem\tdecorr\u00eancia\tde\tuma\texplana\u00e7\u00e3o\tque\tj\u00e1\ttinha\tsido\tfeita\te\tcombinada\t\n\ncom\tos\tmesmos\tna\tsess\u00e3o\tanterior.\t\n\n\t\n\nCom\testa\tatividade\tpercebeu?se\ta\tforte\tsegrega\u00e7\u00e3o\texistente\tentre\tos\tmeninos\te\t\n\nas\tmeninas,\tdeixando\texpl\u00edcito\tde\tque\tas\tsuas\tescolhas\tpara\ta\tcomposi\u00e7\u00e3o\tdo\tgrupo,\t\n\ntem\ta\tver\tcom\tteor\tcompetitivo\tpor\tparte\tdos\tmeninos.\tNa\tocasi\u00e3o,\tfoi\trefor\u00e7ada\ta\tideia\t\n\nde\t que\t n\u00e3o\t est\u00e1vamos\t ali\t para\t competir\t e\t sim\t para\t unir\t for\u00e7as\t em\t prol\t do\t\n\nconhecimento\tdos\tdireitos\tque\tcompetem\ta\ttodas\tas\tcrian\u00e7as.\t\n\n\t\n\n? A\tmedida\tque\tia\tse\tdesenvolvendo\ta\tatividade\talgumas\tcrian\u00e7as\tse\tmostraram\t\n\ninteressadas\t e\t motivadas\t em\t participar\t e\t se\t pronunciarem\t sobre\t o\t tema,\t\n\nembora\tas\tdemais\tque\tn\u00e3o\tse\tpronunciaram,\tdeixaram\ta\tpercep\u00e7\u00e3o\tde\tque\t\n\nestavam\tatentas\tao\tassunto.\t\n\n? A\tatividade\tdecorreu\tcheia\tde\tvivacidade,\tsorrisos,\ttroca\tde\taprendizagens\te\t\n\nnovas\tdescobertas,\tprincipalmente\tno\tque\tse\trefere\taos\tDireitos\tda\tCrian\u00e7a.\tA\t\n\nintera\u00e7\u00e3o\tfoi\tevoluindo\tde\tforma\tcada\tvez\tmais\trespeitosa\tem\trela\u00e7\u00e3o\taos\tseus\t\n\npares,\t principalmente\t no\t que\t se\t refere\t ao\t bulling,\t que\t notoriamente\t j\u00e1\t se\t\n\npercebia\tuma\tmelhoria\tsignificativa\tdos\tmeninos\tperante\tas\tmeninas.\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 147\t? \n \n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\nDi\u00e1rio de Bordo/Notas de Campo \n\nDi\u00e1rio de Bordo- Atividade 6 \n\n \n\nData: 08 de junho de 2016 \n\n \n\nHor\u00e1rio: 14:00-15:00  \n\n \n\nLocal: Depend\u00eancias da Escola Aldenor Pereira dos Santos \n\n \n\nGrupo participante: Alunos do 4\u00ba ano da turma A da Escola Aldenor Pereira dos Santos \n\n(8 crian\u00e7as presentes- Ana Kerolayne, Ana Rayssa, Eduardo, Francisca, Jo\u00e3o Vitor, Lucas, \n\nVit\u00f3ria, Regilane). \n\n \n\n? Descri\u00e7\u00e3o da Atividade: \n\n? Realiza\u00e7\u00e3o de um Photovoice com o prop\u00f3sito de favorecer a percep\u00e7\u00e3o no que \n\nrefere a vis\u00e3o/ opini\u00f5es das crian\u00e7as sobre as peculiaridades da sua escola. \n\n \n\n\n\n\t\n\n- 148\t? \n \n\nComent\u00e1rios/Observa\u00e7\u00f5es:\t\n\nEste\tencontro\tfoi\tdemarcado\tpela\tevolu\u00e7\u00e3o\tda\tespontaneidade\te\tcontentamento\t\n\ndas\tcrian\u00e7as\tem\tquererem\trepresentar\tas\tsuas\topini\u00f5es\tsobre\tos\taspectos\tda\tsua\tescola\t\n\natrav\u00e9s\tde\tconversas\tinformais\te\tdas\tfotografias.\tAo\tiniciarmos\testa\tsess\u00e3o,\ttivemos\ta\t\n\ninciativa\t de\t passear\t pelas\t depend\u00eancias\t da\t escola\t como\t uma\t forma\t de\t agu\u00e7ar\t\n\npercep\u00e7\u00f5es\tsobre\ta\tmesma\tcombinada\tde\tconversa\tinformal\tem\tsimult\u00e2neo\tsobre\tas\t\n\nsuas\t viv\u00eancias\t na\t escola\t pelas\t quais\t as\t mesmas,\t ao\t longo\t das\t sess\u00f5es,\t vinham\t\n\napresentando,\t embora\t que\t de\t forma\t sutil,\t seus\t (des)contentamento\t sobre\t alguns\t\n\ndetalhes\tque\tgostariam\tque\tfossem\tmelhorado\tou\tmudado.\tA\tsess\u00e3o\tdecorreu\tcom\t\n\nsucesso,\televando\to\tgrau\tde\tempoderamento\te\tautoestima\tdas\tcrian\u00e7as\ta\tponto\tde\t\n\ndecidirem\tmarcar\tuma\treuni\u00e3o\tcom\ta\tdiretora\tda\tescola\tpara\ta\tmesma\tajud\u00e1?las\ta\t\n\nsolucionar\talguns\tproblemas\tdetectados\tpelas\tcrian\u00e7as.\t\n\n \n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 149\t? \n \n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 150\t? \n \n\nDi\u00e1rio de Bordo/Notas de Campo \n\nDi\u00e1rio de Bordo- Atividade 7 \n\n \n\nData: 15 de junho de 2016 \n\n \n\nHor\u00e1rio: 14:00-15:00  \n\n \n\nLocal: Sala de aula da Escola Aldenor Pereira dos Santos \n\n \n\nGrupo participante: Alunos do 4\u00ba ano da turma A da Escola Aldenor Pereira dos Santos \n\n(12 crian\u00e7as presentes- Ana Kerolayne, Ana Rayssa, Eduardo, Francisca,Jeov\u00e1, Jo\u00e3o \n\nVitor, Lucas, Maycon,Pedro Vin\u00edcius Vit\u00f3ria, Regilane). \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o\tda\tAtividade:\t\n\nRealiza\u00e7\u00e3o\tda\tt\u00e9cnica\tde\t investiga\u00e7\u00e3o\tqualitativa\tFocusGroup\t\u2013\tDiscuss\u00e3o\tde\t\n\nGrupo\t realizada\t pelas\t Crian\u00e7as\t Investigadoras,\t tendo\t como\t convidada\t especial\t a\t\n\ndiretora\tda\tescola,\tLeidiana\tViana\tMoreira.\tO\ttema\tcentral\tfoi\textra\u00eddo\ta\tpartir\tdos\t\n\napontamentos\tdas\tcrian\u00e7as\treferente\tas\tpeculiaridades\tda\tescola\tdas\tmesmas.\tEsta\t\n\natividade\t teve\t o\t aux\u00edlio\t de\t fotografias\t que\t foram\t previamente\t capturadas\t pelas\t\n\ncrian\u00e7as.\t\n\n\t\n\nComent\u00e1rios/Observa\u00e7\u00f5es:\t\n\nEsta\t fase\t da\t investiga\u00e7\u00e3o\t das\t Crian\u00e7as\t Investigadoras\t foi\t demarcada\t por\t\n\naspectos\tde\tansiedade\te\tcontentamento,\tpois\tas\tmesmas\tse\tsentiram\tna\tcondi\u00e7\u00e3o\tde\t\n\nprotagonistas\tde\tuma\ta\u00e7\u00e3o\tpela\tqual\tnunca\thaviam\texperi\u00eancia\tantes.\tEsta\tatividade\t\n\ntranscorreu\tde\tforma\ttranquila\te\tproveitosa,\tuma\tvez\tque\ta\tdiretora\tda\tescola\tse\tsentiu\t\n\nhonrada,\t demonstrando\t curiosidade\t e\t interesse\t em\t ouvir\t as\t opini\u00f5es\t e\t propostas\t\n\nadvindas\tdas\tcrian\u00e7as,\tconsiderando\ta\ta\u00e7\u00e3o\tdas\tmesmas\tcomo\tum\tfator\tde\tgrande\tvalia\t\n\npara\to\tfavorecimento\tde\tmelhorias\tda\tcomunidade\tescolar.\t\t\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 151\t? \n \n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\nDi\u00e1rio de Bordo/Notas de Campo \n\nDi\u00e1rio de Bordo- Atividade 8 \n\n\t\n\n \n\nData: 22 de junho de 2016 \n\n \n\nHor\u00e1rio: 14:00-15:00  \n\n \n\nLocal: Sala de aula da Escola Aldenor Pereira dos Santos \n\n \n\nGrupo participante: Alunos do 4\u00ba ano da turma A da Escola Aldenor Pereira dos Santos \n\n(12 crian\u00e7as presentes- Ana Kerolayne, Ana Rayssa, Eduardo, Francisca,Jeov\u00e1, Jo\u00e3o \n\nVitor, Lucas, Maycon,Pedro Vin\u00edcius Vit\u00f3ria, Regilane). \n\n \n\n? Descri\u00e7\u00e3o da Atividade: \n\nRealiza\u00e7\u00e3o\tde\tuma\tapresenta\u00e7\u00e3o\tdas\tCrian\u00e7as\tInvestigadoras\tpara\tas\tdemais\t\n\ncrian\u00e7as\tda\tescola,\t objetivando\ta\tpropaga\u00e7\u00e3o\tde\taspectos\tvoltados\taos\tdireitos\tda\t\n\ncrian\u00e7a,\tenfatizando\ta\tparticipa\u00e7\u00e3o\tdas\tmesmas\tno\tambiente\tescolar\tem\tassuntos\tque\t\n\nlhes\tdizem\trespeito\tcomo,\tpor\texemplo,\tuma\ta\u00e7\u00e3o\tque\tfoi\tidealizada\tpelas\tCrian\u00e7as\t\n\nInvestigaras\tque\t\u00e9\ta\tde\trevitalizar\ta\thorticultura\tda\tescola.\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 152\t? \n \n\nComent\u00e1rios/Observa\u00e7\u00f5es:\t\n\n\t\n\nEsta\t atividade\t foi\t caracterizada\t por\t uma\t empolga\u00e7\u00e3o\t maior\t das\t Crian\u00e7as\t\n\nInvestigadoras,\tuma\tvez\tque\tas\tmesmas\tiriam\texpor\tpara\tas\tdemais\tcrian\u00e7as\tda\tescola,\t\n\ndetalhes\tsobre\to\tpercurso\tinvestigativo\tdelas,\tenfatizando\ta\timport\u00e2ncia\tdas\tcrian\u00e7as\t\n\nconhecerem\t melhor\t os\t seus\t direitos\t de\t um\t modo\t geral,\t principalmente,\t no\t que\t\n\nconcerne\ta\tparticipa\u00e7\u00e3o\tdas\tmesmas\tna\tescola\tem\tassuntos\tque\tlhes\tdizem\trespeito.\t\n\nPara\t al\u00e9m\t desta\t exposi\u00e7\u00e3o,\t a\t ocasi\u00e3o\t tamb\u00e9m\t foi\t oportuna\t para\t as\t Crian\u00e7as\t\n\nInvestigadoras\tconvidar\tas\tdemais\tcrian\u00e7as\ta\tparticipar\tde\tuma\ta\u00e7\u00e3o\tcoletiva\tpara\t\n\npromover\ta\trevitaliza\u00e7\u00e3o\tda\thorta\tda\tescola.\t\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 153\t? \n \n\nAnexo\t03\t\u2013\tTranscri\u00e7\u00f5es\tdos\t\u00e1udios\tcaptados\tdurante\tas\tsess\u00f5es\tde\t\nFocusGroup\t\n\n\t\n\n\t\n\nTranscri\u00e7\u00e3o\tdo\t\u00e1udio\t1\tcaptado\tdurante\to\tFocusGroup\trealizado\tno\tdia\t\n\n(27/04/2016)\t\n\n\t\n\n\t\n\nParticipantes:\t Ana\t Kerolaine,\t Ana\t Rayssa,\t Eduardo,Francisca,Geov\u00e1,Jo\u00e3o\t\n\nVitor,Lucas,Maycom,Pedro\tVin\u00edcius,Regilane,\tVit\u00f3ria\t\n\n\t\n\nT\u00f3picos/Tema:\tConversas\tinformais\tvisando\to\taspecto\tde\tproximidade\tentre\ta\t\n\ninvestigadora\te\tas\tcrian\u00e7as.\t\n\nInvestigadora\tCristiane:\tOl\u00e1,\tcrian\u00e7as!\tTudo\tbem\tcom\tvoc\u00eas?\t\t\n\nAlgumas\tcrian\u00e7as:\tSim!\t\n\nInvestigadora\tCristiane:\tQue\tbom!\tEu\tme\tchamo\tCristiane\te\testou\taqui\tpara\t\n\ntentar\trealizar\tum\ttrabalho\tinvestigativo\tnesta\tescola.\tQuem\tpode\tme\tdizer\to\tque\tquer\t\n\ndizer\tinvestigar?\t\n\nJo\u00e3o\tV\u00edtor:\t\u00c9\tcoisa\tde\tdetetive!\t\n\nAna\tKerolaine:\tEsse\tmenino\ts\u00f3\tdiz\tbesteira!\t\n\nInvestigadora\tCristiane:\tFalem\t\u00e0\tvontade\t ..\u00e9\tmuito\t importante\t falar\to\tque\t\n\nvoc\u00eas\tpensam.\t\n\nLucas:\tEu\tacho\tque\t\u00e9\ttipo\tdescobrir\tcoisas!\t\n\nInvestigadora\tCristiane:\tObrigada\tpor\tparticiparem\u2026muito\tbem!\tDescobrir\t\n\ncoisas\u2026ser\tdetetive\u2026falar\to\tque\tpensam\te\tsentem\tsobre\ta\tnossa\tvida,\ta\tnossa\tescola,\t\u00e9\t\n\nmuito\tbom\tpara\tfazermos\tcoisas\tlegais.\tE\to\tque\tacham\tde\tparticiparem\tem\tdescobrir\t\n\ncoisas,\t falar\tsobre\tas\tbrincadeiras\tem\tcasa\te\tna\tescola,\tatividades\tque\trealizam\tna\t\n\nescola\te\tem\tcasa,\tamigos?\t\n\n\tAna\tRayssa:\tlegal!\t\n\nInvestigadora\tCristiane:\tVamos\tbrincar\tde\tdescobrir\tcoisas?\tPor\texemplo,\tdo\t\n\nque\tvoc\u00eas\tacham\tque\teu\tgostava\tmais\tde\tbrincar\tquando\teu\tera\tda\tidade\tde\tvoc\u00eas\tna\t\n\nescola?\t\n\n\n\n\t\n\n- 154\t? \n \n\nAna\tKerolaine:\tdo\tpega!\t\n\nInvestigadora\tCristiane:\tn\u00e3o..\t\n\nPedro\tVin\u00edcius:\tboneca!\t\t\n\nInvestigadora\tCristiane:\tuma\tdica\u2026usa?se\tmuito\tas\tpernas\tpra\tbrincar\tdisso.\t\n\nGeov\u00e1:\tPular\tcorda!\t\n\nInvestigadora\tCristiane:\tAcertou!\tPalmas\tpara\to\tGeov\u00e1,\tgente!\t\n\nLucas:\tMas\ta\ttia\tainda\tgosta\tde\tpular\tcorda?\t\n\nAna\tKerolaine:\tclaro\tque\tn\u00e3o,\tela\tj\u00e1\t\u00e9\tgrande!\t\n\nInvestigadora\t Cristiane:\t Sim,\t ainda\t gosto\t muito,pois\t ajuda\t a\t queimar\t as\t\n\ncalorias!\t\n\n(Risos)\t\n\nJo\u00e3o\tV\u00edtor:\tAqui\tna\tescola\ttem\tcorda\u2026\tvamos\tbrincar?\t\n\nInvestigadora\tCristiane:\tVamos\tsim!\tMas\ta\u00ed\teu\tgostaria\tde\tsaber\tdo\tque\tvoc\u00eas\t\n\ngostam\t de\t brincar.\t O\t que\t acham\t de\t nos\t encontrarmos\t uma\t vez\t por\t semana\t para\t\n\ndescobrirmos\tcoisas\tcomo\testas\te\toutras\tque\tpodem\tsurgir\tde\tacordo\tcom\tnossas\t\n\nconversas\te\tdecis\u00f5es?\t\n\nTodos:\tSim!!\t\n\nE\to\tque\tacham\tde\tpular\tcorda\tagora?\t\n\nTodos:\tOba!!\t\n\n\t\n\n\t\n\nTranscri\u00e7\u00e3o\tdo\t\u00e1udio\t2\tcaptado\tdurante\to\tFocusGroup\trealizado\tno\tdia\t\n\n(01/06/2016)\t\n\n\t\n\n\t\n\nParticipantes:\t (10\t crian\u00e7as\t presentes)\t Ana\t Kerolaine,\t Ana\t Rayssa,\t Eduardo,\t\n\nFrancisca,\tGeov\u00e1,\tJo\u00e3o\tVitor,\tLucas,\tMaycom,\tPedro\tVin\u00edcius,\tVit\u00f3ria\t\n\n\t\n\nT\u00f3picos/Tema:\tOs\tdireitos\tda\tCrian\u00e7a.\t\t\n\nInvestigadora\t Cristiane:\t Hoje\t n\u00f3s\t vamos\t falar\t sobre\t um\t assunto\t muito\t\n\nimportante!\tMas\tque\tvoc\u00eas\tv\u00e3o\tdescobrir\tcom\ta\tajuda\tde\tum\tquebra\tcabe\u00e7a.\t\n\nAna\tKerolaine:\tOba!quebra?cabe\u00e7a!\t\n\n\n\n\t\n\n- 155\t? \n \n\nEduardo:\tEu\tgosto\tde\tquebra?cabe\u00e7as.\tAqui\tna\tescola\ttinha\tum.\tEra\tmuito\tbom!\t\n\nGeov\u00e1:\tPode\tser\tos\tmeninos\tcontra\tas\tmeninas?\t\n\nInvestigadora\tCristiane:\tBem\u2026seria\tlegal\tse\tvoc\u00eas\tse\treunissem\tem\tgrupo\ts\u00f3.\t\n\nO\tque\tacham?\t\n\nJo\u00e3o\tVitor:\tos\tmeninos\tficam\taqui\te\tas\tmeninas\tali.\t\n\nEduardo:\tassim\test\u00e1\tbom,\tprofessora!\t\n\nJo\u00e3o\tVitor:\u00c9\tmesmo!\t\n\nAna\tRa\u00edssa:\tDeixa\teles\ta\u00ed\tmesmo!\t\n\nInvestigadora\tCristiane:\tVoc\u00eas\tconcordam\tmeninos?\t\n\nTodos\tos\tmeninos:\tSim!\t\n\nInvestigadora\tCristiane:\tO\tque\tdizem\tmeninas?\t\t\n\n(Risos\te\tj\u00e1\tseparadas\tdos\tmeninos)\t\n\nVit\u00f3ria:\t\u00c9\tlegal\tassim\tcomo\tt\u00e1.\t\n\nInvestigadora\tCristiane:\tEnt\u00e3o\tvamos\tcome\u00e7ar!\t(ap\u00f3s\talguns\tminutos\u2026)\t\n\nLucas:\t\tterminamos!\t\t\n\nMeninos:\tOs\tdireitos\tda\tCrian\u00e7a.\t\n\nInvestigadora\tCristiane:\tmuito\tbem!\t\n\nAna\tKerolaine:\tN\u00f3s\ttamb\u00e9m\tterminamos!\tAqui\tdiz\u2026\t\n\n\tAna\tRayssa:\tSa\u00fade,\teduca\u00e7\u00e3o,\tmoradia,\tfam\u00edlia.\t\n\nAna\tKerolaine:\tAh\tvamos\tfalar\tdos\tnossos\tdireitos!\t\n\nInvestigadora\tCristiane:\tIsso\tmesmo,\tos\tdireitos\tde\tvoc\u00eas.\tMas\tser\u00e1\tque\ts\u00f3\t\n\nexistem\tesses?\t\t\n\nLucas:\tAcho\tque\ttem\tmais\t\u2026eu\tsei\tque\tn\u00f3s\tcrian\u00e7as\tn\u00e3o\tpodemos\ttrabalhar\t\n\ncomo\tgente\tgrande.\tS\u00f3\tajudar\tsim,\taos\tnossos\tpais,\tmas\ttrabalhar\tcomo\tadulto\tn\u00e3o!\t\n\nTemos\t\u00e9\tque\testudar\te\tbrincar\u2026.\t\n\nAna\tKerolaine:\tT\u00eam\tcrian\u00e7as\tque\tdo\tnosso\ttamanho\tque\ttrabalha\te,\tmuitas\t\n\nvezes,\tperdem\taula,\te\tisso\teu\tvi\tno\tjornal\tnacional\te\tisso\t\u00e9\terrado\tn\u00e9?\t\n\nDemais\tcrian\u00e7as:\tSim!\t\n\nInvestigadora\tCristiane:\tMuito\tbem!\tAlgu\u00e9m\tquer\tfalar\tmais\talguma\tcoisa?\t\n\n(todos\tnesse\tmomento\tem\tsil\u00eancio)\t\n\nInvestigadora\tCristiane:\tquerem\tdescobrir\tmais\tsobre\tos\tdireitos\tde\tvoc\u00eas?\t\n\nTodos:\tSim!\t\n\n\n\n\t\n\n- 156\t? \n \n\nInvestigadora\t Cristiane:\t Cada\t um\t de\t voc\u00eas\t escolham\t o\t bal\u00e3o\t que\t\n\nquiserem\u2026encha?o\te\tdepois\testourem\te\tvejam\to\tque\tdiz\tno\tpapelzinho.\t\n\n\tGeov\u00e1:\tEi,\tme\tajuda\taqui!\t\n\nLucas\te\tGeov\u00e1:\tDireito\ta\tser\tprotegido\tcontra\to\tabandono\te\ta\texplora\u00e7\u00e3o\tdo\t\n\ntrabalho.\t\n\nEduardo:\tEu\tvou\tler\u2026se\teu\tsouber\tn\u00e9?\t\n\nInvestigadora\tCristiane:\tN\u00e3o\ttem\tproblema,\tEduardo,\testamos\taqui\t\u00e9\tpara\tuns\t\n\najudar\tos\toutros.\t\n\nEduardo:\tMe\tajuda\taqui,\tLucas?\t\n\nLucas:\tT\u00e1.\t\n\nEduardo\te\tLucas:\tDireito\ta\tcrescer\tdentro\tde\tum\tesp\u00edrito\tde\tsolidariedade,\t\n\ncompreens\u00e3o,\tamizade\te\tjusti\u00e7a\tentre\tos\tpovos.\t\n\nAna\tKerolaine:\tAgora\taqui,\tprofessora!\t\n\nInvestigadora\tCristiane:\tTudo\tbem\u2026pode\tser!\t\n\nAna\tKerolaine:\tDireito\ta\tser\tsocorrido\tem\tcaso\tde\tcat\u00e1strofe.\tGente,\tque\tlegal!!\t\n\nN\u00f3s\tsomos\timportantes,\tent\u00e3o!\tNos\tsalvar\tprimeiro\tem\tcat\u00e1strofes.\tEu\tn\u00e3o\tsabia!\t\n\nEduardo:\tEu\tj\u00e1\tvi\tisso\tem\tfilmes.\t\n\nJo\u00e3o\tVitor:\tTu\tn\u00e3o\tsabes\tnem\to\tque\t\u00e9\tcat\u00e1stofe!\t\n\nAna\tKerolaine:\tSei\tsim...\u00e9\tcoisa\truim\tcomo\tmuita\tchuva\tque\talaga\ttudo\te\tt\u00eam\t\n\nque\tnos\tsalvar\tprimeiro!\t\n\nJo\u00e3o\tVitor:\tS\u00f3\tquer\tser\tsabida.\t\n\nInvestigadora\tCristiane:\tMas\ttodos\tn\u00f3s\tsabemos\talgo\tque\tpode\tser\tensinado\ta\t\n\nalgu\u00e9m.\tTu\tsabes\talguma\tcoisa\tque\teu\tn\u00e3o\tsei\te\tque\ttu\tpodes\tme\tensinar.\t\n\nJo\u00e3o\tVitor:\tEu\tn\u00e3o\tsei\tde\tnada\tn\u00e3o,\tprofessora,\teu\tsou\tburro,\tn\u00e3o\tsei\tler\tnem\t\n\nescrever\tdireito.\t\n\nEduardo:\t\u00c9\tmesmo\u2026\t\n\nAna\tRa\u00edssa:\tAqui\tquase\ttodos\test\u00e3o\taprendendo\tainda.\t\n\nInvestigadora\tCristiane:\tMas\tisso\tn\u00e3o\t\u00e9\tmotivo\tpara\tse\tdizer\tque\t\u00e9s\tburro.\t\n\nNada\tdisso!\t\n\nVit\u00f3ria:\tBurro\t\u00e9\tum\tanimal\tn\u00e9?\t\n\n\n\n\t\n\n- 157\t? \n \n\nInvestigadora\t Cristiane:\t Exatamente,\t Vit\u00f3ria!\t Voc\u00eas\t s\u00e3o\t crian\u00e7as\t e\t sabem\t\n\nmuitas\tcoisas\tlegais\te\timportantes.\tN\u00e3o\t\u00e9\ts\u00f3\tporque\test\u00e3o\taprendendo\ta\tler\te\ta\tescrever\t\n\nque\tn\u00e3o\tsabem\tde\tnada.\t\n\nJo\u00e3o\tVitor:\tPois\ta\tminha\tv\u00f3\tdiz\tque\teu\tn\u00e3o\tsei\tde\tnada\tporque\tn\u00e3o\tsei\tler\tnem\t\n\nescrever\tdireito.\t\n\nInvestigadora\tCristiane:\tMas\tisso\t\u00e9\tuma\tquest\u00e3o\tde\ttempo.\tVoc\u00ea\tvai\taprender!\t\n\nT\u00eam\tmuitas\tcoisas\tque\tvoc\u00ea\tsabe\tfazer\u2026tenho\tcerteza!\t\n\nJo\u00e3o\tVitor:\tSei\tandar\tde\tbicicleta,\tfa\u00e7o\tcompras\tpra\tminha\tav\u00f3..\t\n\nInvestigadora\tCristiane:\tIsso\u2026olha\ts\u00f3\tcomo\tvoc\u00ea\tsabe\tfazer\tmuitas\tcoisas!!\t\n\nVoc\u00eas\tt\u00eam\tdireitos\te\tdevem\tser\trespeitados\tpelos\tadultos,\tprincipalmente,\teste\tque\t\u00e9\t\n\nde\tparticipar,\texpressar\to\tque\tpensam\te\tsentem.\t\n\nAna\tRa\u00edssa:\tOs\tadultos\tn\u00e3o\tse\timportam\tcom\ta\topini\u00e3o\tda\tgente\u2026\t\u00e9\tum\tdireito\t\n\nnosso\tdar\ta\tnossa\topini\u00e3o,\tmas\teles\tnem\u2026\t\n\nJo\u00e3o\t Vitor:\t Aqui\t na\t escola\t t\u00eam\t umas\t professoras\t que\t s\u00e3o\t legais\t e\t outras\t\n\nn\u00e3o\u2026n\u00e3o\tdeixam\ta\tgente\tbrincar\te\tficam\ts\u00f3\tbrigando\ttodo\ttempo\u2026tomara\tque\tuma\t\n\nprofessora\tv\u00e1\tpra\toutra\tescola.\t\n\nGeov\u00e1:\tEu\tsei\tquem\t\u00e9\u2026\t\n\nPedro\tVin\u00edcius:\tEu\ttamb\u00e9m\tsei\u2026\t\n\nAna\tRa\u00edssa:\tEu\ttamb\u00e9m\tacho\tela\tchata\tdemais\u2026\t\n\nJo\u00e3o\tVitor:\ttemos\tque\tfalar\tcom\ta\tdiretora!\t\n\nGeov\u00e1:\t\u00c9\tmesmo!\t\n\n\t\n\nAna\tRa\u00edssa:\tDepois\tvamos\tfalar\tcom\tela\tdisso\tn\u00e9,\tgente!?\t\n\nTodos:\tSim!\t\n\nInvestigadora\tCristiane:\tProcurem\tsempre\tconversar\te\texpor\to\tque\tpensam\te\t\n\nsentem\u2026\u00e9\tum\tdireito\tde\tvoc\u00eas.\tComo\tvoc\u00eas\tse\tsentem\tem\trela\u00e7\u00e3o\ta\tescola\tde\tvoc\u00eas?\t\n\nVoc\u00eas\tgostam\tdaqui?\t\n\nLucas:\tA\tgente\tgosta\tda\tnossa\tescola.\t\n\nJo\u00e3o\tVitor:\tA\tmerenda\t\u00e9\tboa...\t\n\nLucas:\tS\u00f3\tque\teu\tgostava\tmais\tquando\teram\ttodos\tjuntos\tpois\teu\tgostava\tde\t\n\nbrincar\tcom\tos\tmeus\tcolegas\tque\tagora\tbrincam\tem\toutro\thor\u00e1rio.\tIsso\tpoderia\tnem\t\n\nperguntaram\ta\tgente\u2026n\u00e3o\tsei...\t\n\n\n\n\t\n\n- 158\t? \n \n\nAna\t Ra\u00edssa:\t Foi\t melhor\t assim,\t pois\t todos\t juntos\t era\t muito\t aluno\t e\t uma\t\n\nbagun\u00e7a\u2026\ttinha\tmuito\tbarulho\te\ta\tprofessora\ttava\tficando\tdoente.\tA\u00ed\tdividiram\tuns\tde\t\n\nmanh\u00e3\te\toutros\t\u00e0\ttarde.\tOs\tque\tsabem\tmenos\tde\tmanh\u00e3\te\tos\tsabidos\tde\ttarde.\t\n\nInvestigadora\tCristiane:\tN\u00e3o\tse\tsintam\tmal\tpor\tcausa\tdisso.\tTodos\tn\u00f3s\ttemos\t\n\no\tdevido\tvalor\te\tque\tessa\tsepara\u00e7\u00e3o\tde\tturmas\tn\u00e3o\tmede\tintelig\u00eancia\tnenhuma.\tCada\t\n\num\t aprende\t dentro\t do\t seu\t tempo.\t E\t ent\u00e3o?\t Vamos\t descobrir\t mais\t direitos\t que\t\n\npertencem\ta\tvoc\u00eas?\t\n\n\t\n\nPedro\tVin\u00edcius:\tProfessora\tvou\tler\tcom\tele,\tt\u00e1?\t(Maycon)\t\n\nInvestigadora\tCristiane:\tTudo\tbem!\t\n\nPedro\t Vin\u00edcius\t e\t Maycon:\t Direito\t ao\t amor\t e\t a\t compreens\u00e3o\t por\t parte\t da\t\n\nsociedade\te\tdos\tpais.\t\n\nInvestigadora\tCristiane:\tAlgu\u00e9m\tmais\tquer\tler?\t(todos\tficaram\tem\tsil\u00eancio).\t\n\nEnt\u00e3o\u2026o\tque\tacham\tde\tafixarem\tali\te\ttodos\tn\u00f3s\tlermos\tjuntos?\t\n\nTodos:\tSim!\t\n\n\t\n\n\t\n\nTranscri\u00e7\u00e3o\tdo\t\u00e1udio\t3\tcaptado\tdurante\to\tFocusGroup\trealizado\tno\tdia\t\n\n(08/06/2016)\t\n\n\t\n\n\t\n\nParticipantes:\t (11\t crian\u00e7as\t presentes)\t Ana\t Kerolaine,\t Ana\t Rayssa,\t Eduardo,\t\n\nFrancisca,\tGeov\u00e1,\tJo\u00e3o\tVitor,\tRegilane,\tLucas,\tMaycom,\tPedro\tVin\u00edcius,\tVit\u00f3ria,\t\n\n\t\n\nT\u00f3picos/Tema:\tO\tque\tpenso\tsobre\ta\tminha\tescola?\t\n\n\t\n\nInvestigadora\tCristiane:\talgu\u00e9m\tpode\tme\tdizer\tqual\t\u00e9\to\tlugar,\tfora\tda\tcasa\tde\t\n\nvoc\u00eas,\tem\tque\tvoc\u00eas\tpassam\tboa\tparte\tdo\ttempo,\ttodos\tos\tdias?\t\n\n\t\n\nAna\tKerolaine:\tAh\u2026\t\u00e9\taqui\tna\tescola.\t\n\nEduardo:\tAcertou!\t\u00c9\taqui\tmesmo!\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 159\t? \n \n\nInvestigadora\tCristiane:\tSim,\tcrian\u00e7as?\tO\tque\tacham\tdas\trespostas\tdos\tcolegas\t\n\nde\tvoc\u00eas?\t\n\nTodos:\tSim!!!\t\n\nInvestigadora\tCristiane:\tE\to\tque\tvoc\u00eas\tacham\tdesse\tlugar?\t\n\nGeov\u00e1:\tEu\tgosto\tdaqui,\t\u00e9\tmelhor\tdo\tque\tficar\tem\tcasa,\tmas\to\trecreio\tacaba\tlogo!\t\n\nPedro\tVin\u00edcius:\t\u00c9\te\tno\trecreio\tn\u00e3o\tpodemos\tpegar\ta\tcorda\tpra\tbrincar\u2026\t\n\nJo\u00e3o\tVitor:\tMesmo,\tporque\ttem\tuma\tprofessora\tque\tfica\ts\u00f3\tbrigando\tcom\ta\t\n\ngente!\t\n\nAna\t Kerolaine:\t eu\t gosto\t daqui,\t mas\t o\t parquinho\t t\u00e1\t quebrado\u2026queria\t que\t\n\ntivesse\tmais\tbrinquedos.\t\n\nEduardo:\t\u00c9\tmas\ttem\ta\tquadra\tpra\tgente\tjogar\tbola\te\tagora\tque\tfoi\tcoberta\tt\u00e1\t\n\nmais\tlegal\tainda!\t\n\n\t\n\nAna\tKerolaine:\tSim,\tmeu\tquerido,\tmas\tn\u00f3s\tmeninas,\tn\u00e3o\tgostamos\tde\tjogar\t\n\nbola,\tpor\tisso,\tque\tera\tbom\tconsertar\to\tparquinho.\t\n\nGeov\u00e1:\tEu\tgosto\tda\tpintura\tda\tescola.\t\n\nLucas:\tEu\ttamb\u00e9m,mas\ts\u00f3\tpintaram\ta\tescola,mas\to\tmuro\tn\u00e3o..\t\n\nEduardo:\t \u00c9\t t\u00e1\t feio\t mesmo\t e\t ali\t naquele\t canto\t da\t parede\t do\t muro\t ainda\t\n\nqueimam\tlixo,\ta\u00ed\t\u00e9\tque\tfica\tfeio\tmesmo!\t\n\nLucas:\tE\ta\thorta\tque\tn\u00e3o\ttem\tmais\tplantinhas\tnem\tnada.\t\n\nInvestigadora\tCristiane:\tNossa,\tquanta\tcoisa\tvoc\u00eas\tobservaram?\tO\tque\tvoc\u00eas\t\n\nacham\tde\tvoc\u00eas\tfotografarem\testes\tlocais\tque\tfoi\tfalado\te\toutros\ttamb\u00e9m\tque\tvoc\u00eas\t\n\npodem\tobservar\te\tdizer\talgo?\t\n\nEduardo:\tLegal!\t\n\nGeov\u00e1:\tEu\tj\u00e1\tsei\to\tque\tvou\tfotografar!\t\n\nAna\tKerolaine:\tEu\ttamb\u00e9m!\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 160\t? \n \n\nTranscri\u00e7\u00e3o\tdo\t\u00e1udio\t4\tcaptado\tdurante\to\tFocusGroup\trealizado\tno\tdia\t\n\n(15/06/2016)\t\n\n\t\n\n\t\n\nGrupo participante: (11 crian\u00e7as presentes)- Ana Kerolayne, Ana Rayssa, Eduardo, \n\nFrancisca,Jeov\u00e1, Jo\u00e3o Vitor, Lucas, Maycon,Pedro Vin\u00edcius, Vit\u00f3ria, Regilane). \n\n \n\nConvidada\tEspecial:\tLeidiana\tViana\tMoreira\t(Diretora\tda\tescola)\t\n\n\t\n\nT\u00f3pico/Tema:\t Melhorias\t estruturais\t da\t escola\t a\t partir\t dos\t olhares\t das\t\n\ncrian\u00e7as.\t(apresenta\u00e7\u00e3o\tde\tslides\tcontendo\tas\tfotografias\tcapturadas\tpelas\tcrian\u00e7as)\t\n\n\t\n\nInvestigadora\tCristiane:\tCrian\u00e7as,\tsintam?se\t\u00e0\tvontade\tpara\texpressar\to\tque\t\n\npensam\te\to\tque\tsentem\tem\trela\u00e7\u00e3o\ta\tfotografia\tque\tcada\tum\tde\tvoc\u00eas\tcapturaram,\tde\t\n\nacordo\tcom\ta\tsua\tvez.\t\t\t\n\n\t\n\nLeidiana\tViana:\tAntes\tde\ttudo\teu\tquero\tagradec\u00ea?los\tpelo\tconvite\te\tdizer\tque\t\n\nme\tsinto\tmuito\thonrada\tem\tpoder\tfazer\tparte\tdesta\ta\u00e7\u00e3o\tpela\tqual\tpoder\u00e1\tcontribuir\t\n\npositivamente\tpara\ta\tmelhoria\tda\tnossa\tcomunidade\tescolar.\t\n\n\t\n\nRegilane:\tEssa\tfoto\tfoi\teu\tque\ttirei\u2026\u00e9\tporque\to\tmato\test\u00e1\tmuito\tgrande\ta\u00ed\tna\t\n\nentrada\tda\thorta\te\tfica\truim\tde\tpassar\tpra\thorta.\t\n\n\t\n\nLeidiana\tViana:\t\u00f3tima\tobserva\u00e7\u00e3o,\tRegilane!\tRealmente\t\u00e9\tnecess\u00e1rio\tque\tse\t\n\nfa\u00e7a\tnovamente\ta\tpoda\tdesta\tplanta,\tuma\tvez\tque\tela\tcresce\tcom\trapidez\ttemos\tque\t\n\nsempre\tficar\tatentos\tem\tdeix\u00e1?la\tem\tboas\tcondi\u00e7\u00f5es\tpara\tn\u00e3o\tatrapalhar\ta\tpassagem\t\n\npara\ta\thorticultura\tda\tescola\te\ttamb\u00e9m\tevitar\tque\tos\tinsetos\tse\tescondam\tentre\tas\t\n\nfolhas.\tVamos\tver\ta\tpr\u00f3xima\tfoto!!\t\n\n\t\n\nAna\tKerolayne:\tOlha,\tfoi\ttu\tJeov\u00e1\tque\ttirou\testa\tfoto.\tFala\tporque\ttu\ttiraste.\t\n\n\t\n\nJeov\u00e1:\tO\tmuro\test\u00e1\tfeio!\t\n\n\n\n\t\n\n- 161\t? \n \n\nAna\tKerolayne:\tT\u00e1\tmesmo!\t\n\n\t\n\nLeidiana\tViana:\tEsta\tobserva\u00e7\u00e3o\t\u00e9\tinteressante,\tpois\ta\tequipe\trespons\u00e1vel\tpela\t\n\npintura,\tenviada\tpela\tsecretaria\tde\teduca\u00e7\u00e3o,\tficou\tde\tfinalizar\ta\tpintura\tda\tescola\tcom\t\n\na\tpintura\tdo\tmuro\tinterno\te,\tinfelizmente\tisso\tn\u00e3o\tocorreu.\tCom\tisso,\tvou\tcolocar\tem\t\n\npauta\tuma\tnova\tsolicita\u00e7\u00e3o.\tMuito\tbem!\tPr\u00f3xima\tfoto,\tvamos\tl\u00e1!!\t\n\n\t\n\nEduardo:\t Essa\t foi\t eu\t que\t tirei\t ali\t do\t canto\t do\t muro\t que\t est\u00e1\t feio\t porque\t\n\nqueimam\to\tlixo\tali\te\ta\tparede\tdo\tmuro\tfica\tfeia\te\tsuja.\t\n\n\t\n\nLeidiana\t Viana:\t Muito\t bem,\t Eduardo,\t isso\t eu\t j\u00e1\t havia\t observado\t tamb\u00e9m,\t\n\njuntos\tpoderemos\tver\tuma\tsolu\u00e7\u00e3o\tpara\tque\testa\ta\u00e7\u00e3o\tn\u00e3o\tse\trepita.\tEsta\tqueima\tde\t\n\nlixo\t acontece\t quando\t o\t carro\t respons\u00e1vel\t pela\t recolha\t do\t lixo\t n\u00e3o\t passa,\t por\u00e9m,\t\n\nmediante\ta\tsua\tobserva\u00e7\u00e3o\t\u00e9\tv\u00e1lido\tpensarmos\tem\tum\toutro\tdestino\tpara\to\tmesmo.\t\n\n\t\n\nJo\u00e3o\tVitor:\tE\tse\tconseguir\ttambores\tgrandes\tpara\tguardar\tat\u00e9\to\tcarro\tpassar!?\t\n\n\t\n\nAna\tRayssa:\t\u00c9\tmesmo!\t\n\nLeidiana\t Viana:\t Olha\t j\u00e1\t temos\t uma\t ideia!\t Vamos\t para\t a\t pr\u00f3xima\t\n\nobserva\u00e7\u00e3o\u2026de\tquem\tser\u00e1?\t\t\n\n\t\n\nAna\tKerolayne:\tAh,\tfoi\teu!\tTirei\tuma\tfoto\tdo\tgira?gira\tque\tn\u00e3o\t\u00e9\tmais\tgira?gira...\t\n\n(risos)\t Era\t bom\t que\t mandasse\t arrumar,\t Tia\t Leidinha!\t E\t aquela\t ponta\t de\t ferro\t \u00e9\t\n\nperigoso\talgu\u00e9m\tse\tmachucar\tali.\t\n\n\t\n\nLeidiana\tViana:\tSim,\tconcordo\tplenamente,\tKarolayne,\t\u00e9\tum\tentretenimento\ta\t\n\nmais\tpara\tvoc\u00eas,\tpor\u00e9m\testou\tmais\tpreocupada\tcom\to\tferro\texposto,\tque\t\u00e9\ta\tbase\tdo\t\n\nbrinquedo,\tdo\tque\tmesmo\tmandar\tarrumar\to\tgira?\tgira,\tpois\teu\tsempre\tfico\tmuito\t\n\npreocupada\tcom\tvoc\u00eas\tgirando\tem\tgrande\tvelocidade,\tonde\tmuitos\tj\u00e1\tse\tmachucaram.\t\n\nMas\tcompreendo\to\tseu\tapelo\te\tvamos\tprovidenciar\to\tconserto\tdele.\tObrigada\tpelo\tseu\t\n\napontamento.\tVamos\tpara\ta\tpr\u00f3xima\tcontribui\u00e7\u00e3o!\t\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 162\t? \n \n\nAna\tRayssa:\tEu\ttamb\u00e9m\ttenho\tuma\tcoisa\tpra\tmostrar\tdo\tparquinho,\tmas\t\u00e9\tdo\t\n\nescorregador\u2026ele\tt\u00e1\tmole,\tbalan\u00e7a\tmuito\tquando\testamos\tna\tcasinha\tdele.\t\n\n\t\n\nLeidiana\tViana:\tEu\tj\u00e1\testava\timaginando\tque\talgum\tde\tvoc\u00eas\tpoderiam\tapontar\t\n\nisso.\t Infelizmente\t temos\t que\t interditar\t a\t casinha\t do\t escorregador,\t pois\t temo\t que\t\n\naconte\u00e7a\t algum\t acidente.\t Irei\t solicitar\t novamente\t junto\t \u00e0\t Secretaria\t Municipal\t de\t\n\nEduca\u00e7\u00e3o\tum\treparo\to\tmais\tbreve\tposs\u00edvel.\t\n\n\t\n\nJo\u00e3o\tVitor:\tTomara\tque\tn\u00e3o\tdemore,\ta\u00ed\tfica\truim\tsem\to\tparquinho.\t\n\n\t\n\nPedro\tVin\u00edcius:\tQuem\tser\u00e1\tagora?!\t\n\n\t\n\nLeidiana\tViana:\tVamos\tl\u00e1\u2026o\tLucas!\t\n\n\t\n\nLucas:\tEu\tobservei\tque\ta\thorta\test\u00e1\tsem\tplantas\tnos\tcanteiros,\tprecisando\tser\t\n\nplantadas\tde\tnovo\tpara\tficar\tbonita.\t\t\n\n\t\n\n\t\n\nAna\tKarolyne:\t\u00c9\tmesmo!\tDiretora\tn\u00f3s\tqueremos\tfalar\tcom\ta\tsenhora\tsobre\tisso\t\n\nmesmo,\tpra\tgente\tficar\tvindo\tnum\toutro\thor\u00e1rio\tpara\tc\u00e1\tpra\tgente\tplantar\tna\thorta.\t\t\n\nLeidiana\tViana:\tEsta\t\u00e9\tuma\texcelente\tproposta\tpara\trevitalizarmos\ta\tnossa\t\n\nhorta.\tEsta\tatividade\tera\trealizada\tpor\talunos\tvolunt\u00e1rios\tque\tse\treuniam\te\tformavam\t\n\ngrupos\tcom\to\tapoio\tda\tEMBRAPA\t(Empresa\tBrasileira\tde\tPesquisa\tAgropecu\u00e1ria)\te,\t\n\npor\tum\tbom\ttempo\tderam\tvida\ta\teste\tambiente,\tonde\tresultou\tem\tuma\tpremia\u00e7\u00e3o\t\n\nnacional,\tpor\u00e9m,\talguns\tpassaram\ta\testudar\tem\toutras\tescolas,\tdevido\tao\tgrau\tde\t\n\nescolaridade\tdaqui\tser\tlimitado\te,\tinfelizmente,\thouve\tuma\tdescontinua\u00e7\u00e3o\tdesta\ta\u00e7\u00e3o\t\n\ne,\t para\t al\u00e9m\t disso\t o\t per\u00edmetro\t irrigado\t parou\t o\t fornecimento\t de\t \u00e1gua,\t problema\t\n\nocasionado\tpor\tconta\tda\tseca,\tmas\testou\tfeliz\tem\tperceber\tque\tvoc\u00eas\tt\u00eam\tinteresse\tem\t\n\nrevitaliz\u00e1?la.\tExcelente\tproposta!!\t\n\n\t\n\nLucas:\tPodemos\tformar\tgrupos\tcom\ta\tnossa\tturma\te\tcom\tas\toutras\tturmas\tque\t\n\nquiserem\tparticipar.\t\n\n\n\n\t\n\n- 163\t? \n \n\nJeov\u00e1:\tEu\tvenho!\t\n\nJo\u00e3o\tVitor:\tEu\ttrago\tsementes.\t\n\nAna\tKarolyne:\tlevanta\ta\tm\u00e3o\tquem\tquer\tparticipar?\t\n\n \n\nEduardo:\tEu\tquero!\t\n\n\t\n\nFrancisca:\tEu\ttamb\u00e9m!\t\n\n\t\n\nJo\u00e3o\tVitor:\tEu\tvenho!\t\n\n\t\n\nAna\tRayssa:\tEu\tvou\tperguntar\tminha\tm\u00e3e.\t\n\n\t\n\nRegilane:\tEu\tquero\tvir\u2026\ts\u00f3\tn\u00e3o\tsei\tse\ta\tminha\tm\u00e3e\tdeixa.\t\n\n\t\n\nLeidiana\tViana:\tOlha\tque\tmaravilha!\tFico\tmuito\tfeliz\tem\tver\tesse\tentusiasmo\t\n\nde\tvoc\u00eas\tem\tdemonstrar\tinteresse\tna\tparticipa\u00e7\u00e3o\tde\ta\u00e7\u00f5es\tque\tbeneficiam\ta\tnossa\t\n\nquerida\t escola.\t Quero\t dizer\t para\t voc\u00eas\t que\t todos\t est\u00e3o\t de\t parab\u00e9ns\t pelos\t\n\napontamentos\te\tobserva\u00e7\u00f5es\tque\tfizeram\tpara\ta\tmelhoria\tdo\tnosso\tambiente\tescolar,\t\n\nsobretudo,\t pela\t a\u00e7\u00e3o\t que\t pretendem\t executar\t que\t \u00e9\t a\t revitaliza\u00e7\u00e3o\t da\t nossa\t\n\nhorticultura.\t Poderemos\t marcar\tum\t encontro\t especial\t com\t voc\u00eas\t e\t com\t as\toutras\t\n\ncrian\u00e7as\ttamb\u00e9m\tpara\torganizarmos\tum\tcronograma\tem\tprol\tdesta\ta\u00e7\u00e3o,\tque\tcom\t\n\ncerteza,\ttrar\u00e1\tmais\tuni\u00e3o,\tconhecimento,\tbeleza\te\tmuitos\toutros\tbenef\u00edcios\tpara\ta\tnossa\t\n\ninstitui\u00e7\u00e3o.\tParab\u00e9ns!\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 164\t? \n \n\nAnexo\t04\t\u2013\tDesenhos\tdas\tcrian\u00e7as\tde\tacordo\tcom\to\ttema:\tfam\u00edlia\t\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 165\t? \n \n\n\t\n\n\t\n\n? A\tmaioria\tdas\tcrian\u00e7as\trepresentaram\tas\tsuas\tfam\u00edlias\tde\tuma\tforma\tpositiva.\t\n\nObserva?se\tque\tos\tmembros\tde\tseus\trespectivos\tfamiliares\test\u00e3o\tlado\ta\tlado\te,\t\n\npor\tvezes,\tde\tm\u00e3os\tdadas\tsimbolizando\ta\tuni\u00e3o,\tcarinho\te\tcuidado\tcomo,\tde\tfato,\t\n\na\tmaioria\trelatou\to\tsignificado\tde\tfam\u00edlia\tna\tvis\u00e3o\tdelas.\t\n\n? Nos\tdesenhos,\ttamb\u00e9m\tse\tobserva\to\tmeio\trural\tonde\tas\tmesmas\thabitam\tcom\t\n\nos\tdetalhes\tde\t\u00e1rvores\tfrut\u00edferas\tperto\tde\tsuas\tcasas,\tbem\tcomo\tos\tanimais\tde\t\n\nestima\u00e7\u00e3o\tque\tmuitas\tdelas\tconsideram\tcomo\tmembros\tde\tsuas\tfam\u00edlias.\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 166\t? \n \n\nAnexo\t05\t\u2013\tApresenta\u00e7\u00f5es\tem\tPower\tPoint\t(slides)\t\n\t\n\nAnexo\t05.01\t\u2013\tAs\tcrian\u00e7as\tinvestigadoras\te\tseus\tapontamentos\tsobre\ta\tescola\t\npara\ta\tdiretora\t\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 167\t? \n \n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 168\t? \n \n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 169\t? \n \n\nAnexo\t 05.02\t \u2013\t Apresenta\u00e7\u00e3o\t das\t crian\u00e7as\t investigadoras\t sobre\t o\t percurso\t\ninvestigativo:\tdesafios\te\tpropostas\tpara\ta\tcomunidade\tescolar.\t\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 170\t? \n \n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 171\t? \n \n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 172\t? \n \n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n- 173\t?"}]}}}