{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15646"}, {"@name": "filename", "#text": "22118_000954200.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1\n\nInflu\u00eancia da precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica nas caracter\u00edsticas espectrais e limnol\u00f3-\ngicas do reservat\u00f3rio Dona Francisca e do Lago Gua\u00edba, Rio Grande do Sul. \n\nRosana Corazza1, Waterloo Pereira Filho2 &amp; Luis Alberto Basso3\n\n1 Universidade Federal do Rio Grande do Sul \u2013 corazza_ro@yahoo.com.br.\n2 Universidade Federal de Santa Maria \u2013 waterloopf@gmail.com.\n3 Universidade Federal do Rio Grande do Sul \u2013 lbasso@terra.com.br.\n\n Recebido em 07/2013. Aceito para publica\u00e7\u00e3o em 10/2013.\nVers\u00e3o online publicada em 12/09/2014 (http://seer.ufrgs.br/paraonde)\n\nPara Onde!?, 7 (2): 01-30, ago./dez. 2013\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, Instituto de Geoci\u00eancias, Programa de P\u00f3s- Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, Porto \nAlegre, RS, Brasil                 \n\nISSN 1982- 0003\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o\n\nDe acordo com o Atlas Socioecon\u00f4mico do Rio \nGrande do Sul (SEPLAG, 2014), o Rio Grande do Sul \u00e9 \num dos estados brasileiros com maior disponibilidade \nde \u00e1guas superficiais. Um dos sistemas aqu\u00e1ticos que \nse destaca \u00e9 o formado pelo rio Jacu\u00ed/Lago Gua\u00edba, o \nqual possui grande import\u00e2ncia em fun\u00e7\u00e3o da dimen-\ns\u00e3o ocupada pela bacia hidrogr\u00e1fica e a intensa utiliza-\n\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para o abastecimento humano.  O rio Jacu\u00ed \n\napresenta uma s\u00e9rie de represamentos destinados \u00e0 \ngera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, dentre os quais o reserva-\nt\u00f3rio da Usina Hidrel\u00e9trica (UHE) de Dona Francisca. \nEste foi constru\u00eddo no alto curso do rio Jacu\u00ed, sendo o \nmais recente e o que est\u00e1 situado mais \u00e0 jusante de uma \ns\u00e9rie em cascata que inicia com o reservat\u00f3rio de Er-\nnestina, seguido dos reservat\u00f3rios de Passo Real, Jacu\u00ed, \ne Ita\u00faba. O Lago Gua\u00edba, por sua vez, \u00e9 um ambiente \naqu\u00e1tico natural, formado pelas \u00e1guas dos rios Jacu\u00ed, \nSinos, Ca\u00ed e Gravata\u00ed e se constitui na principal fonte de \n\nResumo: O regime das precipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas influencia de forma direta as caracter\u00edsticas da \u00e1gua. A \nchuva atua como agente erosivo nas bacias hidrogr\u00e1ficas, transportando materiais org\u00e2nicos e inorg\u00e2nicos \npara o interior de rios, lagos e reservat\u00f3rios. Desta forma, altera\u00e7\u00f5es no regime das chuvas, na intensidade dos \nventos e na temperatura do ar decorrentes de fen\u00f4menos como El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a, podem alterar o transporte e \ndeposi\u00e7\u00e3o de materiais, o n\u00edvel da \u00e1gua, dentre outros elementos. \u00c1 \u00e1gua, enquanto elemento vital, precisa ser \nmonitorada e estudada constantemente. Uma das tecnologias para o monitoramento dos recursos h\u00eddricos que \ntem sido utilizada com uma frequ\u00eancia cada vez maior \u00e9 o sensoriamento remoto, tanto em n\u00edvel orbital quan-\nto terrestre. Tendo em vista estes aspectos, este trabalho objetivou avaliar as altera\u00e7\u00f5es nas caracter\u00edsticas \nda \u00e1gua em tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas distintas: na ocorr\u00eancia de El Ni\u00f1o, La Ni\u00f1a e de normalidade clim\u00e1tica. \nForam avaliadas as caracter\u00edsticas limnol\u00f3gicas e espectrais de dois corpos h\u00eddricos: o reservat\u00f3rio de Dona \nFrancisca (em um ano de El Ni\u00f1o) e o Lago Gua\u00edba (em anos de La Ni\u00f1a e de neutralidade). O reservat\u00f3rio \nDona Francisca situa-se na regi\u00e3o central do Rio Grande do Sul e foi constru\u00eddo no rio Jacu\u00ed para a gera\u00e7\u00e3o de \nenergia el\u00e9trica. O Lago Gua\u00edba, por sua vez, situa-se na regi\u00e3o leste do Rio Grande do Sul e \u00e9 formado pelo \ndes\u00e1gue dos rios Jacu\u00ed, Gravata\u00ed, Sinos e Ca\u00ed. O Lago Gua\u00edba \u00e9 a principal fonte de abastecimento de \u00e1gua para \no munic\u00edpio de Porto Alegre, servindo tamb\u00e9m para navega\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica de esportes n\u00e1uticos. Os trabalhos de \ncampo foram realizados em outubro de 2009 no reservat\u00f3rio Dona Francisca e em mar\u00e7o de 2011/ maio de \n2012, no Lago Gua\u00edba. Procedeu-se com a coleta de dados limnol\u00f3gicos (clorofila-a, total de s\u00f3lidos em suspen-\ns\u00e3o, transpar\u00eancia da \u00e1gua, profundidade da coluna d\u2019\u00e1gua, entre outros) em 22 pontos amostrais distribu\u00eddos \nequidistantemente na superf\u00edcie do reservat\u00f3rio Dona Francisca e em 16 pontos amostrais no Lago Gua\u00edba, \nestes localizados \u00e0s margens da \u00e1rea urbana de Porto Alegre e nas proximidades da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio \nde Gua\u00edba. Nos pontos amostrais tamb\u00e9m foram coletados espectros de reflet\u00e2ncia da \u00e1gua com aux\u00edlio do es-\npectrorradi\u00f4metro FieldSpec\u00ae HandHeld, os quais passaram por uma suaviza\u00e7\u00e3o e pela deriva\u00e7\u00e3o de primeira \nordem no software SAMS, sendo posteriormente correlacionados com as vari\u00e1veis limnol\u00f3gicas. Constatou-se \nque a ocorr\u00eancia dos fen\u00f4menos El Ni\u00f1o e La Li\u00f1a influencia de forma significativa nas caracter\u00edsticas da \u00e1gua, \nalterando a transpar\u00eancia e concentra\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis limnol\u00f3gicas. Todavia, mostrou-se importante avaliar \na precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica e a intensidade dos ventos nos 30 dias que antecedem os trabalhos de campo. \nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s t\u00e9cnicas de an\u00e1lise dos espectros de reflect\u00e2ncia, verificou-se que a an\u00e1lise derivativa potencia-\nlizou a extra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o aos espectros originais, permitindo ressaltar fei\u00e7\u00f5es de absor\u00e7\u00e3o \ne espalhamento caracter\u00edsticos dos constituintes oticamente ativos da \u00e1gua. Conclui-se que a avalia\u00e7\u00e3o dos \nelementos clim\u00e1ticos \u00e9 fundamental para a compreens\u00e3o das caracter\u00edsticas limnol\u00f3gicas e espectrais de um \ncorpo h\u00eddrico. \nPalavras-chave: sensoriamento remoto, precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica, vari\u00e1veis limnol\u00f3gicas, espectros de re-\nflect\u00e2ncia.\n\n\n\n2\n\nCorazza et al.\n\nabastecimento para o munic\u00edpio de Porto Alegre. \nEmbora estes ambientes aqu\u00e1ticos tenham carac-\n\nter\u00edsticas distintas, uma vez que o reservat\u00f3rio Dona \nFrancisca \u00e9 um ambiente aqu\u00e1tico artificial e o Lago \nGua\u00edba, um ambiente natural, ambos est\u00e3o sujeitos a \naltera\u00e7\u00f5es nas caracter\u00edsticas da \u00e1gua decorrentes dos \nmais diversos fatores. Destaca-se o regime de chuvas, o \nqual altera, entre outros processos, o carreamento de \nmateriais org\u00e2nicos e inorg\u00e2nicos da bacia hidrogr\u00e1fi-\nca para o interior do corpo h\u00eddrico, o n\u00edvel da \u00e1gua, a \nconcentra\u00e7\u00e3o dos componentes dissolvidos e a precipi-\nta\u00e7\u00e3o de part\u00edculas inorg\u00e2nicas.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao regime pluviom\u00e9trico no sul da Re-\ngi\u00e3o Sul do Brasil, Grimm (2009) destaca que h\u00e1 uma \ndistribui\u00e7\u00e3o praticamente uniforme da chuva ao longo \ndo ano. Por\u00e9m, importa considerar que h\u00e1 significati-\nvas oscila\u00e7\u00f5es interanuais de chuva e temperatura na \nregi\u00e3o Sul, em raz\u00e3o dos epis\u00f3dios El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a. \nAl\u00e9m das varia\u00e7\u00f5es naturais que podem ser interanu-\nais e/ou interdecenais, h\u00e1 tamb\u00e9m mudan\u00e7as clim\u00e1ti-\ncas antropog\u00eanicas, cujos efeitos s\u00e3o dif\u00edceis de separar \ndos efeitos da variabilidade interdecenal, mas que tam-\nb\u00e9m podem introduzir altera\u00e7\u00f5es. Conforme Grimm \n(2009), no Rio Grande do sul, a maior concentra\u00e7\u00e3o \nde precipita\u00e7\u00e3o ocorre no trimestre agosto-setembro-\n-outubro.\n\nO fen\u00f4meno El Ni\u00f1o representa o aquecimento \nanormal das \u00e1guas superficiais e sub-superficiais do \nOceano Pac\u00edfico Equatorial, enquanto o fen\u00f4meno La \nNi\u00f1a representa o resfriamento. Com esse aquecimento \ndo oceano e com o enfraquecimento dos ventos al\u00edsios, \ncome\u00e7am a ser observadas mudan\u00e7as da circula\u00e7\u00e3o da \natmosfera nos n\u00edveis baixos e altos, determinando mu-\ndan\u00e7as nos padr\u00f5es de transporte de umidade e, por-\ntanto, varia\u00e7\u00f5es na distribui\u00e7\u00e3o das chuvas em regi\u00f5es \ntropicais e de latitudes m\u00e9dias e altas. Os eventos de El \nNi\u00f1o e La Ni\u00f1a tem uma tend\u00eancia a se alternar a cada \n3-7 anos. Por\u00e9m, de um evento ao seguinte o intervalo \npode mudar de 1 a 10 anos. Algumas vezes, os eventos \nEl Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a tendem a ser intercalados por condi-\n\u00e7\u00f5es normais. (CPTEC, 2014).\n\nQuando da ocorr\u00eancia de El Ni\u00f1o, na regi\u00e3o sul do \nBrasil registra-se precipita\u00e7\u00f5es abundantes na prima-\nvera, principalmente em novembro, enfraquecendo-se \nem janeiro. Em anos de La Ni\u00f1a ocorrem secas severas \n(INPE, 2014). Embora os impactos sejam geralmente \nconsistentes durante eventos, h\u00e1 significativa variabi-\nlidade intereventos, em raz\u00e3o das diferen\u00e7as nas ano-\nmalias da temperatura da superf\u00edcie do mar no Oceano \nPac\u00edfico de um ano para outro (Grimm, 2009). \n\nAssim, quando da an\u00e1lise das caracter\u00edsticas da \n\u00e1gua de determinado corpo h\u00eddrico \u00e9 de suma impor-\nt\u00e2ncia verificar se no ano da coleta h\u00e1 a ocorr\u00eancia dos \nfen\u00f4menos La Ni\u00f1a e El Ni\u00f1o, bem como realizar o le-\nvantamento do regime de chuvas no per\u00edodo que ante-\ncede as medi\u00e7\u00f5es e a coleta da \u00e1gua, o que possibilitar\u00e1 \numa an\u00e1lise mais adequada dos resultados obtidos.\n\nOs anos em que os trabalhos de campo da presente \n\npesquisa foram realizados apresentaram tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es \natmosf\u00e9ricas distintas: 1) El Ni\u00f1o de intensidade fraca \nem outubro de 2009 \u2013 reservat\u00f3rio Dona Francisca; 2) \nLa Ni\u00f1a de intensidade fraca a moderada em mar\u00e7o de \n2011 \u2013 Lago Gua\u00edba e 3) condi\u00e7\u00f5es normais em maio de \n2013 \u2013 Lago Gua\u00edba (CPTEC, 2014). \n\nA an\u00e1lise das caracter\u00edsticas da \u00e1gua pode ser re-\nalizada de diversas formas, por\u00e9m uma das formas de \nobten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre ambientes aqu\u00e1ticos \nque tem apresentado expressivo crescimento em re-\nla\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa e aplicabilidade \u00e9 o uso de dados de \nsensoriamento remoto terrestre e/ou orbital. O prin-\ncipal equipamento do sensoriamento remoto terres-\ntre \u00e9 o espectrorradi\u00f4metro, que possui alta resolu\u00e7\u00e3o \nespectral e permite a identifica\u00e7\u00e3o de fei\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias \ndos constituintes que conferem a cor apresentada pela \n\u00e1gua (opticamente ativos), sendo os principais: a) a \nclorofila-a, que pode ser utilizada como medida indi-\nreta do grau de eutrofiza\u00e7\u00e3o e na identifica\u00e7\u00e3o de flora-\n\u00e7\u00f5es de algas; b) os s\u00f3lidos suspensos, relacionados \u00e0s \npart\u00edculas inorg\u00e2nicas presentes da \u00e1gua; e c) a mat\u00e9ria \norg\u00e2nica dissolvida, proveniente da decomposi\u00e7\u00e3o do \nmaterial org\u00e2nico. Todavia, para que os dados espec-\ntrais coletados com espectrorradi\u00f4metros sejam devi-\ndamente interpretados faz-se necess\u00e1ria a aplica\u00e7\u00e3o de \nalguns procedimentos sobre os mesmos, a fim de elimi-\nnar poss\u00edveis ru\u00eddos e ressaltar fei\u00e7\u00f5es espectrais indi-\ncativas dos componentes opticamente ativos da \u00e1gua. \n\nA an\u00e1lise derivativa \u00e9 uma das principais t\u00e9cnicas \nutilizadas, pois permite eliminar sinais de fundo, resol-\nver fei\u00e7\u00f5es espectrais sobrepostas, aumentar o contra-\nte espectral e a precis\u00e3o das estimativas, sendo que a \nconcentra\u00e7\u00e3o de determinada subst\u00e2ncia \u00e9 relacionada \ndiretamente com a derivada de reflect\u00e2ncia em deter-\nminado comprimento de onda (ZHANG et al., 2004; \nLONDE et al., 2005). As curvas espectrais derivadas \ns\u00e3o sens\u00edveis \u00e0 forma e n\u00e3o \u00e0 magnitude dos espectros, \nsendo relativamente insens\u00edveis \u00e0s varia\u00e7\u00f5es de inten-\nsidade de ilumina\u00e7\u00e3o causadas por mudan\u00e7as no \u00e2ngu-\nlo solar, cobertura de nuvens ou topografia (ZHANG et \nal., 2004). \n\nTendo em vista a influ\u00eancia da precipita\u00e7\u00e3o plu-\nviom\u00e9trica nas caracter\u00edsticas da \u00e1gua de um ambien-\nte aqu\u00e1tico artificial \u2013 reservat\u00f3rio Dona Francisca, e \noutro natural \u2013 Lago Gua\u00edba; os efeitos decorrentes dos \nfen\u00f4menos El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a e a possibilidade de aval-\nia\u00e7\u00e3o destas caracter\u00edsticas com uso de t\u00e9cnicas de sen-\nsoriamento remoto terrestre, o objetivo deste trabalho \nfoi comparar as respostas espectrais e limnol\u00f3gicas em \nanos que apresentaram regimes de chuva distintos, \nbuscando identificar as rela\u00e7\u00f5es existentes entre os el-\nementos citados.\n\n2. Procedimentos Metodol\u00f3gicos\n\nOs trabalhos de campo que compuseram a pre-\nsente pesquisa consistiram em coletas de dados lim-\nnol\u00f3gicos, espectrais, das caracter\u00edsticas do entorno de \n\n\n\nPara Onde!?, 7 (2): 01-30, ago./dez. 2013\n\n3\n\ncada ponto amostral e das condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas. No \nreservat\u00f3rio Dona Francisca, a coleta ocorreu no dia \n23 de outubro de 2009, com a utiliza\u00e7\u00e3o de 22 pontos \namostrais distribu\u00eddos de forma equidistante no reser-\nvat\u00f3rio (Figura 01). No Lago Gua\u00edba foram realizados \ndois trabalhos de campo, um em 07 de mar\u00e7o de 2012 \ne outro em 09 de maio de 2013, abrangendo 16 pontos \namostrais distribu\u00eddos no setor norte do Lago Gua\u00edba, \npriorizando-se as \u00e1reas pr\u00f3ximas \u00e0 \u00e1rea urbana de Por-\nto Alegre (Figura 01). Nos pontos amostrais, al\u00e9m da \ncoleta de \u00e1gua de sub-superficie, realizou-se a determi-\nna\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia da \u00e1gua com o aux\u00edlio de um \ndisco de Secchi, a medida da temperatura da \u00e1gua e da \nprofundidade da coluna d\u2019\u00e1gua foi com uso de um so-\nnar. Os dados de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica do reser-\nvat\u00f3rio dona Francisca foram obtidos no site da Defesa \nCivil do Rio Grande do Sul, enquanto os do Lago Gua\u00edba, \nno site do Sistema de Vigil\u00e2ncia Meteorol\u00f3gica de Porto \n\nAlegre (Metroclima).\nAs amostras de \u00e1gua coletadas nos pontos \n\namostrais foram utilizadas para a posterior determi-\nna\u00e7\u00e3o em laborat\u00f3rio das vari\u00e1veis limnol\u00f3gicas refer-\nentes aos Constituintes Opticamente Ativos da \u00e1gua \n(COAs), ou seja, as subst\u00e2ncias que conferem a cor apre-\nsentada pela \u00e1gua e que fornecem subs\u00eddios \u00e0 interpre-\nta\u00e7\u00e3o de sua composi\u00e7\u00e3o, quais sejam: Total S\u00f3lidos \nem Suspens\u00e3o (TSS), obtido pelo m\u00e9todo de filtragem \napresentado por Wachholz (2007) e a concentra\u00e7\u00e3o de \nclorofila-a (Chl-a), conforme Yunes e Ara\u00fajo [s/d] com \nbase em Mackinney (1941), Paranhos (1996) e Cho-\nrus (1999). No trabalho de campo realizado em 2013 \nno Lago Gua\u00edba, obteve-se in situ a turbidez da \u00e1gua \n(NTUs) com uso do sensor multipar\u00e2metros Horiba e \nmedidas de concentra\u00e7\u00e3o de Chl-a, com o uso de um \nfluor\u00edmetro digital \u00f3tico (Trilux).\n\nFigura 01 - Localiza\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio Dona Francisca e do Lago Gua\u00edba no estado do Rio Grande do Sul com destaque para a localiza\u00e7\u00e3o \ndos pontos amostrais.\n\n\n\n4\n\nCorazza et al.\n\nAs medidas do fator de reflect\u00e2ncia da \u00e1gua foram \nrealizadas com o auxilio do espectrorradi\u00f4metro Fiel-\ndSpec\u00ae HandHeld, com faixa de opera\u00e7\u00e3o entre 325 \ne 1075 nm, resolu\u00e7\u00e3o espectral de 3 nm e campo de \nvisada de 25\u00b0 (ASD, 2009). Antes de cada medida da \n\u00e1gua realizou-se a medida da radi\u00e2ncia de uma placa \nde refer\u00eancia Spectralon com reflect\u00e2ncia aproxima-\nda a de uma superf\u00edcie lambertiana perfeita (100% de \nreflect\u00e2ncia) (STEFFEN et al., 1996). As medidas de \ncada ponto amostral foram realizadas sob as mesmas \ncondi\u00e7\u00f5es de ilumina\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o, conforme apre-\nsentado em Milton (1987), com o espectrorradi\u00f4metro \nposicionado dentro do barco acima de um metro da su-\nperf\u00edcie da \u00e1gua, de forma perpendicular \u00e0 dire\u00e7\u00e3o do \nSol e com uma inclina\u00e7\u00e3o de 45\u00b0 do sensor em rela\u00e7\u00e3o \n\u00e0 vertical.\n\nNa an\u00e1lise dos espectros de reflect\u00e2ncia utilizou-\n-se a faixa entre 400 a 900 nan\u00f4metros (nm), por esta \napresentar menor quantidade de ru\u00eddos e correspon-\nder \u00e0 faixa de interesse para identifica\u00e7\u00e3o dos compo-\nnentes opticamente ativos da \u00e1gua. Os espectros de \nreflect\u00e2ncia obtidos foram processados no software \nSAMS - Spectral Analysis and Management System (UNI-\nVERSITY OF CALIFORNIA, 2012). Ap\u00f3s a suaviza\u00e7\u00e3o \ndos espectros pelo m\u00e9todo Savitzky-Golay (PRESS et \nal., 1992), procedeu-se com a deriva\u00e7\u00e3o de primeira \nordem dos mesmos. Posteriormente, os dados gerados \nforam exportados para uma planilha de c\u00e1lculos onde \nfoi poss\u00edvel gerar as correla\u00e7\u00f5es entre os dados espec-\ntrais e limnol\u00f3gicos e testes de hip\u00f3tese t de Student.\n\nA \u00faltima etapa metodol\u00f3gica consistiu na aval-\nia\u00e7\u00e3o quantitativa dos dados limnol\u00f3gicos e dos es-\npectros de reflect\u00e2ncia. Os valores de reflect\u00e2ncia em \ncada comprimento de onda dos espectros foram cor-\nrelacionados com as concentra\u00e7\u00f5es de cada uma das \nvari\u00e1veis limnol\u00f3gicas opticamente ativas obtidas nos \npontos amostrais, gerando gr\u00e1ficos denominados cor-\nrelogramas, nos quais o eixo \u201cy\u201d expressa a correla\u00e7\u00e3o \n(variando de -1 a 1) e eixo \u201cx\u201d os comprimentos de \nonda (de 400 a 900 nm). Al\u00e9m disso, avaliou-se a in-\nflu\u00eancia do regime de chuva nos dados limnol\u00f3gicos e \n\nespectrais.\n\n3. Resultados\n\n3.1 Dados de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica ocor-\nrida no reservat\u00f3rio Dona Francisca nos doze meses \nanteriores ao trabalho de campo, per\u00edodo que esteve \nparcialmente sob influ\u00eancia do fen\u00f4meno El Ni\u00f1o, foi \nregistrado um acumulado m\u00e9dio de 1.837 mil\u00edmetros \nnos munic\u00edpios de Arroio do Tigre, Fortaleza dos Valos, \nIbirub\u00e1 e Jacuizinho, os quais fazem parte da bacia hi-\ndrogr\u00e1fica do reservat\u00f3rio. Este total \u00e9 superior \u00e0s pre-\ncipita\u00e7\u00f5es normais na regi\u00e3o central do RS que foram \nem m\u00e9dia de 1.600 a 1.700 mm entre os anos de 1975 \na 2000 (Matzenauer R. et al., 2007).\n\nEm condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas normais (aus\u00eancia \ndos efeitos dos fen\u00f4menos El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a), a preci-\npita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Lago Gua\u00edba encontra-se na faixa \nentre 1.400 e 1.500 mm (GRIMM, 2009). Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \nprecipita\u00e7\u00e3o total mensal m\u00e9dia verificada nos meses \nde coleta para o reservat\u00f3rio Dona Francisca (m\u00eas de \noutubro), tem-se que esta se encontra na faixa de 160 \na 170 mm. No Lago Gua\u00edba, a precipita\u00e7\u00e3o total mensal \nm\u00e9dia \u00e9 da ordem de 120 a 130 mm em outubro e de 90 \na 100 mm no m\u00eas de abril (GRIMM, 2009).\n\nNa Figura 02 s\u00e3o apresentados os acumulados \nm\u00e9dios mensais de precipita\u00e7\u00e3o durante os anos de \n2008/2009 e a m\u00e9dia hist\u00f3rica mensal, de acordo com \nINMET (2014). Verifica-se que em cinco meses (dezem-\nbro de 2008; mar\u00e7o, abril, junho e julho de 2009) a pre-\ncipita\u00e7\u00e3o mensal esteve abaixo da m\u00e9dia hist\u00f3rica. Para \nos demais meses a precipita\u00e7\u00e3o foi superior, com de-\nstaque para os dois meses que antecederam o trabalho \nde campo (agosto e setembro), nos quais, juntamente \ncom o m\u00eas de outubro constatou-se a ocorr\u00eancia de El \nNi\u00f1o (INMET, 2014). Ressalta-se que a ocorr\u00eancia de El \nNi\u00f1o \u00e9 marcada por precipita\u00e7\u00f5es abundantes na pri-\nmavera (INPE, 2014).\n\nFigura 02 - Precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica m\u00e9dia mensal na bacia hidrogr\u00e1fica do reservat\u00f3rio Dona Francisca.\n\n* As colunas em azul representam os meses de ocorr\u00eancia de El Ni\u00f1o.\n\n\n\nPara Onde!?, 7 (2): 01-30, ago./dez. 2013\n\n5\n\nNa Figura 03 s\u00e3o apresentados os acumulados \nm\u00e9dios mensais de precipita\u00e7\u00e3o no Lago Gua\u00edba du-\nrante o ano de 2012, o qual estava sob influ\u00eancia do \nfen\u00f4meno La Ni\u00f1a (intensidade fraca a moderada). \nVerifica-se que embora o fen\u00f4meno La Ni\u00f1a seja car-\nacterizado por valores de precipita\u00e7\u00e3o inferiores aos \n\nregistrados em anos considerados normais, no per\u00edodo \nentre abril de 2011 e mar\u00e7o de 2012, os acumulados \nmensais de precipita\u00e7\u00e3o variaram consideravelmente, \no que demonstra a irregularidade das chuvas. As colu-\nnas em vermelho representam os meses com ocorr\u00ean-\ncia de La Ni\u00f1a conforme INMET (2014).\n\nFigura 03 - Precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica m\u00e9dia mensal no Lago Gua\u00edba.\n\n* As colunas em vermelho representam os meses de ocorr\u00eancia de La Ni\u00f1a.\n\nNo per\u00edodo entre junho de 2012 e maio de 2013 \nn\u00e3o houve a ocorr\u00eancia dos fen\u00f4menos El Ni\u00f1o e \nLa Ni\u00f1a (INMET, 2014). Os acumulados e as m\u00e9dias \nhist\u00f3ricas mensais podem ser observados na Figura \n\n04. Neste per\u00edodo a precipita\u00e7\u00e3o acumulada tamb\u00e9m \nvariou ao longo dos meses. Nos tr\u00eas meses que ante-\ncederam o trabalho de campo o acumulado de chuva \nesteve um pouco abaixo da m\u00e9dia hist\u00f3rica mensal.\n\nFigura 04 - Precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica m\u00e9dia mensal no Lago Gua\u00edba.\n\n3.2 Resultados limnol\u00f3gicos\n\nNa Tabela 01 \u00e9 apresentado o resumo dos dados \nlimnol\u00f3gicos do reservat\u00f3rio Dona Francisca e do Lago \nGua\u00edba. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 transpar\u00eancia da \u00e1gua, medida \ncom o Disco de Secchi, verifica-se valores semelhantes \npara os dois ambientes aqu\u00e1ticos. Todavia, para o ano \nde 2009 obteve-se a menor transpar\u00eancia, o que pode \nestar relacionado ao maior transporte de materiais \norg\u00e2nicos e inorg\u00e2nicos para o reservat\u00f3rio. A maior \n\ntranspar\u00eancia da \u00e1gua do Lago Gua\u00edba foi identificada \nem 2013. Apesar das condi\u00e7\u00f5es neutras no primeiro se-\nmestre de 2013, a precipita\u00e7\u00e3o acumulada nos 30 dias \nanteriores ao trabalho de campo foi de apenas 37,2 \nmm, o que explica o aumento da transpar\u00eancia da \u00e1gua.\n\nPara o Lago Gua\u00edba, em 2012, os valores m\u00e9dios \nde TSS e Chl-a foram superiores aos obtidos em 2013. \nEmbora tenha-se registrado La Ni\u00f1a entre 2011 e 2012, \nno primeiro trimestre de 2012, as chuvas foram um \npouco superiores \u00e0 m\u00e9dia hist\u00f3rica, o que favoreceu \n\n\n\n6\n\nCorazza et al.\n\no transporte de sedimentos e nutrientes para o corpo \nh\u00eddrico, diminuindo, por consequ\u00eancia, a transpar\u00eancia \nda \u00e1gua. Apesar da normalidade clim\u00e1tica no ano 2013, \nos quatro meses que antecederam o trabalho de campo \napresentaram chuvas abaixo da m\u00e9dia hist\u00f3rica, o que \nresultou em maior transpar\u00eancia e maior homogenei-\ndade das caracter\u00edsticas da \u00e1gua nos pontos amostrais, \no que pode ser comprovado pelos menores valores de \n\ndesvio padr\u00e3o. Comparando-se os resultados com os \nobtidos por Andrade (2009) a partir da amostragem \nde ponto no Lago Gua\u00edba entre julho de 1996 e junho \nde 2006, verificou-se que, para as datas dos trabalhos \nde campo, a transpar\u00eancia da \u00e1gua esteve alta, a con-\ncentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos suspensos baixa e a de Chl-a en-\ncontrou-se dentro de valores normais, n\u00e3o havendo a \npresen\u00e7a de flora\u00e7\u00f5es de algas.\n\nTabela 01 - Valores m\u00e9dios, m\u00ednimos e m\u00e1ximos e desvio padr\u00e3o da profundidade da coluna d\u2019\u00e1gua, DS, TSS e Chl-a.\n\nCorpo h\u00eddrico Ano Valor m\u00ednimo Valor m\u00e1ximo Valor m\u00e9dio Desvio padr\u00e3o\nProfundidade da \n\ncoluna d\u2019\u00e1gua (m)\n\nDona Francisca 2009 8,8 32,0 20,2 5,7\nLago Gua\u00edba 2012 1,0 10,0 3,7 2,72013 1,4 8,2 4,5 2,7\n\nDS (cm)\nDona Francisca 2009 77,0 120,0 90,0 12,0\nLago Gua\u00edba 2012 60,0 110,0 91,0 16,02013 72,0 110,0 93,0 12,0\n\nTSS (mg.L-1)\nDona Francisca 2009 3,3 12,7 8,5 3,0\nLago Gua\u00edba 2012 4,0 15,5 9,5 3,72013 3,7 10,7 6,6 2,2\n\nChl-a (\u00b5g.L-1)\nDona Francisca 2009* 1,3 19,8 9,0 4,2\nLago Gua\u00edba 2012* 2,1 14,7 7,2 4,52013# 3,5 11,2 5,0 1,8\n\n* Medida em laborat\u00f3rio com espectrofot\u00f4metro\n# Medida in situ com fluor\u00edmetro\n\n3.2 Resultados espectrais\n\nNas Figuras 05, 06 e 07 s\u00e3o apresentados os espec-\ntros de reflect\u00e2ncia coletados nos pontos amostrais de \ncada corpo h\u00eddrico. O gr\u00e1fico ao lado dos espectros apre-\nsenta os registros de chuva nos 30 dias que antecederam \no trabalho de campo, bem como a velocidade m\u00e9dia do \nvento no per\u00edodo. Verifica-se que, para as tr\u00eas coletas, \no pico m\u00e1ximo de reflect\u00e2ncia est\u00e1 localizado nos com-\n\nprimentos de onda do verde (500-600 nm), o que \u00e9 um \nindicativo do espalhamento interno das c\u00e9lulas dos or-\nganismos fitoplanct\u00f4nicos (NOVO, 2001). Por\u00e9m, para \nas tr\u00eas datas, este m\u00e1ximo se deu muito pr\u00f3ximo \u00e0 faixa \ndos comprimentos de onda do vermelho (600-700 nm), \no que demonstra a prov\u00e1vel influ\u00eancia dos sedimentos \ninorg\u00e2nicos suspensos, que ocasionam o deslocamento \ndo pico de reflect\u00e2ncia em dire\u00e7\u00e3o aos maiores compri-\nmentos de onda (HAN e RUNDQUIST, 1997).\n\nFigura 05 - Espectros de reflect\u00e2ncia do reservat\u00f3rio Dona Francisca (23/10/2009) e gr\u00e1fico com os registros de chuva e velocidade do \nvento nos 30 dias que antecederam o trabalho de campo. \n\n\n\nPara Onde!?, 7 (2): 01-30, ago./dez. 2013\n\n7\n\nA fei\u00e7\u00e3o de absor\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima aos 675 nm presente \nnos espectros \u00e9 caracter\u00edstica do pigmento fotossint\u00e9-\ntico Chl-a, que absorve fortemente neste comprimento \nde onda para a realiza\u00e7\u00e3o da fotoss\u00edntese (KIRK, 1994; \nMOBLEY, 1994; NOVO, 2001; ESTEVES, 2011). Esta fei-\n\u00e7\u00e3o apresenta-se mais proeminente nos espectros de \nDona Francisca e nos espectros coletados no Lago Gua-\n\n\u00edba em 2012. Em 2013, as menores concentra\u00e7\u00f5es de \nChl-a nas amostras coletadas justificam a menor absor-\n\u00e7\u00e3o na faixa de 675 nm. A maior reflect\u00e2ncia nos com-\nprimentos de onda do verde e do vermelho conferiu \u00e0 \n\u00e1gua cores variando do marrom claro ao marrom es-\nverdeado, o que foi constatado nos trabalhos de campo.\n\nFigura 06 - Espectros de reflect\u00e2ncia do Lago Gua\u00edba (07/03/2012) e gr\u00e1fico com os registros de chuva e velocidade do vento nos 30 \ndias que antecederam o trabalho de campo.\n\nFigura 07 - Espectros de reflect\u00e2ncia do Lago Gua\u00edba (09/05/2013) e gr\u00e1fico com os registros de chuva e velocidade do vento nos 30 \ndias que antecederam o trabalho de campo.\n\n\n\n8\n\nCorazza et al.\n\nEm 2013, os espectros do Lago Gua\u00edba mostra-\nram-se muito semelhantes entre si, em fun\u00e7\u00e3o das bai-\nxas concentra\u00e7\u00f5es de TSS e Chl-a e da baixa varia\u00e7\u00e3o \ndos dados, o que pode ser comprovado pelos menores \nvalores de desvio padr\u00e3o. A homogeneidade das carac-\nter\u00edsticas da \u00e1gua em 2013 pode ser explicada pelos \nacumulados de chuva inferiores \u00e0s m\u00e9dias hist\u00f3ricas \nnos tr\u00eas meses que antecederam o trabalho de campo \ne pelo acumulado de chuva de apenas 37,2 mm e velo-\ncidade do vento de 1,7 km/h nos 30 dias que antecede-\nram o trabalho de campo (INMET, 2014).\n\nOs gr\u00e1ficos da Figura 08 s\u00e3o relativos \u00e0 primeira \n\nderivada dos espectros de reflect\u00e2ncia de 2012 e 2013. \nVerifica-se que esta t\u00e9cnica de processamento espec-\ntral corrobora para a identifica\u00e7\u00e3o das fei\u00e7\u00f5es de ab-\nsor\u00e7\u00e3o e reflect\u00e2ncia indicativas dos constituintes pre-\nsentes na \u00e1gua.\n\nNa Figura 09 s\u00e3o apresentados os correlogramas \ngerados entre os espectros de reflect\u00e2ncia originais e \nas vari\u00e1veis limnol\u00f3gicas. Os correlogramas expressam \na correla\u00e7\u00e3o entre cada comprimento de onda das cur-\nvas de reflect\u00e2ncia e os valores dos Chl-a e TSS dos pon-\ntos amostrais.\n\nFigura 08 - Primeira derivada dos espectros de reflect\u00e2ncia do reservat\u00f3rio Dona Francisca e do Lago Gua\u00edba.\n\n\n\nPara Onde!?, 7 (2): 01-30, ago./dez. 2013\n\n9\n\nPara os dados coletados no reservat\u00f3rio Dona \nFrancisca, obteve-se correla\u00e7\u00f5es negativas e estatis-\nticamente significativas apenas para a Chl-a (correla-\n\u00e7\u00f5es superiores a -0,52, para um n\u00edvel de confian\u00e7a de \n99,75%), o que indica que este foi o principal compo-\nnente respons\u00e1vel pela cor da \u00e1gua na data do trabalho \nde campo.  Para o Lago Gua\u00edba, em 2012, as correla-\n\u00e7\u00f5es, de uma forma geral, foram baixas e se mostraram \nestatisticamente significativas apenas para um n\u00edvel de \nconfian\u00e7a de 75%, estando restritas a algumas faixas \nde comprimentos de onda delimitadas sobre o gr\u00e1fico \ncom as linhas tracejadas. Em 2013, obteve-se melho-\nres correla\u00e7\u00f5es para todas as vari\u00e1veis limnol\u00f3gicas (as \ncorrela\u00e7\u00f5es estatisticamente significativas s\u00e3o supe-\nriores a \u00b10,48, para um n\u00edvel de confian\u00e7a de 99,75%). \nEm ambas as datas, a Chl-a apresentou as maiores cor-\nrela\u00e7\u00f5es nos comprimentos de onda do vis\u00edvel (400-\n700 nm), especialmente nas proximidades do pico de \nabsor\u00e7\u00e3o em 675 nm. Para o TSS, as maiores correla-\n\u00e7\u00f5es se localizaram na faixa do infravermelho pr\u00f3ximo \n(700-900 nm). \n\nNa Figura 10 s\u00e3o apresentados os correlogramas \nentre a primeira derivada da reflect\u00e2ncia e as vari\u00e1veis \nlimnol\u00f3gicas.\n\nEm compara\u00e7\u00e3o com os correlogramas da Figura \n09, verifica-se que os dados coletados em 2009 e 2012, \na Chl-a apresentou as maiores correla\u00e7\u00f5es tanto posi-\ntivas quanto negativas (correla\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas a \u00b10,8), \no que indica que este pigmento foi o principal consti-\ntuinte oticamente ativo da \u00e1gua do reservat\u00f3rio Dona \nFrancisca e para o Lago Gua\u00edba nas datas dos trabalhos \nde campo. O aumento das correla\u00e7\u00f5es ap\u00f3s a deriva\u00e7\u00e3o \ncomprova que esta t\u00e9cnica aumenta o contrate espec-\ntral e a precis\u00e3o das estimativas, conforme preconizado \npor Zhang et al. (2004) e Londe et al. (2005). Para os \ndados de 2013, todas as vari\u00e1veis limnol\u00f3gicas apre-\nsentaram faixas de alta correla\u00e7\u00e3o com os dados espec-\ntrais, o que significa que n\u00e3o houve um componente \nopticamente ativo predominante, haja vista as carac-\nter\u00edsticas homog\u00eaneas da \u00e1gua decorrentes do baixo \n\u00edndice de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica nos 30 dias que \nantecederam o trabalho de campo (37,2 mm) e da bai-\n\nFigura 09 - Correlograma entre os espectros de reflect\u00e2ncia e as vari\u00e1veis limnol\u00f3gicas no reservat\u00f3rio Passo Real e no Lago Gua\u00edba.\n\n\n\n10\n\nCorazza et al.\n\nxa velocidade m\u00e9dia do vento no per\u00edodo (1,7 km/h). \nEssa constata\u00e7\u00e3o pode ser confirmada pelas baixas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es das vari\u00e1veis limnol\u00f3gicas, em especial \nda Chl-a e do TSS.\n\nFigura 10 - Correlograma entre a primeira derivada da reflect\u00e2ncia e as vari\u00e1veis limnol\u00f3gicas no Lago Gua\u00edba.\n\n4. Considera\u00e7\u00f5es Finais\n\nA partir dos resultados obtidos constatou-se a im-\nport\u00e2ncia da avalia\u00e7\u00e3o de dados clim\u00e1ticos, especial-\nmente a precipita\u00e7\u00e3o, juntamente com os dados espec-\ntrais e limnol\u00f3gicos. Eventos como El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a \npodem alterar de forma significativa as caracter\u00edsticas \nda \u00e1gua, podendo acarretar em varia\u00e7\u00f5es na qualidade \ne disponibilidade de \u00e1gua, e por isso seus efeitos nos \ncorpos h\u00eddricos precisam ser elucidados. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \nan\u00e1lise derivativa, conclui-se que esta t\u00e9cnica fomenta \na interpreta\u00e7\u00e3o dos espectros de reflect\u00e2ncia, especial-\nmente quando a resposta espectral \u00e9 correlacionada \ncom os componentes opticamente ativos nos diferen-\ntes comprimentos de onda.  \n\nAgradecimentos: a autora agradece \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o de \nAperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (CAPES) pela \nconcess\u00e3o de bolsa de Doutorado (CAPES/DS), \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o \nde Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado do Rio Grande do Sul (FA-\nPERGS) e ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia pelo \napoio financeiro para a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de campo.\n\nRefer\u00eancias\n\nANALYTICAL SPECTRAL DEVICES INC. (ASD Inc.). Fiel-\ndSpec HandHeld Spectroradiometer. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.asdi.com/products-fshh-fshhp.asp>. Aces-\nso em: 27 fev. 2009.\n\nANDRADE, R. R. Varia\u00e7\u00e3o temporal do fitopl\u00e2ncton em \num ponto amostral do lago Gua\u00edba, Rio Grande do Sul, \nBrasil. 2009, 208 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Biologia \n\n\n\nPara Onde!?, 7 (2): 01-30, ago./dez. 2013\n\n11\n\nde Ambientes Aqu\u00e1ticos Continentais, \u00eanfase em Microal-\ngas Continentais) \u2013 Universidade Federal do Rio Grande, \nRio Grande, 2009.\n\nCENTRO DE PREVIS\u00c3O DE TEMPO E ESTUDOS CLIM\u00c1TI-\nCOS (CPTEC). El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a. Dispon\u00edvel em&lt;http://\nenos.cptec.inpe.br/>. Acesso em 25 ago. 2014.\n\nESTEVES, F. Fundamentos de Limnologia. 3 ed. Rio de \nJaneiro: Interci\u00eancia, 2011.\n\nGRIMM, A. M. Clima da regi\u00e3o sul do Brasil. In: CAVAL-\nCANTI, I. F. A., et al. Tempo e clima no Brasil. S\u00e3o Paulo: \nOficina de textos, 2009. p.259-275.\n\nHAN, L.; RUNDQUIST, D. C. Comparison of NIR/RED ra-\ntio and first derivative of reflectance in estimating algal-\n-chlorophyll concentration: a case study in a turbid reser-\nvoir. Remote Sensing of Environment. v. 62, p. 253-261, \n1997.  \n\nINSTITUTO NACIONAL DE METEOROLOGIA (INMET). \nClima/Esta\u00e7\u00f5es e Dados. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.\ninmet.gov.br/portal/>. Acesso em: 25 de ago. 2014.\n\nKIRK, J. T. O. Light &amp; photosynthesis in aquatic ecosys-\ntems. 2 ed. Cambridge: Cambridge University Press, \n1994, 509 p.\n\nLONDE, L. R; NOVO, E. M. L. M.; CALIJURI, M. C. Avan\u00e7os \nno estudo do comportamento espectral do fitopl\u00e2ncton \ne identifica\u00e7\u00e3o remota de algas. In: Simp\u00f3sio Brasileiro \nde Sensoriamento Remoto (SBSR), 12., 2005, Goi\u00e2nia. \nAnais... S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: INPE, 2005. Artigos, p. \n389-396.  CD-ROM, On-line. ISBN 85-17-00018-8. Dis-\npon\u00edvel em:&lt;http://marte.dpi.inpe.br/col/ltid.inpe.br/\nsbsr/2004/11.19.18.09.49/doc/\n\n389.pdf>. Acesso em: 14 nov. 2012.\n\nMILTON, E. J. Principles of Field Spectroscopy. Interna-\ntional Journal of Remote Sensing, v. 8, n. 12, p.1807-\n1827, 1987.\n\nMATZENAUER, R. ET al. Regime anual e estacional de \nchuvas no Rio Grande do Sul. In: Congresso Brasileiro de \nAgrometeorologia, 15., 2007, Aracaj\u00fa. Anais... Aracaj\u00fa: \n2007.\n\nMOBLEY, C. D. Light and Water: radiative transfer in \nnatural waters. San Diego: Academic Press, 1994.\n\nNOVO, E. M. L. de M. Comportamento Espectral da \u00c1gua. \nIn: Meneses, P. R., Madeira Netto, J. da S. (Orgs.). Senso-\nriamento remoto: reflect\u00e2ncia de alvos naturais. Bra-\ns\u00edlia: Universidade de Bras\u00edlia, 2001, p. 203-221. \n\nPRESS, W. H. et al. Numerical Recipes. 2 ed. Cambridge: \nCambridge University Press, 1992.\n\nSECRETARIA DE PLANEJAMENTO, GEST\u00c3O E PARTICI-\nPA\u00c7\u00c3O CIDAD\u00c3 DO RIO GRANDE DO SUL (SEPLAG).  Ba-\ncias e sub-bacias hidrogr\u00e1ficas. Dispon\u00edvel em: http://\nwww.scp.rs.gov.br/atlas/conteudo.asp?cod_menu_\nfilho=802&amp;cod_menu=80\n\n0&amp;tipo_menu=MEIO&amp;cod_conteudo=1372 >. Acesso em \n25 ago. 2014. \n\nSTEFFEN, C. A., MORAES, E. C., GAMA, F. F. Tutorial radio-\nmetria \u00f3ptica espectral. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE \nSENSORIAMENTO REMOTO, 8., 1996. Salvador. Anais... \nSalvador: Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais, 1996.\n\nUNIVERSITY OF CALIFORNIA. Spectral Analysis and \nManagement System (SAMS). Centre for Spatial Tech-\nnologies and Remote Sensing Department of Land, Air, \nand Water resources. Dispon\u00edvel em:&lt;http://sams.pro-\njects.atlas.ca.gov/?Installation>. Acesso em: 30 jul. 2012.\n\nWACHHOLZ, F. Compartimenta\u00e7\u00e3o aqu\u00e1tica do reser-\nvat\u00f3rio Rodolfo Costa e Silva-RS, a partir de vari\u00e1veis \nlimnol\u00f3gicas e imagens orbitais. 2007. 97 p. Disserta-\n\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) \u2013 Universidade Federal de \nSanta Maria, Santa Maria, 2007.\n\nYUNES, J. S; ARA\u00daJO, E. A. C. Protocolo para an\u00e1lise de \nclorofila-a na \u00e1gua. Rio Grande: Unidade de Pesquisa \nem Cianobact\u00e9rias da Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de \nRio Grande. [s/d]. \n\nZHANG, J.; RIVARD, B.; SANCHEZ-AZOFEIFA, A. Derivative \nSpectral Unmixing of Hyperspectral Data Applied to Mix-\ntures of Lichen and Rock. IEEE Transactions on Geos-\ncience and Remote Sensing. v. 42, n. 9, p. 1934-1940, \n2004."}]}}}