{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24051"}, {"@name": "filename", "#text": "8363_TESE%20COMPLETA%20DA%20QUALIFICA%c3%87%c3%83O-%20II%20-%20vers%c3%a3o%20digital%20-%20defesa.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM HIST\u00d3RIA \n\nLINHA CULTURA E MEM\u00d3RIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cRODA DE CAPOEIRA \u00c9 CAMPO DE MANDINGA...\u201d: experi\u00eancias dos capoeiristas \n\ndo Recife para afirma\u00e7\u00e3o do jogo da Capoeira na cidade, nos anos de 1980. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRECIFE, 22 DE FEVEREIRO DE 2016. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM HIST\u00d3RIA \n\nLINHA CULTURA E MEM\u00d3RIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cRODA DE CAPOEIRA \u00c9 CAMPO DE MANDINGA...\u201d: experi\u00eancias dos capoeiristas \n\ndo Recife para afirma\u00e7\u00e3o do jogo da Capoeira na cidade, nos anos de 1980. \n\n \n\n \n\nTexto apresentado por Izabel \n\nCristina de Ara\u00fajo Cordeiro \u00e0 \n\nBanca Examinadora para defesa \n\nde tese em Hist\u00f3ria, com \n\norienta\u00e7\u00e3o do professor Antonio \n\nPaulo Rezende. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRECIFE, 22 DE FEVEREIRO DE 2016. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na fonte \n\nBibliotec\u00e1rio Rodrigo Fernando Galv\u00e3o de Siqueira, CRB-4 1689 \n\n \n\n \n\n  \n\nC794r           Cordeiro, Izabel Cristina de Ara\u00fajo. \n\n           \u201cRoda de capoeira \u00e9 campo de mandinga...\u201d : experi\u00eancia dos capoeiristas \n\ndo Recife para afirma\u00e7\u00e3o do jogo da capoeira na cidade nos anos de  1980  /  \n\nIzabel Cristina de Ara\u00fajo. \u2013 2016. \n\n184 f. : il. ; 30 cm. \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Antonio Paulo Rezende. \n\n             Tese (doutorado) - Universidade Federal de Pernambuco, CFCH.  \n\n   Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria, Recife, 2016. \n\nInclui refer\u00eancias.  \n\n \n\n1. Hist\u00f3ria de Pernambuco.  2. Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Aspectos sociais.  3. Capoeira \n\n(Pernambuco).     4.   Cultura afro-brasileira.    I.   Rezende,    Antonio     Paulo  \n\n(Orientador). II. T\u00edtulo. \n\n \n\n981.34 CDD (22.ed.)                                                    UFPE (BCFCH2016-41) \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIzabel Cristina de Ara\u00fajo Cordeiro \n \n\n\u201cRODA DE CAPOEIRA \u00c9 CAMPO DE MANDINGA...\u201d: \n\n experi\u00eancias dos capoeiristas do Recife para afirma\u00e7\u00e3o do jogo da Capoeira \n\nna cidade, nos anos de 1980 \n \nTese apresentada ao Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria da \nUniversidade Federal de Pernambuco, \ncomo requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o \ndo t\u00edtulo de Doutor em Hist\u00f3ria.  \n\n \n\nAprovada em: 22/02/2016 \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n\nProf. Dr. Antonio Paulo de Morais Rezende          \nOrientador (Universidade Federal de Pernambuco) \n \n \nProf.\u00aa Dr.\u00aa Isabel Cristina Martins Guillen             \nMembro Titular Interno (Universidade Federal de Pernambuco) \n \n \nProf. Dr. Jos\u00e9 Bento Rosa da Silva \nMembro Titular Interno (Universidade Federal de Pernambuco) \n \n \nProf.\u00aa Dr.\u00aa Joana D Arc de Sousa Lima                   \nMembro Titular Externo (Universidade Federal de Pernambuco) \n \n \nProf. Dr. Muniz Sodre de Araujo Cabral                 \nMembro Titular Externo (Universidade Federal do Rio de Janeiro) \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este estudo a minha Vov\u00f3 Nila, por me despertar para o encanto das hist\u00f3rias e aos \n\ncapoeiristas, Mestre Jo\u00e3o Pequeno e Doutor Dec\u00e2nio, que em nossos maravilhosos \n\nencontros me fizeram compreender em suas atitudes e palavras, a for\u00e7a que uma escola de \n\nCapoeira tem na vida das pessoas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLaroi\u00ea!!! \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \u201cQUANDO EU VENHO DE LUANDA, EU, N\u00c3O VENHO S\u00d3...\u201d  \n\nEnfim cheguei ao momento mais importante de um trabalho gestado h\u00e1 tanto tempo e \n\ntecido por muitas m\u00e3os. Aquele momento dedicado a retribui\u00e7\u00e3o, aos agradecimentos. \n\nComo diz a cantiga acima, eu n\u00e3o venho e nunca estive s\u00f3 nesse tempo, apesar dos \n\nmomentos de aparente solid\u00e3o, senti-me acompanhada da for\u00e7a de meus ancestrais. Seria \n\nimposs\u00edvel falar aqui de todas as pessoas que me fortaleceram nessa caminhada, por isso \n\ndesde j\u00e1 pe\u00e7o desculpas se n\u00e3o mencionar algu\u00e9m. Segue minha eterna gratid\u00e3o: \n\nAo Mestre Bimba e Mestre Pastinha, dois exemplos de resist\u00eancia e for\u00e7a na continuidade \n\nda miss\u00e3o de transmitir a Capoeira \u00e0s novas gera\u00e7\u00f5es. \n\nA minha m\u00e3e, pelo amor incondicional, pelo acalanto de todas as horas. \n\nAo meu pai (in memorian) pelo amor e exemplo de dignidade. \n\nAs minhas filhas Gabriela (Gabizinha) e Izabela (Belinha), que tanto amo e me educam na \n\ndif\u00edcil e misteriosa miss\u00e3o de ser m\u00e3e. \n\nAo meu companheiro querido e mestre na Capoeira, Mago, por esta amorosa e incr\u00edvel \n\nparceria na vida. \n\nAo meu irm\u00e3o, minhas irm\u00e3s, minha sogra, cunhados, cunhadas, sobrinhos e sobrinhas \n\npela divers\u00e3o nos encontros de fam\u00edlia e a afirma\u00e7\u00e3o da for\u00e7a que tem esse coletivo. \n\nAo meu orientador, Antonio Paulo Rezende, pela confian\u00e7a e pelo sutil, elegante e \n\nrespeitoso acompanhamento da tese.   \n\nAos mestres, mestras e capoeiristas daqui de Recife, de outras partes do Brasil e do mundo, \n\nque compartilharam suas hist\u00f3rias, dentre eles e elas, Mestre Piraj\u00e1, Mestre Jo\u00e3o \n\nMulatinho, Mestra Isa, Mestre Acordeon, Mestre Nenel, Dona Nalvinha, Boinha, Mestre \n\nItapoan, Mestre Camisa, Mestre Nestor Capoeira, Mestra Suellen, Mestre Jogo de Dentro, \n\nMestre Pl\u00ednio, Professora Martinha, Contramestra Dani, Contramestre Aranha, Formado \n\nM\u00e3o, entre tantos outros e outras.     \n\nAo Mestre Itapu\u00e3 Beiramar e a Professora Jujuba pela disponibilidade em me abrigar e me \n\nacompanhar nas pesquisas feitas no Rio de Janeiro. \n\nAos camaradas do Centro de Capoeira S\u00e3o Salom\u00e3o daqui de Recife e da It\u00e1lia, pela \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do nosso terreiro e pela inspira\u00e7\u00e3o cotidiana dos escritos, especialmente \n\nContramestra Dani, professor Cabrito, Pisca, Simona Guerreira e minha turma de \n\nformatura: Contramestre Aranha, Contramestre Matuto, Contramestre Soneca, Arruda e \n\nM\u00e3o. \n\nAos meus alunos e alunas, minhas crian\u00e7as da Escola Arco \u00cdris, que me renovam na \n\ntransmiss\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es da Capoeira.   \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nAs capoeiristas e simpatizantes do Projeto \u00c9 Cor de Rosa Choque que me ajudam e me \n\nfortalecem para ser do meu jeito na Capoeira, principalmente Contramestra Dani, Aninha, \n\nCarol \u00cdndia Branca e Monica Santana. \n\nAos alunos e alunas da Filhos de Bimba Escola de Capoeira, pela sempre afetuosa \n\nrecep\u00e7\u00e3o em Salvador, especialmente ao Mestre Nenel, Dona Nalvinha e Abelha. \n\nAos professores e professoras que tanto me ensinaram neste Programa de Doutorado em \n\nHist\u00f3ria: Antonio Paulo de Moraes Rezende, Isabel Cristina Martins Guillen, Jos\u00e9 Bento \n\nda Rosa e Silva, Edson Silva, Regina Beatriz Guimar\u00e3es Neto, Antonio Jorge Siqueira, \n\nFlavio Weinstein Teixeira e Daniel Vieira. \n\nAos amigos e amigas que fiz e me entusiasmaram no curso do doutorado da UFPE, Thiago \n\nNunes, Raquel Borges, Israel Ozanan, Joana D\u2019arc Lima, Maria do Ros\u00e1rio da Silva, \n\nErinaldo Cavalcanti, Ana Maria de Souza, Geovanni Cabral, Mario Santos, Raimundo \n\nIn\u00e1cio Ara\u00fajo, Pablo Porf\u00edrio, M\u00e1rcio Vilela, Rosilene Farias, entre tantos outros. \n\nAs secret\u00e1rias Sandra e Patr\u00edcia pela simpatia e carinho, sempre a disposi\u00e7\u00e3o para ajudar na \n\nmelhor condu\u00e7\u00e3o de nossas vidas acad\u00eamicas.   \n\nAos membros da banca examinadora que aceitaram com carinho o convite para participar \n\ndesse ritual acad\u00eamico, Isabel Cristina Martins Guillen, Joana D\u2019arc Lima, Jos\u00e9 Bento \n\nRosa e Silva e especialmente Muniz Sodr\u00e9 de Ara\u00fajo Cabral que se deslocou do Rio de \n\nJaneiro para atender a esse chamado. \n\nAos amigos e amigas de sempre pelas alegrias compartilhadas que me d\u00e3o sa\u00fade para \n\ncontinuar na luta, com amor e ax\u00e9.    \n\nAos colegas da ESEF/UPE pela colabora\u00e7\u00e3o no ambiente de trabalho e aos alunos e alunas \n\ndesta institui\u00e7\u00e3o que me motivam para sempre ensinar e aprender.  \n\nA todas as pessoas que de alguma forma participaram e ou participam de minha vida e me \n\najudam na conviv\u00eancia a ser uma pessoa melhor. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nA Capoeira, pr\u00e1tica poliss\u00eamica e multifacetada, reconhecida pelo IPHAN, desde 2008, \n\ncomo Patrim\u00f4nio Imaterial do Brasil \u00e9 uma das express\u00f5es populares de inser\u00e7\u00e3o \n\ninternacional, que mais resguarda os saberes e fazeres das culturas que formaram o povo \n\nbrasileiro. Rompendo barreiras sociais, culturais e pol\u00edticas foi tamb\u00e9m reconhecida pela \n\nUNESCO, em 2014, como Patrim\u00f4nio da Humanidade. Todo o processo de invent\u00e1rio, \n\nregistro e reconhecimento que a Capoeira vem recebendo nos \u00faltimos anos n\u00e3o rompem \n\ncom os preconceitos e formas de descrimina\u00e7\u00e3o que ainda sofrem os capoeiristas no Brasil. \n\nDa\u00ed a import\u00e2ncia de pesquisar, conhecer e dar visibilidade as experi\u00eancias dos \n\ncapoeiristas, contadas a partir de suas mem\u00f3rias e hist\u00f3rias de vida. \n\n\u00c9 nesse sentido que este trabalho de tese se coloca, buscando sistematizar, a partir do \n\ndi\u00e1logo de fontes orais e escritas, refer\u00eancias hist\u00f3ricas da presen\u00e7a dos capoeiristas na \n\ncidade do Recife. O recorte temporal escolhido \u00e9 a d\u00e9cada de 1980, momento em que no \n\nemaranhado dos processos de redemocratiza\u00e7\u00e3o e afirma\u00e7\u00e3o dos grupos culturais no Brasil, \n\nos capoeiristas do Recife lan\u00e7aram m\u00e3o de v\u00e1rias t\u00e1ticas e ast\u00facias para legitimar o jogo da \n\nCapoeira na cidade.   \n\nO presente texto, tecido com as refer\u00eancias te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas da hist\u00f3ria e outras \n\nci\u00eancias humanas e sociais, narra algumas experi\u00eancias dos capoeiristas do Recife que \n\nlevaram a Capoeira a ser reconhecida e utilizada em espa\u00e7os formais da cidade, como uma \n\nluta, esporte, dan\u00e7a e objeto e ve\u00edculo de educa\u00e7\u00e3o. Experi\u00eancias estas que acabaram por \n\nconstruir espa\u00e7os para outras formas de sociabilidade, contribuindo para referendar modos \n\nde se fazer gente, presentes na cultura negra em Recife. \n\n \n\nPalavras chaves: Capoeira, patrim\u00f4nio imaterial, educa\u00e7\u00e3o e cultura negra. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nCapoeira, a polysemic and multifaceted practice, acknowledged by IPHAN as Intangible \n\nHeritage of Brazil in 2008, is one of the world-renowned popular expressions that most \n\nprotect the knowledge and practices of the cultures that contributed to the birth of the \n\nBrazil. Breaking the social, cultural and political barriers, wh it has also been recognized as \n\nWorld Heritage by UNESCO in 2014. The process of inventory, recording and recognition \n\nreserved to Capoeira in recent years did not put and end to the prejudices and forms of \n\ndiscrimination that still affect the capoeiristas in Brazil. Hence the importance of \n\nsearching, knowing and making known the experiences of capoeiristas, starting from their \n\nmemories and life stories. \n\nThat is why this thesis arises, seeking to systematize historical references of the presence \n\nof capoeira in Recife, by interweaving oral histories and written witnesses. The period \n\nanalysed is the 1980s, when in the tangled process of democratization and affirmation of \n\ncultural groups in Brazil, the capoeiristas in Recife resorted to various tactics and \n\ngimmicks to legitimize the game of Capoeira in the city. \n\nThis dissertation, indited using the theoretical and methodological basis of history and \n\nother humanities and social sciences, reports some experiences of capoeiristas in Recife \n\nthat allowed the Capoeira to be acknowledged and introduced in formal places of the city, \n\nas a fight, as a sport, as a dance and as an educational object and tool. Experiences that \n\neventually created opportunities for other forms of sociability present in the black culture \n\nin Recife, thus providing more opportunities for people to become good citizens.  \n\n \n\nKeywords: Capoeira, intangible heritage, education and Black culture. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n\u201cA CAPOEIRA \u00c9 TEMPO, \u00c9 TEMPO, \u00c9 TEMPO, \u00c9 TEMPO, OI SINH\u00c1...\u201d  11 \n\nTEMPO DE COMPOR 15 \n\nTEMPO DO JOGO          34 \n\nTEMPO DE VIVER            40 \n\nTEMPO D CONTAR 50 \n\n \n\n\u201c\u00c9 DEFESA ATAQUE, GINGA DE CORPO, MALANDRAGEM...\u201d   55 \n\nNA GINGA DO COTIDIANO        55 \n\nEM TERRAS RECIFENSES         67 \n\n \n\n\u201c\u00c9 LUTA, \u00c9 DAN\u00c7A, \u00c9 ARTE, \u00c9 MAGIA      87 \n\nAS DOBRAS DOS DOCUMENTOS       95 \n\nAS LUTAS NAS LUTAS         98 \n\nNA EXPRESS\u00c3O COMO DAN\u00c7A AS RELA\u00c7\u00d5ES \u00c9TNICAS             105 \n\nENSINANDO, APRENDENDO, AFIRMANDO               112 \n\nOUTRAS INTERFACES                  125 \n\n \n\n \u201cCORPO ENVERGADO E A FIRMEZA NA M\u00c3O E CAPOEIRA PRA SE \n\nAPRUMAR NO  CH\u00c3O                  128 \n\nNA CRISE SE CRIA                   135 \n\nCOMENTANDO O JOGO                  139 \n\nCAPOEIRA E EDUCA\u00c7\u00c3O RELA\u00c7\u00d5ES ESTREITAS                                             143 \n\nEXPERI\u00caNCIAS EDUCATIVAS COMPARTILHADAS NA CAPOEIRA DO RECIFE          152 \n\nO GRUPO DE CAPOEIRA CHAP\u00c9U DE COURO              153 \n\nCENTRO DE EDUCAC\u00c3O E CULTURA DARU\u00ca MALUNGO             161 \n\nFINALIZANDO ESSE JOGO PRA COME\u00c7AR OUTROS             163 \n\n \n\n \n\n\u201cVOU NAVEGANDO PELO MUNDO EU VOU, A CAPOEIRA FOI QUE ME \n\nLEVOU...\u201d                    167 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS                   172 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n11 \n\n \n\n\u201cA CAPOEIRA \u00c9 TEMPO, \u00c9 TEMPO \u00c9 TEMPO \u00c9 TEMPO, OI SINH\u00c1...\u201d  \n\n...o berimbau \u00e9 tempo, \u00e9 tempo \u00e9 tempo \u00e9 tempo, oi sinh\u00e1... \n\nNada mais fascinante para n\u00f3s humanos do que a busca por dominar o tempo, esse \n\nmetr\u00f4nomo, que divide, ritmiza e renova a vida. Estamos por causa dessa busca sempre \n\ninventando hist\u00f3rias. Em diversos momentos de nossa constru\u00e7\u00e3o humana, em diferentes \n\nculturas, o tempo foi sempre perseguido e estudado, at\u00e9 mesmo mitificado como um deus. \n\nAs pinturas nas paredes das cavernas, a cria\u00e7\u00e3o das clipsidras, das ampulhetas, dos \n\nrel\u00f3gios, dos amuletos, dos ritos, a cria\u00e7\u00e3o da escrita e dos museus, s\u00e3o algumas marcas \n\ndesse desejo humano de dominar e se perpetuar no tempo. \n\nNa mitologia africana Iroko \u00e9 um orix\u00e1 que ensina aos humanos o sentido da vida, \n\nele \u00e9 representado por uma grande \u00e1rvore, acredita-se que foi atrav\u00e9s dela que os outros \n\norix\u00e1s desceram a terra. Iroko significa a perman\u00eancia dentro das mudan\u00e7as, o que n\u00e3o \n\nmuda com o decorrer da vida. Nos Candombl\u00e9s de rito angola o mesmo orix\u00e1 \u00e9 chamado \n\nde Tempo. Segundo Stela Caputo (2012, p. 193) \u201cNa \u00c1frica sua morada \u00e9 uma \u00e1rvore \n\nmajestosa, Iroko, chamada amoreira africana na \u00c1frica de l\u00edngua portuguesa. Como essa \n\n\u00e1rvore n\u00e3o existe no Brasil, aqui Iroko habita a gameleira branca. Representa a \n\nancestralidade, governa o tempo e o espa\u00e7o, o in\u00edcio e o fim de tudo.\u201d \n\nCaetano Veloso na segunda faixa de sua obra musical Cinema Transcendental, \n\nproduzida em 1979 e veiculada pela gravadora Verve, fez uma can\u00e7\u00e3o que homenageia o \n\norix\u00e1 Tempo: Ora\u00e7\u00e3o ao Tempo. Ela enfatiza em forma de poesia o poder do Tempo no \n\ncomando da vida como um \u201cCompositor de destinos, tambor de todos os ritmos, Tempo, \n\nTempo, Tempo, Tempo, eis um dos deuses mais lindos.\u201d    \n\nPara os povos ind\u00edgenas brasileiros o tempo e a natureza est\u00e3o t\u00e3o relacionados \n\nquanto eles e a terra. Para o povo Pankararu que tem uma grande popula\u00e7\u00e3o em \n\nPernambuco \n\nTempo \u00e9 o espa\u00e7o onde acontece a hist\u00f3ria da vida de um povo, relacionando seu \n\ncotidiano com a terra, a natureza, a tradi\u00e7\u00e3o cultural e religiosa pr\u00f3pria. \u00c9 a \n\norienta\u00e7\u00e3o no sentido de registrar os fatos existentes entre passado e o presente, \n\nservindo de base na constru\u00e7\u00e3o dos determinantes para o futuro. N\u00f3s, Pankararu, \n\nnos orientamos pelo sol, pela lua e pelas estrelas.  \n\nAssim \u00e9 o tempo: senhor do mundo. (Coletivo de autores ind\u00edgenas, 2002, p.9)  \n\n \n\nNa mitologia grega, o deus do tempo \u00e9 o tit\u00e3 Crono, filho de Urano, o c\u00e9u e G\u00e9ia, a \n\nterra. Conta o mito que Urano escondia seus filhos nas profundezas da terra, porque sendo \n\n\n\n \n\n12 \n\n \n\nfilhos da carne, achava-os imperfeitos. G\u00e9ia enfurecida e inconformada com essa situa\u00e7\u00e3o \n\nretirou de seu peito uma foice de pedra afiada e entregou a Crono. Numa noite, quando \n\nUrano dormia, Crono cortou com a foice os test\u00edculos do pai e atirou-os ao mar. \n\nAssumindo a soberania da terra, Crono, ordenou em sua dinastia a passagem das esta\u00e7\u00f5es, \n\na gesta\u00e7\u00e3o, o nascimento, o crescimento e a morte. Mas, contrariando as suas pr\u00f3prias leis, \n\nCrono seria destronado por um de seus filhos, Zeus, o que representa o car\u00e1ter \n\nambivalente, desordenado e incontrol\u00e1vel do pr\u00f3prio tempo.    \n\nNo pensamento oriental de fundamenta\u00e7\u00e3o Budista a no\u00e7\u00e3o de tempo \u00e9 muito \n\nimportante, pois para eles tudo est\u00e1 em constante transforma\u00e7\u00e3o, em constante mudan\u00e7a, s\u00f3 \n\no que n\u00e3o muda \u00e9 a alma, que \u00e9 imortal. Para eles as situa\u00e7\u00f5es da vida est\u00e3o articuladas \u00e0 \n\nno\u00e7\u00e3o de causalidade (passado) que se mistura ao livre arb\u00edtrio de cada um (presente), o \n\nque possibilita uma exist\u00eancia singular mesmo articulada \u00e0s vidas e experi\u00eancias passadas. \n\nA fil\u00f3sofa brasileira Viviane Mos\u00e9, prop\u00f5e uma interessante e contempor\u00e2nea \n\nreflex\u00e3o sobre o tempo no poema Vida Tempo, veiculado em seu livro Pensamento Ch\u00e3o \n\n(2007, p.24): \n\nQuem tem olhos pra ver o tempo \n\nSoprando sulcos na pele \n\nSoprando sulcos na pele \n\nSoprando sulcos? \n\nO tempo andou riscando meu rosto \n\nCom uma navalha fina \n\nSem raiva nem rancor \n\nO tempo riscou meu rosto com calma \n\nEu parei de lutar contra o tempo \n\nAndo exercendo instante \n\n(acho que ganhei presen\u00e7a) \n\nAcho que a vida anda passando a m\u00e3o em mim \n\nA vida anda passando a m\u00e3o em mim \n\nAcho que a vida anda passando \n\nA vida anda passando \n\nAcho que a vida anda \n\nA vida anda em mim \n\nAcho que h\u00e1 vida em mim \n\nA vida em mim anda passando \n\nAcho que a vida anda passando a m\u00e3o em mim \n\nE por falar em sexo \n\nQuem anda me comendo \u00e9 o tempo \n\nNa verdade faz tempo \n\nMas eu escondia \n\nPorque ele me pegava \u00e0 for\u00e7a \n\nE por tr\u00e1s. \n\nUm dia resolvi encar\u00e1-lo de frente \n\nE disse: Tempo, \n\nSe voc\u00ea tem que me comer \n\nQue seja com o meu consentimento \n\n\n\n \n\n13 \n\n \n\nE me olhando nos olhos \n\nAcho que ganhei o tempo \n\nDe l\u00e1 pra c\u00e1 \n\nEle tem sido bom comigo \n\nDizem que ando at\u00e9 remo\u00e7ando. \n\n \n\n O tempo tamb\u00e9m \u00e9 assunto de v\u00e1rias \u00e1reas do conhecimento cient\u00edfico. O \n\nhistoriador em seu of\u00edcio \u00e9 um artes\u00e3o que persegue as marcas do tempo para descobrir \n\ncomo se constru\u00edram as hist\u00f3rias da humanidade. Marc Bloc (2001, p.60) em uma de suas \n\nreflex\u00f5es sobre o of\u00edcio do historiador afirma que devemos atentar para o prov\u00e9rbio \u00e1rabe \n\nque diz: \u201cOs homens se parecem mais com sua \u00e9poca do que com seus pais\u201d. O que nos \n\npermite entender que somos fruto de um tempo e que nossas hist\u00f3rias resultam das tens\u00f5es \n\nentre as mudan\u00e7as e as perman\u00eancias ocorridas neste tempo, em que as diversas \n\ntemporalidades nas quais vivemos se tocam.  \n\nPara Antonio Paulo Rezende (2010, p.190)  \n\nA (re) liga\u00e7\u00e3o passado-presente-futuro tece a hist\u00f3ria, n\u00e3o como degraus de uma \n\nescada, um atr\u00e1s do outro, mas como caminhos que se iniciam em alguma ponte. \n\nA ideia de sucess\u00e3o nos ajuda e nos organiza, mas n\u00e3o esgota os esconderijos \n\nque o movimento do tempo desarruma. \n\nPara o historiador o tempo \u00e9 composto de muitos labirintos onde habitam as \n\ntemporalidades. As hist\u00f3rias s\u00e3o poss\u00edveis de serem investigadas \u00e0 medida que se \n\nencontram rastros nestes labirintos. S\u00e3o estes rastros que abrem caminhos e possibilitam \n\nencontrar fios, que pelas m\u00e3os dos historiadores tecem as teias das hist\u00f3rias perseguidas.   \n\nPaul Ricoeur reflete em seus estudos sobre o Tempo e a Narrativa \u2013 Tomo I (1994), \n\nque o historiador em seu of\u00edcio reconfigura o tempo. Para ele os rastros s\u00e3o como pegadas; \n\ns\u00e3o aquelas marcas que permanecem no tempo e testemunham que algo tem uma \n\nanterioridade.  Na reflex\u00e3o cr\u00edtica dessas marcas o historiador narra \u00e0s hist\u00f3rias da \n\nhumanidade dando sentidos temporais a elas.  \n\nPara Ricoeur (1994) toda hist\u00f3ria \u00e9 uma narrativa. Uma possibilidade de discurso \n\nreferente ao passado, que segundo suas pr\u00f3prias palavras contempla um \u201cduplo estatuto\u201d, o \n\nde realidade e fic\u00e7\u00e3o. Isso porque a narrativa hist\u00f3rica, na busca das verossimilhan\u00e7as com \n\na realidade, a mimese, vai sendo constru\u00edda numa trama enredada pelas escolhas do \n\nhistoriador-narrador, que para Michel de Certeau (2010), articula-se ao lugar de onde se \n\nfala e as pr\u00e1ticas realizadas de que vai lan\u00e7ar m\u00e3o para perseguir seu tema de pesquisa.  \n\n\n\n \n\n14 \n\n \n\nNa narrativa n\u00e3o apenas relatamos, mas revisitamos, rediscutimos e ressignificamos \n\nas hist\u00f3rias contadas.  O que no dizer de Ricoueur (1994) \u00e9 tamb\u00e9m uma forma de \n\ncompreender o tempo. \n\nA acelera\u00e7\u00e3o da vida produzida nas sociedades chamadas de p\u00f3s-modernas \n\nelaborou novas formas de se relacionar com o tempo, em suas temporalidades e com as \n\nformas de captar e observar os rastros, as marcas do tempo. O tempo hist\u00f3rico n\u00e3o pode ser \n\nmais compreendido de maneira uniforme, linear e cont\u00ednua. Simetria e harmonia s\u00e3o \n\nquestionadas. \n\nPresente, passado e futuro se misturam nas tentativas de construir novas \n\nnarrativas. N\u00e3o h\u00e1 lugar para o linear, progressivo, absoluto, mas um profundo \n\ndi\u00e1logo ente os tr\u00eas tempos, numa simultaneidade muitas vezes avassaladora. O \n\npresente \u00e9 quase soberano. A partir dele, formulamos nossas quest\u00f5es sobre o \n\npassado, entrela\u00e7amos esquecimentos e lembran\u00e7as, especulamos sobre o que foi \n\nvivido e verificamos que a vida muda quando as quest\u00f5es e as expectativas \n\nmudam. (REZENDE, 2010, p. 25) \n\nPara o soci\u00f3logo e jornalista Muniz Sodr\u00e9 (1988), o real nas sociedades p\u00f3s-\n\nmodernas se transformou, principalmente, porque tudo ficou poss\u00edvel de ser simul\u00e1vel a \n\npartir de modelos matem\u00e1ticos, circuitos miniaturizados e toda tecnologia dispon\u00edvel \u2013 o \n\nreal n\u00e3o \u00e9 mais aquele, o da evid\u00eancia de uma \u00fanica verdade que se imp\u00f5e como \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o. Para captar o real atrav\u00e9s de suas marcas, ser\u00e1 preciso se situar nesse \n\nentrela\u00e7amento de tempos e nesses modos de produzi-lo. \n\nA hist\u00f3ria cultural sens\u00edvel a essas quest\u00f5es levantadas por Sodr\u00e9 vai se constituir \n\nno Brasil como uma grande \u00e1rea de pesquisa, mais enfaticamente a partir da d\u00e9cada de \n\n1980, n\u00e3o possuindo, contudo, uma uniformidade entre os historiadores. Foi dentro desse \n\ncampo que se projetou um debate que fez recusar a dimens\u00e3o pol\u00edtico-social como \u00fanica da \n\nhist\u00f3ria. Com isso muitos temas e problemas de pesquisa foram se constituindo, assim \n\ncomo a necessidade de reconhecer e buscar novas fontes de pesquisa. \n\nO presente estudo pode ser inclu\u00eddo nesse campo sem\u00e2ntico e de debates da hist\u00f3ria \n\ncultural e vai lan\u00e7ar m\u00e3o de fontes escritas, orais e tecnol\u00f3gicas para conhecer as \n\nexperi\u00eancias vividas pelos capoeiristas do Recife na d\u00e9cada de 1980 para afirmar o jogo da \n\nCapoeira na cidade. Haja vista que, ainda se conhece pouco da trajet\u00f3ria desse jogo na \n\ncidade, sendo esta, muitas vezes, apenas relacionada \u00e0 presen\u00e7a e as fa\u00e7anhas dos sujeitos, \n\nconhecidos como capoeiras, que tiveram presen\u00e7a marcante nos espa\u00e7os do Recife entre o \n\nfinal do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX.   \n\n\n\n \n\n15 \n\n \n\nTEMPO DE COMPOR \n\nDesde muito cedo aprendi a gostar de hist\u00f3rias. Primeiro \u00e0quelas contadas pela \n\nminha av\u00f3 materna, depois as conhecidas atrav\u00e9s dos livros e outras tantas apreendidas na \n\nescola, pela televis\u00e3o, no cinema e na conviv\u00eancia com os amigos.  Tamb\u00e9m sempre gostei \n\nde contar hist\u00f3rias. Em seus conte\u00fados misturava coisas vividas e inventadas. Lembro \n\nclaramente que as hist\u00f3rias com mais detalhes, que desafiavam a l\u00f3gica formal do \n\npensamento e que possibilitavam sonhar com elas, eram aquelas que eu mais gostava de \n\nouvir e de contar. \n\nUma hist\u00f3ria da inf\u00e2ncia me marcou profundamente e at\u00e9 hoje perdura em minhas \n\nmem\u00f3rias: A arte de pegar um saci. Essa hist\u00f3ria fant\u00e1stica foi contada por Monteiro \n\nLobato em seu livro O Saci (1921), atrav\u00e9s da fala de um negro trabalhador do Sitio do \n\nPica-Pau Amarelo, o tio Barnab\u00e9. Ele descreve o momento em que o tempo \u00e9 desafiado. \n\nUm tempo em que tudo acontece de maneira diferenciada, um tempo no qual a magia, \n\natrav\u00e9s de ensinamentos ancestrais se revela numa possibilidade de se ver um ser m\u00e1gico, \n\no saci. \n\nPara Eliane Debus (2008), pesquisadora que investigou a hist\u00f3ria de vida de \n\nMonteiro Lobato, a grandiosidade da obra liter\u00e1ria desse autor pode estar numa \n\nparticularidade na forma de constru\u00ed-la. Ela descobriu que Lobato mantinha com seu \n\np\u00fablico infantil, uma comunica\u00e7\u00e3o permanente atrav\u00e9s de cartas. Essa comunica\u00e7\u00e3o era t\u00e3o \n\nrica e estreita, que muitas vezes ele aproveitava os nomes e as hist\u00f3rias de seus leitores \n\npara desenvolver o enredo de suas obras, criando um di\u00e1logo incr\u00edvel entre realidade e a \n\nimagina\u00e7\u00e3o coletiva infantil. \n\nAssim as hist\u00f3rias contadas pelo autor tomavam corpo e se reproduziam na vida das \n\ncrian\u00e7as \u00e1vidas por viver aventuras sem se preocupar na separa\u00e7\u00e3o t\u00e3o cortante entre \n\nrealidade e fic\u00e7\u00e3o, t\u00e3o difundida e almejada na constru\u00e7\u00e3o de um Brasil que se queria \n\nmoderno.  De certo que, como diria Sodr\u00e9 (1988, p.54),  \u201c a experi\u00eancia de relacionamento \n\ncom o sentido e com o real ocorre no interior de um campo de poder, compreendido como \n\no conjunto das rela\u00e7\u00f5es de controle, das estrat\u00e9gias e t\u00e1ticas de dom\u00ednio, impl\u00edcito \n\nenquanto forma l\u00f3gica ou de racionalidade dos m\u00faltiplos n\u00edveis de exist\u00eancia social.\u201d Dizer \n\nque algo \u00e9 realidade ou fic\u00e7\u00e3o (fabrica\u00e7\u00e3o) se coloca portanto no interior dessa assertiva. \n\n\n\n \n\n16 \n\n \n\nApesar disso, para mim, assim como para v\u00e1rias gera\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as brasileiras, as \n\nhist\u00f3rias infantis de Monteiro Lobato lidas ou vistas na TV foram conte\u00fados das nossas \n\nbrincadeiras. Hoje relendo e discutindo a obra de Monteiro Lobato, na perspectiva de \n\nnossas reflex\u00f5es atuais identificamos conte\u00fados racistas e discriminat\u00f3rios, principalmente \n\nos ligados aos lugares e pap\u00e9is dos negros e negras na sociedade.  \n\nSegundo Muniz Sodr\u00e9 (2012. p.134) Monteiro Lobato, como outros escritores da \n\n\u00e9poca veiculavam nos seus escritos, conte\u00fados indiretos de rebaixamento dos sujeitos da \n\ndiversidade simb\u00f3lica, por\u00e9m esses mesmos escritos que constru\u00edam ou edificavam um \n\npensamento racista, produziam ambig\u00fcidades nas formas como eram recebidos.  \n\nLobato era um militante do movimento eugenista. \u201cProcesso indireto\u201d \u00e9 para ele, \n\no racismo sem doutrina gritada, da cordialidade patronal ou paternalista (tanto \n\nem que seus textos ficcionais se pode encontrar um amb\u00edguo afeto para com os \n\nnegros) e presente de modo obl\u00edquo nos discursos eugenistas que transitaram de \n\nfins do s\u00e9culo XIX at\u00e9 o terceiro mil\u00eanio. Esses discursos, que atingem a \n\nconsci\u00eancia infantil com toda a carga emocional dos esteri\u00f3tipos, recalcam a \n\nimport\u00e2ncia hist\u00f3rica da participa\u00e7\u00e3o de negros e mulatos nas t\u00e9cnicas, artes e \n\nletras de elevado alcance simb\u00f3lico na sociedade brasileira. \n\n Contudo a obra de Monteiro Lobato, como toda boa hist\u00f3ria, que contempla os \n\nantagonismos de nossa forma\u00e7\u00e3o humana, tomou asas pr\u00f3prias e se refez em v\u00e1rias facetas. \n\nNa arte de pegar um saci, especialmente, havia uma narrativa que misturava sutilezas das \n\ncren\u00e7as brasileiras, advindas das culturas negras.   Na obra, Tio Barnab\u00e9, o anci\u00e3o que \n\nvivia no S\u00edtio, ensina a Pedrinho que depois de pegar o saci, que chegava num redemoinho, \n\ncom a urupemba e coloc\u00e1-lo numa garrafa, ele s\u00f3 poderia visualiz\u00e1-lo quando entrasse na \n\nmadorra ou modorra.  \n\n\u00c9 assim mesmo \u2013 explicou o negro velho- Saci na garrafa \u00e9 invis\u00edvel. A gente s\u00f3 \n\nsabe que ele est\u00e1 l\u00e1 dentro quando a gente cai na madorra. Num dia bem quente, \n\nquando os olhos da gente come\u00e7am a piscar de sono, o saci pega a tomar forma, \n\nat\u00e9 que fica perfeitamente vis\u00edvel. \u00c9 desse momento em diante que a gente faz \n\ndele o que quer. Guarde a garrafa bem fechada, que garanto que o saci est\u00e1 \n\ndentro dela.    (LOBATO, 1921, p ) \n\nO que o Tio Barnab\u00e9 descreve, \u00e0 hora da madorra \u00e9 esse tempo entre o sono e a \n\nvig\u00edlia, tempo da imagina\u00e7\u00e3o, que sempre me fascinou.  Um tempo de possibilidades! Um \n\ntempo sem tempo. A experi\u00eancia na roda de Capoeira muitas vezes pode ser comparada \n\ncomo algo pertencente ao tempo da madorra, mesmo n\u00e3o acontecendo neste tempo limiar. \n\nIsso porque, pela for\u00e7a da m\u00fasica e do ritual, o espa\u00e7o da roda mais do que f\u00edsico se \n\ntransforma num campo de mandinga. Um campo de muitos caminhos e sutis trilhas, pelos \n\nquais se caminha atrav\u00e9s dos fundamentos aprendidos nessa arte. \n\n\n\n \n\n17 \n\n \n\nA palavra mandinga \u00e9 voc\u00e1bulo de origem africana. No Brasil conhecemos a \n\npalavra mandinga com muitas significa\u00e7\u00f5es, uma ligada ao povo africano islamizado que \n\ncarregava pendurado no pesco\u00e7o patu\u00e1s, outra como pr\u00e1tica de feiti\u00e7aria, tendo uma \n\nconota\u00e7\u00e3o preconceituosa, como a\u00e7\u00e3o mal\u00e9fica, ou mesmo como encantamento. Na \u00c1frica \n\nOcidental, na regi\u00e3o da Guin\u00e9 Bissau, mandinga \u00e9 designa\u00e7\u00e3o de um povo e tamb\u00e9m de \n\nsua l\u00edngua, do grupo Mand\u00ea, uma regi\u00e3o conhecida por ter grandes feiticeiros.    \n\nNo Brasil e tamb\u00e9m em v\u00e1rios pa\u00edses da \u00c1frica, mandingueiro seria uma forma de \n\nnominar os feiticeiros, ou encantadores. \u00c9 comum chamar os capoeiristas de \n\nmandingueiros, principalmente \u00e0queles que conseguem descobrir e fazer bom uso de seus \n\npr\u00f3prios \u201cfeiti\u00e7os\u201d para atuar na roda e se sair bem das situa\u00e7\u00f5es colocadas. Porque a roda \n\n\u00e9 um espa\u00e7o aberto a experimenta\u00e7\u00f5es, que apesar da ritualidade que a ordena, convive \n\ncom o improviso, o dissonante, o desarm\u00f4nico, o heterog\u00eaneo. Mant\u00e9m-se como espa\u00e7o \n\npara as tens\u00f5es entre mundos, para a quebra das padroniza\u00e7\u00f5es.  \n\nVicente Ferreira Pastinha, Mestre Pastinha, um nome cultivado na Capoeira, em \n\ndepoimento gravado no document\u00e1rio de Antonio Carlos Muricy, em 1998, Pastinha uma \n\nvida pela Capoeira diz: \u201cCapoeira \u00e9 manha, \u00e9 mandinga, \u00e9 mal\u00edcia. \u00c9 tudo que a boca \n\ncome\u201d.    \n\nOutros mestres tamb\u00e9m falaram sobre a mandinga no document\u00e1rio de L\u00e1zaro Faria \n\nde 2006, Mandinga em Manthattan - Como a Capoeira se espalhou pelo mundo. Para eles \n\nmandinga \u00e9: \n\nO conhecimento invis\u00edvel. Extrapola o conhecimento te\u00f3rico da Capoeira. \n\n(Mestre Bola Sete) \n\n\u00c9 a alma do capoeirista! (Mestre Camisa) \n\n\u00c9 a nega\u00e7a, \u00e9 a mentira permanente. \u00c9 a intelegibilidade do capoeirista. Parece \n\nm\u00e1gico! (Mestre Decanio) \n\n\u00c9 o cara que consegue fazer coisas, improvisar, fazer coisas fora do normal. \n\n(Mestre Am\u00e9m Santo) \n\nMandinga \u00e9 saber viver. \u00c9 saber fazer do que tem pouco muito. \u00c9 saber entrar, \u00e9 \n\nsaber sair. Mandinga \u00e9 a pr\u00f3pria vida. (Mestre Cobrinha Mansa)   \n\nPara Muniz Sodr\u00e9 em seus estudos sobre o jogo da Capoeira, veiculado em sua obra \n\nA Verdade Seduzida, mandinga \u00e9 o que move o capoeirista.  \n\n ...o balan\u00e7o incessante e maneiroso do corpo, que faz com que se esquive e \n\ndance ao mesmo tempo, tudo isso comportando uma mandinga (feiti\u00e7aria, \n\nencantamento, mal\u00edcia) de gestos, firulas, sorrisos, capazes de desviar o \n\n\n\n \n\n18 \n\n \n\nadvers\u00e1rio de seu caminho previsto, isto \u00e9, de seduzi-lo.  Sobre os p\u00e9s, sobre as \n\nm\u00e3os, abaixado, pulando, o capoeirista jamais se imobiliza e, acionado pela \n\nginga, evolui em roda (como no espa\u00e7o do samba tradicional ou no espa\u00e7o das \n\ndan\u00e7as religiosas negras), sempre com movimentos circulares, afirmando seu \n\nestilo de jogo atrav\u00e9s do ritmo que imprime ao corpo, da velocidade dos gestos, \n\nda sutileza da mandinga. (SODR\u00c9, 1988, p.204) \n\nTodas estas falas associam a atitude do capoeirista a um conhecimento de si e de \n\nalgo encarado como \u201cfeiti\u00e7o\u201d que \u00e9 aprendido e revelado nas artimanhas, nas ast\u00facias do \n\njogo da Capoeira. Por\u00e9m esse feiti\u00e7o, essa mandinga, segundo os mestres da Capoeira, se \n\naprende, mas n\u00e3o se ensina. Porque \u00e9 algo que vai sendo revelado como um legado da arte, \n\nque s\u00f3 com o tempo \u00e9 poss\u00edvel aos capoeiristas se apropriarem. Esse conhecimento da \n\nCapoeira se articula ao princ\u00edpio do respeito \u00e0 ancestralidade dessa pr\u00e1tica, aos saberes dos \n\nmestres e mestras, que \u00e9 cultuado e cultivado no aprendizado da Capoeira.     \n\nAncestralidade \u00e9 uma daquelas palavras complexas de dif\u00edcil defini\u00e7\u00e3o.  Foi usada \n\ninicialmente com seu sentido biol\u00f3gico, ligada a quest\u00f5es gen\u00e9ticas e no sentido \n\ngeogr\u00e1fico, ligado a quest\u00f5es territoriais. Hoje no Brasil tem se refletido sobre \n\nancestralidade a partir do seu uso pol\u00edtico pelos praticantes das manifesta\u00e7\u00f5es da cultura \n\nnegra espalhada pelo mundo, como sentimento de perten\u00e7as sociais, que dialogam com os \n\nsentidos anteriores, mas ampliam seus significados quando revelam: \u201c..hist\u00f3rias comuns, \n\nconjunto de tradi\u00e7\u00f5es e sobreviv\u00eancias culturais, ling\u00fc\u00edsticas e arqu\u00e9tipos de personagens \n\nhist\u00f3ricos.\u201d (BONFIM at all, 2012, p.12) \n\nO uso da palavra ancestralidade, neste sentido, liga pr\u00e1ticas individuais e coletivas \n\nao continente africano. Por isso para representar a ancestralidade \u00e9 necess\u00e1rio conhecer e \n\nse reconhecer em sua linhagem ancestral, percebendo suas singularidades essenciais e seus \n\ncaminhos. \u00c9 uma quest\u00e3o de respeito e de fazer valer a continuidade do arqu\u00e9tipo ao qual \n\nest\u00e1 ligado pela linhagem.  \n\nPara a ordem humana negra, entretanto, vida e morte, ai\u00ea e orum, n\u00e3o s\u00e3o termos \n\nque se opunham disjuntivamente, na base de uma m\u00fatua exclus\u00e3o radical. O \n\nancestral (morto), pai ou m\u00e3e, est\u00e1 sempre presente no grupo como um aliado, \n\nparceiro essencial da troca: ele \u00e9 dado e recebido pelo vivo no ritual de inicia\u00e7\u00e3o, \n\nela d\u00e1 terra (donde vem a alimenta\u00e7\u00e3o), que \u00e9 simbolicamente restitu\u00edda atrav\u00e9s \n\ndo sacrif\u00edcio. (SODR\u00c9, 1988, p.127 e 128) \n\nCorroborando com a ideia de Sodr\u00e9, o antrop\u00f3logo Kabengele Munanga (2009, \n\np.83), nascido no Congo e naturalizado brasileiro, afirma que o ancestral na cultura \n\nafricana \u00e9 aquele desencarnado que \u201c...est\u00e1 sempre presente na mem\u00f3ria de seus \n\ndescendentes pelo culto que recebe deles\u201d, \u201c...\u00e9 uma refer\u00eancia para a vida do cl\u00e3.\u201d \n\n\n\n \n\n19 \n\n \n\nOs estudos sobre a ancestralidade nas culturas negras revelam que ela se expressa \n\nprimordialmente no corpo dos seus praticantes, nos mitos e nos rituais de suas express\u00f5es \n\nculturais, assim como em suas sociabilidades. O viver em grupo, os arqu\u00e9tipos sociais \n\ncompartilhados, as mem\u00f3rias m\u00edticas e as rela\u00e7\u00f5es com os mais velhos s\u00e3o algumas formas \n\nem que se revelam a ancestralidade. \n\nUbirajara Almeida, Mestre Acordeon, capoeirista com mais de cinq\u00fcenta anos de \n\nviv\u00eancia na arte, tem escrito muito sobre a Capoeira. Suas palavras veiculadas atrav\u00e9s de \n\nlivros, artigos, encartes de CDs e nas in\u00fameras cantigas, compostas em melodia e letra, \n\nexpressa muitas vezes conceitua\u00e7\u00f5es sobre nossa arte. No Cd Cantigas de Capoeira, \n\ngravado e divulgado no ano de 2000, ele recita: \u201cCapoeira \u00e9 uma arte m\u00e1gica, suas ra\u00edzes \n\nest\u00e3o fincadas no solo da m\u00e3e \u00c1frica, como ra\u00edzes de um baob\u00e1 gigante, plantada pelos \n\norix\u00e1s para absorver o legado de ancestrais distantes.\u201d  \n\nNessa poesia o Mestre Acordeon compartilha a ideia cultivada na comunidade da \n\nCapoeira, de que as express\u00f5es das culturas negras no Brasil t\u00eam suas ra\u00edzes ligadas ao \n\ncontinente africano, tanto o concreto, como o m\u00edtico. Para os capoeiristas \u00e9 na viv\u00eancia da \n\nroda de Capoeira, atrav\u00e9s de sua musicalidade e dos rituais comungados, aonde v\u00e3o se \n\ntravar disputas, em que mais do que t\u00e9cnicas corporais de luta, apresentar-se-\u00e3o \n\nconcep\u00e7\u00f5es de mundo, saberes, fazeres e segredos, que s\u00f3 aos iniciados nesta pr\u00e1tica e que \n\npermanecem nela, v\u00e3o sendo revelados. \n\nO tempo, portanto, \u00e9 o senhor das descobertas na Capoeira, ele define quem vai \n\nficando e resistindo a essa experi\u00eancia nesse campo de di\u00e1logos: entre o novo e o antigo, \n\nentre o sagrado e o profano, entre mestres e disc\u00edpulos.  \n\nDr. Decanio, m\u00e9dico, disc\u00edpulo do famoso Mestre Bimba (Manoel dos Reis \n\nMachado), iniciado na Capoeira a partir de 1938, escreveu uma obra intitulada Transe \n\nCapoeirano - Um estudo sobre estrutura do ser humano e modifica\u00e7\u00f5es de estado de \n\nconsci\u00eancia durante a pr\u00e1tica da capoeira. Nela ele chama aten\u00e7\u00e3o de que na roda de \n\nCapoeira se instaura pela for\u00e7a do ritual e da musicalidade uma nova temporalidade. Os \n\nefeitos da m\u00fasica no c\u00e9rebro provocam modifica\u00e7\u00f5es em suas estruturas. \n\nPara Dr. Decanio na roda de Capoeira \u00e9 poss\u00edvel ao capoeirista alcan\u00e7ar um estado \n\nmodificado de consci\u00eancia, entrar em outra sintonia, numa esp\u00e9cie de transe, o transe \n\ncapoeirano, que difere do transe que ocorre nas religi\u00f5es, porque \u00e9 consciente, portanto \n\n\n\n \n\n20 \n\n \n\n\u201c..conserva-se o estado de alerta e esquiva permanentes contra situa\u00e7\u00f5es de perigo atual ou \n\npotencial e se aceleram os procedimentos de auto preserva\u00e7\u00e3o e contra ataque.\u201d  \n\n(DECANIO, 1996, p.5) \n\nO transe capoeirano permite aos parceiros na roda desenvolver um di\u00e1logo \n\ncorporal surpreendente, para al\u00e9m das t\u00e9cnicas corporais apreendidas e treinadas. Em seu \n\nestudo Decanio apresenta exemplos de capoeiristas com defici\u00eancias motoras, que na roda \n\nn\u00e3o se comportam como tal, devido aos efeitos do transe. Mas para ele a possibilidade de \n\nviver o transe capoeirano est\u00e1 intrinsecamente ligada \u00e0 forma de como se vivencia a \n\nCapoeira nos grupos, tendo na parceria, na confian\u00e7a do mestre ou mestra e dos \n\ncompanheiros de aprendizagem, seu fundamento mais importante. Para ele s\u00f3 um \n\nambiente, um territ\u00f3rio de camaradagem permite ao capoeirista aprender e entrar em \n\ntranse. (Op Cit)   \n\nBeatriz Nascimento narra a partir de sua pesquisa hist\u00f3rica, no document\u00e1rio Ori, \n\nde dire\u00e7\u00e3o de Raquel Gerber, produzido na d\u00e9cada de 1980, que a linguagem do transe \u00e9 a \n\nlinguagem da mem\u00f3ria que rompe fronteiras e refaz o sujeito, ligando o mesmo ao seu \n\nestado primordial, que ela chama de original. Esse estado se liga a um lugar, a refer\u00eancias \n\nde pertencimento a uma casa para onde se pode voltar sempre, como uma fonte; essa \n\nimagem fortalece o sujeito e preserva sua pr\u00f3pria cultura. \n\nConstru\u00edda no seio das culturas negras desenvolvidas no Brasil, a Capoeira \n\ncompartilha esses sentidos apresentados anteriormente e apresenta semelhan\u00e7as com outros \n\nelementos dessas culturas para seu ensino e aprendizagem, ligados \u00e1 um tempo de \n\nmatura\u00e7\u00e3o, que tem na ancestralidade seu princ\u00edpio norteador, na oralidade sua principal \n\nforma de transmiss\u00e3o e na ritualidade sua afirma\u00e7\u00e3o. Os saberes dos mais velhos s\u00e3o \n\nimportantes refer\u00eancias para compreender os fundamentos da Capoeira e da cultura na qual \n\nse desenvolve. As palavras dos mestres e mestras tem for\u00e7a e conduzem os sentidos dos \n\naprendizados.   \n\nA magia presente na oralidade, no gesto, no ritmo e no movimento expressa os \n\nsentimentos, as dores, as queixas, a opress\u00e3o, mas tamb\u00e9m o desejo e a vontade, \n\nem pauta dionis\u00edaca, dos setores populares carentes de vida digna e de \n\nreconhecimento. (GOERGEN, 2011, p.) \n\nStela Caputo (2012), em sua obra sobre educa\u00e7\u00e3o em terreiros, reflete sobre a \n\nimport\u00e2ncia da oralidade, a partir da fala de um praticante de candombl\u00e9, Jos\u00e9 Beniste, \n\nquando este afirma que numa sociedade Yorub\u00e1 a educa\u00e7\u00e3o se d\u00e1 em todos os espa\u00e7os. A \n\n\n\n \n\n21 \n\n \n\nsociedade inteira \u00e9 a escola \u2013 a educa\u00e7\u00e3o se d\u00e1 pelas combina\u00e7\u00f5es de preceitos e literatura \n\noral \u2013 textos, poemas, prov\u00e9rbios, mitos, can\u00e7\u00f5es tradicionais. As palavras t\u00eam poder de \n\na\u00e7\u00e3o. \n\nOs mestres mais antigos costumavam ensinar a Capoeira segurando nas m\u00e3os do \n\naprendiz, uma forma artesanal de transmiss\u00e3o dessa arte, que permite um contato mais \n\n\u00edntimo entre mestre e disc\u00edpulo. Tamb\u00e9m assim acontece no candombl\u00e9 segundo Caputo \n\n(Op cit). Os ensinamentos, ou a transmiss\u00e3o dos conhecimentos se d\u00e3o por gestos, palavras \n\ncom movimentos corporais, respira\u00e7\u00e3o e h\u00e1lito para despertar os planos profundos da \n\npersonalidade do aprendiz.  \n\nRaimundo Cesar Alves de Almeida (Mestre Itapoan), lembra em artigo publicado \n\nna Revista Nega\u00e7a, Ginga Ps\u00edquica, (1994, p.9) da emo\u00e7\u00e3o de ter tido suas m\u00e3os seguras \n\npelo Mestre Bimba em seu primeiro dia de aula, quando ele lhe ensinou o balanceio da \n\nginga.  \n\nHoje lembrei de Voc\u00ea. Lembrei de seu jeito de segurar as m\u00e3os do calouro para \n\nensinar a Gingar. \u201cViajei\u201d nesta lembran\u00e7a! O seu jeito, as vezes, contrastando \n\ncom a brutalidade sincera dos que sabem o que quer, dos que sabem fazer. \n\n Hoje esse contato mais pr\u00f3ximo j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel, em algumas escolas de \n\nCapoeira, que pode estar ligado ao grande n\u00famero de alunos que procuram por esta pr\u00e1tica, \n\nao tempo reduzido de aula de que os professores disp\u00f5em para ensinar, ou mesmo pela \n\ninflu\u00eancia de outras formas de transmiss\u00e3o, que n\u00e3o contemplam o toque, a condu\u00e7\u00e3o pelas \n\nm\u00e3os, t\u00e3o comum ao que Vitor de Castro Junior (2003) chama de \u201cpedagogia do africano\u201d.  \n\nNa Capoeira aprendemos pelas hist\u00f3rias contadas e cantadas, pela repeti\u00e7\u00e3o dos \n\ngestos corporais vivenciados em nossa comunidade, conduzidos pelas m\u00e3os de nosso \n\nmestre ou mestra, assim como pelos rituais comungados, em que afirmamos nossas \n\nposi\u00e7\u00f5es frente ao mundo.  \n\nTudo no jogo da Capoeira \u00e9 regido pela musicalidade, que \u00e9 composta por um ritmo \n\nexecutado por um conjunto de instrumentos e pelas cantigas.  Essas \u00faltimas, aos poucos, \n\nv\u00e3o adquirindo uma autonomia, uma autoria. Se antes nas rodas, cantavam-se mais as \n\nhist\u00f3rias coletivas, an\u00f4nimas, constru\u00eddas e recitadas pela literatura de cordel, cantigas de \n\nroda, de samba, de candombl\u00e9, maculel\u00ea, entre aquelas de outras manifesta\u00e7\u00f5es; hoje h\u00e1 \n\ncantigas que s\u00e3o criadas, na maioria das vezes pelos pr\u00f3prios capoeiristas, para o ritual da \n\nroda de Capoeira.  \n\n\n\n \n\n22 \n\n \n\nContudo, essa forma mais artesanal/tradicional de aprendizagem da Capoeira tem \n\nse ressignificado diante das demandas colocadas para os capoeiristas, sobretudo fruto de \n\num mercado de trabalho interno e internacional aberto para o ensino dessa arte. Muitos \n\ncapoeiristas com pouco tempo de experi\u00eancias na Capoeira, tem se aventurado ao seu \n\nensino, quebrando elos temporais que sedimenta a Capoeira no capoeirista. Essa \u00e9 uma das \n\nquest\u00f5es que tem sido refletida no meio capoeir\u00edstico e tem modificado a pr\u00f3pria Capoeira. \n\nBruno Silva (2006), professor de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica e capoeirista recifense, apresenta \n\numa tipologia que situa essa din\u00e2mica em seu estudo de mestrado Menino quem \u00e9 teu \n\nmestre?  Nesse estudo Silva trata a forma\u00e7\u00e3o apressada de mestres na Capoeira, para ele h\u00e1 \n\nmestres do tipo brabos e valent\u00f5es, art\u00edfices, escolado, aprendiz, artes\u00e3o, dono de grupo, \n\nvarig/tap, carbureto, lutador, capoeira sem mestre, filosofia, epistemologia, kilometragem, \n\nmaturidade, milion\u00e1rio, identidade, pai de fam\u00edlia e pacificador. Nessas classifica\u00e7\u00f5es \n\nconstru\u00eddas pelo autor o fator tempo, experi\u00eancia e forma\u00e7\u00e3o na arte s\u00e3o categorias \n\nimportantes de serem consideradas. Sobre a forma\u00e7\u00e3o apressada ele argumenta \n\nA categoria de MESTRE CARBURETO \u00e9 a vers\u00e3o tupiniquim da categoria \n\nMESTRE TAP/ VARIG, pois essa categoria surge dentro do mesmo contexto de \n\nacelera\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o e reserva de mercado e disputa de campo de trabalho. \n\nAssim, a pol\u00edtica interna de alguns grupos ou as a\u00e7\u00f5es individuais de \n\ndeterminados sujeitos conduzem a uma acelera\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o, pulando v\u00e1rias \n\netapas, assim como se faz com as frutas que s\u00e3o colocadas no carbureto para \n\namadurecerem mais r\u00e1pido e serem vendidas, mas que durante esse processo de \n\ncatalisa\u00e7\u00e3o algumas apodrecem e a grande maioria perde o sabor.(SILVA, 2006, \n\np.55) \n\nRicardo Dias de Sousa Pires, recifense, conhecido no meio da Capoeira como \n\nMestre Mago, tamb\u00e9m comenta sobre esta quest\u00e3o no livro de fotografias, intitulado \n\nCapoeira, de Andr\u00e9 Cypriano, com textos de Rodrigo Almeida e Let\u00edcia Pimenta, \n\nafirmando que   \n\nO per\u00edodo do capoeirista como aluno tem sido muito curto. Com dois ou tr\u00eas \n\nanos de pr\u00e1tica ele j\u00e1 se      desligou do seu grupo de origem e fundou outro. \n\nMuitas coisas, que a gente s\u00f3 percebe com o tempo e a conviv\u00eancia com o \n\nmestre, s\u00e3o atropeladas. O que se v\u00ea \u00e9 uma capoeira desligada de suas ra\u00edzes. \n\n(2009, p.52) \n\n \n\nVamos perceber que foi a partir da d\u00e9cada tratada neste estudo, os anos de 1980, \n\nque estas ressignifica\u00e7\u00f5es e este cen\u00e1rio descrito por Bruno Silva e pelo Mestre Mago, v\u00e3o \n\ntomar mais corpo e adquirir nuances, diversificando suas formas de express\u00e3o. O ensino da \n\nCapoeira para se adaptar aos novos p\u00fablicos, em novos ambientes, vai se afastar algumas \n\nvezes, das maneiras de transmiss\u00e3o tradicionais das culturas negras no Brasil. \n\n\n\n \n\n23 \n\n \n\nNo entanto, apesar de todas essas mudan\u00e7as nesse movimento, a Capoeira com seu \n\nconhecimento resguardado, reservado, cultuado e cultivado pelos seus part\u00edcipes em suas \n\nlinhagens, tem a cada dia mais se tornado um elemento de identifica\u00e7\u00e3o do povo e da \n\ncultura brasileira como um todo. Mas do que isso, tem se tornado em cada local que se \n\ninstala, numa proposta de conviv\u00eancia, de sociabilidade.  \n\nEm v\u00e1rios lugares do mundo a Capoeira tem levado a l\u00edngua e os costumes do povo \n\nbrasileiro, muito mais do que o futebol, t\u00e3o aclamado como o esporte do brasileiro. A \n\nCapoeira tem levado, sem pretens\u00f5es nacionalistas, modos de pensar, sentir e agir ligados \n\naos saberes e fazeres da nossa cultura popular plural, diversificada, contradit\u00f3ria e \n\nagon\u00edstica, expressando no dizer de Barbieri (1994), que tamb\u00e9m \u00e9 t\u00edtulo de um dos seus \n\nlivros: \u201cUm jeito brasileiro de aprender a ser\u201d.  \n\nCapoeiristas dos v\u00e1rios estados do Brasil, quando viajam e se instalam em outros \n\nlugares do mundo, levam para seu trabalho com a Capoeira, as outras express\u00f5es culturais \n\nde seu lugar e o sotaque de como s\u00e3o praticadas em seus grupos. \u00c9 muito comum \n\nassistirmos aos capoeiristas estrangeiros dan\u00e7ando ciranda, coco, samba de roda, maculel\u00ea, \n\nentre outras express\u00f5es; recitando poemas sobre a escravid\u00e3o africana no Brasil e criando \n\ncantigas em portugu\u00eas, que real\u00e7am muitas vezes as hist\u00f3rias e os lugares de mem\u00f3ria dos \n\ncapoeiristas e da Capoeira no Brasil. \n\nA presen\u00e7a da Capoeira em outros pa\u00edses \u00e9 t\u00e3o vis\u00edvel e forte que tem promovido \n\nentre diferentes povos um sentimento de perten\u00e7a a esse coletivo. O Estado Brasileiro que \n\nmuitas vezes tentou cooptar e disciplinar a pr\u00e1tica da Capoeira vem aos poucos \n\nreconhecendo sua contribui\u00e7\u00e3o na divulga\u00e7\u00e3o da cultura brasileira e fazendo uso pol\u00edtico \n\ndela. Em 2004, Gilberto Gil, na \u00e9poca Ministro da Cultura do governo do Brasil, numa \n\nreuni\u00e3o da ONU em homenagem ao diplomata brasileiro falecido um ano antes, Sergio \n\nVieira de Melo, levou a Capoeira para representar o Brasil na cerim\u00f4nia. Ele escolheu \n\ncapoeiristas brasileiros e de v\u00e1rios outros pa\u00edses para representar a for\u00e7a da cultura \n\nbrasileira e sua inser\u00e7\u00e3o no mundo promovendo a cultura da paz. \n\nEm discurso proferido nessa cerim\u00f4nia, veiculado no encarte do DVD Capoeira \u2013 \n\nPaz No Mundo, produzido pelo Minist\u00e9rio da Cultura, ele anuncia que \u201cA capoeira est\u00e1 \n\nentre as grandes contribui\u00e7\u00f5es do Brasil ao imagin\u00e1rio do mundo.\u201d  ...\u201dCapoeira \u00e9 uma \n\natitude brasileira que reconhece uma hist\u00f3ria escrita pelo corpo, pelo ritmo e pela imensa \n\nnatureza libert\u00e1ria do homem frente a intoler\u00e2ncia\u201d.   \n\n\n\n \n\n24 \n\n \n\nJuca Ferreira, Secret\u00e1rio Executivo do Minist\u00e9rio da Cultura na \u00e9poca do evento, d\u00e1 \n\ndepoimento que ficou gravado neste DVD citado anteriormente, que reflete a postura do \n\nminist\u00e9rio com rela\u00e7\u00e3o \u00e1 Capoeira. Ele disse que  \n\nDesde que o Ministro Gilberto Gil foi escolhido pelo Presidente Lula, desde a \n\nprimeira reuni\u00e3o, n\u00f3s tomamos uma posi\u00e7\u00e3o no minist\u00e9rio, de que n\u00f3s ir\u00edamos \n\nfazer alguma coisa pela Capoeira. Ou seja, o estado brasileiro, o governo, o \n\nminist\u00e9rio da cultura tem a obriga\u00e7\u00e3o de reconhecer a Capoeira como uma das \n\nprincipais manifesta\u00e7\u00f5es culturais do Brasil. O estado alterna indiferen\u00e7a, com, \n\nem alguns momentos uma tentativa de desapropriar, ou seja, de ao reconhec\u00ea-la \n\nretir\u00e1-la das m\u00e3os dos mestres de Capoeira. Ent\u00e3o a posi\u00e7\u00e3o nossa \u00e9 que al\u00e9m de \n\nreconhecermos como uma das principais manifesta\u00e7\u00f5es do Brasil, a gente acha \n\nque a Capoeira est\u00e1 indissoluvelmente ligada o saber de seus mestres. Ent\u00e3o n\u00e3o \n\nse trata de desapropriar, muito pelo contr\u00e1rio, de fortalecer este saber, de \n\nreconhecer a import\u00e2ncia cultural da Capoeira.   \n\nEssa recep\u00e7\u00e3o do Estado da import\u00e2ncia da Capoeira como uma das express\u00f5es que \n\nmais carrega os sentidos de ser brasileiro, reconhecendo o trabalho de anos dos capoeiristas \n\nno Brasil e no mundo, culmina com o pedido do ministro Gilberto Gil para que se \n\ninstaurasse no IPHAN um processo de invent\u00e1rio da Capoeira no Brasil. Esse processo \n\ninicia em 2006 e finaliza em 2007.  \n\nEm 07 de fevereiro de 2008 \u00e9 apresentado o Parecer n\u00b0 031/08 da antrop\u00f3loga \n\nMaria Paula Fernandes Adinolfi com 19 p\u00e1ginas, que cont\u00e9m v\u00e1rias recomenda\u00e7\u00f5es para \n\nregistro e salvaguarda da Capoeira. O parecer foi protocolado como Processo n\u00b0 \n\n01450.002863/2006-80 no IPHAN.  \n\n  Em 15 de julho de 2008, numa reuni\u00e3o em Salvador, o Conselho Consultivo do \n\nIPHAN reconhece e acautela a Capoeira como Patrim\u00f4nio de natureza imaterial da Cultura \n\nBrasileira. Portanto, diferente de outros momentos hist\u00f3ricos \u201c... a palavra Capoeira hoje, \n\nem qualquer parte do Brasil, remete a imagens familiares para a grande maioria das \n\npessoas. Para alguns, um esporte autenticamente nacional; para outras a mem\u00f3ria de uma \n\nancestralidade africana. (SOARES, 2007, p.31) \n\nNo dia 26 de novembro de 2014 a Roda de Capoeira foi tamb\u00e9m reconhecida pela \n\nUNESCO como Patrim\u00f4nio Cultural da Humanidade. O site do Minist\u00e9rio divulga \n\nA presidenta do Iphan, Jurema Machado, presente na sess\u00e3o do comit\u00ea, explicou \n\nque as pol\u00edticas de patrim\u00f4nio imaterial n\u00e3o existem apenas para conferir t\u00edtulos, \n\nmas para que os governos assumam compromissos de preserva\u00e7\u00e3o de seus bens \n\nculturais, materiais e imateriais, como a Roda de Capoeira. \"O reconhecimento \n\ninternacional amplia as condi\u00e7\u00f5es de salvaguarda desse bem\", esclarece. \"Os \n\ncompromissos assumidos pelo governo para com essa salvaguarda envolvem \n\na\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o, de valoriza\u00e7\u00e3o dos mestres, seja na inser\u00e7\u00e3o no mercado de \n\ntrabalho, seja na preserva\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas identit\u00e1rias da capoeira ou na \n\n\n\n \n\n25 \n\n \n\nforma\u00e7\u00e3o de redes, de coopera\u00e7\u00e3o e de transmiss\u00e3o de conhecimento, \n\ncomplementa a presidenta do Iphan. \n\nApesar dessa exposi\u00e7\u00e3o de motivos, mais uma vez o Estado toma para si \u201cas r\u00e9dias\u201d \n\nsobre o destino de um bem cultural sem ouvir e dar prosseguimento aos apelos da \n\ncomunidade que faz esse bem ser vivo. Por mais que nos pare\u00e7a simp\u00e1tica a iniciativa, esta \n\ndeveria est\u00e1 na pauta do dia da comunidade da Capoeira e por ela serem geridos os termos \n\ne os crit\u00e9rios para tal. Nas reuni\u00f5es que aconteceram no Brasil, ap\u00f3s o reconhecimento da \n\nCapoeira como patrim\u00f4nio imaterial brasileiro (Encontros Regionais Pr\u00f3 Capoeira \u2013 \n\nRecife, Rio de Janeiro e Bras\u00edlia), esse tema foi superficialmente abordado, n\u00e3o sendo \n\ndebatido como deveria, nem encaminhado pela comunidade capoeir\u00edstica.  O que situa a \n\npatrimonializa\u00e7\u00e3o da Capoeira num campo de muitos interesses e disputas. Um campo com \n\npossibilidades tamb\u00e9m para o genoc\u00eddio da diversidade dessa pr\u00e1tica. \n\nO que nos faz perguntar, o que implica este t\u00edtulo num momento em que o Brasil \n\nainda discute, diga-se de passagem, de maneira bem embrion\u00e1ria, os caminhos para as \n\npol\u00edticas de salvaguarda da Roda de Capoeira e do Of\u00edcio de seus Mestres?  N\u00f3s \n\ncapoeiristas nos perguntamos: ser\u00e1 que o Estado brasileiro vai fazer cumprir o que consta \n\nno artigo 216 da Constitui\u00e7\u00e3o, que estabelece a responsabilidade de fornecer incentivos \n\n\u201c...para a produ\u00e7\u00e3o e o conhecimento de bens e valores culturais\u201d exercendo a\u00e7\u00f5es para a \n\nprote\u00e7\u00e3o de seus danos e amea\u00e7as? Ou ser\u00e1 que h\u00e1 tamb\u00e9m interesses em produzir \n\nnarrativas/padroniza\u00e7\u00f5es que acabem por eliminar a diversidade dessa express\u00e3o? Tudo \n\nisso nos impulsiona a querer contar nossas hist\u00f3rias, pelas nossas vozes e escritas nos \n\nespa\u00e7os em que ocupamos.  \n\nApesar de toda essa visibilidade e dos aparentes bons prop\u00f3sitos do poder \n\nconstitu\u00eddo, ainda h\u00e1 entre os brasileiros preconceitos com a Capoeira e os capoeiristas. \n\nNuma transmiss\u00e3o do Sistema Brasileiro de Televis\u00e3o, o jornalista Luiz Carlos Prates, em \n\nCuritiba, em 2012, analisando projetos sociais, afirma que os jovens precisam aprender \n\nliteratura, ci\u00eancia, tecnologia e n\u00e3o ficar tocando tambor e jogando as pernas para o ar, que \n\nisso n\u00e3o leva a nenhum lugar.  \n\nNas imagens de televis\u00e3o Projeto Educa\u00e7\u00e3o em Favelas, fiquei atento. Projeto \n\nEduca\u00e7\u00e3o em Favelas, guris e gurias batendo tambor. Guris e gurias na Capoeira. \n\nEste \u00e9 o Projeto Educa\u00e7\u00e3o em Favelas, mas onde estas crian\u00e7as v\u00e3o chegar  na \n\nvida batendo tambor? Est\u00e3o a perda de tempo. Isto \u00e9 de uma inutilidade \n\nmagn\u00edfica... \n\n\n\n \n\n26 \n\n \n\nA veicula\u00e7\u00e3o dessa not\u00edcia causou indigna\u00e7\u00e3o entre os capoeiristas. Em resposta ao \n\npreconceito expl\u00edcito do rep\u00f3rter para com a Capoeira e as express\u00f5es das culturas negras, \n\nmuitos capoeiristas contaram suas hist\u00f3rias pelas redes sociais, enfatizando o poder da \n\nCapoeira como forma de se fazer e se firmar no mundo. \n\nSou capoeirista com muito Orgulho! Mestre Panao nasci em 18/08/1968 \n\nCapoeira de S\u00e3o Paulo A capoeira me tirou das ruas ... tive alunos que tirei das \n\nruas e hoje est\u00e3o gra\u00e7as a Capoeira morando em outros pa\u00edses, representando a \n\nnossa Cultura e Esporte Capoeira. Eu hoje moro nos USA gra\u00e7as \u00e0 Capoeira \n\ntenho minha academia e sou professor aqui na Universidade em Virginia dando \n\naulas de Capoeira pra nota. \n\nO olindense Gerdson Dias Alves, instrutor Sapo, tamb\u00e9m expressou sua \n\nindigna\u00e7\u00e3o. Ele come\u00e7ou Capoeira na d\u00e9cada de 1990 e desde 2000 mora no Canad\u00e1. Ele \n\nconta atrav\u00e9s de mensagem enviada por endere\u00e7o eletr\u00f4nico, que nasceu sem estar nos \n\nplanos de seus pais, como tantas crian\u00e7as no Brasil. Sua fam\u00edlia muito pobre lutou para \n\ncri\u00e1-lo. Sofreu preconceito de todas as ordens para se manter na Capoeira (financeiro, \n\nracial, religioso, etc), mesmo assim continuou sua jornada. Em resposta a fala do jornalista \n\ncitado acima afirmou nas redes sociais, que por causa da Capoeira pode estar em v\u00e1rios \n\nlugares do mundo e em condi\u00e7\u00f5es que jamais imaginaria. Disse ele que talvez o mesmo \n\nrep\u00f3rter que critica a Capoeira n\u00e3o tenha vivido nem um ter\u00e7o de experi\u00eancias felizes que \n\nele pode ter.     \n\nA fala do jornalista pode ser interpretada como um exemplo de  racismo, porque \n\ncontribui com discursos e pr\u00e1ticas preconceituosas e discriminat\u00f3rias, quando tenta \n\ninvisibilizar o poder da cultura popular de contribuir na forma\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e jovens, \n\nmudando seus horizontes de expectativa.  A fala citada expressa \u00e0 perspectiva de uma \n\nparcela da popula\u00e7\u00e3o brasileira, que v\u00ea as pr\u00e1ticas culturais apenas como alegoria da vida.  \n\nMas a Roda de Capoeira, visibilizada e patrimonializada a partir de 2008, \n\nreconhecida pela UNESCO em 2014, que aparece como esse l\u00f3cus privilegiado, no qual se \n\ntravam jogos corporais carregados de saberes e fazeres \u00e9 algo recente na hist\u00f3ria do Brasil. \n\nA conquista de pol\u00edticas p\u00fablicas para salvaguardar esse patrim\u00f4nio ainda \u00e9 e ser\u00e1 por \n\nbastante tempo assunto para muitas batalhas, que assegurem a continuidade da diversidade \n\ndos saberes e fazeres da Capoeira e a sobreviv\u00eancia digna de seus mestres e mestras. \n\nTodavia, a luta dos capoeiras, documentada em v\u00e1rias localidades do Brasil no \n\ns\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, aparece como pr\u00e1tica de vadios e desordeiros. Esta luta, \n\n\n\n \n\n27 \n\n \n\nevidenciada no meio urbano, consolidou-se como forma de resist\u00eancia social e cultural dos \n\nafricanos escravizados no Brasil e seus descendentes.  \n\nO soci\u00f3logo Julio Cesar Tavares (1984) em sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado Dan\u00e7a de \n\nGuerra: arquivo-arma apresenta uma an\u00e1lise da incorpora\u00e7\u00e3o do negro na estrutura social \n\nde classes no Brasil, a partir de um estudo sobre a Capoeira do Rio de Janeiro. Ele \n\ndesenvolve uma argumenta\u00e7\u00e3o de que a resist\u00eancia sociocultural dos negros no Brasil \n\nocorreu principalmente, de forma n\u00e3o verbal, tendo o corpo como seu principal meio de \n\nresistir. Para Tavares foi sobre o corpo que ficou arquivado todas as lutas passadas e as \n\nperspectivas futuras.   \n\n Pedro Goergen corrobora com essa reflex\u00e3o de Tavares e afirma que na cultura \n\nnegra  \u201cO corpo n\u00e3o \u00e9 apenas um suporte como na tradi\u00e7\u00e3o racionalista ocidental, mas \u00e9 \n\nfoco de simbologias, de sentidos e desejos, medos e esperan\u00e7as expressos em ritmos e \n\nmovimentos\u201d (2011. p.14) \n\nE assim a luta dos capoeiras foi se construindo como argumento de sobreviv\u00eancia, \n\nresguardando a vida e a cultura popular. Em cada lugar que se fez presente dialogou com \n\noutras express\u00f5es e se refez para atender as necessidades de sociabilidades de seus \n\npart\u00edcipes.     \n\nNo Rio de Janeiro a luta dos capoeiras tamb\u00e9m ficou conhecida como pernada \n\ncarioca e esteve associada \u00e0 pr\u00e1tica de malandros e desordeiros. Foi relatada em jornais da \n\ncidade, em textos folcl\u00f3ricos e na literatura corrente no s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX. \n\nEscritores famosos como Pl\u00e1cido de Abreu e Monteiro Lobato escreveram sobre esta \n\npr\u00e1tica. Somente a partir de meados da d\u00e9cada de 1960 \u00e9 que encontramos a Capoeira \n\ncomo conte\u00fado indireto de estudos de historiadores estrangeiros sobre a escravid\u00e3o e as \n\npopula\u00e7\u00f5es do Rio de Janeiro e depois em estudos de pesquisadores brasileiros. Contudo o \n\nRio de Janeiro hoje \u00e9 a localidade que mais acumula investiga\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas da presen\u00e7a \n\ndos capoeiras no Brasil.  \n\nCarlos Eug\u00eanio L\u00edbano Soares, um dos historiadores que tem se dedicado ao estudo \n\nda Capoeira no Rio de Janeiro, apresenta em sua obra A Capoeira Escrava (2004) dados \n\nhist\u00f3ricos da forte presen\u00e7a dos capoeiras na cidade do Rio de Janeiro no per\u00edodo do \n\nImp\u00e9rio, ainda no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, influenciando nas quest\u00f5es vivenciadas pela \n\npopula\u00e7\u00e3o. Essa participa\u00e7\u00e3o foi t\u00e3o significativa que desencadeou nos primeiros anos da \n\n\n\n \n\n28 \n\n \n\nRep\u00fablica em interven\u00e7\u00f5es nos movimentos sociais, como foi o caso da chamada Revolta \n\nda Vacina no Rio de Janeiro. A revolta teve no bairro da Sa\u00fade a lideran\u00e7a do capoeira \n\nconhecido pelo codinome de Prata Preta, que vivia neste bairro e proibiu a entrada das \n\nequipes de vacina\u00e7\u00e3o da var\u00edola, orientadas pela pol\u00edtica higienista de Osvaldo Cruz. \n\nSobre esta revolta o historiador Jos\u00e9 Murilo de Carvalho (1987) ressalta que os \n\nrevoltosos eram motivados ora pela incompreens\u00e3o da pol\u00edtica, ora por um sentimento de \n\nordem moral. Segundo ele, no entanto, era gente comum, trabalhadores pobres, tratados \n\ncomo criminosos em suas revoltas contra essas imposi\u00e7\u00f5es e a repress\u00e3o da Rep\u00fablica que \n\nse instalava no pa\u00eds. Para o poder constitu\u00eddo, \n\nEsta popula\u00e7\u00e3o poderia ser comparada as classes perigosas de que se falava na \n\nprimeira metade do s\u00e9culo XIX. Eram ladr\u00f5es, prostitutas, malandros, desertores \n\ndo ex\u00e9rcito,, da Marinha e dos navios estrangeiros, ciganos, ambulantes, \n\ntrapeiros, criados serventes de reparti\u00e7\u00e3o p\u00fablicas, ratoeiros, receptores de \n\nbondes, engraxates, carroceiros, floristas, bicheiros, jogadores, receptores, \n\npivetes (a palavras j\u00e1 existia). E \u00e9 claro, a figura tipicamente carioca do capoeira, \n\ncuja fama j\u00e1 se espalhara por todo pa\u00eds e cujo n\u00famero foi calculado em torno de \n\n20 mil \u00e1s v\u00e9speras da Rep\u00fablica. (CARVALHO, 1987, p.18) \n\nPara a historiadora Maria Angela Salvadori (1990) em sua obra Capoeira e \n\nMalandros: Peda\u00e7os de uma sonora tradi\u00e7\u00e3o popular, os capoeiras do Rio de Janeiro \n\nconstru\u00edram uma tradi\u00e7\u00e3o de enfrentamento da vida cotidiana, que teve sua continuidade \n\nno jeito de viver do malandro carioca, que est\u00e1 registrado, principalmente, na nossa m\u00fasica \n\npopular, em maxixes, sambas e modinhas. Esse jeito se opunha a vida ordeira do \n\ntrabalhador e exaltava a vadia\u00e7\u00e3o como espa\u00e7o para outra forma de produ\u00e7\u00e3o da vida.  \n\nEm Recife, a luta dos capoeiras ficou documentada em textos folcl\u00f3ricos, cr\u00f4nicas \n\npoliciais e na literatura corrente do final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, atrav\u00e9s das \n\nfa\u00e7anhas dos brabos e valent\u00f5es. Escritores como Fernando Pio, Gilberto Amado, M\u00e1rio \n\nMelo, Jos\u00e9 Lins do Rego, Gilberto Freire, entre outros tra\u00e7aram descri\u00e7\u00f5es sobre quem \n\neram e o que faziam os capoeiras do Recife. Entretanto, n\u00e3o se sabe se todo brabo era um \n\ncapoeira, mas essas denomina\u00e7\u00f5es se confundem nos escritos e no emaranhado de feitos e \n\nrepress\u00f5es a esses sujeitos na cidade do Recife, desde o Imp\u00e9rio e principalmente ap\u00f3s a \n\nProclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica. \n\nOs estudos historiogr\u00e1ficos da luta dos capoeiras em Recife teve seu in\u00edcio com \n\numa investiga\u00e7\u00e3o interessante do historiador Raimundo Arrais (1998) presente em  Recife, \n\ncultura e confrontos: as camadas urbanas na Campanha Salvacionista de 1911. Nela ele \n\nvai encontrar uma diversidade nas formas de atua\u00e7\u00e3o dos capoeiras na cidade no in\u00edcio do \n\n\n\n \n\n29 \n\n \n\ns\u00e9culo XX, com forte liga\u00e7\u00e3o nos festejos populares e em trabalhos urbanos. Clarissa \n\nNunes Maia (2008) pesquisando em jornais do s\u00e9culo XIX, tamb\u00e9m retrata em Sambas, \n\nBatuques, Vozerias e Farsas P\u00fablicas a presen\u00e7a dos capoeiras e o controle social que as \n\nautoridades impunham aos escravos e suas fa\u00e7anhas em Pernambuco, ainda antes da \n\naboli\u00e7\u00e3o da escravatura.  \n\nCarlos Bittencour Marquez em sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, defendida em 2012, \n\napresenta a partir de pesquisa em jornais do fim do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX em \n\nRecife, as t\u00e1ticas usadas pelos capoeiras para burlar e negociar as imposi\u00e7\u00f5es disciplinares \n\nimplementadas a partir de 1890. \n\nIvaldo Marciano Lima (2007) vai chamar aten\u00e7\u00e3o em seu estudo Adama e \n\nNascimento Grande: valentes do Recife da Primeira Rep\u00fablica para outras experi\u00eancias \n\ndos capoeiras do Recife, em suas sociabilidades no final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo \n\nXX, como foi sua liga\u00e7\u00e3o com os Maracatus e Pastoris. Essa alus\u00e3o de Ivaldo destaca um \n\naspecto interessante que d\u00e1 signific\u00e2ncia aos capoeiras, destacando que eles eram muitas \n\nvezes, brincantes e respons\u00e1veis por agrupamentos dessas outras express\u00f5es.  \n\nEm conson\u00e2ncia com os estudos de Marquez, Israel Ozanan (2013) em sua \n\ndisserta\u00e7\u00e3o de mestrado Capoeira e capoeiras: entre a guarda negra e a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \n\nno Recife vai apresentar rela\u00e7\u00f5es temporais, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, entre a repress\u00e3o aos \n\ncapoeiras e a forma\u00e7\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o corporal disciplinadora, presente nos centros de \n\ncultura f\u00edsica em Recife. \n\nComo um todo, os estudos historiogr\u00e1ficos da luta dos capoeiras no Recife nos \n\nremetem a sua pr\u00e1tica at\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo XX. H\u00e1 uma esp\u00e9cie de \u201cvazio\u201d documental \n\nentre as d\u00e9cadas de 1930 a 1960 sobre a presen\u00e7a dos capoeiras na cidade. Quando \n\naparecem not\u00edcias sobre os capoeiras est\u00e1 sempre associadas ao seu passado em d\u00e9cadas \n\nanteriores. Talvez essa suposta e imposta invisibilidade seja parte de um projeto \n\nmodernizador da cidade. Este per\u00edodo merece uma investiga\u00e7\u00e3o mais pormenorizada para \n\nencontrar os sujeitos e sua atua\u00e7\u00e3o nos \u201c peda\u00e7os\u201d da cidade.  \n\nRosilene Gomes Farias, em tese de doutorado defendida no Programa de P\u00f3s \n\nGradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria da UFPE, em 2013, que estuda as pr\u00e1ticas de cura no Recife dos \n\nanos de 1930 a 1940, destaca como esse per\u00edodo foi marcado por persegui\u00e7\u00f5es as pr\u00e1ticas \n\npopulares na cidade. As pol\u00edticas do governador Agamenon Magalh\u00e3es de persegui\u00e7\u00e3o aos \n\n\n\n \n\n30 \n\n \n\nterreiros de culto afro brasileiros e as pr\u00e1ticas populares de uma maneira geral, impunham \n\naos seus sujeitos lan\u00e7ar m\u00e3o de v\u00e1rias formas de esconder-se e se tornar invis\u00edveis aos \n\nolhos do poder constitu\u00eddo. Essa pode ser uma das raz\u00f5es para a n\u00e3o presen\u00e7a dos \n\ncapoeiras do Recife nos documentos da cidade.  \n\nConhecemos tamb\u00e9m a partir de estudos hist\u00f3ricos a presen\u00e7a dos capoeiras em \n\nBel\u00e9m do Par\u00e1, em meados do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, principalmente atrav\u00e9s \n\nde Vicente Sales (2004) em sua obra que trata sobre O Negro na Forma\u00e7\u00e3o da Sociedade \n\nParaense e depois pela investiga\u00e7\u00e3o mais espec\u00edfica de Luiz Augusto Pinheiro Leal (2008) \n\nsobre A Pol\u00edtica da Capoeiragem, A Hist\u00f3ria Social da Capoeira e do Boi-Bumb\u00e1 no Par\u00e1 \n\nRepublicano. Essas obras possibilitaram uma visibilidade recente para a hist\u00f3ria dos \n\ncapoeiras nesta regi\u00e3o, at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o mencionada nos estudos hist\u00f3ricos sobre a Capoeira \n\nno Brasil. \n\nSegundo Leal foi \u201c...principalmente dentro dos discursos de repress\u00e3o a \n\nvagabundagem que encontramos refer\u00eancias a capoeira paraense, mas n\u00e3o \n\nexclusivamente.\u201d (2008, p.23). Porque os capoeiras do Par\u00e1, semelhante ao que aconteceu \n\nem outros lugares do Brasil, sofreram com os projetos que oscilavam entre uma toler\u00e2ncia \n\nrelativa e uma persegui\u00e7\u00e3o rigorosa. Sua pr\u00e1tica que foi inicialmente de negros pobres, \n\ndepois passou a ser inclu\u00edda entre outras classes. Para Leal a pr\u00e1tica dos capoeiras \n\nsobreviveu a repress\u00e3o republicana, devido a capangagem e sua liga\u00e7\u00e3o com o folguedo do \n\nBoi-Bumb\u00e1.   \n\nUma semelhan\u00e7a que encontramos entre os capoeiras de Bel\u00e9m e do Recife, \n\nrevelado por Leal na pesquisa feita aos jornais da \u00e9poca, era o acompanhamento dos \n\nmesmos aos desfiles de bandas militares, inclusive com as crian\u00e7as (Caxinguel\u00eas) indo \u00e0 \n\nfrente. Outra semelhan\u00e7a de Bel\u00e9m, dessa vez com todos os locais em que o capoeira se fez \n\npresente no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, s\u00e3o as constantes solicita\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o em jornais de \n\ngrande circula\u00e7\u00e3o nas cidades, para o controle da criminalidade com a repress\u00e3o aos \n\ncapoeiras.  \n\nNa Bahia a luta dos capoeiras foi descrita pelos folcloristas, pelas cr\u00f4nicas policiais \n\ne pelos escritos liter\u00e1rios. Manuel Quirino, Jorge Amado e Edson Carneiro foram alguns \n\ndos divulgadores dos feitos dos capoeiras na Bahia. Conhecidos como valentes e bambas, \n\nos capoeiras n\u00e3o faltavam aos festejos populares, principalmente \u00e1s famosas festas de \n\nsanto.  \n\n\n\n \n\n31 \n\n \n\nAntonio Liberac Pires (2004) que investigou em documentos policiais as pris\u00f5es \n\npor crime de capoeiragem, em Salvador, nos anos de 1890 a 1937, afirma que s\u00f3 encontrou \n\nnesses documentos a presen\u00e7a dos capoeiras, quando modificou sua busca para crimes de \n\nles\u00e3o corporal. Sua pesquisa feita a partir do cruzamento dessas fontes com a tradi\u00e7\u00e3o oral, \n\npresente nos depoimentos dos velhos capoeiristas, levou a perceber novas situa\u00e7\u00f5es em que \n\nos capoeiras se colocavam no per\u00edodo estudado, como trabalhadores urbanos.    \n\nA palavra capoeira, portanto, independente de sua etimologia ligada ao voc\u00e1bulo \n\ntupi guarani e referente a uma pr\u00e1tica agr\u00edcola, carrega historicamente muitas outras \n\nsignifica\u00e7\u00f5es: de luta, de jogo e de sujeitos praticantes. Al\u00e9m de possuir as deriva\u00e7\u00f5es \n\ncapoeiragem e capoeiristas.  \n\nPara o fil\u00f3sofo Kosseleck (2006), os conceitos t\u00eam sua hist\u00f3ria e portanto devem \n\nser compreendidos em sua historicidade. Por isso para se estudar a Capoeira \u00e9 importante \n\natentar para as diferen\u00e7as hist\u00f3ricas presentes nos usos dos termos capoeiragem, capoeiras, \n\nCapoeira e capoeiristas. Os usos de cada um desses termos v\u00e3o definir sujeitos e situa\u00e7\u00f5es, \n\nlocalizados em um tempo, com significa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas.  \n\nNo emaranhado dessas significa\u00e7\u00f5es os capoeiras, na pr\u00e1tica da capoeiragem \n\nmarcaram as hist\u00f3rias de seus lugares, criando e recriando express\u00f5es populares, nas quais \n\ndeixaram rastros de sua forte presen\u00e7a. Mas aos poucos, na Bahia, a significa\u00e7\u00e3o que vai \n\nsendo atribu\u00edda a palavra Capoeira e que vai suplantar as outras, est\u00e1 ligada a uma nova \n\npr\u00e1tica, a de jogo, retratada muitas vezes como brincadeira dos angolas ou vadia\u00e7\u00e3o. \n\nNunca tinha assistido a um j\u00f4go de capoeira. Pelas descri\u00e7\u00f5es de Manuel \n\nQuerino e \u00c9dson Carneiro e por informa\u00e7\u00f5es pessoais, sabia que o mesmo se \n\ncultiva na Ba\u00eda com particular interesse, ao contr\u00e1rio do que acontece em outros \n\nlugares do Brasil, onde os passos servem apenas para lutas corporais e n\u00e3o teem \n\nmaior significado desportivo. (ALMEIDA, 1942, p.155) \n\n\u00c9 muito dif\u00edcil dar uma impress\u00e3o segura da capoeira, que n\u00e3o tem semelhan\u00e7a \n\ncom nenhum outro jogo. \u00c9 agitad\u00edssimo e nele s\u00f3 vale a destreza. Os contendores \n\nparecem dois felinos procurando cada qual surpreender o outro e venc\u00ea-lo. Os \n\ngolpes mais conhecidos s\u00e3o rabo de arraia, a\u00fa, ben\u00e7\u00e3o e rasteira  (Op. Cit, 1942, \n\np.157) \n\n \n\nAlmeida ainda acrescenta em seu estudo um dado particularmente importante para \n\nregistrar as significa\u00e7\u00f5es desta nova pr\u00e1tica, ligado \u00e0 musicalidade. \n\nSente-se em t\u00f4das as melodias uma semelhan\u00e7a extrema e o \u00fanico interesse \n\nconsiste no modo de cantar, dentro do ritmo do jogo, que est\u00e1 subordinado \n\ninteiramente \u00e0 m\u00fasica. A sincroniza\u00e7\u00e3o \u00e9 perfeita e n\u00e3o h\u00e1 peleja sem canto, nem \n\ncanto sem peleja. Se um cessar o outro para, se um parar o outro cessa, o que me \n\nparece uma das grandes originalidades da capoeira. (Op. Cit, 1942, p.162) \n\n\n\n \n\n32 \n\n \n\nEssa nova pr\u00e1tica vai se firmando em Salvador e em algumas cidades do \n\nRec\u00f4ncavo Baiano, a partir das primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, como uma pr\u00e1tica l\u00fadica, \n\nna qual se podia jogar, cantar, tocar instrumentos e tamb\u00e9m exercitar a luta. Esse jogo vai \n\nse construindo e se consolidando pela presen\u00e7a significativa de seus l\u00edderes, que nos \n\n\u201cpeda\u00e7os\u201d de suas cidades ficaram conhecidos como mestres dessa arte. No filme, \n\ndocument\u00e1rio produzido pelo cineastra Alexandre Robato em 1954, intitulado Vadia\u00e7\u00e3o, \n\napresenta-se a uma poss\u00edvel seguinte justificativa para o jogo da Capoeira. \n\nAs levas africanas coagidas a trabalhar no Brasil no tempo da col\u00f4nia trouxeram \n\nde Angola uma luta ensaiada ao som de cantos e de instrumentos primitivos \n\nchamados berimbaus. \n\nA Capoeira amplamente, principalmente na Bahia, constituiu-se como arma \n\nsecreta entre os bambas e capad\u00f3cios do tempo do Imp\u00e9rio. \n\nA viol\u00eancia dos golpes e quatro s\u00e9culos de repress\u00e3o policial fizeram-na evoluir \n\nna forma de uma estranha dansa disfar\u00e7ando a luta em vadia\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Pedro Abib (2006, p.92) a continuidade dos saberes e da mem\u00f3ria coletiva \n\nna cultura popular ficou sob a responsabilidade dos mestres. Para ele \n\nO mestre \u00e9 aquele que \u00e9 reconhecido por sua comunidade,como o detentor de um \n\nsaber que encarna as lutas e sofrimentos, alegrias e celebra\u00e7\u00f5es, derrotas e \n\nvit\u00f3rias, orgulho e hero\u00edsmo das gera\u00e7\u00f5es passadas, e tem a miss\u00e3o quase \n\nreligiosa de disponibilizar esse saber aqueles que a ele recorrem.  \n\nA palavra mestre na cultura popular, de uma maneira geral, \u00e9 um t\u00edtulo dado a \n\nquem possui um saber e tem uma singularidade em sua maneira de express\u00e1-lo.  A edi\u00e7\u00e3o \n\nespecial da Revista Capoeira Arte e Luta Brasileira #14, de 2011 traz uma mat\u00e9ria com \n\ndepoimentos de cinquenta mestres de v\u00e1rias localidades do Brasil e do mundo respondendo \n\na pergunta: O que \u00e9 preciso para ser um mestre de Capoeira? Na revista dois recifenses \n\ntiveram seus depoimentos registrados. No depoimento de Ricardo Dias, Mestre Mago, \n\nsignificados da palavra mestre aparecem em sua resposta: \n\nPenso que um dos primeiros elementos para ser mestre \u00e9 o tempo. Mas um \n\ntempo qualificado. \u00c9 preciso antes de ser mestre, ter sido disc\u00edpulo, ter \n\natravessado as v\u00e1rias fases do aprendizado. \u00c9 preciso se manter humilde para \n\ncontinuar aprendendo sempre. Ter paci\u00eancia, teler\u00e2ncia, perseveran\u00e7a, esperan\u00e7a \n\ne muita f\u00e9. \u00c9 preciso senso de responsabilidade, pois elas s\u00e3o muitas. Capacidade \n\nde abnega\u00e7\u00e3o, consci\u00eancia hist\u00f3rica, autoreflex\u00e3o constante e, sobretudo, muito \n\namor pela capoeira. (p.33) \n\nO outro mestre que tamb\u00e9m deixa em seu depoimento, na mesma mat\u00e9ria da \n\nrevista, pontos que refletem as significa\u00e7\u00f5es sobre ser mestre \u00e9 Mestre Barr\u00e3o, diz ele que: \n\nInfelizmente hoje a palavra mestre de capoeira esta vulgarizada. Muitos \n\ntornaram-se mestres sem antes serem disc\u00edpulos. Antes de ser mestre de Capoeira \n\n\n\n \n\n33 \n\n \n\n\u00e9 preciso ser mestre de sua pr\u00f3pria vida, possuir conhecimento te\u00f3rico e pr\u00e1tico \n\nna capoeira. Quando algu\u00e9m se titula ou compra uma gradua\u00e7\u00e3o de mestre sem \n\nter tempo de pr\u00e1tica, viv\u00eancia e experi\u00eancia de vida, na maioria das vezes ele se \n\ntorna uma pessoa frustada, com complexo de inferioridade, e isso pode levar a \n\nviol\u00eancia para se auto afirmar.Um mestre \u00e9 uma pessoa que tem muita influ\u00eancia \n\nna vida social e na forma\u00e7\u00e3o do aluno. Para mim, mestres de capoeira n\u00e3o s\u00e3o \n\naqueles que brigam na roda, pulam ou jogam bem, mas sim o que possui boa \n\nconduta capoeirista e pessoal, contribui com a sociedade e forma bons disc\u00edpulos \n\ne cidad\u00e3os atrav\u00e9s da arte. (p.30) \n\nNa fala de Mestre Mago e Mestre Bar\u00e3o, que se iniciaram na Capoeira na d\u00e9cada de \n\n1980, por isso sujeitos de nosso estudo, aparecem reflex\u00f5es sobre os significados da \n\npalavra mestre na Capoeira, mas sem d\u00favida uma fica mais evidente, a do compromisso do \n\nsujeito que recebe esta titula\u00e7\u00e3o com a continuidade da Capoeira, presente na forma\u00e7\u00e3o do \n\naluno.  \n\nPaulo Freire (2001) numa Carta aos Professores fala sobre o ato de ensinar e \n\naprender como algo indissol\u00favel, no qual mestre e aprendiz se fazem e refazem \n\npermanentemente. \n\n...o ato de ensinar exige a exist\u00eancia de quem ensina e de quem aprende. Quero \n\ndizer que ensinar e aprender se v\u00e3o dando de tal maneira que quem ensina \n\naprende, de um lado, porque reconhece um conhecimento antes aprendido e, de \n\noutro, porque, observado a maneira como a curiosidade do aluno aprendiz \n\ntrabalha para aprender o ensinando-se, sempre o que n\u00e3o o aprende, o ensinante \n\nse ajuda a descobrir incertezas, acertos e equ\u00edvocos. \n\nO aprendizado do ensinante ao ensinar n\u00e3o se d\u00e1 necessariamente atrav\u00e9s da \n\nretifica\u00e7\u00e3o que o aprendiz lhe fa\u00e7a de erros cometidos. O aprendizado do \n\nensinante ao ensinar se verifica a medida em que o ensinate, humilde, aberto, se \n\nache permanentemente dispon\u00edvel o repensar o pensado, rever-se em suas \n\nposi\u00e7\u00f5es; em que procura envolver-se com a curiosidade dos alunos e dos \n\ndiferentes caminhos e vereda, que ela os faz percorrer. (p.259) \n\n \n\nAs palavras de Freire para o mestre ensinante, encontram-se com os significados \n\nque Walter Benjamim (1994) atribui \u00e1 figura do narrador, em sua Obras Escolhidas \u2013 \n\nMagia e T\u00e9cnica, Arte e Pol\u00edtica, quando diz que \u201c O narrador retira da experi\u00eancia o que \n\nele conta: sua pr\u00f3pria experi\u00eancia ou a relatada pelos outros. E incorpora as  coisas \n\nnarradas \u00e1 experi\u00eancia dos seus ouvintes. (p.201)\u201d E continua dizendo que a narrativa \u201c... \n\nn\u00e3o est\u00e1 interessada em transmitir o \u201cpuro em si\u201d da coisa narrada como um informa\u00e7\u00e3o ou \n\num relat\u00f3rio. Ela mergulha a coisa na vida do narrador para em seguida retir\u00e1-la dele.\u201d \n\n(p.205) \n\nMestre Pastinha deixa em manuscrito, escrito provavelmente a partir da d\u00e9cada de \n\n1940, que ficou sobre a prote\u00e7\u00e3o da professora de m\u00fasica Em\u00edlia Biancardi durante anos, \n\numa frase que revela que o sentimento libert\u00e1rio da Capoeira para os capoeiristas est\u00e1 na \n\nsua eterna condi\u00e7\u00e3o de aprendiz.  \n\n\n\n \n\n34 \n\n \n\nEu j\u00e1 fui capoeirista forte \n\nN\u00e3o tenho medo da morte \n\nVou agora lhe dizer \n\nComo fiquei na hist\u00f3ria \n\nO povo me v\u00ea como capoeirista \n\nMeu juiz foi a for\u00e7a de aprender.  \n\nS\u00e3o nestas perspectivas apresentadas por Freire, Benjamim e Mestre Pastinha, que \n\nas rela\u00e7\u00f5es entre mestre e disc\u00edpulo, entre ensinar e aprender v\u00e3o se tornando o \n\nsustent\u00e1culo do jogo da Capoeira. O mestre vai se tornando este narrador, este personagem \n\ncentral que alimenta a aprendizagem do aprendiz com as hist\u00f3rias vividas, aprendidas e \n\ninventadas nas veredas da Capoeira.  \n\n\u00c9 essa pr\u00e1tica l\u00fadica e ritualizada de luta, desenvolvida na roda de Capoeira, \n\nconduzida pela presen\u00e7a e singularidade de cada mestre e mestra, que vai tomar o Brasil de \n\nnorte a sul, leste a oeste e ganha o mundo como um patrim\u00f4nio cultural gestado nos \n\nprocessos de di\u00e1logo, conflito e negocia\u00e7\u00f5es vividos pelos capoeiristas em suas lutas \n\ncotidianas. Pr\u00e1tica que aos poucos extrapola a significa\u00e7\u00e3o de vadia\u00e7\u00e3o, para se tornar para \n\nmuitos, alternativa de sobreviv\u00eancia, filosofia de vida e mesmo profiss\u00e3o. \n\n \n\nTEMPO DO JOGO \n\nEm sua constru\u00e7\u00e3o o jogo da Capoeira vai se desenvolvendo a partir das primeiras \n\nd\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, atrav\u00e9s da consolida\u00e7\u00e3o de duas grandes matrizes: a Capoeira \n\nAngola e a Capoeira Regional. Renata Silva e Tata Nguz\u2019Tala (2012), apresentam uma \n\nideia sobre esta quest\u00e3o no artigo Capoeira Angola: Imagin\u00e1rio, Corpo e Mito. Elas \n\nafirmam que : \n\nTalvez seja um fato irrefut\u00e1vel: a Capoeira Angola n\u00e3o \u00e9 em si uma tradi\u00e7\u00e3o \n\nprimitiva propriamente dita e assim como a Capoeira Regional se consolida \n\nnuma tradi\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea datada do in\u00edcio do s\u00e9culo XX, embora preserve \n\naspectos da capoeira praticada no s\u00e9culo XIX. (p.1) \n\nA capoeira do s\u00e9culo XIX, nem angola, nem regional, simplesmente capoeira, \n\napresenta-se como um forte instrumento de socializa\u00e7\u00e3o e mobilidade do negro \n\nno espa\u00e7o urbano. (p.2) \n\nA Capoeira do s\u00e9culo XIX pode ser entendida como uma constru\u00e7\u00e3o advinda da \n\npluralidade cultural, resultante da conflu\u00eancia de v\u00e1rios grupos culturais urbanos sob \u00e1 \n\nforte e marcante presen\u00e7a negro- africana, \u00e9 o que as autoras supracitadas chamam, \n\nmetaforicamente, de encruzilhada.  \u00c9 nesse espa\u00e7o simb\u00f3lico, principalmente das ruas, que \n\nv\u00e3o se construir as tradi\u00e7\u00f5es do jogo da Capoeira.  \n\n\n\n \n\n35 \n\n \n\nA Capoeira Regional \u00e9 uma pr\u00e1tica de Capoeira constru\u00edda a partir da hist\u00f3ria de \n\nvida e de Capoeira de Manuel dos Reis Machado, o Mestre Bimba. Nascido no bairro de \n\nEngenho Velho, em Salvador, era filho de Maria Martinha do Bonfim e Luiz C\u00e2ndido \n\nMachado, que era conhecido na regi\u00e3o como grande \u201cbatuqueiro\u201d, pois assim \u00e9 que se \n\nchamavam os lutadores dessa modalidade de origem africana, o Batuque, que se extinguiu \n\nno Brasil. \n\n Mestre Bimba aprendeu Capoeira ainda crian\u00e7a, aos doze anos, com um \n\ntrabalhador do Porto, conhecido por Bentinho. Aos dezoito anos j\u00e1 era respons\u00e1vel por \n\numa roda de Capoeira em seu bairro, o Engelho Velho de Brotas. Segundo Raimundo \n\nAlmeida, Mestre Itapo\u00e3, em seu livro A Saga do Mestre Bimba, o mestre afirmou em \n\nentrevista a ele que: \u201cAt\u00e9 1918 n\u00e3o havia escola de capoeira. Havia roda de Capoeira nas \n\nesquinas, nas portas dos armaz\u00e9ns, no meio do mato. A Pol\u00edcia proibia e eu uma certa \n\nocasi\u00e3o, paguei at\u00e9 100 contos de r\u00e9is a ela pra tocar duas horas.\u201d (1994, p.17)    \n\nPara o Mestre Bimba, segundo depoimento de v\u00e1rios de seus disc\u00edpulos, a Capoeira \n\nno final dos anos vinte do s\u00e9culo passado estava muito folclorizada, devido a sua \n\npersegui\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o do turismo que era muito forte na cidade de Salvador, \n\nque fazia com que a Capoeira em suas apresenta\u00e7\u00f5es perdesse sua principal significa\u00e7\u00e3o \n\nque era dada por seu lado agon\u00edstico, seu car\u00e1ter de luta, em fun\u00e7\u00e3o da exagerada \n\nquantidade de pantomimas. Foi por isso que Mestre Bimba acresceu a Capoeira que ele \n\naprendeu, golpes da luta que seu pai era conhecedor, o Batuque e criou a Capoeira \n\nRegional.    \n\nNo in\u00edcio dos anos de 1930, Mestre Bimba foi procurado por Cisnando Lima, \n\ncearense, estudante de medicina que iniciou seu aprendizado na Capoeira. A partir de \n\nCisnando outros estudantes de medicina come\u00e7aram a participar da sua roda. Em 1932 foi \n\nfundado, na casa de um dos estudantes de medicina, situada na Rua do Bangala n\u00famero 4, \n\nno Campo da P\u00f3lvora, o Clube Uni\u00e3o em Apuros. Em 1937 Mestre Bimba funda o CCFR \n\n(Centro de Cultura F\u00edsica Regional), um espa\u00e7o para a pr\u00e1tica da Luta Regional Baiana \n\n(Capoeira Regional) situado na Rua Francisco Muniz Barreto, n\u00famero 1, antiga Rua das \n\nLaranjeiras. Nesse espa\u00e7o o Mestre Bimba expande seu m\u00e9todo de ensino, j\u00e1 criado em \n\nanos anteriores, baseado nas experi\u00eancias do jogo da Capoeira.  O sistema aproximava o \n\n\u201ccalouro\u201d dos sentidos da pr\u00e1tica da Capoeira, colaborando para seu desenvolvimento na \n\nroda.  \n\n\n\n \n\n36 \n\n \n\n\u00c9 importante salientar que segundo seus disc\u00edpulos, nesses espa\u00e7os criados para \n\nensinar Capoeira Regional o Mestre Bimba sempre teve a forte presen\u00e7a de todos seus \n\nalunos sem distin\u00e7\u00e3o, para ele n\u00e3o importava se vinham da Ribeira, Itapoan, Brotas, Cosme \n\nFarias, Luis Ancelmo, Nordeste de Amaralina, ou qualquer outro lugar; o que importava \u00e9 \n\nque vinham aprender Capoeira e por isso precisavam ser respeitados como alunos.    \n\nA metodologia de ensino de Capoeira criado pelo Mestre Bimba, que inclui entre \n\noutros aspectos, os princ\u00edpios, a musicalidade, as tradi\u00e7\u00f5es e os rituais, influenciou \n\nprofundamente as formas de se ensinar e aprender Capoeira. A Sequ\u00eancia de Ensino, por \n\nexemplo, que era a maneira de iniciar o calouro, at\u00e9 hoje \u00e9 utilizada por muitos professores \n\nde Capoeira. Ela consiste numa combina\u00e7\u00e3o dos principais golpes de ataque, defesa e \n\ncontra ataque da Capoeira, numa simula\u00e7\u00e3o do jogo. Era ensinada ao calouro por um aluno \n\nmais antigo da casa, sob a observa\u00e7\u00e3o do mestre.  Para a \u00e9poca essa forma foi um \n\ndiferencial, j\u00e1 que se costumava aprender Capoeira de \u201coitiva\u201d, ou se aventurando na roda, \n\nno contato individual com um capoeirista mais antigo. Para Dr. Decanio (1996c, p.22) \n\nA sequencia fundamental de ensino foi a maneira genial que nosso Mestre, \n\nBimba, criou para transmitir dos mais velhos aos mais novos os movimentos que \n\nser\u00e3o usados na pr\u00e1tica da capoeira e simultaneamente incutir a autoconfian\u00e7a, a \n\nesquiva do perigo, a n\u00e3o-resist\u00eancia, no\u00e7\u00e3o de parceria, de companheirismo, a \n\npreven\u00e7\u00e3o dos acidentes, a aten\u00e7\u00e3o permanente nos movimentos do \n\ncompanheiro, a presteza de rea\u00e7\u00e3o adequada aos movimentos do parceiro e o \n\nencadeamento da esquiva e contra-ataque.  \n\nEssa maneira de ensinar dos mais velhos para os mais novos, \u00e9 pr\u00e1tica comum de \n\nensino dos elementos da cultura popular. H\u00e1 sempre uma comunidade que se \n\nresponsabiliza pelo rec\u00e9m chegado. Os mais antigos s\u00e3o respons\u00e1veis pelos mais novos, \n\nquando estes come\u00e7am a fazer parte daquela casa, terreiro ou espa\u00e7o de forma\u00e7\u00e3o e cultivo \n\ndas express\u00f5es populares.   \n\nHoje em muitas partes do mundo \u00e9 poss\u00edvel ver os capoeiristas aprenderem a jogar \n\nCapoeira atrav\u00e9s de sequ\u00eancias simuladas. O sentido da Sequ\u00eancia de Ensino que \u00e9 ensinar \n\na jogar jogando, na experi\u00eancia concreta com o outro, ficou preservado como legado por \n\nquem pratica a Capoeira Regional e de uma maneira geral foi estendido \u00e0s muitas escolas e \n\nformas de praticar a Capoeira.   \n\nEntretanto alguns pesquisadores afirmam que o Mestre Bimba embranqueceu a \n\nCapoeira e elitizou a sua pr\u00e1tica, com a cria\u00e7\u00e3o de um m\u00e9todo de ensino e com a abertura \n\nde um espa\u00e7o fechado para ensinar a Capoeira. Essa \u00e9 uma quest\u00e3o muito repetida e pouco \n\n\n\n \n\n37 \n\n \n\nproblematizada e aprofundada, por isso pouco compreendida. Para os disc\u00edpulos do Mestre \n\nBimba o que se vivia na sua academia n\u00e3o se ensinava em nenhuma escola formal. A \n\npossibilidade de encontro entre tantos sujeitos de diferentes origens econ\u00f4micas, sociais e \n\nculturais era para eles a grande riqueza da Capoeira Regional.  \n\nRaimundo Cesar Alves de Almeida, Mestre Itapo\u00e3, disc\u00edpulo do Mestre Bimba, diz \n\npor exemplo, que foi atrav\u00e9s da experi\u00eancia na academia do mestre que muitos jovens de \n\nSalvador conheceram e aprenderam a respeitar a cultura popular de sua cidade. Em sua \n\nobra A Saga do Mestre Bimba ele descreve uma aventura dos disc\u00edpulos de Bimba numa \n\nfesta de inicia\u00e7\u00e3o das Ya\u00f4s. Mestre Bimba era do candombl\u00e9 e uma das suas esposas,  D. \n\nAlice sugeriu para ele levar seus alunos para o ritual da Quitanda de Ya\u00f4s.  \n\nFomos eu, Camisa Roxa, Russo, Galo, Xar\u00e9u, Alegria, Gia e Bol\u00e3o. Era no Alto \n\ndo Santa Cruz, bairro hoje ligado ao Nordeste de Amaralina. Chegando l\u00e1 \n\nD.Alice nos apresentou ao Pai de Santo da casa  e disse pra gente: \u201cO mestre \n\nmandou voc\u00eas aqui pra ver o que voc\u00eas podem fazer\u201d, e passou a explicar o que \n\nera uma \u201cQuitanda de Ya\u00f4\u201d. Disse que aquilo era um ritual de inicia\u00e7\u00e3o e que o \n\nobjetivo dos participantes, visitantes, era comprar as frutas e doces que estavam \n\nnos tabuleiros \u00e0 frente da Ya\u00f4s manifestadas e sentadas no ch\u00e3o, ou, o que era \n\nverdadeiramente o folclore, roubar as mercadorias e sair correndo, pois as Ya\u00f4s \n\nque ficavam de p\u00e9, estavam todas com um cip\u00f3 caboclo na m\u00e3o, de guarda para \n\nquem roubasse. (ALMEIDA, 1992, p.105) \n\nA visita ao terreiro colocada como desafio, brincadeira para os disc\u00edpulos de Mestre \n\nBimba era uma estrat\u00e9gia de aproximar seus alunos dos rituais da cultura negra baiana, t\u00e3o \n\napartados da educa\u00e7\u00e3o formal que recebiam. Para muitos foram momentos de conhecer um \n\nterreiro e desmistificar muitos preconceitos, com as pessoas, os saberes e fazeres do \n\ncandombl\u00e9.  \n\nDr. Decanio, em seu livro A Heran\u00e7a do Mestre Bimba descreve a honra dos alunos \n\ndo mestre em serem seus disc\u00edpulos e o quanto ele contribuiu para divulgar e enaltecer a \n\ncultura negra na Bahia. O mesmo acontece nos depoimentos presentes no document\u00e1rio de \n\nLuiz Fernando Goulart, de 2005, Mestre Bimba: A Capoeira Iluminada, inspirado no livro \n\nde Muniz Sodr\u00e9 Mestre Bimba Corpo de Mandinga.    \n\nEm 1996 Mestre Bimba recebeu o t\u00edtulo de Doutor Honoris Causa p\u00f3s morte, da \n\nUniversidade Federal da Bahia, pelos servi\u00e7os prestados a sociedade soteropolitana como \n\neducador popular. Parte de sua fam\u00edlia hoje mant\u00e9m uma Funda\u00e7\u00e3o que preserva e d\u00e1 \n\ncontinuidade ao seu legado sob a responsabilidade de seu filho mais novo, Manuel \n\nNascimento Machado, o Mestre Nenel. Na Funda\u00e7\u00e3o Mestre Bimba, dois projetos d\u00e3o \n\ncontinuidade \u00e0 heran\u00e7a da Regional, a Filhos de Bimba Escola de Capoeira e o Capoer\u00ea. \n\n\n\n \n\n38 \n\n \n\nAs rodas de Capoeira Regional possuem como instrumental, um berimbau e dois \n\npandeiros, chamado de charanga, nome popular atribu\u00eddo principalmente, para conjunto de \n\ninstrumentos de percuss\u00e3o.  Nas rodas de Regional s\u00e3o entoados v\u00e1rios toques que pedem \n\nritmos de jogos diferenciados, pois cada um possui uma cad\u00eancia pr\u00f3pria que remete a um \n\ngestual e postura espec\u00edficos. \n\n Para Manuel Nascimento Machado, Mestre Nenel, filho do Mestre Bimba, que \n\nhoje desenvolve um trabalho baseado na heran\u00e7a de seu pai, existem princ\u00edpios que devem \n\nser observados na pr\u00e1tica da Capoeira Regional, mas para ele os mais importantes est\u00e3o \n\nligados a educa\u00e7\u00e3o do capoeirista que se revela numa postura \u00e9tica e respeitosa na roda de \n\nCapoeira e frente \u00e0 comunidade da qual faz parte.  \n\nJ\u00e1 a Capoeira Angola constru\u00edda pela hist\u00f3ria de vida e de Capoeira de v\u00e1rios \n\nmestres, Cobrinha Verde, Daniel Noronha, Totonho de Mar\u00e9, Aber\u00ea, Cai\u00e7ara, Canjiquinha, \n\nWaldemar da Liberdade, entre tantos outros, vai ter na figura de Vicente Ferreira Pastinha, \n\nMestre Pastinha um dos seus maiores divulgadores, principalmente porque em 1941, ele \n\nfundou o CECA (Centro Esportivo de Capoeira Angola), que aglutinou e organizou os \n\ncapoeiristas dessa vertente de Capoeira em Salvador.    \n\nA Capoeira Angola hoje \u00e9 uma pr\u00e1tica s\u00edntese das muitas experi\u00eancias desses \n\nmestres citados e ainda muitos outros, apresenta em cada escola, aspectos semelhantes e \n\ntamb\u00e9m muitas particularidades nas formas de conduzir essa pr\u00e1tica. Seu ensino antes \n\nestava vinculado ao aprendizado na roda, como diria os antigos, se aprendia de \u201coitiva\u201d, \n\nobservando e se aventurando na roda, ou no contato particular com um mestre. A partir da \n\ncria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os para sua pr\u00e1tica, seu ensino paulatinamente, tamb\u00e9m sofre \n\nmodifica\u00e7\u00f5es, sendo usadas muitas vezes para seu aprendizado as sequ\u00eancias de golpes de \n\nataque, defesa e contra ataque combinadas.   \n\nA palavra Angola associada \u00e0 Capoeira pode ter sido influ\u00eancia de Edson Carneiro \n\n(folclorista). Para Simone Pond\u00e9 Vassalo (2003) em seu artigo Capoeiras e intelectuais: a \n\nconstru\u00e7\u00e3o coletiva da capoeira \u201caut\u00eantica\u201d  a incorpora\u00e7\u00e3o do termo angola se deveu a \n\nbusca de um passado aut\u00eantico para se colocar no presente. Porque como o culto da \n\nancestralidade est\u00e1 na forma\u00e7\u00e3o cultural brasileira atrav\u00e9s das tradi\u00e7\u00f5es herdadas via \n\ntradi\u00e7\u00e3o jeje-nag\u00f4 ou congo-angolana, associar a Capoeira ao termo Angola, seria uma \n\nforma do passado se presentificar, tomar corpo.   \n\n\n\n \n\n39 \n\n \n\nAs rodas de Capoeira Angola se apresentam hoje com um conjunto de \n\ninstrumentos, chamado de orquestra ou bateria, que variam em n\u00famero e disposi\u00e7\u00e3o na \n\nroda; entre eles est\u00e3o os berimbaus, com afina\u00e7\u00f5es diferentes, pandeiros, atabaque, agog\u00f4, \n\nreco-reco e ganz\u00e1. O ritual varia de roda a roda, mas o respeito \u00e0 ladainha \u00e9 exercido. N\u00e3o \n\nse joga durante o canto da ladainha, somente nos cantos corridos. A forma de jogar \u00e9 \n\nparticularidade de cada grupo, mas h\u00e1 algumas semelhan\u00e7as nos gestuais que se \n\napresentam como movimentos rituais, como \u00e9 o caso da \u201cchamada para o passo a dois\u201d, \n\numa esp\u00e9cie de armadilha, da qual o capoeirista tem de apresentar-se apto para entrar e sair \n\nda situa\u00e7\u00e3o.  \n\nAlguns estudos consideram a Capoeira Angola como a forma mais tradicional, mais \n\npura, que guardou elementos da Capoeira mais antiga. Essa \u00e9 outra interpreta\u00e7\u00e3o que \n\nmereceria maior reflex\u00e3o, uma vez que nem tudo do jogo de Capoeira mais antigo ficou \n\npreservado somente na Capoeira Angola, como \u00e9 o caso, por exemplo, da forma antiga de \n\nfazer o \u201cp\u00e9\u201d do berimbau, preservada pelo Mestre Bimba na Capoeira Regional. \n\nDe acordo com Sigmund Bauman (1997) o que se pode realmente entender sobre \n\nessas quest\u00f5es \u00e9 que as id\u00e9ias de pureza e autenticidade, aliadas as de beleza e ordem s\u00e3o \n\nas formas narrativas modernas de hierarquizar as coisas, atribuindo valores a ela, \n\nprincipalmente por uma reordena\u00e7\u00e3o dos seus lugares numa ordem idealizada pelos que \n\nbuscam por essa pureza. \n\nTratando esse assunto Muniz Sodr\u00e9 (2002, p.74) apresenta a ideia de que: \n\nAtribui \u00e0 capoeira angola uma origem aut\u00eantica (essencial, sem inven\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica) \u00e9 nada saber da dial\u00e9tica complexa do processo de constitui\u00e7\u00e3o desse \n\njogo no territ\u00f3rio nacional. O que existia mesmo, nos come\u00e7os, eram formas \n\ndiversas de uma capoeiragem primitiva, antiga, que, a exemplo da regi\u00e3o do \n\nRec\u00f4ncavo, encaminharam-se para uma s\u00edntese urbana em Salvador.  \n\nAcredito pelos v\u00e1rios argumentos dos autores visitados que a Capoeira Angola \n\nprocurou assim como a Regional servir aos seus adeptos, formando espa\u00e7os de \n\nsociabilidades v\u00e1rias. Suas representa\u00e7\u00f5es est\u00e3o ligadas as mem\u00f3rias e as hist\u00f3rias de seus \n\nmestres. Por isso hoje \u00e9 cada vez mais s\u00f3lida nos estudos sobre Capoeira, a narrativa de \n\nque a Capoeira Angola e a Capoeira Regional em suas diversidades preservaram aspectos \n\nimportantes do jogo de Capoeira antigo, e formaram a partir de seus mestres, as escolas de \n\nCapoeira respons\u00e1veis pela continuidade dos saberes e fazeres dessa express\u00e3o cultural \n\nplural. \n\n\n\n \n\n40 \n\n \n\nAntonio Cardoso de Andrade, Mestre Bras\u00edlia, capoeirista baiano, residente em S\u00e3o \n\nPaulo desde 1965, que hoje se encontra aos 73 anos, apresenta uma ideia interessante dos \n\nsentidos din\u00e2micos dessas discuss\u00f5es sobre a Capoeira Angola e a Regional, em gratid\u00e3o \n\naos mestres cita em seu livro Viv\u00eancias e Fundamentos de um mestre de capoeira (s/d, \n\np.23).  \n\nQuero agradecer a todos os mestres citados, por terem divulgado a capoeira e \n\ncriado tanta diverg\u00eancia, pois isso \u00e9 cultura de um povo. \u00c9, assim, com essas \n\ndiverg\u00eancias, que seus criadores e seguidores podem canalizar o poder de \n\ncriatividade e de versatilidade.    \n\nFoi embalada por estas perspectivas que procurei descobrir quando e como esse \n\nJogo da Capoeira baiano, t\u00e3o discutido, enaltecido e por vezes ainda discriminado, chega a \n\nRecife, adquiri o sotaque do lugar e se torna esta pr\u00e1tica reconhecida e praticada por \n\ndiversos segmentos da popula\u00e7\u00e3o e em diferentes institui\u00e7\u00f5es na cidade.  \n\nPara estas quest\u00f5es inclinei meu olhar de pesquisadora. Nele pretendi identificar e \n\nnarrar experi\u00eancias dos capoeiristas na d\u00e9cada de 1980. Quem eram eles e elas? Em que \n\nlocais da cidade se reuniam? Quais as t\u00e1ticas usadas para fazer da Capoeira esta pr\u00e1tica, \n\nhoje presente em diferentes institui\u00e7\u00f5es e locais da cidade? Estas s\u00e3o apenas algumas das \n\nquest\u00f5es que conduziram a investiga\u00e7\u00e3o, a partir dos rastros presentes nos documentos \n\nescritos e nos relatos orais dos praticantes selecionados para esta pesquisa. \n\nApesar de todo esse interesse em desvendar essas quest\u00f5es, n\u00e3o tive pretens\u00f5es de \n\nelaborar com esse estudo verdades e conclus\u00f5es acerca das rela\u00e7\u00f5es que trazem o jogo da \n\nCapoeira para o Recife. Pretendo sim, levantar considera\u00e7\u00f5es que colaborem para abrir \n\nfendas nas fal\u00e9sias que ainda separam as experi\u00eancias dos capoeiristas do Recife, dos \n\ntrabalhos acad\u00eamicos na \u00e1rea da hist\u00f3ria e que ainda s\u00e3o pouco conhecidas do pr\u00f3prio meio \n\ncapoeir\u00edstico.  Por isso compartilho com Sarlo (2007, p.42) a ideia de que  \u201c A hist\u00f3ria \n\njamais poder\u00e1 ser totalmente contada e jamais ter\u00e1 um desfecho porque nem todas as \n\nposi\u00e7\u00f5es podem ser percorridas e sua acumula\u00e7\u00e3o tampouco resulta numa totalidade.\u201d    \n\n \n\nTEMPO DE VIVER \n\nNo decorrer do curso de doutorado em hist\u00f3ria das leituras pelas quais enveredei na \n\nUFPE, muitas delas me foram caras. Caras pela clareza em apresentar o percurso \n\nhistoriogr\u00e1fico. Caras pelas narrativas fluentes, instigantes e ricas em descri\u00e7\u00f5es e detalhes \n\n\n\n \n\n41 \n\n \n\nrecolhidos dos documentos. Caras pela sensibilidade em apresentar as possibilidades para \n\nse compreender as hist\u00f3rias humanas.  \n\nEssas leituras foram advindas da pr\u00f3pria \u00e1rea da hist\u00f3ria, das ci\u00eancias sociais, da \n\nliteratura, do jornalismo, entre outras. Pra iniciar este estudo escolhi uma refer\u00eancia que me \n\najudou bastante a compreender o lugar de onde estou falando.  O lugar pelo qual passam \n\nminhas reflex\u00f5es e para o qual almejo que elas voltem. Essa obra \u00e9 a autobiografia de \n\nGabriel Garcia Marques, Viver para Contar, publicada em 2009 cinco anos antes de sua \n\nmorte.  \n\nLogo na ep\u00edgrafe da obra o autor apresenta sua inten\u00e7\u00e3o, o que me cativou \n\nimediatamente: \u201cA vida n\u00e3o \u00e9 a que a gente viveu, e sim a que a gente recorda, e como \n\nrecorda para cont\u00e1-la\u201d (MARQUES, 2009.). Em seguida continua revelando hist\u00f3rias, \n\natrav\u00e9s de suas mem\u00f3rias, que remetem aos espa\u00e7os de experi\u00eancias e os horizontes de \n\nexpectativas dos personagens que aparecem nas narrativas presentes nessa sua grande obra \n\nliter\u00e1ria.    \n\n\u00c9 atrav\u00e9s das recorda\u00e7\u00f5es (mem\u00f3rias) dos capoeiristas entrevistados, das minhas \n\npr\u00f3prias experi\u00eancias na Capoeira e da pesquisa feita aos documentos escritos selecionados \n\ne organizados para este estudo, que inspirada por Marques, contarei hist\u00f3rias da Capoeira \n\nda d\u00e9cada de 1980 em Recife. D\u00e9cada que pelas minhas investiga\u00e7\u00f5es preliminares, foi de \n\nluta pela legitima\u00e7\u00e3o do jogo da Capoeira na cidade. Um tempo, no qual os capoeiristas em \n\nsuas artimanhas, ast\u00facias fizeram de sua corporeidade instrumento de afirma\u00e7\u00e3o de uma \n\ncultura ancestral, uma cultura que ressignificada, em v\u00e1rias facetas, resistiu e buscava \n\nlugares para se expressar. Disputava espa\u00e7o nas ruas e pra\u00e7as, e tamb\u00e9m nos centros \n\nsociais, clubes, escolas, universidades e academias de gin\u00e1stica.  \n\nSidney Chalhoub comenta sobre a d\u00e9cada de 1980 em entrevista a revistade \n\nhist\u00f3ria.com.br do dia 2 de setembro de 2008  e real\u00e7a o quanto foi marcante as \n\nconstru\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e sociais do per\u00edodo. \n\nOs anos 1980 foram um per\u00edodo de grande efervesc\u00eancia pol\u00edtica. Os \n\nmovimentos sociais ressurgiram com for\u00e7a. Voc\u00ea tinha movimentos de bairros, \n\nas feministas, os homossexuais, os partidos pol\u00edticos de esquerda e o novo \n\nsindicalismo. Ao mesmo tempo, crescia tamb\u00e9m a ideia de que os sujeitos sociais \n\neram mais variados do que aqueles movimentos.  \n\nEssa efervesc\u00eancia se traduzia no Brasil nos conte\u00fados irreverentes dos \n\nmovimentos musicais, das artes pl\u00e1sticas, na moda, na literatura e na perspectiva de corpo \n\n\n\n \n\n42 \n\n \n\nque come\u00e7a a se cultivar nesse per\u00edodo. Foram anos em que na retomada das identidades \n\nreprimidas pela ditadura civil-militar, muitas singularidades reivindicavam vez e voz. \n\nNesse cen\u00e1rio os sujeitos em seus v\u00e1rios corpos se apresentavam para o enfrentamento do \n\nmundo, buscando marcar suas presen\u00e7as. \n\nO Movimento Negro criado em 1978, mas advindo de muitas organiza\u00e7\u00f5es de luta \n\nem favor das culturas negras, em anos anteriores, firmava-se e trazia para a pauta das \n\nreinvindica\u00e7\u00f5es as quest\u00f5es raciais, escondidas no \u201cmito da democracia racial\u201d ainda \n\ndominante no Brasil. Com a sua for\u00e7a, a cultura negra ganhava espa\u00e7o e em seus conte\u00fados \n\nrevelavam um universo de tradi\u00e7\u00f5es, que mesmo presente e sobrevivente nas express\u00f5es \n\npopulares, ainda se mantinha apartada dos discursos sobre educa\u00e7\u00e3o e os lugares formais \n\nde ensino.  \n\nMartha Rosa Figueira, militante do Movimento Negro em Recife, estudando o \n\nmovimento e a participa\u00e7\u00e3o dos afox\u00e9s e maracatus no carnaval da cidade escreveu em sua \n\ntese de doutorado em Hist\u00f3ria defendida em 2010, na Universidade de Bras\u00edlia, que \n\nO desejo de expressar outras realidades impulsionou as constru\u00e7\u00f5es dos \n\ndiscursos dos movimentos negros a partir dos anos de 1980, marcados pela \n\ncompreens\u00e3o de que as correntes invis\u00edveis eram parte da domina\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-\n\nracial. \n\n...At\u00e9 a d\u00e9cada de 1970, no Brasil, eram inaud\u00edveis os posicionamentos que se \n\ncontrapunham ao estabelecido lugar subalterno dedicado aos negros e aos \u00edndios. \n\nA invisibilidade ou visibilidade estereotipada destes dois povos equivalia a seu \n\nanonimato no campo da hist\u00f3ria e dos direitos sociais. (FIGUEIRA, 2010, p.14)   \n\nEssa invisibilidade e preconceito estavam ligados tamb\u00e9m, as formas como s\u00e3o \n\ntransmitidas os saberes e fazeres da cultura popular. Isso porque as culturas tradicionais \n\nt\u00eam maneiras singulares de serem transmitidas, que pela tradi\u00e7\u00e3o oral, principalmente, se \n\nestabelecem e tem sua continuidade.  \n\nEm Recife desde os primeiros anos da d\u00e9cada de 1980, quando ainda n\u00e3o t\u00ednhamos \n\nconquistado as elei\u00e7\u00f5es diretas pra governador e prefeito, a pol\u00edtica cultural da cidade era \n\ntratada hegemonicamente por rela\u00e7\u00f5es de troca de favores, sendo privilegiados os grupos \n\nque referendavam o poder estabelecido em suas pr\u00e1ticas. \n\nApesar disso, segundo Ivaldo Lima (2008) foi uma d\u00e9cada muito importante para a \n\ncultura popular pernambucana, com o ressurgimento no carnaval dos grandes Maracatus \n\nque estavam desativados: Elefante, Sol Nascente e Estrela Brilhante. Muitos outros grupos \n\n\n\n \n\n43 \n\n \n\nculturais que at\u00e9 hoje influenciam a nossa cultura popular tamb\u00e9m foram criados nesta \n\nd\u00e9cada. \n\nO Afox\u00e9 Alafin Oy\u00f3, por exemplo, que nasce em 1986 foi um desses grupos, que \n\npela for\u00e7a de sua milit\u00e2ncia foi conquistando espa\u00e7o para as culturas negras nas cidades de \n\nOlinda e Recife, onde atuava. Segundo conversas informais com seu atual representante, \n\nFabiano Santos, o Alafin Oy\u00f3 nasce como uma ala do primeiro afox\u00e9 de Pernambuco, o Il\u00ea \n\nde \u00c1frica, que foi fundado por Ubiraci e Mestre Zumbi Bahia. Depois por diverg\u00eancias de \n\nencaminhamentos nas formas pol\u00edticas de conduzir o afox\u00e9, o grupo resolve se desligar do \n\nmesmo e fundar outro afox\u00e9.  \n\nO Alafin Oy\u00f3 teve uma participa\u00e7\u00e3o marcante no final dos anos de 1980 e na \n\nd\u00e9cada de 1990, no fortalecimento da cultura negra na cidade, sendo respons\u00e1vel por um \n\nperi\u00f3dico de nome NegrA\u00e7\u00e3o que veiculou muito do que se estava produzindo na cidade de \n\nOlinda, onde tem sua sede e no Recife ligado a cultura negra. \n\nA cantiga de Lep\u00ea Correia composta nos anos de 1980, em homenagem ao Afox\u00e9 \n\nAlafin Oy\u00f3 expressa \u00e0 exalta\u00e7\u00e3o das express\u00f5es negras no trabalho desse grupo cultural. \n\nAprendi na matamba, jogar capoeira e viver candombl\u00e9 \n\nSer original, tocar berimbau e dan\u00e7ar afox\u00e9. \n\nMeu corpo n\u00e3o nasceu para a senzala \n\nSou filho de Alafin Oy\u00f3, Xang\u00f4 \n\nA liberdade \u00e9 meu ax\u00e9 de fala \n\nKa\u00f4 kabecil\u00ea, ka\u00f4 (bis)  \n\nA rela\u00e7\u00e3o da Capoeira com as outras express\u00f5es das culturas negras em Recife, na \n\nd\u00e9cada de 1980, j\u00e1 se fazia pulsante e tomava as ruas com for\u00e7a. Os capoeiristas muitas \n\nvezes compartilhavam espa\u00e7os com essas outras express\u00f5es. Muitos mestres, como foi o \n\ncaso de Zumbi Bahia e posteriormente Branco de Aluanda e Meia Noite, nos eventos dos \n\nmovimentos negros na cidade inclu\u00edram tamb\u00e9m na programa\u00e7\u00e3o as rodas de Capoeira. \n\n\n\n \n\n44 \n\n \n\n \n\nFoi em meio a esse contexto de muitas mudan\u00e7as nas lutas culturais da cidade de \n\nRecife e no amadurecimento delas que comecei a praticar e observar com mais \n\nprofundidade a Capoeira. Desde adolescente costumava ver no Alto da S\u00e9 de Olinda rodas \n\nde Capoeira. Mas quando iniciei meus estudos de Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na \n\nUFPE, em 1984, foi que assisti com mais aten\u00e7\u00e3o apresenta\u00e7\u00f5es de Capoeira nos \n\ndepartamentos dessa universidade e pude ler os primeiros escritos sobre essa express\u00e3o \n\ncultural. \n\nNas apresenta\u00e7\u00f5es do Grupo Chap\u00e9u de Couro na Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica da \n\nUFPE fiquei entusiasmada com as possibilidades corporais que essa pr\u00e1tica expressava. \n\nNas leituras descobri o quanto era rica e multifacetada a Capoeira e o quanto se \n\nrelacionava com a nossa hist\u00f3ria de povo brasileiro. Identifiquei tamb\u00e9m que havia v\u00e1rias \n\nformas de tratar a Capoeira e os capoeiristas, que oscilavam entre desordeiros, malfeitores \n\ne vadios; e atletas, artistas e educadores. Ainda era imposs\u00edvel, contudo, distinguir o que se \n\nfalava dos capoeiras e dos capoeiristas. \n\n\n\n \n\n45 \n\n \n\nEntretanto, meu primeiro contato com a pr\u00e1tica do jogo da Capoeira se deu \n\nefetivamente pelas m\u00e3os de Jos\u00e9 Ol\u00edmpio Ferreira da Silva, Mestre Corisco, no Espa\u00e7o \n\nCais do Corpo, localizado no bairro do Recife Antigo, em maio de 1989. Era um sal\u00e3o \n\ngrande, em um pr\u00e9dio hist\u00f3rico da cidade, administrado pela bailarina Maria Eduarda \n\nBuarque, que alugou alguns hor\u00e1rios do espa\u00e7o para as aulas de Capoeira do nosso grupo \n\nde Somaterapia que contratou os servi\u00e7os do Mestre Corisco. \n\nA Somaterapia \u00e9 uma terapia corporal de grupo, de fundamenta\u00e7\u00e3o anarquista, \n\ncriada por Roberto Freire, que indica a Capoeira como o auxiliar terap\u00eautico por \n\nexcel\u00eancia. Em seu livro Somaterapia: A Alma \u00e9 o Corpo, Freire apresenta o significado do \n\nnome escolhido para seu trabalho terap\u00eautico: \u201cSoma, para mim, significa a totalidade viva \n\nda pessoa, num todo abrangente da energia vital materializada em algo pulsante, din\u00e2mico, \n\nmetab\u00f3lico e finito\u201d (FREIRE, 1988, p.17). E justifica em outro livro Somaterapia: A \n\nArma \u00e9 o Corpo, a recomenda\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica da Capoeira para quem faz a terapia:  \n\nA familiariza\u00e7\u00e3o com a Capoeira e o seu aprendizado desde o princ\u00edpio de \n\nfuncionamento do grupo ensina as pessoas que a vida do anarquista numa \n\nsociedade autorit\u00e1ria dever\u00e1 ser muito criativa, alegre e esperta, por\u00e9m sempre \n\nem situa\u00e7\u00f5es de luta, inclusive corporal. ( FREIRE, 1991, p. 114). \n\nPara Freire a Capoeira pelo seu conte\u00fado hist\u00f3rico de luta, colabora para manter as \n\npessoas atentas \u00e0s formas de opress\u00f5es do sistema capitalista, facilitando o \n\nautoconhecimento, a forma\u00e7\u00e3o de coletivos e o desenvolvimento da criatividade para \n\nresolver os problemas do cotidiano. \n\nNo final da d\u00e9cada de 1980, a Somaterapia em Recife formou v\u00e1rios grupos e \n\najudou a criar espa\u00e7os de sociabilidades, nos quais a cultura popular teve lugar de \n\nexpress\u00e3o. Os grupos de terapia organizavam festas de diversas ordens, que usavam da \n\ncriatividade no planejamento e realiza\u00e7\u00e3o das mesmas. Os capoeiristas estavam sempre \n\npresentes nesses eventos e divulgavam a Capoeira, em seus conte\u00fados e formas de se situar \n\nno mundo. Muitos participantes da Somaterapia nesse per\u00edodo ainda hoje s\u00e3o capoeiristas \n\nde v\u00e1rios grupos da cidade. \n\nFoi vivendo a Capoeira como terapia e refletindo sobre ela, que descobri uma \n\nriqueza enorme de aspectos fundamentais \u00e0 sua pr\u00e1tica. Esses aspectos traduzidos em suas \n\nhist\u00f3rias, ritualidades, gestualidades e musicalidades, amalgamadas por saberes e fazeres \n\nque se ressignificam ao longo de sua trajet\u00f3ria, despertou meu interesse para investig\u00e1-la \n\ncientificamente. \n\n\n\n \n\n46 \n\n \n\nPrata madurinha, mam\u00e3o, \n\nJaca, abacate, abacaxi, \n\nManga, sapoti, \n\nGrita o balaieiro, \n\nQuando passa por aqui. \n\nLata de leite, \n\nLata de \u00f3leo, \n\nCobre,jornal e revista \n\nVidro quebrado, ferro velho, \n\nCarroceiro compra de quilo. \n\nRoda de capoeira \n\n\u00c9 campo de mandinga \n\nQue tira toda a fadiga \n\nDeixa a vida comprida \n\nEh, dona da vida. \n\nEssa cantiga de autoria do capoeirista recifense, Jo\u00e3o Pereira de Lima, apelidado na \n\nCapoeira de Professor Pern\u00e3, foi uma das primeiras que me chamou aten\u00e7\u00e3o na Capoeira. \n\nNaquele momento me agradava \u00e0 melodia e a poesia da cantiga. Ao longo desses mais de \n\nvinte e seis anos como capoeirista, tenho compreendido os significados da mandinga, da \n\nfadiga aliviada, da vida prolongada e do preenchimento de sentido para o cotidiano. \n\nForam esses sentimentos intensos nas minhas v\u00e1rias rela\u00e7\u00f5es com a Capoeira, que \n\nme impulsionaram a investig\u00e1-la. Inicialmente, em 1991, no Curso de Especializa\u00e7\u00e3o em \n\nRecrea\u00e7\u00e3o e Lazer, na UNICAMP, realizei pesquisas ligadas \u00e0 compreens\u00e3o das \n\nsingularidades dessa pr\u00e1tica corporal, como um conte\u00fado cultural do lazer. Identifiquei nos \n\nestudos sua historicidade, seus gestos caracter\u00edsticos, sua musicalidade pr\u00f3pria, os rituais \n\nque a organizam e suas rela\u00e7\u00f5es com outras express\u00f5es culturais. Para isso recorri a uma \n\npesquisa de revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica e documental, enfatizando aspectos da tradi\u00e7\u00e3o e \n\nmodernidade, presente nas rela\u00e7\u00f5es da Capoeira com o esporte, pr\u00e1tica corporal dominante \n\nnas sociedades modernas. \n\nOs dados coletados na pesquisa resultaram na monografia \u201cBota a mandinga \u00ea ...\u201d \n\nA esportiviza\u00e7\u00e3o da Capoeira em quest\u00e3o. Foi uma experi\u00eancia que inaugurou meu \n\ncaminho como pesquisadora. Nele comecei a entender que a Capoeira \u00e9 uma pr\u00e1tica de \n\nmuitos significados e que apesar de estar presente em diversos locais e culturas e ter \n\nrela\u00e7\u00f5es com as imposi\u00e7\u00f5es da ind\u00fastria cultural, s\u00f3 se constr\u00f3i a partir de grupos, dos \n\npequenos agrupamentos que se identificam por um modo espec\u00edfico de compartilhar essa \n\npr\u00e1tica em seus territ\u00f3rios, em seus terreiros. Como diz Muniz Sodr\u00e9 (2012. p.17) \u201c...para o \n\nhomem tradicional, ser n\u00e3o significa simplesmente viver, mas pertencer a uma totalidade, \n\nque \u00e9 o grupo. Cada ser singular perfaz o seu processo de individua\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o dessa \n\npluralidade institu\u00edda (o grupo)...\u201d \n\n\n\n \n\n47 \n\n \n\nAprofundando as investiga\u00e7\u00f5es cient\u00edficas resultantes da experi\u00eancia na \n\nespecializa\u00e7\u00e3o, inclinei meu olhar para compreender como os grupos de Capoeira do \n\nRecife traduziam em sua pr\u00e1tica cotidiana as rela\u00e7\u00f5es entre tradi\u00e7\u00e3o e modernidade. \n\nObservei especialmente em dois grupos da cidade, a ABADA Capoeira e o Centro de \n\nCapoeira S\u00e3o Salom\u00e3o como eles conceituavam a Capoeira e como desenvolviam sua \n\nmetodologia de ensino, representada na sele\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o dos seus \n\nconte\u00fados. Todo o estudo foi constru\u00eddo a partir do aporte te\u00f3rico das ci\u00eancias sociais com \n\na minha vincula\u00e7\u00e3o ao Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia da UFPE, em 1994. \n\nNa constru\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o pude perceber que n\u00e3o h\u00e1 apenas dois caminhos para \n\nas pr\u00e1ticas culturais se apresentarem, ora em di\u00e1logo, ora em conflito com as imposi\u00e7\u00f5es \n\nda ind\u00fastria cultural. As trilhas que se apresentaram neste caminhar evidenciaram nuances \n\nque fogem a qualquer enquadramento. Senti que era preciso compreender melhor como se \n\nestabeleciam na cultura popular as rela\u00e7\u00f5es de negocia\u00e7\u00e3o, principalmente \u00e0s presentes na \n\nnossa descend\u00eancia africana, para se tra\u00e7ar uma melhor compreens\u00e3o do processo. \n\nO estudo resultou na disserta\u00e7\u00e3o de mestrado: \u201cCapoeiras do Recife entre o novo e \n\no antigo\u201d.  Nele constatei que para compreender a Capoeira do Recife era preciso entend\u00ea-\n\nla atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o de tr\u00eas momentos hist\u00f3ricos significativos: o primeiro ligado a \n\nluta dos capoeiras entre o final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX; o segundo ligado a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do passo do frevo, tendo os capoeiras como protagonistas deste, nas primeiras \n\nd\u00e9cadas do s\u00e9culo XX e o terceiro momento ligado a presen\u00e7a do jogo da Capoeira na \n\ncidade, o que identificamos na pesquisa acontecer a partir de meados da d\u00e9cada de 1960. \n\nEste terceiro momento destacado na disserta\u00e7\u00e3o teve uma grande ebuli\u00e7\u00e3o na \n\nd\u00e9cada de 1980, quando os grupos de Capoeira e os lugares para sua pr\u00e1tica come\u00e7aram a \n\nse consolidar na cidade, com a multiplica\u00e7\u00e3o dos encontros entre capoeiristas nas rodas de \n\nrua, nos campeonatos, semin\u00e1rios, festivais ou cursos que passaram a existir. Foi nessa \n\nd\u00e9cada tamb\u00e9m que come\u00e7aram os interc\u00e2mbios dos capoeiristas de Pernambuco com os \n\nde outros estados do Brasil, promovendo um processo de trocas simb\u00f3licas dos signos \n\ncapoeir\u00edsticos de cada um dos lugares visitados. \n\nA d\u00e9cada de 1980, foi um tempo de redemocratiza\u00e7\u00e3o do Brasil. As lutas contra a \n\nditadura civil-militar, pelo multipartidarismo e pela liberdade de express\u00e3o povoavam o \n\npa\u00eds de norte a sul. Foi tamb\u00e9m a d\u00e9cada da chamada \u201cpeste gay\u201d a AIDS, que suscitou \n\nin\u00fameras reflex\u00f5es sobre as formas culturais de amar e se relacionar sexualmente. O corpo \n\n\n\n \n\n48 \n\n \n\nmais uma vez \u00e9 convidado a disciplinar-se, dessa vez retomando aspectos higienistas, sob \n\nas recomenda\u00e7\u00f5es da sa\u00fade. \n\nFoi nesta d\u00e9cada, em 1981, que Inezil Pena Marinho, famoso advogado e professor  \n\nLivre Docente da Escola de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Desportos da UFRJ escreveu um Projeto \n\nque foi apresentado no Congresso Mundial da Associa\u00e7\u00e3o Internacional de Escolas \n\nSuperiores de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, em Bras\u00edlia, intitulado,  A Gin\u00e1stica Brasileira,  contendo \n\numa justificativa de que a capoeira ligada as ra\u00edzes hist\u00f3ricas, sociais e culturais do povo \n\nbrasileiro, apresenta-se como uma mensagem de brasilidade e por isso deve se constituir \n\ncomo a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica Brasileira. \n\nEsse livro tamb\u00e9m foi uma obra que influenciou os capoeiristas em todo o Brasil e \n\nque, aqui em Pernambuco, especialmente teve uma rela\u00e7\u00e3o direta com a organiza\u00e7\u00e3o do \n\nGrupo Malei de Capoeira, do Mestre Mulatinho e dos pr\u00f3prios encaminhamentos das \n\na\u00e7\u00f5es do Departamento de Capoeira da Federa\u00e7\u00e3o de Pugilismo de Pernambuco. \n\nFoi nessa d\u00e9cada tamb\u00e9m que o movimento estudantil e sindical no Brasil, levantou \n\ngrandes bandeiras na luta pela soberania nacional. As vozes dos trabalhadores e estudantes \n\npovoavam as ruas exigindo cidadania e principalmente a possibilidade de por via direta \n\neleger seus representantes em todas as inst\u00e2ncias sociais, inclusive para Presidente da \n\nRep\u00fablica.  \n\nMuitos rastros dessas lutas dos movimentos sociais ficaram documentados em \n\nRecife atrav\u00e9s das picha\u00e7\u00f5es em muros espalhados pela cidade. Na disserta\u00e7\u00e3o de mestrado \n\nCampanhas Pol\u00edticas e Repress\u00e3o Policial: as picha\u00e7\u00f5es na cidade do Recife (1979-1985, \n\nThiago Nunes Soares (2012), seleciona picha\u00e7\u00f5es, para atrav\u00e9s dessas inscri\u00e7\u00f5es descobrir \n\ne narrar \u00e1s hist\u00f3rias de como se deram as campanhas pol\u00edticas e as repress\u00f5es policiais \n\nentre 1979 e 1985 no Recife. Para ele as picha\u00e7\u00f5es, consideradas muitas vezes como atos \n\nde vandalismo, expressavam as vozes de setores silenciados da popula\u00e7\u00e3o, que se \n\norganizavam para exigir direitos civis, sociais, pol\u00edticos e humanos.  \n\nEm meados da d\u00e9cada de 1970 e, sobretudo, no in\u00edcio dos anos de 1980, a \n\neconomia brasileira estava em crise diante da depress\u00e3o econ\u00f4mica que \n\ncontribuiu para a queda do Produto Interno Bruto (PIB) e para elevar ainda mais \n\nos \u00edndices de infla\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso neste per\u00edodo houve o surgimento e maior \n\natua\u00e7\u00e3o de diversos segmentos sociais no combate \u00e0 ditadura e na reivindica\u00e7\u00e3o \n\npor melhores condi\u00e7\u00f5es de vida e trabalho, a exemplo de sindicalistas, \n\nMovimento Estudantil, associa\u00e7\u00f5es de moradores e partidos pol\u00edticos. (SOARES, \n\n2012, p.31) \n\n\n\n \n\n49 \n\n \n\nOs movimentos art\u00edsticos tamb\u00e9m se somavam a conjuntura de reivindica\u00e7\u00f5es dos \n\nmovimentos sociais e inclu\u00edam na pauta geral, anseios por uma cultura que reconhecesse as \n\nsingularidades do lugar e as diferentes formas de sua produ\u00e7\u00e3o e veicula\u00e7\u00e3o. Entre outros \n\nsurgiram o Movimentos de Escritores Independentes de Pernambuco (MEIPE), que teve na \n\nantiga Livro 7, de responsabilidade de Tarc\u00edsio Pereira,  situada a Rua Sete de Setembro, \n\nseu ponto de encontro e de formula\u00e7\u00f5es por uma literatura engajada. \n\nNo campo das artes visuais apareceram desde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980, as \n\nBrigadas, que ajudaram a dar formas art\u00edsticas as campanhas pol\u00edticas nas elei\u00e7\u00f5es de \n\n1982. As Brigadas eram coletivos de artistas pl\u00e1sticos que colocavam sua arte em favor da \n\ndemocracia. Joana D\u2019arc Lima em sua tese Cartografias das Artes Pl\u00e1sticas no Recife dos \n\nanos de 1980: Deslocamentos Po\u00e9ticos. Entre as tradi\u00e7\u00f5es e o novo reflete o poder desses \n\ncoletivos na constru\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o de sociabilidades na cidade.  \n\nNo campo das artes pl\u00e1srticas no Recife \u2013 nosso l\u00f3cus privilegiado \u2013 a d\u00e9cada de \n\n1980, assistiu \u00e0 prolifera\u00e7\u00e3o de in\u00fameros grupos de artistas, ateli\u00eas coletivos, \n\nagenciamentos diversos \u2013 est\u00e1veis e ef\u00eameros \u2013 exposi\u00e7\u00f5es de eventos e a \n\ncria\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias art\u00edsticas e de t\u00e1ticas que ensejavam pr\u00e1ticas \n\ninterdependentes, em di\u00e1logos com as inst\u00e2ncias legitimadoras que articulavam o \n\nsistema art\u00edstico. (LIMA, 2014, p.18) \n\nNo Recife, a irrever\u00eancia dos mais jovens engendrou estrat\u00e9gias e t\u00e1ticas \n\nart\u00edsticas que provocaram deslocamentos e produziram uma Nova Pintura que, \n\nembora com muitas perman\u00eancias das tradi\u00e7\u00f5es, criou singularidades na \n\nprodu\u00e7\u00e3o pict\u00f3rica conhecida at\u00e9 ent\u00e3o... Os jovens artistas dos anos 1980 foram \n\nn\u00f4mades e instauraram espa\u00e7os de produ\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o e exibi\u00e7\u00e3o em lugares \n\npouco frequentados por artistas ou p\u00fablico. Inventaram exposi\u00e7\u00f5es, cursos, festas \n\ne novas formas de experimentar a pintura. (Op Cit, p.19) \n\nA cidade de Recife no in\u00edcio de 1980 efervescia e se posicionava em sintonia com \n\nos movimentos reivindicat\u00f3rios de outros estados do Brasil. Foi nesse clima de lutas \n\nsociais que o jogo da Capoeira foi construindo suas formas particulares de se afirmar, \n\nlegitimando sua pr\u00e1tica na cidade como esporte, arte marcial, express\u00e3o art\u00edstica e \n\nconte\u00fado e ve\u00edculo de educa\u00e7\u00e3o e cidadania. \n\nOs capoeiristas recifenses, nos v\u00e1rios per\u00edodos da d\u00e9cada de 1980, constru\u00edram \n\nestrat\u00e9gias, t\u00e1ticas, ast\u00facias para o enfrentamento da marginaliza\u00e7\u00e3o de sua pr\u00e1tica. Elas \n\najudaram a dar forma e um sotaque todo particular aos grupos de Capoeira do Recife.  \u00c9 \n\npara compreender como se deu esse processo de afirma\u00e7\u00e3o, quem foram os sujeitos que \n\ncolaboraram com isso e que lugares da cidade se firmaram como espa\u00e7os de Capoeira que \n\napresento esse estudo. Para isso estarei me valendo das experi\u00eancias adquiridas na pr\u00e1tica \n\nda Capoeira e dos estudos desenvolvidos no campo da Hist\u00f3ria.  \n\n\n\n \n\n50 \n\n \n\nTEMPO DE CONTAR \n\nNa constru\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o para refletir a tem\u00e1tica da Capoeira do Recife na \n\nd\u00e9cada de 1980, utilizei fontes escritas e orais.  As fontes escritas s\u00e3o de diferentes \n\nnaturezas e encontram-se nos: peri\u00f3dicos mais tradicionais da cidade Diario de \n\nPernambuco e Jornal do Comm\u00e9rcio; nos documentos oficiais que o Estado Brasileiro \n\ntrata a Capoeira, veiculados em p\u00e1ginas da internet de seus \u00f3rg\u00e3os do governo; nos \n\ndocumentos da Federa\u00e7\u00e3o Pernambucana de Capoeira; e no material encontrado nos \n\narquivos particulares dos mestres e capoeiristas em geral. Fazem parte desses documentos \n\nparticulares, fotos, cartazes, certificados, declara\u00e7\u00f5es, cartas, entre outros. Utilizei tamb\u00e9m \n\nas fontes eletr\u00f4nicas para colher depoimentos dos capoeiristas, em DVD, CD, ou que me \n\nforam enviados atrav\u00e9s de v\u00eddeos e de mensagens via e-mail, mensagem de celular ou rede \n\nsocial. \n\nO tratamento dado aos documentos escritos reflete sobre sua autoria, localiza\u00e7\u00e3o, as \n\nsuscita\u00e7\u00f5es contextuais e as suas rela\u00e7\u00f5es com os movimentos de Capoeira que acontecia e \n\nacontece na cidade de Recife.   \n\nAs fontes orais foram organizadas a partir de entrevistas, de hist\u00f3ria de vida e \n\nrelatos de mem\u00f3ria, feitos com capoeiristas e testemunhas da Capoeira no per\u00edodo \n\nestudado. Alguns registros foram feitos diretamente por mim e outros foram recolhidos de \n\ntrabalhos acad\u00eamicos e outros escritos sobre Capoeira que trazem as falas dos capoeiristas \n\nestudados. As fontes orais tomaram neste estudo grande import\u00e2ncia, uma vez que este \n\nper\u00edodo da Capoeira do Recife ainda carece de documenta\u00e7\u00f5es escritas sistematizadas.  \n\nA fala dos mestres e capoeiristas em geral tomaram grande vulto nesse estudo, \n\nporque revelaram situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o tratadas ou invisibilizadas nos poucos documentos \n\nescritos. Atrav\u00e9s dos relatos de mem\u00f3ria dos entrevistados e das falas encontradas nos \n\nescritos sobre Capoeira foi poss\u00edvel tra\u00e7ar uma esp\u00e9cie de cartografia social do per\u00edodo \n\nestudado, que refletia as condi\u00e7\u00f5es sobre as quais o jogo da Capoeira se desenvolvia e seus \n\nlugares de pr\u00e1tica.  \n\nA mem\u00f3ria segundo Durval Muniz (2010) retorna transformada pelos \n\ndeslocamentos da experi\u00eancia. Os capoeiristas que foram entrevistados para este trabalho \n\nforam certamente tocados pelo reconhecimento recente da Capoeira como Patrim\u00f4nio \n\nCultural do Brasil (2008) e da Humanidade (2014) e toda a perspectiva que se abriu para \n\n\n\n \n\n51 \n\n \n\nconstru\u00e7\u00e3o de sua pol\u00edtica de salvaguarda, aspecto que est\u00e1 sendo levado em considera\u00e7\u00e3o \n\nna escritura do texto e na reflex\u00e3o sobre as falas.  \n\nO presente trabalho est\u00e1 dividido em tr\u00eas partes que se conectam, mas que tamb\u00e9m \n\npodem ser tomadas separadamente, pois tratam da diversidade e nuances das experi\u00eancias \n\ndos capoeiristas do Recife, na d\u00e9cada de 1980, apresentadas como fragmentos no dizer de \n\nWalter Benjamim.  \n\nEm cada parte desse estudo, portanto, busquei narrar as hist\u00f3rias vividas pelos \n\ncapoeiristas do Recife nos anos de 1980 na luta por legitimar essa pr\u00e1tica na cidade. Por \n\nisso, na busca por uma linguagem que representasse melhor e de maneira mais pr\u00f3xima a \n\nrealidade da Capoeira do Recife, recorri \u00e0s cantigas para apresentar e nominar os cap\u00edtulos \n\nque se seguem. \n\nA escolha n\u00e3o foi aleat\u00f3ria, nem aleg\u00f3rica. \u00c9 sabido que na cultura negra as \n\ncantigas s\u00e3o tamb\u00e9m formas de manter vivas as hist\u00f3rias das pessoas e dos lugares. Na \n\nroda de Capoeira elas trazem para o ritual a for\u00e7a da cultura ancestral motivando e \n\ndirecionando o jogo, al\u00e9m de tematizar, pelo improviso dos cantadores, aspectos vividos \n\nno momento da roda. A cantiga pela for\u00e7a das palavras e da melodia vai imprimindo \n\nmarcas e sentidos as rodas de Capoeira. Como diria Dr. Decanio, definindo os tr\u00eas erres da \n\nCapoeira, afirma que: \u201cO Ritmo \u00e9 o cora\u00e7\u00e3o da capoeira, o ax\u00e9 do capoeirista, o come\u00e7o de \n\ntudo.\u201d (DECANIO,1998)  \n\nPedro Abib, soci\u00f3logo e capoeirista comentou em artigo publicado no Caderno \n\nCEDES, de Campinas, volume 26, n\u00famero 68, de abril de 2006, que \n\nAs m\u00fasicas e ladainhas presentes no universo da capoeira s\u00e3o tamb\u00e9m elementos \n\nimportant\u00edssimos no processo de transmiss\u00e3o dos saberes, pois \u00e9 atrav\u00e9s delas \n\nque se cultuam os antepassados, seus feitos her\u00f3icos, seus exemplos de conduta, \n\nfatos hist\u00f3ricos, lugares importantes para o imagin\u00e1rio dos capoeiristas, o \n\npassado de dor e sofrimento do tempo da escravid\u00e3o, as estrat\u00e9gias e ast\u00facias \n\npresentes nesse universo, assim como tamb\u00e9m as mensagens. (p.94)   \n\nO capoeirista do Rio de Janeiro, conhecido no meio da Capoeira como Mestre Toni \n\nVargas, tamb\u00e9m se referindo a musicalidade da Capoeira em seu livro T\u00e1 Dif\u00edcil Pra Calar \n\nA Boca De Um Cantador atenta que \u00e9 preciso com as cantigas acordar a alma, para \u201c...que \n\na pele fique arrepiada, que a vontade de agachar no p\u00e9 do berimbau seja forte, que \n\ntenhamos nesse momento, a certeza da grandiosidade da nossa arte popular.\u201d (VARGAS, \n\n2012, s/p) \n\n\n\n \n\n52 \n\n \n\n\u00c9, portanto com as cantigas que decidi abrir, \u201cfazer o chamado\u201d para os cap\u00edtulos \n\ndesse estudo. Com a for\u00e7a das palavras das cantigas pretendo instaurar um tempo, um \n\nritmo para narrar hist\u00f3rias da Capoeira do Recife na d\u00e9cada de 1980, apoiada em seu modo \n\nmais vis\u00edvel de se expressar, o jogo.  \n\nA primeira parte desse trabalho est\u00e1 anunciada e ritmada pela cantiga \u201c\u00c9 DEFESA, \n\nATAQUE, \u00c9 GINGA DE CORPO, \u00c9 MALANDRAGEM...\u201d : Nela foi constru\u00edda uma \n\nreflex\u00e3o sobre as significa\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas da Capoeira no Brasil, identificando as \n\nsingularidades dessa pr\u00e1tica em Recife. \u00c9 um cap\u00edtulo, no qual al\u00e9m de esclarecer e \n\ndistinguir dados sobre a capoeiragem, os capoeiras, os capoeiristas e o jogo da Capoeira, \n\nfoi apresentado o momento hist\u00f3rico da d\u00e9cada de 1980 como o tempo em que o jogo da \n\nCapoeira que chega ao Recife em d\u00e9cadas anteriores, afirma-se como uma pr\u00e1tica da \n\ncidade. \n\nA segunda parte \u201c\u00c9 LUTA, \u00c9 DAN\u00c7A, \u00c9 ARTE, \u00c9 MAGIA\u201d apresenta um \n\ncen\u00e1rio particular da Capoeira do Recife na d\u00e9cada de 1980. Nesse cap\u00edtulo as falas e as \n\na\u00e7\u00f5es dos capoeiristas em seu cotidiano v\u00e3o oferecendo pistas, que revelam aos poucos as \n\nt\u00e1ticas assumidas para afirmar a pr\u00e1tica da Capoeira na cidade, em suas artimanhas e \n\nast\u00facias na constru\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias e a consolida\u00e7\u00e3o dos lugares que ficaram conhecidos \n\ncomo espa\u00e7os de Capoeira no Recife. \n\nA terceira parte desse estudo \u201cCORPO ENVERGADO E A FIRMEZA NA \n\nM\u00c3O, E CAPOEIRA PRA SE APRUMAR NO CH\u00c3O...\u201d re\u00fane considera\u00e7\u00f5es sobre a \n\nfor\u00e7a da Capoeira como espa\u00e7o para outras formas de sociabilidades. Ser\u00e3o apresentadas \n\nexperi\u00eancias educativas consolidadas na Capoeira do Recife, que teve seus come\u00e7os na \n\nd\u00e9cada de 1980, tomaram corpo e se firmaram como pr\u00e1ticas at\u00e9 hoje cultivadas na cidade \n\ne em outras localidades em que esses capoeiristas firmaram morada.   \n\nPara as considera\u00e7\u00f5es finais, intitulada \u201cVOU NAVEGANDO PELO MUNDO \n\nEU VOU, A CAPOEIRA FOI QUE ME LEVOU...\u201d trago uma hist\u00f3ria, a saga de um \n\nmestre de Capoeira, para exemplificar a for\u00e7a dessa express\u00e3o cultural na recria\u00e7\u00e3o da vida \n\ne a impossibilidade de estud\u00e1-la, sem reconhecer suas singularidades presentes nas \n\ntradi\u00e7\u00f5es constru\u00eddas e nas mandingas de seus sujeitos. \n\nPara construir a narrativa que se segue para a Capoeira do Recife, na d\u00e9cada de \n\n1980, algumas coisas me perseguiram no caminho tra\u00e7ado para alcan\u00e7ar este objetivo, \n\n\n\n \n\n53 \n\n \n\ndentre elas, principalmente, \u00e0 vontade de narrar uma hist\u00f3ria que carregasse saberes, \n\nfazeres e falares que revelassem se poss\u00edvel o sabor e at\u00e9 mesmo os cheiros da Capoeira.  \n\nUma ousadia talvez que me impus, mas tamb\u00e9m um grande desejo, haja vista a \n\ninsatisfa\u00e7\u00e3o sentida nos estudos visitados sobre a tem\u00e1tica, que nem sempre trazem seu \n\nuniverso simb\u00f3lico fundamental para sua compreens\u00e3o. Mesmo sabendo que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \n\ntrazer para o texto o real e as realidades que se entrela\u00e7am nas suas viv\u00eancias, busquei \n\ndialogar com as representa\u00e7\u00f5es que a meu ver mais se aproximavam dele. Por isso \n\ndescobrir, pesquisar, ler, refletir e selecionar documentos; assim como me manter na \n\nconviv\u00eancia com os capoeiristas dentro e fora das rodas, foram algumas formas de que \n\nlancei m\u00e3o nesse trabalho. \n\nEst\u00e1 participando do meio da Capoeira h\u00e1 mais de vinte e seis anos, poderia dizer, \n\nmilitando nesse universo simb\u00f3lico, \u00e9tnico, m\u00edtico, m\u00edstico, mas muito concreto e pr\u00e1tico, \n\nfacilitou, ao mesmo tempo em que imp\u00f4s alguns limites a esse estudo. Porque ser \n\ncapoeirista \u00e9 fazer parte de uma fam\u00edlia que tem uma linhagem, um parentesco, que reflete \n\npr\u00e1ticas, entendimentos e representa\u00e7\u00f5es da Capoeira. O que nos inclui e exclui de algumas \n\noportunidades desse campo de experi\u00eancias. Como pesquisadora e capoeirista eu senti a \n\nfor\u00e7a desses lugares que ocupo.  \n\nO desdobramento desse estudo reflete, portanto, esses lugares de que falei. Porque \n\nsomos capoeiristas a partir de um \u201cterreiro\u201d, um territ\u00f3rio, que mais do que f\u00edsico, uma \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, \u00e9 um lugar simb\u00f3lico, em que tempo e espa\u00e7o s\u00e3o ressignificados \n\npela ritualidade da pr\u00e1tica, tocando seus sujeitos participantes e instaurando nas rela\u00e7\u00f5es \n\nque se estabelecem um campo de mandinga.  \n\nPor isso pesquisar e conhecer os documentos da d\u00e9cada de 1980 e entrevistar os \n\ncapoeiristas foi como caminhar pelos labirintos de uma mem\u00f3ria coletiva da Capoeira \n\nneste per\u00edodo. Foi tamb\u00e9m viajar pela minha pr\u00f3pria hist\u00f3ria como capoeirista recifense. \n\nPor isso essa pesquisa tem o colorido e os aromas que eu pude captar e que de certa forma \n\ntestemunhei e selecionei para criar o tecido das hist\u00f3rias que narro nas p\u00e1ginas a seguir. \n\nNo trajeto da escritura os encontros e desencontros com os mestres, mestras e \n\naprendizes de Capoeira dialogaram com as reflex\u00f5es suscitadas pelos autores lidos das \n\nv\u00e1rias \u00e1reas de conhecimento. As considera\u00e7\u00f5es tra\u00e7adas e tran\u00e7adas s\u00e3o fruto dessa \n\n\n\n \n\n54 \n\n \n\nconstru\u00e7\u00e3o coletiva, que se pretendeu descolonizada, por n\u00e3o admitir hierarquias, nas \n\npartes que a comp\u00f5e.  \n\nMuitas m\u00e3os, corpos, cora\u00e7\u00f5es e mentes se fazem presente nessa narrativa. Porque \n\na Capoeira apesar de ter singularidades que identificam seus praticantes em linhagens \n\n(fam\u00edlias/grupos), s\u00f3 pode ser compreendida em sua pluralidade de formas de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o. Quaisquer tentativas de hierarquiz\u00e1-las afastam as possibilidades de ver em \n\nsuas entrelinhas, as nuances que a fazem multifacetada e poliss\u00eamica e porque n\u00e3o dizer: \n\nmandingueira, libert\u00e1ria, libertadora e aberta ao devir. Como recriou os capoeiristas \n\nrecifenses na cantiga de...: \n\nCapoeira \u00e9 jogo praticado na terra de S\u00e3o Salvador (bis - refr\u00e3o)  \n\nCapoeira \u00e9 luta nossa  \n\nDa era colonial \n\nQue nasceu foi na Bahia, Angola e Regional \n\nRefr\u00e3o  \n\n\u00c9 jogo de liberdade, jogo de liberta\u00e7\u00e3o \n\nPraticado na senzala no tempo da escravid\u00e3o \n\nRefr\u00e3o \n\nDepois de muitos anos para Pernambuco voltou (frase acrescida pelos \n\ncapoeiristas pernambucanos) \n\n \n\n\n\n \n\n55 \n\n \n\n\u201cCAPOEIRA \u00c9 DEFESA, ATAQUE, GINGA DE CORPO, MALANDRAGEM...\u201d \n\n...capoeira \u00e9 defesa, ataque, ginga de corpo e malandragem. \n\n \n\nNA GINGA DO COTIDIANO \n\nNo momento em que se elabora a escritura desta tese sobre Capoeira, essa pr\u00e1tica \n\nh\u00e1 tempo j\u00e1 deu a \u201cvolta ao mundo\u201d. No Brasil se encontra presente em todas as capitais \n\ndos estados e v\u00e1rias cidades do interior. Fora do Brasil est\u00e1 presente em mais de 160 \n\npa\u00edses, sendo v\u00e1rios da Europa, das Am\u00e9ricas em geral e mais recentemente da \u00c1frica, \n\n\u00c1sia e Oceania. Em alguns pa\u00edses aparece como segundo esporte mais praticado, como \u00e9 o \n\ncaso de Israel. \n\nOs primeiros capoeiristas que viajaram para fora do Brasil para levar a Capoeira, \n\nsegundo a pesquisa presente no Dossi\u00ea IPHAN 12 Roda de Capoeira e Of\u00edcio dos Mestres \n\nde Capoeira (2014), foram o Mestre Artur Em\u00eddio, que levou a Capoeira em apresenta\u00e7\u00f5es \n\npela Argentina, M\u00e9xico, Estados Unidos e alguns pa\u00edses da Europa, entre a d\u00e9cada de 1950 \n\ne meados da d\u00e9cada de 1960 e Mestre Pastinha com seu grupo em 1966, em viagem para o \n\nSenegal (Dacar), na \u00c1frica.  \n\nNa Europa, possivelmente, o primeiro a ensinar foi Mestre Nestor Capoeira. \n\nDepois de obter a gradua\u00e7\u00e3o m\u00e1xima do Grupo Senzala, a corda vermelha, em \n\n1969 viaja para o exterior. Em 1971, aterrissou em Londres, onde come\u00e7ou a \n\nministrar aulas de capoeira numa academia de dan\u00e7a. Mestre Nestor percorreu a \n\nEuropa por tr\u00eas anos, ensinando em diferentes cidades, antes de retornar ao \n\nBrasil. (0p.Cit., p.63) \n\nNos Estados Unidos foram tamb\u00e9m atrav\u00e9s das apresenta\u00e7\u00f5es dos grupos \n\nfolcl\u00f3ricos que os capoeiristas ao encerrar a temporada de espet\u00e1culos ficavam nas cidades. \n\nIsso aconteceu com o Mestre Jelon Vieira participante do famoso grupo folcl\u00f3rico, Viva \n\nBahia, de Em\u00edlia Biancardi, que em 1975 resolveu estabelecer resid\u00eancia em New York. \n\nL\u00e1 ele encontrou com o Mestre Loremil Machado que j\u00e1 residia nesta cidade. (Op. Cit) \n\nSegundo Mestre Jelon em depoimento a Revista Capoeira ano II #6, ele chegou nos \n\nEstados Unidos em uma \u00e9poca dif\u00edcil para a Capoeira, porque  \n\nHavia febre de consumo pelos filmes de Bruce Lee, entre outros. Em nova York \n\na barra era pesada por causa dos conflitos do Vietn\u00e3, excesso de drogas, \n\nlibera\u00e7\u00e3o dos hippies, etc. Mas minha forma\u00e7\u00e3o e a Capoeira fizeram com que eu \n\nsuperasse qualquer obst\u00e1culo e tivesse respeito a vida.   \n\n\n\n \n\n56 \n\n \n\nEssa \u201cvolta ao mundo\u201d, portanto n\u00e3o foi fruto de nenhuma pol\u00edtica cultural \n\nbrasileira, mas de uma necessidade de sobreviv\u00eancia dos pr\u00f3prios capoeiristas, que \n\nencontraram nos caminhos de sua arte a possibilidade de trabalho fora do pa\u00eds. \n\nNos \u00faltimos anos muitos capoeiras sa\u00edram do Brasil em busca de melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida e de reconhecimento. Nesse movimento, al\u00e9m de contribu\u00edrem \n\nefetivamente com o processo de expans\u00e3o de sua arte pelo mundo, colaboraram \n\ncom a divulga\u00e7\u00e3o da cultura brasileira no exterior por meio de discursos que \n\nreal\u00e7am a capoeira a condi\u00e7\u00e3o de pr\u00e1tica \u201cex\u00f3tica\u201d, \u201ctropical\u201d, \u201cbrasileir\u00edssima\u201d \n\n(FALC\u00c3O, 2011, p.124) \n\nPara alguns estudiosos esta internacionaliza\u00e7\u00e3o da Capoeira \u00e9 pol\u00eamica, pois traz \n\nmodifica\u00e7\u00f5es as tradi\u00e7\u00f5es de sua pr\u00e1tica e ensino cultivadas no Brasil. No estudo de Jos\u00e9 \n\nLuis Cirqueira Falc\u00e3o, Mestre Falc\u00e3o (2011), veiculado na Revista Textos do Brasil, do \n\nMinist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, de n\u00famero 14, realizado a partir de entrevistas com \n\nmestres que foram morar fora do Brasil, ele constata as dificuldades que os mesmos \n\ntiveram de se firmar nestes outros pa\u00edses para al\u00e9m das barreiras da l\u00edngua e da cultura em \n\ngeral.  \n\nPara Mestre Falc\u00e3o fora do Brasil, o que esperava os capoeiristas, num primeiro \n\nmomento, era um trabalho incerto como artistas de ruas e of\u00edcios desregularizados como \n\n\u201cfreelancers\u201d.  Aos poucos com muita criatividade e trabalho \u00e1rduo, alguns capoeiristas \n\nconseguiram se firmar em outros pa\u00edses. Muitos deles usaram e usam at\u00e9 hoje do \n\ncasamento, muitas vezes arranjados, para conseguir visto permanente. A fala do mineiro, \n\nManoel Matias Lopes, Mestre Matias que hoje reside em Bern na Sui\u00e7a, veiculada no texto \n\ncitado do Mestre Falc\u00e3o, descreve as dificuldades dos capoeiristas de se firmar em outros \n\npa\u00edses. \n\nFoi muito dura a chegada na Sui\u00e7a, ralei muito, toquei berimbau na neve, nas \n\nesta\u00e7\u00f5es de trem, entendeu, porque os capoeiristas que tinham n\u00e3o faziam roda \n\nde rua.. Eu ia para a rua sozinho, \u00e1s vezes tocava meu berimbau, tentava saltar, \n\n\u00e1s vezes fazia coisas malucas e tamb\u00e9m era um modo de me libertar. O berimbau \n\nera meu companheiro. Era o modo de eu me livrar daquela ang\u00fastia, daquela \n\nsaudade, daquela vontade de estar no Brasil, no meio dos alunos, dos colegas. \n\nAquele pa\u00eds frio, voc\u00ea chega e toma aquele choque, n\u00e3o conhece ningu\u00e9m, \n\nporque a l\u00edngua \u00e9 outra. Ent\u00e3o foi uma barra enorme que eu enfrentei...(p.129) \n\nUma das t\u00e1ticas usadas pelos capoeiristas para manter as rela\u00e7\u00f5es culturais da \n\nCapoeira foi manter em seus ensinamentos os cantos e nomes dos gestos no portugu\u00eas \n\nfalado no Brasil; evitando distanciamentos ainda maiores da cultura brasileira. Contudo os \n\ncapoeiristas precisaram estabelecer um di\u00e1logo aberto para com os novos adeptos dessa \n\n\n\n \n\n57 \n\n \n\npr\u00e1tica, reconhecendo a cultura de cada lugar e adaptando as formas de ensino \u00e0s novas \n\nsitua\u00e7\u00f5es. \n\nEm outros pa\u00edses os capoeiristas brasileiros enfrentaram e ainda enfrentam lutas de \n\nv\u00e1rias ordens para se manterem fora do Brasil e darem continuidade a transmiss\u00e3o da \n\nCapoeira como Patrim\u00f4nio Imaterial Brasileiro. Sem nenhum apoio e reconhecimento do \n\nEstado brasileiro por este trabalho, estabeleceram uma s\u00e9rie de iniciativas que permitiu \n\nveicular o Brasil como protagonista de modos singulares de vida, sob os quais a Capoeira \n\nconstr\u00f3i sua hist\u00f3ria e dialoga com o mundo. S\u00e3o modos, nos quais a conviv\u00eancia \n\npermanente, num territ\u00f3rio simb\u00f3lico comum, que extrapola a pr\u00e1tica da Capoeira e vai se \n\nconstruir como a forma\u00e7\u00e3o de outros brasis no mundo. \n\nNo entanto, as rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas do Estado brasileiro para com a Capoeira \n\naparecem de diferentes formas e em v\u00e1rios per\u00edodos da hist\u00f3ria do Brasil, sempre com o \n\nintuito de limitar ou se apropriar de sua pr\u00e1tica, seja atrav\u00e9s da sua proibi\u00e7\u00e3o em leis no \n\nImp\u00e9rio, sua criminaliza\u00e7\u00e3o na Primeira Rep\u00fablica, ou ainda em sua formaliza\u00e7\u00e3o como \n\nesporte em 1972.  \n\nNo documento datado de 26 de julho de 1972, enviado pelo conselheiro General \n\nJayr Ramos do Conselho Nacional de Desportos para o ent\u00e3o presidente deste conselho \n\nBrigadeiro Jeronymo Bastos, ficam claros os prop\u00f3sitos de controlar a pr\u00e1tica da Capoeira \n\narticulada a sua dimens\u00e3o esportiva. Depois de expor a situa\u00e7\u00e3o que ele classifica de \n\nabandono da Capoeira, devido \u00e0 falta de fomento e regulamenta\u00e7\u00e3o, o documento prop\u00f5e \n\nque a Capoeira sofra uma regulamenta\u00e7\u00e3o em bases cient\u00edficas para reabilit\u00e1-la como luta, \n\nvinculando sua organiza\u00e7\u00e3o a Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Pugilismo. E conclui \n\nResumindo tudo o que foi expresso, sou do parecer que cabe a CAPOEIRA, \n\npr\u00e1tica legitimamente nacional, ap\u00f3s convenientemente reformulada um lugar ao \n\nlado dos outros desportos. Bem orientada e dentro dos princ\u00edpios da \u00e9tica, desde \n\nj\u00e1, nenhum obst\u00e1culo deve ser posto \u00e0 sua pr\u00e1tica. Com o correr do tempo, ap\u00f3s \n\nadequada estrutura\u00e7\u00e3o e melhor compreens\u00e3o do assunto, poder\u00e1 ser ela \n\nintegrada, conforme previs\u00e3o existente no Estatuto da CBP, entre os desportos \n\nque devam ser assistidos e incrementados pelos \u00f3rg\u00e3os governamentais, \n\norganizando-se em entidades competitivas e contribuindo, desta maneira, para a \n\npr\u00e1tica educacional e desportiva do Pa\u00eds.     \n\nO Dossi\u00ea IPHAN 12 Roda de Capoeira e Of\u00edcio dos Mestres de Capoeira (2014), \n\nafirma, no entanto, que houve uma primeira iniciativa governamental em prol do jogo da \n\nCapoeira e dos capoeiristas na Bahia, em 1983. Dela participaram al\u00e9m de capoeiristas \n\nconvidados, intelectuais, educadores, dirigentes de entidades p\u00fablicas, estudiosos da \n\n\n\n \n\n58 \n\n \n\ncultura negra e militantes do Movimento Negro Unificado (MNU), num Semin\u00e1rio \n\nRegional de Capoeira e do Festival do Ritmo de Capoeira. (Op. Cit.p.114)   \n\nO evento tratou de v\u00e1rias quest\u00f5es que eram discutidas sobre a Capoeira na \u00e9poca, \n\no preconceito, as rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, a sua utiliza\u00e7\u00e3o nas escolas e a situa\u00e7\u00e3o de abandono \n\ndos velhos mestres. Contudo, pouco foi feito efetivamente ap\u00f3s o encontro, e os mestres \n\nmais antigos da Bahia, considerados guardi\u00f5es de um saber ancestral da Capoeira \n\ncontinuaram e continuam a morrer na mis\u00e9ria.  \n\nEntretanto, desde 2002, com mais for\u00e7a a Capoeira vem se tornando pauta das \n\ndiscuss\u00f5es pol\u00edticas no Brasil, principalmente no que diz respeito ao seu invent\u00e1rio como \n\nbem de natureza imaterial, seu reconhecimento e sua pol\u00edtica de salvaguarda como \n\nPatrim\u00f4nio Imaterial do Brasil. Isso porque \n\nNo dia 15 de julho de 2008, na cidade de Salvador, a capoeira foi acautelada e \n\nreconhecida pelo Conselho Consultivo do Patrim\u00f4nio Cultural do IPHAN como \n\nPatrim\u00f4nio Imaterial do Brasil, ap\u00f3s passar pelas etapas que comp\u00f5em o INRC \n\n(Invent\u00e1rio Nacional de Refer\u00eancias Culturais), uma metodologia desenvolvida \n\npelo IPHAN que foi implementada por uma equipe multidisciplinar de \n\nprofissionais, em parceria com as Universidades Federais da Bahia, Rio de \n\nJaneiro, Pernambuco e Fluminense. \n\nCom esse reconhecimento a capoeira passou a compor a lista dos bens \n\nregistrados, com a Roda de Capoeira sendo o de n\u00famero quatorze e o Of\u00edcio dos \n\nMestres o de n\u00famero quinze. A Roda de Capoeira foi inscrita no Livro das \n\nFormas de Express\u00e3o e o Of\u00edcio dos Mestres no Livro dos \n\nSaberes. (CORDEIRO, 2011, p.) \n\n \n\nNo Dossi\u00ea citado anteriormente h\u00e1 uma justificativa para o registro da roda e dos \n\nsaberes dos mestres.  \n\nA roda \u00e9 um momento determinante da pr\u00e1tica da capoeira que n\u00e3o pode ser \n\nignorado. Seja na Capoeira Angola, Regional ou a que funde as duas vertentes, a \n\nroda \u00e9 um espa\u00e7o de cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica e de performance cultural em que se realiza \n\nplenamente a multidimencionalidade da capoeira. Portanto, a roda tamb\u00e9m \n\nprecisa ser registrada, assim como os mestres,deposit\u00e1rios do saber imaterial da \n\ncapoeira. (p.116)  \n\nEm 26 de novembro de 2014 foi \u00e1 vez da UNESCO reconhecer a roda de Capoeira \n\ncomo Patrim\u00f4nio Cultural da Humanidade. No site do Minist\u00e9rio da Cultura dias antes se \n\nanunciava Roda de Capoeira dever\u00e1 receber t\u00edtulo de patrim\u00f4nio cultural da humanidade \n\npela UNESCO: \n\nProfundamente ritualizado, o espa\u00e7o da Roda re\u00fane cantos e gestos que \n\nexpressam uma vis\u00e3o de mundo, uma hierarquia, um c\u00f3digo de \u00e9tica, e revelam \n\ncompanheirismo e solidariedade. \u00c9 na roda de capoeira que se formam e se \n\nconsagram os grandes mestres, se transmitem e se reiteram pr\u00e1ticas e valores \n\ntradicionais afro-brasileiros. Forma redes de sociabilidade, gera identidades \n\ncomuns e la\u00e7os de coopera\u00e7\u00e3o entre seus integrantes. \u00c9 o lugar de socializa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n59 \n\n \n\nde conhecimentos e pr\u00e1ticas; de aprender e aplicar saberes, testar limites e \n\ninven\u00e7\u00f5es, reverenciar os mais velhos e improvisar novos cantos e movimentos. \n\nMetaforicamente representa a roda do mundo, a roda da vida, onde h\u00e1 lugar para \n\no inesperado, onde ora se ganha ora se perde. A roda tamb\u00e9m tem a fun\u00e7\u00e3o de \n\ndifundir os s\u00edmbolos e valores relacionados \u00e0 di\u00e1spora africana no territ\u00f3rio \n\nbrasileiro. Leva a mensagem de resist\u00eancia sobre o sistema escravagista.  \n\nAl\u00e9m dessa patrimonializa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m encontramos a Capoeira hoje inserida com \n\nmais \u00eanfase nas discuss\u00f5es das pol\u00edticas de igualdade racial e de educa\u00e7\u00e3o que envolve a \n\ntem\u00e1tica negra, especialmente a partir da lei 11.645, de 10 de mar\u00e7o de 2008, que torna \n\nobrigat\u00f3rio no ensino fundamental e m\u00e9dio, p\u00fablico e privado, o estudo da Hist\u00f3ria e \n\nCultura Afro-Brasileira e Ind\u00edgena, ampliando a lei 10.639 de 9 de janeiro de 2003 e pela a \n\naprova\u00e7\u00e3o do Estatuto de Igualdade Racial, no qual a Capoeira aparece em dois dos seus \n\nartigos. \n\nArt. 20.  O poder p\u00fablico garantir\u00e1 o registro e a prote\u00e7\u00e3o da capoeira, em todas \n\nas suas modalidades, como bem de natureza imaterial e de forma\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade cultural brasileira, nos termos do art. 216 da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal. \nPar\u00e1grafo \u00fanico.  O poder p\u00fablico buscar\u00e1 garantir, por meio dos atos normativos \n\nnecess\u00e1rios, a preserva\u00e7\u00e3o dos elementos formadores tradicionais da capoeira nas \n\nsuas rela\u00e7\u00f5es internacionais. \n\nArt. 22.  A capoeira \u00e9 reconhecida como desporto de cria\u00e7\u00e3o nacional, nos \n\ntermos do art. 217 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. \n\n\u00a7 1o  A atividade de capoeirista ser\u00e1 reconhecida em todas as modalidades em \n\nque a capoeira se manifesta, seja como esporte, luta, dan\u00e7a ou m\u00fasica, sendo \n\nlivre o exerc\u00edcio em todo o territ\u00f3rio nacional. \n\n\u00a7 2o  \u00c9 facultado o ensino da capoeira nas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas pelos \n\ncapoeiristas e mestres tradicionais, p\u00fablica e formalmente reconhecidos. \n\nMas n\u00e3o param por a\u00ed as complexidades de estudar a Capoeira do tempo presente. \n\nMuitas quest\u00f5es perseguem essa tem\u00e1tica e precisam ser sempre revisitadas. As \n\nsignifica\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas ao termo capoeira, por exemplo, s\u00e3o muitas. Sua etimologia j\u00e1 foi \n\nmotivo de pol\u00eamicas entre estudiosos das l\u00ednguas. Seu primeiro registro data de 1712, por \n\nRaphael Bluteau, em Coimbra, Portugal, em seu Vocabul\u00e1rio Portugu\u00eas e Latino, seguido \n\nde Antonio de Moraes e Silva em seu Dicion\u00e1rio da L\u00edngua Portugu\u00easa. (REGO, 1968, \n\np.17).  \n\nDepois encontramos no s\u00e9culo XIX o termo capoeira envolto nas discuss\u00f5es de \n\nJos\u00e9 de Alencar e Antonio Joaquim de Macedo Moraes a prop\u00f3sito de sua etimologia \n\nguarani. Outras tantas denomina\u00e7\u00f5es aparecem no in\u00edcio do s\u00e9culo XX para o termo \n\ncapoeira: cesto para guardar frangos capados (cap\u00f5es), ave de voo rasteiro e a de sujeitos \n\ncarregadores dos cestos cheios de cap\u00f5es que se utilizavam de destreza corporal para \n\ndivertimento nos mercados p\u00fablicos e ruas. \u00c9 essa \u00faltima acep\u00e7\u00e3o que vai tomar os escritos \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Constitui%C3%A7ao.htm#art216\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Constitui%C3%A7ao.htm#art216\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Constitui%C3%A7ao.htm#art217\n\n\n \n\n60 \n\n \n\nsobre Capoeira no final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, associado agora a outro \n\ntermo: capoeiragem. (Op Cit, p.23) \n\nA capoeiragem passa a definir a cultura dos capoeiras, em seus modos e trejeitos. \n\nNo C\u00f3digo Penal do Brasil de 1890, \u00e9 assim que a Capoeira \u00e9 referida, no Cap\u00edtulo XIII \n\nintitulado DOS VADIOS E CAPOEIRAS, nos artigos 402 e 404 que pro\u00edbem e \n\ncriminalizam sua pr\u00e1tica. \n\nArt. 402. Fazer nas ruas exerc\u00edcio de agilidade corporal, conhecidos pela \n\ndenomina\u00e7\u00e3o de capoeiragem; andar em correrias, com armas ou instrumentos \n\ncapazes de produzir uma les\u00e3o corporal, provocando tumulto ou desordens, \n\namea\u00e7ando pessoa certa ou incerta, ou incutindo temor ou algum mal: \n\nPena: De priss\u00e3o celullar de dous mezes a seis mezes. \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. \u00c9 considerado circumst\u00e2ncia agravante pertencer o capoeira a \n\nalguma banda ou malta. \n\nArt. 404. Si nesses exerc\u00edcios de capoeiragem perpetrar homic\u00eddio, praticar les\u00e3o \n\ncorporal, ultrajar o pudor publico e particular, perturbar a ordem, a tranquilidade \n\nou seguran\u00e7a publica, ou for encontrado com armas, incorrer\u00e1 cumulativamente \n\nnas penas comminadas para taes crimes. \n\nTodos estes termos e sentidos relacionados \u00e0 Capoeira v\u00e3o se firmando e convivem \n\nat\u00e9 hoje no linguajar brasileiro. Para Carlos Bittencourt Marques (2012, p.29) \u201cAssim \n\ncomo os l\u00e9xicos, maracatu, batuque, samba, o termo Capoeira se inscreve numa lista de \n\nexpress\u00f5es culturais que foram utilizadas com uma variedade sem\u00e2ntica t\u00e3o grande que sua \n\nacep\u00e7\u00e3o conceitual se torna, por vezes, imprecisa.\u201d Todavia foi com a significa\u00e7\u00e3o de jogo \n\natl\u00e9tico, tradu\u00e7\u00e3o de destreza corporal, que o termo Capoeira ficou mais conhecido e foi \n\ndifundido nas cidades brasileiras e em muitas partes do mundo.  \n\nAinda hoje \u00e9 muito dif\u00edcil precisar as origens do jogo da Capoeira. Como cultura \n\npopular fica envolta numa produ\u00e7\u00e3o coletiva com v\u00e1rias mitologias que se ressignificaram \n\nao longo do tempo. Suas liga\u00e7\u00f5es com a luta dos capoeiras, que esteve presente em v\u00e1rias \n\ncidades brasileiras no final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, ainda \u00e9 motivo de muitas \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es cient\u00edficas. Sobretudo porque hoje se discute a cria\u00e7\u00e3o da roda de Capoeira, \n\ntalvez como algo independente a uma poss\u00edvel recria\u00e7\u00e3o da luta dos capoeiras para o \n\ndisfarce de sua destreza, driblando a proibi\u00e7\u00e3o e persegui\u00e7\u00e3o policial, nas ruas e festas de \n\nlargo em Salvador.    \n\nApesar de tudo isso, algumas considera\u00e7\u00f5es podem ser feitas a partir de ind\u00edcios \n\ndesta pr\u00e1tica.  Uma delas \u00e9 que as pesquisas at\u00e9 ent\u00e3o realizadas, afirmam que at\u00e9 a d\u00e9cada \n\nde 1940 do s\u00e9culo XX n\u00e3o se encontravam rodas de Capoeira em nenhuma outra parte do \n\nBrasil, que n\u00e3o na Bahia, principalmente em Salvador e cidades do rec\u00f4ncavo baiano, \n\n\n\n \n\n61 \n\n \n\ncomo \u00e9 o caso de Santo Amaro e Cachoeira. Outra considera\u00e7\u00e3o importante \u00e9 que na \n\nhistoriografia da Capoeira levantada em v\u00e1rios estados do Brasil, inclusive recentemente \n\nrevisitadas no invent\u00e1rio feito pelo IPHAN encontramos naqueles capoeiristas pioneiros, \n\nque ensinaram o jogo da Capoeira, uma liga\u00e7\u00e3o direta ou indireta com a Bahia. \n\nO relato mais antigo de roda de Capoeira que se tem not\u00edcia tamb\u00e9m est\u00e1 associado \n\n\u00e0 pr\u00e1tica do jogo na Bahia, veiculado no manuscrito do Mestre Noronha, o ABC da \n\nCapoeira Angola que foi organizado pelo historiador Frederico Abreu e publicado pelo \n\nCentro de Documenta\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o da Capoeira do Distrito Federal em 1993. \n\nEm 1917 famos convidado para uma roda de capoeira na Curva Grande roda de \n\ncapoeira que s\u00f3 tinha gente bamba todos eles estava combinado para nos \n\nencurasar junto com a pr\u00f3pria pol\u00edcia a roda de capoeira era de um sargento da \n\npol\u00edcia militar corgiu uma forte discuc\u00e3o o sargento sagou uma arma de fogo que \n\nfoi tomado de m\u00e3o do sargento pelo capoerita que tem apelido juliocabeica de \n\nleitoia um grande dizodeiro houve um tiroteio grande paricia uma pra\u00e7a de \n\nguerra ouve interven\u00e7\u00e3o da cavalaria foi um caceite desdobrado tanto da parte da \n\npolicia como dos capoeirista fizero de nos capoeirista barata no terreiro de \n\ngalinha mais foi engodo. Estou relembrando os tempo passado na curva grande \n\ndefranteau bale de bisca. (COUTINHO, 1993, p.30). \n\nEssa cita\u00e7\u00e3o acima, do Mestre Noronha e as refer\u00eancias que ele apresenta no \n\nmanuscrito citado, serviu como fonte fundamental para direcionar o estudo hist\u00f3rico de \n\nAntonio Liberac Cardoso Sim\u00f5es, sobre a Capoeira e a cultura das classes trabalhadoras da \n\nBahia nos anos de 1890 a 1937. No cruzamento de outras fontes Sim\u00f5es pode constatar a \n\npresen\u00e7a dos capoeiristas citados pelo Mestre Noronha como trabalhadores da cidade.  \n\nSegundo Pedro Abib, na obra que analisa os saberes da cultura popular e suas \n\nformas de transmiss\u00e3o na Capoeira, \u00e0 roda de Capoeira est\u00e1 vinculada a um modo pr\u00f3prio \n\ndo baiano que carrega uma ancestralidade africana, revelada nos gestos, na musicalidade, \n\nna religiosidade e no modo de encarar o trabalho e os momentos de lazer. Para ele \n\nAs festas populares, as chamadas \u201cfestas de largo\u201d, eram um dos espa\u00e7os \n\nprivilegiados onde a capoeira baiana se mostrava, e se desenvolvia. Eram os \n\nmomentos em que os grandes capoeiristas da \u00e9poca exibiam seus dotes e sua \n\ndestreza, e tamb\u00e9m, n\u00e3o raro, onde aconteciam confus\u00f5es, brigas, desordens e \n\npersegui\u00e7\u00f5es por parte da pol\u00edcia.(ABIB, 2005, p.146)  \n\nMuniz Sodr\u00e9 comunga dessa ideia de Abib e j\u00e1 havia afirmado em uma de suas \n\nobras que trata tamb\u00e9m sobre o jogo da Capoeira, A Verdade Seduzida, que s\u00e3o nas \n\nmanhas do corpo do capoeirista que se traduzem seus conhecimentos ancestrais. \n\nO estilo r\u00edtmico do jogo n\u00e3o se confunde, entretanto, com o estilo individual do \n\njogador. Este se define inicialmente pela ginga, o balan\u00e7o incessante e maneiroso \n\ndo corpo, que faz com que se esquive e dance ao mesmo tempo, tudo isso \n\n\n\n \n\n62 \n\n \n\ncomportando uma mandinga (feiti\u00e7aria, encantamento, mal\u00edcia) de gestos, \n\nfirulas, sorrisos, capazes de desviar o advers\u00e1rio de seu caminho previsto, isto \u00e9, \n\nde seduzi-lo. Sobre os p\u00e9s, sobre as m\u00e3os, abaixado, pulando, o capoeirista \n\njamais se imobiliza e, acionado pela ginga, evolui na roda (como no espa\u00e7o do \n\nsamba tradicional ou no espa\u00e7o das dan\u00e7as religiosas negras), sempre com \n\nmovimentos circulares, afirmando seu estilo de jogo atrav\u00e9s do ritmo que \n\nimprime ao corpo, da velocidade dos gestos, da sutileza da mandinga. (SODR\u00c9, \n\n1988, p. 203 e 204). \n\n\u00c9 com essas significa\u00e7\u00f5es de pr\u00e1tica de vadia\u00e7\u00e3o, de brincadeira maliciosa, de rito \n\nda cultura negra que o jogo da Capoeira vai ganhando notoriedade na Bahia e \n\nposteriormente, com a migra\u00e7\u00e3o dos nordestinos para o sudeste, vai ser levado para esta \n\nregi\u00e3o e depois para o restante do pa\u00eds, voltando inclusive \u00e0 Bahia com novas conota\u00e7\u00f5es. \n\nNas localidades em que o jogo da Capoeira chega, encontra um acervo cultural que \n\nvai se misturando aos conte\u00fados e formas dessa pr\u00e1tica e se moldando as demandas de seus \n\nnovos praticantes, inclusive em suas mem\u00f3rias corporais, e as necessidades do lugar, \n\nadquirindo assim uma esp\u00e9cie de sotaque regional. Segundo Ubirajara Almeida, Mestre \n\nAcordeon, em v\u00e1rias de suas falas feitas nos eventos de Capoeira, a capacidade de \n\nelasticidade dessa arte \u00e9 not\u00f3ria, sendo considerada hist\u00f3rica e resultante de sua resist\u00eancia \n\ncultural, diante das tantas press\u00f5es sofridas no passado. \n\nNo sudeste do Brasil essa elasticidade vai se traduzir numa s\u00edntese peculiar que vai \n\nse construir para a Capoeira Angola e para a Capoeira Regional. Na Bahia desde o final \n\ndos anos de 1920 o jogo da Capoeira j\u00e1 se apresentava em suas v\u00e1rias vers\u00f5es de Capoeira \n\nAngola e na vers\u00e3o da Capoeira Regional, criada por Manuel dos Reis Machado, o Mestre \n\nBimba. Muitos capoeiristas de v\u00e1rias escolas de Capoeira na Bahia, para vivenciar e \n\ndifundir sua arte no sudeste, inclusive como forma de trabalho, precisaram se unir, o que \n\npromoveu uma mistura dos aspectos do gestual, da musicalidade e ritualidade do jogo da \n\nCapoeira Angola e da Capoeira Regional. \n\nMestre Suassuna, baiano de Itabuna, um dos pioneiros do jogo da Capoeira em S\u00e3o \n\nPaulo, em entrevista concedida a Leticia Carvalho na Revista Praticando Capoeira \n\nexemplifica um pouco essa realidade. \n\nO Cord\u00e3o de Ouro foi fundado em 1967. Eu e o Bras\u00edlia montamos um grupo de \n\ncapoeira e abrimos nossa academia numa sala de um pr\u00e9dio que estava sendo \n\ndemolido na Av. Ang\u00e9lica. O nome do grupo foi dado em homenagem a \n\nBesouro, Cord\u00e3o de Ouro, capoeirista famoso da Bahia. Na \u00e9poca em que \n\nest\u00e1vamos discutindo os nomes ouvimos tamb\u00e9m as m\u00fasica de Elis Regina que \n\nfalava \u201cAdeus Bahia, zum zumzum Cord\u00e3o de Ouro.\u201d Era dif\u00edcil decidir por um \n\nnome porque eu tinha uma linha voltada mais para a capoeira Regional e o \n\nBras\u00edlia uma linha mais voltada para a Capoeira Angola. Ent\u00e3o resolvemos p\u00f4r \n\n\n\n \n\n63 \n\n \n\num nome de um capoeirista neutro, o Besouro. Porque quando ele praticava \n\ncapoeira n\u00e3o existia essa distin\u00e7\u00e3o de Capoeira Angola e Regional, era \n\nsimplesmente capoeira. (CARVALHO, 2000, p.30)  \n\nBasicamente o que aconteceu em S\u00e3o Paulo relatado por Mestre Suassuna tamb\u00e9m \n\nocorreu no Rio de Janeiro.  A hist\u00f3ria do grupo Senzala \u00e9 bastante reveladora. Mestre Gato \n\nconta em sua p\u00e1gina na internet, que \n\nA hist\u00f3ria do grupo come\u00e7a com tr\u00eas irm\u00e3os, na d\u00e9cada de 60, Paulo, Rafael e \n\nGilberto Flores. Sua fam\u00edlia mudou-se de Salvador para o Rio de Janeiro e \n\ndurante as f\u00e9rias escolares voltavam a Salvador. No in\u00edcio de 1963, em Salvador, \n\nlevado por um primo capoeirista, Paulo passou dois meses treinando na academia \n\nde Mestre Bimba, junto com seu irm\u00e3o Rafael. \n\nAinda em 1963, de volta ao Rio de Janeiro, decidiram continuar treinando e \n\norganizaram um treino semanal no terra\u00e7o do pr\u00e9dio onde moravam, em \n\nLaranjeiras, com a participa\u00e7\u00e3o de uma rapaziada da \u00e1rea. Paulo convidou um \n\ncolega de Ipanema para participar de um treino, que veio e se entusiasmou; era o \n\nFernando, mais tarde conhecido como Gato. O Rafael costumava dizer que sendo \n\nele baiano, o Paulo nascido no Rio de Janeiro e o Gato de origem pernambucana, \n\nestava formada a tr\u00edplice base do futuro Grupo Senzala, da mesma forma que a \n\ncapoeira surgiu em sua forma mais pujante em Salvador, Rio de Janeiro e Recife. \n\nAquele pequeno grupo de adolescentes come\u00e7ou a trocar experi\u00eancias com \n\noutros grupos e academias do Rio de Janeiro, desde a capoeira de Sinh\u00f4 \n\n(provavelmente a \u00faltima manifesta\u00e7\u00e3o da antiga capoeiragem do Rio de Janeiro, \n\na capoeira dos malandros, da pernada carioca e do samba duro), at\u00e9 a capoeira do \n\nfamoso Artur Em\u00eddio, com sua roda aos Domingos em Bonsucesso. Em 1964, \n\nPaulo e Gato representaram a Academia Santana em um torneio denominado \n\nBerimbau de Prata, em Santa Teresa, Rio de Janeiro, quando obtiveram o 3\u00b0 \n\nlugar, atr\u00e1s de academias famosas como Bonfim e Artur Emidio. \n\nMestre Artur Em\u00eddio citado por Mestre Gato \u00e9 tamb\u00e9m um dos representantes dessa \n\nhist\u00f3ria. Baiano de Itabuna aprendeu Capoeira em sua terra natal e na d\u00e9cada de 1950 viaja \n\ndefinitivamente para o Rio de Janeiro. Assim como ele muitos capoeiristas foram \n\nformando escolas no sudeste do pa\u00eds que depois se espalharam para todo o Brasil.  \n\nLet\u00edcia Reis (1993) argumenta em sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado de que o jogo da \n\nCapoeira praticado nas escolas de Capoeira na Bahia, a partir das d\u00e9cadas de 1930 e 1940, \n\narticula-se a uma \u201cinven\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o da capoeira baiana\u201d que foi uma estrat\u00e9gia do \n\nbranco para civilizar o perigo dessa pr\u00e1tica negra. Para ela a oficializa\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica da \n\nCapoeira colabora para se estabelecer no Brasil uma escolariza\u00e7\u00e3o da luta dos capoeiras, \n\ncom sua disciplinariza\u00e7\u00e3o e eugeniza\u00e7\u00e3o. \n\nPara Jos\u00e9 de Jesus Barreto (2008) em obra intitulada Caryb\u00e9 e Verger Gente da \n\nBahia depois da segunda guerra mundial, at\u00e9 meados da d\u00e9cada de 1960, em Salvador, \n\nhouve uma esp\u00e9cie de efervesc\u00eancia cultural, um crescimento, uma busca de afirma\u00e7\u00e3o e \n\nidentidade de uma cultura negra baiana. Para ele na Bahia dessa \u00e9poca duas estruturas \n\nsocioculturais sobreviventes dos tempos coloniais, bem distintas, conviviam numa \n\n\n\n \n\n64 \n\n \n\npermissividade singular: a Bahia oficial, branca, cat\u00f3lica e europeizada; e a outra resistente \n\na essa, negra, guiada pela f\u00e9 sem catecismos, por um jeito de ganhar a vida informal, que \n\nfaz festa e dan\u00e7a em louvor a vida. \n\n Muitos intelectuais e artistas foram respons\u00e1veis para consolidar esse conceito de \n\nbaianidade, que surgia nessa esp\u00e9cie de renancen\u00e7a cultural, dentre eles o tra\u00e7o do artista \n\npl\u00e1stico Caryb\u00e9 e a lente afiada do fot\u00f3grafo Pierre Verger. \u00c9 comungando desse cen\u00e1rio \n\nque as escolas de Capoeira v\u00e3o aparecer e se firmar como l\u00f3cus de encontro dessa \n\ncomunidade \u00e1vida por consumir os preceitos dessa cultura baiana. \n\n\u00c9 a partir dessa \u00e9poca de inquieta\u00e7\u00f5es e de abundante produ\u00e7\u00e3o do saber e do \n\nfazer que, por exemplo, o candombl\u00e9 baiano (sobretudo o de na\u00e7\u00e3o Keto) \n\nconsolida uma teologia, os terreiros ganham total liberdade de culto e os adeptos \n\npassam a ser encarados  com mais merecido respeito; nas ruas, os negros exibem \n\norgulho de sua origem; a capoeira sai dos guetos e \u00e9 reconhecida como uma \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o de arte, dan\u00e7a e luta, s\u00edmbolo da Bahia, divulgada em todo o \n\nmundo. (BARRETO, 2008, p.83) \n\nPor isso, pelo jogo da Capoeira sintetizar em sua gestualidade, musicalidade e \n\nrituais muitos aspectos que se relacionam a outras pr\u00e1ticas de ra\u00edzes culturais negras, \n\ncultivadas no seio da popula\u00e7\u00e3o pobre de Salvador e do Rec\u00f4ncavo Baiano, acredito que \n\nele n\u00e3o pode ser entendido como \u201cciviliza\u00e7\u00e3o\u201d da luta dos capoeiras, mas, como express\u00e3o \n\nque resguarda essa luta e nasce a partir dos di\u00e1logos, negocia\u00e7\u00f5es e conflitos vividos por \n\nseus praticantes . \n\nNo entanto ainda me faltam mais elementos para confrontar a argumenta\u00e7\u00e3o \n\ndesenvolvida por Let\u00edcia Reis para a origem do jogo da Capoeira, como disciplinador da \n\nluta dos capoeiras. O que percebo, por\u00e9m, cada vez mais, pelas pistas encontradas nos \n\nestudos atuais da tem\u00e1tica, \u00e9 que em outras cidades brasileiras, exceto em algumas do \n\nRec\u00f4ncavo Baiano e em Salvador, n\u00e3o se conhecia at\u00e9 a d\u00e9cada de 1940, pr\u00e1tica \n\nsemelhante \u00e0 roda de Capoeira, com a presen\u00e7a dos instrumentos musicais que ao longo \n\ndos tempos v\u00e3o se firmando ou se ausentando deste rito. \n\nO jogo da Capoeira pelo que tenho encontrado nos escritos sobre ele e \n\nprincipalmente na fala de seus part\u00edcipes foi se tornando uma possibilidade de resguardar, \n\nna atitude l\u00fadica, aparentemente inocente, elementos da cultura negra que sempre sofreu \n\npersegui\u00e7\u00e3o, por apresentar outro ethos que se confrontava com o que se queria construir \n\nno Brasil. \n\n\n\n \n\n65 \n\n \n\nMestre Pastinha nascido em 1889, que aprendeu Capoeira ainda crian\u00e7a, descreve \n\nem seu manuscrito, que provavelmente foi escrito entre as d\u00e9cadas de 1940 e 1950 e \n\nchegou ao p\u00fablico na d\u00e9cada de 1960, aspectos da musicalidade que vivera nas rodas de \n\nCapoeira, em que via o uso da viola. O que n\u00e3o esclarece se esse instrumento participava \n\ndas rodas, ou se seus tocadores eram os mesmos sujeitos que \u201cvadiavam\u201d na Capoeira.  \n\nA capoeira no passado n\u00e3o era como hoje procurando os melhores conhecedores, \n\nnas linhas em que j\u00e1 venho trazando, verifiquei minhas phrase falando em \n\ncapoeira nunca mais vi jogar com viola, porque? H\u00e1 tocadores, mais perderam o \n\namor a este esporte, mudaram a ideia, e eu vou firme com os que me \n\nacompanham a vencer, para n\u00e3o ser vincido a minha ideia, e ser perfeito phrase \n\npor phrase, palavras por palavras... (p.1) \n\nNa obra t\u00e3o visitada pelos estudiosos da tem\u00e1tica Capoeira, de Waldeloir Rego, \n\nEnsaio S\u00f3cio Etnogr\u00e1fico da Capoeira Angola, publicada em 1968, considerada por \n\nJosivaldo Pires (2005) como obra que finaliza um momento de estudos memorialistas da \n\nCapoeira, j\u00e1 se apresentavam considera\u00e7\u00f5es de que o jogo da Capoeira seria uma cria\u00e7\u00e3o \n\nbaiana, o que ficava evidenciado nos depoimentos dos velhos mestres de Capoeira da \n\nBahia, que foram entrevistados para o estudo citado. Segundo Rego ficou evidenciado nas \n\nfalas dos mestres sobre as origens do jogo da Capoeira que, \n\n...tudo leva a crer seja uma inven\u00e7\u00e3o dos africanos no Brasil, desenvolvida por \n\nseus descendentes afro-brasileiros, tendo em vista uma s\u00e9rie de fatores colhidos \n\nem documentos escritos e sobretudo no conv\u00edvio e di\u00e1logo constante com os \n\ncapoeiras atuais e antigos que ainda vivem na Bahia, embora n\u00e3o pratiquem \n\nCapoeira devido a idade avan\u00e7ada. (REGO, 1968, p.31)  \n\nS\u00e3o atrav\u00e9s das hist\u00f3rias de vida desses mestres que as pistas para localizar as \n\norigens do jogo da Capoeira se encontram; n\u00e3o como domestica\u00e7\u00e3o da luta, mas como um \n\nrito pr\u00f3prio. Na \u00e9poca da pesquisa de Rego, d\u00e9cada de 1960, muitos mestres j\u00e1 em idade \n\navan\u00e7ada tiveram seus depoimentos tomados pelo estudioso e puderam registrar as \n\nliga\u00e7\u00f5es do jogo da Capoeira como pr\u00e1tica localizada e inter relacionada \u00e0 cultura da \n\nBahia. Mais do que isso, estava ligada a cultura baiana negra, que se afirmava nos \n\narredores da cidade e lutava para n\u00e3o se folclorizar como pr\u00e1tica tur\u00edstica.  \n\nDentro dessa compreens\u00e3o as considera\u00e7\u00f5es de Angelo Augusto Decanio, Doutor \n\nDecanio, apresentada em sua obra Falando em Capoeira, 1996, que est\u00e1 dispon\u00edvel na \n\ninternet no portaldacapoeira.com, parecem-me oportunas para este estudo, quando ele \n\nafirma que a Capoeira pode ser compreendida no sentido amplo e no sentido restrito.  \n\n...acreditamos que existem duas acep\u00e7\u00f5es para o termo capoeira, sem \n\nconsiderarmos o emprego em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s aves e ao campo: \n\n\n\n \n\n66 \n\n \n\nsentido amplo \u2013  abrangendo as modalidades pugil\u00edsticas de ra\u00edz africana \n\n(n\u2019golo) e incluindo as modalidades de capoeira urbana ou favelar (pernada), \n\npraticada antigamente no Rio de Janeiro, Pernambuco, Alagoas e Sergipe. \n\nsentido restrito \u2013 referente ao jogo de capoeira, baiano, portu\u00e1rio, origin\u00e1rio do \n\nRec\u00f4ncavo Baiano, posteriormente desdobrado nos estilos regional e angola e \n\ndifundido pelo Brasil e pelo Mundo. (DECANIO, 1996, p.54 e 55) \n\nNeste estudo estarei tratando a Capoeira no seu sentido restrito, definido por Dr. \n\nDecanio como jogo da Capoeira. Buscarei compreender como essa express\u00e3o chega ao \n\nRecife, vai se legitimando e adquirindo um sotaque local, firmando-se como uma das \n\nexpress\u00f5es de maior poder de identidade cultural negra, inclus\u00e3o social e espa\u00e7o de \n\neduca\u00e7\u00e3o na cidade. \n\nO jogo da Capoeira que \u00e9 uma pr\u00e1tica multifacetada est\u00e1 sendo compreendido nesse \n\nestudo em suas especificidades, com suas ritualidades pr\u00f3prias, seus gestos e sua \n\nmusicalidade, ressignificados pelos capoeiristas do Recife em suas diversidades e hist\u00f3rias \n\nde lutas para manter viva esta pr\u00e1tica popular.  \n\nQuando olhamos uma roda de capoeira, identificamos que ela \u00e9 uma pr\u00e1tica \n\ncorporal regida por um ritmo, desenvolvido por instrumentos de percuss\u00e3o e \n\ncantigas. Nela, dois participantes de cada vez, v\u00e3o ao seu centro e num desafio \n\nde destreza corporal expressam seus saberes numa esp\u00e9cie de bailado. Mas este \u00e9 \n\napenas um olhar sobre essa pr\u00e1tica, um olhar que evidencia a apar\u00eancia dessa \n\nexpress\u00e3o, o momento do jogo da capoeira propriamente dito. (CORDEIRO, \n\n2011, p.) \n\nH\u00e1 muitas formas de representar o jogo da Capoeira, muitos mestres, capoeiristas e \n\nestudiosos todo momento tentam faz\u00ea-lo. Devido a sua complexidade qualquer tentativa de \n\nenquadr\u00e1-lo pode resultar numa exclus\u00e3o de aspectos importantes que o singularizam. Por \n\nisso o olhar do expectador ou do part\u00edcipe captar\u00e1 sempre uma faceta, uma significa\u00e7\u00e3o \n\nque lhe agrade aos olhos ou a seus objetivos na experi\u00eancia com o mesmo. \n\nComo capoeirista e estudiosa estarei investigando a tem\u00e1tica escolhida para este \n\ntrabalho de tese com um olhar de militante e mais do que isso, amante dessa arte, que me \n\nfez pesquisadora e professora do curso de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica da UPE.  \u00c9 a partir desse lugar \n\nque tamb\u00e9m percebo, que para compreender e estudar a Capoeira \u00e9 preciso se desfazer de \n\nalgumas certezas, desnaturalizando id\u00e9ias cultivadas sobre essa pr\u00e1tica, deslocando o olhar \n\npara reconhecer as facetas que os capoeiristas constru\u00edram em suas ast\u00facias, para manter \n\nviva essa pr\u00e1tica e suas tradi\u00e7\u00f5es. \n\nPara isso precisei ter a coragem, para sem perder de vista a objetividade cient\u00edfica \n\nt\u00e3o aclamada na academia, adentrar este universo e perceber as rela\u00e7\u00f5es subjetivas \n\nexpressas em sua sacralidade como pr\u00e1tica ritual\u00edstica, reconhecendo que a roda de \n\n\n\n \n\n67 \n\n \n\nCapoeira \u00e9 entre outras significa\u00e7\u00f5es, um campo de \u201cmandingas\u201d.   \u00c9 assim, gingando \n\nnesse jogo, entre os muros dos saberes acad\u00eamicos sobre a Capoeira e dos saberes do meio \n\ncapoeir\u00edstico, que me coloco para esse estudo, rompendo as fronteiras e estabelecendo \n\nrela\u00e7\u00f5es entre esses mundos. \n\n \n\nEM TERRAS RECIFENSES \n\nOs historiadores de grande prest\u00edgio na capital pernambucana, Mario Souto Maior e \n\nLeonardo Dantas Silva em sua obra Antologia do Carnaval do Recife veicularam a ideia de \n\nque \n\nO capoeira de ontem originou o passita de hoje: camisa multicolorida, aberta ao \n\npeito e amarrada na cintura, ou ainda camisa de malha com tr\u00eas cores; sapato \n\nt\u00eanis branco; bermuda ou cal\u00e7a arrega\u00e7ada; chap\u00e9u de palha e um \u201cchap\u00e9u de \n\nsol\u201d desbotado a completar a indument\u00e1ria. (MAIOR e SILVA, 1991, p.204) \n\nRecorrendo a outras fontes escritas sobre a Capoeira do Recife, trabalhos \n\nacad\u00eamicos, livros folcl\u00f3ricos, cr\u00f4nicas policiais, contos, reportagens em jornais, entre \n\noutras refer\u00eancias, observa-se que a ideia apresentada pelos historiadores acima se repete. \n\nEntretanto a ela \u00e9 acrescida uma observa\u00e7\u00e3o peculiar de que at\u00e9 meados do s\u00e9culo XIX e \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo XX a figura dos capoeiras estava ligada a duas fortes imagens que n\u00e3o se \n\nexcluem: como brabos e valent\u00f5es ou como passistas. Por isso n\u00e3o se sabe se todo valent\u00e3o \n\nera um capoeira, mas nos escritos visitados e citados acima sua pr\u00e1tica esteve sempre \n\nvinculada.  \n\n... a figura do capoeira, aparece genericamente associada aos significados de \n\ndesordeiros, malfeitores, delinquentes e marginais; e especificamente associadas \n\na de malandros no Rio de Janeiro, valentes e bambas em Salvador e brabos e \n\nvalent\u00f5es no Recife. Como tipos populares dessas cidades, os capoeiras, com \n\nseus feitos e suas sensibilidades marcaram a cultura desses lugares. \n\n(CORDEIRO, 2011, p.23) \n\nNos escritos citados os capoeiras aparecem como perturbadores da ordem social \n\nque se queria construir nas grandes cidades brasileiras, com a desodoriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os \n\np\u00fabicos. Segundo Margarete Rago (1987) esse discurso fazia parte de uma estrat\u00e9gia \n\nconstru\u00edda para fazer valer um projeto de moderniza\u00e7\u00e3o das cidades brasileiras, que se \n\ninstaurava desde o final do s\u00e9culo XIX e colocava como imperativo o afastamento dos \n\nsujeitos e suas pr\u00e1ticas indesej\u00e1veis a nova ordem, classificadas mesmo como \n\nimprodutivas.  \n\n\n\n \n\n68 \n\n \n\nPara Rita de Cassia Ara\u00fajo (1996, p.332) \n\nOs capoeiras, tamb\u00e9m conhecidos por brabos ou valent\u00f5es, tradicionalmente \n\noriginavam-se nas camadas populares e, no geral, eram negros e mulatos livres \n\nou escravos. Mais tarde membros de outros segmentos sociais aderiram a \n\ncapoeira, sendo poss\u00edvel encontrar senadores, deputados, funcion\u00e1rios p\u00fablicos, \n\noficiais da marinha e do ex\u00e9rcito e gente da pol\u00edcia praticando a luta. Por\u00e9m o \n\ncapoeira de rua, aquele que tinha na capoeiragem seu modo de vida, costumava \n\nser negro ou pardo...  \n\nS\u00e3o esses mesmos brabos e valent\u00f5es, os sujeitos que acompanhavam os desfiles \n\ndas agremia\u00e7\u00f5es carnavalescas pelas ruas do Recife nos festejos de Momo. As rivalidades \n\nentre os partidos ou maltas de capoeiras era o que dava a vitalidade a pr\u00e1tica da \n\ncapoeiragem. As rivalidades  \n\n... costumavam se manifestar no extremado partidarismo pelas bandas de m\u00fasica \n\nexistentes na cidade. Dessas disputas, tornaram-se c\u00e9lebres os confrontos entre \n\nos capoeiras que apoiavam a banda de m\u00fasica militar do 4 Batalh\u00e3o de \n\nArtilharia, o famoso Quarto; e os que eram defensores do Espanha, banda de \n\nm\u00fasica do corpo da Guarda Nacional, dirigida pelo espanhol Pedro Garrido. (Op \n\nCit, p.334) \n\nFoi nesta fase de disputas e relacionamentos com a m\u00fasica que se criava para o \n\ncarnaval do Recife, que os capoeiras marcavam a cidade com seus feitos e ajudaram a dar \n\ncorpo ao ritmo impresso nos metais e nas paletas das bandas militares, fazendo surgir o \n\npasso do frevo e os passistas.  \n\nOs capoeiras, desordeiros e valent\u00f5es, que costumavam saltar \u00e0 frente das bandas \n\nde m\u00fasica, exerceram forte influ\u00eancia na cria\u00e7\u00e3o dos passos do frevo.Os golpes \n\nda luta, adaptados ao ritmo das marchas e disfar\u00e7ados da pol\u00edcia, originaram \n\nalguns dos passos que vieram a se cristalizar no repert\u00f3rio popular: dobradi\u00e7a, \n\nferrolho, parafuso, tesoura e martelo...(Op Cit, p.362 e 363) \n\nValdemar de Oliveira na sua obra, Frevo Capoeira e Passo discutindo as rela\u00e7\u00f5es \n\ndessas express\u00f5es apresenta argumenta\u00e7\u00e3o de que as duas express\u00f5es Frevo e Passo \n\nsurgiram juntas uma sob a influ\u00eancia da outra.  \n\nSe o passista, como se ver\u00e1, trazia no sangue o legado do capoeira, o compositor \n\ntrazia o da polca, o do dobrado  o da quadrilha. Dan\u00e7a e m\u00fasica viriam \n\nparalelamente se definindo, ano a ano, s\u00f3 mais tarde cristalizando suas formas, \n\nformas, ali\u00e1s, sujeitas a infal\u00edvel influ\u00eancia do tempo que, embora ligeiramente, \n\nas modificaram (e continuam modificando). O fato incontest\u00e1vel \u00e9 que com o \n\nfrevo n\u00e3o se dan\u00e7a outra coisa que n\u00e3o seja o passo; e, para o passo, outra coisa \n\nn\u00e3o se toca sen\u00e3o o frevo, isto \u00e9 a marcha como gostavam de chamar os \n\nprimeiros compositores. (OLIVEIRA, 1985, p.62) \n\nAntonio N\u00f3brega, bailarino, m\u00fasico e pesquisador das dan\u00e7as populares brasileiras \n\ncomentando tamb\u00e9m sobre o assunto, em entrevista a Revista Continente, diz que \u201c... a \n\nm\u00fasica e a dan\u00e7a no frevo s\u00e3o uma s\u00f3. \u00c9 um caso raro em que os movimentos nasceram \n\n\n\n \n\n69 \n\n \n\nt\u00e3o contaminados com a m\u00fasica, de modo que n\u00e3o se sabe quem acelerou primeiro, o \n\nritmo, os capoeiras ou a banda. \u201c (2007, p.17). \n\nEm sua reflex\u00e3o sobre a singularidade do Frevo, N\u00f3brega apresenta uma ideia \n\ninteressante sobre sua forma de express\u00e3o.  \n\n\u00c9 algo que eu encontro historicamente na cultura brasileira em geral, mas que no \n\nfrevo \u00e9 muito importante: \u00e9 um abrandamento do esp\u00edrito masculino para uma \n\nconfraterniza\u00e7\u00e3o com o princ\u00edpio feminino. Voc\u00ea veja que as primeiras bandas \n\nde frevo eram organiza\u00e7\u00f5es militares. Ou seja: do masculino. Vinham tocando o \n\ndobrado parente mais pr\u00f3ximo do frevo: tum-tum, tum-tum, tum-tum.  E, ent\u00e3o, \n\nele transforma a batida: tum-ta-ca-chi-ca-tum, ca-chi-ca-tum... O frevo \u00e9 uma \n\nesp\u00e9cie de feminiza\u00e7\u00e3o do dobrado. Com a dan\u00e7a \u00e9 a mesma coisa. (2007, p. 15) \n\nCom a dan\u00e7a \u00e9 a mesma coisa. [...] do esp\u00edrito de luta do capoeira, nasce os \n\ntrejeitos, as quebradas de corpo e o sorriso no rosto belicoso (2007, p.16)   \n\nNo livro Frevo Patrim\u00f4nio Imaterial do Brasil S\u00edntese do Dossi\u00ea de Candidatura,  \n\nCarmem L\u00e9lis (2011) sua autora, afirma que apesar das pol\u00eamicas em torno da origem do \n\nPasso do Frevo, \n\nO jogo de bra\u00e7os e pernas, criado para compor a dan\u00e7a inventiva e popular, \n\napresenta-se principalmente como legado da capoeira. Esta, uma cria\u00e7\u00e3o dos \n\nnegros no Brasil, nascida como instinto natural de preserva\u00e7\u00e3o da vida, auto-\n\ndefesa e luta pela liberdade. Sendo uma linguagem de dan\u00e7a, al\u00e9m da beleza e \n\narte dos movimentos, n\u00e3o se pode desvincul\u00e1-la do tempo, do espa\u00e7o social e da \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00edntima entre o homem, seu corpo e o meio, ou seja das suas v\u00e1rias \n\nmaneiras de existir. (LELIS, 2011, p.20)  \n\nO passo do frevo, portanto, vai se constituindo como uma ressignifica\u00e7\u00e3o do gestual \n\nda luta dos capoeiras recifenses, que come\u00e7aram a desaparecer, a partir dos primeiros anos \n\ndo s\u00e9culo XX, das ruas do centro da cidade e das reportagens dos jornais.Alguns \n\nestudiosos atribuem esse desaparecimento \u00e0 repress\u00e3o policial imposta aos capoeiras pela \n\ncriminaliza\u00e7\u00e3o de sua pr\u00e1tica. \n\nUm encontro descrito por Gilberto Amado, publicado em seu livro de mem\u00f3rias, \n\npode exemplificar aspectos da repress\u00e3o policial sofrida nos primeiros anos do s\u00e9culo XX \n\npelos capoeiras. Ele se refere a um encontro extraordin\u00e1rio que teve, nos primeiros anos de \n\n1900, com o famoso valent\u00e3o temido do Recife, Nascimento Grande. \n\nAmado perambulava pelas ruas do Recife,quando ainda era estudante, nas sa\u00eddas de \n\nmadrugada do seu trabalho na reda\u00e7\u00e3o do Diario de Pernambuco, quando veio em sua \n\ndire\u00e7\u00e3o um homem abra\u00e7ado a duas mulheres, que ele logo interpelou em tom de \n\nbrincadeira, pedindo uma delas para ele.  \n\n...- Duas para um s\u00f3...\u00e9 muito! Passe uma delas para mim! \n\n\n\n \n\n70 \n\n \n\nA voz soou-me mais alto do que eu esperava e quase me amedrontou. Continuei \n\nandando ao encontro do grupo. \n\n- Passe uma! Repeti. \n\n...- Quer uma, n\u00e3o quer? \u2013 E antes que eu respondesse, ajuntou ainda em tom \n\nbaixo: - E pux\u00e3o de orelha...n\u00e3o quer n\u00e3o? Siga seu caminho... \n\nmenino!\u201d(AMADO, 1955, p.239 e 240) \n\nO di\u00e1logo se fez, mas Amado n\u00e3o sabia de quem se tratava e ousou enfrentar o \n\nhomem. Em alguns momentos de poucas palavras, num sil\u00eancio assustador, ele soube de \n\nque estava a dialogar com Nascimento Grande, que lhe pediu para n\u00e3o dizer a ningu\u00e9m que \n\nlhe viu. Nascimento estava sendo procurado e tinha voz de pris\u00e3o anunciada pela pol\u00edcia. \n\n...- Mo\u00e7inho n\u00e3o v\u00e1 dizer a ningu\u00e9m que me viu... \n\n(Depois soube que o governo, vencendo resist\u00eancias de protetores e vacila\u00e7\u00f5es \n\nde autoridades policiais, decidira apreend\u00ea-lo onde fosse encontrado. \n\nEngasagado, abalei acabe\u00e7a...\u201d  \n\n... S\u00f3 tem duas maneiras de Voc\u00ea estar garantido que n\u00e3o direi. Ou confiar na \n\nminha palavra... ou me matar\u201d \n\n...- Menino, Voc\u00ea n\u00e3o tem medo n\u00e3o? \n\nVirei as coisas sem responder e desabalei a correr.(Op. Cit., p.241) \n\nSegundo Ozanan (2013) essa argumenta\u00e7\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de questionamentos. Ele \n\nafirma que a repress\u00e3o policial aos capoeiras do Recife n\u00e3o foi t\u00e3o implac\u00e1vel, como a que  \n\naconteceu no Rio de Janeiro, implementada pelo chefe de pol\u00edcia Sampaio Ferraz. Muitas \n\nordens de pris\u00e3o aos capoeiras da cidade foram logo rebaixadas. As investidas contra os \n\ncapoeiras do Recife de responsabilidade de Santos Moreira n\u00e3o surtiu o efeito de \n\n\u201c...extinguir o que se considerava uma pr\u00e1tica de vagabundagem\u201d (OZANAN, 2013, p.20) \n\nEm suas pesquisas Ozanan confronta os documentos da Casa de Deten\u00e7\u00e3o do \n\nRecife com a do Pres\u00eddio Fernando de Noronha e conclui  \n\n...que mesmo no per\u00edodo do governo republicano os sujeitos cujas pris\u00f5es se \n\nanunciavam como parte de uma repress\u00e3o definitiva \u00e0 capoeira eram, em geral, \n\nrapidamente postos em liberdade. Em pouco tempo eles estavam de volta \u00e0s \n\nlocalidades da cidade nas quais ao longo dos anos haviam consolidado redes de \n\nsolidariedade baseadas em la\u00e7os consangu\u00edneos e em liga\u00e7\u00f5es com autoridades \n\np\u00fablicas.   \n\nA hip\u00f3tese levantada por Ozanan para o \u201csumi\u00e7o\u201d dos capoeiras no in\u00edcio do s\u00e9culo \n\nXX, deve-se mais a uma ressignifica\u00e7\u00e3o desta pr\u00e1tica, em fun\u00e7\u00e3o de uma movimento \n\nnacional que se estabelecia, do que pela repress\u00e3o policial. \n\n...no decorrer da primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XX a capoeira come\u00e7a a ser \n\ndissociada do universo do crime na medida em que ganha espa\u00e7o no Recife um \n\nmovimento, tamb\u00e9m existente no Rio de Janeiro, de valoriza\u00e7\u00e3o dos esportes de \n\nluta e da educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica. Isso despertou determinados setores da sociedade para \n\num gestual at\u00e9 ent\u00e3o considerado pr\u00f3prio de sujeitos mal reputados, o qual a \n\npartir de ent\u00e3o ser\u00e1 abstra\u00eddo deles e considerado positivamente como o esporte \n\n\n\n \n\n71 \n\n \n\nbrasileiro da capoeiragem, acep\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que acabou por certa forma \n\nesvaziar a no\u00e7\u00e3o de \u201ccapoeira\u201d como categoria de acusa\u00e7\u00e3o. \n\nContudo nos primeiros anos do s\u00e9culo XX ainda se observava a presen\u00e7a dos \n\ncapoeiras em suas lutas pela sobreviv\u00eancia no Recife que se modernizava. Era poss\u00edvel \n\nencontr\u00e1-los, principalmente nas festas populares, momentos em que os saberes e fazeres \n\nda popula\u00e7\u00e3o mais pobre da cidade se exaltava e era transmitido com mais visibilidade.  \n\nIvaldo Lima (2007) investigando o universo vivido por dois dos valent\u00f5es do \n\nRecife, Adama e Nascimento Grande, apresenta as t\u00e1ticas e pap\u00e9is assumidos por estes \n\nperseguidos pela pol\u00edcia, que se reinventavam mantendo a tradi\u00e7\u00e3o de valentes, mas \n\nsobrevivendo a essa condi\u00e7\u00e3o. \n\nBem articulados socialmente, eis uma das melhores defini\u00e7\u00f5es que encontrei \n\npara me referir aos valentes, pois acima de tudo, possu\u00edam liga\u00e7\u00f5es com homens \n\nda elite e v\u00ednculos com populares, alguns dos quais solid\u00e1rios nos momentos de \n\nse confrontar com a pol\u00edcia, como foi o caso de Adama. Para momentos de \n\nconfronto, ou de tentar se livrar dos bra\u00e7os da lei, era fundamental ter amigos, o \n\nque \u00e9 poss\u00edvel perceber n\u00e3o s\u00f3 no caso de Adama, mas em outros tantos \n\nepis\u00f3dios noticiados nos jornais.Se n\u00e3o conseguiam ser soltos pelos amigos \n\npopulares no ato da pris\u00e3o, valia ent\u00e3o o recurso dos amigos da elite. (LIMA, \n\n2007, p.136 e 137). \n\nMas aos poucos, na Primeira Rep\u00fablica, os capoeiras e outros sujeitos ligados aos \n\nfestejos populares v\u00e3o desaparecendo das ruas do Recife, se n\u00e3o somente pela repress\u00e3o a \n\nessas pr\u00e1ticas populares, possivelmente devido as reformas arquitet\u00f4nicas, ao alargamentos \n\ndas principais ruas da cidade, pela cria\u00e7\u00e3o da Federa\u00e7\u00e3o Carnavalesca, que tentou \n\napaziguar as disputas entre as agremia\u00e7\u00f5es carnavalescas, por ocasi\u00e3o de seus desfiles no \n\ncarnaval e pela ressignifica\u00e7\u00e3o das investidas destes sujeitos. \n\nApesar dessa suposta invisibilidade, as experi\u00eancias dos capoeiras marcaram a \n\ncultura da cidade. Al\u00e9m de sua contribui\u00e7\u00e3o para constru\u00e7\u00e3o do Passo do Frevo, outros \n\ndesdobramentos dessa experi\u00eancia corporal podem at\u00e9 estar presente nas atitudes dos \n\nbrincantes das v\u00e1rias express\u00f5es populares que povoam o Recife e as cidades \n\ncircunvizinhas. Esta, entretanto \u00e9 uma tem\u00e1tica que mereceria uma pesquisa \n\npormenorizada. \n\nEncontrar as rela\u00e7\u00f5es entre a atitude corporal dos capoeiras e dos brincantes de \n\nCavalo Marinho, hoje tamb\u00e9m Patrim\u00f4nio Imaterial do Brasil, poderia por exemplo, ser \n\num bom come\u00e7o para compreender a invisibilidade dos capoeiras depois dos anos de 1920 \n\nnos notici\u00e1rios dos jornais do Recife . Isso porque, n\u00f3s capoeiristas de hoje encontramos \n\n\n\n \n\n72 \n\n \n\nmuitas semelhan\u00e7as no gestual de alguns personagens deste brinquedo com os dos \n\ncapoeiristas em suas investidas nas rodas.  \n\nMaria Lucia dos Prazeres em sua obra liter\u00e1ria Cangap\u00e9 Capoeira (2012) descreve \n\na partir das mem\u00f3rias do Mestre Joab os primeiros contatos dele com a cultura corporal \n\npernambucana, vivido em sua inf\u00e2ncia em Nazar\u00e9 da Mata, atrav\u00e9s das corridas atr\u00e1s dos \n\nbois e nas sambadas de maracatu. Ele descreve que essas express\u00f5es corporais, que ele \n\nchamava de Cangap\u00e9 assemelhavam-se ao gestual da Capoeira, que ele conheceu mais \n\ntarde. \n\nEssa me parece uma discuss\u00e3o semelhante a que perdura at\u00e9 hoje sobre o N\u2019golo, a \n\ndan\u00e7a ritual\u00edstica de origem angolana como sendo a origem do jogo da Capoeira. Esta \n\nnarrativa se espalhou no meio da Capoeira devido ao relato de Albano Neves, pintor \n\nportugu\u00eas que viveu sua inf\u00e2ncia em Angola. Ele, em visita a Salvador na d\u00e9cada de 1960, \n\nteve oportunidade de ver uma roda de Capoeira e disse que a mesma se assemelhava ao \n\nN\u2019golo, que era uma dan\u00e7a ritual\u00edstica, praticada na festa da Ef\u00fandula entre o povo Mucope \n\nque vivia no sul de Angola. \n\nEsse ritual de luta \u00e9 tamb\u00e9m conhecido como Dan\u00e7a das Zebras pelo gestual que se \n\nassemelhava a disputa das zebras, nas quais aparecem as cabe\u00e7adas. Os jovens Mucopes \n\ncompetiam entre si para poder desposar as jovens da comunidade que estavam dispon\u00edveis \n\npara se iniciar sexualmente, sem pagar o dote. Havia entre aquele povo a honra de ter um \n\nguerreiro entre seus familiares. \n\nEssas ideias de Albano Neves foram bastante divulgadas em seus desenhos \n\nveiculados nas obras de Luiz da C\u00e2mara Cascudo, Folclore do Brasil e Dicion\u00e1rio de \n\nFolclore. Mas segundo Assun\u00e7\u00e3o e Pe\u00e7anha (2008), em texto da Revista da Biblioteca \n\nNacional, ano 3, n\u00famero 30, de mar\u00e7o de 2008, foi principalmente na d\u00e9cada de 1980, \n\ndepois da morte do Mestre Pastinha, que essa ideia da origem da Capoeira vinculada ao \n\nN\u2019golo tomou mais for\u00e7a pela a\u00e7\u00e3o dos capoeiristas da Capoeira Angola, principalmente o \n\nMestre Moraes do Grupo Capoeira Angola Pelourinho. \n\nO GCAP escolheu a dan\u00e7a da zebra como s\u00edmbolo do estilo, porque representava \n\nbem a ancestralidade angolana da sua arte e tamb\u00e9m ia ao encontro das \n\nafirma\u00e7\u00f5es do movimento negro sobre a import\u00e2ncia da cultura africana na \n\nforma\u00e7\u00e3o do Brasil. (ASSUN\u00c7\u00c3O e PE\u00c7ANHA, 2008, p.20) \n\nPara os estudiosos acima este mito \u00e9 bastante question\u00e1vel. \n\n\n\n \n\n73 \n\n \n\nPara come\u00e7ar n\u00e3o foi transmitido pelos mestres africanos aos seus alunos \n\nbrasileiros via tradi\u00e7\u00e3o oral. Aceitar literalmente o mito implica, al\u00e9m disso um \n\ntremendo anacronismo, ou seja:como pode uma manifesta\u00e7\u00e3o documentada \n\napenas no s\u00e9culo XX ser \u201ca origem\u201dde uma capoeira que existe pelo menos \n\ndesde o in\u00edcio do s\u00e9culo XIX? (Op Cit) \n\nAssun\u00e7\u00e3o e Pe\u00e7anha ainda concluem em sua reflex\u00e3o, o que muitos capoeiristas \n\npela sua pr\u00e1tica j\u00e1 afirmavam, que as lutas e jogos de combate angolanos e outras \n\nexistentes hoje nos pa\u00edses onde houve escravid\u00e3o africana, s\u00e3o primos distantes da luta dos \n\ncapoeiras vivida no Brasil. \u201cFindo o tr\u00e1fego negreiro, as t\u00e9cnicas de combate corporal que \n\nexistiam dos dois lados do Atl\u00e2ntico teriam evolu\u00eddo em dire\u00e7\u00f5es diversas, o que explicaria \n\nn\u00e3o s\u00f3 suas semelhan\u00e7as, mas tamb\u00e9m suas tremendas diferen\u00e7as\u201d. (Op. Cit, p.21) \n\nParece-me, por isso, que como o N\u2019golo, a luta dos capoeira no Recife pode ser \n\nconsiderada uma prima do gestual que assistimos nas express\u00f5es dos brincantes do Recife, \n\nem seus brinquedos, mas n\u00e3o uma continuidade da mesma. Quem sabe podem ser pr\u00e1ticas \n\nem que os mesmos sujeitos estavam presentes e levavam suas experi\u00eancias corporais para \n\nas mesmas. Mas tudo isso ainda precisa ser investigado. Seria leviano afirmar qualquer \n\nrela\u00e7\u00e3o direta e de continuidade entre elas. \n\nMas apesar das muitas possibilidades de pesquisa sobre essa continuidade e ou \n\ndescontinuidade da luta dos capoeiras no Recife, vamos conhecer atrav\u00e9s de alguns rastros, \n\na presen\u00e7a do jogo de Capoeira na cidade, a partir da d\u00e9cada de 1960. S\u00e3o principalmente \n\nnos depoimentos dos mestres mais antigos da Capoeira do Recife que encontramos as \n\npistas para compreender como o jogo da Capoeira baiano chega \u00e0 cidade e vai se firmando \n\ncomo pr\u00e1tica do lugar, trazendo em sua bagagem os aspectos culturais constru\u00eddos nas \n\nterras em que passou antes de chegar aqui. \n\nO Cat\u00e1logo da Cultura Afro-Brasileira Recife Na\u00e7\u00e3o Africana, produzido pela \n\nPrefeitura do Recife em 2008, organizado por Claudilene Silva, traz no cap\u00edtulo sobre \n\nCapoeira um destaque para os mestres que nas d\u00e9cadas de 1970 e 1980 foram respons\u00e1veis \n\npela propaga\u00e7\u00e3o do jogo da Capoeira em Pernambuco, nas cidades de Recife, Jaboat\u00e3o e \n\nOlinda.  \n\n\u00c9 nesse per\u00edodo que surgem nomes como: Marcos Vin\u00edcius, Miguel, Marcondes \n\nPiraj\u00e1 e Marco Coca-Cola, seguidos de Paulo Guin\u00e9 (Paulo Prazeres), Zumbi \n\nBahia e Mulatinho, que ganha notoriedade pelo seu trabalho de organiza\u00e7\u00e3o dos \n\ncapoeiristas de Pernambuco. (CORDEIRO e PIRES, 2008, p.) \n\nAlguns desses capoeiristas s\u00e3o conhecidos como os pioneiros da Capoeira praticada \n\nhoje em Recife. Foram eles que formaram os primeiros capoeiristas e grupos que ajudaram \n\n\n\n \n\n74 \n\n \n\na dar visibilidade e legitimidade a essa pr\u00e1tica na cidade. Muitos ficaram mais conhecidos \n\na partir da pesquisa realizada pelo IPHAN (Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico \n\nNacional) para o Invent\u00e1rio da Capoeira de Pernambuco. \n\nEm dezembro de 2008 uma equipe de trabalho organizada pela Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o \n\nGovernamental \u201cRespeita Janu\u00e1rio\u201d, em parceria com o Laborat\u00f3rio de \n\nPatrim\u00f4nio Cultural, Museus, Objetos e Cole\u00e7\u00f5es, do Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Antropologia da UFPE e com o N\u00facleo de Etnomusicologia da \n\nUFPE, elaborou um projeto para realizar o invent\u00e1rio da capoeira na regi\u00e3o \n\nmetropolitana do Recife e ganhou a concorr\u00eancia aberta pelo IPHAN-PE em \n\nedital.   \n\nSeguindo a mesma metodologia adotada pelo IPHAN (INRC), os pesquisadores \n\norganizaram-se em equipes de trabalho para inventariar a capoeira de \n\nPernambuco, ampliando as refer\u00eancias que foram registradas no Dossi\u00ea do \n\nInvent\u00e1rio para Registro e Salvaguarda da Capoeira como Patrim\u00f4nio Imaterial \n\ndo Brasil.(CORDEIRO, 2011, p.4). \n\nNo relat\u00f3rio que foi produzido sobre esta pesquisa apareceram os mesmos mestres \n\nque foram nominados no texto do cat\u00e1logo referido acima, mais alguns outros, que desde o \n\nfinal da d\u00e9cada de 1960 foram identificados por realizar um trabalho relacionado ao ensino \n\ndo jogo da Capoeira.   \n\nEm entrevista aos pesquisadores do IPHAN, veiculada no Dossi\u00ea 12 desta entidade,  \n\nMestre Marco Coca-Cola diz que aprendeu Capoeira com Marco e Miguel, dois militares e \n\ncapoeiristas que residiram em Recife e ensinaram no Clube Portugu\u00eas. Marco aprendeu \n\nCapoeira no Rio de Janeiro e Miguel na Bahia. O mestre Marco Coca Cola olindense, \n\nnascido em 1956 diz que aprendeu especialmente com o professor Marco, que namorou \n\nsua irm\u00e3 e lhe ensinou os primeiros passos da arte. \n\nEm outra entrevista veiculada no Relat\u00f3rio Preliminar sobre o Invent\u00e1rio da \n\nCapoeira de Pernambuco, Mestre Marco Coca Cola afirma que j\u00e1 havia aprendido a dar \n\numas \u201cpernadas\u201d numa esp\u00e9cie de samba que participara quando crian\u00e7a no bairro do \n\nCordeiro. Mas, quando viajou para a Bahia e assistiu pela primeira vez uma roda de \n\nCapoeira, foi que percebeu o qu\u00e3o diferente era essa pr\u00e1tica. \n\nA afirma\u00e7\u00e3o desse samba com pernadas \u00e9 bastante interessante, contudo at\u00e9 o \n\nmomento n\u00e3o encontrei em outros documentos situa\u00e7\u00e3o que descrevesse essa express\u00e3o \n\ncorporal que pudesse relacion\u00e1-la a capoeiragem pernambucana. Essa pode ser inclusive, \n\noutra tem\u00e1tica interessante de pesquisa. \n\nOutro capoeirista olindense que se destacou na Capoeira da d\u00e9cada de 1980, citado \n\nnas reportagens de apresenta\u00e7\u00f5es de Capoeira \u00e9 Raimundo L\u00e1zaro da Cruz, conhecido \n\n\n\n \n\n75 \n\n \n\ncomo L\u00e1zaro Africano. L\u00e1zaro nasceu e iniciou Capoeira na Bahia. Foi um dos militantes \n\ndo movimento negro no Recife e ajudou a consolidar muitas das express\u00f5es negras na \n\ncidade. Participou de v\u00e1rias apresenta\u00e7\u00f5es e festivais de Capoeira no in\u00edcio da d\u00e9cada de \n\n1980. Hoje n\u00e3o \u00e9 mais praticante de Capoeira, \u00e9 professor universit\u00e1rio e um dos \n\nrespons\u00e1veis pelo grupo cultural Maracatu Na\u00e7\u00e3o Pernambuco, no qual \u00e9 tamb\u00e9m o rei no \n\ncortejo. Recebeu o t\u00edtulo da Assembl\u00e9ia Legislativa de Pernambuco de Cidad\u00e3o \n\nPernambucano, em 2014 pela sua contribui\u00e7\u00e3o na divulga\u00e7\u00e3o da cultura do estado.  \n\nAntonio, Mestre Bigode tamb\u00e9m \u00e9 outro capoeirista que aparece nas \n\ndocumenta\u00e7\u00f5es da d\u00e9cada de 1980, como respons\u00e1vel por um grupo de Capoeira. O local \n\nonde ensinava era o C\u00edrculo Militar, que \u00e9 um conjunto habitacional, situado na Avenida \n\nAgamenon Magalh\u00e3es em Santo Amaro, que tem ao lado dos pr\u00e9dios, uma esp\u00e9cie de \n\nclube para os moradores, hoje aberto ao p\u00fablico. Seus alunos eram em sua maioria rapazes, \n\nmoradores do condom\u00ednio, filhos de militares, mas havia mulheres tamb\u00e9m, apesar de \n\npoucas. Segundo eles as aulas do Mestre Bigode aconteciam embaixo dos pr\u00e9dios que \n\nforam constru\u00eddos sobre pilotis.  \n\nJunto com seus alunos, Mestre Bigode participou dos eventos organizados pelo \n\nDepartamento de Capoeira da Federa\u00e7\u00e3o de Pugilismo, o que oportunizou um interc\u00e2mbio \n\ndos mesmos com outros capoeiristas da cidade. A foto abaixo recolhida do arquivo pessoal \n\ndo mestre Mulatinho (Jo\u00e3o Ferreira Mulatinho),  mostra uma roda no local que o Mestre \n\nBigode ensinava. Nela encontramos uma mulher na roda, coisa ainda rara nesse momento \n\ndos primeiros anos da d\u00e9cada de 1980.  \n\n\n\n \n\n76 \n\n \n\n \n\nInfelizmente pela foto n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar a capoeirista, mesmo \n\nperguntando a alguns capoeiristas da \u00e9poca.  \n\nOutro nome que aparece como pioneiro da Capoeira do Recife, sendo hoje o mestre \n\nmais velho em idade e pr\u00e1tica nessa arte, \u00e9 Marcondes Piraj\u00e1, o Mestre Piraj\u00e1. Nascido em \n\n1946, em Recife, conta que aprendeu Capoeira em Recife nos idos de 1960 com seu tio \n\nLuis Naval, que morava na comunidade do Vasco da Gama, em Casa Amarela. Segundo \n\nele nesta \u00e9poca n\u00e3o tinha berimbau, era uma esp\u00e9cie de luta. Ele aprendeu com outros \n\njovens da comunidade alguns golpes, como o Rabo de Arraia, mas n\u00e3o havia jogo. Ele s\u00f3 \n\nconheceu o berimbau quando foi a Bahia e l\u00e1 se fixou no final dessa d\u00e9cada, quando tomou \n\ncontato com o jogo da Capoeira. Mas foi no Rio de Janeiro, com mestre Travassos e \n\nVeludo que se desenvolveu como capoeirista.  \n\nDe volta a Recife desde a d\u00e9cada de 1970 participou e ajudou a organizar v\u00e1rios \n\neventos de Capoeira. Em v\u00e1rias comunidades de Casa Amarela e arredores formou \n\ngera\u00e7\u00f5es de disc\u00edpulos, que organizados em grupos participaram e participam at\u00e9 hoje das \n\nprincipais rodas de rua e festejos populares da cidade.   \n\n\n\n \n\n77 \n\n \n\nNum folheto de cordel elaborado em 1982, produzido pelo Conselho de Moradores \n\ndo Morro da Concei\u00e7\u00e3o intitulado Piraj\u00e1 o mito da Capoeira, os v\u00e1rios autores, nas \n\np\u00e1ginas de 1 a 6 , enaltecem a figura do mestre e de seus disc\u00edpulos. \n\nCapoeira meu amigo \n\n\u00c9 dan\u00e7a \u00e9 vibra\u00e7\u00e3o \n\n\u00c9 considerada jogo \n\nJogo de liberta\u00e7\u00e3o \n\n...mas pra jogar Capoeira \n\nUm mestre tem de ensinar \n\nCapoeira n\u00e9 besteira \n\nNem coisa de se brincar \n\n...vou falar de um grande mestre \n\nO seu nome eu digo j\u00e1 \n\nConhecido l\u00e1 no morro \n\nComo Conde Piraj\u00e1...   \n...Agora vou lhe falar \n\n\u00c9 dos alunos do mestre \n\nEles s\u00e3o bons de jogar \n\nS\u00e3o tr\u00eas bons cabras da peste \n\nTem Marron, tem Espinhela \n\nE o Luiz Touro tamb\u00e9m \n\nEm toda Casa Amarela \n\nOutros alunos ele tem... \n\n \n\nNa d\u00e9cada de 1980, junto com outros mestres, conhecidos como pioneiros das \n\nlinhagens da Capoeira de Pernambuco Mestre Piraj\u00e1 firmou espa\u00e7os para a pr\u00e1tica e ensino \n\nda Capoeira. Conduziu nesse per\u00edodo uma roda sistem\u00e1tica no Morro da Concei\u00e7\u00e3o que \n\nficou conhecida como local de encontro dos capoeiristas. Essa roda acontecia com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de capoeiristas de v\u00e1rios lugares nos festejos em torno do dia 08 de dezembro, \n\nem homenagem a Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o, o que ajudou a dar visibilidade a Capoeira, \n\nvisto que essa \u00e9 uma festa de grande participa\u00e7\u00e3o popular, conhecida como a maior festa \n\nreligiosa da cidade, porque n\u00e3o s\u00f3 envolve os adeptos do catolicismo.  \n\nEm seu blog o Mestre Piraj\u00e1 fala da d\u00e9cada de 1980, dos grupos que ele via no \n\nper\u00edodo e alguns eventos que organizou e participou. \n\nEm 80 n\u00f3s faz\u00edamos o I Batismo Oficial e coletivo, porque os Batismos de \n\nCapoeira do Grupo Senzala j\u00e1 acontecia desde 1974 individualmente entre os \n\nmembros do grupo com o seu Mestre Piraj\u00e1. \n\nEm 1981 j\u00e1 existia 7 (sete) Academias de Capoeira em todo Estado de \n\nPernambuco, Grupo Senzala de Capoeira\u201d no Morro da Concei\u00e7\u00e3o, do Instrutor \n\nPiraj\u00e1; \u201cStudio de Arte F\u00edsica\u201d em Boa Viagem, dos instrutores Mulatinho e \n\nBigode; \u201cViva a Bahia\u201d no bairro do Prado do instrutor Galv\u00e3o; \u201cGrupo Cajueiro \n\nSeco de Capoeira\u201d, em Prazeres do instrutor Paulo de Prazeres (ou Paulo Guin\u00e9); \n\n\u201cGrupo Marco Coca Cola de Capoeira\u201d, em Casa Caiada- Olinda, do Instrutor \n\nMarco Coca Cola; \u201cGrupo L\u00e1zaro Africano de Capoeira\u201d, no Amaro Branco-\n\nOlinda, do Instrutor L\u00e1zaro; \u201cA.A.A.C.M.\u201dna Rua Gerv\u00e1sio Pires, no Centro do \n\nRecife, Instrutor Zumbi Bahia e Mulatinho; local onde a gente costumava se \n\n\n\n \n\n78 \n\n \n\nreunir nos fins de semana para conversar-mos e jogar capoeira numa grande roda \n\ngeralmente \u00e1s tardes \n\nNeste mesmo ano no m\u00eas de agosto, o Instrutor Mulatinho, havia entrado em \n\ncontato com o Instrutor ZULU de Bras\u00edlia, DF. Reuniu-se com os L\u00edderes dos \n\nGrupos acima citados no objetivo de modificar as cordas que eram nas cores da \n\nBandeira Brasileira, passando a ser conforme as cores dos Orix\u00e1s da Umbanda, \n\ncom a irradia\u00e7\u00e3o nas cores: Azul=Iemanj\u00e1; Marron=Xang\u00f4; Verde=Oxossi; \n\nAmarelo=Oxum; Roxo=Ians\u00e3; Vermelho=Ogum; Branco=Oxal\u00e1. Onde ouve a \n\nconcord\u00e2ncia de toudos os Instrutores dos Grupos acima citados. Os Instrutores \n\npassaram a usar a corda Vermelha e os mais graduados passaram a usar a corda \n\nMarron, foi a\u00ed que ouve uma grande evas\u00e3o de graduados que n\u00e3o aderiram ao \n\nnovo sistema de gradua\u00e7\u00e3o, criando com isso uma divis\u00e3o muito grande da nossa \n\ncapoeira local, pois aqueles que ainda eram alunos e jogavam at\u00e9 bem a capoeira \n\nse achavam j\u00e1 prontos a ser professores, o que Eu, Jo\u00e3o Mulatinho, Zumbi Bahia \n\ne Galv\u00e3o n\u00e3o concordava, pois ainda lhes faltavam muitos fundamentos sobre a \n\ncapoeira Angola e a Capoeira.  \n\n              As informa\u00e7\u00f5es do mestre s\u00e3o important\u00edssimas porque apresentam nomes dos \n\nsujeitos e lugares da pr\u00e1tica da Capoeira no per\u00edodo. No entanto, alguns nomes dos grupos \n\napresentados relacionando-os aos seus respons\u00e1veis n\u00e3o correspondem exatamente a sua \n\nrealidade, segundo os pr\u00f3prios capoeiristas citados. Por exemplo, na Associa\u00e7\u00e3o dos Ex\u2013\n\nalunos do Col\u00e9gio Marista o respons\u00e1vel pelo espa\u00e7o e pelo trabalho era Mestre \n\nMulatinho, segundo ele mesmo e outros capoeiristas do per\u00edodo, como Roger de Renor. O \n\nque acontecia constantemente era que o lugar central na cidade, comportava a visita de \n\nv\u00e1rios mestres e capoeiristas. Uma coisa comum no per\u00edodo, haja vista que n\u00e3o havia \n\ntantos lugares, como hoje, destinados a pr\u00e1tica da Capoeira. \n\n                Adalberto da Silva, Mestre Zumbi Bahia foi outro mestre de destaque, que \n\ncontribuiu com a sedimenta\u00e7\u00e3o do jogo da Capoeira em Recife. Seu trabalho se iniciou no \n\nCentro Cultural Boi Castanho Reino do Meio Dia, no bairro de Casa Forte, no final da \n\nd\u00e9cada de 1970. Foi pelas m\u00e3os de Antonio Carlos N\u00f3brega (Avestruz), Gilson Santana \n\n(Mestre Meia Noite) e Raimundo (Mestre Branco) que Mestre Zumbi Bahia chegou ao \n\nRecife para ensinar Capoeira e socializar seus conhecimentos relacionados \u00e0 cultura negra.  \n\nMestre Zumbi Bahia foi uma figura de grande relev\u00e2ncia para a capoeira do \n\nRecife. Colaborou para apresent\u00e1-la como possibilidade art\u00edstica, foi um dos \n\nfundadores da dan\u00e7a afro pernambucana. No SESC de Santo Amaro promoveu \n\ngrandes eventos junto com outros capoeiristas, que enfatizavam e estabeleciam \n\nrela\u00e7\u00f5es das dan\u00e7as populares com a capoeira. (CORDEIRO, 2013, p.) \n\nMestre Zumbi Bahia criou junto com Ubiracy Ferreira, em 1982 o famoso Bal\u00e9 \n\nPrimitivo que fez v\u00e1rias interven\u00e7\u00f5es em espa\u00e7os culturais do Recife, de outros estados do \n\nBrasil e em outros pa\u00edses, nos anos de 1980. Nestas apresenta\u00e7\u00f5es a Capoeira aparecia \n\ncoreografada, como as dan\u00e7as dos orix\u00e1s e outras origin\u00e1rias de v\u00e1rios pa\u00edses africanos. As \n\n\n\n \n\n79 \n\n \n\napresenta\u00e7\u00f5es envolviam muitos capoeiristas que se vinculavam ao bal\u00e9 e acabavam \n\nparticipando de v\u00e1rias outras coreografias. \n\nEm 1985 Ubiracy Ferreira se desvinculou do Bal\u00e9 Primitivo e fundou o Bal\u00e9 de \n\nArte Negra (BACNARE). Mestre Zumbi continuou o trabalho no Bal\u00e9 Primitivo at\u00e9 1994, \n\nquando se mudou do Recife, deixando v\u00e1rios disc\u00edpulos que continuaram esse trabalho \n\nart\u00edstico com a Capoeira.  \n\nMestre Mulatinho \u00e9 outro mestre que aparece como pioneiro na divulga\u00e7\u00e3o do jogo \n\nda Capoeira na cidade. Recifense de nascen\u00e7a, Jo\u00e3o Ferreira Mulatinho se mudou para o \n\nRio de Janeiro em 1970. Crian\u00e7a motivada pelo livro Capit\u00e3es da Areia de Jorge Amado se \n\ninicia no aprendizado da Capoeira pelas m\u00e3os de Humberto Jobim, Mestre Mosquito, do \n\nGrupo Senzala. \n\nDe volta a Recife em 1979 iniciou um trabalho de organiza\u00e7\u00e3o da Capoeira na \n\ncidade. Ministrou aulas em v\u00e1rias escolas, no Clube Aliado em Piedade, na Associa\u00e7\u00e3o de \n\nEx Alunos Marista, no Gerald\u00e3o (Gin\u00e1sio de Esportes Geraldo Magalh\u00e3es), no SESC de \n\nSanto Amaro e na garagem de sua antiga casa em Boa Viagem (Rua Maria Carolina, 185) \n\ne em sua academia Cascavel em Barra de Jangada. Estes foram locais em que se formaram \n\nseus disc\u00edpulos e reuniu diversos capoeiristas de Recife, Jaboat\u00e3o e Olinda. \n\nMestre Mulatinho tamb\u00e9m iniciou muitas experi\u00eancias de Capoeira em \n\nPernambuco, criou a roda da Pra\u00e7inha do Di\u00e1rio, muito significativa para a d\u00e9cada de \n\n1980, e participou de muitas outras.  Organizou encontros, campeonatos e semin\u00e1rios de \n\nCapoeira estaduais e regionais. Durante a d\u00e9cada de 1980 foi respons\u00e1vel pelo \n\nDepartamento de Capoeira na Federa\u00e7\u00e3o Pernambucana de Pugilismo. Por causa disso e \n\nposteriormente com sua vincula\u00e7\u00e3o a Federa\u00e7\u00e3o Pernambucana de Capoeira, ajudou a \n\nconstruir um grande acervo documental da Capoeira de Pernambuco, hoje dispon\u00edvel ao \n\np\u00fablico no Memorial da Capoeira Pernambucana.  \n\nOutro importante mestre de Capoeira do Recife \u00e9 Genival Galv\u00e3o da Cruz, Mestre \n\nGalv\u00e3o. Recifense nascido em 1963 viaja para S\u00e3o Paulo e l\u00e1 aos 16 anos aprende \n\nCapoeira com o baiano, mestre Joel, que diz ter iniciado sua vida capoeiristica pelas m\u00e3os \n\ndo Mestre Papagaio e Mestre Bimba, na Bahia. De volta a Recife em 1981, Mestre Galv\u00e3o \n\nconstr\u00f3i um espa\u00e7o no bairro do Prado para ensino da Capoeira, que inicialmente recebeu o \n\nnome de Associa\u00e7\u00e3o Viva Bahia e depois passou a ser chamado Ra\u00edzes da Capoeira. \n\n\n\n \n\n80 \n\n \n\nParticipou de muitos eventos de Capoeira na cidade e formou muitos disc\u00edpulos que hoje \n\nd\u00e3o continuidade ao seu trabalho. O Relat\u00f3rio do Invent\u00e1rio da Capoeira de Pernambuco \n\ntraz um depoimento que situa sua chegada a Recife em 1981. \n\nNo in\u00edcio dos anos oitenta, Mestre Galv\u00e3o retorna ao Recife, encontrando um \n\ncen\u00e1rio completamente diferente quanto \u00e0 pr\u00e1tica da Capoeira: batizados, rodas \n\nde rua, academias, etc. Assim que chega, faz uma visita \u00e0 academia do Mestre \n\nMulatinho, ent\u00e3o situada na Rua Gerv\u00e1sio Pires, no Bairro da Boa Vista. Esta \n\nera, na \u00e9poca, um p\u00f3lo onde convergiam capoeiristas, mestres e diversos eventos. \n(p.16) \n\nEm sua grande maioria esses mestres considerados pioneiros da Capoeira do Recife \n\naprenderam, ensinaram e praticavam a Capoeira considerada \u201cmiscigenada\u201d, ou seja, a \n\nCapoeira sistematizada no sudeste do Brasil, que cont\u00e9m aspectos das duas matrizes sob as \n\nquais se desenvolveu o jogo da Capoeira moderno: a Capoeira Angola e a Capoeira \n\nRegional. Mesmo o Mestre Zumbi Bahia, baiano de origem, j\u00e1 conheceu a Capoeira na \n\nBahia influenciada por esta mistura advinda do sudeste do pa\u00eds, contudo, ele e L\u00e1zaro \n\nAfricano tiveram oportunidades de conhecer mais de perto a Capoeira Angola, devido ao \n\ncontato com os mestres mais velhos dessa pr\u00e1tica que vivia nesse estado. \n\nCada um dos mestres citados se encontrou com a Capoeira em seu formato \n\nmoderno, em diferentes localidades, mas em momento hist\u00f3rico pr\u00f3ximo, de meados da \n\nd\u00e9cada de 1960 at\u00e9 o in\u00edcio dos anos de 1980, quando se sedimentava esta pr\u00e1tica no \n\nsudeste do pa\u00eds e nas cidades do nordeste, que chegava atrav\u00e9s de capoeiristas advindos \n\nprincipalmente do Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo. Foi uma gera\u00e7\u00e3o destemida, que emprestou \n\nsua energia juvenil para sedimentar o jogo da Capoeira em Recife, utilizando-se de muitas \n\nartimanhas, ast\u00facias, que coletivamente tomaram for\u00e7a e decidiram os sentidos dessa \n\npr\u00e1tica na cidade.  \n\nO ritual das rodas nesse per\u00edodo variava muito de mestre a mestre, de lugar a lugar \n\ne do objetivo da situa\u00e7\u00e3o, se roda ou apresenta\u00e7\u00e3o. N\u00e3o havia um rigor na ordena\u00e7\u00e3o dele. \n\nN\u00e3o havia, por exemplo, n\u00famero fixo de instrumentos na roda e nem posi\u00e7\u00f5es \n\nconsolidadas para eles. No Grupo Chap\u00e9u de Couro, que teve uma grande influ\u00eancia na \n\nd\u00e9cada de 1980, por exemplo, o conjunto de instrumentos era formado por tr\u00eas berimbaus, \n\num ou dois pandeiros e um atabaque, assemelhando-se mais a organiza\u00e7\u00e3o da orquestra ou \n\nbateria da Capoeira Angola. \n\n\n\n \n\n81 \n\n \n\n Os toques de berimbaus usados nesse per\u00edodo eram aqueles mais comuns da \n\nCapoeira Angola, Angola, S\u00e3o Bento Grande e S\u00e3o Bento Pequeno. Na roda eles tocavam \n\ntodos ao mesmo tempo, o mesmo toque. O gestual seguia os toques e oscilava pelo \n\nandamento dado a eles, ora lento, ora r\u00e1pido, com os golpes mais ligados a nomenclatura e \n\nforma de express\u00e3o da Capoeira Regional. Entretanto muitos golpes adquiriram nomes \n\npeculiares em Recife, como afirma Mestre Mago em conversas informais, cospe sangue, \n\na\u00fa malandro, pis\u00e3o, palha\u00e7o, general, entre outros. Na cantiga do Mestre Corisco desse \n\nper\u00edodo, entoada nas rodas at\u00e9 hoje, fica marcada a nomenclatura de alguns desses golpes. \n\nO mar transbordou e a terra tremeu \n\nPra vencer capoeira, s\u00f3 Deus, s\u00f3 Deus (refr\u00e3o) \n\nTenho todas qualidades \n\nQue pode ter um vivente \n\nSou enfermeiro, parteiro \n\nFalso, covarde e valente \n\nFraco igualmente um frade \n\nAstuto como a serpente \n\nRefr\u00e3o \n\nSe tu queres minha hist\u00f3ria  \n\nVou contar sem brincadeira \n\nMinha vida se resume \n\nEm banda, pis\u00e3o e rasteira. \n\nMartelo, armada, queixada \n\nNa roda de capoeira. \n\nRefr\u00e3o \n\nAs cantigas de Capoeira que se apresentavam nas rodas, nesse per\u00edodo, eram do \n\ntipo ladainhas e corridos, entretanto n\u00e3o se parava o jogo quando o cantador \u201cpuxava\u201d \n\numa ladainha, caracter\u00edstica especial que vemos no ritual da Capoeira Angola e no canto \n\ndas quadras na Capoeira Regional. Por vezes s\u00f3 na ladainha que iniciava a roda \u00e9 que n\u00e3o \n\nse jogava. As cantigas entoadas nas rodas foram aprendidas pelas experi\u00eancias dos \n\npioneiros que viveram na Bahia e no Rio de Janeiro, pelo acervo sonoro da cultura popular \n\nlocal e pela cria\u00e7\u00e3o de alguns capoeiristas que se iniciavam na composi\u00e7\u00e3o das cantigas. \n\nDesde a d\u00e9cada de 1960 j\u00e1 se come\u00e7ava a circular no Brasil uma discografia \n\nproduzida para a Capoeira, que divulgava a musicalidade dessa pr\u00e1tica. No in\u00edcio dos anos \n\nde 1980 os discos j\u00e1 eram consumidos pelos capoeiristas nas capitais brasileiras. Eram em \n\nforma de LP (long play). Os mais conhecidos foram os de Camaf\u00e9u de Oxossi, o do Mestre \n\nSuassuna e do Mestre Cai\u00e7ara, que influenciaram nas letras das cantigas e na musicalidade \n\nproduzida nas rodas. Alguns mestres de Pernambuco aprenderam Capoeira atrav\u00e9s desses \n\ndiscos e de livros, como foi o caso de Jos\u00e9 Vicente da Silva Filho, Mestre Lospra.  \n\n\n\n \n\n82 \n\n \n\nMestre Lospra jovem advindo de uma inf\u00e2ncia pobre, marcada pela necessidade do \n\ntrabalho, saiu do interior de Pernambuco para morar na comunidade de Nova Divin\u00e9ia em \n\nJaboat\u00e3o dos Guararapes, l\u00e1 junto com amigos de rua conheceu e desenvolveu seus \n\nprimeiros passos na Capoeira atrav\u00e9s dos discos citados e do livro \u201cCapoeira sem mestre\u201d \n\nde Lamartine Pereira da Costa. Na d\u00e9cada de 1980 o Mestre Lospra pelo seu gosto pela \n\nexercita\u00e7\u00e3o foi convidado para ensinar Capoeira em algumas academias de gin\u00e1stica nos \n\nbairros de Piedade e Boa Viagem.  \n\nSegundo Ricardo Dias de Sousa Pires, Mestre Mago, o disco do Mestre Bimba que \n\nfoi o primeiro disco de Capoeira a ser gravado, devido \u00e0s pequenas tiragens em que foram \n\nreproduzidos, s\u00f3 vai se tornar conhecido pelos capoeiristas recifenses de uma maneira mais \n\nampla, no final dos anos de 1980. Segundo conversa com Raimundo Cesar Alves de \n\nAlmeida, Mestre Itapoan, disc\u00edpulo do Mestre Bimba a primeira edi\u00e7\u00e3o do disco foi de \n\n1962, produzida por Jorge Santos. Ele me contou que comprou um exemplar nas m\u00e3os do \n\nmestre no ano de 1964, quando ingressou em sua academia e este j\u00e1 era a segunda edi\u00e7\u00e3o \n\ndo mesmo. \n\nOs trabalhos mais direcionados a especificidade da Capoeira Angola e da Capoeira \n\nRegional em Recife e regi\u00e3o metropolitana s\u00f3 ser\u00e3o cultivados com \u00eanfase em meados da \n\nd\u00e9cada de 1980. O que n\u00e3o quer dizer que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o se conhecia e se debatia sobre \n\nestas vertentes de Capoeira em Recife. Por\u00e9m, as especificidades e peculiaridades \n\natribu\u00eddas a Capoeira Angola e Capoeira Regional, em suas hist\u00f3rias, seus gestos e rituais \n\nn\u00e3o eram no momento, t\u00e3o discutidas e enfatizadas como tem\u00e1tica central dos trabalhos \n\ndos capoeiristas do Recife em suas pr\u00e1ticas na cidade. \n\n\u00c9 com os trabalhos desenvolvidos por Humberto Mendon\u00e7a (Mestre Sapo), no \n\nGrupo Gunga, em Olinda e no trabalho desenvolvido por Ricardo Dias de Sousa Pires \n\n(Mestre Mago), em Recife, no Grupo Chap\u00e9u de Couro, que vamos encontrar uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o em trazer as diferen\u00e7as e singularidades da Capoeira Angola e da Capoeira \n\nRegional. Eles desenvolveram a partir de suas experi\u00eancias no contato com uma e outra \n\nforma de entender e praticar o jogo da Capoeira, um espa\u00e7o para as suas pr\u00e1ticas na cidade \n\ne regi\u00e3o metropolitana do Recife. \n\nNo entanto, antes desses trabalhos se consolidarem, nos debates incipientes sobre a \n\nas especificidades da Capoeira Angola e da Capoeira Regional, havia uma narrativa \n\ndominante de afirmar mais a Capoeira miscigenada, dizendo que aqui em Pernambuco se \n\n\n\n \n\n83 \n\n \n\nera somente capoeirista, que ser angoleiro ou da regional era coisa de baiano. Essa ideia \n\ntamb\u00e9m era veiculada no Brasil de uma maneira geral, nos primeiros anos da d\u00e9cada de \n\n1980. Talvez devido ao descentramento da Capoeira que sai da Bahia para o sudeste do \n\nBrasil, principalmente o Rio de Janeiro. \n\nFoi o sonho adolescente de ser arquiteto, desfeito por um acidente que atingiu seu \n\nolho, que levou o olindense Humberto Mendon\u00e7a, Mestre Sapo, que nasceu em 1958 a \n\nrefazer sua hist\u00f3ria pelos caminhos da Capoeira. Seus primeiros passos aconteceram pelas \n\nm\u00e3os de v\u00e1rios capoeiristas que passaram por Olinda, principalmente Pel\u00e9, que segundo \n\nsua entrevista para o IPHAN, veiculada no Dossi\u00ea da Capoeira, ele chamava de Nego \n\nMaranh\u00e3o. \n\nEm sua trajet\u00f3ria na Capoeira, Mestre Sapo participou de encontros, campeonatos, \n\nlutas em ringue e de rodas de ruas nas cidades de Olinda e Recife. Na roda da Pra\u00e7a do \n\nDi\u00e1rio, que frequentava assiduamente, conheceu um capoeirista da Capoeira Angola da \n\nBahia, Mestre Cobrinha Mansa e se interessou por este modo de ensinar e praticar a \n\nCapoeira. Viajou para a Bahia, onde ficou um tempo morando na casa do Mestre N\u00f4, \n\ntamb\u00e9m angoleiro e freq\u00fcentou a escola do Mestre Jo\u00e3o Pequeno de Pastinha.  \n\nMestre Sapo aprofundou seus conhecimentos capoeir\u00edsticos na Bahia, na vertente \n\nda Capoeira Angola.  Desde 1983, mestre Sapo que j\u00e1 havia organizado o grupo Berra Boi, \n\npassou a cham\u00e1-lo de Gunga em 1986, e que com a decis\u00e3o de trabalhar somente com a \n\nCapoeira Angola, passou a se chamar Angola Pelourinho (de 1991 a 1992, devido a \n\nliga\u00e7\u00e3o com o Mestre Moraes), e em 1993, finalmente foi renominado de Capoeira Angola \n\nM\u00e3e.  \n\nEm seu espa\u00e7o que at\u00e9 pouco tempo era um centro cultural de refer\u00eancia, situado no \n\nbairro do Bonsucesso em Olinda, era cultivada a pr\u00e1tica da Capoeira Angola. L\u00e1 formou \n\ngera\u00e7\u00f5es de disc\u00edpulos, que espalhados pelo pa\u00eds e o mundo divulgam a Capoeira Angola. \n\nEntrar em sua sede na Rua Ilma Cunha, 247 era conhecer um pouco da hist\u00f3ria da \n\nCapoeira. Nos quadros e s\u00edmbolos que enfeitavam as paredes desse lugar, fazia-se \n\nrefer\u00eancia a v\u00e1rios eventos e capoeiristas, de Pernambuco, outros estados do Brasil e de \n\noutros pa\u00edses, por isso e pelo trabalho que desenvolveu foi se constituindo como um lugar \n\nde mem\u00f3ria dessa arte.  Infelizmente hoje est\u00e1 fechado. \n\n\n\n \n\n84 \n\n \n\n\u00c0 vontade de aprender lutas levou o adolescente de doze anos, Ricardo Dias de \n\nSousa Pires, Mestre Mago, nascido em 1970, ao encontro do Mestre Mulatinho, com quem \n\nse iniciou nesse universo das artes marciais.  Entretanto foi pelas m\u00e3os do professor Geov\u00e1 \n\nSilva, Geo, tamb\u00e9m aluno do Mestre Mulatinho que adentrou a especificidade da Capoeira \n\ne ao v\u00ea pela primeira vez a roda de Capoeira da Pra\u00e7inha do Di\u00e1rio, decidiu que queria ser \n\ncapoeirista.  \n\nEm sua trajet\u00f3ria participou e se destacou em v\u00e1rias competi\u00e7\u00f5es defendendo o \n\nestado de Pernambuco. Numa dessas competi\u00e7\u00f5es, presente nos JEB\u2019S (Jogos Escolares \n\nBrasileiros), conheceu a \u201cvelha guarda\u201d dos mestres da Capoeira Angola e Regional da \n\nBahia, com que come\u00e7ou a realizar uma pesquisa permanente a essas matrizes da Capoeira.    \n\n...em 1987, tive a sorte de participar dos JEB\u2019S e l\u00e1 encontrei expl\u00edcita e \n\naut\u00eantica essas duas formas de Capoeira (Angola e Regional), pelas m\u00e3os de \n\nalguns de seus filhos mais ilustres. Pronto! Essa foi a maior e mais importante \n\nrasteira que j\u00e1 levei at\u00e9 hoje na minha vida capoeiristica. \n\nA partir da\u00ed tudo mudou e eu j\u00e1 n\u00e3o conseguia mais fazer Capoeira do mesmo \n\njeito, precisei desde ent\u00e3o, fazer uma grande reflex\u00e3o em torno da minha pr\u00e1tica \n\ne consequentemente a do grupo que fa\u00e7o parte, pois a rasteira foi coletiva. Toda \n\nessa reflex\u00e3o gerou uma interroga\u00e7\u00e3o, que at\u00e9 ent\u00e3o nunca precisou existir: sou \n\nangoleiro ou regional? Foi a\u00ed que me dei conta da problem\u00e1tica em quest\u00e3o. \n\nE agora, como agir diante disso? Nas minhas reflex\u00f5es consegui enxergar dois \n\ncaminhos: um era de fazer uma op\u00e7\u00e3o entre a Capoeira Angola e a Regional; o \n\noutro era de continuar praticando as duas. Optei pelo segundo caminho, mas \n\nprocurei pesquisar bastante para entender ao m\u00e1ximo e de forma inteira e \n\nconsciente essas duas linhas de Capoeira. (PIRES, 1995, p.45 e 46). \n\nMestre Mago como integrante do Grupo Chap\u00e9u de Couro e depois da Meia Lua \n\nInteira, iniciou a partir de 1988 um trabalho espec\u00edfico de pr\u00e1tica da Capoeira Angola e \n\nRegional, que segundo ele, foi se reorganizando na pr\u00f3pria necessidade das experi\u00eancias \n\nvividas. Em 1997, quando fundou o Centro de Capoeira S\u00e3o Salom\u00e3o, junto com seus \n\ndisc\u00edpulos, foi sedimentando uma metodologia pr\u00f3pria para o ensino da Capoeira Angola e \n\nRegional que tem sido gestada nessa sua experi\u00eancia como capoeirista e professor dessa \n\narte.  \n\nO Centro de Capoeira S\u00e3o Salom\u00e3o tamb\u00e9m foi se constituindo como local de \n\nmem\u00f3ria para a Capoeira recifense, devido ao seu acervo documental e \u00e0s v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es que \n\ndesenvolve com essa arte. Sua sede antes situada no bairro do Pina, durante 13 anos, hoje \n\nest\u00e1 localizada no bairro da V\u00e1rzea. O S\u00e3o Salom\u00e3o foi reconhecido pelo Minist\u00e9rio da \n\nCultura, em 2008, pelo trabalho social desenvolvido na  comunidade do Bode, no bairro do \n\nPina, em Recife, recebendo do Minist\u00e9rio o selo de Ponto de Cultura. Este selo, distribu\u00eddo \n\n\n\n \n\n85 \n\n \n\npelo Programa Cultura Viva, \u00e9 entregue as institui\u00e7\u00f5es que fomentam a cultura popular em \n\nsuas v\u00e1rias linguagens no pa\u00eds.  \n\nOs trabalhos do Mestre Sapo e Mestre Mago v\u00e3o trazer contribui\u00e7\u00f5es na d\u00e9cada de \n\n1980 para refletir sobre o jogo da Capoeira na cidade, que junto com as experi\u00eancias dos \n\nMestres que os antecederam e muitos outros capoeiristas, v\u00e3o tra\u00e7ar formas e conte\u00fados \n\ndessa pr\u00e1tica em Recife. Com eles todo um ide\u00e1rio que remonta aos gestos, a musicalidade, \n\nos rituais e principalmente aos saberes dos mestres mais antigos dessa pr\u00e1tica, que viviam \n\nem sua maioria na Bahia, v\u00e3o ser revisitados, reinventados e adaptados ao p\u00fablico \n\npernambucano. \n\n  Para alguns capoeiristas do Recife e cidades da Regi\u00e3o Metropolitana, entretanto, \n\nestes trabalhos soavam nos finais dos anos de 1980, como uma desvaloriza\u00e7\u00e3o da Capoeira \n\nde Pernambuco, uma invas\u00e3o de preceitos \u201cestrangeiros\u201d. Muitos indignados e envolvidos \n\ncom um discurso que disputava com a Bahia as verdades sobre a origem da Capoeira e sua \n\nefici\u00eancia como luta, diziam que aqui n\u00e3o se fazia Capoeira Angola nem Regional, fazia-se \n\nCapoeira. Para atestar a territorialidade corria \u201ca boca pequena\u201d que em Recife se fazia a \n\nCapoeira dos brabos e valent\u00f5es.  \n\n Essa narrativa se sustentava porque a Capoeira praticada em Recife, desde sua \n\nretomada, como jogo de Capoeira, apresentava-se como uma Capoeira miscigenada, para \n\nalguns at\u00e9 chamada de contempor\u00e2nea. Mestre Mulatinho, por exemplo, fala sobre esta \n\nquest\u00e3o em entrevista que aparece no Relat\u00f3rio Preliminar do Invent\u00e1rio da Capoeira de \n\nPernambuco, dizendo que \u201cA Capoeira de Pernambuco \u00e9 Contempor\u00e2nea e bem recente: \u00e9 \n\nde uns 30 anos pra c\u00e1\u201d. (Op Cit, p.10)  \n\nEntretanto, segundo Mestre Mago, em entrevista cedida para este estudo, n\u00e3o h\u00e1 \n\ncomo n\u00e3o reconhecer a Capoeira Angola e a Capoeira Regional como as matrizes \n\nformadoras do jogo da Capoeira moderno. Essas formas de praticar e ensinar o jogo da \n\nCapoeira, constru\u00eddas na Bahia conservam, apesar de suas modifica\u00e7\u00f5es contextuais, \n\naspectos da cultura negra baiana, vivida e reatualizada por seus mestres, em seus rituais \n\npr\u00f3prios. Apesar disso, em cada lugar, em cada grupo, em cada trabalho espec\u00edfico desses \n\ngrupos, a Capoeira vai estabelecendo rela\u00e7\u00f5es que instauram possibilidades para sua \n\nreinven\u00e7\u00e3o. Como pr\u00e1tica inacabada, afirma em seu fazer, o que o Mestre Pastinha \n\ncostumava dizer que: \u201cA capoeira \u00e9 tudo que a boca come.\u201d  \n\n\n\n \n\n86 \n\n \n\nAssim tudo nos leva a pensar, pelos relatos de mem\u00f3ria apresentados pelos \n\ncapoeiristas e pelos documentos visitados do per\u00edodo, que a Capoeira praticada e ensinada \n\nem Recife n\u00e3o \u00e9 uma c\u00f3pia da Capoeira baiana. \u00c9 uma Capoeira do lugar, feita por seus \n\nsujeitos em suas sociabilidades na cidade. N\u00e3o h\u00e1 como praticar Capoeira baiana em \n\nRecife, o que se faz aqui \u00e9 a Capoeira de Recife. Contudo negar sua liga\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica com \n\no jogo da Capoeira baiano \u00e9 atitude preconceituosa e sem prop\u00f3sito.  Talvez uma atitude \n\nfruto das disputas de mercado de trabalho para o ensino da Capoeira que tamb\u00e9m surgem \n\ncom mais \u00eanfase na d\u00e9cada de 1980 e que tem nas competi\u00e7\u00f5es esportivas tamb\u00e9m sua \n\nafirma\u00e7\u00e3o. \n\nAs fronteiras estabelecidas, as facetas apresentadas em t\u00e1ticas que foram usadas \n\npelos capoeiristas do Recife para afirmar o jogo da Capoeira, como espa\u00e7os de express\u00e3o \n\nde seus anseios, em suas v\u00e1rias formas de sociabilidades, ser\u00e3o discutidas a partir das \n\ndobras dos documentos investigados. O que \u00e9 importante nesse momento deixar claro \u00e9 \n\nque o jogo da Capoeira, reposit\u00f3rio dos signos da capoeiragem baiana, ao chegar em outros \n\nestados e cidades brasileiras e v\u00e1rios pa\u00edses do mundo, v\u00e3o dialogar com as hist\u00f3rias e \n\nmem\u00f3rias corporais dos sujeitos desses lugares, construindo novas s\u00ednteses e sentidos para \n\nessa pr\u00e1tica.  \n\nPor isso vamos concordar com a cantiga do Mestre Bar\u00e3o que diz: \u201cEi menino, \n\ndeixa de besteira, fala pro seu mestre que Recife tamb\u00e9m tem capoeira...\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n87 \n\n \n\n\u201c\u00c9 LUTA, \u00c9 DAN\u00c7A, \u00c9 ARTE, \u00c9 MAGIA...\u201d   \n\n...Eu jogo a Capoeira \n\nEla \u00e9 minha alegria \n\nQuando toca o berimbau \n\nMeu corpo se arrepia... \n\n. \n\n  \n\nNo Brasil durante muito tempo se veiculou a ideia de que os capoeiras do Recife, \n\nque tiveram uma participa\u00e7\u00e3o significativa na constru\u00e7\u00e3o da cultura popular da cidade \n\nteriam desaparecido, quando desapareceram os brabos e valent\u00f5es no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. \n\nComo descrevi no cap\u00edtulo anterior, a luta dos capoeiras, provavelmente se ressignificou \n\nno Recife, que se queria moderno nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX.  \n\nO desaparecimento dos capoeiras das ruas da cidade, dos ciclos festivos, das \n\ncita\u00e7\u00f5es jornal\u00edsticas e das cr\u00f4nicas policiais teve uma rela\u00e7\u00e3o direta com as inova\u00e7\u00f5es \n\narquitet\u00f4nicas da cidade, a repress\u00e3o policial e principalmente com os movimentos de uma \n\neduca\u00e7\u00e3o do corpo, que come\u00e7am a ser atribu\u00eddas as pr\u00e1ticas populares, dentre elas a dos \n\ncapoeiras, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, advindas especialmente do Rio de Janeiro, que \n\nconstru\u00eda um ide\u00e1rio disciplinador para os corpos e locais apropriados para sua exercita\u00e7\u00e3o. \n\nNa d\u00e9cada de 1930, em Recife, j\u00e1 n\u00e3o se ouvia mais falar dos capoeiras, exceto nas \n\ncita\u00e7\u00f5es de intelectuais e artistas que aludiam a sua presen\u00e7a marcante nos carnavais e \n\noutras festas de outrora a frente de grupos culturais. Nas d\u00e9cadas que se sucedem, h\u00e1 uma \n\ninvisibilidade dos capoeiras na cidade. Esse per\u00edodo ainda \u00e9 um espa\u00e7o de tempo que \n\nprecisa ser investigado pelos historiadores. O que teria acontecido com os capoeiras? Eles \n\nforam realmente reprimidos, presos e exterminados? E ou teriam ressignificado sua \n\npr\u00e1tica? E como foi essa ressignifica\u00e7\u00e3o? \n\nOutras quest\u00f5es poderiam se aliar a estas, contudo o que constatamos pelos rastros \n\npresente nos documentos pesquisados, \u00e9 que a partir da d\u00e9cada de 1960 volta a se ouvir \n\nfalar de uma pr\u00e1tica de Capoeira na cidade, desta vez marcada por uma maneira de se \n\ngesticular, aliada a um ritmo, produzido por um instrumental, que mais a assemelhava aos \n\nolhos dos leigos, a uma pr\u00e1tica dan\u00e7ada. Esse per\u00edodo vai ter sua for\u00e7a impulsionadora no \n\nfinal da d\u00e9cada de 1970 e em toda d\u00e9cada de 1980, a partir da presen\u00e7a de alguns mestres \n\nque ajudaram a construir tradi\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica do jogo da Capoeira em Recife. \n\nA partir das investiga\u00e7\u00f5es feitas \u00e0s hist\u00f3rias vividas e contadas por alguns \n\ncapoeiristas e pela pesquisa em documentos da \u00e9poca, tecerei considera\u00e7\u00f5es neste cap\u00edtulo, \n\n\n\n \n\n88 \n\n \n\nque pretende apresentar um panorama das interfaces da Capoeira do Recife, na d\u00e9cada de \n\n1980, em busca de sua afirma\u00e7\u00e3o social. \n\nEm artigo produzido para o II Semin\u00e1rio de Doutorandos da Linha de Pesquisa de \n\nCultura e Mem\u00f3ria da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria da UFPE, em 2012, apresentei uma \n\npesquisa preliminar feita nos peri\u00f3dicos Diario de Pernambuco e Jornal do Comm\u00e9rcio, \n\nem documentos da Federa\u00e7\u00e3o Pernambucana de Capoeira e do acervo pessoal dos \n\nmestres Jo\u00e3o Ferreira Mulatinho (Mulatinho) e Ricardo Dias de Sousa Pires (Mago), que \n\nrevelaram tr\u00eas interfaces que os capoeiristas do Recife constru\u00edram para sua pr\u00e1tica: como \n\nluta/arte marcial, como dan\u00e7a e como ve\u00edculo e objeto de educa\u00e7\u00e3o.  \n\nEssas interfaces se tocaram e se ampliaram apresentando experi\u00eancias singulares no \n\ncampo das artes marciais, da dan\u00e7a e da educa\u00e7\u00e3o. No artigo referido acima trago uma \n\ncantiga de dom\u00ednio p\u00fablico para intitul\u00e1-lo e marcar o ritmo da discuss\u00e3o sobre as \n\ninterfaces assumidas pela Capoeira: \u201cCapoeira, capu, maculel\u00ea, maracatu; n\u00e3o \u00e9 karat\u00ea, \n\nnem tamb\u00e9m kung fu...\u201d. Com ela apresento a for\u00e7a do seu canto na d\u00e9cada de 1980 pelos \n\ncapoeiristas, que ao entoarem suas palavras e melodia queriam afirmar o jogo da Capoeira \n\nna cidade frente a toda ordem de adversidades. Ela revelava uma situa\u00e7\u00e3o que os \n\ncapoeiristas passavam neste per\u00edodo, para afirmar sua arte frente \u00e0s lutas estrangeiras que \n\nganhavam adeptos, sem afast\u00e1-la de um ide\u00e1rio da cultura negra. \n\nAs cantigas, junto com os berimbaus, pandeiros e alguns outros instrumentos \n\n(atabaque, reco-reco, agog\u00f4, entre outros), conhecido como bateria na Capoeira Angola e \n\nna Capoeira Contempor\u00e2nea ou como charanga na Capoeira Regional, comp\u00f5em a \n\nmusicalidade das rodas de Capoeira. As cantigas tematizam o vivido neste rito, trazendo \n\nmensagens que traduzem as hist\u00f3rias e mem\u00f3rias dos capoeiristas e da Capoeira, \n\nreatualizando constantemente suas motiva\u00e7\u00f5es. \n\nNas rodas as cantigas ora afirmam, ora negam situa\u00e7\u00f5es e perspectivas. Como um \n\njogo a parte, envolvem capoeiristas de muitas \u00e9pocas num mesmo plano, instaurando outro \n\nregime de temporalidade, no qual passado, presente e futuro convergem e se ressignificam. \n\nPara alguns capoeiristas as cantigas s\u00e3o parte fundamental e colaboram para uma \n\nexperi\u00eancia m\u00edstica proporcionada pela participa\u00e7\u00e3o na roda de Capoeira. \n\nOs saberes presentes nas melodias e nas poesias das cantigas colaboram com as \n\nnega\u00e7as e o gingado do capoeirista em suas jogadas concretas na roda e simb\u00f3licas na vida. \n\n\n\n \n\n89 \n\n \n\nHoje em dia h\u00e1 muitas discuss\u00f5es sobre os conte\u00fados discriminat\u00f3rios das cantigas, nas \n\nquais aparecem, por exemplo, quest\u00f5es de g\u00eanero, ra\u00e7a ou religiosidade. Apesar desses \n\nquestionamentos muitas vezes pertinentes, ainda h\u00e1 muito que se discutir sobre estas \n\nquest\u00f5es que abrem problem\u00e1ticas a serem enfrentadas pelos capoeiristas em seus fazeres. \n\nO que n\u00e3o se pode negar \u00e9 que as cantigas instauram um tempo diferenciado para a pr\u00e1tica \n\nda Capoeira. O ecoar das vozes, num un\u00edssono cont\u00ednuo, criam uma esp\u00e9cie de mantra. \n\nUma atmosfera pr\u00f3pria para que o jogo possa se realizar. Da\u00ed a import\u00e2ncia de se saber o \n\nque est\u00e1 cantando e chamando para a roda. \n\n No livro T\u00e1 Dif\u00edcil Calar a Boca do Cantador (s/d, s/p), de Mestre Toni Vargas, \n\nele apresenta a import\u00e2ncia das cantigas para o jogo da Capoeira e exemplifica com uma \n\nladainha sua forma de compreend\u00ea-las. \n\nA cantiga de capoeira \n\nN\u00e3o \u00e9 uma coisa qualquer \n\nN\u00e3o \u00e9 \u201cassim ou assado\u201d \n\nPorque o caboclo quer \n\nEla carrega mist\u00e9rios \n\nComo a alma da mulher \n\nSe for ladainha  \n\n\u00c9 quase uma ora\u00e7\u00e3o \n\nTem de cantar l\u00e1 do fundo \n\nTem que passar emo\u00e7\u00e3o \n\nSe for corrido animado \n\nTamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 de qualquer jeito \n\nN\u00e3o deve ser sem sentido \n\nIsso \u00e9 falta de respeito \n\nAs cantigas contam hist\u00f3rias \n\nE cont\u00e9m ensinamentos \n\nS\u00e3o desafios, louvores \n\nHomenagens e lamentos \n\nElas carregam nos versos \n\nA cultura brasileira \n\nDeste povo que transforma \n\nA dor em arte e brincadeira \n\nCantador que \u00e9 cantador \n\nN\u00e3o canta qualquer besteira \n\nI\u00ea viva meu Deus!(VARGAS, 2012, s/p) \n\nWaldeloir Rego analisando as cantigas de Capoeira segundo suas tem\u00e1ticas, \n\nagrupou-as em cantigas geogr\u00e1ficas, hagiol\u00f3gicas, de louva\u00e7\u00e3o, de sotaque e desafio, \n\ncantigas de roda e de pedit\u00f3rio. (REGO, 1968, p.216).  Hoje muitas outras classifica\u00e7\u00f5es \n\npoderiam se somar a estas, porque a toda hora os capoeiristas criam cantigas e entoam seus \n\ncantos para se posicionarem frente \u00e0s quest\u00f5es da vida. Por isso, com sua for\u00e7a ritual\u00edstica \n\nnas rodas de Capoeira, as cantigas s\u00e3o importantes elementos para se compreender o \n\nuniverso pr\u00f3prio dessa pr\u00e1tica. \n\n\n\n \n\n90 \n\n \n\nDizer na cantiga que a Capoeira se aproximava mais de express\u00f5es como o \n\nMaculel\u00ea e o Maracatu, n\u00e3o parecendo nem com o Karat\u00ea nem com o Kung Fu foi uma \n\nresposta dos capoeiristas para singularizar as formas de express\u00e3o de sua pr\u00e1tica e \n\nidentific\u00e1-la com uma fam\u00edlia cultural maior, que lhe dava sentidos e significa\u00e7\u00f5es. Ao \n\nmesmo tempo, era tamb\u00e9m uma forma de lutar por um espa\u00e7o social de trabalho, que se \n\nabria para o ensino dessa arte.  \n\nPara muitos analistas e estudiosos da sociedade brasileira, a d\u00e9cada oitenta do \n\ns\u00e9culo passado foi uma d\u00e9cada perdida, uma vez que n\u00e3o se aproveitara o bom \n\nmomento da economia mundial para que o Brasil se fixasse como grande \n\npot\u00eancia econ\u00f4mica. Entretanto, aquela foi uma d\u00e9cada de constru\u00e7\u00e3o de \n\nimportantes pilares e bases da sociedade democr\u00e1tica. Saindo de uma ditadura \n\nmilitar que se iniciara em 1964, os brasileiros buscavam novas express\u00f5es, nas \n\nquais pudessem encontrar-se. As express\u00f5es culturais, especialmente as \n\npopulares podem servir como base para a constru\u00e7\u00e3o de uma nova identidade ou \n\nreinven\u00e7\u00e3o de antigas maneiras de representar. (SILVA, 2012, p. 121) \n\nNa reflex\u00e3o de Severino Vicente Silva, acima citada, que analisa em sua obra o \n\ncontexto pernambucano de produ\u00e7\u00e3o cultural, observamos que o cen\u00e1rio que se \n\nconsolidava na d\u00e9cada em quest\u00e3o foi muito favor\u00e1vel para afirmar as pr\u00e1ticas culturais, \n\nprincipalmente \u00e0quelas que mesmo invisibilizadas pela ditadura civil militar, mantiveram-\n\nse presentes no cotidiano das comunidades e nas festas populares.    \n\nOs anseios que se faziam imperativos na sociedade brasileira, atrav\u00e9s dos \n\nmovimentos sociais e culturais e seus desdobramentos, geraram na d\u00e9cada de 1980, no \n\nBrasil, o que j\u00e1 vinha acontecendo em v\u00e1rias partes do mundo, uma grande produ\u00e7\u00e3o nas \n\n\u00e1reas das ci\u00eancias sociais e humanas que ficou conhecida como \u201cguinada subjetiva\u201d. \n\nBeatriz Sarlo (2007) considerando esse momento vai afirmar que aconteceu um  \n\n...reordenamento ideol\u00f3gico e conceitual da sociedade do passado e seus \n\npersonagens, que se concentra nos direitos e na verdade da subjetividade,  \n\nsustenta grande parte da iniciativa reconstituidora das d\u00e9cadas de 1960 e 1970. \n\nCoincide com uma renova\u00e7\u00e3o an\u00e1loga na sociologia da cultura e nos estudos \n\nculturais, em que a identidade dos sujeitos voltou a tomar o lugar ocupado, nos \n\nanos de 1960, pelas estruturas. (SARLO, 2007, p.18) \n\nSobre esse momento o poema Nosso Tempo, de Carlos Drummond de Andrade, de \n\n1945, publicado em 1965 em sua Antologia Po\u00e9tica, (p. 118 e 119), de certa maneira j\u00e1 \n\nanunciava esse clima de crise p\u00f3s-segunda guerra, de descentramento das grandes teorias, \n\nda reflex\u00e3o dos caminhos monol\u00edticos do saber e as buscas por contar outras hist\u00f3rias.  \n\nEste \u00e9 tempo de partido,  \n\nTempo de homens partidos. \n\nEm v\u00e3o percorremos volumes, \n\nViajamos e nos colorimos. \n\n\n\n \n\n91 \n\n \n\nA hora pressentida esmigalha-se em p\u00f3 na rua. \n\nOs homens pedem carne. Fogo. Sapatos. \n\nAs leis n\u00e3o bastam. Os l\u00edrios n\u00e3o nascem da lei. Meu nome \u00e9 tumulto, e escreve-\n\nse \n\nna pedra. \n\nVisito os fatos, n\u00e3o te encontro. \n\nOnde te ocultas, prec\u00e1ria s\u00edntese, \n\nPenhor de meu sono, luz \n\nDormindo acesa na varanda? \n\nMi\u00fadas certezas de empr\u00e9stimo, nenhum beijo \n\nSobe ao ombro para contar-me \n\nA cidade dos homens completos. \n\nCalo-me, espero, decifro. \n\nAs coisas talvez melhorem. \n\nS\u00e3o t\u00e3o fortes as coisas! \n\nMas eu n\u00e3o sou as coisas e me revolto. \n\nTenho palavras em mim buscando canal, \n\nS\u00e3o roucas e duras,  \n\nIrritadas, en\u00e9rgicas, \n\nComprimidas h\u00e1 tanto tempo, \n\nPerderam o sentido, apenas querem explodir. \n\nEste \u00e9 tempo de divisas,  \n\nTempo de gente cortada. \n\nDe m\u00e3os viajando sem bra\u00e7os, \n\nObscenos gestos avulsos. \n\nMudou-se a rua da inf\u00e2ncia. \n\nE o vestido vermelho \n\nVermelho \n\nCobre a nudez do amor, \n\nAo relento, no vale. \n\nS\u00edmbolos obscuros se multiplicam. \n\nGuerra, verdade, flores? \n\nDos laborat\u00f3rios plat\u00f4nicos mobilizados \n\nVem um sopro que cresta as faces \n\nE dissipa, na praia, as palavras.  \n\nA escurid\u00e3o estende-se mas n\u00e3o elimina  \n\nO suced\u00e2nio da estrela nas m\u00e3os. \n\nCertas partes de n\u00f3s como brilham! S\u00e3o unhas, \n\nAn\u00e9is, p\u00e9rolas, cigarros, lanternas, \n\nS\u00e3o partes mais \u00edntimas, \n\nA pulsa\u00e7\u00e3o, o ofego, \n\nE o ar da noite \u00e9 o estritamente necess\u00e1rio \n\nPara continuar, e continuamos. \n\nE continuamos. \u00c9 tempo de muletas. \n\nTempo de mortos faladores \n\nE velhas paral\u00edticas, nost\u00e1lgicas de bailado, \n\nMas ainda \u00e9 tempo de viver e contar. \n\nCertas hist\u00f3rias n\u00e3o se perderam. \n\nOs capoeiristas na d\u00e9cada de 1980, envolvidos no contexto cultural pernambucano \n\ne brasileiro, povoado por anseios de express\u00e3o, buscaram nas ruas e em institui\u00e7\u00f5es \n\nformais seus lugares, lutando para afirmar suas identidades deslocadas e escondidas nas \n\nlutas sociais mais gerais. Procuravam singularizar seus modos nos eventos que \n\norganizavam, nos espa\u00e7os que adentravam.   \n\n\n\n \n\n92 \n\n \n\nUm documento escrito em 1988 \u00e9 muito elucidativo para mostrar como \n\nculminavam as ideias que eram comungadas nessa d\u00e9cada, foi um panfleto que Mestre \n\nMulatinho produziu fazendo uma chamada para um encontro, que era um anseio coletivo, \n\nde repensar o que estava acontecendo no cen\u00e1rio da cidade, com as tantas discuss\u00f5es e \n\nbrigas entre os grupos que se formavam. A chamada a v\u00e1rios capoeiristas e artistas de \n\nRecife, Olinda e Jaboat\u00e3o se intitulava \u201cVamos arrumar a casa\u201d. \n\nO panfleto citado convocava para constru\u00e7\u00e3o coletiva de formas de organiza\u00e7\u00e3o e \n\nlegitima\u00e7\u00e3o da Capoeira em Recife e cidades da regi\u00e3o metropolitana, frente a uma onda \n\nde filia\u00e7\u00e3o dos capoeiristas a outros grupos do sul e sudeste do pa\u00eds, em fun\u00e7\u00e3o muitas \n\nvezes, de um apelo espetacular e de maior visibilidade da pr\u00e1tica cultivado nesses lugares. \n\nUm dado interessante de ressaltar sobre esse documento (o panfleto) \u00e9 que no \n\nmesmo n\u00e3o aparecem nomes de mulheres capoeiristas, nem de artistas mulheres da cidade. \n\nContudo a presen\u00e7a das mesmas nesse momento, do final da d\u00e9cada de 1980 nos grupos de \n\nCapoeira da cidade, j\u00e1 era significativa e algumas j\u00e1 tinham destaque, nos campeonatos, \n\nfestivais e apresenta\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n\n\n \n\n93 \n\n \n\nNa disserta\u00e7\u00e3o de mestrado que apresentei no Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nAntropologia na UFPE, em 1999, tratei um pouco desta realidade que aconteceu em v\u00e1rios \n\nestados do Brasil a partir de meados da d\u00e9cada de 1980 com a filia\u00e7\u00e3o dos capoeiristas, que \n\nsaiam dos seus grupos de origem, muitas vezes com pouco tempo de pr\u00e1tica, para se \n\nfiliarem a grandes grupos do sudeste e centro oeste do Brasil, que tinham uma visibilidade \n\nmaior no meio da Capoeira e muitas vezes na grande imprensa. \n\nEsse movimento mexia com os capoeiristas do Recife defensores de uma \n\nterritorialidade, de uma identidade pernambucana que se constru\u00eda para a Capoeira da \n\ncidade. Muitos grupos abriram espa\u00e7os em seus trabalhos para discutir essa \u201cinvas\u00e3o\u201d de \n\noutros grupos e por vezes tomaram a iniciativa de testar nas rodas os capoeiristas filiados a \n\ngrupos de fora do estado, o que tumultuava e por vezes gerava atitudes violentas nas rodas.      \n\nSegundo v\u00e1rios capoeiristas que participaram desse evento, que tive de encontrar e \n\nconversar informalmente, ele n\u00e3o terminou bem porque houve uma discuss\u00e3o que acabou \n\nnuma briga entre dois mestres: Sapo e Casco. O encontro n\u00e3o conseguiu elencar formas de \n\nenfrentamento das dificuldades de legitimar a pr\u00e1tica da Capoeira na cidade, mas \n\napresentou nas lamenta\u00e7\u00f5es dos capoeiristas o inc\u00f4modo que estava presente no meio.  \n\nApesar de toda ebuli\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais mais cr\u00edticos, as formas de \n\nlegitima\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas corporais ainda estavam muito ligadas ou a sua espetaculariza\u00e7\u00e3o, \n\ncomo elemento folcl\u00f3rico, ou a sua rela\u00e7\u00e3o com o esporte, sobretudo a partir de 1972, com \n\na cria\u00e7\u00e3o do Departamento de Capoeira nas Federa\u00e7\u00f5es de Pugilismo dos estados \n\nbrasileiros. \n\nDeborah Fran\u00e7a (2011), em sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Hist\u00f3ria defendido na \n\nUFPE, estudando o movimento que envolvia as rodas de ciranda da d\u00e9cada de 1960 a 1980 \n\nchama aten\u00e7\u00e3o para um trato folcl\u00f3rico e uma busca de \u201cpureza\u201d nas artes populares \n\ntradicionais que se acentuou na ditadura civil militar no Brasil. Ela afirma que esta busca \n\nfazia parte de uma estrat\u00e9gia dos intelectuais do governo que propunha uma pol\u00edtica \n\ncultural \n\n... da salvaguarda do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e art\u00edstico nacional, afirmado nas \n\ndiretrizes da Pol\u00edtica Nacional de Cultura (PNC), implantada em 1975 durante a \n\ngest\u00e3o Ney Braga no Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura (MEC). O item n.\u00ba 5 das \n\ndiretrizes da PNC versa sobre \u201ca prote\u00e7\u00e3o, a salvaguarda e a valoriza\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio hist\u00f3rico e art\u00edstico e ainda dos elementos tradicionais geralmente \n\ntraduzidos em manifesta\u00e7\u00f5es folcl\u00f3ricas e de artes populares, caracter\u00edsticas de \n\n\n\n \n\n94 \n\n \n\nnossa personalidade cultural, expressando o pr\u00f3prio sentimento de nacionalidade. \n\n(FRAN\u00c7A, 2011, p.71) \n\nA perspectiva desses intelectuais estava presente nos debates nos anos 60 e 70 \n\nem Pernambuco, sobretudo em Recife, no embate da discuss\u00e3o entre a cultura \n\npopular, o folclore, a industrializa\u00e7\u00e3o, principalmente da comunica\u00e7\u00e3o e a da \n\nind\u00fastria do turismo. (FRAN\u00c7A, 2011, p.72) \n\nJos\u00e9 Teles (2012) em sua obra Do Frevo Ao Manguebeat exemplifica esse \n\nacalorado debate, que tamb\u00e9m inclu\u00eda outras quest\u00f5es, como as rela\u00e7\u00f5es entre tradi\u00e7\u00e3o e \n\nmodernidade. Esse debate se destacava na cidade, principalmente na contraposi\u00e7\u00e3o das \n\nfiguras de Ariano Suassuna (criador do Movimento Armorial) e do jornalista Celso \n\nMarconi. Ele afirma que \n\n...na coluna e em artigos no Jornal do Com\u00e9rcio, o cr\u00edtico Celso Marconi \n\ncontinuava fustigando os advers\u00e1rios do tropicalismo. O alvo principal era o \n\nide\u00f3logo dos armoriais Ariano Suassuna. Foi num artigo publicado no JC, que \n\nSuassuna soube sobre que sua pe\u00e7a Torturas de um Cora\u00e7\u00e3o havia recebido uma \n\nroupagem tropicalista pelo grupo de teatro da Universidade Cat\u00f3lica de \n\nPernambuco, e imediatamente proibiu a continua\u00e7\u00e3o da encena\u00e7\u00e3o. (TELES, \n\n2012, p.129) \n\nQuando a d\u00e9cada de 1980 chegou, ainda estava povoada por este ide\u00e1rio de \n\nconfrontos sobre os destinos da cultura na cidade. Os grupos culturais do Recife, tamb\u00e9m \n\ninfluenciados por estes debates entre os intelectuais, come\u00e7aram a se preocupar com as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre o novo e o antigo, entre o local e o de fora, em seus conte\u00fados e suas formas \n\nde express\u00e3o. O movimento negro fortalecido pelo rec\u00e9m-fundado MNU (Movimento \n\nNegro Unificado) tamb\u00e9m participava desse debate, incluindo a quest\u00e3o racial e \n\nfortalecendo o movimento das entidades de cultura negra na cidade. \n\nOs anos 1980 s\u00e3o marcados pelo crescimento dos movimentos negros \n\norganizados. Mesmo em Recife, militantes negros questionam publicamente a \n\nsitua\u00e7\u00e3o racial no pa\u00eds. Sugerem a mudan\u00e7a do nome do Parque Treze de Maio, \n\nsituado no cora\u00e7\u00e3o da capital pernambucana para Pra\u00e7a Vinte de Novembro, em \n\nalus\u00e3o a morte de Zumbi dos Palmares.\u201d(LIMA, 2009, p.) \n\n...no ano de 1985 foi reativado o Maracatu Na\u00e7\u00e3o Sol Nascente, mostrando que o \n\nmovimento negro pernambucano possu\u00eda vis\u00e3o pr\u00f3pria e respeito da cultura \n\nnegra pernambucana. A reativa\u00e7\u00e3o deste maracatu foi entendida como a \n\ncontinuidade das atividades do grupo anteriormente existente, de mesmo nome, e \n\nque segundo Ubiracy pertencera aos seus familiares. Os anos 1980 assistir\u00e3o a \n\nreativa\u00e7\u00e3o de outras na\u00e7\u00f5es de maracatu, a exemplo do Elefante, que foi objeto \n\nde not\u00edcia na imprensa em 1986, e o Porto Rico, que j\u00e1 havia sido posto nas ruas \n\nquatro anos antes, mais precisamente em 1982. (Op, Cit) \n\nCarlos Eug\u00eanio Soares e Frederico Abreu (2009) afirmam que tamb\u00e9m foi na \n\nd\u00e9cada de 1980, que os questionamentos sobre os destinos da Capoeira como esporte e \n\nsuas poss\u00edveis perdas na rela\u00e7\u00e3o com essa institui\u00e7\u00e3o formal, tomam f\u00f4lego em estudos \n\nacad\u00eamicos e ganham espa\u00e7o no meio capoeir\u00edstico, com esse recorte racial. \n\n\n\n \n\n95 \n\n \n\nA todos parecia que a esportiviza\u00e7\u00e3o era um preju\u00edzo para o car\u00e1ter cultural e \n\nl\u00fadico da capoeira, ainda mais amarrado pelo centen\u00e1rio da Aboli\u00e7\u00e3o da \n\nEscravid\u00e3o com a discuss\u00e3o sobre o car\u00e1ter racista da sociedade brasileira, e a \n\nonda de resgatar as ra\u00edzes negras do passado nacional. (SOARES e ABREU, \n\n2009, p.267) \n\nFoi nesse jogo de inclus\u00f5es e exclus\u00f5es, de afirma\u00e7\u00f5es e nega\u00e7\u00f5es que os \n\ncapoeiristas em suas inven\u00e7\u00f5es recorreram tamb\u00e9m \u00e1s cantigas para se colocar nas \n\nnegocia\u00e7\u00f5es conflituosas com as formas de representa\u00e7\u00e3o da Capoeira. Afinal \u201c...a \n\ncapoeira implicava, como toda estrat\u00e9gia cultural dos negros no Brasil, num jogo de \n\nresist\u00eancia e acomoda\u00e7\u00e3o.\u201d (SODR\u00c9, 1988, p.205). Como explica Marilena Chau\u00ed (1984), \n\nem sua obra Conformismo e Resist\u00eancia h\u00e1 sempre uma rela\u00e7\u00e3o de ambiguidade na \n\nviv\u00eancia da cultura popular, que no enfrentamento com as pr\u00e1ticas hegem\u00f4nicas resistem \n\nao se acomodar e se acomodam ao resistir.  \n\nNeste cap\u00edtulo, com a for\u00e7a das cantigas e a partir das refer\u00eancias encontradas nas \n\ndobras dos documentos pesquisados, apresentarei faces assumidas pelos capoeiristas do \n\nRecife, nos anos de 1980 com suas manhas (ast\u00facias) e mandingas (saberes) para afirmar o \n\njogo da Capoeira na cidade. Essas ast\u00facias se constitu\u00edram em t\u00e1ticas frente \u00e0s estrat\u00e9gias \n\ndas institui\u00e7\u00f5es e do Estado de organiz\u00e1-la sobre os preceitos de uma disciplinariza\u00e7\u00e3o dos \n\ncorpos de seus brincantes.  \n\nNuma cidade como Recife, que possui uma pluralidade de pr\u00e1ticas corporais \n\npopulares, reafirmar a diversidade nos modos de se expressar corporalmente, era no \n\nm\u00ednimo uma aventura em que se colocaram os capoeiristas, frente \u00e0 onda avassaladora dos \n\nide\u00e1rios de corpo \u201cmalhado\u201d que se colocavam em pr\u00e1ticas veiculadas na grande imprensa \n\ne nos lugares destinados a ela, que se sofisticavam em academias de gin\u00e1stica e cresciam a \n\nolhos vistos em todo o pa\u00eds.  \n\n \n\nAS DOBRAS DOS DOCUMENTOS \n\nNa continuidade dos estudos de doutorado sobre a Capoeira do Recife na d\u00e9cada de \n\n1980 observei nos documentos escritos e nas falas dos entrevistados, faces em que a \n\nCapoeira pode se expressar para se afirmar socialmente. Neles vamos encontrar pistas que \n\nora apresentam o capoeirista como um lutador, ora como um esportista, ora como um \n\ndan\u00e7arino, ora como um educador, ou mesmo com aspectos destas identidades.  \n\n\n\n \n\n96 \n\n \n\nNas lutas disputadas, por exemplo, muitas hist\u00f3rias de confronto antes e depois do \n\nringue, foram constru\u00eddas. Isso porque j\u00e1 havia nesta d\u00e9cada uma ascens\u00e3o das artes \n\nmarciais estrangeiras no Brasil, especialmente aqui em Recife, com a chegada de algumas, \n\ndentre elas o full contact que inicialmente se instalou em academia no terminal do bairro \n\nda zona sul da cidade, Boa Viagem, sob a dire\u00e7\u00e3o de Rosael Jos\u00e9 de Queiroz.  Em d\u00e9cadas \n\nanteriores outras lutas j\u00e1 tinham sido incorporadas a cultura do Recife, como foi o caso do \n\nKarat\u00ea e Jiu-jitsu.  \n\nOutra forma de visibilidade constru\u00edda pelos capoeiristas foi \u00e0 participa\u00e7\u00e3o em \n\ngrupos de dan\u00e7a da cidade, desde aqueles maiores e mais conhecidos como o Bal\u00e9 Popular \n\ndo Recife, Bal\u00e9 Primitivo e Bal\u00e9 de Cultura e Arte Negra (BACNAR\u00c9) at\u00e9 aqueles \n\nmenores, muitas vezes surgidos a partir de pessoas sa\u00eddas destes grandes grupos.  \n\nNo campo da educa\u00e7\u00e3o vamos ver surgir projetos sociais, nos quais a Capoeira \n\naparece como atividade principal e espa\u00e7o para sociabilidades entre crian\u00e7as, adolescentes \n\ne jovens. Assistimos tamb\u00e9m a participa\u00e7\u00e3o da Capoeira como pr\u00e1tica de lazer, em escolas \n\ndo Recife da rede p\u00fablica e privada e sua inser\u00e7\u00e3o na Universidade Cat\u00f3lica como \n\natividade do setor de extens\u00e3o. \n\nSobre as experi\u00eancias dos capoeiristas do Recife na rela\u00e7\u00e3o com o esporte \n\napresentei uma discuss\u00e3o preliminar no artigo \u201cVoc\u00ea diz que d\u00e1 no nego, no nego voc\u00ea n\u00e3o \n\nd\u00e1...\u201d As t\u00e1ticas dos capoeiristas para afirma\u00e7\u00e3o do jogo da Capoeira em Recife \n\nconstru\u00eddas a partir da d\u00e9cada de 1980, veiculado no livro A Hist\u00f3ria e Suas Escritas: \n\nrelatos de pesquisa, organizado por Erinaldo Cavalcanti e Geovanni Cabral (2013, p.172-\n\n192).  \n\nNeste artigo mencionado constatei que, nas entrelinhas da participa\u00e7\u00e3o dos \n\ncapoeiristas em campeonatos estaduais e nacionais, havia t\u00e1ticas para afirmar o jogo da \n\nCapoeira na cidade. \u201cEssas competi\u00e7\u00f5es serviam para aglutinar os capoeiristas nas \n\nprimeiras d\u00e9cadas dos anos oitenta, conseguindo unir para o prop\u00f3sito esportivo, diferentes \n\nescolas e perspectivas de Capoeira.\u201d (CORDEIRO, 2013, p.176)  \n\nEssa \u00eanfase esportiva para as pr\u00e1ticas corporais nas sociedades capitalistas, \n\nestabelecendo c\u00f3digos disciplinares para os corpos, espa\u00e7os e tempos, vai \n\ndialogar com aspectos da capoeira e criar um ambiente esportivo singular em \n\nRecife. Apesar de existirem regulamentos que passaram a fazer parte das \n\ncompeti\u00e7\u00f5es nacionais, aqui eles nunca foram seguidos a risca, sempre foram \n\nrecriados e adaptados ao seu p\u00fablico.  (OP. CIT, p.181) \n\n\n\n \n\n97 \n\n \n\nO caso dos JEP\u2019S (Jogos Escolares Pernambucanos) e o JEB\u2019S (Jogos Escolares \n\nBrasileiros) s\u00e3o muito elucidativos para compreender as rela\u00e7\u00f5es da Capoeira com o \n\nesporte no Recife dos anos de 1980. Essas competi\u00e7\u00f5es foram organizadas desde o in\u00edcio \n\ndos anos de 1960 e teve no per\u00edodo da ditadura civil militar um grande incentivo. A \n\nCapoeira, entretanto, s\u00f3 vai aparecer como modalidade competitiva no ano de 1985 e fica \n\nat\u00e9 1990. Depois tem mais uma vers\u00e3o em 1994 e deixa de fazer parte dessa competi\u00e7\u00e3o. \n\nAos poucos o campeonato estadual que acontecia em escolas, tornou-se local de \n\nreuni\u00e3o de diferentes grupos de capoeira da cidade. Por isso, al\u00e9m de selecionar a \n\nequipe que defenderia Pernambuco na competi\u00e7\u00e3o nacional, ficou marcada por \n\nser um espa\u00e7o de afirma\u00e7\u00e3o de identidades, divulga\u00e7\u00e3o de eventos e de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do jogo da capoeira. (OP CIT, p.184).  \n\nEm 1987, a participa\u00e7\u00e3o feminina foi incorporada na competi\u00e7\u00e3o, colaborando para \n\num interc\u00e2mbio entre as mulheres e visibilidade das mesmas no meio capoer\u00edstico \n\nbrasileiro. As capoeiristas, apesar de estarem em menor n\u00famero do que os homens passam \n\na se destacar pela qualidade de suas interven\u00e7\u00f5es. Elas lembram com carinho deste \n\nmomento t\u00e3o significativo em suas vidas. Muitas participavam pela primeira vez de uma \n\ncompeti\u00e7\u00e3o, assim como de uma viagem de avi\u00e3o, na qual ficariam dias longe da fam\u00edlia.  \n\nPara as jovens capoeiristas tudo era novidade. Foram momentos de muitas coisas a \n\nsuperar, o medo das advers\u00e1rias, dos novos ambientes para a Capoeira, entre outros. Mas \n\nafirmam que estes foram momentos importantes para seu fortalecimento enquanto \n\nmulheres que se refletiram posteriormente em suas vidas profissionais. Daniela Gouveia \n\nem depoimento no livro A Mulher Entrou Na Roda afirma que  \n\nCom a Capoeira, aprendi a conviver num universo masculino sem perder a \n\ndo\u00e7ura. Por incr\u00edvel que pare\u00e7a, h\u00e1 14 anos comecei a trabalhar como \n\nrepresentante comercial, participava de grandes negocia\u00e7\u00f5es, em grandes redes \n\nde varejo e nessa \u00e9poca ainda existiam poucas mulheres vendedoras. Eram \n\nalmo\u00e7os com executivos, empres\u00e1rios... Mas para mim era uma grande roda, \n\nonde eu tinha apenas que gingar, sorrir e ter cuidado para n\u00e3o vacilar. Apesar de \n\nque temos sempre a chance de recome\u00e7ar o jogo. E esse para mim \u00e9 o grande \n\naprendizado. Temos de ficar atentos \u00e0 vida, \u00e0 viol\u00eancia urbana, \u00e0 falta de respeito \n\nao ser humano e aos preconceitos de que n\u00f3s mulheres ainda somos v\u00edtimas.    \n\nOs JEB\u2019S apesar de ser uma competi\u00e7\u00e3o nos moldes do sistema esportivo oficial se \n\nconstituiu , no dizer de alguns estudiosos e organizadores desse evento, como um espa\u00e7o \n\nde interc\u00e2mbio entre os capoeiristas, que na d\u00e9cada de 1980, contribuiu para divulga\u00e7\u00e3o da \n\nCapoeira Angola e Regional, pelas m\u00e3os de mestres tradicionais dessas linhagens de \n\nCapoeira, e principalmente para sedimenta\u00e7\u00e3o dessa pr\u00e1tica como modalidade educativa. \n\n\n\n \n\n98 \n\n \n\nMarta Lima Jardim (2010, p.35 e 36) comenta que os JEB\u2019S foram importantes para as \n\nmudan\u00e7as na Capoeira em todo o Brasil.  \n\nNem acredit\u00e1vamos: n\u00f3s adolescentes e aprendizes, partilhando da conviv\u00eancia, \n\naten\u00e7\u00e3o e carinho de mestres como Jo\u00e3o Pequeno, Jo\u00e3o Grande, Paulo dos Anjos, \n\nTabosa, Su\u00edno, Zulu, Falc\u00e3o, entre outros.  \n\nMuito mais importante do que os t\u00edtulos e medalhas recebidas, tamb\u00e9m foram as \n\nfortes rela\u00e7\u00f5es de amizade que se tornaram duradouras entre os capoeiristas de \n\ndiversos estados, sobretudo do Nordeste. Por diversas vezes, tive prazer de \n\nreencontrar os ent\u00e3o garotos e garotas, posteriormente formados professores e \n\nmestres de capoeira, e relembrar tais momentos com muitas saudades.   \n\nTodos os aspectos mencionados da rela\u00e7\u00e3o da Capoeira com os esportes, lutas, \n\ndan\u00e7as e como elemento de educa\u00e7\u00e3o v\u00e3o tomando corpo na d\u00e9cada de 1980 e \n\ncontribu\u00edram para legitimar socialmente a pr\u00e1tica da Capoeira. No entanto, a luta nestes \n\nespa\u00e7os para aceita\u00e7\u00e3o da Capoeira como manifesta\u00e7\u00e3o ligada ao acervo da cultura negra, \n\nainda estava longe de se concretizar. Sobretudo pelos preconceitos ligados \u00e0s rela\u00e7\u00f5es da \n\nCapoeira com elementos de outras express\u00f5es de mesma raiz cultural (Candombl\u00e9, \n\nMaracatu, Afox\u00e9, etc), que muitas vezes est\u00e3o presentes na m\u00fasica e rituais desta pr\u00e1tica.   \n\nAinda hoje, mesmo a Capoeira estando presente em v\u00e1rios espa\u00e7os da cidade, \n\nenfrenta tentativas de invisibilizar sua for\u00e7a enquanto elemento da cultura negra, \n\ndesarticulando-a de seus ide\u00e1rios, preceitos e rituais, sofrendo uma esp\u00e9cie de higieniza\u00e7\u00e3o \n\ndos seus modos.  \n\nMas os primeiros passos, dados nos anos de 1980, foram condi\u00e7\u00f5es \n\nimportant\u00edssimas para luta por espa\u00e7os de express\u00e3o, que at\u00e9 hoje a Capoeira ainda \n\nenfrenta na sociedade pernambucana, apesar de: ter sido reconhecida e registrada como \n\nbem de natureza imaterial do Brasil, desde 15 de julho de 2008, com recomenda\u00e7\u00e3o \n\nespecial para inventariar as singularidades do estado; ter a roda de Capoeira como \n\nPatrim\u00f4nio da Humanidade; e estar presente em v\u00e1rios artigos da Lei do Estatuto da \n\nIgualdade Racial. \n\n \n\nAS LUTAS NAS LUTAS  \n\nA participa\u00e7\u00e3o da Capoeira no ringue n\u00e3o \u00e9 uma novidade para os praticantes desta \n\narte. Segundo Abreu (1999), Mestre Bimba, um \u00edcone da Capoeira, criador da Capoeira \n\nRegional, muitas vezes recorreu a esse espa\u00e7o para afirmar a Capoeira em Salvador, na \n\nd\u00e9cada de 1930, assim como, muitos outros capoeiristas da Capoeira Angola. \n\n\n\n \n\n99 \n\n \n\nNo ringue do Parque Odeon da S\u00e9, Bimba escreveu as \u201cletras\u201d da sua gl\u00f3ria \n\ncomo lutador de capoeira. Al\u00e9m dele, outros capoeiristas renomados como \n\nAberr\u00ea, Vitor H.U., Ze\u00ed, Henrique Bahia, Manoel Rosendo, da Angola e da \n\nRegional- juntos com lutadores de outras modalidades proporcionaram \n\n\u201ccombates vivamente aguardados\u201d, amplamente cobertos pelos jornais baianos \n\nda \u00e9poca, que renderam muita pol\u00eamica e coment\u00e1rios. (ABREU, 1999, p.44).  \n\nNo Rio de Janeiro desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX assistimos as disputas da Capoeira \n\ncom outras lutas. A mais famosa e documentada em jornal da \u00e9poca foi entre o japon\u00eas, \n\nlutador de jiu-jitsu Sada Miako e o capoeirista Cir\u00edaco da Silva. No jornal O Malho, de 15 \n\nde maio de 1909, saiu a seguinte mat\u00e9ria: Jiu- Jitsu Contra \u201cCapoeira\u201d Cir\u00edaco \u2013 O Her\u00f3i. \n\nA reportagem descreve em detalhes os lances da luta e a repercuss\u00e3o da vit\u00f3ria do \n\ncapoeirista, que tirou seu advers\u00e1rio de combate ap\u00f3s atac\u00e1-lo com um rabo de arraia. \n\n(MOURA, 2009, p.127). \n\nNo Recife, na d\u00e9cada de 1980, o GERALD\u00c3O (Gin\u00e1sio De Esportes Geraldo \n\nMagalh\u00e3es) foi um espa\u00e7o de divulga\u00e7\u00e3o das lutas da cidade. Houve festivais de \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o das lutas, assim como alguns confrontos entre elas. Nesses espa\u00e7os a \n\nCapoeira se fez presente. \n\n\n\n \n\n100 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n101 \n\n \n\nNaquela \u00e9poca os confrontos n\u00e3o se caracterizavam por uma superprodu\u00e7\u00e3o, como \n\nnos espet\u00e1culos de MMA (Mixed Marcial Arts) t\u00e3o comuns hoje em dia, e nem aconteciam \n\ncomo hoje com os lutadores se valendo de v\u00e1rias t\u00e9cnicas das lutas para competir. Nos \n\nanos de 1980 n\u00e3o havia muita produ\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o, nem uma premia\u00e7\u00e3o t\u00e3o \n\navantajada. Os patrocinadores geralmente eram os pr\u00f3prios organizadores com interesse no \n\np\u00fablico que assistia aos combates. \n\nApesar dessa organiza\u00e7\u00e3o quase que artesanal dos espet\u00e1culos, o p\u00fablico jovem \n\nenchia os espa\u00e7os onde aconteciam essas lutas, principalmente os rapazes, motivados pelos \n\nfilmes de Bruce Lee veiculados no cinema na d\u00e9cada anterior, mas que ainda povoavam o \n\nimagin\u00e1rio da juventude no Brasil, que queria se utilizar de seu corpo, em pr\u00e1ticas de lazer, \n\ntamb\u00e9m nos espa\u00e7os de combate. \n\nA Capoeira subiu ao ringue nesse per\u00edodo, para afirmar sua efici\u00eancia frente \u00e0s \n\noutras lutas. Muitas vezes os capoeiristas sa\u00edram vitoriosos nos combates devido \u00e0s \n\nviv\u00eancias t\u00e3o diversas, oriundas das rodas de Capoeira. Mas nem sempre tudo ocorria a \n\nfavor da Capoeira. As artes marciais agora presentes em Recife vinham com um ide\u00e1rio de \n\ntreino corporal e organiza\u00e7\u00e3o, desconhecidos da maioria dos capoeiristas. Essa \n\ndisciplinariza\u00e7\u00e3o dos corpos chamava aten\u00e7\u00e3o de muitos jovens na cidade receptivos \u00e0s \n\nprodu\u00e7\u00f5es estrangeiras, conhecidas pela m\u00eddia.  \n\nHumberto Ferreira de Mendon\u00e7a (Mestre Sapo), j\u00e1 citado neste trabalho, que lutou \n\nno ringue, conta em conversas informais entre os capoeiristas, que as lutas eram \n\norganizadas nos finais de semana. Os capoeiristas que muitas vezes participavam de rodas \n\no dia inteiro, corriam para as disputas sem uma prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, de treino e descanso. \n\nEnquanto isso os lutadores desafiantes da Capoeira estavam l\u00e1 descansados e preparados \n\ntecnicamente para as disputas. A torcida se dividia entre as artimanhas e t\u00e9cnicas dos \n\ncapoeiristas e uma est\u00e9tica disciplinar, apresentadas pelos outros lutadores das artes \n\nmarciais presentes em Recife nesta \u00e9poca.  \n\nJo\u00e3o Ferreira Mulatinho (Mestre Mulatinho) ajudou a fazer desses espa\u00e7os \n\nmomentos tamb\u00e9m de exalta\u00e7\u00e3o da Capoeira, com seu conhecimento de treinamento e \n\nt\u00e9cnicas de outras lutas e sua vincula\u00e7\u00e3o a Federa\u00e7\u00e3o Pernambucana de Pugilismo. Ele foi \n\nmuitas vezes \u00e0 voz dos capoeiristas nestes espa\u00e7os. Orientava os capoeiristas e come\u00e7ou a \n\norganizar grupos para participar destas disputas, treinando os interessados. Muitos desses \n\ncapoeiristas foram tamb\u00e9m participantes dos campeonatos nacionais de Capoeira. \n\n\n\n \n\n102 \n\n \n\nEsses eventos organizados pela Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Pugilismo, em seu \n\nDepartamento de Capoeira, utilizavam-se de regras pr\u00f3ximas aos campeonatos de outras \n\nlutas, pontuando somente as t\u00e9cnicas corporais (golpes) de ataque e contra ataque \n\ntraumatizantes e desequilibrantes. Os capoeiristas pernambucanos participaram de v\u00e1rias \n\nedi\u00e7\u00f5es desses campeonatos, em alguns deles se destacaram, como aconteceu em 1983, \n\ncomo mostra a reportagem abaixo. \n\n  \n\nEm Recife, no dia 21 de abril de 1985, houve uma luta que marcou a cidade devido \n\nao rebuli\u00e7o causado na mesma. Ricardo Dias de Sousa Pires (Mestre Mago), conta que \n\n\n\n \n\n103 \n\n \n\nainda adolescente, j\u00e1 capoeirista h\u00e1 tr\u00eas anos, foi assistir no Clube dos Oficiais da \n\nAeron\u00e1utica, em Piedade, as disputas entre a Capoeira e outras artes marciais. Segundo ele \n\nera uma luta esperada pela comunidade adepta as artes marciais na cidade. \n\nA luta que deveria ser livre, para os lutadores se apresentarem com seus aparelhos e \n\nroupas peculiares a sua modalidade espec\u00edfica, n\u00e3o ocorreu neste dia. Na hora da luta se \n\napresentou por parte da organiza\u00e7\u00e3o, a exig\u00eancia do uso de luvas de boxe, o que causou a \n\nprimeira disc\u00f3rdia na competi\u00e7\u00e3o, porque esse n\u00e3o \u00e9 um aparelho da pr\u00e1tica da Capoeira. \n\nNa Capoeira, inclusive, n\u00e3o se usa implementos de prote\u00e7\u00e3o. \n\nApesar desta desvantagem os capoeiristas concordaram em lutar, j\u00e1 que estavam ali \n\ne tinham um p\u00fablico de adeptos a respeitar. A luta preliminar aconteceu entre Mestre Sapo \n\nda Capoeira e Macaco do full contact, este \u00faltimo saiu vencedor dessa primeira disputa. A \n\nluta principal foi entre \u00c1ureo Bradeley do full contact, da academia de Rosael Jos\u00e9 de \n\nQueiroz e Jos\u00e9 Borges da Silva (Mestre Tet\u00e9) da Capoeira. Essa luta n\u00e3o foi conclu\u00edda \n\ndevido a uma confus\u00e3o que se generalizou entre lutadores, \u00e1rbitros e p\u00fablico em geral. \n\nO \u00e1rbitro central queria descontar o tempo que os lutadores ficaram agarrados, o \n\nque n\u00e3o acontece em lutas desse tipo. A luta tinha tr\u00eas rounds de tr\u00eas minutos por um de \n\ndescanso. No terceiro round j\u00e1 depois do tempo regulamentar conclu\u00eddo, que favorecia ao \n\nMestre Tet\u00e9, o \u00e1rbitro queria que a luta continuasse sob o argumento do desconto do tempo \n\ndos agarramentos e luta no ch\u00e3o. Isso gerou uma grande confus\u00e3o entre o t\u00e9cnico do \n\nMestre Tet\u00e9, Mestre Mulatinho e o \u00e1rbitro central.  Mestre Mulatinho quando subiu ao \n\nringue para reivindicar a conclus\u00e3o da luta foi acompanhado de outros capoeiristas que \n\nindignados com a condu\u00e7\u00e3o da disputa partiram para o confronto corporal. A briga se \n\ngeneralizou. \n\nA luta descrita acima ainda est\u00e1 presente no imagin\u00e1rio de muitos capoeiristas que \n\nassistiram ao evento ou ouviram falar de seus coment\u00e1rios nos dias seguintes a luta. O \n\nresultado da mesma foi uma confus\u00e3o generalizada e \u00e0 pris\u00e3o pelas for\u00e7as da Aeron\u00e1utica \n\ndo Mestre Tet\u00e9 e de um amigo seu de apelido Lito (n\u00e3o consegui saber o nome do mesmo), \n\nque tentou defend\u00ea-lo. Contam os capoeiristas que os dois ficaram desaparecidos por quase \n\ntr\u00eas dias. \n\nNestor Capoeira (2015) em estudo desenvolvido na UFRJ, hoje publicado como \n\ne.book, afirma que a d\u00e9cada de 1980 foi marcada por uma dualidade nos caminhos da \n\n\n\n \n\n104 \n\n \n\nCapoeira do Brasil. Um que se caracterizou por uma marcialidade e teve na figura de Jos\u00e9 \n\nTadeu Carneiro Cardoso (Mestre Camisa) seu maior exemplo e outro caracterizado pela \n\nsua liga\u00e7\u00e3o \u00e9tnica, representada pelo Pedro Moraes Trindade (Mestre Moraes).\n \nTodos dois \n\npropunham uma postura est\u00e9tica disciplinadora para a Capoeira, com regras r\u00edgidas para \n\nsua pr\u00e1tica. O Mestre Camisa teve passagem aqui no Recife, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980, \n\nporque veio ministrar aulas de Capoeira a convite de Mestre Mulaltinho. Ele ajudou a \n\nmotivar os jovens capoeiristas daquele per\u00edodo para enfatizar o poder de luta da Capoeira. \n\nPodemos dizer que em Recife as faces apresentadas por Nestor Capoeira se \n\nrepresentaram no in\u00edcio da d\u00e9cada em estudo, pelas figuras do Mestre Mulatinho e do \n\nAdalberto Concei\u00e7\u00e3o da Silva (Mestre Zumbi Bahia), respectivamente. Eles foram \n\nimportantes capoeiristas que formaram disc\u00edpulos e incentivaram as vertentes da Capoeira \n\ncomo luta e dan\u00e7a na cidade do Recife. \n\nMas a postura mais enf\u00e1tica da luta e da dan\u00e7a com caracter\u00edsticas \u00e9tnicas \n\nrepresentadas pelas figuras dos mestres de Recife, supracitados, acirrou-se e ganhou outros \n\nsentidos. Em meados da d\u00e9cada de 1980, uma viol\u00eancia desmedida come\u00e7ou a se fazer \n\npresente nas rodas, assim como uma espetaculariza\u00e7\u00e3o dos gestos da Capoeira. As rodas \n\nem alguns locais passaram a ser espa\u00e7os de disputas violentas e exibi\u00e7\u00f5es corporais, que \n\nnada tinham que ver com a Capoeira luta, tanto proposta nas disputas em ringue ou \n\ncampeonatos, como aquela ligada as formas art\u00edsticas anteriores. \n\nNos anos de 1980 e na d\u00e9cada posterior, houve muitos conflitos entre grupos nas \n\nrodas de Capoeira, em alguns desses aconteceram acidentes que machucaram os \n\ncapoeiristas, levando inclusive a morte. Jorge Cabral foi uma dessas v\u00edtimas. Conhecido na \n\nCapoeira do Recife como Professor Linguado, faleceu depois de levar um golpe pr\u00f3ximo \n\nao cora\u00e7\u00e3o, numa roda em Bras\u00edlia. Ele foi socorrido, mas n\u00e3o resistiu e j\u00e1 chegou ao \n\nhospital em estado de \u00f3bito. \n\nLinguado foi um capoeirista que influenciou muito a Capoeira do Recife. Vindo do \n\nRio de Janeiro, do grupo Senzala, ficou vinculado ao Grupo Chap\u00e9u de Couro, onde fez \n\namigos e trocou experi\u00eancias capoeir\u00edsticas. Estudou Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na ESEF/FESP, hoje \n\nESEF/UPE e nessa escola fez trabalhos de Capoeira, na comunidade do bairro de Santo \n\nAmaro. Tornou-se conhecido nas rodas de Capoeira, em Recife, na d\u00e9cada de 1980 pelo \n\nseu conhecimento de manifesta\u00e7\u00f5es culturais, como o maculel\u00ea e samba de roda. Com sua \n\nsa\u00edda do Grupo Chap\u00e9u de Couro e a cria\u00e7\u00e3o do Grupo Senzala aqui, posteriormente \n\n\n\n \n\n105 \n\n \n\nABADA Capoeira, criou-se um estranhamento dele com muitos capoeiristas da cidade, \n\ninclusive do pr\u00f3prio Chap\u00e9u de Couro. Pela postura mais agon\u00edstica que assumiu nas rodas \n\ne pelo terr\u00edvel acidente descrito anteriormente, veio a falecer em 1989.    \n\nApesar de tudo que se suscitou a partir da representa\u00e7\u00e3o da Capoeira como luta, no \n\nper\u00edodo hist\u00f3rico estudado, ela foi uma importante face em que os capoeiristas se \n\nrevelaram para ajudar a construir espa\u00e7os para sua pr\u00e1tica na cidade. Como diria o Mestre \n\nSapo, alguns capoeiristas tiveram que \u201c...dar sua cara a tapa para mostrar a for\u00e7a da \n\nCapoeira\u201d. Por isso muitas coisas estavam em jogo nos confrontos corporais, \u00e0 efici\u00eancia \n\nda Capoeira como luta, as singularidades de seus gestos, a for\u00e7a da comunidade \n\ncapoeir\u00edstica e a possibilidade de apresentar a Capoeira como atividade esportiva e de \n\nlazer. Nesse sentido se afirmava pela a\u00e7\u00e3o dos capoeiristas do Recife, que a Capoeira \n\n\u201c...n\u00e3o \u00e9 karat\u00ea, nem tamb\u00e9m kung fu...\u201d \n\n \n\nNA EXPRESS\u00c3O COMO DAN\u00c7A AS RELA\u00c7\u00d5ES \u00c9TNICAS  \n\nRecentemente o Di\u00e1rio de Pernambuco, no dia 17 de fevereiro de 2013, no \n\nCaderno Aurora, veiculou uma reportagem intitulada Mestre da Delicadeza, referindo-se \n\nao capoeirista Gilson Santana, o Mestre Meia Noite. Nela a jornalista Camila Almeida \n\napresenta uma s\u00edntese da hist\u00f3ria deste mestre que contribuiu muito para afirmar o jogo da \n\nCapoeira, levando para palcos do Recife, das cidades do interior de Pernambuco, de outros \n\nestados do Brasil e do mundo, a plasticidade dos movimentos da Capoeira.  \n\n\n\n \n\n106 \n\n \n\n \n\nNo festival de dan\u00e7a 2015, evento que ocorre desde 2006 em Recife, o Mestre Meia \n\nNoite foi homenageado. Ele foi reconhecido como grande artista pernambucano, que no \n\ndizer de Ariano Suassuna veiculado em documento de divulga\u00e7\u00e3o do Festival de Dan\u00e7a do \n\n\n\n \n\n107 \n\n \n\nRecife, seria o Mikhail Baryshnikov pernambucano (se referindo ao bailarino russo, que \u00e9 \n\nreconhecido como um dos maiores dan\u00e7arinos de todos os tempos.)  \n\nMestre Meia Noite ganhou seu apelido numa brincadeira de seu primeiro professor \n\nde capoeira Valmir, que ao conhec\u00ea-lo disse: escureceu tudo! Assim como Jos\u00e9 Raimundo \n\nda Silva Neto, conhecido como Branco ou Branco de Aruanda ou Aluanda, que recebeu \n\nesse apelido tamb\u00e9m pela cor da pele, em contraste com seu amigo e companheiro nos \n\ncaminhos da Capoeira, Meia Noite. Foram principalmente pelas m\u00e3os desses dois homens \n\nque a Capoeira passa a incorporar em Recife os espet\u00e1culos de dan\u00e7a popular.  \n\nSegundo entrevista de Ant\u00f4nio N\u00f3brega, presente na reportagem, o Mestre Meia \n\nNoite combinava nas suas coreografias passos de dan\u00e7a e de luta. \u201cMeia Noite se \n\ninteressou pelas dan\u00e7as populares e decidiu recriar esse universo art\u00edstico, que n\u00e3o tem \n\ntanta visibilidade no Brasil...\u201d (ALMEIDA, 2013, p.9) \n\nSegundo Branco de Aluanda, tudo come\u00e7ou depois que ele e Meia Noite estrelaram \n\nnum espet\u00e1culo de teatro e foram chamados por Andr\u00e9 Madureira para participarem do \n\ngrupo que iniciara seu trabalho na cidade com as dan\u00e7as e folguedos populares, o Bal\u00e9 \n\nPopular do Recife. No bal\u00e9 solicitaram a eles que aprofundassem seus conhecimentos de \n\nCapoeira, foi quando eles procuraram o Centro Cultural Boi Castanho Reino do Meio Dia \n\nque tinha um professor chamado Valmir, de Campina Grande que dava aulas de Capoeira.  \n\nO bal\u00e9 passou ent\u00e3o a dividir os custos da vinda desse professor de Capoeira de \n\noutra cidade, mas logo ele precisou voltar para sua terra para finalizar seus estudos. Foi \n\nquando Avestruz (nome de Capoeira de Antonio N\u00f3brega), junto com Meia Noite e Branco \n\nforam a Jo\u00e3o Pessoa e procuraram Mestre Zumbi Bahia, que dava aulas de Capoeira \n\nnaquela cidade. \n\nO Boi Castanho foi um centro art\u00edstico de grande relev\u00e2ncia para o Recife nos anos \n\nde 1980. Nele foram gestados muitos movimentos culturais. O compositor Get\u00falio \n\nCavalcanti fez uma m\u00fasica em homenagem a esse espa\u00e7o e seus artistas, que expressa um \n\npouco do que era vivido l\u00e1. \n\nEu sou da Estrada Real do Po\u00e7o,  \n\nda Casa Forte, sou Boi Castanho, \n\nEu sou do Reino do Meio-Dia, \n\nFazendo alegria, cora\u00e7\u00e3o desse tamanho... \n\nVejam voc\u00eas: \n\nBurra Calu, Basti\u00e3o e o Mateus, \n\nCavalo-marinho e o Capit\u00e3o, \n\n\n\n \n\n108 \n\n \n\nMan\u00e9 Pequenino e o Sacrist\u00e3o. \n\nQue Figural! \n\n\u00c9 a Dona da Ema, \n\nO Padre e o Fiscal, \n\nO Doutor Penico Brando \n\nE o Rabequeiro, Man\u00e9 Batateiro \n\nV\u00e3o brincar o Carnaval.   \n\nMestre Zumbi Bahia foi um dos artistas que a partir do Boi Castanho, teve grande \n\nrelev\u00e2ncia para a Capoeira do Recife. Colaborou para apresent\u00e1-la como possibilidade \n\nart\u00edstica e foi um dos fundadores da dan\u00e7a afro pernambucana.  No SESC de Santo Amaro \n\npromoveu grandes eventos junto com outros mestres e capoeiristas, que enfatizavam e \n\nestabeleciam rela\u00e7\u00f5es entre as dan\u00e7as populares e seus brincantes com a Capoeira. \n\n \n\nMestre Zumbi Bahia fundou em 1982 o Bal\u00e9 Primitivo junto com Ubiracy Ferreira. \n\nO grupo tinha a participa\u00e7\u00e3o dos seus alunos capoeiristas Branco e Meia Noite. Segundo \n\nBranco eles eram figuras centrais no bal\u00e9, participavam de v\u00e1rias coreografias das dan\u00e7as \n\nafricanas e da Capoeira. O Bal\u00e9 Primitivo fez v\u00e1rias apresenta\u00e7\u00f5es na cidade e trouxe para \n\nos palcos uma representa\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias e viv\u00eancias corporais afro-brasileiras. \n\nDepois de sair do Bal\u00e9 Primitivo, Branco e Meia Noite ficaram somente no corpo \n\nde dan\u00e7arinos do Bal\u00e9 Popular do Recife. Nele se apresentavam em dupla na coreografia \n\nde Capoeira. Meia Noite tamb\u00e9m era respons\u00e1vel pelo solo de Capoeira. Com sua \n\n\n\n \n\n109 \n\n \n\nexpress\u00e3o corporal singular enchia os olhos do p\u00fablico, que muitas vezes assistia pela \n\nprimeira vez o gestual da Capoeira num palco. Esse solo, entretanto, era motivo de \n\n\u201cchacota\u201d entre alguns capoeiristas que diziam que Meia Noite n\u00e3o era mais capoeirista e \n\nsim bailarino. Isso porque essa face ligada \u00e0 dan\u00e7a, ainda n\u00e3o era de todo aceita como uma \n\nimportante t\u00e1tica para visibilidade da Capoeira entre os capoeiristas.  \n\nO referido solo do Mestre Meia Noite, encontra-se dispon\u00edvel no acervo de v\u00eddeos \n\ndo site Retornan\u00e7a, que \u00e9 um banco de dados da dan\u00e7a pernambucana, organizado por \n\nRoberta Marques Ramos, dan\u00e7arina e professora do curso de dan\u00e7a da UFPE, que cont\u00e9m \n\numa s\u00e9rie de informa\u00e7\u00f5es textuais e visuais dos dan\u00e7arinos e grupos de dan\u00e7a do Recife.  O \n\nreferido solo tamb\u00e9m foi recriado e apresentado recentemente em palco, por Orumil\u00e1 \n\nSantana, filho do Mestre Meia Noite.  \n\nEssa experi\u00eancia dan\u00e7ada da Capoeira se desdobrou a partir do grupo de Capoeira, \n\nque o Mestre Meia Noite fundou em 1988, o reconhecido \u201cquilombo urbano\u201d Daru\u00ea \n\nMalungo, que fica situado na comunidade de Ch\u00e3o de Estrelas, na Campina do Barreto, \n\nparte norte da cidade do Recife.  Nesse espa\u00e7o, a Capoeira foi e ainda \u00e9 mais do que uma \n\nexpress\u00e3o corporal, ela \u00e9 tema e conte\u00fado de alfabetiza\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as envolvidas nos \n\nprojetos sociais. Al\u00e9m disso, tornou-se parte obrigat\u00f3ria do aprendizado dos dan\u00e7arinos do \n\ngrupo cultural Daru\u00ea. \n\nAos poucos a Capoeira visibilizada nos palcos vai abrindo caminhos para seu \n\nreconhecimento como atividade art\u00edstica, pertencente ao universo mais geral da cultura \n\nnegra e de grandes possibilidades corporais, j\u00e1 que os capoeiristas aproveitavam tamb\u00e9m \n\nesse espa\u00e7o para colocar \u00e0s rela\u00e7\u00f5es da Capoeira com outras dan\u00e7as locais em suas formas \n\nde express\u00e3o corporal.  \n\nUma singularidade que identificamos, por exemplo, dos grupos de Capoeira nesse \n\nper\u00edodo em Recife e tamb\u00e9m em muitas partes do Brasil, foi introduzir nas suas \n\napresenta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas, o maculel\u00ea, dan\u00e7a africana guerreira, recriada no Rec\u00f4ncavo \n\nBaiano, nas festas da colheita da cana de a\u00e7\u00facar, pelo Mestre Pop\u00f3 de Santo Amaro. Os \n\ncapoeiristas do Recife, entretanto, quando dan\u00e7avam o maculel\u00ea incorporavam a sua \n\nexpress\u00e3o coreogr\u00e1fica passos do frevo, o que particularizava na cidade sua forma de \n\nexpress\u00e3o.   \n\n\n\n \n\n110 \n\n \n\nSeverino Correia (Lep\u00ea Correia), poeta, educador, dan\u00e7arino e militante do \n\nMovimento Negro em Pernambuco, traduz na poesia Tributo A Mestre Meia Noite um \n\npouco da import\u00e2ncia do Mestre Meia Noite para a cultura pernambucana. \n\nTem gestos largos \n\nUm sorriso do tamanho da Campina \n\nO ch\u00e3o aben\u00e7oa seus p\u00e9s \n\nPelo carinho de seu andar \n\nA \u201cmeia lua\u201dfica mais ligeira \n\nNo compasso de sua ginga \n\nNo cora\u00e7\u00e3o pulsa sua vida \u201cDaru\u00ea\u201d \n\nSua gargalhada do tamanho de \u201cCh\u00e3o de Estrelas\u201d \n\nEcoa favela a fora cirandando \n\nParindo coco, jongo, lundu, capoeira \n\nTem a calma de Orisan\u2019l\u00e1 \n\nA coragem de Ogum \n\nE seu viver com as crian\u00e7as \n\n\u00c9 um grande batucaj\u00e9 \n\n- Ben\u00e7\u00e3o Mestre Meia-Noite! \n\n- Capoeira, Salve! (CORREIA, 2006, p.45) \n\nO Bal\u00e9 Popular do Recife que foi fundado em 1976, ainda como um grupo de teatro \n\npopular, tamb\u00e9m contribuiu muito com a visibilidade art\u00edstica da Capoeira, abrindo espa\u00e7o \n\npara os capoeiristas em seu corpo de artistas, que por seu envolvimento nessa arte, \n\nvinculavam-se \u00e0 companhia e acabavam aprendendo outras dan\u00e7as e as encenando nos \n\nespet\u00e1culos. Nos encartes de seus espet\u00e1culos sempre aparecem figuras representando a \n\nCapoeira. \n\nRoger de Renor capoeirista, participante do Bal\u00e9 na d\u00e9cada de 1980, afirma o \n\nquanto suas refer\u00eancias art\u00edsticas se ampliaram ao participar desse grupo. Em entrevista ao \n\nNE 10 publicado em 02 de outubro de 2011, ele diz que nos espet\u00e1culos \u201cFazia Capoeira e \n\nFrevo, Caboclinho, Coco. Imitava embolador. Participei do espet\u00e1culo Prosopopeia - um \n\nAuto de Guerreiro.\u201d (HOLANDA, 2011) \n\nRaimundo Branco hoje respons\u00e1vel pela Compassos Companhia de Dan\u00e7a, situada \n\nna Rua da Moeda, no Centro do Recife, tamb\u00e9m protagonizou muitas atividades de \n\nCapoeira e dan\u00e7a na cidade. Em 1985 estreou o espet\u00e1culo Brasil com \u201cS\u201d, no qual a \n\nCapoeira tinha muito destaque. \n\nSegundo Daniela Carneiro Gouveia de Melo (Contramestra Dani), em depoimento \n\nno livro A Mulher Entrou Na Roda, afirma que esse espet\u00e1culo Brasil com \u201cS\u201d foi \n\nrespons\u00e1vel pelo seu ingresso na Capoeira. \n\n\n\n \n\n111 \n\n \n\nA capoeira veio ao meu encontro quando minha fam\u00edlia decidiu abrir a Academia \n\nEspa\u00e7o Novo. Mas meu primeiro contato visual aconteceu um ou dois anos \n\nantes, no espet\u00e1culo Brasil com S, do core\u00f3grafo e capoeirista Raimundo Branco. \n\nLembro que os movimentos, a dan\u00e7a corporal, me chamaram aten\u00e7\u00e3o. Sempre \n\nfui muito ligada a qualquer atividade que envolvesse express\u00e3o corporal. \n\n(CORDEIRO, 2010, p.42) \n\nHoje no trabalho como artista c\u00eanico, Branco utiliza a Capoeira para prepara\u00e7\u00e3o \n\ndos atores bailarinos da Companhia Compassos de Dan\u00e7a. Muitas das suas produ\u00e7\u00f5es t\u00eam \n\nrecebido premia\u00e7\u00f5es e se apresentam em Pernambuco e outros estados do Brasil. Nos \n\ncurr\u00edculos dos cursos da Companhia sempre aparece \u00e0 Capoeira como conte\u00fado, \n\nprincipalmente a Capoeira Angola. \n\nMuitos grupos de dan\u00e7as populares foram se formando na cidade, no final dos anos \n\nde 1980 e in\u00edcio dos anos de 1990. Em suas pautas n\u00e3o deixaram de incluir o conhecimento \n\ndos gestos da Capoeira para forma\u00e7\u00e3o dos dan\u00e7arinos e para prepara\u00e7\u00e3o das coreografias. \n\nS\u00e3o exemplos destes: o Retornan\u00e7a, o Trapi\u00e1 e o Brincantes. Nesses grupos os capoeiristas \n\ntinham uma participa\u00e7\u00e3o importante, n\u00e3o s\u00f3 como dan\u00e7arinos, mas como gestores dos \n\nmesmos. \n\n Rivaldo, conhecido na Capoeira como Jacar\u00e9, j\u00e1 era professor de Capoeira, quando \n\ngeriu junto com sua esposa, Dayse Caraciolo, o grupo Retornan\u00e7a. Outros capoeiristas da \n\nd\u00e9cada de 1980 que viveram essas experi\u00eancias, hoje mestres dessa arte, mant\u00e9m em seus \n\ntrabalhos desenvolvidos em outros pa\u00edses, apresenta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas das dan\u00e7as \n\npernambucanas, como \u00e9 o caso do Mestre Andr\u00e9 Luiz Vieira, Mestre E.T.  e Mestre Marco \n\nAntonio do grupo Alto Astral, ambos moram e trabalham com Capoeira em Portugal. \n\nEssa face da Capoeira como dan\u00e7a abriu importantes espa\u00e7os para a participa\u00e7\u00e3o \n\nfeminina mais efetiva nos grupos de Capoeira e nos grupos de dan\u00e7a popular. O aspecto de \n\nluta, pelo preconceito ainda enaltecido na d\u00e9cada de 1980, deixava sempre reservado as \n\nrodas e apresenta\u00e7\u00f5es uma maior participa\u00e7\u00e3o dos homens.     \n\nAinda hoje \u00e9 muito comum ver essas rela\u00e7\u00f5es de proximidade da Capoeira com as \n\ndan\u00e7as populares. O espet\u00e1culo premiado e aprovado pelo FUNCULTURA \u201cPreto no \n\nBranco\u201d do Grupo Arte e Folia, encenado em 2007, no Teatro Armaz\u00e9m em Recife, que \n\nenaltecia o Frevo como express\u00e3o plural, teve sua pesquisa constru\u00edda tamb\u00e9m na viv\u00eancia \n\nda Capoeira, atrav\u00e9s de um trabalho realizado pelo Mestre Mago (Ricardo Dias de Sousa \n\nPires) e o Professor Tiziu (Wilkinson Nascimento da Silva). Nesse trabalho, que foi um \n\n\n\n \n\n112 \n\n \n\ndesdobramento das experi\u00eancias anteriores, nesse campo das rela\u00e7\u00f5es Capoeira e dan\u00e7a, \n\nbuscou-se elementos na Capoeira para prepara\u00e7\u00e3o corporal e coreogr\u00e1fica dos bailarinos.  \n\nAs pesquisas para Preto no Branco come\u00e7aram em 2002: foram realizadas \n\noficinas e laborat\u00f3rios de cria\u00e7\u00e3o onde os alunos puderam estudar equil\u00edbrio, \n\nfoco e intensidade do frevo (com Mendon\u00e7a) e ainda a desconstru\u00e7\u00e3o do passo \n\n(com C\u00e9lia Meira). Uma oficina de capoeira tamb\u00e9m foi realizada com o Mestre \n\nMago e o professor Tiziu (MORAES, 2007) \n\nA dan\u00e7a foi mais uma face, que os capoeiristas recifenses assumiram para dar \n\nvisibilidade e afirmar a Capoeira, tamb\u00e9m como elemento art\u00edstico. Sem d\u00favidas n\u00e3o foi \n\numa face assumida com facilidade, pelo preconceito que existia e ainda existe na rela\u00e7\u00e3o \n\ndo g\u00eanero masculino com a dan\u00e7a. Tamb\u00e9m pelo fato de que a Capoeira nos palcos fica \n\nrestrita a sua espetacularidade, apresentando-se fragmentada e longe de suas ritualidades. \n\nAparece muitas vezes apenas como gesto perform\u00e1tico desencarnado de suas significa\u00e7\u00f5es. \n\nApesar disso, afirmava suas rela\u00e7\u00f5es com outras express\u00f5es de nosso rico acervo da cultura \n\ncorporal. Assim se assemelhava mais, como diz a cantiga, ao \u201c...maculel\u00ea, maracatu\u201d. \n\n \n\nENSINANDO, APRENDENDO E AFIRMANDO \n\nEm 1983 a Capoeira tornou-se uma atividade cultural do setor de extens\u00e3o \n\nuniversit\u00e1ria da Universidade Cat\u00f3lica de Pernambuco, vinculada a Coordena\u00e7\u00e3o Geral \n\nComunit\u00e1ria, pelas m\u00e3os de Mario Ricardo Szpak Furtado (Mestre Birilo) e Jos\u00e9 Olympio \n\nFerreira da Silva (Mestre Corisco). Os dois ainda contramestres na \u00e9poca fundaram o \n\nGrupo de Capoeira Chap\u00e9u de Couro, que teve rapidamente no seu in\u00edcio o nome de Eban \n\nOdara, que significa coqueiro bonito. Birilo e Corisco receberam um documento oficial, \n\nno dia 13 de abril de 1983, da Federa\u00e7\u00e3o Pernambucana de Pugilismo, Departamento \n\nEspecial de Capoeira, afirmando que estavam aptos para ministrar aulas de Capoeira junto \n\na esta universidade.  \n\n\n\n \n\n113 \n\n \n\n \n\nO documento acima revela uma necessidade crescente da \u00e9poca, de buscar legitimar \n\na pr\u00e1tica da Capoeira nos espa\u00e7os formais de educa\u00e7\u00e3o, atestando a qualifica\u00e7\u00e3o de seus \n\neducadores por institui\u00e7\u00f5es formais. Muitos capoeiristas por esta raz\u00e3o se vincularam a \n\nFedera\u00e7\u00e3o de Pugilismo para conseguir certificados oficiais como capoeiristas e \n\nprofessores. Na \u00e9poca n\u00e3o existia nenhuma outra institui\u00e7\u00e3o reconhecida como oficial, que \n\npudesse abrigar e atestar a Capoeira e seus praticantes.  \n\n\n\n \n\n114 \n\n \n\nAssim um pr\u00e9dio anexo ao bloco A da UNICAP (pr\u00f3ximo ao estacionamento), \n\npassou a abrigar aulas que aconteciam em v\u00e1rios dias e hor\u00e1rios, e as rodas de Capoeira \n\nque aconteciam as sextas feiras \u00e0 noite. Os professores se dividiram para atender a \n\ndemanda dos alunos da universidade que cresciam a cada apresenta\u00e7\u00e3o feita pelo grupo. \n\nEssa inser\u00e7\u00e3o da Capoeira no meio universit\u00e1rio tamb\u00e9m colaborou bastante para \n\ndivulg\u00e1-la na cidade, apresentando sua pr\u00e1tica como uma atividade cultural. A \n\nUniversidade Cat\u00f3lica nos anos de 1980 e at\u00e9 hoje mant\u00e9m um curso de Jornalismo. Seus \n\nalunos, muitas vezes praticantes da Capoeira, veiculavam not\u00edcias sobre a Capoeira nos \n\njornais da universidade e nos grandes jornais da cidade, demonstrando as singularidades \n\ndessa arte. Nas mat\u00e9rias havia uma preocupa\u00e7\u00e3o de exaltar as rela\u00e7\u00f5es da Capoeira com a \n\ncultura pernambucana, afirmando-a como pr\u00e1tica do lugar.  \n\nFoi atrav\u00e9s da Universidade Cat\u00f3lica, nas Calouradas, nas Mostras Art\u00edsticas \n\nCulturais e nos Festivais de Inverno t\u00e3o populares na d\u00e9cada de 1980, que o Grupo Chap\u00e9u \n\nde Couro tamb\u00e9m pode fazer v\u00e1rias apresenta\u00e7\u00f5es ganhando notoriedade na cidade.\n \nOs \n\ndocumentos que seguem representam o quanto foi cont\u00ednua a pr\u00e1tica de apresenta\u00e7\u00f5es \n\nculturais do grupo; contudo eles revelam tamb\u00e9m, o quanto seus integrantes tiveram que se \n\nreinventar nas suas formas de express\u00f5es art\u00edsticas para atender a crescente demanda que \n\nse colocava. Em cada apresenta\u00e7\u00e3o uma adapta\u00e7\u00e3o da exibi\u00e7\u00e3o ao p\u00fablico e objetivo da \n\nmesma. \n\n\n\n \n\n115 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n116 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n117 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n118 \n\n \n\n \n\nO Grupo Chap\u00e9u de Couro era chamado nesse per\u00edodo, por outros grupos de \n\nCapoeira da cidade, como sendo um grupo de elite, dos \u201cburguesinhos\u201d, por estar \n\nlocalizado na universidade e seus professores manterem n\u00facleos de trabalho em academias \n\nda zona sul do Recife. Entretanto, observando seus part\u00edcipes, vamos identificar que o \n\ngrupo sempre se manteve como espa\u00e7o de encontro entre capoeiristas de diferentes origens \n\nsociais. Em seu corpo de professores e alunos estiveram treinando e dando sustenta\u00e7\u00e3o ao \n\n\n\n \n\n119 \n\n \n\ngrupo, capoeiristas sem nenhum v\u00ednculo com a universidade. Muitos deles, oriundos de \n\ncomunidades pobres da cidade, tiveram na Capoeira seu espa\u00e7o de express\u00e3o como \n\nesportista ou artista. Eram muitas vezes os capoeiristas que n\u00e3o tinham v\u00ednculo com a \n\nuniversidade, aqueles que tinham disponibilidade e participavam das apresenta\u00e7\u00f5es t\u00e3o \n\nsolicitadas ao grupo neste per\u00edodo. \n\nAs animosidades de outros capoeiristas quanto ao grupo se revelaram desde o in\u00edcio \n\ndos trabalhos do Chap\u00e9u de Couro na Universidade Cat\u00f3lica. No ano de 1984, por \n\nexemplo, houve uma briga numa apresenta\u00e7\u00e3o do Mestre Zumbi Bahia na universidade. \n\nEssa briga entre capoeiristas teve grande repercuss\u00e3o na cidade e se tornou caso de pol\u00edcia.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n120 \n\n \n\nA briga n\u00e3o amea\u00e7ou o trabalho de Capoeira que se iniciava na UNICAP, mas \n\napresentava uma inquietude dos capoeiristas quanto ao deslocamento da Capoeira para \n\noutros espa\u00e7os, assim como uma briga por mercado de trabalho. Contudo durante toda a \n\nd\u00e9cada de 1980 o Grupo Chap\u00e9u de Couro colaborou com a populariza\u00e7\u00e3o da Capoeira em \n\nRecife, entre diferentes classes sociais. As rodas abertas, as sextas feiras, tornaram-se \n\nponto de encontro da juventude.  Apareciam capoeiristas de v\u00e1rias regi\u00f5es das cidades, de \n\nRecife, Olinda, Jaboat\u00e3o, Camaragibe, Paulista e de diferentes grupos, muitas vezes at\u00e9 de \n\noutros estados do Brasil para jogar capoeira. Mestre Corisco afirma em entrevista recente \n\nao Boletim da UNICAP que isso sempre acontecia porque: \u201cA capoeira j\u00e1 est\u00e1 muito \n\nembutida na Cat\u00f3lica. Quando outros grupos de capoeira v\u00eam ao Recife, de v\u00e1rias regi\u00f5es \n\ndo Brasil, eles sempre nos procuram. Somos refer\u00eancia talvez porque nunca sa\u00edmos daqui.\u201d \n\n(MIRANDA, 2011) \n\nUm dado interessante de registrar \u00e9 que as rodas de Capoeira da Cat\u00f3lica tinham \n\numa participa\u00e7\u00e3o feminina significante. As capoeiristas, mesmo em n\u00famero menor do que \n\nos capoeiristas, jogavam, cantavam e tocavam os instrumentos na roda. Marta Lima \n\nJardim, por exemplo, uma das capoeiristas mais conhecidas desse per\u00edodo, que defendeu \n\nPernambuco nos JEB`S, consagrando-se bicampe\u00e3 nos ano de 1987 e 1988 era presen\u00e7a \n\ncerta nas rodas. As capoeiristas chamavam aten\u00e7\u00e3o pela sua postura destemida e \n\ndespertavam o interesse de outras mulheres para fazer Capoeira. Elas colaboraram para \n\nafirma\u00e7\u00e3o de que a Capoeira e as lutas s\u00e3o tamb\u00e9m espa\u00e7os de express\u00e3o das mulheres.  \n\n\n\n \n\n121 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n122 \n\n \n\n \n\nA pr\u00e1tica da Capoeira em escolas da rede p\u00fablica de ensino j\u00e1 era uma realidade \n\ndesde o final da d\u00e9cada de 1970 e in\u00edcio doa anos de 1980, pela colabora\u00e7\u00e3o de \n\ncapoeiristas das comunidades com trabalhos sociais nas escolas. Mestre Zumbi Bahia \n\ntrabalhou em v\u00e1rias escolas p\u00fablicas nos bairros de \u00c1gua Fria e Linha do Tiro, \n\ncontribuindo com a desmistifica\u00e7\u00e3o dos preconceitos com a cultura negra e a Capoeira.  \n\nOzaniel Cardoso Silva (Mestre Nen Cangalha) tamb\u00e9m nesta \u00e9poca fazia um trabalho nas \n\nescolas p\u00fablicas do bairro de Campo Grande, Santo Amaro, entre outros. Em 1987, como \n\n\n\n \n\n123 \n\n \n\nreconhecimento por esta cont\u00ednua contribui\u00e7\u00e3o foi contratado pela Prefeitura do Recife \n\ncomo professor de Capoeira da Rede P\u00fablica Municipal de Ensino.  \n\nAs primeiras escolas da rede particular de ensino, a adotar a Capoeira como \n\natividade extra curricular foram: Radier e Escola Parque, depois Col\u00e9gio Anchieta, Col\u00e9gio \n\nBoa Viagem, Col\u00e9gio Atual, Santa B\u00e1rbara, entre outras que se multiplicaram. No in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada de 1980 a Capoeira aparece como uma atividade de luta. Depois, em meados da \n\nd\u00e9cada, por causa da introdu\u00e7\u00e3o da Capoeira nos jogos escolares estaduais e nacionais e \n\nnos jogos universit\u00e1rios, vemos crescer sua presen\u00e7a em outras escolas, sempre ligadas ao \n\nsetor esportivo. Muitas dessas escolas, em busca de sua visibilidade esportiva come\u00e7aram a \n\noferecer bolsas de estudo aos capoeiristas de destaque. \n\nMestre Mago, j\u00e1 apresentado neste estudo, nos conta que estudou no Col\u00e9gio \n\nAnchieta e no Col\u00e9gio Boa Viagem com bolsa de estudos devido a sua destacada \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na competi\u00e7\u00e3o de Capoeira dos JEP\u2019S e JEB\u2019S. Ele se consagrou campe\u00e3o \n\nestadual v\u00e1rias vezes e duas vezes vice-campe\u00e3o nacional, em 1987 e 1988. Nos anos \n\nseguintes, participou como assistente t\u00e9cnico, em 1989, t\u00e9cnico, em 1990 e secret\u00e1rio, em \n\n1994, quando o JEB\u2019S foi extinto.  \n\n \n\n\n\n \n\n124 \n\n \n\nUma das primeiras escolas particulares que ofereceu aulas de Capoeira para \n\ncrian\u00e7as foi a Escola Arco \u00cdris, em 1981. Na \u00e9poca a escola funcionava no bairro da \n\nMadalena, hoje funciona no bairro da V\u00e1rzea. A Capoeira entrou na escola pelas m\u00e3os do \n\nMestre Meia Noite, na oficina de dan\u00e7as populares. Todo o trabalho desenvolvido na \n\nescola se fundamentava numa perspectiva cr\u00edtica da educa\u00e7\u00e3o formal, o que possibilitava \n\nnovas experi\u00eancias educativas. Esse trabalho ajudou, neste per\u00edodo, a divulgar a Capoeira \n\ncomo elemento educativo importante. Por ter uma posi\u00e7\u00e3o de destaque no cen\u00e1rio \n\neducacional pernambucano, a Escola Arco \u00cdris, devido a sua postura pedag\u00f3gica e a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de seus educadores, colaborou para apresentar a Capoeira tamb\u00e9m na \n\neduca\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as pequenas. \n\n  A Capoeira se manteve nas atividades da escola enquanto o Mestre Meia Noite era \n\nprofessor desta institui\u00e7\u00e3o. Com sua sa\u00edda \u00e0 Capoeira s\u00f3 voltou como atividade na escola \n\nem 2012, sob a responsabilidade de Ricardo Dias de Sousa Pires (Mestre Mago), com \n\nminha colabora\u00e7\u00e3o. \n\nDevido a essa participa\u00e7\u00e3o nas escolas p\u00fablicas e particulares do Recife, a Capoeira \n\ncome\u00e7a a dialogar com as necessidades e os objetivos dessa institui\u00e7\u00e3o formal de ensino. \n\nPrecisou por isso adequar seu ensino a outras fases de desenvolvimento humano \n\n(principalmente a inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia), a outras realidades sociais e demandas \n\neducativas dos alunos. Segundo Cassio Lucena (Professor Ca\u00e7ola), que foi professor de \n\nCapoeira em v\u00e1rias escolas do Recife e tamb\u00e9m t\u00e9cnico respons\u00e1vel pela modalidade \n\nCapoeira nos JEB`S, na d\u00e9cada de 1980, a Capoeira enfrentou muitas dificuldades para se \n\nmanter nessa institui\u00e7\u00e3o educacional. Os alunos capoeiristas eram os primeiros a serem \n\nresponsabilizados quando algo acontecia na escola. As capoeiristas eram consideradas \n\nmulheres masculinizadas ou \u201cf\u00e1cies\u201d de serem conquistadas para namorar. Os preconceitos \n\ncom a Capoeira e os capoeiristas ficavam sempre evidentes nas escolas e nos eventos \n\nesportivos, apesar de todo trabalho que os professores realizavam. \n\nContudo, pela sua constitui\u00e7\u00e3o poliss\u00eamica e multifacetada a Capoeira aos poucos \n\ncome\u00e7a a responder com \u00eaxito, as muitas quest\u00f5es educativas que no seio da educa\u00e7\u00e3o \n\nformal, afastada dos modos mais simples e informais de ensino, estavam por serem \n\nresolvidas. Isso porque na Capoeira se aprende, de uma maneira geral, no contato pr\u00f3ximo \n\ne particular, no respeito \u00e0 individualidade de cada um, que \u00e9 potencializada pelas \n\n\n\n \n\n125 \n\n \n\npossibilidades m\u00faltiplas de express\u00e3o dessa arte. Isso facilitava a inclus\u00e3o no espa\u00e7o da \n\nCapoeira dos diferentes alunos. \n\nA Capoeira tamb\u00e9m atra\u00eda e motivava os alunos a permanecerem na escola e a \n\nparticiparem de muitas atividades (esportivas e art\u00edsticas), al\u00e9m daquelas desenvolvidas \n\nnas salas de aula. Roger de Renor, que n\u00e3o se adaptava aos modos formais das escolas que \n\nestudou, elogia estas possibilidades educativas da Capoeira dizendo que  \n\nA \u00fanica coisa boa que a escola me trouxe foi que n\u00e3o me fez ser um playboy foi \n\n\u00e0 capoeira. Na capoeira aprendi a me relacionar com gente de todo n\u00edvel social; \n\naprendi a tocar pandeiro, berimbau. Ensinei em academia, participei de \n\ncampeonato, sou capoeirista graduado, posso ensinar. (HOLANDA, 2011) \n\nOs professores de Capoeira, por for\u00e7a dessas experi\u00eancias nas escolas, tamb\u00e9m \n\ncome\u00e7aram a rever algumas posturas mais r\u00edgidas, que assumiram no in\u00edcio da d\u00e9cada em \n\nestudo para afirmar a Capoeira, agora enfatizando mais suas possibilidades presentes no \n\njogo e refletidas na musicalidade e ritualidade de sua pr\u00e1tica. A postura de ressignifica\u00e7\u00e3o \n\ndas hist\u00f3rias da Capoeira foi imperativa neste per\u00edodo, o que tamb\u00e9m motivou o contato \n\nmais pr\u00f3ximo com os mestres mais antigos da Bahia, considerados reposit\u00f3rios dessas \n\nhist\u00f3rias.   \n\nPosteriormente, a d\u00e9cada de 1980, houve uma enorme produ\u00e7\u00e3o de monografias, \n\ndisserta\u00e7\u00f5es e teses sobre Capoeira, oriundas da visibilidade que ela teve ao adentrar o \n\nespa\u00e7o formal de ensino. Dessas produ\u00e7\u00f5es, muitas foram realizadas por professores de \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Infelizmente, algumas delas tentam enquadrar a Capoeira numa certa \n\n\u201cescolariza\u00e7\u00e3o\u201d, modificando seus conte\u00fados, suas formas e sua sistematiza\u00e7\u00e3o para \n\natender a institui\u00e7\u00e3o escola. Mas essa \u00e9 mais uma luta que os capoeiristas travam at\u00e9 hoje, \n\nque s\u00e3o a exemplifica\u00e7\u00e3o de uma luta maior pelo reconhecimento na escola de saberes de \n\noutras ordens que n\u00e3o a racional, cient\u00edfica, euroc\u00eantrica e branca.  \n\n \n\nOUTRAS INTERFACES \n\nEm outros documentos visitados tamb\u00e9m foi poss\u00edvel observar que a Capoeira, na \n\nd\u00e9cada de 1980, come\u00e7ou a fazer parte das atividades de muitas academias de gin\u00e1stica \n\nque cresciam a olhos vistos em Recife. O valor est\u00e9tico, art\u00edstico e de sa\u00fade, chamava \n\naten\u00e7\u00e3o dessas institui\u00e7\u00f5es pelas possibilidades da Capoeira em atender a um p\u00fablico \n\n\n\n \n\n126 \n\n \n\ndiversificado, cada vez mais exigente com o trabalho corporal. Seja pela via da dan\u00e7a ou \n\nda gin\u00e1stica a Capoeira come\u00e7a a ser uma atividade nas academias da cidade do Recife. \n\nMestres e professores de Capoeira entravam nas academias de gin\u00e1stica e nas \n\nacademias de dan\u00e7a como artistas, com um saber expl\u00edcito no corpo. A aceita\u00e7\u00e3o de seus \n\ntrabalhos pelos usu\u00e1rios desses espa\u00e7os era amb\u00edgua. Tudo dependia da proximidade que \n\neles conseguiam estabelecer com o p\u00fablico das academias; quanto mais parecidos se \n\ntornassem, mais eram aceitos nesse ambiente de exalta\u00e7\u00e3o do corpo \u201cmalhado\u201d.   Foi por \n\nisso que nestes espa\u00e7os os gestos (t\u00e9cnicas corporais) v\u00e3o ser mais enfatizados do que \n\noutros aspectos da Capoeira, como a musicalidade e os rituais. \n\nMuitas academias, na d\u00e9cada de 1980, utilizaram-se da Capoeira na divulga\u00e7\u00e3o de \n\nseus trabalhos. Em apresenta\u00e7\u00f5es e festivais dessas institui\u00e7\u00f5es, a Capoeira e os \n\ncapoeiristas chamavam aten\u00e7\u00e3o pelos seus corpos moldados pela pr\u00e1tica corporal.  Com a \n\nfacilidade de se apresentar como pr\u00e1tica de exercita\u00e7\u00e3o e ou dan\u00e7a, chamava clientela \n\ndiversificada para estes espa\u00e7os de trabalho corporal, que se firmavam no Recife. \n\nOs efeitos ben\u00e9ficos da pr\u00e1tica da Capoeira, como exerc\u00edcio f\u00edsico, na d\u00e9cada de \n\n1980, j\u00e1 eram temas de estudos na Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Essa foi uma justificativa muitas vezes \n\nusada pelos dirigentes de academias e escolas para propor a Capoeira como atividade \n\nnesses espa\u00e7os. O apelo nacionalista e de produ\u00e7\u00e3o do corpo forte e belo, tamb\u00e9m foram \n\noutras justificativas usadas nesse per\u00edodo para manter sua pr\u00e1tica nas academias de \n\ngin\u00e1stica. A disciplinariza\u00e7\u00e3o, higieniza\u00e7\u00e3o dos corpos toma sentido para a pr\u00e1tica da \n\nCapoeira nestes lugares. Os capoeiristas e a Capoeira negocia nesse per\u00edodo com essas \n\nquest\u00f5es. \n\nNo ano de 1981, Inezil Pena Marinho publicou um livro que resumia o comunicado \n\nfeito no Congresso Mundial da Associa\u00e7\u00e3o Internacional de Escolas Superiores de \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica que exaltava a Capoeira que inspirava a chamada A Gin\u00e1stica Brasileira. \n\nNo documento ele afirmava \u201cA GIN\u00c1STICA BRASILEIRA, inspirada na Capoeira, \n\nencontra suas ra\u00edzes hist\u00f3rico-s\u00f3cio-culturais na pr\u00f3pria vida do povo brasileiro, \n\nconstituindo uma MENSAGEM DE BRASILIDADE.\u201d (MARINHO, 1981, p. 6) \n\nTamb\u00e9m observamos nos documentos um crescimento da Capoeira como atividade \n\neducativa, presente em muitos projetos sociais, que aproveitando sua polissemia, \n\napresentava-se como possibilidade de inclus\u00e3o social de muitos jovens de comunidades \n\n\n\n \n\n127 \n\n \n\npobres da cidade. Essa face foi t\u00e3o amplamente divulgada e significativa para o per\u00edodo \n\nestudado, que no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, a partir das outras dobras dos documentos, discorrerei \n\nsobre a mesma. \n\nProvisoriamente com as investiga\u00e7\u00f5es feitas at\u00e9 agora, pude concluir que como \n\nlutadores, como esportistas, como dan\u00e7arinos, ou como educadores, os capoeiristas do \n\nRecife em suas contradi\u00e7\u00f5es, firmaram-se como sujeitos de suas hist\u00f3rias no enfrentamento \n\ndas demandas sociais em que sua arte esteve atrelada. Com seus saberes e fazeres se  \n\nreinventaram, negociaram e constru\u00edram importantes espa\u00e7os para expressar a Capoeira em \n\nsua inteireza, como elemento que carrega a for\u00e7a e a trajet\u00f3ria da cultura negra no Brasil. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n128 \n\n \n\n\u201cCORPO ENVERGADO E A FIRMEZA NA M\u00c3O, E CAPOEIRA PRA SE \n\nAPRUMAR NO CH\u00c3O\u201d  \n\n\u201cAi, ai, meu navio vai navegar, \nAi, ai, meu navio vai navegar,  \n\nNas \u00e1guas doces, \u00e1guas de sal...\u201d \n\n \n\nAs experi\u00eancias dos capoeiristas do Recife para afirma\u00e7\u00e3o da Capoeira constru\u00eddas \n\na partir da d\u00e9cada de 1980 se desdobraram em muitas a\u00e7\u00f5es nos \u201cpeda\u00e7os\u201d da cidade e \n\nextrapolaram as fronteiras do estado de Pernambuco e do Brasil. Hoje conhecemos v\u00e1rios \n\ngrupos liderados por capoeiristas pernambucanos, homens e mulheres em v\u00e1rias partes do \n\nmundo.  \n\nExemplos desse desdobramento s\u00e3o os trabalhos na Su\u00ed\u00e7a, de Jos\u00e9 Borges da Silva -\n\nMestre Tet\u00e9, Ginga do Corpo Negro e de Claudia Coelho - Professora Claudinha \n\nMalvadeza \u2013 Capoeiragem; na Alemanha de Joel Dias, Contramestre Girafa \u2013 Meia Lua \n\nInteira e de Carla Viana \u2013 Carlinha dos Quatro Cantos \u2013 Capoeira Angola M\u00e3e; em \n\nPortugal, Marco Antonio - Mestre Marco Antonio - Capoeira Alto Astral, Andr\u00e9 Vieira - \n\nMestre ET, Capoeira Arte Pura, Jos\u00e9 Carlos Santana - Mestre Chap\u00e3o, Capoeirarte; no \n\nCanad\u00e1, Marcos Antonio da Silva - Mestre Barr\u00e3o \u2013 Ax\u00e9 Capoeira e Fabio Nascimento \u2013 \n\nMestre Fabinho Cuencas, Mario S\u00e9rgio Moreno da Silva \u2013 Mestre Azeitona e Paula - \n\nProfessora Paula - Centro Cultural Dend\u00ea de Recife; na It\u00e1lia, Lennon Almeida - \n\nContramestre Aranha e Claudio F\u00e9lix da Silva - Contramestre Matuto - Centro de \n\nCapoeira S\u00e3o Salom\u00e3o; na A\u00fastria, Mestre Jos\u00e9 Carlos Santana, Carlinhos Moross\u00f3 e \n\nContramestre R\u00e9gis \u2013 Meia Lua Inteira;  na Hungria, D\u00e9bora R\u00fabia Full - Instrutora \n\nPimenta \u2013 Capoeira Brasil; e na B\u00e9lgica, Geovane Vitalino da Silva - .Mestre Vulc\u00e3o \u2013 \n\nCapoeira Integra\u00e7\u00e3o. \n\nOs saberes e fazeres apreendidos na Capoeira do Recife foi marcando o corpo \n\ndesses capoeiristas e os ajudando a se firmarem na cidade e em outros estados e pa\u00edses, \n\ncomo pessoas e profissionais pertencentes a uma coletividade m\u00faltipla e diversa. Como \n\ndiria Ubirajara Almeida (Mestre Acordeon), sobre a Capoeira, em uma de suas cantigas \n\npresente no DVD de sua autoria M\u00fasica dos Mestres, foi quem \u201c...me deu o norte nesse \n\nmeu caminho, me deu a sorte de n\u00e3o andar sozinho, levo comigo um berimbau maneiro, \n\npatu\u00e1 benzido forte e mandingueiro, num barco a vela em dire\u00e7\u00e3o ao norte, vento da vida \n\nme leva ligeiro...\u201d  \n\n\n\n \n\n129 \n\n \n\nEssas experi\u00eancias comungaram da utiliza\u00e7\u00e3o da Capoeira como espa\u00e7o para se \n\nestabelecer outros processos de educa\u00e7\u00e3o. Processos diferentes daqueles de uma educa\u00e7\u00e3o \n\nestabelecida nas institui\u00e7\u00f5es formais de ensino, por\u00e9m j\u00e1 conhecidas nas casas de cultivo \n\ndas manifesta\u00e7\u00f5es da cultura popular, que est\u00e3o assentadas na conviv\u00eancia de gera\u00e7\u00f5es \n\n(intergeracionalidade), que tem como princ\u00edpio norteador a ancestralidade, a oralidade \n\ncomo principal forma de transmiss\u00e3o e o respeito \u00e0s diferen\u00e7as como regra primordial \n\ndessa conviv\u00eancia.  \n\nApesar de hoje encontrarmos nas aulas dos grupos de Capoeira, turmas espec\u00edficas \n\nde alunos iniciantes e iniciados, de crian\u00e7as, jovens e adultos, h\u00e1 sempre momentos para o \n\nencontro das gera\u00e7\u00f5es, principalmente no rito da roda e nos momentos de conviv\u00eancia nas \n\nfestas (celebra\u00e7\u00f5es) t\u00e3o comuns nesse meio. Crian\u00e7as, jovens e adultos; homens e \n\nmulheres; pobres e ricos; pessoas com mais e menos escolaridade; pessoas de ra\u00e7a/cor e \n\ncredos diferentes, todos e todas convivem num mesmo ambiente, ensinando e aprendendo, \n\ntrocando suas experi\u00eancias.  \n\nCertamente essa conviv\u00eancia, n\u00e3o \u00e9 algo apartada dos conflitos sociais vividos \n\npelos seus part\u00edcipes, em cada lugar que a Capoeira se faz presente. Mas o interessante \u00e9 \n\nque a comunidade capoeir\u00edstica n\u00e3o vira as costas para os mesmos, como se eles n\u00e3o \n\nexistissem. Enfrentar e ressignificar os conflitos e as diferen\u00e7as, convivendo com eles em \n\nestado permanente de di\u00e1logo, \u00e9 o norte da perspectiva compartilhada por esta \n\ncoletividade, que n\u00e3o se reconhece como una, nem homog\u00eanea, mas plural.  \n\nUm caso interessante de exemplificar esse enfrentamento \u00e9 o uso dos apelidos na \n\nCapoeira. Muitos agrupamentos para burlar as imposi\u00e7\u00f5es sociais, ocultando suas \n\nidentidades se utilizavam e ainda se utilizam de apelidos ou codinomes. Em v\u00e1rios \n\nmomentos da Hist\u00f3ria do Brasil vamos encontrar pessoas se utilizando de outros nomes, \n\nbem diferentes dos seus, para ocultar suas identidades e poder sobreviver, trabalhar, fazer \n\nparte de organiza\u00e7\u00f5es, etc.  \n\nTamb\u00e9m \u00e9 comum o uso de apelidos para identificar as pessoas, associando as \n\nmesmas ao lugar de onde vem, ao parentesco que possuem, ou a alguma caracter\u00edstica que \n\ncarregam, seja ela aparente (f\u00edsica) ou simb\u00f3lica. Nesse caso, o apelido n\u00e3o mascara ou \n\nesconde, mas remete imediatamente a pessoa. \n\n\n\n \n\n130 \n\n \n\n Na cultura popular o uso dos apelidos segue estas duas l\u00f3gicas, citadas \n\nanteriormente, mas em algumas express\u00f5es, superam estes significados, passando a ter seu \n\nuso como um ato ritual\u00edstico. Mais do que exaltar uma marca ou se esconder numa \n\nm\u00e1scara, o apelido \u00e9 um novo nome que a pessoa adquire, e com o qual renasce para fazer \n\nparte daquela comunidade que o nomeia.   \n\nHoje o apelido na Capoeira se tornou alvo de uma discuss\u00e3o pol\u00eamica. Inaugurada \n\na partir do movimento chamado de \u201cpoliticamente correto\u201d, o questionamento dos apelidos \n\nganha adeptos. Para muitos capoeiristas e pesquisadores, h\u00e1 um sentido pejorativo, \n\ndiscriminat\u00f3rio, no uso de alguns apelidos que fazem alus\u00e3o a cor/ ra\u00e7a e as caracter\u00edsticas \n\nf\u00edsicas, por exemplo. Acredito que \u00e0s vezes isso acontece mesmo. \n\nPor outro lado, outros capoeiristas e pesquisadores acreditam que os apelidos, \n\napesar de enfatizarem quest\u00f5es como as anteriores, de cor/ra\u00e7a e caracter\u00edsticas f\u00edsicas, \n\npodem ajudar a empoderar esses mesmos capoeiristas, que ao se identificarem com suas \n\norigens ou fen\u00f3tipos, por exemplo, ressignificam suas identidades, n\u00e3o se sentindo \n\ndiminu\u00eddos ou exclu\u00eddos por isso. Sentem-se capoeiristas como qualquer outro e n\u00e3o abrem \n\nm\u00e3o de suas identidades constru\u00eddas por estes aspectos contradit\u00f3rios evidenciados em \n\nseus apelidos.   \n\nO baiano Francisco de Assis, mestre Gigante, capoeirista com mais de noventa anos \n\nde idade, muito divertido e astucioso, conta no DVD Mestre Bimba A Capoeira Iluminada \n\nque num espet\u00e1culo que participou em teatro, o apresentador fez sua chamada dizendo: \n\nagora com voc\u00eas, o maior tocador de berimbau de todos os tempos. Ele que tem menos de \n\num metro e meio de altura, quando entrou em cena foi vaiado. Mas ele n\u00e3o teve d\u00favida, na \n\nhora, de improviso, cantou a cantiga que segue: \u201cVoc\u00ea cresceu, problema seu. Eu n\u00e3o \n\ncresci \u00e9 problema meu. Meu pai era pequeno e minha m\u00e3e tumb\u00e9m, por favor n\u00e3o me \n\ncritique que eu n\u00e3o critico ningu\u00e9m\u201d E completa dizendo que depois da cantiga o p\u00fablico \n\ncaiu em suas gra\u00e7as, pela sua criatividade e o aplaudiu com fervor. \n\nTive oportunidade de testemunhar um caso interessante sobre apelidos que passo a \n\ncontar a seguir. Ricardo Pires, Mestre Mago, teve uma turma de adolescentes na d\u00e9cada de \n\n1990, numa academia em Parnamirim chamada Cais do Corpo, que tinha um dos alunos \n\ncom sobrepeso e por isso ele foi logo apelidado pela turma de buj\u00e3o. O aluno ficou \n\nchateado e reclamava bastante daquele apelido, a turma vendo que aquilo o tocava insistia \n\nem chate\u00e1-lo o chamando de buj\u00e3o. Dias se passaram e aquela goza\u00e7\u00e3o continuava. O \n\n\n\n \n\n131 \n\n \n\nMestre Mago vendo que precisava intervir se aproveitou da roda de di\u00e1logo que costumava \n\nfazer ao final de cada aula e acertou com a turma: \u201c A partir de hoje ningu\u00e9m mais vai \n\nchamar Buj\u00e3o de buj\u00e3o, t\u00e1 certo Buj\u00e3o?\u201d  A\u00ed a turma riu bastante e at\u00e9 mesmo o pr\u00f3prio \n\nBuj\u00e3o. Naquele momento a inten\u00e7\u00e3o pejorativa se recriou. Buj\u00e3o come\u00e7ou a assumir, sem \n\nvergonha, que tinha sobrepeso e nem por isso deixava de ser capoeirista como os outros \n\nalunos.  Como se n\u00e3o bastasse, assumiu a identidade de tal forma que criou uma logomarca \n\npara seu nome que passou a estampar em camisetas e bon\u00e9s que usava. Na festa de seus \n\nquinze anos, na qual o bolo era decorado com a palavra Buj\u00e3o, na letra j se via um \n\nberimbau, ele de p\u00fablico agradeceu ao mestre pelos ensinamentos da Capoeira dedicando o \n\nprimeiro peda\u00e7o de bolo a ele, na presen\u00e7a de todos seus familiares.  \n\nOs fatos narrados acima n\u00e3o desmerecem as discuss\u00f5es pol\u00edticas, sociais e culturais \n\nem torno dos apelidos e do chamado bullying que pode estar por tr\u00e1s deles, contudo \n\nproblematiza essa discuss\u00e3o, ampliando suas refer\u00eancias sobre o enfrentamento do assunto \n\ne mais uma vez afirma a for\u00e7a do mestre ou mestra na condu\u00e7\u00e3o dos trabalhos formativos \n\nem seus territ\u00f3rios de aprendizagem. \n\nEstas quest\u00f5es s\u00e3o apenas alguns exemplos de como a comunidade da Capoeira \n\nreorganiza o vivido e se educa no di\u00e1logo e conflito com diferentes formas de pensar e \n\nagir, num vai e vem, que se assemelhando a ginga, seu movimento fundamental, equilibra \n\no capoeirista em sua dinamicidade e o mant\u00e9m inteiro para a surpresa do jogo e da vida.   \n\n\u00c9 atrav\u00e9s dessa \u201cpedagogia\u201d que os capoeiristas vem se educando h\u00e1 anos. Em cada \n\ngrupo, sob a \u00f3tica de cada mestre ou mestra que coordena o trabalho, h\u00e1 um movimento \n\ninterno e externo na Capoeira, que dialoga e se refaz, a partir das contradi\u00e7\u00f5es sociais de \n\ncada cultura em que se instala e tamb\u00e9m pela for\u00e7a dos rituais vividos. A roda na Capoeira \n\n\u00e9 o momento s\u00edntese desta \u201cpedagogia\u201d, na qual se colocam em jogo os aprendizados \n\nconflitivos, numa releitura constru\u00edda por cada capoeirista.  \n\nJos\u00e9 Olimpio Ferreira da Silva (Mestre Corisco), j\u00e1 citado neste trabalho, chama \n\naten\u00e7\u00e3o em depoimento veiculado no livro de Roberto Freire, SOMA Uma Terapia \n\nAnarquista, volume 2 - A Arma \u00e9 o Corpo (1988, p.152) para as possibilidades da Capoeira \n\ncomo espa\u00e7o de express\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o, para ele \n\nA Capoeira ultrapassa esses limites que tentamos impor a ela. Ela \u00e9 um estilo de \n\nvida, um modo de ser, conviver, enfrentar o mundo. \u00c9 mais que uma filosofia, \u00e9 \n\na pr\u00f3pria vida do capoeirista. Na Capoeira, a gente pode expressar a dor, a \n\nalegria, a sensualidade, o ataque, a defesa, a saudade, o encontro. \n\n\n\n \n\n132 \n\n \n\nO ator e mestre de Capoeira Almir das Areias, que ficou conhecido entre os \n\ncapoeiristas na d\u00e9cada de 1980, por escrever em 1983, o livro O Que \u00e9 Capoeira, da \n\nCole\u00e7\u00e3o Pequenos Passos, da Editora Brasiliense, alimenta essa ideia apresentada pelo \n\nMestre Corisco da Capoeira como espa\u00e7o de forma\u00e7\u00e3o e express\u00e3o, afirmando que foi \n\natrav\u00e9s do seu envolvimento com esta arte que ele pode ressignificar as hist\u00f3rias do Brasil \n\naprendidas. Assim como pode compreender, de maneira mais pr\u00f3xima, os modos de se \n\ncolocar no mundo e se educar expressos na cultura popular.  \n\nAlmir das Areias numa entrevista cedida ao jornal Movimento em 1976, veiculada \n\ntamb\u00e9m no livro de Roberto Freire (1988, p.165) citado anteriormente, diz que  \n\n... a Capoeira ainda hoje \u00e9 uma maneira viva da gente humilde se manifestar. \n\nHoje, olhando a hist\u00f3ria da Capoeira, a gente pode ver como ela continua \n\nimportante, v\u00ea como ela come\u00e7ou e porque ela continuou: sempre foi uma coisa \n\ncoletiva, uma manifesta\u00e7\u00e3o de grupo. Ent\u00e3o na medida em que um sujeito vai se \n\nligando a Capoeira ele vai se ligando tamb\u00e9m \u00e0s coisas do povo.   \n\nPor isso \u00e9 t\u00e3o comum aos capoeiristas recifenses fazerem parte de grupos de coco, \n\nmaracatu, frevo, entre outras manifesta\u00e7\u00f5es. Nesses espa\u00e7os eles trocam experi\u00eancias \n\nreferendando as semelhan\u00e7as do universo popular, ao mesmo tempo em que reafirmam \n\nsuas especificidades, construindo assim uma forma\u00e7\u00e3o ampliada, geral e espec\u00edfica. Nesse \n\nprocesso educativo, os conte\u00fados privilegiados e as a\u00e7\u00f5es compartilhadas e apreendidas se \n\nligam as pr\u00e1ticas cotidianas, gerando uma postura criativa perante a vida. Ou como se diz \n\ncorrentemente na comunidade, os homens e mulheres capoeiristas come\u00e7am a apresentar \n\nem sua pr\u00e1tica, que tem \u201ccaf\u00e9 no bule\u201d, que tem consist\u00eancia em suas investidas. \n\n\u00c9 esse processo constru\u00eddo no front de um fazer e pertencer que vai formando os \n\ncapoeiristas. A Capoeira mais que uma express\u00e3o da cultura negra no Brasil, vai se \n\nconstituindo como espa\u00e7o, local e territ\u00f3rio de aprendizados para uma vida que se \n\ncompartilha nessa coletividade.  \n\nCesar Barbieri (1993) em livro que resultou de pesquisas feitas com os mestres de \n\nCapoeira mais velhos da Bahia, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, j\u00e1 chamava aten\u00e7\u00e3o para \n\naspectos educativos, presentes nessa pr\u00e1tica. Para ele como o capoeirista escolheu a forma \n\nde jogo para se colocar no mundo, sua principal estrat\u00e9gia \u00e9 a dissimula\u00e7\u00e3o, o truque, o \n\nengano, a mal\u00edcia, a mandinga, advindas principalmente de sua ginga. \n\nA ginga para o capoeirista \u00e9 mais do que um gesto corporal apresentado como \n\nprinc\u00edpio e t\u00e1tica do jogo, ela vai se constituindo como uma postura frente \u00e0s quest\u00f5es em \n\n\n\n \n\n133 \n\n \n\nque se coloca na vida.  A pr\u00e1tica de estar sempre com um p\u00e9 atr\u00e1s e movimentando-se \n\nconstantemente \u00e9 vital para o capoeirista se manter na roda. Essa experi\u00eancia \u00e9 levada para \n\na vida que aliada a outros princ\u00edpios enumerados por Barbieri, como n\u00e3o dar as costas ao \n\ncompanheiro de jogo, manter-se sempre presente na roda, entre outros, constroem um jeito \n\nsingular de ser, de se ensinar e aprender na Capoeira. \n\n No campo educativo dentro da Capoeira h\u00e1 sempre espa\u00e7o para a express\u00e3o da \n\nindividualidade de cada um e um tempo para se construir seu pr\u00f3prio aprendizado. Mesmo \n\ncom tantos movimentos dentro da Capoeira de acelera\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o (amadurecimento a \n\ncarbureto) e padroniza\u00e7\u00e3o dos gestos corporais, buscando uma efici\u00eancia de combate ou \n\numa mera espetaculariza\u00e7\u00e3o dos seus movimentos, ainda h\u00e1 um dado de realidade que se \n\nimp\u00f5e a tudo isso, que \u00e9 a surpresa presente no ato de se jogar na roda. \u00c9 no bin\u00f4mio \n\ndissimula\u00e7\u00e3o-surpresa que Barbieri diz encontrar o principal sentido desse jogo. E ainda \n\nacrescenta que \n\n...esse processo de Educa\u00e7\u00e3o, que se desenvolve como um momento de encontro \n\nentre dois educadores, no contexto de uma comunidade de aprendizagem onde os \n\nMestres n\u00e3o se julgam os donos da verdade, onde a heterogeneidade se apresenta \n\ncomo um elemento facilitador desse mesmo desenvolvimento, respeitando a \n\nindividualidade de cada um e o ritmo pr\u00f3prio, tendo, na pr\u00e1tica e na rela\u00e7\u00e3o de \n\nconsidera\u00e7\u00e3o fraterna entre Mestre e Aprendiz, a base de sua sustenta\u00e7\u00e3o, tendo o \n\nCapoeira-Mestre como seu animador, pois a Capoeira existe dentro de cada um e \n\npor isso todos podem aprend\u00ea-la, n\u00e3o apresentando modelos metodol\u00f3gicos a \n\nserem seguido obrigatoriamente, esse processo de Educa\u00e7\u00e3o, repito, vem de \n\ngera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o, sendo transmitido, transferido, sem interrup\u00e7\u00e3o, h\u00e1 \n\naproximadamente quatrocentos anos. (OP CIT, 1993, p.106 e 107) \n\nJo\u00e3o Dias (2010) analisando as narrativas do corpo presente na gestualidade da \n\nCapoeira se encontra com os dizeres de Barbieri, expressando que \n\nNo jogo da capoeira, os saberes do corpo n\u00e3o s\u00e3o transmitidos de maneira \n\nexpl\u00edcita, mas comunicados no sil\u00eancio do gesto, no jogo de corpo, que nos \n\ndizem do ethos da capoeira. \u00c9 a afirma\u00e7\u00e3o enquanto sujeito que partilha, produz \n\ne afirma a capoeira como elemento da cultura que potencializa os sentidos e \n\nsignificados da gestualidade do corpo nas rodas de capoeira. Rela\u00e7\u00e3o sempre \n\nencarnada, que revela e esconde saberes, que procede a passagem do signo \u00e0 \n\nexpress\u00e3o, tornando din\u00e2mica a compreens\u00e3o dos saberes da tradi\u00e7\u00e3o. (DIAS, \n\n2010, p. 628) \n\n No in\u00edcio das rodas de Capoeira se aprendia a jogar de \u201coitiva\u201d, observando e se \n\naventurando no rito das rodas de vadiagem. Sob a tutela de um mestre ou capoeirista mais \n\nexperiente, o aprendiz convivia com o mesmo nos v\u00e1rios ambientes, para al\u00e9m da sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na roda de Capoeira. No documento em forma de dossi\u00ea, produzido pelo \n\nIPHAN, que cont\u00e9m a pesquisa do invent\u00e1rio feito para patrimonializar a roda de Capoeira \n\n\n\n \n\n134 \n\n \n\ne o of\u00edcio dos mestres foi identificada uma caracter\u00edstica interessante do aprendizado nesse \n\nper\u00edodo, que diz \n\nOs mais experientes n\u00e3o tratavam o jogador como principiante, do qual exigiam \n\npostura de um capoeira. \u00c9 na roda que se aprende e, entrando nela, o aprendiz \n\nn\u00e3o tinha facilidades, n\u00e3o lhe era dado o privil\u00e9gio de ser principiante. \n\nDiante de tamanhas exig\u00eancias, o aprendiz teria que estar sempre atento e se \n\nvirar de algum modo com os golpes que lhe chegaram. (BARBOSA, 2014, p.68)   \n\n O aprendizado nesse contexto se estabelecia num ambiente concreto de \n\nnecessidades, no qual mestres e disc\u00edpulos numa rela\u00e7\u00e3o de respeito e confian\u00e7a \n\npreservavam a autonomia e liberdade de ser, aprender e ensinar de cada um.  N\u00e3o havia \n\numa inten\u00e7\u00e3o em ensinar de maneira sistematizada e numa rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia. \n\n O que significa que, para os mestres tradicionais, a postura do disc\u00edpulo n\u00e3o \n\npode ser passiva, pois s\u00f3 a partir da pr\u00e1tica, com as rasteiras e os golpes, pode \n\naprender a se esquivar, experimentando concretamente os movimentos, suas \n\nfalhas e acertos. (OP CIT, p.69) \n\n Rosangela Ara\u00fajo, Mestra Janja em refer\u00eancia a escola do Mestre Pastinha, destaca \n\num aspecto importante do aprendizado na Capoeira, que vai ao encontro da cita\u00e7\u00e3o \n\nanterior, que consiste no seu constante refazer para dar sentido \u00e0 vida de seus part\u00edcipes. \n\nEla afirma que a Capoeira  \n\n... no cotidiano dos seus iniciados cumpre o aspecto filos\u00f3fico que lhe \u00e9 \n\nprimordial: o exerc\u00edcio entre a Pequena e a Grande Rodas. Ou seja, embora a sua \n\npr\u00e1tica assegure as complexidades da individua\u00e7\u00e3o, \u00e9 no exerc\u00edcio comunit\u00e1rio \n\nque ela \u00e9 avaliada, refletida e re-avaliada, constantemente. (ARA\u00daJO, 2004, \n\np.113).  \n\nS\u00e3o essas refer\u00eancias que tem fundamentado iniciativas que tem colocado a \n\nCapoeira como espa\u00e7o de experi\u00eancias, produzindo um conjunto de possibilidades para se \n\nestabelecer um processo educativo, que fugindo das regras e regulamentos de instru\u00e7\u00e3o \n\nformal tem acolhido e educado gera\u00e7\u00f5es, que para Muniz Sodr\u00e9 (2002, p.38) s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel \n\nporque  \n\nNas rodas fixas, tudo depende do mestre. Tradicionalmente, o mestre n\u00e3o \n\nensinava a seu disc\u00edpulo, pelo menos no sentido que a pedagogia ocidental nos \n\nhabituou a entender o verbo ensinar. Ou seja, o mestre n\u00e3o verbalizava, nem \n\nconceituava seu conhecimento para transmiti-lo metodicamente ao aluno. Ele \n\ncriava as condi\u00e7\u00f5es de aprendizagem (formando a roda de capoeira) e assistia a \n\nela. Era um processo sem qualquer intelectualiza\u00e7\u00e3o, como no zen, em que se \n\nbuscava um reflexo corporal, comandado n\u00e3o pelo c\u00e9rebro, mas por alguma \n\ncoisa resultante da integra\u00e7\u00e3o com o corpo.    \n\n   \n\n \n\n\n\n \n\n135 \n\n \n\n NA CRISE SE CRIA \n\nNa d\u00e9cada de 1980, em Recife, muitos grupos de Capoeira se organizaram e se \n\nfirmaram ritualizando em seu cotidiano aulas, rodas e eventos, construindo a partir disso, \n\nidentidades nas formas de tratar os conte\u00fados e est\u00e1gios de aprendizagem da Capoeira. \n\nNesse mesmo per\u00edodo, no estado de Pernambuco, assim como em v\u00e1rios outros estados do \n\nBrasil, devido ao processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o, se discutia nos movimentos sociais no \n\ncampo da Educa\u00e7\u00e3o e especialmente da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, uma educa\u00e7\u00e3o mais concreta, \n\npara al\u00e9m dos muros da escola, para a vida em comunidade e que possibilitasse a forma\u00e7\u00e3o \n\nde cidad\u00e3os cr\u00edticos, conscientes de suas a\u00e7\u00f5es.    \n\nNa Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica esse movimento ficou conhecido na literatura da \u00e1rea, como \n\nmovimento renovador, que abriu as portas para constru\u00e7\u00e3o de concep\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas \n\nmais cr\u00edticas daquelas at\u00e9 ent\u00e3o desenvolvidas nas escolas formais de ensino, que se \n\napoiavam basicamente nas ci\u00eancias naturais e na psicologia desenvolvimentista. \n\nNo final da d\u00e9cada de 70 e in\u00edcio dos anos 80 configurou-se a necessidade de \n\numa mudan\u00e7a de rumos na Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica brasileira. Aumentou \n\nsignificativamente o n\u00famero de profissionais da \u00e1rea empenhados na discuss\u00e3o \n\nde \u201cpraticas alternativas\u201d para a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Cresceu tamb\u00e9m o n\u00famero de \n\nencontros regionais de profissionais da \u00e1rea preocupados com a conquista de \n\numa \u201cEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica Cr\u00edtica\u201d etc. (GUIRALDELLI JUNIOR, p.45 e 46) \n\nValter Bracht em seu livro Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e aprendizagem social (1997) afirma \n\nque foi tamb\u00e9m na d\u00e9cada de 1980, que a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica buscava uma autonomia \n\npedag\u00f3gica e uma legitima\u00e7\u00e3o de sua pr\u00e1tica, fugindo a sua exist\u00eancia nas institui\u00e7\u00f5es de \n\nensino somente pela obriga\u00e7\u00e3o legal. Por isso abria os olhos para reconhecer uma cultura \n\ncorporal ampla, historicamente constru\u00edda da qual tematizaria seus conte\u00fados.  \n\nOs v\u00e1rios autores que refletiram a educa\u00e7\u00e3o nesse per\u00edodo se destacaram por fazer \n\numa revis\u00e3o dos sentidos e formas de educar. As obras de Paulo Freire, por exemplo, \n\nforam revisitadas por eles e inspiraram muitas das iniciativas. Na Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica uma \n\nobra foi marcante, publicada em 1983, partindo da reflex\u00e3o cr\u00edtica da educa\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria \n\nproposta por Freire, discutia o papel dessa pr\u00e1tica pedag\u00f3gica Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica cuida do \n\ncorpo e \u201cmente\u201d.  \n\nAntonio Paulo Subir\u00e1 Medina, autor da obra citada, \u00e9 paulista e na \u00e9poca era \n\npreparador f\u00edsico de futebol. Ele discutia e impulsionava naquele momento uma \u201ccrise\u201d \n\npara a \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica sobre as perspectivas de uma educa\u00e7\u00e3o do corpo que se \n\n\n\n \n\n136 \n\n \n\nqueria sujeito.  Medina (1983, p.30) dizia que \u201c ...n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel participar de uma \n\neduca\u00e7\u00e3o libertadora e verdadeiramente humanizante se os seus agentes n\u00e3o se percebem \n\ncomo sujeitos capazes de lutar contra os condicionamentos que os bloqueiam...\u201d .  \n\nFoi a partir dessa premissa que o autor, baseado nas id\u00e9ias de Paulo Freire sobre os \n\ntr\u00eas graus de consci\u00eancia, intransitiva, transitiva ing\u00eanua e transitiva cr\u00edtica, apresentou um \n\nquadro de formas de entender e apresentar a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Ele as \n\nnomeou de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica Convencional, a Modernizadora e a Revolucion\u00e1ria.  \n\nA Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica Convencional seria aquela em que seu conceito b\u00e1sico \u00e9 \n\n\u201ceduca\u00e7\u00e3o do f\u00edsico\u2019\u2019, tem uma vis\u00e3o dualista ou pluralista do corpo, tendendo \u00e0 sua \n\ndesvaloriza\u00e7\u00e3o, trabalhando com ele de forma fragmentada. Nessa perspectiva para Medina \n\nas dimens\u00f5es psicol\u00f3gicas e sociais ficam sempre em segundo plano, por isso pode-se \n\nrelacion\u00e1-la com a consci\u00eancia intransitiva.  \n\nA Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica Modernizadora seria aquela que considera a educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica \n\ncomo \u2018\u2019educa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do f\u00edsico\u2019\u2019, possui uma vis\u00e3o dualista ou pluralista do homem, \n\nmas o v\u00ea sendo composto por corpo e mente. Essa concep\u00e7\u00e3o acredita que sa\u00fade pode ser \n\nobtida por meio da atividade f\u00edsica somente, mas tamb\u00e9m privilegia em sua abordagem o \n\naspecto mental. Ela incentiva o homem a se situar na sociedade como ela \u00e9 escondendo as \n\ndesigualdades existentes. Assim se relaciona com a consci\u00eancia transitiva ing\u00eanua. \n\n A Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica Revolucion\u00e1ria, terceira classifica\u00e7\u00e3o que Medina apresenta \n\nconsidera a \u2018\u2019educa\u00e7\u00e3o do movimento\u2019\u2019 ou \u2018\u2019 educa\u00e7\u00e3o pelo movimento\u2019\u2019; nela, o ser \n\nhumano \u00e9 entendido dentro de todas as suas dimens\u00f5es, valorizando as rela\u00e7\u00f5es \n\nestabelecidas. O corpo \u00e9 considerado a partir de todas as suas manifesta\u00e7\u00f5es. Os \n\nprofessores s\u00e3o entendidos como transformadores da sociedade, lutando por uma educa\u00e7\u00e3o \n\nque privilegie, verdadeiramente, a liberta\u00e7\u00e3o. Essa perspectiva aparece associada \u00e0 \n\nconsci\u00eancia transitiva critica, a qual se estabelece pelo di\u00e1logo, favorecendo o uso da \n\npr\u00e1xis para a transforma\u00e7\u00e3o do mundo no sentido mais humano.   \n\nNesta d\u00e9cada de 1980, como aluna do curso de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica da UFPE (1984-\n\n1986), participei do acalorado debate entre os professores e alunos do curso, que refletiam \n\nas perspectivas apresentadas por Medina e se colocavam no campo de oposi\u00e7\u00f5es entre uma \n\neduca\u00e7\u00e3o f\u00edsica humanista frente a uma educa\u00e7\u00e3o tecnicista, que at\u00e9 ent\u00e3o se colocava \n\ncomo hegem\u00f4nica nos curr\u00edculos dos cursos ao longo do Brasil. \n\n\n\n \n\n137 \n\n \n\n As quest\u00f5es citadas anteriormente eram tamb\u00e9m refletidas em congressos, \n\nsemin\u00e1rios e encontros de estudantes. Pernambuco muitas vezes encabe\u00e7ou o debate \n\nnacional nesses eventos, construindo uma comunidade de estudantes e profissionais de \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica preocupados em concretizar outras diretrizes para sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, \n\nnuma perspectiva cr\u00edtica. Em 1989 um documento sintetizaria todo esse movimento, que \n\nserviu de base para constru\u00e7\u00e3o de uma proposta curricular para a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica no \n\nestado.  \n\nO documento reafirmava uma posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica cr\u00edtica frente ao cen\u00e1rio de educa\u00e7\u00e3o \n\nno Brasil e propunha uma reflex\u00e3o na \u00e1rea que passava de sua compreens\u00e3o de atividade \n\nescolar para disciplina, ou componente curricular presente em todos os segmentos de \n\nensino. \n\nTocada por este debate, tive oportunidade de na \u00e9poca veicular um pequeno texto \n\nno jornalzinho O Pr\u00edncipe, de circula\u00e7\u00e3o entre os estudantes, publicado pela Editora \n\nRosebud, de responsabilidade do jornalista Paulo Santos de Oliveira.   Nele expresso, na \n\nsess\u00e3o Ossos do Of\u00edcio, um pouco do clima pol\u00edtico desse momento, na mat\u00e9ria Exercite-\n\nse, mas com consci\u00eancia \n\nAtualmente os meios de comunica\u00e7\u00e3o incentivam constantemente os cidad\u00e3os a \n\npraticarem atividades f\u00edsicas. Como n\u00e3o podia deixar de ser as pessoas \n\nconsomem a mensagem integralmente como lhes \u00e9 passada, sem ao menos \n\nquestion\u00e1-la. Com isso ocorre a chamada \u201cFebre das Academias\u201d. As atividades \n\nf\u00edsicas tornaram-se s\u00edmbolos de status, \u201csa\u00fade\u201d, hobby para privilegiados e at\u00e9 \n\nfonte milagrosa para as diferen\u00e7as de classe, mais uma vez, meio de reprodu\u00e7\u00e3o \n\ndas id\u00e9ias dominantes. \n\nO movimento \u00e9 express\u00e3o inata do homem, resultado da organiza\u00e7\u00e3o de \n\nesquemas mentais em constante reformula\u00e7\u00e3o, e por isso n\u00e3o pode ser tratado de \n\nmaneira simplista como at\u00e9 agora vem sendo feito em sua grande maioria. \n\nN\u00f3s profissionais de Ed. F\u00edsica, que temos no movimento humano \u2013 nosso meio \n\neducacional, n\u00e3o podemos permitir essa abnega\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia integral do \n\nhomem, realizada por uma pr\u00e1tica n\u00e3o comprometida. \n\nO homem \u00e9 um ser que pensa e decide. N\u00f3s somos sujeitos da nossa Hist\u00f3ria, e \n\nn\u00e3o meros agentes manipulados. Por isso, abra\u00e7ando as diversas lutas de nossa \n\nclasse, fa\u00e7o das minhas palavras as de in\u00fameros profissionais comprometidos \n\ncom o ser humano, que fazem da nossa profiss\u00e3o, uma das armas mais eficazes \n\npara a revolu\u00e7\u00e3o, tanto almejada pelos povos.       \n\nNas discuss\u00f5es apresentadas e nas produ\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas no campo da Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica, nesse per\u00edodo, propunha-se construir outros olhares para uma educa\u00e7\u00e3o do corpo. \n\nAbrindo as possibilidades de ver na cultura corporal historicamente constru\u00edda outros \n\ncaminhos para uma educa\u00e7\u00e3o corporal dos diferentes sujeitos hist\u00f3ricos e culturais.   \n\n\n\n \n\n138 \n\n \n\n  Esse debate instalado, al\u00e9m de se fundamentar nos estudos sobre educa\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e9poca, abria-se tamb\u00e9m para a observa\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas e do ambiente educativo da cultura \n\npopular e dos seus brincantes. Os olhos dos educadores e pesquisadores dessa \u00e1rea se \n\nvoltavam para reconhecer outros lugares para as pr\u00e1ticas educativas, como escolas de \n\nforma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os, que no processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds tomaram visibilidade, \n\nporque se mantiveram e resistiram na luta, nos anos de ditadura civil militar.  \n\nO documento da Lei de Diretrizes e Bases da educa\u00e7\u00e3o brasileira publicado em \n\n1996 vai refletir essas discuss\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es gestadas na d\u00e9cada de 1980. Em seu \n\nartigo primeiro ela afirma  \n\n A educa\u00e7\u00e3o abrange os processos formativos que se desenvolvem na vida \n\nfamiliar, na conviv\u00eancia humana, no trabalho, nas institui\u00e7\u00f5es de ensino e \n\npesquisa, nos movimentos sociais e organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil e nas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es culturais.   \n\nPara Raul Lody em texto apresentado no livro de fotografias de Roberta Guimar\u00e3es: \n\nO Sagrado, A Pessoa e o Orix\u00e1, essa perman\u00eancia ou resist\u00eancia significativa de educar \n\nnas pr\u00e1ticas dos grupos de cultura popular, foi poss\u00edvel porque os processos de socializa\u00e7\u00e3o \n\ne educa\u00e7\u00e3o que carregam se d\u00e3o em ambientes familiares, nos quais a divers\u00e3o e o culto \n\nn\u00e3o s\u00e3o exclu\u00eddos, ao contr\u00e1rio, fazem parte da din\u00e2mica de ensinar, aprender e aprender a \n\nser.   \n\nNa cultura popular, \u00e9 comum que os in\u00fameros grupos de m\u00fasica, de dan\u00e7a, e de \n\nteatro reconhe\u00e7am suas atua\u00e7\u00f5es como uma brincadeira, e por isso eles se \n\nnomeiam de brincantes: \u201cVou brincar coco\u201d; \u201cVou brincar o maracatu\u201d; \u201cVou \n\nbrincar o boi\u201d. \n\nBrincar \u00e9 tamb\u00e9m celebrar, festejar, reunir, ensaiar; \u00e9 principalmente transmitir \n\num grande conhecimento patrimonial de uma express\u00e3o popular que se fortalece \n\nnos la\u00e7os sociais e marca identidades. \n\nA brincadeira assume um dos mais not\u00e1veis lugares de socializa\u00e7\u00e3o. \u00c9 espa\u00e7o de \n\nprazer, de alegria, de se aproximar  do ideal, do sagrado. Mais humanizado, mais \n\npr\u00f3ximo e mais \u00edntimo, como acontece nos terreiros, o sagrado \u00e9 vivenciado. \n\n(LODY, 2013, p.8 e 9)   \n\nMesmo constru\u00eddas nas adversidades da vida, o esp\u00edrito de brincadeira \u00e9 o elemento \n\ncentral do processo educativo das pr\u00e1ticas da cultura popular. Entretanto para todos seus \n\npart\u00edcipes, brincadeira \u00e9 coisa s\u00e9ria. Brincar \u00e9 uma forma de se colocar no mundo e n\u00e3o se \n\ndeixar oprimir, invisibilizar, se manter inteiro, \u00edntegro. Nesse sentido o brincar \u00e9 atitude de \n\nresist\u00eancia, e a brincadeira \u00e9 conte\u00fado e metodologia de uma educa\u00e7\u00e3o para a autonomia \n\nde seus brincantes.      \n\n \n\n\n\n \n\n139 \n\n \n\nPaulo de Sales Oliveira (1984, p.10 e 11), j\u00e1 anunciava na d\u00e9cada em estudo que  \n\n...uma das maiores qualidades do brinquedo \u00e9 a sua n\u00e3o seriedade. O brinquedo \n\nn\u00e3o \u00e9 s\u00e9rio para as crian\u00e7as porque permite a elas fazer fluir sua fantasia, sua \n\nimagina\u00e7\u00e3o. Justamente por n\u00e3o ser s\u00e9rio, ele se torna importante. \u00c9 a n\u00e3o \n\nseriedade que d\u00e1 seriedade ao brinquedo. \n\n(...) O brincar ganha, ent\u00e3o, densidade, traz enigmas, comporta leituras mais \n\nprofundas, vivas, ricas em significados. Adquire especial import\u00e2ncia e passa a \n\nser merecedor de considera\u00e7\u00e3o; essa, a sua seriedade.  \n\n \n\n\u00c9 em ambiente de ludicidade que se estabelecem os c\u00f3digos educativos das pr\u00e1ticas \n\npopulares, formando seus brincantes para se reconhecerem coletivamente e encararem seus \n\ncontextos sociais de maneira aberta, cr\u00edtica e bastante inventiva, criativa. Assim, nesse ser \n\ne fazer-se \n\nBrinquedos, vestimentas, tipos de comida, dan\u00e7as, m\u00fasicas, livros, costumes, \n\nusos e outras tantas informa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas constituem a cultura. Ela n\u00e3o \u00e9 \n\napenas um legado, \u00e9 tamb\u00e9m uma constru\u00e7\u00e3o. Quando se fala de artes\u00e3os de \n\nbrinquedos se refere a homens, jovens e crian\u00e7as de hoje, gente que no seu \n\ncotidiano constr\u00f3i, ou ajuda a construir a produ\u00e7\u00e3o cultural. Gente que consome \n\ne produz, que assimila, mas tamb\u00e9m inova, que reitera, mas que igualmente \n\nquestiona o real. Gente inconformada com a subordina\u00e7\u00e3o e a uniformiza\u00e7\u00e3o da \n\ncultura \u00e0s formas consagradas da arte ou da ci\u00eancia. (OP CIT, 1984, p.21) \n\n\u00c9 nesse sentido que os grupos de Capoeira tem se colocado como espa\u00e7os para \n\nreferendar essas outras formas de sociabilidades, real\u00e7ando o universo plural, diversificado \n\ne l\u00fadico da cultura popular, que jogando com os contextos sociais contradit\u00f3rios e \n\ncomplexos vividos pelos seus part\u00edcipes, constr\u00f3i e fortalece a\u00e7\u00f5es para enfrentamento do \n\ncotidiano.    \n\n \n\nCOMENTANDO O JOGO  \n\nA luta por uma educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, de qualidade e significativa tem sido nos \u00faltimos \n\ntrinta anos no Brasil, um apelo de todos os segmentos sociais. N\u00e3o tem uma presen\u00e7a \n\nmarcante somente nos discursos de pedagogos; mas de pol\u00edticos, cientistas de v\u00e1rias \u00e1reas \n\ndo conhecimento e principalmente, o que n\u00e3o se \u00e9 de espantar, num pa\u00eds capitalista, no \n\ndiscurso de economistas.  \n\nEmbora encontremos diferen\u00e7as fundamentais de sentidos, conte\u00fados e formas nos \n\ndiscursos citados, a discuss\u00e3o sobre educa\u00e7\u00e3o tem extrapolado os espa\u00e7os formais de sua \n\nteoriza\u00e7\u00e3o. Est\u00e3o se fazendo presente nas ruas, moradias, casas religiosas, movimentos \n\n\n\n \n\n140 \n\n \n\nsociais e grupos culturais. Cada espa\u00e7o em sua singularidade tem constru\u00eddo experi\u00eancias \n\nde e sobre educa\u00e7\u00e3o, que tem se colocado como caminhos alternativos a educa\u00e7\u00e3o formal \n\nescolarizada. \n\nIn\u00eas Barbosa de Oliveira discutindo a obra de Boaventura de Sousa Santos diz que \n\na educa\u00e7\u00e3o significativa deve estar pautada numa ideia emancipat\u00f3ria, que s\u00f3 pode ser \n\npensada dentro da \u201c...possibilidade de desenvolvimento da autonomia intelectual e social \n\ndos sujeitos individuais e coletivos envolvidos no processo educativo. \u00c9, portanto, pensar \n\nem processos de forma\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria.\u201d (OLIVEIRA, 2006, p.117) \n\nE ainda complementa sua argumenta\u00e7\u00e3o defendendo que \u00e9 na forma como \n\nincorporamos os saberes formais e cotidianos que constru\u00edmos nossa subjetividade, por \n\nisso para ela, nesse processo de forma\u00e7\u00e3o \u201c...entram em jogo as m\u00faltiplas formas e espa\u00e7os \n\nde inser\u00e7\u00e3o social nos quais interagimos...\u201d (Op Cit, p.117)  \n\nStela Caputo em sua obra Educa\u00e7\u00e3o nos Terreiros, publicada em 2012, exemplifica \n\ncomo os terreiros de Candombl\u00e9 tem sido espa\u00e7os de forma\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e jovens, \n\nmuitas vezes discriminadas na escola por sua denomina\u00e7\u00e3o religiosa. Esses espa\u00e7os pelas \n\ndiversas pr\u00e1ticas compartilhadas entre gera\u00e7\u00f5es acabam por se tornar locais para se \n\nexpressar e construir aprendizados outros, que n\u00e3o somente aqueles ligados a pr\u00f3pria \n\nreligiosidade.     \n\nBoaventura de Sousa Santos (1995) em sintonia com a argumenta\u00e7\u00e3o apresentada \n\nanteriormente por Oliveira acrescenta um aspecto interessante \u00e0 discuss\u00e3o, afirmando que \n\numa educa\u00e7\u00e3o, dentro de um projeto emancipat\u00f3rio, deve priorizar uma aprendizagem de \n\nconhecimentos conflitantes, que permita construir nos sujeitos aprendizes uma atitude \n\ninconformista.   \n\nPaulo Freire e Moacir Gadotti j\u00e1 chamavam aten\u00e7\u00e3o para esse aspecto importante \n\nda educa\u00e7\u00e3o, em sua obra Pedagogia: di\u00e1logos e conflito. Nela os autores em forma de \n\nrespostas as v\u00e1rias perguntas recorrentes dos educadores e educandos em suas palestras, \n\ndentro e fora do Brasil, afirmam que n\u00e3o existe um processo de educa\u00e7\u00e3o para a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, sem di\u00e1logos e conflitos. E por isso o t\u00edtulo do livro. \n\nDemos esse t\u00edtulo porque, para al\u00e9m da pseudo-neutralidade da pedagogia \n\ntradicional e da ast\u00facia da pedagogia liberal, busc\u00e1vamos mostrar como o \n\ndi\u00e1logo e o conflito se articulam como estrat\u00e9gia do oprimido. Sustentamos que \n\no di\u00e1logo se d\u00e1 entre iguais e diferentes, nunca entre antag\u00f4nicos. Entre estes, no \n\n\n\n \n\n141 \n\n \n\nm\u00e1ximo, pode haver um pacto. Entre esses h\u00e1 \u00e9 o conflito de natureza contr\u00e1ria \n\nao conflito existente entre iguais e diferentes. (FREIRE e GADOTTI, 1994, p.9) \n\nE ainda acrescenta sobre sua pedagogia \u201cDiz\u00edamos que o respeito \u00e0 diferen\u00e7a era \n\numa ideia muito cara \u00e0 educa\u00e7\u00e3o popular. Hoje percebemos com mais clareza que a \n\ndiferen\u00e7a n\u00e3o deve ser apenas respeitada. Ela \u00e9 a riqueza da humanidade, base de uma \n\nfilosofia do di\u00e1logo.\u201d (OP. CIT, 1994, p.10) \n\nEstas perspectivas de educa\u00e7\u00e3o discutidas por Oliveira, Santos, Freire e Gadotti \n\naparecem em v\u00e1rias experi\u00eancias educativas no seio da cultura popular brasileira, que \n\nelaboradas na diversidade das formas de se expressar de seus sujeitos, encontram \n\npossibilidades de uma forma\u00e7\u00e3o para desestabilizar padr\u00f5es, que n\u00e3o correspondem e n\u00e3o \n\nsituam esses sujeitos em suas hist\u00f3rias, uma educa\u00e7\u00e3o, no dizer de Paulo Freire, para a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o social.   \n\nUma educa\u00e7\u00e3o que tenta recriar o espa\u00e7o escolar que ainda responde \n\nhegemonicamente a uma educa\u00e7\u00e3o capitalista. Uma educa\u00e7\u00e3o que luta contra a que se \n\nimp\u00f5e, na qual os conte\u00fados escolares ainda s\u00e3o referendados por uma classe dominante \n\nprivilegiada, em suas contradi\u00e7\u00f5es e no confronto com as classes dominadas, construindo \n\numa forma\u00e7\u00e3o que reflete muitas vezes a repeti\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es culturais fora da realidade \n\nda maioria da popula\u00e7\u00e3o brasileira. \n\nHistoricamente a educa\u00e7\u00e3o formal brasileira sempre privilegiou os conte\u00fados e as \n\nmetodologias importadas de ensino e aprendizagem, favorecendo o pensamento e as a\u00e7\u00f5es \n\ndas elites mundiais. O que tem causado o fracasso da escola, um hiato entre os sujeitos \n\ndiversos do processo educativo, gerando exclus\u00e3o, evas\u00e3o e at\u00e9 mesmo expuls\u00e3o de \n\ncrian\u00e7as e jovens dos espa\u00e7os escolares.  \n\nContudo a luta por uma educa\u00e7\u00e3o popular sempre esteve presente no confronto com \n\nessa perspectiva hegem\u00f4nica de educa\u00e7\u00e3o.  \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Popular tem um longo percurso no Brasil, a partir de um conjunto \n\nde pr\u00e1ticas e experi\u00eancias que se forjaram junto \u00e0s classes populares, no ch\u00e3o das \n\nf\u00e1bricas, em sindicatos, nas comunidades de base e igrejas, nas universidades, no \n\ncampo, na cidade e na floresta, com os mais diferentes grupos, os trabalhadores, \n\nespecialmente os em situa\u00e7\u00e3o de pobreza, exclu\u00eddos de seus direitos b\u00e1sicos \n\ncomo tamb\u00e9m em experi\u00eancias que se realizam no \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o formal e \n\nda institucionalidade de governos municipais, estaduais e federal. \n\nDesde a d\u00e9cada de 1950 no Brasil, no governo de Jo\u00e3o Goulart encontramos \n\niniciativas de teoriza\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica de uma educa\u00e7\u00e3o popular. Estas iniciativas n\u00e3o \n\n\n\n \n\n142 \n\n \n\nconseguiram, contudo, tomar f\u00f4lego e se estender a toda a popula\u00e7\u00e3o brasileira, por isso \n\nforam desqualificadas, quando n\u00e3o reprimidas por parte das elites desse pa\u00eds. \n\nA perspectiva de uma educa\u00e7\u00e3o popular encontrou terreno f\u00e9rtil nos movimentos \n\nsociais e nos espa\u00e7os culturais das cidades. A d\u00e9cada de 1960 foi recheada de iniciativas \n\nque foram reprimidas com a ditadura civil militar que se instaurou no Brasil a partir de \n\n1964 e perdurou por mais de vinte anos.   O embri\u00e3o gestado no trabalho de v\u00e1rios \n\nintelectuais brasileiros em suas comunidades de atua\u00e7\u00e3o buscava construir elos, para uma \n\napropria\u00e7\u00e3o dos saberes constru\u00eddos historicamente pela humanidade. \n\nEm Recife muitas iniciativas se sedimentaram com as experi\u00eancias do Movimento \n\nde Cultura Popular (MCP), criado em maio de 1960, que teve na pedagogia Paulo Freire \n\nsua grande fundamenta\u00e7\u00e3o. Essa pedagogia possui entre outros princ\u00edpios, aquele que \n\nafirma a import\u00e2ncia de se compreender o fazer em cada contexto; essa pedagogia \n\nprivilegia \n\n...uma concep\u00e7\u00e3o pr\u00e1tico/te\u00f3rica e uma metodologia de educa\u00e7\u00e3o que articula os \n\ndiferentes saberes e pr\u00e1ticas, as dimens\u00f5es da cultura e dos direitos humanos, o \n\ncompromisso com o di\u00e1logo e com o protagonismo das classes populares nas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es sociais. Antes de inserir-se em espa\u00e7os institucionais consolidou-\n\nse como uma ferramenta forjada no campo da organiza\u00e7\u00e3o e das lutas populares \n\nno Brasil, respons\u00e1vel por muitos avan\u00e7os e conquistas em nossa hist\u00f3ria \n\nNo MCP, que mesmo n\u00e3o sendo un\u00e2nime em sua perspectiva de educa\u00e7\u00e3o, \n\nencontramos ind\u00edcios de uma educa\u00e7\u00e3o emancipat\u00f3ria, porque sua atua\u00e7\u00e3o extrapolava a \n\ndiscuss\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o escolar e fugindo desses espa\u00e7os formais de ensino, \n\nsituava-se lado a lado com os movimentos sociais e art\u00edsticos da cidade. \n\nForam nesses espa\u00e7os educativos que as experimenta\u00e7\u00f5es buscaram aproximar os \n\nconte\u00fados culturais das diferentes camadas da popula\u00e7\u00e3o com aqueles veiculados nos \n\nespa\u00e7os formais de ensino, estabelecendo nexos, colaborando com o processo de \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o das camadas populares da cidade.  \n\nEssas iniciativas influenciaram e inspiraram experi\u00eancias de grupos que precisaram \n\nse fechar em sua singularidade para enfrentar a repress\u00e3o advinda logo depois, com a \n\nditadura civil militar que se instalou no Brasil em 1964.  Os grupos de cultura popular \n\napareceram nesse cen\u00e1rio como esses espa\u00e7os privilegiados, para se viver novas \n\nexperi\u00eancias educativas, porque protegidos pela roupagem de ser apenas um grupo \n\n\n\n \n\n143 \n\n \n\n\u201cfolcl\u00f3rico\u201d, t\u00e3o difundido pelos setores dominantes como s\u00edmbolo de brasilidade, \n\nmantiveram em seu cotidiano verdadeiras escolas de cidadania. \n\nA seguir apresentarei experi\u00eancias educativas constru\u00eddas pelos capoeiristas na \n\nd\u00e9cada de 1980 em Recife, que se consolidaram e formaram redes para outras \n\npossibilidades de socializa\u00e7\u00e3o e apreens\u00e3o dos conhecimentos historicamente constru\u00eddos e \n\nacabaram por contribuir com a legitima\u00e7\u00e3o da Capoeira na cidade. \n\n \n\nCAPOEIRA E EDUCA\u00c7\u00c3O RELA\u00c7\u00d5ES ESTREITAS \n\n O processo de socializa\u00e7\u00e3o na e pela Capoeira pode se d\u00e1 de diferentes formas. \n\nSeus conte\u00fados diversos e multifacetados permitem construir m\u00faltiplas possibilidades de \n\nse educar nesse meio. As suas hist\u00f3rias, os gestos, a musicalidade e a ritualidade da \n\nCapoeira s\u00e3o ao mesmo tempo conte\u00fados e maneiras de educar. S\u00e3o as refer\u00eancias para se \n\nestabelecer experi\u00eancias educativas ligadas a uma heran\u00e7a cultural.     \n\nNa p\u00e1gina da internet constru\u00edda pelo Doutor Dec\u00e2nio, aluno de Manuel dos Reis \n\nMachado - Mestre Bimba, j\u00e1 citado neste trabalho, a Capoeira \u00e9 definida como uma escola \n\nde cidadania. Para ele nos modos de se praticar a Capoeira existe fundamentos que \n\nconsolidam ideias pr\u00f3prias de conte\u00fados e maneiras de ensino e aprendizagem que formam \n\nas pessoas para o enfrentamento das demandas do mundo. Muito diferente \u00e9 o que sempre \n\nse veiculou na hist\u00f3ria sobre os capoeiristas. Dr. Dec\u00e2nio comenta que  \n\nA estigmatizar\u00e3o perversa do capoeirista (como malandro, desordeiro, baderneiro \n\ne quejando) pela classe dominante, em contraste com o espirito gozador, alegre, \n\nfestivo do nosso povo humilde, \u00e9 fruto dos preconceitos contra as manifesta\u00e7\u00f5es \n\nculturais africanas tidas como \"coisas do diabo\" e detestadas por que os negros e \n\nafins apenas serviam como fonte de riqueza. \n\nAs manifesta\u00e7\u00f5es culturais eram reprimidas por que o suor do trabalho escravo, \n\nque no trabalho se transformava em ouro para os escravistas (tidos como \n\nsuperiores culturais e espirituais), durante o tempo do samba e da capoeira se \n\ntransformava em felicidade e n\u00e3o em moeda sonante. \n\nDa id\u00e9ia de preju\u00edzo econ\u00f4mico e desgaste f\u00edsico da fonte de renda aos preceitos \n\ncoibitivos vai um passo pelo descaminho do preconceito...  \n\nNos espa\u00e7os de Capoeira espalhados pelo mundo, por mais que haja uma \n\npluralidade em suas pr\u00e1ticas, percebem-se perspectivas de conviv\u00eancia que qualificam \n\nesses ambientes como l\u00f3cus para outras formas de sociabilidades. Quebrando barreiras de \n\nclasse social, condi\u00e7\u00e3o corporal, de ra\u00e7a/cor, g\u00eanero, op\u00e7\u00e3o religiosa e sexual, a Capoeira \n\n\n\n \n\n144 \n\n \n\naparece como uma escola de forma\u00e7\u00e3o de pessoas em que se cultiva uma diversidade de \n\nsaberes e fazeres. \n\nContudo esses espa\u00e7os n\u00e3o se isentam e n\u00e3o deixam de dialogar com as quest\u00f5es \n\nrelacionadas aos sistemas sociais em que se colocam. Encontramos tamb\u00e9m no meio da \n\nCapoeira preconceitos de todas as ordens, formas de discrimina\u00e7\u00e3o e at\u00e9 mesmo o t\u00e3o \n\ncombatido racismo, travestido de suas v\u00e1rias facetas. N\u00e3o \u00e9 raro hoje, por exemplo, alguns \n\ncapoeiristas de v\u00ednculo com igrejas evang\u00e9licas associarem ritos, gestos e m\u00fasicas da \n\nCapoeira a pr\u00e1ticas demon\u00edacas, eliminando faz\u00ea-los nas rodas e discriminando quem os \n\nfaz.    \n\nLuiz Silva Santos (2010, p.113) exemplifica em texto publicado no livro \n\nAbordagens Socioculturais em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, Capoeira: Express\u00e3o de Identidade e \n\nEduca\u00e7\u00e3o como essas quest\u00f5es tem afetado o trabalho em alguns espa\u00e7os formais de \n\nensino, com os quais a Capoeira dialoga. \n\nAlguns anos atr\u00e1s, deparei-me com uma situa\u00e7\u00e3o que aconteceu quando estava \n\nrealizando avalia\u00e7\u00e3o com os alunos da disciplina de capoeira, na licenciatura do \n\ncurso de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Naquele momento, fui chamado para atender a um \n\ntelefonema da m\u00e3e de uma das alunas, a qual me falou que n\u00e3o iria permitir que \n\nsua filha realizasse uma das avalia\u00e7\u00f5es da disciplina, que aconteceria em um \n\nBatizado de Capoeira. E disse: \u201cQue neg\u00f3cio de batizado \u00e9 esse? Minha filha j\u00e1 \n\nfoi batizada\u201d  Segundo ela, isso seria um ritual de \u201ccoisa ruim\u201d , algo que a \n\nreligi\u00e3o de sua filha n\u00e3o permitiria. \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o descrita por Santos tem sido recorrente, de associar a Capoeira a \n\nalguma religi\u00e3o. Mas para uma educa\u00e7\u00e3o que se pretende cr\u00edtica e emancipat\u00f3ria, n\u00e3o h\u00e1 \n\ncomo negar os conhecimentos em suas rela\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e sociais. A Capoeira n\u00e3o pode \n\nser desassociada de suas ra\u00edzes culturais negras, portanto, \u00e9 inevit\u00e1vel seu di\u00e1logo com um \n\nacervo de express\u00f5es de outras pr\u00e1ticas desse mesmo campo cultural, inclusive aquelas \n\nreligiosas. Apesar disso a Capoeira n\u00e3o \u00e9 uma religi\u00e3o. Os capoeiristas podem at\u00e9 dizer que \n\n\u00e9 atrav\u00e9s dela que cultivam seu sentimento religioso, sua religiosidade, mas, ela n\u00e3o \u00e9 nem \n\numa denomina\u00e7\u00e3o e nem uma pr\u00e1tica religiosa espec\u00edfica. \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o demonstra contudo, que os preconceitos com as tradi\u00e7\u00f5es negras no \n\nBrasil se traduzem de muitos modos. Em palestra que tive oportunidade de proferir em \n\nsetembro de 2015, para professoras e gestoras das escolas dos munic\u00edpios de Pernambuco, \n\nvinculadas ao Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o do Centro de Educa\u00e7\u00e3o da UFPE, pude \n\nperceber isso. As narrativas e estigmas sociais constru\u00eddos para classificar os capoeiristas \n\n\n\n \n\n145 \n\n \n\nnas d\u00e9cadas de 1970 e 1980 ainda hoje persistem. As desculpas das gestoras e professoras \n\nde n\u00e3o utilizar a Capoeira como tema ou conte\u00fado das aulas, ainda recaem para seu uso \n\ncomo pr\u00e1tica de \u201cmalouqueiros\u201d, \u201cdesclassificados\u201d, \u201cmaconheiros\u201d e hoje, mais \n\nfortemente como \u201cmacumbeiros\u201d. As experi\u00eancias atrav\u00e9s dos rituais da Capoeira \n\npermitem aos seus sujeitos uma releitura desses estigmas, propondo outros olhares que \n\ncolaboram para coloc\u00e1-los em outros lugares daqueles propostos pelos estere\u00f3tipos \n\napresentados. \n\nA cantiga abaixo de autoria de Luiz Renato Vieira, Mestre Luiz Renato, de Bras\u00edlia, \n\nconhecida em todo o Brasil \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o dessa releitura dos capoeiristas \n\nAs vezes me chamam de negro \n\nPensando que v\u00e3o me humilhar \n\nS\u00f3 que eles n\u00e3o sabem \n\n\u00c9 que s\u00f3 me fazem lembrar \n\nQue eu venho daquela ra\u00e7a \n\nQue lutou pra se libertar \n\nQue criou o maculel\u00ea \n\nQue acredita no candombl\u00e9 \n\nQue tem um sorriso no rosto \n\nA ginga no corpo e o samba no p\u00e9 \n\nQue fez surgir de uma dan\u00e7a \n\nUma luta que sabe matar \n\nCapoeira \u00e9 arma poderosa \n\n\u00c9 luta de liberta\u00e7\u00e3o \n\nBrancos e negros na roda \n\nSe abra\u00e7am como irm\u00e3os \n\nCamarada o que \u00e9 meu? \n\n\u00c9 meu irm\u00e3o... \n\n    S\u00e3o com os recursos pr\u00f3prios da Capoeira, que de maneiras singulares, por vezes \n\ning\u00eanua, por vezes cr\u00edticas, os capoeiristas em seus diversos grupos refletem as quest\u00f5es \n\nvividas e apesar de suas filia\u00e7\u00f5es identit\u00e1rias, at\u00e9 mesmo religiosas, n\u00e3o se negam \n\ntotalmente entre si e nem muito menos se apartam de uma conviv\u00eancia coletiva pr\u00f3pria do \n\nmeio. Nas festas de batizado e troca de gradua\u00e7\u00f5es de grupos de Capoeira que se \n\nidentificam, por exemplo, com a denomina\u00e7\u00e3o de Capoeiras de Cristo, s\u00e3o convidados \n\nmestres e mestras que n\u00e3o se filiam a essa perspectiva religiosa veiculada. Isso acontece \n\nporque o sentimento de ancestralidade da pr\u00e1tica na maioria das vezes ainda prevalece.  \n\nUm caso interessante de relatar relacionado \u00e0 Capoeira e religi\u00e3o, \u00e9 do baiano Jo\u00e3o \n\nPereira dos Santos, o ilustre Mestre Jo\u00e3o Pequeno, que at\u00e9 seus noventa e tr\u00eas anos \n\nparticipou intensamente da Capoeira, educando gera\u00e7\u00f5es de capoeiristas com seu jeito \n\nhumilde e s\u00e1bio de se colocar no mundo. O mestre come\u00e7ou a praticar Capoeira na d\u00e9cada \n\n\n\n \n\n146 \n\n \n\nde 1940 do s\u00e9culo passado. Veio do interior da Bahia para a capital, Salvador, trabalhar em \n\nseu of\u00edcio de pedreiro. Teve seus primeiros ensinamentos de Capoeira com o Mestre \n\nBarbosa e o Mestre Juv\u00eancio. Mas foi com o Mestre Pastinha que se desenvolveu como \n\ncapoeirista, tornando-se treinel (denomina\u00e7\u00e3o para quem assume a fun\u00e7\u00e3o de professor) em \n\nsua escola. Mestre Jo\u00e3o Pequeno contou v\u00e1rias vezes em suas falas nos eventos de \n\nCapoeira, que houve um pastor de uma igreja evang\u00e9lica que frequentava, que lhe sugeriu \n\nque sa\u00edsse da Capoeira, argumentando que a mesma n\u00e3o era coisa de deus. O Mestre Jo\u00e3o \n\nPequeno em sua sabedoria, n\u00e3o respondeu nada ao pastor, mas procurou outra igreja para \n\nabrigar sua f\u00e9, que pudesse tamb\u00e9m acolher suas escolhas.      \n\nEsse enfrentamento do mestre e de tantos outros capoeiristas diante das in\u00fameras \n\nsitua\u00e7\u00f5es de preconceito e descrimina\u00e7\u00e3o como a citada acima, nos leva a considerar que \n\nem suas contradi\u00e7\u00f5es e na complexidade de suas formas de ser e agir, os capoeiristas \n\nmant\u00e9m com cada sistema social e cultural em que vivem, um di\u00e1logo problematizador e \n\nsingular, que permite desenvolver em seus espa\u00e7os de atua\u00e7\u00e3o e na vida de uma maneira \n\ngeral, atitudes que ora conflitam, ora negociam com estes sistemas.   \n\nPor isso em todos os momentos de sua trajet\u00f3ria hist\u00f3rica, na viv\u00eancia de sua \n\ncultura, os capoeiristas aprenderam a resistir diante das hostilidades a que foram \n\nsubmetidos e constru\u00edram para esse enfrentamento, t\u00e1ticas de sobreviv\u00eancia e novas \n\nviv\u00eancias. S\u00e3o essas mem\u00f3rias compartilhadas, presente nos gestos, nas hist\u00f3rias contadas \n\ne cantadas e nos rituais comungados pela comunidade capoeir\u00edstica, que se consolidaram \n\nem saberes e fazeres e maneiras pr\u00f3prias de apreender e se situar no mundo.  Esses s\u00e3o os \n\npatrim\u00f4nios da Capoeira, tradi\u00e7\u00f5es passadas como heran\u00e7a as novas gera\u00e7\u00f5es. \n\nA cantiga de dom\u00ednio p\u00fablico, \u201cSou disc\u00edpulo que aprende, sou mestre que d\u00e1 \n\nli\u00e7\u00e3o...\u201d muito entoada nas rodas representa com muita concretude a experi\u00eancia educativa \n\nconstru\u00edda no interior da Capoeira, na qual todos aprendem juntos, numa comunidade de \n\naprendizagem.   \n\nContudo, o que mais chama aten\u00e7\u00e3o na cantiga \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre mestre \u2013 disc\u00edpulo, \n\nque consolida a continuidade dessa pr\u00e1tica e est\u00e1 assentada numa estrutura dial\u00e9tica de \n\ndist\u00e2ncia e aproxima\u00e7\u00e3o, que tem no respeito e afetividade sua liga\u00e7\u00e3o mais profunda. Essa \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00edntima e de troca permite que os saberes e fazeres da Capoeira sejam vividos num \n\nlimiar din\u00e2mico entre a perman\u00eancia e a mudan\u00e7a das tradi\u00e7\u00f5es.   \n\n\n\n \n\n147 \n\n \n\nA Capoeira, com mais de quatro s\u00e9culos de exist\u00eancia, manifesta-se, portanto, \n\ncomo um fen\u00f4meno que decorre, por certo, de um processo de aprendizagem, \n\nn\u00e3o apenas de movimentos corporais f\u00edsicos, de gestos expl\u00edcitos ou inten\u00e7\u00f5es \n\ndissimuladas, mas tamb\u00e9m de valores, atitudes, concep\u00e7\u00f5es do mundo, etc. \n\nDessa forma, desde o in\u00edcio, esse processo de aprender a ser-no-mundo encontra-\n\nse fundamentado, principalmente, no encontro entre um Mestre (algu\u00e9m mais \n\nvivido, mais experiente) e um Aprendiz (algu\u00e9m n\u00e3o t\u00e3o vivido, n\u00e3o t\u00e3o \n\nexperiente assim). (BARBIERI, 2013, p.43) \n\nNa cultura negra o respeito aos mais velhos \u00e9 cultivado como uma tradi\u00e7\u00e3o. No \n\ncaso da Capoeira, al\u00e9m do respeito aos mais velhos, existe tamb\u00e9m o respeito ao aprendiz, \n\nque se coloca como disc\u00edpulo e permite ser levado pelas m\u00e3os de seu mestre ou mestra a \n\nconhecer os fundamentos dessa pr\u00e1tica. \u00c9 uma rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a m\u00fatua.  \n\nJorge Eg\u00eddio dos Santos, Mestre Jogo de Dentro, aluno do Mestre Jo\u00e3o Pequeno \n\nrelata uma situa\u00e7\u00e3o que viveu na sua avalia\u00e7\u00e3o de contramestre na Capoeira, em seu livro \n\nde mem\u00f3rias Jogo de Angola vida e obra, que ilustra bem essa confian\u00e7a do disc\u00edpulo no \n\nmestre e na comunidade de que faz parte. \n\n...ele convidou alguns mestres da Velha Guarda para fazer avalia\u00e7\u00e3o. Eu fui \n\navaliado pelo Mestre Curi\u00f3 que pediu que eu fizesse um toque de S\u00e3o Bento \n\nGrande \u2013 armei o berimbau e, no nervosismos, toquei o S\u00e3o Bento Pequeno. \n\nEnt\u00e3o fui reprovado e n\u00e3o peguei o certificado de Contra-Mestre. \n\nUm ano depois, fui avaliado por Mestre Paulo dos Anjos \u2013 eu tinha que jogar \n\ncom o Mestre Papo Amarelo e, no meio do jogo, por empolga\u00e7\u00e3o e nervosismo, \n\ndei uma cabe\u00e7ada no Mestre. Mestre Paulo dos Anjos deu o \u201cY\u00ea\u201d, finalizando a \n\nRoda, e disse que eu n\u00e3o estava preparado para ser Contra Mestre, pois tinha \n\ndado aquela cabe\u00e7ada. Fui reprovado pela segunda vez, s\u00f3 peguei meu \n\ncertificado de Contra- Mestre no terceiro ano, no dia 23 de setembro de 1990.  \n\nFoi uma grande li\u00e7\u00e3o de vida e experi\u00eancia valiosa import\u00e2ncia para mim esse \n\nfato. Confesso ter ficado chateado por ter sido reprovado pelo Mestre Curi\u00f3 na \n\nprimeira avalia\u00e7\u00e3o \u2013 de fato eu estava nervoso e troquei os toques no momento. \n\nJ\u00e1 na segunda avalia\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m confesso ter me empolgado e, sendo muito \n\nnovo, tamb\u00e9m acredito que o que esses mestres me passaram foi que para tudo \n\nna vida tem seu tempo. E se n\u00e3o fosse me dado esse tempo, certamente n\u00e3o teria \n\no pensamento e a conduta que tenho hoje \u2013 ao contr\u00e1rio de muitos que tiveram \n\nseus t\u00edtulos da noite para o dia, como vem acontecendo nos dias atuais.  \n\n(SANTOS, 2010, p.17) \n\n \n\nA condi\u00e7\u00e3o de aprendiz em que se coloca tanto o disc\u00edpulo, quanto o mestre perante \n\na comunidade capoeir\u00edstica \u00e9 que estabelece a liberdade da reorganiza\u00e7\u00e3o dos caminhos do \n\naprendizado que se desenham a cada encontro educativo na Capoeira. Mesmo que hoje \n\nhaja v\u00e1rios tipos de rela\u00e7\u00f5es entre mestres e disc\u00edpulos, muitas vezes desproporcional, \n\ndescuidada, distante das tradi\u00e7\u00f5es acima descritas, sendo at\u00e9 mesmo autorit\u00e1ria, a \n\nsingularidade de cada capoeirista \u00e9 preservada no campo da Capoeira, pela possibilidade \n\n\n\n \n\n148 \n\n \n\nde se refazer o sugerido no aprendizado das aulas. Isso acontece porque a prepara\u00e7\u00e3o do \n\ncapoeirista \u00e9 sempre para o jogo na roda, que \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o surpresa e se relaciona com o \n\nconcreto vivido para al\u00e9m das experi\u00eancias dentro da Capoeira.  \n\nMestre Jo\u00e3o Pequeno (2000, p.18 e 19) comentando sobre o jogo afirma que   \n\nExiste uma outra parte na Capoeira \u00e9 o engano ou a tapea\u00e7\u00e3o. \u00c9 quando no jogo, \n\neu chamo o outro para uma coisa, fa\u00e7o que vou fazer uma coisa e fa\u00e7o outra, \n\nent\u00e3o, o capoeirista precisa estar sempre atento na roda de capoeira porque a \n\nqualquer momento o outro pode tapear. \n\nEssa possibilidade de uma educa\u00e7\u00e3o para o inesperado/ surpreendente constr\u00f3i as \n\nast\u00facias dos capoeiristas em suas estrat\u00e9gias e t\u00e1ticas de jogo. Assim como os caminhos \n\nem que se dar\u00e3o as a\u00e7\u00f5es educativas. Portanto as situa\u00e7\u00f5es de ensino e aprendizagem que \n\ncolocam os disc\u00edpulos para o mestre e o mestre para os disc\u00edpulos, v\u00e3o se alinhavando a \n\npartir das tradi\u00e7\u00f5es a serem comungadas, estabelecendo espa\u00e7o para um devir, oriunda da \n\nseguran\u00e7a da rela\u00e7\u00e3o de respeito constru\u00edda.  Sobre isso novamente \u00e9 o Mestre Jo\u00e3o \n\nPequeno que relata  \n\nEu criei uma forma de treinamento com os golpes de Capoeira, combinado com \n\nmais alguns exerc\u00edcios que possibilitam qualquer pessoa, no prazo de tr\u00eas meses, \n\nestar apta para entrar na roda de Capoeira, afirmando que possuir\u00e1 uma \n\ncompreens\u00e3o do que \u00e9 Capoeira, naturalmente faltando-lhe a experi\u00eancia, a \n\ncapoeira se aprende com o amadurecimento, cada dia que passa a gente aprende \n\nmais. \n\nO mestre Pastinha dizia sempre: \u201cainda estou aprendendo Capoeira\u201d e eu \n\ncontinuo falando que com o aluno mais duro que chega na academia para \n\naprender Capoeira com este eu aprendo Capoeira. (OP CIT, p.13 e 14) \n\nAssim vai se dando o aprendizado e a viv\u00eancia dos gestos, da musicalidade, da \n\nritualidade e principalmente das hist\u00f3rias da Capoeira. Como num jogo, h\u00e1 um gosto em \n\nquem conta as hist\u00f3rias e quem as ouve. Quem conta e quem ouve revive as hist\u00f3rias em \n\npontos diferentes da experi\u00eancia. Esses lugares se tocam e provocam novas surpresas que \n\nse traduzem em conte\u00fados e situa\u00e7\u00f5es outras para apreender.  Essa din\u00e2mica constante \n\nalimenta o entusiasmo para aprender e se colocar no mundo da Capoeira, porque apesar da \n\nhierarquia existente que determina lugares e fun\u00e7\u00f5es, todos constroem o todo, todos fazem \n\nparte de tudo; todos se sentem importantes. \n\n\u201cCapoeira \u00e9 mandinga de escravo em \u00e2nsia de liberdade, seu princ\u00edpio n\u00e3o tem \n\nm\u00e9todo e seu fim \u00e9 inconceb\u00edvel ao mais s\u00e1bio dos capoeiristas\u201d. \u00c9 nessa frase do Mestre \n\nPastinha, que estava escrito na parede de sua academia no bairro do Pelourinho, em \n\nSalvador, hoje veiculada nas diversas escolas de Capoeira atrav\u00e9s de camisetas, quadros, \n\n\n\n \n\n149 \n\n \n\ncartazes, entre outros, que encontramos o sentido mais amplo da Capoeira como pr\u00e1tica \n\neducativa. \n\nEsse sentido faz com que os capoeiristas se inquietem e apresentem a Capoeira \n\ncomo esse espa\u00e7o aberto \u00e0s experi\u00eancias coletivas e individuais, que toma como refer\u00eancia \n\nprincipal para seu ensino, seu significado primeiro de pr\u00e1tica libert\u00e1ria, o que mant\u00e9m sua \n\ncomunidade ligada ao seu come\u00e7o, como express\u00e3o de luta, de constante afirma\u00e7\u00e3o. \n\nEssa \u201cchave\u201d, o exerc\u00edcio de estar sempre atento e aberto a aprender, tem permitido \n\na Capoeira ser esse espa\u00e7o de express\u00e3o de todos. A socializa\u00e7\u00e3o dentro da Capoeira, \n\nmesmo se reconhecendo como espa\u00e7o plural e diversificado, \u00e9 poss\u00edvel, por causa dessa \n\nrela\u00e7\u00e3o mestre-disc\u00edpulo que respeita dois princ\u00edpios fundamentais, sem os quais n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel aprender Capoeira: o respeito \u00e0 ancestralidade e a oralidade como sua principal \n\nforma de transmiss\u00e3o. N\u00e3o se aprende Capoeira se n\u00e3o por interm\u00e9dio de um mestre ou \n\nmestra dessa arte e numa conviv\u00eancia cont\u00ednua e progressiva em seu meio.  \n\nHoje tamb\u00e9m encontramos, na contra m\u00e3o dessa perspectiva apresentada, \n\nmovimentos que prop\u00f5e uma Capoeira mais livre, sem a viv\u00eancia e denomina\u00e7\u00e3o ou \n\nmarcas de grupos, e sem a presen\u00e7a de mestres e mestras. Esse \u00e9 um movimento muito \n\nnovo para a Capoeira, n\u00e3o foi estudado e ainda carece de tempo para se firmar ou n\u00e3o \n\ncomo coletivo. Contudo as cr\u00edticas da comunidade da Capoeira em cima do mesmo \n\naparecem ligadas a quebra de um elo temporal, a quebra das tradi\u00e7\u00f5es dessa pr\u00e1tica que, \n\nentre outras coisas est\u00e1 vinculada a rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica entre mestre e disc\u00edpulo. Para v\u00e1rios \n\nmestres e mestras esse tipo de Capoeira, corre o risco de se perder das suas liga\u00e7\u00f5es \n\nhist\u00f3ricas e culturais.  \n\nApesar disso \u00e9 muito importante tamb\u00e9m compreender os limites e as sutilezas da \n\nrela\u00e7\u00e3o mestre \u2013 disc\u00edpulo, sustent\u00e1culo da continuidade da pr\u00e1tica da Capoeira. Dr. \n\nDecanio chama aten\u00e7\u00e3o para singularidades dessa rela\u00e7\u00e3o, quando responde em sua p\u00e1gina \n\nda internet a uma capoeirista que pergunta a ele como encontrar a verdadeira capoeira.  \n\nA verdadeira capoeira de cada um de n\u00f3s \u00e8 \n\naquela que mora no corpo de cada qual. \n\nExistem padr\u00f5es \u00e9ticos, t\u00e9cnicos e musicais, por\u00e9m a capoeira \u00e9 \n\na manifesta\u00e7\u00e3o comportamental de cada ser \n\nexpress\u00e3o maior da individualidade humana. \n\nS\u00f3 \u00e9 capoeirista quem se liberou de todas as amarras culturais e bloqueios \n\npsicodin\u00e2micos, inclusive dos mestres e deixa apenas a \"capoeira\" fluir livre e \n\n\n\n \n\n150 \n\n \n\nsuavemente pelo pr\u00f3prio corpo, aparecendo nos seus movimentos e estado de \n\nesp\u00edrito. \n\nOs fundamentos estrat\u00e9gicos da capoeira s\u00e3o simples \n\nm\u00fasica, esquiva, parceria e amor. \n\nSem d\u00favida alguma, o primado pertence ao amor\u2026 \n\nPela vida, pela capoeira, pela arte, pelo prazer de apenas \"jogar\" com a pureza e \n\na inoc\u00eancia da eterna crian\u00e7a que existe escondida no cora\u00e7\u00e3o de cada um de n\u00f3s. \n\nA postura comportamental de esquiva ao impacto de movimentos, simulados ou \n\nn\u00e3o, de ataque ou que envolvam perigo de qualquer natureza tr\u00e1s no bojo a \n\nseguran\u00e7a da sua pr\u00e1tica, ao lado de reflexos inconscientes de preserva\u00e7\u00e3o da \n\nintegridade f\u00edsica e da vida, gerando um sistema de defesa pessoal \"sui generais\", \n\n\"instintivo\" nas palavras de Mestre Bimba. \n\nA parceria \u00e9 fundamental. \n\nSem o parceiro n\u00e3o se pode jogar, nem aprender, a capoeira. \n\nSomente a presen\u00e7a do parceiro permite o desenvolvimento da auto confianca na \n\ncapacidade de improvisar os movimentos de esquiva ante a movimentos partidos \n\ndoutro algu\u00e9m cuja vontade e inten\u00e7\u00e3o n\u00e3o controlamos.  \n\nPara conhecermos os pensamentos e movimentos subsequentes de algu\u00e9m \n\nprecisamos deste algu\u00e9m como parceiro-advers\u00e1rio. \n\nA m\u00fasica \u00e9 a pr\u00f3pria ess\u00eancia, a raiz m\u00edstica da capoeira. Respons\u00e1vel e guia do \n\nestado modificado de consci\u00eancia do capoeirista, comanda a natureza e a \n\ndin\u00e2mica dos seus movimentos. Controla a agressividade, desfaz os bloqueios \n\npsico-din\u00e2micos e gera o prazer l\u00fadico da sua pr\u00e1tica. \n\nA associa\u00e7\u00e3o destas for\u00e7as prim\u00e1rias comanda o ritual, \n\ngarante o cavalheirismo e esportividade do jogo da capoeira! \n\nO mestre \u00e9 apenas o maestro, comanda o bal\u00e9 da vida que chamamos de \n\ncapoeira! \n\nNesse sentido, apresentado poeticamente por Dr. Decanio, a presen\u00e7a do mestre ou \n\nmestra no ensino da Capoeira \u00e9 t\u00e3o forte no aprendizado dos disc\u00edpulos, que aos poucos os \n\nensinamentos aprendidos come\u00e7am a fazer parte de uma atitude corporal que os identifica, \n\ncomo indiv\u00edduo e como coletividade espec\u00edfica. Entretanto \u00e9 a liberdade de reorganizar o \n\naprendido, superando as amarras do mestre ou mestra e do grupo do qual faz parte, que \n\nsingulariza o capoeirista e o faz \u00fanico. \u00c9 comum na observa\u00e7\u00e3o dos capoeiristas mais \n\nantigos, vendo as rodas de Capoeira, apontar de onde v\u00eam aqueles que est\u00e3o jogando, \n\nidentificando n\u00e3o s\u00f3 seus estilos, mas tamb\u00e9m as suas linhagens de Capoeira, que \n\nmisteriosamente, v\u00e3o se revelando em seus trejeitos, sutilizas. Apesar de toda tentativa de \n\npadroniza\u00e7\u00e3o dos gestos da Capoeira, muito enfatizada na d\u00e9cada de 1980 e 1990, vemos \n\ndesde os anos 2000 e hoje com mais \u00eanfase nos movimentos sociais da Capoeira uma \n\nbusca por essa individua\u00e7\u00e3o do capoeirista.    \n\n\n\n \n\n151 \n\n \n\nA ancestralidade, portanto, no sentido apresentado anteriormente \u00e9 um ponto \n\nfundamental para a sobreviv\u00eancia da Capoeira, para sua continuidade. Para a grande \n\nmaioria dos capoeiristas, respeitar esse princ\u00edpio significa reconhecer que h\u00e1 um passado \n\ncomum, significa cultivar e cultuar a Capoeira como uma heran\u00e7a. E ainda mais, assumir \n\nque a oralidade \u00e9 a principal forma de transmiss\u00e3o de seus saberes e fazeres, \u00e9 aceitar que \n\nse aprende Capoeira com o tempo, e na dif\u00edcil e imprescind\u00edvel arte de ouvir. \u00c9 ouvindo as \n\nhist\u00f3rias e participando delas, que os capoeiristas reescrevem seus horizontes de \n\nexpectativas individuais nessa coletividade.   \n\nEsses significados educativos que a Capoeira foi consolidando em suas hist\u00f3rias, \n\nnos grupos de sua pr\u00e1tica, fez com que ela se mantivesse presente em diferentes projetos e \n\nprogramas de educa\u00e7\u00e3o e inclus\u00e3o social no Brasil. O \u201cesp\u00edrito\u201d poliss\u00eamico e \n\nmultifacetado da Capoeira estabelece uma adapta\u00e7\u00e3o \u00e1s situa\u00e7\u00f5es mais distintas, \n\nrespondendo aos anseios principalmente daqueles exclu\u00eddos da educa\u00e7\u00e3o formal, que \n\nprivilegia os conhecimentos produzidos e veiculados pelas elites. Mas, a Capoeira n\u00e3o tem \n\nrespondido somente a essa popula\u00e7\u00e3o.  \n\n\u201c...dos escravos do s\u00e9culo XVI; aos artistas, doutores, grandes comerciantes, \n\nempres\u00e1rios bem sucedidos e outros integrantes da pequena burguesia e da \n\nburguesia brasileira do s\u00e9culo XXI, da ca\u00e1-puera, \u00e1s escolas de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, \n\nas modernas Academias de Gin\u00e1stica e a Universidade; dos terreiros defronte as \n\nsenzalas, \u00e1s ruas, aos largos, as pra\u00e7as e aos sal\u00f5es \u2013 n\u00e3o por certo, por \n\ninterm\u00e9dio de um percurso linear, progressivo, ascendente \u2013 a pr\u00e1tica da \n\nCapoeira, hoje pode ser constatada em diferentes espa\u00e7os que lhe s\u00e3o \n\ndisponibilizados, permitidos, autorizados, ou ainda, como querem alguns, por ela \n\nconquistado.\u201d (BARBIERI, 2013, p.46)  \n\nOs grupos de Capoeira nessa luta acabam por se tornar espa\u00e7os de viv\u00eancias e \n\nressignifica\u00e7\u00e3o dos elementos culturais encobertos, reprimidos e descartados pela \n\nsociedade. Neles o contato cotidiano de seus sujeitos com as diferen\u00e7as e desigualdades \n\nsociais vividas, constr\u00f3i reflex\u00f5es e posicionamentos pol\u00edticos individuais e coletivos.  \n\nEm Recife encontramos nos rastros deixados pelos documentos escritos e em \n\nrelatos de mem\u00f3ria selecionados para este estudo, que os capoeiristas constru\u00edram espa\u00e7os \n\neducativos em seus grupos. Dialogaram tamb\u00e9m com a escola formal, desde a d\u00e9cada de \n\n1970, quando utilizavam seu espa\u00e7o para a pr\u00e1tica informal da Capoeira.  \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980, j\u00e1 encontramos nos documentos citados trabalhos \n\nvinculados formalmente as escolas e \u00e0 universidade, atrav\u00e9s das chamadas \u201cescolinhas \n\nesportivas e de artes\u201d e dos projetos de extens\u00e3o comunit\u00e1ria. No entanto, na maioria dos \n\n\n\n \n\n152 \n\n \n\ncasos, a Capoeira dialogava superficialmente com as diretrizes das institui\u00e7\u00f5es formais de \n\nensino. Como em sua pr\u00e1tica, gingava nesses espa\u00e7os, e precisou muitas vezes para se \n\nmanter neles, negociar atitudes, comportamentos e fazer alguns pactos, como diria Freire e \n\nGadotti (1994). Para esses autores com os diferentes podemos estabelecer rela\u00e7\u00f5es de \n\ndi\u00e1logo e conflito, j\u00e1 com os opostos s\u00f3 podemos estabelecer pactos. \n\nVamos ver por isso a Capoeira aparecer com mais \u00eanfase, ora como esporte, ora \n\ncomo dan\u00e7a, ora como gin\u00e1stica ou mesmo como arte marcial; mas, sua for\u00e7a maior, \n\nsubjetiva, estava na possibilidade de constru\u00e7\u00e3o de um ambiente educativo atrav\u00e9s de sua \n\npr\u00e1tica; ambiente este em que outras l\u00f3gicas de conhecer, se relacionar e se situar puderam \n\nse colocar efetivamente, por\u00e9m sutilmente.  \n\n  \n\nEXPERI\u00caNCIAS EDUCATIVAS COMPARTILHADAS NA CAPOEIRA DO \n\nRECIFE \n\nMuitas experi\u00eancias educativas se desenvolveram entre os grupos de Capoeira do \n\nRecife, em seus espa\u00e7os de atua\u00e7\u00e3o. Como foi dito anteriormente, num primeiro momento, \n\nnas d\u00e9cadas de 1970 e no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980, essas experi\u00eancias se ligavam, em sua \n\nmaioria, ao seu uso como pr\u00e1tica esportiva de luta. Essa foi um das t\u00e1ticas de afirma\u00e7\u00e3o do \n\njogo da Capoeira em Recife, para fazer frente \u00e1s outras formas de luta (karat\u00ea, kung fu, \n\nentre outras), que se iniciava com a for\u00e7a do cinema na cidade.  \n\nIdentificamos tamb\u00e9m experi\u00eancias ligadas ao campo art\u00edstico e vinculadas a \n\nexpress\u00e3o da Capoeira como dan\u00e7a. T\u00e1tica que os capoeiristas utilizaram para afirma\u00e7\u00e3o \n\ndo jogo da Capoeira em Recife, que fez com que essa pr\u00e1tica adentrasse os espa\u00e7os c\u00eanicos \n\nformais da cidade, aparecendo inclusive coreografada nos festivais de dan\u00e7a das escolas e \n\nacademias.  \n\nNo contato com os documentos dos anos de 1980, da Capoeira do Recife, \n\nencontramos tamb\u00e9m como outra t\u00e1tica de afirma\u00e7\u00e3o do Jogo da Capoeira na cidade, seu \n\nuso educativo. Nesse universo encontro duas experi\u00eancias que me chamaram aten\u00e7\u00e3o pela \n\nfor\u00e7a coletiva com que se colocaram no campo educativo e permitiram desdobramentos. \n\nS\u00e3o as experi\u00eancias vividas pelos capoeiristas do Grupo de Capoeira Chap\u00e9u de Couro, na \n\nUniversidade Cat\u00f3lica de Pernambuco - UNICAP e do Centro de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura \n\nDaru\u00ea Malungo, em Ch\u00e3o de Estrelas.  \n\n\n\n \n\n153 \n\n \n\nCada uma dessas experi\u00eancias educativas acontecera em lugares distintos da cidade, \n\ncom um p\u00fablico tamb\u00e9m distinto, uma come\u00e7a no in\u00edcio e outra no fim da d\u00e9cada em \n\nquest\u00e3o. Ambas dialogavam em suas localidades e com suas singularidades de sujeitos e \n\nmodos, com os diferentes grupos culturais e movimentos sociais, que no per\u00edodo se faziam \n\npresente no Recife.  \n\nForam experi\u00eancias gestadas na d\u00e9cada de 1980, mas que perduram ainda hoje em \n\noutros desdobramentos, situando seus sujeitos e suas pr\u00e1ticas como refer\u00eancias para \n\nconstru\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es educativas na Capoeira e em grupos culturais como um todo.  \n\n \n\nO GRUPO DE CAPOEIRA CHAP\u00c9U DE COURO \n\n \n\nO Grupo Chap\u00e9u de Couro foi fundado em 1983 por dois alunos que \n\npermaneceram por muitos anos sob a orienta\u00e7\u00e3o do Mestre Mulatinho, hoje tamb\u00e9m \n\n\n\n \n\n154 \n\n \n\nmestres, Mario Spack Furtado (Birilo) e Jos\u00e9 Olimpio Ferreira da Silva (Corisco). Seu \n\nespa\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o se estabeleceu na Universidade Cat\u00f3lica de Pernambuco, sendo inclu\u00eddo \n\nno trabalho de extens\u00e3o universit\u00e1ria, desde o ano de sua funda\u00e7\u00e3o. Os professores do \n\ngrupo tamb\u00e9m atuavam em outros espa\u00e7os, como academias, escolas e clubes, mas a \n\nuniversidade se mantinha como sede do seu trabalho.  \n\nNa UNICAP o grupo abrigou al\u00e9m de alunos regulares dessa universidade, que \n\noptavam pela pr\u00e1tica da Capoeira, capoeiristas de v\u00e1rias localidades das cidades da regi\u00e3o \n\nmetropolitana do Recife, principalmente Olinda, Camaragibe e Jaboat\u00e3o. O grupo sempre \n\nmanteve com a universidade que o abrigava uma rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica, preservando sua \n\nautonomia como coletivo de Capoeira, realizando seus rituais e eventos. \n\nNa d\u00e9cada em estudo, o Grupo Chap\u00e9u de Couro movimentou a cidade do Recife \n\ncom suas rodas semanais, sempre as sextas-feiras, as apresenta\u00e7\u00f5es culturais em v\u00e1rios \n\nespa\u00e7os e com seus eventos, entre eles semin\u00e1rios, festivais, batizados e troca de \n\ngradua\u00e7\u00f5es, que se tornaram espa\u00e7os educativos para muitos jovens. Nesses eventos \n\ncirculavam saberes e fazeres que colocavam os capoeiristas como protagonistas das \n\nhist\u00f3rias e da cultura brasileira. \n\n Marta Lima Jardim, capoeirista que iniciou no ano de 1986 no Chap\u00e9u de Couro \n\ncomenta, em livro de depoimento de mulheres capoeiristas de Pernambuco, como era a \n\nconviv\u00eancia no grupo. \n\nT\u00ednhamos nossos cursos e eventos, rodas na praia, apresenta\u00e7\u00f5es diversas e at\u00e9 \n\nteatro (curso na Arte Viva onde ao final eu, Roger e outros inscritos encenamos \n\numa pe\u00e7a.) \n\nPor\u00e9m, nenhum desses eventos tinha o peso, a relev\u00e2ncia, nenhum causava \n\ntamanha emo\u00e7\u00e3o quanto participar da Roda da Cat\u00f3lica! Quem da \u00e9poca n\u00e3o se \n\nlembra com saudade...\u201d (CORDEIRO, 2010, p.33) \n\n \n\n\u201cMestre Birilo e Corisco (descendentes do mestre Mulatinho)... Que dizer dessa \n\nparceria?! Cada qual tinha sua forma muito intensa e peculiar de se relacionar \n\ncom a Capoeira. Ambos tamb\u00e9m tinham concep\u00e7\u00f5es de vida bastante \n\nantag\u00f4nicas, o que levava a freq\u00fcentes e infind\u00e1veis discuss\u00f5es, em meio \u00e0s \n\nquais ficavam os alunos. S\u00f3 quem fez parte lembra como eram cansativas e \n\ninfind\u00e1veis algumas reuni\u00f5es p\u00f3s-roda. Por outro lado, acho que era exatamente \n\nessa diversidade, essa complementa\u00e7\u00e3o entre as tais fortes personalidades, que \n\nproporcionava peculiaridade e certo equil\u00edbrio ao grupo. (Op. Cit, p.34) \n\n O grupo Chap\u00e9u de Couro ganhou for\u00e7a na cidade por ser um espa\u00e7o que reuniu \n\nmuitos capoeiristas, est\u00e1 num local de visibilidade - a universidade, e pela sua preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom a forma\u00e7\u00e3o. Fez por isso apresenta\u00e7\u00f5es para v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es formais da cidade e \n\nteve seus professores convidados a desenvolver trabalhos vinculados a muitas escolinhas \n\n\n\n \n\n155 \n\n \n\nde esporte e artes de institui\u00e7\u00f5es de ensino, entre elas o Col\u00e9gio Atual, Boa Viagem, \n\nAnchieta, Elo, entre outros.  \n\n  \n\n\n\n \n\n156 \n\n \n\n  \n\n7\n \n\n \n\n\n\n \n\n157 \n\n \n\nNos primeiros anos de atua\u00e7\u00e3o o grupo realizou muitas apresenta\u00e7\u00f5es na pr\u00f3pria \n\nUNICAP, em seus eventos, como tamb\u00e9m pela cidade. Nelas mantinham al\u00e9m da roda de \n\nCapoeira, uma simula\u00e7\u00e3o do uso da luta- alus\u00e3o aos capoeiras de outrora, apresenta\u00e7\u00e3o da \n\nnomenclatura dos golpes e um pouco de conta\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias dessa arte. \n\n Essa maneira de se apresentar, j\u00e1 conhecida, pela experi\u00eancia de Mestre Birilo e \n\nCorisco, herdada da linhagem do Mestre Mulatinho, teve no Chap\u00e9u de Couro espa\u00e7o para \n\nse multiplicar devido \u00e0 diversidade dos capoeiristas participantes do grupo.  Essa \n\ndiversidade estava presente n\u00e3o s\u00f3 na condi\u00e7\u00e3o corporal, mas social e cultural de seus \n\nintegrantes, o que enriquecia a experi\u00eancia coletiva. A presen\u00e7a feminina, por exemplo, era \n\numa caracter\u00edstica forte do grupo; as mulheres jogavam com muita habilidade, colaborando \n\npara afirmar-se no espa\u00e7o da Capoeira. Como aluna do curso de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na UFPE, \n\nentre 1984-1986, tive oportunidade de assistir algumas apresenta\u00e7\u00f5es do grupo e me \n\nimpressionou realmente a participa\u00e7\u00e3o das mulheres, o que me motivou a fazer parte da \n\nCapoeira. \n\nEra vis\u00edvel a preocupa\u00e7\u00e3o dos professores do Grupo Chap\u00e9u de Couro em articular \n\na pr\u00e1tica da Capoeira a uma forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica cultural, que se explicitava em seus eventos \n\nque abrigavam apresenta\u00e7\u00f5es e falas de pesquisadores e outros brincantes da cultura \n\npopular. Al\u00e9m de trazer mensagens e textos situando a participa\u00e7\u00e3o dos capoeiristas nas \n\nhist\u00f3rias do povo brasileiro.  \n\nNum folder de apresenta\u00e7\u00e3o do Batizado de Capoeira: Pernambucando Novamente, \n\nem 1988, encontramos uma chamada para apresenta\u00e7\u00f5es do Passo do Frevo, Maculel\u00ea (que \n\nno folder est\u00e1 escrito de maneira incorreta, acredito que por erro de digita\u00e7\u00e3o), Cantigas de \n\nCapoeira, Caboclinhos, Banda de Frevo e um trecho do Diario de Pernambuco de 11 de \n\njunho de 1887 que fazia alus\u00e3o a presen\u00e7a dos capoeiras em Recife.  \n\n \n\n\n\n \n\n158 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n159 \n\n \n\nEssas ideias informativas que contribu\u00edam para a forma\u00e7\u00e3o mais ampla do \n\ncapoeirista era uma preocupa\u00e7\u00e3o permanente do Mestre Mulatinho. No inicio da d\u00e9cada de \n\n1980 ele criou o peri\u00f3dico O Berimbau; nesse jornalzinho eram veiculados textos e \n\nnot\u00edcias recolhidas de livros, jornais ou elaborados pelo pr\u00f3prio mestre, que tamb\u00e9m \n\nmantinha atrav\u00e9s de cartas, uma comunica\u00e7\u00e3o permanente com capoeiristas do Maranh\u00e3o \n\n(Anselmo Rodrigues \u2013 Mestre Sapo), Cear\u00e1 (Reginaldo Silveira \u2013 Mestre Squisito), Bahia \n\n(Julio \u2013 Mestre Julio Vinte e Nove, Jos\u00e9 Ferreira Junior \u2013 Mestre Geni e Norival de \n\nOliveira - Mestre N\u00f4), S\u00e3o Paulo (Carlos Pereira e Edvaldo dos Santos \u2013 Mestre Quebra \n\nFerro), Rio de Janeiro (Humberto Jobim - Mestre Mosquito e Nestor Passos \u2013 Mestre \n\nNestor Capoeira) e Bras\u00edlia (Mestre Zulu).  \n\nO jornalzinho que o Mestre Mulatinho organizava, teve algumas edi\u00e7\u00f5es e contou \n\ncom a colabora\u00e7\u00e3o de sua companheira, Isa Rocha, hoje Mestre Isa e sua cunhada Ione \n\nRocha que era respons\u00e1vel pela parte gr\u00e1fica do mesmo. No Berimbau a preocupa\u00e7\u00e3o se \n\nsituava em manter os capoeiristas do Recife atualizados das not\u00edcias da Capoeira no Brasil, \n\nassim como enviava para os outros estados, not\u00edcias do que era feito aqui pelos \n\ncapoeiristas.   \n\nAssim, seguindo esta linhagem da qual se originam, os capoeiristas respons\u00e1veis \n\npelo Grupo Chap\u00e9u de Couro incentivavam e realizavam constantemente encontros e \n\nsemin\u00e1rios para os integrantes do grupo. Os capoeiristas mais velhos ficavam respons\u00e1veis \n\npor apresentar para o grupo \u00e0s descobertas encontradas nas pesquisas. Em 1989, na quadra \n\ndo bloco A da UNICAP se realizou o \u201cI Semin\u00e1rio sobre Capoeira Regional Bahiana do \n\nMestre Bimba\u201d e coube a Ricardo Dias de Sousa Pires, Mago, a pesquisa e apresenta\u00e7\u00e3o do \n\nmesmo.  \n\nNesse evento, como nos conta o hoje Mestre Mago, em entrevista cedida para esse \n\nestudo, foi poss\u00edvel apresentar a hist\u00f3ria de vida do Mestre Bimba e seu m\u00e9todo de ensino. \n\nAs informa\u00e7\u00f5es ainda incipientes na cidade traziam uma s\u00edntese do que se escrevia e se \n\nfalava no Brasil sobre a Capoeira Regional, principalmente veiculado pelos disc\u00edpulos \n\nRaimundo Alves de Almeida \u2013 Mestre Itapuan e Eziquiel Martins \u2013 Mestre Eziquiel, com \n\nquem os capoeiristas do Chap\u00e9u de Couro tiveram a oportunidade de dialogar nesse \n\nper\u00edodo, principalmente pela participa\u00e7\u00e3o dos mesmos nos Jogos Escolares Brasileiros que \n\nmanteve na d\u00e9cada de 1980 a modalidade Capoeira em seu rol de esportes participantes. \n\n\n\n \n\n160 \n\n \n\nNo semin\u00e1rio referido, nos conta o Mestre Mago, que elaborou uma apostila, na \n\nqual copilou partes dos escritos do livro Perfil do Mestre, de Mestre Itapuan, que nessa \n\n\u00e9poca, ainda era de pouco acesso entre os capoeiristas de Recife, apresentando \n\nespecificidades da Capoeira Regional em suas hist\u00f3rias e na forma de se ensinar e aprender \n\nessa modalidade de Capoeira. \n\nEssas experi\u00eancias alimentavam a alma dos capoeiristas e os fortaleciam em seus \n\nambientes sociais. Nas escolas em que os professores do Chap\u00e9u de Couro atuavam, eles \n\npuderam ajudar a construir outros olhares para a compreens\u00e3o da hist\u00f3ria - disciplina \n\nformal do curr\u00edculo escolar. Uma das quest\u00f5es mais recorrentes nas narrativas ligadas aos \n\ncapoeiras do Recife, do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, era sua liga\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nvagabundagem e ao banditismo. Esses espa\u00e7os educativos da Capoeira nas escolas \n\ncolaboraram para desconstruir essa imagem e as perspectivas preconceituosas e \n\ndiscriminat\u00f3rias ligadas a ela.  Problematizar o sentido da vadiagem era um norte dos \n\ntrabalhos.  \n\nMesmo com informa\u00e7\u00f5es recolhidas na \u00e9poca, somente das pesquisas folcl\u00f3ricas e \n\ncr\u00f4nicas policiais, os capoeiristas pelas suas viv\u00eancias no movimento cultural da cidade, \n\nconseguiram aproximar e apresentar os capoeiras em outros lugares sociais, em suas redes \n\nde sociabilidades. A percep\u00e7\u00e3o de desordeiros e bandidos atribu\u00edda pelos documentos era \n\nentendida como status a eles atribu\u00eddos, fruto dos processos de exclus\u00e3o social do povo \n\npobre e principalmente dos negros no Brasil.  \n\nEssas ressignifica\u00e7\u00f5es, ligadas \u00e0s experi\u00eancias hist\u00f3ricas dos capoeiristas, abriram \n\nespa\u00e7os para a comunidade da Capoeira se firmar como sabedora de suas hist\u00f3rias, \n\nsentindo orgulho de fazer parte de uma express\u00e3o que \u00e9 s\u00edmbolo de um processo de \n\nresist\u00eancia cultural.   Foi por isso que o Chap\u00e9u de Couro recebia em seus eventos, \n\nbrincantes de diversos grupos de frevo, maracatu e caboclinho da cidade, entre outras \n\nexpress\u00f5es. Dialogando com eles estabeleciam as liga\u00e7\u00f5es e refer\u00eancias dessas pr\u00e1ticas \n\ncom a Capoeira e os capoeiristas.  \n\nDe certo que nos eventos, o frevo ganhava espa\u00e7o maior dentre essas outras \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es culturais, uma vez que era sabido pelos capoeiristas, que a sua express\u00e3o \n\ncoreogr\u00e1fica estava ligada a forte presen\u00e7a dos capoeiras de outrora nos desfiles das bandas \n\nmilitares. Os capoeiristas do Chap\u00e9u de Couro estreitaram tanto os la\u00e7os de amizade entre \n\n\n\n \n\n161 \n\n \n\nos passistas da cidade, que junto com eles participaram de muitas apresenta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e \n\ndas festas carnavalescas. \n\nCom essas iniciativas o grupo Chap\u00e9u de Couro, na d\u00e9cada de 1980, contribuiu \n\nmuito para fazer com que os capoeiristas conhecessem e dan\u00e7assem o passo do frevo. Por \n\nconsequ\u00eancia disso acabou sendo chamado para apresenta\u00e7\u00f5es em hot\u00e9is e espa\u00e7os de \n\nturismo. Essa participa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m colaborava com o interc\u00e2mbio dos capoeiristas com \n\noutros grupos culturais. Muitos come\u00e7aram a participar desses grupos e tiveram a \n\noportunidade de viajar para fora do pa\u00eds. Alguns deles firmaram morada fora do Brasil, por \n\ncausa de seus saberes desenvolvidos nessas experi\u00eancias coletivas.  \n\n \n\nO CENTRO DE EDUCA\u00c7\u00c3O E CULTURA DARU\u00ca MALUNGO \n\nO Centro de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura Daru\u00ea Malungo foi fundado em 1988 por Gilson \n\nSantana \u2013 Mestre Meia Noite, Vilma Carij\u00f3 e familiares. Origin\u00e1rio do Grupo de Capoeira \n\ndo Mestre Meia Noite, o centro manteve em suas formas de atua\u00e7\u00e3o o sentido de \n\nresist\u00eancia cultural dessa pr\u00e1tica, ampliado e reafirmando sua liga\u00e7\u00e3o com v\u00e1rios outros \n\nelementos da cultura negra. \n\nMestre Meia Noite iniciou seu contato com a Capoeira na escola b\u00e1sica como \n\nautodidata junto a outros amigos, mas foi com Mestre Zumbi Bahia que desenvolveu seu \n\npercurso nessa arte, criando seu pr\u00f3prio grupo. Segundo Mestre Meia Noite, em entrevista \n\ncedida ao Projeto Recordan\u00e7a e veiculada em seu site, no Daru\u00ea se  \n\n... desenvolve todas as aptid\u00f5es culturais, que a gente chama assim do B, A, B\u00c1 \n\ndas ra\u00edzes culturais. Aonde a express\u00e3o da dan\u00e7a e a percussividade a gente leva \n\nem considera\u00e7\u00e3o para uma disciplina maior educacional. A metodologia \u00e9 \n\nbastante vivenciada de acordo com o ABC das ra\u00edzes culturais, que \u00e9 o A de \n\natabaque, B de berimbau e C de capoeira. E a\u00ed vai caminhando e t\u00e1 at\u00e9 hoje \n\npassando essas mensagens de filosofia. \n\nSituado em Ch\u00e3o de Estrelas, comunidade pobre do bairro de Campina do Barreto, \n\nzona norte do Recife, o Daru\u00ea ajudou a tirar v\u00e1rias gera\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e jovens das \n\ndrogas, do banditismo e da prostitui\u00e7\u00e3o. Mantendo-se em toda sua trajet\u00f3ria como um \n\nQuilombo Urbano, espa\u00e7o, no dizer do Mestre Meia Noite, para construir viv\u00eancias e n\u00e3o \n\napenas sobreviv\u00eancias. Para ele, depois de viajar o mundo representando a cultura \n\nbrasileira atrav\u00e9s de sua participa\u00e7\u00e3o como dan\u00e7arino do Bal\u00e9 Popular do Recife, teve a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de ter um espa\u00e7o para desenvolver uma perspectiva de vida, um horizonte \n\n\n\n \n\n162 \n\n \n\npara crian\u00e7as e jovens de sua comunidade. Mas para isso ele disse que era preciso ensin\u00e1-\n\nlos a aprender a viver, e para viver era preciso \u201c... aprender a ler, escrever, desenhar, \n\npraticar, vivenciar.\u201d E descreve para o Recordan\u00e7a \n\nNo ch\u00e3o de terra batida no final da Rua Passarela, em Ch\u00e3o de Estrelas, foi \n\ninstalado um dos mais importantes centros de manuten\u00e7\u00e3o da cultura afro-\n\nbrasileira e dan\u00e7as populares do pa\u00eds. Local onde se originou uma parte dos \n\npercussionistas da banda pernambucana Na\u00e7\u00e3o Zumbi, reconhecida \n\nmundialmente pela cr\u00edtica especializada internacional, o Centro Cultural Daru\u00ea \n\nMalungo comemora dez anos de exist\u00eancia abrigando 120 crian\u00e7as e \n\nadolescentes entre 3 e 18 anos de idade. L\u00e1, os alunos disp\u00f5em de aulas gratuitas \n\nde pr\u00e9-escolar e alfabetiza\u00e7\u00e3o. O diferencial da entidade est\u00e1 na import\u00e2ncia dada \n\n\u00e0 contribui\u00e7\u00e3o da ra\u00e7a negra na forma\u00e7\u00e3o do povo brasileiro. No sal\u00e3o decorado \n\ncom imagens de divindades africanas e \u00edcones da hist\u00f3ria de luta do povo negro, \n\ncomo o cantor jamaicano Bob Marley e o l\u00edder Zumbi dos Palmares, chefe do \n\nmaior quilombo do Brasil escravocrata, os alunos t\u00eam aula de canto, dan\u00e7a e \n\npercuss\u00e3o. \n\nOs nomes Daru\u00ea e Malungo s\u00e3o dois termos da l\u00edngua ioruba e significam juntos \n\ncompanheiros de luta. Em 1988 quando o Daru\u00ea come\u00e7ou possu\u00eda apenas um pequeno \n\ngalp\u00e3o, constru\u00eddo num terreno que o Mestre Meia Noite recebeu de heran\u00e7a de seu pai.   \n\nDepois esse espa\u00e7o foi crescendo fisicamente e em suas atividades. Hoje vive do trabalho e \n\nda luta de seus gestores, de v\u00e1rias pessoas da comunidade, de doa\u00e7\u00f5es e de conquistas \n\nfinanceiras, atrav\u00e9s dos editais das pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\n\u00c9 poss\u00edvel perceber, observando as aulas, que a \u00eanfase na forma de aprender no \n\nDaru\u00ea estava e ainda est\u00e1 ligada \u00e0s formas tradicionais da cultura negra, baseadas na \n\ntransmiss\u00e3o oral e na viv\u00eancia dos gestos das express\u00f5es culturais. Por isso a presen\u00e7a do \n\nmestre, professor, do mais antigo \u00e9 muito importante para passar essas tradi\u00e7\u00f5es.  As aulas \n\nacontecem como oficinas, nas quais se constroem coletivamente os processos e produtos \n\nculturais.  \n\nSegundo Adriana Faria Gheres (1994), que estudou a educa\u00e7\u00e3o no Daru\u00ea, atrav\u00e9s \n\nde seu trabalho de disserta\u00e7\u00e3o apresentado no Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o \n\nna UFPE, este centro aparece no cen\u00e1rio da cidade do Recife como um local de educa\u00e7\u00e3o \n\npopular, no qual o aprendizado est\u00e1 centrado no exerc\u00edcio do \"direito de fala\". O que \n\npermitiu a seus part\u00edcipes uma permanente reinven\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o da realidade.  \n\nEsse ide\u00e1rio do Daru\u00ea atraiu v\u00e1rios nomes da cena cultural pernambucana, que nas \n\nd\u00e9cadas de 1990 e nos anos 2000 tiveram seu espa\u00e7o como l\u00f3cus para diversas \n\nexperimenta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas.  Antonio N\u00f3brega, Chico Science e Na\u00e7\u00e3o Zumbi, Lamento \n\n\n\n \n\n163 \n\n \n\nNegro, Otto e Via Sat s\u00e3o apenas alguns dos artistas e grupos que passaram por essa \n\nescola. \n\nO Daru\u00ea e seus integrantes, participantes dos Movimentos Negros da cidade, \n\nrepresentaram em muitos desses espa\u00e7os a Capoeira de Recife, que para o Mestre Meia \n\nNoite, na entrevista ao Recordan\u00e7a  \u00e9 um jogo e como tal, n\u00e3o somente de pernas e bra\u00e7os. \n\n\u00c9 um jogo mental. Como um drible de um jogador de futebol. Como todo jogo, \n\num jogo de domin\u00f3, um jogo de xadrez, n\u00e3o \u00e9? Uma jogada de pensamento. Esse \n\njogo de racioc\u00ednio e de reflex\u00e3o tem de ser bem estruturado, porque sen\u00e3o, se der \n\num vacilo, vai criar um outro sentimento. \n\nA estrutura\u00e7\u00e3o da Capoeira no Daru\u00ea se d\u00e1 pela via de sua inser\u00e7\u00e3o no universo da \n\ncultura negra, numa rela\u00e7\u00e3o que ao mesmo tempo singulariza e situa sua pr\u00e1tica. Todo o \n\naprendizado do centro relaciona-se com a Capoeira e seus sujeitos. Os cantos, os ritmos e \n\nos instrumentos da Capoeira s\u00e3o conhecidos em suas hist\u00f3rias e em suas singularidades.  \n\nOs capoeiristas participantes do Daru\u00ea estendem para seus ambientes de trabalho e \n\nlazer muitos dos preceitos aprendidos nesse espa\u00e7o, sempre enaltecendo a import\u00e2ncia de \n\nsua exist\u00eancia. Essa experi\u00eancia foi levada para o ambiente formal de ensino, na Escola \n\nArco \u00cdris na d\u00e9cada de 1980, quando o Mestre Meia Noite era professor dessa institui\u00e7\u00e3o e \n\ntrabalhava com os segmentos de ensino, hoje chamados de educa\u00e7\u00e3o infantil e ensino \n\nfundamental primeira etapa. Como a escola possu\u00eda uma pedagogia cr\u00edtica que valorizava a \n\ncultura local foi poss\u00edvel se estender a esse ambiente e p\u00fablico os aprendizados desse \n\ncentro cultural, com o qual a escola manteve e ainda mant\u00e9m estreita rela\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nFINALIZANDO ESSE JOGO PRA COME\u00c7AR OUTROS \n\nHoje a Roda de Capoeira reconhecida pelo IHPAN e pela UNESCO como \n\nPatrim\u00f4nio Imaterial do Brasil e da Humanidade respectivamente, ainda carece de ser \n\nreconhecida, respeitada e valorizada como espa\u00e7o para outras formas de educa\u00e7\u00e3o. Para \n\nal\u00e9m da pol\u00edtica institucional e de tantas outras, os capoeiristas tem trabalhado para fazer \n\nde sua pr\u00e1tica, em seus territ\u00f3rios, espa\u00e7os para constru\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias significativas e \n\nemancipat\u00f3rias. Como se explicita no documento abaixo  \n\nTendo como ponto de partida que a Educa\u00e7\u00e3o Popular \u00e9 um processo coletivo de \n\nelabora\u00e7\u00e3o do conhecimento que desenvolve junto a educadores/as a capacidade \n\nde ler criticamente a realidade para transform\u00e1-la e que a apropria\u00e7\u00e3o cr\u00edtica dos \n\nfen\u00f4menos e de suas ra\u00edzes permite o entendimento dos momentos e do processo \n\n\n\n \n\n164 \n\n \n\nda luta de classes, ajudando a quebrar as formas de aliena\u00e7\u00e3o, a busca e \n\ndescoberta do real e para a sua supera\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o podemos dizer que o principal \n\ncampo da pr\u00e1tica da educa\u00e7\u00e3o popular est\u00e1 no trabalho de base, que pode se dar \n\nem diferentes espa\u00e7os populares e institucionais, no territ\u00f3rio, no campo, na \n\ncidade, nas periferias e centros. \n\nPortanto os capoeiristas em seus \u201cterreiros\u201d, contando e exaltando suas hist\u00f3rias, \n\ndialogando com o mundo vivido, acabaram por criar subjetividades incorformistas, que \n\ncolaboraram para afirmar a Capoeira como l\u00f3cus educativo. Os contatos com a \n\nuniversidade e as escolas formais, amalgamados \u00e0s mem\u00f3rias dos capoeiristas e suas \n\nexperi\u00eancias na cidade, estabeleceram possibilidades de desdobramentos do uso da \n\nCapoeira em muitas pol\u00edticas p\u00fablicas, presentes hoje em projetos de educa\u00e7\u00e3o e inclus\u00e3o \n\nsocial de crian\u00e7as e jovens do Recife e de todo o Brasil. \n\nAs atividades da Capoeira, futebol e inform\u00e1tica s\u00e3o as mais procuradas em \n\nprojetos e programas sociais, como Mais Educa\u00e7\u00e3o, Segundo Tempo e Escola Aberta. \n\nDiferente do futebol e inform\u00e1tica a Capoeira estabelece sempre liga\u00e7\u00f5es com outros \n\ntempos e espa\u00e7os de vida, porque em sua viv\u00eancia se constroem elos comunit\u00e1rios como \n\nra\u00edzes de uma planta, que para sobreviver precisa ser regada permanentemente. \n\nPara Muniz Sodr\u00e9 (2002, p.88), a legitimidade social da Capoeira como caminho, \n\n\u201cpedagogia\u201d ainda caminha a passos lentos e se apresenta na maioria das vezes de maneira \n\namb\u00edgua.   \n\n Os mestres de capoeira v\u00eam sendo muito influentes na difus\u00e3o da cultura \nbrasileira no exterior. No Brasil, a pedagogia oficial ainda n\u00e3o se deu conta \n\ninteiramente das possibilidades de aproveitamento educacional desse jogo para a \n\nforma\u00e7\u00e3o de jovens, cada vez mais moldados pela cultura do individualismo e do \n\nisolamento, caracter\u00edstica da atual sociedade do consumo e da comunica\u00e7\u00e3o \n\ncibern\u00e9tica. \n\nIsso n\u00e3o impede, felizmente a movimenta\u00e7\u00e3o culturalista da Capoeira.  \n\n \n\nPela pesquisa feita aos documentos acessados foi poss\u00edvel observar que mesmo em \n\nsuas contradi\u00e7\u00f5es e na pluralidade nas formas de se expressar, os capoeiristas do Recife \n\nsouberam estender a outros espa\u00e7os, as experi\u00eancias constru\u00eddas em seus centros culturais, \n\nafirmando o Jogo da Capoeira na cidade e suas possibilidades de uso educativo.   \n\nA fala que transcrevo a seguir, da Contramestra Dani, no livro de depoimentos de \n\nmulheres da capoeira de Pernambuco, ilustra as implica\u00e7\u00f5es das experi\u00eancias dos \n\ncapoeiristas em seus espa\u00e7os, construindo outras formas de se colocar no mundo. \n\nA capoeira \u00e9 uma luta de liberta\u00e7\u00e3o. Acho que senti isso na minha sensibilidade \n\ninfantil. Havia algo camuflado naquele gingado de corpos, mas eu conseguia \n\n\n\n \n\n165 \n\n \n\nenxergar al\u00e9m. Fui seduzida... Fui deixando me envolver... E de repente, j\u00e1 \n\ncarregava dentro de mim um jeito brasileiro de ser, como se refere Cesar Barbieri \n\nem sua disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \n\nQue me perdoem os que n\u00e3o vivem essa arte, mas n\u00f3s temos um jeito todo \n\nespecial de ver a vida, de gingar sempre, de saber entrar e sair, cair e levantar. E \n\nesse jeito de ser, que descobri ainda adolescente dentro de mim, me deixou muito \n\nmais fortalecida para encarar as adversidades e dificuldades da vida. \n\n(CORDEIRO, 2010, p.43) \n\n \n\nEssa for\u00e7a da Capoeira como campo educativo e de fortalecimento de atitudes \n\ninconformistas, tem levado essa pr\u00e1tica poliss\u00eamica a se estabelecer em diversos \n\nambientes, com culturas v\u00e1rias. A possibilidade de viver concretamente o sentido \n\ninacabado do ser humano, nas experi\u00eancias do Jogo da Capoeira construiu espa\u00e7os e \n\nmodos singulares de se educar para a vida. \n\nEssas escolas de Capoeira influenciaram e influenciam at\u00e9 hoje muitos trabalhos \n\ndesenvolvidos pelos capoeiristas do Recife, que tem se estendido para outros estados do \n\nBrasil e v\u00e1rios pa\u00edses. Revivendo as experi\u00eancias desses lugares, os capoeiristas do Recife \n\nem suas ast\u00facias multiplicaram as formas de inserir a Capoeira em espa\u00e7os sociais formais, \n\nlegitimando sua pr\u00e1tica atrav\u00e9s do vi\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o, como parte importante para uma \n\nforma\u00e7\u00e3o cidad\u00e3. Acabando nesse processo revelando a import\u00e2ncia de se manter, \n\nreferendar, respeitar e dar continuidade aos saberes e fazeres cultivados nesses espa\u00e7os, \n\n\u201cterreiros\u201d de aprendizagens mandingueiras para a vida.   \n\nNo \u00faltimo minuto do \u201csegundo tempo\u201d da escritura dessa tese, deparei-me com um \n\ndocumento que veio a calhar para finalizar este cap\u00edtulo, que \u00e9 uma carta de Humberto \n\nJobim, Mestre Mosquito, ao seu disc\u00edpulo Mestre Mulatinho. A carta \u00e9 uma esp\u00e9cie de \n\nmarco simb\u00f3lico para os capoeiristas da linhagem do Mestre Mulatinho que sabia de sua \n\nexist\u00eancia e sua import\u00e2ncia, mas n\u00e3o conhecia o seu conte\u00fado como um todo. O Mestre \n\nMulatinho j\u00e1 havia revelado para alguns capoeiristas partes dessa carta e me autorizou \n\napresentar aqui trechos dela, que para mim representa o sentido de continuidade e os \n\nsignificados de uma escola de Capoeira na vida de um capoeirista. Uma escola que n\u00e3o \u00e9 \n\nsomente um lugar, mas um territ\u00f3rio simb\u00f3lico que carregamos dentro da gente e nos faz \n\nagir de uma determinada forma no mundo, como ser individual, mas tamb\u00e9m coletivo. \n\nRio de Janeiro, 17 de maio de 1981 \n\nPrezado e querido amigo \n\nMulatinho \n\n\n\n \n\n166 \n\n \n\nFoi com imensa satisfa\u00e7\u00e3o que recebi sua generosa carta. Voc\u00ea n\u00e3o pode \n\nimaginar o que significa para um velho mestre batalhador receber a recompensa \n\nde ver brotar aquilo que plantou com tanta dificuldade. Acredito que voc\u00ea j\u00e1 \nesteja sentindo isso quando prepara novos capoeiristas. Em momentos como \n\nestes \u00e9 que temos certeza de que cumprimos nossa miss\u00e3o de mestre desta arte \n\nmarcial t\u00e3o cheia de mist\u00e9rios que \u00e9 a nossa \u201cCAPOEIRA\u201d.  \n\nJ\u00e1 assim nos imortalizamos, ou seja mantemos pelas gera\u00e7\u00f5es que se seguem esta \n\nchama viva. Uma f\u00f4r\u00e7a interior que jamais podemos deixar esmorecer. Muito me \n\norgulho de voc\u00ea pelo trabalho que vem desenvolvendo a\u00ed em Recife. Isto tem um \n\nvalor incomensur\u00e1vel. Continue firme! Esteja certo de que o estou apoiando \n\nsolidamente. \n\n... N\u00e3o esque\u00e7a desse refr\u00e3o:  \n\nSou disc\u00edpulo que aprende \n\nSou mestre que d\u00e1 li\u00e7\u00e3o, camarada. \n\n...Continue mostrando a eles o que \u00e9 a Capoeira, Essa amiga insepar\u00e1vel cheia de \n\nmanhas e trejeitos a quem temos uma eterna d\u00edvida, a de mant\u00ea-la bem viva.  \n\nCom essa carta do Mestre Mosquito me coloco como capoeirista e pesquisadora \n\ndessa pr\u00e1tica dizendo que na tessitura desse trabalho, n\u00e3o estive apartada do compromisso \n\nde praticante dessa arte nessa linhagem de que fa\u00e7o parte. Como pesquisadora eu me \n\nmantive capoeirista e como capoeirista eu me mantive pesquisadora; diante de tudo \n\ninvestigado, descoberto e sistematizado, senti a for\u00e7a de uma escola de Capoeira e por isso \n\npermane\u00e7o firme na busca e na divulga\u00e7\u00e3o da assertiva veiculada por Sodr\u00e9 (1988) para a \n\nCapoeira e os capoeiristas, afirmando em meu fazer nesse campo, a necessidade de \u201cSeguir \n\no caminho, cumprir o preceito, salvar o respeito, guardar o segredo e manter o ax\u00e9.\u201d  \n\n   \n\n  \n\n  \n\n\n\n \n\n167 \n\n \n\n\u201cVOU NAVEGANDO PELO MUNDO EU VOU, A CAPOEIRA FOI QUEM ME \n\nLEVOU...\u201d \n\nNum barco a vela a favor do vento, n\u00e3o tenho pressa, mas n\u00e3o perco o tempo a \n\ncapoeira me ensinou... \n\nNa feitura dessa tese fui surpreendida por mais uma ast\u00facia de um capoeirista que \n\nrevela o qu\u00e3o forte \u00e9 a Capoeira como campo de forma\u00e7\u00e3o, espa\u00e7o para outras formas de \n\nsociabilidade, um campo de mandinga. No dia 30 de agosto de 2012, Ubirajara Almeida, \n\nMestre Acordeon, j\u00e1 citado muitas vezes nesse estudo, ao completar 70 anos de idade, \n\nsurpreende o mundo e sai de bicicleta com um grupo de capoeiristas, de Berkeley na \n\nCalif\u00f3rnia, Estados Unidos, em dire\u00e7\u00e3o a sua cidade natal, Salvador, Bahia, Brasil. Uma \n\nviagem que foi pensada como oportunidade individual de reflex\u00e3o da vida, pela idade \n\nalcan\u00e7ada, mas que tamb\u00e9m poderia ser uma forma de ver e reconhecer a for\u00e7a da Capoeira \n\nnas Am\u00e9ricas.   \n\nSemelhante a Ulisses na Odiss\u00e9ia de Homero, Mestre Acordeon queria voltar para \n\ncasa, mas ao mesmo tempo queria viver em cada percurso; ressignificando a vida, \n\nestabelecendo v\u00ednculos, sentindo e mantendo-se parte de um coletivo. Essa viagem do \n\nMestre Acordeon foi vivida n\u00e3o s\u00f3 pelos integrantes de sua trupe B2B (ba\u00eda de San \n\nFrancisco to ba\u00eda de S\u00e3o Salvador), como ficaram conhecidos, mas por muitos capoeiristas \n\nno mundo todo. A comunidade da Capoeira foi acompanhando cada passo, em cada foto, \n\ntexto e filmagem que era postada no blog criado para veicular essa fa\u00e7anha. O tempo da \n\nviagem era quase que vivido tamb\u00e9m por quem n\u00e3o estava montado nas bicicletas.  \n\nEm tudo aparecia \u00e0 for\u00e7a dos capoeiristas que n\u00e3o se deixaram abater pelas \n\ncondi\u00e7\u00f5es objetivas da vida, que se reinventavam e se mantiveram donos de si, fazendo de \n\nseu corpo a arma de enfrentamento do mundo. \n\nNa experi\u00eancia do Mestre Acordeon as quest\u00f5es da vida foram ressignificadas. No \n\ncalor, frio, na ang\u00fastia, no cansa\u00e7o, na alegria, na aventura, nas brincadeiras, nas \n\ndificuldades financeiras e de se viver em grupo acordando e dormindo juntos por tantos \n\ndias, muitas coisas se sedimentaram e foram apresentadas para n\u00f3s capoeiristas do mundo \n\ntodo como uma jornada de resist\u00eancia. Mais um exemplo de ast\u00facia. \n\nA for\u00e7a dessa viagem ainda est\u00e1 sendo digerida pelo grupo participante e pela \n\ncomunidade da Capoeira como um todo. Contudo para todos e todas n\u00f3s que assistimos e \n\nde alguma forma participamos dela, h\u00e1 um saber subjetivo que se afirma e se sedimenta na \n\n\n\n \n\n168 \n\n \n\ncomunidade, revelando que \u00e9 dif\u00edcil agarrar um capoeirista. Que as formas de se recriar a \n\nvida para os capoeiristas n\u00e3o reconhecem limites, n\u00e3o est\u00e3o colocadas definitivamente, \n\nmas em constante processo de modifica\u00e7\u00e3o para fazerem sentido. As palavras do Mestre \n\nAcordeon que se seguem, gravadas num celular para esta tese, no fim de um evento de \n\nCapoeira, resumem bem esse reconhecimento   \n\nQuase 60 anos que comecei a treinar capoeira com o Mestre Bimba, em \n\nSalvador, Bahia. E, quando comecei, n\u00e3o tinha a menor ideia do que eu estava \n\nencontrando, ou qual eram os desafios que iria encontrar, ou os encantamentos \n\nque iriam se atrelar a minha vida, de maneira t\u00e3o forte que n\u00e3o consegui tir\u00e1-los. \n\nEnt\u00e3o a capoeira se tornou pra mim uma atividade principal de sobreviv\u00eancia, \n\nn\u00e3o somente financeiramente, como tamb\u00e9m emocionalmente, como tamb\u00e9m \n\neducacional, como tamb\u00e9m como uma forma de criar um rumo da trajet\u00f3ria dos \n\nprojetos que pretendia realizar. \n\n\u00c9 muito interessante porque capoeira na realidade \u00e9 apenas uma forma de \n\ncombate ritualizada. \u00c9 uma arte dependente de pessoas e n\u00e3o tem julgamento. \n\nN\u00e3o tem como fazer. Mas o que ela tem que me faz sentir que \u00e9 uma m\u00e1gica \u00e9 a \n\ncapacidade de afetar a vida e a emo\u00e7\u00e3o de tanta gente.  E, essa capacidade nos \n\nleva a uma dire\u00e7\u00e3o, que eu acho que seja muito positiva, tanto para os jovens, \n\nquanto as pessoas de mais idade, para, ah, independentemente de nacionalidade. \n\nAlgumas das vezes eu me sinto um pouco constrangido de dizer, que na verdade, \n\na atra\u00e7\u00e3o fundamental da capoeira, n\u00e3o \u00e9 necessariamente, o fato da cultura \n\nbrasileira em si. Embora a cultura brasileira seja t\u00e3o f\u00e9rtil e interessante, \n\ndiversificada. Mas o que a capoeira tem em ess\u00eancia s\u00e3o elementos que invocam \n\nas necessidades universais dos seres humanos. Ent\u00e3o, n\u00f3s queremos comunidade, \n\nn\u00f3s queremos um sentido de seguran\u00e7a, n\u00f3s queremos ter autoconfian\u00e7a.  N\u00f3s \n\nqueremos ter a capacidade de desafiar os nossos pensamentos, id\u00e9ias e tudo mais. \n\nE a capoeira n\u00e3o foi desenhada, mas se transformou progressivamente, numa \n\ndisciplina, numa arte, que enfecha todas essas qualidades. Ent\u00e3o hoje em dia, eu \n\nsinto que a capoeira se propaga muito rapidamente, em v\u00e1rios lugares. E temos \n\nde ter uma preocupa\u00e7\u00e3o de manter a sua identidade, caracter\u00edsticas b\u00e1sicas que \n\nnos permite chegar ao ponto em que chegamos. \n\nExistem processos de tentativa de regulamentar a capoeira, de organizar e tudo \n\nmais. No entanto, at\u00e9 agora o desenvolvimento da capoeira no mundo n\u00e3o veio \n\natrav\u00e9s dessas medidas. Que, ao meu ver, talvez venham at\u00e9 a tolher as \n\npossibilidades da capoeira de se promover ou se projetar, ou conseguir interessar \n\na tanta gente como hoje.  \n\nCom esse pensamento, outras ideias e d\u00favidas que tenho; quest\u00f5es que ainda n\u00e3o \n\nconsegui responder e provavelmente n\u00e3o irei, eu comecei essa viagem de \n\nbicicleta da cidade de Berkeley na Calif\u00f3rnia at\u00e9 a Bahia de Todos os Santos, no \n\nBrasil. Foi uma trajet\u00f3ria longa, em que gostaria muito de conseguir entrar numa \n\naura m\u00e1gica, e num estado de introspec\u00e7\u00e3o para verificar o meu \n\ncomprometimento com a capoeira. Os erros que cometi na vida, o que poderia \n\nfazer melhor, ou que ainda posso fazer melhor para conseguir usufruir e \n\nbeneficiar mais pessoas atrav\u00e9s dessa arte foco. \n\nEnt\u00e3o os resultados dessa viagem foram extraordin\u00e1rios. Muitas surpresas nas \n\nmuitas coisas que havia planejado e pensado antes, mas eu fiquei encantado com \n\nas viagens atrav\u00e9s do M\u00e9xico, da Am\u00e9rica Central e tamb\u00e9m no interior do \n\nBrasil. E muitas coisas \u00e9 contradi\u00e7\u00e3o com a ideia estereotipada que n\u00f3s temos de \n\noutros pa\u00edses em situa\u00e7\u00f5es aguerridas. Situa\u00e7\u00f5es de m\u00e1 inten\u00e7\u00e3o com os turistas \n\nou problemas de seguran\u00e7a pessoal e tudo mais. Ent\u00e3o foi uma surpresa muito \n\n\n\n \n\n169 \n\n \n\ngrande durante essa viagem.  Foi \u00e0 boa vontade, a maneira que n\u00f3s fomos \n\nacolhidos em todos os lugares que passamos. E tamb\u00e9m a diversidade das \n\nculturas e a facilidade como o pessoal dessa cultura conseguia encarar a \n\ncapoeira, quando faz\u00edamos alguma demonstra\u00e7\u00e3o, ou toc\u00e1vamos um berimbau.  \n\nEnt\u00e3o, havia uma comunh\u00e3o, de pessoas de diferentes nacionalidades, com \n\nculturas at\u00e9 certo ponto estranhas. E consegu\u00edamos nos encontrar, atrav\u00e9s desse \n\ndenominador comum que \u00e9 a capoeira na vida de todos n\u00f3s.  \n\nEnt\u00e3o eu gostaria muito de falar de muito mais coisas, mas me sinto tolhido pela \n\nminha pr\u00f3pria incapacidade, ainda num processo de digest\u00e3o de tantas \n\ninforma\u00e7\u00f5es que recebi durante esse per\u00edodo. Mas eu acho que a capoeira ainda \n\nir\u00e1 crescer bastante e afetar a vida de muita gente. Talvez as pessoas mais ou \n\nmenos privilegiadas, e que \u00e0s vezes torcem o nariz com rela\u00e7\u00e3o a nossa cultura \n\npopular, v\u00e3o abrir os olhos e entender, que \u00e0s vezes nas coisas mais simples, n\u00f3s \n\nencontramos as satisfa\u00e7\u00f5es e as descobertas mais sensacionais e poss\u00edveis, \n\ninteressantes de nossa vida.   \n\n Com esse ensinamento do mestre, que apresenta a for\u00e7a como a Capoeira se firma \n\nna vida, e ao longo de todo o texto escrito para este trabalho de tese, fui aprendendo assim, \n\nnas experi\u00eancias coletivas da comunidade capoeir\u00edstica, em suas aventuras espetaculares e \n\ncotidianas. Com elas fui reconhecendo e organizando dados sobre as hist\u00f3rias da Capoeira \n\nde Recife na d\u00e9cada de 1980, constru\u00edda pelos capoeiristas em suas v\u00e1rias formas de \n\nafirmar este jogo na cidade.  \n\nNo aparente deserto das produ\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas sobre a Capoeira do Recife, foram \n\naparecendo falas, cartas, panfletos, cartazes, fotografias, situa\u00e7\u00f5es, que preencheram a \n\npaisagem construindo um mosaico bem colorido de labirintos pelos quais ainda poderei \n\ncaminhar na continuidade desse estudo, no desdobramento da documenta\u00e7\u00e3o. \n\nO poema a seguir de Manuel de Barros (1996, p.75) expressa o sentimento com que \n\nme coloquei para a pesquisa ao entender essas suas palavras,  \n\nAprendi com R\u00f4mulo Quiroga (um pintor boliviano) A express\u00e3o reta n\u00e3o sonha. \n\nN\u00e3o use o tra\u00e7o acostumado. A for\u00e7a de um artista vem das suas derrotas. S\u00f3 a \n\nalma atormentada pode trazer para a voz um formato de p\u00e1ssaro. A arte n\u00e3o tem \n\npensar: O olho v\u00ea, a lembran\u00e7a rev\u00ea, a imagina\u00e7\u00e3o transv\u00ea. \u00c9 preciso transver o \n\nmundo. Os artistas desformam. \u00c9 preciso desformar o mundo. Tirar da natureza \n\nas naturalidades. Fazer cavalo verde, por exemplo. Fazer noiva camponesa voar, \n\ncomo em Chagall ... \n\nA narrativa que se desenvolveu nesse estudo, em di\u00e1logo com o poema, pretendeu \n\ntransv\u00ea a Capoeira apresentada em sua complexidade. As v\u00e1rias biografias que se \n\nentrela\u00e7aram no texto permitiram pelas frestas das experi\u00eancias compartilhadas anunciar \n\nsentidos para a Capoeira do Recife na d\u00e9cada de 1980, reafirmando sua natureza como \n\npatrim\u00f4nio intang\u00edvel.   \n\n\n\n \n\n170 \n\n \n\nV\u00ea, rev\u00ea e transv\u00ea a Capoeira durante a produ\u00e7\u00e3o desse escrito, foi poss\u00edvel pela \n\ninterlocu\u00e7\u00e3o com minha casa e as tantas outras casas e territ\u00f3rios dessa pr\u00e1tica. O di\u00e1logo \n\ncont\u00ednuo com o dito e o n\u00e3o dito pelos capoeiristas, assim como o expresso e o n\u00e3o \n\nexpresso em suas corporeidades constru\u00edram uma rede de significa\u00e7\u00f5es n\u00e3o harm\u00f4nicas, \n\ndissonantes, mas ainda assim \u00fanica. \u00danica porque apresenta a Capoeira dos anos de 1980 \n\nem Recife, como espa\u00e7o de socializa\u00e7\u00e3o em que tamb\u00e9m se lutava para afirmar identidades \n\nno campo da cultura popular e negra. Uma socializa\u00e7\u00e3o que se traduziu em modos de \n\nensinar e aprender singulares, formando sujeitos inquietos e astuciosos, que n\u00e3o se \n\ndeixaram agarrar pelas dificuldades de ser capoeirista no per\u00edodo.      \n\nSe ainda havia d\u00favidas de que Capoeira n\u00e3o \u00e9 uma pr\u00e1tica tamb\u00e9m recifense e que \n\nsua hist\u00f3ria havia ficado no passado, registrada nos feitos dos brabos, valent\u00f5es e \n\ncapoeiras, estas foram todas desconstru\u00eddas pelos rastros encontrados nos documentos \n\nescritos e nos relatos de mem\u00f3ria descritos pelos mestres, mestras e capoeiristas que \n\najudaram a contar nesta tese parte dessas hist\u00f3rias.  \n\nEm todo decorrer da pesquisa e da escritura da tese foi se revelando que o \n\ncapoeirista tem um sentimento de sacralidade para com sua pr\u00e1tica e que ele se revela em \n\nsua atitude de se auto preservar, como unidade de um coletivo que resiste para ter \n\ncontinuidade. Foi poss\u00edvel observar que \u00e9 no corpo do capoeirista que v\u00e3o sendo inscritos \n\nos saberes ancestrais dessa arte, por isso ele aprende a defend\u00ea-lo como templo sagrado, \n\ncomo espa\u00e7o simb\u00f3lico onde acontece a religa\u00e7\u00e3o com um passado comum. Assim lan\u00e7a \n\nm\u00e3o de manhas, ast\u00facias, mandingas, construindo hist\u00f3rias a cada investida no rito da roda \n\ne na vida. Se colocando assim como indiv\u00edduo e coletividade, se pressentificando como \n\npassado e futuro, educando, sem querer educar, deseducando para n\u00e3o se deixar agarrar.  \n\nNesse emaranhado de tempos e lugares foi poss\u00edvel reconhecer que a cidade do \n\nRecife est\u00e1 marcada pelas \u201cm\u00e3os\u201d e os \u201cp\u00e9s\u201d dos capoeiristas. O esp\u00edrito da cidade do \n\nRecife, sua dimens\u00e3o invis\u00edvel, como diria \u00cdtalo Calvino (1990), carrega a molecagem, o \n\nesp\u00edrito inconformado, criativo, zombeteiro, alegre e destemido que t\u00e3o bem expressa os \n\ncapoeiristas em suas investidas nas ruas, parques, ringues, palcos, clubes, academias, \n\nescolas e universidades. \n\n Homens e mulheres, recifenses de v\u00e1rias idades, de v\u00e1rias classes sociais e \n\ncondi\u00e7\u00f5es corporais, em cada esquina, em cada bairro, em seus grupos de Capoeira hoje \n\n\n\n \n\n171 \n\n \n\nespalhados pela cidade, ecoam os ensinamentos aprendidos na malha das experi\u00eancias \n\ncoletivas complexas suscitadas pelos capoeiristas na d\u00e9cada de 1980.  \n\nOs estudos tamb\u00e9m revelaram que o encanto do jogo da Capoeira, como pr\u00e1tica \n\ncultural poliss\u00eamica descrita aqui, em suas hist\u00f3rias, musicalidade, gestos e rituais vem se \n\nconfrontando e resistindo aos desafios de outras \u201cpedagogias\u201d do corpo que a todo o \n\nmomento tentam se impor a ela descentrando suas refer\u00eancias negras e populares.  \n\nNesse jogo, nessas disputas apresentadas no estudo, a arma mais poderosa que tem \n\nse revelado no fazer dos capoeiristas, desde a d\u00e9cada de 1980 \u00e9 sua capacidade de dominar \n\no tempo, recriando-o. Um dom\u00ednio do tempo, que reconhecendo as temporalidades \n\ndiversas que o habitam, apresenta-se em atitudes que real\u00e7am a altern\u00e2ncia entre o falar e o \n\ncalar, o brigar e o dan\u00e7ar, o se confrontar e negociar, o ensinar e aprender, o ser e o n\u00e3o \n\nser, o estar e n\u00e3o estar. Um tempo que aprendido e reconhecido como entreaberto, permite \n\naos capoeiristas a viv\u00eancia das tradi\u00e7\u00f5es em suas rela\u00e7\u00f5es estreitas entre as perman\u00eancias e \n\nas mudan\u00e7as.       \n\nPara arrematar a costura e n\u00e3o encerar esse escrito constru\u00eddo por tantas m\u00e3os, \n\nrecorro as palavras de Nelson Mandela presentes no pref\u00e1cio de seu livro: Meus Contos \n\nAfricanos (2009), que parafraseando os contadores de hist\u00f3rias do povo Ashanti diz: \u201cN\u00f3s \n\nn\u00e3o queremos dizer, n\u00e3o temos a inten\u00e7\u00e3o, que o que queremos dizer \u00e9 verdade.\u201d (p.09) E \n\ncomplementa \n\n ...uma hist\u00f3ria \u00e9 uma hist\u00f3ria, e voc\u00ea pode cont\u00e1-la como sua imagina\u00e7\u00e3o, sua \n\ness\u00eancia e seu ambiente determinarem; e se sua hist\u00f3ria criar asas e passar a \n\npertencer a outras pessoas, talvez voc\u00ea n\u00e3o consiga traz\u00ea-la de volta. Um dia ela \n\nretornar\u00e1 a voc\u00ea enriquecida por novos detalhes e com uma nova voz.  (p.09) \n\n... Essa que relatei \u00e9 a minha hist\u00f3ria, se for doce ou n\u00e3o, leve-a para algu\u00e9m \n\nmais e deixe que parte dela retorne a mim (p.09) \n\nAssim espero que esse texto chegue \u00e0s m\u00e3os e toque os cora\u00e7\u00f5es daqueles que se \n\ninteressam em conhecer hist\u00f3rias da Capoeira do Recife e volte a mim, como sentimento \n\nde satisfa\u00e7\u00e3o pelo dever cumprido e o tanto ainda por se cumprir.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n172 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n- ABIB, Pedro. Capoeira Angola: Cultura Popular e o Jogo dos Saberes na Roda. Salvador: \n\nEDUFBA, 2005. \n\n_____________ Os velhos capoeiras ensinam pegando na m\u00e3o. Caderno CEDES, \n\nCampinas, vol. 2, n\u00famero 68, p.86-98, janeiro/abril, 2006.  \n\n- ABREU. Frederico. Bimba \u00e9 Bamba A Capoeira no Ringue. Salvador: Instituto Jair \n\nMoura, 1999.  \n\n__________________ O Barrac\u00e3o do mestre Waldemar. Salvador: Organiza\u00e7\u00e3o \n\nZarabatana, 2003. \n\n__________________ e SOARES, Carlos Eug\u00eanio L\u00edbano. No caminho do esporte: a saga \n\nda capoeira no s\u00e9culo XX. IN: PRIORE e MELO, Mary e Victor (Org). Hist\u00f3ria do \n\nEsporte no Brasil. S\u00e3o Paulo: Editora UNESP, 2009. \n\n- ALBERTI, Verena. Ouvir Contar. Textos em Hist\u00f3ria Oral. Rio de Janeiro: FGV Editora, \n\n2004. \n\n- ALMEIDA, Camila. Mestre da Delicadeza. In: Diario de Pernambuco, Caderno Aurora, \n\n17 de fevereiro de 2013. (8-11) \n\n- ALMEIDA, Cesar Alves. A Saga do Mestre Bimba. Salvador: Ginga Associa\u00e7\u00e3o de \n\nCapoeira, 1994. \n\n__________________ Ginga Ps\u00edquica. Nega\u00e7a, Boletim da Ginga Associa\u00e7\u00e3o de Capoeira. \n\nAno I, n\u00famero 2, Bahia, 13 de novembro de 1994.  \n\n- ALMEIDA, Renato. O brinquedo da Capoeira. Revista Arquivo Municipal de Sa\u00f5a \n\nPaulo. S\u00e3o Paulo, vol.LXXVI, jul/ago, 1941. (130-131). \n\n- AMADO, Gilberto. Minha Forma\u00e7\u00e3o no Recife. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio Editora, \n\n1955.  \n\n- ANDRADE, Antonio Cardoso. Viv\u00eancias e Fundamentos de um mestre de capoeira. S\u00e3o \n\nPaulo: Matrix, s/d \n\n\n\n \n\n173 \n\n \n\n- ANDRADE, Carlos Drummond de. A rosa do povo. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, \n\n2012. \n\n- ARA\u00daJO, Rita de Cassia Barbosa. Festas M\u00e1scaras do Tempo: entrudo, mascarada e \n\nfrevo no carnaval do Recife. Recife: Funda\u00e7\u00e3o de Cultura Cidade do Recife, 1996. \n\n- ARA\u00daJO, Rosangela. I\u00ea, Viva Meu Mestre. A Capoeira Angola da \u2018escola pastiniana\u2019 \n\ncomo pr\u00e1xis educativa. Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da USP, 2004.  \n\n- AREIAS, Almir. O Que \u00e9 Capoeira. Cole\u00e7\u00e3o Primeiros Passos, S\u00e3o Paulo: Brasiliense, \n\n1983.  \n\n- ARRAIS, Raimundo. Recife, cultura e confrontos: as camadas urbanas na Campanha \n\nSalvacionista de 1911. Natal: EDUFRN, 1998. \n\n- ASSUN\u00c7\u00c3O e PE\u00c7ANHA, Mathias e Cin\u00e9sio. A dan\u00e7a da zebra. In: Revista de Hist\u00f3ria \n\nda Biblioteca Nacional. Ano 3, n\u00famero 30, mar\u00e7o de 2008, p 14-21. \n\n- BANDEIRA, Alexandre. O Frevo segundo Antonio N\u00f3brega. In: Revista Continente \n\nMulticultural. Ano VII, n\u00famero 74, fevereiro de 2007. \n\n- BARBIERI, Cesar Augustus. Um jeito brasileiro de aprender a ser. Bras\u00edlia: CIDOCA, \n\n1994. \n\n__________________________ (Org) Capoeira no JEB\u2019S. Bras\u00edlia: CIDOCA, 1995. \n\n__________________________ Buraco Velho Tem Cobra Dentro. Uma interpreta\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso de escolariza\u00e7\u00e3o da Capoeira. Curitiba: Editora CRV, 2013. \n\n- BARRETO, Jos\u00e9 de Jesus. Caryb\u00e9 e Verger Gente da Bahia. Salvador: Funda\u00e7\u00e3o Pierri \n\nVerger:  Solisluna Design Editora, 2008.  \n\n- BAUMAN, Sigmund, O Mal-Estar da P\u00f3s-Modernidade. S\u00e3o Paulo: Paulus, 1997. \n\n- BELTR\u00c3O, Monica. A Capoeiragem no Recife Antigo. Os Valentes de Outrora. Recife: \n\nEditora Nossa Livraria, 2007.  \n\n___________________ A Capoeira dos Le\u00f5es do Norte: A Heran\u00e7a de Pernambuco. \n\nRecife: Nossa Livraria Editora, 2011. \n\n\n\n \n\n174 \n\n \n\n- BENJAMIN. Walter. Obras Escolhidas, Volume 1. Magia e t\u00e9cnica, arte e pol\u00edtica: \n\nensaios sobre literatura e hist\u00f3ria da cultura. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1994. \n\n- BLOC. Marc. Apologia da Hist\u00f3ria, ou, o of\u00edcio do historiador. Rio de Janeiro: Jorge \n\nZahar Editora, 2001. \n\n- BONFIM, Eduardo e ANDRADE, Maristela. Capoeira e ancestralidade na ritualiza\u00e7\u00e3o \n\ndas fronteiras \u00e9tnicas na vida urbana. Trabalho apresentado no Reuni\u00e3o da ABA, S\u00e3o \n\nPaulo, julho de 2012.  \n\n- BRACHT, Valter. Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Aprendizagem Social. Porto Alegre: Livraria e \n\nEditora Magister LTDA, 1997.  \n\n- CALVINO, Italo. As Cidades Invis\u00edveis. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1990. \n\n- CAMARA CASCUDO, Luiz da. Dicion\u00e1rio do Folclore Brasileiro. 12 edi\u00e7\u00e3o. Rio de \n\nJaneiro: Grupo Editorial Global, 2012. \n\n- CAPOEIRA, Nestor. Capoeira a constru\u00e7\u00e3o da mal\u00edcia e a filosofia da malandragem. \n\n(1800-2010). No prelo \n\n- CAPUTO, Stela Guedes. Educa\u00e7\u00e3o nos terreiros e como a escola se relaciona com \n\ncrian\u00e7as de candombl\u00e9. Rio de Janeiro, Pallas, 2012.   \n\n- CARVALHO, Jos\u00e9 Murilo de. Os bestializados. O Rio de Janeiro e a Rep\u00fablica que n\u00e3o \n\nfoi. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1987. \n\n- CARVALHO, Let\u00edcia. In: Revista Praticando Capoeira. Ano I n. 3 sem ano. \n\n- CASTRO JUNIOR, Luis Vitor. Pedagogia da capoeira: Olhares (ou toques?) cruzados de \n\nvelhos Mestres e professores de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o, \n\nda UFBA, 2003.   \n\n- CERTEAU, Michel de. A Escrita Da Hist\u00f3ria. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, \n\n2010. \n\n- _____________________. A Inven\u00e7\u00e3o do Cotidiano - Artes do Fazer. Petr\u00f3polis: Editora \n\nVozes, 1998. \n\n- CHALHOLB, Sidney. RevistadeHist\u00f3ria.com.br. Entrevista cedida em 02/09/2008. \n\n\n\n \n\n175 \n\n \n\n- CHAU\u00cd, Marilena. Conformismo e Resist\u00eancia. Aspectos da cultura popular no Brasil. \n\nS\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1986. \n\n- COLETIVO DE AUTORES IND\u00cdGENAS. Caderno do Tempo. Olinda: Centro Luiz \n\nFreire, 2002. \n\n- CORDEIRO, Izabel. \u201cBota a mandinga \u00ea...\u201d A esportiviza\u00e7\u00e3o da Capoeira em quest\u00e3o. \n\nMonografia de especializa\u00e7\u00e3o apresentada no Curso de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Recrea\u00e7\u00e3o e \n\nLazer da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica da UNICAMP, 1992. \n\n_____________________Capoeira do Recife entre o novo e o antigo: estudo comparativo \n\nentre os grupos da ABADA Capoeira e o Centro de Capoeira S\u00e3o Salom\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado defendida no Programa de Mestrado em Antropologia da UFPE, 1999. \n\n_____________________ A Mulher Entrou Na Roda. Olhares femininos sobre a capoeira \n\nde Pernambuco. Recife: Prefeitura do Recife, 2010.   \n\n_____________________ e PIRES, Ricardo. A resist\u00eancia corporal dos africanos no \n\nBrasil. In: SILVA, Claudilene. Recife Na\u00e7\u00e3o Africana. Cat\u00e1logo da Cultura Afro-\n\nBrasileira. Recife: Prefeitura do Recife, 2008. \n\n______________________ \u201cVoc\u00ea diz que d\u00e1 no nego no nego voc\u00ea n\u00e3o d\u00e1\u201d As t\u00e1ticas dos \n\ncapoeiristas para afirma\u00e7\u00e3o do jogo da capoeira  em Recife constru\u00eddas a partir da d\u00e9cada \n\nde 1980. In: CAVALCANTI e CABRAL, Erinaldo e Geovanni.(Org) A Hist\u00f3ria e suas \n\nescritas: relatos de pesquisa. Recife: Editora Universit\u00e1ria da UFPE, 2013. \n\n- CORREIA, Lep\u00ea. Caxinguel\u00ea. Recife: Funda\u00e7\u00e3o de Cultura da Cidade de Recife, 2006. \n\n- COSTA, Lamartine Pereira da. Capoeira sem mestre. Rio de Janeiro: Ediouro, 1962.  \n\n- COUTINHO, Daniel Noronha. A B C da Capoeira Angola. Bras\u00edlia: DEFER/ CIDOCA, \n\n1993. \n\n- DEBUS, Eliane. Reina\u00e7\u00f5es Infantis. In: Revista de Hist\u00f3ria da Biblioteca Nacional. Ano \n\n3, n 34, julho de 2008 ( 38 a 41).  \n\n- DECANIO, Augusto Angelo. Transe Capoeirano - Um estudo sobre estrutura do ser \n\nhumano e modifica\u00e7\u00f5es de estado de consci\u00eancia durante a pr\u00e1tica da capoeira. Dispon\u00edvel \n\nem capoeiradabahia.portalcapoeira.com. \n\n\n\n \n\n176 \n\n \n\n_______________________ Heran\u00e7a do Mestre Bimba. Cole\u00e7\u00e3o S\u00e3o Salom\u00e3o. Dispon\u00edvel \n\nem capoeiradabahia.portalcapoeira.com. \n\n_______________________ Falando em Capoeira. Dispon\u00edvel em \n\ncapoeiradabahia.portalcapoeira.com. \n\n- DIAS, Jo\u00e3o Carlos N. S. Nunes. Narrativas do corpo e da gestualidade no jogo da \n\nCapoeira. Rio Claro: Motriz, volume 16, n\u00famero 3, p\u00e1ginas 620-628, julho/setembro, \n\n2010. \n\n- FERNANDES, Frederico Augusto Garcia. (Org) Oralidade e Literatura. Manifesta\u00e7\u00f5es e \n\nabordagens no Brasil. Londrina: Editora da Universidade Estadual de Londrina, 2013.  \n\n- FALC\u00c3O, Jos\u00e9 Luiz Cirqueira. A Internacionaliza\u00e7\u00e3o da Capoeira. In: Revista Textos do \n\nBrasil - Capoeira, n 14 (123-133) do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. \n\n- FARIAS, Rosilene Gomes. Dom da Cura: Rastros de \u201ccurandeirismo\u201d no Recife \n\nRepublicano (d\u00e9cadas de 1930-1940). Doutorado, UFPE, CFCH, Recife, 2015. \n\n- FRAN\u00c7A, Deborah. Quem deu a ciranda a Lia?A hist\u00f3ria das mil e uma Lias da ciranda \n\n(1960-1980). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Hist\u00f3ria, defendida no CFCH da UFPE, 2011.     \n\n- FREIRE, Paulo. Carta de Paulo Freire aos Professores. Estudos Avan\u00e7ados. V. 15 n42. \n\nS\u00e3o Paulo, 2001. Dispon\u00edvel em www.cielo.br. Acessado em 10/07/2014. \n\n_____________, GADOTTI, Moacir e GUIMAR\u00c3ES, Sergio. Pedagogia di\u00e1logo e \n\nconflito. S\u00e3o Paulo: Cort\u00eas, 1986. \n\n- FREIRE, Roberto. SOMA: A alma \u00e9 o corpo. Vol. I Rio de Janeiro: Guanabara Koogan, \n\n1988. \n\n________________ SOMA: A arma \u00e9 o corpo. Vol. II Pr\u00e1ticas de Soma e Capoeira. Rio de \n\nJaneiro: Guanabara Koogan, 1991. \n\n- GASPAR, Rafael Affonso at all. Pesquisa e produ\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre capoeira no \n\nBrasil: abordagens e tend\u00eancias. In: ANAIS do IV Congresso Sulbrasileiro de Ci\u00eancias do \n\nEsporte. 2008. \n\n \n\n\n\n \n\n177 \n\n \n\n- GHERES. Adriana de Farias. O mundo da dan\u00e7a, palco de muitas escolas: um estudo das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es do conhecimento popular em um projeto de educa\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado em Educa\u00e7\u00e3o defendida no Centro de Educa\u00e7\u00e3o da UFPE, 1994.   \n\n- GOERGEN, Pedro. In: LARA, Larissa Michelle (Org). Corpo, Sentido Etico Est\u00e9tico e \n\nCultura Popular. Maring\u00e1: EDUEM, 2011. \n\n- GUIRALDELLI JUNIOR, Paulo. Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica Progressista. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es \n\nLoyola, 1991. \n\n- KOSElLECK, Reinhart. Futuro Passado. A contribui\u00e7\u00e3o a sem\u00e2ntica dos tempos \n\nhist\u00f3ricos. Rio de Janeiro: Contraponto Editora, 2011. \n\n- LEAL, Luiz Augusto Pinheiro. A Hist\u00f3ria Social da Capoeira e do Boi-Bumb\u00e1 no Par\u00e1 \n\nRepublicano (1888-1906). Salvador: EDUFBA, 2008. \n\n- L\u00c9LIS, Carmem. Frevo Patrim\u00f4nio Imaterial do Brasil. S\u00edntese do Dossi\u00ea de \n\nCandidatura. Recife: Funda\u00e7\u00e3o de Cultura da Cidade do Recife, 2011. \n\n- LIMA, Ivaldo Marciano. Adama e Nascimento Grande: valentes do Recife da Primeira \n\nRep\u00fablica. In: LIMA e Guillen, Ivaldo e Isabel. Cultura Afro-descendente no Recife: \n\nMaracatus, valentes e catimb\u00f3s. Recife: Edi\u00e7\u00f5es Baga\u00e7o, 2007. \n\n______________________ Negro mostra tua cara. \n\nIn:http://negritudepernambucana.blogspot.com.br/2010/04/negro-mostra-sua-cara-\n\nmovimento-negro.html, 2010. \n\n______________________ Mas, o que \u00e9 mesmo maracatu na\u00e7\u00e3o? Salvador: EDUNEB, \n\n2013. \n\n- LIMA, Joana. Cartografias das Artes Pl\u00e1sticas no Recife dos anos de 1980: \n\nDeslocamentos Po\u00e9ticos entre tradi\u00e7\u00f5es e o novo. Tese de Doutorado defendida no CFCH \n\nda UFPE, 2011. \n\n- LIMA, Luiz Normanha (org). Mestre Jo\u00e3o Pequeno uma vida pela capoeira. S\u00e3o Paulo: \n\nEdi\u00e7\u00e3o do autor, 2000. \n\n- LOBATO, Monteiro. O Saci. S\u00e3o Paulo: Companhia Editora Nacional, 1941. \n\n\n\n \n\n178 \n\n \n\n- LODY, Raul. Imagin\u00e1rios de um Xang\u00f4 de Pernambuco. In: GUIMAR\u00c3ES, Roberta. O \n\nSagrado, A Pessoa e o Orix\u00e1. Fotografias. Recife, 2013. \n\n- MAIA, Carla Linhares. Entre gingas e berimbaus. Culturas juvenis e escola. Belo \n\nHorizonte: Aut\u00eantica Editora, 2008. \n\n- MAIA. Clarissa Nunes Maia. Sambas, Batuques, Vozerias e Farsas P\u00fablicas. O controle \n\nsocial sobre os escravos em Pernambuco no s\u00e9culo XIX (1850-1888). S\u00e3o Paulo: \n\nAnnablume, 2008. \n\n- MAIOR, Mario Souto e SILVA, Leonardo Dantas. Antologia do Carnaval do Recife. \n\nFunda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, 1991. \n\n- MANDELA, Nelson. Meus Contos Africanos. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2009. \n\n- MARINHO, Inezil Penna. A Gin\u00e1stica Brasileira. Bras\u00edlia: Gr\u00e1fica Transbrasil Ltda, \n\n1981. \n\n- MARQUES, Gabriel Garcia. Viver para Contar. Rio de Janeiro: Record, 2009. \n\n- MARQUES, Carlos Bittencourt Leite. Brinquedo, Luta, Arrua\u00e7a.: o cotidiano da \n\nCapoeira no Recife de 1880 a 1911. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Hist\u00f3ria da UFRPE, \n\n2012. \n\n- MEDEIROS, Bartolomeu Tito Figueir\u00f4a de. Relat\u00f3rio Final de Pesquisa do Projeto \u2013 \n\nLevantamento Preliminar do Invent\u00e1rio Nacional de Refer\u00eancias Culturais da Capoeira na \n\nRegi\u00e3o Metropolitana do Recife. \n\n \n\n- MEDINA, Jo\u00e3o Paulo Subir\u00e1. A Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica cuida do corpo e \u201cmente\u201d. Campinas, \n\nPapirus Editora, 1983.  \n\n \n\n- MOS\u00c9, Viviane. Pensamento Ch\u00e3o. Rio de Janeiro: Record, 2007. \n\n \n\n- MOURA, Jair. A capoeiragem no Rio de Janeiro atrav\u00e9s dos s\u00e9culos. Salvador: JM \n\nGr\u00e1ficas e Editora, 2009. \n\n- MUNANGA, Kabenguele. Negritude usos e sentidos. Belo Horizonte: Aut\u00eantica Editora, \n\n2009. \n\n\n\n \n\n179 \n\n \n\n- MUNIZ, Durval. A arte de curar cicatrizes. In: REZENDE, Antonio Paulo. Ru\u00eddos do \n\nEf\u00eamero. Hist\u00f3rias de dentro e de fora. Recife: Editora Universit\u00e1ria, 2010. \n\n- NUNES, Thiago. Campanhas Pol\u00edticas e Repress\u00e3o Policial: as picha\u00e7\u00f5es na cidade do \n\nRecife (1979-1985) Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Hist\u00f3ria, defendida no CFCH da UFPE, \n\n2012. \n\n- OLIVEIRA, Djacir David et all (orgs). A cor do medo. Bras\u00edlia: Editora da UNB, \n\nGoi\u00e2nia: Editora da UFG, 1998. \n\n- OLIVEIRA, In\u00eas. Boaventura e a Educa\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte, Aut\u00eantica, 2006.  \n\n- OLIVEIRA, Josivaldo Pires. No Tempo dos Valentes: Os capoeiras na cidade da Bahia. \n\nSalvador: Quarteto Editora, 2005. \n\n_________________________ e LEAL, Luiz Augusto. Capoeira Identidade e G\u00eanero. \n\nEnsaios sobre a hist\u00f3ria social da Capoeira no Brasil. Salvador; EDUFBA, 2009.   \n\n- OLIVEIRA, Paulo Sales. O que \u00e9 brinquedo. Cole\u00e7\u00e3o Primeiros Passos. S\u00e3o Paulo: \n\nBrasiliense, 1984. \n\n- OLIVEIRA, Waldemar. Frevo Capoeira e Passo. Recife: Companhia Editora de \n\nPernambuco, 1985. \n\n- OZANAN, Israel. Capoeira e capoeiras: entre a guarda negra e a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica no \n\nRecife. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Hist\u00f3ria, defendido no CFCH da UFPE, 2013. \n\n- PASTINHA. Vicente Ferreira. Quando as pernas fazem misere (metaf\u00edsica e pr\u00e1tica da \n\ncapoeira). Manuscrito. \n\n__________________________ Capoeira Angola. Salvador: Funda\u00e7\u00e3o Cultural do Estado \n\nda Bahia, 1988. \n\n- PINSKY, Carla Bassanezi (Org). Fontes Hist\u00f3ricas. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2010.  \n\n- PIRES, Antonio Liberac Cardoso Sim\u00f5es. A Capoeira na Bahia de Todos os Santos. Um \n\nestudo sobre cultura e classes trabalhadoras (1890-1937). Tocantins/Goiania: NEAB \n\nGrafset, 2004. \n\n\n\n \n\n180 \n\n \n\n- PIRES, Ricardo Dias de Sousa. Angoleiro ou Regional: Eis a Quest\u00e3o? In: Revista \n\nNega\u00e7a. Ano III, n3, Salvador, 1995. \n\n- PRAZERES, Lucia dos. Cangap\u00e9 Capoeira. Recife: Editora do Autor, 2012. \n\n- QUEIROZ, Martha Rosa Figueira. Onde cultura \u00e9 pol\u00edtica: movimento negro, afox\u00e9s e \n\nmaracatus no carnaval do Recife (1979-1995). Tese de Doutorado em Hist\u00f3ria, UNB, \n\n2011. \n\n- RAGO, Margareth. Do cabar\u00e9 ao lar: A utopia da cidade disciplinar. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nPaz e Terra, 1997. \n\n- REGO, Waldeloir. Capoeira Angola Ensaio Socio Antropol\u00f3gico. Salvador: Editora \n\nItapo\u00e3, 1968.  \n\n- REIS, Let\u00edcia Vidor de Sousa. Negros e Brancos no jogo da capoeira: a reinven\u00e7\u00e3o da \n\ntradi\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado defendida na Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias \n\nHumanas da USP, 1993.  \n\n- REZENDE, Antonio Paulo. Ru\u00eddos do Ef\u00eamero: hist\u00f3rias de dentro e de fora. Recife: \n\nEditora Universit\u00e1ria da UFPE, 2010. \n\n- RICOEUR, Paul. Tempo e a Narrativa \u2013 Tomo III .Campinas: Papirus, 1994. \n\n- SALES, Vicente. O Negro na Forma\u00e7\u00e3o da Sociedade Paraense. Bel\u00e9m: Paka Tatu, 2004. \n\n- SALVADORI, Maria Angela. Capoeira e Malandros Peda\u00e7os de uma Sonora Tradi\u00e7\u00e3o \n\nPopular. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado defendida no Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria \n\nda UNICAMP, em 1990. \n\n- SANTOS,  Boaventura. - A Universidade No S\u00e9culo XXI: para uma reforma democr\u00e1tica \n\ne emancipat\u00f3ria da Universidade. S\u00e3o Paulo: Cortez Editora, 2011. \n\n- SANTOS, Jorge Eg\u00eddio. Capoeira Angola. Jogo de Angola vida e obra. Salvador: Edi\u00e7\u00e3o \n\ndo autor, 2010. \n\n- SANTOS, Luiz Silva. Capoeira: Express\u00e3o de Identidade e Educa\u00e7\u00e3o. In: LARA, Larissa \n\n(org). Abordagens Socioculturais em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Maring\u00e1, Eduem, 2010. \n\n\n\n \n\n181 \n\n \n\n- SARLO, Beatriz. Tempo Passado. Cultura da Mem\u00f3ria e Guinada Subjetiva. S\u00e3o Paulo: \n\nCompanhia das Letras. Belo Horizonte: UFMG, 2007. \n\n- SILVA, Augusto Neves da. E o Recife sambou: disputas e conflitos em torno das \n\nprimeiras Escolas de Samba. Seculum \u2013 Revista de Hist\u00f3ria [27]; Jo\u00e3o Pessoa, jul./dez. \n\n2012. \n\n- SILVA, Bruno Emannuel. Menino qual \u00e9 teu mestre? Capoeira pernambucana e a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o social dos seus mestres. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, \n\nUFSC, 2006. \n\n- SILVA, Jean Adriano Barros da. A Capoeira no \u201cjogo\u201d da aprendizagem: dificuldades e \n\nperspectivas para a forma\u00e7\u00e3o da pessoa com defici\u00eancia visual. In: GUENA, M\u00e1rcia. \n\nCulturas e Linguagens: identidades, tradi\u00e7\u00e3o e rupturas. Salvador: Centro Universit\u00e1rio \n\nJorge Amado, 2008. \n\n- SILVA, Renata e NGUZ\u2019 TALA, Tata. Capoeira Angola: Imagin\u00e1rio, Corpo e Mito. \n\nAnais do Congresso Internacional de Pedagogia Social, Julho de 2012. \n\n-SILVA, Severino Vicente. Maracatu Estrela de Ouro de Alian\u00e7a: a saga de uma tradi\u00e7\u00e3o. \n\nOlinda: Associa\u00e7\u00e3o Reviva, 2012. \n\n- SOARES, Carlos Eug\u00eanio L\u00edbano. A Capoeira Escrava e outras tradi\u00e7\u00f5es rebeldes no Rio \n\nde Janeiro (1808-1850). Campinhas: Editora UNICAMP, 2004. \n\n- SODR\u00c9, Muniz. A verdade seduzida. Rio de Janeiro: Livraria Francisco Alves Editora \n\nS.A., 1988. \n\n_______________ Santugri. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio Editora, 1988 \n\n_______________ Samba, o dono do corpo. Rio de Janeiro: Mauad, 1998. \n\n_______________ Mestre Bimba: Corpo de Mandinga. Rio de Janeiro: Manati, 2002. \n\n_______________ Reinventando a educa\u00e7\u00e3o: diversidade, descoloniza\u00e7\u00e3o e redes. Rio de \n\nJaneiro: Editora Vozes, 2012. \n\n- SOUZA, Thiago Vieira at all. O Mestre de Capoeira Angola Ensina Pegando nas M\u00e3os. \n\nSaberes, Artefatos e Rituais no Processo de Forma\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora Cultura \n\nAcad\u00eamica, 2011. \n\n\n\n \n\n182 \n\n \n\n- TAVARES, Julio Cesar. Dan\u00e7a de Guerra: arquivo-arma. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em \n\nSociologia, pela UNB, 1984. \n\n- TEIXEIRA, Jo\u00e3o Gabriel L. C. et all (Org.) Patrim\u00f4nio imaterial, performance cultural e \n\n(re) tradicionaliza\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: ICS UNB, 2004. \n\n- TELES, Jos\u00e9. Do Frevo ao Manguebeat. S\u00e3o Paulo: Editora 34, 2012. \n\n- VARGAS, Toni. T\u00e1 dif\u00edcil pra calar a boca do cantador. Munique, 2012. \n\n- VASSALO, Simone Pond\u00e9. Capoeiras e intelectuais: a constru\u00e7\u00e3o coletiva da capoeira \n\n\u201caut\u00eantica\u201d. In: Revista de Estudos Hist\u00f3ricos, Rio de Janeiro, n\u00famero 32, 2003.  \n\n- VICENTE, Ana Val\u00e9ria. Entre a ponta de p\u00e9 e o calcanhar. Recife: Editora Universit\u00e1ria \n\nda UFPE, 2009. \n\n- WARNIER, Jean-Pierre. A mundializa\u00e7\u00e3o da cultura. Bauru: Edusc, 2003.   \n\n \n\nDOCUMENTOS  \n\n- C\u00f3digo Penal de 1890, Cap\u00edtulo XIII Dos Vadios e Capoeiras \n\n- Parecer para a Capoeira ser considerada esporte nacional.  \n\n- Processo n\u00b0 01450.002863/2006-80 Parecer n\u00b0 031/08 Registro da Capoeira como \n\nPatrim\u00f4nio Cultural do Brasil. \n\n \n\n- DOSSI\u00ca IPHAN 12 Roda de Capoeira e Of\u00edcio dos Mestres de Capoeira. \n\n \n\n- Relat\u00f3rio Final de Pesquisa do Projeto \u2013 Levantamento Preliminar do Invent\u00e1rio Nacional \n\nde Refer\u00eancias Culturais da Capoeira na Regi\u00e3o Metropolitana do Recife \n\n \n\n- Estatuto da Igualdade Racial. \n\n \n\n- Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o no Brasil, 1996. \n\n \n\n- Marco de refer\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o popular para as pol\u00edticas p\u00fablicas, 2014 \n\n\n\n \n\n183 \n\n \n\n \n\nFONTES AUDIO VISUAIS \n\n- ALMEIDA, Ubirajara \u2013 Mestre Acordeon. CD Cantigas de Capoeira. \n\n- ___________________ DVD M\u00fasica dos Mestres. \n\n- Capoeira \u2013 Paz no mundo, camar\u00e1. DVD Document\u00e1rio do Minist\u00e9rio da Cultura, 2003. \n\n- FARIA, L\u00e1zaro. DVD Mandinga em Manhathan, 2001. \n\n- GOULART, Luiz Fernando. Mestre Bimba: A Capoeira Iluminada.  \n\n- MURICY, Antonio. Carlos. DVD Pastinha uma vida pela capoeira. 1996. \n\n- VELOSO, Caetano. LP Cinema Transcendental.    \n\n \n\nFONTES ELETR\u00d4NICAS  \n\nhttp://www.historiaehistoria.com.br/materia.cfm?tb=artigos&amp;id=186 \n\nwww.recordan\u00e7a.com.br \n\nmestrepiraja.blogspot.com \n\nwww.cultura.gov.br \n\nwww.gruposenzala.com \n\n https://www.youtube.com/watch?v=qb8ERGFxvuI \n\nhttps://www.youtube.com/watch?v=91ERfd9nXS4 \n\nhttp://capoeiradabahia.portalcapoeira.com/ \n\nb2bjogacapoeira.com \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.historiaehistoria.com.br/materia.cfm?tb=artigos&amp;id=186\nhttp://www.recordan\u00e7a.com.br/\nhttp://www.cultura.gov.br/\nhttp://www.gruposenzala.com/\nhttps://www.youtube.com/watch?v=qb8ERGFxvuI\nhttps://www.youtube.com/watch?v=91ERfd9nXS4\nhttp://capoeiradabahia.portalcapoeira.com/\n\n\n \n\n184 \n\n \n\n \n\n \n\nFONTES ORAIS \n\n \n\nENTREVISTADO (A) PESQUISADORA  LOCAL DE ARQUIVO \n\nAdalberto da Silva (Mestre \n\nZumbi Bahia) \nIsabel Guillen Martins \n\nLaborat\u00f3rio de Hist\u00f3ria Oral \n\ne da Imagem da UFPE \n\nJo\u00e3o Ferreira Mulatinho \n\n(Mestre Mulatinho) \n\nIzabel Cristina de Ara\u00fajo \n\nCordeiro \n\nC.C.S.S. (Centro de \n\nCapoeira S\u00e3o Salom\u00e3o) \n\nJos\u00e9 Tadeu Carneiro \n\nCardoso (Mestre Camisa) \n\nIzabel Cristina de Ara\u00fajo \n\nCordeiro \n\nC.C.S.S.  \n\nMarcondes Luiz Ferreira da \n\nSilva  (Mestre Piraj\u00e1) \n\nIzabel Cristina de Ara\u00fajo \n\nCordeiro \n\nC.C.S.S. \n\nMaria Daniela C. G. de \n\nMelo (Contramestra Dani) \n\nIzabel Cristina de Ara\u00fajo \n\nCordeiro \n\nC.C.S.S.  \n\nNestor Passos (Mestre \n\nNestor Capoeira) \n\nIzabel Cristina de Ara\u00fajo \n\nCordeiro \n\nC.C.S.S.  \n\nRicardo Dias de Sousa Pires \n\n(Mestre Mago) \n\nIzabel Cristina de Ara\u00fajo \n\nCordeiro \n\nC.C.S.S."}]}}}