{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11588"}, {"@name": "filename", "#text": "16956_Dissert%20ALINE%20DE%20CARVALHO%20MEIRA.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE \n\nESCOLA DE ENGENHARIA \n\nDEPARTAMENTO DE ENGENHARIA DE PRODU\u00c7\u00c3O \n\nLABORAT\u00d3RIO DE TECNOLOGIA, GEST\u00c3O DE NEG\u00d3CIOS E MEIO AMBIENTE \n\nMESTRADO PROFISSIONAL EM SISTEMAS DE GEST\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nALINE DE CARVALHO MEIRA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA INCLUS\u00c3O DO ASSENTO PARA O REPRESENTANTE DOS EMPREGADOS EM \n\nCONSELHOS DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O E SUA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O PARA UM NOVO \n\nMODELO DE GOVERNAN\u00c7A CORPORATIVA: O CASO DA PETROBRAS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Curso de Mestrado em \n\nSistemas de Gest\u00e3o da Universidade Federal \n\nFluminense como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do \n\ngrau de Mestre em Sistemas de Gest\u00e3o. \u00c1rea de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o: Organiza\u00e7\u00f5es e Estrat\u00e9gia. Linha de \n\nPesquisa: Sistema de Gest\u00e3o pela Qualidade Total. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: \n\n \n\n \n\nEmmanuel Paiva de Andrade, D. Sc. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNiter\u00f3i \n\n2016 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n           Ficha Catalogr\u00e1fica \n \n\nM 514  Meira, Aline de Carvalho.  \n\nA inclus\u00e3o do assento para o representante dos empregados em \n\nConselhos de Administra\u00e7\u00e3o e sua contribui\u00e7\u00e3o para um novo modelo \n\nde governan\u00e7a corporativa: o caso da Petrobras / Aline de Carvalho \n\nMeira. \u2013 2016. \n\n  159 f.  \n\n  Orientador: Emmanuel Paiva de Andrade. \n\n  Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sistema de Gest\u00e3o) \u2013 Universidade \n\nFederal Fluminense. Escola de Engenharia, 2016. \n\n  Bibliografia: f. 124-137. \n\n \n\n1. Governan\u00e7a corporativa. 2. Empregados. 3. Conselho de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o. I. Andrade, Emmanuel Paiva de, Orientador. II. \n\nUniversidade Federal Fluminense. Escola de Engenharia, Institui\u00e7\u00e3o \n\nrespons\u00e1vel. III. T\u00edtulo.    \n\n                     \n\n                                        CDD 658.152 \n\n  \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho a minha m\u00e3e, ao meu pai \n\n(in memoriam), a minha irm\u00e3 (in memoriam) e \n\nao meu irm\u00e3o, que tanto me incentivaram ao \n\nlongo dessa caminhada com seus ensinamentos \n\ne exemplos que serviram como base para a \n\nminha forma\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nA Deus, primeiramente, por ter me guiado neste caminho e ter me dado for\u00e7as e \n\ncoragem para seguir viagem.  \n\nAos meus pais e irm\u00e3os, pelos valores, pelo amor incondicional e por tudo o que me \n\nensinaram. Sem eles, n\u00e3o teria sido poss\u00edvel chegar at\u00e9 aqui.   \n\n\u00c0 Universidade Federal Fluminense (UFF), modelo de refer\u00eancia em qualidade de \n\nensino e pesquisa, com base em princ\u00edpios \u00e9ticos e humanit\u00e1rios.  \n\nAo Prof. D. Sc. Emmanuel Paiva de Andrade, militante do saber, profissional \u00edmpar \n\nque, com sua extrema dedica\u00e7\u00e3o, seriedade, paci\u00eancia e generosidade, me conduziu por essa \n\ntrilha de indaga\u00e7\u00f5es e descobertas, dentro de uma vis\u00e3o cr\u00edtica e metodol\u00f3gica. Seu di\u00e1logo \n\nestimulante, rigor t\u00e9cnico apurado e interesse pelo tema enriqueceram a pesquisa.   \n\nAos professores integrantes desta Banca Examinadora, pelo interesse, disponibilidade, \n\ngentileza e por suas contribui\u00e7\u00f5es sobre a pesquisa, que ser\u00e3o fundamentais para o \n\ndesenvolvimento e aprimoramento acad\u00eamico deste estudo.  \n\nAos demais docentes e membros da Secretaria do Laborat\u00f3rio de Tecnologia, Gest\u00e3o \n\nde Neg\u00f3cios &amp; Meio Ambiente da UFF (Latec), pela cordialidade, aten\u00e7\u00e3o, compreens\u00e3o e \n\napoio no desenvolvimento das atividades acad\u00eamicas. \n\nAo consultor da Petrobras Edson Cordeiro da Silva, aos colegas e profissionais da \n\ncompanhia que, gentilmente, contribu\u00edram para este estudo com seu apoio, orienta\u00e7\u00e3o, \n\nopini\u00f5es, sugest\u00f5es e participa\u00e7\u00f5es em entrevistas. O esfor\u00e7o de realiza\u00e7\u00e3o dessa pesquisa \n\nnasce, antes de tudo, de uma hist\u00f3ria da qual nos orgulhamos. Nossa bandeira \u00e9 uma corrente \n\nque n\u00e3o se rompe. Nosso sonho \u00e9 o ideal do povo brasileiro.  \n\n\u00c0s \u00e1reas de Governan\u00e7a, Risco e Conformidade; Financeira e de Relacionamento com \n\nInvestidores; e de Recursos Humanos, Seguran\u00e7a, Meio Ambiente, Sa\u00fade e Servi\u00e7os (ex-\n\nCorporativa e de Servi\u00e7os); \u00e0s ger\u00eancias executivas de Governan\u00e7a; Recursos Humanos; \n\nComunica\u00e7\u00e3o e Marcas; e Relacionamento com Investidores da Petrobras, pelo apoio e acesso \n\na informa\u00e7\u00f5es fundamentais para o desenvolvimento deste estudo.  \n\nAos colegas da turma de 2012 do Mestrado em Sistemas de Gest\u00e3o e a todos aqueles \n\nque, de algum modo, me incentivaram e compartilharam a experi\u00eancia dessa enriquecedora \n\njornada do conhecimento. \n\n\n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cA arrua\u00e7a pode mudar de \u00eddolos, como o \n\nlupanar varia de amantes, como a roleta varia de \n\nsorte... Mas o esp\u00edrito da fidelidade e da honra \n\nvela constantemente, como a estrela da manh\u00e3 e \n\na estrela da tarde, sobre essas regi\u00f5es, onde a \n\nfor\u00e7a e o desinteresse, o patriotismo e a bravura, \n\na tradi\u00e7\u00e3o e a confian\u00e7a assentaram os seus \n\nreservat\u00f3rios sagrados\u201d. (BARBOSA, Rui, 1893). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nNas duas \u00faltimas d\u00e9cadas, as organiza\u00e7\u00f5es brasileiras passaram por transforma\u00e7\u00f5es intensas \n\nna esfera econ\u00f4mica que alteraram a configura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o democr\u00e1tico da sociedade como \n\num todo. Ao mesmo tempo, a nova geopol\u00edtica das na\u00e7\u00f5es que se configura no s\u00e9culo XXI, \n\nagravada por sucessivas crises econ\u00f4micas e mudan\u00e7as de cen\u00e1rios dos neg\u00f3cios, aumenta o \n\nn\u00edvel de exig\u00eancias do mercado e dos stakeholders quanto \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o do modelo de \n\ngovernan\u00e7a corporativa das empresas a estas novas circunst\u00e2ncias. Um exemplo disso \u00e9 a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 12.353, de 28 de dezembro de 2010, que disp\u00f5e sobre a participa\u00e7\u00e3o \n\nde empregados ativos nos conselhos de administra\u00e7\u00e3o das empresas p\u00fablicas e de economia \n\nmista e suas subsidi\u00e1rias e controladas. Este novo mecanismo representa um avan\u00e7o na \n\ngovernan\u00e7a das empresas estatais e de economia mista, na medida em que em que aprimora os \n\nprocessos de discuss\u00e3o e tomada de decis\u00e3o. Diante deste cen\u00e1rio, este estudo tentar\u00e1 buscar o \n\nelo de significados que une a presen\u00e7a de um representante dos empregados no Conselho de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o da Petrobras, a legitima\u00e7\u00e3o do poder representativo do trabalhador, face \u00e0s \n\ntransforma\u00e7\u00f5es do capital e do trabalho, ao longo do \u00faltimo s\u00e9culo, as mudan\u00e7as nos espa\u00e7os \n\norganizacionais e as exig\u00eancias crescentes do mercado quanto ao aprimoramento dos \n\nmecanismos de governan\u00e7a e do papel dos conselhos de administra\u00e7\u00e3o das empresas. A \n\nPetrobras passa por um processo de revis\u00e3o de suas perspectivas futuras, com a redefini\u00e7\u00e3o de \n\nsua estrutura e reorganiza\u00e7\u00e3o do modelo de governan\u00e7a e gest\u00e3o que abrange todas as \u00e1reas. \n\nDe um lado, a companhia mant\u00e9m o compromisso de expandir os projetos do pr\u00e9-sal com \n\ncompetitividade e efici\u00eancia, frente \u00e0s mudan\u00e7as do mercado internacional de \u00f3leo e g\u00e1s. De \n\noutro, busca realizar esfor\u00e7os de aprimorar sua governan\u00e7a e garantir maior transpar\u00eancia ao \n\nneg\u00f3cio. Neste sentido, o estudo busca responder de forma emp\u00edrica \u00e0 quest\u00e3o-chave da \n\npesquisa: \u201cA inclus\u00e3o do assento para o representante dos empregados em conselhos de \n\nadministra\u00e7\u00e3o, especificamente no caso da Petrobras, contribui para a constru\u00e7\u00e3o de um novo \n\nmodelo de governan\u00e7a corporativa?\u201d. O estudo de caso ir\u00e1 abordar os pleitos eleitorais \n\nrealizados na Petrobras no per\u00edodo entre janeiro de 2012 e janeiro de 2016.   \n\n \n\nPalavras-chave: Governan\u00e7a Corporativa. Conselho de Administra\u00e7\u00e3o. Empregados. \n\nPetrobras\n\n\n\n \n\n  \n\nABSTRACT \n\n \n\nIn the last two decades, Brazilian organizations have undergone sweeping changes in the \n\neconomic sphere that changed the configuration of the democratic space of the society as a \n\nwhole. At the same time, the new geopolitics of nations in the twenty-first century, \n\nexacerbated by continuing economic crises and changing business environment, increases the \n\nlevel of requirements from both the market and the stakeholders on the adequacy of the \n\ncorporate governance model of the companies, under the new circumstances. An example of \n\nthis is the implementation of Law no. 12,353 of December 28 2010, which regulates the \n\nparticipation of active employees in the boards of public companies and public-private \n\ncompanies, and theirs subsidiaries. This new mechanism is a step forward in the governance \n\nof state-owned or state-controlled enterprises as it greatly enhances the debate and the \n\ndecision-making process. In this scenario, this study aims at exploring the links uniting the \n\npresence of an employee representative on the Board of Directors of Petrobras, the legitimacy \n\nof the representative power of the worker, given the transformations of capital and labor over \n\nthe last century, the changes in organizational spaces and the increasing demand from the \n\nmarket for an improvement of corporate governance mechanisms and the discussion of the \n\nrole of executive boards. Petrobras is undergoing a process of reviewing its future prospects \n\nwith the redefinition of its structure and reorganization of the both corporate governance and \n\norganizational management models comprising all departments. On the one side, the company \n\nis committed to expand its pre-salt projects with competitiveness and efficiency despite recent \n\nchanges in the international oil and gas market. On the other, it works to improve their \n\ncorporate governance and ensure greater transparency to its business practices. In this respect, \n\nthe study seeks to answer empirically the key issue of the research: \"The inclusion of a seat \n\nfor the representative of the employees in the board of directors, specifically in the case of \n\nPetrobras, contributes to the construction of a new corporate governance model?\". The case \n\nstudy will address the voting process for an employee's representative in the executive board \n\nin Petrobras from January 2012 to January 2016. \n\n \n\nKeywords: Corporate Governance. Board of Directors. Employees. Petrobras\n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 01\u2013 Nuvem de palavras TreeCloud do projeto de disserta\u00e7\u00e3o \u00a9 2007-2014................ 27 \n\nFigura 02\u2013 Nuvem de palavras Wordle\u2122 \u00a9 2008 Jonathan Feinberg .................................... 28 \n\nFigura 03 \u2013 Mapa de literatura da pesquisa .............................................................................. 29 \n\nFigura 04 - Camadas do pr\u00e9-sal. Autor: Paulo Cabral .............................................................. 70 \n\nFigura 05 \u2013 Estrutura organizacional da Petrobras ................................................................... 75 \n\nFigura 06 \u2013 Modelo de gest\u00e3o da Petrobras ............................................................................. 77 \n\nFigura 07 \u2013 Cadeia de valor da Petrobras ................................................................................. 78 \n\nFigura 08 \u2013 Valores Petrobras .................................................................................................. 79 \n\nFigura 09 \u2013 Modelo de governan\u00e7a corporativa da Petrobras .................................................. 82 \n\nFigura 10 \u2013 Nuvem de palavras Wordle\u2122 \u00a9 2008 Jonathan Feinberg ................................. 119 \n\nFigura 11 \u2013 Nuvem de palavras TreeCloud do projeto de disserta\u00e7\u00e3o \u00a9 2007-2014 ............ 120 \n\nFigura 12 \u2013 Matriz SWOT do processo eleitoral na Petrobras ............................................... 121 \n\nFigura 13 \u2013 Modelo de gest\u00e3o do conhecimento da Petrobras ............................................... 122 \n\nFigura 14 \u2013 Mapa mental do estudo de caso da pesquisa ....................................................... 150 \n\nFigure 15 \u2013 Autoriza\u00e7\u00e3o de uso de informa\u00e7\u00f5es do Sistema Petrobras.................................. 153 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nfile:///C:/Users/uqmh/Documents/MSG%202016_ALINE%20MEIRA_DISSERTA\u00c7\u00c3O.doc%23_Toc449628190\nfile:///C:/Users/uqmh/Documents/MSG%202016_ALINE%20MEIRA_DISSERTA\u00c7\u00c3O.doc%23_Toc449628191\nfile:///C:/Users/uqmh/Documents/MSG%202016_ALINE%20MEIRA_DISSERTA\u00c7\u00c3O.doc%23_Toc449628193\nfile:///C:/Users/uqmh/Documents/MSG%202016_ALINE%20MEIRA_DISSERTA\u00c7\u00c3O.doc%23_Toc449628194\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\nQuadro 01 \u2013 Valores da governan\u00e7a corporativa na Lei Sarbanes-Oxley ................................ 42 \n\nQuadro 02 \u2013 Filtros do mecanismo de busca da Base Scopus, no Portal da Capes ............... 138 \n\nQuadro 03 \u2013 Registros encontrados no estudo bibliom\u00e9trico por tipo de documento ............ 139 \n\nQuadro 04 \u2013 Peri\u00f3dicos com classifica\u00e7\u00e3o WebQualis e no de refer\u00eancias na pesquisa ....... 148 \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\nGr\u00e1fico 01 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de eleitores na Petrobras.................................................102 \n\nGr\u00e1fico 02 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o de empregados ativos nas elei\u00e7\u00f5es................................................103 \n\nGr\u00e1fico 03 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de candidatos na Petrobras..............................................104 \n\nGr\u00e1fico 04 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos registros por \u00e1rea na Base Scopus..........................................139 \n\nGr\u00e1fico 05 \u2013 N\u00famero de artigos relacionados por ano de publica\u00e7\u00e3o na Base Scopus..........140 \n\nGr\u00e1fico 06 \u2013 N\u00famero de artigos relacionados por ano de publica\u00e7\u00e3o na Base Scopus..........140 \n\nGr\u00e1fico 07 \u2013 Artigos da revis\u00e3o de literatura: organiza\u00e7\u00f5es...................................................141 \n\nGr\u00e1fico 08  \u2013 Artigos da revis\u00e3o de literatura: governan\u00e7a corporativa.................................142 \n\nGr\u00e1fico 09 \u2013 Artigos da revis\u00e3o de literatura: trabalhadores..................................................143 \n\nGr\u00e1fico 10 \u2013 S\u00e9rie hist\u00f3rica dos grupos 1, 2 e 3.....................................................................143 \n\nGr\u00e1fico 11 \u2013 Artigos do Grupo 1 classificados por peri\u00f3dicos WebQualis Interdisciplinar..144 \n\nGr\u00e1fico 12 \u2013 Artigos do Grupo 1 classificados por peri\u00f3dicos WebQualis Engenharias III..144 \n\nGr\u00e1fico 13 \u2013 Artigos do Grupo 2 classificados por peri\u00f3dicos WebQualis Interdisciplinar..145 \n\nGr\u00e1fico 14 \u2013 Artigos do Grupo 2 classificados por peri\u00f3dicos WebQualis Engenharias III..145 \n\nGr\u00e1fico 15 \u2013 Artigos do Grupo 3 classificados por peri\u00f3dicos WebQualis Interdisciplinar..146 \n\nGr\u00e1fico 16 \u2013 Artigos do Grupo 3 classificados por peri\u00f3dicos WebQualis Engenharias III..146 \n\nGr\u00e1fico 17 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o total de peri\u00f3dicos WebQualis na \u00e1rea Interdisciplinar...............147 \n\nGr\u00e1fico 18 \u2013 Classifica\u00e7\u00f5es total de peri\u00f3dicos WebQualis na \u00e1rea Engenharias III.............147 \n\nGr\u00e1fico 19 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o de peri\u00f3dicos por relev\u00e2ncia........................................................149 \n\nGr\u00e1fico 20 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de peri\u00f3dicos por regi\u00e3o geogr\u00e1fica no Brasil e no exterior.........149 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\nADR         American Depositary Receipts \n\nAEPET       Associa\u00e7\u00e3o dos Engenheiros da Petrobras  \n\nAIE         Ag\u00eancia Internacional de Energia  \n\nANP         Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis \n\nAPI         American Petroleum Institute \n\nBOE         Barris de \u00d3leo Equivalente \n\nCAASE      Comiss\u00f5es para An\u00e1lise de Aplica\u00e7\u00e3o de San\u00e7\u00e3o \n\nCPPIB         Conselho de Investimentos em Planos de Pens\u00e3o do Canad\u00e1 \n\nCVM         Comiss\u00e3o de Valores Mobili\u00e1rios \n\nCLT         Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho  \n\nCSP         Central Sindical e Popular Conlutas  \n\nCUT         Central \u00danica dos Trabalhadores \n\nDEST         Departamento de Coordena\u00e7\u00e3o e Governan\u00e7a das Empresas Estatais \n\nDJSI        \u00cdndice Dow Jones de Sustentabilidade \n\nFMI         Fundo Monet\u00e1rio Internacional \n\nFNP         Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos Petroleiros \n\nFUP         Federa\u00e7\u00e3o \u00danica dos Petroleiros \n\nGNDI         Global Network of Director Institutes  \n\nIBCA         Instituto Brasileiro de Conselheiros de Administra\u00e7\u00e3o \n\nIBGC         Instituto Brasileiro de Governan\u00e7a Corporativa \n\nICGN         International Corporate Governance Network \n\nIGC         \u00cdndice de A\u00e7\u00f5es com Governan\u00e7a Corporativa Diferenciada \n\nIGCLA       Institutos de Gobierno Corporativo de Latino Am\u00e9rica  \n\nIPO         Initial Public Offering \n\nIRR         \u00cdndice de Reposi\u00e7\u00e3o de Reservas  \n\nOCDE         Organiza\u00e7\u00e3o para Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico das Na\u00e7\u00f5es Unidas  \n\nOPEP         Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo \n\nOTC          Offshore Technology Conference \n\nPPSA         Pr\u00e9-Sal Petr\u00f3leo S.A.  \n\nPROCAP    Programa de Capacita\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica em \u00c1guas Profundas \n\nSEC         Securities and Exchange Commission  \n\nSPE         Society of Petroleum Engineers \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n1 O PROBLEMA....................................................................................................................14 \n\n1.1 INTRODU\u00c7\u00c3O..................................................................................................................14 \n\n1.2 FORMULA\u00c7\u00c3O DA SITUA\u00c7\u00c3O-PROBLEMA..............................................................17 \n\n1.3 OBJETIVOS.......................................................................................................................21 \n\n1.3.1 Objetivo Geral................................................................................................................21 \n\n1.3.2 Objetivos Espec\u00edficos.....................................................................................................21 \n\n1.4 QUEST\u00d5ES DE PESQUISA..............................................................................................22 \n\n1.5 DELIMITA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO.........................................................................................23 \n\n1.6 IMPORT\u00c2NCIA DO ESTUDO.........................................................................................23 \n\n1.7 ORGANIZA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO........................................................................................25     \n\n2 REVIS\u00c3O DA LITERATURA...........................................................................................26                                                                                            \n\n2.1 O CONHECIMENTO NO AMBIENTE ORGANIZACIONAL.......................................30 \n\n2.1.1 Teoria da cria\u00e7\u00e3o do conhecimento organizacional....................................................30 \n\n2.1.2 A gest\u00e3o do conhecimento no contexto das organiza\u00e7\u00f5es...............................................32 \n\n2.2 O CAMPO DE PODER NAS ORGANIZA\u00c7\u00d5ES.............................................................34 \n\n2.2.1 Formula\u00e7\u00e3o do campo de poder e an\u00e1lise de Bourdieu..............................................35 \n\n2.2.2 A nova teoria organizacional........................................................................................36 \n\n2.3 ASPECTOS DA GOVERNAN\u00c7A CORPORATIVA......................................................38 \n\n2.3.1 A governan\u00e7a corporativa no mundo...........................................................................40 \n\n2.3.2 A governan\u00e7a corporativa moderna no Brasil............................................................43 \n\n2.3.3 Governan\u00e7a corporativa em empresas estatais...........................................................51 \n\n2.4 AS TRANSFORMA\u00c7\u00d5ES NO MUNDO DO TRABALHO............................................54 \n\n2.4.1 A nova classe trabalhadora hoje...................................................................................56 \n\n2.4.2 Construindo uma nova rela\u00e7\u00e3o de poder no espa\u00e7o p\u00fablico das organiza\u00e7\u00f5es........57 \n\n3 METODOLOGIA DE PESQUISA.....................................................................................58 \n\n3.1 TIPOLOGIA DA PESQUISA............................................................................................59 \n\n3.2 POPULA\u00c7\u00c3O.....................................................................................................................60 \n\n3.3 INSTRUMENTO DE COLETA DE DADOS....................................................................60 \n\n3.4 TRATAMENTO E AN\u00c1LISE DOS DADOS....................................................................61 \n\n3.5 LIMITA\u00c7\u00d5ES DO M\u00c9TODO............................................................................................62 \n\n\n\n \n\n4 AN\u00c1LISE E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS DO ESTUDO DE CASO..................64 \n\n4.1 A PETROBRAS..................................................................................................................64 \n\n4.1.1 Uma trajet\u00f3ria que se confunde com a hist\u00f3ria do Brasil..........................................64 \n\n4.1.2 Plano Estrat\u00e9gico Petrobras 2030 e Plano de Neg\u00f3cios e Gest\u00e3o 2015-2019............72                                     \n\n4.1.3 Estrutura organizacional e modelo de gest\u00e3o da Petrobras.......................................75 \n\n4.1.4 Modelo de governan\u00e7a corporativa da Petrobras.......................................................82 \n\n4.1.5 Revis\u00e3o da governan\u00e7a e do modelo de gest\u00e3o organizacional..................................87 \n\n4.2 O REPRESENTANTE DOS EMPREGADOS NO CA DA PETROBRAS.....................89 \n\n4.2.1 Processo eleitoral 2012...................................................................................................93 \n\n4.2.2 Processo eleitoral 2013...................................................................................................95 \n\n4.2.3 Processo eleitoral 2014...................................................................................................96 \n\n4.2.4 Processo eleitoral 2015...................................................................................................97 \n\n4.2.5 Processo eleitoral 2016...................................................................................................98 \n\n4.2.6 Percep\u00e7\u00f5es das partes envolvidas no processo............................................................99 \n\n4.2.7 Li\u00e7\u00f5es aprendidas no processo....................................................................................122 \n\n5 CONCLUS\u00c3O....................................................................................................................123 \n\nREFER\u00caNCIAS....................................................................................................................124 \n\nAP\u00caNDICES..........................................................................................................................138 \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 Direcionadores da revis\u00e3o de literatura \u2013 estudo bibliom\u00e9trico..........138 \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 Direcionadores da revis\u00e3o de literatura \u2013 eixos tem\u00e1ticos....................141 \n\nAP\u00caNDICE C \u2013 Mapa mental do estudo de caso..............................................................150 \n\nAP\u00caNDICE D \u2013 Instrumento de coleta de dados...............................................................151 \n\nAP\u00caNDICE E - Autoriza\u00e7\u00e3o de uso de informa\u00e7\u00f5es do Sistema Petrobras....................153 \n\nAP\u00caNDICE F - Listagem de entrevistados.........................................................................154 \n\nANEXOS................................................................................................................................155 \n\nANEXO A \u2013 Lei n\u00ba 12.353, de 28 de dezembro de 2010....................................................155 \n\nANEXO B \u2013 Portaria n\u00ba 026, de 11 de mar\u00e7o de 2011.......................................................157\n\n\n\n14 \n\n \n\n \n\n \n\n1 O PROBLEMA \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo s\u00e3o identificados os principais elementos que constituem e delimitam o \n\nproblema de pesquisa, a quest\u00e3o central que o sustenta e os objetivos do estudo, a partir de \n\numa investiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica sobre a import\u00e2ncia do papel do representante dos empregados em \n\nconselhos de administra\u00e7\u00e3o de empresas p\u00fablicas e de economia mista, especificamente no \n\ncaso da Petrobras, e sua contribui\u00e7\u00e3o para um novo modelo de governan\u00e7a corporativa.   \n\n \n\n1.1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nNas duas \u00faltimas d\u00e9cadas, as organiza\u00e7\u00f5es brasileiras passaram por transforma\u00e7\u00f5es \n\nintensas na esfera econ\u00f4mica que alteraram a configura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o democr\u00e1tico da \n\nsociedade como um todo. A adequa\u00e7\u00e3o do modelo de governan\u00e7a corporativa \u2013 em princ\u00edpio, \n\numa nova maneira de se organizar as rela\u00e7\u00f5es entre as empresas e o mercado \u2013 a estas novas \n\ncircunst\u00e2ncias, \u00e9 precedida por movimentos resultantes da globaliza\u00e7\u00e3o, ocorridos a partir da \n\nsegunda metade do s\u00e9culo XX, como fus\u00f5es, aquisi\u00e7\u00f5es, incorpora\u00e7\u00f5es, privatiza\u00e7\u00f5es e a \n\nredefini\u00e7\u00e3o do papel do Estado na economia (GUILL\u00c9N, 2000; GR\u00dcN, 2003).    \n\nA complexidade da quest\u00e3o aumenta quando entram em campo novos atores, oriundos \n\ndos espa\u00e7os pol\u00edticos, sindicais e de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, conformados segundo \n\na l\u00f3gica reaberta na redemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, com maior impulso a partir dos anos 2000. A \n\nboa governan\u00e7a corporativa, nesse sentido, seria o instrumento de deflagra\u00e7\u00e3o de um ciclo \n\nvirtuoso de transpar\u00eancia nos procedimentos cont\u00e1beis e administrativos das empresas de \n\ncapital aberto e de respeito aos direitos dos acionistas minorit\u00e1rios, ideias que lembram \n\nimportantes bandeiras de luta pela instaura\u00e7\u00e3o da cidadania plena no Brasil (GR\u00dcN, 2005). \n\nAinda mais recente \u00e9 a an\u00e1lise sociol\u00f3gica sobre governan\u00e7a corporativa, que destaca \n\no seu aspecto desafiante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s diretrizes ortodoxas inspiradas na economia financeira. \n\nA \u201cfinanceiriza\u00e7\u00e3o\u201d das empresas, a preval\u00eancia do ponto de vista financeiro sobre outras \n\nquest\u00f5es estrat\u00e9gicas para as empresas, acabaria por amea\u00e7ar os sistemas nacionais de \n\nrela\u00e7\u00f5es do trabalho e, at\u00e9 mesmo, as bases de seguran\u00e7a social constru\u00eddas nos pa\u00edses \n\ndesenvolvidos durante o s\u00e9culo XX (AGLIETTA, M; A. REB\u00c9RIOUX, 2004).  \n\nFiori (2009), ao examinar a nova geopol\u00edtica das na\u00e7\u00f5es que se configura no s\u00e9culo \n\nXXI, agravada por sucessivas crises econ\u00f4micas, prev\u00ea que, antes do colapso, o sistema \n\nmundial moderno ainda viver\u00e1 algumas rodadas de ajustes e transforma\u00e7\u00f5es estruturais.  \n\n\n\n15 \n\n \n\n \n\nEssa \u201ccegueira institucional\u201d consagrada pelo sistema financeiro tradicional remete ao \n\nestabelecimento de linhas de for\u00e7as do chamado campo de poder (BOURDIER, 2003), uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o social capaz de transformar significativamente o espa\u00e7o organizacional, \n\nespecialmente no tocante \u00e0 governan\u00e7a corporativa, a partir da constru\u00e7\u00e3o de uma cultura e de \n\num quadro moral que v\u00e3o muito al\u00e9m dos mercados financeiros (GR\u00dcN, 2009).  \n\nAgamben (2013) avan\u00e7a nessa an\u00e1lise e compara a dial\u00e9tica do capitalismo, segundo \n\nas vis\u00f5es de Weber (2004) e Benjamin (2013), aos movimentos hist\u00f3ricos que anunciam e \n\ndefinem uma \u00e9poca. Paradoxalmente, essa \u201creligi\u00e3o capitalista\u201d a que Benjamin se refere, \n\nvive de um cont\u00ednuo endividamento e alimenta-se ficticiamente do seu pr\u00f3prio futuro, \n\nhipotecado em quantidades cada vez maiores de produ\u00e7\u00e3o e trabalho.  \n\nOs processos de internacionaliza\u00e7\u00e3o do capital e da propriedade e a l\u00f3gica financeira \n\nda gest\u00e3o, que dominaram o debate econ\u00f4mico no s\u00e9culo XX, culminaram na introdu\u00e7\u00e3o de \n\nnovos modelos organizacionais \u2013 entre os quais, a governan\u00e7a corporativa \u2013 e seguem, no \n\ns\u00e9culo XXI, com a reformula\u00e7\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o tradicional de organiza\u00e7\u00e3o preconizada pela \n\nteoria das organiza\u00e7\u00f5es, em contraponto a um sentido mais amplo de governan\u00e7a corporativa, \n\nalavancado pelas diferen\u00e7as globais (GUILL\u00c9N, 2000; GR\u00dcN, 2003).  \n\nDimaggio e Powell (2005) chamam aten\u00e7\u00e3o para a \u201cm\u00e3o invis\u00edvel\u201d que opera as \n\nmudan\u00e7as nos campos organizacionais e um grupo de organiza\u00e7\u00f5es que emerge como um \n\ncampo estruturado de interesses nem sempre convergentes, produto de for\u00e7as poderosas que \n\noperam imersas em um ambiente de respostas das organiza\u00e7\u00f5es.  \n\nNa tentativa de postular um sentido mais amplo de governan\u00e7a corporativa, est\u00e1 a \n\nnecessidade de considerar os diversos stakeholders (partes interessadas) e n\u00e3o apenas aqueles \n\ncom os quais as organiza\u00e7\u00f5es possuem rela\u00e7\u00e3o contratual (FREEMAN, 2001). Neste sentido, \n\na dimens\u00e3o humana ter\u00e1 papel fundamental, a come\u00e7ar pela mudan\u00e7a de paradigma \n\npromovida pela an\u00e1lise dos atores que operam nesse contexto (BLAIR, 2005).  \n\nAssim, as organiza\u00e7\u00f5es caminham hoje para um novo modelo de governan\u00e7a \n\ncorporativa: relacional, interorganizacional, interdependente de recursos, com forte demanda \n\npor parte dos atores relevantes e consequente necessidade de fortalecimento dos mecanismos \n\nde gest\u00e3o e sustentabilidade empresariais (STEINBERG, 2003).  \n\nComo ponto de partida para a indaga\u00e7\u00e3o quanto ao futuro da governan\u00e7a corporativa \n\nsegundo este novo modelo, o estudo pretende abordar o atual modelo de governan\u00e7a \n\ncorporativa do Sistema Petrobras, constitu\u00eddo hoje por cerca de 220 sociedades e o \n\naprimoramento do seu processo decis\u00f3rio, por meio de um sistema de delega\u00e7\u00e3o de autonomia \n\ne compet\u00eancia para os conselheiros de administra\u00e7\u00e3o e diretores estatut\u00e1rios.  \n\n\n\n16 \n\n \n\n \n\nComo avan\u00e7o legal e institucional nesse sentido, foi sancionada pelo ex-presidente da \n\nRep\u00fablica, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, em 28 de dezembro de 2010, a Lei n\u00ba 12.353, que \n\ndisp\u00f5e sobre a participa\u00e7\u00e3o de empregados ativos nos conselhos de administra\u00e7\u00e3o das \n\nempresas p\u00fablicas e de economia mista, suas subsidi\u00e1rias e controladas e demais empresas em \n\nque a Uni\u00e3o, direta ou indiretamente, detenha a maioria do capital social com direito a voto.  \n\nPara atender a este dispositivo, a Petrobras realizou mudan\u00e7as estruturais para alterar o \n\nseu Estatuto Social e demais instrumentos de governan\u00e7a corporativa. A lei determina a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de elei\u00e7\u00f5es anuais para a escolha do representante dos empregados, em pleito \n\norganizado em conjunto com as entidades sindicais das categorias representadas.  \n\nNo caso da Petrobras, as entidades representativas s\u00e3o a Federa\u00e7\u00e3o \u00danica dos \n\nPetroleiros (FUP), criada em 29 de junho de 1993, filiada \u00e0 Central \u00danica dos Trabalhadores \n\n(CUT), que congrega 14 sindicatos e a Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos Petroleiros (FNP), criada em \n\n26 de agosto de 2006, entidade autodeclarada independente, que re\u00fane cinco sindicatos das \n\nbases colegiadas, alguns filiados \u00e0 Central Sindical e Popular Conlutas (CSP-Conlutas).   \n\nEntre janeiro de 2012 e janeiro de 2016, per\u00edodo delimitado para este estudo, a \n\nPetrobras realizou cinco elei\u00e7\u00f5es para representante dos empregados junto ao Conselho de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o (CA). Para a companhia, al\u00e9m de exig\u00eancia legal, o pleito marca a participa\u00e7\u00e3o \n\ndos empregados nas decis\u00f5es estrat\u00e9gicas e busca dar mais transpar\u00eancia \u00e0s suas a\u00e7\u00f5es, \n\ncontribuindo para o fortalecimento do seu modelo de governan\u00e7a corporativa.  \n\nNa vis\u00e3o de seus empregados, essa conquista, embora importante, \u00e9 alvo de uma \n\nan\u00e1lise um tanto difusa, onde se confundem objetivos mercadol\u00f3gicos, interesses de classe e \n\nprocessos coletivos, que necessitam ainda dos ajustes necess\u00e1rios \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do sistema.   \n\nPara o Brasil, a lei marca um avan\u00e7o da classe trabalhadora no sentido de uma \n\nparticipa\u00e7\u00e3o mais ativa e estrat\u00e9gica nas organiza\u00e7\u00f5es, especialmente as de capital aberto, que \n\nnecessitam de um modelo de sustenta\u00e7\u00e3o s\u00f3lido para suas atividades, imagem e reputa\u00e7\u00e3o.   \n\nNo imagin\u00e1rio dos trabalhadores, o direito \u00e0 representatividade lan\u00e7a um novo olhar \n\nsobre o seu lugar no mundo. Sob essa nova ordem mundial de transforma\u00e7\u00f5es e caos, a face \n\noculta do capitalismo e o colapso da moderniza\u00e7\u00e3o, descritos por Harvey (2011) e Kurz \n\n(1993), trazem \u00e0 luz os conflitos e ditames da organiza\u00e7\u00e3o do capital e do trabalho que \n\nmudaram radicalmente o perfil dos trabalhadores e das organiza\u00e7\u00f5es nos s\u00e9culos recentes.  \n\nNesse caleidosc\u00f3pio de culturas e interesses de mercado que o mundo globalizado \n\ntra\u00e7ou, na era da mundializa\u00e7\u00e3o do capital, apontada por Antunes e Alves (2004), as empresas \n\nbuscam continuamente refor\u00e7ar uma identidade \u00fanica, como tra\u00e7o diferencial, por\u00e9m m\u00faltipla \n\nem seus aspectos e significados diante de um mundo estarrecido, em constante metamorfose. \n\n\n\n17 \n\n \n\n \n\n \n\n1.2 FORMULA\u00c7\u00c3O DA SITUA\u00c7\u00c3O-PROBLEMA  \n\n \n\nA Petrobras, ao longo de seus 63 anos de exist\u00eancia, sempre foi um s\u00edmbolo nacional. \n\nDeitada em ber\u00e7o espl\u00eandido, a \u201cgigante\u201d brasileira do petr\u00f3leo precisou logo cedo aprender a \n\nlutar pelo simples direito de existir longe das garras dos interesses nacionais e internacionais \n\nque se opunham \u00e0 sua cria\u00e7\u00e3o e \u00e0 hegemonia brasileira sobre o petr\u00f3leo, ent\u00e3o alvo do \n\npredom\u00ednio do capital estrangeiro sobre os investimentos.     \n\nCom dinamismo e compet\u00eancia t\u00e9cnica, a companhia ultrapassou fronteiras e ampliou \n\nseu mercado no Brasil e no exterior. Era preciso crescer e explorar, crescer e multiplicar \n\nreservas, capital e produ\u00e7\u00e3o. Era o sonho de uma Petrobras e de um Brasil do futuro.  \n\nPor\u00e9m, no inverno de 2013, outro \u201cgigante\u201d adormecido pelo distanciamento \n\ndemocr\u00e1tico dos anos de chumbo acordou sobressaltado e assistiu at\u00f4nito ao despertar da \n\n\u201cf\u00faria\u201d dos movimentos radicais, iniciados na Primavera \u00c1rabe de 2010 e que tomaram as \n\nruas do Brasil nas manifesta\u00e7\u00f5es de junho de 2013, liderados por movimentos ativistas \n\nanarquistas, inicialmente contra o aumento nas tarifas de transportes p\u00fablicos, assumindo \n\ndepois propaga\u00e7\u00e3o \u201cviral\u201d, como uma onda de espanto e \u201cf\u00faria\u201d democr\u00e1tica.  \n\nA insatisfa\u00e7\u00e3o popular viria novamente a manifestar-se em mar\u00e7o e abril de 2015; e, \n\ncom mais intensidade, em 13 de mar\u00e7o de 2016, nos protestos contra a corrup\u00e7\u00e3o e o cen\u00e1rio \n\npol\u00edtico-econ\u00f4mico, que reuniram milhares de pessoas nas capitais brasileiras. Embora de \n\nperfil mais conservador, estes protestos for\u00e7am a uma releitura das ruas e daquilo que ecoam.  \n\nEsse fen\u00f4meno seria o primeiro sinal de abalo no equil\u00edbrio das institui\u00e7\u00f5es e de crise \n\nde representatividade no cen\u00e1rio pol\u00edtico nacional, em meio ao j\u00e1 f\u00e9rtil terreno da incerteza \n\necon\u00f4mica que assombra as economias mundiais desde as crises de 2008 e 2009 e que veio a \n\nse intensificar no Brasil, em 2015, com um panorama de rupturas e incerteza pol\u00edtica.    \n\nNa vis\u00e3o de Kurz (2014), a resposta p\u00f3s-moderna a esta situa\u00e7\u00e3o de permanente crise \n\ncapitalista consiste em viver a perda de todas as certezas, como resposta a um tempo de \n\ntransi\u00e7\u00e3o que pretende ver nessa rejei\u00e7\u00e3o justamente o novo em geral, uma garantia de \n\nsalva\u00e7\u00e3o, cuja promessa de felicidade consiste em j\u00e1 n\u00e3o ter que se comprometer com nada. \n\n Esse conflito, por vezes violento, reproduz-se na cr\u00edtica e na oposi\u00e7\u00e3o. \u201cA hist\u00f3ria \n\ncomo campo de batalha das ideias, as ideias, como armas da hist\u00f3ria\u201d \u2013 um novo paradigma \n\ndo relativismo que, ao rejeitar uma nova clareza ou defini\u00e7\u00e3o de conte\u00fado, apenas apela para \n\no potencial de barb\u00e1rie nele adormecido (KURZ, 2014).  \n\n\n\n18 \n\n \n\n \n\nTal an\u00e1lise \u00e9 fundamental para vislumbrar o pano de fundo do problema, uma vez que \n\na atual crise de representatividade pol\u00edtica exp\u00f5e novos modelos de governabilidade e \n\nprofundas reconfigura\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas. Nesse contexto, partidos e sindicatos s\u00e3o \n\ncolocados \u00e0 prova pela desconfian\u00e7a da classe trabalhadora do s\u00e9culo XXI e pela inquietude \n\ndas massas e experimentam cr\u00edticas de diversos setores; n\u00e3o somente pela aus\u00eancia de \n\nlideran\u00e7as e inefic\u00e1cia do di\u00e1logo, mas por suas op\u00e7\u00f5es de governabilidade pautadas por \n\nalian\u00e7as duvidosas e pelo distanciamento das bases e dos movimentos sociais.  \n\nMaria Chaves Jardim (2009) vai al\u00e9m, ao afirmar que \u201co conceito de crise \u00e9 que est\u00e1 \n\nem crise, assim como os conceitos de sindicato, de representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e de partidos\u201d. Ao \n\nmesmo tempo, ela enfatiza que a vis\u00e3o de um \u201csindicalismo de elite\u201d, aliado ao patronato e \n\naos interesses de mercado, seria uma vis\u00e3o muito simplista para um problema complexo. A \n\nautora insiste que a sociedade atual vive uma mudan\u00e7a de din\u00e2mica, segundo uma perspectiva \n\nde crise, que n\u00e3o mais comporta a an\u00e1lise dos fen\u00f4menos por categorias cl\u00e1ssicas; que, por \n\nsua vez, j\u00e1 n\u00e3o representam este novo cen\u00e1rio.  \n\nPara a Petrobras, tamanha complexidade s\u00f3 veio a aumentar o grau de incerteza e \n\nexposi\u00e7\u00e3o ao risco em um momento cr\u00edtico, quando o debate ganhou as ruas diante dos \n\ndesdobramentos das investiga\u00e7\u00f5es promovidas pela Pol\u00edcia Federal e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\nna Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato, iniciada em 17 de mar\u00e7o de 2014. A opera\u00e7\u00e3o trouxe \u00e0 tona uma s\u00e9rie \n\nde irregularidades envolvendo empreiteiras respons\u00e1veis pelo fornecimento de bens e servi\u00e7os \n\n\u00e0 Petrobras, revelando a exist\u00eancia de um suposto esquema de corrup\u00e7\u00e3o e pagamentos \n\nindevidos a partidos, agentes pol\u00edticos e ex-administradores da companhia. \n\nEssa onda negativa de acontecimentos acarretou para a Petrobras consequ\u00eancias \n\nnefastas, como a perda de valor de mercado, a desconfian\u00e7a dos investidores, uma s\u00e9rie de \n\na\u00e7\u00f5es judiciais motivadas por perdas financeiras; a necessidade de financiamentos e \n\ndesinvestimentos, o aumento do endividamento e a intensa volatilidade das a\u00e7\u00f5es, em meio a \n\numa conjuntura de pre\u00e7os internacionais do petr\u00f3leo em baixa e perdas das petrol\u00edferas.  \n\nEm meio \u00e0 crise, em janeiro de 2015, a companhia acenou para o mercado com um \n\npacote de medidas urgentes, como a intensifica\u00e7\u00e3o de investiga\u00e7\u00f5es internas, promovidas por \n\nescrit\u00f3rios especializados em fraudes corporativas, a instaura\u00e7\u00e3o de um Comit\u00ea Especial para \n\nacompanhamento dos desdobramentos das investiga\u00e7\u00f5es, a cria\u00e7\u00e3o de uma nova diretoria de \n\nGovernan\u00e7a, Risco e Conformidade, a constitui\u00e7\u00e3o de Comiss\u00f5es para An\u00e1lise de Aplica\u00e7\u00e3o \n\nde San\u00e7\u00e3o (Caase), tendo como medida inicial o bloqueio cautelar de empresas citadas na \n\nOpera\u00e7\u00e3o Lava-Jato e a cria\u00e7\u00e3o do Programa Petrobras de Preven\u00e7\u00e3o da Corrup\u00e7\u00e3o (PPPC).   \n\n\n\n19 \n\n \n\n \n\nAp\u00f3s o epis\u00f3dio de divulga\u00e7\u00e3o dos resultados do terceiro trimestre de 2014 com \n\natraso, em 28 de janeiro de 2015, sem a revis\u00e3o de auditores independentes e sem conclus\u00e3o \n\nquanto \u00e0s perdas financeiras, a Diretoria Executiva da Petrobras protocolou uma ren\u00fancia \n\ncoletiva, em 4 de fevereiro de 2015, quando j\u00e1 eram evidentes os sinais de desgaste e cansa\u00e7o.   \n\nEm 6 de fevereiro de 2015, foi aprovada pelo Conselho de Administra\u00e7\u00e3o a nomea\u00e7\u00e3o \n\nde Aldemir Bendine (ex-presidente do Banco do Brasil) para a presid\u00eancia da Petrobras, com \n\numa nova diretoria interina composta por t\u00e9cnicos. \n\nAs demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis de 2014 revisadas pelos auditores independentes foram \n\npublicadas em 22 de abril de 2015 e, apesar de acusarem perdas \u201cgigantes\u201d, da ordem de R$ \n\n44,6 bilh\u00f5es, baixas cont\u00e1beis e excessivo endividamento, representaram um importante passo \n\npara a retomada da credibilidade da empresa, juntamente com a renova\u00e7\u00e3o do seu Conselho \n\nde Administra\u00e7\u00e3o e a implanta\u00e7\u00e3o de medidas urgentes de cortes de gastos e investimentos.  \n\nContudo, as investiga\u00e7\u00f5es por corrup\u00e7\u00e3o, o atraso nas demonstra\u00e7\u00f5es, as press\u00f5es por \n\nliquidez e a alta da alavancagem fizeram a Petrobras perder sucessivamente o seu grau de \n\ninvestimento; em fevereiro de 2015, na avalia\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia de rating (classifica\u00e7\u00e3o de risco) \n\nMoody\u2019s; em setembro e dezembro de 2015, como resultado do rebaixamento da nota \n\nbrasileira pelas ag\u00eancias Standard &amp; Poor\u2019s e Fitch; e em fevereiro de 2016, quando a S&amp;P e \n\na Moody\u2019s novamente revisaram o n\u00edvel de risco da d\u00edvida da companhia. \n\nA \u201ctempestade perfeita\u201d que se abateu sobre a Petrobras mostrou a face de um \n\n\u201cgigante\u201d abalado. H\u00e1 uma d\u00e9cada, o Brasil e os brasileiros vibravam orgulhosos com a \n\nconquista do pr\u00e9-sal. Por\u00e9m, desde o pico hist\u00f3rico de valoriza\u00e7\u00e3o na Bovespa, em 2008, \n\nquando valia R$ 510 bilh\u00f5es, a companhia perdeu o equivalente a 85% do seu valor de \n\nmercado. O efeito cambial de valoriza\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar e a queda nas cota\u00e7\u00f5es do petr\u00f3leo, ao \n\nlongo de 2015, tamb\u00e9m obrigaram a empresa a realizar novos cortes e desinvestimentos, al\u00e9m \n\nde ajustes organizacionais e aprimoramento nos seus mecanismos de governan\u00e7a e gest\u00e3o.  \n\nEm paralelo, a ind\u00fastria do petr\u00f3leo, em 2015, comportou-se com o pre\u00e7o m\u00e9dio do \n\nbarril a US$ 50, chegando a menos de U$ 30, e parece ter deixado para tr\u00e1s o mundo com o \n\nbarril a US$ 100 e a s\u00edndrome da riqueza f\u00e1cil atrelada ao neg\u00f3cio. Al\u00e9m disso, turbul\u00eancias \n\nna China e na Europa renovam os temores do mercado sobre o crescimento global e exigir\u00e3o \n\ndas empresas respostas \u00e1geis e mudan\u00e7as estrat\u00e9gicas para adapta\u00e7\u00e3o a essa nova realidade.  \n\nPara o Conselho Mundial de Energia, f\u00f3rum global do setor sediado em Londres, a \n\nPetrobras tem um grande potencial para o futuro, por\u00e9m precisa resolver problemas internos \n\nde gest\u00e3o, afastar as quest\u00f5es pol\u00edticas que a influenciaram e restabelecer sua imagem e \n\ncredibilidade no mercado internacional para atrair novos investidores, bem como o Brasil. \n\n\n\n20 \n\n \n\n \n\nDiante deste cen\u00e1rio, o estudo tentar\u00e1 buscar o elo de significados que une a presen\u00e7a \n\nde um representante dos empregados no Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da Petrobras, a \n\nlegitima\u00e7\u00e3o do poder representativo do trabalhador, face \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es do capital e do \n\ntrabalho, ao longo do \u00faltimo s\u00e9culo, as mudan\u00e7as nos espa\u00e7os organizacionais e as exig\u00eancias \n\ncrescentes do mercado quanto ao aprimoramento dos mecanismos de governan\u00e7a corporativa \n\ne do papel dos conselhos e conselheiros de administra\u00e7\u00e3o. \n\nNeste sentido, alguns problemas se apresentam: a participa\u00e7\u00e3o de representantes de \n\nempregados em conselhos de administra\u00e7\u00e3o das empresas de administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e de \n\neconomia mista representa uma mudan\u00e7a no modelo de governan\u00e7a destas empresas ou \n\nsomente uma proposta casu\u00edstica para fortalecer o antagonismo nas bases sindicais?  \n\nQuais os impactos e as limita\u00e7\u00f5es da aplica\u00e7\u00e3o deste novo modelo de governan\u00e7a \n\ncorporativa nas organiza\u00e7\u00f5es? \n\nNo caso da Petrobras, quais os pap\u00e9is e responsabilidades do conselheiro representante \n\ndos empregados? Quais as tend\u00eancias de evolu\u00e7\u00e3o e sustentabilidade deste novo modelo, a \n\npartir da curva de aprendizado adquirida ao longo do seu processo de implementa\u00e7\u00e3o?   \n\nEntre caminhos tortuosos, de interesses difusos, por vezes conflitantes, ante o apelo \n\nvigilante e cerrado do mercado, como a Petrobras pretende garantir a transpar\u00eancia e a \n\nefetividade desse modelo?  \n\nS\u00e3o muitas as indaga\u00e7\u00f5es, quando se examina um quadro de crise que motiva uma \n\nempresa como a Petrobras a rever e aprimorar os seus mecanismos de governan\u00e7a corporativa \n\n\u00e0 luz da legisla\u00e7\u00e3o e dos interesses dos acionistas. Por\u00e9m, o aparentemente fr\u00e1gil ponto de \n\nequil\u00edbrio do tema reside na quest\u00e3o central da pesquisa: \u201cA inclus\u00e3o do assento para o \n\nrepresentante dos empregados em conselhos de administra\u00e7\u00e3o, especificamente no caso da \n\nPetrobras, contribui para a constru\u00e7\u00e3o de um novo modelo de governan\u00e7a corporativa?\u201d. \n\nA problematiza\u00e7\u00e3o desse fen\u00f4meno ultrapassa as v\u00e1rias esferas envolvidas: p\u00fablica, \n\nprivada, institucional, empresarial, sindical e acad\u00eamica, na medida em que constr\u00f3i e \n\nalimenta uma rede multifacetada de rela\u00e7\u00f5es fundamentadas em \u00edcones da cultura nas \n\norganiza\u00e7\u00f5es, como valores, cren\u00e7as, sentimentos, percep\u00e7\u00f5es e perspectivas de futuro.  \n\nNa vis\u00e3o de Schein (2009) e Choo (2011), deve-se aqui considerar a contribui\u00e7\u00e3o da \n\ncultura organizacional para a forma\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as representativas e a transforma\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento originado nesse processo em base para o fortalecimento dos processos \n\ndecis\u00f3rios e mecanismos de governan\u00e7a das organiza\u00e7\u00f5es, de modo a refletir o seu \n\naprendizado e o n\u00edvel atual de adapta\u00e7\u00e3o a um ambiente constantemente mut\u00e1vel. \n\n \n\n\n\n21 \n\n \n\n \n\n1.3 OBJETIVOS  \n\n \n\nO presente estudo pretende explorar o universo da governan\u00e7a corporativa, sob a \u00f3tica \n\nda cultura e do conhecimento organizacional, com base nas li\u00e7\u00f5es aprendidas do processo de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o na Petrobras da Lei n\u00ba 12.353, de 28 de dezembro de 2010 e da Portaria n\u00ba \n\n026, de 11 de mar\u00e7o de 2011, que disp\u00f5em sobre a participa\u00e7\u00e3o de empregados ativos nos \n\nconselhos de administra\u00e7\u00e3o das empresas p\u00fablicas e de economia mista e suas subsidi\u00e1rias e \n\ncontroladas e as mudan\u00e7as decorrentes dos mecanismos de implanta\u00e7\u00e3o da lei na Petrobras.  \n\n \n\n1.3.1 Objetivo Geral \n\n \n\nO objetivo geral da pesquisa consiste em compreender e analisar a import\u00e2ncia da \n\ninclus\u00e3o do assento para o representante dos empregados nos conselhos de administra\u00e7\u00e3o das \n\nempresas p\u00fablicas e de economia mista, suas subsidi\u00e1rias e controladas e sua contribui\u00e7\u00e3o \n\npara a constru\u00e7\u00e3o de um novo modelo de governan\u00e7a corporativa, no caso da Petrobras.  \n\n \n\n1.3.2 Objetivos Espec\u00edficos \n\n \n\nCom o estudo, espera-se alcan\u00e7ar outros objetivos espec\u00edficos:  \n\n \n\n(i) identificar as bases hist\u00f3ricas, econ\u00f4micas, sociais, pol\u00edticas e legais que orientam a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do assento do representante de empregados em conselhos de administra\u00e7\u00e3o; \n\n \n\n(ii) analisar o modelo de governan\u00e7a corporativa que d\u00e1 sustenta\u00e7\u00e3o ao processo de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da lei nas organiza\u00e7\u00f5es, especificamente no caso da Petrobras;  \n\n \n\n(iii) identificar o papel do representante dos empregados e demais conselheiros no Conselho \n\nde Administra\u00e7\u00e3o da Petrobras, suas atribui\u00e7\u00f5es e responsabilidades; \n\n \n\n(iv) delinear a percep\u00e7\u00e3o dos atores envolvidos, no caso da Petrobras (representantes, \n\nempregados, gestores, entre outros), e os pontos cr\u00edticos do processo; \n\n \n\n(v) avaliar a contribui\u00e7\u00e3o do processo para a cria\u00e7\u00e3o do conhecimento organizacional em \n\ntorno do tema e de uma poss\u00edvel tend\u00eancia futura de mudan\u00e7a de cultura na organiza\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n22 \n\n \n\n \n\n \n\n1.4 QUEST\u00d5ES DE PESQUISA  \n\n \n\nO objetivo central do estudo consiste em responder criticamente \u00e0 quest\u00e3o-chave da \n\npesquisa: \u201cA inclus\u00e3o do assento para o representante dos empregados em conselhos de \n\nadministra\u00e7\u00e3o, especificamente no caso da Petrobras, contribui para a constru\u00e7\u00e3o de um novo \n\nmodelo de governan\u00e7a corporativa?\u201d. \n\nOutras quest\u00f5es cr\u00edticas relativas ao tema tamb\u00e9m se apresentam e buscam fornecer \n\nrespostas condicionais frente ao problema de pesquisa inicialmente formulado, direcionando a \n\nsua investiga\u00e7\u00e3o. Por exemplo:  \n\n \n\n(i) Quais as bases hist\u00f3ricas, econ\u00f4micas, sociais, pol\u00edticas e legais que deram origem \u00e0 \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do assento do representante de empregados em conselhos de administra\u00e7\u00e3o? \n\n \n\n(ii) Quais as diferen\u00e7as entre o atual e o novo modelo de governan\u00e7a corporativa, fruto da \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o proposta pela Petrobras e os seus poss\u00edveis impactos, mudan\u00e7as, tend\u00eancias e \n\ndesafios frente ao futuro?   \n\n \n\n(iii) Qual o papel do conselheiro representante dos empregados e dos demais conselheiros no \n\nConselho de Administra\u00e7\u00e3o da Petrobras, suas atribui\u00e7\u00f5es e responsabilidades? \n\n \n\n(iv) Qual a percep\u00e7\u00e3o dos atores envolvidos, no caso da Petrobras (representantes, \n\nempregados, gestores, entre outros), e os pontos cr\u00edticos do processo de implementa\u00e7\u00e3o do \n\nassento para o representante dos empregados no Conselho de Administra\u00e7\u00e3o? \n\n \n\n(v) Qual a contribui\u00e7\u00e3o do processo para a cria\u00e7\u00e3o do conhecimento organizacional em torno \n\nda mat\u00e9ria e de uma poss\u00edvel tend\u00eancia futura de mudan\u00e7a de cultura na organiza\u00e7\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos t\u00f3picos de governan\u00e7a?   \n\n \n\nA an\u00e1lise dos resultados obtidos pelo m\u00e9todo de estudo de caso pretende abordar \n\ncriticamente estas quest\u00f5es, a partir da an\u00e1lise dos desdobramentos dos cinco pleitos eleitorais \n\npara promover a escolha dos representantes dos empregados da Petrobras, no per\u00edodo entre \n\njaneiro de 2012 e janeiro de 2016, bem como dos resultados preliminares do Projeto de \n\nRevis\u00e3o de Estrutura Organizacional e Modelo de Governan\u00e7a e Gest\u00e3o da Petrobras.  \n\n\n\n23 \n\n \n\n \n\n \n\n1.5 DELIMITA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO  \n\n \n\nA pesquisa est\u00e1 limitada ao \u00e2mbito do Sistema Petrobras, especificamente \u00e0 Petrobras \n\ncontroladora (Petrobras S.A.), durante o per\u00edodo de 2012 a 2016, que abrange o processo de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de cinco pleitos eleitorais para a elei\u00e7\u00e3o do representante dos empregados no \n\nConselho de Administra\u00e7\u00e3o da companhia.  \n\nO estudo pretende abordar o modelo de governan\u00e7a corporativa da Petrobras e suas \n\nmudan\u00e7as recentes, \u00e0 luz de modelos tradicionais de mercado e os pressupostos cient\u00edficos \n\ninovadores contidos na proposta, que ir\u00e1 ancorar-se nos direcionadores de literatura e nas \n\nfontes bibliogr\u00e1ficas, referenciais e testemunhais sobre o tema.   \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es sobre o capital e o trabalho, a \u00f3tica das representa\u00e7\u00f5es sociais e as \n\nformula\u00e7\u00f5es do campo de poder na an\u00e1lise de Bourdieu (1999), al\u00e9m da teoria organizacional \n\ncl\u00e1ssica e da teoria do conhecimento organizacional, tamb\u00e9m servir\u00e3o como modelos \n\nconceituais para a an\u00e1lise do tema.  \n\nO estudo ficar\u00e1 restrito \u00e0s rela\u00e7\u00f5es processuais internas existentes na Petrobras e entre \n\nos atores envolvidos. N\u00e3o ser\u00e3o objeto direto deste estudo enfoques, tend\u00eancias ou rela\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edtico-partid\u00e1rias e sindicais derivadas do tema; bem como poss\u00edveis desdobramentos \n\ndecorrentes do processo, como a consolida\u00e7\u00e3o de uma cultura de governan\u00e7a e conformidade \n\nna companhia, elementos pass\u00edveis de outros estudos.   \n\nA moldura do objeto de estudo em quest\u00e3o justifica-se em fun\u00e7\u00e3o do interesse da \n\npesquisadora sobre o tema, por ser testemunha ocular do processo, observadora interna do \n\nproblema e parte integrante do contexto da pesquisa, para o qual buscou manter o necess\u00e1rio \n\nalinhamento profissional, distanciamento acad\u00eamico e equil\u00edbrio instrumental.   \n\n \n\n1.6 IMPORT\u00c2NCIA DO ESTUDO \n\n \n\nPor se tratar de um tema relativamente novo para as organiza\u00e7\u00f5es e como objeto de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, por n\u00e3o ter sido ainda suficientemente testado empiricamente e n\u00e3o \n\npossuir ampla literatura a respeito, o estudo buscar\u00e1 dar contribui\u00e7\u00f5es qualitativas para a \n\nan\u00e1lise e melhoria cont\u00ednua do processo de implementa\u00e7\u00e3o do assento para representantes de \n\nempregados em conselhos de administra\u00e7\u00e3o de empresas p\u00fablicas e de economia mista e sua \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para um novo modelo de governan\u00e7a na organiza\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, a Petrobras. \n\n\n\n24 \n\n \n\n \n\nDa mesma forma, se oportuno e relevante, o estudo poder\u00e1 servir como embasamento \n\npara a modelagem do processo em organiza\u00e7\u00f5es similares, do ponto de vista pr\u00e1tico de sua \n\naplica\u00e7\u00e3o; al\u00e9m de detectar e sugerir poss\u00edveis aspectos e tend\u00eancias relacionados ao processo \n\ne seu poder de transforma\u00e7\u00e3o frente a uma realidade objetiva: a dos trabalhadores como pe\u00e7a \n\nfundamental na defesa dos interesses dos acionistas e da sociedade.  \n\nNeste sentido, a pesquisa visa contribuir para a forma\u00e7\u00e3o de uma base de \n\nconhecimento organizacional, social e acad\u00eamico sobre governan\u00e7a corporativa e motivar \n\nnovos estudos nesse campo, que despertem o interesse no mergulho em um tema inovador \n\npara as organiza\u00e7\u00f5es, para o mundo do trabalho, para a esfera sindical de representa\u00e7\u00e3o e para \n\nos trabalhadores, protagonistas desse objeto de estudo.  \n\nA pesquisa apresenta o princ\u00edpio geral de que os mecanismos de governan\u00e7a \n\ncorporativa s\u00e3o norteados por princ\u00edpios de justi\u00e7a, transpar\u00eancia, equidade e conformidade; e \n\nbuscam equilibrar e conciliar os interesses de todas as partes interessadas (stakeholders): \n\nacionistas, governo, trabalhadores e sociedade em geral.  \n\nPortanto, al\u00e9m das exig\u00eancias legais e reguladoras de mercado e dos mecanismos de \n\ncontroles internos, existe um movimento que visa ampliar os instrumentos de governan\u00e7a \n\ncorporativa e gest\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es e promover princ\u00edpios mais \u00e9ticos de conduta.  \n\nEste novo elemento confere uma dimens\u00e3o mais humana e participativa ao processo, \n\ncom maior transpar\u00eancia para as pr\u00e1ticas de administra\u00e7\u00e3o das companhias e contribui para a \n\ndiscuss\u00e3o e melhoria dos processos decis\u00f3rios como um todo.   \n\nAo mesmo tempo, representa a oportunidade de dar legitimidade \u00e0 representa\u00e7\u00e3o da \n\nclasse trabalhadora no processo de constru\u00e7\u00e3o de um modelo mais sustent\u00e1vel de lideran\u00e7a \n\npara os trabalhadores e de governan\u00e7a para as empresas, contribuindo para a melhoria da \n\nimagem e reputa\u00e7\u00e3o dessas organiza\u00e7\u00f5es junto ao mercado, acionistas e p\u00fablicos de interesse. \n\nPara os empregados da Petrobras e demais trabalhadores de empresas p\u00fablicas e de \n\neconomia mista, o estudo pretende oferecer um espelho para o reconhecimento do car\u00e1ter \n\nhist\u00f3rico dessa conquista e lan\u00e7ar um olhar cr\u00edtico sobre os anseios, antagonismos e \n\ncontradi\u00e7\u00f5es que cercam o jogo de for\u00e7as que sustenta o processo.  \n\nA an\u00e1lise dos resultados deste estudo possibilitar\u00e1 a proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, \n\ncomo: contribuir com sugest\u00f5es de melhoria a partir de avalia\u00e7\u00f5es perceptivas apuradas em \n\ncoment\u00e1rios de campo ou avalia\u00e7\u00f5es externas; intensificar a\u00e7\u00f5es de monitoramento e controle \n\nda governan\u00e7a, promover poss\u00edveis ajustes da governan\u00e7a do processo e incentivar a pr\u00e1tica \n\nda gest\u00e3o do conhecimento e das li\u00e7\u00f5es aprendidas no ambiente organizacional.    \n\n \n\n\n\n25 \n\n \n\n \n\n1.7 ORGANIZA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO  \n\n \n\nO relat\u00f3rio de pesquisa est\u00e1 estruturado em elementos pr\u00e9-textuais, textuais e p\u00f3s-\n\ntextuais, segundo a norma NBR 14724:2011, da ABNT (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas \n\nT\u00e9cnicas). Os elementos que constituem o corpo do trabalho de disserta\u00e7\u00e3o est\u00e3o divididos \n\nem cinco cap\u00edtulos. \n\nO cap\u00edtulo 1 abrange a contextualiza\u00e7\u00e3o do tema e da situa\u00e7\u00e3o-problema, a quest\u00e3o \n\ncentral que o sustenta, objetivos, principais quest\u00f5es da pesquisa, delimita\u00e7\u00e3o, import\u00e2ncia e \n\norganiza\u00e7\u00e3o do estudo. \n\nO cap\u00edtulo 2 descreve a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, os principais referenciais e a revis\u00e3o \n\nde literatura que fundamentam o problema e sustentam o desenvolvimento do estudo. O tema \n\nde estudo em quest\u00e3o aborda a inclus\u00e3o de trabalhadores em conselhos de administra\u00e7\u00e3o e sua \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para a mudan\u00e7a dos mecanismos de governan\u00e7a das empresas p\u00fablicas e de \n\neconomia mista, especificamente no caso da Petrobras.  \n\nO cap\u00edtulo 3 re\u00fane defini\u00e7\u00f5es e aspectos metodol\u00f3gicos relativos \u00e0 pesquisa, tais como \n\no tipo de pesquisa, o m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o, as caracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o analisada, a \n\nforma de coleta, tratamento e an\u00e1lise dos dados, o instrumento utilizado para pesquisa e as \n\nlimita\u00e7\u00f5es do m\u00e9todo.  \n\nNo cap\u00edtulo 4, s\u00e3o apresentados os resultados da pesquisa, a partir da an\u00e1lise e \n\ndiscuss\u00e3o do estudo de caso do processo de implementa\u00e7\u00e3o do assento para o representante \n\ndos empregados na Petrobras, no per\u00edodo de 2012 a 2016, de acordo com o constructo te\u00f3rico \n\ndesenvolvido durante a revis\u00e3o de literatura e as verifica\u00e7\u00f5es realizadas quanto aos objetivos \n\nda pesquisa e generaliza\u00e7\u00f5es pertinentes. \n\nO cap\u00edtulo 5 traz as conclus\u00f5es da pesquisa e algumas alternativas poss\u00edveis para \n\nexplora\u00e7\u00e3o do tema e desenvolvimento de pesquisas futuras relativas ao objeto de estudo e ao \n\nuniverso da governan\u00e7a corporativa, em geral.  \n\nAo final do relat\u00f3rio da pesquisa, apresentam-se os elementos p\u00f3s-textuais \n\nobrigat\u00f3rios e opcionais, de acordo com a NBR 14724:201: refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas, \n\nap\u00eandices e anexos.  \n\nOs anexos apresentam as legisla\u00e7\u00f5es federais que serviram como base referencial para \n\neste estudo \u2013 a Lei 12.353, de 28 de dezembro de 2010 e a Portaria n\no\n 026, de 11 de mar\u00e7o de \n\n2011. Deve-se atentar para a atualiza\u00e7\u00e3o das respectivas bases referenciais legais, se \n\nnecess\u00e1rio, em caso de futuros estudos e revis\u00f5es sobre este tema.    \n\n \n\n\n\n26 \n\n \n\n \n\n2 REVIS\u00c3O DA LITERATURA \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo, s\u00e3o apresentados os principais referenciais te\u00f3ricos e ferramentas de \n\npesquisa que orientaram o desenvolvimento do estudo. Os objetivos fundamentais da revis\u00e3o \n\nda literatura, como define Gray (2012), envolvem identificar lacunas no conhecimento que \n\nmere\u00e7am aprofundar a investiga\u00e7\u00e3o, questionar ideias vigentes ou partir de uma teoria j\u00e1 \n\nestabelecida, aplicada a um novo campo de investiga\u00e7\u00e3o. Uma revis\u00e3o abrangente, para ele, \u00e9 \n\nessencial para: \n\n? Apresentar um entendimento atualizado sobre o tema, sua import\u00e2ncia e estrutura. \n\n? Identificar quest\u00f5es e temas relevantes que se apresentem para novas pesquisas, \n\nespecialmente onde houver lacunas na produ\u00e7\u00e3o atual. \n\n? Orientar o desenvolvimento de temas e quest\u00f5es de pesquisa.  \n\n? Auxiliar futuros pesquisadores a entender o modelo de pesquisa, a fim de esta possa \n\nvir a ser desenvolvida e replicada.  \n\n? Identificar m\u00e9todos e ferramentas que possam guiar o estudo proposto.     \n\nA revis\u00e3o de literatura, segundo Creswell (2007), passa pela localiza\u00e7\u00e3o e sumariza\u00e7\u00e3o \n\nde t\u00f3picos oriundos de estudos de pesquisas e inclui artigos, mat\u00e9rias de jornais e revistas, \n\ndocumentos de institui\u00e7\u00f5es e entidades especialistas e legisla\u00e7\u00f5es; al\u00e9m de consultas \n\nconceituais a livros, peri\u00f3dicos, teses e disserta\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis nas principais bases \n\ncient\u00edficas eletr\u00f4nicas de dados reconhecidas pela Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de \n\nPessoal de N\u00edvel Superior (Capes), tais como Emerald, SciELO, Scopus, Wiley, entre outras, \n\ne na base de dados eletr\u00f4nica da Biblioteca Digital de Teses e Disserta\u00e7\u00f5es da UFF.  \n\nPara orientar a pesquisa, foram aplicadas as ferramentas eletr\u00f4nicas de nuvens de \n\npalavras TreeCloud, de V\u00e9ronis et al. (2007) e Wordle, de Feinberg (2008), a fim de extrair as \n\npalavras-chave do plano de trabalho aprovado pelo Colegiado da UFF.  \n\nAs palavras mais visualizadas foram governan\u00e7a corporativa, conselhos de \n\nadministra\u00e7\u00e3o, mercado, pr\u00e1ticas, gest\u00e3o, modelo, capital, processo, organiza\u00e7\u00f5es, \n\ntrabalhadores, empregados e Petrobras. Para efeito deste estudo, foram definidas pela \n\npesquisadora as palavras-chave governan\u00e7a corporativa, conselhos de administra\u00e7\u00e3o, \n\nempregados e Petrobras. A figura 01, a seguir, apresenta a nuvem de palavras TreeCloud \n\nresultante do conte\u00fado do plano de trabalho:  \n\n \n\n\n\n27 \n\n \n\n \n\n \nFigura 01\u2013 Nuvem de palavras TreeCloud do projeto de disserta\u00e7\u00e3o \u00a9 2007-2014 \n\nFonte: elaborado pela autora a partir da ferramenta eletr\u00f4nica TreeCloud \n\n \n\nAs nuvens de palavras, inicialmente, foram largamente utilizadas como recurso de \n\nacelera\u00e7\u00e3o de navega\u00e7\u00e3o em blogs durante os anos 2000. Contudo, nos \u00faltimos 10 anos, v\u00eam \n\nganhando espa\u00e7o tamb\u00e9m no meio acad\u00eamico, como um m\u00e9todo heur\u00edstico de an\u00e1lise. \n\nEmbora n\u00e3o resolvam problemas ou respondam \u00e0s quest\u00f5es da pesquisa, apontam caminhos \n\npara objetos de observa\u00e7\u00e3o em um texto, na medida em que o mesmo objeto medido \n\n(palavras) \u00e9 utilizado para representar as rela\u00e7\u00f5es entre o que est\u00e1 sendo medido (palavras). \n\nA figura 02, na pr\u00f3xima p\u00e1gina, mostra a visualiza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da nuvem de palavras \n\ndo aplicativo Wordle, que segue o mesmo padr\u00e3o de combina\u00e7\u00f5es rand\u00f4micas (aleat\u00f3rias) de \n\noutras ferramentas digitais anal\u00edticas, como a TreeCloud (2007-2014).  \n\nO maior destaque (em tamanho e cor da letra) para algumas palavras corresponde \u00e0 \n\nsua relev\u00e2ncia em determinado corpo de texto. Normalmente, o resultado parte da contagem \n\nsimples das ocorr\u00eancias de determinada palavra no texto e sua correla\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica com o \n\ntema principal do objeto de pesquisa. A ferramenta permite m\u00faltiplas combina\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\n28 \n\n \n\n \n\n  \n\n \nFigura 02\u2013 Nuvem de palavras Wordle\u2122 \u00a9 2008 Jonathan Feinberg \n\nFonte: elaborado pela autora a partir da ferramenta on-line Wordle\u2122 \n\n   \n\nAp\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos da pesquisa, foi realizado o estudo bibliom\u00e9trico sobre o \n\ntema, a partir da base cient\u00edfica eletr\u00f4nica Scopus, dispon\u00edvel no Portal da Capes. O estudo \n\nbibliom\u00e9trico tem como objetivo apoiar a defini\u00e7\u00e3o de um conjunto inicial de refer\u00eancias \n\nbibliogr\u00e1ficas para o desenvolvimento do tema de pesquisa. Para tanto, foram selecionados os \n\nprincipais artigos relacionados \u00e0 tem\u00e1tica, os principais autores e os principais peri\u00f3dicos \n\ndispon\u00edveis na base cient\u00edfica Scopus. Os resultados deste estudo est\u00e3o no Ap\u00eandice A. \n\nA teoria organizacional foi a vertente definida para a pesquisa e o estudo ancorou-se \n\nnos seguintes t\u00f3picos, divididos em tr\u00eas grupos: (i) Teoria das Organiza\u00e7\u00f5es; (ii) Governan\u00e7a \n\nCorporativa e (iii) Trabalhadores.  \n\nA fim de complementar o estudo bibliom\u00e9trico, foram elaborados gr\u00e1ficos para \n\ncorrelacionar os principais t\u00f3picos da pesquisa, considerando-se os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o de \n\nperi\u00f3dicos do Sistema WebQualis Capes, por \u00e1rea de conhecimento, nas \u00e1reas \n\nMultidisciplinar e Engenharias III. A apresenta\u00e7\u00e3o destes resultados est\u00e1 no Ap\u00eandice B.  \n\n\n\n29 \n\n \n\n \n\nPara a organiza\u00e7\u00e3o dos principais t\u00f3picos de pesquisa, foi adotada a ferramenta de \n\nconstru\u00e7\u00e3o do mapa de literatura da pesquisa sobre um t\u00f3pico (CRESWELL, 2007), que \n\napresenta uma vis\u00e3o geral da literatura existente sobre o tema, conforme a figura 03 abaixo: \n\n \n\n \nFigura 03 \u2013 Mapa de literatura da pesquisa \n\nFonte: Elaborado pela autora, a partir de Creswell (2007) \n\n  \n\n \n\nO mapa de literatura da pesquisa, segundo Creswell (2007), \u00e9 um sum\u00e1rio vital da \n\npesquisa, pois organiza os t\u00f3picos e representa a estrutura hier\u00e1rquica do estudo, com a \n\napresenta\u00e7\u00e3o de diferentes temas e elementos, al\u00e9m de poss\u00edveis refer\u00eancias relacionadas aos \n\nt\u00f3picos. A partir desse quadro visual, elaborado com a ferramenta interativa conceitual \n\nCmaptools\n\u00a9\n\n, desenvolvida pelo The Institute for Human &amp; Machine Cognition (IHMC), da \n\nFl\u00f3rida (EUA), a pesquisadora elabora uma vis\u00e3o geral da literatura mais ampla sobre o tema.  \n\nO mapa de literatura da pesquisa est\u00e1 ancorado no eixo: \u201cA inclus\u00e3o do assento para o \n\nrepresentante dos empregados em conselhos de administra\u00e7\u00e3o e sua contribui\u00e7\u00e3o para um \n\nnovo modelo de governan\u00e7a corporativa: o caso da Petrobras\u201d, definido pela pesquisadora \n\ncomo o t\u00f3pico principal da pesquisa, e seus desdobramentos em subt\u00f3picos e temas \n\ncorrelatos, principais autores e referenciais de estudo para a revis\u00e3o de literatura.  \n\n  \n\n\n\n30 \n\n \n\n \n\n2 .1 O CONHECIMENTO NO AMBIENTE ORGANIZACIONAL \n\n \n\n \nConhecimento \u00e9 uma mistura fluida de experi\u00eancia condensada, valores, informa\u00e7\u00e3o \n\ncontextual e insight experimentado, a qual proporciona uma estrutura para a \n\navalia\u00e7\u00e3o e incorpora\u00e7\u00e3o de novas experi\u00eancias e informa\u00e7\u00f5es. Ele tem origem e \u00e9 \n\naplicado na mente dos conhecedores. Nas organiza\u00e7\u00f5es, ele costuma estar embutido \n\nn\u00e3o s\u00f3 em documentos ou reposit\u00f3rios, mas tamb\u00e9m em rotinas, processos, pr\u00e1ticas \n\ne normas organizacionais. (DAVENPORT; PRUSAK, 2010). \n\n  \n\n \n\n2.1.1 Teoria da cria\u00e7\u00e3o do conhecimento organizacional  \n\n \n\nA necessidade de mudan\u00e7a cont\u00ednua nas organiza\u00e7\u00f5es surge no final do s\u00e9culo XX \n\ncomo reflexo mais intenso de uma era de economia turbulenta, press\u00f5es sociais e mudan\u00e7as \n\ntecnol\u00f3gicas aceleradas. A busca por competitividade e a sobreviv\u00eancia organizacional no \n\ncurto prazo dominaram a agenda das empresas nos anos 1980; mas foi a d\u00e9cada de 1990 que \n\ninaugurou uma onda avassaladora de reestrutura\u00e7\u00f5es, fus\u00f5es e aquisi\u00e7\u00f5es de empresas. A \n\nflexibilidade dos novos arranjos organizacionais, a revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, as privatiza\u00e7\u00f5es e a \n\nredu\u00e7\u00e3o de custos foram alguns dos vetores de competitividade no mundo globalizado.  \n\nO mundo do trabalho foi cirurgicamente redesenhado. Tudo o que antes era dito sobre \n\nmudan\u00e7a organizacional ganhou outro relevo, pois o que era feito em empresas reconhecidas \n\npor culturas est\u00e1veis, perdeu a validade. N\u00e3o se discutia mais se uma mudan\u00e7a cultural era ou \n\nn\u00e3o poss\u00edvel, mas como faz\u00ea-la de modo a reduzir danos (FREITAS, 2012). \n\nNa d\u00e9cada de 1980, muitas grandes empresas do mundo ocidental, preocupadas \n\nessencialmente com uma abordagem quantitativa de suas estrat\u00e9gias, come\u00e7aram a perder \n\ndinamismo e a competitividade, frente aos novos modelos de organiza\u00e7\u00e3o orientais.  \n\nTakeuchi e Nonaka (1997), ao buscarem explicar o sucesso das empresas japonesas, \n\nnas d\u00e9cadas de 70 e 80, chamaram aten\u00e7\u00e3o para o fato de que o estudo do conhecimento seria \n\no componente b\u00e1sico desse fen\u00f4meno. Segundo essa vis\u00e3o, as organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o somente \n\nteriam a capacidade de processar o conhecimento, como de cri\u00e1-lo, dissemin\u00e1-lo e incorpor\u00e1-\n\nlo a seus produtos, servi\u00e7os e sistemas. A conclus\u00e3o, ap\u00f3s anos de pesquisas, \u00e9 que a cria\u00e7\u00e3o \n\ndo conhecimento consiste na principal fonte de competitividade global das empresas. \n\nOs autores classificam o conhecimento humano em dois tipos: o \u201cconhecimento \n\nexpl\u00edcito\u201d \u2013 articulado por meio da linguagem formal, dos n\u00fameros e manuais \u2013, que pode ser \n\nfacilmente formalizado e transmitido entre os indiv\u00edduos e o \u201cconhecimento t\u00e1cito\u201d, mais \n\ndif\u00edcil de ser articulado em termos de linguagem, mas que representa o conjunto de \n\nexperi\u00eancias individuais e envolve fatores intang\u00edveis, como cren\u00e7as, valores e ideais.  \n\n\n\n31 \n\n \n\n \n\nNa filosofia dominante no Ocidente, o indiv\u00edduo \u00e9 o principal agente que concentra e \n\nprocessa o conhecimento. O racionalismo e a tradi\u00e7\u00e3o administrativa ocidental priorizam a \n\nvis\u00e3o do conhecimento organizacional como algo expl\u00edcito, formal e sistem\u00e1tico.   \n\nNa abordagem oriental, o indiv\u00edduo interage com a organiza\u00e7\u00e3o e a cria\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento ocorre em tr\u00eas n\u00edveis: do indiv\u00edduo, do grupo e da organiza\u00e7\u00e3o. O \n\nconhecimento \u00e9 expresso como t\u00e1cito \u2013 algo dificilmente vis\u00edvel ou exprim\u00edvel, altamente \n\npessoal e subjetivo, com uma dimens\u00e3o t\u00e9cnica, que abrange um conjunto de habilidades e, ao \n\nmesmo tempo, uma dimens\u00e3o cognitiva, que reside em experi\u00eancias, modelos mentais, \n\ncren\u00e7as e percep\u00e7\u00f5es. Reflete a imagem da realidade e a vis\u00e3o de futuro, combinando as \n\nincertezas do mundo moderno com o desafio do novo, entre a inova\u00e7\u00e3o e a obsolesc\u00eancia. \n\nNa teoria da cria\u00e7\u00e3o do conhecimento organizacional, ambos os tipos de conhecimento \n\n(t\u00e1cito e expl\u00edcito) se complementam para promover a cria\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\norganizacional, um processo em espiral em que a intera\u00e7\u00e3o ocorre continuamente ao longo do \n\ntempo. A cria\u00e7\u00e3o do conhecimento estaria na convers\u00e3o do conhecimento t\u00e1cito para o \n\nexpl\u00edcito e novamente para o t\u00e1cito, a fim de gerar mais valor, sucessivamente.  \n\nSegundo os autores, \u201cisso confere \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o um car\u00e1ter de organismo vivo\u201d \n\n(TAKEUCHI; NONAKA, 1997, p.8). Desse modo, criar novos conhecimentos significa, \n\nliteralmente, recriar a empresa e seus integrantes, em um processo cont\u00ednuo de \n\nautorrenova\u00e7\u00e3o organizacional e pessoal. Portanto, n\u00e3o seria responsabilidade de poucos \n\neleitos \u2013 especialistas em finan\u00e7as, marketing ou planejamento \u2013, mas de toda a organiza\u00e7\u00e3o e \n\nde todos na organiza\u00e7\u00e3o.  \n\nO conhecimento deve ser constru\u00eddo por si mesmo, requerendo uma cont\u00ednua intera\u00e7\u00e3o \n\nentre os membros da organiza\u00e7\u00e3o e o seu ambiente interno e externo, a fim de transformar o \n\naprendizado em algo novo a ser internalizado (conhecido, modificado, enriquecido e \n\ntraduzido) segundo imagem e identidade da organiza\u00e7\u00e3o.   \n\n Schein (2009), outro estudioso da cultura organizacional, destaca o aspecto humanista \n\nda cultura empresarial, que determina a maneira de pensar, os valores e o comportamento das \n\npessoas, a partir de experi\u00eancias compartilhadas em grupo e define a cultura como:  \n\n \n\n \nUm padr\u00e3o de pressupostos b\u00e1sicos \u2013 inventados, descobertos ou desenvolvidos por \n\num determinado grupo \u00e0 medida que ele aprende a lidar com seus problemas de \n\nadapta\u00e7\u00e3o externa e integra\u00e7\u00e3o interna \u2013 que tenha funcionado suficientemente bem \n\npara ser considerado v\u00e1lido e, assim, ser ensinado aos novos membros como a forma \n\ncorreta de perceber, pensar e sentir em rela\u00e7\u00e3o a esses problemas (SCHEIN, 2009).  \n\n \n\n \n\n\n\n32 \n\n \n\n \n\nDrucker (1993), por sua vez, defende que a cada dois ou tr\u00eas s\u00e9culos ocorre na \n\nHist\u00f3ria uma grande transforma\u00e7\u00e3o que obriga a sociedade a se reorganizar. No seu entender, \n\na sociedade industrial do p\u00f3s-guerra evoluiu, transformando-se em uma sociedade de servi\u00e7os \n\ne, mais recentemente, na chamada \u201csociedade do conhecimento\u201d, na qual o recurso b\u00e1sico n\u00e3o \n\n\u00e9 mais o capital, a m\u00e3o de obra ou os bens tang\u00edveis, mas o conhecimento. Nessa sociedade, \n\nos \u201ctrabalhadores do conhecimento\u201d t\u00eam um papel central.  \n\nSenge (2012) reconhece que a principal dificuldade de autorrenova\u00e7\u00e3o das empresas \n\nest\u00e1 na sua capacidade de ampliar o aprendizado organizacional e prop\u00f5e um modelo de \n\ndesenvolvimento do conhecimento que priorize o \u201cracioc\u00ednio sist\u00eamico\u201d, o \u201cdom\u00ednio \n\npessoal\u201d, os \u201cmodelos mentais\u201d, a \u201cvis\u00e3o compartilhada\u201d e o \u201caprendizado de equipe\u201d. Nesse \n\nsentido, o desenvolvimento da lideran\u00e7a adquire valor fundamental na condu\u00e7\u00e3o de projetos, \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de novos conceitos, quebra de paradigmas e comunica\u00e7\u00e3o com as equipes.  \n\nPara estimular o grau de compromisso dos membros da organiza\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso \n\npromover uma vis\u00e3o n\u00e3o definitiva do conhecimento, de forma que os gestores e lideran\u00e7as \n\ntenham a consci\u00eancia de que \u201co tamanho de sua aspira\u00e7\u00e3o pessoal e sua inten\u00e7\u00e3o determinar\u00e1 \n\na qualidade do conhecimento criado pela empresa\u201d (TAKEUCHI; NONAKA, 1997, p. 267). \n\nEm sua an\u00e1lise, Choo (2011) promove uma vis\u00e3o hol\u00edstica da organiza\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento, a \u201cconex\u00e3o do conhecimento\u201d, com o estabelecimento de parcerias com outras \n\nempresas e a constata\u00e7\u00e3o de que a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento \u00e9 provocada por situa\u00e7\u00f5es que \n\nrevelam lacunas no conhecimento atual, que impedem a sua constru\u00e7\u00e3o. Esta ocorre quando \n\nos diversos recursos de informa\u00e7\u00e3o que cercam o conhecimento se conectam e complementam \n\ne a organiza\u00e7\u00e3o se torna capaz de manter ciclos cont\u00ednuos de aprendizagem e inova\u00e7\u00e3o.  \n\n  \n\n2.1.2 A gest\u00e3o do conhecimento no contexto das organiza\u00e7\u00f5es \n\n \n\nTakeuchi e Nonaka (2008) afirmam que a cria\u00e7\u00e3o do conhecimento organizacional \n\ndeve ser entendida como uma s\u00edntese entre o indiv\u00edduo e organiza\u00e7\u00e3o, por meio de um \n\nprocesso que amplifica o conhecimento criado pelo indiv\u00edduo e o cristaliza em n\u00edvel do grupo, \n\npor meio do di\u00e1logo e do compartilhamento de experi\u00eancias e pr\u00e1ticas.  \n\nDo mesmo modo, os autores japoneses defendem que o conhecimento em uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o vem somente do topo da hierarquia (top-down) e nem somente de \n\nempregados empreendedores da linha de frente (bottom-up); mas, principalmente, dos \n\nadministradores medianos (middle-up-down), que buscam interpretar e articular as dicotomias \n\nexistentes entre a vis\u00e3o idealizada da alta administra\u00e7\u00e3o e a realidade do ch\u00e3o de f\u00e1brica.  \n\n\n\n33 \n\n \n\n \n\nTakeuchi e Nonaka (2008) apostam na s\u00edntese oriente/ocidente para o futuro das \n\nempresas, reunindo o que h\u00e1 de melhor nos dois mundos, com a vantagem da revolu\u00e7\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o de um modelo universal de cria\u00e7\u00e3o do conhecimento.  \n\nIsso pressup\u00f5e uma dial\u00e9tica empresarial que gerencie as aparentes contradi\u00e7\u00f5es \n\nexistentes em organiza\u00e7\u00f5es que promovem a disciplina e o empreendedorismo, a integra\u00e7\u00e3o e \n\na individualiza\u00e7\u00e3o de segmentos; o lucro e, ao mesmo tempo, uma pol\u00edtica contr\u00e1ria \u00e0s \n\ndemiss\u00f5es. Para as empresas dial\u00e9ticas, gerenciar o paradoxo \u00e9 parte da rotina de \n\ntransforma\u00e7\u00f5es que imp\u00f5e a necessidade de introdu\u00e7\u00e3o de novos paradigmas de \n\nadministra\u00e7\u00e3o, fundamentados na cria\u00e7\u00e3o do conhecimento; que, por sua vez, \u00e9 gerado pela \n\ns\u00edntese do que aparenta ser contradit\u00f3rio: o t\u00e1cito e o expl\u00edcito.  \n\nNeste sentido, considera-se o objeto deste estudo, a presen\u00e7a do representante dos \n\nempregados em conselhos de administra\u00e7\u00e3o, como um novo paradigma do conhecimento \n\norganizacional acerca da governan\u00e7a corporativa e do trabalho.  \n\nO conhecimento \u00e9 considerado atualmente a mais importante fonte de cria\u00e7\u00e3o de valor \n\ne vantagem competitiva para as empresas (DRUCKER, 2003). Contudo, h\u00e1 ainda um \n\ndistanciamento da gera\u00e7\u00e3o do conhecimento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s teorias econ\u00f4micas e \n\norganizacionais, pela dificuldade de adapta\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es \u00e0s contradi\u00e7\u00f5es existentes \n\nentre os seus recursos internos e as press\u00f5es externas.  \n\nDesse modo, a cria\u00e7\u00e3o do conhecimento nas organiza\u00e7\u00f5es depende n\u00e3o somente da \n\nintera\u00e7\u00e3o entre o t\u00e1cito e expl\u00edcito, mas tamb\u00e9m da intera\u00e7\u00e3o com o ambiente e da forma\u00e7\u00e3o \n\nde alian\u00e7as estrat\u00e9gicas. \n\nTakeuchi e Nonaka (2008) caracterizam organiza\u00e7\u00f5es inovadoras como aquelas que \n\npossuem a oportunidade de \u201csair de dentro da caixa\u201d, \u201cquebrar a moldura\u201d, \u201cnadar contra a \n\ncorrente\u201d, seguir outro caminho, ignorar a sabedoria convencional, questionar e repudiar o \n\nque \u00e9 estabelecido e modificar o status quo. Assim, novas formas, propostas, desafios e \n\nmudan\u00e7as n\u00e3o possuem limite e a habilidade de envolver opostos tornar-se-\u00e1 cada vez mais \n\nimportante para os l\u00edderes de amanh\u00e3, conforme salientam: \n\n \n\n \nAlgu\u00e9m escreveu certa vez: \u201cSe Deus quisesse que o homem voasse, teria lhe dado \n\nasas\u201d. Mas a humanidade sempre sonhou em voar. Se voc\u00ea pensa que n\u00e3o consegue, \n\nn\u00e3o conseguir\u00e1. Por\u00e9m, se pensar que consegue, existe uma chance de conseguir. Os \n\nirm\u00e3os Wright pensaram que conseguiram. Vislumbrar \u00e9 procurar coisas que n\u00e3o \n\npodem ser feitas. Vislumbrar \u00e9 alcan\u00e7ar algo al\u00e9m do considerado poss\u00edvel. \n\nVislumbrar \u00e9 pensar al\u00e9m do futuro (TAKEUCHI; NONAKA, 2008, P. 296) \n\n \n\n \n\n\n\n34 \n\n \n\n \n\nAmorim e Fischer (2013) sustentam que a luta das organiza\u00e7\u00f5es pela lideran\u00e7a, ou \n\nsimplesmente pela sobreviv\u00eancia, em um mercado que se move com rapidez, est\u00e1 diretamente \n\nligada \u00e0 sua capacidade de adapta\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o. Em um mundo de informa\u00e7\u00e3o cada vez mais \n\nabundante, conhecer e aprender s\u00e3o habilidades indispens\u00e1veis para todas as organiza\u00e7\u00f5es, \n\nsejam elas p\u00fablicas, privadas, empresariais ou sindicais. E destacam ainda a import\u00e2ncia das \n\nbases econ\u00f4micas e das melhores escolhas em termos de estrat\u00e9gica e estrutura para o campo \n\nda aprendizagem organizacional e para a cria\u00e7\u00e3o do conhecimento nas organiza\u00e7\u00f5es.  \n\nEste estudo pretende buscar as bases para conhecer e compreender o atual modelo de \n\ngovernan\u00e7a corporativa de Petrobras, segundo a \u00f3tica de sua cultura organizacional, e a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o do processo de representatividade dos empregados junto ao Conselho de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o de um novo modelo de governan\u00e7a e para a cria\u00e7\u00e3o de uma \n\nbase de conhecimento estruturado sobre o tema.   \n\n  \n\n2.2 O CAMPO DE PODER NAS ORGANIZA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o do poder e a disputa pelos arranjos locais de governan\u00e7a nos espa\u00e7os das \n\norganiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o resultado de uma constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, pol\u00edtica e social, fruto dos diferentes \n\ntipos de capital, que atuam como um campo de for\u00e7as e de lutas entre os diferentes atores \n\n(BOURDIEU, 1989). \n\nCom o crescimento das organiza\u00e7\u00f5es, como observam Cappelle et al. (2005), passa a \n\nhaver cada vez mais estruturas e tarefas especializadas, posi\u00e7\u00f5es funcionais diferenciadas e \n\nconhecimento compartimentado, exigindo a cria\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para a sobreviv\u00eancia da \n\norganiza\u00e7\u00e3o e para dirimir poss\u00edveis conflitos de interesses decorrentes da divis\u00e3o do trabalho. \n\nMintzberg (2000) enfoca o poder em sua forma hegem\u00f4nica, que determina a obten\u00e7\u00e3o \n\ne deten\u00e7\u00e3o do poder, do ponto de vista da estrat\u00e9gia. Entretanto, o poder, na vis\u00e3o de Foucault \n\n(1984), tamb\u00e9m pode ser encarado segundo o seu exerc\u00edcio e concebido como um conjunto de \n\npr\u00e1ticas sociais e discursos constru\u00eddos historicamente, que disciplinam os indiv\u00edduos.  \n\nFoucault (1984) procura captar o poder em suas extremidades capilares e acredita que \n\na arte de governar envolve uma pluralidade de formas de governo; e vai al\u00e9m \u00e0 an\u00e1lise do \n\npoder, ao reconhecer o seu car\u00e1ter relacional, contingencial e localizado, bem como a sua \n\ncapacidade de estabelecer objetos do conhecimento e, nesse sentido, seria algo potencialmente \n\ncriativo e n\u00e3o apenas negativo. Assim como n\u00e3o estaria somente ligado \u00e0 hierarquia \n\norganizacional e \u00e0 submiss\u00e3o funcional. O poder, segundo essa \u00f3tica, representa uma \n\ncapacidade de agir sobre a a\u00e7\u00e3o do outro (CAPPELLE et al., 2005). \n\n\n\n35 \n\n \n\n \n\n \n\n2.2.1 Formula\u00e7\u00e3o do campo de poder e an\u00e1lise de Bourdieu \n\n \n\nPierre Bourdieu (1930-2002) \u00e9 um autor estruturalista franc\u00eas do movimento p\u00f3s-\n\nSegunda Guerra Mundial, que desafiava a explica\u00e7\u00e3o positivista universal da sociedade e do \n\nconhecimento, trazendo uma vis\u00e3o mais estrutural ou diferencial da realidade, que considera a \n\nan\u00e1lise dos agentes participantes e das estruturas sociais que a comp\u00f5em.  \n\nO espa\u00e7o social estruturado, onde as posi\u00e7\u00f5es dos atores encontram-se fixadas e as \n\nformas de intera\u00e7\u00f5es entre os agentes s\u00e3o determinadas pelas rela\u00e7\u00f5es objetivas entre as \n\nposi\u00e7\u00f5es que ocupam, \u00e9 o que Bourdieu denomina \u201ccampo\u201d. Os campos s\u00e3o relativamente \n\naut\u00f4nomos (campo pol\u00edtico, econ\u00f4mico, religioso, cient\u00edfico etc.), resultado de suas \n\nparticularidades, regras de conviv\u00eancia, compromissos, alian\u00e7as, concorr\u00eancias e a natureza \n\ndos conflitos que permeiam as rela\u00e7\u00f5es entre os seus agentes (BOURDIEU, 1989). \n\nDesse contexto, nasce a ideia de que o mundo social pode ser entendido como um \n\nespa\u00e7o de v\u00e1rias dimens\u00f5es, constitu\u00eddo por diversos campos que possuem regras e \n\npropriedades que atuam para conferir for\u00e7a ou poder a este universo. O que constitui o espa\u00e7o \n\nsocial mais amplo s\u00e3o os m\u00faltiplos campos, com a desigual distribui\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos \n\nde capitais: econ\u00f4mico, social, cultural e simb\u00f3lico (GOBBI et al., 2005). \n\nCabe ainda ressaltar que o campo social \u00e9 tamb\u00e9m um espa\u00e7o de luta pelo dom\u00ednio do \n\nEstado e do capital estatal, que assegura o poder sobre os diferentes tipos de capital. Embora o \n\ncampo de poder n\u00e3o deva ser confundido com o campo pol\u00edtico (BORDIEU, 1999, 2011). \n\nEm virtude da distribui\u00e7\u00e3o desigual do capital entre os agentes, o campo se \n\nparticulariza como um lugar de manuten\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder, dividido em dois polos: \n\ndominantes \u2013 os que det\u00eam o maior capital \u2013 e dominados \u2013 com menor volume de capital. \n\nEssa rela\u00e7\u00e3o de assimetria passa a definir o campo como um espa\u00e7o de luta concorrencial \n\nentre os agentes pela posse do capital que lhes garanta a domina\u00e7\u00e3o (BOURDIEU, 1989). \n\nNa constru\u00e7\u00e3o de uma teoria da pr\u00e1tica, Bourdieu (1999, 2011) introduz o conceito de \n\nhabitus para explicar a media\u00e7\u00e3o entre agente social e sociedade. Nessa perspectiva, as \n\npr\u00e1ticas e representa\u00e7\u00f5es s\u00e3o produto de um modus operandi do qual o agente social n\u00e3o \u00e9 o \n\nprodutor e o senso pr\u00e1tico tende a desconhecer o significado de seus comportamentos.  \n\nO entendimento do objeto de estudo como um campo de poder pode ampliar suas \n\nperspectivas de an\u00e1lise, ao considerar a realidade com uma constru\u00e7\u00e3o social envolvendo uma \n\npluralidade de agentes num espa\u00e7o social din\u00e2mico, desigual e conflituoso, que faz emergir, a \n\npartir dessa complexidade, os mecanismos de governan\u00e7a (GOBBI et al., 2005). \n\n\n\n36 \n\n \n\n \n\nOs cr\u00edticos de Bourdieu, como aponta Thiry-Cherques (2006), n\u00e3o aceitam a sua \n\nconcep\u00e7\u00e3o utilitarista da vida social, subordinada \u00e0 l\u00f3gica do interesse e da concorr\u00eancia e \n\napontam que a no\u00e7\u00e3o de \u201ccampo relativamente aut\u00f4nomo\u201d n\u00e3o poderia ser generalizada, uma \n\nvez que compreenderia um amplo espectro indeterminado de possibilidades.  \n\nPor outro lado, a objetividade do seu m\u00e9todo tamb\u00e9m \u00e9 questionada; pois esta s\u00f3 seria \n\nposs\u00edvel mediante a neutraliza\u00e7\u00e3o dos interesses econ\u00f4micos, sociais, culturais e simb\u00f3licos \n\ndo pesquisador. Apesar de tais cr\u00edticas, Bourdieu (1930-2002) constitui importante refer\u00eancia \n\nno pensamento social deste s\u00e9culo. \n\n \n\n \nBordieu incomodou muita gente. Foi um pensador original, um cr\u00edtico impiedoso. \n\nTinha alguns dos defeitos comuns \u00e0s intelig\u00eancias privilegiadas: a vaidade n\u00e3o \n\nsendo o \u00fanico. Mas teve o m\u00e9rito de sacudir o marasmo pol\u00edtico e intelectual da sua \n\n\u00e9poca (THIRY-CHERQUES, 2006).    \n\n  \n\n \n\n2.2.2 A nova teoria organizacional \n\n \n\nA teoria institucional emerge, nas ci\u00eancias sociais, ao final do s\u00e9culo XIX. Esta \n\nrelativa antiguidade, entretanto, longe de estabelecer uma evolu\u00e7\u00e3o linear e cumulativa, revela \n\nas disputas de campo pelo monop\u00f3lio da compet\u00eancia cient\u00edfica e um movimento de \n\nevolu\u00e7\u00e3o, ruptura e acomoda\u00e7\u00e3o, que sofre uma retomada na d\u00e9cada de 1970 (CARVALHO \n\net al., 2012). A teoria institucional se divide entre o velho institucionalismo, de Selznick \n\n(1948) e o novo institucionalismo, que tem origem nos trabalhos de Berger e Luckman \n\n(1967), Meyer e Rowan (1977), DiMaggio e Powell (1991) e Scott e Meyer (1991). \n\nA teoria instrumental de Bourdieu (1989) igualmente se insere em uma perspectiva \n\nneoinstitucional da teoria das organiza\u00e7\u00f5es e permite identificar os mecanismos determinantes \n\nde domina\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es e o funcionamento de outros fen\u00f4menos \n\norganizacionais, como a cultura organizacional, as estrat\u00e9gicas e as ferramentas de \n\ngovernan\u00e7a e gest\u00e3o. Na mesma \u00f3tica, o espa\u00e7o da empresa \u00e9 considerado como um campo de \n\ndomina\u00e7\u00e3o e um meio de rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a e intera\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. \n\nEm contraponto \u00e0 teoria de Bourdieu (1989), o neoinstitucionalismo vem iluminando \n\nimportantes aspectos de dissocia\u00e7\u00e3o e di\u00e1logo entre esses corpos te\u00f3ricos, na medida em que a \n\nemerg\u00eancia e prolifera\u00e7\u00e3o de novas formas organizacionais assumem um papel de destaque \n\nno mundo dos neg\u00f3cios. Esses novos arranjos seriam uma forma h\u00edbrida de governan\u00e7a, com \n\nbase na dicotomia entre a racionalidade das transa\u00e7\u00f5es e a hierarquia na qual se baseia o poder \n\nformal delegado aos agentes (GOBBI et al., 2005). \n\n\n\n37 \n\n \n\n \n\nMisoczky (2003) tra\u00e7a um paralelo entre o neoinstitucionalismo e a teoria de Bourdieu \n\n(1989). Sua estrat\u00e9gia \u00e9 a desagrega\u00e7\u00e3o dos corpos te\u00f3ricos. Assim, o neoinstitucionalismo \n\nestaria mais pr\u00f3ximo da descri\u00e7\u00e3o do comportamento e da a\u00e7\u00e3o intencional, ao passo que a \n\nteoria de Bordieu seria mais adequada aos interesses construtivos da a\u00e7\u00e3o social. \n\nA perman\u00eancia das institui\u00e7\u00f5es decorre n\u00e3o somente do fato de que estas satisfazem \n\nnecessidades humanas culturalmente definidas, como tamb\u00e9m de um conjunto de fatores \n\ncontingenciais fruto das rela\u00e7\u00f5es sociais e do ambiente. Em sociedades civilizadas, \n\ncaracterizadas pela crescente mobilidade, a estrutura institucional torna-se cada vez mais \n\ncomplexa e especializada, sujeita a um n\u00famero maior de conting\u00eancias (PECI, 2005). \n\nUma vez estruturado o campo social, poderosas for\u00e7as emergem e levam as \n\norganiza\u00e7\u00f5es a se tornarem similares entre si. O campo organizacional se torna um espa\u00e7o que \n\ninclui todas as organiza\u00e7\u00f5es que oferecem produtos ou servi\u00e7os e o conjunto de organiza\u00e7\u00f5es \n\nassociadas: fornecedores, consumidores, reguladores, entre outros. (AVELAR JR., 2012). \n\n  As novas arquiteturas organizacionais s\u00e3o moldadas pelos modelos de gest\u00e3o atuais, \n\ncomportamentos, tend\u00eancias, entre outros aspectos que transparecem um per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o \n\nface \u00e0 imprevisibilidade e complexidade do ambiente das organiza\u00e7\u00f5es. Desse modo, a teoria \n\ninstitucional ganha espa\u00e7o nos estudos organizacionais por fornecer maneiras de compreender \n\npadr\u00f5es impl\u00edcitos e a diversidade dentro das organiza\u00e7\u00f5es (PEREIRA, 2012). \n\nA maioria dos atores nos sistemas econ\u00f4micos e pol\u00edticos modernos s\u00e3o organiza\u00e7\u00f5es \n\nformais e as institui\u00e7\u00f5es legais e burocr\u00e1ticas ocupam um importante papel no contexto \n\ncontempor\u00e2neo (MARCH; OLSEN, 2008).   \n\nV\u00e1rias abordagens tentam explicar o fen\u00f4meno das grandes corpora\u00e7\u00f5es modernas, \n\nassim como a sua rela\u00e7\u00e3o com o mercado de capitais. A abordagem econ\u00f4mico-financeira \n\nparece ter papel de destaque em termos de volume de pesquisas e orienta\u00e7\u00f5es para o mercado. \n\nEssa perspectiva conservadora dominou o cen\u00e1rio moderno e mostrou-se eficaz por anos, \n\ndando suporte aos elementos de controle e estrat\u00e9gia das organiza\u00e7\u00f5es. Contudo, os \n\nesc\u00e2ndalos de fraude e corrup\u00e7\u00e3o envolvendo grandes corpora\u00e7\u00f5es norte-americanas, nos anos \n\n2000, afetaram a credibilidade das organiza\u00e7\u00f5es e do mercado, apontando para mudan\u00e7as \n\nnecess\u00e1rias na governan\u00e7a corporativa (ROSSONI; MACHADO-DA-SILVA, 2010). \n\nDiante da crise de legitimidade que tais esc\u00e2ndalos geraram no mercado, estudiosos \n\ndas organiza\u00e7\u00f5es buscaram compreender o fen\u00f4meno da governan\u00e7a corporativa sob \n\ndiferentes l\u00f3gicas, entre elas a institucional. Nessa perspectiva, pr\u00e1ticas organizacionais s\u00e3o \n\na\u00e7\u00f5es sociais recorrentes, que constroem e reconstroem a organiza\u00e7\u00e3o, entre as quais est\u00e3o as \n\npr\u00e1ticas de governan\u00e7a corporativa, na concep\u00e7\u00e3o de Blair (2005):  \n\n\n\n38 \n\n \n\n \n\n \n\n \nTodo um conjunto de meios jur\u00eddicos, culturais e arranjos institucionais que \n\ndetermina o que as empresas de capital aberto podem fazer, quem pode control\u00e1-las, \n\ncomo o seu controle \u00e9 exercido, e como os riscos e retornos das atividades das quais \n\ns\u00e3o respons\u00e1veis s\u00e3o alocados (BLAIR, 2005). \n\n \n\n \n\nTais pr\u00e1ticas envolvem a esfera institucional das organiza\u00e7\u00f5es, seus aspectos \n\nnormativos e estrat\u00e9gicos, como o relacionamento com os stakeholders. A governan\u00e7a \n\ncorporativa, do ponto de vista institucional, possui um papel legitimador frente \u00e0 sociedade, \n\nbase de sustenta\u00e7\u00e3o da nova institucionalidade (ROSSONI; MACHADO-DA-SILVA, 2010). \n\nO cruzamento da esfera da governan\u00e7a corporativa com a teoria das organiza\u00e7\u00f5es, \n\nsegundo Blair (2005), decorre da concep\u00e7\u00e3o anal\u00edtica dos atores que operam no contexto das \n\norganiza\u00e7\u00f5es, em busca de alinhamento dos seus objetivos e na administra\u00e7\u00e3o de interesses \n\nconflitantes, sob um controle mais realista do \u201cmoral hazard\u201d (risco moral) que resulta em \n\nmudan\u00e7as de paradigma (BLAIR, 2005). Ao incorporar uma dimens\u00e3o mais humana, como \n\ndefinida por Steinberg (2003), a governan\u00e7a corporativa abandona o individualismo puro da \n\nteoria neocl\u00e1ssica para buscar o equil\u00edbrio de for\u00e7as e o resgate dos valores das institui\u00e7\u00f5es.     \n\n \n\n 2.3 ASPECTOS DA GOVERNAN\u00c7A CORPORATIVA  \n\n \n\nA partir das duas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, em meio a um mundo imerso na crise \n\ndo capitalismo global neoliberal, que culminou com a ruptura de valores da velha economia, \n\nsurge um novo est\u00e1gio, caracterizado pela busca de um sistema equilibrado de decis\u00f5es, que \n\nd\u00ea sustenta\u00e7\u00e3o \u00e0 perenidade das corpora\u00e7\u00f5es, no que se denomina o \u201cdespertar da governan\u00e7a \n\ncorporativa\u201d, que se tornar\u00e1 um dos pontos centrais da din\u00e2mica empresarial do s\u00e9culo XXI \n\n(ANDRADE; ROSSETTI, 2014). \n\nAt\u00e9 chegarem ao est\u00e1gio atual, em que suas dimens\u00f5es rivalizam com as da maioria \n\ndos Estados-na\u00e7\u00e3o, as grandes corpora\u00e7\u00f5es passaram por tr\u00eas est\u00e1gios: o do \n\nempreendedorismo, com ra\u00edzes no s\u00e9culo XIX; o do expansionismo, incentivado pelo \n\ndesenvolvimento do mercado de capitais; e o da fragmenta\u00e7\u00e3o, resultante de processos \n\nsucess\u00f3rios e ofertas p\u00fablicas de a\u00e7\u00f5es.  \n\nNesse \u00ednterim, aperfei\u00e7oaram-se os processos de gest\u00e3o e reconfigurou-se o ambiente \n\ncorporativo, a que Galbraith (1967) denominou de \u201co novo estado industrial\u201d, um per\u00edodo de \n\nturbul\u00eancias caracterizado pelo predom\u00ednio da tecnocracia, que resultou em uma mudan\u00e7a dos \n\nprocessos decis\u00f3rios dentro das empresas.  \n\n\n\n39 \n\n \n\n \n\n No limiar do s\u00e9culo XXI, a partir dos anos 2000, uma trajet\u00f3ria de ocorr\u00eancias ligadas \n\nao mercado financeiro, fraudes envolvendo corpora\u00e7\u00f5es e mudan\u00e7as societ\u00e1rias abalaram as \n\nmais desenvolvidas economias mundiais, a partir dos Estados Unidos, atingindo tamb\u00e9m os \n\npa\u00edses europeus e asi\u00e1ticos e, por extens\u00e3o, a confian\u00e7a em todo o mundo corporativo.  \n\n\u201cA governan\u00e7a corporativa, que vinha sendo proposta como salvaguarda do interesse \n\ndos investidores, que \u00e9 um dos processos fundamentais para o desenvolvimento seguro das \n\ncompanhias, ganhou ent\u00e3o maior impulso\u201d (ANDRADE; ROSSETTI, 2014). \n\nNo rastro dos esc\u00e2ndalos financeiros, o Congresso americano publicou, em 2002, a Lei \n\nSarbanes-Oxley (SOX), de Paul Sarbanes e Michael Oxley, que visa dar transpar\u00eancia e \n\npublicidade \u00e0s informa\u00e7\u00f5es prestadas aos investidores, de forma a coibir fraudes de natureza \n\ncont\u00e1bil e fiscal. A lei movimentou o mercado financeiro e trouxe reflexos para as empresas \n\nestrangeiras que negociam valores mobili\u00e1rios nas bolsas de valores norte-americanas. \n\nA busca de recupera\u00e7\u00e3o do mercado em larga escala, concomitantemente ao uso de \n\nmodernas ferramentas e pr\u00e1ticas de gest\u00e3o e o impulso da governan\u00e7a corporativa, \n\ntransformaram as grandes corpora\u00e7\u00f5es em \u201cvitrines\u201d para os seus acionistas e para uma \n\nsociedade ainda incr\u00e9dula diante da velocidade das mudan\u00e7as globais.  \n\nContudo, o aparente equil\u00edbrio encontrado de 2003 a 2007 n\u00e3o tardou a ser \n\ncomprometido, a partir de 2008, com as sucessivas crises financeiras mundiais. As pr\u00e1ticas de \n\ngovernan\u00e7a corporativa e a pr\u00f3pria deteriora\u00e7\u00e3o moral da tecnocracia norte-americana foram \n\nduramente questionadas e aumentaram as press\u00f5es e exig\u00eancias por uma maior regula\u00e7\u00e3o dos \n\ninstrumentos de mercado, inaugurando um novo momento de incertezas e reflex\u00f5es.  \n\nA complexidade do tema \u201cgovernan\u00e7a corporativa\u201d, sua abrang\u00eancia e necessidade de \n\nado\u00e7\u00e3o pelo mundo corporativo atraem cada vez mais o interesse sobre seu estudo. Assim \n\ncomo ganham espa\u00e7o os \u00edndices de sustentabilidade, as ag\u00eancias de risco e os mecanismos \n\nque sustentam a boa governan\u00e7a, os chamados \u201c8 Ps\u201d: propriedade, princ\u00edpios, prop\u00f3sitos, \n\npoder, processos, pr\u00e1ticas, perenidade e \u2013 a base de todos \u2013 pessoas. O Instituto Brasileiro de \n\nGovernan\u00e7a Corporativa (IBGC), em seu C\u00f3digo de Melhores Pr\u00e1ticas (2015) define o tema:  \n\n \n\n \nGovernan\u00e7a corporativa \u00e9 o sistema pelo qual as empresas e demais organiza\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o dirigidas, monitoradas e incentivadas, envolvendo os relacionamentos entre \n\ns\u00f3cios, conselho de administra\u00e7\u00e3o, diretoria, \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle e \n\ndemais partes interessadas. As boas pr\u00e1ticas de governan\u00e7a corporativa convertem \n\nprinc\u00edpios b\u00e1sicos em recomenda\u00e7\u00f5es objetivas, alinhando interesses com a \n\nfinalidade de preservar e otimizar o valor econ\u00f4mico de longo prazo da organiza\u00e7\u00e3o, \n\nfacilitando seu acesso a recursos e contribuindo para a qualidade da gest\u00e3o da \n\norganiza\u00e7\u00e3o, sua longevidade e o bem comum (IBGC, 2015, p. 20) \n\n \n\n\n\n40 \n\n \n\n \n\n2.3.1 A governan\u00e7a corporativa no mundo \n\n \n\nO exerc\u00edcio da governan\u00e7a corporativa, segundo Andrade e Rossetti (2014), est\u00e1 h\u00e1 \n\nquase tr\u00eas d\u00e9cadas entre os mais importantes desafios da moderna gest\u00e3o. A assimila\u00e7\u00e3o de \n\nseu significado hist\u00f3rico, para al\u00e9m do dom\u00ednio dos conceitos e das melhores pr\u00e1ticas, \n\nrepresenta um legado para o futuro. N\u00e3o se trata apenas de mais um modismo empresarial. A \n\ngovernan\u00e7a corporativa tem fundamentos s\u00f3lidos, definidos por valores e princ\u00edpios \u00e9ticos \n\nque regem a condu\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios e s\u00e3o sustentados por instrumentos legais e marcos \n\nregulat\u00f3rios de mercado continuamente aprimorados.    \n\nA express\u00e3o \u201cgovernan\u00e7a corporativa\u201d foi empregada pela primeira vez em 1991, por \n\nRobert Monks, nos Estados Unidos. O primeiro c\u00f3digo de melhores pr\u00e1ticas \u2013 o Cadbury \n\nReport \u2013 foi definido em 1992, na Inglaterra. Em 1999, foi conclu\u00edda a edi\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios \n\nde Governan\u00e7a Corporativa da Organiza\u00e7\u00e3o para Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas (OCDE).  \n\nAl\u00e9m da OCDE, outros organismos multilaterais, como o Fundo Monet\u00e1rio \n\nInternacional (FMI) e o Banco Mundial, passaram a recomendar a ado\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da \n\ngovernan\u00e7a corporativa como base para o crescimento econ\u00f4mico e integra\u00e7\u00e3o dos mercados \n\nglobais e instrumento de controle de risco para as companhias de capital aberto. \n\nN\u00e3o h\u00e1 apenas um modelo de governan\u00e7a corporativa; mas v\u00e1rios influenciados por \n\ndeterminantes institucionais, legais, hist\u00f3ricos, culturais, sociais e econ\u00f4micos que moldam a \n\ngest\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es mundiais. Assim, o modelo de governan\u00e7a anglo-sax\u00e3o n\u00e3o \u00e9 igual ao \n\neuropeu; que, por sua vez, n\u00e3o \u00e9 o mesmo do leste europeu, nem similar ao latino-americano, \n\nque est\u00e1 ainda mais distante do modelo oriental.  \n\nH\u00e1 tamb\u00e9m determinantes para as pr\u00e1ticas de governan\u00e7a corporativa que podem estar \n\nrelacionados a quest\u00f5es legais, societ\u00e1rias, sucess\u00f3rias; financeiras e decis\u00f3rias. Nesse \n\naspecto, a governan\u00e7a corporativa possui um arcabou\u00e7o ferramental de t\u00e9cnicas, instru\u00e7\u00f5es \n\nnormativas, padr\u00f5es e referenciais para atender \u00e0s exig\u00eancias de mercado e expectativas dos \n\np\u00fablicos de interesse (stakeholders).  \n\nEm geral, dois sistemas de governan\u00e7a podem ser encontrados: anglo-sax\u00e3o e nipo-\n\ngerm\u00e2nico. O que os diferencia s\u00e3o as estruturas de controle e propriedade de capital, as \n\nformas de monitoramento usadas pelos propriet\u00e1rios e suas vis\u00f5es a respeito dos objetivos \n\nfinais das organiza\u00e7\u00f5es. Por\u00e9m ambos os modelos n\u00e3o podem ser encontrados em suas formas \n\npuras, sendo influenciados pelos v\u00e1rios elementos desses pa\u00edses (CARVALHAL, 2007).  \n\n\n\n41 \n\n \n\n \n\nNo modelo anglo-sax\u00e3o, a propriedade \u00e9 relativamente pulverizada (outsider system), \n\na liquidez das a\u00e7\u00f5es \u00e9 garantida em bolsas de valores, diminuindo o risco dos acionistas, e o \n\nobjetivo final das empresas \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de valor para os acionistas (shareholders). O sistema \n\nanglo-sax\u00e3o \u00e9 de controle externo via equity (capital pr\u00f3prio dos acionistas). J\u00e1 no modelo \n\nnipo-germ\u00e2nico, h\u00e1 uma maior concentra\u00e7\u00e3o da propriedade (insider system), as participa\u00e7\u00f5es \n\nacion\u00e1rias s\u00e3o de longo prazo e as empresas buscam equilibrar os interesses dos acionistas \n\ncom os demais stakeholders. O controle do capital \u00e9 interno via debt (financiamentos). \n\nNascida sob a \u00e9tica do capitalismo e de uma de suas mais importantes institui\u00e7\u00f5es \u2013 o \n\nmundo corporativo \u2013 a dispers\u00e3o do capital de controle e a dissolu\u00e7\u00e3o entre a propriedade e a \n\ngest\u00e3o trazem as ra\u00edzes do despertar da governan\u00e7a corporativa no s\u00e9culo XX, ao mesmo \n\ntempo em que se ampliam as press\u00f5es pela revis\u00e3o dos prop\u00f3sitos das corpora\u00e7\u00f5es e, por \n\nextens\u00e3o, do pr\u00f3prio sistema capitalista (ANDRADE; ROSSETTI, 2014).  \n\nAo longo desse processo hist\u00f3rico, que passou pela Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, nos s\u00e9culos \n\nXVIII e XIX, pela mudan\u00e7a nos modos de produ\u00e7\u00e3o, pela transposi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do poder da \n\nterra para o poder do capital, pelo nascimento das corpora\u00e7\u00f5es e pelo desenvolvimento da \n\nci\u00eancia da administra\u00e7\u00e3o, mudaram as for\u00e7as de gest\u00e3o e estruturas do mundo corporativo; ao \n\nmesmo tempo em que a nova ordem econ\u00f4mica mundial, em constante muta\u00e7\u00e3o, fazia evoluir \n\nos instrumentos de gest\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o e controle de resultados. \n\nEntre processos de colapso e ruptura de ordem macroecon\u00f4mica nas economias \n\nnacionais, como a Grande Depress\u00e3o dos anos 30, iniciada com o \u201ccrash\u201d (quebra) da Bolsa \n\nde Valores de Nova York, em 1929, prosseguiu o movimento expansionista das companhias e \n\nna\u00e7\u00f5es, favorecido, ente outros fatores, pelos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos industriais; pela expans\u00e3o \n\ndemogr\u00e1fica e de renda; pela consolida\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o em escala; pela evolu\u00e7\u00e3o do mercado \n\nde capitais; pela transnacionaliza\u00e7\u00e3o do capital; pelas crescentes fus\u00f5es e aquisi\u00e7\u00f5es; e pelo \n\nestabelecimento de rela\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o aos interesses pol\u00edticos e econ\u00f4micos das na\u00e7\u00f5es.   \n\nContudo, o crescimento do mercado e das corpora\u00e7\u00f5es trouxe tamb\u00e9m a dispers\u00e3o do \n\ncapital acion\u00e1rio e o \u201cdiv\u00f3rcio\u201d entre a propriedade e a gest\u00e3o. Se, por um lado, o sistema \n\nacion\u00e1rio possibilitou o agigantamento do mundo corporativo; de outro lado, provocou a \n\ndispers\u00e3o do n\u00famero de acionistas e o aumento da pulveriza\u00e7\u00e3o do capital de controle das \n\ncorpora\u00e7\u00f5es, trazendo como consequ\u00eancia uma despersonaliza\u00e7\u00e3o da propriedade.  \n\nComo observam Andrade e Rossetti (2014), os antigos \u201ccapit\u00e3es de ind\u00fastria\u201d, \n\nfundadores e propriet\u00e1rios foram sendo substitu\u00eddos por executivos contratados. E os conflitos \n\nentre os agentes das corpora\u00e7\u00f5es, seus acionistas e dirigentes come\u00e7aram a ser observados \n\ndentro das empresas.  \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n\nTais conflitos, ligados \u00e0s ra\u00edzes hist\u00f3ricas da governan\u00e7a e \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de suas pr\u00e1ticas \n\nnos primeiros anos do s\u00e9culo XXI, s\u00e3o decorrentes de interesses n\u00e3o perfeitamente sim\u00e9tricos \n\ne levaram \u00e0 reaproxima\u00e7\u00e3o da propriedade e da gest\u00e3o, pelo caminho da difus\u00e3o e da ado\u00e7\u00e3o \n\nde boas pr\u00e1ticas de governan\u00e7a corporativa. Esta teoria j\u00e1 consagrada de governan\u00e7a \n\ncorporativa denomina-se \u201cconflito de ag\u00eancia\u201d (JENSEN; MECKLING, 1976). \n\nOs conflitos de ag\u00eancia t\u00eam origem na pulveriza\u00e7\u00e3o do capital das corpora\u00e7\u00f5es e na \n\nsepara\u00e7\u00e3o do controle entre propriedade e gest\u00e3o; bem como na rela\u00e7\u00e3o entre acionistas \n\nminorit\u00e1rios e majorit\u00e1rios em uma sociedade. Os conflitos e os custos de ag\u00eancia se \n\nmanifestam quando se d\u00e1 a separa\u00e7\u00e3o entre propriedade e gest\u00e3o ou quando se estabelece um \n\nconflito de interesses entre o principal (controlador) e os demais agentes de uma sociedade, \n\nem um contexto de assimetria de informa\u00e7\u00f5es, no qual n\u00e3o existe agente perfeito. \n\nNo primeiro tri\u00eanio do s\u00e9culo XXI, definiu-se um novo cen\u00e1rio para a governan\u00e7a \n\ncorporativa em termos globais, marcado pela ades\u00e3o mundial \u00e0s boas pr\u00e1ticas e pela forte \n\nregula\u00e7\u00e3o de mercado. Era uma resposta das corpora\u00e7\u00f5es aos esc\u00e2ndalos e fraudes financeiras \n\ncorporativas, que teve como mais not\u00f3ria extens\u00e3o a institui\u00e7\u00e3o da Lei Sarbanes-Oxley. Seus \n\nfocos, segundo Andrade e Rossetti (2014) s\u00e3o exatamente os quatro princ\u00edpios que o ativismo \n\npioneiro dos Estados Unidos e da Gr\u00e3-Bretanha ajudou a impulsionar (quadro 01). \n\n \n\nCompliance \n\nConformidade legal \n\n? Ado\u00e7\u00e3o pelas corpora\u00e7\u00f5es de um c\u00f3digo de \u00e9tica  \n\n? Entrega de uma c\u00f3pia do c\u00f3digo \u00e0 Securities Exchange \n\nCommission (SEC) para divulga\u00e7\u00e3o aberta ao mercado  \n\n \n\nAccountability \n\nPresta\u00e7\u00e3o de contas respons\u00e1vel  \n\n? O principal executivo e o diretor financeiro dever\u00e3o divulgar \n\nrelat\u00f3rios peri\u00f3dicos de demonstra\u00e7\u00f5es financeiras \n\n? Estabelecimento de controles internos  \n\n? Constitui\u00e7\u00e3o de um comit\u00ea de auditoria  \n\nDisclosure \n\nTranspar\u00eancia \n\n? Divulga\u00e7\u00e3o ao mercado e acionistas de informa\u00e7\u00f5es \n\ncomplementares aos balan\u00e7os financeiros e relat\u00f3rios exigidos \n\npor lei  \n\nFairness \n\nSenso de justi\u00e7a \n\n? A remunera\u00e7\u00e3o do principal executivo dever\u00e1 ser aprovada pelo \n\nconselho de administra\u00e7\u00e3o \n\n? Aprova\u00e7\u00e3o pelos acionistas das op\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es (stock options) \n\n? Veda\u00e7\u00e3o de empr\u00e9stimos pessoais a diretores executivos \n\n? Defini\u00e7\u00e3o de penas em caso de fraudes corporativas  \n\nQuadro 01 \u2013 Valores da governan\u00e7a corporativa na Lei Sarbanes-Oxley \n\nFonte: Elaborado pela autora  \n\n \n\n\n\n43 \n\n \n\n \n\nOs impactos da Lei Sarbanes-Oxley e as mudan\u00e7as por ela exigidas na legisla\u00e7\u00e3o de \n\noutros pa\u00edses apontam para novos elementos e tend\u00eancias da governan\u00e7a corporativa. Os \n\ninvestidores passaram a estar dispostos a pagar \u201c\u00e1gios de governan\u00e7a\u201d, que correspondem a \n\nvalores mais elevados por a\u00e7\u00f5es de companhias que possuem um sistema de governan\u00e7a \n\ns\u00f3lido e boas pr\u00e1ticas de gest\u00e3o e controles internos. No sentido oposto, da aus\u00eancia percebida \n\nde boas pr\u00e1ticas, surgem os \u201cdes\u00e1gios de governan\u00e7a\u201d.  \n\nOs conselhos de administra\u00e7\u00e3o tendem a assumir o controle efetivo das corpora\u00e7\u00f5es e \n\nda valida\u00e7\u00e3o de suas estrat\u00e9gias, cobrando resultados que maximizem o retorno dos acionistas \n\ne atendam aos interesses leg\u00edtimos dos demais stakeholders. Essa aproxima\u00e7\u00e3o de interesses e \n\na busca por transpar\u00eancia contribuem para a diminui\u00e7\u00e3o dos conflitos e custos de ag\u00eancia.  \n\nReconhecida no \u00e2mbito das organiza\u00e7\u00f5es e dos mercados, n\u00e3o se pode dizer, por\u00e9m, \n\nque a governan\u00e7a esteja internalizada no mundo corporativo. Como poss\u00edveis tend\u00eancias \n\nest\u00e3o: converg\u00eancia de c\u00f3digos e modelos de pa\u00edses, com predom\u00ednio do modelo anglo-sax\u00e3o; \n\npulveriza\u00e7\u00e3o do controle acion\u00e1rio; ades\u00e3o \u00e0s melhores pr\u00e1ticas; diferencia\u00e7\u00e3o nos ratings; \n\nabrang\u00eancia de interesses dos multistakeholders; e transposi\u00e7\u00e3o do modelo de governan\u00e7a \n\ncorporativa para a governan\u00e7a do Estado. Como resumem Grayson e Hodges, (2002): \n\n \n\n \nT\u00eam aumentado as expectativas de como as empresas devem administrar seus \n\nneg\u00f3cios e contribuir para enfrentar os desafios de uma sociedade mais ampla. \u00c9 \n\ncrescente a disposi\u00e7\u00e3o dos stakeholders em pressionar para que suas expectativas \n\nsejam satisfeitas por um novo padr\u00e3o de responsabilidade corporativa. Estrat\u00e9gias \n\nminimalistas j\u00e1 n\u00e3o atendem mais \u00e0s for\u00e7as globais de mudan\u00e7a. Para enfrent\u00e1-las, \n\nas pr\u00e1ticas caminham na dire\u00e7\u00e3o de modelos mais avan\u00e7ados, integrando desafios \n\necon\u00f4micos, ambientais e sociais de alcance global (GRAYSON; HODGES, 2002). \n\n \n\n \n\nWiseman e Barton (2015) admitem que, ap\u00f3s mais de uma d\u00e9cada da primeira onda de \n\nreformas reguladoras p\u00f3s-Enron e apesar de uma infinidade de normas de ag\u00eancias e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es independentes, como a International Corporate Governance Network (ICNG), \n\nmuitos conselhos ainda n\u00e3o exercem sua miss\u00e3o central, que \u00e9 exercer forte supervis\u00e3o e \n\napoio estrat\u00e9gico para a administra\u00e7\u00e3o e para a cria\u00e7\u00e3o de valor para a organiza\u00e7\u00e3o.  \n\nSegundo pesquisa da consultoria Mckinsey e do Conselho de Investimentos em Planos \n\nde Pens\u00e3o do Canad\u00e1 (CPPIB, na sigla em ingl\u00eas), realizada em 2014, com 604 executivos em \n\nn\u00edvel de chefia e conselheiros, em diversos pa\u00edses, a grande fonte de press\u00e3o que leva as \n\nempresas a enfatizar resultados financeiros de curto prazo, em detrimento da cria\u00e7\u00e3o de valor \n\nde longo prazo, \u00e9 o desconhecimento dos conselhos, a falta de tempo para discuss\u00f5es \n\nestrat\u00e9gicas, de expertise para o neg\u00f3cio e pensamento independente dos conselheiros.  \n\n\n\n44 \n\n \n\n \n\nPor sua vez, Parsons e Feigen (2014) falam em uma \u201crevolu\u00e7\u00e3o silenciosa\u201d na sala do \n\nconselho; o que, na sua vis\u00e3o, representa uma mudan\u00e7a dram\u00e1tica na mesa da administra\u00e7\u00e3o \n\nsuperior da maioria das companhias de capital aberto, nos \u00faltimos dez anos. Isso, devido n\u00e3o \n\nsomente \u00e0s press\u00f5es do mercado e investidores, mas das obriga\u00e7\u00f5es e dos mecanismos legais \n\ne governamentais que regulam tais atividades e requerem independ\u00eancia.  \n\nContudo, como observam, nem mesmo as reformas externas orientadas se mostraram \n\neficazes na condu\u00e7\u00e3o dos conselhos, por sofrerem da chamada s\u00edndrome \u201cone size fits all\u201d, \n\nalgo como uma solu\u00e7\u00e3o \u00fanica e que vai muito al\u00e9m de um mero desenho ou estrutura, mas \n\nrequer participa\u00e7\u00e3o efetiva em reuni\u00f5es e ado\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de independ\u00eancia e compet\u00eancia \n\nt\u00e9cnica para a composi\u00e7\u00e3o dos conselhos, al\u00e9m de avalia\u00e7\u00e3o e aprendizagem cont\u00ednua para \n\nseus quadros, com foco tamb\u00e9m para as quest\u00f5es de sucess\u00e3o e gest\u00e3o de talentos executivos.   \n\nParsons e Feigen (2014) observam ainda a tend\u00eancia crescente de envolver \n\nespecialistas externos como facilitadores para a tomada de decis\u00e3o sobre temas espec\u00edficos, \n\nsitua\u00e7\u00f5es cr\u00edticas ou para rever pr\u00e1ticas de governan\u00e7a. E, ainda, a composi\u00e7\u00e3o de comit\u00eas \n\nt\u00e9cnicos com membros da gest\u00e3o e especialistas em temas comuns, com o objetivo de \n\nenriquecer a qualidade das discuss\u00f5es da sala de reuni\u00f5es. \n\nSonnenfeld, Kusin e Walton (2013) lembram que, ao longo dos \u00faltimos anos, no \n\ndespertar dos desencontros corporativos que prejudicaram tanto acionistas quanto a sociedade, \n\nos conselhos ficaram sob os holofotes e h\u00e1 um receio de certos setores, especialmente de \n\ninova\u00e7\u00e3o, quanto a um conservadorismo que v\u00e1 al\u00e9m da prud\u00eancia sobre os neg\u00f3cios e que se \n\ntraduza na prote\u00e7\u00e3o do status quo e na supress\u00e3o da vis\u00e3o audaciosa, t\u00e3o necess\u00e1ria a uma \n\nempresa quando o contexto estrat\u00e9gico e o ambiente de neg\u00f3cios se alteram. \n\nEstes autores atentam para o fato de que, apesar de governados por estatutos internos e \n\nresponsabilidades jur\u00eddicas, conselhos e diretorias s\u00e3o compostos por pessoas que interagem e \n\ndeve-se buscar fortalecer os relacionamentos, o respeito m\u00fatuo, o compromisso para com o \n\nfuturo da empresa e os la\u00e7os de confian\u00e7a. Um bom conselho n\u00e3o adota uma postura \n\ncombativa e de cobran\u00e7a exagerada sobre a gest\u00e3o e tampouco exerce poder de barganha. \n\nBons conselhos apoiam assumir riscos, desde que avaliados e com bom assessoramento.  \n\nLazonick (2014), por fim, alerta o risco a ser evitado das decis\u00f5es alocadas sobre \n\naquilo que denomina \u201clucro sem prosperidade\u201d, uma crescente tend\u00eancia de alocar lucros \n\ncorporativos para recompra de a\u00e7\u00f5es. Em pesquisa com empresas listadas no \u00edndice Standard \n\n&amp; Poor\u2019s 500, entre 2012 e 2013, detectou-se que 54% dos ganhos foram utilizados para \n\nrecompra de a\u00e7\u00f5es dessas empresas e outros 37% foram para o pagamento de dividendos, \n\nrestando muito pouco para investir em suas capacidades produtivas e contrapartidas sociais.    \n\n\n\n45 \n\n \n\n \n\n \n\n2.3.2 A governan\u00e7a corporativa moderna no Brasil \n\n  \n\nOs tra\u00e7os e caracter\u00edsticas determinantes do modelo de governan\u00e7a corporativa \n\nexercido no Brasil, nas duas \u00faltimas d\u00e9cadas, t\u00eam alinhamento com as grandes mudan\u00e7as \n\nobservadas na economia e com as mudan\u00e7as em escala global produzidas na d\u00e9cada de 80 e \n\ndesencadeadas desde o in\u00edcio dos anos 90. Nesse per\u00edodo, mudou o ambiente pol\u00edtico, a \n\norienta\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica e, consequentemente, o alinhamento das empresas \u00e0s novas condi\u00e7\u00f5es \n\nde mercado estabelecidas (ANDRADE; ROSSETTI, 2014). \n\nA maior parte do s\u00e9culo XX caracterizou-se pela radicaliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-ideol\u00f3gica \n\nfomentada no segundo p\u00f3s-guerra, representada por dois sistemas antag\u00f4nicos: o capitalismo \n\nliberal e o coletivismo de Estado. Esse modelo de confronta\u00e7\u00e3o entre as duas superpot\u00eancias \n\nque os defendiam, os Estados Unidos e a antiga Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, estendeu-se at\u00e9 os anos 80. \n\nDos confrontos da Cortina de Ferro, que dividiu a Europa em duas \u00e1reas de influ\u00eancia \n\npol\u00edtico-econ\u00f4mica distintas, evoluiu-se para o entendimento entre as na\u00e7\u00f5es, o fim do \n\ncoletivismo sovi\u00e9tico e a praxis neoliberal. A liberdade passa a ser um valor essencial e a \n\ninclus\u00e3o socioecon\u00f4mica torna-se um dos objetivos fundamentais das na\u00e7\u00f5es. \n\nNo Brasil, at\u00e9 a transi\u00e7\u00e3o para os anos 1990, os princ\u00edpios da soberania e da \n\nnacionaliza\u00e7\u00e3o eram respons\u00e1veis pelo protecionismo das barreiras e pelo papel do Estado-\n\nempres\u00e1rio. No campo corporativo, a cartoriza\u00e7\u00e3o \u2013 prote\u00e7\u00e3o oficial de interesses privados \u2013 e \n\na carteliza\u00e7\u00e3o \u2013 forma\u00e7\u00e3o de coaliza\u00e7\u00f5es n\u00e3o competitivas \u2013 competiam com a estatiza\u00e7\u00e3o e \n\nsuas organiza\u00e7\u00f5es de estruturas pesadas e pouco eficientes.  \n\nA partir dos anos 90, ocorreram mudan\u00e7as no pa\u00eds, no sentido da liberaliza\u00e7\u00e3o \n\nideol\u00f3gica e econ\u00f4mica, com a abertura de mercados, aumento da inser\u00e7\u00e3o nos mercados \n\nglobais, quebra de barreiras de entrada; privatiza\u00e7\u00f5es, fus\u00f5es e aquisi\u00e7\u00f5es; desmonopoliza\u00e7\u00e3o \n\ne cria\u00e7\u00e3o de novos marcos regulat\u00f3rios. A abertura da economia implicava em um processo \n\namplo e profundo de revis\u00e3o dos seus fundamentos estrat\u00e9gicos. \n\nAs megamudan\u00e7as globais ocorridas nas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX tamb\u00e9m \n\nproduziram outros impactos relativos \u00e0 governan\u00e7a corporativa: a reconfigura\u00e7\u00e3o dos \n\nmercados de capitais e as mudan\u00e7as nos padr\u00f5es de governan\u00e7a. A abertura da economia \n\nbrasileira promoveu o ingresso de capitais externos em bolsas e a aquisi\u00e7\u00e3o de ADRs \u2013 \n\nAmerican Depositary Receipts, certificados de valores mobili\u00e1rios negociados nos EUA. Em \n\nparalelo, ampliaram-se as exig\u00eancias para as opera\u00e7\u00f5es de mercado, assim como a ader\u00eancia \n\n\u00e0s regras da boa governan\u00e7a, resultando em aumento do valor de mercado das companhias.   \n\n\n\n46 \n\n \n\n \n\nPara Andrade e Rossetti (2014, p. 425), \u201cna transi\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XX para o XXI, o \n\nBrasil assistiu a um impactante conjunto de reformas em estatutos legais, seguidos de novas \n\nregula\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o de Valores Mobili\u00e1rios (CVM) que mudaram o \n\ncen\u00e1rio da governan\u00e7a corporativa no pa\u00eds\u201d. As duas reformas de maior impacto nesse \n\nper\u00edodo foram a implementa\u00e7\u00e3o da Lei n\no\n 10.303, de 2001 \u2013 Nova Lei da Sociedade por \n\nA\u00e7\u00f5es e do C\u00f3digo Civil, em 2002, que aproxima as sociedades de responsabilidade limitada \n\n\u00e0s sociedades por a\u00e7\u00f5es. Sobre essas bases edificou-se a governan\u00e7a corporativa no pa\u00eds.  \n\nO objetivo da reforma da Lei n\no\n 6.404, de 1976, ou Lei das Sociedades por A\u00e7\u00f5es (Lei \n\ndas SAs), que forneceu as diretrizes para a forma\u00e7\u00e3o do mercado de capitais, foi assegurar aos \n\ndetentores de a\u00e7\u00f5es preferenciais (sem direito a voto) maior seguran\u00e7a quanto \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o \n\ndo capital integralizado, estabelecendo-se princ\u00edpios de vantagens compensat\u00f3rias, que \n\npassaram a ser incorporadas aos estatutos das empresas.  \n\nEntre outros aspectos da reforma, destacam-se ainda a assembleia geral de acionistas, \n\ncom autoridade para eleger o conselho de administra\u00e7\u00e3o \u2013 \u00f3rg\u00e3o de governan\u00e7a obrigat\u00f3rio \n\nem empresas de capital aberto \u2013 e o conselho fiscal. A este compete fiscalizar os atos dos \n\nadministradores e verificar o cumprimento dos deveres legais e societ\u00e1rios. O conselho de \n\nadministra\u00e7\u00e3o deve ter uma atua\u00e7\u00e3o ativa e independente.     \n\nEm sociedades de capital aberto, cabe ao conselho de administra\u00e7\u00e3o eleger a diretoria \n\nexecutiva. Esta, por sua vez, deve dar dilig\u00eancia e probidade aos atos administrativos no \n\nexerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es. Tais instrumentos s\u00e3o amparados pelos acordos de acionistas, \n\nrespons\u00e1veis pelo alinhamento e salvaguarda dos interesses, por meio do poder de controle. \n\nEm meio a essas mudan\u00e7as, ocorreu nos EUA uma das mais amplas a\u00e7\u00f5es regulat\u00f3rias \n\nde mercado, como resposta aos esc\u00e2ndalos e \u00e0s megafraudes corporativas que abalaram os \n\nmercados no in\u00edcio do novo mil\u00eanio: a Lei Sarbanes-Oxley, de 2002. Com disposi\u00e7\u00f5es que \n\nalcan\u00e7am igualmente empresas estrangeiras com emiss\u00f5es de capital no mercado norte-\n\namericano, a lei passou a somar-se aos novos marcos legais aplic\u00e1veis no Brasil e incentivar a \n\ncria\u00e7\u00e3o de novos mecanismos de controle contra a fraude e a corrup\u00e7\u00e3o.   \n\nJ\u00e1 na primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI, o sistema corporativo no Brasil come\u00e7ou a \n\nsofrer fortes influ\u00eancias dos novos padr\u00f5es de governan\u00e7a corporativa mundial. Da origem do \n\ncapital aos tipos de sociedade; das estruturas de controle ao grau de internacionaliza\u00e7\u00e3o e \n\ninser\u00e7\u00e3o global da cadeia produtiva; a caracteriza\u00e7\u00e3o das companhias que operam no pa\u00eds \u00e9 o \n\nresultado hist\u00f3rico de um conjunto de determinantes orientado pelas for\u00e7as do poder pol\u00edtico \n\nestabelecido e pela conjuntura macroecon\u00f4mica.  \n\n\n\n47 \n\n \n\n \n\nEm 2007, segundo a revista Exame, o panorama corporativo brasileiro indicava \n\npresen\u00e7a expressiva de empresas estrangeiras entre as 100 maiores do setor financeiro e entre \n\nas 500 maiores do setor real. Destas, um total de 213, ou 42,6%, eram de controle externo, \n\nconsequ\u00eancia da abertura do mercado, do equil\u00edbrio monet\u00e1rio, da queda de barreiras e da \n\nelevada participa\u00e7\u00e3o do capital estrangeiro. Por sua vez, deste total, 255 empresas eram de \n\ncapital privado nacional e 38 estatais \u2013 7,6%, em decorr\u00eancia do programa de privatiza\u00e7\u00f5es \n\npromovido de 1990 a 2002.     \n\nContudo, a evolu\u00e7\u00e3o num\u00e9rica das companhias abertas negociadas em bolsa no Brasil \n\napresentou retra\u00e7\u00e3o entre 1995 e 2008, segundo a Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas (FGV). Em 1995, \n\neram 543 empresas, 62,5% do total. Em 2008, esse n\u00famero caiu para 393, 57,3% do total. A \n\nredu\u00e7\u00e3o pode ser atribu\u00edda \u00e0 Nova Lei das SAs (2001), \u00e0 intensa volatilidade do mercado e \u00e0 \n\nredu\u00e7\u00e3o de investimentos produtivos pelo alto custo de capital e alta press\u00e3o tribut\u00e1ria.  \n\nEsse panorama s\u00f3 viria a ser alterado pela expans\u00e3o da carteira de investimentos \n\ninstitucionais e pela cria\u00e7\u00e3o, em 2000, do Novo Mercado e dos N\u00edveis Diferenciados de \n\nGovernan\u00e7a Corporativa da Bolsa de Valores de S\u00e3o Paulo (Bovespa), fatores alavancadores \n\nde estrat\u00e9gias de desenvolvimento do capital das empresas e de ades\u00e3o \u00e0s melhores pr\u00e1ticas \n\nde governan\u00e7a corporativa. \n\nEm 2015, segundo a revista Exame Melhores &amp; Maiores, com as mil maiores \n\nempresas do Brasil, entre a lista das 500 maiores companhias do pa\u00eds em faturamento, 267 \n\nempresas (53,4%) eram de capital privado nacional, 184 empresas (36,8%) eram de capital \n\nestrangeiro, 44 (8,8%) eram estatais e 5 empresas (1%) de capital pulverizado, representando  \n\no crescimento de empresas de capital nacional e estatal e decl\u00ednio do investimento estrangeiro.   \n\nAndrade e Rossetti (2014) explicam as regras de funcionamento dos mercados \n\nbrasileiros. A ades\u00e3o ao Novo Mercado \u00e9 volunt\u00e1ria; as regras, por\u00e9m, s\u00e3o restritivas, como a \n\nda exig\u00eancia apenas de a\u00e7\u00f5es com direito a voto (ordin\u00e1rias). Em raz\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es, foram \n\ncriadas outras op\u00e7\u00f5es de ades\u00e3o volunt\u00e1ria, os N\u00edveis Diferenciados de Governan\u00e7a \n\nCorporativa. Desse modo, est\u00e3o estabelecidos quatro mercados no pa\u00eds: (i) o tradicional; (ii) o \n\ndiferenciado N\u00edvel 1; (iii) o diferenciado N\u00edvel 2; e (iv) o Novo Mercado.  \n\nOs mercados de n\u00edveis diferenciados foram criados para atrair o interesse dos \n\ninvestidores e valorizar as companhias. Os N\u00edveis 1 e 2 s\u00e3o para empresas j\u00e1 negociadas no \n\nmercado tradicional. O Novo Mercado \u00e9 voltado \u00e0s empresas que desejam abrir o capital. A \n\nmigra\u00e7\u00e3o para os mercados diferenciados implica em compromissos que v\u00e3o al\u00e9m das \n\ndisposi\u00e7\u00f5es legais. Trazem maior liquidez, rentabilidade, prote\u00e7\u00e3o e presen\u00e7a do minorit\u00e1rio.  \n\n\n\n48 \n\n \n\n \n\nEntre algumas das condi\u00e7\u00f5es exigidas das empresas para listagem no N\u00edvel 1, est\u00e3o: \n\nparcela m\u00ednima de a\u00e7\u00f5es de 25% do capital (free-float); ofertas p\u00fablicas de a\u00e7\u00f5es (IPO \u2013 \n\ninitial public offering); op\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es destinadas aos administradores (stock options); \n\nproibi\u00e7\u00e3o do ac\u00famulo de fun\u00e7\u00f5es de diretor-presidente e presidente do conselho; al\u00e9m de um \n\ncalend\u00e1rio anual de assembleias.  \n\nJ\u00e1 para as companhias listadas no N\u00edvel 2, al\u00e9m dos compromissos do N\u00edvel 1, \n\ndever\u00e3o ter, entre outros: demonstra\u00e7\u00f5es financeiras segundo padr\u00f5es internacionais; extens\u00e3o \n\nda oferta de compra no mesmo valor de aquisi\u00e7\u00e3o do grupo controlador aos acionistas \n\ndetentores de a\u00e7\u00f5es ordin\u00e1rias (tag along); direito a voto dos portadores de a\u00e7\u00f5es preferenciais \n\npara temas de alta relev\u00e2ncia; e conselho de administra\u00e7\u00e3o.        \n\nEm 2001, a Bovespa come\u00e7ou a divulgar um novo \u00edndice de desempenho de empresas \n\nno mercado, o IGC \u2013 \u00cdndice de A\u00e7\u00f5es com Governan\u00e7a Corporativa Diferenciada, que inclui \n\ntodas as empresas admitidas no Novo Mercado e nos N\u00edveis 1 e 2 de Governan\u00e7a Corporativa. \n\nEm 2008, a valoriza\u00e7\u00e3o do \u00cdndice da Bolsa de Mercadorias &amp; Futuros de S\u00e3o Paulo \n\n(Ibovespa) era de 176% em rela\u00e7\u00e3o a 2001, contra 265% do IGC no mesmo per\u00edodo.  \n\nOutro importante marco do desenvolvimento e da difus\u00e3o de boas pr\u00e1ticas de \n\ngovernan\u00e7a corporativa no Brasil foi a cria\u00e7\u00e3o, em 1995, do Instituto Brasileiro de \n\nConselheiros de Administra\u00e7\u00e3o (IBCA), por Bengt Hakon Hallqvist, sueco naturalizado e \n\nJo\u00e3o Bosco Lodi, tendo como foco promover a forma\u00e7\u00e3o de outsiders (representantes \n\nindependentes) em conselhos de administra\u00e7\u00e3o e contribuir para a forma\u00e7\u00e3o de uma cultura de \n\ngovernan\u00e7a corporativa no pa\u00eds, como narra a hist\u00f3ria do instituto:  \n\n \n\n \nNaquele ano de 1995, o velho modelo empresarial estava ruindo, sob o impacto dos \n\ndesafios para os quais as empresas n\u00e3o estavam preparadas. N\u00e3o mais seria uma \n\nextens\u00e3o do que foi no passado. A sua maturidade estava inscrita na moldura de um \n\nsistema de gest\u00e3o que compartilharia o processo de avalia\u00e7\u00e3o e decis\u00e3o empresarial. \n\nNos dez anos seguintes, a express\u00e3o governan\u00e7a corporativa exerceria um dom\u00ednio \n\nhegem\u00f4nico.  (IBGC, 2006, p. 33). \n\n \n\n \n\nEm 1999, o IBCA ampliou seus objetivos, mudando sua denomina\u00e7\u00e3o para Instituto \n\nBrasileiro de Governan\u00e7a Corporativa (IBGC) e lan\u00e7ando o primeiro C\u00f3digo Brasileiro das \n\nMelhores Pr\u00e1ticas de Governan\u00e7a Corporativa, que viria a ser o instrumento balizador de suas \n\natividades. O c\u00f3digo, atualmente em sua quinta revis\u00e3o (2015), foi elaborado com base na Lei \n\ndas Sociedades An\u00f4nimas (2001) e fundamentou-se no International Comparison of Board \n\n\u201cBest Pratices\u201d (1998), estudo comparativo dos 15 principais c\u00f3digos de melhores pr\u00e1ticas \n\ninternacionais, entre outros documentos referenciais sobre governan\u00e7a corporativa. \n\n\n\n49 \n\n \n\n \n\nO IBGC tem como diretrizes ser refer\u00eancia nacional em governan\u00e7a corporativa, atuar \n\ncomo centro de difus\u00e3o, pesquisa, treinamento e capacita\u00e7\u00e3o profissional segundo os melhores \n\nconceitos e pr\u00e1ticas nesta \u00e1rea. Os princ\u00edpios b\u00e1sicos de governan\u00e7a corporativa definidos \n\npelo IBGC s\u00e3o: transpar\u00eancia nas rela\u00e7\u00f5es com os stakeholders; equidade no tratamento com \n\ngrupos minorit\u00e1rios; presta\u00e7\u00e3o de contas (accountability) e responsabilidade corporativa \n\nampliada para as dimens\u00f5es social, econ\u00f4mica e ambiental (IBGC, 2006). O IBGC integra a \n\nrede de Institutos de Gobierno Corporativo de Latino Am\u00e9rica (IGCLA) e o Global Network \n\nof Director Institutes (GNDI), que congrega institutos de governan\u00e7a ao redor do mundo. \n\nO ambiente interno da governan\u00e7a corporativa no Brasil \u00e9 regido por rela\u00e7\u00f5es muitas \n\nvezes contradit\u00f3rias entre acionistas, conselhos de administra\u00e7\u00e3o e diretorias executivas, que \n\norientam a efic\u00e1cia dos instrumentos de controle, dos resultados e, consequentemente, do \n\nvalor de mercado das companhias. Entre suas principais caracter\u00edsticas, est\u00e3o: alta \n\nconcentra\u00e7\u00e3o da propriedade; certa sobreposi\u00e7\u00e3o propriedade-gest\u00e3o; fraca prote\u00e7\u00e3o aos \n\ninteresses dos acionistas minorit\u00e1rios; e parcela reduzida de companhias listadas em bolsa nos \n\nn\u00edveis diferenciados de governan\u00e7a (ANDRADE; ROSSETTI, 2014).   \n\nSegundo pesquisa da consultoria McKinsey e Korn-Ferry, de 2002, sobre a percep\u00e7\u00e3o \n\ndas empresas brasileiras quanto \u00e0s pr\u00e1ticas de governan\u00e7a corporativa e a disposi\u00e7\u00e3o para \n\npromover mudan\u00e7as, o grau de satisfa\u00e7\u00e3o auferido nas companhias foi de 44%, por\u00e9m a \n\nmaioria (37%) considerou baixo o grau de urg\u00eancia da reforma dos modelos.  \n\nA lentid\u00e3o na ado\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de governan\u00e7a corporativa por parte das empresas \n\nbrasileiras na \u00faltima d\u00e9cada indica possivelmente uma das causas de origem da crise de \n\ncredibilidade dos mercados, ao mesmo tempo em que aponta claros sinais de mudan\u00e7as em \n\ncurso, movidas por for\u00e7as externas \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es e por reestrutura\u00e7\u00f5es internas decorrentes, \n\nconforme constatado pelo N\u00facleo de Governan\u00e7a Corporativa da Funda\u00e7\u00e3o Dom Cabral, em \n\npesquisa realizada juntamente com a PricewaterhouseCoopers (PwC), em 2011.  \n\nA evolu\u00e7\u00e3o da ado\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios de governan\u00e7a corporativa na sociedade \n\nempresarial brasileira, na vis\u00e3o de Jacometti (2011), \u00e9 um processo de dif\u00edcil assimila\u00e7\u00e3o, \n\numa vez que existem barreiras culturais fundadas em uma tradi\u00e7\u00e3o patrimonialista, ao passo \n\nem que a burocratiza\u00e7\u00e3o das empresas imp\u00f5e um modelo racional instrumental e substantivo. \n\nNas duas \u00faltimas d\u00e9cadas, os conflitos de interesses entre os acionistas e \n\nadministradores relacionados \u00e0s quest\u00f5es financeiras, desempenho patrimonial e gest\u00e3o \n\ntransparente; al\u00e9m dos diversos esc\u00e2ndalos em grandes corpora\u00e7\u00f5es, que resultaram em \n\nfal\u00eancias e fraudes corporativas, foram determinantes para a implanta\u00e7\u00e3o dos novos \n\nmecanismos de governan\u00e7a (ANDRADE; ROSSETTI, 2014; SILVEIRA, 2014).  \n\n\n\n50 \n\n \n\n \n\nO fortalecimento do mercado de capitais no Brasil e a necessidade do \n\ndesenvolvimento das economias de mercado em pa\u00edses emergentes \u00e9 outro fator de influ\u00eancia \n\ne atratividade para a ado\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas de governan\u00e7a corporativa entre empresas \n\nlistadas em bolsas de valores. Em 2015, segundo dados da BM&amp;FBovespa, havia cerca de \n\n500 empresas listadas no \u00edndice.  \n\nEsse movimento envolve empresas e entidades privadas e governamentais encorajadas \n\na aprimorar seus instrumentos de governan\u00e7a e mecanismos internos de controle e gest\u00e3o. A \n\nboa governan\u00e7a passou a ser sin\u00f4nimo de prote\u00e7\u00e3o contra riscos e turbul\u00eancias. Os diversos \n\nesc\u00e2ndalos e fracassos empresariais dos \u00faltimos anos deveram-se, em boa parte, a disfun\u00e7\u00f5es \n\nna governan\u00e7a das empresas envolvidas (SILVEIRA, 2014). \n\nAs empresas brasileiras, em grande parte, segundo ele, parecem ter propens\u00e3o a \n\ndesenvolver a governan\u00e7a corporativa somente no papel, nas estruturas e instrumentos; por\u00e9m \n\nn\u00e3o incorporam seus valores e agem de forma reativa e n\u00e3o preventiva. Desde a crise de 2008, \n\nmuitos conceitos v\u00eam sendo rediscutidos. Aumentaram os controles internos e as exig\u00eancias \n\npor mais transpar\u00eancia e necessidade de integra\u00e7\u00e3o com os \u00f3rg\u00e3os de controle. A crise \n\ntamb\u00e9m elevou os potenciais de risco para o mercado, a partir do ativismo de investidores \n\nestrangeiros e da presen\u00e7a de causas de grande apelo e alto potencial indenizat\u00f3rio.  \n\nA crescente complexidade do ambiente de neg\u00f3cios pressiona as companhias a \n\nadotarem novos modelos de governan\u00e7a. Neste sentido, como observam Andrade e Rossetti \n\n(2014) duas tend\u00eancias despontam no cen\u00e1rio brasileiro: a ades\u00e3o e a abrang\u00eancia. A ades\u00e3o \n\ndeve-se aos processos de fus\u00f5es e aquisi\u00e7\u00f5es, abertura de capital e separa\u00e7\u00e3o entre \n\npropriedade e gest\u00e3o. A abrang\u00eancia traz a amplia\u00e7\u00e3o dos compromissos relacionados \u00e0 \n\nsustentabilidade e \u00e0 \u00e9tica e transpar\u00eancia no desenvolvimento dos neg\u00f3cios e atividades.  \n\nOutra tend\u00eancia atual e futura \u00e9 a transforma\u00e7\u00e3o conceitual e pr\u00e1tica da governan\u00e7a \n\ncorporativa no sentido de integra\u00e7\u00e3o entre mecanismos e fun\u00e7\u00f5es, com maior grau de \n\nindepend\u00eancia, especializa\u00e7\u00e3o e responsabiliza\u00e7\u00e3o e presen\u00e7a mais efetiva dos \u00f3rg\u00e3os de \n\ncontrole, com estabelecimento de instrumentos regulat\u00f3rios e aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es mais \n\nseveras por parte do mercado.    \n\nE h\u00e1 ainda uma tend\u00eancia de difus\u00e3o e converg\u00eancia para melhores pr\u00e1ticas dos \n\nmercados mundiais mais exigentes, que representam a evolu\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a corporativa \n\npara um modelo de mercado compartilhado, com empresas capazes de competir globalmente \n\ne, por extens\u00e3o, garantir a seguran\u00e7a dos investidores, o desenvolvimento dos mercados, a \n\nsustentabilidade dos neg\u00f3cios e a dinamiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos pa\u00edses onde atuam.  \n\n \n\n\n\n51 \n\n \n\n \n\n2.3.3 Governan\u00e7a corporativa em empresas estatais \n\n \n\nSegundo Secchi (2009, p. 357), \u201ca defini\u00e7\u00e3o de governan\u00e7a n\u00e3o \u00e9 livre de \n\ncontesta\u00e7\u00f5es. Isso porque tal defini\u00e7\u00e3o gera ambiguidades entre diferentes \u00e1reas do \n\nconhecimento\u201d. As principais disciplinas que estudam fen\u00f4menos de governan\u00e7a s\u00e3o as \n\nrela\u00e7\u00f5es internacionais, as ci\u00eancias pol\u00edticas e a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e privada.  \n\nEstudos de rela\u00e7\u00f5es internacionais concebem governan\u00e7a como mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es \n\nde poder entre estados no presente cen\u00e1rio internacional. Teorias do desenvolvimento tratam a \n\ngovernan\u00e7a como um conjunto adequado de pr\u00e1ticas democr\u00e1ticas e de gest\u00e3o que ajudam os \n\npa\u00edses a melhorar suas condi\u00e7\u00f5es de desenvolvimento econ\u00f4mico e social.  \n\nGovernan\u00e7a corporativa, na linguagem empresarial e cont\u00e1bil, significa um conjunto \n\nde princ\u00edpios b\u00e1sicos para aumentar a efetividade de controle por parte de stakeholders e \n\nautoridades de mercado sobre organiza\u00e7\u00f5es de capital aberto. (SECCHI, 2009).  \n\nPara Furlan (2006), n\u00e3o se pode deixar de considerar que a governan\u00e7a tem duas \n\nvertentes. Uma, com vi\u00e9s cultural, diz respeito \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o de fazer com que as \n\nregulamenta\u00e7\u00f5es e normas sejam conhecidas e praticadas; a outra seria o que os americanos \n\nchamam de enforcement, ou a defini\u00e7\u00e3o dos meios de aplica\u00e7\u00e3o para se fazer cumpri-las. \u00c9 o \n\nque se convenciona chamar de governabilidade.   \n\nN\u00e3o \u00e9 simples fazer distin\u00e7\u00f5es precisas entre os dois conceitos \u2013 governabilidade e \n\ngovernan\u00e7a \u2013, mas pode-se delimitar que a governabilidade refere-se mais \u00e0 dimens\u00e3o estatal \n\ndo exerc\u00edcio do poder. Diz respeito \u00e0s condi\u00e7\u00f5es sist\u00eamicas e institucionais sob as quais se d\u00e1 \n\no exerc\u00edcio do poder e a performance dos atores envolvidos (SANTOS, 1997).  \n\nSe observadas as tr\u00eas dimens\u00f5es envolvidas no conceito de governabilidade \n\napresentadas por Diniz (1995): capacidade do governo para identificar problemas cr\u00edticos e \n\nformular pol\u00edticas para o seu enfrentamento; capacidade governamental de mobilizar os meios \n\ne recursos necess\u00e1rios \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dessas pol\u00edticas; e capacidade de lideran\u00e7a do Estado, ficam \n\nclaros dois aspectos: a) a governabilidade est\u00e1 situada no plano do Estado; b) representa um \n\nconjunto de atributos para o exerc\u00edcio do governo, sem os quais nenhum poder ser\u00e1 exercido. \n\nJ\u00e1 a governan\u00e7a, embora tamb\u00e9m esteja presente no Estado e em suas institui\u00e7\u00f5es, tem \n\num car\u00e1ter mais amplo. Pode englobar dimens\u00f5es presentes na governabilidade, mas vai al\u00e9m. \n\n\u201cO conceito (de governan\u00e7a) n\u00e3o se restringe, contudo, aos aspectos gerenciais e \n\nadministrativos do Estado, tampouco ao funcionamento eficaz do aparelho de Estado\u201d, como \n\nbem salienta Santos (1997, p. 341).  \n\n\n\n52 \n\n \n\n \n\nO conceito de governan\u00e7a, na vis\u00e3o da maioria dos autores, refere-se a padr\u00f5es de \n\narticula\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o entre atores sociais e pol\u00edticos e arranjos institucionais que \n\ncoordenam e regulam transa\u00e7\u00f5es dentro do sistema econ\u00f4mico, incluindo-se a\u00ed os partidos \n\npol\u00edticos e grupos de press\u00e3o, como tamb\u00e9m redes sociais informais (de fornecedores, \n\nfam\u00edlias, gerentes), hierarquias e associa\u00e7\u00f5es de diversos tipos.  \n\nOu seja, enquanto a governabilidade tem uma dimens\u00e3o predominantemente estatal, \n\nvinculada ao sistema pol\u00edtico-institucional, a governan\u00e7a opera em plano mais amplo, \n\nenglobando a sociedade como um todo. Como sintetizam Andrade e Rossetti (2014, p. 562):  \n\n \n\n \nA quest\u00e3o-chave do Estado n\u00e3o \u00e9 de governabilidade, mas de governan\u00e7a. Enquanto \n\na primeira \u00e9 uma conquista circunstancial e geralmente ef\u00eamera do poder \n\nestabelecido, a segunda \u00e9 uma conquista da sociedade, estrutural e duradoura. E que \n\nest\u00e1 alicer\u00e7ada nos quatro princ\u00edpios que definem a boa governan\u00e7a das corpora\u00e7\u00f5es: \n\nfairness, disclosure, accountability e compliance (ANDRADE; ROSSETTI, 2014).  \n\n \n\n \n\n \u00c9 exatamente essa vers\u00e3o ecl\u00e9tica da governabilidade, segundo Fiori (1995), que, nos \n\nanos 90, passou a integrar a agenda do Banco Mundial e de outras institui\u00e7\u00f5es multilaterais, j\u00e1 \n\nagora na forma de uma preocupa\u00e7\u00e3o com o que denominaram governance ou good \n\ngovernance, ou os fatores que contribuem para uma gest\u00e3o ineficiente. O ponto de que parte \n\nsua preocupa\u00e7\u00e3o, nesse sentido, \u00e9 bem elucidativo: \u201cEsses fatores incluem institui\u00e7\u00f5es pouco \n\ns\u00f3lidas, a falta de uma adequada estrutura legal, a fragilidade dos sistemas e pol\u00edticas incertas \n\ne vari\u00e1veis\u201d (WORLD BANK, 1992). \n\n As institui\u00e7\u00f5es multilaterais tiveram um papel decisivo na constru\u00e7\u00e3o do senso comum \n\ncontempor\u00e2neo. No in\u00edcio dos anos 1990, na academia e nas ag\u00eancias multilaterais, o conceito \n\nde governabilidade e as reformas estruturais passaram a ser definidos, cada vez mais, de \n\nmaneira circular: a governabilidade era uma condi\u00e7\u00e3o para as reformas, assim como as \n\nreformas eram o caminho mais seguro para consolidar a pr\u00f3pria governabilidade. \n\n O conceito de governabilidade consiste em uma categoria estrat\u00e9gica destinada a \n\nassegurar a homogeneiza\u00e7\u00e3o internacional das pol\u00edticas econ\u00f4micas de consenso hegem\u00f4nico \n\ndo Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI). Isso explica a aproxima\u00e7\u00e3o da esfera p\u00fablica e \n\nprivada na institucionaliza\u00e7\u00e3o dos mercados e manuten\u00e7\u00e3o da ordem econ\u00f4mica.  \n\n Assim, os mesmos mecanismos de governabilidade que sustentam a conjuntura \n\nmacroecon\u00f4mica dos pa\u00edses tamb\u00e9m regem as regras de mercado e de propriedade das \n\nempresas. Estas, por sua vez, adotam cada vez mais as regras da boa governan\u00e7a corporativa, \n\ndentro de um contexto de governabilidade, que as diferenciam nos cen\u00e1rios globais.  \n\n\n\n53 \n\n \n\n \n\n No caso brasileiro, foi na segunda metade dos anos 80 que se colocou a quest\u00e3o da \n\ngovernabilidade como tema acad\u00eamico e preocupa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. N\u00e3o cabe aqui inferir na \n\nhip\u00f3tese de que a governabilidade esteja associada estreitamente \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o de um tipo \n\nparticular de estrat\u00e9gia econ\u00f4mica, ou qual seja o \u201cmelhor modelo de governo\u201d para alcan\u00e7ar \n\numa economia de mercado; mas, como afirma Fiori (1995, p. 6), \u201csobre qual o impacto do \n\nfuncionamento de um mercado desregulado, especulativo e internacionalizado na \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do governo democr\u00e1tico da sociedade brasileira\u201d. \n\n Na vis\u00e3o de Andrade e Rossetti (2014), seria ocioso relacionar as experi\u00eancias \n\nhist\u00f3ricas resultantes do conflito entre o interesse p\u00fablico e privado. Contudo, boas e r\u00edgidas \n\nregras de governan\u00e7a e governabilidade podem ser estabelecidas tanto para coibir o uso de \n\nmecanismos de anula\u00e7\u00e3o de for\u00e7as de controle do Estado, quanto para limitar os fatores que \n\nfavorecem o oportunismo e a expropria\u00e7\u00e3o dos recursos em favorecimento de interesses de \n\ndeterminados grupos, de ordem escusa ou n\u00e3o.   \n\n \u201cA etiqueta governance denota pluralismo, no sentido de que diferentes atores t\u00eam, ou \n\ndeveriam ter, o poder de influenciar a constru\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas\u201d (SECCHI, 2009). \n\nEssa defini\u00e7\u00e3o implica uma mudan\u00e7a e certo esvaziamento no papel do Estado na condu\u00e7\u00e3o \n\ndas quest\u00f5es p\u00fablicas, para um modelo menos hier\u00e1rquico e menos monopolista, de certo \n\nmodo, de car\u00e1ter neoliberal, como observa o autor, nas suas exig\u00eancias quanto aos sistemas de \n\ngoverno e sua capacidade de lidar com os problemas coletivos.  \n\nContudo, a governan\u00e7a p\u00fablica, como observa Secchi (2009), tamb\u00e9m significa um \n\nresgate da pol\u00edtica dentro da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, refor\u00e7ando os mecanismos participativos \n\nde delibera\u00e7\u00e3o na esfera p\u00fablica e o papel de influ\u00eancia das organiza\u00e7\u00f5es internacionais \n\n(blocos regionais, ONU, FMI e Banco Mundial), das organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o estatais (mercado e \n\norganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais) e organiza\u00e7\u00f5es locais (governos e ag\u00eancias e outras). \n\nDois outros modelos organizacionais, segundo o autor, tamb\u00e9m t\u00eam composto o \n\nquadro global de reformas da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica nas \u00faltimas d\u00e9cadas: a administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica gerencial (APG) e o governo empreendedor (GE), que resgata estruturas horizontais \n\n(comunidades, sociedades, redes) de coopera\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\nAmbos os modelos compartilham os valores de produtividade, orienta\u00e7\u00e3o para o servi\u00e7o, \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de contas p\u00fablicas (accountability). \n\nO referencial legal e regulat\u00f3rio das estatais, segundo Fontes Filho e Picolin (2008), \n\ndeve ser desenvolvido com vistas a assegurar um ambiente de atua\u00e7\u00e3o para essas empresas e o \n\nsetor privado em \u00e1reas onde competem de forma a promover boas pr\u00e1ticas de governan\u00e7a \n\ncorporativa, segundo os princ\u00edpios da OCDE (2004). \n\n\n\n54 \n\n \n\n \n\nAtualmente h\u00e1 uma s\u00e9rie de instrumentos legais e normativos voltados para o controle, \n\nmelhoria da gest\u00e3o e aprimoramento da governan\u00e7a corporativa das empresas p\u00fablicas, como \n\na carta diretriz para Sociedades de Economia Mista e o Caderno de Boas Pr\u00e1ticas de \n\nGovernan\u00e7a Corporativa em Sociedades de Economia Mista, ambos do IBGC.  \n\nA BM&amp;FBovespa lan\u00e7ou, em 2015, o Programa Destaque em Governan\u00e7a de Estatais, \n\nque tem como objetivo incentivar as empresas estatais a aprimorar suas pr\u00e1ticas e estruturas \n\nde governan\u00e7a, incluindo a presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, contribuindo para a restaura\u00e7\u00e3o da \n\nconfian\u00e7a dos investidores e para a redu\u00e7\u00e3o do custo de capta\u00e7\u00e3o no mercado. \n\nEntre os instrumentos legais que visam estabelecer regras de governan\u00e7a corporativa e \n\nampliar a responsabilidade das estatais est\u00e3o a Lei de Conflito de Interesses (Lei \n\n12.813/2013); a Lei Anticorrup\u00e7\u00e3o (Lei 12.846/2013) e o Decreto 8.420/2015, que a \n\nregulamenta; as diretrizes da Controladoria Geral da Uni\u00e3o (CGU) e do Tribunal de Contas da \n\nUni\u00e3o (TCU); al\u00e9m das iniciativas do Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o e do \n\nDepartamento de Coordena\u00e7\u00e3o e Governan\u00e7a das Empresas Estatais (Dest).   \n\nA Lei 12.353/2010, objeto deste estudo, constitui outro importante marco para a \n\namplia\u00e7\u00e3o dos mecanismos de governan\u00e7a das empresas estatais e sociedades de economia \n\nmista, com a participa\u00e7\u00e3o de representantes dos empregados em conselhos de administra\u00e7\u00e3o. \n\nTamb\u00e9m est\u00e1 em tramita\u00e7\u00e3o no Senado Federal o Projeto de Lei n\no\n 555, que  disp\u00f5e \n\nsobre a responsabilidade das sociedades de economia mista e empresas p\u00fablicas e sobre seu \n\nestatuto jur\u00eddico. Por este projeto, \u00e9 garantida a participa\u00e7\u00e3o, no conselho de administra\u00e7\u00e3o, de \n\nrepresentante dos trabalhadores e dos acionistas minorit\u00e1rios.   \n\n A Uni\u00e3o, enquanto acionista majorit\u00e1ria das empresas estatais tem buscado incentivar \n\na ado\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas de governan\u00e7a corporativa e investido nesse sentido nas empresas \n\nnas quais, direta ou indiretamente, det\u00e9m a maioria do capital social com direito a voto; ou \n\nseja, as empresas p\u00fablicas, sociedades de economia mista, suas subsidi\u00e1rias e controladas. \n\nAs empresas estatais s\u00e3o regidas pela Lei das Sociedades An\u00f4nimas (Lei 6.404/1976) \n\ne, no caso das institui\u00e7\u00f5es financeiras federais, pelas leis aplic\u00e1veis ao sistema financeiro e ao \n\nBanco Central (Lei 4.595/1964). Ao mesmo tempo, s\u00e3o obrigadas a cumprir sua fun\u00e7\u00e3o social \n\ne a se submeter \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o do Estado e da sociedade, no tocante a direito civil, comercial, \n\ntrabalhista, investimentos, contrata\u00e7\u00f5es, processos seletivos, entre outros deveres.  \n\nO grande desafio da governan\u00e7a das empresas estatais hoje, como observa Silveira \n\n(2014), \u00e9 aumentar a credibilidade junto ao mercado e a atratividade dos investimentos, \n\nalinhar os interesses dos acionistas \u00e0 administra\u00e7\u00e3o e minimizar a interfer\u00eancia do majorit\u00e1rio \n\ne os conflitos entre principal-agente/acionista-gestor (JENSEN; MECKLING, 1976).  \n\n\n\n55 \n\n \n\n \n\n \n\n2.4 AS TRANSFORMA\u00c7\u00d5ES NO MUNDO DO TRABALHO  \n\n \n\nOs s\u00e9culos mais recentes da Hist\u00f3ria viram ampliar, em escala mundial, o n\u00famero de \n\nhomens e mulheres que vivem da venda de sua for\u00e7a de trabalho. Muitos autores t\u00eam dado \n\nadeus ao proletariado e defendido a tese do descentramento do trabalho e da sua perda de \n\nsentido como elemento estruturante da sociedade. A teoria social nas \u00faltimas d\u00e9cadas efetivou \n\numa tentativa de desconstruir o trabalho, reduzir seus significados e sua centralidade. Mas ao \n\ncontr\u00e1rio destas teses, as tend\u00eancias em curso configuram-se como elementos suficientes para \n\nevidenciar as formas contempor\u00e2neas de centralidade do trabalho (ANTUNES, 2011).  \n\nAntunes e Alves (2004) defendem as muta\u00e7\u00f5es no mundo do trabalho, sua \n\nheterogeneidade e complexidade, sua inequ\u00edvoca import\u00e2ncia psicossocial e os deslocamentos \n\nde produ\u00e7\u00e3o ocorridos na ind\u00fastria nas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. A redu\u00e7\u00e3o do tempo \n\nf\u00edsico de trabalho no processo produtivo, a redu\u00e7\u00e3o do trabalho manual direto e a amplia\u00e7\u00e3o \n\ndo trabalho intelectualizado n\u00e3o negam a cria\u00e7\u00e3o de valor de troca, quando se considera a \n\ntotalidade do trabalho e a capacidade de trabalho socialmente combinada.  \n\nA expans\u00e3o do trabalho da ind\u00fastria para o setor de servi\u00e7os e o terceiro setor, em \n\nesferas n\u00e3o diretamente produtivas, mas que desempenham atividades imbricadas com o \n\ntrabalho produtivo mostra-se como outra caracter\u00edstica importante da no\u00e7\u00e3o ampliada de \n\ntrabalho e seu significado no mundo contempor\u00e2neo.     \n\nAntunes e Alves (2004) chamam ainda aten\u00e7\u00e3o para o processo de transnacionaliza\u00e7\u00e3o \n\ndo capital e de seu sistema produtivo, no contexto do capitalismo mundializado, que torna o \n\ntrabalho cada vez mais transnacional. Com a reconfigura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e do tempo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, novas regi\u00f5es industriais emergem e muitas desaparecem, al\u00e9m de estarem cada \n\nvez mais inseridas no mercado mundial, como a ind\u00fastria automotiva. \n\nPor\u00e9m, essa nova morfologia do trabalho, como identifica Antunes (2008) n\u00e3o poderia \n\ndeixar de afetar os organismos de representa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores e estabelecer um novo \n\ndesenho das formas de representa\u00e7\u00e3o das for\u00e7as sociais do trabalho. Da\u00ed a enorme crise dos \n\npartidos e sindicatos hoje, o que gera uma reflex\u00e3o sobre a desierarquiza\u00e7\u00e3o dos organismos \n\nde classe e a promo\u00e7\u00e3o do reencontro das ra\u00edzes das engrenagens e das lutas sociais.  \n\nV\u00e9ras (2014) adverte que o sindicalismo s\u00f3 poder\u00e1 jogar um papel mais decisivo na \n\nnova conjuntura social, pol\u00edtica e econ\u00f4mica do pa\u00eds se for capaz de articular, a um s\u00f3 tempo, \n\nestrat\u00e9gias focadas no mercado de trabalho, na sua inser\u00e7\u00e3o social mais ampla e na \n\nperspectiva de classe implicada na configura\u00e7\u00e3o dos diversos interesses em disputa.   \n\n\n\n56 \n\n \n\n \n\n \n\n2.4.1 A nova classe trabalhadora hoje \n\n \n\nJ\u00e1 se tornou comum dizer que a classe trabalhadora vem sofrendo profundas muta\u00e7\u00f5es, \n\ntanto nos pa\u00edses centrais, quanto no Brasil. Antunes e Alves (2004) analisam que a classe \n\ntrabalhadora no s\u00e9culo XXI \u00e9 mais fragmentada, mais heterog\u00eanea e ainda mais diversificada. \n\nNesse processo de fragmenta\u00e7\u00e3o, pode-se constatar uma perda significativa de direitos e de \n\nsentido para o trabalho, em conson\u00e2ncia com o car\u00e1ter destrutivo do capital vigente, \n\nrepresentado pelo subemprego e desemprego e os n\u00edveis de explora\u00e7\u00e3o do trabalho. \n\nPara se compreender a nova conforma\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora hoje, \u00e9 preciso adotar \n\numa concep\u00e7\u00e3o ampliada de trabalho, que re\u00fane a totalidade dos trabalhadores, n\u00e3o se \n\nrestringindo aos trabalhadores manuais ou intelectuais, incorporando tamb\u00e9m a totalidade do \n\ntrabalho social: urbano ou rural, prec\u00e1rio ou est\u00e1vel, tempor\u00e1rio ou permanente formal ou \n\ninformal; empreendedor, cooperativo e at\u00e9 mesmo, volunt\u00e1rio ou atrelado a outras formas de \n\nremunera\u00e7\u00e3o. Envolve compreender um conjunto de seres sociais que vivem da venda de sua \n\nfor\u00e7a de trabalho e que s\u00e3o desprovidos dos meios de produ\u00e7\u00e3o.  \n\nDentro dessa contextualiza\u00e7\u00e3o, pode-se constatar uma tend\u00eancia de amplia\u00e7\u00e3o de \n\nmodalidades de trabalho desregulamentadas, distantes das legisla\u00e7\u00f5es trabalhistas. \u201cEm plena \n\nera da informatiza\u00e7\u00e3o do trabalho, do mundo maquinal e digital, estamos conhecendo a era da \n\ninformaliza\u00e7\u00e3o do trabalho, dos terceirizados, precarizados, subcontratados, flexibilizados, \n\ntrabalhadores em tempo parcial, do cyberproletariado\u201d (ANTUNES, 2008).  \n\n\u00c9 preciso ainda acrescentar que as muta\u00e7\u00f5es organizacionais, tecnol\u00f3gicas e de gest\u00e3o \n\ntamb\u00e9m afetaram fortemente o mundo do trabalho, cada vez mais submetido \u00e0 l\u00f3gica do \n\ncapital e do mercado, e decretaram a vig\u00eancia da sociedade do desemprego estrutural, que \n\nempurra os trabalhadores para a informalidade, exclui os jovens sem experi\u00eancia, os idosos e, \n\nna sua face mais cruel e criminosa, executa o trabalho infantil e escravo.   \n\nContudo, o processo de mundializa\u00e7\u00e3o produtiva desenvolve uma classe trabalhadora, \n\nque mescla sua dimens\u00e3o local, regional e nacional com a esfera internacional. E, assim como \n\no capital disp\u00f5e de seus organismos internacionais, a a\u00e7\u00e3o dos trabalhadores tamb\u00e9m dever\u00e1 \n\nser cada vez mais internacionalizada. A nova classe trabalhadora se conforma mundialmente \n\n(ANTUNES; ALVES, 2004). \n\nChaves Jardim (2009) d\u00e1 outro foco \u00e0 quest\u00e3o e fala sobre a forma\u00e7\u00e3o de uma nova \n\n\u201celite\u201d no Brasil, oriunda da classe trabalhadora e do meio sindical, que passa a incorporar o \n\nmercado financeiro e a ocupar espa\u00e7os que antes lhe eram vedados.   \n\n\n\n57 \n\n \n\n \n\n \n\n2.4.2 Construindo uma nova rela\u00e7\u00e3o de poder no espa\u00e7o p\u00fablico das organiza\u00e7\u00f5es \n\n  \n\nSegundo Bourdieu (1989), o poder simb\u00f3lico cria a realidade que tende ao \n\nestabelecimento de uma ordem, um sentido de mundo social, uma concep\u00e7\u00e3o homog\u00eanea de \n\ntempo, espa\u00e7o e causa que possibilita a concord\u00e2ncia entre as pessoas. Com o uso do poder \n\nsimb\u00f3lico, as organiza\u00e7\u00f5es estabelecem padr\u00f5es e comportamentos desej\u00e1veis e promovem, \n\ncontinuamente, um consentimento ao sistema.    \n\nAs discuss\u00f5es sobre o poder nas organiza\u00e7\u00f5es constantemente abordam atores \n\norganizacionais que desfrutam de recursos para exerc\u00ea-lo, como as condi\u00e7\u00f5es de posse dos \n\nmeios de produ\u00e7\u00e3o, de localiza\u00e7\u00e3o, de classe ou de conhecimento t\u00e9cnico. Contudo, mesmo \n\ncom toda a tecnologia gerencial de domina\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o desenvolvida ao longo do s\u00e9culo \n\nXX, os trabalhadores usam estrat\u00e9gias pol\u00edticas para resistir e influenciar os possuidores de \n\nrecursos, buscando alcan\u00e7ar seus pr\u00f3prios objetivos (SARAIVA; SANTOS, 2011).  \n\nEstudos recentes destacam aspectos de pol\u00edticas corporativas, sobretudo referentes \u00e0 \n\nqualifica\u00e7\u00e3o, \u00e0 gest\u00e3o e \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, que fortalecem os padr\u00f5es regulat\u00f3rios das \n\nrela\u00e7\u00f5es trabalhistas mais solidamente enraizados no registro privado, em detrimento do \n\nregistro p\u00fablico. Prevalecem as rela\u00e7\u00f5es diretas entre empresas e empregados, em preju\u00edzo \n\ndas articula\u00e7\u00f5es entre o coletivo de trabalhadores e as inst\u00e2ncias de representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, \n\ncomo as entidades sindicais e o Estado (COLBARI, 2008). \n\nDesde que despontou na d\u00e9cada de 1970, o novo sindicalismo foi enf\u00e1tico na cr\u00edtica ao \n\nmodelo de organiza\u00e7\u00e3o sindical consagrado pela CLT e na reivindica\u00e7\u00e3o de um novo desenho \n\ninstitucional para o sistema brasileiro de rela\u00e7\u00f5es de trabalho. A Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 marcou \n\nalguns avan\u00e7os no arcabou\u00e7o institucional das representa\u00e7\u00f5es de classe, ao revogar a \n\nnecessidade de autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do Estado para a cria\u00e7\u00e3o de sindicatos, por\u00e9m, ao manter o \n\nmonop\u00f3lio da representa\u00e7\u00e3o e as taxas compuls\u00f3rias, estimulou a cria\u00e7\u00e3o artificial de novos \n\nsindicatos, tornando o sindicalismo brasileiro extremamente pulverizado (COLBARI, 2008). \n\nA fragmenta\u00e7\u00e3o e a pulveriza\u00e7\u00e3o dos sindicatos enfraquecem sua capacidade de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o e contribuem para fragilizar negocia\u00e7\u00f5es coletivas mais abrangentes. Nesse \n\nsentido, aponta-se para um movimento de reordenamento jur\u00eddico-institucional de car\u00e1ter \n\nsist\u00eamico do modelo sindical e, ao mesmo tempo, do uso da pol\u00edtica social das empresas \n\ncomo estrat\u00e9gia de persuas\u00e3o dos trabalhadores.  \n\nEntre estes dois polos, a crise de representatividade e os novos sentidos do trabalho \n\nnas organiza\u00e7\u00f5es, insere-se o objeto de estudo da pesquisa, que ser\u00e1 analisado no cap\u00edtulo 4. \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\n   \n\n3 METODOLOGIA DE PESQUISA \n\n \n\nEste cap\u00edtulo apresenta as ferramentas e procedimentos metodol\u00f3gicos aplicados ao \n\ndesenvolvimento deste estudo, a fim de identificar e analisar o problema de pesquisa. As \n\netapas do estudo envolveram a defini\u00e7\u00e3o do tema de pesquisa, a formula\u00e7\u00e3o do problema e da \n\nquest\u00e3o central, o estabelecimento dos objetivos e a metodologia adotada. Inicia-se o cap\u00edtulo \n\ncom a defini\u00e7\u00e3o da tipologia da pesquisa; em seguida, com o detalhamento da popula\u00e7\u00e3o, a \n\ndescri\u00e7\u00e3o do instrumento de medida e dos procedimentos de coleta e an\u00e1lise de dados.   \n\nSegundo Gray (2012), a pesquisa deve considerar as abordagens filos\u00f3ficas e o \n\ncontexto de objetivos de busca da verdade e perspectiva que demandam o uso de determinado \n\ntipo de metodologia ou a combina\u00e7\u00e3o de mais de um m\u00e9todo. Para este estudo, optou-se por \n\numa abordagem qualitativa, relativamente estruturada, transversal, com base no eixo \n\nconceitual constru\u00eddo a partir da revis\u00e3o da teoria institucional e no m\u00e9todo de pesquisa-a\u00e7\u00e3o, \n\nque tem como principal ferramenta o estudo de caso.   \n\nO m\u00e9todo de triangula\u00e7\u00e3o de dados foi adicionalmente utilizado, a partir de pesquisas \n\nbibliogr\u00e1ficas e documentais. O uso de m\u00faltiplos m\u00e9todos, com a combina\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias \n\nferramentas, como estudo de caso, entrevistas, observa\u00e7\u00f5es de campo e an\u00e1lises de materiais, \n\nna vis\u00e3o de Gray (2012), contribui n\u00e3o apenas na triangula\u00e7\u00e3o de dados, mas tamb\u00e9m para \n\nequilibrar as potenciais fraquezas de cada um dos m\u00e9todos de coleta de dados, isoladamente.  \n\nA pesquisa est\u00e1 ancorada em consultas a peri\u00f3dicos, artigos, disserta\u00e7\u00f5es, teses, livros \n\ne outros documentos e publica\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis nas principais bases cient\u00edficas eletr\u00f4nicas \n\nintegrantes do Portal de Peri\u00f3dicos da Capes (Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de \n\nN\u00edvel Superior do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o), tais como: Emerald, SciELO, Scopus, Wiley, \n\nentre outras; al\u00e9m de entrevistas e question\u00e1rios semiestruturados aplicados a gestores da \n\nPetrobras e atores-chave no processo, instrumentos legais e normativos e outros documentos \n\nreferenciais pertinentes, internos e externos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o.  \n\nA abordagem da pesquisa busca entender o fen\u00f4meno dentro do contexto \n\norganizacional, em um panorama mais denso e profundo, que desafia o papel do pesquisador \n\nem n\u00e3o tecer generaliza\u00e7\u00f5es, cometer julgamentos arbitr\u00e1rios ou optar pelo senso comum de \n\nsimplifica\u00e7\u00f5es e sentidos abrangentes, porque os sentidos s\u00e3o produto da \u00e9poca e do contexto.     \n\nAo final do trabalho, na se\u00e7\u00e3o Ap\u00eandices, encontram-se a descri\u00e7\u00e3o do mapa mental \n\ndo estudo de caso e do instrumento de coleta de dados.  \n\n\n\n59 \n\n \n\n \n\n \n\n3.1 TIPOLOGIA DA PESQUISA \n\n \n\nO projeto est\u00e1 estruturado com base na metodologia cient\u00edfica de pesquisa, definida \n\npor autores como Booth, Colomb e Williams (2005) e Creswell (2007), como uma proposta \n\nque precisa avaliar tr\u00eas elementos principais de sua estrutura: suposi\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas acerca do \n\nconhecimento, estrat\u00e9gias de investiga\u00e7\u00e3o e procedimentos detalhados de coleta de dados, \n\nan\u00e1lise e reda\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m chamados m\u00e9todos. A t\u00e9cnica qualitativa adotada neste estudo \n\nbusca abordar cada um desses elementos de forma diferenciada.  \n\nO tema permitiu a constru\u00e7\u00e3o de um bom suporte para pesquisa bibliogr\u00e1fica, por \n\nmeio de fontes de pesquisa, materiais institucionais e interlocu\u00e7\u00e3o junto aos diferentes atores \n\nenvolvidos, que puderam participar de forma colaborativa na constru\u00e7\u00e3o do projeto.  \n\nComo fontes prim\u00e1rias, foram utilizados question\u00e1rios de entrevistas com pessoas-\n\nchave da organiza\u00e7\u00e3o, informes, normativos e documentos internos da Petrobras; al\u00e9m da \n\npr\u00f3pria lei federal que originou o tema. Como fontes secund\u00e1rias, foram utilizados livros, \n\nartigos de peri\u00f3dicos, portal da Capes, publica\u00e7\u00f5es do Instituto Brasileiro de Governan\u00e7a \n\nCorporativa (IBGC), entre outros. E como fontes terci\u00e1rias, sites, not\u00edcias, entre outros.  \n\nNa concep\u00e7\u00e3o de Vergara (2009), que categoriza a pesquisa quanto aos fins e quanto \n\naos meios, pode-se considerar a pesquisa de natureza explorat\u00f3ria e descritiva, quanto aos \n\nfins, e bibliogr\u00e1fica e documental, quanto aos meios; complementada por um estudo de caso.  \n\nA pesquisa \u00e9 explorat\u00f3ria e descritiva, pois considera a descri\u00e7\u00e3o de conceitos \n\nte\u00f3ricos, normativos e legais relativos ao tema, ao mesmo tempo em que aborda um universo \n\nainda n\u00e3o explorado em todas as suas potencialidades. A governan\u00e7a corporativa e a pr\u00f3pria \n\npresen\u00e7a de representantes de empregados em conselhos de administra\u00e7\u00e3o s\u00e3o temas novos \n\npara as organiza\u00e7\u00f5es e para o mundo do trabalho.  \n\nA pesquisa \u00e9 tamb\u00e9m bibliogr\u00e1fica, pois recorre ao uso de artigos de peri\u00f3dicos, livros, \n\ninformativos, normativos e textos da internet; e ainda documental, por utilizar e analisar \n\ndocumentos internos da empresa, informa\u00e7\u00f5es da intranet e do site corporativo, relat\u00f3rios e \n\nmensagens eletr\u00f4nicas, entre outras fontes.  \n\nA pesquisa \u00e9 um estudo de caso, pois se trata de uma investiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica, de car\u00e1ter \n\nmais dedutivo (podendo ser tamb\u00e9m indutivo), baseada no desenvolvimento de uma posi\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rica anterior para direcion\u00e1-la, que busca explicar um fen\u00f4meno contempor\u00e2neo em seu \n\ncontexto real (GRAY, 2012). O m\u00e9todo responde a perguntas do tipo \u201ccomo\u201d e \u201cpor que\u201d \n\nsobre eventos dos quais n\u00e3o h\u00e1 qualquer controle por parte do pesquisador.   \n\n\n\n60 \n\n \n\n \n\n \n\n3.2 POPULA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nEntende-se por popula\u00e7\u00e3o o conjunto de empresas e membros da Alta Administra\u00e7\u00e3o \n\n(conselheiros, presidente, diretores e gerentes executivos), ocupantes de fun\u00e7\u00f5es gerenciais e \n\nempregados do Sistema Petrobras. A popula\u00e7\u00e3o amostral refere-se \u00e0 Petrobras controladora, \n\nseus gestores, membros do comit\u00ea eleitoral, membros da for\u00e7a de trabalho e representantes \n\neleitos dos empregados, em pleitos institu\u00eddos no per\u00edodo compreendido entre 2012 e 2016. \n\nA popula\u00e7\u00e3o amostral da pesquisa de campo \u00e9 n\u00e3o probabil\u00edstica, pois, por sua \n\nnatureza fundamentalmente qualitativa, requer uma descri\u00e7\u00e3o densa do fen\u00f4meno, com \n\ndiversas fontes de evid\u00eancias e an\u00e1lise por acessibilidade e tipicidade, constitu\u00edda pela sele\u00e7\u00e3o \n\nde elementos representativos da popula\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n3.3 INSTRUMENTO DE COLETA DE DADOS \n\n  \n\nA investiga\u00e7\u00e3o para o objeto de estudo utiliza o m\u00e9todo qualitativo de abordagem e \n\nan\u00e1lise. Segundo Creswell (2007), a investiga\u00e7\u00e3o qualitativa utiliza diferentes alega\u00e7\u00f5es de \n\nconhecimento, estrat\u00e9gias e m\u00e9todos de coleta e an\u00e1lise de dados. A pesquisa qualitativa \u00e9 \n\numa pesquisa interpretativa, com o envolvimento do investigador em uma experi\u00eancia \n\nintensiva e sustentada com os participantes.  \n\nNo caso do objeto de estudo, a pesquisadora \u00e9 membro da organiza\u00e7\u00e3o e, para tanto, \n\nfoi necess\u00e1rio, primeiramente, obter a autoriza\u00e7\u00e3o para o tema de estudo, o uso de \n\ndocumentos referenciais internos e, do mesmo modo, para realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas e \n\nacompanhamento de eventos.   \n\nA pesquisa parte tamb\u00e9m do papel da pesquisadora como testemunha ocular da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do processo de inclus\u00e3o do assento para o representante dos empregados no \n\nConselho de Administra\u00e7\u00e3o da Petrobras, suas intera\u00e7\u00f5es com a organiza\u00e7\u00e3o e com os \n\nparticipantes da pesquisa e suas percep\u00e7\u00f5es decorrentes dessa experi\u00eancia. Neste t\u00f3pico, \u00e9 \n\nfundamental a isen\u00e7\u00e3o do pesquisador, a garantia de anonimato, quando necess\u00e1ria, e o \n\nequil\u00edbrio entre a capacidade de levantar dados, revelar informa\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas e decis\u00f3rias \n\nsobre o processo e respeitar os limites \u00e9ticos. \n\nA pesquisa revela estrat\u00e9gias m\u00faltiplas (CRESWELL, 2007) como instrumento de \n\nvalida\u00e7\u00e3o dos resultados, pois parte de m\u00faltiplas vis\u00f5es e posicionamentos para buscar \n\nexplicar com exatid\u00e3o a converg\u00eancia dos dados coletados, analisados e interpretados. \n\n\n\n61 \n\n \n\n \n\nNa pesquisa bibliogr\u00e1fica foram utilizados livros, peri\u00f3dicos, artigos, pesquisas, teses \n\ne disserta\u00e7\u00f5es; al\u00e9m de consultas \u00e0 internet e bases cient\u00edficas de dados. Na pesquisa \n\ndocumental e no estudo de caso foram utilizados documentos internos da Petrobras, manuais \n\nde governan\u00e7a, plano estrat\u00e9gico, planos de neg\u00f3cios, pol\u00edticas e diretrizes; padr\u00f5es, normas e \n\nferramentas de gest\u00e3o; organogramas e relat\u00f3rios, entre outros; al\u00e9m de informa\u00e7\u00f5es da \n\nintranet corporativa, publica\u00e7\u00f5es internas e depoimentos de membros da Alta Administra\u00e7\u00e3o, \n\ngestores e coordenadores do processo, representantes eleitos e empregados.  \n\nA pesquisa utiliza uma combina\u00e7\u00e3o de ferramentas de coleta de dados (Gray, 2012), \n\ncom o uso de question\u00e1rio aberto, composto por seis perguntas, entrevistas com formadores \n\nde opini\u00e3o ocupantes de fun\u00e7\u00e3o gerencial ou n\u00e3o, al\u00e9m da observa\u00e7\u00e3o de campo sobre o \n\nconte\u00fado do reposit\u00f3rio de coment\u00e1rios da for\u00e7a de trabalho na intranet da companhia (Portal \n\nPetrobras) e na rede interna de colabora\u00e7\u00e3o da companhia (Conecte). \n\nOs instrumentos de coleta de dados utilizados para a pesquisa envolvem a busca de \n\nprofundidade em um ambiente restrito, \u00e0 luz da viv\u00eancia dos entrevistados. O plano de \n\nentrevistas seguiu uma abordagem semiestruturada, a partir do question\u00e1rio aberto, que serviu \n\ncomo guia, e seguiu o rito de registro e descri\u00e7\u00e3o, em \u00e1udio e texto, com identifica\u00e7\u00e3o \n\nopcional do entrevistado.  \n\nO reposit\u00f3rio de coment\u00e1rios do Portal Petrobras forneceu informa\u00e7\u00f5es a partir da \n\nbusca pelo termo \u201celei\u00e7\u00e3o do representante dos empregados\u201d. J\u00e1 o Conecte (rede de \n\ncolabora\u00e7\u00e3o), por sua vez, forneceu v\u00eddeos com depoimentos de empregados e coment\u00e1rios do \n\nreposit\u00f3rio de comunidades. O question\u00e1rio, a listagem de entrevistados e a autoriza\u00e7\u00e3o para \n\nuso das informa\u00e7\u00f5es do Sistema Petrobras est\u00e3o na se\u00e7\u00e3o Ap\u00eandices, ao final deste estudo.  \n\n \n\n3.4 TRATAMENTO E AN\u00c1LISE DOS DADOS \n\n \n\nSegundo Creswell (2007), o processo de an\u00e1lise de dados consiste em extrair sentido \n\ndos dados coletados, prepar\u00e1-los para an\u00e1lises diferenciadas e aprofundadas, fazer \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas ou simb\u00f3licas e realizar uma interpreta\u00e7\u00e3o em sentido mais amplo, \n\nfora do mesmo contexto. A an\u00e1lise dos dados envolve o uso de dados abertos, a partir das \n\ninforma\u00e7\u00f5es fornecidas pelos participantes e prospectadas na companhia e demais fontes. \n\nO m\u00e9todo utilizado de abordagem \u00e9 o estudo de caso, que fornece uma descri\u00e7\u00e3o \n\ndetalhada do cen\u00e1rio e dos atores envolvidos. Al\u00e9m de bibliografia dispon\u00edvel sobre o tema, \n\nos dados referentes ao estudo de caso foram levantados internamente na Petrobras e trazem \n\nalgumas reflex\u00f5es, interpreta\u00e7\u00f5es, sentimentos e an\u00e1lises dos atores envolvidos no processo.  \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\nA pesquisa est\u00e1 delimitada pela abordagem qualitativa dos dados e an\u00e1lise n\u00e3o \n\nprobabil\u00edstica, pois a sele\u00e7\u00e3o da amostra foi realizada de forma intencional e por conveni\u00eancia \n\nda pesquisadora. O processo de an\u00e1lise de conte\u00fado \u00e9 gen\u00e9rico, por\u00e9m considera todas as \n\netapas espec\u00edficas do projeto de pesquisa. Desse modo, a valida\u00e7\u00e3o de resultados tamb\u00e9m \n\nocorre em todas as etapas do processo de pesquisa, pois parte de discuss\u00f5es e aprova\u00e7\u00f5es \n\ninternas para avan\u00e7ar cada passo e antecipa aos participantes tais resultados, de modo a \n\nverificar sua precis\u00e3o e credibilidade. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos m\u00e9todos qualitativos, Gray (2012, p. 135) considera que o papel do \n\npesquisador dentro da pesquisa \u00e9 \u201cobter um panorama profundo, intenso e \u2018hol\u00edstico\u2019 do \n\ncontexto em estudo, muitas vezes envolvendo a intera\u00e7\u00e3o dentro das vidas cotidianas de \n\npessoas, grupos, comunidades e organiza\u00e7\u00f5es\u201d.  \n\nAssim, o foco do estudo passa a ser n\u00e3o somente o contexto do trabalho de campo, \n\nmas o papel do pesquisador neste ambiente e suas escolhas de buscar tentar criar empatia com \n\no tema e entrevistados e apresentar resultados confi\u00e1veis em um contexto espec\u00edfico.  \n\nA an\u00e1lise do conte\u00fado dos dados coletados, por meio de coment\u00e1rios de campo e \n\nentrevistas, ser\u00e1 apresentada ao final do estudo, no cap\u00edtulo 4, \u201cAn\u00e1lise e discuss\u00e3o dos \n\nresultados do estudo de caso\u201d, em uma nuvem de palavras que reproduz a repeti\u00e7\u00e3o dos \n\ntermos mais frequentes nas respostas dos participantes e uma matriz de an\u00e1lise de for\u00e7as \n\n(strengths), fraquezas (weaknesses), amea\u00e7as (threats) e oportunidades (opportunities) \u2013 \n\nMatriz SWOT de an\u00e1lise de cen\u00e1rio sobre o tema.  \n\n  \n\n3.5 LIMITA\u00c7\u00d5ES DO M\u00c9TODO  \n\n \n\nTodo m\u00e9todo tem sua limita\u00e7\u00e3o (VERGARA, 2009). A metodologia da pesquisa em \n\nquest\u00e3o pode apresentar limita\u00e7\u00f5es devido \u00e0 aus\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o emp\u00edrica para um tema \n\nainda novo para a ci\u00eancia, como a governan\u00e7a corporativa; e ainda em virtude das mudan\u00e7as \n\nem curso na organiza\u00e7\u00e3o (Petrobras) para efetivar a revis\u00e3o de seu modelo de governan\u00e7a e \n\ngest\u00e3o organizacional, elementos fundamentais para o desenvolvimento deste estudo.  \n\nPara alguns autores como Booth, Colomb e Williams (2005) e Creswell (2007), a \n\nvalidade do m\u00e9todo qualitativo n\u00e3o possui as mesmas conota\u00e7\u00f5es que adquire na pesquisa \n\nquantitativa. De uma forma mais limitada, a confiabilidade para verificar a consist\u00eancia dos \n\npadr\u00f5es no desenvolvimento do tema e as generaliza\u00e7\u00f5es ou extrapola\u00e7\u00f5es desempenham um \n\npapel menor na investiga\u00e7\u00e3o qualitativa. Por\u00e9m, por esta mesma raz\u00e3o, torna-se um desafio a \n\nmais para o pesquisador garantir sua acur\u00e1cia e credibilidade.  \n\n\n\n63 \n\n \n\n \n\nOutros fatores limitadores s\u00e3o a bibliografia escassa sobre o tema governan\u00e7a \n\ncorporativa, a dificuldade de reunir academicamente estes conceitos em uma \u00fanica \u00e1rea de \n\nestudos e tamb\u00e9m a aus\u00eancia de mecanismos formais de correla\u00e7\u00e3o entre as atividades de \n\nexplora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, atividade-fim da companhia e os instrumentos de \n\ngovernan\u00e7a corporativa adotados pela companhia.     \n\nO estudo de caso, por sua vez, explora temas e quest\u00f5es nos quais as rela\u00e7\u00f5es podem \n\nser amb\u00edguas e incertas, embora em sua abordagem a pesquisadora tente atribuir rela\u00e7\u00f5es \n\ncausais e n\u00e3o somente descrever situa\u00e7\u00f5es. Trata-se de uma abordagem bastante \u00fatil quando \n\nse busca revelar as rela\u00e7\u00f5es entre os fen\u00f4menos estudados e o contexto em que eles ocorrem. \n\nO problema \u00e9 que as vari\u00e1veis contextuais ou conjunturais s\u00e3o tantas, que uma abordagem \n\npuramente experimental que revelasse as associa\u00e7\u00f5es causais seria invi\u00e1vel (GRAY, 2012). \n\nAo contr\u00e1rio da opini\u00e3o comum, muitas vezes, o estudo de caso promove uma \n\nabordagem exigente e dif\u00edcil, porque n\u00e3o existem t\u00e9cnicas espec\u00edficas padronizadas para o seu \n\ndesenho, como nos modelos experimentais. Por\u00e9m, o m\u00e9todo enfatiza a ampla gama de \n\nhabilidades e flexibilidades necess\u00e1rias para os investigadores lidarem com m\u00faltiplas fontes \n\nde dados e diferentes comportamentos, sentimentos, opini\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es dos envolvidos, \n\nsem os \u201cfiltros\u201d interpretativos e impress\u00f5es do pesquisador.   \n\nN\u00e3o obstante, a abordagem de estudos de casos n\u00e3o \u00e9 uma unanimidade em termos de \n\naceita\u00e7\u00e3o por pesquisadores, que questionam sua car\u00eancia de objetividade e dificuldades de \n\ngeneraliza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da quantidade de tempo e do volume de documenta\u00e7\u00e3o gerados no \n\nprocesso. Por\u00e9m, todos concordam que sua realiza\u00e7\u00e3o bem-sucedida constitui uma habilidade \n\nimportante para a validade do constructo.  \n\nGeneraliza\u00e7\u00f5es inevitavelmente se alteram com o tempo, mantendo apenas seu \n\ninteresse hist\u00f3rico. Portanto, tamb\u00e9m carecem de bases mais seguras, a partir de uma cadeia \n\nde evid\u00eancias, instrumentos de mensura\u00e7\u00e3o adequados, linhas divergentes de investiga\u00e7\u00e3o e \n\num relat\u00f3rio de pesquisa bem fundamentado.  \n\nAs mudan\u00e7as ora em curso no modelo de governan\u00e7a corporativa da Petrobras, que \n\ns\u00e3o objeto deste estudo, exigiram constantes atualiza\u00e7\u00f5es do projeto, sob pena de \n\nobsolesc\u00eancia e acarretaram ainda altera\u00e7\u00f5es organizacionais e funcionais em algumas \u00e1reas \n\nda companhia, ao longo do per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. Tais mudan\u00e7as resultaram \n\nem esfor\u00e7o adicional para renovar contatos e atualizar informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao \n\ndesenvolvimento do estudo. Contudo, embora tenham impactado a pesquisa em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ncronograma, todas as mudan\u00e7as mostraram-se cruciais para a melhoria dos seus resultados. \n\n \n\n\n\n64 \n\n \n\n \n\n4 AN\u00c1LISE E DISCUSS\u00c3O SOBRE O ESTUDO DE CASO  \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo s\u00e3o apresentados os resultados da pesquisa, a partir da an\u00e1lise e \n\ndiscuss\u00e3o do estudo de caso do processo de implementa\u00e7\u00e3o do assento para o representante \n\ndos empregados na Petrobras, no per\u00edodo de 2012 a 2016, sua relev\u00e2ncia em um ambiente \n\ncomplexo e sua contribui\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o de um novo modelo de governan\u00e7a \n\ncorporativa, segundo o constructo te\u00f3rico desenvolvido durante a revis\u00e3o de literatura e as \n\nverifica\u00e7\u00f5es realizadas quanto aos objetivos da pesquisa e generaliza\u00e7\u00f5es pertinentes. \n\n \n\n4.1 A PETROBRAS \n\n \n\nA Petrobras \u00e9 uma sociedade an\u00f4nima brasileira de capital aberto, regida pela Lei das \n\nSociedades por A\u00e7\u00f5es (Lei n\no\n 6.404, de 1976), que tem como acionista majorit\u00e1rio a Uni\u00e3o \n\nFederal (representada pela Secretaria do Tesouro Nacional) e que atua como uma empresa \n\nintegrada de energia nos setores de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, refino, \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o, transporte, petroqu\u00edmica, distribui\u00e7\u00e3o de derivados, g\u00e1s natural, energia \n\nel\u00e9trica, g\u00e1s-qu\u00edmica e biocombust\u00edveis. \n\nL\u00edder do setor petrol\u00edfero no pa\u00eds, a companhia integra cerca de 220 subsidi\u00e1rias, \n\ncoligadas e controladas, que comp\u00f5em o chamado Sistema Petrobras, tendo a Petrobras S.A. \n\ncomo controladora. Al\u00e9m do Brasil, a empresa est\u00e1 presente em 18 pa\u00edses e expandiu suas \n\nopera\u00e7\u00f5es ao longo das duas \u00faltimas d\u00e9cadas, com o objetivo de posicionar-se entre as cinco \n\nmaiores empresas integradas de energia no mundo at\u00e9 2030. \n\nMarcada por uma trajet\u00f3ria de supera\u00e7\u00e3o de desafios, que conduziram o pa\u00eds a avan\u00e7os \n\ntecnol\u00f3gicos significativos, como a lideran\u00e7a em explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em \u00e1guas \n\nprofundas e a descoberta de \u00f3leo e g\u00e1s na camada pr\u00e9-sal, a Petrobras segue no cen\u00e1rio de \n\nenergia como refer\u00eancia mundial em tecnologia, com a\u00e7\u00f5es negociadas nas principais bolsas \n\nde valores do mundo e cerca de 725 mil acionistas. \n\n \n\n4.1.1 Uma trajet\u00f3ria que se confunde com a hist\u00f3ria do Brasil  \n\n \n\nA evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da Petrobras se confunde, desde o in\u00edcio, com a hist\u00f3ria do \n\nBrasil. Criada em 3 de outubro de 1953, pelo ex-presidente Get\u00falio Vargas, a partir de uma \n\ncampanha popular iniciada em 1946 \u2013 O petr\u00f3leo \u00e9 nosso \u2013, a empresa vem, desde ent\u00e3o, \n\ncontribuindo para o desenvolvimento do pa\u00eds.  \n\n\n\n65 \n\n \n\n \n\nDo salto tecnol\u00f3gico que representou a explora\u00e7\u00e3o em \u00e1guas profundas, \u00e0 descoberta \n\ndas reservas de \u00f3leo e g\u00e1s na camada pr\u00e9-sal, a Petrobras impulsiona o crescimento do pa\u00eds h\u00e1 \n\nmais de seis d\u00e9cadas. \n\nAinda na d\u00e9cada de 1950, a companhia herdou do extinto Conselho Nacional de \n\nPetr\u00f3leo (1938-1960) duas refinarias, a de Mataripe (BA) e a de Cubat\u00e3o (SP) e come\u00e7ou a \n\noperar com uma produ\u00e7\u00e3o de 2.663 barris, equivalente a 1,7% do consumo nacional. \n\nA d\u00e9cada de 1960 trouxe os primeiros desafios em termos de infraestrutura para a \n\nPetrobras. Em 1961, foi inaugurada a Refinaria Duque de Caxias (Reduc), no Rio de Janeiro, \n\no primeiro empreendimento de refino constru\u00eddo pela companhia no Brasil. Em 1967, foi \n\nconstitu\u00edda a subsidi\u00e1ria Petrobras Qu\u00edmica S.A. (Petroquisa), que implantou a ind\u00fastria \n\npetroqu\u00edmica no pa\u00eds. Em 1968, com o objetivo de atender \u00e0s demandas tecnol\u00f3gicas para a \n\nexpans\u00e3o mundial da Petrobras, foi criado o Centro de Pesquisa e Desenvolvimento Leopoldo \n\nAm\u00e9rico Miguez de Mello (Cenpes), o maior centro de pesquisas da Am\u00e9rica Latina. \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970, em 1971, com a miss\u00e3o de contribuir para a \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o de derivados de petr\u00f3leo, foi criada a \n\nPetrobras Distribuidora S.A., subsidi\u00e1ria que, a partir de 1975, tornou-se l\u00edder no segmento no \n\nBrasil. Em 1974, veio a primeira grande descoberta da Petrobras em \u00e1guas profundas, a Bacia \n\nde Campos, que abrange a costa norte fluminense at\u00e9 o sul do Esp\u00edrito Santo e respons\u00e1vel \n\npor cerca de 80% da produ\u00e7\u00e3o nacional de petr\u00f3leo. Sua explora\u00e7\u00e3o comercial teve in\u00edcio em \n\n1977, no campo de Enchova, com uma produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 10 mil barris por dia. \n\nOs anos 1970 testemunharam sucessivas crises internacionais do petr\u00f3leo, que \n\nmarcaram uma nova era na economia mundial, com a constata\u00e7\u00e3o que as reservas eram finitas \n\ne a mudan\u00e7a de patamar dos pre\u00e7os do barril, puxada pela decis\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses \n\nExportadores de Petr\u00f3leo (Opep), criada em 1960, de aumentar o pre\u00e7o do barril, reduzir a \n\nprodu\u00e7\u00e3o e promover o embargo econ\u00f4mico aos EUA, em retalia\u00e7\u00e3o ao apoio americano a \n\nconflitos no Oriente M\u00e9dio, o que fez com que o custo do barril subisse 400%, entre 1973 e \n\n1974, provocando recess\u00e3o mundial. Foi o chamado \u201cprimeiro grande choque do petr\u00f3leo\u201d. \n\nComo rea\u00e7\u00e3o \u00e0 crise, o Brasil investiu na cria\u00e7\u00e3o do Programa Nacional do \u00c1lcool \n\n(Pr\u00f3-\u00c1lcool) e, a partir de 1975, a Petrobras teve atua\u00e7\u00e3o fundamental no abastecimento e na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o do etanol no mercado brasileiro. \n\nApesar da op\u00e7\u00e3o pelo crescimento for\u00e7ado da economia, o Brasil sofre novo abalo, a \n\npartir de 1979, com o \u201csegundo grande choque do petr\u00f3leo\u201d, provocado pela paralisa\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o iraniana, em consequ\u00eancia da Revolu\u00e7\u00e3o Iraniana, reforma radical isl\u00e2mica liderada \n\npelo Aiatol\u00e1 Khomeini, elevando o pre\u00e7o m\u00e9dio do barril ao equivalente a US$ 80. \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\nOs anos 1980 representaram aquela que seria conhecida como a \u201cd\u00e9cada perdida\u201d na \n\neconomia da Am\u00e9rica Latina. No Brasil, em contraste com os anos do \u201cmilagre econ\u00f4mico\u201d, \n\nna d\u00e9cada anterior, o per\u00edodo trouxe baixo crescimento, desacelera\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, aumento \n\ndo desemprego, volatilidade dos pre\u00e7os externos e explos\u00e3o inflacion\u00e1ria. \n\nContudo, a d\u00e9cada de 1980 tamb\u00e9m representou um marco divis\u00f3rio pol\u00edtico, produziu \n\na abertura democr\u00e1tica do pa\u00eds e descortinou um cen\u00e1rio de mudan\u00e7as sociais e culturais p\u00f3s-\n\nditadura, que viria a consolidar-se posteriormente pela rea\u00e7\u00e3o das correntes ideol\u00f3gicas de \n\nesquerda, pelos sucessivos abalos do poderio do capital ortodoxo e pelo surgimento de novos \n\natores no mercado, entre estes, os pa\u00edses em desenvolvimento.  \n\nA Petrobras, naquele momento, teve um fator decisivo ao ignorar as previs\u00f5es \n\necon\u00f4micas mais pessimistas e investir em seu corpo t\u00e9cnico altamente qualificado em busca \n\nde novas fronteiras. Assim, o campo de Marlim, localizado na Bacia de Campos, foi \n\ndescoberto em janeiro de 1985. Ainda que situadas em l\u00e2minas de \u00e1gua jamais exploradas, as \n\nnovas descobertas apontavam, pelo volume e comercialidade das reservas, para novos e mais \n\ndistantes horizontes explorat\u00f3rios na plataforma continental.  \n\nA companhia, que at\u00e9 1986 comprava tecnologia estrangeira, viu-se diante do desafio \n\nde produzir petr\u00f3leo a 400 metros de profundidade e aumentar as reservas do pa\u00eds. Ap\u00f3s \n\npesquisar no mercado e descobrir que n\u00e3o havia tecnologia dispon\u00edvel, criou o primeiro \n\nPrograma de Capacita\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica em \u00c1guas Profundas (Procap). \n\nA imers\u00e3o nos mares, por outro lado, levou a Petrobras a cuidar de forma mais \n\nintensiva da biodiversidade marinha, investindo em projetos ambientais como o Tamar \n\n(tartarugas-marinhas), Baleia Franca, Baleia Jubarte, Golfinho Rotador e Peixe-Boi, a fim de \n\npreservar a fauna dos locais onde s\u00e3o desenvolvidas as suas atividades petrol\u00edferas.  \n\nEnquanto isso, em terra, na vastid\u00e3o da Amaz\u00f4nia, em 1986, entrava em opera\u00e7\u00e3o o \n\nCampo de Urucu, na Bacia do Rio Solim\u00f5es. A descoberta respondeu finalmente a uma antiga \n\nindaga\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos do setor, ao apontar que havia petr\u00f3leo comercial de excelente \n\nqualidade, associado ao g\u00e1s natural, na Amaz\u00f4nia.  \n\nA d\u00e9cada de 1990 trouxe os primeiros recordes e pr\u00eamios de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o. \n\nEm 1992, a Petrobras foi pela primeira vez reconhecida mundialmente pela lideran\u00e7a na \n\nexplora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o em \u00e1guas profundas e ultraprofundas pelo OTC Distinguished \n\nAchievement Award for Companies, Organizations and Institutions, pr\u00eamio concedido pela \n\norganiza\u00e7\u00e3o mundial da ind\u00fastria do petr\u00f3leo, Offshore Technology Conference (OTC). Esse \n\npr\u00eamio \u00e9 o maior reconhecimento que uma empresa de petr\u00f3leo pode receber na qualidade de \n\noperadora offshore (localizado no mar). \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\nEm 1997, a companhia atingiu a produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de um milh\u00e3o de barris de petr\u00f3leo \n\npor dia. E, apesar dos sucessivos abalos nos mercados internacionais, seguiu seu curso \n\nrelativamente est\u00e1vel, honrando todos os seus compromissos. Em meio \u00e0 crise do petr\u00f3leo, foi \n\numa das primeiras mostras da capacidade de supera\u00e7\u00e3o da empresa.  \n\nNo final do mesmo ano, uma nova mudan\u00e7a viria a descortinar os cen\u00e1rios para os \n\ndesafios futuros da Petrobras. Por meio da Emenda Constitucional n\u00ba 9, de 9 de novembro de \n\n1997, chegava ao fim o monop\u00f3lio estatal do petr\u00f3leo.  \n\nOs anos 2000 trouxeram as promessas de um novo mil\u00eanio e registraram \n\nacontecimentos importantes para o Brasil, em um mundo ainda estarrecido diante das crises \n\nfinanceiras dos mercados globalizados e das mudan\u00e7as econ\u00f4micas produzidas pelos \n\nmovimentos incessantes de fus\u00f5es, aquisi\u00e7\u00f5es, fal\u00eancias e fraudes cont\u00e1beis.   \n\nOs EUA, diante dos esc\u00e2ndalos financeiros e empresariais que abalaram os mercados e \n\ns\u00f3lidas institui\u00e7\u00f5es, como Enron, Worldcom e Arthur Andersen, anteviram a colis\u00e3o dos \n\ninteresses de mercado com a nova conformidade da ordem mundial e promoveram ajustes \n\nnormativos, fiscais e legais, em um movimento ainda incipiente, que viria depois a \n\nconsolidar-se com o nome de governan\u00e7a corporativa.  \n\nA Petrobras, por sua vez, ampliou sua participa\u00e7\u00e3o na matriz energ\u00e9tica brasileira, \n\ncom o investimento em termel\u00e9tricas; e aumentou sua aposta na explora\u00e7\u00e3o de fronteiras \n\nainda mais distantes, comprovando e indo al\u00e9m das previs\u00f5es mais otimistas do seu corpo \n\nt\u00e9cnico, com a descoberta, posteriormente confirmada, das jazidas do pr\u00e9-sal. \n\nEm 2001, em resposta aos vazamentos de \u00f3leo na Ba\u00eda de Guanabara, no Rio de \n\nJaneiro, e no Rio Igua\u00e7u, no Paran\u00e1, foi lan\u00e7ado o Programa de Excel\u00eancia em Gest\u00e3o \n\nAmbiental e Seguran\u00e7a Operacional (Pegaso), criado para desenvolver t\u00e9cnicas de controle, \n\npreven\u00e7\u00e3o de acidentes e socorro imediato na ind\u00fastria petrol\u00edfera, tornando-se um dos mais \n\namplos e ousados projetos de toda a hist\u00f3ria da ind\u00fastria no Brasil. \n\nNesse mesmo ano, a Petrobras viria a ser novamente reconhecida pelo OTC \n\nDistinguished Achievement Award for Companies, Organizations and Institutions, pela \n\nexcel\u00eancia no dom\u00ednio da tecnologia de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em \u00e1guas \n\nprofundas no Campo de Roncador, na Bacia de Campos, que levou \u00e0 quebra do recorde \n\nmundial de produ\u00e7\u00e3o em \u00e1guas profundas, chegando a 1.877 metros de profundidade. \n\nEm 2003, a empresa completou 50 anos e, na dire\u00e7\u00e3o do mercado, que clamava por \n\nmudan\u00e7as \u00e9ticas e transpar\u00eancia, tornou-se signat\u00e1ria do Pacto Global da ONU, iniciativa para \n\nado\u00e7\u00e3o corporativa de pr\u00e1ticas de responsabilidade social e democratizou suas pol\u00edticas de \n\npatroc\u00ednio, por meio de sele\u00e7\u00f5es p\u00fablicas para projetos culturais, ambientais e sociais. \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\nEm setembro de 2006, a Petrobras ingressou no \u00cdndice Dow Jones de Sustentabilidade \n\n(DJSI World), da Bolsa de Valores de Nova York, o mais importante \u00edndice mundial de \n\nsustentabilidade, que avalia as melhores pr\u00e1ticas de gest\u00e3o social, ambiental e econ\u00f4mica \n\nentre as empresas globais de capital aberto. \n\nNo mesmo ano (2006) a companhia ajudou o pa\u00eds a atingir a autossufici\u00eancia na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s, com a entrada em opera\u00e7\u00e3o das plataformas P-34 e P-50. Com \n\numa produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria de 1,9 milh\u00e3o de barris de petr\u00f3leo, o pa\u00eds, naquele per\u00edodo, \n\npassou a exportar mais do que importar petr\u00f3leo.  \n\nO ano de 2007 foi marcado pela confirma\u00e7\u00e3o da descoberta da \u00e1rea de Tupi, na Bacia \n\nde Santos, no litoral de S\u00e3o Paulo, com grande concentra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s em se\u00e7\u00f5es de \n\npr\u00e9-sal. A nova fronteira explorat\u00f3ria, se confirmada, poder\u00e1 aumentar em 50% as reservas de \n\n\u00f3leo e g\u00e1s do pa\u00eds at\u00e9 2020. A quantidade de petr\u00f3leo encontrado \u00e9 t\u00e3o significativa, que \n\ncolocar\u00e1 a Petrobras e o Brasil em um novo cen\u00e1rio na ind\u00fastria mundial de energia.  \n\nEm 2 de setembro de 2008, foi realizada a extra\u00e7\u00e3o do primeiro \u00f3leo do pr\u00e9-sal, no \n\nCampo de Jubarte, na Bacia de Campos, no litoral sul do Esp\u00edrito Santo. Nesse mesmo ano, a \n\nPetrobras atingiu a marca hist\u00f3rica de produ\u00e7\u00e3o de 2 milh\u00f5es de barris de petr\u00f3leo por dia.  \n\nEm 1\u00ba de maio de 2009, teve in\u00edcio a produ\u00e7\u00e3o de \u00f3leo em Tupi, \u00e1rea do pr\u00e9-sal da \n\nBacia de Santos, no litoral de S\u00e3o Paulo, com jazidas de \u00f3leo leve e g\u00e1s natural em volume \n\nequivalente (petr\u00f3leo e g\u00e1s) recuper\u00e1vel estimado entre 5 e 8 bilh\u00f5es de barris de petr\u00f3leo, \n\ncom uma produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia estimada em 100 mil barris/dia. \n\nA descoberta de novas fronteiras explorat\u00f3rias na plataforma continental estimulou \n\nestudos governamentais e de entidades do setor sobre mudan\u00e7as no modelo do marco \n\nregulat\u00f3rio de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural no Brasil.  \n\nEm 30 de junho de 2010, foi promulgada a Lei de Cess\u00e3o Onerosa (Lei 12.276), que \n\nautoriza a Uni\u00e3o a ceder onerosamente \u00e0 Petrobras o exerc\u00edcio das atividades de pesquisa e \n\nlavra de petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e outros hidrocarbonetos em blocos na \u00e1rea do pr\u00e9-sal, limitado \n\n\u00e0 produ\u00e7\u00e3o de cinco bilh\u00f5es de barris de \u00f3leo equivalente.  \n\nNo dia 2 de agosto de 2010, foi sancionada pela Presid\u00eancia da Rep\u00fablica a Lei n\no\n \n\n12.304, que autorizou a cria\u00e7\u00e3o da empresa p\u00fablica denominada Empresa Brasileira de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural S.A. \u2013 Pr\u00e9-Sal Petr\u00f3leo S.A. (PPSA). No m\u00eas \n\nseguinte, em 24 de setembro de 2010, a Petrobras realizou um processo de capitaliza\u00e7\u00e3o, por \n\nmeio de uma oferta p\u00fablica de a\u00e7\u00f5es, que arrecadou mais de R$ 120 bilh\u00f5es, destinados \u00e0 \n\nexplora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de reservas do pr\u00e9-sal. \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n\nEm 22 de dezembro de 2010, foi sancionada pela Presid\u00eancia da Rep\u00fablica a Lei n\no\n \n\n12.351, que disp\u00f5e sobre a explora\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e outros \n\nhidrocarbonetos fluidos, sob o regime de partilha de produ\u00e7\u00e3o, em substitui\u00e7\u00e3o ao regime de \n\nconcess\u00e3o, em \u00e1reas do pr\u00e9-sal e em \u00e1reas estrat\u00e9gicas e cria o Fundo Social, com a finalidade \n\nde constituir fonte de recursos para o desenvolvimento social e regional.  \n\nEm 8 de dezembro de 2010, a Petrobras e a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas \n\n(ABNT) lan\u00e7aram no Brasil a NBR 26000 \u2013 vers\u00e3o da ISO 26000 \u2013 norma internacional de \n\nresponsabilidade social. A Petrobras foi a primeira empresa a adotar a norma no pa\u00eds. \n\nEm 2013, a companhia ingressou no novo \u00cdndice Dow Jones de Sustentabilidade dos \n\nMercados Emergentes (DJSI Emerging Markets), da Bolsa de Valores de Nova York, \u00edndice \n\nregional criado para pa\u00edses em desenvolvimento. No mesmo ano, renovou, pelo oitavo ano \n\nconsecutivo, sua participa\u00e7\u00e3o no \u00cdndice Dow Jones de Sustentabilidade (DJSI World). Essa \n\nparticipa\u00e7\u00e3o foi novamente renovada, em 2014, pelo nono ano consecutivo. Por\u00e9m, em 2015, \n\ncomo reflexo da Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato, a companhia foi considerada ineleg\u00edvel para a \n\nrenova\u00e7\u00e3o do \u00edndice e s\u00f3 poder\u00e1 ter sua participa\u00e7\u00e3o reconsiderada a partir de 2016. \n\nTamb\u00e9m em 2015, o Instituto Brasileiro de Governan\u00e7a Corporativa (IBGC) \n\nsuspendeu a Petrobras por 12 meses de seu quadro associativo para subsequente reavalia\u00e7\u00e3o, \n\nque tem por objetivo propiciar o tempo necess\u00e1rio para que a companhia transforme os \n\nesfor\u00e7os j\u00e1 realizados em um conjunto de pr\u00e1ticas que assegure a robustez e a efic\u00e1cia do seu \n\nmodelo de governan\u00e7a efetivamente praticado e n\u00e3o apenas apontado em seus documentos. \n\nContudo, apesar dos preju\u00edzos registrados em 2014, a Petrobras manteve, em 2015, a \n\n28\u00aa coloca\u00e7\u00e3o na 61\u00aa edi\u00e7\u00e3o do ranking de 500 maiores empresas do mundo, publicado pela \n\nrevista americana de neg\u00f3cios Fortune. A companhia foi a empresa brasileira mais bem \n\ncolocada e a maior petrol\u00edfera da Am\u00e9rica Latina  \n\nEm maio de 2015, a conquista do pr\u00e9-sal levou a Petrobras a receber, pela terceira vez, \n\no OTC Distinguished Achievement Award for Companies, Organizations and Institutions, em \n\nreconhecimento ao conjunto de tecnologias desenvolvidas pela companhia para a produ\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s na camada ultraprofunda do pr\u00e9-sal. \n\nA chamada prov\u00edncia do pr\u00e9-sal est\u00e1 situada em uma \u00e1rea com aproximadamente 800 \n\nkm de extens\u00e3o por 200 km de largura, no litoral entre os estados de Santa Catarina e Esp\u00edrito \n\nSanto.  O conjunto de campos petrol\u00edferos do pr\u00e9-sal possui entre 5 mil e 7 mil metros de \n\nprofundidade, incluindo uma camada de at\u00e9 2 mil metros de sal, no subsolo marinho, a uma \n\ndist\u00e2ncia de quase 300 km da costa. As reservas do pr\u00e9-sal possuem petr\u00f3leo considerado de \n\nm\u00e9dia a alta qualidade, em torno de 28\u00b0 na escala do American Petroleum Institute (API). \n\n\n\n70 \n\n \n\n \n\nOito anos ap\u00f3s a primeira descoberta de petr\u00f3leo na camada pr\u00e9-sal, ocorrida em 2007, \n\nfoi atingido, em 15 de setembro de 2015, o recorde hist\u00f3rico de 1.120 mil barris de \u00f3leo \n\nequivalente por dia (boed), uma marca extremamente significativa na ind\u00fastria do petr\u00f3leo, \n\nprincipalmente pelo fato dos campos se situarem em profundidade de \u00e1gua profundas e \n\nultraprofundas. Em 2014, a companhia alcan\u00e7ou 100% de sucesso explorat\u00f3rio no Polo Pr\u00e9-\n\nSal da Bacia de Santos, tendo encontrado \u00f3leo em todas as perfura\u00e7\u00f5es realizadas nessa \u00e1rea. \n\nA figura 04, a seguir, mostra uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do estrato do pr\u00e9-sal no leito marinho. \n\n  \n\n \n    Figura 04 - Camadas do pr\u00e9-sal. Autor: Paulo Cabral \n\n    Fonte: Banco de Imagens Petrobras. Todos os direitos reservados. \u00a9Copyright Petrobras 2015 \n\n    \n\n\n\n71 \n\n \n\n \n\nA m\u00e9dia anual de produ\u00e7\u00e3o operada na camada pr\u00e9-sal em 2015 foi a maior da hist\u00f3ria \n\nda Petrobras, atingindo 767 mil barris por dia (bpd), superando a produ\u00e7\u00e3o de 2014 em 56%. \n\nA produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural no pr\u00e9-sal se mant\u00e9m acima da marca de 1 milh\u00e3o de \n\nbarris de \u00f3leo equivalente (boed) desde julho de 2015. \n\nEm 2015, a produ\u00e7\u00e3o total da Petrobras, no Brasil e no exterior, atingiu a m\u00e9dia di\u00e1ria \n\nde 2 milh\u00f5es 787 mil boed, com um crescimento de 4% em rela\u00e7\u00e3o a 2014. A companhia \n\nespera alcan\u00e7ar uma produ\u00e7\u00e3o total de \u00f3leo e g\u00e1s de 3,7 milh\u00f5es boed em 2020, quando o pr\u00e9-\n\nsal dever\u00e1 representar mais de 50% da produ\u00e7\u00e3o de \u00f3leo e g\u00e1s natural do Brasil. \n\nEm 31 de dezembro de 2015, as reservas totais provadas de \u00f3leo e g\u00e1s natural da \n\nPetrobras atingiram 13,27 bilh\u00f5es boe, segundo crit\u00e9rios ANP/SPE (Society of Petroleum \n\nEngineers), que consideram os pre\u00e7os do petr\u00f3leo no c\u00e1lculo de viabilidade das reservas.  \n\n Em meados de 2016 foi atingida a marca de produ\u00e7\u00e3o de 1 milh\u00e3o de barris de \n\npetr\u00f3leo por dia no pr\u00e9-sal, menos de dez anos depois da primeira descoberta nessa camada. \n\n \n\nA Petrobras em n\u00fameros * \n\n? Investimentos: R$ 76.315 bilh\u00f5es \n\n? Receita de Vendas: R$ 321.638 bilh\u00f5es \n\n? Lucro L\u00edquido (preju\u00edzo): R$ - 34.836 bilh\u00f5es \n\n? Acionistas: 725.447 \n\n? N\u00famero de Empregados: 78.470 \n\n? Produ\u00e7\u00e3o di\u00e1ria: 2 milh\u00f5es 787 mil barris de \u00f3leo equivalente por dia \n\n? Plataformas de Produ\u00e7\u00e3o: 122 (64 Fixas; 58 flutuantes) \n\n? Refinarias: 16 (3 no exterior) \n\n? Frota de Navios: 181 (55 de propriedade da Petrobras) \n\n? Dutos: 7.517 km de oleodutos e 7.151 km de gasodutos \n\n? Biocombust\u00edveis: 5 usinas de biodiesel e 10 usinas de etanol em parceria \n\n? Termel\u00e9tricas: 20 usinas \n\n? Energia E\u00f3lica e Energia Solar: 1 usina e\u00f3lica e 1 usina solar voltaica \n\n? Postos: 8.176 (no Brasil) e 382 (exterior) \n\n? Fertilizantes: 3 f\u00e1bricas \n\n \n\n* (Fonte: Site Petrobras - Dados do Form 20F de 2015, da Securities and Exchange Commission - SEC)  \n\n \n\n\n\n72 \n\n \n\n \n\n4.1.2 Plano Estrat\u00e9gico Petrobras 2030 e Plano de Neg\u00f3cios e Gest\u00e3o 2015-2019 \n\n \n\nO Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da Petrobras aprovou, em 26 de junho de 2015, o Plano \n\nde Neg\u00f3cios e Gest\u00e3o 2015-2019, no montante inicial de 130,3 bilh\u00f5es de d\u00f3lares (valor \n\nposteriormente revisado). O Plano tem como objetivos a desalavancagem da companhia e a \n\ngera\u00e7\u00e3o de valor para os acionistas e remete a uma nova realidade da ind\u00fastria de \u00f3leo e g\u00e1s, \n\nque trabalhava anteriormente com uma perspectiva do pre\u00e7o do barril acima de 120 d\u00f3lares. \n\nA companhia enfrenta um enorme desafio para sua receita, pois o barril de petr\u00f3leo \n\nvale menos da metade, chegando a um ter\u00e7o do que valia um ano atr\u00e1s. Ao mesmo tempo, o \n\nn\u00edvel de alavancagem da empresa (indicador de endividamento cujo patamar ideal \u00e9 de 35%) \n\nest\u00e1 em 51%, impactado ainda por uma taxa cambial pouco favor\u00e1vel \u00e0 moeda nacional.  \n\nNa atual conjuntura, para se manter s\u00f3lida e rent\u00e1vel, a companhia tem feito ajustes a \n\nexemplo de outras empresas da ind\u00fastria do petr\u00f3leo: redu\u00e7\u00e3o de investimentos, revis\u00e3o de \n\nmetas de produ\u00e7\u00e3o, melhorias nos processos, revis\u00e3o do modelo de governan\u00e7a, corte de \n\ngastos, reavalia\u00e7\u00e3o dos contratos e desinvestimentos, entre outras medidas.  \n\nNestes tempos de incertezas, a Petrobras se volta, tamb\u00e9m, ao seu core business, \u00e0 sua \n\natividade essencial, que \u00e9 a cadeia de \u00f3leo e g\u00e1s. Notadamente, os investimentos estar\u00e3o \n\nvoltados para explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o. O PNG 2015-2019 foi elaborado tendo as seguintes \n\nmetas: redu\u00e7\u00e3o da alavancagem l\u00edquida para abaixo de 40%, at\u00e9 2018, e abaixo de 35%, at\u00e9 \n\n2020; rela\u00e7\u00e3o d\u00edvida l\u00edquida\u2013EBITDA (lucros antes de juros, impostos, deprecia\u00e7\u00e3o e \n\namortiza\u00e7\u00e3o) inferior a 3,0x, at\u00e9 2018 e a 2,5x, at\u00e9 2020. \n\nAs seguintes premissas foram adotadas para o planejamento financeiro: pre\u00e7os dos \n\nderivados no Brasil, paridade de importa\u00e7\u00e3o; pre\u00e7o do petr\u00f3leo (Brent), 60 d\u00f3lares por barril \n\nem 2015, 70 d\u00f3lares por barril no per\u00edodo 2016 e 2019 e taxa de c\u00e2mbio nominal. N\u00e3o h\u00e1 \n\nprevis\u00e3o de emiss\u00e3o de novas a\u00e7\u00f5es no horizonte do PNG 2015\u20132019. \n\nO plano de desinvestimentos para o bi\u00eanio 2015/2016 foi revisado e agora aponta para \n\n15,1 bilh\u00f5es de d\u00f3lares; para o bi\u00eanio 2017/2018, o PNG 2015\u20132019 prev\u00ea gerar fluxo de \n\ncaixa l\u00edquido adicional de 42,6 bilh\u00f5es de d\u00f3lares, por meio de reestrutura\u00e7\u00f5es de neg\u00f3cios, \n\ndesmobiliza\u00e7\u00e3o de ativos, desinvestimentos adicionais.  \n\nPara alcan\u00e7ar os objetivos do plano, a empresa pretende adotar boas pr\u00e1ticas de gest\u00e3o \n\nde portf\u00f3lio para determinar os investimentos para o per\u00edodo 2015/2019. A carteira de \n\nprojetos selecionada confere prioridade para os projetos de produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo no Brasil, \n\ncom \u00eanfase no pr\u00e9-sal, e garantia da continuidade das opera\u00e7\u00f5es dos segmentos de \n\nAbastecimento, G\u00e1s e Energia e demais \u00e1reas da companhia. \n\nhttps://pt.wikipedia.org/wiki/Juro\n\n\n73 \n\n \n\n \n\nNa divulga\u00e7\u00e3o do Plano de Neg\u00f3cios e Gest\u00e3o 2015-2019 (PNG 2015-2019), em \n\njunho de 2015, a companhia j\u00e1 havia informado que a execu\u00e7\u00e3o do Plano estaria sujeita a \n\nfatores de risco que poderiam impactar adversamente suas proje\u00e7\u00f5es, dentre os quais est\u00e3o \n\ninclu\u00eddas mudan\u00e7as de vari\u00e1veis de mercado, como pre\u00e7o do petr\u00f3leo e taxa de c\u00e2mbio. \n\nAssim, de modo a preservar os objetivos fundamentais de desalavancagem e gera\u00e7\u00e3o \n\nde valor para os acionistas, \u00e0 luz dos novos patamares de pre\u00e7o do petr\u00f3leo e taxa de c\u00e2mbio, \n\no Conselho de Administra\u00e7\u00e3o aprovou, em 12 de janeiro de 2016, ajustes no Plano de \n\nNeg\u00f3cios e Gest\u00e3o 2015-2019 (PNG 2015-2019). \n\nO novo pre\u00e7o do petr\u00f3leo Brent e a taxa de c\u00e2mbios utilizados como premissas para as \n\nproje\u00e7\u00f5es de investimentos e custos consideram um pre\u00e7o m\u00e9dio para o Brent de US$ 45, em \n\n2016, mediante proje\u00e7\u00e3o anterior de US$ 55, e uma taxa de c\u00e2mbio m\u00e9dia do d\u00f3lar de R$ \n\n4,06, ante os R$ 3,80 projetados anteriormente. O pre\u00e7o m\u00e9dio do Brent em 2015 ficou em \n\nUS$ 52,46, contra os US$ 98,99 registrados em 2014. \n\nA partir dessas novas premissas, o valor dos investimentos para 2015 e 2016 tamb\u00e9m \n\nforam revisados, mantendo a prioridade dos projetos de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o (E&amp;P) de \n\npetr\u00f3leo no Brasil, com \u00eanfase no pr\u00e9-sal, com a aplica\u00e7\u00e3o de um total de US$ 20 bilh\u00f5es. \n\nQuanto aos gastos operacionais gerenci\u00e1veis, a realiza\u00e7\u00e3o prevista para 2015 \n\npermanece em US$ 29 bilh\u00f5es e a programa\u00e7\u00e3o para 2016 est\u00e1 sendo revista no \u00e2mbito do \n\ndetalhamento do or\u00e7amento anual em curso. \n\nOs desinvestimentos para o bi\u00eanio 2015-2016 foram mantidos em US$ 15,1 bilh\u00f5es, \n\ntendo atingido o montante de US$ 0,7 bilh\u00e3o em 2015.  Essa revis\u00e3o dos anos de 2015 e 2016 \n\nlevou a uma reavalia\u00e7\u00e3o do portf\u00f3lio de projetos da companhia para os 5 anos do PNG 2015-\n\n2019 e um consequente ajuste na carteira global de investimentos.  \n\nO novo valor de investimento do PNG 2015-2019, de US$ 98,4 bilh\u00f5es, representa \n\numa redu\u00e7\u00e3o de US$ 32 bilh\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao valor inicialmente previsto (US$ 130,3 \n\nbilh\u00f5es), em torno de 24,5%, e \u00e9 decorrente da otimiza\u00e7\u00e3o do portf\u00f3lio de projetos (economia \n\nde US$ 21,2 bilh\u00f5es) e do efeito cambial (redu\u00e7\u00e3o de US$ 10,7 bilh\u00f5es).  \n\nEsses ajustes na carteira, por sua vez, resultaram em uma redu\u00e7\u00e3o da proje\u00e7\u00e3o de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo no Brasil de 2,185 milh\u00f5es de barris por dia (bpd) em 2016, para 2,145 \n\nmilh\u00f5es bpd e de 2,8 milh\u00f5es bpd em 2020, para 2,7 milh\u00f5es bpd. \n\nA Petrobras, em meio ao novo cen\u00e1rio da ind\u00fastria de \u00f3leo e g\u00e1s mundial, buscou os \n\najustes necess\u00e1rios em seu Plano de Neg\u00f3cios e Gest\u00e3o e apostou em uma r\u00e1pida adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nmudan\u00e7as em seu ambiente de neg\u00f3cios; buscando preservar, contudo, o compromisso de \n\natuar com disciplina de capital e rentabilidade.  \n\n\n\n74 \n\n \n\n \n\nA companhia est\u00e1 sujeita ainda a diversos fatores de risco que podem impactar suas \n\nproje\u00e7\u00f5es, tais como mudan\u00e7as de vari\u00e1veis de mercado, como pre\u00e7o do petr\u00f3leo e taxa de \n\nc\u00e2mbio; opera\u00e7\u00f5es de desinvestimentos e outras reestrutura\u00e7\u00f5es de neg\u00f3cios, sujeitas \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es de mercado vigentes \u00e0 \u00e9poca das transa\u00e7\u00f5es; alcance das metas de produ\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s natural, em um cen\u00e1rio de dificuldades com fornecedores no Brasil. \n\nAl\u00e9m disso, a Petrobras enfrenta, desde 2014, desafios relacionados \u00e0 sua gest\u00e3o, por \n\nconta daquilo que classificou como \u201cum momento \u00fanico em sua hist\u00f3ria\u201d, que resultou em \n\nperdas decorrentes e endividamento. O valor de mercado da companhia, segundo o Relat\u00f3rio \n\nde Administra\u00e7\u00e3o 2015 \u00e9 de R$ 101 bilh\u00f5es, compar\u00e1vel a maio de 2005, quando a empresa \n\nvalia R$ 114 bilh\u00f5es. O endividamento consolidado em 2015 alcan\u00e7ou R$ 435,5 bilh\u00f5es. \n\nO maior valor de mercado da companhia foi de R$ 510 bilh\u00f5es, registrado em maio de \n\n2008. No final de 2010, ap\u00f3s realizar uma capitaliza\u00e7\u00e3o que injetou R$ 120 bilh\u00f5es no caixa, \n\na empresa valia R$ 380 bilh\u00f5es. Em janeiro de 2016, este valor passou a R$ 73,7 bilh\u00f5es, com \n\na cota\u00e7\u00e3o do papel abaixo de R$ 5, o menor patamar em 12 anos. Como resultado dos fatores \n\nque influenciaram negativamente o desempenho das a\u00e7\u00f5es, o Ibovespa, principal \u00edndice da \n\nBolsa de Valores, tamb\u00e9m recuou 13% em 2015, em rela\u00e7\u00e3o a 2014.  \n\nAs perdas da estatal decorreram de uma converg\u00eancia de fatores: desgaste de imagem \n\npor causa dos esc\u00e2ndalos de corrup\u00e7\u00e3o; alto endividamento e abalo de credibilidade no \n\nmercado, traduzido pela intensa volatilidade dos pap\u00e9is; defasagem no reajuste dos pre\u00e7os dos \n\nderivados; queda no valor do barril de petr\u00f3leo e sucessivos rebaixamentos do grau de \n\ninvestimento por parte das ag\u00eancias de risco, gerando restri\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito e, na esteira das \n\nperdas financeiras, investiga\u00e7\u00f5es promovidas por \u00f3rg\u00e3os de controle e a\u00e7\u00f5es judiciais movidas \n\npor acionistas minorit\u00e1rios individuais e grupos de acionistas, no Brasil e no exterior.    \n\nH\u00e1 ainda um receio, por parte do mercado, de que os desdobramentos da Opera\u00e7\u00e3o \n\nLava-Jato terminem por \u201cengessar\u201d alguns projetos e empreendimentos da Petrobras \n\ncontratados a empresas envolvidas nos esc\u00e2ndalos, o que traria s\u00e9rias consequ\u00eancias para a \n\neconomia, especialmente para os estados e munic\u00edpios onde a cadeia produtiva de petr\u00f3leo se \n\nfaz mais presente, e poderia vir ainda a refletir na retra\u00e7\u00e3o de investimentos e pagamento de \n\nroyalties e participa\u00e7\u00f5es governamentais.  \n\nOutro fator determinante que eleva o comprometimento dos investimentos futuros da \n\ncompanhia \u00e9 a desacelera\u00e7\u00e3o do mercado mundial de energia, em fun\u00e7\u00e3o do represamento dos \n\npre\u00e7os do petr\u00f3leo e da manuten\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o, controlados pelos pa\u00edses \n\nprodutores da Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo (Opep). \n\n  \n\n\n\n75 \n\n \n\n \n\n4.1.3 Estrutura organizacional e modelo de gest\u00e3o da Petrobras \n\n \n\nEm 28 de janeiro de 2016, o Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da Petrobras aprovou o novo \n\nmodelo de gest\u00e3o e governan\u00e7a da companhia.  Segundo fato relevante expedido ao mercado, \n\na revis\u00e3o do modelo decorre da necessidade de alinhamento da organiza\u00e7\u00e3o \u00e0 nova realidade \n\ndo setor de \u00f3leo e g\u00e1s e da prioriza\u00e7\u00e3o da rentabilidade e da disciplina de capital, al\u00e9m de \n\nbuscar fortalecer sua governan\u00e7a, por meio de maior controle e conformidade nos processos e \n\nda amplia\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de responsabiliza\u00e7\u00e3o dos executivos. Desse modo, a nova estrutura de \n\ntopo da Petrobras passa a ter a seguinte organiza\u00e7\u00e3o, de acordo com a figura 05 abaixo:  \n\n \n\n \nFigura 05 \u2013 Estrutura organizacional da Petrobras \n\nFonte: \u00a9Copyright Petrobras 2016 \n\n \n\nCom o novo modelo de governan\u00e7a e gest\u00e3o organizacional, haver\u00e1 uma diminui\u00e7\u00e3o \n\nde 43% nas 5,3 mil fun\u00e7\u00f5es gerenciais em \u00e1reas n\u00e3o operacionais, superando a meta inicial \n\nfixada em 30%. A nova estrutura tamb\u00e9m prev\u00ea a redistribui\u00e7\u00e3o de atividades e a fus\u00e3o de \n\n\u00e1reas. Com essas medidas, estima-se uma redu\u00e7\u00e3o de custos de at\u00e9 R$1,8 bilh\u00e3o por ano. \n\n \n\n\n\n76 \n\n \n\n \n\nA reestrutura\u00e7\u00e3o prev\u00ea ainda mudan\u00e7as nos controles internos de contrata\u00e7\u00f5es e \n\ninvestimentos. As atividades de contrata\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os ser\u00e3o concentradas na nova \n\nDiretoria de Recursos Humanos, SMS e Servi\u00e7os. \n\nA execu\u00e7\u00e3o dos projetos de investimento ser\u00e1 centralizada na nova Diretoria de \n\nDesenvolvimento da Produ\u00e7\u00e3o &amp; Tecnologia (DP&amp;T). Essa nova estrutura concentrar\u00e1 a \n\ngest\u00e3o e as compet\u00eancias t\u00e9cnicas de implanta\u00e7\u00e3o de empreendimentos. \n\nAs contrata\u00e7\u00f5es para projetos de investimentos envolver\u00e3o, como regra, tr\u00eas diretorias: \n\na diretoria demandante, que concebe o projeto t\u00e9cnico b\u00e1sico; a DP&amp;T, que desenvolve o \n\nprojeto; e a Diretoria de RH, SMS e Servi\u00e7os, que licita e contrata bens e servi\u00e7os. O \n\nredesenho do processo de contrata\u00e7\u00e3o de projetos e servi\u00e7os evita a concentra\u00e7\u00e3o excessiva no \n\nprocesso decis\u00f3rio. \n\nA fim de aumentar a rentabilidade dos neg\u00f3cios, o novo modelo promove a fus\u00e3o de \n\n\u00e1reas para melhor aproveitamento das sinergias entre estas. Desta forma, Abastecimento e \n\nG\u00e1s &amp; Energia passar\u00e3o a compor a Diretoria de Refino e G\u00e1s Natural. \n\nA Diretoria de Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o, por sua vez, ser\u00e1 organizada por classes de \n\nativos, com a cria\u00e7\u00e3o de estruturas para \u00c1guas Profundas, \u00c1guas Ultraprofundas, Terrestre e \n\n\u00c1guas Rasas, possibilitando melhor gest\u00e3o do valor agregado pelos ativos e otimiza\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de \u00f3leo e g\u00e1s. \n\nO projeto de implanta\u00e7\u00e3o do novo modelo ter\u00e1 extens\u00e3o de aproximadamente dois \n\nanos e ser\u00e1 realizado gradativamente, em \u201condas\u201d, de forma a mapear as diversas \n\ncompet\u00eancias da organiza\u00e7\u00e3o e macroprocessos associados \u00e0s principais atividades da cadeia \n\nde valor da companhia. Na nova estrutura, as atividades de natureza corporativa, antes \n\ndispersas em v\u00e1rias \u00e1reas, ser\u00e3o centralizadas. Isso proporcionar\u00e1 economia de custos, ganhos \n\nde escala e maior controle e efic\u00e1cia dos resultados.  \n\nPara chegar ao novo \u201cdesenho\u201d da organiza\u00e7\u00e3o, foram formados grupos de trabalho \n\ninternos dedicados a cada estrutura de topo (vinculada ao CA, ao presidente ou aos diretores), \n\ncom a participa\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as e especialistas das diversas \u00e1reas da companhia e consultores \n\nexternos. O Conselho de Administra\u00e7\u00e3o criou um comit\u00ea para supervisionar todo o processo \n\nde implanta\u00e7\u00e3o da reestrutura\u00e7\u00e3o. \n\nPara sustentar e apoiar o processo de reestrutura\u00e7\u00e3o foi criado um N\u00facleo de Gest\u00e3o da \n\nMudan\u00e7a, com o objetivo de promover o engajamento da for\u00e7a de trabalho, mitigar riscos e \n\nminimizar impactos. Esse n\u00facleo tem o car\u00e1ter de uma rede que atuar\u00e1 de forma sincronizada, \n\nintegrando esfor\u00e7os em toda a companhia. \n\n \n\n\n\n77 \n\n \n\n \n\nModelo de gest\u00e3o  \n\n \n\nNa gest\u00e3o corporativa da Petrobras, a alta administra\u00e7\u00e3o estabelece os princ\u00edpios, \n\npol\u00edticas e estrat\u00e9gias que s\u00e3o implementadas por meio de processos de neg\u00f3cio e suporte \n\ndescritos em sua cadeia de valor. Esses processos materializam os produtos e servi\u00e7os da \n\ncompanhia e desdobram-se nas \u00e1reas de neg\u00f3cio, corporativas e de servi\u00e7os, conforme suas \n\ncaracter\u00edsticas espec\u00edficas e as necessidades dos p\u00fablicos de interesse (figura 06).  \n\n  \n\n \nFigura 06 \u2013 Modelo de gest\u00e3o da Petrobras \n\nFonte: \u00a9Copyright Petrobras 2016 \n\n \n\nO modelo de gest\u00e3o da Petrobras \u00e9 integrado e estruturado em macroprocessos. Estes, \n\npor sua vez, re\u00fanem o conjunto de processos representados no primeiro n\u00edvel da cadeia de \n\nvalor, que reflete a estrat\u00e9gia da companhia. S\u00e3o os seguintes macroprocessos: (i) \n\nmacroprocesso de gest\u00e3o, que contribui para o cumprimento dos objetivos da companhia, \n\nprovendo orienta\u00e7\u00e3o, planejamento, controle e avalia\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios; (ii) macroprocesso de \n\nneg\u00f3cio, diretamente envolvido na gera\u00e7\u00e3o do produto e na sua venda e transfer\u00eancia para o \n\ncomprador, bem como na assist\u00eancia p\u00f3s venda e disposi\u00e7\u00e3o final; e macroprocesso de \n\nsuporte, que prov\u00ea recursos f\u00edsicos e apoio operacional e tecnol\u00f3gico aos demais processos. \n\n \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\nCadeia de Valor   \n\n \n\nA cadeia de valor da Petrobras descreve o conjunto de macroprocessos de neg\u00f3cio, de \n\ngest\u00e3o e de suporte, com suas principais inter-rela\u00e7\u00f5es na cadeia produtiva da companhia, a \n\nfim de atender aos requisitos das partes interessadas e agregar valor na transforma\u00e7\u00e3o de \n\ninsumos em produtos. A figura 07, a seguir, representa a cadeia de valor da Petrobras.   \n\n \n\n \nFigura 07 \u2013 Cadeia de valor da Petrobras \n\nFonte: \u00a9Copyright Petrobras 2016 \n\n \n\nValores Petrobras \n\n \n\nAs atividades e neg\u00f3cios do Sistema Petrobras buscam orientar-se por valores que \n\nincentivam o desenvolvimento sustent\u00e1vel, a atua\u00e7\u00e3o integrada e a responsabilidade por \n\nresultados, cultivando a prontid\u00e3o para mudan\u00e7as e o esp\u00edrito voltado para empreender, inovar \n\ne superar desafios. O compromisso com os princ\u00edpios \u00e9ticos e a transpar\u00eancia, o respeito \u00e0 \n\nvida e a valoriza\u00e7\u00e3o da diversidade humana e cultural est\u00e3o presentes nas pessoas, que movem \n\na organiza\u00e7\u00e3o e s\u00e3o o seu principal ativo. A figura 08, na p\u00e1gina seguinte, mostra os valores \n\nque orientam a Petrobras e sua for\u00e7a de trabalho.   \n\n\n\n79 \n\n \n\n \n\n \n\n \n  Figura 08 \u2013 Valores Petrobras \n\n  Fonte: \u00a9Copyright Petrobras 2016  \n\n \n\nA Petrobras possui uma Pol\u00edtica de Responsabilidade Social\n1\n e defende as boas \n\npr\u00e1ticas de rela\u00e7\u00f5es trabalhistas, obedecendo \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o brasileira e \u00e0s conven\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais do trabalho. Isso inclui o rep\u00fadio ao trabalho infantil, escravo e degradante em \n\ntoda a sua cadeia produtiva e o respeito \u00e0s diferen\u00e7as de g\u00eanero e \u00e0 diversidade de culturas. \n\n \n\n                                                           \n1\n \u201cResponsabilidade social, para n\u00f3s, \u00e9 a forma de gest\u00e3o integrada, \u00e9tica e transparente dos nossos neg\u00f3cios e \n\natividades e das nossas rela\u00e7\u00f5es com todos os p\u00fablicos de interesse, promovendo os direitos humanos e a \n\ncidadania, respeitando a diversidade humana e cultural, n\u00e3o permitindo a discrimina\u00e7\u00e3o, o trabalho degradante, o \n\ntrabalho infantil e escravo e contribuindo para o desenvolvimento sustent\u00e1vel e para a redu\u00e7\u00e3o da desigualdade \n\nsocial\u201d. In: Petrobras. Sociedade e Meio Ambiente. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.petrobras.com.br/pt/sociedade-\n\ne-meio-ambiente/sociedade/politica-de-responsabilidade-social/>. Acesso em: 12 jan. 2016. \n\n \n\nhttp://novositeh.petrobras.com.br/pt/sociedade-e-meio-ambiente/sociedade/politica-de-responsabilidade-social/\n\n\n80 \n\n \n\n \n\nTranspar\u00eancia e \u00c9tica \n\n \n\nA Petrobras adota mecanismos de monitoramento, fiscaliza\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de contas, \n\nentre estes, o C\u00f3digo de \u00c9tica, o Guia de Conduta e o Programa Petrobras de Preven\u00e7\u00e3o da \n\nCorrup\u00e7\u00e3o (PPPC), que abrangem temas como relacionamento com clientes, parceiros e \n\nfornecedores, transpar\u00eancia e combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, entre outros. \n\nNo C\u00f3digo de \u00c9tica s\u00e3o apresentados os princ\u00edpios \u00e9ticos e os compromissos de \n\nconduta que devem ser seguidos pelos integrantes do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o, do \n\nConselho Fiscal e da Diretoria Executiva, bem como pelos empregados, estagi\u00e1rios e \n\nprestadores de servi\u00e7os do Sistema Petrobras.  \n\nO Guia de Conduta, aprovado em 2014, destina-se ao mesmo p\u00fablico e traz \n\ndesdobramentos dos princ\u00edpios do C\u00f3digo de \u00c9tica, com orienta\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas para as \n\natividades do dia a dia de trabalho. \n\nA Petrobras integra o Sistema de Gest\u00e3o da \u00c9tica do Poder Executivo Federal, \n\ncoordenado pela Comiss\u00e3o de \u00c9tica P\u00fablica. Por isso, a companhia conta com uma Comiss\u00e3o \n\nde \u00c9tica, que tem as atribui\u00e7\u00f5es, dentre outras, de atuar como inst\u00e2ncia consultiva para os \n\ndirigentes e empregados; orientar, disseminar e promover o cumprimento dos princ\u00edpios \n\n\u00e9ticos e de conduta e determinar a apura\u00e7\u00e3o de condutas em desacordo com as normas \u00e9ticas.  \n\nA Ouvidoria Geral da Petrobras, vinculada ao Conselho de Administra\u00e7\u00e3o, \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel pelo tratamento de den\u00fancias, reclama\u00e7\u00f5es, consultas, opini\u00f5es e sugest\u00f5es de \n\ntodos os p\u00fablicos de interesse. Em 2015, foi criado o Canal de Den\u00fancias \u00fanico, administrado \n\npor uma empresa externa, respons\u00e1vel pelo recebimento e registro formal de den\u00fancias, \n\ninternas e externas, relativas a fraude, corrup\u00e7\u00e3o, lavagem de dinheiro e irregularidades \n\ngraves, com garantia de anonimato e compromisso de n\u00e3o retalia\u00e7\u00e3o ao denunciante. \n\nDesde 2015, a Petrobras passou a realizar o procedimento de \u201cDue Diligence de \n\nIntegridade\u201d para contrata\u00e7\u00e3o de fornecedores de bens e servi\u00e7os, que s\u00e3o avaliados no \n\nsistema de cadastro pelo crit\u00e9rio de integridade, que abrange, entre outros aspectos, a estrutura \n\nda organiza\u00e7\u00e3o, seu relacionamento com terceiros e seu programa de integridade.  \n\nA presta\u00e7\u00e3o de contas \u00e0 sociedade \u00e9 realizada por meio de publica\u00e7\u00f5es como o \n\nRelat\u00f3rio de Sustentabilidade e canais de comunica\u00e7\u00e3o como o Portal de Transpar\u00eancia, um \n\ncanal de comunica\u00e7\u00e3o que tem como principal fun\u00e7\u00e3o auxiliar o acesso direto dos cidad\u00e3os \u00e0s \n\ninforma\u00e7\u00f5es consideradas p\u00fablicas, conforme a Lei 12.527/2011 \u2013 Lei de Acesso \u00e0 \n\nInforma\u00e7\u00e3o (LAI) e os Decretos 5.481 e 5.482, de 30 de junho de 2005. \n\nhttps://ouvidoria.petrobras.com.br/portal/ouvidoria/pt_br/ouvidoria-geral-da-petrobras.htm\n\n\n81 \n\n \n\n \n\nAl\u00e9m disso, a empresa participa de grupos de trabalho e iniciativas internacionais, \n\ncomo o Pacto Global da ONU, a Iniciativa Conjunta contra a Corrup\u00e7\u00e3o (Paci), do F\u00f3rum \n\nEcon\u00f4mico Mundial, a Iniciativa de Transpar\u00eancia das Ind\u00fastrias Extrativistas (Eiti) e o Pacto \n\nEmpresarial pela Integridade e contra a Corrup\u00e7\u00e3o. \n\nEm face das a\u00e7\u00f5es decorrentes da Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato, conduzida pela Pol\u00edcia Federal, \n\na Petrobras adotou provid\u00eancias imediatas para colaborar com as investiga\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de \n\nbuscar as medidas necess\u00e1rias, enquanto v\u00edtima, para recuperar os danos sofridos em rela\u00e7\u00e3o \n\naos seus cofres e \u00e0 sua imagem. \u00c0 medida que as investiga\u00e7\u00f5es resultem em acordos de \n\nleni\u00eancia ou colabora\u00e7\u00e3o entre as partes envolvidas, a Petrobras poder\u00e1 ter direito a receber \n\nparte dos recursos desviados. Nesse sentido, j\u00e1 retornaram aos seus cofres R$ 229,7 milh\u00f5es, \n\nreferentes \u00e0 parte do montante repatriado pelas autoridades. \n\nInternamente, a companhia realiza Comiss\u00f5es Internas de Apura\u00e7\u00e3o (CIA) a fim de \n\nverificar casos de n\u00e3o conformidades relativos a normas, procedimentos ou regulamentos \n\ncorporativos e subsidiar a aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es administrativas decorrentes. Al\u00e9m disso, \n\ncontratou dois escrit\u00f3rios de advocacia independentes especializados em investiga\u00e7\u00f5es, um \n\nbrasileiro (Trench, Rossi e Watanabe) e outro americano (Gibson, Dunn &amp; Crutcher), para \n\nconduzir investiga\u00e7\u00f5es internas independentes. \n\nA Petrobras constituiu tamb\u00e9m, em 2014, um Comit\u00ea Especial Independente que atua \n\ncomo interlocutor para reporte das investiga\u00e7\u00f5es internas independentes conduzidas pelos \n\nescrit\u00f3rios de advocacia. O diretor de Governan\u00e7a, Risco e Conformidade, Jo\u00e3o Adalberto \n\nElek J\u00fanior, \u00e9 um dos membros do Comit\u00ea, juntamente com a ministra aposentada do \n\nSupremo Tribunal Federal, Ellen Gracie, e o ex-executivo da Siemens, Andreas Pohlmann. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos seus fornecedores, a Petrobras constitui Comiss\u00f5es para An\u00e1lise de \n\nAplica\u00e7\u00e3o de San\u00e7\u00e3o (Caase) e realizou o bloqueio cautelar de empresas citadas nos \n\ndepoimentos realizados no \u00e2mbito da Lava-Jato. Essas empresas passaram a ficar impedidas \n\nde participar de licita\u00e7\u00f5es e contratos com a Petrobras. A decis\u00e3o de bloqueio cautelar n\u00e3o \n\nimplicou em paralisa\u00e7\u00e3o ou rescis\u00e3o de contratos vigentes, nem em suspens\u00e3o de pagamentos \n\ndevidos por servi\u00e7os prestados e outros direitos. \n\nH\u00e1 diversas a\u00e7\u00f5es judiciais em curso contra a Petrobras na Corte norte-americana, \n\npropostas por investidores que alegam terem sofrido perdas por adquirirem, entre 2010 e \n\n2015, valores mobili\u00e1rios da companhia negociados na Bolsa de Nova York ou em outras \n\ntransa\u00e7\u00f5es ocorridas naquele pa\u00eds. A companhia n\u00e3o pode ainda estimar o potencial de perda \n\nnesses lit\u00edgios, dada a sua complexidade, e ir\u00e1 se defender em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s alega\u00e7\u00f5es feitas. \n\n \n\n\n\n82 \n\n \n\n \n\n4.1.4 Modelo de governan\u00e7a corporativa da Petrobras \n\n \n\nA estrutura de governan\u00e7a corporativa da Petrobras \u00e9 composta por Assembleia Geral \n\nde Acionistas, Conselho Fiscal, Conselho de Administra\u00e7\u00e3o (CA) e seus Comit\u00eas, Auditorias, \n\nOuvidoria Geral e Diretoria Executiva (DE) e seus Comit\u00eas (figura 09).  \n\nO modelo de governan\u00e7a consiste em um conjunto de regras, procedimentos, contratos \n\ne relacionamentos entre acionistas, Assembleia Geral, Conselho de Administra\u00e7\u00e3o, Diretoria \n\nExecutiva, Auditoria Interna e Externa, Conselho Fiscal e demais partes interessadas. Essas \n\nregras t\u00eam a finalidade de aprimorar o desempenho da companhia e o processo decis\u00f3rio na \n\nalta administra\u00e7\u00e3o, melhorar a imagem institucional, facilitar o acesso ao capital a custos mais \n\nbaixos e contribuir para a perenidade da organiza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 09 \u2013 Modelo de governan\u00e7a corporativa da Petrobras \n\nFonte: \u00a9Copyright Petrobras 2016  \n\n \n\nPor ser uma empresa de capital aberto, a Petrobras segue as regras da Comiss\u00e3o de \n\nValores Mobili\u00e1rios (CVM) e da BM&amp;FBovespa, no Brasil. No exterior, cumpre as normas \n\nda Securities and Exchange Commission (SEC) e da New York Stock Exchange (Nyse), nos \n\nEstados Unidos; do Latibex, mercado latino-americano de valores em euros, da Bolsa y \n\nMercados Espa\u00f1oles, na Espanha; e da Comisi\u00f3n Nacional de Valores (CNV) e da Bolsa de \n\nCom\u00e9rcio de Buenos Aires, na Argentina. \n\n\n\n83 \n\n \n\n \n\nA Lei de Sociedades por A\u00e7\u00f5es, n\u00ba 6.404, de 15 de dezembro de 1976 declara que o \n\nconselho de administra\u00e7\u00e3o \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o de delibera\u00e7\u00e3o colegiada e que as companhias abertas e \n\nas de capital autorizado, al\u00e9m das sociedades de economia mista, ter\u00e3o obrigatoriamente um \n\nconselho de administra\u00e7\u00e3o (art. 138), com regras de funcionamento dispostas em estatuto.  \n\nA Lei das SAs, em seu art. 140, estabelece que o conselho de administra\u00e7\u00e3o ser\u00e1 \n\ncomposto por, no m\u00ednimo, tr\u00eas membros, eleitos pela assembleia geral e por ela destitu\u00edveis a \n\nqualquer tempo. Na composi\u00e7\u00e3o do colegiado deve ser tamb\u00e9m observado o Decreto n\u00ba. 757, \n\nde 19 de fevereiro de 1993, que disp\u00f5e sobre a composi\u00e7\u00e3o das diretorias e dos conselhos de \n\nadministra\u00e7\u00e3o, fiscal e curador nas empresas p\u00fablicas, sociedades de economia mista, suas \n\nsubsidi\u00e1rias e controladas e demais empresas sob o controle direto ou indireto da Uni\u00e3o. \n\nO art. 142 da Lei n\u00ba 6.404/76 determina que ao conselho de administra\u00e7\u00e3o cabe, entre \n\noutras compet\u00eancias, a orienta\u00e7\u00e3o geral dos neg\u00f3cios da companhia, a fiscaliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o \n\ndos diretores, a an\u00e1lise pr\u00e9via do relat\u00f3rio da administra\u00e7\u00e3o e das contas da diretoria e a \n\nelei\u00e7\u00e3o e destitui\u00e7\u00e3o dos diretores e dos auditores independentes, se houver.  \n\nO conselho de administra\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda o \u00f3rg\u00e3o encarregado de auxiliar a diretoria na \n\nelabora\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias e definir, orientar e supervisionar os executivos quanto aos \n\npar\u00e2metros de valores a serem considerados na defini\u00e7\u00e3o dessas estrat\u00e9gias. \n\nO papel do conselho de administra\u00e7\u00e3o est\u00e1 em conson\u00e2ncia com o conjunto de regras \n\nde governan\u00e7a corporativa definidas pelo Instituto Brasileiro de Governan\u00e7a Corporativa \n\n(IBGC) como \u201co sistema pelo qual as sociedades s\u00e3o dirigidas e monitoradas, envolvendo os \n\nrelacionamentos entre Acionistas/Cotistas, Conselho de Administra\u00e7\u00e3o, Diretoria, Auditoria \n\nIndependente e Conselho Fiscal. As boas pr\u00e1ticas de Governan\u00e7a Corporativa t\u00eam a finalidade \n\nde aumentar o valor da sociedade, facilitar seu acesso ao capital e contribuir para sua \n\nperenidade.\u201d (IBGC, 2004). \n\nA Lei das SAs (\u00a7\u00fanico do art. 140) e a Lei 12.353, de 28 de dezembro de 2010 trazem \n\nainda a possibilidade de previs\u00e3o em estatuto da participa\u00e7\u00e3o de empregados no conselho de \n\nadministra\u00e7\u00e3o, escolhidos pelo voto dos empregados, em elei\u00e7\u00e3o direta, organizada pela \n\nempresa em conjunto com as entidades sindicais.  \n\nOs requisitos e impedimentos legais, as garantias de gest\u00e3o, investidura, substitui\u00e7\u00e3o, \n\nren\u00fancia, remunera\u00e7\u00e3o, deveres e responsabilidades dos conselheiros de administra\u00e7\u00e3o est\u00e3o \n\ndispostos nos artigos 145 a 159 da Lei 6.404/76 (Lei das SAs). \n\nO Conselho de Administra\u00e7\u00e3o e a Diretoria Executiva constituem a dire\u00e7\u00e3o superior da \n\nPetrobras. Suas atribui\u00e7\u00f5es, bem como aquelas do presidente e dos diretores executivos, s\u00e3o \n\nestabelecidas em seu Estatuto Social.  \n\n\n\n84 \n\n \n\n \n\nCompete ao Conselho de Administra\u00e7\u00e3o, entre outras atribui\u00e7\u00f5es, fixar a orienta\u00e7\u00e3o \n\ngeral dos neg\u00f3cios da companhia, definindo sua miss\u00e3o, seus objetivos estrat\u00e9gicos e \n\ndiretrizes; aprovar o plano estrat\u00e9gico, bem como os respectivos planos plurianuais e \n\nprogramas anuais de disp\u00eandios e de investimentos; fiscalizar a gest\u00e3o dos diretores \n\nexecutivos e fixar-lhes as atribui\u00e7\u00f5es; avaliar resultados de desempenho e fixar as pol\u00edticas \n\nglobais da companhia, incluindo a de gest\u00e3o estrat\u00e9gica comercial, financeira, de \n\ninvestimentos, de meio ambiente e de recursos humanos. \n\n Cabe ainda ao Conselho de Administra\u00e7\u00e3o aprovar o Regulamento Eleitoral de escolha \n\ndo membro do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o eleito pelos empregados. Este, por sua vez, de \n\nacordo com a Portaria n\no \n\n026, de 11 de mar\u00e7o de 2011, que estabelece instru\u00e7\u00f5es sobre a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de representante dos empregados nos conselhos de administra\u00e7\u00e3o das empresas \n\np\u00fablicas e sociedades de economia mista, que tenham um n\u00famero superior a 200 empregados \n\npr\u00f3prios, n\u00e3o participar\u00e1 das discuss\u00f5es e delibera\u00e7\u00f5es sobre assuntos que envolvam rela\u00e7\u00f5es \n\nsindicais, remunera\u00e7\u00e3o, benef\u00edcios e vantagens, inclusive mat\u00e9rias de previd\u00eancia \n\ncomplementar e assistenciais, hip\u00f3teses em que fica configurado o conflito de interesse. Esta \n\ninstru\u00e7\u00e3o est\u00e1 tamb\u00e9m refletida no Estatuto Social da Petrobras.  \n\nO Conselho de Administra\u00e7\u00e3o ser\u00e1 integrado por, no m\u00ednimo, cinco e, no m\u00e1ximo, dez \n\nmembros, todos com prazo de gest\u00e3o que n\u00e3o poder\u00e1 ser superior a dois anos, admitida a \n\nreelei\u00e7\u00e3o. Atualmente, a Petrobras conta com dez conselheiros, dos quais sete, incluindo o \n\npresidente do Conselho, s\u00e3o indicados pelo acionista controlador; um pelos minorit\u00e1rios \n\ndetentores de a\u00e7\u00f5es ordin\u00e1rias; um pelos titulares de a\u00e7\u00f5es preferenciais (exclu\u00eddo o \n\ncontrolador); e um pelos empregados, conforme estabelecido no Estatuto Social.  \n\n A Diretoria Executiva da Petrobras, por sua vez, \u00e9 composta por um presidente, \n\nescolhido dentre os membros do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o, e seis diretores executivos, \n\neleitos pelo Conselho de Administra\u00e7\u00e3o, com mandato que n\u00e3o poder\u00e1 ser superior a tr\u00eas \n\nanos, permitida a reelei\u00e7\u00e3o, podendo ser destitu\u00eddos a qualquer tempo.  \n\nO modelo de governan\u00e7a corporativa da Petrobras \u00e9 complementado pela presen\u00e7a de \n\nf\u00f3runs de integra\u00e7\u00e3o que possuem a fun\u00e7\u00e3o de promover sinergias e dar suporte \u00e0s decis\u00f5es, \n\npor meio de discuss\u00f5es envolvendo diferentes n\u00edveis e \u00e1reas da companhia.  \n\nA Petrobras possui cinco comit\u00eas estatut\u00e1rios de assessoramento vinculados ao \n\nConselho de Administra\u00e7\u00e3o: Estrat\u00e9gico; Financeiro; Auditoria; Seguran\u00e7a, Meio Ambiente e \n\nSa\u00fade; e Remunera\u00e7\u00e3o e Sucess\u00e3o. Esses comit\u00eas s\u00e3o formados por membros do colegiado ou \n\npor pessoas de mercado de not\u00f3ria experi\u00eancia e capacidade t\u00e9cnica. Suas atribui\u00e7\u00f5es e regras \n\ns\u00e3o estabelecidas em seus regimentos internos aprovados pelo Conselho de Administra\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n85 \n\n \n\n \n\nOs comit\u00eas s\u00e3o f\u00f3runs formais, de car\u00e1ter permanente, respons\u00e1veis por promover a \n\nintegra\u00e7\u00e3o, dar suporte \u00e0s decis\u00f5es das \u00e1reas corporativas e de neg\u00f3cio e discutir temas \n\nrelevantes e estrat\u00e9gicos de ampla abrang\u00eancia para a companhia. S\u00e3o divididos em comit\u00eas \n\ndo Conselho de Administra\u00e7\u00e3o e comit\u00eas da Diretoria Executiva, sendo estes divididos em \n\nComit\u00eas T\u00e9cnicos Estatut\u00e1rios e Comit\u00eas Deliberativos e Consultivos. \n\nOs membros da Diretoria Executiva da Petrobras contar\u00e3o com seis Comit\u00eas T\u00e9cnicos \n\nEstatut\u00e1rios de assessoramento, compostos por gerentes executivos, com atribui\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas de an\u00e1lise e recomenda\u00e7\u00e3o sobre determinadas mat\u00e9rias. S\u00e3o eles: Comit\u00ea T\u00e9cnico \n\nde Desenvolvimento da Produ\u00e7\u00e3o e Tecnologia; Comit\u00ea T\u00e9cnico de Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o; \n\nComit\u00ea T\u00e9cnico de Refino e G\u00e1s Natural; Comit\u00ea T\u00e9cnico Financeiro e de Relacionamento \n\ncom Investidores; Comit\u00ea T\u00e9cnico de Recursos Humanos, SMS e Servi\u00e7os; e Comit\u00ea T\u00e9cnico \n\nde Governan\u00e7a, Risco e Conformidade. \n\nOs Comit\u00eas T\u00e9cnicos Estatut\u00e1rios poder\u00e3o constituir comiss\u00f5es e grupos de trabalho, \n\ncom atua\u00e7\u00e3o predominantemente t\u00e1tica e operacional, para apoi\u00e1-los no desempenho de suas \n\natribui\u00e7\u00f5es. As comiss\u00f5es s\u00e3o f\u00f3runs formais, de car\u00e1ter permanente ou tempor\u00e1rio, que t\u00eam \n\ncomo responsabilidade a discuss\u00e3o de temas t\u00e1ticos e operacionais da companhia e podem \n\ncontar com subcomiss\u00f5es ou grupos de trabalho vinculados. J\u00e1 as subcomiss\u00f5es podem contar \n\ncom grupos de trabalho tempor\u00e1rios vinculados. \n\nAs comiss\u00f5es, subcomiss\u00f5es e os grupos de trabalho tamb\u00e9m devem atuar de forma \n\nintegrada e complementar aos demais comit\u00eas, assim como \u00e0s demais comiss\u00f5es, \n\nsubcomiss\u00f5es e grupos de trabalho.  \n\nA Diretoria Executiva tamb\u00e9m poder\u00e1 criar outros comit\u00eas, vinculados a este \u00f3rg\u00e3o ou \n\ndiretamente a um de seus membros. Os comit\u00eas podem ser de natureza deliberativa ou \n\nconsultiva e t\u00eam a finalidade de auxiliar a Diretoria Executiva no cumprimento de suas \n\natribui\u00e7\u00f5es e responsabilidades. S\u00e3o compostos por gestores de diferentes \u00e1reas da \n\ncompanhia, de forma a garantir uma vis\u00e3o multidisciplinar nas an\u00e1lises e discuss\u00f5es das \n\nmat\u00e9rias, bem como no processo de tomada de decis\u00e3o. \n\nOs Comit\u00eas Deliberativos e Consultivos tamb\u00e9m poder\u00e3o constituir comiss\u00f5es e \n\ngrupos de trabalho, com atua\u00e7\u00e3o predominantemente t\u00e1tica e operacional, para apoi\u00e1-los no \n\ndesempenho de suas atribui\u00e7\u00f5es. \n\nA composi\u00e7\u00e3o e as regras de funcionamento desses comit\u00eas ser\u00e3o disciplinadas em \n\nregimentos a serem aprovados pela Diretoria Executiva e submetidos \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do \n\nConselho de Administra\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n86 \n\n \n\n \n\nOutro elemento essencial na pol\u00edtica de transpar\u00eancia e da boa governan\u00e7a corporativa \n\ndas empresas \u00e9 o conselho fiscal, \u00f3rg\u00e3o permanente, independente da administra\u00e7\u00e3o e de \n\nauditores externos, conforme prev\u00ea o art. 143 da Lei das Sociedades An\u00f4nimas, que tem o \n\ncar\u00e1ter de dilig\u00eancia sobre os atos dos administradores e seus deveres legais e estatut\u00e1rios. \n\nO Conselho Fiscal da Petrobras foi constitu\u00eddo em 1956 e \u00e9 composto por cinco \n\nmembros e seus respectivos suplentes, eleitos pela Assembleia Geral Ordin\u00e1ria, com prazo de \n\nmandato de um ano, permitida a reelei\u00e7\u00e3o, observados os requisitos e impedimentos fixados \n\nna Lei das SAs, dos quais um ser\u00e1 eleito pelos detentores das a\u00e7\u00f5es ordin\u00e1rias minorit\u00e1rias e \n\noutro pelos detentores das a\u00e7\u00f5es preferenciais, em vota\u00e7\u00e3o em separado.   \n\nO Conselho Fiscal tem como atribui\u00e7\u00f5es, entre outras, fiscalizar os atos dos \n\nadministradores e verificar o cumprimento de seus deveres legais e estatut\u00e1rios; opinar sobre \n\no relat\u00f3rio anual e as contas da diretoria; apreciar as propostas relativas \u00e0 modifica\u00e7\u00e3o do \n\ncapital social, emiss\u00e3o de deb\u00eantures ou b\u00f4nus de subscri\u00e7\u00e3o, planos de investimentos ou \n\nor\u00e7amentos de capital, distribui\u00e7\u00e3o de dividendos, e transforma\u00e7\u00e3o, incorpora\u00e7\u00e3o, fus\u00e3o ou \n\ncis\u00e3o da companhia. As atas e pareceres do Conselho Fiscal s\u00e3o encaminhados \u00e0 \n\nAdministra\u00e7\u00e3o da Companhia para conhecimento e ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias cab\u00edveis. \n\nDe acordo com o seu Estatuto Social, a Petrobras possui a prerrogativa, na \n\nconformidade da autoriza\u00e7\u00e3o conferida pela Lei n\no\n 9.478, de 6 de agosto de 1997, tamb\u00e9m \n\nconhecida como Nova Lei do Petr\u00f3leo, de constituir subsidi\u00e1rias integrais, bem como \n\nassociar-se, majorit\u00e1ria e/ou minoritariamente a outras empresas.  \n\nO modelo de governan\u00e7a corporativa da Petrobras, bem como as regras corporativas \n\ncomuns fixadas pela controladora, por meio de orienta\u00e7\u00e3o de natureza t\u00e9cnica, administrativa, \n\ncont\u00e1bil, financeira e jur\u00eddica, aplicam-se integralmente \u00e0s suas sociedades subsidi\u00e1rias, \n\ncontroladas e, na medida do poss\u00edvel, coligadas, observadas as legisla\u00e7\u00f5es aplic\u00e1veis.  \n\nAs regras e orienta\u00e7\u00f5es comuns para as sociedades objetivam promover o alinhamento \n\ndas estrat\u00e9gias, instrumentos e pr\u00e1ticas de governan\u00e7a; al\u00e9m contribuir para a dissemina\u00e7\u00e3o de \n\noutras pol\u00edticas e diretrizes de governan\u00e7a corporativa e societ\u00e1ria aprovadas pelo Conselho \n\nde Administra\u00e7\u00e3o e pela Diretoria Executiva e para o aprimoramento do processo decis\u00f3rio e \n\ndo modelo de relacionamento das empresas do Sistema Petrobras. \n\nAs diretrizes e os modelos de organiza\u00e7\u00e3o e de governan\u00e7a corporativa da Petrobras, \n\nbem como a estrutura geral da companhia, as atribui\u00e7\u00f5es de suas unidades, a compet\u00eancia de \n\nseus titulares e as \u00e1reas de contato dos membros da Diretoria Executiva est\u00e3o definidas no \n\nPlano B\u00e1sico de Organiza\u00e7\u00e3o (PBO), aprovado pelo Conselho de Administra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n87 \n\n \n\n \n\n4.1.5 Revis\u00e3o da governan\u00e7a e do modelo de gest\u00e3o organizacional \n\n \n\nSegundo os Relat\u00f3rios de Demonstra\u00e7\u00f5es Cont\u00e1beis e da Administra\u00e7\u00e3o da Petrobras \n\nde 2015, a companhia tomou diversas medidas como resposta \u00e0s ocorr\u00eancias reveladas na \n\nOpera\u00e7\u00e3o Lava-Jato, com o objetivo de fortalecer sua estrutura de controles internos, \n\naprimorar sua governan\u00e7a corporativa e os sistemas de conformidade (compliance). \n\nDentro do conjunto de a\u00e7\u00f5es adotadas visando aprimorar sua governan\u00e7a corporativa, \n\na Petrobras revisou alguns de seus instrumentos, como o Estatuto Social, as Diretrizes de \n\nGovernan\u00e7a Corporativa e os regimentos internos do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o, da Diretoria \n\nExecutiva e dos comit\u00eas do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o.  \n\nO Estatuto Social da Petrobras foi reformado em 2015 para permitir que os comit\u00eas de \n\nassessoramento ao Conselho de Administra\u00e7\u00e3o sejam estatut\u00e1rios, incluindo o Comit\u00ea de \n\nAuditoria, que, em 26 de fevereiro de 2016, foi instaurado como Comit\u00ea de Auditoria \n\nEstatut\u00e1rio, nos termos da Instru\u00e7\u00e3o CVM n\u00ba 308/99, alterada pelas Instru\u00e7\u00f5es CVM n\no\n \n\n509/11 e n\no \n\n545/14; e o Comit\u00ea de Remunera\u00e7\u00e3o e Sucess\u00e3o, respons\u00e1vel por estabelecer os \n\ncrit\u00e9rios m\u00ednimos a serem atendidos para nomea\u00e7\u00f5es de conselheiros, diretores e gerentes \n\nexecutivos. Houve, ainda, a cria\u00e7\u00e3o de dois novos comit\u00eas, Estrat\u00e9gico e Financeiro. \n\nA \u00e1rea de Governan\u00e7a, Risco e Conformidade come\u00e7ou a atuar em 2015, com a \n\nmiss\u00e3o de assegurar a conformidade de processos e mitigar riscos, como os de fraude e \n\ncorrup\u00e7\u00e3o, garantindo a ader\u00eancia a leis, normas, padr\u00f5es e regulamentos internos e externos. \n\nO diretor executivo da \u00e1rea, Jo\u00e3o Elek Junior, foi eleito a partir de uma lista tr\u00edplice, elaborada \n\npor uma consultoria especializada, para um mandato de tr\u00eas anos, podendo ser renovado, e \n\nsua destitui\u00e7\u00e3o s\u00f3 pode ocorrer por decis\u00e3o do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o que conte com o \n\nvoto de pelo menos um dos conselheiros eleitos pelos minorit\u00e1rios ou preferencialistas. \n\nEm 2015, o Conselho de Administra\u00e7\u00e3o aprovou o processo de reestrutura\u00e7\u00e3o da \n\nOuvidoria Geral, que incluiu a sele\u00e7\u00e3o de um novo ouvidor geral e a institui\u00e7\u00e3o de um canal \n\nde den\u00fancia independente. A escolha do ouvidor geral foi realizada pelo Conselho de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o, com base em uma lista de profissionais elaborada por empresa especializada \n\nem sele\u00e7\u00e3o, e analisada pelo Comit\u00ea de Auditoria e pelo Comit\u00ea de Remunera\u00e7\u00e3o e Sucess\u00e3o. \n\nAdicionalmente, a alta administra\u00e7\u00e3o promoveu, em 2015, a revis\u00e3o dos limites de \n\nal\u00e7ada do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o e da Diretoria Executiva, que s\u00e3o os valores dispon\u00edveis \n\npara a execu\u00e7\u00e3o de planos, investimentos, gastos e disp\u00eandios, entre outros, e adotou o \n\nmodelo de autoriza\u00e7\u00e3o compartilhada, que prev\u00ea a substitui\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es individuais pelas \n\ncolegiadas e a representa\u00e7\u00e3o da companhia sempre por dois diretores em conjunto.  \n\n\n\n88 \n\n \n\n \n\nParalelamente a estas mudan\u00e7as, o Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da Petrobras aprovou, \n\nem 28 de janeiro de 2016, a nova estrutura organizacional e o novo modelo de governan\u00e7a e \n\ngest\u00e3o organizacional da companhia. O novo modelo tem como objetivos adequar a filosofia \n\nde gest\u00e3o \u00e0 nova vis\u00e3o do plano de neg\u00f3cios, redefinir o tamanho da empresa diante do \n\ncen\u00e1rio atual, intensificar a gera\u00e7\u00e3o de valor para os acionistas, aperfei\u00e7oar o mecanismo de \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o dos gestores e intensificar o compromisso com a conformidade.  \n\nO novo modelo tem como base uma melhor distribui\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es, com o \n\nestabelecimento de compet\u00eancias individuais para os diretores, a cria\u00e7\u00e3o de seis Comit\u00eas \n\nT\u00e9cnicos Estatut\u00e1rios (previstos no Estatuto Social) e a amplia\u00e7\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es dos demais \n\ncomit\u00eas de assessoramento ao Conselho de Administra\u00e7\u00e3o e \u00e0 Diretoria Executiva.  \n\nO Conselho de Administra\u00e7\u00e3o aprovou, em mar\u00e7o de 2016, a escolha dos novos \n\ndiretores e gerentes executivos da Petrobras. Com isso, a Diretoria Executiva, que antes tinha \n\nsete diretores, passou a ser composta por um presidente e seis diretores executivos.  \n\nCada diretoria passar\u00e1 a contar com um Comit\u00ea T\u00e9cnico Estatut\u00e1rio, composto por \n\nexecutivos da companhia, que ter\u00e1 a fun\u00e7\u00e3o de analisar previamente e emitir recomenda\u00e7\u00f5es \n\nsobre os temas a serem deliberados. Por serem \u00f3rg\u00e3os estatut\u00e1rios, os comit\u00eas estar\u00e3o sujeitos \n\n\u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o de Valores Mobili\u00e1rios (CVM).  \n\nAl\u00e9m disso, ser\u00e3o criados outros comit\u00eas deliberativos e consultivos de \n\nassessoramento \u00e0 Diretoria Executiva, que ter\u00e3o como finalidade reduzir a concentra\u00e7\u00e3o de \n\ndecis\u00f5es t\u00e9cnicas na DE ou em seus membros e aprofundar an\u00e1lises e discuss\u00f5es sobre os \n\ntemas de sua especialidade. Os novos comit\u00eas ter\u00e3o suas regras de funcionamento e \n\ncomposi\u00e7\u00e3o aprovadas pelo Conselho de Administra\u00e7\u00e3o.  \n\nComo desdobramentos das mudan\u00e7as, foram necess\u00e1rios novos ajustes nos principais \n\ninstrumentos de governan\u00e7a corporativa da companhia, em especial no Estatuto Social e nos \n\nRegimentos Internos do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o e da Diretoria Executiva. Entre as \n\naltera\u00e7\u00f5es mais significativas est\u00e1 o processo de sele\u00e7\u00e3o para fun\u00e7\u00f5es executivas. Todos os \n\nocupantes das fun\u00e7\u00f5es ter\u00e3o de passar por uma an\u00e1lise de integridade e de capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \n\ne de gest\u00e3o, segundo crit\u00e9rios a serem aprovados pelo Conselho de Administra\u00e7\u00e3o.  \n\nA nova organiza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 implantada tamb\u00e9m nos sistemas de informa\u00e7\u00e3o da \n\ncompanhia em ondas de transi\u00e7\u00e3o, a fim de minimizar os impactos na gest\u00e3o e na execu\u00e7\u00e3o \n\ndas atividades e opera\u00e7\u00f5es. As altera\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 nova estrutura organizacional e ao novo \n\nmodelo de governan\u00e7a e gest\u00e3o da Petrobras constam do Plano B\u00e1sico de Organiza\u00e7\u00e3o (PBO), \n\ndocumento referenciado no Estatuto Social.    \n\n \n\n\n\n89 \n\n \n\n \n\n4.2 O REPRESENTANTE DOS EMPREGADOS NO CA DA PETROBRAS \n\n \n\nA Lei n\no\n 12.353, de 28 de dezembro de 2010, disp\u00f5e sobre a participa\u00e7\u00e3o de \n\nempregados ativos nos conselhos de administra\u00e7\u00e3o das empresas p\u00fablicas e de economia \n\nmista, suas subsidi\u00e1rias e controladas e demais empresas em que a Uni\u00e3o, direta ou \n\nindiretamente, detenha a maioria do capital social com direito a voto.  \n\nA lei determina que o representante dos empregados dever\u00e1 ser escolhido pelos seus \n\npares em empresas com n\u00famero de empregados pr\u00f3prios superior a duzentos e estar\u00e1 sujeito \n\n\u201ca todos os crit\u00e9rios e exig\u00eancias para o cargo de conselheiro de administra\u00e7\u00e3o previstos em \n\nlei e no estatuto social da empresa, devendo abster-se de interesses conflitantes e n\u00e3o \n\nparticipando de discuss\u00f5es e delibera\u00e7\u00f5es sobre quest\u00f5es que envolvam rela\u00e7\u00f5es sindicais, \n\nremunera\u00e7\u00e3o, benef\u00edcios e vantagens, mat\u00e9rias de previd\u00eancia complementar e assistenciais\u201d.  \n\nPara atender a este dispositivo, a Petrobras realizou mudan\u00e7as estruturais para alterar \n\nseu Estatuto Social e demais instrumentos de governan\u00e7a corporativa. A lei prev\u00ea a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde elei\u00e7\u00f5es anuais para a escolha do representante dos empregados, em pleito organizado em \n\nconjunto com as entidades sindicais das categorias representadas.  \n\nA Lei 12.353/2010 \u00e9 complementada pela Portaria n\no\n 026, de 11 de mar\u00e7o de 2011, \n\nque estabelece instru\u00e7\u00f5es sobre a participa\u00e7\u00e3o de representantes dos empregados nos \n\nconselhos de administra\u00e7\u00e3o e d\u00e1 outras provid\u00eancias, entre estas, sobre o processo eleitoral, a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o eleitoral, integrada por representantes da empresa e das entidades \n\nsindicais, de forma parit\u00e1ria e a presen\u00e7a do candidato a suplente na composi\u00e7\u00e3o de chapa.    \n\nNo caso dos petroleiros, as entidades representativas s\u00e3o a Federa\u00e7\u00e3o \u00danica dos \n\nPetroleiros (FUP), criada em 29 de junho de 1993, filiada \u00e0 Central \u00danica dos Trabalhadores \n\n(CUT), que congrega 14 sindicatos e a Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos Petroleiros (FNP), criada em \n\n26 de agosto de 2006, entidade autodeclarada independente, que re\u00fane cinco sindicatos das \n\nbases colegiadas, alguns filiados \u00e0 Central Sindical e Popular Conlutas (CSP-Conlutas). \n\nA lei federal brasileira que institui a participa\u00e7\u00e3o de representantes dos empregados \n\nem conselhos possui precedentes hist\u00f3ricos, desde o emprego, pela primeira vez, do termo \n\n\u201cconselho de administra\u00e7\u00e3o\u201d, na lei sobre a participa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores em sociedades \n\nan\u00f4nimas da Fran\u00e7a, datada de 1917. Por\u00e9m foi a Alemanha que implementou de modo mais \n\neficiente o sistema de cogest\u00e3o ou coparticipa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores na gest\u00e3o, ainda na \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de Weimer, de 1919, que dispunha de um cap\u00edtulo sobre o direito \u00e0 \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o legal dos trabalhadores em conselhos de empresas (OLIVEIRA, 2009).  \n\n\n\n90 \n\n \n\n \n\nA Lei 12.353/2010 \u00e9 inspirada na Lei Societ\u00e1ria Alem\u00e3 de 1965, alterada pela Lei de \n\nCodetermina\u00e7\u00e3o do trabalhador (Gesetz \u00fcber die Mitbestimmung der Arbeitnehmer \u2013 \n\nMitbestG), de 1976, que obrigou as sociedades limitadas e sociedades por a\u00e7\u00f5es, com mais de \n\ndois mil empregados, a terem representantes de trabalhadores nos conselhos.  \n\nOutros mecanismos surgiram posteriormente, como a Lei n\no\n 46, de 1979, sobre \n\nComiss\u00f5es de Trabalhadores, de Portugal, que fala a respeito da cogest\u00e3o de representantes \n\ndos trabalhadores em \u00f3rg\u00e3os de empresas p\u00fablicas e privadas. A Fran\u00e7a, desde 1966, \n\nestabelece a participa\u00e7\u00e3o minorit\u00e1ria de representantes dos trabalhadores no conselho de \n\nsupervis\u00e3o; desde 1980, com voto em car\u00e1ter deliberativo.   \n\nPara Motta (1983), a cogest\u00e3o coincide com o desenvolvimento do capitalismo \n\nburocr\u00e1tico e dos novos est\u00e1gios das for\u00e7as produtivas, que promovem a adapta\u00e7\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e o equil\u00edbrio de for\u00e7as entre a classe oper\u00e1ria e o empresariado.  \n\nEmbora tenha representado uma conquista para os trabalhadores, como ele salienta, o \n\nmodelo foi sujeito a cr\u00edticas, por reproduzir as rela\u00e7\u00f5es sociais vigentes e os compromissos de \n\nbarganha dos sindicatos com a classe dirigente. Contudo, o modelo alem\u00e3o segue como \n\nrefer\u00eancia de equil\u00edbrio entre os interesses dos stakeholders, entre os quais, os empregados.    \n\nNo Brasil, como destaca Oliveira (2009), a regulamenta\u00e7\u00e3o do modelo de participa\u00e7\u00e3o \n\ndos empregados na gest\u00e3o das companhias ainda \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o em desenvolvimento no \n\ndireito e enseja n\u00e3o somente um novo estilo de administra\u00e7\u00e3o \u2013 \u201cmais apto a mediar \n\naspira\u00e7\u00f5es de grupos de interesses em face e ao lado dos investidores\u201d \u2013, como a exist\u00eancia de \n\num consenso sobre o tema.  \n\nMuitos juristas e estudiosos vislumbram nessa representatividade a s\u00edntese das \n\nconquistas prolet\u00e1rias. Outros, contudo, destacam que sua ado\u00e7\u00e3o n\u00e3o trar\u00e1 benef\u00edcios nem \n\npara os empregados e nem para as companhias. Esse contraste leva os pesquisadores \u00e0 busca \n\nda compreens\u00e3o do esfor\u00e7o doutrin\u00e1rio de direito que permitiu a aceita\u00e7\u00e3o desse instituto.  \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o do Brasil de 1946, em seu art. 157, inciso IV, fez prever a \n\n\u201cparticipa\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria e direta do trabalhador nos lucros da empresa, nos termos e pela \n\nforma que a lei determinar\u201d, como destaca Oliveira (2009), um pren\u00fancio de participa\u00e7\u00e3o \n\nmais ampla, al\u00e9m dos resultados econ\u00f4micos.  \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1967, a partir da Emenda Constitucional n\no\n 1, de 1969, \n\nacolheu, de modo parcial, contudo sem efeito, diante da n\u00e3o regulamenta\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria do \n\ntema, a participa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores na gest\u00e3o das empresas, ao assegurar-lhes a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nos lucros e, excepcionalmente, na gest\u00e3o.  \n\n\n\n91 \n\n \n\n \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, no art. 7, inciso XI, reproduz o texto anterior, garantindo aos \n\nempregados a \u201cparticipa\u00e7\u00e3o nos lucros e resultados, desvinculada da remunera\u00e7\u00e3o e, \n\nexcepcionalmente, participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o da empresa, conforme definido em lei\u201d. Essa \n\nexcepcionalidade j\u00e1 revelava por parte dos constituintes uma aceita\u00e7\u00e3o com reservas do tema.   \n\nA pr\u00f3pria Lei de Sociedades por A\u00e7\u00f5es, n\u00ba 6.404, de 1976, em seu art. 140, par\u00e1grafo \n\n\u00fanico, inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 10.303, de 2001, que, entre outros, cria a Comiss\u00e3o de Valores \n\nMobili\u00e1rios (CVM), declara que \u201co estatuto poder\u00e1 prever a participa\u00e7\u00e3o no conselho de \n\nrepresentantes dos empregados, escolhidos pelo voto destes, em elei\u00e7\u00e3o direta, organizada \n\npela empresa, em conjunto com as entidades sindicais que os representem\u201d, tornando o \n\nmodelo participativo facultativo aos acionistas. \n\nA lei, ao fixar que a elei\u00e7\u00e3o direta dos representantes dos empregados seja organizada \n\nem conjunto com as entidades sindicais que os representam, prop\u00f5e uma harmoniza\u00e7\u00e3o \n\nparticipativa dos interesses entre o capital e o trabalho. Caber\u00e1 \u00e0 companhia prover os meios \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do pleito. Do mesmo modo, o sindicato poder\u00e1 participar de todo o \n\nprocesso, garantindo ampla liberdade de escolha aos trabalhadores (OLIVEIRA, 2009).  \n\nO Instituto dos Advogados Brasileiros (IAB), em seu parecer sobre a aplica\u00e7\u00e3o da Lei \n\n12.353/2010, que veio a tornar obrigat\u00f3ria a presen\u00e7a de empregados nos conselhos das \n\nsociedades por a\u00e7\u00f5es, destaca a import\u00e2ncia da mat\u00e9ria para as sociedades de economia mista \n\ne empresas p\u00fablicas, muitas submetidas a disciplinas pr\u00f3prias e diversificadas, ainda n\u00e3o \n\nidentificadas e reguladas pela lei.  \n\nO parecer aponta ainda para as responsabilidades taxativas e todos os crit\u00e9rios e \n\nexig\u00eancias previstos em lei e nos estatutos das empresas para os membros dos conselhos de \n\nadministra\u00e7\u00e3o, bem como os mesmos direitos e deveres expressos na Lei 6.404/76. Al\u00e9m dos \n\nimpedimentos legais previstos sobre conflito de interesses na sociedade, o representante dos \n\nempregados est\u00e1 sujeito a outros conflitos previstos especificamente na lei.  \n\nO documento alerta que, ao lado do j\u00fabilo pela edi\u00e7\u00e3o da nova lei, algumas posi\u00e7\u00f5es \n\njur\u00eddicas divergentes advertem que n\u00e3o se devem alimentar ilus\u00f5es quanto ao seu real papel \n\nno aprimoramento das rela\u00e7\u00f5es de trabalho, no contexto da complexidade e disparidade entre \n\nos diversos interesses dos \u00f3rg\u00e3os societ\u00e1rios e decis\u00f3rios das organiza\u00e7\u00f5es.  \n\nPara os defensores dessa participa\u00e7\u00e3o, entretanto, o desafio de aprimorar o mecanismo \n\nlegal consiste justamente em som\u00e1-lo \u00e0s conquistas e aos instrumentos de luta dos \n\ntrabalhadores j\u00e1 existentes, que s\u00e3o os sindicatos e as comiss\u00f5es, ampliando o debate e a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o sobre esses temas para a grande massa dos trabalhadores e, em certa medida, \n\npara a sociedade e demais stakeholders, contribuindo para a fun\u00e7\u00e3o social das empresas.  \n\n\n\n92 \n\n \n\n \n\nA Petrobras precisou realizar v\u00e1rios ajustes em seus instrumentos de governan\u00e7a \n\ncorporativa e societ\u00e1ria, como o Estatuto Social, o Regimento Interno do Conselho de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o, as Diretrizes de Governan\u00e7a Corporativa e outras pol\u00edticas e padr\u00f5es, a fim de \n\nrefletir as disposi\u00e7\u00f5es legais e recomenda\u00e7\u00f5es normativas para as demais sociedades.  \n\nO cap\u00edtulo IV do Estatuto Social vigente da companhia (de 28 de abril de 2016), na \n\nse\u00e7\u00e3o I, artigo 19, inciso IV, determina que \u201c\u00e9 assegurado aos empregados o direito de indicar \n\n1 (um) membro do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o em vota\u00e7\u00e3o em separado, pelo voto direto de \n\nseus pares, conforme \u00a7 1\u00ba do artigo 2\u00ba da Lei 12.353 de 28 de dezembro de 2010\u201d.  \n\nO artigo 21 do referido Estatuto, em seu \u00a72\u00ba, estabelece que no tocante \u201c\u00e0 investidura \n\nde representante dos empregados no Conselho de Administra\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se aplicar\u00e1 a \n\nobrigatoriedade de diploma\u00e7\u00e3o em curso de n\u00edvel universit\u00e1rio, nem a veda\u00e7\u00e3o referente \u00e0 \n\nelei\u00e7\u00e3o de empregado para o cargo, contidas, respectivamente, no caput e no \u00a7 2\u00ba, do art. 162 \n\nda Lei n\u00ba 6.404 de 1976\u201d. \n\nO artigo 25 do Estatuto Social, em seu \u00a7 2\u00ba, orienta que \u201ccaso o Conselheiro \n\nrepresentante dos empregados n\u00e3o complete o prazo de gest\u00e3o, ser\u00e1 observado o seguinte:  \n\nI- assumir\u00e1 o segundo colocado mais votado, se n\u00e3o houver transcorrido mais da metade do \n\nprazo de gest\u00e3o; \n\nII- ser\u00e3o convocadas novas elei\u00e7\u00f5es, se houver transcorrido mais da metade do prazo de \n\ngest\u00e3o\u201d. \n\n O \u00a7 3\u00ba do art. 25 orienta ainda que \u201cna hip\u00f3tese de que trata o \u00a7 2\u00ba, o Conselheiro \n\nsubstituto completar\u00e1 o prazo de gest\u00e3o do Conselheiro substitu\u00eddo\u201d.  \n\n No caso do membro do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o eleito pelos empregados, \u201co limite \n\nde reelei\u00e7\u00e3o dever\u00e1 observar a legisla\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o vigentes (art. 18, \u00a7 3\u00ba)\u201d. \n\nCompete ao Conselho de Administra\u00e7\u00e3o aprovar o regulamento eleitoral de escolha do \n\nmembro do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o eleito pelos empregados. \n\nOs novos conselheiros da Petrobras contam com um programa de introdu\u00e7\u00e3o, que tem \n\ncomo escopo reuni\u00f5es com membros da alta administra\u00e7\u00e3o sobre temas como estrat\u00e9gia, \n\norganiza\u00e7\u00e3o e governan\u00e7a, entre outros. O programa prev\u00ea ainda a entrega de um conjunto de \n\ndocumentos, como Estatuto Social, relat\u00f3rios anuais, atas de assembleias e reuni\u00f5es do \n\nConselho de Administra\u00e7\u00e3o, entre outros; al\u00e9m de visitas \u00e0s instala\u00e7\u00f5es da companhia.  \n\nOs conselheiros participam tamb\u00e9m de um programa de educa\u00e7\u00e3o continuada com \n\ncursos e palestras corporativas com foco no aprimoramento das disciplinas de governan\u00e7a \n\ncorporativa, gest\u00e3o, planejamento estrat\u00e9gico, mercado de capitais e legisla\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria.  \n\n \n\n\n\n93 \n\n \n\n \n\n4.2.1 Processo Eleitoral 2012 \n\n \n\nFoi sancionada, em 28 de dezembro de 2010, a Lei n\u00ba 12.353, que disp\u00f5e sobre a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de empregados ativos nos Conselhos de Administra\u00e7\u00e3o das empresas p\u00fablicas e \n\nde economia mista e suas subsidi\u00e1rias e controladas. A lei determina a realiza\u00e7\u00e3o de elei\u00e7\u00f5es \n\npara a escolha do representante, em pleito organizado em conjunto com as entidades sindicais. \n\nA Petrobras realizou reuni\u00f5es com as entidades sindicais para formalizar \n\nentendimentos sobre as elei\u00e7\u00f5es e outros aspectos da lei. A primeira reuni\u00e3o ocorreu em 1 de \n\nfevereiro de 2011, com a Federa\u00e7\u00e3o \u00danica dos Petroleiros (FUP), seguindo-se, nos dias 2 e 3, \n\nda Federa\u00e7\u00e3o \u00danica dos Petroleiros (FUP), dos Sindipetros Rio Grande do Sul, Litoral \n\nPaulista, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, Alagoas/Sergipe e Par\u00e1/Amazonas/Maranh\u00e3o/Amap\u00e1; dos \n\nSindicatos dos Mar\u00edtimos e Sindipetro Rio de Janeiro.  \n\nO processo eleitoral teve in\u00edcio em 18 de janeiro de 2012, com a composi\u00e7\u00e3o da \n\ncomiss\u00e3o eleitoral e a publica\u00e7\u00e3o, em 26 de janeiro de 2012, do edital das elei\u00e7\u00f5es no Di\u00e1rio \n\nOficial da Uni\u00e3o (DOU), com o in\u00edcio do per\u00edodo de inscri\u00e7\u00e3o dos candidatos. O edital de \n\nconvoca\u00e7\u00e3o estabelece a elei\u00e7\u00e3o em voto secreto e direto de eleger um representante dos \n\nempregados para o Conselho de Administra\u00e7\u00e3o, para mandato de um ano, de acordo com a \n\nLei 12.353/2010 e o inciso IV do artigo 19 do Estatuto Social da Petrobras, observado o \n\ndisposto no artigo 147 da Lei 6.404/1976, que requer reputa\u00e7\u00e3o ilibada para o conselheiro.  \n\nO processo eleitoral de 2012 obedeceu a um regulamento eleitoral e foi conduzido por \n\numa comiss\u00e3o eleitoral, composta por doze membros, sendo seis deles indicados pela \n\nPetrobras e os outros seis por entidades sindicais com representa\u00e7\u00e3o entre os seus \n\nempregados. A comiss\u00e3o eleitoral \u00e9 presidida pelo gerente executivo de Recursos Humanos, \n\ncom a participa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas do Jur\u00eddico, Relacionamento com Investidores e Governan\u00e7a.   \n\nO regulamento eleitoral estabelece, entre outros: \u201co(a) empregado(a) ser ativo(a), n\u00e3o \n\nimpedido(a) por lei especial; n\u00e3o ser condenado(a) por crime falimentar, de prevarica\u00e7\u00e3o, \n\npeita ou suborno, concuss\u00e3o, peculato, contra a economia popular, a f\u00e9 p\u00fablica ou a \n\npropriedade, ou a pena criminal que vede, ainda que temporariamente, o acesso a cargos \n\np\u00fablicos; n\u00e3o ser declarado(a) inabilitado(a) por ato da Comiss\u00e3o de Valores Mobili\u00e1rios; n\u00e3o \n\nestar com o contrato de trabalho suspenso (exceto os dirigentes sindicais); n\u00e3o integrar a \n\ncomiss\u00e3o eleitoral ou ser parente, ainda que por afinidade, at\u00e9 segundo grau, inclusive, al\u00e9m \n\ndo pr\u00f3prio c\u00f4njuge ou companheiro, daqueles que a integrem; n\u00e3o ser ascendente, \n\ndescendente, parente colateral ou afim at\u00e9 o terceiro grau, c\u00f4njuge, companheiro ou s\u00f3cio dos \n\ndemais membros dos \u00f3rg\u00e3os de administra\u00e7\u00e3o e do Conselho Fiscal\u201d. (artigos 25 e 26). \n\n\n\n94 \n\n \n\n \n\nN\u00e3o \u00e9 autorizado o uso de equipamentos, sistemas informatizados, correio eletr\u00f4nico, \n\ninstala\u00e7\u00f5es ou outros bens do patrim\u00f4nio da companhia para a divulga\u00e7\u00e3o da campanha, salvo \n\no hotsite e o f\u00f3rum de discuss\u00e3o disponibilizados no Portal Petrobras. Os eleitores devem \n\nvotar exclusivamente pela intranet da companhia, por meio do sistema de vota\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica, \n\ncom registro e informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o exerc\u00edcio do direito de voto. \n\nCaso nenhum dos candidatos obtenha maioria absoluta \u2013 50% dos votos v\u00e1lidos mais \n\num \u2013 a elei\u00e7\u00e3o ter\u00e1 segundo turno. Nas elei\u00e7\u00f5es de 2012, 135 candidatos se habilitaram. Os \n\ndois mais votados no primeiro turno foram Jo\u00e3o Ant\u00f4nio de Moraes (t\u00e9cnico de opera\u00e7\u00e3o de \n\nrefinaria, com 27 anos de companhia), coordenador geral da Federa\u00e7\u00e3o \u00danica dos Petroleiros \n\n(FUP), com 2.939 votos e Silvio Sinedino Pinheiro (analista de sistemas da Tecnologia de \n\nE&amp;P, com 24 anos de companhia), apoiado pela Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos Petroleiros (FNP) e \n\npela Associa\u00e7\u00e3o dos Engenheiros da Petrobras (Aepet), com 1.376 votos.  \n\nNo segundo turno, que contou com um debate ao vivo realizado no edif\u00edcio sede da \n\ncompanhia, entre os dois candidatos, transmitido pela WebTV corporativa, a situa\u00e7\u00e3o se \n\ninverteu com a vit\u00f3ria de Silvio Sinedino, com 6.972 votos, um total de 53,3% de votos \n\nv\u00e1lidos, sobre Moraes, que obteve 6.105 votos, 46,7% do total. Um contingente de 14.126 \n\nempregados votou no segundo turno das elei\u00e7\u00f5es, sendo 13.077 votos v\u00e1lidos. Os nulos e \n\nbrancos somaram 1.049 votos. O resultado acirrado demonstrou uma polariza\u00e7\u00e3o entre for\u00e7as \n\nsindicais opostas (FUP/FNP), por\u00e9m com interesses comuns em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mesma categoria.  \n\nA homologa\u00e7\u00e3o de Silvio Sinedino como membro do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o \n\nocorreu na Assembleia Geral Ordin\u00e1ria (AGO) no dia 19 de mar\u00e7o de 2012. A primeira \n\nelei\u00e7\u00e3o do representante para o Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da Petrobras marcou a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos empregados nas decis\u00f5es estrat\u00e9gicas da companhia. A Petrobras, atrav\u00e9s da \n\ncomiss\u00e3o eleitoral constitu\u00edda paritariamente pela companhia e representantes das entidades \n\nsindicais, garantiu a condu\u00e7\u00e3o do processo de forma transparente e democr\u00e1tica. \n\nPor ser um processo novo e ainda pouco difundido naquele momento, por ser \n\nvolunt\u00e1rio e n\u00e3o ter havido tempo h\u00e1bil para uma discuss\u00e3o mais ampla com a for\u00e7a de \n\ntrabalho, haja vista o prazo para cumprimento da lei, a participa\u00e7\u00e3o dos empregados no \n\nprimeiro pleito teve baixa ades\u00e3o, com um total de aproximadamente 23,9% votantes. \n\nDeve-se ainda o fato de o per\u00edodo eleitoral ter breve dura\u00e7\u00e3o (cerca de um m\u00eas), \n\ncoincidindo com embarques de grandes contingentes de empregados, al\u00e9m de f\u00e9rias escolares. \n\nA presen\u00e7a dos sindicatos associados aos candidatos mais votados tamb\u00e9m foi relatada como \n\num fator de desconfian\u00e7a em um primeiro momento, alvo ainda de an\u00e1lise a ser aprofundada.  \n\n  \n\n\n\n95 \n\n \n\n \n\n4.2.2 Processo Eleitoral 2013 \n\n  \n\nRepresentantes da Petrobras e dos sindicatos realizaram, em 3 de janeiro de 2013, a \n\nprimeira reuni\u00e3o da comiss\u00e3o eleitoral para a escolha do novo representante dos empregados \n\nno Conselho de Administra\u00e7\u00e3o em 2013. A comiss\u00e3o foi instalada e aprovou o edital e o \n\ncronograma do processo eleitoral. O edital foi publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (DOU) de \n\n7 de janeiro de 2013, quando a companhia divulgou os detalhes sobre o processo. \n\nComo na vota\u00e7\u00e3o anterior as inscri\u00e7\u00f5es foram realizadas exclusivamente no hotsite da \n\nelei\u00e7\u00e3o do CA, na intranet da companhia, n\u00e3o havendo necessidade de envio de documentos \n\nf\u00edsicos. No site, o candidato \u00e9 encaminhado para o sistema informatizado desenvolvido \n\nespecificamente para a elei\u00e7\u00e3o (CAEL), onde \u00e9 poss\u00edvel preencher eletronicamente o \n\nrequerimento de inscri\u00e7\u00e3o e aceitar o termo de responsabilidade, recebendo a confirma\u00e7\u00e3o de \n\ninscri\u00e7\u00e3o pelo correio eletr\u00f4nico. No mesmo ambiente \u00e9 poss\u00edvel criar uma plataforma \n\neleitoral com texto de at\u00e9 1.500 caracteres, incluindo nome, cargo, lota\u00e7\u00e3o e foto. A realiza\u00e7\u00e3o \n\nde campanha \u00e9 permitida em ambos os turnos, durante todo o per\u00edodo do processo eleitoral.  \n\nNa elei\u00e7\u00e3o para candidato do representante dos empregados para o CA da Petrobras, a \n\ncomiss\u00e3o eleitoral de 2013 habilitou 127 inscritos. Entre esses, os mais votados no primeiro \n\nturno foram Jos\u00e9 Maria Ferreira Rangel, t\u00e9cnico de manuten\u00e7\u00e3o de plataforma, com 27 anos \n\nde companhia, coordenador do Sindipetro Norte Fluminense e da FUP, que obteve 4.568 \n\nvotos (25,31%) e Silvio Sinedino, concorrendo \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o, com 4.565 votos (25,29%). \n\nNovamente, a companhia promoveu um debate eleitoral transmitido ao vivo pela \n\nWebTV. O empregado Jos\u00e9 Maria Rangel obteve a maioria dos votos no segundo turno da \n\nelei\u00e7\u00e3o para o Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da Petrobras: 8.561 votos, correspondente a \n\n51,66% dos votos v\u00e1lidos. Dos 61.765 eleitores, 16.918 exerceram o direito de voto, \n\ntotalizando 27% de participa\u00e7\u00e3o no segundo turno. O total de votos v\u00e1lidos foi de 16.572.  \n\nO candidato Silvio Sinedino obteve 8.011 votos, correspondente a 48,34% dos votos \n\nv\u00e1lidos. A apura\u00e7\u00e3o foi realizada na sede da companhia, no Rio de Janeiro, com a presen\u00e7a \n\ndos dois candidatos e da comiss\u00e3o eleitoral designada para organizar o processo eleitoral. A \n\nhomologa\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Maria Rangel como representante eleito para o Conselho de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o ocorreu na Assembleia Geral Ordin\u00e1ria (AGO), em abril de 2013.   \n\nA participa\u00e7\u00e3o dos empregados nas elei\u00e7\u00f5es de 2013 foi relativamente maior, cerca de \n\n3%, apesar de o segundo turno sofrer interrup\u00e7\u00e3o do Carnaval. A presen\u00e7a dos sindicatos \n\nrepetiu-se, dessa vez em altern\u00e2ncia, com predomin\u00e2ncia da FUP. A novidade nesse processo \n\nfoi a cria\u00e7\u00e3o de um blog do representante dos empregados no CA, na intranet da companhia.  \n\n\n\n96 \n\n \n\n \n\n \n\n4.2.3 Processo Eleitoral 2014 \n\n \n\nA instala\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o eleitoral para a escolha do representante dos empregados no \n\nConselho de Administra\u00e7\u00e3o da Petrobras em 2014 foi realizada em 25 de novembro de 2013. \n\nComo aconteceu nos anos anteriores, a companhia disponibilizou um hotsite para consulta \u00e0s \n\ninforma\u00e7\u00f5es gerais sobre o processo, realiza\u00e7\u00e3o de inscri\u00e7\u00f5es de candidatos, montagem da \n\nplataforma eleitoral e vota\u00e7\u00e3o.  \n\nNesse ano, como novidade para a for\u00e7a de trabalho, foi disponibilizada a vota\u00e7\u00e3o de \n\nfora das depend\u00eancias da companhia, mediante senha externa para acesso ao sistema de \n\nvota\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica. Esta a\u00e7\u00e3o teve como objetivo aumentar a possibilidade de participa\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhadores lotados em regimes n\u00e3o administrativos ou ausentes no per\u00edodo eleitoral.  \n\nA partir de 2014, a companhia tamb\u00e9m passou a disponibilizar no Conecte (rede \n\ninterna de colabora\u00e7\u00e3o) a comunidade Elei\u00e7\u00e3o CA 2014. A comunidade \u00e9 p\u00fablica, podendo \n\nser visualizada por todos os empregados, pela rede interna da companhia. Nesta comunidade, \n\n\u00e9 disponibilizado e F\u00f3rum Elei\u00e7\u00e3o CA, espa\u00e7o onde os candidatos podem detalhar suas \n\npropostas, responder \u00e0s perguntas dos eleitores e debater t\u00f3picos espec\u00edficos. \n\nO edital das elei\u00e7\u00f5es foi publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (DOU) em 29 de \n\nnovembro de 2013. As inscri\u00e7\u00f5es dos candidatos ocorreram entre 2 e 6 de dezembro e as \n\nplataformas eleitorais come\u00e7aram a ser divulgadas a partir de 17 de dezembro de 2013. A \n\nnovidade para os candidatos nesse ano foi a habilita\u00e7\u00e3o de uma carta mensagem para os \n\neleitores, com at\u00e9 250 caracteres e envio semanal, por correio eletr\u00f4nico, at\u00e9 a data do pleito.  \n\nUm total de 98 empregados se inscreveu no processo eleitoral e todos tiveram sua \n\ncandidatura habilitada pela comiss\u00e3o. Quatro desistiram de concorrer, permanecendo 94 \n\ncandidatos na disputa. A vota\u00e7\u00e3o em primeiro turno ocorreu entre 7 e 15 de janeiro de 2014, \n\nno hotsite do processo eleitoral do CA, acessado pelo Portal Petrobras ou pela internet. \n\nNa apura\u00e7\u00e3o dos votos do primeiro turno, nenhum candidato obteve a maioria. Os dois \n\nmais votados foram, novamente, a \u201cdobradinha\u201d Jos\u00e9 Maria Ferreira Rangel, da FUP, com \n\n4.127 votos (30,33% do total) e S\u00edlvio Sinedino Pinheiro, apoiado pela FNP, com 2.395 votos \n\n(17,60% do total). Ap\u00f3s o debate entre os candidatos, uma nova elei\u00e7\u00e3o, em segundo turno, \n\nfoi realizada, entre 1 e 9 de fevereiro. Silvio Sinedino sagrou-se vencedor, com 7.687 votos \u2013 \n\n50,38% dos votos v\u00e1lidos. Jos\u00e9 Maria Rangel obteve 7.572 votos, correspondente a 49,62% \n\ndos votos v\u00e1lidos. Dos 62.752 eleitores, 15.693 exerceram o direito de voto, totalizando 25% \n\nde participa\u00e7\u00e3o no segundo turno. O total de votos v\u00e1lidos foi de 15.259.  \n\n\n\n97 \n\n \n\n \n\n \n\n4.2.4 Processo Eleitoral 2015 \n\n \n\n Representantes da Petrobras e dos sindicatos realizaram, em 24 de novembro de 2014, \n\na reuni\u00e3o de instala\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Eleitoral para o processo de elei\u00e7\u00e3o do representante dos \n\nempregados no Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da Petrobras para o per\u00edodo 2015/2016.  \n\nComo nos anos anteriores, a comiss\u00e3o eleitoral foi composta por 12 integrantes, com \n\nseis representantes indicados pela companhia e seis dos sindicatos, sendo presidida pelo \n\ngerente executivo de Recursos Humanos. Cabe \u00e0 comiss\u00e3o organizar e conduzir todo o \n\nprocesso eleitoral, atuando como \u00f3rg\u00e3o disciplinador e decis\u00f3rio. \n\nEm 28 de novembro de 2014 foi publicado o edital das elei\u00e7\u00f5es no Di\u00e1rio Oficial da \n\nUni\u00e3o. As inscri\u00e7\u00f5es aconteceram entre 1 e 5 de dezembro e a vota\u00e7\u00e3o em primeiro turno, \n\nentre 10 e 18 de janeiro de 2015. Um total de 144 empregados se inscreveu e seis empregados \n\ndesistiram de suas candidaturas. Assim, 138 empregados concorreram no primeiro turno.  \n\nA inscri\u00e7\u00e3o e a vota\u00e7\u00e3o foram feitas pelo sistema informatizado CAEL, que pode ser \n\nacessado pelo Portal Petrobras ou internet. Al\u00e9m do CAEL, a companhia disponibilizou no \n\nConecte a comunidade Elei\u00e7\u00e3o CA 2015 e o F\u00f3rum Elei\u00e7\u00e3o CA 2015, espa\u00e7os de debates.  \n\nN\u00e3o houve maioria no primeiro turno da elei\u00e7\u00e3o. Os dois candidatos mais votados \n\nforam Deyvid Souza Bacelar da Silva, apoiado pela FUP, com 2.300 votos, correspondentes a \n\n21,05% dos votos, e Silvio Sinedino Pinheiro, da oposi\u00e7\u00e3o, que concorreu em todas as \n\nelei\u00e7\u00f5es anteriores e obteve nesse pleito 1.333 votos, equivalentes a 12,2% dos votos v\u00e1lidos.  \n\nO segundo turno foi realizado entre 31 de janeiro e 8 de fevereiro, ap\u00f3s o debate \n\neleitoral entre os candidatos, transmitido pela WebTV corporativa. Na apura\u00e7\u00e3o do segundo \n\nturno, Deyvid Souza Bacelar da Silva recebeu 6.864 votos, correspondentes a 57,83% dos \n\nvotos v\u00e1lidos, e foi eleito representante dos empregados no Conselho de Administra\u00e7\u00e3o. \n\nS\u00edlvio Sinedino Pinheiro obteve 5.006 votos, correspondentes a 42,17% dos votos v\u00e1lidos. O \n\ntotal de votos v\u00e1lidos foi de 11.870. Dos 58.718 eleitores, 12.246 exerceram o direito de voto, \n\ntotalizando 20,86% de participa\u00e7\u00e3o \n\nDeyvid representa uma nova lideran\u00e7a nacional da Federa\u00e7\u00e3o \u00danica dos Petroleiros \n\n(FUP). Elegeu-se aos 34 anos e ingressou na Petrobras em 2006, como t\u00e9cnico de seguran\u00e7a \n\nda Refinaria Landulpho Alves (RLAM), na Bahia. \u00c9 coordenador do Sindipetro local. O \n\nrepresentante eleito iniciou suas atividades na primeira reuni\u00e3o do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o \n\nap\u00f3s a Assembleia Geral Ordin\u00e1ria de abril de 2015. \n\n \n\n\n\n98 \n\n \n\n \n\n4.2.5 Processo Eleitoral 2016 \n\n \n\nA Petrobras e os sindicatos realizaram, em 21 de dezembro de 2015, a reuni\u00e3o de \n\ninstala\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o eleitoral para o processo de elei\u00e7\u00e3o do representante dos empregados \n\nno Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da Petrobras para o per\u00edodo 2016/2017.  \n\nEm julho de 2015, a Assembleia Geral Extraordin\u00e1ria aprovou mudan\u00e7as no Estatuto \n\nSocial da companhia, a fim de adequar-se \u00e0 Lei 12.353/2010 e \u00e0 Portaria 026, de mar\u00e7o de \n\n2011, que orienta a participa\u00e7\u00e3o de representante dos empregados nos conselhos de \n\nadministra\u00e7\u00e3o. Essa altera\u00e7\u00e3o refletiu na inclus\u00e3o da figura dos suplentes para os conselheiros \n\neleitos pelos acionistas e, por extens\u00e3o, para o representante dos empregados no CA. Assim, \n\nnas elei\u00e7\u00f5es de 2016, cada chapa foi formada pelo candidato e seu respectivo suplente. \n\nA publica\u00e7\u00e3o do edital das elei\u00e7\u00f5es no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (DOU) ocorreu em 31 \n\nde dezembro de 2015 e o per\u00edodo de inscri\u00e7\u00f5es dos candidatos foi de 4 a 8 de janeiro de 2016.  \n\nDas 66 chapas inicialmente inscritas, 63 chapas foram habilitadas pela comiss\u00e3o eleitoral. \n\nHouve duas desist\u00eancias e uma chapa foi inabilitada, de acordo com o regulamento.  \n\nAs inscri\u00e7\u00f5es e a vota\u00e7\u00e3o foram realizadas pelo sistema informatizado CAEL, \n\nacessado pelo Portal Petrobras ou pela internet. Al\u00e9m do CAEL, como nos anos anteriores, a \n\ncompanhia disponibilizou no Conecte, a comunidade Elei\u00e7\u00e3o CA 2016 e o F\u00f3rum Elei\u00e7\u00e3o CA \n\n2016, espa\u00e7os para debates com os eleitores. Os candidatos mantiveram a op\u00e7\u00e3o de envio de \n\ncarta mensagem semanal, com at\u00e9 250 caracteres, para os eleitores cadastrados.  \n\nA vota\u00e7\u00e3o em primeiro turno ocorreu de 23 a 31 de janeiro de 2016. Nenhuma chapa \n\nobteve mais da metade dos votos v\u00e1lidos. As duas mais votadas foram a chapa 1010, apoiada \n\npela FUP, de Deyvid Souza Bacelar da Silva e Arthur Ragusa Guimar\u00e3es, com 4.415 votos \n\n(25,57% dos votos), e a chapa 1700, independente, de Bet\u00e2nia Rodrigues Coutinho e Daniel \n\nDellamora Bonolo, com 3.952 votos (22,89% dos votos). Dos 56.856 eleitores, 17.703 \n\nexerceram o direito de voto, alcan\u00e7ando um percentual de 31,13% de participa\u00e7\u00e3o.  \n\nOs concorrentes no segundo turno participaram de um debate, transmitido ao vivo pela \n\nWebTV. A vota\u00e7\u00e3o do segundo turno ocorreu de 20 a 28 de fevereiro de 2015. A chapa 1700, \n\nformada por Bet\u00e2nia Rodrigues Coutinho, engenheira de petr\u00f3leo da Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o \n\n(E&amp;P) e Daniel Dellamora Bonolo, engenheiro de petr\u00f3leo do E&amp;P-Pr\u00e9-Sal, obteve a maioria \n\ndos votos, com 13.034 votos \u2013 58,64% dos votos v\u00e1lidos. A chapa 1010 formada por Deyvid \n\nSouza Bacelar da Silva e Arthur Ragusa Guimar\u00e3es obteve 9.194 votos, ou 41,36% dos votos \n\nv\u00e1lidos. Dos 56.856 eleitores, 22.518 exerceram o direito de voto, totalizando 39,6% de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no segundo turno. O total de votos v\u00e1lidos foi de 22.228.  \n\n\n\n99 \n\n \n\n \n\n \n\nA Petrobras que ajudei a criar nasceu fadada ao sucesso e com voca\u00e7\u00e3o para o social \n\nt\u00e3o reclamado pelo operariado brasileiro. A ela ajudei a nascer, com ela cresci e me \n\ndesenvolvi, e nela me realizei, tanto profissionalmente, quanto como cidad\u00e3o. \n\n(ANTONELLI, Eugenio, sondador na Refinaria Landulpho Alves, registrado como \n\nempregado n\u00famero um da Petrobras, citado por SCALETSKY, 2003).    \n\n \n\n \n\n4.2.6 Percep\u00e7\u00f5es das partes envolvidas no processo  \n\n \n\nNesta se\u00e7\u00e3o encontram-se os resultados das percep\u00e7\u00f5es levantadas acerca da an\u00e1lise e \n\ndiscuss\u00e3o dos resultados do estudo de caso, com base na realidade apurada por meio de \n\nquestion\u00e1rio, entrevistas, coment\u00e1rios e outras manifesta\u00e7\u00f5es das partes envolvidas. O m\u00e9todo \n\nutilizado para an\u00e1lise dos conte\u00fados das entrevistas e coment\u00e1rios levou em conta a realidade \n\norganizacional, a partir das evid\u00eancias observadas; a quest\u00e3o central, sob a \u00f3tica da \n\ngovernan\u00e7a e gest\u00e3o; as quest\u00f5es internas e as tend\u00eancias externas pertinentes ao tema.     \n\nA Petrobras fornece a trilha para buscar a interpreta\u00e7\u00e3o de seus atores. Nesse palco se \n\ndesenrola a pesquisa, atrav\u00e9s da fala desses personagens e de sua inser\u00e7\u00e3o dentro de uma \n\nrealidade que possui uma caracter\u00edstica \u201cbifacial\u201d, como resume Scaletsky (2003, p.11): \u201cA \n\nPetrobras tem um patr\u00e3o? Quem \u00e9 o seu dono? At\u00e9 que ponto os trabalhadores e os gestores \n\nda empresa representam os interesses da sociedade como um todo?\u201d.  \n\nPara analisar a quest\u00e3o central da pesquisa, da inclus\u00e3o do representante dos \n\nempregados no conselho de administra\u00e7\u00e3o e sua contribui\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o de um novo \n\nmodelo de governan\u00e7a corporativa na Petrobras, devem-se examinar duas dimens\u00f5es \n\nhist\u00f3ricas na companhia: a pol\u00edtico-gerencial e a pol\u00edtico-sindical. A partir dessas duas \n\ndimens\u00f5es foram constru\u00eddas as rela\u00e7\u00f5es sociais entre gestores e trabalhadores e a conquista \n\nde espa\u00e7os onde pudessem justificar sua inser\u00e7\u00e3o social.        \n\nDe um lado, o papel de patr\u00e3o, ou \u201cempres\u00e1rio do Estado\u201d, segundo Scaletsky (2003) \n\nfoi sendo configurado junto com a afirma\u00e7\u00e3o da empresa no regime militar. Por outro lado, a \n\nidentidade do petroleiro era uma constru\u00e7\u00e3o mais recente, das greves do final da d\u00e9cada de 70, \n\ndo novo sindicalismo e da transi\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica. Posteriormente, o patr\u00e3o e o petroleiro \n\natravessariam posi\u00e7\u00f5es ora divergentes, ora convergentes, ao longo da hist\u00f3ria da companhia.  \n\nA ideia de uma Petrobras cujo dono \u00e9 o povo brasileiro adquiriu nova roupagem, ainda \n\nestatal, por\u00e9m gerenciada nos moldes privados. Contudo, o desejo de enterrar o simbolismo \n\nda marca Petrobras, como na malfadada tentativa de mudar o seu nome para Petrobrax, na \n\nd\u00e9cada de 1990, mostrou que o s\u00edmbolo, mesmo metamorfoseado, continuou em p\u00e9. E \n\ncontinua at\u00e9 hoje, experimentando essa altern\u00e2ncia de for\u00e7as no jogo maior da pol\u00edtica.  \n\n\n\n100 \n\n \n\n \n\nA introdu\u00e7\u00e3o da Lei 12.353, de 28 de dezembro de 2010, lan\u00e7ou um novo patamar de \n\nprotagonismo para o trabalhador e, por extens\u00e3o, para a lideran\u00e7a sindical na Petrobras, ao \n\ncolocar a representa\u00e7\u00e3o sindical, ao lado da gest\u00e3o da companhia, no comando do pleito \n\neleitoral. Essa divis\u00e3o contribuiu, inicialmente, para polarizar as plataformas de inten\u00e7\u00f5es de \n\nvotos entre as duas correntes sindicais petroleiras, a Federa\u00e7\u00e3o \u00danica dos Petroleiros (FUP) e \n\na Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos Petroleiros (FNP).  \n\nAs entidades sindicais, por sua vez, j\u00e1 possu\u00edam bases s\u00f3lidas de sustenta\u00e7\u00e3o da \n\nm\u00e1quina, apelo, alcance e poder de penetra\u00e7\u00e3o de m\u00eddia. Sob outro \u00e2ngulo, tinham tamb\u00e9m \n\nlegitimidade e capacidade de negocia\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o, elementos necess\u00e1rios para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00f5es e sobreviv\u00eancia em um ambiente novo e aparentemente hostil, visto \n\nque foi constru\u00eddo a partir da introdu\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a de um elemento novo.    \n\nEsse modelo, contudo, conforme percebido pela for\u00e7a de trabalho, vem apresentando \n\nao longo do tempo sucessivos questionamentos e desgastes pela aus\u00eancia de um referencial \n\nrepresentativo mais amplo frente \u00e0 categoria, especialmente para as gera\u00e7\u00f5es mais novas, que \n\nn\u00e3o viveram os anos de greves e possuem uma vis\u00e3o mais pragm\u00e1tica e menos ut\u00f3pica em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao futuro. Os sindicatos hoje passam pela mesma crise de representatividade pol\u00edtica \n\nque a na\u00e7\u00e3o assiste diante do triste espet\u00e1culo de seus arautos.    \n\nA simples presen\u00e7a de um representante dos empregados no \u00f3rg\u00e3o m\u00e1ximo de \n\nadministra\u00e7\u00e3o da companhia n\u00e3o significa, para o empregado do ch\u00e3o de f\u00e1brica, um fator de \n\nfamiliaridade com o tema e nem confere sua real dimens\u00e3o estrat\u00e9gica, na medida em que \n\nainda \u00e9 objeto de desconfian\u00e7a e distanciamento, sendo pouco percebido pelos trabalhadores.  \n\nTrata-se de um processo novo, que traz em sua origem cr\u00edticas e preconceitos de uma \n\nparcela dos atores envolvidos e defesas de outra parte. Contudo, \u00e9 alvo ainda de grande \n\ndesconhecimento por parte da m\u00e9dia dos trabalhadores. Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de cinco pleitos, \n\nconsidera-se um amadurecimento do primeiro est\u00e1gio, de reconhecimento, alinhamento de \n\nfor\u00e7as, ajustes, melhorias e acomoda\u00e7\u00f5es necess\u00e1rios ao processo.  \n\nUm dos aspectos mais importantes, por exemplo, diz respeito ao conhecimento acerca \n\ndos deveres do conselheiro representante dos empregados. Como destaca Chaves (2011), o \n\npapel reducionista a que se restringiu o debate em um primeiro momento, permitiu uma \u00f3tica \n\nenviesada do processo, em que \u201cas entrelinhas deixavam transparecer, em tom pejorativo, que \n\na cria\u00e7\u00e3o dessas vagas seria algo \u2018desenhado\u2019 para proporcionar uma remunera\u00e7\u00e3o extra para \n\nos amigos da corte\u201d. Essa vis\u00e3o, por\u00e9m, n\u00e3o se sustenta diante da tamanha complexidade de \n\nalgumas empresas estatais, para as quais os riscos de se aceitar uma miss\u00e3o desse porte s\u00e3o \n\nbem maiores do que o retorno, al\u00e9m das responsabilidades legais inerentes ao cargo.   \n\n\n\n101 \n\n \n\n \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 percep\u00e7\u00e3o do papel e da import\u00e2ncia do representante dos \n\nempregados no CA, cabe apontar certa confus\u00e3o e alguns equ\u00edvocos acerca dessa \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o. Em que pese a proibi\u00e7\u00e3o pela lei da participa\u00e7\u00e3o do representante dos \n\nempregados em discuss\u00f5es e delibera\u00e7\u00f5es sobre assuntos que envolvam rela\u00e7\u00f5es sindicais, \n\nremunera\u00e7\u00e3o, benef\u00edcios e vantagens, inclusive mat\u00e9rias de previd\u00eancia complementar e \n\nassistenciais, hip\u00f3teses em que fica configurado o conflito de interesse, outros requisitos e \n\nimpedimentos legais, deveres e responsabilidades dos conselheiros de administra\u00e7\u00e3o est\u00e3o \n\ndispostos claramente nos artigos 145 a 159 da Lei 6.404/76 (Lei das SAs). \n\nO artigo 154 da Lei 6.404/76 estabelece: \u201cO administrador deve exercer as atribui\u00e7\u00f5es \n\nque a lei e o estatuto lhe conferem para lograr os fins e no interesse da companhia, satisfeitas \n\nas exig\u00eancias do bem p\u00fablico e da fun\u00e7\u00e3o social da empresa\u201d. \n\n\u201c\u00a7 1\u00ba O administrador eleito por grupo ou classe de acionistas tem, para com a companhia, os \n\nmesmos deveres que os demais, n\u00e3o podendo, ainda que para defesa do interesse dos que o \n\nelegeram, faltar a esses deveres\u201d.  \n\nCamargo (2015) destaca o assunto sob o ponto de vista dos interesses dos empregados. \n\nSendo o conselheiro representante destes e tamb\u00e9m empregado da companhia, deve observar \n\nque, al\u00e9m das quest\u00f5es relativas a administrador, ele est\u00e1 sujeito \u00e0s decorrentes da rela\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalho. A quest\u00e3o fica ainda mais complexa se, al\u00e9m de empregado e conselheiro, o \n\nrepresentante for sindicalista. \u201cNeste caso, o profissional veste tr\u00eas camisas: a de Conselheiro \n\nde Administra\u00e7\u00e3o, a de empregado e a de sindicalista. Alguma delas se sobrep\u00f5e \u00e0s demais? \u00c9 \n\nposs\u00edvel vestir uma e se desvencilhar das outras?\u201d (CAMARGO, 2015, p. 25).     \n\nAlgumas correntes defendem a presen\u00e7a de um representante tamb\u00e9m sindicalista, \n\npela possibilidade de constru\u00e7\u00e3o de um novo aparato de encaminhamento de posi\u00e7\u00f5es das \n\nclasses representadas e, ainda, pela possibilidade de forma\u00e7\u00e3o de alian\u00e7as e representatividade \n\nal\u00e9m-muros, em outros f\u00f3runs, multiplicando a escala de participa\u00e7\u00e3o em pautas com temas \n\nde interesse comum para a categoria. O que se questiona \u00e9 o car\u00e1ter combativo desse papel.  \n\nO fato \u00e9 que o conselheiro deve buscar o interesse da sociedade empres\u00e1ria \n\nconstitu\u00edda, buscar sua perenidade e a efici\u00eancia de suas atividades. E, por extens\u00e3o, promover \n\nbenef\u00edcios aos acionistas e demais stakeholders. Essa \u00e9 uma posi\u00e7\u00e3o pacificada por lei, \n\nregulada por instrumentos normativos e instrumentos de governan\u00e7a das empresas.  \n\nPor outro lado, tamb\u00e9m \u00e9 inequ\u00edvoco ao corpo do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o que a \n\npresen\u00e7a do representante dos empregados vem ao encontro da diversidade recomendada para \n\neste \u00f3rg\u00e3o, como base para o equil\u00edbrio de suas decis\u00f5es, a partir do conhecimento justamente \n\ndaquilo que seriam as suas \u201centranhas\u201d, a realidade do ch\u00e3o de f\u00e1brica e das opera\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\n102 \n\n \n\n \n\nEssas e outras vis\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es da for\u00e7a de trabalho e dos principais atores \n\nenvolvidos est\u00e3o expressas a seguir, em quatro blocos de resultados. O primeiro diz respeito \u00e0 \n\nan\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o do processo eleitoral para o representante dos empregados no CA da \n\nPetrobras. O segundo traz um mosaico de coment\u00e1rios livres sobre o tema, extra\u00eddos do Portal \n\nPetrobras, intranet da companhia e da rede Conecte. O terceiro apresenta um extrato das \n\nentrevistas com atores-chave do processo na companhia e, por fim, o quarto bloco traz a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise dos resultados, por meio de nuvem de palavras e da matriz SWOT \n\ndos conte\u00fados da observa\u00e7\u00e3o de campo, com sugest\u00e3o de temas para estudos futuros.  \n\n \n\nBloco I \u2013 An\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o do processo de elei\u00e7\u00e3o do representante dos empregados \n\nno Conselho de Administra\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO processo eleitoral para elei\u00e7\u00e3o do representante dos empregados no Conselho de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o da Petrobras teve in\u00edcio em 18 de janeiro de 2012, com a composi\u00e7\u00e3o de uma \n\ncomiss\u00e3o eleitoral parit\u00e1ria, formada por membros da Petrobras e dos sindicatos \n\nrepresentantes da categoria. Em 26 de janeiro de 2012, foi publicado o edital das elei\u00e7\u00f5es no \n\nDi\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. O gr\u00e1fico 01, abaixo, mostra a evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de eleitores na \n\ncompanhia, de 2012 at\u00e9 2016. Este n\u00famero corresponde ao total de eleitores v\u00e1lidos. \n\n \n\n59.137\n\n61.764\n\n62.502\n\n58.718\n\n56.856\n\n54.000\n\n55.000\n\n56.000\n\n57.000\n\n58.000\n\n59.000\n\n60.000\n\n61.000\n\n62.000\n\n63.000\n\n2012 2013 2014 2015 2016\n\nEvolu\u00e7\u00e3o de n\u00famero de eleitores na Petrobras\n\nGr\u00e1fico 01 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de eleitores na Petrobras \n\nFonte: Adaptado do Relat\u00f3rio das Elei\u00e7\u00f5es do Representante dos Empregados no CA da Petrobras \u2013 2016  \n\n \n\n\n\n103 \n\n \n\n \n\nDepois de mais de uma d\u00e9cada em crescimento, o efetivo da Petrobras teve uma \n\nredu\u00e7\u00e3o, a partir de 2014, em fun\u00e7\u00e3o dos desligamentos do PIDV (Programa de Incentivo ao \n\nDesligamento Volunt\u00e1rio). A companhia terminou o ano de 2014 com 58.618 empregados, \n\n6,5% a menos que no ano anterior. Esse movimento continuou nos anos seguintes, com a \n\nprograma\u00e7\u00e3o de desligamentos ainda em curso, e tende a intensificar-se, fruto dos ajustes a \n\nserem promovidos pelo novo Plano de Incentivo ao Desligamento Volunt\u00e1rio (PIDV 2016). \n\nA curva de redu\u00e7\u00e3o do efetivo pode ter contribu\u00eddo para explicar em parte a redu\u00e7\u00e3o \n\nde participa\u00e7\u00e3o no processo eleitoral a partir de 2014, tendo atingido o seu menor valor \n\nhist\u00f3rico em 2015, com 20,86% do total do contingente naquele ano, participa\u00e7\u00e3o menor do \n\nque no primeiro ano das elei\u00e7\u00f5es, em 2012, que teve 23,9% de participa\u00e7\u00e3o.   \n\nA acentuada tend\u00eancia de queda na presen\u00e7a de eleitores, a partir de 2014, contudo, \n\ntamb\u00e9m apresenta outra leitura, expressa pela insatisfa\u00e7\u00e3o manifesta da for\u00e7a de trabalho em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos seus representantes, devido \u00e0 repeti\u00e7\u00e3o da mesma f\u00f3rmula de altern\u00e2ncia de for\u00e7as \n\ndos sindicatos e de seus candidatos. O desejo de mudan\u00e7a era latente, por\u00e9m ainda n\u00e3o \n\nmanifesto pela aus\u00eancia de horizontes e descren\u00e7a quanto \u00e0 quebra do c\u00edrculo de poder.  \n\nDe fato, em todos os pleitos realizados, os demais candidatos n\u00e3o ofereciam qualquer \n\nchance de disputa e havia uma grande pulveriza\u00e7\u00e3o. O gr\u00e1fico 02, a seguir, mostra uma curva \n\ndescendente de participa\u00e7\u00e3o e, ao mesmo tempo, a sua revers\u00e3o, em 2016, causando um \n\ndeslocamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 curva de efetivo da Petrobras, que permaneceu em queda.   \n\n \n\n14.126\n\n16.918\n15.693\n\n12.246\n\n22.518\n\n0\n\n5.000\n\n10.000\n\n15.000\n\n20.000\n\n25.000\n\n2012 2013 2014 2015 2016\n\nParticipa\u00e7\u00e3o de empregados ativos nas elei\u00e7\u00f5es\n\nGr\u00e1fico 02 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o de empregados ativos nas elei\u00e7\u00f5es \n\nFonte: Adaptado do Relat\u00f3rio das Elei\u00e7\u00f5es do Representante dos Empregados no CA da Petrobras \u2013 2016  \n\n \n\n*participa\u00e7\u00e3o no 2\u00ba turno \n\n\n\n104 \n\n \n\n \n\nO segundo turno das elei\u00e7\u00f5es de 2016 foi o turno com maior participa\u00e7\u00e3o percentual \n\nregistrada na vota\u00e7\u00e3o para representante dos empregados no CA, com 39,6% de presen\u00e7a. \n\nEste aumento deve-se, entre outros fatores, \u00e0 mudan\u00e7a na forma de candidatura, com a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o de chapas para permitir a introdu\u00e7\u00e3o da figura do suplente, de acordo com a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da Portaria 026/2011 e com o Estatuto Social da Petrobras vigente \u00e0 \u00e9poca.   \n\n \n\n150\n\n126\n\n94\n\n138\n\n63\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n2012 2013 2014 2015 2016\n\nEvolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de candidatos na Petrobras\n\nGr\u00e1fico 03 - Evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de candidatos na Petrobras \nFonte: Adaptado do Relat\u00f3rio das Elei\u00e7\u00f5es do Representante dos Empregados no CA da Petrobras \u2013 2016 \n\n \n\nEm um contexto de queda de participa\u00e7\u00e3o de candidatos, recuperada em 2015, talvez \n\npelo desejo de mudan\u00e7a, a forma\u00e7\u00e3o de chapas permitiu a uni\u00e3o de for\u00e7as das \u00e1reas em torno \n\nde candidaturas independentes e o uso maci\u00e7o de ferramentas de redes sociais e grupos de \n\ndiscuss\u00e3o, um tipo de propaga\u00e7\u00e3o viral, que se mostrou muito mais eficiente do que a \n\nm\u00e1quina da propaganda sindical, com suas faixas, panfletos, impressos e jornais eletr\u00f4nicos. \n\nA mudan\u00e7a de ventos trouxe tamb\u00e9m a renova\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o dos empregados \n\nno CA, com a elei\u00e7\u00e3o da chapa 1700 \u2013 Bet\u00e2nia e Bonolo \u2013, de composi\u00e7\u00e3o independente, sem \n\nfilia\u00e7\u00e3o sindical ou partid\u00e1ria, que foi eleita como representante dos empregados no Conselho \n\nde Administra\u00e7\u00e3o da Petrobras para o mandato 2016/2017, com 58,64% dos votos. \n\nA renova\u00e7\u00e3o e a diversidade pareciam ser os elementos necess\u00e1rios para a mudan\u00e7a do \n\nparadigma de representa\u00e7\u00e3o de classe at\u00e9 ent\u00e3o estabelecido. De certo modo, reproduz o \n\ninconformismo e a insatisfa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores com as classes pol\u00edticas e sindicais, as quais \n\nj\u00e1 n\u00e3o os representam na totalidade. Por outro lado, significa tamb\u00e9m a retomada de um vi\u00e9s \n\nmais t\u00e9cnico, de perfil gerencial, que volta a ocupar as estruturas de poder.  \n\n*1\u00aa vota\u00e7\u00e3o por chapa \n\ncom dois candidatos  \n\n\n\n105 \n\n \n\n \n\n \n\nBloco II \u2013 Coment\u00e1rios do Portal Petrobras e do Conecte sobre o processo de elei\u00e7\u00e3o do \n\nrepresentante dos empregados no Conselho de Administra\u00e7\u00e3o  \n\n  \n\nOs coment\u00e1rios objeto de an\u00e1lise deste estudo foram postados no Portal Petrobras \n\n(intranet da companhia) e no Conete (rede interna de colabora\u00e7\u00e3o), por ocasi\u00e3o do lan\u00e7amento \n\ndo processo eleitoral de 2016, em dezembro de 2015 \u2013 portanto, antes do resultado do pleito \u2013 \n\ne refletem os resultados anteriores e o processo como um todo. Os nomes dos respons\u00e1veis \n\nforam preservados. O conte\u00fado dos coment\u00e1rios permite embasamento para os resultados da \n\nan\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o do processo eleitoral, que consta do Bloco I.  \n\n \n\n\u201cPrecisamos virar o jogo (eleger um representante dos empregados \n\nsem envolvimento com sindicatos e partidos j\u00e1 seria um grande \n\navan\u00e7o). Estamos perdendo feio!\u201d \n\n \n\n\u201cNobre colega. Conselheiro eleito por n\u00f3s? Quem ainda acredita em \n\nPapai Noel? Todos os mecanismos democr\u00e1ticos de Direito do povo \n\nbrasileiro est\u00e3o contaminados pela \"m\u00e3o\" de quem estiver no poder \n\ndo Estado. Mudar isso \u00e9 reconhecer que os espa\u00e7os democr\u00e1ticos \n\nprecisam de oxigena\u00e7\u00e3o. Educa\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o \u00e9 o primeiro \n\npasso.\u201d \n\n \n\n\u201cIsto \u00e9 meramente quest\u00e3o de opini\u00e3o... A minha \u00e9 justamente ao \n\ncontr\u00e1rio! S\u00e3o as organiza\u00e7\u00f5es sindicais que tem corpo para nos \n\nrepresentar. Se voc\u00ea n\u00e3o se sente representado pelo sindicato em \n\nrela\u00e7\u00e3o a suas opini\u00f5es (pois juridicamente, mesmo n\u00e3o filiado, a \n\nentidade te representa por for\u00e7a de lei) deve participar e disputar \n\npoder dentro do sindicato para mud\u00e1-lo! Sindicalize-se, vote, \n\nparticipe e, se a maioria entender, quem sabe o senhor n\u00e3o estar\u00e1 na \n\npr\u00f3xima diretoria.\u201d \n\n \n\n\u201c\u00c9 muito injusto o uso da m\u00e1quina de propaganda dos sindicatos na \n\nelei\u00e7\u00e3o para o representante dos empregados no Conselho de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o da Petrobras. Os candidatos dos sindicatos tem um \n\nenorme espa\u00e7o para divulgar suas opini\u00f5es e suas propostas e os \n\ndemais candidatos, que n\u00e3o s\u00e3o patrocinados pelos sindicatos, ficam \n\nem evidente desvantagem, ainda mais por se tratar de elei\u00e7\u00e3o de n\u00edvel \n\nnacional. H\u00e1 uma injusta desigualdade. (..) Fica evidente que os \n\ncandidatos que t\u00eam suporte dos sindicatos ficam comprometidos com \n\nestes! Ser representante do sindicato \u00e9 o mesmo que ser representante \n\ndos funcion\u00e1rios?\u201d \n\n \n\n\u201cA elei\u00e7\u00e3o do CA n\u00e3o mobiliza os colegas, isso \u00e9 um fato. O \n\npercentual de votantes \u00e9 pequeno (algo como 20%, acho) e a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nos f\u00f3runs de debates disponibilizados pela companhia \u00e9 \n\n\n\n106 \n\n \n\n \n\nbaix\u00edssima, inclusive entre os pr\u00f3prios candidatos. Para dar uma \n\nideia, na edi\u00e7\u00e3o 2015 havia 140 candidatos; o f\u00f3rum no Conecte n\u00e3o \n\ntinha nem 100 membros, menos de 20 eram candidatos. Em tempo, um \n\ncolega criou h\u00e1 alguns meses uma comunidade no Conecte chamada \n\n\"Papel do Representante dos Empregados no CA\". Recomendo \n\ntamb\u00e9m aos interessados a (comunidade) \"Elei\u00e7\u00e3o CA 2015.\" \n\n \n\n\u201cAcredito que um representante independente dos sindicatos far\u00e1 com \n\nque milhares de funcion\u00e1rios colaborem sempre com ideias e \n\ndiscutindo a empresa visando a sua sobreviv\u00eancia e continuidade. \n\nHoje temos milhares de funcion\u00e1rios, dos mais antigos aos mais \n\njovens, sem expressarem suas ideias, at\u00e9 mesmo pela duplicidade do \n\nsindicato no CA. Os sindicatos s\u00e3o important\u00edssimos, t\u00eam o nosso \n\nreconhecimento e sempre ter\u00e3o, mas j\u00e1 possuem o seu papel e o seu \n\nespa\u00e7o. Discord\u00e2ncias sempre existem e v\u00e3o existir, mas precisamos \n\nde um representante dos funcion\u00e1rios de maneira geral, independente \n\nde qualquer entidade de classe ou sindicato, pois assim teremos mais \n\numa fonte fomentadora de ideias que se somar\u00e3o \u00e0s demais, inclusive \n\n\u00e0s dos sindicatos.\u201d  \n\n \n\n\u201cConcordo com varias opini\u00f5es, de que o representante deva ser \n\nalgu\u00e9m independente, para poder fazer fluir as ideias de funcion\u00e1rios, \n\nque com certeza s\u00e3o muitas, e poder levar estas ideias para a \n\nempresa. Respeito os sindicatos, acho muito importante o trabalho e \n\nempenho dos mesmos, mas temos de ter essa atua\u00e7\u00e3o independente \n\ndos sindicatos no CA, at\u00e9 para poder ser mais uma fonte de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, para se somar \u00e0 pr\u00f3pria luta dos sindicatos. Temos \n\nmuito a colaborar.\u201d \n\n  \n\n\u201cN\u00e3o quero mais um aliado do acionista sentado nessa cadeira t\u00e3o \n\nimportante e que representa uma conquista hist\u00f3rica dos empregados. \n\nEssa cadeira no CA \u00e9 para ser os olhos e os ouvidos da for\u00e7a de \n\ntrabalho. Tinha que ter um canal de di\u00e1logo direto com todos, como \n\num blog ou jornal, coletando os interesses e ideias dos empregados, \n\nfiscalizando o restante do CA em nome de todos, trazendo respostas e \n\nesclarecimentos. E o que mais temos s\u00e3o d\u00favidas! Essa oportunidade \n\n\u00e9 \u00fanica para trazer mudan\u00e7as para a companhia e precisamos \n\nescolher diferente.\u201d \n\n \n\n\u201cPrecisamos de um representante que tenha como a principal meta a \n\nperenidade da Petrobras. A melhor defesa do empregado \u00e9 uma \n\nPetrobras forte e aut\u00f4noma. Os ditos representantes dos empregados \n\nfiliados/vinculados aos sindicatos n\u00e3o representam a maioria dos \n\npetroleiros.\u201d \n\n \n\n\u201cO interesse dos empregados n\u00e3o \u00e9 o mesmo do patr\u00e3o (governo), \n\nque est\u00e1 representado pela FUP, FNP e outros bra\u00e7os do governo \n\ndisfar\u00e7ados. Chega dessa representa\u00e7\u00e3o fict\u00edcia! Estou motivado a \n\nmudar de verdade!\u201d \n\n \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n\n\u201cEstou cansado dessas pessoas que h\u00e1 anos se dizem representantes \n\ndos empregados, mas nada fazem! Tivemos acordos horr\u00edveis desde \n\n2011. O sindicato tem representantes na diretoria da empresa e n\u00e3o \n\navan\u00e7amos em nada. O representante dos empregados no CA n\u00e3o \n\nmostra uma contrapartida e sequer vem a p\u00fablico para se manifestar \n\nsob os diversos assuntos cruciais que s\u00e3o tratados na esfera mais \n\nimportante dessa empresa. Precisamos colocar sangue novo, disposto \n\na ouvir e expressar de verdade o que os empregados do sistema \n\nPetrobras realmente querem!\u201d \n\n \n\n\u201cExiste a necessidade de a empresa gerar valor e, infelizmente, n\u00e3o \n\ntemos tido ningu\u00e9m com propostas de gera\u00e7\u00e3o de valor. A categoria \n\ndeve pensar tanto em continuidade do processo de representatividade \n\ncomo em cobrar proposi\u00e7\u00e3o aos conselheiros do Conselho de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que s\u00e3o respons\u00e1veis civilmente, com o CPF, pelo \n\ndestino da organiza\u00e7\u00e3o e devem tamb\u00e9m ter caracter\u00edsticas de \n\nagentes da mudan\u00e7a na empresa. \u00c9 o tempo de procurarmos uma \n\nmudan\u00e7a nesta representa\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n \n\n\u201cComent\u00e1rio direcionado a toda for\u00e7a de trabalho e, principalmente, \n\nao nosso novo presidente e aos novos diretores que foram agregados \n\naos esfor\u00e7os de todos n\u00f3s, para que, em nome da \u00e9tica e \n\ncomportamentos que pregam, possam interromper a mesmice que h\u00e1 \n\nanos engana a todos. Os candidatos naturais e independentes lutam \n\ncontra \"estruturas sindicais\" sem nenhuma chance; nenhuma \n\ncampanha esclarecedora desta elei\u00e7\u00e3o \u00e9 feita e h\u00e1 pouco tempo para \n\nos independentes em faz\u00ea-lo; jamais o CA teve representante \n\nindependente da for\u00e7a de trabalho dividida regionalmente; \n\ncandidatos locais de cada sindicato dividem para vencer! Isto n\u00e3o \u00e9 \n\ndenuncia: \u00e9 a nossa realidade de sempre: imoral!\u201d \n\n \n\n\u201cEu acredito que j\u00e1 deu a hora de n\u00e3o votar em candidatos \n\ndependentes... Ou seja, que s\u00e3o filiados a qualquer coisa... Est\u00e1 mais \n\nque na hora de colocarmos gente que seja independente de sindicato e \n\npartido pol\u00edtico... Chega de Aepet, FUP, FNP e outros adjacentes... \n\nQue pense unicamente na Petrobras e em seu quadro de funcion\u00e1rios, \n\ne n\u00e3o que pense em cargos, fun\u00e7\u00f5es, pol\u00edticos etc. A independ\u00eancia \n\nprovoca pensamentos puros, sem influ\u00eancia externa, press\u00e3o ou \n\nimposi\u00e7\u00e3o de discurso unificado... Chegou a hora de os sindicatos e \n\npartidos pol\u00edticos verem a nossa independ\u00eancia... Lembremos o que a \n\nFUP fez com nosso ACT esse ano!\u201d \n\n \n\n\u201cLembrai-vos do ACT e da reuni\u00e3o que fechou o acordo traidor, \u00e9 s\u00f3 \n\no que penso neste momento. Aquela Federa\u00e7\u00e3o, que todos sabem \n\nquem s\u00e3o (sic), nos oferecer\u00e1 o mesmo banquete de ladainhas, quero \n\ns\u00f3 ver quem vai continuar comendo deste prato, ou que vai perceber \n\nque o \u00fanico jeito disso acabar \u00e9 mudar...\u201d \n\n \n\n\u201cEspero que a categoria tenha aprendido a li\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o ACT 2015 e \n\nn\u00e3o vote em indicados da FUP, FNP e seus sindicatos afiliados.\u201d \n\n\n\n108 \n\n \n\n \n\n \n\nBloco III \u2013 Entrevistas com atores-chave da organiza\u00e7\u00e3o sobre o tema da pesquisa  \n\n \n\nA investiga\u00e7\u00e3o objeto deste estudo aconteceu entre os meses de janeiro e mar\u00e7o de \n\n2016 e teve como objetivo identificar os pontos fortes, pontos fracos, principais amea\u00e7as e \n\noportunidades, a fim de tra\u00e7ar um cen\u00e1rio de transforma\u00e7\u00f5es para o processo de inclus\u00e3o do \n\nassento para o representante dos empregados no Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da Petrobras e \n\nsua contribui\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o de um novo modelo de governan\u00e7a corporativa.  \n\nAs entrevistas com os atores-chave do processo, entre eles o diretor Corporativo e de \n\nServi\u00e7os da Petrobras, o presidente da comiss\u00e3o eleitoral para elei\u00e7\u00e3o do representante no CA, \n\nocupantes de fun\u00e7\u00e3o gerencial e outros formadores de opini\u00e3o, conduziram a reflex\u00f5es sobre o \n\ntema e sobre o processo em si, apontando poss\u00edveis tend\u00eancias e sugest\u00f5es de melhorias.    \n\nA transcri\u00e7\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o do material coletado incluiu a verifica\u00e7\u00e3o de \n\nsobreposi\u00e7\u00f5es, interconex\u00f5es e correla\u00e7\u00f5es de conte\u00fados. Ao final da an\u00e1lise, foi extra\u00edda uma \n\nnuvem de palavras, complementada por uma Matriz SWOT, com as principais for\u00e7as, \n\nfraquezas, amea\u00e7as e oportunidades. A seguir, est\u00e3o trechos extra\u00eddos das entrevistas, sem \n\nidentifica\u00e7\u00e3o direta. A listagem dos entrevistados est\u00e1 na se\u00e7\u00e3o Ap\u00eandices, ao final do estudo.  \n\n \n\n1) Em sua opini\u00e3o, qual a relev\u00e2ncia (pontos fortes) do processo de implementa\u00e7\u00e3o do \n\nassento para o representante dos empregados no Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da \n\nPetrobras? \n\n\u201cO despertar nos trabalhadores sobre o papel do CA e a import\u00e2ncia \n\nde ter um representante dos trabalhadores nesse colegiado, \n\ndiscutindo temas como projetos, realidade or\u00e7ament\u00e1ria e outros. Se \n\no processo n\u00e3o estivesse em seu 5\u00ba ano, o desconhecimento seria \n\nmaior nas \u00e1reas operacionais. Era algo muito distante. Faz com que \n\nos empregados tenham consci\u00eancia dessa import\u00e2ncia.\u201d \n\n \n\n\u201cOs empregados s\u00e3o stakeholders important\u00edssimos e sua \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o no CA amplia a pluralidade de vis\u00f5es no colegiado, \n\nenriquecendo os debates e as decis\u00f5es. S\u00e3o representantes de pessoas \n\nque conhecem bem a companhia e que possuem interesse direto nos \n\nbons resultados e na sustentabilidade da empresa.\u201d \n\n \n\n\u201cO representante do empregado consegue fazer a \u2018ponte\u2019 entre o que \n\nos empregados vivem, a realidade e a alta administra\u00e7\u00e3o. Ao mesmo \n\ntempo, consegue fazer o caminho inverso, trazer quest\u00f5es mais \n\nestrat\u00e9gicas para os empregados, em um di\u00e1logo balanceado\u201d. \n\n \n\n\n\n109 \n\n \n\n \n\n\u201cApesar de ser uma empresa de economia mista, a Petrobras deve \n\nbuscar, na forma\u00e7\u00e3o de um Conselho de Administra\u00e7\u00e3o, um mix de \n\nhabilidades e conhecimentos, proporcionando maior riqueza nos \n\ndebates, an\u00e1lises e decis\u00f5es. A presen\u00e7a de pessoas com experi\u00eancias \n\ndiversas geralmente traz uma pluralidade de vis\u00f5es. (...) O empregado \n\ntamb\u00e9m pode contribuir, com uma vis\u00e3o interna da empresa.\u201d \n\n \n\n\u201cO debate esclarecedor entre os empregados sobre os desafios e as \n\nrespostas estrat\u00e9gicas que a companhia deve lhes dar pode gerar \n\nentendimentos e vis\u00f5es alternativas e contribui\u00e7\u00f5es importantes para \n\nos rumos que o CA deve imprimir \u00e0 companhia. A exist\u00eancia do \n\nassento para um representante dos empregados \u00e9 por isso \u00fatil, e o \n\nprocesso de escolh\u00ea-lo \u00e9 importante.(...) O processo na Petrobras tem \n\no m\u00e9rito de promover ampla participa\u00e7\u00e3o, o que se afere pela vota\u00e7\u00e3o \n\nexpressiva dos candidatos na \u00faltima elei\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n \n\n\u201cA elei\u00e7\u00e3o de um empregado \u00e9 uma pr\u00e1tica que, embora controversa \n\ndo ponto de vista acad\u00eamico, tem especial relev\u00e2ncia nos modelos de \n\ngovernan\u00e7a adotados (...). A l\u00f3gica por tr\u00e1s desse modelo \u00e9 a de levar \n\nao Conselho de Administra\u00e7\u00e3o uma vis\u00e3o diferente daquela do \n\nacionista, mais focada na estrat\u00e9gia e nos resultados. Dentre os \n\npontos fortes: vis\u00e3o mais pragm\u00e1tica e operacional nas decis\u00f5es \n\nestrat\u00e9gicas; sensibilidade de impacto social nas decis\u00f5es; liga\u00e7\u00e3o \n\nmaior entre a administra\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o, garantindo alinhamento das \n\ndecis\u00f5es; inibi\u00e7\u00e3o de posturas dominantes perante o colegiado.\u201d \n\n \n\n\u201cO processo de implementa\u00e7\u00e3o do assento para o representante dos \n\nempregados no Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da empresa, \n\nindependentemente da lei (...), produz melhoramentos nas rela\u00e7\u00f5es \n\nentre empregados e empregadores, principalmente quanto aos \n\nprinc\u00edpios da transpar\u00eancia, confian\u00e7a e presta\u00e7\u00e3o de contas em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos atos de gest\u00e3o dos administradores, bem como a \n\ndiscuss\u00e3o sobre estrat\u00e9gias, desempenho, riscos, gest\u00e3o de pessoas, \n\navalia\u00e7\u00e3o e sucess\u00e3o e a rela\u00e7\u00e3o com as partes interessadas.\u201d  \n\n \n\n\u201cPermite a presen\u00e7a de mais um stakeholder, garantindo sua \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o e contribuindo para a diversidade no Conselho de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n \n\n\u201cEstreitar o canal de comunica\u00e7\u00e3o entre os empregados da Petrobras \n\ne alta administra\u00e7\u00e3o da empresa \u00e9 um dos pontos fortes.\u201d  \n\n \n\n\u201c\u00c9 importante ter a participa\u00e7\u00e3o de um representante dos \n\nempregados, que s\u00e3o as pessoas que de fato v\u00e3o participar da \n\ncondu\u00e7\u00e3o dos processos e projetos aprovados pela alta \n\nadministra\u00e7\u00e3o. O processo estabelecido para a elei\u00e7\u00e3o, com o uso do \n\nsistema CAEL por todos os empregados \u00e9 bastante interessante.\u201d \n\n \n\n\u201cParticipa\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho e garantia de transpar\u00eancia no \n\nprocesso decis\u00f3rio da companhia.\u201d \n\n\n\n110 \n\n \n\n \n\n \n\n2) Em sua vis\u00e3o, quais os principais fatores cr\u00edticos para este processo (pontos \n\nfracos/amea\u00e7as)? \n\n\u201cApesar de positiva, a consci\u00eancia n\u00e3o atinge a todos. O n\u00famero de \n\nvotantes \u00e9 baixo e tem ca\u00eddo. Ainda n\u00e3o h\u00e1 participa\u00e7\u00e3o t\u00e3o ampla \n\nquanto se gostaria. Deveria haver um envolvimento maior das \u00e1reas \n\nno que diz respeito \u00e0s quest\u00f5es que afetam o dia a dia, como \n\ndesinvestimentos, por exemplo.\u201d    \n\n \n\n\u201cPelo tamanho da Petrobras, \u00e9 muito dif\u00edcil saber como escolher o \n\nrepresentante. Assim, acabam obtendo vantagens os empregados \n\napoiados por entidades sindicais. Tal apoio pode privilegiar aspectos \n\npol\u00edticos-ideol\u00f3gicos, em detrimento de conhecimentos t\u00e9cnicos para \n\na fun\u00e7\u00e3o. S\u00e3o fatores cr\u00edticos o processo de elei\u00e7\u00e3o, a divulga\u00e7\u00e3o de \n\npropostas e os pr\u00e9-requisitos (capacita\u00e7\u00e3o) exigidos para o \n\ncandidato, que deveriam ser similares aos dos demais Conselheiros.\u201d \n\n \n\n\u201cUm fator cr\u00edtico \u00e9 a quest\u00e3o de representatividade, se de fato aquele \n\nrepresentante traduz o pensamento da maioria. Uma amea\u00e7a \u00e9 a de o \n\nprocesso ser \u2018capturado\u2019 por uma institui\u00e7\u00e3o que tem uma agenda \n\npol\u00edtica pr\u00f3pria, com uma campanha forte.\u201d  \n\n \n\n\u201cUm fator cr\u00edtico \u00e9 a disputa da posi\u00e7\u00e3o pelas diferentes entidades \n\nsindicais. (...) Outro \u00e9 a vantagem que os candidatos sindicalizados \n\ndet\u00eam em rela\u00e7\u00e3o aos candidatos ditos \u2018independentes\u2019. (...) Outro \n\nponto relevante \u00e9 que muitos candidatos a conselheiro n\u00e3o conhecem \n\nprofundamente os direitos e deveres relacionados \u00e0 atua\u00e7\u00e3o.\u201d  \n\n \n\n\u201cO processo na Petrobras deixa a desejar nos quesitos debate e \n\ninforma\u00e7\u00e3o: a disputa parece-se mais alicer\u00e7ada em opini\u00f5es \n\npessoais e o n\u00edvel de esclarecimento dos empregados sobre as \n\ndificuldades, risco, alternativas e oportunidades com que se depara a \n\ncompanhia manteve-se baixo, o que, a meu ver levou, nas \u00faltimas \n\nelei\u00e7\u00f5es, a um debate raso e excessivamente ideol\u00f3gico.\u201d \n\n \n\n\u201cO maior risco \u00e9 sempre a elei\u00e7\u00e3o de pessoas com interesses \n\nantag\u00f4nicos aos da companhia. (...) A lei e os fundamentos jur\u00eddicos \n\ns\u00e3o categ\u00f3ricos em afirmar que o compromisso das decis\u00f5es dos \n\nconselheiros est\u00e1 sempre no melhor interesse da empresa. Assim, a \n\nelei\u00e7\u00e3o de conselheiro que represente interesses antag\u00f4nicos aos da \n\nempresa, com destaque para aqueles com rela\u00e7\u00e3o sindical, \u00e9 \n\nextremamente prejudicial ao bom andamento dos neg\u00f3cios.\u201d \n\n \n\n\u201cO exerc\u00edcio dessa fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser confundido com o da \n\natividade sindicalista, ainda que se constate a import\u00e2ncia desta \n\n\u00faltima, sendo recomend\u00e1vel que o Conselheiro dos Empregados n\u00e3o \n\nparticipe da administra\u00e7\u00e3o do sindicato, evitando assim vestir \n\nsimultaneamente esta \u2018camisa\u2019 que, algumas vezes, exige uma atitude \n\nmais combativa.\u201d \n\n\n\n111 \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cAs principais amea\u00e7as est\u00e3o associadas: (i) \u00e0 possibilidade de \n\nconflito de interesse em assuntos relativos a recursos humanos ou \u00e0 \n\n\u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o do membro na pr\u00f3pria empresa; (ii) Conselheiros \n\neleitos pelos empregados que, muitas vezes, n\u00e3o possuem \n\nconhecimento ou experi\u00eancia em conselhos de administra\u00e7\u00e3o; (iii) \n\nconcorr\u00eancia com entidades de classe, bem como uso de recursos \n\ndessas entidades gerando desequil\u00edbrio entre os concorrentes.\u201d \n\n \n\n\u201cSe o representante dos empregados n\u00e3o tiver um m\u00ednimo de \n\ncapacidade de articula\u00e7\u00e3o social vai ser um mero espectador.\u201d \n\n \n\n\"Um ponto fraco \u00e9 sermos somente um voto em dez, e n\u00e3o podermos \n\nparticipar de todas as discuss\u00f5es.\u201d \n\n \n\n \u201cA possibilidade de vazamento de informa\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas. Por\u00e9m, \n\nesse risco se aplica a todos os conselheiros, n\u00e3o sendo maior ou \n\nmenor com rela\u00e7\u00e3o ao representante dos empregados.\u201d \n\n \n\n\u201cA legitimidade do representante dos empregados e a baixa \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos empregados no processo de escolha em face da \n\nrelev\u00e2ncia.\u201d \n\n \n\n3) Qual o perfil ideal e compet\u00eancias requeridas para um conselheiro, em sua \n\navalia\u00e7\u00e3o, em especial para o representante dos empregados no Conselho de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o da Petrobras? \n\n\u201cO principal a ser requerido de um conselheiro \u00e9 que ele possa \n\ndeliberar o que for melhor para a empresa. (...) Deve ter preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom a perpetua\u00e7\u00e3o e a lucratividade do neg\u00f3cio. que possam gerar \n\nresultados para beneficiar o pa\u00eds e a sociedade. Deve ter \n\nsensibilidade e um outro olhar para os impactos das propostas de \n\nmudan\u00e7as no dia a dia dos empregados e prestadores de servi\u00e7os. \n\nN\u00e3o olhar somente os aspectos financeiros e volum\u00e9tricos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. Entre as compet\u00eancias, requer-se habilidade anal\u00edtica, \n\ncapacidade de articula\u00e7\u00e3o e habilidades negociais. Outra \n\npreocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 a seguran\u00e7a do trabalho, ele deve fazer repercutir \n\nessas quest\u00f5es no Conselho.\u201d \n\n \n\n\u201cSuas compet\u00eancias devem ser as mesmas exigidas para os demais \n\nConselheiros.\u201d \n\n \n\n\u201cPrecisa ter conhecimento, ainda que distanciamento ideol\u00f3gico, \n\nindepend\u00eancia de atua\u00e7\u00e3o, n\u00e3o estar comprometido com chefia ou \n\ninstitui\u00e7\u00e3o; ter conhecimento da realidade da empresa, de finan\u00e7as e \n\nda ind\u00fastria e ter um olhar isento sobre as diferentes realidades da \n\ncompanhia (sede e plataformas). \u00c9 uma miss\u00e3o ampla.\u201d   \n\n \n\n\n\n112 \n\n \n\n \n\n\u201cOs empregados esperam que seu representante no Conselho \n\napresente capacidade t\u00e9cnica e de gest\u00e3o, bem como disponha de \n\nhabilidades como negocia\u00e7\u00e3o, persuas\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o. \u00c9 importante \n\nque ele tenha capacidade de atrair interesse para suas ideias e pontos \n\nde vista e, aliado a isso, vis\u00e3o global de mercado e de estrat\u00e9gia.\u201d \n\n  \n\n\u201cO papel de todo conselheiro \u00e9 contribuir para o processo de \n\nformula\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia, e orientar e fiscalizar a gest\u00e3o. \n\nConselheiros, em geral, devem ter, do ponto de vista \u00e9tico, reputa\u00e7\u00e3o \n\nilibada e independ\u00eancia. Do ponto de vista das habilidades e \n\ncompet\u00eancias, devem entender da ind\u00fastria, ter boas no\u00e7\u00f5es de \n\neconomia, entender as regras do mercado de capitais e ter ampla \n\ncapacidade de exposi\u00e7\u00e3o de ideias e argumenta\u00e7\u00e3o. Quando o \n\nConselheiro representa um grupo de pessoas, como \u00e9 o caso do \n\nrepresentante dos empregados no CA, deve-se somar a isso \n\ncapacidade de ouvir opini\u00f5es divergentes, de elevar o n\u00edvel das \n\ndiscuss\u00f5es, e de traduzir seus resultados em posicionamentos que, \n\nverdadeiramente, espelhem a melhor compreens\u00e3o dos representados \n\nsobre os rumos que se deve imprimir \u00e0 companhia, n\u00e3o se deixando \n\naprisionar por discursos prontos ou dogmas de fac\u00e7\u00f5es.\u201d \n\n   \n\n\u201cO Conselheiro, em geral, deveria ter o seguinte conjunto de \n\ncompet\u00eancias: m\u00ednimo de 25 anos de experi\u00eancia empresarial, \n\nforma\u00e7\u00e3o superior em \u00e1reas afins, p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \u00e1reas afins; \n\ntotal desvincula\u00e7\u00e3o empregat\u00edcia do acionista controlador; m\u00ednimo de \n\n15 anos em experi\u00eancia gerencial ou diretiva. Quanto ao conselheiro \n\neleito pelos empregados, acrescenta-se: desvincula\u00e7\u00e3o de sindicatos, \n\nONGs ou outras entidades com interesses antag\u00f4nicos ao da empresa. \n\nN\u00e3o ter em seu hist\u00f3rico advert\u00eancia, suspens\u00e3o ou quaisquer outros \n\nmeios de puni\u00e7\u00e3o disciplinar nos \u00faltimos 15 anos.\u201d \n\n \n\n\u201cA regulamenta\u00e7\u00e3o dos conselhos indica sua natureza e \n\ncompet\u00eancias. A partir dessa orienta\u00e7\u00e3o legal cada conselho pode e \n\ndeve definir o perfil e analisar a natureza das a\u00e7\u00f5es e os planos de \n\ntrabalho requeridos. Outras habilidades necess\u00e1rias: habilidade de \n\nfiscalizar; habilidade de se comunicar; habilidade de mediar \n\nconflitos; e ter no\u00e7\u00f5es de boas pr\u00e1ticas de governan\u00e7a corporativa.\u201d \n\n \n\n\u201cDisponibilidade de tempo, conhecimento da legisla\u00e7\u00e3o, no m\u00ednimo 3 \n\nanos de experi\u00eancia em cargos de gest\u00e3o ou administra\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o \n\nde n\u00edvel superior; conhecimento b\u00e1sico multidisciplinar; aus\u00eancia de \n\nimpedimentos legais ou condena\u00e7\u00f5es.\u201d \n\n \n\n\u201cCapacidade de articula\u00e7\u00e3o. Tem que fazer reverberar o seu papel.\u201d \n\n \n\n\u201c\u00c9 preciso conhecer a empresa, ter viv\u00eancia do neg\u00f3cio, ser um \n\nempregado de carreira. \u00c9 preciso ter consci\u00eancia da responsabilidade \n\nassumida e seriedade para participar de reuni\u00f5es da import\u00e2ncia do \n\nConselho de Administra\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n \n\n\n\n113 \n\n \n\n \n\n\u201cDeve ser um empregado de carreira da empresa, sem outros \n\ninteresses, que entenda o funcionamento da empresa, com \n\nconhecimentos b\u00e1sicos de petr\u00f3leo, projetos e economia, al\u00e9m de \n\nsaber sobre o dia a dia dos demais empregados.\u201d \n\n \n\n\u201cIndepend\u00eancia da gest\u00e3o, n\u00e3o possuindo cargo/fun\u00e7\u00e3o comissionada \n\nde qualquer natureza, evitando conflito de interesses; independ\u00eancia \n\ndos acionistas, impedido de fazer parte de qualquer \n\ncoletivo/associa\u00e7\u00e3o de acionistas, evitando conflito de interesses; \n\nindepend\u00eancia da Uni\u00e3o, impedido de ter sido ou estar cedido a \n\nqualquer \u00f3rg\u00e3o governamental ou ser ou ter sido indicado pelo \n\ngoverno como representante em qualquer tipo de colegiado ou \n\nconselho, evitando conflito de interesses.\u201d \n\n \n\n4) Em sua an\u00e1lise, quais os principais pontos de melhoria (oportunidades) deveriam \n\nser apontados para a continuidade do processo?  \n\n\u201cVamos buscar prepara\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o. E tamb\u00e9m vamos buscar \n\ndiversidade e a presen\u00e7a da mulher, dentro do que sempre pregamos. \n\nO processo tem sido aperfei\u00e7oado ano a ano, por\u00e9m uma quest\u00e3o \n\nseria o n\u00famero de mandatos. Permitir maior altern\u00e2ncia, de forma a \n\nbuscar maior participa\u00e7\u00e3o e isonomia (...).\u201d \n\n \n\n\u201cO processo poderia incluir etapa de forma\u00e7\u00e3o m\u00ednima pr\u00e9via de \n\npotenciais candidatos, para garantir aos eleitores que todos os \n\ncandidatos possuem os pr\u00e9-requisitos m\u00ednimos necess\u00e1rios para sua \n\natua\u00e7\u00e3o como membro do CA.\u201d \n\n \n\n\u201cTentar comunicar a import\u00e2ncia do papel e transmitir algum n\u00edvel \n\nde empoderamento.\u201d \n\n \n\n\u201cApesar de ter evolu\u00eddo muito nos \u00faltimos anos, o processo de elei\u00e7\u00e3o \n\ndo representante dos empregados ainda pode ser aprimorado, tanto \n\nno que se refere \u00e0 tecnologia e seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o, como em \n\nnormativos e regulamenta\u00e7\u00f5es internas. Outras quest\u00f5es que podem \n\nser mais bem trabalhadas s\u00e3o a conscientiza\u00e7\u00e3o sobre as obriga\u00e7\u00f5es \n\ne responsabilidades dos conselheiros e a capacita\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de \n\npotencias e futuros candidatos.\u201d \n\n \n\n\u201cA companhia deveria oferecer mais informa\u00e7\u00e3o sobre os grandes \n\ntemas em discuss\u00e3o no CA e estimular o debate entre os eleitores. \n\nN\u00e3o \u00e9 cab\u00edvel, numa companhia aberta, que se tratem como sigilosos \n\nassuntos como prioridades para supera\u00e7\u00e3o de crises, alternativas \n\npara reestrutura\u00e7\u00e3o de d\u00edvidas, riscos de insolv\u00eancia, escolha de \n\nativos para aliena\u00e7\u00e3o e outros. O que for considerado sigiloso para o \n\nbem do neg\u00f3cio deve ser amplamente justificado pelos gestores ao \n\nCA, e t\u00e3o restrito quanto de fato necess\u00e1rio, inclusive para cumprir a \n\nLei das Sociedades An\u00f4nimas e para que se possa, verdadeiramente, \n\nentender o empregado conselheiro como representante dos demais.\u201d  \n\n \n\n\n\n114 \n\n \n\n \n\n\u201cO processo de elei\u00e7\u00e3o poderia ter maior rastreabilidade, com \n\npossibilidade de recontagem de votos. Um processo de presta\u00e7\u00e3o de \n\ncontas e avalia\u00e7\u00e3o do eleito por parte dos empregados no prazo de 1 \n\ne 2 anos de mandato seria uma outra melhoria importante.\u201d \n\n \n\n\u201cEduca\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos conselheiros. Em face da necessidade de \n\naperfei\u00e7oar seu desempenho e atuar com um enfoque de longo prazo, \n\n\u00e9 indispens\u00e1vel que o conselheiro busque aprimoramento constante \n\ndas suas compet\u00eancias.\u201d \n\n \n\n\u201cFortalecimento do programa de introdu\u00e7\u00e3o de novos conselheiros. \n\nCada novo conselheiro deve passar por um programa de introdu\u00e7\u00e3o, \n\ncom a descri\u00e7\u00e3o de sua fun\u00e7\u00e3o e responsabilidades. Deve tamb\u00e9m \n\nreceber os \u00faltimos relat\u00f3rios anuais, atas das assembleias ordin\u00e1rias \n\ne extraordin\u00e1rias, das reuni\u00f5es do Conselho, planejamento \n\nestrat\u00e9gico, sistema de gest\u00e3o e controle de riscos, entre outras \n\ninforma\u00e7\u00f5es relevantes sobre a organiza\u00e7\u00e3o e o setor de atua\u00e7\u00e3o. O \n\nnovo conselheiro deve ser apresentado aos seus colegas de conselho, \n\naos diretores e \u00e0s pessoas-chave da organiza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de conduzido \n\na visitas aos principais locais onde a empresa desenvolve atividades.\u201d \n\n \n\n\u201cA Companhia precisa oferecer aos candidatos ao Conselho de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o um conjunto de cursos e informa\u00e7\u00f5es no intuito de \n\nesclarecer o papel e as responsabilidades do Conselheiro de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o. Incentivar, tamb\u00e9m, que os mesmos busquem \n\nforma\u00e7\u00e3o em cursos especializados em Conselheiros de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n \n\n \u201c\u00c9 preciso criar mecanismos de representatividade, buscar \n\norganiza\u00e7\u00f5es classistas ou n\u00e3o que representem o empregado e que \n\ntenham mais condi\u00e7\u00f5es e compet\u00eancia para indicar perfis de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o e uma compreens\u00e3o geral mais firme.\u201d  \n\n \n\n\u201cSeria oportuno o representante poder participar de todas as \n\ndiscuss\u00f5es, inclusive sobre benef\u00edcios, remunera\u00e7\u00e3o, plano de \n\ncarreira dos empregados, mesmo que n\u00e3o fosse poss\u00edvel votar \n\nmat\u00e9rias relacionadas a estes temas. Acredito ser enriquecedor que os \n\ndemais conselheiros conhe\u00e7am a opini\u00e3o de algu\u00e9m diretamente \n\nimpactado por essas decis\u00f5es.\u201d \n\n \n\n\u201cO processo \u00e9 bastante limitado quanto aos meios de comunica\u00e7\u00e3o \n\nque os candidatos podem utilizar para manifestar suas propostas aos \n\neleitores. O espa\u00e7o destinado no CAEL poderia ser maior; deveria \n\nhaver uma carta-mensagem (carta mesmo, com tamanho livre) a ser \n\nenviada por turno, al\u00e9m da autoriza\u00e7\u00e3o do uso do correio eletr\u00f4nico \n\nda empresa para a divulga\u00e7\u00e3o. Por outro lado, deveria ser coibida a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de panfletos impressos e, principalmente, a coloca\u00e7\u00e3o de \n\nfaixas nas depend\u00eancias da empresa.\u201d \n\n \n\n\n\n115 \n\n \n\n \n\n\u201cBuscar maior participa\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho pela companhia e \n\ntamb\u00e9m pela representa\u00e7\u00e3o sindical dos trabalhadores, atrav\u00e9s de \n\nmaterial informativo antes do processo eleitoral. Considerando a \n\ncapilaridade do processo em decorr\u00eancia do n\u00famero de diretorias e \n\nunidades operacionais, o suplente deveria ser o segundo candidato \n\nmais votado. Tamb\u00e9m deveria haver a proibi\u00e7\u00e3o de uso de recursos \n\nda companhia durante a campanha, a exemplo de celulares \n\ncorporativos ou influ\u00eancia pessoal da gest\u00e3o. Todo material interno \n\nde campanha deveria ser enviado para a comiss\u00e3o eleitoral e \n\npadronizado pela mesma em formato de folder ou banner com foto e \n\nplataforma para, em seguida, ser enviado pela comiss\u00e3o, em \n\nintervalos de 15 minutos, em separado por candidato, atrav\u00e9s do \n\ncorreio interno da companhia, pelo menos, uma vez a cada 3 dias. \n\nCria\u00e7\u00e3o de chave estrutural e uma \u2018fanpage\u2019 dispon\u00edvel na intranet \n\npara o representante do empregado, com o objetivo de facilitar sua \n\ncomunica\u00e7\u00e3o com a for\u00e7a de trabalho durante seu mandato.\u201d \n\n \n\n5) Em sua opini\u00e3o, a inclus\u00e3o do assento para o representante dos empregados no \n\nConselho de Administra\u00e7\u00e3o contribui para a constru\u00e7\u00e3o de um novo modelo de \n\ngovernan\u00e7a corporativa na Petrobras? Justifique, em caso afirmativo ou negativo.   \n\n\u201cSim. Contribui para um novo modelo de governan\u00e7a positivamente. \n\nA participa\u00e7\u00e3o nas decis\u00f5es estrat\u00e9gicas e o compromisso de poder \n\nopinar e entender o impacto das decis\u00f5es traz um aprendizado \n\nenorme com vis\u00e3o e contribui para aproximar o Conselho e torn\u00e1-lo \n\nmenos distante. (...) O representante constitui um elo de liga\u00e7\u00e3o, \n\nhumaniza as discuss\u00f5es, promove uma din\u00e2mica maior de integra\u00e7\u00e3o \n\ne propicia uma maior diversidade de temas sobre recursos humanos.\u201d   \n\n \n\n\u201cSim. Contudo, tal participa\u00e7\u00e3o \u00e9 apenas uma parte desse novo \n\nmodelo, que dever\u00e1 ser constru\u00eddo com a inser\u00e7\u00e3o de outros \n\nelementos, visando os princ\u00edpios de uma boa Governan\u00e7a \n\nCorporativa.\u201d \n\n \n\n\u201cSim. No sentido de que os investidores reconhecem a evolu\u00e7\u00e3o da \n\ngovernan\u00e7a, com um CA um pouco mais independente. A heran\u00e7a da \n\nPetrobras ainda \u00e9 muito pesada. O mercado requer uma Petrobras \n\nmais nova, mais \u00e1gil, mais independente.\u201d \n\n \n\n\u201cA pr\u00e1tica da indica\u00e7\u00e3o de um membro do Conselho pelos \n\nempregados j\u00e1 \u00e9 adotada no exterior e em outras grandes empresas \n\nh\u00e1 algum tempo (...). Por aqui, ainda n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar que tal \n\npr\u00e1tica tem contribu\u00eddo para melhorar a governan\u00e7a da Petrobras. \u00c9 \n\num processo que necessita de amadurecimento, pois ainda parece \n\nsofrer bastante influ\u00eancia de interesses diferentes aos que deveriam \n\nser os interesses da Petrobras enquanto empresa que atua em um \n\nmercado t\u00e3o complexo.\u201d \n\n \n\n\n\n116 \n\n \n\n \n\n\u201cContribui sim, embora n\u00e3o seja a \u00fanica forma poss\u00edvel de se obter a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o dos empregados para a boa governan\u00e7a, nem \n\nnecessariamente a melhor. A presen\u00e7a de representantes dos \n\nempregados, assim como a de representantes dos minorit\u00e1rios, pode \n\nfomentar a maior transpar\u00eancia nas decis\u00f5es do CA e certamente \n\ninduz ao maior cuidado na justificativa dos atos de gest\u00e3o. Introduz \n\nindepend\u00eancia e \u00e9 capaz de aportar olhares alternativos, contribuindo \n\nassim para a qualidade das decis\u00f5es.\u201d \n\n \n\n\u201cN\u00e3o. O modelo de governan\u00e7a corporativa da Petrobras \u00e9 \n\ndesenhado com uma s\u00e9rie de sistemas colegiados de decis\u00e3o, que \n\nenvolvem diversas pessoas diferentes, no qual apenas uma delas \u00e9 \n\neleita pelos empregados da companhia. Dessa forma, a simples \n\npresen\u00e7a deste faz uma diferen\u00e7a muito pequena para o modelo.\u201d \n\n \n\n\u201cAs atividades sindicais n\u00e3o podem, sob qualquer pretexto, se \n\nsobrepor ao cumprimento dos deveres fiduci\u00e1rios do Conselheiro dos \n\nEmpregados, com destaque no que se refere \u00e0 obriga\u00e7\u00e3o de \n\npreserva\u00e7\u00e3o da boa imagem da companhia e a prote\u00e7\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o recebida em raz\u00e3o do cargo de administrador, lembrando \n\nque a atividade do conselheiro deve ser a de conciliador de interesses. \n\nSob esse aspecto, n\u00e3o vemos com bons olhos atitudes que tenham por \n\nbase o discurso da disputa entre capital e trabalho: ambos s\u00e3o fatores \n\nindispens\u00e1veis ao processo produtivo e ao desenvolvimento das \n\norganiza\u00e7\u00f5es, devendo-se buscar a integra\u00e7\u00e3o dos trabalhadores na \n\nvida e no desenvolvimento da empresa. Experi\u00eancias recentes \n\nevidenciam que estamos vivenciando novas situa\u00e7\u00f5es de aprendizado \n\na respeito do papel do Conselheiro dos Empregados.\u201d \n\n \n\n\u201cA inclus\u00e3o de um representante dos empregados ampliou a presen\u00e7a \n\nde stakeholders no Conselho. Contudo, o seu uso em sociedades \n\ncontroladas, em que a maioria do Conselho \u00e9 eleita pelo controlador, \n\nse torna menos eficiente.\u201d \n\n \n\n\u201cSim, contribui porque traz transpar\u00eancia ao processo decis\u00f3rio \n\ndefinido pelo Conselho de Administra\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n \n\n\u201cSim, contribui, pois permite a participa\u00e7\u00e3o efetiva da m\u00e3o de obra \n\nda empresa no processo decis\u00f3rio.\u201d \n\n \n\n\u201cSim. A inclus\u00e3o do assento para o representante dos empregados no \n\nConselho de Administra\u00e7\u00e3o constr\u00f3i um modelo de governan\u00e7a \n\nparticipativo.\u201d \n\n \n\n6) Espa\u00e7o aberto para opini\u00f5es, sugest\u00f5es, cr\u00edticas e recomenda\u00e7\u00f5es sobre o tema. As \n\ncontribui\u00e7\u00f5es servir\u00e3o como li\u00e7\u00f5es aprendidas para futuras sugest\u00f5es de melhoria do \n\nprocesso e novas pesquisas sobre o tema. \n\n\n\n117 \n\n \n\n \n\n\u201c\u00c9 um processo relativamente recente, entre 4 e 5 anos, portanto \n\nainda em fase de amadurecimento na companhia. Muitos empregados \n\nainda n\u00e3o conhecem ou n\u00e3o demonstram interesse pelo tema e a \n\nempresa agora come\u00e7a a tratar a quest\u00e3o. Muitos trabalhadores tem \n\nacesso limitado a terminais de computadores, informa\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o e \n\ngovernan\u00e7a, ou seja, ficam muito envolvidos com a opera\u00e7\u00e3o em suas \n\nrespectivas unidades e n\u00e3o enxergam import\u00e2ncia no assunto. N\u00e3o \n\nconseguem avaliar o impacto que isso traz na rotina e no dia-a-dia da \n\ncompanhia. Entendo que deve haver uma maior divulga\u00e7\u00e3o sobre \n\ntodos os aspectos que envolvem a governan\u00e7a corporativa, dentre elas \n\na atua\u00e7\u00e3o do Conselho. \u00c9 muito importante que todos conhe\u00e7am e \n\ncobrem que as atribui\u00e7\u00f5es do Conselho sejam bem desempenhadas, \n\nsempre visando o alcance dos melhores resultados para a Petrobras, \n\ndevendo-se tomar cuidado com influ\u00eancias, demandas e interesses \n\nexternos, fato muito comum em sociedades de economia mista.\u201d \n\n \n\n\u201cO debate no CA deve ser t\u00e3o rico quanto poss\u00edvel. Os empregados \n\ndet\u00eam informa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o podem ser obtidas diretamente da gest\u00e3o, \n\nespecialmente numa companhia onde os cargos de dire\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\npreenchidos por indica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e os indicados, muitas vezes, \n\ndesconhecem a realidade da empresa e pensam de modo inteiramente \n\ndesalinhado dos diversos entendimentos dos empregados. Um \n\nrepresentante dos empregados no CA pode suprir parte dessa lacuna: \n\no entendimento e as alternativas advogadas pelo candidato eleito e \n\nseus eleitores. Mas n\u00e3o oferece ao Conselho a vis\u00e3o dos demais. \n\nTalvez mais efetivo fosse ter um conselho de empregados que \n\nassessorasse o CA, oferecendo-lhe as m\u00faltiplas vis\u00f5es e n\u00e3o apenas \n\numa. A responsabiliza\u00e7\u00e3o individual do conselheiro do CA tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o parece consistente com o papel de representante do coletivo dos \n\nempregados. Um conselho de empregados, assessor do CA, com \n\nestatuto e miss\u00e3o pr\u00f3prios, seria mais pertinente e contornaria \n\ntamb\u00e9m esse problema. O mesmo argumento pode ser usado, em \n\nparte, para o conselheiro que representa os minorit\u00e1rios.\u201d  \n\n \n\n\u201cAs companhias com boas pr\u00e1ticas de governan\u00e7a corporativa \n\npossuem uma s\u00e9rie de regramentos internos, tais como regimentos \n\ninternos, pol\u00edticas, diretrizes, c\u00f3digo de conduta, al\u00e9m de adotar um \n\nou mais canais de den\u00fancia ou de comunica\u00e7\u00e3o. Esse conjunto de \n\nnormas vincula todos os administradores da sociedade, inclusive o \n\nConselheiro dos Empregados. Caso o presidente do Conselho de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o tenha a atribui\u00e7\u00e3o de ser o facilitador da intera\u00e7\u00e3o do \n\nConselho com a Diretoria, deve o Conselheiro dos Empregados \n\natender a esse procedimento, evitando contatos diretos com a gest\u00e3o. \n\nNa mesma linha, n\u00e3o pode esse profissional se \u2018arvorar\u2019 em ser o \n\nouvidor da organiza\u00e7\u00e3o, criando um canal de den\u00fancia paralelo ao \n\ninstitucional. O canal de den\u00fancias oficial da organiza\u00e7\u00e3o deve ser o \n\n\u00fanico a ser utilizado. Para preservar a imagem da corpora\u00e7\u00e3o, devem \n\nos Conselheiros de Administra\u00e7\u00e3o agir com cuidado, dilig\u00eancia, \n\ntomar decis\u00f5es de forma fundamentada, informada, refletida e \n\nindependente, buscando sempre a satisfa\u00e7\u00e3o do interesse social.\u201d  \n\n\n\n118 \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cO Conselheiro de Administra\u00e7\u00e3o n\u00e3o representa a companhia, n\u00e3o \n\ndeve ele tecer, portanto, publicamente, considera\u00e7\u00f5es a seu respeito, \n\ntampouco sobre suas pol\u00edticas ou decis\u00f5es. Sob este aspecto, \u00e9 \n\nrecomend\u00e1vel que toda organiza\u00e7\u00e3o tenha uma Pol\u00edtica de Porta \n\nVozes.\u201d \n\n \n\n\u201cMuitos criticam os mecanismos de mitiga\u00e7\u00e3o dos conflitos de \n\ninteresses estabelecidos pela lei que instituiu a obrigatoriedade do \n\nconselheiro eleito pelos empregados; havendo inclusive solicita\u00e7\u00f5es \n\nde reformula\u00e7\u00f5es da legisla\u00e7\u00e3o no sentido de exclu\u00ed-los. Ao inv\u00e9s de \n\nretir\u00e1-los, a discuss\u00e3o deveria ser em torno de como ampliar os \n\nmecanismos de mitiga\u00e7\u00e3o de conflito de interesses em outros casos, \n\ncomo aqueles em que os controladores n\u00e3o poderiam votar.\u201d \n\n \n\n\u201cCada diretoria deveria ter um representante do empregado e entre \n\nestes seria escolhido, de forma democr\u00e1tica, o representante do \n\nempregado da Petrobras. Neste formato, seria constru\u00eddo um f\u00f3rum \n\npara discuss\u00e3o de demandas e temas de interesse da companhia, com \n\nampla participa\u00e7\u00e3o dos empregados. Este f\u00f3rum se reuniria \n\nperiodicamente e teria poder deliberativo.\u201d \n\n \n\n\u201cA empresa deveria liberar 50% da jornada do representante do \n\nempregado para dedica\u00e7\u00e3o ao seu papel como RE. Tamb\u00e9m deveria \n\nfornecer condi\u00e7\u00f5es de log\u00edstica para que ele possa comparecer a \n\ndeterminados locais da empresa em que sejam apresentadas \n\ndemandas de interesse do CA.\u201d \n\n \n\n\u201cO processo eleitoral j\u00e1 est\u00e1 amadurecido e deixa claro para os \n\nempregados que qualquer um pode chegar a representante dos \n\nempregados no Conselho. N\u00e3o precisa estar necessariamente \n\nvinculado a nenhuma associa\u00e7\u00e3o ou sindicato.\u201d \n\n \n\n\u201cA Petrobras vive um momento de grande repercuss\u00e3o na m\u00eddia e \n\nest\u00e1 com uma agenda nitidamente voltada para a solu\u00e7\u00e3o dos \n\nproblemas financeiros, muito mais ligada ao capital do que ao \n\ntrabalho. A elei\u00e7\u00e3o de uma chapa sem liga\u00e7\u00e3o com o sindicato, de \n\ncerto modo, sinaliza ao mercado e \u00e0 m\u00eddia que os empregados \n\ntamb\u00e9m est\u00e3o interessados e preocupados com essa agenda de \n\nsolu\u00e7\u00e3o dos problemas econ\u00f4micos, talvez mais do que com as \n\nquest\u00f5es trabalhistas propriamente. Contudo, \u00e9 papel indeleg\u00e1vel do \n\nrepresentante do empregado fazer essa decodifica\u00e7\u00e3o e levar e trazer \n\nao Conselho as preocupa\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises dos impactos que essas \n\ndecis\u00f5es t\u00eam sobre os trabalhadores.\u201d \n\n \n\n\u201cA presen\u00e7a do representante dos empregados no CA n\u00e3o \u00e9 um tema \n\nf\u00e1cil e de amplo dom\u00ednio e literatura no Brasil, est\u00e1 mais restrito a \n\ngrupos focados nesse assunto. Neste sentido, este trabalho ir\u00e1 \n\ncontribuir muito com este aprendizado.\u201d \n\n \n\n\n\n119 \n\n \n\n \n\nBloco IV \u2013 Nuvem de palavras e Matriz SWOT dos resultados da pesquisa \n\n  \n\nPara auxiliar a an\u00e1lise e verifica\u00e7\u00e3o dos resultados foram aplicadas as ferramentas \n\neletr\u00f4nicas geradoras de nuvens de palavras TreeCloud, de V\u00e9ronis et al. (2007) e Wordle, de \n\nFeinberg (2008), a partir do material apurado nos question\u00e1rios e nas entrevistas que \n\ncomp\u00f5em o corpus textual analisado. A escolha das ferramentas deu-se em fun\u00e7\u00e3o de alguns \n\natributos, como a realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise na l\u00edngua portuguesa, facilidade de acesso pelos sites, \n\ngratuidade, navegabilidade e possibilidade de v\u00e1rias combina\u00e7\u00f5es e exporta\u00e7\u00e3o dos dados.   \n\nA nuvem de palavras permite a visualiza\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos na pesquisa e \n\ndemonstra a repeti\u00e7\u00e3o dos termos mais frequentes e sua intensidade, em termos de tamanho e \n\ncor. Contudo, \u00e9 apenas a fra\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise textual mais ampla, que envolve a an\u00e1lise \n\nsem\u00e2ntica, a an\u00e1lise de conte\u00fado e a an\u00e1lise do discurso, conforme definidas por Bardin \n\n(2011) e Bauer e Gaskell (2002), metodologias amplamente difundidas no meio acad\u00eamico e \n\nque podem contribuir para aprofundar as interpreta\u00e7\u00f5es realizadas, em estudos espec\u00edficos.  \n\nO resultado da nuvem de palavras representa a desconstru\u00e7\u00e3o do corpus textual, a \n\npartir de t\u00e9cnicas de an\u00e1lises estat\u00edsticas de dados textuais. Na visualiza\u00e7\u00e3o da nuvem, o \n\ntamanho das palavras \u00e9 medido pela relev\u00e2ncia de seus elementos na identifica\u00e7\u00e3o do \n\nproblema de pesquisa. A seguir, a representa\u00e7\u00e3o da nuvem de palavras do Wordle (figura 10). \n\n \n\n \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 10 \u2013 Nuvem de palavras Wordle\u2122 \u00a9 2008 Jonathan Feinberg \n\nFonte: elaborado pela autora a partir da ferramenta on-line Wordle\u2122 \n\n\n\n120 \n\n \n\n \n\n As ferramentas TreeCloud e Wordle, produziram diferentes nuvens de palavras, nas \n\nquais aparecem em destaque as palavras citadas com mais frequ\u00eancia. As ferramentas geram \n\num relat\u00f3rio sobre o n\u00famero de vezes em que cada palavra foi citada. Entre as palavras mais \n\ncitadas, destacam-se: empregados (48 men\u00e7\u00f5es), Conselho (36 men\u00e7\u00f5es), Administra\u00e7\u00e3o (36 \n\nmen\u00e7\u00f5es), empresa (22 men\u00e7\u00f5es), representante (21 men\u00e7\u00f5es), conselheiro (21 men\u00e7\u00f5es) e \n\nprocesso (21 men\u00e7\u00f5es). A seguir, surgem palavras que pertencem a um mesmo agrupamento, \n\ncomo companhia (16 men\u00e7\u00f5es) e Petrobras (12 men\u00e7\u00f5es) e outros termos como decis\u00f5es (14 \n\nmen\u00e7\u00f5es), governan\u00e7a (11 men\u00e7\u00f5es), gest\u00e3o (11 men\u00e7\u00f5es) e interesses (11 men\u00e7\u00f5es). \n\nO m\u00e9todo de an\u00e1lise das ferramentas \u00e9 heur\u00edstico, pois busca um atalho, em forma de \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o direta, para a solu\u00e7\u00e3o de problemas, no caso, a repeti\u00e7\u00e3o de palavras com um \n\ndeterminado sentido. Assim, o mesmo objeto medido \u00e9 utilizado para representar as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre os objetos que est\u00e3o sendo medidos, os resultados da pesquisa qualitativa. Abaixo, est\u00e1 \n\nrepresentada a nuvem de palavras do TreeCloud (figura 11).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Nuvem de palavras TreeCloud do projeto de disserta\u00e7\u00e3o \u00a9 2007-2014 \n\nFonte: elaborado pela autora a partir da ferramenta eletr\u00f4nica TreeCloud \n\n\n\n121 \n\n \n\n \n\nO outro m\u00e9todo de an\u00e1lise dos resultados utilizado na pesquisa, este com objetivos \n\nmais relacionados \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o do estudo para a \u00e1rea de conhecimento e para a melhoria dos \n\nindicadores da empresa em rela\u00e7\u00e3o ao processo de elei\u00e7\u00e3o do representante dos empregados \n\nfoi a Matriz SWOT, de an\u00e1lise de for\u00e7as (strengths), fraquezas (weaknesses), amea\u00e7as \n\n(threats) e oportunidades (opportunities). A t\u00e9cnica, desenvolvida por pesquisadores da \n\nUniversidade de Stanford (EUA), na d\u00e9cada de 1960, permite a an\u00e1lise de cen\u00e1rios, \n\nantecipando os potenciais riscos e incertezas cr\u00edticas presentes nos ambientes interno e \n\nexterno da organiza\u00e7\u00e3o e a prepara\u00e7\u00e3o de op\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas de atua\u00e7\u00e3o.   \n\nN\u00e3o se trata aqui de realizar uma an\u00e1lise SWOT em profundidade, visto esta n\u00e3o estar \n\ndelimitada no escopo do trabalho; mas de oferecer um quadro mais amplo e resumido do \n\npensamento de uma parcela representativa da for\u00e7a de trabalho sobre o tema. Como na an\u00e1lise \n\nanterior, emergem nesse quadro opini\u00f5es, percep\u00e7\u00f5es, emo\u00e7\u00f5es e sentimentos antes dispersos.  \n\nA visualiza\u00e7\u00e3o da matriz (figura 12) permite o entendimento dos elementos presentes \n\nnos discursos e favorece o estabelecimento de linhas de atua\u00e7\u00e3o futuras, na forma de planos \n\nde a\u00e7\u00e3o. A repeti\u00e7\u00e3o de determinados temas permite a constata\u00e7\u00e3o dos pontos cr\u00edticos do \n\nprocesso: participa\u00e7\u00e3o, debate, comunica\u00e7\u00e3o, conhecimento, capacita\u00e7\u00e3o e diversidade.   \n\n \n\n  \n\n        SWOT - FATORES INTERNOS \n            \n\n6 MAIORES FOR\u00c7AS  6 MAIORES FRAQUEZAS  \n\n? Maior proximidade com a Alta Administra\u00e7\u00e3o  \n\n? Maior participa\u00e7\u00e3o decis\u00f3ria \n\n? Pluralidade de vis\u00f5es para o colegiado \n\n? Relev\u00e2ncia do papel do representante \n\n? Enriquecimento do debate no colegiado \n\n? Maior diversidade na composi\u00e7\u00e3o \n\n? Vi\u00e9s ideol\u00f3gico (pol\u00edtico-sindical) \n\n? Baixa participa\u00e7\u00e3o dos empregados \n\n? Comunica\u00e7\u00e3o pouco efetiva do processo \n\n? Debate eleitoral restrito (di\u00e1logo) \n\n? Aus\u00eancia de capacita\u00e7\u00e3o e conhecimento \n\n? Falta de representatividade \n\n \n\n        SWOT - FATORES EXTERNOS \n \n\n6 MAIORES OPORTUNIDADES  6 MAIORES AMEA\u00c7AS  \n\n? Prepara\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o continuadas \n\n? Amplia\u00e7\u00e3o do debate nos v\u00e1rios n\u00edveis \n\n? Melhoria da comunica\u00e7\u00e3o com os empregados \n\n? Amplia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o dos empregados \n\n? Melhoria dos sistemas informacionais \n\n? Aumento da diversidade  \n\n? Queda na participa\u00e7\u00e3o dos empregados \n\n? Concorr\u00eancia dos sindicatos \n\n? Desequil\u00edbrio de for\u00e7as na campanha \n\n? Interesses antag\u00f4nicos ou conflitantes \n\n? Falta de conhecimento e experi\u00eancia  \n\n? Vazamento de informa\u00e7\u00f5es sens\u00edveis \n \n\nFigura 12 \u2013 Matriz SWOT do processo eleitoral na Petrobras \n\nFonte: Elaborado pela autora com base no modelo SWOT \n\n\n\n122 \n\n \n\n \n\n \n\n4.2.7 Li\u00e7\u00f5es aprendidas no processo \n\n \n\nA partir do aprendizado adquirido pela experi\u00eancia de implanta\u00e7\u00e3o do assento para o \n\nrepresentante dos empregados no CA da Petrobras, permite-se extrair o amadurecimento \n\nnecess\u00e1rio para a pr\u00e1tica de gest\u00e3o do conhecimento na organiza\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de \n\ncinco pleitos, o processo passou por melhorias, incorporando quest\u00f5es de pleitos anteriores, a \n\npartir do aprendizado da comiss\u00e3o eleitoral. Ao final de cada pleito \u00e9 feita uma avalia\u00e7\u00e3o, um \n\nrelat\u00f3rio e a verifica\u00e7\u00e3o da incorpora\u00e7\u00e3o de melhorias dos pleitos anteriores. \n\nNa Petrobras, a gest\u00e3o do conhecimento \u00e9 um processo cont\u00ednuo, que objetiva \n\nidentificar, criar, preservar, compartilhar e aplicar conhecimentos necess\u00e1rios \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de \n\nprojetos e \u00e0 inova\u00e7\u00e3o dos processos na companhia.  A representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do Modelo de \n\nGest\u00e3o do Conhecimento na Petrobras (figura 13) traduz o esfor\u00e7o em transformar o \n\nconhecimento individual em conhecimento coletivo e em conhecimento organizacional. A \n\nsustenta\u00e7\u00e3o do modelo est\u00e1 fundamentada nos pilares pessoas, processo, lideran\u00e7a e cultura e \n\nna sinergia entre esses elementos. \n\nAl\u00e9m da vis\u00e3o de melhoria do processo eleitoral e seus desdobramentos, outro aspecto \n\nfundamental diz respeito \u00e0 cultura organizacional. Sob esse prisma, esse novo elemento nas \n\norganiza\u00e7\u00f5es \u2013 o representante dos empregados no Conselho de Administra\u00e7\u00e3o \u2013 tem um \n\npotencial transformador da cultura e agregador dos valores, contribuindo para o \n\nfortalecimento do modelo de governan\u00e7a corporativa e para a perenidade da organiza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 13 \u2013 Modelo de gest\u00e3o do conhecimento da Petrobras \n\nFonte: \u00a9Copyright Petrobras 2015 \n\n\n\n123 \n\n \n\n \n\n5 CONCLUS\u00c3O  \n\n \n\nPeter Senge (2009), ao refletir sobre o futuro das empresas no s\u00e9culo XXI, alerta que \n\n\u201ch\u00e1 um grande cassino em cima da economia real, e os participantes do jogo, cada vez mais, \n\nest\u00e3o impondo os rumos dos neg\u00f3cios reais\u201d. Mintzberg (2000) acrescenta que o modelo \n\nempresarial americano, com \u00eanfase no direito praticamente ilimitado dos acionistas e as \n\nescalas salariais galopantes dos executivos refletem um desequil\u00edbrio e um risco. \n\nLodi (2000) observa que o debate sobre governan\u00e7a corporativa, surgido na Inglaterra \n\nh\u00e1 d\u00e9cadas, lan\u00e7a uma quest\u00e3o fundamental, se a empresa existe para atender aos seus \n\nacionistas ou tamb\u00e9m aos demais stakeholders, um grupo de interesses mais amplo, composto \n\ntamb\u00e9m pelos empregados, entre outros, tendo os conselhos de administra\u00e7\u00e3o como \n\nmediadores e os conselheiros, como portadores de obriga\u00e7\u00f5es de longo prazo e confian\u00e7a para \n\ncom todas as partes, buscando uma garantia rent\u00e1vel e sustent\u00e1vel para a organiza\u00e7\u00e3o. \n\nDo mesmo modo, o discurso do capital n\u00e3o \u00e9 excludente ao discurso do trabalho, \n\nsendo poss\u00edvel a harmoniza\u00e7\u00e3o de objetivos que promova um gradativo empoderamento da \n\nclasse trabalhadora. Neste sentido, a presen\u00e7a de um representante dos empregados nos \n\nconselhos de administra\u00e7\u00e3o, embora uma importante conquista, n\u00e3o representa, por si s\u00f3, uma \n\ngarantia de efetividade do exerc\u00edcio desse direito. \u00c9 preciso concentrar esfor\u00e7os no \n\nestabelecimento de um equil\u00edbrio de for\u00e7as no jogo de poder dos atores nesse contexto.  \n\n\u00c9 preciso ainda levar em conta a heterogeneidade das organiza\u00e7\u00f5es e a Petrobras \n\nrepresenta este mosaico de culturas, interesses e influ\u00eancias externas que tornam um desafio \n\nmaior sustentar as diferen\u00e7as e eliminar os ru\u00eddos e as interfer\u00eancias. Contudo, esse caminho \n\nse faz pelo amadurecimento e pelo consenso em torno do melhor interesse para a companhia, \n\nque garanta a sua sustentabilidade no longo prazo e deixe um legado para as futuras gera\u00e7\u00f5es.  \n\nEm um tempo em que predomina uma crise de esperan\u00e7a e desalento, em que os ditos \n\nrepresentantes das institui\u00e7\u00f5es j\u00e1 n\u00e3o as representam, em que a democracia luta para \n\nsobreviver, \u00e9 preciso lan\u00e7ar uma nova pedra fundamental que una as expectativas e anseios \n\ndas pessoas em torno de um modelo de organiza\u00e7\u00e3o que busque simetria de interesses, a\u00e7\u00f5es  \n\ne informa\u00e7\u00f5es e que priorize o humano que existe em tudo.  \n\nAssim, conclui-se que a presen\u00e7a de um representante dos trabalhadores no mais alto \n\n\u00f3rg\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o \u00e9 um avan\u00e7o institucional e contribui para constru\u00e7\u00e3o de um novo \n\nmodelo de governan\u00e7a corporativa na Petrobras, com uma dimens\u00e3o mais humana e \n\nparticipativa. Outras tend\u00eancias apontam no sentido de uma maior converg\u00eancia de interesses \n\ne maior diversidade na sala de reuni\u00f5es dos conselhos de administra\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XXI.   \n\n\n\n124 \n\n \n\n \n\n  \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICAS. NBR 14724:2011. Informa\u00e7\u00e3o e \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o \u2013 Trabalhos acad\u00eamicos \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, 2011. \n\n \n\n \n\nAGAMBEN, Giorgio. Estado de exce\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Boitempo Editorial, 2004. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;https://docs.google.com/file/d/0B6eHj5egjfFva3hIQVJTMllLY0E/edit?pli=1>. Acesso \n\nem: 7 mar. 2015.   \n\n \n\n \n\n______. Benjamin e il capitalismo. Lo Straniero, n. 155, mai. 2013. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://lostraniero.net/archivio-2013/152-maggio-2013-n-155/803-un-commento-oggi.html >. \n\nAcesso em: 26 mar. 2015.  \n\n \n\n \n\nAGLIETTA, M. e A. REB\u00c9RIOUX. D\u00e9rives du capitalisme financier. Paris: Albin Michel, \n\n2004. \n\n \n\n \n\nALEMANHA. Gesetz \u00fcber die Mitbestimmung der Arbeitnehmer (Mitbestimmungsgesetz \n\n- MitbestG). Mitbestimmungsgesetz vom 4. Mai 1976 (BGBl. I S. 1153), das zuletzt durch \n\nArtikel 7 des Gesetzes vom 24. April 2015 (BGBl. I S. 642) ge\u00e4ndert worden ist \n\n \n\n \n\nAMORIM, Wilson A. Costa de; FISCHER, A. L. A aprendizagem organizacional e suas \n\nbases econ\u00f4micas. Nova econ.,  Belo Horizonte ,  v. 23, n. 2, ago.  2015 . Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-\n\n63512013000200004&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em  12 jun. 2015. \n\n \n\n \n\nANDRADE, Adriana; ROSSETTI, Jos\u00e9 Paschoa. Governan\u00e7a corporativa: fundamentos, \n\ndesenvolvimento e tend\u00eancias. 7 ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2014. \n\n \n\n \n\nANTUNES, Ricardo; ALVES, Giovanni. As muta\u00e7\u00f5es no mundo do trabalho na era da \n\nmundializa\u00e7\u00e3o do capital. Educ. Soc., Campinas, v. 25, n. 87, ago. 2004. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0101-\n\n73302004000200003&amp;lng=pt&amp;nrm=iso> . Acesso em: 27 mar. 2015. \n\n \n\n \n\n______. Afinal, quem \u00e9 a classe trabalhadora hoje? Revista da RET \u2013 Rede de Estudos do \n\nTrabalho., Mar\u00edlia, ano 2, n.3, 2008.  Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.estudosdotrabalho.org>. \n\nAcesso em: 27 mar. 2015.  \n\n \n\n \n\n\n\n125 \n\n \n\n \n\n______. O trabalho e seus sentidos. Revista Debate &amp; Sociedade, Uberl\u00e2ndia, v.1, n. 1, \n\n2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.catolicaonline.com.br/debateesociedade>. Acesso em: 29 \n\nmar. 2015.  \n\n \n\n \n\nAVELAR JR. O.V. Reorganiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica, institucionaliza\u00e7\u00e3o e governan\u00e7a corporativa: \n\num estudo de caso em uma empresa de economia mista. Perspectivas em Gest\u00e3o &amp; \n\nConhecimento, Jo\u00e3o Pessoa, v.2, n.1, jan./jun. 2012. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://periodicos.ufpb.br/ojs2/index.php/pgc>. Acesso em: 04 abr. 2015. \n\n \n\n \n\nBARBOSA, Rui. Obras completas. Salvador, 1893, v. 20, t. 1, p. 13. Dispon\u00edvel em: \n\n&lt;http://www.casaruibarbosa.gov.br/scripts/scripts/rui/mostrafrasesrui.idc?CodFrase=274>. \n\nAcesso em: 7 abr. 2015.  \n\n \n\n \n\nBARDIN, Laurance. An\u00e1lise de conte\u00fado. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es 70, 2011. \n\n \n\n \n\nBAUER, M; GASKELL, G. Pesquisa qualitativa com texto, imagem e som: um manual \n\npr\u00e1tico. Petr\u00f3polis: Editora Vozes, 2002. \n\n \n\n \n\nBENJAMIN, Walter; L\u00d6WY, Michael (Org.). O capitalismo como religi\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \n\nBoitempo Editorial, 2013.  \n\n \n\n \n\nBLAIR, Margaret M., Closing the theory gap: how the economic theory of property rights can \n\nhelp bring stakeholders back into theories of the firm. Journal of Management and \n\nGovernance, vol. 9, 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http://ssrn.com/abstract=788864>. Acesso em: 29 \n\nmar. 2015.  \n\n \n\n \n\nBOOTH, Wayne C.; COLOMB, Gregory G.; WILLIAMS, Joseph M. A arte da pesquisa. \n\nS\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2005. \n\n \n\n \n\nBOURDIER, P.; FRITSCH, P. O campo pol\u00edtico. In: GRANDES CONFER\u00caNCIAS DE \n\nLYON, 2., 1999, Universidade Lumi\u00e8re-Lyon. Rev. Bras. Ci\u00eanc. Pol\u00edt.,  Bras\u00edlia,  n. 5, jul. \n\n2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-\n\n33522011000100008&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 26 mar.  2015.  \n\n \n\n \n\n______. O poder simb\u00f3lico.  Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1989. \n\n \n\n \n\nBRASIL. Lei ordin\u00e1ria n\no\n 6.404, de 15 de dezembro de 1976. Disp\u00f5e sobre as sociedades \n\npor a\u00e7\u00f5es. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Poder Executivo, Bras\u00edlia, DF, \n\n17 dez. 1976. p. 1.  \n\n \n\n\n\n126 \n\n \n\n \n\n \n\nBRASIL. Lei ordin\u00e1ria n\no\n 10.303, de 31 de outubro de 2001. Altera e acrescenta \n\ndispositivos na Lei n\u00ba 6.404, de 15 de dezembro de 1976, que disp\u00f5e sobre as Sociedades por \n\nA\u00e7\u00f5es, e na Lei n\u00ba 6.385, de 7 de dezembro de 1976, que disp\u00f5e sobre o mercado de valores \n\nmobili\u00e1rios e cria a Comiss\u00e3o de Valores Mobili\u00e1rios. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica \n\nFederativa do Brasil, Poder Executivo, Bras\u00edlia, DF, 1 nov. 2001. p. 4.  \n\n \n\n \n\nBRASIL. Lei ordin\u00e1ria n\no\n 12.353, de 28 de dezembro de 2010. Di\u00e1rio Oficial [da] \n\nRep\u00fablica Federativa do Brasil, Poder Executivo, Bras\u00edlia, DF, 29 dez. 2010. Se\u00e7\u00e3o 1, p. 11.  \n\n \n\n \n\nBRASIL. Lei ordin\u00e1ria n\no\n 12.527, de 18 de novembro de 2011. Di\u00e1rio Oficial [da] \n\nRep\u00fablica Federativa do Brasil, Poder Executivo, Bras\u00edlia, DF, 18 nov. 2011. p. 1.  \n\n \n\n \n\nBRASIL. Portaria do Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o n\u00ba 26, de 11 de \n\nmar\u00e7o de 2011. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Poder Executivo, \n\nBras\u00edlia, DF, 14 mar. 2011. Se\u00e7\u00e3o 1, p. 106.  \n\n \n\n \n\nCAAM\u00c3NO, Paulo Castro. Pr\u00e1ticas de governan\u00e7a corporativa em fundo de pens\u00e3o. \n\nEstudo de um caso brasileiro. 2007. 133f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado Profissional em Sistemas de \n\nGest\u00e3o) Departamento de Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, Universidade Federal Fluminense, \n\nNiter\u00f3i, 2007. \n\n \n\n \n\nCAMARGO, Jo\u00e3o Laudo de. Conselheiro de administra\u00e7\u00e3o representante de empregados. \n\nRevista RI - Relac\u00f5es com Investidores, Rio de Janeiro, n. 199, Nov. 2015.  \n\n \n\n \n\nCAMILO, S. P. O.; MARCON, R.; BANDEIRA-DE-MELLO. Conex\u00f5es pol\u00edticas das firmas \n\ne seus efeitos na performance: uma converg\u00eancia entre as perspectivas da governan\u00e7a e da \n\ndepend\u00eancia de recursos \u2013 um ensaio te\u00f3rico. Revista Alcance \u2013 Eletr\u00f4nica, v. 19, n. 2, \n\nabr./jun. 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://dx.doi.org/10.14210/alcance.v19n2.p241-258>. Acesso \n\nem: 18 jun. 2015.  \n\n \n\n \n\nCAPPELLE, M.C. A.; MELO, M. C. de O; BRITO, M. J. Rela\u00e7\u00f5es de poder segundo Bordieu \n\ne Foucault: uma proposta de articula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica para a an\u00e1lise das organiza\u00e7\u00f5es. \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es Rurais &amp; Agroindustriais, Lavras, v.7, n.3, 2005.  \n\n \n\n \n\nCARVALHAL, Andr\u00e9 Luiz; LEAL, Ricardo P. C. Governan\u00e7a corporativa: evid\u00eancias \n\nemp\u00edricas no Brasil. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2007. \n\n \n\n \n\nCARVALHO, C. A.; VIEIRA, M. F. V.; GOULART, S. A trajet\u00f3ria conservadora da teoria \n\ninstitucional. Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \u2013 RAP, Rio de Janeiro, v. 39, n. 4, jul./ago. \n\n\n\n127 \n\n \n\n \n\n2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=241021497002>. Acesso em: 1 \n\nago. 2015. \n\n \n\n \n\nCAVALCANTI, Vera L\u00facia dos Santos. \u201cLideran\u00e7a transformadora\u201d e \u201cn\u00edveis de \n\nconsci\u00eancia corporativa\u201d. Estudo de caso em empresa do ramo de varejo. 2004. 130f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado Profissional em Sistemas de Gest\u00e3o) Departamento de Engenharia de \n\nProdu\u00e7\u00e3o, Universidade Federal Fluminense, Niter\u00f3i, 2004. \n\n \n\n \n\nCHARAN, Ram. Reinventando a governan\u00e7a corporativa: por que as estrat\u00e9gias de \n\natua\u00e7\u00e3o dos conselheiros podem determinar o sucesso ou o fracasso de uma empresa. Rio de \n\nJaneiro: Campus Elsevier, 2010. \n\n \n\n \n\nCHAVES, Renato.  Conselheiros de administra\u00e7\u00e3o eleitos pelos empregados: o debate nasceu \n\nerrado. Blog da governan\u00e7a, mar. 2011. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.blogdagovernanca.com/>. Acesso em: 28 de jul. 2014. \n\n \n\n \n\nCHOO, Chun Wei. A organiza\u00e7\u00e3o do conhecimento: como as organiza\u00e7\u00f5es usam a \n\ninforma\u00e7\u00e3o para criar significado, construir conhecimento e tomar decis\u00f5es. 3 ed. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora Senac S\u00e3o Paulo, 2011.  \n\n \n\n \n\nCOLBARI, A. L.Gest\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o: a representa\u00e7\u00e3o de interesses no local de trabalho. \n\nRevista ADM.MADE, v. 12, n. 2, 2008. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.spell.org.br/documentos/ver/1204/gestao-e-regulacao--a-representacao-de-\n\ninteresses-no-local-de-trabalho>. Acesso em: 11 de jul. 2015.  \n\n \n\n \n\nCOSTA, H.G. Modelo para webibliomining: proposta e caso de aplica\u00e7\u00e3o. Revista da FAE, \n\nCuritiba, v.13, n.1, 2010. \n\n \n\n \n\nCRESWELL, John W. Projeto de pesquisa: m\u00e9todos qualitativo, quantitativo e misto. Porto \n\nAlegre: Artmed, 2007.  \n\n \n\n \n\nDAVENPORT, Thomas H.; PRUSAK, Laurence. Conhecimento empresarial: como as \n\norganiza\u00e7\u00f5es gerenciam o seu capital intelectual. Rio de Janeiro: Elsevier, 2003.  \n\n \n\n \n\nDIMAGGIO, P.; POWELL, W. W. A gaiola de ferro revisitada: isomorfismo institucional e \n\nracionalidade coletiva nos campos organizacionais. Revista de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas, \n\nS\u00e3o Paulo, v. 45, n. 2, abr./jun. 2005.  \n\n \n\n \n\nDINIZ, Eli. Governabilidade, democracia e reforma do estado: os desafios da constru\u00e7\u00e3o de \n\numa nova ordem no Brasil dos Anos 90. Dados \u2013 Revista de Ci\u00eancias Sociais, Rio de \n\n\n\n128 \n\n \n\n \n\nJaneiro, v. 38, n. 3, 1997. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0011-52581997000300003>. \n\nAcesso em: 3 mar. 2015.   \n\n \n\n \n\nDONADONE, Julio Cesar et al. Centralidade e fronteiras da empresa e as novas formas de \n\natua\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o da engenharia de produ\u00e7\u00e3o. In: OLIVEIRA, V. F.; CAVEGHAGHI, \n\nV.; M\u00c1SCULO, F. S. (Org). T\u00f3picos emergentes e desafios metodol\u00f3gicos em engenharia \n\nde produ\u00e7\u00e3o: casos, experi\u00eancias e proposi\u00e7\u00f5es, Rio de Janeiro: Abepro, 2010.v.3.Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.abepro.org.br/arquivos/websites/27/SD02_Centralidade_e_Fronteiras.doc>. \n\nAcesso em: 6 abr. 2015.  \n\n \n\n \n\nDRUCKER, P. F. Sociedade p\u00f3s-capitalista. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1993. \n\n \n\n \n\nDUARTE, Ricardo Seperuelo. Pr\u00e1ticas de governan\u00e7a corporativa. Estudo de caso em \n\norganiza\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os educacionais. 2007. 104f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado Profissional em \n\nSistemas de Gest\u00e3o) Departamento de Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, Universidade Federal \n\nFluminense, Niter\u00f3i, 2007. \n\n \n\n \n\nEXAME. Melhores e maiores. Indicadores setoriais. Vis\u00e3o geral: ind\u00fastria e servi\u00e7os. S\u00e3o \n\nPaulo: Editora Abril, jun. 2008.  \n\n \n\n \n\n______.______. As 1000 maiores empresas do Brasil. S\u00e3o Paulo: Editora Abril, jul. 2015. \n\n \n\n \n\nFEINBERG, J. Wordle. 2008. Dispon\u00edvel em http://www.wordle.net. Acesso em: \n\n10/12/2014. \n\n \n\n \n\nFIORI, Jos\u00e9 Lu\u00eds. O poder global e a nova geopol\u00edtica das na\u00e7\u00f5es. Cr\u00edtica y Emancipaci\u00f3n: \n\nrevista latinoamericana de ciencias sociales, Buenos Aires, n. 2, maio 2009. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://bibliotecavirtual.clacso.org.ar/ar/libros/secret/CyE/CyE2/06opo.pdf. Acesso em: 26 \n\nmar. 2015. \n\n \n\n  \n\nFONTES FILHO, J.; PICOLIN, L. M. Governan\u00e7a corporativa em empresas estatais: \n\navan\u00e7os, propostas e limita\u00e7\u00f5es. Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Rio de Janeiro: \n\nFunda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, n. 42, nov./dez. 2008. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0034-\n\n76122008000600007&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 18 out. 2015.  \n\n \n\n \n\nFOUCAULT, M. A microf\u00edsica do poder. 4 ed. Rio de Janeiro: Edi\u00e7\u00f5es Graal, 1984.  \n\n \n\n \n\n\n\n129 \n\n \n\n \n\nFREEMAN, R. Edward; MCVEA, John. A stakeholder approach to strategic management. \n\nDarden Business School Working Paper, n. 1-2, 2001. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://papers.ssrn.com/paper.taf?abstract_id=263511>. Acesso em: 6 abr. 2015.  \n\n \n\n \n\nFREITAS, Maria Ester de. Cultura organizacional: evolu\u00e7\u00e3o e cr\u00edtica. S\u00e3o  \n\nPaulo: Cengage Learning, 2012.  \n\n \n\n \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O GET\u00daLIO VARGAS. Conjuntura Econ\u00f4mica, Rio de Janeiro: FGV, v. 60, n. \n\n8, ago. 2008. \n\n \n\n \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O NACIONAL DA QUALIDADE. Conceitos fundamentais da excel\u00eancia em \n\ngest\u00e3o. S\u00e3o Paulo, nov. 2006.  \n\n \n\n \n\nFURLAN, Luiz Fernando. A governan\u00e7a p\u00fablica evolui e busca maior transpar\u00eancia. In: \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GOVERNAN\u00c7A CORPORATIVA. Uma d\u00e9cada de \n\ngovernan\u00e7a corporativa: hist\u00f3ria do IBGC, marcos e li\u00e7\u00f5es da experi\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Saint \n\nPaul Editora, 2006. \n\n \n\n \n\nGALBRAITH, John Kenneth. O novo estado industrial. Tradu\u00e7\u00e3o Le\u00f4nidas Gontijo de \n\nCarvalho. 3 ed. Boston: Houghton Mifflin Harcourt, 1979.  \n\n \n\n \n\nGOBBI, B.C. et al. Politizando o conceito de redes organizacionais: uma reflex\u00e3o te\u00f3rica da \n\ngovernan\u00e7a como jogo de poder. Cadernos Ebape.BR, Rio de Janeiro, v. 3, n. 1, 2005. \n\nDispon\u00edvel em: &lt;http://dx.doi.org/10.1590/S1679-39512005000100004 >. Acesso em: 11 \n\nago. 2014.  \n\n \n\n \n\nGOLDMAN. F. L. Governan\u00e7a do conhecimento e gest\u00e3o do conhecimento organizacional: \n\nantag\u00f4nicas ou complementares? Revista Gest\u00e3o &amp; Tecnologia, Pedro Leopoldo, v. 10, n. 2, \n\nago./dez. 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://revistagt.fpl.edu.br/get/article/view/56>. Acesso em: \n\n16 abr. 2015. \n\n \n\n \n\nGRAY, David E. Pesquisa no mundo real. 2 ed. Porto Alegre: Penso, 2012.  \n\n \n\n \n\nGRAYSON, D.; HODGES, A. Compromisso social e gest\u00e3o empresarial. S\u00e3o Paulo: \n\nPublifolha, 2002. \n\n \n\n \n\nGR\u00dcN, Roberto. A crise financeira, a guerra cultural e as transforma\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o \n\necon\u00f4mico brasileiro em 2009. Dados, Rio de Janeiro,  v. 53, n. 2, 2010. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0011-\n\n52582010000200001&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 26  mar.  2015. \n\n\n\n130 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n______. A domina\u00e7\u00e3o financeira no Brasil contempor\u00e2neo. Tempo Soc.,  S\u00e3o Paulo, v. 25, n. \n\n1, jun.  2013. Dispon\u00edvel em:<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-\n\n20702013000100010&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. Acesso em: 26 mar. 2015. \n\n \n\n \n\n______. Atores e a\u00e7\u00f5es na constru\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a corporativa brasileira. Revista \n\nBrasileira de Ci\u00eancias Sociais, S\u00e3o Paulo, v. 18, n. 52, jun. 2003. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-\n\n69092003000200008&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. Acesso em:  26  mar.  2015.   \n\n \n\n \n\n______. Converg\u00eancia das elites e inova\u00e7\u00f5es financeiras: a governan\u00e7a corporativa no Brasil. \n\nRevista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, S\u00e3o Paulo,  v. 20, n. 58, jun. 2005. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-\n\n69092005000200004&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. Acesso em:  26  mar.  2015. \n\n \n\n \n\nGUILL\u00c9N, Mauro F. Corporate governance and globalization: is there convergence across \n\ncountries?\u201d. Advances in Comparative International Management Journal, v. 13, 2000. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www-management.wharton.upenn.edu/guillen/PDF-\n\nDocuments/Corp_Gov_AICM_2000.pdf>. Acesso em: 26 mar. 2015. \n\n \n\n \n\nHALLAK, Beatriz Resende. O alinhamento de valores pessoais e organizacionais: um \n\nestudo de caso em uma empresa de energia. 2008. 94f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado Profissional em \n\nSistemas de Gest\u00e3o) Departamento de Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, Universidade Federal \n\nFluminense, Niter\u00f3i, 2008. \n\n \n\n \n\nHARVEY, David. O enigma do capital: e as crises do capitalismo. S\u00e3o Paulo: Boitempo \n\nEditorial, 2011.  \n\n \n\n \n\nHENDRIKS, C. Integrated deliberation: reconciling civil society's dual role in deliberative \n\ndemocracy. Political Studies Review, v. 54, 2006.  \n\n \n\n \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GOVERNAN\u00c7A CORPORATIVA. A pr\u00e1tica da \n\nsustentabilidade: desafios vividos por agentes da governan\u00e7a corporativa. S\u00e3o Paulo: IBGC, \n\n2009. \n\n \n\n \n\n______. C\u00f3digo das melhores pr\u00e1ticas de governan\u00e7a corporativa. 5ed. S\u00e3o Paulo, SP: \n\nIBGC, 2015. \n\n \n\n \n\n______. Uma d\u00e9cada de governan\u00e7a corporativa: hist\u00f3ria do IBGC, marcos e li\u00e7\u00f5es da \n\nexperi\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Saint Paul Editora, 2006. \n\n\n\n131 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nINSTITUTO DOS ADVOGADOS BRASILEIROS. Comiss\u00e3o Permanente de Direito \n\nAdministrativo. Indica\u00e7\u00e3o n. 027/2010. Parecer Empresas Estatais. Salvador, out. 2010.  \n\n \n\n \n\nJACOMETTI, M. Considera\u00e7\u00f5es sobre a evolu\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a corporativa no contexto \n\nbrasileiro: uma an\u00e1lise a partir da perspectiva weberiana. Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, \n\nRio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, n. 46, mai./jun. 2012. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0034-\n\n76122012000300007&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 12 set. 2015.  \n\n \n\n \n\nJARDIM, Maria Chaves. Nova elite no Brasil? Sindicalistas e ex-sindicalistas no mercado \n\nfinanceiro. Sociedade e Estado, Bras\u00edlia, v. 24, n. 2, ago. 2009. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69922009000200003>. \n\nAcesso em: 7 abr. 2015.  \n\n \n\n \n\nJENSEN, M. C.; MECKLING, W. H. Theory of the firm: managerial behavior, agency costs \n\nand ownership structure, Journal of Financial Economics, v. 3, n. 4, 1976. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=94043. Acesso em: 18 jan. 2015.  \n\n \n\n \n\nKETTL , D. F. The global public management revolution. 2. ed. Washington, DC: \n\nBrookings Institution Press, 2005. \n\n \n\n \n\nKIRSCHBAUM, C. Bourdieu e institucionalistas: jogos de luzes e sombras. Insper Working \n\nPaper, S\u00e3o Paulo, out. 2012.  Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.insper.edu.br/en/working-\n\npapers/working-papers-2012/bourdieu-e-institucionalistas-jogo-de-luzes-e-sombras/>. Acesso \n\nem: 22 ago. 2015. \n\n \n\n \n\nKURZ, Robert. A luta pela verdade. Notas sobre o mandamento p\u00f3s-moderno de relativismo \n\nna teoria cr\u00edtica da sociedade: um fragmento [Der kampf um die wahrheit. Anmerkungen zum \n\npostmodernen Relativismusgebot in der gesaellschaftskritischen Theorie]. EXIT! Krise und \n\nkritik der warengesellschaf [EXIT! Crise e Cr\u00edtica da Sociedade de Mercadoria], n. 12. \n\nBerlin: Euro Editora, 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;http://obeco.no.sapo.pt/rkurz411.htm>. Acesso \n\nem: 27 mar. 2015.  \n\n \n\n \n\n______. O colapso da moderniza\u00e7\u00e3o: da derrocada do socialismo de caserna \u00e0 crise da \n\neconomia mundial. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1993. \n\n \n\n \n\nLAZONICK, W. Profits whithout prosperity. Harvard Business Review. set. 2014. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;https://hbr.org/2014/09/profits-without-prosperity>. Acesso em: 24 maio \n\n2015.     \n\n \n\nhttp://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=94043##\nhttp://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=94043##\nhttp://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=94043##\n\n\n132 \n\n \n\n \n\n \n\nLODI, Jo\u00e3o Bosco. Governan\u00e7a corporativa: o governo da empresa e o conselho de \n\nadministra\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Campus Elsevier, 2000.  \n\n \n\n \n\nMENDONCA, R. F. Movimentos sociais como acontecimentos: linguagem e espa\u00e7o p\u00fablico. \n\nLua Nova, S\u00e3o Paulo , n. 72, 2007. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-\n\n64452007000300005&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 22 set. 2015.  \n\n \n\n \n\n______. Reconhecimento e (qual?) delibera\u00e7\u00e3o. Opin. P\u00fablica, Campinas , v. 17, n. 1, Jun. \n\n2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-\n\n62762011000100007&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 15 set. 2015. \n\n \n\n \n\nMCKINSEY e KORN-FERRY. Panorama da governan\u00e7a corporativa no Brasil. S\u00e3o \n\nPaulo: McKinsey &amp; Company e Korn-Ferry International, 2002.    \n\n \n\n \n\nMEYER, J. W.; ROWAN, B. Institucionalized organizations: formal organizations as myth \n\nand ceremony. American Journal of Sociology, v. 83, 1977.  \n\n \n\n \n\nMINTZBERG, H.; AHLSTRAND, B.; LAMPEL, J. Saf\u00e1ri de estrat\u00e9gia: um roteiro pela \n\nselva do planejamento estrat\u00e9gico. Porto Alegre: Bookman, 2000. \n\n \n\n \n\nMISOCZKY, Maria Ceci A. Implica\u00e7\u00f5es do uso das formula\u00e7\u00f5es sobre campo de poder e \n\na\u00e7\u00e3o de Bourdieu nos estudos organizacionais. Revista de Administra\u00e7\u00e3o Contempor\u00e2nea, \n\nv. 7, n. spe, 2003. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=84013653002>. \n\nAcesso em: 26 mar. 2015. \n\n \n\n \n\nMONKS, Robert A. G; MINOW, Nell. Corporate Governance. 3 ed. London: Blackwell \n\nPublishing, 2004. \n\n \n\n \n\nMOTTA, Fernando Cl\u00e1udio P. A co-gest\u00e3o alem\u00e3: as concilia\u00e7\u00f5es do inconcili\u00e1vel. Rev. \n\nadm. empres.,  S\u00e3o Paulo,  v. 23, n. 1, mar. 1983. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0034-\n\n75901983000100003&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 24 abr. 2015.  \n\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S0034-75901983000100003 \n\n \n\n \n\nNEVES, R. Braga; PEREIRA, V. e COSTA, H.G. Aux\u00edlio multicrit\u00e9rio \u00e0 decis\u00e3o aplicado \n\nao planejamento e gest\u00e3o na ind\u00fastria de petr\u00f3leo e g\u00e1s. Produ\u00e7\u00e3o. In press, 2013. \n\n \n\n \n\n\n\n133 \n\n \n\n \n\nOECD. Guidelines for multinational enterprises: annual report 2001: global instruments \n\nfor corporate responsibility. Paris, OECD, 2001. In: ANDRADE; ROSSETTI. Governan\u00e7a \n\ncorporativa: fundamentos, desenvolvimento e tend\u00eancias. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2012. \n\n \n\n \n\nOLIVEIRA, M\u00e1rlen P. O. A participa\u00e7\u00e3o de representantes dos empregados nos conselhos de \n\nadministra\u00e7\u00e3o. Oliveira Marques Benfica Advocacia. Belo Horizonte, 2009. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ombadvocacia.com.br/index.php/capital-aberto-menos-numeros-mais-\n\nefetividade/#_ftn1 >. Acesso em: 28 jul. 2015.  \n\n \n\n \n\nPAG\u00c9S, Max et al. O poder das organiza\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1993. \n\n \n\n \n\nPARSONS, R. D.; FEIGEN, M. A. The boardroom\u2019s quiet revolution. Harvard Business \n\nReview. mar. 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;https://hbr.org/2014/03/the-boardrooms-quiet-\n\nrevolution/ar/1>. Acesso em: 24 maio 2015.  \n\n \n\n \n\nPECI, A. A nova teoria institucional em estudos organizacionais: uma abordagem cr\u00edtica. \n\nCadernos Ebape. BR, Rio de Janeiro, v. 4, n. 1, mar. 2006. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1679-\n\n39512006000100006&amp;lang=pt>. Acesso em: 24 maio 2015. \n\n \n\n \n\nPEREIRA, F. A. de Melo. A evolu\u00e7\u00e3o da teoria institucional nos estudos organizacionais: um \n\ncampo de pesquisa a ser explorado. Organiza\u00e7\u00f5es em Contexto, S\u00e3o Bernardo do Campo, \n\nano 8, jul.-dez. 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://dx.doi.org/10.15603/1982-8756/roc.v8n16p275-\n\n295>. Acesso em: 18 abr. 2015.  \n\n \n\n \n\nPERISSINOTTO, Renato M.; CODATO, Adriano. Apresenta\u00e7\u00e3o: por um retorno \u00e0 \n\nSociologia das Elites. Rev. Sociol. Polit.,  Curitiba ,  v. 16, n. 30, jun.  2008 .   Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-\n\n44782008000100002&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em:  16 jul.  2015.   \n\n \n\n \n\nPETR\u00d3LEO BRASILEIRO S.A. A Petrobras e a governan\u00e7a corporativa. \n\nDesenvolvimento de Sistemas de Gest\u00e3o. Rio de Janeiro, mar. 2007. \n\n \n\n \n\n______. C\u00f3digo de Boas Pr\u00e1ticas. Rio de Janeiro, dez. 2002. \n\n \n\n \n\n______. C\u00f3digo de Conduta Concorrencial da Petr\u00f3leo Brasileiro S.A. Rio de Janeiro, \n\nabr. 2013. \n\n \n\n \n\n______. C\u00f3digo de \u00c9tica do Sistema Petrobras. Rio de Janeiro, nov. 2006. \n\n \n\n\n\n134 \n\n \n\n \n\n \n\n______. Diretrizes de Governan\u00e7a Corporativa da Petrobras. Rio de Janeiro, dez. 2015.  \n\n \n\n \n\n______. Estatuto Social da Petrobras. Rio de Janeiro, abr. 2016. \n\n  \n\n \n\n______. Guia de Conduta da Petrobras.  Rio de Janeiro, nov. 2014. \n\n \n\n \n\n______. Guia de Gest\u00e3o Petrobras 2012. Organiza\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o e Governan\u00e7a. Rio de \n\nJaneiro, nov. 2014. \n\n \n\n \n\n______. Petrobras: Energia, Pr\u00e9-Sal, Biocombust\u00edvel e Tecnologia. Quem somos. Dispon\u00edvel \n\nem: &lt;http://www.petrobras.com.br/pt/quem-somos/>. Acesso em: 16 mar. 2016.   \n\n \n\n \n\n______.______. Entenda o pr\u00e9-sal. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.petrobras.com.br/pt/nossas \n\natividades/areas-de-atuacao/exploracao-e-producao-de-petroleo-e-gas/pre-sal/>. Acesso em: \n\n12 fev. 2016. \n\n \n\n \n\n______.______. Nossas Atividades. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.petrobras.com.br/pt/nossas \n\natividades/>. Acesso em: 13 fev. 2016. \n\n \n\n \n\n______.______. Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato. Conhe\u00e7a nossas provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.petrobras.com.br/fatos-e-\n\ndados/busca/?q=Opera%C3%A7%C3%A3o%20Lava%20Jato>. Acesso em: 18 fev. 2016. \n\n \n\n \n\n______.______. Relacionamento com Investidores. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.investidorpetrobras.com.br/pt/home.htm />. Acesso em: 19 mar. 2016. \n\n \n\n \n\n______. Plano B\u00e1sico de Gest\u00e3o dos Macroprocessos. Organiza\u00e7\u00e3o, Gest\u00e3o e Governan\u00e7a. \n\nRio de Janeiro, maio 2014. \n\n \n\n \n\n______. Plano Estrat\u00e9gico Petrobras 2030 e Plano de Neg\u00f3cios e Gest\u00e3o 2015-2019. Rio \n\nde Janeiro, jun. 2015.   \n\n \n\n \n\n______. Relat\u00f3rio Anual de Recursos Humanos 2015. Rio de Janeiro, abr. 2016. \n\n \n\n \n\n______. Relat\u00f3rio da Administra\u00e7\u00e3o 2015. Relacionamento com Investidores. Rio de \n\nJaneiro, mar. 2016. \n\n \n\n\n\n135 \n\n \n\n \n\n \n\n______. Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o 2014. Auditoria Interna. Rio de Janeiro, jul. 2015. \n\n \n\n \n\n______. Relat\u00f3rio de Sustentabilidade 2014. Rio de Janeiro, ago. 2015. \n\n \n\n \n\nPORTER, Michael E. Vantagem competitiva: criando e sustentando um desempenho \n\nsuperior. Rio de Janeiro: Elsevier, 1989.  \n\n \n\n \n\nQUELHAS, Osvaldo Luiz Gon\u00e7alves et al. Transpar\u00eancia nos neg\u00f3cios e nas organiza\u00e7\u00f5es: \n\nos desafios de uma gest\u00e3o para a sustentabilidade. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2009. \n\n \n\n \n\nRAMOS, G. M.; MARTINEZ. A. L. Governan\u00e7a Corporativa. Revista Contempor\u00e2nea em \n\nContabilidade, ano 3, v. 1, n. 6, jul./dez. 2006. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.spell.org.br/documentos/ver/35314/governanca-corporativa/i/pt-br>. Acesso em: \n\n12 mar. 2015.  \n\n \n\n \n\nROSSONI, Luciano; MACHADO-DA-SILVA, Cl\u00f3vis. Institucionalismo organizacional e \n\npr\u00e1ticas de governan\u00e7a corporativa. Rev. adm. contemp., Curitiba, v. 14, n. spe, set. 2010. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1415-\n\n65552010000600008&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 26 mar. 2015.  \n\n \n\n \n\nSANTOS, Carlos Soares dos. Diretrizes para a promo\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia nas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es governamentais: compara\u00e7\u00e3o entre a teoria e a pr\u00e1tica no Brasil. 2012. 97f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado Profissional em Sistemas de Gest\u00e3o) Departamento de Engenharia de \n\nProdu\u00e7\u00e3o, Universidade Federal Fluminense, Niter\u00f3i, 2012.  \n\n \n\n \n\nSANTOS, Maria Helena de Castro. Governabilidade, governan\u00e7a e democracia: cria\u00e7\u00e3o da \n\ncapacidade governativa e rela\u00e7\u00f5es Executivo-Legislativo no Brasil p\u00f3s-Constituinte. Dados \u2013 \n\nRevista de Ci\u00eancias Sociais, Rio de Janeiro, v. 40, n. 3, 1997. \n\n \n\n \n\nSARAIVA, L. A. S.; SANTOS, A. V. Estrat\u00e9gias de poder de trabalhadores industriais. \n\nRAM, Rev. Adm. Mackenzie,  S\u00e3o Paulo ,  v. 12, n. 4, ago, 2011. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1678-\n\n69712011000400002&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 22 de jun. 2015.  \n\n \n\n \n\nSCALETSKY, E.C. O patr\u00e3o e o petroleiro: um passeio pela hist\u00f3ria do trabalho na \n\nPetrobras. Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1, 2003.    \n\n \n\n \n\nSCHEIN, Edgar H. Cultura organizacional e lideran\u00e7a. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2009.  \n\n \n\n\n\n136 \n\n \n\n \n\n \n\nSCOTT, W. R.; MEYER, J. The organization of social sectors. Beverly Hills: Sage, 1991.   \n\n \n\n \n\nSECCHI, Leonardo. Modelos organizacionais e reformas da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\nRevista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, n. 43, \n\nmar./abr. 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/pdf/rap/v43n2/v43n2a04.pdf>. Acesso \n\nem: 10 mar. 2015.  \n\n \n\n \n\nSELZNICK, Philip. Foundations of the theory of organization. American Sociological \n\nReview, v. 13, 1948. \n\n \n\n \n\nSENGE, Peter. A quinta disciplina: arte e pr\u00e1tica da organiza\u00e7\u00e3o que aprende. Rio de \n\nJaneiro: BestSeller, 2012. \n\n \n\n \n\n______et al. A revolu\u00e7\u00e3o decisiva: como indiv\u00edduos e organiza\u00e7\u00f5es trabalham em parceria \n\npara criar um mundo sustent\u00e1vel. Rio de Janeiro: Elsevier, 2009.  \n\n \n\n \n\nSILVA, Edson Cordeiro da. Governan\u00e7a corporativa nas empresas: guia pr\u00e1tico de \n\norienta\u00e7\u00e3o para acionistas, investidores, conselheiros de administra\u00e7\u00e3o e fiscal, auditores, \n\nexecutivos, gestores, analistas de mercado e pesquisadores. 3 ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2012. \n\n \n\n \n\nSILVEIRA, Alexandre Di Micelli da. Governan\u00e7a corporativa: o essencial para l\u00edderes. Rio \n\nde Janeiro: Campus Elsevier, 2014. \n\n \n\n \n\n______. Governan\u00e7a corporativa no Brasil e no mundo: teoria e pr\u00e1tica. 2 ed. Rio de Janeiro: \n\nElsevier, 2015.  \n\n \n\n \n\nSONNENFELD, J.; KUSIN, M.; WALTON, E. O que os CEOs realmente pensam de seus \n\nconselhos. Harvard Business Review, ago. 2013.  \n\n \n\n \n\nSROUR, Robert Henry. \u00c9tica Empresarial: o ciclo virtuoso dos neg\u00f3cios. Rio de Janeiro: \n\nCampus Elsevier, 2009. \n\n \n\n \n\nSTEINBERG, Herbert. A dimens\u00e3o humana da governan\u00e7a corporativa: pessoas criam as \n\nmelhores e as piores pr\u00e1ticas. S\u00e3o Paulo: Editora Gente, 2003. \n\n \n\n \n\nTAKEUCHI, Hirokata; NONAKA, Ikujiro. Cria\u00e7\u00e3o de conhecimento na empresa: como as \n\nempresas japonesas geram a din\u00e2mica da inova\u00e7\u00e3o. 23 ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 1997.  \n\n \n\n\n\n137 \n\n \n\n \n\n \n\n______. Gest\u00e3o do Conhecimento. Porto Alegre: Bookman, 2008. \n\n  \n\n \n\nTHIRY-CHERQUES, H. R. Pierre Bourdieu: a teoria na pr\u00e1tica. Rev. Adm. P\u00fablica, Rio de \n\nJaneiro, v. 40, n. 1, jan. 2006. Dispon\u00edvel em: &lt;http://dx.doi.org/10.1590/S0034-\n\n76122006000100003. Acesso em: 19 de mar. 2015.  \n\n \n\n \n\nUNITED STATES OF AMERICA. Sarbanes- of  Oxley Act of 2002. To protect investors by \n\nimproving the accuracy and reliability corporate disclosures made pursuant to the securities \n\nlaws, and for other purposes. U.S. Government Printing Office, p. 116, STAT. 745, july 2002. \n\n \n\n \n\nV\u00c9RAS, Roberto. Brasil em obras, pe\u00f5es em luta, sindicatos surpreendidos. Revista Cr\u00edtica \n\nde Ci\u00eancias Sociais, n. 103, maio 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;http://rccs.revues.org/5559>. \n\nAcesso em: 15 jul. 2015.   \n\n \n\n \n\nVERGARA, Sylvia Constant. Projetos e relat\u00f3rios de pesquisa em administra\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \n\nPaulo: Atlas, 2009. \n\n \n\n \n\nV\u00c9RONIS, J.; GAMBETTE, P.; BONTEMPS, J.; MARTINEAU, C., SRINIVAS, D. \n\nTreeCloud. Nuage Arbor\u00e9. 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.treecloud.org>. Acesso em: \n\n18 set. 2014. \n\n \n\n \n\nWACQUANT, L. Poder simb\u00f3lico e fabrica\u00e7\u00e3o de grupos: como Bourdieu reformula a \n\nquest\u00e3o de classes. Novos Estudos \u2013 Cebrap, S\u00e3o Paulo, n. 96, Jul. 2013. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://dx.doi.org/10.1590/S0101-33002013000200007>. Acesso em: 25 mar. 2015.  \n\n \n\n \n\nWEBER, Max (2004); PIERUCCI, Ant\u00f4nio Fl\u00e1vio (Ed.). A \u00e9tica protestante e o esp\u00edrito do \n\ncapitalismo. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2004. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.usp.br/cje/anexos/pierre/WEBERMaxAeticaProtestanteeoEspiritodoCapitalismo\n\n(CompanhiadasLetras).pdf >. Acesso em: 14 jan. 2015.  \n\n \n\n \n\nWISEMAN, M; BARTON, D. Where boards fall short. Harvard Business Review. jan. \n\n2015. Dispon\u00edvel em:&lt;https://hbr.org/2015/01/where-boards-fall-short>. Acesso em: 12 jun. \n\n2015.     \n\n \n\n \n\nWORLD BANK. Governance and development. Washington, DC: The World Bank, 1992. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://documents.worldbank.org/curated/en/1992/04/440582/governance-\n\ndevelopment>. Acesso em: 5 abr. 2015.  \n\n \n\n \n\n\n\n138 \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICES \n\n \n\nNesta se\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentados os principais eixos tem\u00e1ticos e ferramentas que \n\norientaram a pesquisa bibliogr\u00e1fica, a revis\u00e3o da literatura e o estudo de caso, referentes ao \n\ntema central do estudo, \u201cA inclus\u00e3o do assento para o representante dos empregados em \n\nconselhos de administra\u00e7\u00e3o e sua contribui\u00e7\u00e3o para um novo modelo de governan\u00e7a \n\ncorporativa: o caso da Petrobras\u201d.  \n\n   \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 Direcionadores da revis\u00e3o de literatura \u2013 estudo bibliom\u00e9trico \n\n \n\nO estudo bibliom\u00e9trico foi inicialmente realizado na base cient\u00edfica eletr\u00f4nica Scopus, \n\ndispon\u00edvel no Portal de Peri\u00f3dicos da Capes, a partir das ferramentas de bibliomining \n\n(minera\u00e7\u00e3o de dados) aplicadas ao mapeamento da produ\u00e7\u00e3o em peri\u00f3dicos, segundo \n\nRodriguez, Costa e Do Carmo (2013). Este estudo tem como objetivo apoiar a defini\u00e7\u00e3o de \n\num conjunto inicial de refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas para o desenvolvimento do tema de pesquisa. \n\nPara tanto, foram selecionados os principais peri\u00f3dicos e artigos relacionados \u00e0 tem\u00e1tica, \n\ndispon\u00edveis na base cient\u00edfica Scopus, no Portal de Peri\u00f3dicos Capes. \n\n \n\nPESQUISA NA BASE CAPES/SCOPUS (consolidada em 13/setembro/2013): \n\n \n\nSequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o do estudo bibliom\u00e9trico:  \n\n \n\n1. Acesso ao site de Peri\u00f3dicos da CAPES: www.periodicos.capes.gov.br; \n\n2. Acesso \u00e0 base de dados Scopus; \n\n3. Clique no \u00edcone \u201cSCOPUS find out\u201d (http://www.scopus.com/home.url); \n\n4. Sele\u00e7\u00e3o das palavras-chave, conforme apresentado a seguir (quadro 02): \n\n \n\n SEARCH TIPS  \n\nSEARCH FOR \"governance\"  Article Title, Abstract, Keyword \n\nAND \"process\" OR \u201cmodel\u201d  Article Title, Abstract, Keyword \n\nAND \u201cworkers\u201d Article Title, Abstract, Keyword \n\nQuadro 02 \u2013 Filtros do mecanismo de busca da Base Scopus, no Portal da Capes \n\nFonte: Base Scopus \n\n \n\n\n\n139 \n\n \n\n \n\nA busca no Portal da Capes foi realizada a partir das palavras-chave identificadas no \n\nprojeto de disserta\u00e7\u00e3o com o uso da ferramenta de nuvem de palavras TreeCloud \n\n(GAMBETTE; V\u00c9RONIS, 2010), ilustrada no cap\u00edtulo 2.  \n\nPara efeito de filtro na base, a pesquisa foi efetuada com a seguinte frase: \n\n\u201cgovernance\u201d AND \u201cprocess OR model\u201d AND \u201cworkers\u201d.  O modelo considerou a defini\u00e7\u00e3o \n\nde uma amostra de pesquisa correspondente aos artigos da Base Scopus, do qual retornaram \n\n286 registros, por tipo de documento, conforme quadro 03: \n\n \n\nTipo de Publica\u00e7\u00e3o Quantidade de Registros \n\nArtigos 234 \n\nRevis\u00f5es 29 \n\nPapers de confer\u00eancias 14 \n\nArtigos in press (no prelo) 2 \n\nArtigos curtos (short survey) 1 \n\nCap\u00edtulo de livro  1 \n\nCarta 1 \n\nNota  1 \n\nIndefinido  2 \n\nQuadro 03 \u2013 Registros encontrados no estudo bibliom\u00e9trico por tipo de documento \n\nFonte: Adaptado de COSTA, H.G (2010) \n\n                     \n\nA pesquisa foi refinada para a busca por artigos em peri\u00f3dicos, resultando em 234 \n\nartigos, sobre os quais foi feita a an\u00e1lise bibliom\u00e9trica, com aplica\u00e7\u00e3o de filtro para a sele\u00e7\u00e3o \n\npelas \u00e1reas tem\u00e1ticas: \u201cSocial Sciences / Business, Management and Accounting / Economics, \n\nEconometrics and Finance\u201d, sendo encontrados 185 registros, como mostra o gr\u00e1fico 04: \n\n \n\n149\n\n35 32\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\nSocial Sciences Business,\n\nManagement &amp;\n\nAccounting\n\nEconomics,\n\nEconometrics &amp;\n\nFinance\n\nDistribui\u00e7\u00e3o dos Registros / \u00c1rea Base Scopus\n\n \nGr\u00e1fico 04 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos registros por \u00e1rea na Base Scopus \n\nFonte: Elaborado pela autora \n\n \n\n\n\n140 \n\n \n\n \n\nAproximadamente 64% dos artigos encontrados na Base Scopus, segundo os filtros \n\nselecionados, correspondem \u00e0 \u00e1rea de Ci\u00eancias Sociais. O gr\u00e1fico 05, abaixo, mostra a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de artigos relacionados \u00e0 pesquisa ap\u00f3s o filtro por \u00e1rea tem\u00e1tica: \n\n \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n1\n9\n8\n2\n\n1\n9\n8\n3\n\n1\n9\n9\n2\n\n1\n9\n9\n3\n\n1\n9\n9\n5\n\n1\n9\n9\n6\n\n1\n9\n9\n7\n\n1\n9\n9\n8\n\n1\n9\n9\n9\n\n2\n0\n0\n0\n\n2\n0\n0\n1\n\n2\n0\n0\n2\n\n2\n0\n0\n3\n\n2\n0\n0\n4\n\n2\n0\n0\n5\n\n2\n0\n0\n6\n\n2\n0\n0\n7\n\n2\n0\n0\n8\n\n2\n0\n0\n9\n\n2\n0\n1\n0\n\n2\n0\n1\n1\n\n2\n0\n1\n2\n\n2\n0\n1\n3\n\n1 1\n2\n\n1 1 1 1 1\n2\n\n6 6 6\n5\n\n9 9\n\n15\n\n6\n\n12\n\n21\n\n15\n\n17\n\n23\n24\n\nNo de artigos pesquisados ap\u00f3s filtro das \u00e1reas tem\u00e1ticas - Base Scopus \n\nN\no\n\n d\ne\n\n A\nrt\n\nig\no\n\ns\n \n\n \nGr\u00e1fico 05 \u2013 N\u00famero de artigos relacionados por ano de publica\u00e7\u00e3o na Base Scopus \nFonte: Elaborado pela autora \n\n \n\nA sele\u00e7\u00e3o dos artigos na Base Scopus, filtrada entre os anos de 2009 e 2013, reduziu a \n\nlista inicial de 185 artigos para 100 artigos, conforme demostrado no gr\u00e1fico 06, o que destaca \n\na evolu\u00e7\u00e3o do tema academicamente nos \u00faltimos cinco anos, com maior \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o \n\nde pesquisa no ano de 2009 e pequeno decr\u00e9scimo nos dois anos posteriores, voltando a \n\napresentar crescimento est\u00e1vel a partir de 2012 e 2013, alvo do amadurecimento da produ\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica e, posteriormente, do interesse renovado frente aos epis\u00f3dios recentes de crise.  \n\n \n\n21\n\n15\n17\n\n23 24\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\nN\no\n d\n\ne\n A\n\nrt\nig\n\no\ns\n \n\n2009 2010 2011 2012 2013\n\nN\no\n de Artigos / Ano de Publica\u00e7\u00e3o - Base Scopus\n\n \nGr\u00e1fico 06\u2013 N\u00famero de artigos relacionados por ano de publica\u00e7\u00e3o na Base Scopus \nFonte: Elaborado pela autora \n\n \n\n\n\n141 \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 Direcionadores da revis\u00e3o de literatura \u2013 eixos tem\u00e1ticos \n\n \n\nOs t\u00f3picos de pesquisa foram correlacionados a partir dos eixos tem\u00e1ticos e \n\nrepresentados graficamente, a fim de que pudessem ser avaliadas sua relev\u00e2ncia e evolu\u00e7\u00e3o no \n\nper\u00edodo compreendido entre 2003 e 2014, tomado como base para a revis\u00e3o da literatura.   \n\nAp\u00f3s o estudo bibliom\u00e9trico e demais m\u00e9todos de pesquisa direta nas principais bases \n\ncient\u00edficas do Portal da Capes e outras fontes secund\u00e1rias, que resultaram em uma sele\u00e7\u00e3o de \n\n62 artigos, foram elaborados gr\u00e1ficos para correlacionar os principais t\u00f3picos da pesquisa, \n\nconsiderando-se os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o de peri\u00f3dicos do Sistema WebQualis Capes, por \n\n\u00e1rea de conhecimento, nas \u00e1reas Multidisciplinar e Engenharias III. Os t\u00f3picos foram \n\nagrupados a partir dos eixos tem\u00e1ticos e representados graficamente, a fim avaliar sua \n\nrelev\u00e2ncia, concentra\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o no per\u00edodo compreendido entre 2005 e 2015, tomado \n\ncomo base para a revis\u00e3o da literatura.   \n\nO gr\u00e1fico 07, abaixo, mostra a distribui\u00e7\u00e3o de artigos por ano de publica\u00e7\u00e3o, no \n\nprimeiro dos tr\u00eas grandes eixos tem\u00e1ticos da revis\u00e3o de literatura, denominado Grupo 1 \u2013 \n\nTeoria das Organiza\u00e7\u00f5es. Este grupo conta com 23 artigos e desdobra-se em outros \n\nsubt\u00f3picos, como cultura organizacional, gest\u00e3o do conhecimento e an\u00e1lise conceitual \n\n(BORDIEU, 2003). Esses subt\u00f3picos serviram como ra\u00edzes para a constru\u00e7\u00e3o do mapa de \n\nliteratura e suas ramifica\u00e7\u00f5es.   \n\n \n\n2 2 2\n3\n\n2\n\n6\n\n3\n\n1\n2\n\n23\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n2005 2006 2008 2009 2010 2012 2013 2014 2015 Total\n\nArtigos Grupo 1 - Teoria das Organiza\u00e7\u00f5es - 2005 a 2015  \n\nGrupo 1 2 por M\u00e9dia M\u00f3vel (Grupo 1)\n\n \nGr\u00e1fico 07 \u2013 Artigos da revis\u00e3o de literatura: organiza\u00e7\u00f5es \nFonte: Elaborado pela autora \n\n  \n\n\n\n142 \n\n \n\n \n\nOs artigos do Grupo 1 est\u00e3o concentrados nos per\u00edodos de 2005 a 2015 e fornecem a \n\nbase conceitual necess\u00e1ria \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o ao objeto de estudo. A partir de 2012, nota-se uma \n\nmaior concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, a partir de revis\u00f5es da teoria institucional; e, logo \n\na seguir, surge uma tend\u00eancia de queda, a partir de 2013, acentuada em 2014. Uma das \n\nprov\u00e1veis causas \u00e9 que a produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-cient\u00edfica demanda mais tempo para reformula\u00e7\u00e3o \n\ne seus resultados tendem a ser de m\u00e9dio prazo.  \n\nPor\u00e9m, em produ\u00e7\u00f5es mais recentes, a partir de 2015, observa-se como tend\u00eancia uma \n\nretomada na produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, motivada talvez pelo maior interesse de pesquisadores e \n\nleitores quanto aos temas que envolvem governan\u00e7a corporativa, a partir dos casos de \n\ncorrup\u00e7\u00e3o trazidos \u00e0 tona pela Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato.  \n\nO gr\u00e1fico 08 apresenta a evolu\u00e7\u00e3o dos artigos do Grupo 2 \u2013 Governan\u00e7a Corporativa e \n\nseus subtemas correlatos: economia, capital e mercado. O per\u00edodo de an\u00e1lise vai de 2005 a \n\n2015, com uma tend\u00eancia de aumento em 2015, possivelmente motivada pelo retorno do tema \n\ngovernan\u00e7a corporativa ao epicentro dos notici\u00e1rios, por conta da Petrobras. \n\n \n\n2\n3\n\n1 1\n2 2 2\n\n3\n\n1\n\n3\n\n20\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n2005 2006 2007 2008 2009 2010 2012 2013 2014 2015 Total\n\nArtigos Grupo 2 - Governan\u00e7a Corporativa - 2005 a 2015 \n\nGrupo 2 2 por M\u00e9dia M\u00f3vel (Grupo 2)\n\n \nGr\u00e1fico 08 \u2013 Artigos da revis\u00e3o de literatura: governan\u00e7a corporativa \nFonte: Elaborado pela autora \n\n \n\nNo gr\u00e1fico 09, a seguir, observam-se os artigos do Grupo 3 \u2013 Trabalhadores e seus \n\ntemas correlatos: trabalho, sociedade e Estado. Os artigos est\u00e3o concentrados no per\u00edodo de \n\n2005 a 2015. A produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 linear durante o per\u00edodo, com queda a partir de 2014.  \n\n \n\n\n\n143 \n\n \n\n \n\n0\n\n3\n2\n\n3\n\n1\n2\n\n3\n2\n\n3\n\n19\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2014 2015 Total \n\nArtigos Grupo 3 - Trabalhadores - 2005 a 2015 \n\nS\u00e9rie 3 2 por M\u00e9dia M\u00f3vel (S\u00e9rie 3)\n\n \n Gr\u00e1fico 09 \u2013 Artigos da revis\u00e3o de literatura: trabalhadores \n Fonte: Elaborado pela autora \n\n  \n\nNo gr\u00e1fico 10 encontra-se a s\u00e9rie hist\u00f3rica do estudo bibliom\u00e9trico da pesquisa, \n\nsituada no per\u00edodo de 2005 a 2015. A produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica possui maior concentra\u00e7\u00e3o em 2006 \n\ne 2012, com posterior queda em 2013 e 4014 e nova recupera\u00e7\u00e3o a partir de 2015.  \n\n \n\n4\n8\n\n3\n6 6 6\n\n3\n\n10\n7\n\n4 5\n\n62\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 Total\n\nArtigos - S\u00e9rie Hist\u00f3rica - 2005 a 2015\n\nGrupo 1 - Teoria Grupo 2 - Governan\u00e7a Grupo 3 - Trabalho\n\nTotal 2 por M\u00e9dia M\u00f3vel (Total )\n\n \nGr\u00e1fico 10 \u2013 S\u00e9rie hist\u00f3rica dos grupos 1, 2 e 3 \nFonte: Elaborado pela autora \n\n  \n\nO estudo abrange a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica nos per\u00edodos compreendidos entre: 2005 e \n\n2015, evidenciando-se o maior volume produzido no per\u00edodo mais recente, a partir de 2012.  \n\n \n\n\n\n144 \n\n \n\n \n\nO gr\u00e1fico 11, a seguir, mostra a porcentagem de artigos do Grupo 1 \u2013 Teoria das \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es classificados por peri\u00f3dicos do Sistema WebQualis, da Capes, na \u00e1rea \n\nInterdisciplinar. Neste grupo, observa-se a predomin\u00e2ncia da classifica\u00e7\u00e3o B1 (36%).  \n\n \n\n5; 23%\n\n8; 36%\n3; 14%\n\n1; 4%\n\n1; 5%\n\n4; 18%\n\nWebQualis - Interdisciplinar - Grupo I - Teoria das Organiza\u00e7\u00f5es\n\nA2 - Novos Estudos, Revista de Sociologia e Pol\u00edtica, RAP\nB1 - RAC, Org. Rurais &amp; Agro., Ebape, Persp. em Gest\u00e3o &amp; Conhec., IHU\nB3 - RAP, Gest\u00e3o &amp; Tec., Alcance, Gest\u00e3o Organizacional, Nova Economia\nB4 - Organiza\u00e7\u00f5es em Contexto\nB5 - Estrat\u00e9gia &amp; An\u00e1lise\nC - Abepro, Insper, EXIT!\n\n \n Gr\u00e1fico 11 \u2013 Artigos do Grupo 1 classificados por peri\u00f3dicos WebQualis Interdisciplinar \n Fonte: Elaborado pela autora  \n\n \n\nO gr\u00e1fico 12 apresenta os artigos do Grupo 1 classificados no Sistema WebQualis na \n\n\u00e1rea Engenharias III. Neste grupo, a maior classifica\u00e7\u00e3o situou-se no n\u00edvel B3 (43%).  \n\n \n\n2; 14%\n\n6; 43%\n\n4; 29%\n\n2; 14%\n\nWebQualis - Engenharias III - Grupo I - Teoria das Oganizac\u00f5es\n\nB2 - Revista de Sociologia e Pol\u00edtica\n\nB3 - RAC, RAP, Persp. em Gest\u00e3o &amp; Conhec., Nova Economia\n\nB4 - Ebape, Organiza\u00e7\u00f5es em Contexto, Gest\u00e3o Organizacional\n\nB5 - Gest\u00e3o &amp; Tecnologia, Alcance\n \n\n Gr\u00e1fico 12 \u2013 Artigos do Grupo 1 classificados por peri\u00f3dicos WebQualis Engenharias III \n\n Fonte: Elaborado pela autora  \n\n  \n\n\n\n145 \n\n \n\n \n\nO gr\u00e1fico 13 mostra a classifica\u00e7\u00e3o dos artigos do Grupo 2 \u2013 Governan\u00e7a Corporativa \n\npor peri\u00f3dicos do Sistema WebQualis na \u00e1rea Interdisciplinar, com predom\u00ednio de B3 (33%). \n\n \n\n5; 28%\n\n3; 17%\n\n1; 5%\n\n6; 33%\n\n1; 6% 2; 11%\n\nWebQualis - Interdisciplinar - Grupo 2 - Governan\u00e7a\n\nA1 - Dados UFRJ, Tempo Social, RBCS, HBR\n\nA2 - RAP, BBR\n\nB2 - Rebrae - Revista Brasileira de Estrat\u00e9gia\n\nB3 - Cr\u00edtica y Emancipaci\u00f3n, BNDES, RCC, Revista de Gest\u00e3o USP\n\nB4 - Tecer\n\nC - EnAnpad, Gepal\n \n\n Gr\u00e1fico 13 \u2013 Artigos do Grupo 2 classificados por peri\u00f3dicos WebQualis Interdisciplinar \n\n Fonte: Elaborado pela autora  \n\n \n\nNo gr\u00e1fico 14 est\u00e3o os artigos do Grupo 2 classificados por peri\u00f3dicos WebQualis na \n\n\u00e1rea Engenharias III. Neste grupo, a maioria dos artigos classificou-se no n\u00edvel B5 (31%). \n\n \n\n2; 16%\n\n2; 15%\n\n2; 15%\n\n1; 8%\n\n4; 31%\n\n2; 15%\n\nPeri\u00f3dicos WebQualis - Engenharias III - Grupo 2 - Governan\u00e7a\n\nB1 - Dados, Tempo Social B2 - RBCS\n\nB3 - RAP B4 - BBR\n\nB5 - RCC, Revista de Gest\u00e3o USP, Rebrae C - BNDES\n\n \nGr\u00e1fico 14 \u2013 Artigos do Grupo 2 classificados por peri\u00f3dicos WebQualis Engenharias III \nFonte: Elaborado pela autora  \n\n \n\nO gr\u00e1fico 15 apresenta a porcentagem de artigos do Grupo 3 classificados por \n\nperi\u00f3dicos, na \u00e1rea Interdisciplinar. Neste grupo, predomina a classifica\u00e7\u00e3o A2 (40%).  \n\n\n\n146 \n\n \n\n \n\n \n\n1; 5%\n\n8; 40%\n\n3; 15%\n\n1; 5%\n\n2; 10%\n\n1; 5%\n\n2; 10%\n2; 10%\n\nPeri\u00f3dicos WebQualis - Interdisciplinar - Grupo 3 - Trabalhadores     \n\nA1 - Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade\nA2 - Soc. e Estado, Nova Econ., Rev. Soc. e Pol\u00edt., RAE, Rev. Cr\u00edtica, Lua Nova, Opini\u00e3o P\u00fab.\nB1 - Ci\u00eancia e Cult., RAM Mackenzie, RAC\nB2 - Pretexto\nB3 - Revista Ci\u00eancias de Adm., ADM. MADE\nB4 - RET\nB5 - Debate &amp; Sociedade, Cesit\nC - Cesit, Rumos\n\n \nGr\u00e1fico 15 \u2013 Artigos do Grupo 3 classificados por peri\u00f3dicos WebQualis Interdisciplinar \n\nFonte: Elaborado pela autora  \n\n \n\nNo gr\u00e1fico 16 est\u00e3o os artigos do Grupo 3 classificados no Sistema WebQualis na \u00e1rea \n\nEngenharias III. Neste grupo, a maior parte dos artigos situou-se em B3 (57%).  \n\n \n\n2; 29%\n\n4; 57%\n\n1; 14%\n\nPeri\u00f3dicos WebQualis - Engenharias III - Grupo 3 - Trabalhadores\n\nB2 - RAE, Rev. Soc. e Pol\u00edt.\n\nB3 - Sociedade e Estado, Ci\u00eanc. e Cul., Pretexto, RAC\n\nB4 - RAM Mackenzie\n\n \nGr\u00e1fico 16 \u2013 Artigos do Grupo 3 classificados por peri\u00f3dicos WebQualis Engenharias III \nFonte: Elaborado pela autora  \n\n \n\nO gr\u00e1fico 17, na p\u00e1gina seguinte, mostra a porcentagem total de artigos dos grupos 1, \n\n2 e 3, classificados por peri\u00f3dicos, na \u00e1rea Interdisciplinar, com predomin\u00e2ncia da \n\nclassifica\u00e7\u00e3o A2 (27%). \n\n \n\n\n\n147 \n\n \n\n \n\n6; 10%\n\n16; 27%\n\n11; 18%2; 3%\n\n11; 18%\n\n2; 3%\n\n4; 7%\n\n8; 14%\n\nWebQualis - Classifica\u00e7\u00e3o total de peri\u00f3dicos - Interdisciplinar  \n\nA1\n\nA2\n\nB1\n\nB2\n\nB3\n\nB4\n\nB5\n\nC\n\n \nGr\u00e1fico 17 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o total de peri\u00f3dicos WebQualis na \u00e1rea Interdisciplinar \nFonte: Elaborado pela autora  \n\n \n\nO gr\u00e1fico 18, a seguir, mostra o percentual de artigos dos grupos 1, 2 e 3 classificados \n\npor peri\u00f3dicos na \u00e1rea Engenharias III, com a maioria dos artigos na classe B3 (35%). \n\n \n\n2; 6%\n\n6; 17%\n\n12; 35%\n\n6; 18%\n\n6; 18%\n\n2; 6%\n\nWebQualis - Classifica\u00e7\u00e3o total de peri\u00f3dicos - Engenharias III\n\nB1\n\nB2\n\nB3\n\nB4\n\nB5\n\nC\n\n \nGr\u00e1fico 18 \u2013 Classifica\u00e7\u00f5es total de peri\u00f3dicos WebQualis na \u00e1rea Engenharias III \nFonte: Elaborado pela autora \n\n \n\nNo quadro 04, na pr\u00f3xima p\u00e1gina, est\u00e3o os principais peri\u00f3dicos selecionados na Base \n\nScopus, com suas respectivas classifica\u00e7\u00f5es no Sistema WebQualis 2012 e o n\u00famero de \n\nrefer\u00eancias encontradas na pesquisa.  \n\n \n\n\n\n148 \n\n \n\n \n\n \n\nPeri\u00f3dicos WebQualis (Capes) 2014/2015 Inter \nEng \n\nIII \n\nN\no\n de  \n\ncita\u00e7\u00f5es \nLocal Ano \n\n1. BBR \u2013 Brazilian Business Review, Fucape (ES) A2  B4 1 ES 2012 \n\n2. Cadernos Ebape.BR  \u2013 FGV (RJ) B1 B4 2 RJ 2005/2006 \n\n3. Cesit \u2013 Unicamp (SP) B5  1 SP 2010 \n\n4. Ci\u00eancia e Cultura \u2013 SBPC, Unicamp (SP) B1 B3 1 SP 2007 \n\n5. Cr\u00edtica y Emancipaci\u00f3n, Argentina  B3  1 Arg. 2009 \n\n6. Dados \u2013 Revista de Ci\u00eancias Sociais \u2013 UFRJ (RJ) A1 B1 1 RJ 2010 \n\n7. Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade \u2013 Cedes, Unicamp (SP) A1  1 SP 2005 \n\n8. EXIT! \u2013 Krise und Kritik, Alemanha C  1 Alem 2014 \n\n9. Harvard Business Review, EUA A1  3 EUA 2014/2015 \n\n10. Insper \u2013 Instituto de Ensino e Pesquisa (SP) C  1 SP 2012 \n\n11. Lo Straniero, Roma, It\u00e1lia C  1 It\u00e1lia 2013 \n\n12. Lua Nova \u2013 Revista do Cedec (SP) A2  1 SP 2007 \n\n13. Nova Economia \u2013 UFMG (MG) B1 B3 2 MG 2006/2013 \n\n14. Novos Estudos do Cebrap (SP) A2  1 SP 2013 \n\n15. Opini\u00e3o P\u00fablica \u2013 Unicamp (SP) A2  1 SP 2011 \n\n16. Organiza\u00e7\u00f5es em Contexto \u2013 Metodista (SP) B4 B4 1 SP 2012 \n\n17. Organiza\u00e7\u00f5es Rurais &amp; Agroind. \u2013 UFLA (MG) B1  1 MG 2005 \n\n18. Perspectivas em Gest\u00e3o &amp; Conhec. \u2013 UFPB (PB) B1  B3 1 PB 2012 \n\n19. Pretexto \u2013 Fumec (MG) B2 B3 1 MG 2008 \n\n20. Revista Alcance \u2013 Univali (SC) B3  B5 1 SC 2012 \n\n21. Revista Bras. de Ci\u00eancias Sociais \u2013 RBCS (SP) A1 B2 1 SP 2005 \n\n22. Revista Brasileira de Ci\u00eancia Pol\u00edtica \u2013 DF B1  1 DF 2011 \n\n23. Revista Bras. de Estrat\u00e9gica \u2013 Rebrae, PUC-PR (PR) B2  B5 1 PR 2009 \n\n24. Revista Cr\u00edtica de Ci\u00eancias Sociais \u2013 RCCS, Portugal A2  2 Port. 2014 \n\n25. Revista da Rede Estudos do Trabalho \u2013 Unicamp (SP) B4  1 SP 2008 \n\n26. Revista de Admin. Contempor\u00e2nea \u2013 RAC (RJ) B1  B3 3 RJ 2010/2012 \n\n27. Revista de Administra\u00e7\u00e3o do Mackenzie (SP) B1  B3 1 SP 2011 \n\n28. Revista de Admin. Eletr\u00f4nica \u2013 RAE, FGV (SP) A2  B2 2 SP 2005/2006 \n\n29. Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \u2013 RAP, FGV (RJ) A2  B3 6 RJ 05/06/08/09/11 \n\n30. Revista Debate &amp; Sociedade \u2013 FCU (MG) B5  1 MG 2011 \n\n31. Revista de Ci\u00eancias da Administra\u00e7\u00e3o \u2013 UFSC (SC) B3  1 SC 2006 \n\n32. Revista de Contabilidade Contemp. \u2013 RCC, UFSCar   B3 B5 2 SP 2006/2013 \n\n33. Revista de Gest\u00e3o \u2013 REGE, USP (SP) B3 B5 1 SP 2006 \n\n34. Revista de Gest\u00e3o Organizacional \u2013 UFPE (PE) B3  B4 1 PE 2012 \n\n35. Revista de Sociologia e Pol\u00edtica \u2013 UFPR (PR) A2  B2 3 PR 2008/2012 \n\n36. Revista do BNDES (RJ) B3 C 2 RJ 2005/2006 \n\n37. Revista do Mestrado Administra\u00e7\u00e3o \u2013 Est\u00e1cio (RJ) B3   1 RJ 2008 \n\n38. Revista Gest\u00e3o &amp; Tecnologia \u2013 FPL (RS) B3  B5 1 RS 2010 \n\n39. Revista Tecer \u2013 Metodista IMIH (MG) B4  1 MG 2013 \n\n40. Revista Tempo Social \u2013 USP (SP) A1 B1 1 SP 2013 \n\n41. Sociedade e Estado \u2013 Universidade de Bras\u00edlia (DF) A2 B3 1 DF 2009 \n\n42. T\u00f3picos emerg. e desafios metodol. em Eng. de Prod. C  2 RJ 2009 \n\nQuadro 04 \u2013 Peri\u00f3dicos com classifica\u00e7\u00e3o WebQualis e no de refer\u00eancias na pesquisa \n\n      Fonte: Elaborado pela autora \n\n\n\n149 \n\n \n\n \n\nNo gr\u00e1fico 19, abaixo, est\u00e3o relacionados os peri\u00f3dicos categorizados por relev\u00e2ncia, \n\nque corresponde ao n\u00famero de cita\u00e7\u00f5es na pesquisa. O peri\u00f3dico com maior n\u00famero de \n\nrefer\u00eancias foi a Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas (RAP). \n\n \n\n3\n\n3\n\n2\n\n2\n\n3\n\n6\n\n3\n\n0 1 2 3 4 5 6 7\n\nAbepro (RJ) C\n\nHBR (EUA) A1\n\nRAE (SP) A2\n\nRCCS (Coimbra) A2\n\nRAC  (RJ) B1\n\nRAP (FGV-RJ) A2\n\nSociologia e Pol\u00edtica (UFPR) A2\n\nPeri\u00f3dicos por relev\u00e2ncia - no de refer\u00eancias\n\n \n Gr\u00e1fico 19 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o de peri\u00f3dicos por relev\u00e2ncia \n\n Fonte: Elaborado pela autora  \n\n \n\nNo gr\u00e1fico 20 est\u00e3o relacionados os peri\u00f3dicos classificados por regi\u00e3o geogr\u00e1fica, \n\nidentificando-se uma maior concentra\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o Sudeste do Brasil (RJ, SP e MG). \n\n \n\n17\n\n1\n\n17\n\n5\n\n1\n\n1\n\n6\n\n2\n\n1\n\n2\n\n1\n\n1\n\n3\n\n1\n\n1\n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18\n\nSP\n\nRS\n\nRJ\n\nPR\n\nPE\n\nPB\n\nMG\n\nSC\n\nES\n\nDF\n\nPortugal\n\nIt\u00e1lia\n\nEUA\n\nAlemanha\n\nArgentina\n\nPeri\u00f3dicos por regi\u00e3o geogr\u00e1fica\n\n \n\nGr\u00e1fico 20 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de peri\u00f3dicos por regi\u00e3o geogr\u00e1fica no Brasil e no exterior \nFonte: Elaborado pela autora   \n\n  \n\n\n\n150 \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE C \u2013 Mapa mental do estudo de caso  \n\n \n\nO mapa de literatura \u00e9 complementado com o mapa mental sobre o estudo de caso \n\n(Creswell, 2007), que identifica as principais etapas do desenvolvimento do relat\u00f3rio de \n\npesquisa sobre o estudo de caso, ferramenta metodol\u00f3gica utilizada como base da pesquisa \n\n(figura 14). O estudo de caso ir\u00e1 abordar a inclus\u00e3o do assento para o representante de \n\nempregados em conselhos de administra\u00e7\u00e3o e sua contribui\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o de um novo \n\nmodelo de governan\u00e7a corporativa e estar\u00e1 circunscrito ao \u00e2mbito da Petrobras controladora.    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nProjeto de Pesquisa \nA inclus\u00e3o do assento para o representante de empregados em \n\nconselhos de administra\u00e7\u00e3o: o caso da Petrobras \n\nObjetivos Quest\u00f5es \n\nProcedimentos do \n\ntrabalho de campo \n\nAcesso \u00e0 institui\u00e7\u00e3o Acesso aos dados \n\ne informa\u00e7\u00f5es \nEquipamentos para \n\ntrabalho de campo \n\nCronograma \n\nInstrumento de  \n\ncoleta de dados \n\nAcesso inicial \n\nAutoriza\u00e7\u00e3o \n\nDocumentos \n\nParticipantes \n\n Bloco de notas \n\n Gravador \n\nAgenda de \n\nentrevistas \n\nQuestion\u00e1rio \nAplica\u00e7\u00e3o \n\nTranscri\u00e7\u00e3o \n\nRelat\u00f3rio do  \n\nestudo de caso \n\nFigura 14 \u2013 Mapa mental do estudo de caso da pesquisa \n\nFonte: Elaborado pela autora, a partir de Creswell (2007)  \n\n\n\n151 \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE D \u2013 Instrumento de coleta de dados \n\n \n\nPercep\u00e7\u00e3o das partes envolvidas sobre o processo de implementa\u00e7\u00e3o do assento para o \n\nrepresentante dos empregados no Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da Petrobras \n\n \n\n \n\nQUESTION\u00c1RIO PARA DISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO \n\n \n\nRio de Janeiro, 1/12/2015 \n\nPrezado (a) \n\n \n\nEste question\u00e1rio \u00e9 parte integrante da disserta\u00e7\u00e3o a ser apresentada ao curso de Mestrado em \n\nSistemas de Gest\u00e3o da Universidade Federal Fluminense, como requisito parcial para \n\nobten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Sistemas de Gest\u00e3o, na \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o Organiza\u00e7\u00f5es e \n\nEstrat\u00e9gia, linha de pesquisa Sistema de Gest\u00e3o pela Qualidade Total. Sua participa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nmuito importante para este estudo! Fique \u00e0 vontade para responder \u00e0s perguntas e realizar os \n\ncoment\u00e1rios que julgar relevantes sobre o tema. Existe a op\u00e7\u00e3o de garantia de anonimato, caso \n\nvoc\u00ea prefira n\u00e3o se identificar. Agrade\u00e7o desde j\u00e1 a sua colabora\u00e7\u00e3o.  \n\n  \n\n? PERGUNTA 1 (Opcional) \n\nPor favor, identifique-se, caso desejar, com nome completo, ger\u00eancia, chave e ramal. O n\u00e3o \n\npreenchimento garante o anonimato do entrevistado. \n\n___________________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________ \n\n \n\n? PERGUNTA 2 \n\nEm sua opini\u00e3o, qual a relev\u00e2ncia (pontos fortes) do processo de implementa\u00e7\u00e3o do assento \n\npara o representante dos empregados no Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da Petrobras? \n\n___________________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________ \n\n \n\n\n\n152 \n\n \n\n \n\n? PERGUNTA 3 \n\nEm sua vis\u00e3o, quais os principais fatores cr\u00edticos para este processo (pontos fracos/amea\u00e7as)? \n\n___________________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________ \n\n \n\n? PERGUNTA 4 \n\nQual o perfil ideal e compet\u00eancias requeridas para um conselheiro, em sua avalia\u00e7\u00e3o, em \n\nespecial para o representante dos empregados no Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da Petrobras? \n\n___________________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________ \n\n \n\n? PERGUNTA 5 \n\nEm sua an\u00e1lise, quais os principais pontos de melhoria (oportunidades) deveriam ser \n\napontados para a continuidade do processo?  \n\n___________________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________ \n\n \n\n? PERGUNTA 6 \n\nEm sua opini\u00e3o, a inclus\u00e3o do assento para o representante dos empregados no Conselho de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o contribui para a constru\u00e7\u00e3o de um novo modelo de governan\u00e7a corporativa na \n\nPetrobras? Justifique, em caso afirmativo ou negativo.   \n\n___________________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________ \n\n \n\n? ESPA\u00c7O ABERTO  \n\nNeste espa\u00e7o voc\u00ea pode expressar livremente suas opini\u00f5es, sugest\u00f5es, cr\u00edticas e \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es sobre o tema. As contribui\u00e7\u00f5es servir\u00e3o como li\u00e7\u00f5es aprendidas para futuras \n\nsugest\u00f5es de melhoria do processo e novas pesquisas sobre o tema.  \n\n___________________________________________________________________________ \n\n \n\n\n\n153 \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE E - Autoriza\u00e7\u00e3o de uso de informa\u00e7\u00f5es do Sistema Petrobras \n\n \n\n \nFigura 15 \u2013 Autoriza\u00e7\u00e3o de uso de informa\u00e7\u00f5es do Sistema Petrobras \n\nFonte: Elaborado pela autora  \n\n\n\n154 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE F \u2013 Listagem de entrevistados \n\n \n\nLISTAGEM DE ENTREVISTADOS  \n\n \n\n1. Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Oliveira Santana \u2013 Diretor Corporativo e de Servi\u00e7os  \n\n \n\n2. Charles Nobre Peroba \u2013 Gerente de RH e presidente da Comiss\u00e3o Eleitoral \u2013 Petrobras  \n\n \n\n3. Maria Izabel Magalh\u00e3es Ramos \u2013 Gerente Setorial de Relacionamento com Investidores e \n\nmembro da Comiss\u00e3o Eleitoral \u2013 Petrobras \n\n \n\n4. Rafael Henrique Barduni Costa \u2013 Gerente Setorial de Governan\u00e7a Corporativa e membro \n\nda Comiss\u00e3o Eleitoral \u2013 Petrobras \n\n \n\n5. Wanderley Ferreira da Silva J\u00fanior \u2013 Refinaria Landulpho Alves (RLAM) \u2013 T\u00e9cnico \n\n \n\n6. Francis Szcerzerbacki \u2013 Gerente de Governan\u00e7a Corporativa \u2013 Petrobras  \n\n \n\n7.  Edson Cordeiro da Silva \u2013 Consultor de Governan\u00e7a Corporativa \u2013 Petrobras \n\n  \n\n8. Luiz Fernando Passaglia \u2013 Gerente Setorial de Governan\u00e7a Corporativa \u2013 Petrobras \n\n \n\n9. Jorge de Paula Costa \u00c1vila \u2013 Analista S\u00eanior da Governan\u00e7a Corporativa \u2013 Petrobras \n\n \n\n10. Bet\u00e2nia Rodrigues Coutinho \u2013 Engenheira da Unidade de Opera\u00e7\u00f5es de E&amp;P do Rio \u2013 \n\nRepresentante dos empregados eleita em 2016  \n\n \n\n11 \u2013 Daniel Dellamora \u2013 Engenheiro da Unidade de Opera\u00e7\u00f5es de E&amp;P-Pr\u00e9-Sal \u2013 Suplente da \n\nRepresentante dos empregados eleita em 2016  \n\n \n\n12. Leandro Soares Galleti \u2013 Administrador da Governan\u00e7a Corporativa \u2013 Petrobras \n\n\n\n155 \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\nANEXO A \u2013 Lei N\u00ba 12.353, de 28 de dezembro de 2010 \n\n \n\n \n\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica \n\nCasa Civil \n\nSubchefia para Assuntos Jur\u00eddicos \n\nLEI N\u00ba 12.353, DE 28 DE DEZEMBRO DE 2010 \n\n  \n\nDisp\u00f5e sobre a participa\u00e7\u00e3o de empregados \n\nnos conselhos de administra\u00e7\u00e3o das empresas \n\np\u00fablicas e sociedades de economia mista, suas \n\nsubsidi\u00e1rias e controladas e demais empresas \n\nem que a Uni\u00e3o, direta ou indiretamente, \n\ndetenha a maioria do capital social com direito \n\na voto e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\nO PRESIDENTE DA REP\u00daBLICA Fa\u00e7o saber que o Congresso Nacional decreta e eu \n\nsanciono a seguinte Lei:  \n\nArt. 1\no\n  Esta Lei disp\u00f5e sobre a participa\u00e7\u00e3o de representante dos empregados nos \n\nconselhos de administra\u00e7\u00e3o das empresas p\u00fablicas e sociedades de economia mista, suas \n\nsubsidi\u00e1rias e controladas e  demais  empresas em que a Uni\u00e3o, direta ou indiretamente, \n\ndetenha a maioria do capital social com direito a voto.  \n\nArt. 2\no\n  Os estatutos das empresas p\u00fablicas e sociedades de economia mista de que trata \n\nesta Lei dever\u00e3o prever a participa\u00e7\u00e3o nos seus conselhos de administra\u00e7\u00e3o de representante \n\ndos trabalhadores, assegurado o direito da Uni\u00e3o de eleger a maioria dos seus membros.  \n\n\u00a7 1\no\n  O representante dos trabalhadores ser\u00e1 escolhido dentre os empregados ativos da \n\nempresa p\u00fablica ou sociedade de economia mista, pelo voto direto de seus pares, em elei\u00e7\u00e3o \n\norganizada pela empresa em conjunto com as entidades sindicais que os representem.  \n\n\u00a7 2\no\n  O representante dos empregados est\u00e1 sujeito a todos os crit\u00e9rios e exig\u00eancias para o \n\ncargo de conselheiro de administra\u00e7\u00e3o previstos em lei e no estatuto da respectiva empresa.  \n\n\u00a7 3\no\n  Sem preju\u00edzo da veda\u00e7\u00e3o aos administradores de intervirem em qualquer opera\u00e7\u00e3o \n\nsocial em que tiverem interesse conflitante com o da empresa, o conselheiro de administra\u00e7\u00e3o \n\nrepresentante dos empregados n\u00e3o participar\u00e1 das discuss\u00f5es e delibera\u00e7\u00f5es sobre assuntos \n\nque envolvam rela\u00e7\u00f5es sindicais, remunera\u00e7\u00e3o, benef\u00edcios e vantagens, inclusive mat\u00e9rias de \n\nprevid\u00eancia complementar e assistenciais, hip\u00f3teses em que fica configurado o conflito de \n\ninteresse.  \n\n\n\n156 \n\n \n\n \n\nArt. 3\no\n  No caso de os representantes do acionista majorit\u00e1rio deixarem de totalizar a \n\nmaioria dos membros do conselho de administra\u00e7\u00e3o, em raz\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o \n\ndo colegiado para fins de cumprimento ao disposto nesta Lei, fica autorizado o aumento \n\nsuficiente do n\u00famero de conselheiros para assegurar o direito do acionista controlador de \n\neleger a maioria dos conselheiros.  \n\nArt. 4\no\n  Para os fins do disposto nesta Lei, fica autorizada a altera\u00e7\u00e3o do n\u00famero m\u00e1ximo \n\nde membros dos conselhos de administra\u00e7\u00e3o das empresas p\u00fablicas e sociedades de economia \n\nmista federais.  \n\nArt. 5\no\n  O disposto nesta Lei n\u00e3o se aplica \u00e0s empresas que tenham um n\u00famero inferior a \n\n200 (duzentos) empregados pr\u00f3prios.  \n\nArt. 6\no\n  Observar-se-\u00e1, quanto aos direitos e deveres dos membros dos conselhos de que \n\ntrata esta Lei e ao respectivo funcionamento, o disposto na Lei n\u00ba 6.404, de 15 de dezembro \n\nde 1976, no que couber.  \n\nArt. 7\no\n  O Poder Executivo, por interm\u00e9dio do Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e \n\nGest\u00e3o, editar\u00e1 as instru\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao cumprimento do disposto nesta Lei.  \n\nArt. 8\no\n  Observar-se-\u00e1, quanto aos requisitos e impedimentos para a participa\u00e7\u00e3o nos \n\nconselhos de que trata esta Lei, al\u00e9m do disposto na legisla\u00e7\u00e3o sobre conflitos de interesse no \n\n\u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal, subsidiariamente, o disposto na Lei n\no\n 6.404, de 15 \n\nde dezembro de 1976.  \n\nArt. 9\no\n  Esta Lei entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o.  \n\nBras\u00edlia,  28  de dezembro de 2010; 189\no\n da Independ\u00eancia e 122\n\no\n da Rep\u00fablica.  \n\nLUIZ IN\u00c1CIO LULA DA SILVA \n\nPaulo Bernardo Silva \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n157 \n\n \n\n \n\nANEXO B \u2013 Portaria n\no \n\n026 de 11 de mar\u00e7o de 2011 \n\nMINIST\u00c9RIO DO PLANEJAMENTO, OR\u00c7AMENTO E GEST\u00c3O \n\nPORTARIA N\u00ba 026 DE 11 DE MAR\u00c7O DE 2011 \n\n \n\nEstabelece instru\u00e7\u00f5es sobre a participa\u00e7\u00e3o de \n\nrepresentante dos empregados nos conselhos \n\nde administra\u00e7\u00e3o das empresas p\u00fablicas e \n\nsociedades de economia mista, suas \n\nsubsidi\u00e1rias e controladas e demais empresas \n\nem que a Uni\u00e3o, direta ou indiretamente, \n\ndetenha a maioria do capital social com direito \n\na voto e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n \n\n A MINISTRA DE ESTADO DE PLANEJAMENTO, OR\u00c7AMENTO E \n\nGEST\u00c3O, no uso das atribui\u00e7\u00f5es que lhe confere o art. 87, par\u00e1grafo \u00fanico, inciso II, da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o e art. 7\u00ba da Lei n\u00ba 12.353, de 28 de dezembro de 2010, e tendo em vista o inciso \n\nIX do art. 1\u00ba do Anexo I do Decreto n\u00ba 7.063, de 13 de janeiro de 2010, resolve: \n\n Art. 1\u00ba A participa\u00e7\u00e3o de representante dos empregados nos conselhos de \n\nadministra\u00e7\u00e3o das empresas p\u00fablicas e sociedades de economia mista, suas subsidi\u00e1rias e \n\ncontroladas e demais empresas em que a Uni\u00e3o, direta ou indiretamente, detenha a maioria do \n\ncapital social com direito a voto, obedecer\u00e1 \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es desta Portaria. \n\n Par\u00e1grafo \u00fanico. O disposto nesta Portaria n\u00e3o se aplica \u00e0s empresas que tenham um \n\nn\u00famero inferior a pr\u00f3prios. \n\n Art. 2\u00ba Os estatutos das empresas p\u00fablicas e sociedades de economia mista de que trata \n\nesta Portaria dever\u00e3o prever a participa\u00e7\u00e3o de representante dos empregados nos seus \n\nconselhos de administra\u00e7\u00e3o. \n\n \u00a7 1\u00ba Nos casos em que o estatuto ou contrato social j\u00e1 preveja a participa\u00e7\u00e3o de \n\nrepresentante dos empregados no conselho de administra\u00e7\u00e3o, fica mantida a atual composi\u00e7\u00e3o, \n\nobservados os demais dispositivos desta Portaria. \n\n \u00a7 2\u00ba Nos casos em que o estatuto ou contrato social n\u00e3o preveja a participa\u00e7\u00e3o de \n\nrepresentante dos empregados no conselho de administra\u00e7\u00e3o, uma das vagas cuja indica\u00e7\u00e3o \n\ncaiba ao s\u00f3cio controlador ser\u00e1 destinada ao representante dos empregados. \n\n \u00a7 3\u00ba Em qualquer caso, ser\u00e1 assegurado ao s\u00f3cio controlador o direito de eleger a \n\nmaioria dos membros do conselho de administra\u00e7\u00e3o. \n\n \u00a7 4\u00ba Caso o disposto no \u00a7 2\u00ba deste artigo implique a perda de maioria pelo s\u00f3cio \n\ncontrolador, o Minist\u00e9rio supervisor solicitar\u00e1 ao Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e \n\nGest\u00e3o o acr\u00e9scimo de vaga no conselho de administra\u00e7\u00e3o. \n\n Art. 3\u00ba O conselheiro representante dos empregados estar\u00e1 sujeito a todos os crit\u00e9rios e \n\nexig\u00eancias para o cargo de conselheiro de administra\u00e7\u00e3o, previstos em lei e no estatuto ou \n\ncontrato social da respectiva empresa. \n\n Art. 4\u00ba Observar-se-\u00e1, quanto aos direitos e deveres dos membros dos conselhos de \n\nque trata esta Portaria e ao respectivo funcionamento, o disposto na Lei n\u00ba 6.404, de 15 de \n\ndezembro de 1976, e no respectivo estatuto ou contrato social. \n\n Art. 5\u00ba O empregado designado como representante dos empregados no conselho de \n\nadministra\u00e7\u00e3o n\u00e3o poder\u00e1 ser dispensado sem justa causa, desde o registro de sua candidatura \n\nat\u00e9 um ano ap\u00f3s o fim de sua gest\u00e3o. \n\n\n\n158 \n\n \n\n \n\n Par\u00e1grafo \u00fanico. Observado o disposto no caput, perder\u00e1 automaticamente a condi\u00e7\u00e3o \n\nde conselheiro de administra\u00e7\u00e3o o representante dos empregados cujo contrato de trabalho \n\nseja rescindido durante o prazo de gest\u00e3o. \n\n Art. 6\u00ba O prazo de gest\u00e3o do representante dos empregados no conselho de \n\nadministra\u00e7\u00e3o ser\u00e1 o previsto no estatuto ou contrato social da empresa estatal, sendo \n\npermitida uma reelei\u00e7\u00e3o. \n\n Art. 7\u00ba Caso o conselheiro de administra\u00e7\u00e3o representante dos empregados e o \n\nrespectivo suplente n\u00e3o completem o prazo de gest\u00e3o, ser\u00e3o observadas as seguintes regras: \n\n I \u2013 assumir\u00e1 o segundo colocado mais votado, se n\u00e3o houver transcorrido mais da \n\nmetade do prazo de gest\u00e3o; ou \n\n II \u2013 ser\u00e3o convocadas novas elei\u00e7\u00f5es, se houver transcorrido mais da metade do prazo \n\nde gest\u00e3o. \n\n \u00a7 1\u00ba Na hip\u00f3tese de que trata o inciso I do caput, o conselheiro substituto completar\u00e1 o \n\nprazo de gest\u00e3o do conselheiro substitu\u00eddo. \n\n \u00a7 2\u00ba Na hip\u00f3tese de que trata o inciso II do caput, o conselheiro eleito cumprir\u00e1 a \n\ntotalidade do prazo de gest\u00e3o previsto no estatuto ou contrato social da empresa. \n\n Art. 8\u00ba Sem preju\u00edzo da veda\u00e7\u00e3o aos administradores de intervirem em qualquer \n\nopera\u00e7\u00e3o social em que tenha interesse conflitante com o da empresa, o conselheiro de \n\nadministra\u00e7\u00e3o representante dos empregados n\u00e3o participar\u00e1 das discuss\u00f5es e delibera\u00e7\u00f5es \n\nsobre assuntos que envolvam rela\u00e7\u00f5es sindicais, remunera\u00e7\u00e3o, benef\u00edcios e vantagens, \n\ninclusive mat\u00e9rias de previd\u00eancia complementar e assistenciais, hip\u00f3teses em que fica \n\nconfigurado o conflito de interesse. \n\n \u00a7 1\u00ba Nas mat\u00e9rias em que fique configurado conflito de interesses do conselheiro de \n\nadministra\u00e7\u00e3o representante dos empregados, nos termos do disposto no caput, a delibera\u00e7\u00e3o \n\nocorrer\u00e1 em reuni\u00e3o especial exclusivamente convocada para essa finalidade, da qual n\u00e3o \n\nparticipar\u00e1 o referido conselheiro. \n\n \u00a7 2\u00ba Ser\u00e1 assegurado ao representante dos empregados no conselho de administra\u00e7\u00e3o, \n\nno prazo de at\u00e9 trinta dias, o acesso \u00e0 ata de reuni\u00e3o e aos documentos anexos referentes \u00e0s \n\ndelibera\u00e7\u00f5es tomadas na reuni\u00e3o especial de que trata o \u00a7 1\u00ba deste artigo. \n\n Art. 9\u00ba A elei\u00e7\u00e3o do representante dos empregados no conselho de administra\u00e7\u00e3o das \n\nempresas de que trata o art. 1\u00ba desta Portaria ser\u00e1 organizada por comiss\u00e3o eleitoral designada \n\npelo Diretor-Presidente da empresa. \n\n Art. 10. A comiss\u00e3o eleitoral ser\u00e1 composta por representantes da empresa e das \n\nentidades sindicais com representa\u00e7\u00e3o entre seus empregados, de forma parit\u00e1ria. \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. A comiss\u00e3o eleitoral ser\u00e1 presidida por um dos representantes da \n\nempresa. \n\n Art. 11. A comiss\u00e3o eleitoral funcionar\u00e1 com a presen\u00e7a da maioria de seus membros e \n\ndeliberar\u00e1 pelo voto da maioria dos presentes. \n\n Art. 12. Compete \u00e0 comiss\u00e3o eleitoral: \n\n I \u2013 estabelecer o calend\u00e1rio eleitoral; \n\n II \u2013 deferir ou indeferir as inscri\u00e7\u00f5es de candidatos, divulgando aos empregados a \n\n lista dos nomes daqueles considerados aptos a concorrer na elei\u00e7\u00e3o; \n\n III \u2013 divulgar a listagem dos eleitores; \n\n IV \u2013 coordenar e supervisionar todo o processo eleitoral durante seu curso; \n\n V \u2013 apreciar impugna\u00e7\u00f5es e recursos porventura interpostos; \n\n VI \u2013 tornar p\u00fablicos os resultados; e \n\n VII \u2013 resolver poss\u00edveis casos omissos. \n\n Art. 13. S\u00e3o eleitores todos os empregados ativos da empresa estatal na data da \n\ninstala\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o eleitoral. \n\n\n\n159 \n\n \n\n \n\n \u00a7 1\u00ba S\u00f3 poder\u00e3o concorrer os empregados que atendam aos requisitos do caput e que \n\ncumpram os requisitos para ocupar o cargo de conselheiro de administra\u00e7\u00e3o, conforme \n\ndispuser a lei, os regulamentos e o estatuto ou contrato social da empresa. \n\n \u00a7 2\u00ba N\u00e3o poder\u00e1 concorrer o empregado que seja ascendente, descendente, parente \n\ncolateral ou afim, at\u00e9 o terceiro grau, c\u00f4njuge, companheiro ou s\u00f3cio de qualquer dos \n\nmembros da diretoria, do conselho de administra\u00e7\u00e3o ou do conselho fiscal. \n\n \u00a7 3\u00ba A unidade de recursos humanos emitir\u00e1 a listagem dos empregados ativos na data \n\nda instala\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o eleitoral. \n\n Art. 14. Cada candidato a representante dos empregados no conselho de administra\u00e7\u00e3o \n\ndever\u00e1 ter um suplente. \n\n \u00a7 1\u00ba O candidato a conselheiro titular compor\u00e1 chapa juntamente com o respectivo \n\ncandidato a suplente. \n\n \u00a7 2\u00ba O suplente dever\u00e1 atender a todos os requisitos para ser representante dos \n\nempregados no conselheiro de administra\u00e7\u00e3o. \n\n \u00a7 3\u00ba O suplente substituir\u00e1 o titular em suas aus\u00eancias e impedimentos, ressalvado o \n\ndisposto no art. 8\u00ba. \n\n \u00a7 4\u00ba Caso o conselheiro titular n\u00e3o complete o prazo de gest\u00e3o, o suplente assumir\u00e1 a \n\nvaga at\u00e9 o t\u00e9rmino do prazo de gest\u00e3o. \n\n Art. 15. A vota\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada de forma direta, secreta, preferencialmente por meio \n\neletr\u00f4nico. \n\n Art. 16. A comiss\u00e3o eleitoral contabilizar\u00e1 os votos v\u00e1lidos, lavrando-se ata dos \n\ntrabalhos de apura\u00e7\u00e3o. \n\n Art. 17. Ser\u00e1 considerado eleito o candidato que obtiver maioria absoluta dos votos, \n\nn\u00e3o computados os votos em branco e os nulos. \n\n \u00a7 1\u00ba Se nenhum candidato alcan\u00e7ar maioria absoluta na primeira vota\u00e7\u00e3o far-se-\u00e1 nova \n\nvota\u00e7\u00e3o em at\u00e9 trinta dias, para a qual concorrer\u00e3o os dois candidatos mais votados, sendo \n\nconsiderado eleito o que obtiver a maioria dos votos v\u00e1lidos. \n\n \u00a7 2\u00ba Se dois candidatos obtiverem o mesmo n\u00famero de votos, ser\u00e3o observados os \n\nseguintes crit\u00e9rios de desempate, nesta ordem: \n\n I \u2013 o maior tempo de servi\u00e7o na empresa; e \n\n II \u2013 a maior idade. \n\n Art. 18. Finda a elei\u00e7\u00e3o, o Diretor-Presidente da empresa proclamar\u00e1 o candidato \n\nvencedor, e comunicar\u00e1 o resultado ao s\u00f3cio controlador, para ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias \n\nnecess\u00e1rias \u00e0 designa\u00e7\u00e3o do representante dos empregados no conselho de administra\u00e7\u00e3o. \n\n \u00a7 1\u00ba No caso de empresas controladas diretamente pela Uni\u00e3o, a comunica\u00e7\u00e3o de que \n\ntrata o caput ser\u00e1 realizada atrav\u00e9s do minist\u00e9rio supervisor. \n\n \u00a7 2\u00ba A comunica\u00e7\u00e3o de que trata o caput tamb\u00e9m dever\u00e1 ocorrer no caso de \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o do conselheiro antes de encerrado o prazo de gest\u00e3o, observado o disposto no \n\n art. 7\u00ba desta Portaria. \n\n Art. 19. As empresas de que trata o art. 1\u00ba desta Portaria dever\u00e3o adequar seus \n\nestatutos ou contratos sociais ao disposto na Lei n\u00ba 12.353, de 2010, e nesta Portaria, no prazo \n\nde cento e oitenta dias, contados da publica\u00e7\u00e3o desta Portaria. \n\n Art. 20. As normas desta Portaria que n\u00e3o decorram de disposi\u00e7\u00e3o legal ou de decreto \n\ndo Presidente da Rep\u00fablica poder\u00e3o ser excepcionadas por ato da Ministra de Estado do \n\nPlanejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o, mediante solicita\u00e7\u00e3o fundamentada encaminhada pelo \n\nMinist\u00e9rio supervisor da empresa estatal. \n\n Art. 21. Esta Portaria entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nMIRIAM BELCHIOR \n\nMinistra de Estado do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o"}]}}}