{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18476"}, {"@name": "filename", "#text": "25442_280383.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO TECNOL\u00d3GICO \n\nCURSO DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA DE \nALIMENTOS \n\n \n \n \n \n \n\nMarta Fernanda Zotarelli \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDESENVOLVIMENTO DE PROCESSO COMBINADO DE \nDESIDRATA\u00c7\u00c3O E MODIFICA\u00c7\u00c3O DA TEXTURA DE MANGA \n\nPOR SECAGEM CONVECTIVA E PULSOS DE V\u00c1CUO \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis \n \n\n2010 \n\n\n\n \n\n\n\n \n\nMarta Fernanda Zotarelli \n \n \n \n \n \n \n \n\nDESENVOLVIMENTO DE PROCESSO COMBINADO DE \nDESIDRATA\u00c7\u00c3O E MODIFICA\u00c7\u00c3O DA TEXTURA DE MANGA \n\nPOR SECAGEM CONVECTIVA E PULSOS DE V\u00c1CUO \n \n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetido(a) ao Programa \nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de \nAlimentos da Universidade Federal de \nSanta Catarina para a obten\u00e7\u00e3o do \nGrau de Mestre em Engenharia de \nAlimentos. \nOrientador: Prof. Dr. Jo\u00e3o Borges \nLaurindo  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis \n \n\n2010 \n\n\n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAos meus amados pais Arlete e Antonio  \ne ao meu irm\u00e3o Lincoln \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n \n Que dif\u00edcil \u00e9 fazer uma lista de agradecimentos, sabendo que \ns\u00e3o tantas as pessoas que colaboram conosco e que nos possibilitam a \nrealiza\u00e7\u00e3o de um sonho! Como j\u00e1 disse Charles Chaplin: \u201c... Cada \npessoa que passa em nossa vida passa sozinha e n\u00e3o nos deixa s\u00f3, \nporque deixa um pouco de si e leva um pouquinho de n\u00f3s\u201d. Mas por n\u00e3o \nser poss\u00edvel citar todos, destacamos: \n \u00c0 Deus! \n\nAo Professor e Orientador Dr. Jo\u00e3o Borges Laurindo pela \nexcelente orienta\u00e7\u00e3o, pelo exemplo de profissional, pela confian\u00e7a e \npaci\u00eancia e pela contribui\u00e7\u00e3o para o meu crescimento profissional. \n Aos demais professores do Departamento de Engenharia \nQu\u00edmica e Engenharia de Alimentos, em especial a Prof. Dra. Alcilene \npela aten\u00e7\u00e3o e carinho. \n Aos professores da Universidade Estadual de Maring\u00e1, em \nespecial Prof. Dra. Grasiele Scaramal, Prof. Dr. Ben\u00edcio, Prof. Dr. \nAntonio Monteiro e Prof. Dr. Edmar Clemente pelos ensinamentos, \nincentivo, carinho e amizade. \n Aos colegas de laborat\u00f3rio Carmen, Fran, Bruno, Jaque, \nDarlene, Vivian, Gustavo, Cris, Marieli, Gabriel e em especial ao \nFabinho pela amizade e pelas corre\u00e7\u00f5es deste trabalho. Aos ICs: Jos\u00e9 \nEduardo, Thacy, Jaquinha, Cristian. Muito obrigada a todos voc\u00eas do \nPROFI, pela amizade, companhia, ajuda e pelos bons momentos! \n Em especial a minha mais que colega de trabalho, colega de \nresid\u00eancia, amiga-irm\u00e3, companheira dos momentos bons e ruins: \nBarbara! Obrigada Nega pelo carinho, amizade, ensinamentos, \nbrincadeiras, pelos consolos nas horas de choro, pela paci\u00eancia, enfim... \nTe admiro, aprendi muito contigo e s\u00f3 tenho que te agradecer por tudo! \n Aos colegas de mestrado: Dani, K\u00e1tia, Kelin, Silvia, Thiago, \nSu, Su Miorelli, Amanda, Luiz F., Caco e Gilson pelos momentos de \nestudo e amizade. \n As colegas de moradia e amigas: Paty, querida obrigada pelos \nestudos, conselhos, conversas, apoio, pelas parcerias nas festinhas e \npelas \u201cpraias\u201d. A Morgana, minha querida irm\u00e3 de cora\u00e7\u00e3o que muito \nme ajudou, que eu admiro muito e respeito, uma das amizades que tenho \ncerteza que vou levar para a vida! A Gi, Karen e Andressa pela \nconviv\u00eancia.  \n Aos meus colegas de gradua\u00e7\u00e3o, em especial para as colegas: \nGabi, Flavinha, Andressa e Julinha! \n\n\n\n \n\n Aos meus ex-colegas de Perdig\u00e3o, em especial ao M\u00e1rcio Gris e \nao Daniel Sam pelo incentivo e amizade! \n A querida Raquel (secretaria CPGEA) pela amizade, gentileza e \npresteza em nos ajudar a resolver os problemas.  \n As meninas do Mercadinho Alternativo pela gentileza! \n Ao CNPq pelo apoio financeiro. \n Aos membros da banca pelas contribui\u00e7\u00f5es. \n A Vanessa, minha cunhada pela amizade, ajuda e incentivo! \nMuito obrigada! \n E em especial aos meus maiores incentivadores, as pessoas mais \nimportantes da minha vida: meus pais Arlete e Antonio e meu irm\u00e3o \nLincoln. Obrigada por voc\u00eas existirem e serem meus pais e \u201cerm\u00e3o\u201d, por \nmais que eu procurasse palavras, elas n\u00e3o seriam suficientes para definir \no que eu sinto por voc\u00eas! Obrigada pelo exemplo, pela for\u00e7a, paci\u00eancia, \nincentivo, enfim, obrigada por todo amor! Dedico este trabalho a voc\u00eas! \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nDAS UTOPIAS \n\n\u201cSe as coisas s\u00e3o inating\u00edveis... ora! \nN\u00e3o \u00e9 motivo para n\u00e3o quer\u00ea-las... \n\nQue tristes os caminhos, se n\u00e3o fora \nA presen\u00e7a distante das estrelas!\u201d \n\nESPELHO M\u00c1GICO \n \n\nM\u00e1rio Quintana \n\n\n\n \n\n\n\n \n\nRESUMO \n \n \n\nRealizou-se um estudo de diferentes tecnologias de desidrata\u00e7\u00e3o \ne o desenvolvimento de um m\u00e9todo alternativo de secagem por ciclos de \naquecimento-pulso de v\u00e1cuo (CAPV) para a obten\u00e7\u00e3o de manga \ndesidratada com qualidade superior. Para isso, investigou-se a \ndesidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica (DO) como pr\u00e9-tratamento \u00e0 secagem. As \ncondi\u00e7\u00f5es de processo usadas durante a DO foram solu\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica a \n65oBrix, a 30oC, e raz\u00e3o m\u00e1ssica de fruta:solu\u00e7\u00e3o de 1:30. A \ntransfer\u00eancia de massa durante a DO foi caracterizada pela determina\u00e7\u00e3o \ndos par\u00e2metros relativos \u00e0 perda de massa (PM), perda de \u00e1gua (PA) e \nganho de s\u00f3lidos (GS). A partir dos resultados obtidos, o tempo de \nprocesso selecionado foi de 5 horas, onde o valor de PA foi de 58%, o \nGS foi de 10,16% e a PM foi de 45%. Para o mesmo tempo, o valores da \natividade de \u00e1gua (aw) e da umidade (Ubs) foram, respectivamente, de \n0,916 e 1,27g de \u00e1gua/g de s\u00f3lidos secos. A partir disto, confirmou-se a \nnecessidade de um processo de secagem complementar para a \npreserva\u00e7\u00e3o do produto final. Assim, estudou-se a secagem convectiva \n(SC) e a secagem por CAPV das amostras pr\u00e9-tratadas por DO e das \namostras sem pr\u00e9-tratamento. Durante a SC, em estufa com circula\u00e7\u00e3o \nfor\u00e7ada de ar a 60oC, observou-se que em 16 horas de processo a Ubs das \namostras pr\u00e9-tratadas foi de 0,22g de \u00e1gua/g de s\u00f3lidos secos e a aw foi \nde 0,462, enquanto que as amostras sem pr\u00e9-tratamento apresentaram \nvalores de Ubs 0,02 g de \u00e1gua/g de s\u00f3lidos secos e de aw de 0,358. Al\u00e9m \ndisso, as amostras ao final da SC apresentaram estrutura colapsada, \nverificada tanto na microscopia eletr\u00f4nica de varredura (MEV), quanto \npelo comportamento da curva de for\u00e7a-deforma\u00e7\u00e3o nos ensaios \nmec\u00e2nicos de perfura\u00e7\u00e3o. A secagem por CAPV consistiu no \nacondicionamento das amostras em uma grade e na aloca\u00e7\u00e3o desta \ndentro de uma c\u00e2mara encamisada. As amostras foram aquecidas at\u00e9 \n60oC e a c\u00e2mara foi fechada e pressurizada. Ap\u00f3s 5 minutos de v\u00e1cuo, a \npress\u00e3o do sistema foi restabelecida e as amostras foram aquecidas \nnovamente, para aplica\u00e7\u00e3o de um novo ciclo de secagem. O c\u00e1lculo do \nn\u00famero de pulsos de v\u00e1cuo aplicados na fruta foi determinado atrav\u00e9s da \nmassa de \u00e1gua evaporada em cada ciclo, conforme a equa\u00e7\u00e3o: \nmevap=(mamostraCp\u00d7?T)/?Hvaporiza\u00e7\u00e3o. Amostras secas a partir de frutas in \nnatura apresentaram, ap\u00f3s 12 ciclos, Ubs =0,09 g de \u00e1gua/g s\u00f3lidos \nsecos, e aw = 0,359, enquanto para as amostras pr\u00e9-tratadas que sofreram \n10 ciclos, estes valores foram: Ubs =0,14g de \u00e1gua/g de s\u00f3lidos secos e \naw=0,375. Amostras de manga comerciais liofilizadas foram tamb\u00e9m \n\n\n\n \n\navaliadas e apresentaram valores de Ubs =0,08g de \u00e1gua/g de s\u00f3lidos \nsecos e aw =0,325, valores pr\u00f3ximos dos valores observados para \namostras secas por CAPV. Al\u00e9m de possibilitar a obten\u00e7\u00e3o de produtos \ncom baixos teores de umidade e atividade de \u00e1gua ao final da secagem, \nas frutas secas por CAPV apresentaram textura crocante, evidenciada \npelas curvas irregulares obtidas nos ensaios mec\u00e2nicos. Atrav\u00e9s das \nan\u00e1lises de MEVs foram verificadas a forma\u00e7\u00e3o da matriz porosa e a \nsemelhan\u00e7a da estrutura das amostras secas por CAPV com as amostras \ncomerciais liofilizadas. Deste modo, este trabalho apresenta resultados \nque podem ser de grande utilidade para o aproveitamento industrial e \nagrega\u00e7\u00e3o de valor \u00e0s mangas. \n \n \n \nPalavras chave: manga, desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica, secagem convectiva, \nsecagem por ciclos de aquecimento-pulso de v\u00e1cuo. \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nABSTRACT \n \n \n\n Different technologies of dehydration were compared to an \nalternative dry method, which consisted in the application of successive \ncycles of heating-and-puffing (multi-puff-drying, MPD) to obtain high \nquality dried mangoes. Osmotic dehydration (OD) was investigated as a \npre-treatment to drying. The OD process conditions used were sucrose \nat a concentration of 65oBrix under 30oC with a solution:sample mass \nrelation of 30:1. The mass transport was characterized by the \ndetermination of sample mass loss (ML) water loss (WL) and sugar gain \n(SG). At 5 h after the beginning of the processing, it was observed 58% \nof WL, 45% of ML and 10% of SG of the sample. At same evaluation \ntime, the values of water activity (aw) and moisture content (Wdb) was \n0.916 and 1.27 g water/g dry solids, respectively. The results from the \nOD pre-treaments confirmed the need of a complementary drying \nprocess to preserve mangoes. Therefore, it was carried out a study \ncomparing convective drying (CD) and MPD processes of pretreated \nand non-pretreated mango samples. The CD treatment consisted in to \ndry the sample at 60oC in a forced air drier for 16 h. The Wdb of mango \nsample was 0.22 g water/g dry solids for pretreated and 0.02 g water/g \ndry solids non-pretreated, respectively. The aw were 0.462 and 0.358 for \npretreatment and non-treatment samples, respectively. Moreover, \nsamples at the end of CD have showed a compact structure, which was \nverified by the analysis of sample images with scanning electron \nmicroscopy (SEM) and by the behavior of Strain-force curves from \nmechanical measurements of puncturing tests. The MPD drying \nconsisted of storing the samples in a grid and then allocated it inside a \njacketed container. The samples were heated up to 60oC, then samples \nwere maintained under vacuum during 5 min, which consisted in a \ncycle. The number of cycles were estimated by considering that the \nflash evaporation was a isenthalpic process, i.e., mevap= \n(msampleCp\u00d7?T)/?Hvaporization. Dried samples from fresh mango showed, \nafter 12 cycles Wdb = 0.09 g water/g dry solids, and aw = 0.359, while \npre-treated samples after 10 cycles of MPD showed of  0.14 g water/g \ndry solids and aw of 0.375. Commercial dried mangoes by freeze-drying \nprocess Wdb of 0.08g water/g dry solids and aw values of 0.325, which \nwere similar to the observed values of dried samples under MPD. In \naddition, MPD resulted in a final product with low moisture content and \nwater activity in the end of drying process with crispy texture confirmed \nby strain-force curves. The analysis of images with SEM, it was verified \n\n\n\n \n\nthe similar formation of a porous matrix on the sample surface between \nMPD samples and commercial freeze-dried samples. Thus, the \npresented results showed that MPD has potential industrial use and may \nadd value to dry mango products.  \n \n \n \nKeyword: mango, osmotic dehydration, convective drying, multi-puff-\ndrying. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O.......................................................................... 25 \n1. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA.............................................. 29 \n\n1.1- MANGA...................................................................... 29 \n1.1.1 - Variedade Tommy Atkins................................... 30 \n1.1.2 - Dados Econ\u00f4micos............................................ 31 \n\n1.2 - DESIDRATA\u00c7\u00c3O OSM\u00d3TICA............................... 32 \n1.3 - PROCESSOS COMPLEMENTARES DE \nSECAGEM........................................................................ \n\n \n34 \n\n1.3.1- Secagem Solar.................................................... 34 \n1.3.2 - Secagem Convectiva.......................................... 35 \n1.3.3 - Liofiliza\u00e7\u00e3o........................................................ 39 \n1.3.4 \u2013 Puff Drying........................................................ 42 \n\n1.4 - PAR\u00c2METROS DE QUALIDADE DE FRUTAS \nDESIDRATADAS............................................................. \n\n \n43 \n\n1.4.1 \u2013 Teor de Umidade e Atividade de \u00c1gua............. 44 \n1.4.2 \u2013Propriedades Mec\u00e2nicas \u2013 Textura................... 46 \n1.4.3 \u2013 Reidrata\u00e7\u00e3o....................................................... 48 \n\n1.5 \u2013 MODELOS DE TRANSFER\u00caNCIA DE MASSA. 49 \n2. MATERIAIS E M\u00c9TODOS.................................................. 53 \n\n2.1. SELE\u00c7\u00c3O E PREPARO DAS AMOSTRAS............ 53 \n2.1.1 \u2013 Sele\u00e7\u00e3o das Frutas............................................ 53 \n2.1.2 \u2013 Preparo das Amostras....................................... 54 \n2.1.3 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o das Propriedades F\u00edsico-\nqu\u00edmicas das Frutas in natura...................................... \n\n \n55 \n\n2.2. ALTERNATIVAS DE SECAGEM............................ 55 \n2.3. DESIDRATA\u00c7\u00c3O OSM\u00d3TICA................................ 56 \n\n2.3.1 \u2013 Preparo das Solu\u00e7\u00f5es de Sacarose................... 56 \n2.3.2\u2013Equipamentos Utilizados na Desidrata\u00e7\u00e3o \nOsm\u00f3tica (DO).............................................................. \n\n \n56 \n\n2.3.3 \u2013 Procedimento para o Tratamento Osm\u00f3tico .... 57 \n2.3.4 - Determina\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros perda de \u00e1gua \n(PA), ganho de s\u00f3lidos (GS) e perda de massa \n(PM).............................................................................. \n\n \n \n\n57 \n2.3.5 \u2013 Cin\u00e9tica da Desidrata\u00e7\u00e3o Osm\u00f3tica................. 58 \n2.3.6 \u2013 Modelagem da cin\u00e9tica de perda de \u00e1gua \npelas amostras de manga durante o tratamento \nosm\u00f3tico........................................................................ \n\n \n \n\n58 \n2.4. SECAGEM CONVECTIVA....................................... 60 \n\n\n\n \n\n2.5. MODELAGEM MATEM\u00c1TICA DAS CURVAS \nDE SECAGEM................................................................. \n\n \n61 \n\n2.6. SECAGEM POR CICLOS DE AQUECIMENTO-\nPULSO DE V\u00c1CUO.......................................................... \n\n \n62 \n\n2.6.1. Dispositivo experimental para a secagem por \nciclos aquecimento-pulso de v\u00e1cuo.............................. \n\n \n62 \n\n2.6.2. Fundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica..................................... 64 \n2.6.3.Procedimento Experimental para Secagem por \nCiclos de Aquecimento-pulso de v\u00e1cuo (Multi-puff-\ndrying)........................................................................... \n\n \n \n\n66 \n2.6.4. C\u00e1lculo do N\u00famero de Ciclos de Aquecimento-\nPulso de V\u00e1cuo............................................................. \n\n \n66 \n\n2.7. MICROSCOPIA ELETR\u00d4NICA DE \nVARREDURA................................................................... \n\n \n68 \n\n2.8. MEDIDA DAS PROPRIEDADES MEC\u00c2NICAS.... 68 \n2.9. REIDRATA\u00c7\u00c3O........................................................ 69 \n\n3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O........................................... 71 \n3.1. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-QU\u00cdMICA DAS \nFRUTAS IN NATURA...................................................... \n\n \n71 \n\n3.2. DESIDRATA\u00c7\u00c3O OSM\u00d3TICA................................ 72 \n3.2.1. Cin\u00e9tica da Desidrata\u00e7\u00e3o Osm\u00f3tica................... 72 \n3.2.2. Modelagem da perda de \u00e1gua nas amostras de \nmanga........................................................................... \n\n \n75 \n\n3.3. SECAGEM CONVECTIVA...................................... 79 \n3.4. SECAGEM POR CICLOS AQUECIMENTO-\nPULSO DE V\u00c1CUO \u2013 MULTI-PUFF-DRYING............ \n\n \n84 \n\n3.5. MICROSCOPIA ELETR\u00d4NICA DE \nVARREDURA................................................................... \n\n \n91 \n\n3.6. ENSAIOS MEC\u00c2NICOS........................................... 94 \n3.7. GRAU DE REIDRATA\u00c7\u00c3O...................................... 97 \n\nCONCLUS\u00d5ES.......................................................................... 99 \nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS..................................... 101 \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n \n \n\nCAP\u00cdTULO I \u2013 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n \nFigura 1.1 - Fotografia de mangas da variedade \u201cTommy \n\nAtkins\u201d................................................................ \n \n\n31 \nFigura 1.2 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do transporte de \n\nmassa no processo osm\u00f3tico............................... 33 \nFigura 1.3 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do movimento da \n\n\u00e1gua durante a secagem...................................... 36 \nFigura 1.4 -  Curvas t\u00edpicas de secagem.................................. 37 \nFigura 1.5 -  Diagrama de fases da \u00e1gua.................................. 40 \nFigura 1.6 - Diagrama com as etapas da liofiliza\u00e7\u00e3o.............. 41 \nFigura 1.7 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do mecanismo de \n\npuffing................................................................ \n \n\n42 \nFigura 1.8 - Rela\u00e7\u00e3o da taxa de deteriora\u00e7\u00e3o de alimentos \n\nem fun\u00e7\u00e3o da atividade de \u00e1gua......................... 45 \nFigura 1.9 - Curvas de for\u00e7a-deforma\u00e7\u00e3o relativa de \n\namostras de cereais matinais submetidas a \nensaios de mec\u00e2nicos......................................... 48 \n\nFigura 1.10 - Ilustra\u00e7\u00e3o da geometria da placa plana infinita.. 51 \n \nCAP\u00cdTULO II - MATERIAS E M\u00c9TODOS \n \nFigura 2.1 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do corte das \n\nmangas................................................................ 54 \nFigura 2.2 - Dispositivo utilizado para os cortes das \n\nmangas................................................................ 54 \nFigura 2.3 - Tecnologias de secagem estudadas para \n\nobten\u00e7\u00e3o de mangas desidratadas ...................... 55 \nFigura 2.4 -  Dispositivo experimental utilizado para estudos \n\nde desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica das amostras de frutas \n \n\n56 \nFigura 2.5 - Rede utilizada para condicionar as amostras de \n\nmangas submetidas \u00e0 desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica...... 57 \nFigura 2.6 - Representa\u00e7\u00e3o do algoritmo utilizado para \n\nestimativa dos valores de Def da \u00e1gua nas \namostras de manga para cada intervalo de \ntempo.................................................................. 59 \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n\n\n \n\nFigura 2.7 - Estufa com renova\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o de ar \nutilizada para secagem das amostras \ndesidratadas......................................................... \n\n \n \n\n60 \nFigura 2.8 - Diagrama esquem\u00e1tico do dispositivo \n\nexperimental utilizado para aplica\u00e7\u00e3o dos \npulsos de v\u00e1cuo................................................... 63 \n\nFigura 2.9 - Grade utilizada para acondicionamento das \namostras submetidas \u00e0 secagem por ciclos de \naquecimento-pulso de v\u00e1cuo............................... \n\n \n \n\n63 \nFigura 2.10 - Rela\u00e7\u00e3o entre a press\u00e3o de satura\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e \n\na temperatura de satura\u00e7\u00e3o. Equa\u00e7\u00e3o de \nAntoine: log10 Pvaporsat=A-(B/(T-C)); Para a \n\u00e1gua: A=7,96681; B=1668,21; C=228,0............. 64 \n\nFigura 2.11 - Algoritmo utilizado para o c\u00e1lculo do \ndecr\u00e9scimo de massa te\u00f3rica de mangas \nsubmetidas \u00e0 secagem por ciclos de \naquecimento-pulso de v\u00e1cuo............................... 68 \n\n \n \n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \nFigura 3.1 - Cin\u00e9tica de perda de \u00e1gua (PA), ganho de \n\ns\u00f3lidos (GS) e perda de massa (PM) na \ndesidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica de mangas. Condi\u00e7\u00f5es \ndo ensaio: 30oC e concentra\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o de \n65oBrix, propor\u00e7\u00e3o fruta:solu\u00e7\u00e3o \n1:30..................................................................... 72 \n\nFigura 3.2 - Curva de atividade de \u00e1gua pelo tempo de \ndesidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica de manga, conduzida em \nsolu\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica a 30oC e 65oBrix com a \npropor\u00e7\u00e3o de 1:30 de fruta para solu\u00e7\u00e3o............. 74 \n\nFigura 3.3 - Fotografia das amostras de manga ap\u00f3s 5 horas \nde desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica a 30oC e 65oBrix com \na propor\u00e7\u00e3o de 1:30 de \nfruta:solu\u00e7\u00e3o........................................................ 75 \n\nFigura 3.4 - Coeficientes de difus\u00e3o efetiva da \u00e1gua em \nfun\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o adimensional de \u00e1gua \npara manga tratada osmoticamente em solu\u00e7\u00e3o \na 65oBrix e 30oC................................................. 76 \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n\n\n \n\nFigura 3.5 - Ajuste dos dados da concentra\u00e7\u00e3o adimensional \nda umidade de mangas tratadas osmoticamente \nao modelo difusional baseado no menor, no \nmaior e no valor mediano do coeficiente de \ndifus\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do tempo............................... \n\n \n \n \n \n\n77 \nFigura 3.6 - Ajuste dos dados da cin\u00e9tica de desidrata\u00e7\u00e3o \n\nosm\u00f3tica de manga em solu\u00e7\u00e3o a 65oBrix e \n30oC, desconsiderando o encolhimento das \namostras durante o processamento..................... 78 \n\nFigura 3.7 -  Curva de secagem de mangas secas a partir de \namostras in natura e submetidas \u00e0 desidrata\u00e7\u00e3o \nosm\u00f3tica, secadas em estufa com circula\u00e7\u00e3o \nfor\u00e7ada de ar a 60oC, umidade relativa de 12% \ne velocidade do ar de 1m/s.................................. 79 \n\nFigura 3.8 - Varia\u00e7\u00e3o da taxa de secagem em fun\u00e7\u00e3o da \numidade na secagem convectiva, a 60oC, de \namostras de manga secas a partir de frutas in \nnatura e de frutas pr\u00e9-desidratadas \nosmoticamente.................................................... \n\n \n \n \n \n\n80 \nFigura 3.9 - Cin\u00e9tica de secagem de mangas secas a partir \n\nde amostras in natura e submetidas \u00e0 \ndesidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica ajustados pelos modelos \nemp\u00edricos de Page e de Peleg.............................. \n\n \n \n \n\n82 \nFigura 3.10 - Evolu\u00e7\u00e3o da atividade de \u00e1gua de mangas in \n\nnatura e pr\u00e9-tratadas por desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica, \nsecadas em estufa com circula\u00e7\u00e3o for\u00e7ada de ar \na 60oC.................................................................. 83 \n\nFigura 3.11 - Fotografia de manga sem pr\u00e9-tratamento \nosm\u00f3tico ap\u00f3s secagem convectiva em estufa \ncom circula\u00e7\u00e3o for\u00e7ada de ar - (a) vista \nsuperior; (b) vista lateral..................................... 84 \n\nFigura 3.12 - Evolu\u00e7\u00f5es temporais da press\u00e3o da c\u00e2mara de \nsecagem e da temperatura das amostras durante \na secagem de manga pela aplica\u00e7\u00e3o de ciclos de \naquecimento-pulso de v\u00e1cuo............................... 85 \n\nFigura 3.13 - Umidades experimental e te\u00f3rica calculada \nconsiderando a evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e o calor \nespec\u00edfico em cada pulso.................................... 86 \n\nFigura 3.14 - Evolu\u00e7\u00e3o do calor espec\u00edfico das amostras de \nmanga durante a secagem por ciclos de \naquecimento-pulso de v\u00e1cuo............................... 86 \n\n\n\n \n\nFigura 3.15 - Curva experimental do teor de umidade por \nn\u00famero de ciclos de aquecimento-pulso de \nv\u00e1cuo, aplicandos em amostras de manga pr\u00e9-\ndesidratadas em solu\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica a 65oBrix, \n30oC por 5 horas e sem pr\u00e9-tratamento............... \n\n \n \n \n \n\n87 \nFigura 3.16 - Curva da atividade de \u00e1gua por n\u00famero de \n\nciclos de aquecimento-pulso de v\u00e1cuo \naplicados em mangas pr\u00e9-desidratadas em \nsolu\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica a 65oBrix, 30oC por 5 horas e \nmangas sem pr\u00e9-tratamento................................ 89 \n\nFigura 3.17 - Fotografias de amostras de mangas a cada ciclo \nde aquecimento-pulso de v\u00e1cuo: (a) \ndesidratadas a partir de amostras in natura e (b) \ndesidratadas a partir de amostras pr\u00e9-\ndesidratadas por desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica.............. 90 \n\nFigura 3.18 - Fotografia de amostras de manga sem pr\u00e9-\ntratamento ap\u00f3s 12 ciclos de aquecimento-\npulso de v\u00e1cuo.................................................... \n\n \n \n\n90 \nFigura 3.19 - Fotografia de amostra de manga sem pr\u00e9-\n\ntratamento ap\u00f3s 12 ciclos de aquecimento-\npulso de v\u00e1cuo - (vista superior)......................... \n\n \n \n\n91 \nFigura 3.20 - Fotografia de amostras de manga comercial \n\nliofilizada \u2013 marca \u2018A\u2019........................................ \n \n\n91 \nFigura 3.21 - Fotografia de amostras de manga comercial \n\nliofilizada \u2013 marca \u2018B\u2019........................................ 91 \nFigura 3.22 - Micrografias: (a) fratura de manga comercial \n\nliofilizada; (b) fratrua de manga seca por ciclos \nde aquecimento-pulso de v\u00e1cuo; (c) e (d) \nfratura de manga seca convectivamente............. 92 \n\nFigura 3.23 - Micrografias: (a) superf\u00edcie de manga \ncomercial liofilizada; (b) superf\u00edcie de manga \nseca por ciclos de aquecimento-pulso de v\u00e1cuo; \n(c) superf\u00edcie de manga seca convectivamente... 94 \n\nFigura 3.24 - Curvas de for\u00e7a-deforma\u00e7\u00e3o relativa de \namostras comerciais liofilizadas, secadas \nconvectivamente e por ciclos de aquecimento-\npulso de v\u00e1cuo.................................................... 95 \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n\n\n \n\nFigura 3.25 - Curvas de for\u00e7a-deforma\u00e7\u00e3o relativa de \namostras pr\u00e9-tratadas em solu\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica \n(65oBrix e 30oC) e secas por convec\u00e7\u00e3o e \namostras secas por ciclos de aquecimento-pulso \nde v\u00e1cuo.............................................................. \n\n \n \n \n \n\n96 \nFigura 3.26 - Grau de reidrata\u00e7\u00e3o por tempo de imers\u00e3o das \n\namostras em \u00e1gua em ebuli\u00e7\u00e3o........................... 97 \n \n\n\n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n \n \n\nCAP\u00cdTULO I \u2013 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n \nTabela 1.1 - Composi\u00e7\u00e3o da manga var. Tommy Atkins por \n\n100 gramas da parte comest\u00edvel.......................... 30 \n \n \nCAP\u00cdTULO II - MATERIAS E M\u00c9TODOS \n \nTabela 2.1 - Propriedades do vapor da \u00e1gua sob diferentes \n\npress\u00f5es............................................................... 65 \n \n \nCAP\u00cdTULO III \u2013 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \nTabela 3.1 - Propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas das amostras de \n\nmanga (var. Tommy Atkins)............................... 71 \nTabela 3.2 - Erro m\u00e9dio quadr\u00e1tico percentual (%MSE) para \n\no modelo difusivo fixando o maior, o menor e o \nvalor mediano para o coeficiente de difus\u00e3o...... 78 \n\nTabela 3.3 - Resultados dos ajustes dos modelos de Page e \nde Peleg para a secagem de manga..................... 81 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o                                        24 \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o                                        25 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n \n \n \n \nA demanda dos consumidores por alimentos saud\u00e1veis em sua \n\ndieta tem aumentado nos \u00faltimos anos, todavia o tempo para a \nrealiza\u00e7\u00e3o das refei\u00e7\u00f5es tem diminu\u00eddo e a busca por alimentos \nindustrializados que mantenham as caracter\u00edsticas originais \u00e9 cada vez \nmaior.  Nesse contexto, a produ\u00e7\u00e3o de alimentos manipulados que sejam \nagrad\u00e1veis sensorialmente, est\u00e1veis e com as propriedades nutricionais \npreservadas, requer o desenvolvimento de opera\u00e7\u00f5es que minimizem os \nefeitos adversos do processamento (TORREGGIANI, 1993). \n\nDurante s\u00e9culos, o homem tem utilizado a remo\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de \ncarnes, frutas e vegetais como forma de preserv\u00e1-los (AGUILERA et al., \n2003). A utiliza\u00e7\u00e3o da energia do sol para a gera\u00e7\u00e3o de calor e \nconsequente evapora\u00e7\u00e3o da umidade do alimento \u00e9 umas das tecnologias \nde secagem mais antigas, mas nem por isso abandonada. Pois, nos dias \natuais \u00e9 utilizada, principalmente, em pa\u00edses que apresentam quantidade \nde dias ensolarados adequados durante o ano.  \n\nAl\u00e9m da secagem solar, os alimentos podem ser desidratados \npor secagem com ar quente, secagem a v\u00e1cuo, atrav\u00e9s de liofiliza\u00e7\u00e3o, ou \nainda atrav\u00e9s de m\u00e9todos combinados, como combina\u00e7\u00f5es de processos \nde desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica ou de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo usando solu\u00e7\u00f5es \naltamente hipert\u00f4nicas com secagem convectiva.  \n Segundo o Instituto Brasileiro de Frutas - IBRAF (2009), a \nprodu\u00e7\u00e3o nacional de frutas no ano de 2007 foi de 43.112.804 toneladas. \nDadas \u00e0s caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas do sistema agroindustrial brasileiro, \njuntamente com os dados de produ\u00e7\u00e3o, pode-se inferir que a ind\u00fastria de \nalimentos apresenta condi\u00e7\u00f5es de competir tanto no mercado interno \ncomo o externo, pois possui capacidade tecnol\u00f3gica para produzir \nprodutos com elevado valor agregado (BUENO et al., 2008). \n Embora o Brasil tenha potencial para o desenvolvimento da \nind\u00fastria aliment\u00edcia, o pa\u00eds ainda apresenta a caracter\u00edstica marcante de \nperder um elevado percentual de produtos, o que se debita \nprincipalmente a uma log\u00edstica inadequada, \u00e0 falta de cuidado no \nmanuseio ou a ambos os fatores aliados a mat\u00e9rias-primas com alta \nperecibilidade, devido \u00e0s taxas intensas de respira\u00e7\u00e3o celular, como \u00e9 o \ncaso da manga (SUGAI, 2002; MARTIM, 2006). \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o                                        26 \n\n Para frutas como a manga, que se deteriora com grande \nfacilidade, dificultando a comercializa\u00e7\u00e3o de toda a safra in natura, a \nindustrializa\u00e7\u00e3o se apresenta como uma importante alternativa para o \nexcedente de produ\u00e7\u00e3o. Mais especificamente, as frutas desidratadas ou \nsecas s\u00e3o produtos com maior valor agregado e entram na composi\u00e7\u00e3o \nde diversos produtos da agroind\u00fastria de alimentos que s\u00e3o consumidos \nno mercado interno e tamb\u00e9m bastante apreciados no mercado externo \n(BUENO et al., 2008). \n\nNesse contexto, foram estudados neste trabalho processos de \nsecagem para a manga, visando compreender a fenomenologia e \nencontrar t\u00e9cnicas e procedimentos adequados para a produ\u00e7\u00e3o de frutas \nsecas com qualidade superior. Espera-se com este trabalho contribuir \npara a cria\u00e7\u00e3o de alternativas tecnol\u00f3gicas para o aproveitamento \nindustrial e agrega\u00e7\u00e3o de valor \u00e0s mangas.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o                                        27 \n\n \nObjetivos \n\n \n \n\nO objetivo geral deste trabalho foi realizar um estudo \ncomparativo de diferentes estrat\u00e9gias de desidrata\u00e7\u00e3o para a obten\u00e7\u00e3o de \nfrutas desidratadas de qualidade superior.  \nOs objetivos espec\u00edficos foram: \n\na) Montar um dispositivo experimental para o estudo da secagem \npor aplica\u00e7\u00e3o de ciclos de aquecimento-pulso de v\u00e1cuo; \n\nb) Estudar a cin\u00e9tica de desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica; \nc) Estudar a cin\u00e9tica da secagem por ciclos de aquecimento-pulso \n\nde v\u00e1cuo das frutas in natura e das frutas pr\u00e9-desidratadas; \nd) Analisar par\u00e2metros de qualidade do produto final obtidos pelas \n\ndiferentes t\u00e9cnicas de secagem. \n \n \n\nEstrutura do trabalho  \n \n \n\nEste trabalho est\u00e1 estruturado em cap\u00edtulos. No primeiro \ncap\u00edtulo apresenta-se uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, abordando os assuntos \nreferentes \u00e0 mat\u00e9ria-prima utilizada, \u00e0 desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica como pr\u00e9-\ntratamento, aos processos complementares de secagem - convectiva e \npor ciclos de aquecimento-pulso de v\u00e1cuo -, al\u00e9m de par\u00e2metros de \nqualidade dos alimentos, como a atividade de \u00e1gua, o teor de umidade e \nas propriedades de textura e reidrata\u00e7\u00e3o. O segundo cap\u00edtulo refere-se \naos materiais e m\u00e9todos. Nele se descreve a montagem dos \nequipamentos utilizados nos experimentos, bem como a metodologia \nutilizada para realiza\u00e7\u00e3o dos ensaios e os c\u00e1lculos dos par\u00e2metros de \ninteresse. No terceiro cap\u00edtulo apresentam-se os resultados \nexperimentais e faz-se a discuss\u00e3o dos resultados obtidos. Nas se\u00e7\u00f5es \nseguintes apresentam-se as conclus\u00f5es e as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas.  \n \n \n \n \n\n\n\nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica 28 \n\n \n\n\n\nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica  29 \n\nCAP\u00cdTULO I \n \n \n \n \n\nREVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n \n \n \n \n\nNeste cap\u00edtulo apresenta-se uma breve revis\u00e3o sobre a mat\u00e9ria-\nprima utilizada neste estudo. Aborda-se tamb\u00e9m o tratamento osm\u00f3tico \naplicado a frutas e vegetais, os processos de secagem, seus mecanismos \ne suas aplica\u00e7\u00f5es. Par\u00e2metros de qualidade para frutas tamb\u00e9m s\u00e3o \napresentados. \n \n \n \n \n1.1. MANGA \n \n\nA mangueira (Mangifera indica L.) pertence \u00e0 fam\u00edlia \nAnacardiaceae e \u00e9 cultivada h\u00e1 mais de 4.000 anos. Origin\u00e1ria do Sul da \n\u00c1sia, mais precisamente da \u00cdndia e do arquip\u00e9lago Malaio, de onde foi \ndisseminada para outras partes do mundo, inclusive para as Am\u00e9ricas. A \nmanga \u00e9 classificada como um fruto climat\u00e9rico, isto \u00e9, completa a \nmatura\u00e7\u00e3o mesmo depois de colhido. A \u00e1rvore da mangueira \u00e9 de \ngrande porte, podendo chegar a at\u00e9 30 metros de altura, com copa densa \ne frondosa (CUNHA et al., 1994). \n\nAs \u00e1reas que mais se adaptam ao cultivo da mangueira s\u00e3o as \nque t\u00eam as esta\u00e7\u00f5es secas e chuvosas bem-definidas. O per\u00edodo de \nestiagem deve ocorrer antes do florescimento, a fim de permitir o \nrepouso vegetativo da planta, e prolongar-se at\u00e9 a frutifica\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s este \nper\u00edodo \u00e9 ben\u00e9fica a ocorr\u00eancia de chuva, para estimular o \ndesenvolvimento dos frutos e impedir sua queda (CUNHA et al. 1994). \nA semeadura da manga no Brasil \u00e9 feita entre os meses de outubro e \nmar\u00e7o, per\u00edodo em que se concentra a colheita (S\u00c3O JOS\u00c9 et al., 1996; \nCUNHA et al. 1994). O est\u00e1gio de matura\u00e7\u00e3o no qual o fruto \u00e9 colhido \ndetermina sua qualidade e potencial de armazenamento (COCOZZA, \n2003).  O grau de matura\u00e7\u00e3o ideal para a colheita vai depender do tempo \n\n\n\nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica  30 \n\nque o fruto levar\u00e1 para ser consumido ou industrializado. O crit\u00e9rio mais \nusado para determinar o ponto de colheita dos frutos \u00e9 a mudan\u00e7a de cor \nda casca e da polpa. Al\u00e9m da mudan\u00e7a de cor, outros crit\u00e9rios t\u00eam sido \nusados para estabelecer o ponto \u00f3timo de colheita: resist\u00eancia da polpa \u00e0 \npress\u00e3o de 1,75 a 2,0 kgf/cm2, s\u00f3lidos sol\u00faveis totais de 12oBrix, entre \noutros (CUNHA et al., 1994). \n\nOs principais constituintes da manga s\u00e3o \u00e1gua, carbo-hidratos, \nprote\u00ednas e vitaminas, conforme pode ser observado na Tabela 1.1.  \n\n \nTabela 1.1 - Composi\u00e7\u00e3o da manga var. Tommy Atkins por 100 gramas \n\nda parte comest\u00edvel. \nComposi\u00e7\u00e3o centesimal Valor por 100 g \nUmidade 85,8g \n\nEnergia \n51 kcal \n212 kJ \n\nProte\u00edna 0,9 g \nLip\u00eddeos 0,2 g \nColesterol NA \nCarbo-hidratos 12,8 g \nFibra Alimentar 2,1 g \nCinzas 0,3 g \nC\u00e1lcio 8 mg \n\nFonte: NEPA-UNICAMP, 2006. \n \n\nNo Brasil, as principais variedades cultivadas em \u00e1reas \ncomerciais s\u00e3o: Tommy Atkins, Espada, Rosa, Haden, Palmer, Keitt, \nVan Dyke, entre outras (S\u00c3O JOS\u00c9 et al., 1996). \n\n \n1.1.1. Variedade Tommy Atkins \n \n\nOrigin\u00e1ria da Fl\u00f3rida, EUA, possui fruto de tamanho m\u00e9dio \npara grande, com casca espessa, lisa, apresentando colora\u00e7\u00e3o atraente do \nlaranja-amarelo ao vermelho-brilhante e formato oval. A polpa \u00e9 firme, \nsuculenta, com teor m\u00e9dio de fibras e teor de s\u00f3lidos sol\u00faveis pr\u00f3ximos \na 16oBrix. \u00c9 uma das variedades de manga mais cultivadas \nmundialmente para exporta\u00e7\u00e3o. Apresenta facilidade para indu\u00e7\u00e3o floral \nem \u00e9poca quente e alta produtividade (CUNHA et al., 1994; COSTA e \nSANTOS, 2004). \n\nA manga da variedade Tommy Atkins \u00e9 a fruta que melhor \natende \u00e0s exig\u00eancias do mercado internacional, em raz\u00e3o de sua \n\n\n\nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica  31 \n\ncolora\u00e7\u00e3o avermelhada, que a torna mais atraente para o consumidor, e \nde sua casca grossa, que a torna mais resistente ao armazenamento e \ntransporte. Cerca de 80% da planta\u00e7\u00e3o brasileira s\u00e3o desta variedade de \nmanga, vindo em seguida a manga tipo Haden, que ocupa cerca de 10% \ndas culturas da mangueira (MAPA, 2007). \n\n \n\n \nFigura 1.1 \u2013 Fotografia de mangas da variedade \u201cTommy Atkins\u201d \n\n(COSTA e SANTOS, 2004). \n \n1.1.2. Dados econ\u00f4micos  \n \n\nSegundo estimativas do Instituto Brasileiro de Geografia e \nEstat\u00edstica - IBGE, a produ\u00e7\u00e3o brasileira de manga no ano de 2007 foi \nde 1.272.180 toneladas, o que representa 2,95% da produ\u00e7\u00e3o nacional de \nfrutas naquele mesmo ano, que foi de 43.112.804 toneladas (IBRAF, \n2009). No Brasil, a manga \u00e9 cultivada em quase todas as regi\u00f5es, mas \nest\u00e1 concentrada especialmente em dois p\u00f3los, no Vale do Rio S\u00e3o \nFrancisco e no Estado de S\u00e3o Paulo. O destaque \u00e9 para o Estado da \nBahia, que foi o maior produtor de manga no ano de 2007, com 634.715 \ntoneladas, enquanto S\u00e3o Paulo teve uma produ\u00e7\u00e3o de 193.151 toneladas \nno mesmo ano (IBRAF, 2009).  \n\nEntre os anos de 1994 a 2005 a taxa anual do crescimento da \nprodu\u00e7\u00e3o de manga no Vale do Rio S\u00e3o Francisco foi de 5,8%. Esse \ncrescimento deve-se em grande parte ao uso de novas tecnologias, como \na indu\u00e7\u00e3o floral, al\u00e9m das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e irriga\u00e7\u00e3o, pela qual se \ngarante a oferta de manga durante todo o ano. Essa t\u00e9cnica assegura \nvantagem competitiva da produ\u00e7\u00e3o do Nordeste em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quela do \nSudeste, visto que essa regi\u00e3o oferta a fruta entre os meses de outubro e \njaneiro, dificultando o acesso ao mercado externo (MAPA, 2007).  \n No mundo, a manga \u00e9 uma das frutas tropicais mais produzidas, \ndominando cerca de 40% da produ\u00e7\u00e3o. Apesar da grande produ\u00e7\u00e3o, a \nmanga \u00e9 pouco comercializada quando comparada com a quantidade \n\n\n\nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica  32 \n\nproduzida, principalmente devido \u00e0s perdas p\u00f3s-colheita que \nrepresentam de 30 a 40% da produ\u00e7\u00e3o mundial (FAO, 2009; GIRALDO \net al., 2003). Dessa maneira, a industrializa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma alternativa eficaz \npara o aproveitamento da produ\u00e7\u00e3o excedente, al\u00e9m de agregar valor ao \nproduto, podendo ser utilizada como mat\u00e9ria-prima para a produ\u00e7\u00e3o de \noutros produtos.  \n \n1.2. DESIDRATA\u00c7\u00c3O OSM\u00d3TICA \n \n Os primeiros estudos sobre desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica (DO) \niniciaram com Pointing e colaboradores (1966), e atualmente a DO tem \nsido considerada uma importante ferramenta tecnol\u00f3gica para o \ndesenvolvimento de novos produtos, com valor agregado e propriedades \nfuncionais (SPIAZZI e MASCHERONI, 1997; TORREGIANI e \nBERTOLO, 2001b; RASTOGI et al., 2002).  \n  A DO \u00e9 uma opera\u00e7\u00e3o usada para remo\u00e7\u00e3o parcial da \u00e1gua de \ntecidos celulares atrav\u00e9s do contato do produto, inteiro ou em peda\u00e7os, \ncom solu\u00e7\u00f5es hipert\u00f4nicas de sal e/ou a\u00e7\u00facar e com baixa atividade de \n\u00e1gua (SPIAZZI e MASCHERONI, 1997; SERENO et al., 2001; \nRASTOGI et al., 2002; IBARZ e BARBOSA-C\u00c1NOVAS, 2003; \nCHIRALT e TALENS, 2005; RASTOGI et al., 2005) \n\nEm tecidos vegetais, a transfer\u00eancia de massa (TM) nos \nprocessos osm\u00f3ticos ocorre atrav\u00e9s da complexa estrutura da parede \ncelular e pelos gradientes de concentra\u00e7\u00e3o estabelecidos entre a solu\u00e7\u00e3o \ne o alimento, que ocasionam dois fluxos simult\u00e2neos: a sa\u00edda de \u00e1gua \npara a solu\u00e7\u00e3o e, na dire\u00e7\u00e3o oposta, a transfer\u00eancia de solutos da solu\u00e7\u00e3o \nosm\u00f3tica para o produto (SPIAZZI e MASCHERONI, 1997; RASTOGI \net al., 2005; MARTIM, 2006; NETO et al., 2004). \n\nTendo em vista que a membrana celular n\u00e3o \u00e9 perfeitamente \nseletiva, solutos presentes nas c\u00e9lulas (\u00e1cidos org\u00e2nicos, a\u00e7\u00facares \nredutores, minerais, pigmentos, etc.) tamb\u00e9m podem ser lixiviados para \na solu\u00e7\u00e3o. Como consequ\u00eancia desse interc\u00e2mbio de \u00e1gua e sais, o \nproduto perde massa e pode encolher, como representado \nesquematicamente na Figura 1.2 (SPIAZZI e MASCHERONI, 1997; \nRASTOGI et al., 2002; RASTOGI et al., 2005). \n\n\n\nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica  33 \n\n \nFigura 1.2 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do transporte de massa no \n\nprocesso osm\u00f3tico (TORREGIANI, 1993). \n \nO principal mecanismo atrav\u00e9s da qual a TM ocorre \u00e9 a difus\u00e3o \n\ndevido ao gradiente de concentra\u00e7\u00e3o existente entre o alimento e a \nsolu\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica (IBARZ e BARBOSA-C\u00c1NOVAS, 2003). A taxa de \nTM do processo \u00e9 afetada principalmente pela natureza do produto \n(esp\u00e9cie, variedade, grau de matura\u00e7\u00e3o, forma e tamanho das amostras, \npresen\u00e7a de espa\u00e7os intercelulares, presen\u00e7a de gases, etc.) e pelas \nvari\u00e1veis de processo, como temperatura, composi\u00e7\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o da \nsolu\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica, press\u00e3o de trabalho (press\u00e3o atmosf\u00e9rica ou v\u00e1cuo), \npropor\u00e7\u00e3o entre as massa de produto e de solu\u00e7\u00e3o, grau de agita\u00e7\u00e3o da \nsolu\u00e7\u00e3o. A aplica\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de outras t\u00e9cnicas, como ultrassom \n(SIMAL et al., 1998), campo el\u00e9trico de alta intensidade (RASTOGI et \nal., 1999) ou alta press\u00e3o hidrost\u00e1tica, (RASTOGI et al., 1998), as quais \nalteram as membranas celulares tamb\u00e9m modificam as taxas de \ntransfer\u00eancia de massa entre os frutos e a solu\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica (CHIRALT \ne TALENS, 2005; ITO et al., 2007). \n\nA DO \u00e9 geralmente usada como pr\u00e9-tratamento de outros \nprocessos para redu\u00e7\u00e3o do consumo de energia dos processos \nposteriores e melhora da qualidade nutricional e sensorial e das \npropriedades funcionais do alimento sem alterar sua integridade \n(TORREGGIANI, 1993). Assim, a DO pode ser usado como pr\u00e9-\ntratamento antes de processos de congelamento, liofiliza\u00e7\u00e3o, secagem a \nv\u00e1cuo ou secagem convectiva (NANJUNDASWAMY, 1978; HAWKES \nAND FLINK, 1978; DIXON E JEN, 1977; PONTING, 1973 apud \nPAES, 2005). \n Muitos trabalhos t\u00eam reportado estudos visando \u00e0 compreens\u00e3o \ndas vari\u00e1veis de processo e o modo como elas interferem nas \npropriedades do produto final, assim como sobre a avalia\u00e7\u00e3o da \ndesidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica como tratamento antecedente a outros processos. \n\n\n\nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica  34 \n\nBoeira (2005) realizou estudo sobre a DO como m\u00e9todo de pr\u00e9-\ntratamento para secagem de p\u00eassegos, avaliando par\u00e2metros de \nprocessos como concentra\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o hipert\u00f4nica, temperatura e \ntempo de tratamento. Dois processos complementares de secagem foram \ntamb\u00e9m pesquisados neste trabalho: a secagem convectiva e aquela feita \npor meio do aquecimento em forno micro-ondas seguido por pulsos de \nv\u00e1cuo. Os resultados da an\u00e1lise sensorial mostraram diferen\u00e7as \nsignificativas para os quesitos apar\u00eancia, textura e sabor das amostras \nsecas em estufa e as que utilizaram a secagem complementar com pulsos \nde v\u00e1cuo. Estas \u00faltimas tiveram maior aceita\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 apar\u00eancia, \u00e0 \ntextura e ao sabor. \n\nNunes (1997) estudou a efici\u00eancia da DO (com solu\u00e7\u00f5es de \nsacarose pura ou mistas de sacarose com glicerol) na redu\u00e7\u00e3o da \nquantidade de exsudado para mangas submetidas a diferentes \nvelocidades de congelamento. O autor concluiu que, no caso de \nexsuda\u00e7\u00e3o, a DO promoveu prote\u00e7\u00e3o menos efetiva do que a secagem \nconvectiva.  \n\nMartim (2006) estudou a cin\u00e9tica de DO com diversas solu\u00e7\u00f5es \nosm\u00f3ticas compostas de sacarose e sorbitol, e ado\u00e7ante composto por \nest\u00e9via, e ap\u00f3s o pr\u00e9-tratamento realizou secagem complementar em \nestufa. Os resultados demonstraram que, apesar do sorbitol promover \numa perda de \u00e1gua maior do que a sacarose, ambos os solutos podem ser \nusados como agentes desidratantes. \n\nTorezan (2005) pesquisou as vari\u00e1veis de processo para mangas \nsubmetidas a pr\u00e9-tratamento com DO seguido de fritura para a obten\u00e7\u00e3o \nde manga chips. De maneira geral, o autor obteve chips de mangas com \nboa aceitabilidade, segundo an\u00e1lise sensorial, e com baixo teor de \nlip\u00eddeos e umidade, e alto teor de fibras. \n \n1.3. PROCESSOS COMPLEMENTARES DE SECAGEM \n\n \n1.3.1. Secagem solar \n\n \n A secagem ao sol \u00e9 uma t\u00e9cnica antiga, na qual os alimentos \ncolhidos s\u00e3o dispostos em camadas e expostos ao sol, fazendo uso da \na\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar, temperatura do ar, umidade relativa e velocidade \ndos ventos para realizar a secagem dos alimentos (MUJUMDAR, 2007). \n\u00c9 uma metodologia barata, em termos tanto de capital de investimento \nquanto de custos operacionais, como \u00e9 tamb\u00e9m uma tecnologia n\u00e3o \npoluente, que utiliza principalmente uma fonte de energia abundante e \nrenov\u00e1vel (BARBOSA-C\u00c1NOVAS, 2000; FELLOWS, 2000; \n\n\n\nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica  35 \n\nMUJUMDAR, 2007). N\u00e3o obstante, esta secagem apresenta algumas \ndesvantagens com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tecnologias de secagem artificiais, como, \npor exemplo (BARBOSA-C\u00c1NOVAS e VEGA-MERCADO, 1996; \nMUJUMDAR, 2007):  \n\n\u2022 Dificuldade no controle de processo, podendo dar origem a uma \nexcessiva secagem dos alimentos, ou germina\u00e7\u00e3o de alguns \ntipos de gr\u00e3os; \n\n\u2022 Inferioridade das taxas de secagem, resultando em produtos \ncom grande variabilidade; \n\n\u2022 Depend\u00eancia da situa\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, a saber, o n\u00famero de dias \nensolarados por ano e a intensidade da radia\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Necessidade de maior for\u00e7a de trabalho em rela\u00e7\u00e3o a outros \nm\u00e9todos; \n\n\u2022 Necessidade de maior controle contra contamina\u00e7\u00e3o por fungos, \nbact\u00e9rias, roedores, p\u00e1ssaros e insetos. \n\n \n Brand\u00e3o et al. (2003) realizaram an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmica, \nmicrobiol\u00f3gica e sensorial em frutos de manga pr\u00e9-tratados \nosmoticamente e em seguida secados ao sol, e conclu\u00edram que o produto \nfinal foi est\u00e1vel microbiologicamente e categorizado como alimento \ncom teor de umidade intermedi\u00e1ria, pass\u00edvel de ser utilizado como \ningrediente para sobremesas.  \n Guin\u00e9 et al. (2007) investigaram a cin\u00e9tica de secagem solar de \nalgumas variedades de peras provenientes de Portugal. Os autores \ndiscutem que a partir dos resultados foi poss\u00edvel concluir que as \nvariedades apresentaram comportamento similar durante a secagem, \ncom aus\u00eancia do per\u00edodo de taxa constante. Atrav\u00e9s dos dados \nexperimentais os autores conseguiram prever a difusividade efetiva de \nacordo com a lei de Fick.  \n \n1.3.2. Secagem convectiva \n \n A secagem convectiva (SC) \u00e9 um processo antigo usado para \nconservar os alimentos, no qual o produto a ser secado tem seu teor de \numidade reduzido mediante a sua exposi\u00e7\u00e3o a um fluxo cont\u00ednuo de ar \nquente (RATTI, 2001). A SC \u00e9 considerada um processo simult\u00e2neo de \ntransfer\u00eancia de calor e massa acompanhado pela mudan\u00e7a de fase \n(FELLOWS, 2000).   \n O principal objetivo da secagem \u00e9 estender a vida de prateleira \n(shelf-life) dos alimentos por meio da redu\u00e7\u00e3o da atividade de \u00e1gua (aw), \n\n\n\nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica  36 \n\nconsequentemente inibindo o crescimento microbiano e a atividade \nenzim\u00e1tica. N\u00e3o obstante, a temperatura de processamento nem sempre \n\u00e9 suficiente para ocasionar estas inativa\u00e7\u00f5es, por isso qualquer aumento \nno teor de umidade durante o armazenamento, por exemplo, devido \u00e0 \nembalagem defeituosa, ir\u00e1 resultar em r\u00e1pida deteriora\u00e7\u00e3o (FELLOWS, \n2000). \n\nNo processo convectivo o calor fornecido pelo ar quente \u00e9 \ntransferido para o alimento, para garantir o calor latente necess\u00e1rio para \nque a \u00e1gua da superf\u00edcie do produto evapore (Figura 1.3). Um gradiente \nde press\u00e3o de vapor de \u00e1gua \u00e9 estabelecido a partir do interior \u00famido do \nalimento para o ar de secagem, representando a for\u00e7a motriz para a \ntransfer\u00eancia de \u00e1gua. \n   Os mecanismos relacionados com o movimento da \u00e1gua no \ninterior e exterior do alimento ocorrem atrav\u00e9s de for\u00e7as capilares, da \ndifus\u00e3o da \u00e1gua devido aos gradientes de concentra\u00e7\u00e3o, da difus\u00e3o na \nsuperf\u00edcie, da difus\u00e3o do vapor de \u00e1gua nos poros ou ao fluxo devido \naos gradientes de press\u00e3o e \u00e0 vaporiza\u00e7\u00e3o-condensa\u00e7\u00e3o do vapor da \n\u00e1gua (IBARZ e BARBOSA-C\u00c1NOVAS, 2003; FELLOWS, 2000; \nBARBOSA-C\u00c1NOVAS e VEGA-MERCADO, 2000).  \n \n\n \nFigura 1.3 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do movimento da \u00e1gua durante \n\na secagem (FELLOWS, 2000). \n \n\nA capacidade do ar quente de remover a umidade presente no \nalimento \u00e9 dependente de tr\u00eas fatores inter-relacionados: a umidade \nrelativa (UR), a temperatura do ar e a vaz\u00e3o e velocidade do ar que \npassa sobre o alimento. O aumento na temperatura do ar ou a redu\u00e7\u00e3o na \nUR ocasiona a evapora\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida da \u00e1gua da superf\u00edcie \u00famida \n(FELLOWS, 2000).  \n\nO teor de umidade do produto \u00e9 definido como a rela\u00e7\u00e3o entre a \nmassa de \u00e1gua no alimento e a massa de s\u00f3lidos secos, e se expressa na \nseguinte maneira (Equa\u00e7\u00e3o 1.1):  \n\n\n\nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica  37 \n\ns\n\nst\nt\n\nF\n\nFW\nX\n\n)( ?\n=        (1.1) \n\nonde Wt \u00e9 a massa total do material em um tempo determinado, Fs \u00e9 \nmassa de s\u00f3lidos secos e Xt \u00e9 o teor de umidade expresso em (massa de \n\u00e1gua/massa de s\u00f3lidos secos). Nos processos de secagem, uma vari\u00e1vel \nmuito importante \u00e9 o teor de umidade livre, X. O teor de umidade livre \npode ser avaliado considerando-se o teor de umidade no equil\u00edbrio \n(Equa\u00e7\u00e3o 1.2): \n \n\neqt XXX ?=        (1.2) \n\n \nem que Xeq \u00e9 o teor de umidade alcan\u00e7ado no equil\u00edbrio com o ar de \nsecagem. A taxa de secagem, R, \u00e9 proporcional \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do teor de \numidade em fun\u00e7\u00e3o do tempo (t) (Equa\u00e7\u00e3o 1.3):  \n \n\ndt\n\ndX\nR ?        (1.3) \n\n \nNa Figura 1.4 s\u00e3o apresentadas as curvas t\u00edpicas de secagem, a \n\ncurva da taxa de secagem, o teor de umidade pelo tempo e a evolu\u00e7\u00e3o da \ntemperatura do produto durante o processo.  \n \n\n \nFigura 1.4 \u2013 Curvas t\u00edpicas de secagem, taxa de secagem e temperatura \n\ndo produto (PARK et al., 2001). \n \n\n\n\nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica  38 \n\n A curva a representa o teor de umidade em fun\u00e7\u00e3o do tempo de \nsecagem; a curva b representa a velocidade ou taxa de secagem do \nproduto com o tempo (dX/dt), ou seja, diferenciando a curva a resulta na \ncurva b; e a curva c representa a varia\u00e7\u00e3o da temperatura do produto \ndurante a secagem (PARK et al., 2001). \n Analisando-se o processo de secagem, percebe-se que o in\u00edcio \ndesse processo \u00e9 caracterizado pelo aumento gradual da temperatura do \nproduto e da press\u00e3o de vapor de \u00e1gua. Estas eleva\u00e7\u00f5es ocorrem at\u00e9 o \nponto em que a transfer\u00eancia de calor seja equivalente \u00e0 transfer\u00eancia de \nmassa, e inicia-se o per\u00edodo em que a velocidade de secagem \u00e9 constante \ne a \u00e1gua livre do material \u00e9 evaporada. Este per\u00edodo ocorre enquanto na \nsuperf\u00edcie do produto houver quantidade de \u00e1gua suficiente para \nacompanhar a evapora\u00e7\u00e3o. Em seguida a taxa de secagem decresce, \ndiminui a quantidade de \u00e1gua na superf\u00edcie do produto e a transfer\u00eancia \nde calor n\u00e3o \u00e9 compensada pela transfer\u00eancia de massa, sendo que o \nfator limitante \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o da migra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do interior para a \nsuperf\u00edcie do produto, que faz aumentar sua temperatura at\u00e9 atingir a \ntemperatura do ar de secagem. Quando o produto atinge o teor de \numidade de equil\u00edbrio em rela\u00e7\u00e3o ao ar de secagem o processo \u00e9 \nencerrado (PARK et al., 2001).  \n\nOutros fatores que influenciam a taxa de secagem incluem a \ncomposi\u00e7\u00e3o e a estrutura do alimento. Por exemplo, altas concentra\u00e7\u00f5es \nde solutos como a\u00e7\u00facares, sais, gomas, amidos, etc., aumentam a \nviscosidade e diminuem a atividade de \u00e1gua, reduzindo assim, a \ncircula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Da mesma forma, o teor de umidade \u00e9 mais \nfacilmente removido dos espa\u00e7os intercelulares do que de dentro das \nc\u00e9lulas (FELLOWS, 2000) \n A SC \u00e9 indispens\u00e1vel para muitos setores da ind\u00fastria de \nalimentos, porque aumenta a vida \u00fatil do produto final e reduz custos \ncom embalagem, armazenamento e transporte. A SC tamb\u00e9m \nproporciona produtos convenientes para os consumidores e ingredientes \nde f\u00e1cil manipula\u00e7\u00e3o para outros alimentos processados (BRENNAN, \n1994; FELLOWS, 2000; LEWICKI, 2006).  \n\nN\u00e3o obstante, devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de processamento, a SC \ntamb\u00e9m apresenta algumas desvantagens, como o encolhimento e \ndeforma\u00e7\u00f5es no formato do produto, oxida\u00e7\u00e3o de pigmentos, perda de \nvitaminas, diminui\u00e7\u00e3o no valor nutricional e sensorial, baixa habilidade \nde reidrata\u00e7\u00e3o do produto final, dentre outras (FELLOWS, 2000; \nLEWICKI, 2006). As desvantagens da SC s\u00e3o algumas das principais \nmotiva\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas que desenvolvam tecnologias \nalternativas para a preserva\u00e7\u00e3o dos alimentos. \n\n\n\nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica  39 \n\n Os principais estudos realizados com secagem dizem respeito \u00e0 \navalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de processo. Park et al. (2001) determinaram as \ncurvas de secagem para peras nas temperaturas de 50, 60 e 70oC e \nvelocidades de ar de 0,5, 1,0 e 1,5m/s. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos resultados, \nos autores conclu\u00edram que os valores da difusividade aumentaram \nprincipalmente com o aumento da temperatura, e com a velocidade do ar \nde secagem; ou seja, com o aumento da temperatura ocorre uma \ndiminui\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia interna de secagem.  \n Souza et al. (2003) realizaram um estudo para determinar os \npar\u00e2metros do processo da desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica de goiabas (a press\u00e3o \natmosf\u00e9rica e a v\u00e1cuo) seguida de secagem em estufa. Atrav\u00e9s das \ncurvas de secagens, os autores constataram que ao final da secagem, \npara as amostras pr\u00e9-tratadas com osmose a v\u00e1cuo tiveram um tempo de \nsecagem menor, mas, os produtos apresentaram maior escurecimento. \n Vega et al., (2007) estudaram a cin\u00e9tica de secagem do \npiment\u00e3o vermelho (var. Lamuyo). Os resultados foram modelados para \ndiferentes temperaturas de secagem (50, 60, 70 e 80oC), a velocidade do \nar de secagem utilizado foi de 2,5m/s. Os autores observaram apenas o \nper\u00edodo decrescente da taxa de secagem. O efeito da temperatura na \ndifusividade foi descrita pela equa\u00e7\u00e3o do tipo Arrhenius, cujo resultado \nobtido para a energia de ativa\u00e7\u00e3o foi de (Ea) 39,70 kJ mol-1. Foram \nfeitas compara\u00e7\u00f5es dos valores experimentais com os valores \ncalculados, os quais demonstraram que o modelo de Page modificado, \ndentre v\u00e1rios modelos testados, produziu o melhor ajuste para cada \ncurva de secagem.  \n \n1.3.3. Liofiliza\u00e7\u00e3o \n \n O processo de liofiliza\u00e7\u00e3o foi desenvolvido com o objetivo de \ndesidratar materiais termo-sens\u00edveis, sejam eles biol\u00f3gicos, \nfarmac\u00eauticos ou aliment\u00edcios (MUJUMDAR, 2007). A liofiliza\u00e7\u00e3o se \nbaseia na desidrata\u00e7\u00e3o por sublima\u00e7\u00e3o; dessa maneira, o processo \u00e9 \ncomposto por duas fases: (1) a do congelamento do material, que deve \nser r\u00e1pido para que sejam formados pequenos cristais de gelo e em \nestado amorfo (MELLOR, 1978 apud BARBOSA-C\u00c1NOVAS e \nVEGA-MERCADO, 2000); (2) a da press\u00e3o do sistema, que \u00e9 reduzida \npara que o gelo formado seja sublimado (MUJUMDAR, 2007). \n\nA Figura 1.5 apresenta o diagrama de fases da \u00e1gua, observa-se \npela figura que se a press\u00e3o de vapor de \u00e1gua de um alimento \u00e9 mantida \nabaixo de 4,58 Torr (610,5 Pa ~ 6,1061659 mbar) e a \u00e1gua est\u00e1 \ncongelada, desde que o alimento receba calor, o gelo se sublima \n\n\n\nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica  40 \n\ndiretamente, sem ocorrer a sua fus\u00e3o (FELLOWS, 2000; MUJUMDAR, \n2007). \n\nAs duas fases do processo de liofiliza\u00e7\u00e3o podem ser \ndistinguidas conforme observado na Figura 1.6. A primeira fase envolve \na sublima\u00e7\u00e3o de gelo sob v\u00e1cuo: o gelo sublima quando \u00e9 fornecida a \nenergia correspondente ao calor latente de sublima\u00e7\u00e3o. O vapor gerado \nna interface de sublima\u00e7\u00e3o \u00e9 eliminado atrav\u00e9s dos poros do produto, \ndevido \u00e0 baixa press\u00e3o na c\u00e2mara de secagem. Esse vapor deve passar \npor um condensador, o qual evita que o mesmo regresse ao produto, ao \nmesmo tempo em que reduz o trabalho de suc\u00e7\u00e3o da bomba de v\u00e1cuo. A \nfor\u00e7a motriz da sublima\u00e7\u00e3o \u00e9 a diferen\u00e7a de press\u00e3o do vapor de \u00e1gua na \ninterface do gelo e da press\u00e3o parcial de vapor de \u00e1gua na c\u00e2mara de \nsecagem. A energia necess\u00e1ria para sublimar o gelo pode ser fornecida \npor radia\u00e7\u00e3o, condu\u00e7\u00e3o ou irradia\u00e7\u00e3o de mol\u00e9culas de \u00e1gua com a \nutiliza\u00e7\u00e3o de micro-ondas (BARBOSA-C\u00c1NOVAS e VEGA-\nMERCADO, 2000; IBARZ e BARBOSA-C\u00c1NOVAS, 2003). \n \n\n \nFigura 1.5 \u2013 Diagrama de fases da \u00e1gua (FELLOWS, 2000). \n\n \nA segunda etapa da liofiliza\u00e7\u00e3o come\u00e7a quando o gelo no \n\nproduto \u00e9 removido e a umidade proveniente da \u00e1gua parcialmente \nligada ao material est\u00e1 sendo seca. A taxa de aquecimento deve diminuir \nnesse momento, a fim de manter a temperatura do produto em torno de \n30 a 50oC, o que impede que a estrutura do produto entre em colapso.  \n\n \n\n\n\nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica  41 \n\n \nFigura 1.6 \u2013 Diagrama com as etapas da liofiliza\u00e7\u00e3o (BARBOSA-\n\nC\u00c1NOVAS e VEGA-MERCADO, 2000). \n \n Alimentos submetidos \u00e0 liofiliza\u00e7\u00e3o preservam boa parte da \nqualidade sensorial e nutricional, e quando embalados e armazenados de \nforma adequada, a vida \u00fatil (shelf-life) pode ser consideravelmente \nestendida. Os componentes arom\u00e1ticos n\u00e3o s\u00e3o arrastados e, como \nresultado, \u00e9 poss\u00edvel reter de 80 a 100% do aroma natural, sendo que \napenas um pequeno encolhimento \u00e9 observado. A abertura dos poros da \nestrutura permite uma r\u00e1pida e completa reidrata\u00e7\u00e3o. No entanto, a \nestrutura porosa mais aberta pode permitir a entrada de oxig\u00eanio e \nprovocar deteriora\u00e7\u00f5es oxidativas (FELLOWS, 2000). \n Marques et al. (2007) realizaram um estudo sobre a liofiliza\u00e7\u00e3o \nde acerolas, onde o produto final foi avaliado quanto \u00e0 atividade de \n\u00e1gua, temperatura de transi\u00e7\u00e3o v\u00edtrea, teor de vitamina C, encolhimento \ne capacidade de reidrata\u00e7\u00e3o. Os autores conclu\u00edram que a liofiliza\u00e7\u00e3o da \nacerola contribuiu para a preserva\u00e7\u00e3o da estrutura do produto, \nobservando-se um encolhimento m\u00ednimo, alta capacidade de reidrata\u00e7\u00e3o \ne alto teor de vitamina C.   \n Mata et al. (2005) estudaram o processo de liofiliza\u00e7\u00e3o de \ngraviola seguido da macera\u00e7\u00e3o da mesma. O material liofilizado em p\u00f3 \ne o liofilizado em forma de polpa foram analisados quanto ao teor de \nvitamina C, a\u00e7\u00facares totais e redutores, acidez titul\u00e1vel, s\u00f3lidos sol\u00faveis \ntotais e pH. As amostras em p\u00f3 foram reconstitu\u00eddas e analisadas \nsensorialmente. Os resultados obtidos mostraram que a liofiliza\u00e7\u00e3o \nconservou grande parte das caracter\u00edsticas sensoriais do produto, \nentretanto, em virtude do produto ter sofrido concentra\u00e7\u00e3o, os valores \nnutricionais foram alterados.  \n \n\n\n\nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica  42 \n\n1.3.4. Puff Drying \n \n\nO puffing \u00e9 um processo que envolve o desprendimento ou a \nexpans\u00e3o de gases nos produtos, tanto para criar-lhes uma estrutura \ninterna, quanto para expandir e romper a estrutura existente (PAYNE et \nal., 1989). Segundo Payne et al. (1989), os processos de puffing s\u00e3o \nclassificados em quatro categorias, baseadas no m\u00e9todo respons\u00e1vel pela \nevolu\u00e7\u00e3o do g\u00e1s no interior do produto: mudan\u00e7a de fase, absor\u00e7\u00e3o, \nadsor\u00e7\u00e3o e rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. Os mesmos autores afirmam que a mudan\u00e7a \nde fase \u00e9 o m\u00e9todo mais efetivo e mais comumente utilizado, devido \u00e0 \ngrande varia\u00e7\u00e3o de volume associada \u00e0 mudan\u00e7a de mesma. \n\nO princ\u00edpio da expans\u00e3o pelo vapor \u00e9 baseada na \n\u201cautovaporiza\u00e7\u00e3o\u201d do teor de umidade do alimento. Isto ocorre para \nprodutos em sistemas pressurizados, que sofrem repentinamente uma \ndespressuriza\u00e7\u00e3o (LOUKA e ALLAF, 2004). Na Figura 1.7 est\u00e1 um \nrepresentado um esquema do mecanismo do processo de puffing. \n\n \n \n\n \n \n\nFigura 1.7 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do mecanismo de \npuffing (VARNALIS et al., 2001). \n\n \n O explosion-puffing \u00e9 o processo mais conhecido desse m\u00e9todo, \nsegundo Sullivan et al. (1965), citado por Luccas, (1996). Nesse \nprocesso, o produto parcialmente desidratado \u00e9 acondicionado em uma \nc\u00e2mara fechada e pressurizada pelo aquecimento interno com vapor \nsuperaquecido ou outra fonte. Com o aumento da press\u00e3o, a \u00e1gua \ncontida no alimento atinge temperaturas superiores \u00e0s de ebuli\u00e7\u00e3o. Em \nseguida, a c\u00e2mara \u00e9 subitamente despressurizada, fazendo com que a \n\u00e1gua superaquecida sofra uma evapora\u00e7\u00e3o flash. Durante esta fase o \nproduto sofre uma transforma\u00e7\u00e3o adiab\u00e1tica irrevers\u00edvel. A quantidade \nde vapor gerada est\u00e1 estritamente relacionada com a diferen\u00e7a de \ntemperatura entre as duas fases, a anterior e posterior \u00e0 descompress\u00e3o \n(LOUKA e ALLAF, 2002). Dessa maneira, um produto com \ncomportamento viscoel\u00e1stico, quando submetido a altas temperaturas, \nexpande-se sob o efeito das a\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas geradas pelo vapor criado, \noriginando uma estrutura porosa no produto (LOUKA e ALLAF, 2004). \n\n\n\nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica  43 \n\nAp\u00f3s esse processo, o produto passa novamente por um processo de \nsecagem para que seja alcan\u00e7ado o teor de umidade final desejado. \n \u00c9 importante salientar que o produto deve ser adequadamente \npreparado para o processo de expans\u00e3o, particularmente pela suas \npropriedades reol\u00f3gicas, as quais s\u00e3o principalmente determinadas pela \ntemperatura e pelo teor de \u00e1gua. Por outro lado, o teor de umidade est\u00e1 \nrelacionado com a quantidade de vapor gerado durante a fase de \ndescompress\u00e3o, e grandes quantidades de vapor podem desintegrar o \nproduto, dificultando sua expans\u00e3o. Consequentemente recomenda-se \nque seja realizada uma pr\u00e9-secagem antes da aplica\u00e7\u00e3o do processo de \npuffing (LOUKA e ALLAF, 2002). \n\nPesquisadores da Universidade de La Rochelle, na Fran\u00e7a, \npropuseram uma varia\u00e7\u00e3o ao processo tradicional de puffing em que a \ndescompress\u00e3o \u00e9 acompanhada pela aplica\u00e7\u00e3o de v\u00e1cuo no sistema, ao \ninv\u00e9s de se realizar este processo somente at\u00e9 a press\u00e3o atmosf\u00e9rica, \ncomo no m\u00e9todo tradicional. O novo processo foi chamado de \n\u201cControlled Sudden Decompression\u201d (Descompress\u00e3o Repentina \nControlada). Segundo os autores, o v\u00e1cuo contribui para que a diferen\u00e7a \nde temperatura seja maior entre a pressuriza\u00e7\u00e3o do sistema e a aplica\u00e7\u00e3o \ndo v\u00e1cuo. Al\u00e9m disso, a temperatura final de equil\u00edbrio \u00e9 pr\u00f3xima da \ntemperatura de satura\u00e7\u00e3o da \u00e1gua (por exemplo, a 0,05 bar a temperatura \nde satura\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 de 30oC). Assim, a quantidade de vapor gerada \u00e9 \nsuficientemente grande. Os autores prop\u00f5em o uso de temperaturas de \ntratamento mais brandas (por exemplo, de 150oC a 30oC ao inv\u00e9s de \n220oC a 100oC, como na descompress\u00e3o at\u00e9 press\u00e3o atmosf\u00e9rica) \n(LOUKA e ALLAF, 2002, 2004; LOUKA et al., 2004). \n \n1.4. PAR\u00c2METROS DE QUALIDADE DE FRUTAS \nDESIDRATADAS \n\n \nA deteriora\u00e7\u00e3o dos alimentos \u00e9 um processo diretamente ligado \n\ncom o teor de \u00e1gua do mesmo, uma vez que a \u00e1gua \u00e9 um dos principais \nconstituintes da maioria dos alimentos, afetando sua estabilidade e \ntextura, e participando de rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e do crescimento \nmicrobiano. Por isso, o teor de umidade e a atividade de \u00e1gua (aw) s\u00e3o \npar\u00e2metros importantes para o controle de qualidade de alimentos \n(FELLOWS, 2000; HOGAN et al., 2005; MUJUMDAR, 2007).  \n \n \n \n\n\n\nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica  44 \n\n1.4.1. Teor de umidade e atividade de \u00e1gua \n \n O teor de umidade dos alimentos pode ser expresso em base \nseca, conforme a Equa\u00e7\u00e3o 1.4 (STRUMILLO e KUNDRA, 1986): \n \n\nss\n\na\nBS\n\nm\n\nm\nX =  (kg de \u00e1gua/kg de s\u00f3lidos secos)   (1.4) \n\n \nonde, XBS \u00e9 o teor de umidade em base seca, ma \u00e9 a massa de \u00e1gua e mss \n\u00e9 a massa de s\u00f3lidos secos presentes no alimento. \n \nA umidade pode ser expressa tamb\u00e9m em base \u00famida (Equa\u00e7\u00e3o 1.5): \n \n\nssa\n\na\n\nT\n\na\nBU\n\nmm\n\nm\n\nm\n\nm\nX\n\n+\n==  (kg de \u00e1gua/ kg de s\u00f3lidos \u00famidos) (1.5) \n\n \nonde, XBU \u00e9 o teor de umidade em base \u00famida, ma \u00e9 a massa de \u00e1gua, e \nmss \u00e9 a massa de s\u00f3lidos secos presentes no alimento e mt \u00e9 a massa total \ndo alimento. \n De forma geral, somente a an\u00e1lise do teor de umidade de um \nalimento n\u00e3o \u00e9 suficiente para predizer sua estabilidade, pois alguns \nalimentos s\u00e3o inst\u00e1veis mesmo apresentando baixos teores de umidade. \nDessa maneira, \u00e9 importante que juntamente com o teor de umidade seja \ntamb\u00e9m avaliada a disponibilidade da \u00e1gua no alimento, ou seja, seu \nestado termodin\u00e2mico, que \u00e9 expresso em termos de atividade de \u00e1gua \n(FELLOWS, 2000; MUJUMDAR, 2007). \n\nA atividade de \u00e1gua pode ser definida como a raz\u00e3o entre a \npress\u00e3o de vapor da \u00e1gua no alimento (P) e a press\u00e3o de vapor da \u00e1gua \npura (P0) na mesma temperatura, conforme a Equa\u00e7\u00e3o (1.6) \n(FELLOWS, 2000): \n\n \n\nTP\n\nw\nP\n\nP\na\n\n,0\n?\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n=        (1.6) \n\n \nonde, aw \u00e9 a atividade de \u00e1gua, P \u00e9 a press\u00e3o de vapor da \u00e1gua no \nalimento e P0 \u00e9 a press\u00e3o de vapor da \u00e1gua pura.  \n\nA Equa\u00e7\u00e3o (1.6) pressup\u00f5e que o alimento esteja em equil\u00edbrio \ncom a atmosfera circundante. Desde que a maioria dos processamentos \nde alimentos \u00e9 realizada em condi\u00e7\u00f5es isob\u00e1ricas e em temperaturas \n\n\n\nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica  45 \n\nmoderadas, o desvio de comportamento do vapor de \u00e1gua com rela\u00e7\u00e3o \nao comportamento de g\u00e1s ideal \u00e9 pequeno e a atividade de \u00e1gua \ncalculada a partir da equa\u00e7\u00e3o acima difere menos de 0,5% do valor \ntermodin\u00e2mico (LEWICKI, 2004). \n\nOs valores de atividade de \u00e1gua que limitam o crescimento da \ngrande maioria das bact\u00e9rias patog\u00eanicas s\u00e3o inferiores a 0,90, enquanto \npara os fungos recomenda-se que o valor de atividade de \u00e1gua esteja \nabaixo de 0,70, e de modo geral, o limite inferior para todos os micro-\norganismos \u00e9 aw &lt;0,60. Al\u00e9m do crescimento microbiano, os alimentos \ntamb\u00e9m s\u00e3o pass\u00edveis de sofrer oxida\u00e7\u00e3o, escurecimento n\u00e3o enzim\u00e1tico \n(rea\u00e7\u00f5es de Maillard), como tamb\u00e9m podem ocorrer rea\u00e7\u00f5es \nenzim\u00e1ticas, mesmo com baixos valores de aw, conforme pode ser \nobservado na Figura 1.8 (FELLOWS, 2000; BAKER, 1997). \n\n \n\n \nFigura 1.8 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o da taxa de deteriora\u00e7\u00e3o de alimentos em fun\u00e7\u00e3o da \n\natividade de \u00e1gua (BAKER, 1997). \n \n\nA redu\u00e7\u00e3o da atividade de \u00e1gua pode ser obtida de duas \nmaneiras: removendo-se a \u00e1gua por secagem, evapora\u00e7\u00e3o ou \nliofiliza\u00e7\u00e3o, ou imobilizando-se a \u00e1gua no alimento pela adi\u00e7\u00e3o de \numectantes (depressores da aw), como a\u00e7\u00facares, sais e glicerol. Como a \nredu\u00e7\u00e3o de aw em 0,1 unidade necessita da adi\u00e7\u00e3o de grande quantidade \ndesses aditivos, a desidrata\u00e7\u00e3o se apresenta como a t\u00e9cnica de \nconserva\u00e7\u00e3o mais eficaz para alimentos com alto teor de umidade \n(BAKER, 1997; FELLOWS, 2000; MUJUMDAR, 2007). \n \n\n\n\nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica  46 \n\n1.4.2. Propriedades mec\u00e2nicas \u2013 Textura \n \n A tend\u00eancia dos consumidores ao comprar um alimento \u00e9 de \navaliar a apar\u00eancia, os atributos sensoriais e nutritivos e a textura, dada a \nliga\u00e7\u00e3o destes par\u00e2metros com a aceitabilidade sensorial (BOURNE, \n2002; ROUDAUT et al., 2002). Segundo Bourne (2002), outros fatores, \ncomo custo, conveni\u00eancia e tipo de embalagem s\u00e3o tamb\u00e9m \nimportantes, mas n\u00e3o s\u00e3o considerados fatores de qualidade dos \nalimentos. \n Devido \u00e0 relev\u00e2ncia da textura para a aceitabilidade sensorial de \num produto, \u00e9 cada vez maior a preocupa\u00e7\u00e3o, tanto por parte do meio \nacad\u00eamico quanto da ind\u00fastria, em desenvolver e aprimorar os m\u00e9todos \ninstrumentais para quantificar a textura, por serem eles, geralmente, \nmais r\u00e1pidos quando comparados com a an\u00e1lise sensorial (PELEG, \n2006).  \n\nApesar da an\u00e1lise sensorial apresentar resultados com \ndescri\u00e7\u00f5es mais completas, principalmente tratando-se de textura, as \nvantagens da an\u00e1lise instrumental s\u00e3o a rapidez e a flexibilidade. As \nsondas, as c\u00e9lulas de carga e as condi\u00e7\u00f5es de ensaio podem ser \nadaptadas para uso em uma ampla variedade de alimentos. Essa \nversatilidade \u00e9 uma caracter\u00edstica importante para ind\u00fastrias que \nmanipulam variados tipos de alimentos (KILCAST, 2004; ROUDAUT \net al., 2002). A maioria dos m\u00e9todos instrumentais de avalia\u00e7\u00e3o de \ntextura s\u00e3o realizados por meio de ensaios mec\u00e2nicos (PELEG, 1987). \n Por outro lado, existem algumas dificuldades no \nestabelecimento da rela\u00e7\u00e3o entre a percep\u00e7\u00e3o da textura e as \npropriedades f\u00edsicas dos alimentos, das quais uma das principais \u00e9 o fato \nde que a maioria dos alimentos \u00e9 altamente anisotr\u00f3pica, ou seja, n\u00e3o \ns\u00e3o uniformes, resultando em propriedades mec\u00e2nicas diferentes em \ndistintas dire\u00e7\u00f5es (longitudinal, transversal) do alimento. Al\u00e9m disso, os \nalimentos s\u00e3o quimicamente ativos e fisicamente inst\u00e1veis (PELEG, \n1987).  \n A croc\u00e2ncia \u00e9 um termo de dif\u00edcil defini\u00e7\u00e3o, por n\u00e3o apresentar \num significado exato (FILLION e KILCAST, 2002; PELEG, 2006; \nDIJKSTERHUIS, et al., 2007), embora exista um consenso geral de que \na sensa\u00e7\u00e3o sensorial da croc\u00e2ncia est\u00e1 relacionada com \u00e0s propriedades \nde fratura dos alimentos (VICENT, 1998; DIJKSTERHUIS, et al., \n2007).   \n\nPara um produto ser crocante, em termos f\u00edsicos, deve \napresentar uma estrutura firme, mas ao mesmo tempo fr\u00e1gil, para que, \nao ser submetido a uma for\u00e7a, ocorra a fratura e ele se desintegre \n\n\n\nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica  47 \n\n(DIJKSTERHUIS, et al., 2007). O som emitido ao mastigar um \nalimento crocante \u00e9 outro fator que contribui na concep\u00e7\u00e3o de alimento \ncrocante (ROUDAUT et al., 2002; DIJKSTERHUIS et al., 2007). \nFillion e Killcast (2002), em seu estudo sobre a percep\u00e7\u00e3o da croc\u00e2ncia \nde frutas e vegetais pelo consumidor, mostraram que alguns julgadores \nassociaram o som da croc\u00e2ncia com o caminhar sobre folhas secas e \ncascalhos.  \n\nA perda de croc\u00e2ncia, principalmente em alimentos secos, deve-\nse \u00e0 adsor\u00e7\u00e3o de umidade. A \u00e1gua afeta a textura dos alimentos secos \natrav\u00e9s do amaciamento e plastifica\u00e7\u00e3o da matriz prot\u00e9ica, que a altera a \nresist\u00eancia mec\u00e2nica do produto (CARDOSO, 1998).  \n  Os testes mais comuns para avaliar a croc\u00e2ncia de um alimento \npodem ser categorizados em tr\u00eas grupos: curvatura (flexure), \ncisalhamento (shear) e testes de compress\u00e3o. Este \u00faltimo \u00e9 o mais \nusado, pela similaridade com o processo da mastiga\u00e7\u00e3o humana. Testes \nde penetra\u00e7\u00e3o (puncture tests) tamb\u00e9m t\u00eam sido amplamente utilizados, \npor simularem o impacto incisivo de uma mordida. Neste caso, uma \nsonda cil\u00edndrica ou c\u00f4nica de pequeno di\u00e2metro perfura e penetra a \namostra a uma velocidade constante e relativamente baixa. \nIndependentemente do tipo de sonda ou m\u00e9todo utilizado, os ensaios \nbaseiam-se no registro da for\u00e7a quando uma determinada deforma\u00e7\u00e3o \u00e9 \naplicada ao produto (ROUDAUT et al., 2002).  \n Os ensaios mec\u00e2nicos de produtos crocantes, como frutas secas \ne cereais matinais, apresentam curvas de for\u00e7a por deforma\u00e7\u00e3o relativa \nou por tempo, caracterizados por curvas ruidosas com picos, onde a \nfor\u00e7a oscila devido \u00e0 quebra da parede celular e \u00e0 desintegra\u00e7\u00e3o da \nestrutura, conforme pode ser observado na Figura 1.9 para ensaios \nmec\u00e2nicos em cereais matinais (LAURINDO e PELEG, 2007).  Outras \ncurvas de produtos crocantes podem ser encontradas em Laurindo e \nPeleg (2008). Esses autores utilizaram o conceito de dimens\u00e3o fractal \npara representar o n\u00edvel de croc\u00e2ncia. \n\n\n\nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica  48 \n\n \nFigura 1.9 \u2013 Curvas de for\u00e7a-deforma\u00e7\u00e3o relativa de amostras de \n\ncereais matinais submetidas a ensaios de mec\u00e2nicos (LAURINDO e \nPELEG, 2007). \n\n \n1.4.3. Reidrata\u00e7\u00e3o \n\n \n A reidrata\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo complexo cujo objetivo \u00e9 restaurar \nas propriedades do produto in natura atrav\u00e9s do contato do produto \ndesidratado com \u00e1gua ou vapor. Dessa maneira, a reidrata\u00e7\u00e3o pode ser \nconsiderada como uma medida das transforma\u00e7\u00f5es estruturais causadas \npela secagem e/ou por pr\u00e9-desidrata\u00e7\u00f5es em materiais secos. Durante a \nreidrata\u00e7\u00e3o de tecidos celulares ocorre a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelo material, \na recupera\u00e7\u00e3o do volume do mesmo e a lixivia\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos sol\u00faveis \n(MCMINN e MAGEE, 1997; LEWICKI, 1998 apud KROKIDA et al., \n1999). \n\nA capacidade ou grau de reidrata\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0 quantidade de \n\u00e1gua que o produto consegue absorver durante a imers\u00e3o, sendo um \nimportante par\u00e2metro para produtos que ser\u00e3o utilizados ap\u00f3s completa \nreconstitui\u00e7\u00e3o (TAIWO et al., 2002). A reidrata\u00e7\u00e3o \u00e9 influenciada por \nv\u00e1rios fatores, tais como a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do produto, pr\u00e9-\ntratamentos, a formula\u00e7\u00e3o do produto, t\u00e9cnicas e condi\u00e7\u00f5es de secagem, \nprocedimentos p\u00f3s-secagem, etc. (OLIVEIRA e ILINCANU, 1999 apud \nDEBNATH et al., 2004). \n O grau e a taxa de reidrata\u00e7\u00e3o s\u00e3o dois par\u00e2metros importantes \nde avalia\u00e7\u00e3o em ensaios de reidrata\u00e7\u00e3o. A taxa geralmente diminui com \no tempo de imers\u00e3o, e os valores iniciais s\u00e3o muito importantes para \ncaracterizar os produtos que ser\u00e3o submetidos a per\u00edodos curtos de \nimers\u00e3o, como \u00e9 o caso dos cereais matinais. Neste caso, \u00e9 desej\u00e1vel \n\n\n\nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica  49 \n\numa baixa taxa de reidrata\u00e7\u00e3o para que o produto mantenha sua \ncaracter\u00edstica de croc\u00e2ncia antes do consumo.  \n Luccas (1996) determinou o grau de reidrata\u00e7\u00e3o de banana-\nprata desidratada por secagem convectiva e por secagem em dois \nest\u00e1gios, usando altas temperaturas em curto tempo (High temperature \nshort time) seguidas de uma etapa a 70oC. O autor obteve um alto \u00edndice \nde reidrata\u00e7\u00e3o das amostras secas em dois est\u00e1gios. \n \n1.5. MODELOS DE TRANSFER\u00caNCIA DE MASSA \n \n\nOs modelos matem\u00e1ticos utilizados para descrever a \ntransfer\u00eancia de massa em processamento de alimentos, frequentemente \ns\u00e3o baseados em v\u00e1rias solu\u00e7\u00f5es da lei da difus\u00e3o de Fick (CRANK, \n1975). Esta lei estabelece que o fluxo de cada componente \u00e9 \nproporcional ao gradiente de concentra\u00e7\u00e3o, de acordo com a Equa\u00e7\u00e3o \n(1.7): \n \n\nAA CDJ ??=\nrr\n\n.        (1.7) \n \nonde Ji \u00e9 o fluxo do componente A, CA \u00e9 a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1ssica do \ncomponente A e D \u00e9 o coeficiente de difus\u00e3o do componente A um \nsistema.  \n\nQuando se usa a equa\u00e7\u00e3o da difus\u00e3o para descrever processos \nde transfer\u00eancia de massa em meios porosos, o coeficiente de \u201cdifus\u00e3o\u201d, \nchamado de coeficiente de difus\u00e3o aparente, depende da temperatura e \nda press\u00e3o e das propriedades da matriz porosa como a porosidade (?) e \na tortuosidade (?) (CREMASCO, 2008). \n A equa\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o da massa, com a contribui\u00e7\u00e3o \ndifusiva em termos da lei de Fick, a qual permite a obten\u00e7\u00e3o da \ndistribui\u00e7\u00e3o especial da concentra\u00e7\u00e3o do componente A em fun\u00e7\u00e3o do \ntempo, \u00e9 dada por:  \n \n\nAAap\nA CvCD\n\nt\n\nC\n....2 ???=\n\n?\n\n? rrr\n     (1.8) \n\n \n \n \nonde CA  \u00e9 a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1ssica do componente A, Dap \u00e9 a \ndifusividade aparente e v \u00e9 a velocidade do componente A na matriz \n(BIRD et al., 1960). Quando se trabalha com s\u00f3lidos porosos, ou mesmo \n\nContribui\u00e7\u00e3o \ndifusiva \n\nContribui\u00e7\u00e3o \nconvectiva \n\n\n\nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica  50 \n\nem g\u00e9is no interior dos quais h\u00e1 substratos, \u00e9 comum expressar \nempiricamente todo o mecanismo de transfer\u00eancia de massa em termos \nda lei de Fick, onde todas as outras contribui\u00e7\u00f5es (capilaridade, osmose, \netc.) s\u00e3o englobadas no coeficiente aparente de difus\u00e3o (CREMASCO, \n2008). \n\nEm muitos casos, a Equa\u00e7\u00e3o (1.8) pode ser solucionada \nanaliticamente a partir do conhecimento da geometria do sistema, do \ncoeficiente de difus\u00e3o e das condi\u00e7\u00f5es de contorno. A solu\u00e7\u00e3o dessa \nequa\u00e7\u00e3o permite determinar os perfis de concentra\u00e7\u00e3o no interior do \nsistema. Se esse perfil for conhecido experimentalmente, ele pode ser \nusado para estimar a difusividade m\u00e1ssica aparente no meio. \nAlternativamente, o conhecimento da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do \ncomponente de interesse no meio (teor de umidade m\u00e9dio, por exemplo) \npermite estimar um coeficiente de difus\u00e3o aparente m\u00e9dio, para uma \nfaixa de teor de umidade do meio. O conhecimento do coeficiente de \ndifus\u00e3o aparente permite simular a transfer\u00eancia de massa e a \ndistribui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o do componente i no interior do s\u00f3lido em \nfun\u00e7\u00e3o do tempo de processo, para outras condi\u00e7\u00f5es de contorno, por \nexemplo.  \n\nPara casos em que se pode desprezar a contribui\u00e7\u00e3o convectiva, \nCrank (1975) prop\u00f4s uma solu\u00e7\u00e3o anal\u00edtica para a Equa\u00e7\u00e3o 1.8, \nconsiderando apenas a contribui\u00e7\u00e3o difusiva em s\u00f3lidos de geometrias \ncl\u00e1ssicas (placa plana infinita, cilindro infinito e esfera).  \n\nUm meio \u00e9 considerado infinito se uma das dimens\u00f5es que \ncaracterizam o s\u00f3lido \u00e9 muito maior que as outras dimens\u00f5es. Para uma \nplaca plana ser considerada infinita, o seu comprimento e a sua largura \ndevem ser bem maiores do que a sua espessura, conforme pode ser \nobservado na Figura 1.10.  \n\n \n\n\n\nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica  51 \n\n \nFigura 1.10 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o da geometria da placa plana infinita. \n\n \nPara uma placa plana, a conserva\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie A no interior do \n\nsistema \u00e9 dada por: \n \n\n2\n\n2\n\nz\n\nC\nD\n\nt\n\nC A\nef\n\nA\n\n?\n\n?\n=\n\n?\n\n?\n      (1.9) \n\n \nSe o sistema possui concentra\u00e7\u00e3o inicial uniforme e a \n\nresist\u00eancia \u00e0 transfer\u00eancia de massa na interface \u00e9 desprez\u00edvel, podem-se \nassumir a condi\u00e7\u00e3o inicial e as condi\u00e7\u00f5es de contorno dadas por: \n \nC.I.: para t=0; CA= CAo, para qualquer z; \n\nC.C.1: para t>0; em z=0; 0\n0\n\n=\n?\n\n?\n\n=z\n\nA\n\nz\n\nC\n; \n\nC.C.2: para t>0; em z=a; CA= \n*\nAC ; \n\n \nH\u00e1 de se notar alguns detalhes nessas condi\u00e7\u00f5es de contorno: \n\n1. Para t>0, em z=a, a concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na superf\u00edcie da placa \n\nfoi reduzida de CA0 para um valor constante \n*\nAC , o qual est\u00e1 em \n\nequil\u00edbrio com a concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua presente no meio externo,  \n2. Para t>0, em z=0, admite-se a continuidade do fluxo A.  \n\n \nNormalmente, nos ensaios experimentais de processos em \n\nbatelada medem-se as concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias ao longo do tempo \n\n\n\nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica  52 \n\n(dificilmente se consegue determinar o perfil espacial de concentra\u00e7\u00e3o). \nPara uma placa plana, a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da esp\u00e9cie A \u00e9 dada por: \n\n \n\n?=\na\n\nAA dztzC\na\n\ntC\n0\n\n),(\n1\n\n)(                  (1.10) \n\n \nAssim, a Equa\u00e7\u00e3o que representa a varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia em fun\u00e7\u00e3o do tempo \u00e9 dada por 1.11: \n \n\n?\n?\n\n= ?\n?\n?\n\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n?\n?\n\n? +\n?\n\n+\n=\n\n?\n\n?\n\n0\n\n2\n\n22*\n\n*\n\n2\n\n)12(\nexp\n\n)12(\n\n18\n\n0\nn\n\nt\nef\n\nAA\n\nAA D\na\n\nn\n\nnCC\n\nCC\n?\n\n?\n             (1.11) \n\n \n\nonde, AC \u00e9 a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de \u00e1gua no tempo t, 0AC \u00e9 a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o inicial de \u00e1gua na amostra, *AC  \u00e9 a concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \nno equil\u00edbrio. \n\nRepresentando a Equa\u00e7\u00e3o (1.11) em termos dos n\u00fameros \nadimensionais, tem-se que:  \n\n \n\n?\n?\n\n=\n\n?\n==\n\n0\n\n)(\n\n2\n\n21\n2)(\n\nn\n\nF\n\nn\no\n\nMon\n\nM\neFYY\n\n?\n\n?\n                (1.12) \n\nAs ra\u00edzes da equa\u00e7\u00e3o transcendental Binn =?? tan  s\u00e3o dadas por: \n \n\n2\n)12(\n\n?\n? += nn                     (1.13) \n\n \nenquanto o n\u00famero de Fourier m\u00e1ssico, FoM, que representa um tempo \nadimensional em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do difundente e da \ngeometria caracter\u00edstica do meio \u00e9 dada por: \n \n\n2\n1z\n\ntD\nF\n\nef\noM\n\n=                               (1.14) \n\n \nsendo o denominador z1 igual \u00e0 meia espessura da placa plana."}]}}}