{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20039"}, {"@name": "filename", "#text": "3481_m%c3%b3nica.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "FACULDADE DE CI\u00caNCIAS SOCIAIS E HUMANAS\nUNIVERSIDADE NOVA DE LISBOA\nrr\u00e7b\nINSTITUTO\nDE TECNOLOGIA QU\u00cdMICA E BIOL\u00d3GICA /UNL\nKnowledge Creation\nDesenvolvimento de uma Estrat\u00e9gia de Comunica\u00e7\u00e3o para Divulgar o Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico da Ameixoeira, envolvendo a Comunidade Local\nM\u00f3nica Maria Braga da Costa\nTrabalho d e Projecto Mestrado em Comunica\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia\nQJ \"O\n+->\n<z> O O\n05 \"O\n\u00c7\u00fc \u2019oo 'QJ +->\n05\n+->\n<z> LU\n05\nE zs\n05 QJ ao td\n05\nCO\nro\n05\n05&lt;_) 'c 'O\no +-> c OJ E \u2019>\no > c OJ\n<z> OJ Q\nV\u00cd o rxl\nOutubro 2014\nFCSH\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS SOCIAIS E HUMANAS UNIVERSIDADE NOVA DE LISBOA\nDesenvolvimento de uma Estrat\u00e9gia de Comunica\u00e7\u00e3o para Divulgar o Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico da Ameixoeira, envolvendo a Comunidade Local\nM\u00f3nica Maria Braga da Costa\nTrabalho de Projecto\nMestrado em Comunica\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia\nOutubro 2014\nTrabalho de Projecto apresentado para cumprimento dos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Comunica\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia, realizado sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de Professora Doutora Ana Sanchez (ITQB-FCSH) e de Professor Doutor M\u00e1rio Cach\u00e3o (FCUL)\nVers\u00e3o corrigida e melhorada ap\u00f3s a sua defesa p\u00fablica\nAos meus pais\n\u00c1 minha irm\u00e3 e ao meu sobrinho\nE aos meus amigos\nAGRADECIMENTOS\n\u00c0 Professora Ana S\u00e1nchez pelo acompanhamento ao longo do trabalho e pela paci\u00eancia para as infind\u00e1veis d\u00favidas.\nAo Professor M\u00e1rio Cach\u00e3o pelo entusiasmo transmitido sobre a divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio paleontol\u00f3gico e pelos conhecimentos transmitidos.\nAo Agrupamento de Escolas Professor Lindley Cintra (Sra. Dejalma Carvalhal) e do Alto do Lumiar (Adjunto de Director Joaquim Pires) pela simpatia e pela ced\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es.\n\u00c0 Equipa do K'Cidade e todos os volunt\u00e1rios dos Tesouros da Ameixoeira pelo incentivo e pela boa-disposi\u00e7\u00e3o com que acolheram este trabalho. Espero que este seja mais um passo no belo caminho que o projecto Tesouros da Ameixoeira tem percorrido.\n\u00c0 S\u00f3nia Gaspar pelos conselhos, por me ouvir e por se preocupar. Pela preciosa ajuda e infinita paci\u00eancia na recta final.\n\u00c0 Sandra, \u00e0 Sara e ao Gon\u00e7alo pelo companheirismo e pela amizade.\n\u00c0 Catarina e \u00e0 Susana pela presen\u00e7a di\u00e1ria, pela camaradagem, pela partilha de gostos e at\u00e9 de sonhos.\nA todos os colegas de Mestrado que partilham o prazer de comunicar e divulgar a Ci\u00eancia, pelo caminho que fizemos e queremos continuar a fazer.\nObrigada a todos !\nDESENVOLVIMENTO DE UMA ESTRAT\u00c9GIA DE COMUNICA\u00c7\u00c3O PARA DIVULGAR O PATRIM\u00d3NIO GEOL\u00d3GICO EXISTENTE NA AMEIXOEIRA, ENVOLVENDO A COMUNIDADE LOCAL\nM\u00d3NICA MARIA BRAGA DA COSTA\nRESUMO\nO presente trabalho surgiu em resposta ao desafio de criar uma estrat\u00e9gia concertada de comunica\u00e7\u00e3o para um projecto de cariz social, os Tesouros da Ameixoeira. Com esta estrat\u00e9gia pretende-se divulgar o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e paleontol\u00f3gico existente na Ameixoeira, envolvendo a comunidade local.\nO projecto Tesouros da Ameixoeira tem alicer\u00e7ado a sua ac\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da divulga\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o patrimonial e da valoriza\u00e7\u00e3o da diversidade de culturas e saberes patentes no territ\u00f3rio, com vista a promover uma maior coes\u00e3o social e aumentar a auto-estima dos seus residentes. A divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico (e paleontol\u00f3gico) tem permitido assim dar a conhecer elementos que de outra forma seriam desconhecidos para a comunidade.\nCom este trabalho prop\u00f5e-se um conjunto de a\u00e7\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o em torno da Geologia e do passado geol\u00f3gico da Ameixoeira, promovendo o envolvimento dos v\u00e1rios p\u00fablicos. Prev\u00ea-se que estas a\u00e7\u00f5es possam contribuir para o processo de desenvolvimento local e sejam alavanca para outros projectos de capacita\u00e7\u00e3o.\nAtrav\u00e9s desta estrat\u00e9gia prev\u00ea-se fortalecer a rede de parcerias com os diferentes benefici\u00e1rios das ac\u00e7\u00f5es, pois quando a comunidade se percebe envolvida nos processos de revitaliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, sente-se tamb\u00e9m compelida a ser ela pr\u00f3pria o agente activo em prol do desenvolvimento do territ\u00f3rio.\nPALAVRAS-CHAVE: Comunica\u00e7\u00e3o e Divulga\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia; Patrim\u00f3nio Gel\u00f3gico e Palentol\u00f3gico; Envolvimento; Coes\u00e3o social; Tesouros da Ameixoeira.\nDEVELOPMENT OF A COMMUNICATION STRATEGY FOR PROMOTING THE\nGEOLOGICAL HERITAGE OF AMEIXOEIRA, INVOLVING THE LOCAL COMMUNITY\nM\u00d3NICA MARIA BRAGA DA COSTA\nABSTRACT\nThe present work emerged from the challenge to devise a communication strategy for the social project, Tesouros da Ameixoeira. This strategy aims to promote the geological and paleontological heritage of Ameixoeira, involving the local community.\nThe project Tesouros da Ameixoeira has grounded its action through the outreach of the local heritage and the valorization of the cultural diversity that exists in the territory in view of promoting the social cohesion and increase the self-esteem of its residents. The dissemination of the geological (and paleontological) heritage has allowed promoting the knowledge of its existence within the community.\nThis strategy aims to define a series of actions to promote aspects related to Geology and to the geological history of Ameixoeira and promote the engagement of different publics. The purpose is that they may contribute to the process of local development and may be the leverage for further projects.\nThrough this strategy it is expected to strengthen the network of partnerships with the beneficiaries of the actions. When the community feels involved in the processes that lead to the revitalization of their territory, it also feels more compelled to be active on behalf of the local development.\nKEYWORDS: Science Communication and Dissemination; Geological and Paleontogical Heritage; Engagement; Social Cohesion; Tesouros da Ameixoeira.\n\u00cdNDICE\nIntrodu\u00e7\u00e3o........................................................1\nCap\u00edtulo I. O Papel da Comunica\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia ....................5\nI.\t1. A\tEvolu\u00e7\u00e3o da Comunica\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia...................5\nI. 1.\t1. Da Literacia Cient\u00edfica \u00e0 Compreens\u00e3o de Ci\u00eancia .6\nI. 1.\t2. O Envolvimento do P\u00fablico com a Ci\u00eancia...........8\nI. 1.\t3. Ci\u00eancia Cidad\u00e2 ..................................10\nI.\t2. A\tImport\u00e2ncia da Comunica\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia...............12\nI. 2.\t1. O papel do Comunicador de Ci\u00eancia ...............13\nI.\t2.\t2. Os diferentes Meios e Estrat\u00e9gias de Comunica\u00e7\u00e3o.14\nCap\u00edtulo II. A Comunica\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia - Ferramenta de Inclus\u00e3o Social? .... 19\nII.\t1. A Comunica\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Local.............21\nII.\t1. 1. O Envolvimento da Comunidade.....................23\nII.\t1. 2. A necessidade de Parcerias ......................24\nCap\u00edtulo III: O Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico - Promotor do Desenvolvimento Local 26\nIII.\t1. A Geodiversidade .....................................26\nIII.\t2. O Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico ...............................27\nIII.\t2. 1. Um Recurso para o Desenvolvimento..............28\nIII.\t3. Estrat\u00e9gias para a Geoconserva\u00e7\u00e3o ................... 29\nIII.\t3. 1. Geoparques ....................................30\nIII.\t3. 2. Geomonumentos ................................ 31\nIII.\t4. O Geoturismo..........................................32\nIII.\t5. A Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico.......34\nCap\u00edtulo IV. Tesouros da Ameixoeira - Projecto para o Desenvolvimento Local 36\nIV.\t1. Diagn\u00f3stico do Territ\u00f3rio .............................36\nIV.\t2. O in\u00edcio dos Tesouros da Ameixoeira....................38\nIV.\t3. Os Parceiros..............................................40\nIV.\t4. O Patrim\u00f3nio Paleontol\u00f3gico da Ameixoeira.................41\nIV.\t4. 1. F\u00f3sseis de Invertebrados............................44\nIV.\t4. 2. F\u00f3sseis de Vertebrados..............................46\nCap\u00edtulo V: Estrat\u00e9gia de Comunica\u00e7\u00e3o................................49\nV.\t1. Objectivos Gerais ........................................50\nV.\t2. A Comunidade da Ameixoeira - P\u00fablicos-alvo ................50\nV.\t2. 1. A Comunidade Escolar................................51\nV.\t2. 2. A Comunidade S\u00e9nior.................................52\nV.\t2.\t3.\tP\u00fablico-geral.......................................53\nV.\t3. Delineamento da Estrat\u00e9gia de Comunica\u00e7\u00e3o..................54\nV. 3.\t1.\tAc\u00e7\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o .............................. 54\nV. 3.\t2.\tAc\u00e7\u00f5es com as Escolas do Ensino B\u00e1sico..............56\nV. 3.\t3.\tForma\u00e7\u00e3o de um Grupo de Zeladores...................60\nV. 3.\t4.\tAc\u00e7\u00f5es com a Comunidade S\u00e9nior .................... 64\nV. 3.\t5.\tParticipa\u00e7\u00e3o na Festa Comunit\u00e1ria ..................67\nV. 4. Gest\u00e3o da Estrat\u00e9gia de Comunica\u00e7\u00e3o .......................70\nV. 5. Avalia\u00e7\u00e3o ................................................ 73\nV. 3.\t5.\tEstrat\u00e9gias de Avalia\u00e7\u00e3o .......................... 73\nV. 3. 5. Impacto esperado ....................................74\nConclus\u00e3o .......................................................... 76\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1gicas ..........................................81\nANEXOS I: Livros Vivos ...............................................i\nANEXOS II: Tabela Cronoestratigr\u00e1fica ...............................ii\nANEXOS III: Mapas de distribui\u00e7\u00e3o ..................................iii\nANEXOS IV: Calend\u00e1rio de Tarefas.....................................iv\nANEXO V: Ilustra\u00e7\u00e3o de um sir\u00e9nio.....................................v\nviii\nLISTA DE ABREVIATURAS\nAKDN- Funda\u00e7\u00e3o Aga Khan\nCDCA - Centro de Desenvolvimento Comunit\u00e1rio da Ameixoeira\nCSPA - Centro Social e Paroquial da Ameixoeira\nEBEG - Escola Ensino B\u00e1sico Eurico Gon\u00e7alves\nEBG - Escola Ensino B\u00e1sico das Galinheiras\nPDCA - Projecto de Desenvolvimento Comunit\u00e1rio da Ameixoeira\nPDM - Plano Director Municipal da cidade de Lisboa\nPES - Public Engagement with Science\nPUS - Public Understanding of Science\nSCML - Santa Casa da Miseric\u00f3rdia de Lisboa\nSD - Associa\u00e7\u00e3o Juvenil Salamandra Dourada\nTA - Projecto Tesouros da Ameixoeira\nWP - Workpackage\nx\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nO presente trabalho foi elaborado no \u00e2mbito do 2\u00b0 ano do Mestrado de Comunica\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia e pretende apresentar uma plano de comunica\u00e7\u00e3o para um projecto de desenvolvimento local, os Tesouros da Ameixoeira. O plano est\u00e1 direccionado a diferentes p\u00fablicos-alvo, utilizando a divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico com o intuito de consolidar a participa\u00e7\u00e3o da comunidade.\nA Ameixoeira situa-se no limite norte da cidade de Lisboa e caracteriza-se por ser um local bastante heter\u00f3geno em termos sociais, em que parte desta popula\u00e7\u00e3o tem grandes car\u00eancias econ\u00f3micas. Tem uma hist\u00f3ria recente de v\u00e1rios realojamentos for\u00e7ados que levaram v\u00e1rias comunidades com estilos de vida e culturas muitos diferentes a coabitarem. \u00c9 tamb\u00e9m uma \u00e1rea lim\u00edtrofe que sofre com uma fraca rede de transportes p\u00fablicos assim como uma falta de equipamentos, sobretudo pequenos locais de com\u00e9rcio e infra-estruturas de apoio \u00e0 sa\u00fade. Tendo em conta estes factores, a Santa Casa da Miseric\u00f3rdia de Lisboa em parceria com a Funda\u00e7\u00e3o Aga Khan implementaram no territ\u00f3rio da Ameixoeira, a partir de 2004, o Programa K'Cidade -Programa de Desenvolvimento Comunit\u00e1rio Urbano, que visa combater os problemas de pobreza e exclus\u00e3o social atrav\u00e9s de iniciativas e din\u00e2micas sustent\u00e1veis de desenvolvimento local. Foi no seio deste Programa que a equipa de t\u00e9cnicos do K'Cidade idealizou o projecto Tesouros da Ameixoeira como uma forma de valorizar e dinamizar esta comunidade, socialmente fragilizada, com pouco sentido de perten\u00e7a e de identidade com o territ\u00f3rio.\nOs Tesouros da Ameixoeira tem procurado exercer um impacto na coes\u00e3o social, no desenvolvimento local e na preserva\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio natural (f\u00f3sseis), hist\u00f3rico (ligado \u00e0 viv\u00eancia rural) e cultural (saberes e mem\u00f3rias antigas assim como das pessoas que agora aqui vivem). Tendo surgido em 2008, ap\u00f3s a consciencializa\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de f\u00f3sseis com alguns milhares de anos, os Tesouros\nda Ameixoeira come\u00e7aram a utilizar a comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia para divulgar e promover o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e paleontol\u00f3gico.\nA defini\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia n\u00e3o tem sido consensual e, ao longo do s\u00e9c. XX, surgiram v\u00e1rios paradigmas que a tentaram definir. De um modo geral, a comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia \u00e9 respons\u00e1vel pela difus\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico para o p\u00fablico leigo. Tem sido fundamental para o desenvolvimento da Ci\u00eancia, na medida em que permite dar a conhecer os resultados da investiga\u00e7\u00e3o, permite a circula\u00e7\u00e3o de ideias e permite informar o p\u00fablico. Esta comunica\u00e7\u00e3o, dirigida ao p\u00fablico leigo ou n\u00e3o especialista (ao longo deste trabalho ser\u00e1 usada a express\u00e3o \"p\u00fablicos\", pois o discurso ser\u00e1 adaptado consoante se trate do p\u00fablico escolar ou do p\u00fablico s\u00e9nior, etc.), \u00e9 sobretudo informal e tem-se verificado que al\u00e9m de ter um cariz informativo, conduz tamb\u00e9m ao envolvimento dos cidad\u00e3os nos processo cient\u00edficos e funciona como um meio de despertar consci\u00eancias.\nA comunica\u00e7\u00e3o informal de ci\u00eancia, no seio dos Tesouros da Ameixoeira, tem permitido criar uma liga\u00e7\u00e3o afectiva com o territ\u00f3rio, ajudando a mudar a imagem de \"bairro social, perigoso e onde n\u00e3o \u00e9 agrad\u00e1vel viver\". A comunidade (conjunto de pessoas que habitam o territ\u00f3rio da Ameixoeira), de uma forma geral, j\u00e1 reconhece os f\u00f3sseis pelos nomes e j\u00e1 conhece a hist\u00f3ria geol\u00f3gica deste local Tem sido tamb\u00e9m trabalhado o conceito de que estes vest\u00edgios constituem patrim\u00f3nio da Ameixoeira, um patrim\u00f3nio que, juntamente com a diversidade cultural e as mem\u00f3rias rurais, merece ser preservado. Usando a comunica\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica tem sido poss\u00edvel envolver v\u00e1rios p\u00fablicos no desenvolvimento de actividades pedag\u00f3gicas e l\u00fadicas tais como oficinas, percursos pedestres pelo territ\u00f3rio e pequenos eventos como os festivais comunit\u00e1rios, momentos chave de conv\u00edvio.\nO plano de comunica\u00e7\u00e3o aqui apresentado foi concebido para acompanhar um ano lectivo, com base nas experi\u00eancias j\u00e1 existentes, utilizando o know-how adquirido e envolvendo elementos-chave da comunidade (crian\u00e7as, jovens, idosos e pessoas desempregadas). Foi planeado um conjunto de sinergias, com uma rede de parceiros, que permitam dinamizar e tornar vi\u00e1vel o desenvolvimento local. Apesar dos esfor\u00e7os deste plano serem o de divulgar a Geologia e os f\u00f3sseis da Ameixoeira, deseja-se que entre os resultados a alcan\u00e7ar se consiga uma maior consci\u00eancia da comunidade para a\npresen\u00e7a destes elementos, para necessidade de os proteger e para o potencial que eles encerram.\nNos Tesouros da Ameixoeira a comunica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia tem permitido e continuar\u00e1 a permitir divulgar o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e paleontol\u00f3gico, sempre com intuito de envolver a comunidade. Aqui a comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 apenas feita para informar os cidad\u00e3os, mas tamb\u00e9m para trabalhar a identidade dentro do territ\u00f3rio e despert\u00e1-los para a possibilidade de se apropriarem deste patrim\u00f3nio e us\u00e1-lo como um recurso sustent\u00e1vel.\nOrganiza\u00e7\u00e3o do Trabalho de Projecto\nO presente trabalho foi organizado em cinco cap\u00edtulos. Nos primeiros tr\u00eas apresenta-se uma contextualiza\u00e7\u00e3o das principais tem\u00e1ticas - Comunica\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia, Desenvolvimento Local e Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico - terminando este trabalho com a apresenta\u00e7\u00e3o do projecto Tesouros da Ameixoeira e da Estrat\u00e9gia de Comunica\u00e7\u00e3o.\nNo primeiro cap\u00edtulo \u00e9 feita uma abordagem geral \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o dos diferentes paradigmas de Comunica\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia, entre eles a Literacia Cient\u00edfica (Scientific Literacy), a Compreens\u00e3o P\u00fablica da Ci\u00eancia (Public Understanding of Science), o Envolvimento do P\u00fablico com a Ci\u00eancia (Public Engagement with Sicence) e Ci\u00eancia Cidad\u00e3 (Citizen Science). S\u00e3o apresentados os principais argumentos de cada paradigma, terminando o cap\u00edtulo com uma exposi\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia e o papel dos meios de comunica\u00e7\u00e3o e do comunicador, apresentando alguns exemplos de estrat\u00e9gias de envolvimento do p\u00fablico.\nNo segundo cap\u00edtulo \u00e9 feita uma exposi\u00e7\u00e3o sobre o Desenvolvimento Local e os principais factores que devem ocorrer para que possa acontecer no seio de uma comunidade.\nO quarto cap\u00edtulo apresenta o projecto Tesouros da Ameixoeira, desde a sua idealiza\u00e7\u00e3o at\u00e9 ao momento, indicando o seu plano de ac\u00e7\u00e3o. Este cap\u00edtulo termina com uma breve exposi\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e paleontol\u00f3gico da Ameixoeira.\nNo quinto cap\u00edtulo descreve-se a Estrat\u00e9gia de Comunica\u00e7\u00e3o organizada em Workpackages, com apresenta\u00e7\u00e3o dos objectivos de cada ac\u00e7\u00e3o, tarefas a realizar, resultados esperados e momentos-chave. Neste plano s\u00e3o apresentadas tr\u00eas ac\u00e7\u00f5es principais direccionadas a tr\u00eas p\u00fablicos distintos, crian\u00e7as, jovens e idosos, dos quais ir\u00e3o resultar produtos artesanais ou materiais de divulga\u00e7\u00e3o que ser\u00e3o apresentados num evento comunit\u00e1rio, a Festa Comunit\u00e1ria da Ameixoeira e Galinheiras.\nEste trabalho termina com as considera\u00e7\u00f5es finais fazendo uma s\u00edntese do que se pretende para o futuro dos Tesouros da Ameixoeira, apresentando alguns dos pr\u00f3ximos passos j\u00e1 pensados nesse sentido.\n\u201cWe are living in a scientific age, but what is so great about the scientific age? Have we used the discoveries of science to be more protective, kind and gentle, to bring about greater prosperity and peace?\"\nB. Russell (1953) The Impact of Science on Society\nCap\u00edtulo I. O Papel da Comunica\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia\nA comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o recente e in\u00fameros debates t\u00eam sido promovidos \u00e0 volta desta tem\u00e1tica. Desde a discuss\u00e3o da necessidade de aumentar os n\u00edveis de literacia at\u00e9 ao envolvimento dos cidad\u00e3os com a ci\u00eancia em si, \u00e9 cada vez mais pertinente considerar a comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia para o desenvolvimento da sociedade. O papel da comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia j\u00e1 n\u00e3o pode ser meramente o de informar, mas contempla cada vez mais quest\u00f5es como o envolvimento dos cidad\u00e3os e a aproxima\u00e7\u00e3o com o que a Ci\u00eancia desenvolve.\nNeste cap\u00edtulo pretende-se ilustrar os diferentes paradigmas da comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia - Literacia Cient\u00edfica, a Compreens\u00e3o (P\u00fablica) da Ci\u00eancia, o Envolvimento do P\u00fablico com a Ci\u00eancia e a Ci\u00eancia Cidad\u00e3 - e em que medida se tem trabalhado a aproxima\u00e7\u00e3o com o p\u00fablico. \u00c9 tamb\u00e9m feita uma abordagem sobre import\u00e2ncia que a comunica\u00e7\u00e3o tem assumido para a sociedade, o papel cada mais activo do comunicador e os diferentes meios utilizados no processo comunicativo.\nI. 1. A Evolu\u00e7\u00e3o da Comunica\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia\nA partir da segunda metade do s\u00e9culo passado come\u00e7aram a surgir os primeiros debates te\u00f3ricos sobre a comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia e a necessidade de definir este conceito. A evolu\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios paradigmas de comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia foi motivada por v\u00e1rios factores, mas entre eles destacam-se os not\u00f3rios avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos que caracterizaram a primeira metade do s\u00e9c. XX (DeBoer, 2000).\nA crescente especializa\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia fez com que fosse criado um fosso entre os cientistas e o cidad\u00e3o. Por um lado, o cidad\u00e3o comum via o cientista como um\nalgu\u00e9m inacess\u00edvel. Por outro, o cientista n\u00e3o sentia necessidade de comunicar o seu trabalho ao p\u00fablico em geral e via a divulga\u00e7\u00e3o como uma tarefa menos importante do que a investiga\u00e7\u00e3o. Houve ent\u00e3o a necessidade de se trabalhar esta rela\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s n\u00e3o s\u00f3 do ensino das ci\u00eancias mas tamb\u00e9m da divulga\u00e7\u00e3o (DeBoer, 2000; Miller, 2004), de modo a informar e educar o p\u00fablico.\nNo entanto, \u00e9 s\u00f3 a partir da segunda metade do s\u00e9c. XX que a educa\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia na e para a sociedade se tornam relevantes, at\u00e9 mesmo dentro da pr\u00f3pria ci\u00eancia.\nMas o que comunicar? Meros conte\u00fados ou os m\u00e9todos e processos cient\u00edficos? Estas foram as quest\u00f5es levantadas por muitos dos que queriam comunicar ci\u00eancia e v\u00e1rios t\u00eam sido os debates sobre os conceitos envolvidos na problem\u00e1tica da educa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia. Estas quest\u00f5es envolvem tanto o n\u00edvel de conhecimento e compreens\u00e3o do p\u00fablico sobre ci\u00eancia, como o seu poss\u00edvel envolvimento nos processos cient\u00edficos.\n\u00c9 poss\u00edvel perceber que os paradigmas a seguir apresentados surgem de uma forma sequencial de modo a dar resposta \u00e0s quest\u00f5es e cr\u00edticas levantadas pelo anterior.\nI. 1.1. Da Literacia Cient\u00edfica \u00e0 Compreens\u00e3o de Ci\u00eancia\nComo j\u00e1 foi referido, durante a primeira metade do s\u00e9c. XX alguns avan\u00e7os cient\u00edficos marcaram a imagem da ci\u00eancia de uma forma menos positiva, levantando sentimentos de desconfian\u00e7a por parte do p\u00fablico. O aparecimento das primeiras bombas at\u00f3micas, a produ\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o da energia nuclear, o lan\u00e7amento do primeiro sat\u00e9lite pela Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, etc., levaram os cientistas a sentir a necessidade de comunicar com o p\u00fablico de modo a aumentar o n\u00edvel de conhecimento para que compreendessem e, consequentemente, aceitassem os seus contributos como \u00fateis e importantes para o bem-estar e desenvolvimento da sociedade (DeBoer, 2000).\nescolar. A defini\u00e7\u00e3o deste conceito n\u00e3o tem sido consensual, mas no sentido mais lato a Literacia Cient\u00edfica est\u00e1 associada \u00e0 apreens\u00e3o dos conceitos b\u00e1sicos assim como dos processos de investiga\u00e7\u00e3o. Isto daria ao cidad\u00e3o uma cultura geral cient\u00edfica que o tornaria capaz de autonomamente particpar nos processos decisivos de uma sociedade democr\u00e1tica (DeBoer, 2000; Laugksch, 1998).\nDeBoer (2000) salienta o papel da educa\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias como o principal meio para fornecer as ferramentas b\u00e1sicas aos cidad\u00e3os para perceberem os processos cient\u00edficos e compreenderem os resultados da investiga\u00e7\u00e3o. Neste sentido, a educa\u00e7\u00e3o pretendia dotar os futuros cidad\u00e3os das ferramentas para apreenderem os benef\u00edcios e os riscos associados ao progresso cient\u00edfico, tomar decis\u00f5es e ter uma atitude mais positiva face \u00e0 ci\u00eancia. N\u00e3o obstante, esta \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o que est\u00e1 de tal forma enraizada que ainda hoje se verifica, tendo a educa\u00e7\u00e3o o principal papel formativo sobre a ci\u00eancia.\nApesar dos esfor\u00e7os para aumentar o n\u00edvel de literacia cient\u00edfica, com v\u00e1rias reformas ao n\u00edvel do ensino das ci\u00eancias, o interesse e as atitudes dos cidad\u00e3os, quase sempre desconfiadas, face aos avan\u00e7os cient\u00edficos sofreram poucas altera\u00e7\u00f5es. Em 1979, a National Science Foundation publicou os resultados de v\u00e1rios inqu\u00e9ritos que tiveram como objectivo avaliar as atitudes e o grau de conhecimento da popula\u00e7\u00e3o residente nos Estados Unidos. Estes inqu\u00e9ritos mostraram que os n\u00edveis de literacia cient\u00edfica eram baixos; embora o p\u00fablico, de uma forma geral, tivesse algum interesse em saber mais sobre ci\u00eancia pouco fazia para a conhecer melhor (Miller, 2004).\nJ\u00e1 mais tarde, em meados dos anos 80, num relat\u00f3rio da Royal Society intitulado \u201cThe Public Understanding of Science\", Bodmer (1985) afirmou que se deveria apostar mais na aproxima\u00e7\u00e3o entre a comunidade cient\u00edfica e o p\u00fablico, na promo\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia assim como num melhoramento dos curr\u00edculos escolares. No paradigma da Compreens\u00e3o P\u00fablica da Ci\u00eancia (Public Understanding of Science -PUS), o cientista deveria assumir como um dever o papel de comunicador. Neste processo, a comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 normalmente unidireccional, havendo a transfer\u00eancia de conhecimento dos cientistas para o p\u00fablico (Bodmer, 1985). Entre os objectivos principais, este modelo pretendia i) tornar a ci\u00eancia acess\u00edvel a todos e continuar a aumentar a literacia cient\u00edfica ii) dar maior relev\u00e2ncia \u00e0 ci\u00eancia para o quotidiano da\nsociedade iii) e aumentar o n\u00famero de pessoas que prosseguem carreiras relacionadas com a ci\u00eancia (McCaille, et al. 2009; Miller, 2001).\nNo entanto, apesar da comunidade cient\u00edfica se ter mobilizado para interagir com o p\u00fablico, pouco mudou na atitude dos cidad\u00e3os face \u00e0 ci\u00eancia (Miller, 2001; Miller, 2004). J\u00e1 no virar do s\u00e9culo, surgem cr\u00edticas em rela\u00e7\u00e3o a este modelo, pois percebeu-se que um aumento do n\u00edvel de literacia e da compreens\u00e3o, n\u00e3o significava um aumento da aceita\u00e7\u00e3o nem levava a uma altera\u00e7\u00e3o das atitudes.\nSurge ent\u00e3o um novo paradigma - envolver o p\u00fablico com a ci\u00eancia (Public Engagment with Science - PES), em que se abandona o modelo de comunica\u00e7\u00e3o unidirecional, em prol de um novo modelo em que o p\u00fablico possa ser um agente participativo no debate cient\u00edfico. O p\u00fablico j\u00e1 n\u00e3o pode ser encarado como um mero receptor, mas como um agente activo, possuidor de conhecimentos, experi\u00eancias e valores que condicionam a forma como a comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia \u00e9 apreendida (Burns et al., 2003; Correia &amp; Eir\u00f3-Gomes, 2009; Miller, 2001).\nI. 1.2. O Envolvimento do P\u00fablico com a Ci\u00eancia\nA publica\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio \u201cScience and Society\" em 2000, pela The House of Lords, no Reino Unido, veio refor\u00e7ar o modelo do Public Engagment with Science - PES em que a comunica\u00e7\u00e3o deve ser encarada como uma via de dois sentidos, entre a comunidade cient\u00edfica e os diferentes p\u00fablicos, e n\u00e3o pode estar desligada dos contextos social, cultural e pol\u00edtico (Burns et al., 2003; House of Lords, 2000; Nisbet,\n2009). Este modelo pretende promover o envolvimento do p\u00fablico com a ci\u00eancia assim como a comunica\u00e7\u00e3o e aprendizagem em ambos os sentidos (bidireccional), sendo por isso um modelo mais dialogante e participativo.\nmuitos pa\u00edses europeus tem-se recorrido ao modelos das Confer\u00eancias Consensos1 nas quais o p\u00fablico \u00e9 directamente consultado relativamente a decis\u00f5es relacionadas com o rumo da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Uma sociedade apenas \u00e9 verdadeiramente democr\u00e1tica quando os cidad\u00e3os t\u00eam uma voz relativamente ao curso que as diferentes investiga\u00e7\u00f5es poder\u00e3o tomar e que possam vir a ter implica\u00e7\u00f5es para a sociedade (Correia &amp; Eir\u00f3-Gomes, 2009).\nFace a este modelo, houve um reposicionamento da comunidade cient\u00edfica na interac\u00e7\u00e3o com a sociedade e novas estrat\u00e9gias tiveram de ser pensadas para, de facto, envolver os cidad\u00e3os. Uma vez que o d\u00e9fice j\u00e1 n\u00e3o se encontra no p\u00fablico, pois j\u00e1 n\u00e3o se trata de uma mera quest\u00e3o de compreens\u00e3o pela assimila\u00e7\u00e3o, \u00e9 dos especialistas que agora se exige uma posi\u00e7\u00e3o mais aberta ao di\u00e1logo e \u00e0 partilha de informa\u00e7\u00e3o (McCaille et al., 2009). Passou-se a valorizar o conhecimento que o p\u00fablico tem proveniente da vida em comunidade e das suas tradi\u00e7\u00f5es, podendo este ter um papel relevante na resolu\u00e7\u00e3o de problemas (Burns et al., 2003; Correia &amp; Eir\u00f3-Gomes, 2009). O enquadramento social e cultural influencia a maneira como o p\u00fablico apreende a comunica\u00e7\u00e3o e a maneira como ir\u00e1 usar esse conhecimento adquirido (Nisbet, 2009).\nNos \u00faltimos anos, os cientistas tamb\u00e9m mudaram de atitudes face \u00e0 necessidade de divulga\u00e7\u00e3o dos seus trabalhos e, com esta nova perspectiva de di\u00e1logo, multiplicaram-se os esfor\u00e7os para aproximar a ci\u00eancia da sociedade. Come\u00e7ou-se a ter em considera\u00e7\u00e3o as v\u00e1rias formas poss\u00edveis de estabelecer o di\u00e1logo. Desde os centros de ci\u00eancia e museus aos institutos de investiga\u00e7\u00e3o, in\u00fameras foram as entidades que permitiram esta aproxima\u00e7\u00e3o e contribu\u00edram para que a participa\u00e7\u00e3o e consulta p\u00fablica se tornasse pr\u00e1tica comum. Entre as ac\u00e7\u00f5es implementadas destacam-se os di\u00e1logos em f\u00f3runs online e com os stakeholders, as Confer\u00eancias Consensos, os pain\u00e9is de j\u00faris e os focus groups, entre tantas outras (House of Lords, 2000).\nAs Confer\u00eancias Consensos come\u00e7aram na Dinamarca, na d\u00e9cada de 1980 e s\u00e3o uma das primeiras tentativas dos pol\u00edticos para incluir a opini\u00e3o p\u00fablico no processo decisivos, atrav\u00e9s do envolvimento (engagement) do p\u00fablico. S\u00e3o geralmente adequadas para temas que precisam de regulamenta\u00e7\u00e3o e que exigem o apoio do p\u00fablico.\nMais recentemente houve uma evolu\u00e7\u00e3o no sentido de envolver o p\u00fablico nos est\u00e1dios iniciais da investiga\u00e7\u00e3o, podendo mesmo participar na recolha de dados e nos pr\u00f3prios processos de investiga\u00e7\u00e3o. Este paradigma ficou conhecido como Ci\u00eancia Cidad\u00e3 (Citizen Science).\nI. 1.3. Ci\u00eancia Cidad\u00e3\nEstamos na era da ci\u00eancia que \u201cpode ser feita pelos cidad\u00e3os\u201d, e em algumas \u00e1reas, em que s\u00e3o necess\u00e1rias as observa\u00e7\u00f5es de forma sistem\u00e1tica e a recolha de dados a diferentes escalas, est\u00e3o surgir os cidad\u00e3os-cientistas, que colaboram de forma volunt\u00e1ria na investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica (Silvertown, 2009).\nA Ci\u00eancia Cidad\u00e3 \u00e9 um paradigma j\u00e1 do s\u00e9c. XXI, que permite integrar a participa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico na recolha de dados e em ac\u00e7\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Tal como no PES, este novo paradigma visa envolver o p\u00fablico e incentivar a mudan\u00e7a de atitudes face \u00e0 ci\u00eancia, mas agora numa perspectiva ainda mais inclusiva, em que o pr\u00f3prio cidad\u00e3o tem um papel activo. Silvertown (2009) diz:\n\"'Science for the people' was a slogan adopted by activists in the 1970s.\n\u2018Science by the people' is a more inclusive aim, and is becoming a distinctly 21st century phenomenon.\"\nSilvertown (2009)\nEste novo paradigma traz benef\u00edcios para o avan\u00e7o da ci\u00eancia, principalmente em certos campos (por ex. Ecologia), em que a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica permite obter uma grande quantidade e variedade de dados (Dickinson et al., 2012). Por um lado, os cidad\u00e3os desempenham um papel fundamental na recolha de dados, na compreens\u00e3o de fen\u00f3menos ecol\u00f3gicos a larga escala e at\u00e9 na coloca\u00e7\u00e3o de novas quest\u00f5es. Por outro lado, os cidad\u00e3os adquirem esp\u00edrito cr\u00edtico, maior capacidade de avaliar a ci\u00eancia e uma consci\u00eancia face ao mundo que os rodeia. Tornam-se mais informados e conseguem desenvolver uma opini\u00e3o concertada face \u00e0 ci\u00eancia e participar nas decis\u00f5es p\u00fablicas. O envolvimento do p\u00fablico nos est\u00e1dios iniciais da investiga\u00e7\u00e3o diminui o risco de reac\u00e7\u00f5es adversas se os resultados obtidos forem contra as\nexpectativas dos diferentes intervenientes (Correia &amp; Eir\u00f3-Gomes, 2009). Os cidad\u00e3os-cientistas tamb\u00e9m participam de forma volunt\u00e1ria e, em alguns projectos, tem sido poss\u00edvel planear e concretizar ac\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas (Dickinson et al., 2012).\nCom esta nova abordagem de comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia pretende-se que a participa\u00e7\u00e3o na investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica proporcione a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos, permita motivar o p\u00fablico para as diferentes \u00e1reas das ci\u00eancias e desencadeie altera\u00e7\u00f5es de atitudes e comportamentos face aos fen\u00f3menos e avan\u00e7os cient\u00edficos. Por sua vez, os cientistas tamb\u00e9m se apercebem das vantagens: a participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os permite a recolha de dados a v\u00e1rias escalas; a colabora\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os \u00e9 uma forma gratuita de obter esses dados; e em \u00faltima inst\u00e2ncia, constitui uma forma de disseminar projectos e dar conhecer trabalhos que muitas vezes beneficiam do dinheiro dos contribuintes para se subsidiarem (Silvertown, 2009).\nNo entanto, para que um projecto possa contar com a colabora\u00e7\u00e3o do p\u00fablico, \u00e9 necess\u00e1rio que re\u00fana as seguintes condi\u00e7\u00f5es: i) dar resposta a necessidades espec\u00edficas da sociedade; ii) promover a colabora\u00e7\u00e3o entre a comunidade cient\u00edfica e os cidad\u00e3os; iii) e promover a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento em comum e um aumento da \"consci\u00eancia cient\u00edfica\u201d dos cidad\u00e3os (Cooper et al., 2007).\nAs motiva\u00e7\u00f5es do p\u00fablico para participarem em projectos de Ci\u00eancia Cidad\u00e3, podem ser pelas mais variadas raz\u00f5es e \u00e9 importante serem avaliadas a priori de modo a que os projectos possam ter objectivos claros e compreens\u00edveis para o p\u00fablico que pretende envolver (Cooper et al., 2007). O n\u00edvel de interac\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o entre os cientistas e o p\u00fablico \u00e9 outro dos factores que influenciam as experi\u00eancias e os processos de aprendizagem dos participantes. Verifica-se que durante a fase de recolha de dados, os cidad\u00e3os adquirem mais conhecimentos e t\u00eam uma maior motiva\u00e7\u00e3o quando sabem que os seus resultados ir\u00e3o ser usados pelos cientistas. Isto fortalece a rela\u00e7\u00e3o cientista-cidad\u00e3o e incentiva a uma maior participa\u00e7\u00e3o. Ao sentirem que podem fazer a diferen\u00e7a a uma escala local, os cidad\u00e3os tamb\u00e9m se sentem compelidos a participar mais activamente (Dickinson et al., 2012; Silvertown, 2009).\ndas atitudes e comportamentos face ao meio que o rodeia. Por exemplo, o projecto ALLARM - Alliance for Acid Rain Monitoring feito por cidad\u00e3os, surgiu com a necessidade de resolver um problema identificado pela comunidade, devido \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o de \u00e1cido nos sistemas aqu\u00e1ticos na Pensilv\u00e2nia. Ao longo dos anos, a colabora\u00e7\u00e3o de volunt\u00e1rios permitiu alargar os objectivos e hoje trabalham com v\u00e1rias associa\u00e7\u00f5es e alunos de Dickinson College na monitoriza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua. Os objectivos do projecto permitiram dotar a comunidade de capacidades para compreender a ci\u00eancia e incentivar os alunos a participar num projecto comunit\u00e1rio de investiga\u00e7\u00e3o (Wilderman, 2007).\nQuer seja atrav\u00e9s do participa\u00e7\u00e3o activa nos processos de investiga\u00e7\u00e3o, quer atrav\u00e9s do envolvimento em debates p\u00fablicos, a comunica\u00e7\u00e3o deve sempre permitir ao p\u00fablico o acesso ao conhecimento e \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, descodificando a g\u00edria pr\u00f3pria da Ci\u00eancia e usando uma linguagem acess\u00edvel e mecanismos que cativem a aten\u00e7\u00e3o. Se a sociedade vive dependente dos avan\u00e7os cient\u00edficos para o seu bem-estar, \u00e9 importante que seja considerada no processo comunicativo.\nI. 2. A Import\u00e2ncia da Comunica\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia\nEm si, a Ci\u00eancia tem como princ\u00edpio a busca de \u201cverdades escondidas e intelig\u00edveis\u201d e a maior parte da comunidade cient\u00edfica faz o seu trabalho apenas pela satisfa\u00e7\u00e3o de aprender o que antes ningu\u00e9m conhecia, ou de fazer algo que nunca ningu\u00e9m tenha feito. Mas, o conhecimento que a Ci\u00eancia procura \u00e9 o que alimenta a curiosidade humana e torna poss\u00edvel as nossas vidas tal como as conhecemos hoje (Richter, 2002).\ninvestiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, apenas, ou tamb\u00e9m das aplica\u00e7\u00f5es da pesquisa, alargando ent\u00e3o o conceito \u00e0 tecnologia? Falamos dos conceitos meramente te\u00f3ricos ou dos processos de investiga\u00e7\u00e3o?\nEm todos os paradigmas apresentados existem semelhan\u00e7as e \u00e9 o conjunto destas caracter\u00edsticas que acaba por definir de forma mais lata a problem\u00e1tica da comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia. Burns et al. (2003) apresenta uma defini\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia que engloba os conceitos mencionados previamente:\n\"... the use of appropriate skills, media, activities, and dialogue to produce one or more of the following personal responses to science (the AEIOU vowel analogy): Awareness, Enjoyment, Interest, Opinionforming, and Understanding.\"\nBurns et al. (2003)\nEsta defini\u00e7\u00e3o sumaria os objectivos de comunicar ci\u00eancia: fomentar a entendimento do que \u00e9 a ci\u00eancia; promover o prazer e o interesse em conhecer; capacitar a sociedade para formar opini\u00f5es e permitir um aumento do conhecimento. A comunica\u00e7\u00e3o, enquanto ferramenta ao servi\u00e7o da ci\u00eancia, ter\u00e1 sempre de se preocupar com as quest\u00f5es de cultura ou literacia cient\u00edfica e compreens\u00e3o por parte do p\u00fablico mas, para ser eficaz, deve ter objectivos espec\u00edficos que sejam claros e determinados (Burns et al., 2003). Neste sentido, n\u00e3o podem ser descurados os factores que guiam os cidad\u00e3os na formula\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es, como as suas ideologias, a identidade social e o contexto cultural e pol\u00edtico em que est\u00e3o inseridos (Burns et al., 2003).\nO ve\u00edculo de transmiss\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o - o comunicador - tamb\u00e9m tem de ter uma s\u00e9rie de caracter\u00edsticas que tornem o processo de comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 apelativo, mas tamb\u00e9m eficaz.\nI. 2.1. O papel do Comunicador de Ci\u00eancia\nSe a comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia procura estabelecer as condi\u00e7\u00f5es para o aumento da cultura cient\u00edfica, democratizar o acesso ao conhecimento cient\u00edfico e criar um\nenvolvimento com o p\u00fablico, ao comunicador de ci\u00eancia cabe saber como faz\u00ea-lo (Duarte, 2004; Weigold, 2001).\nUm comunicador de ci\u00eancia \u00e9, por natureza, um mediador privilegiado que deve estimular o di\u00e1logo entre os cientistas e os cidad\u00e3os. Promotor da democratiza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia, o comunicador deve ser capaz de abrir janelas para o mundo exterior, criar situa\u00e7\u00f5es de interac\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o com a ci\u00eancia, tornando-os mais esclarecidos e conscientes (Meyer, 2010). Recentemente, tem-se falado do comunicador como um intermedi\u00e1rio do conhecimento que, mais do que fazer uma mera divulga\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o da mensagem, ajuda a desconstruir a linguagem complexa da ci\u00eancia (knowledge broker), ajuda na sensibiliza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade para a compreens\u00e3o da ci\u00eancia e permite a partilha do conhecimento e o envolvimento com o p\u00fablico. Na sua miss\u00e3o de desconstruir o vocabul\u00e1rio complexo da ci\u00eancia, para que se torne intelig\u00edvel para o p\u00fablico leigo, tamb\u00e9m se cria um novo conhecimento, valioso na miss\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia, como diz Meyer (2010):\n\u201cBrokered knowledge is knowledge made more robust, more accountable, more usable; knowledge that \"serves locally\" at a given time; knowledge that has been de- and reassembled.\u201d\nMeyer (2010)\nEste papel de comunicador especializado foi durante anos negligenciado, tendo sido assumido por cientistas com uma maior aptid\u00e3o para a comunica\u00e7\u00e3o. Com a prolifera\u00e7\u00e3o dos diferentes meios de comunica\u00e7\u00e3o, naturalmente foram surgindo estes intermedi\u00e1rios entre cientistas e o p\u00fablico, que medeiam esta rela\u00e7\u00e3o e fazem a ponte entre a ci\u00eancia e a sociedade (Riise, 2008).\nI. 2.2. Os diferentes Meios e Estrat\u00e9gias de Comunica\u00e7\u00e3o\nO comportamento dos diferentes actores (p\u00fablicos e a comunidade cient\u00edfica) tem vindo a sofrer altera\u00e7\u00f5es face ao que \u00e9 comunicado e \u00e0 maneira de comunicar.\nO p\u00fablico, de uma forma geral, n\u00e3o \u00e9 completamente iletrado sobre ci\u00eancia e muitas vezes preocupa-se em saber mais do que apenas a parte te\u00f3rica ou t\u00e9cnica.\nTem-se verificado que o p\u00fablico procura saber sobre as implica\u00e7\u00f5es \u00e9ticas, sociais e econ\u00f3micas da investiga\u00e7\u00e3o e tem maior propens\u00e3o para se envolver nos debates e nas decis\u00f5es se souber que a sua opini\u00e3o \u00e9 valorizada e for regularmente consultado (Bubela et al. 2009).\nOs cientistas, que inicialmente viam a comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia mais como uma ac\u00e7\u00e3o de populariza\u00e7\u00e3o, reservavam essa tarefa a cientistas mais carism\u00e1ticos, como Carl Sagan ou Stephen Hawking (Carvalho &amp; Cabecinhas, 2004). A rela\u00e7\u00e3o com os media foi evitada durante muito tempo, pois a maioria dos cientistas sentia que a mensagem era ou demasiado simplificada ou por vezes apresentada com um car\u00e1cter sensacionalista. Este sentimento tem vindo a alterar-se e os cientistas cada vez mais encaram o papel de comunicar como sendo um dever para com a sociedade. Mais do que isso, muitos s\u00e3o proactivos na partilha das suas investiga\u00e7\u00f5es e dos seus resultados e recorrem a especialistas e a v\u00e1rios meios de comunica\u00e7\u00e3o para o fazer (Gascoine &amp; Metcalfe, 1997).\nAs formas de procura do conhecimento tamb\u00e9m t\u00eam assumido novas configura\u00e7\u00f5es. Hoje em dia, os cidad\u00e3os t\u00eam \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o diversas oportunidades de contacto com a ci\u00eancia, o que pode ser constatado pela verdadeira explos\u00e3o no n\u00famero de canais de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, quer pela promo\u00e7\u00e3o de eventos, cria\u00e7\u00e3o de museus ou espa\u00e7os para a ci\u00eancia, ou ainda pela cria\u00e7\u00e3o de in\u00fameros boletins e jornais electr\u00f3nicos.\nOs diferentes meios de comunica\u00e7\u00e3o em massa, sobretudo os mais tradicionais, como os jornais e a televis\u00e3o t\u00eam contribu\u00eddo para uma aproxima\u00e7\u00e3o dos cientistas com o p\u00fablico. Atrav\u00e9s destes meios, a informa\u00e7\u00e3o que tem um impacto mais directo na sociedade, fica mais rapidamente dispon\u00edvel e acess\u00edvel. E at\u00e9 bem pouco tempo, constitu\u00edam a melhor forma de alcan\u00e7ar o p\u00fablico, tendo desempenhado um papel valioso na comunica\u00e7\u00e3o de temas relacionados com a ci\u00eancia. As not\u00edcias escritas e os programas de entretenimento, apesar de todos os constrangimentos, foram conseguindo passar algumas mensagens ligadas \u00e0 ci\u00eancia.\nA internet surge como um meio mais interactivo, que permite aos cidad\u00e3os uma busca pela informa\u00e7\u00e3o mais din\u00e2mica, assim como a participa\u00e7\u00e3o em f\u00f3runs e em blogues de ci\u00eancia. Com a internet, tem sido poss\u00edvel uma maior dissemina\u00e7\u00e3o de\ninforma\u00e7\u00e3o assim como novos modelos de comunica\u00e7\u00e3o (Carvalho &amp; Cabecinhas, 2004). \u00c9 poss\u00edvel disponibilizar a informa\u00e7\u00e3o de forma mais detalhada e rigorosa, mas tamb\u00e9m apelativa, recorrendo a gr\u00e1ficos, imagens e outros formatos que ajudam a perceber os conte\u00fados. E in\u00fameras s\u00e3o as ferramentas que tem aparecido para introduzir o debate e colocar em contacto cientistas e p\u00fablico (Bubela et al., 2009). Al\u00e9m de permitir um contacto directo entre cientistas e p\u00fablico, contacto esse bidirecional, elimina tamb\u00e9m o constrangimento do tempo inerente aos outros meios de comunica\u00e7\u00e3o (Weigold, 2001). \u00c9 no entanto importante lembrar que a internet \u00e9 tamb\u00e9m um meio \"limitado\", pois apenas permite envolver os cidad\u00e3os interessados e que procuram activamente a informa\u00e7\u00e3o (Bubela et al., 2009).\nTal como os meios para alcan\u00e7ar o p\u00fablico t\u00eam sofrido altera\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m tem sido necess\u00e1rio repensar estrat\u00e9gias para criar o envolvimento. J\u00e1 n\u00e3o bastam as simples palestras de \"comunica\u00e7\u00e3o informal\", pelo que se procuram outro tipo de iniciativas, como os debates participativos ou Confer\u00eancias Consensos, workshops, eventos de storytelling e festivais de ci\u00eancia.\nAs diferentes estrat\u00e9gias ou mecanismos, pretendem maximizar a efic\u00e1cia da comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia. Rowe (2005) faz uma compila\u00e7\u00e3o destes mecanismos, e agrega-os de acordo com as tr\u00eas formas de envolvimento do p\u00fablico: consultivo, comunicativo e participado. Al\u00e9m de considerar a direc\u00e7\u00e3o em que a informa\u00e7\u00e3o circula, esta divis\u00e3o salienta a import\u00e2ncia de considerar o contexto em que ocorrem os mecanismos de envolvimento do p\u00fablico na avalia\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia de comunica\u00e7\u00e3o (Rowe, 2005). Ao desenvolver actividades de comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia torna-se ent\u00e3o necess\u00e1rio atender ao contexto social dos cidad\u00e3os, de modo a obter o impacto desejado.\nUm bom exemplo duma estrat\u00e9gia consultiva s\u00e3o as Confer\u00eancias Consensos que assumem uma das formas de di\u00e1logo por excel\u00eancia, pois permitem a troca de informa\u00e7\u00e3o, ideias, valores e atitudes entre a comunidade cient\u00edfica, o p\u00fablico e os decisores pol\u00edticos. Nestas confer\u00eancias \u00e9 poss\u00edvel alargar o debate, que se encontra normalmente restrito a peritos, ao resto do p\u00fablico. Trata-se de um inqu\u00e9rito p\u00fablico levado a cabo por um painel de cidad\u00e3os sobre temas de ci\u00eancias que podem afectar directamente a sociedade (Coutinho et al., 2004). Todos beneficiam da troca m\u00fatua de\nconhecimentos; os cientistas, que nem sempre possuem informa\u00e7\u00f5es factuais sobre os temas, recebem inputs \u201cn\u00e3o cient\u00edficos\u201d, como os valores sociais e \u00e9ticos; os cidad\u00e3os al\u00e9m de se tornarem mais informados, t\u00eam oportunidade de expressar as sua opini\u00f5es e questionar o valor, a aplicabilidade e a viabilidade das investiga\u00e7\u00f5es. E desta forma cumprem-se objectivos muito claros, como o aumento da democracia atrav\u00e9s de tomadas de decis\u00e3o de forma aberta e transparente e maior confian\u00e7a e seguran\u00e7a na regula\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia (Jackson, 2005).\nOs document\u00e1rios e programas sobre ci\u00eancia s\u00e3o um \u00f3ptimo exemplo de uma estrat\u00e9gia comunicativa. A pr\u00f3pria fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica tamb\u00e9m tem assumido um papel de destaque, embora at\u00e9 ao momento pouco se tem explorado esta possibilidade e muito do que existe feito n\u00e3o tem sido pensado como uma ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o (Rowe, 2005).\nUm dos casos mais emblem\u00e1ticos de fic\u00e7\u00e3o ao servi\u00e7o da comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia foi a s\u00e9rie televisiva ER (em portugu\u00eas, Servi\u00e7o de Urg\u00eancia). Brodie et al. (2001) efectuou um estudo nos Estados Unidos em que avaliou o impacto que a s\u00e9rie teve no p\u00fablico enquanto fonte de informa\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade e concluiu que os entrevistados absorviam informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 \u00e1rea da sa\u00fade e medicina enquanto estavam a ser entretidos.\nPor fim, um exemplo de uma estrat\u00e9gia participada s\u00e3o os festivais de ci\u00eancia, em que o objectivo \u00e9 trazer a ci\u00eancia at\u00e9 ao p\u00fablico atrav\u00e9s de formatos pouco comuns, como as artes performativas (Riise, 2008). Robinson et al. (2014) descreve um evento \u201cNew Storylines for Living with Environmental Change: Citizens' Perspectives\", organizado na Universidade de Durham, em que foi realizado um evento de um dia para os cidad\u00e3os entraram em contacto com a realidade dos cientistas e da investiga\u00e7\u00e3o na \u00e1rea das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Neste evento, as abordagens foram desde as artes performativas aos dialogue cafes. De acordo com um dos intervenientes, estas actividades permitiram:\n\u201cdo[ing] something which I think art does best, which is to provoke, to\nstimulate, to look further, observe, consider and question, to be critical,\nto have an experience, to be touched in some way.\"\nRobinson et al. (2014)\nEste tipo de eventos tem uma forte componente educativa, e tal como nos centros de ci\u00eancia e museus, consegue-se ter uma abordagem mais informal. A diferen\u00e7a \u00e9 que as actividades podem ser desenvolvidas em locais mais pr\u00f3ximos da realidade dos cidad\u00e3os - centros comerciais, parques urbanos - e onde \u00e9 poss\u00edvel alcan\u00e7ar outro tipo de p\u00fablicos (Riise, 2008).\nEm todas estas abordagens, a inova\u00e7\u00e3o e o inesperado desempenharam p\u00e1peis fundamentais para conseguir atrair os p\u00fablicos e levar a ci\u00eancia at\u00e9 eles (Riise, 2008). Neste sentido, \u00e9 poss\u00edvel atrav\u00e9s da comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia n\u00e3o s\u00f3 instruir os p\u00fablicos de uma forma em geral, mas tamb\u00e9m despertar a curiosidade, a vontade de conhecer mais e de valorizar aquilo que os rodeia, quer seja na investiga\u00e7\u00e3o quer na natureza.\nPretende-se assim com este trabalho usar a comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia como um mecanismo que, al\u00e9m do envolvimento da comunidade, permita valorizar os f\u00f3sseis e a Geologia e incutir um sentimento de orgulho e estima por aquilo que existe no territ\u00f3rio da Ameixoeira.\n\u201cExploring local history can stimulate local pride, create a sense of connection, provide valuable educational opportunities, and even promote tourism and other kinds of economic activity.\"\nMaine Community Heritage Project\nCap\u00edtulo II. A Comunica\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia - Ferramenta de Inclus\u00e3o Social?\nNeste cap\u00edtulo ser\u00e1 feita uma breve abordagem aos conceitos de desenvolvimento sustent\u00e1vel e local e a possibilidade da comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia poder ser uma ferramenta para o envolvimento de comunidades socialmente fragilizadas.\nNos \u00faltimos anos tem-se observado a evolu\u00e7\u00e3o de duas tend\u00eancias na comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia. Primeiro, passou-se de uma comunica\u00e7\u00e3o unidireccional para uma comunica\u00e7\u00e3o que pretende envolver, promover o di\u00e1logo, a aprendizagem e a participa\u00e7\u00e3o (bidireccional). E segundo, a comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia passou a ser considerada como algo fundamental para a investiga\u00e7\u00e3o e avan\u00e7o cient\u00edfico. Por isso, qualquer ac\u00e7\u00e3o que permita comunicar a ci\u00eancia no seio de uma comunidade, deve conduzir a uma valoriza\u00e7\u00e3o colectiva da sua import\u00e2ncia para a sociedade e servir de est\u00edmulo \u00e0 capacidade criativa e de inova\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os para integrarem esse conhecimento no seu quotidiano. Deve tamb\u00e9m ser uma forma de refor\u00e7ar o envolvimento e a capacita\u00e7\u00e3o da comunidade na constru\u00e7\u00e3o de respostas participadas (Burns et al., 2003).\nN\u00e3o est\u00e1 no \u00e2mbito deste trabalho avaliar o impacto da ci\u00eancia e as suas implica\u00e7\u00f5es sobre a sociedade, mas antes, como \u00e9 que ao comunicar a Geologia e o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e paleontol\u00f3gico se pode constituir uma ferramenta ao servi\u00e7o das comunidades e consequentemente do desenvolvimento local. A ci\u00eancia e os seus conte\u00fados constituem, numa determinada \u00e9poca, parte da cultura e do patrim\u00f3nio e \u00e9 com base neste argumento que se pretende abordar a melhor maneira de comunicar, envolver e tornar participativa uma comunidade (Nisbet, 2009).\nNeste sentido, e de modo a envolver verdadeiramente uma comunidade, as ac\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia devem: i) proporcionar um espa\u00e7o para que a comunidade possa aceder e interagir com a ci\u00eancia; ii) promover o pensamento cr\u00edtico\nsobre os avan\u00e7os cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos; iii) dar voz \u00e0s necessidades e preocupa\u00e7\u00f5es dos cidad\u00e3os sobre as quest\u00f5es cient\u00edficas (Burns et al, 2003).\nComo referido anteriormente, a comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia deve ter em conta n\u00e3o s\u00f3 o p\u00fablico-alvo, mas tamb\u00e9m o seu contexto social e pol\u00edtico. No processo de envolvimento de comunidades desfavorecidas e com contextos sociais mais fragilizados, a adapta\u00e7\u00e3o do discurso n\u00e3o basta. De modo a melhorar e capacitar estas comunidades, \u00e9 necess\u00e1rio criar rela\u00e7\u00f5es de empatia com as pessoas, fomentar a curiosidade e marcar o envolvimento com ac\u00e7\u00f5es concretas e com outputs vis\u00edveis. O conhecimento da realidade em que os cidad\u00e3os se encontram inseridos ajuda a perceber as expectativas assim como as necessidades e a ter uma nova vis\u00e3o sobre o que \u00e9 pass\u00edvel de se comunicar. Isto \u00e9 sobretudo relevante no envolvimento de cidad\u00e3os com pouco ou nenhum interesse sobre a ci\u00eancia, assim como pouca ou nenhuma forma\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia (Bultitude, 2011).\nPor \u00faltimo, \u00e9 necess\u00e1rio repensar os meios dispon\u00edveis para uma comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia que cative e envolva diferentes tipos de comunidades. Ao comunicar com p\u00fablicos menos informados ou interessados, \u00e9 necess\u00e1rio perceber as realidades sociais destes grupos e investir em ac\u00e7\u00f5es que se adequem ao seu quotidiano e modo de vida. Um bom exemplo s\u00e3o os festivais de ci\u00eancia, que permitem envolver as comunidades, mesmo que inicialmente pequenas, durante um per\u00edodo de v\u00e1rios dias. Os eventos ocorrem nos locais mais inesperados e assumem formas menos convencionais de abordar e entreter o p\u00fablico. Assim, estes festivais conseguem integrar a ci\u00eancia no seio da cultura local, atraindo a aten\u00e7\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o de todos os que vivam ou trabalhem na comunidade. S\u00e3o \u00f3ptimas oportunidades de conv\u00edvio mais informal entre cientistas e cidad\u00e3os, pela descontra\u00e7\u00e3o e ambiente mais ligeiro. Permitem aos cientistas a oportunidade de fazer divulga\u00e7\u00e3o e ao p\u00fablico a oportunidade de descobrir \"coisas\" que de outro modo n\u00e3o se sentiriam t\u00e3o atra\u00eddos para o fazer (Riise, 2008).\nAntes de abordar o desenvolvimento local \u00e9 preciso compreender o aparecimento de um outro termo - desenvolvimento sustent\u00e1vel - que foi introduzido pela primeira vez em 1987, com a publica\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio Brundtland \u201cOur Common Future\". Este relat\u00f3rio deu in\u00edcio \u00e0 cr\u00edtica aos modelos vigentes de desenvolvimento nos pa\u00edses industrializados que usavam os recursos sem considerar a capacidade de suporte e equil\u00edbrio dos ecossistemas.\nNeste relat\u00f3rio, o termo desenvolvimento sustent\u00e1vel define um modelo de desenvolvimento global que incorpora a protec\u00e7\u00e3o ambiental, o crescimento econ\u00f3mico e a igualdade social:\n\u201c(Sustainable development) is development that meets the needs of the present without compromising the ability of future generations to meet their own needs.\"\nBrundtland (1987)\nEsta defini\u00e7\u00e3o veio impor a necessidade de uma reforma progressiva da economia e da sociedade. Na sua ess\u00eancia, o desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 um processo de mudan\u00e7a (global) no qual a explora\u00e7\u00e3o dos recursos, a dire\u00e7\u00e3o dos investimentos e o desenvolvimento tecnol\u00f3gico est\u00e3o todos em harmonia para satisfazer as necessidades da popula\u00e7\u00e3o, a curto e longo prazo, sem prejudicar as gera\u00e7\u00f5es futuras.\nDe acordo com este relat\u00f3rio, o envolvimento da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos elementos chave para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. A consciencializa\u00e7\u00e3o, a ades\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os determinam assim o sucesso ou insucesso das ac\u00e7\u00f5es implementadas nos territ\u00f3rios (Cabugueira, 2000). Algumas das ferramentas que melhor servem este prop\u00f3sito s\u00e3o a forma\u00e7\u00e3o e estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o e marketing que permitem informar as comunidades e capacit\u00e1-las para se tornarem os agentes activos do desenvolvimento (Bava, 2004; Franco, 1998).\n\u00c0 semelhan\u00e7a do paradigma Public Engagement with Science, as estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o devem n\u00e3o s\u00f3 informar as comunidades mas tamb\u00e9m despert\u00e1-las para a ac\u00e7\u00e3o. Do mesmo modo, \u00e9 o que tamb\u00e9m se pretende no desenvolvimento local,\ncapacitando os cidad\u00e3os para tomarem decis\u00f5es e serem os agentes activos nos seus territ\u00f3rios (Franco, 1998; Bava, 2004). No fundo, este envolvimento dos cidad\u00e3os \u00e9 feito, primeiro para que adquiram uma consci\u00eancia sobre o que os rodeia, depois para que deem voz \u00e0 opini\u00e3o p\u00fablica e, por fim, para que se assumam como os respons\u00e1veis das ac\u00e7\u00f5es de mudan\u00e7a.\nO processo de mudan\u00e7a global que se pretende num modelo de desenvolvimento sustent\u00e1vel pode ser facilmente adaptado \u00e0 escala local2 (por exemplo \u00e0 escala de uma aldeia ou de um bairro), em que os objectivos tra\u00e7ados pretendem promover o uso de recursos locais, servem para impulsionar o com\u00e9rcio e d\u00e3o respostas \u00e0s necessidades concretas de uma comunidade (Franco, 1998). Nos \u00faltimos anos, o desenvolvimento local tornou-se numa via para a conquista de modos de vida mais sustent\u00e1veis, por exemplo atrav\u00e9s do aproveitamento das potencialidades dos recursos end\u00f3genos com a cria\u00e7\u00e3o de produtos comerci\u00e1veis (Cabugueira, 2000; Martins, 2002).\nOs modelos actuais de desenvolvimento pretendem assim dar respostas concretas \u00e0s necessidades b\u00e1sicas da comunidade e apostam no potencial patrimonial end\u00f3geno, seja ele hist\u00f3rico, cultural ou natural, para a implementa\u00e7\u00e3o de neg\u00f3cios locais e de projectos de capacita\u00e7\u00e3o (Varine, 2012). Um dos argumentos apresentados por estes novos modelos diz que \u00e9 na esfera local que os problemas s\u00e3o mais facilmente identificados e, portanto, tamb\u00e9m \u00e9 mais f\u00e1cil encontrar solu\u00e7\u00f5es adequadas (Franco, 1998):\n\u201cO desenvolvimento local integrado e sustent\u00e1vel \u00e9 um novo modo\nde promover o desenvolvimento, que possibilita o surgimento de comunidades mais sustent\u00e1veis, capazes de suprir suas necessidades imediatas, descobrir ou despertar as suas voca\u00e7\u00f5es locais e desenvolver suas potencialidades espec\u00edficas...\"\nFranco (1998)\n2 \u201cQuando se fala de \u201clocal\", est\u00e1-se referindo \u00e0 escala das inter-rela\u00e7\u00f5es pessoais da vida quotidiana, que sobre uma base territorial constroem sua identidade. O lugar \u00e9 essa base territorial, o cen\u00e1rio de representa\u00e7\u00f5es e de pr\u00e1ticas humanas que s\u00e3o o cerne de sua singularidade; o \u201cespa\u00e7o da conviv\u00eancia humana\", onde se localizam os desafios e as potencialidades do desenvolvimento.\" (Mart\u00edn, 1999)\nAs estrat\u00e9gias de desenvolvimento local t\u00eam vindo a ser aplicadas de modo a suprir alguns dos problemas sociais mais comuns em \u00e1reas consideradas marginais, como as \u00e1reas rurais, a periferia urbana e os centros das cidades degradados e envelhecidos. Entre estas estrat\u00e9gias, est\u00e3o ac\u00e7\u00f5es a n\u00edvel do planeamento territorial, de empregabilidade e de inclus\u00e3o social que visam fomentar a inova\u00e7\u00e3o e a capacidade empreendedora. Para isto \u00e9 necess\u00e1rio desenhar projectos adequados \u00e0s realidades de cada territ\u00f3rio/local/regi\u00e3o. Estes projectos devem primeiro reconhecer as potencialidades dos recursos humanos dispon\u00edveis e perceber os seus interesses e as suas necessidades de modo a que consigam garantir uma sustentabilidade e viabilidade econ\u00f3mica (Bava, 2004; Cabugueira, 2000)\nEmbora as ac\u00e7\u00f5es devam ser locais, \u00e9 poss\u00edvel pensar em estrat\u00e9gias globais que reforcem a transforma\u00e7\u00e3o dos sistemas de desenvolvimento. Por exemplo, as iniciativas da Agenda 213 t\u00eam tido em conta a integra\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es sociais, econ\u00f3micas e ambientais para promover o desenvolvimento de territ\u00f3rios espec\u00edficos (Bava, 2004). Este documento, aprovado na Confer\u00eancia sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, da ONU pretendeu promover a capacidade competitiva de cada regi\u00e3o concentrando os esfor\u00e7os em projectos de dimens\u00e3o adequada que foram permitindo a transforma\u00e7\u00e3o progressiva dos sistemas econ\u00f3micos vigentes (Cabugueira, 2000).\nII.\t1.1. O Envolvimento da Comunidade\nTal como Bava (2004) prop\u00f5e, o desenvolvimento deve resultar da mobiliza\u00e7\u00e3o dos actores locais e de estrat\u00e9gias que sejam orientadas pela e para a comunidade. A popula\u00e7\u00e3o sente-se chamada a intervir e a participar quando percebe que o seu contributo \u00e9 importante, tanto no processo de diagn\u00f3stico e resolu\u00e7\u00e3o dos problemas, como na avalia\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos (Cabugueira, 2000; Martins, 2002). \u00c9 mais ben\u00e9fico que os cidad\u00e3os sejam agentes participativos, do que meros benefici\u00e1rios do\n3 O termo \"agenda\" teve como intuito impor uma s\u00e9rie de compromissos, relativos a pol\u00edticas e metas que contemplem o desenvolvimento sustent\u00e1vel, e assumir a mudan\u00e7a dos atuais padr\u00f5es para um modelo de desenvolvimento que privilegie o equil\u00edbrio ambiental e a justi\u00e7a social (Bava, 2004).\ndesenvolvimento.\nAo se sentir envolvida nestes processos, a comunidade tamb\u00e9m se sente valorizada e isso ajuda a criar no territ\u00f3rio sentimentos de perten\u00e7a e vontade de dar continuidade ao trabalho iniciado (Martins, 2002; Pelegrini, 2006). A par da mobiliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m devem ser consideradas as quest\u00f5es de capacita\u00e7\u00e3o (empowerment) que permitam tornar a pr\u00f3pria comunidade auto-suficiente (Franco, 1998). A designa\u00e7\u00e3o \"desenvolvimento a partir de baixo\u201d (bottom-up) sumaria bastante bem o que se pretende com o envolvimento da comunidade, no sentido em que pressup\u00f5e a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos end\u00f3genos e a participa\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es. Nestes processos, os indiv\u00edduos deixam de ser sujeitos passivos do desenvolvimento e passam a participar activamente nas decis\u00f5es e a colaborar com as institui\u00e7\u00f5es.\nII.\t1.2. A necessidade de Parcerias\nO envolvimento da comunidade \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o essencial para promover o desenvolvimento mas, por si s\u00f3, poder\u00e1 n\u00e3o ser suficiente para resolver os problemas detectados. \u00c9 necess\u00e1rio que se estabele\u00e7am parcerias com estruturas de apoio, como o poder local (c\u00e2maras municipais, juntas de freguesia) ou empresas, para que a realiza\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es sustentadas no terreno seja vi\u00e1vel e para que os projectos possam usufruir quer de infra-estruturas quer de finaciamento (Franco 1998). Al\u00e9m de disponibilizarem recursos para essas ac\u00e7\u00f5es, estes parceiros poder\u00e3o tamb\u00e9m sentir uma obriga\u00e7\u00e3o moral em se envolver nestas estrat\u00e9gias de desenvolvimento local (Franco, 1998).\nAs parcerias devem tamb\u00e9m ser alargadas \u00e0s institui\u00e7\u00f5es e associa\u00e7\u00f5es que j\u00e1 trabalham no territ\u00f3rio e t\u00eam conhecimentos que podem ajudar no desenvolvimento de estrat\u00e9gias comuns. Ao perceberem que t\u00eam aliados nas comunidades, as institui\u00e7\u00f5es envolvem-se mais profundamente com as mesmas, podendo criar rela\u00e7\u00f5es ao longo do tempo que ajudam a sustentar quer projectos quer as comunidades.\nEsta breve abordagem ao conceito de desenvolvimento local e aos factores\nessenciais para que possa ocorrer, resumem-se nas seguintes premissas: i) \u00e9 necess\u00e1rio reconhecer que cada regi\u00e3o tem potencialidades e recursos end\u00f3genos para resolver os seus problemas, e que, ao adoptar uma estrat\u00e9gia bottom-up \u00e9 poss\u00edvel envolver a comunidade; ii) deve-se apostar na capacita\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos, para que se tornem respons\u00e1veis pela implementa\u00e7\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o e sustentabilidade dos projectos; iii) e por fim, \u00e9 essencial criar h\u00e1bitos de parcerias entre os v\u00e1rios actores presentes no territ\u00f3rio, de modo que os projectos resultem de ac\u00e7\u00f5es participadas.\nDe acordo com Hughes de Varine, consultor internacional na \u00e1rea do desenvolvimento e museologia, o patrim\u00f3nio existente na Ameixoeira tem um valor em si mesmo e pode ser um recurso fundamental e \"fomentador\" da sustentabilidade, desde que a comunidade o identifique como tal, o valorize e participe activamente no seu conhecimento e preserva\u00e7\u00e3o. Ac\u00e7\u00f5es que ajudem a promover o conhecimento deste patrim\u00f3nio, quando pensadas e desenvolvidas em conjunto com a popula\u00e7\u00e3o, podem ajudar no processo de identifica\u00e7\u00e3o com o territ\u00f3rio e apre\u00e7o pelo que nele existe (Varine, comunica\u00e7\u00e3o pessoal).\n\u201cThrough interpretation, understanding; through understanding, appreciation; through appreciation, preservation.\"\nU.S. National Park Service\nCap\u00edtulo III. O Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico - Promotor do Desenvolvimento Local\nNo presente cap\u00edtulo ser\u00e3o apresentados os v\u00e1rios conceitos ligados ao patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e \u00e0s estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o. A defini\u00e7\u00e3o destes conceitos permitir\u00e1 perceber de que modo o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e sobretudo o paleontol\u00f3gico, pode ajudar a envolver comunidades como a da Ameixoeira.\nIII.\t1. A Geodiversidade\nPortugal possui uma elevada riqueza e diversidade geol\u00f3gica que se reflecte na exist\u00eancia de distintas paisagens, na topografia (relevo), nos tipos de vegeta\u00e7\u00e3o, nos usos do solo, nas mat\u00e9rias primas (e.g. inertes, rochas ornamentais, cimento, minerais e metais) e distintas culturas (e.g. serrana, litoral, etc.). Desde os h\u00e1bitos das popula\u00e7\u00f5es, ao patrim\u00f3nio edificado at\u00e9 \u00e0 escolha dos locais para pr\u00e1tica da agricultura, a geodiversidade desempenha um papel fundamental e que muitas vezes \u00e9 menos valorizado (Brilha, 2005; Ramalho, 2004).\nNo conceito apresentado por Gray (2004), no seu livro Geodiversity: Valuing and Conserving Abiotic Nature, a geodiversidade \u00e9:\n\"the natural range (diversity) of geological (rocks, minerals, fossils), geomorphological (landform, processes) and soil features. It includes their assemblages, relationships, properties, interpretations and systems\"\nGray (2004)\nA conjuga\u00e7\u00e3o destes factores traduz-se nas paisagens que tanto deslumbram a humanidade e que s\u00e3o muitas vezes apreciadas e utilizadas quer pelo seu valor econ\u00f3mico, social, cultural, cient\u00edfico e pedag\u00f3gico, mas tamb\u00e9m pelo seu valor\nest\u00e9tico (Brilha, 2005). A estes locais com ineg\u00e1veis valores, onde as ocorr\u00eancias geol\u00f3gicas ocorrem de forma singular, os ge\u00f3logos chamam de ge\u00f3topos ou geoss\u00edtios (Brilha, 2005; Mochiutti, 2013).\nIII.\t2. O Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico\nO conjunto de geoss\u00edtios identificados numa dada regi\u00e3o constitui o seu patrim\u00f3nio geol\u00f3gico (Brilha, 2005). A denomina\u00e7\u00e3o de patrim\u00f3nio pressup\u00f5e que os ge\u00f3topos est\u00e3o classificados de acordo com crit\u00e9rios de ordem cient\u00edfica, pedag\u00f3gica e est\u00e9tica (Cach\u00e3o, 2004; Vieira, 2004). Estes crit\u00e9rios contemplam a representatividade, singularidade e import\u00e2ncia cient\u00edfica das estruturas geol\u00f3gicas assim como as suas caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas que podem ser \u00fateis a n\u00edvel educativo ou como atractivo tur\u00edstico (Pereira, 2009). Esta classifica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m deve ter em considera\u00e7\u00e3o o contexto cultural e social em que os elementos est\u00e3o inseridos, assim como rela\u00e7\u00f5es de identidade que as popula\u00e7\u00f5es locais possam ter (Mochiutti, 2013).\nA defini\u00e7\u00e3o de patrim\u00f3nio est\u00e1 relacionada com a import\u00e2ncia que a sociedade atribu\u00ed aos diferentes bens e \u00e0 necessidade de classificar, recuperar e preservar os \u201cmais importantes\u201d enquanto heran\u00e7a do passado e legado para as gera\u00e7\u00f5es vindouras (Vieira, 2004). A sociedade n\u00e3o tem dado a devida import\u00e2ncia ao valor que o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico tem enquanto heran\u00e7a da hist\u00f3ria do Homem e da Terra. Mas esta atitude tem mudado, e h\u00e1 cada vez mais uma maior consci\u00eancia para a necessidade de preservar o patrim\u00f3nio natural (Vieira, 2004).\nPor estes motivos, a preserva\u00e7\u00e3o e protec\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio de uma dada regi\u00e3o \u00e9 de extrema import\u00e2ncia e tem obrigatoriamente que assentar no equil\u00edbrio entre a Investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e a exist\u00eancia de leis de protec\u00e7\u00e3o adequadas.\nIII.\t2.1. Um Recurso para o Desenvolvimento\nO patrim\u00f3nio geol\u00f3gico pode ser visto como um factor de dinamiza\u00e7\u00e3o social e econ\u00f3mica, quando encarado como um recurso que pode ser usado nas mais variadas actividades de uma dada regi\u00e3o. Por exemplo, pode estar incorporado na actividade econ\u00f3mica atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o dos recursos mineral\u00f3gicos ou, de uma forma mais particular, ser considerado um valor identit\u00e1rio do territ\u00f3rio onde se encontra, servindo como agente impulsionador para actividades pedag\u00f3gicas e de lazer (Mochiutti, 2013).\nA partir do momento em que a geodiversidade \u00e9 utilizada nas suas mais diversas formas (desde o geoss\u00edtio ao patrim\u00f3nio), Mochiutti (2013) defende que se passa de um recurso a um activo territorial. Sendo o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico a express\u00e3o m\u00e1xima da geodiversidade, tamb\u00e9m este pode ser encarado como um activo do local onde ocorre. Da\u00ed que seja poss\u00edvel estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o directa entre o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e o desenvolvimento local, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de produtos ligados \u00e0 geodiversidade e \u00e0 cultura e tradi\u00e7\u00e3o desse local (Mochiutti, 2013).\nMas como colocar o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico ao servi\u00e7o do desenvolvimento local? Entre as estrat\u00e9gias mais comuns, a cria\u00e7\u00e3o de geoparques tem sido uma das estrat\u00e9gias que d\u00e1 resposta a este desafio. Atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de geoparques \u00e9 poss\u00edvel n\u00e3o s\u00f3 aliar estrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m envolver as comunidades locais como actores no processo e usufrutu\u00e1rios do mesmo.\nRodrigues (2010) d\u00e1 o exemplo da cria\u00e7\u00e3o dos geoprodutos no geoparque Naturtejo, atrav\u00e9s da combina\u00e7\u00e3o de produtos tradicionais com a Geologia, envolvendo activamente as comunidades locais e proporcionando a cria\u00e7\u00e3o de pequenas empresas. No geoparque Naturtejo s\u00e3o variados os produtos dispon\u00edveis, que podem ir desde uma Sopa do Barrocal no GeoRestaurante Petiscos &amp; Granitos, ou um doce trilobite ou um granulito da GeoPadaria Casa do Forno.\nactividades de car\u00e1cter mais l\u00fadico. Estas estrat\u00e9gias ser\u00e3o analisadas no pr\u00f3ximo subcap\u00edtulo.\nIII. 3. Estrat\u00e9gias para a Geoconserva\u00e7\u00e3o\nA rela\u00e7\u00e3o do Homem com a Geologia e a sua diversidade tem sido controversa, devido ao uso abusivo dos recursos, \u00e0 sobre-explora\u00e7\u00e3o das paisagens e at\u00e9 ao desconhecimento de mecanismos internos do planeta Terra. Nas iniciativas de conserva\u00e7\u00e3o da natureza, a geodiversidade tem sido esquecida em detrimento da biodiversidade (Brilha, 2005). A necessidade de conservar resulta da constata\u00e7\u00e3o de que estes elementos s\u00e3o perec\u00edveis e de que se nada for feito para os preservar, as gera\u00e7\u00f5es futuras poder\u00e3o n\u00e3o ter acesso ao mesmo tipo de elementos (Brilha, 2005). Assim, surge o conceito de Geoconserva\u00e7\u00e3o que foi definido por Sharples:\n\u201cA geoconserva\u00e7\u00e3o tem como objectivo a preserva\u00e7\u00e3o da diversidade natural (ou geodiversidade) de significativos aspectos e processos geol\u00f3gicos (substracto), geomorfol\u00f3gicos (formas de paisagem) e de solo, mantendo a evolu\u00e7\u00e3o natural (velocidade e intensidade) desses aspectos e processos.\"\nSharples, 2002 (citado em Brilha, 2005)\nO registo hist\u00f3rico da evolu\u00e7\u00e3o da terra e da vida est\u00e1 conservado nas rochas, tanto enquanto materiais l\u00edticos gerados pelos processos geol\u00f3gicos do planeta, como na forma de f\u00f3sseis e vest\u00edgios da actividade biol\u00f3gica. A conserva\u00e7\u00e3o in situ destas rochas e demais estruturas \u00e9 fundamental para n\u00e3o se perder o contexto em que se formaram, contexto esse que guarda as \u201cmem\u00f3rias da terra\".\nApesar do aspecto robusto dos elementos geol\u00f3gicos, e da ideia de que as rochas e paisagens \u201cest\u00e3o ali para sempre\", os elementos geol\u00f3gicos n\u00e3o s\u00e3o imunes \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o e \u00e0 ac\u00e7\u00e3o da press\u00e3o humana (Brilha, 2005). As amea\u00e7as \u00e0 geodiversidade s\u00e3o reais e t\u00eam v\u00e1rias origens, como por exemplo a explora\u00e7\u00e3o mineira e em pedreiras, a constru\u00e7\u00e3o de infra-estruturas como estradas e barragens, etc. No entanto, o que se pretende com a geoconserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 erradicar estas actividades, mas o equil\u00edbrio entre o uso dos recursos geol\u00f3gicos e a sua preserva\u00e7\u00e3o (Brilha, 2005).\nUma estrat\u00e9gia de geoconserva\u00e7\u00e3o deve aliar as pol\u00edticas de conserva\u00e7\u00e3o da natureza e de ordenamento do territ\u00f3rio, as quest\u00f5es educativas e de turismo e as quest\u00f5es ligadas \u00e0 explora\u00e7\u00e3o dos recursos (Brilha, 2010). Mas, para ser ser eficaz, estas estrat\u00e9gias devem incluir uma s\u00e9rie de passos que v\u00e3o desde a inventaria\u00e7\u00e3o, quantifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o, passando pela classifica\u00e7\u00e3o da relev\u00e2ncia e vulnerabilidade, at\u00e9 \u00e0s quest\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o dos elementos da geodiversidade (Brilha, 2010; Manosso, 2009).\nA n\u00edvel nacional, s\u00f3 em 2008, com a publica\u00e7\u00e3o do Decreto-Lei n.\u00b0 142, \u00e9 que o termo geoconserva\u00e7\u00e3o ficou claramente definido em Portugal, pelo que ainda nos encontramos a dar os primeiros passos nas medidas de conserva\u00e7\u00e3o tanto da geodiversidade em geral como do patrim\u00f3nio4.\nAs pr\u00e1ticas mais comuns que melhor conciliam as estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o os geoparques, que aliam as pr\u00e1ticas de geoturismo, divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e de desenvolvimento sustent\u00e1vel.\nIII. 3.1. Geoparques\nUm geoparque \u00e9 um territ\u00f3rio com limites bem definidos e com uma \u00e1rea suficiente para permitir o desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f3mico local e cultural, que cont\u00e9m geoss\u00edtios de especial relev\u00e2ncia cient\u00edfica ou est\u00e9tica, de ocorr\u00eancia rara, associados a valores arqueol\u00f3gicos, ecol\u00f3gicos, hist\u00f3ricos ou culturais (Zouros, 2004).\nNeste momento, a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico est\u00e1 enquadrada:\n-\tna Estrat\u00e9gia Nacional de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e da Biodiversidade (Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n\u00b0 152/2001, 11 de Outubro), que contempla um conjunto de preocupa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 necessidade de se conhecer, conservar e divulgar o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico nacional. Infelizmente, n\u00e3o se conhece um particular desenvolvimento das directivas de ac\u00e7\u00e3o previstas nesta estrat\u00e9gia;\n-\tno Programa Nacional da Pol\u00edtica de Ordenamento do Territ\u00f3rio (Lei n.\u00b0 58/2007, 4 de Setembro), que definiu diversas ac\u00e7\u00f5es concretas de identifica\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico;\n-\tno Regime Jur\u00eddico da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e da Biodiversidade (Decreto-Lei n.\u00b0 142/2008, de 24 de Julho), que visa \"promover o reconhecimento pela sociedade do valor patrimonial, inter-geracional, econ\u00f3mico e social da biodiversidade e do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico\".\nO conceito de geoparque foi criado pela UNESCO5 como uma forma de definir e classificar um territ\u00f3rio que deve ser protegido, focando-se na gest\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, tanto a n\u00edvel social, como cultural e at\u00e9 econ\u00f3mico. Em Portugal, existem de momento tr\u00eas geoparques - Arouca, Naturtejo e A\u00e7ores.\nPor serem locais privilegiados para o desenvolvimento de actividades econ\u00f3micas apoiadas no envolvimento das popula\u00e7\u00f5es locais (Brilha, 2005; Modica, 2009), os geoparques s\u00e3o um dos instrumentos que por excel\u00eancia permite concretizar estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o aliadas ao desenvolvimento sustent\u00e1vel e local (Zouros, 2004). Assim, os geoparques assumem um papel na gest\u00e3o territorial onde o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico \u00e9 a base de uma estrat\u00e9gia de desenvolvimento, recorrendo a ac\u00e7\u00f5es integradas que promovem n\u00e3o s\u00f3 o bem-estar das comunidades como a integridade f\u00edsica destes ambientes (Lopes, 2011).\nO envolvimento das comunidades neste processo de gest\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio e fundamental, como tamb\u00e9m salienta Carvalho (2013). Para isso, as comunidades precisam de sentir que s\u00e3o parte da solu\u00e7\u00e3o e n\u00e3o apenas benefici\u00e1rias desta. Os recursos humanos locais, atrav\u00e9s dos seus conhecimentos e das suas mem\u00f3rias, s\u00e3o uma mais valia porque \"encerram, em si, elementos do patrim\u00f3nio imaterial do territ\u00f3rio\", como os saberes tradicionais e a cultura da regi\u00e3o (Carvalho, 2013).\nIII. 3.2. Geomonumentos\nUma das medidas que pode ser aplicada em contexto urbano \u00e9 a inventaria\u00e7\u00e3o de afloramentos, s\u00edtios ou paisagens pass\u00edveis de serem considerados geomonumentos. Tratam-se de monumentos naturais de origem geol\u00f3gica, com importancia do ponto de vista cient\u00edfico, cultural e pedag\u00f3gico, mas que por norma s\u00e3o de dimens\u00f5es mais reduzidas. Em Lisboa foi efectuado um estudo para inventaria\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o de afloramentos e foram propostos e classificados 19 afloramentos (Pinto,\n5\tNa sequ\u00eancia de uma s\u00e9rie de iniciativas promovidas pela UNESCO (Programa de Geoparques) foi criada a Rede Europeia de Geoparques em 2000, inicialmente apenas com a colabora\u00e7\u00e3o de quatro pa\u00edses (Fran\u00e7a, Alemanha, Gr\u00e9cia e Espanha). Actualmente, esta rede inclui 64 territ\u00f3rios em 22 pa\u00edses Europeus.\n2010)\t. Como em meio urbano n\u00e3o \u00e9 comum encontrar-se elementos naturais que permitam observar a evolu\u00e7\u00e3o e a din\u00e2mica terrestre, os geomonumentos ganham import\u00e2ncia pelo \u201cexotismo na paisagem\u201d e pelos seu valor pedag\u00f3gico.\nAssim, estes monumentos foram inseridos no Plano Director Municipal da cidade de Lisboa (PDM) e tamb\u00e9m se encontram integrados nas Cartas de Ordenamento (Pinto, 2010). Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s estrat\u00e9gias de divulga\u00e7\u00e3o foi editado o \u201cGuia dos Parques, Jardins e Geomonumentos de Lisboa\u201d, que cont\u00eam um descri\u00e7\u00e3o simplificada do que pode ser observado em alguns dos geomonumentos. A Divis\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o e Sensibiliza\u00e7\u00e3o Ambiental da CML tamb\u00e9m delineou um percurso de 18 km em bicicleta, que consiste na visita a seis Geomonumentos localizados na zona ocidental do concelho.\nIII. 4. O Geoturismo\nUm dos principais instrumentos ao servi\u00e7o da geoconserva\u00e7\u00e3o \u00e9 o geoturismo que al\u00e9m de permitir a aprecia\u00e7\u00e3o da paisagem pela sua beleza e pelo seu valor est\u00e9tico, tamb\u00e9m permite fornecer ferramentas interpretativas para possibilitar a compreens\u00e3o das estruturas geol\u00f3gicas (Manosso, 2009).\nO geoturismo \u00e9 um mecanismo que permite considerar locais sem um apelo est\u00e9tico, mas que possuem valor do ponto de vista educativo e cient\u00edfico, atrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o daquilo que se v\u00ea e da explica\u00e7\u00e3o dos materiais, formas e fen\u00f3menos (Manosso, 2009; Mochiutti, 2013). Al\u00e9m de promover e divulgar as Ci\u00eancias da Terra, o geoturismo torna o entendimento dos processos geol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos acess\u00edveis ao p\u00fablico leigo, permitindo assim sensibilizar e educar o turista (Lopes,\n2011)\t.\nPermite impulsionar o desenvolvimento econ\u00f3mico atrav\u00e9s do estimulo \u00e0s empresas locais para que produzam servi\u00e7os e produtos ligados aos geoss\u00edtios e tamb\u00e9m \u00e0 cultura local. Assim, o geoturismo torna-se tamb\u00e9m num impulsionador da recupera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de muitas tradi\u00e7\u00f5es e saberes locais (Modica, 2009) e assume um car\u00e1cter quase sempre did\u00e1tico, em que da \"mera visita\u201d aos locais resultam quase sempre ac\u00e7\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o (Manosso, 2009).\nNeste sentido, e tal como j\u00e1 foi referido no cap\u00edtulo II, \u00e9 necess\u00e1rio que a popula\u00e7\u00e3o se envolva. O envolvimento dos actores locais, sejam eles moradores, comerciantes ou associa\u00e7\u00f5es \u00e9 essencial para o sucesso de um plano de geoturismo que contemple o desenvolvimento local. Ao apoiar-se no patrim\u00f3nio geol\u00f3gico como um recurso tur\u00edstico, este plano pode englobar \u00e1reas distintas como a produ\u00e7\u00e3o de artesanato ou a cria\u00e7\u00e3o de infra-estruturas de apoio, para alojamento, alimenta\u00e7\u00e3o e anima\u00e7\u00e3o cultural (Brilha, 2005).\nApesar do geoturismo estar mais associado a \u00e1reas rurais, normalmente deprimidas economicamente, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel alargar este conceito \u00e0s \u00e1reas urbanas. Um bom exemplo \u00e9 o Programa \"Geologia no Ver\u00e3o\u201d promovido pela Ci\u00eancia Viva - Ag\u00eancia Nacional para a Cultura Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gico, que tem dado a conhecer o patrim\u00f3nio das zonas urbanas a um p\u00fablico que se mostra interessado e em busca do conhecimento. Tratam-se sobretudo de percursos interpretativos, como \u00e9 o caso dos percursos \"Geologia Augusta\u201d e \"F\u00f3sseis ao virar da esquina\u201d, em Lisboa, que t\u00eam tido um papel essencial na divulga\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o do p\u00fablico citadino para a Geologia.\nEm Portugal, o geoturismo foi at\u00e9 h\u00e1 pouco tempo um fen\u00f3meno mal conhecido e do qual se fazia pouco uso. Mas, actualmente j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel encontrar um s\u00e9rie de actividades e ferramentas de apoio: os percursos de interpreta\u00e7\u00e3o incentivados, na sua maioria pelo programa \"Geologia no Ver\u00e3o\u201d e pelos geoparques, a publica\u00e7\u00e3o de guias, roteiros e cartas de recursos geol\u00f3gicos, desdobr\u00e1veis de apoio a percursos e p\u00e1ginas de internet.\nA divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 uma das estrat\u00e9gias fundamentais para promover o conhecimento e a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico. A divulga\u00e7\u00e3o deve-se materializar em ac\u00e7\u00f5es concretas de sensibiliza\u00e7\u00e3o, quer seja atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o de centros de interpreta\u00e7\u00e3o ambiental, percursos educativos e visitas guiadas, quer seja pela implanta\u00e7\u00e3o de elementos est\u00e1ticos descritivos como os pain\u00e9is interpretativos junto aos geoss\u00edtios (Vieira, 2004).\nMuitos projectos t\u00eam a \u00e1rdua tarefa de interpretar os conte\u00fados cient\u00edficos e clarific\u00e1-los de modo a torn\u00e1-los intelig\u00edveis. A interpreta\u00e7\u00e3o permite, por um lado, satisfazer a curiosidade dos cidad\u00e3os, e por outro, criar uma atitude de protec\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao que se est\u00e1 a mostrar. Atrav\u00e9s do est\u00edmulo \u00e0 curiosidade pretende-se facilitar a aprendizagem relativamente ao valor singular dos locais e tornar os conte\u00fados mais apelativos e mais pr\u00f3ximos da realidade dos cidad\u00e3os (Pacheco, 2012).\nO desenvolvimento de estrat\u00e9gias de divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico, com o aux\u00edlio de guias ou outros recursos pedag\u00f3gicos, tem-se revelado como um factor essencial para auxiliar os professores a promoverem o ensino das Geoci\u00eancias (Brilha, 2009). Nos curr\u00edculos escolares, e de acordo com a \u00faltima homologa\u00e7\u00e3o da disciplina de Geologia do 12\u00b0 ano, est\u00e1 previsto a n\u00edvel dos conte\u00fados program\u00e1ticos aprofundar o conceito de patrim\u00f3nio e fomentar \u201c...atitudes de defesa do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico\". No entanto, este programa n\u00e3o faz qualquer refer\u00eancia ao conceito de Geoconserva\u00e7\u00e3o.\nO crescimento urbano tem levado \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o de muitos geoss\u00edtios com elevado potencial educativo, comprometendo a educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias da Terra. \u00c9 neste sentido que a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica pode ajudar, fora do contexto escolar, ao preparar estrat\u00e9gias que ajudem os professores.\n6\thttp://e-geo.ineti.pt/bds/geositios/\nprincipais objectivos foram: i) melhorar o conhecimento da sociedade, da comunidade cient\u00edfica e dos poderes p\u00fablicos; ii) constituir uma base de dados, acess\u00edvel a todos; iii) e impulsionar a inventaria\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o de todo o patrim\u00f3nio abi\u00f3tico nacional (Brand\u00e3o, 2009).\nUm outro bom exemplo foi o Programa \u201cRocha Amiga\u201d criado para o desenvolvimento de actividades, produ\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos e novas abordagens que contribu\u00edssem para a inova\u00e7\u00e3o do ensino das Geoci\u00eancias. Durante o ano letivo de 2007/2008, este projeto sensibilizou alunos do ensino b\u00e1sico para o papel das Geoci\u00eancias na sociedade contempor\u00e2nea, tendo como estrat\u00e9gia a divulga\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o que as rochas desempenham para o bem-estar e o desenvolvimento sustent\u00e1vel das comunidades (Machado, 2010).\nEm Portugal t\u00eam sido muito recentes os esfor\u00e7os para educar a sociedade nas \u00e1reas das Ci\u00eancias da Terra, pelo que a consci\u00eancia e o interesse tamb\u00e9m t\u00eam vindo a aumentar gradualmente. \u00c9 de salientar os esfor\u00e7os dos profissionais destas \u00e1reas que t\u00eam vindo a participar mais activamente nas ac\u00e7\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o de Geologia, assim como o trabalho da Ag\u00eancia Ci\u00eancia Viva com o Programa de \u201cGeologia no Ver\u00e3o\u201d. A principal prioridade da Geoconserva\u00e7\u00e3o \u00e9 sensibilizar e educar o p\u00fablico, pois s\u00f3 com cidad\u00e3os mais informados \u00e9 que \u00e9 poss\u00edvel tamb\u00e9m promover a protec\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico.\n\u00c9 poss\u00edvel, atrav\u00e9s de estrat\u00e9gias capazes de estimular a curiosidade e interesse pela Geologia, motivar e envolver comunidades em actividades de promo\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio. Estas actividades podem permitir n\u00e3o s\u00f3 o conhecimento mas tamb\u00e9m podem ser usadas como meio impulsionar o desenvolvimento no seio de uma comunidade.\n\u201cA nossa hist\u00f3ria e a da Terra s\u00e3o insepar\u00e1veis; a sua origem e a sua hist\u00f3ria s\u00e3o nossas; o seu futuro ser\u00e1 o nosso futuro.\"\n4\u00b0 princ\u00edpio da Declara\u00e7\u00e3o Internacional sobre os Direitos da Mem\u00f3ria da Terra (1991)\nCap\u00edtulo IV. Tesouros da Ameixoeira - Projecto para o Desenvolvimento Local\nNo presente cap\u00edtulo ser\u00e1 apresentado o projecto Tesouros da Ameixoeira, para o qual foi pensada a estrat\u00e9gia de comunica\u00e7\u00e3o. Para melhor o compreender, ser\u00e1 feita a contextualiza\u00e7\u00e3o social do territ\u00f3rio onde se desenvolve o seu trabalho, os motivos da sua cria\u00e7\u00e3o, os seus objetivos e linhas de a\u00e7\u00e3o, bem como o papel das entidades promotoras, sobretudo da equipa do Programa K'Cidade.\nIV.\t1. Diagn\u00f3stico do territ\u00f3rio\nA Ameixoeira situa-se no limite norte do per\u00edmetro urbano de Lisboa, actualmente integrada na freguesia de Santa Clara, ap\u00f3s a reorganiza\u00e7\u00e3o administrativa das freguesias (Figura 1).\nFigura 1 - Mapa com os limites das antigas freguesisas e localiza\u00e7\u00e3o da Ameixoeira (Fonte: Observat\u00f3rio: Luta contra a pobreza na cidade de Lisboa).\nCaracterizada por uma grande heterogeneidade urban\u00edstica e social, fruto do crescimento desordenado da cidade, a Ameixoeira \u00e9 hoje um territ\u00f3rio multicultural e com grande diversidade social.\nAt\u00e9 \u00e0 primeira metade do s\u00e9culo XX, esta zona caracterizava-se pela sua ruralidade, existindo diversas quintas de veraneio e explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas. Com o natural crescimento da cidade e progressivo abandono destes campos e quintas, a Ameixoeira sofreu v\u00e1rias altera\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas que se acentuaram a partir da d\u00e9cada de 50 - ocupa\u00e7\u00e3o dos terrenos baldios para a constru\u00e7\u00e3o de condom\u00ednios habitacionais mas tamb\u00e9m para a constru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o clandestina (Freitas &amp; Gaspar, 2013). Mais tarde, j\u00e1 na d\u00e9cada de 90 a constru\u00e7\u00e3o de n\u00facleos habitacionais para o Programa Especial de Realojamento (PER) veio acentuar esta heterogeneidade s\u00f3cio-urbanistica e por consequ\u00eancia, a aus\u00eancia de identidade deste local (Godinho, 2012).\nEstas transforma\u00e7\u00f5es foram feitas sem os devidos acompanhamentos institucionais nem qualquer avalia\u00e7\u00e3o sobre os impactos nas paisagens f\u00edsicas e vivenciais (Godinho, 2012). Assim, neste territ\u00f3rio \u00e9 poss\u00edvel encontrar diferentes constru\u00e7\u00f5es: partes das antigas quintas, as vilas e p\u00e1tios agora degradados, os bairros de g\u00e9nese ilegal, os pr\u00e9dios de classe m\u00e9dia e alta, os condom\u00ednios fechados e as zonas de realojamento social. Al\u00e9m de uma enorme heterogeneidade a n\u00edvel da paisagem, Godinho (2012) afirma:\n\u201ca Ameixoeira do p\u00f3s-realojamento ficou marcada por um ambiente social de grande conflitualidade e tens\u00e3o inter-\u00e9tnica, um baixo sentimento de perten\u00e7a ao territ\u00f3rio e um sentimento generalizado de inseguran\u00e7a.\"\nGodinho (2012)\nFace a todo este panorama houve a necessidade de se criar um programa com capacidade para dar respostas aos desafios sociais que aqui se encontraram.\nIV.\t2. O in\u00edcio dos Tesouros da Ameixoeira\nEm 2004, de modo a procurar encontrar solu\u00e7\u00f5es para os problemas de pobreza e exclus\u00e3o social emergentes a n\u00edvel das grandes cidades, a Santa Casa da Miseric\u00f3rdia de Lisboa (SCML) em parceria com a Funda\u00e7\u00e3o Aga Khan (AKDN) conceberam o Programa K'CIDADE - Programa de Desenvolvimento Comunit\u00e1rio Urbano.\nEste Programa, que conta com o apoio de um conjunto de parceiros formais, pretende alicer\u00e7ar o seu trabalho junto das comunidades locais, baseando-se na premissa que estas comunidades podem ser os agentes activos do seu pr\u00f3prio desenvolvimento. Tem como miss\u00e3o promover iniciativas e din\u00e2micas sustent\u00e1veis de desenvolvimento local, centradas na participa\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o das comunidades. A Ameixoeira foi identificada pela SCML como umas das zonas de interven\u00e7\u00e3o-piloto, tendo-se aqui identificado fen\u00f3menos de pobreza e exclus\u00e3o social, de dinamismos locais subaproveitados e, tamb\u00e9m, potencial para iniciativas de desenvolvimento local, nomeadamente, por ter sido objecto de interven\u00e7\u00f5es ao abrigo do Programa Especial de Realojamento (PER). No territ\u00f3rio, esta estrat\u00e9gia materializou-se atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o do Centro de Desenvolvimento Comunit\u00e1rio da Ameixoeira (CDCA)7, infraestrutura que apoia o trabalho com a comunidade nas mais variadas \u00e1reas, atrav\u00e9s do Projecto de Desenvolvimento Comunit\u00e1rio da Ameixoeira (PDCA). O PDCA foi estruturado com a dura\u00e7\u00e3o m\u00ednima de 10 anos, com o objetivo central de promover processos de mudan\u00e7a social que respeitassem o ritmo da comunidade, num processo de autonomiza\u00e7\u00e3o dos diversos agentes.\nO projecto Tesouros da Ameixoeira (Figura 2) surgiu como uma ferramenta de promo\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio a partir da valoriza\u00e7\u00e3o do seu patrim\u00f3nio como elemento\n7\tO Centro de Desenvolvimento Comunit\u00e1rio da Ameixoeira (CDCA) \u00e9 um equipamento da Santa Casa da Miseric\u00f3rdia de Lisboa (SCML), inaugurado em Julho de 2007, que surge na continuidade de uma aposta desta organiza\u00e7\u00e3o no desenvolvimento comunit\u00e1rio na cidade de Lisboa. \u00c9 um espa\u00e7o catalisador de iniciativas comunit\u00e1rias que visam a melhoria da qualidade de vida da comunidade, afirmando-a como agente activo do seu pr\u00f3prio desenvolvimento sustent\u00e1vel. Neste equipamento existe uma equipa da SCML, constitu\u00edda por 1 coordenadora, 4 t\u00e9cnicos de desenvolvimento comunit\u00e1rio, 1 mobilizador comunit\u00e1rio, 1 mediador sociocultural, 1 administrativa e 1 motorista, que implementa o projeto de desenvolvimento comunit\u00e1rio da Ameixoeira (PDCA).\npotenciador de perten\u00e7a e identidade territorial e facilitador do respeito m\u00fatuo. Nasceu em 2008, impulsionado pela equipa do PDCA, que desde a sua chegada se deparou com um territ\u00f3rio deprimido: uma comunidade desinteressada pelo espa\u00e7o e pelas pessoas, sem auto-estima e sentimento de perten\u00e7a, o que tendo em conta os objetivos da sua interven\u00e7\u00e3o, era um enorme entrave \u00e0 constru\u00e7\u00e3o colectiva.\nTESOUROS W DAAMEIXOEIRA\nFigura 2 - Logo do projecto Tesouros da Ameixoeira.\nA descoberta acidental de f\u00f3sseis permitiu alterar o olhar sobre o territ\u00f3rio e materializou a possibilidade de promov\u00ea-lo a partir das suas potencialidades e da sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria natural.\nOs Tesouros da Ameixoeira t\u00eam procurado trabalhar ao n\u00edvel da coes\u00e3o social, do desenvolvimento local e da preserva\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio natural, arquitect\u00f3nico, cultural e imaterial (mem\u00f3rias e saberes). Em termos pr\u00e1ticos, assenta na dinamiza\u00e7\u00e3o de atividades dirigidas \u00e0 comunidade permitindo o seu envolvimento, tendo como fio condutor tr\u00eas grandes momentos/tempos:\n-\t\u201cTempo do mar\u201d que remonta \u00e0 idade do Mioc\u00e9nico, h\u00e1 23 Ma atr\u00e1s;\n-\t\u201cTempo rural\u201d que trabalha a mem\u00f3ria agr\u00edcola do in\u00edcio do s\u00e9c. XX;\n-\t\u201cTempo urbano\u201d que agrega a actual multiculturalidade.\nApesar das in\u00fameras actividades desenvolvidas em torno destes tr\u00eas tempos, tem-se verificado que nos \u00faltimos anos as mesmas resultam de uma resposta aos desafios pontuais, sem haver um fio condutor. Estas actividades focaram-se sobretudo na educa\u00e7\u00e3o patrimonial, na divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e na promo\u00e7\u00e3o do di\u00e1logo intercultural.\nAo n\u00edvel da educa\u00e7\u00e3o patrimonial foram efectuadas v\u00e1rias oficinas que permitiram abordar temas diversos como a Geologia, a Arqueologia e a azulejaria junto das escolas e da popula\u00e7\u00e3o em geral. A cria\u00e7\u00e3o de um roteiro local com a identifica\u00e7\u00e3o dos pontos culturais de interesse e a produ\u00e7\u00e3o e montagem de uma exposi\u00e7\u00e3o sobre o territ\u00f3rio, permitiram a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica assim como uma valoriza\u00e7\u00e3o cultural e hist\u00f3rica. De modo a promover o di\u00e1logo intercultural foram realizados dois festivais comunit\u00e1rios e procedeu-se \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da Biblioteca \u201cLivros Vivos\u201d (\u00e0 semelhan\u00e7a do projecto \u201cHuman Library\" - ANEXO I) que permite dar voz a membros da popula\u00e7\u00e3o.\nEste projecto tem permitido mobilizar v\u00e1rias pessoas da comunidade, que encontraram uma oportunidade para valorizar a sua hist\u00f3ria e liga\u00e7\u00e3o ao territ\u00f3rio. Tem sido mantido pela participa\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos do Programa K'Cidade que prestam apoio e acompanham os volunt\u00e1rios nas diferentes ac\u00e7\u00f5es desenvolvidas. N\u00e3o tendo ainda capacidade de se auto-sustentar, este projecto continua a depender desta colabora\u00e7\u00e3o e do trabalho de volunt\u00e1rios.\nIV. 3. Os Parceiros\nV\u00e1rias t\u00eam sido as pessoas e entidades desafiadas a constituir um grupo que ajude a trabalhar a identifica\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio local. Tem-se contado com a crescente colabora\u00e7\u00e3o de residentes que demonstram um maior interesse e entusiasmo nesta (re)constru\u00e7\u00e3o da identidade e imagem. Mas tamb\u00e9m tem vindo a ser criada uma rede de parceiros institucionais de diversas \u00e1reas de actua\u00e7\u00e3o, tanto locais, como entidades exteriores ao territ\u00f3rio.\nDestes parceiros destaca-se o Departamento de Geologia da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa, atrav\u00e9s do seu Programa \u201cRocha Amiga\u201d. Com esta parceria foi poss\u00edvel identificar os f\u00f3sseis e a \u00e9poca geol\u00f3gica em que se formaram assim como perceber as principais caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e paleoambientais nesse per\u00edodo, que t\u00e3o fundamentais t\u00eam sido para o desenvolvimento das actividades (Gebalis, 2011).\nOs parceiros t\u00eam contribu\u00eddo atrav\u00e9s de capital humano para o desenvolvimento de ac\u00e7\u00f5es e para o manancial de ideias e oportunidades que t\u00eam ajudado a construir uma imagem (mais) positiva da Ameixoeira.\nA constru\u00e7\u00e3o desta rede de parceiros tem permitido delinear novos horizontes para este projecto, nomeadamente: fortalecer os la\u00e7os de vizinhan\u00e7a atrav\u00e9s do conhecimento e respeito pelas v\u00e1rias culturas existentes; contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o de uma marca territorial e para a mudan\u00e7a da imagem interna e externa; e criar condi\u00e7\u00f5es para a emerg\u00eancia de um sentido de comunidade, mobilizador dos seus activos mais preciosos: as pessoas.\nIV.\t4. O Patrim\u00f3nio Paleontol\u00f3gico da Ameixoeira\nNa Ameixoeira foram descobertos f\u00f3sseis de animais marinhos da \u00c9poca Mioc\u00e9nica, per\u00edodo este que est\u00e1 compreendido ente os =23 Ma e os =5,3 Ma atr\u00e1s (ANEXO II). Esta designa\u00e7\u00e3o deriva da conjuga\u00e7\u00e3o de me\u00edon (menor) e kain\u00f3s (recente) e foi originalmente proposto por Lyell (1833), sendo tamb\u00e9m o intervalo da hist\u00f3ria da Terra caracterizado por v\u00e1rios fen\u00f3menos de transgress\u00e3o e regress\u00e3o marinha e de aparecimento e desaparecimento de lagos e p\u00e2ntanos na Europa (Prista, 2012).\nUma das caracter\u00edsticas do Mioc\u00e9nico, sobretudo na bacia do Baixo Tejo, \u00e9 a grande riqueza paleontol\u00f3gica no que respeita \u00e0 abund\u00e2ncia, diversidade e boa conserva\u00e7\u00e3o de f\u00f3sseis (Pais et al., 2008). Esta \u00e9poca caracteriza-se por per\u00edodos de sedimenta\u00e7\u00e3o de origem marinha, com altern\u00e2ncia entre fases de recuo e avan\u00e7o do mar e de forte actividade tect\u00f3nica que levou \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de toda a Bacia do Tejo (Figura 3). Estes per\u00edodos de sedimenta\u00e7\u00e3o s\u00e3o bem evidentes no registo f\u00f3ssil presente.\ncom que as rochas mioc\u00e9nicas sejam ricas neste mineral, cimentando conchas mineralizadas e sedimentos quartzosos um pouco por toda a bacia do Baixo Tejo.\nSet\u00fabal\n;:j\u00ed T7 - Aluvi\u00f5es do Tejo\nLisboa\n\u2022 Bacia do Tejo-Sado / Margem direita\n- Bacia do Te^>Sado > Margem esquerda \u25a0 Bacia de Ahratade\n\tTI\n\tT3\n\tT6\nFigura 3 - Evolu\u00e7\u00e3o da Bacia do Tejo durante o Mioc\u00e9nico (lado esquerdo - Fonte: Roteiros Fluviais) e uma vis\u00e3o geral da distribui\u00e7\u00e3o dos sistemas aqu\u00edferos nessa \u00c9poca (lado direito - Fonte: Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos).\nNa Ameixoeira existem afloramentos onde \u00e9 poss\u00edvel ver as caracter\u00edsticas das rochas e uma grande abund\u00e2ncia de f\u00f3sseis (Figura 4). Estes s\u00e3o os locais por excel\u00eancia para se poder observar os f\u00f3sseis no seu contexto geol\u00f3gico. Sendo tamb\u00e9m parte da paisagem deste territ\u00f3rio, s\u00e3o considerados como elementos do patrim\u00f3nio da Ameixoeira, tal como os f\u00f3sseis pois guardam as \"mem\u00f3rias\" do passado.\nFigura 4 - Afloramentos existentes na Ameixoeira (Fonte: Tesouros da Ameixoeira).\nNo seguimento das estrat\u00e9gias apresentadas na cap\u00edtulo anterior, o patrim\u00f3nio espec\u00edfico que se pretende dar a conhecer e que pode servir como impulsionador do desenvolvimento, s\u00e3o sobretudo os f\u00f3sseis (patrim\u00f3nio paleontol\u00f3gico) que ocorrem nas forma\u00e7\u00f5es marinhas e de transi\u00e7\u00e3o que servem de suporte \u00e0 regi\u00e3o da Ameixoeira. Cach\u00e3o (2004) define o patrim\u00f3nio paleontol\u00f3gico da seguinte forma:\n\"... enquanto registo da Vida do passado geol\u00f3gico da Terra, representa\na mem\u00f3ria biol\u00f3gica remota do Planeta que entendemos dever preservar, para nossa pr\u00f3pria frui\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, educacional e cultural e para transmitir \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras.\"\nCach\u00e3o(2004)\nO patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e paleontol\u00f3gico t\u00eam sido essenciais para o desenvolvimento de actividades. Nos \u00faltimos anos realizaram-se diversas oficinas em torno desta tem\u00e1tica: oficinas de Geologia, de limpeza e recupera\u00e7\u00e3o de f\u00f3sseis (Figura 5).\nUm dos resultados j\u00e1 vis\u00edveis \u00e9 que a comunidade, individual e colectivamente, come\u00e7ou a sentir que vive num s\u00edtio mais valorizado, identifica o patrim\u00f3nio como sendo \"seu\" e j\u00e1 leva para fora da Ameixoeira uma nova postura e imagem do que \u00e9 este territ\u00f3rio (Sim\u00f5es &amp; Tica, comunica\u00e7\u00e3o pessoal).\nFigura 5 - Oficinas de limpeza e recupera\u00e7\u00e3o de f\u00f3sseis (Fonte: Tesouros da Ameixoeira).\nVerificou-se que as actividades de divulga\u00e7\u00e3o dos f\u00f3sseis, mais do que promover e valorizar o patrim\u00f3nio local, cumpriam um objectivo maior:\n\u201c(permitiram) mostrar que a Ameixoeira tamb\u00e9m \u00e9 detentora de \"boas coisas\u201d, que possui um capital patrimonial de relevo (de interesse cient\u00edfico) e, (por outro), consciencializar para a exist\u00eancia de outros habitantes anteriores aos do nosso tempo presente\u201d\n(Freitas &amp; Gaspar, 2013)\nE foi tamb\u00e9m com este intuito, de criar uma liga\u00e7\u00e3o (emocional) ao territ\u00f3rio que o projecto Tesouros da Ameixoeira tem vindo a trabalhar n\u00e3o s\u00f3 para a comunidade mas tamb\u00e9m com a comunidade. Os f\u00f3sseis tornaram-se no ex-libris do bairro e o interesse pela Geologia ganhou novos contornos no \u00e2mbito escolar e comunit\u00e1rio. Nomes como ostre\u00eddeos, turritelas e sir\u00e9nios s\u00e3o j\u00e1 palavras reconhecidas entre os habitantes (Freitas &amp; Gaspar, 2013).\nIV.4.1. F\u00f3sseis de Invertebrados\nOs f\u00f3sseis mais representativos desta \u00e9poca s\u00e3o os restos de conchas de moluscos bivalves como as vieiras (Figura 6), de ostre\u00eddeos de dimens\u00f5es consider\u00e1veis (vulgarmente conhecidos por ostras - Figura 7) e moluscos gastr\u00f3podes do g\u00e9nero Turritella (tamb\u00e9m conhecidos por saca-rolhas - Figura 8).\nFigura 6 - F\u00f3sseis de moluscos bivalves (Fonte: Tesouros da Ameixoeira).\nFigura 7 - F\u00f3sseis de ostre\u00eddeos (Fonte: Tesouros da Ameixoeira).\nFigura 8 - F\u00f3sseis do g\u00e9nero Turritella (Fonte: Tesouros da Ameixoeira).\nEstes vest\u00edgios encontram-se um pouco por todo o territ\u00f3rio: nos afloramentos, nos terrenos baldios e at\u00e9 nos muros das antigas quintas. Al\u00e9m de serem os mais comuns s\u00e3o tamb\u00e9m os que melhor se aplicam em contexto educativo para as camadas mais jovens. S\u00e3o um bom elemento para comparar, por exemplo, com conchas de organismos actuais, em contexto de ambiente marinho costeiro (conchas da praia) ou para realizar actividades de modelagem para perceber o processo de fossiliza\u00e7\u00e3o.\nIV.4.2. F\u00f3sseis de Vertebrados\nRecentemente, com a descoberta de um fragmento de costela fossilizada de um sir\u00e9nio (Ordem Sirenia), foi poss\u00edvel acrescentar mais este elemento ao patrim\u00f3nio da Ameixoeira (Figura 9). Este nome remonta \u00e0s divindades da mitologia grega, as sereias, que teriam vivido nas ilhas Sirenum scopuli (tr\u00eas ilhas rochosas ao largo da ilha de Capri) e que atraiam os marinheiros para a sua morte.\nFigura 9 - Fragmento de costela fossilizada de um sir\u00e9nio (Fonte: Tesouros da Ameixoeira).\nSabe-se que este local foi habitado por mam\u00edferos marinhos de grandes dimens\u00f5es, que hoje j\u00e1 n\u00e3o se encontram nestas paragens devido \u00e0s altera\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e climat\u00e9ricas. Esta informa\u00e7\u00e3o est\u00e1 patente no registo f\u00f3ssil de mam\u00edferos marinhos, nomeadamente de sir\u00e9nios um pouco por toda a Europa (ANEXO III) e tamb\u00e9m nesta regi\u00e3o da Bacia do Baixo Tejo (Prista, 2012).\nOs sir\u00e9nios, tamb\u00e9m conhecidos por vacas-marinhas, devido aos seus h\u00e1bitos herb\u00edvoros, ou peixe-boi, devido \u00e0s sua dimens\u00f5es, s\u00e3o mam\u00edferos aqu\u00e1ticos de grande porte que se alimentam sobretudo de algas e plantas fanerog\u00e2micas (plantas angiosp\u00e9rmicas que aguentam elevados graus de salinidade). Esta depend\u00eancia alimentar limitou-os a zonas de baixa profundidade e elevada luminosidade, normalmente em \u00e1guas tropicais e subtropicais (Prista, 2012). Existem duas fam\u00edlias de sir\u00e9nios, que se distinguem facilmente, entre outras raz\u00f5es, por apresentarem formatos diferentes de cauda: os manatins (cauda redonda) e os dugongos (cauda semelhante aos cet\u00e1ceos) (Figuras 10 e 11).\nARKIVe\nwww.arkive.org\na \u00a9 Jeff Foott / Discovery Communications, Inc.\n~ -________\u25a0__________________________________________\nFigura 10 - Manatim ou vaca-marinha (Trichechus manatus) (Fonte: ARKive).\n\u00a9 Yves Lefevre / Biosphoto\nARKive\nwww.arkive.org\nFigura 11 - Dugongo (Dugong dugon) (Fonte: ARKive).\nA presen\u00e7a destes vest\u00edgios permitem perceber as altera\u00e7\u00f5es a que esta regi\u00e3o esteve sujeita nos \u00faltimos milh\u00f5es de ano e chegar a p\u00fablicos distintos sobretudo o p\u00fablico adulto. Actualmente, os manatins podem ser encontrados nas \u00e1guas quentes da Am\u00e9rica Central, Amaz\u00f3nia e na Costa da Guin\u00e9-Bissau, e os dugongos na Costa Oeste de \u00c1frica e em algumas ilhas do Oceano Indico (Figura 12).\nNa Ameixoeira existem v\u00e1rias pessoas pertencentes \u00e0s comunidades guineense, brasileira e mo\u00e7ambicana e acredita-se que atrav\u00e9s destes animais seja poss\u00edvel estabelecer sinergias de di\u00e1logo, troca de experi\u00eancias e de saberes. Tratando-se de\nanimais com um certo carisma, foi j\u00e1 poss\u00edvel perceber que nos locais onde ocorrem tem import\u00e2ncia econ\u00f3mica para as comunidades, sendo por isso conhecidos.\nWEST INDIAN\nTricfvzhus san\u00bfgnknsis\nT\u00f1chechns manatos\nAufrnvT\u00da\nTrtchechus manatos\nmumJHs\n\u00bf)ircn\u00edan Oistr\u00edbut\u00edon Map\nFigura 12 - Mapa de distribui\u00e7\u00e3o actual dos sirenios (Fonte: Gambassa).\nPelas suas dimens\u00f5es, pelo seu car\u00e1cter peculiar e por terem desaparecido desta regi\u00e3o, os sir\u00e9nios tornaram-se num elemento de atractividade deste territorio. A um n\u00edvel mais social os sir\u00e9nios representam o elemento congregador do territorio, particularmente para a popula\u00e7\u00e3o emigrante e refugiada. O territorio que os acolheu cont\u00eam os vest\u00edgios de um tempo que \u00e9 semelhantes ao dos seus pa\u00edses de origem, com especial destaque para a Guin\u00e9-Bissau.\nTem-se tentando criar as bases para a sustentabilidade dos Tesouros da Ameixoeira e este trabalho de mestrado pretende congregar o que j\u00e1 foi feito, para poder lan\u00e7ar uma estrat\u00e9gia de comunica\u00e7\u00e3o. Acredita-se que atrav\u00e9s do reconhecimento das particularidades do territ\u00f3rio, dos grupos sociais que a\u00ed vivem e trabalham e identificando a pluralidade de interesses e os conflitos presentes \u00e9 poss\u00edvel apostar em novas abordagens de interesse comum a toda a comunidade.\n\u201cIn any event, engagement isn't about bringing people into your bubble, but going to meet them where they live and adjusting to how they speak, talk, and think...\"\nLife in a Bubble \u2014 The Limitations of Public Access, the Challenges of Public Engagement\nCap\u00edtulo V. Estrat\u00e9gia de Comunica\u00e7\u00e3o\nCom o presente trabalho de projecto pretende-se elaborar uma estrat\u00e9gia de comunica\u00e7\u00e3o para o projecto Tesouros da Ameixoeira, apresentado no cap\u00edtulo anterior, utilizando a divulga\u00e7\u00e3o da Geologia e dos f\u00f3sseis. Todos os componentes desta estrat\u00e9gia de comunica\u00e7\u00e3o t\u00eam em conta a necessidade de envolver e alcan\u00e7ar um p\u00fablico diversificado, com diferentes origens \u00e9tnicas e com grandes dificuldades s\u00f3cio-econ\u00f3micas.\nCr\u00ea-se que ao promover o conhecimento das rochas e dos f\u00f3sseis e ao promover a sua divulga\u00e7\u00e3o junto do p\u00fablico em geral se poder\u00e1 ajudar na mudan\u00e7a de atitudes face ao territ\u00f3rio.\nNo trabalho aqui apresentado, a comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia \u00e9 mais uma ferramenta poss\u00edvel para servir de catalisador ao desenvolvimento do territ\u00f3rio. Prev\u00ea-se que com o envolvimento dos diferentes p\u00fablicos da comunidade (nomeadamente as crian\u00e7as, os jovens e a popula\u00e7\u00e3o s\u00e9nior) seja poss\u00edvel motiv\u00e1-los para dar continuidade a algumas das ac\u00e7\u00f5es aqui propostas.\nA estrutura de apresenta\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de comunica\u00e7\u00e3o seguir\u00e1 o modelo de submiss\u00e3o de projectos aos Programas Quadro da Uni\u00e3o Europeia, atrav\u00e9s de um subcap\u00edtulo organizados em Workpackages (WPs) que contemplam os objectivos, o planeamento geral, as tarefas (Tasks), os resultados esperados (Deliverables) e os momentos-chave (Milestones) de cada ac\u00e7\u00e3o. As WPs incluem tanto as quest\u00f5es de coordena\u00e7\u00e3o (WP1), como de implementa\u00e7\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es (WP2 - WP4). As quest\u00f5es de gest\u00e3o e de avalia\u00e7\u00e3o, necess\u00e1rias \u00e0 boa execu\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de comunica\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o contempladas em subcap\u00edtulos distintos. Considerou-se que a valida\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos conte\u00fados est\u00e1 assegurada atrav\u00e9s da parceria com o Departamento de Geologia da FCUL.\nV.\t1. Objectivos Gerais\n\u2022\tImplementar um conjunto de experi\u00eancias concretas focadas no patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e paleontol\u00f3gico, ajudando os Tesouros da Ameixoeira a estabelecer uma estrat\u00e9gia concertada de comunica\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tExplorar, identificar e divulgar o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e paleontol\u00f3gico, promovendo a atractividade do territ\u00f3rio, sempre com vista ao desenvolvimento local;\n\u2022\tEnvolver a comunidade da Ameixoeira, capacitando-a para ser um agente activo no desenvolvimento local.\nV.\t2. A Comunidade da Ameixoeira - P\u00fablicos-alvo\nA Ameixoeira tem sofrido uma desvaloriza\u00e7\u00e3o territorial, quer devido \u00e0 falta de ordenamento do territ\u00f3rio quer pela falta de servi\u00e7os e equipamentos sociais que permitam o seu desenvolvimento. Verifica-se que grande parte deste territ\u00f3rio tem uma fraca acessibilidade e uma deficiente rede de transportes p\u00fablicos e poucos equipamentos sociais, nomeadamente com\u00e9rcio (Civitas 21 - Comunidades Sustent\u00e1veis, 2012). Estas zonas localizam-se sobretudo nos bairros da Quinta da Torrinha, Quinta do Grafanil, das Galinheiras e nas Zonas do Programa Especial de Realojamento.\nNo entanto, trata-se de um territ\u00f3rio de contrastes, pois enquanto a Ameixoeira velha sofre com estes problemas, a zona mais a sul desta antiga freguesia usufrui de um conjunto de condi\u00e7\u00f5es mais favor\u00e1veis, como habita\u00e7\u00f5es em melhor estado de conserva\u00e7\u00e3o, acesso ao metropolitano, alguns servi\u00e7os de com\u00e9rcio, que permitem a resid\u00eancia de uma classe m\u00e9dia-alta.\nV.\t2.1. A Comunidade Escolar\nA escolha da comunidade escolar como um dos p\u00fablicos-alvo prende-se com a maior facilidade em realizar ac\u00e7\u00f5es para grupos organizados de crian\u00e7as e jovens, assim como uma maior receptividade destes grupos. Uma das ac\u00e7\u00f5es (WP2 - Os f\u00f3sseis da minha rua!) ser\u00e1 dirigida a crian\u00e7as dos 8 aos 10 anos de idade. Foram escolhidas duas escolas do ensino b\u00e1sico com os quais j\u00e1 existe um historial de rela\u00e7\u00e3o: Escola EB1 das Galinheiras - Agrupamento de Escolas do Alto do Lumiar (EBG) e Escola EB1 Eurico Gon\u00e7alves - Agrupamento de Escolas Professor Lindley Cintra (EBEG). Estas escolas t\u00eam sido parceiras em v\u00e1rias actividades desenvolvidas pelos Tesouros da Ameixoeira e com esta proposta dar-se-\u00e1 continuidade ao trabalho j\u00e1 desenvolvido.\nEste p\u00fablico-alvo inclui as crian\u00e7as que frequentam o 3\u00b0 e o 4\u00b0 ano do ensino b\u00e1sico. Ap\u00f3s uma breve pesquisa sobre os conte\u00fados curriculares do ensino b\u00e1sico, verificou-se que este tipo de ac\u00e7\u00f5es se enquadrariam perfeitamente nos objectivos definidos pelas disciplinas de Estudo do Meio e Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania.\nNa disciplina de Estudo do Meio prev\u00ea-se cumprir as seguintes metas:\n-\testruturar o conhecimento de si pr\u00f3prio, desenvolvendo atitudes de autoestima e de autoconfian\u00e7a e valorizando a sua identidade e ra\u00edzes;\n-\treconhecer e valorizar o seu patrim\u00f3nio hist\u00f3rico e cultural e desenvolver o respeito por outros povos e culturas, rejeitando qualquer tipo de discrimina\u00e7\u00e3o.\nPara al\u00e9m disso, de acordo com o programa de Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania pretende-se \u201cpromover um processo de consciencializa\u00e7\u00e3o ambiental, de promo\u00e7\u00e3o de valores, de mudan\u00e7a de atitudes e de comportamentos face ao ambiente, de forma a preparar os alunos para o exerc\u00edcio de uma cidadania consciente, din\u00e2mica e informada face \u00e0s problem\u00e1ticas ambientais atuais\".\nPretende-se ainda formar um grupo de \"zeladores\u201d junto dos jovens da comunidade que possam servir como os intercessores e defensores do patrim\u00f3nio paleontol\u00f3gico, atrav\u00e9s de um conjunto de actividades no Centro de Desenvolvimento Comunit\u00e1rio da Ameixoeira (CDCA) e contando com a Associa\u00e7\u00e3o Salamandra Dourada (SD) como parceira (WP3 - Conhecendo os f\u00f3sseis do meu bairro). Neste caso, o p\u00fablico-alvo ser\u00e3o os jovens do ensino secund\u00e1rio, com idades compreendidas entre os 15 e os 18 anos.\nNeste sentido ser\u00e1 contactada a \u00fanica escola secund\u00e1ria do ensino p\u00fablico que se situa perto da Ameixoeira, a Escola Secund\u00e1ria do Lumiar - Agrupamento de Escolas Professor Lindley Cintra (ESL). Nesta escola existem um total de 102 jovens distribu\u00eddos por duas turmas de 10\u00b0 (39 alunos), duas turmas de 11\u00b0 (41 alunos) e uma turma de 12\u00b0 (22 alunos) das \u00e1reas ligadas \u00e0s Ci\u00eancias e Tecnologias.\nContando com a fraca motiva\u00e7\u00e3o inicial, t\u00edpica dos jovens, para participar neste tipo de actividades, ser\u00e3o contactadas as associa\u00e7\u00f5es juvenis da Ameixoeira, que poder\u00e3o servir de intermedi\u00e1rios neste processo. Prev\u00ea-se que esta ac\u00e7\u00e3o (WP3) decorra com pelo menos 20 jovens.\nV.\t2.2. A Comunidade S\u00e9nior\nDe acordo com o Censos 2011 verificou-se um aumento da popula\u00e7\u00e3o total de 23% (de 2001 para 2011), na antiga freguesia da Ameixoeira, sendo este aumento mais expressivo na popula\u00e7\u00e3o com 65 anos ou mais (Observat\u00f3rio - Luta contra a pobreza na cidade de Lisboa).\nA comunidade s\u00e9nior \u00e9 particularmente vulner\u00e1vel devido a uma conjun\u00e7\u00e3o de factores: primeiro, a fraca acessibilidade no territ\u00f3rio afecta a mobilidade destas pessoas; depois h\u00e1 uma falta de servi\u00e7os e equipamentos sociais e as habita\u00e7\u00f5es encontram-se em muitos casos degradadas; e por fim, o apoio familiar \u00e9 muitas vezes inexistente, o que contribu\u00ed para o isolamento e exclus\u00e3o social.\nPara implementar a ac\u00e7\u00e3o prevista na WP4 ser\u00e1 contactado este Centro, de modo a apresentar a proposta para realizar palestras e oficinas com os idosos.\nV. 2.3. P\u00fablico-geral\nA comunidade da Ameixoeira caracteriza-se por ter uma grande heterogeneidade s\u00f3cio cultural. Das 11.863 pessoas apresentadas no Censos 2011, 5.029 dessas pessoas vivem nos bairros mencionados previamente (Civitas 21 -Comunidades Sustent\u00e1veis, 2012). De acordo com o Censos realizado em 2001, houve um aumento significativo desta popula\u00e7\u00e3o - apenas 1.647 habitantes em 2001. J\u00e1 em 2001, esta popula\u00e7\u00e3o foi classificada como sendo jovem e com baixos n\u00edveis de escolaridade, o que se traduz numa grande dificuldade em aceder a empregos mais qualificados, fazendo com que exista um grande n\u00famero de pessoas sem ocupa\u00e7\u00e3o nesta parte da Ameixoeira (Censos, 2001), tend\u00eancia que se agravou ap\u00f3s os realojamentos.\nA vulnerabilidade deste segmento da popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada n\u00e3o s\u00f3 a um baixo poder s\u00f3cio-econ\u00f3mico, mas tamb\u00e9m \u00e0 coexist\u00eancia de comunidades de diferentes etnias (comunidades ciganas e de origem africana), que acentuam os problemas de segrega\u00e7\u00e3o social e de estigmatiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio (Civitas 21 -Comunidades Sustent\u00e1veis).\nNesta estrat\u00e9gia est\u00e1 contemplada a participa\u00e7\u00e3o num evento comunit\u00e1rio (WP5), com a apresenta\u00e7\u00e3o de trabalhos resultantes das WPs 2, 3 e 4. Este evento \u00e9 realizado no largo das Galinheiras, onde o p\u00fablico-alvo \u00e9 sobretudo constitu\u00eddo por pessoas dos bairros circundantes e, apesar de n\u00e3o se prever nenhuma actividade concreta para os envolver, ser\u00e3o os usufrutu\u00e1rios da Festa Comunit\u00e1ria.\nConsiderando as particularidades da comunidade da Ameixoeira e dos desafios encontrados no territ\u00f3rio, as ac\u00e7\u00f5es planeadas visam motivar crian\u00e7as, jovens e idosos para se envolverem na divulga\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e paleontol\u00f3gico.\nAssim, foram pensadas tr\u00eas ac\u00e7\u00f5es, de cariz l\u00fadico e pedag\u00f3gico, com os diferentes p\u00fablicos, que ir\u00e3o culminar com a participa\u00e7\u00e3o na Festa Comunit\u00e1ria da Ameixoeira e das Galinheiras. Esta estrat\u00e9gia est\u00e1 a ser planeada com vista a ser implementada durante um ano lectivo (por exemplo 2015-2016).\nAs diferentes ac\u00e7\u00f5es s\u00e3o apresentadas em seguida, divididas em Workpackages (WP), indicando as datas previstas de realiza\u00e7\u00e3o e os parceiros em cada ac\u00e7\u00e3o -Tesouros da Ameixoeira (TA), Escola EB1 das Galinheiras (EBG), Escola EB1 Eurico Gon\u00e7alves (EBEG), Escola Secund\u00e1ria do Lumiar (ESL) e a Associa\u00e7\u00e3o Salamandra Dourada (SD).\nV.\t3.1. Ac\u00e7\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o\nDesigna\u00e7\u00e3o: WP1 Coordena\u00e7\u00e3o\nDura\u00e7\u00e3o: Julho 2015 - Outubro 2016\nParceiros: TA\nBREVE DESCRI\u00c7\u00c3O\nA coordena\u00e7\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es ser\u00e1 feita pela equipa dos Tesouros da Ameixoeira, que conta com a participa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria de membros da comunidade e t\u00e9cnicos da equipa do K'Cidade. No entanto, ser\u00e1 contabilizado o custo de uma pessoa alocada ao projecto TA a tempo inteiro, que ser\u00e1 a respons\u00e1vel pelo desenvolvimento e implementa\u00e7\u00e3o da presente estrat\u00e9gia.\nOBJECTIVOS\n\u2022\tLiderar e monitorizar a implementa\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de comunica\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tEstabelecer os contactos necess\u00e1rios entre os diferentes parceiros;\n\u2022\tDesenvolver os materiais pedag\u00f3gicos necess\u00e1rios para cada ac\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tProceder \u00e0 recolha e an\u00e1lise de informa\u00e7\u00e3o para avaliar as diferentes ac\u00e7\u00f5es.\nPLANEAMENTO\nEm Julho de 2015 prev\u00ea-se realizar uma reuni\u00e3o inicial com os parceiros de modo a apresentar o planeamento e estabelecer protocolos de colabora\u00e7\u00e3o (T.1.1).\nA pessoa alocada ao projecto ser\u00e1 respons\u00e1vel pela prepara\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es peri\u00f3dicas de acompanhamento dos parceiros (T.1.1), desenvolvimento de materiais para as ac\u00e7\u00f5es (T.1.2) e acompanhamento das mesmas (T.1.3).\nOs materiais de apoio consistir\u00e3o em apresenta\u00e7\u00f5es powerpoint (WP2), folheto informativo com informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sobre os f\u00f3sseis e indica\u00e7\u00f5es dos passos para realizar pesquisa bibliogr\u00e1fica (WP3) e tr\u00eas apresenta\u00e7\u00f5es expositivas sobre a hist\u00f3ria da Ameixoeira (WP4).\nO acompanhamento das ac\u00e7\u00f5es consistir\u00e1 em prestar aux\u00edlio aos diferentes grupos de trabalho de crian\u00e7as e jovens para execu\u00e7\u00e3o das respectivas tarefas e na execu\u00e7\u00e3o dos respectivos materiais, realizar as sess\u00f5es com crian\u00e7as e as sa\u00eddas de campo, ministrar as oficinas de Geologia aos jovens e as palestras sobre a hist\u00f3ria da Ameixoeira aos idosos (ver WPs abaixo).\nPor fim, ser\u00e1 efectuada a recolha e an\u00e1lise de informa\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s de inqu\u00e9ritos, junto dos v\u00e1rios participantes para se proceder \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de todas as ac\u00e7\u00f5es e a elabora\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio final (T.1.4).\nTAREFAS (TASKS)\nT.1.1. Reuni\u00f5es com os diferentes parceiros em Julho 2015 (Kick-off meeting) e de forma peri\u00f3dica ao longo do ano;\nT.1.2. Elabora\u00e7\u00e3o dos materiais de apoio \u00e0s ac\u00e7\u00f5es;\nT.1.3. Acompanhamento das ac\u00e7\u00f5es;\nT.1.4. Elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio final com avalia\u00e7\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es.\nRESULTADOS ESPERADOS (DELIVERABLES)\nD.1.1. Protocolos de coopera\u00e7\u00e3o com os diferentes parceiros;\nD.1.2. Actas das reuni\u00f5es;\nD.1.3. Materiais de apoio para as ac\u00e7\u00f5es;\nD.1.4. Relat\u00f3rio final com avalia\u00e7\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es.\nMOMENTOS-CHAVE (MILESTONES)\nM.1.1. Reuni\u00e3o inicial com os parceiros (Kick-off meeting);\nM.1.2. Reuni\u00f5es peri\u00f3dicas com os parceiros;\nM.1.3. Reuni\u00e3o final para apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados.\nV. 3.2. Ac\u00e7\u00f5es com as Escolas do Ensino B\u00e1sico\nDesigna\u00e7\u00e3o: WP2 Os f\u00f3sseis da minha rua!\nDura\u00e7\u00e3o: Janeiro - Setembro 2016\nParceiros: TA; EBEG; EBG\nBREVE DESCRI\u00c7\u00c3O\nAproveitando o trabalho j\u00e1 efectuado pelos Tesouros da Ameixoeira, pretende-se que esta ac\u00e7\u00e3o aprofunde alguns conceitos sobre a Geologia e a evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica nos \u00faltimos milh\u00f5es de anos desta regi\u00e3o, com vista a alertar para os riscos de desconhecimento, degrada\u00e7\u00e3o e desaparecimento a que os afloramentos e f\u00f3sseis est\u00e3o sujeitos. Pretende-se despertar interesse pelo patrim\u00f3nio do territ\u00f3rio, motivando os alunos e professores a desenvolverem eles pr\u00f3prios projectos de sensibiliza\u00e7\u00e3o para o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico que existe na Ameixoeira.\nOBJECTIVOS\n\u2022\tPromover o conhecimento do espa\u00e7o natural do territ\u00f3rio, atrav\u00e9s da Geologia;\n\u2022\tSensibilizar para a necessidade de proteger o espa\u00e7o natural;\n\u2022\tIncentivar \u00e0 interajuda e \u00e0 cidadania entre diferentes grupos et\u00e1rios.\nPLANEAMENTO\nSess\u00f5es expositivas\nNuma primeira fase ser\u00e3o feitas palestras em contexto de sala de aula para apresenta\u00e7\u00e3o do tema (T.2.1). As sess\u00f5es de apresenta\u00e7\u00e3o, agendadas para os meses de Janeiro e Fevereiro, ser\u00e3o planeadas em articula\u00e7\u00e3o com as duas escolas do ensino b\u00e1sico. Ser\u00e3o feitas duas sess\u00f5es diferentes em cada escola (uma para os 3\u00b0 anos e outra para os 4\u00b0 anos) que ser\u00e3o repetidas consoante o n\u00famero de turmas (total de 15 sess\u00f5es). Ambas as apresenta\u00e7\u00f5es ter\u00e3o o nome \"A Ameixoeira: que tesouros esconde?'', mas ser\u00e3o adaptadas ao curr\u00edculo escolar de cada ano e abordar\u00e3o os seguintes conceitos:\n-\ttempos geol\u00f3gicos e a \u00e9poca do Mioc\u00e9nico;\n-\tf\u00f3sseis e processos de fossiliza\u00e7\u00e3o;\n-\ta fauna dessa altura (com enfoque nos sir\u00e9nios);\n-\tos afloramentos e o estado de conserva\u00e7\u00e3o;\n-\tapresenta\u00e7\u00e3o de exemplos de como fazer inventaria\u00e7\u00e3o destes locais.\nAs sess\u00f5es ser\u00e3o essencialmente expositivas com a dura\u00e7\u00e3o de 30 minutos, utilizando tamb\u00e9m fotos dos locais com estes registos (muros, casas, afloramentos) e dos f\u00f3sseis que j\u00e1 existem guardados, incentivando posteriormente ao di\u00e1logo sobre o conhecimento destas zonas e a import\u00e2ncia que t\u00eam no territ\u00f3rio.\nComo resultado das palestras ser\u00e1 sugerido aos professores que ajudem os alunos a elaborar uma ficha de identifica\u00e7\u00e3o de f\u00f3sseis a levar para as sa\u00eddas de visita aos afloramentos, com base nas informa\u00e7\u00f5es recebidas durante as sess\u00f5es. Antes das visitas aos afloramentos, ser\u00e1 pedido aos professores que enviem as fichas para valida\u00e7\u00e3o.\nSa\u00eddas de campo\nDurante os meses de Mar\u00e7o e Abril ser\u00e3o efectuadas sa\u00eddas de campo aos dois afloramentos (total 15 sa\u00eddas), com o acompanhamento da pessoa alocada ao projecto TA (T.2.2). Durante a visita, esta pessoa far\u00e1 uma breve exposi\u00e7\u00e3o dos afloramentos, do que \u00e9 poss\u00edvel observar e do uso de alguns materiais para observa\u00e7\u00e3o de f\u00f3sseis (como lupas de bolso). Em seguida, as crian\u00e7as ser\u00e3o incentivadas a explorarem o terreno e a preencherem as fichas de identifica\u00e7\u00e3o, com aux\u00edlio dos professores.\nO objectivo desta explora\u00e7\u00e3o \u00e9 que os alunos fa\u00e7am o reconhecimento do afloramento para:\n-\tidentificar e reconhecer os f\u00f3sseis da regi\u00e3o da Ameixoeira;\n-\treconhecer nas rochas da regi\u00e3o da Ameixoeira a presen\u00e7a de f\u00f3sseis;\n-\tobservar o estado de conserva\u00e7\u00e3o dos afloramentos assim como da regi\u00e3o na envolv\u00eancia.\nEspera-se que ap\u00f3s a visita ao afloramento, os alunos conhe\u00e7am um pouco mais sobre a Geologia da regi\u00e3o, imaginem como ter\u00e1 sido este lugar h\u00e1 muito tempo atr\u00e1s e compreendam como chegou at\u00e9 hoje; no fundo quer-se que reconhe\u00e7am a import\u00e2ncia de conhecer e conservar estes registos. Alunos e professores ser\u00e3o ent\u00e3o convidados usar a sua imagina\u00e7\u00e3o para sensibilizar toda a comunidade para a exist\u00eancia deste patrim\u00f3nio.\nCampanhas de sensibiliza\u00e7\u00e3o\nPara terminar esta ac\u00e7\u00e3o ser\u00e1 pedido aos professores que ajudem os alunos a criar uma campanha de sensibiliza\u00e7\u00e3o (T.2.3). Cada turma dever\u00e1 apresentar um slogan e pelo menos um trabalho no formato que desejar (desenhos, hist\u00f3rias,...) at\u00e9 final de Julho.\nO mote para as campanhas ser\u00e1 um sir\u00e9nio que descobre que o seu \u201cpassado\u201d est\u00e1 ligado \u00e0 Ameixoeira, e, numa tentativa de reconstruir a sua hist\u00f3ria, decide que a sua miss\u00e3o ser\u00e1 dar a conhecer a sua hist\u00f3ria. Com isto pretende-se despertar a imagina\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as para poderem apreciar e valorizar o patrim\u00f3nio.\nOs trabalhos devem ser submetidos aos TA, que se responsabilizar\u00e3o pela produ\u00e7\u00e3o de crach\u00e1s com os slogans e elabora\u00e7\u00e3o de cartazes com os trabalhos apresentados. As turmas ser\u00e3o ent\u00e3o convidadas a participar na Festa Comunit\u00e1ria para apresentarem os seus trabalhos (T.2.4).\nComo contrapartida pela participa\u00e7\u00e3o nestas actividades realizar-se-\u00e1 um concurso para a escolha do melhor cartaz e slogan, no dia da Festa Comunit\u00e1ria. Os trabalhos estar\u00e3o expostos durante este dia e as crian\u00e7as ser\u00e3o respons\u00e1veis por distribuir os crach\u00e1s com os slogans, incentivando as pessoas a lerem tamb\u00e9m o respectivo cartaz.\nA turma com mais votos receber\u00e1 o t\u00edtulo de \u201cTurma Embaixadora-Mor 2015\u201d e os alunos receber\u00e3o bilhetes para visitar o Museu Geol\u00f3gico. Todos os outros participantes ser\u00e3o contemplados com o t\u00edtulo de \u201cEmbaixadores\u201d e um diploma de participa\u00e7\u00e3o. \u00c0 escola da turma vencedora ser\u00e1 atribu\u00eddo tamb\u00e9m um pr\u00e9mio simb\u00f3lico, sob a forma de um cheque brinde no valor de 300,00\u20ac para aquisi\u00e7\u00e3o de materiais escolares.\nTAREFAS (TASKS)\nT.2.1. Sess\u00f5es expositivas para os 3\u00b0 e 4\u00b0 anos;\nT.2.2. Sa\u00eddas de campo aos afloramentos;\nT.2.3. Acompanhamento na produ\u00e7\u00e3o das campanhas de sensibiliza\u00e7\u00e3o;\nT.2.4. Participa\u00e7\u00e3o na Festa Comunit\u00e1ria.\nRESULTADOS (DELIVERABLES)\nD.2.1. Fichas de campo;\nD.2.2. Slogan e trabalhos para as campanhas de sensibiliza\u00e7\u00e3o.\nMOMENTOS-CHAVE (MILESTONES)\nM.2.1. Elabora\u00e7\u00e3o das fichas de campo pelas respectivas turmas;\nM.2.2. Sa\u00eddas de campo aos afloramentos;\nM.2.3. Apresenta\u00e7\u00e3o das campanhas de sensibiliza\u00e7\u00e3o na Festa Comunit\u00e1ria;\nJUSTIFICA\u00c7\u00c3O DA AC\u00c7\u00c3O\nPretende-se com esta ac\u00e7\u00e3o incentivar as crian\u00e7as a serem os primeiros agentes na promo\u00e7\u00e3o do conhecimento e valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio paleontol\u00f3gico. Devido \u00e0 sua natureza curiosa e criativa, acredita-se que as campanhas de sensibiliza\u00e7\u00e3o ser\u00e3o bem acolhidas pela comunidade e poder\u00e3o ter um efeito positivo na divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio e consequente preserva\u00e7\u00e3o.\nV. 3.3. Ac\u00e7\u00e3o com os Jovens\nDesigna\u00e7\u00e3o: WP3 Conhecendo os f\u00f3sseis do meu bairro!\nDura\u00e7\u00e3o: Dezembro 2015 - Setembro 2016\nParceiros: TA; ESL; SD\nBREVE DESCRI\u00c7\u00c3O\nCom o intuito de envolver os jovens na faixa et\u00e1ria entre os 15 e os 18 anos na preserva\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico, est\u00e3o pensadas v\u00e1rias oficinas a decorrer no Centro de Desenvolvimento Comunit\u00e1rio da Ameixoeira, durante os tr\u00eas grandes per\u00edodos de f\u00e9rias escolares (Natal, P\u00e1scoa e Ver\u00e3o). Esta ac\u00e7\u00e3o contar\u00e1 com o\nacompanhamento da pessoa alocada ao projecto TA para desenvolver oficinas de Geologia e uma pessoa da associa\u00e7\u00e3o SD para fazer uma forma\u00e7\u00e3o de artes de palco.\nSer\u00e1 contactada a Escola Secund\u00e1ria do Lumiar (Agrupamento de Escolas Professor Lindley Cintra) para apresenta\u00e7\u00e3o do convite formal e para se poder fazer uma distribui\u00e7\u00e3o de flyers com uma mensagem apelativa. Estes flyers al\u00e9m de lan\u00e7arem o desafio, explicando brevemente as ofcinas, tamb\u00e9m ter\u00e3o um elemento que servir\u00e1 como atractivo, explicado mais abaixo.\nHaver\u00e1 ainda o esfor\u00e7o adicional de recrutamento junto da popula\u00e7\u00e3o com a distribui\u00e7\u00e3o dos flyers pelas associa\u00e7\u00f5es juvenis da Ameixoeira.\nOBJECTIVOS\n\u2022\tDesenvolver actividades de tempos livres com os jovens;\n\u2022\tCriar um espa\u00e7o para aprofundar o conhecimento sobre o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico;\n\u2022\tPromover o gosto pelo territ\u00f3rio, pelo seu conhecimento e preserva\u00e7\u00e3o.\nPLANEAMENTO\nCom esta ac\u00e7\u00e3o pretende-se promover o interesse dos jovens pelo patrim\u00f3nio geol\u00f3gico atrav\u00e9s de oficinas pr\u00e1ticas de Geologia. O desafio que ser\u00e1 lan\u00e7ado aos jovens \u00e9 que se tornem \"zeladores\" deste patrim\u00f3nio, motivando-os a recolher e construir materiais que ajudem na descoberta e preserva\u00e7\u00e3o dos f\u00f3sseis. Durante as f\u00e9rias escolares ser\u00e3o realizadas v\u00e1rias sess\u00f5es te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas de Geologia, que dotar\u00e3o os jovens de ferramentas para realizarem as tarefas que lhes forem propostas. Uma dessas tarefas passa por \"construir\" materiais que ficar\u00e3o guardados num ba\u00fa, que poder\u00e3o ser depois utilizados em actividades futuras. Estes materiais ser\u00e3o: fichas identificativas, r\u00e9plicas dos v\u00e1rios exemplares de f\u00f3sseis e um \u00e1lbum de fotografias tanto dos f\u00f3sseis como das rochas.\nAos jovens que frequentarem todas as sess\u00f5es de Geologia e que participem na constru\u00e7\u00e3o deste ba\u00fa ser\u00e1 dada a possibilidade de realizarem uma forma\u00e7\u00e3o de artes\nde palco. Como resultado desta forma\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 pedido ao grupo que desenvolva uma pequena representa\u00e7\u00e3o, inspirada na aprendizagem e descoberta do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico, para apresentar na Festa Comunit\u00e1ria\nF\u00e9rias de Natal\nNeste per\u00edodo pretende-se desenvolver duas oficinas de Geologia sobre a forma como se registam e preservam as amostras de f\u00f3sseis, incentivando ao trabalho de equipa entre os jovens (T.3.2). Ser\u00e1 estimulada a pesquisa, utilizando as ferramentas on-line para procura e sistematiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o sobre os f\u00f3sseis.\nEstas oficinas ocorrer\u00e3o na primeira semana das f\u00e9rias, em dois dias com a dura\u00e7\u00e3o total de 6h, seguida da distribui\u00e7\u00e3o das tarefas a completar neste per\u00edodo. Os jovens ser\u00e3o livres de escolher o hor\u00e1rio para efectuarem os trabalhos, mas dever\u00e3o cumprir os seguintes pontos:\n-\trecolha e sistematiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o sobre f\u00f3sseis;\n-\tdescri\u00e7\u00e3o dos f\u00f3sseis que existem no CDCA\nNo final deste per\u00edodo dever\u00e3o ser capazes de realizar uma ficha por cada elemento f\u00f3ssil, assim como algumas r\u00e9plicas, com o acompanhamento dos TA. As fichas ser\u00e3o posteriormente impressas em papel plastificado e inclu\u00eddas no Ba\u00fa, tal como as r\u00e9plicas (T.3.1).\nF\u00e9rias da P\u00e1scoa\nSer\u00e3o realizadas tr\u00eas sa\u00eddas de campo (dura\u00e7\u00e3o total 9h) com objectivo de realizar a segunda parte das oficinas de Geologia (T.3.2). Nestas sa\u00eddas ser\u00e3o explicados os procedimentos de campo para observa\u00e7\u00e3o de f\u00f3sseis e ser\u00e1 feita a recolha fotogr\u00e1fica para posterior compila\u00e7\u00e3o. Ao fim deste per\u00edodo devem ter:\n-\tcompila\u00e7\u00e3o digital de fotografias dos locais;\n-\tbreve descri\u00e7\u00e3o do estado de conserva\u00e7\u00e3o desses locais;\n-\torganiza\u00e7\u00e3o de fotografias num \u00e1lbum.\nDurante este per\u00edodo de f\u00e9rias, os jovens dever\u00e3o concluir a constru\u00e7\u00e3o de r\u00e9plicas e organizar um \u00e1lbum geol\u00f3gico para ser inclu\u00eddo no Ba\u00fa (T.3.1).\nF\u00e9rias de Ver\u00e3o\nSer\u00e1 pedido aos jovens que no in\u00edcio deste per\u00edodo de f\u00e9rias fa\u00e7am uma breve apresenta\u00e7\u00e3o dos materiais compilados (T.3.3). Em troca receber\u00e3o o t\u00edtulo de \u201cZelador do Patrim\u00f3nio\u201d que os incumbir\u00e1 de divulgar a Ameixoeira atrav\u00e9s dos f\u00f3sseis.\nDe modo a tornar apelativa esta ac\u00e7\u00e3o, pretende-se que os jovens possam formar a sua opini\u00e3o sobre o territ\u00f3rio, sabendo que estes registos s\u00e3o tamb\u00e9m parte do territ\u00f3rio em que vivem e que por isso devem ser valorizados.\nAssim, aqueles que ajudarem a completar o Ba\u00fa e se tenham comprometido nas diferentes tarefas ao longo do ano, receber\u00e3o uma forma\u00e7\u00e3o de artes de palco, que ter\u00e1 a dura\u00e7\u00e3o de uma semana (35h). Esta forma\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada durante as f\u00e9rias de Ver\u00e3o e contar-se-\u00e1 com a associa\u00e7\u00e3o SD para dar esta forma\u00e7\u00e3o.\nO desafio final desta ac\u00e7\u00e3o passa por pedir aos jovens que tenham feito esta forma\u00e7\u00e3o para produzirem uma pequena representa\u00e7\u00e3o teatral, com o apoio do projecto TA e da SD, por forma a ser apresentada na Festa Comunit\u00e1ria.\nTAREFAS (TASKS)\nT.3.1. Constru\u00e7\u00e3o do Ba\u00fa;\nT.3.2. Oficinas de Geologia (te\u00f3ricas e praticas);\nT.3.3. Apresenta\u00e7\u00e3o do Ba\u00fa;\nT.3.4. Forma\u00e7\u00e3o de artes de palco.\nRESULTADOS ESPERADOS (DELIVERABLES)\nD.3.1. Fichas plastificadas;\nD.3.2. R\u00e9plicas dos f\u00f3sseis;\nD.3.3. \u00c1lbum de fotografias;\nD.3.4. Representa\u00e7\u00e3o.\nMOMENTOS-CHAVE (MILESTONES)\nM.3.1. Constitui\u00e7\u00e3o de um n\u00facleo de jovens interessados;\nM.3.2. Sess\u00f5es das oficinas de Geologia;\nM.3.3. Participa\u00e7\u00e3o na Festa Comunit\u00e1ria.\nJUSTIFICA\u00c7\u00c3O DA AC\u00c7\u00c3O\nPretende-se com esta actividade atrair jovens que de outra maneira iriam passar os per\u00edodos de f\u00e9rias nas ruas, onde ficam expostos \u00e0s v\u00e1rias amea\u00e7as que existem no territ\u00f3rio, como o tr\u00e1fico de droga e as situa\u00e7\u00f5es de viol\u00eancia. O intuito de criar zeladores \u00e9 tamb\u00e9m dotar os jovens de um sentido de responsabilidade por aquilo que existe na Ameixoeira e um sentimento de perten\u00e7a e gosto pelo local onde vivem, ajudando a combater a degrada\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os comuns.\nV. 3.4. Ac\u00e7\u00f5es com a Comunidade S\u00e9nior\nDesigna\u00e7\u00e3o: WP4 Eu ainda n\u00e3o sou um f\u00f3ssil!\nDura\u00e7\u00e3o: Outubro 2015 - Setembro 2016\nParceiros: TA; CSPA\nBREVE DESCRI\u00c7\u00c3O\nAproveitando o encontro de alguns elementos da popula\u00e7\u00e3o s\u00e9nior no Centro Social e Paroquial da Ameixoeira, ser\u00e1 organizado um ciclo de conversas, com periocidade mensal, alusivas ao tempo rural da Ameixoeira. As conversas ter\u00e3o como mote \u201cEu ainda n\u00e3o sou um f\u00f3ssil! \u201d, fazendo alus\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio que esta popula\u00e7\u00e3o j\u00e1 testemunhou e \u00e0s altera\u00e7\u00f5es que este territ\u00f3rio sofreu desde o Mioc\u00e9nico.\nOBJECTIVOS\n\u2022\tValorizar os saberes desta parte da comunidade, interligando-os com o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico;\n\u2022\tPromover a interac\u00e7\u00e3o do p\u00fablico com s\u00e9nior com outros grupos da comunidade.\nPLANEAMENTO\nO ciclo de conversas sobre a viv\u00eancia rural na Ameixoeira ser\u00e1 dinamizado durante os meses Outubro, Novembro e Dezembro (T.4.1). Nestas conversas procurar-se-\u00e1 abordar a hist\u00f3ria rural da Ameixoeira interligando com algumas quest\u00f5es ligadas \u00e0 Geologia, como por exemplo as rochas utilizadas na constru\u00e7\u00e3o das casas e os tipos de solo para a pr\u00e1tica agr\u00edcola.\nAs conversas contar\u00e3o com a presen\u00e7a da pessoa alocada aos TA, que far\u00e1 a exposi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e com o testemunho de uma pessoa da comunidade (pertencente aos Livros Vivos - ANEXO I), que ser\u00e1 convidada a partilhar a sua viv\u00eancia. Pretende-se abordar os seguintes temas:\n-\tAs antigas quintas senhoriais e a viv\u00eancia rural - No meu tempo as casas eram de pedra... ;\n-\tA produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola - No meu tempo vinha-se aqui buscar o vinho do termo...;\n-\tA pastor\u00edcia - No meu tempo passeavam-se as ovelhas pela avenida... .\nCada sess\u00e3o contar\u00e1 com um momento final de constru\u00e7\u00e3o de mem\u00f3rias, em que atrav\u00e9s do mote \u201cEu ainda n\u00e3o sou um f\u00f3ssil...'', todos os presentes ser\u00e3o convidados a partilhar uma mem\u00f3ria, recorda\u00e7\u00e3o ou viv\u00eancia deste tempo, para constru\u00e7\u00e3o de um \u00e1lbum hist\u00f3rico.\nabertas \u00e0 comunidade, sobretudo \u00e0s pessoas desempregadas, para que possam usufruir de uma forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e para que possam conviver e desenvolver gosto pela aprendizagem de novos saberes.\nUma das oficinas ser\u00e1 de bordados para se reproduzirem as conchas dos f\u00f3sseis em len\u00e7os (tamanho 10x10cm), \u00e0 semelhan\u00e7a dos Len\u00e7os dos Namorados. A outra ser\u00e1 uma oficina de pintura de azulejos individuais (tamanho 10x10cm) com motivos alusivos aos f\u00f3sseis, e um painel de com um sir\u00e9nio (total 24 azulejos - 90x60 cm).\nPretende-se que os len\u00e7os e os azulejos individuais sejam depois colocados \u00e0 venda na Festa Comunit\u00e1ria, o que poder\u00e1 servir de incentivo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o s\u00e9nior na pr\u00f3pria festa. O painel com o sir\u00e9nio ser\u00e1 exposto tamb\u00e9m nesse dia.\nTAREFAS (TASKS)\nT.4.1. Palestras alusivas aos diferentes temas da vida agr\u00edcola;\nT.4.2. Oficinas de bordados;\nT.4.3. Oficinas de azulejaria.\nRESULTADOS ESPERADOS (DELIVERABLES)\nD.4.1. \u00c1lbum de mem\u00f3rias;\nD.4.2. Panos bordados;\nD.4.3. Azulejos individuais pintados;\nD.4.4. Painel de azulejos.\nMOMENTOS-CHAVE (MILESTONES)\nM.4.1. Momentos de partilha de mem\u00f3rias do tempo rural;\nM.4.2. Realiza\u00e7\u00e3o oficina bordados;\nM.4.3. Realiza\u00e7\u00e3o oficina azulejaria;\nM.4.4. Venda dos trabalhos na Festa Comunit\u00e1ria.\nJUSTIFICA\u00c7\u00c3O DA AC\u00c7\u00c3O\nA falta de equipamentos e a fraca rede de acessos a algumas partes deste territ\u00f3rio, faz com que a comunidade s\u00e9nior esteja mais isolada. Prev\u00ea-se que atrav\u00e9s do ciclo de conversas e das oficinas se consiga dinamizar esta parte da comunidade, promovendo a partilha de saberes.\nCom as palestras sobre a hist\u00f3ria do passado deste territ\u00f3rio pretende-se construir uma rede de mem\u00f3rias, que valorizem a hist\u00f3ria individual e colectiva.\nAo promover as oficinas tamb\u00e9m para a restante comunidade, sobretudo pessoas desempregadas, pretende-se eliminar alguns dos estigmas sociais, levando a que pessoas com diferentes origens possam interagir e trabalhar em conjunto. Al\u00e9m de ser uma actividade ocupacional para os idosos, servir\u00e1 tamb\u00e9m para conferir alguma forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \u00e0s pessoa desempregadas permitindo a troca de experi\u00eancias e a recupera\u00e7\u00e3o de artes antigas. Poder\u00e1 ainda ter um cunho de empreendedorismo social, pois daqui pode resultar uma fonte de receitas para a comunidade em geral.\nV. 3.5. Participa\u00e7\u00e3o na Festa Comunit\u00e1ria\nDesigna\u00e7\u00e3o: WP5 Os Tesouros da Ameixoeira na Festa Comunit\u00e1ria\nDura\u00e7\u00e3o: Setembro 2016\nParceiros: TA; EBEG; EBG; Jovens; CSPA\nBREVE DESCRI\u00c7\u00c3O\nA Festa Comunit\u00e1ria \u00e9 um evento de cariz social e solid\u00e1rio, sem fins lucrativos, que se realiza anualmente por iniciativa do Grupo Comunit\u00e1rio das Galinheiras e Ameixoeira. Este grupo re\u00fane organiza\u00e7\u00f5es locais e grupos informais de moradores, que em conjunto procuram identificar problem\u00e1ticas locais e ensaiar solu\u00e7\u00f5es tendo em vista a melhoria da vida na freguesia.\nCom esta festa pretende-se criar um espa\u00e7o de conv\u00edvio e de respeito pela diversidade cultural que existe na Ameixoeira, sendo estimulada a participa\u00e7\u00e3o dos diferentes grupos em v\u00e1rios momentos.\nOBJECTIVOS\n\u2022\tApresenta\u00e7\u00e3o \u00e0 comunidade dos trabalhos desenvolvidos ao longo do ano com os diferentes grupos;\n\u2022\tDivulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico.\nPLANEAMENTO\nA Festa Comunit\u00e1ria trata-se de um espa\u00e7o privilegiado de participa\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento local, atrav\u00e9s da reflex\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o em parceria na comunidade. Conta com cerca de 30 membros, entre os quais institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas ligadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e poder local e municipal, associa\u00e7\u00f5es privadas, institui\u00e7\u00f5es de solidariedade social e empresas. Assim, pretende-se que o culminar das ac\u00e7\u00f5es acima propostas seja num local onde a comunidade possa estar presente. Tratando-se de um espa\u00e7o informal de conv\u00edvio e partilha, as pessoas ter\u00e3o uma atitude mais descontra\u00edda e receptiva face ao que lhes for apresentado.\nOs Tesouros da Ameixoeira t\u00eam marcado presen\u00e7a nesta festa atrav\u00e9s da exposi\u00e7\u00e3o dos f\u00f3sseis e com a realiza\u00e7\u00e3o de actividades dirigidas \u00e0s crian\u00e7as e jovens.\n\u00c0 semelhan\u00e7a dos anos anteriores, a equipa dos Tesouros da Ameixoeira estar\u00e1 presente com uma banca, onde ser\u00e1 poss\u00edvel aos v\u00e1rios grupos de trabalho apresentar e expor os trabalhos.\nCampanha de sensibiliza\u00e7\u00e3o\nNeste dia, as crian\u00e7as ser\u00e3o incentivadas a estar presentes para divulgarem os cartazes e distribu\u00edrem os crach\u00e1s com os slogans pelas pessoas que v\u00e3o surgindo, incentivando-as a votarem para o melhor cartaz (T.5.1 e T.5.2).\nBa\u00fa\nComo resultado das oficinas de Geologia, os jovens que aderiram ao desafio de serem zeladores ter\u00e3o oportunidade de apresentar os materiais compilados durante o ano, estando dispon\u00edveis para falar sobre os conte\u00fados do Ba\u00fa. Os jovens estar\u00e3o\norganizados por turnos para ficarem junto do ba\u00fa, que estar\u00e1 aberto para ser explorado pela comunidade, e falar\u00e3o sobre os conte\u00fados pelos quais as pessoas se mostrem interessadas (T.5.3).\nNo final da festa ter\u00e3o oportunidade de apresentar uma pequena representa\u00e7\u00e3o teatral, resultado da oficina realizada no Ver\u00e3o. Cr\u00ea-se que atrav\u00e9s desta performance os jovens consigam expressar a liga\u00e7\u00e3o ao territ\u00f3rio, demonstrar que se habita um espa\u00e7o com \u201ccoisas boas\u201d e partilhar as suas motiva\u00e7\u00f5es e/ou preocupa\u00e7\u00f5es acerca da Ameixoeira (T.5.4).\nVenda de produtos\nSer\u00e1 pedido que tanto os idosos como as pessoas que tenham participado nas oficinas de bordados e azulejaria, estejam presentes na banca dos TA, para promo\u00e7\u00e3o e venda destes produtos (T.5.5). A receita reverter\u00e1 inteiramente para as pessoas desempregadas que participaram.\nTAREFAS (TASKS)\nT.5.1. Exposi\u00e7\u00e3o de cartazes feitos pelas escolas;\nT.5.2. Campanha de sensibiliza\u00e7\u00e3o feita pelas crian\u00e7as;\nT.5.3 Ba\u00fa;\nT.5.4. Representa\u00e7\u00e3o;\nT.5.5.Venda de materiais elaborados pelos idosos.\nRESULTADOS ESPERADOS (DELIREVABLES)\nD.5.1. Votos para melhor campanha;\nD.5.2. Receitas das vendas de produtos artesanais;\nD.5.2. Inqu\u00e9ritos satisfa\u00e7\u00e3o.\nMOMENTOS-CHAVE (MILESTONES)\nM.5.1. Elei\u00e7\u00e3o dos Embaixadores-mor 2015;\nM.5.2. Representa\u00e7\u00e3o;\nM.5.3. Venda de produtos artesanais.\nV. 4. Gest\u00e3o da Estrat\u00e9gia de Comunica\u00e7\u00e3o\nToda a gest\u00e3o administrativa e financeira ser\u00e1 assegurada pelo projecto Tesouros da Ameixoeira e tamb\u00e9m pela equipa do K'Cidade.\nO agendamento previsto de cada tarefa ser\u00e1 apresentado na reuni\u00e3o inicial (kick-off meeting) com os parceiros e encontra-se detalhado no Anexo IV. Cada WP tem assinalados os meses para a execu\u00e7\u00e3o das tarefas assim como o m\u00eas em que est\u00e1 prevista a apresenta\u00e7\u00e3o de cada um dos resultados.\nJuntamente com o planeamento para cada uma das ac\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m ser\u00e1 apresentada uma lista resultados esperados (Tabela 1) e de metas a alcan\u00e7ar (Tabela\n2).\n\u00c0 equipa dos Tesouros da Ameixoeira caber\u00e1 ainda or\u00e7amentar os custos previstos para o estrat\u00e9gia de comunica\u00e7\u00e3o. Na Tabela 3 \u00e9 apresentado uma estimativa de um or\u00e7amento que contempla v\u00e1rias rubricas.\n\u00c9 considerado o custo de um recurso humano a tempo inteiro (considerando o valor de uma bolsa para uma pessoa com grau de Mestre de acordo com a tabela de valores da FCT8).\nAinda na rubrica Recursos Humanos est\u00e1 tamb\u00e9m a ser considerado o custo dos formadores para as oficinas de artes de palco (WP3), bordados e azulejaria (WP4). O custo para a oficina de artes de palco tem em conta 35h de dura\u00e7\u00e3o e para as outras duas oficinas 20h de dura\u00e7\u00e3o.\n8 https://www.fct.pt/apoios/bolsas/valores.phtml.pt\nTabela 1. Resultados esperados e respectivo m\u00eas da apresenta\u00e7\u00e3o.\nResultado esperado\tNome\tWP\tData de entrega (M\u00eas)\nD.1.1\tProtocolos de Coopera\u00e7\u00e3o\t1\tM1\nD.1.2\tActas Reuni\u00f5es\t1\tM4,7,10,13 e 16\nD.1.3\tMateriais Apoio\t1\tM3 e 6\nD.1.4\tRelat\u00f3rio Final\t1\tM16\nD.2.1\tFichas de Campo\t2\tM8\nD.2.2\tSlogan e trabalhos escritos ou desenhos\t2\tM12\nD.3.1\tFichas plastificadas\t3\tM6\nD.3.2\tR\u00e9plicas de f\u00f3sseis\t3\tM6 e 10\nD.3.3\t\u00c1lbum fotografias\t3\tM10\nD.3.4\tRepresenta\u00e7\u00e3o\t3\tM14\nD.4.1\t\u00c1lbum mem\u00f3rias\t4\tM6\nD.4.2\tPanos bordados\t4\tM10\nD.4.3\tAzulejos individuais pintados\t4\tM13\nD.4.4\tPainel de azulejos\t4\tM15\nD.5.1\tResultados da vota\u00e7\u00e3o\t5\tM15\nD.5.2\tReceitas das vendas\t5\tM15\nD.5.3\tInqu\u00e9ritos\t5\tM15\nTabela 2. Momentos-chave e respectivo m\u00eas da apresenta\u00e7\u00e3o.\nMomento Chave\tNome\tWP\tData de entrega (M\u00eas)\nM.1.1\tKick-off meeting\t1\tM1\nM.1.2\tReuni\u00f5es peri\u00f3dicas\t1\tM4,7,10,13 e 16\nM.1.3\tReuni\u00e3o final\t1\tM16\nM.2.1\tElabora\u00e7\u00e3o fic has de campo\t2\tM8\nM.2.2\tSa\u00eddas de campo\t2\tM9 e 10\nM.2.3\tParticipa\u00e7\u00e3o Festa Comunit\u00e1ria\t2\tM15\nM.3.1\tConstitui\u00e7\u00e3o Grupo\t3\tM6\nM.3.2\tOficinas Geologia\t3\tM6 e 10\nM.3.3\tParticipa\u00e7\u00e3o Festa Comunit\u00e1ria\t3\tM15\nM.4.1\tRecolha de mem\u00f3rias\t4\tM6\nM.4.2\tRealiza\u00e7\u00e3o oficina bordados\t4\tM9-10\nM.4.3\tRealiza\u00e7\u00e3o oficina azulejaria\t4\tM12-13\nM.4.4\tParticipa\u00e7\u00e3o na Festa Comunit\u00e1ria\t4\tM15\nM.5.1\tElei\u00e7\u00e3o Em baixadores\t5\tM15\nM.5.2\tPe\u00e7a de Teatro\t5\tM15\nM.5.3\tVenda de Produtos artesanais\t5\tM15\nTabela 3. Or\u00e7amento\nWP\tRubrica/Descri\u00e7\u00e3o\tValor Unit\u00e1rio\tQuantidade\tMeses\tTotal\n-\tRecursos Humanos\t\t\t\t\n1-5\t1 pessoa afecta a 100%\t980 \u20ac\t1\t15\t14 700 \u20ac\n1-5\tSeguro Acidentes Pessoais\t8 \u20ac\t1\t15\t120 \u20ac\n3\tFormador Oficina Artes de palco\t10 \u20ac\t35\t-\t350 \u20ac\n4\tFormador Oficina Bordados\t10 \u20ac\t20\t-\t200 \u20ac\n4\tFormador Oficina Azulejaria\t10 \u20ac\t20\t-\t200 \u20ac\n-\tDiversos\t\t\t\t\n2\tImpress\u00f5es fichas de campo\t0,05 \u20ac\t344\t-\t17,20 \u20ac\n2\tProdu\u00e7\u00e3o de crach\u00e1s\t0,50 \u20ac\t500\t-\t250,00 \u20ac\n2\tLupas (amplia\u00e7\u00e3o 10x)\t25,00 \u20ac\t20\t-\t500,00 \u20ac\n2\tEntradas Museu geol\u00f3gico\t1,25 \u20ac\t50\t-\t62,50 \u20ac\n2\tPr\u00e9mio\t300,00 \u20ac\t1\t-\t300,00 \u20ac\n3\tBa\u00fa\t60,00 \u20ac\t1\t-\t60,00 \u20ac\n3\tAcesso a Internet\t24,99 \u20ac\t1\t-\t24,99 \u20ac\n3\tImpress\u00f5es plastificadas (A4)\t0,20 \u20ac\t20\t-\t4,00 \u20ac\n3\tPasta moldar (1kg)\t6,49 \u20ac\t3\t-\t19,47 \u20ac\n3\tPapel fotogr\u00e1fico (10x15 cm; 100 folhas)\t4,00 \u20ac\t1\t-\t4,00 \u20ac\n4\tTecidos de pano 10x10 cm\t0,50 \u20ac\t100\t-\t50,00 \u20ac\n4\tAgulhas de bordar\t1,00 \u20ac\t20\t-\t20,00 \u20ac\n4\tLinhas de bordar\t2,00 \u20ac\t40\t-\t80,00 \u20ac\n4\tAzulejos 10x10 cm\t2,00 \u20ac\t100\t-\t200,00 \u20ac\n4\tAzulejos 15x15 cm\t5,00 \u20ac\t24\t-\t120,00 \u20ac\n4\tTintas para azulejo\t4,50 \u20ac\t20\t-\t90,00 \u20ac\n4\tUtiliza\u00e7\u00e3o de mufla (pre\u00e7o/azulejo)\t0,30 \u20ac\t124\t-\t37,20 \u20ac\n-\tEquipamento (comum a todas as WPs)\t\t\t\t\n1-5\tComputador\t800,00 \u20ac\t1\t-\t800,00 \u20ac\n1-5\tM\u00e1quina fotogr\u00e1fica\t500,00 \u20ac\t1\t-\t500,00 \u20ac\n\tTOTAL\t17839 \u20ac\t\t\t\nNa rubrica Diversos est\u00e3o considerados os custos de todos os consum\u00edveis e outros bens necess\u00e1rios para as v\u00e1rias ac\u00e7\u00f5es, assim como os custos de produ\u00e7\u00e3o de crach\u00e1s, os pr\u00e9mios para a escola e turma vencedora, as impress\u00f5es plastificadas e impress\u00e3o de fotografias para o Ba\u00fa.\nPor fim \u00e9 apresentado o valor necess\u00e1rio para a compra de um computador e de uma m\u00e1quina fotogr\u00e1fica, visto que esta poder\u00e1 ser usada tanto pelos jovens na WP3, como para fazer um registo de todas as actividades desenvolvidas.\nO custo global desta estrat\u00e9gia de comunica\u00e7\u00e3o ficou em 17.839,00 \u20ac.\nV. 5. Avalia\u00e7\u00e3o\nQualquer actividade de comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia deve incluir uma fase de avalia\u00e7\u00e3o que permita aferir do sucesso das ac\u00e7\u00f5es realizadas e prestar contas junto de parceiros e financiadores. O sucesso de uma boa avalia\u00e7\u00e3o depende da clareza com que foi definida a estrat\u00e9gia - se foram definidos objectivos claros, selecionados p\u00fablicos-alvo concretos, se foi feita a previs\u00e3o e calendariza\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias tarefas, etc.\nTendo em conta que a proposta destas ac\u00e7\u00f5es surge dentro da din\u00e2mica do projecto Tesouros da Ameixoeira, foram escolhidos formatos de avalia\u00e7\u00e3o que j\u00e1 resultaram no passado. Assim, prop\u00f5e-se que cada ac\u00e7\u00e3o seja avaliada ap\u00f3s a sua conclus\u00e3o, atrav\u00e9s de inqu\u00e9ritos. As quest\u00f5es colocadas ir\u00e3o permitir avaliar de uma forma qualitativa e quantitativa os seguintes aspectos: o que \u00e9 que se pretendeu com estas ac\u00e7\u00f5es? Se as ac\u00e7\u00f5es foram eficazes? E se h\u00e1 interesse da popula\u00e7\u00e3o em participar neste tipo de ac\u00e7\u00f5es?\nV. 5.1. Estrat\u00e9gias de Avalia\u00e7\u00e3o\nPara avaliar as ac\u00e7\u00f5es propostas ser\u00e3o elaborados dois conjuntos de question\u00e1rios, de natureza quantitativa e qualitativa, a cada um dos p\u00fablicos-alvo.\nCom os question\u00e1rios de car\u00e1cter quantitativos pretende-se avaliar a efic\u00e1cia e a relev\u00e2ncia que este conjunto de ac\u00e7\u00f5es teve nos diferentes p\u00fablicos-alvo, por forma a validar os objectivos propostos. Estes ser\u00e3o aplicados ap\u00f3s a participa\u00e7\u00e3o no evento comunit\u00e1rio. Ao avaliar a efic\u00e1cia pretende-se perceber se os objectivos est\u00e3o a ser alcan\u00e7ados, quais os sucessos e as dificuldades, e se as solu\u00e7\u00f5es seleccionadas s\u00e3o as adequadas. Avaliando a relev\u00e2ncia prev\u00ea-se perceber a adequabilidade dos objectivos propostos face aos problemas da comunidade. J\u00e1 com os question\u00e1rios de natureza qualitativa, a realizar no fim de cada ac\u00e7\u00e3o, pretende-se:\n-\tperceber se houve aumento do conhecimento/interesse pelo patrim\u00f3nio;\n-\tperceber a resposta emocional face ao que foi mostrado;\n-\tperceber as motiva\u00e7\u00f5es para este tipo de ac\u00e7\u00f5es;\n-\texplorar as perspectivas de cada p\u00fablico acerca da utilidade do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico.\nAo p\u00fablico em geral ser\u00e1 pedido que respondam a um breve question\u00e1rio, no dia da Festa Comunit\u00e1ria, de modo a perceber:\n-\to n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o pelas ac\u00e7\u00f5es apresentadas;\n-\to interesse em explorar o que lhes foi apresentado;\n-\ta relev\u00e2ncia das actividades apresentadas (campanhas, venda de produtos, representa\u00e7\u00e3o);\n-\ta possibilidade de continuar a apostar em iniciativas deste g\u00e9nero.\nCom esta avalia\u00e7\u00e3o pretende-se tamb\u00e9m auscultar a popula\u00e7\u00e3o para perceber se, ao longo do tempo, o patrim\u00f3nio poder\u00e1 funcionar como um elemento agregador e potenciador do desenvolvimento para esta comunidade.\nV. 5.2. Impacto esperado\nCom esta estrat\u00e9gia de comunica\u00e7\u00e3o pretende-se estruturar algumas das linhas de ac\u00e7\u00e3o dos Tesouros da Ameixoeira, a n\u00edvel da divulga\u00e7\u00e3o dos f\u00f3sseis. J\u00e1 muita coisa foi feita, pelo que j\u00e1 existem resultados concretos e vis\u00edveis, sobretudo no que toca ao reconhecimento do valor existente no territ\u00f3rio.\nMas espera-se conseguir dar o passo seguinte no que toca \u00e0 sustentabilidade dos Tesouros da Ameixoeira. Al\u00e9m de se querer consolidar os sentimentos de perten\u00e7a e de identidade, pretende-se capacitar as pessoas para que sejam as \u201crespons\u00e1veis\u201d pelas ac\u00e7\u00f5es de mudan\u00e7a e pelo desenvolvimento local. Assim, com a campanha de sensibiliza\u00e7\u00e3o pretende-se consciencializar a comunidade em geral e, atrav\u00e9s da\norganiza\u00e7\u00e3o de um grupo de jovens zeladores prev\u00ea-se que seja poss\u00edvel continuar com este tipo de ac\u00e7\u00e3o de sensibiliza\u00e7\u00e3o e posterior protec\u00e7\u00e3o.\n\u00c9 tamb\u00e9m atrav\u00e9s do envolvimento de uma parte menos activa da comunidade (idosos e desempregados), que se prev\u00ea criar uma forma de difundir experi\u00eancias e impulsionar o empreendedorismo, por exemplo, com a cria\u00e7\u00e3o de produtos artesanais alusivos aos f\u00f3sseis. Deste modo prev\u00ea-se mobilizar os idosos para partilharem conhecimentos e incentivar as pessoas desempregadas a adquirem outro tipo de qualifica\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s de oficinas que tamb\u00e9m ajudem a recuperarem esses saberes mais antigos.\nApesar das ac\u00e7\u00f5es sugeridas se circunscreverem a um determinado per\u00edodo de tempo, \u00e9 poss\u00edvel que as mesmas se possam adequar a uma estrat\u00e9gia de car\u00e1cter mais cont\u00ednuo, atrav\u00e9s do fortalecimento das rela\u00e7\u00f5es de parceria para que se desenvolva este trabalho conjunto. Atrav\u00e9s da mobiliza\u00e7\u00e3o dos diferentes p\u00fablicos, est\u00e1-se a apostar na capacita\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios membros para que ajudem o projecto Tesouros da Ameixoeira a ganhar a sustentabilidade desejada.\nCONCLUS\u00c3O\nO envolvimento da comunidade, muito falado ao longo desta tese, \u00e9 o que se tem pretendido ao trabalhar com a comunidade da Ameixoeira. Mas n\u00e3o apenas um envolver porque \u00e9 agrad\u00e1vel ter momentos de lazer e de conv\u00edvio com os outros. \u00c9 um envolvimento que pretende motivar. Motivar \u00e0 ac\u00e7\u00e3o, \u00e0 mudan\u00e7a de atitude perante o local onde se vive e \u00e0 vontade de ser o respons\u00e1vel pela reconfigura\u00e7\u00e3o da imagem da Ameixoeira.\nE este envolvimento tem sido conseguido, aos poucos, atrav\u00e9s da divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico. Mesmo n\u00e3o sendo a ci\u00eancia a chave para os problemas sociais e econ\u00f3micos existentes, tem sido um meio para valorizar um territ\u00f3rio onde \u00e9 patente a falta de identidade e de perten\u00e7a. Porque s\u00f3 se ama aquilo que se conhece e s\u00f3 se conhece aquilo que se ama, o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico tornou-se numa ferramenta emblem\u00e1tica para alavancar \"os motores de mudan\u00e7a\u201d.\nOs Tesouros da Ameixoeira t\u00eam conseguido promover este envolvimento n\u00e3o s\u00f3 atrav\u00e9s da divulga\u00e7\u00e3o dos f\u00f3sseis, mas tamb\u00e9m atrav\u00e9s da recolha de mem\u00f3rias junto de algumas pessoas da comunidade que foram escolhidas (pela sua hist\u00f3ria de vida) para serem Livros Vivos. Algumas destas pessoas viveram numa altura em que a Ameixoeira era um local de quintas e campos, outras s\u00e3o emigrantes que aqui chegaram pelas mais diferentes vias. Mas todos eles s\u00e3o o presente deste territ\u00f3rio e \u00e9 com elas que tamb\u00e9m se tem conseguido trabalhar outros aspectos identit\u00e1rios da Ameixoeira.\nO desejo da equipa envolvida no projecto Tesouros da Ameixoeira \u00e9 ainda o de capacitar as pessoas. Capacit\u00e1-las para que, como j\u00e1 foi referido, elas sejam os agentes da pr\u00f3pria mudan\u00e7a. H\u00e1 um enorme valor e potencial humanos, e os Tesouros da Ameixoeira tem ajudado a descobrir isso mesmo.\nfalta de um plano estruturado nos \u00faltimos anos. Em linha com as actividades j\u00e1 realizadas com o projecto Tesouros da Ameixoeira, as ac\u00e7\u00f5es apresentadas t\u00eam como objectivo continuar a sensibilizar para o valor e import\u00e2ncia do patrim\u00f3nio e mobilizar mais pessoas para a dinamiza\u00e7\u00e3o de actividades e divulga\u00e7\u00e3o dos f\u00f3sseis. Pretende-se tamb\u00e9m solidificar a din\u00e2mica de parceria com os diferentes grupos e institui\u00e7\u00f5es, de modo a que, no futuro seja poss\u00edvel planear novas actividades (com os mesmos, ou outros objectivos) que se enquadrem tamb\u00e9m nas pr\u00f3prias din\u00e2micas das escolas, associa\u00e7\u00f5es e institutos parceiros.\nAs ac\u00e7\u00f5es planeadas para as turmas do 1\u00b0 ciclo s\u00e3o dirigidas para duas escolas distintas, por forma a abranger crian\u00e7as de v\u00e1rios grupos sociais e \u00e9tnicos. As crian\u00e7as s\u00e3o a via por excel\u00eancia para conseguir envolver pais e encarregados de educa\u00e7\u00e3o. Espera-se assim conseguir alcan\u00e7ar mais do que as 344 crian\u00e7as previstas com a ac\u00e7\u00e3o \u201cOs f\u00f3sseis da minha rua\", despertando as consci\u00eancias para os valores inerentes do territ\u00f3rio, na forma dos f\u00f3sseis e dos afloramentos.\nJ\u00e1 com a ac\u00e7\u00e3o \u201cConhecendo os f\u00f3sseis do meu bairro\u201d prevista para os jovens, o objectivo passa por diminuir a perman\u00eancia destes nas ruas. Sabemos que inicialmente n\u00e3o ser\u00e3o atra\u00eddos os \u201cmais problem\u00e1ticos\u201d, mas espera-se conseguir atrair a aten\u00e7\u00e3o para este sistema de trocas: enquanto os jovens colaboram com os Tesouros, ajudando na constru\u00e7\u00e3o de um ba\u00fa (que servir\u00e1 posteriormente para outras actividades), interagem com as pessoas da Ameixoeira e ficam habilitados, por exemplo a forma\u00e7\u00f5es gratuitas em \u00e1reas mais atractivas.\nA \u00faltima ac\u00e7\u00e3o \u201cEu ainda n\u00e3o sou um f\u00f3ssil\" prev\u00ea estimular partes da popula\u00e7\u00e3o que n\u00e3o se encontrem socialmente activas. Se por um lado, se poder\u00e1 animar as rotinas dos idosos que aqui habitam, por outro poder\u00e1 contribuir-se para dar uma nova perspectiva \u00e0s pessoas desempregadas, com benef\u00edcio m\u00fatuo: conv\u00edvio e possibilidade de ocupa\u00e7\u00e3o de tempo livre com troca de saberes.\nac\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m se pretende criar materiais mais perenes e criar mesmo uma marca que confiram a identidade e solidez ao projecto Tesouros da Ameixoeira.\nElabora\u00e7\u00e3o de Pain\u00e9is Interpretativos\nOs pain\u00e9is interpretativos t\u00eam sido utilizados sobretudo nas \u00e1reas protegidas em Portugal, para assinalar pontos de interesse a n\u00edvel da biodiversidade e da geodiversidade. Estes pain\u00e9is t\u00eam como objectivo transmitir informa\u00e7\u00f5es relevantes, demonstrar estruturas e aspectos geomorfol\u00f3gicos, incentivar \u00e0 observa\u00e7\u00e3o e em alguns casos at\u00e9 destacar pontos da cultura local ligados \u00e0 natureza. Mas pretendem acima de tudo estimular os diferentes p\u00fablicos \u00e0 observa\u00e7\u00e3o e \u00e0 descoberta. \u00c9 poss\u00edvel utilizar este tipo de pain\u00e9is para fazer o enquadramento geogr\u00e1fico e geol\u00f3gico, estimular a curiosidade e fornecer conte\u00fados n\u00e3o s\u00f3 informativos, mas que valorizam o local onde s\u00e3o colocados.\nEstes dispositivos, al\u00e9m de permanecerem nos locais de forma permanente, podem facilmente ser incorporados em ac\u00e7\u00f5es educativas, como material de suporte e de visita\u00e7\u00e3o, disponibilizando informa\u00e7\u00e3o de uma forma r\u00e1pida, concisa e eficiente. Permitem ainda incorporar informa\u00e7\u00f5es dirigidas a diferentes p\u00fablicos-alvo, pois \u00e9 poss\u00edvel inserir conte\u00fados que possam ser apelativos a todos. As pessoas podem n\u00e3o ler tudo, mas ser\u00e3o atra\u00eddas por diferentes tipos de informa\u00e7\u00f5es, pelo que deve ser considerada a disponibiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o mais cient\u00edfica, informa\u00e7\u00e3o mais esquem\u00e1tica e menos \"exaustiva\", imagens e fotos, sec\u00e7\u00f5es dirigidas a crian\u00e7as e at\u00e9 sec\u00e7\u00f5es com curiosidades sobre o que o local que se est\u00e1 a observar.\nAssim, a implementa\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is horizontais junto dos afloramentos poderia ser bastante ben\u00e9fica para o territ\u00f3rio e tamb\u00e9m para a popula\u00e7\u00e3o. No caso da Ameixoeira seria uma forma de destacar estes locais e incentivar \u00e0 descoberta, mas a efic\u00e1cia destes mesmos recursos apenas ser\u00e1 alcan\u00e7ada se for feito um \"uso\" efectivo - se servirem de suporte a ac\u00e7\u00f5es educativas, como por exemplo visitas guiadas ou percursos pedestres.\nPercursos Pedestres para Geologia no Ver\u00e3o\n\u00c9 tamb\u00e9m atrav\u00e9s da articula\u00e7\u00e3o de actividades ligadas ao patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e \u00e0 hist\u00f3ria e cultura local que \u00e9 poss\u00edvel aumentar o potencial de oferta da Ameixoeira. Aqui verifica-se uma riqueza de hist\u00f3ria ligada a um passado remoto da terra mas tamb\u00e9m a um passado mais \"recente\", de quando a Ameixoeira era um local de quintas e de vida rural. De ambos existem vest\u00edgios e, apesar da paisagem estar a sofrer altera\u00e7\u00f5es com a crescente urbaniza\u00e7\u00e3o, ainda existem nichos onde s\u00e3o patentes os vest\u00edgios destes passados.\nA integra\u00e7\u00e3o de um percurso pedestre nas actividades de Geologia no Ver\u00e3o poderia ser ben\u00e9fico para o territ\u00f3rio, uma vez que poderia ajudar a mudar a imagem pr\u00e9-concebida, de que se trata de um local de bairros sociais, perigoso e onde n\u00e3o \u00e9 agrad\u00e1vel viver. N\u00e3o se quer tornar a Ameixoeira num destino tur\u00edstico, mas antes mudar o seu posicionamento da cidade de Lisboa - em vez de ser identificado como um local perigoso ou desagrad\u00e1vel, ser poss\u00edvel falar deste local com interesse, curiosidade e de maneira positiva. Talvez, ao integrar uma actividade deste g\u00e9nero, se pudesse ajudar no processo de mudan\u00e7a de percep\u00e7\u00e3o da Ameixoeira, dentro e fora do territ\u00f3rio.\nMarca/Logo\nDar \u00e0 Ameixoeira uma nova imagem com a qual a popula\u00e7\u00e3o se identifique \u00e9 algo pelo o qual os Tesouros da Ameixoeira t\u00eam vindo a trabalhar. Numa popula\u00e7\u00e3o culturalmente diversa, os f\u00f3sseis apareceram como elemento unificador do local. A tradu\u00e7\u00e3o desta imagem difusa numa imagem real pode transformar-se num s\u00edmbolo da regi\u00e3o e ajudar a dar visibilidade ao territ\u00f3rio. Este s\u00edmbolo poder\u00e1, por exemplo, ser replicado em locais de passagem do p\u00fablico como a esta\u00e7\u00e3o de metro da Ameixoeira.\nMais uma vez, o objectivo \u00e9 envolver a comunidade local na cria\u00e7\u00e3o e escolha desta nova imagem de marca. Com a proposta do painel de azulejos na actividade \"Eu ainda n\u00e3o sou um f\u00f3ssil\u201d, pretende-se construir algo que de futuro possa ser usado\nnum local de destaque e de passagem de pessoas. A ideia do painel re\u00fane assim a participa\u00e7\u00e3o da comunidade na sua constru\u00e7\u00e3o e a exposi\u00e7\u00e3o de um dos elementos que tem ajudado a construir esta imagem mais positiva - o sir\u00e9nio. Sabe-se que os sir\u00e9nios, pelo seu tamanho e aspecto cativante atraem a aten\u00e7\u00e3o das pessoas, pelo que se acredita que a constru\u00e7\u00e3o de um logo ou marca a partir deste elemento poder\u00e1 ser bastante vamtajoso para com\u00e9rcio e empresas locais. No Anexo V \u00e9 apresentado uma ilustra\u00e7\u00e3o feita por um dos volunt\u00e1rios do projecto, que poder\u00e1 ser utilizada na concep\u00e7\u00e3o desta marca territorial.\nAo identificar e promover o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico (sobretudo o paleontol\u00f3gico, atrav\u00e9s dos f\u00f3sseis e dos sir\u00e9nios) como uma imagem de marca territorial, a comunidade poder\u00e1 apropriar-se desta imagem para o desenvolvimento das actividades, por exemplo incorpora\u00e7\u00e3o do logo nos caf\u00e9s locais, cria\u00e7\u00e3o de produtos alusivos a conchas, f\u00f3sseis e sir\u00e9nios.\nAl\u00e9m de se pretender dinamizar o territ\u00f3rio atrav\u00e9s de actividades que envolvam elementos chave da comunidade, tamb\u00e9m se quer garantir a sustentabilidade das mesmas. Com a mobiliza\u00e7\u00e3o de elementos da comunidade e a defini\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia com objectivos comuns prev\u00ea-se a cria\u00e7\u00e3o de parcerias que permitir\u00e3o dar continuidade aos Tesouros da Ameixoeira.\nTermino o presente trabalho com uma nota pessoal sobre o gosto que me deu explorar as tem\u00e1ticas apresentadas e o perceber que ainda h\u00e1 tanto caminho para o projecto Tesouros da Ameixoeira percorrer. Fica a esperan\u00e7a de que este plano possa contribuir para um futuro sempre em crescimento, sempre em desenvolvimento e sempre em liga\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas. Porque s\u00e3o elas que mais importam acima de tudo. Porque depois dos f\u00f3sseis e dos belos sir\u00e9nios, s\u00e3o elas que percorrem agora os caminhos da Ameixoeira...\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nBAVA, S. C. (2004). Tecnologia social e desenvolvimento local. Tecnologia social: uma estrat\u00e9gia para o desenvolvimento. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Banco do Brasil, 103-116.\nBODMER, W. F. (1986). The public understanding of science. Royal Society.\nBRAND\u00c3O, B. D. S. (2009). Avalia\u00e7\u00e3o do geopatrim\u00f3nio no tro\u00e7o Adraga-Magoito (Sintra) da grande rota Caminho do Atl\u00e2ntico GR 11-E9. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado).\nBRILHA, J. B. (2005). Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e Geoconserva\u00e7\u00e3o: a conserva\u00e7\u00e3o da natureza na sua vertente geol\u00f3gica. Palimage.\nBRILHA, J. B. R. (2009). A import\u00e2ncia dos geoparques no ensino e divulga\u00e7\u00e3o das Geoci\u00eancias. Geologia USP. Publica\u00e7\u00e3o Especial, 5, 27-33.\nBRILHA, J. B. (2010). Enquadramento legal de suporte \u00e0 protec\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico em Portugal. In J.M. Cotelo Neiva, A. Ribeiro, L. Mendes Victor, F. Noronha, M. Magalh\u00e3es Ramalho (Edts.). Ci\u00eancias Geol\u00f3gicas: Ensino, Investiga\u00e7\u00e3o e sua Hist\u00f3ria. Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Ge\u00f3logos, Volume II, 443-450.\nBRODIE, M., Foehr, U., Rideout, V., Baer, N., Miller, C., Flournoy, R., &amp; Altman, D. (2001). Communicating health information through the entertainment media. Health affairs, 20(1), 192-199.\nBRUNDTLAND, G. H. (1987). Report of the World Commission on environment and development:\" our common future.\". United Nations.\nBUBELA, T., Nisbet, M. C., Borchelt, R., Brunger, F., Critchley, C., Einsiedel, E., Geller,\nG., Gupta, A., Hampel, J., Hyde-Lay, R., Jandciu, E. W., Jones, S. A., Kolopack, P., Lane, S., Lougheed, T., Nerlich, B., Ogbogu, U., O'Riordan, K., Ouellette, C., Spear, M., Strauss, S., Thavaratnam, T., Willemse, L. &amp; Caulfield, T. (2009). Science communication reconsidered. Nature Biotechnology, 27(6), 514-518.\nBURNS, T. W., O'Connor, D. J., Stocklmayer, S. M. (2003). Science communication: a contemporary definition. Public Understanding of Science, 12, 183.\nCABUGUEIRA, A. C. C. M. (2000). Do desenvolvimento regional ao desenvolvimento local. An\u00e1lise de alguns aspectos de pol\u00edtica econ\u00f3mica regional. Gest\u00e3o e Desenvolvimento, 9, 103-136\nCACH\u00c3O, M., &amp; Silva, C. M. (2004). Introdu\u00e7\u00e3o ao Patrim\u00f3nio Paleontol\u00f3gico Portugu\u00eas: defini\u00e7\u00f5es e crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o. Lisboa: Geonovas n\u00b018, 13-19.\nCARVALHO, A., &amp; Cabecinhas, R. (2004). Comunica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia: perspectivas e desafios. Comunica\u00e7\u00e3o e Sociedade 6, 5-10.\nCARVALHO, M. J. P. D. (2013). Geoparque da Floresta Petrificada de Lesvos (Gr\u00e9cia): balan\u00e7o de 10 anos de atividades no patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e na comunidade local. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado).\nCIVITAS 21 - Comunidades sustent\u00e1teveis (2012). Plano de a\u00e7\u00e3o 21 e Estrutura de Monitoriza\u00e7\u00e3o. Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia Universidade Nova de Lisboa.\nCOOPER, C. B., Dickinson, J., Phillips, T., &amp; Bonney, R. (2007). Citizen science as a tool for conservation in residential ecosystems. Ecology and Society, 12(2), 11.\nCORREIA, C. &amp; Eir\u00f3-Gomes, M. (2009). Da \u201ccompreens\u00e3o p\u00fablica da ci\u00eancia\u201d ao \u201ccompromisso p\u00fablico\u201d com a ci\u00eancia: que percurso para Portugal. In 6\u00b0 Congresso SOPCOM (pp. 4857-4867).\nCOUTINHO, A. G., Ara\u00fajo, S. J., &amp; Bettencourt-Dias, M. (2004). Comunicar ci\u00eancia em Portugal: uma avalia\u00e7\u00e3o das perspectivas para o estabelecimento de formas de di\u00e1logo entre cientistas eo p\u00fablico. Comunica\u00e7\u00e3o e Sociedade, 6(1).\nDEBOER, G. E. (2000). Scientific Literacy: Another Look at Its Historical and Contemporary Meanings and Its Relationship to Science Education Reform. Journal of Research in Science Teaching, 37(6), 582-601.\nDUARTE, J. (2004). Da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o. Revista acad\u00eamica do grupo comunicacional de S\u00e3o Bernardo, (2).\nFRANCO, A. (1998). Desenvolvimento local integrado e sustent\u00e1vel: dez consensos. Revista Proposta, nQ, 78.\nGASCOINE, T., &amp; Metcalfe, J. (1997). Incentives and impediments to scientists communicating through the media. Science Communication, 18(3), 265-282.\nGRAY, M. (2013). Geodiversity: valuing and conserving abiotic nature. John Wiley &amp; Sons.\nHOUSE OF LORDS (2000). Science and Technology Third Report URL:http://www.publications.parliament.uk/pa/ld199900/ldselect/ldsctech/38 /3801.htm\nJACKSON, R., Barbagallo, F., &amp; Haste, H. (2005). Strengths of public dialogue on science-related issues. Critical Review of International Social and Political Philosophy, 8(3), 349-358.\nLAUGKSCH, R. C. (2000). Scientific literacy: A conceptual overview. Science education, 84(1), 71-94.\nLOPES, L. S. O., Ara\u00fajo, J. L. L., &amp; Castro, A. J. F. (2011). Geoturismo: Estrat\u00e9gia de geoconserva\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento local/Geotourism: Geoconservation Strategy and Local Development. Caderno de Geografia, 21(35), 1-11.\nMACHADO, M. M. M., &amp; Ruchkys, \u00da. A. (2013). Valorizar e divulger a Geodiversidade: Estrat\u00e9gias do Centro de Refer\u00eancia em Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico CRPG-MHNJB/UFMG. Revista Geonomos, 18(2).\nMANOSSO, F. C. (2009). Geodiversidade, Geoturismo e Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico: necessidade da Geoconserva\u00e7\u00e3o. Revista Perspectiva Geogr\u00e1fica, 5(1 e 2), 102-\n112.\nMARTINS, S. R. (2002). Desenvolvimento local: quest\u00f5es conceituais e metodol\u00f3gicas. Revista Internacional de Desenvolvimento Local, 3(5), 51-59.\nMCCALLIE, E., Bell, L., Lohwater, T., Falk, J. H., Lehr, J. L., Lewenstein, B. V., Needham,\nC. &amp; Wiehe, B. (2009). Many experts, many audiences: Public engagement with science and informal science education. A CAISE Inquiry Group Report, 1.\nMEYER, M. (2010). The rise of the knowledge broker. Science Communication, 32(1), 118-127.\nMILLER, S. (2001). Public understanding of science at the crossroads. Public Understanding of science, 10(1), 115-120.\nMILLER, J. D. (2004). Public understanding of, and attitudes toward, scientific research: What we know and what we need to know. Public Understanding of Science, 13(3), 273-294.\nMOCHIUTTI, N. F. (2013). O patrim\u00f4nio geol\u00f3gico no desenvolvimento territorial em Tibagi, Paran\u00e1 (Doctoral dissertation, Universidade Federal de Santa Catarina). (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado).\nMODICA, R. (2009). As redes europeia e global dos geoparques (EGN e GGN): prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, oportunidade de desenvolvimento local e colabora\u00e7\u00e3o entre territ\u00f3rios. Geologia USP. Publica\u00e7\u00e3o Especial, 5, 17-26.\nNISBET, M. C., &amp; Scheufele, D. A. (2009). What's next for science communication? Promising directions and lingering distractions. American Journal of Botany, 96(10), 1767-1778.\nPACHECO, J. L. (2012). Interpreta\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico: uma aplica\u00e7\u00e3o ao Geoparque Arouca. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado).\nPAIS, J., Legoinha, P. &amp; Estevens, M. (2008). Patrim\u00f3nio paleontol\u00f3gico do Concelho de Almada. In A Terra - Conflitos e Ordem: homenagem ao Prof. Ant\u00f3nio Ferreira Soares, Museu Mineral\u00f3gico e Geol\u00f3gico da Universidade de Coimbra (Edts Callapez, P.; Rocha, R. B.; Marques, J. F.; Cunha, L. S.; Dinis, P. M.), 143-158.\nPINTO, C. N. (2010). Geomonumentos de Lisboa-Inventaria\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o e estrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o. VIII CNG 2010,18.\nPELEBRINI, S. C. (2006). Cultura e natureza: os desafios das pr\u00e1ticas preservacionistas na esfera do patrim\u00f4nio cultural e ambiental. Revista brasileira de hist\u00f3ria, 26(51), 115-140.\nPEREIRA, J. M., Brilha, J., &amp; da Mota Gomes, A. (2009). Proposta para a promo\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico e da geoconserva\u00e7\u00e3o na Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza de Cabo Verde. In 2\u00b0 Congresso Lus\u00f3fono de Ci\u00eancia Regional, Praia (p. 16).\nPRISTA, G. A. (2012). Evolu\u00e7\u00e3o, hegemonia e desaparecimento dos sir\u00e9nios dos mares europeus ao longo do Cenozoico: causas end\u00f3genas (altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas globais) ou ex\u00f3genas (ambiente gal\u00e1ctico)? (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado).\nRAMALHO, M. M. (2004). Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico Portugu\u00eas - import\u00e2ncia cient\u00edfica, pedag\u00f3gica e s\u00f3cio-econ\u00f3mica. Geonovas, 18, 5-12.\nRICHTER, B. (2002). The Role of Science in Our Society. Physical Society and American Association of Physics Teachers, Washington, DC, USA.\nRIISE, J. (2008). Bringing Science to the Public In Cheng, D., Claessens, M., Gascoigne, T., Metcalfe, J., Schiele, B., &amp; Shi, S. (Ed.), Communicating science in social contexts. New Models, new Practices (pp. 301-310). Berlin: Springer.\nROBINSON, P. A., Macnaghten, P., Banks, S., Bickersteth, J., Kennedy, A., Richardson, Y., Sue, S. &amp; Sylvestre, I. (2014). Responsible scientists and a citizens' panel: new storylines for creative engagement between science and the public. The Geographical Journal, 180(1), 83-88.\nRODRIGUES, J. C. (2010). Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico no Geopark Naturtejo: base para uma estrat\u00e9gia de geoturismo. VIII CNG 2010,18.\nROWE, G., &amp; Frewer, L. J. (2005). A typology of public engagement mechanisms. Science, technology &amp; human values, 30(2), 251-290.\nSILVERTOWN, J. (2009). A new dawn for citizen science. Trends in ecology &amp; evolution, 24(9), 467-471.\nVARINE, H. (2012). As Ra\u00edzes do Futuro. O patrim\u00f4nio a servi\u00e7o do desenvolvimento local. (M. L. Horta, trad.). Porto Alegre, RS: Editora Medianiz Ltda.\nVIEIRA, A., &amp; Cunha, L. (2004). Patrim\u00f3nio Geomorfol\u00f3gico - tentativa de sistematiza\u00e7\u00e3o. Actas do III Semin\u00e1rio Latino-americano de Geografia F\u00edsica, CD-Rom, GMF07, Puerto Vallarta.\nWEIGOLD, M. F. (2001). Communicating Science A Review of the Literature. Science Communication, 23(2), 164-193.\nZOUROS, N. &amp; Mc Keever, P. (2004). The European Geoparks Network. Geological heritage protection and local, 27(3).\nOUTRAS FONTES\nArtigos n\u00e3o publicados\nFREITAS, F. &amp; Gaspar, S. (2013) Tesouros da Ameixoeira - o Patrim\u00f3nio na promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento local - artigo a publicar na revista Cidade Solid\u00e1ria.\nGEBALIS - Gest\u00e3o dos Bairros Municipais de Lisboa (2011). Tesouros da Ameixoeira Relat\u00f3rio ao abrigo dos Acordos de coopera\u00e7\u00e3o e parceria.\nSites consultados\nARKive\nhttp://www.arkive.org/\nGambassa\nhttp://www.gambassa.com/public/project/2774/SavannahTsapatolis'ManateeReport. html\nObservat\u00f3rio: luta contra a pobreza na cidade de Lisboa http://observatorio-lisboa.eapn.pt/\nRoteiros Fluviais\nhttp://upriverpilot.com/id458.htm\nSistema Nacional de Informa\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos http://snirh.apambiente.pt/index.php?idMain=4&amp;idItem=3&amp;idISubtem=link4d\nPortal do Instituto Nacional de Estat\u00edtica http://www.ine.pt/xportal/xmain?xpid=INE&amp;xpgid=ine_main\nLivros Vivos (Fonte: Tesouros da Ameixoeira)\nOs Livros Vivos surgem como uma atividade enquadrada no projeto Tesouros da Ameixoeira, que visa elevar a auto-estima da comunidade: refor\u00e7ando o seu sentido de perten\u00e7a e de identidade colectiva e promovendo a atractividade do territ\u00f3rio, impulsionando, a partir da valoriza\u00e7\u00e3o do seu patrim\u00f3nio geol\u00f3gico, hist\u00f3rico e cultural, iniciativas de desenvolvimento local.\nNa atividade Livros Vivos, pessoas com diferentes origens, saberes e experi\u00eancias, que habitam a freguesia, s\u00e3o convidadas a desempenhar o papel de livros, constituindo desta forma uma biblioteca viva, que procura valorizar em particular o patrim\u00f3nio humano da Ameixoeira e simultaneamente educar para os valores da diversidade e da coes\u00e3o social.\nAs hist\u00f3rias de vida das pessoas identificadas evidenciam caracter\u00edsticas socioculturais e viv\u00eancias do territ\u00f3rio da Ameixoeira, associadas \u00e0 mem\u00f3ria de uma certa ruralidade e \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es carenciadas, com diferentes origens culturais e \u00e9tnicas. Estes factores, ao inv\u00e9s de serem vistos como problemas, s\u00e3o encarados como riquezas, e desta feita, como oportunidades a explorar.\nA biblioteca de Livros Vivos pretende funcionar da mesma forma que uma biblioteca normal. Para o efeito foi concebido um cat\u00e1logo f\u00edsico, que apresenta cada um dos Livros, disponibilizando para consulta dos leitores as respectivas fotografias e sinopses das hist\u00f3rias que contam. Alguns Livros t\u00eam ainda actividades associadas, dinamizadas pelos pr\u00f3prios nomeadamente, uma caminhada por terrenos baldios acompanhando o pastor Abel e o seu rebanho de ovelhas, oficina de queijaria, workshop sensorial, pintura de motivos \u00e9tnicos africanos e escrita criativa.\nTabela cronoestratigr\u00e1fica\n(Fonte: http://paleoviva.fc.ul.pt/Paleogeofcul/Apoio/Cronogeofcul1.pdf)\nTABELA CRONOSTRATIGR\u00c1FICA\ncompilado por oV<\u00ca^ooa com base em Geological Time Scale 2004 da International Com mi si on on Stratigraphy acess\u00edvel em http:#www.stratigraphy.org\nSistema\nEono-tema\nFaculdade de Ci\u00eancias\nUNIVERSIDADE DE LISBOA\nONoii ar aJL (20081 ScMtncu. DOt: 10.1126/scienc \u00ab1161925\t\u2022 De ac ardo com a recomenda\u00e7\u00e3o ICS e INQUA ao l\u00fcGS de Mato de 2007 raUrticadas peta ICS em 2009\nQuatern\u00e1rio\nNeog\u00e9nico\nPaleog\u00e9nico\nCret\u00e1cico\tK\nJur\u00e1ssico\tJ\nTri\u00e1sico\t\nP\u00e9rmico\tP\nCarb\u00f3nico\tC\nDev\u00f3nico\tD\nSil\u00farico\tS\nOrdov\u00edcico\t0\nC\u00e1mbrico\t\u20ac\nProteroz\u00f3ico\nArcaico\nHoloc\u00e9mco\nPlistoc\u00e9nico\nPlioc\u00e9nico\nMioc\u00e9nico\nOligoc\u00e9nico\nEoc\u00e9nico\nPaleoc\u00e9nico\nMapas com a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos Sir\u00e9nios da Europa e Norte de \u00c1frica, em que cada ponto representa um registo f\u00f3ssil conhecido (Fonte: Prista, 2012)\nMioc\u00e9nico Inferior (H\u00e1 ~23 Ma)\nMioc\u00e9nico M\u00e9dio (H\u00e1 ~14 Ma)\nMioc\u00e9nico Superior (H\u00e1 ~10 Ma)\nANEXO IV\nTabela com a calendariza\u00e7\u00e3o tarefas (T) e dos meses previstos para apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados (D).\n\t\t\tMESES\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nWP\tUak\tNome da tarefa\tMl\tM2\tM3\tM4\tMS\tM6\tM7\tM8\tM9\tMIO\tMil\tM12\tM13\tM14\tM15\tM16\n\t\t\t4*11/15\t\u00e0ga/15\t50/15\t041/15\tttax/15\t\tJan/16\ttex/16\tMar/16\tAto/16\tM\u00f3/16\t440/16\t4*11/16\tAan/16\t50/16\t041/16\n1\tT.l.l\tReuni\u00e3o inicial (Kick off meeting)\t0.1.1\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n1\tT.l.l\tReuni\u00f5es peLindiai\t\t\t\t0.1.2\t\t\t0.1.2\t\t\t0.1.2\t\t\t0.1.2\t\t\t0.1.2\n1\tT.1.2\tSJpb.r.oa.\u00e7\u00e3n de materiais\t\t\t0.1.3\t\t\t0.1.3\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n1\tT.1.3\tAcompanhamento das\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n1\tT.1.4\tElabora\u00e7\u00e3o relat\u00f3rio final\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t0.5.3\t0.1.4\n2\tT.2.1\tSess\u00f5es Expositivas\t\t\t\t\t\t\t\t0.2.1\t\t\t\t\t\t\t\t\n2\tT.2.2\tSa\u00eddas de Campo\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n2\tT.2.3\tAcompanhamento nas campanhas\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tD.2.3\t\t\t\t\n2\tT.2.4\tParticipa\u00e7\u00e3o Festa Comunit\u00e1ria\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n3\tT.3.1\tConstru\u00e7\u00e3o Ba\u00fa\t\t\t\t\t\t0.3.1\t\t\t\tJ.J.1 0.3.2 0.3.3\t\t\t\t\t\t\n3\tT.3.2\tOficinas Geologia\t\t\t\t\t\tD.3.2\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n3\tT.3.3\tApresenta\u00e7\u00e3o Ba\u00fa\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n3\tT.3.4\tForma\u00e7\u00e3o Artes de Palco\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n3\tT.3.5\tParticipa\u00e7\u00e3o Festa Comunit\u00e1ria\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tD.3.4\t\n4\t4.1\tPalestras\t\t\t\t\t\tD.4.1\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n4\t4.2\tOficina 3pj-.ad.Q5\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t0.4.2\t\t\t\t\t\t\n4\t4.3\tOficina Azulejar\u00eda\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tD.4.3/4.4\t\t\t\t\n4\t4.4\tParticipa\u00e7\u00e3o Festa Comunit\u00e1ria\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n5\t5.1\tExposi\u00e7\u00e3o cartazes\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tD.5.1\t\n5\t5.2\tCampanhas sensbiliza\u00e7\u00e3o.\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t0.5.1\t\n5\t5.3\tBa\u00fa\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n5\t5.4\tRepresenta\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n5\t5.5\tPrepara\u00e7\u00e3o materiais idosos\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t0.5.2"}]}}}