{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23944"}, {"@name": "filename", "#text": "8225_RDOS.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "USP \u2013 UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nIGC \u2013 INSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nINVESTIGA\u00c7\u00c3O HIDROGEOL\u00d3GICA DAS \n\nOCORR\u00caNCIAS TERMAIS E TERMO-MINERAIS DA \n\nREGI\u00c3O CENTRO-SUL DA BORDA ORIENTAL DO \n\nESTADO DE SANTA CATARINA E POSS\u00cdVEIS \n\nMODELOS GEN\u00c9TICOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRodrigo Del Olmo Sato \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Uriel Duarte \n\n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Recursos Minerais e Hidrogeologia \n\n \n\nS\u00c3O PAULO \n\n2006 \n\n \n\n\n\nERRATA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nii \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0 meus pais Miltom Sato (in Memoriam) e  \n Asunci\u00f3n del Olmo Sato \n\n \n\n \n\niii \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\nDevo em primeiro lugar agradecer a uma grande amiga que me incentivou a fazer \n\neste mestrado, pois sem o incentivo dela, talvez esta id\u00e9ia tardasse alguns anos em \n\nse concretizar. A voc\u00ea Luciana Witovisk Gussela, meus sinceros agradecimentos. \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m a meu Orientador Prof. Dr. Uriel Duarte, pela paci\u00eancia em guiar-\n\nme neste trabalho e por ser um bom amigo. N\u00e3o poderia esquecer meu colega \n\nGe\u00f3grafo Kleber Cavazza que muito me ajudou nestes 2 anos, com dicas de como \n\nsobreviver em S\u00e3o Paulo e pela ajuda nas corre\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es. Agrade\u00e7o \n\ntamb\u00e9m a dois grandes colegas de profiss\u00e3o que me auxiliaram em in\u00fameras e \n\nimportantes discuss\u00f5es acerca da geologia Catarinense, os ge\u00f3logos H\u00e9lvio Luiz \n\nDeboni e Gabriel Oniris do Amaral Velho, \u00edcones da geologia no Estado de Santa \n\nCatarina. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m a minha fam\u00edlia, meu porto seguro, onde pude ancorar \n\ncom seguran\u00e7a em momentos de tempestade em minha vida. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m os \n\nrecursos da CAPES concedidos pela Coordenadoria de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do \n\nInstituto de Geoci\u00eancias- IGc-USP. E por fim, agrade\u00e7o a todos que mesmo n\u00e3o \n\nnomeados, me auxiliaram direta ou indiretamente at\u00e9 a conclus\u00e3o deste trabalho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\niv \n\n\n\n v \n\nSUM\u00c1RIO \n\nErrata            ii \n\nDedicat\u00f3ria           iii \n\nAgradecimentos          iv \n\nSum\u00e1rio           v \n\nLista de Figuras          ix \n\nLista de Tabelas          xii \n\nLista de Gr\u00e1ficos          xiii \n\nLista de Abreviaturas e Siglas        xiv \n\nResumo           xv \n\nAbstract           xvi \n\n \n1 Introdu\u00e7\u00e3o          01 \n \n\n2 Objetivo          10 \n \n\n3 Metodologia          11 \n\n 3.1 Bibliografia de Apoio       11 \n\n 3.2 Coleta e apresenta\u00e7\u00e3o dos dados     14 \n\n  3.2.1 Invent\u00e1rio das Fontes Termais     14 \n\n  3.2.2 Trabalhos de Campo      15 \n\n  3.2.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o F\u00edsico-qu\u00edmica das Fontes Termais  16 \n\n  3.2.4 Estudos T\u00e9cnico-econ\u00f4micos     17 \n\n4 Legisla\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o das Fontes termais e Termo-minerais  18 \n \n\n5 Caracteriza\u00e7\u00e3o da Geologia Regional e da \u00c1rea de Pesquisa  20 \n\n5.1 Hist\u00f3rico         20 \n\n5.2 Arqueano / Proteroz\u00f3ico Inferior      22 \n\n 5.2.1 Complexo Tabuleiro      22 \n\n 5.2.2 Complexo \u00c1guas Mornas      22 \n\n5.2.2.1 Faixa Granito-gnaissica Santa Rosa de Lima/ \n\nTijucas      23 \n\n  5.2.2.2 Faixa Granito-gnaissica Garopaba  23 \n\n5.3 Mesoproteroz\u00f3ico / Eo-Paleoz\u00f3ico     23 \n\n\n\n vi \n\n5.3.1 Grupo Itaja\u00ed        23 \n\n5.3.1.1 Forma\u00e7\u00e3o Campo Alegre     24 \n\n5.4 Eo-Paleoz\u00f3ico        25 \n\n 5.4.1 Su\u00edte Intrusiva Subida      25 \n\n  5.4.1.1 Su\u00edte Intrusiva Pedras Grandes   26 \n\n5.5 Paleoz\u00f3ico Inferior / M\u00e9dio      27 \n\n 5.5.1 Forma\u00e7\u00e3o Rio do Sul      27 \n\n5.6 Paleoz\u00f3ico Superior / Mesoz\u00f3ico      27 \n\n5.6.1 Forma\u00e7\u00e3o Irat\u00ed       27 \n\n5.6.2 Forma\u00e7\u00e3o Serra Alta      28 \n\n5.6.3 Forma\u00e7\u00e3o Terezina       29 \n\n5.6.4 Forma\u00e7\u00e3o Rio do Rasto      29 \n\n5.6.5 Forma\u00e7\u00e3o Botucat\u00fa       30 \n\n5.6.6 Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral      30 \n\n5.6.7 Corpo Alcalino de Anit\u00e1polis     31 \n\n 5.7 Cenoz\u00f3ico         32 \n\n5.7.1 Ne\u00f3geno \u2013 Dep\u00f3sitos recentes     32 \n\n  5.7.2 Dep\u00f3sitos Aluviais e Coluviais     32 \n\n  5.7.3 Sedimentos Marinhos      32 \n\n 5.8  Geologia de Detalhe da \u00c1rea de Pesquisa    34 \n\n5.8.1 \u00c1rea 01 \u2013 Santo Amaro da Imperatriz, \u00c1guas Mornas, \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 e Palho\u00e7a      34 \n\n5.8.2 \u00c1rea 02 \u2013 Tubar\u00e3o, Pedras Grandes, Gravatal e \n\nRegi\u00e3o        36 \n\n5.9 Caracteriza\u00e7\u00e3o do Arcabou\u00e7o Tect\u00f4nico Regional e da \u00c1rea \n\nde Pesquisa         40 \n\n  5.9.1 Tect\u00f4nica Regional       40 \n\n  5.9.2 Tect\u00f4nica da \u00c1rea de Pesquisa     43 \n\n5.9.2.1 \u00c1rea 01 \u2013 Santo Amaro da Imperatriz,  \n\n\u00c1guas Mornas, S\u00e3o Jos\u00e9 e Palho\u00e7a  43 \n\n5.9.2.2 \u00c1rea 02 \u2013 Tubar\u00e3o, Pedras Grandes,  \n\nGravatal e Regi\u00e3o     44 \n \n\n\n\n vii \n\n6 Caracter\u00edsticas Fisiogr\u00e1ficas       45 \n\n 6.1 Caracter\u00edsticas Clim\u00e1ticas       45 \n\n  6.1.1 Pluviosidade        48 \n\n  6.1.2 Temperatura        50 \n\n  6.1.3 Evapotranspira\u00e7\u00e3o Potencial     51 \n\n6.1.4 Correla\u00e7\u00e3o entre Precipita\u00e7\u00e3o e Evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\nPotencial         52 \n\n  6.1.5 Tipos clim\u00e1ticos Regionais     53 \n\n 6.2 Geomorfologia        54 \n\n 6.3 Hidrografia         56 \n\n 6.4 Vegeta\u00e7\u00e3o         56 \n\n 6.5 Solos da \u00c1rea pesquisada       58 \n \n\n7 Termalismo e Modelos Gen\u00e9ticos Aplic\u00e1veis     60 \n\n 7.1 Convec\u00e7\u00e3o         65 \n\n 7.2 Fluxo de Calor nos Continentes      66 \n\n7.3 An\u00e1lise Global da distribui\u00e7\u00e3o do Fluxo de Calor ao longo \n\nda Terra         68 \n\n 7.4 Estrutura T\u00e9rmica do Manto e do N\u00facleo    69 \n\n 7.5 Hist\u00f3ria do Termalismo no Brasil      73 \n \n\n8 Caracter\u00edsticas F\u00edsico-qu\u00edmicas das \u00c1guas Termais e Termo- \n\n minerais de Santa Catarina       77 \n\n 8.1 Caracter\u00edsticas Qu\u00edmicas       79 \n\n  8.1.1 Radioatividade       83 \n\n 8.2 Caracter\u00edsticas F\u00edsicas       83 \n\n8.2.1 Temperatura        83 \n\n9 Termalismo em Santa Catarina       89 \n\n9.1 Introdu\u00e7\u00e3o         89 \n\n9.2 Hist\u00f3rico de Explora\u00e7\u00e3o de \u00e1guas Termais no Estado de \n\nSanta Catarina        91 \n\n 9.3 Santo Amaro da Imperatriz      93 \n\n 9.4 \u00c1guas Mornas        98 \n\n 9.5 Gravatal         101 \n\n\n\n viii \n\n 9.6 Tubar\u00e3o         102 \n\n 9.7 Pedras Grandes        103 \n\n 9.8 Imaru\u00ed          104 \n\n9.9 Modelos Gen\u00e9ticos Propostos para as \u00c1guas Termo-minerais \n\ndo Estado de Santa Catarina      106 \n\n9.9.1 Modelo do Vulcanismo no Mesoz\u00f3ico \u2013 Tri\u00e1ssico ao \n\nJuro-Cret\u00e1ceo       106 \n\n9.9.2 Modelo do Vulcanismo Alcalino \u2013 Cret\u00e1ceo Superior \n\nat\u00e9 o Eoceno       107 \n\n  9.9.3 Modelo do Gradiente Geot\u00e9rmico    107 \n\n  9.9.4 Modelo Gen\u00e9tico Associado     109 \n\n   9.9.4.1 Primeira Fase Termo-tect\u00f4nica   109 \n\n   9.9.4.2 Segunda Fase Termo-tect\u00f4nica   113 \n\n   9.9.4.3 Terceira Fase Termo-tect\u00f4nica   115 \n\n   9.9.4.4 Quarta Fase Termo-tect\u00f4nica   118 \n \n\n10 Caracter\u00edsticas S\u00f3cio-econ\u00f4micas das Popula\u00e7\u00f5es nos   \n\nMunic\u00edpios com Ocorr\u00eancia de \u00c1guas Termais e Termo-min erais  124 \n\n 10.1 Santo Amaro da Imperatriz \u2013 \u00c1rea 01     127 \n\n 10.2 \u00c1guas Mornas \u2013 \u00c1rea 01       128 \n\n 10.3 Gravatal \u2013 \u00c1rea 02         129 \n\n 10.4 Pedras Grandes \u2013 \u00c1rea 02      129 \n\n 10.5 Setores Industriais para as \u00c1guas Termo-minerais   130 \n\n  10.5.1 A Ind\u00fastria da \u00c1gua Envasada     130 \n\n  10.5.2  A Ind\u00fastria dos Balne\u00e1rios     132 \n\n 10.6  Breve Coment\u00e1rio sobre o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e  \n\n  Turismo Associado \u00e0s \u00c1guas Termais e Termo-minerais  133 \n\n  10.6.1  Conceitos        133 \n\n  10.6.2  Balneabilidade e Termalismo     136 \n \n\n11 Conclus\u00f5es          140 \n \n\n12 Bibliografia          143 \n \n\n13 Anexos          157 \n\n\n\n ix\n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nCap\u00edtulo 1 \n \nFig. 1.1 Ru\u00ednas de Mohenjo-Daro, distrito de Larkana, Sindh, Paquist\u00e3o. 01 \n  (Fonte: www.harappa.com) \nFig. 1.2 Vista do complexo Balne\u00e1rio de Mohenjo-Daro     02 \n\n(Fonte: www.harappa.com) \nFig. 1.3  Termas de Stabiano em Pomp\u00e9ia (Fonte: www2.pompeiisites.org) 04 \nFig. 1.4 Termas Romanas de \u00c9vora, localizadas no subsolo dos Pa\u00e7os  \n\ndo Conselho de \u00c9vora - Portugal (Fonte: www.cm-evora.pt)  04 \nFig. 1.5  Mulheres se banhando em um banho p\u00fablico Japon\u00eas \u2013 Autor:  \n\nTorii Kiyonaga (1752 - 1815) (Fonte: www.japonismus.com)  06 \nFig. 1.6 Termas de Bath \u2013 Inglaterra  \n\n(Fonte: www.imagensviagens.com/bath.htm)    07 \nFig. 1.7 Lord Willian Thonson Kelvin (1824-1907)  \n\n(fonte: scienceworld.wolfram.com/biography/Kelvin.html)  08 \n \n\n \nCap\u00edtulo 5 \n\n \nFig. 5.1 Mapa Geol\u00f3gico detalhado da regi\u00e3o chamada \u00c1guas Mornas, \n\nMunic\u00edpio de Imaru\u00ed         39 \nFig. 5.2  Mapa do Arcabou\u00e7o Estrutural da Bacia do Paran\u00e1 e Santa Catarina 42 \n \n\n \nCap\u00edtulo 6 \n\n \nFig. 6.1  O ciclo Hidrol\u00f3gico (Fonte: PORTO, 1973)     45 \nFig. 6.2  Disposi\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nos diferentes n\u00edveis de circula\u00e7\u00e3o   53 \nFig. 6.3  Vista da Plan\u00edcie Costeira a partir da serra do Leste Catarinense.  \n\nA foto foi tirada no extremo sul da \u00e1rea, pr\u00f3ximo ao munic\u00edpio  \nde Tubar\u00e3o.         55 \n\nFig. 6.4  Vista do afloramento da Su\u00edte Intrusiva Pedras Grandes a partir  \nda Plan\u00edcie Costeira. A foto foi tirada na por\u00e7\u00e3o central da \u00e1rea, \n pr\u00f3ximo ao munic\u00edpio de Imbituba.      55 \n\n \n \n\nCap\u00edtulo 7 \n \nFig. 7.1  Rela\u00e7\u00e3o entre temperatura e profundidade. (Fonte: MIRANDA   64 \n\net alli, 2005) \nFig. 7.2  Modelo matem\u00e1tico de convec\u00e7\u00e3o do manto em 3D. Os azuis \n\n representam as temperaturas mais fria do que m\u00e9dias,  \ntemperaturas m\u00e9dias s\u00e3o as amarelas e verdes, e temperaturas  \nmais quente do que m\u00e9dias do vermelho. (Fonte: Cardiff Marine \n Institute - www.earth.cf.ac.uk)      66 \n\nFig. 7.3  Fluxo de Calor nos Continentes. Em vermelho as regi\u00f5es mais  \nquentes e com vulcanismo ativo e em azul as mais frias.  \nObservar a cadeia meso-oce\u00e2nica entre Am\u00e9ricas e \u00c1frica.  \n\n\n\n x\n\n(MULLER et alli, 1997)        69 \nFig. 7.4  Modelo do n\u00facleo 3D em vermelho, com diferen\u00e7as de viscosidade.  \n\nA zona da viscosidade baixa (no azul) corresponde ao manto  \nSuperior da terra. (Fonte: Nasa. ct.gsfc.nasa.gov/olson.finalreport) 70 \n\n \nCap\u00edtulo 8 \n\n \nFig. 8.1  Mapa de Fluxo geot\u00e9rmico do Estado de Santa Catarina. (fonte:  \n\nCARDOSO, 2004)        87 \n \n\nCap\u00edtulo 9 \n \n \nFig. 9.1  mapa de Santa Catarina com os munic\u00edpios com ocorr\u00eancias  \n\nTermais e termo-minerais conhecidas     90 \nFig. 9.2  Em sentido Hor\u00e1rio da foto maior, vistas da Est\u00e2ncias de Horrogate  \n\ne abaixo o \u201cThe Royal Bath Hospital\u201d, balne\u00e1rio para tratamento \ncrenoter\u00e1pico de Horrogate. (Fonte: www2.northyorks.gov.uk)  91 \n\nFig. 9.3  Em sentido Hor\u00e1rio da foto maior, vistas da Est\u00e2ncias de Horrogate  \nE abaixo o \u201cThe Royal Bath Hospital\u201d, balne\u00e1rio para tratamento \ncrenoter\u00e1pico de Horrogate. (Fonte: www2.northyorks.gov.uk)  91 \n\nFig. 9.4  Em sentido Hor\u00e1rio da foto maior, vistas da Est\u00e2ncias de Horrogate  \nE abaixo o \u201cThe Royal Bath Hospital\u201d, balne\u00e1rio para tratamento \ncrenoter\u00e1pico de Horrogate. (Fonte: www2.northyorks.gov.uk)  91 \n\nFig. 9.5  Homenagem ao dia do massacre da Guarda Imperial.   93 \nFig. 9.6  \u00edndios botocudos do Vale do Itaja\u00ed in \"\u00cdndios e Brancos no Sul do  \n\nBrasil\" - S\u00edlvio C. dos Santos, 1973      93 \nFig. 9.7  Vista das termas de Caldas da Imperatriz no In\u00edcio do s\u00e9c. XX.  96 \nFig. 9.8  Vista geral das instala\u00e7\u00f5es do \u00c1guas Mornas Palace Hotel \u2013  \n\nMunic\u00edpio de \u00c1guas Mornas. (fonte: GEOCON Geologia e  \nConsultoria Ltda.)        99 \n\nFig. 9.9  Fonte Crystal \u2013 Munic\u00edpio de \u00c1guas Mornas. Temperatura inicial de  \n41,6\u00ba, chegando a 45\u00ba ap\u00f3s 30 horas de bombeamento, o mais  \nquente do Estado de Santa Catarina (Fonte: GEOCON Geologia e  \nConsultoria Ltda.)        100 \n\nFig. 9.10 Vista das Termas de Gravatal. (Fonte: www.malhariaeliani.com.br)  101 \nFig. 9.11  Vista da surg\u00eancia no local denominado \u201c\u00c1guas Mornas\u201d, munic\u00edpio  \n\nde Imaru\u00ed, antes da constru\u00e7\u00e3o da caixa de capta\u00e7\u00e3o   105 \nFig. 9.12  Vista da surg\u00eancia no local denominado \u201c\u00c1guas Mornas\u201d, no  \n\nmunic\u00edpio de Imaru\u00ed, captada atrav\u00e9s de uma caixa de capta\u00e7\u00e3o \n(a esquerda), posteriormente foi feito um po\u00e7o tubular profundo a  \ndireita da foto, com casa de prote\u00e7\u00e3o.     105 \n\nFig. 9.13  Mapa hipot\u00e9tico do supercontinente Rodinia. (fonte:  \n www.scotese.com)        110 \n\nFig. 9.14  Configura\u00e7\u00e3o simplificada da distribui\u00e7\u00e3o dos blocos continentais  \nap\u00f3s a quebra do Supercontinente Rod\u00ednia. (Modificada de  \nROGERS, 1996).        110 \n\nFig. 9.15  Geologia da por\u00e7\u00e3o inferior do Gondwana Leste (Ocidental)  \n(600 Ma), com suas principais cadeias Pan-Africanas \u2013 Brasilianas  \ne Cr\u00e1tons, em especial o Cintur\u00e3o Dom Feliciano, que corresponde  \n\n\n\n xi\n\na Atual \u00e1rea pesquisada.       112 \nFig. 9.16  Reconstru\u00e7\u00e3o da prov\u00e1vel posi\u00e7\u00e3o das massas continentais  \n\nno Cambriano Superior, 514 milh\u00f5es de anos.  \n(Fonte: www.scotese.com)       114 \n\nFig. 9.17  Reconstru\u00e7\u00e3o da prov\u00e1vel posi\u00e7\u00e3o das massas continentais no  \nTri\u00e1ssico, 237 milh\u00f5es de anos. Modificado de www.scotese.com \n(fonte: www.fgel.uerj.br/Dgrg/webdgrg/Timescale/)   116 \n\nFig. 9.18  Compartimenta\u00e7\u00e3o geotect\u00f4nica da regi\u00e3o estudada   117 \nFig. 9.19  Reconstru\u00e7\u00e3o da prov\u00e1vel posi\u00e7\u00e3o das massas continentais no  \n\nJur\u00e1ssico, 125 milh\u00f5es de anos. Modificado de www.scotese.com \n(fonte: www.fgel.uerj.br/Dgrg/webdgrg/Timescale/)   119 \n\nFig. 9.20  Reconstru\u00e7\u00e3o da prov\u00e1vel posi\u00e7\u00e3o das massas continentais no  \nCret\u00e1ceo, 94 milh\u00f5es de anos. (Fonte: www.scotese.com.)  120 \n\nFig. 9.21  Unidades gran\u00edticas do Bat\u00f3lito de Florian\u00f3polis na Folha \nCrici\u00fama.(SILVA, 2000)       121 \n\n \n \n \n\nCap\u00edtulo 10 \n \nFig. 10.1  Principais prov\u00edncias hidrominerais em explora\u00e7\u00e3o no Estado de Santa \n\nCatarina (Fonte: DNPM \u2013 SISMINE / 2004)     124 \nFig. 10.2  Rela\u00e7\u00e3o entre o tipo de \u00e1gua e n\u00famero de capta\u00e7\u00f5es.  \n\n(Fonte: DNPM)         125 \n \n \n\n\n\n xii\n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nCap\u00edtulo 5 \n \nTab. 5.1 Coluna litoestratigr\u00e1fica Regional modificada, em destaque    \n\n(cor azul) as Forma\u00e7\u00f5es encontradas regionalmente associadas  \n\u00e0s \u00e1guas termais e termo-minerais. Refer\u00eancia Projeto Cadastro  \nde Recursos Minerais de Santa Catarina, 1989    33 \n\n \nCap\u00edtulo 6 \n\n \nTab. 6.1 Precipita\u00e7\u00e3o Mensal M\u00e9dia (em mm, sendo os valores em verde  \n\nos m\u00e1ximos e em laranja os m\u00ednimos. (fonte: S\u00e9ries Hist\u00f3ricas da \nEPAGRI e CLIMERH de 1924 a 2004)     48 \n\nTab. 6.2 Precipita\u00e7\u00e3o anual total (em mm)      49 \nTab. 6.3 Temperatura m\u00e9dia mensal (em \u00baC). Fonte: S\u00e9ries Hist\u00f3ricas da  \n\nEPAGRI e CLIMERH de 1924 a 2004. Em Vermelho as M\u00e1ximas  \ne em Azul as m\u00ednimas.       50 \n\n \nCap\u00edtulo 7 \n\n \nTab. 7.1 Rela\u00e7\u00e3o dos principais is\u00f3topos radioativos e sua contribui\u00e7\u00e3o em  \n\nrela\u00e7\u00e3o ao calor liberado. (MIRANDA et alli, 2005)   71 \n \n\nCap\u00edtulo 8 \n \nTab. 8.1 Determina\u00e7\u00f5es dos Par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos das \u00e1guas  \n\nminerais de Santa Catarina. Fonte: DNPM    78 \nTab. 8.2 Resultados das medidas das propriedades termof\u00edsicas das  \n\namostras. (Fonte: Observat\u00f3rio Nacional \u2013 ON in \u201cEstudos  \nGeot\u00e9rmicos no Estado de Santa Catarina\u201d, 2004)   85 \n\nTab. 8.3 Valores m\u00e9dios das Propriedades termof\u00edsicas por tipo litol\u00f3gico.  \n(Fonte: Observat\u00f3rio Nacional \u2013 ON in \u201cEstudos Geot\u00e9rmicos no  \nEstado de Santa Catarina\u201d, 2004)      86 \n\nTab. 8.4 Fluxo geot\u00e9rmico nas \u00e1reas de fontes termais na regi\u00e3o leste.  \n(Fonte: Observat\u00f3rio Nacional \u2013 ON in \u201cEstudos Geot\u00e9rmicos no  \nEstado de Santa Catarina\u201d, 2004)      86 \n\n \nCap\u00edtulo 10 \n\n \n \nTab. 10.1 Processos de \u00c1gua Mineral e Termo-mineral cadastrados em  \n\nSanta Catarina Fonte: DNPM      126 \n\n\n\n xiii \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\nCap\u00edtulo 06 \n \n \nGraf. 6.1 Precipita\u00e7\u00e3o Mensal Total (em mm)     49 \nGraf. 6.2 Temperaturas medias mensais (\u00ba C). Fonte: S\u00e9ries Hist\u00f3ricas   \n\nda EPAGRI e CLIMERH de 1924 a 2004.    51 \nGraf. 6.3 Evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial x precipita\u00e7\u00e3o total mensal na 4  \n\nesta\u00e7\u00f5es  meteorol\u00f3gicas.       52 \n \n\nCap\u00edtulo 07 \n \n \nGraf. 7.1 Valores m\u00e9dios para fluxo de calor  \n\n(Fonte: MIRANDA et alli, 2005)      67 \n\n\n\n xiv\n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\n \n\nDNPM   Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral \n\nLAMIN  Laborat\u00f3rio de An\u00e1lises Minerais \n\nCPRM   Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais \n\nCRQ    Conselho Regional de Qu\u00edmica  \n\nGPS Global Positioning System \u2013 Sistema de Posicionamento \n\nGlobal \n\nIBGE   Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nON   Observat\u00f3rio Nacional \n\nIPT   Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas \n\nATA   Anticiclone Tropical Atl\u00e2ntico Sul \n\nD.C   Depois de Cristo \n\nA.C   Antes de Cristo \n\nSAD   South America Datum \n\nR.H.C.P  Right Hand Circulay Polarised \n\nN   Norte \n\nS   Sul \n\nW   Oeste \n\nE   Leste \n\nEPAGRI Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de \n\nSanta Catarina \n\nCLIMERH/CIRAM Centro de Informa\u00e7\u00f5es de Recursos Ambientais \n\ne de Hidrometeorologia \n\nEMBRAPA Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \n\nCODISC Companhia Distrito Industrial do Sul Catarinense \n\nONU Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n xv\n\nRESUMO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEste trabalho lan\u00e7a novos dados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 g\u00eanese das \u00e1guas termais da \n\nregi\u00e3o centro-sul da Borda Oriental do Estado de Santa Catarina. Pouco se \n\nsabe a este respeito, apesar das \u00e1guas termais serem exploradas a mais de \n\n180 anos no Estado de Santa Catarina, pouco se falou sobre sua g\u00eanese e \n\nevolu\u00e7\u00e3o. Neste trabalho foram reunidos os dados existentes sobre as \u00e1guas \n\ntermais e termo-minerais no Estado de Santa Catarina at\u00e9 o presente momento \n\ne compilados na forma de tabelas, quadros e modelos gen\u00e9ticos, o que \n\npossibilitou lan\u00e7ar novas hip\u00f3teses sobre as origens destas \u00e1guas. N\u00e3o foram \n\nconsideradas as ocorr\u00eancias a Oeste de Santa Catarina por serem capta\u00e7\u00f5es \n\nfeitas por po\u00e7os tubulares profundos e n\u00e3o por surg\u00eancias naturais ou po\u00e7os \n\npouco profundos, como ocorre na regi\u00e3o centro-sul da Borda Oriental. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n xvi\n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\n \n\nThis work intends to dare new basis in relation to the origin of the thermal and \n\nthermal-mineral waters in the Centre-South of the Eastern Cost in the state of \n\nSanta Catarina. Only a few information about it is available, in spite of the \n\nthermal and thermal-mineral waters are being explored over 180 years in the \n\nstate of Santa Catarina, a few was spoken about their origin and evolution. In \n\nthis work were joined the information available about the thermal and thermal-\n\nmineral waters in the state of Santa Catarina until the present moment and \n\ncompiled in schedules and genetic models that permited to criate new \n\nhypothesis about the origin of those waters. The accurences in the West of \n\nSanta Catarina were not considered because the captivating is done by deep \n\ntubular wells and not by natural existence or by less deep wells like occurs in \n\nthe Centre-South and the Eastern Cost \n\n \n\n \n\nKey-words: Thermal - Santa Catarina - Genetic Models - Thermal Waters - \n\nThermal -Mineral Waters - East Cost. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n1 \n\n \n\n1 - INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nDevemos considerar nos dias atuais a import\u00e2ncia de v\u00e1rios setores \n\nligados \u00e0s \u00e1guas minerais e termo-minerais tais como sa\u00fade (crenoterapias, \n\nbalneoterapias, ingest\u00e3o medicamentosa), s\u00f3cio-econ\u00f4micas (belneabilidade e \n\nenvase, como gerador de desenvolvimento social) e Cultural (Hist\u00f3rica e cientifica). \n\nDesde \u00e9pocas remotas as antigas civiliza\u00e7\u00f5es utilizavam o banho \n\ntermal como medida terap\u00eautica e social. As mais antigas referencias a este \n\ncostume s\u00e3o constru\u00e7\u00f5es dedicadas a banhos termais na \u00cdndia, anteriores a 2.000 \n\na.c., na cidade de Mohenjo-Daro (Fotos 1.1 e 1.2). Existem tamb\u00e9m outras \n\nmen\u00e7\u00f5es de termas em textos gregos e romanos. Uma das cita\u00e7\u00f5es fala do pal\u00e1cio \n\nde Cnossos, na ilha grega de Creta, que foi constru\u00eddo entre os anos de 1.700 a \n\n1400 a.c., contemporaneamente a este per\u00edodo, existem registros de termas na \n\ncidade real de Tell El-Amarna, que fica a 180 km a sul da cidade do Cairo no Egito \n\nm\u00e9dio,  cujas constru\u00e7\u00f5es datam de aproximadamente 1350 a.c.  \n\n \n\n \n \n\nFig. 1.1 \u2013 Ru\u00ednas de Mohenjo-Daro, distrito de Larkana, Sindh, Paquist\u00e3o. (Fonte: \nhttp://www.harappa.com) \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n2 \n\n \n\n \n \n\nFig. 1.2 \u2013 Vista do complexo Balne\u00e1rio de Mohenjo-Daro (Fonte: \nhttp://www.harappa.com) \n\n \n\nAs antigas termas eram constru\u00e7\u00f5es simples at\u00e9 o s\u00e9culo V a.c, \n\nquando os Romanos constru\u00edram instala\u00e7\u00f5es independentes, com piscinas, salas \n\nde vapor, audit\u00f3rio para debates, com isso as termas tornaram-se uma pr\u00e1tica que \n\nultrapassava a defini\u00e7\u00e3o de mero ritual de cuidados corporais para tornar-se um \n\nevento social; assim, com esta mentalidade os romanos difundiram a pr\u00e1tica dos \n\nbanhos termais e deram a esta pr\u00e1tica o seu auge arquitet\u00f4nico. Cabe ressaltar que \n\nexistiam dois tipos de termas neste per\u00edodo, as termas naturais, onde a fonte do \n\ntermalismo \u00e9 subterr\u00e2neo, e as artificiais, que utilizavam \u00e1gua fria aquecida em \n\nfornalhas, j\u00e1 que as ocorr\u00eancias mundiais das \u00e1guas termais e termo-minerais \u00e9 \n\nbastante reduzida. \n\nHer\u00f3doto, a quem o escritor romano Marcus Tulius C\u00edcero citou \n\ncomo \u201cPai da hist\u00f3ria\u201d, foi quem lan\u00e7ou as bases para a Crenologia. Em seus \n\nescritos estabeleceu o tempo para a cura atrav\u00e9s do uso de \u00e1guas minerais e a \n\ninflu\u00eancia da temperatura das mesmas nas diferentes \u00e9pocas do ano. Hipocrates, \n\npor sua vez, \u00e9 conhecido como o fundador do estudo do clima, sendo uma de suas \n\nobras mais importantes \u00e9 o \u201cTratado do ares, das \u00e1guas e lugares\u201d, escrito no \n\ns\u00e9culo V, que ao inv\u00e9s de atribuir origem divina para as enfermidades, discute as \n\ncausas ambientais das mesmas.  \n\n\n\n \n\n \n\n3 \n\n \n\nPl\u00ednio, grande enciclopedista romano, foi um astuto observador da \n\nvida cotidiana e estudante dos mananciais de \u00e1guas termais, em busca de \n\nconhecimentos a respeito do poder de cura e qualidade das \u00e1guas. A grande \n\nenciclop\u00e9dia de Gaius Plinius Secundus (23 \u2013 79 d.c), mais conhecido como \n\nPl\u00ednio \u201cO velho\u201d, chamada de \u201cNaturalis Historia\u201d, \u00e9 composta de 37 volumes, \n\ndestes 10 foram publicados em vida, no ano 77 d.c, os demais foram editados post-\n\nmortem por seu sobrinho, Pl\u00ednio \u201co Jovem\u201d.  \n\nDas muitas obras de Pl\u00ednio, esta \u00e9 a \u00fanica que chegou at\u00e9 os \n\nnossos dias. Sua obra abarca conhecimentos na \u00e1rea de Astronomia, Geografia, \n\nEtnologia, Antropologia, Anatomia, Zoologia, Bot\u00e2nica, Mineralogia, Medicina, entre \n\noutros. Com seus conhecimentos de amplos campos, acabou por lan\u00e7ar as bases \n\nda classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais e seus principais benef\u00edcios \u00e0 sa\u00fade. \n\nOutro estudioso da antiguidade a lan\u00e7ar dados sobre os benef\u00edcios \n\ndas \u00e1guas termais e termo-minerais foi o m\u00e9dico grego Asclep\u00edades (s\u00e9culo I a.c.), \n\norigin\u00e1rio da antiga Bitinia, na \u00c1sia Menor, que acreditava que o movimentos dos \n\n\u201c\u00e1tomos\u201d  no corpo era a causa das enfermidades, e recomendava tratamentos \n\ncurativos por banhos de imers\u00e3o em \u00e1guas termais, al\u00e9m de exerc\u00edcios e dieta \n\nbalanceada, exatamente como a medicina de hoje recomendaria em um tratamento \n\nmoderno. \n\nAs termas romanas mais antigas que se tem not\u00edcia s\u00e3o as de \n\nStabiano na cidade de Pomp\u00e9ia, constru\u00edda no segundo s\u00e9culo antes de cristo. Sua \n\nconstru\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante simples e segue um padr\u00e3o b\u00e1sico que se observa \n\nigualmente em outras termas do imp\u00e9rio romano. Ao redor de um p\u00e1tio central, \n\nchamado de palestra, onde se podia praticar exerc\u00edcios se encontrava o \n\napodyterium, ou vesti\u00e1rio; o caldarium, era a habita\u00e7\u00e3o que continha o alveus, que \u00e9 \n\na piscina de \u00e1gua quente propriamente dita. \n\nAs termas romanas atingiram um refinamento t\u00e3o grande nas \n\ngrandes cidades, que ocupavam um espa\u00e7o consider\u00e1vel, com banhos, saunas e \n\nnumerosos estabelecimentos anexos. Os banhos de Agrippa (Marcvs Vipsanivs \n\nAgrippa - 31 A.C. \u2013 12 D.C), em Roma, hoje desaparecidos, s\u00e3o o primeiro exemplo \n\nda concep\u00e7\u00e3o monumental das termas romanas dos s\u00e9culos II e III, das quais as \n\nmais famosas s\u00e3o as do imperador Caracalla (Marcvs Avrelivs Septimivs Bassianvs \n\n- 211 - 217 D.C.), com bibliotecas, salas de leitura e conversa\u00e7\u00e3o, gin\u00e1sios e um \n\n\n\n \n\n \n\n4 \n\n \n\nteatro; e as de Diocletianus (Gaivs Avrelivs Valerivs Diocletianvs - 284 - 305 D.C), a \n\nmaior de todas, com 140.000m2 \n\n \n \n\nFig. 1.3 \u2013 Termas de Stabiano em Pomp\u00e9ia (Fonte: www2.pompeiisites.org) \n \n\n \n\nAs termas p\u00fablicas romanas tamb\u00e9m respondiam a uma fun\u00e7\u00e3o \n\nsocial e pol\u00edtica e muitas vezes culturais, pois em in\u00fameras ru\u00ednas foram \n\nencontradas suntuosas obras de arte, o que indica uma preocupa\u00e7\u00e3o com a arte e \n\nn\u00e3o apenas uma constru\u00e7\u00e3o com fins ter\u00e1picos ou recreacionais. \n\n \n\n \n \n\nFig. 1.4 - Termas Romanas de \u00c9vora, localizadas no subsolo dos Pa\u00e7os do \nConselho de \u00c9vora - Portugal (Fonte: http://www.cm-evora.pt) \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n5 \n\n \n\nNa Escandin\u00e1via, aonde a romaniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o chegou durante o \n\navan\u00e7o do imp\u00e9rio, se generalizou uma esp\u00e9cie de banho a vapor, cuja origem \n\nremonta aos povoados das estepes euroasi\u00e1ticas. Essa pratica era feita em um \n\nquarto sem janelas, todo revestido de madeira e com bancos, chamado de \u201csauna\u201d, \n\nnome que se popularizou no mundo inteiro. Nela era comum uma reuni\u00e3o familiar \n\nonde a temperatura era usada para tonificar a pele e ativar a circula\u00e7\u00e3o e ao mesmo \n\ntempo, como nas termas romanas, socializar.  \n\nNa Europa ocidental a invas\u00e3o mu\u00e7ulmana se deixou notar por seus \n\nbanhos p\u00fablicos, onde a pr\u00e1tica do banho era n\u00e3o s\u00f3 recomendada, como era \n\ntamb\u00e9m disseminada pelo alcor\u00e3o, livro sagrados dos mu\u00e7ulmanos, como uma \n\npr\u00e1tica obrigat\u00f3ria para se alcan\u00e7ar a limpeza espiritual. Praticamente toda grande \n\ncidade europ\u00e9ia teve o seu banho p\u00fablico, sendo suas \u00e1guas quentes tanto de \n\norigem natural como artificial.  \n\nEm Constantinopla, na Europa oriental, se mantiveram os costumes \n\noriundos do imp\u00e9rio romano do ocidente durante a \u00e9poca bizantina, praticas que \n\nforam aperfei\u00e7oadas pelos Turcos Otomanos, tanto que esses banhos passaram a \n\nse chamar comumente de \u201cbanhos turcos\u201d. \n\nNo Oriente, como o Jap\u00e3o, existe um costume milenar com respeito \n\na limpeza corporal, chamado de misogi, que significa purifica\u00e7\u00e3o do corpo e era \n\nindispens\u00e1vel em qualquer ritual religioso. Cada grande fam\u00edlia tem seu pr\u00f3prio \n\nbanho privado que consiste em uma grande banheira feita de madeira ou escavada \n\nna rocha onde a \u00e1gua termal \u00e9 canalizada, ou simplesmente a constru\u00e7\u00e3o \u00e9 feita \n\ndiretamente sobre as fraturas onde convergem as \u00e1guas termais. Esta banheira era \n\noriginalmente chamada de ishiburo ou Iwaburo, mas atualmente \u00e9 chamado de \n\nOfur\u00f4. As fam\u00edlias menores ou menos abastadas recorriam aos banhos p\u00fablicos, \n\nbastante comum nas grandes cidades. Este costume ainda \u00e9 adotado no Jap\u00e3o. \n\nPor ser um pa\u00eds vulc\u00e2nico existem no Jap\u00e3o mais de 25 mil fontes \n\ntermais, com temperaturas que podem ultrapassar os 100 \u00baC. Os antigos japoneses, \n\nrodeados pelas \u00e1guas minerais quentes, viram nestas fontes uma forma de \n\naproveitar esta ocorr\u00eancia natural em seu benef\u00edcio.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n6 \n\n \n\n \n \n\nFig. 1.5 \u2013 Mulheres se banhando em um banho p\u00fablico Japon\u00eas \u2013 Autor: Torii \nKiyonaga (1752 - 1815) (Fonte: http://www.japonismus.com/art-bain-origines.html) \n\n \n\n \n\nDurante a Idade M\u00e9dia a igreja crist\u00e3 considerava a limpeza \n\nespiritual um ato muito mais importante que a limpeza corporal, isso gerou o mito de \n\nque as termas romanas eram lugares de orgias e deprava\u00e7\u00f5es. Ainda que em \n\nmuitas cidades europ\u00e9ias na idade m\u00e9dia possu\u00edam banhos p\u00fablicos, esses lugares \n\neram vistos como de m\u00e1 reputa\u00e7\u00e3o e deviam ser evitados, segundo a opini\u00e3o de \n\nS\u00e3o Jer\u00f4nimo (Ep\u00edstola 45.5), um atentado contra a castidade. Com isso a maioria \n\ndas cidades deste per\u00edodo abriram m\u00e3o das \u00e1guas correntes e do sistema de \n\nbanhos p\u00fablicos, dando lugar \u00e0 pestil\u00eancia e p\u00e9ssimos costumes de higiene \n\ncorporal, o que tornou a Europa a uma fonte significativa de pestes e doen\u00e7as como \n\npeste bub\u00f4nica, difteria, c\u00f3lera e dissemina\u00e7\u00e3o de animais pe\u00e7onhentos como \n\npulgas, carrapatos, sarna entre outros. Na Europa setentrional, de clima mais frio, a \n\nigreja crist\u00e3 passou a considerar a limpeza excessiva como algo insano e fr\u00edvolo, \n\npass\u00edvel de reprova\u00e7\u00e3o.  \n\nDurante a reforma protestante do s\u00e9culo XVI, a situa\u00e7\u00e3o se agravou \n\nainda mais, levando a higiene pessoal quase \u00e0s raias da proibi\u00e7\u00e3o, sendo comum \n\nnas cortes europ\u00e9ias nobres vangloriarem-se de haverem se banhado apenas duas  \n\nou tr\u00eas vezes em toda a sua vida (afirmam muitos historiadores que D. Jo\u00e3o VI, rei \n\nde Portugal e regente do Brasil, tomou apenas dois banhos em sua vida, o primeiro \n\n\n\n \n\n \n\n7 \n\n \n\nem sua coroa\u00e7\u00e3o e o segundo em seu casamento com princesa espanhola Carlota \n\nJoaquina, nobre da corte Espanhola). \n\nAp\u00f3s o per\u00edodo medieval, a Igreja reformulou sua posi\u00e7\u00e3o, \n\npassando o clero a organizar peregrina\u00e7\u00f5es, sobretudo na Fran\u00e7a, o que resultou \n\nna abertura de estabelecimentos termais sob sua depend\u00eancia (TAILLEUX, 1991; \n\nAMIROU, 1995). \n\nDurante os s\u00e9culos XVIII e XIX, houve uma retomada da cultura \n\ncl\u00e1ssica e com isso o surgimento de um modismo que perdura at\u00e9 os nossos dias, \n\nque \u00e9 o consumo de \u00e1guas minerais e termo-minerais, tanto para ingest\u00e3o como \n\npara banhos medicinais; com isso balne\u00e1rios como o Bath, da Inglaterra, Vichy, na \n\nFran\u00e7a, Baden-Baden, na Alemanha, Saratoga Springs, nos E.U.A e La Toja, na \n\nEspanha entre muitos outros, tornaram-se famosos e atraem milhares de pessoas \n\ntodos os anos, gerando cifras milion\u00e1rias. \n\n \n\n \n \n\nFoto 1.6 \u2013 Termas de Bath - Inglaterra (Fonte: \nhttp://www.imagensviagens.com/bath.htm) \n\n \n\n \n\nNa primeira metade do s\u00e9culo XIX, embora a clientela termal na \n\nEuropa fosse reduzida em n\u00famero, a freq\u00fc\u00eancia era ainda predominantemente \n\naristocr\u00e1tica (GERBOD, 1983). As \u00e1guas termais eram procuradas na expectativa \n\nde se obter uma cura, um milagre; eram tamb\u00e9m reputadas como milagrosas, \n\n\n\n \n\n \n\n8 \n\n \n\nconstruindo-se socialmente as est\u00e2ncias de cura e repouso. A express\u00e3o ir a curas \n\nderiva do termo alem\u00e3o \u201cKure\u201d (WALLON, 1981), que, na l\u00edngua portuguesa, \n\noriginou a palavra \u201ccurista\u201d, usado em Portugal para definir aquele que utilizava os \n\ntratamentos termais. \n\nSegundo WALLON (op. cit.), o termo tamb\u00e9m era utilizado na \n\nFran\u00e7a, sobretudo a partir de 1910, pois at\u00e9 esta \u00e9poca a denomina\u00e7\u00e3o mais \n\nfreq\u00fcente era \u201caller aux eaux\u201d, correspondente \u00e0 express\u00e3o portuguesa \u201cir a \u00e1guas\u201d. \n\nSegundo SANTOS (1986), no s\u00e9culo XVI j\u00e1 era conhecido o grau \n\ngeot\u00e9rmico da terra em medi\u00e7\u00f5es feitas em minas subterr\u00e2neas, e que a \n\ntemperatura subia quando a profundidade aumentava. Este fluxo de calor s\u00f3 foi \n\ndeterminado pela primeira vez pelo cientista ingl\u00eas Willian Thonson (1824 - 1907), \n\ntamb\u00e9m conhecido como Lord Kelvin, que encontrou o valor de 68 x10-3 W/m2 \n\nestudando a temperatura de minas de carv\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \nFoto 1.7 \u2013 Lord Willian Thonson Kelvin (1824-1907) (fonte: \nhttp://scienceworld.wolfram.com/biography/Kelvin.html) \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n9 \n\n \n\nO Estado de Santa Catarina, apesar do pioneirismo no Brasil em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas \u00e1guas termais e termo-minerais, n\u00e3o apresenta um hist\u00f3rico de \n\ngrande explota\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o destes recursos, ou mesmo a exist\u00eancia de planos \n\nde gest\u00e3o para esses recursos, resultando em uma explora\u00e7\u00e3o pouco produtiva das \n\nv\u00e1rias est\u00e2ncias termais, entre elas as termas mais antigas do Brasil, as de Caldas \n\nda Imperatriz em Santo Amaro da Imperatriz, datadas de meados do s\u00e9culo XIX.  \n\nN\u00e3o existem pesquisas aprofundadas sobre a g\u00eanese dessas \u00e1guas \n\ne nenhum panorama s\u00f3cio-econ\u00f4mico foi montado em fun\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o destas \n\n\u00e1guas termais e termo-minerais para o seu melhor aproveitamento. \n\n \n\n\n\n 10 \n\n2 - OBJETIVO \n\n \n\nO objetivo deste trabalho foi montar um panorama das ocorr\u00eancias \n\ntermais e termo-minerais da regi\u00e3o centro-sul da Borda oriental do estado de Santa \n\nCatarina, dando um enfoque para os poss\u00edveis modelos gen\u00e9ticos e lan\u00e7ar novos \n\ndados sobre o potencial s\u00f3cio-econ\u00f4mico para os munic\u00edpios que cont\u00e9m essas \n\nfontes.  \n\n\n\n 11 \n\n3 - METODOLOGIA \n\n \n\nForam analisadas dentro das g\u00eaneses dessas ocorr\u00eancias os \n\nposs\u00edveis modelos hidrogeol\u00f3gicos e hidrogeoqu\u00edmicos das surg\u00eancias e capta\u00e7\u00f5es \n\npor po\u00e7os tubulares profundos ou caixas de capta\u00e7\u00e3o, aplic\u00e1veis na regi\u00e3o centro-\n\nsul da Borda oriental do Estado de Santa Catarina, principal concentra\u00e7\u00e3o deste tipo \n\nde ocorr\u00eancia no estado.  \n\nAs quest\u00f5es levantadas sobre o potencial s\u00f3cio-econ\u00f4mico do ponto \n\nde vista regional e estadual, foram analisadas dentro das possibilidades de \n\nbalneabilidade e envase versus oferta de \u00e1gua, e o impacto s\u00f3cio-econ\u00f4mico para \n\nas comunidades que utilizam essas \u00e1guas, bem como o incremento gerado na \n\nforma de empregos, com\u00e9rcio e bem-estar social. Tamb\u00e9m foram analisadas as \n\ntend\u00eancias de crescimento no setor de \u00e1guas envasadas e balneoterapia para o \n\nestado de Santa Catarina. \n\nPara este trabalho foi necess\u00e1rio obter, identificar e caracterizar a \n\npartir do ponto de vista hidrogeol\u00f3gico e hidrogeoqu\u00edmicos as surg\u00eancias e \n\ncapta\u00e7\u00f5es de \u00e1guas subterr\u00e2neas na regi\u00e3o estudada, tentando ao mesmo tempo \n\nanalisar seu potencial de explota\u00e7\u00e3o e estabelecer poss\u00edveis correla\u00e7\u00f5es entre \n\nesses aq\u00fc\u00edferos e sua g\u00eanese termal. \n\n \n\n3.1 \u2013 Bibliografia de apoio \n\n \n\nA revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica possibilitou levantar o atual est\u00e1gio de \n\nconhecimento das unidades que comp\u00f5em o trato rochoso da regi\u00e3o em que est\u00e1 \n\ninserida a \u00e1rea estudada, no que se refere aos conhecimentos das caracter\u00edsticas e \n\nparticularidades da hidrogeologia, estratigrafia, litologia e dos aspectos morfo-\n\nestruturais, al\u00e9m da qualidade f\u00edsico-qu\u00edmico e dos diversos usos das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas que ocorrem na \u00e1rea. \n\nO trabalho foi embasado em publica\u00e7\u00f5es j\u00e1 consagradas na \n\ngeologia catarinense entre elas resumos, informes, papers, projetos e \n\nmapeamentos realizados em todo o estado, principalmente nas d\u00e9cadas de 70 e 80 \n\n\n\n 12 \n\ne mais raramente de autores da d\u00e9cada de 90 e in\u00edcio do s\u00e9culo XXI. Como \n\nbibliografia mais espec\u00edfica foram consultados trabalhos da d\u00e9cada de 80 do s\u00e9culo \n\nXX, da comiss\u00e3o de Geotermia do IPT \u2013 Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas e do \n\nON - Observat\u00f3rio Nacional. \n\nComo material auxiliar foram analisados textos de autores \n\nestrangeiros em trabalhos feitos na Am\u00e9rica do Norte e Europa , tirados de livros, \n\nmas principalmente de s\u00edtios na internet de institui\u00e7\u00f5es de renome na geologia e \n\nhidrogeologia mundiais. Igualmente foram utilizadas para o melhor entendimento da \n\ngeologia regional e local as seguintes publica\u00e7\u00f5es : \n\n \n\n? DNPM / CPRM   \u201cGeologia da Quadr\u00edcula de Laguna\u201d \u2013 Folha de Laguna, \n\nescala 1:250.000 (1969); \n\n? DNPM / CPRM  \u201cGeologia da Quadr\u00edcula de Florian\u00f3polis\u201d \u2013 Folha de \n\nFlorian\u00f3polis, escala 1:250.000 (1970). \n\n? DNPM   \u201cMapeamento da Ilha de Florian\u00f3polis\u201d \u2013 Folha de \n\nFlorian\u00f3polis, escala 1:50.000 (1970); \n\n? DNPM / CPRM  \u201cProjeto Carta Geol\u00f3gica do Brasil ao Milion\u00e9simo\u201d \u2013 \n\nFolha SH.22, Porto Alegre (1974). \n\n? DNPM / CPRM  \u201cProjeto Mapas Metalogen\u00e9ticos e de Previs\u00e3o de \n\nRecursos Minerais\u201d \u2013 Folha de Florian\u00f3polis, escala \n\n1:250.000 (1983). \n\n? DNPM / CPRM \u201cProjeto Levantamentos Geol\u00f3gicos B\u00e1sicos do Brasil \u2013 \n\nCarta Geol\u00f3gica\u201d \u2013 Folha de Crici\u00fama, SG.22-X-B, \n\nescala 1:250.000 (2000). \n\n? DNPM / CPRM  \u201cProjeto Levantamentos Geol\u00f3gicos B\u00e1sicos do Brasil \u2013 \n\nCarta Hidrogeol\u00f3gica\u201d \u2013 Folha de Crici\u00fama, SG.22-X-B, \n\nescala 1:250.000 (2000). \n\n? DNPM / CPRM  \u201cProjeto Levantamentos Geol\u00f3gicos B\u00e1sicos do Brasil \u2013 \n\nMapa metalogen\u00e9tico \u201c \u2013 Folha de Crici\u00fama, SG.22-X-B, \n\nescala 1:250.000 (2000). \n\n? IBGE \u201cCarta do Brasil \u2013 Escala 1:50.000\u201d Folha de Rancho \n\nQueimado  - SG-22-Z-D-IV-2. 1999 (Revis\u00e3o da carta de \n\n1974) \n\n\n\n 13 \n\n? IBGE   \u201cCarta do Brasil \u2013 Escala 1:50.000\u201d Folha de Santo \n\nAmaro da Imperatriz  - SG-22-Z-D-V-1 1999 (Revis\u00e3o da \n\ncarta de 1974) \n\n? IBGE   \u201cCarta do Brasil \u2013 Escala 1:50.000\u201d Folha de \n\nFlorian\u00f3polis  - SG-22-Z-D-V-2 1999 (Revis\u00e3o da carta \n\nde 1976) \n\n? IBGE   \u201cCarta do Brasil \u2013 Escala 1:50.000\u201d Folha de Anit\u00e1polis  \n\n- SG-22-Z-D-IV-4 1999 (Revis\u00e3o da carta de 1976) \n\n? IBGE   \u201cCarta do Brasil \u2013 Escala 1:50.000\u201d Folha de S\u00e3o \n\nBonif\u00e1cio  - SG-22-Z-D-V-3 1999 (Revis\u00e3o da carta de \n\n1974) \n\n? IBGE   \u201cCarta do Brasil \u2013 Escala 1:50.000\u201d Folha de Paulo \n\nLopes  - SG-22-Z-D-V-4/VI-3 1999 (Revis\u00e3o da carta de \n\n1976) \n\n? IBGE   \u201cCarta do Brasil \u2013 Escala 1:50.000\u201d Folha de Gr\u00e3o Par\u00e1  \n\n- SG-22-X-B-I-2 1999 (Revis\u00e3o da carta de 1976) \n\n? IBGE   \u201cCarta do Brasil \u2013 Escala 1:50.000\u201d Folha de S\u00e3o \n\nMartinho SG-22-X-B-II-1 1999 (Revis\u00e3o da carta de \n\n1976) \n\n? IBGE   \u201cCarta do Brasil \u2013 Escala 1:50.000\u201d Folha de Imbituba  - \n\nSG-22-X-B-II-2 1999 (Revis\u00e3o da carta de 1976) \n\n? IBGE   \u201cCarta do Brasil \u2013 Escala 1:50.000\u201d Folha de Tubar\u00e3o  - \n\nSG-22-H-B-I-4 1999 (Revis\u00e3o da carta de 1976) \n\n? IBGE   \u201cCarta do Brasil \u2013 Escala 1:50.000\u201d Folha de Laguna  - \n\nSG-22-X-B-II-3 1999 (Revis\u00e3o da carta de 1977) \n\n? IBGE   \u201cCarta do Brasil \u2013 Escala 1:50.000\u201d Folha de Vila Nova  - \n\nSG-22-X-B-II-4 1999 (Revis\u00e3o da carta de 1976) \n\n \n\n\n\n 14 \n\n3.2 \u2013 Coleta e apresenta\u00e7\u00e3o dos dados \n\n \n\n3.2.1 \u2013 Invent\u00e1rio das Fontes Termais \n\n \n\nEsta parte do trabalho se inicia com o desenho de uma tabela \n\ncadastral (Anexo 01) espec\u00edfica para \u00e1guas do tipo termal e termo-mineral, pois \n\nquantifica e compara par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos entre as diferentes fontes, para \n\nrefletir todas as caracter\u00edsticas do sistema de capta\u00e7\u00e3o, da \u00e1gua em si, e do \n\ncontexto hidrogeol\u00f3gico onde se encontram localizadas. Tamb\u00e9m constam no \n\ninvent\u00e1rio coordenadas UTM das ocorr\u00eancias que posteriormente foram plotadas \n\nem um mapa de localiza\u00e7\u00e3o e geol\u00f3gico. Estes dados foram dispostos na forma de \n\numa tabela \u00fanica para facilitar a consulta dos dados e permite compara\u00e7\u00f5es entre \n\neles. Como base de dados foram utilizadas duas publica\u00e7\u00f5es e v\u00e1rios relat\u00f3rios \n\nfinais de pesquisa de algumas das \u00e1reas estudadas.  \n\nEntre as obras utilizadas temos: \n\n \n\n? \u00c1guas Minerais de Santa Catarina, publicado pelo Departamento \n\nNacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral \u2013 DNPM,  (\u00c1VILA et al. 1986) \n\n? \u00c1guas Minerais de Santa Catarina, Tese de mestrado, COBRAC 2000 \n\n\u00b7 Congresso Brasileiro de Cadastro T\u00e9cnico Multifinalit\u00e1rio \u00b7 UFSC \n\nFlorian\u00f3polis. (COITINHO, 2000) \n\n? Relat\u00f3rio final de pesquisa Processo 2.360/ 1942 \n\n? Relat\u00f3rio final de pesquisa Processo 809.746/1972; \n\n? Relat\u00f3rio final de pesquisa Processo 815.374/ 1985; \n\n? Relat\u00f3rio final de pesquisa Processo 815.174/1991; \n\n? Relat\u00f3rio final de pesquisa Processo 815.372/ 1992; \n\n? Relat\u00f3rio final de pesquisa Processo 815.153/ 2001 \n\n? Relat\u00f3rio final de pesquisa Processo 815.213/ 2002 \n\n? Avalia\u00e7\u00e3o Hidrogeol\u00f3gica do manancial subterr\u00e2neo que abastece o \n\nComplexo Tur\u00edstico \u00c1guas Mornas Palace Hotel \u2013 Munic\u00edpio de \u00c1guas \n\nMornas (BORGES, 1994) \n\n \n\n\n\n 15 \n\nA escolha das fontes seguiu alguns crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o, como segue \n\nabaixo: \n\n \n\n? Se a Fonte/surg\u00eancia ou Po\u00e7o tubular profundo est\u00e3o devidamente \n\ncadastrada no DNPM; \n\n? Se existe alguma an\u00e1lise f\u00edsico-qu\u00edmica oficial (Laborat\u00f3rio de An\u00e1lises \n\nMinerais \u2013 LAMIN / Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais -\n\nCPRM) ou feita em laborat\u00f3rios id\u00f4neos; \n\n \n\n3.2.2 \u2013 Trabalhos de campo \n\n \n\nOs trabalhos de campo iniciaram-se em escrit\u00f3rio com a pesquisa de \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas de pesquisas anteriores efetuadas nas regi\u00f5es pr\u00f3ximas \n\na \u00e1rea e a elabora\u00e7\u00e3o do plano de viagem, coleta de dados fisiogr\u00e1ficos relativos a \n\nclima, geomorfologia, solo, vegeta\u00e7\u00e3o, entre outros; defini\u00e7\u00e3o de vias de acessos \n\nprincipais e secund\u00e1rias e refer\u00eancias cartogr\u00e1ficas. \n\nIniciaram-se efetivamente, os trabalhos de campo com a montagem \n\ndo acervo fotogr\u00e1fico, onde foram registradas v\u00e1rias etapas da evolu\u00e7\u00e3o da \n\npesquisa e in\u00edcio da confec\u00e7\u00e3o do trabalho de coleta de dados. Nesta etapa foram \n\npercorridas algumas \u00e1reas, descritas as litologias mais significativas e analisados os \n\nsistemas de fraturamento destas rochas, bem como sua rela\u00e7\u00e3o com a \n\ngeomorfologia e grau de altera\u00e7\u00e3o. \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o do trabalho foram realizadas sete campanhas \n\ndistintas no campo: tr\u00eas delas de car\u00e1ter regional, visando definir os limites da \n\npoligonal; duas para a coleta de dados geol\u00f3gicos; outra de car\u00e1ter mais localizado, \n\nobjetivando definir atrav\u00e9s de um pr\u00e9vio levantamento com GPS (Global Positioning \n\nSystem \u2013 Sistema de Posicionamento Global), a localiza\u00e7\u00e3o de algumas surg\u00eancias \n\ne po\u00e7os e uma \u00faltima sa\u00edda de campo para analisar a tect\u00f4nica regional.  \n\nO levantamento cadastral das surg\u00eancias foi executado com GPS, \n\nmodelo GARMIM 76s, com elips\u00f3ide de refer\u00eancia (DATUM) SAD 69 (Com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o deste sistema, torna-se conveniente transformar os dados quando se \n\ndeseja trabalhar em outro sistema geod\u00e9sico como \u00e9 o caso do SAD-69 (South \n\nAmerica Datum de 1969) ou ainda o nacional C\u00f3rrego Alegre Datum. Estes dois \n\n\n\n 16 \n\nsistemas s\u00e3o usados no Brasil, sendo o C\u00f3rrego Alegre adotado nas cartas do DSG \n\n(Diretoria de Servi\u00e7o Geogr\u00e1fico) e o SAD-69 utilizado pelo IBGE (Instituto Brasileiro \n\nde Geografia e Estat\u00edstica), referenciado com o norte verdadeiro e o sistema m\u00e9trico \n\ninternacional, operando com c\u00f3digo C/A e deturpa\u00e7\u00e3o de sinal S/A com precis\u00e3o \n\nm\u00e9dia de 6 m a partir do ponto de registro e Esta\u00e7\u00e3o Total. \n\nO GPS \u00e9 um sistema multiprop\u00f3sitos, que permite aos usu\u00e1rios \n\ndeterminar suas posi\u00e7\u00f5es expressa em latitude, longitude e altura geom\u00e9trica ou \n\nelipsoidal em fun\u00e7\u00e3o das coordenadas cartesianas X, Y e Z em rela\u00e7\u00e3o ao centro de \n\nmassa da terra. A antena detecta as ondas eletromagn\u00e9ticas emitidas pelos \n\nsat\u00e9lites, converte a energia da onda em corrente el\u00e9trica, amplifica o sinal e o \n\nenvia para a parte eletr\u00f4nica do receptor. Em raz\u00e3o do tipo de sinal GPS e de sua \n\nestrutura, todas as antenas devem ser polarizadas circularmente \u00e0 direita (RHCP- \n\nRigth-Hand Circularly Polarised). A antena deve ter boa sensibilidade para receber \n\nsinais mais fracos e ainda receber sinais em todas as eleva\u00e7\u00f5es e azimutes. \n\nPara a an\u00e1lise da geologia e a inter-rela\u00e7\u00e3o entre camadas neste \n\ntrabalho, foram utilizadas duas colunas estratigr\u00e1ficas definidas por diferentes \n\nautores, pois a \u00e1rea do trabalho \u00e9 bastante extensa. Foram utilizadas as colunas \n\ndefinidas por SILVA (l987) e ZANINI (1997). \n\n \n\n \n3.2.3 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o F\u00edsico-qu\u00edmica das Fontes Termais \n \n\n \n\nAs an\u00e1lises utilizadas neste estudo foram em sua maioria feitas pelo \n\nLaborat\u00f3rio de An\u00e1lises Minerais \u2013 LAMIN / Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil - CPRM / \n\nInstituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas \u2013 IPT, e encontram-se anexados aos Relat\u00f3rios \n\nfinais de pesquisa. Tamb\u00e9m foram utilizadas an\u00e1lises feitas pelos pr\u00f3prios titulares \n\ndos processos de pesquisa, em laborat\u00f3rios privados por\u00e9m de idoneidade \n\nassegurada pelas normas do Conselho Regional de Qu\u00edmica \u2013 CRQ. \n\nEm linhas gerais cabe ressaltar que houve um predom\u00ednio de \u00e1guas \n\nfluoretadas com radioatividade mediana, com res\u00edduos de evapora\u00e7\u00e3o a seco na \n\nordem de 70 mg/?. \n\n \n\n \n\n\n\n 17 \n\n3.2.4 \u2013 Estudos T\u00e9cnico-Econ\u00f4micos \n\n \n\n \n\nO estudo t\u00e9cnico-econ\u00f4mico das atividades industriais relacionadas \n\ncom as \u00e1guas termais e termo-minerais foi realizado a partir de trabalhos ligados a \n\n\u00e1rea de desenvolvimento econ\u00f4mico das regi\u00f5es analisadas e de dados t\u00e9cnicos de \n\nreserva, volume explotado e oferta feitas pelo DNPM em anu\u00e1rios minerais. \n\nO ideal seria elaborar um question\u00e1rio com perguntas relacionadas \n\nao perfil do consumidor em todas as diferentes formas de explora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\ntermais e termo-minerais, como envase, balne\u00e1rio e crenoterapias. Devido a grande \n\nprocura por este tipo de ocorr\u00eancia em Santa Catarina, coletar dados desta \n\nnatureza \u00e9 bastante dif\u00edcil, posto que os titulares de processos de \u00e1gua mineral \n\ndificilmente liberam dados oficiais de suas \u00e1reas.  \n\n\n\n 18 \n\n4 \u2013 LEGISLA\u00c7\u00c3O E CLASSIFICA\u00c7\u00c3O DAS FONTES TERMAIS E TERMO-\n\nMINERAIS  \n\n \n\nA lei no Brasil que define e versa sobre as \u00e1guas termais e termo-\n\nminerais \u00e9 o Decreto-LEI N\u00ba 7.841, de 08 de agosto de 1945, de onde foram \n\nextra\u00eddos os seguintes trechos relevantes: \n\n \n\n\u2022 CAP\u00cdTULO I - Disposi\u00e7\u00f5es Preliminares. \n\n \n\no Art. 1\u00ba - \u00c1guas minerais s\u00e3o aquelas provenientes de fontes naturais \n\nou de fontes artificialmente captadas que possuam composi\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica ou propriedades f\u00edsicas ou f\u00edsico-qu\u00edmicas distintas das \u00e1guas \n\ncomuns, com caracter\u00edsticas que lhes confiram uma a\u00e7\u00e3o \n\nmedicamentosa. \n\n \n\n\u2022 CAP\u00cdTULO VIII - Da Classifica\u00e7\u00e3o das Fontes de \u00c1gua Mineral.  \n\n \n\no 2\u00ba) Quanto \u00e0 Temperatura \n\n \n\n? Fontes frias, quando sua temperatura for inferior a 25\u00b0C; \n\n? Fontes hipotermais, quando sua temperatura estiver \n\ncompreendida entre 25 \u00baC e 33 \u00baC; \n\n? Fontes mesotermais, quando sua temperatura estiver \n\ncompreendida entre 33 \u00baC e 36 \u00b0C; \n\n? Fontes isotermais, quando sua temperatura estiver \n\ncompreendida entre 36 \u00baC e 38 \u00b0C; \n\n? Fontes hipertermais, quando sua temperatura for superior a 38 \n\n\u00b0C. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 19 \n\n \n\n\u2022 CAP\u00cdTULO VIII \n\n \n \n\no Art. 36 - As fontes de \u00e1gua mineral ser\u00e3o classificadas, al\u00e9m do \n\ncrit\u00e9rio qu\u00edmico, pelo seguinte: \n\n1\u00ba - Quanto aos Gases: \n\no  Fontes radioativas: \n\n \n\n? fracamente radioativas, as que apresentarem, no m\u00ednimo, uma \n\nvaz\u00e3o gasosa de 1 litro por minuto (1 ?.p.m) com um teor em \n\nrad\u00f4nio compreendido entre 5 e 10 unidades Mache, por litro de \n\ng\u00e1s espont\u00e2neo, a 20 \u00b0C e 760 mm de Hg de press\u00e3o; \n\n? radioativas, as que apresentarem, no m\u00ednimo, uma vaz\u00e3o \n\ngasosa de 1 ?.p.m., com um teor compreendido entre 10 e 50 \n\nunidades Mache, por litro de g\u00e1s espont\u00e2neo, a 20 \u00b0C e 760 \n\nmm de Hg de press\u00e3o; \n\n? fortemente radioativas, as que apresentarem, no m\u00ednimo, uma \n\nvaz\u00e3o gasosa de 1 ?.p.m., com teor em rad\u00f4nio superior a 50 \n\nunidades Mache, por litro de g\u00e1s espont\u00e2neo, a 20 \u00b0C e 760 \n\nmm de Hg de press\u00e3o. \n\n \n\n\n\n 20 \n\n5 \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA GEOLOGIA REGIONAL E DA \u00c1REA DE PESQUISA \n\n \nNeste cap\u00edtulo ser\u00e3o descritas apenas as unidades da qual se \n\ninserem os registros de fontes termais e termo-minerais na regi\u00e3o de estudo, \n\nevitando-se assim alongar-se em um assunto que ser\u00e1 melhor descrito no cap\u00edtulo \n\nsobre a geologia local. \n\nA geologia da regi\u00e3o centro-sul oriental do Estado de Santa \n\nCatarina \u00e9 bastante diversificada com por\u00e7\u00f5es aflorantes do Escudo Catarinense a \n\nleste e coberturas Faneroz\u00f3icas da Bacia do Paran\u00e1 a Oeste. Pode-se dizer que  a \n\ncompartimenta\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica para a por\u00e7\u00e3o meridional da prov\u00edncia Mantiqueira \n\nenvolve duas unidades tect\u00f4nicas importantes, o Cr\u00e1ton Rio de La Plata e o \n\nCintur\u00e3o Dom Feliciano. \n\n \n\n5.1 \u2013 Hist\u00f3rico \n\n \nO primeiro reconhecimento geol\u00f3gico sobre os terrenos pr\u00e9-\n\ncambrianos do Estado de Santa Catarina deve-se a DUTRA (1926).  \n\nEm 1938, Carvalho &amp; Pinto, publicaram o primeiro mapa geol\u00f3gico \n\nregional abrangendo o leste catarinense, incluindo tamb\u00e9m a ilha de Santa \n\nCatarina, empregando a designa\u00e7\u00e3o \"Complexo Brasileiro\" para reunir o conjunto \n\nde rochas granito-migmat\u00edticas dessa faixa. \n\nALMEIDA (1948), j\u00e1 reconhecera os granitos componentes desta \n\nunidade, como intrusivos em gnaisses. TEIXEIRA (1969a), que inicialmente, \n\ndescrevera estas litologias como \"Complexo Gran\u00edtico de Santa Catarina, depois \n\n\"Complexo Gran\u00edtico Pedras Grandes\", ao mapear \u00e1reas logo a sul da Folha de \n\nCuritiba, englobou as rochas gran\u00edticas em geral. \n\nTEIXEIRA et alli (1969b), realizaram data\u00e7\u00f5es radiom\u00e9tricas \n\nobtendo idades absolutas dentro de uma mesma faixa de grandeza, que vai de 445 \n\nm.a a 566 m.a. \n\nSCHULZ JR. et alli (1970), mapeando a Quadr\u00edcula de Florian\u00f3polis, \n\nsubdividiram o \"Complexo Gran\u00edtico Pedras Grandes\" de TEIXEIRA (1969a) em \n\n\n\n 21 \n\nquatro f\u00e1cies gran\u00edticas: Imaru\u00ed, Rio Chic\u00e3o, Jaguaruna e Palmeira do Meio. A \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o em f\u00e1cies \u00e9 decorr\u00eancia das rochas apresentarem varia\u00e7\u00f5es de \n\ngranula\u00e7\u00e3o, textura e colora\u00e7\u00e3o, constituindo um todo, praticamente homog\u00eaneo em \n\ncomposi\u00e7\u00e3o, sendo consp\u00edcuas as grada\u00e7\u00f5es entre os diversos tipos e at\u00e9 \n\nsubjetivas as delimita\u00e7\u00f5es entre os mesmos.  \n\nWILLIG et alli (1972), denominaram as rochas gran\u00edticas ocorrentes \n\nna regi\u00e3o leste de Santa Catarina e que mostram caracter\u00edsticas intrusivas, tanto \n\nnos migmatitos e rochas associadas ao Grupo Tabuleiro, como Grupo Pedras \n\nGrandes. \n\nHORBACH &amp; MARIMON (1982), originalmente inclu\u00eddos por \n\nTRAININI et alli (op. cit) na Su\u00edte Intrusiva Pedras Grandes, estes corpos est\u00e3o \n\nagrupados, em trabalhos de cunho regional, por KAUL et alli (1976) na \"Su\u00edte \n\nIntrusiva Valsungana\", caracterizados por granitos porfir\u00edticos polidiap\u00edricos, destes \n\nautores, tidos como sintect\u00f4nicos a tarditect\u00f4nicos e parauct\u00f3ctonos a al\u00f3ctonos\". \n\nMORGENTAL &amp; KIRCHNER (1983), pelas caracter\u00edsticas \n\nmineral\u00f3gicas, consideram que as rochas que comp\u00f5em o trato rochoso na regi\u00e3o \n\nde Tubar\u00e3o (ao sul da \u00e1rea de pesquisa) \u00e9 a Su\u00edte Intrusiva Guabiruba, constitu\u00edda \n\npor rochas gran\u00edticas p\u00f3s-tect\u00f4nicas.  \n\nSILVA (1987), \"denomina Su\u00edte Intrusiva Pedras Grandes, redefinida \n\na partir da sua conceitua\u00e7\u00e3o original: Complexo Pedras Grandes (CASTRO &amp; \n\nCASTRO, 1969) e parte do Complexo Tabuleiro (SCHULZ &amp; \n\nALBUQUERQUE,1969), desconsiderando-se as in\u00fameras e pouco claras \n\nconota\u00e7\u00f5es que lhes foram atribu\u00eddas nos diversos trabalhos posteriores\". \n\nZANINI (1997), \u00e0 luz de novos dados dispon\u00edveis, verificou que na \n\nFaixa Granito-Gn\u00e1issica Santa Rosa de Lima/Tijucas, ocorrem rochas tonal\u00edticas e \n\ndior\u00edticas deformadas, em seu trabalho inclu\u00eddas no Complexo \u00c1guas Mornas, \n\ndenomina\u00e7\u00e3o informal dada ao Complexo Granito-Gn\u00e1issico, bem como exposi\u00e7\u00f5es \n\nde tonalitos e rochas afins mais jovens, que foram relacionadas a granit\u00f3ides da \n\nSu\u00edte Intrusiva Maruim. \n\n\n\n 22 \n\n5.2 \u2013 Arqueano / Proteroz\u00f3ico Inferior \n\n5.2.1 \u2013 Complexo Tabuleiro \n\n \nPor sua pr\u00f3pria natureza petrotect\u00f4nica \u00e9 uma das unidades que \n\napresenta a maior diversidade petrogr\u00e1fica e estrutural. \u00c9 constitu\u00eddo por complexos \n\ngn\u00e1issicos-gran\u00edticos, polif\u00e1sicos envolvidos de uma forma ou de outra nos \n\nprocessos de deforma\u00e7\u00e3o regional, especialmente, aqueles relacionados a \n\nfen\u00f4menos de cizalhamento d\u00factil bem como inje\u00e7\u00e3o de magmas granit\u00f3ides, que \n\nafetaram uma ampla extens\u00e3o do Estudo Catarinense. \n\nA abordagem litoestratigr\u00e1fica do complexo tabuleiro adotada no \n\npresente texto (SILVA, 1987), segue com algumas altera\u00e7\u00f5es a proposi\u00e7\u00e3o \n\napresentada nos trabalhos do mesmo autor em 1984. A partir destes crit\u00e9rios, o \n\ncomplexo foi subdividido em seis unidades informais, quatro das quais constitu\u00eddas \n\npor associa\u00e7\u00f5es granito-gn\u00e1issicas (faixas) e duas representando n\u00facleos \n\nmigmat\u00edticos de inje\u00e7\u00e3o polif\u00e1sica. \n\n \n5.2.2 - Complexo \u00c1guas Mornas \n\n \nO Complexo \u00c1guas Mornas corresponde a uma faixa descont\u00ednua de \n\ngranit\u00f3ides deformados, com freq\u00fcentes estruturas gn\u00e1issicas, localmente \n\nmigmat\u00edticas, correspondendo, em parte, ao que SCHULTZ Jr. et alli (1969) \n\npioneiramente designaram de Grupo Tabuleiro. \n\n TRAININI et alli (1978) substitu\u00edram a denomina\u00e7\u00e3o de Grupo \n\nTabuleiro por Complexo Metam\u00f3rfico-Migm\u00e1tico, incluindo sob tal denomina\u00e7\u00e3o \n\n\"...todo conjunto de variada composi\u00e7\u00e3o petrogr\u00e1fica que encerra rochas de idade \n\npr\u00e9-cambriana superior e aquelas mais antigas, rejuvenescidas durante o Ciclo \n\nBrasiliano\" , que dividiram em duas unidades: Metatexitos e Diatexitos. \n\nHARTMAN et alli (1979) restringiram a designa\u00e7\u00e3o de Complexo \n\nMetam\u00f3rfico-Migm\u00e1tico \u00e0s rochas metam\u00f3rficas da por\u00e7\u00e3o meridional do Escudo \n\nCatarinense, diferenciando-as das rochas de alto grau ocorrentes ao norte, as quais \n\nreuniram no Complexo Granul\u00edtico de Santa Catarina. \n\n\n\n 23 \n\nSILVA (1986) manteve a divis\u00e3o proposta por HARTMAN et alli (op. \n\ncit.) e retomou o termo Tabuleiro de SCHULTZ Jr. et alli (op. cit.) como Complexo \n\nTabuleiro. \n\n5.2.2.1-  Faixa Granito-Gn\u00e1issica Santa Rosa de Lima/ Tijucas \n\n \nSegundo SILVA &amp; BORTOLUZZI (1987), a Faixa Granito-Gn\u00e1issica \n\nSanta Rosa de Lima/Tijucas \u00e9 a que apresenta maior \u00e1rea de ocorr\u00eancia  (2.000 \n\nKm2). Estende-se de maneira cont\u00ednua por cerca de 150 Km, a sua largura m\u00e9dia \n\naflorante situa-se em torno de 10 Km, e a m\u00e1xima, em torno de 35 Km entre os \n\nmunic\u00edpios de Anit\u00e1polis e S\u00e3o Bonif\u00e1cio, aflorante em todo o vale dos rios \n\nPovoamento e do Meio, a oeste da cidade de Anit\u00e1polis e por cerca de 20 Km no \n\nvale do Rio Cubat\u00e3o, entre as localidades de Que\u00e7aba e Santo Amaro da \n\nImperatriz. \n\nA faixa em toda sua extens\u00e3o oriental limita-se com a Su\u00edte Intrusiva \n\nPedras Grandes e Complexo Metam\u00f3rfico Brusque, sendo que na extremidade \n\nocidental acha-se coberta pelos dep\u00f3sitos da Bacia do Paran\u00e1. Seu limite norte d\u00e1-\n\nse com o Cintur\u00e3o Brusque. \n\n5.2.2.2. Faixa Granito-Gn\u00e1issica Garopaba \n\n \nSegundo SILVA &amp; BORTOLUZZI (op. cit.), esta faixa \u00e9 constitu\u00edda \n\npor uma s\u00e9rie de pequenos corpos de comprimento atingindo poucos quil\u00f4metros, \n\nque se distribuem entre as localidades de Paulo Lopes e Garopaba, incluindo o \n\ndenominado Granito Balsinha de CASTRO &amp; CASTRO (1969), e restos do Grupo \n\nTabuleiro. \n\n5.3 \u2013 Mesoproteroz\u00f3ico / Eopaleoz\u00f3ico \n\n \n5.3.1 \u2013 Grupo Itaja\u00ed \n\n \n\nO conjunto de associa\u00e7\u00f5es vulcano-sedimentares das coberturas sub-\n\nhorizontais de plataforma s\u00e3o aqui agrupadas, segundo SILVA &amp; BORTOLUZZI (op. \n\nCit.), formalmente sob a designa\u00e7\u00e3o de Grupo Itaja\u00ed . Estas associa\u00e7\u00f5es ocorrem \n\n\n\n 24 \n\nem quatro \"bacias\" isoladas, cujos limites atuais acham-se afastados por dezenas \n\nde quil\u00f4metros.  \n\nS\u00e3o ainda considerados como pertencentes a presente unidade, \n\ndiversos corpos isolados de vulcanitos f\u00e9lsicos ou, de rochas pirocl\u00e1sticas, \n\ndistribu\u00eddos especialmente na regi\u00e3o centro-leste, entre as localidades de Que\u00e7aba \n\ne a Ilha de Santa Catarina. \n\n \n5.3.1.1 \u2013 Forma\u00e7\u00e3o Campo Alegre \n\n \nNas cita\u00e7\u00f5es de SILVA &amp; BORTOLUZZI (op. cit.), os dep\u00f3sitos do \n\ncentro da bacia (de topo e n\u00e3o base) s\u00e3o de granulometria mais fina, \n\ncaracteristicamente de colora\u00e7\u00e3o esverdeada, relacionados a paleoambientes \n\nredutores, n\u00e3o raro exibindo contatos gradacionais com os psamitos da Forma\u00e7\u00e3o \n\nGaspar sotoposta. Contribui\u00e7\u00f5es de rochas vulcanocl\u00e1sticas podem ser localmente \n\nobservadas, enquanto que vulcanismo e sub-vulcanismo de car\u00e1ter \u00e1cido, \n\nmaterializado sob a forma de diversos \"stocks\" t\u00eam expressiva presen\u00e7a na \n\nextremidade sudoeste da bacia associado ao qual ocorre um corpo de granito \n\nalcalino (granito Subida).  \n\nA principal caracter\u00edstica desta forma\u00e7\u00e3o s\u00e3o os espessos dep\u00f3sitos \n\nturbid\u00edticos aflorantes nas margens do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u, junto a rodovia federal Br- \n\n470. \n\nA interveni\u00eancia de processos decorrente de turbidez foi pela \n\nprimeira vez invocada no trabalho de SILVA &amp; DIAS (1981), para explicar a \n\nsucess\u00e3o c\u00edclica entre finos estratos pel\u00edticos e psam\u00edticos. Citam tamb\u00e9m, a \n\nocorr\u00eancia de horizontes tuf\u00e1ceos de composi\u00e7\u00e3o f\u00e9lsica, com espessura m\u00e1xima \n\nde 3 m. \n\nSCHULZ Jr. &amp; ALBUQUERQUE (1969), por sua vez, j\u00e1 \n\nmencionavam a exist\u00eancia de lavas riol\u00edticas relacionadas a atual Forma\u00e7\u00e3o Campo \n\nAlegre.  \n\n \n\n\n\n 25 \n\n5.4 \u2013 Eo-Paleoz\u00f3ico \n\n \n\n5.4.1 - Su\u00edte Intrusiva Subida  \n\n \n\nNo sentido aqui proposto por SILVA &amp; BORTOLUZZI (op. Cit.), a \n\nSu\u00edte Subida inclui seis corpos de granit\u00f3ides especialmente alojados nos gnaisses \n\nde alto grau do Complexo Granul\u00edtico de Santa Catarina, tr\u00eas dos quais - Subida, \n\nCorup\u00e1 e Serra Alta - s\u00e3o tamb\u00e9m relacionadas espacial e geneticamente \u00e0 \n\nseq\u00fc\u00eancia vulcano-sedimentar de cobertura do Grupo Itaja\u00ed, mais especificamente, \n\n\u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Campo Alegre. \n\nConstituem \"stocks\" com formas e express\u00f5es aflorantes vari\u00e1veis. \n\nAs dimens\u00f5es variam desde 5 Km2 (Serra Alta) ; 20 Km2 (Dona Francisca e Pira\u00ed) ; \n\n60 Km2 (Corup\u00e1) ; 70 Km2 (Subida). Apenas o corpo mais setentrional (Morro \n\nRedondo), que tem continuidade no Estado do Paran\u00e1, apresenta dimens\u00f5es \n\nbatol\u00edticas, mesmo em territ\u00f3rio catarinense. S\u00e3o corpos caracteristicamente \n\ncircunscritos, de contatos intrusivos, quer concordantes, quer discordantes com as \n\nencaixantes de alto grau ou com a seq\u00fc\u00eancia terr\u00edgena do Grupo Itaja\u00ed, por \n\nexemplo, o Granito Subida desenvolve uma aur\u00e9ola de contato de \n\naproximadamente 100 m de espessura  onde os pelitos encontram-se \n\ntransformados em \"ard\u00f3sias maculosas\" (SCHULZ Jr. &amp; ALBUQUERQUE, 1969; \n\nKAUL, 1976).  \n\nJ\u00e1 as rela\u00e7\u00f5es de contato com os vulcanitos do mesmo Grupo Itaja\u00ed \n\ns\u00e3o \"d\u00fabias, \u00e0s vezes contradit\u00f3rias\" com se\u00e7\u00f5es onde o granit\u00f3ide intrusiona-se \n\nnos mesmos e, em outras, \u00e9 cortado por corpos filonianos da seq\u00fc\u00eancia efusiva \n\n(DAITX 1979). \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o petrogr\u00e1fica -s\u00e3o leucogranitos, com composi\u00e7\u00e3o \n\nsienogran\u00edtica, em geral alask\u00edticos, de colora\u00e7\u00e3o avermelhada e marrom; textura \n\ngranular hipidiom\u00f3rfica m\u00e9dia a grosseira, is\u00f3tropos e homog\u00eaneos. Apresentam \n\nfreq\u00fcentemente variedades \"hipersolvus\", ou mesmo sien\u00edticas como em Corup\u00e1.  \n\nAl\u00e9m da biotita e hornblenda apresentam via de regra, uma \n\nassocia\u00e7\u00e3o diversificada de pirox\u00eanios e anfib\u00f3litos s\u00f3dicos, que lhes confere um \n\n\n\n 26 \n\ncar\u00e1ter per-alcalino: riebeckita, aegirina-augita, barkevikita, arfvedsonita, titano-\n\naugita, ferrohastingsita.  \n\nA origem dos magmas geradores desses granit\u00f3ides poderia \n\nrelacionar-se \u00e0 fus\u00e3o crustal em zonas profundas. A natureza do material fonte, \n\nneste caso, deveria ser procurada possivelmente a partir das rochas granul\u00edticas, \n\nembora por falta de tratamento litogeoqu\u00edmico, uma origem mant\u00e9lica a partir da \n\ncristaliza\u00e7\u00e3o fracionada de um magma juvenil, n\u00e3o possa ser descartada, \n\nespecialmente em fun\u00e7\u00e3o das baixas raz\u00f5es isot\u00f3picas iniciais. \n\nTrata-se possivelmente de um evento intraplaca de natureza \n\ncratog\u00eanea sugerido desde o trabalho de SILVA &amp; DIAS (1981) e mais tarde aceito \n\npor diversos trabalhos posteriores (KAUL et alli 1982). \n\nQuanto aos dep\u00f3sitos de encosta, estes podem estar representados pelos \n\ndep\u00f3sitos rud\u00e1ceos formados por pedimenta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n5.4.1.1 -  Su\u00edte Intrusiva Pedras Grandes \n\n \nTEIXEIRA (1969) denominou de \"Complexo Granul\u00edtico Pedras \n\nGrandes\", um conjunto de rochas gran\u00edticas de composi\u00e7\u00e3o homog\u00eanea, com \n\nvaria\u00e7\u00e3o textural de granula\u00e7\u00e3o e cor. Atrav\u00e9s de an\u00e1lises qu\u00edmicas e observa\u00e7\u00f5es \n\ndas rela\u00e7\u00f5es de contato foi sugerido por SILVA (1987), o uso de Su\u00edte Intrusiva \n\nPedras Grandes para o conjunto de rochas gran\u00edticas de quimismo alcalino de \n\ncomposi\u00e7\u00e3o predominantemente similar, com blastese desenvolvida, que gradam \n\npara o complexo metam\u00f3rfico migmat\u00edtico. \n\nA Su\u00edte Intrusiva Pedras Grandes, unidade litoestratigr\u00e1fica foi aqui \n\nredefinida por SILVA (op. cit.), a partir de sua conceitua\u00e7\u00e3o original: Complexo \n\nPedras Grandes (CASTRO &amp; CASTRO, 1969) e a partir do Complexo Tabuleiro \n\n(SCHULTZ Jr. e ALBUQUERQUE, 1969), desconsiderando as in\u00fameras e pouco \n\nclaras conota\u00e7\u00f5es que lhe foram sendo atribu\u00eddas nos diversos trabalhos \n\nposteriores. \n\n\n\n 27 \n\n5.5 \u2013 Paleoz\u00f3ico Inferior-m\u00e9dio \n\n \n\n5.5.1. Forma\u00e7\u00e3o Rio do Sul \n\n \nLOCZY (1964) introduziu o termo Rio do Sul na literatura geol\u00f3gica \n\npara denominar os arenitos que ocorrem pr\u00f3ximos a cidade hom\u00f4nima, em Santa \n\nCatarina, correlacionando-os ao Grupo Itarar\u00e9. \n\nA por\u00e7\u00e3o mais inferior da forma\u00e7\u00e3o em Santa Catarina \u00e9 constitu\u00edda \n\nde folhelhos e argilitos cinza-escuros a pretos, localmente com aspecto v\u00e1rvico, \n\ndesignados de folhelhos Lontras. Seguem-se diamictitos acinzentados, escuros, \n\ncom matriz arenosa, que gradam ou intercalam-se com arenitos finos a muito finos, \n\nque por sua vez \u00e9 recoberto por folhelhos, freq\u00fcentemente v\u00e1rvicos, ritmitos e \n\nargilitos, cinza-escuros a avermelhados, \u00e0s vezes com lamina\u00e7\u00e3o \"flaser\". \n\n \n\n5.6 \u2013 Paleoz\u00f3ico Superior / Mesoz\u00f3ico \n\n5.6.1. Forma\u00e7\u00e3o Irati \n\n \nDefinida por WHITE (1908) para nomear os folhelhos pretos com \n\nrestos de r\u00e9pteis Mesossaurus brasiliensis que ocorrem persistentemente nos \n\nEstados de S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1 e Santa Catarina at\u00e9 o Rio Grande do Sul.  \n\nEm Santa Catarina a forma\u00e7\u00e3o costuma ser subdividida em dois \n\nmembros: Taquaral e Assist\u00eancia. O Membro Taquaral consiste de siltitos e \n\nfolhelhos cinza escuros, eventualmente cinza claros e azulados, com desagrega\u00e7\u00e3o \n\nconchoidal. \n\nSegundo M\u00dcHLMANN et alli (1974), as caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas e \n\nsedimentares desta unidade s\u00e3o indicativas de ambiente marinho de \u00e1guas calmas, \n\nabaixo do n\u00edvel de a\u00e7\u00e3o das ondas. \n\nA designa\u00e7\u00e3o Membro Assist\u00eancia \u00e9 empregada para o pacote de \n\nfolhelhos cinza escuros que intercala, em geral, camadas de folhelhos pretos, \n\npirobetuminosos, associados a horizontes de calc\u00e1rios de colora\u00e7\u00e3o creme a cinza \n\n\n\n 28 \n\nescuros, dolom\u00edticos, silicificados em superf\u00edcie, sendo caracter\u00edstica em Santa \n\nCatarina a forma\u00e7\u00e3o de n\u00f3dulos de s\u00edlex. \n\nSua g\u00eanese \u00e9 dita como marinha de \u00e1guas rasas, com os folhelhos \n\npirobetuminosos sedimentares em ambiente de restri\u00e7\u00e3o, enquanto os calc\u00e1rios ter-\n\nse-iam desenvolvido em \u00e1reas de plataforma. \n\nOs contatos da Forma\u00e7\u00e3o Irati, superior e inferior, s\u00e3o concordantes \n\ncom as forma\u00e7\u00f5es Serra Alta e Palermo, respectivamente, da mesma forma, que \u00e9 \n\nconcordante o contato entre os membros Taquaral e Assist\u00eancia. \n\nPETRI &amp; F\u00daLVARO (1983), salientam que existem ponder\u00e1veis \n\npostula\u00e7\u00f5es contra um ambiente marinho normal, como aus\u00eancia de f\u00f3sseis \n\nmarinhos, enquanto que, em contrapartida, s\u00e3o abundantes as formas sucept\u00edveis \n\nde viver em \u00e1gua doce, como os r\u00e9pteis e crust\u00e1ceos, al\u00e9m das formas vegetais \n\nassociadas. Em vista disto, sugerem um ambiente lagunar para a sedimenta\u00e7\u00e3o do \n\nIrati. \n\n \n\n5.6.2. Forma\u00e7\u00e3o Serra Alta \n\n \nCompreende uma seq\u00fc\u00eancia de folhelhos, argilitos e siltitos cinza \n\nescuros a pretos, com fratura conchoidal, situados acima da camada superior de \n\nfolhelho betuminoso da Forma\u00e7\u00e3o Irati. Localmente desenvolvem-se lentes e \n\nconcre\u00e7\u00f5es calc\u00edferas. Embora originalmente o termo tenha sido proposto na \n\ncategoria de Membro da Forma\u00e7\u00e3o Estrada Nova (GORDON Jr., 1947), ele tem \n\nsido usado mais comumente sob a denomina\u00e7\u00e3o de f\u00e1cies ou de forma\u00e7\u00e3o. \n\nSua ocorr\u00eancia em Santa Catarina \u00e9 extensiva a praticamente toda \n\na faixa de afloramentos da seq\u00fc\u00eancia gondu\u00e2nica, desaparecendo apenas na \n\nregi\u00e3o sul, a partir aproximadamente da latitude da cidade de Meleiro. As principais \n\nexposi\u00e7\u00f5es est\u00e3o presentes ao longo da estrada Rio do Sul - Lages, onde a \n\nforma\u00e7\u00e3o foi descrita, em outros locais dos munic\u00edpios de Lages e Rio do Sul e \n\namplo trecho da estrada Alfredo Wagner - Bom Retiro. \n\n\n\n 29 \n\n5.6.3. Forma\u00e7\u00e3o Terezina \n\n \n\u00c9 formada por argilitos cinza-escuros a esverdeados ritmicamente \n\nintercalados com siltitos cinza-escuros, r\u00f3seos a avermelhados quando alterados, \n\nentremeando camadas ou lentes de calc\u00e1rios, \u00e0s vezes ool\u00edticos e silicificados. A \n\nlamina\u00e7\u00e3o \"flaser\" \u00e9 caracter\u00edstica desta forma\u00e7\u00e3o, com altern\u00e2ncia de folhelhos \n\ncom siltitos e arenitos muito finos, al\u00e9m da lamina\u00e7\u00e3o ondulada, microlamina\u00e7\u00e3o \n\ncruzada, fendas de contra\u00e7\u00e3o (ressecamento), marcas ondulares e diques de \n\narenito. \n\n \n\n5.6.4. Forma\u00e7\u00e3o Rio do Rasto \n\n \nWHITE (op. cit.) foi o primeiro a dar este nome a sucess\u00e3o de \n\ncamadas vermelhas expostas nas cabeceiras do Rio do Rasto, na estrada Lauro \n\nM\u00fcller - S\u00e3o Joaquim, descrevendo-as como segue:  \n\n \n\n\"Nos shistos de Palermo, Iraty  e Estrada Nova, ocorrem ocasionalmente estratos \n\nvermelhos, cor de p\u00farpura ou castanhos, mas eles s\u00e3o sempre de pequena \n\nespessura que podem ser devidos em muitos casos a causas secund\u00e1rias que \n\nagiram subseq\u00fcentemente ao dep\u00f3sito mas, passando acima do horizonte do \n\nCalc\u00e1reo  Rocinha, as rochas tornaram-se bruscamente de uma cor vermelha-\n\nescura e muitas vezes variegadas, com manchas esbranqui\u00e7adas de 5 a 30 cm ou \n\nmais de di\u00e2metro, ao passo que ao mesmo tempo \"gr\u00e9s\" espessos e \n\nconglomerados inconsolidados. \u201c \n\n \n\nA seq\u00fc\u00eancia deposicional da Forma\u00e7\u00e3o Rio do Rasto, a deduzir-se \n\npela colora\u00e7\u00e3o de seus sedimentos, revela uma condi\u00e7\u00e3o progressivamente mais \n\noxidante do ambiente de sedimenta\u00e7\u00e3o com a passagem das condi\u00e7\u00f5es de dep\u00f3sito \n\nde subaqu\u00e1tica para francamente suba\u00e9rea. \n\n\n\n 30 \n\n5.6.5. Forma\u00e7\u00e3o Botucatu \n\n \n\nAbrangendo \u00e1rea superior a 1.300.000 Km2, os sedimentos desta \n\nunidade desenvolveram-se na Bacia do Paran\u00e1, desde o Rio Grande do Sul \n\npenetrando em territ\u00f3rio uruguaio e no nordeste da Argentina e leste do Paraguai \n\nat\u00e9 os estados do Mato Grosso e Rond\u00f4nia. \n\nWHITE (op. cit.) atribui a unidade superior da \"s\u00e9rie sedimentar\" do \n\nsistema de Santa Catarina, inclu\u00edda na \"S\u00e9rie S\u00e3o Bento\", a designa\u00e7\u00e3o \"Gr\u00e9s de \n\nS\u00e3o Bento\".  \n\nMAACK (1947) considerou o \"Arenito S\u00e3o Bento inferior ou \n\nBotucatu\" como caracterizado por dep\u00f3sitos des\u00e9rticos em forma de dunas, \n\nescudos arenosos e sedimentos fluviais de depress\u00e3o sem escoamento. \n\n \n\n5.6.6. Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral \n\n \nDERBY (1878) foi quem pela primeira vez descreveu estas rochas \n\nefusivas b\u00e1sicas, num perfil realizado ao longo da estrada que liga a localidade da \n\nSerra da Esperan\u00e7a e Guarapuava, no oeste do estado do Paran\u00e1. WHITE (1908), \n\nao estudar os carv\u00f5es do sudeste catarinense e a estratigrafia das rochas que os \n\nencaixam, referiu-se \u00e0s rochas bas\u00e1lticas da regi\u00e3o do Rio S\u00e3o Bento, \n\ndenominando-as Eruptivas da Serra Geral e incluindo-as na \"S\u00e9rie de S\u00e3o Bento\", \n\ndenomina\u00e7\u00e3o por este mesmo autor cunhada. \n\nGORDON Jr. (1947), redefiniu as \"Eruptivas da Serra Geral\" de \n\nWHITE (op. cit.) como Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral e verificou a aus\u00eancia de olivina e \n\nmateriais pirocl\u00e1sticos nos basaltos desta unidade, referindo-os a uma atividade \n\nvulc\u00e2nica calma, fissural, que teria se manifestado durante o Jur\u00e1ssico. A Forma\u00e7\u00e3o \n\nSerra Geral \u00e9 considerada como agrupando uma espessa seq\u00fc\u00eancia de vulcanitos, \n\neminentemente bas\u00e1lticos, podendo conter termos \u00e1cidos intercalados, que se \n\ntornam mais abundantes no topo do pacote, a qual, tendo-se extravasado desde o \n\ntri\u00e1ssico superior, desenvolveu-se de modo significativo durante o juro-cret\u00e1ceo. \n\n \n\n\n\n 31 \n\n5.6.7 \u2013 Corpo Alcalino de Anit\u00e1polis \n\n \n\nO maci\u00e7o Alcalino de Anit\u00e1polis \u00e9 um corpo subcircular, situado em \n\nregi\u00e3o dominada por granit\u00f3ides pr\u00e9-cambrianos, na borda da bacia do Paran\u00e1. \n\nOcupa uma \u00e1rea de 6,0 km2 e \u00e9 coberto por dep\u00f3sitos de talus. Dados sub-\n\nsuperficiais indicam uma distribui\u00e7\u00e3o conc\u00eantrica das v\u00e1rias rochas alcalinas, \n\nagrupadas em \"s\u00e9ries\", com as dos sienitos e nefelina sienitos na periferia, e a dos \n\nijolitos e das ultram\u00e1ficas ocorrendo no interior do maci\u00e7o; o conjunto \u00e9 cortado por \n\nveios de carbonatito sov\u00edtico, concentrados principalmente na por\u00e7\u00e3o central.  \n\nO manto de altera\u00e7\u00e3o ao redor de 30 m de espessura, com \n\nvaria\u00e7\u00f5es locais \u00e9 subdividido em tr\u00eas n\u00edveis. O superior (at\u00e9 cerca de 20 m) \u00e9 o \n\ndep\u00f3sito de talus, constitu\u00eddo por matac\u00f5es, em matriz siltico-argilosa; como \n\nminerais, predominam feldspatos, goethita, vermiculita e/ou esmectitas e caolinita, \n\ncom algum quartzo (proveniente de rochas encaixantes), fosfatos secund\u00e1rios e \n\nmagnetita; em um n\u00edvel inferior (\"horizonte A\"), aparece tamb\u00e9m apatita residual, \n\nanfibolito e pirox\u00eanio. Sotoposto encontra-se o \"horizonte B\" de rocha decomposta \n\n(espessura m\u00e9dia de 10 m), constitu\u00eddo por feldspatos, vermiculita, limonita, v\u00e1rios \n\nargilominerais, apatita, pirox\u00eanio e anfib\u00f3lio. O \"horizonte C\", \u00e9 de rocha \n\nsemidecomposta e est\u00e1 colocado acima da rocha fresca; \u00e9 o de menor express\u00e3o, e \n\na sua mineralogia \u00e9 a da rocha subjacente (ocorrendo biotita/ flogopita parcialmente \n\nalterada e calcita remanescente).  \n\nDados radiom\u00e9tricos identificam um intervalo da ordem de 10 \n\nmilh\u00f5es de anos para o magmatismo na Bacia do Paran\u00e1, com idades entre 138 e \n\n128 milh\u00f5es de anos, decrescentes de noroeste para sudeste. Esses estudos \n\napontam, ainda, varia\u00e7\u00f5es da ordem de 1 milh\u00e3o de anos da base at\u00e9 o topo da \n\npilha em v\u00e1rios perfis da bacia.  \n\nO magmatismo da Bacia do Paran\u00e1 \u00e9 exuberantemente exposto nos \n\nestados do sul do Brasil, principalmente no Parque Nacional dos Aparados da \n\nSerra, no litoral de Torres (RS), nas magn\u00edficas cataratas de Igua\u00e7\u00fa (PR) e nas \n\ndiversas estradas que percorrem as escarpas da serra ga\u00facha e catarinense. \n\n \n\n\n\n 32 \n\n5.7 \u2013 Cenoz\u00f3ico \n\n5.7.1. Ne\u00f3geno - Dep\u00f3sitos Recentes \n\n \nS\u00e3o englobados nesta unidade, os dep\u00f3sitos coluviais e aluviais \n\natuais e subatuais, que ocupam as encostas dos morros e as calhas dos rios, sendo \n\nconstitu\u00eddo por cascalhos, areias, siltes e argilas. \n\nOs sedimentos mais grosseiros localizam-se, de modo preferencial \n\nnas cabeceiras das drenagens oriundas da escarpa bas\u00e1ltica, enquanto que a \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o s\u00edltica-argilosa desenvolveu-se acentuadamente nas extensas \n\nplan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o. \n\nOs dep\u00f3sitos do tipo gravitacional de encosta s\u00e3o, segundo \n\nVILLWOCK et alli (1984), compostos por conglomerados, diamictitos, arenitos \n\nconglomer\u00e1ticos, arenitos e lamitos vermelhos, maci\u00e7os ou com estruturas \n\nacanaladas, gradando para sistemas de leques aluviais e canais anastomosados e \n\nos fluviais s\u00e3o caracterizados por dep\u00f3sitos isolados, n\u00e3o litificados, de cascalhos e \n\nareias contendo estratifica\u00e7\u00e3o irregular e imbrica\u00e7\u00e3o de seixos, interpretados como \n\ndep\u00f3sitos de plan\u00edcies e canais subatuais e indiferenciados. \n\n5.7.2. Dep\u00f3sitos Aluviais e Coluviais \n\n \nAs plan\u00edcies costeiras dos estados do Paran\u00e1 e Santa Catarina s\u00e3o \n\ntamb\u00e9m caracterizadas por extensos dep\u00f3sitos continentais, essencialmente \n\nterr\u00edgenos de origem e idade diversas. No sop\u00e9 da Serra do Mar h\u00e1 rampas \n\ncoluviais representando epis\u00f3dios de fen\u00f4menos de movimentos de massa \n\ngeneralizados (BIGARELLA &amp; SALAMUNI, 1961).  \n\n5.7.3. Sedimentos Marinhos \n\n \nS\u00e3o sedimentos depositado abaixo do n\u00edvel do mar, ocupando as \n\nzonas ner\u00edtica, batial ou abissal. Em certas \u00e1reas litor\u00e2neas, no entanto, tamb\u00e9m \n\npodemos encontrar sedimentos de origem marinha situados a v\u00e1rios metros acima \n\ndo n\u00edvel atual dos mares, provando uma oscila\u00e7\u00e3o entre as terras e as \u00e1guas. \n\n\n\n 33 \n\n \n\nESBO\u00c7O ESTRATIGR\u00c1FICO REGIONAL \n\nERA PER\u00cdODO GRUPO FORMA\u00c7\u00c3O LITOLOGIAS  E  PALEOBIOLOGIA \n\n  Sedimentos Continentais aluvionares. \n  Sedimentos marinhos inconsolidados. CENOZ\u00d3ICO NE\u00d3GENO \n IQUERIM Dep. Rud\u00e1ceos, homog\u00eaneos,altera\u00e7\u00e3o de rx \u00edgneas. \n\nCRET\u00c1CEO   \nDiques bas\u00e1lticos e Plut\u00f5es sien\u00edticos,Fonol\u00edticos e \nCarbon\u00e1ticos \n\nSERRA GERAL Derrames e Sills de basalto e Andesitos \n\nM\nE\nS\nO\nZ\n\u00d3\nI\n\nC\nO\n \n\nJUR\u00c1SSICO \nTRI\u00c1SSICO \n\nS\u00c3O BENTO PIRAMB\u00d3IA E \nBOTUCAT\u00da \n\nArenitos, Siltitos e raramente Conglomerados, Colluousaria e \nTherapsida \n\n  Intrus\u00f5es g\u00e1broicas com diferenciados Alcalinos \n\nRIO DO RASTO \nSiltitos e Arenitos verdes ou vermelhos e Calcarenitos, \nEndothiodon, Leinzia, Terraiopsis, Phyioteca e Calamites. \n\nTEREZINA Siltitos, Calc\u00e1rios, Pinzoneilla neotropica. \nSERRA ALTA Lamitos, Folhelhos, Maackia, Tholonotus, Acantholeaia. \n\nSUP. \nGRUPO PASSA \n\nDOIS \n\nIRATI Argilitos, Folhelhos pirobetuminosos, Mesosaurus brasiliensis. \nPALERMO Siltitos cinzentos, Cardiocarpus e Dadoxylon \n\nMED. GRUPO GUAT\u00c1 \nRIO BONITO \n\nArenitos, Siltitos verdes ou vermelhos e camadas de carv\u00e3o, \nPlicoplasia sp, Sarguinolites brasiliensis, Glossopter e \nGangamopteris. \n\nTACIBA \nFolhelhos e Siltitos cinzentos, Arenitos, Diamectitos, Chonetes \nsp, Langella imbituvensis, Warthia sp, Heteropectem catharina \n\nCAMPO MOUR\u00c3O Arenitos, Siltitos, Ritimitos, Elonicthys gonwanus \n\nP\nA\nL\nE\nO\nZ\n\u00d3\nIC\nO\n \n\nP\nE\nR\nM\nIA\nN\nO\n \n\nINF. \nGRUPO \nITARAR\u00c9 \n\nLAGOA AZUL Arenitos Grosso, Siltitos e Diamectitos \n\nSU\u00cdTE INTR. SUBIDA \nCorpo circunscrito, intrusivo, alcalino a perialcalino, \nleucocr\u00e1tico, sieno-gran\u00edtico avermelhado grosseiro \n\nSU\u00cdTE INTR. \nGUABIRUBA \n\nOrtocl\u00e1sio-Granitos finos, biot\u00edticos, dissimina\u00e7\u00f5es de \nwolframita, cassiterita, muscovita, folia\u00e7\u00e3o milon\u00edtica.  \n\nSU\u00cdTE INTRUSIVA \nPEDRAS GRANDES \n\nGranit\u00f3ides n\u00e3o deformados, granodior\u00edticos, dom\u00ednios \nalcalinos, subalcaninos, biot\u00edticos \n\nGRANIT\u00d3IDES \n\nSU\u00cdTE INTRUSIVA \nVALSUNGANA \n\nBat\u00f3litos gran\u00edticos c/ rochas, cores creme e avermelhdas c/ \nmacrocristais de feldspato pot\u00e1ssico \n\nSEQ. VULC. \nSUP. \n\nRiolitos e traquitos c/ estruturas fluidais, raras intercala\u00e7\u00f5es \nsedimentares epicl\u00e1sticas finas. \n\nSUP. \n\nFORM. \nCAMPO \nALEGRE \n\nSEQ. SEDIM. \nINT. \n\nSiltitos verdes, r\u00edtmicos, arenitos, tufos, brechas, vulcanitos \n\u00e1cidos, estruturados localmente, \u201cpillow\u201d \n\nFORMA\u00c7\u00c3O GASPAR Arenitos litofeldp\u00e1ticos, grosseiros, bord\u00f4, maci\u00e7os \nM\u00c9D. \n\nGRUPO ITAJA\u00cd \n\nCONGLOMERADO BA\u00da Conglomerados polim\u00edticos grosseiros transicionais \n\nSEQU\u00caNCIA TERR\u00cdGENA \nMicaxistos, granada micaxistos; m\u00e1rmores, metarenitos, \nmetavulc\u00e2nicas \u00e1cidas, filonitos. \n\n \nP\nR\nO\nT\nE\nR\nO\nZ\n\u00d3\nIC\nO\n \n\nINF. \n\nCOMPLEXO \nMET\u00c1MORFICO \nBRUSQUE SEQUENCIA \n\nVULCANO-SEDIM. \nMicaxistos, metarenitos, quartzitos, metagrauvacas, \nmetacalc\u00e1reos, dolom\u00edticos, metacherts, BIFs \n\nN\u00daCLEO \nMIGM.ITAPEMA \n\nGranit\u00f3ides neoss\u00f4micos bandados, foliados, tonal\u00edticos. \n\nFAIXA GRA/GNA \nSTA. ROSA DE LIMA \n\nRochas com estrutura planar orientada, folia\u00e7\u00e3o milon\u00edtica, alto \n\u00ba, estiramento mineral c/  sombra de press\u00e3o \n\nFAIXA GRA/GNA \nGAROPABA \n\nF\u00e1cies porfir\u00f3ides, grosseiro, faciodal, estrutura planal de alto \u00ba \n\nCOMPLEXO \nTABULEIRO \n\nFAIXA GRA/GNA ITAJA\u00cd-\nFAXINAL \n\nF\u00e1cies granit\u00f3ides milon\u00edticas interdigitados p/ transposi\u00e7\u00e3o c/ \nxistos supracrustais,  baixo \u00ba A\n\nR\nQ\nU\nE\nA\nN\nO\n \n\nIN\nD\nIV\nIS\nO\n \n\nCOMPLEXO \nGRANUL. SC \n\n \nGnaisses hipert\u00eanicos, qtzo-feldpat\u00edticos, calcossilicatados, \nkinzigitos, anortositos, BIFs, metaultram\u00e1ficas. \n\n \n\n \nTab. 5.1 - Coluna litoestratigr\u00e1fica Regional modificada, em destaque (cor azul) as \n\nForma\u00e7\u00f5es encontradas regionalmente associadas \u00e0s \u00e1guas termais e termo-minerais. \nRefer\u00eancia Projeto Cadastro de Recursos Minerais de Santa Catarina, 1989. \n\n \n\n\n\n 34 \n\n5.8 \u2013 GEOLOGIA DE DETALHE DA \u00c1REA DE PESQUISA \n\n \nNeste item ser\u00e1 descrita a geologia dos locais de ocorr\u00eancia de \n\n\u00e1guas termais e termo-minerais na regi\u00e3o centro-sul da Borda Oriental do Estado de \n\nSanta Catarina. Para um melhor entendimento convencionou-se distribuir as \n\nocorr\u00eancias em duas grandes \u00e1reas, caracterizadas pelos seguintes munic\u00edpios: \n\n \n\n5.8.1 \u2013 \u00c1rea 01 - Santo Amaro da Imperatriz, \u00c1guas Mornas, S\u00e3o Jos\u00e9 e \n\nPalho\u00e7a \n\n \nAs rochas mais antigas da \u00e1rea fazem parte do Complexo \n\nMetam\u00f3rfico-Migmat\u00edtico, de poss\u00edvel idade Arqueana, segundo SILVA (1982). As \n\nrochas deste complexo s\u00e3o individualizadas em migmatitos polif\u00e1sicos, com \n\npaleossoma de natureza b\u00e1sica a \u00e1cida e neossoma granito-quartzo-monzon\u00edtico; e \n\nmigmatitos com h\u00e1bito plut\u00f4nico, homof\u00e2nicos, com estruturas schlieren, nebul\u00edticas \n\ne composi\u00e7\u00e3o gran\u00edtica a tonal\u00edtica. \n\nA \u00e1rea do Complexo \u00c1guas Mornas foi inclu\u00edda por SILVA (1987) na \n\nFaixa Granito-Gn\u00e1issica Santa Rosa de Lima/Tijucas, integrante do denominado \n\nCr\u00e1ton de Itapema, para o qual o autor sugeriu uma consolida\u00e7\u00e3o no \n\nArqueano/Proteroz\u00f3ico Inferior, com retrabalhamentos nos ciclos Tranzamaz\u00f4nico e \n\nBrasiliano. \n\nPelas considera\u00e7\u00f5es de ZANINI (1997), ele abandona o termo \n\nGrupo Taboleiro para a regi\u00e3o e re\u00fane as rochas granito-gn\u00e1issicas sob a \n\ndenomina\u00e7\u00e3o informal de Complexo \u00c1guas Mornas, o qual forma uma faixa de \n\ndire\u00e7\u00e3o grosseiramente leste-oeste desde as localidades de Rio do Miguel e Rio do \n\nCedro at\u00e9 o litoral de Palho\u00e7a. \n\nO Complexo \u00c1guas Mornas compreende uma associa\u00e7\u00e3o de \n\nortognaisses polif\u00e1sicos, de composi\u00e7\u00e3o diversificada, aparentemente derivada de \n\numa Seq\u00fc\u00eancia pret\u00e9rita gn\u00e1ssica-migmat\u00edtica, constitu\u00edda dominantemente por \n\npaleossomas de natureza b\u00e1sica a intermedi\u00e1ria (ortoanfibolitos, metagabros, \n\nmetabasitos, metadioritos) e por gnaisses quartzo-dior\u00edticos e granodior\u00edticos. \n\n\n\n 35 \n\nO contato ao sul, com o Complexo \u00c1guas Mornas, fora dos limites \n\nda \u00e1rea estudada, s\u00e3o na maioria tect\u00f4nicos, com as rochas do Granito Serra do \n\nTabuleiro, denomina\u00e7\u00e3o esta feita por ZANINI (op. cit.). Esta designa\u00e7\u00e3o abrange as \n\nrochas que TRAININI et alli (1978) chamaram de Granito Tabuleiro. A substitui\u00e7\u00e3o \n\nfoi julgada conveniente para evitar confus\u00f5es com o Complexo Tabuleiro de SILVA \n\n(1987), denomina\u00e7\u00e3o utilizada por ZANINI (op. cit.) para agrupar associa\u00e7\u00f5es \n\ngranito-gn\u00e1issicas de natureza diversificada e migmatitos. \n\nO Granito Serra do Tabuleiro constitui um bat\u00f3lito de forma \n\naproximadamente circular, com cerca de 25 Km de di\u00e2metro, que ocupa a metade \n\nsul da Folha de Florian\u00f3polis. Seus contatos com as unidades mais antigas tais \n\ncomo o Complexo \u00c1guas Mornas, s\u00e3o tect\u00f4nicos em toda sua extens\u00e3o. \n\nCompreende rochas mesoscopicamente homog\u00eaneas, com cor \n\nusualmente r\u00f3sea, eq\u00fcigranulares m\u00e9dias a grossas e is\u00f3tropas. S\u00e3o classificadas \n\ncomo sienogranitos predominantemente, acompanhadas por monzogranitos, \n\nquartzo sienitos e quartzo monzonitos. \n\nOs dep\u00f3sitos pale\u00f3genos/ ne\u00f3genos est\u00e3o representados nas \n\nencostas sob a forma de t\u00e1lus, nos vales apertados em forma de \u201cV\u201d e vales \n\nc\u00f4ncavos, por dep\u00f3sitos pequenos do tipo col\u00favio ou pouco transportado (no caso \n\ndo dep\u00f3sito de t\u00e1lus) e do tipo aluvionar formado principalmente por atividades \n\nfluviais ao longo dos vales. \n\nNos aluvi\u00f5es encontram-se todas as fra\u00e7\u00f5es representadas desde \n\nargilas, areias, seixos e blocos. Constituem-se estes dep\u00f3sitos, de minerais como \n\nquartzo leitoso, quartzo hialino, feldspatos pot\u00e1ssicos, micas (principalmente), \n\nseixos e blocos rochosos de migmatitos e rochas granit\u00f3ides. \n\nOs solos possuem comportamento menos vari\u00e1vel. No horizonte \u201cA\u201d \n\npredominam cores de marrom a marrom escuro, com h\u00famus, areia por vezes \n\npredominando sobre argila e tendo, em m\u00e9dia 15 cm, chegando excepcionalmente \n\na 50cm. \n\nAs cores mais presentes no horizonte \u201cB\u201d s\u00e3o laranja claro a escuro, \n\nvermelho escuro a vermelho bord\u00f4, distribu\u00eddas \u00e0s vezes em faixas bem como cinza \n\namarelado. A fra\u00e7\u00e3o predominante na parte de topo do horizonte \u201cB\u201d \u00e9 areia fina, \n\nsecundariamente silte e argila. Descendo no horizonte, passa a dominar argila e \n\nsilte (menos areia), sendo que a espessura m\u00e9dia deste horizonte \u201cB\u201d vai de 1,0 m a \n\n\n\n 36 \n\n5,0 m. Outra presen\u00e7a marcante s\u00e3o os seixos, preservados, geralmente mat\u00e9rias \n\nde composi\u00e7\u00e3o granit\u00f3ide (veios de quartzo) e migmat\u00edtica. Quase sempre presente \n\nonde a rocha aparece totalmente alterada e fri\u00e1vel, aparece o horizonte C, \n\nmostrando cores geralmente em torno do laranja esbranqui\u00e7ado a vermelho fraco, \n\nsendo que esta altera\u00e7\u00e3o \u00e9 facilitada pelo fraturamento catacl\u00e1stico. Os solos, na \n\nsua maioria, s\u00e3o aut\u00f3ctones ou gerados \u201cin situ\u201d, ocorrendo por vezes, uma \n\npequena cobertura al\u00f3ctone. \n\n5.8.2 \u2013 \u00c1rea 02 - Tubar\u00e3o, Pedras Grandes, Gravatal e regi\u00e3o \n\n \nO mapeamento geol\u00f3gico efetuado na regi\u00e3o sul da \u00e1rea \n\npesquisada, na regi\u00e3o dos munic\u00edpios de Tubar\u00e3o, Pedras Grandes, Gravatal, \n\nSanta Rosa de Lima, S\u00e3o Bonif\u00e1cio, Armaz\u00e9m, Bra\u00e7o do Norte e Imaru\u00ed, possibilitou \n\ndefinir que o trato rochoso \u00e9 constitu\u00eddo principalmente por rocha gran\u00edtica, definida \n\npor SILVA (1987), como pertencente a Su\u00edte Intrusiva Pedras Grandes. \n\nOs principais afloramentos ocorrem ao longo dos rios e riachos que \n\ncortam a regi\u00e3o. Nas encostas dos morros se verifica a ocorr\u00eancia de matac\u00f5es de \n\ndimens\u00f5es variadas. \n\nEstas rochas apresentam varia\u00e7\u00e3o irregular e por vezes gradual \n\ndesde um granito acinzentado at\u00e9 avermelhado. Ambas as f\u00e1cies variam \n\ntexturalmente de aspecto tipicamente equigranular, homog\u00eaneo, \u00e0 fei\u00e7\u00f5es mais \n\ngrosseiras e porfir\u00f3ides. Tal varia\u00e7\u00e3o faciol\u00f3gica apresenta contatos difusos, sendo \n\nresultante provavelmente das condi\u00e7\u00f5es de temperatura e press\u00e3o e \n\nconseq\u00fcentemente, mobilidade em meio flu\u00eddo em ambiente de catazona. \n\nPetrograficamente, de modo generalizado, o plagiocl\u00e1sio \u00e9 o \n\noligocl\u00e1sio e o m\u00e1fico dominante a biotita marrom e subordinadamente a \n\nhornblenda. A textura gran\u00edtica (granular hipidiom\u00f3rfica) raramente exibe efeitos \n\nlimitados de microgranula\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica ou de crescimento tardio de cristais \n\nfeldspatos de dimens\u00f5es entre 1 cm e 3 cm, imersos em matriz, m\u00e9dia a grosseira, \n\na microcl\u00ednio, oligocl\u00e1sio, biotita e hornblenda. Em alguns afloramentos foi \n\nobservada a presen\u00e7a de pintas de pirita. \n\n\n\n 37 \n\nNas zonas de fraturas pode-se observar que nas encaixantes \n\nocorrem uma fraca altera\u00e7\u00e3o hidrotermal, caracterizada por descolora\u00e7\u00e3o, \n\nargiliza\u00e7\u00e3o, epidotiza\u00e7\u00e3o, cloritiza\u00e7\u00e3o e silicifica\u00e7\u00e3o. \n\nOs granit\u00f3ides da Su\u00edte Intrusiva Pedras Grandes sofreram intensos \n\nesfor\u00e7os compressivos, que geraram estruturas catacl\u00e1sticas, produzindo litologias \n\ndo tipo brechas de falha, as quais, por vezes, podem ser acompanhadas em campo \n\natrav\u00e9s de extensos lineamentos, ultrapassando inclusive, os limites da \u00e1rea de \n\nestudo. \n\nAo longo da falha regional N20\u00baW foi identificada uma zona de \n\ncat\u00e1clase mais intensa, podendo-se encontrar ao longo da mesma, litologias \n\nrelacionadas a rochas catacl\u00e1sticas. \n\nRochas semelhantes a milonitos, de granula\u00e7\u00e3o fina, com \n\norienta\u00e7\u00e3o planar dos cristais e estiramento acentuado, s\u00e3o encontrados em alguns \n\nlocais da \u00e1rea mapeada, principalmente ao longo das falhas principais; a despeito \n\nde normalmente serem rochas pulverizadas por efeitos tect\u00f4nicos. \n\nO quartzo e feldspato \u00e9 a associa\u00e7\u00e3o mais comum destas rochas, \n\npois estes minerais s\u00e3o est\u00e1veis quimicamente, em amplas faixas de temperatura e \n\npress\u00e3o. \n\nAs rochas catacl\u00e1sticas que aparecem na regi\u00e3o n\u00e3o alcan\u00e7aram o \n\nextremo da granula\u00e7\u00e3o t\u00edpica dos milonitos, podendo-se reconhecer a natureza da \n\nrocha matriz, pelo exame da mineralogia e textura dos fragmentos ainda n\u00e3o \n\ndestru\u00eddos, a qual, provavelmente, tem uma composi\u00e7\u00e3o de quartzo, feldspato \n\nalcalino, plagiocl\u00e1sio, biotita, epidoto e sericita. \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral foi encontrada na forma de diques de \n\ndiab\u00e1sio, controlados por falhamentos NNE. Em alguns locais esta rocha foi \n\nidentificada pela altera\u00e7\u00e3o do solo, ou atrav\u00e9s da diferencia\u00e7\u00e3o de cores entre a \n\nrocha encaixante e a intrusiva.  \n\nOs sedimentos quatern\u00e1rios Igualmente foram delimitados \n\nsuperficialmente tr\u00eas dom\u00ednios de dep\u00f3sitos recentes, denominados de acordo com \n\nseu modo de ocorr\u00eancia em dep\u00f3sitos coluviais, fl\u00favio-coluviais e fluviais. \n\nOs dep\u00f3sitos coluviais s\u00e3o formados por conglomerados imaturos e \n\ninconsolidados, com domin\u00e2ncia de seixos, blocos e matac\u00f5es de granitos, \n\nlocalizados ao longo das encostas, estando condicionados \u00e0 energia do relevo, que \n\n\n\n 38 \n\npor ser bastante elevada, propiciou o deslocamento de materiais. Associado aos \n\nmatac\u00f5es ocorrem argilas e areias de cores variadas desde amarela a \n\namarronzadas, mostrando por vezes, grada\u00e7\u00e3o lateral, em dire\u00e7\u00e3o ao talvegue para \n\ndep\u00f3sitos aluviais t\u00edpicos. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos demais horizontes deste dom\u00ednio, nota-se ao longo \n\ndos trabalhos de pesquisa executados que ocorre uma grada\u00e7\u00e3o vertical nas \n\ncamadas do solo, das fra\u00e7\u00f5es areno-s\u00edltico argilosa para gr\u00e2nulos, seixos at\u00e9 \n\nmatac\u00f5es, onde normalmente dominam a fra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia a grosseira das areias com \n\ngranulometria de 0,25 mm a 2,00 mm, sendo que os matac\u00f5es s\u00e3o no geral uma \n\nconstante e podem variar de 0,3 m a 0,9 m de di\u00e2metro. \n\nAo longo do vale onde se encaixa a falha regional, s\u00e3o encontradas \n\nlitologias de dif\u00edcil defini\u00e7\u00e3o, estando situadas mais ao sop\u00e9 das vertentes, \n\ncaracterizadas como sedimentos fl\u00favio-coluviais. Neste material detr\u00edtico, pouco \n\ngrosseiro, de encosta, nem sempre \u00e9 f\u00e1cil separarmos a interfer\u00eancia do material de \n\ncol\u00favio, do residual ou ainda do aluvial (fluvial). \u00c0s vezes, h\u00e1 maior predomin\u00e2ncia \n\nde um deles, que mascara completamente os outros. \n\nNa tentativa de caracterizar os dep\u00f3sitos fl\u00favio-coluviais tal qual foi \n\nfeito para os col\u00favios, denotou-se que ocorre uma similaridade muito grande no \n\nhorizonte \u201cA\u201d, onde praticamente n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a litol\u00f3gica; segue-se os demais \n\nhorizontes onde h\u00e1 o dom\u00ednio da fra\u00e7\u00e3o s\u00edltico-argilosa, explic\u00e1vel de certa forma no \n\npresente caso, por ter havido uma migra\u00e7\u00e3o lateral da sedimenta\u00e7\u00e3o mais fina \n\n(col\u00favios) por lixivia\u00e7\u00e3o, bem como na vertical, onde se observam maiores \n\nespessuras com ocorr\u00eancia de seixos e matac\u00f5es imersos nesta matriz. Quanto a \n\ngranulometria da fra\u00e7\u00e3o arenosa bem como dos seixos e matac\u00f5es, \u00e9 semelhante \n\nao dom\u00ednio dos col\u00favios. \n\nNos barrancos ou mesmo em terra\u00e7os das margens das drenagens, \n\npode-se \u00e0s vezes notar que h\u00e1 uma interdigita\u00e7\u00e3o de horizontes da sedimenta\u00e7\u00e3o \n\ncoluvial que sofreu solapamento para as vertentes e a sedimenta\u00e7\u00e3o tipicamente \n\nfluvial gerada a partir do transbordamento dos c\u00f3rregos, ou seja, pode-se encontrar \n\nhorizontes coluviais sobre fluviais ou vice-versa, num mesmo perfil de solo. \n\nSedimentos arenosos constituem tamb\u00e9m barras de meandros, que \n\npodem ser observados principalmente pr\u00f3ximos a surg\u00eancia de \u00e1gua, associados a \n\nblocos de quartzo angulosos, gr\u00e2nulos e alguns matac\u00f5es gran\u00edticos. \n\n\n\n 39 \n\n713000 713500 714000\n\n6883500\n\n6883000\n\n6882500\n\n6882000\n\nDep\u00f3sitos \nEssencialmente Fluviais\n\nDep\u00f3sitos \nFl\u00favio-Coluviais\n\nDep\u00f3sitos Essencialmente \nColuviais\n\nGranitos associados a \nMicrogranitos\n\nContato Litol\u00f3gico \nInferido\n\nContato Litol\u00f3gico \nDefinido\n\nFalhas / Fraturas\n\nDique associado \u00e0 \nFratura\n\nBrecha de Falha\n\nZona de Cataclase\n\nAmplitude da Zona de \nCataclase\n\nDrenagem\n\nEstradas\n\nFonte Termo-Mineral\n\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n~\n\n~~\n~~\n~~\n~~\n~~\n~~\n~~\n~~\n~\n\n~~\n~~\n~~\n~~\n~~\n~~\n~~\n~~\n~\n\n~~~~\n~~~~\n\n~~\n\n~~~~\n~~~~\n\n~~\n\n~ ~\n\n~\n~ ~\n\n~\n~\n\n~\n\n~\n~ ~\n\n~\n\nESCALA 1:10.000\n\nFig. 5.1 \u2013 Mapa Geol\u00f3gico detalhado da regi\u00e3o chamada \u00c1guas Mornas, Munic\u00edpio \nde Imaru\u00ed. \n\n \n \n\n\n\n 40 \n\n5.9 \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO ARCABOU\u00c7O TECT\u00d4NICO REGIONAL E DA \n\n\u00c1REA DE PESQUISA \n\n \n\n5.9.1 \u2013 Tect\u00f4nica Regional \n\n \nO arcabou\u00e7o tect\u00f4nico obedece ao padr\u00e3o regional de tect\u00f4nica \n\nr\u00edgida estudada por v\u00e1rios pesquisadores, destacando-se os trabalhos de Leinz, \n\nPutzer, Schulz, Albuquerque, Teixeira e Trainini. \n\nSegundo LEINZ (1949), \"os esfor\u00e7os tect\u00f4nicos de tens\u00e3o \n\nmanifestaram-se com grande intensidade em certas zonas, formando um \n\ngeoclasamento pronunciado e fornecendo assim adutores prim\u00e1rios do magma. \n\nLembramos como prot\u00f3tipo dessas faixas, a zona tect\u00f4nica Torres-Posadas\". \n\nPUTZER (1953) associa, temporal e geneticamente, o tectonismo \n\nque afetou as rochas gondu\u00e2nicas da Bacia do Paran\u00e1 com o vulcanismo bas\u00e1ltico. \n\nPara esse autor, um levantamento epirog\u00eanico do Escudo Sul Brasileiro, come\u00e7ou \n\npela mobiliza\u00e7\u00e3o do magma, proveniente da a\u00e7\u00e3o dos gases. Os estratos basais \n\nrespondendo aos esfor\u00e7os verticais arquearam-se, provocando fraturamentos \n\ntensionais nos estratos superiores, que foram utilizados pelo magma como canais \n\nde ascens\u00e3o. \n\nSegundo PUTZER (1955), ocorre a predomin\u00e2ncia de dois sistemas \n\nde fraturamento com dire\u00e7\u00f5es ao redor de N30\u00b0E e N60\u00b0E e dire\u00e7\u00f5es conjugadas, \n\nrespectivamente, ao redor de N60\u00b0W e N30\u00b0W. Tais sistemas correspondem ao \n\n\"Sistema Catarinense\" (N60\u00b0E), correspondendo a zona de fraturamento reativada e \n\nrecortam os estratos sedimentares da Bacia do Paran\u00e1. O Sistema Riograndense \n\n(N30\u00b0E), corresponde \u00e0s falhas normais. \n\nSegundo SCHULZ Jr. et alli (1970), a densidade de fraturamento \n\naumenta gradativamente em dire\u00e7\u00e3o ao litoral; as dire\u00e7\u00f5es N-S e N50\u00b0-60\u00b0E, \n\ndominantes no sul, perdem sua express\u00e3o, para um denso sistema N40\u00b0-50\u00b0E. A \n\nzona de transi\u00e7\u00e3o entre os dois sistemas estaria no n\u00facleo da Serra do Tabuleiro, \n\nexplicando em parte o intenso fraturamento das litologias que a comp\u00f5em. \n\nALBUQUERQUE et alli (1971), evidenciaram diversas fases \n\ntect\u00f4nicas: a primeira fraturou de maneira not\u00e1vel rochas do Grupo Taboleiro, com \n\n\n\n 41 \n\ndire\u00e7\u00e3o predominante nordeste, de grande extens\u00e3o, sendo algumas destas \n\nposteriormente cortadas por falhas E-W menores. A intrus\u00e3o de diversos corpos \n\ngran\u00edticos alcalinos e calco-alcalinos, deu-se por influ\u00eancia desses \n\nfalhamentos. A grande maioria das falhas normais de dire\u00e7\u00e3o nordeste s\u00e3o, \n\nportanto, resultado de esfor\u00e7os predominantemente de distens\u00e3o, o que caracteriza \n\nessa tect\u00f4nica, como  do tipo german\u00f3tipo. \n\nDe acordo com TRAININI et alli (1978), as falhas regm\u00e1ticas \n\nprimitivas, no sentido de Boutakoff e outros, sofreram durante o ciclo Brasiliano, \n\nreativa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da atua\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os compressionais no intervalo direcional \n\nN75\u00b0E  e S75\u00b0W. \n\nAinda segundo os autores acima, pela continuidade dos esfor\u00e7os \n\ncompressivos, os mosaicos crustais sofreram rota\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria acompanhada de \n\ndesenvolvimento de \"drag folds\" e fraturas de cisalhamento de 2\u00aa ordem, \n\ncorrespondentes \u00e0s seguintes dire\u00e7\u00f5es: \n\n \n\n? N-S - fraturas de tens\u00e3o 2\u00aa ordem; \n\n? N15\u00ba -25\u00b0E - fraturas de cisalhamento de 2\u00aa ordem, lev\u00f3giras; \n\n? E-W - \"drag folds\" de 2\u00aa ordem e \"up thrusts\". \n\n \n\nMORGENTAL &amp; KIRCHNER (1983), baseado em estudos de \n\nfotografias a\u00e9reas, imagem de radar e mapas aeromagnetom\u00e9tricos  interpretaram \n\nque na  regi\u00e3o as falhas enquadram-se nos sistemas N60\u00b0E, N30\u00b0E, N30\u00b0W, NW e \n\nN60\u00b0W. \n\nSegundo ZANINI (1997), o dom\u00ednio estrutural do Complexo \u00c1guas \n\nMornas est\u00e1 possivelmente condicionado por reativa\u00e7\u00f5es de falhas do Granito Serra \n\ndo Tabuleiro; suas atitudes m\u00e9dias s\u00e3o segundo ENE, com mergulhos muito \n\nvari\u00e1veis influenciados pelos falhamentos; est\u00e3o representados pela zona de \n\ncizalhamento de Santo Amaro da Imperatriz que separa estas rochas com aquelas \n\ndo Granito Serra do Tabuleiro, com caracter\u00edsticas de estrutura\u00e7\u00e3o N60\u00ba-65\u00baE.  \n\n \n \n\n\n\n \n4\n2\n \n\n16\u00ba16\u00ba\n\n9\n\n32\u00ba32\u00ba\n\n8\n\n7\n\n6\n\n19\n\n20\u00ba\n\n28\u00ba 28\u00ba\n\n20\u00ba\n\n18\n\n3\n\n4\n\n13\n\n14\n\n10\n\n1\n\n15\n\n17\n\n12\n\n48\u00ba\n\n48\u00ba\n\n52\u00ba\n\n52\u00ba\n\n56\u00ba\n\n56\u00ba\n\n22\n\n23\n\n24\n\n25\n\n27\n\n28\n\n29\n\n30\n\n30\n\n20\n\n20\n\n21\n\n21\n\n26\n26\n\n2\n\n2\n5\n\n5\n\n11\n\n11\n\n16\n\n16\n\n31\n\nMapa do arcabou\u00e7o estrutural da Bacia do Paran\u00e1\n\nR\nio\n P\nar\nan\n\u00e1\n\nA\nR\nC\nO\n D\nE\n A\nS\nS\nU\nN\n\u00c7\n\u00c3\nO\n\nPAR\nAG\nU\nAI\n\nAR\nGE\nNT\nIN\nA\n\nURUGUAI\n\nO\nC\nE\nA\nN\nO\n A\nT\nL\u00c2\nN\nT\nIC\nO\n\nLEGENDA\nA bacia \u00e9 denominada por elementos tect\u00f4nicos lineares que se orientam em tr\u00eas\n   dire\u00e7\u00f5es principais: NW-SE, NE-SW e E-W. Apenas os mais importantes s\u00e3o \n                                                   mostrados aqui:\n\n     Com dire\u00e7\u00e3o NW:\n\n1- arco do Alto Parana\u00edba\n2- flexura de Goi\u00e2nia\n3- baixo de Ipia\u00e7u/Campina Verde\n4- alto do Cardoso\n5- zona de falha Guapiara\n6- falha de Santo Anast\u00e1cio\n7- falha de S\u00e3o Jer\u00f4nimo/Curi\u00fava\n8- arco de Ponta Grossa\n9- zona de falha Curitiba/Maring\u00e1\n10- falha do Rio Alonzo\n11- zona de falha C\u00e2ndido de Abreu/Campo Mour\u00e3o\n12- lineamento do Rio Piquir\u00ed\n13- zona de falha Ca\u00e7ador\n14- sinclinal de Torres\n15- arco de Rio Grande\nCom dire\u00e7\u00e3o NE:\n16- zona de falha Transbrasiliano\n17- lineamento de Ara\u00e7atuba\n18- falha de Guaxup\u00e9\n19- falha de Jacutinga\n20- zona de falha Taxaquara\n21- zona de falha Lancinha/Cubat\u00e3o\n22- zona de falha Blumenau/Soledade\n23- falha de Le\u00e3o\n24- falha de A\u00e7otea\nCom dire\u00e7\u00e3o E-W:\n25- lineamento de Cassil\u00e2ndia\n26- lineamento Moji-Gua\u00e7u/Dourados\n27- lineamento  de S\u00e3o Sebasti\u00e3o\n28- lineamento de Taquara Verde\n29- lineamento de Bento Gon\u00e7alves\n\n      Com dire\u00e7\u00e3o N-S:\n\n30- arco de Assun\u00e7\u00e3o\n\n31- domo de Araguainha (astroblema)\n\n32- Lineamento Corup\u00e1\n33 - Lineamento Pirimb\u00f3\n--------- Lineamentos Regionais\n34 - Cone do Rio Grande do Sul\n\nFonte: Modificado de ZALAN et all, 1986\n\n31\u00ba\n\n30\u00ba\n\n29\u00ba\n\n27\u00ba\n\n26\u00ba\n\n25\u00ba\n\n23\u00ba\n\n22\u00ba\n\n21\u00ba\n\n33\u00ba\n\n19\u00ba\n\n18\u00ba\n\n17\u00ba\n\n15\u00ba\n\n32\u00ba49\u00ba50\u00ba51\u00ba53\u00ba54\u00ba55\u00ba57\u00ba\n\n24\u00ba\n\n32\n\n33\n\nP\nL\nA\nT\nA\nF\nO\nR\nM\nA\n\nBACIA DO PARAN\u00c1\n\nESCARPA OCE\u00c2NICA\n\n34\n\nF\nig\n. 5\n.2\n \u2013\n M\na\np\na\n d\no\n A\nrc\na\nb\no\nu\n\u00e7\no\n E\nstru\n\ntu\nra\nl d\na\n B\na\nc\nia\n d\no\n P\na\nra\nn\n\u00e1\n e\n S\na\nn\nta\n C\na\nta\nrin\na\n \n\n(F\no\nn\nte\n: Z\nA\nL\nA\nN\n e\nt a\nlli, 1\n\n9\n8\n6\n) \n\nN \n\n\n\n 43 \n\n5.9.2 \u2013 Tect\u00f4nica da \u00c1rea de Pesquisa \n\n5.9.2.1 \u2013 \u00c1REA 01 - Santo Amaro da Imperatriz, \u00c1guas Mornas, Palho\u00e7a e S\u00e3o Jos\u00e9 \n\n \nNa regi\u00e3o norte da \u00e1rea da pesquisa, ocorrem duas estruturas \n\nprincipais de orienta\u00e7\u00e3o N10\u00b0E e N48\u00b0E, que correspondem as falhas do \"Sistema \n\nRiograndense\" e do \"Sistema Catarinense\".  De acordo com PUTZER (op. cit), a \n\nfalha de orienta\u00e7\u00e3o N10\u00b0E corresponde a  uma falha normal, enquanto que a falha \n\nN48\u00b0E \u00e9 reativada. \n\nO rio Cubat\u00e3o, em alguns trechos se encaixa na falha de maior \n\n\u00e2ngulo e esta \u00e9 recortada pela falha N10\u00b0E, no limite sul da \u00e1rea estudada. \n\n\u00c9 importante ressaltar, com base nos levantamentos efetuados na \n\nregi\u00e3o, as ocorr\u00eancias das fontes de \u00e1guas termo-minerais est\u00e3o sob o controle \n\nestrutural da falha N 52\u00b0E. \n\nUm estudo das fotografias a\u00e9reas na escala de 1:45.000 (n\u00bas 26.204 \n\na 26.206) e escala 1:25.000 (n\u00bas 20.592, 20.593 e 20.594 ) as quais permitiram uma \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o do conjunto dos principais elementos tect\u00f4nicos, revelou \n\npredomin\u00e2ncia para a \u00e1rea, de orienta\u00e7\u00e3o aproximada de N 50\u00ba-55\u00ba E, al\u00e9m de \n\nfraturamentos N 10\u00ba-20\u00ba E e N 20\u00ba-30\u00ba W.  \n\nOrienta\u00e7\u00f5es aproximadas E-W, detectadas na por\u00e7\u00e3o mais a sul, na \n\nSerra do Tabuleiro, tamb\u00e9m puderam ser observadas. A dire\u00e7\u00e3o N 50\u00ba E \n\ncorresponde, aproximadamente, ao alinhamento das fontes existentes na regi\u00e3o de \n\n\u00c1guas Mornas. \n\nTendo em vista que a tect\u00f4nica de quebramento foi muito intensa, \n\nseria de se esperar que fosse poss\u00edvel detectar um sem n\u00famero de lineamentos, \n\npor\u00e9m, em fun\u00e7\u00e3o da espessa cobertura de solo corroborada pela aus\u00eancia de \n\nafloramentos, somente foi poss\u00edvel definir orienta\u00e7\u00f5es de fraturas ao longo da BR-\n\n282, gra\u00e7as ao corte dos taludes da mesma. \n\n \n\n\n\n 44 \n\n5.9.2.2 \u2013 \u00c1REA 02 - Tubar\u00e3o, Pedras Grandes, Gravatal e Regi\u00e3o \n\n \n\nCompreende as exposi\u00e7\u00f5es de rochas granito-gn\u00e1issicas, com \n\nmigmatitos associados, que ocorrem ao sul do Lineamento Major Gercino, nas \n\nquais est\u00e3o inseridas as Su\u00edtes Gran\u00edticas Intrusivas S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara e \n\nPedras Grandes, as rochas vulc\u00e2nicas \u00e1cidas da Forma\u00e7\u00e3o Cambirela e os \n\nmetamorfitos de baixo grau da Forma\u00e7\u00e3o Que\u00e7aba. \n\nNeste dom\u00ednio est\u00e3o localizadas diversas fontes naturais e po\u00e7os \n\ntubulares de \u00e1guas minerais, que apresentam um forte controle estrutural \n\n(controladas por dire\u00e7\u00f5es preferenciais de falhamentos) e apresentam \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas muito semelhantes, tais como temperatura elevada \n\n(fontes isotermais a mesotermais e algumas ocorr\u00eancias de \u00e1guas hipertermais), \n\ncom poucas exce\u00e7\u00f5es; presen\u00e7a de radioatividade em n\u00edvel m\u00e9dio a alto; pH \u00e1cido \n\na neutro; fracamente mineralizadas; baixa condutividade el\u00e9trica (entre 8,5x10-5 e \n\n1,0x10-4mhos/cm); baixo res\u00edduo de evapora\u00e7\u00e3o a 180oC (entre 40,16 e 130,3 mg/?); \n\ndureza (\u00e1guas moles ou brandas) e presen\u00e7a de fl\u00faor, etc. \n\nO arcabou\u00e7o estrutural desta \u00e1rea \u00e9 marcado pela domin\u00e2ncia de \n\nquatro sistemas principais de falhamentos:  \n\n \n\n? N 0\u00ba - 20o E; \n\n? N 40\u00ba - 60o E; \n\n? N 10\u00ba - 15o W; \n\n? N 40\u00ba - 50o W. \n\n \n\nSegundo FERREIRA e ALMEIDA (1989), os dep\u00f3sitos de fluorita e \n\nbarita do Estado de Santa Catarina est\u00e3o inseridos em zonas de cisalhamentos de \n\ndire\u00e7\u00e3o preferencial N10oE, subordinadamente, N60oE.  \n\nAs ocorr\u00eancias de \u00e1guas minerais deste dom\u00ednio apresentam um \n\nforte controle estrutural, freq\u00fcentemente, com uma clara associa\u00e7\u00e3o com \n\nmineraliza\u00e7\u00f5es de fluorita-quartzo-barita, principalmente associadas a lineamentos \n\nde dire\u00e7\u00e3o geral N0\u00ba-20oE, com varia\u00e7\u00f5es para N10\u00ba-15oW, al\u00e9m de dire\u00e7\u00f5es N40\u00ba-\n\n60oE. \n\n\n\n 45 \n\n6 \u2013 CARACTER\u00cdSTICAS FISIOGR\u00c1FICAS \n\n6.1 \u2013 Caracter\u00edsticas Clim\u00e1ticas \n\n \n\nA movimenta\u00e7\u00e3o superficial e subterr\u00e2nea da \u00e1gua depende de \n\nv\u00e1rios fatores: da morfologia do terreno, do tipo e da intensidade da cobertura \n\nvegetal, da litologia, do clima e das estruturas geol\u00f3gicas presentes nas rochas e no \n\nsolo. \n\nOs aspectos determinam a abund\u00e2ncia e a variabilidade da \n\nalimenta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea no tempo e no espa\u00e7o, enquanto que as \n\nlitologias, na maioria dos casos, definem a import\u00e2ncia e distribui\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os \n\narmazenadores da \u00e1gua subterr\u00e2nea. \n\nA import\u00e2ncia do estudo das caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas reside no \n\nchamado \u201cCiclo Hidrol\u00f3gico\u201d, que caracteriza a mudan\u00e7a constante dos estados \n\nf\u00edsico-qu\u00edmicos da \u00e1gua na natureza e sua intera\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o do relevo, \n\nforma\u00e7\u00e3o de aq\u00fc\u00edferos e nos demais processos naturais ligados a \u00e1gua. \n\n \n\n \n\nFig.6.1  \u2013 O ciclo Hidrol\u00f3gico (Fonte: PORTO, 1973) \n\n\n\n 46 \n\n \n\nDentro do ciclo hidrol\u00f3gico, os processos de interesse para a \n\nhidrogeologia s\u00e3o aqueles referentes aos componentes subterr\u00e2neos, como \n\nescoamento b\u00e1sico e a infiltra\u00e7\u00e3o no solo. O escoamento b\u00e1sico representa a \n\ndescarga de \u00e1gua proveniente do aq\u00fc\u00edfero para os corpos de \u00e1gua superficial, e a \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o constitui a contribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o ao reservat\u00f3rio subterr\u00e2neo, que \n\nem sua din\u00e2mica, retornar\u00e1 na forma de escoamento b\u00e1sico, considerando um \n\nambiente sem interfer\u00eancia. \n\nA \u00e1rea estudada, situada na por\u00e7\u00e3o transicional entre a Plan\u00edcie \n\nCosteira e a Serra do Leste Catarinense est\u00e1 localizada entre os paralelos: \n\n \n\n\u2022 27030\u00b400\u201c  de latitude Sul  \n\n\u2022 49\u00b030\u201900\u201d de Longitude Oeste \n\ne \n\n\u2022 28030\u00b400\u201c  de latitude Sul  \n\n\u2022 48\u00b030\u201900\u201d de Longitude Oeste \n\n \n\nPossui um clima de influ\u00eancia oce\u00e2nica, com esta\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nbem definidas e precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual abundante, decorrente da \n\ninflu\u00eancia da circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica do Atl\u00e2ntico Sul (TUB\u00c9LIS &amp; NASCIMENTO, \n\n1980). \n\n Sob o aspecto climatol\u00f3gico o sul do Brasil \u00e9 atingido por grandes \n\nmassas de ar formadas pelos anticiclones tropicais, al\u00e9m dos anticiclones polares \n\nmigrat\u00f3rios. O movimento anticicl\u00f4nico ocorre quando numa regi\u00e3o de alta press\u00e3o \n\no ar se move para fora do n\u00facleo espiral da c\u00e9lula de press\u00e3o, no sentido anti-\n\nhor\u00e1rio (TUB\u00c9LIS &amp; NASCIMENTO, op. cit.). \n\nO Anticiclone Tropical Atl\u00e2ntico Sul (ATA) influencia o clima da \n\nRegi\u00e3o Sul do Brasil. Este anticiclone \u00e9 estacion\u00e1rio e est\u00e1 localizado no meio do \n\nOceano Atl\u00e2ntico, na altura do tr\u00f3pico de Capric\u00f3rnio. A press\u00e3o m\u00e1xima em seu \n\nn\u00facleo varia entre 1020 e 1023 hPa (hectopascal). Deste centro de alta press\u00e3o, \n\noriginam-se os ventos al\u00edsios que vindos de dire\u00e7\u00e3o nordeste atingem a costa da \n\nRegi\u00e3o Sul do Brasil. \n\n\n\n 47 \n\nO mesmo autor escreve que no ver\u00e3o, o Anticiclone Tropical \n\nAtl\u00e2ntico associado aos anticiclones Atl\u00e2ntico e Pac\u00edfico, movimenta-se \n\ndescendentemente na atmosfera, sofrendo aquecimento adiab\u00e1tico (sem trocar \n\nenergia com o meio externo), tornando-se ent\u00e3o uma massa quente e seca, \n\ndesprovida de nebulosidade e de precipita\u00e7\u00f5es.  \n\nA massa de ar quente (ATA) encontra pr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie da terra \n\numa camada com temperatura relativamente menor. Isto gera uma invers\u00e3o \n\nt\u00e9rmica, provocando grande evapora\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o nesta camada inferior \n\nalterando assim suas propriedades t\u00e9rmicas e higrom\u00e9tricas, onde o vapor de \u00e1gua \n\nse acumula, dando origem a precipita\u00e7\u00f5es violentas, principalmente de origem \n\norogr\u00e1fica.  \n\nNo inverno, na Regi\u00e3o Sul do Brasil, o clima \u00e9 influenciado pelos \n\nanticiclones polares m\u00f3veis, caracterizados pela presen\u00e7a do ar frio na troposfera \n\ninferior. Estes se movem rapidamente e possuem pouca dura\u00e7\u00e3o. S\u00e3o formados em \n\naltas latitudes, nas regi\u00f5es subpolares da Am\u00e9rica do Sul (TUB\u00c9LIS &amp; \n\nNASCIMENTO, op.cit.). \n\nA c\u00e9lula anticicl\u00f4nica forma-se, geralmente, na regi\u00e3o \n\ndepression\u00e1ria subant\u00e1rtica, na Patag\u00f4nia. Estas massas de ar s\u00e3o muito secas e \n\nfrias e de alta estabilidade. A medida que estas massas se deslocam sobre o \n\ncontinente, a Regi\u00e3o Sul \u00e9 inteiramente varrida pelas frentes polares que causam \n\nprecipita\u00e7\u00f5es pr\u00e9-frontais e p\u00f3s-frontais, chegando a ocorrer no sul at\u00e9 uma invas\u00e3o \n\npor semana (TUB\u00c9LIS &amp; NASCIMENTO, op.cit.).  \n\nQuando estas massas se deslocam sobre o Oceano Atl\u00e2ntico, \n\nganham calor e umidade. Ao atingirem latitudes m\u00e9dias tornam-se inst\u00e1veis. Estes \n\nanticiclones polares ocorrem durante todo o ano; durante o ver\u00e3o provocam intensa \n\npluviosidade, caracterizando a \u00e9poca como esta\u00e7\u00e3o chuvosa, enquanto que no \n\ninverno, com a diminui\u00e7\u00e3o de precipita\u00e7\u00f5es, caracteriza uma esta\u00e7\u00e3o menos \n\nchuvosa. \n\n\u201cMassas polares envelhecidas\u201d, (massas tropicalizadas devido ao \n\naquecimento basal durante o trajeto para o Norte), perdem suas propriedades \n\nfundamentais e s\u00e3o desviadas pela linha de instabilidade tropical predominante \n\ndurante o ver\u00e3o, ocasionando ent\u00e3o os ventos de oeste e noroeste, \n\n\n\n 48 \n\ncaracteristicamente fortes, com intensos aguaceiros r\u00e1pidos (TUB\u00c9LIS &amp; \n\nNASCIMENTO, op.cit.). \n\nPara determinar as m\u00e9dias das vari\u00e1veis clim\u00e1ticas utilizaram-se as \n\ninforma\u00e7\u00f5es contidas no ATLAS DE SANTA CATARINA (1986) e as S\u00e9ries \n\nHist\u00f3ricas da EPAGRI e CLIMERH dos anos de 1924 a 2004, sendo a esta\u00e7\u00e3o \n\nmeteorol\u00f3gicas mais pr\u00f3ximas as de Florian\u00f3polis, Urrusanga, Laguna e Orle\u00e3es \n\n(vide em anexo as s\u00e9ries hist\u00f3ricas utilizadas).  \n\n \n6.1.1 \u2013 Pluviosidade \n \n\n  \n\nAnalisando-se os \u00edndices pluviom\u00e9tricos medidos, notou-se que n\u00e3o \n\nocorre uma esta\u00e7\u00e3o seca na regi\u00e3o. A Tabela 6.1 mostra o \u00edndice pluviom\u00e9trico \n\ndurante todos os meses do ano para a regi\u00e3o da \u00e1rea pesquisada. O ver\u00e3o \u00e9 a \n\nesta\u00e7\u00e3o mais chuvosa, sendo o m\u00eas de fevereiro o representante com maior \u00edndice \n\nm\u00e9dio de precipita\u00e7\u00e3o mensal, em torno de 172,25 mm. O per\u00edodo menos chuvoso \n\n\u00e9 no inverno, cujo m\u00eas representativo \u00e9 junho, com m\u00e9dia em tono de 73,45 mm. O \n\n\u00edndice pluviom\u00e9trico anual \u00e9 geralmente mais alto que a m\u00e9dia, o que caracteriza a \n\nregi\u00e3o como uma das maiores \u00e1reas de  incid\u00eancia pluviom\u00e9trica do Estado de \n\nSanta Catarina \n\n \n \n\nM\u00eas / Esta\u00e7\u00e3o jan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez \n\nFlorian\u00f3polis 192.6 189.7 169.3 128.2 106.3 85.1 81.6 93.1 116.1 132.4 132.3 138.7 \n\nUrussanga 202.8 203.9 160.3 103.4 93.0 84.7 92.1 109.6 126.2 130.1 119.6 142.7 \n\nLaguna 120.8 129.4 141.7 122.6 113.5 95.9 97.2 128.6 137.2 123.3 104.4 97.0 \n\nOrle\u00e3es 167.2 167.8 156.7 93.5 87.3 78.5 89.9 116.6 135.4 131.5 107.2 137.6 \n\nTab. 6.1 \u2013 Precipita\u00e7\u00e3o Mensal M\u00e9dia (em mm, sendo os valores em verde os \nm\u00e1ximos e em laranja os m\u00ednimos. (fonte: S\u00e9ries Hist\u00f3ricas da EPAGRI e CLIMERH \n\nde 1924 a 2004) \n\n \n\n\n\n 49 \n\nO Gr\u00e1fico a seguir representa as precipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas \n\nm\u00e9dias mensais nas esta\u00e7\u00f5es da tabela acima. \n\n \n\n \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\nJ F M A M J J A S O N D\n\nMESES\n\nPRECIPITA\u00c7\u00c3O (mm)\n\nFLORIAN\u00d3POLIS\n\nURUSSANGA\n\nLAGUNA\n\nORLE\u00c3ES\n\n \n\nGraf. 6.1 \u2013 Precipita\u00e7\u00e3o Mensal Total (em mm) \n\n \n\nO regime pluviom\u00e9trico da regi\u00e3o pode ser definido da seguinte \n\nmaneira: meses de outubro a mar\u00e7o ocorrem as maiores m\u00e9dias mensais e meses \n\nde maio a agosto representam as menores m\u00e9dias mensais (Graf. 6.1). \n\nA precipita\u00e7\u00e3o total anual m\u00e9dia para cada esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica \n\nde acordo com as s\u00e9ries hist\u00f3ricas, encontra-se na tabela abaixo. \n\n \n \n\nEsta\u00e7\u00e3o Precipita\u00e7\u00e3o Anual total (mm) \n\nFlorian\u00f3polis 1565,4 \n\nUrussanga 1568,4 \n\nLaguna 1411,6 \n\nOrle\u00e3es 1469,2 \n \n\nTab.6.2 \u2013 Precipita\u00e7\u00e3o anual total (em mm) \n\n \n\nPodemos estabelecer que a m\u00e9dia pluviom\u00e9trica para regi\u00e3o est\u00e1 \n\nem torno de 1503,65 mm por ano. \n\n\n\n 50 \n\n6.1.2 - Temperatura \n\n \nA temperatura atmosf\u00e9rica apresenta-se como um fator de grande \n\nimport\u00e2ncia na pesquisa de \u00e1guas termais e termo-minerais, pois considera-se \n\ntermal a \u00e1gua que apresenta a temperatura de emerg\u00eancia 4\u00baC mais elevada que a \n\ntemperatura m\u00e9dia anual do local onde emerge. \n\nA temperatura atmosf\u00e9rica \u00e9 definida como o estado t\u00e9rmico do ar \n\natmosf\u00e9rico, ou seja, o estado de frio ou calor da atmosfera. \n\nAs temperaturas m\u00e9dias mensais, que t\u00eam influ\u00eancia direta na \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o e conseq\u00fcentemente no regime hidrol\u00f3gico local, s\u00e3o as \n\nseguintes, conforme mostra a tabela abaixo.  \n\nSegundo o ATLAS DE SANTA CATARINA, as amplitudes t\u00e9rmicas \n\ns\u00e3o moderadas para a regi\u00e3o. A temperatura m\u00e1xima das m\u00e9dias mensais do \n\nper\u00edodo considerado ocorreu no m\u00eas de janeiro com valores pr\u00f3ximos de 30,0\u00b0 C. A \n\ntemperatura m\u00ednima das m\u00e9dias foi a do m\u00eas de junho com valores de cerca de \n\n16,0\u00b0C. \n\n \n\n            M\u00eas \n\n \nEsta\u00e7\u00e3o \n\njan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez \n\nFLORIAN\u00d3POLIS 24.4 24.6 24 21.8 19.4 17.1 16.3 16.8 17.8 19.4 21.2 23 \n\nURUSSANGA 23.6 23.5 22.6 19.8 16.9 14.6 14.3 15.5 17 18.9 20.8 22.6 \n\nLAGUNA 23.7 23.9 23.1 20.9 18.4 16.5 15.7 16.2 17 18.6 20.4 22.4 \n\nORLE\u00c3ES 23 23.1 21.6 19 16.1 14.4 14.2 14.9 16.5 18.9 20.5 22.4 \n\nTab. 6.3 \u2013 Temperatura m\u00e9dia mensal (em \u00baC). Fonte: S\u00e9ries Hist\u00f3ricas da EPAGRI \ne CLIMERH de 1924 a 2004. Em Vermelho as M\u00e1ximas e em Azul as m\u00ednimas. \n\n \n \n\nO gr\u00e1fico a seguir correspondente \u00e0 varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia das \n\ntemperaturas para estas esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas. \n\n \n\n\n\n 51 \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\nJ F M A M J J A S O N D\n\nMESES \n\nTEMPERATURA\nem \u00ba C\n\nFLORIAN\u00d3POLIS\n\nURUSSANGA\n\nLAGUNA\n\nORLE\u00c3ES\n\n \n\nGraf. 6.2 \u2013 Temperaturas medias mensais (\u00ba C). Fonte: S\u00e9ries Hist\u00f3ricas da \nEPAGRI e CLIMERH de 1924 a 2004. \n\n \n \n\nA amplitude t\u00e9rmica n\u00e3o \u00e9 muito acentuada, em torno de 8,7\u00b0C, o \n\nque d\u00e1 uma sensa\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica muito confort\u00e1vel e possibilita per\u00edodos de clima \n\nameno para as pesquisas. \n\nOs meses de temperatura mais elevada s\u00e3o dezembro, janeiro e \n\nfevereiro, os meses mais frios s\u00e3o junho, julho e agosto. A temperatura m\u00e9dia anual \n\nest\u00e1 em torno de 20,2 \u00b0C. \n\n \n6.1.3 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o Potencial \n\n \n \n\nEntende-se por evapotranspira\u00e7\u00e3o como sendo a perda de \u00e1gua do \n\nsistema h\u00eddrico pelo conjunto dos processos de evapora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do solo e \n\ntranspira\u00e7\u00e3o vegetal. \n\nA evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial \u00e9 uma conseq\u00fc\u00eancia direta da \n\nvaria\u00e7\u00e3o de temperatura e calculada pelo M\u00e9todo de Thornthwaite.  \n\nA maior taxa de evapora\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o ocorre no ver\u00e3o onde o m\u00eas \n\nmais cr\u00edtico \u00e9 janeiro, que tamb\u00e9m \u00e9 o que det\u00e9m a maior taxa de umidade do ar \n\n\n\n 52 \n\ncom m\u00e9dia de 160 mm/ m\u00eas. Por outro lado, o m\u00eas mais seco e com menos \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o \u00e9 o m\u00eas de junho com m\u00e9dia de 30 mm/ m\u00eas. A \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual da regi\u00e3o \u00e9 de 1070 mm/ ano. \n\nOs dados obtidos nas quatro Esta\u00e7\u00f5es Meteorol\u00f3gicas levam a \n\nconcluir que nos meses de outubro a dezembro a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial \u00e9 \n\nmais elevada na Esta\u00e7\u00e3o de Itaja\u00ed devido principalmente a continentalidade e aos \n\nventos predominantes provenientes do quadrante Noroeste serem mais \n\naquecidos. \n\n \n6.1.4 \u2013 Correla\u00e7\u00e3o entre Precipita\u00e7\u00e3o e Evapotranspira\u00e7\u00e3o Potencial \n\n \nCombinando-se os valores de precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal e a \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o potencial dos dados obtidos nas quatro esta\u00e7\u00f5es \n\nmeteorol\u00f3gicas, temos uma correla\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es sobre o excedente h\u00eddrico \n\nou o d\u00e9ficit local que sugere os seguintes resultados: \n\n \n\nJ F M A M J J A S O N D\n\nPRECIPITA\u00c7\u00c3O\n\n82.9\n71.670.6\n\n64.2 60.7 52.156.863.163.6\n83.9 81.3\n\n104.7\n\n160.8\n171.9\n\n157\n\n111.9\n100\n\n86\n\n67.7\n\n111.9\n128.7129.3\n\n115.8\n129\n\n0\n20\n40\n60\n80\n\n100\n120\n140\n160\n180\n\nmm\n\nm\u00eas  \n\nPRECIPITA\u00c7\u00c3O EVAPOTRANSP.\n\n \n\nGraf.6.3 - Evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial x precipita\u00e7\u00e3o total mensal na 4 esta\u00e7\u00f5es  \nmeteorol\u00f3gicas. \n\n \n \n \n\n \n\n\n\n 53 \n\nEm toda a regi\u00e3o predomina o excedente h\u00eddrico sobre o d\u00e9ficit. \n\nOcorre abund\u00e2ncia de chuvas significando que h\u00e1 uma boa fra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da \n\nchuva, que se infiltra no solo, atravessa a zona das ra\u00edzes e vai alimentar o aq\u00fc\u00edfero \n\nfre\u00e1tico, constituindo-se como reserva de \u00e1gua subterr\u00e2nea (Fig 6.2). \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig.6.2 \u2013 Disposi\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nos diferentes n\u00edveis de circula\u00e7\u00e3o \n \n\nAs informa\u00e7\u00f5es acima permitem classificar o clima utilizando-se o \n\nM\u00e9todo de THORTHWAITE (1955) para cada Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica, conforme \n\ndescrito no item seguinte. \n\n \n6.1.5 \u2013 Tipos Clim\u00e1ticos regionais \n \n\nSegundo THORTHWAITE (op. cit.), a \u00e1rea possui classifica\u00e7\u00e3o \n\nclim\u00e1tica do tipo B2 B3\u00b4ra\u00b4 onde B2 significa que a regi\u00e3o \u00e9 \u00famida com \u00cdndice H\u00eddrico \n\nentre 40% e 60%; B3\u00b4 significa que \u00e9 mesot\u00e9rmico com \u00cdndice de \n\nEvapotranspira\u00e7\u00e3o potencial entre 885 e 997 mm anuais; ra\u00b4 significa que possui \n\nbaixo \u00cdndice de aridez e que a evapotranspira\u00e7\u00e3o no ver\u00e3o n\u00e3o ultrapassa 48%.  \n\nUmidade do solo \n\nPoros \nparcialmente \nocupados pela \n\n\u00e1gua \n\nAscens\u00e3o capilar \n\n\u00c1gua Subterr\u00e2nea \n\n\u00c1gua Retida \n\nZona de Aera\u00e7\u00e3o \n\nFaixa de \u00e1gua do \nSolo \n\nFaixa \nIntermedi\u00e1ria \n\nFranja de \nCapilaridade \n\n\u00c1gua sob press\u00e3o \nHidrost\u00e1tica \n\nZona de Satura\u00e7\u00e3o \n\nSuperf\u00edcie livre do Len\u00e7ol \n\n\n\n 54 \n\n6.2 - Geomorfologia \n\n \n \n\nA regi\u00e3o \u00e9 caracterizada por um relevo intermedi\u00e1rio entre o \n\nmontanhoso, acidentado, formado sobre rochas da Su\u00edte Intrusiva Pedras Grandes \n\nque comp\u00f5em parte da chamada \u201cSerras do Leste Catarinense\u201d e a Plan\u00edcie \n\nCosteira com grandes regi\u00f5es planas originadas por sedimenta\u00e7\u00e3o fl\u00favio-marinha \n\nno quatern\u00e1rio. Destaca-se no contexto geomorfol\u00f3gico o relevo escarpado \n\nrelacionado a por\u00e7\u00e3o norte das serras do Leste Catarinense, com cotas variando de \n\npr\u00f3ximo de 0 m at\u00e9 cerca de 1200 m.  \n\nAs Serras do Leste Catarinense s\u00e3o caracterizadas pela seq\u00fc\u00eancia \n\nde serras dispostas de forma subparalela. Estendem-se na dire\u00e7\u00e3o Norte - Sul, \n\ndesde as proximidades do munic\u00edpio de Joinville at\u00e9 o munic\u00edpio de Laguna, com \n\nsentido predominante de Noroeste-Sudoeste, e apresentam uma grada\u00e7\u00e3o mais \n\nbaixa em rela\u00e7\u00e3o ao litoral, onde terminam em pontais, pen\u00ednsulas e ilhas. As \n\naltitudes variam de pr\u00f3ximo de 0 m, no n\u00edvel do mar (NM) pr\u00f3ximo ao litoral, at\u00e9 \n\ncerca de 900 m na por\u00e7\u00e3o mais ocidental, com algumas exce\u00e7\u00f5es encontradas nas \n\nserras do Tabuleiro e Anit\u00e1polis, aonde as cotas altim\u00e9tricas ultrapassam os 1200 \n\nm. \n\nSegundo ALMEIDA (1948), numa an\u00e1lise acurada das cotas \n\ntopogr\u00e1ficas e do contexto lito-estrutural, pode-se desdobrar, coadjuvados pela \n\nhidrografia regional, estes grandes elementos morfol\u00f3gicos, em seis unidades, a \n\nsaber:  \n\n \n\n? Planalto Cristalino; \n\n? Serras Litor\u00e2neas; \n\n? Planalto Sedimentar; \n\n? Planalto de Lages; \n\n? Planalto Bas\u00e1ltico; \n\n? Plan\u00edcie Costeira.  \n\n \n\nA \u00e1rea estudada encontra-se encravada na unidade denominada \n\nSerras Litor\u00e2neas, pr\u00f3xima a transi\u00e7\u00e3o entre a plan\u00edcie costeira e a Serra. (Foto 6.1)  \n\n \n\n\n\n 55 \n\n \n \n\nFig. 6.3 \u2013 Vista da Plan\u00edcie Costeira a partir da serra do Leste Catarinense. A  foto \nfoi tirada no extremo sul da \u00e1rea, pr\u00f3ximo ao munic\u00edpio de Tubar\u00e3o. \n\n \n \n\n \n \n\nFig. 6.4 \u2013 Vista do afloramento da Su\u00edte Intrusiva Pedras Grandes a partir da \nPlan\u00edcie Costeira. A  foto foi tirada na por\u00e7\u00e3o central da \u00e1rea, pr\u00f3ximo ao munic\u00edpio \n\nde Imbituba. \n\n\n\n 56 \n\n6.3 \u2013 Hidrografia \n \n\n \n\nAs bacias hidrogr\u00e1ficas da regi\u00e3o pertencem ao sistema de \n\ndrenagem da vertente do Atl\u00e2ntico. \n\nRios em sua defini\u00e7\u00e3o s\u00e3o cursos naturais de \u00e1gua doce, com \n\ncanais definidos e fluxo permanente ou sazonal para um Oceano, lago ou outro rio. \n\nDada a sua capacidade de eros\u00e3o, transporte e deposi\u00e7\u00e3o, os rios s\u00e3o os principais \n\nagentes de transforma\u00e7\u00e3o da paisagem, agindo de forma a modelar o terreno. \n\nA morfologia dos canais fluviais \u00e9 controlada por uma s\u00e9rie de \n\nfatores autoc\u00edclicos, que s\u00e3o pr\u00f3prios da bacia de drenagem e aloc\u00edclicos que est\u00e3o \n\nligados aos fatores regionais, com rela\u00e7\u00f5es bastante complexas. S\u00e3o os fatores \n\nautoc\u00edclicos a descarga, a carga de sedimentos transportada, a largura e a \n\nprofundidade do canal, a velocidade do fluxo, a declividade, a rugosidade do leito, a \n\ncobertura vegetal das margens e ilhas. Os fatores aloc\u00edclicos s\u00e3o o clima \n\n(pluviosidade e temperatura) e geol\u00f3gicos (litologia, topografia e tect\u00f4nica \n\n(falhamentos, dobramentos, etc.). \n\nNo caso da regi\u00e3o estudada o padr\u00e3o de drenagem observada na \n\nregi\u00e3o entorno \u00e9 a dendr\u00edtica, com paralelismo observado em alguns pontos, \n\nquando torna-se uma varia\u00e7\u00e3o do tipo pinado. Sendo o padr\u00e3o dendr\u00edtico o mais \n\ncomumente encontrado, \u00e9 caracterizado por um arranjo de drenagem semelhante \u00e0 \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos galhos de uma \u00e1rvore e ocorre quando a rocha dos substratos \n\napresentam uma certa homogeneidade litol\u00f3gica e estrutural, o paralelismo \u00e9 devido \n\na alinhamentos estruturais regionais, no caso, falhamentos, ativados no ciclo \n\nBrasiliano.  \n\n \n\n6.4 \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o tem papel importante no Ciclo Hidrol\u00f3gico, pois \n\ncontribui significativamente nos processos de evapotranspira\u00e7\u00e3o. A \u00e1gua superficial \n\n\u00e9 absorvida em parte pelas ra\u00edzes das plantas e acaba voltando a atmosfera pela \n\ntranspira\u00e7\u00e3o das folhas. O desenvolvimento vegetal est\u00e1 intimamente vinculado \u00e0s \n\n\n\n 57 \n\ncaracter\u00edsticas do ambiente onde se encontram, sendo estes fatores a umidade, a \n\nluminosidade, calor, fertilidade do solo, entre outros, que acabam caracterizando a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o ao contexto ambiental. \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o predominante na \u00e1rea \u00e9 a Floresta Ombr\u00f3fila Densa, \n\ntamb\u00e9m conhecida como Mata Atl\u00e2ntica. Compreendem as plan\u00edcies e serras da \n\ncosta catarinense, com ambientes marcados intensamente pela influ\u00eancia oce\u00e2nica, \n\ntraduzida em elevado \u00edndice de umidade e baixa amplitude t\u00e9rmica. Este tipo de \n\nclima \u00e9 prop\u00edcio ao desenvolvimento de uma floresta com fisionomia e estruturas \n\npeculiares, com grandes variedades de formas de vida e elevado contingente de \n\nesp\u00e9cies end\u00eamicas.  \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o que se destaca nestes ambientes s\u00e3o de floresta \n\npluvial da costa atl\u00e2ntica, com uma biodiversidade muito grande, sendo encontradas \n\nesp\u00e9cies como a Canela, Guamirim, Bicu\u00edba, Perobas, Cedro, Pau-d\u00b4\u00f3leo, Figueira, \n\nOlandi, Palmiteiro, Jamboleiro, entre outras, conforme a sistematiza\u00e7\u00e3o adotada no \n\nAtlas de Santa Catarina (GAPLAN, 1986) e a Classifica\u00e7\u00e3o Fitoecol\u00f3gica do Projeto \n\nRADAM-BRASIL (VELOSO &amp; G\u00d3ES FILHO, 1982). \n\nSegundo KLEIN (1978), toda a \u00e1rea encontra-se dentro dos limites \n\nda Floresta Ombr\u00f3fila Densa, pertencendo a tipologia da Floresta Tropical do Litoral \n\ne Encostas Centro-Norte, onde as \u00e1rvores mais importantes em termos de mata \n\nnativa s\u00e3o: a canela-preta (Ocotea catharinensis), formando troncos grossos e \n\nlargas copas, \u00e9 sem d\u00favida, a \u00e1rvore principal, n\u00e3o s\u00f3 pela abund\u00e2ncia, mas \n\ntamb\u00e9m pelo seu valor comercial; seguem em import\u00e2ncia a canela-sassafr\u00e1s \n\n(Ocotea pretiosa) al\u00e9m da peroba-vermelha (Aspidosperma olivaceum), da \n\nlaranjeira-do-mato (Sloanea guianensis), do guamirim-chor\u00e3o (Calyptranthes \n\nstrigipes) do pau-\u00f3leo (Copaifera trapizefolia), do palmiteiro (Euterpes edulis), \n\nmaria-mole (Guapira opposita), a canela-fogo (Cryptocarya aschersoniana), \n\nentre outras, todas muito comuns na \u00e1rea. Segundo este autor, esta vegeta\u00e7\u00e3o era \n\ncomposta por uma forma\u00e7\u00e3o vegetal exuberante, complexa, composta por densas \n\ncomunidades arb\u00f3reas de diversos estratos e por esp\u00e9cies diferentes. Entretanto, \n\npercebe-se na \u00e1rea estudada que a cobertura vegetal original j\u00e1 sofreu sens\u00edveis \n\naltera\u00e7\u00f5es. Na \u00e9poca da coloniza\u00e7\u00e3o pela explora\u00e7\u00e3o da madeira; mais tarde pela \n\nagricultura e monocultura (banana, pinus, palmital, etc).  \n\n \n\n\n\n 58 \n\n6.5 \u2013 Solos \n\n \n \n\nOs solos da regi\u00e3o estudada podem ser divididos nestas principais \n\ncategorias: \n\n \n\n? Areias Quartzosas Marinhas: S\u00e3o solos associados a sedimentos areno-\n\nquartzosos n\u00e3o consolidados que apresentam em sua estrutura uma textura \n\ncom mais de 80% de gr\u00e3os de quartzo. \n\n? Dunas: Em defini\u00e7\u00e3o \u00e9 muito pr\u00f3xima \u00e0s Areias quartzosas, por\u00e9m sofreram \n\numa sele\u00e7\u00e3o por a\u00e7\u00e3o e\u00f3lica, formando dep\u00f3sitos na forma de outeiros. A \n\ngranulometria em geral \u00e9 fina, mas pode variar conforme a intensidade do \n\nvento na regi\u00e3o onde ela se deposita. \n\n? Cambissolo: No Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos, \u00e9 a classe de \n\nsolos constitu\u00eddos por material mineral que tem como caracter\u00edsticas \n\ndiferenciais argila de atividade baixa e horizonte B incipiente (Bi), \n\nimediatamente abaixo de qualquer tipo de horizonte superficial, sem \n\napresentar, contudo, os requisitos estabelecidos para enquadramento nas \n\nclasses dos Vertissolos, Chernossolos, dos Plintossolos ou dos Gleissolos. \n\nApresentam seq\u00fc\u00eancia de horizontes A ou h\u00edstico, Bi, C, com ou sem R. Por \n\ndefini\u00e7\u00e3o, o horizonte h\u00edstico do Cambissolo deve apresentar menos de 40 \n\ncm de profundidade. N\u00e3o s\u00e3o inclu\u00eddos nesta classe os solos com horizonte \n\nA chernoz\u00eamico e com horizonte B incipiente com alta satura\u00e7\u00e3o por bases e \n\nargila de atividade alta (Fonte: www.embrapa.br). \n\n? Glei Humico: No Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos, \u00e9 a classe de \n\nsolos hidrom\u00f3rficos constitu\u00eddos por material mineral que apresentam \n\nhorizonte glei dentro dos primeiros 50 cm de profundidade, ou a profundidade \n\nentre 50 e 125 cm caso esteja. 1) imediatamente abaixo de horizontes A ou E \n\n(que podem ser gleizados ou n\u00e3o); e 2) precedido por qualquer tipo de \n\nhorizonte B, exceto pl\u00e2nico e pl\u00edntico, e/ou C com presen\u00e7a de mosqueados \n\nabundantes com cores de redu\u00e7\u00e3o; sem apresentar, contudo, os requisitos \n\npara enquadramento nas classes dos Vertissolos, dos Espodossolos, dos \n\nPlanossolos, dos Plintossolos ou dos Organossolos. Em condi\u00e7\u00f5es naturais, \n\n\n\n 59 \n\ns\u00e3o solos mal ou muito mal drenados, que apresentam sequencias de \n\nhorizontes A-Cg, A-Big-Cg, A-Bi-Cg, A-Btg-Cg, A-Bt-Cg, A-E-Btg-Cg, A-Eg-\n\nBtg-Cg, Ag-Cg, H-Cg. Estes solos se caracterizam pela forte gleiza\u00e7\u00e3o. \n\n(Fonte: EMBRAPA \u2013 2005). \n\n? Solos Org\u00e2nicos: constitu\u00eddos essencialmente por res\u00edduos org\u00e2nicos em \n\nv\u00e1rios est\u00e1gios de decomposi\u00e7\u00e3o depositados sob condi\u00e7\u00f5es anaer\u00f3bicas \n\nem locais abaciados. T\u00eam densidade muito baixa, o que lhes confere um \n\ngrau de trafegabilidade muito reduzido. Sua composi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica os \n\npredisp\u00f5em sobremaneira \u00e0 subsid\u00eancia (rebaixamento superficial) quando \n\ndrenados, em fun\u00e7\u00e3o da contra\u00e7\u00e3o de volume por remo\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, ao que \n\nse segue intensa mineraliza\u00e7\u00e3o. (Fonte: www.embrapa.br). \n\n? Podzol: unidade que agrupa solos que apresentam horizonte diagn\u00f3stico \n\nsubsuperficial (B podzol ou B esp\u00f3dico) precedido de horizonte E albico \n\n(claro) ou mesmo em seq\u00fc\u00eancia ao horizonte A. S\u00e3o normalmente arenosos, \n\nmas o horizonte B \u00e9 esp\u00f3dico escuro, em raz\u00e3o do ac\u00famulo de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica e \u00f3xidos de Al e Fe (Fonte: www.embrapa.br). \n\n? Podz\u00f3lico vermelho-amarelo: O conceito b\u00e1sico dos solos podz\u00f3licos \u00e9 que \n\nesses solos apresentam um horizonte B textural. A utilidade do conceito do \n\nhorizonte B textural, definido como correspondente ao horizonte arg\u00edlico do \n\nSOIL TAXONOMY, nos tr\u00f3picos, \u00e9 questionada por outros autores. O SOIL \n\nTAXONOMY define o horizonte arg\u00edlico como sendo um horizonte iluvial \n\nonde se acumulam argilas silicatadas pela iluvia\u00e7\u00e3o. Isso n\u00e3o inclui a \n\nforma\u00e7\u00e3o de argila no horizonte B, nem a presen\u00e7a do que \u00e9 herdado do \n\nmaterial de origem. (HARIDASAN, 1994). \n\n? Solos Lit\u00f3licos: Uma das classes do Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de \n\nSolos. Corresponde, no antigo Sistema, \u00e0 classe dos Solos Lit\u00f3licos. S\u00e3o \n\nsolos muito rasos, n\u00e3o alagados, onde a rocha de origem est\u00e1 a menos de \n\n50 cm da superf\u00edcie. Suas propriedades s\u00e3o inteiramente dominadas pelas \n\nda rocha de origem. Tipicamente, possuem seq\u00fc\u00eancia de horizontes A-C-R, \n\nonde R representa a rocha. S\u00e3o semelhantes aos Entissolos da taxonomia \n\ndos solos. \n\n\n\n 60 \n\n7 - TERMALISMO E MODELOS GEN\u00c9TICOS APLIC\u00c1VEIS \n\n \n\n\u201cEu acrescentaria como conjectura, que a causa positiva do verdadeiro aquecimento pode \n\nproceder das partes mais profundas da regi\u00e3o subterr\u00e2nea, as quais situam-se abaixo de \n\nlugares em que homem algum teve oportunidade de habilidade para cavar, parece prov\u00e1vel \n\na mim, que nessas ainda impenetradas entranhas da terra, h\u00e1 grandes dep\u00f3sitos ou \n\nverdadeiro fogo, ou lugares consideravelmente quentes, ou em algumas regi\u00f5es de ambos; a \n\npartir desses reposit\u00f3rios (se \u00e9 que posso cham\u00e1-los assim) ou dep\u00f3sitos de calor \n\nhipog\u00eanico, essa qualidade \u00e9 comunicada, especialmente por canais subterr\u00e2neos, fendas, \n\nfibras ou outros ve\u00edculos, para as partes menos profundas da terra\u201d \n\n \n\nRobert Boyle in \u201cOf the temperatures of the  \n\nsubterraneal regions as to heat and cold\u201d  \n\nOxford, 1671 \n\n \n\nOs campos de \u00e1gua quente em Santa Catarina s\u00e3o constitu\u00eddos por \n\nreservat\u00f3rios a uma temperatura entre os 30\u00baC e os 45oC. Um campo geot\u00e9rmico \n\nt\u00edpico tem como principais caracter\u00edsticas: \n\n \n\n? uma fonte de calor de grande capacidade; \n\n? uma zona de rocha fraturada (perme\u00e1vel) constituindo o reservat\u00f3rio \n\ngeot\u00e9rmico; \n\n? uma zona de cobertura de rochas pouco perme\u00e1veis na parte superior do \n\nreservat\u00f3rio; \n\n? um regime hidrol\u00f3gico favor\u00e1vel, associado a zonas de fratura que permitem \n\na infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva; \n\n \n\nA fonte do calor \u00e9, geralmente, constitu\u00edda por uma intrus\u00e3o \n\nmagm\u00e1tica com temperatura elevada (superior a 600\u00baC). O calor, produzido por \n\nesta fonte, \u00e9 conduzido atrav\u00e9s das fraturas nas rochas que formam a base do \n\nreservat\u00f3rio, e vai aquecer a \u00e1gua que se encontra dentro do reservat\u00f3rio poroso ou \n\ndas fraturas. A \u00e1gua, proveniente das chuvas, penetra em profundidade atrav\u00e9s das \n\n\n\n 61 \n\nzonas de fratura, e aquece durante a circula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das rochas aquecidas que \n\nconstituem o reservat\u00f3rio. Este tipo de fonte \u00e9 freq\u00fcente em zonas de vulcanismo \n\nrecente (A\u00e7ores, Jap\u00e3o e Am\u00e9rica Central). \n\nA ascens\u00e3o da \u00e1gua quente, com eventual forma\u00e7\u00e3o de fontes \n\nnaturais, depende da exist\u00eancia de fraturas na cobertura do reservat\u00f3rio. Este pode \n\nser constitu\u00eddo por rochas porosas, como \u00e9 o caso dos tufos vulc\u00e2nicos, ou por \n\nrocha fissurada, a \u00e1gua, por convec\u00e7\u00e3o sobe at\u00e9 a superf\u00edcie por apresentar menor \n\ndensidade que as \u00e1guas frias. A cobertura \u00e9 formada por rochas imperme\u00e1veis ou \n\ncom permeabilidade muito baixa. O regime hidrol\u00f3gico \u00e9 um fator importante na \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos campos geot\u00e9rmicos determinando a possibilidade da sua \n\nexplora\u00e7\u00e3o industrial, pois dele depende a recarga do reservat\u00f3rio.  \n\nNa Europa, existem campos de \u00e1gua quente na regi\u00e3o do Lago \n\nBaikal, na ex-URSS, e na Plan\u00edcie H\u00fangara. \n\nO vulcanismo, a atividade s\u00edsmica, os fen\u00f4menos de metamorfismo \n\ne de orogenia, s\u00e3o alguns dos fen\u00f4menos que s\u00e3o controlados pela transfer\u00eancia e \n\ngera\u00e7\u00e3o de calor. De fato, o balan\u00e7o t\u00e9rmico da Terra controla a afetividade na \n\nlitosfera, na astenosfera assim como no interior do planeta.  \n\n O conhecimento de que o calor aumentava em rela\u00e7\u00e3o com a \n\nprofundidade j\u00e1 era conhecida na Europa do s\u00e9c. XVII, a partir de observa\u00e7\u00f5es \n\nfeitas em minas de carv\u00e3o, onde os mineradores ag\u00fcentavam temperaturas de at\u00e9 \n\n50\u00baC. A primeira determina\u00e7\u00e3o cient\u00edfica desse fato se deu por Willian Thomson \n\n(Lord Kelvin), que encontrou na rela\u00e7\u00e3o entre temperatura x profundidade o valor de \n\n68 x 10 \u20133 W/m2. \n\nSomente na d\u00e9cada de 30 do s\u00e9c. XX, pesquisadores como \n\nEdward Bullard e Francis Birch, perceberam a import\u00e2ncia desse fluxo de calor \n\npara a determina\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica e petrol\u00f3gica da crosta terrestre, \n\ntornando a investiga\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica e modernizando os meios de obten\u00e7\u00e3o de \n\ndados. \n\nAs primeiras compila\u00e7\u00f5es de medidas de densidade de fluxo \n\ngeot\u00e9rmico foram apresentadas por Birch em 1954, em um total de 63 medidas \n\ndistribu\u00eddas no continente e oceano, atualmente esse n\u00famero ultrapassa os 10.000. \n\nO hist\u00f3rico de medidas de densidade de fluxo goet\u00e9rmico no Brasil s\u00f3 se inicia na \n\nd\u00e9cada de 1970 do s\u00e9c. XX com medidas feitas por UYEDA &amp; WATANABE (1970) \n\n\n\n 62 \n\ne MEISTER (1973). Com CARVALHO &amp; VACQUIER (1977), ARA\u00daJO (1977), \n\nFONTES (1980), CARVALHO (1981) e HAMZA (1982a), \u00e9 feita uma compila\u00e7\u00e3o de \n\ndados geot\u00e9rmicos no pa\u00eds, em um total de 114 medidas.  \n\nConv\u00e9m explicar que os reservat\u00f3rios de \u00e1gua subterr\u00e2nea s\u00e3o \n\nunidades hidrogeol\u00f3gicas caracterizadas por par\u00e2metros dimension\u00e1veis \n\n(extens\u00e3o, espessura e geometria), que s\u00e3o impostos pela geologia, estratigrafia e \n\ntect\u00f4nica; por par\u00e2metros hidrodin\u00e2micos (transmissividade (T), armazenamento ou \n\nporosidade efetiva (nef)), temperatura, que dependem dos padr\u00f5es faciol\u00f3gicos; \n\npelas condi\u00e7\u00f5es de recarga e descarga; e pelas vari\u00e1veis de estado que descrevem \n\na situa\u00e7\u00e3o do aq\u00fc\u00edfero em cada instante (superf\u00edcie piezom\u00e9trica, import\u00e2ncia das \n\nreservas, aspecto de qualidade, condi\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o, etc.). \n\nNos terrenos pertencentes ao embasamento cristalino, de idade pr\u00e9-\n\ncambriana, as possibilidades termo-hidrogeol\u00f3gicas s\u00e3o ligadas a caracter\u00edsticas \n\nlocais e excepcionais como zonas fraturadas profundas. \n\nA g\u00eanese das \u00e1guas termais \u00e9 genericamente resumida por \n\nGONSALVES (1936) onde uma de suas hip\u00f3teses diz que  \n\n \n\n\u201dA \u00e1gua da chuva, infiltrando-se pelo solo, \u00e0 medida que desce para \n\no centro da terra, vai se aquecendo de 1\u00ba (grau) cent\u00edgrado para cada 35 m de \n\nprofundidade. Chega a um ponto que os vapores formados em alta tens\u00e3o sobem \n\npor fendas que encontram, facilitando a decomposi\u00e7\u00e3o e, j\u00e1 sob o estado de \n\nagrega\u00e7\u00e3o l\u00edquido, dissolvendo sais diversos, surge por fim, na superf\u00edcie da terra \n\ncom a forma de \u00e1gua mineral\". \n\n \n\nLINDGREN (1933), diz que ocorrem \u00e1guas nos pr\u00f3prios magmas \n\nem propor\u00e7\u00f5es not\u00e1veis, vindo a constituir a \"\u00e1gua mineral\". RANKANA &amp; SAHANA \n\n(1968), afirmaram: \n\n \n\n\"a \u00e1gua subterr\u00e2nea misturada com \u00e1gua juvenil, passa a formar \n\nparte das emana\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas e das fontes termais; as \u00e1guas magm\u00e1ticas \n\nprofundas se caracterizam por seu conte\u00fado not\u00e1vel em metais pesados, enquanto \n\nque a concentra\u00e7\u00e3o desses metais nas \u00e1guas de origem superficial (= vadosa) \u00e9 \n\npequena ou depreci\u00e1vel\". \n\n\n\n 63 \n\n \n\nO vulcanismo, a atividade s\u00edsmica, os fen\u00f4menos de metamorfismo \n\ne de orogenia, s\u00e3o alguns dos fen\u00f4menos que s\u00e3o controlados pela transfer\u00eancia e \n\ngera\u00e7\u00e3o de calor. De fato, o balan\u00e7o t\u00e9rmico da Terra controla a atividade na \n\nlitosfera, na astenosfera assim como no interior do planeta.  \n\nO calor que chega \u00e0 superf\u00edcie da Terra tem duas fontes: o interior \n\ndo planeta e o sol. A energia proveniente do sol e recebida pela Terra \u00e9 cerca de \n\n4,0 x 102 J/s/m2. Uma parte desta energia \u00e9 reenviada para o espa\u00e7o. A energia \n\nproveniente do interior do planeta \u00e9 de aproximadamente 8,0 x 10-2 J/s/m2. Se  \n\naceitarmos que o sol e a biosfera t\u00eam mantido a temperatura m\u00e9dia, \u00e0 superf\u00edcie do \n\nplaneta, com pequenas flutua\u00e7\u00f5es (entre 15\u00baC e 25\u00baC), ent\u00e3o o calor proveniente do \n\ninterior do planeta tem condicionado a evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do mesmo, isto \u00e9, tem \n\ncontrolado a tect\u00f4nica de placas, a atividade \u00edgnea, o metamorfismo, a gera\u00e7\u00e3o de \n\ncadeias montanhosas, a evolu\u00e7\u00e3o do interior do planeta incluindo a do seu campo \n\nmagn\u00e9tico (COX et alli 1986). \n\nA condu\u00e7\u00e3o de calor \u00e9 regida pela lei de Fourier que estabelece que \n\no fluxo de calor q , num ponto do meio, \u00e9 proporcional ao gradiente de temperatura \n\nnesse ponto, isto \u00e9: \n\n \n\n \n \n\nOnde  K \u00e9 a condutibilidade t\u00e9rmica do meio. Esta \u00e9 uma \n\npropriedade f\u00edsica do material e \u00e9 uma medida da capacidade do material para \n\nconduzir calor. O fluxo de calor \u00e9 expresso em W m-2, no sistema internacional, e a \n\ncondutibilidade t\u00e9rmica em W m-1K-1; no sistema c.g.s. o fluxo de calor vem \n\nexpresso em cal cm-2 s-1 e a condutibilidade t\u00e9rmica em cal cm-1 s-1 o C-1 (para \n\nfazermos a convers\u00e3o lembrar que 1 cal = 4,187 J).  \n\nA express\u00e3o abaixo pode ser usada para determinar a varia\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura com a profundidade.  \n\n \n\n \n \n\n\n\n 64 \n\nConsiderando que o calor \u00e9 transportado, principalmente, por \n\ncondu\u00e7\u00e3o. A curva temperatura x profundidade \u00e9 designada por \u201cgeot\u00e9rmica\u201d. Se \n\nconsiderarmos os seguintes valores: \n\n \n\n0 = Ts \u00baC \n\n70 = qs mW m-2 \n\n3300 = ?kg m-3 \n\n10 6.2 x = Q -12 W kg-1 e  \n\n4 = K W m-1 K-1,  \n\n \n\nObt\u00e9m-se a curva mostrada na figura abaixo, juntamente com as \n\ncurvas de fase do basalto.  \n\nUma an\u00e1lise da figura mostra que a profundidades superiores a 100 \n\nkm, o manto deveria apresentar uma fus\u00e3o significativa e que para profundidades \n\nsuperiores a 150 km todo o manto devia estar em fus\u00e3o.  \n\n \n\n \n \n\nFig. 7.1\u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre temperatura e profundidade. (Fonte: MIRANDA et alli, 2005) \n \n \n\n \n\n\n\n 65 \n\nEstas previs\u00f5es n\u00e3o est\u00e3o de acordo com as informa\u00e7\u00f5es obtidas a \n\npartir do estudo da propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas, o que se pode concluir que o \n\nmodelo de condu\u00e7\u00e3o de calor n\u00e3o prev\u00ea corretamente o perfil de temperaturas no \n\nmanto. Embora o modelo de condu\u00e7\u00e3o falhe na previs\u00e3o das temperaturas para o \n\nmanto inferior, ele apresenta um sucesso consider\u00e1vel quando aplicado \u00e0 parte \n\nmais exterior do planeta, isto \u00e9 \u00e0 crosta, onde o calor interno \u00e9 produzido \n\nfundamentalmente por desintegra\u00e7\u00e3o radioativa e transportado, at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie por \n\ncondu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n7.1 - Convec\u00e7\u00e3o \n\n \n\nConsiderando uma camada de l\u00edquido aquecido na parte inferior e \n\narrefecido na parte superior. Quase a totalidade dos fluidos, quando aquecidos, a \n\nsua densidade diminui devido \u00e0 expans\u00e3o. No caso considerado, teremos a parte \n\nsuperior da camada de l\u00edquido mais fria e, portanto, mais densa que a parte inferior. \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 gravitacionalmente inst\u00e1vel, tendendo o l\u00edquido mais arrefecido a \n\ndescer e o mais aquecido a subir, isto \u00e9, geram-se correntes de convec\u00e7\u00e3o.  \n\nO movimento do fluido \u00e9 devido \u00e0s for\u00e7as de impuls\u00e3o originadas \n\npelas varia\u00e7\u00f5es da densidade. As for\u00e7as que atuam sobre um elemento de fluido \n\ns\u00e3o:  \n\n \n\n? For\u00e7as devido ao gradiente de press\u00e3o; \n\n? Gravidade; \n\n? For\u00e7as de impuls\u00e3o.  \n\n \n\nPara estas \u00faltimas deve-se levar em conta \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da densidade \n\ndo fluido.  \n\n\n\n 66 \n\n \n\nFig. 7.2 - Modelo matem\u00e1tico de convec\u00e7\u00e3o do manto em 3D. Os azuis representam \nas temperaturas mais fria do que m\u00e9dias, temperaturas m\u00e9dias s\u00e3o as amarelas e \nverdes, e temperaturas mais quente do que m\u00e9dias do vermelho. (Fonte: Cardiff \nMarine Institute - http://www.earth.cf.ac.uk/research/geodynamics/picture1.jpg) \n\n \n\n7.2 - Fluxo de calor nos continentes \n\n \n\n \n\nA distribui\u00e7\u00e3o de fluxo de calor nos continentes \u00e9 mais complexa \n\nque a observada nos oceanos. O fluxo medido nos continentes pode ter origens \n\ndistintas: fus\u00e3o ou intrus\u00e3o magm\u00e1tica, extens\u00e3o da crosta, eros\u00e3o, gera\u00e7\u00e3o de \n\ncalor por elementos radioativos, entre outros.  \n\nEstes processos t\u00eam caracter\u00edsticas f\u00edsicas e escalas temporais \n\ndistintas. Assim, os dados de fluxo nos continentes ter\u00e3o de ser analisados tendo \n\nem aten\u00e7\u00e3o a regi\u00e3o em que foram obtidos.  \n\nPOLYAK e SMIRNOV (1968) mostraram que os valores de fluxo \n\nest\u00e3o relacionados com a idade tect\u00f4nica da forma\u00e7\u00e3o onde foram medidos: h\u00e1 \n\numa diminui\u00e7\u00e3o exponencial do fluxo com o aumento da idade tect\u00f4nica da regi\u00e3o. \n\n\n\n 67 \n\nComo a crosta continental cont\u00e9m uma quantidade significativa de fontes \n\nradioativas, elas contribuem para o fluxo medido. As observa\u00e7\u00f5es mostram que, em \n\nregi\u00f5es gran\u00edticas, h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o linear entre o fluxo de calor \u00e0 superf\u00edcie e o calor \n\nproduzido por desintegra\u00e7\u00e3o radiativa, pelas rochas superficiais. Estas observa\u00e7\u00f5es \n\npodem ser explicadas por um modelo em que o calor produzido por desintegra\u00e7\u00e3o \n\nradiativa decresce exponencialmente com a profundidade, isto \u00e9, da forma \n\n \n \n\nNesta express\u00e3o Qs representa a taxa de produ\u00e7\u00e3o de calor pelas \n\nrochas superficiais e por unidade de massa, sendo hr o valor da profundidade a que \n\nQ/e = Q . O modelo prev\u00ea, ainda, que o fluxo de calor que chega \u00e0 parte inferior da \n\ncrosta, proveniente do interior do planeta \u00e9 qm . Assim, o fluxo de calor \u00e0 superf\u00edcie \n\nser\u00e1: \n\n \n\n \n \n\nO valor de hr pode ser obtido a partir do declive da reta do gr\u00e1fico \n\nda figura abaixo, sendo qm o valor dado pela intersec\u00e7\u00e3o da reta com o eixo \n\nvertical. \n\n \n \n\nGraf. 7.1 \u2013 Valores m\u00e9dios para fluxo de calor (Fonte: MIRANDA et alli, 2005) \n\n?Hs (10\n-7\nWm\n\n-3\n) \n\nQ\ne\n(m\n\n/?\n/m\n\n-2\n )\n \n\n\n\n 68 \n\n7.3 - An\u00e1lise global da distribui\u00e7\u00e3o do fluxo de calor ao longo da Terra \n\n \n\nDesde os anos 60 que se t\u00eam compilado v\u00e1rias medidas de fluxo \n\ngeot\u00e9rmico efetuadas ao longo do globo. A partir da an\u00e1lise destas figuras pode \n\nconcluir-se que, para os continentes existem desde valores muito baixos, da ordem \n\nde 1,1 \u00b5cal cm-2 s-1, nas regi\u00f5es dos escudos continentais (com uma pequena \n\ndispers\u00e3o), at\u00e9 valores mais elevados, que podem atingir os 2,8 \u00b5cal cm-2 s-1, nas \n\nzonas orog\u00eanicas mais recentes.  \n\nNas zonas n\u00e3o orog\u00eanicas p\u00f3s e pr\u00e9-c\u00e2mbrianas, o valor do fluxo \n\nde calor \u00e9 cerca de 1,5 \u00b5cal cm-2 s-1. Em resumo, o fluxo de calor nos continentes \u00e9 \n\ntanto mais elevado quanto mais recente for a regi\u00e3o e quanto mais ativa for a \n\ntect\u00f4nica da regi\u00e3o. \u00c9 not\u00e1vel que existem algumas regi\u00f5es onde o fluxo \u00e9 \n\n\u201canormalmente\u201d elevado, geralmente devido a campos geot\u00e9rmicos locais como, \n\npor exemplo, toda a regi\u00e3o do sudoeste da Austr\u00e1lia ou a plan\u00edcie h\u00fangara.  \n\nSabendo que a litosfera mais recente \u00e9 necessariamente menos \n\nespessa, \u00e9 natural que possa existir uma rela\u00e7\u00e3o entre o fluxo de calor medido \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie e a espessura da litosfera.  \n\nAs bacias oce\u00e2nicas s\u00e3o caracterizadas por possu\u00edrem valores \n\nmoderados e pouco dispersos. Os valores mais baixos s\u00e3o observados junto \u00e0s \n\nfossas oce\u00e2nicas (cerca de 0,9 \u00b5cal cm-2 s-1) apresentando, contudo, valores \n\nelevados (da ordem de 2 \u00b5cal cm-2 s-1) atr\u00e1s dos arcos de ilhas (existentes, \n\nsobretudo, no Oceano Pac\u00edfico). Pelos valores aqui apresentados, \u00e9 f\u00e1cil verificar \n\nque a produ\u00e7\u00e3o de calor de origem terrestre n\u00e3o pode ser apenas devida \u00e0 \n\ndesintegra\u00e7\u00e3o de elementos radioativos. \n\n\n\n 69 \n\n \n \n\n \nFig. 7.3 - Fluxo de Calor nos Continentes. Em vermelho as regi\u00f5es mais quentes e \ncom vulcanismo ativo e em azul as mais frias. Observar a cadeia meso-oce\u00e2nica \nentre Am\u00e9ricas e \u00c1frica bem definida. (modificado de MULLER et alli, 1997). \n\n \n\n7.4 - Estrutura t\u00e9rmica do manto e do n\u00facleo \n\n \n\nObservou-se que se assumir que a transfer\u00eancia de calor no manto \n\nse faz por condu\u00e7\u00e3o, o resultado te\u00f3rico obtido para a distribui\u00e7\u00e3o da temperatura, \n\nnaquela regi\u00e3o do planeta, n\u00e3o \u00e9 correlacion\u00e1vel com os resultados obtidos atrav\u00e9s \n\nde outras observa\u00e7\u00f5es geof\u00edsicas e petrol\u00f3gicas. De fato, no manto e no n\u00facleo \n\nexterno, o processo de condu\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 o mecanismo principal de transfer\u00eancia de \n\ncalor; nestas regi\u00f5es profundas da Terra o processo dominante dever\u00e1 ser o da \n\nconvec\u00e7\u00e3o, sendo o calor transportado pelo material que se encontra a \n\ntemperaturas mais elevadas, e que ascende das zonas profundas do planeta. A \n\ntaxa de transfer\u00eancia \u00e9, deste modo, mais elevada que no processo de condu\u00e7\u00e3o e, \n\nportanto, os gradientes de temperatura s\u00e3o pouco intensos. (MIRANDA et alli, 2005) \n\nQuando um volume de rocha ascende rapidamente at\u00e9 uma \n\ndeterminada posi\u00e7\u00e3o, neste processo a press\u00e3o diminui e a rocha sofre um \n\naumento de volume e por isso arrefece, mesmo que n\u00e3o troque energia com o \n\nambiente (formado pela rocha que a rodeia). Este processo termodin\u00e2mico \u00e9 \n\n\n\n 70 \n\ndesignado por adiab\u00e1tico. Se a temperatura final da rocha for igual \u00e0 temperatura do \n\nambiente, diz-se que o gradiente na regi\u00e3o \u00e9 adiab\u00e1tico.  \n\nSegundo WHITE (1970), um sistema geotermal, \u00e9 uma parte da \n\ncrosta terrestre que cont\u00e9m uma fonte de calor e as rochas e flu\u00eddos afetados por \n\nesta fonte.  \n\nA fonte de calor pode ser tanto uma intrus\u00e3o \u00edgnea localizada, como \n\no pr\u00f3prio fluxo t\u00e9rmico regional. Sistemas geotermais que envolvem \u00e1gua em \n\ncircula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m s\u00e3o chamados sistemas hidrotermais. Fontes quentes, \n\nfumarolas e outras manifesta\u00e7\u00e3o hidrotermais evidentes s\u00e3o a express\u00e3o superficial \n\nde um sistema hidrotermal. Inclui-se no sistema tamb\u00e9m as partes marginais como \n\nfluxo convectivo descendente de \u00e1gua fria. Esta defini\u00e7\u00e3o abrange tamb\u00e9m a \u00e1rea \n\nde recarga do sistema.  \n\n \n\n                      \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFig. 7.4 \u2013 Modelo do n\u00facleo 3D em vermelho, com diferen\u00e7as de viscosidade. A \nzona da viscosidade baixa (no azul) corresponde ao manto superior da terra. \n\n(Fonte: Nasa. http://ct.gsfc.nasa.gov/olson.finalreport/final_report.html#geodynamo) \n \n\n \n\nOs sistemas hidrotermais s\u00e3o classificados segundo suas \n\ntemperaturas de reservat\u00f3rio em sistema de baixa (&lt;90\u00baC), m\u00e9dia (entre 90\u00baC e \n\n150\u00baC) e alta temperatura (> 150\u00baC) (RENNER et alli, 1975). \n\nLOG VISCOSITY \n\n(PA-5) \n\n\n\n 71 \n\nEmbora os is\u00f3topos radioativos existam em pequenas quantidades \n\nna crosta terrestre e sejam, ainda, menos abundantes no manto, a sua \n\ndesintegra\u00e7\u00e3o natural produz quantidades significativas de calor, como se pode \n\nverificar pela tabela abaixo: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTab. 7.1 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o dos principais is\u00f3topos radioativos e sua contribui\u00e7\u00e3o em \nrela\u00e7\u00e3o ao calor liberado. (MIRANDA et alli, 2005) \n\n \n\nOs elementos mais importantes neste processo s\u00e3o o ur\u00e2nio (U238 e \n\nU235), o t\u00f3rio (Th232) e o pot\u00e1ssio (K40); pode observar-se que a contribui\u00e7\u00e3o do \n\nur\u00e2nio e do t\u00f3rio \u00e9 superior \u00e0 do pot\u00e1ssio. O granito \u00e9 a rocha que produz mais calor \n\ndevido \u00e0 desintegra\u00e7\u00e3o de materiais radioativos, pois \u00e9 a que possui maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o destes elementos. A medi\u00e7\u00e3o do calor gerado pelas rochas da crosta, \n\nna atualidade, pode ser usada para calcular o calor gerado no passado. Por outro \n\nlado, a concentra\u00e7\u00e3o de elementos radiativos pode ser usada na data\u00e7\u00e3o das \n\nrochas (geocronologia). A taxa de decaimento de um is\u00f3topo radiativo \u00e9 dada por \n\n \n\n \n\n \n\nOnde N \u00e9 o n\u00famero de \u00e1tomos do is\u00f3topo radiativo no instante t e ? \n\n?\u00e9 a constante de decaimento. A integra\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o anterior, permite conhecer o \n\nn\u00famero de \u00e1tomos no instante t :  \n\n \n\n \n \n\nTodas as \u00e1guas naturais tem um certo n\u00edvel de radioatividade. Em \n\ngeral as \u00e1guas termo-minerais apresentam valores um pouco acima da m\u00e9dia de \n\noutras \u00e1guas n\u00e3o termais. Esses n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o, por\u00e9m raramente ultrapassam \n\nIS\u00d3TOPO \nPER\u00cdODO \n\nano \nPROPOR\u00c7\u00c3O DE \n\nIS\u00d3TOPOS \nCALOR LIBERADO \n\nCal/g ano \n\nU238 4,5 x 109 99,3% 0,73 \n\nU235 0,7 x 109 0,7% - \nTh232 13,9 x 109 100% 0,2 \nK40 1,3 x 109 0,01% 27 x 10-6 \n\n\n\n 72 \n\nos n\u00edveis m\u00e1ximos permitidos. Esses n\u00edveis devem ser monitorados principalmente \n\npara \u00e1guas que ser\u00e3o usadas para fins de balne\u00e1rio, pelo maior grau de exposi\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 radia\u00e7\u00e3o. \n\nEmbora a taxa de gera\u00e7\u00e3o de calor na crosta seja superior, em \n\ncerca de duas ordens de grandeza, \u00e0 do manto, a taxa de produ\u00e7\u00e3o do manto tem \n\nde ser considerada pois o volume do manto \u00e9 bastante superior ao da crosta. \n\nNos modelos mais recentes considera-se que o calor proveniente do \n\ninterior do planeta tem a sua origem no arrefecimento e na liberta\u00e7\u00e3o de energia \n\npotencial grav\u00edtica pela absor\u00e7\u00e3o de FeO do manto, pelo n\u00facleo. Esta rea\u00e7\u00e3o foi \n\nproduzida em laborat\u00f3rio a temperaturas e press\u00f5es da ordem de grandeza das \n\nexistentes na fronteira n\u00facleo-manto. \u00c0 medida que o ferro fundido do n\u00facleo extrai \n\no FeO da perovskita do manto, o material residual menos denso, formado \n\nprincipalmente por \u00f3xidos de magn\u00e9sio e s\u00edlica, junta-se em bolsas com dimens\u00f5es \n\nsuficientes para que a for\u00e7a de impuls\u00e3o seja superior \u00e0 for\u00e7a resistente devido \u00e0 \n\nalta viscosidade do manto, e sobe em forma de plumas ou megalitos, transferindo \n\ncalor para regi\u00f5es mais externas do manto. \n\nExistem certas regi\u00f5es que apresentam um valor anormalmente \n\nelevado para o fluxo de calor medido \u00e0 superf\u00edcie. S\u00e3o, por exemplo, as regi\u00f5es \n\nonde existem vulc\u00f5es, geisers ou, fontes termais. Dentre estas zonas an\u00f4malas \n\nencontram-se campos de vapor e \u00e1gua quente, que foram antigamente utilizados \n\npelos romanos nas suas termas, e que apresentam um interesse particular para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia n\u00e3o poluente. As C\u00e2maras de vapor cont\u00eam \u00e1gua l\u00edquida \n\nsobre press\u00e3o, a uma temperatura superior a 100\u00baC que, por meio de uma antiga \n\nchamin\u00e9 ou de fissuras nas rochas (caso dos geisers, por exemplo), pode jorrar sob \n\na forma de vapor. Os campos de \u00e1gua quente s\u00e3o constitu\u00eddos por reservat\u00f3rios a \n\numa temperatura entre os 60\u00ba e os 90\u00baC. \n\nA cobertura \u00e9 formada por rochas imperme\u00e1veis ou com \n\npermeabilidade muito baixa. O regime hidrol\u00f3gico \u00e9 um fator importante na \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es geot\u00e9rmicas determinando a possibilidade da sua \n\nexplora\u00e7\u00e3o industrial ou social, pois dele depende a recarga do reservat\u00f3rio. \n\nNo Brasil a legisla\u00e7\u00e3o que regulamenta as \u00e1guas termais e termo-\n\nminerais \u00e9 o C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais do Brasil (Decreto-lei n\u00ba 7841, de \n\n08/08/1945), que considera \u00e1guas termais uma \u00e1gua cuja temperatura seja superior \n\n\n\n 73 \n\na 25\u00baC ou se a temperatura da \u00e1gua for superior a m\u00e9dia anual da temperatura \n\nlocal. \n\n \n\n \n\n7.5 \u2013 Hist\u00f3ria do Termalismo no Brasil \n \n\n \n\nNo Brasil, a legitima\u00e7\u00e3o do uso das \u00e1guas termais acontece a partir \n\nde 1818, data associada \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da primeira est\u00e2ncia termal brasileira, quando \n\nem 1812, foram enviadas para a corte amostras de \u00e1gua termal das Caldas do \n\nCubat\u00e3o (SC), hoje Caldas da Imperatriz, para se proceder \u00e0 an\u00e1lise. Nela foram \n\nreconhecidas propriedades terap\u00eauticas, e as \u00e1guas passaram a ser consideradas \n\ncomo um bem p\u00fablico. A situa\u00e7\u00e3o levou dom Jo\u00e3o VI a emitir, em 1818, um decreto \n\npelo qual ordenava a constru\u00e7\u00e3o de um hospital termal que se deveria reger pelos \n\nestatutos do Hospital das Caldas da Rainha (Portugal). \n\nEste \u00e9 considerado o marco do in\u00edcio do termalismo no Brasil \n\n(SILVA, 1994), entendendo-se o termo como uma pr\u00e1tica terap\u00eautica desenvolvida \n\na partir da \u00e1gua termal e usada no espa\u00e7o de um estabelecimento balneario uma \n\nvez que j\u00e1 havia not\u00edcias de fontes de \u00e1guas com propriedades curativas no final do \n\ns\u00e9culo XVIII (RODRIGUEZ, 1833; GONSALVEZ et alli, 1936; MOUR\u00c3O et alli, \n\n1992). \n\nFoi durante o s\u00e9culo XIX que nasceram e se desenvolveram as \n\npr\u00e1ticas termais em espa\u00e7os institucionalizados pela medicina brasileira. Tudo \n\ncome\u00e7ou com a descoberta das an\u00e1lises qu\u00edmicas, ainda na primeira metade do \n\ns\u00e9culo, e com a edifica\u00e7\u00e3o de alguns estabelecimentos termais (Caldas do Cubat\u00e3o, \n\nCaxambu e Po\u00e7os de Caldas) na segunda metade do mesmo s\u00e9culo.  \n\nNos peri\u00f3dicos editados pela Academia Real de Medicina no s\u00e9culo \n\nXIX, as primeiras not\u00edcias sobre \u00e1guas minerais referiam-se \u00e0s fontes termais de \n\nGoyaz e \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da sua \u00e1gua no tratamento da morf\u00e9ia, em 1839. Mas at\u00e9 esta \n\ndata, poucas tinham sido as fontes termais sobre as quais se havia escrito.  \n\nS\u00f3 a partir da segunda metade desse s\u00e9culo, com o \n\ndesenvolvimento da qu\u00edmica e da pr\u00f3pria medicina, surgiram not\u00edcias sobre \u00e1guas \n\nminerais, sobretudo a partir das an\u00e1lises efetuadas, enunciando-se suas \n\npropriedades terap\u00eauticas. Foram os m\u00e9dicos quem mais escreveram e publicaram \n\n\n\n 74 \n\na respeito dessa tem\u00e1tica. V\u00e1rias foram as teses de medicina produzidas sobre as \n\n\u00e1guas minerais, principalmente apresentadas na Escola de Medicina do Rio de \n\nJaneiro (BENTO, 1841; CASTRO, 1841.). A primeira datava de 1841 e foi escrita \n\npor Ant\u00f4nio Maria de Miranda Castro. Nesta tese, o autor falava das potencialidades \n\ndas \u00e1guas e da necessidade de o Brasil investir nesse campo, \u00e0 semelhan\u00e7a do \n\nque se passava na Europa, onde as \u00e1guas minerais serviram de meio sanit\u00e1rio e \n\nfundo precioso de interesse e prosperidade, enriquecendo e civilizando est\u00e9reis \n\nvilas, citando como exemplos Caldas da Rainha, Ger\u00eas (Portugal), Spa (B\u00e9lgica) ou \n\nForges (Fran\u00e7a).  \n\nEssa tese de medicina foi o primeiro invent\u00e1rio realizado sobre \n\nesta\u00e7\u00f5es de \u00e1guas brasileiras. E a\u00ed eram mencionadas as \u00e1guas existentes nos \n\nestados brasileiros, classificadas segundo sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. Terminava a \n\ntese pedindo ao imperador e a seu excelso av\u00f4, evocando o decreto real de 1818 \n\n(referente as Caldas do Cubat\u00e3o), que tomem em considera\u00e7\u00e3o algumas das \n\nnossas principais \u00e1guas minerais, quando n\u00e3o seja do ponto de vista da economia \n\npol\u00edtica, ao menos como um poderoso meio sanit\u00e1rio. (idem, ibidem).  \n\nS\u00e3o, no entanto, as termas de Minas Gerais aquelas sobre as quais \n\nh\u00e1 mais textos escritos, sobretudo Caxambu e Po\u00e7os de Caldas, considerada esta \n\n\u00faltima como uma est\u00e2ncia termal que veio a assumir papel importante no quadro do \n\ntermalismo brasileiro (SILVA, 1994; LIMA, 1888; MOUR\u00c3O, 1997; MARRAS, 2002.).  \n\nOs m\u00e9dicos exaltavam a necessidade de desenvolver a pesquisa \n\ncient\u00edfica sobre \u00e1guas minerais, em analogia ao que se passava na Europa, \n\ncontribuindo desse modo para o desenvolvimento da medicina e do pa\u00eds.  \n\nO conhecimento e o uso das \u00e1guas minerais era assim, antes de \n\nmais nada, assumido como um fator potencial de desenvolvimento econ\u00f4mico. Mas, \n\npara tal, era necess\u00e1rio conhecer as fontes minerais existentes em solo brasileiro e \n\ndesenvolver a ci\u00eancia que a elas dizia respeito, designada como hidrologia m\u00e9dica. \n\nEram esses os argumentos utilizados pelos autores que escreveram sobre o tema, \n\nrefor\u00e7ando que os m\u00e9dicos tinham de deter esse saber cient\u00edfico.de modo a \n\npoderem prescrever as \u00e1guas minerais \u00e0queles que delas necessitasse os doentes, \n\npois as \u00e1guas minerais s\u00e3o preconizadas como um poderoso agente da ci\u00eancia \n\nm\u00e9dica. (SERZEDELO, 1884).  \n\n\n\n 75 \n\nSegundo os autores consultados, isso s\u00f3 aconteceu no final do \n\ns\u00e9culo XIX. A literatura at\u00e9 agora levantada parece apontar para duas fases na \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o do termalismo brasileiro. A primeira, relativa ao s\u00e9culo XIX, foi a \n\nfase das descobertas das \u00e1guas minerais como fatos cient\u00edficos, medicamentos, na \n\nperspectiva da qu\u00edmica, da geologia e das suas propriedades terap\u00eauticas. Era \n\nfocalizada a\u00ed a necessidade de se proceder \u00e0s an\u00e1lises qu\u00edmicas para legitimar o \n\nuso m\u00e9dico, e este n\u00e3o ser limitado apenas aos empregos ditos populares, \n\nevitando-se o risco de pr\u00e1ticas classificadas como charlatanismo. \n\nE uma vez que a \u00e1gua era classificada como medicamento e as \n\ntermas, como uma farm\u00e1cia da natureza, na cadeira de terap\u00eautica m\u00e9dica foram \n\nministrados os saberes a ela relativos, tal como propunham NETO (1917) e LOPES \n\n(1931). Foram os m\u00e9dicos que reivindicaram, na pr\u00e1tica, a legitimidade do saber \n\ncient\u00edfico sobre as pr\u00e1ticas termais e defenderam a necessidade de se criar uma \n\ndisciplina de hidrologia m\u00e9dica nas faculdades de medicina como forma de afirmar o \n\nnovo territ\u00f3rio m\u00e9dico, principalmente nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX.  \n\nNETO (1917) lamentava a inexist\u00eancia de cursos de hidrologia nas \n\nfaculdades da medicina, situa\u00e7\u00e3o que justificaria a pouca freq\u00fc\u00eancia \u00e0s esta\u00e7\u00f5es de \n\n\u00e1guas brasileiras, pois como os m\u00e9dicos n\u00e3o detinham o conhecimento, n\u00e3o \n\nprescreviam esse tipo de terapia. Mas as esta\u00e7\u00f5es termais brasileiras \n\ndesenvolveram-se igualmente, com a edifica\u00e7\u00e3o de estabelecimentos vocacionados \n\npara pr\u00e1ticas l\u00fadicas, onde se destacavam os cassinos cont\u00edguos aos balne\u00e1rios.  \n\nA segunda fase iniciou-se com o s\u00e9culo XX e correspondeu \u00e0 \n\nafirma\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es hidrominerais como lugares de cura e de turismo. \n\nMOUR\u00c3O (1992) considerava que, nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, com a \n\ninaugura\u00e7\u00e3o dos balne\u00e1rios Ant\u00f4nio Carlos (Po\u00e7os de Caldas), Arax\u00e1 e \u00c1guas de \n\nS\u00e3o Pedro, deu-se um inusitado interesse nos meios crenol\u00f3gicos nacionais, \n\nmormente entre cientistas, o que se refletiu na publica\u00e7\u00e3o de alguns trabalhos \n\ncient\u00edficos. Mour\u00e3o apresenta como exemplos \u00e0queles realizados por m\u00e9dicos \n\ncren\u00f3logos de \u00c1guas de Lind\u00f3ia, S\u00e3o Pedro e Arax\u00e1 e nos trabalhos experimentais \n\nde n\u00edvel t\u00e9cnico executados na Faculdade de Medicina de Belo Horizonte, Curitiba, \n\nPorto Alegre, Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo, ou no Departamento de Produ\u00e7\u00e3o Mineral \n\ndo Minist\u00e9rio da Agricultura.  \n\n\n\n 76 \n\nO per\u00edodo \u00e1ureo do termalismo brasileiro ter\u00e1 acontecido entre 1930 \n\ne 1950 (SILVA, 1994; MOUR\u00c3O, 1992), associado \u00e0s dimens\u00f5es terap\u00eautica e \n\nl\u00fadica uma das raz\u00f5es do decl\u00ednio foi imputada \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o do jogo em 1946 (SILVA, \n\nibidem). Para M\u00e1rio Mour\u00e3o, no ano de 1950 iniciou-se a fase do decl\u00ednio \n\ndo.termalismo cient\u00edfico, ou seja, de sua vertente m\u00e9dica. Isso \u00e9 causado em parte \n\na fase em que as est\u00e2ncias termais passaram de centros de cura, recupera\u00e7\u00e3o e \n\nrepouso para centros de recrea\u00e7\u00e3o tur\u00edsticos. \n\nO desconhecimento dos recursos naturais terap\u00eauticos gerou o \n\ndesinteresse e refletiu na n\u00e3o-receptividade do termalismo perante os m\u00e9dicos, \n\nparticularmente entre jovens facultativos que saem das escolas ignorando esses \n\ntradicionais m\u00e9todos de terapia. Este fato n\u00e3o permitiu que se desenvolvessem os \n\nestudos cient\u00edficos, e confunde-se termalismo com turismo.  \n\nMas Mour\u00e3o afirma que, embora a parte m\u00e9dica tivesse entrado em \n\ndecl\u00ednio, o termalismo nacional, no seu enfoque f\u00edsico, desenvolveram-se nos \n\nestados de Santa Catarina, Goi\u00e1s e S\u00e3o Paulo, por meio de modernas instala\u00e7\u00f5es \n\ntermais.  \n\n \n \n\n\n\n 77 \n\n8 \u2013 Caracter\u00edsticas F\u00edsico-qu\u00edmicas das \u00e1guas termais e termo-minerais de \n\nSanta Catarina \n\n \n\nA classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais brasileiras \u00e9 fundamentada no \n\nC\u00f3digo de \u00c1guas Minerais e tem por base a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e as \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas e f\u00edsico-qu\u00edmicas e microbiol\u00f3gicas, que s\u00e3o propriedades \n\nvari\u00e1veis e inerentes a cada tipo de \u00e1gua do subsolo. \n\nA qualidade qu\u00edmica, f\u00edsico-qu\u00edmica e microbiol\u00f3gica das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas \u00e9 fator b\u00e1sico preponderante e determinativo na sua multiplicidade de \n\nusos. \u00c9 essa composi\u00e7\u00e3o um par\u00e2metro t\u00e3o importante quanto o aspecto \n\nquantitativo e, absolutamente essencial, na caracteriza\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o de tipos \n\ndistintos de \u00e1guas subterr\u00e2neas, o que permite, conseq\u00fcentemente, definir ampla \n\ndiversidade de campos de utiliza\u00e7\u00e3o.  \n\nEssa qualidade depende de processos e fatores end\u00f3genos e \n\nex\u00f3genos interagindo no sistema aq\u00fc\u00edfero, que contribui para o aumento da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias dissolvidas \u00e0 propor\u00e7\u00e3o que a \u00e1gua percola os \n\ndiferentes litotipos do ambiente geol\u00f3gico envolvido. Outros fatores tamb\u00e9m \n\ninterferem como clima, composi\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de recarga, tempo de tr\u00e2nsito e contato \n\n\u00e1gua /meio f\u00edsico. \n\nAbaixo um panorama das \u00e1guas termais e termo-minerais de Santa \n\nCatarina e o n\u00famero de ocorr\u00eancias registradas no DNPM (DNPM / \u2013 SISMINE / \n\n2004): \n\n \n\n\u2022 Radioativa hipertermal        1 \n\n\u2022 Radioativa termal         1 \n\n\u2022 Radioativa isotermal        1 \n\n\u2022 Fracamente radioativa termal/hipotermal    1 \n\n\u2022 Alcalino-bicarbonatadahipertermal     1 \n\n\u2022 Fluoretada radioativa hipertermal      1  \n\n\u2022 Fluoretada-s\u00f3dica-c\u00e1lcicaradioativa-hipertermal   1 \n\n\u2022 Fluoretada-radioativa-mesotermal      3 \n\n\u2022 Sulfatada mesotermal        1 \n\n\n\n 78 \n\n \n\nPAR\u00c2METROS F\u00cdSICO-QU\u00cdMICOS DAS \u00c1GUAS MINERAIS POT\u00c1VEIS DE MESA DO ESTADO DE SANTA \nCATARINA \n\nDureza em  CaCO3  em mg/litro \nRes\u00edduo de \n\nEvapora\u00e7\u00e3o-mg/l \nTipos de \u00c1guas \n\nBranda \n&lt;50 \n\n- Dura \n50 a 100 \n\nDura \n100 a 200 \n\n+ Dura \n> 200 \n\n110\u00baC 180\u00baC \n\nConduti-\nvidade \n\nPH \n\nRadioativa e Hipertemal na fonte 27 - - - 126 125 12x10-3 7,1 \n\nFracamente Radioativa na Fonte \n13,2  \na  \n\n15,63 \n- - - \n\n61,1  \na \n82 \n\n45  \na \n68 \n\n125x10-6  \na \n\n815x10-7 \n\n5.4  \na  \n7,0 \n\nFracamente Radioativa e Isotermal na \nFonte \n\n0,025 - - - 0,098 0,093 14x10-3 6.7 \n\nAlcalino-bicarbonatada s\u00f3dica 20 - - - 995 995 18x10-4 8,5 \nAlcalino-bicarbonatada litinada 14,03 - - - 201,9 201,9 31x10-5 8,8 \nAlcalino-bicarbonatada sulfatada e \n\nsulfurosa \n13,4 - - - 555,6 555,6 89x10-5 8,68 \n\nFluoretada \n26,92  \na  \n\n48,09 \n- 103,11 - \n\n114,8  \na  \n170 \n\n114,8 \na \n\n169,5 \n\n18x10-3 \na \n\n165x10-6 \n\n5,7  \na  \n7,7 \n\nFluoretada e hipotermal na Fonte 24,88 - - - 73 57 1x10-3 7,8 \nFluoretada e radioativa na Fonte 21 - - - 93,15 89,15 104x10-6 6,75 \n\nFluoretada e Radioativa e hipertermal na \nFonte \n\n24,5  \na  \n\n29,07 \n- - - \n\n87,66 \na \n\n90,14 \n\n88,14 \na \n\n87,66 \n\n924x10-7 \na \n\n954x10-7 \n\n6,6  \na  \n7,2 \n\nFluoretada e radioativa e Mesotermal na \nFonte \n\n12,7 - - - 65 52 87x10-4 6,09 \n\n \nTabela 8.1 \u2013 Determina\u00e7\u00f5es dos Par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos das \u00e1guas minerais de \n\nSanta Catarina. Fonte: DNPM \n \n\nAs caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas das \u00e1guas termo-minerais est\u00e3o \n\nintimamente ligadas aos processos que influenciaram este quimismo e na hist\u00f3ria \n\nevolutiva das rochas onde elas ocorrem. \n\nCom a intrus\u00e3o de rochas b\u00e1sicas, ricas em minerais ferro-\n\nmagnesianos, associadas posteriormente a rochas alcalinas ricas em \u00e1lcali-\n\nfeldspatos, em meio a rochas gran\u00edticas encaixantes, houve grandes incrementos \n\nde minerais dissolvidos e depositados em processos termo-metam\u00f3rficos. \n\nAs rochas ligadas ao corpo alcalino de Lages s\u00e3o rochas que foram \n\ncristalizadas na fase final de diferencia\u00e7\u00e3o de um magma com pouca s\u00edlica, baixa \n\nraz\u00e3o Si/Al e excesso dos metais alcalinos, s\u00f3dio e pot\u00e1ssio. Os tr\u00eas tipos principais \n\nde rochas resultantes (foiaito, tingua\u00edto e fonolito) mostram composi\u00e7\u00e3o \n\nmineral\u00f3gica e qu\u00edmica muito semelhantes, sendo diferentes apenas na textura, \n\ndevido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de resfriamento do magma original. \n\n\n\n 79 \n\nA intensidade e os aspectos espec\u00edficos da atividade hidrotermal em \n\nregi\u00f5es vulc\u00e2nicas s\u00e3o condicionados por uma complexa combina\u00e7\u00e3o de diferentes \n\ncondi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, geot\u00e9rmicas e hidrogeol\u00f3gicas, que, podem mostrar grandes \n\nvaria\u00e7\u00f5es, ainda que dentro de uma \u00e1rea limitada (IVANOV, 1973).  \n\nJ\u00e1 as rochas do Corpo Alcalino de Anit\u00e1polis est\u00e3o dispostas em um \n\ncorpo subcircular, situado em regi\u00e3o dominada por granit\u00f3ides pr\u00e9-cambrianos, na \n\nborda da Bacia do Paran\u00e1. Em superf\u00edcie indica uma distribui\u00e7\u00e3o conc\u00eantrica das \n\nv\u00e1rias rochas alcalinas, agrupadas em \"s\u00e9ries\", com as dos sienitos e nefelina \n\nsienitos na periferia, e a dos ijolitos e das ultram\u00e1ficas ocorrendo no interior do \n\nmaci\u00e7o; o conjunto \u00e9 cortado por veios de carbonatito sov\u00edtico, concentrados \n\nprincipalmente na por\u00e7\u00e3o central.  \n\nMineralogicamente \u00e9 composta por feldspatos, goethita, vermiculita \n\ne/ou esmectitas e caolinita, com algum quartzo (proveniente de rochas \n\nencaixantes), fosfatos secund\u00e1rios e magnetita; em um n\u00edvel inferior, aparece \n\ntamb\u00e9m apatita residual, anfibolito e pirox\u00eanio. \n\n \n\n8.1 \u2013 Caracter\u00edsticas Qu\u00edmicas \n\n \n\nNas \u00e1reas de dom\u00ednio das rochas alcalinas e adjacentes, ocorreram \n\nprofundas modifica\u00e7\u00f5es do ambiente geoqu\u00edmico devido aos processos \n\nhidrotermais e de meteoriza\u00e7\u00e3o das rochas.  \n\nOs processos de meteoriza\u00e7\u00e3o e intemperismo das rochas dos \n\nComplexos Alcalinos contribuiram tamb\u00e9m para uma profunda modifica\u00e7\u00e3o do \n\nambiente geoqu\u00edmico, resultando numa variada gama de minerais secund\u00e1rios e \n\nsuperg\u00eanicos. Estes processos incluem oxida\u00e7\u00e3o, especialmente dos minerais ferro-\n\nmagnesianos (egirina e augita), com transforma\u00e7\u00e3o em \u00f3xidos e hidr\u00f3xidos de ferro; \n\ncloritiza\u00e7\u00e3o, sericitiza\u00e7\u00e3o e cauliniza\u00e7\u00e3o dos feldspatos, analciniza\u00e7\u00e3o dos \n\nfeldspat\u00f3ides (nefelina), lateriza\u00e7\u00e3o e bauxitiza\u00e7\u00e3o. \n\nSobre os principais ambientes de forma\u00e7\u00e3o de \u00e1guas termais nas \n\nregi\u00f5es de recente atividade vulc\u00e2nica, IVANOV (1973) distingue quatro principais \n\ngrupos: \n\n \n\n\n\n 80 \n\nI. \u00c1guas termais de ambiente oxidante pr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie, em \u00e1reas \n\nque recebem gases vulc\u00e2nicos e fluxos termais gerados por estes \n\ngases. \n\nII. \u00c1guas termais de ambiente redutor profundo, com condi\u00e7\u00f5es de altas \n\ntemperaturas devido \u00e0 proximidades de c\u00e2maras magm\u00e1ticas, com \n\nlimitado influxo de gases magm\u00e1ticos e termo-metam\u00f3rficos. \n\nIII. \u00c1guas termais de ambiente redutor profundo sob a esfera de influ\u00eancia \n\ndos processos termo-metam\u00f3rficos, sob condi\u00e7\u00f5es de alta \n\ntemperatura. \n\nIV. \u00c1guas termais sob condi\u00e7\u00f5es redutoras em profundidade, sem a \n\ninflu\u00eancia de processos magm\u00e1ticos e termo-metam\u00f3rficos. Estas \n\n\u00e1guas termais ocorrem, em geral, onde n\u00e3o h\u00e1 manifesta\u00e7\u00e3o vulc\u00e2nica \n\nrecente; termo-metamorfismo desenvolve-se somente a profundidades \n\nmuito grandes; o regime geot\u00e9rmico nas forma\u00e7\u00f5es de rochas \n\nsuperiores (l km - 2 km) \u00e9 normal ou s\u00f3 fracamente mais alto que o \n\nnormal.  \n\n \n\nNa \u00e1rea 01 (vide anexo 03), ao norte, as \u00e1guas superficiais refletem \n\nas condi\u00e7\u00f5es do clima tropical chuvoso, com pequeno d\u00e9ficit h\u00eddrico, em varias \n\nmicrobacias, de tr\u00e2nsito r\u00e1pido, na qual domina um solo eluvial resultante de intenso \n\nintemperismo. Nessas condi\u00e7\u00f5es, as \u00e1guas superficiais cont\u00eam apenas pequenas \n\nquantidades de sais provenientes das pr\u00f3prias precipita\u00e7\u00f5es, acrescidas de alguns \n\ncomponentes dissolvidos do solo, j\u00e1 bastante lixiviado. O processo de dissolu\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ncomandado pelo conte\u00fado de CO2 dissolvido na \u00e1gua. Como este conte\u00fado \u00e9 \n\npequeno nas condi\u00e7\u00f5es de press\u00e3o atmosf\u00e9rica, a capacidade de dissolu\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nreduzida. Em conseq\u00fc\u00eancia, as \u00e1guas superficiais t\u00eam baixa concentra\u00e7\u00e3o de sais \n\ndissolvidos, dominando o bicarbonato de Na, Ca e Mg, em quantidades que n\u00e3o \n\nultrapassam, em geral, 30 mg/?. \n\nA partir do momento em que as \u00e1guas se infiltram, h\u00e1 dissolu\u00e7\u00e3o de \n\nCO2 e de \u00e1cidos h\u00famicos provenientes da mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo, aumentando \n\nsua acidez e conseq\u00fcente capacidade de dissolu\u00e7\u00e3o. As \u00e1guas subterr\u00e2neas da \n\nzona superficial, incluindo as nascentes e fontes frias, t\u00eam composi\u00e7\u00e3o influenciada \n\nprincipalmente por este aumento de CO2. S\u00e3o mais \u00e1cidas que as \u00e1guas \n\n\n\n 81 \n\nsuperficiais, o que permite o ataque \u00e0s argilas e rochas alteradas, com incorpora\u00e7\u00e3o \n\nde maior quantidade de Ca2+, Mg2+ e Na+. \n\nS\u00e3o \u00e1guas de ambiente oxidante, com aus\u00eancia de sulfetos e \n\ncaracterizadas por uma maior concentra\u00e7\u00e3o de Rn222 e CO2 livre. Com o aumento \n\nda profundidade, ocorre uma lenta e progressiva eleva\u00e7\u00e3o do pH, enriquecimento \n\nem HCO-3, Na+,SO2\n-4 e em s\u00edlica, acompanhado de uma alta concentra\u00e7\u00e3o de \n\nfluoreto. As \u00e1guas tendem para um ambiente redutor, apresentando aumento de \n\nsulfetos e decr\u00e9scimo da radioatividade. \n\nA hidrogeoqu\u00edmica da s\u00edlica n\u00e3o est\u00e1 de todo esclarecida. Acredita-\n\nse que a maior parte da s\u00edlica nas \u00e1guas subterr\u00e2neas est\u00e1 como SiO4H4, em parte \n\ndissolvida e em parte coloidal. As \u00e1guas fortemente b\u00e1sicas podem ter quantidades \n\nimportantes de s\u00edlica i\u00f4nica, que, por si, j\u00e1 contribuem tamb\u00e9m \u00e0 alcalinidade da \n\n\u00e1gua. A maioria das \u00e1guas naturais t\u00eam de 1 a 40 ppm de SiO2, podendo chegar a \n\nat\u00e9 100 ppm em \u00e1guas bicarbonatadas s\u00f3dicas (CUST\u00d3DIO &amp; LLAMAS, 1976). \n\nFOUMIER (1973), estudando a s\u00edlica em \u00e1guas termais, considera \n\nque a calced\u00f4nia, antes do que o quartzo, controla o conte\u00fado de s\u00edlica dissolvida \n\nem aq\u00fc\u00edferos com temperaturas abaixo de 100\u00b0C. A forma monom\u00e9rica \u00e9 dominante \n\nna maioria das fontes quentes. Em \u00e1guas termais neutras e alcalinas, a s\u00edlica \n\nmonom\u00e9rica polimeriza rapidamente para esp\u00e9cies c\u00edclicas, sob resfriamento abaixo \n\nde 100\u00b0C. \n\nNa zona superficial, com a presen\u00e7a de oxig\u00eanio livre, prevalecem as \n\ncondi\u00e7\u00f5es para oxida\u00e7\u00e3o de sulfetos. A oxida\u00e7\u00e3o produz \u00edons hidrog\u00eanio e aumenta \n\na agressividade das \u00e1guas, tornando-as \u00e1cidas, favorecendo a dissolu\u00e7\u00e3o de \n\ncarbonatos. Um consider\u00e1vel suprimento de oxig\u00eanio \u00e9 necess\u00e1rio para a oxida\u00e7\u00e3o \n\nda pirita e, portanto, este processo ocorre s\u00f3 na zona superficial, e n\u00e3o em n\u00edveis \n\nmuito abaixo da superf\u00edcie fre\u00e1tica ou onde oxig\u00eanio \u00e9 deficiente.  \n\nOs processos geol\u00f3gicos que atuaram na forma\u00e7\u00e3o do Complexo \n\nAlcalino de Anit\u00e1polis \u2013 intrus\u00e3o alcalina, atividade vulc\u00e2nica e fase hidrotermal, e \n\nprocessos de forma\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos de Fluorita do Distrito Fluor\u00edtico de Santa \n\nCatarina - foram muito favor\u00e1veis para uma ampla dissemina\u00e7\u00e3o de minerais \n\ncontendo fl\u00faor. O fluoreto ocorre na chamin\u00e9 alcalina, disseminado nas rochas de \n\nmodo generalizado, e, em maiores concentra\u00e7\u00f5es, nos veios e fissuras preenchidos \n\npor solu\u00e7\u00f5es hidrotermais na \u00e1rea 02, no sul do estado.  \n\n\n\n 82 \n\nPelo exposto, verifica-se que o enriquecimento em fluoreto das \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas com a profundidade deve-se \u00e0 dissolu\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria rocha e do \n\nmaterial das paredes das fraturas, na qual o aumento de temperatura da \u00e1gua \n\ncontribui para intensificar o processo de solubiliza\u00e7\u00e3o. \n\nDe acordo com a classifica\u00e7\u00e3o de Slavianov, as \u00e1guas minerais de \n\nSanta Catarina podem ser classificadas quanto aos c\u00e1tions em C\u00e1lsico-s\u00f3dica \n\n(85%), s\u00f3dica (15%), e quanto a classifica\u00e7\u00e3o ani\u00f4nica em hidrocarbonatadas \n\n(53%), hidrocarbonatada-sulfatada (23%), sulfato-cloretada-hidrocarbonatada (16%) \n\ne hidrocarbonatada-cloretada (8%). \n\nNa regi\u00e3o da \u00e1rea 02 (vide anexo 03) existe um predom\u00ednio de \n\n\u00e1guas fluoretadas e em menor escala as alcalino-bicarbonatadas. \n\nVapores superaquecidos com origem profunda tem temperatura \n\nsuperior \u00e1 necess\u00e1ria para produzir vapores a press\u00e3o existente em profundidade. \n\nMovimentos tect\u00f4nicos de grande profundidade poderiam fazer circular \u00e1guas \n\n\u201cjuvenis\u201d e car\u00e1ter \u00e1cido, com c\u00e1lcio, cloro, s\u00f3dio, pot\u00e1ssio, (que ocorrem nas fontes \n\ntermais de regi\u00e3o) e fl\u00faor, que s\u00f3 ocorrem em fil\u00f5es, sendo que em quase todas as \n\nfontes existem fra\u00e7\u00f5es desse elemento. \n\nA mineraliza\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria ocorre em fraturas abertas por \n\nmovimentos tect\u00f4nicos tensionais e renova\u00e7\u00e3o de antigas estruturas; a exce\u00e7\u00e3o da \n\npirita, havendo ind\u00edcios de movimenta\u00e7\u00e3o durante o processo de preenchimento. \n\nO controle estrutural dos fil\u00f5es de fluorita \u00e9 representado por \n\nfraturas com dire\u00e7\u00f5es N40\u00b0- 60\u00b0E, associadas as grandes falhas com dire\u00e7\u00e3o \n\npredominante N-S, que afetam as rochas sedimentares do Subgrupo Tubar\u00e3o. \n\nPode-se tirar algumas conclus\u00f5es a respeito da g\u00eanese destas \n\n\u00e1guas comparando-as com as ocorr\u00eancias de fluorita no sul do Estado: \n\n \n\n? H\u00e1 uma const\u00e2ncia das caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas da \n\n\u00e1gua das fontes a mais de 50 anos, pois se pode comparar \n\ncom as determina\u00e7\u00f5es realizadas por Andrade Junior em \n\n1928. \n\n? Ocorre grande semelhan\u00e7a tanto no modo de ocorr\u00eancia, \n\ncomo nas caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas nas fontes da \n\nregi\u00e3o. \n\n\n\n 83 \n\n? A ocorr\u00eancia das surg\u00eancias de \u00e1gua termal na \u00e1rea, \n\nassociadas a estrutura tipo falhas, preenchidas por quartzo, \n\ntendo inclusive sido descrita a ocorr\u00eancia de fluorita \n\nassociada, a semelhan\u00e7a das fontes termais do norte do \n\nEstado. \n\n \n\nOcorre associa\u00e7\u00e3o das fontes com tect\u00f4nica nordeste, a mais \n\ncomum nas ocorr\u00eancias de fluorita e de fontes termais na regi\u00e3o do sul do Estado. \n\n \n\n8.1.1 \u2013 Radioatividade \n\n \n\nAcredita-se que a radiatividade da \u00e1gua mineral de Termas do \n\nGravatal (24,8 UM), bem como das demais \u00e1guas radioativas da Prov\u00edncia Termo-\n\nradioativa do Sudeste Catarinense, provenham em parte da incorpora\u00e7\u00e3o do g\u00e1s \n\nrad\u00f4nio (86RN238), mais precisamente do metal r\u00e1dio (88RN226), contido nos minerais \n\nacess\u00f3rios (esfeno, zirc\u00e3o, monazita, apatita, ilmenita, entre outros) dos granitos e \n\nprincipalmente dos granitos alcalinos do embasamento. Salienta-se que a meia vida \n\ndo rad\u00f4nio \u00e9 de apenas 3,8229 dias e que ap\u00f3s este per\u00edodo ele se transforma em \n\num semi-metal, o pol\u00f4nio (84RN218) (Fonte: DNPM - Relat\u00f3rio final de Pesquisa) \n\n \n\n8.2 \u2013 Caracter\u00edsticas F\u00edsicas \n\n \n\n8.2.1 \u2013 Temperatura \n\n \n\nMais de 20% das \u00e1guas minerais brasileiras s\u00e3o classificadas em \n\nfun\u00e7\u00e3o da temperatura, em hipotermais, isotermais, mesotermais e hipertermais. As \n\nhipotermais s\u00e3o nitidamente as mais dominantes. \n\nNo Estado de Santa Catarina foram identificadas pelo DNPM 18 \n\ntipos de \u00e1guas minerais, uma grande parcela delas hipotermais, isotermais, \n\nmesotermais e hipertermais.  \n\nSegundo IVANOV (op. cit.), na presen\u00e7a de falhas tect\u00f4nicas e \n\nfraturamentos profundos e abertos, h\u00e1 condi\u00e7\u00f5es para infiltra\u00e7\u00e3o profunda de \u00e1guas \n\nmete\u00f3ricas e para a forma\u00e7\u00e3o de \u00e1guas termais nitrogenadas, em meio fissurado, \n\n\n\n 84 \n\ncuja composi\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 relacionada a fen\u00f4menos magm\u00e1ticos e termo-\n\nmetam\u00f3rficos, mas \u00e9 exclusivamente determinada por processos de lixivia\u00e7\u00e3o das \n\nrochas (principalmente vulc\u00e2nicas e vulcano-sedimentares). \n\n As \u00e1guas subterr\u00e2neas da zona de circula\u00e7\u00e3o superficial (nascentes \n\ne fontes frias) t\u00eam temperaturas geralmente inferiores a 24\u00b0C e, embora n\u00e3o sejam \n\nfeitas medi\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas, algumas fontes devem apresentar varia\u00e7\u00f5es sazonais \n\npor influ\u00eancia do calor solar, conforme se infere de medidas existentes feitas em \n\ndiferentes \u00e9pocas.  \n\nO ur\u00e2nio, t\u00f3rio e r\u00e1dio est\u00e3o presentes nas \u00e1guas subterr\u00e2neas em \n\nquantidades muito pequenas. O ur\u00e2nio \u00e9 ligeiramente sol\u00favel. Em meio redutor, \n\nprecipita-se com facilidade. \u00c1guas muito \u00e1cidas podem ter quantidades importantes \n\nde ur\u00e2nio, como tamb\u00e9m as \u00e1guas alcalinas bicarbonatadas, na forma de \n\ncomplexos sol\u00faveis. O t\u00f3rio \u00e9 muito menos sol\u00favel.  \n\nAs \u00e1guas minerais Mesotermais e oligomet\u00e1licas da regi\u00e3o sul, \n\nseriam manifesta\u00e7\u00f5es finais do processo hidrotermal, j\u00e1 que em sua maioria est\u00e3o \n\nsituados pr\u00f3ximos aos veios de fluorita. S\u00e3o \u00e1guas bicarbonatadas, cloretadas e \n\nsulfatadas. A temperatura m\u00e9dia nestas fontes varia de 35\u00b0 \u2013 36\u00b0 C (S\u00e3o Pedro, \n\nGravatal e Guarda).  \n\nSegundo pesquisas realizadas pelo Observat\u00f3rio Nacional \u2013 ON, em \n\n2004, em seu \u201cEstudos Geot\u00e9rmicos no Estado de Santa Catarina\u201d, lan\u00e7a luz sobre \n\nalguns dados do geotermalismo em Santa Catarina. Como parte do trabalho foram \n\ncoletadas amostras que foram medidas em laborat\u00f3rio para a obten\u00e7\u00e3o de \n\npar\u00e2metros como condutividade t\u00e9rmica, calor espec\u00edfico e difusibilidade t\u00e9rmica, \n\nal\u00e9m de coleta de dados diretos como temperatura das fontes e po\u00e7os tubulares, \n\nque serviram para atualizar as medi\u00e7\u00f5es mais antigas, feitas com equipamentos \n\nmenos precisos.  \n\nA tabela a seguir mostra valores encontrados para alguns desses \n\npar\u00e2metros e que foram utilizados posteriormente para a confec\u00e7\u00e3o de um mapa de \n\nfluxo geot\u00e9rmico para o Estado de Santa Catarina. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 85 \n\nCondutividad\ne T\u00e9rmica  \n\nCalor \nEspec\u00edfico  \n\nDifusividade \nT\u00e9rmica  Amostra  Litologia  Local da amostra  \n\n(W/m K)  J / (kg K)  m\n2 \n/ s  \n\nAR-Dd  Granito Alterado  Ilha do Arvoredo 2,01  -  -  \nE-Z  Granito Milon\u00edtico  Ilha S. Catarina  2,50  2,04E+06  1,23E-06  \n\nE-Z  Granito Milon\u00edtico  Ilha S. Catarina  2,49  2,12E+06  1,17E-06  \n\nCB-318  Riolito P\u00f3rfiro  \nS. Plut. Vulc \nCambirela  \n\n2,64  2,08E+06  1,27E-06  \n\nCB-318  Riolito P\u00f3rfiro  \nS. Plut. Vulc \nCambirela  \n\n2,68  2,07E+06  1,29E-06  \n\nCB-413  Ignimbito Riol\u00edtico  \nS. Plut. Vulc \nCambirela  \n\n0,10  -  -  \n\nCB-413  Ignimbito Riol\u00edtico  \nS. Plut. Vulc \nCambirela  \n\n2,90  2,03E+06  1,43E-06  \n\nCB-413  Ignimbito Riol\u00edtico  \nS. Plut. Vulc \nCambirela  \n\n2,75  1,98E+06  1,39E-06  \n\nCB-401  Granito Porf\u00edritico  \nS. Plut. Vulc \nCambirela  \n\n3,89  2,24E+06  1,74E-06  \n\nCB-402  Granito Porf\u00edritico  \nS. Plut. Vulc \nCambirela  \n\n3,68  2,20E+06  1,67E-06  \n\nPS-13-LL-8  Diab\u00e1sio  Pantano do Sul  2,74  2,11E+06  1,30E-06  \n\nPS-13-LL-8  Diab\u00e1sio  Pantano do Sul  2,57  2,05E+06  1,26E-06  \n\nCB-430  Riolito  \nS. Plut. Vulc \nCambirela  \n\n3,46  2,12E+06  1,63E-06  \n\nCB-430  Riolito  \nS. Plut. Vulc \nCambirela  \n\n3,17  2,05E+06  1,55E-06  \n\nCB-344  Rocha alterada  \nS. Plut. Vulc \nCambirela  \n\n2,49  2,02E+06  1,24E-06  \n\nCB-344  Rocha alterada  \nS. Plut. Vulc \nCambirela  \n\n2,44  2,01E+06  1,22E-06  \n\nCB-118-A  \nRiolito c/vidro \nvulcanico  \n\nS. Plut. Vulc \nCambirela  \n\n3,04  2,08E+06  1,47E-06  \n\nCB-118-A  \nRiolito c/vidro \nvulcanico  \n\nS. Plut. Vulc \nCambirela  \n\n2,92  2,05E+06  1,43E-06  \n\n \nTOTAL \nGERAL  \n\n-  -  2,85  2,08E+06  1,39E-06  \n\n \nTabela 8.2 \u2013 Resultados das medidas das propriedades termof\u00edsicas das amostras. \n\n(Fonte: CARDOSO et alli, 2004) \n \n\n\n\n 86 \n\n \n\nTipo  \nLitol\u00f3gico  \n\nCondutividade \nT\u00e9rmica (W/m K) \n\nCalor  \nEspec\u00edfico (J/kg \n\no\nC)  \n\nDifusividade  \nT\u00e9rmica \n\n(m\n2\n/s)  \n\nDiab\u00e1sio  2,66  2,08E+06  1,28E-06  \n\nGranito Milon\u00edtico  2,50  2,08E+06  1,20E-06  \n\nGranito Porf\u00edritico  3,79  2,22E+06  1,71E-06  \n\nGranito Alterado  2,01  -  -  \n\nIgnimbito Riol\u00edtico  2,83  2,01E+06  1,41E-06  \n\nRiolito  3,32  2,09E+06  1,59E-06  \nRiolito c/vidro \nvulcanico  2,98  2,07E+06  1,45E-06  \n\nRiolito P\u00f3rfiro  2,66  2,08E+06  1,28E-06  \n\nRocha Alterada  2,47  2,02E+06  1,23E-06  \n \n\nTabela 8.3 \u2013 Valores m\u00e9dios das Propriedades termof\u00edsicas por tipo litol\u00f3gico. \n(Fonte: Fonte: CARDOSO et alli, 2004) \n\n \n \n\nCARDOSO et alli (2004), mostra que os c\u00e1lculos preliminares \n\nindicam profundidades de cerca de 700 a 1200 metros para circula\u00e7\u00e3o de fluidos \n\nnos sistemas hidrotermais hospedados na su\u00edte intrusiva Pedras Grandes. Este \n\nvalor foi utilizado na determina\u00e7\u00e3o de gradientes t\u00e9rmicos, conforme tabela abaixo: \n\n \n\nLocal  Local  Longitude Decimal  Latitude Decimal  \nFluxo  \n\n(mW/m\n2\n)  \n\nGravatal  Fonte1  49,0500  28,3333  102  \n\nRio do Pouso  Fonte1  49,1333  28,4167  96  \n\nGuarda  Fonte1  49,1333  28,4333  78  \n\n\u00c1guas Mornas  Fonte1  48,8333  27,7167  96  \n\n\u00c1guas Mornas  Fonte2  48,8333  27,7167  96  \n\n\u00c1guas Mornas  Fonte3  48,8333  27,7167  114  \n\nCaldas Imperatriz  Fonte1  48,6833  27,6833  114  \n\nCaldas Imperatriz  Fonte1  48,6833  27,6833  114  \n \n\nTabela 8.4 \u2013 Fluxo geot\u00e9rmico nas \u00e1reas de fontes termais na regi\u00e3o leste. (Fonte: \nFonte: CARDOSO et alli, 2004) \n\n \n\n\n\n 87 \n\n Ao encontrar valores an\u00f4malos de fluxo t\u00e9rmico na Borda Leste em \n\nrela\u00e7\u00e3o a regi\u00e3o Oeste de Santa Catarina, ficou caracterizada que a regi\u00e3o da borda \n\nLeste possui um campo geot\u00e9rmico an\u00f4malo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o oeste, com \n\nvalores em m\u00e9dia cerca de 50% inferiores a borda Leste. (CARDOSO et alli 2004) \n\nCom base nos dados obtidos em v\u00e1rios levantamentos pelo IPT/ON, \n\nfoi elaborado de um novo mapa de fluxo geot\u00e9rmico do Estado de Santa Catarina, \n\napresentado na figura abaixo. \n\n \n\n \n\n \nFigura 8.1 \u2013 Mapa de Fluxo geot\u00e9rmico do Estado de Santa Catarina. (fonte: Fonte: \n\nCARDOSO et alli, 2004) \n \n\nA presen\u00e7a de um n\u00famero significativo de fontes termais distribu\u00eddos \n\nnuma \u00e1rea ampla (dimens\u00f5es de centenas de quil\u00f4metros) e a identifica\u00e7\u00e3o de uma \n\nanomalia positiva no fluxo geot\u00e9rmico regional aponta para a exist\u00eancia de um \n\nsistema hidrotermal de baixa entalpia na parte leste do estado de Santa Catarina. O \n\ncomportamento deste sistema hidrotermal pode ser mais bem estudado atrav\u00e9s de \n\nmodelagem das suas caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas (CARDOSO, op.cit). \n\nA aus\u00eancia de dados de perfilagem t\u00e9rmica de po\u00e7os profundos n\u00e3o \n\npermitiu seu uso direto dos dados coletados para o ajuste do modelo. Contudo, os \n\n\n\n 88 \n\ndados geot\u00e9rmicos e geol\u00f3gicos regionais apontam para dom\u00ednios prov\u00e1veis do \n\nmodelo compat\u00edvel com os dados observados. Exame deste dom\u00ednio indica que a \n\nprofundidade m\u00e1xima de circula\u00e7\u00e3o na \u00e1rea geotermal est\u00e1 na faixa de 700 a 1200 \n\nmetros.  \n\nAs vaz\u00f5es encontradas est\u00e3o na faixa de 10 a 50 m\n3\n/h o que implica \n\nque a permeabilidade das fraturas em profundidade \u00e9 significativa. Conclui-se, \n\nportanto que o processo tectonotermal que gerou a anomalia no fluxo geot\u00e9rmico \n\ndeve ter induzido altera\u00e7\u00f5es recentes na permeabilidade das fraturas. (CARDOSO, \n\nop. cit.). \n\n \n \n\n\n\n 89\n\n9 - TERMALISMO EM SANTA CATARINA \n\n \n9.1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO estado de Santa Catarina apresenta tr\u00eas principais regi\u00f5es \n\ngeot\u00e9rmicas em explora\u00e7\u00e3o, sendo que destas tr\u00eas regi\u00f5es, uma \u00e9 explorada \n\nexclusivamente na forma de capta\u00e7\u00f5es artificiais e duas na forma de ocorr\u00eancias \n\nnaturais e capta\u00e7\u00f5es artificiais.  \n\nA primeira Regi\u00e3o situa-se na por\u00e7\u00e3o centro-sudoeste do Estado de \n\nSanta Catarina (sendo os principais munic\u00edpios os de \u00c1guas de Chapec\u00f3, It\u00e1 e \n\nPiratuba) e \u00e9 caracterizada por ocorr\u00eancias na forma de po\u00e7os tubulares profundos, \n\nem m\u00e9dia superiores a 600 m de profundidade com temperatura m\u00e9dia da \u00e1gua de \n\n38\u00baC. Como este trabalho visa analisar a g\u00eanese das \u00e1guas termo-minerais em \n\nocorr\u00eancias naturais surg\u00eantes (ou capta\u00e7\u00f5es em po\u00e7os tubulares ou caixas de \n\ncapta\u00e7\u00e3o, desde que pr\u00f3ximos \u00e0s ocorr\u00eancias naturais) em todo o estado de Santa \n\nCatarina, optou-se por excluir esta primeira regi\u00e3o, por n\u00e3o apresentar fontes que \n\nse enquadrassem nestas caracter\u00edsticas. \n\nA segunda regi\u00e3o localiza-se na por\u00e7\u00e3o centro-oriental do estado, \n\npr\u00f3ximo a cidade de Florian\u00f3polis, capital do Estado de Santa Catarina, onde \n\nocorrem na forma de surg\u00eancias naturais e capta\u00e7\u00f5es artificiais (nos munic\u00edpios de \n\nSanto Amaro da Imperatriz, \u00c1guas Mornas, Palho\u00e7a, S\u00e3o Bonif\u00e1cio) com \n\ntemperaturas que variam de 33 \u00baC a 45 \u00baC. \n\nA terceira regi\u00e3o localiza-se no sudeste do estado (munic\u00edpios de \n\nTubar\u00e3o, Gravatal, Pedras Grandes, Imaru\u00ed, Armaz\u00e9m e Santa Rosa de Lima) e \n\ncaracteriza-se por ocorr\u00eancias na forma de surg\u00eancias naturais e capta\u00e7\u00f5es \n\nartificiais, cujas \u00e1guas atingem temperaturas de cerca de 38 \u00baC. \n\nNo extremo sul do Estado, no Munic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o do Sul, ocorre \n\na \u00fanica fonte termo-mineral salgada do Brasil, esta ocorr\u00eancia por ser pequena e \n\npor ser captada apenas por po\u00e7o tubular profundo, n\u00e3o ser\u00e1 adicionada neste \n\ntrabalho. Este po\u00e7o de S\u00e3o Jo\u00e3o do Sul \u00e9 proveniente de uma sondagem feita pela \n\nCPRM em busca de jazimentos de carv\u00e3o. As regi\u00f5es estudadas neste trabalho s\u00e3o \n\nas da regi\u00e3o central e sul da borda Leste do Estado de Santa Catarina. \n\n\n\n 90\n\n \nS\n\nIT\nU\n\nA\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n P\nO\n\nL\n\u00cdT\n\nIC\nA\n\n D\nO\n\nS\n M\n\nU\nN\n\nIC\n\u00cdP\n\nIO\nS\n\n C\nO\n\nM\n O\n\nC\nO\n\nR\nR\n\n\u00ca\nN\n\nC\nIA\n\nS\n D\n\nE\n F\n\nO\nN\n\nT\nE\n\nS\n T\n\nE\nR\n\nM\nO\n\n-M\nIN\n\nE\nR\n\nA\nIS\n\n \n\nS\u00e3\no \n\nJo\n\u00e3o\n\n d\no \n\nSu\nl \u2013\n\n \n\u00da\n\nni\nca\n\n o\nco\n\nrr\n\u00ean\n\nci\na \n\nde\n \n\n\u00c1\ngu\n\nas\n te\n\nrm\no-\n\nm\nin\n\ner\nai\n\ns \nSa\n\nlg\nad\n\na\ndo\n\nB\nra\n\nsi\nl\n\nR\neg\n\ni\u00e3\no \n\n01\n \u2013\n\n O\nco\n\nrr\n\u00ean\n\nci\nas\n\n te\nrm\n\no-\nm\n\nin\ner\n\nai\ns \n\nna\n fo\n\nrm\na \n\nde\n c\n\nap\nta\n\n\u00e7\u00f5\nes\n\n a\nrt\n\nif\nic\n\nia\nis\n\n. A\ns \n\npr\nin\n\nci\npa\n\nis\n o\n\nco\nrr\n\n\u00ean\nci\n\nas\n s\n\nitu\nam\n\n-s\ne \n\nem\n P\n\nir\nat\n\nub\na,\n\n \u00c1\ngu\n\nas\n d\n\ne \nC\n\nha\npe\n\nc\u00f3\n e\n\n It\na.\n\n \nR\n\neg\ni\u00e3\n\no \n02\n\n \u2013\n O\n\nco\nrr\n\n\u00ean\nci\n\nas\n n\n\nat\nur\n\nai\ns \n\ne \nca\n\npt\na\u00e7\n\n\u00f5e\ns \n\nar\ntif\n\nic\nia\n\nis\n, r\n\neg\ni\u00e3\n\no \nqu\n\ne \nco\n\nnc\nen\n\ntr\na \n\nas\n \n\noc\nor\n\nr\u00ea\nnc\n\nia\ns \n\nco\nm\n\n m\nai\n\nor\n te\n\nm\npe\n\nra\ntu\n\nra\n d\n\no \nE\n\nst\nad\n\no,\n c\n\nom\n m\n\n\u00e9d\nia\n\n d\ne \n\n39\n\u00ba. \n\nR\neg\n\ni\u00e3\no \n\n03\n \u2013\n\n O\nco\n\nrr\n\u00ean\n\nci\nas\n\n N\nat\n\nur\nai\n\ns \ne \n\nca\npt\n\na\u00e7\n\u00f5e\n\ns \npo\n\nr p\no\u00e7\n\nos\n tu\n\nbu\nla\n\nre\ns.\n\n N\nes\n\nta\n re\n\ngi\n\u00e3o\n\n \nas\n\n \u00e1\ngu\n\nas\n te\n\nrm\no-\n\nm\nin\n\ner\nai\n\ns \nes\n\nt\u00e3\no \n\nlig\nad\n\nas\n a\n\ns \noc\n\nor\nr\u00ea\n\nnc\nia\n\ns \nde\n\n F\nlu\n\nor\nita\n\n d\no \n\nD\nis\n\ntr\nito\n\n \nFl\n\nuo\nr\u00ed\n\ntic\no \n\nde\n S\n\nan\nta\n\n C\nat\n\nar\nin\n\na.\n. \n\nN\n \n\nFig. 9.1 \u2013 mapa de Santa Catarina com os munic\u00edpios com ocorr\u00eancias termais e \ntermo-minerais conhecidas. Os munic\u00edpios com ocorr\u00eancia est\u00e3o preenchidos em \ncores variadas \n\n\n\n 91\n\n9.2 \u2013 Hist\u00f3rico de Explora\u00e7\u00e3o de \u00c1guas Termais no Estado de Santa Catarina \n\n \n\nO Estado de Santa Catarina apresenta um hist\u00f3rico de pesquisa e \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos recursos hidrogeol\u00f3gicos muito recente. Apesar de historicamente \n\nter sido o primeiro estado do Brasil a declarar uma est\u00e2ncia termal de utilidade \n\np\u00fablica, estas nunca foram devidamente estudadas. \n\nOs primeiros registros sobre a exist\u00eancia de \u00e1guas termais e termo-\n\nminerais no estado de Santa Catarina foram feitas por um viajante Ingl\u00eas chamado \n\nLoccok, (o qual n\u00e3o se tem muita informa\u00e7\u00e3o), em 1809, \u00e0s margem do Rio \n\nCubat\u00e3o, no Munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz, onde revelou ocorr\u00eancias \n\nnaturais de \u00e1guas termais que foram associadas com as \u00e1guas termais do \n\nBalne\u00e1rio Ingl\u00eas de Harrogate. As \u00e1guas catarinenses, por\u00e9m, apresentam uma \n\ntemperatura maior que  sua correlata inglesa.  \n\n \n\n \n\nFig. 9.2, 9.3 e 9.4 \u2013 Em sentid\nHorrogate e abaixo o \u201cThe R\n\ncrenoter\u00e1pico de Horroga\n \n\n9.2\no Hor\u00e1rio da foto maior, vistas da Est\u00e2n\noyal Bath Hospital\u201d, balne\u00e1rio para trata\nte. (Fonte: http://www2.northyorks.gov.u\n9.3\n9.4\n \ncias de \nmento \nk) \n\n\n\n 92\n\nEm 1812 foram levadas para a Corte Imperial algumas garrafas \n\ndesta \u00e1gua e em 1813, o Governo Imperial tomou conhecimento de que habitantes \n\ndas circunvizinhan\u00e7as vinham em busca dessas \u00e1guas para al\u00edvio de suas doen\u00e7as. \n\nAlguns, inclusive, constru\u00edram cho\u00e7as para permanecer no local por mais tempo. \n\n(SANTOS, 1994). \n\nOs itens seguintes tratam da evolu\u00e7\u00e3o individual de alguns dos \n\nprincipais munic\u00edpios e de suas rela\u00e7\u00f5es com a evolu\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\ntermo-minerais.  \n\n9.3 \u2013 Santo Amaro da Imperatriz \n\n \n\nEm 1795, foi dado o in\u00edcio ao processo de povoamento do atual \n\nMunic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz, com a chegada dos primeiros \n\ndesbravadores no Arraial do Cubat\u00e3o. A localidade come\u00e7ou a ser povoada por \n\nfam\u00edlias de origem a\u00e7oriana vindas de S\u00e3o Jos\u00e9 e Enseada do Brito, em um per\u00edodo \n\nem que o Arraial era coberto por matas virgens e abrigava \u00edndios. Posteriormente, \n\nfam\u00edlias de origem alem\u00e3 vindas da Col\u00f4nia de Teres\u00f3polis iniciaram atividades na \n\nlavoura e a constru\u00e7\u00e3o de engenhos de a\u00e7\u00facar e farinha de mandioca.  \n\nO antigo arraial, ent\u00e3o conhecido por Sant\u2019Ana do Cubat\u00e3o, fazia \n\nparte da Par\u00f3quia de S\u00e3o Jos\u00e9. Limitava-se ao sul, com a par\u00f3quia de Nossa \n\nSenhora do Ros\u00e1rio da Enseada de Brito, pelo rio Bra\u00e7o de S\u00e3o Jo\u00e3o; a leste e \n\nnorte, com a de S\u00e3o Jos\u00e9 pelo morro dos Quadros (ou Baltazar) e morro da \n\nTaquara e com a Col\u00f4nia de Teres\u00f3polis, pelo morro da Vargem grande (ou \n\nTabuleiro) (DUTRA, 1992). \n\nSegundo MARTINS (2001), em sua obra \u201cTabuleiro das \u00c1guas\u201d, as \n\nprimeiras expedi\u00e7\u00f5es em busca das fontes termais foram comandadas pelo capit\u00e3o \n\nJo\u00e3o Marcos de Andrade. Por\u00e9m a ordem era \u201capenas observar, analisar e \n\ndescrever o que fosse necess\u00e1rio\u201d. Informado do fato, o Governo resolveu enviar \n\npara aquele ponto um destacamento de milicianos para tomar conta da fonte e \n\nencarregar-se de sua conserva\u00e7\u00e3o. Quando os ind\u00edgenas que habitavam a regi\u00e3o \n\nse sentiram privados da abundante ca\u00e7a ali existente, atacaram os milicianos, em \n\n30 de outubro de 1814, exterminando o destacamento e incendiando o abrigo que \n\n\n\n 93\n\nlhes servia de quartel. Em homenagem aos soldados mortos nesse massacre foi \n\nerigida uma placa (foto 9.5). \n\n \n\n \n \n\nFig. 9.5 \u2013 Homenagem ao dia do massacre da Guarda Imperial. \n\n \n\nFig. 9.6 - \u00edndios botocudos do Vale do Itaja\u00ed in \"\u00cdndios e Brancos no Sul do Brasil\" - \nSANTOS (1973). \n\n\n\n 94\n\n \n\nSomente em 1818 as fontes foram retomadas dos \u00edndios por ordem \n\ndo governador Jo\u00e3o Vieira Tovar de Albuquerque, que fez o primeiro \n\npronunciamento oficial publicado a 02 de fevereiro de 1818, do qual destaca-se o \n\nseguinte trecho: \n\n \n\n\"Temos entre n\u00f3s um manancial de benefic\u00eancia p\u00fablica, e havemos de privar o \n\np\u00fablico, a Na\u00e7\u00e3o e, enfim, a humanidade deste presente que nos confiou a \n\nnatureza? Ah! N\u00e3o.  Cidad\u00e3os generosos, o rico tesouro de \u00e1guas termais que \n\ntemos em frente a nossa vista, mas coberto por obst\u00e1culos, deve franquear-se a \n\ntodas as gera\u00e7\u00f5es de um modo f\u00e1cil e digno de v\u00f3s. A posteridade gozando de seu \n\nbenef\u00edcio deve apontar com o dedo e exclamar: \u201dIsto se deve aos Catarinenses e \n\nhonra aos benfeitores da humanidade. \" \n\n \n\nEm seguida, ao apelo do governador catarinense, o Rei Jo\u00e3o VI fez \n\nbaixar um decreto no dia 18 de mar\u00e7o de 1818, determinando a constru\u00e7\u00e3o de um \n\nhospital, o que \u00e9 considerado a primeira lei de cria\u00e7\u00e3o de uma Est\u00e2ncia Termal \n\nno Brasil. A partir destes atos oficiais, foi determinada a constru\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria de \n\nalguns leitos, destinados a abrigar o grande n\u00famero de enfermos que utilizavam as \n\nj\u00e1 conceituadas \u00e1guas. Decorridos alguns anos, em 1835, atrav\u00e9s da Lei provincial \n\nn\u00ba 16 do dia 12 de maio, foi atribu\u00edda a execu\u00e7\u00e3o do empreendimento, criado por \n\nDecreto Imperial, \u00e0 C\u00e2mara Municipal de S\u00e3o Jos\u00e9. \n\nSegundo MARTINS (2001), \u201cO decreto real de 8 de mar\u00e7o de 1818 \n\ndeterminando a constru\u00e7\u00e3o de um hospital em Caldas do Cubat\u00e3o n\u00e3o foi muito \n\nbem recebido por Manoel de Miranda Bittencourt, dono das terras onde foram \n\nachadas.\u201d referindo-se \u00e0s fontes. \n\nEntre os anos de 1837 a 1839 foi constru\u00edda uma Capela, no morro \n\nda Tapera (tamb\u00e9m conhecido como Morro do Euz\u00e9bio), para onde foi trazida a \n\nimagem da padroeira do Cubat\u00e3o - Sant\u2019Ana \u2013 por religiosos colonizadores, \n\nprovavelmente oriundos da Gal\u00edcia, uma regi\u00e3o da Espanha, dando origem ao \n\nsegundo nome da localidade: Sant\u2019Ana do Cubat\u00e3o. \n\nFace \u00e0 impossibilidade da C\u00e2mara concretizar a obra da constru\u00e7\u00e3o \n\ndo Hospital, a Assembl\u00e9ia provincial, pela Lei n\u00ba 164, de 18 de mar\u00e7o de 1842, \n\n\n\n 95\n\nencarregou o presidente da Prov\u00edncia de execut\u00e1-la com recursos do Governo e \n\noutros provenientes de doa\u00e7\u00f5es e loterias. Parte dos recursos para a constru\u00e7\u00e3o do \n\nhospital foram conseguidos atrav\u00e9s de diversas loterias autorizadas especialmente \n\npara este fim. Em 1844, entre outros recursos obtidos de doa\u00e7\u00f5es, foram recebidos \n\ndo Governo Imperial 2.000$000 r\u00e9is e de S.M. a Imperatriz Tereza Cristina que \n\ndoou 400$000 r\u00e9is, oportunidade em que ela aceitou o t\u00edtulo de Protetora do \n\nHospital Caldas, permitindo que estas se denominassem Caldas da Imperatriz. \n\nEm outubro de 1845, nos dias de 29 a 30, suas majestades D. \n\nPedro d\u2019Alc\u00e2ntara \u2013 D.Pedro II e sua esposa a Imperatriz Tereza Cristina estavam \n\npresentes na festa que ocorreu em Sant\u2019Ana. Foi a maior festa que a regi\u00e3o tinha \n\nfeito at\u00e9 ent\u00e3o, com prociss\u00e3o, fogos, visitas, beija-m\u00e3o, cerim\u00f4nia na Igreja e \n\nbanquetes para agradar os visitantes e sua comitiva. O nome Caldas da Imperatriz, \n\npor\u00e9m, n\u00e3o surgiu com esta visita.  \n\nA denomina\u00e7\u00e3o foi adotada quando D. Tereza Cristina assumiu o \n\nt\u00edtulo de protetora do Hospital de Caldas do Cubat\u00e3o, no ano de 1844, e fez \n\ndoa\u00e7\u00f5es para a continuidade das obras. Com o aumento da popula\u00e7\u00e3o local, a \n\nCapela de Sant\u2019Ana tornou-se insuficiente, e o povo passou a procurar um novo \n\nlocal para a constru\u00e7\u00e3o (iniciada em 1850) de uma nova Igreja Matriz. Tal \n\nconstru\u00e7\u00e3o teve a iniciativa do padre Mac\u00e1rio, um grande colaborador que fez com \n\nque fosse criada a freguesia e incentivou o surgimento da Festa do Divino. Uma \n\nimagem de Santo Amaro surgiu na localidade, sem que algu\u00e9m tivesse \n\nconhecimento da sua origem, ou seja, soubesse quem a encomendara ou onde fora \n\nfeita. Essa imagem foi guardada durante meses pelo padre, que tinha o objetivo de \n\nentregar a quem a reclamasse. Como n\u00e3o houve reclama\u00e7\u00f5es, a imagem foi \n\nentronizada com a conclus\u00e3o da nova Igreja, e o Arraial passou a denominar-se \n\nSanto Amaro do Cubat\u00e3o. \n\nEntre tr\u00eas projetos que foram enviados ao presidente da prov\u00edncia \n\nfoi escolhido o do Tenente-Coronel de Engenheiros Patr\u00edcio Ant\u00f4nio o de Sep\u00falveda \n\nEverard. Tal projeto previa um edif\u00edcio de alvenaria coberto de telhas, com 252 \n\npalmos de frente, 48 de fundos e que possuiria 20 quartos para enfermos, uma sala \n\ne outras acomoda\u00e7\u00f5es. \n\nAp\u00f3s as doa\u00e7\u00f5es seguiu-se a constru\u00e7\u00e3o do pr\u00e9dio de 13 quartos e \n\n6 banheiras se prolongou por alguns anos, tendo em 1850, uma parte conclu\u00edda e \n\n\n\n 96\n\niniciada a sua ocupa\u00e7\u00e3o, em car\u00e1ter prec\u00e1rio, at\u00e9 1855, quando foram conclu\u00eddas \n\nas instala\u00e7\u00f5es e montado o mobili\u00e1rio. Neste ano, j\u00e1 estavam instaladas as 6 \n\nbanheiras de m\u00e1rmore proveniente de Carrara - It\u00e1lia, existentes at\u00e9 hoje em \n\ncondi\u00e7\u00f5es perfeitas e em uso permanente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\nFig. 9.7 \u2013 Vista das termas de Caldas da Imperatriz no In\u00edcio do s\u00e9c. XX. \n\n \n\nFuncionou na condi\u00e7\u00e3o de Hospital at\u00e9 um pouco antes de 1920, \n\natravessando neste per\u00edodo, fases de grande movimenta\u00e7\u00e3o e outras de completo \n\nabandono. As endemias rurais surgidas no per\u00edodo, desencorajavam o seu \n\ndesenvolvimento. \n\nPor volta de 1920, foi procedida uma ampla reforma no pr\u00e9dio \n\noriginal, passando a funcionar como hotel em regime de arrendamento. Iniciou-se \n\ntamb\u00e9m, a partir desta data, o engarrafamento da \u00e1gua e sua distribui\u00e7\u00e3o em \n\nFlorian\u00f3polis. Em 1932, foram conclu\u00eddas as obras de um pr\u00e9dio anexo com mais \n\nde 22 quartos e restaurante, sob a orienta\u00e7\u00e3o de arrendat\u00e1rios, at\u00e9 o ano de 1976, \n\nquando a Companhia Hidromineral Caldas da Imperatriz, assumiu a administra\u00e7\u00e3o \n\nda Est\u00e2ncia Termal. \n\nAtrav\u00e9s do manifesto n\u00ba 1042/42 de 25/03/1942, foi dado ao \n\nGoverno do Estado de Santa Catarina o direito de lavra das fontes Caldas da \n\nImperatriz. No ano de 1976 a concess\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o da est\u00e2ncia foi sustada pelo \n\n\n\n 97\n\ngoverno, que manteve o estabelecimento fechado por um ano e procedeu a uma \n\nampla reforma. Em 1977, o Governo Estadual criou a Companhia Hidromineral \n\nCaldas da Imperatriz, que esteve subordinada a CODISC (Companhia Distrito \n\nIndustrial do Sul Catarinense) e passou a concentrar 100 % das a\u00e7\u00f5es da Hidro-\n\nCaldas, a qual, em seguida, passou para o controle da prefeitura, que firmou um \n\ncontrato de compra e venda da Companhia, incluindo o hotel Caldas da Imperatriz. \n\nUm ano ap\u00f3s sua funda\u00e7\u00e3o, a Companhia participou de um \n\nprocesso de concess\u00e3o para a empresa Itatiaia Empreendimentos Tur\u00edsticos, que \n\ntem como nome fantasia Rede Plaza de Hot\u00e9is, possibilitando a constru\u00e7\u00e3o do \n\nhotel, em funcionamento desde 1981. Fez-se tamb\u00e9m uma licita\u00e7\u00e3o para \n\nengarrafamento de \u00e1gua mineral, que resultou no contrato, j\u00e1 em execu\u00e7\u00e3o, com a \n\nCompanhia Catarinense de Refrigerantes, que hoje \u00e9 representada pela empresa \n\n\u201cJan bebidas\u201d.  \n\nAtualmente, a \u201cHidroCaldas\u201d abastece, atrav\u00e9s de contrato, a Jan \n\nBebidas, o Hotel Plaza e o Hotel Playontur. Al\u00e9m disso, a Companhia, considerada \n\nde economia mista, na pr\u00e1tica \u00e9 administrada pela Prefeitura, e responde por \n\nprocessos judiciais que colocam em risco o empreendimento, que, a qualquer \n\nmomento pode voltar as m\u00e3os do Estado, tornando-se patrim\u00f4nio da uni\u00e3o. \n\nPosteriormente, a denomina\u00e7\u00e3o de Santo Amaro do Cubat\u00e3o foi \n\nsubstitu\u00edda pela de Cambirela, em virtude de um Decreto Federal de 1941, segundo \n\no qual deveriam ser eliminadas duplicatas de nomes de cidades e vilas em todo o \n\npa\u00eds. Insatisfeita com o novo nome, em finais de 1948, a comunidade organizou um \n\nabaixo-assinado, endere\u00e7ado ao Governo, no qual propunha duas op\u00e7\u00f5es: Santo \n\nAmaro do Cubat\u00e3o ou Santo Amaro da Imperatriz. No \u00faltimo trimestre de 1948, o \n\nDi\u00e1rio Oficial publicava a nova designa\u00e7\u00e3o \u201cSanto Amaro da Imperatriz\u201d.  \n\nA primeira emancipa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz \n\nocorreu atrav\u00e9s da Lei n\u00ba 1.504 que foi publicada no Di\u00e1rio Oficial do Estado em \n\n06/09/56. Tal lei n\u00e3o consta na Legisla\u00e7\u00e3o de Santa Catarina, mas ficou valendo a \n\nlei n\u00ba 253, publicada no Di\u00e1rio Oficial da Assembl\u00e9ia n\u00ba157, de 9 de agosto de 1956. \n\n\n\n 98\n\n9.4 \u2013 \u00c1guas Mornas \n\n \nO Munic\u00edpio de \u00c1guas Mornas, distante 6 km de Santo Amaro da \n\nImperatriz em sentido Oeste, teve a sua funda\u00e7\u00e3o oficializada no dia 19 de \n\ndezembro de 1961. No entanto a regi\u00e3o teve a sua coloniza\u00e7\u00e3o iniciada por \n\nimigrantes alem\u00e3es, que aportaram na Ilha de Nossa Senhora do Desterro, atual \n\nFlorian\u00f3polis em 1847. Os 164 imigrantes cat\u00f3licos e evang\u00e9licos instalaram-se na \n\nCol\u00f4nia Santa Isabel, na \u00e1rea ocupada hoje pelos munic\u00edpios de \u00c1guas Mornas e \n\nde Rancho Queimado, e encontraram grande dificuldade em trabalhar nos solos \n\npouco f\u00e9rteis. Al\u00e9m disso, surtos de mal\u00e1ria dizimaram boa parte da popula\u00e7\u00e3o. \n\nApesar das dificuldades, a coloniza\u00e7\u00e3o avan\u00e7ou e a cidade se transformou numa \n\ndas mais famosas est\u00e2ncias hidrominerais do mundo sendo comparada \u00e0s \n\nest\u00e2ncias de Vichy e Aux-Les Thermes, na Fran\u00e7a. (Fonte: Secretaria de Cultura do \n\nEstado de Santa Catarina). \n\nDistrito criado com a denomina\u00e7\u00e3o de Teres\u00f3polis, pela lei provincial \n\nn\u00ba 628, de 11 de junho de 1869, subordinado ao munic\u00edpio de Palho\u00e7a. Em divis\u00e3o \n\nadministrativa referente ao ano de 1911, o distrito de Teres\u00f3polis figura no \n\nmunic\u00edpio de Palho\u00e7a. No quadro fixado para vigorar no per\u00edodo de 1939-1943, o \n\ndistrito de Teres\u00f3polis permanece no munic\u00edpio de Palho\u00e7a. Pelo decreto-lei \n\nestadual n\u00ba 941, de 19-12-1961, o distrito de Teres\u00f3polis passou a denominar-se \n\nQue\u00e7aba. Em divis\u00e3o territorial datada de 01 de julho de 1955, o distrito j\u00e1 \n\ndenominado Que\u00e7aba figura no munic\u00edpio de Palho\u00e7a.  \n\nPela lei estadual n\u00ba 348, de 21 de junho de 1958, transfere o distrito \n\nde Que\u00e7aba do munic\u00edpio de Palho\u00e7a por o de Santo Amaro da Imperatriz. Em \n\ndivis\u00e3o territorial datada de 01 de julho 1960, o distrito de Que\u00e7aba figura no \n\nmunic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz. Elevado \u00e0 categoria de munic\u00edpio com a \n\ndenomina\u00e7\u00e3o de \u00c1guas Mornas, pela lei estadual n\u00ba 790, de 19 de dezembro \n\nde1961, desmembrado de Santo Amaro da Imperatriz. Assim permanecendo em \n\ndivis\u00e3o territorial datada de 2003. (Fonte: IBGE e Secretaria de Cultura do Estado \n\nde Santa Catarina). \n\nEm po\u00e7os da regi\u00e3o do munic\u00edpio de \u00c1guas Mornas, localizada a \n\nnorte da \u00e1rea pesquisada, foram observadas temperaturas de at\u00e9 45\u00ba C (medida \n\n\n\n 99\n\ninformal feita com term\u00f4metro laboratorial ap\u00f3s bombeamento de 30 horas; a \n\nmedida oficial foi feita pelo LAMIN ap\u00f3s cerca de 15 horas de bombeamento, com \n\ntemperatura de 41,6\u00baC) em um po\u00e7o tubular com 65 metros de profundidade, feito \n\nap lado de uma antiga caixa de capta\u00e7\u00e3o e que foi rebatizada de \u201cFonte Crystal\u201d. A \n\ntemperatura ainda permanecia subindo, mas os testes pararam ap\u00f3s 30 horas de \n\nbombeamento. \n\n \n\n \nFig. 9.8 - Vista geral das instala\u00e7\u00f5es do \u201c\u00c1guas Mornas Palace Hotel\u201d \u2013 Munic\u00edpio \n\nde \u00c1guas Mornas. (fonte: GEOCON Geologia e Consultoria Ltda.) \n \n\nNa foto 9.8 observa-se o Complexo hoteleiro de \u00c1guas Mornas, que \n\natrai milhares de turistas todo os anos. O Compexo \u00e9 abastecido com uma \n\nsurg\u00eancia natural captada atrav\u00e9s de caixa de capta\u00e7\u00e3o e por dois po\u00e7os tubulares \n\nprofundos feitos posteriormente devido a exig\u00eancia por maior volume de \u00e1gua. \n\nO po\u00e7o tubular profundo denominado \u201cFonte Crystal\u201d, ap\u00f3s \n\nlevantamento das principais ocorr\u00eancias do Estado de Santa Catarina, foi \n\ncaracterizado como possuindo a maior temperatura do Estado, superando em \n\nm\u00e9dia 4 \u00baC das demais ocorr\u00eancias hipertermais. \n\n\n\n 100\n\n \nFig. 9.9 - Fonte Crystal \u2013 Munic\u00edpio de \u00c1guas Mornas. Temperatura inicial de 41,6\u00ba, \n\nchegando a 45\u00ba ap\u00f3s 30 horas de bombeamento, o mais quente do Estado de \nSanta Catarina (Fonte: GEOCON Geologia e Consultoria Ltda.) \n\n\n\n 101\n\n9.5 \u2013 Gravatal \n\n \n\nGravatal constituiu-se munic\u00edpio pela evolu\u00e7\u00e3o da col\u00f4nia de Santo \n\nAntonio dos Anjos de Laguna, sendo fundado por Jo\u00e3o Martins de Souza em 1842, \n\nque se estabeleceu no local, fez grandes lavouras de mandioca e cana-de-a\u00e7\u00facar, \n\nconstruiu dois engenhos e dois alambiques e abriu estradas para carros de boi, que \n\nserviam para transportar os seus produtos para Tubar\u00e3o, ou ent\u00e3o se servia do rio, \n\nutilizando canoas para escoar a produ\u00e7\u00e3o para Laguna.  \n\nEntre 1880 e 1885, chegaram as primeiras fam\u00edlias de imigrantes \n\nitalianos e em 1910, os alem\u00e3es. Apesar da influ\u00eancia dessas etnias, a tradi\u00e7\u00e3o \n\na\u00e7oriana dos primeiros colonizadores ainda \u00e9 forte na cidade, tanto na arquitetura \n\nquanto nos h\u00e1bitos populares. Gravatal pertencia a Tubar\u00e3o at\u00e9 1961 quando foi \n\nemancipado e transformado em munic\u00edpio. \n\nHoje a principal atividade econ\u00f4mica baseia-se na agricultura e \n\nextrativismo mineral, destacando-se a pecu\u00e1ria, ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o e \nbeneficiamento. O turismo, devido \u00e0s suas \u00e1guas termo-minerais, localizado no \n\nbairro Termas do Gravatal, \u00e9 o mais importante fator da economia local. \n\nA explora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas termo-minerais d\u00e1-se apenas em 1942, \n\ncom a iniciativa do Sr. Pedro Zappelini, que comprou as terras pr\u00f3ximas onde \n\nexistia a ocorr\u00eancia de uma surg\u00eancia natural. Desta forma surge as Termas do \n\nGravatal, que conta hoje com diversos hot\u00e9is e infra-estrutura para turismo. (Fonte: \n\nSecretaria de Cultura do Estado de Santa Catarina). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 9.10 \u2013 Vista das \n\nTermas de Gravatal. (Fonte: \n\nwww.malhariaeliani.com.br/t\n\nermas_gravatal.htm) \n\n\n\n 102\n\n9.6 \u2013 Tubar\u00e3o \n\n \nEm Tubar\u00e3o as \u00e1guas termais apresentam hist\u00f3rico curioso, teriam \n\nsido descobertas por um escravo foragido. As termas receberam o nome de \n\n\u201cTermas da Guarda\u201d em homenagem ao soldado Giuseppe Garibaldi, que teria \n\nmontado guarda pr\u00f3xima a ocorr\u00eancia, durante a Revolu\u00e7\u00e3o Farroupilha por volta  \n\nde 1840. Essa ocorr\u00eancia foi comparada a \u00e1gua da fonte de Lourdes, na Fran\u00e7a e \n\npor isso recebeu o nome de Santo Anjo da Guarda. \n\nA Hist\u00f3ria de Tubar\u00e3o inicia-se por volta de 1773, quando a \n\nEsquadra Espanhola fecha a barra da lagoa dos Patos, tornando-se necess\u00e1ria a \n\nabertura de outro caminho ligando Lages a Laguna, o que deu origem a Tubar\u00e3o. A \n\nprimeira denomina\u00e7\u00e3o oficial foi Po\u00e7o Grande do Rio Tubar\u00e3o tornando-se o 5\u00ba \n\nDistrito de Laguna. \n\nO povoamento de Tubar\u00e3o est\u00e1 acentuado sobre duas bases \n\nhist\u00f3ricas: A abertura do caminho entre Lages e Laguna (1773) e a Concess\u00e3o de \n\nSesmarias (1774). Em 5 de agosto de 1774, foram doadas duas Sesmarias, \n\nsituadas no atual Per\u00edmetro Urbano: uma ao Capit\u00e3o Jo\u00e3o da Costa Moreira, outra \n\nao Sargento Mor Jacinto Jaques Nic\u00f3s, sogro do primeiro. Esta \u00e9 a data marco de \n\npovoamento. A partir de 1773, da regi\u00e3o serrana, desciam mulas carregadas de \n\ncharque, queijo e outros produtos de menos import\u00e2ncia que paravam no Po\u00e7o do \n\nRio Tubar\u00e3o, tamb\u00e9m conhecido como \"Paragem do Po\u00e7o Grande\", ou \"Paragem \n\nde S\u00e3o Jo\u00e3o\".  \n\nOs barcos, partindo de Laguna, subiam o rio transportando sal, \n\ntecidos, ferro e peixe seco. Atracavam no dito \"Porto\" do Po\u00e7o Grande, onde \n\ntrocavam as cargas, completando assim a rota Lages - Porto de Laguna. Naquela \n\nparagem e proximidade, tomavam-se necess\u00e1rias \u00e0s constru\u00e7\u00f5es de algumas \n\nfeitorias para dar abrigo aos viajantes, mercadorias, arreios e, por l\u00f3gica, a morada \n\nobrigat\u00f3ria de fam\u00edlias para dar a devida assist\u00eancia.  \n\nTanto Po\u00e7o Grande, como o Po\u00e7o Fundo, localizavam-se sobre a \n\nSesmaria do Capit\u00e3o Jo\u00e3o da Costa Moreira, o pioneiro fundador de Tubar\u00e3o. \n\nComprovadamente, o mencionado Capit\u00e3o fez benfeitorias agr\u00edcolas sobre a sua \n\nsesmaria e a do sogro Sargento Mor Jacinto Jaques Nic\u00f3s. Ambos requereram \n\n\n\n 103\n\naquelas sesmarias, percebendo a import\u00e2ncia estrat\u00e9gica da \u00e1rea. No ano de 1812, \n\nJo\u00e3o Teixeira Nunes, residente em Laguna, comprou a sesmaria da herdeira do \n\nSargento Mor Jacinto Jaques Nic\u00f3s. Em 1829 doou uma \u00e1rea de 80 bra\u00e7as ao \n\nquadro, \u00e0 Irmandade de Nossa Senhora da Piedade, com o objetivo de construir a \n\nIgreja, para servir de matriz, desde que se pleiteava a cria\u00e7\u00e3o da par\u00f3quia. Por este \n\nmotivo foi confundido como fundador da cidade.  \n\nO decreto n\u00ba 32, do governo provincial, criou a Par\u00f3quia (Freguesia) \n\nNossa Senhora da Piedade de Tubar\u00e3o em, 7 de maio de 1836. Em 27 de maio de \n\n1870, o presidente da Prov\u00edncia sancionou a lei n\u00ba 635 que criou o munic\u00edpio de \n\nTubar\u00e3o, territ\u00f3rio desmembrado de Laguna. A comarca de Tubar\u00e3o foi criada em \n\n1875. Na d\u00e9cada de 1870, registrou-se dois fatos: a imigra\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia com \n\npredomin\u00e2ncia de italianos, seguida de alem\u00e3es e outras nacionalidades, como \n\ntamb\u00e9m a forma\u00e7\u00e3o da Cia Inglesa \u201cThe Donna Thereza Cristina Railway Co Ld.\u201d  \n\nO Top\u00f4nimo Tubar\u00e3o deriva do cacique Tub-Nhar\u00f5 (do Tupi-guarani \n\n= pai feroz). Mais tarde Tubar\u00e3o recebeu levas de imigrantes portugueses \n\n(a\u00e7orianos e vicentistas), que descendem seu povo hospitaleiro e empreendedor. \n\n(Fonte: Secretaria de Cultura do Estado de Santa Catarina). \n\n \n\n9.7 \u2013 Pedras Grandes \n\n \nLocalizada no Vale do Rio Tubar\u00e3o, Pedras Grandes j\u00e1 foi ponto \n\nde parada dos tropeiros que faziam a liga\u00e7\u00e3o comercial entre os campos de Lages e \n\nTubar\u00e3o. Fundada em 28 de abril de 1877, com a chegada das primeiras 90 \n\nfam\u00edlias de italianos, a cidade viveu um per\u00edodo de extremo desenvolvimento depois \n\nda descoberta das minas de carv\u00e3o em Lauro M\u00fcller e da constru\u00e7\u00e3o da estrada-\n\nde-ferro Dona Thereza Christina, quando foi erguida no munic\u00edpio uma esta\u00e7\u00e3o \n\nferrovi\u00e1ria \u2013 hoje transformada em Museu da Cultura Italiana. Foi elevada a distrito \n\nem 1888 e a munic\u00edpio em 1961, quando se desmembrou de Tubar\u00e3o. (Fonte: \n\nSecretaria de Cultura do Estado de Santa Catarina).  \n\nAs ocorr\u00eancias termais neste munic\u00edpio foram pouco estudadas e \n\nn\u00e3o h\u00e1 explora\u00e7\u00e3o efetiva. \n\n \n\n\n\n 104\n\n9.8 \u2013 Imaru\u00ed \n\n \nLocalizada no Vale do Rio Tubar\u00e3o, Imaru\u00ed foi colonizada antes de \n\n1800 por um grupo de pescadores oriundos de Laguna. Em 1833, foi criada a \n\nFreguesia de S\u00e3o Jo\u00e3o Batista do Imaru\u00ed, que se tornou distrito de Laguna. Um dos \n\ncolonizadores foi o ga\u00facho Jo\u00e3o Vieira da Rocha, que acompanhou os farrapos at\u00e9 \n\nLaguna e que mais tarde mudou-se para Imaru\u00ed em companhia dos filhos.  \n\nA guerra que se seguiu \u00e0 instala\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Juliana, onde \n\nocorreu o tr\u00e1gico epis\u00f3dio da conhecido como o \u201cMassacre de Imaru\u00ed\u201d fez com que \n\nmuitas fam\u00edlias deixassem Laguna para morar em Imaru\u00ed, por volta de 1839. Imaru\u00ed \n\npassou \u00e0 categoria de munic\u00edpio em 27 de agosto de 1890, e o nome foi dado por \n\numa tribo de \u00edndios que habitava o local: vem do mosquito \u201cmaruim\u201d, comum na \n\nregi\u00e3o. (FONTE: Secretaria de Turismo de Santa Catarina). \n\nExiste apenas uma fonte conhecida neste munic\u00edpio e fica na \n\nlocalidade denominada de \u00c1guas Mornas, apresenta temperatura de 38\u00baC e ocorre \n\nna forma de Surg\u00eancia natural. Esta surg\u00eancia foi captada por uma caixa de \n\ncapta\u00e7\u00e3o em concreto e posteriormente foram feitos dois po\u00e7os tubulares profundos \n\npara otimizar a sua explota\u00e7\u00e3o. Atualmente pertencente a uma empresa de nome \n\nMineralli Ltda. (Fonte: Secretaria de Cultura do Estado de Santa Catarina e \n\nGEOCON Geologia e Consultoria LTDA). \n\n\n\n 105\n\n \n \n\nFig. 9.11 - Vista da surg\u00eancia no local denominado \u201c\u00c1guas Mornas\u201d, no munic\u00edpio \nde Imaru\u00ed, antes da constru\u00e7\u00e3o da caixa de capta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nFig. 9.12 - Vista da surg\u00eancia no local denominado \u201c\u00c1guas Mornas\u201d, no munic\u00edpio \nde Imaru\u00ed, captada atrav\u00e9s de uma caixa de capta\u00e7\u00e3o(a esquerda), posteriormente \n\nfoi feito um po\u00e7o tubular profundo a direita da foto, com casa de prote\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n 106\n\n9.9 \u2013 Modelos Gen\u00e9ticos propostos para as \u00c1guas Termo-minerais do Estado \n\nde Santa Catarina \n\n \n9.9.1 \u2013 Modelo do Vulcanismo no Mesoz\u00f3ico \u2013 Tri\u00e1ssico-Juro-Cret\u00e1ceo \n\n \n\nSegundo ANDRADE JR. (1938) a g\u00eanese das \u00e1guas de Caldas da \n\nImperatriz, as quais se encaixam \u00e0s surg\u00eancias termo-minerais de \u00c1guas Mornas:  \n\n \n\n\"A origem destas \u00e1guas termais deve estar ligada ao grande \n\nderrame tri\u00e1ssico que invadiu o sul do pa\u00eds e a cujo magma est\u00e3o relacionados os \n\nbasaltos vizinhos \u00e0s fontes. Uma vez cessados os esfor\u00e7os orog\u00eanicos que \n\ndeterminaram a ruptura da crosta, ao mesmo tempo que tinha lugar a erup\u00e7\u00e3o do \n\nmagma b\u00e1sico, precipitaram-se no banho fundido grandes massas \u00e1cidas j\u00e1 \n\nconsolidadas que, sob a a\u00e7\u00e3o de altas temperaturas, deixaram escapar sua \u00e1gua \n\nde s\u00edntese que emerge na superf\u00edcie pelo plano de contato entre granitos e os \n\nxistos cristalinos, atrav\u00e9s de um dique pegmat\u00edtico. Assim sendo, estas fontes \n\ndevem ser consideradas como manifesta\u00e7\u00f5es \u00faltimas da atividade plut\u00f4nica \n\nassinalada na regi\u00e3o de acordo com a teoria da g\u00eanese das \u00e1guas termais de \n\nArraud Gathier, Ocorrem ainda, outros argumentos em prol da origem profunda, \n\nquais sejam a const\u00e2ncia da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e da temperatura, segundo \n\nobserva\u00e7\u00f5es de mais de um s\u00e9culo e na radioatividade elevada dos gases \n\nespont\u00e2neos. Esta propriedade \u00e9 geralmente caracter\u00edstica das \u00e1guas origin\u00e1rias \n\ndo interior da Terra, onde se encontram concentra\u00e7\u00f5es de minerais rad\u00edferos\u201d. \n\n \n\nTEIXEIRA (1969), faz uma rela\u00e7\u00e3o entre as mineraliza\u00e7\u00f5es de \n\nfluorita com as fontes termais ocorrentes na regi\u00e3o centro-leste e assim se \n\npronuncia:  \n\n \n\n\"A mineraliza\u00e7\u00e3o de fluorita ocorre em fraturas abertas por \n\nmovimentos tect\u00f4nicos tensionais e renova\u00e7\u00e3o de antigas estruturas; a \n\nmineraliza\u00e7\u00e3o ocorreu pr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie, havendo ind\u00edcios de movimenta\u00e7\u00e3o \n\ndurante o processo de preenchimento. O controle estrutural dos fil\u00f5es \u00e9 \n\n\n\n 107\n\nrepresentando por fraturas com dire\u00e7\u00f5es N40\u00ba-60\u00baE, associados \u00e0 falhamentos N-S \n\nque afetam os dep\u00f3sitos do Grupo Tubar\u00e3o\". E complementa...\"a explica\u00e7\u00e3o mais \n\nplaus\u00edvel para a origem destas mineraliza\u00e7\u00f5es \u00e9 que ocorreu durante ou no fim do \n\nper\u00edodo Paleoz\u00f3ico, associada \u00e0 tect\u00f4nica inicial da grande movimenta\u00e7\u00e3o que \n\nprecedeu os derrames bas\u00e1lticos da Bacia do Paran\u00e1; \u00e1guas ascendentes ou \n\nmesmo parcialmente misturadas com \u00e1guas superficiais, com grande conte\u00fado em \n\nfl\u00faor e s\u00edlica, depositaram-se e preencheram gradualmente fraturas abertas durante \n\na movimenta\u00e7\u00e3o\". \n\n \n9.9.2 \u2013 Modelo do Vulcanismo Alcalino  - Cret\u00e1ceo Superior at\u00e9 o Eoceno \n\n \n\nWILLIG (1973), sup\u00f5e uma origem a partir de manifesta\u00e7\u00f5es \n\nresiduais tardias, relacionadas \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do vulcanismo e plutonismo de idade \n\nCret\u00e1cea da Bacia do Paran\u00e1. \n\n \n9.9.3 \u2013 Modelo do Gradiente Geot\u00e9rmico \n\n \n\nSegundo HURTER (1983), o modelo que melhor se aplica no \n\nestado de Santa Catarina seria explicada pela penetra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas mete\u00f3ricas no \n\nsubsolo atrav\u00e9s de fraturas, sistemas de juntas e forma\u00e7\u00f5es perme\u00e1veis e s\u00e3o \n\naquecidas em profundidade, onde interagem f\u00edsica e quimicamente com o material \n\nrochoso. Ap\u00f3s certo tempo de circula\u00e7\u00e3o estas podem emergir naturalmente em \n\nlocais onde as condi\u00e7\u00f5es forem favor\u00e1veis e, ao surgirem, possuem certa \n\ntemperatura que depende dos seguintes fatores: \n\n \n\n\u2022 Gradiente geot\u00e9rmico regional \n\n\u2022 Profundidade de circula\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Calor perdido na ascens\u00e3o \n\n\u2022 Grau de mistura com \u00e1guas superficiais. \n\n \n\n\n\n 108\n\nA composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, segundo HURTER (op. cit) contribui na \n\ngeotermia e esta \u00e9 governada pelos fatores assim destacados: \n\n \n\n\u2022 Litologia do meio em que circulam as \u00e1guas; \n\n\u2022 Precipita\u00e7\u00e3o ocorrida no seu trajeto; \n\n\u2022 Mistura com \u00e1guas de outras composi\u00e7\u00f5es; \n\n\u2022 Velocidade de rea\u00e7\u00e3o entre \u00e1gua e rocha; \n\n\u2022 Temperatura existente em profundidades \n\n \n\nAinda da qu\u00edmica se podem obter dados para serem usados em \n\npesquisa de temperatura atrav\u00e9s de geoterm\u00f4metros, como a s\u00edlica, o Na-K-Ca,  \n\nque tem suas taxas de dissolu\u00e7\u00e3o ligadas \u00e0 temperatura. Quando  a perda de calor \n\nnuma r\u00e1pida ascens\u00e3o das \u00e1guas for pequena, de modo a alterar pouco a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das \u00e1guas em quest\u00e3o, a an\u00e1lise dos elementos e minerais \n\ndissolvidos pode ser usada para inferir temperatura em profundidade. \n\nSegundo BORGES (1994), em trabalhos de pesquisa na regi\u00e3o, \n\ndescreve que para as \u00e1guas termais de \u00c1guas Mornas atingirem a temperatura de \n\ncerca de 41\u00baC a profundidade m\u00ednima de origem destas \u00e1guas deve ser calculado \n\nsegundo a f\u00f3rmula: \n\n \n\nP= (Ts \u2013 T). Gt \n\n \n\nOnde P \u00e9 a profundidade de g\u00eanese, Ts a temperatura m\u00e9dia de \n\nsurg\u00eancia em \u00baC, T seria a temperatura m\u00e9dia da regi\u00e3o e Gt o gradiente \n\ngeot\u00e9rmico.  Para a regi\u00e3o de \u00c1guas Mornas, BORGES (op. cit.), indica uma \n\nprofundidade de ascend\u00eancia que varia entre 960 a 1.280 m.  \n\n \n\n\n\n 109\n\n9.9.4 \u2013 Modelo Gen\u00e9tico Associado \n\n \n\nEste trabalho apresenta como hip\u00f3tese o Modelo gen\u00e9tico \n\nassociado, que une os modelos j\u00e1 existentes, que em geral ligam o termalismo a \n\napenas um evento gen\u00e9tico, em uma seq\u00fc\u00eancia de eventos contributivos que tem \n\ncomo resultado final o termalismo em quest\u00e3o. \n\nPara este modelo foram analisadas quatro fases distintas de \n\ntermotectonismo, come\u00e7ando pelo mais antigo, chamado de Ciclo Pan Africano-\n\nBrasiliano que resultou em grandes lineamentos estruturais que possibilitaram o \n\nratrabalhamento durante o Ciclo Brasiliano e chegando at\u00e9 o in\u00edcio do Cenoz\u00f3ico, \n\ncom as \u00faltimas ocorr\u00eancias vulc\u00e2nicas expressivas em Santa Catarina.  \n\nOs lineamentos estruturais, regionais e locais foram plotados em um \n\nmapa estrutural que abrange toda a \u00e1rea pesquisada, onde foram subdivididas por \n\ndire\u00e7\u00f5es NE, NW e NS. A dire\u00e7\u00e3o EW n\u00e3o foi considerada por haverem pequenas \n\nocorr\u00eancia e sem express\u00e3o dentro do contexto analisado.  \n\nEstes milhares de lineamentos que foram agrupados e plotados no \n\nmapa estrutural tiveram como origem dezenas de mapas e centenas de horas de \n\nfoto-interpreta\u00e7\u00e3o, com isso pode-se obter um padr\u00e3o de rompimento crustal com \n\npredomin\u00e2ncia de dire\u00e7\u00e3o NE sobre a dire\u00e7\u00e3o NW. Tanto uma dire\u00e7\u00e3o quanto outra \n\ntem grandes estruturas regionais com dezenas e at\u00e9 centenas de quil\u00f4metros. \n\n \n9.9.4.1 \u2013 Primeira Fase Termo-tect\u00f4nica \n\n \n\nTemos como primeira fase hist\u00f3rica a compartimenta\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica \n\nda por\u00e7\u00e3o sul da prov\u00edncia Mantiqueira, no Escudo Catarinense, que envolve duas \n\nunidades Tect\u00f4nicas maiores, o Cr\u00e1ton do Rio de La Plata e o Cintur\u00e3o Dom \n\nFeliciano (ZANINI, 1997), durante a fragmenta\u00e7\u00e3o do supercontinente Rodinia (fig. \n\n9.7 e 9.8). Nesta fase surgiram os grandes lineamentos continentais que foram \n\nnecess\u00e1rios para a instabilidade crustal respons\u00e1vel em parte pelas fases \n\nseguintes. \n\n \n\n\n\n 110\n\n \n \n\nFig. 9.13 - Mapa hipot\u00e9tico do supercontinente Rodinia. (fonte: \nhttp://www.scotese.com) \n\n \n \n\nAlguns fragmentos de Rod\u00ednia (Gondwana Leste e Oeste e v\u00e1rios \n\nblocos menores) (Fig. 9.14) se movimentaram ao redor do globo e vieram \n\nestabelecer o megacontinente Gondwana, durante o evento Pan Africano-\n\nBrasiliano.  \n\n \n\n \nFig. 9.14 - Configura\u00e7\u00e3o simplificada da distribui\u00e7\u00e3o dos blocos continentais ap\u00f3s a \n\nquebra do Supercontinente Rod\u00ednia. (Modificada de ROGERS, 1996). \n\nhttp://www.scotese.com/\n\n\n 111\n\nA regi\u00e3o que corresponde ao atual Continente Sul-americano era \n\nconstitu\u00edda de v\u00e1rios fragmentos crat\u00f4nicos entre eles o Amaz\u00f4nico, S\u00e3o Francisco-\n\nCongo, Rio de la Plata, e v\u00e1rios blocos menores: Pampia, Central de Goi\u00e1s, Juiz de \n\nFora, Luis Alves, entre outros (UNRUG, 1996). As colagens entre esses blocos \n\nresultaram em diversas Faixas M\u00f3veis, dentre as quais podemos citar a Faixa \n\nBras\u00edlia (colis\u00e3o entre o Cr\u00e1ton Amaz\u00f4nico e o Cr\u00e1ton do S\u00e3o Francisco \n\n(PIMENTEL &amp; FUCK, 1992) (Fig. 9.15). \n\nNos espa\u00e7os entre esses blocos se desenvolveram riftes, \n\naulac\u00f3genos e bra\u00e7os e/ou pequenos oceanos (BRITO NEVES, 1999), entre eles o \n\nOceano Adamastor (HARTDANY et alli, 1985) entre o sudeste da Am\u00e9rica do Sul e \n\no Sudoeste da \u00c1frica, representado pelos sedimentos da Faixa Dom Feliciano e \n\nparte da Faixa Ribeira. \n\nConforme os blocos continentais rec\u00e9m-partidos reiniciavam o \n\nprocesso de deriva continental, recome\u00e7avam as colis\u00f5es. No final do Per\u00edodo \n\nCret\u00e1ceo tem in\u00edcio as orogenias Alpina, na Europa (colis\u00e3o entre \u00c1frica e Europa), \n\nLaramide, na Am\u00e9rica do Norte (colis\u00e3o entre a placa do Pac\u00edfico e a Am\u00e9rica do \n\nNorte) e Mirano, na Am\u00e9rica do Sul (colis\u00e3o entre a placa de Nazca e a Am\u00e9rica do \n\nSul). \n\n\n\n 112\n\nColagem de mini-cr\u00e1tons e mini-faixas de idade \nPan Africano-Brasiliano\n\nCratons ou Placas durante o \nPan Africano-Brasiliano\n\nCintur\u00f5es intracontinentais de idade \nPan Africano-Brasiliano\n\nSuturas de Idade Pan Africano-Brasiliano inferidas sob \nas margens passivas do Oceano Atl\u00e2ntico\n\nFonte: Trompette 1994\n\n500 km\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\nFaixas Colisionais de Idade Pan Africano-Brasiliano com  reliquias \nde ofiolites e/ou magnetismo calcio-alcalino relacionado a \nsubduc\u00e7\u00e3o de crosta oce\u00e2nica\n\n? ?\n\nVerg\u00eancia da faixa\n\n         CONGO\nS\u00c3O FRANCISCO\n\nPR\nO\n\nV\nIN\n\nCI\nA\n\n N\nE \n\nBR\nA\n\nSI\nL \n\n- C\nEN\n\nTR\nO\n\n O\nES\n\nTE\n A\n\nFR\nIC\n\nA\nN\n\nOOESTE AFRICANO\n\nM\nE\n\nG\nA\n\nP\nL\n\nA\nC\n\nA\nG\n\nO\nN\n\nD\nW\n\nA\nN\n\nA\nO\n\nC\nID\n\nE\nN\n\nT\nA\n\nL\n\nAMAZONAS PARAMIRIM\n\nDA\nM\n\nAR\nA\n\nKALAHARIRIO DE LA PLATA\n\nD\nO\n\nM\n F\n\nE\nL\n\nIC\nIA\n\nN\nO\n\nR\nIB\n\nE\nIR\n\nA\n\nBRASILIA\n\nA\nR\n\nA\n\u00c7\n\nU\nA\n\n\u00cd\nC\n\nO\nN\n\nG\nO\n\nAR\nAG\n\nU\nAIO\n\nKAO\nKO\n\nM\nALM\n\nESBURY\n\nGARIAP\n\nSE\nR\n\nG\nIP\n\nE\n\nOUBANGU\nIDES\n\nT\nR\n\nA\nN\n\nS\nA\n\nH\nA\n\nR\nIA\n\nN\nA\n\n \nFig. 9.15 \u2013 Geologia da por\u00e7\u00e3o inferior do Gondwana Leste (Ocidental) (600 Ma), \ncom suas principais cadeias Pan-Africanas \u2013 Brasilianas e Cr\u00e1tons, em especial o \n\nCintur\u00e3o Dom Feliciano, que corresponde a Atual \u00e1rea pesquisada. \n \n\n\n\n 113\n\n9.9.4.2 \u2013 Segunda Fase Termo-tect\u00f4nica \n\n \n\nNa segunda fase temos o retrabalhamento do cintur\u00e3o Dom \n\nFeliciano que corresponde a uma unidade geotect\u00f4nica do Proteroz\u00f3ico Superior, \n\ndurante o Ciclo Brasiliano. O Cr\u00e1ton Rio de La Plata, envolve os terrenos do \n\nComplexo Granul\u00edtico de Santa Catarina, que n\u00e3o chegaram a ser afetados pela \n\norogenia termo-tect\u00f4nica Brasiliana, e posteriormente serviu de antepa\u00eds para a \n\nevolu\u00e7\u00e3o do Cintur\u00e3o Dom Feliciano durante o Proteroz\u00f3ico Superior. \n\nBASEI (1985) reconhece tr\u00eas dom\u00ednios, tectonicamente \n\ncompartimentados que definiu da seguinte maneira: \n\n \n\n\u2022 Dom\u00ednio Interno, onde predominam migmatitos e granit\u00f3ides \n\ndeformados, cortados por su\u00edtes gran\u00edticas, as quais chamou \n\nde Su\u00edte Granit\u00f3ide S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara e Su\u00edte Plutono-\n\nvulc\u00e2nica Pedras Grandes. \n\n\u2022 Dom\u00ednio Intermedi\u00e1rio, que engloba os metassedimentos \n\ndeformados do Complexo Brusque e granit\u00f3ides intrusivos \n\ndas Su\u00edtes Valsungana e Guabiruba; \n\n\u2022 Dom\u00ednio Externo, representado pela antefossa mol\u00e1ssica da \n\nBacia do Itaja\u00ed, preenchida por sedimentos turbid\u00edticos \n\nassociados a magmatismo \u00e1cido. \n\n \n\nBASEI (op.cit.), fez estudos geocronol\u00f3gicos realizados em amostras \n\nde rochas da Su\u00edte Intrusiva Pedras Grandes, que corresponde, em parte ao \n\nComplexo Pedras Grandes (CASTRO e CASTRO, 1969; apud SILVA, 1987) e a \n\nparte gran\u00edtica do Complexo Granito-gnaissico de SCHULZ Jr. E ALBUQUERQUE \n\n(1969).  \n\nSob a denomina\u00e7\u00e3o de Su\u00edte Plutono-vulc\u00e2nica Pedras Grandes, \n\nBASEI (op cit.), englobou as rochas granit\u00f3ides que ocorrem como grandes \n\nbat\u00f3litos intrusivos, do dom\u00ednio interno do Cintur\u00e3o Dom Feliciano, assim como \n\ntamb\u00e9m as rochas extrusivas e filonianas \u00e1cidas, como as do Morro do Cambirela e \n\nIlha de Santa Catarina. Essas rochas foram datadas de cerca de 516 \u00b112 Ma. (para \n\nos granit\u00f3ides) a 552 \u00b1 17 Ma (para os tufos riol\u00edticos do Cambirela). \n\n\n\n 114\n\nA intrus\u00e3o dessas rochas gran\u00edticas resultou na reativa\u00e7\u00e3o das \n\nc\u00e2maras magm\u00e1ticas mais antigas geradas no proteroz\u00f3ico Superior. \n\n \n\n \nFig. 9.16 - Reconstru\u00e7\u00e3o da prov\u00e1vel posi\u00e7\u00e3o das massas continentais no \n\nCambriano Superior, 514 milh\u00f5es de anos. (Fonte: http://www.scotese.com) \n \n\n \n\nAp\u00f3s o t\u00e9rmino da Orogenia Brasiliana, com o supercontinente \n\nGondwana j\u00e1 constitu\u00eddo, o territ\u00f3rio brasileiro  passou por uma fase de \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o durante aproximadamente 300 milh\u00f5es de anos, com o \n\ndesenvolvimento de amplas bacias sedimentares intracrat\u00f4nicas (Bacias do Paran\u00e1, \n\nBacia do Parna\u00edba e Bacia Amaz\u00f4nica) nas quais foram depositadas expressivas \n\nsucess\u00f5es de rochas sedimentares, formando pacotes de centenas de metros de \n\nespessura. \n \n\nhttp://www.scotese.com/\n\n\n 115\n\n9.9.4.3 \u2013 Terceira Fase Termo-tect\u00f4nica \n\n \n\nA terceira fase termo-tect\u00f4nica \u00e9 iniciada no Tri\u00e1ssico/Jur\u00e1ssico \n\nquando teve in\u00edcio a grande ruptura do supercontinente Gondwana em dois blocos \n\ncom a separa\u00e7\u00e3o dos atuais Continentes Sul-americano + Africano  e dos \n\ncontinentes Ant\u00e1rtida + Austr\u00e1lia, e a forma\u00e7\u00e3o do Oceano Atl\u00e2ntico Sul.  \n\nA separa\u00e7\u00e3o total entre a \u00c1frica e a Am\u00e9rica do Sul s\u00f3 ocorreu no \n\nfinal do Per\u00edodo Cret\u00e1ceo, mas o processo de separa\u00e7\u00e3o come\u00e7ou no final do \n\nJur\u00e1ssico, gerando uma grande rifteamento ao longo da margem continental. Essa \n\ndepress\u00e3o foi entulhada de sedimentos, gerando seis bacias marginais: Pelotas, \n\nSantos, Campos, Esp\u00edrito Santo, Bahia Sul e Sergipe - Alagoas. \u00c9 nessas bacias \n\nque se armazenam os maiores dep\u00f3sitos de petr\u00f3leo e g\u00e1s do Brasil. \n\nEsta separa\u00e7\u00e3o promoveu a libera\u00e7\u00e3o de magma, formando \n\nextensos derrames de lavas bas\u00e1lticas sobre as unidades sedimentares \n\npaleoz\u00f3icas. Com a ruptura, imensas fraturas surgiram, falhas tect\u00f4nicas mais \n\nantigas foram reativadas, grandes \u00e1reas foram cobertas por lavas, outras \n\nsubsidiram e come\u00e7aram a receber sedimentos provenientes da eros\u00e3o dos blocos \n\nsoerguidos (CARNEIRO &amp; ALMEIDA, 1990).  \n\nNa Bacia do Paran\u00e1 (que inclui parte dos Estados do Rio Grande do \n\nSul, Santa Catarina, Paran\u00e1, S\u00e3o Paulo e Mato Grosso, al\u00e9m de parte do Uruguai, \n\nArgentina e Paraguai na Am\u00e9rica do Sul e da Nam\u00edbia na \u00c1frica) onde a extrus\u00e3o \n\nteve maiores propor\u00e7\u00f5es, derrames emergiram de fraturas profundas e se \n\nempilharam sucessivamente formando uma espessura de at\u00e9 1.700 metros na parte \n\ncentral da bacia (m\u00e9dia em torno de 800 metros) e afetando uma \u00e1rea de mais de \n\n1.200.000 km2.  \n\nNas demais bacias, esses valores s\u00e3o bem mais modestos, em \n\ntorno de 400 metros na Bacia do Parna\u00edba e 700 metros na Bacia Amaz\u00f4nica, \n\nmuitas vezes formando diques, ou interdigitando-se entre camadas sedimentares, \n\nformando soleiras.  \n\nAs rochas bas\u00e1lticas no Sul do Brasil e no Uruguai s\u00e3o recobertas \n\npor lavas de composi\u00e7\u00e3o mais \u00e1cida ou intercaladas com elas (CARNEIRO &amp; \n\nALMEIDA, op. cit.; ROISENBERG &amp; VIERO, 2000), do tipo riolito, riodacitos e \n\ndacitos. \n\n\n\n 116\n\n \nFig. 9.17 - Reconstru\u00e7\u00e3o da prov\u00e1vel posi\u00e7\u00e3o das massas continentais no Tri\u00e1ssico, \n\n237 milh\u00f5es de anos. Modificado de http://www.scotese.com. (fonte: \nhttp://www.fgel.uerj.br/Dgrg/webdgrg/Timescale/) \n\n \n \n\nFoi durante este evento que parte das c\u00e2maras magm\u00e1ticas antigas \n\nforam novamente reativadas, tornando poss\u00edvel a comunica\u00e7\u00e3o entre \u00e1guas \n\nmete\u00f3ricas e juvenis e com isso formando algumas fontes termo-minerais. Por\u00e9m \n\num evento mais recente \u00e9 o que realmente forneceu incrementos para que esse \n\nhidrotermalismo fosse mais atuante nos dias de hoje. \n\nhttp://www.scotese.com ?/\nhttp://www.fgel.uerj.br/Dgrg/webdgrg/Timescale/\n\n\n 117\n\nC\nR\n\n\u00c1\nT\n\nO\nN\n\n D\nE\n\n I\nT\n\nA\nP\n\nE\nM\n\nA\n\nO\nC\n\nE\nA\n\nN\nO\n\n A\nT\n\nL\n\u00c2\n\nN\nT\n\nIC\nO\n\nLEGENDACONVEN\u00c7\u00d5ES GEOL\u00d3GICAS\nCoberturas Pale\u00f3genas e Ne\u00f3genas\n\nBacia do Paran\u00e1\n\nCobertura Dobrada de Plataforma\n\nGranit\u00f3ides P\u00f3s-tect\u00f4nicos Anorog\u00eanicos\n\nCr\u00e1ton de Itapema - Seq\u00fc\u00eancias Vulcano \nsedimentares semelhantes a greenstone belts\n\nIntrus\u00f5es Alcalinas\n\nCr\u00e1ton de Itapema - Faixas Granito-gnaissicas\n\n49\u00ba30'\n\n28\u00ba00'\n\nCRICI\u00daMA\n\nANIT\u00c1POLIS\n\nLAGUNA\n\nFLORIAN\u00d3POLIS\n\nGAROPABA\n\nFonte: Modificado de Silva, 1987\n\nESTADO DO RIO GRANDE DO SUL\n\nESTADO DO PARAN\u00c1\n\nESCALA\n\nO Km 2O Km\n\n \n\nFig. 9.18 \u2013 Compartimenta\u00e7\u00e3o geotect\u00f4nica da regi\u00e3o estudada \n\n \n\n\n\n 118\n\n9.9.4.4 \u2013 Quarta Fase Termo-tect\u00f4nica \n\n \n\nUm dos \u00faltimos grandes eventos na forma\u00e7\u00e3o de rochas vulc\u00e2nicas \n\nno Brasil ocorreu principalmente no final do per\u00edodo Juro-Cret\u00e1ceo (entre 130 a 60  \n\nM.a) com manifesta\u00e7\u00f5es tardias no Terci\u00e1rio Inferior (Eoceno). Esse per\u00edodo \u00e9 \n\nmarcado por um magmatismo mais alcalino identificado em v\u00e1rias por\u00e7\u00f5es do pa\u00eds, \n\ndesde o sul at\u00e9 o nordeste. Os edif\u00edcios vulc\u00e2nicos associados a estes corpos \n\nalcalinos foram em grande parte destru\u00eddos pela eros\u00e3o, restando na maioria dos \n\ncasos somente os seus equivalentes intrusivos ou subvulc\u00e2nicos. \n\nKUMAR (1981) sup\u00f5e que o lineamento se prolongue para oeste \n\npela chamada Dorsal de S\u00e3o Paulo, por\u00e9m, a partir de 42\u00b0W, encontra-se recoberto \n\npor sedimentos. A oeste, na dire\u00e7\u00e3o do Lineamento de Florian\u00f3polis, ocorrem no \n\nContinente, n\u00e3o longe da costa, as intrus\u00f5es alcalinas de Anit\u00e1polis (CARRARO et \n\nalli 1967) e de Lajes (SCHEIBE, 1978).  \n\nNa intrus\u00e3o de Anit\u00e1polis, datada de 129 M.a (m\u00e9todo de \n\npot\u00e1ssio/arg\u00f4nio (K/Ar), AMARAL et alli, 1967), associam-se ijolitos, melteijitos, \n\nurtitos e nefelina sienitos, al\u00e9m de carbonatitos locais. Na intrus\u00e3o de Lajes, datada \n\npor SCHEIBE et alIi (1985) em 82 \u00b1 6 M.a (K/Ar), ocorrem nefelina sienitos, \n\nfon\u00f3litos, foiaitos e rochas ultrab\u00e1sicas alcalinas.  \n\nDeve-se acrescentar ainda as pequenas intrus\u00f5es de Quarenta \n\n(D'ELBOUX et alli 1982), inferidas por GUAZELLII &amp; CARVALHO (1981) como \n\nposs\u00edvel prolongamento, continente adentro, do Lineamento de Florian\u00f3polis. Nesta \n\nregi\u00e3o, nenhuma perfura\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o momento, atingiu rochas tipicamente alcalinas. \n\nNo sul do Brasil, o magmatismo alcalino se processou ao longo de \n\nestruturas soerguidas e falhadas marginais ou transversais aos limites da Bacia do \n\nParan\u00e1, ou no interior desta (ALMEIDA, 1986). Alguns centros alcalinos s\u00e3o \n\nencontrados associados ao magmatismo fissural da Bacia do Paran\u00e1, no caso da \n\n\u00e1rea pesquisada onde ocorre o Complexo Alcalino de Anit\u00e1polis, com idade de 129 \n\nmilh\u00f5es de anos. \n\n \n\n\n\n 119\n\n \nFig. 9.19 - Reconstru\u00e7\u00e3o da prov\u00e1vel posi\u00e7\u00e3o das massas continentais no \n\nJur\u00e1ssico, 125 milh\u00f5es de anos. Modificado de http://www.scotese.com. (fonte: \nhttp://www.fgel.uerj.br/Dgrg/webdgrg/Timescale/) \n\n \n\n \n\nComplexos alcalinos e carbonatitos alinham-se segundo linea\u00e7\u00f5es \n\nbem marcadas em Angola (\u00c1frica), Brasil, Sudoeste da \u00c1frica e Uruguai, linea\u00e7\u00f5es \n\nestas que coincidem com falhas transformantes centradas no p\u00f3lo de rota\u00e7\u00e3o \n\ncret\u00e1cico para a Am\u00e9rica do Sul (MARSH, 1973, RODRIGUES, 1974), que foram \n\nrespons\u00e1veis pela separa\u00e7\u00e3o dos continentes Sul Americano e Africano, ap\u00f3s um \n\nest\u00e1gio de rifteamento.  \n\nA Prov\u00edncia alcalina da regi\u00e3o meridional brasileira  inclui desde \n\ngrandes complexos, como os de Po\u00e7os de Caldas (800 km\n2\n) e Itatiaia (330 km\n\n2\n), at\u00e9 \n\npequenas chamin\u00e9s vulc\u00e2nicas, como a de P\u00e2ntano (&lt;1km\n2\n). S\u00e3o conhecidos mais \n\nde 100 centros de intrus\u00f5es de rochas alcalinas predominantemente mesoz\u00f3icas, \n\nentre as quais, ao menos 20 deles incluem carbonatitos. Esses centros disp\u00f5em-se \n\nao longo do arco em torno dos limites leste e nordeste da Bacia do Paran\u00e1 e da \n\nregi\u00e3o costeira marginal \u00e0 Bacia de Santos, nos Estados de S\u00e3o Paulo e Rio de \n\nJaneiro. Os estudos geocronol\u00f3gicos indicam idades que agrupam-se em \u00e9pocas \n\nrelativamente distintas, desde idades sincr\u00f4nicas ao vulcanismo mesoz\u00f3ico \n\nbas\u00e1ltico da Bacia do Paran\u00e1 (133 e 130 Ma) at\u00e9 cenoz\u00f3icas (80-50 Ma). \n\nhttp://www.scotese.com ?/\n\n\n 120\n\nO conhecimento dessas rochas se reveste de grande interesse \n\necon\u00f4mico como tamb\u00e9m cient\u00edfico. Do ponto de vista econ\u00f4mico, os maci\u00e7os \n\nalcalinos s\u00e3o as principais fontes de \u00f3xidos e/ou silicatos de ni\u00f3bio, tit\u00e2nio, zirc\u00f4nio, \n\nur\u00e2nio, t\u00f3rio, alum\u00ednio, ber\u00edlio e s\u00f3dio, al\u00e9m de importantes concentra\u00e7\u00f5es de fosfato \n\nde c\u00e1lcio (apatita) e terras raras. Os maiores dep\u00f3sitos conhecidos no mundo de \n\nNd, terras raras, Hf, e Sr est\u00e3o relacionados com o magmatismo alcalino. Cite-se \n\ncomo exemplos brasileiros os dep\u00f3sitos minerais em n\u00edvel comercial de fosfato \n\n[Anit\u00e1polis (SC), Arax\u00e1 e Tapira (MG), jacupiranga e Juqui\u00e1 (SP), etc.], tit\u00e2nio \n\n[Serra Negra e Tapira (MG)], zirc\u00f4nio e ur\u00e2nio (Po\u00e7os de Caldas, hoje desativado), \n\nni\u00f3bio (Arax\u00e1). As reservas e demandas mundiais desses metais est\u00e3o em cont\u00ednuo \n\ncrescimento, de modo que algumas variedades de rochas alcalinas poder\u00e3o tornar-\n\nse fontes de metais economicamente vi\u00e1veis para futura explora\u00e7\u00e3o. \n\nEm Santa Catarina, destaca-se como Complexo Alcalino tardio o \n\nComplexo Alcalino de Lages, com aproximadamente 80 milh\u00f5es de anos de idade, \n\nonde afloram principalmente os equivalentes plut\u00f4nicos e diques de rochas \n\nsubvulc\u00e2nicas fonol\u00edticas. \n\nAlgumas dessas intrus\u00f5es alcalinas est\u00e3o alinhadas ao longo da \n\nestrutura soerguida conhecida como Arco de Ponta Grossa nos estados do Paran\u00e1 \n\ne S\u00e3o Paulo o que permite pensar tamb\u00e9m na exist\u00eancia pret\u00e9rita de centros \n\nvulc\u00e2nicos tamb\u00e9m nessas regi\u00f5es. \n\n \n\n \n\n\n\n 121\n\n \n \n\nFig. 9.20 - Reconstru\u00e7\u00e3o da prov\u00e1vel posi\u00e7\u00e3o das massas continentais no Cret\u00e1ceo, \n94 milh\u00f5es de anos. (Fonte: http://www.scotese.com.) \n \n\n \n\nLevando-se em conta a geologia regional, percebe-se a ocorr\u00eancia \n\nde v\u00e1rias fases de reativa\u00e7\u00e3o termo-magm\u00e1tica desde o Eo-paleoz\u00f3ico, mas \n\nprincipalmente no Juro-cret\u00e1ceo com os derrames de rocha bas\u00e1ltica gerados pela \n\nsepara\u00e7\u00e3o dos continentes Sul Americano e Africano e fim do Cret\u00e1ceo, na forma \n\nde intrus\u00f5es alcalinas. Um \u00faltimo evento termo-magm\u00e1tico de menor escala seria a \n\nocorr\u00eancia de magmatismo terci\u00e1rio na forma de diques. \n\nNa regi\u00e3o sul do Estado de Santa Catarina, as ocorr\u00eancias termo-\n\nminerais est\u00e3o associadas a dep\u00f3sitos de fluorita hidrotermal, fornecendo fortes \n\nind\u00edcios de movimentos hidrotermais em rochas pr\u00f3ximas \u00e0s ocorr\u00eancias. Os fil\u00f5es \n\nde fluorita est\u00e3o encaixados em falhas abertas, com dire\u00e7\u00e3o NS a N300E, que \n\ncortam quartzo-monzonitos, diques de quartzo-p\u00f3rfiro e diab\u00e1sio e sedimentos \n\ndetr\u00edticos do Sub-Grupo Itarar\u00e9 (Carbon\u00edfero Superior). A precipita\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da \n\nfluorita ocorre na zona de \"melange\" (encontro dos fluidos descendentes e \n\nascendentes), e est\u00e3o vinculadas \u00e0 \u00faltima fase termo-magm\u00e1tica. (SAVI, 1980).  \n\nhttp://www.scotese.com ?/\n\n\n 122\n\nA geologia da regi\u00e3o sul da \u00e1rea pesquisada \u00e9 bastante complexa \n\ncom por\u00e7\u00f5es aflorantes do Escudo Catarinense com in\u00fameros corpos gran\u00edticos (fig. \n\n9.21) e coberturas Faneroz\u00f3icas a oeste.   \n\nOs fil\u00f5es de fluorita encaixam-se preferencialmente nos granitos, \n\ndesaparecendo, por estreitamento, ao penetrarem nas rochas sedimentares e \n\nsoleiras de diab\u00e1sio. A mineraliza\u00e7\u00e3o de fluorita \u00e9 filoneana hidrotermal, sendo \n\ncontrolada por falhas e fraturas N-S a ENE-SSW (JELINKE et alli, 2003). \n\n \n\n \nN\n \n\n\n\n 123\n\n \n \n\nFig. 9.21 \u2013 Unidades gran\u00edticas do Bat\u00f3lito de Florian\u00f3polis na Folha \nCrici\u00fama.(SILVA, 2000)   \n\nUma grande parte das ocorr\u00eancias de \u00e1guas termo-minerais \n\nbrasileiras est\u00e3o associadas a rochas formadas por este \u00faltimo evento, apenas \n\ncomo curiosidade podemos citar algumas grandes est\u00e2ncias hidrotermais no Brasil, \n\nque se enquadram neste modelo: \n \n\n\u2022 Caldas Novas - Goi\u00e1s; \n\n\u2022 Rio Quente - Goi\u00e1s; \n\n\u2022 Po\u00e7os de Caldas \u2013 Minas Gerais; \n\n\u2022 Caldas da Imperatriz \u2013 Santa Catarina; \n\n\u2022 Termas da Guarda \u2013 Santa Catarina; \n\n\u2022 Termas de Gravatal \u2013 Santa Catarina (entre outras). \n \n\nCom isso \u00e9 poss\u00edvel estimar que existam c\u00e2maras termais ativas \n\ncapazes de gerar calor suficiente para garantir esse incremento na temperatura. \n\nPor\u00e9m, devemos analisar que tais fraturas se consideradas as originais, sin-\n\ntect\u00f4nicas, seria pouco prov\u00e1vel que se mantivessem abertas do Eo-paleoz\u00f3ico ao \n\nCenoz\u00f3ico. Seriam necess\u00e1rias reativa\u00e7\u00f5es dessas antigas fraturas, reabrindo \n\nantigos condutos e gerando novas c\u00e2maras magm\u00e1ticas jovens o bastante para \n\naquecer as \u00e1guas mete\u00f3ricas a temperaturas acima de 35\u00baC. Essas reativa\u00e7\u00f5es \n\nseriam as fases 2, 3 e 4 acima mencionadas, que foram retrabalhando lineamentos \n\ntect\u00f4nicos mais antigos e com isso mantendo as c\u00e2maras magm\u00e1ticas ativas. \n\n\n\n 124 \n\n10 \u2013 CARACTERISTICAS S\u00d3CIO-ECON\u00d4MICAS DAS POPULA\u00c7\u00d5ES NOS \n\nMUNIC\u00cdPIOS COM OCORR\u00caNCIA DE \u00c1GUAS TERMAIS E TERMO-MINERAIS. \n\n \n\nEm Santa Catarina foram caracterizadas nove \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1guas minerais e pot\u00e1veis de mesa que se distribuem nas regi\u00f5es leste, pr\u00f3ximo \u00e0 \n\ncosta atl\u00e2ntica (\u00c1reas 1 a 5) e noroeste/ sudoeste do estado (\u00c1reas 6 a 9). Essas \n\n\u00e1reas compreendem processos ativos (31) e inativos (2). O predom\u00ednio absoluto \u00e9 \n\ndas \u00e1guas minerais radioativas, fluoretadas, alcalino-bicarbonatadas, litinadas, \n\nsulfatadas, s\u00f3dicas, sulfurosas e termais. \n\nAs capta\u00e7\u00f5es na forma de po\u00e7os e fontes apresentam vaz\u00f5es que \n\nvariam de 1.000 l/h a 90.000 l/h. O sistema aq\u00fc\u00edfero dominante \u00e9 o fissural e o \n\nporoso.  \n\nO primeiro associado a rochas granit\u00f3ides (granitogn\u00e1issicas) e \n\nbasaltos da bacia do Paran\u00e1. O segundo em litologias sedimentares (arenitos) do \n\nBotucatu e da Forma\u00e7\u00e3o Rio do Rastro. No que se refere a produ\u00e7\u00e3o, o estado de \n\nSanta Catarina alcan\u00e7ou, em 2003, a primeira posi\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o sul, com pouco \n\nmais de 462 milh\u00f5es de litros (DNPM - SISMINE /2004). \n\n \n\n \n \n\nFig.10.1 \u2013 Principais prov\u00edncias hidrominerais em explora\u00e7\u00e3o no Estado de Santa \nCatarina (Fonte: DNPM \u2013 SISMINE / 2004) \n\n\n\n 125 \n\n \n\n? \u00c1rea 1 \u2013 Extremo Leste-Nordeste SC/Costa Atl\u00e2ntica\u201d \n\n? \u00c1rea 2 \u2013 Extremo Leste SC/Costa Atl\u00e2ntica\u201d \n\n? \u00c1rea 3 \u2013 Sul-Sudeste SC\u201d \n\n? \u00c1rea 4 \u2013 Leste-Extremo Sudeste SC\u201d \n\n? \u00c1rea 5 \u2013 Extremo Sul-Sudeste SC/Costa Atl\u00e2ntica\u201d \n\n? \u00c1rea 6 \u2013 Oeste-Sudoeste SC/Bacia do Rio Uruguai\u201d \n\n? \u00c1rea 7 \u2013 Norte-Noroeste SC\u201d \n\n? \u00c1rea 8 \u2013 Extremo Norte-Noroeste SC/Fronteira Paran\u00e1\u201d \n\n? \u00c1rea 9 \u2013 Extremo Oeste SC/Bacia do Rio Uruguai \n\nAs \u00e1guas termais j\u00e1 ocupam uma posi\u00e7\u00e3o de destaque no cen\u00e1rio \n\nnacional com 21% do total de capta\u00e7\u00f5es registradas pelo DNPM em 2004. \n\n \n\n \n\n \nFig. 10.2 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre o tipo de \u00e1gua e n\u00famero de capta\u00e7\u00f5es. (Fonte: DNPM) \n\n \n\nNa tabela 10.1, pode-se observar a rela\u00e7\u00e3o de processos de \u00c1gua \n\nMineral e Termo-mineral cadastrados no DNPM do 11\u00ba distrito de Santa Catarina. \n\n\n\n 126 \n\n \n\nPROCESSO \nDNPM \n\n\u00c1REA DE \nCONCENTRA\u00c7\u00c3O \n\nTIPO DE \nCAPTA\u00c7\u00c3O \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O \nHIDROGEOQU\u00cdMICA E \nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O \n\nCONTEXTO GEOL\u00d3GICO E \nHIDROGEOL\u00d3GICO \n\n83/815310; \n91/815166 \n91/815117; \n92/815389 \n\n1-Extremo Leste- \nNordeste SC/Costa \nAtl\u00e2ntica (Balne\u00e1rio \nde Camboriu, Itaja\u00ed) \n\n1 Po\u00e7o e 1 \nFonte \n\n2.400 a 6.085 \nl/h Envase \n\nBalneoterapia. \n\nfluoretada \n\nProv. Hidrogeol.: Escudo Oriental \nSE Aq\u00fc\u00edfero fissural associado \u00e0s \nzonas fraturadas de rochas granito-\ngn\u00e1issicas da Seq\u00fc.sup. do Comp. \nMet. Brusque do Proteroz\u00f3ico Sup. \n\n72/809746; \n72/804147 \n85/815374; \n89/815213 \n92/815372; \n94/815286 \n94/815422; \n99/815148 \n99/815285; \n01/815153 \n\n2-Extremo Leste \nSC/Costa Atl\u00e2ntica \n(Palho\u00e7a, \u00c1guas \nMornas, Santo \nAmaro da \n\nImperatriz, S\u00e3o \nJos\u00e9, Barreiros); \n\n6 Fontes; 5 \nPo\u00e7os \n\n1000 a 83736 \nl/h \n\nEnvase e \nBalneoterapia \n\n \n\n1. frac. radioativa na fonte;  \n2. radioat.termal na fonte;  \n3. radioativa e hipertermal \nna fonte;  \n4. fluoretada e radioativa e \nhipertermal na fonte;  \n5. alcalino-bicarbonatada e \nhipertermal na fonte;  \n6. fluoretada;  \n7. fluoretada e radioativa na \nfonte \n\nProv. Hidrogeol.: Escudo Oriental \nSudeste Aq\u00fc\u00edfero fissural associado \n\u00e0s zonas fraturadas de rochas \ngranit\u00f3ides das suites intrusivas \nSerra do Tabuleiro e Pedras Grandes \ndo Proteroz\u00f3ico Superior \n\n92/815353 \n3-Sul-Sudeste SC \n(Santa Rosa de \n\nLima) \n\n2 po\u00e7os \n2500 a 15000 \nl/h Envase \n\nFluoretada radioativa e \nhipotermal na fonte \n\nProvi. Hidrogeol.: Paran\u00e1 Aq\u00fc\u00edf. \nfissural associado \u00e0s zonas frat. de \nrochas granit\u00f3ides intrusivas do \nBat\u00f3lito de Pelotas do Proteroz\u00f3ico \nSuperior \n\n41/2014; \n41/4227; \n41/4535; \n42/1212; \n\n75/805135; \n88/815259 \n\n4-Leste Extremo \nSudeste \n\nSC(Armaz\u00e9m, \nGravatal, Pedras \n\nGrandes/ \nUrussanga, \nTubar\u00e3o); \n\n7 Fontes e 1 \nPo\u00e7o \n1.015 a \n\n78.000 l/h \nEnvase \n\nBalneoterapia \n\n1. radioativa na fonte; \n2.fracamente radioativa e \nisotermal na fonte;  \n3. fluoretada e hipotermal \nna fonte;  \n4.fluoretada e radioativa e \nmesotermal na fonte;  \n5.alcalino-bicarbonatada, \ns\u00f3dica e termal na fonte \n\nProv\u00edncia Hidrogeol\u00f3gica: Paran\u00e1 e \nEscudo Oriental Sudeste Aq\u00fc\u00edfero \nfissural associado \u00e0s zonas \nfraturadas de rochas granit\u00f3ides das \nsuites intrusivas Pedras Grandes do \nProteroz\u00f3ico Superior \n\n85/815086; \n90/815097 \n\n5-Extremo Sul- \nSudeste SC/Costa \nAtl\u00e2ntica (Sombrio, \nS\u00e3o Jo\u00e3o do Sul) \n\n1 Po\u00e7o \n2.400 l/h \nEnvase \n\nFracamente radioativa na \nfonte \n\nProv\u00edncia Hidrogeol\u00f3gica: Escudo \nOriental Sudeste Aq\u00fc\u00edfero poroso \nassociado aos arenitos da Forma\u00e7\u00e3o \nBotucatu do Jur\u00e1ssico \n\n86/815424 \n\n6-Oeste-Sudoeste \nSC/Bacia do Rio \nUruguai(Piratuba) \n\n \n\n1 Po\u00e7o \nBalneoterapia \n\n \n\nAlcalino-bicarbonatada \ne termal na fonte \n\nProv\u00edncia Hidrogeol\u00f3gica: Paran\u00e1 \nAq\u00fc\u00edfero poroso associado aos \narenitos da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu do \nJur\u00e1ssico \n\n98/815481; \n85/815056 \n\n7-Norte-Noroeste \nSC (Ca\u00e7ador) \n\n1 Po\u00e7o \n7.000 l/h \nEnvase \n \n\nfluoretada \n\nProv\u00edncia Hidrogeol\u00f3gica: Paran\u00e1 \nAq\u00fc\u00edfero fissural associado \u00e0s zonas \nfraturadas dos basaltos da Forma\u00e7\u00e3o \nSerra Geral do Grupo S\u00e3o Bento do \nJur\u00e1ssico-Cret\u00e1ceo \n\n45/5156; \n90/815270 \n\n8-Extremo Norte- \nNoroeste SC/ \n\nFronteira PR(Porto \nUni\u00e3o, Irine\u00f3polis) \n\n1 Po\u00e7o \n7.900 l/h \nEnvase \n \n\nAlcalino-bicarbonatada \nlitinada \n\nProv\u00edncia Hidrogeol\u00f3gica: Paran\u00e1 \nAq\u00fc\u00edfero poroso associado aos \nsedimentos arenosos da Forma\u00e7\u00e3o \nRio do Rastro do Permiano Superior \n\n36/1829; \n38/437 \n\n76/803771 \n\n9-Extremo Oeste \nSC/Bacia do Rio \nUruguai(Xapec\u00f3, \n\nS\u00e3o Carlos, \nPalmitos) \n\n \n\n4 Fontes; 1 \nPo\u00e7o \n\n9972 a 28500 \nl/h \n\nEnvase \nBalneoterapia. \n\n \n\n1. alcalino-bicarbonatada, \nsulfatada e termal na fonte;  \n2. alcalino-bicarbonatada \ns\u00f3dica;  \n3.alcalino-bicarbonatada, \nsulfatada e sullfurosa;  \n4. sulfatada e mesotermal \nna fonte \n\nProv\u00edncia Hidrogeol\u00f3gica: Paran\u00e1 \nAq\u00fc\u00edfero fissural associado \u00e0s zonas \nfraturadas dos basaltos da Forma\u00e7\u00e3o \nSerra Geral do Grupo S\u00e3o Bento do \nJur\u00e1ssico-Cret\u00e1ceo \n\nTab. 10.1\u2013 Processos de \u00c1gua Mineral e Termo-mineral cadastrados em Santa \nCatarina Fonte: DNPM \n\n\n\n 127 \n\n10.1 \u2013 Santo Amaro da Imperatriz \u2013 \u00c1rea 01 \n\n \n\nO Munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz situa-se no Sul do Brasil, \n\n\u00e0 35 quil\u00f4metros da cidade de Florian\u00f3polis, capital do Estado de Santa Catarina.\u00c0s \n\nmargens da BR-282, \u00e9 a principal liga\u00e7\u00e3o entre o litoral e o Planalto Catarinense. \n\nSua popula\u00e7\u00e3o \u00e9 de 16.896 habitantes (IBGE-2004). O Munic\u00edpio possui uma \n\nextens\u00e3o territorial de 352,4 Km2?,dos quais 63% correspondem \u00e0 \u00e1rea de \n\npreserva\u00e7\u00e3o, ou seja, Santo Amaro da Imperatriz tem uma topografia acidentada, \n\ncom grande parte da sua \u00e1rea configurada pela Serra do Tabuleiro. Sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o \u00e9 de montanhas, morros e altiplanos.  \n\nA base econ\u00f4mica do munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz \u00e9 a \n\nagricultura, o turismo (com os balne\u00e1rios termais) e o com\u00e9rcio. \n\nNa agricultura s\u00e3o bastante expressivos o cultivo do milho verde, \n\ntomate e hortali\u00e7as. Al\u00e9m disso, est\u00e1 sendo implantada a agricultura org\u00e2nica, que \n\nhoje j\u00e1 faz parte tamb\u00e9m da economia do Munic\u00edpio. As culturas de maior produ\u00e7\u00e3o \n\nno Munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz s\u00e3o: batata, cana de a\u00e7\u00facar, mandioca \n\ne tomate.  \n\nO Setor secund\u00e1rio \u00e9 representado pelas ind\u00fastrias de artefatos de \n\ncimento, envasamento de \u00e1gua mineral, moveleiras, madeireiras, serralherias, \n\nesquadrias de madeira e alum\u00ednio, al\u00e9m de uma ind\u00fastria de fibras. \n\nSegundo o RAIS \u2013 Relat\u00f3rio Anual das Informa\u00e7\u00f5es Sociais, do \n\nMinist\u00e9rio do Trabalho, para o ano de 2001, as ind\u00fastrias que trabalham com \n\nextrativismo mineral, no caso deste trabalho a extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea termo-\n\nmineral, na Grande Florian\u00f3polis1, s\u00e3o em n\u00famero de 27, com mais de 330 \n\nempregos diretos gerados. \n\nUtilizam-se dados para a Regi\u00e3o da Grande Florian\u00f3polis, e n\u00e3o \n\npara o Munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz, simplesmente pela \n\nindisponibilidade de informa\u00e7\u00f5es recentes sobre as atividades industriais desse \n\n                                                 \n1 Regi\u00e3o da Grande Florian\u00f3polis \u00e9 composta pelos munic\u00edpios de: \u00c1guas Mornas, Anit\u00e1polis, Ant\u00f4nio Carlos, \nBigua\u00e7u, Florian\u00f3polis, Governador Celso Ramos, Palho\u00e7a, Rancho Queimado, Santo Amaro da Imperatriz, \nS\u00e3o Bonif\u00e1cio, S\u00e3o Jos\u00e9 e S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara. \n \n\n\n\n 128 \n\nMunic\u00edpio e pelo mesmo se localizar a apenas 38 km da Capital do Estado. (Fonte: \n\nRais - Relat\u00f3rio Anual das Informa\u00e7\u00f5es Sociais/Minist\u00e9rio do Trabalho e IBGE) \n\nO setor terci\u00e1rio mostra-se representado pela presen\u00e7a de servi\u00e7os \n\ndiversificados. O destaque, nesse setor, vincula-se, todavia, \u00e0s atividades que \n\ngravitam em torno da exist\u00eancia de fontes de \u00e1guas termais. De fato, o munic\u00edpio \u00e9 \n\nconhecido, antes de tudo, como est\u00e2ncia das \u00e1guas termo-minerais radioativas que \n\nse destacam entre as melhores do mundo. Sua temperatura m\u00e9dia, na fonte, \u00e9 de \n\n39,8 \u00b0C, o que a torna uma das mais altas do estado e do Brasil. \n\nEsses atributos encontram-se na base de uma certa experi\u00eancia \n\ntur\u00edstica de Santo Amaro da Imperatriz, tendo n\u00e3o s\u00f3 nas \u00e1guas termo-minerais um \n\natrativo, mas outras potencialidades naturais como montanhas, cachoeiras e rios \n\nque permitem o turismo de aventura, entre outros, com destaque para o v\u00f4o-livre, o \n\nrappel, a canoagem e o rafting. \n\nNo que se refere a educa\u00e7\u00e3o, no ano de 2002 o Munic\u00edpio de Santo \n\nAmaro da Imperatriz recebeu da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU/EUA), o \n\nt\u00edtulo de Munic\u00edpio com melhor \u00edndice de qualidade na educa\u00e7\u00e3o no Brasil. A ONU \n\ndesenvolveu pesquisa no Munic\u00edpio da Grande Florian\u00f3polis e outorgou o t\u00edtulo com \n\nbase do \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH). (DERNER, 2004) \n\n \n\n10.2 \u2013 \u00c1guas Mornas\u2013 \u00c1rea 01 \n\n \nA economia principal do munic\u00edpio \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as e em \n\nsegundo lugar a explota\u00e7\u00e3o de \u00e1guas termo-minerais, estas, por\u00e9m tem potencial \n\npara tornar-se a principal economia local se o planejamento for efetuado e existir \n\numa gest\u00e3o desses recursos. O munic\u00edpio conta com uma popula\u00e7\u00e3o de pessoas \n\nresidentes segundo cadastro do IBGE, do ano de 2005 em 5.064 habitantes. \n\nO munic\u00edpio localiza-se distante cerca de 40 km da capital do \n\nestado, na margem direta da BR-282 e possui uma \u00e1rea total de 360,76 km2.  \n\nComo a pr\u00f3pria denomina\u00e7\u00e3o indica, o nome \u201c\u00c1guas Mornas\u201d vem \n\ndas \u00e1guas termais abundantes no lugar. A cidade tem seu desenvolvimento \n\nestruturado no turismo de sa\u00fade, recebendo anualmente milhares de visitantes de \n\n\n\n 129 \n\ntodos os pontos do Brasil, que v\u00eam em busca da qualidade terap\u00eautica de suas \n\n\u00e1guas.  \n\nAs informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o oriundas de pesquisas e levantamentos \n\ncorrentes do IBGE e dados de outras institui\u00e7\u00f5es, como Instituto Nacional de \n\nEstudos e Pesquisas, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e do Desporto. \n\n \n\n10.3 \u2013 Gravatal \u2013 \u00c1rea 02 \n\nO munic\u00edpio de Gravatal tem sua economia embasada no turismo \n\ndas \u00e1guas termo-minerais, muito conhecido na regi\u00e3o. Com uma popula\u00e7\u00e3o de \n\ncerca de 11.000 habitantes, caracterizada como uma miscigena\u00e7\u00e3o de povos como \n\nA\u00e7orianos, Italianos e Alem\u00e3es, principalmente. \n\nO munic\u00edpio localiza-se a cerca de 150 km de Florian\u00f3polis e \n\napresenta uma extens\u00e3o territorial de 194 km2.  \n\nRespons\u00e1veis pelo desenvolvimento tur\u00edstico e econ\u00f4mico da \n\nregi\u00e3o, as \u00e1guas termais de Gravatal s\u00e3o consideradas as segundas do mundo, \n\nsuperadas em qualidade apenas pelo complexo de Aux-Les Therm, na Fran\u00e7a. Ela \n\n\u00e9 explotada por sete hot\u00e9is instalados no complexo termal, a \u00e1gua jorra a uma \n\ntemperatura m\u00e9dia de 37\u00baC, com vaz\u00e3o de 40 litros por segundo. (Secretaria de \n\nEstado de Agricultura e Desenvolvimento Rural de Santa Catarina) \n\n \n\n10.4 \u2013 Pedras Grandes \u2013 \u00c1rea 02 \n\n \nBer\u00e7o da coloniza\u00e7\u00e3o italiana no sul de Santa Catarina, Pedras \n\nGrandes \u00e9 tamb\u00e9m antigo ponto de passagem de tropeiros. Pedras Grandes foi \n\nemancipada no dia 29 de dezembro de 1961. \n\nA economia da regi\u00e3o est\u00e1 embasada principalmente na agricultura, \n\ncom destaque das culturas de fumo, batata, frutas como uvas, p\u00eassegos e ameixas \n\ne em segundo lugar com a explora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas termo-minerais. \n\nA popula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de Pedras Grandes est\u00e1 em torno de 5.000 \n\nhabitantes e a coloniza\u00e7\u00e3o \u00e9 basicamente Italiana.  \n\n\n\n 130 \n\nA cidade localiza-se pr\u00f3ximo ao munic\u00edpio de Tubar\u00e3o, estando  \n\ndistante 149 km de Florian\u00f3polis. (Secretaria de Estado de Agricultura e \n\nDesenvolvimento Rural de Santa Catarina) \n\n \n\n10.5 \u2013 Setores industriais para as \u00e1guas Termo-minerais \n\n10.5.1 - A ind\u00fastria de \u00e1gua envasada \n\n \n\nA ind\u00fastria da \u00e1gua envasada \u00e9 atualmente uma das maiores no \n\nBrasil o no Mundo, pela crescente demanda de \u00e1gua de qualidade para consumo \n\nhumano, j\u00e1 que as \u00e1guas superficiais atingiram um elevado grau de degrada\u00e7\u00e3o e \n\nsua recupera\u00e7\u00e3o torna-se cada vez mais dif\u00edcil. As \u00e1guas minerais uma vez \n\nengarrafadas tornam-se alimento, e portanto faz-se necess\u00e1rio falar um pouco \n\nsobre o setor aliment\u00edcio. \n\n Dentro do setor aliment\u00edcio a \u00e1gua representa uma das mat\u00e9rias \n\nprimas de maior valor econ\u00f4mico, apesar do baixo valor agregado, a \u00e1gua participa \n\nda maior parte dos processos de prepara\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de alimentos.  \n\nSegundo o DNPM, o panorama mundial do mercado de \u00e1guas \n\nenvasadas apresentado no \u201cFirst Global Bottles Waters Congress\u201d, na cidade de \n\nEvian, Fran\u00e7a, em outubro de 2004, revelou que o consumo de \u00e1guas dever\u00e1 \n\nchegar a 206 bilh\u00f5es de litros at\u00e9 2008. \n\nDestacam-se como l\u00edderes mundiais do mercado de \u00e1guas \n\nenvasadas a Nestl\u00e9 Waters, seguida pela Danone, Coca-Cola e Pepsi, que det\u00eam \n\njuntas 31% do mercado. \n\nA Europa Ocidental apresentou em 2003, um volume de produ\u00e7\u00e3o \n\nde 44 bilh\u00f5es de litros, com uma m\u00e9dia de consumo \u201cper capita\u201d da ordem de 112 \n\nlitros/ano, seguida pela Am\u00e9rica do Norte, com produ\u00e7\u00e3o de 26 bilh\u00f5es de litros e \n\nm\u00e9dia de consumo de 80 litros/ano, e Am\u00e9rica Latina, com 27 bilh\u00f5es de litros e \n\nconsumo de 50 litros/ano. Os maiores \u00edndices de consumo per capta ocorrem nos \n\nEmirados \u00c1rabes, com 223 litros/ano, seguidos da It\u00e1lia com 189 litros/ano e Fran\u00e7a \n\ncom 158 litros/ano. \n\n\n\n 131 \n\nConsiderando a produ\u00e7\u00e3o individual de cada pa\u00eds, os Estados \n\nUnidos produziram 24,3 bilh\u00f5es de litros em 2003, seguidos do M\u00e9xico, com 13,8 \n\nbilh\u00f5es, China, 11,8 bilh\u00f5es, It\u00e1lia, 10,8 bilh\u00f5es, Alemanha, 10,6 bilh\u00f5es, Fran\u00e7a, \n\n9,5 bilh\u00f5es, Indon\u00e9sia, 7,9 bilh\u00f5es, Tail\u00e2ndia, 5,3 bilh\u00f5es e Espanha, 5,2 bilh\u00f5es.  \n\nH\u00e1 de se destacar que as estat\u00edsticas brasileiras referem-se \n\nexclusivamente \u00e0 \u00e1gua mineral e pot\u00e1vel de mesa engarrafada, enquanto na \n\nmaioria dos demais pa\u00edses do Mundo, s\u00e3o tamb\u00e9m levadas em considera\u00e7\u00e3o a \n\nprodu\u00e7\u00e3o engarrafada de \u00e1guas tratadas e  adicionadas ou n\u00e3o de sais. \n\nH\u00e1 uma tend\u00eancia mundial de aumento cont\u00ednuo do consumo de \n\n\u00e1gua mineral e um amplo espa\u00e7o a ser conquistado pela ind\u00fastria nacional de \n\n\u00e1guas envasadas que tem atra\u00eddo grandes grupos das ind\u00fastrias de bebidas e \n\nalimentos (Nestl\u00e9, Danone, Coca-Cola e Pepsi) \n\nCom o objetivo de consolidar suas marcas de \u00e1gua, se estabelecer \n\nnum mercado cada vez mais concorrido e de acompanhar as necessidades e \n\nprefer\u00eancias de um consumidor em busca de qualidade de vida, cada vez mais \n\nconsciente dos benef\u00edcios da \u00e1gua mineral para a sa\u00fade do corpo, \u00e9 fundamental \n\nagregar valor \u00e0 \u00e1gua a fim de atender \u00e0s exig\u00eancias dos v\u00e1rios segmentos de \n\nmercado, observando padr\u00f5es de qualidade, diversifica\u00e7\u00e3o da linha de produtos, \n\ninova\u00e7\u00f5es em embalagens, marketing e bons servi\u00e7os de distribui\u00e7\u00e3o aos clientes e \n\nconsumidores.   \n\nO mercado brasileiro vem seguindo a tend\u00eancia do resto do mundo \n\ncom maior participa\u00e7\u00e3o de \u00e1guas sem g\u00e1s e em embalagens acima de 10 litros. \n\nApesar do Brasil se destacar como um dos maiores produtores de \n\n\u00e1gua mineral, o consumo per capta/m\u00eas em torno de 23 litros \u00e9 bastante reduzido. \n\nO fen\u00f4meno crescente do consumo de \u00e1guas minerais engarrafadas \n\ntem sua origem no termalismo, quando surgiram as primeiras ind\u00fastrias de \u00e1gua no \n\nfinal do s\u00e9c. XIX, com a moda dos grandes balne\u00e1rios termais, quando a \n\naristocracia europ\u00e9ia ia para est\u00e2ncias como Bath, na Inglaterra, Ens na Alemanha \n\nou Plombiers, na Fran\u00e7a, quando se apregoava que as \u00e1guas tinham poderes \n\ncurativos. \n\nCom a chegada da II Guerra Mundial, a \u00e1gua deixa de ser vendida \n\nem farm\u00e1cias como forma de medicamento e passa a ser vendida em larga escala \n\nem mercados e cafeterias, tornando-se assim um produto largamente consumido. \n\n\n\n 132 \n\nAp\u00f3s essa mudan\u00e7a de h\u00e1bitos associada a novas tecnologias na \n\nprepara\u00e7\u00e3o de alimentos e bebidas, a \u00e1gua passa a fazer parte de muitas \n\nind\u00fastrias, em especial a ind\u00fastria de bebidas gasosas, popularmente conhecidas \n\ncomo refrigerantes e bebidas fermentadas como a cerveja.  \n\nA ind\u00fastria de \u00e1gua no Brasil \u00e9 ainda singela e assegurar a \n\nqualidade de um produto t\u00e3o fr\u00e1gil exige muito investimento em tecnologia e em \n\npessoal altamente especializado. Esse investimento por\u00e9m, deve ser feito com \n\ncuidado, pois a \u00e1gua ainda tem valor agregado baixo e necessita de grande volume \n\npara tornar-se rent\u00e1vel, al\u00e9m de monitoramento do setor em rela\u00e7\u00e3o ao consumidor, \n\nacompanhando as tend\u00eancias de consumo na regi\u00e3o produtora em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ndemais Estados. \n\nTendo em vista estes dados de crescimento, estima-se que as \n\nregi\u00f5es que apresentam potencial hidrotermal tenham consider\u00e1vel crescimento \n\necon\u00f4mico se desenvolverem um plano de gest\u00e3o compat\u00edvel com as normas \n\nlegais. \n\n \n\n10.5.2 \u2013 A ind\u00fastria dos Balne\u00e1rios \n\n \n\nO setor de Balne\u00e1rios no Brasil, apesar de antiga, com o surgimento \n\nda primeira Est\u00e2ncia termo-mineral de Santo Amaro da Imperatriz em 1818, pouca \n\nnovidade surgiu em termos de pesquisa e tecnologia para este setor. \n\nApesar de hoje o crescimento na procura dos balne\u00e1rios ter \n\naumentado, em parte pelas mudan\u00e7as de h\u00e1bitos cada vez mais saud\u00e1veis e pelo \n\naumento do n\u00famero de horas de \u00f3cio em fun\u00e7\u00e3o da otimiza\u00e7\u00e3o de muitos setores \n\nde trabalhos ou mesmo do enriquecimento de determinadas popula\u00e7\u00f5es, gerando \n\nestratos sociais com maior poder econ\u00f4mico e tempo ocioso (maior tempo de \n\nf\u00e9rias). \n\nTamb\u00e9m se pode atribuir aumento da procura se analisarmos do \n\nponto de vista mercadol\u00f3gico com o surgimento de novas m\u00eddias e com isso \n\naumentando o poder de expans\u00e3o de novas id\u00e9ias e produtos. \n\nPor\u00e9m, uma velha tend\u00eancia, aos poucos embasadas em novas \n\nid\u00e9ias, tem surgido e levado muitas pessoas a procurar os balne\u00e1rios, seria a id\u00e9ia \n\n\n\n 133 \n\nde que as \u00e1guas termais e termo-minerais apresentam propriedades medicinais \n\ncomprovadas, e n\u00e3o apenas atribu\u00eddas.  \n\nNo setor de Balne\u00e1rios \u00e9 importante definir uma estrat\u00e9gia \n\ncompetitiva, para obter uma posi\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, para isso \u00e9 necess\u00e1rio investir em \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o ou especializa\u00e7\u00e3o e simultaneamente oferecer bons pre\u00e7os para atrair \n\no p\u00fablico consumidor.  \n\nDiferenciar-se significa oferecer um servi\u00e7o \u00fanico com instala\u00e7\u00f5es \n\ninovadoras, presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o in\u00e9dito, novas tecnologias, ou at\u00e9 mesmo uma \n\nestrutura enxuta e simplificada.  \n\nA especializa\u00e7\u00e3o pode ser atingida analisando-se o produto, neste \n\ncaso as \u00e1guas termo-minerais, e buscando nela algo que seja \u00fanico, tanto por suas \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas (temperatura, por exemplo), como qu\u00edmicas (ricas em algum \n\nelemento espec\u00edfico), ou posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica distinta. \n\n \n\n10.6 - BREVE COMENT\u00c1RIO SOBRE DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL E \n\nTURISMO ASSOCIADO \u00c0S \u00c1GUAS TERMAIS E TERMO-MINERAIS \n\n10.6.1 \u2013 Conceitos \n\n \nO conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel, segundo AM\u00c2NCIO &amp; \n\nGOMES (2001), tem tr\u00eas vertentes principais: crescimento econ\u00f4mico, eq\u00fcidade \n\nsocial e equil\u00edbrio ecol\u00f3gico, induzindo um \u201cesp\u00edrito de responsabilidade comum\u201d \n\ncomo processo de mudan\u00e7a no qual a explora\u00e7\u00e3o de recursos materiais, os \n\ninvestimentos financeiros e as rotas de desenvolvimento tecnol\u00f3gico dever\u00e3o \n\nadquirir sentidos harmoniosos.  \n\nO desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 um processo cont\u00ednuo e, assim \n\ncomo toda atividade com fins lucrativos, n\u00e3o se pode garantir que a atividade \n\ntur\u00edstica seja totalmente sustent\u00e1vel. Afinal, os impactos negativos aparecem \n\ngeralmente no m\u00e9dio e longo prazo, enquanto o mercado busca o lucro no curto \n\nprazo. A origem dos impactos resulta de um processo de intera\u00e7\u00e3o entre turistas, \n\ncomunidade e meio ambiente. Sendo o turismo uma atividade din\u00e2mica, e como \n\nseus impactos e conseq\u00fc\u00eancias mudam constantemente, \u00e9 necess\u00e1rio seu \n\nmonitoramento freq\u00fcente.  \n\n\n\n 134 \n\nOs impactos do turismo referem-se \u00e0 gama de modifica\u00e7\u00f5es ou \u00e0 \n\nseq\u00fc\u00eancia de eventos provocados pelo processo de desenvolvimento tur\u00edstico nas \n\nlocalidades receptoras. As vari\u00e1veis que provocam os impactos t\u00eam natureza, \n\nintensidade, dire\u00e7\u00f5es e magnitude diversas; por\u00e9m, os resultados interagem e s\u00e3o \n\ngeralmente irrevers\u00edveis quando ocorrem no meio ambiente natural (RUSCHMANN, \n\n1997). No que se concerne \u00e0s influ\u00eancias na economia, o turismo pode representar \n\npositivamente e negativamente nos locais onde ocorre.  \n\nAssim como qualquer outra atividade, o turismo pode ser capaz ou \n\nn\u00e3o de estimular a economia e melhorar o n\u00edvel de vida de uma popula\u00e7\u00e3o, com a \n\ngera\u00e7\u00e3o de empregos, de renda, a expans\u00e3o das oportunidades locais entre outros \n\nbenef\u00edcios. Por isso, o mesmo n\u00e3o pode ser encarado como a solu\u00e7\u00e3o para todos \n\nos problemas econ\u00f4micos de uma regi\u00e3o.  \n\nA dimens\u00e3o hegem\u00f4nica que o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista \n\nreproduz, atrav\u00e9s da expans\u00e3o da atividade tur\u00edstica, notadamente nos pa\u00edses do \n\nterceiro mundo, esta a exigir reflex\u00e3o apurada a cerca das rela\u00e7\u00f5es de custos e \n\nbenef\u00edcios decorrentes do implemento desta atividade, como alternativa de \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico (MORETTO, 1993). \n\nOs recursos econ\u00f4micos s\u00e3o fundamentais para que as regi\u00f5es \n\npossam desenvolver a atividade tur\u00edstica. Para que os impactos econ\u00f4micos sejam \n\nprevenidos \u00e9 imprescind\u00edvel que os benef\u00edcios sejam repassados pelas autoridades \n\npara a popula\u00e7\u00e3o que, na maioria das vezes, herda os impactos negativos que a \n\natividade do turismo proporciona por falta de recursos. Al\u00e9m disso, o mesmo deve \n\nassegurar uma infra-estrutura necess\u00e1ria. Deve-se fazer uma an\u00e1lise na \n\ndeterminada localidade, de um conjunto de elementos que mostrar\u00e3o seu potencial \n\nde desenvolvimento tur\u00edstico.  \n\nNo que se refere \u00e0 infra-estrutura, faz-se necess\u00e1rio a conserva\u00e7\u00e3o \n\ne melhorias nas estradas, rodovias e redes de energia el\u00e9trica para o interior al\u00e9m \n\nde solu\u00e7\u00f5es aos problemas do saneamento b\u00e1sico e conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\nquanto a mudan\u00e7a de postura em rela\u00e7\u00e3o aos esgotos clandestinos, lixo nos rios, a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos, como tamb\u00e9m , a extra\u00e7\u00e3o desordenada de areia do \n\nfundo dos rios. \n\nNo que diz respeito \u00e0 infra-estrutura social, enfatizar os recursos \n\nhumanos, medicamentos e equipamentos na \u00e1rea da sa\u00fade. Quanto \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n 135 \n\nobservar nas escolas programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental e conscientiza\u00e7\u00e3o para o \n\nturismo, laborat\u00f3rios de inform\u00e1tica e outros. Quanto ao turismo em si, avaliar o \n\nsistema de sinaliza\u00e7\u00e3o e estabelecimentos de crit\u00e9rios de uma pol\u00edtica auto \n\nsustent\u00e1vel, enfocando o meio ambiente. A m\u00e3o de obra e o n\u00edvel de renda da \n\npopula\u00e7\u00e3o local s\u00e3o tamb\u00e9m elementos muito importantes a serem analisados. \n\nA atividade tur\u00edstica pode trazer para a localidade/regi\u00e3o onde \u00e9 \n\ndesenvolvida, al\u00e9m dos impactos econ\u00f4micos, impactos sociais. Tais impactos \n\npodem ser benef\u00edcios como a diminui\u00e7\u00e3o do \u00edndice de desemprego, capacita\u00e7\u00e3o da \n\nm\u00e3o de obra, desenvolvimento da estrutura urbana, al\u00e9m de outros. No entanto, \n\nal\u00e9m dos benef\u00edcios existem os preju\u00edzos que, podem ser a imigra\u00e7\u00e3o desordenada, \n\no ac\u00famulo de lixo rural e urbano, explora\u00e7\u00e3o do turista dentre outros. \n\nNo que se concerne \u00e0 cultura, \u00e9 importante assinalar que existem \n\nmuitas culturas diferentes, que passam a ser elemento de atratividade das na\u00e7\u00f5es e \n\nde regi\u00f5es espec\u00edficas dentro de um mesmo pa\u00eds. Os impactos culturais podem ser \n\nfavor\u00e1veis quando associados \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o do artesanato local, da heran\u00e7a cultural \n\ne da preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico. Sobre a quest\u00e3o ambiental, os impactos \n\ndo turismo sobre o meio ambiente podem ser positivos quando h\u00e1 uma utiliza\u00e7\u00e3o \n\nracional dos recursos naturais e planos ou programas de conserva\u00e7\u00e3o e \n\npreserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais, de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e, ainda, de monumentos \n\nhist\u00f3ricos.  \n\nA promo\u00e7\u00e3o de descobertas e acessos a lugares n\u00e3o explorados \n\natrav\u00e9s do ecoturismo e a recupera\u00e7\u00e3o psicof\u00edsica dos turistas s\u00e3o outros impactos \n\nfavor\u00e1veis do turismo. No entanto o turismo tamb\u00e9m acarreta impactos ambientais \n\nnegativos como a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada e a polui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais devido o \n\nexcesso de turistas. Al\u00e9m disso, a constru\u00e7\u00e3o de equipamentos tur\u00edsticos causa a \n\npolui\u00e7\u00e3o visual, pois modifica a paisagem. A polui\u00e7\u00e3o do ar, da \u00e1gua e sonora s\u00e3o \n\ntamb\u00e9m fatores negativos causados por motores, produ\u00e7\u00e3o, consumo de energia, \n\nfalta de saneamento e a destrui\u00e7\u00e3o da fauna e da flora.  \n\nPara que os impactos ambientais do turismo sejam prevenidos, \u00e9 \n\nbuscar um desenvolvimento sustent\u00e1vel n\u00e3o apenas do patrim\u00f4nio natural, mas \n\ntamb\u00e9m dos produtos que se estruturam sobre os atrativos e equipamentos \n\ntur\u00edsticos. Importante \u00e9 examinar que um modelo de desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\ndo turismo deve considerar a gest\u00e3o de todos os ambientes, os recursos e as \n\n\n\n 136 \n\ncomunidades receptoras a fim de atender \u00e0s necessidades da popula\u00e7\u00e3o sem que \n\nocorra a degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente, ou seja, uma \u201cexplora\u00e7\u00e3o\u201d consciente que \n\nn\u00e3o prejudique as gera\u00e7\u00f5es futuras.  \n\nQuando a atividade tur\u00edstica \u00e9 explorada de forma desordenada, cria \n\nfatores desfavor\u00e1veis no ambiente socioecon\u00f4mico e ecol\u00f3gico. Isso, por sua vez, \n\ntende a representar o comprometimento da pr\u00f3pria exist\u00eancia do turismo. A \n\nintegra\u00e7\u00e3o da comunidade e as pol\u00edticas que amenizem a imagem que uma m\u00e1 \n\nexplora\u00e7\u00e3o pode causar s\u00e3o op\u00e7\u00f5es que podem ajudar a resolver essa situa\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria Hoteleira de Santa \n\nCatarina (ABIH-SC), a crise da Argentina, os atentados terroristas em Nova York, \n\nem 2001, e a crise econ\u00f4mica brasileira de 2002 afetaram o turismo brasileiro e \n\nconseq\u00fcentemente, o do Estado de Santa Catarina e de seus munic\u00edpios.  Observa-\n\nse que o turismo rural, o de \u00e1guas termais, o de aventuras, o religioso e o \n\necoturismo n\u00e3o sofrem tanta influ\u00eancia da sazonalidade como o turismo de praias.  \n\nMas, existe uma procura maior pelo turismo de termas nos meses \n\nde inverno. No ver\u00e3o, a demanda depende do aspecto clim\u00e1tico, ou seja, se o ver\u00e3o \n\nfor chuvoso, os turistas que tinham como destino o litoral se voltam para o turismo \n\ntermal e rural, entre outros. Como j\u00e1 foi dito, a crise econ\u00f4mica tanto nacional como \n\nnos pa\u00edses vizinhos ocasionou a diminui\u00e7\u00e3o da taxa de ocupa\u00e7\u00e3o da rede hoteleira \n\nno ano de 2004, em rela\u00e7\u00e3o ao ano de 2003. \n\n \n\n \n\n10.6.2 \u2013 Balneabilidade e Termalismo \n\n \n\n\u00c9 um conjunto de atividades que envolvem a terap\u00eautica pelas \n\n\u00e1guas termo-minerais aplicadas a um doente durante a sua estadia numa Est\u00e2ncia \n\nTermal (TEIXEIRA, 1990); outros que afirmam que o termalismo ou hidroclimatismo \n\ndiz respeito ao conjunto de tratamento hidri\u00e1tico, clim\u00e1tico, pel\u00f3idico, peps\u00e2mico, \n\ncin\u00e9sico, psicol\u00f3gico e higienodiet\u00e9tico.  \n\nTodos eles, sempre que poss\u00edvel, empregados simultaneamente, \n\nconstituem um programa com diversas modalidades de cura e admitindo-se, em \n\ndeterminados casos, a complementa\u00e7\u00e3o com fisioterapia e farmacoterapia \n\n(MOUR\u00c3O, 1992). Empregamos aqui a designa\u00e7\u00e3o termalismo quando nos \n\n\n\n 137 \n\nreferimos ao conjunto de atividades terap\u00eauticas desenvolvido no espa\u00e7o de um \n\nestabelecimento balne\u00e1rio e que tem como agente terap\u00eautico a \u00e1gua termal.  \n\nA hidrologia desenvolveu-se durante o s\u00e9culo XIX (WEISZ, 1995), \n\nnela se inscrevendo a hidrologia m\u00e9dica, que se refere ao tratamento m\u00e9dico feito \n\npor meio das \u00e1guas em geral, apresentando tr\u00eas divis\u00f5es: hidroterapia, crenoterapia \n\ne talossoterapia. (MOUR\u00c3O, 1997).  \n\nGeorges Weiss, na an\u00e1lise que faz do papel da academia m\u00e9dica \n\nfrancesa no desenvolvimento do termalismo (water cures), afirma ter sido a elite \n\nm\u00e9dica francesa que, pelo desenvolvimento da hidrologia, permitiu o \n\ndesenvolvimento do termalismo na Fran\u00e7a com ind\u00fastria e medicina.  \n\nOs m\u00e9dicos brasileiros sofreram a influ\u00eancia das escolas m\u00e9dicas \n\nfrancesas e mimetizaram os processos de instaura\u00e7\u00e3o da hidrologia m\u00e9dica no \n\nBrasil.  No Brasil chegou a ser introduzida, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, na Universidade \n\nde Medicina de Minas Gerais, a cadeira de hidrologia e climatologia; na Faculdade \n\nde Medicina do Rio de Janeiro, os conte\u00fados de crenoterapia eram ministrados no \n\ncurso de terap\u00eautica geral (LOPES, 1931).  \n\nO fato de a disciplina ser ministrada na academia parecia dar cr\u00e9dito \n\nao uso das \u00e1guas minerais como pr\u00e1tica terap\u00eautica assentado sobre um saber \n\ncient\u00edfico, e n\u00e3o emp\u00edrico, que cabia aos m\u00e9dicos prescrever s\u00f3 o crit\u00e9rio cient\u00edfico \n\ndos m\u00e9dicos \u00e9 que poder\u00e1 indicar com acerto aquela [esta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas] que mais \n\nconv\u00e9m ao doente. (AZEVEDO, 1882).  \n\nAs termas foram tamb\u00e9m abordadas por HEMBRY (1997), que faz a \n\nhist\u00f3ria social das termas inglesas, e ZAPATER (1994), que realizou um estudo \n\nsociol\u00f3gico sobre as termas espanholas de Penticosta, analisando-as na \n\nperspectiva de uma pr\u00e1tica de \u00f3cio. \n\nRecentemente MACKMAN (1998) estudou a freq\u00fc\u00eancia das termas \n\nfrancesas no s\u00e9culo XIX como uma primeira pr\u00e1tica de f\u00e9rias da burguesia, para \n\nquem o lazer n\u00e3o era \u00f3cio, mas uma atividade pela qual essa classe se tornaria \n\nvoluntariamente .paciente. Mackman afirma que existe uma cultura espec\u00edfica de \n\nestar nas termas francesas entre os \u00faltimos anos do Antigo Regime e o fim do \n\ns\u00e9culo XIX. O autor analisa como as termas ajudaram a criar e refinar uma pr\u00e1tica \n\nde lazer para a burguesia emergente francesa.  \n\n\n\n 138 \n\nNo Brasil, MARRAS (2002) estuda o processo hist\u00f3rico e social de \n\nforma\u00e7\u00e3o da est\u00e2ncia termal de Po\u00e7os de Caldas (MG), partindo das tens\u00f5es \n\nexistentes entre m\u00e9dicos e pol\u00edticos em torno das \u00e1guas virtuosas.  \n\nTal como afirma Ramalho ORTIG\u00c3O (1875) no seu guia intitulado \n\n\u201cBanhos de caldas e \u00e1guas minerais\u201d, a import\u00e2ncia dessa forma de tratamento \n\nresidia, sobretudo na introdu\u00e7\u00e3o de uma mudan\u00e7a na vida cotidiana. Esta podia ser \n\nobtida pela viagem, considerada s\u00f3 por si um fator importante do tratamento, talvez \n\nat\u00e9 mesmo o primeiro momento esses s\u00e3o tamb\u00e9m os elementos que a definem.  \n\nCHERNOVIZ (1890), no \u201cDicion\u00e1rio de medicina popular\u201d, exalta a \n\nviagem e a distra\u00e7\u00e3o associadas aos efeitos curativos das \u00e1guas minerais termais. \n\nOs curistas eram pessoas que procuravam a cura ou o tratamento de doen\u00e7as \n\nhabitualmente cr\u00f4nicas, sendo as mais freq\u00fcentes os nervos, as doen\u00e7as de pele, \n\nas bronquites e o reumatismo. \n\nA representa\u00e7\u00e3o da natureza como sanat\u00f3rio tem uma hist\u00f3ria \n\nsocial, sendo, sobretudo no s\u00e9culo XIX que o termalismo introduziu a id\u00e9ia de cura \n\nclim\u00e1tica, para o qual o clima e a qualidade do ar eram prescritos como tratamento. \n\n(WALTER, 1991).  \n\nAs termas eram apresentadas como est\u00e2ncias clim\u00e1ticas, lugares \n\npor excel\u00eancia da natureza. Desse modo, figurava-se a natureza como um elemento \n\nde continuidade na constru\u00e7\u00e3o social das termas, quer se falasse da cura, da \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade ou da recrea\u00e7\u00e3o e do repouso. As termas ou est\u00e2ncias \n\ntermais eram recomendadas como um ep\u00edtome da natureza salutar e foram assim \n\ndifundidas, com maior \u00eanfase na sa\u00fade ou na doen\u00e7a, de acordo com o discurso \n\nm\u00e9dico, os interesses tur\u00edsticos ou os grupos a quem se dirigiam (FERREIRA 1994) \n\ne continuam a dirigir.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s an\u00e1lises s\u00f3cio-econ\u00f4micas, verificou-se que as \n\nregi\u00f5es que apresentam as ocorr\u00eancias termais e termo-minerais tem apresentando \n\num desenvolvimento econ\u00f4mico e social maior que as regi\u00f5es vizinhas, gerando \n\nreceita em v\u00e1rias frentes distintas, tanto no que se refere \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nengarrafada, bebidas em geral, como tamb\u00e9m o turismo de Balne\u00e1rio termal. \n\n\n\n 139 \n\nA gera\u00e7\u00e3o de incrementos ocorre n\u00e3o apenas no com\u00e9rcio local \n\ncomo tamb\u00e9m no aspecto social, pois incentiva a vinda de pessoas de fora, fato \n\neste, que funciona como fator de integra\u00e7\u00e3o social. \n\nA \u00e1rea 01 apresenta um maior desenvolvimento por possuir uma \n\nhist\u00f3ria mais antiga em rela\u00e7\u00e3o ao extrativismo das \u00e1guas termais e termo-minerais, \n\nmas a \u00e1rea 02 tem se desenvolvido, em termos de tempo, muito mais r\u00e1pido que a \n\n\u00e1rea 01, pois existe uma maior especula\u00e7\u00e3o e marketing envolvido, o que acelera o \n\nprocesso de desenvolvimento da regi\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n 140 \n\n11 - CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\n \n\nAnalisando a hist\u00f3ria do conhecimento geol\u00f3gico e \n\nhidrogeol\u00f3gico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ocorr\u00eancias termais e termo-minerais do Estado \n\nde Santa Catarina, al\u00e9m de compara-los a novos dados, chegou-se a uma \n\nnova hip\u00f3tese em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 g\u00eanese dessas ocorr\u00eancias. \n\nAs teorias envolvendo a g\u00eanese do termalismo na regi\u00e3o centro-\n\nsul da borda oriental do Estado de Santa Catarina, levavam em sua grande \n\nmaioria a apenas uma parte da solu\u00e7\u00e3o, descrevendo causas isoladas para as \n\norigens, sem levar em conta a hist\u00f3ria geol\u00f3gica pret\u00e9rita. \n\nEstudando estes modelos gen\u00e9ticos chegamos a um modelo de \n\ng\u00eanese associada, onde os v\u00e1rios modelos s\u00e3o interligados pela sua hist\u00f3ria \n\ngeol\u00f3gica. Assim o modelo baseado em magmatismo recente do juro-cret\u00e1ceo, \n\nconsiderado como a fonte principal de termalismo das \u00e1guas catarinenses, \n\npassa a ser a conseq\u00fc\u00eancia de um evento maior e mais antigo, sem o qual n\u00e3o \n\nhaveria os mais novos e conseq\u00fcentemente, talvez n\u00e3o houvesse o termalismo \n\nque existe hoje. \n\nAtrav\u00e9s de sucessivas reativa\u00e7\u00f5es, que foram capazes de \n\nmanter condutos profundos abertos ou parcialmente abertos, as \u00e1guas \n\nmete\u00f3ricas puderam misturar-se \u00e0s \u00e1guas juvenis e aquecerem at\u00e9 a \n\ntemperatura superior a 36 \u00baC, m\u00e9dia da temperatura das \u00e1guas de \u00e1rea \n\nestudada. Estes eventos termo-tect\u00f4nicos podem ser comprovados por \n\ndezenas de pesquisas embasadas em dados geocronol\u00f3gicos e petrogr\u00e1ficos \n\nrecentes, tanto no Brasil como em pa\u00edses vizinhos que sofreram reflexos \n\ndessas reativa\u00e7\u00f5es. \n\nO que auxiliou no grande n\u00famero de ocorr\u00eancias naturais na \n\nregi\u00e3o centro-sul da Borda oriental em rela\u00e7\u00e3o a regi\u00e3o Oeste do Estado de \n\nSanta Catarina, onde n\u00e3o existem ocorr\u00eancias naturais, \u00e9 o fato de que na \n\nregi\u00e3o oeste existe um pacote muito espesso se sedimentos da bacia do \n\nParan\u00e1, al\u00e9m de expressiva camada de rochas b\u00e1sicas decorrentes do grande \n\nderrame do mesoz\u00f3ico, em geral superior a 700 metros, chegando facilmente a \n\n1.000 metros. Na regi\u00e3o oeste as \u00e1guas termais e termo-minerais explotadas  \n\ntem o seu calor devido a condi\u00e7\u00e3o de grau geot\u00e9rmico oriundo da grande \n\n\n\n 141 \n\nprofundidade de onde s\u00e3o extra\u00eddas, em geral em po\u00e7os com mais de 800 \n\nmetros de profundidade. \n\nNa regi\u00e3o oriental do estado prevalecem rochas do Complexo \n\nCristalino, n\u00e3o recobertas, facilitando o acesso das \u00e1guas mete\u00f3ricas nas \n\nc\u00e2maras magm\u00e1ticas ativas. \n\nEm estudos de fluxo geot\u00e9rmico, feito em rochas das principais \n\nlitologias do Estado de Santa Catarina, al\u00e9m de dados f\u00edsico-qu\u00edmicos \n\ncoletados ao longo de mais de 30 anos em an\u00e1lises de surg\u00eancias e po\u00e7os \n\ntubulares profundos, pode-se chegar a conclus\u00e3o que existe uma regi\u00e3o de \n\ntermalismo an\u00f4malo em Santa Catarina, que est\u00e1 associado em parte as su\u00edtes \n\nintrusivas gran\u00edticas, principalmente a Pedras Grandes, onde ocorrem \n\npraticamente todas as ocorr\u00eancias naturais do Estado de Santa Catarina. \n\nAs idades geol\u00f3gicas desta su\u00edte s\u00e3o superiores a 500 milh\u00f5es \n\nde anos, portanto o calor residual da intrus\u00e3o gran\u00edtica \u00e9 atualmente \n\ndesprez\u00edvel, ou seja, n\u00e3o pode ser considerada como a fonte do termalismo.  \n\nConclui-se, portanto que a ocorr\u00eancia de fontes termais \u00e9 \n\nindicativa da exist\u00eancia de calor residual de processos tectonotermais recentes, \n\ndo per\u00edodo final do Mesoz\u00f3ico ao Cenoz\u00f3ico, que reativaram c\u00e2maras \n\nmagm\u00e1ticas dessas su\u00edtes, al\u00e9m de criarem novas c\u00e2maras.  \n\nEste magmatismo recente \u00e9 dominado por rochas alcalinas que \n\napesar de pouco expressivas em termo de extens\u00e3o, possuem caracter\u00edsticas \n\ngen\u00e9ticas contributivas para o hidrotermalismo em quest\u00e3o, e em menor escala \n\na magmatismo b\u00e1sico com algumas ocorr\u00eancias de diques com idade de cerca \n\nde 70 MA.  \n\nPode-se citar como pertencentes a este magmatismo alcalino \n\nem Santa Catarina os corpos de Anit\u00e1polis, Quarenta e Lages, sendo que \n\ndestes o de Anit\u00e1polis \u00e9 o mais significativo para as ocorr\u00eancias termais da \n\n\u00c1rea 01. \n\nNa regi\u00e3o sul da \u00e1rea estudada n\u00e3o h\u00e1 ocorr\u00eancia de rochas \n\nalcalinas em superf\u00edcie, por\u00e9m o mesmo evento que gerou as rochas alcalinas \n\nao norte, gerou tamb\u00e9m grandes remobiliza\u00e7\u00f5es de fluorita, um mineral \n\ntipicamente hidrotermal, formando grandes dep\u00f3sitos onde hoje \u00e9 conhecido \n\ncomo Distrito Fluor\u00edtico de Santa Catarina. \n\n\n\n 142 \n\nEssas fluoritas s\u00e3o respons\u00e1veis pelo grande teor desse \n\nelemento nas \u00e1guas termais daquela regi\u00e3o, resultando assim em \u00e1guas \n\nfluoretadas, o que seria um dos mais fortes ind\u00edcios de hidrotermalismo \n\ndaquelas \u00e1guas e minerais. \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n143 \n\n12- BIBLIOGRAF\u00cdA \n\n \n\nALBUQUERQUE, L.F.F.  et alli  1971 - Geologia das Quadr\u00edculas de Blumenau e \n\nJoinville-SC.DNPM/CPRM,(in\u00e9d.),Porto Alegre. \n\nALMEIDA, F.F.M. 1948 \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 Geomorfologia da Regi\u00e3o Oriental de \n\nSanta Catarina. Anais Associa\u00e7\u00e3o de Ge\u00f3grafos Brasileiros. S\u00e3o Paulo 2 (1): \n\n10-38 \n\nALMEIDA, F.F.M. 1986. Distribui\u00e7\u00e3o regional e rela\u00e7\u00f5es tect\u00f4nicas do magmatismo \n\np\u00f3s-paleoz\u00f3ico no Brasil. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, vol. 16, n\u00b0. 4, p. \n\n325 \u2013 349 \n\nAM\u00c2NCIO, R. &amp; GOMES, M. A. O.2001 Ecoturismo e sustentabilidade. Curso de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \u201cLato Sensu\u201d\u2013 Ecoturismo: Interpreta\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental.Lavras: UFLA/FAEPE, 2001. \n\nAMARAL, G.; CORDANI, V.G.; KAWASHITA, K.; REYNOLDS, J.H. 1967. \n\nPotassium-argon ages of alkaline rocks from southern Brasil. Geoch. \n\nCosmoch. Acta, n. 31. p. 117-142. \n\nAMIROU, R. 1995 -  Imaginaire touristique et sociabilit\u00e9s du voyage. Paris,  \n\nARA\u00daJO, R.L.C .1977 \u2013 Pesquisa de Fluxo t\u00e9rmico na chamin\u00e9 alcalina de Po\u00e7os \n\nde Caldas. Tese de Mestrado. Dpto. Geof\u00edsica, IAG \u2013 USP, S\u00e3o Paulo, 120 \n\np. \n\n\u00c1VILA,L.E; AWDZIEJ, J.; PARAHYBA, R.E.R.; BICCA, V.H.F. \u00c1guas Minerais de \n\nSanta Catarina, DNPM, 11\u00ba distrito, 1986. \n\nAWDZIEJ, J., PORCHER, C.A. e SILVA, L.C., 1986, Mapa geol\u00f3gico do Estado de \n\nSanta Catarina. Escala 1:500.000, Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o \n\nMineral \u2013 DNPM/MME e Secretaria de Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio do Estado de \n\nSanta Catarina.  \n\nAZEVEDO, A.1882 Das aguas mineraes em geral e especialmente do Brasil. \n\nConfer\u00eancias Cezar de Miranda populares feitas nas Escolas da Gl\u00f3ria e de \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 no Rio de Janeiro em 1882, 2\u00aa ed., Campanha, Typographia \n\nMonitor Sul Mineiro. \n\n\n\n \n\n  \n\n144 \n\nATLAS DE SANTA CATARINA (Estado). Secretaria de Estado de Coordena\u00e7\u00e3o \n\nGeral e Planejamento. Subsecretaria de Estudos Geogr\u00e1ficos e Estat\u00edsticos. \n\n1991.96 p. \n\nBASEI, M. A. S - 1985 - O Cintur\u00e3o Dom Feliciano em Santa Catarina. S\u00e3o Paulo. \n\nUSP. 185p.(Tese de Doutorado) \n\nBENTO, A. 1841 - A agoa nos diferentes estados em que se acha na Natureza, e \n\nsobre as \u00e1guas Luiz Ferreira potaveis em tratamentos. Descri\u00e7\u00e3o e analyse \n\nquimica das principais agoas do Rio de Janeiro. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\ndoutoramento em medicina, Rio de Janeiro, Faculdade de Medicina. \n\nBIGARELLA,J.J.; SALAMUNI,R. (1961). Ocorr\u00eancia de sedimentos continentais na \n\nregi\u00e3o litor\u00e2nea de Santa Catarina e sua significa\u00e7\u00e3o paleoclim\u00e1tica. Boletim \n\nParanaense de Geografia, 4/5, Curitiba, pp. 179 - 187. \n\nBORGES, S.F. 1994. Avalia\u00e7\u00e3o Hidrogeol\u00f3gica do Manancial subterr\u00e2neo que \n\nabastece o Complexo Tur\u00edstico \u00c1guas Mornas Palace Hotel \u2013 Munic\u00edpio de \n\n\u00c1guas Mornas, SC, n\u00e3o Publicado.  \n\nBRITO NEVES, B.B \u2013 1999 - Am\u00e9rica do Sul: quatro fus\u00f5es, quatro fiss\u00f5es e o \nprocesso acrescion\u00e1rio Andino. Rev. Bras. Geoci\u00eancias, S\u00e3o Paulo.  v. 29, n. \n3, p. 379-392..  \n\nCARDOSO, R.R; GOMES, A.J.L; FREIRE, P.G; ABEID,L.R.F. 2004. Estudos \n\nGeot\u00e9rmicos no Estado de Santa Catarina. OB- Observat\u00f3rio Nacional \u2013 \n\nRelat\u00f3rio de Trabalho de Campo,24 p. \n\nCARNEIRO, C.D.R. &amp; de ALMEIIDA, F.M. 1990. Vulc\u00f5es do Brasil. Revista Ci\u00eancia \n\nHoje, vol. 11, n\u00b0. 62, p. 28 - 36. \n\nCARRARO, C.C.; ISSLER, R. S.; FORMOSO, M.L.L. 1967. Mapeamento do distrito \n\nalcalino de Altos do Rio Pinheiros, Munic\u00edpio de Anit\u00e1polis, Estado de Santa \n\nCatarina. Porto Alegre: Univ. Fed. Rio Grande do Sul, 45p. (Publ. Espec. n. \n\n16). \n\nCARVALHO, P.F. de &amp; PINTO, E.A. 1938 \u2013 Reconhecimento Geol\u00f3gico no Estado \n\nde Santa Catarina. Rio de Janeiro. DNPM. 30p. (Boletim da Divis\u00e3o de \n\nGeologia e Mineralogia, 92) \n\nCARVALHO, H. S. e VACQUIER, V. 1977 -  Method for determining terrestrial heat \n\n\u00b0ow in oil  elds, Geophysics, 69:163{188. \n\n\n\n \n\n  \n\n145 \n\nCARVALHO, H.S.1981 \u2013 M\u00e9todo para determina\u00e7\u00e3o de fluxo geot\u00e9rmico com \n\naplica\u00e7\u00f5es nas bacias sedimentares petrol\u00edferas do rec\u00f4ncavo Baiano (Brasil) \n\ne Sumatra (Indon\u00e9sia), Tese de Doutorado. PPPG-UFBA, Salvador, 92p. \n\nCASTRO,E.C. DE &amp; CASTRO,V.H.S. de 1969 - Geologia da quadr\u00edcula de Laguna, \n\nSanta Catarina, Brasil. DNPM, Porto Alegre, 38p. (Relat..In\u00e9d.).  \n\nCASTRO, A. M. 1841 - As aguas mineraes brasileiras e em particular as do Rio de \n\nJaneiro. Tese de de Miranda medicina, Rio de Janeiro, Escola M\u00e9dica do Rio \n\nde Janeiro. \n\nCHERNOVIZ, L.1890 - Dicion\u00e1rio de medicina popular e das ci\u00eancias acess\u00f3rias \n\npara uso das fam\u00edlias. Paris, A Roger &amp; Chernoviz, vol. I, 6\u00aa ed.  \n\nCOITINHO, J.B.L. 2000. \u00c1guas Minerais de Santa Catarina, Tese de mestrado, \n\nCOBRAC 2000 \u00b7 Congresso Brasileiro de Cadastro T\u00e9cnico Multifinalit\u00e1rio \u00b7 \n\nUFSC Florian\u00f3polis \u00b7 Outubro 2000. \n\nCORREA NETTO, O. 1917 - As \u00e1guas thermaes brasileiras na pr\u00e1tica da hydrologia \n\nm\u00e9dica. Po\u00e7os de Caldas, Typografia Bernardes. \n\nCOX, A. &amp; R.B. HART, 1986 - Plate Tectonics - How it Works, Blackwell Scientific \n\nPublications, Palo Alto, California, USA. \n\nCUST\u00d3DIO, E. &amp; LLAMAS,M.R. -1976 - Hidrologia Subterranea. Segunda \n\nEdicion.Ediciones Omega S.A. Barcelona,Espanha. \n\nDAITX, E. C. \u2013 1979 \u2013 Projeto Guaratubinha - Pi\u00ean. Brasil. Conv. DNPM/CPRM. \n\nS\u00e3o Paulo, 184 p. \n\nD'ELBOUX, C.V.; TAVARES, J.R.P.; PAIVA, I.B. 1982. Proposi\u00e7\u00e3o de modelo \n\nmineralizador b\u00e1sico alcalino para pesquisa mineral na regi\u00e3o meridional do \n\nescudo pr\u00e9-cambriano brasileiro. In:CONGR. BRAS.GEOL., 32, Salvador, \n\n1982. Anais. Salvador: SBG. v. 3,p.l061.1072. \n\nDERBY,O. A;  1878.  A Geologia da Regi\u00e3o diamant\u00edfera da Provincia do Paran\u00e1. \n\nArq. Mus. Nac. Rio de Janeiro. 3:89-98. \n\nDERNER, A.L; 2004 \u2013 Tese - Novas modalidade tur\u00edsticas no Minic\u00edpio de Santo \n\nAmaro da Imperatriz: Uma abordagem explorat\u00f3ria \n\nDNPM - Banco de Dados - SISMINE. Bras\u00edlia/DF \n\nDNPM - Banco de Dados: SIGHIDRO e CADASTRO MINEIRO. Bras\u00edlia/DF \n\nDNPM Decreto . Lei n\u00ba 7.841 . 8 de Agosto de 1945. Dispon\u00edvel na internet em 1945 \n\nwww.dnpm.gov.br/d7841-45.html \n\n\n\n \n\n  \n\n146 \n\nDNPM - Relat\u00f3rio final de pesquisa Processo 2.360/ 1942 \n\nDNPM - Relat\u00f3rio final de pesquisa Processo 809.746/1972; \n\nDNPM - Relat\u00f3rio final de pesquisa Processo 815.153/ 2001 \n\nDNPM - Relat\u00f3rio final de pesquisa Processo 815.174/1991; \n\nDNPM - Relat\u00f3rio final de pesquisa Processo 815.213/ 2002 \n\nDNPM - Relat\u00f3rio final de pesquisa Processo 815.372/ 1992; \n\nDNPM - Relat\u00f3rio final de pesquisa Processo 815.374/ 1985; \n\nDUTRA, E. B.1926. Reconhecimento Topogr\u00e1fico e geol\u00f3gico no Estado de Santa \n\nCatarina. Brasil \u2013 DNPM/SGM. Boletim n\u00ba 21, p.31-56. \n\nDUTRA, A. T. B.1992. A banda de m\u00fasica e sua fun\u00e7\u00e3o na comunidade de Santo \n\nAmaro da Imperatriz. Florian\u00f3polis: [s.n.], 1992. 120 p. \n\nEPAGRI / CLIMERH. Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de \n\nSanta Catarina / Centro de Informa\u00e7\u00f5es de Recursos Ambientais e de \n\nHidrometeorologia. Secretaria de Estado da Organiza\u00e7\u00e3o. Diretoria de \n\nPlanejamento e Desenvolvimento Tur\u00edstico. Pesquisa Mercadol\u00f3gica estudo \n\nda demanda tur\u00edstica: munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz: sinopse 2003 \n\ne 2004.[s.l.]; 2004.20 p. \n\nFERREIRA, C. 1994 - Os usos sociais do termalismo: pr\u00e1ticas, representa\u00e7\u00f5es e \n\nidentidades sociais dos freq\u00fcentadores das termas da Curia. Tese de \n\nmestrado, Coimbra, Faculdade de Economia de Coimbra. \n\nFERREIRA, A. C.; ALMEIDA, T. I. R. 1989. Tect\u00f4nica transcorrente e imagens TM-\n\nLANDSAT aplicadas \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o de fluorita e barita em Santa Catarina. \n\nRevista Brasileira de Geoci\u00eancias, 19 (2): 207-223. \n\nFONTES, L.C.A.A. 1980 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o do Fluxo geot\u00e9rmico na Bacia sedimentar \n\nSergipe-Alagoas - Tese de mestrado. PPPG \u2013 UFBA, Salvador, 73 pp. \n\nFOURNIER, R.O. 1973. Silica in thermal water: laboratory and field investigation. In: \n\nSYMP. HIDROGEOCHEM. BIOGEOCHEM. Tokio, 1973. Proceedings... \n\nTokio, Clarke Company Tokio. v.l \n\nGAPLAN, 1986. Atlas de Santa Catarina. Gabinete de Planejamento e Coordena\u00e7\u00e3o \n\nGeral, 173p \n\nGEOCON geologia e Consultoria LTDA. Rua: Felipe Schmidt, n\u00ba390 \u2013 sala 710 \u2013 \n\nFlorian\u00f3polis \u2013 SC. Empresa de Consultoria geol\u00f3gica. \n\n\n\n \n\n  \n\n147 \n\nGERBOD, P. 1983 - Loisirs et sant\u00e9: les cures thermales en France (1850-1900).. \n\nEm Dagmart, Adeline Oisivit\u00e9 et loisirs dans les societ\u00e9s occidentales au XIX \n\nsi\u00e8cle. Colloque pluridisciplinaire, Amiens 19-20 Novembre. Amiens: Centre \n\nde Recherche d.Histoire Sociale de L.Universit\u00e9 de Picardie, pp. 195-203. \n\nGONSALVEZ, A. 1936 - Aguas mineraes do Brasil. Dinis et al. Minist\u00e9rio da \n\nAgricultura.  \n\nGORDON Jr.,M. 1947. Classification of the Gondwanic Rocks of Paran\u00e1, Santa \n\nCatarina, and Rio Grande do Sul. Notas Preliminares e Estudos, Divis\u00e3o de \n\nGeologia e Mineralogia, 81: 1-19.  \n\nGUAZELLI, W. &amp; CARVALHO, J.C. 1981. Estrutura da margem continental leste \n\nbrasileira e das \u00e1reas continentais e oce\u00e2nicas adjacentes. In: Projeto \n\nREMAC. Aspectos estruturais da margem continental leste e sudeste do \n\nBrasil. Rio de Janeiro: \n\nHAMZA,V.M. 1982\u00aa - Terrestrial heat flow in the alkaline intrusive complex of Po\u00e7os \n\nde Caldas, Brazil. Tectono-physics, 83:45-62 \n\nHARIDASAN, M. 1994. Solos do Distrito Federal. p. 321-344. In: Novaes-Pinto, M. \n\n(ed.) Cerrado: Caracteriza\u00e7\u00e3o, ocupa\u00e7\u00e3o e perspectivas - O caso do Distrito \n\nFederal. 2\u00aa ed. Editora Universidade de Bras\u00edlia/SEMATEC, Bras\u00edlia. 681 p. \n\nHARTDANY, C.J.H., JOUBERT, P., STOWE, C. 1985 -  Proterozoic Crustal \nEvolution of Southwestern Africa. Episodes,  Ottawa, v. 8, p. 236-244.  \n\nHARTMANN,L.A; SILVA,L.C. &amp; ORLANDI F\u00baV.; 1979 \u2013 O Complexo Granul\u00edtico de \nSanta Catarina: Descri\u00e7\u00e3o e Implica\u00e7\u00f5es Gen\u00e9ticas. Acta Geol\u00f3gica \nLeopoldensia, S\u00e3o Leopoldo. RS. \n\nHEMBRY, P. 1997 - British spas from 1815 to the present: a social history. Londres, \n\nAthlone Press. \n\nHORBACH,R. &amp; MARIMON,R.G. - 1982 - Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 geologia do distrito de \n\nfluorita de Santa Catarina.BRASIL. Projeto RADAMBRASIL, Bol.T\u00e9cn. n\u00ba1. \n\nS\u00e9rie Geologia. Salvador.104 p. \n\nHURTER. J.S. 1987 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o de Geoterm\u00f4metros qu\u00edmicos em \u00e1guas de fontes \n\nbrasileiras na determina\u00e7\u00e3o de fluxo geot\u00e9rmico. Tese. \n\nIVANOV, V.C. 1973 \u2013 Main genetic types and formation processes of thermae in \n\nvolcanic and non-volcanic \u00e1reas. In SYMP. HIDROGEOCHEM. \n\n\n\n \n\n  \n\n148 \n\nBIOGEOCHEM. Tokio, 1973. Proceedings\u2026Tokio, Clarck Company Tokio. V. \n\n1; pag.174 \n\nJAQUES, I. A. Grupo Gravatal Hot\u00e9is de Turismo. Jornal Di\u00e1rio Catarinense, \n\nFlorian\u00f3polis, agosto 1998. Caderno especial p. 2 -17. \n\nJELINKE, A.R. 2003. A ocorr\u00eancia de Gorceixita e de Inclus\u00f5es s\u00f3lidas de Halita em \n\nfluorita da Jazida de Nova F\u00e1tima: Implica\u00e7\u00f5es na G\u00eanese da Mineraliza\u00e7\u00e3o \n\ndo Distrito Fluor\u00edtico de Santa Catarina. \n\nKAUL, P.F.T. (1976) - Projeto Brusque - Serra do Taboleiro. BRASIL. Conv\u00eanio \n\nDNPM/CPRM, Porto Alegre, 165 p. \n\nKAUL,P.F.T &amp; TEIXEIRA, W. 1982 \u2013 Archean and Early Proterozoic Complexes os \n\nSanta Catarina, Paran\u00e1 and S\u00e3o Paulo States, South Eastern Brasil; an \n\noutline of their geologic evolution. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, 12. \n\nKLEIN. R.M. 1978. Mapa fitogeogr\u00e1fico do estado de Santa Catarina. Itaja\u00ed, \n\nSUDESUL/FATMA/HBR. 24p., 1 mapa. \n\nKUMAR, V.; BHATIA, B.K.; SHUKLA, V.C. Magnesium and zinc relationship in \n\nrelation to dry matter yield and the concentration and uptake of nutrients in \n\nwheat. Soil Science, v.131, p.151-155, 1981.  \n\nLEINZ, V. - 1949 - Contribui\u00e7\u00e3o a Geologia dos Derrames do Sul do Brasil - Bol. n\u00ba \n\n103,Geol .5, Fac. Fil. Cienc. e Letras da USP, S\u00e3o Paulo. \n\nLEMOS, P. 1930-1931 - As \u00e1guas thermaes de Po\u00e7os de Caldas, MG, BH. Sanches \n\nde Lepierre, Charles .Chimie et physico-chimie des eaux. Le Portugal \n\nHydrologique et Climatique (vol. I e II). \n\nLINDGREN, W. 1933. Mineral Deposits, 4 ed.. New York, McGraw Hill, 930p. \n\nLIMA, A.1888 -  Relat\u00f3rio sobre as \u00e1guas mineraes de Po\u00e7os de Caldas, Lambary e \n\nCaxambu, apresentado ao Minist\u00e9rio do Imp\u00e9rio. Rio de Janeiro, Imprensa \n\nNacional.  \n\nLOCZY, L. - 1964 - Problemas de Estratigrafia e Paleogeografia Carbon\u00edfera da \n\nBacia do Paran\u00e1. Brasil. DGM/DNPM, Rio de Janeiro, Boletim(214), 113 p.. \n\nLOPES, R. 1947 \u2013 Breves not\u00edcias sobre a Geologia dos Estados do Paran\u00e1 e \n\nSanta Catarina: Arq. Biol. Tecnol. Curitiba. \n\n\n\n \n\n  \n\n149 \n\nMAACK, D. 1998 -  Leisure settings. Bourgeois culture, medicine and the spa in \n\nmodern France. Peter Chicago, Chicago University Press.  \n\nMACKMAN, D. 1998 -  Leisure settings. Bourgeois culture, medicine and the spa in \n\nmodern France. Peter Chicago, Chicago University Press.  \n\nMARRAS, S. 2002 - A prop\u00f3sito de \u00e1guas virtuosas. Forma\u00e7\u00e3o e ocorr\u00eancias de \n\numa esta\u00e7\u00e3o balne\u00e1ria no Brasil. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, S\u00e3o Paulo, \n\nDepartamento de Antropologia Social, FFLCH, USP. \n\nMARSH, J.S., 1973. Relationships between transform directions and alkaline rock \n\nlineaments in Africa and South Am\u00e9rica Earth Plan. Sci. Lett. N\u00ba18, pg.317-\n\n323. \n\nMARTINS, C. 2001 - Tabuleiro das \u00e1guas: resgate hist\u00f3rico e cultural de Santo \n\nAmaro da Imperatriz. Florian\u00f3polis: Ed. Recriar, 408 p. \n\nMEISTER,E.M .1973 \u2013 Gradientes geot\u00e9rmicos nas bacias sedimentares \n\nBrasileiras. Boletins T\u00e9cnicos da Petrobr\u00e1s, 16 (4). \n\nMIRANDA,J.M.; LUIS, J.F; COSTA, P.T; SANTOS, F.M. 2005 \u2013 Manual de \n\nFundamentos de Geof\u00edsica \u2013 Portugal. \n\nMORETTO NETO, L.1993 - A atividade tur\u00edstica e o desenvolvimento sustentado: \n\nestudo de caso: o Balne\u00e1rio de Ingleses e o projeto Costa Norte. 677 p. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado em geografia) \u2013 Universidade Federal de Santa \n\nCatarina, Florian\u00f3polis. \n\nMORGENTAL, A. &amp; KIRCHNER, C.A. - 1983a - Projeto Fluorita no Sudeste de \n\nSanta Catarina. Relat\u00f3rio Preliminar.Etapa 1 - mapa previsional. \n\nDNPM/CPRM. P.Alegre. (Relat. In\u00e9d.). \n\nMORGENTAL, A. &amp; KIRCHNER, C.A. - 1983b - S\u00edntese do Mapa Previsional do \n\nDistrito de Fluorita de Santa Catarina. In: SIMP\u00d3SIO SULBRASILEIRO DE \n\nGEOLOGIA, 1, Porto Alegre., 1983. Atlas do.....Soc. Bras. Geol. , p.294-301. \n\nMOUR\u00c3O, B. 1997 -  A \u00e1gua mineral e as termas: uma hist\u00f3ria milenar. S\u00e3o Paulo, \n\nAbinam.  \n\nMOUR\u00c3O, B. 1992 - Medicina hidrologica: moderna terap\u00eautica das \u00e1guas minerais \n\ne est\u00e2ncias de cura, Po\u00e7os de Caldas, Ed. Prisma.  \n\nM\u00dcHLMANN, H., SCHNEIDER, R.L; TOMAS, E; MEDEIROS, R.A; DAEMON, R.F; \n\nNOGUEIRA, A.A - (1974). Revis\u00e3o estratigr\u00e1fica da Bacia do Paran\u00e1. \n\n\n\n \n\n  \n\n150 \n\nDepartamento Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o. PETROBR\u00c1S/DESUL, Relat\u00f3rio \n\nInterno. Ponta Grossa. 186 p. \n\nM\u00dcLLER, D., 1997 - , D., ROEST, W. R., ROYER, J.-Y., GAHAGAN, L. M., and \n\nSCLATER, J. G. (1997). Digital isochrons of the world's ocean floor. J. \n\nGeophys. Res.,102:3211-3214. \n\nphacite.es.su.oz.au/StaffProfiles/dietmar/Agegrid/agegrid.html.  \n\nNETO, C.O., 1917. As \u00e1guas thermaes brasileiras na pratica hydrologia m\u00e9dica. \n\nPo\u00e7os de Calcas. Typografia Bernardes \n\nORTIG\u00c3O, R. 1875 - Banhos de caldas e \u00e1guas minerais. Porto, Livraria Universal. \n\nPETRI, S; F\u00daLVARO, V.J.  Geologia do Brasil (Faneroz\u00f3ico), S\u00e3o Paulo, T.A. \n\nQUEIROZ, Ed. Da Universidade de S\u00e3o Paulo \u2013 USP, 631 p.  \n\nPIMENTEL, M.M. , FUCK, R.A.  Neoproterozoic crustal accretion in Central Brazil. \n\nGeology, Boulder, CO. v. 20, p. 375-379. 1992.  \n\nPOLYAK, B. G., &amp; Ya. B. SMIRNOV, Relation between terrestrial heat flow and the \n\ntectonics of continents, Geotectonics, 205-213, 1968. \n\nPUTZER,H.  - 1953 - Diastrofismo \"German\u00f3tipo\" e Sua Rela\u00e7\u00e3o com o Vulcanismo \n\nBas\u00e1ltico na Parte Meridional de Santa Catarina - Bol n\u00ba1,vol 2, Soc.Bras. de \n\nGeol., S\u00e3o Paulo. \n\nPUTZER,H. - 1955 - Geologia da Folha de Tubar\u00e3o,SC- DNPM/DFPM, Bol.n\u00ba 96, \n\nRio de Janeiro.  \n\nQUINTELA, M. M; 2004 -  Saberes e pr\u00e1ticas termais: uma perspectiva comparada \n\nem Portugal (Termas de S. Pedro do Sul) e no Brasil (Caldas da Imperatriz). \n\nHist\u00f3ria, Ci\u00eancia e Sa\u00fade \u2013 Manguinhos, vol. 11 (suplemento) p. 239-60. \n\nRANKANA, K. &amp; SAHA-MA T. G. 1968. Geochemistry (Geoqu\u00edmica). University of \n\nChicago \n\nREN\u00c9, A.N.JR. 1992 - Monitoramento da cobertura vegetal em \u00e1reas litor\u00e2neas \n\nAnais VIII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, Salvador, Brasil, \n\n14-19 abril 1996, INPE, p. 541-542 \n\nRENNER, J. L., WHITE, D. E., &amp; WILLIAMS, D. L., 1975, Hydrothermal convection \n\nsystems, in White, D. E., and Williams, D. L., eds., Assessment of geothermal \n\nresources of the United States: U.S. Geological Survey Circular 726, p. 5-57. \n\n\n\n \n\n  \n\n151 \n\nREVISTA TERMAS DO GRAVATAL, set de 2003. \n\nRODRIGUES, B. 1974 - Tectonic alignments related with alkasline intrusions in \n\nAngola and Brazil Gondwana Symposiun Proc. P. 475-460. \n\nRODRIGUES, M.. 1833 - Mem\u00f3ria sobre as \u00e1guas hydrosulfurosas, quentes ou n\u00e3o \n\ne sobre a \u00e1gua virtuosa ou acidula. Provincia de Minas Geraes, incluidos \n\nseus uzos m\u00e9dicos externos ou internos. Rio de Janeiro, Typographia do \n\nDiario de N. L. Vianna. \n\nROISENBERG, A. &amp; VIERO, A.P. 2000. O vulcanismo mesoz\u00f3ico da Bacia do \n\nParan\u00e1 no rio Grande do Sul. In: Holz, M. &amp; De Ros, L.F. (eds.), Geologia do \n\nRio Grande do Sul, UFRGS-CIGO, p. 355 \u2013 374. \n\nROGERS, J.J.W. History of Continents in the Past Three Billion Years. J. of \n\nGeology, Chicago,  v.104, p. 91-107. 1996.  \n\nRUSCHMANN, D.V.M. Turismo e planejamento sustent\u00e1vel: a prote\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente.Campinas, SP: Papirus, 1997, \n\nSANTA CATARINA (Estado). Secretaria de Estado da Organiza\u00e7\u00e3o. Diretoria de \n\nPlanejamento e Desenvolvimento Tur\u00edstico. Pesquisa Mercadol\u00f3gica estudo \n\nda demanda tur\u00edstica: munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz: sinopse 2003 \n\ne 2004.[s.l.]; 2004.20 p. \n\nSANTA CATARINA. Secretaria de Estado de desenvolvimento regional. S\u00e3o Jos\u00e9, \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o regional.[S.l.], 2003.42 p. \n\nSANTO AMARO: ind\u00fastria, com\u00e9rcio e turismo.Vitrine Popular, Santo Amaro da \n\nImperatriz, 29 out. 2004.p, 3. \n\nSANTOS, S. C. dos. \u00cdndios e brancos no sul do Brasil: a dram\u00e1tica experi\u00eancia dos \n\nxokleng. Florian\u00f3polis: Lunardelli, 1973. \n\nSANTOS, J. 1986 \u2013 Densidade de Fluxo Geot\u00e9rmico na Bacia do Paran\u00e1 \u2013 Estado \n\nde S\u00e3o Paulo \u2013 Tese. \n\nSANTOS, J. N. dos.1994 - Santo Amaro da Imperatriz: \u201cpara\u00edso das \u00e1guas\u201d. \n\nFlorian\u00f3polis: Edeme, 1994.191 p. \n\nSANTOS, M. Sociedade e espa\u00e7o: a forma\u00e7\u00e3o social como teoria e como m\u00e9todo. \n\nIn:  Espa\u00e7o e sociedade. Petr\u00f3polis: Vozes, 1982. p. 9-19.     \n\n\n\n \n\n  \n\n152 \n\nSANTOS, S. C. dos.1977 -  Nova hist\u00f3ria de Santa Catarina. 2a ed. [S.l.]: S. C. dos \n\nSantos, 124p. \n\nSAVI, C.N. 1980 \u2013 G\u00eanese e Controle das mineraliza\u00e7\u00f5es de Fluorita da Regi\u00e3o de \n\nCrici\u00fama \u2013 SC. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. UNB. \n\nSCHULZ JR. , A. &amp; ALBUQUERQUE, L.F.F. (1969) - Geologia da Quadr\u00edcula de Rio \n\ndo Sul, Santa Catarina. BRASIL. DNPM. Porto Alegre, 109 p. \n\nSCHULZ JR.,A. &amp; ALBUQUERQUE,L.F.F  &amp; RODRIGUEZ,C.S.de - 1970 - Geologia \n\nda Quadr\u00edcula de Florian\u00f3polis,SC. Brasil.DNPM, Porto Alegre, 75 p. \n\n(Relat.In\u00e9d.). \n\nSCHEIBE, L.F. 1978, O kimberlito \"Janj\u00e3o\", Lajes, Santa Catarina, Brasil; nota \n\npreliminar. Florian\u00f3polis.UFSC. (PaineldePesquisasdaUFSCl) \n\nSCHEIBE, L.F.;KAWASHITA, K.;GOMES, C. de B. 1985. Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ngeocronologia do complexo alcalino de Lajes, SC. In: SIMP. SUL-BRAS. \n\nGEOL., 2, Florian\u00f3polis, 1985. Anais... Florian\u00f3polis: SBG/NRS-CS-PR. p. \n\n299-308. \n\nSEBRAE. Diagn\u00f3stico do potencial tur\u00edstico do munic\u00edpio de Santo Amaro da \n\nimperatriz. Santo Amaro da Imperatriz, 1997, \n\n \nS\u00c9RIES HIST\u00d3RICAS \u2013 EPAGRI &amp; CLIMERH, ANOS 1969 a 2004 \n \n\nSERZEDELO, J. 1884 - Guia de viagem para as \u00e1guas minerais de Caxambu, \n\nCaldas, Lambary, Contendas e Cambuquira na Provincia de Minas Gerais \n\ncontendo todas as informa\u00e7\u00f5es daquelles lugares; das suas \n\nmedicamentosas. Rio de Janeiro, Typ. Augusto dos Santos. \n\nSILVA, A. L. 1994 - Turismo sa\u00fade. S\u00e3o Paulo, Senac. \n\nSILVA,L.C. &amp; DIAS, A. A. - 1981 - Os segmentos meridiano e setentrional do \n\nEscudo Catarinense: II - Organiza\u00e7\u00e3o e Evolu\u00e7\u00e3o Geotect\u00f4nica. Acta \n\nGeologica Leopoldensia. S\u00e3o Leopoldo 5(10): 235 - 265. \n\nSILVA, L. C. - 1982 - Projeto Mapas metalogen\u00e9ticos e de previs\u00e3o de recursos \n\nminerais - Folha SG.Z.D. (Florian\u00f3polis). Carta Metalogen\u00e9tica. \n\nDNPM/CPRM, Porto Alegre. Mapas. (Rel. In\u00e9d.). \n\nSILVA, L.C. (1987) - Textos B\u00e1sicos de Geologia e Recursos Minerais de Santa \n\nCatarina - E= 1:500.000 - Florian\u00f3polis: 11\u00ba Distrito do DNPM; Coordenadoria \n\n\n\n \n\n  \n\n153 \n\nde Recursos Minerais da Secretaria de Ci\u00eancia e Tecnologia, Minas e \n\nEnergia.  \n\nSILVA, L.C &amp; BORTOLUZZI,C.A.1987 \u2013 Texto explicativo para o Mapa Geol\u00f3gico \n\ndo Estado de Santa Catarina, escala 1:500.000. Florian\u00f3polis. \n\nDNPM/Secretaria Ci\u00eancias Tecnol\u00f3gicas. Minas e Energia. 216p. \n\nSILVA, M. A. S. 2000 - Programa Levantamentos Geol\u00f3gicos B\u00e1sicos do Brasil. \n\nCrici\u00fama, Folha SH.22-X-B. Estado de Santa Catarina. Escala 1:250.000. / \n\nOrganizado por Marco Aur\u00e9lio Schneiders da Silva e S\u00e9rgio Reali Leites. \u2013 \n\nBras\u00edlia: CPRM, 2000. \n\nSANTOS, S.C.dos; 1973 \u2013 \u00cdndios e Brancos no Sul do Brasil \u2013 A Dram\u00e1tica \n\nexperi\u00eancia dos Xokleng. \n\nSTEWART, T.J., Relationships between DEA e Multicriteria Decision Analysis, \n\nJournal of the Operational Research Society, v. 47, 1996, pp. 654-665. \n\nTAILLEUX, P. 1991-  Histoire des thermes de Forges-Les-Eaux.Luneray, Bertout. \n\nTEIXEIRA, C.A.S. 1969a \u2013 Relat\u00f3rio Preliminar de Geologia das Quadriculas de \n\nBra\u00e7o do Norte e Morro da Fuma\u00e7a, 1:50.000. Porto Alegre. DNPM. 37p. \n\nTEIXEIRA, C.A.S. 1969b \u2013 Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio no Centro de Pesquisas \n\nGeocronol\u00f3gicas da Universidade de S\u00e3o Paulo. Porto Alegre. DNPM. 39p. \n\nTEIXEIRA, F. 1990 - O termalismo no quadro das pol\u00edticas de sa\u00fade e da \n\nseguran\u00e7a social ..Congresso da Federa\u00e7\u00e3o Internacional do Termalismo e \n\nClimatismo,o - S. Pedro do Sul. Lisboa, Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Industriais \n\nde \u00c1guas Minero-Medicinais e de Mesa, pp. 25-60. \n\nTHORTHWAITE, C. W; 1955 \u2013 The Water Balance Publications en Climatology, 8 \n\n(1), Canterton, New Jersey. 104 p. \n\nTRAININI,D.R.et alli 1978- Projeto Vidal Ramos Bigua\u00e7\u00fa. BRASIL. Conv. \n\nDNPM/CPRM. Porto Alegre, 330 p. (Rel.In\u00e9d.). \n\nTROMPETTE,R. 1994 Geology of Western Gondwana 2.000-500 Ma. The Pan-\n\nAfrican Brasiliano Amalgamation of South America and Adjacent Africa. \n\nRotterdam, Balkema. 366p. \n\nTUBELIS, A.; NASCIMENTO, F. J. L. Meteorologia descritiva: fundamentos e \n\naplica\u00e7\u00f5es brasileiras. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1980. 374 p. \n\n\n\n \n\n  \n\n154 \n\nTURNER, S.; REGELOUS, M.; KELLEY, S.; HAWKESWORTH, C.; MANTOVANI, \n\nM. 1994. Magmatism and continental break-up m the South Atlantic: high \n\nprecision 40Ar-39Ar geochronology. Earth Planet. Sci. Lett., 124:333-348. \n\nUNRUG, R.1996 -  The assembly of Gondwanaland. Episodes,  Ottawa, v.19, p.11-\n\n20.  \n\nUYEDA,S &amp; WATANABE,T. 1970 \u2013 Preliminary report of terrestrial heat flow study in \n\nthe South American continent: Distribuition of geothermal gradients. \n\nTectonophIsics, 10:235-242. \n\nVELOSO, H.P. &amp; G\u00d3ES FILHO, L. 1982. Fitogeografia brasileira - classifica\u00e7\u00e3o \n\nfision\u00f4mica-ecol\u00f3gica da vegeta\u00e7\u00e3o neotropical. Salvador, Bol. T\u00e9c. Proj. \n\nRADAMBRASIL, s\u00e9rie vegeta\u00e7\u00e3o, n.1, p.1-80. \n\nVENEZIANI, P.;ANJOS, C.E.dos.;1993 - Prospec\u00e7\u00e3o de \u00e1gua termomineral na \n\nregi\u00e3o de Termas da Guarda (SC) com a utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de \n\nSensoriamento Remoto. VII Simp\u00f3sio de Sensoriamento Remoto, Curitiba, \n\n10-14 Maio, 376-384, \n\nVILLWOCK, J.A.; TOMAZELLI, L.J.; LOSS, E.L.; DENHARDT, E.A., HORN FILHO, \n\nN.O.; BACHI, F.A.; DENHARDT, B.A. Geology of the Rio Grande do Sul \n\nProvince. In:  ABASSA, J.; ed. International Symposium on sea \u00e7evel \n\nchanges ande quaternary shorelines, S\u00e3o Paulo, 1986. Quaternary of South \n\nAme ri ca and Antar tic Pe ninsula. Bal kema: Rot terdam, v. 4, p. 79-97, \n\n1984. \n\nWALLON, A. 1981 -  La vie quotidienne dans les Villes D.Eaux (1850-1914). \n\nWALTER, F. .La montagne des Suisses. Invention et usage d.une repr\u00e9sentation \n\npaysag\u00e8re..1991 \u00c9tudes Rurales, 121/124, pp. 91-107. \n\nWEISS, G. 1995 - The medical mandarins: the French Academy of Medicine in the \n\nninetennth and twuentieth centuries. Oxford, University Oxford Press, pp.137-\n\n58. \n\nWHITE, I. C. 1908. Relat\u00f3rio final da Comiss\u00e3o de Estudos das Minas de Carv\u00e3o de \n\nPedra do Brasil. Relat\u00f3rio sobre \"coal measures\" e rochas associadas do Sul \n\ndo Brasil. Parte I, Geologia, 201 p.  \n\n\n\n \n\n  \n\n155 \n\nWHITE, D.E. 1970 Geochemistry applied to the discovery, evaluation and \n\nexplotation of geothermal energy resources. Geothermics. Spec. Iss, 2 (1). \n\n58-80 \n\nWILLIG,C.D. et alli 1972- Observa\u00e7\u00f5es sobre os controles e a g\u00eanese dos dep\u00f3sitos \n\nde fluorita de Santa Catarina. Eng.Min. e Met., Rio de Janeiro, (343):36-41. \n\nZANINI, L.F.P; 1997 \u2013 Programa Levantamentos Geol\u00f3gicos B\u00e1sicos do Brasil \u2013 \n\nFlorian\u00f3polis (Folha SG-22-Z-D-V) e Lagoa (SG-22-Z-D-VI). Estado de Santa \n\nCatarina. Bras\u00edlia. CPRM. 252 p. \n\nZAPATER, O. .1994 - La clientela balne\u00e1ria de Panticosa (1826-1936). Sociolog\u00eda \ndel Trabajo, 23, pp. 129-54. \n\n \n\nPrincipais Sites consultados: \n\n \n\nhttp://www.scotese.com \n\nhttp://www.nasa.gov \n\nhttp:// www.embrapa.br \n\nhttp://www.ibge.gov.br \n\nhttp://www.epagri.rct-sc.br \n\nhttp://www.climerh.rct-sc.br/ \n\nhttp://www.ocean.cf.ac.uk \n\nhttp://www.dnpm.gov.br \n\nhttp://www.santur.sc.gov.br \n\nhttp://www.guiacatarinense.com.br \n\nhttp://www.mma.gov.br \n\nhttp://aguasefontes.ubbihp.com.br \n\nhttp://www.sc.gov.br \n\nhttp://www2.northyorks.gov.uk \n\nhttp://www.cprm.gov.br/ \n\nhttp://www.igidl.ul.pt \n\nhttp://www.sul-sc.com.br \n\nhttp://www.zone.com.br \n\nhttp://www.ineti.pt/ \n\nhttp://www.hoteisdesantacatarina.com.br \n\n\n\n \n\n  \n\n156 \n\nhttp://www.santur.sc.gov.br \n\nhttp://www.abinam.com.br \n\nhttp://www.ana.gov.br/ \n\nhttp://www.pdv.com/lexico/menes/geotermica.htm \n\nhttp://www.bdclima.cnpm.embrapa.br \n\nhttp://maps.google.com/ \n\nhttp://www.belasantacatarina.com.br \n\nhttp://www.brasilchannel.com.br \n\nhttp://w3.ualg.pt \n\nhttp://www.cse.ufsc.br \n\nhttp://www.h2ogeo.upc.es \n\nhttp://siagas.cprm.gov.br \n\nhttp://www.cnps.embrapa.br \n\nhttp://www.ral.dnpm.gov.br/sismineweb/logon.asp \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 01 \n \n\n \n\nINVENT\u00c1RIO DAS FONTES \n\nTERMAIS E TERMO-\n\nMINERAIS DE SANTA \n\nCATARINA \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u00c1guas Mornas\n713785 \n6934074\n\nChu\u00e1 01(desativada) Surg\u00eancia 1,8 40\u00ba 6,6 23,5 86 F,R,H 21,68 SD 19,3 N\u00ba 01 1  e 5 1983 /1985\n\n\u00c1guas Mornas\n713777 \n6934013\n\nChu\u00e1 02(desativada) Surg\u00eancia 10 38\u00ba 6,7 24 96 F,R,H 21,68 SD 23,50 N\u00ba 01 1 e 5 1983 /1985\n\n\u00c1guas Mornas\n714389 \n6934600\n\n\u00c1guas Mornas Surg\u00eancia 7,8 37\u00ba 6 25,02 64 N,R,M 26 20 6,89 N\u00ba 01 1 e 5 1983/ 1995\n\n\u00c1guas Mornas\n714262 \n6934543\n\nPlatina Po\u00e7o 35 38\u00ba 6,3 25,55 53 N,R,M 24,8 20 4,2 N\u00ba 01 1 e 5 1983 / 1995\n\n\u00c1guas Mornas\n713779 \n6934001\n\nCrystal Po\u00e7o 44 41,6\u00ba 6 24 88 F,R,H 16,86 20 15,4 N\u00ba 01 1 e 2 2003\n\nSanto Amaro da \nImperatriz\n\n715772 \n6930480\n\nFigueira Surg\u00eancia 7,7 38,5\u00ba 6,8 20,09 75 F,L,R,M 30,42 SD 32,18 N\u00ba 01 1 e 2 1997 / 2001\n\nSanto Amaro da \nImperatriz\n\n715785 \n6930455\n\nPiscina Surg\u00eancia 1,6 38,2\u00ba 7,2 25,1 84 F,L,R,M 32,83 20 35,87 N\u00ba 01 1 e 2 1997/2001\n\nSanto Amaro da \nImperatriz\n\n715791 \n6930462\n\nCaldas I Surg\u00eancia 20 39,8\u00ba 6,5 29,03 88 F,L,R,M 28,8 20 32,87 N\u00ba 01 1 2001\n\nSanto Amaro da \nImperatriz\n\n715797 \n6930484\n\nCaldas II Surg\u00eancia 20 39,8\u00ba 6,5 29,03 88 F,L,R,M 28,8 20 32,87 N\u00ba 01 1 2001\n\nSanto Amaro da \nImperatriz\n\n715797 \n6930484\n\nNova Surg\u00eancia 6,8 41\u00ba 7,1 27 125 F,L,R,M 29,4 SD 46,37 N\u00ba 01 1 SD\n\nSanto Amaro da \nImperatriz\n\n711200 \n3932300\n\nBaden-Baden Po\u00e7o 60 37\u00ba 6,3 25,42 97 F,L,R,M S SD 28,45 N\u00ba 01 1 SD\n\nPalho\u00e7a\n728571 \n6933669\n\nJacob Vilain Filho Po\u00e7o 15 37\u00ba 7,11 15,63 45 F,L,f,R,M 16,62 SD 7,29 N\u00ba 01 1 e 5 1983/2003\n\nPalho\u00e7a\n728563 \n6933452\n\nSanta Catarina de \nAlexandria\n\nPo\u00e7o 35 36 5,94 14,5 75 F,L,f,R,M 15,77 SD 9,4 N\u00ba 01 1 e 5 1983/2003\n\nS\u00e3o Bonif\u00e1cio\n692312 \n6899250\n\nS\u00e3o Bonif\u00e1cio 01 Surg\u00eancia 12 27,2\u00ba 5,8 12,18 40,4 SD Granito S\u00e3o Bonif\u00e1cio SD SD 41,89 N\u00ba 02 1 SD\n\nS\u00e3o Bonif\u00e1cio SD S\u00e3o Bonif\u00e1cio 02 Surg\u00eancia 11 28,5\u00ba 5,7 14,48 38,6 SD Granito S\u00e3o Bonif\u00e1cio SD SD 34,3 N\u00ba 02 1 SD\n\nS\u00e3o Bonif\u00e1cio SD S\u00e3o Bonif\u00e1cio 03 Surg\u00eancia 110 26,1\u00ba 5,6 13,55 42,1 SD Granito S\u00e3o Bonif\u00e1cio SD SD 29,79 N\u00ba 02 1 SD\n\nSanta Rosa de Lima\n686660 \n6898570\n\nSta Rosa de Lima 01 Po\u00e7o 2,5 25,4 6,06 14,91 51 F,R,h SD SD 44,51 N\u00ba 02 1 SD\n\nSanta Rosa de Lima SD Sta Rosa de Lima 02 Po\u00e7o 15 35,1 7,27 17,71 53 F,R,M SD SD 29,2 N\u00ba 02 1 SD\n\nGravatal\n690167 \n6865364\n\nHelio Agostinelli Surg\u00eancia 144 36\u00ba 6,4 23,34 61 F,R,I SD 20 19,17 N\u00ba 02 1 e 5 1983/ 1986\n\n5,74\n\n5,76\n\nF,R,h\n\n8,21 50\n\n27,9\u00ba\n\nS\u00cdLICA \nmg/l\n\nTSiO2  \nC\u00ba\n\nGEOLOGIA E \nHIDROGEOLOGIA\n\nCLASSIF, \nFISICO-\nQU\u00cdMICA\n\nSD6,45\n\nSD\n\nComplexo \u00c1guas Mornas / Granito \nSerra do Tabuleiro Provincia \n\nHidrogeol\u00f3gica do Escudo Oriental \nSudeste\n\n1983N\u00ba 02 1 e 5\n\n1983\n\n35,8\u00ba\n\nN\u00ba 02 1 e 553 34\n\nPH\n\nSD N\u00ba 02 5\n\n72\n\nSD 20 18,20\n\n\u00c1REA DO \nESTUDO\n\n41\n\n37,5\u00ba\n\nImaru\u00ed Mineralli 01 Surg\u00eancia 20\n713431 \n6861803\n\nGravatal Fonte Tiradentes Surg\u00eancia SD\n\n19837,81 31,38\n\nSD S,I, Pedras Grandes Provincia \nHidrogeol\u00f3gica do Paran\u00e1 e Escudo \n\nOriental Sudeste\n\nS,I, Pedras Grandes Provincia \nHidrogeol\u00f3gica do Paran\u00e1 e Escudo \n\nOriental SudesteF,R,h\n\nSD\n\n1 e 5 1983\n\n691484 \n6884632\n\nArmaz\u00e9m Santa Terezinha Surg\u00eancia 21,24\n694546 \n6871651\n\nFONTE \nDOS \n\nDADOS\n\nANO DE \nMEDI\u00c7\u00c3O\n\nRADIOAT, \nMaches\n\nVAZ\u00c3O \nm3/h\n\nTEMP \u00baC\nRES, EVAP, \nA 180\u00ba  mg/l\n\nComplexo \u00c1guas Mornas / Granito \nSerra do Tabuleiro Provincia \n\nHidrogeol\u00f3gica do Escudo Oriental \nSudeste\n\nDUREZA \n(CaCO3) \nmg/l\n\nMUNICIPIO UTM NOME DA FONTE\nTIPO DE \n\nOCORR\u00caNCIA\n\n6,02\n\nDep, Fl\u00favio-lagunares / Riolito \nCambirella Provincia \n\nHidrogeol\u00f3gica do Escudo Oriental \nSudeste\n\nRocha granit\u00f3ide do Bat\u00f3lito de \nPelotas Provincia Hidrogeol\u00f3gica \n\ndo Paran\u00e1\n\n23,51\nS,I, Pedras Grandes Provincia \n\nHidrogeol\u00f3gica do Paran\u00e1 e Escudo \nOriental Sudeste\n\nf,R,M\n\nN\u00ba 0238 SD 34,25\n\nSD\n\nImaru\u00ed\n713442 \n6882879\n\n20 28\u00baMineralli 02 Po\u00e7o\n\n\n\nPedras Grandes SD \u00c1guas de S\u00e3o Pedro Po\u00e7o 54 32,2\u00ba 7,4 11 SD A,B,S,F,R SD SD 18,6 N\u00ba 02 5 1983\n\nPedras Grandes SD S\u00e3o Pedro Surg\u00eancia 54 32,2\u00ba 7,9 10 SD A,B,S,F,R SD SD 9,83 N\u00ba 02 5 1983\n\nPedras Grandes SD Santo Ant\u00f4nio Surg\u00eancia 0,72 29,4\u00ba 7,6 10 SD A,B,S,F,R SD SD 18,20 N\u00ba 02 5 1983\n\nTubar\u00e3o\n685797 \n6853392\n\nSanto Anjo da Guarda Surg\u00eancia 22,5 37,8\u00ba 6,9 20,2 52 F,FF,R,I 26,2 19 50,52 N\u00ba 02 1. 3 e 5 1983\n\nTubar\u00e3o SD Tenente Surg\u00eancia SD 36,8\u00ba SD SD SD SD SD SD 18,20 N\u00ba 02 5 1983\n\nTubar\u00e3o SD Balne\u00e1rio Surg\u00eancia SD SD SD SD SD SD SD SD SD SD 1 1997\n\nTubar\u00e3o\n682814 \n6853364\n\nGuarda 01 Surg\u00eancia 21 37,8\u00ba 6,09 17,7 52 F,FF.R,I 12,4 SD 50,52 N\u00ba 02 1 1997\n\nTubar\u00e3o SD Guarda 02 Surg\u00eancia 5,5 36\u00ba 6,01 13,2 51 F,R,I SD SD 35,48 N\u00ba 02 1 1997\n\nTubar\u00e3o SD Guarda 03 Surg\u00eancia 6 38,4\u00ba 5,75 16,04 58 F,R,H SD SD 46,12 N\u00ba 02 1 1997\n\nTubar\u00e3o\n686502 \n6853392\n\nRio do Pouso Po\u00e7o 34,5 37\u00ba 6,99 41,08 111 O,R,I\nGranit\u00f3ide Santo Antonio Provincia \nHidrogeol\u00f3gica do Paran\u00e1 e Escudo \n\nOriental Sudeste\n25,5 20 15,56 N\u00ba 02 3 SD\n\nTEMP, SIGLA MACHES\n25\u00ba-33\u00ba F,H 5 a 10\n\n33\u00ba-36\u00ba F,R,I 10 a 50 \n\n36\u00ba-38\u00ba F,R,H &lt;50 \n\n<38\u00ba F,R,h\nf,R,M\nO,R,I\nN,R,M\n\nA,B,S,F,R\nF,L,R,M\nF,FF,R,I\n\nFontes\n\nFLUORETADA FORTEMENTE RADIOATIVA ISOTERMAL\n\nNATURAL RADIOATIVA MESOTERMAL\n\nALCALINO-BICARBONATADA S\u00d3DICA FRACAMENTE RADIOATIVA\n\nOLIGOMINERAL RADIOATIVA ISOTERMAL\n\nFLUORETADA LITINADA RADIOATIVA MESOTERMAL\n\nFortemente Radioat,\n\nRADIOATIVIDADECLASSIFICA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-QU\u00cdMICA DAS \u00c1GUAS TERMAIS E TERMO-MINERAIS\n\nFLUORETADA HIPERTERMAL\n\nFLUORETADA RADIOATIVA ISOTERMAL\nFLUORETADA RADIOATIVA HIPERTERMAL\n\nS,I, Pedras Grandes Provincia \nHidrogeol\u00f3gica do Paran\u00e1 e Escudo \n\nOriental Sudeste\n\nGranit\u00f3ide Santo Antonio Provincia \nHidrogeol\u00f3gica do Paran\u00e1 e Escudo \n\nOriental Sudeste\n\nISOTERMAIS\nHIPERTERMAIS\n\nLEGENDA\n\nTEMPERATURA\n\nHIPOTERMAIS\n\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O CLASSIFICA\u00c7\u00c3O\nFracamente Radioat,\n\nRadioativasMESOTERMAIS\n\nFRACAMENTE RADIOATIVA MESOTERMAL\n\nFLUORETADA RADIOATIVA  HIPOTERMAL\n\n5 - IPT - INSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS\nSD - SEM DADOS\n\n1 - CPRM / LAMIN - LABORAT\u00d3RIO DE AN\u00c1LISES MINERAIS\n\n2 - GEOCON GEOLOGIA E CONSULTORIA LTDA\n\n3 - ON / MCT - OBSERVAT\u00d3RIO NACIONAL - RELAT\u00d3RIO DE ESTUDOS GEOT\u00c9RMICOS NO ESTADO DE SANTA CATARINA (CARDOSO et all, 2004)\n\n4 - TERMAS SANTO ANJO DA GUARDA LTDA\n\nSuite Plutono-Vulc\u00e2nica Cambirela - \nGranito Rio Chic\u00e3o Provincia \n\nHidrogeol\u00f3gica do Paran\u00e1 e Escudo \nOriental Sudeste\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 02 \n \n\n \n\nMAPA DE LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA \n\n\u00c1REA ESTUDADA EM \n\nRELA\u00c7\u00c3O A AM\u00c9RICA DO \n\nSUL, BRASIL E SANTA \n\nCATARINA \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLOCALIZA\u00c7\u00c3O DAS FOLHAS NO \nESTADO DE SANTA CATARINA\n\nARTICULA\u00c7\u00c3O DAS FOLHAS\n           1:50.000 - IBGE\n\n  Florian\u00f3polis\nSG-22-Z-D-V-2\n\n   Santo Amaro \n  da Imperatriz\nSG-22-Z-D-V-1\n\n       Rancho \n    Queimado\nSG-22-Z-D-IV-2\n\n      Paulo Lopes\nSG-22-Z-D-V-4/VI-3\n\n  S\u00e3o Bonif\u00e1cio\nSG-22-Z-D-V-3\n\n     Anit\u00e1polis\nSG-22-Z-D-IV-4\n\n    Gr\u00e3o Par\u00e1\nSG-22-X-B-I-2\n\n  S\u00e3o Martinho\nSH-22-X-B-II-1\n\n      Imbituba\nSH-22-X-B-II-2\n\n       Tubar\u00e3o\nSH-22-X-B-1-4\n\n        Laguna\nSH-22-X-B-II-3\n\n     Vila Nova\nSH-22-X-B-II-4\n\nLOCALIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA PESQUISADA \n                 NA AM\u00c9RICA DO SUL,  \n            BRASIL E SANTA CATARINA\n\nESTADO DO RIO GRANDE DO SUL\n\nESTADO DO PARAN\u00c1\n\nFonte: Secretaria de Estado do Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Integra\u00e7\u00e3o do MERCOSUL\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 03 \n \n\n \n\nLOCALIZA\u00c7\u00c3O DAS REGI\u00d5ES \n\nDE INTERESSE NO MOSAICO \n\nDE CARTAS DO IBGE \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCONVEN\u00c7\u00d5ES GEOGR\u00c1FICAS\n\n49\u00ba00'\n\n49\u00ba00' 48\u00ba30'49\u00ba15'\n\n48\u00ba30'\n\n49\u00ba15'\n\n28\u00ba00'\n\n28\u00ba30'\n\n6950000\n\n6940000\n\n6930000\n\n6920000\n\n6910000\n\n6900000\n\n6890000\n\n6880000\n\n6870000\n\n6860000\n\n6850000\n\n6840000\n\n75\n0\n.0\n0\n0\n\n74\n0\n.0\n0\n0\n\n73\n0\n.0\n0\n0\n\n72\n0\n.0\n0\n0\n\n71\n0\n.0\n0\n0\n\n70\n0\n.0\n0\n0\n\n6\n9\n0\n.0\n0\n0\n\n6\n8\n0\n.0\n0\n0\n\n6\n7\n0\n.0\n0\n0\n\n             LOCALIZA\u00c7\u00c3O DAS REGI\u00d5ES DE \nINTERESSE NO MOSAICO DE CARTAS DO IBGE\n\nOcorr\u00eancias Termais e Termo-minerais\n\nLinha de Costa\n\nCidade com popula\u00e7\u00e3o acima de 25.000 habitantes\n\nCidade com popula\u00e7\u00e3o acima de 10.000 habitantes\n\nCidade com popula\u00e7\u00e3o acima de 2.500 habitantes\n\nCidade com popula\u00e7\u00e3o acima de 5.000 habitantes\n\nCidade com popula\u00e7\u00e3o at\u00e9 2.500 habitantes\n\nPorto\n\nFonte: Secretaria de Estado do Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Integra\u00e7\u00e3o do MERCOSUL\n\nParque Estadual da Serra do Taboleiro\n\n\u00c1REA 01\n\n\u00c1REA 02\n\nS\u00e3o Bonif\u00e1cio I / II/ III\n\nChu\u00e1 I e II\nPlatina\n\nCrystal\n\n\u00c1guas Mornas\n\nBaden-Baden\n\nCaldas I e II\nPiscina / Figueira / nova\n\nSanta Rosa de Lima I / II\n\nSanta Terezinha\n\nMineralli I / II\n\nRio do Pouso\n\nSanto Anjo da Guarda\nGuarda I / II/ III\n\nH\u00e9lio Agostinelli\n\nESCALA GR\u00c1FICA\n\nO Km 10 Km\n\nSanta Catarina / Jacob Vilain Filho\n\nESCALA APROXIMADA 1:400.000\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 04 \n \n\n \n\nMAPA GEOL\u00d3GICO REGIONAL \n\nDA \u00c1REA DE ESTUDO \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLinha de Costa\n\nCONVEN\u00c7\u00d5ES GEOL\u00d3GICAS\n\nLOCALIZA\u00c7\u00c3O DAS FOLHAS \nNO ESTADO DE SANTA \nCATARINA\n\n49\u00ba00'\n\n49\u00ba00' 48\u00ba30'49\u00ba15'\n\n48\u00ba30'\n\n49\u00ba15'\n\n28\u00ba00'\n\n27\u00ba30'\n\n28\u00ba30'\n\nARTICULA\u00c7\u00c3O DAS FOLHAS\n           1:50.000 - IBGE\n\nFlorian\u00f3polis\nSanto Amaro \nda Imperatriz\n\nRancho \nQueimado\n\nPaulo LopesS\u00e3o Bonif\u00e1cioAnit\u00e1polis\n\nGr\u00e3o Par\u00e1 S\u00e3o Martinho Imbituba\n\nTubar\u00e3o Laguna Vila Nova\nCONVEN\u00c7\u00d5ES GEOGR\u00c1FICAS\n\n6950000\n\n6940000\n\n6930000\n\n6920000\n\n6910000\n\n6900000\n\n6890000\n\n6880000\n\n6870000\n\n6860000\n\n6850000\n\n6840000\n\n75\n0\n.0\n0\n0\n\n7\n4\n0\n.0\n0\n0\n\n73\n0\n.0\n0\n0\n\n72\n0\n.0\n0\n0\n\n71\n0\n.0\n0\n0\n\n70\n0\n.0\n0\n0\n\n6\n9\n0\n.0\n0\n0\n\n6\n8\n0\n.0\n0\n0\n\n6\n70\n.0\n0\n0\n\nCOBERTURAS CENOZ\u00d3ICAS PALEOZ\u00d3ICO EO-PALEOZ\u00d3ICO\n\nSedimentos Continentais\n\nSedimentos Marinhos Recentes\n\nCorpo Alcalino de Anit\u00e1polis\n\nGrupo S\u00e3o Bento - Forma\u00e7\u00e3o Serra \nGeral\n\nGrupo Passa Dois - Forma\u00e7\u00e3o Serra Alta\n\nGrupo Passa Dois - Forma\u00e7\u00e3o Irat\u00ed\n\nGrupo Guat\u00e1 - Forma\u00e7\u00e3o Palermo\n\nGrupo Guat\u00e1 - Forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito\n\nGrupo Itarar\u00e9 - Forma\u00e7\u00e3o Rio do Sul\n\nSu\u00edte intrusiva Subida - Su\u00edte Intrusiva \nPedras Grandes\n\nGrupo Itaja\u00ed - Forma\u00e7\u00e3o Campo Alegre - \nSeq\u00fc\u00eancia Sedimentar Superior\n\nGranito Valsungana\n\nMESOZ\u00d3ICO Grupo Itaja\u00ed - Forma\u00e7\u00e3o Campo Alegre - \nSeq\u00fc\u00eancia Vulc\u00e2nica Superior\n\nNEOPROTEROZ\u00d3ICO\n\nARQUEANO\nFaixa Granito-Gnaissica Santa Rosa de \nLima / Tijucas\n\nFaixa Granito-Gnaissica Garopaba\n\nCidade com popula\u00e7\u00e3o acima de 25.000 habitantes\n\nCidade com popula\u00e7\u00e3o acima de 10.000 habitantes\n\nCidade com popula\u00e7\u00e3o acima de 2.500 habitantes\n\nCidade com popula\u00e7\u00e3o acima de 5.000 habitantes\n\nCidade com popula\u00e7\u00e3o at\u00e9 2.500 habitantes\n\nPorto\n\nOcorr\u00eancia de \u00e1guas Termais e \nTermo-Minerais\n\nFonte: DNPM/CPRM \"Geologia da Quadr\u00edcula de Laguna\" Folha de Laguna, escala 1: 250.000 (1969)  / \nDNPM/CPRM \"Geologia da Quadr\u00edcula de Florian\u00f3polis\" Folha de Florian\u00f3polis, escala 1: 250.000 (1970) \n/ DNPM \"Mapeamento da Ilha de Florian\u00f3polis\" Folha de Florian\u00f3polis, escala 1: 50.000 (1970) / \nDNPM/CPRM \"Projeto Mapas Metalogen\u00e9ticos e de Previs\u00e3o de Recursos Minerais\" Folha de \nFlorian\u00f3polis, escala 1: 250.000 (1983) / CPRM \"Projeto Levantamento Geol\u00f3gicos B\u00e1sicos do Brasil - \nCarta Geol\u00f3gica\" Folha de Crici\u00fama, escala 1: 250.000 (2000) / CPRM \"Projeto Levantamento Geol\u00f3gicos \nB\u00e1sicos do Brasil - Mapa Metalogen\u00e9tico\" Folha de Crici\u00fama, escala 1: 250.000 (2000) \n\nESCALA GR\u00c1FICA\n\n0 Km 10 Km\n\nMAPA GEOL\u00d3GICO REGIONAL DA \u00c1REA ESTUDADA\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 05 \n \n\n \n\nMAPA DE LINEAMENTOS \n\nESTRUTURAIS DA \u00c1REA DE \n\nESTUDO \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLineamento NE\n\nLineamento NW\n\nLineamento NS\n\nCidades Principais\n\nLinha de Costa\n\nCONVEN\u00c7\u00d5ES GEOL\u00d3GICAS\n\nLOCALIZA\u00c7\u00c3O DAS FOLHAS NO \nESTADO DE SANTA CATARINA\n\n49\u00ba00'\n\n49\u00ba00' 48\u00ba30'49\u00ba15'\n\n48\u00ba30'\n\n49\u00ba15'\n\n28\u00ba00'\n\n27\u00ba30'\n\n28\u00ba30'\n\nARTICULA\u00c7\u00c3O DAS FOLHAS\n           1:50.000 - IBGE\n\nFlorian\u00f3polis\nSanto Amaro \nda Imperatriz\n\nRancho \nQueimado\n\nPaulo LopesS\u00e3o Bonif\u00e1cioAnit\u00e1polis\n\nGr\u00e3o Par\u00e1 S\u00e3o Martinho Imbituba\n\nTubar\u00e3o Laguna Vila Nova\n\nCONVEN\u00c7\u00d5ES GEOGR\u00c1FICAS\n\n6950000\n\n6940000\n\n6930000\n\n6920000\n\n6910000\n\n6900000\n\n6890000\n\n6880000\n\n6870000\n\n6860000\n\n6850000\n\n6840000\n\n7\n5\n0\n.0\n0\n0\n\n7\n4\n0\n.0\n0\n0\n\n7\n3\n0\n.0\n0\n0\n\n7\n2\n0\n.0\n0\n0\n\n7\n10\n.0\n0\n0\n\n7\n0\n0\n.0\n0\n0\n\n6\n9\n0\n.0\n0\n0\n\n6\n8\n0\n.0\n0\n0\n\n6\n70\n.0\n0\n0\n\nLINEAMENTOS ESTRUTURAIS\n\nIlha\nESCALA GR\u00c1FICA\n\nO Km 10 Km\n\nFonte: DNPM/CPRM \"Geologia da Quadr\u00edcula de Laguna\" Folha de Laguna, escala 1: 250.000 (1969)  / DNPM/CPRM \"Geologia da Quadr\u00edcula de Florian\u00f3polis\" Folha de Florian\u00f3polis, escala 1: 250.000 (1970) / DNPM \"Mapeamento da Ilha de Florian\u00f3polis\" \nFolha de Florian\u00f3polis, escala 1: 50.000 (1970) / DNPM/CPRM \"Projeto Mapas Metalogen\u00e9ticos e de Previs\u00e3o de Recursos Minerais\" Folha de Florian\u00f3polis, escala 1: 250.000 (1983) / CPRM \"Projeto Levantamento Geol\u00f3gicos B\u00e1sicos do Brasil - Carta Geol\u00f3gica\" \nFolha de Crici\u00fama, escala 1: 250.000 (2000) / CPRM \"Projeto Levantamento Geol\u00f3gicos B\u00e1sicos do Brasil - Mapa Metalogen\u00e9tico\" Folha de Crici\u00fama, escala 1: 250.000 (2000) \n\nMAPA DE LINEAMENTOS ESTRUTURAIS DA \u00c1REA ESTUDADA\n\n30\u00ba\n\nA B\n\nESCALA APROXIMADA 1:420.000\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 06 \n \n\n \n\nMAPA GEOL\u00d3GICO DA \n\nREGI\u00c3O 01 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n718000\n\n\u00c1GUAS MORNAS\n\npar\na S\n\nant\no A\n\nma\nro\n\n724000 728000\n\nESCALA GR\u00c1FICA\n\n0 4000 6000 m\n\nMapa Geol\u00f3gico de Refer\u00eancia\n\nFLORIAN\u00d3POLIS/LAGOA - SG-22-Z-D-V/VI\nEscala 1:100.000\nCPRM, 1995\n\nPA\n\n6944000\n\n720000 732000\n\n6940000\n\n6936000\n\n6932000\n\n736000\n\nDep\u00f3sitos aluvionares atuais constitu\u00eddos por cascalheiras, areias e sedimentos \ns\u00edltico-argilosos inconsolidados que preenchem as calhas de drenagem e plan\u00edcies \nde inunda\u00e7\u00e3o\n\nDep\u00f3sitos de leques aluviais col\u00favio-aluvionares constitu\u00eddos por sedimentos \ngrosseiros inconsolidados\n\nDep\u00f3sitos lacustre-paludais em \u00e1reas lagunares isoladas formando zonas \npantanosas com argilas e material org\u00e2nico\n\nDep\u00f3sitos fl\u00favio-lagunares representados por sedimentos delt\u00e1icos, constituindo \nterra\u00e7os elevados\n\nDep\u00f3sitos de praia atuais. Areias finas a grosseiras, esbranqui\u00e7adas, localmente \ncom concentra\u00e7\u00f5es de conchas: evidenciam um n\u00edvel marinho mais elevado\n\nRiolito Cambirela-Ri\u00f3litos, riodacitos e dacitos constituindo derrames, com \nestrutura de fluxo e diques. Tufo ignimbr\u00edticos associados.\n\nGranito Serra do Tabuleiro-Biotita, sienogranitos e leucossienogranitos de \ncolora\u00e7\u00e3o r\u00f3sea, equigranulares, m\u00e9dios a grossos, homog\u00eaneos e is\u00f3tropos\n\nGranito Ilha-Biotita, monzogranitos e leucossienogranitos de colora\u00e7\u00e3o cinza a \nr\u00f3sea, equigranulares m\u00e9dio a grossos, is\u00f3tropos ou com eventuais estruturas de \nfluxo \u00edgneo\n\nGranito S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara-Monzogranitos (dominantes), sienogranitos e \nquartzo-monzonitos mesovr\u00e1ticos de colora\u00e7\u00e3o inza-escuro, porfir\u00edticos com \nfenocristais de feldspato esbranqui\u00e7ado em matriz grossa.\n\nGranodiorito Alta da Varginha-Granodioritos, subordinadamente \nquartzo-monzogranitos, quartzo monzodioritos e monzogranitos, mesocr\u00e1ticos de \ncolora\u00e7\u00e3o cinza, equigranulares de granula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia a fina.\n\nTonalito Forquilha-Tonalitos, quartzo-dioritos e quartzo-monzodioritos, \nmelanocr\u00e1ticos de colora\u00e7\u00e3o cinza-escura, com s\u00fatil lineamento de fluxo \u00edgneo, \nequigranulares de granula\u00e7\u00e3o fina a grossa.\n\nComplexo \u00c1guas Mornas - Associa\u00e7\u00e3o de ortognaisses polif\u00e1sicos constitu\u00edda por \npaleossoma de natureza b\u00e1sica a intermedi\u00e1ria, ortognaisses \nquartzo-monzon\u00edticos.\n\nCONVEN\u00c7\u00d5ES GEOL\u00d3GICAS\n\nDep\u00f3sitos lagunares constitu\u00eddos de sedimentos inconsolidados \nareno-silto-argilosos em n\u00edvel mais elevado que o atual das lagunas\n\nS\u00c3O JOS\u00c9\n\nPALHO\u00c7A\n\nBA\u00cdA SUL\n\nB\nR\n-1\n01\n\nB\nR\n-101\n\n716000712000\n\nLOCALIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA NO MOSAICO DE CARTAS DO\n            IBGE E NO ESTADO DE SANTA CATARINA\n\nESTADO DO RIO GRANDE DO SUL\n\nESTADO DO PARAN\u00c1\n\nLineamentos Estruturais\n\nCONVEN\u00c7\u00d5ES GEOGR\u00c1FICAS\n\nRODOVIA FEDERAL BR-101\n\nOCORR\u00caNCIAS TERMO-MINERAIS\n\nDRENAGENS\n\n2000\n\nMAPA GEOL\u00d3GICO DA REGI\u00c3O NORTE - \u00c1REA 01\n\nDep\u00f3sitos de Mangue. constitu\u00eddo de areia muito fina, silte e argila de cores negras\n\nBADEN-BADEN\n\nCALDAS PALACE HOTEL\n\nSANTA CATARINA / JACOB VILAIN\nCRYSTAL\n\nESCALA APROXIMADA 1:100.000\n\n\u00c1GUAS MORNAS PALACE HOTEL\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 07 \n \n\n \n\nMAPA GEOL\u00d3GICO DA \n\nREGI\u00c3O 02 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCidades Principais\n\nCONVEN\u00c7\u00d5ES GEOL\u00d3GICAS\nLOCALIZA\u00c7\u00c3O DAS FOLHAS NO \nESTADO DE SANTA CATARINA\n\nCONVEN\u00c7\u00d5ES GEOGR\u00c1FICAS\n\nCOBERTURAS CENOZ\u00d3ICAS\n\nPALEOZ\u00d3ICO\n\nSedimentos Aluviais Continentais\n\nSedimentos Marinhos Recentes\n\nGrupo S\u00e3o Bento - Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral\n\nGrupo S\u00e3o Bento - Forma\u00e7\u00e3o Botucat\u00fa\n\nGrupo Passa Dois - Forma\u00e7\u00e3o Serra Alta\n\nGrupo Passa Dois - Forma\u00e7\u00e3o Irat\u00ed\n\nGrupo Guat\u00e1 - Forma\u00e7\u00e3o Palermo\n\nGrupo Guat\u00e1 - Forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito\n\nGrupo Itarar\u00e9 - Forma\u00e7\u00e3o Rio do Sul\n\nSu\u00edte Pluntono-Vulc\u00e2nica Cambirela - Granito Rio Chic\u00e3o\n\nGranito Jaguaruna\n\nGranit\u00f3ide Santo Ant\u00f4nio\n\nMESOZ\u00d3ICO\nGranito S\u00e3o Bonif\u00e1cio\n\nNEOPROTEROZ\u00d3ICO\n\nGrupo Passa Dois - Forma\u00e7\u00e3o Rio do Rasto\n\nGranito Serra do Tabuleiro\n\nGranito Imaru\u00ed - Capivar\u00ed\n\nGranit\u00f3ide Santa Rosa de Lima\n\nDistrito Fluor\u00edtico de Santa Catarina\n\n49\u00ba00'\n49\u00ba15'\n\n7\n0\n\n0\n.0\n\n0\n0\n\n6\n9\n\n0\n.0\n\n0\n0\n\n6\n8\n\n0\n.0\n\n0\n0\n\n6\n70\n\n.0\n0\n\n0\n\nS\u00e3o Bonif\u00e1cio I / II/ III\n\nSanta Rosa de Lima I / II\n\nSanta Terezinha\n\nMineralli I / II\n\nRio do Pouso\n\nSanto Anjo da Guarda\nGuarda I / II/ III\n\nH\u00e9lio Agostinelli\n\nSubdistrito Fluoritico de Gr\u00e3o Par\u00e1 - Mina Nova F\u00e1tima\n\nSubdistrito Fluoritico Ribeir\u00e3o da Areia\n\nSubdistrito Fluoritico \nPedras Grandes\n\nSubdistrito Fluoritico Rio Bravo Alto\n\nESCALA GR\u00c1FICA\n\nO Km 10 Km\n\n28\u00ba00'\n\n6890000\n\n7\n0\n\n0\n.0\n\n0\n0\n\n6\n9\n\n0\n.0\n\n0\n0\n\n6\n8\n\n0\n.0\n\n0\n0\n\n6\n70\n\n.0\n0\n\n0\n6900000\n\n6890000\n\n6880000\n\n6870000\n\n6860000 7\n2\n\n0\n.0\n\n0\n0\n\n7\n10\n\n.0\n0\n\n0\n\n7\n0\n\n0\n.0\n\n0\n0\n\n6\n9\n\n0\n.0\n\n0\n0\n\n6\n8\n\n0\n.0\n\n0\n0\n\n6\n70\n\n.0\n0\n\n0\n\nLineamentos Estruturais\n\nCidades menores\n\nMAPA GEOL\u00d3GICO DA REGI\u00c3O SUL - \u00c1REA 02\n\nOCEANO \nATL\u00c2NTICO\n\nESCALA APROXIMADA 1:210.000\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 08 \n \n\n \n\nMODELO DIGITAL DE \n\nTERRENO 3D DA \u00c1REA \n\nESTUDADA \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA visualiza\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de dados fisiogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos sobre \n\num modelo digital de terreno constituem uma poderosa ferramenta para a an\u00e1lise e \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de dados em investiga\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e morfol\u00f3gicas. Estes \n\nmodelos representam os resultados obtidos a partir da constru\u00e7\u00e3o de um modelo \n\ntridimensional de 10 Folhas e escala 1:50.000 da regi\u00e3o centro-oriental do Estado \n\nde Santa Catarina, onde s\u00e3o representados simultaneamente aspectos geol\u00f3gicos, \n\nlitoestratigr\u00e1fico, fisiogr\u00e1ficos (padr\u00e3o de relevo e drenagem) e Geogr\u00e1ficos (uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo) da regi\u00e3o. Foram utilizadas ferramentas de computa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica \n\npara micromputadores utilizando os programas Surfer 8.0, Autocad 2005 e \n\nferramentas de convers\u00e3o e ajuste.  \n\nAcompanhando o desenvolvimento de modelos geom\u00e9tricos \n\ntridimensionais nas pesquisas em Geoci\u00eancias, apresentam-se os resultados \n\nobtidos a partir da constru\u00e7\u00e3o de um Modelo Digital de Terreno (MDT) da regi\u00e3o \n\ncentro-oriental de Santa Catarina com a sobreposi\u00e7\u00e3o de dados geogr\u00e1ficos e \n\ngeol\u00f3gicos, utilizando ferramentas da computa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica tridimensional em \n\nmicrocomputadores. \n\nA visualiza\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de dados topogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos como \n\nentidades tridimensionais facilita a sua an\u00e1lise integrada nas investiga\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas \n\ngeol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas bem como em projetos de pesquisa aplicados nos \n\nestudos de planejamento ambiental e urbano.  \n\nOs dados para a constru\u00e7\u00e3o do modelo foram obtidos atrav\u00e9s da \n\ndigitaliza\u00e7\u00e3o de curvas planialtim\u00e9tricas, e dados geol\u00f3gicos, das seguintes Folhas: \n\n \n\n? Folha Topogr\u00e1fica 1:50.000 \u2013 Florian\u00f3polis (SG-22-Z-D-V-2 ) \n\n? Folha Topogr\u00e1fica 1:50.000 \u2013 Santo Amaro da Imperatriz (SG-22-Z-D-V-1) \n\n? Folha Topogr\u00e1fica 1:50.000 \u2013 S\u00e3o Bonif\u00e1cio (SG-22-Z-D-V-3) \n\n? Folha Topogr\u00e1fica 1:50.000 \u2013 Paulo Lopes (SG-22-Z-D-V-4/VI-3) \n\n? Folha Topogr\u00e1fica 1:50.000 \u2013 S\u00e3o Martinho (SH-22-X-B-II-1) \n\n? Folha Topogr\u00e1fica 1:50.000 \u2013 Imbituba (SH-22-X-B-II-2) \n\n? Folha Topogr\u00e1fica 1:50.000 \u2013 Vila Nova (SH-22-X-B-II-4) \n\n? Folha Topogr\u00e1fica 1:50.000 \u2013 Laguna (SH-22-X-B-II-3) \n\n\n\n \n\n \n\n2 \n\n? Folha Topogr\u00e1fica 1:50.000 \u2013 Tubar\u00e3o (SH-22-X-B-I-4) \n\n? Folha Topogr\u00e1fica 1:50.000 \u2013 Gr\u00e3o Par\u00e1 (SH-22-X-B-I-2) \n\n \n\n Para o processamento dos dados foram utilizados diferentes \n\nprogramas em ambiente Windows, tais como AutoCAD 2005 (Autodesk Inc.), Surfer \n\n8.0 (Golden Software), al\u00e9m das rotinas de convers\u00f5es DXF2TXT (Wateloo Inc.). \n\nO aumento da performance dos microcomputadores praticamente \n\nquintuplicou nos \u00faltimos 10 anos e as capacidades dos programas atuais tem \n\npermitido alcan\u00e7ar um n\u00edvel cada vez maior e melhor de detalhamento dos \n\nresultados obtidos.  \n\nOs procedimentos utilizados para a constru\u00e7\u00e3o do Modelo Digital de \n\nTerreno (MDT) semi-real\u00edstico com sobreposi\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos como o mapa \n\ngeol\u00f3gico apresentado, descritos a seguir, consistem na apresenta\u00e7\u00e3o desses \n\nmapas como ferramentas para estudos diversos, entre eles a hidrogeologia. \n\nDas 10 Folhas Topogr\u00e1ficas digitalizadas, onde as cotas variam \n\nentre 0 a 1200 metros, foram digitalizados mais de  200.000 pontos \n\ncorrespondentes \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o de todas as curvas de n\u00edvel (7800 polylines), de 100 \n\nem 100 metros (Figura 1), o que apesar da grande dist\u00e2ncia entre curvas, garantiu \n\numa boa resolu\u00e7\u00e3o final. \n\nPara evitar efeitos artificiais como tabuleiros ou vales chatos criados \n\npela interpola\u00e7\u00e3o, procedeu-se a digitaliza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m das curvas de n\u00edvel, de pontos \n\navulsos, especialmente em plan\u00edcies, nos cumes acima da \u00faltima curva de n\u00edvel, \n\nbem como ao longo das drenagens (cotas estimadas entre duas curvas de n\u00edvel). \n\nTamb\u00e9m foi importante a digitaliza\u00e7\u00e3o de pontos intermedi\u00e1rios nas bordas e nos \n\ncantos do mapa. Para a \u00e1rea que n\u00e3o faria parte do trabalho, foi determinado que \n\nas curvas de n\u00edvel teriam valor 0 para que na hora da interpola\u00e7\u00e3o as curvas n\u00e3o \n\nsofressem um efeito de dobras redobradas pela tentativa do programa de interpolar \n\ndiferentes cotas em um mesmo espa\u00e7o. O arquivo inicial foi ent\u00e3o exportado no \n\nformato DXF, pois o formato DWG n\u00e3o \u00e9 reconhecido pelos programas que fazem a \n\nmodelagem. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n3 \n\nPara a cria\u00e7\u00e3o de um arquivo de dados tipo X,Y,Z (.DAT). Atrav\u00e9s da \n\nexecu\u00e7\u00e3o do programa DXF2DAT.EXE, efetuou-se a convers\u00e3o do arquivo *.DXF \n\ncontendo apenas as curvas e os pontos digitalizados com suas respectivas altitudes \n\nem um arquivo de dados no formato X,Y,Z (.TXT). \n\nEm todos os processos de convers\u00f5es de arquivos, atrav\u00e9s da rotina \n\n\u201cDXF2DAT.EXE\u201d, pode-se evitar eventuais problemas certificando-se da sintaxe \n\ncorreta exigida por cada rotina (caminho e extens\u00e3o). As grafias s\u00e3o distintas e \n\nespec\u00edficas para cada rotina.  \n\nPara a gera\u00e7\u00e3o de uma malha de dados regularmente espa\u00e7ada \n\n(grid), os dados altim\u00e9tricos irregularmente espa\u00e7ados foram interpolados com o \n\nprograma Surfer 8.0 utilizando-se o m\u00e9todo de Krigagem. \n\nO espa\u00e7amento do grid, fator determinante para o grau de \n\ndetalhamento do modelo topogr\u00e1fico o que corresponde a uma malha de 100 linhas \n\nx 70 colunas, suficiente para uma an\u00e1lise regional.  \n\nAs coordenadas dos limites do grid foram cuidadosamente definidas \n\nde acordo com as quatro extremidades da folha (Xmin, Xmax, Ymin, Ymax) como \n\ndescrito abaixo: \n\n \n\nSize: 100 linhas x 70 colunas \n\nX Min: 671302  X Max: 748552 \n\nY Min: 6845570  Y Max: 6956920 \n\nZ Min: -74.6344500055 Z Max: 1214.68169842 \n\n \n\nPara permitir um ajuste preciso na posterior sobreposi\u00e7\u00e3o das \n\nimagens bidimensionais a malha gerada em ambiente Surfer foi salva em um \n\narquivo tipo .GRD, no formato ASCII (x, y, z).  \n\nPara a constru\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie topogr\u00e1fica como uma entidade \n\ntridimensional em ambiente AutoCAD, foi utilizada a rotina em Autolisp \n\n\u201cSurfmesh.LSP\u201d. A rotina armazenada no diret\u00f3rio do AutoCAD \u00e9 carregada na linha \n\nde comando do AutoCAD atrav\u00e9s do comando (load \u201csurfmesh\u201d). Quando \n\nexecutada, a rotina questiona o nome do arquivo de entrada e automaticamente \n\n\n\n \n\n \n\n4 \n\ndesenha na tela o modelo em forma de malha retangular vazada (\u201cwireframe\u201d ou \n\nmodelo de arame). Ap\u00f3s o processamento das linhas e colunas, estas s\u00e3o \n\ninicialmente dispostas segundo os par\u00e2metros originais do AutoCAD, de forma que \n\no modelo \u00e9 visualizado de cima (sobre o plano XY) e n\u00e3o se observa a sua \n\ntopografia. Com as op\u00e7\u00f5es VIEWPOINT/PRESETS o modelo pode ser visualizado \n\nde qualquer \u00e2ngulo no espa\u00e7o, preferencialmente a partir de uma visada lateral em \n\n\u00e2ngulo inclinado. \n\nO modelo, como uma entidade tridimensional, foi exportado em um \n\narquivo no formato .DXF, atrav\u00e9s do comando DXFOUT. \n\nOs elementos sobrepostos ao Modelo Digital de Terreno, tais como \n\ncontatos geol\u00f3gicos das unidades litoestratigr\u00e1ficas das Folhas Geol\u00f3gicas da \n\nregi\u00e3o, pontos de ocorr\u00eancia de fontes termais e termo-minerais, contornos \n\nurbanos, estradas e lineamentos estruturais, foram digitalizados em ambiente \n\nAutoCAD em seus respectivos layers com o comando POLYLINE.  \n\nOs limites dos mapas utilizados na confec\u00e7\u00e3o das imagens 2D \n\ncoincidem precisamente com os limites definidos anteriormente para a malha \n\ntopogr\u00e1fica, a fim de evitar distor\u00e7\u00f5es na sua sobreposi\u00e7\u00e3o ao MDT.  \n\nDepois de certificado que os contornos de cada unidade \n\nlitoestratigr\u00e1fica, ou unidades mapeadas encontravam-se perfeitamente fechados, \n\nnecess\u00e1rio para o posterior hachureamento, os desenhos foram exportados como \n\narquivos em formato *.DXF. Nesta fase a organiza\u00e7\u00e3o em diferentes layers foi \n\nfundamental para a sele\u00e7\u00e3o e combina\u00e7\u00e3o das entidades que ir\u00e3o compor as \n\nimagens 2D.  \n\nOs mapas produzidos foram hachurados utilizando-se o pr\u00f3prio \n\nAutoCAD para preencher os modelos com cores s\u00f3lidas que tornam-se melhores \n\npara este tipo de modelo. \n\nPara que o AutoCAD reconhe\u00e7a a figura a ser hachurada e realize o \n\ncomando ela deve constituir uma poligonal fechada, quaisquer n\u00f3s que n\u00e3o estejam \n\nfechados acusar\u00e1 erro e n\u00e3o ser\u00e1 permitido o preenchimento da hachura.  \n\nO processamento do modelo tridimensional renderizado, atrav\u00e9s de \n\nprocessos de ilumina\u00e7\u00e3o, sombreamento, foi efetuado em ambiente Surfer.   \n\n\n\n \n\n \n\n5 \n\nO arquivo DXF importado pelo programa Surfer atrav\u00e9s do arquivo .TXT \u00e9 lan\u00e7ado \n\nno programa na forma de tabela de dados e corvertido em GRID pelo Surfer. \n\nO GRID resultante ser\u00e1 jogado no programa em suas coordenadas \n\noriginais j\u00e1 previamente calculadas no ambiente AutoCAD. O modelo, ainda em \n\nmodo wireframe, teve a \u00e1rea entre cada pol\u00edgono (da malha vazada) preenchida \n\ncomo uma superf\u00edcie cheia, a partir da aplica\u00e7\u00e3o do comando \u201cSurface\u201d.  \n\nCom o modelo orientado na posi\u00e7\u00e3o desejada, iniciou-se o processo \n\nde ilumina\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos comandos da op\u00e7\u00e3o \u201cLights\u201d, cujas diferentes op\u00e7\u00f5es \n\nsubdividem-se em \u201cAmbient\u201d, \u201cOmni\u201d e \u201cSpot\u201d. A superf\u00edcie 3D pode ser manejada \n\nno espa\u00e7o (rota\u00e7\u00e3o, transla\u00e7\u00e3o) e iluminada de diversas dire\u00e7\u00f5es, gerando \n\ndiferentes resultados de sombreamento que real\u00e7am as estruturas de relevo.  \n\nPor fim, as imagens bidimensionais salvas em arquivos raster no \n\nformato .JPG ou .DXF representando o mapa geol\u00f3gico, solos, estradas, \n\nfotolineamentos, limites urbanos ou quaisquer elementos que desejem ser \n\nrepresentados. A aplica\u00e7\u00e3o destas imagens ao MDT j\u00e1 devidamente posicionado e \n\niluminado, \u00e9 feita atrav\u00e9s do comando \u201cMap\u201d, \u201cOvelay Map\u201d, na se\u00e7\u00e3o de edi\u00e7\u00e3o.  \n\nA renderiza\u00e7\u00e3o final do modelo, ou seja, o acabamento semi-\n\nreal\u00edstico, \u00e9 feita pelo comando \u201c3d surface\u201d com v\u00e1rias op\u00e7\u00f5es como cor de fundo e \n\nresolu\u00e7\u00e3o da imagem.  \n\nAs melhores imagens geradas foram ent\u00e3o salvas, cada uma em \n\ndois arquivos raster, tamb\u00e9m no formato Surfer GRID ou Surfer PLOT: uma com \n\nfundo preto para fotografia e outra com fundo branco para posterior impress\u00e3o em \n\nrelat\u00f3rios, posters e publica\u00e7\u00f5es. \n\nModelos tridimensionais com resolu\u00e7\u00f5es maiores (1280 x 1024 \n\npixels) proporcionam melhor nitidez nas imagens, necess\u00e1ria por exemplo quando \n\ns\u00e3o representados os lineamentos estruturais sobrepostos \u00e0 topografia e forma\u00e7\u00f5es \n\ngeol\u00f3gicas da \u00e1rea, ou quando se deseja obter visadas mais pr\u00f3ximas de uma \n\ndeterminada \u00e1rea do modelo. \n\nA partir do aprimoramento das t\u00e9cnicas para a constru\u00e7\u00e3o de \n\nmodelos digitais de terreno em microcomputadores foram gerados produtos de \n\nresolu\u00e7\u00e3o e acabamento satisfat\u00f3rios. A consider\u00e1vel melhoria nas capacidades de \n\n\n\n \n\n \n\n6 \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o das fei\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas caracter\u00edsticas dos \n\nlineamentos, como cursos d'\u00e1gua retil\u00edneos, segmentos alinhados de vales e \n\nmorfografia, associadas \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, classifica\u00e7\u00e3o de \n\nsolos e seus usos permitem o melhor reconhecimento das estruturas neotect\u00f4nicas \n\nque controlaram a evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e fisiogr\u00e1fica da \u00e1rea e de sua \n\ncompartimenta\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica. \n\nA compara\u00e7\u00e3o entre os resultados distintos de sombreamento para a \n\nan\u00e1lise do relevo, geologia e classifica\u00e7\u00e3o do uso dos solos, iluminados de v\u00e1rios \n\nsentidos, mostram as vantagens do processamento de MDTs atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas \n\nde computa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica tridimensional. \n\n Al\u00e9m da melhor interpreta\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos geol\u00f3gicos e \n\ngeomofol\u00f3gicos e do reconhecimento de fei\u00e7\u00f5es morfoestruturais, os mapas \n\ntridimensionais constituem importante instrumento adicional \u00e0s ferramentas de SIG \n\ne de fotointerpreta\u00e7\u00e3o nas atividades de planejamento ambiental e de uso do solo. \n\nAtrav\u00e9s da visualiza\u00e7\u00e3o semi-real\u00edstica e simult\u00e2nea de relevo, substrato geol\u00f3gico \n\ne elementos antr\u00f3picos, pode-se determinar melhor \u00e1reas mais adequadas para \n\ndiferentes atividades produtivas ou de preserva\u00e7\u00e3o, como zonas de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental (mananciais, v\u00e1rzeas, encostas, matas), industriais, de habita\u00e7\u00e3o, aterro \n\nsanit\u00e1rio, aeroporto, agricultura e minera\u00e7\u00e3o. A divulga\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o de s\u00edtios \n\nhist\u00f3ricos ou tur\u00edsticos tamb\u00e9m pode ser substancialmente beneficiado por estas \n\nt\u00e9cnicas. \n\n \n\n\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 09 \n \n\n \n\nGR\u00c1FICOS COMPARATIVOS \n\nENTRE AS FONTES \n\nESTUDADAS \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n05\n\n1\n0\n\n1\n5\n\n2\n0\n\n2\n5\n\n3\n0\n\n3\n5\n\n4\n0\n\n4\n5\n\nChu\u00e1 I\n\nChu\u00e1 II\n\n\u00c1guas Mornas\n\nPlatina\n\nCrystal\n\nFigueira\n\nPiscina\n\nCaldas I\n\nCaldas II\n\nNova\n\nBaden Baden\n\nJacob Vilain\n\nSC de Alexandria\n\nS\u00e3o Bonif\u00e1cio I\n\nS\u00e3o Bonif\u00e1cio II\n\nS\u00e3o Bonif\u00e1cio III\n\nSta Rosa de Lima I\n\nSta Rosa de Lima II\n\nSta Terezinha\n\nTiradentes\n\nHelio Agostinelli\n\nMineralli I\n\nMineralli II\n\n\u00c1guas de S\u00e3o Pedro\n\nS\u00e3o Pedro\n\nSto Antonio\n\nSto Anjo da Guarda\n\nGuarda I\n\nGuarda II\n\nGuarda III\n\nTenente\n\nRio do Pouso\n\nT\ne\nm\np\ne\nr\na\ntu\nr\na\n\n\u00baC\n \n\nH\nI\nP\nO\nT\nE\nR\nM\nA\nI\nS\n \n\nM\nE\nS\nO\nT\nE\nR\nM\nA\nI\nS\n \n\nI\nS\nO\nT\nE\nR\nM\nA\nI\nS\n \n\nH\nI\nP\nE\nR\nT\nE\nR\nM\nA\nI\nS\n \n\nC\no\nm\np\na\nra\nti\nv\no\n d\na\n T\ne\nm\np\ne\nra\ntu\nra\n e\nn\ntr\ne\n a\ns \nfo\nn\nte\ns \nd\na\n \u00e1\nre\na\n p\ne\nsq\nu\nis\na\nd\na\n \n\n\n\n0\n\n1\n0\n\n2\n0\n\n3\n0\n\n4\n0\n\n5\n0\n\n6\n0\n\nChu\u00e1 I\n\nChu\u00e1 II\n\n\u00c1guas Mornas\n\nPlatina\n\nCrystal\n\nFigueira\n\nPiscina\n\nCaldas I\n\nCaldas II\n\nNova\n\nBaden Baden\n\nJacob Vilain\n\nSC de Alexandria\n\nS\u00e3o Bonif\u00e1cio I\n\nS\u00e3o Bonif\u00e1cio II\n\nS\u00e3o Bonif\u00e1cio III\n\nSta Rosa de Lima I\n\nSta Rosa de Lima II\n\nSta Terezinha\n\nTiradentes\n\nHelio Agostinelli\n\nMineralli I\n\nMineralli II\n\n\u00c1guas de S\u00e3o Pedro\n\nS\u00e3o Pedro\n\nSto Antonio\n\nSto Anjo da Guarda\n\nGuarda I\n\nGuarda II\n\nGuarda III\n\nTenente\n\nRio do Pouso\n\nR\na\nd\nio\na\nti\nv\nid\na\nd\ne\n\nMaches \n\nF\nR\nA\nC\nA\nM\nE\nN\nT\nE\n \n\nR\nA\nD\nI\nO\nA\nT\nI\nV\nA\nS\n \n\nR\nA\nD\nI\nO\nA\nT\nI\nV\nA\nS\n \n\nF\nO\nR\nT\nE\nM\nE\nN\nT\nE\n  \n\nR\nA\nD\nI\nO\nA\nT\nI\nV\nA\nS\n \n\nC\no\nm\np\na\nra\nti\nv\no\n d\na\n R\na\nd\nio\na\nti\nv\nid\na\nd\ne\n e\nn\ntr\ne\n a\ns \nfo\nn\nte\ns \nd\na\n \u00e1\nre\na\n p\ne\nsq\nu\nis\na\nd\na\n \n\n\n\n0\n\n2\n0\n\n4\n0\n\n6\n0\n\n8\n0\n\n1\n0\n0\n\n1\n2\n0\n\n1\n4\n0\n\nChu\u00e1 I\n\nChu\u00e1 II\n\n\u00c1guas Mornas\n\nPlatina\n\nCrystal\n\nFigueira\n\nPiscina\n\nCaldas I\n\nCaldas II\n\nNova\n\nBaden Baden\n\nJacob Vilain\n\nSC de Alexandria\n\nS\u00e3o Bonif\u00e1cio I\n\nS\u00e3o Bonif\u00e1cio II\n\nS\u00e3o Bonif\u00e1cio III\n\nSta Rosa de Lima I\n\nSta Rosa de Lima II\n\nSta Terezinha\n\nHelio Agostinelli\n\nMineralli I\n\nMineralli II\n\nSto Anjo da Guarda\n\nGuarda I\n\nGuarda II\n\nGuarda III\n\nRio do Pouso\n\nR\ne\ns\n\u00edd\nu\no\n d\ne\n E\nv\na\np\no\nr\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n a\n 1\n8\n0\n\u00ba\nC\n\n \n\nMg/l \n\nC\no\nm\np\na\nra\nti\nv\no\n d\no\n R\ne\ns\u00ed\nd\nu\no\n d\ne\n E\nv\na\np\no\nra\n\u00e7\n\u00e3\no\n e\nn\ntr\ne\n a\ns \nfo\nn\nte\ns \nd\na\n \u00e1\nre\na\n p\ne\nsq\nu\nis\na\nd\na\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 10 \n \n\n \n\nS\u00c9RIES HIST\u00d3RICAS \n\nCLIM\u00c1TICAS \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nESTA\u00c7\u00c3O METEOROL\u00d3GICA DE FLORIAN\u00d3POLIS \n\nLATITUDE: 27.35'              LONGITUDE: 48.34'             ALTITUDE: 1.84 \n\nMETROS \n\n \n\nDADOS NORMAIS \n\n----------------------------------------------------------------------------------------------------- \n\nMESES  TEMP.  TEMP.  TEMP.  MEDIA  MEDIA  PREC.   PREC.MX  DIAS DE  UMIDADE  EVAPOR.  EVAPOR.   ETP \n\n      MEDIA  Mx Abs Mn Abs TEMP Mx TEMP MnTOTAL  em 24h    CHUVA     RELAT   TOTAL  Tanque A \n\n      'C      'C     'C     'C      'C)     (mm)     (mm)     (No.)      (%)    Piche    (mm)    (mm) \n\n----------------------------------------------------------------------------------------------------- \n\nJAN.   24.4   38.2   10    28.1    21.6    192.6     55.4    16.6      81.2      102.4      N       N \n\nFEV.   24.6   38.8   14.8  28.4    21.7    186.7     59.6    16.2      81.9      92.3       A       A \n\nMAR.   24     36.9   10.2  27.8    21.1    169.3     52.9    15.6      82        95.3       O       O \n\nABR.   21.8   33.3   7.7   25.6    18.8    128.2     40.3    12.7      81.9      87.5                  \n\nMAI.   19.4   33.5   3.3   23.4    16.4    106.3     46.9    10.1      82.4      77                    \n\nJUN.   17.1   32     1.7   21.4    14.3    85.1      30      9.8       83.3      67.6       E       E \n\nJUL.   16.3   32.7   1.4   20.4    13.3    81.6      30.3    10.2      83.5      70         X       X \n\nAGO.   16.8   33.5   1.3   20.7    13.9    93.1      32      10.3      83.1      76.9       I       I \n\nSET.   17.8   32.9   4.9   21.2    15.1    116.1     37.4    13.1      83.1      79.2       S       S \n\nOUT.   19.4   32.5   7.8   22.6    16.7    132.4     38.9    14.3      81.8      93.3       T       T \n\nNOV.   21.2   34.8   9.4   24.5    18.3    132.3     47.4    14.3      80.1      101.7      E       E \n\nDEZ.   23     38.2   12.5  26.5    20.1    138.7     45.7    14.8      80.1      111.8                 \n\n----------------------------------------------------------------------------------------------------- \n\nANOS \n\nOBS.  84      68      67     84      85      85        65        57        82        79   *         * \n\n----------------------------------------------------------------------------------------------------- \n\nMESES  NEBULOS. INSOL. RAD.SOLAR PRESSAO     VELOC    VELOC.   DIRECAO DOS VENTOS  GEADAS  HORAS                          \n\nGLOBAL    ATMOSF. DO VENTO DO VENTO    1a.        2a.            DE FRIO \n\n       (0/10)  (horas) (cal/cm2)  (mb)     (m/s)     (km/h)                       (dias)  (&lt;7.2'C) \n\n----------------------------------------------------------------------------------------------------- \n\nJAN.    6.8     187.6    N        1009.7  3.5       12.6       N         NE        0        N \n\nFEV.    6.7     173.6    A        1010.4  3.6       12.96      N         S         0        A \n\nMAR.    6.3     185      O        1011.7  3.4       12.24      N         SE        0        O \n\nABR.    5.9     174.7             1013.1  3.2       11.52      N         SE        0         \n\nMAI.    5.5     177.2             1015.3  2.9       10.44      N         S         0         \n\nJUN.    5.5     156.8    E        1016.3  3         10.8       N         S         .1       E \n\nJUL.    5.5     166.1    X        1017.9  3.1       11.16      N         NE        0        X \n\nAGO.    6       159.8    I        1017.2  3.6       12.96      N         NE        .1       I \n\nSET.    7       130.3    S        1015.9  3.8       13.68      N         S         0        S \n\nOUT.    7.1     147.3    T        1014.1  4.1       14.76      N         NE        0        T \n\nNOV.    6.8     172.2    E        1011.6  4.2       15.12      N         NE        0        E \n\nDEZ.    6.8     188.4             1009.9  4         14.4       N         NE        0         \n\n----------------------------------------------------------------------------------------------------- \n\nANOS OBS. 84        77       *          75      74        74        55        55          35       * \n\n \n\nS\u00e9rie hist\u00f3rica da esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica de Florian\u00f3polis \n\n\n\nESTACAO METEOROLOGICA DE URUSSANGA \n\nABERTURA: 01/01/1924 \n\n \n\n         LATITUDE: 28.31'              LONGITUDE: 49.19'             ALTITUDE: 48.17 \n\nmetros \n\n \n\n                                                      DADOS NORMAIS \n\n----------------------------------------------------------------------------------------------------- \n\nMESES  TEMP.  TEMP. TEMP.  MEDIA  MEDIA  PREC.  PREC.MX   DIAS DE  UMIDADE   EVAPOR.   EVAPOR.   ETP \n\n       MEDIA  Mx Abs Mn AbsTEMP Mx TEMP Mn TOTAL em 24h    CHUVA    RELAT    TOTAL   Tanque A \n\n       'C     'C      'C     'C       'C)    (mm)    (mm)     (No.)   (%)    Piche    (mm)    (mm) \n\n----------------------------------------------------------------------------------------------------- \n\nJAN.  23.6   42.2   9.6   30.1  18.4    202.8    49.5      15.2      80.4      83.4      131.7   \n\n113.7 \n\nFEV.  23.5   40.7   7.2   29.9  18.6    203.9    50        15.2      82.7      65.9      114.2   86.4 \n\nMAR.  22.6   39.2   6     29    17.6    160.3    44.9      14.8      83.2      67.7      114.5   93.4 \n\nABR.  19.8   37     -.1   26.5  14.6    103.4    33.1      10.6      83.4      59.1      89.5    68.9 \n\nMAI.  16.9   36.6   -1.8  24.3  11.6    93       32.7      9.4       84.4      53.3      70      51.4 \n\nJUN.  14.9   33.6   -3    22.3  9.5     84.7     30.4      9.4       84.7      49.4      53.6    34.9 \n\nJUL.  14.3   34.4   -6    22.1  8.9     92.1     33.5      9.7       83.3      56.9      60.1    40.3 \n\nAGO.  15.5   38.2   -4.6  22.9  9.9     109.6    36.3      10.6      81.7      65.9      78.1    56.7 \n\nSET.  17     39.3   -1.6  23.6  11.8    126.2    36.8      12.3      81.2      67.2      87.2    63.8 \n\nOUT.  18.9   40.5    1.2  25.2  13.8    130.1    35.9      13.9      79.9      78.8      112.9   92.9 \n\nNOV.  20.8   41      3.2  27    15.2    119.6    35.6      12.1      78.5      87.8      135.9  109.5 \n\nDEZ.  22.6   41.7    5.6  29.3  17.1    142.7    37.3      13.8      77.8      95.9      155.1  114.1 \n\n----------------------------------------------------------------------------------------------------- \n\nANOS  \n\nOBS.   74       73      73      75      75       75       69        51        72       48        14        \n\n9  \n\n----------------------------------------------------------------------------------------------------- \n\nMESES  NEBULOS.  INSOL.  RAD.SOLAR  PRESSAO    VELOC     VELOC.  DIRECAO DOS VENTOS GEADAS    HORAS \n\n                           GLOBAL   ATMOSF.   DO VENTO  DO VENTO    1a.      2a.            DE FRIO \n\n       (0/10)   (horas) (cal/cm2)    (mb)     (m/s)     (km/h)                     (dias)  (&lt;7.2'C) \n\n----------------------------------------------------------------------------------------------------- \n\nJAN.     6.4       160.4     458.1    998.5    1.9       6.84      SE        NE      0         0 \n\nFEV.     6.4       148.2     445      999.1    1.9       6.84      SE        NE      0         0 \n\nMAR.     5.9       164.3     398      1000.5   1.9       6.84      SE        NE      0         0 \n\nABR.     5.3       159.6     295.3    1002.7   1.9       6.84      SE        NE      0         2.6 \n\nMAI.     5         158.1     219.9    1004.3   1.9       6.84      SE        NE      1.4       21.6 \n\nJUN.     5.1       139.4     178.2    1004.8   1.8       6.48      SE        SW      2.7       61.2 \n\nJUL.     4.8       150.9     186.7    1006.1   1.9       6.84      SE        NE      3.2       88 \n\nAGO.     5.3       146.4     258.6    1005.3   2.1       7.56      SE        NE      2         42.8 \n\nSET.     6.2       133.1     309.6    1004.1   2.2       7.92      SE        NE      .5        12.6 \n\nOUT.     6.6       153       400.4    1002.5   2.5       9         SE        NE      0         2.5 \n\nNOV.     6.1       164.7     490.2    1000.1   2.3       8.28      SE        NE      0         1.7 \n\nDEZ.     6         169.1     519.2    998.8    2.3       8.28      SE        NE      0         0 \n\n---------------------------------------------------------------------------------------------------- \n\nANOS OBS. 73      18         9         41      57        57        61        61          49        13  \n\n \n\nS\u00e9rie hist\u00f3rica da esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica de Urussanga \n\n\n\nESTACAO METEOROLOGICA DE LAGUNA \n\n \n\n         LATITUDE: 28.29'              LONGITUDE: 48.48'             ALTITUDE: 30.89 \n\nMetros \n\nDADOS NORMAIS \n\n----------------------------------------------------------------------------------------------------- \n\nMESES  TEMP.  TEMP. TEMP. MEDIA  MEDIA  PREC.  PREC.MX  DIAS DE   UMIDADE   EVAPOR.   EVAPOR.     ETP \n\n      MEDIA  Mx Abs Mn Abs TEMP Mx TEMP Mn TOTAL em 24h  CHUVA    RELAT     TOTAL    Tanque A \n\n      'C      'C      'C      'C      'C)    (mm)   (mm)   (No.)  (%)     Piche     (mm)     (mm) \n\n----------------------------------------------------------------------------------------------------- \n\nJAN.   23.7   36.9    13    27.4    20.6    120.8    34.5    12.9      81.4      79       N         N \n\nFEV.   23.9   37.3    13    27.5    20.9    129.4    38.8    13.1      82.3      64.1     A         A \n\nMAR.   23.1   36.3    10.6  26.5    20.1    141.7    53.6    13.6      82.4      69.3     O         O \n\nABR.   20.9   33.4    8.8   24.3    17.7    122.6    45.9    11.2      81.1      65.4                  \n\nMAI.   18.4   37.1    4     22      15.3    113.5    43.4    10.3      82.1      58.8                  \n\nJUN.   16.5   31.3    3     20      13.4    95.9      34.5   9.9       82.7      54.1     E         E \n\nJUL.   15.7   34.7    2     19.4    12.6    97.2      35.5   9.9       82.9      56.4     X         X \n\nAGO.   16.2   35.7    0     19.3    13.2    128.6     41.2   10.8      83.4      56.5     I         I \n\nSET.   17     31.1    5.6   20.2    14.3    137.2     42.9   12.9      84.5      57.8     S         S \n\nOUT.   18.6   35.1    8.4   21.8    15.9    123.3     38.8   13        82.9      64.4     T         T \n\nNOV.   20.4   33.2    9.2   23.7    17.5    104.4     36.4   11.4      80.8      72.3     E         E \n\nDEZ.   22.2   36.3    11.8  25.7    19.1    97        32.1   11.9      80.2      78.1                \n\n----------------------------------------------------------------------------------------------------- \n\nANOS OBS.55    49      49     54      54      54        39        33        54        52        *         \n\n* \n\n----------------------------------------------------------------------------------------------------- \n\nMESES  NEBULOS.  INSOL.  RAD.SOLAR  PRESSAO    VELOC     VELOC.   DIRECAO DOS VENTOS  GEADAS    HORAS \n\n                          GLOBAL    ATMOSF.   DO VENTO  DO VENTO    1a.        2a.           DE FRIO \n\n        (0/10)  (horas) (cal/cm2)    (mb)     (m/s)     (km/h)                 (dias)  (&lt;7.2'C) \n\n----------------------------------------------------------------------------------------------------- \n\nJAN.       5.9      207.9    N         1007.4     3.6       12.96      NE        SW        0        N \n\nFEV.       5.9      172.4    A         1008.1     3.6       12.96      NE        N         0        A \n\nMAR.       5.6      192.8    O         1009.4     3.7       13.32      NE        SW        0        O \n\nABR.       5.2      178.7              1012.1     3.6       12.96      NE        SW        0         \n\nMAI.       5        181.3              1013.3     3.4       12.24      NE        SW        0         \n\nJUN.       5.2      156.1    E         1013.9     3.4       12.24      NE        S         0        E \n\nJUL.       5        173.9    X         1015.5     3.7       13.32      NE        S         .1       X \n\nAGO.       5.6      165.9    I         1014.4     4.1       14.76      NE        SW        .2       I \n\nSET.       6.3      143.7    S         1013.1     4.3       15.48      NE        S         0        S \n\nOUT.       6.4      167.7    T         1011.8     4.4       15.84      NE        S         0        T \n\nNOV.       5.7      199.6    E         1009.3     4.2       15.12      NE        *         0        E \n\nDEZ.       5.5      221.4              1007.9     4.2       15.12      NE        N         0         \n\n----------------------------------------------------------------------------------------------------- \n\nANOS OBS.   54       51       *         46         41        41        31        31          28       \n\n* \n\n \n\nS\u00e9rie hist\u00f3rica da esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica de Laguna \n\n\n\nESTACAO METEOROLOGICA DE ORLEANS \n\n \n\n         LATITUDE: 28.20'              LONGITUDE: 49.20'             ALTITUDE: 155.84 \n\n                                                      DADOS NORMAIS \n\n----------------------------------------------------------------------------------------------------- \n\nMESES  TEMP.  TEMP.  TEMP. MEDIA  MEDIA  PREC.  PREC.MX   DIAS DE   UMIDADE  EVAPOR.  EVAPOR.     ETP \n\n      MEDIA  Mx Abs  Mn Abs  TEMP Mx TEMP Mn  TOTAL  em 24h CHUVA   RELAT   TOTAL  Tanque A \n\n      'C      'C      'C      'C     'C)     (mm)    (mm)     (No.)   (%)   Piche     (mm)      (mm) \n\n----------------------------------------------------------------------------------------------------- \n\nJAN.    23      44.6    7.1    31.2    16.5    167.2   34.2   12.4     83        67.1     N         N \n\nFEV.    23.1    41      7.4    30.5    16.9    167.8   40.9   12.5     84.5      50       A         A \n\nMAR.    21.6    43.2    6      29.3    16.1    156.7   38.2   11.8     86.1      50.2     O         O \n\nABR.    19      41.1    2      26.1    13      93.5    28.6   8.1      84.8      44.8                  \n\nMAI.    16.1    36.3   -1.8   24.1    10.3    87.3    30.3   7.4      84.8      43.5                  \n\nJUN.    14.4    35     -3.2    22.3    8.5     78.5     25.9  7.6      86.7      37.4     E         E \n\nJUL.   14.2    35     -5.4     22.3    7.8     89.9     31.2    6.8     84.7      44.2    X         X \n\nAGO.    14.9    38.2   -5.8    23.3    9       116.6    35.4   8.7     84.9      53.1     I         I \n\nSET.    16.5    38.4   -2.1    24.5    10.6    135.4    36.1   9.8     84.9      50.5     S         \n\nSUT.    18.9    39.8    3      26.4    12.7    131.5    30.9   10.2    83.9      65       T         T \n\nNOV.    20.5    39.7    2.6    28.4    14.2    107.2    28.7   8.4     83.2      63.7     E         E \n\nDEZ.    22.4    41.5    6.4    30.2    15.7    137.6    34.7   10.6    83.5      74.1                  \n\n----------------------------------------------------------------------------------------------------- \n\nANOS OBS. 24   44     45      46      45      50       42        41        25        13        *         \n\n* \n\n----------------------------------------------------------------------------------------------------- \n\nMESES NEBULOS.  INSOL.  RAD.SOLAR  PRESSAO    VELOC     VELOC.   DIRECAO DOS VENTOS  GEADAS    HORAS \n\n                         GLOBAL    ATMOSF.   DO VENTO  DO VENTO    1a.        2a.             DE FRIO \n\n      (0/10)    (horas) (cal/cm2)    (mb)     (m/s)     (km/h)                   (dias)  (&lt;7.2'C) \n\n----------------------------------------------------------------------------------------------------- \n\nJAN.        5.9      N         N         N        2.1       7.56       SE        NE        0        N \n\nFEV.        6.5      A         A         A        1.9       6.84       S         NE        0        A \n\nMAR.        6        O         O         O        1.8       6.48       SE        NE        0        O \n\nABR.        5.5                                   1.7       6.12       S         NE        0         \n\nMAI.        5.7                                   1.7       6.12       S         NE        .3        \n\nJUN.        5.8      E         E         E        1.8       6.48       S         SE        1        E \n\nJUL.        5.3      X         X         X        1.7       6.12       S         SE        1.1      X \n\nAGO.        5.9      I         I         I        1.9       6.84       S         SE        .5       I \n\nSET.        6.2      S         S         S        2         7.2        S         NE        .1       S \n\nOUT.        6.1      T         T         T        2         7.2        S         SE        0        T \n\nNOV.        5.7      E         E         E        1.9       6.84       S         SE        0        E \n\nDEZ.        5.5                                   1.9       6.84       S         SE        0         \n\n----------------------------------------------------------------------------------------------------- \n\nANOS OBS.  43       *         *         *        44        44        34        34          30       * \n\n----------------------------------------------------------------------------------------------------- \n\n \n\nS\u00e9rie hist\u00f3rica da esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica de Orle\u00e3es \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 11 \n \n\n \n\nDIVULGA\u00c7\u00c3O S\u00d3CIO-\n\nECON\u00d4MICA NA M\u00cdDIA \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\t09 - TERMALISMO EM SANTA CATARINA.pdf\n\t09 - TERMALISMO EM SANTA CATARINA.pdf\n\t9 - TERMALISMO EM SANTA CATARINA\n\t9.3 \u2013 Santo Amaro da Imperatriz\n\t9.4 \u2013 \u00c1guas Mornas\n\t9.5 \u2013 Gravatal\n\t9.6 \u2013 Tubar\u00e3o\n\t9.7 \u2013 Pedras Grandes\n\t9.8 \u2013 Imaru\u00ed\n\n\tFig. 9.12 - Vista da surg\u00eancia no local denominado \u201c\u00c1guas Mo\n\t9.9 \u2013 Modelos Gen\u00e9ticos propostos para as \u00c1guas Termo-minera"}]}}}