{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13507"}, {"@name": "filename", "#text": "19511_Jo%c3%a3o%20Varela%20Tese%20Mestrado%20Final.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DO ALGARVE \n\n           FACULDADE DE CI\u00caNCIAS HUMANAS E SOCIAIS \n\nDEPARTAMENTO DE ARTES E HUMANIDADES \n\n \n\n \n\n \n\nPROJECTO DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O E VALORIZA\u00c7\u00c3O DA GRUTA SALUSTREIRA GRANDE (LOUL\u00c9) \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O PARA A OBTEN\u00c7\u00c3O DO GRAU DE MESTRE EM ARQUEOLOGIA- 2\u00ba CICLO \n\n \n\nJO\u00c3O PAULO FIGUEIRINHA VARELA N\u00ba 41890 \n\nORIENTADOR: PROFESSOR DOUTOR ANT\u00d3NIO MANUEL FAUSTINO DE CARVALHO \n\n   \n\nFaro, 22 de Agosto de 2016 \n\n\n\n \n\n2 \n\n \n\n            UNIVERSIDADE DO ALGARVE \n\n           FACULDADE DE CI\u00caNCIAS HUMANAS E SOCIAIS \n\nDEPARTAMENTO DE ARTES E HUMANIDADES \n\n \n\n \n\n \n\nPROJECTO DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O E VALORIZA\u00c7\u00c3O DA GRUTA SALUSTREIRA GRANDE (LOUL\u00c9) \n\n \n\n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O PARA A OBTEN\u00c7\u00c3O DO GRAU DE MESTRE EM ARQUEOLOGIA- 2\u00ba CICLO \n\n \n\n \n\nJO\u00c3O PAULO FIGUEIRINHA VARELA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nORIENTADOR: PROFESSOR DOUTOR ANT\u00d3NIO MANUEL FAUSTINO DE CARVALHO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFARO 2016 \n\n\n\n \n\n3 \n\nFoto da Capa: Gruta da Salustreira Grande (Queren\u00e7a - Loul\u00e9). Foto da autoria de Jo\u00e3o Varela \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEste documento n\u00e3o respeita o (des)acordo Ortogr\u00e1fico da L\u00edngua Portuguesa publicado no \n\nAviso n\u00ba 255, do Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 1\u00aa s\u00e9rie, de 17 de Setembro de 2010. \n\n \n\n\n\n \n\n4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDeclara\u00e7\u00e3o de autoria de trabalho \n\nDeclaro ser autor deste trabalho, que \u00e9 original e in\u00e9dito. \n\nAutores e trabalhos consultados est\u00e3o devidamente citados no texto e constam da listagem de \n\nrefer\u00eancias inclu\u00edda \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n  _______________________________________________________ \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCopyright Jo\u00e3o Paulo Figueirinha Varela - 2016 \n \n \n \n\nA Universidade do Algarve tem o direito, perp\u00e9tuo e sem limites geogr\u00e1ficos, de arquivar e publicitar \n\neste trabalho atrav\u00e9s de exemplares impressos reproduzidos em papel ou de forma digital, ou por \n\nqualquer outro meio conhecido ou que venha a ser inventado, de o divulgar atrav\u00e9s de reposit\u00f3rios \n\ncient\u00edficos e de admitir a sua c\u00f3pia e distribui\u00e7\u00e3o com objectivos educacionais ou de investiga\u00e7\u00e3o, \n\nn\u00e3o comerciais, desde que seja dado cr\u00e9dito ao autor e editor. \n\n \n \n\n\n\n \n\n5 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nMinha m\u00e3e e irm\u00e3 que sempre acreditaram nas minhas capacidades  \n\n \n\n        Ao meu padrinho que j\u00e1 n\u00e3o se encontra entre n\u00f3s \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n6 \n\nAGRADECIMENTOS \n\n- As minhas primeiras palavras v\u00e3o para o meu orientador Professor Doutor Ant\u00f3nio Faustino \n\nde Carvalho, pela amizade e ensinamentos adquiridos. \n\n- A todos os professores do mestrado, pelos ensinamentos transmitidos. \n\n- Professor Doutor Nuno Bicho e toda a sua equipa pela oportunidade de participar na \n\nCampanha de Escava\u00e7\u00e3o de 2015 em Vale Boi. Participa\u00e7\u00e3o e camaradagem de todos os \n\ncolegas e professores (Jo\u00e3o Cascalheira, Jo\u00e3o Marreiros). \n\n- Meus colegas de mestrado pelo conv\u00edvio, amizade e troca de ideias (Pedro Horta, Filipe \n\nJesus, C\u00e2ndido Lucivan, Daniela Maio e Rute Branco). Em especial a Pedro Horta e Filipe \n\nJesus pelas centenas de horas em conv\u00edvio e tert\u00falias sobre arqueologia e a vida acad\u00e9mica e \n\nprofissional. \n\n- Dr. Marco Lopes director do Museu Municipal de Faro. \n\n- Dr. Ant\u00f3nio Carrilho conservador do Museu Municipal Dr. Jos\u00e9 Formosinho de Lagos. \n\n- Dr\u00aa D\u00e1lia Paulo chefe da Divis\u00e3o de Cultura e Patrim\u00f3nio da C\u00e2mara Municipal de Loul\u00e9.  \n\n- Dr\u00aa Vera Freitas arque\u00f3loga da C\u00e2mara Municipal de Portim\u00e3o.  \n\n-Dr. Luciano Rafael t\u00e9cnico Superior, coordenador da Fortaleza de Sagres (DRC Algarve). \n\n- Dr. Ant\u00f3nio Silva arque\u00f3logo da Direc\u00e7\u00e3o Regional da Cultura do Alentejo. \n\n- Dr. Luis Campos Paulo do Departamento de Desenvolvimento Econ\u00f3mico, Social e Cultural, \n\nDivis\u00e3o de Turismo, desenvolvimento Econ\u00f3mico e Social do Museu Municipal de \n\nArqueologia, Gabinete de Arqueologia. \n\n- Dr. Ricardo Nascimento Divis\u00e3o de Cultura, Turismo e Patrim\u00f3nio (Museus/Castelo). \n\n- C\u00e2mara Municipal de Alcoutim pela oferta de publica\u00e7\u00f5es do concelho. \n\n- Dr\u00aa Alexandra Gradim arque\u00f3loga da C\u00e2mara Municipal de Alcoutim por todas as \n\ninforma\u00e7\u00f5es dadas e acompanhamento a locais arqueol\u00f3gicos. \n\n\n\n \n\n7 \n\n- Sr. Ant\u00f3nio Marques pela ced\u00eancia da base de dados sobre as esp\u00e9cies de aves existentes \n\nna Fonte Ben\u00e9mola. \n\n- Sr. Rui Soares da empresa Pedramalba pelas informa\u00e7\u00f5es sobre o produto fps 120 farinha \n\nde s\u00edlica.  \n\n- Minha Entidade Patronal BP Portuguesa S.A., pelo subs\u00eddio anual dado por estar a estudar. \n\n- Ao meu chefe operacional Eng.\u00ba Tony Rodriguez, por ter permitido que em muitos dias sai-\n\nse mais cedo do trabalho para poder frequentar as aulas, pela compreens\u00e3o para marca\u00e7\u00e3o \n\nde f\u00e9rias e dispensa em dias fulcrais. \n\n- Colegas de trabalho, Ant\u00f3nio Ambr\u00f3sio, Augusto Cavaco, Ramiro Murcho, Paulo Soares, \n\npor terem efectuado in\u00fameras trocas de trabalho, para que fosse poss\u00edvel frequentar as \n\naulas, sem a ajuda de todos teria sido imposs\u00edvel levar a bom \u201cporto\u201d este mestrado. \n\n- A todos os meus amigos do mundo exterior, por n\u00e3o ter sido um amigo muito presente \n\ndurante estes \u00faltimos anos, em virtude desta obra a que me entreguei, a todos espero que \n\ncompreendam o porqu\u00ea de n\u00e3o poder estar sempre dispon\u00edvel. \n\n- A todos os membros do C.E.E.A.A. (Centro de Estudos Espeleol\u00f3gicos e Arqueol\u00f3gicos do \n\nAlgarve), pela companhia e camaradagem ao longo destes 22 anos de explora\u00e7\u00f5es, uma \n\nsauda\u00e7\u00e3o especial \u00e0 equipa que comigo reactivou o C.E.E.A.A. em Abril de 1995 depois de \n\nalguns anos de inactividade (Dr. David Calado, Adriano Cristov\u00e3o e Pedro Andr\u00e9s entre \n\noutros). \n\n- Minha fam\u00edlia pelos valores \u00e9ticos e morais, com que me educaram e que me fizeram na \n\npessoa que sou hoje. \n\n- Meu irm\u00e3o, Mestre Ant\u00f3nio Paulo Figueirinha Varela por troca de ideias.  \n\n \n\n- Minha irm\u00e3, Prof\u00aa. Dr\u00aa Maria de Lurdes Figueirinha Varela pela confian\u00e7a nas minhas \n\ncapacidades intelectuais, pelos conselhos e trocas de ideias. \n\n- Minha m\u00e3e pelo apoio constante e carinho. \n\n- A Deus por me ter dado sa\u00fade, for\u00e7a, alegria, empenho e habilidade durante estes anos. \n\n\n\n \n\n8 \n\nRESUMO \n \n\nExistem na regi\u00e3o do Algarve centenas de grutas. A investiga\u00e7\u00e3o realizada na tese de \n\nlicenciatura do signat\u00e1rio identificou 11 grutas com interesse arqueol\u00f3gico conhecidas at\u00e9 \n\nao momento: Ladroeira Grande, Ladroeira Pequena e os Abismos no concelho de Olh\u00e3o; \n\nAlgar\u00e3o da Goldra no concelho de Faro; Salustreira Grande, Salustreira Pequena, Quinta do \n\nRibeiro, Algar dos Mouros no concelho de Loul\u00e9; Igrejinha dos Soidos no concelho de \n\nAlbufeira; Gruta de Ibnne Ammar e Gruta da Mulher Morta no concelho de Portim\u00e3o, \n\nconhecendo-se que algumas delas t\u00eam um grande potencial arqueol\u00f3gico, urge a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde ac\u00e7\u00f5es de protec\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o e de escava\u00e7\u00e3o a fim de se evitar a destrui\u00e7\u00e3o destes \n\nespa\u00e7os por escava\u00e7\u00f5es ilegais, ou pela ind\u00fastria do bet\u00e3o armado com a constru\u00e7\u00e3o de \n\nempreendimentos imobili\u00e1rios. \n\n\u00c0 presente data n\u00e3o existe nenhum estudo com esta problem\u00e1tica: Como investigar/ \n\nvalorizar uma gruta arqueol\u00f3gica em paisagem protegida. Para colmatar esta lacuna a \n\npresente disserta\u00e7\u00e3o tem como objectivos: propor um projecto de valoriza\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica \n\nda gruta da Salustreira Grande em Loul\u00e9; efectuar o enquadramento da Paisagem Protegida \n\nLocal da Fonte Ben\u00e9mola (localiza\u00e7\u00e3o, enquadramento legal, geologia, caracter\u00edsticas \n\nclim\u00e1ticas, hidrologia, caracter\u00edsticas dos solos, flora, fauna, patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico e \n\npatrim\u00f3nio constru\u00eddo); propor a cria\u00e7\u00e3o de infra-estruturas para a salvaguarda da gruta; \n\nsimular um hipot\u00e9tico projecto \u00e0 tutela (DGPC) no \u00e2mbito do programa PIPA para a abertura \n\nde sondagens; projecto de exposi\u00e7\u00e3o do esp\u00f3lio encontrado num futuro Centro de \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\nPalavras Chave: Fonte Ben\u00e9mola; Grutas Salustreiras; Grutas Loul\u00e9 \n\n \n\n\n\n \n\n9 \n\nABSTRACT \n \n\nIn the Algarve region there are hundreds of caves. The author\u00b4s Master of Arts dissertation \n\n11 caves with archaeological interest were identified: Ladroeira Grande, Ladroeira Pequena \n\nand Abismos in the municipality of Olh\u00e3o; Algar\u00e3o da Goldra in the municipality of Faro; \n\nSalustreira Grande, Salustreira Pequena, Quinta do Ribeiro and Algar dos Mouros in the \n\nmunicipality of Loul\u00e9; Igrejinha dos Soidos in the municipality of Albufeira; Ibnne Ammar \n\nCave and Mulher Morta Cave in the municipality of Portim\u00e3o. Being widely acknowledged \n\nthat some of them have a great archaeological potential, it urges to plan their protection in \n\norder to prevent the destruction of these Karst spaces by illegal excavations, or by the \n\nconstruction of real estate projects. \n\nTo this date there is no known study on how to investigate/enhance an archaeological cave \n\nin a protected landscape. To bridge this gap, this present dissertation aims at the following \n\nobjectives: to propose an archaeological salvage and research project to the cave of the \n\nSalustreira Grande in Loul\u00e9, in the context of the local Ben\u00e9mola Fountain protected \n\nlandscape (location, legal framework, geology, climate, hydrology, soil characteristics, flora, \n\nfauna, archaeological heritage and built heritage); to propose the creation of an \n\ninfrastructure for the safety of the cave; to simulate a hypothetical guardianship project and \n\nto create an interpretive center. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nKeywords: Source Ben\u00e9mola; Salustreiras Caves; Loul\u00e9 Caves \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n10 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n    \u201c O ignorante afirma, o s\u00e1bio duvida, o sensato reflecte\u201d \n\n          Arist\u00f3teles \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n11 \n\n\u00cdNDICE \n\n \nRESUMO .................................................................................................................................................. 8 \n\nABSTRACT ................................................................................................................................................ 9 \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O ..................................................................................................................................... 16 \n\nCAP\u00cdTULO I- INTRODU\u00c7\u00c3O .......................................................................................................... 18 \n\n1.1- JUSTIFICA\u00c7\u00c3O DO TEMA ............................................................................................................ 18 \n\n1.2- OBJECTIVOS ................................................................................................................................ 20 \n\n1.3- METODOLOGIA: AN\u00c1LISE COMPARATIVA DE SIT\u00cdOS-MODELO ................................................. 22 \n\n1.3.1- GRUTA DO ESCOURAL ......................................................................................................... 24 \n\n1.3.2- PARQUE ARQUEOL\u00d3GICO DO VALE DO C\u00d4A ...................................................................... 27 \n\n1.4- A GRUTA DA SALUSTREIRA GRANDE .......................................................................................... 30 \n\nCAP\u00cdTULO II- VALORIZA\u00c7\u00c3O E PRESERVA\u00c7\u00c3O EM PATRIM\u00d3NIO CULTURAL .................................. 33 \n\n2.1- INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................................................. 33 \n\n2.2- O TURISMO NO ALGARVE .......................................................................................................... 43 \n\nCAP\u00cdTULO III- F0NTE BEN\u00c9MOLA E A GRUTA DA SALUSTREIRA GRANDE ....................................... 47 \n\n3.1- ENQUADRAMENTO .................................................................................................................... 47 \n\n3.2- ENQUADRAMENTO LEGAL ......................................................................................................... 49 \n\n3.3- GEOLOGIA .................................................................................................................................. 51 \n\n3.3.1- O CARSO DO ALGARVE ........................................................................................................ 51 \n\n3.3.2- A FONTE BEN\u00c9MOLA ........................................................................................................... 54 \n\n3.4- CARACTER\u00cdSTICAS CLIM\u00c1TICAS .................................................................................................. 56 \n\n3.5- HIDROLOGIA ............................................................................................................................... 58 \n\n3.6- CARACTER\u00cdSTICAS DOS SOLOS ................................................................................................... 61 \n\n3.7- UTILIZA\u00c7\u00c3O DOS SOLOS ............................................................................................................. 62 \n\n3.8- FLORA ......................................................................................................................................... 63 \n\n3.9- FAUNA ........................................................................................................................................ 65 \n\n\n\n \n\n12 \n\n3.10- PATRIM\u00d3NIO ARQUEOL\u00d3GICO ................................................................................................ 67 \n\n3.11- PATRIM\u00d3NIO CONSTRU\u00cdDO ..................................................................................................... 69 \n\nCAP\u00cdTULO IV- PROJECTO DE VALORIZA\u00c7\u00c3O DA GRUTA DA SALUSTREIRA GRANDE ....................... 70 \n\n4.1- DESCRI\u00c7\u00c3O DA GRUTA ............................................................................................................... 70 \n\n4.2- PROPOSTA DE CENTRO DE INTERPRETA\u00c7\u00c3O DA GRUTA ........................................................... 78 \n\n4.3- PROPOSTA DE VALORIZA\u00c7\u00c3O DA GRUTA .................................................................................. 81 \n\n4.4- PROPOSTAS DE PERCURSOS PEDESTRES .................................................................................... 83 \n\n4.5- PLANO DE NEG\u00d3CIO ................................................................................................................... 88 \n\nCAP\u00cdTULO V- PROJECTO DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O DA GRUTA DA SALUSTREIRA GRANDE: (SIMULA\u00c7\u00c3O \n\nDO PIPA) ................................................................................................................................ 94 \n\n5.1- RESUMO DO PROJECTO E PALAVRAS-CHAVE ............................................................................ 94 \n\n5.2- OBJECTIVOS DO PROJECTO ........................................................................................................ 95 \n\n5.3- REVIS\u00c3O DO ESTADO ACTUAL DOS CONHECIMENTOS .............................................................. 96 \n\n5.4- DESCRI\u00c7\u00c3O T\u00c9CNICO-CIENT\u00cdFICA ............................................................................................... 97 \n\n5.5- GEST\u00c3O DO PROJECTO E CRONOGRAMA DOS TRABALHOS .................................................... 100 \n\n5.6- DESCRI\u00c7\u00c3O DAS MEDIDAS DE PROTEC\u00c7\u00c3O E CONSERVA\u00c7\u00c3O ................................................ 102 \n\n5.7- MEIOS DISPON\u00cdVEIS ................................................................................................................. 103 \n\n5.8- CRONOGRAMA DOS TRABALHOS ............................................................................................. 104 \n\nCONCLUS\u00c3O .............................................................................................................................. 105 \n\nBIBLIOGRAFIA ........................................................................................................................... 109 \n\nANEXOS .................................................................................................................................... 119 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n13 \n\n\u00cdNDICE DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nFigura 1.1- Mapa grutas arqueol\u00f3gicas do Algarve (Fonte: Google Earth/Jo\u00e3o Varela) ....................... 19 \n\nFigura 2.1- N\u00ba de visitantes museus Algarve ano de 2014 .................................................................... 42 \n\nFigura 2.2- N\u00ba de visitantes museus Algarve ano de 2013 .................................................................... 42 \n\nFigura 3.1- Folha n\u00ba 598 da Carta Militar do Instituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito escala 1/25000 ........... 48 \n\nFigura 3.2- Mapa geol\u00f3gico do Algarve (Fonte: Rochadapena.no.sapo.pt) .......................................... 53 \n\nFigura 3.3- Carta de Capacidade e Uso do Solo n\u00ba 50C ......................................................................... 55 \n\nFigura 3.4- Gr\u00e1fico Clim\u00e1tico (Fonte: pt.climate-data.org) ................................................................... 56 \n\nFigura 3.5- Gr\u00e1fico de temperatura (Fonte: pt.climate-date.org) ......................................................... 57 \n\nFigura 3.6- Tabela clim\u00e1tica (Fonte: pt.climate-date.org) ..................................................................... 57 \n\nFigura 3.7- Dist\u00e2ncia do Aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves (Fonte: Gago 2007) ............................................... 60 \n\nFigura 3.8- Recarga do Aqu\u00edfero Queren\u00e7a- Silves (Fonte: Monteiro et. al. 2006) ............................... 60 \n\nFigura 4.1- Localiza\u00e7\u00e3o da Salustreira Grande (Google Earth/Jo\u00e3o Varela) .......................................... 70 \n\nFigura 4.2- Topografia da Salustreira Grande (Fonte: CES Lagos) ......................................................... 71 \n\nFigura 4.3- Cortes Salustreira Grande (Fonte: CES Lagos) ..................................................................... 72 \n\nFigura 4.4- Locais de maior densidade de artefactos \u00e0 superf\u00edcie (Fonte: adaptado de CES Lagos) .... 73 \n\nFigura 4.5- Entrada da Salustreira Grande (Fonte: Jo\u00e3o Varela) ........................................................... 74 \n\nFigura 4.6- Primeira galeria da gruta (Fonte: Jo\u00e3o Varela).................................................................... 74 \n\nFigura 4.7- Galeria da gruta (Fonte: Jo\u00e3o Varela) ................................................................................. 75 \n\nFigura 4.8- Vandalismo nas paredes da \u00faltima galeria (Fonte: Jo\u00e3o Varela) ........................................ 75 \n\nFigura 4.9- Marcas de vandalismo nas paredes da gruta (Fonte: Jo\u00e3o Varela) .................................... 76 \n\nFigura 4.10- Inscri\u00e7\u00f5es na gruta (Fonte: Jo\u00e3o Varela) ........................................................................... 76 \n\nFigura 4.11- Poss\u00edvel contentor para Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o (Fonte: Kitur) ...................................... 79 \n\nFigura 4.12- Casa abandonada que poderia ser o Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o (Fonte: Jo\u00e3o Varela) ....... 79 \n\nFigura 4.13- Percurso n\u00ba 1 (Fonte: Google Earth/Jo\u00e3o Varela) ............................................................. 83 \n\nFigura 4.14- Percurso n\u00ba 2 (Fonte: Google Earth/Jo\u00e3o Varela) ............................................................. 84 \n\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315673\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315676\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315677\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315678\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315679\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315680\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315681\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315682\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315683\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315684\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315685\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315686\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315687\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315688\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315689\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315690\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315691\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315692\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315693\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315694\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315695\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315696\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315697\n\n\n \n\n14 \n\nFigura 4.15- Percurso n\u00ba 3 (Fonte: Google Earth/Jo\u00e3o Varela) ............................................................. 85 \n\nFigura 4.16- Percurso n\u00ba 4 (Fonte: Google Earth/Jo\u00e3o Varela) ............................................................. 86 \n\nFigura 4.17- Percurso n\u00ba 5 (Fonte: Google Earth/Jo\u00e3o Varela) ............................................................. 87 \n\nFigura 5.1- Expectativa de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do projecto (Fonte: Jo\u00e3o Varela) .............................. 101 \n\nFigura 5.2- Cronograma do projecto (Fonte: Jo\u00e3o Varela) .................................................................. 104 \n\nAnexo 1- Po\u00e7o cisterna museu de arqueologia de Silves (Fonte: Jo\u00e3o Varela) ................................... 120 \n\nAnexo 2- Parede de vidro museu de arqueologia de Silves (Fonte: Jo\u00e3o Varela) ............................... 120 \n\nAnexo 3- Ru\u00ednas da Abicada (Fonte: Jo\u00e3o Varela) ............................................................................... 121 \n\nAnexo 4- Vista do Ribat da Arrifana (Fonte: Jo\u00e3o Varela) ................................................................... 121 \n\nAnexo 5- Ru\u00ednas do Ribat da Arrifana (Fonte: Jo\u00e3o Varela) ................................................................ 122 \n\nAnexo 6- Hipogeu de Monte Canelas (Fonte: Jo\u00e3o Varela) ................................................................. 122 \n\nAnexo 7- Circuito Menires de Lavajo (Fonte: Jo\u00e3o Varela) ................................................................. 123 \n\nAnexo 8- Menires Lavajo (Fonte: Jo\u00e3o Varela) .................................................................................... 123 \n\nAnexo 9- Montinho das Laranjeiras (Fonte: Jo\u00e3o Varela) ................................................................... 124 \n\nAnexo 10- Muro em cima da barragem do \u00c1lamo (Fonte: Jo\u00e3o Varela) ............................................. 124 \n\nAnexo 11- Cista do Malh\u00e3o (Fonte: Jo\u00e3o Varela) ................................................................................ 125 \n\nAnexo 12- Povoado fortificado de Santa Justa (Fonte: Jo\u00e3o Varela) .................................................. 125 \n\nAnexo 13- Limites da \u00e1rea Protegida da Fonte Ben\u00e9mola (Fonte: CM Loul\u00e9) .................................... 126 \n\nAnexo 14- Ortofotomapa da Fonte Ben\u00e9mola .................................................................................... 127 \n\nAnexo 15- Xistos na Fonte Ben\u00e9mola (Fonte: Jo\u00e3o Varela) ................................................................ 128 \n\nAnexo 16- Terra Rossa da Fonte Ben\u00e9mola (Fonte: Jo\u00e3o Varela) ....................................................... 128 \n\nAnexo 17- Levada de \u00e1gua (Fonte: Jo\u00e3o Varela) ................................................................................. 129 \n\nAnexo 18- Horta na Fonte Ben\u00e9mola (Fonte: Jo\u00e3o Varela) ................................................................. 130 \n\nAnexo 19- Tanque de \u00e1gua Fonte Ben\u00e9mola (Fonte: Jo\u00e3o Varela) ..................................................... 130 \n\nAnexo 20- Artigo sobre a destrui\u00e7\u00e3o das grutas das Salustreiras (Fonte: Algarve Resident) ............. 131 \n\nAnexo 21- Entrada da Salustreira Grande (Fonte: Jo\u00e3o Varela) .......................................................... 132 \n\nAnexo 22- Folheto sobre espeleologia (Fonte: CEEAA/Jo\u00e3o Varela) .................................................. 133 \n\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315698\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315699\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315700\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315702\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315703\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315704\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315705\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315706\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315707\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315708\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315709\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315710\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315711\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315712\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315713\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315714\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315715\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315716\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315717\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315718\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315719\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315720\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315721\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315722\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315723\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315724\n\n\n \n\n15 \n\nAnexo 23- Folheto sobre espeleologia II (Fonte: CEEAA/Jo\u00e3o Varela) ................................................ 134 \n\nAnexo 24- Folheto visita \u00e0 gruta Salustreira Grande (Fonte: Jo\u00e3o Varela) ......................................... 135 \n\nAnexo 25- Folheto visita educativa (Fonte: Jo\u00e3o Varela) .................................................................... 136 \n\nAnexo 26- Folheto campanha de limpeza de lixo (Fonte: Jo\u00e3o Varela) .............................................. 137 \n\nAnexo 27- Folheto recupera\u00e7\u00e3o de infraestruturas (Fonte: Jo\u00e3o Varela) ........................................... 138 \n\nAnexo 28- Folheto de passeios de BTT (Fonte: Jo\u00e3o Varela) .............................................................. 139 \n\nAnexo 29- Placar para se colocar \u00e0 entrada da gruta (Fonte: Jo\u00e3o Varela) ........................................ 140 \n\nAnexo 30- Placar para se colocar no Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o (Fonte: Jo\u00e3o Varela) .......................... 140 \n\nAnexo 31- Parque avan\u00e7ado da Fonte Ben\u00e9mola (Fonte: Jo\u00e3o Varela) .............................................. 141 \n\nAnexo 32- Caminho principal da Fonte Ben\u00e9mola (Fonte: Jo\u00e3o Varela) ............................................. 141 \n\nAnexo 33- Parque inicial da Fonte Ben\u00e9mola (Fonte: Jo\u00e3o Varela) .................................................... 142 \n\nAnexo 34- Descarga de lixo na Fonte Ben\u00e9mola (Fonte: Jo\u00e3o Varela) ................................................ 142 \n\nAnexo 35- Pedreira de Xisto a Sul da Fonte Ben\u00e9mola (Fonte: Jo\u00e3o Varela) ...................................... 143 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315725\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315726\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315727\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315728\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315729\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315730\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315731\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315732\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315733\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315734\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315735\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315736\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/Jo\u00e3o/Ambiente%20de%20trabalho/Tese%20Final/03-07-2016/tese%20mestrado%20pc%20fixo.doc%23_Toc455315737\n\n\n \n\n16 \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O \n \n\nA escolha do tema da presente disserta\u00e7\u00e3o foi algo atribulada, pois tinha no meu imagin\u00e1rio \n\ncontinuar a desenvolver o trabalho da tese de final de licenciatura, \u201cEstudo das grutas do \n\nAlgarve\u201d efectuando sondagens em algumas grutas do Algarve que s\u00e3o deveras promissoras \n\nem artefactos arqueol\u00f3gicos. Infelizmente a lei n\u00e3o permite que licenciados tenham \n\nautoriza\u00e7\u00e3o para efectuar trabalhos de escava\u00e7\u00e3o. Tal situa\u00e7\u00e3o foi posteriormente \n\nultrapassada com a cria\u00e7\u00e3o de uma equipa jovem e multidisciplinar constitu\u00edda por um \n\ncons\u00f3rcio de arque\u00f3logos da Universidade do Algarve, que tinha como objectivo realizar a \n\nescava\u00e7\u00e3o da gruta do Algar\u00e3o da Goldra, mas num rev\u00e9s atrav\u00e9s de uma situa\u00e7\u00e3o caricata \n\ndevido \u00e0 emiss\u00e3o por parte da DGPC do decreto n\u00ba 1 a 27 de Abril de 2015 onde refere que \n\nos trabalhos do PIPA (Plano de Investiga\u00e7\u00e3o Plurianual) s\u00f3 seriam aceites at\u00e9 31 de Maio. \n\nAssim por limita\u00e7\u00f5es temporais a ideia da tese sobre o tema escava\u00e7\u00e3o da necr\u00f3pole \n\nneol\u00edtica do Algar\u00e3o da Goldra cai por terra. N\u00e3o podendo o in\u00edcio do desenvolvimento do \n\ntrabalho esperar, pois a faltar pouco mais de um ano e tr\u00eas meses para entregar a \n\ndisserta\u00e7\u00e3o para ser defendida em acto p\u00fablico.  \n\nO tema da presente disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201cProjecto de Investiga\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o da Gruta da \n\nSalustreira Grande (Loul\u00e9) \u201d que tem como objectivo principal realizar um projecto de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da referida gruta. Depois de muito equacionar e pensar resolvi escolher este \n\ntema que considero ser uma reflex\u00e3o sobre a valoriza\u00e7\u00e3o do nosso patrim\u00f3nio, a sua \n\npreserva\u00e7\u00e3o e a educa\u00e7\u00e3o patrimonial da popula\u00e7\u00e3o e visitantes. Ainda ponderei sobre o \n\ntema \u201cGrutas Algarvias seu potencial arqueol\u00f3gico\u201d, mas a\u00ed tinha o tema como advers\u00e1rio e \n\ncaso em tempo \u00fatil n\u00e3o se encontrassem dados relevantes a minha tese ficaria incompleta e \n\nmuito dependente dos sucessos alcan\u00e7ados ou n\u00e3o nas prospec\u00e7\u00f5es de campo, tendo todo o \n\nbarrocal para prospectar e alguns locais in\u00f3spitos e com vegeta\u00e7\u00e3o densa e de dif\u00edcil acesso, \n\nalguns inabit\u00e1veis e sem habitantes que possam fornecer informa\u00e7\u00f5es. Por isso se \n\ncompreende o porqu\u00ea de desde os anos 70 do s\u00e9culo XX os grupos de espeleologia n\u00e3o \n\nterem conseguido cadastrar todas as \u00e1reas de potencial espeleol\u00f3gico e arqueol\u00f3gico da \n\nregi\u00e3o. \n\n\n\n \n\n17 \n\nNo decurso da presente investiga\u00e7\u00e3o foi identificada uma gruta no concelho de Loul\u00e9, j\u00e1 \n\nconhecida pelo autor deste trabalho mas que ainda n\u00e3o estava referenciada como gruta \n\narqueol\u00f3gica. Esta gruta in\u00e9dita foi identificada pelo signat\u00e1rio e seus colegas Pedro Horta, \n\nFilipe Jesus e Andr\u00e9 Vaqueirinho. Durante a explora\u00e7\u00e3o foram identificados diversos \n\nartefactos: v\u00e1rios fragmentos de cer\u00e2mica, v\u00e1rios fragmentos de quartzo, um fragmento de \n\nseixo polido e um fragmento de cer\u00e2mica com poss\u00edvel pintura de ocre, que remete para a \n\nocupa\u00e7\u00e3o/utiliza\u00e7\u00e3o da gruta para momentos mais antigos da pr\u00e9-hist\u00f3ria. \n\nEsta tese \u00e9 composta por cinco cap\u00edtulos: este trabalho come\u00e7a com a apresenta\u00e7\u00e3o do \n\nmesmo e os dilemas para escolher o t\u00edtulo final e qual a escolha do tema; o primeiro cap\u00edtulo \n\n\u00e9 a introdu\u00e7\u00e3o, neste s\u00e3o explicadas as raz\u00f5es da escolha da Gruta da Salustreira Grande em \n\ndetrimento de outras que existem na regi\u00e3o, s\u00e3o explicados os objectivos do trabalho e \u00e9 \n\nfeita a metodologia e an\u00e1lise comparativa dos s\u00edtios-modelo; o segundo cap\u00edtulo \u00e9 a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o em Patrim\u00f3nio Cultural \u00e9 feita uma cronologia hist\u00f3rica sobre a \n\nconserva\u00e7\u00e3o de artefactos arqueol\u00f3gicos e os cuidados a ter com o nosso patrim\u00f3nio que se \n\nencontra votado ao abandono; o terceiro cap\u00edtulo \u00e9 a Fonte Ben\u00e9mola neste \u00e9 feito todo o \n\nenquadramento do local onde est\u00e1 inserida a gruta; quarto cap\u00edtulo \u00e9 a valoriza\u00e7\u00e3o da gruta \n\nda Salustreita Grande, onde se apresenta a gruta e as propostas de cria\u00e7\u00e3o do Centro de \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o da gruta, bem como percursos e toda a gest\u00e3o a ser aplicada; como quinto \n\ncap\u00edtulo o projecto de investiga\u00e7\u00e3o da gruta, que integra a simula\u00e7\u00e3o de um projecto a \n\napresentar \u00e0 tutela onde se refere o resumo do projecto, objectivos do projecto, revis\u00e3o do \n\nestado actual dos conhecimentos, descri\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica, gest\u00e3o do projecto e \n\nexpectativa da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do mesmo, descri\u00e7\u00e3o das medidas de protec\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o, meios dispon\u00edveis e cronograma dos trabalhos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n18 \n\nCAP\u00cdTULO I- INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n1.1- JUSTIFICA\u00c7\u00c3O DO TEMA \n\n \n\n\u00c0 data da realiza\u00e7\u00e3o da presente disserta\u00e7\u00e3o encontram-se identificadas no Algarve onze \n\ngrutas com vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos (Fig. 1.1): Ladroeira Grande, Ladroeira Pequena e os \n\nAbismos no concelho de Olh\u00e3o; Algar\u00e3o da Goldra no concelho de Faro; Salustreira Grande, \n\nSalustreira Pequena, Quinta do Ribeiro, Algar dos Mouros no concelho de Loul\u00e9; Igrejinha \n\ndos Soidos no concelho de Albufeira; Gruta de Ibnne Ammar e Gruta da Mulher Morta no \n\nconcelho de Portim\u00e3o (Varela 2014). \n\nA gruta da Salustreira Grande (Loul\u00e9) foi escolhida em detrimento de outras porque \u00e9 uma \n\ngruta que se encontra numa \u00e1rea protegida (Paisagem Protegida Local da Fonte Ben\u00e9mola), \n\ncom uma elevada biodiversidade quanto \u00e0 sua flora e fauna constituindo um dos santu\u00e1rios \n\npaisag\u00edsticos da nossa regi\u00e3o. No entanto, encontrando-se situada numa \u00e1rea protegida n\u00e3o \n\nse revelou eficaz para a sua protec\u00e7\u00e3o, pois a mesma sofreu in\u00fameros atentados ambientais \n\nao longo dos anos. Atentados esses levados a cabo por visitantes sem consci\u00eancia que \n\npintaram as suas paredes com tintas, deixaram lixo no seu interior (pilhas, sacos, garrafas), \n\nal\u00e9m de terem destru\u00eddo de forma irremedi\u00e1vel a gruta, levaram quase \u00e0 extin\u00e7\u00e3o de uma \n\ndas mais importantes col\u00f3nias de morcegos existentes na regi\u00e3o, efectuando ainda \n\nactividades ilegais com detectores de metais \u00e0 procura de potenciais tesouros ali \n\nescondidos. \n\nEsta gruta apresenta um grande potencial em termos arqueol\u00f3gicos visto que \u00e0 superf\u00edcie \n\nforam encontradas grandes quantidades de materiais arqueol\u00f3gicos, evid\u00eancia de dois \n\nmomentos cronol\u00f3gicos distintos: um do Neol\u00edtico/Calcol\u00edtico caracterizado por cer\u00e2micas \n\ncom a superf\u00edcie alisada e de fabrico manual, outro de cronologia do Bronze final/Ferro \n\ncaracterizado por cer\u00e2micas com as paredes brunidas, pasta redutora e trabalho em torno \n\nlento (Varela 2014). \n\nEst\u00e1cio da Veiga em 1886 refere a descoberta de contas de cala\u00edte e de um esqueleto \n\nhumano, e que os populares acediam ao interior da gruta para apanhar guano, excremento \n\n\n\n \n\n19 \n\nde morcego para fertilizarem as suas terras e que nessa altura achavam pe\u00e7as de loi\u00e7a \n\nantiga.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1.1- Mapa grutas arqueol\u00f3gicas do Algarve (Fonte: Google Earth/Jo\u00e3o Varela) \n\n\n\n \n\n20 \n\n1.2- OBJECTIVOS \n\n \nA tese tem como objectivo principal: propor um projecto de valoriza\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica da \n\ngruta. \u00c9 importante consciencializar as pessoas para a tem\u00e1tica da conserva\u00e7\u00e3o e protec\u00e7\u00e3o \n\ndeste s\u00edtio arqueol\u00f3gico, com a coloca\u00e7\u00e3o de um placar informativo junto da entrada, \n\ncria\u00e7\u00e3o de folhetos informativos, ac\u00e7\u00f5es de visitas de estudo junto das escolas, possibilidade \n\nde no futuro se efectuar visitas durante as escava\u00e7\u00f5es no local, efectuar campanhas de \n\nlimpeza de lixo no interior da gruta e ac\u00e7\u00f5es de remo\u00e7\u00e3o dos grafitis das paredes. \n\nA tese tem como objectivos secund\u00e1rios os seguintes, que decorrem do primeiro: (1) \n\nefectuar o enquadramento da Paisagem Protegida local da Fonte Ben\u00e9mola. Para se \n\nvalorizar a gruta \u00e9 necess\u00e1rio valorizar toda a \u00e1rea adjacente atrav\u00e9s, nomeadamente da \n\ncria\u00e7\u00e3o de novos percursos pedestres, visitas de estudo \u00e0 gruta efectuadas por monitores \n\nespele\u00f3logos/arque\u00f3logos, ac\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o para a limpeza do lixo existente, \n\npasseios de btt, actividades de lazer e desportivas excepto desportos motorizados, pois estes \n\n\u00faltimos s\u00e3o proibidos pelo regulamento de utiliza\u00e7\u00e3o da Paisagem Protegida local da Fonte \n\nda Ben\u00e9mola; (2) Propor um projecto de investiga\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tico em arqueologia, \n\npotencialmente apresent\u00e1vel \u00e0 tutela (DGPC) no \u00e2mbito do programa PIPA para a abertura \n\nde sondagens no interior da gruta para se poder avaliar melhor o seu potencial \n\narqueol\u00f3gico, dada a grande quantidade de artefactos encontrados \u00e0 superf\u00edcie; (3) Criar um \n\nmodelo de gest\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o de futuras visitas \u00e0 gruta tendo como parceiros a \n\nAutarquia de Loul\u00e9, Universidade do Algarve, grupos de espeleologia, grupos ambientais. \n\nPara se definir a melhor estrat\u00e9gia tendo como objectivo a realiza\u00e7\u00e3o de visitas controladas \n\ne educativas, visando o menor impacto no interior da gruta. Esta gruta j\u00e1 teve uma das \n\nmaiores col\u00f3nias de morcegos da regi\u00e3o, derivado das visitas sem consci\u00eancia hoje em dia \n\nfoi j\u00e1 retirada da lista do ICNF, das grutas a serem monitorizadas no \u00e2mbito de cria\u00e7\u00e3o e \n\nhiberna\u00e7\u00e3o de morcegos; (4) Propor a cria\u00e7\u00e3o de infra-estruturas para a salvaguarda da \n\ngruta, cria\u00e7\u00e3o de um centro de interpreta\u00e7\u00e3o da gruta, e espa\u00e7o de exposi\u00e7\u00f5es na \u00e1rea \n\nenvolvente. Existem algumas habita\u00e7\u00f5es abandonadas que poderiam servir para este fim ou \n\nent\u00e3o coloca\u00e7\u00e3o de uma infra-estrutura de apoio em madeira. Requerer uma maior \n\nvigil\u00e2ncia por parte das entidades competentes a fim de se evitar atentados ambientais; (5) \n\n\n\n \n\n21 \n\nPonderar sobre um local de exposi\u00e7\u00e3o do esp\u00f3lio encontrado em sondagens ou em futuras \n\nescava\u00e7\u00f5es, podendo este ser integrado no pr\u00f3prio Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o no local. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n22 \n\n1.3- METODOLOGIA: AN\u00c1LISE COMPARATIVA DE SIT\u00cdOS-MODELO \n\n \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho numa primeira fase foi efectuada uma visita \u00e0 gruta \n\narqueol\u00f3gica do Escoural com o objectivo de conhecer a metodologia das suas visitas, o \n\nCentro de Interpreta\u00e7\u00e3o da gruta, a exposi\u00e7\u00e3o permanente e o interior da gruta e toda a sua \n\nenvolv\u00eancia, assim desta forma foi poss\u00edvel conhecer o modelo de gest\u00e3o que \u00e9 utilizado na \n\ngruta. \n\nPara obter dados referentes ao Parque Arqueol\u00f3gico do Vale do C\u00f4a, foram efectuadas \n\nv\u00e1rias pesquisas bibliogr\u00e1ficas no motor de busca da internet denominado \u201cGoogle\u201d e junto \n\nda biblioteca da Universidade do Algarve. \n\nNuma segunda fase realizei diversas visitas \u00e0 paisagem protegida local da Fonte Ben\u00e9mola \n\npara conhecer melhor o territ\u00f3rio e sua envolv\u00eancia, conseguir dominar o espa\u00e7o em que a \n\nminha disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 inserida, conhecer os caminhos existentes e toda a din\u00e2mica \n\nenvolvente desde os parques de estacionamentos, \u00e1reas de lazer, ribeira, encostas e a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o das grutas, visitei o seu interior para aferir da sua continua vandaliza\u00e7\u00e3o e \n\ndestrui\u00e7\u00e3o que ocorre de forma incessante.  \n\nNuma terceira fase utilizei o motor de busca da \u201cinternet\u201d Google para encontrar teses e \n\naceder a artigos e a \u201csites\u201d que referiam tem\u00e1ticas sobre a Fonte Ben\u00e9mola, posteriormente \n\nefectuei uma pesquisa bibliogr\u00e1fica na biblioteca das Gambelas da Universidade do Algarve \n\ntendo como objectivo encontrar publica\u00e7\u00f5es, artigos e teses sobre a paisagem protegida \n\nlocal da Fonte Ben\u00e9mola, pesquisei tamb\u00e9m a publica\u00e7\u00e3o sobre solos do Algarve e efectuei a \n\nconsulta de diversas cartas militares de 1/25000, carta geol\u00f3gica e carta dos solos para \n\ncomplementar o meu estudo. \n\nNuma quarta fase fiz uma selec\u00e7\u00e3o das fotos que tirei aquando das visitas \u00e0 paisagem \n\nprotegida local da Fonte Ben\u00e9mola, pois tirei centenas de fotografias e necessitei de \n\nescolher as melhores e mais relevantes para o presente estudo para as colocar nos anexos \n\ndeste trabalho. \n\n\n\n \n\n23 \n\nDepois destas fases comecei a digitalizar documentos, artigos, a imprimir toda a informa\u00e7\u00e3o \n\ne a arquiv\u00e1-la numa pasta. Juntei toda a documenta\u00e7\u00e3o para posterior an\u00e1lise e prepara\u00e7\u00e3o \n\npara o come\u00e7o da elabora\u00e7\u00e3o do trabalho. \n\nPara os trabalhos de prospec\u00e7\u00e3o de campo utilizei um iphone apple 4s com c\u00e2mera de 8 \n\nmegapixels de abertura f/2.4, flash led, sensor de retroilumina\u00e7\u00e3o, lente de 5 elementos e \n\nfiltro IV hibrido. \n\nForam igualmente utilizadas nas prospec\u00e7\u00f5es de campo duas m\u00e1quinas, uma Sony de \n\npequeno alcance para fotos de curta dist\u00e2ncia e outra Sony de longo alcance para fotos de \n\npaisagem, foi utilizado um GPS de marca Garmin de modelo etrex 30, para marca\u00e7\u00e3o das \n\ncoordenadas das entradas das grutas, sua altitude e grava\u00e7\u00e3o desses dados. Foi utilizado \n\ntamb\u00e9m um caderno de campo de capa dura, em formato A5 para registo de todos os dados \n\nobtidos durante as campanhas de prospec\u00e7\u00e3o.  \n\nUtilizei uma m\u00e1quina Sony modelo DSC-W310 de 12.1 megapixels, uma cartolina preta para \n\nbase fotogr\u00e1fica, uma escala plastificada com o tamanho total de 10 cm, com cada \n\nquadr\u00edcula pequena contabilizando 1 cm. \n\nOs s\u00edtios-modelo desta disserta\u00e7\u00e3o s\u00e3o a gruta do Escoural e o Parque Arqueol\u00f3gico do Vale \n\ndo C\u00f4a, o primeiro porque \u00e9 a \u00fanica gruta arqueol\u00f3gica visit\u00e1vel de Portugal e o segundo \n\nvisto que \u00e9 um local arqueol\u00f3gico que se encontra em \u00e1rea protegida, sendo a gruta da \n\nSalustreira Grande uma gruta arqueol\u00f3gica em \u00e1rea protegida faz todo o sentido escolher os \n\ns\u00edtios-modelos anteriormente designados para an\u00e1lise comparativa de estudo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n24 \n\n1.3.1- GRUTA DO ESCOURAL \n\n \n\nNo dia 03 de Setembro do ano de 2015, desloquei-me ao Escoural a fim de visitar a gruta \n\narqueol\u00f3gica do Escoural. Na pequena aldeia fica localizado o Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o da \n\nGruta, uma casa que foi doada por uma benem\u00e9rita \u00e0 Junta de Freguesia local e \n\nposteriormente revertida para o pequeno museu. \n\nNo Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o da Gruta do Escoural a marca\u00e7\u00e3o da visita \u00e0 gruta \u00e9 previamente \n\nrealizada por contacto telef\u00f3nico. As visitas podem ser realizadas em dois distintos hor\u00e1rios \n\ndi\u00e1rios dispon\u00edveis: de manh\u00e3 pelas 10:30 ou \u00e0 tarde pelas 14:30. A visita come\u00e7a no Centro \n\ncom a exposi\u00e7\u00e3o sobre a gruta, sua utiliza\u00e7\u00e3o em diferentes cronologias e observa\u00e7\u00e3o de \n\nalguns artefactos arqueol\u00f3gicos que vieram da Gruta. \n\nO Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o da Gruta do Escoural, al\u00e9m da \u00e1rea de exposi\u00e7\u00e3o permanente e \n\ndo bal\u00e7\u00e3o de atendimento tem tamb\u00e9m uma pequena loja onde se podem adquirir alguns \n\nartigos alusivos \u00e0 visita da gruta (pins, blusas, borrachas) identificadas com o emblema que \u00e9 \n\na marca do Escoural, o desenho de 3 cabe\u00e7as de cavalo. \n\nNa loja do Centro \u00e9 ainda poss\u00edvel adquirir os seguintes artigos: livros sobre a gruta do \n\nEscoural, livro sobre as ruinas de Mir\u00f3briga, livro sobre o Castro de Cola, livro sobre as antas \n\nde \u00c9vora, postais com imagens das pinturas e gravuras da gruta. De referir que alguns \n\npostais custam apenas 0,01 euros e os da Gruta do Escoural apenas 0,10 euros.   \n\nO programa da visita \u00e9 composto por dois momentos: no primeiro os visitantes deslocam-se \n\nao Centro onde pagam a sua entrada (3 \u20ac bilhete normal ou 1,5 \u20ac estudante), depois \u00e9 dada \n\na oportunidade de visitarem a exposi\u00e7\u00e3o permanente e na segunda fase os participantes \n\ndeslocam-se nos seus carros pessoais at\u00e9 \u00e0 entrada da gruta. \n\nChegados \u00e0 gruta come\u00e7a a explica\u00e7\u00e3o sobre a ocupa\u00e7\u00e3o e descoberta da mesma, depois de \n\nse colocar capacete, acede-se ao interior da gruta onde o guia explica quais as gravuras e \n\npinturas que existiam pois as mesmas encontram-se em muito mau estado de conserva\u00e7\u00e3o, \n\nquer por motivos naturais a forma\u00e7\u00e3o de calcite, quer pela presen\u00e7a humana desde a \n\ndescoberta da gruta que se acelerou a contamina\u00e7\u00e3o do ar, n\u00e3o menos importante as \n\n\n\n \n\n25 \n\nescava\u00e7\u00f5es que se realizaram no povoado calcol\u00edtico por cima da gruta onde foram retiradas \n\ngrandes quantidades de sedimentos, que originam agora uma passagem de \u00e1gua maior e o \n\naumento da humidade no interior da gruta. \n\nDurante a visita ao Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o da gruta do Escoural e respectiva gruta foram \n\nconstatados v\u00e1rios aspectos referentes \u00e0 sua gest\u00e3o, alguns negativos e outros positivos. \n\nAspectos negativos:  \n\n- O guia para se deslocar do Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o da gruta at\u00e9 \u00e0 entrada da gruta faz a \n\nviagem no seu carro pessoal (poderia existir uma viatura de servi\u00e7o). \n\n- O guia encontra-se a contrato de trabalho por termo, pelo que provavelmente no final do \n\nmesmo cessar\u00e1 o seu trabalho (experi\u00eancia adquirida n\u00e3o tem continuidade). \n\n- N\u00e3o ser poss\u00edvel visitar o povoado calcol\u00edtico, o que seria uma mais-valia para a visita, no \n\ndia em que me desloquei ao local v\u00e1rias pessoas demonstraram interesse em visitar o \n\nmesmo (povoado abandonado sem que seja poss\u00edvel visitas). \n\n- Seria mais produtivo o Centro Interpretativo ser anexo \u00e0 gruta numa infra-estrutura de \n\nmadeira, muitos visitantes deslocam-se logo \u00e0 gruta porque as placas que existem referem a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da gruta, contudo depois chegam ao local e esbaram com a porta fechada. \n\nMuitas pessoas encontram-se de passagem e depois desistem de visitar a gruta porque a \n\nvisita tem de ser marcada com anteced\u00eancia (mau modelo de gest\u00e3o). \n\n- Impossibilidade de pagamento por multibanco (poderia possibilitar maiores vendas). \n\n- Falta de espa\u00e7o para actividades did\u00e1cticas com grupos de jovens (n\u00e3o \u00e9 did\u00e1ctico). \n\nAspectos Positivos: \n\n- Loja que vende v\u00e1rios artigos desde blusas, postais, livros e alguns \u201csouvenires\u201d, \n\nimportante a preocupa\u00e7\u00e3o de n\u00e3o existir s\u00f3 publica\u00e7\u00f5es da gruta mas tamb\u00e9m publica\u00e7\u00f5es \n\nde outros locais (Castro de Cola, Mir\u00f3briga, Antas de \u00c9vora) (aumenta conhecimento da \n\nregi\u00e3o alentejana). \n\n\n\n \n\n26 \n\n- Exposi\u00e7\u00e3o permanente bem organizada, ilustra\u00e7\u00f5es da viv\u00eancia humana e exposi\u00e7\u00e3o de \n\nartefactos arqueol\u00f3gicos, que s\u00e3o uma mais-valia (explica bem como o espa\u00e7o se organizava \n\nem tempos pr\u00e9-hist\u00f3ricos). \n\n- Amabilidade, simpatia e entrega do guia que \u00e9 extremamente prest\u00e1vel (cativa os \n\nvisitantes). \n\n- Toda a \u00e1rea exterior da gruta impecavelmente arranjada, estacionamento, acesso \u00e0 \n\nentrada (atractivo ver o espa\u00e7o todo bem remodelado). \n\n- Boa sinal\u00e9tica com grande quantidade de placas pelas redondezas informando o caminho a \n\nseguir para chegar \u00e0 gruta (\u00e9 imposs\u00edvel o visitante se perder). \n\n- Simpatia e conv\u00edvio com os habitantes locais extremamente af\u00e1veis e prestativos (vontade \n\nde voltar a visitar o local). \n\n- Passadeiras de madeira no interior da gruta que mais tarde podem ser retiradas, evitando \n\noutras solu\u00e7\u00f5es mais dr\u00e1sticas como existem nas grutas de massas como a de Mira D\u00b4Aire \n\ncom os degraus em cimento (medidas que n\u00e3o degradam o ambiente). \n\n- Suportes de ilumina\u00e7\u00e3o colocados na parte exterior do corrim\u00e3o de madeira e n\u00e3o fixados \n\nnas paredes calc\u00e1rias evitando assim minimizar os impactos de degrada\u00e7\u00e3o (remov\u00edvel). \n\n- Placar no interior do Centro Interpretativo que d\u00e1 relevo aos locais arqueol\u00f3gicos mais \n\nimportantes do distrito de \u00c9vora: em Guadalupe (Cromoleque dos Almendres), em Valverde \n\n(Anta Grande do Zambujeiro), estes entre outros locais de refer\u00eancia do megalitismo na \n\nregi\u00e3o (possibilita ao visitante usufruir de mais espa\u00e7os arqueol\u00f3gicos).  \n\n- V\u00e1rias placas colocadas desde o pequeno parque da aldeia do Escoural que sinalizam a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o para se chegar ao Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o (facilidade de chegar ao local). \n\n- Livro de visitas onde os visitantes podem deixar livremente a sua opini\u00e3o sobre a exposi\u00e7\u00e3o \n\npermanente (bom para se conhecer a percep\u00e7\u00e3o que os visitantes tem do local). \n\n- De referir que a Gruta do Escoural \u00e9 a \u00fanica gruta em Portugal com vest\u00edgios de arte \n\nrupestre paleol\u00edtica (\u00fanica gruta arqueol\u00f3gica visit\u00e1vel).  \n\n\n\n \n\n27 \n\n1.3.2- PARQUE ARQUEOL\u00d3GICO DO VALE DO C\u00d4A \n\n \n\nO Vale do C\u00f4a tem v\u00e1rias semelhan\u00e7as com a paisagem protegida local da Fonte Ben\u00e9mola \n\npois ambos s\u00e3o \u00e1reas protegidas naturais em locais com s\u00edtios arqueol\u00f3gicos. \n\nO rio C\u00f4a nasce na serra da Malcata, perto do Sabugal, at\u00e9 que desagua no Douro, alguns \n\nkms a montante do Pocinho, o rio C\u00f4a corre de sul para norte, ao longo de um vale extenso \n\ne profundamente encaixado. Na margem direita, o relevo atinge altitudes entre os 400 e os \n\n800 metros; na margem oposta, esses valores s\u00e3o menores, variando entre os 100 e os 500 \n\nmetros (Carvalho et. al. 1996). \n\nSegundo os autores acima citados, o vale do rio C\u00f4a constitui um local \u00fanico no mundo visto \n\nque apresenta manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas de ar livre inseridas em diversos momentos da Pr\u00e9-\n\nHist\u00f3ria e da Hist\u00f3ria, como s\u00e3o exemplo o maior conjunto de figura\u00e7\u00f5es paleol\u00edticas de ar \n\nlivre at\u00e9 hoje conhecidas. \n\nOs mesmos autores referem que a descoberta da arte do Vale C\u00f4a revolucionou a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, ao confirmar que durante o Paleol\u00edtico, ao contr\u00e1rio do que se pensou durante \n\nquase cem anos, era afinal a arte rupestre executada no ar livre a regra e a arte parietal das \n\ngrutas uma excep\u00e7\u00e3o, no entanto as excelentes condi\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o no meio \n\nsubterr\u00e2neo fizeram com que estas perdurassem at\u00e9 aos dias de hoje longe das destrui\u00e7\u00f5es \n\npelos agentes climat\u00e9ricos. \n\nA import\u00e2ncia universal do patrim\u00f3nio cultural do vale do C\u00f4a e a natureza sem precedentes \n\nda decis\u00e3o do governo portugu\u00eas em o preservar apesar dos enormes custos financeiros da \n\ndecis\u00e3o t\u00eam sido unanimemente reconhecidas. Em consequ\u00eancia, a arte pr\u00e9-hist\u00f3rica do C\u00f4a \n\nfoi inclu\u00edda na lista do Patrim\u00f3nio Mundial da UNESCO em Dezembro de 1998, e ao Ministro \n\nda Cultura de Portugal foi atribu\u00eddo em Setembro de 1999 o primeiro Archaeological \n\nHeritage Prize da European Association of Archaeologists (Zilh\u00e3o 2000). \n\nA C\u00f4a Parque - Funda\u00e7\u00e3o para a salvaguarda e valoriza\u00e7\u00e3o do Vale do C\u00f4a, tamb\u00e9m \n\ndesignada por Funda\u00e7\u00e3o C\u00f4a Parque, tem como fins principais: a protec\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o, \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, e divulga\u00e7\u00e3o da Arte Rupestre, classificada Patrim\u00f3nio Mundial - Unesco 1998, \n\ne demais patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico, paisag\u00edstico, cultural e natural na \u00e1rea do Parque \n\n\n\n \n\n28 \n\nArqueol\u00f3gico do Vale do C\u00f4a. A C\u00f4a Parque foi criada em Mar\u00e7o de 2011, para gerir o \n\nParque Arqueol\u00f3gico do Vale do C\u00f4a (PAVC) e o Museu do C\u00f4a.  \n\nQuando a funda\u00e7\u00e3o C\u00f4a foi fundada o principal objectivo do seu plano de gest\u00e3o era ser uma \n\nfunda\u00e7\u00e3o auto-suficiente e sustentada, contudo tal n\u00e3o tem acontecido derivado dos \n\nelevados custos com manuten\u00e7\u00e3o e com fornecedores. \n\nNo comunicado do conselho de ministros de 29 de Julho de 2010 estabelece que a C\u00f4a \n\nParque \u2013 Funda\u00e7\u00e3o para a Salvaguarda e Valoriza\u00e7\u00e3o do Vale do C\u00f4a, tem o objectivo de \n\npromover a salvaguarda, conserva\u00e7\u00e3o, investiga\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o e musealiza\u00e7\u00e3o da arte \n\nrupestre e demais patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico, paisag\u00edstico e cultural.  \n\nA C\u00f4a Parque tem, ainda, por objecto: \n\na) Gerir e coordenar o Museu do C\u00f4a e o Parque Arqueol\u00f3gico do Vale do C\u00f4a (PAVC) e \n\nexplorar os recursos complementares. \n\nb) Inventariar, proteger e conservar o patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico na \u00e1rea abrangida pela sua \n\ngest\u00e3o. \n\nc) Gerir o patrim\u00f3nio que lhe seja afecto, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de invent\u00e1rio, da adop\u00e7\u00e3o de \n\nmedidas de protec\u00e7\u00e3o, de salvaguarda e de conserva\u00e7\u00e3o, fomentando a investiga\u00e7\u00e3o e a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o respectivas. \n\nS\u00e3o objectivos gerais do Museu:  \n\na) Garantir o destino de um conjunto de bens culturais que lhe esteja afecto (m\u00f3veis e \n\nim\u00f3veis) valorizando-os atrav\u00e9s da investiga\u00e7\u00e3o, incorpora\u00e7\u00e3o, invent\u00e1rio, documenta\u00e7\u00e3o, \n\nconserva\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o, exposi\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o.  \n\nb) Assegurar os compromissos assumidos pelo Governo Portugu\u00eas perante os organismos \n\ninternacionais, na \u00e1rea do Patrim\u00f3nio Cultural, com quem assinou acordos, conven\u00e7\u00f5es, \n\ncartas e recomenda\u00e7\u00f5es, designadamente a UNESCO e o Conselho da Europa.  \n\nc) Contribuir para o desenvolvimento equilibrado, no quadro das pol\u00edticas europeias para o \n\ns\u00e9culo XXI, nas \u00e1reas da cultura, turismo e ambiente.  \n\n\n\n \n\n29 \n\nS\u00e3o objectivos espec\u00edficos do Museu:  \n\na) Inventariar, conservar, investigar, estudar e promover o patrim\u00f3nio que lhe esteja afecto.  \n\nb) Divulgar os valores culturais ligados ao Patrim\u00f3nio Arqueol\u00f3gico \u2013 Patrim\u00f3nio mundial do \n\nVale do C\u00f4a.  \n\nc) Participar em eventos multidisciplinares de interesse para o projecto de valoriza\u00e7\u00e3o da \n\nArte Rupestre do Vale do C\u00f4a e para os objectivos estrat\u00e9gicos do Museu e para a regi\u00e3o.  \n\nd) Realizar protocolos com organismos p\u00fablicos e privados, de modo a potenciar o plano de \n\nactividades, anualmente aprovado.  \n\ne) Estabelecer parcerias e acordos de colabora\u00e7\u00e3o com a Universidade e outros organismos \n\nvocacionados para a ci\u00eancia, educa\u00e7\u00e3o e cultura, de modo a aumentar o conhecimento, na \n\nsua \u00e1rea de actua\u00e7\u00e3o.  \n\nf) Divulgar e promover o Museu e Arte do Vale do C\u00f4a, nacional e internacionalmente.  \n\ng) Criar programas de educa\u00e7\u00e3o formal e informal para os diferentes tipos de p\u00fablico.  \n\nh) Valorizar os recursos naturais em articula\u00e7\u00e3o com os organismos da \u00e1rea do Ambiente.  \n\ni) Refor\u00e7ar o interesse do Vale do C\u00f4a como atrac\u00e7\u00e3o tur\u00edstica na regi\u00e3o do Douro.  \n\nj) Incrementar a forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos, com vista a um servi\u00e7o de excel\u00eancia, que \n\naumente e desenvolva a experi\u00eancia do visitante.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n30 \n\n1.4- A GRUTA DA SALUSTREIRA GRANDE \n\n \n \nEm Portugal existem diversas grutas abertas ao turismo e que s\u00e3o visitadas pelo turismo de \n\nmassas: gruta de S\u00e3o Vicente (Madeira), gruta da Moeda (S\u00e3o Mamede), gruta de Mira \n\nd\u2019Aire (Porto de M\u00f3s), gruta dos Alvados (Porto de M\u00f3s), grutas de Santo Ant\u00f3nio (Porto de \n\nM\u00f3s), Algar do Carv\u00e3o (Terceira), gruta do Carv\u00e3o (Ponta Delgada), gruta das Torres (Pico), \n\ngruta do Natal (Terceira), furna do Enxofre (Graciosa). Existem quatro Centros de \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o espeleol\u00f3gica: Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o do Alviela, Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o da \n\ngruta do Almonda, Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o do Sistema Espeleol\u00f3gico do Due\u00e7a, Centro de \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o da Gruta do Algar do Pena. Contudo apenas existe uma gruta arqueol\u00f3gica \n\naberta ao p\u00fablico em Portugal, a gruta do Escoural que fica localizada no concelho de \n\nMontemor-o-Novo na localidade de Santiago do Escoural. \n\nPara definir o modelo de valoriza\u00e7\u00e3o patrimonial e arqueol\u00f3gico do local que pretendo \n\nestudar vou tomar como refer\u00eancia principal o modelo de gest\u00e3o aplicado na Gruta do \n\nEscoural, visto ser a \u00fanica gruta arqueol\u00f3gica que pode ser visitada em Portugal. \n\nNo Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o da Gruta do Escoural atrav\u00e9s de contacto telef\u00f3nico os visitantes \n\nfazem a marca\u00e7\u00e3o da sua visita \u00e0 gruta. Por dia ocorrem duas visitas programadas caso \n\nexistem interessados. Derivado a factores de preserva\u00e7\u00e3o e protec\u00e7\u00e3o cada visita n\u00e3o pode \n\nexceder as dez pessoas. A visita come\u00e7a no Centro com a exposi\u00e7\u00e3o sobre a gruta, sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o em diferentes cronologias e observa\u00e7\u00e3o de alguns artefactos arqueol\u00f3gicos que \n\nvieram da Gruta, s\u00f3 posteriormente se efectua a visita ao interior da gruta. \n\nO meu estudo vai incidir sobre a gruta da Salustreira Grande que fica localizada no distrito \n\nde Faro, no concelho de Loul\u00e9, na freguesia de Queren\u00e7a. Em 1991 com a publica\u00e7\u00e3o do \n\nDecreto-lei n\u00ba 392/91 foi criado o s\u00edtio classificado da Fonte Ben\u00e9mola. No ano de 2008 pelo \n\nDecreto-lei n\u00ba 142/08 foi criada a \u00e1rea de paisagem protegida local da Fonte Ben\u00e9mola, \n\npertencendo tamb\u00e9m \u00e0 Rede Natura 2000. O local em apre\u00e7o tem uma biodiversidade \n\necol\u00f3gica com uma importante flora e fauna sendo tamb\u00e9m um dos mais importantes \n\naqu\u00edferos da regi\u00e3o. \n\n\n\n \n\n31 \n\nA fonte Ben\u00e9mola necessita de infra-estruturas de valoriza\u00e7\u00e3o do seu espa\u00e7o, al\u00e9m dos \n\npercursos pedestres existentes, falta um Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o que possa acolher os \n\nvisitantes. Esse Centro, a ser criado, podia incluir/incorporar uma exposi\u00e7\u00e3o sobre a gruta e \n\nseu esp\u00f3lio, podendo-se organizar no local visitas para dar a conhecer a gruta num \u00e2mbito \n\nde visitas educativas e com poucas pessoas para n\u00e3o criar impactos negativos na mesma, \n\nacompanhados por espele\u00f3logos e arque\u00f3logos. \n\nA gruta da Salustreira \u00e9 pela primeira vez citada por Est\u00e1cio da Veiga que nas \u201cAntiguidades \n\nMonumentais do Algarve\u201d Vol. I de 1886 refere a exist\u00eancia de uma caverna chamada \n\nSolestreira, mas pelo que se pode deduzir pensava ser s\u00f3 uma e n\u00e3o duas grutas, pois fala \n\nsempre no singular.  \n\nEst\u00e1cio da Veiga refere ainda que, no ano de 1884, se encontrou em Faro com distintos \n\nnaturalistas ingleses e alem\u00e3es. Um deles, o Dr. Gadow era professor na Universidade de \n\nCambridge. Falou com ele sobre o potencial das grutas do Algarve e o facto de a popula\u00e7\u00e3o \n\nter achado na caverna da Solustreira, fragmentos de loi\u00e7a antiga aquando de desloca\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ngruta, para apanharem guano de morcego que utilizavam como fertilizante nas suas terras \n\nagr\u00edcolas (Veiga 1886).  \n\nO professor da Universidade de Cambridge ficou de imediato interessado nessa informa\u00e7\u00e3o, \n\nprometendo a Est\u00e1cio da Veiga que voltaria no ano seguinte ao Algarve para visitar as \n\ngrutas. No ano de 1885 Est\u00e1cio da Veiga n\u00e3o se encontrava na regi\u00e3o mas foi procurado pelo \n\ninvestigador. Segundo informa\u00e7\u00f5es dadas posteriormente, o investigador ingl\u00eas achou na \n\nSolestreira um esqueleto humano, contas de cala\u00edte e outros objectos. Tal situa\u00e7\u00e3o para \n\nEst\u00e1cio da Veiga, prova que a gruta foi utilizada para dep\u00f3sito mortu\u00e1rio e muito \n\nprovavelmente durante o Neol\u00edtico. Contudo n\u00e3o se sabe em qual das duas grutas foram \n\ndescobertos tais achados (Veiga 1886). \n\nNo dia 24 de Outubro de 1981, uma equipa do CEEAA explorou a Salustreira Maior. Durante \n\nas suas actividades de espeleologia os exploradores encontram no interior da gruta \n\nfragmentos de cer\u00e2mica (arquivo do CEEAA).  \n\n\n\n \n\n32 \n\nNo ano de 1988, Isilda Martins apresenta, no livro \u201cArqueologia do Concelho de Loul\u00e9\u201d, um \n\nestudo onde enumera cerca de 30 grutas no concelho de Loul\u00e9 e refere que algumas t\u00eam \n\ninteresse arqueol\u00f3gico, onde inclui a gruta da Salustreira Grande. \n\nNo ano de 2014 s\u00e3o encontros \u00e0 superf\u00edcie, durante a elabora\u00e7\u00e3o de trabalho de campo, \n\ndiversos artefactos que demonstram a exist\u00eancia de dois momentos cronol\u00f3gicos (Varela \n\n2014): um do Neol\u00edtico/Calcol\u00edtico caracterizado por cer\u00e2micas possivelmente com pastas \n\ncom a superf\u00edcie alisada e de fabrico manual, outro de cronologia do Bronze final/Ferro \n\ncaracterizado por cer\u00e2micas com as paredes brunidas, pasta redutora e trabalho em torno \n\nlento. Foi encontrado um fragmento de cer\u00e2mica possivelmente pintado com ocre, (o que \n\nremete de facto, a confirmar-se, para aquele primeiro momento de ocupa\u00e7\u00e3o), fragmentos \n\nde seixos de quartzito e duas lascas de rocha metam\u00f3rfica. Neste trabalho os materiais \n\nforam encontrados \u00e0 superf\u00edcie, n\u00e3o sendo recolhidos, mas sim fotografados, visto que n\u00e3o \n\nse tratava de uma interven\u00e7\u00e3o legalmente enquadrada pela tutela. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n33 \n\nCAP\u00cdTULO II- VALORIZA\u00c7\u00c3O E PRESERVA\u00c7\u00c3O EM PATRIM\u00d3NIO \n\nCULTURAL \n\n2.1- INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nDe \u00e2mbito mundial existem duas organiza\u00e7\u00f5es que tem como objectivo principal garantir a \n\npreserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio para que o mesmo possa ser transmitido \u00e0s gera\u00e7\u00f5es vindouras. \n\nA Unesco, que faz parte da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas fundada em 1945, tem como \n\nprincipal objectivo contribuir para o desenvolvimento humano, paz, seguran\u00e7a mundial \n\natrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o do pluralismo, conserva\u00e7\u00e3o da diversidade, protec\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio \n\nda humanidade seja ele material (ru\u00ednas, edif\u00edcios) seja imaterial (dieta mediterr\u00e2nica, \n\ncantares alentejanos), mem\u00f3rias e tradi\u00e7\u00f5es de um povo. \n\nA outra organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 o ICOMOS, organismo n\u00e3o-governamental fundado em 1965, que tem \n\ncomo principais objectivos conserva\u00e7\u00e3o, protec\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o dos monumentos, \n\nconjuntos, s\u00edtios de todo o mundo. \u00c9 formada por uma equipa multidisciplinar de \n\nespecialistas de patrim\u00f3nio (arquitectos paisag\u00edsticos, arque\u00f3logos, arquitectos, \n\nhistoriadores, gestores culturais). \n\nNo \u00e2mbito nacional, desde a implanta\u00e7\u00e3o do regime democr\u00e1tico, o patrim\u00f3nio sempre \n\nesteve sobre a tutela dos mais diversos governos, e sempre sofreu das muitas altera\u00e7\u00f5es de \n\npol\u00edticas e inconsist\u00eancias de gest\u00e3o, numa primeira fase o IPPC, depois o IPPAR e o IPA, \n\ndepois o IGESPAR e actualmente a DGPC num espa\u00e7o de 42 anos tivemos em Portugal cinco \n\norganismos.  \n\nActualmente a DGPC \u00e9 representada pelas Direc\u00e7\u00f5es Regionais da Cultura, a quem compete \n\nconceder autoriza\u00e7\u00f5es para trabalhos arqueol\u00f3gicos (prospec\u00e7\u00e3o, sondagens, escava\u00e7\u00f5es, \n\nescava\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia, gest\u00e3o do plano de trabalho plurianual, e de supervisionar os \n\ntrabalhos, al\u00e9m de dar pareceres favor\u00e1veis ou n\u00e3o \u00e0 expans\u00e3o das pedreiras existentes, \n\nconstru\u00e7\u00e3o de aldeamentos em locais sens\u00edveis entre outras tarefas. \n\nImportante salientar que muitas pessoas desconhecem que a Constitui\u00e7\u00e3o Portuguesa no \n\nseu artigo n\u00ba 9, denominado tarefas fundamentais do Estado, na al\u00ednea e) \u00e9 bastante claro \n\n\n\n \n\n34 \n\nao referir o seguinte: \u201c proteger e valorizar o patrim\u00f3nio cultural do povo portugu\u00eas, \n\ndefender a natureza e o ambiente, preservar os recursos naturais e assegurar um correcto \n\nordenamento do territ\u00f3rio\u201d. \n\nNo passado apenas era pedido ao arque\u00f3logo que da sua actua\u00e7\u00e3o resultasse um conjunto \n\nde dados sobre a escava\u00e7\u00e3o e uma infinda gama de materiais exumados, que eram o \n\ntestemunho das viv\u00eancias que ele tentava reconstruir. Mas o papel do arque\u00f3logo e das \n\npesquisas arqueol\u00f3gicas n\u00e3o se confinam apenas a um trabalho de pura escava\u00e7\u00e3o, aos \n\narque\u00f3logos pede-se (a sociedade exige), hoje, tamb\u00e9m, a \u00e1rdua tarefa de pensar e de \n\npropor novas abordagens nas perspectivas da valoriza\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o, tendo como \n\nobjectivo final que o mesmo possa ser usufru\u00eddo pela popula\u00e7\u00e3o no geral (Matos 2008). \n\nQuando um investigador faz a prospec\u00e7\u00e3o e encontra um s\u00edtio arqueol\u00f3gico come\u00e7a o \n\nprimeiro n\u00edvel de protec\u00e7\u00e3o, com a identifica\u00e7\u00e3o do local (marca\u00e7\u00e3o das coordenadas, sess\u00e3o \n\nfotogr\u00e1fica, delimita\u00e7\u00e3o da dispers\u00e3o de artefactos), seguidamente a prospec\u00e7\u00e3o intensiva \n\nintra s\u00edtio e o preenchimento da ficha de cadastro, posteriormente trabalhos de sondagem e \n\nescava\u00e7\u00e3o, relat\u00f3rios da escava\u00e7\u00e3o, estudo dos artefactos mas tamb\u00e9m tentar fazer a \n\nreconstru\u00e7\u00e3o dos modelos/padr\u00f5es de povoamento pr\u00e9-hist\u00f3rico que \u00e9 advogada na Nova \n\nArqueologia de Binford, onde o artefacto n\u00e3o \u00e9 o essencial do trabalho de campo mas sim \n\ntoda a envolv\u00eancia e din\u00e2mica social, politica e cultural de uma tribo ou povo. A publica\u00e7\u00e3o \n\ndos trabalhos desenvolvidos s\u00e3o fundamentais para se dar a conhecer o local \u00e0 comunidade \n\ncient\u00edfica e alertar assim para as medidas de protec\u00e7\u00e3o/preserva\u00e7\u00e3o do mesmo, pois o que \n\nn\u00e3o se conhece n\u00e3o se pode valorizar. \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, a quest\u00e3o da valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico tem vindo \n\nigualmente a ganhar algum relevo social, contudo, a sua admiss\u00e3o nas pol\u00edticas, quer \n\nurbanas, quer nacionais, n\u00e3o tem acompanhado, na pr\u00e1tica, esse desenvolvimento. Ainda \n\npersiste um grande desconhecimento acerca do potencial de afirma\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o deste \n\nsector (tanto no plano cient\u00edfico e cultural, como econ\u00f3mico), seja pela insuficiente \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, em alguns casos, seja pela inexist\u00eancia de estrat\u00e9gias de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o deste patrim\u00f3nio, na maior parte dos casos. A pr\u00f3pria literatura geogr\u00e1fica \n\nportuguesa n\u00e3o tem tido participa\u00e7\u00e3o activa na discuss\u00e3o deste tema, apesar da posi\u00e7\u00e3o \n\nprivilegiada dos ge\u00f3grafos no campo das ci\u00eancias sociais (Morais 2010). \n\n\n\n \n\n35 \n\nO autor acima referido diz que comummente, a arqueologia, na sua faceta de trabalho de \n\ncampo, de forma mais expl\u00edcita em \u00e1reas densamente habitadas, \u00e9 encarada como um \n\nelemento perturbador do quotidiano dos cidad\u00e3os, uma condicionante das actividades \n\necon\u00f3micas e da expans\u00e3o urbana, um entrave \u00e0 actua\u00e7\u00e3o das empresas, principalmente as \n\ndo sector da constru\u00e7\u00e3o, e uma for\u00e7a de bloqueio de certas opera\u00e7\u00f5es imobili\u00e1rias. As \n\nquest\u00f5es do patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico constituem, assim, um bom exemplo do equil\u00edbrio \n\nfr\u00e1gil entre crescimento econ\u00f3mico e desenvolvimento, traduzido no conflito, que, por \n\nvezes, ainda se verifica, entre economia e cultura. \n\nO mesmo autor indica que \u201cA valoriza\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos, particularmente dos \n\nque se encontram em espa\u00e7o urbano, parece estar encrostada no antagonismo que op\u00f5e, \n\ncom frequ\u00eancia, arque\u00f3logos e t\u00e9cnicos de planeamento. De um lado, os arque\u00f3logos \n\ncostumam ser associados ao conservacionismo extremo; de outro, os t\u00e9cnicos de \n\nplaneamento tendem a ser rotulados com a falta de sensibilidade face aos vest\u00edgios \n\nmateriais do passado\u201d. \n\nA conserva\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica e intransigente dos s\u00edtios e solos arqueol\u00f3gicos e um imperativo \n\ndas na\u00e7\u00f5es europeias. Actualmente j\u00e1 n\u00e3o se aceitam as destrui\u00e7\u00f5es acidentais ou \n\nvolunt\u00e1rias do patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico. Nos Estados modernos existem leis e organismos \n\nque protegem e gerem os valores arqueol\u00f3gicos. A opini\u00e3o p\u00fablica adquiriu uma extrema \n\nsensibilidade no que concerne \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o dos testemunhos materiais do \n\npassado, pr\u00f3ximo ou long\u00ednquo (Lemos 1991). \n\nO autor acima citado refere que os monumentos, s\u00edtios e solos s\u00e3o, de facto, uma prodigiosa \n\nreserva cient\u00edfica, que \u00e9 indispens\u00e1vel preservar, um recurso \u00fanico, obviamente n\u00e3o \n\nrenov\u00e1vel. Se considerarmos que existem, \u00e0 superf\u00edcie do solo e/ou enterrados, milhares de \n\nlocais com interesse arqueol\u00f3gico, mesmo num pequeno pais como Portugal, a conserva\u00e7\u00e3o \n\ndesse patrim\u00f3nio constitui um s\u00e9rio desafio que, no entanto, \u00e9 urgente enfrentar com \n\ncoragem e efic\u00e1cia. Alias, no nosso pais, por falta de recursos humanos e financeiros, \n\nrestringem-se a um n\u00famero muito reduzido de monumentos. \n\nFrequentemente os arque\u00f3logos s\u00e3o olhados por outros sectores da sociedade como um \n\nobst\u00e1culo ao desenvolvimento, ou melhor dito \u00e0 febre da constru\u00e7\u00e3o, do bet\u00e3o? que se tem \n\n\n\n \n\n36 \n\nvindo a retrair nos \u00faltimos anos devido \u00e0 crise econ\u00f3mica. De qualquer forma no meio da \n\nconstru\u00e7\u00e3o, os arque\u00f3logos s\u00e3o apelidados de para obras, pois aos olhos de determinados \n\nsectores da sociedade, o progresso n\u00e3o se relaciona com arqueologia. Esta tem\u00e1tica \u00e9 \n\nbastante pol\u00e9mica e aparece recorrentemente nos meios de comunica\u00e7\u00e3o social. A t\u00edtulo de \n\nexemplo refira-se a constru\u00e7\u00e3o da barragem do Alqueva e do amplo di\u00e1logo que se abriu na \n\nsociedade portuguesa sobre sustentabilidade, progresso, desenvolvimento, turismo e \n\npatrim\u00f3nio (Antas 2013). \n\nEm Portugal o caso pol\u00edtico mais mediatizado foi sem d\u00favida o das gravuras do C\u00f4a. Poucas \n\nvezes em Portugal a arqueologia teve tanto protagonismo junto dos meios de comunica\u00e7\u00e3o \n\nsocial, como nos \u00f3rg\u00e3os pol\u00edticos e at\u00e9 mesmo no envolvimento da sociedade. Quem n\u00e3o se \n\nlembra do c\u00e9lebre \u201cslogan\u201d as gravuras n\u00e3o sabem nadar. Ap\u00f3s grande press\u00e3o social e at\u00e9 \n\nmesmo internacional, o governo optou por conservar as gravuras \u201cin situ\u201d e abandonar a \n\nbarragem que estava projectada (Zilh\u00e3o 2005). \n\n\u00c9 fundamental ter a popula\u00e7\u00e3o local do lado da arqueologia, nesse sentido o dia aberto em \n\nVale Boi, a entrada gr\u00e1tis na gruta do Escoural para os residentes. Como boas pr\u00e1ticas \n\narqueol\u00f3gicas podem-se referir o museu de Silves que adoptou t\u00e9cnicas da nova museologia, \n\nconstruiu o museu sem destruir o po\u00e7o cisterna (vide A.1), parede de vidro que permite \n\nvisualizar toda a muralha sem a tapar ou a destruir (vide A.2) e o acesso no primeiro andar \n\ncom uma porta de vidro que permite ao visitante o acesso ao topo da muralha e \u00e0 torre \n\nonde se pode vislumbrar uma vista impar sobre a parte baixa da cidade, s\u00e3o solu\u00e7\u00f5es \n\ndeveras inteligentes e que ajudam a captar a popula\u00e7\u00e3o residente para a import\u00e2ncia do \n\npatrim\u00f3nio, pois os locais v\u00e3o ser os primeiros a defender a sua identidade e territ\u00f3rio. \n\nAo se valorizar o patrim\u00f3nio para se obter dividendos econ\u00f3micos e perdurar a nossa \n\nmem\u00f3ria e os h\u00e1bitos e identidades de uma determinada na\u00e7\u00e3o, estamos ao mesmo tempo \n\na criar postos de trabalhos e a gerar riqueza, veja-se o caso de M\u00e9rtola onde o CAM emprega \n\nv\u00e1rios investigadores, e o vasto circuito de museus que emprega habitantes locais, o que \n\najuda a concentra\u00e7\u00e3o de jovens numa \u00e1rea de interior onde existem poucas oportunidades \n\nde emprego e onde a aposta no turismo cultural e arqueol\u00f3gico tem vencido todas as \n\nbarreiras e obst\u00e1culos de se encontrar na periferia dos grandes centros econ\u00f3micos e \n\npol\u00edticos, mesmo assim \u00e9 um sucesso. Fomentando a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local para a \n\n\n\n \n\n37 \n\nimport\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio e sua identidade e mem\u00f3ria como uma riqueza \n\nacrescida para a ind\u00fastria do turismo.  \n\nA iniciativa do dia aberto da Escava\u00e7\u00e3o em Vale Boi desenvolvida pelo investigador Nuno \n\nBicho e pela sua equipa \u00e9 uma iniciativa louv\u00e1vel, pois permite dar a conhecer \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \n\nlocal e visitantes os trabalhos que s\u00e3o desenvolvidos na jazida arqueol\u00f3gica do Paleol\u00edtico \n\nem Vale Boi. Este tipo de ac\u00e7\u00f5es ajudam a mentalizar os visitantes para a import\u00e2ncia e \n\nrelev\u00e2ncia de salvaguardar o patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico existente, dar a conhecer os trabalhos \n\ndesenvolvidos e a din\u00e2mica de um trabalho de escava\u00e7\u00e3o, mostrando assim aos demais para \n\nonde s\u00e3o canalizadas as verbas que financiam uma escava\u00e7\u00e3o e toda a complexidade e \n\nmetodologia do trabalho de campo, que permitem redescobrir a nossa hist\u00f3ria e o nosso \n\nlegado para a humanidade futura. \n\nA Universidade do Algarve tem levado a cabo nas \u00faltimas d\u00e9cadas diversos trabalhos de \n\narqueologia, na regi\u00e3o e n\u00e3o s\u00f3, em que participam activamente os seus alunos. Tal situa\u00e7\u00e3o \n\npermite que dezenas de alunos do curso de arqueologia tanto da licenciatura como do \n\nmestrado e do doutoramento tenham a forma\u00e7\u00e3o na parte pr\u00e1tica do curso, garantindo \n\nassim aos alunos o seu crescimento acad\u00e9mico e profissional. \n\nPara a valoriza\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o das grutas do Algarve, o CEEAA (Centro de Estudos \n\nEspeleol\u00f3gicos e Arqueol\u00f3gicos do Algarve), desenvolveu durante as duas \u00faltimas d\u00e9cadas \n\num trabalho merit\u00f3rio ao realizar pequenas visitas de estudo \u00e0s grutas do Cerro da Cabe\u00e7a \n\nem Moncarapacho, que eram dirigidas aos jovens da regi\u00e3o inseridos em programas do \n\nInstituto Portugu\u00eas da Juventude de ocupa\u00e7\u00e3o dos tempos livres, campos de f\u00e9rias da \n\nC\u00e2mara Municipal de Faro e da C\u00e2mara Municipal de Olh\u00e3o, tendo inclusive numa dessas \n\nactividades ocorrido uma campanha de limpeza do algar de Pech\u00e3o, a qual permitiu retirar \n\ntoneladas de lixo do seu interior e \u00e1rea adjacente (cabos de electricidade, uma mota, sacos \n\nde lixo, t\u00e1buas e garrafas), tamb\u00e9m a participa\u00e7\u00e3o em feiras da juventude e do ambiente, \n\ncom a presen\u00e7a de um stand que ajudava a elucidar milhares de pessoas para a preserva\u00e7\u00e3o \n\ndo ambiente cultural e natural. \n\nO objectivo dos programas educacionais desenvolvidos pelo CEEAA, era tocar no \u201ccora\u00e7\u00e3o\u201d \n\ndos jovens para a valoriza\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os ambientais, nomeadamente as \n\n\n\n \n\n38 \n\ngrutas, com uma metodologia que envolvia o ensino pr\u00e9vio de determinadas mat\u00e9rias: \n\ncuidados a ter dentro de uma gruta, preserva\u00e7\u00e3o (n\u00e3o escrever o nome nas paredes, n\u00e3o \n\ndeixar lixo, n\u00e3o partir as forma\u00e7\u00f5es, n\u00e3o atirar pedras aos morcegos, n\u00e3o efectuar fogueiras \n\ndentro das grutas), tudo situa\u00e7\u00f5es que eram pr\u00e1ticas no passado. \n\nEducando os jovens um p\u00fablico mais acess\u00edvel, podem-se depois educar os demais pois ao \n\nretornar a casa os jovens v\u00e3o contar as suas experi\u00eancias e aprendizagens aos seus pais, \n\nirm\u00e3os, av\u00f3s, pelo que a din\u00e2mica de divulga\u00e7\u00e3o triplica. \n\nAquando da descoberta e in\u00edcio das primeiras campanhas de escava\u00e7\u00e3o em algumas infra-\n\nestruturas arqueol\u00f3gicas, alguns investigadores defendem a musealiza\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os \n\npara que possam ser visitados, e como garante da preserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria do passado \n\nnaqueles territ\u00f3rios situa\u00e7\u00e3o que potencia o turismo e desenvolvimento de pequenas \n\nlocalidades, o arque\u00f3logo M\u00e1rio Varela Gomes investigador de reconhecido m\u00e9rito e com \n\ngrande volume de trabalho ao n\u00edvel da arqueologia nacional e algarvia defendeu a \n\nmusealiza\u00e7\u00e3o do Ribat da Arrifana e do Castelo Belinho testemunhos da presen\u00e7a Isl\u00e2mica \n\nna regi\u00e3o do Algarve, contudo por imperativos da ordem financeira ou falta de pol\u00edticas \n\nculturais ou falta de m\u00e3o-de-obra por parte das entidades governamentais, estes espa\u00e7os \n\ncontinuam votados ao mais completo abandono a serem alvo de saques e destrui\u00e7\u00f5es pelos \n\nagentes climat\u00e9ricos. A par destes encontram-se outros como o castro fortificado de Santa \n\nJusta e a Vila da Abicada (vide A.3) que se encontram menosprezados e abandonados, \n\nsitua\u00e7\u00e3o que poderia constituir uma alternativa ao turismo de sol e mar com a respectiva \n\nmusealiza\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o destes locais, devolvendo-os \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local e \n\naos turistas no particular, podendo tamb\u00e9m servir como importantes p\u00f3los de educa\u00e7\u00e3o \n\nescolar para as gera\u00e7\u00f5es mais novas, e desenvolvimento de estudos acad\u00e9micos com \n\nprotocolos com as Universidades para desenvolvimento de teses e trabalhos de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o.  \n\nUma interac\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel que iria ser o garante da preserva\u00e7\u00e3o destes espa\u00e7os, evitando a \n\nsua degrada\u00e7\u00e3o e os saques pelos curiosos que gostam de andar no Algarve com detectores \n\nde metais, remexendo o solo \u00e0 procura do seu tesouro e destruindo assim de forma \n\nirremedi\u00e1vel as infra-estruturas existentes e destruindo a estratigrafia dos locais alvo das \n\nsuas escava\u00e7\u00f5es ilegais. Urge proteger o nosso patrim\u00f3nio para o darmos a conhecer \u00e0s \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras que v\u00e3o ser o garante da nossa exist\u00eancia. \n\n\n\n \n\n39 \n\nPara que as infra-estruturas arqueol\u00f3gicas algarvias abandonadas possam ser alvo de \n\nrequalifica\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o, as entidades competentes devem articular-se e cooperar entre \n\nsi. A coopera\u00e7\u00e3o entre as autarquias locais, a Direc\u00e7\u00e3o de Cultura do Algarve, e as entidades \n\ngovernamentais do poder central, o mecenato e recurso ao apoio de empresas privadas que \n\nnutrem o interesse pelo patrim\u00f3nio podem constituir uma for\u00e7a potenciadora. S\u00f3 assim ser\u00e1 \n\nposs\u00edvel a reabilita\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, e aquisi\u00e7\u00e3o de terrenos privados. Temos como caso o \n\nexemplo do Ribat da Arrifana (vide A.4 e A.5) e do Castelo Belinho que se encontram em \n\nterrenos privados, Alcalar que se encontra cercada de aldeamentos numa \u00e1rea sens\u00edvel em \n\ntermos arqueol\u00f3gicos e onde dentro de algumas vivendas se encontram silos e vest\u00edgios \n\narqueol\u00f3gicos importantes, casos onde habitantes locais encontraram artefactos e os \n\nguardaram para seu uso privado, suas \u201ccolec\u00e7\u00f5es privadas\u201d, o hipogeu de Monte Canelas \n\nque se encontra junto do muro de uma vivenda e quase foi destru\u00eddo (vide A.6), a \n\nprolifera\u00e7\u00e3o dos aldeamentos em direc\u00e7\u00e3o do Algar\u00e3o da Goldra importante necr\u00f3pole \n\nNeol\u00edtica, a poss\u00edvel constru\u00e7\u00e3o de um aldeamento na \u00e1rea da Igrejinha dos Soidos com \n\ncronologia da idade do Ferro/Bronze, a destrui\u00e7\u00e3o dos carsos junto das pedreiras da Cimpor \n\ne do Escarp\u00e3o onde existem grutas e algumas podem ter interesse arqueol\u00f3gico. Sem a \n\naltera\u00e7\u00e3o das mentalidades, sem que os interesses imobili\u00e1rios e da ind\u00fastria do bet\u00e3o \n\narmado continuem a comandar a regi\u00e3o, sem a vontade politica a regi\u00e3o e os locais \n\narqueol\u00f3gicos encontram-se \u00e0 merce da destrui\u00e7\u00e3o sem que ningu\u00e9m impe\u00e7a para sempre a \n\ndestrui\u00e7\u00e3o irrevers\u00edvel destes espa\u00e7os.  \n\nDe referir que o Cerro da Cabe\u00e7a, o maior megalopi\u00e1is do Algarve, s\u00f3 n\u00e3o foi destru\u00eddo pela \n\nconstru\u00e7\u00e3o da via do Infante, porque o saudoso Dr. Jos\u00e9 Fernandes Mascarenhas, homem de \n\nelevado gosto pelo patrim\u00f3nio natural e arqueol\u00f3gico, encetou contactos com o governo \n\npara que a via r\u00e1pida n\u00e3o destrui-se o carso, felizmente para n\u00f3s a sua influ\u00eancia pol\u00edtica \n\nsurtiu efeito e o cerro n\u00e3o desapareceu, no entanto muitas outras grutas foram alvo da \n\nac\u00e7\u00e3o dos explosivos e destru\u00eddas pela via r\u00e1pida, sem que tenham existido estudos de \n\nacompanhamento espeleol\u00f3gico \u00e0 obra. \n\nA C\u00e2mara Municipal de Alcoutim tem efectuado nas \u00faltimas d\u00e9cadas um esfor\u00e7o para \n\nconservar o seu patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico, recupera\u00e7\u00e3o do castelo e cria\u00e7\u00e3o de um museu no \n\nseu interior, limpeza e cria\u00e7\u00e3o do roteio tur\u00edstico dos menires de Lavajo (vide A.7 e A.8), \n\n\n\n \n\n40 \n\nlimpeza e constru\u00e7\u00e3o do roteiro do Montinho das Laranjeiras (vide A.9), den\u00fancia da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um muro por cima da barragem do \u00c1lamo (vide A.10), escava\u00e7\u00e3o de \n\nemerg\u00eancia que permitiu evitar que uma torre de telecomunica\u00e7\u00f5es destrui-se a Cista do \n\nMalh\u00e3o (vide A.11), no entanto o Castelo Velho e o Castro de Santa Justa (vide A.12) \n\nencontram-se ainda abandonados e \u00e0 espera de requalifica\u00e7\u00e3o e musealiza\u00e7\u00e3o. Alcoutim \n\ntem um grande potencial para o turismo arqueol\u00f3gico mas faltam-lhe verbas para \n\ninvestimentos, nomeadamente investimento na promo\u00e7\u00e3o e campanhas de marketing. \n\nOs basti\u00f5es da salvaguarda e preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico na regi\u00e3o do Algarve \n\ns\u00e3o os museus e os centros de interpreta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica. Na regi\u00e3o existem 3 centros de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica dois sobre tutela da Direc\u00e7\u00e3o Regional da Cultura: Ru\u00ednas de \n\nAlcalar (Portim\u00e3o) e as Ru\u00ednas de Milreu (Faro), e um privado da Lusotur: Cerro da Vila \n\n(Vilamoura), existem em toda a regi\u00e3o in\u00fameros museus de arqueologia que permitem o \n\nusufruto das tradi\u00e7\u00f5es e modos de vida dos nossos antepassados desde a pr\u00e9-hist\u00f3ria at\u00e9 a \n\ntempos mais recentes. Podem-se visitar o museu de arqueologia de Alcoutim e seus p\u00f3los \n\nmuseol\u00f3gicos, o Museu de Castro Marim, o Museu de Tavira, o Museu de Moncarapacho, o \n\nMuseu de Olh\u00e3o, o Museu de Faro, o Museu de Loul\u00e9 e p\u00f3lo museol\u00f3gico de Salir, o Museu \n\nde Albufeira, o Museu de Silves, o Museu de Portim\u00e3o, o Museu de Lagos e o Museu de \n\nAljezur. Estes museus s\u00e3o o garante das gera\u00e7\u00f5es futuras em poder ter acesso ao patrim\u00f3nio \n\narqueol\u00f3gico. \n\nA contabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de visitantes \u00e9 vital para se verificar o sucesso das pol\u00edticas de \n\ngest\u00e3o implementadas (Fig. 2.1 e 2.2), e cria\u00e7\u00e3o de sinergias com outros sectores \n\necon\u00f3micos pois os visitantes procuram igualmente a gastronomia o artesanato e o \n\nalojamento local. \n\nAs ru\u00ednas Romanas de Milreu contabilizam 12 635 visitantes no ano de 2012 sendo 2547 \n\nnacionais e 10 088 estrangeiros, no ano de 2013 teve 12 666 visitantes sendo 2569 nacionais \n\ne 10 097 estrangeiros, no ano de 2014 teve 15 132 visitantes sendo 3243 nacionais e 11 889 \n\nestrangeiros (dados gentilmente cedidos pela DRC Algarve). \n\nAs ru\u00ednas de Alcalar contabilizam 5209 visitantes no ano de 2012 sendo que 2720 s\u00e3o \n\nportugueses e 2489 estrangeiros no ano de 2013 teve 6065 visitantes sendo que 3535 s\u00e3o \n\n\n\n \n\n41 \n\nportugueses e 2530 estrangeiros, no ano de 2014 teve 7062 visitantes sendo que 4738 s\u00e3o \n\nportugueses e 2324 estrangeiros. \n\nO Museu Municipal de Faro contabiliza 19 397 visitantes no ano de 2012, no ano de 2013 \n\nteve 21 146 visitantes e no ano de 2014 teve 13 681 visitantes. \n\nO Museu Dr. Jos\u00e9 Formosinho de Lagos contabiliza 62 341 visitantes no ano de 2012, no ano \n\nde 2013 teve 59 726 visitantes e no ano de 2014 teve 42 366 visitantes. \n\nO Museu Municipal de Loul\u00e9 contabiliza 15 706 visitantes no ano de 2012, no ano de 2013 \n\nteve 20 076 e no ano de 2014 teve 24 773 visitantes. \n\nO p\u00f3lo museol\u00f3gico de Salir contabiliza 6 714 visitantes no ano de 2012, no ano de 2013 \n\nteve 9 694 e no ano de 2014 teve 9 348 visitantes. A visita deste museu \u00e9 gratuita e sem \n\nqualquer tipo de encargos para o visitante. \n\nO Museu Municipal de Arqueologia de Albufeira contabiliza 5 730 visitantes no ano de 2012 \n\nsendo desses 1212 portugueses e 4518 estrangeiros, no ano de 2013 teve 6 430 visitantes \n\nsendo desses 2043 portugueses e 4387 estrangeiros, no ano de 2014 teve 6 077 visitantes \n\nsendo desses 2076 portugueses e 4001 estrangeiros. \n\nO Museu de Arqueologia de Silves contabiliza 20 852 visitantes sendo desses 5730 \n\nportugueses e 15122 estrangeiros, no ano de 2013 teve 24350 visitantes sendo desses 7703 \n\nportugueses e 16647 estrangeiros, no ano de 2014 teve 21855 visitantes sendo esses 6408 \n\nportugueses e 15447 estrangeiros. \n\nDos dados que foi poss\u00edvel ter acesso verifica-se que o Museu Municipal de Lagos \u00e9 o que \n\ntem maior aflu\u00eancia de visitantes. Verifica-se um dado curioso que nas ru\u00ednas Romanas de \n\nMilreu as visitas de estrangeiros superam em muito as portuguesas na raz\u00e3o de 80% \n\nestrangeiros e 20% nacionais, esse dado pode estar relacionado com a fraca oferta \n\narqueol\u00f3gica em Faro pelos que os estrangeiros optam por conhecer esse monumento. Em \n\nsentido inverso temos os monumentos megal\u00edticos de Alcalar local mais procurado por \n\nvisitantes portugueses, esse dado pode revelar que em Portim\u00e3o o turismo de sol e mar \n\naliado \u00e0 grande quantidade de empreendimentos tur\u00edsticos, capta mais a aten\u00e7\u00e3o do turista \n\n\n\n \n\n42 \n\nestrangeiro j\u00e1 o portugu\u00eas habituado ao turismo de sol e mar procura alternativas de \n\nturismo e lazer. \n\n15132\n\n7062\n13681\n\n42366\n\n24773\n\n9348\n6077\n\n21855\n\nN\u00ba de visitantes em 2014\n\n \n\nFigura 2.1- N\u00ba de visitantes museus Algarve ano de 2014 \n\n \n\n \n\nFigura 2.2- N\u00ba de visitantes museus Algarve ano de 2013 \n\n \n\n12666\n6065\n\n21146\n\n59726\n\n20076\n\n9694 6430\n\n24350\n\nN\u00ba de visitantes em 2013\n\n\n\n \n\n43 \n\n2.2- O TURISMO NO ALGARVE \n\n \n\nO turismo \u00e9 uma actividade econ\u00f3mica que ajuda a desenvolver a economia de um \n\ndeterminado pa\u00eds. Temos o exemplo de Portugal que conseguia no passado equilibrar a \n\nbalan\u00e7a de pagamentos por meios das remessas de divisas dos imigrantes e com o neg\u00f3cio \n\ndo turismo. \n\nO turismo necessita de infra-estruturas para acolher o turista, por isso desenvolvem-se e \n\ncriam-se hot\u00e9is, restaurantes, caf\u00e9s, lojas de roupa, centros comerciais, bares para anima\u00e7\u00e3o \n\nnocturna, servi\u00e7os de t\u00e1xis e aluguer de carros, servi\u00e7os de transferes do aeroporto para o \n\nlocal de estadia e vice-versa. Todos estes neg\u00f3cios fazem florescer o com\u00e9rcio, contudo este \n\ndesenvolvimento dever\u00e1 ser sustentado para se evitar os atentados \u00e0 natureza e ao \n\npatrim\u00f3nio natural e ao patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico como aconteceu na orla litoral do Algarve, \n\ncom maior \u00eanfase na \u00e1rea da Quinta do Lago e Vale de Lobo que nos anos 70 do s\u00e9culo XX \n\neram \u00e1reas de pinheiros e dunas e hoje s\u00e3o conglomerados de vivendas de luxo, onde \n\nproliferam os empreendimentos tur\u00edsticos. Outros exemplos s\u00e3o as cidades de Albufeira, \n\nArma\u00e7\u00e3o de Pera e de Portim\u00e3o, com um crescimento desordenado.  \n\nCom estas altera\u00e7\u00f5es o sector prim\u00e1rio que era o mais relevante na regi\u00e3o quase \n\ndesapareceu tomando a dianteira o sector terci\u00e1rio com liga\u00e7\u00e3o aos servi\u00e7os. Tal situa\u00e7\u00e3o \n\nlevou quase ao desaparecimento da agricultura e n\u00e3o pior \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas da serra \n\ne do barrocal, que ficaram quase votadas ao abandono. Originou ainda a migra\u00e7\u00e3o das \n\npopula\u00e7\u00f5es para o litoral \u00e0 procura de trabalho e melhores condi\u00e7\u00f5es de vida, com o \n\npreju\u00edzo da degrada\u00e7\u00e3o ambiental, maximiza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria do bet\u00e3o armado e altera\u00e7\u00f5es \n\nculturais que da\u00ed advieram. \n\nCom a globaliza\u00e7\u00e3o e a era digital \u00e9 mais f\u00e1cil escolher o destino de f\u00e9rias e ter acesso a \n\nimagens e v\u00eddeos dos locais mais paradis\u00edacos. Ao se clicar numa plataforma inform\u00e1tica em \n\npoucos segundos \u00e9 poss\u00edvel viajar e conhecer virtualmente um local. Contudo, os media \n\ndet\u00eam grande impacto juntos dos seus clientes e ajudam a definir locais para as pessoas de \n\nmaior estatuto social. Os locais na moda definem os pa\u00edses a ser visitados de forma \n\npriorit\u00e1ria (Fonteles 1999). \n\n\n\n \n\n44 \n\nA globaliza\u00e7\u00e3o tem muitos aspectos positivos mas quando se encontram neg\u00f3cios de \n\nturismo que representam elevados dividendos financeiros como os que geram os resort de \n\nluxo, os hot\u00e9is de 5 estrelas e os aldeamentos tur\u00edsticos estes tem aspectos negativos ao \n\ndeixarem de fora os moradores locais, deixando-os de fora dos rendimentos do turismo, por \n\nvezes at\u00e9 os marginalizando e os excluindo como \u00e9 o caso da inclus\u00e3o de parqu\u00edmetros na \n\npraia das Dunas Douradas permitindo assim o acesso a um determinado n\u00edvel de turistas \n\nendinheirados, e o caso gritante que aconteceu h\u00e1 anos atr\u00e1s na regi\u00e3o onde um \n\nempreendimento fechou o acesso a uma praia. Deve-se criar sinergias entre \n\nempreendimentos, poder local, e residentes para evitar situa\u00e7\u00f5es de abuso e onde todos \n\npodem ser intervenientes de forma positiva e construtiva, pois a regi\u00e3o vive do turismo que \n\n\u00e9 a sua principal fonte de receitas e de emprego dos habitantes algarvios. \n\nO turismo deve crescer de forma sustentada, organizada e planeada tendo como principal \n\nobjectivo evitar dr\u00e1sticas altera\u00e7\u00f5es do relevo natural e nas infra-estruturas pr\u00e9 existentes \n\ncom interesse arqueol\u00f3gico e patrimonial, igrejas, ermidas, ruinas, grutas, e as \u00e1reas c\u00e1rsicas \n\nonde as mesmas se encontram inseridas na paisagem, destrui\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios de estradas, \n\nacampamentos do paleol\u00edtico, locais do neol\u00edtico e locais fortificados do calcol\u00edtico. \n\nO turismo tem um impacto econ\u00f3mico, social, pol\u00edtico e ambiental nos locais de forte \n\nimplanta\u00e7\u00e3o. Como aspectos negativos podemos referir os seguintes: Massifica\u00e7\u00e3o da \n\nindustria do bet\u00e3o armado com a destrui\u00e7\u00e3o de dunas, \u00e1reas agr\u00edcolas e florestais, grande \n\nparte dos empregos s\u00e3o de origem sazonal e de baixa qualifica\u00e7\u00e3o profissional porque os \n\nempreendedores pretendem adquirir uma m\u00e3o-de-obra barata e menos dispendiosa, \n\ndepend\u00eancia fase a investidores e operadores estrangeiros que definem as leis de mercado \n\ntemos no algarve v\u00e1rios exemplos, onde Albufeira \u00e9 o expoente maior, destrui\u00e7\u00e3o de \n\necossistemas, contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pelas fabricas, destrui\u00e7\u00e3o dos carsos pelas industrias \n\nde cimento e cal\u00e7ada, aumento da produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e de lixo, caos generalizado nos \n\nmeses mais fortes no algarve o m\u00eas de Agosto com graves constrangimentos de tr\u00e2nsito nas \n\nestradas, nos centros comerciais, criando elevado n\u00famero de acidentes, impaci\u00eancia em \n\nhabitantes locais, alguns destes geradores de lutas de tr\u00e2nsito, contamina\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o \n\ndos aqu\u00edferos subterr\u00e2neos que abastecem as cidades, desordenamento do territ\u00f3rio em \n\nprincipal da orla costeira. \n\n\n\n \n\n45 \n\nExistem contudo alguns aspectos positivos e relevantes: aumento das infra-estruturas \n\nexistentes, aeroportos, novas estradas e melhoramentos das antigas, saneamento b\u00e1sico, \n\ncria\u00e7\u00e3o de novos servi\u00e7os, lojas, restaurantes, artesanato, gastronomia e respectivos postos \n\nde trabalho, crescimento econ\u00f3mico com as divisas estrangeiras empregues no turismo \n\nlocal, poss\u00edvel valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural e constru\u00eddo se existiram politicas nacionais \n\ne regionais nesse sentido que criam alternativas ao turismo de sol e mar com a dinamiza\u00e7\u00e3o \n\nde tipos de turismo alternativos como o turismo da natureza, turismo de observa\u00e7\u00e3o das \n\naves, observa\u00e7\u00e3o de golfinhos ao largo da costa, turismo cultural virado para a vertente \n\narqueol\u00f3gica (ru\u00ednas, museus de arqueologia, castelos) e patrim\u00f3nio edificado (igrejas, \n\nermidas, museus de arte, conventos, pousadas). \n\nA assimetria do turismo no Algarve \u00e9 demasiado relevante a serra e o barrocal encontram-se \n\nabandonadas e desertificadas e o litoral \u00e9 uma \u00e1rea de aglomerado populacional, com o \n\ndenominado turismo de sol e mar. \n\nO litoral do algarve \u00e9 uma \u00e1rea de forte implementa\u00e7\u00e3o tur\u00edstica, com as melhores praias da \n\neuropa, contudo a cidade de Faro \u00e9 um caso fora do par\u00e2metro normal pois na cidade o \n\naeroporto serve como ponto de entrada e sa\u00edda dos turistas da regi\u00e3o no entanto a cidade \n\nn\u00e3o consegue captar e atrair os turistas para se fixarem na cidade durante a sua estadia, \n\nfaltam na cidade atractivos culturais e oferta hoteleira, o que evid\u00eancia uma m\u00e1 gest\u00e3o por \n\nparte da autarquia, a cidade onde aterram milh\u00f5es de visitantes n\u00e3o tem meios de os \n\nmanter na mesma. \n\nOs milh\u00f5es de turistas que todos os anos aterram no Aeroporto Internacional de Faro, \n\ndeslocam-se de imediato para as \u00e1reas de forte implementa\u00e7\u00e3o tur\u00edstica e com as infra-\n\nestruturas para os acolher (hot\u00e9is, aldeamentos, restaurantes, bares, praias), como s\u00e3o o \n\nexemplo maior a \u00e1rea do barlavento algarvio, com principal destaque para Albufeira, \n\nPortim\u00e3o e Lagos onde se concentram a maior parte dos nossos visitantes. \n\nA cidade de Albufeira \u00e9 o melhor exemplo pois um cidad\u00e3o nacional parece que se encontra \n\nnuma cidade estrangeira tal \u00e9 o impacto do turismo na mesma, onde predominam os \n\nturistas de nacionalidade inglesa e irlandesa, que j\u00e1 tem uma forte tradi\u00e7\u00e3o em fazer f\u00e9rias \n\nneste destino de sol e mar desde a d\u00e9cada de 70 do s\u00e9culo XX. \n\n\n\n \n\n46 \n\nComo atractivos a cidade de Albufeira tem uma grande variedade de praias (praia dos \n\npescadores, praia da Gal\u00e9, praia da Fal\u00e9sia, praia de Santa Eulalia, praia dos Salgados), uma \n\ngrande quantidade de hot\u00e9is, aldeamentos e servi\u00e7os, campos de golfe de renome mundial \n\n(Pine cliffs golf course, CS Salgados golf, campo de golfe da Balaia golf Village), pois a cidade \n\ncresceu em fun\u00e7\u00e3o do turismo e com isso a natureza tradicional foi afectada e alterada, a \n\ncidade \u00e9 sazonal e vive para o turismo, a anima\u00e7\u00e3o nocturna \u00e9 de grande variedade e de \n\ngrande aposta neste sector, o que atrai tamb\u00e9m habitantes de todo o pais a esta localidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n47 \n\nCAP\u00cdTULO III- F0NTE BEN\u00c9MOLA E A GRUTA DA SALUSTREIRA \n\nGRANDE \n\n3.1- ENQUADRAMENTO \n\n \n\nO cap\u00edtulo III faz todo o enquadramento da \u00e1rea de estudo desta disserta\u00e7\u00e3o, serve para dar \n\na conhecer a \u00e1rea de implanta\u00e7\u00e3o da gruta que \u00e9 alvo deste projecto de valoriza\u00e7\u00e3o e de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, seria impens\u00e1vel efectuar este trabalho sem se conhecer ao pormenor a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da sua localiza\u00e7\u00e3o. \n\nA Fonte Ben\u00e9mola fica localizada no distrito de Faro, no concelho de Loul\u00e9, na freguesia de \n\nQueren\u00e7a. Em 1991 com o Decreto-Lei n\u00ba 392/91 foi criado o s\u00edtio classificado da Fonte \n\nBen\u00e9mola, no ano de 2008 com o Decreto-Lei n\u00ba 142/08 foi criada a \u00e1rea de paisagem \n\nprotegida local da Fonte Ben\u00e9mola (vide A.13). A Fonte Ben\u00e9mola (vide A.14) pertence \n\ntamb\u00e9m \u00e0 Rede Natura 2000 (PTCON 0049 Barrocal), o local em apre\u00e7o tem uma \n\nbiodiversidade ecol\u00f3gica com uma importante flora e fauna, tendo tamb\u00e9m um dos mais \n\nimportantes aqu\u00edferos da regi\u00e3o, o aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves. \n\nA \u00e1rea da paisagem protegida tem uma extens\u00e3o de 390 hectares e enquadra-se na folha n\u00ba \n\n598 da Carta Militar do Instituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito com a escala de 1/25000 (fig.3.1). \n\nFica localizada na transi\u00e7\u00e3o entre o barrocal algarvio e a serra. Para se aceder ao local \n\npodem-se utilizar as seguintes estradas como acesso: Faro- Queren\u00e7a pela IC4 N396 com a \n\ndist\u00e2ncia de 27 km; Faro- Queren\u00e7a pela via N2 A22 com a dist\u00e2ncia de 35km; Faro- \n\nQueren\u00e7a pela N2 que passa por S\u00e3o Br\u00e1s de Alportel com a dist\u00e2ncia de 33 km; Albufeira- \n\nQueren\u00e7a pela IC1 R124 com a dist\u00e2ncia de 53 km. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n48 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.1- Folha n\u00ba 598 da Carta Militar do Instituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito escala 1/25000 \n\n\n\n \n\n49 \n\n3.2- ENQUADRAMENTO LEGAL \n\n \n\nCom o Decreto-Lei n\u00ba 142/2008 foi criada a \u00e1rea de paisagem protegida local da Fonte \n\nBen\u00e9mola que tem como principais objectivos: proteger e conservar os valores biof\u00edsicos, \n\nest\u00e9ticos, paisag\u00edsticos e ecol\u00f3gicos do barrocal; fomentar de forma equilibrada e \n\nsustentada, o desenvolvimento econ\u00f3mico, social e cultural da regi\u00e3o, incentivando e \n\napoiando as actividades tradicionais; a recupera\u00e7\u00e3o de povoados e constru\u00e7\u00f5es antigas de \n\narquitectura tradicional, bem como de sistemas de rega, potenciando os recursos naturais e \n\nhumanos, promover o ordenamento do territ\u00f3rio para que o seu uso seja feito sem preju\u00edzo \n\ndos fins referidos nas al\u00edneas anteriores; promover a divulga\u00e7\u00e3o dos seus valores naturais, \n\narquitect\u00f3nicos/arqueol\u00f3gicos e est\u00e9ticos, bem como criar condi\u00e7\u00f5es para a divulga\u00e7\u00e3o \n\ndestes valores, como p\u00f3los de atrac\u00e7\u00e3o tur\u00edstica ou de lazer; desenvolver pr\u00e1ticas educativas \n\ne cientificas de defesa e estudo dos valores naturais e culturais, com a participa\u00e7\u00e3o activa \n\ndas comunidades locais, na perspectiva de um desenvolvimento humano harmonioso e \n\nsustent\u00e1vel.  \n\nO regulamento da Paisagem Protegida Local da Fonte Ben\u00e9mola elaborado pela C\u00e2mara \n\nMunicipal de Loul\u00e9, no artigo n\u00ba 10 tem como Actividades Interditas: a instala\u00e7\u00e3o ou \n\namplia\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos de ferro-velho, de sucata, de ve\u00edculos, de areia ou inertes ou de \n\noutros res\u00edduos s\u00f3lidos que causem impacto visual negativo ou efeitos negativos no \n\nambiente; o abandono, dep\u00f3sito ou vazamento de entulhos ou sucatas ou quaisquer outros \n\nres\u00edduos n\u00e3o urbanos fora dos locais para tal destinados; o dep\u00f3sito ou lan\u00e7amento de \u00e1guas \n\nresiduais industriais ou dom\u00e9sticas na \u00e1gua, no solo ou no subsolo, sem o tratamento \n\nadequado ou de forma suscept\u00edvel de causar efeitos negativos no ambiente; o corte, \n\nextrac\u00e7\u00e3o, pesquisa ou explora\u00e7\u00e3o de recursos geol\u00f3gicos, nomeadamente de massas \n\nminerais e inertes; o exerc\u00edcio de ca\u00e7a ou de pesca; a pr\u00e1tica de actividades desportivas \n\nmotorizadas suscept\u00edveis de provocarem polui\u00e7\u00e3o sonora ou que pela sua natureza \n\nespec\u00edfica ponham em risco objectivo os valores naturais presentes na \u00e1rea protegida, \n\nnomeadamente as competi\u00e7\u00f5es de motociclismo que utilizem motociclos e ciclomotores \n\nespecialmente concebidos para a utiliza\u00e7\u00e3o em todo o terreno e as modalidades de desporto \n\nautom\u00f3vel que se destinem a ve\u00edculos todo o terreno; a destrui\u00e7\u00e3o ou delapida\u00e7\u00e3o de bens \n\n\n\n \n\n50 \n\nculturais inventariados ou geoss\u00edtios; a realiza\u00e7\u00e3o de queimadas ou outros fogos, excepto \n\nnas \u00e1reas com infra-estruturas a isso destinadas ou para preven\u00e7\u00e3o de fogos (fogos \n\nprescritos ou controlados), e o lan\u00e7amento de fogueiras ou bal\u00f5es com mecha acesa, bem \n\ncomo outras actividades pirot\u00e9cnicas; a colheita, captura, apanha, abate, deten\u00e7\u00e3o, \n\ntransporte ou comercializa\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos ou parte de indiv\u00edduos de quaisquer esp\u00e9cies \n\nvegetais ou animais sujeitas a medidas de protec\u00e7\u00e3o e com categoria de amea\u00e7a atribu\u00edda, \n\nem qualquer fase do seu ciclo biol\u00f3gico, incluindo a destrui\u00e7\u00e3o de ninhos ou a apanha de \n\novos, a perturba\u00e7\u00e3o ou a destrui\u00e7\u00e3o dos seus habitats, excepto para fins cient\u00edficos \n\ndevidamente autorizados pela Comiss\u00e3o Directiva.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n51 \n\n3.3- GEOLOGIA \n\n3.3.1- O CARSO DO ALGARVE \n\n \n\nEm Portugal assumem particular import\u00e2ncia duas zonas c\u00e1rsicas. A primeira situa-se no \n\nLitoral centro e inclui o Maci\u00e7o Calc\u00e1rio Estremenho, que abrange as Serras de Aire e \n\nCandeeiros e os Planaltos de S. Ant\u00f3nio e de S. Mamede, onde se localizam o maior n\u00famero \n\nde grutas conhecidas, assim como as mais extensas. Existem tamb\u00e9m importantes Maci\u00e7os \n\nCalc\u00e1rios na regi\u00e3o litoral centro: Serra da Boa Viagem, Maci\u00e7o Calc\u00e1rio de Condeixa e Sic\u00f3, \n\nSerra de Montejunto, Serra da Arr\u00e1bida, Serra do Risco, Serra de Alvai\u00e1zere e Maci\u00e7o de \n\nOutil. A segunda localiza-se no Algarve, mais especificamente no chamado Barrocal. \n\nA regi\u00e3o do Algarve \u00e9 subdividida em tr\u00eas regi\u00f5es geomorfol\u00f3gicas: o litoral, o barrocal e a \n\nserra (fig. 3.2).  \n\nA norte da regi\u00e3o encontra-se a serra algarvia, constitu\u00edda por xistos e grauvaques \n\ncarb\u00f3nicos. \u00c9 uma regi\u00e3o de relevo acidentado, com escassa agricultura, devido \u00e0 elevada \n\npobreza dos seus solos e \u00e0 aus\u00eancia de \u00e1guas subterr\u00e2neas (Almeida 1985).  \n\nA serra \u00e9 caracterizada por v\u00e1rias actividades: o artesanato, entre as actividades mais \n\nimportantes destaca-se a tecelagem. Tinha como objectivo produzir produtos para a fam\u00edlia \n\ne excedentes para vender a terceiros, tendo assim uma fonte de receitas extra.  \n\nA agricultura com a ceifa e a apanha da azeitona. A cestaria representa tamb\u00e9m uma \n\nactividade de relevo, a produ\u00e7\u00e3o das cadeiras de tab\u00faa e a produ\u00e7\u00e3o de cer\u00e2mica. \n\nExplora\u00e7\u00e3o e venda de corti\u00e7a, cria\u00e7\u00e3o de gado, explora\u00e7\u00e3o de eucaliptos para a produ\u00e7\u00e3o de \n\npasta de papel.   \n\nA serra ocupa cerca de 50% do territ\u00f3rio do Algarve, os seus principais conjuntos \n\nmontanhosos: s\u00e3o a Serra de Espinha\u00e7o de C\u00e3o e a Serra de Monchique. A serra \u00e9 habitada \n\npor uma popula\u00e7\u00e3o com baixa instru\u00e7\u00e3o e envelhecida. \n\nNa zona central do Algarve fica situado o barrocal, tamb\u00e9m designado como \u201cbarrocal \n\nalgarvio\u201d, \u00e9 formado na sua maioria por rochas mesoz\u00f3icas, essencialmente carbonatadas. \u00c9 \n\ntamb\u00e9m conhecida por beira-serra, esta zona, \u00e9 a principal fornecedora dos produtos \n\n\n\n \n\n52 \n\nagr\u00edcolas do Algarve. Constitui o habitat do pomar tradicional de sequeiro (alfarrobeiras, \n\namendoeiras, figueiras), ultimamente tem sido aproveitado para a cultura de citrinos. \n\nA estrutura monoclinal das rochas mesoz\u00f3icas condicionou a forma de pseudo mesas, (de \n\nque s\u00e3o exemplo a Rocha da Pena, com 480m, e a Rocha de Messines, com 348m), ou de \n\ncosteiras; (como a Rocha dos So\u00eddos, com 467m, e Gralheiras, com 281m) (Crispim 1987).  \n\nAs caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas e ambientais criaram nas rochas carbonatadas um modelo \n\nc\u00e1rsico, com variadas formas, onde se podem encontrar campos de lapi\u00e1s, dolinas, uvalas, \n\npoljes, e centenas de grutas naturais. Desde grutas horizontais, at\u00e9 grutas com grandes \n\nverticais, como \u00e9 o exemplo do Algar Maxila (\u2013 90m), Algar Medusa (-78m), Algar do Jo\u00e3o, \n\nAlgar dos 60m, Algar dos 40m, Algar do Pr\u00f3ximo, Algar do Narciso, entre outros.  \n\nPredominam nas \u00e1reas calc\u00e1rias a vegeta\u00e7\u00e3o mediterr\u00e2nea. Como exemplo temos o \n\nmedronheiro, o lentisco, o carrasco, o tomilho entre outros. As depress\u00f5es c\u00e1rsicas cobertas \n\npor terra rossa, s\u00e3o objecto da pr\u00e1tica da cultura intensiva; no entanto, os furos \n\nsubterr\u00e2neos t\u00eam implementado tamb\u00e9m as culturas de regadio (Almeida 1985).  \n\nNa zona sul da regi\u00e3o encontra-se o Algarve litoral, uma \u00e1rea plana, onde a altitude n\u00e3o \u00e9 \n\nsuperior aos cem metros. A zona litoral \u00e9 uma \u00e1rea fortemente alterada, derivado do forte \n\ncrescimento populacional e desenvolvimento das cidades e infra-estruturas rodovi\u00e1rias, \n\nvisto ser uma das regi\u00f5es mais tur\u00edsticas da Europa, que atrai centenas de milhares de \n\nturistas que procuram as belas praias e o clima mediterr\u00e2neo.  \n\nA ind\u00fastria do turismo, que impulsiona a economia portuguesa, e a desloca\u00e7\u00e3o do interior \n\npara o litoral dos residentes \u00e0 procura de postos de trabalho e melhores condi\u00e7\u00f5es de vida, \n\ncriou uma \u00e1rea de forte presen\u00e7a humana e massifica\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os, ao \n\nmesmo tempo que ajudou a desertificar outras. De salientar que a regi\u00e3o recebe \n\nanualmente aproximadamente 5 milh\u00f5es de turistas.  \n\nEsta faixa litoral \u00e9 ocupada, na sua maioria por rochas terci\u00e1rias, onde se destacam as rochas \n\ncarbonatadas mioc\u00e9nicas e os dep\u00f3sitos detr\u00edticos plioc\u00e9nicos (Almeida 1985).  \n\nO Algarve \u00e9 composto por v\u00e1rios tipos de lapi\u00e1s: lapi\u00e1s residual, lapi\u00e1s enterrado, lapi\u00e1s \n\nsemi-enterrado, lapi\u00e1s de arestas vivas, lapi\u00e1s de di\u00e1clases, lapi\u00e1s de juntas de estratifica\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n53 \n\n(camadas horizontais), lapi\u00e1s de juntas de estratifica\u00e7\u00e3o (camadas inclinadas) e megalapi\u00e1s \n\n(Crispim 1987). \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.2- Mapa geol\u00f3gico do Algarve (Fonte: Rochadapena.no.sapo.pt) \n\n\n\n \n\n54 \n\n3.3.2- A FONTE BEN\u00c9MOLA \n\n \n\nA Fonte Ben\u00e9mola faz a transi\u00e7\u00e3o entre o barrocal e a serra, entre \u00e1reas de xisto e \u00e1reas \n\ncalc\u00e1rias, entre a vegeta\u00e7\u00e3o mediterr\u00e2nica e a vegeta\u00e7\u00e3o densa da serra. A \u00e1rea de estudo \n\ndesta disserta\u00e7\u00e3o fica situada no barrocal algarvio, na zona do sotavento algarvio, numa \n\nzona de transi\u00e7\u00e3o entre o barrocal com solos calc\u00e1rios e a serra com solos xistosos (vide \n\nA.15), \u00e9 facilmente observ\u00e1vel esta transi\u00e7\u00e3o pois consegue-se identificar os xistos em \n\ncontraste com a \u00e1rea de terra rossa (vide A.16) e de afloramentos calc\u00e1rios, alguns de \n\nenormes dimens\u00f5es e de dif\u00edcil acesso que se situam a meio das vertentes abruptas do vale \n\ncobertas por floresta\u00e7\u00e3o e em \u00e1reas de dif\u00edcil acesso. \n\nA carta de capacidade de uso do solo n\u00ba 50 C, (fig. 3.3) dos servi\u00e7os de reconhecimento e de \n\nOrdenamento Agr\u00e1rio do Minist\u00e9rio da Economia realizada em 1961 refere que a maioria da \n\ngeologia dos solos da Paisagem Protegida da Fonte Ben\u00e9mola pertence \u00e0 designa\u00e7\u00e3o ES Arc, \n\nque s\u00e3o designados de Afloramentos rochosos de calc\u00e1rios ou dolomias do per\u00edodo do \n\nJur\u00e1ssico Inferior. \n\nNa regi\u00e3o norte, onde se inicia a Serra do Caldeir\u00e3o, o territ\u00f3rio \u00e9 predominante florestal, \n\ncom relevos acentuados, extensos bosques de quercus suber (sobreiral) e denso coberto \n\narbustivo, sobretudo de arbustos unedo (medronheiro), cistus ladanifer (esteva) e calluna \n\nvulgaris (urze), e esta \u00e9 tamb\u00e9m a regi\u00e3o mais montanhosa, com cumes a atingir os 438 m \n\nde altitude, enquanto a sul, o relevo \u00e9 mais suave e menos declivoso e mais plano (Costa et. \n\nal. 2004). \n\nExistem ainda litossolos dos climas de regime x\u00e9rico de xistos ou grauvaques (EX), \n\ncorrespondendo \u00e0s \u00e1reas de serra, sendo esses solos esquel\u00e9ticos, caracterizados por baixa \n\nprodutividade agr\u00edcola e muito vulner\u00e1veis aos efeitos de eros\u00e3o. Ao longo das zonas de vale \n\nda Ben\u00e9mola, correspondentes a \u00e1reas de cotas mais baixas, predominam solos do tipo \n\naluviossolos modernos calc\u00e1rios de textura pesada (Aac), sendo estes solos de elevada \n\nqualidade para a agricultura de regadio (Fernandes 2013). \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n55 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nFigura 3.3- Carta de Capacidade e Uso do Solo n\u00ba 50C \n\n\n\n3.4- CARACTER\u00cdSTICAS CLIM\u00c1TICAS \n\n \n\nO clima de Loul\u00e9 \u00e9 quente e temperado. Existe muito mais pluviosidade no Inverno do que \n\nno Ver\u00e3o. A classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 Csa (Warm temperatura, summer dry, hot arid) de acordo com a \n\nKoppen e Geiger map. A temperatura m\u00e9dia \u00e9 de 16,4\u00baC, e tem uma pluviosidade m\u00e9dia \n\nanual de 544 mm (pt.climate-data.org) (fig. 3.4, 3.5 e 3.6). \n\nO m\u00eas mais seco \u00e9 o de Julho com 1 mm, o m\u00eas de maior precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 Janeiro com uma \n\nm\u00e9dia de 91 mm. A temperatura m\u00e9dia do m\u00eas de Agosto, o m\u00eas mais quente do ano \u00e9 de \n\n22,9\u00baC. A temperatura m\u00e9dia de 10,8\u00baC durante o m\u00eas de Janeiro \u00e9 a temperatura mais \n\nbaixa do ano. O m\u00eas mais seco tem uma diferen\u00e7a de precipita\u00e7\u00e3o de 90 mm em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nm\u00eas mais chuvoso. Ao longo do ano as temperaturas m\u00e9dias variam 12,1\u00baC. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.4- Gr\u00e1fico Clim\u00e1tico (Fonte: pt.climate-data.org) \n\n\n\n \n\n57 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.5- Gr\u00e1fico de temperatura (Fonte: pt.climate-date.org) \n\nFigura 3.6- Tabela clim\u00e1tica (Fonte: pt.climate-date.org) \n\n\n\n \n\n58 \n\n3.5- HIDROLOGIA \n\n \n\nEntende-se por aqu\u00edfero, o estrato ou forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica que permite a circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\natrav\u00e9s dos seus poros ou fracturas, de modo a que o Homem consiga aproveit\u00e1-la em \n\nquantidades economicamente vi\u00e1veis tendo em conta um determinado uso (IGM, 2004). Os \n\naqu\u00edferos podem ser classificados de diversas formas consoante as suas caracter\u00edsticas \n\nhidrogeol\u00f3gicas (Mendes 2010). \n\nAqu\u00edfero c\u00e1rsico ocorre em rochas sol\u00faveis, geralmente zonas calc\u00e1rias e dolom\u00edticas, onde \n\nac\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas e qu\u00edmicas originam cavidades de dissolu\u00e7\u00e3o (dissolu\u00e7\u00e3o do carbonato da \n\nrocha pela \u00e1gua) que podem atingir grandes dimens\u00f5es. Quando h\u00e1 conex\u00e3o hidr\u00e1ulica entre \n\nas diversas cavidades de dissolu\u00e7\u00e3o, podem constituir-se verdadeiros cursos de \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea, que permitem a circula\u00e7\u00e3o r\u00e1pida da \u00e1gua. Os aqu\u00edferos c\u00e1rsicos s\u00e3o \n\nextremamente vulner\u00e1veis \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o, podendo proporcionar caudais avultados, de \n\nforma irregular, no espa\u00e7o e no tempo (IGM 2004). \n\nSeguindo o curso da Ribeira da Fonte Menalva (mais conhecida por Ribeira da Ben\u00e9mola) \n\nchegamos ao s\u00edtio classificado da Fonte Ben\u00e9mola. Esta Ribeira ao passar o limite sul do S\u00edtio \n\nClassificado,  junta-se com a Ribeira das Merc\u00eas, adoptando primeiro o nome de Ribeira da \n\nT\u00f4r, depois Ribeira de Algibre e por fim Ribeira de Quarteira. A Ribeira da Ben\u00e9mola percorre \n\num vale encaixado de vertentes calc\u00e1rias e \u00e9 abastecida por algumas nascentes que \n\npermitem a exist\u00eancia de \u00e1gua neste local mesmo em situa\u00e7\u00f5es de seca extrema, \n\nnomeadamente a nascente \u201co olho\u201d e a Fonte Ben\u00e9mola. A nascente da fonte Ben\u00e9mola \u00e9 \n\numa das mais caudalosas do sistema aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves e situa-se em calc\u00e1rios do \n\nJur\u00e1ssico Inferior. A \u00e1gua desta nascente surge em zonas onde a superf\u00edcie topogr\u00e1fica \n\nintercepta a camada saturada de \u00e1gua do aqu\u00edfero (Gago 2007). \n\nO Sistema Aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves localiza-se no Barrocal Algarvio, sendo o maior aqu\u00edfero \n\ndo Algarve e o mais importante devido \u00e0 sua natureza c\u00e1rsica, dimens\u00f5es e produtividade \n\ndas capta\u00e7\u00f5es nele inseridas. Este sistema ocupa uma \u00e1rea de aproximadamente 317 km2, \n\nestendendo-se por uma faixa de direc\u00e7\u00e3o E-W, com cerca de 45 km de extens\u00e3o e largura \n\nvari\u00e1vel, diminuindo gradualmente para ocidente, desde Queren\u00e7a at\u00e9 Est\u00f4mbar, \n\n\n\n \n\n59 \n\nabrangendo diversos concelhos: Loul\u00e9, Albufeira, Lagoa e Silves (Fig. 3.7). Sustentou os \n\nsistemas de abastecimento p\u00fablico urbano de \u00e1gua dos concelhos de Lagoa, Silves, Albufeira \n\ne Loul\u00e9, juntamente com outros sistemas aqu\u00edferos mais a sul, durante a segunda metade do \n\ns\u00e9culo XX (Gago 2007). \n\nO sistema aqu\u00edfero de Queren\u00e7a-Silves \u00e9 um dos aqu\u00edferos mais \u201cmedi\u00e1ticos\u201d do pa\u00eds (apesar \n\nde ser apenas um dos 17 aqu\u00edferos com import\u00e2ncia \u00e0 escala regional que existem no \n\nAlgarve). Foi preponderante e amplamente estudado quando em 2004/2005 durante a grave \n\nseca que assolou a regi\u00e3o conseguiu suportar uma grande parte do abastecimento p\u00fablico \n\ndo Algarve, sem que durante esses anos existe-se qualquer degrada\u00e7\u00e3o da qualidade da sua \n\n\u00e1gua. Este sistema aqu\u00edfero tem uma recarga anual m\u00e9dia da ordem dos 90 milh\u00f5es de \n\nmetros c\u00fabicos (Fig. 3.8) e tem uma capacidade de regula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua enorme que permite \n\nefectuar grandes consumos de \u00e1gua durante grandes per\u00edodos de seca. Este sistema chega a \n\nter mais de 700 metros de espessura (Monteiro et. al 2006). \n\nO aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves (tamb\u00e9m conhecido por aqu\u00edfero Lias-Dogger) encontra-se \n\nassente em calc\u00e1rios e dolomitos do Jur\u00e1ssico inferior (entre 200 e 176 M.a) e m\u00e9dio entre \n\n176 e 161 M.a). \u00c9 um sistema aqu\u00edfero c\u00e1rsico, livre a confinado. \u00c9 limitado a norte pela \n\nforma\u00e7\u00e3o \u201cGr\u00e9s de Silves\u201d (de que fazem parte os Arenitos de Silves, o Complexo \n\nCarbonatado Evaporitico e o Complexo Vulcano-Sedimentar) e a sul pela flexura do Algibre e \n\npelos calc\u00e1rios margosos e margas do Jur\u00e1ssico superior com comportamento menos \n\nperme\u00e1vel. (Gago 2007). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n60 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.7- Dist\u00e2ncia do Aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves (Fonte: Gago 2007) \n\nFigura 3.8- Recarga do Aqu\u00edfero Queren\u00e7a- Silves (Fonte: Monteiro et. al. 2006) \n\n\n\n \n\n61 \n\n3.6- CARACTER\u00cdSTICAS DOS SOLOS \n\n \n\nOs solos que se encontram na paisagem protegida da Fonte Ben\u00e9mola, s\u00e3o classificados pela \n\nCarta de capacidade de Uso do Solo n\u00ba 50 C de 1961 elaborada pelo servi\u00e7o de \n\nReconhecimento e de Ordenamento Agr\u00e1rio do Minist\u00e9rio da Economia pela designa\u00e7\u00e3o ES \n\nArc, que significa Afloramentos Rochosos de Calc\u00e1rios ou Dolomias, s\u00e3o solos calc\u00e1rios e \n\ndesenvolvidos sob climas com caracter\u00edsticas mediterr\u00e2nicas, sendo caracter\u00edsticos das zonas \n\nc\u00e1rsicas, devido aos processos de dissolu\u00e7\u00e3o dos carbonatos. O solo resulta da acumula\u00e7\u00e3o \n\nde v\u00e1rios componentes, como os materiais argilosos, areias finas e \u00f3xidos de ferro, \n\napresenta uma cor vermelha e apelida-se de terra rossa. \n\nA publica\u00e7\u00e3o intitulada de Os solos do Algarve e as suas caracter\u00edsticas do Minist\u00e9rio da \n\nAgricultura e do desenvolvimento Rural e das Pescas, do ano de 2000 menciona que os solos \n\nda paisagem protegida pertencem \u00e0 fam\u00edlia Vc designada de solos calc\u00e1rio vermelho normal \n\nde calc\u00e1rios.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n62 \n\n3.7- UTILIZA\u00c7\u00c3O DOS SOLOS \n\n \n\nTrata-se de uma paisagem marcada por um relevo muito acentuado, com encostas \n\npedregosas de calc\u00e1rios. Para que fosse poss\u00edvel a pr\u00e1tica agr\u00edcola, ao longo dos s\u00e9culos \n\nrecorreu-se \u00e0 desprega dos terrenos, utilizando-se as pedras da\u00ed resultantes para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de muros de pedra solta, que serviam simultaneamente para delimita\u00e7\u00e3o das \n\npropriedades e para a sustenta\u00e7\u00e3o dos terrenos, diminuindo os efeitos de eros\u00e3o. A \n\npresen\u00e7a constante da \u00e1gua, possibilitava a exist\u00eancia de uma agricultura de regadio em \n\nzonas de terrenos f\u00e9rteis de aluvi\u00e3o junto \u00e0s ribeiras, atrav\u00e9s de um sistema de rega, \n\ncomposto por a\u00e7udes, levadas, noras, tanques e po\u00e7os (Fernandes 2013).  \n\nNo sistema de regadio da paisagem protegida da Fonte Ben\u00e9mola podem-se observar dois \n\ndistintos sistemas: o regadio sem aparelhos de rega que \u00e9 associado \u00e0s \u00e1guas de superf\u00edcie, \n\ncom maior express\u00e3o nas levadas e o regadio com aproveitamento das \u00e1guas subterr\u00e2neas, \n\no que obriga ao recurso de aparelhos de eleva\u00e7\u00e3o como s\u00e3o exemplo os movidos por \n\nanimais como as noras de alcatruzes e pelo homem as noras de copos manuais (Fernandes \n\n2013). \n\nEstas t\u00e9cnicas agr\u00edcolas foram introduzidas na regi\u00e3o durante a ocupa\u00e7\u00e3o isl\u00e2mica e sua \n\nperman\u00eancia, foram t\u00e9cnicas que foram trazidas por aquelas popula\u00e7\u00f5es para a nossa \n\nregi\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n63 \n\n3.8- FLORA \n\n \n\nA flora da fonte ben\u00e9mola \u00e9 muito diversificada e variada, no que se refere a plantas \n\narom\u00e1ticas, condimentares e medicinais, seguem as principais:  \n\nPlantas de interesse florestal: Fagaceae Quercus rotundif\u00f3lia (azinheira), \u00e9 uma \u00e1rvore \n\nperenif\u00f3lia de folhagem verde escura, flores em amentos na Primavera, fruto uma glande \n\ndoce, comest\u00edvel no Outono/Inverno. Utiliza\u00e7\u00e3o ornamental, na produ\u00e7\u00e3o de madeira e \n\ncarv\u00e3o. Com fruto na utiliza\u00e7\u00e3o da alimenta\u00e7\u00e3o humana e animal; Fagaceae Quercus suber \n\n(sobreiro), \u00e9 uma \u00e1rvore perenif\u00f3lia de folhagem verde acinzentada, flores em amentos na \n\nPrimavera, fruto uma glande amarga no Inverno. Utiliza\u00e7\u00e3o ornamental e na extrac\u00e7\u00e3o de \n\ncorti\u00e7a. Utilizado na alimenta\u00e7\u00e3o animal; Myrthaceae Eucalyptus globulus (Eucalipto), \u00e9 uma \n\n\u00e1rvore perenif\u00f3lia de folhagem azul esverdeada a verde acinzentada, flores brancas no \n\nInverno/Primavera. Com fruto uma capsula globular verrucosa. Utiliza\u00e7\u00e3o florestal na \n\nobten\u00e7\u00e3o de madeira e ind\u00fastria de papel; Pinaceae Pinus pinea (Pinheiro Manso), \u00e1rvore de \n\nfolhagem persistente, acicular, verde escura, flores em amentilhos. Fruto uma pinha verde \n\nacastanhada \u00e0 matura\u00e7\u00e3o, com frutos comest\u00edveis. Utiliza\u00e7\u00e3o ornamental, florestal, e na \n\nextrac\u00e7\u00e3o do pinh\u00e3o para consumo humano como aperitivo e em fabrico de do\u00e7aria (Costa \n\net. al. 2004). \n\nFruteiras tradicionais de Sequeiro: Legumimosae Ceratonia s\u00edliqua (Alfarrobeira), fruto uma \n\nvagem indeiscente, negra, acastanhada ou cor de chocolate de matura\u00e7\u00e3o estival. Uso \n\nornamental e como planta cultivada para a obten\u00e7\u00e3o de alfarroba com diversas utiliza\u00e7\u00f5es \n\nna ind\u00fastria alimentar como alimenta\u00e7\u00e3o humana e animal; Moraceae Ficus carica (Figueira), \n\nfruto um s\u00edcono de forma piriforme ou globosa, verde ou viol\u00e1ceo no Ver\u00e3o/Outono. Uso \n\nornamental e como planta cultivada com vista \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de figo fresco ou seco para \n\nalimenta\u00e7\u00e3o humana ou animal; Oleaceae Olea europaea (Oliveira), fruto uma drupa \n\ncarnuda, ovalada, elipsoidal ou sub-globosa de cor verde, acastanhada ou negra no Inverno. \n\nUso ornamental e como planta para a obten\u00e7\u00e3o de azeitona para o fabrico de azeite; \n\nRosaceae Amygdalus communis (Amendoeira), fruto uma drupa pubescente de matura\u00e7\u00e3o \n\nestival. Uso ornamental e como planta cultivada com vista a obten\u00e7\u00e3o de am\u00eandoa para \n\nalimenta\u00e7\u00e3o humana como aperitivo ou do\u00e7aria (Costa et al. 2004). \n\n\n\n \n\n64 \n\nFruteiras regadas dos hortejos: Junglandaceae Juglans regia (Nogueira), fruto uma noz \n\ncomest\u00edvel, globosa, ov\u00f3ide, rugosa, verde, negra \u00e0 matura\u00e7\u00e3o no Outono. Fruto utilizado \n\ncomo aperitivo e em do\u00e7aria; Punicaceae Punica granatum (Rom\u00e3zeira), fruto de casca \n\ngrossa, globular, grande, comest\u00edvel no Outono; Rosaceae Cydonia oblonga (Marmeleiro), \n\nfruto arom\u00e1tico, amarelo \u00e0 matura\u00e7\u00e3o usado para a confec\u00e7\u00e3o de compostas de marmelada; \n\nRosaceae Eriobothrya jap\u00f3nica (Nespereira), fruto piriforme, doce, comest\u00edvel, amarelo \n\ndourado na Primavera (Costa et. al. 2004).  \n\nPlantas cultivadas nos hortejos: Compositae Lactuca sativa (Alface), planta hort\u00edcola, usada \n\nna confec\u00e7\u00e3o de saladas; Convolvulaceae Ipomaea batatas (Batata Doce), planta hort\u00edcola, \n\nra\u00edzes utilizadas para alimenta\u00e7\u00e3o humana e animal e na confec\u00e7\u00e3o de do\u00e7aria; Cruciferae \n\nBrassica compestris var. rapa (nabo), planta hort\u00edcola, ra\u00edzes utilizadas para alimenta\u00e7\u00e3o \n\nhumana e animal; Brassica oler\u00e1cea var. acephala (couve de folhas), planta hort\u00edcola, ra\u00edzes \n\nutilizadas para alimenta\u00e7\u00e3o humana e animal (Costa et. al. 2004).  \n\nArvenses que eram cultivadas antigamente nas encostas da ben\u00e9mola: Gramineae Avena \n\nsativa (aveia), cereal utilizado na alimenta\u00e7\u00e3o humana e animal; Gramineae Hordeum \n\nvulgare (cevada), cereal utilizado na alimenta\u00e7\u00e3o humana e animal; Gramineae Triticum \n\naestivum (trigo), cereal utilizado na alimenta\u00e7\u00e3o humana e animal; Leguminosae Cicer \n\narietanum (gr\u00e3o de bico), leguminosa, gr\u00e3o utilizado na alimenta\u00e7\u00e3o humana e animal; \n\nLeguminosae Pisum sativum (ervilha), leguminosa, vagem e gr\u00e3o utilizado na alimenta\u00e7\u00e3o \n\nhumana e animal; Leguminosae Vicea faba (fava), leguminosa, vagem e gr\u00e3o utilizado na \n\nalimenta\u00e7\u00e3o humana e animal (Costa et. al. 2004). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n65 \n\n3.9- FAUNA \n\n \n\nAs grutas Salustreira Grande e Salustreira Pequena servem de abrigo para duas esp\u00e9cies de \n\nmorcegos que se encontram em amea\u00e7a de extin\u00e7\u00e3o, derivado das visitas selvagens a estas \n\ngrutas e ao vandalismo efectuado, fogueiras no interior da gruta, grafitis nas paredes, visita \n\nda gruta em \u00e9poca de hiberna\u00e7\u00e3o, fizeram que ao longo do tempo as centenas de morcegos \n\nque viviam nestas grutas fossem dizimados e nos dias de hoje correspondem apenas a cerca \n\nde uma d\u00fazia de indiv\u00edduos. \n\nAs duas esp\u00e9cies de morcegos existentes s\u00e3o: o Myotis blythii (morcego rato pequeno) e o \n\nMiniopterus schereibersii (morcego rato de peluche). O morcego rato pequeno caracteriza-\n\nse por: comprimento do corpo de 66 mm, peso 21 g, esp\u00e9cie de grandes dimens\u00f5es, \n\ncolora\u00e7\u00e3o cinzenta muito clara na zona ventral, distin\u00e7\u00e3o entre esta esp\u00e9cie e os morcegos \n\nrato grandes \u00e9 dif\u00edcil: em geral esta esp\u00e9cie tem um antebra\u00e7o mais curto e uma cauda mais \n\nlonga, para al\u00e9m de pequenas diferen\u00e7as de colora\u00e7\u00e3o. A sua distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica est\u00e1 \n\nreferida para o Sul da Europa e para a \u00c1sia, at\u00e9 aos Himalaias. No entanto alguns \n\ninvestigadores consideram que as popula\u00e7\u00f5es europeias e asi\u00e1ticas pertencem a esp\u00e9cies \n\ndistintas. Em Portugal s\u00e3o conhecidas colonias no Algarve e em Tr\u00e1s-os-Montes, mas \n\nesporadicamente s\u00e3o encontrados em grutas e minas de outras regi\u00f5es (Rodrigues et. al. \n\n2010). \n\nAlimenta-se predominantemente de gafanhotos verdes, escaravelhos e lagartas que ca\u00e7a \n\nprincipalmente em bi\u00f3topos abertos como estepes, prados e pastagens, aparentemente \n\npaira sobre as presas, capturando-as do solo sem pousar, a sua longevidade m\u00e1xima \n\nregistada para esta esp\u00e9cie \u00e9 de 25 anos, possui o estatuto de criticamente em perigo, as \n\nf\u00eameas tem uma cria que nasce em Junho (morcegos-na-web.blogspot.pt). \n\nComo factores de amea\u00e7a o reduzido efectivo da esp\u00e9cie, associado \u00e0 baixa fertilidade dos \n\nmorcegos, torna-a particularmente fr\u00e1gil, juntamento ao reduzido n\u00famero de locais o que \n\naumenta a sua vulnerabilidade, a destrui\u00e7\u00e3o dos abrigos e sua perturba\u00e7\u00e3o, em particular \n\ndurante as \u00e9pocas de cria\u00e7\u00e3o e hiberna\u00e7\u00e3o, altera\u00e7\u00e3o dos habitats de ca\u00e7a e o uso \n\nindiscriminado de pesticidas (Palmeirim et. al. 1999). \n\n\n\n \n\n66 \n\nO morcego rato de peluche caracteriza-se por: comprimento do corpo 56 mm, peso de 12 g, \n\nesp\u00e9cie de tamanho m\u00e9dio, pelagem acinzentada, por vezes com tonalidades acastanhadas. \n\nA sua distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica ocorre apenas na regi\u00e3o mediterr\u00e2nica, est\u00e1 presente no Norte \n\nde Africa e de Portugal ao C\u00e1ucaso. Em Portugal, distribui-se por todo o territ\u00f3rio \n\ncontinental, \u00e9 exclusivamente cavern\u00edcola: cria e hiberna em grutas e minas raramente \n\nutilizam outros abrigos (Rodrigues et. al. 2010). \n\nAlimenta-se principalmente de borboletas nocturnas, mosquitos e escaravelhos, que \n\ngeralmente ca\u00e7a em locais abertos, longe do seu abrigo, a longevidade m\u00e1xima registada \n\nnesta esp\u00e9cie \u00e9 de 16 anos, possui o estatuto de amea\u00e7a vulner\u00e1vel, as f\u00eameas tem uma cria \n\nraramente duas que nascem em Junho (morcegos-na-web.blogspot.pt). \n\nComo factores de amea\u00e7a o reduzido efectivo da esp\u00e9cie, associado \u00e0 baixa fertilidade dos \n\nmorcegos, torna-a particularmente fr\u00e1gil, juntamento ao reduzido n\u00famero de locais o que \n\naumenta a sua vulnerabilidade, a destrui\u00e7\u00e3o dos abrigos e sua perturba\u00e7\u00e3o, em particular \n\ndurante as \u00e9pocas de cria\u00e7\u00e3o e hiberna\u00e7\u00e3o, altera\u00e7\u00e3o dos habitats de ca\u00e7a e o uso \n\nindiscriminado de pesticidas (Palmeirim et. al. 1999). \n\nPara o conhecimento e preserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies de aves existente na Fonte Ben\u00e9mola, \u00e9 \n\nfulcral o trabalho que \u00e9 desenvolvido na esta\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7o constante n\u00ba 11 que \u00e9 uma \n\nesta\u00e7\u00e3o de anilhagem cient\u00edfica, ao cuidado do grupo de anilhagem cient\u00edfica de aves da \n\nFonte Ben\u00e9mola, cuja sua nobre ac\u00e7\u00e3o semanal permite que o ICN saiba quais as esp\u00e9cies \n\nexistentes no local, as mais frequentes, as que s\u00e3o residentes ou emigrat\u00f3rias, aumentos ou \n\ndecl\u00ednio de esp\u00e9cies para depois se conjugarem ac\u00e7\u00f5es no terreno para proteger as esp\u00e9cies \n\nmais amea\u00e7adas.  \n\nDas esp\u00e9cies de aves conhecidas na Fonte Ben\u00e9mola podem-se citar algumas: Acrocephalus \n\nscirpaceus (Rouxinol pequeno dos cani\u00e7os); Acrocephalus schoenobaenus (Felosa dos \n\njuncos); Aegithalos caudatus (Chapim rabilongo); Alcedo atthis (Guarda rios); Athene noctua \n\n(Mocho galego) (vide A.20); Bubo bubo (Bufo real); Carduelis carduelis (Pintassilgo); \n\nCarduelis chloris (Verdilh\u00e3o); Carduelis spinus (Lugre); Certhia brachydactyla (Trepadeira \n\ncomum); Cettia cetti (Rouxinol bravo); Cisticola juncidis (Fuinha dos juncos); Coccotraustes \n\ncoccotraustes (Bico grossudo) (inf. pes. Ant\u00f3nio Marques). \n\n\n\n \n\n67 \n\n3.10- PATRIM\u00d3NIO ARQUEOL\u00d3GICO \n\n \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o humana nos seus prim\u00f3rdios fixou-se junto de linhas de \u00e1gua que eram vitais \n\npara a sobreviv\u00eancia, sendo a Fonte Ben\u00e9mola um local com potencial para a agricultura que \n\npode ter atra\u00eddo os primeiros agricultores/pastores ao local, ajudados pela abund\u00e2ncia de \n\n\u00e1gua, campos f\u00e9rteis, grutas para abrigo. Essas mesmas grutas que ficam a poucos metros de \n\ndist\u00e2ncia do vale, em local elevado e onde a localiza\u00e7\u00e3o \u00e9 estrat\u00e9gica num dos pontos mais \n\nalto da \u00e1rea, onde se pode observar todo o vale encaixado, animais a beber \u00e1gua ou a \n\nchegada de pessoas, foram fundamentais para as fixa\u00e7\u00f5es humanas no local desde pelo \n\nmenos o Neol\u00edtico. \n\nNas grutas da Salustreira ao longo dos tempos foram encontrados in\u00fameros artefactos \n\narqueol\u00f3gicos, Est\u00e1cio da Veiga em 1886 na sua publica\u00e7\u00e3o \u201cAntiguidades Monumentais do \n\nAlgarve\u201d refere o achado de in\u00fameras pe\u00e7as de loi\u00e7a pelos habitantes locais, e de um \n\nesqueleto humano e contas de cala\u00edte por um investigador ingl\u00eas. \n\nNo dia 24 de Outubro de 1981, uma equipa do CEEAA em explora\u00e7\u00e3o na gruta da Salustreira \n\nPequena, refere no seu relat\u00f3rio de explora\u00e7\u00e3o ter achado diversos artefactos: um \n\nfragmento de s\u00edlex de cor preta, um pequeno raspador polido, dois fragmentos de osso \n\nquase fossilizados, que fazem lembrar serem humanos, um pequeno fragmento de uma \n\ncalote craniana, fragmentos de cer\u00e2mica negra, fragmentos de cer\u00e2mica vermelha escura e \n\nalguns fragmentos de s\u00edlex de cor preta, contudo referem que estes \u00faltimos fragmentos de \n\ns\u00edlex, podem ser res\u00edduos da eros\u00e3o do referido aglomerado calc\u00e1rio em que a gruta \u00e9 \n\nformada. \n\nNo ano de 2014 foi identificado o seguinte esp\u00f3lio no interior da Gruta da Salustreira \n\nGrande: v\u00e1rias cer\u00e2micas, duas lascas, um fragmento de quartzo, quatro fragmentos de seixo \n\npolidos, um fragmento de s\u00edlex, que se encontravam \u00e0 superf\u00edcie no solo da gruta. Estes \n\ndiversos artefactos demonstram a exist\u00eancia de dois momentos cronol\u00f3gicos: um do \n\nNeol\u00edtico/Calcol\u00edtico caracterizado por cer\u00e2micas possivelmente com pastas com a superf\u00edcie \n\nalisada e de fabrico manual, outro de cronologia do Bronze final/Ferro caracterizado por \n\ncer\u00e2micas com as paredes brunidas, pasta redutora e trabalho em torno lento (Varela 2014). \n\n\n\n \n\n68 \n\nNo decorrer da tese acima citada na gruta da Salustreira Pequena foram encontrados dois \n\nfragmentos de cer\u00e2mica. No exterior das grutas tamb\u00e9m foi poss\u00edvel encontrar fragmentos \n\nde cer\u00e2mica. \n\nNo \u00e2mbito da mesma tese de final de licenciatura foi poss\u00edvel identificar \u00e0 superf\u00edcie no solo \n\nda gruta da Salustreira Grande o seguinte esp\u00f3lio: dois bordos de cer\u00e2mica lisa, catorze \n\nbojos de cer\u00e2mica lisa, e outros artefactos n\u00e3o cer\u00e2micos: um fragmento de quartzo, um \n\nfragmento de s\u00edlex, quatro seixos polidos, duas lascas de rocha metam\u00f3rfica e um \n\nindeterminado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n69 \n\n3.11- PATRIM\u00d3NIO CONSTRU\u00cdDO \n\n \n\nO patrim\u00f3nio constru\u00eddo da Paisagem Protegida local da Fonte B\u00e9nemola est\u00e1 ligado \u00e0 \n\ncircula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, como s\u00e3o as seguintes infra-estruturas: moinho de \u00e1gua, levadas de \n\n\u00e1gua, as noras e os a\u00e7udes que permitiam fazer uma eficaz gest\u00e3o da \u00e1gua para as \n\nactividades agr\u00edcolas. \n\nNa Paisagem Protegida Local tamb\u00e9m existem alguns fornos de cal que se encontram \n\ndegradados e em ru\u00ednas, mas que no passado eram utilizados para se colocar lenha e pedra \n\ncalc\u00e1ria que abunda na regi\u00e3o onde atrav\u00e9s do processo de cozedura se produzia pedra cal. \n\nT\u00e9cnicas ancestrais na subsist\u00eancia agr\u00edcola o sistema de levadas (vide A.17) constitu\u00eda uma \n\nestrutura gerida por uma comunidade implicando um conjunto de h\u00e1bitos, a levada com \n\ncomporta segura-se a \u00e1gua, levantando-se a comporta a \u00e1gua entra na levada e a \u00e1gua segue \n\no seu caminho de regadio depois \u00e9 dividida pelos horteiros (vide A.18), quem tem terra vai \n\ncortando a \u00e1gua conforme as necessidades da comunidade (Fernandes 2013). \n\nAinda nos dias de hoje em Monchique nas Cevadinhas estas actividades ancestrais se \n\nefectuam, a comunidade partilha a \u00e1gua que vai das nascentes at\u00e9 aos tanques de rega \n\nagr\u00edcola, por dias definidos os propriet\u00e1rios regam as suas hortas, um \u00e0 segunda outro \u00e0 \n\nter\u00e7a, e por ai fora, a \u00e1gua \u00e9 um bem precioso e raro por isso \u00e9 partilhado por toda a \n\ncomunidade de forma respons\u00e1vel e equalit\u00e1ria, para o bem de todos e sua respectiva \n\nsobreviv\u00eancia. \n\nUm pau com um pano garante a reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua com o retirar do pau com o pano a \u00e1gua \n\ncome\u00e7a a circular pelas levadas at\u00e9 aos campos agr\u00edcolas para a rega das planta\u00e7\u00f5es, quando \n\nn\u00e3o se quer regar mais volta-se a colocar o pau com o pano onde se encontrava e ret\u00e9m-se \n\nde novo a sa\u00edda de \u00e1gua do tanque (vide A.19). \n\nO caso espec\u00edfico da Fonte Ben\u00e9mola \u00e9 com comportas de ferro que se abrem para a \u00e1gua \n\nseguir o seu curso. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n70 \n\nCAP\u00cdTULO IV- PROJECTO DE VALORIZA\u00c7\u00c3O DA GRUTA DA \n\nSALUSTREIRA GRANDE \n\n \n\n4.1- DESCRI\u00c7\u00c3O DA GRUTA \n\nA gruta da Salustreira Grande (Fig. 4.1) tem uma entrada redonda, de tecto baixo na fase \n\ninicial, poucos metros depois permite a progress\u00e3o em p\u00e9; segue-se um ressalto ascendente \n\ne depois uma rampa, que d\u00e1 acesso a uma ampla galeria com o ch\u00e3o revestido de pequenos \n\nblocos, e barro uns metros mais \u00e0 frente. A sala \u00e9 ampla, com o tecto alto, e grandes salas no \n\nfim, onde se vislumbra uma sa\u00edda, mas encontra-se obstru\u00edda por blocos e sedimentos.  \n\nEm dois locais da gruta, assinalados na topografia (Fig. 4.2, 4.3 e 4.4), foram encontrados \n\nv\u00e1rios fragmentos de cer\u00e2micas pretas e outras vermelhas na superf\u00edcie. No passado, esta \n\ngruta era abrigo para morcegos mas durante a nossa expedi\u00e7\u00e3o apenas observ\u00e1mos um.  \n\nA grade de ferro que antes se encontrava na entrada da cavidade, foi retirada, a gruta \n\nencontra-se muito danificada, sendo alvo de constante vandalismo devido ao seu f\u00e1cil \n\nacesso. No seu interior as paredes est\u00e3o pintadas e existe um rasto de lixo (garrafas, sacos, \n\npilhas) (Fig. 4.5, 4.6, 4.7, 4.8, 4.9, 4.10). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Figura 4.1- Localiza\u00e7\u00e3o da Salustreira Grande (Google Earth/Jo\u00e3o Varela) \n\n\n\n \n\n71 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.2- Topografia da Salustreira Grande (Fonte: CES Lagos) \n\n\n\n \n\n72 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.3- Cortes Salustreira Grande (Fonte: CES Lagos) \n\n\n\n \n\n73 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.4- Locais de maior densidade de artefactos \u00e0 superf\u00edcie (Fonte: adaptado de CES Lagos) \n\n\n\n \n\n74 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.5- Entrada da Salustreira Grande (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\nFigura 4.6- Primeira galeria da gruta (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\n\n\n \n\n75 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.7- Galeria da gruta (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\nFigura 4.8- Vandalismo nas paredes da \u00faltima galeria (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\n\n\n \n\n76 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.9- Marcas de vandalismo nas paredes da gruta (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\nFigura 4.10- Inscri\u00e7\u00f5es na gruta (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\n\n\n \n\n77 \n\nNo invent\u00e1rio Nacional de Geoss\u00edtios efectuado pela associa\u00e7\u00e3o PROGeo, a Fonte Ben\u00e9mola \n\n\u00e9 identificada como uma nascente, localizada na margem esquerda da Ribeira de Menalva, \n\nque drena um conjunto de relevos calc\u00e1rios e dolom\u00edticos do Jur\u00e1ssico Inferior, constituindo \n\num exemplo t\u00edpico de uma nascente c\u00e1rsica que se caracteriza por uma varia\u00e7\u00e3o muito \n\ngrande e r\u00e1pida de caudal. Com um vale que \u00e9 muito encaixado, onde se observa um caudal \n\nininterrupto, resultado da exist\u00eancia de v\u00e1rias nascentes c\u00e1rsicas. As encostas do Vale da \n\nRibeira da Menalva s\u00e3o abruptos e abrigam acessos a algumas cavidades, no local domina a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o mediterr\u00e2nica. Como medidas de protec\u00e7\u00e3o recomendadas de referir a interdi\u00e7\u00e3o \n\nde todas as interven\u00e7\u00f5es que prejudiquem o sistema e a morfologia c\u00e1rsica bem como o \n\nenquadramento paisag\u00edstico do local. \u00c9 referido o elevado interesse hidrogeol\u00f3gico, \n\ndid\u00e1ctico e paisag\u00edstico da \u00e1rea (geoportal.lneg.pt). \n\nA Fonte Ben\u00e9mola \u00e9 amplamente alvo de divulga\u00e7\u00e3o em sites da \u201cinternet\u201d sobretudo \n\nassociados a actividades \u201coutdoor\u201d, que tem em vista a observa\u00e7\u00e3o da natureza e \n\nactividades de lazer como passeios a p\u00e9 e BTT, o que tem impactos positivos e negativos na \n\nsua conserva\u00e7\u00e3o. Positivos porque existem v\u00e1rias associa\u00e7\u00f5es que se dedicam a preservar \n\neste ecossistema e negativos derivado da grande aflu\u00eancia de pessoas, geralmente ao fim de \n\nsemana que n\u00e3o respeitam as regras em vigor da utiliza\u00e7\u00e3o do local, fazendo ru\u00eddo, \n\nfogueiras, deixando lixo, condu\u00e7\u00e3o e transporte das viaturas para locais proibidos, \n\ndestrui\u00e7\u00e3o e vandaliza\u00e7\u00e3o das grutas (vide A.20) e espa\u00e7o envolvente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n78 \n\n4.2- PROPOSTA DE CENTRO DE INTERPRETA\u00c7\u00c3O DA GRUTA \n\n \n\nPara criar condi\u00e7\u00f5es condignas para os visitantes e turistas \u00e9 fundamental a cria\u00e7\u00e3o de um \n\nCentro de Interpreta\u00e7\u00e3o da gruta, tendo como principais objectivos: ter no local uma \n\nexposi\u00e7\u00e3o permanente sobre artefactos arqueol\u00f3gicos provenientes das ac\u00e7\u00f5es de \n\nescava\u00e7\u00e3o da gruta, controlo sobre a aflu\u00eancia de turistas ao local, para projectar ac\u00e7\u00f5es de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o ambiental, orienta\u00e7\u00e3o de visitas \u00e0s grutas com monitores \n\nespecializados, workshops e ac\u00e7\u00f5es de valoriza\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nNo entanto para levar avante esta tarefa \u00e9 importante reflectir sobre v\u00e1rios aspectos: onde \n\nimplementar essa infra-estrutura, que tipo de infra-estrutura (contentor de madeira, \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de uma das casas abandonadas existentes no local) (Fig. 4.11 e 4.12), funcion\u00e1rio \n\ndo Centro uma pessoa a tempo inteiro, tempo parcial, todas estas quest\u00f5es levantam \n\nproblemas associados a custos com encargos salariais. \n\nPara evitar a degrada\u00e7\u00e3o do local (evitar as fogueiras e as ac\u00e7\u00f5es de vandalismo) \u00e9 deveras \n\nimportante educar as pessoas com ac\u00e7\u00f5es de valoriza\u00e7\u00e3o e visitas guiadas, com a estrutura \n\nf\u00edsica no local seria tamb\u00e9m mais f\u00e1cil prevenir actos de vandalismo (vide A.21) tanto \n\ndurante a semana como ao fim de semana, altura onde se concentram maior n\u00famero de \n\npessoas no local. Mesmo sabendo que \u00e9 proibido levar os carros at\u00e9 \u00e0 fonte, os visitantes \n\nn\u00e3o respeitam essa proibi\u00e7\u00e3o e levam os carros e motas at\u00e9 \u00e0 ribeira, outros visitantes \n\nseguem com c\u00e3es sem que os mesmos estejam presos por locais onde se encontram crian\u00e7as \n\nem lazer com suas fam\u00edlias.  \n\nO Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para se criar uma nova din\u00e2mica no local, os \n\nvisitantes deixam de estar \u201cabandonados\u201d no campo e passam a ter um local f\u00edsico onde \n\npodem observar \u201cin loco\u201d os artefactos arqueol\u00f3gicos provenientes das escava\u00e7\u00f5es, \n\nobservar um filme sobre a biodiversidade da \u00e1rea protegida, obter folhetos (vide A.22 e \n\nA.23), livros e informa\u00e7\u00f5es adicionais, inscreverem-se em actividades did\u00e1cticas (visitas \u00e0s \n\ngrutas, observa\u00e7\u00e3o de aves, observa\u00e7\u00e3o in loco das escava\u00e7\u00f5es em per\u00edodo que as mesmas \n\nestejam a decorrer). \u00c9 fundamental trabalhar em articula\u00e7\u00e3o com as popula\u00e7\u00f5es e criar \n\nempatias e sinergias para que a gest\u00e3o seja positiva e obtenha os frutos esperados. \n\n\n\n \n\n79 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.11- Poss\u00edvel contentor para Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o (Fonte: Kitur) \n\nFigura 4.12- Casa abandonada que poderia ser o Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o (Fonte: Jo\u00e3o \n\nVarela) \n\n\n\n \n\n80 \n\nProp\u00f5e-se que no Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o exista uma exposi\u00e7\u00e3o permanente de \n\narqueologia, sobre a ocupa\u00e7\u00e3o humana em tempos pr\u00e9-hist\u00f3ricos da paisagem protegida \n\nlocal da Fonte Ben\u00e9mola. Essa exposi\u00e7\u00e3o que tem como objectivos dar a conhecer aos \n\nvisitantes a utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pelas primeiras popula\u00e7\u00f5es agro-pastoris, e mostrar os \n\nartefactos mais relevantes encontrados no local e no interior das grutas das Salustreiras. \n\nDever\u00e1 tamb\u00e9m existir um folheto sobre a exposi\u00e7\u00e3o permanente, que seja poss\u00edvel os \n\nvisitantes levarem consigo para posteriormente verem em casa ou darem a conhecer aos \n\nseus amigos e familiares. Importante tamb\u00e9m a projec\u00e7\u00e3o de filmes sobre os trabalhos de \n\nsondagens e de escava\u00e7\u00e3o realizados no interior das grutas. \n\nNo \u00e2mbito da museografia os placares existentes sobre a exposi\u00e7\u00e3o devem ser apelativos, \n\ncom boas imagens e com um designer bem elaborado e estruturado juntando a parte escrita \n\ne descritiva com a parte gr\u00e1fica das imagens. \n\nO principal objectivo da museografia participativa passa por tornar as exposi\u00e7\u00f5es \n\ncomunicantes e educativas, permitindo a verdadeira apropria\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio. Por outras \n\npalavras, o objectivo \u00e9 fazer com que os objectos falem e que os visitantes consigam \n\ninterpret\u00e1-los de acordo com as suas compet\u00eancias (Antas 2013). \n\nNeste sentido, a museografia comunicativa assume particular import\u00e2ncia, pois quando se \n\ntrata de fazer comunicar o objecto arqueol\u00f3gico \u00e9 necess\u00e1rio uma comunica\u00e7\u00e3o educativa \n\nadequada para que o p\u00fablico o possa re(valorizar) e apropri\u00e1-lo como seu (Antas 2013). \n\nPara dar a conhecer \u00e0 comunidade no geral o objecto arqueol\u00f3gico e a sua envolv\u00eancia se \n\npercebe o sentido em que o arque\u00f3logo n\u00e3o pode conformar-se em escavar, classificar e \n\nconservar os objectos encontrados, mas tem de realizar tamb\u00e9m uma an\u00e1lise detalhada dos \n\nseus contextos espec\u00edficos para, depois a partir deles, constatar e analisar seus pr\u00f3prios \n\ncontextos actuais (Hern\u00e1ndez 1998). \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n81 \n\n4.3- PROPOSTA DE VALORIZA\u00c7\u00c3O DA GRUTA \n\n \n\nPor efeito cadeia, quando j\u00e1 existem grafitis num local, segundo diversos investigadores, \n\nessa ac\u00e7\u00e3o leva a que outros indiv\u00edduos sigam o exemplo existente e que novos grafitis \n\napare\u00e7am, por isso \u00e9 fundamental efectuar uma exaustiva campanha de limpeza de grafitis \n\nna Fonte Ben\u00e9mola, em algumas rochas c\u00e1rsicas que se encontram no caminho que se segue \n\nat\u00e9 \u00e0s grutas, mas tamb\u00e9m no interior das mesmas que est\u00e3o cheias de grafitis um deles \n\ncom uma assinatura que tamb\u00e9m foi encontrada na gruta de Ibnne Ammar, o que \n\ndemonstra que estes v\u00e2ndalos, percorrem algumas grutas da regi\u00e3o que s\u00e3o de f\u00e1cil acesso e \n\nmais acess\u00edveis para as vandalizar. Se o solo das grutas fosse em rocha viva poder-se-ia \n\nequacionar a utiliza\u00e7\u00e3o de jactos de \u00e1gua para a remo\u00e7\u00e3o dos grafitis, contudo como o solo \n\ntem sedimentos neste caso a utiliza\u00e7\u00e3o de jactos de \u00e1gua est\u00e1 fora de hip\u00f3tese, pois a sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o iria remover os sedimentos da sua zona original. \n\nPara se evitar ao m\u00e1ximo altera\u00e7\u00f5es de remo\u00e7\u00e3o de sedimentos no interior da gruta, antes \n\ndas sondagens e escava\u00e7\u00f5es serem efectuadas a limpeza dos grafitis, dever\u00e1 ser efectuada \n\ncom um balde com a solu\u00e7\u00e3o de limpeza no seu interior e com uma esponja ou escova. \n\nPara a remo\u00e7\u00e3o dos grafitis no exterior da gruta aconselha-se a utiliza\u00e7\u00e3o do removedor de \n\ngrafite Akemi o qual \u00e9 isento de \u00e1cidos, alcalinos e cloretos de hidrocarbono e \u00e9 baseado em \n\nsolventes altamente eficazes, os quais removem tinta \u201cspray\u201d de aerossol em bases minerais \n\nn\u00e3o protegidas e outras superf\u00edcies resistentes aos solventes. J\u00e1 no interior da gruta n\u00e3o se \n\naconselha este produto pois os qu\u00edmicos ao ficarem em contacto com o solo da gruta iriam \n\ndegradar os artefactos ai enterrados pelo que no interior da gruta se aconselha a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde outro produto n\u00e3o nocivo, o FPS 120 farinha de s\u00edlica (inf. pes. Rui Soares Pedramalba). \n\nPara que exista uma cuidada gest\u00e3o de visitas \u00e0 gruta da Salustreira Grande, devem-se \n\naplicar diversas normas amigas da conserva\u00e7\u00e3o do ambiente por isso vai existir um foco \n\nespecial nas seguintes tem\u00e1ticas: acessos, ilumina\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o no interior da gruta e \n\nplacar informativo. Devem tamb\u00e9m existir actividades diversificadas (vide A.24, A.25, A.26, \n\nA.27 e A.28). \n\n \n\n\n\n \n\n82 \n\nAcessos \n\nOs grupos numerosos que se desloquem de autocarro ou de carrinha devem estacionar as \n\nviaturas, no parque inicial pois este apresenta uma maior \u00e1rea de parqueamento. Os carros \n\nparticulares podem estacionar no parque avan\u00e7ado da paisagem protegida da Fonte \n\nB\u00e9nemola. \n\nVisto que se trata de uma \u00e1rea protegida n\u00e3o se devem criar novos trilhos para acesso \u00e0 \n\ngruta, existem dois trilhos de acesso \u00e0 gruta: um com acesso a sul e outro a norte, pelo que \n\nse deve fazer apenas a manuten\u00e7\u00e3o dos existentes e n\u00e3o criar novos caminhos. \n\nIlumina\u00e7\u00e3o \n\nPara as visitas no interior da gruta, os visitantes v\u00e3o utilizar capacetes com ilumina\u00e7\u00e3o a leds \n\nde alta visibilidade, n\u00e3o se devem colocar sistemas de ilumina\u00e7\u00e3o dentro da gruta pois \n\ndanifica a mesma e obriga ao investimento em geradores e energia aut\u00f3noma, pelo que os \n\ncapacetes s\u00e3o mais pr\u00e1ticos e amigos da natureza e sua conserva\u00e7\u00e3o. Podem-se equacionar \n\na utiliza\u00e7\u00e3o de pitromax port\u00e1teis como os que s\u00e3o utilizados nas visitas da gruta Cueva da \n\nPileta (Benaoj\u00e1n na Andaluzia), no entanto este m\u00e9todo \u00e9 desconfort\u00e1vel pois o visitante \n\ntem de carregar com o mesmo durante a visita, sendo pesado e quente. \n\nCircula\u00e7\u00e3o dentro da gruta \n\nA circula\u00e7\u00e3o deve ser feita em fila indiana e sempre seguindo as instruc\u00e7\u00f5es dos guias, a fim \n\nde se evitar deambula\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias na gruta. A entrada e sa\u00edda \u00e9 feita pelo mesmo \n\ncaminho, durante a visita \u00e9 proibido o consumo de bebidas e comida. \n\nPlacar \n\nNa entrada da gruta vai existir um placar informativo, com indica\u00e7\u00f5es para a conserva\u00e7\u00e3o do \n\nambiente, os visitantes devem se deslocar ao Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o e depois marcar a sua \n\nvisita \u00e0 gruta (vide A.29 e A.30). \n\n\n\n \n\n83 \n\n4.4- PROPOSTAS DE PERCURSOS PEDESTRES \n\n \n\nO percurso n\u00ba 1 tem uma dist\u00e2ncia total de 1,03 km e inicia no pequeno parque de \n\nestacionamento (vide A.31) constru\u00eddo pela C\u00e2mara Municipal de Loul\u00e9 e termina na Gruta \n\nda Salustreira Grande, \u00e9 um percurso quase na totalidade plano e sem grandes declives, \n\napenas na sua parte final tem um declive mais acentuado para se aceder ao afloramento \n\nrochoso, onde se encontra a gruta e onde a altitude varia entre os 151 m \u00e1rea mais plana e \n\nos 187 m no final do percurso (Fig. 4.13). \n\nEste percurso \u00e9 aconselh\u00e1vel para os visitantes que pretendem visitar a gruta. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.13- Percurso n\u00ba 1 (Fonte: Google Earth/Jo\u00e3o Varela) \n\n\n\n \n\n84 \n\nPERCURSO N\u00ba 2 \n\nEste percurso j\u00e1 \u00e9 utilizado pelos amantes da natureza em especial pelos visitantes \n\nestrangeiros que s\u00e3o adeptos do ecoturismo, pois permite dar uma volta em redor do \n\n\u201ccora\u00e7\u00e3o\u201d da Paisagem Protegida da Fonte Ben\u00e9mola, observando os seus acessos principais \n\n(vide A.32), o vale onde se encontra a ribeira, as encostas e a transi\u00e7\u00e3o entre clima \n\nmediterr\u00e2neo com a terra rossa e suas rochas calc\u00e1rias e clima de serra com vegeta\u00e7\u00e3o \n\ndensa e \u00e1reas de xisto. \n\nEste percurso tem uma dist\u00e2ncia total de 4,08 km, com grandes varia\u00e7\u00f5es de relevo que \n\nvariam entre os 150 m e os 169 m de altitude (Fig. 4.14).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.14- Percurso n\u00ba 2 (Fonte: Google Earth/Jo\u00e3o Varela) \n\n\n\n \n\n85 \n\nPERCURSO N\u00ba 3  \n\n \n\nEste caminho \u00e9 semelhante ao percurso n\u00ba 1, o objectivo \u00e9 terminar na entrada da Gruta da \n\nSalustreira Grande contudo tem o seu in\u00edcio logo \u00e0 entrada da Fonte Ben\u00e9mola, quando \n\nacaba a estrada asfaltada e aparece o parque de estacionamento inicial (vide A.33). Para \n\nquem gosta de andar um pouco a p\u00e9 e contemplar mais a natureza, no in\u00edcio do percurso do \n\nlado esquerdo \u00e9 poss\u00edvel visualizar um pequeno hortejo de manuten\u00e7\u00e3o familiar. \n\nPara se estacionar autocarros de visitas escolares este \u00e9 o melhor local pois o parque \u00e9 \n\namplo, o parque avan\u00e7ado n\u00e3o permite o estacionamento de autocarro, evitando assim a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental do local. \n\nEste percurso tem uma dist\u00e2ncia total de 1,87 km, com pequenas varia\u00e7\u00f5es de relevo que \n\nvariam entre os 150 m e os 196 m de altitude (Fig. 4.15).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.15- Percurso n\u00ba 3 (Fonte: Google Earth/Jo\u00e3o Varela) \n\n\n\n \n\n86 \n\nPERCURSO N\u00ba 4 \n\n \n\nEste percurso tem o seu come\u00e7o no in\u00edcio da Fonte Ben\u00e9mola, percorre o acesso at\u00e9 \u00e0 fonte \n\ne parte da margem da mesma at\u00e9 iniciar a subida da vertente Este, que \u00e9 ingreme e permite \n\numa bela paisagem sobre todo o vale encaixado, permite visualizar as forma\u00e7\u00f5es de pedras \n\ndedicadas a socalcos para agricultura e a escarpa abrupta existente na encosta adjacente. \n\nNa parte final do percurso o caminho \u00e9 plano pois segue na horizontal e a descer at\u00e9 se \n\nchegar \u00e0 entrada da gruta. A dist\u00e2ncia total do percurso \u00e9 de 2,52 km, o relevo topogr\u00e1fico \n\nvaria entre os 150 m e os 199 m de altitude (Fig. 4.16). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.16- Percurso n\u00ba 4 (Fonte: Google Earth/Jo\u00e3o Varela) \n\n\n\n \n\n87 \n\nPERCURSO N\u00ba 5 \n\n \n\nEste percurso percorre e \u201ccorta\u201d a Fonte Ben\u00e9mola que vai de sul no in\u00edcio da Fonte \n\nBen\u00e9mola at\u00e9 ao topo em Corcitos na \u00e1rea norte. Permite efectuar o percurso em fase plana \n\ne apenas na parte final come\u00e7a a ascens\u00e3o \u00e0 parte com o relevo mais elevado at\u00e9 se chegar \u00e0 \n\nestrada asfaltada que passa na parte norte da Paisagem Protegida Local da Fonte Ben\u00e9mola.  \n\nEste percurso tem uma dist\u00e2ncia total de 3,88 km, tem a altitude m\u00ednima situada nos 144 m \n\ne a m\u00e1xima situada nos 250 m na parte final do mesmo (Fig. 4.17). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.17- Percurso n\u00ba 5 (Fonte: Google Earth/Jo\u00e3o Varela) \n\n\n\n \n\n88 \n\n4.5- PLANO DE NEG\u00d3CIO \n\n \n\nO objectivo principal deste plano de neg\u00f3cio \u00e9 criar um modelo eficaz de gest\u00e3o para \n\nvalorizar a gruta da Salustreira Grande, visto que em Portugal n\u00e3o existe actualmente a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o de uma gruta arqueol\u00f3gica em \u00e1rea protegida este projecto \u00e9 in\u00e9dito e inovador.  \n\nTem como objectivo conservar e preservar a gruta mas tamb\u00e9m d\u00e1-la a conhecer \u00e0 \n\ncomunidade cient\u00edfica, comunidade local e restante comunidade atrav\u00e9s de uma \n\nmetodologia de aproxima\u00e7\u00e3o com visitas guiadas ao local com formadores devidamente \n\ncredenciados. \n\nVai ser preenchida a lacuna de n\u00e3o existir controlo de visitas na gruta, nem a exist\u00eancia de \n\numa infra-estrutura no local de apoio aos turistas, v\u00e3o passar a existir visitas guiadas e \n\ncontroladas e um Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o da gruta e da Fonte Ben\u00e9mola que v\u00e3o ser um \n\np\u00f3lo dinamizador das actividades e um pequeno museu de exposi\u00e7\u00e3o de artefactos e \n\nvisionamento de filmes sobre a biodiversidade do local. \n\nO neg\u00f3cio \u00e9 potencialmente vi\u00e1vel visto que contaria com o apoio da C\u00e2mara Municipal de \n\nLoul\u00e9 em colabora\u00e7\u00e3o com a Universidade do Algarve, Regi\u00e3o de Turismo de Portugal e a \n\ncandidatura a poss\u00edveis fundos comunit\u00e1rios. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o dos Promotores e das suas val\u00eancias \n\nCentro de Estudos Espeleol\u00f3gicos e Arqueol\u00f3gicos do Algarve \n\n Vasta experi\u00eancia em estudo e investiga\u00e7\u00e3o das grutas do Algarve. \n\n Envolvimento na organiza\u00e7\u00e3o das visitas \u00e0s grutas, elabora\u00e7\u00e3o de folhetos sobre \n\nespeleologia, participa\u00e7\u00e3o em workshops, desloca\u00e7\u00e3o a escolas prim\u00e1rias e \n\nsecund\u00e1rias. \n\nUniversidade do Algarve \n\n V\u00e1rios t\u00e9cnicos que podem desenvolver diversos ramos do saber neste projecto: \n\nDesigners, arque\u00f3logos, ge\u00f3logos, engenheiros paisag\u00edsticos entre outros. \n\n\n\n \n\n89 \n\nA envolvente no projecto dos arque\u00f3logos \u00e9 a de realizarem as sondagens dentro das grutas, \n\nefectuarem dias de divulga\u00e7\u00e3o das escava\u00e7\u00f5es ao p\u00fablico no geral, recolher os artefactos \n\nachados e os estudarem, ajudando tamb\u00e9m \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o dos artefactos no \n\nCentro de Interpreta\u00e7\u00e3o em apoio estreito com t\u00e9cnicos de museologia e museografia a fim \n\nde a exposi\u00e7\u00e3o ser apelativa e activa para os seus visitantes. \n\nComplementaridade dos promotores e formas de suprimento das compet\u00eancias em falta \n\n(compet\u00eancias externas) \n\nPoss\u00edvel apoio constante da C\u00e2mara Municipal de Loul\u00e9 que gere a paisagem protegida local \n\nda Fonte Ben\u00e9mola que zela pela sua limpeza, conserva\u00e7\u00e3o e vai pagar os sal\u00e1rios aos \n\nfuncion\u00e1rios do Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o da gruta. Apoio de outras entidades que zelam pela \n\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza como a Almargem e a Associa\u00e7\u00e3o in loco. \n\nPlano de marketing (defini\u00e7\u00e3o do neg\u00f3cio, do produto ou servi\u00e7o) \n\nO produto/servi\u00e7o que se pretende produzir \u00e9 a valoriza\u00e7\u00e3o da gruta da Salustreira Grande e \n\nde toda a paisagem envolvente tendo como principais caracter\u00edsticas: cria\u00e7\u00e3o de um Centro \n\nde Interpreta\u00e7\u00e3o com exposi\u00e7\u00e3o de artefactos arqueol\u00f3gicos, acolhimento de visitantes, \n\ncria\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias actividades l\u00fadicas e educativas para os visitantes da paisagem protegida \n\nlocal da Fonte Ben\u00e9mola: Passeios de BTT, visitas de estudo \u00e0s grutas, passeios pedestres, \n\nobserva\u00e7\u00e3o de aves, rota das libelinhas, passeios para observa\u00e7\u00e3o da flora existente, \n\nactividades de geologia no Ver\u00e3o com o Centro de Ci\u00eancia Viva. \n\nProdutos concorrentes/substitutos/complementares \n\nNo Algarve existem v\u00e1rios locais de interesse paisag\u00edstico e ambiental como s\u00e3o exemplo o \n\nCerro da Cabe\u00e7a em Moncarapacho e a Rocha da Pena em Salir, contudo em nenhum desses \n\nlocais existe um Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o. \n\nVantagens/desvantagens competitivas \n\nComo vantagens este projecto localiza-se num local de grande biodiversidade da sua flora e \n\nfauna, que permite uma grande pan\u00f3plia de actividades educativas/l\u00fadicas, uma \u00e1rea de \n\ninvulgar beleza natural e patrimonial. \n\n\n\n \n\n90 \n\nComo desvantagens a continua\u00e7\u00e3o da labora\u00e7\u00e3o da pedreira de xisto e a recente constru\u00e7\u00e3o \n\ndo empreendimento da Quinta da Ombria t\u00e3o perto de um local sens\u00edvel. Para um bom \n\ndesenvolvimento do projecto \u00e9 fundamental definir quotas de visitantes \u00e0s grutas, a par com \n\no que \u00e9 realizado na gruta do Escoural a fim de evitar visitas de massas. \n\nPlano de Marketing (defini\u00e7\u00e3o dos clientes procura) \n\nPerfil dos clientes alvo \n\nV\u00e1rios indicadores e estudos referem que as popula\u00e7\u00f5es mais instru\u00eddas est\u00e3o mais \n\nrecept\u00edveis \u00e0 participa\u00e7\u00e3o em actividades l\u00fadicas. Visto que o Algarve \u00e9 uma regi\u00e3o muito \n\nprocurada por turistas, o nosso neg\u00f3cio tem como objectivo criar uma alternativa ao turismo \n\nde sol e mar procurando como clientes alvo: turistas estrangeiros, nacionais, residentes e \n\njovens que frequentem o ensino prim\u00e1rio, secund\u00e1rio ou universit\u00e1rio. \n\nDimens\u00e3o e potencial de crescimento \n\nEstimar a procura do mercado n\u00e3o \u00e9 de f\u00e1cil defini\u00e7\u00e3o visto que n\u00e3o existe actualmente \n\nnenhum sistema de contagem dos visitantes da Fonte Ben\u00e9mola. Contudo o local \u00e9 muito \n\nprocurado pelos amantes da natureza, pelo que os indicadores mais fidedignos s\u00e3o o \n\nn\u00famero de visitantes do posto de Turismo de Queren\u00e7a. \n\nNo futuro ser\u00e1 implementado o controlo de visitas, pois com a exist\u00eancia do Centro de \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o fica mais f\u00e1cil o colaborador que se encontra no terreno contabilizar o n\u00famero \n\nde aflu\u00eancias ao local. \n\nManifesta\u00e7\u00e3o de interesse/contacto com potenciais clientes ou parceiros \n\nPara a dinamiza\u00e7\u00e3o de actividades no local v\u00e3o ser contactadas v\u00e1rias entidades tendo em \n\nvista a cria\u00e7\u00e3o de parcerias: Associa\u00e7\u00e3o Almargem, Associa\u00e7\u00e3o in loco, Associa\u00e7\u00e3o de BTT do \n\nAlgarve, grupo de anilhagem de aves de esfor\u00e7o constante n\u00ba 11, grupos de espeleologia, \n\ngrupos com interesse ambiental e de conserva\u00e7\u00e3o da natureza. \n\nNo sentido de avaliar a aceita\u00e7\u00e3o do produto v\u00e3o ser contactadas todas as empresas de \n\necoturismo da regi\u00e3o do Algarve, associa\u00e7\u00f5es da natureza, empresas de turismo e a Regi\u00e3o \n\nde Turismo do Algarve, e elabora\u00e7\u00e3o de um inqu\u00e9rito para ser respondido pelas mesmas. \n\n\n\n \n\n91 \n\nAN\u00c1LISE SWOT (For\u00e7as, fraquezas, oportunidades, amea\u00e7as) \n\nA an\u00e1lise SWOT \u00e9 fundamental para identificar elementos chave para a gest\u00e3o de uma \n\nempresa, implicando estabelecer linhas mestras de actua\u00e7\u00e3o como priorit\u00e1rias, preparar \n\nop\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas como poss\u00edveis riscos e problemas que podem surgir, d\u00e1 a conhecer os \n\npontos fortes, as oportunidades de expandir um neg\u00f3cio, quais as fraquezas a serem \n\nsuperadas e quais as futuras amea\u00e7as. No mundo moderno antes da implementa\u00e7\u00e3o de uma \n\nempresa este estudo dever\u00e1 ser sempre elaborado.  \n\nPontos Fortes \n\n- Os turistas t\u00eam a imagem que no Algarve os residentes s\u00e3o am\u00e1veis e prestativos. \n\n- Habitat natural e de grande biodiversidade \u00fanico na regi\u00e3o. \n\n- Local encontra-se pouco degradado no seu todo. \n\n- Boa rede vi\u00e1ria com estradas alcatroadas ate \u00e0 Fonte Ben\u00e9mola. \n\n- Aeroporto a poucos km de dist\u00e2ncia bem como \u00e0s cidades de Loul\u00e9 e Faro. \n\n- Local muito procurado para actividades de caminhadas e lazer. \n\n- Destino seguro. \n\n- Boa imagem externa e interna. \n\n- Fraca depend\u00eancia dos mercados intercontinentais, altamente afectados pelos \n\nacontecimentos terroristas. \n\n- Um pujante mercado interno, tendencialmente a viajar menos para o exterior. \n\nOportunidades \n\n- No local podem-se desenvolver uma grande pan\u00f3plia de actividades: bouldering, \n\nespeleologia, caminhadas, observa\u00e7\u00e3o de aves, BTT, ac\u00e7\u00f5es educativas e de lazer, pique \n\nniques em fam\u00edlia. \n\n- Educar a popula\u00e7\u00e3o no geral com actividades de valoriza\u00e7\u00e3o ambiental e patrimonial. \n\n\n\n \n\n92 \n\n- Cria\u00e7\u00e3o de um Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico local. \n\n- Criar um mercado complementar ao turismo de sol e mar. \n\n- Cada vez mais pessoas se preocupam com a preserva\u00e7\u00e3o da natureza. \n\n- Desenvolver compatibilizando o turismo com o ambiente. \n\nPontos Fracos \n\n- Financiamento de ac\u00e7\u00f5es no terreno que envolvam encargos consider\u00e1veis. \n\n- N\u00e3o existe uma estrat\u00e9gia de marketing e promo\u00e7\u00e3o.  \n\n- N\u00e3o se conhece o n\u00famero de visitantes pois n\u00e3o existe controlo dos mesmos. \n\n- Falta de guias que efectuem visitas acompanhadas ao local. \n\n- Popula\u00e7\u00e3o local muito envelhecida, agricultura tende a desaparecer. \n\n- Pol\u00edtica fiscal penalizadora para as empresas e para o investimento. \n\nAmea\u00e7as \n\n- Labora\u00e7\u00e3o na proximidade da pedreira de xisto com impacto sonoro e visual, sua prov\u00e1vel \n\nexpans\u00e3o. \n\n- Constru\u00e7\u00e3o do empreendimento tur\u00edstico da Quinta da Ombria t\u00e3o perto de uma \u00e1rea \n\nprotegida com o massificar de pessoas no local. \n\n- Constru\u00e7\u00e3o de vivendas e avan\u00e7o da ind\u00fastria do Bet\u00e3o armado. \n\n- Novas ac\u00e7\u00f5es de vandalismo nas grutas e \u00e1reas adjacentes. \n\n- Escassa oferta hoteleira.  \n\n- O investimento p\u00fablico n\u00e3o tem acompanhado o investimento privado. \n\nCen\u00e1rios futuros/tend\u00eancias \n\nOs cen\u00e1rios futuros expect\u00e1veis s\u00e3o interagir com o m\u00e1ximo de popula\u00e7\u00e3o poss\u00edvel tendo \n\ncomo principal objectivo incutir a todos uma pol\u00edtica de preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio, \n\n\n\n \n\n93 \n\nterminar com os grafitis no exterior e interior da gruta acabando com os actos de \n\nvandalismo praticados. Atrav\u00e9s das escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas adquirir novos materiais para \n\no Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o e conhecer melhor a din\u00e2mica humana deste espa\u00e7o na pr\u00e9-\n\nhist\u00f3ria, publicando os trabalhos desenvolvidos para futuras fonte de receitas na nossa loja. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n94 \n\nCAP\u00cdTULO V- PROJECTO DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O DA GRUTA DA \n\nSALUSTREIRA GRANDE: (SIMULA\u00c7\u00c3O DO PIPA) \n\n5.1- RESUMO DO PROJECTO E PALAVRAS-CHAVE \n\n \n\nNo ano de 2014 foi encontrado no interior da gruta o seguinte esp\u00f3lio: um fragmento de \n\ncer\u00e2mica possivelmente pintado com ocre, (o que remete de facto, a confirmar-se, para o \n\nprimeiro momento de ocupa\u00e7\u00e3o da gruta), fragmentos de seixos de quartzito e duas lascas \n\nde rocha metam\u00f3rfica. Este esp\u00f3lio remete para a exist\u00eancia de dois momentos \n\ncronol\u00f3gicos: um do Neol\u00edtico/Calcol\u00edtico caracterizado por cer\u00e2micas possivelmente com \n\npastas com a superf\u00edcie alisada e de fabrico manual, outros de cronologia do Bronze \n\nfinal/Ferro caracterizado por cer\u00e2micas com as paredes brunidas, pasta redutora e trabalho \n\nem torno lento. Estes factos foram confirmados por Jo\u00e3o Varela (2014), durante a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de trabalhos de campo para a sua tese de Licenciatura. \n\nO presente projecto pretende aprofundar os conhecimentos sobre a ocupa\u00e7\u00e3o da gruta e \n\nsua \u00e1rea envolvente, estabelecer se a mesma era utilizada de forma residencial ou \n\nespor\u00e1dica como abrigo; definir a estratigrafia e conhecer a sua ocupa\u00e7\u00e3o ao longo dos \n\ntempos, atrav\u00e9s de trabalhos numa primeira fase de sondagens arqueol\u00f3gicas e com a \n\nobserva\u00e7\u00e3o desses dados preliminares estabelecer os locais mais promissores para \n\nescava\u00e7\u00f5es. \n\nCom as sondagens e escava\u00e7\u00f5es ser\u00e1 poss\u00edvel estabelecer o padr\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o da gruta, e \n\nretirar e dissipar algumas d\u00favidas da investiga\u00e7\u00e3o, estabelecer se a mesma seria utilizada \n\ncomo necr\u00f3pole ou n\u00e3o. Est\u00e1cio da Veiga nas Antiguidades Monumentais do Algarve vol. I de \n\n1886 refere que foi encontrado um esqueleto humano dentro da gruta e contas de cala\u00edte, \n\nJo\u00e3o Varela em 2014 encontra \u00e0 superf\u00edcie um artefacto de cer\u00e2mica com poss\u00edvel pintura \n\nde ocre o que a concretizar-se subentende-se a rituais funer\u00e1rios e de morte com a oferta de \n\nobjectos de adorno e do dia-a-dia junto dos mortos. \n\nPalavras chave: Grutas Salustreiras; Grutas ben\u00e9mola; Grutas Loul\u00e9 \n\n \n\n\n\n \n\n95 \n\n5.2- OBJECTIVOS DO PROJECTO \n\n \n\n- Averiguar a investiga\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de dois momentos cronol\u00f3gicos presentes na gruta: \n\num do Neol\u00edtico/Calcol\u00edtico caracterizado por cer\u00e2micas possivelmente com pastas com a \n\nsuperf\u00edcie alisada e de fabrico manual, outro de cronologia do Bronze final/Ferro \n\ncaracterizado por cer\u00e2micas com as paredes brunidas, pasta redutora e trabalho em torno \n\nlento (Varela 2014). \n\n- Realizar ac\u00e7\u00f5es de sondagens e escava\u00e7\u00e3o no interior da gruta para aferir do seu real \n\npotencial arqueol\u00f3gico que \u00e9 pouco conhecido, mas promissor devido \u00e0 grande quantidade \n\nde material existente \u00e0 superf\u00edcie do solo da gruta. \n\n- Efectuar ac\u00e7\u00f5es de prospec\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica em toda a \u00e1rea da paisagem protegida local da \n\nFonte Ben\u00e9mola, tendo como objectivo encontrar novas grutas em \u00e1reas mais rec\u00f4nditas em \n\nespecial na vertente de forte inclina\u00e7\u00e3o existente junto \u00e0 margem esquerda da ribeira. \n\nProcurar um poss\u00edvel local habitacional do Neol\u00edtico, e percorrer toda a \u00e1rea procurando \n\nachados isolados que possam dar novas pistas sobre a utiliza\u00e7\u00e3o do local em tempos pr\u00e9-\n\nhist\u00f3ricos. \n\n- Caracterizar o tipo de ocupa\u00e7\u00e3o existente na gruta, ocupa\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria, ocupa\u00e7\u00e3o \n\npermanente, local residencial, local de abrigo espor\u00e1dico, poss\u00edvel necr\u00f3pole com inuma\u00e7\u00e3o \n\nde mortes com rituais. \n\n- Conhecer a envolv\u00eancia e din\u00e2mica social, pol\u00edtica e cultural dos povos pr\u00e9-hist\u00f3ricos que \n\nocuparam e habitaram o local e poss\u00edvel interac\u00e7\u00e3o com a gruta do Algar\u00e3o da Goldra. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n96 \n\n5.3- REVIS\u00c3O DO ESTADO ACTUAL DOS CONHECIMENTOS \n\n \n\nOs conhecimentos sobre a Gruta da Salustreira Grande s\u00e3o pouco claros sobre a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o/ocupa\u00e7\u00e3o da mesma em tempo pr\u00e9-hist\u00f3rico, ao inv\u00e9s do que se passou no \n\nMaci\u00e7o Calc\u00e1rio Estremenho com a publica\u00e7\u00e3o de contextos arqueol\u00f3gicos bem \n\ncaracterizados, Est\u00e1cio da Veiga realizou no Algarve um levantamento de ocorr\u00eancias e de \n\numa primeira caracteriza\u00e7\u00e3o do seu potencial. \n\nA gruta da Salustreira \u00e9 pela primeira vez citada por Est\u00e1cio da Veiga, nas Antiguidades \n\nMonumentais do Algarve Vol. I de 1886 refere a exist\u00eancia de uma caverna chamada \n\nSolestreira, mas pelo que se pode deduzir pensava ser s\u00f3 uma e n\u00e3o duas grutas, pois fala \n\nsempre no singular. No ano de 1885 o Dr. Gadow achou na Solestreira um esqueleto \n\nhumano, contas de cala\u00edte e outros objectos. Tal situa\u00e7\u00e3o para Est\u00e1cio da Veiga, prova que a \n\ngruta foi utilizada para dep\u00f3sito mortu\u00e1rio e muito provavelmente durante o Neol\u00edtico. \n\nContudo n\u00e3o se sabe em qual das duas grutas foram descobertos tais achados (Veiga 1886). \n\nNo dia 24 de Outubro de 1981, uma equipa do CEEAA explorou a Salustreira Maior, durante \n\nas suas actividades de espeleologia os exploradores encontram no interior da gruta \n\nfragmentos de cer\u00e2mica (arquivo do CEEAA).   \n\nNo ano de 1988, Isilda Martins apresenta, no livro \u201cArqueologia do Concelho de Loul\u00e9\u201d, um \n\nestudo onde enumera cerca de 30 grutas no concelho de Loul\u00e9 e refere que algumas t\u00eam \n\ninteresse arqueol\u00f3gico, onde inclui a gruta da Salustreira Grande. \n\nNo ano de 2014 na sua tese de Licenciatura Jo\u00e3o Varela encontra \u00e0 superf\u00edcie, durante a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do seu trabalho de campo, diversos artefactos que demonstram a exist\u00eancia de \n\ndois momentos cronol\u00f3gicos: um do Neol\u00edtico/Calcol\u00edtico caracterizado por cer\u00e2micas \n\npossivelmente com pastas com a superf\u00edcie alisada e de fabrico manual, outros de \n\ncronologia do Bronze final/Ferro caracterizado por cer\u00e2micas com as paredes brunidas, \n\npasta redutora e trabalho em torno lento. Foi encontrado um fragmento de cer\u00e2mica \n\npossivelmente pintado com ocre, (o que remete de facto, a confirmar-se, para aquele \n\nprimeiro momento de ocupa\u00e7\u00e3o), fragmentos de seixos de quartzito e duas lascas de rocha \n\nmetam\u00f3rfica. \n\n\n\n \n\n97 \n\n5.4- DESCRI\u00c7\u00c3O T\u00c9CNICO-CIENT\u00cdFICA \n\n \n\nCompila\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise Cartogr\u00e1fica \n\nO objectivo desta tarefa \u00e9 desenvolver e realizar uma an\u00e1lise pormenorizada, das cartas \n\nmilitares e geol\u00f3gicas do Algarve, tendo em vista identificar todas as \u00e1reas c\u00e1rsicas da \n\nregi\u00e3o. Para elaborar as bases para as actividades de prospec\u00e7\u00e3o de campo. \n\nEste trabalho preparat\u00f3rio vai evitar perdas de tempo, criando uma optimiza\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhos de campo. Permitindo uma f\u00e1cil identifica\u00e7\u00e3o dos locais a visitar, menos tempo \n\ndespendido em locais indesej\u00e1veis e sem potencial. \n\nProspec\u00e7\u00e3o de campo \n\n\u00c9 objectivo desta tarefa, encontrar o maior n\u00famero poss\u00edvel de grutas na \u00e1rea da paisagem \n\nprotegida local da Fonte Ben\u00e9mola. Efectuar a sua explora\u00e7\u00e3o e verificar se \u00e0 superf\u00edcie, na \n\nsua \u00e1rea envolvente, ou se no interior de grutas existem qualquer tipo de artefactos sejam \n\neles l\u00edticos, cer\u00e2micos ou faun\u00edsticos. \n\nTodos os locais encontrados com artefactos s\u00e3o referenciados e marcados por GPS, e dever\u00e1 \n\nser elaborada a topografia da gruta. Posteriormente ser\u00e1 criada uma ficha sobre a gruta, \n\nonde vai ser registada a sua localiza\u00e7\u00e3o, mapa militar em anexo, acessos, mapa e esp\u00f3lio \n\nencontrado. Posteriormente os respons\u00e1veis do projecto v\u00e3o efectuar a prioridade de \n\nsondagens. \n\nEscava\u00e7\u00e3o e Sondagens \n\nDurante 3 meses por cada ano do projecto v\u00e3o ser efectuadas escava\u00e7\u00f5es. Ao longo de \n\nquatro anos a escava\u00e7\u00e3o vai ser efectuada na gruta da Salustreira Grande, concelho de \n\nLoul\u00e9. Pois os ind\u00edcios descritos por Est\u00e1cio da Veiga e posteriormente confirmados por Jo\u00e3o \n\nVarela s\u00e3o relevantes e importantes, s\u00e3o deveras promissores. O alojamento (escolas \n\npreparat\u00f3rias) e transporte, para as \u00e1reas de escava\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser financiada pela C\u00e2mara \n\nMunicipal de Loul\u00e9. \n\n\n\n \n\n98 \n\nV\u00e3o ser elaboradas tamb\u00e9m sondagens de escava\u00e7\u00e3o na Gruta da Salustreira Grande. No ano \n\nde 1886, Est\u00e1cio da Veiga refere que o facto de a popula\u00e7\u00e3o ter achado na caverna da \n\nSolustreira, fragmentos de loi\u00e7a antiga aquando da desloca\u00e7\u00e3o \u00e0 gruta, para apanharem \n\nguano de morcego para utilizarem como fertilizante nas suas terras agr\u00edcolas, e que o Dr. \n\nGadow achou na Solestreira um esqueleto humano, contas de cala\u00edte e outros objectos. Tal \n\nsitua\u00e7\u00e3o para Est\u00e1cio da Veiga, prova que a gruta foi utilizada para dep\u00f3sito mortu\u00e1rio e \n\nmuito provavelmente durante o neol\u00edtico. Contudo n\u00e3o se sabe em qual das duas grutas \n\nforam descobertos tais achados. \n\nAn\u00e1lise de Materiais \n\nTodos os materiais provenientes das sondagens e das escava\u00e7\u00f5es v\u00e3o ser analisados em \n\nlaborat\u00f3rio. Identificados, fotografados, inseridos na base de dados inform\u00e1ticos. \n\nAn\u00e1lises osteol\u00f3gicas humanas \n\nViste que no passado foi encontrado um esqueleto humano na gruta \u00e9 necess\u00e1rio realizar \n\nan\u00e1lises a poss\u00edveis novos achados de restos osteol\u00f3gicos humanos e animais. \u00c9 fundamental \n\ncorrelacionar os trabalhos da Gruta da Salustreira Grande com os que foram efectuados no \n\nAlgar\u00e3o da Goldra elaborados por Lawrence Straus em 1988, onde foi encontrado \n\ndiversificado esp\u00f3lio arqueol\u00f3gico: vaso de cer\u00e2mica com decora\u00e7\u00e3o, cer\u00e2micas diversas, \n\nartefactos l\u00edticos, ossos de Bos taurus, Capra/Ovis, Sus, Canis familiaris, Orytolagus \n\ncunniculus e Alectoris rufa. \n\nDurante as escava\u00e7\u00f5es, o autor anteriormente citado encontrou restos osteol\u00f3gicos \n\nhumanos perten\u00e7a de sete indiv\u00edduos: mulher com idade entre os 20 e 25 anos, jovem com \n\n18 anos, mulher com 20 anos, crian\u00e7a com 6 anos, homem com aproximadamente 25 anos, \n\ncrian\u00e7a entre os 4 e os 5 anos e outra crian\u00e7a com sexo indeterminado, talvez masculino com \n\nidade entre os 6 e os 7 anos. \n\nEstudos de DNA e Is\u00f3topos \n\nEsta tarefa \u00e9 fundamental para revolucionar o estudo do Neol\u00edtico no Algarve. \u00c9 importante \n\nsaber como viviam os habitantes do Neol\u00edtico no algarve, qual a sua alimenta\u00e7\u00e3o, e conhecer \n\nmais sobre as suas tarefas agro-pastoris. \n\n\n\n \n\n99 \n\nDescodificar aspectos sobre a sua desloca\u00e7\u00e3o e chegada \u00e0 regi\u00e3o. Conhecer mais elementos \n\nsobre os h\u00e1bitos culturais e sociais deste povo, que tinha uma baixa esperan\u00e7a de vida. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n100 \n\n5.5- GEST\u00c3O DO PROJECTO E CRONOGRAMA DOS TRABALHOS \n\n \n\nToda a parte administrativa do Projecto vai ser realizada nas instala\u00e7\u00f5es da Universidade do \n\nAlgarve, nos seus laborat\u00f3rios de conserva\u00e7\u00e3o e restauro. O projecto vai ter diversas \u00e1reas \n\nde investiga\u00e7\u00e3o (geologia, zooarqueologia, antropologia, paleoambiente, biologia, \n\nespeleologia).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n101 \n\nOs resultados deste projecto v\u00e3o ser alvo de workshops, em escolas secund\u00e1rias dos \n\nconcelhos de Olh\u00e3o, Faro, Loul\u00e9 e Portim\u00e3o. As actividades de escava\u00e7\u00e3o podem ser \n\nvisitadas por alunos da regi\u00e3o com acompanhamento de um arque\u00f3logo. V\u00e1rios artigos v\u00e3o \n\nser publicados quer a n\u00edvel nacional e internacional: O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas, Revista \n\nPortuguesa de Arqueologia, Almadan, Vipasca, Antiquity, Journal of Archaeology (Fig. 5.1). \n\nO projecto vai desenvolver e elaborar folhetos, sobre os trabalhos desenvolvidos para \n\noferecer em escolas e centros de investiga\u00e7\u00e3o. Durante as participa\u00e7\u00f5es nas confer\u00eancias da \n\nEuropean Association of Archaeological em Maastrich 2017 e Barcelona 2018, toda a \n\nactividade produzida pelo projecto vai ser apresentada \u00e0 comunidade cient\u00edfica \n\nInternacional. \n\n \n\n \n\nFigura 5.1- Expectativa de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do projecto (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n102 \n\n5.6- DESCRI\u00c7\u00c3O DAS MEDIDAS DE PROTEC\u00c7\u00c3O E CONSERVA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nEvitar o avan\u00e7o da constru\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria junto da paisagem protegida local da Fonte \n\nBen\u00e9mola, visto que toda a \u00e1rea \u00e9 extremamente sens\u00edvel e abriga um ecossistema \u00fanico na \n\nregi\u00e3o com uma grande biodiversidade de esp\u00e9cies da flora e fauna. Mesmo fazendo parte \n\nda Paisagem Protegida Local da Fonte Ben\u00e9mola e da Rede Natura 2000 (barrocal) as grutas \n\nforam alvo de vandalismo permanente e constante: fogueiras no interior, lixo deixado no \n\nlocal (vide A.34) e inscri\u00e7\u00e3o de grafitis nas paredes. Para se evitar novos atentados \n\nambientais dever\u00e1 a autarquia contactar o SEPNA da GNR para realizar patrulhas no local de \n\nforma regular, tendo maior incid\u00eancia durante o final de semana altura de maior aflu\u00eancia \n\nao local, dever\u00e1 a grade ser retirada pois a mesma foi colocada em 2014 contudo as portas j\u00e1 \n\nforam destru\u00eddas e vandalizadas, dever\u00e1 ser colocado um placar informativo junto da \n\nentrada a informar os visitantes sobre a preserva\u00e7\u00e3o e cuidados a ter no local, se poss\u00edvel \n\narticular-se visitas educativas a grupos escolares com monitores de \n\nespeleologia/arqueologia. \n\nN\u00e3o \u00e9 suficiente que a gruta esteja implantada sobre um local protegido sem que na pr\u00e1tica \n\nexistam actividades de vigil\u00e2ncia, educa\u00e7\u00e3o ambiental e informa\u00e7\u00e3o sobre o patrim\u00f3nio \n\nambiental. A simples proibi\u00e7\u00e3o de entrada n\u00e3o resolve o problema, no passado a veda\u00e7\u00e3o foi \n\nsempre destru\u00edda e actualmente com grades de ferro a porta foi removida, \u00e9 fundamental \n\neducar e instruir ajudando a mudar as mentalidades dos mais jovens. \n\nProibir o avan\u00e7o da pedreira de xisto (vide A.35) existente a sul da Fonte B\u00e9nemola e \n\nmonitorizar as obras da Quinta da Ombria, que criaram um impacto negativo tanto visual na \n\npaisagem como a n\u00edvel de ruido na perturba\u00e7\u00e3o da mitifica\u00e7\u00e3o das aves. \n\nDurante as escava\u00e7\u00f5es vai ser permitido que os grupos escolares visitem os trabalhos de \n\ncampo e tomem contacto com a metodologia cient\u00edfica de uma actividade de escava\u00e7\u00e3o em \n\ntodos os seus contextos: escava\u00e7\u00e3o, registo dos dados na esta\u00e7\u00e3o total, equitagem dos \n\nartefactos, crivo de baldes, limpeza de cortes e observa\u00e7\u00e3o da estratigrafia, explica\u00e7\u00e3o sobre \n\na gruta e sua rela\u00e7\u00e3o com o meio envolvente. \n\n \n\n\n\n \n\n103 \n\n5.7- MEIOS DISPON\u00cdVEIS \n\n \n\nColabora\u00e7\u00e3o dos elementos do Centro de Estudos Espeleol\u00f3gicos e Arqueol\u00f3gicos do Algarve \n\nem toda a log\u00edstica na prospec\u00e7\u00e3o de novas grutas na \u00e1rea adjacente e apoio log\u00edstico nos \n\ntrabalhos de escava\u00e7\u00e3o a realizar no interior da gruta. \n\nCria\u00e7\u00e3o de protocolos com outras entidades a fim de garantir uma maior vigil\u00e2ncia ao local: \n\nC\u00e2mara Municipal de Loul\u00e9, Junta de Freguesia de Queren\u00e7a, Associa\u00e7\u00e3o Almargem, equipa \n\nde anilhagem de aves. \n\nInstala\u00e7\u00f5es da Universidade do Algarve p\u00f3lo das Gambelas, laborat\u00f3rio de conserva\u00e7\u00e3o e \n\nrestauro local de dep\u00f3sito dos artefactos encontrados, local de restauro de artefactos e local \n\nonde alunos de licenciatura e mestrado podem inventariar os materiais e os estudar em suas \n\nteses de licenciatura ou mestrado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n104 \n\n5.8- CRONOGRAMA DOS TRABALHOS \n\n \n\nA compila\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise cartogr\u00e1fica vai decorrer durante os primeiros 5 meses do projecto, a \n\nprospec\u00e7\u00e3o de campo vai decorrer durante o primeiro ano do projecto, as ac\u00e7\u00f5es de \n\nsondagens e escava\u00e7\u00f5es v\u00e3o decorrer durante 3 meses por cada ano do referido projecto. \n\nA an\u00e1lise dos materiais encontrados vai decorrer durante 38 meses do projecto, as an\u00e1lises \n\nosteol\u00f3gicas humanas e animais durante 26 meses do projecto e os estudos de DNA e \n\nis\u00f3topos v\u00e3o ter uma dura\u00e7\u00e3o de 38 meses (Fig. 5.2). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5.2- Cronograma do projecto (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\n\n\n \n\n105 \n\nCONCLUS\u00c3O \n\n \n\nOs objectivos desta disserta\u00e7\u00e3o consistiram; na proposta de um trabalho de valoriza\u00e7\u00e3o \n\narqueol\u00f3gica da gruta da Salustreira Grande, desenvolvido atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o do \n\nprojecto de cria\u00e7\u00e3o de um Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o de metodologias e \n\nregras de visitas \u00e0 gruta, propostas de percursos pedestres e cria\u00e7\u00e3o de um plano de neg\u00f3cio \n\nvi\u00e1vel. \n\nOs s\u00edtios-modelo escolhidos para o presente trabalho foram a gruta do Escoural e o Parque \n\nArqueol\u00f3gico do Vale do C\u00f4a. A raz\u00e3o da escolha \u00e9 que o primeiro \u00e9 a \u00fanica gruta \n\narqueol\u00f3gica visit\u00e1vel de Portugal e o segundo visto que \u00e9 um local arqueol\u00f3gico que se \n\nencontra em local protegido. Visto que a gruta da Salustreira Grande \u00e9 uma gruta \n\narqueol\u00f3gica em \u00e1rea protegida fez todo o sentido escolher os s\u00edtios-modelos anteriormente \n\ndesignados para an\u00e1lise comparativa deste estudo. \n\n\u00c0 data de in\u00edcio da realiza\u00e7\u00e3o da presente disserta\u00e7\u00e3o encontravam-se identificadas no \n\nAlgarve onze grutas com vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos, a saber: Ladroeira Grande, Ladroeira \n\nPequena e os Abismos no concelho de Olh\u00e3o; Algar\u00e3o da Goldra no concelho de Faro; \n\nSalustreira Grande, Salustreira Pequena, Quinta do Ribeiro, Algar dos Mouros no concelho \n\nde Loul\u00e9; Igrejinha dos Soidos no concelho de Albufeira; Gruta de Ibnne Ammar e Gruta da \n\nMulher Morta no concelho de Portim\u00e3o. \n\nNo \u00e2mbito da valoriza\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o das grutas do Algarve, foi poss\u00edvel identificar que o \n\nCentro de Estudos Espeleol\u00f3gicos e Arqueol\u00f3gicos do Algarve (CEEAA) desenvolveu durante \n\nos seus 38 anos de exist\u00eancia um trabalho merit\u00f3rio, compreendendo uma grande pan\u00f3plia \n\nde actividades ligadas \u00e0 espeleologia e protec\u00e7\u00e3o do carso algarvio: forma\u00e7\u00e3o dos seus \n\nassociados em Portugal e no estrangeiro; realiza\u00e7\u00e3o de cursos de inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 espeleologia; \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em programas de radio; publica\u00e7\u00e3o de artigos na imprensa algarvia e nacional; \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em workshops junto de escolas prim\u00e1rias e secund\u00e1rias; a realiza\u00e7\u00e3o de visitas \n\nde estudo \u00e0s grutas (inseridas em programas de ocupa\u00e7\u00e3o dos tempos livres promovidos \n\npelo Instituto Portugu\u00eas da Juventude); dinamiza\u00e7\u00e3o de campos de f\u00e9rias promovidos pela \n\nC\u00e2mara Municipal de Faro e da C\u00e2mara Municipal de Olh\u00e3o; participa\u00e7\u00e3o em diversas feiras \n\n\n\n \n\n106 \n\nda juventude e do ambiente (com a presen\u00e7a de um stand onde ajudou a sensibilizar \n\nmilhares de pessoas para a preserva\u00e7\u00e3o do ambiente cultural e natural).  \n\nPara que as infra-estruturas arqueol\u00f3gicas algarvias abandonadas possam ser alvo de \n\nrequalifica\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o, \u00e9 imprescind\u00edvel que exista a colabora\u00e7\u00e3o entre v\u00e1rias \n\nentidades. A coopera\u00e7\u00e3o entre as autarquias locais, as entidades governamentais do poder \n\nlocal e central, s\u00f3 assim ser\u00e1 poss\u00edvel uma altera\u00e7\u00e3o das mentalidades existentes em prol da \n\nreabilita\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os abandonados. \n\nDas situa\u00e7\u00f5es que identificamos, e que s\u00e3o no nosso entender mais relevantes e com \n\nnecessidade de interven\u00e7\u00e3o urgente s\u00e3o de referir as seguintes: o caso do Ribat da Arrifana e \n\ndo Castelo Belinho que se encontram em terrenos privados e s\u00e3o alvo de vandalismo e \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o pelos agentes climat\u00e9ricos; Alcalar que se encontra cercada de aldeamentos \n\nnuma \u00e1rea sens\u00edvel em termos arqueol\u00f3gicos e onde dentro de algumas vivendas se \n\nencontram vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos importantes; o hipogeu de Monte Canelas que se \n\nencontra junto do muro de uma vivenda e quase foi destru\u00eddo; a prolifera\u00e7\u00e3o dos \n\naldeamentos em direc\u00e7\u00e3o do Algar\u00e3o da Goldra importante necr\u00f3pole Neol\u00edtica, urge a sua \n\nprotec\u00e7\u00e3o urgente; a poss\u00edvel constru\u00e7\u00e3o de um aldeamento na \u00e1rea da Igrejinha dos Soidos; \n\na destrui\u00e7\u00e3o dos carsos junto das pedreiras da Cimpor e do Escarp\u00e3o onde existem grutas \n\ncom poss\u00edvel interesse arqueol\u00f3gico. \u00c9 fundamental a altera\u00e7\u00e3o das mentalidades, sem que \n\nos interesses imobili\u00e1rios e da ind\u00fastria do \u201cbet\u00e3o armado\u201d continuem a gerir os destinos da \n\nregi\u00e3o, sem a vontade politica a regi\u00e3o e os locais arqueol\u00f3gicos encontram-se \u00e0 merce da \n\ndestrui\u00e7\u00e3o sem que ningu\u00e9m impe\u00e7a para sempre a destrui\u00e7\u00e3o irrevers\u00edvel destes espa\u00e7os.  \n\nAs evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas que justificam a interven\u00e7\u00e3o proposta na gruta da Salustreira \n\nGrande s\u00e3o: grande quantidade de esp\u00f3lio arqueol\u00f3gico existente \u00e0 superf\u00edcie do solo (v\u00e1rios \n\nfragmentos de cer\u00e2micas, duas lascas, um fragmento de quartzo, quatro fragmentos de \n\nseixo polidos, um fragmento de s\u00edlex), que se encontravam \u00e0 superf\u00edcie no solo da gruta. \n\nEstes diversos artefactos demonstram a exist\u00eancia de dois momentos cronol\u00f3gicos: um do \n\nNeol\u00edtico/Calcol\u00edtico, outro de cronologia do Bronze final/Ferro. \n\nFicou tamb\u00e9m provado que a gruta da Salustreira Grande tem sofrido ao longo das \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas actos de vandalismo, que s\u00e3o perpetuados por visitantes que a tem vandalizado. A \n\n\n\n \n\n107 \n\nfalta de vigil\u00e2ncia no local (videovigil\u00e2ncia, patrulhas da policia, vigilante), a labora\u00e7\u00e3o da \n\npedreira de xisto a sul que amea\u00e7a se expandir e as recentes obras da constru\u00e7\u00e3o da Quinta \n\nda Ombria com a consequente polui\u00e7\u00e3o sonora e ambiental remetem para a urgente \n\nprotec\u00e7\u00e3o da \u00e1rea envolvente a qual pese embora esteja qualificada como \u00e1rea de Paisagem \n\nProtegida Local pode estar amea\u00e7ada de forma irremedi\u00e1vel.  \n\nAo longo do enquadramento da Fonte Ben\u00e9mola pode-se constatar da import\u00e2ncia e \n\nelevada riqueza ambiental e patrimonial do espa\u00e7o envolvente, com uma diversificada flora \n\ne fauna que a caracteriza como uma \u00e1rea de grande biodiversidade. Com grande potencial \n\npara actividades de lazer, ecoturismo e desportos da natureza, com o respectivo ganho na \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental dos seus visitantes. \n\nNeste trabalho s\u00e3o apresentados v\u00e1rios percursos pedestres para valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o: \n\npercurso de acesso \u00e0 gruta e percursos que permitem ao visitante usufruir da contempla\u00e7\u00e3o \n\nda sua rica flora, fauna e ambiente c\u00e1rsico. A valoriza\u00e7\u00e3o da gruta da Salustreira Grande \n\npode ainda servir como bandeira para a conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o das grutas na regi\u00e3o do \n\nAlgarve, chamando a aten\u00e7\u00e3o das entidades competentes e da popula\u00e7\u00e3o no geral para os \n\naspectos de n\u00e3o degrada\u00e7\u00e3o ambiental destes espa\u00e7os. \n\nConclu\u00edmos o nosso trabalho com a simula\u00e7\u00e3o de uma candidatura ao programa PIPA (Plano \n\nde Investiga\u00e7\u00e3o Plurianual em Arqueologia) demonstrando as diversas \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o \n\narqueol\u00f3gica no exterior e interior da gruta. Das quais destacamos as seguintes \u00e1reas de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o: compila\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise cartogr\u00e1fica; prospec\u00e7\u00e3o de campo; sondagens e \n\nescava\u00e7\u00e3o; an\u00e1lise de materiais; an\u00e1lises osteol\u00f3gicas humanas; estudos de DNA e is\u00f3topos. \n\nPara a concretiza\u00e7\u00e3o no terreno deste projecto de valoriza\u00e7\u00e3o verifica-se a necessidade de \n\narticula\u00e7\u00e3o com diversos organismos que viabilizem a legaliza\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e \n\nsustentabilidade do mesmo. De entre aquelas entidades destacamos: C\u00e2mara Municipal de \n\nLoul\u00e9, Junta de Freguesia de Queren\u00e7a, Regi\u00e3o de Turismo do Algarve, Guarda Nacional \n\nRepublicana \u2013 Servi\u00e7o de Protec\u00e7\u00e3o da Natureza, associa\u00e7\u00f5es de cariz ambiental, agentes \n\necon\u00f3micos a operar na regi\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n108 \n\nAssim, prop\u00f5em-se diversos trabalhos que poder\u00e3o vir a ter lugar no futuro tendo em vista a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o das medidas de salvaguarda e investiga\u00e7\u00e3o apresentadas nesta disserta\u00e7\u00e3o, \n\nentre os quais se destacam os seguintes: \n\n \n\n- Realiza\u00e7\u00e3o de sondagens e campanhas de escava\u00e7\u00e3o no interior da gruta. \n\n- Valoriza\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica das grutas do Algarve. \n\n- Prospec\u00e7\u00e3o de novas grutas nas \u00e1reas mais rec\u00f4nditas da regi\u00e3o. \n\n- Alertar as entidades competentes para a salvaguarda dos espa\u00e7os naturais do Algarve. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n109 \n\nBIBLIOGRAFIA \n\n \n\nALHO, Joana (2014) Valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais pelo ecoturismo numa zona rural de \n\nbaixa densidade - Concepc\u00e7\u00e3o de uma rota de lib\u00e9lulas e libelinhas. Tese de Mestrado em \n\nGest\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais da Universidade de \u00c9vora. \n\n \n\nALMEIDA, Costa et. al. (2000) Sistemas Aqu\u00edferos de Portugal Continental.  Centro de \n\nGeologia de Lisboa. \n\n \nALMEIDA, Costa (1985) - Hidrogeologia do Algarve Central \u2013 Disserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 \n\nUniversidade de Lisboa para a obten\u00e7\u00e3o do Grau de Doutor em Geologia na especialidade de \n\nHidrogeologia. Lisboa.  \n\n \nANTAS, M\u00e1rio (2013) A comunica\u00e7\u00e3o educativa como factor de (re)valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio \n\narqueol\u00f3gico: Boas pr\u00e1ticas em museus de arqueologia Portugueses. Tese de Doutoramento \n\napresentada para a obten\u00e7\u00e3o do grau de Doutor em Museologia pela Universidade Lus\u00f3fona \n\nde Humanidades e Tecnologia de Lisboa. \n\nARAUJO, Ana (s.d). Gruta do Escoural Arte Parietal. Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio \n\nArquitect\u00f3nico.  \n\nB\u00c9RTOLO, Andr\u00e9 (2014) Geoconserva\u00e7\u00e3o e Geoturismo. Uma Proposta para o Vale da Ribeira \n\ndo Mogo, Alcoba\u00e7a. Disserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Arquitectura \n\nPaisagista do Instituto Superior de Agronomia da Universidade de Lisboa. \n\n \nBERNARDES, Jo\u00e3o; CARVALHO, A. Faustino (no prelo) Patrim\u00f3nio Arqueol\u00f3gico e Turismo na \n\nRegi\u00e3o Algarvia. Universidade do Algarve. \n\nBICHO, Nuno (2006). Manual de Arqueologia pr\u00e9-hist\u00f3rica. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70. \n\nBRAND\u00c3O, Jos\u00e9 (2009) Grutas Tur\u00edsticas: patrim\u00f3nio, emo\u00e7\u00f5es e sustentabilidade. \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Portuguesa de Ge\u00f3logos, Geonovas n\u00ba 22, pp. 35-43. \n\n \n\n\n\n \n\n110 \n\nBRITO, S\u00e9rgio (2010) \u2013 Turismo: Sustentabilidade, ordenamento do Territ\u00f3rio e Ambiente. \n\nImpress\u00e3o Rainho &amp; Neves. \n\nBRUXO, Michael (2014) Vandals \u201care destroying\u201d caves in Jornal Algarve Resident, Friday \n\nJune 27. \n\nCABRAL, Maria; QUEIROZ, Ana; PALMEIRIN, Jorge (2005) Livro Vermelho dos Vertebrados de \n\nPortugal: Peixes Dulciaqu\u00edcolas e migradores, anf\u00edbios, r\u00e9pteis, aves e mam\u00edferos. Instituto \n\nda Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza. \n\nCAL\u00c7ADA, ILDA; CRISPIM, Jos\u00e9 (2014) Grutas tur\u00edsticas e divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio \n\nespeleol\u00f3gico em Portugal: o caso do Programa Geologia no Ver\u00e3o. Cuevatur 2014 \n\nIberoam\u00e9rica Subterr\u00e1nea. \n\nCARDOSO, Jo\u00e3o; GRADIM, Alexandra (2012) Dez anos de trabalhos arqueol\u00f3gicos em \n\nAlcoutim do Neol\u00edtico ao Romano. C\u00e2mara Municipal de Alcoutim. \n\nCARDOSO, Jo\u00e3o; GRADIM, Alexandra (2004) Est\u00e1cio da Veiga e o reconhecimento \n\narqueol\u00f3gico do Algarve: o concelho de Alcoutim. Separata de O arque\u00f3logo Portugu\u00eas, S\u00e9rie \n\nIV, Volume 22. \n\nCARVALHO, Ant\u00f3nio; ZILH\u00c3O, Jo\u00e3o; AUBRY, Thierry (1996) Vale do C\u00f4a: Arte Rupestre e Pr\u00e9-\n\nhist\u00f3rica. Minist\u00e9rio da Cultura. \n\nCATARINA, Helena (2011) Guia de la Exposici\u00f3n: Juegos Intemporales. C\u00e2mara Municipal de \n\nAlcoutim. \n\nCOSTA, Jo\u00e3o et. al. (2004) Vegeta\u00e7\u00e3o do vale e encostas da Ben\u00e9mola: contributo para o \n\necoturismo e desenvolvimento agr\u00edcola de Queren\u00e7a. Funda\u00e7\u00e3o Manuel Viegas Guerreiro. \n\nQueren\u00e7a. \n\nCOUTINHO, H\u00e9lder (2005) As ruinas do Montinho das Laranjeiras Alcoutim. C\u00e2mara \n\nMunicipal de Alcoutim. \n\nCOUTINHO, H\u00e9lder (1997) Terra Sigillata Clara do Montinho das Laranjeiras (1990-1991). \n\nC\u00e2mara Municipal de Alcoutim. \n\n\n\n \n\n111 \n\nCRISPIM, Jos\u00e9 (1987) \u2013 Os Lapi\u00e1s do Carso do Algarve. Publica\u00e7\u00e3o Especial n\u00ba 8. Lisboa, \n\nSociedade Portuguesa de Espeleologia, pp. 1-7.  \n\n \nFERNANDES, Ant\u00f3nio (2004) O programa de conserva\u00e7\u00e3o do Parque Arqueol\u00f3gico do Vale do \n\nC\u00f4a: filosofia, objectivos e ac\u00e7\u00f5es concretas. Revista Portuguesa de Arqueologia volume 7 n\u00ba \n\n1, pp. 5-37. \n\nFERNANDES, Ant\u00f3nio (2003) O sistema de visita e a preserva\u00e7\u00e3o da arte rupestre em dois \n\ns\u00edtios de ar livre do nordeste Portugu\u00eas: O Vale do C\u00f4a e Mazouco. Revista Portuguesa de \n\nArqueologia volume 6 n\u00ba 2, pp. 5-47. \n\nFERNANDES, Nelson (2013) Ecossistemas dependentes de \u00e1gua subterr\u00e2nea no Algarve- \n\nContributo para a sua identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o para a obten\u00e7\u00e3o do grau de \n\nMestre, mestrado integrado em Engenharia do Ambiente da Universidade do Algarve. \n\nFERNANDES, Rosa (2013) Regadios tradicionais do territ\u00f3rio portugu\u00eas \u2013 O caso de Queren\u00e7a \n\nno Barrocal Algarvio. Relat\u00f3rio de est\u00e1gio. Universidade do Algarve. Faculdade de Ci\u00eancias e \n\nTecnologia. \n\nFONSECA, Cec\u00edlia (2014) De volta \u00e0 terra? Desenvolvimento e revitaliza\u00e7\u00e3o rural- um estudo \n\nde caso no Sul de Portugal. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado apresentada como requisito parcial \n\npara obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Ci\u00eancias Sociais no Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o de \n\nCi\u00eancias Sociais em Desenvolvimento, Agricultura e Sociedade da Universidade Federal Rural \n\ndo Rio de Janeiro. \n\nFONTELES, Jos\u00e9 (1999) Turismo globalizado. Revista da Casa da geografia de Sobral, ano 1, \n\nn\u00ba1. \n\nFRANCISCO, Jos\u00e9 (2008) Parque Arqueol\u00f3gico do Vale do C\u00f4a: Uma paisagem cultural \n\npatrim\u00f3nio da humanidade. Modelo de gest\u00e3o integral. Praxis Archaeologica 3, pp. 47-69. \n\nGAGO, S\u00edlvia (2007) Guia de Campo elaborado como parte do pacote did\u00e1ctico, englobado na \n\ndisserta\u00e7\u00e3o Aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves: Um percurso Hidrogeol\u00f3gico como recurso pedag\u00f3gico \n\npara a educa\u00e7\u00e3o. Tese de mestrado da Faculdade de Ci\u00eancia do mar e do Ambiente da \n\nUniversidade do Algarve. \n\n\n\n \n\n112 \n\nGOMES, M\u00e1rio Varela (2002) \u2013 Gruta do Escoural. Arte Parietal. \n\nGRADIM, Alexandra (2011) Guia do N\u00facleo Museol\u00f3gico de Arqueologia. Exposi\u00e7\u00e3o \u201cO \n\nPatrim\u00f3nio Arqueol\u00f3gico de Alcoutim\u201d. C\u00e2mara Municipal de Alcoutim. \n\nGRADIM, Alexandra (2006) Alcoutim Urbano e Rural dos Finais da Idade M\u00e9dia ao Fim do \n\nAntigo Regime. Edi\u00e7\u00f5es Colibri. C\u00e2mara Municipal de Alcoutim. \n\nGRADIM, Alexandra (2006) A valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio Arqueol\u00f3gico de Alcoutim. Revista \n\nXelb 6, actas do 3\u00ba Encontro de Arqueologia do Algarve, pp. 187-200. C\u00e2mara Municipal de \n\nSilves. \n\nGRADIM, Alexandra (2005) A gest\u00e3o do patrim\u00f3nio Arqueol\u00f3gico na Autarquia de Alcoutim. \n\nHERN\u00c1NDEZ, Francisca (1998) El museo como esp\u00e1cio de comunicaci\u00f3n. Gijon: Ed. Trea. \n\nIGM (2004) L\u00e9xico de Termos Hidrogeol\u00f3gicos. Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro. \n\nInvent\u00e1rio de 20 Anos de Explora\u00e7\u00f5es (1996). Lagos, CES Lagos.  \n\nJORGE, V\u00edtor (1995) Dossier C\u00f4a. Sociedade Portuguesa de Antropologia e Etnologia. Porto. \n\nKOPP, Erwin et. al. (2000) Os solos do Algarve e as suas caracter\u00edsticas. Direc\u00e7\u00e3o Regional de \n\nAgricultura do Algarve. \n\nKOTTEK, M. et. al. (2006) World Map of K\u00f6ppen-Geiger Climate Classification updated. \n\nMeteorol. Z., 15, 259-263. \n\nLEMOS, Francisco (1991) Ordenamento da Paisagem e Conserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio \n\nArqueol\u00f3gico. Revista Forum n\u00ba 9/10 JAN/JUL 1991. Universidade do Minho. \n\nLOPES, Ana; RODRIGUES, Rui; ORLANDO, Marco (s.d.) O aproveitamento sustent\u00e1vel dos \n\nRecursos H\u00eddricos Subterr\u00e2neos do Sistema Aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves na seca de 2004/2005. \n\nMinist\u00e9rio do Ambiente, do Ordenamento do Territ\u00f3rio e do desenvolvimento Regional \n\nInstituto da \u00c1gua, Direc\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Recursos H\u00eddricos.   \n\nLOUREIRO, N. S. (2011). Lib\u00e9lulas e Libelinhas (Odonata) no Algarve. Ebook, e.01.v.004. \n\niDescobrir.pt. 134 pp. \n\n\n\n \n\n113 \n\nMARECOS, Carla (2009) O conceito de Marketing Cultural aplicado \u00e0 Museologia \n\ncontempor\u00e2nea em Portugal. Tese de Mestrado em Arte, Patrim\u00f3nio e teoria do Restauro da \n\nFaculdade de Letras da Universidade de Lisboa. \n\n \n\nMARQUES, Teresa (1992) - Carta Arqueol\u00f3gica de Portugal. Portim\u00e3o, Lagos, Silves, \n\nAlbufeira, Loul\u00e9, S. Br\u00e1s de Alportel. Lisboa: IPPC.  \n\n \nMARTINS, Isilda (1988) Arqueologia do concelho de Loul\u00e9. C\u00e2mara Municipal de Loul\u00e9. \n \nMARTINS, Manuela; RIBEIRO, Maria (2010) A arqueologia Urbana e a defesa do patrim\u00f3nio \n\ndas cidades. Forum 44/45, 2009/2010, pp. 149-177. \n\n \nMASCARENHAS, Jos\u00e9 (1985) - Grutas do Cerro da Cabe\u00e7a. A Gruta da Senhora\u201d para poss\u00edvel \n\naproveitamento tur\u00edstico. Olh\u00e3o, Empresa litogr\u00e1fica do Sul, S.A.R.L. Vila Real de Santo \n\nAnt\u00f3nio.  \n\n \nMATOS, Olga (2008) Valoriza\u00e7\u00e3o de S\u00edtios Arqueol\u00f3gicos. Praxis Archaeologica n\u00ba 3, pp. 31-\n\n46. \n\n \nMENDES, Daniel (2010) C\u00e1lculo da Recarga do Aqu\u00edfero Queren\u00e7a-Silves Aplicabilidade do \n\nModelo SWAT a Bacias Hidrogr\u00e1ficas sobre Aqu\u00edferos C\u00e1rsicos. Disserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do \n\nGrau de Mestre em Engenharia do Ambiente do Instituto Superior T\u00e9cnico da Universidade \n\nT\u00e9cnica de Lisboa. \n\n \nMIGUEL, C\u00e1tia (2014) Contributo para a salvaguarda e valoriza\u00e7\u00e3o da Paisagem Rural  \n\nCaso de Estudo da Herdade do Pereiro (Marv\u00e3o \u2013 Alentejo). Disserta\u00e7\u00e3o para a obten\u00e7\u00e3o do \n\nGrau de Mestre em Arquitectura Paisagista do Instituto Superior de Agronomia da \n\nUniversidade de Lisboa. \n\n \nMIRANDA, \u00d3scar (2013) Valoriza\u00e7\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica de Percursos no Geoparque \n\nTerras de Cavaleiros. Tese de Mestrado em Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e Geoconserva\u00e7\u00e3o da \n\nUniversidade do Minho. \n\n \n\n\n\n \n\n114 \n\nMONTEIRO, Eduardo (2012) Trilhos do Algarve, roteiro de Bolso. Tese de Mestrado em \n\nProdu\u00e7\u00e3o, Edi\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o de Conte\u00fados Comunica\u00e7\u00e3o Multim\u00e9dia da Faculdade de \n\nCi\u00eancias Humanas e Sociais da Universidade do Algarve. \n\nMONTEIRO, Jos\u00e9 et. al. (2006) Modela\u00e7\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es entre \u00e1guas superficiais e \n\nsubterr\u00e2neas nos aqu\u00edferos do Algarve Central. APRH. \n\nMORAIS, Lu\u00eds (2010) Contributos da Valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico para o \n\ndesenvolvimento local. Actas do XII Col\u00f3quio Ib\u00e9rico de Geografia 6 a 9 de Outubro de 2010. \n\nPorto: Faculdade de Letras da Universidade do Porto. \n\nOLIVEIRA, Ata\u00edde (1998) Monografia do Concelho de Loul\u00e9. Algarve em Foco. 4\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. \n\nPALMEIRIM, Jorge et. al. (1999) Chiroptera. IN: Mam\u00edferos terrestres de Portugal \n\nContinental, A\u00e7ores e Madeira. Pp 41-95. Instituto da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e Centro de \n\nBiologia Ambiental (eds.), Lisboa. \n\nP\u00c9REZ, Xerardo (2009) \u2013 Turismo Cultural, uma Vis\u00e3o Antropol\u00f3gica. Coleccion Pasos Edita n\u00ba \n\n2. Tenerife \u2013 Espanha \n\nRAIMUNDO, Deanna (2013) \u2013 Alte: An\u00e1lise das Estrat\u00e9gias de Promocionais Actuais de uma \n\nAldeia do Barrocal do Algarve. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Marketing Tur\u00edstico. Escola \n\nSuperior de Gest\u00e3o Hotelaria e Turismo do Algarve. \n\nRESTREPO, Paula; CARRIZOSA, Amparo (s.d.) Manual b\u00e1sico de montaje museogr\u00e1fico. \n\nDivisi\u00f3n de Museograf\u00eda do Museu Nacional de Colombia. \n\nRICHARDS, Greg (2009) Turismo cultural: Padres e implicaes. In de Camargo, P. and da Cruz, \n\nG. (eds) Turismo Cultural: Estrat\u00e9gias, sustentabilidade e tend\u00eancias. UESC: Bahia pp. 25-48. \n\nRODRIGUES, Lu\u00edsa (2012) Classifica\u00e7\u00e3o e Tipologia dos Lapi\u00e1s: Contributo para uma \n\nterminologia das formas c\u00e1rsicas. Finisterra, XLVII , 93, 2012, pp. 147?158. \n\nRODRIGUES, Lu\u00edsa; Rainho A.; PALMEIRIM, Jorge (2010) Natureza 2011, Ano do Morcego. \n\nInstituto da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e da Biodiversidade. \n\n\n\n \n\n115 \n\nSANTOS, Jos\u00e9; SANTOS, Margarida (2003) As Rotas do Sul: Queren\u00e7a e Fonte Ben\u00e9mola. \n\nRevista dos Algarves junho 2003. Escola Superior de Gest\u00e3o Hotelaria e Turismo da \n\nUniversidade do Algarve. \n\nSEQUEIRA, Jo\u00e3o (2014) Relat\u00f3rio Anual do Museu Municipal de Arqueologia de Albufeira. \n\nSEQUEIRA, Jo\u00e3o (2013) Relat\u00f3rio Anual do Museu Municipal de Arqueologia de Albufeira. \n\nSEQUEIRA, Jo\u00e3o (2012) Relat\u00f3rio Anual do Museu Municipal de Arqueologia de Albufeira. \n\nSILVA, Ant\u00f3nio (2011) Uma gruta Pr\u00e9-hist\u00f3rica no Alentejo Escoural. Minist\u00e9rio da Cultura. \n\nDirec\u00e7\u00e3o Regional da Cultura do Alentejo. \n\nSILVA, Ant\u00f3nio (1995) Roteiros da Arqueologia Portuguesa 4 Gruta do Escoural. Instituto \n\nPortugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitect\u00f3nico. \n\nSILVA, Cristina (2009) O Abastecimento P\u00fablico de \u00c1gua na Regi\u00e3o do Algarve: \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o e Perspectivas de Evolu\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o submetida para satisfa\u00e7\u00e3o parcial dos \n\nrequisitos do grau de Mestre em Engenharia do Ambiente da Faculdade de Engenheira da \n\nUniversidade do Porto. \n\nSILVA, Sofia (2007) \u2013 Entrevista a Jo\u00e3o Varela \u201cGrutas Algarvias est\u00e3o quase a saque\u201d. In \n\nJornal do Algarve, 15 de Mar\u00e7o de 2007.  \n\n \nSILVEIRA, Sofia (2015) \u00c1reas protegidas, mais que um legado cultural, um potencial de \n\ndesenvolvimento territorial e econ\u00f3mico. Semin\u00e1rio Internacional de \u00c1reas protegidas- \n\nmarcas e modelos de gest\u00e3o, Centro Cultural de Bel\u00e9m, Lisboa. \n\nTRIGGER, Bruce (2006) A History of Archaeological Thought.  Second Edition. Cambridge \n\nUniversity Press. \n\nVARELA, Jo\u00e3o (2014) \u2013 Estudo Espeleo-Arqueol\u00f3gico das Grutas do Algarve. Tese Final de \n\nlicenciatura de Arqueologia. Universidade do Algarve. \n\nVEIGA, S.P.M. Est\u00e1cio da (1886) \u2013 As Antiguidades Monumentais do Algarve. Vol. 1. Lisboa: \n\nImprensa Nacional. \n\n\n\n \n\n116 \n\nZILH\u00c3O, Jo\u00e3o (2005) Parque Arqueol\u00f3gico do Vale do C\u00f4a: passado, presente e futuro de um \n\nbem arqueol\u00f3gico do patrim\u00f3nio mundial. Arqueologia e Historia n\u00ba 56/57, 2004/2005, pp. \n\n15-30. \n\nZILH\u00c3O, Jo\u00e3o (2000) La puesta en valor del Arte Rupestre del Valle Del C\u00f4a (Portugal). \n\nTrabajos de Pr\u00e9-hist\u00f3ria 57, n\u00ba2, pp. 57-64.  \n\nZILH\u00c3O, Jo\u00e3o (1998) Arte Rupestre e Pr\u00e9-hist\u00f3ria do Vale do C\u00f4a: trabalhos de 1995-1996. \n\nRelat\u00f3rio Cient\u00edfico ao governo da Rep\u00fablica Portuguesa elaborado nos termos da resolu\u00e7\u00e3o \n\ndo Conselho de Ministros n\u00ba4/96 de 17 de Janeiro. Minist\u00e9rio da Cultura. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n117 \n\nLEGISLA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Portuguesa. \n\nRede Natura 2000 (Barrocal PTCON 0049). \n\nDecreto-lei n\u00ba 164/14- Di\u00e1rio da Rep\u00fablica 1\u00aa s\u00e9rie n\u00ba 213 de 4 de Novembro pp. 5633-5640. \n\nDecreto-lei n\u00ba 142/08- Di\u00e1rio da Rep\u00fablica 1\u00aa s\u00e9rie n\u00ba 142 de 24 de Julho pp. 4596-4611. \n\nDecreto-lei n\u00ba 392/91- Di\u00e1rio da Rep\u00fablica 1\u00aa s\u00e9rie n\u00ba 233 de 10 de Outubro.  \n\nPortaria n\u00ba 98/15 - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica 1\u00aa s\u00e9rie n\u00ba 63 de 31 de Mar\u00e7o pp. 1725-1728. \n\nRegulamento n\u00ba 646/15 \u2013 Di\u00e1rio da Rep\u00fablica 2\u00aa s\u00e9rie n\u00ba 188 de 25 de Setembro pp. 27651-\n\n27661. \n\nRegulamento n\u00ba 287/12- Di\u00e1rio da Rep\u00fablica 2\u00aa s\u00e9rie n\u00ba 142 de 24 de Julho pp. 26172-\n\n26180. \n\nDeclara\u00e7\u00e3o de rectifica\u00e7\u00e3o n\u00ba 2210/2010- Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00ba 211 de 29 de Outubro. \n\nAviso n\u00ba 20717/2010- Di\u00e1rio da Rep\u00fablica 2\u00aa s\u00e9rie n\u00ba 202 de 18 de Outubro pp. 51454-\n\n51456. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n118 \n\nREFER\u00caNCIAS ELECTR\u00d3NICAS \n\n \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Progeo (2016) \u2013 URL: geoportal.lneg.pt. Consultado a 30 de Mar\u00e7o de 2016. \n\nC\u00e2mara Municipal de Loul\u00e9 (2016) \u2013 URL: http:www.cm-loule.pt. Consultado a 15 de \n\nFevereiro de 2016. \n\nDados clim\u00e1ticos para cidades Mundiais (2016) \u2013 URL: pt.climate-data.org. Consultado a 10 \n\nde Janeiro de 2016. \n\nDirec\u00e7\u00e3o Geral do Patrim\u00f3nio Cultural/DGPC (2016) - URL: http:www.dgpc.pt. Consultado a \n\n12 de Janeiro de 2016. \n\nFrancisco Lopes (2016)- URL: Rochadapena.no.sapo.pt. Consultado a 4 de Mar\u00e7o de 2016. \n\nFlora-on (2016) \u2013URL: http:www.flora-on.pt. Consultado a 2 de Fevereiro de 2016. \n\nInstituto Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e Florestas (2016) \u2013 URL: http:www.icnf.pt. Consultado a \n\n10 de Janeiro de 2016. \n\nKitur (2016) \u2013 URL: http:www.Kitur.pt. Consultado a 20 de Janeiro de 2016. \n\nMorcegos na Web (2016) \u2013 URL: http:www.morcegos-na-web.blosgpot.com. Consultado a 7 \n\nde Mar\u00e7o de 2016. \n\nPedramalba (2016) \u2013 URL: http:www.pedramalba.pt. Consultado a 10 de Fevereiro de 2016. \n\nSapientia (2016) \u2013 URL: http:www.sapientia.pt. Consultado a 15 de Fevereiro de 2016. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n119 \n\nANEXOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n120 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo 1- Po\u00e7o cisterna museu de arqueologia de Silves (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\nAnexo 2- Parede de vidro museu de arqueologia de Silves (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\n\n\n \n\n121 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo 3- Ruinas da Abicada (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\nAnexo 4- Vista do Ribat da Arrifana (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\n\n\n \n\n122 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo 5- Ruinas do Ribat da Arrifana (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\nAnexo 6- Hipogeu de Monte Canelas (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\n\n\n \n\n123 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo 7- Circuito Menires de Lavajo (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\nAnexo 8- Menires Lavajo (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\n\n\n \n\n124 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo 9- Montinho das Laranjeiras (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\nAnexo 10- Muro em cima da barragem do \u00c1lamo (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\n\n\n \n\n125 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo 11- Cista do Malh\u00e3o (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\nAnexo 12- Povoado fortificado de Santa Justa (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\n\n\n \n\n126 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo 13- Limites da \u00e1rea Protegida da Fonte Ben\u00e9mola (Fonte: CM Loul\u00e9) \n\n\n\n \n\n127 \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo 14- Ortofotomapa da Fonte Ben\u00e9mola \n\n\n\n \n\n128 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo 15- Xistos da Fonte Ben\u00e9mola (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\nAnexo 16- Terra Rossa da Fonte Ben\u00e9mola (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\n\n\n \n\n129 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   \n \n\nAnexo 17- Levada de \u00e1gua (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\n\n\n \n\n130 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo 18- Horta na Fonte Ben\u00e9mola (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\nAnexo 19- Tanque de \u00e1gua Fonte Ben\u00e9mola (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\n\n\n \n\n131 \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo 20- Artigo sobre a destrui\u00e7\u00e3o das grutas das Salustreiras (Fonte: Algarve Resident) \n\n\n\n \n\n132 \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo 21- Entrada da Salustreira Grande (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\n\n\n \n\n133 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo 22- Folheto sobre espeleologia (Fonte: CEEAA/Jo\u00e3o Varela) \n\n\n\n \n\n134 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Anexo 23- Folheto sobre espeleologia II (Fonte: CEEAA/Jo\u00e3o Varela) \n\n\n\n \n\n135 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo 24- Folheto visita \u00e0 gruta Salustreira Grande (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\n\n\n \n\n136 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo 25- Folheto visita educativa (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\n\n\n \n\n137 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo 26- Folheto campanha de limpeza de lixo (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\n\n\n \n\n138 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo 27- Folheto recupera\u00e7\u00e3o de infraestruturas (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\n\n\n \n\n139 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nAnexo 28- Folheto de passeios de BTT (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\n\n\n \n\n140 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo 29- Placar para se colocar \u00e0 entrada da gruta (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\nAnexo 30- Placar para se colocar no Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\n\n\n \n\n141 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo 31- Parque avan\u00e7ado da Fonte Ben\u00e9mola (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\nAnexo 32- Caminho principal da Fonte Ben\u00e9mola (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\n\n\n \n\n142 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo 33- Parque inicial da Fonte Ben\u00e9mola (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\nAnexo 34- Descarga de lixo na Fonte Ben\u00e9mola (Fonte: Jo\u00e3o Varela) \n\n\n\n \n\n143 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo 35- Pedreira de Xisto a Sul da Fonte Ben\u00e9mola (Fonte: Jo\u00e3o Varela)"}]}}}