{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.19583"}, {"@name": "filename", "#text": "2958_ICS_JBaia_Praticas_CLI.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "LAS FRONTERAS\nANTE SUS ESPEJOS\nRELATOS TRANSFRONTERIZOS\nSOBRE EUROPA, AM\u00c9RICA,\nASIA Y EL MAGREB\n\nEnrique Jos\u00e9 Varela \u00c1lvarez\n\nCelso Cancela Outeda\n\nCoordinadores\n\nC\nO\n\nLE\nC\nC\nI\u00d3\n\nN\n C\n\nIE\nN\nC\nIA\n\n P\nO\n\nL\u00cd\nTI\n\nC\nA\n Y\n\n D\nE\n L\n\nA\n A\n\nD\nM\n\nIN\nIS\n\nTR\nA\nC\nI\u00d3\n\nN\n\nSERIE CONGRESOS, JORNADAS Y SEMINARIOS\n\nC\nO\n\nLE\nC\nC\nI\u00d3\n\nN\n C\n\nIE\nN\nC\nIA\n\n P\nO\n\nL\u00cd\nTI\n\nC\nA\n Y\n\n D\nE\n L\n\nA\n A\n\nD\nM\n\nIN\nIS\n\nTR\nA\nC\nI\u00d3\n\nN\n\nCONGRESOS, JORNADAS Y SEMINARIOS\n\nANTE SUS ESPEJOS\n\n\n\n\n\nCOLECCI\u00d3N CIENCIA POL\u00cdTICA  \nY DE LA ADMINISTRACI\u00d3N\n\nSerie Congresos y Seminarios\n\nEditores: \nEnrique Jos\u00e9 Varela \u00c1lvarez y Celso Cancela Outeda \n\n Universidade de Vigo\n\n\n\nCOMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICO\n\nRos\u00edo Barajas\nColegio de la Frontera Norte, M\u00e9xico\n\n\u00d3scar Briones Gamarra\nUniveresidade de Vigo\n\nCelso Cancela Outeda\nUniversidade de Vigo\n\nConstantino Cordal Rodr\u00edguez\nUniversidade de Vigo\n\nJos\u00e9 Luis de Castro Ruano\nUniversidad del Pa\u00eds Vasco\n\nEsther del Campo,\nUniversidad Complutense de Madrid\n\nAntoni Dur\u00e0 Guimer\u00e0\nUniversidad Aut\u00f3noma de Barcelona\n\nIsabel Mar\u00eda Estrada Carvalhais\nUniversidade do Minho\n\nJoaquim Filipe Ferraz Est\u00e9vez de Araujo\nUniversidade do Minho\n\nAnt\u00f3n Lois Fern\u00e1ndez \u00c1lvarez\nUniversidade de Vigo\n\nFrancisco Lara Valencia\nUniversidad de Arizona\n\n\u00c1lvaro Xos\u00e9 L\u00f3pez Mira\nUniversidade de Vigo\n\nM\u00f3nica L\u00f3pez Viso\nUniversidade de Vigo\n\nFernando Mart\u00ednez Arribas\nUniversidade de Vigo\n\nAndrea Noferini\nUniversidad Pompeu Fabra\n\nJos\u00e9 Ant\u00f3nio Passos Palmeira\nUniversidade do Minho\n\nCarles Rami\u00f3 Matas\nUniversidad Pompeu Fabra\n\nRosa Ricoy Casas\nUniversidade de Vigo\n\nArgimiro Rojo Salgado\nUniversidade de Vigo\n\nEnrique Jos\u00e9 Varela \u00c1lvarez\nUniversidade de Vigo\n\nManuel Villoria Mendieta\nUniversidad Rey Juan Carlos\n\nPablo Wong-Gonz\u00e1lez\nCentro de Investigaci\u00f3n en Alimentaci\u00f3n y Desarrollo\n\n\n\nLAS FRONTERAS  \nANTE SUS ESPEJOS\n\nRELATOS TRANSFRONTERIZOS SOBRE  \nEUROPA, AM\u00c9RICA, ASIA Y EL MAGREB\n\n2016\n\nENRIQUE JOS\u00c9 \u00c1LVAREZ\nCELSO CANCELA OUTEDA \n\nCoordinadores\n\n\n\n\u00a9  Andavira Editora, S. L., 2016\n V\u00eda de \u00c9dison, 33-35 (Pol\u00edgono del Tambre)\n 15890 Santiago de Compostela (A Coru\u00f1a)\n www.andavira.com \u00b7 info@andavira.com\n\n\u00a9 Los autores\n\nDise\u00f1o de cubierta: Dixital 21, S. L.\nImpresi\u00f3n y encuadernaci\u00f3n: T\u00f3rculo Comunicaci\u00f3n Gr\u00e1fica, S. A.\n\nImpreso en Espa\u00f1a \u00b7 Printed in Spain\n\nReservados todos los derechos. No se permite la reproducci\u00f3n total o parcial de esta obra, ni su incorporaci\u00f3n a un sistema \ninform\u00e1tico, ni su transmisi\u00f3n en cualquier forma o por cualquier medio (electr\u00f3nico, mec\u00e1nico, fotocopia, grabaci\u00f3n u \notros) sin autorizaci\u00f3n previa y por escrito de los titulares del copyright.\nLa infracci\u00f3n de dichos derechos puede constituir un delito contra la propiedad intelectual.\nDir\u00edjase a CEDRO (Centro Espa\u00f1ol de Derechos Reprogr\u00e1ficos) si necesita fotocopiar o escanear alg\u00fan fragmento de esta \nobra. Puede contactar con CEDRO a trav\u00e9s de la web www.conlicencia.com o por tel\u00e9fono en el 91 702 19 70 / 93 272 \n04 47.\nAndavira, en su deseo de mejorar sus publicaciones, agradecer\u00e1 cualquier sugerencia que los lectores hagan al departamento \neditorial por correo electr\u00f3nico: info@andavira.com.\n\nDep\u00f3sito legal: C 2095-2016\nISBN: 978-84-8408-932-2\n\nFinanciado por el Proyecto COOPERACI\u00d3N TERRITORIAL EN ESPA\u00d1A Y LA UNI\u00d3N \nEUROPEA: SELECCI\u00d3N DE EXPERIENCIAS DE EXCELENCIA E INNOVACI\u00d3N PARA \nEL PERIODO 2014-20.\nReferencia CSO2013-45257-P. Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad.\n\n\n\n7\n\nINDICE\n\nPresentaci\u00f3n del alcalde de Pontevedra ......................................... 9\n\nFotos de Pontevedra ....................................................................... 11\n\nPresentaci\u00f3n  ................................................................................... 15\n\nPr\u00f3logo. Quince relatos para comparar fronteras ........................... 19\n\nFronteras en una Europa Multinivel ................................................. 27\nArgimiro Rojo Salgado\n\nFronteras, migraci\u00f3n internacional y globalizaci\u00f3n: la amenaza  \nde una re-fronterizaci\u00f3n en la Uni\u00f3n Europea ................................. 43\n\nPablo Wong-Gonz\u00e1lez\n\nEvoluci\u00f3n y actualidad de las pol\u00edticas de la Uni\u00f3n Europea  \nen el Magreb .................................................................................... 53\n\nJos\u00e9 Miranda Bonilla y Enrique L\u00f3pez Lara\n\nFlujos migratorios, territorios transfronterizos e integraci\u00f3n  \nen Europa y las Am\u00e9ricas: apuntes y preguntas frente  \na un mundo que est\u00e1 cambiando ................................................... 67\n\nDario Conato\n\nIntegraci\u00f3n regional, segmentaci\u00f3n y especializaci\u00f3n productiva  \nen los espacios de frontera ............................................................. 75\n\nMar\u00eda del Rosio Barajas Escamilla\n\nGobernanza estrat\u00e9gica para fronteras seguras  \nM\u00e9xico-Estados Unidos: aportaciones y problemas ...................... 85\n\nJos\u00e9 Mar\u00eda Ramos\n\n\u00bfHacia la transnacionalizaci\u00f3n de la pol\u00edtica en Am\u00e9rica Latina? ... 95\nDra. Tiziana Bertaccini\n\n\n\n8\n\nLAS FRONTERAS ANTE SUS ESPEJOS\n\nLas Eurociudades de la Raia: de Valen\u00e7a de Minho a Ayamonte. \nExperiencias de investigaci\u00f3n ......................................................... 103\n\nMar\u00eda Lois Barrio, Pedro Lim\u00f3n L\u00f3pez y Marina D\u00edaz Sanz\n\nExperiencias de micro-cooperaci\u00f3n transfronteriza  \nen la frontera galaico-portuguesa: las eurociudades ...................... 121\n\nCelso Cancela Outeda\n\nFronteras: territorio y memorias ...................................................... 139\nSergio Claudio Gonz\u00e1lez Garc\u00eda\n\nPr\u00e1ticas porosas nas zonas de fronteira do nordeste  \ntransmontano entre 1957 e 1974 .................................................... 147\n\nJo\u00e3o Ba\u00eda\n\nMiguel Hern\u00e1ndez um s\u00edmbolo de resist\u00eancia na raia  \nhispano-portuguesa: fen\u00f3menos de emblematiza\u00e7\u00e3o  \ne usos pol\u00edticos do passado ........................................................... 155\n\nDulce Sim\u00f5es\n\n\u00bfFronteras comparadas en un mundo global? De la cooperaci\u00f3n  \na la no cooperaci\u00f3n. Asia como caso de estudio ........................... 165\n\nXulio R\u00edos\n\nComparando fronteras entre Europa y EE.UU:  \nel proyecto internacional BORDERGOV  \nLa presentaci\u00f3n de los casos europeos.......................................... 173\n\nAndrea Noferini, Franceso Camonita y Antoni Dur\u00e0\n\n\u00bfEs posible crear una agenda de estudios sobre fronteras \ncomparadas? Entre la complejidad epistemol\u00f3gica  \ny la innovaci\u00f3n acad\u00e9mica .............................................................. 185\n\nEnrique Jos\u00e9 Varela \u00c1lvarez\n\nBibliograf\u00eda  ..................................................................................... 201\n\n\n\nPR\u00d3LOGO. QUINCE RELATOS PARA COMPARAR FRONTERAS\n\n25\n\nla curiosidad, incluso por aquel que encuentren m\u00e1s alejado de su \nmarco de an\u00e1lisis habitual\u2026 en esto consiste la comprensi\u00f3n de \nlas fronteras, alejadas de los centros de poder y conocimiento tra-\ndicionales. Si siguen este camino, su complejidad ya no ser\u00e1 tal, y \nsu realidad habr\u00e1 pasado a formar parte de su propio conocimien-\nto, diferente, sin duda, de aquel que los Estados nos imponen.\n\n\n\n\n\n147\n\nPr\u00e1ticas porosas nas zonas \nde fronteira do nordeste \ntransmontano entre 1957 e 19741\n\nJo\u00e3o Ba\u00eda \nE-mail: joao.baia@ics.ulisboa.pt\n\nDoutorando em migra\u00e7\u00f5es - Instituto de Ci\u00eancias Sociais da \nUniversidade de Lisboa e investigador associado do IHC-UNL\n\nResumo: As pr\u00e1ticas amb\u00edguas do governo no controlo dos fluxos \nfronteiri\u00e7os influenciam atividades como contrabando, ou emigra-\n\u00e7\u00e3o irregular, facilitando certos tipos de fluxos de mercadorias e \npessoas, mas impedindo outros tipos. Alguns testemunhos indi-\ncam situa\u00e7\u00f5es que exigem uma reconfigura\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas como \no passador que teve de emigrar para escapar \u00e0s autoridades ou \no ex-emigrante irregular que veio a Portugal de f\u00e9rias e levou al-\ngu\u00e9m de forma irregular na sua viagem de regresso a Fran\u00e7a. As \nredes sociais e os fluxos s\u00e3o cruciais para compreender as zonas \nde fronteiras. No entanto, \u00e9 dif\u00edcil tra\u00e7ar uma fronteira clara entre \nas pr\u00e1ticas de fronteira relacionadas com a emigra\u00e7\u00e3o irregular, \nporque esses pap\u00e9is e atividades misturavam-se frequentemente.\n\nAbstract: The government's ambiguous practices in the manage-\nment of border flows influence activities such as smuggling and \nirregular migration, facilitating certain types of flows of goods and \npeople, but preventing other types. Some testimonies indicate si-\ntuations that require a reconfiguration of practices such as dowel \n\n1 Esta apresenta\u00e7\u00e3o resulta da participa\u00e7\u00e3o enquanto investigador do projecto \n\u201cCooperaci\u00f3n transfronteriza y (des)fronterizaci\u00f3n: actores y discursos geopol\u00ed-\nticos transnacionales en la frontera hispano-portuguesa (CSO2012-34677)\u201d e en-\nquanto bolseiro do projecto \"Al\u00e9m do fracasso e do maquiavelismo. A emigra\u00e7\u00e3o \nirregular portuguesa para a Fran\u00e7a, 1957-1974- PTDC/HIS-HIS/103810/2008\" no \nIHC/FCSH-UNL.\n\n\n\n148\n\nLAS FRONTERAS ANTE SUS ESPEJOS\n\nthat had to emigrate to escape the authorities or irregular former \nemigrant who came to Portugal on vacation and took someone \nerratically in his return trip to France. Social networks and flows \nare crucial to understand the boundaries of areas. However, it is \ndifficult to draw a clear boundary between border practices rela-\nted to irregular migration, because these roles and activities are \noften intermingled.\n\nPalavras chave: Migra\u00e7\u00f5es, traject\u00f3rias migrat\u00f3rias, fronteira, pr\u00e1-\nticas fronteiri\u00e7as, redes sociais.\n\nKeywords: Migration, migratory paths, border, border practices, \nsocial networks.\n\n1. Presenta\u00e7\u00e3o\n\nPretende-se neste texto questionar se havia porosidade na frontei-\nra entre as diferentes pr\u00e1ticas fronteiri\u00e7as, nomeadamente entre o \naux\u00edlio \u00e0 emigra\u00e7\u00e3o clandestina, a emigra\u00e7\u00e3o clandestina e o con-\ntrole de fronteiras, a partir da an\u00e1lise de tr\u00eas testemunhos orais de \ndois passadores e de uma emigrante irregular e de documenta\u00e7\u00e3o \nconsultada em arquivos nacionais e locais. As zonas a que os tr\u00eas \ncasos se referem situam-se na raia molhada entre Mogadouro e \nBru\u00e7\u00f3 e na raia seca em Paradela.\n\nNestes tr\u00eas casos identificam-se porosidades entre as diferentes \npr\u00e1ticas fronteiri\u00e7as. \n\nDecidi restringir esta an\u00e1lise ao per\u00edodo entre o ano 1957 e \n1974. De 1957 a 1974 um milh\u00e3o e meio de portugueses dei-\nxou o seu pa\u00eds. Mais de metade desta emigra\u00e7\u00e3o, um pouco mais \nde 900.000 dirigiu-se para Fran\u00e7a. Destes 900.000 apenas 350.000 \nentraram legalmente em Fran\u00e7a. O ano de 1957 corresponde ao \nano em que se sentiram os efeitos de uma mudan\u00e7a de pol\u00edtica \nmigrat\u00f3ria francesa, que em 1956, segundo Victor Pereira, facilitou \na imigra\u00e7\u00e3o clandestina \u201cregularizando quasi-automaticamente os \nestrangeiros que tivessem entrado no territ\u00f3rio franc\u00eas irregular-\nmente. Estas pr\u00e1ticas administrativas e as oportunidades ofereci-\ndas pelo mercado de emprego franc\u00eas provocaram a cria\u00e7\u00e3o ou a \nreactiva\u00e7\u00e3o das redes migrat\u00f3rias que se tinham constitu\u00eddo ap\u00f3s \n1916\u201d (Pereira, 2009a: 46). No ano de 1974 terminam 48 anos de \nditadura em Portugal, quebrando-se a pol\u00edtica restritiva perante a \n\n\n\nPR\u00c1TICAS POROSAS NAS ZONAS DE FRONTEIRA DO NORDESTE TRANSMONTANO ENTRE 1957 E 1974\n\n149\n\nemigra\u00e7\u00e3o e ao mesmo tempo inicia-se uma pol\u00edtica migrat\u00f3ria \nda parte da Fran\u00e7a mais restritiva a partir de 1973 motivada pelo \nchoque petrol\u00edfero. \n\nNos tr\u00eas testemunhos orais, que escolhi, encontrei pr\u00e1ticas \nfronteiri\u00e7as amb\u00edguas e porosas. \n\nUm testemunho de um taxista passador, de terras de Miranda \nreferiu que houve um guarda-fiscal seu amigo que o ensinou a in-\nterpretar o quadro das patrulhas onde assinalavam os locais, onde \neles iriam fazer patrulha:\n\n\u201cTinha um amigo pessoal da terra dele e ent\u00e3o ele expli-\ncou-me a maneira para eu saber onde os guardas estavam \n\u00e0 noite. Eu sabia sempre onde os guardas estavam \u00e0 noite. \n\u00c0s vezes iam at\u00e9 ao quartel ver o Sr. cabo Ribeiro. Est\u00e1va-\nmos a olhar para a pauta e tinha aquela zona da pauta que \nmostrava os lugares onde os guardas estavam. Um alfinete, \ndois alfinetes estavam l\u00e1. Um alfinete vermelho estava con-\ntrolado. Ent\u00e3o eu ia ali, s\u00f3 olhava para a pauta e j\u00e1 sabia.. \nHoje aqui n\u00e3o se pode passar, que est\u00e1 l\u00e1 a guarda\u201d (Taxista \nde Ifanes, 2011).\n\nSeria o equivalente \u00e0s opera\u00e7\u00f5es stop hoje em dia. A pol\u00edcia \nhoje n\u00e3o pode fechar uma cidade grande, da mesma maneira na-\nquela altura n\u00e3o havia guardas suficientes para patrulhar toda a \nfronteira, por isso optavam por escolher pontos diferentes todas as \nnoites de forma a tentar surpreender algum movimento clandesti-\nno de pessoas ou mercadorias. \n\nUm dos agentes da PIDE do posto de fronteira de Vila Verde da \nRaia estava casado com uma filha do propriet\u00e1rio de um pequeno \nestabelecimento na fronteira que se dedicava ao contrabando. Se-\ngundo uma informante, ele estava ao corrente do que ali se pas-\nsava. A mulher desse agente ia buscar o dinheiro do contrabando \na Espanha. Em documenta\u00e7\u00e3o consultada na torre do tombo no \narquivo da PIDE/DGS este agente por causa de um caso de emi-\ngra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u00e9 acusado de ser ou mau profissional ou estar liga-\ndo a alguma rede de engajamento, neste caso pol\u00edtica2. \n\nUma emigrante que deu o \u201csalto\u201d com dois filhos e com o mari-\ndo que veio de Fran\u00e7a busc\u00e1-la, pagando a um passador, descreve \n\n2 IANTT/PIDE/DGS, DPI, Proc.\u00ba 623, C1(2), Pasta 1, UI 7026.\n\n\n\n150\n\nLAS FRONTERAS ANTE SUS ESPEJOS\n\nassim a sua experi\u00eancia que mostra como a fronteira ou distin\u00e7\u00e3o \nentre ser passador ou emigrante para quem controlava as frontei-\nras tamb\u00e9m poderia ser dif\u00edcil de tra\u00e7ar podendo o emigrante ser \nconfundido com um passador ou vice-versa:\n\n\u201cFomos passar \u00e0 fronteira de Mogadouro e pass\u00e1mos um rio \nsem fundo, custou muito. Descemos e subimos duas gran-\ndes montanhas. Atravess\u00e1mos o rio num colch\u00e3o de bor-\nracha, colch\u00e3o de ar. Primeiro atravessou o meu filho mais \npequenito \u00e0s costas do meu marido, que ele foi l\u00e1 fazer 4 \nanos (...) o outro que j\u00e1 tinha quase nove anos, foi sozinho \nno colch\u00e3o. E depois fui eu. Depois o meu marido voltou \npara tr\u00e1s a Mogadouro, n\u00f3s pass\u00e1mos, fomos para Espa-\nnha com um Senhor que eu nunca tinha visto. Um bocado \nduro. Com duas crian\u00e7as. Isto de madrugada, sa\u00edmos era \nmeia noite e cheg\u00e1mos ao rio estava a amanhecer e depois \nfomos para casa de uns espanh\u00f3is, eles deram-nos comer e \nbeber e o meu marido, ao ir buscar as malas, que as tinha \ndeixado na esta\u00e7\u00e3o, prenderam-no. E l\u00e1, n\u00e3o sei como \u00e9 \nque foi, l\u00e1 desconfiaram dele, e prenderam-no. Esteve todo \no dia preso. Depois o que valeu foi que ele disse: \u201ca minha \nmulher e os meus filhos est\u00e3o todos os tr\u00eas na Espanha, com \num senhor que eles nunca viram. Se lhes acontecer alguma \ncoisa, os senhores s\u00e3o os respons\u00e1veis. Ent\u00e3o, se n\u00e3o me \ndeixam passar para Fran\u00e7a, v\u00e3o-me buscar a minha mulher \ne os meus filhos\u201d. Depois falou-lhes num Sr. Cortes\u00e3o, que \u00e9 \num grande homem, temos aqui um que tamb\u00e9m j\u00e1 morreu \nque era primo dele, um vizinho com quem nos d\u00e1vamos \nmuito bem, e foi assim que ele se safou. Chegou ao p\u00e9 de \nn\u00f3s j\u00e1 de noite, eu chorei muita l\u00e1grima. Eu n\u00e3o sabia se \nele estava morto se estava vivo\u201d (Emigrante irregular, S\u00e3o \nSilvestre, 2011).\n\nA partir dos testemunhos destes e de outros informantes com-\nprovou-se a rela\u00e7\u00e3o que Eduarda Rovisco estabeleceu entre o con-\ntrabando e a emigra\u00e7\u00e3o irregular, nomeadamente entre os conta-\nbandistas e os passadores:\n\n\u201cPara al\u00e9m do contrabando de gado e de caf\u00e9, muitos con-\ntrabandistas de Penha Garcia envolveram-se ainda no aux\u00ed-\n\n\n\nPR\u00c1TICAS POROSAS NAS ZONAS DE FRONTEIRA DO NORDESTE TRANSMONTANO ENTRE 1957 E 1974\n\n151\n\nlio \u00e0 emigra\u00e7\u00e3o clandestina na d\u00e9cada de sessenta, no con-\ntrabando de pessoas (\u2026) A inclus\u00e3o de pr\u00e1ticas de aux\u00edlio \n\u00e0 emigra\u00e7\u00e3o clandestina nas narrativas sobre contrabando e \na designa\u00e7\u00e3o de \u2018contrabando de pessoas\u2019 atribu\u00edda a esta \npr\u00e1tica revela de forma muito expressiva a import\u00e2ncia do \ncontrabando nesta aldeia\u201d (Rovisco, 2009: 113-114).\n\nRelativamente \u00e0 Guarda Fiscal e \u00e0 sua actua\u00e7\u00e3o perante o con-\ntrabando, Paula Godinho identifica pr\u00e1ticas fronteiri\u00e7as porosas: \n\n\u201cHabituados a viver com essa presen\u00e7a, muitos habitantes \nlocais estabeleciam as constantes do comportamento quo-\ntidiano dos guardas, inserindo-as no esbo\u00e7o das t\u00e1cticas do \ncontrabando. Convivia-se com a cumplicidade e a condes-\ncend\u00eancia inerentes ao reconhecimento m\u00fatuo, numa rela-\n\u00e7\u00e3o pautada pela ambiguidade. A tens\u00e3o e o receio emer-\ngiam com a mudan\u00e7a de guardas e sobretudo de chefias, \nhavendo que reconhecer as novas condi\u00e7\u00f5es e que adequar \nas modalidades do contrabando nos tempos seguintes. Os \nguarda fiscais n\u00e3o eram completamente estranhos e envere-\ndar pela profiss\u00e3o constitu\u00eda uma possibilidade para alguns \nhabitantes da fronteira\u201d (Godinho, 2009: 37).  \n\nDulce Sim\u00f5es corrobora a coniv\u00eancia das autoridades locais \ncom o contrabando atrav\u00e9s de uma carta expedida de um gover-\nnador civil a defender o contrabando como uma forma de com-\npensar os baixos sal\u00e1rios na agricultura, acrescentando,\n\n\u201cEsta coniv\u00eancia com o contrabando dos seus assalariados \nrurais contribuiu n\u00e3o apenas para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es \nde vida de uma classe subalternizada, mas tamb\u00e9m para \nconter um descontentamento social que lhes poderia ser \nadverso\u201d (Sim\u00f5es, 2009: 191).\n\n2. Conclus\u00e3o\n\nA quest\u00e3o da fronteira porosa entre as pr\u00e1ticas dos agentes do Es-\ntado no terreno tamb\u00e9m estavam relacionadas com a ambiguidade \nda posi\u00e7\u00e3o do Governo no controlo da emigra\u00e7\u00e3o clandestina. Se \n\n\n\n152\n\nLAS FRONTERAS ANTE SUS ESPEJOS\n\npor um lado, fazia parecer que reprimia de forma mais implac\u00e1vel \ndo que realmente fazia, atrav\u00e9s de grandes destaques na imprensa \nde desmantelamento de redes de passadores apresentados como \nos exploradores, sem escr\u00fapulos, tentava acalmar parte da sua \nbase de apoio mais conservadora, propriet\u00e1rios agr\u00edcolas que co-\nme\u00e7avam a ter menos m\u00e3o-de-obra dispon\u00edvel para aceitar quais-\nquer condi\u00e7\u00f5es de trabalho a qualquer pre\u00e7o. \n\nPor outro lado, ao n\u00e3o reprimir e ao n\u00e3o travar de forma deci-\ndida estes fluxos clandestinos de pessoas estava a tentar agradar \nao sector mais modernizador que considerava que as remessas \nseriam \u00fateis e que um menor controle da emigra\u00e7\u00e3o clandestina \ndiminuiria a tens\u00e3o social. Com o in\u00edcio da guerra de facto as re-\nmessas dos emigrantes tornaram-se fundamentais para aguentar \no esfor\u00e7o econ\u00f3mico de uma guerra muito dispendiosa. Alguns \nautores como o historiador Victor Pereira integram a emigra\u00e7\u00e3o \nclandestina na modalidade de \u201cresist\u00eancia quotidiana\u201d:\n\n\u201cDas resist\u00eancias quotidianas descritas por Scott, a emigra\u00e7\u00e3o \n\u00e9 sem d\u00favida, a mais eficaz, pois, \u201ca repress\u00e3o da emigra-\n\u00e7\u00e3o clandestina, largamente ineficiente, n\u00e3o se assemelhou \n\u00e0 repress\u00e3o das outras formas de subvers\u00e3o\u201d, permitindo \u00e0 \nmaior parte dos emigrantes clandestinos \u201cmelhorar as con-\ndi\u00e7\u00f5es de vida\u201d (Pereira, 2009b: 483-484).   \n\nApesar de alguns autores criticarem a no\u00e7\u00e3o de resist\u00eancia quo-\ntidiana de Scott por se poder cair no risco de considerar tudo resis-\nt\u00eancia, considera-se que esta no\u00e7\u00e3o permite olhar os subalternos \ncomo pessoas com ag\u00eancia e n\u00e3o apenas como actores passivos \nque se adaptam aos constrangimentos. Sandro Mezzadra prop\u00f5e \nque se foque a subjectividade dos migrantes e prop\u00f5e o conceito \n\u201cdireito de fuga\u201d para salientar que, apesar das causas que est\u00e3o na \norigem das migra\u00e7\u00f5es provocadas pelas guerras, por quest\u00f5es po-\nl\u00edticas, econ\u00f3micas ou culturais, \u201cpara que as migra\u00e7\u00f5es ocorram, \n\u00e9 necess\u00e1rio existir um movimento individual (efectuado de forma \nconcreta por uma mulher ou um homem concretos, inseridos em \nredes familiares e sociais, mas ainda assim capazes de iniciativa \nindividual)\u201d (Mezzadra, 2010: 319). Se Mezzadra refere, em rela\u00e7\u00e3o \n\u00e0s migra\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas que o \u201cdireito de fuga\u201d trata-se, na \nsua maioria de forma inconsciente, de \u201cuma cr\u00edtica material de di-\nvis\u00e3o internacional do trabalho\u201d (Mezzadra, 2010: 319), no caso da \n\n\n\nPR\u00c1TICAS POROSAS NAS ZONAS DE FRONTEIRA DO NORDESTE TRANSMONTANO ENTRE 1957 E 1974\n\n153\n\nemigra\u00e7\u00e3o irregular portuguesa, na sua maioria tamb\u00e9m de forma \ninconsciente, tratava-se de uma cr\u00edtica \u00e0s profundas desigualdades \nsociais presentes no meio rural e urbano de Portugal durante o \nper\u00edodo em an\u00e1lise, uma cr\u00edtica ao atraso econ\u00f3mico, ao n\u00e3o de-\nsenvolvimento industrial, \u00e0 pobreza, \u00e0 guerra colonial e \u00e0 ditadura \nque perseguia e reprimia os seus opositores pol\u00edticos.\n\n3. Fontes Orais\n\nEntrevista realizada em 2011, em S\u00e3o Silvestre, a uma emigrante \nirregular.\n\nEntrevista realizada em 2011, em Miranda do Douro, a Taxista e \npassador.\n\nEntrevista realizada em 2011, em Vila Verde da Raia, a passadora.\n\n\n\n\n\nLAS FRONTERAS\nANTE SUS ESPEJOS\nRELATOS TRANSFRONTERIZOS\nSOBRE EUROPA, AM\u00c9RICA,\nASIA Y EL MAGREB\n\nLA\nS \n\nF\nR\nO\n\nN\nTE\n\nR\nA\nS \n\nA\nN\nTE\n\n S\nU\nS \n\nE\nS\nP\nE\nJO\n\nS\nR\nEL\n\nA\nTO\n\nS \nTR\n\nA\nN\nSF\n\nR\nO\nN\nTE\n\nR\nIZ\n\nO\nS \n\nSO\nB\nR\nE \n\nEU\nR\nO\nPA\n\n, A\nM\n\n\u00c9R\nIC\n\nA\n, A\n\nSI\nA\n Y\n\n E\nL \n\nM\nA\nG\nR\nEB\n\nEnrique Jos\u00e9 Varela \u00c1lvarez\n\nCelso Cancela Outeda\n\nCoordinadores\n\nC\nO\n\nLE\nC\nC\nI\u00d3\n\nN\n C\n\nIE\nN\nC\nIA\n\n P\nO\n\nL\u00cd\nTI\n\nC\nA\n Y\n\n D\nE\n L\n\nA\n A\n\nD\nM\n\nIN\nIS\n\nTR\nA\nC\nI\u00d3\n\nN\n\nSERIE CONGRESOS, JORNADAS Y SEMINARIOS AUTORESSERIE CONGRESOS, JORNADAS Y SEMINARIOS\n\nISBN\n978\n84\n8408\nxxx\nx\n\nMar\u00eda del Rosio Barajas Escamilla\nJo\u00e3o Baia\nTiziana Bertaccini\nFranceso Camonita\nCelso Cancela Outeda\nDario Conato\nMarina D\u00edaz Sanz\nAntoni Dur\u00e0\nSergio Claudio Gonz\u00e1lez Garc\u00eda\nPedro Lim\u00f3n L\u00f3pez\nMar\u00eda Lois Barrio\nEnrique L\u00f3pez Lara\nJos\u00e9 Miranda Bonilla\nAndrea Noferini\nJos\u00e9 Mar\u00eda Ramos\nXulio R\u00edos\nArgimiro Rojo Salgado\nDulce Sim\u00f5es\nEnrique Jos\u00e9 Varela \u00c1lvarez\nPablo Wong-Gonz\u00e1lez"}]}}}