{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17923"}, {"@name": "filename", "#text": "24745_texto%20completo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "ALOISIO DE SOUSA OLIVEIRA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPARAMETRIZA\u00c7\u00c3O, CALIBRA\u00c7\u00c3O E VALIDA\u00c7\u00c3O DO MODELO LAPS \nPARA POMAR DE MANGUEIRA DO ESTADO DO PAR\u00c1. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade \nFederal de Vi\u00e7osa, como parte das exig\u00eancias \ndo Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \nEngenharia Agr\u00edcola, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo \nde Magister Scientiae. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVI\u00c7OSA \nMINAS GERAIS \u2013 BRASIL \n\n2013\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nALOISIO DE SOUSA OLIVEIRA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPARAMETRIZA\u00c7\u00c3O, CALIBRA\u00c7\u00c3O E VALIDA\u00c7\u00c3O DO MODELO LAPS \nPARA POMAR DE MANGUEIRA DO ESTADO DO PAR\u00c1. \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade \nFederal de Vi\u00e7osa, como parte das exig\u00eancias \ndo Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \nEngenharia Agr\u00edcola, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo \nde Magister Scientiae. \n\n \n\n \n\n \n\nAPROVADA: 28 de Julho de 2013. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nii \n \n\n \n\n \n\n \n\nDEDICAT\u00d3RIA \n\n \n\nAo meu pai Ant\u00f4nio Francisco de Oliveira (in memoriam). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\niii \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAo Professor e orientador Aristides Ribeiro, pelo imenso apoio e por todos os \n\nensinamentos durante essa \u00e1rdua jornada.  \n\nAo Professor e conselheiro Jos\u00e9 de Paulo Rocha da Costa, pele dedica\u00e7\u00e3o e \n\ngentileza no atendimento aos meus questionamentos e pela disponibiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos dados para realiza\u00e7\u00e3o das simula\u00e7\u00f5es. \n\nAo professor Welliam Chaves Monteiro da Silva pelo apoio na elabora\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto e na execu\u00e7\u00e3o do trabalho. \n\nAo grupo de pesquisa BIOMODEL, por ter me acolhido e possibilitado o \n\naprendizado e envolvimento em diversos trabalhos.  \n\nA todos que, de algum modo, contribu\u00edram para o desenvolvimento deste \n\ntrabalho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\niv \n\n \n\nBIOGRAFIA \n\n \n\nALOISIO DE SOUSA OLIVEIRA, filho de Ant\u00f4nio Francisco de Oliveira e \n\nLuzia de Souza Oliveira, nascido em 20 de mar\u00e7o de 1984, na cidade de \n\nVi\u00e7osa-MG. \n\nIngresso no curso de F\u00edsica da Universidade Federal de Vi\u00e7osa-MG, em \n\n2005, concluindo em 2010. \n\nEm agosto de 2011, ingressou no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nEngenharia Agr\u00edcola da mesma Universidade, n\u00edvel mestrado, na \u00e1rea de \n\nEnergia na Agricultura. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nv \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n\nLISTA DE FIGURAS ......................................................................................... vii \n\nLISTA DE TABELAS .......................................................................................... x \n\nLISTA DE SIMBOLOS ........................................................................................ xi \n\nRESUMO.......................................................................................................... xiv \n\nABSTRACT ....................................................................................................... xv \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................. 1 \n\n2. REVIS\u00c3O DE LITERATURA .......................................................................... 4 \n\n2.1.  A Cultura da mangueira .......................................................................... 4 \n\n2.2. A fruticultura na Amaz\u00f4nia ....................................................................... 8 \n\n2.3. Balan\u00e7o de radia\u00e7\u00e3o  e energia................................................................ 8 \n\n2.4. Modelagem e simula\u00e7\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es atmosfera-biosfera. ................ 13 \n\n2.5. Implica\u00e7\u00f5es da mudan\u00e7a do uso da terra .............................................. 14 \n\n3. MATERIAL E M\u00c9TODOS ............................................................................. 16 \n\n3.1.  Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea experimental. ........................................................ 16 \n\n3.2. LAND-AIR PARAMETRIZATION SCHEME ........................................ 18 \n\n3.2.1. Parametriza\u00e7\u00e3o do modelo ........................................................... 29 \n\n3.2.2. Calibra\u00e7\u00e3o do Modelo ................................................................... 31 \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ................................................................. 34 \n\n4.1. For\u00e7antes atmosf\u00e9ricas .......................................................................... 34 \n\n4.1.1. Precipita\u00e7\u00e3o Pluviom\u00e9trica e velocidade do vento. .......................... 34 \n\n4.1.2.  Temperaturas do ar e do solo ......................................................... 35 \n\n4.1.3.  Perfil da umidade relativa do ar ...................................................... 38 \n\n4.1.4. Radia\u00e7\u00e3o Solar Global e Saldo de Radia\u00e7\u00e3o ................................... 39 \n\n4.1.5.   Condi\u00e7\u00f5es h\u00eddricas do solo. ........................................................... 40 \n\n4.2. Fluxo de calor latente observado e simulado. ..................................... 40 \n\n4.2.1. Simula\u00e7\u00e3o dos componentes da evapotranspira\u00e7\u00e3o .................... 42 \n\n4.2.2. Evapotranspira\u00e7\u00e3o estimada e simulada ...................................... 43 \n\n4.3. Fluxo de calor sens\u00edvel observado e simulado. ................................... 45 \n\n4.4. Balan\u00e7o de energia ............................................................................. 46 \n\n4.5. Simula\u00e7\u00e3o das temperaturas do sistema planta-atmosfera. ................ 47 \n\n4.6. Valida\u00e7\u00e3o do modelo LAPS ................................................................. 49 \n\n\n\n \n\nvi \n\n \n\n4.7. Implica\u00e7\u00f5es da mudan\u00e7a do uso do solo ............................................ 52 \n\n5. CONCLUS\u00d5ES .......................................................................................... 54 \n\n6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS .......................................................... 55 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nvii \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n \n\nFigura1- Evolu\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras de frutas \n\nfrescas............................................................................................6 \n\nFigura 2- Principais estados produtores de manga no Brasil, em 2010.........6 \n\nFigura 3- \u00c1rea colhida no Brasil, no per\u00edodo de 1970-2010............................7 \n\nFigura 4- Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica dos componentes do balan\u00e7o de \n\n                energia durante o per\u00edodo diurno (a) e noturno (b).......................12 \n\nFigura 5- Vista geral da \u00e1rea experimental....................................................16 \n\nFigura 6- Torre micrometeorol\u00f3gica e equipamentos....................................17 \n\nFigura 7- Esquema para representa\u00e7\u00e3o dos fluxos de \u00e1gua na superf\u00edcie \n\n                e nas tr\u00eas camadas do solo. .........................................................20 \n\nFigura 8- Esquema das vias de transfer\u00eancia de calor latente  e calor \n\n                sens\u00edvel. ........................................................................................22 \n\nFigura 9- Varia\u00e7\u00e3o do IAF do pomar de mangueiras.....................................29 \n\n Figura 10-Totais di\u00e1rios de precipita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o de estudo......................34 \n\nFigura 11-Velocidade m\u00e9dia do vento a 15 metros do solo..........................35 \n\nFigura 12- Temperatura m\u00e9dia do ar nas alturas de dois e 15 metro...........35 \n\nFigura 13- Temperatura m\u00e9dia mensal do ar nas alturas medidas...............36 \n\nFigura 14- Curso di\u00e1rio da temperatura do solo no per\u00edodo chuvoso...........37 \n\nFigura 15- Curso di\u00e1rio da temperatura do solo no per\u00edodo seco.................38 \n\n \n\nFigura 16- varia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria da umidade relativa do ar....................................38 \n\nFigura 17- Variabilidade do saldo de radia\u00e7\u00e3o e da radia\u00e7\u00e3o global \n\n                  no per\u00edodo estudado....................................................................39 \n\nFigura 18- Varia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria da umidade volum\u00e9trica na primeira camada  \n\n                do solo.............. ............................................................................40 \n\n \n\n\n\n \n\nviii \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 19- Varia\u00e7\u00e3o sazonal dos fluxos de calor latente observado  e \n\n               simulado.........................................................................................41 \n\nFigura 20- Correla\u00e7\u00e3o entre os valores do fluxo de calor latente  \n\n                  simulados e observados..............................................................42 \n\nFigura 21- Varia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria dos componentes da evapotranspira\u00e7\u00e3o  \n\n                 no per\u00edodo ....................................................................................43 \n\nFigura 22- Curso di\u00e1rio da evapotranspira\u00e7\u00e3o observada e simulada  \n\n                  no   per\u00edodo estudado. ................................................................44 \n\n \n\nFigura 23- Correla\u00e7\u00e3o dos valores da evapotranspira\u00e7\u00e3o di\u00e1ria observados \n\n             e simulados.......................................................................................45 \n\nFigura 24- Varia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria do fluxo de calor sens\u00edvel observado  e \n\n                   simulado.....................................................................................46 \n\nFigura 25- Correla\u00e7\u00e3o dos valores do fluxo de calor sens\u00edvel observado \n\n              e simulado.......................................................................................46 \n\n \n\nFigura 26- Componentes do balan\u00e7o de energia simulados para dias     \n\ncaracter\u00edsticos do per\u00edodo chuvoso (a) e  n\u00e3o chuvoso (b)..........47 \n\n \n\nFigura 27- Curso di\u00e1rio das temperaturas do ar a 15 metros, do ar no interior \n\ndo dossel e da temperatura da superf\u00edcie foliar em per\u00edodos \n\nchuvosos (a) e n\u00e3o chuvosos(b)...................................................49 \n\nFigura 28- Varia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria das temperaturas do ar no interior do dossel, do ar \n\na 15 metros e da temperatura da superf\u00edcie foliar em todo o ciclo \n\nsazonal.........................................................................................49 \n\n\n\n \n\nix \n\n \n\nFigura 29- Curso di\u00e1rio da evapotranspira\u00e7\u00e3o  simulada e observadano m\u00eas \n\nde janeiro de 2013........................................................................50 \n\nFigura 30- Correla\u00e7\u00e3o dos valores da evapotranspira\u00e7\u00e3o simulados e \n\nobservados no m\u00eas de janeiro..................................................... 51 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nx \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n \n\nTabela 1- Produ\u00e7\u00e3o mundial de manga no ano de 2010.................................4 \n\nTabela 2- Par\u00e2metros f\u00edsico-h\u00eddricos do solo................................................30 \n\nTabela 3- Totais acumulados da evapotranspira\u00e7\u00e3o do pomar de mangueira \n\nno m\u00eas de janeiro de 2013...........................................................50 \n\nTabela 4- An\u00e1lise estat\u00edstica da estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o................51 \n\nTabela 5- Impactos nos fluxos de calor latente e sens\u00edvel no per\u00edodo \n\nchuvoso........................................................................................52 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nxi \n\n \n\nLISTA DE SIMBOLOS \n \n\nCC           Capacidade de campo m3m-3 \n\nPMP   Ponto de Murcha permanente m3m-3 \n\nWs  Umidade volum\u00e9trica na satura\u00e7\u00e3o\n m3m-3 \n\nWcc Umidade volum\u00e9trica na capacidade de campo  m\n3m-3 \n\nWPMP  Umidade volum\u00e9trica no ponto de murcha permanente m\n3m-3 \n\nW1  Umidade volum\u00e9trica na camada 1\n m3m-3 \n\nW2  Umidade volum\u00e9trica na camada 2\n m3m-3 \n\nW3 Umidade volum\u00e9trica na camada 3\n m3m-3 \n\nCf Capacidade t\u00e9rmica do dossel  \n\nCg  Capacidade t\u00e9rmica do solo  \n\nRnet Saldo de radia\u00e7\u00e3o\n W m-2 \n\nH  Fluxo de calor sens\u00edvel W m-2 \n\n?E Fluxo de calor latente  W m-2 \n\nt  Tempo  S \n\nwf Intercepta\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o  Mm \n\nPf  Precipita\u00e7\u00e3o retida pelo dossel Mm \n\nEwf Evapora\u00e7\u00e3o fra\u00e7\u00e3o molhada do dossel Mm \n\n?w Densidade da \u00e1gua g cm-3 \n\nF  Fluxo de \u00e1gua  \n\nK   Condutividade hidr\u00e1ulica mm h-1 \n\nKs Condutividade hidr\u00e1ulica saturada mm h\n-1 \n\nKef Condutividade hidr\u00e1ulica efetiva mm h\n-1\n\n \n\n?  Potencial matricial do solo  \n\nD1  Espessura da camada 1 M \n\nD2 Espessura da camada 2 M \n\nD3 Espessura da camada 3 M \n\nP1 Precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica Mm \n\nF1,2  Fluxo de \u00e1gua da camada 1 para a camada 2 ms\n-1 \n\nF2,3 Fluxo de \u00e1gua da camada 2 para a camada 3 ms\n-1 \n\nF3 Drenagem gravitacional de \u00e1gua para as camadas mais \n\nprofundas  \n\nms-1 \n\nEtf,1  Contribui\u00e7\u00e3o da camada 1 para a Transpira\u00e7\u00e3o Mm \n\nEtf,2  Contribui\u00e7\u00e3o da camada 2 para a transpira\u00e7\u00e3o Mm \n\n\n\n \n\nxii \n\n \n\nR1 Escoamento superficial ms\n-1 \n\nR2   Escoamento subsuperficial na camada 2 ms\n-1\n\n \n\nR3 Escoamento subsuperficial na camada 3 ms\n-1 \n\nP0 Precipita\u00e7\u00e3o efetiva na superf\u00edcie do solo mm \n\n?if Constante  \n\nCp  Calor espec\u00edfico da \u00e1gua a press\u00e3o constante MJ Kg\n-1 \u00b0C-1 \n\n?  Constante psicrom\u00e9trica Kpa  \u00b0C-1 \n\nTg Temperatura da superf\u00edcie do solo \u00b0C \n\nTa Temperatura do ar no interior do dossel \u00b0C \n\nea Press\u00e3o de vapor d?\u00e1gua no interior do dossel Kpa \n\nr1  Resist\u00eancia ao transporte de vapor d?\u00e1gua da superf\u00edcie do \n\nsolo nu \n\ns m-1 \n\nrd Resist\u00eancia aerodin\u00e2mica ao transporte de vapor d?\u00e1gua entre \n\na superf\u00edcie do solo e a base do dossel. \n\ns m-1 \n\nrb Resist\u00eancia ao fluxo de vapor d?\u00e1gua na camada de ar sobre o \n\ndossel \n\ns m-1 \n\nrc Resist\u00eancia da cultura s m\n-1 \n\nrsmin  Resist\u00eancia estom\u00e1tica m\u00ednima s m\n-1 \n\nrs Resist\u00eancia estom\u00e1tica s m\n-1 \n\nra Resist\u00eancia aerodin\u00e2mica ao transporte de calor e umidade \n\nentre o dossel e a altura de referencia. \n\ns m-1 \n\n  Par\u00e2metro  \n\np1  Constante emp\u00edrica  \n\np2  Constante emp\u00edrica  \n\np3 Constante emp\u00edrica  \n\nw?s1  Potencial matricial saturado na superf\u00edcie do solo mm \n\nk   Constante de Von Karman  \n\nUH  Velocidade do vento no topo do dossel ms\n-1 \n\nH   Altura do topo do dossel m \n\nh   Altura da base do dossel m \n\n?g  Raz\u00e3o entre as alturas da base e topo do dossel.  \n   Fator de extin\u00e7\u00e3o  \n\nZ0  Comprimento de rugosidade efetivo m \n\nIAF   \u00cdndice de \u00e1rea foliar m2m-2 \n\ns  Constante  \n\ncd  Coeficiente de arrasto  \n\n\n\n \n\nxiii \n\n \n\niw  Intensidade relativa da turbul\u00eancia m s\n-1 \n\nwd  Largura das folhas ao quadrado m\n2 \n\nLd  Densidade de \u00e1rea foliar m\n2m-2 \n\nCt   Coeficiente de transporte  \n\nPs  Fator de prote\u00e7\u00e3o da folha  \n\nfr Fator de ajustamento da resist\u00eancia estom\u00e1tica  \n\nfw  Fator de ajustamento da tens\u00e3o h\u00eddrica  \n\nfT  Fator de ajustamento da temperatura  \n\nTr  Temperatura do ar no n\u00edvel de referencia \u00b0C \n\nfv  Fator de ajustamento do d\u00e9ficit h\u00eddrico  \n\ner  Press\u00e3o parcial de vapor d?\u00e1gua no n\u00edvel de referencia Kpa \n\nZr  Altura de referencia m \n\nU*   Velocidade de fric\u00e7\u00e3o m s-1 \n\nRf\ns  Radia\u00e7\u00e3o de onda curta absorvida pelo dossel Wm-2 \n\nRg\ns  Radia\u00e7\u00e3o de onda curta absorvida pela superf\u00edcie do solo Wm-2 \n\nRf\nl Radia\u00e7\u00e3o de onda longa absorvida pelo dossel Wm-2 \n\nRg\nl  Radia\u00e7\u00e3o de onda longa absorvida pela superf\u00edcie do solo Wm-2 \n\nR0\ns  Radia\u00e7\u00e3o de onda curta incidente Wm-2 \n\n?f  Albedo da folhagem  \n?g  Albedo da superf\u00edcie do solo  \n\nf  Fra\u00e7\u00e3o de cobertura da vegeta\u00e7\u00e3o  \n\nB  Constante de Stefan Boltzman Wm\n-2K-4 \n\nf   Emissividade da folhagem  \n\ng  Emissividade da superf\u00edcie do solo  \n\nR0\nl  Radia\u00e7\u00e3o de onda longa incidente Wm-2 \n\nKe  Coeficiente de transfer\u00eancia turbulenta de vapor d?\u00e1gua m2s-1 \n\nKh  Coeficiente de transfer\u00eancia turbulenta de calor sens\u00edvel m\n2s-1 \n\n?  Calor latente de vaporiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua MJ kg-1 \n\nQ  Umidade especifica do ar gKg-1 \n\nT1  Temperatura do ar no n\u00edvel 1 \u00b0C \n\nT2  Temperatura do ar no n\u00edvel 2 \u00b0C \n\nq1  Umidade espec\u00edfica do ar no n\u00edvel 1 gKg\n-1 \n\nq2  Umidade espec\u00edfica do ar no n\u00edvel 2 gKg\n-1\n\n \n\nea(t)  Press\u00e3o parcial de vapor d?\u00e1gua \u00e0 temperatura t Kpa \n\nUr  Umidade relativa do ar % \n\nes   Press\u00e3o parcial de vapor d?\u00e1gua na satura\u00e7\u00e3o Kpa \n\n\n\n \n\nxiv \n\n \n\nRESUMO \n \n\nOLIVEIRA, Aloisio de Sousa, M.sc. Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Julho \nde 2013. Parametriza\u00e7\u00e3o, calibra\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o do modelo LAPS para \npomar de mangueira do estado do Par\u00e1. Orientador: Aristides Ribeiro. \nCoorientador: Welliam Chaves Monteiro da Silva. \n\n \n\nO desenvolvimento da tecnologia computacional vem possibilitando a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o mais precisa dos processos de intera\u00e7\u00e3o do sistema solo-\n\nplanta-atmosfera. Esquemas de transfer\u00eancia de massa e energia \n\nsofisticados, cuja estrutura incorpora os aspectos morfol\u00f3gicos e fisiol\u00f3gicos \n\ndo dossel vegetativo, par\u00e2metros f\u00edsico-h\u00eddricos do solo e vari\u00e1veis \n\natmosf\u00e9ricas, constituem uma ferramenta imprescind\u00edvel para melhor \n\ncompreender e descrever os complexos processos biof\u00edsicos que governam \n\no desenvolvimento dos vegetais. Land-Air Parametrization Schemes (LAPS) \n\n\u00e9 um modelo SVAT que incorpora em sua estrutura tr\u00eas camadas de solo \n\npara representar o transporte vertical de \u00e1gua e uma camada de dossel, que \n\n\u00e9 tratada como um bloco poroso de densidade constante contornado pela \n\natmosfera. Neste trabalho, o modelo LAPS foi calibrado e validado para \n\nsimular os processos de transfer\u00eancia de energia entre a atmosfera e a \n\nsuperf\u00edcie, em pomar de mangueira n\u00e3o irrigado, na localidade de Cuiarana, \n\nestado do Par\u00e1. O m\u00e9todo da raz\u00e3o de Bowen foi utilizado no processo de \n\ncalibra\u00e7\u00e3o dos fluxos de calor sens\u00edvel e latente. O balan\u00e7o de energia \n\nsimplificado foi efetuado para todo um ciclo sazonal, correspondendo ao \n\nper\u00edodo de janeiro de 2012 a janeiro de 2013. A valida\u00e7\u00e3o do modelo foi \n\nefetuada atrav\u00e9s dos seguintes \u00edndices estat\u00edsticos: MAE, MBE, RMSE, \n\nEF,D ,r2 e t. Os resultados mostraram boa confiabilidade do modelo na \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o dos fluxos de energia na superf\u00edcie. Uma breve compara\u00e7\u00e3o \n\ndos fluxos de energia entre os biomas fruticultura, floresta amaz\u00f4nica e \n\ncampo agr\u00edcola evidenciou que, al\u00e9m dos benef\u00edcios sociais da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da fruticultura manga rosa na regi\u00e3o, os impactos da \n\nmudan\u00e7a do uso do solo s\u00e3o mais brandos, quando comparados com a \n\ntransi\u00e7\u00e3o de floreta para campo agr\u00edcola. \n\n \n\n\n\n \n\nxv \n\n \n\nABSTRACT \n\n \nOLIVEIRA, Aloisio de Sousa, M.sc. Universidade Federal de Vi\u00e7osa, July of \n2013. Parameterization, calibration and validation of LAPS model for \nmango orchard in the state of Par\u00e1. Adviser: Aristides Ribeiro. Co-Adviser: \nWelliam Chaves Monteiro da Silva. \n\n \n\nThe development of computational technology has been making a more \n\nprecise investigation of the soil-plant-atmosphere system interaction \n\nprocesses possible. Sophisticated mass and energy transference layouts, \n\nwhose structure incorporates the morphological and physiological aspects of \n\nthe canopy, soil-water parameters and atmospheric variables, constitutes as \n\na indispensable tool to better understand and describe the complex \n\nbiophysical processes that govern vegetative development .Land-Air \n\nParametrization Schemes (LAPS) is a SVAT model that incorporates in its \n\nstructure three soil layers to represent the vertical transport of water and a \n\ncanopy layer, which is treated as a porous block with constant density \n\ncircumvented by atmosphere. In this project, the LAPS model was calibrated \n\nand validated to simulate the energy transference processes between the \n\natmosphere and the surface, in a non-irrigated Mangifera orchard, located in \n\nCuiarana, Par\u00e1. The Bowen ratio was utilized in the sensible heat and latent \n\nheat flux calibration process. A simplified energy balance was made for the \n\nentire periodicity, corresponding to the period between January 2012 and \n\nJanuary 2013. The validation of the model occurred through the following \n\nstatistical indices: MAE, MBE, RMSE, EF,D ,r2 e t. The results, in relation to \n\nthe model, demonstrated high reliability when it was used for representing \n\nthe surface energy fluxes. A brief energy flux comparison between the fruit \n\ngrowing, Amazon rainforest and the field biomes revealed that, other than the \n\nsocial benefit brought by the implementation of the mango \"Rosa\" fruit culture \n\nin the region, the impacts considering the change in the use of the soil are \n\nmilder, when comparing the transition from forest to field agriculture\n\n\n\n1 \n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nO Brasil \u00e9 o terceiro maior produtor mundial de frutas tropicais, com \n\numa produ\u00e7\u00e3o anual que supera os 40 milh\u00f5es de toneladas, sendo \n\nrespons\u00e1vel por apenas 5,7% da produ\u00e7\u00e3o total em 2010, ficando atr\u00e1s da \n\nChina e \u00cdndia, cujas produ\u00e7\u00f5es em 2010 foram de  190,2 e 86,0 milh\u00f5es de \n\ntoneladas, correspondendo a 26,1% e 11,8% do volume colhido, \n\nrespectivamente (FAO).  A fruticultura brasileira ocupa cerca de 2,9 milh\u00f5es \n\nde hectares, gerando milh\u00f5es de empregos diretos. Segundo o IBRAF-\n\nInstituto Brasileiro de frutas, as exporta\u00e7\u00f5es de frutas frescas contabilizaram \n\n759,4 mil toneladas e gerou um rendimento de US$ 609,6 milh\u00f5es de \n\nd\u00f3lares. As principais frutas exportadas foram mel\u00e3o, uva, manga, ma\u00e7a, \n\nlim\u00e3o e banana. \n\nA produ\u00e7\u00e3o expressiva de frutas no Brasil se deve a sua favor\u00e1vel \n\nposi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, extenso territ\u00f3rio com propicias condi\u00e7\u00f5es do clima e do \n\nsolo para implementa\u00e7\u00e3o da fruticultura.  Os pa\u00edses em desenvolvimento \n\nrespondem por cerca de 90% da produ\u00e7\u00e3o mundial de frutas, voltada \n\nprincipalmente para o mercado interno (ANU\u00c1RIO BRASILEIRO DE \n\nFRUTICULTURA, 2012). A pr\u00e1tica tem contribu\u00eddo para a gera\u00e7\u00e3o de \n\nempregos, aumento da renda dos agricultores e redu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de \n\npobreza.  \n\nA manga \u00e9 uma das principais frutas tropicais produzidas no mundo e \n\nvem apresentando as maiores taxas de crescimento entre as frutas \n\nexportadas pelo Brasil (IBRAF, 2009). A mangicultura representa uma \n\nexcelente alternativa comercial para algumas regi\u00f5es do Pa\u00eds e sua boa \n\naceita\u00e7\u00e3o no mercado internacional tem motivado os produtores a investir \n\nem t\u00e9cnicas sofisticadas de manejo e p\u00f3s colheita para melhorar a produ\u00e7\u00e3o \n\ne a qualidade das frutas. Privilegiado peloS incentivos empresariais  com  a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de grandes projetos de irriga\u00e7\u00e3o e pesquisa, o Vale do S\u00e3o \n\nFrancisco \u00e9 respons\u00e1vel por mais de 93 % das exporta\u00e7\u00f5es nacionais de \n\nmanga (SIQUEIRA, 2003) \n\n\n\n \n\n2 \n\n \n\nA capital do Estado do Par\u00e1 \u00e9 conhecida como a cidade das \n\nmangueiras, no entanto sua produ\u00e7\u00e3o \u00e9 pouco expressiva em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nmunic\u00edpios da regi\u00e3o nordeste. A regi\u00e3o Amaz\u00f4nica possui uma s\u00e9rie de \n\ncaracter\u00edsticas que a tornam habilitada para investir no agroneg\u00f3cio da \n\nfruticultura (SOUSA et al, 2011). Trata-se da maior regi\u00e3o do Pa\u00eds com \n\ncrescente \u00e1rea desmatada, apresentando recursos h\u00eddricos em abund\u00e2ncia \n\ne solos prop\u00edcios para a produ\u00e7\u00e3o de frutas tropicais, podendo se constituir \n\numa boa alternativa para gera\u00e7\u00e3o de renda para a agricultura familiar.  \n\nA compreens\u00e3o dos complexos mecanismos envolvidos nos \n\nprocessos de intera\u00e7\u00e3o solo-planta-atmosfera tem sido melhorada com o \n\ndesenvolvimento da tecnologia computacional, especialmente com o \n\nsurgimento de modelos de transfer\u00eancia de massa e energia conhecida \n\ncomo SVATs- Soil Vegetation Atmosphere Transfer. Dentre estes, pode-se \n\ndestacar o LAPS- Land-Air Parametrization scheme  pela simplicidade dos \n\nalgoritmos e da parametriza\u00e7\u00e3o na simula\u00e7\u00e3o dos processos, com destaque \n\npara a boa acur\u00e1cia reportadas em estudos de diferentes biomas (COSTA et \n\nal, 2008; MIHAILOVIC et al, 1999) . Outra vantagem \u00e9 apresentar c\u00f3digo \n\naberto, permitindo melhorar ou adequar os m\u00f3dulos e equa\u00e7\u00f5es que \n\nsimulam os processos biof\u00edsicos. Esta ferramenta permite ampliar os \n\nconhecimentos sobre a din\u00e2mica da \u00e1gua no perfil do solo e poss\u00edveis \n\nimplica\u00e7\u00f5es dos extremos clim\u00e1ticos das varia\u00e7\u00f5es na disponibilidade \n\nh\u00eddricas nos diferentes biomas. Permite tamb\u00e9m investigar altera\u00e7\u00f5es no \n\nbalan\u00e7o de energia e sua parti\u00e7\u00e3o em calor sens\u00edvel e latente em mudan\u00e7as \n\nde uso do solo. Qualquer mudan\u00e7a da cobertura do solo implicam em \n\nmudan\u00e7as nos padr\u00f5es das trocas de energia, massa e momentum em \n\nmicroescala. Altera\u00e7\u00f5es expressivas do uso da terra podem promover \n\naltera\u00e7\u00f5es no clima regional e global, principalmente quando ocorrem em \n\nregi\u00f5es tropicais, por serem \u00e1reas com maior disponibilidade de irradi\u00e2ncia \n\nsolar e \u00e1gua. Analisar o impacto nos fluxos de massa e energia, resultantes \n\nda expans\u00e3o do desmatamento ou da monocultura em \u00e1reas de floresta \n\nnativa tem sido um desafio para os pesquisadores atuais. A regi\u00e3o Nordeste \n\ndo estado do Par\u00e1 se caracteriza como \u00e1rea de expans\u00e3o da fronteira \n\nagr\u00edcola na Amaz\u00f4nia e a fruticultura tem alto potencial do ponto de vista \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4mico. Dentre as fruteiras, o plantio de mangueira se destaca \n\n\n\n \n\n3 \n\n \n\npela capacidade de adaptabilidade. Desta forma, este trabalho teve como \n\nobjetivo geral calibrar e validar o modelo LAPS para pomar de mangueira \n\npara a localidade de Cuiarana-Par\u00e1. \n\nEspecificamente, objetivou-se: \n\n? Simular os componentes do balan\u00e7o de energia e analisar as magnitudes \nda parti\u00e7\u00e3o do saldo de radia\u00e7\u00e3o em calor sens\u00edvel e latente nos  \n\nper\u00edodos chuvosos e n\u00e3o chuvosos. \n\n? Analisar a variabilidade sazonal da temperatura do dossel e da \ntemperatura foliar, simuladas pelo LAPS. \n\n? Analisar o desempenho do modelo na simula\u00e7\u00e3o dos componentes do \nbalan\u00e7o de energia em diferentes cen\u00e1rios, visando estudar poss\u00edveis \n\nimpactos nos processo clim\u00e1ticos e caracter\u00edsticas hidrol\u00f3gicas, em \n\nfun\u00e7\u00e3o da  mudan\u00e7a do uso do solo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n4 \n\n \n\n2. REVIS\u00c3O DE LITERATURA \n\n2.1.  A Cultura da mangueira \nA  mangueira \u00e9 nativa do continente Asi\u00e1tico e foi introduzida no Brasil \n\npelos Portugueses, por volta de 1700. Atualmente, a manga \u00e9 considerada \n\numa das mais importantes frutas tropicais produzidas no mundo. Como fonte \n\nde vitaminas A e C, \u00e9 constituinte de v\u00e1rios produtos industrializados. \n\nO Brasil \u00e9 o s\u00e9timo maior produtor mundial de manga, direcionada \n\nquase integralmente para o mercado interno. Os Pa\u00edses da \u00c1sia s\u00e3o os \n\ngrandes produtores mundiais da fruta, como ilustra a tabela 1. \n\nTabela 1- Produ\u00e7\u00e3o mundial de manga no ano de 2010. \n\nPa\u00eds 1000 Toneladas \n\n\u00cdndia 15.026 \n\nChina 4.351 \n\nTail\u00e2ndia 2.550 \n\nPaquist\u00e3o 1.845 \n\nM\u00e9xico 1.632 \n\nIndon\u00e9sia 1.287 \n\nBrasil 1.188 \n\nTotal 33.445 \n\nAdaptado de FAO (2012) \n\nA mangueira pertence a fam\u00edlia das Anacardiaceae, possui porte \n\nm\u00e9dio a alto, podendo alcan\u00e7ar at\u00e9 30 m de altura. A copa \u00e9 globosa e \n\narredondada e pode ser aberta ou fechada. Suas folhas s\u00e3o lanceoladas \n\nmedindo de 15 a 40 cm de comprimento e o pec\u00edolo \u00e9 curto com colora\u00e7\u00e3o \n\nverde-claro quando jovem e verde-escuro quando maduras (CUNHA et al, \n\n2002). Seu sistema radicular possui uma raiz prim\u00e1ria longa podendo \n\nalcan\u00e7ar o len\u00e7ol fre\u00e1tico, permitindo uma boa sustenta\u00e7\u00e3o e sobreviv\u00eancia \n\nda planta em per\u00edodos de escassez dos recursos h\u00eddricos, e uma densa \n\nmalha de ra\u00edzes superficiais absorventes, das quais cerca de 90% \n\nencontram-se na profundidade de at\u00e9 1,5 m de profundidade e 1,5 m de \n\ndist\u00e2ncia do tronco (CUNHA &amp; CASTRO NETO, 2000; SILVA et al., 2000). \n\n\n\n \n\n5 \n\n \n\nAs flores se re\u00fanem em pan\u00edculas terminais e laterais de forma e \n\ncolora\u00e7\u00e3o variadas, o numero de pan\u00edculas por planta varia entre 200 a \n\n3.000 pan\u00edculas/planta, cada qual apresentando de 100 at\u00e9 17.000 flores. \n\nEmbora milh\u00f5es de flores sejam produzidas durante o est\u00e1dio de \n\nflorescimento em mangueiras adultas, uma pequena parcela chega a \n\noriginar frutos (CUNHA et al., 2002; SILVA et AL., 2000). Os frutos s\u00e3o \n\ndrupas e apresentam caracter\u00edsticas vari\u00e1veis quanto a forma, peso e \n\ncolora\u00e7\u00e3o.  \n\nSegundo CRIS\u00d3STOMO E NAUMOV (2009), a mangueira adapta-se \n\ne produz bem em ambientes com temperatura amena (25\u00b0C diurno e 15\u00b0C \n\nnoturno), sendo a flora\u00e7\u00e3o induzida por um per\u00edodo seco. Contudo, quando a \n\ntemperatura na fase de frutifica\u00e7\u00e3o \u00e9 cerca de 30 \u00b0C, a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 pouco \n\nafetada desde que o suprimento de \u00e1gua seja adequado (CHACKO, 1986). \n\nTemperatura inferior a 15\u00b0C ou superior a 30\u00b0C pode inibir a germina\u00e7\u00e3o do \n\ntubo pol\u00ednico, sem ocorr\u00eancia da fertiliza\u00e7\u00e3o e aborto do embri\u00e3o. Nas \n\nregi\u00f5es brasileiras produtoras de manga a incid\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o solar \u00e9 \n\nm\u00e1xima em outubro (528 cal cm-2 dia-1) e m\u00ednima em junho ( 363 cal cm-2 \n\ndia-1) correspondendo aos per\u00edodos de florescimento e frutifica\u00e7\u00e3o, \n\nrespectivamente (CRIS\u00d3STOMO E NAUMOV, 2009).Segundo SILVA et al. \n\n(2000), a temperatura ideal para o cultivo da mangueira varia  entre 21 e 26 \n\n\u00baC, e  as temperaturas extremas de 42 e 10 \u00baC limitam sobremaneira o \n\ncrescimento. \n\nDe acordo com FAVERO, 2008, apenas 12% da produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nexportadas. No entanto, dados do Instituto Brasileiro de Frutas (IBRAF) \n\napontaram um crescimento de 13,15 % na exporta\u00e7\u00e3o de manga em 2010, \n\nem compara\u00e7\u00e3o com o ano de 2009, direcionados principalmente para os \n\npa\u00edses da Europa, Holanda e Estados Unidos. A Figura 1 apresenta a \n\nevolu\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es de mangas frescas no per\u00edodo de 1998-2008, \n\nnota-se um significativo crescimento at\u00e9 2003, seguido de um per\u00edodo de \n\nestabilidade e novo crescimento de 2008 a 2010. \n\n\n\n \n\n6 \n\n \n\n \n\nFIGURA 1- Evolu\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras de mangas frescas \n       Adaptado de IBRAF(2009) \n \n\nOs estados Brasileiros com maior produ\u00e7\u00e3o de manga s\u00e3o Bahia, S\u00e3o \n\nPaulo e Pernambuco. A expans\u00e3o das \u00e1reas plantadas (FIGURA 2) para a \n\nregi\u00e3o nordeste do pa\u00eds \u00e9 expressiva, onde as condi\u00e7\u00f5es de alta incid\u00eancia \n\nde energia solar, elevada temperatura e baixa umidade relativa s\u00e3o \n\nfavor\u00e1veis. \n\n \n\nFIGURA 2-Principais estados produtores de manga em 2010 \n             Fonte: IBGE- produ\u00e7\u00e3o Agricola Municipal,2010. \n\n \n\nA mangicultura tem se tornado um dos agroneg\u00f3cios de destacada \n\nimport\u00e2ncia econ\u00f4mica para o Brasil, com tend\u00eancia de crescimento e \n\n\n\n \n\n7 \n\n \n\ninvestimento nos pr\u00f3ximos anos. No semi\u00e1rido, as margens do Vale do Rio \n\nS\u00e3o Francisco, s\u00e3o produzidas mais de 90 % de toda manga exportada pelo \n\nBrasil, resultante do alto investimento em fruticultura irrigada e tendo como \n\nfoco o mercado externo. Dados do IBGE- Instituto Brasileiro de Geografia e \n\nEstat\u00edstica apontam um crescimento expressivo da \u00e1rea colhida de manga \n\nno Brasil, a partir de 1985 (Figura 3). \n\n \n\nFigura 3-\u00c1rea colhida  no Brasil, no per\u00edodo de 1970- 2010 \n              FONTE: IBGE (2010)- Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Mundial, 2010. \n\n \nPredomina-se a cultivar Tommy Atkins, por possuir as caracter\u00edsticas \n\ndemandadas pelo mercado, essa cultivar tornou-se a mais produzida e a \n\nmais comercializada no mundo (COSTA e FERNANDES, 2004). Essa \n\ncultivar \u00e9 origin\u00e1ria dos Estados Unidos, como resultado de uma prog\u00eanie da \n\nHaden, trata-se de uma \u00e1rvore densa e arredondada com frutos de \n\ncolora\u00e7\u00e3o laranja entrela\u00e7ados com amarelo e vermelho, com m\u00e9dio teor de \n\nfibra e muito suculenta. Os frutos permanecem saud\u00e1veis por um longo \n\nper\u00edodo, favorecendo a sua comercializa\u00e7\u00e3o. Na d\u00e9cada de 90, foram \n\nplantados cerca de 1.870 hectares com mangueiras no estado do Piau\u00ed, \n\ndestas, mais de 80% correspondentes \u00e0 variedade Tommy Atkins. No \n\nentanto, algumas dificuldades de adapta\u00e7\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es edafoclim\u00e1ticas, \n\ncomo dificuldade de indu\u00e7\u00e3o floral, crescimento vegetativo excessivo, falta \n\nde manejo nutricional adequado, culminaram em baixas produ\u00e7\u00f5es de frutos \n\n(CAMPBELL e WASIELEWSKY, 2000). \n\n\n\n \n\n8 \n\n \n\n2.2. A fruticultura na Amaz\u00f4nia \n \n\nA fruticultura vem se tornando uma importante alternativa para o \n\nagroneg\u00f3cio na Amaz\u00f4nia. A regi\u00e3o apresenta condi\u00e7\u00f5es edafoclim\u00e1ticas \n\nfavor\u00e1veis para o cultivo de diversas frutas tropicais nativas e ex\u00f3ticas, \n\npossui v\u00e1rios milh\u00f5es de hectares desmatados e recursos h\u00eddricos para a \n\nirriga\u00e7\u00e3o das fruteiras. Dessa maneira, a fruticultura poderia trazer v\u00e1rios \n\nbenef\u00edcios para os cidad\u00e3os, renda para os produtores, emprego,  \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental atrav\u00e9s da ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas desmatadas. No \n\nentanto, mais da metade das frutas consumidas na Amaz\u00f4nia s\u00e3o \n\nimportadas de outros estados brasileiros (FAO, 2004). \n\nEm alguns estados da Amaz\u00f4nia, esfor\u00e7o vem sendo despendidos \n\ncom o intuito de desenvolver e potencializar a fruticultura. Integrando o \n\ncultivo de esp\u00e9cies nativas (frutas ex\u00f3ticas da Amaz\u00f4nia) com as frutas mais \n\nimportantes do mercado consumidor. Destacam-se as fruteiras como a\u00e7a\u00ed, \n\nbacaba, cupua\u00e7\u00fa, buriti, tapereb\u00e1, acerola, tucum\u00e3, pupunha tamarindo, \n\nmurici, uixibacuri, cubio, ara\u00e7\u00e1-boi, piqui\u00e1, maracuj\u00e1, banana, abacaxi, \n\nmam\u00e3o, laranja, tangerina, uva, mel\u00e3o, melancia, graviola, birib\u00e1, mari e \n\ntantas outras. Pesquisadores apontam uma grande variedade de frutas \n\nnativas com possibilidades de explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica na regi\u00e3o Amaz\u00f4nica \n\n(CLAY et al, 1999). \n\n         O Estado do Par\u00e1 \u00e9 o respons\u00e1vel por mais de 80 % de toda fruta \n\nproduzida na regi\u00e3o amaz\u00f4nica. Outros Estados com destaque na produ\u00e7\u00e3o \n\nde frutas s\u00e3o o estado do Amazonas, Rond\u00f4nia e Amap\u00e1 (NASCENTE E \n\nNETO, 2005). \n\n2.3. Balan\u00e7o de radia\u00e7\u00e3o  e energia \n\nA energia proveniente do Sol \u00e9 a fonte primordial para a vida no \n\nplaneta Terra.  A cada segundo, 700 milh\u00f5es de toneladas de Hidrog\u00eanio \n\ns\u00e3o convertidos em 695 milh\u00f5es de toneladas de H\u00e9lio, sendo 5 milh\u00f5es de \n\ntoneladas convertidos em energia, equivalentes a 3,8x1023 W . \n\nEssa energia \u00e9 emitida pela superf\u00edcie do sol em todas as dire\u00e7\u00f5es e \n\ntransportada no espa\u00e7o interplanet\u00e1rio por ondas eletromagn\u00e9ticas, \n\ncaracterizadas por campos el\u00e9trico e magn\u00e9tico oscilando \n\n\n\n \n\n9 \n\n \n\nperpendicularmente um ao outro e \u00e0 dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da onda.  \n\nGrandes esfor\u00e7os intelectuais t\u00eam sido despendidos na busca pela \n\ncompreens\u00e3o da natureza da radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica, constituindo um \n\nmarco na hist\u00f3rica da F\u00edsica e introduzindo o conceito de dualidade onda-\n\npart\u00edcula a todos os fen\u00f4menos da natureza. A radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica tem \n\num comportamento dual, viaja no espa\u00e7o com movimento governado pelas \n\nleis da ondulat\u00f3ria, caracterizado por uma frequ\u00eancia e um comprimento de \n\nonda, mas ao interagir com a mat\u00e9ria, comporta-se como um feixe de \n\npart\u00edculas desprovidas de massa denominadas f\u00f3tons, cuja energia \u00e9 dada \n\npelo produto da constante de Planck pela frequ\u00eancia da onda de mat\u00e9ria que \n\ngoverna o seu movimento (EISBERG e RESNICK, 1978). \n\nUma \u201cchuva\u201d de f\u00f3tons de diferentes comprimentos de onda do espectro \n\neletromagn\u00e9tico incide no topo da atmosfera terrestre. Cerca de 30% da \n\nenergia que atinge o topo da atmosfera terrestre \u00e9 refletida paro o espa\u00e7o. A \n\nparcela restante interage com os constituintes atmosf\u00e9ricos, com os vegetais e \n\na superf\u00edcie da terra, atrav\u00e9s de complexos processos f\u00edsicos, como os de \n\nabsor\u00e7\u00e3o e o espalhamento da radia\u00e7\u00e3o. Consequentemente, a radia\u00e7\u00e3o solar \n\nque atinge a superf\u00edcie terrestre (radia\u00e7\u00e3o global) \u00e9 constitu\u00edda de duas \n\nparcelas: a radia\u00e7\u00e3o direta \u00e9 a parcela que atinge a superf\u00edcie terrestre sem ser \n\natenuada pelos elementos atmosf\u00e9ricos. A outra parcela \u00e9 chamada de \n\nradia\u00e7\u00e3o difusa, constitu\u00edda pela radia\u00e7\u00e3o espalhada em todas as dire\u00e7\u00f5es do \n\nc\u00e9u pelos elementos atmosf\u00e9ricos.  \n\nA energia emitida pelo Sol apresenta um espectro eletromagn\u00e9tico \n\ncaracter\u00edstico da emiss\u00e3o de um corpo negro \u00e0 mesma temperatura da sua \n\nsuperf\u00edcie, aproximadamente 5770 K.  A energia emitida pela terra, por sua \n\nvez, pode ser considerada como a emitida por um corpo negro a 300 K.  A \n\nradia\u00e7\u00e3o vinda do sol \u00e9 dita radia\u00e7\u00e3o de ondas curtas (alta freq\u00fc\u00eancia), \n\nenquanto a energia emitida pela terra e pelos constituintes atmosf\u00e9ricos \u00e9 dita \n\nradia\u00e7\u00e3o de ondas longas. A superf\u00edcie terrestre continuamente recebe \n\nradia\u00e7\u00e3o de ondas curtas e emitindo radia\u00e7\u00e3o de ondas longas. O balan\u00e7o de \n\nenergia em uma determinada superf\u00edcie consiste na contabiliza\u00e7\u00e3o da energia \n\nradiante recebida e perdida pela superf\u00edcie.  \n\nApenas 5% da energia total que incide na superf\u00edcie terrestre \u00e9 \n\naproveitada pelas plantas para forma\u00e7\u00e3o de carboidratos, o restante \u00e9 \n\n\n\n \n\n10 \n\n \n\nemitida em comprimentos de ondas maiores, perdida na forma de calor e \n\nrefletida (TAIZ &amp; ZIEGER, 2004). Sendo assim, verifica-se que 1,3% da \n\nradia\u00e7\u00e3o incidente ao topo da atmosfera \u00e9 utilizada pelas plantas para a \n\nfotoss\u00edntese. \n\nA intera\u00e7\u00e3o entre a radia\u00e7\u00e3o solar e a planta \u00e9 influenciada por fatores \n\nambientais, morfologia e fisiologia da planta, que condicionam as parcelas \n\nrefletidas, absorvidas e transmitidas pelo dossel e o microclima interno da \n\ncobertura vegetal.  A quantidade e qualidade da radia\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel dentro \n\ndo dossel afetam os processos fisiol\u00f3gicos das plantas (SOUZA, 2006). De \n\nacordo com as leis da radia\u00e7\u00e3o e da primeira lei da termodin\u00e2mica, o saldo \n\nde radia\u00e7\u00e3o ou radia\u00e7\u00e3o liquida dispon\u00edvel \u00e9 dado como a energia resultante \n\ndo balan\u00e7o da radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica de ondas longas e ondas curtas na \n\nsuperf\u00edcie do solo. Parte desta energia \u00e9 utilizada para aquecer o sistema \n\nsolo-planta-atmosfera atrav\u00e9s do fluxo de calor sens\u00edvel, outra parcela \u00e9 \n\nutilizada nos processos de mudan\u00e7a de fase da \u00e1gua atrav\u00e9s do fluxo de \n\ncalor latente. O saldo de radia\u00e7\u00e3o representa a energia dispon\u00edvel para \n\ndiversos processos f\u00edsico-qu\u00edmicos que ocorrem na superf\u00edcie vegetada e o \n\nprincipal par\u00e2metro utilizado em muitos m\u00e9todos que estimam a \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o e fotoss\u00edntese em diversas culturas (FACCO et al., 2009). \n\nEstudos visando o comportamento t\u00e9rmico e h\u00eddrico da camada \n\nimediatamente acima da superf\u00edcie do solo e extremamente influenciada por \n\nesta s\u00e3o de grande import\u00e2ncia, em virtude de sua aplicabilidade em \n\nci\u00eancias ambientais e para a circula\u00e7\u00e3o geral da atmosfera (ANDRE e \n\nVISWANADHAM, 1986). \n\nAvaliar os fluxos radiativos de calor sens\u00edvel permite obter \n\ninforma\u00e7\u00f5es importantes a respeito do conforto t\u00e9rmico do vegetal, do ar e \n\ndo solo e o conhecimento do fluxo de calor latente permite obter informa\u00e7\u00f5es \n\na respeito da din\u00e2mica do fluxo de \u00e1gua e do estado h\u00eddrico do solo, \n\nconstituindo uma importante ferramenta no monitoramento dos recursos \n\nh\u00eddricos. Estes par\u00e2metros contribuem na compreens\u00e3o do complexo \n\nmecanismo que envolve o desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o das plantas, \n\npermitindo o conhecimento b\u00e1sico para tomada de medidas mais eficientes \n\nnas praticas de irriga\u00e7\u00e3o e manejo. \n\n\n\n \n\n11 \n\n \n\nExiste na literatura, grande numero de estudos que  tratam da \n\nquantifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise da parti\u00e7\u00e3o da energia solar em superf\u00edcies \n\nvegetadas (BOWEN, 1926; SILVA, 2007; CARNEIRO et al., 2008; TIBA e \n\nLEAL,2005; ESCOBEDO et al.1999; IN\u00c1CIO, 2009; DRECHMER, 2005; \n\nARRUDA, 2011; VILLA NOVA,1973; AVILA NETTO et al. ,1999; \n\nPEZZOPENE e JUNIOR, 2003; AGUIAR, 2005; CUNHA et al.,2002; \n\nVELLAME et al., 2009;  BIUDES et al., 2009,  PEREIRA et al., 2002; SILVA \n\ne AZEVEDO., 2006 ) \n\nAs trocas gasosas entre o sistema planta-atmosfera s\u00e3o influenciadas \n\npela irradi\u00e2ncia solar, temperatura do ar e pela disponibilidade h\u00eddrica do \n\nsolo (PEREIRA et al., 2002). Essa troca se d\u00e1 pelos est\u00f4matos, que s\u00e3o \n\n\u00f3rg\u00e3os localizados no interior das folhas e controlam os fluxos atrav\u00e9s de \n\nvaria\u00e7\u00e3o da turgesc\u00eancia em fun\u00e7\u00e3o de fatores fisiol\u00f3gicos e meteorol\u00f3gicos. \n\nO fluxo convectivo de calor latente se d\u00e1 pela transpira\u00e7\u00e3o das folhas \n\natrav\u00e9s dos est\u00f4matos e pela evapora\u00e7\u00e3o direta da \u00e1gua da superf\u00edcie do \n\nsolo. O nome evapotranspira\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0 energia consumida pela \u00e1gua \n\nnos processos simult\u00e2neo da transpira\u00e7\u00e3o foliar e da evapora\u00e7\u00e3o na \n\nsuperf\u00edcie do solo. Trata-se de um importante componente do ciclo \n\nhidrol\u00f3gico e o seu conhecimento permite melhorias nas praticas de manejo \n\ndos recursos h\u00eddricos e na compreens\u00e3o de fatores importantes relacionados \n\ncom o desenvolvimento das plantas e a produ\u00e7\u00e3o de biomassa. \n\nO saldo de radia\u00e7\u00e3o (Rn) dispon\u00edvel a superf\u00edcie \u00e9 particionado em \n\nfluxos de calor sens\u00edvel no ar (H), no solo (G) e fluxo de calor latente (LE). O \n\nm\u00e9todo do balan\u00e7o de energia na superf\u00edcie \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o direta da \n\nprimeira lei da termodin\u00e2mica e tem sido largamente empregado na avali\u00e7\u00e3o \n\nda parti\u00e7\u00e3o da energia dispon\u00edvel aos processos f\u00edsicos e fisiol\u00f3gicos que \n\nocorrem na interface solo-atmosfera. De forma simplificada, o princ\u00edpio da \n\nconserva\u00e7\u00e3o da energia na superf\u00edcie pode ser expresso por: \n\nGLEHRn ???                                                                                  (1) \nOs componentes do balan\u00e7o de energia s\u00e3o comumente positivos no \n\nper\u00edodo diurno e negativos durante a noite (ARYA, 2001). A Figura 4 ilustra a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do sentido dos fluxos nos per\u00edodos diurno (a) e noturno (b) \n\n\n\n \n\n12 \n\n \n\n \n\nFigura 4- Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica dos componentes do balan\u00e7o de \nenergia durante o per\u00edodo diurno (a) e noturno (b). \n \n\nOutra maneira de avaliar essa parti\u00e7\u00e3o \u00e9 atrav\u00e9s do m\u00e9todo da raz\u00e3o \n\nde Bowen, que estima a raz\u00e3o entre os fluxos de calor sens\u00edvel e latente \n\natrav\u00e9s dos gradientes de temperatura e vapor d?agua entre duas alturas \n\nespecificas, \u00e9 um m\u00e9todo indireto, frequentemente utilizado para quantificar \n\na evapotranspira\u00e7\u00e3o de culturas, por se tratar de um m\u00e9todo pr\u00e1tico e \n\nsimples de ser utilizado (LIMA et  al., 2005; TEIXEIRA et al., 2008; SILVA et \n\nal., 2005; RIGHI et al., 2007).   \n\n  Pesquisas tem mostrado que a parti\u00e7\u00e3o da energia em plantio de \n\nsoja na regi\u00e3o Amaz\u00f4nica varia de acordo com a fase fenol\u00f3gica. Na floresta \n\namaz\u00f4nica, a parti\u00e7\u00e3o do saldo de radia\u00e7\u00e3o apresenta menor variabilidade \n\n(ZANG et al., 1996). Atrav\u00e9s da simula\u00e7\u00e3o computacional com o modelo \n\nLAPS, COSTA (2008) mostrou que a parti\u00e7\u00e3o do saldo de radia\u00e7\u00e3o em \n\nplantio de soja na Amaz\u00f4nia foi de 64% em calor latente, e 36% em \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o.  SILVA e AZEVEDO.,2006, estudando a parti\u00e7\u00e3o sazonal \n\ndos componentes de energia em pomar de mangueira no nordeste do Brasil, \n\nmostrou que, em m\u00e9dia, 77.7% da energia \u00e9 consumida na \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o. BORGES, 2006, estudando o efeito do calor \n\narmazenado no dossel no c\u00e1lculo do balan\u00e7o de energia em pomar de \n\nmangueiras irrigadas, encontrou uma parti\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 78,51% em calor \n\nlatente, 14,20 em calor sens\u00edvel e  7,46% em calor no solo. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n13 \n\n \n\n2.4. Modelagem e simula\u00e7\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es atmosfera-biosfera. \n \n\nNas ultimas d\u00e9cadas, pesquisadores de v\u00e1rias \u00e1reas do \n\nconhecimento tem se deparado com quest\u00f5es de elevada complexidade, \n\nconstitu\u00eddas de modelos matem\u00e1ticos robustos envolvendo um n\u00famero \n\nmuito grande de vari\u00e1veis, equa\u00e7\u00f5es diferenciais parciais e integra\u00e7\u00f5es de \n\ndif\u00edcil solu\u00e7\u00e3o. Na Engenharia, os problemas podem envolver a intera\u00e7\u00e3o de \n\ndiversos dom\u00ednios da F\u00edsica, Qu\u00edmica e Biologia. A necessidade de obten\u00e7\u00e3o \n\nde resultados precisos em curto intervalo de tempo torna tais problemas um \n\ngrande desafio para a ci\u00eancia na atualidade. No entanto, o avan\u00e7o da \n\ntecnologia computacional, principalmente a partir da d\u00e9cada de 90, \n\nproporcionou o surgimento de t\u00e9cnicas de modelagens sofisticadas, \n\npermitindo tratar de problemas f\u00edsicos de extrema complexidade cujas \n\nsolu\u00e7\u00f5es manuais seriam imposs\u00edveis. \n\nCom o modelo matem\u00e1tico computacional, os fen\u00f4menos s\u00e3o \n\nrepresentados e reproduzidos atrav\u00e9s de simula\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas contendo \n\num conjunto de express\u00f5es, muitas vezes trata-se de equa\u00e7\u00f5es diferenciais \n\nparciais com condi\u00e7\u00f5es de contorno e condi\u00e7\u00f5es iniciais estabelecidas, cujas \n\nsolu\u00e7\u00f5es possibilitam a investiga\u00e7\u00e3o e o entendimento do comportamento do \n\nsistema real. Tais modelos s\u00e3o baseados em pressuposi\u00e7\u00f5es e \n\naproxima\u00e7\u00f5es no intuito de melhor representar o fen\u00f4meno em estudo, \n\ntratando-se, portanto, de uma abstra\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica de um processo f\u00edsico \n\nreal. \n\nOs modelos de simula\u00e7\u00e3o computacional fazem parte da rotina de \n\ntrabalho de pesquisadores de diversas \u00e1reas, em especial das engenharias \n\ne da micrometeorologia. Esquemas de parametriza\u00e7\u00f5es sofisticados com \n\nembasamento biof\u00edsico, cuja estrutura incorpora aspectos morfol\u00f3gicos e \n\nfisiol\u00f3gicos do dossel vegetativo, par\u00e2metros f\u00edsico-h\u00eddricos do solo e \n\nfor\u00e7antes atmosf\u00e9ricas, t\u00eam sido desenvolvidos e amplamente explorados \n\nnas pesquisas da engenharia e meteorologia agr\u00edcola (RIBEIRO NETO, \n\n2006; MIHAILOVICet al., 1999). Os BATS (Biosphere-Atmosphere Transfer \n\nScheme) e SVATs (Soil-Vegetation-Atmosphere Transfer) surgiram na \n\nd\u00e9cada de 90 e possibilitaram um grande avan\u00e7o da pesquisa do sistema \n\nsolo-planta-atmosfera (MENGELKAMP et al., 1999; FACCHI et al.,2004; \n\n\n\n \n\n14 \n\n \n\nWANG, 2004; SILVA e AZEVEDO, 2006; XUE et al., 1996; KUCHMENT et \n\nAL.,  2005; WALKO et al., 2000; MASSON et al., 2003) \n\nOs SVATS surgiram da necessidade de representar a fase terrestre \n\ndo ciclo hidrol\u00f3gico nos Modelos de Circula\u00e7\u00e3o Geral e a caracter\u00edstica \n\nmarcante dos SVATS refere-se ao alto n\u00edvel de complexidade e \n\ndetalhamento na representa\u00e7\u00e3o dos processos que ocorrem na superf\u00edcie e \n\nno interior do solo (COSTA, 2008). Land-Air Parametrization Schemes ( \n\nLAPS)  \u00e9 um modelo SVAT que incorpora em sua estrutura tr\u00eas camadas de \n\nsolo para representar o transporte vertical de \u00e1gua e uma camada de dossel, \n\ntratada como um bloco poroso de densidade constante contornado pela \n\natmosfera. \n\n2.5. Implica\u00e7\u00f5es da mudan\u00e7a do uso da terra \n\nRecentemente, pesquisadores de diversas \u00e1reas do conhecimento \n\ntem se engajado na pesquisa sobre o impacto no clima, provocado pela \n\nbrusca mudan\u00e7a do uso do solo devido a substitui\u00e7\u00e3o de extensas \u00e1reas de \n\ncoberturas vegetais nativas por pastagem ou monocultura. Segundo \n\nFEARNSIDE (2006), a mudan\u00e7a brusca do uso do solo provoca efeitos \n\nsignificativos na fauna e flora local, perda de ecossistemas naturais, \n\nimpactos no ciclo hidrol\u00f3gico e na fertilidade do solo.  As estimativas  % \n\n(MANZI e PLANTON, 1996; HENDERSON-SELLERS et al, 1993;  COSTA e \n\nFOLEY, 2000) indicam aumento significativo da temperatura do ar em torno \n\nde 3\u00baC, diminui\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o em torno de 20 a 40% e da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o em at\u00e9 30%. \n\nImportantes resultados foram obtidos por PONGRATZ et al. ( 2006) \n\natrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o de diferentes cen\u00e1rios sobre a complexa intera\u00e7\u00e3o da \n\nmorfologia e fisiologia vegetal nos balan\u00e7os h\u00eddrico e de energia. Ao se \n\nconverter floresta para uma cultura C3, os resultados da simula\u00e7\u00e3o \n\nindicaram uma brusca diminui\u00e7\u00e3o de 21% no fluxo de calor latente e \n\naumento em torno de 0,4\u00b0C na temperatura do dossel. As mudan\u00e7as no uso \n\ndo solo ocasionam, dessa forma, efeitos no balan\u00e7o h\u00eddrico na superf\u00edcie e \n\nna evapotranspira\u00e7\u00e3o, podendo mudar a din\u00e2mica do clima local e at\u00e9 \n\nmesmo o clima regional.  \n\n\n\n \n\n15 \n\n \n\nO avan\u00e7o da fronteira agr\u00edcola e do desmatamento na regi\u00e3o \n\namaz\u00f4nica  tem motivado a investiga\u00e7\u00e3o sobre os efeitos no ciclo hidrol\u00f3gico \n\ne de energia  resultante do impacto da mudan\u00e7a da cobertura vegetal e do \n\nuso do solo.  Nesse contexto, analisar a variabilidade dos fluxos radiativos e \n\ndo balan\u00e7o de energia, atrav\u00e9s da modelagem da intera\u00e7\u00e3o solo-planta-\n\natmosfera, se torna importante para o entender poss\u00edveis impactos no clima \n\nlocal em fun\u00e7\u00e3o dos novos padr\u00f5es de mudan\u00e7a do uso do solo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n16 \n\n \n\n3. MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n3.1.  Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea experimental.  \n \n\nO sitio experimental compreende uma \u00e1rea de aproximadamente 22 \n\nhectares, situado na localidade de Cuiarana, munic\u00edpio de Salin\u00f3polis, \n\nestado do Par\u00e1. A \u00e1rea pertence a Universidade Federal do Par\u00e1 (UFPA) e \n\nest\u00e1 ocupada com pomar de manga rosa da variedade Tommy Atkins desde \n\n1993 ( Figura 5) . \n\n \n\n \n\nFigura 5- Vista geral da \u00e1rea experimental. \n\n \n\nO pomar foi plantado em fileiras no sentido leste-oeste, com \n\nespa\u00e7amento de 10 metros entre fileiras e de 10 metros entre linhas de \n\nplantas. Em agosto de 2010 foi instalada uma torre micrometeorol\u00f3gica \n\n(FIGURA 3) com 15 metros de altura para dar suporte a pesquisas e \n\natividades de pr\u00e1ticas de campo em disciplinas da UFPA. Atualmente, a \n\ntorre se encontra parcialmente equipada com os sensores de medida das \n\n\n\n \n\n17 \n\n \n\nseguintes vari\u00e1veis clim\u00e1ticas: Radia\u00e7\u00e3o global, saldo de radia\u00e7\u00e3o, \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica, temperaturas do ar e do solo, umidades do ar e \n\ndo solo, velocidade e dire\u00e7\u00e3o do vento (Figura 6). \n\n \n\n \n\nFigura 6- Torre micrometeorol\u00f3gica e equipamentos. \n \n\nA t\u00e9cnica da reflectometria no dom\u00ednio do tempo (TDR) foi utilizada \n\npara medir o conte\u00fado de \u00e1gua na camada superficial m\u00e9dia de 0,30 m e \n\nnas profundidades de 0,50 e 1,0 m. Foi efetuada a avalia\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o \n\ndi\u00e1ria, mensal, sazonal e anual de \u00e1gua no perfil do solo. Os dados \n\nclim\u00e1ticos e do solo foram coletados a cada 10 segundos, integrados em \n\nvalores m\u00e9dios com intervalo de 30 minutos e posteriormente, armazenados \n\nem um sistema de Datalloger CR 1000. Com frequ\u00eancia quinzenal, os dados \n\ndo sistema de armazenamento foram retirados para analises de consist\u00eancia \n\ne adicionados ao banco de dados. \n\nNeste trabalho foram utilizados dados clim\u00e1ticos do per\u00edodo de \n\n19/01/2012 a 31/01/2013. O desempenho do modelo LAPS foi avaliado com \n\n\n\n \n\n18 \n\n \n\nos dados de janeiro de 2013, enquanto o restante dos dados foi utilizado no \n\nprocesso de calibra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.2. LAND-AIR PARAMETRIZATION SCHEME \n \n\nO desenvolvimento da tecnologia computacional possibilitou \n\nsignificativa melhora na investiga\u00e7\u00e3o dos processos de intera\u00e7\u00e3o entre solo, \n\nplanta e atmosfera, permitindo a cria\u00e7\u00e3o de esquemas sofisticados com \n\nmaior representatividade do sistema f\u00edsico real, permitindo assim avaliar com \n\nmais clareza os diversos mecanismos envolvidos no processo. Land-Air  \n\nParametrization Scheme (LAPS) \u00e9 um modelo de superf\u00edcie desenvolvido \n\npelo esfor\u00e7o conjunto da Universidade de Novi Sad e Universidade de \n\nBelgrado, S\u00e9rvia. Trata-se de um c\u00f3digo computacional complexo, com \n\nampla fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica que engloba os aspectos biof\u00edsicos da \n\nintera\u00e7\u00e3o solo-planta-atmosfera, tornando mais representativos os processos \n\nde transfer\u00eancia de energia e massa na superf\u00edcie do solo, atrav\u00e9s dos \n\naspectos fisiol\u00f3gicos e morfol\u00f3gicos da vegeta\u00e7\u00e3o, do conte\u00fado de \u00e1gua e \n\ndas caracter\u00edsticas f\u00edsico-h\u00eddricas do perfil do solo (COSTA, 2008).  \n\nO modelo possui dois m\u00f3dulos de parametriza\u00e7\u00e3o: o m\u00f3dulo \n\nhidrol\u00f3gico e o m\u00f3dulo da parti\u00e7\u00e3o da energia. A concep\u00e7\u00e3o do sistema \u00e9 \n\nbaseada em trabalhos de SELLERS et al., (1986); DICKINSON et al., (1986); \n\nMIHAILOVIC (1990); MIHAILOVIC et al., (1993) e MIHAILOVIC (1994). O \n\nLAPS incorpora um conjunto de par\u00e2metros atmosf\u00e9ricos, par\u00e2metros \n\nmorfol\u00f3gicos do dossel e caracter\u00edsticas f\u00edsico-h\u00eddricas do solo para simular \n\na contribui\u00e7\u00e3o das camadas do solo na transpira\u00e7\u00e3o da planta, o conte\u00fado \n\nde \u00e1gua no perfil do solo, a transpira\u00e7\u00e3o do dossel, a temperatura foliar, \n\ntemperatura no interior do dossel, o fluxo de calor no solo, fluxos de calor \n\nsens\u00edvel e  latente na superf\u00edcie. \n\nO modelo possui sete vari\u00e1veis progn\u00f3sticas: tr\u00eas vari\u00e1veis de \n\ntemperatura (temperatura do dossel, da superf\u00edcie do solo e do solo profundo), \n\numa vari\u00e1vel de armazenamento de \u00e1gua no dossel (wf) e tr\u00eas vari\u00e1veis de \n\nconte\u00fado de umidade volum\u00e9trica (w1, w2, w3). As equa\u00e7\u00f5es progn\u00f3sticas para \n\n\n\n \n\n19 \n\n \n\nas temperaturas do dossel (Tf), da superf\u00edcie do solo (Tg) e a uma profundidade \n\ndo solo (Td), segundo MIHAILOVIC (1996), s\u00e3o: \n\nfff\nnetf\n\nf EHR\nt\n\nT\nC ?????\n\n?\n                                                                                  \n\n(2) \n\nGEHR\nt\n\nT\nC ggg\n\nnetg\ng ?????\n? ?                                                                            (3) \n\n?? 365/)(2 gggnetgd EHRC\nt\n\nT ????\n?\n\n                                                               (4) \n\nEm que os \u00edndices f e g representam, respectivamente, dossel e solo. C \u00e9 a \n\ncapacidade t\u00e9rmica, Rnet \u00e9 o saldo de radia\u00e7\u00e3o, H \u00e9 o fluxo de calor sens\u00edvel, ? \n\n\u00e9 o calor latente de vaporiza\u00e7\u00e3o, E \u00e9 a taxa de evapotranspira\u00e7\u00e3o e G \u00e9 o fluxo \n\nde calor no solo. O fluxo de calor no solo \u00e9 parametrizado pelo m\u00e9todo da \n\n\u201cforce-restore\u201d. A capacidade de calor do solo, gC , \u00e9 parametrizada seguindo \n\nZHANG E ANTHES (1982). A equa\u00e7\u00e3o progn\u00f3stica para armazenamento de \n\n\u00e1gua no dossel ( fw ) \u00e9 dada por: \n\nwwff\nf\n\nEP\nt\n\nw ?/???\n?\n\n                                                                               (5) \n\nOnde Pf  \u00e9 a quantidade de \u00e1gua retida pelo dossel, ?w  \u00e9 a densidade da \u00e1gua \n\ne Ewf \u00e9 a evapora\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o molhada do dossel, avaliada conforme COSTA \n\n(2008).  O movimento vertical da \u00e1gua nas camadas de solo, conforme a lei de \n\nDarcy \u00e9 descrita por: \n\n??\n???\n\n? ??? 1)(\ndz\n\nd\nzKF\n\n?\n                                                                                       \n\n(6) \n\nEm que, F = fluxo de \u00e1gua; K = condutividade hidr\u00e1ulica; ? = potencial \nmatricial do solo; z = profundidade no solo e \n\ndz\n\nd?\n = gradiente hidr\u00e1ulico \n\nm\u00e9dio entre as camadas de solo consideradas. A parte do solo, como \n\nilustrado na Figura 7, \u00e9 baseada na concep\u00e7\u00e3o de tr\u00eas camadas, cujas \n\nequa\u00e7\u00f5es utilizadas para descrever o fluxo vertical de \u00e1gua no perfil do solo, \n\nsegundo MIHAILOVIC (1996), s\u00e3o: \n\n \n\n\n\n \n\n20 \n\n \n\n \n\nFigura 7- Esquema para representa\u00e7\u00e3o dos fluxos de \u00e1gua na superf\u00edcie e   \nnas tr\u00eas camadas do solo.  \n\nFonte: MIHAILOVIC (1996). \n \n\n??\n?\n\n??\n? ???????\n\n?\n10\n\n1,\n2,11\n\n1\n\n1 1 RR\nEE\n\nFP\nDt\n\nw\n\nw\n\ntfg\n\n?\n                                                 \n\n(7) \n\n? ?22,3,22,1\n2\n\n2 /\n1\n\nREFF\nDt\n\nw\nwtf ?????\n\n? ?                                                        (8) \n\n? ?333,2\n3\n\n3 1 RFF\nDt\n\nw ????\n?\n\n                                                                         (9) \n\nEm que iw  \u00e9 o conte\u00fado de umidade volum\u00e9trica na camada i, P \u00e9 a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluvial, Di \u00e9 a espessura da camada i do solo, Fi,i+1 \u00e9 o fluxo de \n\n\u00e1gua entre a camada i e a camada i+1, F3 \u00e9 a drenagem gravitacional da \u00e1gua \n\npara as camadas mais profundas, Etf,1e Etf,2\u00e9 a transpira\u00e7\u00e3o simulada  nas \n\ncamadas 1 e 2, respectivamente, Ro \u00e9 o escoamento superficial e iR  \u00e9 o \n\nescoamento sub-superf\u00edcial  na camada i.  \n\nA precipita\u00e7\u00e3o que se infiltra no topo da camada do solo \u00e9 dada por: \n\n??\n??\n0\n\n),min( 0\n1\n\nKsP\nP\n\ng\n\ng\n\nww\n\nww\n\n?\n?\n\n1\n\n1\n\n                                                                       \n(10) \n\nEm que ks \u00e9 a condutividade hidr\u00e1ulica saturada, gw \u00e9 o teor de umidade \n\nvolum\u00e9trica na satura\u00e7\u00e3o e Po a precipita\u00e7\u00e3o efetiva na superf\u00edcie do solo dada \n\npor: \n\n)(0 ff DPPP ??? ,                                                                               (11) \n\n\n\n \n\n21 \n\n \n\nff\nifPP ?? )1( ??? ?\n\n                                                                                   \n(12) \n\nEm que P \u00e9 a precipita\u00e7\u00e3o sobre o dossel, ?if \u00e9 uma constante que depende do \n\n\u00edndice de \u00e1rea foliar, descrita em (Sellers et al., 1986)  e Df \u00e9 dado por: \n\n??\n??\n\nf\nf P\n\nD\n0\n\nmax\n\nmax\n\nww\n\nww\n\nf\n\nf\n\n?\n?\n\n                                                                                          \n(13) \n\nA transfer\u00eancia de \u00e1gua entre camadas adjacentes \u00e9 governada pelas \n\nequa\u00e7\u00f5es: \n\n? ?1)/()(2 111, ???? ??? iiiiefii DDKF ??                                                                    (14) \nEm que efK  \u00e9 a condutividade hidr\u00e1ulica efetiva entre as camadas de solo, i?  \u00e9 \no potencial de umidade na camada i. As express\u00f5es para o escoamento \n\nsuperficial e sub-superficiais s\u00e3o: \n\n),min( 110 sKPPR ??                                                                                            (15) \n),min( 2,12,11 sKFFR ??                                                                                      (16) \n),min( 3,23,22 sKFFR ??                                                                                     (17) \n\n),min( 333 sKFFR ??                                                                                           (18) \nA drenagem gravitacional da \u00e1gua para as camadas mais profundas do \n\nsolo \u00e9 estimada pela express\u00e3o: \n\n)sin()/( 323 xwwKF\nB\n\nsisi\n??                                                                                   (19) \n\nEm que Ksi \u00e9 a condutividade hidr\u00e1ulica saturada na camada i, e x \u00e9 o \u00e2ngulo \n\nde inclina\u00e7\u00e3o m\u00e9dia (SELLERS et al., 1986). \n\nO tratamento dos fluxos de energia \u00e9 caracterizado pela \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de resist\u00eancias, an\u00e1logo com a lei de Ohm, como \n\nesquematizado na Figura 8. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n22 \n\n \n\nFigura 8- Esquema das vias de transfer\u00eancia de calor latente e calor sens\u00edvel.  \n\nFonte: MIHAILOVIC (1996). \n \n\nOs fluxos de energia da superf\u00edcie do solo para o espa\u00e7o a\u00e9reo s\u00e3o \n\nparametrizados por: ? ?\nd\n\nagp\ng\n\nrr\n\neTec\nE ?\n\n??\n1\n\n* )(?\n?\n??\n\n                                                                  \n(20) \n\nd\n\nag\npg\n\nr\n\nTT\ncH\n\n?? ?\n                                                                             \n\n(21) \n\nEm eu 1r  \u00e9 a resist\u00eancia ao transporte de vapor d?\u00e1gua da superf\u00edcie do solo nu  \n\ne dr  \u00e9 a resist\u00eancia aerodin\u00e2mica do ar  ao transporte de vapor d'\u00e1gua entre a \n\nsuperf\u00edcie do solo e a base do  dossel, gT \u00e9 a temperatura da superf\u00edcie do \n\nsolo, aT  e ae  s\u00e3o a temperatura e a press\u00e3o de vapor d?\u00e1gua no interior do \n\ndossel. O par\u00e2metro ? \u00e9 estimado de acordo com ?IHAI?OVIC E RAJKOVI \n\n(1993) por: \n\n \n\n\n\n \n\n23 \n\n \n\n???\n???\n?\n\n???\n?\n\n???\n? ???\n\n1\n\n1\n\n2\n\n1\n\nfc\n\nfc\n\nw\n\nww\n\n?\n???\n\n???\n?\n\n?\n\n?\n\nfc\n\nfc\n\nww\n\nww\n\n1\n\n1\n\n                                                                                \n\n(22) \n\n \n\nem que fcw  \u00e9 a umidade volum\u00e9trica na capacidade de campo e 1w  \u00e9 a \n\numidade volum\u00e9trica na superf\u00edcie do solo. \n\nA resist\u00eancia ao transporte de vapor pela superf\u00edcie do solo nu 1r  ser\u00e1 \n\nparametrizada conforme MIHAILOVIC (1996): \n\n3\n\n1\n\n1\n211\n\np\n\nsW\n\nW\nppr ???\n\n?\n???\n??? ?\n\n?                                                  (23) \n\nEm que,  1p , 2p , e 3p , segundo MIHAILOVIC e RUML (1996), s\u00e3o \n\nconstantes emp\u00edricas com valores de  30, 3,5 e 2,3, respectivamente, e 1sW?  \n\u00e9 o potencial matricial saturado no topo da camada do solo. \n\n A resist\u00eancia aerodin\u00e2mica da camada de ar abaixo do dossel dr \u00e9 \n\ncalculada por: \n\n???\n????\n\n?\n???\n?\n\n???\n??\n\nogH\n\nd\nz\n\nh\n\nuk\nr 2\n\n2\n\n1\n\n2\nln\n\n)sinh(\n\n)sinh(1\n\n??\n?\n\n                                    (24) \n\nEm que, k \u00e9 a constante de Von Karman, uH \u00e9 a  velocidade do vento no \n\ntopo do dossel, g?  \u00e9 a raz\u00e3o entre as alturas da base (h) e do topo do \ndossel (H), zo  \u00e9 o par\u00e2metro ou comprimento de rugosidade efetivo e ? \u00e9 o  \nfator de extin\u00e7\u00e3o, que depende da caracter\u00edstica morfol\u00f3gica da cultura, \n\ndefinido por: \n\n2\n\n1\n\n2 ???\n?\n\n???\n??\n\ns\n\nd IAFC\n\n??                                                  (25) \n\nEm que, IAF \u00e9 o  \u00edndice de \u00e1rea foliar; s? uma constante e Cd \u00e9 o coeficiente \nde arrasto ou de atrito. \n\nO coeficiente de atrito dC  \u00e9 calculado por: \n\n\n\n \n\n24 \n\n \n\n? ?? ?\n2\n\n/ln ??\n?\n\n??\n?\n\n?? ozdz\nk\n\ndC                                      (26) \n\nEm que z \u00e9 a altura considerada sobre a superf\u00edcie do solo e d \u00e9 o \n\npar\u00e2metro de deslocamento do plano zero. \n\nA constante s?  \u00e9 definida, segundo GOUDRIAAN, citado por: \nMIHAILOVIC e RUML (1996), como: \n\n2\n\n1\n\n.\n\n4\n\n???\n?\n\n???\n??\n\ndL\n\nd\nws\n\nw\ni ??                                                (27) \n\nEm que,  wi \u00e9 a  intensidade relativa da turbul\u00eancia; dw  a largura das folhas \n\nao quadrado e dL \u00e9  a  densidade de caule e de \u00e1rea foliar, relacionada ao \n\nIAF como: \n\n? ?hHdLIAF ??                                                 (28)\n  \n\nOs par\u00e2metros de deslocamento do plano zero e o comprimento de \n\nrugosidade s\u00e3o estimados por:  \n\n2\n\n1\n1 ???\n\n????\n??? ?\n? Hs\n\nk\nHd                                                                               (29)\n\n    \n\n? ? ? ????\n????\n\n?\n???? dH\n\nH\ndHoz ?exp                                                                                               (30) \n\n \n\nOs fluxos de energia do dossel da vegeta\u00e7\u00e3o para o espa\u00e7o a\u00e9reo do \n\ndossel s\u00e3o dados por: \n\n \n\nb\n\np\naff\n\nr\n\nc\nTTH\n\n?\n)(2 ??\n\n                                                                               \n(31) \n\n? ? ??? pcb wbwaff crr wrwTE ???????? ????? 1*)(* ??                                                  (32) \n\n\n\n \n\n25 \n\n \n\nEm que fT  \u00e9 a temperatura da superf\u00edcie foliar, aT  \u00e9 a temperatura do ar no \n\ninterior do dossel na altura fonte, a? \u00e9 a press\u00e3o de vapor d?\u00e1gua no interior do \n\ndossel, )(* fT?  \u00e9 a press\u00e3o de vapor saturado \u00e0 temperatura foliar do dossel, \n\nae \u00e9 a press\u00e3o de vapor d?\u00e1gua no interior do dossel, ww  \u00e9 a fra\u00e7\u00e3o molhada do \n\ndossel, parametrizada de acordo com DEARDORFF (1978) e DICKINSON \n\n(1984), rb \u00e9 a resist\u00eancia  ao fluxo de vapor na camada de ar sobre o dossel e \n\nrc a resist\u00eancia da cultura, parametrizadas de acordo com MIHAILOVIC (1986). \n\ncp \u00e9 o calor espec\u00edfico a press\u00e3o constante e ?  a constante psicrom\u00e9trica. \nA resist\u00eancia \u00e0 transpira\u00e7\u00e3o da camada de ar sobre o dossel ser\u00e1 \n\nestimada por: \n\n? ? ? ?\n? ??? ? ??\n\n??\n\nw\ndyyHL\n\nsenhCP\nu\n\nr\n\nd\n\nts\n\nH\nb\n\n4\n\n1\n\n4\n\n1\n\n2\n\n1\n\nsinh\n\n1\n\n                                                          (33)\n\n  \n\nEm que, tC \u00e9 o coeficiente de transporte, sP  o fator de prote\u00e7\u00e3o da folha, \n\nw? \u00e9 a raz\u00e3o entre as alturas da base e do topo do dossel e y \u00e9 um \npar\u00e2metro estimado por: \n\nH\n\nz\ny\n\n??                                                                                                          (34) \nA resist\u00eancia \u00e0 transpira\u00e7\u00e3o pelo dossel \u00e9 descrito como: \n\nIAF\n\nr\nr sc ?                                                                               (35)\n\n     \n\nEm que,  sr \u00e9  a resist\u00eancia estom\u00e1tica, dependente de fatores atmosf\u00e9ricos \n\ne tens\u00e3o h\u00eddrica, conforme expresso na equa\u00e7\u00e3o: \n\n? ? 1min ?? vTwRss ffffrr                                                                              (36)\n    \n\nEm que, minsr \u00e9 a resist\u00eancia estom\u00e1tica m\u00ednima; Rf , wf , Tf  e vf  s\u00e3o \n\nfatores. Os valores dos fatores wf , Tf e vf , variam de 0 a 1 e o produto deles \n\n\u00e9 geralmente chamado fator  ajustamento. \n\n\n\n \n\n26 \n\n \n\nO fator Rf  expressa a depend\u00eancia da resist\u00eancia estom\u00e1tica \u00e0 \n\nradia\u00e7\u00e3o solar e conforme DICKINSON (1986)  calculado por: \n\n? ? 1min\nmax\n\n1\n?\n??\n???\n\n? ???\nrs\n\nrf\nff sR                                                                              (37)\n\n  \n\nSendo que:                                              \n\nIAFR\n\nR\nf\n\ngl\n\ns\no1,1? .                                                                                (38) \n\nEm que, soR  \u00e9 o total de radia\u00e7\u00e3o solar de ondas curtas incidente; glR  \u00e9 o  \n\nvalor limite da radia\u00e7\u00e3o de 30 w/m2 para floresta e 100 w/m2 para cultura \n\nagr\u00edcola e maxrs  \u00e9 a resist\u00eancia estom\u00e1tica m\u00e1xima. \n\nO fator wf , leva em considera\u00e7\u00e3o o efeito da tens\u00e3o h\u00eddrica na \n\nresist\u00eancia estom\u00e1tica, o qual \u00e9 parametrizado da seguinte forma: \n\n???\n\n???\n?\n\n???\n????\n\n???\n0\n\n1\n\n1\n5,1\n\n1?\n?\nW\n\nf PMPw\n     \n\nPMP\n\nCCPMP\n\nCC\n\nW\n\nW\n\nW\n\n?\n??\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n??\n\n?\n\n1\n\n1\n\n1\n\n                                                  (39)\n\n                                                                                 \n\nEm que,  1?W  = conte\u00fado volum\u00e9trico m\u00e9dio de \u00e1gua na primeira e segunda \ncamada de solo; PMP? = conte\u00fado volum\u00e9trico de umidade no ponto de \nmurcha permanente. \n\nO fator Tf expressa a depend\u00eancia da resist\u00eancia estom\u00e1tica com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 temperatura do ar. De acordo com DICKINSON et al., (1986), este \n\nfator pode ser escrito da seguinte forma: \n\n? ?rT Tf ??? 2980016,00.1                                                                 (40) \nO fator vf  mostra a depend\u00eancia da resist\u00eancia estom\u00e1tica do efeito \n\ndo d\u00e9ficit de vapor d \u00e1gua do ar. Proposta por Jarvis em 1976 \u00e9 \n\nparametrizado como (MIHAILOVIC, et al, 1996; (MIHAILOVIC, et al, 2000): \n\n\n\n \n\n27 \n\n \n\n? ?? ?rfv eTef ??? ??1                                                                   (41)\n  \n\nEm que,  re  \u00e9 a press\u00e3o de vapor \u00e0 temperatura do ar no n\u00edvel de refer\u00eancia \n\nconsiderado e ?  = tipo de par\u00e2metro emp\u00edrico definido por: \n?  = 0,025  hPa-1                                                                                         (42) \n\nonde Ta \u00e9 a temperatura do ar   no interior do dossel na altura de refer\u00eancia. \n\n O modelo considera desprez\u00edvel a capacidade de calor do ar no interior \n\ndo dossel, dessa forma o fluxo de calor sens\u00edvel para a atmosfera, na altura de \n\nrefer\u00eancia, \u00e9 dado pela soma do fluxo do calor sens\u00edvel a partir da superf\u00edcie do \n\nsolo gH e do fluxo de calor sens\u00edvel a partir do dossel fH : \n\n? ?\na\n\np\nragft\n\nr\n\nc\nTTHHH\n\n?????                                                                  (43) \nOnde rT  \u00e9 a temperatura do ar na altura de refer\u00eancia no interior da camada \n\nlimite atmosf\u00e9rica, Ta \u00e9 a temperatura do ar no interior do dossel (estimado na \n\naltura fonte), ar  \u00e9 a resist\u00eancia aerodin\u00e2mica ao transporte de calor e umidade \n\nentre o dossel e a altura de refer\u00eancia, calculada como: \n\n \n\n??\n???\n\n?\n?\n??\n\ndH\n\ndz\n\nku\nr ra ln\n\n*\n\n1\n\n                                                                                         \n(44) \n\nEm que rz  \u00e9 a altura de refer\u00eancia, d  \u00e9 a altura inferior do dossel, H a altura \n\ntotal da \u00e1rvore, k  \u00e9 a constante de Von Karman e *u  \u00e9 a velocidade de fric\u00e7\u00e3o. \n\nAnalogamente, o fluxo de calor latente do dossel para a altura de \n\nrefer\u00eancia  ?Et, \u00e9 dado pela soma dos fluxos de calor latente do dossel para \n\no espa\u00e7o a\u00e9reo no seu interior , ?Ef ( transpira\u00e7\u00e3o foliar)  e o fluxo de calor \n\nlatente a partir da superf\u00edcie do solo ?Eg ( evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do solo): \n\n \n\n? ?\n?\n???? p\n\na\n\nra\ngft\n\nc\n\nr\n\nee\nEEE\n\n????\n                                                              \n\n(45) \n\nEm que re  \u00e9 a press\u00e3o de vapor na altura de refer\u00eancia e ae  a press\u00e3o de \n\nvapor no interior do dossel. \n\n\n\n \n\n28 \n\n \n\nA temperatura do ar  aT  e a press\u00e3o de vapor ae  no interior do dossel \n\ns\u00e3o vari\u00e1veis diagn\u00f3sticas, determinadas a partir das equa\u00e7\u00f5es do balan\u00e7o de \n\nenergia mostradas acima, representada pela igualdade entre os fluxos no n\u00edvel \n\nde refer\u00eancia e o somat\u00f3rio dos fluxos correspondentes no solo e no dossel. \n\nDessa maneira, a temperatura no interior do dossel \u00e9 estimada por \n\n(MIHAILOVIC, 1996): \n\n \n\n???\n????\n\n? ?????\n????\n\n? ???\nadba\n\nr\n\nd\n\ng\n\nb\n\nf\na\n\nrrrr\n\nT\n\nr\n\nT\n\nr\n\nT\nT\n\n112\n*\n\n2\n\n                                                         \n(46) \n\nNa aus\u00eancia de dados do saldo de radia\u00e7\u00e3o absorvido pelo dossel e pela \n\nsuperf\u00edcie do solo, a parametriza\u00e7\u00e3o se d\u00e1 pela soma das radia\u00e7\u00f5es de onda \n\nlonga e de onda curta: \n\nl\nf\n\ns\nf\n\nnet\nf RRR ??                                                                                                 (47) \n\nl\ng\n\ns\ng\n\nnet\ng RRR ??  \n\n A radia\u00e7\u00e3o de onda curta absorvida pelo dossel e pela superf\u00edcie do \n\nsolo \u00e9 dada por: \n\n? ?ffffssf RR ???? )1(1)(0 ????                                                              (48) \n? ?gfgfssg RR ???? ???? 1)1(0                                                                (49) \n\nEm que R0\ns \u00e9 o fluxo de radia\u00e7\u00e3o de onda curta incidente, f?  e g?  s\u00e3o os \n\nalbedos da folhagem e da superf\u00edcie do solo, respectivamente, e f? \u00e9 a fra\u00e7\u00e3o \nde cobertura da vegeta\u00e7\u00e3o. Albedo e umidade do solo s\u00e3o parametrizados de \n\nacordo com Idso et al. (1975). A radia\u00e7\u00e3o de onda longa absorvida pelo dossel \n\ne pela superf\u00edcie do solo \u00e9 dada por: ? ?44040 )1()1)(1(2 gBgfBgffgflfffBffffllf TTRTRR ??????????????? ????????\n ? ?4440 )1()1( gBgBfgffBffflglg TTTRR ?????????? ??????                             (50) \n \n\nEm que B? \u00e9 a constante de Stefan-Boltzman, f? e g?  s\u00e3o as emissividades da \nfolhagem e da superf\u00edcie do solo, respectivamente, \n\nl\nR0 \u00e9 a radia\u00e7\u00e3o de onda \n\nlonga incidente. \n\n\n\n \n\n29 \n\n \n\n3.2.1. Parametriza\u00e7\u00e3o do modelo \n \n\n A parametriza\u00e7\u00e3o do modelo requer dados morfol\u00f3gicos da cultura, \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsico-h\u00eddricas do solo e for\u00e7antes atmosf\u00e9ricas: \n\n? Par\u00e2metros ecofisiol\u00f3gicos: altura da planta, altura do dossel, \nprofundidade da raiz e \u00edndice de \u00e1rea foliar. \n\n? Par\u00e2metros f\u00edsico-h\u00eddricos do solo: capacidade de campo, ponto de \nmurcha permanente, densidade do solo, conte\u00fado de \u00e1gua na satura\u00e7\u00e3o, \n\nconte\u00fado de \u00e1gua no ponto de murcha permanente, conte\u00fado de \u00e1gua na \n\ncapacidade de campo, condutividade hidr\u00e1ulica saturada, teor de argila no \n\nsolo. \n\n? For\u00e7antes atmosf\u00e9ricas: temperatura, vento e umidade relativa do ar no \nn\u00edvel de refer\u00eancia acima do dossel, precipita\u00e7\u00e3o, radia\u00e7\u00e3o l\u00edquida, \n\nradia\u00e7\u00e3o global, temperatura e umidade da camada superficial do solo. \n\n \n\nO \u00edndice de \u00e1rea foliar (IAF) representa o aparato fotossint\u00e9tico da \n\nplanta, apresentando alta correla\u00e7\u00e3o com o seu desenvolvimento. A \n\nFigura 9 mostra a varia\u00e7\u00e3o sazonal do \u00edndice de \u00e1rea foliar do pomar \n\nobtido com o uso de imagens MODIS. Neste trabalho foram utilizados \n\ndados variando entre 2 e 6, correspondendo aos per\u00edodos n\u00e3o chuvoso e \n\nchuvoso, respectivamente. \n\n \n\nFigura 9- Varia\u00e7\u00e3o do IAF do pomar de mangueiras. \nFonte: SOUSA et al., 2011. \n \n\nO pomar de mangueira tem 10 anos de idade e encontrava-se com \n\naltura m\u00e9dia de 14,0 metros de altura total do dossel e altura inferior do \n\ndossel em torno de 1,20 metros. \n\n\n\n \n\n30 \n\n \n\nOs par\u00e2metros f\u00edsico-h\u00eddricos do solo foram determinados no \n\nlaborat\u00f3rio de f\u00edsica dos solos da Empresa Brasileira de Pesquisa \n\nAgropecu\u00e1ria \u2013 EMBRAPA Amaz\u00f4nia Oriental na Universidade federal do \n\nPar\u00e1. O solo \u00e9 classificado como Franco argiloso arenoso, com 66,3% de \n\nareia, 21,6% de silte e 12,2% de argila. Os par\u00e2metros f\u00edsico-h\u00eddricos \n\nreferentes a camada de solo da superf\u00edcie at\u00e9 0,80 metros de profundidade \n\ns\u00e3o apresentadas na Tabela 2. As for\u00e7antes atmosf\u00e9ricas foram obtidas das \n\nmedidas dos sensores instalados na torre local j\u00e1 descrita. \n\n \n\nTabela 2- par\u00e2metros f\u00edsico-h\u00eddricos do solo Franco Arenoso-Argiloso. \n\nPar\u00e2metro S\u00edmbolo Valor Unidade \n\nCapacidade de campo CC 0,24 m3m-3 \n\nPonto de Murcha Permanente PMP 0,075 m3m-3 \n\nDensidade do solo S?  1630 Kg m-3 \nUmidade volum\u00e9trica na satura\u00e7\u00e3o S?  0,41 m3m-3 \nCondutividade hidr\u00e1ulica saturada SK  1,4 Cm h\n\n-1 \n\n \n\nDados de profundidade da raiz e \u00edndice de \u00e1rea foliar foram obtidos a \n\npartir da literatura, em trabalhos realizados no mesmo s\u00edtio experimental \n\n(SOUSA et al., 2011; LIMA et al., 2012;NETO,2003; TEIXEIRA et al., 2011; \n\nBORGES,2006; SANTOS et al., 2012).   \n\nAs principais vari\u00e1veis de sa\u00edda do modelo LAPS analisadas neste \n\nestudo s\u00e3o: \n\n? Fluxos de energia da superf\u00edcie: calor latente, sens\u00edvel e fluxo de calor \nno solo; \n\n? Temperatura da superf\u00edcie foliar e temperatura do interior do dossel; \n? Conte\u00fado de umidade do solo nas tr\u00eas camadas; \n? Parti\u00e7\u00e3o da transpira\u00e7\u00e3o do dossel pela contribui\u00e7\u00e3o de cada camada de \n\nsolo, al\u00e9m da transpira\u00e7\u00e3o total; \n\n \n\n\n\n \n\n31 \n\n \n\n3.2.2. Calibra\u00e7\u00e3o do Modelo \n\n3.2.2.1. A raz\u00e3o de Bowen \n\n \n\nEm 1926, Bowen determinou a raz\u00e3o entre os fluxos convectivos de \n\ncalor sens\u00edvel e latente numa superf\u00edcie de \u00e1gua em evapora\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o \n\ndos gradientes verticais de temperatura e press\u00e3o de vapor medido sobre \n\nessa superf\u00edcie. Desde ent\u00e3o, muitas pesquisas tem comprovado a efic\u00e1cia \n\nda metodologia na quantifica\u00e7\u00e3o dos fluxos de calor e evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\n(\u00c1VILA NETTO et al., 1999; CUNHA, 2001), tornando o m\u00e9todo da raz\u00e3o de \n\nBowen uma importante ferramenta da micrometeorologia, devendo grande \n\nparte do seu sucesso \u00e0 facilidade de uso, simples base te\u00f3rica e \n\ninstrumenta\u00e7\u00e3o relativamente modesta. \n\nA raz\u00e3o de Bowen ( ? ) representa uma maneira de avaliar a parti\u00e7\u00e3o \nda energia liquida numa superf\u00edcie vegetada em fluxos de calor sens\u00edvel ( H ) \n\ne latente ( E? ), definida da seguinte forma: \n \n\nE\n\nH\n\n?? ?                                                                                                         (51)                                 \nCalor sens\u00edvel \u00e9 a energia em transe da fronteira de um sistema \n\ntermodin\u00e2mico numa dada temperatura a outro sistema numa temperatura \n\ninferior, em virtude unicamente dessa diferen\u00e7a de temperatura entre eles. \n\nNuma superf\u00edcie vegetada, solo, planta e o ar atmosf\u00e9rico trocam energia na \n\nforma de calor sens\u00edvel, devido a forma\u00e7\u00e3o de v\u00f3rtices caracterizados por \n\nmassas de ar que se aquecem e expandem alterando bruscamente sua \n\ndensidade e aumentando a for\u00e7a  de empuxo sobre ela. Quanto maior a \n\ndiferen\u00e7a de temperatura entre as partes, maior \u00e9 a intensidade dos v\u00f3rtices \n\ne mais rapidamente essa energia \u00e9 distribu\u00edda tendendo ao equil\u00edbrio \n\nt\u00e9rmico. O calor latente representa a energia envolvida na altera\u00e7\u00e3o do \n\nestado de agrega\u00e7\u00e3o das mol\u00e9culas constituintes da mat\u00e9ria pelas for\u00e7as de \n\nades\u00e3o entre os \u00e1tomos. Trata-se da energia necess\u00e1ria para romper as \n\nfor\u00e7as de liga\u00e7\u00e3o entre as mol\u00e9culas do liquido tornando um g\u00e1s ou vapor. \n\nA parti\u00e7\u00e3o do saldo de radia\u00e7\u00e3o, mediado pela raz\u00e3o de Bowen, \u00e9 \n\ndependente das condi\u00e7\u00f5es h\u00eddricas da superf\u00edcie evaporante e pela \n\ndemanda evaporativa da superf\u00edcie. O par\u00e2metro ?  \u00e9 adimensional e \n\n\n\n \n\n32 \n\n \n\napresenta valores maiores que a unidade nas condi\u00e7\u00f5es de temperatura do \n\nar elevada e valores menores que a unidade quase sempre que a superf\u00edcie \n\nencontra-se sem restri\u00e7\u00e3o h\u00eddrica. Segundo PEREIRA et al.,1997,valores de \n\n?  menores que a unidade s\u00e3o caracter\u00edsticos de regi\u00f5es com climas \ntemperados e \u00famidos. \n\nOs fluxos de calor sens\u00edvel e latente podem ser facilmente estimados \n\na partir do principio da conserva\u00e7\u00e3o da energia combinado com a raz\u00e3o de \n\nBowen. Os fluxos s\u00e3o dados pelas express\u00f5es: \n\n?? ?\n??\n\n1\n\nGR\nE n 1???                                                                           (52) \n\n \n\n? ?GRH n ????\n????\n\n?\n?? ?\n?\n\n1                                                                           (53)\n \n\nEm que nR \u00e9 o saldo de radia\u00e7\u00e3o e G  \u00e9 o fluxo de calor no solo . Ambos os \n\nfluxos em w/m2. \n\nA raz\u00e3o de Bowen pode ser determinada com base no m\u00e9todo \n\naerodin\u00e2mico, segundo o qual os fluxos de calor s\u00e3o dados por: \n\nz\n\nq\nKE e ?\n\n???? ??\n                                                                                               (54)\n\n \n\nZ\n\nT\ncKH ph ?\n\n???\n                                                                                                (55)\n\n \n\nOnde ?  \u00e9 a massa espec\u00edfica do ar (kg m-3), ? \u00e9 o calor latente de \nvaporiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua (2,45 MJ Kg-1), q \u00e9 a umidade espec\u00edfica do ar (kgkg-1), \n\npc  \u00e9 o calor espec\u00edfico do ar a press\u00e3o constante ( 1,013 MJ Kg\n-1\u00b0C-1), eK  \u00e9 \n\no coeficiente de  transfer\u00eancia turbulenta de vapor d?\u00e1gua e hK  o coeficiente \n\nde transfer\u00eancia turbulenta de calor sens\u00edvel. \n\nUma premissa b\u00e1sica do m\u00e9todo da raz\u00e3o de Bowen \u00e9 que os \n\ncoeficientes de transfer\u00eancia turbulenta s\u00e3o id\u00eanticos, o que ocorre \n\ncomumente na aus\u00eancia de advec\u00e7\u00e3o de calor sens\u00edvel, regional ou local, e \n\nem condi\u00e7\u00e3o de instabilidade atmosf\u00e9rica. Estudos tem demonstrado que \n\ntais coeficientes s\u00e3o aproximadamente id\u00eanticos acima de florestas \n\n\n\n \n\n33 \n\n \n\n(DENMEAD e BRADLEY,1985). Dessa maneira, a raz\u00e3o de Bowen pode ser \n\ndeterminada por: \n\n \n\n \n\n? ?\n? ? eTqq\n\nTTc p\n?\n???\n\n?? ??? 12\n12\n\n                                                                                  (56)\n \n\nem que?  \u00e9 a constante psicrom\u00e9trica T?  e e?  s\u00e3o as diferen\u00e7as entre as \ntemperaturas do ar e a diferen\u00e7a entre as press\u00e3o de vapor d?\u00e1gua em dois \n\nn\u00edveis acima da superf\u00edcie evaporante, respectivamente. \n\nA press\u00e3o de vapor d?\u00e1gua ? ?ae  em cada n\u00edvel \u00e9 estimada pela express\u00e3o: \n \n\n100\nrs\n\na\n\nUe\ne ?\n\n                                                                                                      (57)\n \n\nOnde Ur \u00e9 a umidade relativa do ar (%) e se  \u00e9 a press\u00e3o de vapor na \n\nsatura\u00e7\u00e3o, estimada por: \n\n??\n???\n\n?\n?? 3,237\n\n27,17\nexp6108,0\n\nT\n\nT\nes\n\n                                                                             (58)\n \n\n \n\nAs magnitudes dos fluxos convectivos de calor e evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\nobtidos pelo m\u00e9todo da raz\u00e3o de Bowen, nesse estudo designado de valores \n\nobservados, foram utilizadas para analisar o desempenho do modelo LAPS.  \n\nNa calibra\u00e7\u00e3o, foi criada uma rotina computacional em FORTRAN 90 para \n\ncalcular os fluxos pela raz\u00e3o de Bowen, com base na fundamenta\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rica. Ap\u00f3s a calibra\u00e7\u00e3o, os valores dos fluxos foram simulados para todos \n\nos dias do ano de 2012. \n\nA faixa de confiabilidade das estimativas da raz\u00e3o de Bowen \u00e9, \n\nsegundo PEREZ et al., 1999, entre -0,5 e 1,3. Neste trabalho, os valores \n\nhor\u00e1rios da raz\u00e3o de Bowen fora da faixa de confiabilidade foram \n\nsubstitu\u00eddos pelo valor m\u00e9dio do hor\u00e1rio posterior e anterior. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n34 \n\n \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n4.1. For\u00e7antes atmosf\u00e9ricas \n\n4.1.1. Precipita\u00e7\u00e3o Pluviom\u00e9trica e velocidade do vento. \n \n\nA Figura 10 apresenta a varia\u00e7\u00e3o do total de precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria \n\ndurante o per\u00edodo estudado. Em 2012, a precipita\u00e7\u00e3o total na localiza\u00e7\u00e3o \n\nexperimental foi de 1500 mm. A distribui\u00e7\u00e3o das chuvas evidencia \n\nclaramente a distin\u00e7\u00e3o de per\u00edodos chuvosos (Janeiro- Maio) e per\u00edodos \n\nsecos (Outubro- Novembro), caracter\u00edsticos da regi\u00e3o em quest\u00e3o. Os tr\u00eas \n\nmeses mais secos no per\u00edodo de estudo ocorreram entre 19/07/2012 e \n\n9/10/2012, no qual n\u00e3o houve registro de precipita\u00e7\u00e3o. Os tr\u00eas meses mais \n\nchuvosos ocorreram entre 12/02/2012 e 15/05/2012, com totais de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o de 880,5 mm. Nota-se a ocorr\u00eancia de grande volume de \n\nchuvas no per\u00edodo correspondente ao final do m\u00eas de fevereiro, destacando \n\nos valores de 64,9 e 63,9 mm de precipita\u00e7\u00e3o nos dias 26 de fevereiro e 19 \n\nde mar\u00e7o, respectivamente. Ouve ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o em 152 dias. \n\n \n\nFigura 10- Totais di\u00e1rios da precipita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o de estudo. \n\n \n\nNa regi\u00e3o Amaz\u00f4nica, a precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 um par\u00e2metro meteorol\u00f3gico \n\ncuja magnitude apresenta grande variabilidade temporal, culminando com \n\nper\u00edodos de grandes cheias e per\u00edodos de significativa redu\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o \n\nnos rios da regi\u00e3o (COSTA, 2008). \n\n\n\n \n\n35 \n\n \n\n A velocidade m\u00e9dia do vento a 15 metros de altura \u00e9 mostrada na \n\nFigura 11. No per\u00edodo chuvoso, a velocidade m\u00e9dia do vento foi de 0,70 m/s, \n\nenquanto no per\u00edodo seco, seu valor cresceu para 1,06 m/s. \n\n \n\n \n\nFigura 11- velocidade m\u00e9dia do vento a 15 metros do solo. \n\n \n\nO vento \u00e9 um fluxo de massa entre dois pontos da atmosfera, devido \n\nao gradiente t\u00e9rmico entre eles que ocasiona varia\u00e7\u00f5es de press\u00e3o e \n\n(expans\u00e3o adiab\u00e1tica de massa de ar aquecida gerando corrente de \n\nconvec\u00e7\u00e3o na atmosfera ). Portanto, o comportamento di\u00e1rio da velocidade \n\ndo vento est\u00e1 relacionado com as varia\u00e7\u00f5es do balan\u00e7o de radia\u00e7\u00e3o. Nota-se \n\nna Figura 10 que no per\u00edodo seco, no qual os gradientes de temperaturas e \n\nconseq\u00fcentemente as turbul\u00eancias da atmosfera s\u00e3o maiores, a velocidade \n\nm\u00e9dia do vento aumenta. \n\n4.1.2.  Temperaturas do ar e do solo \n \n\nA figura 12 ilustra o perfil da temperatura do ar, medida nas alturas de \n\ndois e 15 metros acima da superf\u00edcie do solo. \n\n \n\n\n\n \n\n36 \n\n \n\n \n\nFigura 12- Temperatura m\u00e9dia  do ar nas alturas de dois e 15 metros. \n\n \n\nA Figura 13 mostra os valores m\u00e9dios mensais das temperaturas, \n\nnota-se que os maiores valores de temperatura foram registrados no m\u00eas de \n\nnovembro, com valores m\u00e9dios de 27,7 e 27,8 \u00b0C nas alturas de 15 e dois \n\nmetros acima da superf\u00edcie do solo, respectivamente. Os menores valores \n\nforam 26,2 e 26,2 \u00b0C e ocorreram no m\u00eas de fevereiro.  \n\n \n\nFigura 13- Temperatura m\u00e9dia mensal do ar nas alturas medidas. \n\n \n\n\n\n \n\n37 \n\n \n\nA temperatura do ar medida na altura de 15 metros apresentou \n\nvalores maiores do que a temperatura a dois metros, no per\u00edodo de maio a \n\nsetembro, permanecendo inferior a esta nos demais meses. \n\n \n\nA maior incid\u00eancia de energia solar no per\u00edodo seco tornou os \n\ngradientes de temperatura mais acentuados nesse per\u00edodo. Em dias com \n\nprecipita\u00e7\u00e3o ou muita nebulosidade, a temperatura do ar apresentou pouca \n\nvaria\u00e7\u00e3o vertical.  Verificou-se ainda que a temperatura m\u00e9dia diurna foi \n\nmaior nos n\u00edvel inferior do dossel, sendo os gradientes de temperatura do ar \n\nmais acentuados no per\u00edodo diurno que no per\u00edodo noturno. \n\nA temperatura do solo est\u00e1 intimamente relacionada com a \n\nintensidade da energia solar incidente e com a ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o, \n\nque contribui para diminuir a temperatura devido \u00e0 absor\u00e7\u00e3o de energia \n\npelas mol\u00e9culas d?\u00e1gua. As figuras 14 e 15 exp\u00f5em o curso di\u00e1rio das \n\ntemperaturas nas profundidades de dois e 20 cent\u00edmetros da superf\u00edcie do \n\nsolo, no per\u00edodo chuvoso e seco, respectivamente. As varia\u00e7\u00f5es di\u00e1rias s\u00e3o \n\nmais abrangentes na profundidade de dois cent\u00edmetros, pois  a troca energia \n\ne massa ocorre mais rapidamente com a atmosfera. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 14- Curso di\u00e1rio da temperatura do solo no per\u00edodo chuvoso \n\n\n\n \n\n38 \n\n \n\n \n\nFigura 15- Curso di\u00e1rio da temperatura do solo no per\u00edodo seco. \n\n4.1.3.  Perfil da umidade relativa do ar \n \n\nA varia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria da umidade relativa do ar nas alturas de 2 e 15 \n\nmetros acima da superf\u00edcie do solo \u00e9 apresentada na Figura 16. As \n\ndispers\u00f5es dos valores da umidade relativa est\u00e3o intimamente ligadas \u00e0 \n\nocorr\u00eancia da precipita\u00e7\u00e3o, em per\u00edodos secos a variabilidade teve pouca \n\namplitude. No per\u00edodo chuvoso, a umidade relativa m\u00e9dia foi de 81,49%, \n\nenquanto no per\u00edodo seco seu valor caiu para 73,91%. \n\n \n\n \n\nFigura 16- Varia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria da umidade relativa do ar \n\n \n\n\n\n \n\n39 \n\n \n\nA umidade relativa representa a quantidade de vapor d?\u00e1gua presente \n\nno meio, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e1xima quantidade que este meio pode conter, \n\nquando saturado. No per\u00edodo seco, devido \u00e0 aus\u00eancia de chuvas e aumento \n\nda incid\u00eancia de energia solar, a umidade relativa do ar diminuiu em rela\u00e7\u00e3o \n\nao per\u00edodo chuvoso. \n\n4.1.4. Radia\u00e7\u00e3o Solar Global e Saldo de Radia\u00e7\u00e3o \n \n\n Os valores m\u00e9dios di\u00e1rios da radia\u00e7\u00e3o global e do saldo de radia\u00e7\u00e3o \n\nna superf\u00edcie s\u00e3o mostrados na Figura 17. Nota-se que a amplitude de \n\nvaria\u00e7\u00e3o em ambas as grandezas no per\u00edodo seco tem menor variabilidade. \n\nNo per\u00edodo \u00famido a amplitude de varia\u00e7\u00e3o dos valores \u00e9 bem maior devido a \n\nnebulosidade. A fra\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o global dispon\u00edvel no sistema solo-planta-\n\natmosfera (saldo de radia\u00e7\u00e3o) n\u00e3o sofreu varia\u00e7\u00e3o significativa ao longo do \n\nciclo sazonal.    O saldo de radia\u00e7\u00e3o representou 50,54 % da radia\u00e7\u00e3o global \n\nno per\u00edodo chuvoso e 50,96 % no per\u00edodo seco, com valores m\u00e9dios de \n\n118,94 e 135,39 Wm-2, enquanto a radia\u00e7\u00e3o global apresentou valores \n\nm\u00e9dios de 225,89 e 264,31 Wm-2, respectivamente.  \n\n \n\n \n\nFigura 17- Variabilidade do saldo de radia\u00e7\u00e3o e da radia\u00e7\u00e3o global no \nper\u00edodo estudado. \n\n \nA grande variabilidade da radia\u00e7\u00e3o solar e do saldo de radia\u00e7\u00e3o no \n\nper\u00edodo chuvoso explicada pela nebulosidade proporciona como verificado, \n\nvalores m\u00e9dios menores que s\u00e3o compostos de picos de m\u00e1ximas e de \n\nm\u00ednimas disponibilidades de energia para o ambiente. Estes picos n\u00e3o s\u00e3o \n\n\n\n \n\n40 \n\n \n\nverificados no per\u00edodo seco. A bioss\u00edntese e demais processos s\u00e3o mais \n\nafetados por varia\u00e7\u00f5es bruscas no saldo de radia\u00e7\u00e3o \u00e9 Isso tem implica\u00e7\u00f5es \n\nimportantes, sendo observada menor disponibilidade de energia nos \n\nper\u00edodos em que s\u00e3o verificados maior n\u00famero de eventos de chuvas. \n\n \n\n4.1.5.   Condi\u00e7\u00f5es h\u00eddricas do solo. \n \n\nA Figura 18 apresenta a varia\u00e7\u00e3o dos valores m\u00e9dios di\u00e1rios da \n\numidade volum\u00e9trica na camada superficial do solo, juntamente com as \n\npropriedades f\u00edsicas CAD e PMP. \n\n \n\n \n\nFigura 18- Varia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria da umidade volum\u00e9trica na primeira camada do \nsolo \n\n \n\nO grande volume de chuvas concentradas nos primeiros quatro \n\nmeses do ano explica o elevado conte\u00fado de \u00e1gua na camada das ra\u00edzes do \n\nsolo. Embora a \u00e1rea de estudo esteja localizada na Amaz\u00f4nia, nota-se que \n\nno per\u00edodo menos chuvoso o conte\u00fado de \u00e1gua no solo permanece pr\u00f3ximo \n\nao ponto de murcha permanente por pelo menos dois meses. \n\n4.2. Fluxo de calor latente observado e simulado. \n \n\nA Figura 19 mostra a varia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria do fluxo de calor latente \n\nobservado e simulado pelo modelo LAPS em dias chuvosos (a) e n\u00e3o \n\n\n\n \n\n41 \n\n \n\nchuvosos (b). Nota-se uma boa concord\u00e2ncia entre os valores no in\u00edcio do \n\nano, per\u00edodo muito chuvoso. Pequenas superestima\u00e7\u00f5es foram observadas \n\ndurante o per\u00edodo menos chuvoso coincidente com os momentos de maior \n\nincid\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o solar. \n\n \n\nFigura 19- Varia\u00e7\u00e3o sazonal dos fluxos de calor latente observado e simulado \nem dias chuvosos (a) e n\u00e3o chuvosos (b). \n\n \n\nAs condi\u00e7\u00f5es h\u00eddricas do solo e do vegetal influenciam \n\ndiretamente na parti\u00e7\u00e3o da energia a superf\u00edcie. A Figura 19 mostra que o \n\ncurso di\u00e1rio do fluxo de calor latente acompanha o comportamento da \n\nenergia dispon\u00edvel, tendo maiores valores nos per\u00edodos de maior incid\u00eancia \n\nde energia solar e valores pequenos no per\u00edodo noturno. Dessa maneira, \n\napesar de haver maior incid\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o no per\u00edodo seco e portanto \n\nmaior demanda da atmosfera por vapor d?\u00e1gua, a escassez dos recursos \n\nh\u00eddricos impediu a perda de \u00e1gua pela planta. \n\nA Figura 20 mostra a correla\u00e7\u00e3o entre os valores observados e \n\nsimulados em dias caracter\u00edsticos do per\u00edodo chuvoso (a) e n\u00e3o chuvoso (b). \n\n\n\n \n\n42 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 20- Correla\u00e7\u00e3o entre os valores do fluxo de calor latentesimulados e \nobservados \n\nOs valores do fluxo de calor latente foram mais consistentes no \n\nper\u00edodo chuvoso, como evidencia o coeficiente de correla\u00e7\u00e3o mostrado na \n\nFigura 20. \n\n4.2.1. Simula\u00e7\u00e3o dos componentes da evapotranspira\u00e7\u00e3o \n \n\nA evapotranspira\u00e7\u00e3o representa o processo simult\u00e2neo de \n\ntransfer\u00eancia de calor latente entre a superf\u00edcie vegetada e a atmosfera. A \n\nFigura 21 apresenta a varia\u00e7\u00e3o dos componentes da evapotranspira\u00e7\u00e3o em \n\nescala di\u00e1ria, simulados pelo modelo LAPS.  Nota-se que a evapora\u00e7\u00e3o  \n\nconjunta do solo e da serapilheira  apresentou valores negativos no per\u00edodo \n\nde maior incid\u00eancia de chuvas, justificados pela  ocorr\u00eancia de condensa\u00e7\u00e3o \n\ndo vapor d?\u00e1gua da atmosfera na superf\u00edcie do dossel . A transpira\u00e7\u00e3o do \n\ndossel representou 74,1% da evapotranspira\u00e7\u00e3o no per\u00edodo chuvoso e \n\n77,6% no per\u00edodo menos chuvoso. \n\n\n\n \n\n43 \n\n \n\n \n\nFigura 21- Varia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria dos componentes da evapotranspira\u00e7\u00e3o no per\u00edodo \ndo estudo. \n\n \n\nNo per\u00edodo seco, nas horas de maior incid\u00eancia de energia solar, as \n\nfolhas se aquecem mais que o ar atmosf\u00e9rico em seu entorno. A \n\ntranspira\u00e7\u00e3o constitui um importante mecanismo de controle da temperatura \n\nque as plantas utilizam , assim como os seres humanos. A queda da \n\nevapora\u00e7\u00e3o do solo reflete a grande escassez de \u00e1gua que caracterizou  o \n\nper\u00edodo. \n\n4.2.2. Evapotranspira\u00e7\u00e3o estimada e simulada \n \n\nO curso di\u00e1rio da evapotranspira\u00e7\u00e3o das mangueiras, estimado e \n\nobservado em todo o per\u00edodo do experimento \u00e9 apresentado na Figura 22. \n\n\n\n \n\n44 \n\n \n\n \n\nFigura 22- Curso di\u00e1rio da evapotranspira\u00e7\u00e3o observada e simulada  no \nper\u00edodo estudado.  \n\n \nFoi constatado maior intervalo de varia\u00e7\u00e3o dos valores de \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo com maior total de chuvas, \n\nreduzindo muito no per\u00edodo com restri\u00e7\u00e3o h\u00eddrica. S\u00e3o verificados picos \n\nda evapotranspira\u00e7\u00e3o nos dias em que ocorreu chuva. Os resultados \n\nrevelam que apesar da demanda da evapotranspira\u00e7\u00e3o ser maior no \n\nper\u00edodo seco, principalmente nos meses de outubro e novembro, os \n\nefeitos provocados pela restri\u00e7\u00e3o h\u00eddrica influenciam bastante o \n\nprocesso de evapotranspira\u00e7\u00e3o. Na Figura 23 \u00e9 apresentada a \n\ncorrela\u00e7\u00e3o entre os valores observados e simulados, para todo o ano \n\nde 2012. Deve-se o seu valor \u00e0 complexidade envolvida na \n\nparametriza\u00e7\u00e3o no modelo LAPS, se comparada com  a simplicidade \n\ndo m\u00e9todo da raz\u00e3o de Bowen. Pode-se observar uma boa correla\u00e7\u00e3o \n\nentre os valores e maior concord\u00e2ncia entre os m\u00e9todos para valores \n\nde evapotranspira\u00e7\u00e3o superiores \u00e0  1,5 mil\u00edmetros. Nota-se uma \n\nsuperestimava do modelo LAPS para valores menores que 1,5 \n\nmil\u00edmetros. \n\n\n\n \n\n45 \n\n \n\n \n\nFIGURA 23-  Correla\u00e7\u00e3o dos valores  di\u00e1rios da evapotranspira\u00e7\u00e3o \nsimulados e observados. \n\n \n\n4.3. Fluxo de calor sens\u00edvel observado e simulado. \n \n\nO fluxo de calor sens\u00edvel do dossel para a altura de refer\u00eancia \u00e9 \n\napresentado na Figura 24.  Ambos os resultados mostraram maior flutua\u00e7\u00e3o \n\nnos valores no per\u00edodo chuvoso e maior estabilidade no per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o \n\npara o per\u00edodo seco.  No per\u00edodo chuvoso, os valores m\u00e9dios observados e \n\nsimulados foram de 38,9 e 42,2 W m-2, respectivamente, e no per\u00edodo seco, \n\nos mesmos foram de 35,2 e 39,4 W m-2. A Figura 25 apresenta a correla\u00e7\u00e3o \n\nentre os valores observados e simulados. Nota-se maior dispers\u00e3o dos \n\nvalores, em rela\u00e7\u00e3o aos resultados do fluxo de calor latente. O modelo LAPS \n\nestima o fluxo de calor sens\u00edvel em fun\u00e7\u00e3o das temperaturas no interior do \n\ndossel e da temperatura no n\u00edvel de refer\u00eancia. \n\n\n\n \n\n46 \n\n \n\n \n\nFIGURA 24- Varia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria do fluxo de calor sens\u00edvel  observado esimulado \n\n \n\n \n\nFIGURA 25- Correla\u00e7\u00e3o dos valores di\u00e1rios do fluxo de calor sens\u00edvel  \nestimado e observado. \n\n4.4. Balan\u00e7o de energia \n \n\n O balan\u00e7o de energia simplificado foi efetuado para todo o ciclo \n\nsazonal. O fluxo de calor no solo foi estimado pelo m\u00e9todo da \u201cFORCE \n\n\n\n \n\n47 \n\n \n\nRESTORE\u201d (MIHAILOVIC et al.,1999).  O balan\u00e7o de energia apresentou \n\npouca varia\u00e7\u00e3o no decorrer do ano. O resultado das simula\u00e7\u00f5es revelou a \n\nparti\u00e7\u00e3o do saldo de radia\u00e7\u00e3o em 75,8% em calor latente, 18,17 % na forma \n\nde calor sens\u00edvel e 7,1 % em fluxo de calor no solo, durante o per\u00edodo seco e \n\n74,5% em calor latente, 16,7% em calor sens\u00edvel e 7,5% em calor no solo. \n\nResultados similares foram encontrados por SILVA et al.,2006. A Figura 26 \n\napresenta a parti\u00e7\u00e3o da energia dispon\u00edvel a superf\u00edcie em fluxo de calor \n\nlatente, sens\u00edvel e fluxo de calor no solo, para dias caracter\u00edsticos do per\u00edodo \n\nchuvoso e n\u00e3o chuvoso. \n\n \n\nFigura 26-  Componentes do balan\u00e7o de energia simulados para dias caracter\u00edsticos \ndo per\u00edodo chuvoso (a) e per\u00edodo n\u00e3o chuvoso (b). \n\n4.5. Simula\u00e7\u00e3o das temperaturas do sistema planta-atmosfera. \n\nA varia\u00e7\u00e3o diurna das temperaturas da superf\u00edcie foliar, do ar no \n\ninterior do dossel e do ar a 15 metros da superf\u00edcie do solo \u00e9 apresentada na \n\nFigura 27. A simula\u00e7\u00e3o foi efetuada para dias caracter\u00edsticos dos per\u00edodos  \n\nchuvoso (a) e n\u00e3o chuvoso (b). Nota-se que a temperatura da superf\u00edcie \n\n\n\n \n\n48 \n\n \n\nfoliar se manteve superior \u00e0s demais, no per\u00edodo de maior incid\u00eancia de \n\nradia\u00e7\u00e3o solar, e se manteve inferior a esta no per\u00edodo noturno e inicio da \n\nmanh\u00e3. SILVA et al., 1999 encontrou valores de temperaturas variando de \n\n25\u00b0C no inicio do dia e 32\u00b0 C no per\u00edodo da tarde, com pequenas varia\u00e7\u00f5es \n\ndiurnas  das temperaturas .  \n\n \n\nFigura 27- Curso di\u00e1rio das temperaturas do ar a 15 metros, do ar no interior \ndo dossel e da temperatura da superf\u00edcie foliar em per\u00edodos \nchuvosos (a) e n\u00e3o chuvosos (b). \n\n \n\nA varia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria das temperaturas, simuladas pelo modelo LAPS, \u00e9 \n\napresentada na Figura 28. Os valores m\u00e9dios di\u00e1rios mostram maior \n\nvariabilidade da temperatura do ar no interior do dossel.  \n\n\n\n \n\n49 \n\n \n\n \n\nFIGURA 28- Varia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria das temperaturas do ar a 15 metros, do interior \ndo dossel e da superf\u00edcie foliar ao longo do per\u00edodo \nexperimental. \n\n \n\nA varia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria das temperaturas do ar a 15 metros do solo, do ar \n\nno interior do dossel e da superf\u00edcie foliar foram, respectivamente, 26,9, 23,2 \n\ne 24,2 \u00b0C no per\u00edodo chuvoso e de 26,9, 22,6 e 23,35 \u00b0C no per\u00edodo n\u00e3o \n\nchuvoso. \n\n4.6. Valida\u00e7\u00e3o do modelo LAPS \n \n\nAp\u00f3s a calibra\u00e7\u00e3o, o desempenho do modelo foi testado atrav\u00e9s da \n\nsimula\u00e7\u00e3o e compara\u00e7\u00e3o dos valores dos fluxos de energia obtidos com os \n\nvalores observados (Bowen) e estimados pelo m\u00e9todo de Penman- Montheit. \n\nA Figura 29 apresenta a varia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria da evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\nsimulada e observada para todos os dias do m\u00eas de janeiro de 2013.Nota-se \n\nque o LAPS simulou o fluxo de calor latente de forma consistente com o \n\nm\u00e9todo da raz\u00e3o de Bowen.   \n\n\n\n \n\n50 \n\n \n\n \n\nFigura 29- Curso di\u00e1rio da evapotranspira\u00e7\u00e3o  simulada e observada. \n\nA Tabela 3 apresenta os totais acumulados em mil\u00edmetros, para a \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o observada simulada e estimada pelo m\u00e9todo de Penman-\n\nMonteith, no per\u00edodo de valida\u00e7\u00e3o e no per\u00edodo de calibra\u00e7\u00e3o do modelo. A \n\nFigura 30 mostra a correla\u00e7\u00e3o entre os valores observados e simulados. Os \n\nresultados revelam um bom desempenho do modelo LAPS na estimativa da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o do pomar de mangueira. \n\nTabela 3- Evapotranspira\u00e7\u00e3o do pomar de mangueira no ano de 2012 e no  \nm\u00eas de janeiro de 2013.  \n\nM\u00e9todo Per\u00edodo LAPS Bowen Penman- \nMontheit \n\nTotal 2012 774,92 741,26 769,34 \n\nTotal Jan 2013 78,27 76,60 72,31 \n\n \n\n O modelo LAPS leva em considera\u00e7\u00e3o maior numero de vari\u00e1veis \n\nenvolvidas nos processos que governam os fluxos de massa e energia no \n\nsistema solo-planta-atmosfera \n\n\n\n \n\n51 \n\n \n\n \n\nFigura 30- Correla\u00e7\u00e3o dos valores da evapotranspira\u00e7\u00e3o simulados e \nobservados no m\u00eas de janeiro \n\nA valida\u00e7\u00e3o do modelo na estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o foi \n\nefetuada atrav\u00e9s dos seguintes \u00edndices estat\u00edsticos: erro absoluto m\u00e9dio \n\n(MAE), erro m\u00e9dio de tend\u00eancia (MBE), raiz do erro quadr\u00e1tico m\u00e9dio \n\n(RMSE), \u00edndice de concord\u00e2ncia (d), efici\u00eancia do m\u00e9todo (EF) e teste de \n\nStudent (t). O resultado da an\u00e1lise estat\u00edstica \u00e9 apresentado na tabela 4. \n\nNota-se boa concord\u00e2ncia entre os valores observados e simulados, baixo \n\nerro quadr\u00e1tico m\u00e9dio e valor favor\u00e1vel  do \u00edndice de efici\u00eancia do m\u00e9todo. \n\nEm condi\u00e7\u00f5es de perfeita combina\u00e7\u00e3o entre os m\u00e9todos, os \u00edndices de erro \n\nabsoluto m\u00e9dio, erro m\u00e9dio de tend\u00eancia e raiz do erro quadr\u00e1tico m\u00e9dio s\u00e3o \n\nnulos, enquanto os valores do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o e da efici\u00eancia do \n\nm\u00e9todo valem uma unidade. \n\nTabela 4- An\u00e1lise estat\u00edstica da estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\n\u00cdndice LAPS \n\nMAE 0,670 \n\nBEM -0,054 \n\nRMSE 0,289 \n\nr2 0,814 \n\nD 1,000 \n\nEF 0,759 \n\nT 0,004 \n\n \n\n\n\n \n\n52 \n\n \n\n4.7. Implica\u00e7\u00f5es da mudan\u00e7a do uso do solo \n \n\nO impacto da mudan\u00e7a do uso do solo vem sendo analisado por \n\npesquisas diversas, em diferentes biomas e localidades. Na regi\u00e3o \n\namaz\u00f4nica, v\u00e1rios resultados apontaram que o impacto \u00e9 significativo. SILVA \n\net al., 2003, utilizando dados do Programa LBA ( Programa de Larga Escala \n\nBiosfera-Atmosfera na Amaz\u00f4nia), estudaram as particularidades dos fluxos \n\nde energia em \u00e1rea agr\u00edcola e floresta. Conclu\u00edram que a convers\u00e3o de \n\nfloresta para campo agr\u00edcola implica em aumento do fluxo de calor sens\u00edvel e \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do fluxo de calor latente. A partir dos resultados deste trabalho, foi \n\nelaborado uma breve an\u00e1lise dos efeitos nos fluxos de energia considerando \n\ntamb\u00e9m o bioma fruticultura (mangueiras), para o per\u00edodo chuvoso.  O \n\nresultado est\u00e1 exposto na tabela 5 \n\nTabela 5- Impactos nos fluxos de calor latente e sens\u00edvel no per\u00edodo chuvoso. \n\nConvers\u00e3o ?E (%) H (%) \n\nC. Agr\u00edcola->Manga 2,06 -12,07 \n\nFloresta->Manga -28,89 -2,79 \n\n \n\nOs resultados revelam uma diminui\u00e7\u00e3o significativa do fluxo de calor \n\nlatente ao se converter floresta (Floresta do Tapaj\u00f3s) em pomar de mangueira. \n\nNo entanto, nota-se pouca varia\u00e7\u00e3o no fluxo de calor sens\u00edvel no ar. \n\nOs pomares constituem um microclima com caracter\u00edsticas mais \n\npr\u00f3ximas das florestas, se comparado com campo agr\u00edcola e pastagem. \n\n\n\n \n\n53 \n\n \n\nDessa maneira, \u00e9 de se esperar que os impactos na parti\u00e7\u00e3o da energia \n\nsejam menores no bioma pomar de  mangueiras do que em campo agr\u00edcola.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n54 \n\n \n\n5. CONCLUS\u00d5ES \n \n\nO modelo LAPS foi calibrado e validado para simular a magnitude dos \n\nfluxos de massa e energia para pomar de mangueira, apresentando bons \n\najustes e simulando com boa concord\u00e2ncia com o m\u00e9todo da raz\u00e3o da \n\nBowen, indicando ser confi\u00e1vel nas condi\u00e7\u00f5es deste experimento. \n\nEm ambos os per\u00edodos analisados, a parti\u00e7\u00e3o da energia dispon\u00edvel \n\nse deu com predomin\u00e2ncia do fluxo de calor latente, seguido pelo fluxo de \n\ncalor sens\u00edvel. O efeito da escassez dos recursos h\u00eddricos foi evidente, de \n\nforma que a evapotranspira\u00e7\u00e3o foi reduzida nesse per\u00edodo. \n\nApesar da aus\u00eancia de dados observados das temperaturas da \n\nsuperf\u00edcie foliar e do ar no interior do dossel, constataram-se valores \n\nsimulados coerentes com a literatura. A temperatura das folhas  manteve-se \n\nsuperior \u00e0s demais nas horas de maior incid\u00eancia de energia solar e inferior \n\ndurante as primeiras horas da manh\u00e3 e da noite. \n\nOs resultados revelam que, al\u00e9m dos benef\u00edcios socioecon\u00f4micos da \n\nfruticultura para a regi\u00e3o de estudo, o impacto gerado pela implanta\u00e7\u00e3o de \n\npomares de mangueira \u00e9 bem menor que o do campo agr\u00edcola ( arroz, \n\narado, soja). Devido \u00e0 maior proximidade entre os albedos e a parti\u00e7\u00e3o da \n\nenergia entre floresta e pomar de mangueira no per\u00edodo chuvoso.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n55 \n\n \n\n6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \n\nABRAF - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Produtores de Florestas Plantadas. 2012. \nAnuarioestatistico da ABRAF 2012, ano base 2011. Brasilia: 2012. \nDispon\u00edvel em:&lt;www.abraflor.org.br>. Acesso em: 18 de Julho de 2012. \n\nAGUIAR, R.G. fluxos de massa e energia em uma Floresta tropical no \nsudoeste da Amaz\u00f4nia. 2005. 78p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em F\u00edsica do Meio \nAmbiente). Universidade Federal de Mato Grosso. \n\nALMEIDA, A. C.; LANDSBERG, J. J.; SANDS , P. J.; AMBROGI, M. S.; \nFONSECA, S.; BARDDAL, S. M.; BERTOLUCCI, F. L. Needs and opportunities \nfor using a process-based productivity model as a practical tool in Eucalyptus \nplantations. Forest Ecologyand Management. v. 193, p. 167\u2013177, 2004 \n\nANDR\u00c9, R.G.B.; VISWANADHAM,Y. DISTRIBUI\u00c7AO DE ENERGIA NUMA \nCULTURA DE SOJA [ Glycine max (L.) Merril ]. Revista Brasileira de \nMeteorologia; 1986; Vol. 1,29-37 \n \nANU\u00c1RIO BRASILEIRO DA FRUTICULTURA, 2012. Santa Cruz do Sul: \nEditora Gazeta Santa Cruz do Sul, 2010. 132 p. \n\n \n\nARYA, S. P. Introduction to micrometeorology,. 2 ed., San Diego, California, \nUSA,Academic Press, 2001. \n \nARRUDA, J.C. Estudo do fechamento do balan\u00e7o de energia pelo m\u00e9todo \nde covari\u00e2ncia de v\u00f3rtices turbulentos em uma floresta de transi\u00e7\u00e3o em \nmato grosso. 2011.134p. Tese(Doutorado em F\u00edsica Ambiental). Universidade \nFederal de Mato Grosso \n\n\u00c1VILA NETTO, J.; AZEVEDO, P.V.; SILVA, B.B.; SOARES, J.M.; TEIXEIRA, \nA.H. Balan\u00e7o de energia sobre um cultivo de videira. In: Congresso \nBrasileiro de Agrometeorologia, II; Reuni\u00e3o Latino-Americana de \nAgrometeorologia, 2, 1999. Anais... Florian\u00f3polis: Epagri, CD-ROM, 1999 \n \nCAMPBELL, R.J. ; WASIELEWSKI, J. Mango tree training techniques for the \nhot tropics. Acta Horticulturae, The Haghe, v. 509, p 641-651, 2000. Edi\u00e7\u00e3o \ndos resumos do VI International Symposim on Mango, Pattaya City, Thailand, \nfevereiro, 2000. \n\nBIUDES, M. S.; CAMPELO JUNIOR, J. H.; NOGUEIRA, J. S.; SANCHES, L. \nEstimativa do balanco de energia em cambarazal e pastagem no norte do \npantanal pelo metodo da Razao de Bowen. Revista Brasileira de \nMeteorologia, v. 24, n. 2, p. 135-143, 2009. \n\nBORGES,C.J.R. efeitos do calor armazenado no dossel e no solo no \nc\u00e1lculo do balan\u00e7o de energia em pomar de mangueiras irrigadas. 2006, \n69 p.  Disserta\u00e7\u00e3o ( Mestrado em meteorologia). Universidade Federal de \nCampina Grande-PB \n\nhttp://www.abraflor.org.br/\n\n\n \n\n56 \n\n \n\n \n \nBOWEN, I.S. The ratio of heat losses by conduction and by evaporation \nfrom any water surface. Physical Review, New York, 27: 779-787, 1926. \n\n \n\nCAMPBELL, R.J. ; WASIELEWSKI, J. Mango tree training techniques for the \nhot  tropics. Acta Horticulturae, The Haghe, v. 509, p 641-651, 2000. Edi\u00e7\u00e3o \ndos  resumos do VI International Symposim on Mango, Pattaya City, Thailand, \nfevereiro, 2000. \n\nCARNEIRO,R.L.C.;RIBEIRO.A.HUAMAN,A.M.;LEITE,F.P.;SEDIYAMA,G.C.; \nNEVES,J.C.L. consumo de \u00e1gua em plantios de eucalipto: parte 2.Modelagem \nda resist\u00eancia estom\u00e1tica e estimativa da Transpira\u00e7\u00e3o em tratamentos \nirrigados e n\u00e3o-irrigados. Revista \u00c1rvore,v.32 (1) ,p.11-18,2008. \n \nChacko, E.K. 1986. Physiology of vegetative and reproductive growth in mango \n(Mangifera indica L.) trees. Proc. of Australian Mango, Workshop 1:54. CSIRO, \nCairns, Queensland, Melbourne \n \nCLAY, J. W.; SAMPAIO, P. T. B.; CLEMENT, C. R. Biodiversidade \namaz\u00f4nica: exemplos e estrat\u00e9gias. Manaus: Programa de Desenvolvimento \nEmpresarial e Tecnol\u00f3gico, 1999. 409 p. \n \nCORR\u00caA, F.H.P.; Estimativa das radia\u00e7\u00f5es ultravioleta (uv), \nfotossint\u00e9ticamente ativa (par) e infravermelha (iv) em fun\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o de \ninsola\u00e7\u00e3o.2011.81p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agronomia-Energia na \nAgricultura). UNESP-Campus Botucatu. \n \nCOSTA, M.H.; FOLEY, J.A. Combined effects of deforestation and doubled \natmospheric CO2 concentrations on the climate of Amazonia. Journal of \nClimate, v. 13, p. 18-34, 2000. \n \nCOSTA, J.P.R. Modelagem e simula\u00e7\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es biosfera-atmosfera \nem plantio de soja na Amaz\u00f4nia. 2008.127p.Disserta\u00e7\u00e3o (Doutorado em \nMeteorologia Agr\u00edcola)- Universidade Federal de Vi\u00e7osa, MG. \n \nCUNHA, G. A. P.; PINTO, A. C. Q; FERREIRA, F. R. Origem, dispers\u00e3o, \ntaxonomia e bot\u00e2nica. In: GENU, P. J. de C.; PINTO, A. C. Q. (Ed.). A cultura \nda mangueira.  Bras\u00edlia: Embrapa Informa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, p. 407-432, 2002. \n \nCUNHA, A.R.; ESCOBEDO, J.F.; KLOSWSK, E.S. Estimativa do fluxo de calor \nlatente pelo balan\u00e7o de energia em cultivo protegido de piment\u00e3o. Pesq. \nagropec. bras., Bras\u00edlia, v. 37, n. 6, p. 735-743, 2002. \n \nCRIS\u00d3STOMI, L. A.; NAUMOV, A. Adubando para alta produtividade e \nqualidade: fruteiras tropicais do Brasil. Fortaleza: EmbrapaAgroind\u00fastria \nTropical, 2009. 238 p. (Embrapa Agroind\u00fastria Tropical, IIP. Boletim 18). \n \n\n\n\n \n\n57 \n\n \n\nDEARDORFF, J.W, 1978: Efficient prediction of ground surface temperature \nand moisture, with inclusion of a layer of vegetation. J. Geophys. Res., 83, \n1889-1903. \n \n \nDICKINSON, R.E. Modeling evapotranspiration for threedimensionalglobal \nclimate models. In: J.E. Hansen and T.Takahashi (Editors), Climate Processes \nand Climate Sensitivity.Am. Geophys. Union, Washington, DC, pp. 58-72.1984 \n \nDICKINSON, R.E., HENDERSON-SELLERS, A., KENNEDY, P. AND WILSON, \nM., 1986.Biosphere/Atmosphere Transfer Scheme for NCAR Community \nClimate Model. NCAR Tech. Note TN 30 \n \nDYE, P.J.; OLBRICH, B.W. Estimation of transpiration from 6-year-old \neucaliyptusgrandis tree: development a canopy condutance model and \ncomparison with independent SAP flux measurements. PlantCell \nEnvironmental, v.16, p. 43-53, 1993. \n \nEISBERG, R.; RESNICK, R. F\u00edsica Qu\u00e2ntica, \u00c1tomos, Mol\u00e9culas, S\u00f3lidos, \nN\u00facleos e Part\u00edculas. Ed. Campus, 1978.p 320-325 \n \nESCOBEDO,J.F.; FRISINA,V.A.Balan\u00e7o de radia\u00e7\u00e3o e energia da cultura de \nalface em estufa de polietileno.Pesq. Agropec. Bras., Bras\u00edlia, v.34, n.10, \np.1775-1786, out. 1999. \n \nESCOBEDO,J.F.;GOMES,E,N.;J\u00daNIOR,C,R,F.;OLIVEIRA,A.P.;SOARES,JACY\nRA.Estimativa das radia\u00e7\u00f5es global, direta e difusa em fun\u00e7\u00e3o do indice de \nclaridade (kt) e raz\u00e3o de insola\u00e7\u00e3o(n/n). I CBENS - ABENS - Associa\u00e7\u00e3o \nBrasileira de Energia Solar, I CBENS - I Congresso Brasileiro de Energia \nSolar,2007. \n \nFACHINELLO, J.C.; PASA, M.S.; SCHMITZ, J.D.; BETEMPS, D.L. Situa\u00e7\u00e3o e \nperspectivas da fruticultura de clima temperado no Brasil. Revista Brasileira  \nde Fruticultura, Jaboticabal v. 33, p.109-120, 2011. \n \nFACCO,A.G.;RIBEIRO,A.;SEDIYAMA,G.C.;LEITE,F,P.;BARROS,N,F.Saldo de \nradia\u00e7\u00e3o em plantios de eucalipto em \u00e1reas de Relevo ondulado.Revista \n\u00c1rvore,v.33,n.,p 471-480,2009. \n \nFAO \u2013 FoodandAgriculturalOrganization (2010), Dispon\u00edvel em:&lt;www.fao.org>. \nAcesso em 14 de jan. de 2010. \n \nFAO \u2013 Food and Agricultural Organization.Dispon\u00edvel em:&lt;www.fao.org>. \nAcessoem: 26 Mai. 2013. \n \nFACCHI, A.; ORTUANI, B.; MAGGI, D.; GANDOLFI, C. Coupled SVAT \u2013 \ngroundwater model for water resources simulation in irrigated alluvial plains. \nEnvironmental Modelling &amp; Software, v. 19. p. 1053-1063, 2004. \n \n\n\n\n \n\n58 \n\n \n\nFAVERO, L. A. (org). A Cultura da Manga no S\u00e3o Francisco: posicionamento, \nlimites, oportunidades e a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas. Fortaleza: Banco do Nordeste do \nBrasil, 2008. \n \nFEARNSIDE, P. - Desmatamento na Amaz\u00f4nia: din\u00e2mica, impactos e controle. \nActa Amaz\u00f4nica, v. 36 (3), p. 395 \u2013 400, 2006. \n \nGOUDRIAAN, J., 1977. Crop Micrometeorology.A Simulation \nStudy.Wageningen Center for Agric. Publ. Doc., 249 pp. \n \nHENDERSON-SELLERS, A.; DICkINSON, R.E.; DURBRIDGE. T.B.; \nKENNEDY, P.J.; McGUFFIE, K.; PITMAN, A.J. Tropical deforestation: \nModelling local - to regional \u2013 scale climate change. Journal of Geophysical \nResearch, v. 98 (d4), p.7289-7315, 1993 \n \nIBRAF. Instituto Brasileiro de Frutas. Dispon\u00edvel em: http://www.ibraf.org.br/site. \nAcessoem  21 Jun. 2013. \n \nIDSO, S., JACKSON, R., KIMBALL, B. AND NAKAGAMA, F., 1975.The \ndependence of bare soil albedo on soil water content.J. Appl. Meteorol., 14: \n109-113. \n \nIN\u00c1CIO, THAIS. Potencial solar das radia\u00e7\u00f5es global,difusa e direta em \nBotucatu.2009.84p.Disserta\u00e7\u00e3o ( Mestrado em Agronomia- Energia na \nAgricultura). UNESP-Campus Botucatu. \n \nJARVIS, P.G., 1976. The interpretation of the variations in leaf water potential \nand stomatal conductance found in canopies in the field.Philos. Trans. R. Soc., \nB273: 593-610. \n \nKUCHMENT, L. S.; DEMIDOV, V. N.; STARTSEVA, Z. P. Coupled modeling of \nthe hydrological and carbon cycles in the soil-vegetation-atmosphere system. \nJournal of Hydrology, v.3. p, 1-18, 2005. \n \nLIMA, J.R.S.,ANTONINO,A.C.D., SOARES,W.A.,BORGES,E., SILVA,I.F., \nLIRA,C.A.B.O. Balan\u00e7o de energia em um solo cultivado com feij\u00e3o caupi no \nbrejo paraibano. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, \nv.9, n.4, p.527-534, 2005. \n \nLIMA, R.T.;SOUZA,P.J.O.P.;RODRIGUES,J.C.;LIMA,M.J.A. Modelos para \nestimativa da \u00e1rea foliar da mangueira utilizando medidas lineares . Rev. Bras. \nFrutic., Jaboticabal - SP, v. 34, n. 4, p. 974 - 980, Dezembro 2012 \n \nMASSON, V.; CHAMPEUX, JEAN-LOUIS.; CHAUVIN, F. MARIGUET, C.; \nLACAZE, R. A Global database of land surface parameters at 1-km resolution in \nmeteorological. Journal of Climate, v.16 (9), p.1261-1282, 2003. \n \nMANZI, A.O.; PLANTON, S.A. Simulation of Amazonian deforestation using a \nGCM calibrated with ABRAC and ARME data. In: Amazonian Deforestation \n\n\n\n \n\n59 \n\n \n\nand Climate, (eds.). J.H.C Gash, C.A Nobre, J.M Roberts, R.L Victoria. p.505 \u2013 \n529. John Wiley &amp; Sons Ltd.1996 \n \nMENGELKAMP, HEINZ-THEO; WARRACH, K.; RASCHKE, E. SEWAB - a \nparametrization of the surface energy and water balance for atmospheric and \nhydrologic models.Advances in Water Resources, v. 23, p.165-175, 1999. \n \nMIHAILOVIC, D.T., 1990. Testing the Biosphere-Atmosphere Transfer scheme \n(BATS) using Penman and Long (1960) data: Preliminary results. Int. Rep. Dep. \nMeteorol. Wageningen Agric. Univ., 40 pp. \n \nMIHAILOVIC, D.T. AND JEFTID, M., 1994.An efficient but simple biophysical \nscheme UNICOS for use in different scale modelling.Environ. Soft., 9: 47-60. \n  \nMIHAILOVID, D.T. AND RAJKOVI6, B., 1993. Surface vegetation \nparametrization in atmospheric models: A numerical study. Z. Meteorol., 2: \n239-243 \n \nMIHAILOVIC, D. T,; LALIC, B.; ARSENIC, I.; EITZINER, J.; DUSANIC, N. \nSimulation of air temperature Inside the canopy by the LAPS Surface Scheme. \nEcological Modelling, v. 147, p. 199\u2013207, 2002 \n \nMIHAILOVIC, D. T. Description of a land - air parametrization scheme (LAPS). \nGlobal and Planetary Change, v.13, p.207-2015, 1996. \n \nMIHAILOVIC,D.T.; KALLOS,G.; ARSEN\u00cdC,I.D.; LAL\u00cdC,B.; RAJIKOVIC,B.; \nPAPADOUPOLOS,A. Sensitivity of soil surface temperature in a force-restore \nequation to heat fluxes and deep soil Temperature. Int. J. Climatol. 19: 1617\u2013\n1632 (1999). \n \nNASCENTE, A.S.; NETO, C.R. O agroneg\u00f3cio da fruticultura na Amaz\u00f4nia: \num estudo explorat\u00f3rio. EMBRAPA, ISSN 0103-9865, Outubro de 2005. \n \nNETO, M.T.C. Efeito do d\u00e9ficit h\u00eddrico na transpira\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia estom\u00e1tica \nDa mangueira. Rev. Bras. Frutic., Jaboticabal - SP, v. 25, n. 1, p. 93-95, Abril \n2003. \n \nPEREIRA, A. R.; VILLA NOVA, N. A.; SEDIYAMA, G. C. Evapo(transpi)ra\u00e7\u00e3o. \nFEALQ. Piracicaba-SP, 183 p. 1997. \n \n \nPEREIRA, E. B., MARTINS, F. R., ABREU, S. L. E R\u00dcTHER, R., 2006. Atlas \nbrasileiro de energia solar. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, INPE, 60 p. \n \nPEREIRA, E. B.; VRISMAN, A.L.; GALVANI, E. Estimativa da radia\u00e7\u00e3o solar \nglobal di\u00e1ria em fun\u00e7\u00e3o do potencial de energia solar na superf\u00edcie do solo. \nScientiaAgricola, v.59, n.2, p.211-216, 2002. \n \n\n\n\n \n\n60 \n\n \n\nPEREZ, P. J.; CASTELLVI, F.; IBA\u00d1EZ, M.; et al. Assessment of reliability of \nBowen ratio method for partitioning fluxes. Agriculturaland Forest \nMeteorology, Amsterdam, v. 97, p. 141-150, 1999. \n \nPEZZOPANE, J.M.; J\u00daNIOR, M.J.P. Balan\u00e7o de energia em vinhedo de \n\u201eniagararosada`. Bragantia, Campinas, v.62, n.1, 155-161, 2003. \n \nPONGRATZ, J.; BOUNOUA, L.; DeFRIES, R.S; MORTON, D.C.; ANDERSON, \nL.O; MAUSER, W.; KLINK, C.A. The impact of land cover change on surface \nenergy and water balance in Mato Grosso, Brazil. Earth Interactions, v.10, \npaper no 19, 2006. \n \nRIBEIRO NETO, A. Simula\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica na Amaz\u00f4nia: Rio Madeira. Rio de \nJaneiro. 2006. 178p. Tese (Doutorado em Engenharia civil) Universidade \nFederal do Rio de Janeiro (COPPE/UFRJ). 2006. \n \nRighi, E. Z.; Angelocci, L. R.; Marin, F. R. Energy balance of a young drip-\nirrigated coffe crop in shoutheast Brazil: an analysis of errors and reliability of \nmeasurements by the Bowen ratio method. Revista Brasileira de \nAgrometeorologia, v.15, p.367-279, 2007. \n \nSACRAMENTO NETO, O. B. Balan\u00e7o h\u00eddrico em plantios jovens de \neucalipto na regi\u00e3o de Belo Oriente, Minas Gerais. Vi\u00e7osa: UFV, 2001. 76 p. \nDisseta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Agr\u00edcola) \u2013 Universidade Federal de \nVi\u00e7osa - Minas Gerais, 2001. \n \nSANTOS, M.R.; SILVA, B.L.; NEVES, B.R.; DONATO, S.L.R. Influ\u00eancia do \nmanejo da irriga\u00e7\u00e3o nas classes de di\u00e2metros de ra\u00edzes da mangueira \u2018Tommy \nAtkins\u2019. ISBN 978-85-62830-10-5.VII CONNEPI\u00a92012. \n  \n \nSANTIAGO, A.V. Simula\u00e7\u00f5es dos efeitos da cobertura vegetal no balan\u00e7o \nh\u00eddrico da bacia do rio Ji-Paran\u00e1, RO. Piracicaba: ESALQ-USP, 2005. 70 p. \nTese (Doutorado em F\u00edsica do Ambiente Agr\u00edcola) \u2013 Escola Superior de \nAgricultura \u201c?uiz de Queiroz\u201d - Universidade do Estado de S\u00e3o Paulo, 2005. \n \nSANQUETTA, C. R. M\u00e9todos de determina\u00e7\u00e3o de biomassa florestal. In: \nSANQUETTA, C. R. et al. (Eds.). As florestas e o carbono. Curitiba: [s.n.], \n2002, p. 119-140. \n \nSELLERS, P.J., MINTZ, Y., SUD, Y. AND DACHER, X., 1986. A \nsimplebiosphere model (SiB) for use within general circulation model.J. Atmos. \nSci., 43:506-531. \n \nSELLERS, P.J., SHUTTLEWORTH, W.J., DORMAN, J.L., DALCHER, A. \nANDROBERTS, J.M., 1989.Calibrating the simple biosphere modelfor \nAmazonian forest using field and remote sensing date. PartI: Average \ncalibration with field data. J. Appl. Meteorol., 28:727-759. \n \n\n\n\n \n\n61 \n\n \n\nSILVA, W. C. M. Modelagem dos balan\u00e7os de radia\u00e7\u00e3o e de \u00e1gua e \nsimula\u00e7\u00e3o do crescimento do eucalipto na Bacia do Rio Doce. 2007. 104 p. \nTese (Doutorado em Meteorologia Agr\u00edcola) \u2013 Universidade Federal de Vi\u00e7osa, \nVi\u00e7osa, MG. \n \nSIVA, V.P. R; AZEVEDO, P.V. Seasonal Patterns of the Energy Balance \nComponents in a Mango (MangiferaIndica L.) Orchard grown in Notheast Brazil. \nAgric.J., 1 (1) : 18-23,2006. \n \nSIQUEIRA, Tagore Villarim de. A cultura da manga: desempenho no per\u00edodo \n1961/2001. Rio de Janeiro: BNDES, 2003. \n \nSILVA,V.P.R. Estimativa das necessidades h\u00eddricas da mangueira. \nCampina Grande,PB, 2000. 129 f. Tese ( Doutorado). Universidade Federal da \nPara\u00edba, Campina Grande. \n \nSILVA, V. P. R.; AZEVEDO, P. V.; SILVA, B. B. Estimativa da \nevapotranspira\u00e7\u00e3o da mangueira com base no balan\u00e7o h\u00eddrico do solo. Ver. \nbras. Eng. Agr\u00edcola e Ambiental, vol. 5, p.456-462, 2001 \n \nSOUSA, A.M.L.; SOUZA, P.J.O.P.; VITORINO. M.I. Avalia\u00e7\u00e3o do IAF para uso \nna estimativa de produtividade da manga: Estudo de caso em Cuiarana \u2013 Par\u00e1. \nAnais XV Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto - SBSR, Curitiba, PR, \nBrasil, 30 de abril a 05 de maio de 2011, INPE p.0009 . \n \nSOUZA, S.C. Desmatamento e clima em Alta Floresta Amaz\u00f4nia Mato-\ngrossense. Mato Grosso: 2006. 92p. Tese de mestrado (P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nGeografia) Universidade Federal de Mato Grosso. 2006.  \n \n \nSUN, S.F., 1982. Moisture and heat transport in a soil layer forcedby \natmospheric conditions. M.S. Thesis. Dep. Civ. Eng. Univ. Conn., 72 pp. \n \nTAIZ, L.; ZEIGER, E. Fisiologia vegetal. Trad. Eliane Romanato Santar\u00e9m...[et \nal.] - 3.ed.- Porto Alegre: Atmed, 2004, 719 p.  \n \nTEIXEIRA, A. H. de., AZEVEDO, P. V. de.; SILVA, B.B. da.; SOARES, J. M. \nBalan\u00e7o de Energia na cultura da videira, cv. Italia. Revista Brasileira de \nAgrometeorologia, Santa Maria, v.5, p.137-141, 1997. \n \nTEIXEIRA, A. H. de C.; BASTIAANSSEN, W. G. M.; AHMAD, N. D.; MOURA, \nM. S. B.; BOS, M. G. Analysis of energy fluxes and vegetation-atmosphere \nparameters in irrigated and natural ecosystems of semi-arid Brazil. Journal of \nHydrology, v.362, p.110-127, 2008. \n \nTEIXEIRA,A.H.C.;LOPES,H.L.;HERNANDEZ,F.B.T. Modelagem de par\u00e2metros \nbiof\u00edsicos em pomares de mangueira por sensoriamento remoto no munic\u00edpio \nde Petrolina-PE, Brasil. Anais XV Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento \nRemoto - SBSR, Curitiba, PR, Brasil, 30 de abril a 05 de maio de 2011, INPE \np.0063. \n\n\n\n \n\n62 \n\n \n\n \nTIBA, C.;LEAL,L.S.A. modelagem e valida\u00e7\u00e3o estat\u00edstica da rela\u00e7\u00e3o entre \nirradia\u00e7\u00e3o par e Irradia\u00e7\u00e3o solar global na regi\u00e3o nordeste do brasil. Avances \nenEnerg\u00edasRenovables y Medio Ambiente. Vol. 9, 2005.Impreso en la \nArgentina.ISSN 0329-5184. \n \nVILLA NOVA, N.A. Estudos sobre o balan\u00e7o de energia em cultura de \narroz. Piracicaba, p. 89, Tese de Livre-Doc\u00eancia, Escola Superior de \nAgronomia Luis de Queiroz, Universidade de S\u00e3o Paulo, 1973. \n \nWANG, G. A conceptual modelling study on biosphere-atmosphere interactions \nand its implications for physically based climate modeling. Journal of climate, \nv. 17, p. 2572-2583, 2004. \n \nWALKO, R.L.; BAND,; L. E. BARON, J; KITTEL, T. G.; LAMMERS, R.; \nTSENGDAR, J. L.; OJIMA, D.; PIELK, R. A.; TAYLOR, C.; TAGUE, C.; \nCRANG, J. T.; VIDALE, L. - Coupled Atmosphere-Biophysics-Hydrology Models \nfor environmental modelling. Journal of Applied Meteorology, v. 23, p. 931-\n944, 2000. \n \nXUE, Y.; ZENG, F. J.; SCHLOSSER, C. A. SSiB and its sensitivity to soil \nproperties \u2013 a case study using HAPEX-Mobily data. Global and Planetary \nChange, v. 13, p. 183-194, 1996. \n \nZHANG, H.; HENDERSON-SELLERS, A.; McGUFFIE, K. Impact of a tropical \ndeforestation. Part I: Process analysis of local climate changes. Journal of \nClimatology, v. 9, p. 1497-1517, 1996. \n \nZHANG, D. AND ANTHES, R.A., 1982.A high-resolution model of the planetary \nboundary layer-sensitivity tests and comparisons with SESAME-79 data.J. \nAppl. Meteorol., 21: 1594-1609."}]}}}