{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23123"}, {"@name": "filename", "#text": "7200_51200316.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Centro Universit\u00e1rio de Bras\u00edlia \n\nInstituto CEUB de Pesquisa e Desenvolvimento - ICPD \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLILIANE DE OLIVEIRA QUEIROZ \n\n  \n\nRECURSO H\u00cdDRICO \n\nQUANTIDADE E QUALIDADE NA REGI\u00c3O ADMINISTRATIVA DE \n\nS\u00c3O SEBASTI\u00c3O \u2013 DF \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\nBras\u00edlia \n2013 \n\n \n\n\n\n \n\nLILIANE DE OLIVEIRA QUEIROZ \n\n \n\n \n\n RECURSO H\u00cdDRICO \n\n QUANTIDADE E QUALIDADE NA REGI\u00c3O ADMINISTRATIVA DE \n\nS\u00c3O SEBASTI\u00c3O \u2013 DF  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho apresentado ao Centro Universit\u00e1rio \nde Bras\u00edlia (UniCEUB/ICPD) como uma das \natividades programadas pelo m\u00f3dulo \nMetodologia Cient\u00edfica do Curso de An\u00e1lise \nAmbiental e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n\nOrientadora: Prof\u00aa MSc. Luciana Luquez \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nBras\u00edlia \n 2013 \n\n \n \n\n\n\n  \n\nLILIANE DE OLIVEIRA QUEIROZ \n \n \n \n\nRECURSO H\u00cdDRICO \n\n QUANTIDADE E QUALIDADE NA REGI\u00c3O ADMINISTRATIVA DE  \n\nS\u00c3O SEBASTI\u00c3O \u2013 DF  \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho apresentado ao Centro Universit\u00e1rio \nde Bras\u00edlia (UniCEUB/ICPD) como uma das \natividades programadas pelo m\u00f3dulo \nMetodologia Cient\u00edfica do Curso de An\u00e1lise \nAmbiental e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n\nOrientadora: Prof\u00aa MSc. Luciana Luquez \n\n \n\n                Bras\u00edlia, 23 de setembro de 2013.     \n\n                      \n\n                    \n\n                     Banca Examinadora \n\n \n\n___________________________________________________________________ \n\nProf\u00b0 Dr. Nome completo \n\n \n\n____________________________________________________________________ \n\nProf\u00b0 Dr. Nome completo \n\n  \n\n \n\n\n\n  \n\n RESUMO   \n\nDentre os recursos naturais que sofrem com a press\u00e3o humana, est\u00e1 o recurso \nh\u00eddrico que tem como uma das causas o crescimento populacional. Nesse sentido, \neste trabalho tem o objetivo de analisar a disponibilidade h\u00eddrica na Regi\u00e3o \nAdministrativa de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 DF, bem como a qualidade da \u00e1gua que a \nabastece, tendo como base o crescimento habitacional a sua volta. Para tanto, foi \nrealizada pesquisa bibliogr\u00e1fica, buscando informa\u00e7\u00f5es na Lei pertinente, na \nlegisla\u00e7\u00e3o sobre potabilidade h\u00eddrica, nos estudos realizados por especialistas do \ncampo das ci\u00eancias naturais e por visitas realizadas a administra\u00e7\u00e3o da cidade e aos \nlocais onde se encontram os po\u00e7os tubulares na referida cidade. Os resultados \nforam positivos no que se refere \u00e0 qualidade do recurso h\u00eddrico dessa cidade; e no \nquesito quantidade, a resposta tamb\u00e9m \u00e9 satisfat\u00f3ria a todos os habitantes de S\u00e3o \nSebasti\u00e3o \u2013 DF. Por mais que haja um crescimento significativo aos arredores dessa \ncidade, o seu recurso h\u00eddrico n\u00e3o est\u00e1 sendo atingido. A sua forma de relevo e sua \npreserva\u00e7\u00e3o vegetal s\u00e3o fatores bastante favor\u00e1veis para o escoamento e \narmazenamento subterr\u00e2neo desse recurso, sendo armazenada a mais de oitenta \nmetros de profundidade. Em raz\u00e3o disso, S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 DF encontra-se em uma \nposi\u00e7\u00e3o confort\u00e1vel nos aspectos qualitativo e quantitativo em rela\u00e7\u00e3o aos recursos \nh\u00eddricos.   \n\n \n\nPalavras - chave: Recursos H\u00eddricos. Uso da \u00c1gua. Distribui\u00e7\u00e3o da \u00c1gua Doce.   \n   \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\nABSTRACT \n\n \n\nAmong the natural resources that suffer from human pressure, is the feature that has \nwater as one of the causes population growth. Thus, this study aims to analyze water \navailability Administrative Region of San Sebastian - DF, as well as the quality of the \nwater that supplies, based on housing growth around them. To do so, bibliographical \nresearch, seeking information on the relevant law, the law on water potability, in \nstudies conducted by experts from the field of natural sciences and visits to the city \nadministration and the places where the wells are located in that city . The results \nwere positive with regard to the quality of water resources of this city, and in the item \nnumber, the answer is also satisfactory to all the inhabitants of S\u00e3o Sebasti\u00e3o - DF. \nAs much as there is a significant increase to the outskirts of this city, its water \nresources are not being reached. Their way of relief and vegetable preservation \nfactors are very favorable for underground storage and disposal of this feature, being \nstored at more than eighty feet deep. As a result, San Sebastian - DF is in a \ncomfortable position in the qualitative and quantitative aspects. \n \n \nKey words: Water Resources. Water Use. Distribution of Freshwater. \n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\nFigura 01: Distribui\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua no mundo, segundo as estat\u00edsticas \n\ndivulgadas. P\u00e1gina 15.  \n\n \n\nFigura 02: Rio Tiet\u00ea \u2013 S\u00e3o Paulo, 1905. P\u00e1gina 17.  \n\n \n\nFigura 03: Rio Tiet\u00ea \u2013 S\u00e3o Paulo, atualmente. P\u00e1gina 18.  \n\n \n\nFigura 04: Ciclo hidrol\u00f3gico. P\u00e1gina 19.  \n\n \n\nFigura 05: Mapa das bacias hidrogr\u00e1ficas do Brasil. P\u00e1gina 28.  \n\n \n\nFigura 06: Mapa hidrogr\u00e1fico do Distrito Federal. P\u00e1gina 35. \n\n \n\nFigura 07: Bacia do Rio S\u00e3o Bartolomeu. P\u00e1gina 39.  \n\n \n\nFigura 08: Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \u00c1guas Emendadas - DF. P\u00e1gina 43.  \n\nFigura 09: Mapa das Regi\u00f5es Administrativas do Distrito Federal. P\u00e1gina 48.  \n\nFigura 10: Antiga Fazenda Papuda. P\u00e1gina 50. \n\n \n\nFigura 11: Cruzeiro no alto do Morro da Cruz \u2013 S\u00e3o Sebasti\u00e3o - DF. P\u00e1gina 51.  \n\n \n\nFigura 12: Ti\u00e3o Areia. P\u00e1gina 52. \n\nFigura 13: Agrovila S\u00e3o Sebasti\u00e3o em meados de 1992. P\u00e1gina 54.  \n\nFigura 14: S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 DF, 1999. P\u00e1gina 56. \n\n \n\nFigura 15: Demonstra\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana da cidade de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 DF. P\u00e1gina \n\n57.  \n\n \n\nFigura 16: Vista da cidade de S\u00e3o Sebasti\u00e3o-DF. P\u00e1gina 58.  \n\n\n\n  \n\nFigura 17: Esta\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua / Po\u00e7o tubular profundo da cidade de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o \u2013 DF, 2013. P\u00e1gina 61. \n\n \n\nFigura 18: Esta\u00e7\u00e3o de armazenamento de \u00e1gua da cidade de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 DF, \n\n2013. P\u00e1gina 62. \n\n \n\nFigura 19: Segunda esta\u00e7\u00e3o de armazenamento de \u00e1gua da cidade de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o \u2013 DF, 2013. P\u00e1gina 63. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O------------------------------------------------------------------------------------- 9 \n\n1 RECURSO H\u00cdDRICO--------------------------------------------------------------------------- 12 \n\n1.1 \u00c1guas Subterr\u00e2neas------------------------------------------------------------------------ 13 \n\n1.2 \u00c1guas Superficiais-------------------------------------------------------------------------- 14 \n\n1.3 Cidade de S\u00e3o Paulo----------------------------------------------------------------------- 16 \n\n2 CICLO HIDROL\u00d3GICO------------------------------------------------------------------------ 19 \n\n2.1 Precipita\u00e7\u00e3o----------------------------------------------------------------------------------- 19 \n\n2.2 Intercepta\u00e7\u00e3o--------------------------------------------------------------------------------- 20 \n\n2.3 Infiltra\u00e7\u00e3o--------------------------------------------------------------------------------------20 \n\n2.4 Evapora\u00e7\u00e3o e Transpira\u00e7\u00e3o--------------------------------------------------------------21 \n\n3 CONJUNTURA DO RECURSO H\u00cdDRICO NO BRASIL------------------------------23 \n\n3.1 Legisla\u00e7\u00e3o Federal--------------------------------------------------------------------------23 \n\n4 RECURSO H\u00cdDRICO NO DISTRITO FEDERAL---------------------------------------- 33 \n\n5 BACIA HIDROGR\u00c1FICA---------------------------------------------------------------------- 36 \n\n5.1 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Maranh\u00e3o------------------------------------------------- 36 \n\n5.2 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Descoberto----------------------------------------------- 37 \n\n5.3 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumb\u00e1-------------------------------------------------- 37 \n\n5.4 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio S\u00e3o Marcos---------------------------------------------- 37 \n\n5.5 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio S\u00e3o Bartolomeu---------------------------------------- 38 \n\n5.6 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Preto-------------------------------------------------------- 39 \n\n5.7 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Parano\u00e1--------------------------------------------------- 40 \n\n6 \u00c1GUAS EMENDADAS \u2013 DISTRITO FEDERAL---------------------------------------- 42 \n\n7 A DISPONIBILIDADE DE \u00c1GUA PARA O ABASTECIMENTO P\u00daBLICO DO \n\nDISTRITO FEDERAL----------------------------------------------------------------------------- 45 \n\n \n\n\n\n  \n\n8 QUANTIDADE E QUALIDADE DO RECURSO H\u00edDRICO DA CIDADE DE S\u00c3O \n\nSEBASTI\u00c3O \u2013 DISTRITO FEDERAL-------------------------------------------------------- 48 \n\n8.1 Localiza\u00e7\u00e3o------------------------------------------------------------------------------------ 48 \n\n8.2 Hist\u00f3ria------------------------------------------------------------------------------------------ 48 \n\n8.3 A Fazenda Papuda-------------------------------------------------------------------------- 49 \n\n8.4 Ti\u00e3o Areia-------------------------------------------------------------------------------------- 51 \n\n8.5 A Vila Vira Cidade--------------------------------------------------------------------------- 53 \n\n8.6 Estudo de Impacto Ambiental / Relat\u00f3rio de Impacto ao Meio Ambiente \u2013 \n\nEIA/Rima--------------------------------------------------------------------------------------------- 54 \n\n8.7 \u00c1rea Urbana-----------------------------------------------------------------------------------56  \n\n8.8 \u00c1rea Rural-------------------------------------------------------------------------------------- 57  \n\n8.9 Recurso H\u00eddrico na cidade de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 DF------------------------------ 57  \n\n9 ETAPAS DO TRATAMENTO DE \u00c1GUA------------------------------------------------- 60 \n\n9.1 Coagula\u00e7\u00e3o / Flocula\u00e7\u00e3o------------------------------------------------------------------ 60 \n\n9.2 Decanta\u00e7\u00e3o------------------------------------------------------------------------------------ 60 \n\n9.3 Flota\u00e7\u00e3o----------------------------------------------------------------------------------------60 \n\n9.4 Filtra\u00e7\u00e3o----------------------------------------------------------------------------------------60 \n\n 9.5 Desinfec\u00e7\u00e3o----------------------------------------------------------------------------------60 \n\n9.6 Fluoreta\u00e7\u00e3o------------------------------------------------------------------------------------60  \n\n9.7 Alcaliniza\u00e7\u00e3o---------------------------------------------------------------------------------- 60 \n\n \n\n  \n\nCONCLUS\u00c3O-----------------------------------------------------------------------------------------65  \n\nREFER\u00caNCIAS----------------------------------------------------------------------------------------67 \n\nAP\u00caNDICE A - Question\u00e1rio da pesquisa com Roberto Santos---------------------71 \n\n \n \n\n \n\n\n\n9 \n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n                O recurso h\u00eddrico \u00e9 finito e no mundo inteiro h\u00e1 um desrespeito \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \n\ne conserva\u00e7\u00e3o, gerando um stress h\u00eddrico a n\u00edvel global representando riscos ao \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel e ao ser humano. Entende-se por stress h\u00eddrico, a falta \n\nde \u00e1gua doce de boa qualidade (BURITI, 2009). \n\nO presente estudo se prop\u00f5e a mostrar que esse stress h\u00eddrico est\u00e1 \n\npresente em algumas regi\u00f5es, nas quais n\u00e3o h\u00e1 pol\u00edticas preventivas capazes de \n\nsolucion\u00e1-lo. Para tanto, \u00e9 necess\u00e1rio que sejam realizados e respeitados, acima de \n\ntudo, an\u00e1lises ambientais regionais para fins de entendimento de seus ciclos \n\nhidrol\u00f3gicos, os quais lhe concernem seu bem maior: a \u00e1gua. \u00c9 necess\u00e1rio, tamb\u00e9m, \n\nque haja entendimento da rela\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e disponibilidade desse patrim\u00f4nio, \n\ncom os outros agentes da natureza.  \n\nNa atual conjuntura em que se encontra a humanidade, no que diz \n\nrespeito \u00e0 disponibilidade h\u00eddrica, pode-se dizer que a situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 nada \n\nconfort\u00e1vel para algumas regi\u00f5es mundiais. \n\n                 \u00c9 sabido que a disponibilidade desse recurso depende em muito das \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas e hidrol\u00f3gicas de cada lugar, por\u00e9m, para que haja melhor \n\nmanejo, no sentido de preservar sua ideal quantidade e qualidade, h\u00e1 de se \n\nestabelecer crit\u00e9rios de uso. Para tanto, pode-se contar com institui\u00e7\u00f5es reguladoras \n\nque ministram seu melhor uso, estabelecendo prioridades, a fim de que esse recurso \n\nn\u00e3o falte nos per\u00edodos cr\u00edticos. Al\u00e9m, \u00e9 claro, de fazer sua distribui\u00e7\u00e3o de forma \n\njusta, de acordo com o grau de demanda. \n\n              No Brasil, esse recurso encontra-se de forma abundante. O tipo de clima \n\natuante nessa regi\u00e3o contribui para a produ\u00e7\u00e3o do mesmo. O Distrito Federal, \n\nespecificamente, \u00e9 rico desse recurso, tendo em vista que sua \u00e1rea est\u00e1 localizada \n\nnuma regi\u00e3o de afloramento h\u00eddrico. Por\u00e9m, o que presenciamos atualmente, \u00e9 um \n\navan\u00e7o demogr\u00e1fico sem medida, o que coloca essa regi\u00e3o em grande risco de \n\nsofrer um colapso h\u00eddrico em muito pouco tempo. Pois, al\u00e9m de comprometer sua \n\nquantidade, tamb\u00e9m compromete sua qualidade.  \n\n Os objetivos do presente trabalho s\u00e3o analisar a disponibilidade h\u00eddrica \n\nna Regi\u00e3o Administrativa de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 DF, bem como a qualidade da \u00e1gua \n\nque a abastece. Para tanto, ser\u00e1 definido conceitualmente o recurso h\u00eddrico, ser\u00e3o \n\n\n\n10 \n \n\navaliadas pol\u00edticas p\u00fablicas que regem esse recurso, ser\u00e1 identificada a \n\nfonte h\u00eddrica que abastece a Regi\u00e3o Administrativa de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 DF, al\u00e9m de \n\ncaracterizar, quanto \u00e0 qualidade da \u00e1gua que abastece a referida regi\u00e3o. \n\nPara melhor compreens\u00e3o, torna-se necess\u00e1rio esclarecer alguns pontos, \n\ndentre os quais, se o recurso h\u00eddrico que abastece a Regi\u00e3o Administrativa de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o \u2013 DF est\u00e1 sendo distribu\u00eddo igualitariamente para uma grande quantidade \n\nde usu\u00e1rios; com a expans\u00e3o demogr\u00e1fica nessa regi\u00e3o, de onde vir\u00e1 todo o recurso \n\nh\u00eddrico para abastec\u00ea-la; e se a boa qualidade do recurso h\u00eddrico continua a mesma \n\ncom o constante aumento demogr\u00e1fico. \n\nPara alcan\u00e7ar esses objetivos, fez-se pesquisa bibliogr\u00e1fica, buscando \n\ninforma\u00e7\u00f5es na Lei pertinente, na legisla\u00e7\u00e3o sobre potabilidade h\u00eddrica, nos estudos \n\nrealizados por especialistas do campo das ci\u00eancias naturais e na aplica\u00e7\u00e3o de \n\nquestion\u00e1rio. \n\nEspera-se demonstrar com esse estudo a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o do \n\nrecurso h\u00eddrico em face do aumento populacional, pois h\u00e1 alguns anos, o Distrito \n\nFederal se encontrava confort\u00e1vel no quesito recurso h\u00eddrico, pois a popula\u00e7\u00e3o \n\nexistente nessa regi\u00e3o n\u00e3o era grande o suficiente para consumi-lo de forma que \n\nfizesse falta sua quantidade, nem degradasse sua qualidade. No entanto, com a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o dos terrenos nessa regi\u00e3o e com a id\u00e9ia lan\u00e7ada de que a melhor \n\nqualidade de vida do pa\u00eds est\u00e1 na referida regi\u00e3o, fez com que a migra\u00e7\u00e3o \n\npopulacional aumentasse de forma desenfreada rumo \u00e0 capital do pa\u00eds. Todavia, \n\nesse processo de expans\u00e3o demogr\u00e1fica aumenta, de maneira significativa, a \n\ndemanda de uso dos recursos h\u00eddricos, nessa regi\u00e3o. Al\u00e9m, \u00e9 claro, de aumentar a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos, tendo em vista que muitos assentamentos n\u00e3o \n\nt\u00eam infraestrutura adequada. \n\nO presente trabalho foi estruturado em nove cap\u00edtulos.  \n\nNo primeiro cap\u00edtulo, fala-se sobre o recurso h\u00eddrico de maneira geral, apresentando \n\nas \u00e1guas subterr\u00e2neas e superficiais, explicando sua din\u00e2mica terrestre e \n\ndificuldades encontradas pelas mesmas nesse processo, dando como exemplo a \n\ncidade de S\u00e3o Paulo por ser a maior cidade do Brasil e consequentemente a que \n\nmais apresenta obst\u00e1culos ao curso natural das \u00e1guas, al\u00e9m de uma breve an\u00e1lise \n\nmundial no que se refere a esse recurso; no segundo cap\u00edtulo, explana-se sobre o \n\nciclo hidrol\u00f3gico, explicando sobre cada fen\u00f4meno envolvido no processo de \n\ncircula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no planeta, detalhando-os para melhor compreens\u00e3o de como as \n\n\n\n11 \n \n\na\u00e7\u00f5es humanas podem interferir nesse ciclo; no terceiro cap\u00edtulo, \u00e9 feita uma an\u00e1lise \n\nda conjuntura do recurso h\u00eddrico no Brasil, baseando-se nas leis pertinentes que o \n\ngerencia e o classifica de acordo com seus usos, bem como analisa os ambientes \n\nnaturais onde repousa esse recurso quanto \u00e0 forma de contamina\u00e7\u00e3o e quais os \n\ncontaminantes possivelmente presentes nesse local, afetando diretamente a \n\nqualidade da \u00e1gua; no quarto cap\u00edtulo, fala-se da situa\u00e7\u00e3o do recurso h\u00eddrico no \n\nDistrito Federal e entorno imediato, quanto sua disponibilidade, tendo em vista que \n\nos dois territ\u00f3rios s\u00e3o abastecidos das \u00e1guas emanadas da mesma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica; no quinto cap\u00edtulo, apresentam-se as Bacias Hidrogr\u00e1ficas que \n\ncomp\u00f5em o sistema h\u00eddrico do Distrito Federal, quanto sua localiza\u00e7\u00e3o, seus rios \n\nmais importantes e as regi\u00f5es que s\u00e3o abastecidas por elas; no sexto cap\u00edtulo, \n\napresenta-se a Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \u00c1guas Emendadas e os rios que s\u00e3o \n\nformados a partir das \u00e1guas que dali brotam e os riscos que essa unidade corre em \n\nraz\u00e3o do adensamento urbano que dela se aproxima; no s\u00e9timo cap\u00edtulo, \u00e9 feita uma \n\nan\u00e1lise quanto a disponibilidade h\u00eddrica para o abastecimento p\u00fablico no Distrito \n\nFederal, em raz\u00e3o do surgimento dos novos setores habitacionais; no oitavo \n\ncap\u00edtulo, \u00e9 feito um estudo de caso, quanto a qualidade e quantidade do recurso \n\nh\u00eddrico da Regi\u00e3o Administrativa de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 DF; no nono cap\u00edtulo, \u00e9 \n\nexplicado como \u00e9 realizado o tratamento de \u00e1gua, bem como as etapas pelas quais \n\npassam a \u00e1gua para se tornar pot\u00e1vel. \n\n     \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n12 \n \n\n1 RECURSO H\u00cdDRICO \n\n                 \n\n               \u00c9 sabido que nos \u00faltimos tempos, a humanidade est\u00e1 passando por todo \n\ntipo de problema global, sejam eles ambientais, econ\u00f4micos, sociais e de mercado. \n\nAmbientalmente falando, a \u00e1gua adquire especial import\u00e2ncia, haja vista que a \n\ndemanda est\u00e1 cada vez maior. O crescimento populacional gera uma maior \n\ndemanda desse recurso, imposto pelo padr\u00e3o de conforto da vida moderna. Todavia, \n\na boa qualidade da \u00e1gua, em escala mundial, vem sendo diminu\u00edda e dependendo \n\nda \u00e1rea dessa degrada\u00e7\u00e3o, o processo pode ser irrevers\u00edvel. \n\nO termo \u00e1gua refere-se ao elemento natural, desvinculado de qualquer \n\nuso ou utiliza\u00e7\u00e3o. Por sua vez, o termo recurso h\u00eddrico, \u00e9 a considera\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\ncomo bem econ\u00f4mico pass\u00edvel de ser utilizado com tal fim (TUNDISI et al., 1999). \n\nA percep\u00e7\u00e3o de residirmos em um planeta, onde sua maior parte \u00e9 \u00e1gua, \n\nfez com que o homem mudasse a sua maneira de se relacionar com o ambiente, \n\nprincipalmente com a \u00e1gua. Por\u00e9m, cai no esquecimento que toda essa \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 \n\naproveitada em sua plena porcentagem. De acordo com Tundisi et al., deve-se \n\nconsiderar que toda a \u00e1gua da Terra n\u00e3o \u00e9 utiliz\u00e1vel para consumo humano e \n\ndesenvolvimento de suas atividades socioecon\u00f4micas. A primeira peculiaridade \n\ngeral da \u00e1gua de consumo dom\u00e9stico, industrial e irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 que ela deve \n\napresentar baixo teor de salinidade, ou seja, ser doce. \n\nH\u00e1 um crit\u00e9rio mundial de classifica\u00e7\u00e3o ambiental das \u00e1guas da \n\nTerra que designa como \u00e1gua doce aquela que cont\u00e9m teor de salinidade \n\nabaixo de 1.000mg/l (BURITI, 2009).  \n\nO maior percentual de \u00e1gua doce do mundo encontra-se no subterr\u00e2neo. \n\nSessenta por cento da humanidade \u00e9 dependente dela, estando os outros quarenta \n\npor cento passando por essa necessidade. N\u00e3o que n\u00e3o haja \u00e1gua o suficiente para \n\ntoda a popula\u00e7\u00e3o mundial, mas por ser esse recurso irregularmente distribu\u00eddo. \n\n O recurso h\u00eddrico \u00e9 um recurso renov\u00e1vel, o que d\u00e1 ao homem a falsa \n\nimpress\u00e3o de infinito tornando o seu uso exacerbado. O que verificamos atualmente, \n\njustamente por falta dessa conscientiza\u00e7\u00e3o coletiva, \u00e9 um stress h\u00eddrico. Esse stress \n\n\u00e9 global sendo notado, sobretudo, em \u00e1reas urbanas. Podemos tamb\u00e9m notar que a \n\nqualidade do recurso h\u00eddrico \u00e9 baixa; essa polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica deve-se, principalmente \n\nao n\u00e3o tratamento adequado dos esgotos dom\u00e9sticos e industriais. \n\n \n\n\n\n13 \n \n\nO manejo sustent\u00e1vel do recurso h\u00eddrico s\u00e3o a\u00e7\u00f5es voltadas para a \n\ngarantia dos padr\u00f5es de qualidade e da quantidade da \u00e1gua na sua por\u00e7\u00e3o maior, \n\nou seja, na bacia hidrogr\u00e1fica. A bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 uma unidade natural de gest\u00e3o \n\ndo recurso h\u00eddrico. A seguir, esse recurso ser\u00e1 abordado enquanto \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas e superficiais.  \n\n \n1.1 \u00c1guas Subterr\u00e2neas \n\n \nParte da \u00e1gua que infiltra no solo movimenta-se de maneira vertical pelos \n\nporos at\u00e9 atingir a regi\u00e3o saturada, geralmente delimitada por um estrato de baixa \n\npermeabilidade (rochas ou camadas de argila) e, quando apresenta condi\u00e7\u00f5es de \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o, forma o escoamento subterr\u00e2neo. A \u00e1gua subterr\u00e2nea se movimenta \n\nem dire\u00e7\u00e3o ao centro dos talvegues da bacia hidrogr\u00e1fica e pode interceptar uma \n\nvertente ou um rio retornando \u00e0 superf\u00edcie terrestre. \n\nA \u00e1gua da chuva que infiltra no solo \u00e9 respons\u00e1vel pela recarga do \n\nescoamento subterr\u00e2neo, quando seu volume \u00e9 suficiente para atravessar todo o \n\nperfil do terreno e se acumular nos len\u00e7\u00f3is subterr\u00e2neos. Quando a \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea se estabelece em uma forma\u00e7\u00e3o suficientemente porosa, com um \n\nvolume explot\u00e1vel e com mobilidade, tem-se um aq\u00fc\u00edfero (SCHNEIDER et al., 2009). \n\nAtualmente, h\u00e1 um grande uso das \u00e1guas subterr\u00e2neas, por apresentarem \n\numa boa qualidade e por ser de f\u00e1cil extra\u00e7\u00e3o. As tend\u00eancias mostram que o \n\ninteresse \u00e9 maior entre os pa\u00edses onde a economia n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o forte, tendo em vista \n\nque a \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 uma alternativa de baixo custo. Por exemplo, pa\u00edses que \n\npossuem \u00e1reas \u00famidas como o Brasil, onde h\u00e1 a cidade de S\u00e3o Paulo que abastece \n\nmais ou menos trinta e quatro por cento de sua popula\u00e7\u00e3o com \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\n(ADASA, 2007). \n\nAs \u00e1guas subterr\u00e2neas s\u00e3o consideradas reservas seguras de \u00e1gua, uma \n\nvez que est\u00e1 livre de cat\u00e1strofes geol\u00f3gicas e climatol\u00f3gicas que afetam a \n\npopula\u00e7\u00e3o, como por exemplo, terremotos e vulc\u00f5es, al\u00e9m de manterem seus cursos \n\nsuperficiais de \u00e1gua, ou seja, seus fluxos de base, sendo permanente durante a \n\nseca (HIRATA, 2007). \n\nNotamos que a capacidade de um aq\u00fc\u00edfero em armazenar \u00e1gua pot\u00e1vel \u00e9 \n\ngrande. A quantidade do conte\u00fado armazenado depende das condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas \n\ne climatol\u00f3gicas de uma determinada \u00e1rea. Por isso, a sua distribui\u00e7\u00e3o no planeta \n\n\n\n14 \n \n\nn\u00e3o \u00e9 igual. A quantidade depende das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, pois delas depende os \n\nvolumes lan\u00e7ados nos aqu\u00edferos. \n\nEnquanto uma \u00e1rea possui esse recurso h\u00eddrico em abund\u00e2ncia, outra j\u00e1 \n\nn\u00e3o tem o mesmo potencial. As caracter\u00edsticas das rochas influem, como por \n\nexemplo, o grau de fraturamento e a permeabilidade. Disso vai depender a \n\ncapacidade de uma rocha em absorver, armazenar, transmitir e fornecer \u00e1gua. \n\nA extra\u00e7\u00e3o do recurso h\u00eddrico tem que ser estudada, j\u00e1 que uma \n\nsuperexplora\u00e7\u00e3o pode acarretar em um desequil\u00edbrio h\u00eddrico. O aq\u00fc\u00edfero tem uma \n\nenorme capacidade em armazenar \u00e1gua e pode ser explorado por per\u00edodos maiores \n\nque os necess\u00e1rios para sua recarga; mas para essa explora\u00e7\u00e3o acontecer de forma \n\nconsciente e respons\u00e1vel, h\u00e1 de se fazer um estudo a n\u00edvel regional, no sentido \n\nclimatol\u00f3gico e planejar seu uso racional. \n\n \n1.2 \u00c1guas Superficiais \n\n \nO escoamento superficial \u00e9 composto pela parcela da \u00e1gua da chuva que \n\nn\u00e3o infiltra e que n\u00e3o \u00e9 interceptada pela vegeta\u00e7\u00e3o. Essa mesma \u00e1gua \u00e9 drenada \n\npela superf\u00edcie do solo da bacia hidrogr\u00e1fica, alcan\u00e7ando as linhas de maior \n\ndeclividade do terreno at\u00e9 atingir o leito dos rios. Assim, as chuvas fornecem \u00e1gua \n\npara o escoamento dos rios durante sua ocorr\u00eancia, formando as ondas de cheias \n\nque fazem aumentar o n\u00edvel dos rios e depois reduzi-lo (SCHNEIDER et al., 2009). \n\nNo planeta h\u00e1 uma circula\u00e7\u00e3o natural de \u00e1gua que faz com que a \u00e1gua \n\nprecipitada retorne \u00e0 atmosfera. Ou seja, dos 119.000 km\u00b3/ano, 72.000km\u00b3 retorna \u00e0 \n\natmosfera. Nisso, o planeta ret\u00e9m 47.000km\u00b3/ano de \u00e1gua doce, armazenando-a na \n\nsuperf\u00edcie (rios, lagos, bacias, reservat\u00f3rios) e na subsuperf\u00edcie (aq\u00fc\u00edferos), sendo \n\nchamada de excedente h\u00eddrico (HIRATA, 2000). \n\nA abund\u00e2ncia ou escassez desse recurso vai depender da intera\u00e7\u00e3o do \n\nclima e da fisiografia regional. As regi\u00f5es como as Am\u00e9ricas (46%, sendo 12% no \n\nBrasil) e \u00c1sia (23%), s\u00e3o regi\u00f5es onde h\u00e1 maior umidade atmosf\u00e9rica, \n\nconseq\u00fcentemente, a reten\u00e7\u00e3o de excedente h\u00eddrico \u00e9 maior que nas regi\u00f5es da \n\n\u00c1frica (9%), da Europa (7%) e da Austr\u00e1lia e Oceania (6%) (GEO BRASIL, 2007).  \n\nComo acabamos de ver, a m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o do recurso h\u00eddrico se \n\nespacializa em fun\u00e7\u00e3o de elementos climatol\u00f3gicos. H\u00e1 regi\u00f5es que em determinada \n\n\u00e9poca do ano chove muito ocasionando enchentes e h\u00e1 \u00e9pocas de seca. \n\n\n\n15 \n \n\nConseq\u00fcentemente, esse fator ir\u00e1 limitar a disponibilidade desse recurso. A raz\u00e3o \n\npara essa limita\u00e7\u00e3o est\u00e1 no elevado grau de evapotranspira\u00e7\u00e3o e na irregularidade \n\ndas chuvas. \n\nDuas principais a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas t\u00eam sido alvo de aten\u00e7\u00e3o dos governos: \n\na extra\u00e7\u00e3o desmedida e a contamina\u00e7\u00e3o desse recurso t\u00e3o importante para a pr\u00f3pria \n\nhumanidade.  A figura 01 mostra onde \u00e9 mais empregado o uso da \u00e1gua, no mundo. \n\n \n\nFigura 01: Distribui\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua no mundo, segundo as estat\u00edsticas \n\ndivulgadas. \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: ambientebrasil, sem ano. \n\n \n\nO maior uso desse recurso pela humanidade deve-se as seguintes \n\natividades: \n\nAgr\u00edcola - com a dupla permiss\u00e3o do aumento da \u00e1rea de cultura irrigada, \n\nem 1960 e logo em seguida, em 1980 pela Pol\u00edtica Nacional de Irriga\u00e7\u00e3o, aumentou-\n\nse concomitantemente o uso desse recurso. Ou seja, quanto maior for a extens\u00e3o \n\nterritorial agr\u00edcola, maior ser\u00e1 o uso da \u00e1gua. H\u00e1 inclusive, uma regulariza\u00e7\u00e3o do \n\nsuprimento desse recurso em \u00e9pocas de seca pelas ag\u00eancias reguladoras. \n\nIndustrial \u2013 a atividade industrial usa muita \u00e1gua de boa qualidade em \n\nseus processos produtivos, de maneira que s\u00e3o dispens\u00e1veis seus usos com \u00e1gua \n\ntratada. Dentre esses usos pode-se citar o uso da \u00e1gua pot\u00e1vel em torres de \n\nrefrigera\u00e7\u00e3o, caldeiras, dilui\u00e7\u00e3o de efluentes e compressores. Em tais processos, \n\npode-se adotar o uso da \u00e1gua, n\u00e3o necessariamente pot\u00e1vel, tendo em vista que \n\nsua utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 vital. \n\nUrbana \u2013 o uso urbano da \u00e1gua tem crescido de maneira consider\u00e1vel. \n\nPode-se dizer que tal crescimento \u00e9 correlacionado ao aumento cada vez maior do \n\nn\u00famero de regi\u00f5es administrativas, concomitante, ao crescimento populacional. \n\n\n\n16 \n \n\nAtualmente, a demanda do recurso h\u00eddrico aumentou de maneira \n\nsignificativa. O aumento da demanda \u00e9 intr\u00ednseco \u00e0 melhora de renda do cidad\u00e3o. \n\nEm Madagascar, onde a escassez de \u00e1gua \u00e9 grande, a popula\u00e7\u00e3o sobrevive com \n\npouco mais de cinco litros de \u00e1gua por dia; o sudeste da \u00c1sia tamb\u00e9m sofre com a \n\ncrise no suprimento; a \u00c1frica Equatorial a mesma coisa; j\u00e1 na Am\u00e9rica do Norte, \n\nvive-se com mais de quinhentos litros por dia. Isso se deve aos padr\u00f5es de conforto \n\nimposto pela pr\u00f3pria sociedade (HIRATA, 2000). H\u00e1, tamb\u00e9m, grande escassez no \n\nOriente M\u00e9dio, no norte da \u00c1frica, na Am\u00e9rica do Sul e regi\u00f5es do Brasil. \n\nNesse cen\u00e1rio de demanda, o Brasil \u00e9 um pa\u00eds privilegiado, pois h\u00e1 \n\nestimativas de que no territ\u00f3rio brasileiro corre cinq\u00fcenta e tr\u00eas por cento da \u00e1gua \n\ndoce da Am\u00e9rica do Sul e doze por cento da vaz\u00e3o mundial dos rios. Isso se deve a \n\nnossa extens\u00e3o territorial associada ao clima equatorial e tropical \u00famido; o que faz \n\nacontecer precipita\u00e7\u00f5es anuais de mil a tr\u00eas mil mil\u00edmetros por ano (ADASA, 2007). \n\nOs locais mais afetados por essa degrada\u00e7\u00e3o, por ironia, s\u00e3o os locais \n\nonde mais se necessita desse bem por haver mais pessoas: os centros urbanos. \n\nTais lugares t\u00eam sido respons\u00e1veis pela contamina\u00e7\u00e3o dos rios por lan\u00e7amento de \n\nesgotos in natura, al\u00e9m de passar por transforma\u00e7\u00f5es profundas, que alteram a \n\ndisposi\u00e7\u00e3o e o fluxo da \u00e1gua.  \n\n \n\n1.3 Cidade de S\u00e3o Paulo \n\n \nA cidade de S\u00e3o Paulo \u00e9 um grande exemplo dessas altera\u00e7\u00f5es de fluxos \n\nda \u00e1gua. A mesma come\u00e7ou a crescer em meados dos anos 1920 e hoje \u00e9 uma \n\nsuper cidade, a maior do Brasil, sendo considerada uma megal\u00f3pole.  \n\nTendo em vista que para haver seu crescimento, houve processos \n\nindustriais que, infelizmente, polu\u00edram seus rios. S\u00e3o Paulo se expandiu na \n\ncabeceira de uma bacia hidrogr\u00e1fica, na qual suas nascentes externam pouca \u00e1gua. \n\nCom isso, em 1970, criou-se um sistema que trazia \u00e1gua da Serra da Cantareira \n\npara a cidade, e ainda hoje, metade da \u00e1gua que serve a cidade, vem da mesma \n\nSerra. Essa \u00e1gua, que vem de t\u00e3o longe, depois de servida vira esgoto e \u00e9 jogada \n\nnos rios Tiet\u00ea, Tamanduate\u00ed e Pinheiros. A quantidade de poluentes jogados nesses \n\nrios \u00e9 cinq\u00fcenta por cento maior do que suas vaz\u00f5es m\u00e9dias. Conseq\u00fcentemente, \u00e9 \n\nmuito dif\u00edcil, quase imposs\u00edvel, limpar o rio Tiet\u00ea.  \n\n\n\n17 \n \n\nHoje, S\u00e3o Paulo \u00e9 uma megal\u00f3pole mal planejada que sofre com o \n\nabastecimento de \u00e1gua para oferecer \u00e0 sua popula\u00e7\u00e3o, tendo com isso, que captar \n\n\u00e1gua, cada vez mais longe: na Serra da Cantareira (norte de S\u00e3o Paulo), no Rio S\u00e3o \n\nLouren\u00e7o (Mato Grosso) e no Juqui\u00e1 (munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo).  \n\nH\u00e1, ainda, as inunda\u00e7\u00f5es sofridas pela cidade que \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia da \n\nextrema impermeabiliza\u00e7\u00e3o pela qual a cidade passa. A figura 02 mostra que no \n\npassado, havia v\u00e1rzea ao redor do Rio Tiet\u00ea, aonde vinha a enchente, mas n\u00e3o era \n\nproblema porque a \u00e1gua era absorvida.  \n\n \nFigura 02: Rio Tiet\u00ea \u2013 S\u00e3o Paulo, 1905. \n\n \n\n \n \nFonte: arquivososriosdobrasil.blogspot.com, sem ano.  \n\n \n\nJ\u00e1, a figura 03 mostra que atualmente, h\u00e1 uma avenida chamada Avenida \n\nMarginal, constru\u00edda nesse lugar \u00e0s margens do rio, espa\u00e7o que deveria ter sido \n\ndeixado livre para o mesmo. A \u00e1gua da chuva chega numa velocidade muito alta e \n\nsuperior \u00e0 capacidade de vaz\u00e3o do rio, n\u00e3o tendo para onde escoar e n\u00e3o \u00e9 \n\nabsorvida. Com isso, acontecem as enchentes, pois a \u00e1rea verde que l\u00e1 existia e \n\nque fazia parte do processo natural de acomodar parte da \u00e1gua que a chuva envia, \n\nfoi transformada em concreto. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n18 \n \n\nFigura 03: Rio Tiet\u00ea \u2013 S\u00e3o Paulo, atualmente. \n\n \n\n \n\n \nFonte: contrapontoonline.wordpress.com, 2013. \n\n \n\nPara melhor compreens\u00e3o dessas transforma\u00e7\u00f5es que ocorrem nas \u00e1reas \n\nurbanas, \u00e9 necess\u00e1rio compreender a circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e como as cidades \n\ninterferem negativamente nesse processo. Para tanto, devemos compreender o ciclo \n\nh\u00eddrico no globo terrestre e quais os elementos envolvidos nesse processo. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n19 \n \n\n2 CICLO HIDROL\u00d3GICO \n\n \nO ciclo hidrol\u00f3gico \u00e9 o fen\u00f4meno de circula\u00e7\u00e3o global da \u00e1gua, \n\nindispens\u00e1vel ao equil\u00edbrio t\u00e9rmico e ambiental do planeta. \u00c9 formado pelos \n\nfen\u00f4menos evapora\u00e7\u00e3o, condensa\u00e7\u00e3o, precipita\u00e7\u00e3o, intercepta\u00e7\u00e3o, infiltra\u00e7\u00e3o e \n\nescoamento subterr\u00e2neo e superficial, os quais s\u00e3o impulsionados pela energia \n\nsolar, associada \u00e0 gravidade e rota\u00e7\u00e3o terrestres (FILHO et al., 2009).  \n\n \n\nFigura 04: Ciclo hidrol\u00f3gico. \n\n \n\n \n \nFonte: Revista Campinas \u2013 Meio Ambiente \u2013 \u00c1gua, sem ano. \n\n \n2.1 Precipita\u00e7\u00e3o \n\n \nA precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 formada pela condensa\u00e7\u00e3o do vapor de \u00e1gua presente na \n\natmosfera, em pequenas got\u00edculas, que, quando atingem determinada dimens\u00e3o, \n\nprecipitam-se na forma de chuva. \u00c9 um tipo de fen\u00f4meno que apresenta car\u00e1ter \n\naleat\u00f3rio, variando muito espacial e temporalmente.  A unidade de medi\u00e7\u00e3o mais \n\ncomum \u00e9 o mm de l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua, que corresponde ao volume de um litro por metro \n\nquadrado de \u00e1rea (FILHO et al., 2009). \n\n \n\n\n\n20 \n \n\nA precipita\u00e7\u00e3o est\u00e1 ligada ao tipo de clima presente na regi\u00e3o, que est\u00e1 \n\ndiretamente ligado \u00e0s massas de ar presentes no local.  \n\nConhecendo o padr\u00e3o de precipita\u00e7\u00f5es de uma determinada regi\u00e3o, se \n\nconhece a disponibilidade h\u00eddrica do local. Para isso, s\u00e3o necess\u00e1rios estudos de \n\ns\u00e9ries hist\u00f3ricas de precipita\u00e7\u00f5es com longos per\u00edodos de observa\u00e7\u00f5es, \n\nnormalmente, s\u00e3o de trinta anos e t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de fornecer o padr\u00e3o de \n\ncomportamento das precipita\u00e7\u00f5es e permitir que os projetos e planos que envolvem \n\nessa vari\u00e1vel sejam feitos com maior confiabilidade (SCHNEIDER, 2009). \n\n \n2.2 Intercepta\u00e7\u00e3o \n\n \nNo trajeto em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie, parte do volume de \u00e1gua precipitada \n\nfica retida na superf\u00edcie da vegeta\u00e7\u00e3o, sendo esse processo, chamado de \n\nintercepta\u00e7\u00e3o. Com isso, a \u00e1gua interceptada pode evaporar ou pode sofrer queda \n\nat\u00e9 o solo. Esse processo (a intercepta\u00e7\u00e3o) \u00e9 importante, pois ajuda a reduzir o \n\nimpacto causado pela for\u00e7a de queda das gotas de \u00e1gua no solo, evitando-se o \n\npotencial de eros\u00e3o da chuva. A \u00e1gua interceptada \u00e9 liberada lenta e gradualmente, \n\nfavorecendo a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, a recarga dos aq\u00fc\u00edferos e diminui o escoamento \n\nsuperficial, reduzindo a vaz\u00e3o que escoa por cima do solo na bacia (SCHNEIDER, \n\n2009). \n\nO fen\u00f4meno da intercepta\u00e7\u00e3o est\u00e1 diretamente ligado \u00e0 presen\u00e7a de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o no local e ao seu tipo e porte.  \n\n \n2.3 Infiltra\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\u00c9 o processo causado pela absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelo solo para o seu \n\ninterior. Sua intensidade depende da porosidade do solo, umidade, grau de \n\nsatura\u00e7\u00e3o, declividade do terreno e presen\u00e7a ou n\u00e3o de cobertura vegetal. Quanto \n\nmais seco for o solo, maior ser\u00e1 sua capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua; \u00e0 medida que \n\na umidade do solo aumenta, a taxa de infiltra\u00e7\u00e3o, que \u00e9 muito alta no in\u00edcio da \n\nchuva, se reduz e praticamente se estabiliza em um valor constante ao longo do \n\ntempo, durante a precipita\u00e7\u00e3o (SCHNEIDER, 2009). \n\n              O processo de infiltra\u00e7\u00e3o varia de regi\u00e3o para regi\u00e3o, tendo em vista que \n\nsuas rochas possuem caracter\u00edsticas diferentes. \n\n\n\n21 \n \n\nA infiltra\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo muito importante no ciclo hidrol\u00f3gico, pois \n\ndiminui os escoamentos superficiais, evitando inunda\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas mais baixas e \n\nplanas, al\u00e9m das reservas de \u00e1guas nos aq\u00fc\u00edferos aumentarem podendo fornecer \n\n\u00e1gua subterr\u00e2nea para usos futuros, mesmo quando h\u00e1 um grande per\u00edodo sem \n\nchuvas (SCHNEIDER, 2009). \n\n \n2.4 Evapora\u00e7\u00e3o e Transpira\u00e7\u00e3o \n\n \n\nOutra fra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua que chega ao solo \u00e9 assimilada e metabolizada \n\npelas plantas, sendo vaporizada pelo processo de transpira\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m desse \n\nfen\u00f4meno, a \u00e1gua pode sofrer evapora\u00e7\u00e3o do solo diretamente ou das superf\u00edcies \n\nlivres como lagos, rios e reservat\u00f3rios. O conjunto das perdas de \u00e1gua por \n\nevapora\u00e7\u00e3o e transpira\u00e7\u00e3o \u00e9 denominado evapotranspira\u00e7\u00e3o (BIGOLIN et al., 2009). \n\nA evapotranspira\u00e7\u00e3o retira volumes de \u00e1gua das massas l\u00edquidas e \n\ntransfere para a atmosfera. Essa transfer\u00eancia \u00e9 importante para a manuten\u00e7\u00e3o da \n\numidade do ar e do conforto humano.  \n\nTais fen\u00f4menos est\u00e3o detalhados para melhor compreender como as \n\na\u00e7\u00f5es humanas e as cidades podem interferir no ciclo hidrol\u00f3gico. \n\nA cada dia a popula\u00e7\u00e3o cresce e conseq\u00fcentemente as manchas urbanas \n\naumentam consideravelmente. Dados mostram que a popula\u00e7\u00e3o urbana aumentou \n\nde maneira expressiva o que aumenta a polui\u00e7\u00e3o gerada nas cidades como esgotos \n\ndom\u00e9sticos, aumento da atividade industrial e da polui\u00e7\u00e3o gerada por essa atividade, \n\nal\u00e9m dos res\u00edduos s\u00f3lidos. A popula\u00e7\u00e3o urbana cresceu, por\u00e9m, a infraestrutura de \n\nsaneamento n\u00e3o acompanhou tal crescimento. \n\nOutro fator que influencia, em muito, na quantidade de \u00e1gua \u00e9 o \n\ndesenvolvimento de centros urbanos, pois esse aumento significa a retirada de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, os quais impactam no regime de vaz\u00f5es das \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas. Com isso, o ciclo hidrol\u00f3gico sofre altera\u00e7\u00f5es que influenciam \n\nn\u00e3o s\u00f3 na quantidade, mas tamb\u00e9m na qualidade h\u00eddrica. O mundo inteiro passa \n\npelo processo de desenvolvimento para dar resposta ao alto crescimento \n\npopulacional. Com isso, as manchas urbanas crescem de maneira desenfreada o \n\nque maltrata o recurso h\u00eddrico diretamente, pois se rasga o solo extraindo o verde, \n\ndo qual as nascentes tanto precisam para existir, a demanda de esgoto que vai para \n\nos rios aumenta, a polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica aumenta, a escassez h\u00eddrica aumenta mais \n\n\n\n22 \n \n\nainda, e a falta de \u00e1gua pot\u00e1vel para abastecer popula\u00e7\u00f5es \u00e9 iminente. O maior \n\ndetentor de recurso h\u00eddrico no mundo, n\u00e3o escapa das mazelas supracitadas. O \n\nBrasil. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n23 \n \n\n3 CONJUNTURA DO RECURSO H\u00cdDRICO NO BRASIL \n\n \nNo relat\u00f3rio sobre estado e perspectivas do meio ambiente no Brasil, \n\nMarina Silva \u2013 ent\u00e3o Ministra de Estado do Meio Ambiente, faz apelo \u00e0 na\u00e7\u00e3o sobre \n\nos cuidados e exemplos adotados pelo Brasil, no que se refere aos recursos \n\nh\u00eddricos: \n\n \n\n \nCabe a n\u00f3s, brasileiros, uma tarefa expressiva. Ocupando quase metade da \n\u00e1rea da Am\u00e9rica do Sul, o Brasil det\u00e9m 60% da bacia amaz\u00f4nica, que \nescoa cerca de 1/5 do volume de \u00e1gua doce do mundo. Este \u00e9 um \ndiferencial importante em tempos de escassez planet\u00e1ria de \u00e1gua e traz \nconsigo a responsabilidade de gest\u00e3o estrat\u00e9gica desse patrim\u00f4nio. E \ntamb\u00e9m responsabilidades de lideran\u00e7a e protagonismo no \nencaminhamento global da problem\u00e1tica dos recursos h\u00eddricos (SILVA, \n2007, p. 09).  \n \n\n \nMarina Silva aponta ainda, o paradoxo de vivermos em um pa\u00eds que \n\napresenta de um lado esse recurso em abund\u00e2ncia e de outro lado a \n\nindisponibilidade h\u00eddrica. Defende ainda, que a solu\u00e7\u00e3o est\u00e1 na integra\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o \n\ndas pol\u00edticas p\u00fablicas e na participa\u00e7\u00e3o da sociedade no que tange o assunto. \n\nPara Jos\u00e9 Machado \u2013 ent\u00e3o Diretor_presidente da Ag\u00eancia Nacional de \n\n\u00c1guas: \n\n \nO Brasil \u00e9, reconhecidamente, donat\u00e1rio de um dos patrim\u00f4nios h\u00eddricos \nmais importantes do planeta. A magnitude desse patrim\u00f4nio d\u00e1 tamb\u00e9m a \nmedida da responsabilidade dos brasileiros quanto a sua conserva\u00e7\u00e3o e \nuso sustent\u00e1vel, em nosso pr\u00f3prio benef\u00edcio, do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico \nplanet\u00e1rio e da sobreviv\u00eancia humana (MACHADO, 2007, p. 11). \n\n \nJos\u00e9 Machado se refere \u00e0 magnitude da responsabilidade que os brasileiros t\u00eam em \n\nconservar o maior patrim\u00f4nio do mundo. Os brasileiros t\u00eam que ser refer\u00eancia em \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental, tendo em vista que o maior percentual, n\u00e3o s\u00f3 de \u00e1gua \n\ndoce, mas tamb\u00e9m de fauna e flora \u00e9 do Brasil.  \n\n \n\n3.1 Legisla\u00e7\u00e3o Federal \n\n \n\nDesde a d\u00e9cada de 1930, quando o Brasil entrou no ritmo acelerado de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, impulsionado pela industrializa\u00e7\u00e3o, tem buscado, atrav\u00e9s de \n\nmecanismos, como por exemplo, a decreta\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo das \u00c1guas, de 1934, gerir \n\nde maneira adequada e racional seus recursos h\u00eddricos, respeitando as prioridades \n\n\n\n24 \n \n\nsociais. Desde ent\u00e3o, a cria\u00e7\u00e3o de leis referentes aos cuidados com o recurso \n\nh\u00eddrico nacional, tem-se aumentado. H\u00e1 a Lei 9.433 de 1997 que instituiu a Pol\u00edtica \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos criando o Sistema Nacional de Gerenciamento de \n\nRecursos H\u00eddricos e que tem como objetivos: garantir a disponibilidade e a boa \n\nqualidade da \u00e1gua \u00e0s gera\u00e7\u00f5es por vir; o uso racional e integrado do recurso h\u00eddrico, \n\nvisando o desenvolvimento sustent\u00e1vel; e prevenir e defender o recurso h\u00eddrico de \n\neventos cr\u00edticos seja eles de origem natural ou humana. No caso, se refere \u00e0s \n\ncontamina\u00e7\u00f5es ocorridas nos espa\u00e7os subterr\u00e2neos por interm\u00e9dio das pr\u00f3prias \n\nrochas ou advindas do meio superficial por interm\u00e9dio da a\u00e7\u00e3o humana, como por \n\nexemplo: os esgotos. \n\nCriou-se a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA que \u00e9 uma entidade federal \n\nde implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e de coordena\u00e7\u00e3o do \n\nSistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, criada pela lei 9.984 de \n\n2000 e que tem, entre v\u00e1rios objetivos, fiscalizar os usos do recurso h\u00eddrico nos \n\ncorpos de \u00e1gua de dom\u00ednio da Uni\u00e3o. Para auxiliar nessa tarefa a Ag\u00eancia conta \n\ncom o apoio dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas que \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o colegiado da \n\ngest\u00e3o de recurso h\u00eddrico, com atribui\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter normativo, consultivo e \n\ndeliberativo e integra o Sistema Estadual de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. \n\nS\u00e3o compostos por representantes de \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicas com interesses \n\nna gest\u00e3o, oferta, controle e prote\u00e7\u00e3o e uso dos recursos h\u00eddricos, bem como \n\nrepresentantes dos munic\u00edpios contidos na bacia hidrogr\u00e1fica correspondente, dos \n\nusu\u00e1rios das \u00e1guas e representantes da Sociedade Civil com a\u00e7\u00f5es na \u00e1rea de \n\nrecursos h\u00eddricos (ANA, 2013).  \n\n                Os Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas tem como objetivo participar de todos \n\nos assuntos, projetos, bem como dos processos desses projetos relacionados \u00e0s \n\n\u00e1guas das bacias hidrogr\u00e1ficas da qual faz parte aquele Comit\u00ea. \n\n                Com o intuito de proteger cursos de \u00e1gua dos produtos qu\u00edmicos e \n\ncontaminantes lan\u00e7ados pelas ind\u00fastrias nos corpos de \u00e1gua, h\u00e1 a Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA \u2013 Conselho Nacional do Meio Ambiente, 357 de 17 de mar\u00e7o de 2005. O \n\nConselho disp\u00f5e sobre a classifica\u00e7\u00e3o dos corpos de \u00e1gua e diretrizes ambientais \n\npara o seu enquadramento, bem como estabelece as condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de \n\nlan\u00e7amento de efluentes (ADASA, 2013).  \n\n\n\n25 \n \n\nSegundo o Conselho Nacional do meio Ambiente \u2013 CONAMA, enquadrar \n\na \u00e1gua \u00e9 estabelecer a meta, para a qual se pretende alcan\u00e7ar ou manter a \n\nqualidade da \u00e1gua de acordo com os usos para os quais aquela \u00e1gua servir\u00e1. \n\nO artigo 3\u00b0 do CONAMA diz que as \u00e1guas doces, salin as e salobras do \n\nBrasil s\u00e3o classificadas em treze classes de qualidade separadas de acordo com \n\nsuas destina\u00e7\u00f5es.   \n\nNo caso da \u00e1gua doce, a mesma \u00e9 classificada em: \n\nclasse especial: \u00e1guas destinadas ao abastecimento para consumo humano, com \n\ndesinfec\u00e7\u00e3o; \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio natural das comunidades aqu\u00e1ticas; e \n\n\u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos ambientes aqu\u00e1ticos em unidades de conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o \n\nintegral. \n\nclasse 1: \u00e1guas que podem ser destinadas ao abastecimento para consumo \n\nhumano, ap\u00f3s tratamento simplificado; \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas; \u00e0 \n\nrecrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio, tais como nata\u00e7\u00e3o, esqui aqu\u00e1tico e mergulho, \n\nconforme Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 274, de 2000; \u00e0 irriga \u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as que s\u00e3o \n\nconsumidas cruas e de frutas que se desenvolvam rentes ao solo e que sejam \n\ningeridas cruas sem remo\u00e7\u00e3o de pel\u00edcula; e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas \n\nem Terras Ind\u00edgenas. \n\nclasse 2: \u00e1guas que podem ser destinadas ao abastecimento para consumo \n\nhumano, ap\u00f3s tratamento convencional; \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas; \u00e0 \n\nrecrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio, tais como nata\u00e7\u00e3o, esqui aqu\u00e1tico e  mergulho, \n\nconforme Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 274, de 2000;  \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as, plantas \n\nfrut\u00edferas  e  de parques, jardins, campos de esporte e lazer, com os quais o p\u00fablico \n\npossa vir a ter contato direto; e \u00e0 aq\u00fcicultura e \u00e0 atividade de pesca. \n\nclasse 3: \u00e1guas que podem ser destinadas ao abastecimento para consumo \n\nhumano, ap\u00f3s tratamento convencional ou avan\u00e7ado; \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o de culturas \n\narb\u00f3reas, cereal\u00edferas e forrageiras; \u00e0 pesca amadora; \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de contato \n\nsecund\u00e1rio; e \u00e0 dessedenta\u00e7\u00e3o de animais. \n\nclasse 4: \u00e1guas que podem ser destinadas \u00e0 navega\u00e7\u00e3o; e \u00e0 harmonia paisag\u00edstica. \n\nNo caso da \u00e1gua salina, a mesma \u00e9 classificada em: \n\n classe especial: \u00e1guas destinadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos ambientes aqu\u00e1ticos em \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral; \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio natural \n\ndas comunidades aqu\u00e1ticas. \n\nclasse 1: \u00e1guas que podem ser destinadas \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio, \n\n\n\n26 \n \n\nconforme Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 274, de 2000;  \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das comunidades \n\naqu\u00e1ticas; e \u00e0 aq\u00fcicultura e \u00e0 atividade de pesca. \n\nclasse 2: \u00e1guas que podem ser destinadas \u00e0 pesca amadora; e \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de \n\ncontato secund\u00e1rio. \n\nclasse 3: \u00e1guas que podem ser destinadas \u00e0 navega\u00e7\u00e3o; e \u00e0 harmonia paisag\u00edstica. \n\nQuanto \u00e0 \u00e1gua salobra, a mesma \u00e9 classificada em: \n\nclasse especial: \u00e1guas destinadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos ambientes aqu\u00e1ticos em \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integral; e \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio natural \n\ndas comunidades aqu\u00e1ticas. \n\nclasse 1: \u00e1guas que podem ser destinadas \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio, \n\nconforme Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 274, de 2000;  \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das comunidades \n\naqu\u00e1ticas; \u00e0 aq\u00fcicultura e \u00e0 atividade de pesca; ao abastecimento para consumo \n\nhumano ap\u00f3s tratamento convencional ou avan\u00e7ado; e \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as que \n\ns\u00e3o consumidas cruas e de frutas que se desenvolvam rentes ao solo e que sejam \n\ningeridas cruas sem remo\u00e7\u00e3o de pel\u00edcula, e \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o de parques, jardins, campos \n\nde esporte e lazer, com os quais o p\u00fablico possa vir a ter contato direto. \n\nclasse 2: \u00e1guas que podem ser destinadas \u00e0 pesca amadora; e \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de \n\ncontato secund\u00e1rio. \n\nclasse 3: \u00e1guas que podem ser destinadas \u00e0 navega\u00e7\u00e3o; e \u00e0 harmonia paisag\u00edstica. \n\nCom o exposto, pode-se perceber que os usos das \u00e1guas brasileiras s\u00e3o \n\nregidos de acordo com as necessidades e/ou possibilidades que cada classe tem a \n\noferecer, desempenhando papel vital ou simplesmente paisag\u00edstico. Com isso, \u00e9 \n\nconferida a import\u00e2ncia desse bem para a humanidade e para a produ\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos, seja animal ou vegetal, al\u00e9m de desempenhar papel de embelezamento \n\ndas regi\u00f5es.     \n\nSegundo dados do relat\u00f3rio GEO Brasil (2007) produzido pela Ag\u00eancia \n\nNacional de \u00c1guas sobre recursos h\u00eddricos, o Brasil \u00e9 um pa\u00eds continental, ocupando \n\na quinta posi\u00e7\u00e3o mundial em tamanho, ou seja, mais de quarenta e sete por cento do \n\nterrit\u00f3rio da Am\u00e9rica do Sul. Al\u00e9m de impressionar no tamanho, o Brasil tamb\u00e9m \n\nimpressiona no que diz respeito \u00e0s diversidades regionais em termos de paisagens e \n\nna riqueza natural. Dentre elas, pode-se citar o bem h\u00eddrico doce, ocupando grande \n\nparte do continente sul americano. \n\nA abund\u00e2ncia ou n\u00e3o, de \u00e1gua em certas localidades, est\u00e1 associada ao \n\nclima. O Brasil encontra-se em posi\u00e7\u00e3o privilegiada no globo terrestre, com noventa \n\n\n\n27 \n \n\ne dois por cento do seu territ\u00f3rio localizado na zona intertropical, al\u00e9m de possuir \n\nseis tipos de climas distintos. Isso lhe permite ter alta pluviosidade na regi\u00e3o da \n\nAmaz\u00f4nia, passando pelas regi\u00f5es de clima tropical, com amplitude t\u00e9rmica \n\nmoderada e pluviosidade m\u00e9dia, \u00e0 zona de clima semi-\u00e1rido, presente na regi\u00e3o \n\nnordeste, onde a amplitude t\u00e9rmica n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o generosa, tendo baixa pluviosidade \n\nanual (BURITI, 2009).  \n\nAs caracter\u00edsticas do clima brasileiro e suas chuvas bem distribu\u00eddas \n\ntemporalmente e espacialmente s\u00e3o fatores predominantes para a boa configura\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos no Brasil. Com tais fatores existe abund\u00e2ncia de \u00e1gua nas \n\nredes hidrogr\u00e1ficas e nos rios. \n\nOutro fator que favorece a riqueza natural do Brasil \u00e9 o relevo. O territ\u00f3rio \n\nbrasileiro \u00e9 constitu\u00eddo basicamente de estruturas geol\u00f3gicas bastante antigas, mas \n\nque possui bacias de sedimenta\u00e7\u00e3o recente. \n\nTais caracter\u00edsticas contribuem para a diversidade brasileira. Cada regi\u00e3o \n\npossui o seu bioma, sendo seis ao todo: Cerrado, Caatinga, Amaz\u00f4nia, Mata \n\nAtl\u00e2ntica, Pantanal e Pampa. Cada um com sua cobertura vegetal caracter\u00edstica. \n\nDestaca-se o bioma Amaz\u00f4nia por ser a maior reserva em diversidade biol\u00f3gica do \n\nmundo ocupando mais de quarenta e nove por cento (49,29%) do territ\u00f3rio nacional. \n\nA Mata Atl\u00e2ntica e o Cerrado, tamb\u00e9m s\u00e3o ricos em biodiversidade, por\u00e9m, sofrem \n\ncom as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, em especial, a Mata Atl\u00e2ntica, por concentrar as maiores \n\ndensidades demogr\u00e1ficas brasileiras. A Caatinga, predominante na regi\u00e3o nordeste, \n\ncaracteriza-se pela escassez de \u00e1gua, apresentando uma vegeta\u00e7\u00e3o com poucas \n\nfolhas. J\u00e1 o Pampa, localizado na regi\u00e3o sul do pa\u00eds, apresenta grandes \u00e1reas \n\nalagadi\u00e7as. \n\nDentre as riquezas naturais, pode-se dizer que o Brasil \u00e9 riqu\u00edssimo, \n\ntamb\u00e9m, em recurso h\u00eddrico, detendo doze por cento da disponibilidade mundial o \n\nque equivale a 1,5 milh\u00f5es de m\u00b3/s. O Brasil adotou o Plano Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos, que divide o pa\u00eds em doze Regi\u00f5es Hidrogr\u00e1ficas, como observamos na \n\nfigura 05. Essas bacias est\u00e3o organizadas segundo a localiza\u00e7\u00e3o das principais \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas do pa\u00eds. At\u00e9 2003, o Brasil era dividido em sete regi\u00f5es \n\nhidrogr\u00e1ficas, por\u00e9m, naquele mesmo ano, a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00famero trinta e dois de \n\nquinze de outubro, estabeleceu que o pa\u00eds passaria a ser estabelecido em doze \n\nregi\u00f5es. \n\n \n\n\n\n28 \n \n\nFigura 05: Mapa das bacias hidrogr\u00e1ficas do Brasil. \n \n\n \n\n \n \n \nFonte: Cerqueira et al., 2010. \n\n \n\n1 - Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Amaz\u00f4nica que abrange os Estados do Amazonas, Roraima, \n\nAcre, Rond\u00f4nia, Mato Grosso, Par\u00e1 e Amap\u00e1. \n\n2 - Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Tocantins-Araguaia que abrange os Estados do Goi\u00e1s, Mato \n\nGrosso, Tocantins, Maranh\u00e3o, Par\u00e1 e Distrito Federal. \n\n3 - Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Atl\u00e2ntico Nordeste Ocidental que abrange os Estados do \n\nMaranh\u00e3o e Par\u00e1. \n\n4 - Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Parna\u00edba que abrange os Estados do Piau\u00ed, Maranh\u00e3o e \n\nCear\u00e1. \n\n5 - Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Atl\u00e2ntico Nordeste Oriental que abrange os Estados do \n\nCear\u00e1, Rio Grande do Norte, Para\u00edba, Pernambuco e Alagoas. \n\n6 - Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica S\u00e3o Francisco que abrange os Estados de Sergipe, Alagoas, \n\nPernambuco, Bahia, Goi\u00e1s, Minas Gerais e Distrito Federal. \n\n7 - Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Atl\u00e2ntico Leste que abrange os Estados de Sergipe, Bahia, \n\nMinas Gerais e Esp\u00edrito Santo. \n\n \n\n\n\n29 \n \n\n8 - Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Atl\u00e2ntico Sudeste que abrange os Estados do Esp\u00edrito Santo  \n\nMinas Gerais, Rio de Janeiro, S\u00e3o Paulo e Paran\u00e1. \n\n9 - Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Paran\u00e1 que abrange os Estados de Minas Gerais, Goi\u00e1s, \n\nMato Grosso do Sul, S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1, Santa Catarina e Distrito Federal. \n\n10 - Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Paraguai que abrange os Estados do Mato Grosso e Mato \n\nGrosso do Sul. \n\n11 - Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Uruguai que abrange os Estados do Rio Grande do Sul e \n\nSanta Catarina. \n\n12 - Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Atl\u00e2ntico Sul que abrange os Estados de S\u00e3o Paulo, \n\nParan\u00e1, Santa Catarina e Rio Grande do Sul. \n\nDe acordo com a figura, a maior Bacia Hidrogr\u00e1fica em extens\u00e3o, \u00e9 a \n\nBacia Amaz\u00f4nica.  \n\n                As \u00e1guas que escoam pelo canal principal de uma bacia hidrogr\u00e1fica t\u00eam \n\nsua qualidade e quantidade determinada a partir das caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas, \n\nf\u00edsicas e biol\u00f3gicas dos ecossistemas que a comp\u00f5em (REBOU\u00c7AS et al., 1999). \n\nDo balan\u00e7o de energia \u2013 a quantidade de \u00e1gua que \u00e9 utilizada no balan\u00e7o \n\nde energia vai depender da vegeta\u00e7\u00e3o regional, da intensidade de calor da regi\u00e3o e \n\ndos aspectos geomorfol\u00f3gicos. \n\nDa natureza e dimens\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas \u2013 dependendo das \n\ncaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas de cada regi\u00e3o o armazenamento da \u00e1gua no solo e no \n\nsubsolo, vai determinar o fluxo de base dos afluentes e do canal principal. \n\nDa intera\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies \u2013 a intera\u00e7\u00e3o da microfauna e da microflora vai \n\ndeterminar o ciclo biogeoqu\u00edmico. Entende-se por ciclo biogeoqu\u00edmico o ciclo dos \n\nconstituintes qu\u00edmicos atrav\u00e9s do sistema biol\u00f3gico (GUERRA, 1997). Ou seja, o \n\nciclo \u00e9 composto por um elemento qu\u00edmico necess\u00e1rio \u00e0 vida que \u00e9 transportado por \n\ndiferentes partes do planeta e ao longo desse ciclo, esse elemento \u00e9 modificado por \n\ncomponentes bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos da biosfera. \n\nPara uma boa distribui\u00e7\u00e3o e boa qualidade da \u00e1gua, tal ciclo tem que se \n\nencontrar equilibrado. O ciclo biogeoqu\u00edmico em desequil\u00edbrio alterar\u00e1 a qualidade e \n\na quantidade da \u00e1gua, al\u00e9m de mudar tamb\u00e9m, o tempo que a \u00e1gua permanece nos \n\necossistemas. \u00c9 tamb\u00e9m alterado o fluxo e as caracter\u00edsticas da \u00e1gua no canal \n\nprincipal do rio (REBOU\u00c7AS et al., 1999). \n\n\n\n30 \n \n\nQuantitativamente falando, as chuvas e sua distribui\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f4nia t\u00eam \n\nforte liga\u00e7\u00e3o \u00e0 cobertura vegetal que \u00e9 formada, na maior parte, pelos ecossistemas \n\nflorestais. \n\nAs \u00e1guas dos rios Negro e Solim\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o controladas pelas causas \n\nnaturais; o rio Solim\u00f5es \u00e9 proveniente da regi\u00e3o Andina, \u00e9 rico em nutrientes, \n\napresenta colora\u00e7\u00e3o amarelada, pois transporta muitos sedimentos. O rio Negro \u00e9 \n\nproveniente de \u00e1reas vegetadas, por\u00e9m possui solos arenosos, \u00e9 pobre em \n\nnutrientes e apresenta cor escura em fun\u00e7\u00e3o das subst\u00e2ncias h\u00famicas que \n\ntransporta (BRAGA et al., 1999). \n\nQuanto \u00e0 qualidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea, pode-se dizer que \u00e9 excelente \n\npara o consumo humano sem a necessidade de pr\u00e9vio tratamento. Por\u00e9m, pode-se \n\nhaver contamina\u00e7\u00e3o dos aq\u00fc\u00edferos em decorr\u00eancia das fossas, latrinas, vazamentos \n\nde postos de gasolina, deposi\u00e7\u00e3o incorreta dos res\u00edduos s\u00f3lidos, dos usos dos \n\nfertilizantes na agricultura que acabam por lan\u00e7ar o nitrato (presente nos \n\nfertilizantes) nos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos. Esse \u00e9 motivo de grande preocupa\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nj\u00e1 que o nitrato \u00e9 derivado do \u00e1cido n\u00edtrico, sendo um composto qu\u00edmico que possui \n\ngrande mobilidade e capacidade de se manter em locais aer\u00f3bicos.  \n\nH\u00e1 alguns compostos org\u00e2nicos que tamb\u00e9m s\u00e3o bastante persistentes \n\nem subsuperf\u00edcie e s\u00e3o altamente t\u00f3xicos: solventes e desengraxantes e alguns \n\nhidrocarbonetos que s\u00e3o compostos constitu\u00eddos por carbono e hidrog\u00eanio. Uma vez \n\nesses compostos qu\u00edmicos lan\u00e7ados no aq\u00fc\u00edfero, sua remo\u00e7\u00e3o \u00e9 praticamente \n\nimposs\u00edvel, tendo em vista que n\u00e3o h\u00e1 equipamento dispon\u00edvel para sua retirada; \n\nal\u00e9m do grau de fraturamento contribuir de forma negativa para a completa remo\u00e7\u00e3o \n\ndo contaminante (REBOU\u00c7AS et al., 1999). \n\nOutra preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 a contamina\u00e7\u00e3o por microorganismos patog\u00eanicos \n\nque contamina tamb\u00e9m, as \u00e1guas subterr\u00e2neas: os coliformes fecais.  Essas \n\nbact\u00e9rias sobrevivem nos aq\u00fc\u00edferos em m\u00e9dia uma semana, no entanto h\u00e1 v\u00edrus que \n\nsuportam mais tempo nesse tipo de ambiente, como \u00e9 o caso dos v\u00edrus patog\u00eanicos \n\nque sobrevivem mais de 200 dias. Na aus\u00eancia dessas bact\u00e9rias e v\u00edrus n\u00e3o se \n\npode excluir a possibilidade de outros contaminantes mais persistentes (BURITI, \n\n2009). \n\nH\u00e1, ainda, a contamina\u00e7\u00e3o por agentes naturais. O contato prolongado da \n\n\u00e1gua com a rocha faz com que a mesma adquira subst\u00e2ncias pr\u00f3prias da rocha, \n\n\n\n31 \n \n\ntornando-a impot\u00e1vel. \u00c9 o caso do ferro, mangan\u00eas, fl\u00faor,  ars\u00eanio, cromo, c\u00e1dmio, \n\nn\u00edquel, zinco e cobre. \n\nNa Bacia sedimentar do Paran\u00e1, tem sido detectada alta concentra\u00e7\u00e3o de \n\nfl\u00faor na \u00e1gua subterr\u00e2nea. As perfura\u00e7\u00f5es realizadas nas forma\u00e7\u00f5es Botucatu-\n\nPiramb\u00f3ia (aq\u00fc\u00edfero guarani), est\u00e3o inoperantes por esse motivo. Entretanto, ainda \n\nn\u00e3o se sabe a exata origem desse \u00edon na \u00e1gua (HIRATA, 2007). \n\nO solo participa do processo, como atenuante de muitos contaminantes do \n\naq\u00fc\u00edfero. Juntamente com a zona n\u00e3o-saturada, formam uma barreira natural de \n\ndefesa contra a contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea. \n\nEntende-se por n\u00e3o-saturada, a por\u00e7\u00e3o do solo onde ainda h\u00e1 interst\u00edcios \n\nn\u00e3o preenchidos na rocha.  \n\nEste processo acontece em menor escala nas zonas saturadas. De \n\nacordo com Suguio (1998), satura\u00e7\u00e3o \u00e9 a porcentagem em rela\u00e7\u00e3o ao volume total \n\nde espa\u00e7os vazios de uma rocha, preenchida por fluido (petr\u00f3leo, g\u00e1s ou \u00e1gua). O \n\nque se faz entender como zona saturada, \u00e9 a zona na qual se encontram \n\nsedimentos que penetram no solo acompanhando o fluxo da \u00e1gua subterr\u00e2nea; \n\nconseq\u00fcentemente sua contamina\u00e7\u00e3o. \n\nComo dito anteriormente, o m\u00e1ximo de STD (s\u00f3lidos totais dissolvidos) \u00e9 \n\nde 1.000 mg/l. Esse padr\u00e3o \u00e9 estabelecido pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, igualando ao \n\npadr\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade. \n\nPode-se dizer que atualmente, a qualidade da \u00e1gua n\u00e3o est\u00e1 t\u00e3o boa, em \n\nraz\u00e3o de seu manejo inadequado, principalmente, por parte das popula\u00e7\u00f5es dos \n\ncentros urbanos, das ind\u00fastrias e das \u00e1reas agr\u00edcolas. Como mencionados \n\nanteriormente, seus maiores usu\u00e1rios. A escassez de \u00e1gua, em termos de \n\nquantidade, j\u00e1 \u00e9 fator limitante ao desenvolvimento de atividades importantes como \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos; imagina a escassez em termos de qualidade! Tal situa\u00e7\u00e3o \n\nacarretaria problemas na economia, j\u00e1 que a \u00e1gua \u00e9 tamb\u00e9m um bem econ\u00f4mico, e \n\nna sa\u00fade p\u00fablica, principalmente. \n\nH\u00e1 algum tempo atr\u00e1s, imaginava-se que com tecnologias e poderes \n\nfinanceiros, poder-se-ia resolver o problema da m\u00e1 qualidade da \u00e1gua. Acontece que \n\nh\u00e1 limites cient\u00edficos, tecnol\u00f3gicos e financeiros no que se refere \u00e0 purifica\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua degradada.  \n\nAinda no que se refere \u00e0 qualidade da \u00e1gua, Tundisi et al., defende que \u00e9 \n\nquase imposs\u00edvel, pelos processos convencionais, eliminar adequadamente a \n\n\n\n32 \n \n\ngrande variedade de elementos menores (neurot\u00f3xicos, carcinog\u00eanicos, \n\nmutag\u00eanicos, teratog\u00eanicos) que podem estar presentes na \u00e1gua de consumo e que \n\ns\u00e3o provenientes dos mananciais que recebem esgotos dos centros urbanos, \n\nefluentes industriais, \u00e1guas residuais da minera\u00e7\u00e3o e do uso intensivo de insumos \n\nqu\u00edmicos. Ou seja, de acordo com o autor, inclusive as \u00e1guas das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas n\u00e3o protegidas, n\u00e3o s\u00e3o confi\u00e1veis para consumo humano, justamente \n\npor n\u00e3o estar dentro dos par\u00e2metros de qualidade pr\u00e9-estabelecidos que rejam a \n\nqualidade das \u00e1guas mundiais para o ideal consumo humano. Portanto, a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade da \u00e1gua torna-se cada vez mais importante, em \n\nespecial, nas regi\u00f5es onde h\u00e1 elevado crescimento populacional.  \n\nNo Brasil, mais precisamente na regi\u00e3o do Distrito Federal, h\u00e1 o \n\nenfrentamento desse crescimento populacional, al\u00e9m de haver a\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas \n\nnas regi\u00f5es administrativas e conseq\u00fcentemente a quantidade e qualidade da \u00e1gua \n\nest\u00e1 sendo amea\u00e7ada. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n33 \n \n\n4 RECURSO H\u00cdDRICO NO DISTRITO FEDERAL \n \n              No Distrito Federal, especialmente, o recurso h\u00eddrico \u00e9 tido como em \n\niminente perigo de escassez, tendo em vista a baixa quantidade de \u00e1gua nos \n\nreservat\u00f3rios. Por\u00e9m, essa argumenta\u00e7\u00e3o deve-se ao fato de haver longo per\u00edodo de \n\nseca que vai de maio a setembro causando o conhecido stress h\u00eddrico, na referida \n\nregi\u00e3o (BURITI, 2009). \n\nEssa id\u00e9ia de escassez no Distrito Federal tem que ser vista de maneira \n\ntemporal. No per\u00edodo de baixa pluviosidade a \u00e1gua vai diminuir de quantidade nas \n\nbacias, com certeza. Essa quest\u00e3o, de uma poss\u00edvel falta de \u00e1gua no Distrito \n\nFederal, \u00e9 uma quest\u00e3o que necessita de uma melhor an\u00e1lise, para n\u00e3o gerar \n\nequ\u00edvocos. Nesse sentido pode-se esclarecer a diferen\u00e7a entre a disponibilidade \n\nh\u00eddrica nos rios do DF e entorno imediato (depende do clima regional) e a \n\ndisponibilidade nas torneiras (de responsabilidade da Companhia de \u00c1gua e \n\nSaneamento Ambiental - CAESB). \n\nO Distrito Federal possui uma varia\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica anual e sazonal que se \n\ntorna o maior condicionante da disponibilidade h\u00eddrica. De acordo com a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen, o clima do Distrito Federal, enquadra-se em tropical de \n\nsavana e temperado chuvoso de inverno seco e possui duas caracter\u00edsticas bem \n\ndefinidas: uma esta\u00e7\u00e3o chuvosa e quente, de outubro a abril e outra fria e seca, de \n\nmaio a setembro, sendo os meses com maior precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica: novembro, \n\ndezembro e janeiro (BURITI, 1999). \n\nA precipita\u00e7\u00e3o do Distrito Federal e entorno, tem m\u00e9dia anual de quase \n\n1.600mm/a, sendo superior \u00e0 m\u00e9dia dos outros Estados que gira em torno de \n\n1.500mm/a, com exce\u00e7\u00e3o dos Estados amaz\u00f4nicos (ANA, 2009). \n\nPercebemos que o Distrito Federal possui uma boa precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica; por\u00e9m, em termos hidrogr\u00e1ficos, esse territ\u00f3rio est\u00e1 situado em uma \n\nregi\u00e3o de cabeceiras, ou seja, em uma regi\u00e3o de nascentes. Esse fator \u00e9 limitante, \n\npois a drenagem \u00e9 fr\u00e1gil, o curso da \u00e1gua \u00e9 de pequeno porte, a vaz\u00e3o \u00e9 baixa e a \n\nvelocidade de escoamento \u00e9 alta, fazendo com que a \u00e1gua permane\u00e7a pouco tempo \n\nno territ\u00f3rio. \n\nN\u00e3o obstante tal situa\u00e7\u00e3o hidrogr\u00e1fica, outro fator que contribui de maneira \n\nnegativa nesse processo \u00e9 o fato de estar havendo uma a\u00e7\u00e3o urban\u00edstica que \n\nimpermeabiliza o solo diminuindo a sua capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n34 \n \n\nconseq\u00fcentemente aumentando a evapora\u00e7\u00e3o. Isso limita a quantidade de \u00e1gua nos \n\nreservat\u00f3rios e na vaz\u00e3o das nascentes. \n\n               \u00c9 sabido que a disponibilidade h\u00eddrica est\u00e1, tamb\u00e9m, associada \u00e0 estiagem \n\ndos cursos de \u00e1gua corrente. Esse \u00e9 na verdade, o principal fator limitante. O outro \n\nfator s\u00e3o as restri\u00e7\u00f5es de uso. \u00c9 feito um c\u00e1lculo sobre a vaz\u00e3o nos per\u00edodos de \n\nseca que devem garantir vinte por cento dessa vaz\u00e3o aos estoques explor\u00e1veis de \n\n\u00e1gua subterr\u00e2nea. \n\nEm algumas regi\u00f5es, a disponibilidade de \u00e1gua \u00e9 somente subterr\u00e2nea \n\nn\u00e3o podendo ser somada para fornecer um valor de disponibilidade total. Na \n\nverdade, a disponibilidade h\u00eddrica superficial inclui, no seu valor a disponibilidade \n\nsubterr\u00e2nea. A \u00e1gua subterr\u00e2nea retirada em um determinado ponto implica em \n\nredu\u00e7\u00e3o de contribui\u00e7\u00e3o do aq\u00fc\u00edfero para o rio e uma diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua neste \n\naq\u00fc\u00edfero (BURITI, 2009). \n\nNota-se que para haver planejamento e gerenciamento do recurso h\u00eddrico, \n\nno sentido das diversas atividades humanas, tem que haver uma disponibilidade \n\nh\u00eddrica representando volumes de \u00e1gua que podem ser utilizadas para esses fins. \n\nConsiderando os dois per\u00edodos, ou seja, o per\u00edodo chuvoso e o seco, o \n\natendimento \u00e0s demandas deve ser feito de modo equilibrado para que esteja \n\nassegurado um atendimento pleno no restante do tempo. \u00c9 necess\u00e1rio o \n\ngerenciamento integrado do recurso h\u00eddrico para que no regime de escassez, a \u00e1gua \n\ndispon\u00edvel atenda de forma plena a demanda. \n\nDe acordo com dados da ADASA, considerando que o Distrito Federal e \n\nentorno imediato \u00e9 um \u00fanico bloco em termos de demanda da mesma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, s\u00e3o reveladas vaz\u00f5es outorg\u00e1veis de 37,5 metros c\u00fabicos por \n\nsegundos e de 64 metros c\u00fabicos por segundo. Destaca-se que a demanda global \n\ndeve alcan\u00e7ar valor m\u00e1ximo de 24,0 metros c\u00fabicos por segundo em 2025 (BURITI, \n\n2009). \n\n\u00c9 f\u00e1cil constatar a partir da figura 6, que o Distrito Federal e entorno \n\nencontram-se em conforto no que diz respeito a disponibilidades h\u00eddrica superficial, \n\npodendo atender \u00e0s demandas projetadas por muitos anos. Por\u00e9m, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nque as medidas adotadas co\u00edbam as a\u00e7\u00f5es de deteriora\u00e7\u00e3o ambiental que acontece \n\nde maneira acelerada no Distrito Federal, em fun\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m, da urbaniza\u00e7\u00e3o. Para \n\nisso, deve haver instrumentos de controle, regula\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, \n\n\n\n35 \n \n\nassociados ao bom planejamento urbano, onde em conjunto, garantam o uso \n\nsustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos em m\u00e9dio e longo prazo. \n\n \n\nFigura 06: Mapa hidrogr\u00e1fico do Distrito Federal. \n\n \n\n \n \nFonte: ADASA, 2010. \n\n \n\n           A figura mostra as bacias hidrogr\u00e1ficas do Distrito Federal e sua \n\ndisponibilidade h\u00eddrica, que \u00e9 boa. O que preocupa \u00e9 a preserva\u00e7\u00e3o dessas bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, em fun\u00e7\u00e3o do crescimento urbano que acabam por pression\u00e1-las e \n\ncontamin\u00e1-las.  \n\n            \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n36 \n \n\n5 BACIA HIDROGR\u00c1FICA \n\n \n\nBacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 uma \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o natural da \u00e1gua de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, que faz convergir os escoamentos para um \u00fanico ponto de sa\u00edda, o \n\nexut\u00f3rio. \u00c9 composta por um conjunto de superf\u00edcies-vertentes constitu\u00eddas pela \n\nsuperf\u00edcie do solo e de uma rede de drenagem formada pelos cursos d\u2019\u00e1gua, que \n\nconfluem at\u00e9 chegar a um leito \u00fanico (BALTAR et al., 2009). \n\n \n\n5.1 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Maranh\u00e3o \n\n \n\nA Bacia do Alto Rio Maranh\u00e3o abrange os limites do Distrito Federal e os \n\nmunic\u00edpios de Planaltina e Formosa-GO. Parte dessa Bacia est\u00e1 protegida pela \u00c1rea \n\nde Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 APA da Cafuringa e da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \u00c1guas \n\nEmendadas (ANJOS et al., 2005). \n\nEnglobando a Lagoa Formosa, os C\u00f3rregos Tabatinga e Vereda Grande \n\n(suas nascentes s\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica \u00c1guas Emendadas), os C\u00f3rregos Buriti, \n\nPalmito, Contendas, Lambari e Cap\u00e3o, esta regi\u00e3o est\u00e1 localizada no centro do \n\nPlanalto Central, situada em Goi\u00e1s e no limite norte do Distrito Federal. A Bacia \u00e9 \n\ncercada por solos hidrom\u00f3rficos e nas \u00e1reas adjacentes, por latossolos ocupados \n\npor cerrados (ANJOS et al., 2005). \n\nQuanto aos riscos que sofrem \u00e1reas como esta, onde repousam bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, afirma Cardoso et al., que a regi\u00e3o sofre amea\u00e7as em fun\u00e7\u00e3o das \n\natividades agropastoris, al\u00e9m da ocupa\u00e7\u00e3o desordenada promovida pelo \n\nadensamento populacional do Distrito Federal e Planaltina de Goi\u00e1s. \n\nN\u00e3o adianta estas bacias hidrogr\u00e1ficas estarem em \u00e1reas protegidas se \n\nn\u00e3o \u00e9 delimitado, em grande espa\u00e7o f\u00edsico, o limite de uso urbano do solo, em \n\nfun\u00e7\u00e3o de manter o mais distante poss\u00edvel qualquer risco de agravante que esse tipo \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o desordenada causa. O mais terr\u00edvel \u00e9 a contamina\u00e7\u00e3o difusa por \n\nagroqu\u00edmicos no solo. Uma vez que esses produtos s\u00e3o aplicados ao solo e o \n\ncontamina, tamb\u00e9m vai contaminar o que mais importa estar sadio: os len\u00e7\u00f3is \n\nfre\u00e1ticos. O processo natural de descontamina\u00e7\u00e3o leva um tempo significativo, \n\ndependendo das condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas da rocha, onde se encontra esse len\u00e7ol.  \n\nA Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA trabalha com a possibilidade de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de um projeto que visa boas pr\u00e1ticas de manejo do solo, onde os \n\n\n\n37 \n \n\nprodutores rurais s\u00e3o recompensados financeiramente por protegerem o solo de \n\nqualquer agravante (FONSECA, 2008). \n\n \n5.2 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Descoberto \n\n \nA Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Descoberto localiza-se na parte ocidental do \n\nDistrito Federal junto com a Bacia do Lago Parano\u00e1. Este Rio separa o Distrito \n\nFederal de Goi\u00e1s, no extremo oeste da Regi\u00e3o. Entre os rios importantes dessa \n\nBacia, est\u00e1 o ribeir\u00e3o Melchior, que banha as Regi\u00f5es Administrativas de Taguatinga \n\ne Ceil\u00e2ndia.  \n\nNo sentido oeste da Regi\u00e3o do Distrito Federal, encontra-se o Lago do \n\nDescoberto, represado com objetivo de abastecer o Distrito Federal. Com \u00e1rea de \n\n14,8 quil\u00f4metros quadrados e volume de 102,3 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos. Este lago \n\nencontra-se em \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 APA (DMAE, 2010). \n\n \n5.3 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumb\u00e1 \n\n \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Corumb\u00e1 encontra-se na regi\u00e3o sudoeste do \n\nDistrito Federal, onde se localizam algumas cidades da regi\u00e3o. A principal delas \u00e9 a \n\nRegi\u00e3o Administrativa de Santa Maria, pois a mesma \u00e9 usada como refer\u00eancia da \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da Bacia em quest\u00e3o. \n\nSeus c\u00f3rregos principais s\u00e3o Vargem da B\u00ean\u00e7\u00e3o e Monjolo, pois s\u00e3o \n\nafluentes do Ribeir\u00e3o Ponte Alta, al\u00e9m do Ribeir\u00e3o Alagado, que banha o Gama e \n\nRibeir\u00e3o Santa Maria que banha a cidade de Santa Maria (DMAE, 2010). \n\n \n\n5.4 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio S\u00e3o Marcos \n\n \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio S\u00e3o Marcos \u00e9 a menor Bacia em extens\u00e3o \n\nterritorial no Distrito Federal. Situa-se a sudeste da Regi\u00e3o e engloba apenas uma \n\npequena parte da Regi\u00e3o Administrativa do Parano\u00e1. Por isso, n\u00e3o sofre influ\u00eancia \n\nde nenhum n\u00facleo urbano. \n\n               Seus principais tribut\u00e1rios s\u00e3o o c\u00f3rrego Samambaia e a Lagoa dos \n\nVeados (DMAE, 2010). \n\n \n\n \n\n\n\n38 \n \n\n5.5 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio S\u00e3o Bartolomeu \n\n \n\nConforme notamos na figura 07 abaixo, a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio S\u00e3o \n\nBartolomeu abrange as Regi\u00f5es Administrativas de Planaltina, Sobradinho, Parano\u00e1, \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o e Santa Maria, e os munic\u00edpios de Cristalina, Cidade Ocidental, \n\nValpara\u00edso e Luzi\u00e2nia. \n\nSua nascente se encontra na Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \n\n\u00c1guas Emendadas. Ele escoa no sentido norte da regi\u00e3o, forma os c\u00f3rregos \n\nBrejinho e Fumal que atravessam as Regi\u00f5es Administrativas de Sobradinho e \n\nPlanaltina, encontrando-se com os Rios Piripipau e Mestre D\u2019armas, desaguando na \n\nBacia do alto Rio S\u00e3o Bartolomeu, localizada no Distrito Federal. \n\nSeus maiores afluentes s\u00e3o o Ribeir\u00e3o Sobradinho, o Ribeir\u00e3o Mestre \n\nD\u2019armas e o Rio Parano\u00e1. Os principais Lagos s\u00e3o: Lagoa Bonita ou Mestre D\u2019armas \n\nformam o Ribeir\u00e3o S\u00e3o Bartolomeu; e Lagoa Joaquim Medeiros. As duas Lagoas \n\nencontram-se situadas na por\u00e7\u00e3o norte da Bacia (Alto S\u00e3o Bartolomeu). \n\nEsta Bacia encontra-se em \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, com vistas a \n\nproteger a \u00e1rea do manancial destinado a abastecer o Distrito Federal (DMAE, \n\n2010). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n\n\n39 \n \n\nFigura 07: Bacia do Rio S\u00e3o Bartolomeu.  \n\n \n \n\n \n \nFonte: Redecol Brasil, 2010. \n\n \n\n          O rio S\u00e3o Bartolomeu banha cinco regi\u00f5es do Distrito Federal (Sobradinho, \n\nPlanaltina, Parano\u00e1, S\u00e3o Sebasti\u00e3o e Santa Maria) e quatro regi\u00f5es do entorno \n\nimediato (Valpara\u00edso, Cidade Ocidental, Luzi\u00e2nia e Cristalina). \n\n             \n\n5.6 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Preto \n\n \n\nEste Rio localiza-se no oeste do Estado da Bahia, \u00e9 o maior afluente do \n\nRio Grande e faz parte da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio S\u00e3o Francisco. Este Rio nasce \n\nnas fraldas do Espig\u00e3o Mestre que se localiza na divis\u00e3o dos Estados de Minas \n\nGerais, Bahia, Goi\u00e1s, Tocantins e Piau\u00ed, al\u00e9m das regi\u00f5es nordeste, centro-oeste e \n\nsudeste. \n\nSeu percurso \u00e9 de 450 quil\u00f4metros e seu curso \u00e9 alimentado pelos \n\ndefl\u00favios das cabeceiras ocidentais. Seus principais afluentes s\u00e3o: Ribeir\u00e3o Santa \n\nRita, Ribeir\u00e3o Jacar\u00e9, Ribeir\u00e3o Extrema, Rio Jardim e Ribeir\u00e3o S\u00e3o Bernardo. \n\nO Rio Preto atravessa os munic\u00edpios Baianos de Formosa do Rio Preto, \n\nSanta Rita de C\u00e1ssia e Mansid\u00e3o e os povoados de S\u00e3o Marcelo, Peixe, \n\nFormigueiro e Pontal (DMAE, 2010). \n\n \n\n\n\n40 \n \n\n5.7 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Parano\u00e1 \n\n \n\n               A Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Parano\u00e1, localizada no centro do Distrito \n\nFederal, ocupa uma \u00e1rea de 1.400 quil\u00f4metros quadrados que englobam as Asas \n\nSul e Norte, Lagos Sul e Norte, N\u00facleo Bandeirante e Guar\u00e1. \u00c9 formado pelas \n\nunidades hidrogr\u00e1ficas de Santa Maria/Torto, Bananal, Riacho Fundo, C\u00f3rrego \n\nCabe\u00e7a do Veado, Ribeir\u00e3o do Gama e Lago Parano\u00e1. \n\n               Pertence a bacia hidrogr\u00e1fica do Rio S\u00e3o Bartolomeu, que pertence a \n\nregi\u00e3o hidrogr\u00e1fica do Rio Paran\u00e1 (ECHEVERRIA, 2007). \u00c9 a \u00fanica Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica que se encontra em estado de press\u00e3o populacional, tendo em vista o \n\naglomerado dos principais bairros de classe m\u00e9dia alta e diversas Regi\u00f5es \n\nAdministrativas em torna da mesma. \n\nA constante press\u00e3o populacional gera amea\u00e7a \u00e0 qualidade da \u00e1gua e ao \n\nambiente natural dessa Bacia. A preocupa\u00e7\u00e3o em preservar os limites da Bacia do \n\nRio Parano\u00e1, vem desde os anos setenta, com os Planos Diretores produzidos para \n\no Distrito Federal, quando o intuito era de preservar a capacidade limite do Lago, \n\npropondo a expans\u00e3o populacional para fora da Bacia (ABERS, 2002). Por\u00e9m, esta \n\nBacia encontra-se em prote\u00e7\u00e3o ambiental por duas \u00e1reas: a APA do Lago Parano\u00e1 e \n\na APA das Bacias do Gama e Cabe\u00e7a de Veado (DMAE, sem ano). \n\nNa constru\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia, esta Bacia foi de suma import\u00e2ncia para a \n\nforma\u00e7\u00e3o do lago artificial Parano\u00e1. O Lago Parano\u00e1 \u00e9 resultado de um \n\nrepresamento formado pela indu\u00e7\u00e3o das \u00e1guas da Bacia correspondente, em \n\nmeados de 1959. O objetivo dessa forma\u00e7\u00e3o foi de manter o microclima, gerar \n\nenergia el\u00e9trica (hoje, a CEB mant\u00e9m uma usina no Lago Parano\u00e1), propicionar a \n\npesca, a pr\u00e1ticas de esportes, o turismo, dentre outros usos poss\u00edveis, aos quais o \n\nLago se destina. \n\nComo foi dito anteriormente, neste estudo, sua cota ideal, hoje, \u00e9 de 99,50 \n\nmetros e 1.000,80 metros de \u00e1gua, pois se exceder pode invadir casas e clubes \n\npr\u00f3ximos e se diminuir pode prejudicar os usos supracitados. \n\nEm fins da d\u00e9cada de setenta, o Lago foi prejudicado pela polui\u00e7\u00e3o, no \n\nentanto, passou por processo de despolui\u00e7\u00e3o e hoje se encontra com \u00e1gua de \n\nqualidade em quase sua total extens\u00e3o. H\u00e1 um problema que ainda preocupa a \n\npreserva\u00e7\u00e3o de suas \u00e1guas, j\u00e1 que s\u00e3o muitas as atividades que dependem dela: o \n\nprocesso desordenado de habita\u00e7\u00f5es. Tal processo acaba por prejudicar com a \n\n\n\n41 \n \n\nemiss\u00e3o de poluentes em seus tribut\u00e1rios, principalmente. Carece das institui\u00e7\u00f5es \n\nfiscalizadoras, fiscalizar com mais rigor os respons\u00e1veis pelos desrespeitos ao meio \n\nambiente, al\u00e9m do mais, as constru\u00e7\u00f5es s\u00e3o muito pr\u00f3ximas das margens. Haver-\n\nse-ia de se estabelecer uma \u00e1rea que serviria de prote\u00e7\u00e3o, situada entre as margens \n\ndo lago e as habita\u00e7\u00f5es, garantindo a seguran\u00e7a, caso a cota limite do lago \n\naumentasse. Dessa maneira, \u00e9 feito em \u00c1guas Emendadas que \u00e9 uma Unidade de \n\nConserva\u00e7\u00e3o Ambiental, muito utilizada para fins de pesquisas cient\u00edficas, onde h\u00e1 \n\num espa\u00e7o f\u00edsico que separa e mant\u00e9m dist\u00e2ncia entre os n\u00facleos urbanos e essa \n\n\u00e1rea de conserva\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n42 \n \n\n6 \u00c1GUAS EMENDADAS \u2013 DISTRITO FEDERAL \n\n \n\nLocalizada no Planalto Central Brasileiro, \u00c1guas Emendadas \u00e9 uma \n\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o \u2013 UC, gerida pela Secretaria do Meio Ambiente e dos \n\nRecursos H\u00eddricos \u2013 SEMARH e destinada \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do ambiente natural, \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de pesquisas b\u00e1sicas e aplicadas de ecologia e ao desenvolvimento da \n\neduca\u00e7\u00e3o conservacionista, mostrada na figura 08 (Lei n\u00b0 6.902, 1981). \n\nO regulamento do artigo 225, par\u00e1grafo 1\u00b0, inciso I  da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal, define como Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o: espa\u00e7o territorial e seus recursos \n\nambientais, incluindo as \u00e1guas jurisdicionais, com caracter\u00edsticas naturais \n\nrelevantes, legalmente institu\u00eddas pelo Poder P\u00fablico, com objetivos de conserva\u00e7\u00e3o \n\ne limites definidos, sob regimes especiais de administra\u00e7\u00e3o, as quais se aplicam \n\ngarantias adequadas de prote\u00e7\u00e3o (Lei n\u00b0 9.985, 2000 ). \n\nNo que se refere \u00e0s \u00e1guas jurisdicionais, pode-se dizer que nesse \n\nterrit\u00f3rio, onde est\u00e1 inserida tal Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, \u00e9 local de forma\u00e7\u00e3o de \n\nnascentes, as quais emanam suas \u00e1guas para os dois lados: norte e sul, \n\nabastecendo duas grandes Bacias Hidrogr\u00e1ficas: a Bacia Hidrogr\u00e1fica Amaz\u00f4nica e \n\na Bacia Hidrogr\u00e1fica Platina.  \n\nO fato de essas \u00e1guas seguirem vertentes distintas faz com que al\u00e9m do \n\nDistrito Federal, outros estados como Goi\u00e1s, Minas Gerais, Mato Grosso do Sul, S\u00e3o \n\nPaulo e Paran\u00e1; Paraguai, Uruguai e Argentina sejam banhados por essas \u00e1guas \n\nque percorrem mais de 58.000km. As \u00e1guas que dali emanam formam c\u00f3rregos, \n\nlagoas e rios importantes como os Rios Maranh\u00e3o, Tocantins, Araguaia, Piripipau, \n\nBartolomeu, Corumb\u00e1, Parana\u00edba, Paran\u00e1 (FONSECA, 2008).  \n\n               O Rio da Prata \u00e9 um estu\u00e1rio formado pelos Rios Paran\u00e1 e Uruguai os \n\nquais s\u00e3o formados na costa atl\u00e2ntica da Am\u00e9rica do Sul. Ou seja, o Brasil \u00e9 \n\nintegrado aos demais pa\u00edses, fisicamente falando, a partir dos recursos h\u00eddricos \n\ndaqui derivados.  \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n43 \n \n\nFigura 08: Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \u00c1guas Emendadas - DF. \n \n \n\n \n \nFonte: Expedi\u00e7\u00f5es.tv, 2010. \n\n \nEm \u00c1guas Emendadas a flora \u00e9 bem diversificada, sendo de cerrad\u00e3o, \n\ncerrado, campo cerrado, campo sujo, campo limpo, mata de galeria alagada e n\u00e3o \n\nalagada, veredas, campo \u00famido e campo de murunduns. \n\nEstudos revelam que essa \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o, localizada precisamente, \n\nna Regi\u00e3o Administrativa de Planaltina, est\u00e1 correndo riscos de sofrer com o \n\ncrescimento desordenado de Planaltina do Distrito Federal e Planaltina de Goi\u00e1s. Tal \n\ncrescimento j\u00e1 foi constatado em 1984 e 2005 em dire\u00e7\u00e3o a esta unidade \n\n(BERLINCK, 2008). \n\nOutro fator que transforma ambientes naturais como esse, em ambientes \n\nantr\u00f3pico \u00e9 o aumento de \u00e1reas destinadas \u00e0 agropecu\u00e1ria. Tais fatores causam o \n\nagravamento do processo de insulariza\u00e7\u00e3o da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o. Ou seja, se \n\ntorna dif\u00edcil separar da sociedade \u00e1reas t\u00e3o importantes como esta e manter sua \n\npreserva\u00e7\u00e3o. Tendo em vista que nessa \u00e1rea se preservam esp\u00e9cies extintas da \n\nfauna e da flora, seria essa uma por\u00e7\u00e3o que deveria se manter longe das m\u00e1s a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas.  \n\nSe n\u00e3o houver uma pol\u00edtica que cuide do problema do adensamento \n\npopulacional, num futuro muito breve, arrisca-se em dizer que em um espa\u00e7o de \n\ntempo entre 20 e 30 anos, o espa\u00e7o entre a vizinhan\u00e7a e a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica \n\n\n\n44 \n \n\nestaria t\u00e3o curto que os impactos seriam sentidos atrav\u00e9s do solo. Os riscos de \n\ninc\u00eandios aumentariam; o uso dos agrot\u00f3xicos seriam sentidos na qualidade da \u00e1gua \n\nque ali brotam; as fossas poluiriam os len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos; a cria\u00e7\u00e3o de cisternas \n\ndiminuiria a quantidade da \u00e1gua que brota na Reserva Ecol\u00f3gica; dentre outros \n\nfatores que oprimiriam com carga, caso o controle demogr\u00e1fico, em torno dessa \n\nregi\u00e3o, n\u00e3o seja circunspecto. \n\nFatos parecidos ocorrem nas Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios S\u00e3o \n\nBartolomeu e Maranh\u00e3o (sub-bacias do ribeir\u00e3o Piripipau e c\u00f3rrego Mestre \n\nD\u2019Armas), nos Munic\u00edpios de Planaltina e Formosa em Goi\u00e1s, e nas Regi\u00f5es \n\nAdministrativas Sobradinho-DF (BERLINK, 2008). \n\nO adensamento urbano gera grande hipermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo e amea\u00e7a \n\ndemais, a perman\u00eancia e at\u00e9 mesmo a exist\u00eancia dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos e dos \n\nmananciais. Com essa amea\u00e7a a disponibilidade h\u00eddrica, em especial no Distrito \n\nFederal, se torna cada vez mais presente. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n45 \n \n\n7 A DISPONIBILIDADE DE \u00c1GUA PARA O ABASTECIMENTO P\u00daBLICO DO \n\nDISTRITO FEDERAL \n\n \n\nO ritmo de crescimento urbano e econ\u00f4mico do Distrito Federal \u00e9 \n\nacelerado. Por exemplo, os novos setores habitacionais surgidos (Vicente Pires, Sol \n\nNascente, P\u00f4r do Sol, Expans\u00e3o da QNR, Col\u00f4nia Agr\u00edcola e Vila S\u00e3o Jos\u00e9) \n\ncontribuem de maneira significativa para o aumento do uso da \u00e1gua. Uma vez que o \n\naumento do uso da \u00e1gua est\u00e1 atrelado, tamb\u00e9m ao crescimento econ\u00f4mico, esses \n\nnovos setores, em raz\u00e3o de seus confortos, ir\u00e3o consumir muito mais \u00e1gua do que o \n\nnecess\u00e1rio. Sem falar no maior n\u00famero de habitantes consumindo-a. \n\nEsse aumento urbano equivale a aproximadamente 100 mil habitantes \n\nque necessitam de \u00e1gua. Cabe a CAESB capt\u00e1-la dentro ou fora dos limites pol\u00edticos \n\ndo Distrito Federal, para atender a demanda em quantidade, qualidade e \n\nregularidade.  \n\nSalientamos, ainda que nos per\u00edodos de seca, esses novos setores \n\nhabitacionais ser\u00e3o s\u00f3s mais alguns que dividir\u00e3o com outras cidades, a amargura \n\nda seca. S\u00e3o elas: S\u00e3o Sebasti\u00e3o, Parano\u00e1, Itapo\u00e3, Lago Sul, Setor de Mans\u00f5es \n\nPark Way, Planaltina, Sobradinho e Brazl\u00e2ndia (BURITI, 2009). \n\nNas an\u00e1lises feitas pela Companhia de Saneamento Ambiental do Distrito \n\nFederal, \u00e9 necess\u00e1rio um aumento de fornecimento de \u00e1gua. Procurando solucionar \n\ntal problema, a PLD 2000 considerou algumas alternativas, dentre as quais \u00e9 \n\nposs\u00edvel considerar o rio S\u00e3o Bartolomeu como um manancial de grande porte capaz \n\nde refor\u00e7ar o sistema produtivo de \u00e1gua, de maneira bastante significativa. O \n\nsuficiente para atender at\u00e9 2.040, as regi\u00f5es administrativas de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, \n\nParano\u00e1, Itapo\u00e1, Lago Sul, o condom\u00ednio Jardim Bot\u00e2nico e os futuros n\u00facleos \n\nurbanos. (BURITI, 2009). \n\nPor\u00e9m, a ag\u00eancia concessora do direito de uso das \u00e1guas tem resistido \u00e0 \n\noutorga do uso da \u00e1gua do manancial do rio S\u00e3o Bartolomeu, para fins de \n\nsuprimento da demanda no Distrito Federal. Tal ag\u00eancia sugere que haja capta\u00e7\u00e3o \n\ndireta do lago Parano\u00e1. Esta possibilidade est\u00e1 sendo analisada, sendo o ideal, o \n\nuso m\u00faltiplo da \u00e1gua do lago Parano\u00e1 mantendo seu n\u00edvel para garantir os usos \n\natuais que \u00e9 entre 99,50m e 1000,80m (BURITI, 2009). \n\nO n\u00edvel entre 99,50m e 1.000,80m \u00e9 considerado ideal para as v\u00e1rias \n\nutilidades que o lago Parano\u00e1 tem, entre elas: a gera\u00e7\u00e3o de energia, pois a CEB \n\n\n\n46 \n \n\npossui uma usina instalada no lago; a pr\u00e1tica de esportes, lazer, os quais podem ser \n\nprejudicados caso esse n\u00edvel diminua. Do contr\u00e1rio, o n\u00edvel elevando-se, as \n\nresid\u00eancias e clubes pr\u00f3ximos podem ser prejudicados. \n\nClaro que sendo implantada essa alternativa, esse uso m\u00faltiplo do lago \n\nParano\u00e1, o deixaria no seu limite sustent\u00e1vel; para isso, \u00e9 importante aprimorar os \n\nmecanismos de prote\u00e7\u00e3o da bacia do Lago Parano\u00e1, j\u00e1 que a mesma integra o \n\nconjunto de mananciais que supre o sistema de abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua do \n\nDistrito Federal. \n\nPode-se perceber que o Distrito Federal encontra-se de maneira \n\nconfort\u00e1vel no que diz respeito ao abastecimento de \u00e1gua, mesmo nos per\u00edodos de \n\nseca que \u00e9 justamente o per\u00edodo no qual h\u00e1 maior uso desse recurso, levando em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o o longo per\u00edodo de n\u00e3o renova\u00e7\u00e3o do mesmo. \n\nEstudos realizados sobre as bacias hidrogr\u00e1ficas que suprem o Distrito \n\nFederal e entorno, mostram que os \u00edndices encontram-se razo\u00e1veis e que o DF, \n\ndisp\u00f5e de \u00e1gua suficiente para abastecimento at\u00e9 2030/2040. Minimizando qualquer \n\npostura de p\u00e2nico por parte dos consumidores e usu\u00e1rios da mesma (BURITI, 2009). \n\nSalienta-se, ainda, que com o aumento do uso desse recurso a tend\u00eancia \n\n\u00e9 buscar \u00e1gua nas fontes mais distantes do Distrito Federal. Tal opera\u00e7\u00e3o custaria \n\nmuito mais caro para a sociedade, j\u00e1 que haveria custo do transporte e o de \n\ntratamento. \n\nEntretanto, pode-se dizer que se trata de uma quest\u00e3o, tamb\u00e9m, de \n\nconsci\u00eancia humana. Com todas as dificuldades e restri\u00e7\u00f5es que norteiam as \n\nquest\u00f5es ambientais, hoje, \u00e9 poss\u00edvel dizer que a \u00e1gua \u00e9 o maior bem que na sua \n\nfalta ou restri\u00e7\u00e3o ou os dois, na vida humana e econ\u00f4mica interferiria de maneira \n\nbastante negativa. O ser humano por ser o \u00fanico animal dotado de capacidades \n\ncognitivas tem por obriga\u00e7\u00e3o ajudar a natureza na renova\u00e7\u00e3o desse recurso. \u00c9 \n\nposs\u00edvel aumentar a oferta de \u00e1gua nas Bacias com o simples cuidado de recuperar \n\nas \u00e1reas degradadas, revegetar, proteger as nascentes, manejar adequadamente a \n\n\u00e1gua e o solo s\u00e3o prioridades para o aumento da disponibilidade h\u00eddrica superficial e \n\nsubterr\u00e2nea. \n\nCom tais cuidados, al\u00e9m \u00e9 claro, das ag\u00eancias reguladoras que \n\nadministram tal uso sustent\u00e1vel, \u00e9 poss\u00edvel ajudar na produ\u00e7\u00e3o natural desse bem, \n\nevitando-se assim, situa\u00e7\u00f5es de stress h\u00eddrico e garantindo a disponibilidade em um \n\n\n\n47 \n \n\nlimite adequado para os usos m\u00faltiplos, ou seja, gera\u00e7\u00e3o de energia, saneamento, \n\nirriga\u00e7\u00e3o, navega\u00e7\u00e3o, pesca, lazer, etc. \n\nV\u00e1rias s\u00e3o as regi\u00f5es administrativas no Distrito Federal, que n\u00e3o \n\ncooperam em facilitar com a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, a partir do seu solo, por serem \n\nbastante impermeabilizadas. Por exemplo, a Regi\u00e3o Administrativa de Taguatinga \n\nque \u00e9 uma cidade, praticamente, toda concretada. Por\u00e9m, h\u00e1 outras que felizmente, \n\ncooperam nesse sentido \u00e9 o caso da Regi\u00e3o Administrativa de S\u00e3o Sebasti\u00e3o que \u00e9 \n\numa cidade, na qual ainda, h\u00e1 muita \u00e1rea dispon\u00edvel em receber e filtrar a \u00e1gua da \n\nchuva, al\u00e9m de possuir muito verde.             \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n48 \n \n\n8 QUANTIDADE E QUALIDADE DO RECURSO H\u00cdDRICO DA CIDADE DE S\u00c3O \n\nSEBASTI\u00c3O \u2013 DISTRITO FEDERAL \n\n \n\n8.1 Localiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA Regi\u00e3o Administrativa de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 DF localiza-se na por\u00e7\u00e3o sul \n\ndo Distrito Federal. Figura 09. Parte de sua \u00e1rea est\u00e1 localizada na \u00e1rea de Prote\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental da Bacia do Rio S\u00e3o Bartolomeu, criada pelo Decreto Federal n\u00b0. 88.940, \n\nde 1983, o que imp\u00f5e uma avalia\u00e7\u00e3o de toda a Regi\u00e3o Administrativa sob as regras \n\ne crit\u00e9rios dessa unidade de conserva\u00e7\u00e3o (ARA\u00daJO, 2009).  \n\n \n\nFigura 09: Mapa da Localiza\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Administrativa de S\u00e3o Sebasti\u00e3o do \n\nDistrito Federal. \n\n \n\n \n \nFonte: semarh.df.gov.br, 2010. \n\n \n\n          A poligonal da cidade ainda n\u00e3o est\u00e1 definida, tendo em vista o crescimento \n\nde outras regi\u00f5es ao seu redor. \n\n \n\n8.2 Hist\u00f3ria \n\n \n\nO processo de ocupa\u00e7\u00e3o urbana do Distrito Federal se deu a partir da \n\ncria\u00e7\u00e3o de invas\u00f5es, aos arredores da poligonal do Plano Piloto, nas quais o \n\n\n\n49 \n \n\ncontingente de pessoas que trabalharam nas obras de constru\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia, se \n\nalocou. Enquanto a maioria das cidades chamadas inicialmente de \u201ccidades \n\nsat\u00e9lites\u201d surgia por decis\u00e3o governamental para abrigar e deslocar do Plano Piloto \n\ngrande contingente de popula\u00e7\u00e3o, a cidade de S\u00e3o Sebasti\u00e3o teve um surgimento \n\ndiverso da maioria das cidades do Distrito Federal (ARA\u00daJO, 2009).  \n\n A ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea foi, inicialmente, motivada pela explora\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais que a mesma oferecia tais como areia, que era dragada nas \n\nmargens do rio S\u00e3o Bartolomeu e fornecidos para as construtoras da Nova Capital \n\ndo Brasil; fornecimento de tijolos e cer\u00e2micas, confeccionados nas instala\u00e7\u00f5es das \n\nv\u00e1rias olarias que ali se ergueram e que foram respons\u00e1veis por cerca de noventa e \n\nsete por cento dos tijolos maci\u00e7os usados para erguer a capital. Com isso, naquela \n\n\u00e9poca, a cidade era conhecida como Cidade Argila, pois esse recurso tamb\u00e9m era \n\nabundante na regi\u00e3o. \n\nOs primeiros moradores / trabalhadores foram atra\u00eddos para a regi\u00e3o pela \n\noferta de trabalho feita pela Funda\u00e7\u00e3o Zoobot\u00e2nica do Distrito Federal que tinha data \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o para uma posse de trinta anos. Com a diminui\u00e7\u00e3o da necessidade de \n\nmateriais para a referida constru\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da expira\u00e7\u00e3o do contrato de uso dessas \n\nterras, teve in\u00edcio o programa de reflorestamento das \u00e1reas degradadas, conhecido \n\ncomo ProFlora. Os contratos n\u00e3o foram renovados com os comerciantes e os \n\nmesmos ficaram sem trabalho e sem ter para onde ir. Dessa maneira, teve in\u00edcio o \n\nparcelamento ilegal do solo, onde aos poucos surgiu uma vila que foi se \n\nconsolidando e da\u00ed, um n\u00facleo urbano \u00e0s margens dos c\u00f3rregos Mato Grande e \n\nRibeir\u00e3o Santo Ant\u00f4nio da Papuda.  \n\n \n8.3 A Fazenda Papuda \n\n \n\nA cidade de S\u00e3o Sebasti\u00e3o est\u00e1 localizada dentro de uma \u00e1rea que fazia \n\nparte de uma fazenda chamada Papuda, mostrada na figura 10. A hist\u00f3ria contada \n\npelos pioneiros que chegaram nessa regi\u00e3o por volta de 1952, \u00e9 que o nome se \n\ndeve a uma das tr\u00eas filhas do antigo dono dessa fazenda - Velha Sinh\u00e1 - ter \n\npossu\u00eddo a doen\u00e7a do B\u00f3cio e como resultado, ter desenvolvido um \u201cpapo\u201d. Sendo \n\nassim, o local era conhecido por todos daquela \u00e9poca, como \u201cFazenda Papuda\u201d. \n\nInclusive, pela equipe t\u00e9cnica do Relat\u00f3rio Cruls que a representa no mapa onde \n\nilustra o caminho da Papuda \u00e0 Mestre d\u00b4Armas e da Papuda \u00e0 Santa Luzia. \n\n\n\n50 \n \n\nAcontece, por\u00e9m, que a fazenda j\u00e1 se encontrava desativada. Nela existia \n\nconstru\u00e7\u00e3o remanescente, inclusive uma senzala, a qual serviu de abrigo para os \n\nviajantes que tocavam boiadas e para os que atravessavam de uma fazenda para a \n\noutra. \n\n \n\nFigura 10: Antiga Fazenda Papuda. \n\n \n\n \n\n \nFonte: ibsweb.com.br, sem ano. \n\n \nAinda hoje, s\u00e3o encontrados na regi\u00e3o, restos de constru\u00e7\u00f5es do tempo \n\nda escravid\u00e3o, como uma grande cruz de madeira, mostrada na figura 11, onde, \n\nsegundo conta a hist\u00f3ria, os escravos teriam sido castigados. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n51 \n \n\nFigura 11: Cruzeiro no alto do Morro da Cruz \u2013 S\u00e3o Sebasti\u00e3o-DF. \n\n \n\n  \n \nFonte: Blogmorroazul.com, 2011. \n\n \n8.4 Ti\u00e3o Areia \n\n \n\nComo dito anteriormente, muitos trabalhadores, dos quais muitos, \n\nposteriormente, viraram habitantes, vieram para a referida regi\u00e3o atra\u00eddos pela oferta \n\nde trabalho do Governo do Distrito Federal para confeccionar tijolos, cer\u00e2micas e \n\ndragar areia do rio S\u00e3o Bartolomeu para construir a capital federal. \n\nCom o t\u00e9rmino do contrato do governo com esses trabalhadores, os \n\nmesmos ficaram sem ter para onde ir. Alguns obedeceram ao pedido do governo e \n\nse retiraram do local, direcionando-se \u00e0s outras cidades \u201csat\u00e9lites\u201d, ainda em \n\nconstru\u00e7\u00e3o, nas quais se instalaram e por l\u00e1, fincaram ra\u00edzes. \n\nAcontece, que dentre esses trabalhadores, um se recusou em obedecer \n\nao pedido governamental, o qual \u00e9 mostrado na figura 12, e se instalou em uma das \n\nglebas que abrigava uma das olarias. Ele se chama Sebasti\u00e3o e \u00e9 conhecido por \n\ntodos como Ti\u00e3o Areia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n52 \n \n\nFigura 12: Ti\u00e3o Areia. \n\n \n\n \n \nFonte: Anjos, 2010.  \n\n \n\nO apelido veio pelo fato de haver muito \u201cSebasti\u00f5es\u201d nas olarias, os quais \n\neram apelidados, segundo a fun\u00e7\u00e3o que cada um exercia. Havia o Ti\u00e3o Prego, o \n\nTi\u00e3o Borracheiro, o Ti\u00e3o Lenha e o Ti\u00e3o Areia porque o mesmo dragava areia do rio \n\npara vender para a Companhia Urbanizadora da Nova Capital. \n\nTi\u00e3o Areia parcelou a gleba, da qual se apossou, indevidamente, vendeu \n\npartes dela para aqueles que n\u00e3o tinham para onde ir, ou simplesmente n\u00e3o \n\nquiseram mudar para as novas cidades, ganhou dinheiro com as vendas dessas \n\nparcelas de terra, bem como da venda da areia que continuou retirando do rio. Na \n\nd\u00e9cada de 1980, Ti\u00e3o Areia, com sua condi\u00e7\u00e3o financeira melhorada, resultado das \n\nvendas das glebas e da explora\u00e7\u00e3o de areia, adquiriu mais glebas e caminh\u00f5es para \n\no trabalho, onde utilizava m\u00e3o de obra local. Tal fato fez com que Ti\u00e3o Areia \n\nganhasse popularidade. O tempo passou e sua popularidade aumentou pelo fato de \n\nTi\u00e3o reinvidicar melhorias para a vila, como posto de sa\u00fade, chafariz de \u00e1gua, \n\nenergia el\u00e9trica, entre outras melhorias que um n\u00facleo urbano em in\u00edcio, necessita. \n\nO tempo se passou e Ti\u00e3o tornou-se l\u00edder comunit\u00e1rio.  \n\nUm de seus feitos como l\u00edder, foi marcar reuni\u00e3o com os moradores da \n\nvila para mudar o nome da cidade que j\u00e1 estava associado ao Pres\u00eddio da Papuda - \n\n\n\n53 \n \n\nN\u00facleo de C\u00fast\u00f3dia de Bras\u00edlia que havia se mudado da VELHACAP para uma \u00e1rea \n\nda Pol\u00edcia Federal localizada na antiga \u00e1rea da Fazenda Papuda \u2013 o que incomodou \n\nseus habitantes.     \n\nA reuni\u00e3o foi marcada. O presidente das Cer\u00e2micas da Fazenda Papuda, \n\nn\u00e3o p\u00f4de comparecer na referida reuni\u00e3o e enviou uma carta, onde sugeriu um \n\nnome \u00e0 Vila. A carta foi lida e a vota\u00e7\u00e3o iniciada. Ao final da vota\u00e7\u00e3o o nome \n\nescolhido foi Vila S\u00e3o Sebasti\u00e3o ou Agrovila S\u00e3o Sebasti\u00e3o. O nome sugerido na \n\ncarta foi S\u00e3o Sebasti\u00e3o. Os ali presentes concordaram com a homenagem, j\u00e1 que o \n\nfundador da cidade, realmente foi o Senhor Sebasti\u00e3o.  \n\nA partir da\u00ed, a cidade ganhou mais notoriedade pol\u00edtica e a sua popula\u00e7\u00e3o \n\nmobilizou-se em busca de regulariza\u00e7\u00e3o e melhorias b\u00e1sicas para a cidade. Os \n\npol\u00edticos consideravam Ti\u00e3o Areia como um canal com aquela crescente popula\u00e7\u00e3o \n\nde S\u00e3o Sebasti\u00e3o. \n\n \n8.5 A Vila Vira Cidade \n\n \n\nComo forma de reconhecimento da possibilidade de perman\u00eancia da \n\npopula\u00e7\u00e3o no local, inicialmente o governo publicou a Lei 204/91, que autorizava a \n\nfixa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o dentro de uma \u00e1rea definida por uma poligonal urbana \n\n(ARA\u00daJO, 2009). \n\nEm cumprimento da Lei 204/91 v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os realizaram estudos na \u00e1rea, \n\no que resultou na entrega de um Plano de Ocupa\u00e7\u00e3o da Vila S\u00e3o Sebasti\u00e3o, pelo \n\nantigo DEU/GDF em 1993, no qual havia propostas urbanas e restri\u00e7\u00f5es para a Vila.  \n\nNa figura 13 \u00e9 mostrada a cidade de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, ainda em \n\ndesenvolvimento, no ano de 1992. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n\n\n54 \n \n\nFigura 13: Agrovila S\u00e3o Sebasti\u00e3o em meados de 1992.  \n\n \n\n \n \nFonte: Skyscrapercity, 1992. \n\n \n \n\nDe acordo com Ara\u00fajo, em junho desse mesmo ano, a Agrovila passou a \n\nser a XIV Regi\u00e3o Administrativa do Distrito Federal, por for\u00e7a da Lei 167, de \n\n25/06/1993, data oficial do seu anivers\u00e1rio. \n\n \n8.6 Estudo de Impacto Ambiental / Relat\u00f3rio de Impacto ao Meio Ambiente \u2013 \n\nEIA/Rima \n\n \n\nA RESOLU\u00c7\u00c3O CONAMA N\u00b0 1 de 23 de janeiro de 1986, E IA/RIMA, \n\ndefine as responsabilidades, os crit\u00e9rios b\u00e1sicos e as diretrizes gerais para uso e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental como um dos instrumentos da \n\nPol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, considerando impacto ambiental qualquer \n\naltera\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do meio ambiente, \n\ncausada por qualquer forma de mat\u00e9ria ou energia resultante das atividades \n\nhumanas que, direta ou indiretamente, afetam a sa\u00fade, a seguran\u00e7a e o bem-estar \n\nda popula\u00e7\u00e3o; as atividades sociais e econ\u00f4micas; a biota; as condi\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas e \n\nsanit\u00e1rias do meio ambiente; a qualidade dos recursos ambientais (CONAMA, \n\n1983).   Alterada pelas Resolu\u00e7\u00f5es n\u00famero 11, de 1986, n\u00famero 05, de 1987, e de \n\n\n\n55 \n \n\nn\u00famero 237, de 1997. A mesma foi alterada, acrescentada e revogada, \n\nrespectivamente.  \n\nNo ano seguinte \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o da cidade, foi realizado o EIA/RIMA da \n\ncidade o que constatou, entre outras diretrizes, que havia necessidade de conter o \n\ncrescimento populacional, pois as \u00e1reas invadidas continham riscos de inunda\u00e7\u00f5es e \n\ndesabamentos de edifica\u00e7\u00f5es (ARA\u00daJO, 2009). \n\nO estudo do EIA/RIMA foi ignorado e o crescimento populacional \n\ncontinuou, inclusive as invas\u00f5es nas \u00e1reas de risco, pois para esses, havia a \n\npromessa de recebimento de lotes distribu\u00eddos pelo governo, com o intuito de \n\nerradicar as habita\u00e7\u00f5es em \u00e1reas de risco para a popula\u00e7\u00e3o e para os ambientes \n\nnaturais.   \n\nNo entanto, a regulariza\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Sebasti\u00e3o foi a largada para a \n\ncontinua\u00e7\u00e3o das invas\u00f5es, as quais ocuparam as margens dos c\u00f3rregos, \u00e1reas \n\nremanescentes das retiradas de materiais para as olarias. Justamente as \u00e1reas \n\ndestinadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o. \n\nA figura 14 mostra uma \u00e1rea, onde, antigamente, havia uma grande \n\nplanta\u00e7\u00e3o de eucaliptos a qual foi completamente dizimada para a implanta\u00e7\u00e3o de \n\num projeto habitacional, no qual as quadras foram planejadas. Esse projeto depois \n\nde conclu\u00eddo, foi entregue \u00e0s fam\u00edlias, em forma de lotes. As mesmas se instalaram \n\nnessa \u00e1rea, fazendo com que a \u00e1rea considerada de risco fosse liberada para \n\npreserva\u00e7\u00e3o. Atualmente, a \u00e1rea continua livre de invas\u00f5es, como mostrado na \n\nfigura a seguir. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n56 \n \n\nFigura 14: S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 DF, 1999. \n\n \n\n \n \nFonte: Skyscrapercity, 1999. \n\n   \n8.7 \u00c1rea Urbana \n\n \n\nPode-se observar na figura 15, que atualmente, a \u00e1rea urbana de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o \u00e9 composta por doze bairros e um setor. S\u00e3o eles: \n\nSetor Tradicional \u2013 setor onde havia as glebas partilhadas e as invas\u00f5es nas \u00e1reas \n\nde risco por haver muitas nascentes. Hoje, h\u00e1 \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o ambiental no \n\nlocal. \n\nBairro Centro \u2013 centro de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. Local onde h\u00e1 uma pra\u00e7a chamada Pra\u00e7a \n\nTi\u00e3o Areia. \n\nBairro Residencial Oeste - \u00fanico bairro planejado da cidade. \n\nBairro S\u00e3o Bartolomeu \u2013 aonde se encontra o Parque Ecol\u00f3gico da cidade. \n\nBairro S\u00e3o Jos\u00e9, Bairro Bonsucesso, Bairro Morro Azul, Bairro Residencial do \n\nBosque, Bairro Vila Nova, Bairro Bela Vista, Bairro S\u00e3o Francisco, Bairro Jo\u00e3o \n\nC\u00e2ndido e Vila do Boa.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n57 \n \n\nFigura 15: Demonstra\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana da cidade de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 DF. \n\n \n\n \n \nFonte: Blogmorroazul, sem ano. \n\n \n8.8 \u00c1rea Rural \n\n \n\nH\u00e1 v\u00e1rias aglomera\u00e7\u00f5es que ainda n\u00e3o foram regularizadas, como o \n\nMorro da Cruz, o Residencial Vit\u00f3ria, Ch\u00e1caras Itaipu, Mans\u00f5es Bra\u00fana, Vila \n\nVit\u00f3ria e Vivendas Del Rey (ARA\u00daJO, 2009). \n\nA poligonal da cidade ainda passa por processo de redefini\u00e7\u00e3o, tendo em \n\nvista sua expans\u00e3o territorial aglomerando-se aos condom\u00ednios irregulares, al\u00e9m da \n\ncria\u00e7\u00e3o do setor habitacional Jardins Mangueiral. \n\n \n\n8.9 Recurso H\u00eddrico na cidade de S\u00e3o Sebasti\u00e3o - DF \n\n \n\nA cidade de S\u00e3o Sebasti\u00e3o no Distrito Federal est\u00e1 assentada em uma \n\nregi\u00e3o de elevada beleza natural, como mostra a figura 16, onde h\u00e1 muitos morros, \n\nvales e bosques que refletem o verde da vegeta\u00e7\u00e3o espalhada por todos os lados o \n\nque confere a essa regi\u00e3o riqueza h\u00eddrica.   \n\n\u00c9 sabido que a disponibilidade e qualidade dos recursos h\u00eddricos est\u00e3o \n\nintimamente ligadas \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o que protege as nascentes e os mananciais e os \n\nmant\u00eam limpos. A cobertura vegetal melhora os processos de infiltra\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n58 \n \n\narmazenamento de \u00e1gua, al\u00e9m de diminuir o escoamento superficial (CAMPANILI et \n\nal., 2008).   \n\n \n\nFigura 16: Vista da cidade de S\u00e3o Sebasti\u00e3o-DF. \n\n \n\n \n Fonte: Blogmorroazul.com, sem ano. \n\n \n\nDe acordo com a Administra\u00e7\u00e3o Regional da cidade, apesar de estar \n\ninserida na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio S\u00e3o Bartolomeu, S\u00e3o Sebasti\u00e3o n\u00e3o depende \n\ndas \u00e1guas que dela emanam, pois a regi\u00e3o \u00e9 abastecida de sua pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o \n\nh\u00eddrica.  \n\nA Companhia de Saneamento Ambiental do Distrito Federal \u2013 CAESB, \n\nconta com cinco sistemas de abastecimento de \u00e1gua \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do Distrito \n\nFederal. S\u00e3o eles: Descoberto, Torto-Santa Maria, Sobradinho, Planaltina, \n\nBrazl\u00e2ndia e S\u00e3o Sebasti\u00e3o.  \n\nNo caso espec\u00edfico de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, a CAESB realiza o trabalho de \n\ncapta\u00e7\u00e3o do recurso h\u00eddrico atrav\u00e9s de v\u00e1rios po\u00e7os tubulares profundos instalados \n\nna cidade e, posteriormente, o distribui \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, depois de seu tratamento \n\nsimplificado, ou seja, tratamento que utiliza uma simples clora\u00e7\u00e3o (adi\u00e7\u00e3o de cloro) e \n\nfluoreta\u00e7\u00e3o (adi\u00e7\u00e3o de fl\u00faor). Existe o tratamento complexo, no qual as unidades \n\n\n\n59 \n \n\ntratadas contemplam todas as etapas necess\u00e1rias para deixar a \u00e1gua em boa \n\nqualidade (CAESB, 2013). \n\nPara melhor compreens\u00e3o das etapas de tratamento pelos quais passa o \n\nrecurso h\u00eddrico de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, vejamos logo abaixo como \u00e9 processado o \n\ntratamento como um todo: \n\nO tratamento aplicado em determinada \u00e1gua depende de sua qualidade \n\nin natura. Em face deste fato a CAESB possui unidades de tratamento que utilizam \n\ndesde uma simples clora\u00e7\u00e3o at\u00e9 unidades mais complexas que abrangem todas as \n\netapas de tratamento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n60 \n \n\n9 ETAPAS DO TRATAMENTO DE \u00c1GUA \n\n \n\n9.1 Coagula\u00e7\u00e3o / Flocula\u00e7\u00e3o: processo pelo qual passa, onde \u00e9 adicionado um \n\nproduto qu\u00edmico chamado coagulante, o qual faz com que as limpezas se aglutinam \n\nformando flocos para serem retirados nas etapas posteriores. \n\n \n\n9.2 Decanta\u00e7\u00e3o: os flocos aglutinados ficam mais pesados que a \u00e1gua \n\nsedimentando-se no fundo do decantador, por a\u00e7\u00e3o da gravidade. \n\n \n\n9.3 Flota\u00e7\u00e3o: os flocos aglutinados s\u00e3o suspensos atrav\u00e9s da ader\u00eancia de \n\nmicrobolhas existentes na \u00e1gua, produzidas em um saturador e injetadas na \u00e1gua \n\nfloculada. A remo\u00e7\u00e3o do lodo \u00e9 feita na superf\u00edcie do flotador. \n\n \n\n9.4 Filtra\u00e7\u00e3o: nesta etapa, a \u00e1gua passa por v\u00e1rias unidades filtrantes, que s\u00e3o \n\nconstitu\u00eddas normalmente de gr\u00e3os de areia, onde os flocos menores ficam retidos. \n\nAp\u00f3s as etapas de flocula\u00e7\u00e3o, decanta\u00e7\u00e3o / flota\u00e7\u00e3o e filtra\u00e7\u00e3o, praticamente todas \n\nas part\u00edculas de impurezas j\u00e1 foram removidas, por\u00e9m a \u00e1gua n\u00e3o est\u00e1 pronta para \n\nser consumida. \n\n \n\n9.5 Desinfec\u00e7\u00e3o: aplica\u00e7\u00e3o de compostos de cloro para elimina\u00e7\u00e3o de \n\nmicroorganismos nocivos \u00e0 sa\u00fade, al\u00e9m de funcionar como uma barreira de \n\nprote\u00e7\u00e3o para evitar futuras, poss\u00edveis, contamina\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n9.6 Fluoreta\u00e7\u00e3o: aplica\u00e7\u00e3o de fl\u00faor para preven\u00e7\u00e3o da c\u00e1rie dent\u00e1ria. \n\n \n\n9.7 Alcaliniza\u00e7\u00e3o: corre\u00e7\u00e3o do PH para evitar corros\u00f5es ao longo das redes de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o (CAESB, 2013). \n\nComo se pode observar a \u00e1gua captada na regi\u00e3o de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 DF \n\ne distribu\u00edda \u00e0 sua popula\u00e7\u00e3o, \u00e9 de boa qualidade, pois dispensa tratamentos \n\ncomplexos sendo adicionado apenas o produto qu\u00edmico necess\u00e1rio para eliminar \n\nposs\u00edveis microorganismos derivados, muitas vezes, da pr\u00f3pria natureza. \n\nPodemos ver na figura 17 imagem externa de um dos v\u00e1rios po\u00e7os \n\ntubulares que est\u00e3o espalhados pela cidade, com mais de oitenta metros de \n\n\n\n61 \n \n\nprofundidade, os quais realizam o trabalho de capta\u00e7\u00e3o e bombeamento do recurso \n\nh\u00eddrico em dire\u00e7\u00e3o aos reservat\u00f3rios. \n\n \n\nFigura 17: Esta\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua / Po\u00e7o tubular profundo da cidade de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o \u2013 DF, 2013. \n\n \n\n \n \nFonte: Produzido pela autora do trabalho, 2013. \n \n \n\nA \u00e1gua captada pelos po\u00e7os tubulares, que se encontram espalhados pela \n\ncidade, por\u00e9m sua maioria localiza-se no Setor Tradicional \u2013 \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental \u2013 \u00e9 toda ela bombeada para as duas esta\u00e7\u00f5es de tratamento e \n\narmazenamento de \u00e1gua. Ambas encontram-se instaladas no in\u00edcio e fim da cidade \n\ncontando cada uma com dois reservat\u00f3rios. \n\nVejamos na figura 18, imagem da primeira esta\u00e7\u00e3o de armazenamento de \n\n\u00e1gua, localizada no in\u00edcio da cidade, mais precisamente no Bairro Residencial Oeste, \n\nquadra 305. \n\n \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n62 \n \n\nFigura 18: Primeira esta\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios de \u00e1gua que armazenam metade da \n\n\u00e1gua bombeada pelos po\u00e7os artesianos da cidade de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 DF, 2013. \n\n \n\n \nFonte: Produzido pela autora do trabalho, 2013. \n\n \nA seguir, a figura 19, mostra imagem da segunda esta\u00e7\u00e3o de armazenamento de \n\n\u00e1gua, mais precisamente no Bairro Residencial do Bosque. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n63 \n \n\nFigura 19: Segunda esta\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios de \u00e1gua que armazenam a outra \n\nmetade da \u00e1gua bombeada pelos po\u00e7os artesianos da cidade de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 \n\nDF, 2013. \n\n \n\n \n \nFonte: Produzido pela autora do trabalho, 2013. \n\n \n\n                As \u00e1guas que s\u00e3o armazenadas nessas esta\u00e7\u00f5es recebem o tratamento \n\nadequado, antes de serem distribu\u00eddas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de sua cidade. Segundo \n\ninforma\u00e7\u00f5es da CAESB, a mesma \u00e9 de boa qualidade n\u00e3o exigindo um tratamento \n\ncomplexo, mas sim, simplificado. \n\n                De acordo com o relat\u00f3rio da CAESB \u2013 Relat\u00f3rio da Qualidade da \u00c1gua \n\nDistribu\u00edda pela CAESB em 2012 \u2013 a \u00e1gua consumida pela popula\u00e7\u00e3o do Distrito \n\nFederal, em especial a de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 DF \u00e9 controlada desde sua capta\u00e7\u00e3o, \n\npassando pelos devidos processos de tratamento, de acordo com a necessidade da \n\n\u00e1gua captada, at\u00e9 sua entrada nas resid\u00eancias. Dessa maneira, esse recurso \n\napresenta qualidade compat\u00edvel com os padr\u00f5es exigidos pela Portaria 2.914/11 do \n\nMinist\u00e9rio da Saude, sendo essa empresa, considerada uma das melhores \n\nempresas de saneamento do pa\u00eds. (Relat\u00f3rio da CAESB). \n\nEm entrevista realizada ao respons\u00e1vel pela ger\u00eancia de hidrologia da \n\nCAESB, Roberto Santos, a mesms disp\u00f5e de uma unidade dedicada inteiramente ao \n\nmonitoramento e controle do recurso h\u00eddrico, independentemente da fonte extra\u00edda, \n\nde responsabilidade da Companhia.  \n\n\n\n64 \n \n\nSegundo Roberto Santos \u2013 Ger\u00eancia de Hidrologia e Hidrogeologia \u2013 \n\nPHIH, a CAESB possui um \u00edndice de noventa e nove e meio por cento (99,5%) para \n\no atendimento da popula\u00e7\u00e3o com rede de \u00e1gua. Especificamente na Regi\u00e3o \n\nAdministrativa de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 DF a CAESB a abastece de forma regular por um \n\nsistema com capta\u00e7\u00f5es por po\u00e7os tubulares profundos, aonde a produ\u00e7\u00e3o vem \n\nacompanhando de forma eficiente \u00e0 demanda existente. \n\nAinda de acordo com Roberto Santos, n\u00e3o h\u00e1 maiores preocupa\u00e7\u00f5es no \n\nque diz respeito \u00e0 quantidade e qualidade do recurso h\u00eddrico que \u00e9 distribu\u00eddo na \n\nregi\u00e3o em quest\u00e3o. No caso dos condom\u00ednios que circundam a cidade de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o \u2013 DF houve na d\u00e9cada de noventa, um aumento descontrolado no n\u00famero \n\nde po\u00e7os perfurados para o abastecimento de condom\u00ednios horizontais particulares, \n\nos quais em sua maioria foram instalados sem qualquer controle sanit\u00e1rio por \n\nempresas sem a qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica necess\u00e1ria. A opera\u00e7\u00e3o desses sistemas \n\ncarecia de instrumentos b\u00e1sicos para a sua gest\u00e3o, tais como: relat\u00f3rios descritivos \n\ndos po\u00e7os e monitoramento sistem\u00e1tico, expondo os usu\u00e1rios ao risco da utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua sem um controle sanit\u00e1rio eficiente. Esses sistemas foram repassados \u00e0 \n\nCAESB como parte do processo de regulariza\u00e7\u00e3o desses condom\u00ednios quando, ao \n\ndiagnosticar sua baixa qualidade, revelou-se a necessidade de um controle sanit\u00e1rio \n\neficiente. Muitos po\u00e7os foram \u201cfechados\u201d, por n\u00e3o apresentarem seguran\u00e7a h\u00eddrica e, \n\npara aqueles que foram aproveitados, implantou-se um monitoramento operacional e \n\na\u00e7\u00f5es corretivas devidas para garantir o abastecimento seguro e de forma cont\u00ednua. \n\nAtualmente, os condom\u00ednios Solar de Bras\u00edlia e Ville de Montagne s\u00e3o \n\nabastecidos por po\u00e7os tubulares profundos. O restante dos condom\u00ednios da regi\u00e3o \u00e9 \n\nabastecido por \u00e1guas superficiais provenientes do Sistema Torto / Santa Maria. \n\nO complexo penitenci\u00e1rio da Papuda tamb\u00e9m \u00e9 abastecido por \u00e1gua \n\nproveniente de po\u00e7os tubulares profundos. No caso do Setor Habitacional Jardins \n\nMangueiral a previs\u00e3o \u00e9 que o abastecimento seja feito por meio do sistema Santa \n\nMaria / Torto ou da capta\u00e7\u00e3o do Lago Parano\u00e1 (SANTOS, 2013). \n\n \n  \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n65 \n \n\n CONCLUS\u00c3O \n \n             O estudo permitiu compreender que a natureza \u00e9 perfeita em todos os seus \n\nciclos. Detendo-se ao ciclo que aqui importa e ainda que esse ciclo esteja sendo \n\nmodificado em raz\u00e3o das m\u00e1s a\u00e7\u00f5es humanas, ainda sim o ciclo hidrol\u00f3gico n\u00e3o \n\ndeixa de cumprir com o seu papel de manter o planeta hidratado produzindo o maior \n\ne mais poderoso elemento natural, a \u00e1gua.  \n\n               \u00c9 f\u00e1cil notar que h\u00e1 excesso de precipita\u00e7\u00f5es em algumas regi\u00f5es e em \n\noutras, nem tanto, mas h\u00e1 \u00e1gua em todas elas. Claro que existe o fator clim\u00e1tico e \n\nfisiogr\u00e1fico que interfere nas condi\u00e7\u00f5es de uma regi\u00e3o em armazenar mais ou menos \n\n\u00e1gua. Por\u00e9m, em alguns casos, o que falta \u00e9 vontade e coragem pol\u00edtica, nas \n\nregi\u00f5es com poder de armazenamento e distribui\u00e7\u00e3o deficientes para extra\u00ed-la e \n\nutiliz\u00e1-la. \n\n                De uma maneira geral, fica expl\u00edcita que a diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de \n\n\u00e1gua no planeta, \u00e9 uma resposta \u00e0 alta demanda gerada pelo crescimento \n\npopulacional, que conseq\u00fcentemente aumenta o uso exacerbado do recurso h\u00eddrico, \n\ntendo em vista que esse \u00e9 um recurso vital. Por\u00e9m, justamente por ser vital a todos \n\nos seres viventes do planeta \u00e9 que se nota a urg\u00eancia em preserv\u00e1-lo desde suas \n\nunidades naturais at\u00e9 sua utiliza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de cuidar dos elementos necess\u00e1rios para \n\nsua produ\u00e7\u00e3o. \n\n                No caso do Distrito Federal, os setores habitacionais crescem a cada dia \n\nque passa sem restri\u00e7\u00f5es de \u00e1reas. N\u00e3o importa se a \u00e1rea \u00e9 nobre ou simples, de \n\npreserva\u00e7\u00e3o ou conserva\u00e7\u00e3o ambiental. Constru\u00e7\u00f5es, e at\u00e9 mesmo cidades, s\u00e3o \n\nerguidas da noite para o dia, destruindo, exterminando, poluindo e degradando o \n\nmeio ambiente de forma geral. No caso do recurso h\u00eddrico, parece dif\u00edcil ser \n\nconcebido que esse recurso necessita do seu espa\u00e7o para exercer o seu papel na \n\nnatureza, para que essa possa sustentar o homem. \n\n                No caso espec\u00edfico da cidade de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, aparentemente n\u00e3o h\u00e1 \n\nriscos a esse recurso, tendo em vista que a mesma est\u00e1 situada em uma regi\u00e3o de \n\nafloramento h\u00eddrico, com tipo de relevo que favorece o escoamento e \n\narmazenamento da \u00e1gua, e onde h\u00e1 bastante vegeta\u00e7\u00e3o, que \u00e9 fundamental para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o h\u00eddrica; a cidade n\u00e3o \u00e9 super lotada, em termos populacionais, o que n\u00e3o \n\ngera stress h\u00eddrico, al\u00e9m de haver uma enorme \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o ambiental que \n\nabrange toda a extens\u00e3o da cidade e um Parque Ecol\u00f3gico. Por mais que seja uma \n\n\n\n66 \n \n\ncidade bem pavimentada, h\u00e1 muito mais \u00e1reas livres do concreto e entregue \u00e0s \n\na\u00e7\u00f5es naturais, as quais contribuem com a infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas emanadas das \n\nprecipita\u00e7\u00f5es. \u00c9 importante falar que n\u00e3o s\u00e3o vistas eros\u00f5es na cidade, mostrando o \n\nqu\u00e3o \u00e9 bem provida de cobertura vegetal. Dessa forma, garante o abastecimento de \n\n\u00e1gua dessa cidade. O fato de haver crescimento ao redor de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 DF, \n\npor parte dos condom\u00ednios irregulares e do setor habitacional Jardins Mangueiral, \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o - DF n\u00e3o \u00e9 prejudicada quanto \u00e0 quantidade e qualidade de seu \n\nrecurso h\u00eddrico. Cada uma dessas regi\u00f5es que circundam essa cidade, incluindo o \n\nComplexo Penitenci\u00e1rio da Papuda, possui seus pr\u00f3prios mananciais, os quais as \n\nabastecem. S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 DF \u00e9 abastecida de sua pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o h\u00eddrica. \n\nAlguns condom\u00ednios tamb\u00e9m t\u00eam sua pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, al\u00e9m do Complexo \n\nPenitenci\u00e1rio da Papuda. Ou seja, essas regi\u00f5es possuem distintos mananciais \n\n(CAESB, po\u00e7os tubulares, Torto / Santa Maria e Rio S\u00e3o Bartolomeu). Dessa forma, \n\numa regi\u00e3o n\u00e3o interfere na quantidade de \u00e1gua que abastece a outra nem na \n\nqualidade da mesma, tendo em vista que por flu\u00edrem por \u00e1reas diferentes, \n\npercorrendo muitos quil\u00f4metros at\u00e9 seu destino, h\u00e1 a possibilidade de contamina\u00e7\u00e3o \n\nno ato do seu ajuntamento, o que poderia degradar a qualidade das demais \u00e1guas \n\nque abastecem regi\u00f5es diferentes.    \n\n                No caso do Setor Habitacional Jardins Mangueiral, a \u00e1gua que a abastece \n\nvem do sistema Santa Maria / Torto, n\u00e3o influindo, dessa forma, no abastecimento \n\ndas regi\u00f5es imediatamente pr\u00f3ximas (S\u00e3o Sebasti\u00e3o, condom\u00ednios do Jardim \n\nBot\u00e2nico). Portanto, S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 DF segue confort\u00e1vel quanto ao seu \n\nabastecimento h\u00eddrico, sem interfer\u00eancias em raz\u00e3o dos crescimentos habitacionais \n\nque a circunda, diretamente.       \n\n                    \n\n                \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n67 \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n \n\nABERS, R. Projeto Marca D\u2019\u00e1gua \u2013 Relat\u00f3rios Preliminares 2001 \u2013 A Bacia Do Rio \n\nParano\u00e1, Distrito Federal - Universidade De Bras\u00edlia, 2002.18h02min. \n\n \n\nAMBIENTEBRASIL. Dispon\u00edvel em: www.ambientebrasil.com.br. Acesso em: 06 nov \n\n2013. \n\n \n\nARA\u00daJO, Mara de F\u00e1tima dos Santos. S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 DF: do sonho \u00e0 cidade real. \n\n2009.   \n\n \n\nBERLINK, Christian Niel. Diagn\u00f3stico socioambiental do entorno da Esta\u00e7\u00e0o \n\nEcol\u00f3gica de \u00c1guas Emendadas (DF). 2008. Tese de Doutorado. Tese (Doutorado \n\nem Ecologia) \u2013 Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia. \n\n \n\nBORGHETTI, et alli. Aq\u00fc\u00edfero Guarani \u2013 A Verdadeira Integra\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses do \n\nMercosul - GTA, Curitiba, 2004. \n\n \n\nBRASIL. Lei Federal n\u00b0 6.902, de 27 de abril de 198 1 \u2013 Art. 1\u00b0. Promulgada pelo \n\nPresidente da Rep\u00fablica Jo\u00e3o Figueiredo. \n\n \n\nBRASIL. Lei Federal n\u00b0 9.985, de 18 de julho de 200 0 \u2013 Art. 2\u00b0 - par\u00e1grafo I. \n\nPromulgada pelo Presidente da Rep\u00fablica Jos\u00e9 Sarney Filho. \n\n \n\nBRASIL. Lei Federal n\u00b0 9.984, de 17 de julho de 200 0 \u2013 Promulgada pelo Presidente \n\nda Rep\u00fablica Jos\u00e9 Sarney Filho. \n\n \n\nBRASIL. Lei Federal n\u00b0 9.433, de 08 de jnaeiro de 1 997 \u2013 Art. 2\u00b0 - par\u00e1grafos I, II e \n\nIII. Promulgada pelo Presidente da Rep\u00fablica Fernando Henrique Cardoso.  \n\n \n\nCA\u00c7ADORES DE LUZ. Dispon\u00edvel em: www.tempoefotografia.blogspot.com.br/. \n\nAcesso em: 25 jan. 2013. 15h00min. \n\n \n\nCAESB. Companhia de Saneamento do Distrito Federal. Dispon\u00edvel em:  \n\n\n\n68 \n \n\nwww.caesb.df.gov.br/esgoto/conheca-as-unidades.htm. Acesso em: 17 jun. 2013. \n\n13h27min. \n\n \n\nCAESB. Relat\u00f3rio da qualidade da \u00e1gua distribu\u00edda pela CAESB em 2012. Edi\u00e7\u00e3o \n\nmar. 2013. \n\n \n\nCERQUEIRA, Wagner de, et alli \u2013 Mapa das Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Brasil. 2010. \n\nDispon\u00edvel em: www.mundoeducacao.com/geografia/bacias-hidrograficas-brasil.htm.  \n\nAcesso em: 06 nov 2013. 19h28min. \n\n   \n\nComit\u00ea de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \u2013 Secretaria de Estado do Meio Ambiente e dos \n\nRecursos H\u00eddricos. Dispon\u00edvel em: \n\nwww.semarh.se.gov.br/comitesbacias/modules/tinyd0/index.php. Acesso em: 20 \n\nmaio 2013. 18h10min. \n\n \n\nContextualiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Parana\u00edba \u2013 DMAE, 2010. Dispon\u00edvel \n\nem: www.dmae.mg.gov.br/midia/.../dmae/CBH_FOTOGRAFIA. Acesso em: 24 jan. \n\n2013. 15h32min.  \n\n \n\nECHEVERRIA, R. Martines. Avalia\u00e7\u00e3o dos Impactos Ambientais nos Tribut\u00e1rios do \n\nLago Parano\u00e1, Bras\u00edlia-DF \u2013 Universidade De Bras\u00edlia - Instituto De Geoci\u00eancias, \n\n2007. \n\n \n\nFONSECA, F. Oliveira. \u00c1guas Emendadas / Distrito Federal. Secretaria De \n\nDesenvolvimento Urbano e Meio Ambiente \u2013 Bras\u00edlia: SEDUMA, 2008. \n\n \n\nGEO Brasil: Recursos H\u00eddricos - Resumo Executivo / Minist\u00e9rio do Meio Ambiente; \n\nAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas; Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente. \n\nBras\u00edlia: MMA; ANA, 2007. \n\n \n\nHIRATA, Ricardo. Recursos H\u00eddricos. In: TEIXEIRA, Wilson; TOLEDO, M.C. Motta \n\nde; FAIRCHILD, T. Rich; TAIOLI, Fabio. Decifrando a Terra - S\u00e3o Paulo: Oficina de \n\ntextos, 2000, p. 423, 424, 427 e 435.  \n\n \n\n\n\n69 \n \n\nJORNAL LIVRE \u2013 seu artigo na web. Dispon\u00edvel em:  \n\nwww.jornallivre.com.br/233654/porem-ainda-nas-decadas-de-1920-e-1930-o-rio-era-\n\nutilizado-para-pesca.html. Acesso em: 24 abr 2013. 16h16min. \n\n \n\nPEREIRA, L.C. Buriti. Disponibilidade(s) H\u00eddrica(s) Para o Abastecimento P\u00fablico no \n\nDistrito Federal: O Mito Da Escassez \u2013 Rio de Janeiro \u2013 Sexto Congresso da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Ag\u00eancias de Regula\u00e7\u00e3o, 2009. \n\n \n\nREBOU\u00c7AS, A. da C; BRAGA, B.; TUNDISI, J. Galizia. \u00c1guas Doces do Brasil: \n\nCapital Ecol\u00f3gico, Uso e Conserva\u00e7\u00e3o - S\u00e3o Paulo: Escrituras Editora, 1999, p. 1-2. \n\n \n\nRESOLU\u00c7\u00c3O CONAMA N\u00b0 357, de 17 de mar\u00e7o de 2005 / M inist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente; Ag\u00eancia Reguladora de \u00c1guas, Energia e Saneamento do Distrito \n\nFederal. Bras\u00edlia: MMA; ADASA, 2005.  \n\n \n\nRESOLU\u00c7\u00c3O CONAMA N\u00b0 001 de 23.01.86 EIA/RIMA / Mini st\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente: MMA. Dispon\u00edvel em: \n\nwww.mma.gov.br/port/conama/res/res86/res0186.html. Acesso em: 06 JUN. 2013. \n\n13HOOMIN. \n\n \n\nREVISTA CAMPINAS \u2013 Meio Ambiente \u2013 \u00c1gua. Dispon\u00edvel em: \n\nwww.revistabrasil.com.br/modulos/canais/descricao.php. Acesso em: 11 fev.2013. \n\n12h00min. \n\n \n\nSANTANA, O. Antunes; ANJOS, H. Oliveira; CARDOSO, E. Bacia Do Rio Maranh\u00e3o: \n\nDiagn\u00f3stico das \u00c1reas Preservadas Utilizando T\u00e9cnicas de Geoprocessamento. \n\nDispon\u00edvel em: www.marte.dpi.inpe.br/col/ltid.inpe.br/sbsr/...20.../1977.   Acesso em: \n\n12 jan. 2013. 14h00min. \n\n  \n\nSANTOS, Roberto; Ger\u00eancia de Hidrologia e Hidrogeologia \u2013 PHIH; \n\nSuperintend\u00eancia de Monitoramento e Controle de Recursos H\u00eddricos \u2013 PHI; \n\nCompanhia de Saneamento Ambiental do Distrito Federal \u2013 CAESB, 2013. \n\n \n\n \n\n\n\n70 \n \n\nVISITE O BRASIL \u2013 Destino: Distrito Federal \u2013 Hidrografia. Dispon\u00edvel em: \n\nwww.visiteobrasil.com.br/.../df-hidrografia.php.   Acesso em: 30 jan. 2013. 17h00min. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n71 \n \n\nAP\u00caNDICE A - Question\u00e1rio da pesquisa com Roberto Santos \n\n \n\nGer\u00eancia de Hidrologia e Hidrogeologia \u2013 PHIH \n\nSuperintend\u00eancia de Monitoramento e Controle de Recursos H\u00eddricos \u2013 PHI \n\nCompanhia de Saneamento Ambiental do Distrito Federal \u2013 CAESB \n\n \n\nO recurso h\u00eddrico que abastece a Regi\u00e3o Administrativa de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 DF est\u00e1 \n\nsendo distribu\u00eddo igualitariamente para uma grande quantidade de usu\u00e1rios? \n\n \n\nCom a expans\u00e3o demogr\u00e1fica nessa regi\u00e3o, de onde vir\u00e1 todo o recurso h\u00eddrico para \n\nabastec\u00ea-la? \n\n \n\nA boa qualidade do recurso h\u00eddrico continua a mesma com o constante aumento \n\ndemogr\u00e1fico?"}]}}}