{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.19160"}, {"@name": "filename", "#text": "26280_msc_pgcpereira.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE TR\u00c1S-OS-MONTES E ALTO DOURO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nREFLEX\u00c3O SOBRE A ATIVIDADE DOCENTE NA EDUCA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIA  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Ensino de Biologia e Geologia no 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no ensino \nSecund\u00e1rio \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPRECIOSA DA GL\u00d3RIA CORREIA PEREIRA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVILA REAL, 2013 \n\n\n\nII \n\n \n\nUNIVERSIDADE DE TR\u00c1S-OS-MONTES E ALTO DOURO \n\n \n\n \n\n \n\nREFLEX\u00c3O SOBRE A ATIVIDADE DOCENTE NA EDUCA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIA \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Ensino de Biologia e Geologia no 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no ensino \nSecund\u00e1rio \n\n \n\n \n\n \n\nPRECIOSA DA GL\u00d3RIA CORREIA PEREIRA \n\n \n\n \n\nOrientadora: Professora Doutora Maria do Ros\u00e1rio Alves Ferreira dos Anjos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVILA REAL, 2013 \n\n  \n\n\n\nIII \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio apresentado \u00e0 Universidade de Tr\u00e1s-\n\nos-Montes e Alto Douro, elaborado com vista \u00e0 obten\u00e7\u00e3o \n\ndo grau de Mestre em Ensino de Biologia e Geologia no 3\u00ba \n\nciclo e no Ensino Secund\u00e1rio (em conformidade com o \n\nDecreto-Lei n\u00ba74/2006 de 24 de Mar\u00e7o) \n\n  \n\n\n\nIV \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0 mem\u00f3ria da minha m\u00e3e,  \n\ngrande mestre da vida e do amor, \n\na quem devo o que sou na ess\u00eancia.  \n\n \n\n  \n\n\n\nV \n\n \n\n \n\nAgradecimentos \n\n \n\n \n\nO meu elevado reconhecimento e apre\u00e7o \u00e0 Professora Doutora Ros\u00e1rio Anjos pela prontid\u00e3o \n\ncom que aceitou orientar-me, pela disponibilidade que manifestou e pelo incentivo e \n\nconfian\u00e7a que me transmitiu sempre. O meu agradecimento por ser, desde h\u00e1 muito, uma \n\nrefer\u00eancia na minha vida. \n\n \n\n\u00c0 Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro por me ter permitido concretizar este \n\nrelat\u00f3rio. \n\n \n\n\u00c0s minhas amigas, Domingas, Iolanda e C\u00e2ndida, tr\u00eas pilares importantes no meu percurso \n\nprofissional. \n\n \n\nAos meus filhos, Ricardo, B\u00e1rbara, Rita e Marta, o meu mais importante projeto de vida, a \n\nquem tamb\u00e9m dedico este trabalho, por me terem tornado uma mulher mais feliz. \n\n \n\nAo meu marido por me ter \u201cempurrado\u201d sempre para interven\u00e7\u00f5es profissionais mais \n\narrojadas e din\u00e2micas, que enriqueceram o meu curr\u00edculo pessoal e profissional. \n\n \n\nUm agradecimento especial ao meu sogro, Professor Doutor Portugal Ferreira, pela \n\nmagnific\u00eancia do seu ser e saber. \n\n \n\nA todos os que se cruzaram na minha vida e contribu\u00edram para o meu aperfei\u00e7oamento \n\npessoal, profissional e social. \n\n \n\n \n\nA todos o meu muito obrigada! \n\n  \n\n\n\nVI \n\n \n\n \n\nResumo \n\n \n\n \n\nEste relat\u00f3rio \u00e9 elaborado para a obten\u00e7\u00e3o do grau de mestre em Ensino de Biologia e \n\nGeologia no 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio e tem como objetivo principal \n\nrefletir a pr\u00e1tica letiva, iniciada em 1983 e realizada em v\u00e1rias \u00e1reas de ensino, Ci\u00eancias \n\nF\u00edsico-Qu\u00edmicas do 3\u00baciclo, Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias no ensino de adultos e Ci\u00eancias Naturais e \n\nBiologia e Geologia- em v\u00e1rias escolas incluindo o estabelecimento prisional de Lamego. \n\nPretende abordar, de uma forma reflexiva, as situa\u00e7\u00f5es de ensino mais marcantes da autora, \n\nsalientando alguns aspetos te\u00f3ricos que subjazem a atividade docente, nomeadamente a \n\nrela\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia profissional no estabelecimento de uma rela\u00e7\u00e3o professor-aluno que \n\npropicie uma aprendizagem significativa, o papel do professor em diferentes contextos de \n\nensino e a import\u00e2ncia dos diversos cargos desempenhados ao longo da carreira docente. \n\nEsta reflex\u00e3o tem como objetivo principal contrapor opini\u00f5es de peritos e investigadores da \n\neduca\u00e7\u00e3o com a realidade vivenciada por uma atividade docente longa, diversificada e \n\niniciada antes ainda de qualquer forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. \n\nA apresenta\u00e7\u00e3o de alguns casos, estrat\u00e9gias e recursos usados e as a\u00e7\u00f5es realizadas na \n\nforma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua bem como algumas reflex\u00f5es pessoais sobre os temas abordados, poder\u00e3o \n\ncontribuir para um enriquecimento da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica de quem ler este relat\u00f3rio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: Experi\u00eancia profissional; Rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica; Aprendizagem; Forma\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n\n\nVII \n\n \n\n \n\nAbstract \n\n \n\n \n\nThis report is prepared for a master degree in Teaching of Biology and Geology in Middle \n\nSchool and High School, and it has as main goal to reflect about the teaching practice, begun \n\nin 1983 and performed in several areas of teaching, Physics and Chemistry at Middle School, \n\nMathematics and Science in adult education and Natural Sciences and Biology and Geology, \n\nin various schools, including a prison facility in Lamego. \n\nThis report seeks to address the most striking teaching situations of author, emphasizing some \n\ntheoretical aspects that underpin the teaching activity, particularly the connection between \n\nprofessional experience and establishing a student-teacher relationship that fosters meaningful \n\nlearning, the role of teachers in different teaching contexts and the importance of the various \n\npositions held throughout the teaching career.  \n\nThis discussion aims to counteract the main opinions of experts and researchers of education \n\nwith the reality experienced by a long and diversified teaching activity, started even before \n\nany pedagogical training. \n\nThe presentation of some cases, strategies, resources and actions performed in training as well \n\nas some personal reflections on the topics, may contribute to the enrichment of the \n\npedagogical practice of those who read this report. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nKeywords: Professional experience; Pedagogical relationship; Learning, Training. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nVIII \n\n \n\n  \n\n\n\nIX \n\n \n\n\u00cdndice \n\nAgradecimentos ..................................................................................................................................... V \n\nResumo .................................................................................................................................................. VI \n\nAbstract ................................................................................................................................................ VII \n\nLista de abreviaturas ............................................................................................................................. X \n\nCAP\u00cdTULO I- Contextualiza\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio .................................................................................... 1 \n\n1.1. Introdu\u00e7\u00e3o .............................................................................................................................. 1 \n\n1.2. Objetivos ................................................................................................................................. 4 \n\n1.3. Limita\u00e7\u00f5es .............................................................................................................................. 4 \n\n1.4. Organiza\u00e7\u00e3o ........................................................................................................................... 5 \n\nCAP\u00cdTULO II  - Papel do Professor .................................................................................................... 7 \n\n2.1. Na sociedade moderna (sociol\u00f3gico)..................................................................................... 9 \n\n2.2. No ensino das Ci\u00eancias ........................................................................................................ 11 \n\n2.3. No ensino de Adultos ........................................................................................................... 19 \n\n2.4. Na aprendizagem significativa ........................................................................................... 24 \n\nCAP\u00cdTULO III \u2013 Etapas da Vida do Professor ................................................................................ 35 \n\n3.1. Entrada na carreira ............................................................................................................. 36 \n\n3.2. Estabiliza\u00e7\u00e3o......................................................................................................................... 36 \n\n3.4. Conservadorismo ................................................................................................................. 37 \n\nCAP\u00cdTULO IV- Import\u00e2ncia da Forma\u00e7\u00e3o Profissional ................................................................ 39 \n\nCAP\u00cdTULO V \u2013 Cargos Desempenhados ......................................................................................... 51 \n\n5.1. Delegada de Grupo/Representante de Grupo/Coordenadora de Departamento  \nConselho Pedag\u00f3gico ....................................................................................................................... 51 \n\n5.2. Diretora de Turma ............................................................................................................... 54 \n\n5.3. Coordenadora da Sa\u00fade ...................................................................................................... 57 \n\n5.4. Dirigente sindical ................................................................................................................. 60 \n\n5.5. Avaliadora de desempenho docente ................................................................................... 62 \n\n5.6.Presidente do Conselho Geral Transit\u00f3rio e Presidente do Conselho Geral ........................ 72 \n\n5.6.1.Gest\u00e3o das Escolas em Portugal - Per\u00edodo de 1974 a 2012.................................................. 72 \n\nCAP\u00cdTULO VI - Conclus\u00f5es .............................................................................................................. 83 \n\nBIBLIOGRAFIA ................................................................................................................................. 87 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nX \n\n \n\n \n\nLista de abreviaturas \n\n \n\n \n\nADD \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o de Desempenho Docente  \n\nCCAD \u2013 Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o de Avalia\u00e7\u00e3o de Desempenho  \n\nCCAP \u2013 Conselho Cient\u00edfico para a Avalia\u00e7\u00e3o de Professores  \n\nCNO- Centro Novas Oportunidades \n\nDL \u2013 Decreto-Lei  \n\nDR \u2013 Decreto Regulamentar  \n\nEA-Educa\u00e7\u00e3o de Adultos \n\nECD \u2013 Estatuto da Carreira Docente  \n\nEP - Estabelecimento prisional \n\nQA \u2013 Quadro de Agrupamento  \n\nRVCC- Reconhecimento, Valida\u00e7\u00e3o e Certifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias \n\nTIC \u2013 Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o \n\nTPC-Trabalhos Para Casa \n\nUC \u2013 Unidade de Contexto \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I \n\n \n\n \n\nContextualiza\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio \n\n \n\n\u201c\u00c9 poss\u00edvel ensinar sem educar, mas \u00e9 imposs\u00edvel educar sem ensinar\u201d(Armindo Moreira, \n\n2012)\u2026e para educar algu\u00e9m \u00e9 preciso amar, respeitar e conhecer. \n\n \n\n1.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nDe acordo com o Artigo 2\u00ba do Decreto-Lei n\u00ba 15/2007,de 19 de janeiro, considera-se pessoal \n\ndocente aquele que \u00e9 portador de habilita\u00e7\u00e3o profissional para o desempenho de fun\u00e7\u00f5es de \n\neduca\u00e7\u00e3o ou de ensino, com car\u00e1ter permanente, sequencial e sistem\u00e1tico, ou a t\u00edtulo \n\ntempor\u00e1rio, ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o em prova de avalia\u00e7\u00e3o de conhecimentos e de compet\u00eancias. \n\nSegundo o professor Armindo Moreira, 2012 In Fernandes, 2013, autor do livro \u201cProfessor \n\nn\u00e3o \u00e9 Educador\u201d, a partir do s\u00e9culo XX, houve uma invers\u00e3o de pap\u00e9is: o professor passou a \n\nser um educador e isso gerou um grande problema para a qualidade de ensino. \u201cEssa teoria \n\nde misturar ensino com educa\u00e7\u00e3o reproduziu crises em todas as partes do mundo\u201d. N\u00e3o \u00e9 \n\npapel do professor educar uma crian\u00e7a. A educa\u00e7\u00e3o \u00e9 papel dos pais\u201d. Parece question\u00e1vel \n\nesta posi\u00e7\u00e3o uma vez que a aprendizagem de qualquer mat\u00e9ria deve representar um \n\nacr\u00e9scimo de capacidades para o indiv\u00edduo para que seja mais feliz e atrav\u00e9s do seu pr\u00f3prio \n\ncomportamento induzir felicidade e progresso na sociedade que o rodeia. \n\nO professor universit\u00e1rio, Jos\u00e9 S\u00e9rgio de Carvalho  In Costa (2012), entende que ensinar \u00e9 \n\nassumir e praticar a inten\u00e7\u00e3o de promover uma aprendizagem no outro. \u201cEssa aprendizagem \n\npode ser a transmiss\u00e3o de uma informa\u00e7\u00e3o ou pode ser o desenvolvimento de uma \n\ncompet\u00eancia como ler e escrever. Eu posso ensinar algu\u00e9m a ler e escrever, mas tamb\u00e9m \n\nposso ensinar algu\u00e9m a roubar e matar\u201d (Carvalho In Costa 2012). \n\nPodemos realmente ensinar uma infinidade de a\u00e7\u00f5es boas ou m\u00e1s, podemos ensinr a ouvir, a \n\ninterpretar, a aceitar , a destruir, a descobrir, a criar afinidades e quantas coisas mais. Alguns \n\nprofessores educam mais do que ensinam e outros ensinam mais do que educam. \n\n\n\n2 \n\n \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es ocorridas ao longo dos \u00faltimos trinta e tr\u00eas anos desafiaram a autoridade \n\ndos professores e levantaram a quest\u00e3o sobre o que significa ser um profissional.  \n\nA pol\u00edtica liberal de direita que em Portugal \u00e9 representada pelos partidos PSD e CDS-PP \n\ndefende o aumento das compet\u00eancias b\u00e1sicas das jovens gera\u00e7\u00f5es, atuais e futuras, o refor\u00e7o \n\nda livre escolha da escola, a descentraliza\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es em mat\u00e9ria de educa\u00e7\u00e3o e o \n\ndesenvolvimento de uma cultura de avalia\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es e de todos os agentes da \n\neduca\u00e7\u00e3o s\u00e3o considerados alguns rem\u00e9dios para outros tantos males como o analfabetismo, \n\nas desigualdades sociais entre alunos, a burocracia e a falta de transpar\u00eancia da a\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\nImp\u00f4s-se, assim, progressivamente e de acordo com Normand (2008) a ideia de que os \n\nprofessores deviam prestar contas, sair do seu corporativismo sindical e empenhar-se em \n\nmelhorar os resultados dos alunos nos testes e nos exames. Trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o e de \n\ninspe\u00e7\u00e3o mostraram, apoiados em n\u00fameros, que as causas do insucesso escolar n\u00e3o deveriam \n\nser procuradas no meio social dos alunos, mas sim nas condi\u00e7\u00f5es de funcionamento dos \n\nestabelecimentos de ensino. O grande problema com que se defrontam hoje os educadores \u00e9 \n\nresponder aos desafios da \u00e9poca atual, pensando a educa\u00e7\u00e3o dentro desse contexto, mesmo \n\nporque educar n\u00e3o \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o atemporal, que se d\u00e1 no abstrato, mas sim, num determinado \n\ncontexto social, em determinada \u00e9poca. Seguindo essa ideologia questiona-se, mais do que \n\nnunca, qual o papel do professor em cada momento hist\u00f3rico. Qual o significado que assume \n\no trabalho docente frente aos poderosos recursos de comunica\u00e7\u00e3o propiciados pela moderna \n\ntecnologia, que permite um acesso f\u00e1cil \u00e0 informa\u00e7\u00e3o al\u00e9m de garantir a sua r\u00e1pida \n\natualiza\u00e7\u00e3o. \n\nOs professores necessitam de uma base de conhecimento s\u00f3lida e precisam tamb\u00e9m de \n\ndominar uma variedade de destrezas de ensino (Kelchtermans, 2001 In Marcelo, 2009). Os \n\nprofessores trabalham e vivem sob press\u00e3o da pr\u00e1tica di\u00e1ria; t\u00eam de manter o normal \n\nfuncionamento da sala de aula e da escola, o que os obriga a solicitar solu\u00e7\u00f5es simples e \n\nr\u00e1pidas, uma vez que \u201co ensino tem de continuar\u201d (Kelchtermans, 2001 In Marcelo, 2009). \n\nAs rela\u00e7\u00f5es interpessoais estabelecidas com o professor no seu quotidiano escolar podem \n\nincentivar ou desmotivar o aluno para a aprendizagem, prejudicando ou favorecendo a \n\ndisposi\u00e7\u00e3o do mesmo para aprender significativamente. Porque na realidade uma turma \u00e9 \n\numa pequena sociedade (Durkheim, s.d. In Pitta, 2000). \n\n\n\n3 \n\n \n\nA sala de aula encobre, por vezes, rela\u00e7\u00f5es interpessoais conflituosas, devido \u00e0 forma de \n\nimposi\u00e7\u00e3o e exerc\u00edcio dos poderes dos intervenientes e \u00e0s caracter\u00edsticas do contexto \n\nnormativo em que se desenrolam. A desigualdade de poder entre professor/aluno \u00e9 sem \n\nd\u00favida o expressivo da estrutura social da sala de aula. Durkheim, s.d. In Pitta, 2000, afirma \n\nque a escola \u00e9 assim\u00e9trica. Walter, s.d. In Pitta, 2000, refor\u00e7a essa ideia quando considera \n\nque a organiza\u00e7\u00e3o da escola propicia uma a\u00e7\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o sobre os alunos, a qual, por \n\nsua vez, \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o inevit\u00e1vel para a realiza\u00e7\u00e3o do processo de ensino - aprendizagem. \n\nA natureza das rela\u00e7\u00f5es sociais na sala de aula \u00e9 naturalmente assim\u00e9trica. A maioria das \n\nintera\u00e7\u00f5es inicia-se livremente entre os participantes podendo ser interrompida. Na escola \n\npor\u00e9m, os alunos n\u00e3o t\u00eam escolha pois s\u00e3o obrigados a interagir com o professor. Existem \n\nvaria\u00e7\u00f5es significativas na qualidade e na quantidade de intera\u00e7\u00f5es sociais entre alunos e \n\nprofessores.  \n\n\u201cTeachers have hearts and bodies, as well as heads and hands, though the deep and unruly nature of \n\ntheir hearts is governed by their heads, by the sense of moral responsibility for students and the \n\nintegrity of their subject matter which is at the core of their professional identity. They cannot teach \n\nwell if any part of them is disengaged for long. Increasingly, social and political pressures give \n\nprecedence to head and hand, but if the balance between feeling, thinking and doing is disturbed too \n\nmuch or for too long, teaching becomes distorted, teachers\u2019 responses are restricted, they may even \n\ncease to be able to teach. Teachers are emotionally committed to many different aspects of their \n\njobs. This is not an indulgence; it is a professional necessity. Without feeling, without the freedom to \n\n\u2018face themselves\u2019, to be whole persons in the classroom, they implode, explode \u2013 or walk away.\u201d \n\n(Nias, 1996 In Day, 2007). \n\n\u201cA valia do indiv\u00edduo pode e deve ser aferida pela melhoria de condi\u00e7\u00f5es de vida que ele \n\ninduz naqueles que o rodeiam\u201d (Nelson Mandela). \n\n\u00c0 pergunta o que vale a pena ser ensinado, Oliver Reboul (1993), fil\u00f3sofo da educa\u00e7\u00e3o, \n\nresponde que vale a pena ser ensinado tudo o que une, isto \u00e9, tudo o que integra cada \n\nindividuo num espa\u00e7o de cultura e de sentidos e lhe permite incluir-se e adaptar-se a uma \n\nsociedade, como as l\u00ednguas, a hist\u00f3ria, a comunica\u00e7\u00e3o, e tamb\u00e9m tudo o que liberta, isto \u00e9, \n\ntudo o que promove a aquisi\u00e7\u00e3o do conhecimento o despertar do esp\u00edrito cient\u00edfico, seja \n\natrav\u00e9s da ci\u00eancia do conhecimento, da express\u00e3o pessoal, da leitura e das artes. No fundo, \n\ndeve ser ensinado tudo o que integre um indiv\u00edduo num grupo social mas que lhe permita \n\nliberdade individual. \n\n\n\n4 \n\n \n\n\u00c0 quest\u00e3o de como deve ser ensinado, Ant\u00f3nio Dam\u00e1sio (1996), alude que sem emo\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\n\u00e9 poss\u00edvel tomar decis\u00f5es, mobilizar pensamento racional ou seja aprender. As emo\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\niniciadoras da aprendizagem porque geram sentimentos que s\u00e3o considerados atos racionais \n\ne s\u00e3o utilizados para a aprendizagem. Questionar \u00e9 uma atitude que envolve uma a\u00e7\u00e3o \n\nconjunta da raz\u00e3o e da emo\u00e7\u00e3o, logo deve-se ensinar com cores bastante vivas e fortes e \n\nadicionar muita emo\u00e7\u00e3o.  \n\nOs professores t\u00eam assim de estar emocionalmente envolvidos na sua profiss\u00e3o. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio ser-se completo dentro da sala de aula ou pode-se perder definitivamente a \n\ncapacidade de ensinar. O professor, como educador, deve induzir nos alunos uma \n\ncapacidade de ter uma vida melhor e um comportamento mais soci\u00e1vel, uma vez qua a \n\neduca\u00e7\u00e3o \u00e9 um recurso que pode aumentar a liberdade no mundo. \n\nQue diferen\u00e7a faz a minha vida para melhorar ou para piorar os outros, nomeadamente a \n\nfam\u00edlia, os amigos, os alunos, ou os vizinhos. Ao ensinar, enquanto meio para educar, o \n\nprofessor ajuda a que o aluno venha a ser e a fazer melhor, seja mais influente e positivo na \n\nsua vida e na de todos que o rodeiam. \n\n \n\n1.2. Objetivos \n\n\u2022 Efetuar uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre aspetos te\u00f3ricos importantes do papel do \n\nprofessor na evolu\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica docente; \n\n\u2022 Fundamentar a influ\u00eancia da experi\u00eancia profissional na a\u00e7\u00e3o educativa e na \n\nsociedade; \n\n\u2022 Apresentar a atividade profissional, salientando as situa\u00e7\u00f5es mais relevantes. \n\n \n\n1.3. Limita\u00e7\u00f5es \n\n\u2022 A dificuldade em selecionar e explanar nesta reflex\u00e3o, toda a experi\u00eancia adquirida \n\ndesde os primeiros tempos da atividade profissional ainda como professora \n\nprovis\u00f3ria at\u00e9 \u00e0 atualidade; \n\n\u2022 A escassez de tempo para poder, em simult\u00e2neo, enriquecer este relat\u00f3rio e preparar \n\nde forma consistente toda a pan\u00f3plia de fun\u00e7\u00f5es que desempenha enquanto docente e \n\nenquanto pessoa. \n\n\n\n5 \n\n \n\n\u2022 A dificuldade em encontrar bibliografia de qualidade e adequada \u00e0s ideias que \n\nsurgiram. \n\n1.4. Organiza\u00e7\u00e3o \n\nO relat\u00f3rio est\u00e1 organizado em seis cap\u00edtulos que postulam a atividade pedag\u00f3gica iniciada \n\nde forma precoce, com dezoito anos de idade, e ainda sem forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica superior. \n\nExerceu a atividade de docente, como professora provis\u00f3ria do 4\u00bagrupo A, de 1983 a 1985 e \n\nde professora do 11\u00ba grupo B, de 1989 a 1991, e de 1992 a 1993. A partir do ano letivo de \n\n1995-1996, passou a exercer a atividade docente, concretizada a sua Licenciatura em \n\nBiologia e Geologia (ensino de). \n\nCap\u00edtulo I - Contextualiza\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo, com os objetivos, \n\nlimita\u00e7\u00f5es e organiza\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio. \n\nCap\u00edtulo II - Papel do professor - Revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre aspetos te\u00f3ricos do papel do \n\nprofesso e an\u00e1lise do papel do professor, enquadrando-o na experi\u00eancia da autora. \u00c9 focado \n\no papel do professor na sociedade, no ensino das ci\u00eancias, no ensino de adultos, na \n\naprendizagem significativa e em ambiente de estabelecimento prisional. \u00c9 realizada uma \n\nreflex\u00e3o sobre os v\u00e1rios pap\u00e9is desempenhados pelo professor de acordo com o contexto \n\nsocial, escolar e pol\u00edtico. \n\nCap\u00edtulo III \u2013 Etapas da vida do professor - Descri\u00e7\u00e3o das etapas normais da vida de um \n\nprofessor desde o in\u00edcio da carreira. \n\nCap\u00edtulo IV - Import\u00e2ncia da Forma\u00e7\u00e3o Profissional - Enfoque da import\u00e2ncia da \n\nforma\u00e7\u00e3o na atividade docente, salientando as a\u00e7\u00f5es de maior impacto na vida profissional \n\nda autora.  \n\nCap\u00edtulo V \u2013 Cargos Desempenhados - Reflex\u00e3o sobre alguns dos cargos de maior \n\nrelev\u00e2ncia desempenhados ao longo da carreira docente. \n\nCap\u00edtulo VI - Conclus\u00f5es - Apresenta\u00e7\u00e3o das conclus\u00f5es. \n\n  \n\n\n\n6 \n\n \n\n  \n\n\n\n7 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II \n\n \n\n \n\nPapel do professor \n\n \n\n\"Entre todos os funcion\u00e1rios p\u00fablicos, nenhuns h\u00e1 que mais assiduamente trabalhem pela \n\nprosperidade e bem-estar da na\u00e7\u00e3o do que os professores (...) porque s\u00e3o eles que \n\ndiariamente se ocupam de inocular no cora\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia, na alma dos futuros cidad\u00e3os, o \n\namor ao trabalho e \u00e0 pr\u00e1tica de todas as virtudes, a obedi\u00eancia \u00e0s leis que nos regem, a \n\nsujei\u00e7\u00e3o e o respeito aos poderes institu\u00eddos, a dedica\u00e7\u00e3o \u00e0 p\u00e1tria que os viu nascer\" (In \n\nAn\u00e1lise Psicol\u00f3gica In Pitta et al., 2000). \n\n\"Conhece-te a ti mesmo\" (S\u00f3crates) \n\nPara o professor entender o real significado de seu trabalho, \u00e9 necess\u00e1rio que saiba um \n\npouco mais sobre a sua identidade e a hist\u00f3ria da sua profiss\u00e3o. Tem de conseguir que os \n\noutros acreditem no que faz e no que representa. O professor age n\u00e3o s\u00f3 por aquilo que ele \n\ndiz e faz, mas, mais por aquilo que ele \u00e9, e pelo que \u00e9, tanto no plano consciente, como no \n\ninconsciente, ou seja, segundo o grau de maturidade afetiva e de dom\u00ednio interno, Gomes, \n\n(s.d). Um professor n\u00e3o d\u00e1 duas aulas exatamente iguais porque mudam os contextos, os \n\nambientes e os estados emocionais, mas em cada aula deve tornar o mundo mais sonhador, \n\nmais culto e socialmente melhor. \n\nUm processo social complicado, lento, de desencontros entre o que somos para n\u00f3s e o que \n\nsomos para fora [...] Somos a imagem social que foi constru\u00edda sobre o of\u00edcio de mestre, \n\nsobre as formas diversas de exercer este of\u00edcio. Sabemos pouco sobre a nossa hist\u00f3ria \n\n(Arroyo, 2000). \n\nFazendo uma correla\u00e7\u00e3o com esse ponto de vista, n\u00e3o se pode deixar de destacar e valorizar \n\nos fen\u00f3menos hist\u00f3rico-sociais presentes na atividade profissional do professor. Nessa \n\nperspetiva, jamais poder\u00e1 ser compreendido o trabalho individual do professor desvinculado \n\ndo seu papel social; dessa forma estar-se-ia a descaracterizar o sentido e o significado do \n\ntrabalho docente. \n\n\n\n8 \n\n \n\nA esta situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 estranha a valoriza\u00e7\u00e3o da cultura de avalia\u00e7\u00e3o para que somos \n\ncoagidos dentro desta estrat\u00e9gia global em que cada vez mais nos inserimos. Conceitos \n\ncomo efici\u00eancia e efic\u00e1cia, competitividade e produtividade s\u00e3o imanentes a todos os \n\ndiscursos sobre reformas educativas, encarando-se a avalia\u00e7\u00e3o, em todas as suas \n\ncomponentes, \u201ccomo suporte de processos de responsabiliza\u00e7\u00e3o ou de presta\u00e7\u00e3o de contas \n\nrelacionados com os resultados educacionais\u201d (Afonso, 1998, In Sousa, 2012). \u00c9, segundo \n\nIwanicki, 1997, citado por Pacheco e Flores, 1999 In Sousa, 2012, \u201cuma tem\u00e1tica de recente \n\ndiscuss\u00e3o que resulta dos prop\u00f3sitos globais de melhoria da escola\u201d. O viver em comunidade \n\nimplica a cultura dos valores atr\u00e1s enunciados sem desfavor dos da solidariedade, \n\nsociabilidade e justi\u00e7a. \n\nImpelidos pelas novas conce\u00e7\u00f5es e fun\u00e7\u00f5es da escola, os professores v\u00eam assumindo uma \n\nmultiplicidade de fun\u00e7\u00f5es, que ultrapassam largamente o simples \u201censinar\u201d. Efetivamente a \n\ndiversidade de exig\u00eancias que lhe est\u00e3o acometidas leva a um processo de \n\nconsciencializa\u00e7\u00e3o de que o professor tem de integrar na sua pr\u00e1tica \u201csaberes ou \n\nconhecimentos organizados em diversas dimens\u00f5es e delimitados por crit\u00e9rios de \n\nprofissionalismo\u201d, que lhe permitam atuar num \u201ccontexto sociocultural, institucional e \n\ndid\u00e1tico\u201d (Pacheco e Flores, 1999, In Sousa 2012). \n\nNeste contexto de mudan\u00e7a concetual, as fun\u00e7\u00f5es de supervis\u00e3o tendem a acompanhar este \n\nprocesso adquirindo novas dimens\u00f5es e responsabilidades, de forma a responder com \n\nqualidade nos dom\u00ednios do ensino e aprendizagem, do desenvolvimento profissional do \n\nprofessor e consequentemente na cultura organizacional das escolas. Para Oliveira e \n\nFormosinho, 2002, In Sousa, 2012,\u201cpoder\u00e1 ser este um tempo para a proposi\u00e7\u00e3o de uma \n\nsupervis\u00e3o repensada no seu conceito, papel e fun\u00e7\u00f5es\u201d.  \n\nO professor \u00e9 sempre um modelo para os seus alunos. A escola \u00e9 o principal local de \n\nsociabiliza\u00e7\u00e3o, o que se traduz numa enorme responsabilidade para o professor, Gomes (s.d). \n\nPelo menos num aspeto, o ambiente escolar tem maior influ\u00eancia que o do lar na medida em \n\nque a vida familiar, geralmente, segue padr\u00f5es fixos aos quais a crian\u00e7a se acostuma. A \n\nescola apresenta novos professores, colegas, tarefas intelectuais e sociais que requerem e \n\namplificam a permanente capacidade de adapta\u00e7\u00e3o por parte da crian\u00e7a. Quanto mais novo \n\nfor o aluno, maior probabilidade ter\u00e1 o professor de interferir na sua forma\u00e7\u00e3o, na medida \n\nem que ser\u00e1 tomado como \"modelo\u201d. O professor tem a enorme responsabilidade de assumir \n\no \u201cbom modelo\u201d para cada estrato et\u00e1rio. \n\n\n\n9 \n\n \n\nO mundo das pr\u00e1ticas e pol\u00edticas da educa\u00e7\u00e3o imp\u00f5e complexas quest\u00f5es sociais, morais e \n\npol\u00edticas que fazem com que qualquer conce\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o, enquanto tecnologia com \n\ndisciplinas acad\u00e9micas orientadas para o saber fazer, seja uma conce\u00e7\u00e3o bem orientada. O \n\npr\u00f3prio facto de frequentemente se fazer refer\u00eancia a um bom (ou mau) professor implica a \n\nexist\u00eancia de uma obriga\u00e7\u00e3o commitment moral no papel do professor, refere Wilson, 1962 \n\nIn Stoer, 2008. Em \u00faltima an\u00e1lise estamos preocupados com a qualidade dos valores que o \n\nprofessor transmite. O facto de os professores estarem envolvidos na constru\u00e7\u00e3o da \n\n\u00abnormalidade\u00bb, construindo o melhor de cada aluno, implica que toda a comunidade sente \n\nque tem n\u00e3o s\u00f3 o direito, mas mesmo o dever, de interferir na esfera de compet\u00eancia do \n\nprofessor e isto torna muito difuso o papel do professor, segundo Parsons, 1959, Wilson, \n\n1962 In Stoer, 2008. Por outras palavras, defende-se que a sociologia, a psicologia e a \n\nfilosofia n\u00e3o podem estar ausentes da pr\u00e1tica educativa, da mesma maneira que certos \n\naspetos da f\u00edsica s\u00e3o fundamentos da engenharia. Certamente seria ing\u00e9nuo n\u00e3o reconhecer \n\nque o trabalho acad\u00e9mico \u00e9 influenciado tamb\u00e9m por variados grupos de interesses \n\necon\u00f3micos, pol\u00edticos, sociais, religiosos, \u00e9ticos e \u00e9tnicos. \n\n \n\n2.1. Na sociedade moderna (sociol\u00f3gico) \n\n\u201c(\u2026) a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um assunto eminentemente social, \n\ntanto pelas suas origens como pelas suas fun\u00e7\u00f5es\u201d \n\n(Durkheim, 1963:60 cit in  http://www3.uma.pt/alicemendonca/Doc1.pdf.) \n\nAs principais fun\u00e7\u00f5es da educa\u00e7\u00e3o s\u00e3o: a de socializa\u00e7\u00e3o, a de autocontrolo pessoal e \n\ncomunit\u00e1rio, a econ\u00f3mica, a de sele\u00e7\u00e3o, a pol\u00edtica, a de personalizadora, a de inova\u00e7\u00e3o, a da \n\nmajora\u00e7\u00e3o pessoal e a do respeito pelos valores ambientais e culturais. \n\nA fun\u00e7\u00e3o de socializa\u00e7\u00e3o enquadra-se dentro da fun\u00e7\u00e3o homogeneizadora de Durkheim, s.d \n\nIn Pitta, 2000, e define-se como o processo de transmiss\u00e3o dos saberes sociais (normas, \n\nvalores e regras) reclamados por uma dada sociedade, que ter\u00e3o de ser apreendidos pelos \n\nsujeitos para que eles se integrem nela. \n\nA socializa\u00e7\u00e3o que a escola faz pode ser conservadora, quando transmite, sem a necess\u00e1ria \n\nan\u00e1lise cr\u00edtica, valores do passado, e pode ser inovadora quando transmite valores positivos \n\ndo presente. Tendo em aten\u00e7\u00e3o o ciclo de vida dos indiv\u00edduos, pode ser prim\u00e1ria, quando \n\nocorre at\u00e9 aos 6/7 anos, ou secund\u00e1ria, iniciando-se com a entrada na escola e prolongando-\n\nse ao longo da vida (Pitta, 2000). \n\n\n\n10 \n\n \n\nA socializa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u00e9 feita em primeiro lugar pela fam\u00edlia, depois pelos grupos de pares \n\n(as crian\u00e7as ao brincarem est\u00e3o num processo de aprendizagem por imita\u00e7\u00e3o dos adultos), \n\npela Igreja e pelos mass media, devendo existir uma coordena\u00e7\u00e3o entre estas institui\u00e7\u00f5es. O \n\nagente de socializa\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria \u00e9 a escola. \n\nA palavra educar entrou no discurso di\u00e1rio do cidad\u00e3o comum, no entanto, nem sempre \u00e9 \n\nusada no seu real sentido sendo confundida com conceitos como ensinar, sociabilizar e \n\ninstruir. Para a maioria dos professores, educar corresponde a duas ideias centrais: ensinar, \n\nno sentido de transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e conhecimentos e sociabilizar no sentido de \n\nincutir normas de bom comportamento. \u00c9 uma defini\u00e7\u00e3o que est\u00e1 muito pr\u00f3xima da pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica atual uma vez que \u00e9 obrigat\u00f3rio o cumprimento dos programas curriculares \n\nassociados ao cumprimento de regras e normas escolares estabelecidas em documentos. Para \n\nalguns professores educar pretende \u201cdesenvolver potencialidades psicol\u00f3gicas de qualquer \n\nindiv\u00edduo indo ao encontro das suas necessidades e desejos\u201c mas na realidade, a sua pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica continua centrada no dom\u00ednio dos conhecimentos e conte\u00fados, embora \n\napresentem uma postura de maior compreens\u00e3o e aten\u00e7\u00e3o para os alunos problema. Existem \n\nprofessores que devido \u00e0 sua capacidade de empenho e inova\u00e7\u00e3o e de bem servir a sociedade \n\nvalorizam as compet\u00eancias psicossociais, como a responsabilidade, autonomia, coopera\u00e7\u00e3o e \n\nusam processos pedag\u00f3gicos mais ativos e mais centrados no aluno enquanto atores \n\nprincipais do processo. \n\nO conceito sociol\u00f3gico de educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode esconder a quest\u00e3o do poder que existe em \n\nqualquer processo pedag\u00f3gico pois em nenhuma circunst\u00e2ncia a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 independente ou \n\nneutra. Existir\u00e1 sempre uma inten\u00e7\u00e3o de transformar o agente e o meio questionando sempre \n\nas desigualdades de poder na rela\u00e7\u00e3o social. Os professores tamb\u00e9m se encontram numa \n\nsitua\u00e7\u00e3o de desigualdade de poder quer devido ao controlo formal exercido pelas Institui\u00e7\u00f5es \n\nque os tutelam v.g. \u00f3rg\u00e3os dos Agrupamentos/Escolas, grupos de colegas, pais, entidades \n\nlocais e mesmo pelas realidades financeiras. Esta situa\u00e7\u00e3o de desigualdade n\u00e3o justifica que \n\nse resigne com a submiss\u00e3o perante os poderes pol\u00edticos nocivos e culturais das diversas \n\nclasses, incluindo o poder local, impedindo a realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho mais aut\u00f3nomo e \n\nenriquecedor. O professor pode olhar t\u00e3o mais longe, n\u00e3o tem que agir em concord\u00e2ncia com \n\nper\u00edodos eleitorais. \n\nA fun\u00e7\u00e3o personalizada da educa\u00e7\u00e3o est\u00e1 muito ligada ao processo de socializa\u00e7\u00e3o mas \n\norienta-se no sentido do desenvolvimento completo e harmonioso dos alunos (dom\u00ednios \n\nintelectual, cognitivo, afetivo, psicomotor, ritual e moral) de forma a favorecer o equil\u00edbrio \n\n\n\n11 \n\n \n\nda personalidade e a sua realiza\u00e7\u00e3o pessoal. Deve promover, tamb\u00e9m, o desenvolvimento \n\ndas capacidades de reflex\u00e3o cr\u00edtica, estimulando a capacidade de formula\u00e7\u00e3o de ju\u00edzos \n\npessoais e de interven\u00e7\u00e3o dos alunos nos diversos setores da vida social, bem como usar e \n\nalargar a abertura necess\u00e1ria para o prosseguimento de atividades de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. Ao \n\npretender estabelecer, a n\u00edvel do Sistema Educativo, um equil\u00edbrio e para evitar que este \n\nprovoque distor\u00e7\u00f5es noutros sistemas sociais existe o sistema pol\u00edtico para que o di\u00e1logo \n\nprogrida de forma harmoniosa, fun\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da educa\u00e7\u00e3o. \n\nSem d\u00favida que um papel mais humano do professor permitir\u00e1 desenvolver uma \n\nsociabiliza\u00e7\u00e3o que estimula a afetividade, estabelece boas rela\u00e7\u00f5es sociais, diminui os \n\nconflitos, estimula a sabedoria e valoriza tanto o ser aluno como o ser professor. \n\n \n\n2.2. No ensino das Ci\u00eancias \n\n\u201cToda a nossa ci\u00eancia, comparada com a realidade \u00e9 primitiva e infantil e, no entanto, \u00e9 a coisa \n\nmais preciosa que temos\u201d (Albert Einstein). \n\nNo ensino das Ci\u00eancias e da Biologia e Geologia, o trabalho pr\u00e1tico/laboratorial representa a \n\nmaior motiva\u00e7\u00e3o que um aluno pode ter na sala de aula e, por isso, \u201c\u00e9 uma refer\u00eancia \n\nincontorn\u00e1vel nas orienta\u00e7\u00f5es curriculares das disciplinas de Ci\u00eancias da Natureza e \n\nCi\u00eancias Naturais para o ensino b\u00e1sico, bem como, nos programas de Biologia e Geologia e \n\nde Biologia para o ensino secund\u00e1rio (ME In Mendes e Rebelo, 2011). \n\nA pr\u00e1tica e a observa\u00e7\u00e3o do trabalho pr\u00e1tico s\u00e3o reconhecidas como um dos recursos \n\ndid\u00e1ticos mais importantes na educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia. A investiga\u00e7\u00e3o educacional e a literatura \n\nda especialidade dedicam, grande aten\u00e7\u00e3o a esta dimens\u00e3o de ensino aprendizagem, \n\nanalisando as suas potencialidades e refletindo sobre as implica\u00e7\u00f5es que a natureza das \n\nabordagens did\u00e1ticas adotadas pelos professores pode ter ao n\u00edvel do desenvolvimento de \n\ncompet\u00eancias nos alunos. \n\nProporcionar oportunidades para que os alunos desenvolvam um leque muito amplo de \n\ncompet\u00eancias, permitindo a constru\u00e7\u00e3o e o aprofundamento de saberes de natureza \n\nconcetual, procedimental e atitudinal, promovendo, por exemplo, a observa\u00e7\u00e3o, o \n\nquestionamento e a interpreta\u00e7\u00e3o de fen\u00f3menos naturais, a compreens\u00e3o do papel das \n\nhip\u00f3teses e da experimenta\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, a aquisi\u00e7\u00e3o de \n\ndestrezas manipulativas de instrumentos ou equipamentos laboratoriais ou de campo, bem \n\n\n\n12 \n\n \n\ncomo processos mentais complexos indispens\u00e1veis \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de problemas e \u00e0 constru\u00e7\u00e3o \n\nde percursos investigativos (Caama\u00f1o In Mendes e Rebelo, 2011). Importa salientar que o \n\ntrabalho pr\u00e1tico tamb\u00e9m permite criar oportunidades para os alunos desenvolverem \n\ncapacidades de comunica\u00e7\u00e3o oral e escrita (Wellington, 1992, citado em Santos, 2002 In \n\nMendes e Rebelo, 2011) em formatos diversificados, com eventual recurso \u00e0s Tecnologias \n\nda Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC): apresenta\u00e7\u00f5es ou debates, elabora\u00e7\u00e3o e coment\u00e1rio de \n\norganizadores gr\u00e1ficos, posters e relat\u00f3rios cient\u00edficos, entre outros. \n\nQuanto \u00e0 dimens\u00e3o atitudinal, as atividades pr\u00e1ticas criam excelentes oportunidades para \n\ndesenvolver h\u00e1bitos de escuta e de respeito por opini\u00f5es divergentes, abertura para valorizar \n\no trabalho cooperativo, ou ainda, perseveran\u00e7a e honestidade, ou seja, um conjunto de \n\nvalores que devem caracterizar as pr\u00e1ticas do trabalho cient\u00edfico e que s\u00e3o tamb\u00e9m \n\nindispens\u00e1veis \u00e0 forma\u00e7\u00e3o \u00e9tica e moral dos jovens que frequentam os n\u00edveis de escolaridade \n\nb\u00e1sica e secund\u00e1ria. \n\nEm s\u00edntese, concebe-se o trabalho pr\u00e1tico como um instrumento pedag\u00f3gico e did\u00e1tico \n\norientado para que os alunos se impliquem cognitiva e afetivamente no processo de \n\naprendizagem, interiorizem conceitos e procedimentos, assim como desenvolvam valores e \n\natitudes, de uma forma integrada (Hodson, 1993 In Mendes e Rebelo, 2011). \n\nEm termos concetuais, \u00e9 frequente tipificar diferentes formatos de trabalho pr\u00e1tico: \n\natividades laboratoriais, atividades de campo, atividades experimentais, exerc\u00edcios de papel \n\ne l\u00e1pis, utiliza\u00e7\u00e3o de um programa inform\u00e1tico de simula\u00e7\u00e3o, pesquisa de informa\u00e7\u00e3o em \n\nlivros, revistas ou internet, realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas a membros da comunidade (Dourado e \n\nLeite, 2008 In Mendes e Rebelo, 2013). \n\nO papel do professor \u00e9 o de assegurar e trabalhar para que os alunos obtenham o melhor \n\nsucesso na aprendizagem das ci\u00eancias. Consequentemente devem deixar de salientar o \n\nacertar em todas as respostas como crit\u00e9rio principal de sucesso. No fundo, a pr\u00f3pria ci\u00eancia, \n\ncomo diz Alfred North Whitehead, citado em Rutherford e Ahlgreen, 1995, In Costa (2000), \n\nnunca est\u00e1 completamente certa. A compreens\u00e3o de alguma coisa nunca \u00e9 absoluta e pode \n\nadotar muitas formas. Do mesmo modo, os professores devem esfor\u00e7ar-se para que os \n\nalunos, (principalmente aqueles que demonstrarem menor autoconfian\u00e7a), tomem \n\nconsci\u00eancia dos respetivos progressos e defici\u00eancias e devem encoraj\u00e1-los a prosseguir os \n\nseus estudos. A ci\u00eancia e a tecnologia definem-se tanto por aquilo que fazem e como o \n\nfazem, como pelos resultados que obt\u00eam. Para as compreenderem, como modos de pensar e \n\n\n\n13 \n\n \n\nde agir, \u00e9 necess\u00e1rio que os alunos adquiram alguma experi\u00eancia com os tipos de \n\npensamento e a\u00e7\u00e3o t\u00edpicos dessas \u00e1reas (Rutherford e Ahlgren, 1995 In Costa, 2000). Os \n\nprofessores devem iniciar o ensino da ci\u00eancia pelas quest\u00f5es e fen\u00f3menos que s\u00e3o \n\ninteressantes e familiares aos alunos e n\u00e3o por abstra\u00e7\u00f5es ou fen\u00f3menos que estejam fora do \n\nalcance da sua perce\u00e7\u00e3o, compreens\u00e3o ou conhecimento. Os alunos do Ensino B\u00e1sico devem \n\ncome\u00e7ar a tomar contacto com as coisas \u00e0 sua volta - incluindo dispositivos, organismos e \n\nmateriais - e a observ\u00e1-las, a colecion\u00e1-las, a manipul\u00e1-las, a descrev\u00ea-las, a ficar intrigados \n\ncom elas, a colocar quest\u00f5es sobre elas, a argumentar acerca delas e, por fim, a tentar \n\nencontrar respostas para as quest\u00f5es por eles levantadas. Assim, o ensino das ci\u00eancias no \n\nensino b\u00e1sico deve partir dos problemas do dia-a-dia, conhecidos dos alunos para dar um \n\nnovo sentido, dimens\u00e3o e profundidade ao que j\u00e1 se sabe (AAAS, 1989, Watts, 1991, \n\nMartins, 1994, Williams, et al., 1995 In Costa (2000). Os alunos necessitam de muitas e \n\nvariadas oportunidades para colecionar, selecionar e catalogar; para observar, tomar notas e \n\nfazer esbo\u00e7os; para fazer entrevistas, sondagens e levantamentos e para usar, com \n\nfrequ\u00eancia, o material de laborat\u00f3rio existente na escola. Devem fazer medi\u00e7\u00f5es, contar, \n\ndesenhar gr\u00e1ficos e calcular, explorar as propriedades qu\u00edmicas e f\u00edsicas de subst\u00e2ncias \n\ncomuns, plantar e cultivar e observar sistematicamente o comportamento social dos seres \n\nhumanos e os de outros seres. Entre estas atividades, uma com particular import\u00e2ncia \u00e9 a \n\nmedi\u00e7\u00e3o, uma vez que o cerne de grande parte da engenharia e da ci\u00eancia est\u00e1 na sele\u00e7\u00e3o \n\ndaquilo que se deve medir, dos instrumentos a utilizar, o modo de verifica\u00e7\u00e3o do rigor das \n\nmedi\u00e7\u00f5es e o modo de dar configura\u00e7\u00e3o e sentido aos resultados (Domingos, Neves e \n\nGalhardo, 1987, AAAS, 1989, In Costa, (2000). Os novos programas do ensino b\u00e1sico \n\npreconizam a resolu\u00e7\u00e3o de problemas como eixo organizador e integrador das diversas \u00e1reas \n\ndo curr\u00edculo e como atividade fundamental do ensino das ci\u00eancias. Este ponto de vista tem \n\nimplica\u00e7\u00f5es importantes na sala de aula. Prop\u00f5e-se que conceitos, t\u00e9cnicas, compet\u00eancias e \n\nprocessos a adquirir surjam a partir de atividades diversas, nomeadamente a resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas e situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas com significado para o aluno. A resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas surge, assim, como fonte e campo de aplica\u00e7\u00e3o de conceitos e como meio de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de compet\u00eancias e conhecimentos cient\u00edficos. \n\nNo ensino das ci\u00eancias: \u201cA abordagem dos temas pode efetuar-se atrav\u00e9s de um tempo de \n\ndiscuss\u00e3o que permita a formula\u00e7\u00e3o de problemas com interesse para os alunos que \n\nconstituam pontos de partida para o desenvolvimento de atividades. A resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas, considerada como um aspeto fundamental da educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, facilita a \n\naprendizagem e o exerc\u00edcio das capacidades nela envolvidas. Deste modo, o aluno aprende a \n\n\n\n14 \n\n \n\naprender, pensa mais eficientemente, aumentando a capacidade de transfer\u00eancia (DGEBS, \n\n1993 In Costa, 2000). \n\nWatts, 1991, Jorge, 1992 In Costa (2000), tamb\u00e9m preconiza o uso de estrat\u00e9gias de \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas nas aulas de ci\u00eancias. Segundo este autor, as quest\u00f5es levantadas na \n\nsala de aula, quer pelos alunos quer pelo professor, \"podem constituir problemas, servindo \n\nde motor \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses e ao nascimento de pequenos projetos de pesquisa \n\nparticipados pelos alunos, desde o seu planeamento \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o\". Os alunos \n\ndevem, portanto, resolver problemas - a n\u00edveis adequados \u00e0 sua maturidade - que os levem a \n\ndecidir quais os aspetos mais relevantes e a dar as pr\u00f3prias interpreta\u00e7\u00f5es do significado \n\ndesses aspetos. Este processo d\u00e1 prioridade, tal como acontece em ci\u00eancia, \u00e0 observa\u00e7\u00e3o \n\ncuidada e \u00e0 an\u00e1lise bem estruturada. Os alunos necessitam de orienta\u00e7\u00e3o, de encorajamento e \n\nde pr\u00e1tica na recolha, sele\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados e na constru\u00e7\u00e3o de argumentos com base \n\nnesses mesmos dados (Baroody, 1993, Woolnough, 1994, Bentley, 1995, Rutherford e \n\nAhlgren, 1995, Shoring, 1995 In Costa, (2000). Para al\u00e9m da resolu\u00e7\u00e3o de problemas, outro \n\naspeto importante, \u00e9 a perspetiva hist\u00f3rica dos acontecimentos cient\u00edficos. Durante a \n\nescolaridade, os alunos devem contactar com muitas ideias cient\u00edficas apresentadas no \n\nrespetivo contexto hist\u00f3rico. N\u00e3o importa tanto o epis\u00f3dio particular selecionado pelos \n\nprofessores (devendo este, no entanto, estar integrado nos conte\u00fados program\u00e1ticos) como o \n\nfacto de a sele\u00e7\u00e3o representar o alcance e a diversidade do empreendimento cient\u00edfico. Os \n\nalunos poder\u00e3o desenvolver a compreens\u00e3o do modo como a ci\u00eancia realmente acontece, \n\naprendendo algo acerca do crescimento das ideias cient\u00edficas, do caminho que conduziu \u00e0 \n\ncompreens\u00e3o atual de tais ideias, dos pap\u00e9is desempenhados por diferentes investigadores e \n\ncomentadores e da intera\u00e7\u00e3o entre as provas e a teoria ao longo do tempo, (Carvalho, 1992, \n\nRutherford e Ahlgren, 1995 In Costa, 2000). Tal perspetiva hist\u00f3rica \u00e9 importante para o \n\nensino efetivo da ci\u00eancia, tamb\u00e9m pelo facto de poder conduzir a perspetivas sociais - a \n\ninflu\u00eancia da sociedade no desenvolvimento da ci\u00eancia e da tecnologia e o impacto da \n\nci\u00eancia e da tecnologia na sociedade (Ziman,1986 In Costa, 2000). \u00c9 importante, por \n\nexemplo, que os alunos tomem consci\u00eancia de que as mulheres e as minorias t\u00eam dado \n\ncontributos significativos, apesar das barreiras que a sociedade colocou no seu caminho; que \n\nsaibam que as origens da ci\u00eancia e da tecnologia recuam \u00e0s culturas eg\u00edpcia, grega, \u00e1rabe e \n\nchinesa e que consciencializem o facto de que os cientistas trazem para o trabalho os valores \n\ne os preconceitos das culturas em que vivem (NSTA, 1994, Bentley, 1995 In Costa, 2000). \n\nA comunica\u00e7\u00e3o eficaz, oral e escrita, \u00e9 t\u00e3o importante em todas as facetas da vida que os \n\nprofessores de todas as disciplinas e de todos os n\u00edveis de ensino devem consider\u00e1-la uma \n\n\n\n15 \n\n \n\ndas prioridades para todos os alunos. Para al\u00e9m disso, os professores de ci\u00eancias devem \n\nsalientar a clareza de express\u00e3o, porque as provas cient\u00edficas e a r\u00e9plica inequ\u00edvoca a estas \n\nn\u00e3o podem ser compreendidas sem algum esfor\u00e7o de express\u00e3o rigorosa dos processos, das \n\ndescobertas e das ideias de cada um e de descodifica\u00e7\u00e3o das explica\u00e7\u00f5es de outrem (NSTA, \n\n1994, Carvalho, 1992 In Costa, 2000). A natureza colaborativa do trabalho cient\u00edfico e \n\ntecnol\u00f3gico deve ser fortemente refor\u00e7ada atrav\u00e9s de atividades de grupo frequentes na sala \n\nde aula. Hoje, os cientistas trabalham normalmente em grupos, t\u00eam e promovem contactos e \n\ninterc\u00e2mbios, o tempo dos investigadores isolados, da reflex\u00e3o dentro do mosteiro ficou \n\nprofundamente perdido depois da Idade m\u00e9dia. De forma semelhante, os alunos devem \n\nadquirir experi\u00eancia na partilha de responsabilidades para a aprendizagem em conjunto. O \n\nrecurso a uma estrat\u00e9gia de trabalho em grupo nas aulas de ci\u00eancias pode promover a \n\ncompreens\u00e3o do funcionamento da ci\u00eancia. As estrat\u00e9gias de grupo t\u00eam muitas vantagens no \n\nensino: por exemplo, ajudar os jovens a perceber que cada um, dentro do seu conhecimento \n\ne das suas capacidades, pode contribuir para atingir objetivos comuns e que o progresso n\u00e3o \n\nacontece quando todos possuem as mesmas capacidades pois \u00e9 necess\u00e1rio o confronto. \n\nNo processo de discuss\u00e3o acerca de uma ideia e na procura de no\u00e7\u00f5es comuns, os alunos de \n\num mesmo grupo t\u00eam de informar frequentemente os colegas acerca de procedimentos e \n\nsignificados, argumentar acerca de descobertas e avaliar a evolu\u00e7\u00e3o da tarefa. No contexto \n\nda responsabilidade de equipa, a comunica\u00e7\u00e3o e o feedback tornam-se mais realistas e \n\ntomam um car\u00e1ter muito diferente da abordagem comum e individualista do papaguear do \n\nmanual escolar ou do trabalho de casa (Johnson e Johnson, 1990, Martins, 1991, Cavaco, \n\n1992, OCDE, 1992, NSTA, 1994, Osborne e Freyberg, 1995, Davies, 1996 In Costa, 2000). \n\nEm ci\u00eancia, m\u00e9todos e conclus\u00f5es est\u00e3o intimamente ligados. A natureza do m\u00e9todo \n\ndepende daquilo que est\u00e1 a ser investigado e aquilo que se aprende depende dos m\u00e9todos \n\nusados. Um ensino da ci\u00eancia que procure apenas transmitir aos alunos os conhecimentos \n\nacumulados de uma determinada \u00e1rea n\u00e3o conduz \u00e0 compreens\u00e3o dos conceitos cient\u00edficos \n\nnem dos processos, nem desenvolve a capacidade de racioc\u00ednio e pensamento cr\u00edtico (Kyle, \n\n1995, Rutherford e Ahlgren, 1995 In Costa, 2000). Por outro lado, ensinar o racioc\u00ednio \n\ncient\u00edfico como um conjunto de processos sem rela\u00e7\u00e3o com qualquer conte\u00fado particular - o \n\nm\u00e9todo cient\u00edfico, por exemplo - \u00e9 igualmente f\u00fatil. Como refere Gago, 1990 In \n\nCosta(2000), os professores de ci\u00eancias devem ajudar os alunos a adquirir tanto o \n\nconhecimento cient\u00edfico do mundo como os h\u00e1bitos mentais cient\u00edficos que a ele \n\nconduziram. O objetivo essencial do ensino da ci\u00eancia deve ser a compreens\u00e3o, e n\u00e3o o \n\n\n\n16 \n\n \n\nvocabul\u00e1rio. Contudo, a utiliza\u00e7\u00e3o de uma terminologia clara e inequ\u00edvoca \u00e9 fundamental na \n\ncomunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e na sua compreens\u00e3o. Alguns termos t\u00e9cnicos s\u00e3o \u00fateis para todos, \n\npois facilitam a comunica\u00e7\u00e3o. Contudo, o n\u00famero desses termos essenciais, a aprender pelos \n\nalunos, deve ser relativamente pequeno. Se os professores introduzirem termos t\u00e9cnicos \n\nsomente quando necess\u00e1rios \u00e0 clarifica\u00e7\u00e3o do pensamento e \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o \n\nefetiva, ent\u00e3o os alunos formar\u00e3o gradualmente um vocabul\u00e1rio funcional que sobreviver\u00e1 \n\nal\u00e9m do teste seguinte. A concentra\u00e7\u00e3o dos professores no vocabul\u00e1rio, por\u00e9m, pode \n\nimplicar uma menor aten\u00e7\u00e3o \u00e0 ci\u00eancia como processo, o que coloca em risco a sua \n\ncompreens\u00e3o (AAAS, 1993, Ciari 1997 In Costa, 2000). A ci\u00eancia \u00e9 mais do que um corpo \n\nde informa\u00e7\u00e3o e um modo de acumular e validar essa informa\u00e7\u00e3o. \u00c9 tamb\u00e9m uma atividade \n\nsocial que incorpora certos valores humanos (Ziman, 1986 In Costa, 2000). A alta estima \n\nvotada \u00e0 curiosidade, \u00e0 criatividade, \u00e0 imagina\u00e7\u00e3o e \u00e0 beleza n\u00e3o \u00e9 algo que se confine \u00e0 \n\nci\u00eancia - como tamb\u00e9m o ceticismo e o desagrado pelo dogmatismo n\u00e3o se restringem a ela. \n\nContudo, tudo isto \u00e9 altamente caracter\u00edstico do empreendimento cient\u00edfico. Ao aprender \n\nci\u00eancia, os alunos devem encontrar estes valores como parte da sua experi\u00eancia e n\u00e3o como \n\nafirma\u00e7\u00f5es vazias (Bentley, 1995, Rutherford e Ahlgren, 1995 In Costa, 2000). A ci\u00eancia \n\nn\u00e3o cria a curiosidade mas aceita-a, estimula-a, incorpora-a, recompensa-a e disciplina-a, e o \n\nmesmo deve fazer um bom ensino da ci\u00eancia. Assim, os professores de ci\u00eancia devem \n\nencorajar os alunos a levantar quest\u00f5es acerca das mat\u00e9rias em estudo, sugerir-lhes modos \n\nprodutivos de encontrar respostas e recompensar aqueles que levantam e tentam investigar \n\nquest\u00f5es fora do comum, mas relevantes. Numa aula de ci\u00eancias as quest\u00f5es, d\u00favidas, \n\nimprecis\u00f5es e n\u00e3o solu\u00e7\u00f5es devem ser t\u00e3o valorizadas quanto os conhecimentos  \n\nOs cientistas prezam muito o uso criativo da imagina\u00e7\u00e3o. As aulas de ci\u00eancias devem ser um \n\nlocal onde o trabalho, a criatividade e a inven\u00e7\u00e3o - como qualidades que podem conduzir \u00e0 \n\nexcel\u00eancia acad\u00e9mica - sejam reconhecidas e encorajadas. Na verdade, os professores \n\npodem dar express\u00e3o \u00e0 pr\u00f3pria criatividade inventando atividades nas quais ser\u00e3o \n\nrecompensados pela originalidade e imagina\u00e7\u00e3o dos alunos (Penick, 1992 In Costa, 2000). A \n\nci\u00eancia progride devido ao sentido e pr\u00e1tica da cr\u00edtica daqueles que a praticam. O princ\u00edpio \n\ncentral \u00e9 o de que as provas cient\u00edficas que justificam determinado problema, a sua l\u00f3gica e \n\nas afirma\u00e7\u00f5es de algu\u00e9m ser\u00e3o questionadas e que a experimenta\u00e7\u00e3o ser\u00e1 sujeita a r\u00e9plica. \n\nNas aulas de ci\u00eancias os professores devem levantar muitas quest\u00f5es de modo a que os \n\nalunos desenvolvam a capacidade de pensamento cr\u00edtico e criativo. Alguns exemplos de \n\nquest\u00f5es podem ser os seguintes: De que modo cheg\u00e1mos a este conhecimento? Quais as \n\nprovas cient\u00edficas que justificam este problema? Como explicas? H\u00e1 explica\u00e7\u00f5es alternativas \n\n\n\n17 \n\n \n\nou outras maneiras melhores de resolver o problema? O objetivo deve ser habituar os alunos \n\na colocarem eles mesmos este tipo de quest\u00f5es e a procurar respostas para elas (Matthews, \n\n1994, NRC, 1994, NSTA, 1994 In Costa, 2000). Os alunos devem compreender a ci\u00eancia \n\ncomo um processo para alargar o conhecimento, o que significa que os professores n\u00e3o \n\ndevem transmitir a impress\u00e3o de que eles pr\u00f3prios e os manuais escolares s\u00e3o autoridades \n\nabsolutas cujas conclus\u00f5es est\u00e3o sempre corretas. Ao discutirem a credibilidade das \n\nafirma\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e ao promoverem a interpreta\u00e7\u00e3o dos desacordos entre cientistas, os \n\nprofessores de ci\u00eancias podem ajudar os alunos a manterem o equil\u00edbrio entre a necessidade \n\nde aceitarem grande parte dos conhecimentos cient\u00edficos e ao mesmo tempo a import\u00e2ncia \n\nde manterem uma mente aberta no sentido de estarem tamb\u00e9m atentos e recetivos a poss\u00edveis \n\nmudan\u00e7as (AAAS, 1993 In Costa, 2000). Muitas pessoas consideram a ci\u00eancia fria e nada \n\ninteressante. Contudo, a compreens\u00e3o cient\u00edfica de fen\u00f3menos como, por exemplo, a \n\nforma\u00e7\u00e3o das estrelas, o azul do c\u00e9u ou a estrutura do cora\u00e7\u00e3o humano n\u00e3o implica a \n\ndestrui\u00e7\u00e3o dos significados rom\u00e2nticos e espirituais desses fen\u00f3menos.  \n\nPode existir uma est\u00e9tica nas ideias e nas explica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas. Os professores de ci\u00eancias \n\ndevem estabelecer um ambiente de aprendizagem em que os alunos sejam capazes de alargar \n\ne aprofundar a sua rea\u00e7\u00e3o \u00e0 beleza das ideias, dos m\u00e9todos, dos instrumentos, das estruturas, \n\ndos objetos e dos organismos vivos (Rutherford e Ahlgren, 1995 In Costa, 2000). \n\nOs professores devem reconhecer que, para muitos alunos, a aprendizagem das ci\u00eancias \n\nenvolve sentimentos de ansiedade e o medo de fracassar. Isto, sem d\u00favida, \u00e9 uma \n\nconsequ\u00eancia, em parte, daquilo que \u00e9 ensinado e do modo como \u00e9 ensinado e, em parte, de \n\natitudes transmitidas acidentalmente nos primeiros tempos de escolaridade por pais e \n\nprofessores. Contudo, em vez de desprezarem a ansiedade relacionada com a ci\u00eancia como \n\nalgo sem fundamento, os professores devem garantir aos alunos que compreendem estas \n\nsuas particularidades e que trabalhar\u00e3o com eles no sentido de as ultrapassarem. Trata-se, \n\nassim, de desenvolver a autoestima dos alunos atrav\u00e9s do ultrapassar de tais receios e \n\ninquieta\u00e7\u00f5es (AAAS, 1989 In Costa, 2000). \n\nMuitos alunos receiam utilizar os instrumentos de laborat\u00f3rio e outras ferramentas comuns \n\nna atividade cient\u00edfica. Come\u00e7ando nos primeiros anos, todos os jovens deviam adquirir \n\ngradualmente familiaridade com os materiais de laborat\u00f3rio e aprender a us\u00e1-los com \n\nprogressiva corre\u00e7\u00e3o. No final da escolaridade todos deviam ter tido experi\u00eancias com esses \n\nmateriais. A insist\u00eancia exagerada na competi\u00e7\u00e3o por notas altas entre os estudantes distorce \n\naquilo que devia ser o primeiro motivo para estudar ci\u00eancia: compreender melhor o mundo \n\n\n\n18 \n\n \n\nque nos rodeia. Rutherford e Ahlgren, 1995 In Costa (2000), referem que a competi\u00e7\u00e3o entre \n\nos estudantes na aula de ci\u00eancias pode tamb\u00e9m ter como consequ\u00eancia que alguns \n\ndesenvolvam avers\u00e3o \u00e0 ci\u00eancia e percam a confian\u00e7a na pr\u00f3pria capacidade para a \n\naprenderem. As crian\u00e7as aprendem com os pais, irm\u00e3os, familiares, colegas e amigos, bem \n\ncomo com os professores.  \n\nTamb\u00e9m os alunos ret\u00eam informa\u00e7\u00e3o dos meios mais variados (livros, revistas, filmes, \n\ntelevis\u00e3o, r\u00e1dio, computadores, museus e jardins zool\u00f3gico e bot\u00e2nico, parques naturais, \n\nfestas e a reuni\u00f5es de clubes, nos concertos de m\u00fasica e eventos desportivos e no ambiente \n\nescolar em geral). O ensino das ci\u00eancias deve abarcar os vastos recursos que as sociedades \n\nmodernas disponibilizam mas deve envolver tamb\u00e9m as fam\u00edlias para haver uma liga\u00e7\u00e3o \n\ncom o passado e com o que \u00e9 considerado normal. \n\nTodos os jovens, ao longo do seu percurso escolar deviam adquirir, progressivamente \n\nhabilidades no manuseamento dos materiais de laborat\u00f3rio e perder o receio de iniciar uma \n\nac\u00e7\u00e3o laboratorial. A disciplina de T\u00e9cnicas Laboratoriais de Biologia e Geologia \n\ncomplementava a parte te\u00f3rica da disciplina de Biologia e Geologia e permitia aos alunos a \n\napreens\u00e3o destas destrezas. Os alunos realizavam trabalhos de grande qualidade e em \n\nsimult\u00e2neo compreendiam melhor os fen\u00f3menos cient\u00edficos. Alguns consideram um grande \n\nretrocesso no ensino das ci\u00eancias, a extin\u00e7\u00e3o desta disciplina no secund\u00e1rio, tal como a atual \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da carga letiva (ano letivo 2012/2013) de cento e trinta e cinco minutos, na \n\ndisciplina de Biologia de 12\u00ba ano. \n\nS\u00e3o poucos os alunos que apresentam autonomia nesta \u00e1rea. A prem\u00eancia amplificada na \n\nobten\u00e7\u00e3o de classifica\u00e7\u00f5es altas, entre os estudantes, altera a presta\u00e7\u00e3o do aluno nestas \n\natividades e deforma a necess\u00e1ria compreens\u00e3o dos fen\u00f3menos naturais da vida. \n\nQuando realizamos uma atividade seja ela de car\u00e1ter intelectual, desportiva ou emocional \n\naprendemos ou melhoramos algo mas, para se cumprirem os programas curriculares, o \n\ntrabalho pr\u00e1tico \u00e9 substitu\u00eddo por outro tipo de actividades, que conduzem os alunos a uma \n\ninsignificante prepara\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea t\u00e3o importante na ci\u00eancia. No ensino b\u00e1sico o trabalho \n\nexperimental n\u00e3o \u00e9 significativo dadas as m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es laboratoriais existentes e o mau \n\ncomportamento dos alunos que aproveitam este tipo de atividade para a brincadeira, n\u00e3o s\u00f3 \n\npela sua imaturidade mas tamb\u00e9m pela debelada cultura de respeito pela escola e pelo \n\nprofessor.  \n\n\n\n19 \n\n \n\nAssim, com o ensino da ci\u00eancia podemos apenas ampliar o conhecimento cient\u00edfico, ou \n\ndeterminar o desenvolvimento de alunos aventureiros no pensar e agir e contribuir para a \n\nevolu\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia. \n\n \n\n2.3. No ensino de Adultos \n\nVerifica-se que, embora a educa\u00e7\u00e3o de adultos (E.A.) seja um fen\u00f3meno relativamente \n\nrecente, \u00e9 poss\u00edvel concluir que esta forma de educa\u00e7\u00e3o sempre existiu (Can\u00e1rio, 1999 In \n\nNascimento, 2009). A educa\u00e7\u00e3o de adultos a n\u00edvel europeu e de um modo geral abarca duas \n\nideias essenciais (Finger e As\u00fan, 2003 In Nascimento, 2009) que s\u00e3o derivadas do seu \n\ncampo de a\u00e7\u00e3o e das suas pr\u00e1ticas: emancipa\u00e7\u00e3o, no sentido de dar \u00e0s pessoas meios para \n\nconstruir um percurso, no sentido do empowerment, e compensa\u00e7\u00e3o, no sentido de \n\ncompensar alguma coisa que faltou, como a alfabetiza\u00e7\u00e3o e a oferta de estudos b\u00e1sicos aos \n\nn\u00e3o escolarizados. Estas pr\u00e1ticas constitu\u00edram respostas variadas e contrastantes \u00e0s lutas de \n\ngrupos e classes sociais que aspiravam \u00e0 \u201cemancipa\u00e7\u00e3o na expectativa de uma sociedade \n\nmelhor, mais livre, justa e democr\u00e1tica\u201d (Finger e As\u00fan, 2003 In Nascimento, 2009). \n\nNo entanto, foi a partir dos anos 70 que a E.A. se definiu em termos filos\u00f3ficos, \n\nepistemol\u00f3gicos e te\u00f3ricos que, de acordo com Finger e As\u00fan, 2003 In Nascimento, 2009, \n\nainda s\u00e3o os mesmos de hoje. A EA surgiu como uma contracultura perante uma ordem \n\nsocial opressora, quase como um movimento pol\u00edtico-ideol\u00f3gico e definiu-se por oposi\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s formas tradicionais de educa\u00e7\u00e3o. Todas as suas concetualiza\u00e7\u00f5es e abordagens aspiravam \n\n\u00e0 humaniza\u00e7\u00e3o deste processo, atrav\u00e9s do envolvimento das pessoas na constru\u00e7\u00e3o do seu \n\npercurso (Finger e As\u00fan, 2003 In Nascimento, 2009) colocou-se em relevo a alquimia da \n\npassagem \u00e0 a\u00e7\u00e3o, a qual se tornou o pr\u00f3prio princ\u00edpio de qualquer forma\u00e7\u00e3o oposta ao ensino \n\ne deu prefer\u00eancia a uma l\u00f3gica de passagem \u00e0 a\u00e7\u00e3o. Assim, na d\u00e9cada de 70, foram lan\u00e7adas \n\nas bases de um modo de ensinar diferente do que a escola aplicava, onde foi dada demasiada \n\nimport\u00e2ncia \u00e0 pr\u00e1tica e se rejeitou o ensino te\u00f3rico (Malglaive, 1995 In Nascimento 2009). \n\nNo in\u00edcio, semelhante em todos os aspetos ao modelo escolar das crian\u00e7as e adolescentes, as \n\nv\u00e1rias \u00e1reas do campo da educa\u00e7\u00e3o de adultos come\u00e7aram a confrontar-se com o facto que o \n\nadulto n\u00e3o aprende da mesma maneira que uma crian\u00e7a. A crian\u00e7a tem muitos aspetos por \n\ndesenvolver e por formar. Os adultos t\u00eam muitos aspetos e compet\u00eancias desenvolvidas, \n\nalguns v\u00edcios, qualquer saber ou aprendizagem nova ter\u00e1 de ser realizada e integrada num \n\n\n\n20 \n\n \n\nquadro de conhecimentos j\u00e1 existente. Tem de haver um sentido para o adulto para, \n\nefetivamente, realizar aprendizagens e produzir saberes dentro dos saberes que j\u00e1 existem. \n\nEstes saberes constituem uma totalidade, complexa e m\u00f3vel, que se vai alterando e \n\naplicando conforme as circunst\u00e2ncias, um saber em uso (Malglaive, 1995 In Nascimento \n\n2009). \n\nAtualmente, e de acordo com Cabrito, 1995 In Nascimento, 2009, a E.A. rege-se por quatro \n\nprinc\u00edpios que lhe conferem um campo pr\u00f3prio e \u201cgarantem a apropria\u00e7\u00e3o e a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do processo formativo pelo formando\u201d que s\u00e3o o reconhecimento de que o \n\nadulto possui saberes e compet\u00eancias que devem ser integrados e utilizados; que \u00e9 essencial \n\nque a motiva\u00e7\u00e3o e o interesse venham do pr\u00f3prio adulto e que as aprendizagens para serem \n\nefetivas necessitam de ser integradas num quadro de refer\u00eancias previamente existente. \n\nFinalmente, que o investimento do adulto feito na aprendizagem ter\u00e1 uma recompensa, um \n\nsentido para o seu desenvolvimento pessoal ou profissional. \n\nA iniciativa Centros Novas Oportunidades (CNO), criada em dezembro de 2005 para dar \n\nforma\u00e7\u00e3o at\u00e9 ao n\u00edvel secund\u00e1rio a pessoas que abandonaram a escola, chegou a funcionar \n\ncom 452 centros que empregavam, no total, 7572 t\u00e9cnicos. Desde 2007, mais de 340 mil \n\npessoas obtiveram certifica\u00e7\u00f5es de compet\u00eancias atrav\u00e9s deste modelo de ensino. Entre 2006 \n\ne 2010, mais de um milh\u00e3o de pessoas inscreveram-se no CNO que atribuiu mais de 400 mil \n\ncertifica\u00e7\u00f5es. No entanto, os processos de reconhecimento de compet\u00eancias tiveram um \n\nimpacto \"reduzido\" no emprego e uma repercuss\u00e3o \"geralmente nula\" nas remunera\u00e7\u00f5es. \"O \n\nresultado no emprego e remunera\u00e7\u00e3o foi muito reduzido e os melhores resultados referem-se \n\na quem concluiu processos de Reconhecimento, Valida\u00e7\u00e3o e Certifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias \n\n(RVCC) profissionais, que foram tamb\u00e9m os menos procurados\". Assim, os CNO v\u00e3o mudar \n\no nome para Centro para a Qualifica\u00e7\u00e3o e o Ensino Profissional e a rede ser\u00e1 \n\n\"redimensionada de acordo com as necessidades regionais\", tendo em conta o n\u00famero de \n\njovens que conclu\u00edram o ensino b\u00e1sico em cada regi\u00e3o e o n\u00famero de adultos com baixas \n\nqualifica\u00e7\u00f5es (Isabel Leite, s.d. In Oliveira, 2012). \n\nA forma\u00e7\u00e3o e o ensino de adultos ser\u00e3o retirados aos CNO, passando assim para as m\u00e3os de \n\n\"entidades formadoras certificadas com melhores condi\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias\" nos processos \n\nde dupla certifica\u00e7\u00e3o. Com estas mudan\u00e7as, os CNO passam a assegurar apenas os processos \n\nde reconhecimento de compet\u00eancias, encaminhamento de jovens para forma\u00e7\u00e3o e a liga\u00e7\u00e3o \n\nentre entidades formadoras e empresas. E o ensino recorrente, que ficar\u00e1 com a \n\nresponsabilidade na forma\u00e7\u00e3o de adultos, ser\u00e1 assegurado por um conjunto de escolas \n\n\n\n21 \n\n \n\nselecionadas ap\u00f3s um levantamento feito em colabora\u00e7\u00e3o com as Dire\u00e7\u00f5es Regionais de \n\nEduca\u00e7\u00e3o e os diretores das escolas - no sentido de saberem quais os estabelecimentos de \n\nensino melhor equipados. \"Vamos melhorar a qualidade da forma\u00e7\u00e3o e estamos a apostar na \n\nqualifica\u00e7\u00e3o real dos portugueses\", refere Isabel Leite, s.d. In Oliveira (2012). \n\n\"N\u00f3s n\u00e3o queremos, pura e simplesmente, distribuir diplomas e melhorar as estat\u00edsticas, \n\nqueremos que os jovens e os adultos melhorem a sua qualifica\u00e7\u00e3o, mas melhorem, de forma \n\nsignificativa, para poderem ter um futuro melhor\" (Nuno Crato, 2012, In Oliveira2012). \n\nA experi\u00eancia adquirida em ensino de adultos pode ser muito enriquecedora quando \n\naprofunda a disciplina, o rigor no trabalho e desenvolve os princ\u00edpios da solidariedade e da \n\najuda, do ser honesto, verdadeiro e do reconhecimento do valor do conhecimento. \n\nCom as atuais politicas na forma\u00e7\u00e3o e ensino de adultos verifica-se precisamente o oposto: \n\nfacilitismo na aquisi\u00e7\u00e3o de certificados e de compet\u00eancias apoiados pela desvaloriza\u00e7\u00e3o do \n\nque \u00e9 verdadeiro e merit\u00f3rio e principalmente completo desprezo pelo conhecimento. \n\nNo ensino em estabelecimento prisional \n\nA pris\u00e3o, como outras institui\u00e7\u00f5es de controlo repressivo da ordem p\u00fablica, n\u00e3o \u00e9 \n\ntransparente, sendo pouco acess\u00edvel \u00e0 visibilidade externa, a n\u00e3o ser em pequenos \n\nmomentos e situa\u00e7\u00f5es, como sejam cerim\u00f3nias institucionais e rebeli\u00f5es carcer\u00e1rias [...] No \n\nlimite, este embaralhamento entre o vis\u00edvel e o invis\u00edvel, entre o diz\u00edvel e o sil\u00eancio, entre \n\naquilo que se sabe e aquilo que circula, entre o \u201creal\u201d e a \u201cfantasia\u201d fazem com que \n\nqualquer situa\u00e7\u00e3o seja pass\u00edvel de manipula\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel ou desfavor\u00e1vel (Adorno, 1991 In \n\nGraciano e Schilling, 2008). \n\nA efic\u00e1cia do papel desempenhado pela pris\u00e3o concentra-se no processo de aus\u00eancia de \n\nliberdade, a escola dentro da pris\u00e3o d\u00e1 uma mais-valia \u00e0 corre\u00e7\u00e3o pela priva\u00e7\u00e3o da liberdade \n\numa vez que oferece a possibilidade de libertar e unir em simult\u00e2neo os indiv\u00edduos, e de os \n\nvalorizar pelos conhecimentos adquiridos. \n\nNo come\u00e7o, os professores n\u00e3o est\u00e3o preparados para enfrentar a sala de aula prisional. \u00c9 \n\na pr\u00e1tica que ajuda a ultrapassar todas as vicissitudes inerentes a este meio e n\u00e3o se pode \n\nter uma a\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma e criativa uma vez que estamos limitados ao que \u00e9 permitido e \u00e0 \n\nrecetividade dos alunos - a maioria dos presos inscreve-se n\u00e3o com o objetivo de \n\n\n\n22 \n\n \n\naprender mas como uma maneira de ocupar o tempo e de contribuir para a liberdade \n\ncondicional. \n\nA pris\u00e3o, de acordo com Goffman, 1968 citado por Cunha, 1994 In Nascimento (2009) \u00e9 \n\numa \u201cinstitui\u00e7\u00e3o total\u201d que tem como caracter\u00edstica principal ser um universo fechado, onde \n\nse encontram abolidas as fronteiras que normalmente separam as v\u00e1rias esferas da vida do \n\nindiv\u00edduo, como o trabalho, a casa, a l\u00fadica e se encontram submetidas a uma gest\u00e3o e \n\nautoridade comuns mas onde os participantes s\u00e3o os mesmos. Apesar destas esferas de vida \n\n(idem) recriadas na pris\u00e3o, as esferas de vida exteriores n\u00e3o s\u00e3o anuladas, servindo antes \n\ncomo refer\u00eancia e n\u00e3o s\u00e3o desenvolvidas da mesma maneira que no exterior. Deste modo, a \n\npris\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \u201cverdadeiramente totalizante\u201d, segundo Cunha, 1994 In Nascimento (2009) \n\nporque a refer\u00eancia est\u00e1 no mundo exterior e a passagem pela pris\u00e3o \u00e9 encarada pelos \n\npr\u00f3prios como um intervalo na sua vida. Al\u00e9m disso, como n\u00e3o existe por si s\u00f3, espelha a \n\nsociedade que a rodeia. \n\nEm 1989, o Comit\u00e9 de Ministros do Conselho da Europa, reconhecendo que a fraca \n\nescolaridade dos reclusos dificultava a sua reinser\u00e7\u00e3o social, recomendou aos Estados \n\nMembros que implementassem pol\u00edticas que proporcionassem a todos os reclusos o acesso a \n\num tipo de ensino semelhante ao ministrado no exterior, reconhecendo que a educa\u00e7\u00e3o na \n\npris\u00e3o deve ter como objetivo o desenvolvimento integral do indiv\u00edduo, tendo em conta os \n\nseus contextos (Santos et al., 2003 In Nascimento 2009). \n\nAtualmente, \u201co objetivo fundamental do ensino e da forma\u00e7\u00e3o em meio prisional \u00e9 \n\nentendido no sentido de proporcionar ao recluso meios cred\u00edveis para que, ap\u00f3s a reclus\u00e3o, \n\npossa ser economicamente independente e viver a sua vida sem ter que recorrer a atos \n\ncriminosos para sobreviver\u201d (Santos et al., 2003 In Nascimento, 2009). A participa\u00e7\u00e3o, o \n\nempenho e o consentimento do recluso s\u00e3o essenciais neste processo para alcan\u00e7ar \n\nresultados, contribuindo tamb\u00e9m para desenvolver o seu sentido de responsabilidade. O \n\nconsentimento do recluso \u00e9 fundamental uma vez que a efic\u00e1cia dos programas de forma\u00e7\u00e3o \n\ndepende do seu empenho, n\u00e3o tendo o Estado legitimidade para impor c\u00f3digos morais, tendo \n\nsempre de respeitar a liberdade individual dos reclusos, de acordo com Rodrigues, 1999, \n\ncitado por Santos, 2003 In Nascimento (2009). \n\nExistem alguns problemas espec\u00edficos associados a este contexto, como o facto de a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de curr\u00edculos n\u00e3o ter em conta as caracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o prisional, o tempo \n\nde perman\u00eancia do recluso e os espa\u00e7os necess\u00e1rios. O facto de os reclusos n\u00e3o se sentirem \n\n\n\n23 \n\n \n\nmotivados a participar, uma vez que muitos apresentam experi\u00eancias escolares negativas, \n\nconsiderarem que j\u00e1 passaram a idade de aprender, acresce o facto de as pris\u00f5es, muitas \n\nvezes, avaliarem as qualifica\u00e7\u00f5es e as necessidades de forma\u00e7\u00e3o de forma imprecisa e \n\ndivergente, at\u00e9 mesmo, sujeitando o recluso a uma nova avalia\u00e7\u00e3o sempre que mudava de \n\nEstabelecimento Prisional (EP). N\u00e3o existe coordena\u00e7\u00e3o entre os programas de ensino e \n\nforma\u00e7\u00e3o com a oferta da comunidade exterior, nem programas de apoio a ex-reclusos para \n\ncontinuarem os seus estudos, o que torna invi\u00e1veis os esfor\u00e7os do recluso e do sistema \n\nprisional, segundo SEU, 2002, citado por Santos, 2003 In Nascimento (2009). \n\nA maioria das medidas da reforma penitenci\u00e1ria atual foi implementada ap\u00f3s o 25 de Abril, \n\na que d\u00e1 forma o DL 265/79, de 1 de agosto; esta reforma assenta na filosofia de que todos \n\nos condenados s\u00e3o corrig\u00edveis e na ideia de que a separa\u00e7\u00e3o de estabelecimentos e reclusos \n\nem fun\u00e7\u00e3o do grau de seguran\u00e7a permitir\u00e1 que a mesma seja concretizada. \n\nExistem autores como Maeyer, 2006 In Nascimento (2009) que referem que a reeduca\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 diferente da educa\u00e7\u00e3o e que a pris\u00e3o \u00e9 n\u00e3o-educacional por defini\u00e7\u00e3o, uma vez que a \n\neduca\u00e7\u00e3o abrange processos e causas do passado, em vez de se concentrar apenas na \n\ndefini\u00e7\u00e3o de um futuro melhor, como a reeduca\u00e7\u00e3o. Para al\u00e9m disso, o conceito de \n\neduca\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e o desenvolvimento integral do indiv\u00edduo, da sua autonomia, o que \u00e9 \n\ncontradit\u00f3rio com a vida no EP. Em muitos comportamentos, que s\u00e3o caracter\u00edsticos e \n\nessenciais de um adulto, \u00e9 a pris\u00e3o que se substitui ao indiv\u00edduo. Assim, exemplos como \n\no facto de o recluso n\u00e3o poder administrar o seu rendimento, as visitas que recebe terem \n\nde ser autorizadas e algumas at\u00e9 negadas e a aus\u00eancia de liberdade de movimentos entram \n\nem colis\u00e3o com esta no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento; de certa forma, \u00e9 a vida interna de cada \n\nE.P. que estabelece os comportamentos individuais. Ou, como refere Maeyer, 2006 In \n\nNascimento (2009): \u201cDurante anos seguidos, o interno penitenci\u00e1rio deixa de tomar \n\ndecis\u00f5es corriqueiras sobre como: o preparar da comida, a escolha das atividades \n\ndi\u00e1rias, o desenvolvimento de contactos com pessoas de diferentes lugares, a \n\norganiza\u00e7\u00e3o de or\u00e7amentos e muito mais; essas atividades n\u00e3o t\u00eam lugar na pris\u00e3o. Ao \n\nmesmo tempo espera-se que, logo ap\u00f3s ser posto em liberdade, o interno seja capaz de \n\nlidar com todos esses aspetos da vida di\u00e1ria.\u201d Assim, segundo a UNESCO, s,d In \n\nNascimento (2009), a pris\u00e3o ensina mais a desaprender, e uma estadia relativamente \n\nlonga dentro deste contexto, implica a perda de refer\u00eancias essenciais \u00e0 vida di\u00e1ria, sendo \n\neste direito absolutamente valioso e essencial para a prossecu\u00e7\u00e3o de qualquer rumo que se \n\nescolha. Apesar de tudo, \u00e9 uma coisa que n\u00e3o nos apercebemos porque \u00e9 garantido na \n\nmaior parte do tempo e tantas vezes desvalorizamos. A maioria do que se considera como \n\n\n\n24 \n\n \n\nproblemas normais da vida, s\u00e3o f\u00e1ceis de solucionar perante a realidade destas pessoas, \n\npois o dif\u00edcil \u00e9 estar preso.  \n\nAp\u00f3s esta experi\u00eancia de doc\u00eancia, a no\u00e7\u00e3o de liberdade passou a ter outro significado e \n\nimport\u00e2ncia. Atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel abrir as portas das celas prisionais e as da \n\nvida real, dando liberdade n\u00e3o s\u00f3 aos reclusos mas a todos os que se encontram  de \n\nalguma forma aprisionados.  \n\n \n\n2.4. Na aprendizagem significativa \n\n\u201cOs bons professores usam a mem\u00f3ria como dep\u00f3sito de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, os professores fascinantes usam-na \n\ncomo suporte da arte de pensar\u201d(Cury,2003:70). \n\nDezenas de investiga\u00e7\u00f5es t\u00eam sido realizadas para estudar os fatores que mais contribuem \n\npara a aprendizagem do aluno. Os resultados obtidos permitem contrariar a ideia de que a \n\nqualidade dos professores tem pouca influ\u00eancia no rendimento escolar dos alunos; ao inv\u00e9s \n\nconsolidam a ideia que o trabalho dos professores na sala de aula \u00e9, sem margem para \n\nd\u00favidas, o principal fator extr\u00ednseco ao aluno que determina a sua aprendizagem e o seu \n\nsucesso e que nem todas as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas t\u00eam o mesmo efeito na aprendizagem. \n\nImporta ter em aten\u00e7\u00e3o que: \n\n\u201cA aprendizagem aumenta quando as escolas encorajam os pais a estimular o \n\ndesenvolvimento intelectual dos filhos\u201d(Walberg e Paik, 1993). \n\nUma das principais raz\u00f5es por que a influ\u00eancia \u00e9 t\u00e3o forte \u00e9 que, desde a inf\u00e2ncia at\u00e9 aos 18 \n\nanos, as crian\u00e7as e os jovens chegam a passar cerca de 92% do tempo fora da escola sob a \n\ninflu\u00eancia dos pais. \n\nOs esfor\u00e7os de coopera\u00e7\u00e3o entre pais e professores para modificar pela positiva, as \n\ncondi\u00e7\u00f5es escolares no lar t\u00eam efeitos ben\u00e9ficos e poderosos na aprendizagem. As conversas \n\ndeliberadas que os pais mant\u00eam com os filhos sobre a escola e os acontecimentos do dia-a-\n\ndia; estimular a leitura recreativa e comentar o que foi lido; controlar e assumir uma postura \n\ncr\u00edtica sobre o que veem na televis\u00e3o e as atividades com os amigos e colegas; adiar as \n\ngratifica\u00e7\u00f5es imediatas para poder chegar a alcan\u00e7ar metas a longo prazo; expressar afeto e \n\ninteresse pelos aspetos escolares dos filhos e por outros progressos relacionados com o \n\n\n\n25 \n\n \n\ndesenvolvimento pessoal; e talvez, entre os esfor\u00e7os cont\u00ednuos que se podem realizar, \n\npermitir-se o riso e alguns caprichos s\u00e3o alguns dos procedimentos que podem contribuir \n\npara essa aprendizagem (Walberg e Paik, 1993). \n\nTamb\u00e9m os alunos aprendem mais quando fazem os trabalhos para casa (TPC) e estes s\u00e3o \n\navaliados, comentados e discutidos pelos professores. Est\u00e1 comprovado que fazer os \n\ntrabalhos de casa \u00e9 uma forma de aumentar o tempo de estudo e o rendimento escolar, \n\nembora tamb\u00e9m seja importante ter em considera\u00e7\u00e3o a qualidade dos trabalhos pedidos e \n\ncomo foram feitos. Os efeitos quase triplicam quando os professores dedicam tempo a \n\nclassific\u00e1-los ou a avali\u00e1-los, a corrigi-los e a fazer coment\u00e1rios espec\u00edficos sobre o que pode \n\nser melhorado, assim como a discutir problemas e respetivas solu\u00e7\u00f5es com os alunos, tanto a \n\nn\u00edvel individual como com toda a turma. Os trabalhos para casa tamb\u00e9m parecem ser \n\neficazes para os alunos do ensino secund\u00e1rio. Para minorar alguma da sobrecarga de \n\ncorre\u00e7\u00e3o dos trabalhos de casa, os professores podem utilizar procedimentos que passam \n\npelos alunos corrigirem os seus pr\u00f3prios trabalhos e os dos colegas. Desta forma, podem \n\naprender compet\u00eancias sociais de trabalho cooperativo e como avaliar os seus pr\u00f3prios \n\nesfor\u00e7os e os dos outros. A qualidade dos TPC \u00e9 t\u00e3o importante como a quantidade. Os TPC \n\neficazes s\u00e3o aqueles que t\u00eam uma liga\u00e7\u00e3o direta tanto com as mat\u00e9rias das aulas como com \n\nas capacidades dos alunos (Walberg e Paik, 1993). \n\n\u201cOs alunos que est\u00e3o mais ativamente concentrados em alcan\u00e7ar objetivos educativos t\u00eam \n\nmais facilidade em dominar os conte\u00fados de aprendizagem\u201d (Walberg e Paik, 1993). \n\nSegundo a \u201creforma sist\u00e9mica\u201d as tr\u00eas componentes do curr\u00edculo: 1) objetivos, 2) manuais, \n\nmateriais e atividades de aprendizagem, e 3) testes e outros resultados de avalia\u00e7\u00e3o, dever\u00e3o \n\nestar adequadamente coordenados ou ajustados em termos de conte\u00fado e import\u00e2ncia. Os \n\nprofessores s\u00e3o quem pode assegurar de maneira mais direta que este enfoque se desenvolva \n\ndentro da sala de aula. A compet\u00eancia do professor em gerir a sala de aula em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quilo \n\nque tem que ser aprendido e em identificar as maneiras mais eficazes de apresentar as \n\nmat\u00e9rias, aumenta o tempo de estudo real. Os alunos que se envolvem ativamente na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de tarefas centradas em objetivos educativos espec\u00edficos fazem ou conseguem \n\nmais progressos (Walberg e Paik, 1993). \n\n\u201cO ensino direto \u00e9 mais eficaz quando exp\u00f5e caracter\u00edsticas relevantes e segue passos \n\nsistem\u00e1ticos\u201d (Walberg e Paik, 1993). \n\n\n\n26 \n\n \n\nO processo real\u00e7a a sequ\u00eancia sistem\u00e1tica das aulas, uma apresenta\u00e7\u00e3o de novos conte\u00fados e \n\ncompet\u00eancias, a pr\u00e1tica guiada, a utiliza\u00e7\u00e3o do feedback e da pr\u00e1tica independente por parte \n\ndos alunos. Entre os tra\u00e7os caracter\u00edsticos dos professores que utilizam o ensino direto de \n\nforma eficaz est\u00e3o: a clareza, a orienta\u00e7\u00e3o para a tarefa, a motiva\u00e7\u00e3o, o entusiasmo e a \n\nflexibilidade. Al\u00e9m disso, estes professores tamb\u00e9m organizam e estruturam claramente as \n\nsuas exposi\u00e7\u00f5es orais e ocasionalmente usam as ideias dos alunos. Estas caracter\u00edsticas v\u00e3o \n\ncriar e desenvolver a capacidade de concentra\u00e7\u00e3o durante o trabalho na aula. \n\nExistem fun\u00e7\u00f5es do ensino direto organizadas em seis fases que d\u00e3o bons resultados: \n\nrevis\u00f5es di\u00e1rias, verifica\u00e7\u00e3o dos trabalhos de casa, e, se necess\u00e1rio, voltar a explicar \n\nnovamente a mat\u00e9ria; uma t\u00e9cnica eficaz consiste em iniciar cada aula com cinco a dez \n\nminutos a voltar a rever a aula anterior; apresenta\u00e7\u00e3o dos novos conte\u00fados e das \n\ncompet\u00eancias em pequenos passos; pr\u00e1tica guiada do aluno com acompanhamento pr\u00f3ximo \n\ndo professor; feedback corretivo e refor\u00e7o de ensino; pr\u00e1tica independente do aluno tanto na \n\naula como em casa com uma elevada taxa de sucesso (mais de 90%); e fazer revis\u00f5es \n\nsemanais e mensais. \n\n\u201cMostrar aos alunos as rela\u00e7\u00f5es entre aprendizagens anteriores e as atuais aumenta a \n\nquantidade e profundidade da aprendizagem (Walberg e Paik, 1993). \n\nQuando os professores explicam como se relacionam as ideias inclu\u00eddas numa nova li\u00e7\u00e3o \n\ncom as no\u00e7\u00f5es assimiladas nas li\u00e7\u00f5es anteriores e com o que j\u00e1 foi aprendido, os alunos \n\nconseguem associar os conhecimentos que j\u00e1 t\u00eam com os que est\u00e3o a adquirir, o que os \n\najuda a recordar e a compreender melhor. Do mesmo modo, indicar-lhes que se concentrem \n\nnos pontos fundamentais, permite-lhes concentrarem-se nos aspetos mais relevantes das \n\naulas. Os organizadores pr\u00e9vios ajudam os alunos a concentrarem-se nas ideias chave, o que \n\nlhes permite antecipar os pontos mais importantes que t\u00eam de aprender. Al\u00e9m disso, \n\ncompreender a sequ\u00eancia ou a continuidade do desenvolvimento de uma mat\u00e9ria pode ser \n\nmotivador (Walberg e Paik, 1993). Tamb\u00e9m o que se aprende pode ajudar a resolver \n\nproblemas que existem fora da escola Por exemplo, a biologia humana, que trata das \n\nquest\u00f5es da nutri\u00e7\u00e3o e das suas implica\u00e7\u00f5es em termos de escolha dos alimentos, pode ser \n\nmais importante do que a biologia em abstrato. O mesmo se pode dizer para o conhecimento \n\nsobre o meio ambiente, o espa\u00e7o f\u00edsico-natural que nos envolve, do mais perto at\u00e9 mais \n\nlonge. \n\n\n\n27 \n\n \n\n\u201cDar aos alunos a possibilidade de escolherem os seus pr\u00f3prios objetivos de aprendizagem, \n\nbem como ensin\u00e1-los a estarem atentos ao seu progresso, resulta em melhoria na \n\naprendizagem\u201d (Walberg e Paik, 1993). \n\nUm primeiro passo fundamental para conseguir aprender autonomamente de uma maneira \n\neficaz \u00e9 ter consci\u00eancia do que sucede na mente de algu\u00e9m, quando se est\u00e1 a aprender. \n\nContudo, tem sido demonstrado que alguns alunos n\u00e3o t\u00eam consci\u00eancia destes processos e \n\nnecessitam que lhes sejam ensinadas as compet\u00eancias necess\u00e1rias para controlar e regular a \n\nsua pr\u00f3pria aprendizagem. O ensino de estrat\u00e9gias de aprendizagem pode incluir tr\u00eas fases: a \n\nexemplifica\u00e7\u00e3o, em que o professor mostra o comportamento desejado; a pr\u00e1tica guiada, em \n\nque os alunos p\u00f5em em pr\u00e1tica o exemplificado pelo professor com a ajuda deste; e a \n\naplica\u00e7\u00e3o, em que os alunos o fazem de forma aut\u00f3noma. Ao assumirem os pap\u00e9is de \n\nplanifica\u00e7\u00e3o e controle, que geralmente s\u00e3o desempenhados pelos professores, os alunos \n\naprendem a autorregula\u00e7\u00e3o. Talvez seja, por isso, que os tutores aprendem atrav\u00e9s da tutoria \n\ne, por isso, se diga: \u201cSe queres aprender algo bem, ensina-o\u201d (Walberg e Paik, 1993). \n\n\u201cO ensino individual ou em pequenos grupos, com compet\u00eancias e necessidades de \n\naprendizagens semelhantes, pode ser extraordinariamente eficaz\u201d. (Walberg e Paik, 1993). \n\nSe determinados alunos s\u00e3o colocados numa turma em que a maioria aprende rapidamente, \n\neles podem nunca vir a acompanhar os outros, a n\u00e3o ser que os seus problemas concretos \n\nsejam identificados e remediados. Esta avalia\u00e7\u00e3o individualizada e o processo que a segue \n\ns\u00e3o as virtudes dos programas de tutoria e de outras estrat\u00e9gias de diferencia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. \n\nA tutoria entre pares (alunos lentos ou jovens tutoriados por outros mais adiantados) parece \n\nfuncionar quase t\u00e3o bem como a tutoria exercida pelo professor. \u00c9 de real\u00e7ar que a tutoria \n\nentre iguais ou o ensino de tutores entre pares promove uma aprendizagem eficaz, tanto nos \n\nalunos tutoriados, como nos que atuam como tutores. A necessidade do tutor organizar as \n\npr\u00f3prias ideias para as transmitir de maneira intelig\u00edvel aos outros, de ter consci\u00eancia do \n\nvalor do tempo e de aprender estrat\u00e9gias de organiza\u00e7\u00e3o e compet\u00eancias sociais s\u00e3o \n\nprovavelmente as raz\u00f5es fundamentais para que haja benef\u00edcios para o tutor (Walberg e \n\nPaik, 1993). \n\n\u201cPara que um conte\u00fado de uma disciplina seja aprendido passo a passo, um dom\u00ednio \n\ncompleto ou profundo de cada passo \u00e9 muitas vezes o ideal\u201d (Walberg e Paik, 1993). \n\n\n\n28 \n\n \n\nOs testes diagn\u00f3sticos ajudam a determinar o que deve ser estudado e permitem ao professor \n\nevitar apresentar mat\u00e9rias que os alunos j\u00e1 dominam ou mat\u00e9rias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quais o(s) \n\naluno(s) ainda n\u00e3o possuem os pr\u00e9-requisitos. Assegurar que os alunos alcan\u00e7am o dom\u00ednio \n\ndos passos iniciais na sequ\u00eancia, ajuda a antecipar que far\u00e3o progressos satisfat\u00f3rios nos \n\nmais avan\u00e7ados. A avalia\u00e7\u00e3o frequente dos progressos d\u00e1 informa\u00e7\u00f5es ao professor e aos \n\nalunos de quando \u00e9 necess\u00e1rio mais tempo e quando s\u00e3o necess\u00e1rios planos de recupera\u00e7\u00e3o. \n\nOs programas de aprendizagem de mestria exigem uma planifica\u00e7\u00e3o, materiais e \n\nprocedimentos especiais. Os professores devem estar preparados para identificar as \n\ncomponentes da aprendizagem, desenvolver estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o para que cada aluno \n\nesteja a frequentar o m\u00f3dulo de ensino adequado, e para proporcionar refor\u00e7os e feedback \n\ncorretivo \u2013 ao mesmo tempo que os alunos se mant\u00eam continuamente envolvidos nas tarefas. \n\n\u201cQuando os alunos trabalham em pequenos grupos de autoinstru\u00e7\u00e3o podem ajudar-se \n\nmutuamente e aumentar a aprendizagem\u201d (Walberg e Paik, 1993). \n\nContudo, h\u00e1 que cuidar para que os mais capazes n\u00e3o assumam todo o trabalho, ficando para \n\nos demais a tarefa desastrosa do comodismo.  \n\nA aprendizagem torna-se mais eficaz do que \u00e9 habitual, quando as intera\u00e7\u00f5es entre \n\nprofessores e alunos s\u00e3o frequentes e est\u00e3o dirigidas especificamente para os problemas e \n\ninteresses dos alunos. No ensino dirigido a toda a turma, s\u00f3 pode falar uma pessoa de cada \n\nvez, e os alunos t\u00edmidos ou lentos t\u00eam receio de falar ou n\u00e3o falam mesmo. Contudo, quando \n\nos alunos trabalham em grupos de dois ou quatro elementos, cada membro do grupo pode \n\nparticipar amplamente e \u00e9 mais prov\u00e1vel que os problemas individuais se possam esclarecer \n\ne resolver (\u00e0s vezes com a ajuda do professor), e a aprendizagem se possa acelerar. \n\nParticipando em pequenos grupos, os alunos aprendem a trabalhar em equipa, como fazer e \n\nreceber cr\u00edticas, como planear, controlar e avaliar as suas atividades individuais e as que \n\nfazem com os outros colegas (Walberg e Paik, 1993). Considera-se mais produtivo empregar \n\numa variedade de procedimentos do que utilizar somente a aprendizagem cooperativa. Al\u00e9m \n\ndisso, a aprendizagem cooperativa significa algo mais que simplesmente p\u00f4r os alunos a \n\ntrabalhar em pequenos grupos, j\u00e1 que os professores devem tamb\u00e9m planear e preparar \n\ncuidadosamente o cen\u00e1rio dos pequenos grupos. Os alunos necessitam de ser ensinados \n\nsobre as compet\u00eancias necess\u00e1rias para trabalhar bem em pequenos grupos. T\u00eam que se \n\ntomar decis\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da responsabilidade individual ou de grupo (Walberg e \n\nPaik, 1993). \n\n\n\n29 \n\n \n\n\u201cUtilizar uma variedade de estrat\u00e9gias de ensino, adaptando as aulas a alunos \n\nindividualmente e a pequenos grupos, aumenta o rendimento escolar\u201d (Walberg e Paik, \n\n1993). \n\nA diferencia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \u00e9 um processo integrado de diagn\u00f3stico de interven\u00e7\u00e3o na aula \n\nque combina v\u00e1rias das pr\u00e1ticas, anteriormente, referidas, \u2013 os programas de tutoria, a \n\naprendizagem de mestria, a aprendizagem cooperativa e o ensino de estrat\u00e9gias de \n\naprendizagem \u2013 num sistema de gest\u00e3o da sala de aula para adaptar o ensino \u00e0s necessidades \n\nindividuais e do pequeno grupo mas, de acordo com a experi\u00eancia vivenciada, dif\u00edcil de \n\naplicar. T\u00eam sido demonstrados os efeitos das estrat\u00e9gias de diferencia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no \n\nrendimento escolar, mas provavelmente os de mais largo alcance ainda s\u00e3o provavelmente \n\nsubestimados ou menosprezados, dado que incluem metas dif\u00edceis de medir ou avaliar, tais \n\ncomo a autonomia do aluno, a motiva\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca, as escolhas feitas por professores e \n\nalunos e o envolvimento dos pais. A focaliza\u00e7\u00e3o no aluno de forma individual requer que as \n\nlimita\u00e7\u00f5es para a aprendizagem sejam primeiro diagnosticadas para posteriormente se \n\ndesenvolver um plano que permita resolv\u00ea-las. Por conseguinte, os professores necessitam \n\nde uma forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica distinta da tradicional para poderem implementar e manter \n\nplanos de diferencia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. \u00c0 medida que os objetos da escola se tornam mais \n\nclaros e uniformes, deveria ser cada vez mais poss\u00edvel desenvolver e empregar abordagens \n\nsistem\u00e1ticas tais como a diferencia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. \n\nO Insucesso Escolar deve ser entendido como algo complexo resultante das \n\ndisfuncionalidades no indiv\u00edduo, na sociedade, na escola e da forma como estas tr\u00eas se \n\narticulam. \n\n\u201cQue quereis que eu fa\u00e7a dele? Ele n\u00e3o gosta de mim\u201d (S\u00f3crates). \n\nEsta frase evidencia que, j\u00e1 no s\u00e9culo IV a.C., S\u00f3crates compreendia a import\u00e2ncia de um \n\nbom relacionamento professor-aluno para a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento (Gomes, s.d.). \n\nO modelo de aprendizagem que satisfaz as necessidades do nosso tempo n\u00e3o \u00e9 mais o \n\nmodelo tradicional que acredita que o aluno deve receber informa\u00e7\u00e3o pronta e ter, como \n\n\u00fanica tarefa, repeti-la na \u00edntegra. A promo\u00e7\u00e3o da aprendizagem significativa fundamenta-se \n\nnum modelo din\u00e2mico, no qual o aluno \u00e9 interveniente, com todos os seus saberes e \n\ninterconex\u00f5es mentais. A verdadeira aprendizagem d\u00e1-se quando o aluno (re)constr\u00f3i o \n\nconhecimento e forma conceitos s\u00f3lidos sobre o mundo e que lhe vai permitir agir e reagir, \n\n\n\n30 \n\n \n\ndiante da realidade. Cremos, com convic\u00e7\u00e3o e com o respaldo do mundo que nos cerca, que \n\nn\u00e3o h\u00e1 mais espa\u00e7o para a repeti\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica, para a falta de contextualiza\u00e7\u00e3o e para a \n\naprendizagem que n\u00e3o seja significativa (Santos,2008). \n\nMoreira, 1999 In Aragon (2008) relata que Joseph D. Novak deu continuidade aos estudos \n\nda Aprendizagem Significativa de Ausubel e acabou por propor uma teoria da educa\u00e7\u00e3o que \n\nseria mais abrangente, mas tendo como princ\u00edpio e base a Aprendizagem Significativa de \n\nAusubel. \n\nNovak, deixa para segundo plano o aspeto cognitivo do indiv\u00edduo ressalvando que a \n\neduca\u00e7\u00e3o \u00e9 um conjunto de experi\u00eancias vividas de forma cognitiva, afetiva e psicomotora \n\nque favorecem o desenvolvimento integral, completo do indiv\u00edduo e tem como objetivo \n\ntorn\u00e1-lo apto e capaz para a vida. Moreira, 1999 In Aragon (2008) identifica que a ess\u00eancia \n\nda teoria de Novak est\u00e1 em que o homem, como esp\u00e9cie humana \u00e9 capaz de pensar, sentir e \n\natuar no seu meio ambiente, modificando-o e interagindo nele. Para suprir essas \n\nnecessidades, Novak prop\u00f5e uma teoria de educa\u00e7\u00e3o que considere estas a\u00e7\u00f5es destacadas da \n\nesp\u00e9cie humana que contribuem para a sua real emancipa\u00e7\u00e3o. \n\nPara ele, uma situa\u00e7\u00e3o de aprendizagem \u00e9 uma rica oportunidade de se realizar em trocas de \n\nsignificados e sentimentos entre professor e aluno. A sua teoria da educa\u00e7\u00e3o baseia-se \n\nfundamentalmente em cinco elementos que considera necess\u00e1rios na aprendizagem, s\u00e3o \n\nestes: o aluno, o professor, o conhecimento, o contexto e a avalia\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Novak, numa situa\u00e7\u00e3o de aprendizagem, seja ela dentro ou fora da sala de aula, o \n\naluno que est\u00e1 inserido num contexto e que interage com um professor ou qualquer outro \n\ndetentor desse saber adquire um novo conhecimento. A avalia\u00e7\u00e3o por sua vez, permite aferir \n\no sucesso do processo de ensino-aprendizagem, e se o objetivo do ensino foi alcan\u00e7ado ou \n\nn\u00e3o. Acresce que, durante a avalia\u00e7\u00e3o, o aluno desenvolve a capacidade de concentra\u00e7\u00e3o e \n\nexposi\u00e7\u00e3o. \n\nMas n\u00e3o \u00e9 somente o amor \u00e0 profiss\u00e3o, o compromisso ou a for\u00e7a de vontade que fazem uma \n\npr\u00e1tica pedag\u00f3gica efetiva, \u00e9 necess\u00e1rio forma\u00e7\u00e3o docente e sabedoria para que essa pr\u00e1tica \n\nseja assimilada. \u201cSe existe realmente uma \u2018arte de ensinar\u2019, essa arte faz-se presente apenas \n\nquando as t\u00e9cnicas de base do trabalho s\u00e3o assimiladas e dominadas\u201d (Moreira, 1999 In \n\nAragon, 2008). No entanto, os tr\u00eas fatores citados fazem toda a diferen\u00e7a no relacionamento \n\n\n\n31 \n\n \n\nprofessor-aluno e abrem caminhos para o desenvolvimento pleno do indiv\u00edduo e a \n\naprendizagem significativa conforme Ausubel e colaboradores. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio estabelecer limites em sala de aula para que n\u00e3o haja preju\u00edzo no \n\ndesenvolvimento das aulas. Hanesian et al., 1980 In Aragon (2008) informam que a \n\naprendizagem significativa tem como um dos principais fatores a disponibilidade do aluno \n\npara aprender e, esta disponibilidade est\u00e1 diretamente relacionada com um relacionamento \n\namistoso entre professor-alunos e tamb\u00e9m aluno/aluno. \n\nAtitudes do professor de respeito, amizade e colabora\u00e7\u00e3o perante os seus alunos, auxiliam na \n\npromo\u00e7\u00e3o de um ambiente harmonioso na sala de aula. Em contrapartida, o oposto dessas \n\natitudes ou mesmo a aus\u00eancia delas, acarretam al\u00e9m da desarmonia no grupo, a dificuldade \n\nde ocorr\u00eancia de aprendizagem significativa, e a imita\u00e7\u00e3o dessas atitudes negativas pelos \n\nalunos, uma vez que, o professor \u00e9 sempre um modelo para o aluno poder\u00e1 influenciar \n\ntamb\u00e9m as suas a\u00e7\u00f5es. \n\nPara Mahoney e Almeida 2003 In Aragon (2008) numa perspetiva walloniana, muitas das \n\ndificuldades dos alunos durante a aprendizagem podem ser justificadas por essa falta de \n\ninvestimento por parte professor contribuindo para a perman\u00eancia do aluno no fracasso \n\nescolar. A constru\u00e7\u00e3o de regras com os alunos auxilia a disciplina e consequentemente o \n\nrespeito pelo professor e pelos colegas, al\u00e9m da autonomia. \n\nO conhecimento pode ser uma experi\u00eancia maravilhosa para o aluno mas o fracassar \n\ntamb\u00e9m pode ser algo que o traumatize impedindo avan\u00e7os futuros se o professor n\u00e3o souber \n\nintervir de maneira a incentivar esse aluno no caminho da aprendizagem. \n\n\u201cO bom relacionamento entre professor e aluno facilita e promove a aprendizagem \n\nsignificativa participando tamb\u00e9m do seu desenvolvimento pleno atrav\u00e9s da necessidade \n\nhumana de relacionar-se\u201d (Wallon In Aragon 2008). \n\nSegundo a classifica\u00e7\u00e3o de Patto, 1997 cit in Aragon, (2008) existem dois grupos de alunos \n\nna sala de aula: os que se destacam e os invis\u00edveis. Os primeiros a serem memorizados s\u00e3o \n\nos que se destacam pela positiva ou pela negativa, quanto ao conhecimento cognitivo ou \u00e0 \n\nindisciplina. Os que n\u00e3o se enquadram nesta avalia\u00e7\u00e3o formam o grupo da turma cujo \n\ndesenvolvimento ser\u00e1 pouco sentido. \n\n\n\n32 \n\n \n\nEstes n\u00e3o incomodam nas aulas, por n\u00e3o serem indisciplinados mas tamb\u00e9m participam \n\nmuito pouco nas atividades, n\u00e3o questionam e n\u00e3o se exp\u00f5em. Dado o contexto da sala de \n\naula, os professores n\u00e3o conseguem atender a alunos com necessidades e ritmos particulares, \n\npor isso a sua pr\u00e1tica dirige-se para a turma como um todo e o aluno que n\u00e3o se adapta ao \n\nritmo da maioria, fica aqu\u00e9m do desenvolvimento dos demais. Verifica-se assim, que as \n\nsitua\u00e7\u00f5es de dificuldades de aprendizagem se mant\u00eam e que as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelos \n\nprofessores s\u00e3o pouco regeneradoras.  \n\nTamb\u00e9m existem situa\u00e7\u00f5es de aus\u00eancia mental da sala de aula e que acontecem com bastante \n\nfrequ\u00eancia, quando os alunos n\u00e3o ouvem bem ou quando a mat\u00e9ria \u00e9 dada a um ritmo que \n\neles n\u00e3o conseguem acompanhar, desligam a aten\u00e7\u00e3o e divagam por pormenores da sala de \n\naula ou dos seus pensamentos; alguns s\u00f3 regressam \u00e0 sala quando toca a campainha. Os \n\npr\u00f3prios professores, em situa\u00e7\u00f5es de impercetibilidade do discurso dos oradores nas a\u00e7\u00f5es \n\nde forma\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m \u201cdesligam\u201d. \n\nDuas estrat\u00e9gias podem ajudar a melhorar a concentra\u00e7\u00e3o dos alunos: momentos de \n\ndescontra\u00e7\u00e3o com uma curiosidade, uma not\u00edcia relacionada com as viv\u00eancias dos alunos, \n\numa piada ou uma pausa questionando o \u201causente\u201d de modo a reintegr\u00e1-lo novamente na \n\nsala de aula. Quando parece n\u00e3o haver entendimento na comunica\u00e7\u00e3o, h\u00e1 que \u201crebobinar\u201d o \n\nconte\u00fado e/ou explic\u00e1-lo de forma diferente e mais direta, ou lenta. Perde-se tempo mas \n\nganham-se alunos e motiva\u00e7\u00e3o. \n\nImporta salientar que n\u00e3o \u00e9 da exclusiva responsabilidade do professor a promo\u00e7\u00e3o da \n\naprendizagem significativa dos conte\u00fados do curr\u00edculo escolar. O aluno n\u00e3o \u00e9 algo em que \n\npossamos moldar ou incutir as nossas vontades; independentemente do ano escolar, o aluno \n\ntem vontade pr\u00f3pria e conce\u00e7\u00f5es oriundas principalmente da aprendizagem anterior e da \n\ninflu\u00eancia familiar ou do grupo de amizades. Em muitos casos, os comportamentos \n\ninadequados, que prejudicam o desenrolar harmonioso do grupo na sala de aula, como a \n\nlinguagem incorreta, a agressividade, a viol\u00eancia e que o professor corrige, s\u00e3o, na casa do \n\naluno, comportamentos normais e aceites pelos pais, ou outros elementos da fam\u00edlia, ou \n\nencarregados de educa\u00e7\u00e3o. No entanto, h\u00e1 um fator que depende exclusivamente do \n\nprofessor que \u00e9 a sua vontade de exercer com excel\u00eancia a fun\u00e7\u00e3o docente. \n\nSe \u00e9 aceite que o aluno pode decidir de que forma quer aprender, tamb\u00e9m o professor pode \n\ndecidir n\u00e3o se preocupar com o ensino-aprendizagem dos estudantes que lhe foram \n\nconfiados. A \u00e9tica docente e o compromisso profissional n\u00e3o s\u00e3o formados com a \n\n\n\n33 \n\n \n\nlicenciatura ou qualquer outro grau acad\u00e9mico. Cada indiv\u00edduo amontoa consigo os seus \n\nvalores, as suas conce\u00e7\u00f5es, viv\u00eancias e verdades. A profiss\u00e3o de professor tem como \n\nobjetivo promover o ensino e a aprendizagem dos alunos, bem como a sua forma\u00e7\u00e3o \n\nintegral; na interdepend\u00eancia com os m\u00e9todos pedag\u00f3gicos que utilize, as suas atitudes \n\ndentro da sala de aula, ir\u00e3o ser determinadas, em grande parte, pelo ser que \u00e9 enquanto \n\npessoa. E a verdade \u00e9 que quem escolheu a profiss\u00e3o de professor por voca\u00e7\u00e3o, por muito \n\ndesanimado que se sinta com as constantes e atuais reformula\u00e7\u00f5es da Educa\u00e7\u00e3o em Portugal, \n\nassim que entra na sala de aula esquece todos esses conflitos e ansiedades e empenha-se em \n\npromover nos seus alunos, uma aprendizagem significativa. Pelo contr\u00e1rio quem, assumir \n\neste papel sem o m\u00ednimo de voca\u00e7\u00e3o dificilmente poder\u00e1 conseguir aguentar toda a press\u00e3o \n\nque se vive numa sala de aula e nas in\u00fameras tarefas que realiza fora dela e ao servi\u00e7o da \n\nescola.  \n\nO professor \u00e9 muitas vezes o \u00fanico modelo/refer\u00eancia a seguir na vida dif\u00edcil de muitos \n\nalunos, sendo por isso necess\u00e1rio da parte do professor um esfor\u00e7o maior para n\u00e3o desiludir \n\ne comprometer a vida destes alunos. Um olhar mais humano, de preocupa\u00e7\u00e3o e interesse \n\npelos problemas de determinado aluno, poder\u00e1 ser capaz de modificar o seu comportamento, \n\nseja a sua agressividade, indiferen\u00e7a ou qualquer outro tipo de atitude incorreta. Por vezes, \n\numa reflex\u00e3o na pr\u00f3pria aula, uma conversa reservada e a mudan\u00e7a de atitude do professor \n\npode mudar a vida de um aluno, que inconscientemente ou por deliberada decis\u00e3o de \n\nrebeldia adota comportamentos negativos, para tentar esconder os seus problemas. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio que apare\u00e7a no professor a preocupa\u00e7\u00e3o de promover efetivamente a \n\naprendizagem significativa do seu aluno e n\u00e3o somente instrumentaliz\u00e1-lo com t\u00e9cnicas, \n\nm\u00e9todos e receitas a fim de alcan\u00e7ar \u00eaxito nas avalia\u00e7\u00f5es. \n\n\u00c9 do conhecimento geral que o professor tem como obriga\u00e7\u00e3o durante o ano letivo, lecionar \n\nin\u00fameros conte\u00fados. No entanto, como afirmam Mahoney e Almeida In Aragon, (2008) \n\nnuma perspetiva walloniana, a real contribui\u00e7\u00e3o do professor no desenvolvimento do seu \n\naluno depender\u00e1 dos relacionamentos estabelecidos e do respeito quanto aos diversos ritmos \n\nde aprendizagem do grupo e, principalmente da pr\u00f3pria postura do professor em decidir \n\npromover verdadeiramente o desenvolvimento desse aluno, agindo de acordo com isso. \n\nMuitas s\u00e3o as situa\u00e7\u00f5es de mudan\u00e7a de atitude, dentro e fora da sala de aula, que levam \u00e0 \n\nmelhoria do relacionamento professor - aluno. Um professor fascinante ter\u00e1 a facilidade em \n\ndesenvolver nos seus alunos capacidades que conduzam a uma melhoria no relacionamento \n\n\n\n34 \n\n \n\nprofessor \u2013 aluno e aluno-mundo. Investir no elogio em vez de o fazer na cr\u00edtica negativa, \n\nn\u00e3o desistir \u00e0 primeira dificuldade de um aluno agressivo e complicado pode mudar os \n\ncomportamentos inadequados (alguns que rasam a falta de educa\u00e7\u00e3o) e a pr\u00f3pria vida social, \n\npessoal e afetiva de um aluno.  \n\n  \n\n\n\n35 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III \n\n \n\n \n\nEtapas da vida de um professor \n\n \n\n\u201cA escola anda sempre atr\u00e1s da sociedade, na medida em que os professores foram \n\neducados no passado e t\u00eam de educar para o futuro. Essa crise \u00e9 a da sociedade. As pessoas \n\nque transmitem conhecimento, e preparam o futuro, v\u00eam do passado, e eles pr\u00f3prios est\u00e3o a \n\nlutar para se colocarem \u00e0 altura da sociedade em que vivem\u201d (Fernando Savater, 2010 cit in \n\nRevista Atual, http://pt.scribd.com/doc/40544137/Entrevista-Fernando-Savater-Atual-30-10-2010). \n\nO grande problema com que se defrontam hoje os educadores \u00e9 responder aos desafios da \n\n\u00e9poca atual, pensando a educa\u00e7\u00e3o dentro desse contexto, mesmo porque educar n\u00e3o \u00e9 uma \n\na\u00e7\u00e3o atemporal, que se d\u00e1 no abstrato, mas sim, num determinado contexto social, em \n\ndeterminada \u00e9poca. Seguindo essa ordem de ideias questiona-se, mais do que nunca, qual o \n\npapel do professor nesse momento hist\u00f3rico. Qual o significado que assume o trabalho \n\ndocente frente aos poderosos recursos de comunica\u00e7\u00e3o propiciados pela moderna tecnologia, \n\nque permite um acesso f\u00e1cil \u00e0 informa\u00e7\u00e3o al\u00e9m de garantir a sua r\u00e1pida atualiza\u00e7\u00e3o. \n\nA carreira docente \u00e9 um processo evolutivo que decorre do desenvolvimento pessoal e \n\nprofissional do mesmo, no qual \u00e9 poss\u00edvel identificar momentos espec\u00edficos, marcados por \n\ndiferen\u00e7as de atitudes, de sentimentos e de empenhamento na pr\u00e1tica educativa, resultantes \n\ndo modo como ele perceciona as rela\u00e7\u00f5es com os seus pares, com os alunos, a sua pr\u00e1tica e o \n\nsistema educativo em geral (Gon\u00e7alves, 2009). \n\nEste processo evolutivo \u00e9 apresentado em quatro fases principais: a entrada na carreira; a \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o; a diversifica\u00e7\u00e3o e o conservadorismo. \n\n  \n\n\n\n36 \n\n \n\n3.1. Entrada na carreira \n\nA primeira fase, que ser\u00e1 a da entrada na carreira, corresponde \u00e0 sobreviv\u00eancia e descoberta; \n\ninclui os dois ou tr\u00eas primeiros anos de ensino e corresponde ao per\u00edodo em que se \n\ndemonstra ter motiva\u00e7\u00f5es diversas, mas homog\u00e9neas entre professores.  \n\nA sobreviv\u00eancia ser\u00e1 o choque do real, a confronta\u00e7\u00e3o inicial com a complexidade da \n\nsitua\u00e7\u00e3o profissional, o que se pode e n\u00e3o pode fazer; o contraste entre o ideal e a \n\nrealidade quotidiana do ensino; a fragmenta\u00e7\u00e3o do trabalho; o material did\u00e1tico \n\ninapropriado e as dificuldades que se defrontam com os alunos problem\u00e1ticos. A \n\ndescoberta j\u00e1 traduz por sua vez, a experimenta\u00e7\u00e3o, a responsabilidade pelos seus alunos; \n\no ser colega de outros professores, com mais experi\u00eancia (Huberman, 1992). \n\n \n\n3.2. Estabiliza\u00e7\u00e3o \n\nA segunda fase \u00e9 a da estabiliza\u00e7\u00e3o e corresponde ao per\u00edodo entre os quatro e os seis \n\nanos de carreira. \u00c9 o per\u00edodo da escolha de uma identidade profissional; \u00e9 uma etapa \n\ndecisiva no desenvolvimento e na afirma\u00e7\u00e3o de si, levando a uma identidade pessoal. \u00c9 \n\numa fase em que se age num momento-chave, de transi\u00e7\u00e3o entre duas etapas distintas da \n\nvida (Huberman, 1992). A estabiliza\u00e7\u00e3o no ensino consiste na escolha subjetiva e \u00e9 \n\ntamb\u00e9m um ato administrativo; n\u00e3o \u00e9 uma escolha f\u00e1cil, porque implica eliminar outras \n\npossibilidades (escolher ou renunciar), representando a transi\u00e7\u00e3o do adolescente, em que \n\ntudo ainda \u00e9 poss\u00edvel, para a vida adulta, onde os nossos atos t\u00eam outras consequ\u00eancias. \n\nEm termos de estabiliza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, esta precede ou est\u00e1 a par com um sentimento \n\nacrescido de mestria pedag\u00f3gica. H\u00e1 um sentimento de confian\u00e7a e de conforto, em que \n\nse preocupam menos consigo pr\u00f3prios e d\u00e3o import\u00e2ncia aos objetivos did\u00e1ticos, \u00e0 \n\nefic\u00e1cia do trabalho e aos recursos pedag\u00f3gicos. T\u00eam o seu pr\u00f3prio estilo de ensino, uma \n\ngrande flexibilidade e j\u00e1 n\u00e3o se sentem t\u00e3o pessoalmente respons\u00e1veis, se as coisas n\u00e3o \n\ncorrerem perfeitamente na sua aula. Faz-se respeitar melhor, com mais seguran\u00e7a e \n\nespontaneidade (Huberman, 1992). \n\n \n\n  \n\n\n\n37 \n\n \n\n3.3. Diversifica\u00e7\u00e3o \n\nA terceira fase, a da diversifica\u00e7\u00e3o, corresponde ao per\u00edodo entre os sete e os vinte e \n\ncinco anos de carreira. Os percursos individuais parecem divergir, a partir da fase de \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o. Surgem com mais frequ\u00eancia respostas ou observa\u00e7\u00f5es sobre o ensino e a \n\ncarreira. Fazem-se experi\u00eancias pessoais; diversifica-se o material did\u00e1tico, os modos de \n\navalia\u00e7\u00e3o, a maneira de reagrupar os alunos, as sequ\u00eancias do programa, etc. Nesta fase, \n\nvive-se mais a carreira, estando os professores mais motivados, mais din\u00e2micos e mais \n\ninseridos em equipas pedag\u00f3gicas. Esta motiva\u00e7\u00e3o traduz-se igualmente na ambi\u00e7\u00e3o \n\npessoal (a procura da vantagem da autoridade, do prest\u00edgio e da responsabilidade), \n\natrav\u00e9s do acesso aos cargos de gest\u00e3o (Huberman, 1992). \n\nDurante esta fase, o docente procura novas simula\u00e7\u00f5es, novas ideias, novos \n\ncompromissos, novos desafios. Tem necessidade de se envolver em projetos de certa \n\nimport\u00e2ncia e envergadura; procura mobilizar este sentimento novamente adquirido de \n\nefic\u00e1cia e de compet\u00eancia (Huberman, 1992). \n\nNo entanto, existem docentes que entram numa fase de rotina, a partir da fase de \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o, sem passarem pela atividade inovadora. \n\n \n\n3.4. Conservadorismo \n\nA quarta fase corresponde \u00e0 serenidade, dist\u00e2ncia afetiva ou conservadorismo. \n\nEnvolve os vinte e cinco anos e os trinta e cinco anos de carreira e normalmente surge entre \n\nos professores que est\u00e3o na faixa et\u00e1ria dos quarenta e cinco e os cinquenta e cinco anos. \n\nParece que os professores j\u00e1 sabem tudo o que vai acontecer, de antem\u00e3o; descrevem-se \n\ncomo menos sens\u00edveis, ou menos vulner\u00e1veis, na avalia\u00e7\u00e3o dos outros (colegas, \u00f3rg\u00e3os de \n\ngest\u00e3o ou alunos). Assumem-se como s\u00e3o e n\u00e3o como os outros querem que eles sejam. H\u00e1 \n\numa discrimina\u00e7\u00e3o do investimento no trabalho e uma atitude tolerante e mais espont\u00e2nea na \n\naula, havendo igualmente uma quest\u00e3o de reconcilia\u00e7\u00e3o, entre o seu ideal e a realidade \n\n(Huberman, 1992). A serenidade pode levar ao conservadorismo, pois os professores na \n\nfaixa et\u00e1ria dos cinquenta/sessenta anos, s\u00e3o particularmente cr\u00edticos, quanto aos alunos \n\nmenos disciplinados, menos motivados, quanto \u00e0 atitude p\u00fablica, perante o ensino, \u00e0 pol\u00edtica \n\n\n\n38 \n\n \n\neducacional (confusa, sem dire\u00e7\u00e3o clara), aos seus jovens colegas (menos s\u00e9rios e menos \n\ninteressados). H\u00e1 uma tend\u00eancia para a rigidez e dogmatismo, resist\u00eancia \u00e0s inova\u00e7\u00f5es; h\u00e1 \n\numa nostalgia, em rela\u00e7\u00e3o ao passado; h\u00e1 uma mudan\u00e7a de \u00f3tica geral, face ao futuro \n\n(Huberman, 1992). \n\n\u201cO bom profissional ser\u00e1 aquele que, compreendendo a impureza da pr\u00e1tica educativa se \n\nembrenha nela e sobre ela constr\u00f3i um conhecimento (\u2026) resistindo criticamente ao que a \n\ntorna irracional e injusta e inventando formas, muitas vezes subversivas, de a tornar mais \n\nracional e justa. Resistir e agir estrategicamente \u00e9 (\u2026) um modo de viver com esperan\u00e7a \n\nnum mundo de muita desesperan\u00e7a, pr\u00f3prio de quem n\u00e3o se conforma com esse \u201cestado de \n\ncoisas\u201d. \u00c9 uma circunst\u00e2ncia dif\u00edcil mas necess\u00e1ria a qualquer mudan\u00e7a orientada por um \n\nideal (\u2026) (Vieira,2006). \n\nAtualmente n\u00e3o se pode falar numa separa\u00e7\u00e3o de fases t\u00e3o acentuada uma vez que a vida \n\nprofissional e a pr\u00e1tica docente est\u00e3o em constante muta\u00e7\u00e3o por variad\u00edssimas raz\u00f5es, \n\nnomeadamente as mudan\u00e7as nas pol\u00edticas educativas e nos programas curriculares \n\ndisciplinares. Passa-se de objetivos a compet\u00eancias e regressa-se novamente aos objetivos, \n\nmuda-se a carga hor\u00e1ria, passa-se a tempos letivos de quarenta e cinco minutos, cinquenta, \n\nnoventa minutos ou cento e trinta e cinco e a idade da reforma est\u00e1 constantemente a mudar.  \n\nA excel\u00eancia em qualquer a\u00e7\u00e3o seja ela de car\u00e1ter profissional ou l\u00fadico consegue-se quando \n\na reiter\u00e1mos de forma a superar as dificuldades iniciais. \n\nCom o estado atual da Educa\u00e7\u00e3o em Portugal, a diversifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 a fase com maior \n\nexpress\u00e3o, quer pelos professores mais novos quer pelos mais antigos, mas os pressupostos \n\ndesta diversifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o diferentes, assentando na necessidade de \u201csobreviver\u201d enquanto \n\nelemento produtivo de uma escola/agrupamento. \n\n  \n\n\n\n39 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO IV \n\n \n\n \n\nImport\u00e2ncia da Forma\u00e7\u00e3o Profissional \n\n \n\n\u201cA forma\u00e7\u00e3o de professores ainda tem a honra de ser, simultaneamente, o pior problema e \n\na melhor solu\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o!\u201d (Michael Fullan, 1993 In Marcelo, 2009). \n\nNeste contexto de forma\u00e7\u00e3o pode ser feita refer\u00eancia a todas as no\u00e7\u00f5es: forma\u00e7\u00e3o \n\npermanente, forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, forma\u00e7\u00e3o em servi\u00e7o, desenvolvimento de recursos \n\nhumanos, aprendizagem ao longo da vida, cursos de reciclagem ou capacita\u00e7\u00e3o (Bolam e \n\nMcMahon, 2004; Terigi, 2007 In Marcelo, 2009). No entanto, \u00e9 importante saber que em \n\nPortugal, a problem\u00e1tica da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua s\u00f3 ganhou express\u00e3o atrav\u00e9s do processo de \n\nreforma educativa, em 1986, com a institucionaliza\u00e7\u00e3o na Lei de Bases do Sistema \n\nEducativo.  \n\nA lei reconhece a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua como um direito de todos os profissionais da educa\u00e7\u00e3o, \n\nvisando assegurar o aprofundamento e atualiza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos e compet\u00eancias \n\nprofissionais, a mobilidade e progress\u00e3o na carreira.  \n\nEste Decreto-Lei consagra a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua como condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 progress\u00e3o da \n\ncarreira docente e a sua expans\u00e3o nos anos noventa e teve como base responder a tr\u00eas \n\nproblemas essenciais que enfrentava o sistema educativo: \n\n\u2022 O primeiro relativo \u00e0 necessidade de se estabelecer novos crit\u00e9rios diferenciadores \ndos docentes, que n\u00e3o assentassem exclusivamente na simples progress\u00e3o pela \nantiguidade, e que, igualmente, premiassem os mais empenhados na sua atividade \nprofissional; \n\n\u2022 O segundo relativo \u00e0 necessidade de mobilizar e preparar os professores para o \ndesenvolvimento das reformas educativas que foram empreendidas na segunda \nmetade dos anos oitenta; \n\n\u2022 O terceiro relativo \u00e0 necessidade de adaptar o corpo docente \u00e0s mudan\u00e7as sociais, \nculturais e tecnol\u00f3gicas que eram previs\u00edveis no plano internacional. \n\n\n\n40 \n\n \n\nA curta vig\u00eancia dos saberes cient\u00edficos e pedag\u00f3gicos coloca hoje os professores perante \n\num dilema constante: ou se atualizam, alargam e diversificam os saberes iniciais, ou ficam \n\nlimitados ao n\u00edvel do seu desempenho profissional. \n\nA ideia de desenvolvimento profissional pode ser associada \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do professor. Ponte \n\ncit in Gon\u00e7alves (2011), diz que a no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento profissional \u00e9 uma ideia \n\naproximada \u00e0 ideia de forma\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o \u00e9 igual existindo diferen\u00e7as significativas, a saber: \n\n\u2022 A forma\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada \u00e0 frequ\u00eancia de cursos enquanto o desenvolvimento \n\nprofissional se realiza n\u00e3o s\u00f3 atrav\u00e9s de cursos mas tamb\u00e9m de numerosas formas e \n\nprocessos, que incluem outras atividades, projetos, partilha de experi\u00eancias, leituras, \n\nreflex\u00f5es; \n\n\u2022 Na forma\u00e7\u00e3o o objetivo encerra a obten\u00e7\u00e3o de conhecimento e informa\u00e7\u00e3o, enquanto, \n\nno desenvolvimento profissional o professor \u00e9 respons\u00e1vel pelas suas decis\u00f5es. \n\nAssim, \u201c o professor \u00e9 objeto de forma\u00e7\u00e3o mas \u00e9 sujeito no desenvolvimento \n\nprofissional\u201d (Ponte, 1996 cit in Gon\u00e7alves, 2011:17); \n\n\u2022 A forma\u00e7\u00e3o incide sobre as lacunas do professor, ao contr\u00e1rio do desenvolvimento \nprofissional que potencia o desenvolvimento de algumas compet\u00eancias do professor; \n\n\u2022 A forma\u00e7\u00e3o recai sobre necessidades ausentes no professor, enquanto, o \n\ndesenvolvimento profissional fomenta a evolu\u00e7\u00e3o de variad\u00edssimas compet\u00eancias;  \n\n\u2022 A forma\u00e7\u00e3o \u00e9 muito te\u00f3rica, enquanto, o desenvolvimento profissional pode partir da \n\nteoria ou da pr\u00e1tica mas tende a interlig\u00e1-los. \n\n A introdu\u00e7\u00e3o do conceito de desenvolvimento profissional contribui para uma nova \n\nperspetiva de olhar os professores: \u201cAo se valorizar o seu desenvolvimento profissional, eles \n\ndeixam de ser vistos como meros recet\u00e1culos de forma\u00e7\u00e3o passando, pelo contr\u00e1rio, a ser \n\ntidos como profissionais aut\u00f3nomos e respons\u00e1veis com m\u00faltiplas facetas e potencialidades \n\npr\u00f3prias\u201d (Ponte In Gon\u00e7alves, 2011). \n\nPara Formosinho, 2009 In Gon\u00e7alves (2011), a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e desenvolvimento \n\nprofissional s\u00e3o perspetivas diferentes sobre a mesma realidade que \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o \n\npermanente dos professores, associando a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua a um processo de \n\nensino/forma\u00e7\u00e3o e considerando o desenvolvimento profissional mais como um processo de \n\naprendizagem/crescimento. \n\n\n\n41 \n\n \n\nNeste relat\u00f3rio e de acordo com os autores estudados, talvez a denomina\u00e7\u00e3o \n\ndesenvolvimento profissional se adeque melhor \u00e0 conce\u00e7\u00e3o do professor enquanto \n\nprofissional do ensino. Por outro lado, o conceito \u201cdesenvolvimento\u201d tem uma conota\u00e7\u00e3o de \n\nevolu\u00e7\u00e3o e continuidade que, supera a tradicional justaposi\u00e7\u00e3o entre forma\u00e7\u00e3o inicial e \n\nforma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos professores uma vez que se tem vindo a modificar, sendo esta \n\naltera\u00e7\u00e3o baseada na compreens\u00e3o de como se produzem os processos de aprender a ensinar. \n\nRudduck In Marcelo (2009), refere-se ao desenvolvimento profissional do professor como \n\n\u201ca capacidade do professor em manter a curiosidade acerca da sua turma; identificar \n\ninteresses significativos nos processos de ensino e aprendizagem; valorizar e procurar o \n\ndi\u00e1logo com colegas experientes como apoio na an\u00e1lise de situa\u00e7\u00f5es\u201d. Deste ponto de vista, \n\no desenvolvimento profissional docente pode ser entendido como uma atitude permanente \n\nde indaga\u00e7\u00e3o, de formula\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es e procura de solu\u00e7\u00f5es e conhecimento. \n\nO conhecimento tem sido o elemento legitimador da profiss\u00e3o docente e a justifica\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho docente tem-se baseado no compromisso em transformar esse conhecimento em \n\naprendizagens relevantes para os alunos. Para que este compromisso se renove, sempre foi \n\nnecess\u00e1rio, e hoje em dia \u00e9 imprescind\u00edvel, que os professores se conven\u00e7am da necessidade \n\nde ampliar, aprofundar, melhorar a sua compet\u00eancia profissional e pessoal. \n\nDe acordo com Zabalza In Marcelo (2009) convertemos \u201ca agrad\u00e1vel experi\u00eancia de \n\naprender algo de novo, cada dia, num princ\u00edpio de sobreviv\u00eancia incontorn\u00e1vel\u201d. Sendo \n\nassim, para os docentes, ser professor no s\u00e9culo XXI pressup\u00f5e o assumir que o \n\nconhecimento e os alunos (as mat\u00e9rias-primas com que trabalham) se transformam a uma \n\nvelocidade maior \u00e0 que est\u00e1vamos habituados e que, para se continuar a dar uma resposta \n\nadequada ao direito de aprender dos alunos, teremos de fazer um esfor\u00e7o redobrado para \n\ncontinuar a aprender. \u201cAtualmente existe um consider\u00e1vel volume de investiga\u00e7\u00e3o que \n\nindica que a qualidade dos professores e a forma como ensinam \u00e9 o fator mais importante \n\npara explicar os resultados dos alunos. Tamb\u00e9m existem evid\u00eancias consider\u00e1veis de que os \n\nprofessores variam na sua efic\u00e1cia. As diferen\u00e7as nos resultados dos alunos s\u00e3o, por vezes, \n\nmaiores dentro de uma mesma escola do que entre escolas. O ensino \u00e9 um trabalho exigente \n\ne n\u00e3o \u00e9 qualquer pessoa que consegue ser um professor eficaz e manter essa efic\u00e1cia ao \n\nlongo do tempo. \n\nAs defini\u00e7\u00f5es, tanto as mais recentes como as mais antigas, entendem o desenvolvimento \n\nprofissional docente como um processo, que pode ser individual ou coletivo, mas que se \n\n\n\n42 \n\n \n\ndeve contextualizar no local de trabalho do docente \u2014 a escola \u2014 e que contribui para o \n\ndesenvolvimento das suas compet\u00eancias profissionais atrav\u00e9s de experi\u00eancias de diferente \n\n\u00edndole, tanto formais como informais. \n\nEm paralelo com o estudo da OCDE, a prestigiada Associa\u00e7\u00e3o Americana de Investiga\u00e7\u00e3o \n\nEducacional (AERA) tornou p\u00fablico o relat\u00f3rio que tenta resumir os resultados da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o que se tem feito em Forma\u00e7\u00e3o de Professores, bem como propor pol\u00edticas \n\neducativas que tenham em conta esses resultados. Cochran-Smith e Fries In Marcelo (2009), \n\nafirmam que: \u201cem todas as na\u00e7\u00f5es existe um consenso emergente de que os professores \n\ninfluem de maneira significativa na aprendizagem dos alunos e na efic\u00e1cia da escola\u201d Na \n\nmesma linha, Darling-Hammond In Marcelo (2009) afirma que a aprendizagem dos alunos \n\n\u201cdepende principalmente daquilo que os professores sabem e do que podem fazer\u201d. \n\n\u201cAs etapas da forma\u00e7\u00e3o inicial, inser\u00e7\u00e3o e desenvolvimento profissional deveriam estar \n\nmuito mais interrelacionadas, de forma a criar aprendizagens coerentes e um sistema de \n\ndesenvolvimento da profiss\u00e3o docente. O assumir a perspetiva de aprendizagem ao longo da \n\nvida obriga a maioria dos pa\u00edses a darem um maior apoio aos seus professores nos primeiros \n\nanos de ensino e a proporcionarem-lhes incentivos e recursos para um desenvolvimento \n\nprofissional cont\u00ednuo. De uma maneira geral, seria mais adequado melhorar a inser\u00e7\u00e3o e o \n\ndesenvolvimento profissional dos professores ao longo da sua carreira, em vez de aumentar \n\na dura\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o inicial\u201d (OCDE In Marcelo, 2009). \n\nPor contraponto, vale a pena recordar o excelente artigo de Berliner, 2000 In S\u00cdSIFO (2009), \n\nno qual este refuta uma d\u00fazia de cr\u00edticas que habitualmente se fazem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o inicial de \n\nprofessores (que para ensinar basta saber as mat\u00e9rias, que ensinar \u00e9 f\u00e1cil, que os formadores \n\nde professores vivem numa torre de marfim, que as disciplinas de metodologia e did\u00e1tica s\u00e3o \n\ndadas de forma superficial, que no ensino n\u00e3o h\u00e1 princ\u00edpios gerais v\u00e1lidos,\u2026).  \n\nDo aspeto fundamental das discuss\u00f5es sobre a profiss\u00e3o docente: os processos usados pelos \n\nprofessores nas suas aprendizagens desenvolvem e melhoram o seu report\u00f3rio de \n\ncompet\u00eancias. \n\nA forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua tem como objetivos fundamentais: melhorar a compet\u00eancia \n\nprofissional dos docentes nos v\u00e1rios dom\u00ednios da sua atividade; incentivar os docentes a \n\nparticipar ativamente na inova\u00e7\u00e3o educacional e na melhoria da qualidade da educa\u00e7\u00e3o e do \n\n\n\n43 \n\n \n\nensino e adquirir novas compet\u00eancias relativas \u00e0 especializa\u00e7\u00e3o exigida pela diferencia\u00e7\u00e3o e \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o do sistema educativo. \n\nOs professores passam por diferentes etapas no seu processo de aprendizagem. LePage et \n\nal., 2007 In Marcelo (2009) defendem que, para dar resposta \u00e0s novas e complexas situa\u00e7\u00f5es \n\nem que se encontram os docentes, \u00e9 conveniente pensar nos professores como \u201cperitos \n\nadaptativos\u201d, ou seja, pessoas que est\u00e3o preparadas para fazer aprendizagens eficientes ao \n\nlongo da vida. Isto, porque as condi\u00e7\u00f5es sociais est\u00e3o em constante mudan\u00e7a e cada vez \n\nmais se pede \u00e0s pessoas que saibam combinar compet\u00eancia com capacidade de inova\u00e7\u00e3o. \n\nComo assinala Berliner, 1986 in Marcelo (2009), n\u00e3o \u00e9 totalmente seguro que a simples \n\nexperi\u00eancia fa\u00e7a o melhor mestre. Se n\u00e3o se reflete sobre a pr\u00f3pria conduta, nunca se \n\natingir\u00e1 um pensamento e uma a\u00e7\u00e3o pr\u00f3prios de um perito. \n\nA emerg\u00eancia desta nova vis\u00e3o do professor como profissional em permanente \n\ndesenvolvimento adv\u00e9m essencialmente das mudan\u00e7as constantes da sociedade atual e das \n\nteorias educacionais e pedag\u00f3gicas vertidas nos curr\u00edculos. \n\nA forma\u00e7\u00e3o dos professores tem de ter, uma vertente cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica, human\u00edstica ou \n\nart\u00edstica, como prev\u00ea o ordenamento jur\u00eddico da forma\u00e7\u00e3o de professores (Decreto-Lei \n\n344/89, de 11 de outubro). \n\nPor outro lado, segundo o Despacho n.\u00ba 16794/05 de 3 de agosto, constitui condi\u00e7\u00e3o \n\nobrigat\u00f3ria para a progress\u00e3o na carreira que 50% das a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua a \n\nfrequentar pelos docentes devem ser realizadas, obrigatoriamente, no \u00e2mbito da \u00e1rea de \n\nforma\u00e7\u00e3o adequada. \n\nNa opini\u00e3o de Day (2007), o desenvolvimento profissional cont\u00ednuo de professores sempre \n\nfoi necess\u00e1rio para aqueles que trabalham na escola, dadas as mudan\u00e7as no curr\u00edculo, nas \n\nabordagens de ensino e nas condi\u00e7\u00f5es de trabalho. Na educa\u00e7\u00e3o \u00e9 importante o \n\nestabelecimento de um curr\u00edculo. Curr\u00edculo em sentido lato, curr\u00edculo informal, \u00e9 um \n\nprocesso centrado n\u00e3o na transmiss\u00e3o de determinados saberes, mas nos processos de \n\naprendizagem, abrange tudo aquilo que o aluno apreende pelo facto de estar na escola. Mas \n\ntamb\u00e9m existe o curr\u00edculo oculto, que consiste na transmiss\u00e3o de saberes de formas \n\nintencionais mas n\u00e3o expl\u00edcitas, existindo inten\u00e7\u00e3o em transmitir conhecimentos mas n\u00e3o de \n\numa forma precisa. \n\n\n\n44 \n\n \n\nNa constru\u00e7\u00e3o de curr\u00edculos est\u00e3o presentes v\u00e1rios fatores: o cientifico-t\u00e9cnico em que os \n\ncientistas, t\u00e9cnicos e os professores se juntam para decidir os saberes a transmitir, o alcance \n\ne o tempo da prepara\u00e7\u00e3o dos alunos; o politico-ideol\u00f3gico, cada grupo pol\u00edtico pretende que \n\na sua ideologia e a sua forma de ver e entender o mundo pol\u00edtico sejam contempladas no \n\ncurr\u00edculo e por \u00faltimo o grupo de poder, que \u00e9 um elemento importante na constru\u00e7\u00e3o de \n\nqualquer curr\u00edculo, engloba indiv\u00edduos de varias \u00e1reas, que pretendem ver a sua componente \n\nintegrada no curr\u00edculo. Assim os curr\u00edculos n\u00e3o s\u00e3o mera constru\u00e7\u00e3o cientifico-t\u00e9cnico, mas \n\ntamb\u00e9m ideol\u00f3gica e pol\u00edtica. \n\nA forma\u00e7\u00e3o inicial e a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua s\u00e3o, de acordo com Malglaive, 1995 In \n\nNascimento (2009), dois modos distintos de organizar a forma\u00e7\u00e3o e a articula\u00e7\u00e3o entre as \n\nduas, independentemente dos meios utilizados para tal, constitui uma verdadeira educa\u00e7\u00e3o \n\npermanente. Os seus tra\u00e7os distintos situam-se, por um lado, a n\u00edvel da natureza do p\u00fablico-\n\nalvo e, por outro, ao n\u00edvel das finalidades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quais se organizam, o modo de \n\narticula\u00e7\u00e3o destas finalidades com os processos educativos utilizados e as abordagens que \n\nconcorrem para o seu funcionamento. \n\nSegundo Can\u00e1rio, 1999 In Nascimento (2009), de uma sociedade, a n\u00edvel global, com \n\naltera\u00e7\u00f5es relativamente lentas, pass\u00e1mos para uma sociedade, no \u00faltimo meio s\u00e9culo, com \n\nmudan\u00e7as quase ao minuto. Assiste-se tamb\u00e9m ao crescimento exponencial das modalidades \n\nde Forma\u00e7\u00e3o Profissional, como forma de fazer face a estas r\u00e1pidas transforma\u00e7\u00f5es e a \n\nforma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos adultos aparece com a voca\u00e7\u00e3o para satisfazer necessidades ligadas \n\n\u00e0s m\u00faltiplas evolu\u00e7\u00f5es da sociedade. \n\nA evolu\u00e7\u00e3o, principalmente tecnol\u00f3gica, trouxe novos empregos e, consequentemente, novas \n\nqualifica\u00e7\u00f5es e a emerg\u00eancia de novas aprendizagens. Em certos casos, a forma\u00e7\u00e3o, ainda \n\nque organizada sistematicamente, realiza-se diretamente gra\u00e7as ao pr\u00f3prio processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o (Malglaive, 1995 In Nascimento, 2009). No entanto, o aumento de iniciativas de \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional contrasta com um aumento generalizado do desemprego (Can\u00e1rio, \n\n1999 In Nascimento, 2009) evidenciando a desadequa\u00e7\u00e3o deste mecanismo para responder \n\n\u00e0s novas formas de profissionalismo. \n\nPara Armour-Thomas, citado por Morais e Medeiros In Gon\u00e7alves (2011) o conceito de \n\ndesenvolvimento profissional dos professores assenta em tr\u00eas ace\u00e7\u00f5es: o processo de \n\naprendizagem; o produto dessas aprendizagens e as transforma\u00e7\u00f5es que se manifestam nos \n\n\n\n45 \n\n \n\ndocentes, mas est\u00e1 a emergir uma nova perspetiva que entende o desenvolvimento \n\nprofissional docente como tendo as seguintes caracter\u00edsticas:  \n\n\u2022 Baseia-se no construtivismo, e n\u00e3o nos modelos transmissivos, entendendo que o \nprofessor \u00e9 um sujeito que aprende de forma ativa;  \n\n\u2022 Entende-se como sendo um processo a longo prazo, que reconhece que os professores \naprendem ao longo do tempo; \n\n\u2022 Assume-se como um processo que tem lugar em contextos concretos. Ao contr\u00e1rio \ndas pr\u00e1ticas tradicionais de forma\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o relacionam as situa\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o \ncom as pr\u00e1ticas em sala de aula; \n\n\u2022 Relaciona-se diretamente com os processos de reforma da escola; \n\n\u2022 O professor \u00e9 visto como um pr\u00e1tico reflexivo, algu\u00e9m que \u00e9 detentor de \nconhecimento pr\u00e9vio quando acede \u00e0 profiss\u00e3o e que vai adquirindo mais \nconhecimentos a partir de uma reflex\u00e3o acerca da sua experi\u00eancia; \n\n\u2022 Processo colaborativo, ainda que se assuma que possa existir espa\u00e7o para o trabalho \nisolado e para a reflex\u00e3o; \n\n\u2022 Pode adotar diferentes formas em diferentes contextos. \n\nO desenvolvimento profissional procura promover a mudan\u00e7a junto dos professores, para \n\nque estes possam crescer enquanto profissionais \u2014 e tamb\u00e9m como pessoas. \n\nNa forma\u00e7\u00e3o de professores tem-se dado uma especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise das cren\u00e7as que os \n\nprofessores em forma\u00e7\u00e3o trazem quando iniciam o seu percurso profissional. As cren\u00e7as \n\ninfluenciam a forma como os professores aprendem e, em segundo lugar, influenciam os \n\nprocessos de mudan\u00e7a que os professores possam encetar (Richardson, 1996 In Marcelo, \n\n2009). \n\nA literatura resultante das investiga\u00e7\u00f5es que se t\u00eam feito acerca do aprender a ensinar, \n\nidentificou tr\u00eas categorias de experi\u00eancias que influem nas cren\u00e7as e conhecimentos que os \n\nprofessores t\u00eam sobre o ensino:  \n\n\u2022 Experi\u00eancias pessoais: incluem aspetos da vida que conformam determinada vis\u00e3o \ndo mundo, cren\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o a si pr\u00f3prio e aos outros, ideias sobre a rela\u00e7\u00e3o \nentre escola e sociedade, bem como fam\u00edlia e cultura (a origem socioecon\u00f3mica, \n\u00e9tnica, de g\u00e9nero, religi\u00e3o, pode afetar as cren\u00e7as sobre como se aprende a \nensinar);  \n\n\n\n \n\n\u2022 Experi\u00eancia baseada em conhecimento formal: as cren\u00e7as sobre as mat\u00e9rias que se \nensinam e como se devem ensinar; \n\n\u2022 Experi\u00eancia escolar e de sala de aula: inclui todas as experi\u00eancias, vividas \nenquanto estudante, que contribuem \nqual \u00e9 o trabalho do professor.\n\nFacilitar o desenvolvimento profissional dos docentes, \n\nmediante o qual o professor\n\npromovem esse crescimento. O modelo que est\u00e1 impl\u00edcito na maioria dos programas de \n\ndesenvolvimento profissional pode ser observado nas etapas da figura \n\n \n\n \n\nFigura 1-O modelo impl\u00edcito no des\n\nNo entanto, como demonstraram \n\nfuncionam desta forma. Do ponto de vista destes autores, os professores mudam as suas \n\ncren\u00e7as, n\u00e3o como consequ\u00eancia da sua participa\u00e7\u00e3o em \n\nprofissional, mas sim comprovando, na pr\u00e1tica, da utilidade e exequib\n\npr\u00e1ticas que se querem desenvolver.\n\n \n\nFigura 2- Modelo do processo de mudan\u00e7a dos professores, de\n\nForma\u00e7\u00e3o de \nProfessores\n\nForma\u00e7\u00e3o de \nProfessores\n\n46 \n\nxperi\u00eancia baseada em conhecimento formal: as cren\u00e7as sobre as mat\u00e9rias que se \nsinam e como se devem ensinar;  \n\nxperi\u00eancia escolar e de sala de aula: inclui todas as experi\u00eancias, vividas \nenquanto estudante, que contribuem para formar uma ideia sobre o que \u00e9 ensinar e \nqual \u00e9 o trabalho do professor. \n\nacilitar o desenvolvimento profissional dos docentes, implica compreender o processo \n\nte o qual o professor cresce profissionalmente, bem como as condi\u00e7\u00f5es que ajudam e \n\npromovem esse crescimento. O modelo que est\u00e1 impl\u00edcito na maioria dos programas de \n\ndesenvolvimento profissional pode ser observado nas etapas da figura 1.\n\nO modelo impl\u00edcito no desenvolvimento profissional docente (adaptado de \n\nNo entanto, como demonstraram Guskey e Sparks In Marcelo (2009), \n\nfuncionam desta forma. Do ponto de vista destes autores, os professores mudam as suas \n\ncren\u00e7as, n\u00e3o como consequ\u00eancia da sua participa\u00e7\u00e3o em atividades \n\nprofissional, mas sim comprovando, na pr\u00e1tica, da utilidade e exequibilidade dessas novas \n\npr\u00e1ticas que se querem desenvolver.  \n\nModelo do processo de mudan\u00e7a dos professores, de Guskey In Marcelo, 2009)\n\nMudan\u00e7a nas \ncondutas das \n\nturmas\n\nMudan\u00e7a no \nconhecimento e \n\ncren\u00e7as\n\nMudan\u00e7a nos \nresultados da \naprendizagem \ndos alunos \n\nMudan\u00e7a de \npr\u00e1ticas na sala \n\nde aula\n\nxperi\u00eancia baseada em conhecimento formal: as cren\u00e7as sobre as mat\u00e9rias que se \n\nxperi\u00eancia escolar e de sala de aula: inclui todas as experi\u00eancias, vividas \npara formar uma ideia sobre o que \u00e9 ensinar e \n\ncompreender o processo \n\nprofissionalmente, bem como as condi\u00e7\u00f5es que ajudam e \n\npromovem esse crescimento. O modelo que est\u00e1 impl\u00edcito na maioria dos programas de \n\n \n\n \n\nadaptado de Marcelo, 2009). \n\nMarcelo (2009), os processos n\u00e3o \n\nfuncionam desta forma. Do ponto de vista destes autores, os professores mudam as suas \n\n de desenvolvimento \n\nilidade dessas novas \n\n \n\nMarcelo, 2009) \n\nMudan\u00e7a nos \nresultados da \naprendizagem  \ndos alunos\n\nMudan\u00e7a nas \ncren\u00e7as e \n\natitudes dos \nprofessores \n\n\n\n \n\nClarke e Hollinsworth In Marcelo\n\nlineares e n\u00e3o representarem a complexidade dos processos de aprendizagem dos \n\nprofessores nos programas de desenvolvimento profissional.\n\nEles prop\u00f5em um novo modelo n\u00e3o linear, mas sim interrelacionado. Estes autores \n\ndefendem que o desenvolvimento profissional se produz \n\ncomo pela aplica\u00e7\u00e3o de novos procedimentos (evidentemente que nem sempre a reflex\u00e3o \n\nconduz a aprendizagens). \n\n \n\nFigura 3- Modelo inter-relacional\n\nMarcelo, 2009) \n\nConsidera-se que aquilo que os professores conhecem est\u00e1 impl\u00edcito na pr\u00e1tica, na reflex\u00e3o \n\nsobre a pr\u00e1tica e na indaga\u00e7\u00e3o e \n\nresulta da convic\u00e7\u00e3o de que o ensino \u00e9 uma atividade envolta em incerteza, espont\u00e2nea, \n\ncontextualizada e constru\u00edda como resposta \u00e0s particularidades do quotidiano das escolas e \n\nsalas de aula. \n\nO conhecimento emerge da a\u00e7\u00e3o, das decis\u00f5es e ju\u00edzos que os professores tomam, mas \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que os professores possuam um conhecimento pedag\u00f3gico geral, relacionado com \n\no ensino, com a aprendizagem e com os alunos, assim como com o tempo acad\u00e9mico de\n\nConhecimentos \ncren\u00e7as e \natitudes\n\nDom\u00ednio pessoal \n\nAplica\u00e7\u00e3o \n\nReflex\u00e3o \n\n47 \n\nMarcelo (2009) t\u00eam criticado os modelos anteriores por serem \n\nrepresentarem a complexidade dos processos de aprendizagem dos \n\nprofessores nos programas de desenvolvimento profissional. \n\nEles prop\u00f5em um novo modelo n\u00e3o linear, mas sim interrelacionado. Estes autores \n\ndefendem que o desenvolvimento profissional se produz tanto pela reflex\u00e3o dos docentes, \n\ncomo pela aplica\u00e7\u00e3o de novos procedimentos (evidentemente que nem sempre a reflex\u00e3o \n\n \n\nrelacional de desenvolvimento profissional (Clarke e Hollingsworth \n\nse que aquilo que os professores conhecem est\u00e1 impl\u00edcito na pr\u00e1tica, na reflex\u00e3o \n\nsobre a pr\u00e1tica e na indaga\u00e7\u00e3o e narrativa dessa pr\u00e1tica. Um pressuposto desta perspetiva \n\nresulta da convic\u00e7\u00e3o de que o ensino \u00e9 uma atividade envolta em incerteza, espont\u00e2nea, \n\ncontextualizada e constru\u00edda como resposta \u00e0s particularidades do quotidiano das escolas e \n\necimento emerge da a\u00e7\u00e3o, das decis\u00f5es e ju\u00edzos que os professores tomam, mas \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que os professores possuam um conhecimento pedag\u00f3gico geral, relacionado com \n\no ensino, com a aprendizagem e com os alunos, assim como com o tempo acad\u00e9mico de\n\nFontes externas \nde informa\u00e7\u00e3o ou \n\nest\u00edmulo\n\nResultados \nForma\u00e7\u00e3o de \nprofessores\n\nDom\u00ednio das consequ\u00eancias \n\nDom\u00ednio externo \n\nt\u00eam criticado os modelos anteriores por serem \n\nrepresentarem a complexidade dos processos de aprendizagem dos \n\nEles prop\u00f5em um novo modelo n\u00e3o linear, mas sim interrelacionado. Estes autores \n\ntanto pela reflex\u00e3o dos docentes, \n\ncomo pela aplica\u00e7\u00e3o de novos procedimentos (evidentemente que nem sempre a reflex\u00e3o \n\n \n\nHollingsworth In \n\nse que aquilo que os professores conhecem est\u00e1 impl\u00edcito na pr\u00e1tica, na reflex\u00e3o \n\nnarrativa dessa pr\u00e1tica. Um pressuposto desta perspetiva \n\nresulta da convic\u00e7\u00e3o de que o ensino \u00e9 uma atividade envolta em incerteza, espont\u00e2nea, \n\ncontextualizada e constru\u00edda como resposta \u00e0s particularidades do quotidiano das escolas e \n\necimento emerge da a\u00e7\u00e3o, das decis\u00f5es e ju\u00edzos que os professores tomam, mas \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que os professores possuam um conhecimento pedag\u00f3gico geral, relacionado com \n\no ensino, com a aprendizagem e com os alunos, assim como com o tempo acad\u00e9mico de \n\nExperimenta\u00e7\u00e3o \nprofissional\n\nDom\u00ednio das pr\u00e1ticas \n\n\n\n48 \n\n \n\naprendizagem, o tempo de espera, o ensino em pequenos grupos, a gest\u00e3o da turma. Inclui, \n\ntamb\u00e9m, o conhecimento sobre t\u00e9cnicas did\u00e1ticas, estruturas das turmas, planifica\u00e7\u00e3o do \n\nensino, teorias do desenvolvimento humano, processos de planifica\u00e7\u00e3o curricular, avalia\u00e7\u00e3o, \n\ncultura social e influ\u00eancias do contexto no ensino, hist\u00f3ria e filosofia da educa\u00e7\u00e3o, aspetos \n\nlegais da educa\u00e7\u00e3o. Para al\u00e9m de conhecimento pedag\u00f3gico, os professores t\u00eam que possuir \n\nconhecimento sobre as mat\u00e9rias que ensinam.  \n\nTer flu\u00eancia na disciplina que se ensina alicer\u00e7ada num vasto conhecimento, \u00e9 algo \n\nincontorn\u00e1vel no of\u00edcio docente e na confian\u00e7a dos alunos A este respeito, Buchmann, 1984 \n\ndiz que \u201cconhecer algo permite-nos ensin\u00e1-lo; conhecer um conte\u00fado em profundidade \n\nsignifica que, de uma maneira geral, se est\u00e1 mentalmente organizado e bem preparado para \n\nensin\u00e1-lo\u201d (Buchmann, 1984 cit in S\u00cdSIFO 2009). Quando o formador n\u00e3o possui \n\nconhecimentos adequados acerca da organiza\u00e7\u00e3o da disciplina que est\u00e1 a ensinar, pode \n\nrepresentar o conte\u00fado aos seus alunos de forma err\u00f3nea. \n\nMarcelo (2009) salienta a import\u00e2ncia do conhecimento did\u00e1tico do conte\u00fado para o saber \n\ndo formador. N\u00e3o \u00e9 s\u00f3 conhecer a mat\u00e9ria a lecionar \u00e9 preciso combinar este conhecimento \n\ncom os conhecimentos pedag\u00f3gico e did\u00e1tico adequados \u00e0 sua concretiza\u00e7\u00e3o. S\u00f3 assim, os \n\nprofessores poder\u00e3o desenvolver um ensino prop\u00edcio \u00e0 sua compreens\u00e3o por parte dos \n\nalunos. \n\nExistem forma\u00e7\u00f5es que s\u00e3o transversais e deveriam ser oferecidas nas escolas a todos os \n\nintervenientes na a\u00e7\u00e3o educativa. Por exemplo, o desconhecimento do estatuto disciplinar \n\ndos trabalhadores ao servi\u00e7o do governo, aprovado pela Lei n\u00ba 58/2008, de 09 de setembro, \n\ndo Estatuto da Carreira Docente, contribui para o aumento de conflitos e situa\u00e7\u00f5es \n\ndisciplinares entre os constituintes da comunidade educativa. \n\n\u00c9 considerada infra\u00e7\u00e3o disciplinar o comportamento do trabalhador, que por a\u00e7\u00e3o ou \n\nomiss\u00e3o, ainda que meramente culposo, viole deveres gerais ou especiais da fun\u00e7\u00e3o \n\n(Cap\u00edtulo II, n.\u00ba 1 art.\u00ba 3.\u00bada Lei n\u00ba 58/2008).  \n\nS\u00e3o deveres gerais funcionais: Prossecu\u00e7\u00e3o do interesse p\u00fablico (prosseguir a sua miss\u00e3o de \n\nacordo com as leis e interesses legalmente protegidos dos cidad\u00e3os); Isen\u00e7\u00e3o (n\u00e3o retirar \n\nvantagens, para si ou para terceiros, das fun\u00e7\u00f5es que exerce); Imparcialidade (tratar os \n\ncidad\u00e3os com igualdade); Informa\u00e7\u00e3o (prestar aos cidad\u00e3os a informa\u00e7\u00e3o solicitada, se n\u00e3o \n\nfor reservada); Zelo (conhecer e aplicar as normas legais e as ordens e instru\u00e7\u00f5es dos \n\n\n\n49 \n\n \n\nsuperiores hier\u00e1rquicos); Obedi\u00eancia (cumprir as ordens dos superiores hier\u00e1rquicos); \n\nLealdade (desempenhar as fun\u00e7\u00f5es com subordina\u00e7\u00e3o aos objetivos do servi\u00e7o); Corre\u00e7\u00e3o \n\n(tratar com respeito os utentes, os restantes trabalhadores e superiores hier\u00e1rquicos); \n\nAssiduidade e Pontualidade (comparecer ao servi\u00e7o regular e continuamente e nas horas que \n\nestejam designadas). \n\nExistem, ainda, os deveres funcionais especiais de docentes para com os alunos (art. \u00ba 10. \u00ba - \n\nA do ECD); para com a escola e outros docentes; (art.\u00ba 10.\u00ba - B do ECD); para com os \n\npais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o (art.\u00ba 10.\u00ba - C do ECD). \n\nEmbora realce aqui a pertin\u00eancia deste assunto, adquirido numa curta forma\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \n\nconsidero que deva ser o professor, com uma licenciatura em ensino de, ou equiparado, o \n\ninstaurador de processos disciplinares nas escolas (tarefa outrora realizada pelos inspetores \n\ndo servi\u00e7o de inspe\u00e7\u00e3o geral da educa\u00e7\u00e3o) dada a sua especializa\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica n\u00e3o \n\ncontemplar qualquer forma\u00e7\u00e3o jur\u00eddica. \n\nNa forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, as Universidades deveriam chamar a si a atualiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de \n\ntodos os professores da respetiva \u00e1rea disciplinar de forma a assegurar a uniformiza\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento e impedir a transmiss\u00e3o de conce\u00e7\u00f5es alternativas e/ou incorre\u00e7\u00f5es cient\u00edficas.  \n\n\u00c9 question\u00e1vel a forma\u00e7\u00e3o dada apenas a alguns professores sobre a corre\u00e7\u00e3o dos exames \n\nnacionais quando grande parte desses docentes, no ano seguinte n\u00e3o lecionam esses n\u00edveis \n\nde ensino e outros que os lecionam, mas n\u00e3o tiveram essa forma\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se encontram \n\natualizados nem preparados para ajudar os seus alunos com os crit\u00e9rios espec\u00edficos de \n\ncorre\u00e7\u00e3o usados nos exames nacionais. Seria ben\u00e9fico para todos que tal forma\u00e7\u00e3o fosse \n\nfacultada a quem instru\u00edsse os anos sujeitos a exame. \n\nQualquer que seja a orienta\u00e7\u00e3o que se adote na forma\u00e7\u00e3o profissional, \u00e9 necess\u00e1rio que se \n\ncompreenda que a profiss\u00e3o docente e o seu desenvolvimento constituem um elemento \n\nfundamental e crucial para assegurar a qualidade da aprendizagem dos alunos. \n\n  \n\n\n\n50 \n\n \n\n  \n\n\n\n51 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO V \n\n \n\n \n\nCargos Desempenhados \n\nO Ensino em Portugal, tem sofrido reformas seguidas que, t\u00eam como consequ\u00eancia, \n\nmudan\u00e7as na forma como as escolas s\u00e3o organizadas e geridas, visando sempre medidas \n\neconomicistas e de interesse meramente social. Os cargos v\u00e3o surgindo de acordo com as \n\nnecessidades sociais e pol\u00edticas vigentes. Atualmente o professor realiza uma infinidade de \n\ntarefas, burocr\u00e1ticas que n\u00e3o contribuem necessariamente para o sucesso dentro da sala de \n\naula nem para as boas rela\u00e7\u00f5es na comunidade educativa e escolar.  \n\nDe todas as altera\u00e7\u00f5es perpetradas resulta a ideia que a qualidade do trabalho que \u00e9 realizado \n\nnas escolas est\u00e1 dependente do empenho que as estruturas de orienta\u00e7\u00e3o educativa assumem \n\nrelativamente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do papel que lhe \u00e9 reconhecido. \n\n \n\nCada cargo desempenhado ao longo da carreira profissional promove uma evolu\u00e7\u00e3o na \npr\u00e1tica docente. \n\n \n\n5.1. Delegada de Grupo/Representante de Grupo/Coordenadora de \n\nDepartamento - Conselho Pedag\u00f3gico \n\nOs grupos disciplinares surgem nas escolas portuguesas em 1917, pelo Decreto n\u00ba 3091 de \n\n30 de abril, emanado do Minist\u00e9rio de Instru\u00e7\u00e3o P\u00fablica, que no artigo 313\u00ba organiza o \n\nConselho de professores por disciplina, presidido por um professor respons\u00e1vel pela sele\u00e7\u00e3o \n\nda metodologia a usar na disciplina, dos manuais e da organiza\u00e7\u00e3o dos exames. \n\nEm 1928 este \u00f3rg\u00e3o \u00e9 extinto e substitu\u00eddo pelo Conselho Escolar que assistia o diretor nas \n\nsuas fun\u00e7\u00f5es, mas as suas decis\u00f5es n\u00e3o eram vinculativas e sempre que o diretor n\u00e3o \n\nconcordava com alguma delibera\u00e7\u00e3o podia suspend\u00ea-la. \n\nEm 1948, com o Decreto n\u00ba 37029, que regula o Estatuto do Ensino Profissional, Industrial e \n\nComercial, o diretor pode designar: \u201cum delegado ao qual competir\u00e1 orientar e coordenar o \n\nensino daquelas disciplinas e a organiza\u00e7\u00e3o das provas de frequ\u00eancia e dos exames finais \n\n\n\n52 \n\n \n\nbem como fiscalizar o servi\u00e7o dos professores eventuais, sobre o qual lhe cumpre prestar \n\ninforma\u00e7\u00e3o escrita ao Conselho Escolar\u201d (artigo 114 do Decreto n\u00ba 37029/48 de 28 de \n\nAgosto). De entre as suas fun\u00e7\u00f5es constava a observa\u00e7\u00e3o \u00e0s aulas dos professores eventuais. \n\nEm 1968, o Decreto n\u00ba485/72 de 9 de Setembro, no artigo 146\u00ba, cria um delegado para cada \n\ndisciplina ou conjunto de disciplinas e \u00e9 generalizado aos liceus atrav\u00e9s do Decreto-lei n\u00ba \n\n102/73 de 13 de mar\u00e7o, sendo um cargo de nomea\u00e7\u00e3o do diretor e gratificado. \n\nAp\u00f3s o 25 de abril o delegado \u00e9 eleito pelos seus pares e tem assento no Conselho \n\nPedag\u00f3gico, (\u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela orienta\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica da escola) apresenta redu\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7o, de acordo com o n\u00famero de professores a apoiar e uma das suas tarefas era \u201capoiar \n\ne enquadrar os professores menos experientes\u201d. \n\nEm 1976, numa tentativa de regulamentar mais eficazmente o funcionamento e gest\u00e3o das \n\nescolas, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o publica o Decreto-Lei n\u00ba 769-A/76 de 23 de outubro que \n\nno seu pre\u00e2mbulo referia ser imperativo:\u201c(\u2026)separar a demagogia da democracia e lan\u00e7ar as \n\nbases de uma gest\u00e3o que, para ser verdadeiramente democr\u00e1tica, exige a atribui\u00e7\u00e3o de \n\nresponsabilidades aos docentes, discentes e pessoal n\u00e3o docente na comunidade \n\nescolar.(\u2026)\u201d (Decreto-Lei n\u00ba 769-A/76 de 23 de outubro). O supracitado Decreto-Lei veio \n\nconsagrar a ideia de uma gest\u00e3o mais democr\u00e1tica na escola e contemplava a exist\u00eancia de \n\ntr\u00eas \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o, nomeadamente, os Conselhos Diretivo, Pedag\u00f3gico e Administrativo. \n\nO Decreto- Lei n\u00ba172/91 de 10 de maio, altera a constitui\u00e7\u00e3o do Conselho Pedag\u00f3gico, \n\ncriando o papel de coordenador com responsabilidade pelo departamento curricular, \n\nestrutura que passa a englobar v\u00e1rios grupos disciplinares, mantendo-se no entanto as tarefas \n\nde ordem pedag\u00f3gica reunidas no delegado de disciplina. \n\nO Decreto-lei n\u00ba 115/A/98 de 4 de maio ditou que os departamentos assegurassem a \n\narticula\u00e7\u00e3o curricular e elimina o cargo de delegado disciplinar ou representante de grupo. \n\nAtualmente existem escolas que continuam a designar, dentro dos grupos disciplinares, os \n\nseus representantes para este cargo, dada a necessidade de uma liga\u00e7\u00e3o mais forte para \n\narticular departamentos com elevado n\u00famero de disciplinas.  \n\nO conselho pedag\u00f3gico tinha de dar as orienta\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas para o funcionamento da \n\nescola, promover a coopera\u00e7\u00e3o entre todos os membros da escola, de modo a garantir uma \n\ncompleta forma\u00e7\u00e3o dos alunos.  \n\n\n\n53 \n\n \n\nA educa\u00e7\u00e3o de qualidade \u00e9 uma procura das institui\u00e7\u00f5es de ensino, para que isso se torne \n\nrealidade s\u00e3o necess\u00e1rias a\u00e7\u00f5es que sustentem o trabalho em equipa.  \n\nAs Escolas precisam cada vez mais de professores respons\u00e1veis, trabalhadores, \n\ndin\u00e2micos, com compet\u00eancias adequadas \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de problemas. \n\nCom o Decreto-Lei n.\u00ba 137/2012 de 2 de julho, o coordenador assume um papel de grande \n\nrelevo e responsabilidade na avalia\u00e7\u00e3o de desempenho dos professores. Segundo este \n\nnormativo: \u201cO Conselho Pedag\u00f3gico \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o de coordena\u00e7\u00e3o e supervis\u00e3o pedag\u00f3gica e \n\norienta\u00e7\u00e3o educativa do agrupamento de escolas ou escola n\u00e3o agrupada, nomeadamente nos \n\ndom\u00ednios pedag\u00f3gico-did\u00e1tico, da orienta\u00e7\u00e3o e acompanhamento dos alunos e da forma\u00e7\u00e3o \n\ninicial e cont\u00ednua do pessoal docente\u201d (artigo 31\u00ba Decreto-Lei n.\u00ba 137/2012 de 2 de julho). \n\n\u00c9 o coordenador pedag\u00f3gico que tem de ter o conhecimento te\u00f3rico, para acompanhar o \n\ntrabalho pedag\u00f3gico e estimular os professores. \u00c9 necess\u00e1rio perce\u00e7\u00e3o e sensibilidade \n\npara identificar as necessidades dos alunos e professores, tendo que se manter sempre \n\natualizado, e refletir sobre a sua pr\u00e1tica.  \n\n\u201cA experi\u00eancia n\u00e3o \u00e9 nem formadora nem produtora. \u00c9 a reflex\u00e3o sobre a experi\u00eancia que \n\npode provocar a produ\u00e7\u00e3o do saber e a forma\u00e7\u00e3o\u201d N\u00f3voa (1992). \u00c9 importante que o \n\ntrabalho se realize com a participa\u00e7\u00e3o de todos, assim o coordenador deve estar preparado \n\npara mudan\u00e7as e sempre pronto para motivar a sua equipa. O trabalho em equipa \u00e9 fonte \n\ninesgot\u00e1vel de supera\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do profissional. \n\nA diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de elementos do Conselho Pedag\u00f3gico, com a inclus\u00e3o dos \n\ncoordenadores em substitui\u00e7\u00e3o dos delegados de grupo, pode ser visto sob duas \n\nperspetivas, em meu entender negativas: primeiro, pode haver diminui\u00e7\u00e3o na qualidade \n\ndo poder decis\u00f3rio dado ser mais f\u00e1cil controlar as vozes mais ativas e contestat\u00e1rias; \n\nsegundo, o coordenador em muitas decis\u00f5es esquece que est\u00e1 em representatividade de \n\num departamento e decide, baseado apenas nos interesses particulares do seu grupo \n\ndisciplinar ou nas suas cren\u00e7as pessoais. \n\nAl\u00e9m disso, o desempenho deste cargo exige uma grande dedica\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o \n\nlegislativa, nem sempre conseguidas, n\u00e3o s\u00f3 por falta de tempo ou desleixo, mas tamb\u00e9m \n\npela dificuldade na assimila\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de tanta legisla\u00e7\u00e3o. Deveriam ser \n\nrealizadas reuni\u00f5es de esclarecimento sobre as altera\u00e7\u00f5es exaradas nos normativos. \n\n\n\n54 \n\n \n\nO facto de o coordenador de departamento ser eleito a partir de uma lista de tr\u00eas docentes, \n\ndesse departamento, propostos pelo diretor, pressup\u00f5e um controlo do diretor sobre um \n\n\u00f3rg\u00e3o de grande import\u00e2ncia na vida da escola e que deveria ser constitu\u00eddo pelos \n\ndocentes que fossem eleitos pelos seus pares, em sede de departamento, sem restri\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n5.2. Diretora de Turma \n\n \n\n\"A interfer\u00eancia do diretor de classe a pouco mais se tem estendido do que a lan\u00e7ar, no \n\nlivro respetivo, as notas dos alunos, que os restantes professores da classe lhes ditam \n\nquatro vezes por ano\" (Adriano J. Carvalho, 1921 In S\u00e1, 1997). \n\nEm 1895, era atribu\u00eddo ao diretor de classe prioridade na liga\u00e7\u00e3o entre a unidade cient\u00edfica e \n\na disciplinar na classe que lhe era atribu\u00edda. O diretor de classe era, sobretudo, um \n\ncoordenador dos professores desse agrupamento, estando-lhe reconhecida autoridade formal \n\nsobre os coordenados. \n\nDurante os cerca de quarenta anos da exist\u00eancia do cargo (1895-1936) e n\u00e3o obstante as \n\nsucessivas tentativas para lhe conferir maior dignidade e refor\u00e7ar a sua autoridade, o diretor \n\nde classe deparou sempre com enormes obst\u00e1culos que dificultaram o desempenho do seu \n\ncargo remetendo-se, na maior parte das vezes, a um papel de mero executor de algumas \n\ntarefas de natureza burocr\u00e1tica. \n\nA reforma de Carneiro Pacheco,1936 cit in S\u00e1 (1997:37) faz apenas uma troca na \n\nnomenclatura do cargo: o diretor de classe passa a ser designado por diretor de ciclo. Em \n\n1968, o diretor de ciclo \u00e9 substitu\u00eddo pelo diretor de turma, que surge dada a necessidade de \n\norientar os alunos para as \u00e1reas vocacionais, facilitando a vida \u00e0s fam\u00edlias. \n\nA sistem\u00e1tica falta da articula\u00e7\u00e3o nos desempenhos dos diferentes professores da turma, \n\nacabou por contribuir para o desaparecimento desta tarefa do diretor de turma. \n\nN\u00e3o se compreende que, durante um s\u00e9culo, uma estrutura pensada para coordenar os \n\nprofessores de um determinado agrupamento de alunos tenha sido t\u00e3o ineficaz na \n\nprossecu\u00e7\u00e3o desse objetivo. \n\nA dire\u00e7\u00e3o de turma constitui uma estrutura de coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica interm\u00e9dia \n\n(coordena\u00e7\u00e3o interdisciplinar horizontal) cuja import\u00e2ncia, ao n\u00edvel do contexto do \n\n\n\n55 \n\n \n\neducador, \u00e9 consensualmente reconhecida. N\u00e3o obstante isso, o facto de um docente ser \n\nnomeado diretor de turma raramente \u00e9 percebido pelo pr\u00f3prio, ou pelos pares, como um \n\nfator de distin\u00e7\u00e3o (reconhecimento), e mais frequentemente \u00e9 sentido como uma penaliza\u00e7\u00e3o \n\nou, no m\u00ednimo, como \"um mal necess\u00e1rio\". (S\u00e1, 1997) \n\nO Diretor de Turma tem um papel \u00fanico na escola. Desempenha fun\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o \n\npedag\u00f3gica interm\u00e9dia, representa o conselho de professores da turma, serve tamb\u00e9m, como \n\nmediador, estabelece a liga\u00e7\u00e3o entre encarregados de educa\u00e7\u00e3o e escola, pelo que lhe s\u00e3o \n\natribu\u00eddas algumas tarefas das quais nunca poder\u00e1 dissociar-se tais como: informar os \n\nencarregados de educa\u00e7\u00e3o das regras de funcionamento da escola, do regulamento interno e \n\nda legisla\u00e7\u00e3o em vigor, do funcionamento das estruturas de apoio existentes na escola e no \n\nSASE (Servi\u00e7o de A\u00e7\u00e3o Social Escolar), do dia e a hora de atendimento, da assiduidade dos \n\nseus educandos, do comportamento e aproveitamento escolar dos mesmos, atrav\u00e9s de \n\natendimento semanal e de reuni\u00f5es marcadas para esse fim. \n\nMediador fundamental no sentido de orientar os pais no acompanhamento da vida escolar \n\ndos seus filhos e, envolvendo-os na realiza\u00e7\u00e3o de atividades educativas com os alunos e os \n\nprofessores da turma no \u00e2mbito escolar ou de outros contextos de aprendizagem.  \n\nO envolvimento dos pais na vida da escola, ou o ideal da rela\u00e7\u00e3o escola-meio, constituiu, ao \n\nlongo dos \u00faltimos anos, um dos objetivos reiteradamente proclamados e, simultaneamente, \n\numa das vertentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qual o discurso dos professores e de certas entidades oficiais \n\nse tem manifestado mais cr\u00edtico. Apesar do esfor\u00e7o e boa vontade das autoridades escolares \n\ne, particularmente, dos professores, os pais demitem-se das suas responsabilidades alheando-\n\nse da educa\u00e7\u00e3o dos seus filhos.  \n\nAs exce\u00e7\u00f5es compreendem os encarregados de educa\u00e7\u00e3o cujos educandos s\u00e3o menos \n\nproblem\u00e1ticos e que, por isso, parece avaliar-se como menos relevante a sua presen\u00e7a na \n\nescola. Tamb\u00e9m, por vezes as experi\u00eancias no contacto com o diretor de turma s\u00e3o pouco \n\ngratificantes pois, por um lado, n\u00e3o s\u00e3o solicitados se o seu educando n\u00e3o criar situa\u00e7\u00f5es \n\nan\u00f3malas e, caso as crie, por consequ\u00eancia, a ida \u00e0 escola ser\u00e1 uma experi\u00eancia geradora de \n\nemo\u00e7\u00f5es negativas. \n\nA import\u00e2ncia conferida \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos pais, conjugada com o facto de estes \n\nparticiparem pouco na vida da escola, poderia levar-nos a pensar que os diretores de turma \n\nvalorizam muito a ida dos pais \u00e0 escola sobretudo porque de facto eles n\u00e3o v\u00e3o. N\u00e3o v\u00e3o \u00e0 \n\n\n\n56 \n\n \n\nescola, n\u00e3o v\u00e3o \u00e0s reuni\u00f5es de associa\u00e7\u00e3o de pais, n\u00e3o v\u00e3o \u00e0s reuni\u00f5es de conselhos de turma \n\nem que s\u00e3o convocados. Nos conselhos de turma em que est\u00e3o presentes confundem o papel \n\nde representante dos pais/Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o com o de pais de determinado aluno e \n\nnem sempre o diretor de turma corrige essa atitude.  \n\nO trabalho intenso, no sentido da adequada integra\u00e7\u00e3o escolar dos alunos e da \n\nneutraliza\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais e culturais, torna-se cada vez mais dif\u00edcil. Mas \n\ncontinua necess\u00e1rio. E h\u00e1 outros problemas dos alunos que tendem a ficar ocultos se o \n\ndiretor de turma n\u00e3o fizer um trabalho cont\u00ednuo de aproxima\u00e7\u00e3o (\u00e9 precisa muita \n\nsensibilidade tamb\u00e9m) para conseguir a confian\u00e7a que permita a sua partilha. \n\nQualquer diretor de turma sabe que \u00e9 fundamental, embora por vezes muito dif\u00edcil, \n\nestabelecer uma rela\u00e7\u00e3o de empatia com o aluno para resolver situa\u00e7\u00f5es de desconforto \n\nou sofrimento que possam estar a condicionar a sua integra\u00e7\u00e3o escolar ou o sucesso \n\neducativo. Mas precisa de tempo para o fazer, e este \u00e9 um tempo \u201cpedag\u00f3gico\u201d - deve \n\nestar previsto na componente letiva do seu hor\u00e1rio. Os encarregados de educa\u00e7\u00e3o e as \n\ndire\u00e7\u00f5es das escolas veem no diretor de turma o bra\u00e7o direito da a\u00e7\u00e3o educativa; os \n\nalunos sentem-no como o orientador privilegiado e mesmo um amigo. \n\nAtrav\u00e9s das an\u00e1lises te\u00f3ricas e emp\u00edricas a que procede, S\u00e1 (1997) acaba por concluir que, \n\nde facto, o diretor de turma desempenha um papel muito relevante, \"mas n\u00e3o apenas (nem \n\nsobretudo) por aquilo que faz, mas sim pelo que representa\", correspondendo a requisitos \n\ninstitucionais, a cren\u00e7as e mitos, a cerimoniais e rituais de envolvimento, inscritos num \n\nprocesso de legitima\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o escolar. \n\nN\u00e3o obstante os normativos legais darem indica\u00e7\u00f5es precisas quanto aos crit\u00e9rios a seguir na \n\ndesigna\u00e7\u00e3o do diretor de turma, declarando o cargo de aceita\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria, com frequ\u00eancia \n\nimpera uma racionalidade instrumental na sua atribui\u00e7\u00e3o, dado que, geralmente, n\u00e3o s\u00e3o os \n\ndiretores de turma que s\u00e3o distribu\u00eddos pelas turmas, mas os hor\u00e1rios das turmas onde s\u00e3o j\u00e1 \n\nregistadas as diretorias de turma, que s\u00e3o atribu\u00eddas ao docente\".  \n\nAcresce ainda que, por vezes, a atribui\u00e7\u00e3o do cargo \u00e9 objeto de negocia\u00e7\u00e3o e alguns \n\nprofessores movem influ\u00eancias no sentido de este n\u00e3o lhes ser inclu\u00eddo no hor\u00e1rio dada a \n\nenorme responsabilidade inerente ao desempenho desta fun\u00e7\u00e3o. \n\nConsiderando que mesmo que uma estrutura objetivamente n\u00e3o contribua para a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndos objetivos formais para que foi criada, isto n\u00e3o significa que ela n\u00e3o cumpra um \n\n\n\n57 \n\n \n\nimportante papel dentro da organiza\u00e7\u00e3o, contribuindo para a sua credibilidade interna e \n\nexterna. O diretor de turma, na maior parte dos casos, n\u00e3o coordena de facto os professores \n\nda turma, no entanto, ao organizar e participar num conjunto de rituais reatualiza e renova a \n\ncren\u00e7a de que o processo est\u00e1 a ser conduzido com seriedade e profissionalismo. \n\nAo respeitar a sala de aula como espa\u00e7o sagrado e inviol\u00e1vel, o diretor de turma (conselho \n\nde turma), para preservar um bom relacionamento entre os seus membros, remove os \n\ndebates dos temas mais sens\u00edveis e geradores de conflitos, isto \u00e9 n\u00e3o questiona as pr\u00e1ticas \n\nprofissionais dos colegas ou a interdisciplinaridade e muito menos as classifica\u00e7\u00f5es dos \n\nalunos, que s\u00e3o muitas vezes sujeitas a meras vota\u00e7\u00f5es sem serem bem explanadas. \n\nEsta falsa independ\u00eancia dos docentes que comp\u00f5em o conselho de turma deve-se tamb\u00e9m \u00e0 \n\nelevada taxa de rotatividade nos quadros docentes das escola/agrupamentos, substancial \n\nrenova\u00e7\u00e3o do corpo docente, que permite minorar a visibilidade de um funcionamento \n\nanormal. \n\nO sucesso do diretor de turma e da organiza\u00e7\u00e3o que representa depende, em boa medida, da \n\ncapacidade de refletir na sua estrutura, nas ideologias e normas socialmente constru\u00eddas e \n\nque definem as formas apropriadas de fazer as coisas. \n\nO cargo de director de turma \u00e9 o cargo que actualmente merece, por parte de todos muito \n\nrespeito dada a sua responsabilidade e import\u00e2ncia para o sucesso educativo dos alunos. No \n\nentanto a sua progressiva e constante desvaloriza\u00e7\u00e3o pelas pol\u00edticas vigentes, imp\u00f5e \n\nlimita\u00e7\u00f5es ao seu desempenho. \n\nFalta tempo ao diretor de turma para poder cumprir com todas as suas fun\u00e7\u00f5es mas \n\nsobretudo para atender a todos os seus alunos na sua individualidade pessoal, familiar e \n\nsocial. \n\n \n\n5.3. Coordenadora da Sa\u00fade \n\n\u00abA escola ocupa um lugar central na ideia de sa\u00fade. A\u00ed aprendemos a configurar as \u2018pe\u00e7as\u2019 \n\ndo conhecimento e do comportamento que ir\u00e3o permitir estabelecer rela\u00e7\u00f5es de qualidade. \n\nAdquirimos, ou n\u00e3o, \u2018equipamento\u2019 para compreender e contribuir para estilos de vida mais \n\nsaud\u00e1veis, tanto no plano pessoal como ambiental (estradas, locais de trabalho, praias mais \n\n\n\n58 \n\n \n\nseguras), servi\u00e7os de sa\u00fade mais sens\u00edveis \u00e0s necessidades dos cidad\u00e3os e melhor utilizados \n\npor estes\u00bb (Constantino Sakellarides, 1999 citado no Despacho n\u00ba12.045/2006). \n\nA primeira refer\u00eancia \u00e0 Sa\u00fade Escolar em Portugal, data de 1901, quando surgiu o primeiro \n\ndecreto que estruturava a sanidade p\u00fablica do pa\u00eds e criava a Inspe\u00e7\u00e3o Sanit\u00e1ria e Escolar e a \n\nDire\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica das Constru\u00e7\u00f5es Escolares. As visitas e inspe\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias eram \n\nrealizadas, sempre que necess\u00e1rio, a \u201c(\u2026) aulas, col\u00e9gios, hospitais, asilos e outros \n\nestabelecimentos de ensino e benefic\u00eancia, incluindo os pertencentes \u00e0s associa\u00e7\u00f5es de \n\ncar\u00e1ter religioso, (\u2026) impondo a execu\u00e7\u00e3o das determina\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas relativas \u00e0 higiene \n\nescolar e nosocomial, sob pena de procedimento legal\u201d (Rocha et al., 2011). \n\nA sa\u00fade escolar evoluiu at\u00e9 aos nossos dias e passou por diversas etapas. Ao longo deste \n\npercurso, salientam-se, como momentos relevantes, nalgumas escolas, a exist\u00eancia de um \n\nm\u00e9dico e de uma visitadora, a preocupa\u00e7\u00e3o com o exerc\u00edcio f\u00edsico e o desporto, o \n\nacompanhamento do crescimento e desenvolvimento saud\u00e1vel dos alunos, o combate \u00e0 \n\ndroga, tendo como meta a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade de todos os alunos inseridos na escolaridade \n\nobrigat\u00f3ria e, mais recentemente, a educa\u00e7\u00e3o para a sexualidade, inserta na Educa\u00e7\u00e3o Para a \n\nSa\u00fade (maio de 1993) tendo como primordial preocupa\u00e7\u00e3o o bem-estar f\u00edsico, intelectual, \n\nmental, psicol\u00f3gico e social das crian\u00e7as e jovens. \n\nEm 2005, a educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade, para a sexualidade e para os afetos passa a fazer parte \n\nintegrante e incluem-se entre as m\u00faltiplas responsabilidades da escola atual. Em 2006, foi \n\nrealizado um protocolo entre o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, que definiu \n\no enquadramento a observar por Agrupamento/Escolas no que se refere \u00e0 Promo\u00e7\u00e3o e \n\nEduca\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade. \n\nOs projetos de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade, que incluem a educa\u00e7\u00e3o sexual obrigat\u00f3ria, v\u00e3o ser \n\ndesenvolvidos em cada escola do 2\u00ba e 3\u00ba ciclos por um professor coordenador nomeado \n\npelos conselhos executivos, devendo ser lecionada nas chamadas \u00e1reas curriculares n\u00e3o \n\ndisciplinares como a \u00c1rea de Projeto e a Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica. Al\u00e9m da educa\u00e7\u00e3o sexual, que \u00e9 \n\nobrigat\u00f3ria, a Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade abrange ainda as tem\u00e1ticas da alimenta\u00e7\u00e3o, viol\u00eancia \n\nescolar, tabaco, \u00e1lcool e drogas, cabendo \u00e0s escolas do 2\u00ba e 3\u00ba ciclos escolher e abordar pelo \n\nmenos uma delas. \n\nEm 2011, a portaria n.\u00ba196-A de 9 de abril estabelece a implementa\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o sexual \n\nnos estabelecimentos do ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio, alicer\u00e7ada num Gabinete de Educa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n59 \n\n \n\nPara a Sa\u00fade, e define as respetivas orienta\u00e7\u00f5es curriculares para cada n\u00edvel de ensino. A \n\nafetividade e a dimens\u00e3o \u00e9tica da sexualidade s\u00e3o um dos baluartes desta nova vis\u00e3o do ser \n\nhumano em crescimento. \n\nA Sa\u00fade Escolar tem vindo a adaptar-se \u00e0s necessidades das crian\u00e7as e jovens e \u00e0s \n\npreocupa\u00e7\u00f5es dos formadores ao longo dos tempos. Para isso, a educa\u00e7\u00e3o e a sa\u00fade agregam \n\nparcerias que conduzem \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de estilos de vida saud\u00e1veis e alertam para \n\ncomportamentos de risco com implica\u00e7\u00f5es na sa\u00fade e na qualidade de vida de todos os \n\nintervenientes.  \n\nO Projeto Educativo da Escola/Agrupamento, enquanto instrumento de trabalho integrador \n\ndas preocupa\u00e7\u00f5es da escola e da comunidade, pode e deve incorporar todas as atividades \n\neducativas que concorram para a promo\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade. A ado\u00e7\u00e3o dos \n\nprinc\u00edpios e das pr\u00e1ticas das Escolas Promotoras da Sa\u00fade na vida di\u00e1ria da escola ajuda, \n\nindiscutivelmente, \u00e0 promo\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o de estilos de vida mais saud\u00e1veis. \n\nNo entanto, alguns determinantes da sa\u00fade exigem o desenvolvimento de programas de \n\npreven\u00e7\u00e3o. Assim como a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, a preven\u00e7\u00e3o de determinados \n\ncomportamentos de risco deve ter em conta a investiga\u00e7\u00e3o que est\u00e1 na base do problema \n\nselecionado e ter como refer\u00eancia n\u00e3o s\u00f3 o alvo de atua\u00e7\u00e3o, que inclui o indiv\u00edduo, os pares, \n\na fam\u00edlia, a escola, a comunidade e o meio, mas tamb\u00e9m as estrat\u00e9gias para a sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o. \n\nImplementar e dar visibilidade ao trabalho de Sa\u00fade Escolar implica um refor\u00e7o na \n\nforma\u00e7\u00e3o dos profissionais. \u00c9 necess\u00e1rio que os profissionais de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o adquiram \n\nnovas compet\u00eancias ou compet\u00eancias complementares, que lhes permitam uma crescente \n\ncapacita\u00e7\u00e3o para a promo\u00e7\u00e3o de estilos de vida saud\u00e1veis na escola. \n\nA investiga\u00e7\u00e3o permite afirmar que: as abordagens compreensivas s\u00e3o mais efetivas; quando \n\no enfoque \u00e9 colocado na redu\u00e7\u00e3o dos riscos e envolve a comunidade, a interven\u00e7\u00e3o tem um \n\nimpacto maior; os projetos direcionados para os fatores de risco e adequados aos grupos \n\net\u00e1rios s\u00e3o mais eficazes. Uma preven\u00e7\u00e3o eficaz do consumo de drogas inicia-se com uma \n\nboa sa\u00fade mental, promo\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias pessoais e sociais e interven\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da \n\npreven\u00e7\u00e3o do tabagismo e do abuso de \u00e1lcool. \n\n\n\n60 \n\n \n\nAtualmente, assiste-se a uma situa\u00e7\u00e3o em que os diretores de turma, recebem \u201cforma\u00e7\u00e3o\u201d de \n\neduca\u00e7\u00e3o sexual. Esta atribui\u00e7\u00e3o parece desajustada uma vez que o cargo de diretor de \n\nturma, em muitos agrupamentos, pode n\u00e3o ser cont\u00ednuo.  \n\nTamb\u00e9m nem todos os professores se sentem \u00e0 vontade para falar sobre educa\u00e7\u00e3o sexual \n\nporque n\u00e3o t\u00eam forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica que permita dar explica\u00e7\u00f5es reais e corretas e, al\u00e9m \n\ndisso, a exposi\u00e7\u00e3o deste tema exige que os alunos tenham uma atitude de responsabilidade \n\ndescontra\u00edda e confian\u00e7a com o professor. \n\n \n\n5.4. Dirigente sindical \n\nO movimento sindical constitui \u00e0 escala da Uni\u00e3o Europeia a mais importante organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial. \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Portuguesa refere, no artigo 55\u00ba os direitos referentes \u00e0 \n\nliberdade sindical. A liberdade sindical \u00e9 um mecanismo fundamental num Estado \n\nDemocr\u00e1tico de Direito, onde se deve valorizar a disc\u00f3rdia para que, a partir dela, sejam \n\nencontradas as solu\u00e7\u00f5es capazes de proporcionar uma vida digna para todos. Um Sindicato \n\ndeve ser independente de partidos e do Estado, ter autonomia e basear-se nos interesses reais \n\ndos trabalhadores, elevando a sua consci\u00eancia e reafirmando sempre, que s\u00f3 a luta conquista \n\ndireitos. \n\nA filia\u00e7\u00e3o sindical e a densidade sindical constituem indicadores fundamentais para a an\u00e1lise \n\ndo papel, da representatividade e da influ\u00eancia social e pol\u00edtica dos sindicatos, n\u00e3o sendo \n\nembora, indicadores exclusivos. A influ\u00eancia e o poder dos sindicatos, a sua \n\nrepresentatividade real nas sociedades, envolvem outras dimens\u00f5es, como a sua capacidade \n\nde assegurar uma larga cobertura da negocia\u00e7\u00e3o coletiva e o reconhecimento institucional e \n\nsocial. \n\nEm tr\u00eas d\u00e9cadas, verificou-se em Portugal uma quebra na densidade sindical de quase 61% \n\npara 19% e a filia\u00e7\u00e3o sindical ter-se-\u00e1 reduzido para metade Sousa (2011). \n\n\u201cSustenta-se a tese da import\u00e2ncia de uma maior transpar\u00eancia informativa por parte dos \n\natores sindicais e do Estado e da influ\u00eancia positiva que isso teria na qualidade da \n\ndemocracia sindical, na din\u00e2mica da negocia\u00e7\u00e3o coletiva e no di\u00e1logo social\u201d (Sousa, 2011). \n\n\n\n61 \n\n \n\nQuanto maior o n\u00famero de associados, mais forte se torna a a\u00e7\u00e3o sindical nas campanhas de \n\nnegocia\u00e7\u00f5es pela garantia dos direitos. Al\u00e9m disso os Sindicatos oferecem aos associados, \n\nredu\u00e7\u00e3o da componente letiva e alguns servi\u00e7os muito \u00fateis como o Departamento Jur\u00eddico e \n\nas v\u00e1rias atividades promovidas pelo Sindicato.  \n\nA participa\u00e7\u00e3o no dirigismo sindical \u00e9 tamb\u00e9m muitas vezes motivada, pela curiosidade de \n\nsaber qual a capacidade de incentivar/ajudar colegas na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas da \n\ndoc\u00eancia.  \n\nComo h\u00e1 uma constante informa\u00e7\u00e3o sobre todos os normativos que regem a carreira docente, \n\no professor est\u00e1 mais bem preparado para reagir a situa\u00e7\u00f5es de ilegalidades, injusti\u00e7as e \n\nconflito criadas no seu ambiente de trabalho tendo um papel mais interventivo na escola. \n\nAl\u00e9m disso as forma\u00e7\u00f5es realizadas ao n\u00edvel do sindicato permitiam a transi\u00e7\u00e3o de escal\u00e3o, \n\ncom dispensa dos tr\u00e2mites processuais normais para os outros professores.  \n\nO per\u00edodo de crise econ\u00f3mica e social em que o Pa\u00eds est\u00e1 mergulhado deveria refor\u00e7ar a \n\nnecessidade do debate e a tomada de medidas eficazes que reduzissem a desconfian\u00e7a \n\nenraizada que caracteriza os processos negociais e de di\u00e1logo social em Portugal. Dever-se-\n\nia induzir uma cultura de negocia\u00e7\u00e3o mais respons\u00e1vel, que n\u00e3o recusasse o conflito social e \n\nque conduzisse a um maior desenvolvimento e justi\u00e7a social.  \n\nDe acordo com Sousa 2011, a pr\u00e1tica de informa\u00e7\u00e3o met\u00f3dica aos associados sobre os dados \n\nimportantes dos processos eleitorais, da filia\u00e7\u00e3o sindical e das contas anuais, partindo \n\nculturas e rotinas de opacidade na gest\u00e3o, de secretismo e confidencialidade seriam algumas \n\ndessas medidas. \n\nSousa (2011) adverte que o programa da troika que foi subscrito pelo Governo portugu\u00eas, \n\npretende retirar dos sindicatos os processos de negocia\u00e7\u00e3o coletiva e possui diretrizes \n\nperigosas no corte de direitos sociais e na desvalia\u00e7\u00e3o do trabalho em detrimento de \n\ninteresses econ\u00f3micos, propondo \u201cdefinir crit\u00e9rios claros para a extens\u00e3o das conven\u00e7\u00f5es \n\ncoletivas, incluindo a representatividade das organiza\u00e7\u00f5es negociadoras\u201d (Sousa, 2011).  \n\nEm Portugal deveria ser criado um sistema de avalia\u00e7\u00e3o da sindicaliza\u00e7\u00e3o e da \n\nrepresentatividade sindical o qual seria um contributo para dar mais responsabilidade, \n\nequil\u00edbrio e transpar\u00eancia \u00e0 representa\u00e7\u00e3o institucional dos interesses do capital e do trabalho \n\ne maior solidez democr\u00e1tica e civilizacional \u00e0 sociedade em que vivemos. \n\n\n\n62 \n\n \n\nMas existem j\u00e1 alguns sindicatos dos professores que s\u00e3o exemplos positivos de abertura \u00e0 \n\ninforma\u00e7\u00e3o regular, com publica\u00e7\u00f5es nas respetivas revistas sindicais, sobre a sindicaliza\u00e7\u00e3o \n\ne a sua evolu\u00e7\u00e3o e a presta\u00e7\u00e3o anual de contas. \n\nOs sindicatos t\u00eam o dever de contribuir para uma sociedade mais \u00edntegra defendendo os \n\ndireitos justos e adquiridos pelos trabalhadores, em processos de negocia\u00e7\u00e3o e luta, ou, \n\npoder\u00e1 acentuar-se ainda mais o desequil\u00edbrio de poderes com preju\u00edzo dos trabalhadores, \n\nconduzindo a uma desestrutura\u00e7\u00e3o social que se refletir\u00e1 gravemente nas pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n5.5. Avaliadora de desempenho docente \n\n\u201cNo meio do caminho da vida perdi-me numa selva escura\u201d (Dante). \n\nA avalia\u00e7\u00e3o de desempenho docente surgiu, a quem foi nomeado relator ou envolvido no \n\nprocesso, como a selva de Dante, escura e cruel!  \n\n\u00c0 avalia\u00e7\u00e3o dos professores foi-lhe atribu\u00edda uma dimens\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas. Mas, na \n\nmorfologia e na operacionaliza\u00e7\u00e3o de muitos dos modelos de avalia\u00e7\u00e3o de professores, a \n\navalia\u00e7\u00e3o dos profissionais da educa\u00e7\u00e3o deveria interessar sobretudo como um processo de \n\ndesenvolvimento pessoal e profissional, com potencial para ter impacto positivo nas \n\naprendizagens dos alunos. \n\nA investiga\u00e7\u00e3o mostra, reiteradamente, que os professores s\u00e3o a vari\u00e1vel mais significativa \n\npara propiciar bons resultados acad\u00e9micos aos alunos, com consequ\u00eancias positivas no seu \n\nsucesso profissional e social. Ainda recentemente Hanushek (2011), especialista em \n\nEconomia mostrou os impactos muito significativos dos professores nos rendimentos futuros \n\ndos seus alunos e no desempenho global da economia. Tendo os professores essa influ\u00eancia \n\ntao significativa no futuro dos alunos, \u00e9 necess\u00e1rio saber se est\u00e3o a desempenhar cabalmente \n\nas suas fun\u00e7\u00f5es. Mas, sem avalia\u00e7\u00e3o do seu desempenho, e tamb\u00e9m das institui\u00e7\u00f5es \n\neducativas, n\u00e3o sabemos se estamos a proporcionar aos alunos ensino com qualidade e \n\noportunidades de sucesso.  \n\nComo relacionar a efic\u00e1cia do professor com o desempenho do aluno. Obviamente que a \n\nqualidade dos professores n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico fator que afeta esse desenvolvimento. Motiva\u00e7\u00f5es \n\npr\u00f3prias e o apoio da fam\u00edlia e dos colegas do aluno desempenham tamb\u00e9m um papel \n\ncrucial. Estudos rigorosos mostram consistentemente que o impacto de um professor mais \n\neficaz \u00e9 mais substancial. Um professor com um desempenho alto, quando comparado com \n\n\n\n63 \n\n \n\num professor mediano, produz alunos cujo n\u00edvel de realiza\u00e7\u00e3o \u00e9 maior at\u00e9 ao final do ano \n\nletivo (Hanushek, 2011). \n\nHanushek (2011), refere ainda que, cerca de 70% dos ganhos obtidos naquele ano s\u00e3o \n\nmantidos a longo prazo pelo estudante e que quanto mais persistentes forem maior ser\u00e1 o \n\nimpacto que o professor ir\u00e1 provocar na sua vida. Al\u00e9m disso, segundo Hanushek, (2011) o \n\nvalor econ\u00f3mico de um professor eficaz cresce com grandes turmas, mas diminui com um \n\nprofessor ineficaz. A figura 4 ilustra o impacto associado sobre os ganhos da vida dos alunos \n\npara os professores com diferentes graus de efic\u00e1cia. \n\n \n\nFigura 4- Impacto anual da qualidade dos professores nos ganhos dos alunos (Hanushek, 2011). \n\nSegundo Hanushek (2011), a op\u00e7\u00e3o final \u00e9 uma avalia\u00e7\u00e3o mais limpa que retenha os \n\nprofessores ineficazes. Hoje, a obten\u00e7\u00e3o de um trabalho de entrada para o ensino \u00e9 \n\npraticamente equivalente a um contrato por tempo indeterminado que permanece em vigor, \n\n\n\n64 \n\n \n\nindependentemente da efic\u00e1cia real na sala de aula. No entanto, os c\u00e1lculos acima mostram o \n\nreal valor para a sociedade de \"desmarcar\" os professores menos capazes. \n\nCom base nos dados de 2006 do PISA (Programa Internacional de Avalia\u00e7\u00e3o de Alunos), em \n\nque Portugal se posicionava nos \u00faltimos lugares entre os pa\u00edses desenvolvidos, Hanushek \n\n(2011) concluiu que, se todos os alunos portugueses tivessem o n\u00edvel m\u00e9dio, dentro de uma \n\ngera\u00e7\u00e3o, a economia nacional podia crescer onze vezes mais. \n\nAlertou, ainda, que a solu\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 em aumentar a verba gasta nas escolas: \"Portugal \n\ngasta o mesmo que a m\u00e9dia dos pa\u00edses da OCDE, mas o seu desempenho est\u00e1 abaixo\" \n\n(Hanushek 2011). Maria Concei\u00e7\u00e3o Portela e Paulo Trigo Pereira, 2011 In \n\nhttp://www.educare.pt/noticias/noticia/ver/?id=14204&amp;langid=1, investigadores e professores \n\nuniversit\u00e1rios, participaram no encontro e concordaram com a evid\u00eancia da dificuldade de \n\navaliar o desempenho ou o valor acrescentado, quer dos professores quer das escolas. \n\nO secret\u00e1rio de Estado Adjunto da Educa\u00e7\u00e3o, Alexandre Ventura, afirmou que os dados do \n\nPISA utilizados pelo especialista norte-americano n\u00e3o est\u00e3o atualizados e, segundo a \u00faltima \n\nedi\u00e7\u00e3o, referente a 2009, Portugal regista \"um crescimento fant\u00e1stico\" (Ventura 2011, In \n\nhttp://www.educare.pt/noticias/noticia/ver/?id=14204&amp;langid=1) \n\nHanushek (2011) disse ainda: \u201c\u00c9 preciso afastar os maus professores da sala de aula\u201d. Mas o \n\nque s\u00e3o os bons professores? \u201cOs estudos mostram que a quantidade da forma\u00e7\u00e3o de um \n\nprofessor n\u00e3o tem nada a ver com o facto de serem bons ou maus na sala de aula. Nos \n\nEstados Unidos da Am\u00e9rica, a maioria tem uma licenciatura: mas se tiverem um mestrado \n\nisso n\u00e3o nos diz nada sobre o que vai ser o seu desempenho\u00bb. Para o especialista tamb\u00e9m a \n\nexperi\u00eancia n\u00e3o explica o desempenho. \n\nNuno Crato 2011, In http://expresso.sapo.pt/nuno-crato=s24976, numa cr\u00f3nica sobre \n\nHanushek, concluiu o seguinte: \u00abE os professores devem ser selecionados sobretudo com \n\nbase no seu conhecimento acerca das mat\u00e9rias que ensinam e n\u00e3o dos seus estudos de \n\npedagogia - \u00e9 outra conclus\u00e3o que retira da mesma compara\u00e7\u00e3o internacional\u00bb. \n\nUma abordagem pode ser melhorar o recrutamento para que os professores ineficazes n\u00e3o \n\natuem nas nossas salas de aula ou, podemos melhorar/reformular a forma\u00e7\u00e3o desses \n\nprofessores nas universidades. \n\n\n\n65 \n\n \n\nPor isso, \u00e9 necess\u00e1rio determinar, atrav\u00e9s de uma avalia\u00e7\u00e3o que contribua para o \n\ndesenvolvimento profissional e a responsabiliza\u00e7\u00e3o, a qualidade do desempenho dos \n\nprofessores e a sua capacidade para ajudar os alunos a aprender. O modelo atrav\u00e9s do qual \n\nos professores sejam avaliados tem de ser validado, fi\u00e1vel e defens\u00e1vel. Para que tal \n\naconte\u00e7a, \u00e9 indispens\u00e1vel que o professor promova a aprendizagem profissional de todos os \n\nenvolvidos, atrav\u00e9s de um ambiente colegial e colaborativo. Esse ambiente s\u00f3 se desenvolve \n\ne se sustenta se houver confian\u00e7a, qualidade das rela\u00e7\u00f5es interpessoais e comunica\u00e7\u00e3o clara \n\nentre todos os que participam nas diferentes fases do processo. A esse prop\u00f3sito, Stronge \n\n(2010) diz-nos que \"se queremos que uma avalia\u00e7\u00e3o de professores v\u00e1lida se torne numa \n\npr\u00e1tica comum, ent\u00e3o teremos de criar um clima construtivo para que o processo ocorra.\" \n\nA publica\u00e7\u00e3o do Decreto-Lei n\u00ba 75/2008, de 22 de abril, determina a constitui\u00e7\u00e3o de \n\nestruturas de coordena\u00e7\u00e3o educativa e supervis\u00e3o pedag\u00f3gica \u201ccom vista ao \n\ndesenvolvimento do projeto educativo (\u2026), no sentido de assegurar a coordena\u00e7\u00e3o, \n\nsupervis\u00e3o e acompanhamento das atividades escolares, promover o trabalho colaborativo e \n\nrealizar a avalia\u00e7\u00e3o de desempenho do pessoal docente\u201d perspetivam-se assim \u201cnovas \n\nresponsabilidades no que respeita \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do desempenho dos docentes e ao apoio aos \n\nnovos profissionais durante o seu per\u00edodo de indu\u00e7\u00e3o\u201d (Alarc\u00e3o e Rold\u00e3o 2008 In Sousa, \n\n2012). \n\nPor seu lado a avalia\u00e7\u00e3o de desempenho docente visa \u201ca melhoria da qualidade do servi\u00e7o \n\neducativo e das aprendizagens dos alunos, bem como a valoriza\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento \n\npessoal e profissional dos docentes, mediante acompanhamento e supervis\u00e3o da pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica, no quadro de um sistema de reconhecimento do m\u00e9rito e da excel\u00eancia\u201d (n\u00ba 2, \n\ndo Artigo 3\u00ba, do Decreto Regulamentar n\u00ba 2/2010, de 23 de junho). Sugerem Pacheco e \n\nFlores, 1999 In Sousa (2012) que \u201ca avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 um instrumento de desenvolvimento \n\npessoal e profissional que refor\u00e7a o significado de uma a\u00e7\u00e3o de melhoria individual centrada \n\nna realidade problem\u00e1tica do ensino.\u201d  \n\nO Decreto Regulamentar n.\u00ba 26/2012, de 21 de fevereiro implanta um novo regime de \n\navalia\u00e7\u00e3o do desempenho docente uma vez que: \u201cA experi\u00eancia colhida com modelos de \n\navalia\u00e7\u00e3o do desempenho docente anteriores demonstrou a necessidade de garantir um \n\nmodelo de avalia\u00e7\u00e3o que vise simplificar o processo e promova um regime exigente, \n\nrigoroso, onde se valorize a atividade letiva e se criem condi\u00e7\u00f5es para que as escolas e os \n\ndocentes recentrem o essencial da sua atividade: o ensino e a aprendizagem. Tem -se em \n\nvista uma avalia\u00e7\u00e3o do desempenho com procedimentos simples, com um m\u00ednimo de \n\n\n\n66 \n\n \n\ncomponentes e de indicadores e com processos de trabalho centrados na sua utilidade e no \n\ndesenvolvimento profissional. Tendo a preocupa\u00e7\u00e3o de que todos os professores participem \n\nno processo sem prejudicar o seu trabalho com os alunos, promovem -se ciclos de avalia\u00e7\u00e3o \n\nmais longos, coincidindo com a dura\u00e7\u00e3o dos escal\u00f5es da carreira, permitindo uma maior \n\ntranquilidade na vida das escolas\u201d. \n\nA finalidade, quer da supervis\u00e3o pedag\u00f3gica, quer da avalia\u00e7\u00e3o de desempenho docente, s\u00e3o \n\na melhoria das pr\u00e1ticas orientadas para o desenvolvimento. \n\nO papel preponderante atribu\u00eddo \u00e0 supervis\u00e3o pedag\u00f3gica no contexto da avalia\u00e7\u00e3o de \n\ndesempenho docente, nomeadamente \u201cpromover um processo de acompanhamento e \n\nsupervis\u00e3o da pr\u00e1tica docente\u201d (al\u00ednea h) do n\u00ba 3, do artigo 40\u00ba, do Decreto-Lei n\u00ba 75/2010, \n\nde 23 de junho), suscitam o interesse em refletir sobre as mais recentes conce\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas \n\nde supervis\u00e3o pedag\u00f3gica. \n\nComo dizem Alarc\u00e3o e Rold\u00e3o In Herdeiro (2008) \u00e9 necess\u00e1rio que a supervis\u00e3o promova \n\nambientes de constru\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento profissional, em progressivo \n\ndesenvolvimento da autonomia profissional. \u00c9, similarmente, necess\u00e1rio que a supervis\u00e3o \n\ncumpra as suas fun\u00e7\u00f5es de apoiar e n\u00e3o de regrar. A pr\u00e1tica da supervis\u00e3o n\u00e3o pode limitar-\n\nse a inspecionar ou a verificar o que o professor faz na sua pr\u00e1tica letiva; n\u00e3o pode desligar-\n\nse da sua vertente fundamentalmente formativa para assumir uma fun\u00e7\u00e3o corretiva ou \n\nclassificativa; n\u00e3o pode ser controlo ou imposi\u00e7\u00e3o. Correm-se estes riscos quando a \n\nobserva\u00e7\u00e3o de aulas, por exemplo, ocorre em n\u00famero de vezes diminuto ou se apenas tem \n\nem vista uma fun\u00e7\u00e3o de verifica\u00e7\u00e3o ou de classifica\u00e7\u00e3o. \n\nTamb\u00e9m a forma\u00e7\u00e3o do supervisor n\u00e3o pode ser descurada e o mesmo deve evidenciar \n\ncaracter\u00edsticas tais como a per\u00edcia, a experi\u00eancia, a aceitabilidade e a forma\u00e7\u00e3o. Mosher e \n\nPurpel (1972) referidos por Alarc\u00e3o e Tavares (2010), identificam seis \u00e1reas de \n\ncaracter\u00edsticas que o supervisor deve manifestar:  \n\n\u2022 Sensibilidade para se aperceber dos problemas e das suas causas; \n\n\u2022 Capacidade para analisar, dissecar e concetualizar os problemas e hierarquizar as \ncausas que lhes deram origem; \n\n\u2022 Capacidade para estabelecer uma comunica\u00e7\u00e3o eficaz a fim de perceber as opini\u00f5es \ne os sentimentos dos avaliados e exprimir as suas pr\u00f3prias opini\u00f5es e sentimentos; \n\n\u2022 Compet\u00eancia em desenvolvimento curricular e em teoria e pr\u00e1tica de ensino; \n\n\n\n67 \n\n \n\n\u2022 Aptid\u00e3o de relacionamento interpessoal; \n\n\u2022 Responsabilidade social assente em no\u00e7\u00f5es bem claras sobre os fins da educa\u00e7\u00e3o. \n\nA empatia, o positivismo e a paci\u00eancia s\u00e3o tamb\u00e9m caracter\u00edsticas do supervisor, Alarc\u00e3o e \n\nTavares (2010) reconhecem ainda a exist\u00eancia de caracter\u00edsticas menos gerais. A capacidade \n\nde prestar aten\u00e7\u00e3o e o saber escutar s\u00e3o considerados fundamentais pela maioria dos \n\ninvestigadores, mas salienta-se tamb\u00e9m a capacidade de compreender, de manifestar uma \n\natitude de resposta adequada, de integrar as perspetivas dos avaliados, de buscar a \n\nclarifica\u00e7\u00e3o de sentidos e a constru\u00e7\u00e3o de uma linguagem comum, de comunicar verbal e \n\nn\u00e3o verbalmente, de parafrasear e interpretar, de cooperar e de interrogar. \n\n\u201cOs indiv\u00edduos tendem de qualquer forma a resistir \u00e0 mudan\u00e7a, devido a din\u00e2micas sociais \n\nque n\u00e3o sendo constitu\u00eddas por processos cont\u00ednuos e consensuais permitem a exist\u00eancia de \n\nades\u00e3o por uns e resist\u00eancia por outros. \u00c9 de notar que a inova\u00e7\u00e3o implica sempre a \n\nprepara\u00e7\u00e3o dos sujeitos para a negocia\u00e7\u00e3o e para que sejam capazes de gerir o conflito \n\nsempre existente.\u201d (In Pitta et al, 2000). As mudan\u00e7as ocorrem com tal intensidade e rapidez \n\nque dificultam a sua compreens\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o. \n\nSeria muito importante que antes de qualquer mudan\u00e7a se preparassem muito bem todos \n\nos intervenientes (a forma\u00e7\u00e3o aqui \u00e9 fundamental) e se refletisse sobre v\u00e1rias quest\u00f5es, \n\ncomo, por exemplo, neste caso, se este processo de avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 o ideal para atender \u00e0s \n\nnecessidades da nossa sociedade atual; se estar\u00e3o as escolas preparadas para este modelo \n\nde avalia\u00e7\u00e3o; se os professores estar\u00e3o motivados profissional e emocionalmente para \n\nenfrentar um sistema de avalia\u00e7\u00e3o t\u00e3o ambicioso e talvez a mais importante, se os \n\nprofessores avaliadores re\u00fanem condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e (inter) pessoais, bem como \n\ncompet\u00eancias para a pr\u00e1tica de supervis\u00e3o/avalia\u00e7\u00e3o dos colegas e se os avaliados lhes \n\nreconhecem essas condi\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias.  \n\nSimplesmente n\u00e3o h\u00e1 tempo, pois todos os intervenientes est\u00e3o assoberbados de fun\u00e7\u00f5es e \n\ntarefas burocr\u00e1ticas e n\u00e3o est\u00e3o motivados para este processo de avalia\u00e7\u00e3o. Se todos os que, \n\nde algum modo, nele participam conhecessem detalhadamente as finalidades, os crit\u00e9rios e \n\nos procedimentos a utilizar, talvez se estabelecesse um clima de reflex\u00e3o conjunta e \n\nharmonia entre avaliados e avaliadores. A aplica\u00e7\u00e3o deste modelo de avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o prev\u00ea \n\num car\u00e1cter essencialmente formativo e de corre\u00e7\u00e3o de dificuldades e insufici\u00eancias da \n\npr\u00e1tica letiva. \n\n\n\n68 \n\n \n\nSe a avalia\u00e7\u00e3o de desempenho possuir como primeira fun\u00e7\u00e3o o desenvolvimento profissional \n\ndos professores e se cumprir objetivos primordialmente formativos, a pr\u00e1tica da supervis\u00e3o \n\npode equacionar-se como uma das principais estrat\u00e9gias a promover nas escolas, pois n\u00e3o \n\ndeixar\u00e1 de cumprir tamb\u00e9m um dos outros \u00e2mbitos da avalia\u00e7\u00e3o \u2013 \u201co certo \u00e9 que a avalia\u00e7\u00e3o \n\ndeve servir, quer para as tomadas de decis\u00e3o relativas \u00e0 progress\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o na carreira, \n\nfuncionando como elemento de discrimina\u00e7\u00e3o do desempenho, quer para o refor\u00e7o do \n\ndesenvolvimento profissional\u201d (Pacheco e Flores In Moreira, 2009). \n\nNo entanto, se a fun\u00e7\u00e3o formativa for subalternizada por uma fun\u00e7\u00e3o apenas classificativa \n\npode determinar uma vis\u00e3o n\u00e3o de apoio, pr\u00f3pria dos processos de supervis\u00e3o, mas \n\nhier\u00e1rquica e autorit\u00e1ria, apenas de avalia\u00e7\u00e3o/inspe\u00e7\u00e3o em que as rela\u00e7\u00f5es interpessoais na \n\nescola podem acabar por ser afetadas. \n\nQuadro 1. Dimens\u00f5es diferenciadoras da supervis\u00e3o e da avalia\u00e7\u00e3o (Nolan e Hoover In Moreira,2009)   \n\n Supervis\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o \n\nFinalidade principal Proporcionar o crescimento \ndo professor para al\u00e9m do \natual n\u00edvel de desempenho \n\nFormular ju\u00edzos de valor acerca da \nqualidade global de compet\u00eancias \ndo professor \n\nFundamenta\u00e7\u00e3o Reconhece a natureza \ncomplexa e multidimensional \ndo ato de ensinar \n\nDireito leg\u00edtimo do estado de \nproteger as crian\u00e7as e os jovens do \ncomportamento imoral, da \nincompet\u00eancia ou pouco \nprofissionalismo dos professores \n\n\u00c2mbito Restrito (um fator de cada \nvez) \n\nAlargado (ju\u00edzo globalizante) \n\nEnfoque da recolha de dados Individualizado, \ndiferenciado, baseado em \ncrit\u00e9rios individuais \n\nBaseado em crit\u00e9rios \nestandardizados \n\nValoriza\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia \nprofissional \n\nCompet\u00eancia partilhada e \nmutuamente reconhecida \n \n\nAvaliador certificado pelo \nestado/distrito/escola \n\nRela\u00e7\u00e3o professor - supervisor Colegial, de reciprocidade \n(de respeito e confian\u00e7a, de \npartilha de objetivos, de \nexperi\u00eancia e lideran\u00e7a) \n\nHierarquizada, com alguma \ndist\u00e2ncia de modo a tornar a \navalia\u00e7\u00e3o o mais justa e neutra \nposs\u00edvel. \n\nPerspetiva do professor sobre \no processo \n\nOportunidade para correr \nriscos e experimentar \n\nDesempenho m\u00e1ximo para mostrar \nao avaliador \n\nMoreira (2009) apresenta as finalidades da supervis\u00e3o e da avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o distintas (quadro \n\n1). Enquanto a primeira pretende o desenvolvimento profissional do professor, a segunda \n\n\n\n69 \n\n \n\nvisa a formula\u00e7\u00e3o de valores sobre a sua compet\u00eancia, certificando-a e promovendo a sua \n\nprogress\u00e3o na carreira. Mas ainda assim, ser\u00e3o inconcili\u00e1veis? \n\nOs relatores, professores designados para o efeito e nos quais me incluo, n\u00e3o deixam de \n\nser colegas e amigos, com a responsabilidade paralela de controlar e avaliar. Segundo \n\nMoreira (2009) \u00e9 assim atribu\u00edda \u00e0 mesma pessoa o exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es que deveriam \n\nser realizadas por diferentes pessoas.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o formativa deveria ter uma presen\u00e7a inicial neste processo uma vez que \n\npermitiria a aquisi\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos de autoavalia\u00e7\u00e3o e autorregula\u00e7\u00e3o verdadeiros, tornando \n\nmais f\u00e1cil uma posterior avalia\u00e7\u00e3o sumativa e um desenvolvimento profissional real.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o deveria tamb\u00e9m ser independente dos procedimentos administrativos de \n\nprogress\u00e3o na carreira para n\u00e3o colocar em risco ou mesmo subverter todos os \n\npressupostos enunciados no estatuto n\u00e3o retratando fielmente a realidade e criando \n\ninjusti\u00e7as.  \n\nSe \u201ca compet\u00eancia profissional do docente resulta da sua qualifica\u00e7\u00e3o \u2013 forma\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00e9mica e experi\u00eancia profissional - e das fun\u00e7\u00f5es que desempenha na escola\u201d ent\u00e3o \n\ndeveria existir forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica sobre avalia\u00e7\u00e3o de desempenho docente para que \n\nneste processo interviessem profissionais realmente competentes e capazes de ajuizar e \n\nliderar de forma mais verdadeira e justa.  \n\nA temporalidade e irregularidade atribu\u00eddas \u00e0 fun\u00e7\u00e3o do relator podem n\u00e3o ser suficientes \n\npara que os prop\u00f3sitos da supervis\u00e3o sejam cumpridos: \u201cProceder \u00e0 observa\u00e7\u00e3o de aulas, \n\nsempre que a ela haja lugar, efetuar o respetivo registo e partilhar com o avaliado, numa \n\nperspetiva formativa, a sua aprecia\u00e7\u00e3o sobre as aulas observadas\u201d (al\u00ednea b. do Artigo \n\n14.\u00ba do Decreto Regulamentar n.\u00ba 2/2010). Exercer a supervis\u00e3o, ajudando a promover e a \n\nemancipar o professor para o seu pr\u00f3prio desenvolvimento profissional, requer mais do \n\nque uma interven\u00e7\u00e3o circunstanciada e, sobretudo, reclama a especificidade de \n\nconhecimento nas suas principais dimens\u00f5es: na \u00e1rea da supervis\u00e3o propriamente dita; na \n\n\u00e1rea da observa\u00e7\u00e3o e na \u00e1rea da did\u00e1tica. \n\n\u201cSe os professores acreditarem na mudan\u00e7a, se se dispuserem a colaborar e se forem \n\ncapazes de se identificar com ela\u2026\u201d, ent\u00e3o deveria ser uma op\u00e7\u00e3o do professor ser \n\navaliador ou ser avaliado por determinado colega, tal como se opta por uma carreira de \n\ninspetor ou do ensino superior, tamb\u00e9m se poderiam criar carreiras paralelas para os \n\n\n\n70 \n\n \n\norientadores de est\u00e1gio e avaliadores do desempenho profissional. Assim evitar-se-ia o \n\nlado competitivo da avalia\u00e7\u00e3o feita entre pares e poder-se-ia ser, de acordo com a paix\u00e3o \n\nprofissional de cada individuo, um verdadeiro professor dentro da sala de aula, com \n\nalunos, ou um verdadeiro avaliador dentro/fora da sala de aula com o avaliado. \n\nA aprendizagem de que a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9, ao longo da vida um elemento estruturante do \n\ndesenvolvimento profissional n\u00e3o \u00e9 com certeza absoluta uma ideia que seja poss\u00edvel \n\nadquirir com este modelo, uma vez que gera situa\u00e7\u00f5es desestruturantes na vida de um \n\nprofessor. Se os professores acreditassem e colaborassem na mudan\u00e7a, com uma postura \n\nde disponibilidade intelectual e afetiva, e houvesse tempo para cimentar as aprendizagens \n\ne corrigir erros, esta avalia\u00e7\u00e3o poderia ser exequ\u00edvel, relembrando que teria de ter em \n\nconta as pr\u00e1ticas, interesses, problemas e sonhos dos professores ou seja ter em conta \n\ntoda a realidade escolar.  \n\nA lideran\u00e7a \u00e9 adquirida e n\u00e3o inata, embora alguns possam apresentar inicialmente maior \n\npredisposi\u00e7\u00e3o para esse papel. A avalia\u00e7\u00e3o de desempenho docente \u00e9 um processo muito \n\ncomplexo uma vez que o docente desempenha uma multiplicidade de fun\u00e7\u00f5es, que \n\ncontribuem para o sucesso da a\u00e7\u00e3o escolar mas que nem sempre s\u00e3o \n\nobserv\u00e1veis/quantific\u00e1veis e por isso n\u00e3o s\u00e3o objeto de avalia\u00e7\u00e3o. Existem professores \n\nque apenas nestas ocasi\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o apresentam aulas devidamente organizadas e \n\nestruturadas. \n\nNo atual modelo de avalia\u00e7\u00e3o de desempenho, o exerc\u00edcio da supervis\u00e3o pode ficar \n\ncomprometido se as fun\u00e7\u00f5es do supervisor/relator assumirem uma vertente de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o ou de medi\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias do professor no planeamento e \n\ndesenvolvimento da pr\u00e1tica letiva, ao inv\u00e9s de assumirem uma vertente de sugest\u00e3o, \n\ncritica, informa\u00e7\u00e3o ou encorajamento. Tamb\u00e9m, sendo pares entre pares, a contesta\u00e7\u00e3o e \n\no desafio \u00e0 sua a\u00e7\u00e3o, inevitavelmente, poder\u00e3o sempre acontecer, sobretudo quando se lhe \n\npuderem apontar lacunas nos seus conhecimentos cient\u00edficos e pr\u00e1ticos no \u00e2mbito da \n\nsupervis\u00e3o e da avalia\u00e7\u00e3o ou quando n\u00e3o se lhe reconhe\u00e7a compet\u00eancia e estatuto \n\nconstru\u00eddo no \u00e2mbito do seu profissionalismo. \n\n\u201cPergunta-se, ent\u00e3o, qual \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o dos supervisores institucionais. Costumo dizer que a \n\nfun\u00e7\u00e3o dos supervisores institucionais \u00e9, fundamentalmente, encorajar os professores a \n\ntrabalharem em conjunto, como colegas, numa atitude indagadora e transformadora. O \n\nque \u00e9 que est\u00e1 em causa nesta conce\u00e7\u00e3o? (Marcelo, 2009). O supervisor n\u00e3o \u00e9 aquele que \n\n\n\n71 \n\n \n\nfaz, nem \u00e9 aquele que manda fazer; \u00e9 a pessoa que cria condi\u00e7\u00f5es para que os professores \n\npensem e ajam e fa\u00e7am isso de uma forma colaborativa, de uma forma cr\u00edtica, \n\nindagadora, portanto, com um esp\u00edrito de investiga\u00e7\u00e3o que \u00e9 hoje absolutamente \n\nnecess\u00e1rio (...) mas t\u00eam que ter o esp\u00edrito de investiga\u00e7\u00e3o e t\u00eam que ser capazes de fazer \n\nalgumas investiga\u00e7\u00f5es, porque s\u00f3 isso \u00e9 que possibilita que, realmente, haja inova\u00e7\u00e3o e \n\ntransforma\u00e7\u00e3o\u201d (Alarc\u00e3o, 2009). \n\nAs hist\u00f3rias da fam\u00edlia e as circunst\u00e2ncias dos pais dos alunos, a lideran\u00e7a e a cultura de \n\naprendizagem da escola, os efeitos das pol\u00edticas governamentais, a relev\u00e2ncia e o valor \n\npercebido do curr\u00edculo, o comportamento em sala de aula e pessoal, os relacionamentos \n\ncom alunos, pais e comunidade em geral, e os conhecimentos, habilidades e compet\u00eancias \n\ndos professores s\u00e3o os in\u00fameros fatores que ajudam ou dificultam a vida do professor, o \n\nensino e a aprendizagem eficaz. \n\nNo entanto, as principais condicionantes para um ensino bom e eficaz dizem respeito \u00e0s \n\nqualidades interiores do professor, uma cont\u00ednua busca pela excel\u00eancia (em si mesma e \n\noutros), um carinho e fasc\u00ednio para com o crescimento, e um profundo compromisso em \n\noferecer as melhores oportunidades poss\u00edveis para cada aluno.  \n\nQuando \u00e9 que o supervisor, na escola atual, com a intermin\u00e1vel lista de cargos \n\nburocr\u00e1ticos, o elevado n\u00famero de turmas e alunos, bem como, os v\u00e1rios n\u00edveis de \n\nensino, podendo ainda lecionar em v\u00e1rias escolas distantes, possui tempo para investigar \n\ne se auto-formar numa mat\u00e9ria que ele pr\u00f3prio rejeita por n\u00e3o ser capaz de a realizar em \n\nexcel\u00eancia. Como \u00e9 que um supervisor pode avaliar todos os fatores extr\u00ednsecos e \n\nintr\u00ednsecos que influenciam a avalia\u00e7\u00e3o do professor sem cometer imprecis\u00f5es e \n\ninjusti\u00e7as. \n\nDificilmente existir\u00e1 um processo que seja apreciado por todos de igual modo mas \n\naproxim\u00e1-lo o mais poss\u00edvel da realidade atual dos agrupamentos/escolas \u00e9 uma \n\nobriga\u00e7\u00e3o moral do \u00f3rg\u00e3o central. Enfim, seria bom encontrar um caminho para sair desta \n\nselva escura e cruel!  \n\n  \n\n\n\n72 \n\n \n\n5.6.Presidente do Conselho Geral Transit\u00f3rio e Presidente do Conselho Geral \n\n \n\nA educa\u00e7\u00e3o \u00e9 o principal pilar em que se apoia o grau de desenvolvimento social de um Pa\u00eds  \n\ne \u00e9 a escola que gere as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo para o trabalho e \n\npara a vida.  \n\nAtendendo \u00e0 relev\u00e2ncia que o conselho geral assume como \u00f3rg\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, ser\u00e1 \n\nelaborada uma breve s\u00edntese desde abril de 1974 at\u00e9 \u00e0 actualidade de forma a conhecer as \n\nsuas compet\u00eancias e potencialidades, bem como eventuais constrangimentos e limita\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n5.6.1.Gest\u00e3o das Escolas em Portugal - Per\u00edodo de 1974 a 2012 \n\nVentura et al (2006) refere que, o per\u00edodo que se seguiu ao 25 de Abril de 1974, \n\ndesenvolveu mudan\u00e7as bastantes significativas ao n\u00edvel da gest\u00e3o escolar em Portugal uma \n\nvez que a ditadura que vigorava antes de 1974 impunha \u00e0 escola um fort\u00edssimo papel social e \n\npol\u00edtico sobre o qual exercia total dom\u00ednio.  \n\nAs escolas eram submissas ao poder central e a participa\u00e7\u00e3o, em decis\u00f5es escolares, dos \n\nprofessores, auxiliares e alunos era inexistente. De acordo com Ventura et al (2006), as \n\nescolas eram administradas, por indiv\u00edduos, directores ou reitores, designados pelo ministro \n\nda educa\u00e7\u00e3o e que mantinham, de forma opressiva, o controlo pol\u00edtico total.  \n\nSegundo Afonso e Barroso, 2011 cit in (Teixeira 2012), a revolu\u00e7\u00e3o de 25 de Abril de 1974 \n\nveio reimplantar a democracia nas escolas ao permitir que os elementos da gest\u00e3o escolar \n\nfossem eleitos e passassem a ser os respons\u00e1veis pelo funcionamento e organiza\u00e7\u00e3o das \n\nescolas.  \n\nEm 1986 a Lei n\u00ba 46/86, de 14 de outubro (Lei de Bases do Sistema Educativo) abre um \n\nper\u00edodo de uma maior autonomia para as escolas defendendo n\u00e3o s\u00f3 a exist\u00eancia de \n\nestruturas administrativas de \u00e2mbito nacional, regional aut\u00f3nomo, regional e local, como \n\nainda a participa\u00e7\u00e3o de todos, real\u00e7ando a participa\u00e7\u00e3o de professores, dos alunos, das \n\nfam\u00edlias, das autarquias, de entidades representativas das atividades sociais, econ\u00f3micas e \n\nculturais e ainda de institui\u00e7\u00f5es de car\u00e1cter cient\u00edfico. \u00c9 tamb\u00e9m dado destaque \u00e0 \n\npreval\u00eancia dos crit\u00e9rios de natureza pedag\u00f3gica e cient\u00edfica sobre os crit\u00e9rios de natureza \n\n\n\n73 \n\n \n\nadministrativa, bem como \u00e0 representatividade democr\u00e1tica que dever\u00e3o ter os \u00f3rg\u00e3os de \n\ngest\u00e3o. De acordo com a lei:  \n\n\u201cA dire\u00e7\u00e3o de cada estabelecimento ou grupo de estabelecimentos dos ensinos b\u00e1sico e \n\nsecund\u00e1rio \u00e9 assegurada por \u00f3rg\u00e3os pr\u00f3prios, para os quais s\u00e3o democraticamente eleitos \n\nos representantes de professores, alunos e pessoal n\u00e3o docente, e apoiada por \u00f3rg\u00e3os \n\nconsultivos e por servi\u00e7os especializados, num e noutro caso segundo modalidades a \n\nregulamentar para cada n\u00edvel de ensino\u201d (n\u00ba 4, do Artigo 45\u00ba, da Lei n.\u00ba 46/86 de 14 de \n\noutubro). \n\nO Decreto-Lei n\u00ba 43/89 de 3 de fevereiro, estabelece linhas gen\u00e9ricas e flex\u00edveis de \n\nfuncionamento para uma escola aut\u00f3noma. O presente Decreto preconizava a transfer\u00eancia \n\nprogressiva de compet\u00eancias e poderes para a escola, devendo iniciar-se pela atribui\u00e7\u00e3o do \n\nexerc\u00edcio de autonomia em \u00e1reas que n\u00e3o implicassem risco de ruturas e lan\u00e7ando \n\nexperimentalmente outras \u00e1reas restritas em algumas escolas. \n\nO Decreto-Lei n\u00ba 172/91 de 10 de maio, foi aplicado experimentalmente num n\u00famero \n\nreduzido de escolas. Segundo Ventura et al. (2006) com a publica\u00e7\u00e3o do Decreto-Lei n\u00ba \n\n172/91, tentou reformar-se o modelo de gest\u00e3o escolar em Portugal. Previa-se no diploma a \n\npermuta\u00e7\u00e3o do conselho executivo, que era um \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o em equipa, pelo diretor \n\nexecutivo, que era um \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o individual e passa a ser escolhido pelo Conselho de \n\nEscola. \n\nCom o Decreto-Lei n\u00ba 115-A/98 de 4 de maio concomitante com as altera\u00e7\u00f5es da Lei n\u00ba \n\n24/99 de 22 de abril, \u00e9 intensificada a autonomia e a descentraliza\u00e7\u00e3o apontando uma vida \n\nescolar com melhor qualidade, mais democr\u00e1tica e mais igualit\u00e1ria. \n\nTeixeira (2012) salienta que o poder local passa a assumir novas compet\u00eancias no \n\nfuncionamento da escola, podendo tamb\u00e9m serem constitu\u00eddas parcerias s\u00f3cio educativas, de \n\nforma a garantir a participa\u00e7\u00e3o da comunidade local. \n\nCada escola elabora um projeto educativo, no qual estabelece toda a a\u00e7\u00e3o escolar a \n\ndesenvolver a qual \u00e9 implementada atrav\u00e9s do projeto curricular, do plano anual de \n\natividades da escola e do regulamento interno da escola. \n\n\n\n74 \n\n \n\nO novo regime de autonomia, administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da escola definiu na altura o que eram \n\nnomeadamente, a assembleia de escola, o conselho executivo, o conselho pedag\u00f3gico e o \n\nconselho administrativo.  \n\nO \u00f3rg\u00e3o que define as linhas orientadoras das atividades da escola e que integra a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o da comunidade educativa \u00e9 a assembleia de escola. O conselho \n\nexecutivo \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da escola nas \u00e1reas pedag\u00f3gica, \n\ncultural, administrativa e financeira.  \n\nFernandes et al., 2010 enfatizam a distin\u00e7\u00e3o existente entre \u00f3rg\u00e3o de administra\u00e7\u00e3o e \u00f3rg\u00e3o \n\nde gest\u00e3o, referindo: \u201cO mesmo decreto-lei criou um \u00f3rg\u00e3o de administra\u00e7\u00e3o, a assembleia \n\nde escola, diferente do \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o, o conselho executivo\u201d (Fernandes et al., 2010 cit in \n\nTeixeira (2012). Salientam ainda que a assembleia de escola era o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela \n\ndefini\u00e7\u00e3o das linhas orientadoras das atividades da escola e pela participa\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o \n\nda comunidade educativa, mas que n\u00e3o tinha poderes para selecionar o \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o \n\n(conselho executivo). \n\nPara al\u00e9m dos representantes dos professores, a assembleia contava tamb\u00e9m com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de representantes dos pais e encarregados de educa\u00e7\u00e3o, alunos, pessoal n\u00e3o \n\ndocente e autoridades locais. Fernandes et al., 2010 cit in Teixeira (2012) dizem que a a \n\nassembleia podia apresentar:\u201d representantes de interesses sociais, econ\u00f3micos, culturais, \n\nart\u00edsticos, cient\u00edficos e ambientais, o que dependia das respetivas normas de procedimento \n\ninternas\u201d( Fernandes et al., 2010 cit in Teixeira 2012). \n\nO conselho executivo era o \u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o da escola, sendo composto por professores da \n\nescola, escolhidos atrav\u00e9s de uma elei\u00e7\u00e3o onde todos os \u00f3rg\u00e3os da escola participavam. Em \n\nalternativa ao conselho executivo, o \u00f3rg\u00e3o executivo poderia assumir a forma de um diretor \n\nexecutivo. No entanto, ainda segundo Fernandes et al., 2010 cit in Teixeira (2012) a maioria \n\ndas escolas optou pelo conselho executivo. Em qualquer dos casos, tanto o presidente do \n\nconselho executivo como o diretor, estavam presentes nas reuni\u00f5es da assembleia, embora \n\nn\u00e3o tivessem direito a voto. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio que o presidente do conselho executivo e o presidente da assembleia de escola \n\nmantenham um bom ambiente de trabalho e sejam cooperantes na elabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o de \n\ntodos os instrumentos de autonomia da escola. \n\n\n\n75 \n\n \n\nA Lei n\u00ba 31/2002 de 20 de dezembro que veio implementar um sistema de avalia\u00e7\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o, abrangendo a auto avalia\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o externa (artigo 5\u00ba, do Cap\u00edtulo II, da \n\nLei n\u00ba 31/2002 de 20 de dezembro), sendo sublinhado o car\u00e1ter obrigat\u00f3rio da autoavalia\u00e7\u00e3o. \n\nCom a publica\u00e7\u00e3o do Decreto-Lei n\u00ba 75/2008, de 22 de Abril, o Governo tentou refor\u00e7ar a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias e comunidades na dire\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica dos estabelecimentos de \n\nensino, procedendo \u00e0 revis\u00e3o do regime jur\u00eddico da autonomia, administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das \n\nescolas, com prop\u00f3sitos que se arrolam e influenciam mutuamente, a saber: Maior \n\nautonomia, cria\u00e7\u00e3o da figura do diretor e maior participa\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias e do meio. \n\nSimultaneamente \u00e9 criado um sistema de avalia\u00e7\u00e3o para comprometer o diretor com a sua \n\nautonomia. Ao diretor, s\u00e3o assim assacadas responsabilidades ao n\u00edvel da educa\u00e7\u00e3o e da \n\ngest\u00e3o.  \n\nO Decreto-Lei n\u00ba 75/2008, de 22 de abril, consagra formas de analisar a liberdade do diretor: \n\num sistema de autoavalia\u00e7\u00e3o e de avalia\u00e7\u00e3o das escolas bem como a interven\u00e7\u00e3o de \n\nrepresentantes da comunidade educativa no conselho geral.  \n\nO projeto educativo, o regulamento interno e o plano anual e plurianual de atividades \n\nconstituem instrumentos de autonomia cuja profici\u00eancia para a aceita\u00e7\u00e3o dos mesmos \n\ncompete ao conselho geral. Este \u00f3rg\u00e3o participa ainda na elabora\u00e7\u00e3o de um outro \n\ninstrumento de autonomia, nomeadamente, o or\u00e7amento, podendo para tal fornecer \n\norienta\u00e7\u00f5es sobre o mesmo.  \n\nApesar de interessados em fazer parte dos \u00f3rg\u00e3os escolares, eventuais lacunas ao n\u00edvel de \n\num conhecimento mais profundo sobre algumas das especificidades escolares, como o \n\nconhecimento e compreens\u00e3o dos normativos ou das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, faz com que a \n\na\u00e7\u00e3o dos representantes da comunidade local n\u00e3o se traduza num enriquecimento, como \n\nseria desejado. \n\nNoutros contextos escolares, h\u00e1 pais, encarregados de educa\u00e7\u00e3o e membros da comunidade, \n\nque apresentem uma atitude mais din\u00e2mica e participativa, n\u00e3o s\u00f3 devido a um maior \n\nconhecimento acerca da realidade escolar e dos documentos que a regem, mas tamb\u00e9m de \n\numa maior capacidade de intera\u00e7\u00e3o, interven\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o dos mesmos.  \n\nO conselho geral e o cargo de diretor criados pelo Decreto-Lei n\u00ba 75/2008 de 22 de abril, \n\napresentam pontos comuns com os \u00f3rg\u00e3os criados em 1991, pelo decreto Decreto-Lei \n\n\n\n76 \n\n \n\n172/91, respetivamente, com o conselho de escola e o diretor. \u201cEsta legisla\u00e7\u00e3o consagra \n\n(quase dezassete anos depois) uma defini\u00e7\u00e3o de diretor de escola muito pr\u00f3xima da proposta \n\nde 1991, pondo termo \u00e0 gest\u00e3o colegial\u201d (Afonso e Barroso, 2011 cit in Teixeira, 2012). \n\n\u201cO diploma afirma pretender o refor\u00e7o da participa\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias e comunidades na \n\ndire\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica dos estabelecimentos de ensino\u201d e tamb\u00e9m favorecer a constitui\u00e7\u00e3o de \n\nlideran\u00e7as fortes. No primeiro caso refor\u00e7a-se a participa\u00e7\u00e3o dos respetivos setores no \n\nconselho geral (\u2026) e no segundo caso imp\u00f5e-se, pela primeira vez desde o 25 de Abril de \n\n1974, a generaliza\u00e7\u00e3o da figura do diretor (\u2026)\u201d (Lima, 2009). \n\n\u201cInstituindo parcialmente uma nova morfologia organizacional, com relevo para o conselho \n\ngeral, o diretor, o conselho pedag\u00f3gico e o conselho administrativo, o diploma insiste numa \n\nconce\u00e7\u00e3o instrumental e subordinante de autonomia, numa autonomia de gest\u00e3o fortemente \n\nsobre determinada e governamentalizada, cujo piv\u00f4, em termos internos, \u00e9 o novo diretor\u201d \n\n(\u2026) (Lima, 2009). \n\nAs compet\u00eancias que o conselho geral concilia d\u00e3o-lhe um poder sobre a aprova\u00e7\u00e3o, ou n\u00e3o, \n\nde todos os instrumentos de autonomia, podendo influenciar o funcionamento do \n\nagrupamento. \n\nA conce\u00e7\u00e3o de autonomia da escola sob o ponto de vista formal/legal confere assim uma \n\ncapacidade de decis\u00e3o pr\u00f3pria, em diversos dom\u00ednios. Com a atribui\u00e7\u00e3o de novas \n\ncompet\u00eancias aos \u00f3rg\u00e3os que exercem as fun\u00e7\u00f5es administrativas, financeiras, pedag\u00f3gicas e \n\nestrat\u00e9gicas, a escola passa a ter dom\u00ednio sobre as suas decis\u00f5es.  \n\nPor\u00e9m, vista n\u00e3o apenas sob a \u00f3tica formal/legal, a autonomia pode ser percebida como um \n\nconceito relacional em que a mesma \u00e9 desenvolvida num quadro de oportunidades e de \n\nconstrangimentos, decorrentes dos recursos dispon\u00edveis e de uma teia de rela\u00e7\u00f5es existente \n\nentre os diversos atores envolvidos no processo educativo. \n\nO facto de a autonomia estar relacionada com a capacidade intr\u00ednseca da escola na tomada \n\nde decis\u00f5es, n\u00e3o significa total independ\u00eancia. A autonomia \u00e9 um conceito relativo uma vez \n\nque envolve a\u00e7\u00f5es que se exercem sempre num contexto de interdepend\u00eancias e num \n\nsistema de rela\u00e7\u00f5es. \u201cA autonomia \u00e9 tamb\u00e9m um conceito que exprime sempre um certo \n\ngrau de relatividade: somos mais, ou menos aut\u00f3nomos; podemos ser aut\u00f3nomos em rela\u00e7\u00e3o \n\na umas coisas e n\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a outras. A autonomia \u00e9 assim uma forma de gest\u00e3o \n\n\n\n77 \n\n \n\norientada pelas diversas depend\u00eancias em que os indiv\u00edduos ou grupos se encontram no seu \n\nmeio biol\u00f3gico ou social, de acordo com as suas pr\u00f3prias leis\u201d (Barroso, 1998)  \n\nPode pois afirmar-se que a autonomia da escola p\u00fablica resulta de intera\u00e7\u00f5es e de for\u00e7as \n\npraticadas por pessoas diferentes, com interesses d\u00edspares e que nem sempre s\u00e3o f\u00e1ceis de \n\ngerir, integrar ou negociar. A autonomia envolve tamb\u00e9m e obrigatoriamente, o Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia e a administra\u00e7\u00e3o escolar. Todos juntos podem inviabilizar a \n\nproclamada autonomia. \n\nCom a inten\u00e7\u00e3o de alargar a autonomia escolar, o Governo tem vindo a realizar v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es, \n\ncomo a reestrutura\u00e7\u00e3o da rede escolar, o alargamento dos contratos de autonomia, a \n\nhierarquiza\u00e7\u00e3o no exerc\u00edcio de cargos de gest\u00e3o, a consolida\u00e7\u00e3o de uma cultura de avalia\u00e7\u00e3o \n\ne o refor\u00e7o da abertura \u00e0 comunidade. \n\nA reorganiza\u00e7\u00e3o da rede escolar, atrav\u00e9s do agrupamento e agrega\u00e7\u00e3o de escolas, \u00e9 \n\nentendida pelo Governo como um modo de garantir e refor\u00e7ar a coer\u00eancia do projeto \n\neducativo e a qualidade pedag\u00f3gica das escolas e estabelecimentos de educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar \n\nque o integram, bem como, proporcionar aos alunos, de uma dada \u00e1rea geogr\u00e1fica, um \n\npercurso sequencial e articulado e, desse modo, favorecer a transi\u00e7\u00e3o adequada entre os \n\ndiferentes n\u00edveis e ciclos de ensino. No entanto e dado ter estado envolvida na discuss\u00e3o \n\ndesta mat\u00e9ria considero que esta reorganiza\u00e7\u00e3o da rede escolar, preconizada de forma c\u00e9lere \n\ne visando principalmente interesses econ\u00f3micos, exigia um estudo mais aprofundado das \n\naltera\u00e7\u00f5es nas condi\u00e7\u00f5es de vida dos alunos envolvidos e do impacto nas suas \n\naprendizagens. \n\nA assembleia criada em 1998 era o \u00f3rg\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o da comunidade \n\neducativa, integrando obrigatoriamente na sua composi\u00e7\u00e3o, representantes dos docentes, dos \n\nalunos, dos pais e encarregados de educa\u00e7\u00e3o, do pessoal n\u00e3o docente e da autarquia local \n\ndiferindo do conselho geral por n\u00e3o apresentar representantes da comunidade local.  \n\nO projeto educativo, o regulamento interno e os projetos curriculares de escola e de turma \n\ns\u00e3o os documentos normativos que asseguram e refor\u00e7am a autonomia das escolas. O \n\nProjeto Educativo de Escola (PEE) \u00e9 um documento que revela os prop\u00f3sitos da pol\u00edtica \n\neducativa e curricular de uma escola. \u00c9 um instrumento de concretiza\u00e7\u00e3o e de gest\u00e3o de \n\nautonomia da escola quando \u00e9 concebido e desenvolvido na base do cruzamento de \n\nperspetivas e posi\u00e7\u00f5es diversas (professores, alunos, pais, agentes da comunidade e outros \n\n\n\n78 \n\n \n\neducadores), que proporcionem a exist\u00eancia de di\u00e1logo dentro da escola e desta com a \n\ncomunidade. \n\nOs planos anual e plurianual de atividades, antigos projetos curricular anual de escola e de \n\nturma, s\u00e3o elaborados tendo em conta o curr\u00edculo e o projeto educativo de escola. Tem como \n\nprioridades a escola, as compet\u00eancias essenciais e transversais em torno das quais se \n\norganizar\u00e1 o projeto e os conte\u00fados que ser\u00e3o trabalhados em cada \u00e1rea curricular. O \n\nor\u00e7amento controla os gastos do diretor e faz previs\u00e3o das despesas e das receitas a realizar \n\npela escola  \n\nPor compara\u00e7\u00e3o, entre as compet\u00eancias do conselho geral e da assembleia de escola, \n\nobserva-se o refor\u00e7o do poder nas decis\u00f5es e a introdu\u00e7\u00e3o de novas compet\u00eancias, como \n\nautorizar as f\u00e9rias do diretor, que limitam a sua liberdade. \n\n  \n\n\n\n79 \n\n \n\nQuadro 2- Compara\u00e7\u00e3o entre as compet\u00eancias da assembleia e do conselho geral (adaptado de \n\nTeixeira, 2012) \n\nDecreto-Lei n\u00ba 137/2012 de 2 de julho \nCompet\u00eancias do Conselho Geral (Art\u00ba 13\u00ba) \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 115-A/98  \nCompet\u00eancias da Assembleia (Cap. II, Art\u00ba 10\u00ba) \n\n1- (\u2026) Ao conselho geral compete:  \n\na) Eleger o respetivo presidente, de entre os seus \nmembros, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o dos representantes dos alunos. \n\nb) Eleger o diretor, nos termos dos artigos 21-23 \n\n1- \u00c0 assembleia compete:  \na) Eleger o respetivo presidente, de entre os seus \nmembros docentes. \nb) Aprovar o projeto educativo, acompanhar e \navaliar a sua execu\u00e7\u00e3o. \n\nc) Aprovar o projeto educativo e acompanhar e avaliar a \nsua execu\u00e7\u00e3o. \n \n\nc) Aprovar o regulamento interno da escola. \n\nd) Aprovar o regulamento interno do agrupamento de \nescolas ou escola n\u00e3o agrupada.  \n\nd) Emitir parecer sobre o plano anual de \natividades, verificando da sua conformidade com \no projeto educativo. \n\ne) Aprovar os planos anual e plurianual de atividades. e) Apreciar os relat\u00f3rios peri\u00f3dicos e o relat\u00f3rio \nfinal de execu\u00e7\u00e3o do plano anual de atividades. \n\nf) Apreciar os relat\u00f3rios peri\u00f3dicos e aprovar o relat\u00f3rio \nfinal de execu\u00e7\u00e3o do plano anual de atividades.  \n \n\n \n\ng) Aprovar as propostas de contratos de autonomia.  f) Aprovar as propostas de contratos de \nautonomia, ouvido o conselho pedag\u00f3gico;  \n\nh) Definir as linhas orientadoras para a elabora\u00e7\u00e3o do \nor\u00e7amento. \n \n\ng) Definir as linhas orientadoras para a elabora\u00e7\u00e3o \ndo or\u00e7amento  \n\ni) Definir as linhas orientadoras do planeamento e \nexecu\u00e7\u00e3o, pelo diretor, das atividades no dom\u00ednio da \na\u00e7\u00e3o social \n\nh) Promover e incentivar o relacionamento com a \ncomunidade educativa \n\nl) Pronunciar -se sobre os crit\u00e9rios de organiza\u00e7\u00e3o dos \nhor\u00e1rios. \n\n \n\nm) Acompanhar a a\u00e7\u00e3o dos demais \u00f3rg\u00e3os de \nadministra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o \n\n \n\nn) Promover o relacionamento com a comunidade \neducativa. \n\n \n\no) Definir os crit\u00e9rios para a participa\u00e7\u00e3o da escola em \natividades pedag\u00f3gicas, cient\u00edficas, culturais e \ndesportivas.  \n\n \n\np) Dirigir recomenda\u00e7\u00f5es aos restantes \u00f3rg\u00e3os, tendo em \nvista o desenvolvimento do projeto educativo e o \ncumprimento do plano anual de atividades. \n\n \n\nq) Participar, nos termos definidos em diploma pr\u00f3prio \nno processo de avalia\u00e7\u00e3o do desempenho do diretor. \n\n \n\nr) Decidir os recursos que lhe s\u00e3o dirigidos. \n \n\n \n\ns) Aprovar o mapa de f\u00e9rias do diretor.  \n \n\n \n\n\n\n80 \n\n \n\nNo \u00e2mbito da participa\u00e7\u00e3o da comunidade educativa na vida e na gest\u00e3o da \n\nescola/agrupamento, surge a regula\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, sendo um reflexo da abertura da escola \n\n\u00e0 comunidade.  \n\nSobre este assunto Barroso (2005) menciona: \u201cA regula\u00e7\u00e3o local da escola atrav\u00e9s da alian\u00e7a \n\nentre professores e pais de alunos constitui, hoje em dia, um dos leitmotiv das medidas de \n\n\u201cabertura da escola \u00e0 comunidade\u201d (\u2026)\u201d(Barroso 2005 cit in Teixeira 2012). \n\nRelativamente aos alunos \u00e9 de referir que de acordo com o n\u00ba 4, do artigo 12\u00ba, do Decreto-\n\nLei n\u00ba 75/2008 de 22 de abril, a participa\u00e7\u00e3o dos alunos no conselho geral se encontrava \n\ndefinida apenas ao ensino secund\u00e1rio, n\u00e3o prejudicando a participa\u00e7\u00e3o dos estudantes que \n\nfrequentassem o ensino b\u00e1sico recorrente. \n\nO Decreto-Lei n\u00ba 137/2012 de 2 de julho, altera a representa\u00e7\u00e3o dos discentes no conselho \n\ngeral que passa a ser garantida por alunos maiores de 16 anos de idade ou seja todos os \n\nalunos maiores de 16 anos passam a poder integrar o conselho geral.  \n\nO Decreto-Lei n\u00ba 137/2012, de 2 de julho, confere ao conselho geral, quer pelo refor\u00e7o de \n\ncompet\u00eancias, bem como pela garantia da democraticidade e representatividade equilibrada \n\nao n\u00edvel dos diferentes corpos no conselho geral, uma vez que o n\u00famero de representantes \n\ndo pessoal docente e n\u00e3o docente, no seu conjunto, n\u00e3o poder ser superior a 50% dos \n\nmembros do conselho, o que garante que a soma do n\u00famero de representantes dos restantes \n\ncorpos no conselho geral, n\u00e3o \u00e9 inferior \u00e0 soma do n\u00famero de representantes do pessoal \n\ndocente e n\u00e3o docente. \n\nOs representantes dos professores no conselho geral constituem o corpo que est\u00e1 mais bem \n\ninformado sobre os assuntos do agrupamento e s\u00e3o os quem t\u00eam maior representa\u00e7\u00e3o no \n\n\u00f3rg\u00e3o. Eles participam normalmente nas reuni\u00f5es do conselho geral e revelam habitualmente \n\numa posi\u00e7\u00e3o mais conhecedora da realidade e mais bem fundamentada. No entanto, algumas \n\nvezes limitam-se a acompanhar o desenrolar dos trabalhos, participando apenas na \n\naprova\u00e7\u00e3o de documentos. A sua participa\u00e7\u00e3o no agrupamento decorre das atividades letivas \n\ninerentes \u00e0 profiss\u00e3o, bem como atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o nas atividades previstas no plano \n\nanual de atividades, nos trabalhos dos departamentos, nos conselhos de turma e no conselho \n\ngeral. De qualquer modo, a partir das suas viv\u00eancias interv\u00eam sempre que entendem \n\noportuno, manifestando a sua preocupa\u00e7\u00e3o e o desejo de resolver eventuais problemas, para \n\n\n\n81 \n\n \n\nal\u00e9m de se prestarem a dar ainda informa\u00e7\u00f5es e esclarecimentos a outros membros do \n\nconselho geral. \n\nA conduta dos professores no conselho geral pauta-se, normalmente, pelas participa\u00e7\u00f5es \n\nindividuais e muito espec\u00edficas da sua \u00e1rea mas desconhecem muitas coisas da comunidade \n\neducativa, a n\u00edvel pol\u00edtico, social e econ\u00f3mico. T\u00eam maior acesso a informa\u00e7\u00e3o relacionada \n\ncom a sua \u00e1rea e funcionamento da escola e por isso defendem o que seja mais prof\u00edcuo para \n\no seu desempenho. A sua ac\u00e7\u00e3o isolada no conselho geral, n\u00e3o ter\u00e1 impacto na vida do \n\nagrupamento, mas em conjunto poder\u00e3o conduzir os trabalhos e causar alterar nas decis\u00f5es a \n\ntomar. \n\nPor outro lado, decorrendo das compet\u00eancias do pr\u00f3prio conselho geral, os professores \n\nenvolvem-se no normal funcionamento do \u00f3rg\u00e3o e participam na defini\u00e7\u00e3o das orienta\u00e7\u00f5es e \n\nda organiza\u00e7\u00e3o da atividade do agrupamento, atrav\u00e9s da an\u00e1lise, debate e \n\naprova\u00e7\u00e3o/atualiza\u00e7\u00e3o dos documentos orientadores. \n\nOs representantes dos pais e encarregados de educa\u00e7\u00e3o no conselho geral, participam de \n\nforma coesa e combinada nas reuni\u00f5es, e fazem-no para esclarecer ou para tentar resolver \n\nassuntos particulares. Alguns que se apresentam como eleitos pelos pares, descarregam nas \n\nsess\u00f5es, problemas de ordem pol\u00edtica, que em nada enriquecem este \u00f3rg\u00e3o, dificultando, por \n\nvezes, o andamento dos trabalhos. \n\nOs representantes do munic\u00edpio, cada vez mais envolvidos na a\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca da escola, \n\ntomam conhecimento sobre o que se passa no agrupamento n\u00e3o s\u00f3 atrav\u00e9s das reuni\u00f5es do \n\nconselho geral mas tamb\u00e9m nos contactos com a dire\u00e7\u00e3o da escola e tamb\u00e9m com outros \n\n\u00f3rg\u00e3os aut\u00f3nomos. Participam de forma mais ativa dada a envolv\u00eancia que apresentam com \n\na escola e no fundo com toda a comunidade escolar.  \n\nPor forma, a potenciar ao m\u00e1ximo o funcionamento deste \u00f3rg\u00e3o e a alcan\u00e7ar os melhores \n\nresultados, \u00e9 essencial que cumpra da melhor forma, com as suas compet\u00eancias. Para tal, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que os representantes dos diferentes corpos possuam um conhecimento \n\naprofundado sobre os diferentes assuntos debatidos, o que em muitos casos \u00e9 dif\u00edcil, dadas \n\nas contantes muta\u00e7\u00f5es legislativas e sociais. Pretende-se, ainda, que n\u00e3o apresentem \n\ninteresses divergentes dos da escola, pois estorvam o trabalho deste \u00f3rg\u00e3o. \n\nO presidente do conselho geral poder\u00e1 assumir aqui um papel de destaque ao n\u00edvel da \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o e da divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o a todos os membros da comunidade educativa. \n\n\n\n82 \n\n \n\nMas este papel tamb\u00e9m envolve muita responsabilidade. Adquirir conhecimentos \n\nrelacionados com as compet\u00eancias do \u00f3rg\u00e3o, explanadas em diferentes normativos legais, \n\nassociado ao trabalho sobrecarregado de docente exige tempo e forma\u00e7\u00e3o. O que se verifica \n\nna realidade, em muitas situa\u00e7\u00f5es, \u00e9 uma falta de prepara\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio deste cargo de \n\ngest\u00e3o de elevada responsabilidade. \n\nPara al\u00e9m disso, este tipo de gest\u00e3o democr\u00e1tica que envolve pares continua a dificultar o \n\nexerc\u00edcio de uma verdadeira lideran\u00e7a pautada por crit\u00e9rios alheios \u00e0s press\u00f5es de car\u00e1ter \n\ninterno ou \u00e0s medidas circunstanciadas para agradar a docentes incluindo o diretor. \n\nNa generalidade dos Conselhos Gerais, n\u00e3o est\u00e3o implantados mecanismos que permitam \n\num acompanhamento eficaz da a\u00e7\u00e3o do diretor, levando o Conselho Geral a funcionar \n\napenas como um mero \u00f3rg\u00e3o ratificador das decis\u00f5es do Diretor. \n\nA cria\u00e7\u00e3o de uma carreira de gestor escolar para os professores interessados ajudaria a \n\notimizar o funcionamento deste \u00f3rg\u00e3o mas enquanto isso n\u00e3o acontece, \u00e9 importante que \n\ntodos os representantes interiorizem as suas responsabilidades, no sentido de assumirem que \n\nfazem parte de um \u00f3rg\u00e3o, para o qual se propuseram e foram eleitos, que embora n\u00e3o \n\nimplicado diretamente no processo executivo, pode e deve estar atento, n\u00e3o funcionando \n\ncomo mero controlador da dire\u00e7\u00e3o, mas podendo ter uma posi\u00e7\u00e3o construtiva e permitir uma \n\nmaior consolida\u00e7\u00e3o da democracia e autonomia da escola. \n\n  \n\n\n\n83 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO VI \n\n \n\n \n\nConclus\u00f5es \n\n \n\n\u2018Passion and practicality are not opposing notions; good planning and design are as important as \n\ncaring and spontaneity in bringing out the best in students. Although not the whole story, passion, \n\nuncomfortable as the word may sound, is at the heart of what teaching is or should be \u2019(Fried, 1995, \n\nin Day, 2007). \n\nDurante os \u00faltimos anos, a cr\u00edtica \u00e0 profiss\u00e3o docente enfraqueceu o vigor da sua identidade \n\npessoal, coletiva e pol\u00edtica.  \n\nAl\u00e9m dos interesses pol\u00edticos, que ignoram a ci\u00eancia, um segundo fator espec\u00edfico da \n\neduca\u00e7\u00e3o exerce press\u00e3o contra a objetividade e a aplica\u00e7\u00e3o de leis adequadas \u00e0 melhoria do \n\nensino. Sendo a sala de aula um lugar que todos frequentaram numa fase das suas vidas, \n\ntodos se sentem especialistas para tecerem cr\u00edticas que se centram na resist\u00eancia \u00e0 mudan\u00e7a \n\ndas regalias adquiridas, de uma pedagogia elitista ou muito igualitarista, de uma \n\ncondescend\u00eancia num c\u00edrculo vicioso burocr\u00e1tico. \n\nConcludentemente, aparecem inova\u00e7\u00f5es legislativas permanentes e imponderadas, sem \n\ninstrumentos de acompanhamento, nem pr\u00e1ticas de avalia\u00e7\u00e3o, que t\u00eam causado grande \n\ninstabilidade nas escolas, principalmente no papel do professor que \u00e9 agora, tamb\u00e9m, \n\nrespons\u00e1vel pela resolu\u00e7\u00e3o de uma infinidade de problemas sociais, familiares e ecol\u00f3gicos. \n\nComo consequ\u00eancia os professores t\u00eam de trabalhar mais, de mudar a sua preocupa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, de aperfei\u00e7oar e multiplicar as suas pr\u00e1ticas, de refletir em grupo, de se \n\natualizar constantemente, dada a falta de qualifica\u00e7\u00f5es adequadas para acompanhar as \n\nmudan\u00e7as cada vez mais r\u00e1pidas dos saberes a ensinar/educar ou rapidamente ficam \n\nfossilizados. \n\nOs valores e atitudes mudaram nas fam\u00edlias e colidem muitas vezes com as regras da \n\nescola gerando uma espiral de indisciplina. As fam\u00edlias desresponsabilizaram-se de \n\neducar e n\u00e3o se lembram que s\u00e3o os primeiros respons\u00e1veis para que os seus filhos \n\natrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o de valores, tenham uma exist\u00eancia digna e feliz em qualquer local. \n\n\n\n84 \n\n \n\nA educa\u00e7\u00e3o dever\u00e1 promover a forma\u00e7\u00e3o de um tipo de aluno aut\u00f3nomo, com personalidade \n\ninquisitiva, flex\u00edvel, criativa, inovadora, tolerante e liberal que possa enfrentar a incerteza e \n\na ambiguidade sem se perder, e que construa novos e vi\u00e1veis significados para encarar as \n\namea\u00e7adoras mudan\u00e7as mundiais e ambientais. Tamb\u00e9m importa ensinar no sentido de \n\ndesenvolver capacidades que aumentem o ritmo de trabalho, que permitam ao aluno reagir a \n\nsitua\u00e7\u00f5es de stresse e sobretudo aprender em tempo limitado. \n\nAs rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre o professor e o aluno influenciam as aprendizagens feitas \n\npelo aluno, de acordo com a postura adotada pelos dois, mas sobretudo pelo professor. O \n\nprofessor n\u00e3o deve ser excessivamente rigoroso, mas deve manter uma autoridade alicer\u00e7ada \n\nna compet\u00eancia, generosidade, seguran\u00e7a, disponibilidade e amor aos alunos. \n\nA inova\u00e7\u00e3o est\u00e1 sempre presente na pr\u00e1tica letiva. Se considerarmos que cada um dos alunos \n\n\u00e9 diferente, que as motiva\u00e7\u00f5es que os levam \u00e0 escola s\u00e3o variadas, que os contextos s\u00e3o \n\nmuito diferentes, o professor n\u00e3o pode estar muito tempo sem inovar. A reflex\u00e3o di\u00e1ria a que \n\ncada professor se submete, conduz a uma inova\u00e7\u00e3o constante na sua profiss\u00e3o. \n\n\u00c9 indispens\u00e1vel dizer que o professor tem de ser apaixonado pela profiss\u00e3o, conhecer-se e \n\nmodificar algumas convic\u00e7\u00f5es, de forma a poder ultrapassar o caos e encontrar novos \n\ncaminhos, novas ideias e novas possibilidades. \n\nA paix\u00e3o pela doc\u00eancia, que se impregna na vida de um professor, gera for\u00e7a motivacional, \n\ndetermina\u00e7\u00e3o, convic\u00e7\u00e3o, comprometimento, resili\u00eancia e prazer em despertar a curiosidade \n\nintelectual dos alunos e lhes transmitir conhecimento. \n\nA escola atual est\u00e1 a desempenhar um papel essencialmente sociol\u00f3gico ao organizar \n\nhor\u00e1rios escolares de modo a assegurar as necessidades laborais das fam\u00edlias, mantendo as \n\ncrian\u00e7as o m\u00e1ximo tempo na escola. Mas esta situa\u00e7\u00e3o deve ser estudada tendo em conta as \n\nnecessidades das crian\u00e7as, e n\u00e3o da sociedade. As crian\u00e7as t\u00eam que ter tempo para serem \n\ncrian\u00e7as.  \n\nA resolu\u00e7\u00e3o destes problemas complexos vai de encontro \u00e0s minhas aspira\u00e7\u00f5es futuras: \n\nQue os pais retomem o seu papel de educadores, criando uma ponte que diminua o confronto \n\ne conduza a excessiva permissividade ou despotismo a uma firmeza compreensiva; que os \n\nalunos voltem a reconhecer respeito e mestria nos seus professores; que sejam criados \n\ncontextos escolares ben\u00e9ficos, com maior autonomia das escolas e na forma\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n85 \n\n \n\nprofessores, mas sobretudo que esses contextos se traduzam em alguma estabilidade; que a \n\ncomunidade educativa tenha objectivos justos e solid\u00e1rios e se empenhe na resolu\u00e7\u00e3o \n\npac\u00edfica de conflitos, retirando \u00e0 escola responsabilidades que lhe deveriam ser alheias. \n\nAssim, a experi\u00eancia profissional aliada \u00e0 paix\u00e3o pelo ensino e pelos alunos s\u00e3o, sem \n\nd\u00favida, uma contribui\u00e7\u00e3o muito valiosa para a melhoria da profiss\u00e3o docente e podem \n\nexplicar a excel\u00eancia na sala de aula e a d\u00e9bil, mas ainda firme, felicidade que se atinge com \n\na realiza\u00e7\u00e3o profissional. \n\nQue eu nunca envelhe\u00e7a emocionalmente, para poder continuar a colorir a vida dos meus \n\nalunos, mas ser um professor fascinante pressup\u00f5e um longo percurso e como me disse \n\nPortugal Ferreira, de 1965 a 2009, que tempo corrido, contudo os granitos de Rebordelo j\u00e1 l\u00e1 \n\nestavam! \n\n  \n\n\n\n86 \n\n \n\n  \n\n\n\n87 \n\n \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\n \n\nALARC\u00c3O, Isabel. (2001). Escola Reflexiva e Nova Racionalidade. Porto Alegre. Artmted \nEditora, 2001. ISBN 85-7307-861-8 (consultado a 16 de Mar\u00e7o de 2013) dispon\u00edvel \nem \nhttp://www.ia.ufrrj.br/ppgea/conteudo/conteudo2008/2/2SF/Lia/Escola%20Reflexiva\n%20e%20nova%20racionalidade.pdf. \n\nALARC\u00c3O, Isabel. (2009). Forma\u00e7\u00e3o e Supervis\u00e3o de Professores -Uma nova \nabrang\u00eancia. Revista de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, n\u00ba8, abril 2009, ISSN 1646-4990 \n(consultado a 27 de julho de 2013) dispon\u00edvel em http://sisifo.fpce.ul.pt/?r=21&amp;p=119. \n\nALARC\u00c3O, Isabel; TAVARES, Jos\u00e9. (2010). Supervis\u00e3o da pr\u00e1tica Pedag\u00f3gica. Uma \nperspetiva de desenvolvimento e aprendizagem. Coimbra: Almedina. ISBN \n9789724018522. \n\nAMADO, Jo\u00e3o; FREIRE, Isabel; CARVALHO, Elsa; ANDR\u00c9, Maria. (2009). Lugar da \nafetividade na rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. Revista de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, n\u00ba8, abril 2009, \nISSN 1646-4990 (consultado a 3 mar\u00e7o de 2013) dispon\u00edvel em \nhttp://sisifo.fpce.ul.pt/?r=21&amp;p=119-. \n\nARAGON, Fernanda Carmona. (2008). As influ\u00eancias da rela\u00e7\u00e3o professor aluno na \nconstru\u00e7\u00e3o de uma aprendizagem significativa. Faculdade de Ci\u00eancias. Bauru-SP \n2008 (consultado a 27 de junho de 2013) dispon\u00edvel em \nhttp://www.fc.unesp.br/upload/fernanda_aragon.PDF. \n\nARROYO, M. (2000) Of\u00edcio de Mestre: imagens e auto-imagens. Petr\u00f3polis: Vozes \n(consultado a 28 de junho de 2013) dispon\u00edvel em \nhttp://www.ebah.com.br/content/ABAAAAhUwAC/dificuldades-ser-docente?part=4. \n\nBARROSO, Jo\u00e3o (1998). Autonomia e gest\u00e3o das escolas: que forma\u00e7\u00e3o de professores? \nActas do Semin\u00e1rio: A Territorializa\u00e7\u00e3o das Pol\u00edticas Educativas. Universidade do \nMinho, Revista ELO ISBN 972- 96465 (consultado a 24 de mar\u00e7o de 2013) dispon\u00edvel \nem http://www.cf-francisco-holanda.rcts.pt/public/acta2/acta2_8.htm. \n\nBARROSO, J. (2005a). Pol\u00edticas Educativas e Organiza\u00e7\u00e3o Escolar. Lisboa, Universidade \nAberta. \n\nBARROSO, J. (2005b). O Estado, a Educa\u00e7\u00e3o e a Regula\u00e7\u00e3o das Pol\u00edticas P\u00fablicas. In \nEduca\u00e7\u00e3o e Sociedade, vol.26, n\u00ba.92, Campinas, 2005, ISSN 0101-7330 (consultado a \n25 de maio de 2013) dispon\u00edvel em http://www.moodle.univ-\nab.pt/moodle/mod/resource/view.php?id=1165901. \n\n \n\nBARROSO, J. (2009). A utiliza\u00e7\u00e3o do conhecimento em pol\u00edtica: o caso da gest\u00e3o escolar \nem Portugal. Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade, vol.30, n\u00ba.109, Campinas, set/dez, 2009, \nISSN 0101-7330 (consultado a 26 de maio de 2013) \n\n\n\n88 \n\n \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0101-\n73302009000400004&amp;lng=pt&amp;nrm=iso. \n\nCARVALHO, Jos\u00e9 S\u00e9rgio.(2012) http://www.viablog.org.br/educacao-x-ensino-qual-a- \n\ndiferenca/) (consultado a 25 de maio de 2013). \n\nCONSTITUI\u00c7\u00c3O DA REP\u00daBLICA PORTUGUESA (2005). (Consultado a 23 de junho de \n2013) dispon\u00edvel em http://www.cne.pt/content/constituicao-da-republica-portuguesa  \n\nCOSTA, Jos\u00e9 Ant\u00f3nio. (2000). Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias: Novas Orienta\u00e7\u00f5es, Millenium, n\u00ba19, \njunho 2000 (consultado a 3 de maio de 2013) dispon\u00edvel em \nhttp://www.ipv.pt/millenium/19_spec6.htm. \n\nCOSTA, Luana (2012). Educa\u00e7\u00e3o x Ensino: Qual a diferen\u00e7a? (consultado em 24 de junho \nde 2013) dispon\u00edvel em http://www.viablog.org.br/educacao-x-ensino-qual-a-diferenca/ \n\nCUNHA, Manuela (1994). Malhas que a reclus\u00e3o tece. Quest\u00f5es de identidade numa pris\u00e3o \nfeminina, Lisboa, Cadernos do Centro de Estudos Judici\u00e1rios (consultado a 26 de maio \nde 2013) dispon\u00edvel em \nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/5237/4/Malhas%20que%20a%20r\neclus%25C3%25A3o%20tece.pdf. \n\nCURY, Augusto Jorge (2003).Pais Brilhantes Professores Fascinantes- Como formar \njovens felizes e inteligentes. Lisboa. Editora Pergaminho, 9\u00aa reimpress\u00e3o(2005). \n\nDAM\u00c1SIO, Ant\u00f3nio ( 1996) - O Erro de Descartes : Emo\u00e7\u00e3o, Raz\u00e3o e o C\u00e9rebro Humano. \n\nNovo Pref\u00e1cio. Edi\u00e7\u00e3o Revista e Atualizada. Temas e Debates C\u00edrculo de Leitores. \n\nDAY, C. (2007). A Passion for Teaching. Londres: Rontlendge Falmer (consultado a 27 de \njulho de 2013) dispon\u00edvel em \nhttp://gtcni.openrepository.com/gtcni/bitstream/2428/11439/1/A%20Passion%20for%20Teach\ning%20GTCNI%20final%20version1.pdf. \n\nDGEB (2001) \u2013 Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico (consultado em 23 de mar\u00e7o de 2013) \ndispon\u00edvel em - http://www.dgidc.minedu.pt/ensinobasico/index.php?s=directorio&amp;pid=2 \n\nFERNANDES, Derick (2013). Di\u00e1rio do Estado (consultado a 24 de junho de 2013) \ndispon\u00edvel em http://diariodoestado.com/armindo-moreira-lanca-o-polemico-\nprofessor-nao-e-educador/. \n\nFERREIRA, Ana Maria. (2009). Ser Professor. Instituto Superior de Educa\u00e7\u00e3o e Trabalho \n\n(consultado a 23 de abril de 2013) dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.iset.pt/iset/DissertacoesPDF/2_ana_ferreira_web.pdf. \n\nFERREIRA, Marina (2008) - Ciclo de Vida, Desenvolvimento Profissional e Gest\u00e3o Escolar \nUma Abordagem Biogr\u00e1fica. Universidade Aberta (consultado a de 23 abril de 2013) \ndispon\u00edvel em https://repositorioaberto.uab.pt/bitstream/10400.2/1215/1/dissertacao.pdf \n\nFERREIRA, Martim Portugal.(1965). Geologia e Petrologia da Regi\u00e3o de Rebordelo-\nVinhais. Coimbra. Coimbra Editora Limitada. \n\n\n\n89 \n\n \n\nGOMES, M\u00e1rcia Pires (s/d). A import\u00e2ncia da rela\u00e7\u00e3o professor aluno na constru\u00e7\u00e3o de \nconhecimento. Educa\u00e7\u00e3o P\u00fablica, ISSN 1984-6290 (consultado a 28 de novembro de \n2012) dispon\u00edvel em \nhttp://www.educacaopublica.rj.gov.br/biblioteca/educacao/0057.html. \n\nGON\u00c7ALVES, Jos\u00e9 Alberto (2009). Desenvolvimento Profissional e Carreira Docente: \nFases da carreira, curr\u00edculo e supervis\u00e3o. Revista de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, n\u00ba8 ISSN \n1646-4990 (consultado a 23 de abril de 2013) dispon\u00edvel em \nhttp://sisifo.fpce.ul.pt/?r=21&amp;p=26. \n\nGON\u00c7ALVES, Lina (2011). Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores em Contexto. \nUniversidade Lus\u00f3fona de Humanidades e Tecnologias, Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \ne Desporto. Lisboa (consultado a 24 de junho de 2013) dispon\u00edvel em \nhttp://recil.grupolusofona.pt/bitstream/handle/10437/1593/TeseFinal_LinaGoncalves.p\ndf?sequence=1. \n\nGRACIANO, Mari\u00e2ngela; SHILLING, Fl\u00e1via (2008). A Educa\u00e7\u00e3o na Pris\u00e3o: Hesita\u00e7\u00f5es, \nLimites e Possibilidades. Estudos de Sociologia, vol.13, n\u00ba25 (2008) Araraquara, ISSN \n1982-4718 (consultado a 23 de abril de 2013) dispon\u00edvel em \nhttp://seer.fclar.unesp.br/estudos/article/view/1148/934. \n\nHANUSHECK, Eric, A. (2011). Valuing Teachers: How Much is a Good Teacher Worth? \nEducation Next, Volume 11, n\u00ba3 (consultado a 25 de junho de 2013) dispon\u00edvel em \nhttp://hanushek.stanford.edu/publications/valuing-teachers-how-much-goodteacher-\nworth. \n\nHERDEIRO, Rosalinda; SILVA, Ana Maria (2008). Pr\u00e1ticas reflexivas: uma estrat\u00e9gia de \ndesenvolvimento profissional dos Docentes. Universidade de Santa Catarina \u2013 \nFlorian\u00f3polis. Grupo de trabalho 11 \u2013 Curr\u00edculo e Forma\u00e7\u00e3o Docente, ISBN 978-85-\n87103-39-0 (consultado a 2 de julho de 2013) dispon\u00edvel em \nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/9819/1/Pr%C3%A1ticas%20reflex\nivas.pdf. \n\nHUBERMAN, M. (1992). O ciclo da vida profissional dos professores. In: N\u00d3VOA, A. \nVidas de professores. Lisboa: Porto Editora, p.31-6 (consultado a 2 de julho de 2013) \ndispon\u00edvel em http://www.uniesp.edu.br/revista/revista8/pdf/artigos/04.pdf \n\nLIMA, Lic\u00ednio, C. (*2009). A democratiza\u00e7\u00e3o do governo das escolas p\u00fablicas em Portugal. \nUniversidade do Porto. Faculdade de Letras. Departamento de Sociologia, Revista de \nSociologia, n\u00ba19, ISSN 0872-3419 (consultado a 25 de junho de 2013) dispon\u00edvel em \nhttp://ler.letras.up.pt/uploads/ficheiros/7210.pdf. \n\nMARCELO, Carlos. (2009). Desenvolvimento Profissional Docente: passado e futuro. \nRevista de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, n\u00ba 8, jan/abr, 2009, ISSN 1646-4990 (consultado a \n25 de julho de 2013) dispon\u00edvel em \nhttp://sisifo.fpce.ul.pt/pdfs/S8_PTG_CarlosMarcelo%20(1).pdf. \n\nMARCELO, Carlos. (2009). A Identidade docente: constantes e desafios. Forma\u00e7\u00e3o \ndocente. Volume 01 dezembro 2009. ISSN 2176-4360 (consultado a 29 de abril de \n\n\n\n90 \n\n \n\n2013) dispon\u00edvel em \nhttp://formacaodocente.autenticaeditora.com.br/artigo/exibir/1/3/4. \n\nMENDES, Alcina; REBELO, Dorinda (2011). Cadernos Trabalho Pr\u00e1tico em Ci\u00eancias, 01 \n(2011). Abril 2011 Publica\u00e7\u00e3o n\u00e3o Peri\u00f3dica, ISSN 2182-1658 (consultado a 23 de \nmar\u00e7o de 2013) dispon\u00edvel em \nhttp://www.cfaecivob.pt/documentos_cfaecivob/Cadernos/c01web.pdf. \n\nMINIST\u00c9RIO DAS FINAN\u00c7AS \u2013 Cf. o documento no portal: (consultado a 27 de julho de \n2013) dispon\u00edvel em http://www.min-financas.pt/informacaoeconomica/ informacao-\neconomica-diversa/memorando-de-politicas-economicas-e-financeiras-fmi. \n\nMOREIRA, Maria Alfredo (2009). A Avalia\u00e7\u00e3o do (Des)Empenho Docente: Perspetivas da \nSupervis\u00e3o Pedag\u00f3gica. Universidade do Minho. Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o \n(CIEd) (consultado a 20 de junho de 2013) dispon\u00edvel em \nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10366/1/24.M.A.Moreira.pdf. \n\nNASCIMENTO, A. (2009). A Forma\u00e7\u00e3o Profissional nas Pris\u00f5es. Universidade de Lisboa \nFaculdade de Psicologia e Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o (consultado a 23 de junho de 2013) \ndispon\u00edvel em \nhttp://repositorio.ul.pt/bitstream/10451/920/1/17884_ulsd_dep.17577.dissertacao_mest\nrado_eaprisao.pdf. \n\nNORMAND, R. (2008). Duas d\u00e9cadas de ret\u00f3rica reacion\u00e1ria na educa\u00e7\u00e3o. Revista \nLus\u00f3fona de Educa\u00e7\u00e3o, n\u00ba11, 49-76 (consultado a 25 de junho de 2013) dispon\u00edvel em \nhttp://www.scielo.oces.mctes.pt/pdf/rle/n11/n11a04.pdf. \n\nN\u00d3VOA, Ant\u00f3nio (1992). Forma\u00e7\u00e3o de professores e profiss\u00e3o docente. Lisboa: Dom \nQuixote 1992. ISBN 972-20-1008-5 (consultado a 23 de maio de 2013) dispon\u00edvel em \nhttp://repositorio.ul.pt/bitstream/10451/4758/1/FPPD_A_Novoa.pdf  \n\nN\u00d3VOA, Ant\u00f3nio (1999). Os Professores na virada do Mil\u00e9nio: do excesso dos discursos \u00e0 \npobreza das pr\u00e1ticas. Universidade de Lisboa. Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, vol.25 no.1 S\u00e3o \nPaulo Jan./June 1999, ISSN 1517-9702(consultado a 23 maio de 2013) dispon\u00edvel em \nhttp://www.scielo.br/scielo.php?pid=S1517-97021999000100002&amp;script=sci_arttext \n\nOECD (2013). Teachers for the 21st Century: Using Evaluation to Improve Teaching, \nOECD Publishing. \n\nOLIVEIRA, Sara (2012). Forma\u00e7\u00e3o e ensino de adultos (consultado a 20 de junho de 2013) \ndispon\u00edvel em \nhttp://www.educare.pt/educare/Atualidade.Noticia.aspx?contentid=BFAA9E884519C\nEE6E0400A0AB8002B34&amp;opsel=1&amp;channelid=0. \n\nPEREIRA, C. (2008). Entrevista: Eric Hanushe (consultado a 27 de julho de 2013) \ndispon\u00edvel em http://veja.abril.com.br/170908/entrevista.shtml. \n\nPERSPETIVAS TE\u00d3RICAS DA SOCIOLOGIA (consultado a 23 de julho de 2013) \ndispon\u00edvel em http://www3.uma.pt/alicemendonca/Doc1.pdf. \n\n\n\n91 \n\n \n\nPITTA, L. et al. (2000). A Profiss\u00e3o Docente. Universidade de Aveiro. Sociologia da \nEduca\u00e7\u00e3o Departamento de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o (consultado a 25 de mar\u00e7o de 2013) \ndispon\u00edvel em http://www.prof2000.pt/users/lpitta/de-2/docente.htm. \n\nPITTA, L. (2000). Organiza\u00e7\u00e3o escolar e Desenvolvimento curricular. \u00cdndice de perguntas \n(consultado a 25 de mar\u00e7o de 2013) dispon\u00edvel em \nhttp://www.prof2000.pt/users/lpitta/de-2/se-resumo.htm. \n\nREBOUL,Olivier (1993). La philosophie de l\u2019\u00e9ducation, Paris, PUF. \n\nREVISTA ATUAL (Jornal Expresso 10/2010) Entrevista Fernando Savater (consultada em \n2 de julho de 2013) dispon\u00edvel em http://pt.scribd.com/doc/40544137/Entrevista-Fernando-\nSavater-Atual-30-10-2010 \n\nROCHA, Amaril\u00eds et al (2011). Evolu\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade Escolar em Portugal.Revis\u00e3o  \nLegislativa no \u00c2mbito da Educa\u00e7\u00e3o.Millenium, 41 (julho/dezembro). Pp. 69?87. \n\n (consultado a 2 de julho de 2013) dispon\u00edvel em http://www.ipv.pt/millenium/Millenium41/6.pdf \n\nS\u00c1, Virg\u00ednio (1997). Racionalidades e Pr\u00e1ticas na Gest\u00e3o Pedag\u00f3gica \u2013 O caso do Diretor \nde Turma. Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional, ISBN: 972-8353-29-4 (consultado a 2 \nde mar\u00e7o de 2013) dispon\u00edvel em \nhttp://area.dgidc.minedu.pt/inovbasic/biblioteca/cce16/cce16.pdf. \n\nSANTOS, J. (2008). O Professor frente \u00e0 atitude de ensinar e aprender. Encontro Tem\u00e1tico \nRegionalizado 2008 (consultado a 23 de mar\u00e7o de 2013) dispon\u00edvel em \nhttp://www.escolainterativa.com.br/canais/20_encontros_tem/encontros/camboriu/mat\nerial/julioFurtado.pdf \n\nSANTOS, Karen (2012). \u00c9mile Durkheim e a Educa\u00e7\u00e3o: Reflex\u00f5es Iniciais. Universidade \nMaring\u00e1 (consultado a 3 de maio de 2013) dispon\u00edvel em \nhttp://www.dfe.uem.br/TCC/Trabalhos_2012/KAREN_CRIS_SANTOS.PDF \n\nSCHLEICHER, Andreas (2012). Ed., Preparing Teachers and Developing School \nLeadersfor the 21st Century: Lessons from around the World, OECD Publishing. \nISBN 978-92-64 (consultado a 20 de junho de 2013) dispon\u00edvel em \nhttp://www.oecd.org/site/eduistp2012/49850576.pdf. \n\nSISIFO (2009). Revista de ci\u00eancias da educa\u00e7\u00e3o, n\u00ba8, Abril. Unidade de I&amp;D de Ci\u00eancias da \nEduca\u00e7\u00e3o da Universidade de Lisboa. ISSN 1646-4990 (consultado a 10 de maio de \n2013) dispon\u00edvel em http://sisifo.fpce.ul.pt/pdfs/revista%208%20PT%20COMPL.pdf. \n\nSOUSA, Henrique (2011). Sindicaliza\u00e7\u00e3o: A vida por detr\u00e1s das estat\u00edsticas (alguns \nproblemas metodol\u00f3gicos). Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas (consultado a \n27 de julho de 2013) dispon\u00edvel em \nhttp://www.fcsh.unl.pt/scd/extra/pdf/wp_hs_2011.pdf. \n\nSOUSA, Jaime (2012). Modelo de Avalia\u00e7\u00e3o de Desempenho Docente. UTAD. Vila Real \n(consultado a 17 de julho de 2013) dispon\u00edvel em \nhttp://repositorio.utad.pt/bitstream/10348/2402/1/msc_jdcssousa.pdf. \n\n\n\n92 \n\n \n\nSTOER, S. (2008). Sociologia da educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de professores (consultado a 18 de \nabril de 2013) dispon\u00edvel em \nhttp://www.fpce.up.pt/ciie/revistaesc/ESC26/26Sociologia.pdf. \n\nSTRONGE (2010). A avalia\u00e7\u00e3o de professores numa perspetiva internacional. Sentidos e \nimplica\u00e7\u00f5es. Revista Aprendizagem, Ano 5, n\u00ba30/2012, ISSN 1981-5913 (consultado a \n14 de mar\u00e7o de 2013) dispon\u00edvel em http://www.eduventura.com/resources/Avaliacao-\ndo-Desempenho-dos-Professores-como-Processo-de-Desenvolvimentos-Pessoal-e-\nProfissional_Alexandre-Ventura.pdf. \n\nSTAVER, John, R (2007). O Ensino das Ci\u00eancias, Academia Internacional de Educa\u00e7\u00e3o. \nUNESCO Tradu\u00e7\u00e3o de Doutor Jos\u00e9 Pinto Lopes e Doutora Maria Helena Santos Silva \n(consultado a 25 de junho de 2013) dispon\u00edvel em \nhttp://www.ibe.unesco.org/fileadmin/user_upload/Publications/Educational_Practices/\nEdPractices_17po.pdf. \n\nTEIXEIRA, Lu\u00eds Filipe (2012). Conselho Geral. Universidade de Coimbra (consultado a 24 \nde maio de 2013) dispon\u00edvel em \nhttps://estudogeral.sib.uc.pt/jspui/bitstream/10316/21847/1/Disserta%C3%A7%C3%A\n3o%20de%20Mestrado%20%20G.%20Escolar%20%20Conselho%20Geral.pdf \n\nVENTURA, Alexandre (2012). Avalia\u00e7\u00e3o do desempenho dos professores como processo \nde desenvolvimento pessoal e profissional. Revista Aprendizagem, Ano 5 n\u00ba30/2012, \nISSN 1981-5913 (consultado a 26 de julho de 2013) dispon\u00edvel em \nhttp://www.eduventura.com/resources/Avaliacao-do-Desempenho-dos-Professores-\ncomo-Processo-de-Desenvolvimentos-Pessoal-e-Profissional_Alexandre-Ventura.pdf. \n\nVENTURA, Alexandre; CASTANHEIRA, Patr\u00edcia; COSTA, Jorge Adelino (2006). Gest\u00e3o \ndas Escolas em Portugal. Revista Iberoamericana sobre Calidad, Eficacia y Cambio \nen Educaci\u00f3n, Vol. 4, N\u00ba 4e. ISSN 1696-4713 (consultado a 14 de mar\u00e7o de 2013) \ndispon\u00edvel em http://www3.uma.pt/bento/alunos/Gestaodasescolas.pdf. \n\nVIEIRA, Fl\u00e1via (2004 ). Resistir e agir estrategicamente. (A pretexto de um pref\u00e1cio \u00e0s \nactas do 2\u00ba encontro do GT-PA).Universidade do Minho (consultado a 24 de maio de \n2013), dispon\u00edvel em  http://repositorium.sdum.uminho.pt/handle/1822/4119 \n\nVIEIRA, Fl\u00e1via (2006). GT-PA: IMAGENS COM HIST\u00d3RIA(S) DE ESPERAN\u00c7A! \nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10436/1/25I.Fernandes%26F.Vieir\na.pdf. \n\nWALBERG, Herbert J.; PAIK, Susan (1993). Pr\u00e1ticas Educativas Eficazes. Academia \nInternacional de Educa\u00e7\u00e3o. UNESCO Tradu\u00e7\u00e3o de Doutor Jos\u00e9 Pinto Lopes. \n(consultado a 25 de junho de 2013) dispon\u00edvel em \nhttp://www.ibe.unesco.org/publications/EducationalPracticesSeriespdf/prac03port.pdf. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n93 \n\n \n\nLegisla\u00e7\u00e3o \n\n \n\nCircular Normativa n\u00ba7/DSE \u2013 Dire\u00e7\u00e3o Geral de Sa\u00fade consultado em \nhttp://www.dgs.pt/upload/membro.id/ficheiros/i008093.pdf a 2 de julho de 2013. \n\nDecreto - Lei n\u00ba 43/89 de 3 de fevereiro \n\nDecreto n\u00ba 3091 de 30 de abril \n\nDecreto n\u00ba 37029/48 de 28 de agosto \n\nDecreto n\u00ba 485/72 de 9 de setembro \n\nDecreto-lei n\u00ba 102/73 de 13 de mar\u00e7o \n\nDecreto-Lei n\u00ba 769-A/76 de 23 de outubro \n\nDecreto-Lei n\u00ba265/79, de 1 de agosto \n\nDecreto-Lei n\u00ba344/89, de 11 de outubro \n\nDecreto- Lei n\u00ba172/91 de 10 de maio \n\nDecreto-Lei n\u00ba 115-A/98 de 4 de maio \n\nDecreto-Lei n\u00ba 184/2004, de 29 de julho \n\nDecreto-Lei n\u00ba15/2007 de 19 de janeiro \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 75/2008 de 22 de abril. \n\nDecreto -Lei n.\u00ba 224/2009, de 11 de setembro \n\nDecreto-Lei n\u00ba 75/2010, de 23 de junho \n\nDecreto-Lei n\u00ba 41/2012, de 21 de fevereiro \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 137/2012 de 2 de julho \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 139/2012 de 5 de julho \n\nDespacho n\u00ba12.045/2006 (2\u00aas\u00e9rie) de 7 de junho \n\nDecreto Regulamentar n.\u00ba 2/2008 de 10 de janeiro \n\nDecreto Regulamentar n.\u00ba 1-A/2009 de 5 de janeiro \n\nDecreto Regulamentar n.\u00ba 2/2010 de 23 de junho \n\nDecreto Regulamentar n.\u00ba 26/2012, de 21 de fevereiro \n\nLei n\u00ba 46/86, de 14 de outubro   \n\nLei n\u00ba 115/97, de 19 de setembro \n\nLei n\u00ba 31/2002 de 20 de dezembro, \n\nLei n\u00ba 32/2002 de 20 de dezembro \n\n\n\n94 \n\n \n\nLei n\u00ba 49/2005, de 30 de agosto \n\nLeis, n.\u00ba 3/2008 e n\u00ba 39/2010 \n\nLei n\u00ba 58/2008, de 09 de setembro \n\nLei n\u00ba 85/2009, de 27 de agosto \n\nLei n.\u00ba 51/2012 de 5 de setembro \n\nPortaria n.\u00ba 196-A de 9 de abril \n\nPortaria n.\u00ba 604/2008 de 9 de julho  \n\nPortaria n.\u00ba 266/2012 de 30 de agosto"}]}}}