{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16646"}, {"@name": "filename", "#text": "23309_Um_contexto_ceramico_e_vitreo_da_primeira_metade_do_s_culo_III.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\n\n\n\n\nTextos\n\n2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\n\n\nCoordena\u00e7\u00e3o editorial: Jos\u00e9 Morais Arnaud, Andrea Martins\nDesign gr\u00e1fico: Flatland Design\n\nProdu\u00e7\u00e3o: Greca \u2013 Artes Gr\u00e1ficas, Lda.\nTiragem: 500 exemplares\nDep\u00f3sito Legal: 433 460/17\nISBN: 978-972-9451-7 1-3\n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses\nLisboa, 2017\n\nO conte\u00fado dos artigos \u00e9 da inteira responsabilidade dos autores. Sendo assim a As socia\u00e7\u00e3o dos \n\nArque\u00f3logos Portugueses declina qualquer responsabilidade por eventuais equ\u00edvocos ou quest\u00f5es de \n\nordem \u00e9tica e legal.\n\nDesenho de capa: \n\nLevantamento topogr\u00e1fico de Vila Nova de S\u00e3o Pedro (J. M. Arnaud e J. L. Gon\u00e7alves, 1990). O desenho \n\nfoi retirado do artigo 48 (p. 591).\n\nPatrocinador oficial\n\n\n\n  \u00cdndice\n 15 Editorial\n  Jos\u00e9 Morais Arnaud\n\n  1. Historiografia\n\n 19 Arque\u00f3logos Portugueses \n  Jacinta Bugalh\u00e3o\n\n 33 A arqueologia nacional: valores de refer\u00eancia \n  Gertrudes Branco\n\n 41 De Ch\u00e3o de Minas (Loures) a Castanheiro do Vento (Vila Nova de Foz C\u00f4a): \n  Breve balan\u00e7o de um ciclo de vida em estudos Pr\u00e9-Hist\u00f3ricos \n  V\u00edtor Oliveira Jorge\n\n 51 A emerg\u00eancia da arqueologia processual em Portugal: a teoria e o m\u00e9todo  \n  (1968-2000). Uma introdu\u00e7\u00e3o \n  Daniel Carvalho / Mariana Diniz\n\n 63 Francisco Ant\u00f3nio Rodrigues de Gusm\u00e3o: a Arqueologia, a Epigrafia e o Patrim\u00f3nio \n  Pedro Marques\n\n 75 Hist\u00f3ria das investiga\u00e7\u00f5es dos hipogeus em Portugal \n  C\u00e1tia Saque Delicado\n\n 87 \u00abPorque havemos de deixar nas m\u00e3os de especialistas estrangeiros perspectivas que \n  tanto nos dizem respeito?\u00bb. A colabora\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica internacional no Portugal  \n  dos anos 50-60 do s\u00e9culo XX: tradi\u00e7\u00f5es, inova\u00e7\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es \n  Ana Cristina Martins\n\n  2. Estudo e valoriza\u00e7\u00e3o\n\n 101 Musealiza\u00e7\u00e3o do s\u00edtio arqueol\u00f3gico da Foz do Enxarrique: do projeto \u00e0 obra feita \n  Lu\u00eds Raposo / M\u00e1rio Benjamim\n\n 113 Projeto de estudo do patrim\u00f3nio hist\u00f3rico-arqueol\u00f3gico de Vouzela (Viseu): \n  objetivos e primeiros resultados \n  Manuel Lu\u00eds Real / Ant\u00f3nio Faustino Carvalho / Catarina Tente\n\n 125 Castro de Guif\u00f5es (Matosinhos) \u2013 das primeiras not\u00edcias aos resultados  \n  preliminares de um projecto de investiga\u00e7\u00e3o \n  Andreia Arezes / Jos\u00e9 Manuel Varela\n\n 137 O projeto Castr\u2019u\u00edma (Vila Nova de Gaia, 2010-2015): elementos e reflex\u00f5es para  \n  um balan\u00e7o prospetivo \n  Ant\u00f3nio Manuel S. P. Silva / J. A. Gon\u00e7alves Guimar\u00e3es / Filipe M. S. Pinto / Laura Sousa /  \n  Joana Leite / Paulo Lemos / Pedro Pereira / Maria de F\u00e1tima Teixeira\n\n 155 S\u00e3o Salvador do Mundo \u2013 o estado da arte! \n  Andr\u00e9 Donas-Botto\n\n 161 M\u00e9rtola na Idade do Ferro: primeiros resultados de dois projectos de investiga\u00e7\u00e3o \n  Francisco Jos\u00e9 Garc\u00eda Fern\u00e1ndez / Pedro Albuquerque / Maria de F\u00e1tima Palma\n\n 171 Estado atual do conhecimento acerca do povoamento em \u00e9poca romana na Amadora \n  Gisela Encarna\u00e7\u00e3o / Vanessa Dias\n\n\n\n 185 Arqueologia urbana no concelho de Loures \n  Alexandre Varanda \n\n 195 19 anos de Arqueologia urbana em Machico, Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira \n  Isabel Paulina Sardinha de Gouveia / \u00c9lvio Duarte Martins Sousa\n\n  3. Gest\u00e3o e salvaguarda\n\n 209 Paisagens e patrim\u00f3nios no concelho de Loures: reflex\u00f5es sobre uma  \n  experi\u00eancia de comunica\u00e7\u00e3o em arqueologia, patrim\u00f3nio e hist\u00f3ria local \n  Florbela Est\u00eav\u00e3o\n\n 215 Para al\u00e9m da gest\u00e3o patrimonial: uma nova rela\u00e7\u00e3o da arqueologia com o territ\u00f3rio \n  Luiz Oosterbeek / Anabela Pereira / Davide Delfino / Elaine Ign\u00e1cio / Henrique Mour\u00e3o /  \n  Maria Nicoli / Marian Helen Rodrigues / Nelson Almeida / Pierluigi Rosina / Rita Anast\u00e1cio /  \n  Pedro Cura / Sara Cura / Sara Garc\u00eas\n\n 227 A mem\u00f3ria como ferramenta de pesquisa e investiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica \n  Alexandra Figueiredo / Ricardo Lopes / S\u00f3nia Sim\u00f5es / Cl\u00e1udio Monteiro / Adolfo Silveira\n\n 237 A apropria\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos por parte das comunidades modernas  \n  e contempor\u00e2neas \n  Alexandra Vieira\n\n 2 49 Acompanhamento arqueol\u00f3gico em Lisboa \u2013 lei, des(ordem)  e procrastina\u00e7\u00e3o \n  Alexandre Sarrazola\n\n 259 Acompanhamento arqueol\u00f3gico e m\u00e9todo. Contributo para o seu enquadramento  \n  legal \n  Iva Jo\u00e3o Teles Botelho\n\n 273 Interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica na Avenida dos Aliados, Porto. O Bairro do Laranjal \n  Lu\u00eds Filipe Coutinho Gomes / Iva Botelho / Jo\u00e3o Andr\u00e9 Perp\u00e9tuo\n\n 287 Gest\u00e3o do patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico em interven\u00e7\u00f5es de minimiza\u00e7\u00e3o e salvaguarda \n  Leonor Rocha / Gertrudes Branco\n\n  4 . Pr\u00e9-Hist\u00f3ria\n\n 295 O cr\u00e2nio humano Acheulense do Plistoc\u00e9nico m\u00e9dio da Gruta da Aroeira \n  Joan Daura / Montserrat Sanz / Juan Luis Arsuaga / Rolf Quam / Dirk L . Hoffmann / Maria  \n  Cruz Ortega / Elena Santos / Sandra G\u00f3mez / \u00c1ngel Rubio / Lucia Villaescusa / Pedro Souto /  \n  Filipa Rodrigues / Jo\u00e3o Maur\u00edcio / Artur Ferreira / Paulo Godinho / Erik Trinkaus / Jo\u00e3o Zilh\u00e3o\n\n 303 Ocupa\u00e7\u00f5es Pleistoc\u00e9nicas da margem esquerda do Baixo Minho (Mi\u00f1o/Minho 2).  \n  Objetivos e primeiros resultados de um projeto transfronteiri\u00e7o \n  Jo\u00e3o Pedro Cunha-Ribeiro / S\u00e9rgio Monteiro-Rodrigues / Alberto Gomes / Eduardo  \n  M\u00e9ndez-Quintas / Jos\u00e9 Meireles / Alfredo P\u00e9rez-Gonz\u00e1lez / Manuel Santonja\n\n 319 Estudo tecnol\u00f3gico de tr\u00eas s\u00edtios do Paleol\u00edtico m\u00e9dio do centro de Portugal:  \n  Ribeira da Ponte da Pedra, Santa Cita e Lagoa do Bando \n  Sara Cura / Antonella Pedergnana / Pedro Cura / Luiz Oosterbeek / Gabriele Luigi Francesco  \n  Berruti / Pedro Pe\u00e7a / Rosa Linda Graziano\n\n 331 O Paleol\u00edtico m\u00e9dio de S. Juli\u00e3o da Barra: a ind\u00fastria l\u00edtica dos dep\u00f3sitos  \n  fl\u00favio-marinhos intervencionados no \u00e2mbito da constru\u00e7\u00e3o do campus  \n  universit\u00e1rio de Carcavelos \n  Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso / Pedro Pe\u00e7a / Raquel Santos\n\n 3 41 As ind\u00fastrias Paleol\u00edticas do Baixo Guadiana: perspetivas para uma investiga\u00e7\u00e3o  \n  futura a partir das recolhas de Abel Viana \n  Lu\u00eds Gomes / Alexandre Varanda\n\n\n\n 35 7 A sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica da Lapa dos Coelhos: funcionalidade e subsist\u00eancia  \n  ao longo do Pleistoc\u00e9nico superior no sop\u00e9 da Serra de Aire (Portugal) \n  Cristina Gameiro / Simon Davis / Francisco Almeida\n\n 375 O in\u00edcio do \u00faltimo m\u00e1ximo glacial no Sul de Portugal: novos dados a partir do s\u00edtio \n   arqueol\u00f3gico de Vale Boi \n  Joana Belmiro / Jo\u00e3o Cascalheira / Nuno Bicho\n\n 385 Sobre a defini\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o das tecnologias l\u00edticas bipolares em contextos  \n  pr\u00e9-hist\u00f3ricos \n  Pedro Horta / Jo\u00e3o Cascalheira / Nuno Bicho\n\n 393 Abrigo da Buraca da Moira, Leiria: resultados preliminares do projeto Ecoplis \n  David Nora / Joana Pereira / Patr\u00edcia Monteiro / Eduardo Paix\u00e3o / Sandra Assis / Marina  \n  \u00c9vora / Carlos Duarte / Jo\u00e3o Marreiros / V\u00e2nia Carvalho / Trenton Holliday / Telmo Pereira\n\n 403 Existe Azilense em Portugal? Novos dados sobre o tardiglaciar e o pr\u00e9-boreal  \n  no Vale do C\u00f4a \n  Thierry Aubry / Cristina Gameiro / Andr\u00e9 Santos / Lu\u00eds Lu\u00eds\n\n 419 Reconstruir atividades humanas e forma\u00e7\u00e3o de contextos conqu\u00edferos: microf\u00e1cies  \n  sedimentares do Cabe\u00e7o da Amoreira (Muge) e das Po\u00e7as de S\u00e3o Bento (Sado) e o  \n  seu potencial interpretativo nos padr\u00f5es de comportamento humano no Mesol\u00edtico \n  Carlos Duarte / Ana M. Costa / Vera Aldeias\n\n 433 L\u00edticos em contexto \u2013 tecno-tipologia e distribui\u00e7\u00e3o espacial no concheiro  \n  mesol\u00edtico de Po\u00e7as de S. Bento (Alc\u00e1cer do Sal) \n  Diana Nukushina / Mariana Diniz / Pablo Arias\n\n 4 47 Arqueotanatologia e colec\u00e7\u00f5es museol\u00f3gicas: estrat\u00e9gias e desafios para o estudo  \n  das pr\u00e1ticas funer\u00e1rias do passado \n  Rita Peyroteo-Stjerna\n\n 461 Fossas, fornos ou silos? O contributo do Barranco da Horta do Almada 1 (Beja) para  \n  a defini\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica e funcional das estruturas negativas Mesol\u00edticas e Neol\u00edticas \n  Ana Rosa / Mariana Diniz\n\n 467 Para uma periodiza\u00e7\u00e3o da Pr\u00e9-Hist\u00f3ria recente do Norte de Portugal: da segunda  \n  metade do 4\u00ba mil\u00e9nio aos finais do 3\u00ba mil\u00e9nio aC \n  Susana Soares Lopes / Ana M. S. Bettencourt\n\n 489 A gest\u00e3o do s\u00edlex durante o Neol\u00edtico m\u00e9dio da Moita do Ourives  \n  (Benavente, Portugal) \n  Henrique Matias / C\u00e9sar Neves\n\n 505 Tumula\u00e7\u00f5es da Pr\u00e9-Hist\u00f3ria recente do Centro/Norte litoral: o caso das Mamoas  \n  do Taco (Albergaria-a-Velha) \n  Pedro Sobral de Carvalho\n\n 519 Anta da Casa da Moura: um monumento megal\u00edtico no maci\u00e7o calc\u00e1rio de Sic\u00f3 \n  Fernando Silva / Ant\u00f3nio Monteiro / Gertrudes Branco / Leonor Rocha\n\n 529 A arqueologia a\u00e9rea: m\u00e9todos e t\u00e9cnicas para a observa\u00e7\u00e3o de d\u00f3lmens. O caso de  \n  Mora e Arraiolos \n  Ariele C\u00e2mara / Leonor Rocha / Teresa Batista\n\n 5 41 Interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica no projecto de \u201cRecupera\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o da Anta  \n  do Carrascal\u201d (Agualva, Sintra) \n  Patr\u00edcia Jord\u00e3o / Pedro Mendes / Cl\u00e1udia Relvado\n\n 55 7 O uso do cr\u00e2nio em rituais da Pr\u00e9-Hist\u00f3ria \n  Carlos Didelet\n\n\n\n 563 Novos dados sobre as ocupa\u00e7\u00f5es Neol\u00edticas do centro de Lisboa \n  Helena Reis / Tiago do Pereiro / Nelson Caba\u00e7o / Rui Ramos / Ant\u00f3nio Valera\n\n 575 As galerias de minera\u00e7\u00e3o de s\u00edlex de Campolide e o seu contexto Europeu.  \n  Compara\u00e7\u00f5es e an\u00e1lise \n  Eva Leit\u00e3o / Carlos Didelet / Guilherme Cardoso\n\n 581 O povoamento Neol\u00edtico em Avis: uma an\u00e1lise preliminar dos dados \n  dispon\u00edveis \n  Ana Cristina Ribeiro\n\n 591 Vila Nova de S\u00e3o Pedro (Azambuja), no 3\u00ba mil\u00e9nio, um s\u00edtio Calcol\u00edtico  \n  no ocidente peninsular \u2013 contributos para um debate \n  Mariana Diniz / Andrea Martins / C\u00e9sar Neves / Jos\u00e9 Morais Arnaud\n\n 605 A ocupa\u00e7\u00e3o humana do III mil\u00e9nio a.C. do Cabe\u00e7o da Ervideira (Alcoba\u00e7a) \n  Jo\u00e3o Pedro Vicente Tereso / Rita Gaspar / Cl\u00e1udia Oliveira\n\n 619 O conjunto de pedra lascada da Ota: quest\u00f5es tecnol\u00f3gicas e socioecon\u00f3micas \n  Ana Catarina Bas\u00edlio / Andr\u00e9 Texugo Lopes\n\n 631 \u201cT0 com cachet\u201d: as eventuais cabanas subterr\u00e2neas do recinto de fossos  \n  do Porto Torr\u00e3o \n  Filipa Rodrigues\n\n 647 Potes para os mortos: ritual funer\u00e1rio e tecnologia cer\u00e2mica em contexto megal\u00edtico \n  Nuno In\u00e1cio\n\n 661 Os componentes de tear no Castelo de Pavia \n  Liliana Teles / Leonor Rocha\n\n 671 Reflex\u00e3o acerca dos cossoiros e da fia\u00e7\u00e3o nos contextos calcol\u00edticos do Sudoeste  \n  da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, partindo do s\u00edtio de S\u00e3o Pedro (Redondo) \n  Catarina Costeira\n\n 687 Broken Arrow: as pontas de seta dos povoados de S\u00e3o Pedro (Redondo,  \n  Alentejo central) \n  Rui Mataloto / Diana Nukushina / Catarina Costeira\n\n 705 A pedra lascada nos tholoi do baixo Alentejo interior: notas preliminares  \n  de casos de estudo \n  Ricardo Russo / Ana Catarina Sousa\n\n 723 Explora\u00e7\u00e3o de recursos aqu\u00e1ticos no final do Neol\u00edtico e Calcol\u00edtico: breve  \n  revis\u00e3o do registo faun\u00edstico \n  S\u00f3nia Gabriel / Cl\u00e1udia Costa\n\n 741 Contributos para o conhecimento da componente animal dos recintos  \n  de fossos calcol\u00edticos. A fauna vertebrada de Montoito 2 \n  Cl\u00e1udia Costa / Rui Mataloto\n\n 753 Entre vales e escarpas. Estudo da fauna recuperada na Lapa da Moura\u00e7\u00e3o  \n  (Porto de M\u00f3s, Leiria) \n  Ana Beatriz Santos / C\u00e1tia Saque Delicado\n\n 765 Reconstru\u00e7\u00e3o paleoambiental da margem Norte do rio Tejo atrav\u00e9s da an\u00e1lise  \n  multiproxy de sedimentos recolhidos em contexto de obra com achados  \n  arqueol\u00f3gicos \n  Ana M. Costa / M\u00aa. Concei\u00e7\u00e3o Freitas / Vera Lopes / C\u00e9sar Andrade / Jacinta Bugalh\u00e3o /  \n  Pedro Barros\n\n 781 An\u00e1lise preliminar dos padr\u00f5es de localiza\u00e7\u00e3o das grutas com arqueologia  \n  do centro e Sul de Portugal \n  Jo\u00e3o Varela / Nuno Bicho / C\u00e9lia Gon\u00e7alves / Jo\u00e3o Cascalheira\n\n\n\n  5. Proto-Hist\u00f3ria\n\n 795 Contextos e pr\u00e1ticas funer\u00e1rias da Idade do Bronze na bacia hidrogr\u00e1fica do rio  \n  Ave (Noroeste de Portugal) \n  Hugo Aluai Sampaio\n\n 809 A necr\u00f3pole da Idade do Bronze do Corvilho (Santo Tirso): novos dados para  \n  a sua contextualiza\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica \n  Hugo Aluai Sampaio\n\n 819 Povoado de S\u00e3o Louren\u00e7o. Novos dados. Castro Daire, Viseu (CNS 511 4) \n  V\u00edtor Manuel da Silva Dias\n\n 833 O enterramento da Idade do Bronze da Gruta das Redondas (Carvalhal  \n  de Aljubarrota): um contributo para o estudo do Bronze antigo na Estremadura  \n  atl\u00e2ntica \n  Jo\u00e3o Carlos Senna-Martinez / Elsa Lu\u00eds / Rita Matos / Pedro Val\u00e9rio / Maria de F\u00e1tima \n  Ara\u00fajo / Jo\u00e3o Tereso / Isabel Costeira\n\n 849 O s\u00edtio de fossas da Horta do Cabral 6. Contribui\u00e7\u00e3o para o conhecimento  \n  da Idade do Bronze na regi\u00e3o do Torr\u00e3o (Alc\u00e1cer do Sal, Portugal) \n  Henrique Matias / Marco Ant\u00f3nio Andrade / Cl\u00e1udia Costa / Hugo Aluai Sampaio /  \n  In\u00eas Sim\u00e3o / Ant\u00f3nio Monge Soares / Rui Monge Soares / Patr\u00edcia Monteiro\n\n 865 Estudo paleoetnobot\u00e2nico do Crasto de Palheiros na Idade do Ferro  \n   \u2013 uma an\u00e1lise carpol\u00f3gica \n  Margarida Isabel Leite / Jo\u00e3o Pedro Tereso / Maria de Jesus Sanches\n\n 87 7 A compara\u00e7\u00e3o como ferramenta de estudo de processos de representa\u00e7\u00e3o  \n  e interac\u00e7\u00e3o: o caso de \u201cTartessos\u201d \n  Pedro Albuquerque\n\n 887 Produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas de inspira\u00e7\u00e3o grega no vale do baixo Tejo \n  Elisa de Sousa / Jo\u00e3o Pimenta\n\n 897 O metal de base cobre dos objectos de uso pessoal em sepulturas da I Idade  \n  do Ferro do Monte Bolor 1-2 (Beja) \n  Pedro Val\u00e9rio / Maria F\u00e1tima Ara\u00fajo / Ant\u00f3nio M. Monge Soares / Rui Soares / L\u00eddia Baptista\n\n 907 A Azougada (Moura) e o sistema metrol\u00f3gico da Idade do Ferro p\u00f3s-orientalizante  \n  do baixo e m\u00e9dio Guadiana \n  Ana Sofia Antunes\n\n 929 Os ossos trabalhados do Castro da Azougada (Moura, Portugal) \n  Mariana Nabais / Rui Soares\n\n 943 Janelas abertas sobre a Idade do Ferro: os queimadores de Mesas do Castelinho  \n  (Almod\u00f4var) \n  Susana Estrela\n\n 955 O s\u00edtio arqueol\u00f3gico do Espig\u00e3o das Ruivas (Cascais) \n  Jos\u00e9 d\u2019Encarna\u00e7\u00e3o / Guilherme Cardoso\n\n  6. Arte Rupestre\n\n 969 E depois do C\u00f4a? A investiga\u00e7\u00e3o de arte rupestre em Portugal desde 1995.  \n  Parte 1: a Sul do Tejo \n  Andrea Martins\n\n 991 Isto n\u00e3o \u00e9 um afloramento! \u00c9 uma rocha de arte rupestre\u2026 factores potenciais  \n  de escolha de superf\u00edcies de arte rupestre na fase antiga Paleol\u00edtica da Arte do C\u00f4a. \n  Ant\u00f3nio Batarda Fernandes\n\n\n\n 1003 A arte rupestre da Gruta do Escoural \u2013 novos dados anal\u00edticos sobre a pintura  \n  Paleol\u00edtica \n  Ant\u00f3nio C. Silva / Guilhem Mauran / T\u00e2nia Rosado / Jos\u00e9 Mir\u00e3o / Ant\u00f3nio Candeias /  \n\n  Carlos Carpetudo / Ana Teresa Caldeira\n\n 1021 A arte megal\u00edtica da Mamoa 1 do Taco (Albergaria-a-Velha, Aveiro).  \n  Novos resultados \n  Lara Bacelar Alves / Pedro Sobral de Carvalho\n\n 1037 O Monte Faro \u2013 uma paisagem ic\u00f3nica da arte Atl\u00e2ntica Peninsular \n  Lara Bacelar Alves / M\u00e1rio Reis\n\n 1053 Gravuras rupestres do Noroeste Portugu\u00eas para al\u00e9m das artes Atl\u00e2ntica  \n  e Esquem\u00e1tica \n  Ana M. S. Bettencourt\n\n 1069 O conjunto de gravuras rupestres de Santo Adri\u00e3o (Caminha, Portugal).  \n  Embarca\u00e7\u00f5es, armas, cavalos e ex-votos \n  Manuel Santos-Est\u00e9vez / Ana M. S. Bettencourt\n\n 1085 Uma abordagem \u201cmulti-proxy\u201d aplicada \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do s\u00edtio de arte rupestre  \n  de Cobragan\u00e7a, Ma\u00e7\u00e3o, Portugal \n  Sara Garc\u00eas / Hugo Gomes / Vera Moleiro / Hugo Pires / Fl\u00e1vio Joaquim / Anabela Pereira /  \n  Luiz Oosterbeek\n\n  7. Antiguidade Cl\u00e1ssica e Tardia \n\n 1099 O projecto de investiga\u00e7\u00e3o sobre a ocupa\u00e7\u00e3o humana em torno da Aldeia  \n  de Pegarinhos (Alij\u00f3) \u2013 em busca das origens da romaniza\u00e7\u00e3o do Douro \n  Tony Silvino / Pedro Pereira\n\n 1109 O corpvs dos mosaicos romanos do conventvs bracaravgvstanvs \n  F\u00e1tima Abra\u00e7os / Lic\u00ednia Wrench / C\u00e1tia Mour\u00e3o / Filomena Lim\u00e3o / Jorge Tom\u00e1s Garc\u00eda\n\n 1123 Vest\u00edgios de transforma\u00e7\u00e3o de produtos no concelho de Castelo de Vide  \n  (Portalegre, Portugal) \u2013 inseridos no povoamento rural romano \n  S\u00edlvia Monteiro Ricardo\n\n 1137  Novos dados sobre a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e9poca Romana Republicana da necr\u00f3pole  \n  do Olival do Senhor dos M\u00e1rtires (Alc\u00e1cer do Sal): o esp\u00f3lio met\u00e1lico \n  Francisco B. Gomes\n\n 11 49 Reflex\u00f5es em torno da jazida arqueol\u00f3gica Torre Velha 1 e a sua rela\u00e7\u00e3o com  \n  o espa\u00e7o e din\u00e2micas ocupacionais envolventes \n  Teresa Ricou Nunes da Ponte\n\n 1163 A ocupa\u00e7\u00e3o Romana do Monte dos Toirais, Montemor-o-Novo. Um exemplo  \n  de arqueologia preventiva no contexto dos finais dos anos 90 (s\u00e9c. XX) \n  Jorge Vilhena / Carolina Grilo\n\n 117 7 A actua\u00e7\u00e3o votiva dos grupos de origem servil no Sul da Lusit\u00e2nia \n  S\u00edlvia Teixeira\n\n 1185 Ataegina uma Divindade Peninsular \n  Cristina Lopes\n\n 1193 Esp\u00f3lio de cer\u00e2micas finas romanas e separadores dos fornos do Morra\u00e7al  \n  da Ajuda (Peniche, Portugal) \n  Eurico Sep\u00falveda / Guilherme Cardoso / Catarina Bolila / Severino Rodrigues / In\u00eas Ribeiro\n\n 1205 As \u00abmarcas de oleiro\u00bb na terra sigillata de Vale de Tijolos (Almeirim) e as  \n  din\u00e2micas comerciais no ager scallabitanvs durante o principado \n  Rodrigo Banha da Silva / Jo\u00e3o Pimenta / Henrique Mendes\n\n\n\n 1219 Evid\u00eancias de um espa\u00e7o funer\u00e1rio. Vest\u00edgios de uma necr\u00f3pole romana  \n\n  \u00e0s portas de Scallabis \n  Carlos Boavida / T\u00e2nia Manuel Casimiro / Telmo Silva\n\n 1229 \u00bfRequiescat in pace? Abordagem transdisciplinar a poss\u00edveis casos  \n\n  de enterramentos at\u00edpicos identificados na necr\u00f3pole Noroeste de Olisipo \n  S\u00edlvia Casimiro / Francisca Alves Cardoso / Rodrigo Banha da Silva / Sandra Assis\n\n 12 43 O espa\u00e7o de necr\u00f3pole Romana das Portas de Santo Ant\u00e3o, Lisboa  \n  Nelson Caba\u00e7o / Alexandre Sarrazola / Rodrigo Banha da Silva / Liliana Matias de Carvalho /  \n\n  Marina Louren\u00e7o\n\n 1255 Pintura mural na Travessa do Ferragial, Lisboa \n  Raquel Henriques / Ant\u00f3nio Valongo\n\n 1265 Aspetos construtivos do Teatro Romano de Lisboa: mat\u00e9rias-primas e t\u00e9cnicas  \n\n  edificativas \n  L\u00eddia Fernandes\n\n 1279 Um contexto cer\u00e2mico e v\u00edtreo da primeira metade do s\u00e9c. III d.C. do Pal\u00e1cio  \n\n  dos Condes de Penafiel (Lisboa) \n  Raquel Guimar\u00e3es / Rodrigo Banha da Silva\n\n 1293 Contextos Romanos identificados na frente ribeirinha de Lisboa \n  Helena Pinheiro / Raquel Santos / Paulo Rebelo\n\n 1305 As \u00e2nforas Romanas da nova sede da EDP (Lisboa) \n  Jos\u00e9 Carlos Quaresma / Rodrigo Banha da Silva / Jos\u00e9 Bettencourt / Crist\u00f3v\u00e3o Fonseca /  \n\n  Alexandre Sarrazola / Rui Carvalho\n\n 1317 As \u00e2nforas de tipo la Orden na Lusit\u00e2nia meridional: primeira leitura,  \n\n  import\u00e2ncia e significado \n  Rui Roberto de Almeida / Carlos Fabi\u00e3o / Catarina Viegas\n\n 1331 Combust\u00edvel para um forno: din\u00e2micas de ocupa\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o em Monte  \n\n  Mozinho (Penafiel) a partir de novos dados arqueobot\u00e2nicos \n  Filipe Costa Vaz / Lu\u00eds Seabra / Jo\u00e3o Pedro Tereso / Teresa Pires de Carvalho\n\n 1347 A necr\u00f3pole de Alcoit\u00e3o no contexto das pr\u00e1ticas funer\u00e1rias alto-Medievais  \n\n  do concelho de Cascais \n  Catarina Meira \n\n 1359 Paisagem e estrat\u00e9gias do povoamento rural Romano e Medieval no tro\u00e7o m\u00e9dio  \n\n  do vale do Guadiana \n  Jo\u00e3o Ant\u00f3nio Ferreira Marques\n\n 1379 M\u00e9rtola na Antiguidade Tardia. A topografia hist\u00f3rica \n  Virg\u00edlio Lopes\n\n  8. \u00c9poca Medieval\n\n 1393  Evolu\u00e7\u00e3o da estrutura urbana de Santar\u00e9m entre os s\u00e9culos VIII e XIII:  \n\n  uma an\u00e1lise macrosc\u00f3pica a partir da localiza\u00e7\u00e3o das necr\u00f3poles Isl\u00e2micas \n  Marco Liberato / Helena Santos\n\n 1 405 O povoamento rural Isl\u00e2mico na kura de Alc\u00e1cer do Sal: breve an\u00e1lise  \n\n  da topon\u00edmia \n  Marta Isabel Caetano Leit\u00e3o\n\n 1 417 Manifesta\u00e7\u00f5es l\u00fadicas na cer\u00e2mica do gharb al-Andalus \n  Maria Jos\u00e9 Gon\u00e7alves / Susana G\u00f3mez Mart\u00ednez / Jaquelina Covaneiro / Isabel Cristina  \n\n  Fernandes / Ana Sofia Gomes / Isabel In\u00e1cio / Marco Liberato / Constan\u00e7a dos Santos /  \n\n  Jacinta Bugalh\u00e3o / Helena Catarino / Sandra Cavaco / Catarina Coelho\n\n\n\n 1 431 Estuques decorados Isl\u00e2micos, do s\u00e9culo XI, do castelo de Silves \n  Rosa Varela Gomes\n\n 1 4 43 O sistema defensivo Medieval de Tavira \u2013 elementos ocultos por entre o casario \n  Jaquelina Covaneiro / Sandra Cavaco / Fernando Santos / Liliana Nunes\n\n 1 455 A Porta de Almedina (Coimbra): observa\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito da recupera\u00e7\u00e3o  \n  de fachadas na Torre de Almedina \n  Sara Oliveira Almeida\n\n 1 469 A minha boca conta uma hist\u00f3ria: abras\u00e3o dent\u00e1ria e a sua rela\u00e7\u00e3o com  \n  actividade e h\u00e1bitos pessoais numa amostra Portuguesa de \u00e9poca Medieval/ \n  Moderna \n  Liliana Matias de Carvalho / Sofia N. Wasterlain\n\n 1 481 Estudo arqueobot\u00e2nico do povoado alto-Medieval de S. Gens: perspetivas  \n  sobre a explora\u00e7\u00e3o de recursos lenhosos e agr\u00edcolas \n  Cl\u00e1udia Oliveira / Ana Jesus / Catarina Tente / Jo\u00e3o Pedro Tereso\n\n 1 495 Adornos de cavalo da \u00e9poca Medieval, provenientes das escava\u00e7\u00f5es do Castelo \n   de Almourol (1898) \n  Maria Ant\u00f3nia Athayde Amaral\n\n 1513 As marcas de canteiro da S\u00e9 de Lisboa \n  Sofia Silv\u00e9rio\n\n 1523 O com\u00e9rcio Medieval de cer\u00e2micas importadas em Lisboa: o caso da Rua  \n  das Pedras Negras n\u00ba 21-28 \n  Filipe Oliveira / Rodrigo Banha da Silva / Andr\u00e9 Barg\u00e3o / Sara Ferreira\n\n 1539 Constru\u00e7\u00f5es em taipa de \u00e9poca Medieval e Moderna: o exemplo do Chiado \n  Vanessa Mata / Nuno Neto / Paulo Rebelo\n\n 1551 Rua do Arsenal 1 48, Lisboa. Resultados da escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica \n  Ant\u00f3nio Valongo\n\n 1567 Caracteriza\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o Tardomedieval na Rua da Prata 221-231 e Rua  \n  dos Correeiros 158-168, Lisboa \n  Filipe Oliveira / Jo\u00e3o Miguez / Catarina Furtado / Cl\u00e1udia Costa\n\n 1581 Breve apontamento sobre a Cerca (\u201cvelha\u201d) Medieval de Lagos \n  Ana Gon\u00e7alves / Elena M\u00f3ran / Ricardo Costeira da Silva\n\n 1595 Aveiro em Quatrocentos: evid\u00eancias materiais de um per\u00edodo (ainda) pouco  \n  conhecido junto ao Mosteiro de Jesus (Aveiro, Portugal) \n  Ricardo Costeira da Silva / S\u00f3nia Filipe / Paulo Morgado\n\n 1611 Resultados da interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica realizada nos n\u00bas 5 4 a 58a da Rua  \n  Direita, em \u00d3bidos \n  Helena Santos / Marco Liberato / Rom\u00e3o Ramos\n\n  9. \u00c9poca Moderna e Contempor\u00e2nea\n\n 1627 A cozinha e a mesa a bordo da fragata Portuguesa Santo Ant\u00f3nio de Tan\u00e1  \n  (Momba\u00e7a, 1697): estudo de objectos met\u00e1licos e em madeira \n  In\u00eas Pinto Coelho / Patr\u00edcia Carvalho / Andr\u00e9 Teixeira\n\n 1641 Resultados preliminares da primeira campanha da miss\u00e3o arqueol\u00f3gica  \n  Portuguesa em Sharjah (EAU). Escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica em Quelba/Kalba \n  M\u00e1rio Varela Gomes / Rosa Varela Gomes / Rui Carita / Kamyar Daryoush Kamyab\n\n 1657 Novos dados acerca das formas de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar: o caso do estudo das formas  \n  descobertas na Rua Afonso de Albuquerque, Peniche (centro de Portugal) \n  Adriano Constantino\n\n\n\n 1667 A ala nascente do claustro do Convento de Jesus de Set\u00fabal: resultados  \n  da interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de 2015/2016 \n  Nathalie Antunes-Ferreira / Maria Jo\u00e3o C\u00e2ndido\n\n 1675 Os bens terrenos da Igreja da Miseric\u00f3rdia (Almada) \u2013 s\u00e9culos (XVI-XVIII) \n  Vanessa Dias / T\u00e2nia Manuel Casimiro / Joana Gon\u00e7alves\n\n 1691 Cer\u00e2micas Quinhentistas vidradas de um po\u00e7o Medieval da Pra\u00e7a da Figueira  \n  (Lisboa) \n  Ana Isabel Barradas / Rodrigo Banha da Silva\n\n 1703 O s\u00edtio dos Lagares (Lisboa): um espa\u00e7o pluricultu(r)al \n  M\u00f3nica Ponce / Filipe Oliveira / Tiago Nunes / Marina Pinto / Marina Louren\u00e7o\n\n 1715 Uma olaria na Rua das Portas de Santo Ant\u00e3o (Lisboa) \u2013 s\u00e9culos XV e XVI \n  Guilherme Cardoso / Lu\u00edsa Batalha / Paulo Rebelo / Miguel Rocha / Nuno Neto / Sara Brito\n\n 1731 Evid\u00eancias de produ\u00e7\u00e3o oleira nos s\u00e9culos XVI e XVII no Largo das Olarias,  \n  Mouraria (Lisboa) \n  Anabela Castro / Nuno Amaral de Paula / Joana Bento Torres / Tiago Curado / Andr\u00e9 Teixeira\n\n 1751 Os silos do Pal\u00e1cio de Santa Helena (Lisboa) \n  Lu\u00edsa Batalha / Nuno Neto / Pedro Pe\u00e7a / Sara Brito / Guilherme Cardoso\n\n 1767 Estruturas Pr\u00e9-Pombalinas e esp\u00f3lio associado no P\u00e1tio Jos\u00e9 Pedreira (Rua  \n  do Recolhimento e Beco do Le\u00e3o, freguesia Santa Maria Maior) \n  Anabela Joaquinito\n\n 1781 Policromias e padr\u00f5es: azulejos \u201cde aresta\u201d e \u201cde corda-seca\u201d do Pal\u00e1cio dos  \n  Condes de Penafiel, Lisboa (s\u00e9culos XV-XVI) \n  Andr\u00e9 Barg\u00e3o / Sara Ferreira / Rodrigo Banha da Silva\n\n 1795 O contexto do po\u00e7o do claustro SO do Hospital Real de Todos-os-Santos:  \n  os contentores para l\u00edquidos \n  Rita Neves Silva / Rodrigo Banha da Silva\n\n 1809 A cer\u00e2mica Italiana dos s\u00e9culos XV e XVI do Largo do Jogo da Bola em Carnide,  \n  Lisboa \n  Catarina Fel\u00edcio / Filipe Sousa / Raquel Guimar\u00e3es / Andr\u00e9 Gadanho\n\n 1821 Dos objectos in\u00fateis, perdidos ou esquecidos. Os artefactos met\u00e1licos do Largo  \n  do Coreto (Carnide, Lisboa) \n  Carlos Boavida\n\n 1835 Uma lixeira nas Casas Nobres do Infantado \n  T\u00e2nia Manuel Casimiro / Ant\u00f3nio Valongo\n\n 1849 Os potes martaban provenientes da antiga Ribeira Velha, Lisboa \n  Mariana Mateus / In\u00eas Sim\u00e3o / Filipe Oliveira / Rita Souta\n\n 1863 Cer\u00e2mica Portuguesa azul sobre azul \u2013 s\u00e9culos XVI e XVII \n  Lu\u00eds Filipe Vieira Ferreira / Isabel Ferreira Machado / T\u00e2nia Manuel Casimiro\n\n 1873 Portas de madeira reutilizadas em cofragens de \u00e9poca Pombalina (Campo  \n  das Cebolas, Lisboa) \n  Crist\u00f3v\u00e3o Fonseca / Jo\u00e3o Miguez / Jos\u00e9 Bettencourt / Teresa Quilh\u00f3 / In\u00eas Sim\u00e3o / Mariana \n   Mateus / Teresa Freitas\n\n 1891 O conjunto de selos de chumbo proveniente do Campo das Cebolas, Lisboa \n  In\u00eas Sim\u00e3o / Jo\u00e3o Miguez\n\n 1901 Da Ribeira Velha ao Campo das Cebolas. Alguns dados sobre a evolu\u00e7\u00e3o da  \n  frente ribeirinha de Lisboa \n  In\u00eas Sim\u00e3o / Jo\u00e3o Miguez / Marta Macedo / Teresa Alves de Freitas / Crist\u00f3v\u00e3o Fonseca /  \n  Jos\u00e9 Bettencourt\n\n\n\n 1915 A dimens\u00e3o mar\u00edtima do Boqueir\u00e3o do Duro (Santos, Lisboa) nos s\u00e9culos  \n  XVIII e XIX: primeiros resultados arqueol\u00f3gicos \n  Marta Lacasta Macedo / In\u00eas Mendes da Silva / Gon\u00e7alo Correia Lopes / Jos\u00e9 Bettencourt\n\n 1925 Arqueotanatologia Moderna/Contempor\u00e2nea: pr\u00e1ticas funer\u00e1rias e cronologia  \n  relativa no adro da Igreja de Santa Maria dos Anjos, Valen\u00e7a \n  Lu\u00eds Miguel Marado / Lu\u00eds Fontes / Francisco Andrade / Belisa Pereira\n\n 1933 Fragmentos do quotidiano no Terreiro do Real monumento de Mafra (1717-2017) \n  Ana Catarina Sousa / Marta Miranda / Ricardo Russo / Cleia Detry / T\u00e2nia Manuel Casimiro\n\n 1953 O projecto Muge 1692: entre a arqueologia da arquitectura e a reconstru\u00e7\u00e3o virtual \n  Gon\u00e7alo Lopes\n\n 1967 A flora arqueol\u00f3gica da Quinta do Medal (Mogadouro) e a explora\u00e7\u00e3o de recursos  \n  vegetais durante os s\u00e9culos XVIII/XIX no Vale do Sabor \n  Leonardo da Fonte / Jo\u00e3o Tereso / Paulo Dordio Gomes / Francisco Raimundo /  \n  Susana Carvalho\n\n 1979 Os vidros de Ba\u00eda da Horta 1 (Ilha do Faial, A\u00e7ores) enquanto vector  \n  de interpreta\u00e7\u00e3o de um contexto disperso \n  Tiago Silva / Jos\u00e9 Bettencourt\n\n 1993 Ba\u00eda da Horta 6 (BH-006): um prov\u00e1vel naufr\u00e1gio Americano do s\u00e9culo XIX \n  Jos\u00e9 Bettencourt / Teresa Quilh\u00f3 / Crist\u00f3v\u00e3o Fonseca / Tiago Silva\n\n 2011 A ferro e fogo \u2013 a Fundi\u00e7\u00e3o Vulcano &amp; Collares, Lisboa \n  Jo\u00e3o Lu\u00eds Sequeira / In\u00eas Mendes da Silva\n\n 2023 Projecto Casa Museu Fialho de Almeida, Cuba \u2013 valoriza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio  \n  e arqueologia preventiva, resultados do acompanhamento arqueol\u00f3gico \n  Francisca Bicho / Lu\u00eds Fialho / Consuelo Gomes / Teresa Ricou\n\n\n\n1279 Arqueologia em Portugal / 2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\num contexto cer\u00e2mico e v\u00edtreo \nda primeira metade do s\u00e9c. iii d.c. \ndo pal\u00e1cio dos condes \nde penafiel (lisboa)\nRaquel Guimar\u00e3es1, Rodrigo Banha da Silva2 \n\nRESUMO\n\nUma extensa escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica municipal teve lugar nos jardins do Pal\u00e1cio dos Condes de Penafiel (Lis-\n\nboa), entre 1992 e 1993. O conhecimento actual do urbanismo romano de Olisipo situa esta \u00e1rea nas traseiras \n\ndas Thermae Cassiorum, o grande edif\u00edcio p\u00fablico para banhos da cidade, cuja constru\u00e7\u00e3o os dados mais recen-\n\ntes remetem para o lapso Fl\u00e1vios-Trajano (SILVA, 2012). O local revelou uma sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica somente \n\niniciada no per\u00edodo j\u00falio-cl\u00e1udio, equivalente a uma sucess\u00e3o de dep\u00f3sitos detr\u00edticos urbanos, pr\u00e1tica que ali se \n\nprolongou at\u00e9 \u00e0 Antiguidade Tardia (SILVA e DE MAN, 2013). \n\nEntre as unidades identificadas, o contexto \u00abQ.15/Cam.20\u00bb revelou um extenso e diversificado conjunto de \n\nmateriais v\u00edtreos e cer\u00e2micos (sigillata, lucernas, terracota, \u00e2nforas, cer\u00e2micas comuns, \u2026), infelizmente muito \n\nfragmentado, onde se dever\u00e1 destacar a presen\u00e7a de 103 fragmentos de terra sigillata clara africana, acompanha-\n\nda por um \u00fanico fundo hisp\u00e2nico oriundo de And\u00fajar e um outro sudg\u00e1lico. Os fabricos norte africanos A eram \n\nexclusivos, tendo sido identificadas as formas Hayes 9B, 1 4B, 16, e, maiorit\u00e1rias, as Hayes 1 4A e 27. A represen-\n\ntatividade e morfologias remetem a forma\u00e7\u00e3o deposicional para uma data dentro da primeira metade do s\u00e9c. III \n\nd.C. O conjunto assoma, portanto, como um valioso contributo para a defini\u00e7\u00e3o do perfil v\u00edtreo e cer\u00e2mico de \n\nLisboa naquele per\u00edodo.\n\nPalavras -chave: Lisboa, Arqueologia Urbana, Arqueologia Romana, Cer\u00e2mica Romana, Vidro Romano, Co-\n\nm\u00e9rcio Romano.\n\nABSTRACT\n\nAn vast urban excavation took place in 1992-1993 in the gardens of Penafiel Counts Palace, in the slope hill of \n\nLisbon\u2019s St. Jorge\u2019s Castle. Present readings on roman town of Olisipo\u2019s urbanism place the site behind Thermae \n\nCassiorum, a monumental baths building built during Flavian-Trajan times, according to more recent investiga-\n\ntion (Silva, 2012). The site itself revealed a strata sequence of successive depositional layers initiated during Julio-\n\nClaudian period, the result of urban garbage discard that lasted until Late Antiquity (SILVA e DE MAN, 2013).\n\nAmongst the various S.U., context \u00abQ.15/Cam.20\u00bb, a shallow oval pit, displayed a numerous and diversified set \n\nof pottery (sigillata, oil lamps, terracota, amphorae, coarse wares\u2026) and glass, unhappily very fragmentary. One \n\nhas to emphasize the presence of 103 sherds of sigillata, from which only one south-gaulish and another south \n\nhispanic, from And\u00fajar, the remaining being ARSW A only. North African fabrics correspond to forms Hayes \n\n9B, 1 4 B, 1 4/17, with a largely prevalence of Hayes 1 4A and 27. Therefore, the context was likely formed in the \n\nfirst half of 3d century AD. For that reason, the set arises as a valuable contribution to the definition of Lisbon\u2019s \n\nglass and pottery facies in that period.\n\nKeywords: Lisbon, Roman Archaeology, Roman Pottery, Roman Glass, Urban Archaeology, Roman Commerce.\n\n1. FCSH \u2013 UNL; ras.guimaraes95@gmail.com\n\n2. CHAM \u2013 FCSH \u2013 UNL e UA\u00e7 e CAL \u2013 DPC \u2013 CML; rodrigo.banha@cm-lisboa.pt\n\n\n\n1280\n\n1. PRE\u00c2MBULO\n\nEm Lisboa, a transfer\u00eancia do Minist\u00e9rio das Obras \nP\u00fablicas das suas instala\u00e7\u00f5es do Terreiro do Pa\u00e7o \npara a zona da Colina do Castelo, processo que se ini-\nciou em 1991, trouxe consequ\u00eancias para o patrim\u00f3-\nnio arqueol\u00f3gico da cidade, ao ter implicado a refor-\nmula\u00e7\u00e3o e/ou adapta\u00e7\u00e3o de um conjunto de im\u00f3veis \nsituado entre as ruas de S\u00e3o Mamede ao Caldas, das \nPedras Negras, a Travessa do Almada e a Cal\u00e7ada do \nCorreio Velho. \nOs trabalhos arqueol\u00f3gicos foram inicialmente \ndespoletados pela detec\u00e7\u00e3o da afecta\u00e7\u00e3o do subsolo \nprovocada pela abertura de diversas sondagens geo-\nt\u00e9cnicas em po\u00e7o nos pisos t\u00e9rreos dos tr\u00eas edif\u00edcios \ncont\u00edguos confinantes pelo lado ocidental com a \nTravessa do Almada (DIOGO, 1991): neles se identi-\nficariam depois, entre 1991 e 1998, os vest\u00edgios den-\nsos de uma ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o quase cont\u00ednua en-\ntre o s\u00e9c. XVIII e os meados do s\u00e9c. I d.C. e, a partir \ndo epis\u00f3dio se construiu uma estreita rela\u00e7\u00e3o entre \na extinta Dire\u00e7\u00e3o Geral dos Edif\u00edcios e Monumen-\ntos Nacionais (D.G.E.M.N.), que tinha a seu cargo a \ncondu\u00e7\u00e3o do projecto, e o extinto Gabinete T\u00e9cnico \ndo Teatro Romano de Lisboa -CML (G.T.T.R.L .), res-\npons\u00e1vel pelas escava\u00e7\u00f5es. Por esta raz\u00e3o, quando o \nvizinho quarteir\u00e3o equivalente ao Pal\u00e1cio dos Con-\ndes de Penafiel iniciou os trabalhos preparat\u00f3rios \npara a sua adapta\u00e7\u00e3o a sede do Minist\u00e9rio das Obras \nP\u00fablicas, a necessidade da constru\u00e7\u00e3o de um piso de \nparqueamento subterr\u00e2neo no espa\u00e7o do jardim, lo-\ncalizados no quadrante NE do conjunto, implicou a \nexecu\u00e7\u00e3o de uma escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica preventi-\nva, pr\u00e9via, cometida pela D.G.E.M.N. ao G.T.T.R.L \ncom o consentimento do extinto Departamento de \nArqueologia do Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio \nCultural. Como aconteceria em todas as interven-\n\u00e7\u00f5es do organismo municipal, a direc\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \ndos trabalhos foi da responsabilidade exclusiva de \nAnt\u00f3nio Dias Diogo.\nO local proporcionou uma mal conhecida riqueza \ninformativa, muito condicionada hoje pela inaces-\nsibilidade dos registos descritivos e gr\u00e1ficos pro-\nduzidos na escava\u00e7\u00e3o a expensas da C\u00e2mara Muni-\ncipal de Lisboa. De facto, nos organismos p\u00fablicos \n(DGPC e CAL -CML) se conservam somente os re-\ngistos das indica\u00e7\u00f5es contextuais de proveni\u00eancia, \nassociados aos materiais (Figura 1).\n\n2. ASPECTOS GEN\u00c9RICOS SOBRE A \nESCAVA\u00c7\u00c3O DO PAL\u00c1CIO DOS CONDES DE\nPENAFIEL 1992 -1993 E O SEU CONTEXTO \n\u00abQ. 15/CAMADA 20\u00bb\n\nA escava\u00e7\u00e3o dos jardins do Pal\u00e1cio dos Condes de \nPenafiel decorrereu entre Mar\u00e7o de 1992 e Fevereiro \nde 1993 sob a forma de escava\u00e7\u00e3o preventiva, exe-\ncutada em exclusivo por meios manuais, tendo no \nfinal assumido a forma de \u201cacompanhamento\u201d, com \no rebaixamento das \u00e1reas destinadas \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o \ndos pilares feita j\u00e1 com recurso a meios mec\u00e2nicos.\nA interven\u00e7\u00e3o foi executada mediante a implanta\u00e7\u00e3o \nde uma malha quariculada de 5 m x 5 m, ordenada \nnumericamente \u201ceste -oeste\u201d e \u201csul -norte\u201d, a partir \ndo v\u00e9rtice SE da superf\u00edcie interna delimitada pelos \nmuros de fachada do jardim. Deste modo se defini-\nram 16 quadr\u00edculas totais ou parciais. Os trabalhos \nprocuraram desmontar as camadas mediante os \nseus limites naturais, tendo -se procurado numer\u00e1-\n-las sequencialmente na ordem inversa \u00e0 da sua for-\nma\u00e7\u00e3o, no interior de cada quadr\u00edcula. Foram na al-\ntura produzidos os levantamentos gerais de planta, \nal\u00e7ados pontuais de estruturas e perfis estratigr\u00e1fi-\ncos das quadr\u00edculas ou do interior de estruturas ne-\ngativas (fossas e silos). N\u00e3o f\u00f4ra a dispensa da utili-\nza\u00e7\u00e3o de banquetas no processo, como a formula\u00e7\u00e3o \nde novas sequ\u00eancias de camadas nos quadrantes de \nquadr\u00edcula nomeados por letras na segunda fase dos \ntrabalhos, desenvolvida j\u00e1 em 1993, e tratar -se -\u00eda \nde um exemplo cl\u00e1ssico da aplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios \nmetodol\u00f3gicos preconizados por Wheeler em 1957 \n(HARRIS, 1991).\nSeguindo esta metodologia, um dos autores (RBS) \nescavou \u00e0 \u00e9poca, na \u201cQuadr\u00edcula 15\u201d, uma estrutura \nnegativa pouco profunda, com o formato de calote \nesf\u00e9rica, afectada pelo seu lado meridional pela im-\nplanta\u00e7\u00e3o de um muro de \u00c9poca Moderna. A dita es-\ntrutura encontrava -se preenchida pela \u201cCamada 20\u201d, \nunidade equivalente a um dep\u00f3sito castanho muito \nescuro, muito carbonatado e in\u00e7ado de pequenos \ncarv\u00f5es, que revelou elevada quantidade de cer\u00e2mica \nmuito fragment\u00e1ria, alguns fragmentos de vidro, ra-\nros metais (ferro) e escassos restos faun\u00edsticos.\nO contexto fora cerceado no topo por dep\u00f3sitos \num pouco posteriores, de matriz arenosa e/ou ar-\ngilosa, mostrando colora\u00e7\u00f5es vari\u00e1veis na gama dos \nesverdeados e acinzentados. A fossa, por seu turno, \ncortou outros dep\u00f3sitos com aquela mesma matriz, \nmas de tonalidades predominantemente esverdea-\n\n\n\n1281 Arqueologia em Portugal / 2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\ndas, assentes nas margas de base com a mesma cor \n(Figura 2).\nToda a \u00e1rea intervencionada mostrou, nas zonas \nonde a escava\u00e7\u00e3o atingiu os n\u00edveis geol\u00f3gicos (Q.s 3, \n7, 9, 13, 1 4), a exist\u00eancia de uma pendente obl\u00edqua de \nsentido \u201cNE -SO\u201d. Assentando sobre este substrato, \nas primeiras camadas antr\u00f3picas (dep\u00f3sitos) revela-\nram em associa\u00e7\u00e3o sigillata it\u00e1lica e sudg\u00e1lica (SIL-\nVA, 2012), pelo que, em fun\u00e7\u00e3o dos conhecimentos \nactuais sobre os ritmos de importa\u00e7\u00e3o desta catego-\nria cer\u00e2mica em Olisipo, n\u00e3o dever\u00e3o remontar a um \nper\u00edodo anterior a momentos avan\u00e7ados do princi-\npado de Tib\u00e9rio, pelo mais (SILVA, 2012). \nToda a \u00e1rea escavada, que perfazia cerca de 450 m2, \nmostrou uma generalizada aus\u00eancia de estruturas \nde \u00c9poca Romana, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o de um \u201cmuro de con-\nten\u00e7\u00e3o\u201d, que se mantem preservado e vis\u00edvel in loco. \nTanto quanto se pode induzir pelos escassos registos \nconservados, o local equivale a uma zona de acumu-\nla\u00e7\u00e3o de despejos detr\u00edticos urbanos, formados su-\ncessivamente ao longo de um espa\u00e7o de tempo alar-\ngado, como se viu antes, iniciado no s\u00e9c. I d.C., e que \ntem o seu ep\u00edlogo no s\u00e9culo VI d.C., conforme j\u00e1 foi \nantes divulgado (SILVA e DE MAN, 2013). Este tipo \nde realidades do local constitui a continua\u00e7\u00e3o daque-\nlas, entretanto publicadas por Jos\u00e9 Carlos Quaresma \ndas Escadinhas de S\u00e3o Crispim (QUARESMA, no \nprelo), local fronteiro ao Pal\u00e1cio dos Condes de Pe-\nnafiel para norte. Por esta raz\u00e3o entrev\u00ea -se a exist\u00ean-\ncia em Lisboa de uma zona da cidade romana com \nclara afinidade com outras \u00e1reas vastas destinadas \naos despejos detr\u00edticos, conhecidas noutras cidades \nda Hisp\u00e2nia (REMOLL\u00c1 e ACERO, 2011) (Figura 3).\n\n3. O CONJUNTO CER\u00c2MICO E V\u00cdTREO DO\nCONTEXTO \u00abQ.15/CAM.20\u00bb DO PAL\u00c1CIO\nDOS CONDES DE PENAFIEL\n\nA amostragem global do contexto em estudo equi-\nvale a 328 (NMI), distribu\u00eddos por vidro (3,05% to-\ntal), sigillata e \u201ccer\u00e2mica africana de cozinha\u201d (2 4,21 \n%), lucernas e uma terracota (2, 42%), \u00e2nforas (8,2 \n%), equivalendo o remanescente a cer\u00e2micas co-\nmuns (62,12%), das quais somente 0,91% s\u00e3o impor-\nta\u00e7\u00f5es it\u00e1licas e uma emeritense \nNa sua composi\u00e7\u00e3o ficou evidenciada a predomi-\nn\u00e2ncia, expect\u00e1vel, da cer\u00e2mica comum e do mate-\nrial anf\u00f3rico local/regional sobre as restantes clas-\nses cer\u00e2micas e os vidros. Ainda assim assume signi-\nficado o peso assumido pelas cer\u00e2micas oriundas da \n\nactual Tun\u00edsia (sigillata clara africana A, \u201ccer\u00e2mica \nafricana de cozinha\u201d e \u00e2nforas), que assumem um \nsignificativo peso de 2 4,51 % do conjunto global, \ntraduzindo quadros marco econ\u00f3micos bem conhe-\ncidos (QUARESMA, 2009).\n\n3.1. Vidros (Figura 4)\nO conjunto de vidros do contexto, homog\u00e9neo, \nequivale a 10 NMI, onde se contam dois fragmentos \nde vidra\u00e7a de vidro transl\u00facido ligeiramente tingido \nde verde claro, uma parede de garrafa no mesmo fa-\nbrico e fundos de dois outros distintos recipientes \ninclassific\u00e1veis, em vidro transl\u00facido incolor, com \nalgumas (poucas) bolhas de ar.\nA morfologia mais representada \u00e9 a AR98 1/I, que \nBeat R\u00fctti situa entre o segundo quarto a meados do \ns\u00e9c. II d.C. e o fim do s\u00e9c. III d.C. (R\u00dcT TI, 1991: 96), \nque conta com uma ta\u00e7a de perfil completo restitu\u00ed-\nvel, dois outros bordos e dois fundos (3NMI), em \nvidro incolor ou ligeiramente tingido de verde claro. \nComo classific\u00e1veis acompanham a forma mais re-\npresentada um fundo de copa em vidro verde azu-\nlado transl\u00facido tipo do AR.101, situ\u00e1vel entre finais \ndo s\u00e9c. II d.C. e os meados do s\u00e9c. III d.C. (Idem: 99), \ne um bordo em vidro transparente incolor do tipo \nIsings 42a=AR.80.I, de mais amplo espectro crono-\nl\u00f3gico, de Nero/Fl\u00e1vios at\u00e9 ao s\u00e9c. III d.C. (Idem: 85).\n\n3.2. Terra Sigillata Clara Africana (Figura 4)\nRelativamente \u00e0 terra sigillata contamos com a es-\nmagadora maioria das produ\u00e7\u00f5es africanas do Nor-\nte da actual Tun\u00edsia. Todos os indiv\u00edduos pertencem \nao fabrico A.\nA forma mais antiga do conjunto \u00e9 a Hayes 9B (1 \nNMI), cronologicamente situada entre os meados \ndo s\u00e9culo II d.C. e o primeiro quartel do s\u00e9culo III \n(HAYES, 1972: 35). O tipo mais abundante \u00e9 a Hayes \n27, tipo de prato de bordo levemente invertido e \nfundo de p\u00e9 baixo anelar, com a presen\u00e7a de 26 NMI \nneste contexto. A este segue -se a forma Hayes 1 4, \ncom 20 NMI exumados (1 4A=13 NMI; 1 4B=2 NMI). \nDe referir ainda a presen\u00e7a de 10 indiv\u00edduos de fun-\ndos com p\u00e9 anelar, que poder\u00e3o pertencer \u00e0s for-\nmas Hayes 1 4 ou 16 e que, portanto, foram tratados \ncomo Hayes 1 4/16. \nO grosso do conjunto apresenta cronologias com-\npreendidas entre os meados/finais do s\u00e9culo II d.C. \nat\u00e9 aos meados do s\u00e9culo III d.C., pelo mais. Deste \nmodo, e sendo as cronologias de produ\u00e7\u00e3o da forma \nHayes 27 de entre 160 d.C. e 220 d.C. (HAYES, 1972: \n\n\n\n1282\n\n51), as da 1 4A e 16 de fim do s\u00e9c. II d.C. e in\u00edcios do \ns\u00e9c. III d.C. (BONIFAY, 2004: 159) e da 1 4 B com \nprobabilidade da primeira metade do s\u00e9c. III d.C. \n(Idem) A incid\u00eancia das datas \u00e9, portanto, indicativa \nde se tratar de um contexto da primeira metade do \ns\u00e9c. III d.C., com alta probabilidade ainda dentro do \nper\u00edodo Severo.\n\n3.3. Cer\u00e2mica Africana de Cozinha (CAfC)\n(Figura 5)\nA CAfC faz -se representar atrav\u00e9s de 16 NMI. Nes-\ntes, a forma Hayes 197 \u00e9 prevalente, com 6 indiv\u00eddu-\nos (NMI), estando presentes as formas Hayes 196, \n195, esta nas variantes cl\u00e1ssicas e tardia, Hayes 197 e \n23B/Lamb.10A. \nAs caracter\u00edsticas de fabrico da Hayes 197, mostran-\ndo p\u00e1tinas cinzentas, ou com o bordo enegrecido \n(categoria C/A de BONIFAY, 2004: 221 e ss.), bem \ncomo morfologias de bordo com ranhura no topo \nnos 4 exemplares preservando esta por\u00e7\u00e3o da Hayes \n197, em conjunto denunciam uma origem exclusiva \nna actual Tun\u00edsia setentrional e cronologias centra-\ndas nos finais do s\u00e9c. II d.C. e no III d.C. (Idem: 225). \nO exemplar \u00fanico da forma 23B/Lamb.9A inscreve-\n-se neste mesmo \u00e2mbito de datas, muito embora os \npar\u00e2metros cronol\u00f3gicos se alarguem para um lapso \nentre algures dentro da primeira metade do s\u00e9c. II \nd.C. e o s\u00e9c. IV d.C. Todavia, a pouca altura do l\u00e1bio \nest\u00e1 mais conforme as tend\u00eancias que Michel Boni-\nfay documentou j\u00e1 para o segundo quarto -meados \ndo s\u00e9c. III d.C. (BONIFAY, 2004: 211).\nA Hayes 196 est\u00e1, tamb\u00e9m, bem representada, com \na presen\u00e7a de 5 indiv\u00edduos (NMI) no contexto. Estas \ntampas est\u00e3o usualmente associadas \u00e0 forma Hayes \n183, embora uma utiliza\u00e7\u00e3o em conjunto com o pra-\nto Hayes 23 n\u00e3o possa ser totalmente descartada \n(BONIFAY, 2004: 225). A variante A, caracterizada \npelo espessamento do bordo, preponderante neste \ncontexto, aparenta ser posterior cronologicamente \n\u00e0 variante B (1 NMI), come\u00e7ando a ser produzida a \npartir do per\u00edodo severo (Idem). \nA forma Hayes 195 est\u00e1 representada neste contexto \npor dois indiv\u00edduos, um da variante cl\u00e1ssica e outro \nda variante tardia. A produ\u00e7\u00e3o da primeira varian te \ninicia -se ainda nos finais do s\u00e9c. II d.C. e estende-\n-se at\u00e9 aos in\u00edcios do s\u00e9culo III d.C. (BONIFAY,  \n2004: 227).\n\n3. 4 . Lucernas e terracota (Figura 4)\nAs lucernas deste contexto apresentam -se bastante \n\nfragmentadas, n\u00e3o permitindo a sua inser\u00e7\u00e3o numa \ntipologia. Constat\u00e1mos, no entanto, que est\u00e3o docu-\nmentadas de forma equilibrada as produ\u00e7\u00f5es regio-\nnais e africanas (3 NMI cada) e um exemplar b\u00e9tico \ncom afinidade com o grupo das lucernas \u201cmineiras\u201d \nRio Tinto -Aljustrel (1 NMI).\nNeste contexto se recolheu igualmente metade de \numa cabe\u00e7a feminina em terracota elaborada em \npasta regional, objeto de publica\u00e7\u00e3o recente (SILVA, \n2015), a que se acrescentam dois novos fragmentos, \neventualmente correspondentes a zonas do torso \ndo mesmo objecto.\n\n3.5. \u00c2nforas (Figura 5)\nO conjunto anf\u00f3rico classific\u00e1vel do Pal\u00e1cio dos \nCondes de Penafiel \u00e9 composto por 58 NMI. Foi -nos \nposs\u00edvel ainda aferir a proveni\u00eancia de 207 fragmen-\ntos de parede. Todos os indiv\u00edduos classific\u00e1veis, \ncom excep\u00e7\u00e3o de dois fragmentos, est\u00e3o generica-\nmente inseridos no per\u00edodo entre os meados do s\u00e9c. \nII e os do s\u00e9c. IV d.C.\nDestaca -se a forte presen\u00e7a das produ\u00e7\u00f5es locais/\nregionais dos vales do Tejo/Sado, expect\u00e1vel, que \nperfazem 63%/NMI da amostra total. As elabora-\n\u00e7\u00f5es b\u00e9ticas apresentam -se em menor n\u00famero do \nque as lusitanas (3 4%/NMI), mas apesar disto as-\nsumem um valor bastante significativo em rela\u00e7\u00e3o \n\u00e0s restantes produ\u00e7\u00f5es, africanas (3 NMI), g\u00e1licas (2 \nNMI) e it\u00e1licas (2 NMI), que apenas apresentam 1% \ndo conjunto anf\u00f3rico. \nNo universo lusitano dever\u00e1 enfatizar -se a predo-\nmin\u00e2ncia da forma Lusitana 3, com 42 NMI, inserida \ncronologicamente entre o final s\u00e9culo I d.C. e cerca \nde 225 -250 d.C. (QUARESMA E RAPOSO, 2016). \nAs restantes formas lusitanas distribuem -se entre \nas tipologias lusitanas Keay 16 (1 NMI) e Dressel 1 4 \n(2 NMI), contando -se com a presen\u00e7a de um indiv\u00ed-\nduo inclassific\u00e1vel oriundo das olarias do Morra\u00e7al \nda Ajuda (Peniche).\nDas importa\u00e7\u00f5es extraprovinciais se documenta-\nram envases para vinho (gaul\u00eas e mediterr\u00e2nico \ncentral -Lipari ?), azeite (b\u00e9tico), pastas de peixe \n(B\u00e9 tica) e al\u00famen (?) (Mediterr\u00e2neo Central-Lipa-\nri), atrav\u00e9s das morfologias anf\u00f3ricas Gauloise 4, \nDressel 7 -11, Dressel 20 e, com probabilidade, Rich-\nborough 527. A impossibilidade de classificar os tr\u00eas \nindiv\u00edduos africanos n\u00e3o autorizam a descrimina-\n\u00e7\u00e3o dos produtos respectivos neles contidos.\n\n\n\n1283 Arqueologia em Portugal / 2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\n3.6. Cer\u00e2mica Comum\nForam inventariados 658 fragmentos de cer\u00e2mica \ncomum, equivalentes a 203 NMI. Trata -se de um \nconjunto extenso, homog\u00e9neo, tratando -se sobre-\ntudo de pe\u00e7as utilizadas na confec\u00e7\u00e3o de alimentos, \ncom especial destaque para os tachos, potes/pane-\nlas e ca\u00e7arolas/pratos covos, que apresentam, na sua \nmaioria, marcas de fogo no exterior. \n\n3.6.1. Cer\u00e2mica Comum It\u00e1lica (Figura 5)\nAtribu\u00edmos \u00e0s elabora\u00e7\u00f5es it\u00e1licas, com reservas, \num fragmento de bordo de \u201cqueimador\u201d com deco-\nra\u00e7\u00e3o de bandas digitadas, que apresenta um reves-\ntimento de um engobe branco amarelado, patente \nnoutros fabricos com aquela origem, tirr\u00e9nicos. \nSem d\u00favidas encerram origem centro -it\u00e1lica v\u00e1rios \nfragmentos do bordo e parede de um mesmo almo-\nfariz it\u00e1lico integr\u00e1vel no tipo Dramont D2, que os-\ntenta na pasta piroxenas de pequena e m\u00e9dia dimen-\ns\u00e3o, elemento que pode indicar tratar -se de produ\u00e7\u00e3o \ncampana. As cronologias associadas a este elemento \ns\u00e3o todavia mais recuadas, de at\u00e9 aos anos \u00b460/\u00b470 \ndo s\u00e9c. II d.C. O perfil horizontalizado do bordo re-\nmete para os momentos finais da produ\u00e7\u00e3o. Duas ex-\nplica\u00e7\u00f5es assomam para esta presen\u00e7a: ou se trata de \nobjecto a que foi prolongado o tempo de vida a uso \nou, em alternativa, se deveria inscrever o elemento \nvascular entre os escassos indiv\u00edduos \u201cresiduais\u201d no \ncontexto do Pal\u00e1cio dos Condes de Penafiel.\n\n3.6.2. Cer\u00e2mica Comum Emeritense\nEntre o material colectado cota -se um fragmento \ndo fundo, com p\u00e9, e arranque da copa de potinho/\npucarinho em pasta branco -rosada, dura, e engo-\nbe externo alaranjado, aderente, que apresenta as \ncaracter\u00edsticas t\u00edpicas das elabora\u00e7\u00f5es oleiras eme-\nritenses, e que deste modo documenta a entidade \ndos fluxos da capital lusitana para o principal porto \nmar\u00edtimo provincial. \n\n3.6.3. Cer\u00e2mica comum local/regional (Figura 6)\nOs recipientes mais abundantes s\u00e3o os potes/pa-\nnelas, que receberam esta designa\u00e7\u00e3o uma vez que, \nsalvo algumas excep\u00e7\u00f5es, n\u00e3o nos foi poss\u00edvel dis-\ntinguir as formas exclusivamente destinadas \u00e0 con-\nfec\u00e7\u00e3o de alimentos das formas de armazenamento \nde vitualhas. Os potes/panelas do PPJ apresentam \numa homogeneidade consider\u00e1vel do ponto de vista \nda sua morfologia, correspondendo na sua maioria \na formas de bordo simples voltado para o exterior, \n\ncom o colo curto e pan\u00e7a ov\u00f3ide/globular. Distin-\nguimos os fundos destas formas entre reentrantes e \nn\u00e3o reentrantes. \nSeguem -se os tachos, os caccabus latinos, recipien-\ntes normalmente fechados, embora possam existir \npe\u00e7as abertas, com ou sem asas, com uma pan\u00e7a que \npode ser esf\u00e9rica, ov\u00f3ide ou carenada, a par de fundo \nplano ou convexo (SANTOS, 2011: 48). Geralmente \n\u00e9 um recipiente proporcionalmente mais baixo do \nque a panela. Distinguimos duas variantes distin-\ntas no nosso contexto: A variante A abarca tachos \nde bordo, mais ou menos espesso, dobrado dobre o \nombro, com pan\u00e7a tendencialmente ov\u00f3ide ou arre-\ndondada. Esta forma encontra paralelos na Quinta \ndo Rouxinol no tipo 2.1.7.2 (SANTOS, 2011: 78 -79, \nEst. XX), no Alto da Cidreira (NOLEN, 1988: Est. XI, \nn\u00ba 83 e Est. V, n\u00ba 9), em Muge (SANTOS, 2011: 78), \ne em Beja com a forma VII -A -1 (PINTO, 2003: 316).  \nO di\u00e2metro do bordo varia entre os 1 4 cm e os 20 cm.\nA variante B apresenta o bordo voltado para o exte-\nrior, mais ou menos espessado, com a pan\u00e7a a apre-\nsentar usualmente um perfil ov\u00f3ide. Distinguimos, \n\u00e0 semelhan\u00e7a das panelas, os fundos desta forma em \nreentrantes e n\u00e3o reentrantes.\nAs ca\u00e7arolas/pratos covos est\u00e3o tamb\u00e9m bem re-\npresentadas neste contexto. Mais uma vez, decidi-\nmos utilizar esta denomina\u00e7\u00e3o de forma abrangen-\nte, com pe\u00e7as que se dividem funcionalmente entre \no servi\u00e7o de mesa, muitas vezes separados por ou-\ntros autores em categorias distintas, e a prepara\u00e7\u00e3o \nde alimentos ao lume. Distinguimos duas variantes: \na A apresenta o bordo voltado para o interior, espes-\nsado, de parede recta, obl\u00edqua ou levemente curva-\nda e fundo plano. Esta forma aparenta ter paralelos \ncom a forma de prato 1.1.3. 4 da Quinta do Rouxinol \n(SANTOS, 2011: 5 7), que por sua vez apresenta pa-\nralelos com pe\u00e7as da villa romana do Alto da Cidrei-\nra (NOLEN, 1988: 155, Est. VIII, n.\u00ba 155), na olaria do \nPinheiro (MAYET, SILVA, 2009: 88, n\u00bas 22, 2 4 e 26) e  \nna villa romana de S\u00e3o Cucufate, com a forma I -B -3  \n(PINTO, 2003: 184 -186);\nA variante B apresenta o bordo direito, por vezes \nalgo voltado para o interior, mas n\u00e3o o suficiente \npara se integrar na forma A (ver paralelos). Dentro \ndesta tipologia incluem -se dois indiv\u00edduos de pro-\ndu\u00e7\u00e3o regional, mas que apresentam uma pasta de \nmelhor qualidade do que as restantes pe\u00e7as, que in-\nclu\u00edmos no grupo de imita\u00e7\u00e3o de cer\u00e2mica de cozi-\nnha africana e de terra sigillata clara, nomeadamente \nda forma Hayes 1 4 e Hayes 181, esta \u00faltima com uma \n\n\n\n1284\n\nbanda cinzenta pintada no bordo, a imitar a p\u00e1tina \ndo prot\u00f3tipo africano (QUARESMA, 2012: 213).\nConsideramos os potinhos como uma forma de \nmesa, utilizada tamb\u00e9m como recipiente para be-\nber. A an\u00e1lise apenas macrosc\u00f3pica da pasta destas \npe\u00e7as permitiu distinguir uma pasta caul\u00ednica, mas \nque apresenta elementos suficientes para a sua dis-\ntin\u00e7\u00e3o em tr\u00eas subgrupos. Destacamos a presen\u00e7a \nde duas formas de potinhos: os potinhos de bor-\ndo contracurvado e asas verticais, e os potinhos de \nbordo virado para o exterior, com aba ligeiramente \nobl\u00edqua e asas tamb\u00e9m verticais. A primeira varian-\nte apresenta paralelos na forma 2. 4.3.2 da Quinta \ndo Rouxinol (SANTOS, 2011: 285), enquanto a se-\ngunda parece corresponder ao tipo 2.3.9.1 tamb\u00e9m \ndo Rouxinol (idem:186), presente de igual modo no \nAlto da Cidreira (NOLEN,1988. Est. VIII, n\u00ba 40), e \ncom paralelo na  forma X -B de S. Cucufate (PINTO, \n2003: 415 -418).\nO grupo caul\u00ednico A distingue -se por apresentar \ncor esbranqui\u00e7ada, aproximando -se das tonalida-\ndes beges muito claras. \u00c9 uma pasta dura e compac-\nta, bastante depurada, com fractura n\u00edtida, textura \ngranulosa com alguns vac\u00faolos bem distribu\u00eddos. \nApresenta poucos ENP\u2019s, distinguindo -se raros ele-\nmentos f\u00e9rricos e quartz\u00edticos, muito rara mosco-\nvite e cer\u00e2mica mo\u00edda. Os exemplares deste grupo \nostentam ainda uma superf\u00edcie muito alisada a esp\u00e1-\ntula, e engobe fino de colora\u00e7\u00e3o castanho alaranjado \na avermelhado, cobrindo sobretudo ambas as super-\nf\u00edcies do bordo. \nO grupo B \u00e9, como j\u00e1 referido anteriormente, bas-\ntante semelhante ao grupo A, apresentando mais \nENP\u2019s, nomeadamente moscovite. Os indiv\u00edduos do \ngrupo B n\u00e3o aparentam ter a mesma intensidade de \nalisamento que o grupo anterior, e o engobe parece \ncobrir uma maior extens\u00e3o das pe\u00e7as. \nAs mesmas morfologias dos vasos em pasta caul\u00edni-\nca apresentam -se ainda num outro fabrico regional, \nde pasta castanho rosada.\nOs jarros e bilhas n\u00e3o est\u00e3o presentes em grande n\u00fa-\nmero no contexto. Dois dos exemplares n\u00e3o foram \npass\u00edveis de serem classificados, uma vez que eram \nfundos e, portanto, n\u00e3o os conseguimos inserir nu-\nma tipologia. Dois outros correspondem a bilhas de \nbordo trilobado com asa de fita vertical, nervurada.\nA cer\u00e2mica de armazenamento, nomeadamente os \ndolia, n\u00e3o se encontra bem representada, sendo que \napenas foram assinalados 3 fragmentos de bojo, com \npasta bastante grosseira. Ainda na cer\u00e2mica de ar-\n\nmazenamento inclu\u00edmos os potes de m\u00e9dias e gran-\ndes dimens\u00f5es, entre os 16 e os 22 cm de di\u00e2metro, \nque distinguimos dos potes/panelas sobretudo pela \nsua maior dimens\u00e3o, que poder\u00e3o ser interpretados \ntamb\u00e9m como dolia, uma vez que n\u00e3o se verificam \nquaisquer vest\u00edgios das pe\u00e7as terem ido ao lume. \nDestacamos um dos indiv\u00edduos, com um di\u00e2me-\ntro de 22 cm, decorado com um cord\u00e3o pl\u00e1stico no \ncolo (PPJ/92/36856), que aparenta ser de uma for-\nma relativamente pouco frequente, com paralelos \nna Quinta do Rouxinol na forma 2.2. 4.2 (SANTOS, \n2011: Est. XXIII), nas necr\u00f3poles do Alto Alentejo \n(NOLEN, 1985: Est. XLIX, n.\u00ba 506),encontrando -se  \nigualmente em S. Cucufate (PINTO, 2003: 3 46 -3 47). \nAs bacias, multifuncionais, integram -se tamb\u00e9m \nnas cer\u00e2micas denominadas de uso higi\u00e9nico, para \nsatisfa\u00e7\u00e3o dos cuidados pessoais, de cosm\u00e9tica e \nlavagens em geral (SANTOS, 2011: 38). Possu\u00edmos \nduas variantes, obtidas a partir da distin\u00e7\u00e3o do bor-\ndo e da orienta\u00e7\u00e3o da parede, sendo sempre de bor-\ndo em aba voltada para exterior. Uns apresentam \nbordos voltados para exterior com aba obl\u00edqua, de \nparede recta, vertical ou obl\u00edqua e per\u00edmetro el\u00edp-\ntico, e encontram -se tamb\u00e9m representados nos \ncontextos da Quinta do Rouxinol com o tipo 1.6. 4.2 \n(SANTOS, 2011: 72, Est. XIII). Distinguimos a outra \nvariante pela sua aba arredondada, circular, e bico \nvertedor. Todavia n\u00e3o discernimos ainda o seu tipo \nde parede, uma vez que o estado de conserva\u00e7\u00e3o \ndestas pe\u00e7as ainda n\u00e3o proporcionaram uma con-\nclus\u00e3o categ\u00f3rica a este respeito.\nAs tampas ou op\u00e9rculos s\u00e3o pe\u00e7as de profundidade \nvari\u00e1vel, com a finalidade de cobrir v\u00e1rias morfolo-\ngias de recipientes, e assemelham -se, por vezes, a \npratos. Dois exemplares n\u00e3o t\u00eam variante determi-\nnada, pois forem identificadas apenas pelas suas pe-\ngadeiras disc\u00f3ides. Identificaram -se duas variantes \nnos exemplares do PPJ: as tampas de bordo direito, \nligeiramente boleado, e parede tendencialmente \nobl\u00edqua, e aquelas tamb\u00e9m de bordo direito, mas \ncom as paredes horizontais, semelhantes aos tipos \n4.1.1 e 4.1.2 da Quinta do Rouxinol (SANTOS, 2011: \n101 -102. Est. XXXIX).\n\n3.7. Materiais \u201cresiduais\u201d (Figura 5)\nOs \u00edndices de residualidade do contexto s\u00e3o, apa-\nrentemente, insignificantes. Se na categoria das \u201cce-\nr\u00e2micas comuns\u201d, ou at\u00e9 nas \u00e2nforas, o estado actu-\nal dos conhecimentos n\u00e3o autoriza maior descrimi-\nna\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica, ao n\u00edvel das cer\u00e2micas \u201cfinas\u201d a \n\n\n\n1285 Arqueologia em Portugal / 2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\nquest\u00e3o torna -se muito clara: a t\u00edtulo demonstrati-\nvo, entre 105 fragmentos de sigillata, somente dois \nequivalem a elementos inquestionavelmente remo-\nbilizados, no caso um fragmento de fundo de pra-\nto em fabrico do grupo de La Graufesenque, e um \noutro, de ta\u00e7a hisp\u00e2nica, oriunda de And\u00fajar (0,6 \n%NMI total). Nas mesmas circunst\u00e2ncias se encon-\ntra um fundo em cer\u00e2mica de paredes finas it\u00e1lica \nda forma Mayet XXIV, tardo -republicana a tib\u00e9ria \n(0,3 %NMI total), como uma asa de \u00e2nfora de uma \nDr.7/11 oriunda do Guadalquivir, mencionada atr\u00e1s \n(0,3 %NMI total) (Tabela 1).\n\n4 . CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\nO contexto apresentado do Pal\u00e1cio dos Condes de \nPenafiel representa um contributo valioso para a de-\nfini\u00e7\u00e3o dos facies cer\u00e2micos e v\u00edtreos olisiponenses, \nvindo preencher uma lacuna espec\u00edfica no que se re-\nfere ao momento representado, a primeira metade \ndo s\u00e9c. III d.C.\nEm rela\u00e7\u00e3o a este \u00faltimo aspecto, parece demonstra-\nda a elevada fiabilidade da amostra, quer pela sua ex-\npress\u00e3o quantitativa, alta, quer pela homogeneidade \ndemonstrada dos \u201celementos datantes\u201d (em espe-\ncial os vidros e as produ\u00e7\u00f5es de sigillata clara e de \ncer\u00e2mica de cozinha), que ali\u00e1s s\u00e3o sugestivos de um \nlapso de tempo mais limitado, do primeiro ter\u00e7o do \ns\u00e9culo, o que equivale ao per\u00edodo da dinastia Severa. \nOs dados transmitem, portanto, uma confian\u00e7a nas \nsuas bases essenciais (data\u00e7\u00e3o e representatividade \nquantitativa), conferindo deste modo outro signifi-\ncado \u00e0s infer\u00eancias que se podem construir sobre o \ncontexto do jardim Pal\u00e1cio dos Condes de Penafiel.\nNoutro sentido, por\u00e9m, a investiga\u00e7\u00e3o recente vem \npondo de manifesto que os processos de forma\u00e7\u00e3o \ndos contextos s\u00e3o um elemento fundamental da \nan\u00e1lise, e que no caso espec\u00edfico das cidades, luga-\nres heterot\u00f3picos por excel\u00eancia, s\u00e3o m\u00faltiplos os \nfactores que condicionam estes processos, por con-\nsequ\u00eancia tornando -se funda\u00e7\u00f5es imprescind\u00edveis \nda an\u00e1lise (PE\u00d1A, 2007; REMOL\u00c1 e ACERO, 2011). \nOra, neste sentido, para o demonstrar basta contras-\ntar os n\u00fameros obtidos para as \u00e2nforas (8,2% -NMI \ntotal) e para o conjunto da sigillata e \u201ccer\u00e2mica afri-\ncana de cozinha\u201d (23,2 4% -NMI total) do contex-\nto \u00abPPJ.Q.15/C.20\u00bb com os da escava\u00e7\u00e3o do Banco \nde Portugal, de forma\u00e7\u00e3o mais alongada no tempo \ne com outra inser\u00e7\u00e3o urbana, onde \u00e0s centenas de \nfragmentos em terra sigillata e cer\u00e2mica africana de \n\ncozinha se contrap\u00f5em os 2022 elementos inven-\ntari\u00e1veis de material anf\u00f3rico (ROCHA et al., 2013: \n1012), para se perceber como o elemento \u00e9 determi-\nnante numa cidade como Lisboa.\nNo caso presente, e a despeito da manifesta falta \nde elementos gr\u00e1ficos que o permitam melhor de-\nmonstrar, a abertura da estrutura negativa e a sua \ncolmata\u00e7\u00e3o equivalem a um processo curto no tem-\npo, leitura que a homogeneidade da composi\u00e7\u00e3o da \namostragem de cer\u00e2micas e vidros vem refor\u00e7ar. \nEm conclus\u00e3o, neste contexto da primeira metade \ndo s\u00e9c. III d.C., recorde -se que plausivelmente do \nper\u00edodo severo, fica patente a pluralidade das im-\nporta\u00e7\u00f5es extra provinciais (Mediterr\u00e2neo Central, \nG\u00e1lia, B\u00e9tica e \u00c1frica), onde a actual Tun\u00edsia domi-\nna em exclusivo as cer\u00e2micas de mesa for\u00e2neas, e o \ncom\u00e9rcio ole\u00edcola b\u00e9tico se mant\u00e9m ainda em n\u00edveis \n\u201caceit\u00e1veis\u201d. O que sobressai no contexto do PPJ, \ncontudo, \u00e9 a vitalidade demonstrada pelas variadas \nelabora\u00e7\u00f5es oleiras regionais (cer\u00e2mica comum, lu-\ncernas, terracota e \u00e2nforas), onde o vinho regional \nenvasado nas \u00e2nforas Lusitana 3 merece especial re-\nfer\u00eancia (40,7% NMI do total anf\u00f3rico).\n\nBIBLIOGRAFIA\n\nBONIFAY, Michel (2004) \u2013 \u00c9tudes sur la c\u00e9ramiques ro-\nmaine tardive d\u2019Afrique. Oxford: Archaeopress (col. BAR \nInternational Series, n.\u00ba 1301). \n\nDIOGO, Ant\u00f3nio Manuel Dias (1991) \u2013 Relat\u00f3rio Prelimi-\nnar da Interven\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica na Rua das Pedras Negras \nn.\u00bas 22 -28 (Lisboa). Lisboa: C\u00e2mara Municipal de Lisboa (po-\nlicopiado).\n\nHARRIS, Edward. (1991) \u2013 Princ\u00edpios de Estratigrafia Arque-\nol\u00f3gica. Barcelona: Editorial Cr\u00edtica (col. Cr\u00edtica Arqueolog\u00eda). \n\nHAYES, John W. (1972) \u2013 Late roman pottery. London: The \nBritish School at Rome.\n\nHAYES, John W. (1980) \u2013 A supplement to late roman pot-\ntery. London: The British School at Rome.\n\nNOLEN, Jeanette (1985) \u2013 A Cer\u00e2mica Comum das Necr\u00f3-\npoles do Alto Alentejo. Vila Vi\u00e7osa: Funda\u00e7\u00e3o da Casa de \nBragan\u00e7a.\n\nNOLEN, Jeanette (1988) \u2013 \u201cA villa romana do Alto do Ci-\ndreira (Cascais) \u2013 Os materiais\u201d, in Con\u00edmbriga, Vol. XXVII. \nCoimbra: pp. 61 -1 40.\n\nPE\u00d1A, J. Theodore (2007) \u2013 Roman Pottery in the Archaeo-\nlogical Record. Oxford: orford University.\n\nPINTO, In\u00eas Vaz (2003) \u2013 A cer\u00e2mica comum das uillae ro-\nmanas de S\u00e3o Cucufate. Lisboa: Universidade Lus\u00edada. \n\n\n\n1286\n\nQUARESMA, Jos\u00e9 Carlos (1999) \u2013 \u201cTerra Sigillata Africana, \nHisp\u00e2nica, Foceense Tardia e Cer\u00e2mica Africana de Cozinha \nde Mirobriga (Santiago do Cac\u00e9m)\u201d, in Con\u00edmbriga, vol. \nXXXVIII. Coimbra: pp. 137-200.\n\nQUARESMA, Jos\u00e9 Carlos (2012) \u2013 Economia Antiga a partir \nde um centro de consumo lusitano. Terra sigillata e cer\u00e2mica \nafricana de cozinha em Ch\u00e3os Salgados (Mir\u00f3briga ?). Lis-\nboa: Centro de Arqueologia da Universidade de Lisboa (col. \nEstudos e Mem\u00f3rias, n.\u00ba4).\n\nQUARESMA, Jos\u00e9 Carlos; RAPOSO, Jorge. (2016) \u2013 Lusi-\ntanas 3. In Amphorae ex Hispania. Landscapes of production \nand consumption.\n\nQUARESMA, Jos\u00e9 Carlos (no prelo) \u2013 \u201cLate contexts from \nOlisipo (Lisbon, Portugal)\u201d, in Ceramics and Atlantic Con-\nnections: Late Roman and early medieval imported pottery \non the Atlantic Seaboard (Newcastle. 26 -27th March 201 4). \nNewcastle: Newcastle University.\n\nREMOL\u00c1, Josep Anton; ACERO, Jes\u00fas (Eds.) (2011) \u2013 La \ngest\u00edon de los Res\u00edduos en Hispania. In memoriam Xavier \nDupr\u00e9 Ravent\u00f3s. Madrid/M\u00e9rida: Instituto de Arqueolog\u00eda \nde M\u00e9rida, Consejo Superior de Investigaci\u00f3nes Cient\u00edficas \n(Col. Anejos de Archivo Espa\u00f1ol de Arqueolog\u00eda, vol. LX). \n\nROCHA, Artur Ferreira; REPREZAS, Jessica Levy; MI-\nGUEZ, Jo\u00e3o Nuno; INOC\u00caNCIO, Joana Rosa Correia (2013) \n\u2013 \u201cEdif\u00edcio Sede do Banco de Portugal em Lisboa. Um pri-\nmeiro balan\u00e7o dos trabalhos arqueol\u00f3gicos\u201d, Arqueologia \nem Portugal 150 Anos; Lisboa: Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos \nPortugueses, pp. 1011 -1018.\n\nR\u00dcT TI, Beat (1991) \u2013 Die r\u00f6mischen gl\u00e4ser von Augst und \nKaiserausgst, vol. II, Katalog und Tafeln. Augst: Museen und \nArch\u00e4ologie des Kantons Basel -Landschaft (col. Forschun-\ngen in Augst, 13/2).\n\nSANTOS, C\u00e9zer (2011) \u2013 As cer\u00e2micas de produ\u00e7\u00e3o local do \ncentro oleiro romano da Quinta do Rouxinol. Disserta\u00e7\u00e3o de \nMestrado em Arqueologia \u2013 Universidade de Lisboa: Facul-\ndade de Letras, Departamento de Hist\u00f3ria.\n\nSILVA, Rodrigo Banha da (2015) \u2013 Duas terracotas femi-\nninas romanas do Pal\u00e1cio dos Condes de Penafiel (Lisboa). \nIn: Estudos e relat\u00f3rios de Arqueologia Tagana, n\u00ba5, pp. 1 -6. \nLisboa.\n\nSILVA, Rodrigo Banha da; DE MAN, Adriaan (2012) \u2013 \u201cPa-\nl\u00e1cio dos Condes de Penafiel: A significant late antique con-\ntext from Lisbon\u201d, in Actas do X Congresso Internacional A \nCer\u00e2mica Medieval no Mediterr\u00e2neo. M\u00e9rtola e Silves: Cam-\npo Arqueol\u00f3gico de M\u00e9rtola, pp. 397 -402.\n\nSILVA, Rodrigo Banha da (2012) \u2013 As \u201cmarcas de oleiro\u201d na \nterra sigillata e a circula\u00e7\u00e3o dos vasos na Pen\u00ednsula de Lisboa \n(Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento em Hist\u00f3ria, especialidade \nem Arqueologia). Lisboa: FCSH/UNL (policopiada).\n\n\n\n1287 Arqueologia em Portugal / 2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da escava\u00e7\u00e3o de 1992-1993 nos jardins do Pal\u00e1cio dos  Condes de Penafiel (Santa \nMaria Maior, Lisboa).\n\n\n\n1288\n\nFigura 3 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o do contexto \n\u00abPPJ-Q.15/C.20\u00bb com o conhe-\ncimento actual do urbanismo \nromano do entorno.\n\nFigura 2 \u2013 Quadriculagem da interven\u00e7\u00e3o em PPJ. A I.A.U. em Setembro de 1992 (segundo o jornal O Inde-\npendente, de 04/09/1992). Vista tomada de este. Indica-se a localiza\u00e7\u00e3o aproximada da Quadr\u00edcula 15 e do \ncontexto \u00abQ.15/C.20\u00bb.\n\n\n\n1289 Arqueologia em Portugal / 2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\nFigura 4 \u2013 Vidros, terra sigillata clara africana, lucernas e terracota do contexto \u00abQ.15/cam.20\u00bb da I.A.U. nos \njardins do Pal\u00e1cio dos Condes de Penafiel.\n\n\n\n1290\n\nFigura 5 \u2013 Cer\u00e2mica africana de cozinha, \u00e2nforas e cer\u00e2mica it\u00e1lica do contexto \u00abQ.15/cam.20\u00bb da I.A.U. nos \njardins do Pal\u00e1cio dos Condes de Penafiel.\n\n\n\n1291 Arqueologia em Portugal / 2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\nFigura 6 \u2013 Cer\u00e2mica comum regional tagana do contexto \u00abQ.15/cam.20\u00bb da I.A.U. nos jardins do Pal\u00e1cio dos \nCondes de Penafiel.\n\n\n\n1292"}]}}}