{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16125"}, {"@name": "filename", "#text": "22676_000944306.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS ECON\u00d4MICAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM DESENVOLVIMENTO RURAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nJANINE DA SILVA DEMENIGHI \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMEM\u00d3RIAS E PR\u00c1TICAS RELACIONADAS \u00c0S MATAS CILIARES ENTRE \n\nAGRICULTORES FAMILIARES DE CARA\u00c1/RS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \n\n2014\n\n\n\nJANINE DA SILVA DEMENIGHI \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMEM\u00d3RIAS E PR\u00c1TICAS RELACIONADAS \u00c0S MATAS CILIARES ENTRE \n\nAGRICULTORES FAMILIARES DE CARA\u00c1/RS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Rural da \n\nFaculdade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas da UFRGS, \n\ncomo requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\nMestre em Desenvolvimento Rural. \n\n \n\nOrientadora: Profa. Dra. Rumi Regina Kubo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e9rie PGDR \u2013 Disserta\u00e7\u00e3o n\u00ba 179 \n\nPorto Alegre \n\n2014\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n\n\nJANINE DA SILVA DEMENIGHI \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMEM\u00d3RIAS E PR\u00c1TICAS RELACIONADAS \u00c0S MATAS CILIARES ENTRE \n\nAGRICULTORES FAMILIARES DE CARA\u00c1/RS \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Rural da \n\nFaculdade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas da UFRGS, \n\ncomo requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\nMestre em Desenvolvimento Rural. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAprovada em: Porto Alegre, 30 de julho de 2014. \n\n \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA: \n\n \n\n \n\n \n\nProfa. Dra. Rumi Regina Kubo \u2013 Orientadora  \n\nPGDR/UFRGS  \n\n \n\n \n\n \n\nProfa. Dra. Ana Luiza Carvalho da Rocha \n\nPPGAS/UFRGS \n\n \n\n \n\n \n\nProfa. Dra. Gabriela Coelho de Souza \n\nPGDR/Departamento de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas/UFRGS \n\n \n\n \n\n \n\nProfa. Dra. Marlise Am\u00e1lia Reinehr Dal Forno \n\nPGDR/UFRGS \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho a todos aqueles que, de uma forma ou \n\nde outra, participaram dessa trajet\u00f3ria. Em especial, \u00e0 \n\nminha fam\u00edlia e \u00e0s fam\u00edlias que abriram as portas de suas \n\ncasas e, cordialmente, me receberam e compartilharam \n\ncomigo suas viv\u00eancias.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n A trajet\u00f3ria percorrida durante o mestrado contou com o apoio de pessoas sem as quais \n\nesse momento n\u00e3o teria o mesmo sentido. Pessoas que contribuem naquilo que sou e que se \n\nfazem presentes, mesmo que em pensamento, motivando esta caminhada de intensas \n\nreflex\u00f5es.  \n\n Agrade\u00e7o aos meus pais, Odete e Alcione, pelo apoio, amor e paci\u00eancia nos momentos \n\nde aus\u00eancia.  \n\n Ao meu noivo Leonardo, com quem pude dividir mais de perto esse per\u00edodo de \n\nmudan\u00e7as enquanto pessoa e profissional, que, com seu amor, carinho, paci\u00eancia e incentivo, \n\nesteve comigo sempre.   \n\n Ao meu irm\u00e3o Jackson e minha cunhada Monaliza, pela amizade, incentivo, e \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com o desenrolar dessa trajet\u00f3ria. \n\n \u00c0 fam\u00edlia do meu noivo, L\u00edbera, Elis\u00e2ngela e H\u00e1lisson, pelo apoio e torcida para que \n\nchegasse logo ao fim. E \u00e0 minha cunhada Elis\u00e2ngela, a quem tamb\u00e9m agrade\u00e7o pelo aux\u00edlio \n\ncom o ingl\u00eas nos \u00faltimos minutos. \n\n \u00c0 Ivete, pela amizade, paci\u00eancia e energia positiva que sempre me enviou. \n\n \u00c0 Nicole, que tantas vezes me ligou querendo saber do que eu precisava, me \n\nincentivando sempre a seguir adiante, com sua amizade e presen\u00e7a.   \n\n Aos amigos Alexandre, Cl\u00e1udia, Aline, Carol, Emanuel, F\u00e1tima, Caroline, Brites, \n\nTiago Steffen, Miro pela amizade, conversas trocadas e bons momentos compartilhados. \n\n Aos colegas da turma de mestrado, com quem tive a oportunidade de conviver nesse \n\nper\u00edodo. \n\n Aos amigos conquistados nessa caminhada, Marcelo, Bianca, Lucas e Ana, com quem \n\ndividi bons momentos durantes esses dois anos. \n\n \u00c0 orientadora Rumi Kubo, que, muito al\u00e9m de orientar, contribuiu para o meu \n\ncrescimento enquanto pessoa e profissional, com seus questionamentos, incentivo, motiva\u00e7\u00e3o \n\ne compreens\u00e3o. \n\n Aos grupos de pesquisa TEMAS e DESMA, nos quais tive a oportunidade de \n\nparticipar, agregando importantes aprendizados a cada novo encontro. \n\n \u00c0 equipe do Projeto Agroflorestas, cujas trocas, mesmo que por um curto per\u00edodo de \n\ntempo, foram fundamentais nessa minha caminhada. \n\n Aos professores do PGDR, com quem aprendi e fui desafiada a cada nova disciplina. \n\n Aos funcion\u00e1rios do PGDR, pela cordialidade com que sempre fui tratada. \n\n Aos sempre mestres Paulo Fernando de Almeida Saul e Gelson Fiorentin, cujos \n\nensinamentos sobre a profiss\u00e3o que escolhi e, sobretudo, sobre a vida, levo sempre comigo.  \n\n \u00c0s fam\u00edlias que aceitaram participar dessa pesquisa, me recebendo em suas casas de \n\nforma acolhedora e compartilhando seus aprendizados comigo.  \n\n \u00c0 dona Dol\u00edria e sua fam\u00edlia, que me receberam como se eu fosse da fam\u00edlia, a quem \n\ndevo muita gratid\u00e3o. \n\n \u00c0 fam\u00edlia de Dona Eda, onde tamb\u00e9m permaneci nos momentos finais do trabalho de \n\ncampo. \n\n \u00c0 Claudiane e Beti, pelo carinho e acolhimento durante o tempo que permaneci em \n\nCara\u00e1.  \n\n \u00c0 Maria do Amparo, Orquiz e L\u00e9o Monticelli, pelas trocas oportunizadas. \n\n \u00c0 D\u00e9bora e Viviane, pela aten\u00e7\u00e3o com que me receberam e disponibilidade em \n\ncompartilhar informa\u00e7\u00f5es.  \n\n \u00c0 CAPES, que possibilitou o desenrolar desse estudo. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDigo: o real n\u00e3o est\u00e1 na sa\u00edda nem na chegada: ele se \n\ndisp\u00f5e para a gente \u00e9 no meio da travessia. \n\nJo\u00e3o Guimar\u00e3es Rosa \n\n \n\n\n\nRESUMO \n\n \n\nA compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas no meio rural, destacando-se aquelas que envolvem \n\nagricultores familiares e matas ciliares, torna-se cada vez mais necess\u00e1ria, considerando a \n\nsitua\u00e7\u00e3o cr\u00edtica das Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Brasil e o papel das matas ciliares nesse contexto, \n\nassim como dos agricultores familiares na rela\u00e7\u00e3o diferenciada com a terra. O aporte te\u00f3rico \n\nda mem\u00f3ria coletiva, nesse sentido, contribui na medida em que se apresenta como uma \n\nleitura n\u00e3o apenas do passado, mas tamb\u00e9m do presente, sendo um resgate do percebido e do \n\nvivido pelos diferentes grupos. O presente trabalho tem como objetivo compreender como os \n\nagricultores familiares de Cara\u00e1/RS percebem e interferem nas matas ciliares como subs\u00eddio \n\npara refletir sobre o desenvolvimento rural do munic\u00edpio. O esfor\u00e7o de campo envolveu tr\u00eas \n\nlocalidades, sendo poss\u00edvel chegar a 25 fam\u00edlias, com as quais as ferramentas metodol\u00f3gicas \n\nconhecidas como Linha do Tempo e Mapa da \u00c1rea foram aplicadas e os momentos gravados, \n\nutilizando-se tamb\u00e9m o di\u00e1rio de campo. A an\u00e1lise partiu das transcri\u00e7\u00f5es das grava\u00e7\u00f5es, \n\nsendo os relatos agrupados conforme categorias definidas. A leitura dos registros no di\u00e1rio de \n\ncampo, a sobreposi\u00e7\u00e3o das linhas do tempo e a observa\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a ou aus\u00eancia de mata \n\nciliar no Mapa da \u00c1rea tamb\u00e9m integraram a an\u00e1lise. Como resultados, a caracteriza\u00e7\u00e3o das \n\nfam\u00edlias e localidades apontou particularidades inerentes a cada uma das localidades (idade \n\ndos casais, presen\u00e7a de filhos adultos, fisionomia, dist\u00e2ncia da sede municipal, produ\u00e7\u00e3o, \n\nrela\u00e7\u00f5es de parentesco e vizinhan\u00e7a). No que se refere aos significados atribu\u00eddos \u00e0s matas \n\nciliares, durante os relatos espont\u00e2neos apareceram percep\u00e7\u00f5es diferentes daquelas registradas \n\nap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o da pesquisadora, sendo que, nesse \u00faltimo caso, os aspectos ecol\u00f3gicos se \n\ndestacaram. As fam\u00edlias, na sua maioria, inclu\u00edram o desenho das matas ciliares no Mapa da \n\n\u00e1rea e com rela\u00e7\u00e3o ao uso, uma faixa estreita de vegeta\u00e7\u00e3o em torno dos arroios foi observada \n\nem grande parte das \u00e1reas visitadas, sendo que, nos relatos, a mata era citada como \n\n\u201cpreservada\u201d. As lembran\u00e7as associadas \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental na Localidade Fraga \n\napresentaram aspectos mais punitivos, enquanto que no Cara\u00e1 Central observou-se uma \n\nconcord\u00e2ncia com a aplica\u00e7\u00e3o da lei. A perspectiva te\u00f3rica da mem\u00f3ria coletiva, nesse caso, \n\ncom sua capacidade de identificar, a partir das lembran\u00e7as do passado, mas inserido no \n\npresente, diferentes percep\u00e7\u00f5es, se mostrou relevante em estudos do meio rural que visam \n\nabarcar as rela\u00e7\u00f5es entre ser humano e natureza. \n\n \n\nPalavras-chave: Agricultores Familiares. Matas Ciliares. Mem\u00f3ria. \n\n\n\nABSTRACT \n\n \n\nThe comprehension of relationships established in rural areas, highlighting those involving \n\nfamily farmers and riparian forests, it becomes increasingly necessary, considering the plight \n\nof the Watershed of Brazil and the role of riparian forests in this context, as well as the \n\nfarmers in different relationship with the land. The theoretical contribution of collective \n\nmemory, in this sense, it collaborates presenting not only a past reading, but also the present, \n\nbeing a rescue of perceived and lived by different groups. This study aims to understand how \n\nfamily farmers of Cara\u00e1/RS perceive and interfere with the riparian forests as subsidy to \n\nreflect on the rural development of the township. The effort of sample involved three \n\nlocations, and was possible reaches 25 families, with whom the methodological tools known \n\nas Timeline and Map of the Area were applied and the times recorded, also using the Field \n\nDiary. The analysis started from the transcripts of the recordings, and the reports was unified \n\naccording as defined categories. The reading of records on Field Diary, the overlap of \n\nTimelines and observation of the presence or absence of riparian forests in Area Map also \n\nincluded the analysis. As a result, the characterization of families and localities pointed \n\npeculiar to each of the locations (age couples, the presence of grown-up children, \n\nphysiognomy, away from the downtown, production, kinship and neighborhood). Regarding \n\nto the meanings attributed to riparian forests, during spontaneous reports appeared different \n\nperceptions from those observed after the intervention of the researcher, and in this last case, \n\necological aspects are highlighted. The most part of families, included the design of riparian \n\nforests on the Map of the Area and regarding to uses, a narrow strip of vegetation around the \n\nstreams was observed in most of the areas visited, and in the reports, the forest was cited as \n\n\u201cpreserved\u201d. The memories associated with environmental monitoring in Town Fraga had \n\nmore punitive aspects, while in Central Cara\u00e1 there was an agreement with law enforcement. \n\nThe theoretical perspective of collective memory, in this case, with its ability to identify, from \n\nthe memories of the past, but inserted in the present, different perceptions, proved relevant in \n\nstudies of rural areas seeking to engage the relationship between human  and nature. \n\n \n\nKeywords: Family Farmers. Riparian Forests. Memory. \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Cara\u00e1, Rio Grande do Sul....................................... 36 \n\nFigura 2 \u2013 Festas locais (1 - Festcana; 2 - Festa e Romaria em Louvor \u00e0 Nossa Senhora das \n\nL\u00e1grimas; 3 - Festa do Feij\u00e3o e do Imigrante Italiano) e 5\u00ba Encontro Municipal de \n\nAgricultores Familiares de Cara\u00e1 (4)....................................................................................... 38  \n\nFigura 3 \u2013 Mapa de caracteriza\u00e7\u00e3o de Cara\u00e1........................................................................... 39 \n\nFigura 4 \u2013 Encontros de Grupos (1 - Alto Cara\u00e1; 2 - Sert\u00e3o do Rio dos Sinos; 3 \u2013 Fraga; e 4 - \n\nAlto Lageadinho)..................................................................................................................... 40 \n\nFigura 5 \u2013 Mapa do Munic\u00edpio de Cara\u00e1, com as tr\u00eas localidades enfocadas no trabalho \n\ndestacadas em vermelho........................................................................................................... 42 \n\nFigura 6 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias visitadas na localidade Fraga..................... 43 \n\nFigura 7 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias visitadas na localidade Cara\u00e1 Central....... 44 \n\nFigura 8 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias visitadas na localidade Linha Padre \n\nVieira........................................................................................................................................ 44 \n\nFigura 9 \u2013 Localidade Fraga, Cara\u00e1, RS.................................................................................. 53 \n\nFigura 10 \u2013 Rela\u00e7\u00f5es de parentesco identificadas na localidade Fraga.................................. 55 \n\nFigura 11 \u2013 Localidade Cara\u00e1 Central, Cara\u00e1, RS................................................................... 55 \n\nFigura 12 \u2013 Rela\u00e7\u00f5es de parentesco identificadas na localidade Cara\u00e1 Central..................... 57 \n\nFigura 13 \u2013 Localidade Linha Padre Vieira, Cara\u00e1, RS........................................................... 57 \n\nFigura 14 \u2013 Rela\u00e7\u00f5es de parentesco identificadas na localidade Linha Padre Vieira............. 58 \n\nFigura 15 \u2013 Uricana (Geonoma gamiova) jovem (\u00e0 esquerda) e adulta (\u00e0 direita)................. 61 \n\nFigura 16 \u2013 Mapa da \u00e1rea, constru\u00eddo pela fam\u00edlia 6 da localidade Fraga............................. 82 \n\nFigura 17 \u2013 Mapa da \u00e1rea, constru\u00eddo pela fam\u00edlia 7 da localidade Cara\u00e1 Central................ 83 \n\nFigura 18 \u2013 Mapa da \u00e1rea, constru\u00eddo pela fam\u00edlia 2 da localidade Linha Padre Vieira........ 86 \n\nFigura 19 \u2013 \u00c1rea da fam\u00edlia 1 (\u00e0 esquerda), com estreita faixa de mata ciliar entorno do arroio. \n\n\u00c0 direita, moradia presente na margem do arroio, com estreita faixa de vegeta\u00e7\u00e3o, observada \n\nna \u00e1rea da fam\u00edlia 3.................................................................................................................. 90 \n\nFigura 20 \u2013 Arroio presente na \u00e1rea das fam\u00edlias 4 e 6 (\u00e0 esquerda) e \u00e1rea arrendada pela \n\nfam\u00edlia 8 (\u00e0 direita)................................................................................................................... 92 \n\nFigura 21 \u2013 \u00c1rea da fam\u00edlia 3 (\u00e0 esquerda) e \u00e1rea da fam\u00edlia 4 (\u00e0 direita)............................... 95 \n\nFigura 22 \u2013 Cerca colocada na \u00e1rea da fam\u00edlia 1 (\u00e0 esquerda) e mata ciliar, ao fundo, da \u00e1rea \n\nda fam\u00edlia 6 (\u00e0 direita).............................................................................................................. 96 \n\n\n\nFigura 23 \u2013 \u00c1rea da fam\u00edlia 9, com a presen\u00e7a do gado acessando a margem do arroio........ 96 \n\nFigura 24 \u2013 Mata ao redor da nascente presente na \u00e1rea da fam\u00edlia 1 (\u00e0 esquerda) e estreita \n\nfaixa de vegeta\u00e7\u00e3o entorno do arroio localizado na \u00e1rea da fam\u00edlia 4 (\u00e0 direita)..................... 99 \n\nFigura 25 \u2013 Mata ciliar presente na \u00e1rea da fam\u00edlia 6............................................................ 100 \n\n \n\n\n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Significados atribu\u00eddos \u00e0s matas ciliares nas tr\u00eas localidades, conforme o n\u00famero \n\nde fam\u00edlias................................................................................................................................ 71 \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 Significados atribu\u00eddos \u00e0s matas ciliares na localidade Fraga, conforme o n\u00famero \n\nde fam\u00edlias e o momento do relato........................................................................................... 74 \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 Significados atribu\u00eddos \u00e0s matas ciliares na localidade Cara\u00e1 Central, conforme o \n\nn\u00famero de fam\u00edlias e o momento do relato.............................................................................. 78 \n\nGr\u00e1fico 4 \u2013 Significados atribu\u00eddos \u00e0s matas ciliares na localidade Linha Padre Vieira, \n\nconforme o n\u00famero de fam\u00edlias e o momento do relato........................................................... 79 \n\nGr\u00e1fico 5 \u2013 Significados atribu\u00eddos \u00e0s matas ciliares nas tr\u00eas localidades, conforme o n\u00famero \n\nde fam\u00edlias e o momento do relato........................................................................................... 80 \n\nGr\u00e1fico 6 \u2013 Meios de informa\u00e7\u00e3o pelos quais as fam\u00edlias relataram obter conhecimentos sobre \n\no C\u00f3digo Florestal Brasileiro, conforme a localidade............................................................ 107 \n\n\n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Composi\u00e7\u00e3o familiar das fam\u00edlias entrevistadas, conforme a localidade............. 50 \n\nQuadro 2 \u2013 Tamanho das \u00e1reas das fam\u00edlias visitadas............................................................. 51 \n\nQuadro 3 \u2013 Atividades respons\u00e1veis pela renda principal das fam\u00edlias visitadas.................... 52 \n\nQuadro 4 \u2013 Linha do Tempo referente aos usos da mata ciliar, constru\u00edda a partir da \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o de todas as linhas do tempo das fam\u00edlias visitadas na localidade Fraga .......... 88 \n\nQuadro 5 \u2013 Linha do Tempo referente aos usos da mata ciliar, constru\u00edda a partir da \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o de todas as linhas do tempo das fam\u00edlias visitadas na localidade Cara\u00e1 \n\nCentral...................................................................................................................................... 94 \n\nQuadro 6 \u2013 Linha do Tempo referente aos usos da mata ciliar, constru\u00edda a partir da \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o de todas as linhas do tempo das fam\u00edlias visitadas na localidade Linha Padre \n\nVieira........................................................................................................................................ 98 \n\nQuadro 7 \u2013 Relatos relacionados ao C\u00f3digo Florestal, enfatizando a largura de mato exigida \n\npor lei entorno dos recursos h\u00eddricos..................................................................................... 108 \n\nQuadro 8 \u2013 Relatos relacionados \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental, registrados nas reuni\u00f5es organizadas \n\npelo Sindicato dos Trabalhadores Rurais, EMATER e Secretarias Municipais.................... 112 \n\nQuadro 9 \u2013 Medidas exigidas pelo Novo C\u00f3digo Florestal para as APPs de arroios e vertentes, \n\nconforme o tamanho das \u00e1reas das fam\u00edlias entrevistadas..................................................... 115 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Resumo dos significados atribu\u00eddos \u00e0s matas ciliares na localidade Fraga, relatados \n\nespontaneamente durante a constru\u00e7\u00e3o da linha do tempo...................................................... 63 \n\nTabela 2 \u2013 Resumo dos significados atribu\u00eddos \u00e0s matas ciliares na localidade Cara\u00e1 Central, \n\nrelatados espontaneamente durante a constru\u00e7\u00e3o da linha do tempo....................................... 68 \n\nTabela 3 \u2013 Resumo dos significados atribu\u00eddos \u00e0s matas ciliares na localidade Linha Padre \n\nVieira, relatados espontaneamente durante a constru\u00e7\u00e3o da linha do tempo........................... 71 \n\nTabela 4 \u2013 Resumo dos significados atribu\u00eddos \u00e0s matas ciliares na localidade Fraga, relatados \n\na partir do questionamento da pesquisadora sobre a import\u00e2ncia desses espa\u00e7os................... 74 \n\nTabela 5 \u2013 Resumo dos significados atribu\u00eddos \u00e0s matas ciliares na localidade Cara\u00e1 Central, \n\nrelatados a partir do questionamento da pesquisadora sobre a import\u00e2ncia desses espa\u00e7os.... 77 \n\nTabela 6 \u2013 Resumo dos significados atribu\u00eddos \u00e0s matas ciliares na localidade Linha Padre \n\nVieira, relatados a partir do questionamento da pesquisadora sobre a import\u00e2ncia desses \n\nespa\u00e7os..................................................................................................................................... 79 \n\nTabela 7 \u2013 Resumo, por localidade, das fam\u00edlias que inclu\u00edram as matas ciliares no mapa da \n\n\u00e1rea e das fam\u00edlias que n\u00e3o inclu\u00edram esse aspecto no desenho.............................................. 80 \n\nTabela 8 \u2013 Resumo, por fam\u00edlia, dos usos das matas ciliares na localidade Fraga, no \n\npresente.................................................................................................................................... 89 \n\nTabela 9 \u2013 Resumo, por fam\u00edlia, dos usos das matas ciliares na localidade Cara\u00e1 Central, no \n\npresente.................................................................................................................................... 94 \n\nTabela 10 \u2013 Resumo, por fam\u00edlia, dos usos das matas ciliares na localidade Linha Padre \n\nVieira, no presente................................................................................................................... 98 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\nANA  \u2013 Ag\u00eancia Nacional das \u00c1guas \n\nAPA  \u2013 \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nAPP  \u2013 \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\nCAR  \u2013 Cadastro Ambiental Rural \n\nCEASA/RS  \u2013 Centrais de Abastecimento do Rio Grande do Sul \n\nCOMITESINOS  \u2013 Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio dos Sinos \n\nEMATER  \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Riograndense de Empreendimentos de Assist\u00eancia \n\nT\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural \n\nFEE  \u2013 Funda\u00e7\u00e3o de Economia e Estat\u00edstica \n\nIBAMA  \u2013 Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais \n\n Renov\u00e1veis \n\nIBDF  \u2013 Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal \n\nIBGE  \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nIDESE  \u2013 \u00cdndice de Desenvolvimento Socioecon\u00f4mico \n\nIRGA  \u2013 Instituto Rio Grandense do Arroz \n\nPASC  \u2013 Projeto de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade na Comunidade \n\nPATRAN  \u2013 Patrulha Ambiental da Brigada Militar \n\nPR\u00d3-SINOS  \u2013 Cons\u00f3rcio P\u00fablico de Saneamento B\u00e1sico da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\n Rio dos Sinos \n\nSEMMAM  \u2013 Secretaria Municipal do Meio Ambiente \n\nSNUC  \u2013 Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nUNISINOS  \u2013 Universidade do Vale do Rio dos Sinos \n\n \n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1  INTRODU\u00c7\u00c3O ........................................................................................................... 16 \n\n2  REFERENCIAL TE\u00d3RICO ..................................................................................... 25 \n\n2.1  MEM\u00d3RIA COLETIVA .............................................................................................. 25 \n\n2.2  RELA\u00c7\u00c3O SER HUMANO E NATUREZA .............................................................. 29 \n\n2.3  AGRICULTURA FAMILIAR ..................................................................................... 32 \n\n3  CAMINHOS TRILHADOS ....................................................................................... 35 \n\n3.1  APROXIMA\u00c7\u00d5ES COM O CAMPO .......................................................................... 35 \n\n3.1.1  Acompanhamento dos encontros de grupos ............................................................. 40 \n\n3.2  RECORTE DAS LOCALIDADES E FAM\u00cdLIAS ....................................................... 41 \n\n3.3  MOMENTO COM AS FAM\u00cdLIAS .............................................................................. 45 \n\n3.4  AN\u00c1LISE DOS DADOS ............................................................................................. 47 \n\n4  AS FAM\u00cdLIAS, OS LUGARES E AS MATAS CILIARES ................................... 49 \n\n4.1  AS FAM\u00cdLIAS  ............................................................................................................ 49 \n\n4.2  OS LUGARES .............................................................................................................. 53 \n\n4.2.1  Fraga ............................................................................................................................ 53 \n\n4.2.2  Cara\u00e1 Central .............................................................................................................. 55 \n\n4.2.3  Linha Padre Vieira ..................................................................................................... 57 \n\n4.3  AS MATAS CILIARES NESSE CONTEXTO ........................................................... 58 \n\n4.3.1  Matas ciliares na Linha do tempo ............................................................................. 58 \n\n4.3.2  Matas ciliares no Mapa da \u00e1rea ................................................................................ 80 \n\n5  O VAI E VEM DA MEM\u00d3RIA ................................................................................ 87 \n\n5.1  USOS NO FRAGA ....................................................................................................... 87 \n\n5.2  USOS NO CARA\u00c1 CENTRAL ................................................................................... 93 \n\n5.3  USOS NA LINHA PADRE VIEIRA ........................................................................... 97 \n\n5.4  AS MARCAS DA FISCALIZA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL ................................................ 100 \n\n5.4.1  O C\u00f3digo Florestal .................................................................................................... 107 \n\n6  DISCUSS\u00c3O ............................................................................................................. 111 \n\n7  CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ................................................................................... 120 \n\n REFER\u00caNCIAS ........................................................................................................ 123 \n\n AP\u00caNDICE A \u2013 TERMO DE CONSENTIMENTO ASSINADO PELOS \n\nPARTICIPANTES DA PESQUISA .................................................................................... 131 \n\n AP\u00caNDICE B \u2013 ROTEIRO DE ENTREVISTA ................................................... 132 \n\n\n\n ANEXO A \u2013 MAPA DE SITUA\u00c7\u00c3O DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO \n\nDOS SINOS ........................................................................................................................... 135 \n\n\n\n16 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nDiante do uso intensivo da terra, espa\u00e7os necess\u00e1rios \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das diferentes \n\nformas de vida t\u00eam sido prejudicados. Vida que durante a trajet\u00f3ria acad\u00eamica de graduanda \n\nem Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas foi enfatizada a cada nova disciplina, est\u00e1gio, sa\u00edda a campo, projeto \n\ndesenvolvido, cujo foco sempre presente foi sua manuten\u00e7\u00e3o. No entanto, algumas \n\nexperi\u00eancias foram decisivas no sentido de ampliar o olhar para o ser humano e seus saberes, \n\nmuitas vezes esquecidos nesse ramo da ci\u00eancia. As viv\u00eancias possibilitadas pelo Laborat\u00f3rio \n\nde Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e pelo Projeto de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade na Comunidade (PASC), ambos da \n\nUniversidade do Vale do Rio dos Sinos (UNISINOS), se configuraram como desafios de \n\ntrabalhar com variadas percep\u00e7\u00f5es, permitindo unir os fragmentos apreendidos em cada \u00e1rea \n\nespec\u00edfica da biologia \u00e0 realidade propriamente dita. Al\u00e9m disso, a experi\u00eancia como \n\neducadora social em uma localidade tratada como uma das mais violentas de S\u00e3o Leopoldo \n\n\u201crecheou\u201d essa trajet\u00f3ria com a necessidade cada vez maior de interagir com outras \u00e1reas do \n\nconhecimento, para melhor entender e atuar nos diferentes contextos. \n\nA vis\u00e3o de escassez dos elementos da natureza, evidenciada ainda mais nos est\u00e1gios \n\njunto ao Departamento de Recursos H\u00eddricos da Secretaria Municipal de Meio Ambiente \n\n(SEMMAM) de S\u00e3o Leopoldo e ao Laborat\u00f3rio de Herpetologia\n1\n, aliada \u00e0 percep\u00e7\u00e3o da \n\nimport\u00e2ncia de se reconhecer os saberes de cada ser humano, culminou na busca de um Curso \n\nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o que auxiliasse na reflex\u00e3o dessa complexidade. Paralelo a isso, o contato \n\ncom o rural, inicialmente possibilitado por residir nesse meio por alguns anos e, \n\nposteriormente por participar de projetos desenvolvidos nesse contexto, chamou a aten\u00e7\u00e3o \n\npara a riqueza das rela\u00e7\u00f5es ali presentes. Como afirma Martins (2000, p. 9) \u201cAs popula\u00e7\u00f5es \n\nrurais, mais do que instrumentos da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, s\u00e3o autoras e consumadoras de um \n\nmodo de vida que \u00e9 tamb\u00e9m um poderoso referencial de compreens\u00e3o das irracionalidades e \n\ncontradi\u00e7\u00f5es que h\u00e1 fora do mundo rural\u201d. \n\nNesse sentido, o Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Rural, com seu car\u00e1ter \n\ninterdisciplinar, se mostrou pertinente diante das reflex\u00f5es realizadas at\u00e9 ent\u00e3o e dos \n\nquestionamentos formulados em meio \u00e0s experi\u00eancias vivenciadas. \n\nA aproxima\u00e7\u00e3o com o tema da mata ciliar, por sua vez, foi propiciada pelo est\u00e1gio na \n\nSEMMAM de S\u00e3o Leopoldo, onde as constantes vistorias nessas \u00e1reas, os decorrentes \n\nrelat\u00f3rios de seus usos, assim como os programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental promovidos pelo \n\n                                                 \n1\n A Herpetologia estuda o grupo dos anf\u00edbios e r\u00e9pteis, cuja perda de habitat tem levado muitas esp\u00e9cies \u00e0 \n\nextin\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n17 \n\nsetor fizeram com que esse assunto passasse a compor cada vez mais o percurso acad\u00eamico \n\nque se iniciava. Programas de revitaliza\u00e7\u00e3o de nascentes, mapeamento a partir das escolas, \n\nplantio de mudas com a comunidade, oficinas sobre \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, foram \n\nintensificando o estudo nesse caminho. O pr\u00f3prio Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso\n2\n foi \n\nresultado de interesses j\u00e1 presentes sobre a peculiaridade das matas ciliares, e incluiu a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos moradores da \u00e1rea em algumas coletas, demonstrando o qu\u00e3o necess\u00e1rio \u00e9 \n\natentar para o que pensam, conhecem e lembram aqueles que est\u00e3o em contato direto com a \n\nnatureza, e que rela\u00e7\u00f5es ali se estabelecem. Halbwachs (2006, p. 51) ressalta, nesse sentido, a \n\nrelev\u00e2ncia das rela\u00e7\u00f5es de proximidade quando aborda as dimens\u00f5es da mem\u00f3ria, afirmando \n\nque \u201cNo primeiro plano da mem\u00f3ria de um grupo se destacam as lembran\u00e7as dos eventos e \n\ndas experi\u00eancias [...] que resultam de sua pr\u00f3pria vida ou de suas rela\u00e7\u00f5es com os grupos mais \n\npr\u00f3ximos, os que estiveram mais frequentemente em contato com ele\u201d.  \n\nA perspectiva te\u00f3rica da mem\u00f3ria coletiva, nesse sentido, vem contribuir quando se \n\nest\u00e1 diante das rela\u00e7\u00f5es entre ser humano e natureza, visto que \u201c[...] a mem\u00f3ria de um ser vivo \n\nparece medir antes de tudo a capacidade de sua a\u00e7\u00e3o sobre as coisas [...].\u201d (BERGSON, 1990, \n\np. 187). Como um ambiente em constante transforma\u00e7\u00e3o, cujas press\u00f5es oriundas da expans\u00e3o \n\nurbana, industrial e do uso intensivo do solo t\u00eam comprometido sua qualidade e quantidade, \n\nas matas ciliares aparecem como a natureza aqui analisada, juntamente com os agricultores \n\nfamiliares que se relacionam com ela. \n\nAs matas ciliares, \u201c[...] tipos de forma\u00e7\u00f5es florestais ocorrentes \u00e0s margens dos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua\u201d (MARTINS, 2011, p. 28), integram um dos exemplos de \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente (APP), defini\u00e7\u00e3o normativa institu\u00edda atrav\u00e9s da Lei n\u00b0 12.651, de 25 de maio de \n\n2012, a qual revogou o C\u00f3digo Florestal Brasileiro de 1965. Tal lei define APP como  \n\n\u00c1rea protegida, coberta ou n\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o nativa, com a fun\u00e7\u00e3o ambiental de \n\npreservar os recursos h\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica e a \n\nbiodiversidade, facilitar o fluxo g\u00eanico de fauna e flora, proteger o solo e assegurar o \n\nbem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas. (BRASIL, 2012c).  \n\nDessa forma, esses espa\u00e7os est\u00e3o diretamente associados \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, al\u00e9m \n\nde cumprir outros pap\u00e9is como o fornecimento de frutos, conforto t\u00e9rmico, prote\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos, da biodiversidade, contribuir para uma produ\u00e7\u00e3o de qualidade, dentre outros aspectos.  \n\n Primeiramente denominadas \u201cFlorestas Protetoras\u201d (BRASIL, 1934), essas \u00e1reas \n\nforam definidas como \u201cFlorestas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente\u201d em 1965 (BRASIL, 1965) e, \n\n                                                 \n2\n Um levantamento flor\u00edstico qualitativo de uma Mata Ciliar de Triunfo/RS. \n\n\n\n18 \n\nem 2001, receberam a denomina\u00e7\u00e3o de \u201c\u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente\u201d (BRASIL, 2001). \n\nAssim, h\u00e1 80 anos, no Brasil, as chamadas \u201cbeiras\u201d de rios, arroios, vertentes, s\u00e3o \n\nconsideradas legalmente como protegidas, mesmo que, na pr\u00e1tica, essa prote\u00e7\u00e3o tenha sido \n\ncomprometida.  \n\nO espa\u00e7o rural contempla parte significativa das APPs, visto sua caracter\u00edstica de \n\napresentar \u201c[...] maior presen\u00e7a de superf\u00edcies verdes ou naturais (em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s superf\u00edcies \n\nedificadas das \u00e1reas urbanas) ou maior rela\u00e7\u00e3o com a natureza [...].\u201d (KAGEYAMA, 2008, p. \n\n53). Nesse sentido, chama-se a aten\u00e7\u00e3o para o papel dos agricultores familiares na rela\u00e7\u00e3o \n\ncom esses locais, j\u00e1 que, segundo Ehlers (1996, p. 150)  \n\nA agricultura de base familiar apresenta uma s\u00e9rie de vantagens na transi\u00e7\u00e3o para \n\nsistemas sustent\u00e1veis, seja pela sua escala menor, pela maior capacidade gerencial, \n\npor sua flexibilidade e por sua maior aptid\u00e3o \u00e0 diversifica\u00e7\u00e3o de culturas e \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.  \n\nWoortmann (1990, p. 17) relaciona ainda o fato de manter-se como produtor familiar \n\ncom o apego \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o, e aponta os pontos positivos disso na constru\u00e7\u00e3o de possibilidades, \n\ndestacando que \u201cA tradi\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 o passado que sobrevive no presente, mas o passado \n\nque, no presente, constr\u00f3i as possibilidades do futuro\u201d. \n\n Nas unidades produtivas familiares, as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre si e com a natureza \n\ntendem a apresentar um car\u00e1ter diferenciado, pelo simples fato do contato ser mais direto e \n\npoder envolver l\u00f3gicas de reciprocidade. Sabourin (2011, p. 167), nesse sentido, chama a \n\naten\u00e7\u00e3o para os \u201cdiferentes tipos do modo campon\u00eas de produzir (peasant mode of farming), \n\nconstru\u00eddos em torno de caracter\u00edsticas comuns: uma rela\u00e7\u00e3o \u00edntima com os recursos naturais \n\nvivos, por\u00e9m limitados (capital ecol\u00f3gico) [...]\u201d. Assim, considerando essa proximidade, \n\nbuscar a mem\u00f3ria a respeito desses espa\u00e7os e compreender como se d\u00e3o as pr\u00e1ticas pelos \n\nagricultores familiares se apresenta como uma importante agenda de pesquisa no que se refere \n\nao desenvolvimento rural, \u201c[...] um processo que envolve m\u00faltiplas dimens\u00f5es: dimens\u00e3o \n\necon\u00f4mica, dimens\u00e3o sociocultural, dimens\u00e3o pol\u00edtico-institucional e dimens\u00e3o ambiental.\u201d \n\n(KAGEYAMA, 2008. p. 56).     \n\n Vale destacar ainda que as altera\u00e7\u00f5es ocorridas no C\u00f3digo Florestal Brasileiro em \n\n2012 tornaram o mesmo mais permissivo com rela\u00e7\u00e3o ao manejo das APPs, principalmente \n\nquando apontam como possibilidades de supress\u00e3o as atividades de utilidade p\u00fablica, \n\ninteresse social e baixo impacto ambiental. Dessa forma, a conserva\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas torna-se \n\ncada vez mais dependente da maneira como s\u00e3o significativas e consequentemente tratadas \n\npor aqueles que est\u00e3o em contato direto com esses espa\u00e7os. Woortmann (2009, p. 128) \n\n\n\n19 \n\ncontribui nesse sentido quando afirma que \u201cNossa tarefa \u00e9 levantar o cabedal de \n\nconhecimentos camponeses e de suas pr\u00e1ticas. Quanto mais nos inteirarmos de seus \n\ncontextos, mais respeitaremos \u2013 e faremos respeitar por outros \u2013 sua rela\u00e7\u00e3o com a natureza. \n\nE entenderemos as estrat\u00e9gias inteligentes desenvolvidas\u201d. Assim, ressalta-se a necessidade \n\nde estudos no espa\u00e7o rural que abordem o ponto de vista daqueles diretamente envolvidos \n\nnesse meio, j\u00e1 que, conforme Schneider (2010b, p. 528) \u201c[...] acredita-se que existem \n\npossibilidades e lacunas inexploradas pelos estudos sobre desenvolvimento rural no Brasil que \n\nse encontram na necessidade de analisar mais profundamente o papel dos agricultores e \n\ndemais atores do meio rural nos processos de mudan\u00e7a social\u201d. Diante disso, nada melhor do \n\nque partir das experi\u00eancias vivenciadas e relatadas pelos pr\u00f3prios agricultores, principalmente \n\nquando se trata de sua rela\u00e7\u00e3o com \u00e1reas respons\u00e1veis pela manuten\u00e7\u00e3o de um dos elementos \n\nda natureza mais importantes, a \u00e1gua.  \n\n No Brasil, estudos abrangendo diferentes Bacias Hidrogr\u00e1ficas\n3\n apontam condi\u00e7\u00f5es \n\npreocupantes com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade e qualidade das \u00e1guas. Destaca-se, nesse sentido, no \n\nque se refere ao Rio Grande do Sul (RS), o levantamento realizado pela Ag\u00eancia Nacional das \n\n\u00c1guas (ANA) (BRASIL, 2012a), que aponta a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio dos Sinos (Anexo \n\nA) como de criticidade quali-quantitativa, sendo considerada muito cr\u00edtica quantitativamente e \n\np\u00e9ssima ou ruim qualitativamente. Ressalta-se que no documento gerado em 2013 pela \n\nmesma institui\u00e7\u00e3o, a Bacia do Rio dos Sinos permanece entre as mais cr\u00edticas do Brasil no que \n\nse refere \u00e0 qualidade da \u00e1gua e, juntamente com as Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Rio Ca\u00ed e do Rio \n\nGravata\u00ed, mant\u00e9m a classifica\u00e7\u00e3o como de criticidade quali-quantitativa (BRASIL, 2013). \n\n\u201cAl\u00e9m dos baixos valores de oxig\u00eanio dissolvido, outra indica\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o na Bacia do \n\nRio dos Sinos \u00e9 a recorrente ocorr\u00eancia de mortandade de peixes.\u201d (BRASIL, 2012b). Diante \n\ndesse quadro, vale destacar que as matas ciliares desempenham um papel fundamental, devido \n\n\u00e0s suas fun\u00e7\u00f5es j\u00e1 citadas anteriormente, destacando-se seu funcionamento como \u201c[...] filtros \n\nque amortecem os impactos\u201d (BARRELLA et al., 2009, p. 200) e sua contribui\u00e7\u00e3o na \u201c[...] \n\nestabilidade dos ciclos hidrol\u00f3gicos e biogeoqu\u00edmicos das Bacias Hidrogr\u00e1ficas.\u201d (BORGES \n\net al., 2011, p. 1205). O Relat\u00f3rio T\u00e9cnico da situa\u00e7\u00e3o atual da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio dos \n\nSinos aponta tamb\u00e9m que \u201c\u00c9 imprescind\u00edvel reconhecer que s\u00e3o nas zonas rurais que est\u00e3o \n\nestabelecidos os estoques remanescentes significativos de mata ciliar, compensando os danos \n\npraticamente irrepar\u00e1veis provocados nas cidades.\u201d (CONS\u00d3RCIO P\u00daBLICO DE \n\n                                                 \n3\n Segundo Pires, Santos e Del Prette (2008, p. 17) \u201cNa perspectiva de um estudo hidrol\u00f3gico, o conceito de Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica envolve explicitamente o conjunto de terras drenadas por um corpo d\u2019\u00e1gua principal e seus \n\nafluentes e representa a unidade mais apropriada para o estudo qualitativo e quantitativo do recurso \u00e1gua e dos \n\nfluxos de sedimentos e nutrientes\u201d.  \n\n\n\n20 \n\nSANEAMENTO B\u00c1SICO DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO DOS SINOS \u2013 PR\u00d3-\n\nSINOS, 2009, p. 224). Nesse sentido, ressalta-se que \u201cAs \u00e1reas mais conservadas encontram-\n\nse a montante da bacia\u201d (RIO GRANDE DO SUL, 2012), o que requer um \u201colhar\u201d atento ao \n\ntrecho superior do rio (Alto Sinos\n4\n) por ainda manter uma vegeta\u00e7\u00e3o que nos demais trechos \n\nencontra-se comprometida.  \n\n A Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio dos Sinos compreende 32 munic\u00edpios, ocupa uma \u00e1rea de \n\n3.696 Km\u00b2 (equivalente a 1,3% da \u00e1rea do RS) e apresenta uma popula\u00e7\u00e3o estimada para 2008 \n\nde 1.346.151 habitantes (12,7% da popula\u00e7\u00e3o do RS), sendo que 64.531 habitantes (4,8%) \n\nresidem em \u00e1rea rural (a qual predomina no trecho \u201cAlto Sinos\u201d) (PR\u00d3-SINOS, 2009). Um \n\ndos munic\u00edpios pertencentes a esse trecho e que comporta a nascente do rio \u00e9 Cara\u00e1, o qual, \n\npor sua vez, possui 85,53% de sua popula\u00e7\u00e3o caracterizada como rural (INSTITUTO \n\nBRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA - IBGE, 2010), com predom\u00ednio de \n\nestabelecimentos da agricultura familiar, que correspondem a 1.397 (90% do total) e ocupam \n\numa \u00e1rea de 13.297 hectares (IBGE, 2006). Segundo o Plano Ambiental de Cara\u00e1,  \n\nO munic\u00edpio \u00e9 eminentemente agr\u00edcola, tendo como produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria a cana-de-\n\na\u00e7\u00facar, t\u00edpica da regi\u00e3o, e a consequente fabrica\u00e7\u00e3o artesanal do a\u00e7\u00facar mascavo e \n\nda cacha\u00e7a. Produz tamb\u00e9m hortigranjeiros, especialmente repolho, beterraba, aipim, \n\nbatata-doce e as pequenas lavouras de subsist\u00eancia, caracter\u00edsticas da regi\u00e3o \n\ntipicamente de minif\u00fandio. H\u00e1 tamb\u00e9m expressivo rebanho bovino e produ\u00e7\u00e3o de \n\nsu\u00ednos, que completam a base econ\u00f4mica do munic\u00edpio. (CARA\u00c1, 2009, p. 8).  \n\n Ao mesmo tempo, vale chamar a aten\u00e7\u00e3o para o fato de o munic\u00edpio apresentar o \n\nterceiro menor \u00cdndice de Desenvolvimento Socioecon\u00f4mico (IDESE) do Estado (de 0,556 em \n\n2010, ocupando a 494\u00aa posi\u00e7\u00e3o), o qual abrange 12 indicadores divididos em tr\u00eas blocos \n\ntem\u00e1ticos: educa\u00e7\u00e3o, renda e sa\u00fade (FUNDA\u00c7\u00c3O DE ECONOMIA E ESTAT\u00cdSTICA \u2013 \n\nFEE, 2010). Contrapondo essa vis\u00e3o de pobreza, o Plano Ambiental Municipal (CARA\u00c1, \n\n2009, p. 11) aponta que \u201cCara\u00e1 possui uma riqueza muito grande em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 exist\u00eancia de \n\ncorpos h\u00eddricos, devido ao seu relevo dobrado, com varia\u00e7\u00e3o de altitudes elevadas e \n\nimportantes remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o no trecho superior dos morros\u201d. Soma-se a esses \n\naspectos o fato do munic\u00edpio abrigar remanescentes da Mata Atl\u00e2ntica (BRASIL, 2008), \n\npossuir duas Reservas Ind\u00edgenas em seu territ\u00f3rio \u2013 Terra Ind\u00edgena da Barra do Ouro (Campo \n\nMolhado) e Terra Ind\u00edgena da Varzinha, ambas da etnia Mbya-guarani (GEOLINKS, 2007) e \n\n                                                 \n4\n O Relat\u00f3rio T\u00e9cnico da Situa\u00e7\u00e3o atual da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio dos Sinos, elaborado em 2009, divide a \n\nbacia em tr\u00eas compartimentos, baseado em condi\u00e7\u00f5es de relevo e uso do solo: Alto Sinos, M\u00e9dio Sinos e Baixo \n\nSinos. O Alto Sinos, \u201cem que s\u00e3o notadas as maiores altitudes (acima de 1000 metros do n\u00edvel do mar) pode \n\nser delimitado desde as nascentes, a montante da sede urbana de Cara\u00e1, at\u00e9 o rio da Ilha. Nesse trecho toda a \n\nocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 rarefeita e o uso do solo \u00e9 predominantemente rural. Corresponde a cerca de 47,5% da Bacia.\u201d \n\n(PR\u00d3-SINOS, 2009).  \n\n\n\n21 \n\na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Municipal de Cara\u00e1\n5\n, com 8.932 hectares (CARA\u00c1, 1998), \n\nrefor\u00e7ando a relev\u00e2ncia de compreender como os agricultores familiares est\u00e3o se relacionando \n\ncom esse contexto. Schneider (2010b, p. 529) contribui nesse sentido quando afirma que falta \n\nconhecer \u201cde que modo, afinal, os pr\u00f3prios agricultores reagem e quais s\u00e3o os recursos e \n\nestrat\u00e9gias que utilizam\u201d. Esse autor destaca ainda que \n\nFica, portanto, como desafio aos estudos sobre desenvolvimento rural no Brasil, ir \n\nal\u00e9m da an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es que ocorrem nas formas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, nas tecnologias, nas institui\u00e7\u00f5es e na crescente intera\u00e7\u00e3o com os \n\nmercados. Este esfor\u00e7o \u00e9 importante, mas ser\u00e1 parcial e incompleto se os estudos e \n\npesquisas n\u00e3o forem capazes de mostrar em que medida estas dimens\u00f5es afetam as \n\nrela\u00e7\u00f5es com o espa\u00e7o e o meio ambiente, se contribuem ou n\u00e3o para melhoria das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o rural fazendo, enfim, com que o desenvolvimento \n\nseja, efetivamente, um processo de mudan\u00e7a social. (SCHNEIDER, 2010b, p 529). \n\n Ressalta-se tamb\u00e9m que em um primeiro contato estabelecido com institui\u00e7\u00f5es que \n\nprestam assist\u00eancia aos agricultores de Cara\u00e1, foi constatado que h\u00e1 oito anos a EMATER, \n\nSindicato dos Trabalhados Rurais e Prefeitura Municipal realizam reuni\u00f5es junto a 14 \n\ncomunidades locais, sendo o meio ambiente um dos temas tratados, visto a ocorr\u00eancia de \n\nalgumas autua\u00e7\u00f5es de agricultores em fun\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es consideradas crimes ambientais\n6\n. \n\nPortanto, diante deste contexto, emergem os seguintes questionamentos: De que forma os \n\nagricultores familiares de Cara\u00e1 se relacionam com as matas ciliares? Quais as interfer\u00eancias \n\ndessas rela\u00e7\u00f5es no desenvolvimento rural do munic\u00edpio? De que maneira a mem\u00f3ria coletiva \n\npode auxiliar na compreens\u00e3o dessas rela\u00e7\u00f5es? \n\n O processo de compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas no meio rural, destacando-se \n\nnesse estudo aquelas que envolvem agricultores familiares e as matas ciliares, possibilita \n\nidentificar demandas e potencialidades inerentes a esse contexto. Apreender as lembran\u00e7as, \n\nsignificados, que determinado espa\u00e7o confere aos agricultores \u00e9 necess\u00e1rio porque s\u00e3o eles \n\nque est\u00e3o no local, diariamente, observando e analisando os aspectos de sua \u00e1rea, e \u00e9 a partir \n\ndeles que partem as escolhas que s\u00e3o decisivas para a manuten\u00e7\u00e3o de sua unidade produtiva. \n\nDesconsiderar o seu saber significa n\u00e3o reconhecer seu papel diante desses espa\u00e7os, visto que, \n\nconforme Schneider (2010a, p. 121) \u201c[...] o que faz com que as unidades produtivas se \n\n                                                 \n5\n \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) \u00e9 uma categoria de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o de Uso Sustent\u00e1vel. Segundo \n\no Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC), a APA \u201c\u00e9 uma \u00e1rea em geral extensa, com um certo \n\ngrau de ocupa\u00e7\u00e3o humana, dotada de atributos abi\u00f3ticos, bi\u00f3ticos, est\u00e9ticos ou culturais especialmente \n\nimportantes para a qualidade de vida e o bem estar das popula\u00e7\u00f5es humanas, e tem como objetivos b\u00e1sicos \n\nproteger a diversidade biol\u00f3gica, disciplinar o processo de ocupa\u00e7\u00e3o e assegurar a sustentabilidade do uso dos \n\nrecursos naturais.\u201d (BRASIL, 2000). \n6\n Informa\u00e7\u00e3o verbal fornecida em 30 de outubro de 2012, pela engenheira agr\u00f4noma da EMATER de Cara\u00e1. \n\n\n\n22 \n\ntransformem em um ou outro modo ou dire\u00e7\u00e3o \u00e9 o conjunto de estrat\u00e9gias, a\u00e7\u00f5es e rea\u00e7\u00f5es \n\nque os membros que as integram forem capazes de articular e colocar em pr\u00e1tica\u201d.  \n\n Ressalta-se tamb\u00e9m que compreender como as matas ciliares s\u00e3o utilizadas pelos \n\nagricultores permite revelar pr\u00e1ticas consideradas sustent\u00e1veis, as quais podem servir de \n\ninspira\u00e7\u00e3o para os demais agricultores da Bacia do Rio dos Sinos, bem como para pol\u00edticas de \n\nincentivo a esses agricultores. Em contrapartida, podem ser identificadas experi\u00eancias que \n\nnecessitam ser repensadas, sendo o seu reconhecimento fundamental para o in\u00edcio de qualquer \n\nreflex\u00e3o a respeito. Considerando que Cara\u00e1 \u00e9 uma regi\u00e3o cujos atributos ambientais s\u00e3o \n\nrepresentativos na paisagem e, ao mesmo tempo, apresenta forte ind\u00edcio da presen\u00e7a da \n\nagricultura familiar, estudos que apontem as fragilidades e potencialidades da rela\u00e7\u00e3o entre \n\nesses dois aspectos apresentam-se como relevantes no sentido que, como contribui Almeida \n\n(1999, p. 52)   \n\n[...] o grande desafio, talvez, resida na capacidade das for\u00e7as sociais envolvidas na \n\nbusca de outras formas para o desenvolvimento de imprimir sua marca nas pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, para que estas venham a afirmar pol\u00edtica, econ\u00f4mica e socialmente a op\u00e7\u00e3o \n\npela agricultura familiar, forma social de uso da terra que melhor responde a no\u00e7\u00e3o \n\nde sustentabilidade e as necessidades locais, regionais e do pa\u00eds.  \n\n Vale chamar a aten\u00e7\u00e3o ainda que, por mais que as matas ciliares permitam esse \n\ncontato direto com o ser humano, a forma como a legisla\u00e7\u00e3o tem sido tratada junto aos \n\nagricultores por vezes tem resultado em uma \u201crela\u00e7\u00e3o onde o que predomina \u00e9 o medo e a \n\ndesinforma\u00e7\u00e3o\u201d\n7\n. Em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 informa\u00e7\u00e3o sobre o que \u00e9 ou n\u00e3o permitido, predomina, \n\nem alguns casos, a cobran\u00e7a, \u00fanica e exclusivamente, desconsiderando a import\u00e2ncia desses \n\natores no processo de conserva\u00e7\u00e3o. Assim, o resultado \u00e9 o medo constante da fiscaliza\u00e7\u00e3o, \n\nfazendo com que essas \u00e1reas acabem sendo vistas como \u201cproblema\u201d. Esse aspecto tende a \n\nafastar ainda mais as pessoas desses locais, j\u00e1 que, diante da falha na comunica\u00e7\u00e3o, prevalece \n\na no\u00e7\u00e3o de que tudo \u00e9 proibido e resultar\u00e1 em multas, cujo valor n\u00e3o diferencia os diferentes \n\ncontextos. Silva Junior (2006, p. 43) ressalta, nesse sentido, que  \n\nO ato decis\u00f3rio sobre os m\u00e9todos de conserva\u00e7\u00e3o deve deixar de ser monopolizado \n\npelos agentes t\u00e9cnicos, organiza\u00e7\u00f5es ambientalistas e \u00f3rg\u00e3os governamentais, \n\ndevendo seu ponto de partida emergir dos interesses da comunidade local envolvida, \n\na partir de um deslocamento de poder para a constitui\u00e7\u00e3o de processos de gest\u00e3o \n\ncompartilhada.  \n\n                                                 \n7\n Informa\u00e7\u00e3o fornecida em 30 de outubro de 2012, pela engenheira agr\u00f4noma da EMATER.  \n\n \n\n\n\n23 \n\n Destaca-se, dessa forma, a import\u00e2ncia do sentimento de pertencimento a um processo \n\ne lugar que faz com que esse lugar seja respeitado e valorizado. Sabourin (2011, p. 132) \n\ncontribui, nesse sentido, ao afirmar que \u201cO sentimento de pertencer a um todo \u00e9 muito forte e \n\naparece de forma espont\u00e2nea na maioria dos depoimentos de camponeses, associado a uma \n\nno\u00e7\u00e3o de unidade, de solidariedade, de for\u00e7a e de vida do ser coletivo ou comunit\u00e1rio\u201d. \n\nEnquanto as decis\u00f5es, assim com a gest\u00e3o, n\u00e3o integram o principal agente de conserva\u00e7\u00e3o, os \n\nconflitos e/ou \u201cmedos\u201d permanecem. Diegues (2000, p. 13) salienta ainda que \u201cSob o ponto \n\nde vista social e pol\u00edtico, o modelo preservacionista apresenta alto custo, pois adota um \n\nenfoque autorit\u00e1rio, de cima para baixo [...]\u201d, do tipo comando e controle. Dessa forma, \n\nquando a comunidade \u00e9 aliada no processo de conserva\u00e7\u00e3o, o resultado, para ambos os lados, \n\ntende a ser bem mais promissor, at\u00e9 mesmo em aspectos econ\u00f4micos. Como destaca Diegues \n\n(2000, p. 19) \u201c[...] \u00e9 preciso, antes de tudo, reconhecer a exist\u00eancia de outras formas \n\nigualmente racionais de perceber a biodiversidade, al\u00e9m daquelas oferecidas pela ci\u00eancia \n\nmoderna\u201d. \u00c9 preciso identificar, junto \u00e0s comunidades, a forma mais sustent\u00e1vel de se \n\ndesenvolver, e para isso a compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es dos agricultores familiares com as \u00e1reas \n\nprotegidas pode contribuir nesse sentido. Woortmann e Woortmann (1997, p.175) corroboram \n\ncom isso ao afirmar que \u201cA maneira de o campon\u00eas perceber o mundo, as rela\u00e7\u00f5es sociais e a \n\nhierarquia nem sempre \u00e9 compreendida pelos agentes externos a essa cultura, os quais \n\nprocuram estender suas boas inten\u00e7\u00f5es ao campesinato\u201d. Assim, a realiza\u00e7\u00e3o de estudos que \n\napontem a percep\u00e7\u00e3o\n8\n e as experi\u00eancias dos agricultores \u00e9 cada vez mais necess\u00e1ria, \n\nprincipalmente em locais onde h\u00e1 car\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es oriundas daqueles que vivem e \n\ntransformam o espa\u00e7o rural. \n\n No que se refere \u00e0 Bacia do Rio dos Sinos, vale ressaltar a car\u00eancia de pesquisas que \n\nenvolvam as pessoas e os seus respectivos saberes\n9\n. Pires, Santos e Del Prette (2008, p. 27) \n\ndestacam, com rela\u00e7\u00e3o a isso que \n\nAl\u00e9m da vis\u00e3o espacial e temporal adequada da unidade de gerenciamento, o \n\nprincipal desafio para a gest\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica \u00e9 englobar todas as quest\u00f5es \n\nbiof\u00edsicas e humanas que est\u00e3o contidas na unidade ou s\u00e3o exteriores a ela e t\u00eam \n\nimplica\u00e7\u00f5es significativas para a sua din\u00e2mica, integrando as dimens\u00f5es humanas, \n\nculturais, socioecon\u00f4micas, est\u00e9ticas e outras que n\u00e3o s\u00e3o espacialmente definidas.  \n\n                                                 \n8\n No que se refere \u00e0 percep\u00e7\u00e3o, vale destacar a contribui\u00e7\u00e3o de Merlau-Ponty (1996, p. 13) quando afirma que \n\n\u201cN\u00e3o \u00e9 preciso perguntar-se se n\u00f3s percebemos verdadeiramente um mundo, \u00e9 preciso dizer, ao contr\u00e1rio: o \n\nmundo \u00e9 aquilo que n\u00f3s percebemos\u201d. \n9\n Em uma busca em tr\u00eas bases de dados (Portal da CAPES, Scielo e Web Of Science), por exemplo, dos 124 \n\ntrabalhos encontrados a partir do t\u00edtulo \u201cRio dos Sinos\u201d, nenhum envolvia o conhecimento das \n\ncomunidades/moradores da \u00e1rea de estudo na pesquisa. \n\n\n\n24 \n\n Al\u00e9m disso, diante do quadro cr\u00edtico relacionado \u00e0 qualidade da \u00e1gua da Bacia, o foco \n\ndas pesquisas cient\u00edficas, bem como da interven\u00e7\u00e3o da m\u00eddia, tem ocorrido no M\u00e9dio e Baixo \n\nSinos, o que aponta a necessidade de um olhar mais atento ao Alto Sinos, que comporta \n\nvegeta\u00e7\u00e3o mais adensada, um potencial significativo de agricultura familiar e \u00e1gua de \n\nqualidade. Ressalta-se, nesse ponto, a contribui\u00e7\u00e3o de Buttel (2000, p. 29) quando afirma que \n\n\u201c[...] qualidade ambiental est\u00e1 obviamente integrada \u00e0 qualidade da vida humana\u201d.  \n\n Assim, adotou-se como objetivo geral compreender como os agricultores familiares de \n\nCara\u00e1/RS percebem e interferem nas matas ciliares como subs\u00eddio para refletir sobre o \n\ndesenvolvimento rural do munic\u00edpio. Como objetivos espec\u00edficos, s\u00e3o propostos os seguintes: \n\napresentar o perfil socioecon\u00f4mico das fam\u00edlias pesquisadas; descrever os significados e as \n\nformas de interven\u00e7\u00e3o dos agricultores familiares de tr\u00eas localidades de Cara\u00e1 sobre as matas \n\nciliares; apreender as lembran\u00e7as referentes ao contexto das matas ciliares, visando \u00e0 \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de uma mem\u00f3ria coletiva; e analisar como as pr\u00e1ticas de interven\u00e7\u00e3o e manejo da \n\nmata ciliar se articulam a esta mem\u00f3ria coletiva. \n\n Para atender a essas quest\u00f5es, a disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 organizada em seis cap\u00edtulos, sendo o \n\nprimeiro esta introdu\u00e7\u00e3o, contextualizando a problem\u00e1tica da pesquisa e os objetivos \n\npropostos. Na sequ\u00eancia, o cap\u00edtulo dois traz o referencial te\u00f3rico, subdivido nas se\u00e7\u00f5es \n\nMem\u00f3ria Coletiva, Rela\u00e7\u00e3o Ser Humano e Natureza, e Agricultura Familiar. O terceiro \n\ncap\u00edtulo aponta o caminho percorrido, abordando as aproxima\u00e7\u00f5es com o campo, o \n\nacompanhamento de encontros realizados com grupos em cada localidade, a defini\u00e7\u00e3o das \n\nlocalidades e fam\u00edlias com as quais o trabalho se debru\u00e7ou, os instrumentos metodol\u00f3gicos \n\nutilizados em cada momento e a forma com que a an\u00e1lise foi conduzida. Iniciando a \n\nexposi\u00e7\u00e3o dos resultados, o cap\u00edtulo quatro traz uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias \n\nvisitadas, bem como das tr\u00eas localidades em que o estudo se direcionou. Na sequ\u00eancia, os \n\nsignificados atribu\u00eddos \u00e0s matas ciliares pelos agricultores familiares, relatados \n\nespontaneamente e ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o da pesquisadora s\u00e3o descritos, considerando-se as \n\nobserva\u00e7\u00f5es obtidas a partir da constru\u00e7\u00e3o da linha do tempo e do mapa da \u00e1rea. O cap\u00edtulo \n\ncinco traz o vai e vem da mem\u00f3ria no que se refere aos usos das matas ciliares em cada uma \n\ndas localidades, bem como \u00e0s marcas impressas pela a\u00e7\u00e3o da fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental na \n\nlembran\u00e7a dos agricultores e \u00e0 maneira como o C\u00f3digo Florestal Brasileiro tem sido \n\ninterpretado pelos participantes. Finalizando, por\u00e9m sem encerrar as reflex\u00f5es que seguem \n\ncom o intuito de gerar novas reflex\u00f5es, o cap\u00edtulo seis discute os resultados obtidos a partir de \n\ncada um dos instrumentos metodol\u00f3gicos utilizados, relacionando as percep\u00e7\u00f5es oriundas do \n\ntrabalho da mem\u00f3ria com o meio rural e sua complexidade.  \n\n\n\n25 \n\n2 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n\n Para o desenvolvimento da presente pesquisa, o referencial te\u00f3rico utilizado parte dos \n\nestudos relacionados \u00e0 mem\u00f3ria coletiva, cujas principais contribui\u00e7\u00f5es aqui abordadas s\u00e3o de \n\nautores como Maurice Halbwachs e Ecl\u00e9a Bosi. Para a an\u00e1lise das experi\u00eancias apreendidas \n\natrav\u00e9s da mem\u00f3ria, contou-se com trabalhos de Ellen Woortmann, Klass Woortmann e Eric \n\nSabourin, que tratam das rela\u00e7\u00f5es entre ser humano e natureza, terra e trabalho, pr\u00e1ticas e \n\nsimbolismos e reciprocidade no meio rural. No que se refere \u00e0 agricultura familiar, apoiou-se \n\nem estudos de S\u00e9rgio Schneider, resgatando-se tamb\u00e9m algumas reflex\u00f5es de Alexander V. \n\nChayanov. \n\n2.1 MEM\u00d3RIA COLETIVA \n\nPartindo de reflex\u00f5es iniciais a cerca das percep\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos, o percurso te\u00f3rico \n\nfoi sendo definido ap\u00f3s a aproxima\u00e7\u00e3o com estudos sobre mem\u00f3ria coletiva, que tem como \n\num dos principais precursores Maurice Halbwachs. O autor traz apontamentos quanto ao \n\npapel do coletivo no indiv\u00edduo, bem como a rela\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria com hist\u00f3ria, espa\u00e7o, tempo, \n\nonde o presente \u00e9 t\u00e3o relevante quanto o passado. Halbwachs (2006, p. 192) afirma que a \n\nmem\u00f3ria coletiva \u201c\u00e9 uma corrente de pensamento cont\u00ednuo, de uma continuidade que nada \n\ntem de artificial, pois n\u00e3o ret\u00e9m do passado sen\u00e3o o que ainda est\u00e1 vivo ou \u00e9 capaz de viver na \n\nconsci\u00eancia do grupo que a mant\u00e9m\u201d. Apresenta-se, dessa forma, como uma leitura n\u00e3o \n\napenas do passado, mas tamb\u00e9m do presente, sendo um resgate do percebido e do vivido pelos \n\ndiferentes grupos. \n\nO fato de ter vivenciado determinados acontecimentos \u00e9 um dos pontos que diferencia \n\nmem\u00f3ria de hist\u00f3ria, conforme aponta Halbwachs (2006, p. 109) ao afirmar que \u201cA hist\u00f3ria \n\nexamina os grupos de fora e abrange um per\u00edodo bastante longo. A mem\u00f3ria coletiva, ao \n\ncontr\u00e1rio, \u00e9 o grupo visto de dentro e durante um per\u00edodo que n\u00e3o ultrapassa a dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \n\nda vida humana [...]\u201d. Dessa forma, destaca-se o papel da mem\u00f3ria em trazer \u00e0 tona as \n\nexperi\u00eancias, j\u00e1 que \u201c[...] os quadros coletivos da mem\u00f3ria n\u00e3o conduzem a datas, a nomes e a \n\nf\u00f3rmulas \u2013 eles representam correntes de pensamento e de experi\u00eancia em que reencontramos \n\nnosso passado apenas porque ele foi atravessado por tudo isso.\u201d (HALBWACHS, 2006, p. \n\n86).  \n\nNesse percurso de reencontro do passado chama-se a aten\u00e7\u00e3o para o elemento tempo, \n\nvisto que \u201c\u00c9 no tempo, no tempo que \u00e9 de um determinado grupo que ele procura encontrar \n\n\n\n26 \n\nou reconstituir a lembran\u00e7a, e \u00e9 no tempo que se apoia.\u201d (HALBWACHS, 2006, p. 146). \n\nConsiderando o tema de pesquisa em quest\u00e3o, o tempo cumpre um papel particular, visto que \n\no ambiente n\u00e3o \u00e9 est\u00e1tico, mudando constantemente seja por fen\u00f4menos \u201cnaturais\u201d\n10\n\n ou \n\ndevido \u00e0s diferentes rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre ser humano e natureza, ou seja, os aspectos \n\nsocioantropol\u00f3gicos. No que se refere \u00e0s matas ciliares, essas mudan\u00e7as s\u00e3o ainda mais \n\nevidentes, visto que os recursos h\u00eddricos, em determinadas \u00e9pocas do ano, aumentam \n\nsignificativamente seu volume, deixando essas \u00e1reas e as moradias pr\u00f3ximas sujeitas \u00e0 \n\ninunda\u00e7\u00e3o, por exemplo. Dessa forma, retroceder no tempo, entendendo que \u201cN\u00e3o h\u00e1 um \n\ntempo universal e \u00fanico, mas a sociedade se decomp\u00f5e em uma multiplicidade de grupos, \n\ncada um com sua pr\u00f3pria dura\u00e7\u00e3o\u201d (HALBWACHS, 2006, p. 153), permite acompanhar esses \n\neventos e auxilia no entendimento da configura\u00e7\u00e3o atual dos espa\u00e7os. Halbwachs (2006, p. \n\n155), nesse sentido, faz o seguinte questionamento: \n\nComo uma sociedade, qualquer que seja ela, poderia existir, subsistir, tomar \n\nconsci\u00eancia de si mesma, se n\u00e3o abrangesse com um olhar um conjunto de \n\nacontecimentos presentes e passados, se n\u00e3o tivesse a faculdade de retroceder no \n\nfluxo do tempo e repassar ininterruptamente os vest\u00edgios que deixou de si mesma? \n\nO dinamismo das lembran\u00e7as que entrela\u00e7am passado, presente e futuro pode, dessa \n\nforma, demonstrar como o ambiente foi transformado, como ocorrem as interfer\u00eancias e de \n\nque maneira o indiv\u00edduo se coloca nesse meio, apontando, paralelamente, aspectos relevantes \n\nde um determinado espa\u00e7o. Halbwachs (2006, p. 170) destaca que \n\nN\u00e3o h\u00e1 mem\u00f3ria coletiva que n\u00e3o aconte\u00e7a em um contexto espacial. Ora, o espa\u00e7o \n\n\u00e9 uma realidade que dura: nossas impress\u00f5es se sucedem umas \u00e0s outras, nada \n\npermanece em nosso esp\u00edrito e n\u00e3o compreender\u00edamos que seja poss\u00edvel retomar o \n\npassado se ele n\u00e3o estivesse conservado no ambiente material que nos circunda. \u00c9 ao \n\nespa\u00e7o, ao nosso espa\u00e7o \u2013 o espa\u00e7o que ocupamos, por onde passamos muitas vezes, \n\na que sempre temos acesso e que, de qualquer maneira, nossa imagina\u00e7\u00e3o ou nosso \n\npensamento tem de se fixar para que essa ou aquela categoria de lembran\u00e7as \n\nreapare\u00e7a.  \n\nEssa concep\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o tratada pelo autor n\u00e3o inclui apenas os aspectos f\u00edsicos, mas \n\ntamb\u00e9m as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas pelos diferentes grupos. Um espa\u00e7o marcado pelas \n\nexperi\u00eancias daqueles que ali estiveram, que \u00e9 evocado pela mem\u00f3ria justamente por n\u00e3o estar \n\ndissociado de uma experi\u00eancia de um grupo ou comunidade. Como chama a aten\u00e7\u00e3o Bosi \n\n                                                 \n10\n\n Como salientam Dias e Santos (2012, p. 188), integram os sistemas naturais \u201cas vari\u00e1veis clim\u00e1ticas, as \n\ndiferentes formas de relevo, de tipos de solo, de forma\u00e7\u00f5es vegetais\u201d. Mas entende-se que, como afirma \n\nRaynaut (2004, p. 29), \u201cA vis\u00e3o de uma natureza virgem e intocada n\u00e3o passa de um mito e quase todos os \n\nmeios \u2018naturais\u2019 no mundo n\u00e3o podem ser analisados sem levar em conta o papel da interven\u00e7\u00e3o humana na \n\nsua din\u00e2mica\u201d. \n\n\n\n27 \n\n(1994, p. 443) \u201cO espa\u00e7o que encerrou os membros de uma fam\u00edlia durante anos comuns, h\u00e1 \n\nde contar-nos algo do que foram essas pessoas. Porque as coisas que modelamos durante anos \n\nresistiram a n\u00f3s com sua alteridade e tomaram algo do que fomos\u201d. Quando se trata de \n\nagricultores familiares, foco da presente pesquisa, o elemento espa\u00e7o tende a ser ainda mais \n\nevidente no que se refere \u00e0 mem\u00f3ria, visto que se pressup\u00f5e uma rela\u00e7\u00e3o de proximidade \n\ndiferenciada com a terra e seus diferentes \u201crecursos\u201d, bem como com o coletivo que forma \n\nesse espa\u00e7o.  \n\nEm se tratando de coletivo, Halbwachs trouxe em sua obra um olhar atento a esse \n\naspecto, fundamental em sua teoria relacionada \u00e0 mem\u00f3ria, destacando que \u201cNossos \n\nsentimentos e nossos pensamentos mais pessoais t\u00eam sua origem em meios e circunst\u00e2ncias \n\nsociais definidos [...].\u201d (HALBWACHS, 2006, p. 41). N\u00e3o se desconsidera, nesse caso, o \n\npapel do indiv\u00edduo, mas se refor\u00e7a que ele se encontra conectado a um contexto social mais \n\namplo, j\u00e1 que \u201c[...] seus pensamentos e seus atos se explicam por sua natureza de ser social e \n\nporque ele n\u00e3o deixou sequer por um instante de estar encerrado em alguma sociedade.\u201d \n\n(HALBWACHS, 2006, p. 42). Bosi (1994, p. 407) corrobora com isso quando afirma que h\u00e1 \n\num \u201clastro comunit\u00e1rio de que nos servimos para constituir o que \u00e9 mais individual\u201d, lastro \n\npor vezes n\u00e3o considerado com a devida relev\u00e2ncia, principalmente em trabalhos estritamente \n\nbiol\u00f3gicos.  \n\nNesse coletivo, a escuta do indiv\u00edduo pode revelar experi\u00eancias diversificadas, bem \n\ncomo percep\u00e7\u00f5es distintas de um mesmo espa\u00e7o, j\u00e1 que, como afirma Halbwachs (2006, p. \n\n69) \n\n[...] se a mem\u00f3ria coletiva tira sua for\u00e7a e sua dura\u00e7\u00e3o por ter como base um \n\nconjunto de pessoas, s\u00e3o os indiv\u00edduos que se lembram, enquanto integrantes do \n\ngrupo. Dessa massa de lembran\u00e7as comuns, umas apoiadas nas outras, n\u00e3o s\u00e3o as \n\nmesmas que aparecer\u00e3o com maior intensidade a cada um deles. De bom grado, \n\ndir\u00edamos que cada mem\u00f3ria individual \u00e9 um ponto de vista sobre a mem\u00f3ria \n\ncoletiva, que este ponto de vista muda segundo o lugar que ali ocupo e que esse \n\nmesmo lugar muda segundo as rela\u00e7\u00f5es que mantenho com outros ambientes.  \n\nRela\u00e7\u00f5es que est\u00e3o no foco deste trabalho, cuja perspectiva da mem\u00f3ria coletiva vem \n\nauxiliar na sua compreens\u00e3o, atentando tanto para o coletivo quanto para o indiv\u00edduo, j\u00e1 que \n\n\u201cH\u00e1 fatos que n\u00e3o tiveram resson\u00e2ncia coletiva e se imprimiram apenas em nossa \n\nsubjetividade. E h\u00e1 fatos que, embora testemunhados por outros, s\u00f3 repercutiram \n\nprofundamente em n\u00f3s [...].\u201d (BOSI, 1994, p. 408). Essa repercuss\u00e3o no indiv\u00edduo, que de \n\nalguma forma remete \u00e0 percep\u00e7\u00e3o, pode vir \u00e0 tona quando a mem\u00f3ria \u00e9 evocada, de acordo \n\n\n\n28 \n\ncom o que j\u00e1 afirmava Bergson (1990, p. 200) ao destacar que \u201cToda percep\u00e7\u00e3o ocupa uma \n\ncerta espessura de dura\u00e7\u00e3o, prolonga o passado no presente, e participa por isso da mem\u00f3ria\u201d.  \n\nEsse paralelo entre mem\u00f3ria e percep\u00e7\u00e3o, presente no contexto dessa pesquisa, cujo \n\nolhar est\u00e1 direcionado aos agricultores familiares e \u00e0s matas ciliares com as quais t\u00eam contato, \n\npermite identificar os significados e usos dessas \u00e1reas a partir das lembran\u00e7as narradas, j\u00e1 que, \n\ncomo afirmava Bergson (1990, p. 22) \u201cNa verdade, n\u00e3o h\u00e1 percep\u00e7\u00e3o que n\u00e3o esteja \n\nimpregnada de lembran\u00e7as. Aos dados imediatos e presentes de nossos sentidos misturamos \n\nmilhares de detalhes de nossa experi\u00eancia passada\u201d. Dessa forma, atrav\u00e9s da mem\u00f3ria, \n\nexperi\u00eancias vividas no passado e presente podem ser apreendidas considerando que ao olhar \n\npara tr\u00e1s parte-se do ponto de vista e momento vivido hoje. \n\nA lembran\u00e7a \u00e9 uma imagem constru\u00edda pelos materiais que est\u00e3o, agora, \u00e0 nossa \n\ndisposi\u00e7\u00e3o, no conjunto de representa\u00e7\u00f5es que povoam nossa consci\u00eancia atual. Por \n\nmais n\u00edtida que nos pare\u00e7a a lembran\u00e7a de um fato antigo, ela n\u00e3o \u00e9 a mesma que \n\nexperimentamos na inf\u00e2ncia, porque n\u00f3s n\u00e3o somos os mesmos de ent\u00e3o e porque \n\nnossa percep\u00e7\u00e3o alterou-se e, com ela, nossas ideias, nossos ju\u00edzos de realidade e de \n\nvalor. O simples fato de lembrar o passado, no presente, exclui a identidade entre as \n\nimagens de um e de outro, e prop\u00f5e a sua diferen\u00e7a em termos de ponto de vista \n\n(BOSI, 1994, p. 55). \n\nAssim, olhar para as matas ciliares de Cara\u00e1 a partir das no\u00e7\u00f5es anal\u00edticas da mem\u00f3ria \n\ncoletiva revela-se como um desafio de buscar as diferentes percep\u00e7\u00f5es dos agricultores \n\nfamiliares que fazem desse espa\u00e7o o que ele \u00e9 hoje, assim como o que foi um dia, j\u00e1 que parte \n\nde acontecimentos vividos, num determinado tempo e espa\u00e7o, afetando a coletividade e o \n\nindiv\u00edduo. Pollak (1992, p. 202) contribui, nesse sentido, quando questiona: \n\nQuais s\u00e3o, portanto, os elementos constitutivos da mem\u00f3ria, individual ou coletiva? \n\nEm primeiro lugar, s\u00e3o os acontecimentos vividos pessoalmente. Em segundo lugar, \n\ns\u00e3o os acontecimentos que eu chamaria de \u2018vividos por tabela\u2019, ou seja, \n\nacontecimentos vividos pelo grupo ou pela coletividade \u00e0 qual a pessoa se sente \n\npertencer. [...] Al\u00e9m desses acontecimentos, a mem\u00f3ria \u00e9 constitu\u00edda por pessoas, \n\npersonagens. [...] Al\u00e9m dos acontecimentos e das personagens, podemos finalmente \n\narrolar os lugares. Existem lugares da mem\u00f3ria, lugares particularmente ligados a \n\numa lembran\u00e7a, que pode ser uma lembran\u00e7a pessoal, mas tamb\u00e9m pode n\u00e3o ter \n\napoio no tempo cronol\u00f3gico. \n\nDentre esses lugares da mem\u00f3ria, ligados \u00e0s mais diversas lembran\u00e7as, cabe entender \n\ncomo os diferentes elementos da paisagem, como \u00e9 o caso das matas ciliares que protegem os \n\nmais distintos cursos d\u2019\u00e1gua, e hoje s\u00e3o foco de a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental, imprimem \n\nsua marca naqueles cuja trajet\u00f3ria de vida se deu em contato mais pr\u00f3ximo com esse meio. \n\nAssim como Rechenberg (2007), que desenvolveu seu trabalho no Bairro Lami de Porto \n\nAlegre, no qual relatou que \u201c[...] os informantes eram levados a refletir sobre suas \n\n\n\n29 \n\nexperi\u00eancias passadas e seu lugar no mundo hoje\u201d (RECHENBERG, 2007, p. 82), o vai e vem \n\nda mem\u00f3ria na presente pesquisa n\u00e3o deixa de ter pretens\u00e3o semelhante, visto que esse aporte \n\nte\u00f3rico-metodol\u00f3gico possibilita este tipo de reflex\u00e3o. Como contribuiu PIETRAFESA DE \n\nGODOI (1999, p. 146) \u201cPoder\u00edamos ousar dizer que a fun\u00e7\u00e3o social da mem\u00f3ria ? lembrar e \n\nadvertir ? \u00e9 unir o come\u00e7o ao fim, ligando o que foi e o porvir\u201d, sendo o exerc\u00edcio de escuta \n\ndos agricultores e agricultoras tarefa importante ao entendimento das rela\u00e7\u00f5es que se \n\nestabelecem, perduram, sofrem rupturas, enfim, permeiam o meio rural.  \n\n2.2 RELA\u00c7\u00c3O SER HUMANO E NATUREZA \n\n A compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre agricultores familiares e as matas \n\nciliares, poss\u00edveis de serem elucidadas a partir do estudo da mem\u00f3ria coletiva, requer o aporte \n\nde autores cujos trabalhos envolvam discuss\u00f5es sobre as rela\u00e7\u00f5es entre ser humano e natureza. \n\nNesse sentido, ressalta-se a contribui\u00e7\u00e3o de Woortmann (2009, p. 120) quando sugere que \u201cO \n\nhomem deve saber que a terra \u2018precisa ser bem tratada\u2019, do que resulta uma forma de \n\nreciprocidade positiva\u201d. A ideia de reciprocidade, tamb\u00e9m abordada por Sabourin\n11\n\n (2011, p. \n\n24) \u201cop\u00f5e dialeticamente um princ\u00edpio de reciprocidade ao princ\u00edpio de troca\u201d. O autor \n\ndestaca que  \n\nA reciprocidade como rela\u00e7\u00e3o humana revers\u00edvel entre sujeitos privilegia o ato sobre \n\no objeto e o interesse privado, enquanto a troca visa principalmente a permuta de \n\nbens e servi\u00e7os para a acumula\u00e7\u00e3o (geralmente individual) do lucro, mediante uma \n\nl\u00f3gica de concorr\u00eancia entre os interesses privados. (SABOURIN, 2011, p. 24).  \n\n Nesse sentido, as rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem s\u00e3o mais significativas que o produto \n\nque resulta dessas, j\u00e1 que atrav\u00e9s dos v\u00ednculos criados as a\u00e7\u00f5es possuem sentido e, assim, se \n\nperpetuam. Mesmo que o foco dos estudos sobre reciprocidade esteja direcionado \u00e0s rela\u00e7\u00f5es \n\nhumanas, Sabourin (2011, p. 241) enfatiza que  \n\nNo plano simb\u00f3lico ou naquele do imagin\u00e1rio, poderiam tamb\u00e9m ser mencionadas \n\nas rela\u00e7\u00f5es de reciprocidade entre o campon\u00eas e a natureza. A particularidade da \n\nagricultura reside no trabalho agr\u00edcola que corresponde a uma rela\u00e7\u00e3o \u00edntima entre o \n\nagricultor e outros seres vivos [...]. \n\nDessa forma, a reciprocidade aparece como um ponto relevante quando se trata de \n\nanalisar as pr\u00e1ticas dos agricultores e sua rela\u00e7\u00e3o com a natureza, j\u00e1 que, conforme Sabourin \n\n                                                 \n11\n\n Este autor busca uma aproxima\u00e7\u00e3o entre problem\u00e1ticas espec\u00edficas do campo do desenvolvimento rural a luz \n\nda teoria da reciprocidade (Marcel Mauss, Claude Levi-Strauss, Dominique Temple). \n\n\n\n30 \n\n(2011, p. 113) ela \u201cdefine uma parte importante da produ\u00e7\u00e3o, da sua transmiss\u00e3o, mas \n\ntamb\u00e9m da gest\u00e3o dos recursos e dos fatores de produ\u00e7\u00e3o\u201d. Woortmann e Woortmann (1997, \n\np. 158) enfatizam ainda que \u201cA rela\u00e7\u00e3o com a terra \u00e9, pois, uma rela\u00e7\u00e3o de reciprocidade\u201d. \n\nEsse contato direto com a terra, seja como agricultor, pecuarista, extrativista, mesmo \n\ncom as constantes transforma\u00e7\u00f5es pelas quais o espa\u00e7o rural est\u00e1 sujeito, possibilita \n\n\u201cdiferentes formas de intera\u00e7\u00e3o e de apropria\u00e7\u00e3o [...]\u201d (DIAS; SANTOS, 2012, p. 177). Isso \n\nrefor\u00e7a a afirma\u00e7\u00e3o de Sabourin (2011, p. 241) de que \u201cAinda existe um vasto campo de \n\npesquisa na frente para identificar e analisar como se manifesta hoje a rela\u00e7\u00e3o dos agricultores \n\ncom o meio vivo [...]\u201d.  \n\nWoortmann (2009, p. 122) destaca o valor simb\u00f3lico do ambiente quando afirma que  \n\nA l\u00f3gica simb\u00f3lica da lavoura camponesa expressa, destarte, uma \u00e9tica de equil\u00edbrio, \n\nna medida em que cria condi\u00e7\u00f5es para o sustento da fam\u00edlia e em que \u00e9 feita segundo \n\numa perspectiva etnoecol\u00f3gica que envolve o cuidado com a natureza \u2013 \u2018a natureza \n\nde Deus\u2019 \u2013 desde a mata e as nascentes de \u00e1gua at\u00e9 a terra cultivada. Respeitando a \n\nnatureza, o campon\u00eas estar\u00e1 respeitando Deus. \n\n Nesse sentido, a cultura aparece como um fator fundamental, j\u00e1 que, segundo \n\nWoortmann e Woortmann (1997, p. 10) \u201cNem os recursos, nem os instrumentos e os homens \n\nexistem socialmente sem a cultura. \u00c9 o saber que permite us\u00e1-los e \u00e9 a cultura que lhes d\u00e1 \n\nsignificado, inclusive para mais al\u00e9m da materialidade ou da instrumentalidade pr\u00e1tica do \n\ntrabalho\u201d. Entre l\u00f3gica simb\u00f3lica, pr\u00e1ticas e intera\u00e7\u00f5es, a agricultura familiar segue \n\nimprimindo sua marca no meio rural e, consequentemente na natureza ali presente. Os autores \n\nressaltam ainda que  \n\nPara entendermos a constru\u00e7\u00e3o do ro\u00e7ado, precisamos conhecer tanto o modelo \n\ncultural quanto o processo hist\u00f3rico da sociedade, pois n\u00e3o existe uma natureza \n\nindependente dos homens: ao longo do tempo a natureza \u00e9 transformada, inclusive \n\npelo pr\u00f3prio processo de trabalho. (WOORTMANN; WOORTMANN, 1997, p. 10).  \n\n Essa transforma\u00e7\u00e3o, cujo tempo e intensidade variam conforme os diferentes \n\ninteresses e percep\u00e7\u00f5es de mundo, merece ser acompanhada considerando as particularidades \n\nde cada grupo/comunidade/sociedade. Diegues (2000, p. 9), nesse sentido, chama a aten\u00e7\u00e3o \n\npara o fato do modelo preservacionista \u201cn\u00e3o fazer distin\u00e7\u00f5es entre as v\u00e1rias formas de \n\nsociedade (a urbano-industrial, a tradicional, a ind\u00edgena, etc.)\u201d, invisibilizando os danos \n\nsociais e ambientais oriundos em grande parte da sociedade urbano-industrial, al\u00e9m de tratar \n\ncomo igualit\u00e1rios os saberes das sociedades a respeito do ambiente que a cerca. Woortmann e \n\nWoortmann (1997, p. 13) com rela\u00e7\u00e3o a isso ressaltam que \n\n\n\n31 \n\nNa maioria dos estudos sobre o campesinato, pouca ou nenhuma aten\u00e7\u00e3o foi dada ao \n\nsaber campon\u00eas sobre os solos e as plantas, visto como sistema cognitivo, parte de \n\num modelo mais abrangente. Ou ele \u00e9 apresentado como uma pr\u00e1tica fragmentada, \n\nou \u00e9 implicitamente negado como saber aut\u00f4nomo, ou \u00e9 visto apenas como um saber \n\ndegenerado, remanescente anacr\u00f4nico de uma tradi\u00e7\u00e3o civilizat\u00f3ria que se \n\ntransformou [...]. \n\n Muito mais do que um saber descontextualizado, pois \u201cparte de um modelo mais \n\namplo de percep\u00e7\u00e3o da natureza e dos homens\u201d (WOORTMANN; WOORTMANN, 1997, p. \n\n27), as interpreta\u00e7\u00f5es feitas por esses grupos refletem \u201c[...] no conte\u00fado das rela\u00e7\u00f5es que os \n\nseres humanos estabelecem com a natureza, que influenciam nos processos de adapta\u00e7\u00e3o e na \n\ndefini\u00e7\u00e3o das formas como v\u00e3o decidir explor\u00e1-la com vistas a garantir sua reprodu\u00e7\u00e3o \n\nsocial.\u201d (OLIVEIRA, 2009, p. 72). Dessa forma, a valoriza\u00e7\u00e3o dos saberes dos agricultores se \n\napresenta como fundamental na compreens\u00e3o de sua rela\u00e7\u00e3o com o ambiente, e quando se \n\ntrata das \u201cbeiras\u201d de rios, por exemplo, fica evidente a aus\u00eancia de estudos que envolvam \n\nmais diretamente aqueles que est\u00e3o pr\u00f3ximos a essas \u00e1reas, visto que em uma busca por \n\ntrabalhos contendo no t\u00edtulo as \u201cmatas ciliares\u201d, dos 89 encontrados\n12\n\n, apenas um\n13\n\n envolveu \n\no conhecimento dos moradores que convivem com esses espa\u00e7os. Esse dado demonstra como \n\n\u201c\u00e9 imperativo rever as rela\u00e7\u00f5es socioambientais no rural, [...] investir no conhecimento \n\nambiental dos agricultores, valorar as pr\u00e1ticas que contribuem para a conserva\u00e7\u00e3o e a \n\nbiodiversidade, privilegiar formas de a\u00e7\u00e3o coletiva e de coopera\u00e7\u00e3o.\u201d (DIAS; SANTOS, 2012, \n\np. 247).  \n\nEm um momento em que a legisla\u00e7\u00e3o ambiental acaba de passar por mudan\u00e7as \n\nsignificativas, como a altera\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal Brasileiro, que de uma forma ou de outra \n\nchega \u00e0queles que manejam a terra no cotidiano, Souza (2012, p. 326) sugere que \u201c[...] o \n\nenfrentamento das exig\u00eancias ambientais pelos agricultores, seja de car\u00e1ter conflituoso ou \n\nn\u00e3o, engendra necessariamente novas rela\u00e7\u00f5es sociais e territoriais tanto aquelas em que os \n\npreceitos ambientais est\u00e3o contemplados quanto as que se distanciam deles\u201d. Nesse sentido, \n\nseja como um saber que \u201cse expressa na rela\u00e7\u00e3o com a terra, em que esta \u00e9 um parceiro de \n\ntrocas, e a pr\u00f3pria rela\u00e7\u00e3o por eles percebida entre as plantas (de coopera\u00e7\u00e3o e n\u00e3o de \n\ncompeti\u00e7\u00e3o) expressam o princ\u00edpio do contrato, central em sua vis\u00e3o de mundo\u201d \n\n                                                 \n12\n\n Nesse exemplo, consultou-se tr\u00eas bases de dados (Portal da CAPES, Scielo e Web Of Science). Al\u00e9m da \n\nprocura pelo t\u00edtulo \u201cmata ciliar\u201d, buscou-se tamb\u00e9m por \u201c\u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente\u201d (dos 144 trabalhos \n\nencontrados para esse t\u00edtulo, apenas dois (ULLER-G\u00d3MEZ; SCHEIBE; REIS, 2009; KLUCK et al., 2011) \n\nenvolveram o saber dos produtores). Quando a procura associou as palavras agricultor/agricultura familiar a \n\nmatas ciliares/\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, nenhum trabalho foi encontrado. \n13\n\n Nesse trabalho, intitulado \u201cPercep\u00e7\u00e3o dos ribeirinhos sobre a eros\u00e3o marginal e a retirada da mata ciliar do rio \n\nS\u00e3o Francisco no seu baixo curso\u201d, os autores realizaram 260 entrevistas com pescadores de cinco munic\u00edpios \n\nde Sergipe para identificar a sua compreens\u00e3o sobre o processo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental no Baixo S\u00e3o \n\nFrancisco, com \u00eanfase na retirada da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar e nos processos erosivos (HOLANDA et al., 2011). \n\n\n\n32 \n\n(WOORTMANN; WOORTMANN, 1997, p. 180), ou como \u201c[...] a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o fragmentada de meio ambiente, que contrap\u00f5e o meio de vida ao recurso natural\u201d \n\n(SOUZA, 2012, p. 338), a an\u00e1lise dessas rela\u00e7\u00f5es, sob um recorte mais aproximado, pode \n\napontar alguns dos caminhos que as intera\u00e7\u00f5es sociedade e natureza est\u00e3o seguindo. De \n\nqualquer forma, como contribui Raynaut (2004, p. 28) \n\nNa medida em que, falando de meio ambiente, s\u00e3o colocadas no centro das \n\npreocupa\u00e7\u00f5es as rela\u00e7\u00f5es entre as sociedades humanas e o meio f\u00edsico-natural que \n\nelas ocupam e exploram, o ser humano n\u00e3o pode mais ser considerado como \n\n\u2018h\u00f3spede\u2019 do meio que habita. Ele apresenta-se necessariamente como parte \n\nintegrante desse meio, do qual \u00e9, ao mesmo tempo, sujeito e objeto, ator e produto.  \n\n Enquanto parte de um meio no qual habita e com o qual interage, refor\u00e7a-se \u201co ponto \n\nde vista do campon\u00eas: como ele pensa e vive sua rela\u00e7\u00e3o com a terra [...]\u201d (PIETRAFESA DE \n\nGODOI, 1999, p. 16), no percurso do tempo, j\u00e1 que \u201cA mem\u00f3ria tem este poder de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o do passado e de transforma\u00e7\u00e3o do presente, um pouco espelho do passado, um \n\npouco idealiza\u00e7\u00e3o de um devir coletivo.\u201d (ECKERT, 2012, p. 122). \n\n2.3 AGRICULTURA FAMILIAR \n\nA defini\u00e7\u00e3o de \u201cagricultura familiar\u201d assumida nesta pesquisa tem como base a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o de autores como S\u00e9rgio Schneider, para o qual \u201cA agricultura familiar abarca \n\numa diversidade de formas de fazer agricultura que se diferencia segundo tipos diferentes de \n\nfam\u00edlias, o contexto social, a intera\u00e7\u00e3o com os diferentes ecossistemas, sua origem hist\u00f3rica, \n\nentre outras.\u201d (SCHNEIDER, 2010a, p. 109). Em meio a essa diversidade, alguns elementos \n\ns\u00e3o fundamentais na compreens\u00e3o desse grupo. Como apontou Schneider (2010a, p. 110) \n\nA for\u00e7a de trabalho da fam\u00edlia \u00e9 seu principal fator produtivo abundante, mas \n\nenquanto um n\u00facleo familiar, trabalho e produ\u00e7\u00e3o fazem parte de um todo \n\nindivis\u00edvel em que as rela\u00e7\u00f5es de consanguinidade e parentesco funcionam como \n\ncimento e fator de coes\u00e3o do grupo social. Embora produzam excedentes destinados \n\naos consumidores dos n\u00facleos urbanos mais pr\u00f3ximos ou mesmo aos mercados mais \n\nlong\u00ednquos, essas fam\u00edlias de agricultores raramente abandonam a produ\u00e7\u00e3o para o \n\nautoaprovisionamento ou autoconsumo, o que lhes permite um jogo permanente \n\nentre vender, trocar ou consumir, que \u00e9 o fator preponderante de sua autonomia \n\ncultural, social e econ\u00f4mica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade capitalista em que est\u00e3o \n\ninseridos. \n\nDessa forma, o trabalho da fam\u00edlia (bem como as rela\u00e7\u00f5es ali estabelecidas), assim \n\ncomo a produ\u00e7\u00e3o para o autoconsumo e a intera\u00e7\u00e3o com os mercados s\u00e3o destacados como \n\n\n\n33 \n\ncaracter\u00edsticas inerentes \u00e0 agricultura familiar. Chayanov (1974, p. 47, tradu\u00e7\u00e3o nossa), em \n\nseu estudo sobre o campesinato, j\u00e1 abordava o papel da fam\u00edlia ao afirmar que \n\nNa unidade econ\u00f4mica familiar que n\u00e3o utiliza trabalho assalariado, a composi\u00e7\u00e3o e \n\no tamanho da fam\u00edlia determinam integralmente a quantidade de for\u00e7a de trabalho e \n\no grau de atividade, devendo-se aceitar que o car\u00e1ter da fam\u00edlia \u00e9 um dos fatores \n\nprincipais na organiza\u00e7\u00e3o da unidade econ\u00f4mica campesina.  \n\n A rela\u00e7\u00e3o entre trabalho e consumo, nesse mesmo sentido, \u00e9 apontada pelo autor \n\nquando cita que \u201c[...] o est\u00edmulo b\u00e1sico da fam\u00edlia trabalhadora para a atividade econ\u00f4mica \u00e9 a \n\nnecessidade de satisfazer as demandas de seus consumidores\u201d (CHAYANOV, 1974, p. 56, \n\ntradu\u00e7\u00e3o nossa), ficando evidente que o consumo da fam\u00edlia \u00e9 o que direciona a intensidade \n\ndo trabalho a ser desempenhado. Chayanov (1974, tradu\u00e7\u00e3o nossa) afirma ainda que todos da \n\nfam\u00edlia s\u00e3o consumidores, mas define como trabalhadores apenas aqueles com idade \n\nsuficiente para colaborar nas atividades (a partir de 15 anos). Ressalta-se aqui a diferencia\u00e7\u00e3o \n\ndemogr\u00e1fica das unidades camponesas, abordada pelo autor, onde cada unidade possui um \n\nciclo demogr\u00e1fico que inicia com um sujeito que estabelece o casamento, tem filhos, os quais \n\nao atingirem a idade adequada passam a ser trabalhadores e, assim, as fam\u00edlias se reproduzem \n\nao longo do tempo. Enquanto ocorre de algumas fam\u00edlias terem muitos filhos, outras est\u00e3o em \n\ndecl\u00ednio, e essa varia\u00e7\u00e3o \u00e9 decisiva para entender o processo de diferencia\u00e7\u00e3o do campesinato.  \n\n Outro ponto de destaque tratado por Chayanov (1974, p. 81, tradu\u00e7\u00e3o nossa) se refere \n\n\u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre condi\u00e7\u00f5es de trabalho, produ\u00e7\u00e3o e bem estar, visto que \u201cCom o aumento das \n\ncondi\u00e7\u00f5es mais favor\u00e1veis para o trabalho aumenta-se a produ\u00e7\u00e3o, a qual, com uma rela\u00e7\u00e3o \n\nconsumidor/trabalhador invari\u00e1vel, produz inevitavelmente um melhoramento do bem-estar \n\ndo consumidor e da fam\u00edlia\u201d.  \n\n Apesar desses apontamentos relacionados ao campesinato estarem na base do que se \n\nentende por agricultura familiar, algumas considera\u00e7\u00f5es s\u00e3o necess\u00e1rias. Retomando-se a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o de Chayanov sobre o papel da fam\u00edlia, destaca-se que esse autor chama a aten\u00e7\u00e3o \n\npara a n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o de trabalho assalariado na unidade familiar, sendo que, como citou \n\nSchneider (2003, p. 114): \n\nA contrata\u00e7\u00e3o eventual ou regular de assalariados pelas unidades familiares ou sua \n\ninser\u00e7\u00e3o em circuitos mercantis, seja pela venda da for\u00e7a de trabalho (via atividades \n\nn\u00e3o agr\u00edcolas), seja pela venda de produtos agr\u00edcolas, n\u00e3o autoriza a categoriza\u00e7\u00e3o \n\ncompuls\u00f3ria como capitalistas. \n\n Dessa forma, \u201c[...] nem a contrata\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de assalariados, nem tampouco as \n\nrela\u00e7\u00f5es com o mercado servem, isoladamente, como crit\u00e9rios para definir a natureza de uma \n\n\n\n34 \n\ndeterminada forma social\u201d (SCHNEIDER, 2003, p. 114), sendo necess\u00e1rio atentar para o \n\nconjunto de aspectos que conferem aos grupos sua identidade. Nesse sentido,  \n\nEmbora mantenham semelhan\u00e7as entre si, como a propriedade de um pequeno lote \n\nde terra, o uso predominante do trabalho da fam\u00edlia na execu\u00e7\u00e3o das tarefas \n\nprodutivas, o acesso \u00e0 terra mediante a heran\u00e7a, a manuten\u00e7\u00e3o dos v\u00ednculos sociais \n\nassentadas em rela\u00e7\u00f5es de parentesco, entre outras, o tra\u00e7o fundamental que \n\ndistingue os agricultores familiares dos camponeses assenta-se no car\u00e1ter dos \n\nv\u00ednculos mercantis e das rela\u00e7\u00f5es sociais que estabelecem \u00e0 medida que se \n\nintensifica e se torna mais complexa a sua inser\u00e7\u00e3o na divis\u00e3o social do trabalho, ou \n\nseja, \u00e9 o maior envolvimento social, econ\u00f4mico e mercantil que torna o agricultor \n\nfamiliar, ao mesmo tempo, mais integrado e mais dependente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsociedade que lhe engloba. (SCHNEIDER, 2010a, p. 111). \n\n No entanto, nesse processo de mercantiliza\u00e7\u00e3o, vale salientar que \u201c[...] cada indiv\u00edduo, \n\nou, nesse caso, cada agricultor, tende a estabelecer distintas formas de rela\u00e7\u00e3o com os \n\nmercados [...]\u201d (SCHNEIDER, 2010a, p. 112), refor\u00e7ando o que foi abordado no in\u00edcio desta \n\nse\u00e7\u00e3o sobre a caracter\u00edstica da agricultura familiar de abarcar uma diversidade de formas de \n\nfazer agricultura. Diante disso, depara-se com  \n\n[...] diferentes estilos de agricultura, que podem ser entendidos a partir das \n\nnecessidades ou possibilidades de os agricultores organizarem suas rela\u00e7\u00f5es sociais \n\ne produtivas a partir de diferentes l\u00f3gicas, intensificando ou extensificando o uso dos \n\nrecursos produtivos j\u00e1 que, por exemplo, a disponibilidade de trabalho/m\u00e3o de obra \n\nqualificada \u00e9 uma caracter\u00edstica estrat\u00e9gica e indispens\u00e1vel da necess\u00e1ria base de \n\nrecursos, que tanto pode se fortalecer como se debilitar face \u00e0 intensidade e, \n\nfundamentalmente, \u00e0 qualidade dos v\u00ednculos mercantis. (CONTERATO et al., 2011, \n\np. 81). \n\n Assim, a agricultura familiar compreende formas diversificadas de fazer agricultura, \n\nsendo que \u201c[...] a din\u00e2mica da pr\u00f3pria agricultura no espa\u00e7o rural vem sendo condicionada e \n\ndeterminada por outras atividades, passando a ser cada vez mais percebida como uma das \n\ndimens\u00f5es estabelecidas entre a sociedade e o espa\u00e7o ou entre o homem e a natureza.\u201d \n\n(SCHNEIDER, 2003, p. 100). \n\n\n\n35 \n\n3 CAMINHOS TRILHADOS \n\n De car\u00e1ter qualitativo, que \u201ctrabalha com o universo dos significados, dos motivos, \n\ndas aspira\u00e7\u00f5es, das cren\u00e7as, dos valores e das atitudes [...] que dificilmente pode ser traduzido \n\nem n\u00fameros e indicadores quantitativos\u201d (MINAYO, 2011, p. 21), a pesquisa se valeu de \n\ndiferentes instrumentos metodol\u00f3gicos para atingir seus objetivos. O caminho percorrido \u00e9 \n\ndescrito a seguir, envolvendo a aproxima\u00e7\u00e3o com o local de estudo, chegada \u00e0s fam\u00edlias, \n\nferramentas utilizadas e formas de an\u00e1lise escolhidas. \n\n3.1 APROXIMA\u00c7\u00d5ES COM O CAMPO \n\n O primeiro contato com o munic\u00edpio de Cara\u00e1 (Figura 1) ocorreu ainda durante a \n\ngradua\u00e7\u00e3o, a partir de uma sa\u00edda a campo na \u00e1rea da nascente do Rio dos Sinos. Passados \n\nalguns anos, retorna-se a esse espa\u00e7o, por\u00e9m com um olhar mais abrangente do rural ali \n\npresente, representativo no que se refere \u00e0 presen\u00e7a da agricultura familiar e, ao mesmo \n\ntempo, carente de estudos. Com 7.312 habitantes, Cara\u00e1 ocupa uma \u00e1rea de 294 km\n2\n, faz parte \n\ndos Biomas Mata Atl\u00e2ntica e Pampa (IBGE, 2010) e tem como munic\u00edpios vizinhos Santo \n\nAnt\u00f4nio da Patrulha (do qual se emancipou em 1995) ao sul, Maquin\u00e9 a norte, Os\u00f3rio a leste e \n\nRiozinho a oeste. No que se refere \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o, encontra-se em uma \u201czona de contato entre a \n\nFloresta Ombr\u00f3fila Mista, cujo elemento principal \u00e9 a presen\u00e7a da arauc\u00e1ria (Araucaria \n\nangustifolia), a Floresta Estacional Semidecidual, com a presen\u00e7a de esp\u00e9cies caducas\n14\n\n e a \n\nFloresta Ombr\u00f3fila Densa, com um dossel superior denso e cont\u00ednuo.\u201d (CARA\u00c1, 2009, p. 22). \n\n Em meio a esse contexto predominantemente florestal, encontram-se 22 distritos \n\n(CARA\u00c1, 2006), dos quais cinco integram a \u00e1rea delimitada como APA, onde os usos da \n\nterra est\u00e3o sujeitos a determinadas limita\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que, como apontado pelo Sistema Nacional \n\nde Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, \u201crespeitados os limites constitucionais, podem ser estabelecidas \n\nnormas e restri\u00e7\u00f5es para a utiliza\u00e7\u00e3o de uma propriedade privada localizada em uma APA.\u201d \n\n(BRASIL, 2000). Com rela\u00e7\u00e3o aos usos da terra, o Plano Ambiental aponta que \u201cA base da \n\neconomia do munic\u00edpio \u00e9 a agricultura e a pecu\u00e1ria, al\u00e9m das atividades extra-agr\u00edcolas como \n\no extrativismo vegetal (samambaia) e a apicultura, sendo a renda extra-agr\u00edcola oriunda da \n\naposentadoria uma soma consider\u00e1vel no sustento das fam\u00edlias.\u201d (CARA\u00c1, 2009, p. 38).  \n\n \n\n                                                 \n14\n\n Esp\u00e9cies caducas ou caducif\u00f3lias s\u00e3o aquelas que perdem as folhas no per\u00edodo frio. No caso da Floresta \n\nEstacional Semidecidual, a percentagem de \u00e1rvores com essa caracter\u00edstica situa-se entre 20 e 50%. \n\n\n\n36 \n\nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Cara\u00e1, Rio Grande do Sul. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: modificado de IBGE (2014). \n\nVale ressaltar que a aproxima\u00e7\u00e3o com a realidade dessas fam\u00edlias ocorreu de diferentes \n\nformas. Inicialmente, a busca bibliogr\u00e1fica por trabalhos ali realizados apontou refer\u00eancias \n\n\n\n37 \n\nque ajudaram a compor uma pr\u00e9via caracteriza\u00e7\u00e3o local, dentre os quais se destacam \n\nMonticelli (2011), Reis Junior (2011), Fofonka (2006), Fischborn (2011) e Bemfica et al. \n\n(2000). O contato com o COMITESINOS, ainda em 2012, tamb\u00e9m trouxe informa\u00e7\u00f5es a \n\nrespeito das a\u00e7\u00f5es desenvolvidas em Cara\u00e1 pelo Projeto VerdeSinos\n15\n\n, o qual envolveu \n\nrecomposi\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o das matas ciliares com a participa\u00e7\u00e3o dos agricultores, que \n\nreceberam mudas, mour\u00f5es, arame para cercas e assist\u00eancia t\u00e9cnica para o plantio \n\n(abrangendo as localidades Cara\u00e1 Central, Alto Cara\u00e1, Pedra Branca, Rio dos Sinos e Linha \n\nPadre Vieira). Ap\u00f3s essa sondagem de forma indireta, ocorreu a primeira inser\u00e7\u00e3o em campo, \n\nem setembro de 2012, onde o munic\u00edpio foi percorrido observando-se a paisagem local, \n\ninstitui\u00e7\u00f5es presentes, movimenta\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, dentre outros aspectos.  \n\nDesse momento em diante, as idas \u00e0 Cara\u00e1 passaram a ser mais frequentes, \n\nenvolvendo a participa\u00e7\u00e3o em eventos como o 5\u00b0 Encontro Municipal de Agricultores \n\nFamiliares de Cara\u00e1 e o Encerramento Anual dos Clubes de M\u00e3es, al\u00e9m de algumas festas \n\nlocais (Festcana - Festival de Cana-de-a\u00e7\u00facar e comemora\u00e7\u00e3o do anivers\u00e1rio do munic\u00edpio, \n\nFesta e Romaria em Louvor a Nossa Senhora das L\u00e1grimas e Festa do Feij\u00e3o e do Imigrante \n\nItaliano) (Figura 2). No que se refere aos clubes de m\u00e3es, chama-se aten\u00e7\u00e3o para o fato do \n\nmunic\u00edpio contar com 17 espa\u00e7os como esse, cujos encontros ocorrem uma vez a cada m\u00eas e \n\nmobilizam em torno de 300 mulheres\n16\n\n. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s festas, ressalta-se a contribui\u00e7\u00e3o de \n\nCandido (2001, p. 99) quando aponta que esses espa\u00e7os \u201c[...] mobilizam em geral toda a \n\npopula\u00e7\u00e3o do bairro e revelam a sua unidade\u201d, sendo considerados importantes espa\u00e7os de \n\nsociabilidade.  \n\n                                                 \n15\n\n Segundo Becker Junior (2013), o Projeto VerdeSinos se originou de resultados obtidos a partir de um projeto \n\nanterior (Projeto Identifica\u00e7\u00e3o dos Pontos de Impacto da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio dos Sinos/Retirada e \n\nDevolu\u00e7\u00e3o de \u00c1gua \u2013 Monalisa, realizado entre 2004 e 2006), o qual apontou a falta de mata ciliar nos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua como o segundo principal impacto identificado na Bacia. O autor descreve que a partir do di\u00e1logo do \n\nCOMITESINOS, em 2006, com entidades como EMATER, IRGA (Instituto Rio Grandense do Arroz), \n\nsindicatos e prefeituras, surgiu a ideia de um projeto piloto para recomposi\u00e7\u00e3o das matas ciliares. Al\u00e9m disso, \n\nem 2008, o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado criou a Rede Ambiental do Rio dos Sinos, a qual se debru\u00e7ou sobre \n\no problema da aus\u00eancia da vegeta\u00e7\u00e3o ribeirinha. Assim, em 2008, COMITESINOS e Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\nassinaram um conv\u00eanio oficializando uma parceria, incluindo o Projeto Piloto de Recomposi\u00e7\u00e3o de Mata \n\nCiliar, apostando na ades\u00e3o volunt\u00e1ria de propriet\u00e1rios de \u00e1reas a serem recuperadas e prevendo, inicialmente, \n\no reflorestamento de uma faixa de 15 metros de largura junto \u00e0s margens dos cursos d\u2019\u00e1gua. Com o patroc\u00ednio \n\nda Petrobr\u00e1s, atrav\u00e9s do Programa Petrobr\u00e1s Ambiental (2009 a 2012) e de outras parcerias firmadas, o \n\nVerdeSinos envolveu 21 munic\u00edpios, onde 177 propriedades aderiram a a\u00e7\u00f5es de replantio da mata.  \n16\n\n Essa informa\u00e7\u00e3o foi relatada por representantes da Prefeitura Municipal, durante o encontro do Encerramento \n\nAnual dos Clubes de M\u00e3es de 2012. \n\n\n\n38 \n\nFigura 2 \u2013 Festas locais (1 - Festcana; 2 - Festa e Romaria em Louvor a Nossa Senhora das L\u00e1grimas; 3 -\n\nFesta do Feij\u00e3o e do Imigrante Italiano) e 5\u00b0 Encontro Municipal de Agricultores Familiares de Cara\u00e1 (4). \n\n \n\nFonte: fotografias da autora (2013). \n\nNesse processo de aproxima\u00e7\u00e3o com o munic\u00edpio, participou-se tamb\u00e9m de reuni\u00f5es \n\ncom institui\u00e7\u00f5es como Departamento Municipal de Meio Ambiente, EMATER e Sindicato \n\ndos Trabalhadores Rurais, os quais apontaram caracter\u00edsticas, demandas e a\u00e7\u00f5es realizadas \n\njunto aos agricultores. Em algumas visitas realizadas pela EMATER tamb\u00e9m foi poss\u00edvel \n\nestar presente, o que permitiu se localizar melhor nas diferentes localidades e ampliar o olhar \n\nsobre o contexto que, aos poucos, passou a fazer parte das reflex\u00f5es que se seguiram, \n\ntomando-se o cuidado de enfatizar a inexist\u00eancia de qualquer tipo de v\u00ednculo com essa \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, refor\u00e7ando que as caronas, nesse momento inicial, tinham como objetivo se \n\nlocalizar melhor no espa\u00e7o. Essa inser\u00e7\u00e3o em campo possibilitou, assim, conhecer um pouco \n\nde Cara\u00e1, e os dados obtidos foram agrupados em um mapa (Figura 3), a fim de fornecer um \n\nbreve panorama do local estudado e auxiliar nos posteriores recortes.  \n\n \n\n1 2 \n\n3 4 \n\n\n\n39 \n\nFigura 3 \u2013 Mapa de caracteriza\u00e7\u00e3o de Cara\u00e1. \n\n \n\nFonte: modificado de CARA\u00c1 (2006). \n\n\n\n40 \n\n3.1.1 Acompanhamento dos encontros de grupos \n\nA partir das reuni\u00f5es com EMATER e Sindicato dos Trabalhadores Rurais, tomou-se \n\nconhecimento de um espa\u00e7o de discuss\u00e3o que h\u00e1 oito anos est\u00e1 presente no munic\u00edpio. Trata-\n\nse de um conjunto de encontros realizados anualmente nas localidades consideradas como \n\n\u201cmais agr\u00edcolas\u201d, envolvendo a participa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores/trabalhadoras rurais e \n\nrepresentantes do setor p\u00fablico, Sindicato dos Trabalhadores Rurais e EMATER. O \n\nacompanhamento desses encontros (Figura 4) tamb\u00e9m fez parte da metodologia, onde foi \n\nposs\u00edvel se apresentar \u00e0s diferentes comunidades e utilizar a observa\u00e7\u00e3o e os registros no \n\ndi\u00e1rio de campo como instrumentos de pesquisa. O di\u00e1rio de campo permite registrar \u201cas \n\ninforma\u00e7\u00f5es que n\u00e3o fazem parte do material formal de entrevistas em suas v\u00e1rias \n\nmodalidades\u201d (MINAYO, 2011, p. 71), mas que ajudam a compor de forma mais ampla o \n\ncampo em que se est\u00e1 inserido. Esse instrumento foi utilizado durante toda a pesquisa, desde o \n\ndeslocamento de uma localidade a outra, os momentos de espera nas paradas de \u00f4nibus, as \n\nreuni\u00f5es em si e as percep\u00e7\u00f5es de cada visita feita.  \n\nFigura 4 \u2013 Encontros de Grupos (1 - Alto Cara\u00e1; 2 - Sert\u00e3o do Rio dos Sinos; 3 - Fraga; e 4 - Alto \n\nLageadinho). \n\n \nFonte: fotografias da autora (2013). \n\n1 2 \n\n3 4 \n\n\n\n41 \n\nInicialmente, a inser\u00e7\u00e3o nesses espa\u00e7os foi pensada como uma forma de se chegar \u00e0s \n\nfam\u00edlias que seriam entrevistadas, mas no decorrer das reuni\u00f5es, que como aponta Comerford \n\n(1999, p. 49) se distinguem de \u201cformas de intera\u00e7\u00e3o e sociabilidade mais \u2018informais\u2019 e \n\ncotidianas [...]\u201d, se percebeu esse momento como complementar, mantendo-se ent\u00e3o a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o como forma de aproxima\u00e7\u00e3o das localidades e das discuss\u00f5es ali presentes. Ao \n\ntodo ocorreram 11 encontros, de abril a junho de 2013, sendo um em cada localidade e \n\ncompreendendo, em sua maioria, o per\u00edodo de um turno. Havia mais quatro reuni\u00f5es \n\nmarcadas, das quais tr\u00eas foram desmarcadas e uma n\u00e3o ocorreu por falta de participantes. A \n\nescuta e olhar atentos, presentes no ato de observar, permitiram o registro de falas que \n\nauxiliaram no decorrer da an\u00e1lise. \n\nDurante a participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es, permanecia-se no munic\u00edpio durante toda a \n\nsemana, em uma casa de fam\u00edlia alugada pelo per\u00edodo do campo. Entre uma reuni\u00e3o e outra, \n\nnovos contatos eram feitos, tanto com moradores locais quanto com representantes de \n\nentidades sediadas ali. \n\n3.2 RECORTE DAS LOCALIDADES E FAM\u00cdLIAS \n\n Estando mais presente em campo, j\u00e1 que desde abril de 2013 passou-se a residir \n\ndurante a semana no munic\u00edpio, foi poss\u00edvel identificar outros espa\u00e7os que poderiam auxiliar \n\nno \u201crecorte\u201d das fam\u00edlias a serem pesquisadas. Dessa forma, al\u00e9m dos contatos j\u00e1 feitos com \n\nEMATER, Sindicato dos Trabalhadores Rurais e Departamento Municipal do Meio \n\nAmbiente, conversou-se com funcion\u00e1rios de duas agropecu\u00e1rias localizadas no centro de \n\nCara\u00e1 (considerando o fluxo de trabalhadores rurais que chegavam e saiam dali, o que p\u00f4de \n\nser observado nos momentos em que se esperava \u00f4nibus, ou entre uma reuni\u00e3o e outra) e com \n\nos atuais Secret\u00e1rios de Agricultura e de Desenvolvimento Social. A partir desses contatos, \n\nbuscava-se saber onde seria poss\u00edvel encontrar as fam\u00edlias que: ainda dependem \n\nprincipalmente da renda oriunda da terra (visto que no munic\u00edpio h\u00e1 algumas f\u00e1bricas de \n\ncal\u00e7ado que t\u00eam absorvido parte dos trabalhadores antes dedicados \u00e0s atividades agr\u00edcolas); \n\ncujo trabalho envolve os membros da fam\u00edlia; cuja \u00e1rea, pequena propriedade, possua algum \n\ntipo de recurso h\u00eddrico (considerando a rela\u00e7\u00e3o da pesquisa com a mata ciliar); e que vivem h\u00e1 \n\nalgum tempo em Cara\u00e1. Esse conjunto de questionamentos, respondido pelos representantes \n\ndos sete espa\u00e7os citados anteriormente, apontou as localidades Fraga, Linha Padre Vieira e \n\nCara\u00e1 Central (Figura 5) como as mais lembradas durante as conversas. \n\n\n\n42 \n\nFigura 5 \u2013 Mapa do Munic\u00edpio de Cara\u00e1, com as tr\u00eas localidades enfocadas no trabalho destacadas em vermelho. \n\n \nFonte: modificada de CARA\u00c1 (2006).\n\n\n\n43 \n\nAp\u00f3s esse primeiro recorte, partiu-se para as respectivas localidades, onde as escolas \n\nforam identificadas como principais pontos de refer\u00eancia, visto sua atua\u00e7\u00e3o junto \u00e0 \n\ncomunidade. Os questionamentos citados no par\u00e1grafo anterior tamb\u00e9m foram feitos junto a \n\nesses espa\u00e7os, de forma a tentar garantir a participa\u00e7\u00e3o de agricultores familiares que est\u00e3o em \n\nmaior contato com as matas ciliares. Dessa forma, iniciou-se o di\u00e1logo com a diretora da \n\nescola do Fraga (Escola Estadual de Ensino Fundamental Elizabeth Gr\u00e9gis), cujo primeiro \n\ncontato foi possibilitado a partir de uma visita com a EMATER. Atrav\u00e9s das conversas com a \n\ndiretora, foi poss\u00edvel chegar a oito fam\u00edlias, que indicaram mais uma (a qual tamb\u00e9m havia \n\nsido citada no encontro de grupo dessa localidade). A figura 6 ilustra a localiza\u00e7\u00e3o das \n\nfam\u00edlias visitadas, bem como os recursos h\u00eddricos presentes em suas \u00e1reas.  \n\nFigura 6 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias visitadas na localidade Fraga. \n\n \n\n \n\nFonte: elaborado pela autora (2013). \n\nNa escola do Cara\u00e1 Central (Escola Municipal de Ensino Fundamental Pedro Jos\u00e9 de \n\nBorba - uma escola polo que recebe alunos de outras localidades tamb\u00e9m), o contato ocorreu \n\ncom a vice-diretora, a qual indicou tr\u00eas fam\u00edlias para visitar. O encontro do grupo realizado \n\nnessa localidade tamb\u00e9m apontou mais tr\u00eas fam\u00edlias, e a partir dessas seis, chegou-se a outras \n\nquatro (Figura 7).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n44 \n\nFigura 7 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias visitadas na localidade Cara\u00e1 Central. \n\n \n\nFonte: elaborado pela autora (2013). \n\nCom a escola da Linha Padre Vieira (Escola Estadual de Ensino Fundamental Pedro \n\n\u00c1lvares Cabral), o primeiro contato ocorreu no dia agendado para o encontro do grupo (essa \n\nfoi a localidade onde n\u00e3o houve reuni\u00e3o porque ningu\u00e9m compareceu). Como a escola se \n\nlocaliza em frente ao espa\u00e7o em que se realizaria a reuni\u00e3o, aproveitou-se o momento para \n\nconversar com a diretora sobre a pesquisa (ocasi\u00e3o em que o representante do Sindicato dos \n\nTrabalhadores Rurais estava junto, visto que foi atrav\u00e9s dele que se chegou ao local da \n\nreuni\u00e3o). Ap\u00f3s esse primeiro contato, o que se seguiu propiciou uma integra\u00e7\u00e3o muito \n\npositiva na localidade, j\u00e1 que ocorreu no momento em que as fam\u00edlias organizavam o sal\u00e3o \n\npara a festa junina, o que facilitou o acolhimento pela comunidade. Em meio a essa \n\norganiza\u00e7\u00e3o, j\u00e1 foram agendadas visitas a quatro fam\u00edlias, as quais indicaram mais duas \n\n(Figura 8).  \n\nFigura 8 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias visitadas na localidade Linha Padre Vieira. \n\n \n\nFonte: elaborado pela autora (2013). \n\n\n\n45 \n\nDessa forma, a partir daqueles que vivem ali e conhecem as respectivas localidades, \n\nfoi poss\u00edvel chegar a 25 fam\u00edlias, j\u00e1 que, assim como apontou Eckert (2012, p. 101), \u201cSegui os \n\ncontornos das redes que eles mesmos tra\u00e7avam [...]\u201d. Vale destacar que para acessar as \n\npropriedades de cada fam\u00edlia contou-se com \u00f4nibus de linha, \u00f4nibus escolar, caronas e muitos \n\npercursos a p\u00e9 (considerando que determinados locais n\u00e3o eram cobertos pelas linhas de \n\n\u00f4nibus). Esses tantos trajetos, que por vezes ultrapassaram horas de caminhada, ampliaram \n\nainda mais o olhar sobre cada canto de Cara\u00e1, e foi justamente a possibilidade de chegar a tais \n\ncantos, depois de observar cada percurso, que proporcionou refletir ainda mais sobre tal \n\ncontexto.  \n\n3.3 MOMENTO COM AS FAM\u00cdLIAS \n\n Chegando a cada fam\u00edlia, ap\u00f3s agendar a visita previamente, buscou-se a participa\u00e7\u00e3o \n\ndo casal na pesquisa, o que foi poss\u00edvel em 16 entrevistas\n17\n\n. Como destaca Woortmann (2009, \n\np. 128) \u201c[...] \u00e9 preciso tamb\u00e9m n\u00e3o ignorar as rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero. O universo campon\u00eas \n\nfeminino \u00e9 t\u00e3o importante quanto o masculino. A mulher conduz seus pr\u00f3prios espa\u00e7os, e sua \n\natividade \u00e9 t\u00e3o fundamental para a reprodu\u00e7\u00e3o social da fam\u00edlia quanto a do homem [...]\u201d. \n\nAssim, partindo de uma apresenta\u00e7\u00e3o inicial e da leitura e explica\u00e7\u00e3o do termo de \n\nconsentimento (Ap\u00eandice A), o roteiro de entrevista previamente elaborado (Ap\u00eandice B) foi \n\no suporte para as etapas seguintes. Minayo (2011, p. 64) ressalta que \u201cA entrevista \n\nsemiestruturada combina perguntas fechadas e abertas, em que o entrevistado tem a \n\npossibilidade de discorrer sobre o tema em quest\u00e3o sem se prender \u00e0 indaga\u00e7\u00e3o formulada\u201d. \n\nQuando se faz uso de ferramentas participativas, como foi o caso, a tend\u00eancia \u00e9 o participante \n\nse prender menos ainda nas indaga\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que essas v\u00e3o surgindo de forma mais natural, e o \n\nroteiro cumpre a fun\u00e7\u00e3o de auxiliar na discuss\u00e3o que segue. Al\u00e9m dos relatos de campo, a \n\nmaioria dos momentos com as fam\u00edlias foram gravados e transcritos, processo longo e \n\nintenso, no qual foi poss\u00edvel, de certa forma, reviver o campo a cada nova escuta. Como \n\nafirma Silverman (2009, p. 193), \u201cEscutas cuidadosas e repetidas dos registros, com \n\nfrequ\u00eancia, revelam caracter\u00edsticas recorrentes e previamente n\u00e3o anotadas da organiza\u00e7\u00e3o da \n\nconversa\u201d. \n\nQuanto \u00e0s ferramentas de metodologias participativas, o trabalho de campo contou \n\ncom duas delas para dinamizar os momentos junto aos agricultores e agricultoras e facilitar a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o: linha do tempo e mapa da \u00e1rea. A linha do tempo \u201cutiliza o conhecimento dos \n\n                                                 \n17\n\n Nas demais, houve a participa\u00e7\u00e3o somente da esposa (cinco entrevistas) ou do marido (quatro entrevistas). \n\n\n\n46 \n\nparticipantes sobre as mudan\u00e7as ao longo do tempo que s\u00e3o significativas \u00e0 comunidade e a \n\ninflu\u00eancia de um aspecto espec\u00edfico sendo trabalhado.\u201d (LUDEMANN; BOEF, 2007, p. 123). \n\nFoi dessa forma que as entrevistas tiveram in\u00edcio, com uma cartolina colocada sobre a mesa, \n\nonde com a canetinha se tra\u00e7ava uma linha no centro e aquilo que as fam\u00edlias iam relatando \n\nera registrado. \u201cO ato de rememorar configura uma a\u00e7\u00e3o inteligente do homem sobre o \n\nmundo, na qual este se encontra diante do desafio de povoar sua vida de sentido, reunindo, \n\ncosturando, tecendo os epis\u00f3dios de modo que se crie a continuidade temporal necess\u00e1ria para \n\nseguir vivendo.\u201d (RECHENBERG, 2007, p. 81). Dessa forma, rememorar acaba \n\nrepresentando um processo reflexivo da vida de cada indiv\u00edduo, o que contribui para uma \n\nmelhor compreens\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es ocorridas ao longo do tempo e da situa\u00e7\u00e3o \n\nconfigurada no presente, entendendo que \u201c[...] a mem\u00f3ria n\u00e3o obedece a uma ordem \n\ncronol\u00f3gica; corresponde, antes, \u00e0s maneiras de ativar uma ordem com significado dos tra\u00e7os \n\nmn\u00e9sicos nos seus esfor\u00e7os de acomodar o jogo de lembrar e esquecer.\u201d (ECKERT, 2012, p. \n\n27). \n\nA proposta era que contassem sobre a \u00e1rea onde vivem, a quem pertenceu, desde \n\nquando est\u00e3o ali, como era antes e hoje, o que foi acontecendo ao longo do tempo, como \n\nusavam as \u00e1reas da beira do rio, enfim, relatassem sobre os pontos relevantes de sua trajet\u00f3ria, \n\n\u00e1rea e localidade, \u201ccom suas lacunas, seus sil\u00eancios, suas retomadas, suas digress\u00f5es [...].\u201d \n\n(PIETRAFESA DE GODOI, 1999, p. 31). A linha do tempo propicia situar as diferentes \n\nlembran\u00e7as, \u00e0s vezes associadas ao nascimento dos filhos, momento em que entraram na \n\nescola, sa\u00edram do munic\u00edpio, enfim, como afirma Halbwachs (2006, p. 124)  \n\nQuando nos lembramos de uma viagem, mesmo quando n\u00e3o lembramos a data \n\nexata, h\u00e1 um contexto de dados temporais a que esta lembran\u00e7a est\u00e1 ligada de \n\nalguma forma: foi antes da guerra, quando eu era pequeno, jovem, homem feito, em \n\nplena maturidade, eu estava com tal amigo que era mais ou menos idoso, foi em tal \n\nesta\u00e7\u00e3o do ano, quando eu preparava um trabalho, na \u00e9poca de tal acontecimento... \n\nGra\u00e7as a uma s\u00e9rie de reflex\u00f5es desse tipo, muitas vezes uma lembran\u00e7a toma corpo \n\ne se completa. \n\n Ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o da linha do tempo, foi proposto \u00e0s fam\u00edlias que desenhassem sua \n\n\u00e1rea, como a observam. Esses mapas \u201cajudam a visualizar territ\u00f3rios em diferentes escalas, \n\nfocalizando recursos e informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas\u201d (LUDEMANN; BOEF, 2007, p. 123), al\u00e9m \n\nde representar como os espa\u00e7os s\u00e3o percebidos. Como destaca Halbwachs (2006, p. 188), \n\n\u201c[...] h\u00e1 tantas maneiras de representar e espa\u00e7o quanto grupos\u201d, e nesse sentido essa \n\nferramenta foi pensada metodologicamente. Em uma cartolina e com o uso de canetas \n\n\n\n47 \n\ncoloridas, as fam\u00edlias desenharam suas \u00e1reas, momento em que relatos de seus diferentes usos \n\ne significados puderam ser ouvidos. \n\nCom a finaliza\u00e7\u00e3o do desenho, geralmente o momento seguinte inclu\u00eda uma pausa para \n\num caf\u00e9, chimarr\u00e3o e uma boa prosa, possibilitada pelo acolhimento das fam\u00edlias e pelo fato \n\nde que, decorrido certo tempo desde o in\u00edcio da entrevista, ambos os participantes estavam \n\nmais a vontade. Como destaca Bosi (1994, p. 39) \u201cA mem\u00f3ria \u00e9 um cabedal infinito do qual \n\ns\u00f3 registramos um fragmento. Frequentemente, as mais vivas recorda\u00e7\u00f5es afloravam depois \n\nda entrevista, na hora do cafezinho, na escada, no jardim, ou na despedida no port\u00e3o\u201d.  \n\nPor fim, o pr\u00f3ximo passo consistiu em caminhar pela \u00e1rea para observ\u00e1-la, juntamente \n\ncom a fam\u00edlia, que fazia diferentes apontamentos enquanto se dirigia aos variados cantos de \n\nsua terra, e onde foi poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o de registros fotogr\u00e1ficos que ajudaram a compor a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do local. Como contribui Pietrafesa de Godoi (1999, p. 113) \u201c[...] ler uma \n\npaisagem \u00e9 ler o tempo\u201d. \n\n Vale destacar que, ao final de cada visita, recorria-se ao di\u00e1rio de campo para relatar as \n\nimpress\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es feitas, o que foi essencial para as an\u00e1lises que se seguiram. \n\n3.4 AN\u00c1LISE DOS DADOS \n\n A an\u00e1lise dos dados, realizada \u00e0 luz da teoria, buscou interpretar os registros obtidos \n\natrav\u00e9s das transcri\u00e7\u00f5es das grava\u00e7\u00f5es, das observa\u00e7\u00f5es presentes no di\u00e1rio de campo e no \n\nroteiro de entrevista, das linhas do tempo e mapas de cada \u00e1rea. Como um percurso atento \u00e0s \n\nfalas dos indiv\u00edduos, a leitura e releitura das transcri\u00e7\u00f5es foram essenciais nessa etapa, sendo \n\nas informa\u00e7\u00f5es organizadas em planilhas eletr\u00f4nicas (Excel) e agrupadas conforme algumas \n\ncategorias (trajet\u00f3ria das fam\u00edlias, atividades principais, rela\u00e7\u00f5es com vizinhos, usos da terra, \n\nsignificados das matas ciliares, usos das matas ciliares, contatos com a lei/fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\nambiental). \n\n Os registros do di\u00e1rio de campo, da mesma forma, foram lidos e inseridos ao longo do \n\ntrabalho, visto suas observa\u00e7\u00f5es de momentos diversos da pesquisa, que inclu\u00edram at\u00e9 mesmo \n\no campo explorat\u00f3rio. As linhas do tempo, por sua vez, retomadas em cada etapa da an\u00e1lise, \n\ngeraram ainda tr\u00eas novas linhas, baseadas nos usos das matas ciliares em cada localidade \n\n(cap\u00edtulo cinco), partindo da sobreposi\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es.  \n\n No que ser refere \u00e0 an\u00e1lise dos mapas de cada \u00e1rea (cap\u00edtulo quatro), considerou-se a \n\npresen\u00e7a ou n\u00e3o de mata ciliar nos desenhos, bem como os aspectos apontados por cada \n\nfam\u00edlia (presentes nas grava\u00e7\u00f5es referentes a esse momento). Com rela\u00e7\u00e3o aos relatos das \n\n\n\n48 \n\ncaminhadas com a fam\u00edlia pela propriedade, estes foram utilizados como complementares aos \n\ndemais instrumentos metodol\u00f3gicos, sendo que situa\u00e7\u00f5es pontuais foram tratadas durante as \n\nse\u00e7\u00f5es referentes aos significados e uso das matas ciliares.  \n\n Os dados de identifica\u00e7\u00e3o contidos no in\u00edcio do roteiro de entrevista auxiliaram na \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias, que foi complementada por informa\u00e7\u00f5es relatadas durante a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da linha do tempo, integrando o in\u00edcio do cap\u00edtulo quatro. Esse cap\u00edtulo apresenta \n\nainda alguns aspectos relacionados a cada uma das localidades estudadas, cujos registros do \n\ndi\u00e1rio de campo auxiliaram na sua elabora\u00e7\u00e3o.   \n\nConsiderando a utiliza\u00e7\u00e3o de mais de uma ferramenta metodol\u00f3gica e a escolha pela \n\nperspectiva te\u00f3rica da mem\u00f3ria coletiva nesse estudo, a an\u00e1lise exigiu um esfor\u00e7o em \n\ninterpretar os achados oriundos de cada m\u00e9todo com o cuidado necess\u00e1rio de incluir as \n\nexperi\u00eancias compartilhadas em cada um dos momentos, entendendo que \u201cN\u00e3o h\u00e1 uma \n\nmem\u00f3ria mais leg\u00edtima que a outra [...]\u201d (ECKERT, 2012, p. 105) e que \u201cNem sempre \n\nencontramos as lembran\u00e7as que procuramos, porque temos que esperar que as circunst\u00e2ncias, \n\nsobre as quais nossa vontade n\u00e3o tem muita influ\u00eancia, as despertem e as representem para \n\nn\u00f3s.\u201d (HALBWACHS, 2006, p. 53). \n\nDessa forma, a an\u00e1lise dos dados \u00e9 apresentada nos cap\u00edtulo quatro e cinco, sendo que \n\no cap\u00edtulo seis, a partir da retomada das quest\u00f5es que motivaram a pesquisa e da correla\u00e7\u00e3o \n\ncom o que foi obtido nos resultados, abarca a discuss\u00e3o, levando ao fechamento do percurso \n\nrealizado, sem encerrar, no entanto, a necessidade de reflex\u00f5es posteriores. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n49 \n\n4 AS FAM\u00cdLIAS, OS LUGARES E AS MATAS CILIARES  \n\nAntes de adentrar no conte\u00fado obtido a partir das entrevistas, uma breve \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias participantes da pesquisa aparece na sequ\u00eancia, de forma a situar o \n\nleitor sobre a realidade ali encontrada. Al\u00e9m disso, apresenta-se uma contextualiza\u00e7\u00e3o das \n\ndiferentes localidades nas quais o estudo se dirigiu, entendendo que o espa\u00e7o interv\u00e9m nas \n\natitudes individuais e que \u00e9 fundamental atentar para os aspectos que o caracterizam.   \n\n4.1 AS FAM\u00cdLIAS \n\n O per\u00edodo do campo possibilitou a visita a 25 fam\u00edlias que, cordialmente, abriram as \n\nportas de suas casas e compartilharam suas experi\u00eancias e saberes. Al\u00e9m de contar com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do casal durante a pesquisa, em alguns momentos (sete visitas) houve a presen\u00e7a \n\ndos filhos, que ficaram um tanto surpresos com o fato de \u201calgu\u00e9m da universidade\u201d se \n\ninteressar pelo munic\u00edpio. Destaca-se tamb\u00e9m que, no Fraga, em duas entrevistas teve-se a \n\noportunidade de estar diante de tr\u00eas gera\u00e7\u00f5es (av\u00f3s, pais e filhos), agregando diferentes \n\nolhares a esse trabalho.  \n\n Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 faixa et\u00e1ria dos adultos participantes\n18\n\n, esta variou entre 33 e 78 anos, \n\napresentando diferen\u00e7as conforme as localidades (entre 33 e 61 anos no Fraga, enquanto que \n\nno Cara\u00e1 Central concentrou-se entre 40 e 78 anos e na Linha Padre Vieira entre 34 e 57 \n\nanos). No que se refere \u00e0 escolaridade, dentre os entrevistados predominou o Ensino \n\nFundamental Incompleto, com exce\u00e7\u00e3o de quatro participantes (uma do Cara\u00e1 Central com \n\nEnsino Fundamental Completo e tr\u00eas no Fraga - uma com Ensino Fundamental Completo e \n\nCurso de Marcenaria e duas com Ensino M\u00e9dio Completo, uma delas com forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \n\nem Contabilidade). \n\n O n\u00famero de integrantes\n19\n\n em cada fam\u00edlia variou de dois a cinco, sendo que Fraga e \n\nLinha Padre Vieira concentraram fam\u00edlias mais extensas (entre quatro e cinco integrantes) e \n\nfilhos, em sua maioria, menores de 18 anos, enquanto que no Cara\u00e1 Central predominaram as \n\nfam\u00edlias com dois a tr\u00eas integrantes e filhos em idade adulta, conforme Quadro 1. \n\n                                                 \n18\n\n Para essa an\u00e1lise, consideraram-se os casais, ou apenas a esposa ou marido, no caso de apenas um deles ter \n\nparticipado. Vale destacar, no entanto, que al\u00e9m desses adultos, em tr\u00eas entrevistas houve a participa\u00e7\u00e3o de \n\noutros familiares adultos. No Fraga, uma das entrevistas contou com a participa\u00e7\u00e3o da m\u00e3e do marido, de 70 \n\nanos, e em outra visita o filho do casal, de 35 e a nora de 36 estiveram presentes. Na Linha Padre Vieira, em \n\numa visita a m\u00e3e do marido, de 69 anos, acompanhou a pesquisa. \n19\n\n Considerou-se como integrante, nesse caso, as pessoas que residem em cada uma das \u00e1reas visitadas. \n\n\n\n50 \n\nQuadro 1 \u2013 Composi\u00e7\u00e3o familiar das fam\u00edlias entrevistadas, conforme a localidade. \n\nFRAGA CARA\u00c1 CENTRAL LINHA PADRE VIEIRA \n\nCasal (36 e 52 anos) e filhas (4 e 8 \n\nanos) \nCasal (52 e 61 anos) e filho (26 anos) \n\nCasal (35 e 48 anos), filho \n\n(10 anos) e sogra (87 anos) \n\nCasal (39 e 49 anos), filho (9 anos) e \n\nfilha (14 anos) \nCasal (55 e 61 anos) e filho (22 anos) \n\nCasal (34 e 39 anos), filha \n\n(9 anos) e filho (5 anos) \n\nCasal (44 e 50 anos), filha (13 anos) \n\ne filho (16 anos) \nCasal (74 e 78 anos) e filho (35 anos) \n\nCasal (36 e 42 anos), filha \n\n(12 anos) e filho (2 anos) \n\nCasal (33 e 40 anos), filha (9 anos) e \n\nsogra (70 anos) \nCasal (56 e 57 anos) e cunhada (61 anos) \n\nCasal (48 e 48 anos) e \n\nfilhos (10 e 24 anos) \n\nCasal (37 e 40 anos), filhos (2 e 14) \n\ne filha (6 anos) \nCasal (62 e 67 anos) \n\nCasal (45 e 50 anos), filho \n\n(24 anos), filha (19 anos) e \n\nsogra (69 anos) \n\nCasal (41 e 48 anos), filha (5 anos), \n\nfilho (8 anos) e sogro (88 anos) \nCasal (63 e 69 anos) \n\nCasal (57 e 62 anos) \n\n  \n  \n  \n  \n\nCasal (58 e 61 anos), filho (35 anos), \n\nnora (36 anos) e neto (6 anos) \nCasal (66 e 70 anos) \n\nCasal (40 e 41 anos) e filha (10 anos) \nCasal (42 e 47 anos), filho (22 anos) e \n\nfilha (17 anos) \n\nCasal (41 e 43 anos) e filho (7 anos) \n\n  \n\nCasal (43 e 49) e filhos (9 e 17 anos) \n\nCasal (40 e 48 anos), filhos (3 meses e 22 \n\nanos) e filha (15 anos) \n\nFonte: elaborado pela autora (2013). \n\n Dentre os filhos e filhas maiores de 18 anos, ressalta-se que quatro (sendo um no \n\nFraga, dois no Cara\u00e1 Central e um na Linha Padre Vieira) trabalham como agricultores \n\nfamiliares juntamente com os pais, enquanto que os demais desenvolvem outras atividades, \n\nfora da \u00e1rea da fam\u00edlia. No que se refere aos casais, prevaleceu o relato de que ambos \n\ntrabalham na pr\u00f3pria \u00e1rea, com exce\u00e7\u00e3o de tr\u00eas pessoas que desenvolvem atividades em outro \n\nlocal (duas delas do Cara\u00e1 Central \u2013 funcion\u00e1ria de f\u00e1brica de cal\u00e7ados e cuidadora de idosos \n\n- e uma na Linha Padre Vieira \u2013 cuidadora de idosos). A presen\u00e7a de aposentados tamb\u00e9m \n\nchamou a aten\u00e7\u00e3o durante as entrevistas, visto que em 13 fam\u00edlias eles fazem parte da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o familiar, sendo a localidade Cara\u00e1 Central a que concentrou o maior n\u00famero (sete \n\nfam\u00edlias com essa caracter\u00edstica). O fato de estar aposentado, no entanto, aparece como uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o complementar, considerando que as fam\u00edlias permanecem trabalhando. \n\n No que se refere \u00e0 \u00e1rea das fam\u00edlias, vale destacar que em todos os casos identificou-se \n\no acesso \u00e0 terra a partir de rela\u00e7\u00f5es de parentesco, prevalecendo a transmiss\u00e3o atrav\u00e9s de \n\nheran\u00e7a de bisav\u00f3s, av\u00f3s ou pais e havendo situa\u00e7\u00f5es em que a \u00e1rea foi comprada de \n\nfamiliares. Nas suas trajet\u00f3rias, observou-se que, de uma forma geral, os casais nasceram e \n\ncresceram em Cara\u00e1, residindo no munic\u00edpio durante toda a vida (com algumas exce\u00e7\u00f5es \u2013 \n\npessoas que sa\u00edram para estudar e/ou trabalhar e retornaram e mulheres que n\u00e3o nasceram em \n\nCara\u00e1, passando a residir no local ap\u00f3s o casamento).  \n\n\n\n51 \n\n Com rela\u00e7\u00e3o ao tamanho das \u00e1reas, este variou entre 4 e 69 hectares (em m\u00f3dulos \n\nfiscais, equivalente a \u00e1reas com at\u00e9 quatro m\u00f3dulos\n20\n\n), sendo importante ressaltar que alguns \n\nestabelecimentos s\u00e3o divididos entre irm\u00e3os, o que foi relatado no Fraga e na Linha Padre \n\nVieira (Quadro 2).  \n\nQuadro 2 \u2013 Tamanho das \u00e1reas das fam\u00edlias visitadas. \n\nFRAGA CARA\u00c1 CENTRAL LINHA PADRE VIEIRA \n\nFam\u00edlia Tamanho (em hectares) Fam\u00edlia Tamanho (em hectares) Fam\u00edlia Tamanho (em hectares) \n\n1 36 (dividida com dois irm\u00e3os) 1 15 1 34 \n\n2 40 (dividida com irm\u00e3o e pai) 2 8 2 7 \n\n3 25 3 20 3 19 \n\n4 12 (dividida com um irm\u00e3o) 4 9,5 4 25 \n\n5 \n38,28 (uma parte (23 hectares) \n\n\u00e9 dividida com dois irm\u00e3os) \n5 4 5 27 \n\n6 18 (dividida com um irm\u00e3o) 6 34,5 6 69 (dividida com um \n\nirm\u00e3o) \n7 30 (dividida com dois irm\u00e3os) 7 25 \n\n8 17 8 10,8 \n\n9 54 (uma parte (18 hectares) \u00e9 \n\ndividida com um irm\u00e3o) \n9 18 \n\n10 21 \n\nFonte: elaborado pela autora (2013). \n\n Al\u00e9m de rela\u00e7\u00f5es estabelecidas pela divis\u00e3o de uma mesma terra, formas de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o no trabalho entre irm\u00e3os, cunhados, primos e/ou tios foram citadas por sete \n\nfam\u00edlias do Fraga, como exemplificado nas falas das fam\u00edlias 2: \u201c\u00c9 dif\u00edcil um deixar o outro \n\nna m\u00e3o\u201d\n21\n\n e 4: \u201cAqui \u00e9 tudo parente. Irm\u00e3o, cunhado, primo, tio\u201d. A colheita de uva, feij\u00e3o e \n\nmilho para silagem apareceram como momentos em que essa ajuda se faz presente nessa \n\nlocalidade. J\u00e1 no Cara\u00e1 Central, o aux\u00edlio entre familiares foi apontado por apenas dois \n\nparticipantes, enquanto que a intera\u00e7\u00e3o com os vizinhos, independente de la\u00e7os de parentesco, \n\napareceu em quatro dos relatos, sendo citada como exemplo a colheita do feij\u00e3o, fumo e milho \n\npara silagem, al\u00e9m da pr\u00e1tica de vacina\u00e7\u00e3o do gado. Nessa localidade, destaca-se que quatro \n\nfam\u00edlias relataram que n\u00e3o h\u00e1 momentos de ajuda entre os vizinhos, como acontecia \n\n\u201cantigamente\u201d. \n\n                                                 \n20\n\n O m\u00f3dulo fiscal, citado na Lei Federal 11.326, de 24 de julho de 2006 (BRASIL, 2006) como um dos \n\nrequisitos que define, normativamente o que se considera agricultor familiar, tamb\u00e9m aparece no novo C\u00f3digo \n\nFlorestal como refer\u00eancia para a medida de vegeta\u00e7\u00e3o a ser recomposta em torno dos recursos h\u00eddricos de \n\n\u00e1reas rurais consolidadas, descritas como \u201c\u00e1rea de im\u00f3vel com ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica preexistente a 22 de julho \n\nde 2008, com edifica\u00e7\u00f5es, benfeitorias ou atividades agrossilvipastoris, admitida, neste \u00faltimo caso, a ado\u00e7\u00e3o \n\ndo regime de pousio.\u201d (BRASIL, 2012c). Em Cara\u00e1, o m\u00f3dulo fiscal equivale a 18 hectares. \n21\n\n No decorrer da disserta\u00e7\u00e3o, as cita\u00e7\u00f5es oriundas das fam\u00edlias visitadas s\u00e3o citadas dessa forma, em it\u00e1lico e \n\nentre aspas, mantendo a fala original. Al\u00e9m disso, conforme combinado com os participantes, o nome n\u00e3o foi \n\ncitado, sendo que no decorrer do texto as fam\u00edlias s\u00e3o identificadas pelos n\u00fameros 1, 2, 3 e assim \n\nsucessivamente.  \n\n\n\n52 \n\nNaquele tempo era melhor, formava os grupos e as amizades eram mais, assim \n\nparece que as amizades eram mais. Hoje n\u00e3o se visitam mais. Ia l\u00e1 colher fumo no \n\nvizinho e ficava uns almo\u00e7ando outros na ro\u00e7a, e contava uma hist\u00f3ria, contava \n\noutra, era bom. Hoje em dia n\u00e3o, cada um na sua, tu vai nas casas a\u00ed n\u00e3o encontra \n\no propriet\u00e1rio, a esposa t\u00e1 na f\u00e1brica, n\u00e3o se encontra mais aquela fam\u00edlia ali \n\ndentro de casa (fam\u00edlia 6, Cara\u00e1 Central). \n\n Na Linha Padre Vieira, por sua vez, quatro das fam\u00edlias relataram haver ajuda entre \n\ncunhados, sobrinhos e/ou irm\u00e3os, aproximando-se do que foi encontrado na localidade Fraga. \n\nNo entanto, duas fam\u00edlias apontaram que n\u00e3o ocorrem mais trocas de trabalho como era \n\nfrequente. \n\n  No que se refere \u00e0 renda principal de cada uma das fam\u00edlias visitadas, destaca-se que \n\nesta prov\u00e9m de variadas fontes, que se complementam (Quadro 3). No caso do Fraga, \n\npredomina a venda de feij\u00e3o e gado e o extrativismo de samambaia-preta (Rhumora \n\nadiantiformis), \u201cuma pterid\u00f3fita utilizada para ornamenta\u00e7\u00e3o de arranjos florais\u201d (KUBO, \n\n2005, p. 217), enquanto que no Cara\u00e1 Central destaca-se a venda de gado e aipim e o \n\nbenef\u00edcio da aposentadoria. J\u00e1 na Linha Padre Vieira, predomina a produ\u00e7\u00e3o de verduras, \n\nsendo que a batata-doce e o repolho s\u00e3o os mais comercializados.  \n\nQuadro 3 \u2013 Atividades respons\u00e1veis pela renda principal das fam\u00edlias visitadas. \n\nFRAGA CARA\u00c1 CENTRAL LINHA PADRE VIEIRA \n\nFam\u00edlia 1: Produ\u00e7\u00e3o de suco de uva, \n\nvinho, feij\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de gado \n\nFam\u00edlia 2: Produ\u00e7\u00e3o de feij\u00e3o, cria\u00e7\u00e3o de \n\ngado, extrativismo de samambaia-preta* \n\nFam\u00edlia 3: Cria\u00e7\u00e3o de gado e extrativismo \n\nde samambaia-preta \n\nFam\u00edlia 4: Extrativismo de samambaia-\n\npreta e produ\u00e7\u00e3o de conservas e compotas \n\nFam\u00edlia 5: Produ\u00e7\u00e3o de feij\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de \n\ngado** \n\nFam\u00edlia 6: Produ\u00e7\u00e3o de vinho, \n\nextrativismo de samambaia-preta e areca e \n\nprodu\u00e7\u00e3o de mudas de plantas \n\nornamentais (tuia e eucalipto) \n\nFam\u00edlia 7: Produ\u00e7\u00e3o de feij\u00e3o, mel e \n\ncria\u00e7\u00e3o de gado e porcos \n\nFam\u00edlia 8: Produ\u00e7\u00e3o de aipim, batata-\n\ndoce, rabanete, tempero verde, repolho, \n\nbr\u00f3colis, alface, r\u00facula e beterraba \n\nFam\u00edlia 9: Produ\u00e7\u00e3o de feij\u00e3o e milho, \n\ncria\u00e7\u00e3o de gado e extrativismo de \n\nsamambaia-preta \n\nFam\u00edlia 1: Produ\u00e7\u00e3o de fumo e \n\ncria\u00e7\u00e3o de gado** \n\nFam\u00edlia 2: Produ\u00e7\u00e3o de feij\u00e3o e \n\naipim** \n\nFam\u00edlia 3: Produ\u00e7\u00e3o de feij\u00e3o e \n\naipim e cria\u00e7\u00e3o de gado** \n\nFam\u00edlia 4: Cria\u00e7\u00e3o de gado e \n\ntrabalho fora da \u00e1rea** \n\nFam\u00edlia 5: Produ\u00e7\u00e3o de alfafa, \n\ncria\u00e7\u00e3o de gado e trabalho fora da \n\n\u00e1rea \n\nFam\u00edlia 6: Produ\u00e7\u00e3o de aipim, \n\ncria\u00e7\u00e3o de gado e trabalho em \n\nmercado pr\u00f3prio \n\nFam\u00edlia 7: Cria\u00e7\u00e3o de gado** \n\nFam\u00edlia 8: Produ\u00e7\u00e3o de fumo \n\nFam\u00edlia 9: Produ\u00e7\u00e3o de aipim e \n\nbatata-doce e cria\u00e7\u00e3o de gado** \n\nFam\u00edlia 10: Cria\u00e7\u00e3o de gado e \n\narrendamento de terra para plantio \n\nde fumo** \n\nFam\u00edlia 1: Produ\u00e7\u00e3o de \n\nbatata-doce, repolho, \n\naipim, beterraba e pepino \n\nFam\u00edlia 2: Produ\u00e7\u00e3o de \n\nbatata-doce, repolho, \n\naipim, beterraba, br\u00f3colis e \n\ncouve-flor \n\nFam\u00edlia 3: Produ\u00e7\u00e3o de \n\nbatata-doce, repolho, aipim \n\ne br\u00f3colis \n\nFam\u00edlia 4: Produ\u00e7\u00e3o de \n\nbatata-doce, repolho, \n\nbr\u00f3colis e beterraba* \n\nFam\u00edlia 5: Produ\u00e7\u00e3o de \n\nbatata-doce, repolho e \n\naipim \n\nFam\u00edlia 6: Cria\u00e7\u00e3o de gado \n\ne trabalho fora da \u00e1rea** \n\n \n\n*Fam\u00edlias que recebem o benef\u00edcio da bolsa-fam\u00edlia. **Fam\u00edlias que recebem o benef\u00edcio da aposentadoria. \n\nFonte: elaborado pela autora (2013). \n\n\n\n53 \n\n Dessa forma, durante a pesquisa esteve-se diante de produtores de alimentos, criadores \n\nde animais, extrativistas, fumicultores, produtores de mudas ornamentais, e fam\u00edlias em que \n\nalguns dos integrantes trabalham fora de sua \u00e1rea (em f\u00e1brica de cal\u00e7ados, casas de fam\u00edlia, \n\nprefeitura municipal, cooperativa de arroz, oficina de motos), ou s\u00e3o aposentados e continuam \n\ndesenvolvendo suas atividades. Incluem, assim, o que se entende como agricultores \n\nfamiliares, residindo em pequenas \u00e1reas que, na sua maioria, pertenceram \u00e0s gera\u00e7\u00f5es \n\nanteriores, onde se produz para a comercializa\u00e7\u00e3o e para o consumo, e cujas rela\u00e7\u00f5es de \n\nvizinhan\u00e7a e parentesco foram observadas de forma particular em cada localidade.  \n\n4.2 OS LUGARES \n\n4.2.1 Fraga \n\n Distante h\u00e1 aproximadamente 20 quil\u00f4metros da sede de Cara\u00e1, entre vales, vertentes e \n\nvegeta\u00e7\u00e3o florestal, est\u00e1 a localidade Fraga (Figura 9), na qual as visitas a cada fam\u00edlia \n\ntiveram in\u00edcio. Nela se encontra a nascente do Rio dos Sinos, uma cascata com queda d\u2019\u00e1gua \n\nde mais de 120 metros, onde a boa qualidade das \u00e1guas contrasta com a situa\u00e7\u00e3o dos demais \n\ntrechos do rio (CARA\u00c1, 2009). A Terra Ind\u00edgena da Varzinha, com 17 fam\u00edlias\n22\n\n, e parte da \n\nAPA Municipal, \u201c\u00e1rea de maior ocorr\u00eancia de cobertura vegetal nativa da Mata Atl\u00e2ntica do \n\nmunic\u00edpio\u201d (CARA\u00c1, 2009, p. 50), tamb\u00e9m comp\u00f5em essa localidade.  \n\nFigura 9 \u2013 Localidade Fraga, Cara\u00e1, RS. \n\n \n\nFonte: fotografia da autora (2013). \n\n                                                 \n22\n\n Informa\u00e7\u00e3o verbal fornecida em 16 de abril de 2013, pela engenheira agr\u00f4noma da EMATER de Cara\u00e1. \n\n\n\n54 \n\n Sedia, anualmente, no m\u00eas de mar\u00e7o, a Festa do Feij\u00e3o e do Imigrante Italiano \n\n(CARA\u00c1, 2009), no espa\u00e7o conhecido como o centro do Fraga, que tem como refer\u00eancia a \n\nIgreja local. O Museu Espa\u00e7o Cultural Vale da Nascente, que \u201carmazena rel\u00edquias da \n\nimigra\u00e7\u00e3o italiana na regi\u00e3o, acervo de objetos da cultura local e de antepassados, utens\u00edlios \n\nutilizados na agricultura e na fabrica\u00e7\u00e3o de casas e ferramentas\u201d (GEOLINKS, 2007, p. 94) \n\ntamb\u00e9m integra esta localidade. \n\n Durante a perman\u00eancia no Fraga, o contato com os moradores apontou que, de uma \n\nforma geral, ali se produz feij\u00e3o, milho, uva, plantas ornamentais, verduras, cria-se gado de \n\ncorte e pratica-se o extrativismo de samambaia, sendo que uma agroind\u00fastria de vinho e suco \n\nde uva tamb\u00e9m est\u00e1 presente no local, integrando o Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o \n\nEscolar com o fornecimento de sucos para escolas da regi\u00e3o. No que se refere aos recursos \n\nh\u00eddricos, os principais afluentes do Rio dos Sinos encontrados ali s\u00e3o Arroio Varzinha, Arroio \n\ndas Domingas e Arroio dos 3 Morros.  \n\n Nas idas e vindas ao Fraga, foi vis\u00edvel um certo receio dos moradores com a presen\u00e7a \n\nde uma \u201cbi\u00f3loga\u201d circulando pelos diferentes cantos desta localidade, o que foi relatado tanto \n\npelos participantes da pesquisa quanto nos momentos de espera de \u00f4nibus. Na primeira visita, \n\nem que a inser\u00e7\u00e3o junto \u00e0 fam\u00edlia foi intermediada por um senhor que conhecia bem o local, a \n\nfala inicial quando se chegou \u00e0 casa foi: trouxe a bi\u00f3loga a\u00ed pra te multar! Aos poucos, o \n\nreceio inicial parece ter diminu\u00eddo, e a imagem de uma simples estudante que queria saber \n\nmais sobre Cara\u00e1 foi surgindo nas novas falas dos moradores. Essa situa\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o inicial, \n\nmais presente nesta localidade do que nas demais estudadas, pode estar relacionada ao fato do \n\nFraga sediar a nascente principal do Rio dos Sinos e caracterizar-se por uma \u00e1rea onde \u00e9 \n\nposs\u00edvel encontrar resqu\u00edcios significativos de mata nativa, e com isso as cobran\u00e7as da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o serem mais frequentes.  \n\n As visitas se distribu\u00edram em tr\u00eas partes do Fraga, conhecidas como Varzinha, Tr\u00eas \n\nMorros e Centro, sendo relevante destacar o grau de parentesco identificado entre as fam\u00edlias \n\nque participaram da pesquisa, conforme ilustrado no esquema a seguir (Figura 10). Como \n\ndestaca Woortmann (1995, p. 39), \u201c[...] em muitos casos, a comunidade \u00e9 um entrela\u00e7amento \n\nde rela\u00e7\u00f5es de parentesco\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n55 \n\nFigura 10 \u2013 Rela\u00e7\u00f5es de parentesco identificadas na localidade Fraga. \n\n \nFonte: elaborado pela autora (2013). \n\nNota da figura 10: As formas geom\u00e9tricas ilustradas na figura representam o casal de cada fam\u00edlia visitada, \n\nsendo o tri\u00e2ngulo correspondente ao sexo masculino e o c\u00edrculo ao sexo feminino. As linhas indicam que as \n\npessoas unidas pela mesma s\u00e3o irm\u00e3s. \n\n4.2.2 Cara\u00e1 Central \n\n A segunda localidade estudada foi Cara\u00e1 Central (Figura 11), distante \n\naproximadamente seis quil\u00f4metros da sede do munic\u00edpio e com fisionomia bem distinta da \n\nanteriormente visitada. Apresenta um relevo plano, solo prop\u00edcio para ocupa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e \n\nmaior proximidade da \u201ccidade\u201d, o que possibilita acessar o local at\u00e9 mesmo a p\u00e9. \n\nFigura 11 \u2013 Localidade Cara\u00e1 Central, Cara\u00e1, RS. \n\n \n\nFonte: fotografia da autora (2013). \n\n O arroio que perpassa a localidade \u00e9 o Cara\u00e1, \u201cprincipal afluente do Rio dos Sinos no \n\nterrit\u00f3rio do munic\u00edpio\u201d (CARA\u00c1, 2009, p. 11), no qual as a\u00e7\u00f5es do Projeto VerdeSinos \n\ntiveram o maior n\u00famero de agricultores envolvidos\n23\n\n. Assim, essa regi\u00e3o recebeu visita de \n\nt\u00e9cnicos que orientaram sobre a necessidade de manter e cercar as \u00e1reas da beira do arroio, \n\n                                                 \n23\n\n Informa\u00e7\u00e3o verbal fornecida em 12 de abril de 2013, pela engenheira agr\u00f4noma da EMATER de Cara\u00e1. \n\n\n\n56 \n\nsendo este tema tratado em reuni\u00f5es na comunidade e diretamente nas \u00e1reas que integraram a \n\na\u00e7\u00e3o. Como apontado no Plano Ambiental Municipal, o Arroio Cara\u00e1 est\u00e1 entre os arroios \n\ncom situa\u00e7\u00e3o mais cr\u00edtica, conforme segue:  \n\nDevido ao fato de estarem localizados em vales de encostas com menores altitudes, \n\no que favorece a explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, s\u00e3o os corpos h\u00eddricos em situa\u00e7\u00e3o de maior \n\nfragilidade ambiental, com escassos remanescentes de mata ciliar, \u00e1reas de lavouras \n\npr\u00f3ximas \u00e0s margens, com constantes fra\u00e7\u00f5es de solo exposto, o que favorece o \n\nassoreamento dos arroios, contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua por agrot\u00f3xicos. (CARA\u00c1, 2009, \n\np. 11). \n\n Dentre os cultivos citados para essa regi\u00e3o pela EMATER, Sindicato dos \n\nTrabalhadores Rurais, Prefeitura Municipal e moradores, destaca-se o fumo, sendo que os \n\nrelatos apontam que o n\u00famero de produtores envolvidos nessa atividade vem diminuindo. \n\nProduz-se tamb\u00e9m, aipim, batata-doce, alfafa, cana, feij\u00e3o e cria-se gado de corte, sendo que \n\numa agroind\u00fastria de aipim descascado integra essa localidade, participando do Programa \n\nNacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar.  \n\n O acesso ao Cara\u00e1 Central foi facilitado pela proximidade com a sede, e a recep\u00e7\u00e3o \n\ndos participantes ocorreu de forma mais tranquila, n\u00e3o abarcando tanto receio como \n\npercebido, inicialmente, na localidade Fraga. A indica\u00e7\u00e3o de outras fam\u00edlias pelos \n\nparticipantes tamb\u00e9m foi frequente, o que resultou em um n\u00famero maior de visitas nessa \n\nregi\u00e3o. Ao contr\u00e1rio do que foi visto no Fraga, o grau de parentesco entre as fam\u00edlias visitadas \n\npraticamente n\u00e3o foi identificado (Figura 12), o que n\u00e3o significa que n\u00e3o exista, mas n\u00e3o se \n\ndestacou como na localidade anteriormente descrita. No entanto, vale citar uma situa\u00e7\u00e3o que \n\nocorreu durante uma das visitas, em que a presen\u00e7a da pesquisadora nas estradas do Cara\u00e1 \n\nCentral fez com que um morador procurasse uma fam\u00edlia antiga do local para relatar a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com o fato de algu\u00e9m \u201cde fora\u201d estar circulando por ali. O curioso foi que, \n\nenquanto o morador relatava o fato a um dos integrantes da fam\u00edlia, em outro c\u00f4modo a \n\nesposa constru\u00eda a linha do tempo, participava da pesquisa, ou seja, pode-se presenciar essa \n\ncomunica\u00e7\u00e3o que, de certa forma, refor\u00e7a a no\u00e7\u00e3o de comunidade. Como destaca Woortmann \n\n(1995, p. 56), \u201cA comunidade fechada possui limites claramente demarcados, tanto com \n\nrela\u00e7\u00e3o aos de fora como aos de dentro, e possui uma identidade que se mant\u00e9m ao longo do \n\ntempo\u201d.  \n\n \n\n \n\n\n\n57 \n\nFigura 12 \u2013 Rela\u00e7\u00f5es de parentesco identificadas na localidade Cara\u00e1 Central. \n\n \nFonte: elaborado pela autora (2013). \n\nNota da figura 12: As formas geom\u00e9tricas ilustradas na figura representam o casal de cada fam\u00edlia visitada, \n\nsendo o tri\u00e2ngulo correspondente ao sexo masculino e o c\u00edrculo ao sexo feminino. A linha indica uma rela\u00e7\u00e3o de \n\nparentesco entre irm\u00e3os. \n\n4.2.3 Linha Padre Vieira \n\n A aproxima\u00e7\u00e3o com essa localidade foi a que envolveu o maior n\u00famero de \n\ncaminhadas, visto que, com \u00f4nibus de linha, \u00e9 poss\u00edvel chegar a uma parada que fica em \n\nm\u00e9dia a cinco quil\u00f4metros do local. Algumas caronas auxiliaram muito nesse percurso, mas o \n\nandar a p\u00e9 fez a diferen\u00e7a, considerando as reflex\u00f5es possibilitadas a partir dessa viv\u00eancia. \n\nA Linha Padre Vieira (Figura 13) \u00e9 conhecida como Boc\u00f3, que tamb\u00e9m \u00e9 o nome do \n\narroio que cruza o local, o qual des\u00e1gua no Rio dos Sinos. Assemelha-se com o Fraga pela \n\npresen\u00e7a de vales e dist\u00e2ncia consider\u00e1vel da sede de Cara\u00e1 (aproximadamente 25 km), \n\nestando mais pr\u00f3ximo de Os\u00f3rio (12 km), caminho realizado com maior frequ\u00eancia pelos \n\nmoradores.    \n\nFigura 13 \u2013 Localidade Linha Padre Vieira, Cara\u00e1, RS. \n\n \n\nFonte: fotografia da autora (2013). \n\nDentre os cultivos, prevalecem batata-doce, aipim e verduras, os quais s\u00e3o \n\ncomercializados na CEASA/RS (Centrais de Abastecimento do Rio Grande do Sul) de Porto \n\n\n\n58 \n\nAlegre, sendo essa localidade citada pelos \u00f3rg\u00e3os municipais como uma das mais produtivas \n\nde Cara\u00e1. Essa caracter\u00edstica influenciou na disponibilidade das fam\u00edlias para as entrevistas, \n\nresultando em tempo de entrevista reduzido, considerando a dificuldade de encontrar os \n\nprodutores em casa.  \n\nAssim como no Fraga, observam-se rela\u00e7\u00f5es de parentesco entre quatro das seis \n\nfam\u00edlias visitadas (Figura 14), bem como um receio em indicar novos participantes para serem \n\ninclu\u00eddos na pesquisa.  \n\nFigura 14 \u2013 Rela\u00e7\u00f5es de parentesco identificadas na localidade Linha Padre Vieira. \n\n \nFonte: elaborado pela autora (2013). \n\nNota da figura 14: As formas geom\u00e9tricas ilustradas na figura representam o casal de cada fam\u00edlia visitada, \n\nsendo o tri\u00e2ngulo correspondente ao sexo masculino e o c\u00edrculo ao sexo feminino. A linha pontilhada entre as \n\nfam\u00edlias 1 e 5 indica uma rela\u00e7\u00e3o de parentesco entre irm\u00e3os. A linha tracejada entre as fam\u00edlias 2 e 3 indica que \n\nambas as mulheres s\u00e3o primas. \n\n4.3 AS MATAS CILIARES NESSE CONTEXTO \n\n Aproximando-se de cada localidade e, posteriormente, dialogando com as fam\u00edlias que \n\nparticiparam da pesquisa, os diferentes significados atribu\u00eddos \u00e0s matas ciliares foram \n\napontados atrav\u00e9s das ferramentas metodol\u00f3gicas utilizadas. Como afirma Oliveira (2009, p. \n\n68), \u201cO significado (ou significados) que cada grupo social atribui \u00e0 natureza, juntamente com \n\nos objetivos que tra\u00e7am para si, determina as maneiras como este sistema vai se relacionar \n\ncom o meio natural e como vai decidir explor\u00e1-lo\u201d. Destaca-se, nesse sentido, a \n\ncomplementa\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos na identifica\u00e7\u00e3o desses significados, j\u00e1 que al\u00e9m das narrativas \n\nfeitas a partir da linha do tempo, p\u00f4de-se contar tamb\u00e9m com as representa\u00e7\u00f5es dos desenhos \n\ne as observa\u00e7\u00f5es diretas durante as caminhadas.    \n\n4.3.1 Matas ciliares na Linha do tempo \n\nDurante a constru\u00e7\u00e3o da linha do tempo, entre um acontecimento e outro relatado \n\npelos agricultores, os significados atribu\u00eddos \u00e0 mata ciliar apareceram espontaneamente em \n\nalgumas situa\u00e7\u00f5es, enquanto que em outras foram citados a partir da interven\u00e7\u00e3o da \n\npesquisadora, quando perguntou a respeito. Bosi (1994, p. 67) trata dessa rela\u00e7\u00e3o entre os \n\n\n\n59 \n\nrelatos e o sil\u00eancio, destacando que \u201c[...] os fatos que n\u00e3o foram testemunhados \u2018perdem-se\u2019, \n\n\u2018omitem-se\u2019, porque n\u00e3o costumam ser objeto de conversa e de narra\u00e7\u00e3o, a n\u00e3o ser \n\nexcepcionalmente\u201d. Pollak (1989, p. 5), por sua vez, afirma que \u201cO longo sil\u00eancio sobre o \n\npassado, longe de conduzir ao esquecimento, \u00e9 a resist\u00eancia que uma sociedade civil \n\nimpotente op\u00f5e ao excesso de discursos oficiais\u201d. Nesse sentido, diante das diferentes formas \n\nde expor os significados das matas ciliares, a an\u00e1lise da linha do tempo auxiliou na \n\ncompreens\u00e3o dos sil\u00eancios por vezes identificados. \n\nNos casos onde as narrativas n\u00e3o traziam os significados atribu\u00eddos \u00e0s matas ciliares, o \n\nparticipante era questionado sobre o porqu\u00ea a vegeta\u00e7\u00e3o da beira do rio, arroio, vertente, foi \n\nmantida, relacionando tanto o que pensam a respeito disso atualmente, quanto o que seus \n\nfamiliares relatavam antigamente. Como afirma Bosi (1994, p. 425) \n\nMuitas lembran\u00e7as, que relatamos como nossas, mergulham num passado anterior a \n\nnosso nascimento e nos foram contadas tantas vezes que as incorporamos ao nosso \n\ncabedal. Entre elas, contam-se feitos dos av\u00f3s, mas tamb\u00e9m nossos, de que \n\nacabamos \u2018nos lembrando\u2019. Na verdade, nossas primeiras lembran\u00e7as n\u00e3o s\u00e3o \n\nnossas, est\u00e3o ao alcance de nossa m\u00e3o no relic\u00e1rio transparente da fam\u00edlia. \n\nAssim, os relatos foram surgindo sem estarem distanciados do fator tempo e do papel \n\nda fam\u00edlia, j\u00e1 que se recorria ao que era dito pelas gera\u00e7\u00f5es anteriores, bem como ao que hoje \n\nesses espa\u00e7os expressam.  \n\n4.3.1.1 Relatos espont\u00e2neos  \n\nDentre os significados da mata ciliar apontados espontaneamente na constru\u00e7\u00e3o da \n\nlinha do tempo na localidade Fraga, a manuten\u00e7\u00e3o da \u00e1rea devido \u00e0 dificuldade de produzir no \n\nlocal ficou evidente nas falas da fam\u00edlia 4, quando afirmaram que \u201cDesde 1990, mais ou \n\nmenos, voltou a ter mato, capoeir\u00e3o, porque o pessoal foi indo embora e ficou mais os \n\naposentados. E come\u00e7aram a ver que n\u00e3o valia a pena derrubar todo o mato, at\u00e9 porque \n\nperto do rio a terra \u00e9 ruim pra plantar, n\u00e3o ia adiantar\u201d. Destaca-se, nesse caso, o valor \n\necon\u00f4mico associado \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que se manteve a \u00e1rea porque sua retirada n\u00e3o \n\ncompensaria, como relatou, nesse mesmo sentido, a fam\u00edlia 9: \u201conde era mato n\u00e3o tinha como \n\nmexer, porque era dif\u00edcil\u201d. A fam\u00edlia 6 tamb\u00e9m citou que \u201cpelo fato de ser muita... assim \n\nmuito barranco, muita pedra, ela era mais preservada, no caso abandonada, n\u00e9, vamos dizer \n\nassim\u201d. Essas falas contrastam-se com a ideia de valor simb\u00f3lico apontada por Woortmann \n\n(2009), que associa natureza \u00e0 natureza de Deus, a qual por esse aspecto, precisa ser \n\n\n\n60 \n\nrespeitada. Souza (2012, p. 342), em seu trabalho com comunidades rurais de Curitiba, \n\nchegou a relatos semelhantes, onde \u201co espa\u00e7o de mata natural revelava-se como espa\u00e7o \n\nimprodutivo ou, no limite, como um bloqueio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o [...]\u201d. Em sua an\u00e1lise, a autora \n\nrelacionou essa forma de olhar e se relacionar com o espa\u00e7o decorrente da mudan\u00e7a geral no \n\nmodo como as rela\u00e7\u00f5es passaram a se dar, destacando que \u201cn\u00e3o foram apenas as rela\u00e7\u00f5es dos \n\nagricultores com o seu entorno que se alteraram, antes delas suas pr\u00f3prias rela\u00e7\u00f5es foram \n\ndeterioradas pelas perspectivas privat\u00edsticas do mundo\u201d.   \n\nA ideia da mata como pertencente ao rio foi citada pela fam\u00edlia 5:  \n\nEu s\u00f3 fiz a escritura s\u00f3 de uma \u00e1rea que ficou. A \u00e1rea que \u00e9 preservada eu deixei \n\nfora da escritura, nem escriturei. \u00c9 2800 metros, dava quase 5 mil metro quadrado. \n\nAi eu peguei s\u00f3 2800 metros quadrado. N\u00e3o, porque eu sabia que n\u00e3o adiantava eu \n\nescriturar porque n\u00e3o \u00e9 minha. \u00c9 do rio. N\u00e3o, porque eu antes de construir a casa \n\naqui eu tive l\u00e1 na EMATER em Santo Ant\u00f4nio se informando direitinho. Me deram \n\num rascunho, reserva de tantos metro assim assim e tudo. Esse lado de c\u00e1 n\u00f3s \n\npreservemos, os outro pra l\u00e1 v\u00e3o preservar. \n\nDestaca-se nessa fala tanto a aten\u00e7\u00e3o ao valor econ\u00f4mico, j\u00e1 que a fam\u00edlia foi \n\ninformada de que teria restri\u00e7\u00f5es de uso, quanto a ideia de proibi\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que a mata ciliar \u00e9 \n\nassumida como espa\u00e7o protegido normatizado, conforme t\u00e9cnicos do \u00f3rg\u00e3o extensionista do \n\nmunic\u00edpio vizinho. O fato de ser considerada como \u201cdo rio\u201d tamb\u00e9m pode remeter a uma \n\ncompreens\u00e3o complementar de uma rela\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, onde rio e mata s\u00e3o interdependentes, \n\nnecessitando de preserva\u00e7\u00e3o, como enfatizado no final da fala da fam\u00edlia, \u201cesse lado de c\u00e1 n\u00f3s \n\npreservemos\u201d.  \n\nO valor econ\u00f4mico tamb\u00e9m foi vis\u00edvel nas falas da fam\u00edlia 6, que associou esses \n\nespa\u00e7os com o fornecimento de produtos que revertem em renda. A participante relatou a \n\npossibilidade do uso de uma planta conhecida como areca/palha uricana\n24\n\n (Figura 15), \n\nafirmando que \u201cessa \u00e9 uma coisa que d\u00e1 na beira do rio, nesses lugares de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente, que \u00e9 um produto que eu li pelo menos, n\u00e3o sei se eu entendi, que pode ser usado \n\nn\u00e9, que a beira do rio pode ser usada pra essas... pra coletar produtos\u201d. A participante \n\nenfatizou ainda que \u201c\u00e9 uma coisa que a gente tira da floresta, que ela pode ser usada sem \n\ndestruir no caso n\u00e9, sem destruir, e que pra n\u00f3s aqui pra nossa regi\u00e3o, nossa! \u00c9 mais que \n\nplantar feij\u00e3o ou qualquer coisa assim\u201d. Oposto aos relatos anteriores, onde as matas ciliares \n\n                                                 \n24\n\n Coradin, Siminski e Reis (2011) apresentam a uricana, tamb\u00e9m conhecida como guaricana-de-folha-larga, \n\npalheira (Geonoma gamiova Barb. Rodr.) como uma das esp\u00e9cies fibrosas priorit\u00e1rias da regi\u00e3o sul. Os \n\nautores a descrevem como uma palmeira de 3 a 4 metros de altura, cuja ocorr\u00eancia foi relatada para o litoral \n\nnorte do Rio Grande do Sul.   \n\n  \n\n\n\n61 \n\nsignificam locais n\u00e3o vi\u00e1veis ao uso, nesse caso vislumbra-se a conserva\u00e7\u00e3o associada a um \n\nmanejo sustent\u00e1vel, \u201csem destruir\u201d, como enfatizou a participante.  \n\nFigura 15 \u2013 Uricana (Geonoma gamiova) jovem (\u00e0 esquerda) e adulta (\u00e0 direita). \n\n  \n\nFonte: Coradin; Siminski; Reis (2011). \n\nCoradin, Siminski e Reis (2011, p. 263), ao discorrerem sobre a uricana (Geonoma \n\ngamiova), destacam que  \n\nA explora\u00e7\u00e3o das folhas da G. gamiova poderia ser feita em manejo sustent\u00e1vel de \n\nflorestas onde ela ocorra ou ainda pode ser feito o plantio em \u00e1reas onde ela n\u00e3o \n\nocorra ou ocorra em pequena quantidade. Um grande entrave para o uso desta \n\nesp\u00e9cie como fonte de fibras \u00e9 a legisla\u00e7\u00e3o ambiental, a exemplo da Lei da Mata \n\nAtl\u00e2ntica (Lei 11.428/2006) e seu instrumento regulador (Decreto 6.660/2008) que, \n\napesar de considerar livre a coleta de subprodutos florestais, tais como frutos, folhas \n\nou sementes, restringe a sua comercializa\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m disso, a esp\u00e9cie integra a Lista da Flora Amea\u00e7ada de Extin\u00e7\u00e3o do Rio Grande \n\ndo Sul (RIO GRANDE DO SUL, 2002b), na categoria criticamente amea\u00e7ada. Dessa forma, \n\nh\u00e1 um impasse legal que limita a comercializa\u00e7\u00e3o das folhas, dificultando uma atividade que, \n\nsendo realizada de forma controlada, possibilitaria renda e conserva\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os \n\nessenciais, considerando que \u201cO extrativismo caracteriza-se por baixos investimentos de \n\ncapital e uso de tecnologias simplificadas onde a m\u00e3o de obra \u00e9 o principal instrumento de \n\nextra\u00e7\u00e3o, transporte e transforma\u00e7\u00e3o do produto.\u201d (COELHO-DE-SOUZA, 2003, p. 19). \n\nA ideia de proibi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m apareceu no relato da fam\u00edlia 2, que afirmou: \u201cmeu \n\nmarido n\u00e3o abre ro\u00e7a de medo da multa, a gente sabe que tem que escolher uma \u00e1rea que \n\nn\u00e3o tem \u00e1gua. Desde que o munic\u00edpio emancipou o pessoal cuida mais porque d\u00e1 como \u00e1rea \n\necol\u00f3gica\u201d. Nessa mesma linha, a fam\u00edlia 6 trouxe a percep\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea onde n\u00e3o se pode \n\nmexer, quando citou que \u201cquando pensa que vai abrir uma lavoura, a\u00ed j\u00e1 sabe que n\u00e3o pode \n\nporque tem uma beira de um arroio\u201d. A conserva\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a da legisla\u00e7\u00e3o \n\n\n\n62 \n\nfica evidente nesses relatos, refor\u00e7ando a influ\u00eancia dessa inst\u00e2ncia nas decis\u00f5es sobre o uso \n\ndas matas. No entanto, como destaca Souza (2012, p. 338), que traz as falas de fam\u00edlias de \n\nCuritiba que participaram de sua pesquisa, essa perspectiva normativa \n\n[...] gera nos agricultores um sentimento de que seu territ\u00f3rio n\u00e3o lhes pertence, o \n\nque se torna evidente no relato dos agricultores. \u2018A pessoa plantou o pinheiro ent\u00e3o \n\nela tem direito\u2019. Outro agricultor completava: \u2018Eu n\u00e3o sou contra a restri\u00e7\u00e3o, mas os \n\nlegisladores tinham que ver as quest\u00f5es de emerg\u00eancia das pessoas ter direito de tirar \n\npara fazer um paiol, uma casinha (...) eu mesmo plantei pinheiro e hoje n\u00e3o planto \n\nmais porque sei que n\u00e3o vou poder usar\u2019. Aquilo que para o agricultor seria o meio \n\nde vida passa a ser o espa\u00e7o de preserva\u00e7\u00e3o, concebido, por eles, como espa\u00e7os das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o, referindo-se a elas como \u2018espa\u00e7os do IBAMA, do IAP e \n\nda florestal\u2019.  \n\nA rela\u00e7\u00e3o das matas ciliares com a manuten\u00e7\u00e3o da quantidade da \u00e1gua, por sua vez, \n\nficou vis\u00edvel na fala da fam\u00edlia 2: \u201cestavam cortando mato, mato. Se tu for l\u00e1 tu vai ver ali, \n\nassim as sangas fortes, que eu me lembro de nunca secar simplesmente t\u00e3o desertas sabe\u201d. \n\nNa sequ\u00eancia, ela aponta a presen\u00e7a da mata ciliar como associada \u00e0 qualidade da \u00e1gua, \n\nquando cita que \u201cl\u00e1 \u00e9 morro e a gente chama de mato virgem que \u00e9 aquele mato que ningu\u00e9m \n\nentrou pra mexer sabe. No m\u00e1ximo tiraram uns palmitos, mas, assim, que o pessoal n\u00e3o \n\nentrou e n\u00e3o derrubou, da\u00ed \u00e9 uma \u00e1gua que a gente sabe da onde que vem\u201d. Nesse caso, \n\naparece um valor ecol\u00f3gico, expresso pela rela\u00e7\u00e3o de intera\u00e7\u00e3o entre a mata e o recurso f\u00edsico, \n\ntamb\u00e9m enfocado na narrativa da fam\u00edlia 5, que ao inv\u00e9s da \u00e1gua, trouxe o papel da mata na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da terra, ao citar que plantaram algumas mudas na beira do rio, pois \u201cse n\u00e3o \n\nplantar \u00e1rvore em recosta vai, vai e fica um ladeir\u00e3o brabo. Se tem \u00e1rvore plantada preserva \n\na terra, n\u00e3o sai a terra\u201d. Como contribui Woortmann (2009, p. 122) \u201cDe um modo mais \n\namplo, \u00e9 preciso manter o equil\u00edbrio da natureza [...]\u201d, ideia presente nesses relatos, onde a \n\nqualidade de um elemento interfere no outro com o qual mant\u00e9m rela\u00e7\u00e3o direta. A autora \n\ntamb\u00e9m aponta essa rela\u00e7\u00e3o da mata com as \u00e1guas quando traz, ao tratar de colonos teuto-\n\nbrasileiros, que  \n\nTamb\u00e9m os recursos h\u00eddricos eram protegidos, para que todos (pessoas e animais) \n\n\u2018tivessem sempre \u00e1gua boa\u2019 e permanecessem saud\u00e1veis. \u00c9 considerado importante \n\nmanter as fontes, po\u00e7os e riachos na sombra, porque \u2018beber \u00e1gua esquentada pelo sol \n\nfaz mal\u2019. No \u2018tempo dos antigos\u2019, quando havia maior disponibilidade de terras, a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o das encostas dos morros era poupada, para que \u2018a chuva n\u00e3o levasse \n\nembora a terra boa\u2019 e para que os cursos d\u2019\u00e1gua n\u00e3o fossem assoreados. \n\n(WOORTMANN, 2009, p. 125). \n\nDestaca-se, nesse caso, a preocupa\u00e7\u00e3o com a terra e a \u00e1gua, ambas favorecidas com a \n\npresen\u00e7a da vegeta\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que como evidencia Barrella et al. (2009, p. 196), \u201cEm m\u00e9dia, um \n\n\n\n63 \n\nterreno de um hectare sem vegeta\u00e7\u00e3o perde 16 toneladas de solo por ano. Esse material \u00e9 \n\ndepositado no leito dos riachos e rios\u201d.  \n\nA ideia de ser simplesmente importante foi trazida pela fam\u00edlia 7, que relatou o \n\nseguinte: \u201co potreiro ia na beira do rio, da\u00ed meu marido deixou o mato vir porque ficou \n\nsabendo que era importante\u201d. Complementou ainda: \u201cem 2005 nosso filho nasceu, e por a\u00ed \n\nele plantou mudas na beira do rio e colocou uma cerca para proteger. Ouviu essas coisas nas \n\nreuni\u00f5es\u201d. Dessa forma, a mata ciliar \u00e9 considerada como importante devido \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \n\nrecebida, reiterando a relev\u00e2ncia de programas e projetos voltados \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o que \n\ninformem sobre os aspectos necess\u00e1rios \u00e0 qualidade desses locais considerando, \u00e9 claro, os \n\nsaberes presentes nas diferentes comunidades, mas apontando a influ\u00eancia das matas ciliares \n\nna din\u00e2mica dos mais variados espa\u00e7os. \n\nA ideia de beleza apareceu na fala da fam\u00edlia 8, ao citar que \u201cquando atravesso o rio \n\npra ir pra lavoura tem umas flores vermelhas bonitas l\u00e1\u201d. Destaca-se, nesse ponto, a \n\npercep\u00e7\u00e3o da participante em um pequeno detalhe da mata ciliar, que pode influenciar \n\npositivamente na manuten\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os, partindo de um valor est\u00e9tico atribu\u00eddo ao local. \n\nDas nove fam\u00edlias visitadas no Fraga, duas delas n\u00e3o citaram o significado que \n\natribuem \u00e0 mata ciliar de forma espont\u00e2nea. Retomando as linhas do tempo, constatou-se que \n\nem ambos os casos os participantes n\u00e3o aceitaram que a entrevista fosse gravada, \n\ndemonstrando um certo receio quanto a isso. Al\u00e9m desse fato, as duas fam\u00edlias relataram \n\nsitua\u00e7\u00f5es em que foram procuradas pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental, devido a den\u00fancias que receberam. \n\nComo afirma Pollak (1989, p.6), \u201c[...] o sil\u00eancio tem raz\u00f5es bastante complexas\u201d, podendo, \n\nnesse caso, estar associado \u00e0s marcas impressas pela aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o, que acabou por \n\ncumprir um papel negativo de distanciamento dessas \u00e1reas, ou mesmo a n\u00e3o percep\u00e7\u00e3o desses \n\nespa\u00e7os como partes importantes da terra como um todo. \n\nAssim, considerando a localidade Fraga, os significados atribu\u00eddos \u00e0s matas ciliares \n\nenvolveram aspectos econ\u00f4micos, normativos, ecol\u00f3gicos, est\u00e9ticos\n25\n\n, havendo tamb\u00e9m a \n\nassocia\u00e7\u00e3o com o fato de \u201csimplesmente ser importante\u201d (Tabela 1).  \n\nTabela 1 \u2013 Resumo dos significados atribu\u00eddos \u00e0s matas ciliares na localidade Fraga, relatados \n\nespontaneamente durante a constru\u00e7\u00e3o da linha do tempo. \n\nSignificados Conte\u00fado dos relatos Fam\u00edlias \n\nEcon\u00f4mico \u00c1rea impr\u00f3pria, dif\u00edcil de se produzir 4, 6 e 9 \n\n \n\n\u00c1rea que fornece produtos que podem ser comercializados 6 \n\n \n\n\u00c1rea que pertence ao rio, por isso ficou fora da escritura 5 \n\n                                                 \n25\n\n A defini\u00e7\u00e3o de est\u00e9tico utilizada nesse trabalho se refere \u00e0 ideia de beleza atribu\u00edda \u00e0s matas ciliares. \n\n\n\n64 \n\nSignificados Conte\u00fado dos relatos Fam\u00edlias \n\nNormativo \u00c1rea onde a lei n\u00e3o permite mexer 2 e 6 \n\n \n\n\u00c1rea que pertence ao rio, onde a lei n\u00e3o permite mexer 5 \n\nEcol\u00f3gico \u00c1rea que mant\u00e9m a qualidade da \u00e1gua 2 \n\n \n\n\u00c1rea que mant\u00e9m a quantidade da \u00e1gua 2 \n\n \n\n\u00c1rea que preserva a terra 5 \n\n \n\n\u00c1rea que pertence ao rio 5 \n\nEst\u00e9tico \u00c1rea onde tem flores vermelhas bonitas 8 \n\nSimplesmente \u00e9 importante \u00c1rea que \u00e9 importante, porque as reuni\u00f5es informaram isso 7 \n\nN\u00e3o atribu\u00eddo N\u00e3o relataram espontaneamente 1 e 3 \n\nFonte: elaborado pela autora (2013). \n\n No Cara\u00e1 Central, dentre as falas surgidas no contexto da linha do tempo, a \n\ndificuldade de usar a \u00e1rea tamb\u00e9m foi relatada como motivo pelo qual o local se manteve. A \n\nfam\u00edlia 4 afirmou: \u201co meu pai nunca cortou todo o mato porque \u00e9 desse ch\u00e3o que o terreno \u00e9 \n\nde pedra n\u00e9, de encosta, da\u00ed n\u00e3o foi desmatado totalmente, era uma \u00e1rea muito dif\u00edcil de \n\nplantar, de trabalhar\u201d. Da mesma forma, a fam\u00edlia 8 destacou: \u201caqui a lavoura n\u00e3o vai l\u00e1 \n\nporque se chegar ali tem um barranco, depois vem a \u00e1gua, ent\u00e3o a gente nunca chegou l\u00e1, \n\nsempre teve aquela camada de \u00e1rvore ali, desde que eu me lembro de alguma coisa elas t\u00e3o \n\nali\u201d. A ideia de n\u00e3o fazer falta para a produ\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi trazida pela fam\u00edlia 3, ao relatar \n\nque \u201cpode deixar aqueles 10 ou 15 ou 20 metro que n\u00e3o faz falta\u201d. Como ressaltou Souza \n\n(2012, p. 342) \u201cessa desvaloriza\u00e7\u00e3o da mata nativa denota a forma como, sob determinadas \n\ncircunst\u00e2ncias, se constroem e se redefinem os significados de meio ambiente, de natureza \n\n[...]\u201d.  \n\n A rela\u00e7\u00e3o com o gado tamb\u00e9m apareceu nas falas, como destacou a fam\u00edlia 9 ao \n\nafirmar que \u201cas beira do arroio \u00e9 preferencial pros gado beber \u00e1gua n\u00e9\u201d. Esse relato \n\ncontrap\u00f5e-se \u00e0s considera\u00e7\u00f5es de Lima e Zakia (2009, p. 33) que destacaram que \u201cQuanto \u00e0s \n\nmatas ciliares, os seus valores do ponto de vista do interesse de diferentes setores de uso da \n\nterra s\u00e3o bastante conflitantes: para o pecuarista, representam obst\u00e1culo ao livre acesso do \n\ngado \u00e0 \u00e1gua [...]\u201d. Dessa forma, ressalta-se a necessidade de evitar generaliza\u00e7\u00f5es nos \n\ndiscursos cient\u00edficos, j\u00e1 que a categoria \u201cpecuarista\u201d envolve fam\u00edlias por vezes muito \n\ndiferentes em sua maneira de agir e perceber a terra, o que faz com que para alguns, \n\ndeterminado espa\u00e7o represente um obst\u00e1culo enquanto que, para outros, um benef\u00edcio. Al\u00e9m \n\ndisso, vale destacar ainda que a mesma fam\u00edlia 9 reconheceu que  \n\nHoje t\u00e1 tudo aberto mais por causa do gado n\u00e9, o gado estraga tudo, se tu deixa \n\nbola de mato a\u00ed no meio do potreiro, planta grama onde era ro\u00e7a, mas deixou \n\naquela bola ali, n\u00e3o adianta, eles na hora que diminuir o pasto eles v\u00e3o l\u00e1 e v\u00e3o \n\n\n\n65 \n\ncomendo aquela folha, v\u00e3o pisando, v\u00e3o estragando tudo, termina, vai indo pra um \n\nponto que termina o matinho.  \n\n Assim, ao mesmo tempo em que consideram a beira do arroio importante para o gado, \n\nos participantes est\u00e3o conscientes de que os animais acabam por prejudicar o \u201cmatinho\u201d, \n\nsendo um obst\u00e1culo \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das matas ciliares, conforme a forma com que se realiza o \n\nmanejo. \n\nA presen\u00e7a da fiscaliza\u00e7\u00e3o, por sua vez, foi apontada pela fam\u00edlia 5, que relatou que \n\n\u201cHoje em dia t\u00e3o falando que tem que deixar n\u00e9, e t\u00e1 certo. Ningu\u00e9m falava em meio \n\nambiente aquele tempo, era tudo assim meio, faziam como queriam n\u00e9, e n\u00e3o tinha \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o tinha nada\u201d. A lei, nesse caso, expressa \u201cnaqueles que t\u00e3o falando que tem \n\nque deixar\u201d, aparece como respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os. Essa fam\u00edlia apontou \n\nainda: \u201ca\u00ed tu t\u00e1 dentro duma propriedade cuidando da tua propriedade ali, deixa por exemplo \n\numa beirada de mato que eles querem que deixem na beira do rio, e tem gente com rede \n\ndentro do rio atr\u00e1s das casa do cara pegando os peixinho que n\u00e3o vale a pena\u201d. \u201cEles\u201d \n\naparecem novamente, como ocorre tamb\u00e9m na fala da fam\u00edlia 7: \u201cse eles autorizar pode. Se \n\ndisser quer derrubar, eles vem c\u00e1, se \u00e9 perto de arroio, perto duma vertente, eles n\u00e3o deixam \n\nderrubar. Sen\u00e3o, pode derrubar. E se fazer meio por conta a\u00ed o pau pega\u201d. A fam\u00edlia 9 \n\ntamb\u00e9m citou o seguinte: \u201cs\u00f3 t\u00e1 aquelas bola de mato assim na beira dum arroio, duma \n\nvertente, que j\u00e1 era, que n\u00e3o p\u00f4de mais derrubar ficou\u201d. Dessa forma, prevalece nesses \n\nrelatos a proibi\u00e7\u00e3o, fragmentando o espa\u00e7o naquele que pode ser usado e naquele que \u201celes\u201d \n\nn\u00e3o autorizam. Souza (2012, p. 339) afirmou, nesse sentido, que \u201c[...] \u00e0 medida que a no\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas protegidas cria uma concep\u00e7\u00e3o fragmentada dos espa\u00e7os rurais, as popula\u00e7\u00f5es \n\nbuscam formas de reproduzir suas rela\u00e7\u00f5es com o territ\u00f3rio, ainda pensado como um territ\u00f3rio \n\ncotidiano [...]\u201d. Assim, mesmo enquanto um local onde \u201celes\u201d definem o que pode ou n\u00e3o ser \n\nfeito, os agricultores o mant\u00e9m baseado tamb\u00e9m naquilo que acreditam como sendo o correto, \n\ncomo evidenciado pela mesma fam\u00edlia 7 na fala: \u201cpelo menos a nossa parte n\u00f3s temo fazendo, \n\nporque a gente quer levar a coisa adiante n\u00e9\u201d. \n\n A rela\u00e7\u00e3o da mata ciliar com a manuten\u00e7\u00e3o da quantidade da \u00e1gua tamb\u00e9m foi citada \n\nnessa localidade, como apontou a fam\u00edlia 3: \u201cDesde os meus pais o arroio foi respeitado, \n\nagora vai pelar ela seca, a\u00ed o sol bate direto, seca\u201d. A fam\u00edlia 4 tamb\u00e9m citou esse aspecto, \n\nao relatar que  \n\nL\u00e1 na cabeceira l\u00e1 em cima foi desmatado, pra grama, cria\u00e7\u00e3o de gado, um pouco \n\nl\u00e1 enfraqueceu bastante. Da\u00ed ela enfraqueceu nas nascentes n\u00e9. Depois de certo \n\n\n\n66 \n\nponto ali, um certo ponto que ele se fortalece mais por causa tem mato n\u00e9, vem \n\ndentro do, por dentro do mato sempre.  \n\n Nesse mesmo sentido a fam\u00edlia 9 complementou: \u201cali \u00e9 pra prote\u00e7\u00e3o do arroio n\u00e9, e \n\na\u00ed n\u00e3o se corta\u201d. Esse olhar sobre o elemento \u201cmata ciliar\u201d corrobora com Lima e Zakia \n\n(2009, p. 37), que afirmaram que \u201c[...] a destrui\u00e7\u00e3o da mata ciliar pode, a m\u00e9dio e longo \n\nprazos, pela degrada\u00e7\u00e3o da zona rip\u00e1ria\n26\n\n, diminuir a capacidade de armazenamento da \n\nmicrobacia, e consequentemente a vaz\u00e3o na esta\u00e7\u00e3o seca\u201d. Considerando o constante apelo \n\npela conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, e sua j\u00e1 conhecida relev\u00e2ncia, a presen\u00e7a desses discursos refor\u00e7a \n\nainda mais a necessidade de projetos, programas, pesquisas direcionadas \u00e0s \u00e1reas que beiram \n\nos mais diferentes recursos h\u00eddricos, j\u00e1 que tais relatos s\u00e3o frutos da experi\u00eancia daqueles que \n\nacompanham as mudan\u00e7as no espa\u00e7o h\u00e1 tempo. Como destaca Bosi (1994, p. 85) \u201cO narrador \n\ntira o que narra da pr\u00f3pria experi\u00eancia e a transforma em experi\u00eancia dos que o escutam\u201d, \n\nrestando a tarefa de aproveitar essa experi\u00eancia compartilhada.  \n\n Assim como foi citada a associa\u00e7\u00e3o com a \u00e1gua, a fam\u00edlia 1 trouxe tamb\u00e9m a fun\u00e7\u00e3o \n\nda mata em manter a terra, ao relatar que \u201co nosso arroio aqui cada vez mais pequeninho t\u00e1 \n\nficando, mais estreito n\u00e9, porque toda a eros\u00e3o t\u00e1 indo pro rio, ent\u00e3o se deixar mato, ele vai \n\nparar ali n\u00e9, e se come\u00e7ar a limpar, limpar cada vez pior fica n\u00e9\u201d. Essa fala corrobora com \n\nBarrella et al. (2009, p. 199) quando afirmam que a retirada da vegeta\u00e7\u00e3o leva \u201c[...] ao \n\nassoreamento causado pela eros\u00e3o do solo adjacente\u201d, e reitera como esses espa\u00e7os s\u00e3o \n\npercebidos positivamente pelos agricultores, pois \u201cse deixar o mato\u201d, fica melhor.  \n\nNessa localidade foi citada ainda a rela\u00e7\u00e3o da mata ciliar como abrigo aos animais, \n\ncomo relatou a fam\u00edlia 1: \u201cdeixa l\u00e1 pros bichinho comer as frutinha deles, uma coisa que eu \n\nsempre falo pra mulher que tinha que ter era esses macaquinho nos mato a\u00ed, n\u00e3o tem n\u00e9\u201d. A \n\nfam\u00edlia 4, no mesmo sentido, exp\u00f4s a rela\u00e7\u00e3o com os peixes quando citou que \u201cpeixe at\u00e9 \n\nsumiu bastante, tem muito pouquinho. De repente pode ser em fun\u00e7\u00e3o do desmatamento\u201d. \n\nComo contribuem Barrella et al. (2009, p. 195)  \n\nDo ponto de vista da biologia dos peixes, a mata ciliar possui as seguintes fun\u00e7\u00f5es \n\necol\u00f3gicas: 1) prote\u00e7\u00e3o estrutural dos habitats; 2) regulagem do fluxo e vaz\u00e3o de \n\n\u00e1gua; 3) abrigo e sombra; 4) manuten\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua; 5) filtragem de \n\nsubst\u00e2ncias que chegam ao rio; e 6) fornecimento de mat\u00e9ria org\u00e2nica e substrato de \n\nfixa\u00e7\u00e3o de algas e perif\u00edton.   \n\nDessa forma, a aus\u00eancia da vegeta\u00e7\u00e3o interfere em in\u00fameras fun\u00e7\u00f5es, reduzindo n\u00e3o \n\napenas o n\u00famero de peixes, mas a diversidade, considerando o papel das matas ciliares em \n\n                                                 \n26\n\n O termo \u201crip\u00e1ria\u201d, para esses autores, aparece como sin\u00f4nimo de ciliar. \n\n\n\n67 \n\npossibilitar diferentes micro-ambientes pelo ac\u00famulo de galhos, troncos e folhas que caem na \n\n\u00e1gua. Al\u00e9m disso, refor\u00e7a-se um apre\u00e7o \u00e0 fauna a partir das falas das respectivas fam\u00edlias, o \n\nque favorece a manuten\u00e7\u00e3o das matas e reitera a proximidade entre agricultores familiares e \n\nnatureza. Essa proximidade tamb\u00e9m foi evidenciada a partir dos relatos sobre as intera\u00e7\u00f5es \n\nentre a aus\u00eancia das matas e o aumento de mosquitos, como exp\u00f4s a fam\u00edlia 3:  \n\nUm dia eu falei pros vizinhos ali em cima, at\u00e9 produto sobre mosquitinho botar, por \n\nexemplo assim, quando eles vinham aqui pra mim botar eu digo assim eu n\u00e3o boto \n\num, n\u00e3o dou passo pra botar, porque se tudo fizesse que nem eu fiz, nenhum \n\ndevastasse a \u00e1gua, n\u00e3o tinha mosquito, assim eu to sofrendo porque voc\u00eas pelaram, \n\ndeixam tudo invadido.  \n\nNo mesmo sentido, a fam\u00edlia 10 afirmou que \u201cse tivesse as margens do arroio \n\nconservada n\u00e3o teria mosquito\u201d. Assim, a conserva\u00e7\u00e3o reflete no bem estar, j\u00e1 que o \n\nborrachudo (prov\u00e1vel esp\u00e9cie a qual os agricultores se referiram) traz desconfortos \u00e0 sa\u00fade, \n\nenquanto que \u201cA mata ciliar \u00e9 respons\u00e1vel pela presen\u00e7a de insetos e outros animais \n\npredadores, inimigos naturais do borrachudo, principalmente na fase de larva e pupa [...].\u201d \n\n(HADLICH, 2002, p. 18). \n\nA rela\u00e7\u00e3o com bem estar tamb\u00e9m apareceu na fala da fam\u00edlia 2, quando discorreu \n\nsobre a decis\u00e3o em integrar o projeto de plantio de \u00e1rvores nativas na beira do arroio (Projeto \n\nVerdeSinos): \u201co que eu fa\u00e7o, que eu estou fazendo ali \u00e9 pensando no bem estar que mais \n\nadiante vai acontecer n\u00e9\u201d. A mata ciliar recomposta, nesse caso, remete a um valor \n\nsimb\u00f3lico, de um futuro com qualidade.   \n\nA ideia de beleza, por sua vez, apareceu na fala da fam\u00edlia 3, que citou que \u201ca \u00e1gua \n\ncorrendo dentro do mato \u00e9 uma das coisas mais lindas\u201d. A fam\u00edlia 5, da mesma forma, \n\nabordou esse aspecto, bem como a associa\u00e7\u00e3o com a qualidade do ar quando questionou: \u201cpra \n\nque eu vou derrubar um lugar daquele s\u00f3 pra devastar, s\u00f3 pra aproveitar um pedacinho de \n\nterra li? Deixei aquilo, at\u00e9 \u00e9 bonito, o cara vai l\u00e1, olha, ele deixou n\u00e9, e eu tamb\u00e9m achei por \n\nbonito assim, o cara chega l\u00e1, v\u00ea o... at\u00e9 o ar \u00e9 diferente\u201d. O valor est\u00e9tico, que tamb\u00e9m \n\napareceu nas falas ouvidas na localidade Fraga, refor\u00e7a a motiva\u00e7\u00e3o para o cuidado, assim \n\ncomo a sensa\u00e7\u00e3o de bem estar proporcionada pela qualidade do ar, corroborando com Barrella \n\net al. (2009, p. 198) que destacou que \u201cA presen\u00e7a da vegeta\u00e7\u00e3o diminui a penetra\u00e7\u00e3o da luz \n\nsolar e a a\u00e7\u00e3o dos ventos, amortecendo as varia\u00e7\u00f5es de temperatura da \u00e1gua e do ar [...]\u201d.  \n\n A ideia de reserva foi trazida pela fam\u00edlia 2, quando relatava sobre umas mudas que \n\nplantou: \u201ca minha m\u00e3e tinha uns p\u00e9s aqui a\u00ed era muito na beirada do potreiro, a cria\u00e7\u00e3o l\u00e1 \n\nmuito no p\u00e9 morreu, a\u00ed n\u00f3s ficamos sem eles, temos uns p\u00e9s muito grandes aqui atr\u00e1s mas t\u00e1 \n\n\n\n68 \n\nlonge d\u00e1 fruta. Ent\u00e3o l\u00e1 como aquilo \u00e9 uma reserva e n\u00e3o \u00e9 pra usar mais a gente plantou\u201d.  \n\nAparece, nesse caso, tanto a no\u00e7\u00e3o de reserva do rio como de proibi\u00e7\u00e3o de uso. A fam\u00edlia 3 \n\ntamb\u00e9m trouxe a no\u00e7\u00e3o de reserva ao relatar que \u201cl\u00e1 onde tem uma vertentezinha o sol t\u00e1 \n\nbatendo, eles n\u00e3o deixam uma reserva l\u00e1 nas vertente\u201d. No mesmo sentido, a fam\u00edlia 8 \n\ndestacou que \u201co rio j\u00e1 tem a parte dele ali\u201d. Assim, a mata \u00e9 considerada parte do \n\nrio/vertente/arroio, um valor ecol\u00f3gico que favorece sua manuten\u00e7\u00e3o. \n\n A associa\u00e7\u00e3o com o que se aprendeu com as gera\u00e7\u00f5es anteriores apareceu no relato da \n\nfam\u00edlia 6: \u201co pai sempre dizia: n\u00e3o corta as \u00e1rvores do rio. Eu lembro quando era pequeno, \n\nque da\u00ed eles foram dormir meio dia, fui fazer uma lenha, eu digo vou fazer uma lenha pra \n\nm\u00e3e n\u00e9, fui l\u00e1 e cortei uns paus assim de camboat\u00e1, mas pra que isso? N\u00e3o era de cortar! Ele \n\nme xingou\u201d. Woortmann (2009, p. 123) contribui nesse sentido ao trazer o relato de um \n\nsitiante sergipano: \u201cFazem uns 35 anos que eu n\u00e3o corto um peda\u00e7o de pau, s\u00f3 deixo mesmo \u00e9 \n\napanhar lenha ca\u00edda. Quero passar isso para meu filho; quero que ele se lembre que fui um \n\nsitiante caprichoso\u201d. O saber passado de gera\u00e7\u00e3o a gera\u00e7\u00e3o apresenta, nesse caso, um papel \n\nfundamental na manuten\u00e7\u00e3o das matas, visto o sentido de cuidado, capricho e respeito \u00e0 \n\nnatureza, que tem a capacidade de perdurar por um per\u00edodo de tempo que ultrapassa a idade \n\nhumana. \n\n A n\u00e3o import\u00e2ncia do mato tamb\u00e9m foi citada pela fam\u00edlia 9, quando relatou que \u201cat\u00e9 \n\nl\u00e1 mais embaixo \u00e9 aberto tamb\u00e9m, mas \u00e9 cuidado, o povo aqui n\u00e3o larga lixo pro arroio, s\u00f3 \n\nn\u00e3o tem o mato\u201d. Dessa forma, a qualidade da \u00e1gua nesse caso remete apenas \u00e0 aus\u00eancia de \n\nlixo. \n\n Assim, considerando a localidade Cara\u00e1 Central, os significados atribu\u00eddos \u00e0s matas \n\nciliares envolveram aspectos econ\u00f4micos, normativos, ecol\u00f3gicos, est\u00e9ticos e culturais\n27\n\n, al\u00e9m \n\ndo relato da n\u00e3o import\u00e2ncia desses espa\u00e7os e da associa\u00e7\u00e3o com a ideia de bem estar, todos \n\nresumidos na tabela 2.  \n\nTabela 2 \u2013 Resumo dos significados atribu\u00eddos \u00e0s matas ciliares na localidade Cara\u00e1 Central, relatados \n\nespontaneamente durante a constru\u00e7\u00e3o da linha do tempo. \n\nSignificados Conte\u00fado dos relatos Fam\u00edlias \n\nEcon\u00f4mico \u00c1rea impr\u00f3pria, dif\u00edcil de se produzir 4 e 8 \n\n \n\n\u00c1rea que n\u00e3o faz falta para a produ\u00e7\u00e3o 3 \n\n  \u00c1rea preferencial para o gado beber \u00e1gua 9 \n\nNormativo \u00c1rea onde a lei n\u00e3o permite mexer 5, 7 e 9 \n\n \n\nReserva do rio, onde n\u00e3o \u00e9 para usar mais 2 \n\n                                                 \n27\n\n Os aspectos culturais inclu\u00edram os aprendizados repassados atrav\u00e9s das gera\u00e7\u00f5es, relacionados \u00e0s matas \n\nciliares. \n\n\n\n69 \n\nSignificados Conte\u00fado dos relatos Fam\u00edlias \n\nEcol\u00f3gico \u00c1rea que protege o arroio 9 \n\n \n\n\u00c1rea que mant\u00e9m a quantidade da \u00e1gua 3, 4 \n\n \n\n\u00c1rea que preserva a terra 1 \n\n \n\n\u00c1rea onde at\u00e9 o ar \u00e9 diferente 5 \n\n \n\nReserva do rio 2, 3 e 8 \n\n \n\n\u00c1rea que fornece alimento aos animais 1 \n\n \n\n\u00c1rea que ajuda a manter os peixes 4 \n\n  \u00c1rea que ajuda a reduzir os mosquitos 3 e 10 \n\nEst\u00e9tico \u00c1rea bonita 3 e 5 \n\nCultural \u00c1rea que n\u00e3o deve ser cortada porque a fam\u00edlia ensinou assim 6 \n\nN\u00e3o \u00e9 importante O arroio \u00e9 cuidado, s\u00f3 n\u00e3o tem o mato 9 \n\nTraz bem estar \u00c1rea que traz bem estar 2 \n\nFonte: elaborado pela autora (2013). \n\n Dentre os significados da mata ciliar trazidos espontaneamente na Linha Padre Vieira, \n\na fam\u00edlia 1 apontou o valor econ\u00f4mico ao relatar que \u201cteve os cara do Sinos a\u00ed o professor, \n\nque eles vem fazer pesquisa dos peixe, e ele pegou minha \u00e1rea aqui, de ver neg\u00f3cio pra \n\ndeixar em mato e tal, digo n\u00e3o, que que eu vou fazer da estrada at\u00e9 o rio? Nada, d\u00e1 uma \n\nenchente leva tudo embora, n\u00e3o adianta t\u00e1 desmatando n\u00e9\u201d. Nesse mesmo sentido, a fam\u00edlia \n\n6 questionou: \u201ceu tenho como plantar alguma coisa nessa beirada aqui?\u201d Esse aspecto, assim \n\ncomo esteve presente nas falas do Fraga e Cara\u00e1 Central, revela o quanto a ideia de \n\nimprodutividade \u00e9 vis\u00edvel na percep\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os, seja em fun\u00e7\u00e3o de serem prop\u00edcios a \n\nenchentes ou apresentaram relevo e solo que dificultam o trabalho.  \n\n A ideia de ser proibido foi apontada pela fam\u00edlia 4, quando relatou que \u201cningu\u00e9m \n\nlimpa perto do rio, n\u00e3o pode, \u00e9 proibido\u201d. A fam\u00edlia 6 tamb\u00e9m trouxe a lei no relato ao \n\nafirmar que \u201ca gente respeita porque sabe que as leis t\u00e3o cada vez mais r\u00edgidas\u201d. O respeito \u00e0 \n\nlei, nesse caso, \u00e9 o que prevalece no sentido de manter a \u00e1rea, corroborando com Souza (2012, \n\np. 358) ao destacar que \u201c[...] a cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas como principal estrat\u00e9gia de gest\u00e3o \n\ndos espa\u00e7os contribui para o recrudescimento de uma concep\u00e7\u00e3o dilacerante de natureza, em \n\nque a ideia de prote\u00e7\u00e3o \u00e9 artificializada, circunscrevendo-se apenas ao seu aspecto normativo: \n\na respeitabilidade da lei\u201d. \n\n O valor ecol\u00f3gico foi apontado pela fam\u00edlia 2, que associou as matas ciliares ao abrigo \n\nde animais, quando exp\u00f4s que \u201cesses bicho do rio, lontra, essas coisas, porque como daqui \n\npra cima \u00e9 s\u00f3 mato, tem um morador mais ali em cima mas ele n\u00e3o \u00e9 bem na beiradinha do \n\nrio, ent\u00e3o da\u00ed acho que eles v\u00eam\u201d. Lima e Zakia (2009, p. 34) corroboram com isso ao \n\ndestacarem que \u201c[...] as zonas rip\u00e1rias t\u00eam sido consideradas como corredores extremamente \n\n\n\n70 \n\nimportantes para o movimento da fauna ao longo da paisagem [...]\u201d, o que tamb\u00e9m foi \n\nexposto pela fam\u00edlia 6, ao tratar da presen\u00e7a da lontra\n28\n\n: \n\nEsse pessoal que veio fazer entrevista como tu t\u00e1 fazendo, sabe, eles chegaram aqui \n\ne disseram: o senhor d\u00e1 licen\u00e7a pra n\u00f3s, n\u00f3s podemos caminhar? Disse pode. A\u00ed, o \n\nsenhor desmata a beira do rio? Vou desmatar pra que? At\u00e9 o dia que a gurizada \n\nvierem a\u00ed eu vou limpar por baixo aqui, por baixo do rio, das \u00e1rvores, por causa \n\nque tava vindo a lontra, a lontra tava subindo muito e pegando as galinha, a\u00ed disse, \n\neu vou desmatar, por baixo. A\u00ed eles caminharam tudo ali, vou desmatar? Isso aqui \u00e9 \n\numa barranqueira n\u00e9? \n\n A n\u00e3o import\u00e2ncia desses espa\u00e7os para a quantidade de \u00e1gua foi apontada pela fam\u00edlia \n\n3, que citou que \u201ca \u00e1gua vai sumindo n\u00e9. E ali os cara dizem que \u00e9 por que derrubam, n\u00e3o, \n\nsempre existiu, n\u00e3o tem nada a ver, \u00e9 que n\u00e3o chove, por isso que n\u00e3o tem \u00e1gua\u201d. Na mesma \n\nlinha, a fam\u00edlia 6 exp\u00f4s que \u201ccada ano que passa diminui a \u00e1gua, e n\u00e3o \u00e9 por desmatamento, \n\neu n\u00e3o sei porque, que antigamente era muito mais desmatado\u201d. Ao retroceder no tempo, j\u00e1 \n\nque \u201cA mem\u00f3ria pode percorrer um longo caminho de volta [...]\u201d (BOSI, 1994, p. 420), \n\nimpulsiona-se o questionamento sobre o que est\u00e1 levando \u00e0 mudan\u00e7a do n\u00edvel da \u00e1gua, nesse \n\ncaso desconsiderando-se a rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua e mata, indo de encontro \u00e0s intera\u00e7\u00f5es relatadas pelas \n\noutras fam\u00edlias. A fam\u00edlia 4 afirmou ainda: \u201ceu acho que isso a\u00ed n\u00e3o d\u00e1 muita import\u00e2ncia \n\npra \u00e1gua, desde que tiver uma sombra, uma coisa, n\u00e3o precisa ser tanta dist\u00e2ncia\u201d, \n\nenfocando o conhecimento e discord\u00e2ncia da metragem exigida por lei.  \n\n No que se refere \u00e0 lei, vale salientar que, assim como na localidade Fraga, onde duas \n\nfam\u00edlias (que j\u00e1 haviam sido autuadas) n\u00e3o atribu\u00edram nenhum significado espontaneamente \n\n\u00e0s matas ciliares, na Linha Padre Vieira o mesmo ocorreu. A fam\u00edlia 5 n\u00e3o citou a mata ciliar \n\nespontaneamente em sua falas, e recorrendo-se \u00e0 linha do tempo constatou-se que o \n\nparticipante foi multado devido a um corte de mato sem licen\u00e7a ambiental. O relato sobre essa \n\nmulta apareceu no final da entrevista, quando a fam\u00edlia demonstrou estar mais a vontade com \n\na presen\u00e7a da pesquisadora e exp\u00f4s um pouco mais sobre os acontecimentos de sua vida. \n\n Assim, na Linha Padre Vieira, os significados atribu\u00eddos \u00e0s matas ciliares envolveram \n\naspectos econ\u00f4micos, normativos e ecol\u00f3gicos, al\u00e9m do relato da n\u00e3o import\u00e2ncia desses \n\nespa\u00e7os, todos resumidos na tabela 3.   \n\n \n\n \n\n                                                 \n28\n\n Lontra longicaudis (Olfers, 1818), esp\u00e9cie que integra a Lista da Fauna Silvestre Amea\u00e7ada de Extin\u00e7\u00e3o do \n\nRio Grande do Sul de 2002, na categoria Vulner\u00e1vel (RIO GRANDE DO SUL, 2002a). \n\n\n\n71 \n\nTabela 3 \u2013 Resumo dos significados atribu\u00eddos \u00e0s matas ciliares na localidade Linha Padre Vieira, \n\nrelatados espontaneamente durante a constru\u00e7\u00e3o da linha do tempo. \n\nSignificados Conte\u00fado dos relatos Fam\u00edlias \n\nEcon\u00f4mico \u00c1rea impr\u00f3pria para produzir, sujeita \u00e0 enchente 1 \n\n  \u00c1rea impr\u00f3pria para produzir, \u00e9 uma barranqueira 6 \n\nNormativo \u00c1rea onde a lei n\u00e3o permite mexer 4 e 6 \n\nEcol\u00f3gico \u00c1rea que serve de abrigo aos animais 2 e 6 \n\nN\u00e3o \u00e9 importante \u00c1rea que n\u00e3o interfere na quantidade de \u00e1gua do arroio 3, 4 e 6 \n\nN\u00e3o atribu\u00eddo N\u00e3o relatou espontaneamente 5 \n\nFonte: elaborado pela autora (2013). \n\n Dessa forma, ao analisar os relatos de cada uma das tr\u00eas localidades, evidencia-se que \n\nem todas elas os aspectos econ\u00f4micos, normativos e ecol\u00f3gicos apareceram espontaneamente \n\nenquanto significados das matas ciliares, o que pode ser associado ao momento atual em que a \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental integra diferentes pautas de projetos, programas e pol\u00edticas, sem \n\ndesconsiderar a necessidade de atingir n\u00edveis altos de produtividade e estar de acordo com os \n\npreceitos legais. O gr\u00e1fico 1 resume o conte\u00fado dos relatos das tr\u00eas localidades, apresentando \n\no n\u00famero de fam\u00edlias que citou cada um dos aspectos ali presentes. Ressalta-se que algumas \n\nfam\u00edlias atribu\u00edram mais de um tipo de significado \u00e0s matas ciliares, como j\u00e1 exposto nas \n\ntabelas anteriores.  \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Significados atribu\u00eddos \u00e0s matas ciliares nas tr\u00eas localidades, conforme o n\u00famero de fam\u00edlias. \n\n \n\nFonte: elaborado pela autora (2013). \n\n Vale ressaltar que o gr\u00e1fico anterior apenas compila as informa\u00e7\u00f5es apreendidas \n\natrav\u00e9s da linha do tempo, onde o valor ecol\u00f3gico esteve presente em 12 das 25 fam\u00edlias \n\n\n\n72 \n\nentrevistadas, predominando sobre os demais. No entanto, observando cada localidade e suas \n\nespecificidades, constatou-se que no Fraga os significados atribu\u00eddos \u00e0s matas ciliares \n\nestavam mais relacionados a aspectos econ\u00f4micos e normativos, enquanto que o valor \n\necol\u00f3gico apareceu em apenas duas fam\u00edlias. O receio identificado nos moradores desde as \n\nprimeiras inser\u00e7\u00f5es nesta localidade, bem como o fato da nascente do Rio dos Sinos \u201catrair os \n\nolhares da fiscaliza\u00e7\u00e3o\u201d podem estar refletindo nesses dados. Da mesma forma, na Linha \n\nPadre Vieira o valor ecol\u00f3gico apareceu somente no relato de duas fam\u00edlias, enquanto que o \n\naspecto econ\u00f4mico e a vis\u00e3o de n\u00e3o import\u00e2ncia desses espa\u00e7os para a \u00e1gua predominaram \n\nnas cita\u00e7\u00f5es. \n\n Assim, destaca-se a relev\u00e2ncia de atentar para as diferentes formas de perceber os \n\nespa\u00e7os, em um mesmo munic\u00edpio e at\u00e9 mesmo dentro de cada localidade. Ao observar o \n\ngr\u00e1fico 1, poderia se inferir que ele representa as fam\u00edlias entrevistadas, quando na verdade os \n\ndados encontram semelhan\u00e7as com o que foi obtido na localidade do Cara\u00e1 Central, \n\ndiferenciando-se dos relatos do Fraga e Linha Padre Vieira. \n\n O n\u00famero significativo de falas envolvendo os aspectos ecol\u00f3gicos das matas ciliares \n\nno Cara\u00e1 Central pode, dentre outras poss\u00edveis justificativas, estar refletindo as a\u00e7\u00f5es do \n\nProjeto VerdeSinos, do qual quatro fam\u00edlias dessa localidade participaram e cujas reuni\u00f5es \n\nbuscaram mobilizar os agricultores para a conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os.  \n\n \n\n4.3.1.2 Relatos citados ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o da pesquisadora \n\n Al\u00e9m dos significados que apareceram enquanto os participantes relatavam diferentes \n\nfatos na linha do tempo, a import\u00e2ncia da mata ciliar foi citada quando as fam\u00edlias foram \n\nquestionadas sobre o motivo pelo qual essas \u00e1reas eram mantidas. Assim, considerando a \n\nlocalidade Fraga, destaca-se que o aspecto econ\u00f4mico tamb\u00e9m apareceu nesses momentos de \n\nquestionamento, como apontado pela fam\u00edlia 6 que trouxe a rela\u00e7\u00e3o com o gado no seguinte \n\nrelato: \n\nEnt\u00e3o, a\u00ed eu cresci com essa consci\u00eancia de que n\u00e3o era pra desmatar, n\u00e3o era \n\nporque o rio secava, era porque tinha que ter aquela \u00e1rea ali. E nas \u00e1guas do nosso \n\npotreiro, n\u00e3o era pra ser mexida as \u00e1rvores da volta, n\u00e3o s\u00f3 pra \u00e1gua n\u00e3o secar. \n\nNas vertentes n\u00e3o era pra ser tiradas todas as plantas, n\u00e3o s\u00f3 pra vertente n\u00e3o \n\nsecar mas pra que desse tamb\u00e9m sombra pro gado n\u00e9. Onde que o gado vai ficar \n\nnas horas de sol mais quente? \n\n A fam\u00edlia 3, nessa mesma linha, destacou: \u201csempre respeitei a beira do rio porque tem \n\nmuita pedra, n\u00e3o d\u00e1 pra produzir\u201d, tamb\u00e9m remetendo a um valor de uso desse espa\u00e7o, e \n\n\n\n73 \n\ncontinuou afirmando \u201cmeu pai n\u00e3o sabia que a lei n\u00e3o deixaria cortar, e hoje est\u00e1 l\u00e1\u201d, o que \n\nse relaciona ao aspecto normativo, da proibi\u00e7\u00e3o legal do corte da \u00e1rea. \n\n Vale chamar a aten\u00e7\u00e3o para o valor cultural, que n\u00e3o havia sido citado \n\nespontaneamente nessa localidade e apareceu na fala da fam\u00edlia 6, que afirmou que \u201cno caso \n\ndo pai, ele era... o que eu ouvia l\u00e1 em casa que o pai dizia que n\u00e3o era pra desmatar as beira \n\ndo rio, quando eu nasci meu pai j\u00e1 era velho, ent\u00e3o ele era assim o ecologista da \u00e9poca sabe, \n\naquele cara chato, que denunciou uma madeireira uma vez pro IBDF\u201d. Nesse caso, fica \n\nevidente o valor do conhecimento passado atrav\u00e9s das gera\u00e7\u00f5es, que auxilia na conserva\u00e7\u00e3o \n\npelo simples fato de se seguir aquilo que ao longo do tempo foi ensinado como o correto e \n\nperdurou em sua mem\u00f3ria. Como contribui Bosi (1994, p. 423) \n\nAs lembran\u00e7as do grupo dom\u00e9stico persistem matizadas em cada um de seus \n\nmembros e constituem uma mem\u00f3ria ao mesmo tempo una e diferenciada. Trocando \n\nopini\u00f5es, dialogando sobre tudo, suas lembran\u00e7as guardam v\u00ednculos dif\u00edceis de \n\nseparar. Os v\u00ednculos podem persistir mesmo quando se desagregou o n\u00facleo onde \n\nsua hist\u00f3ria teve origem. Esse enraizamento num solo comum transcende o \n\nsentimento individual. \n\n A ideia de solo comum tamb\u00e9m apareceu na fala de tr\u00eas fam\u00edlias, por\u00e9m relacionada \u00e0 \n\nimport\u00e2ncia da mata ciliar como abrigo aos animais. A fam\u00edlia 5, afirmou que a mata \u201ctem \n\nutilidade pra fauna, de tudo n\u00e9 que precisa da mata n\u00e9, se criam uns passarinhos a mais\u201d, \n\nassim como a participante 2, que apontou que \u201cali se cria tudo: passarinho, bicho\u201d. Da \n\nmesma forma, os animais apareceram no relato da fam\u00edlia 1: \u201ctucanos v\u00e3o l\u00e1 fazer ninho, \n\nseriema, pomba\u201d, a qual trouxe tamb\u00e9m a rela\u00e7\u00e3o com a terra ao citar que a \u00e1rea \u201csegura a \n\nencosta\u201d. Ressalta-se que, dentre os animais citados por essas fam\u00edlias, o grupo das aves se \n\ndestacou, corroborando com Silva e Vielliard (2009, p. 171) que ao discorrerem sobre \n\navifauna de matas ciliares afirmaram que  \n\n[...] a liga\u00e7\u00e3o de determinadas esp\u00e9cies com esses ambientes pode se dar por alguma \n\ncondi\u00e7\u00e3o f\u00edsica que n\u00e3o \u00e9 decorrente, mas sim condicionante do estabelecimento \n\ndaquela composi\u00e7\u00e3o vegetal: \u00e9 a presen\u00e7a de \u00e1gua corrente para certas esp\u00e9cies ou a \n\nestrutura arquitetural da vegeta\u00e7\u00e3o para outras. \n\n Em se tratando de \u00e1gua, chama-se a aten\u00e7\u00e3o para o fato de sete fam\u00edlias (2, 3, 4, 6, 7, 8 \n\ne 9) atribu\u00edrem \u00e0s matas ciliares o papel de manuten\u00e7\u00e3o de sua quantidade, remetendo o fato \n\nde secar o rio \u00e0 sua aus\u00eancia, conforme o exemplo a seguir: \u201cA mata? \u00c9 porque se tirar seca o \n\nrio\u201d (Fam\u00edlia 2).  \n\n A no\u00e7\u00e3o de cuidado da \u00e1gua tamb\u00e9m apareceu, n\u00e3o associada diretamente a sua \n\nquantidade, mas enquanto espa\u00e7o do qual o arroio, rio, vertente precisa, como apontado pelas \n\n\n\n74 \n\nfam\u00edlias 3: \u201co arroio precisa do mato\u201d; 5: \u201ca mata est\u00e1 ali por causa da \u00e1gua. A vertente de \n\n\u00e1gua, que a gente tinha que levar... o que vai ser das nascentes, das \u00e1guas o que que vai ser \n\ndepois?\u201d e fam\u00edlia 2: \u201co mato cuida da \u00e1gua\u201d. \n\n Assim, os significados atribu\u00eddos \u00e0s matas ciliares ap\u00f3s as fam\u00edlias serem questionadas \n\na respeito envolveram aspectos econ\u00f4micos, normativos, ecol\u00f3gicos e culturais, sendo que a \n\nrela\u00e7\u00e3o com a quantidade da \u00e1gua se destacou nas falas, resumidas na tabela 4.   \n\nTabela 4 \u2013 Resumo dos significados atribu\u00eddos \u00e0s matas ciliares na localidade Fraga, relatados a partir do \n\nquestionamento da pesquisadora sobre a import\u00e2ncia desses espa\u00e7os. \n\nSignificados Conte\u00fado dos relatos Fam\u00edlias \n\nEcon\u00f4mico \u00c1rea impr\u00f3pria, dif\u00edcil de se produzir 3 \n\n  \u00c1rea que fornece sombra para o gado 6 \n\nNormativo \u00c1rea onde a lei n\u00e3o permite mexer 3 \n\nEcol\u00f3gico \u00c1rea que serve de abrigo aos animais 1, 2, 5 \n\n  \u00c1rea que mant\u00e9m a quantidade da \u00e1gua 2, 3, 4, 6, 7, 8, 9 \n\n  \u00c1rea que segura a encosta 1 \n\n  \u00c1rea que cuida da \u00e1gua 2, 3, 5 \n\nCultural \u00c1rea que n\u00e3o deve ser cortada porque a fam\u00edlia ensinou assim 6 \n\nFonte: elaborado pela autora (2013). \n\n Ao analisar os relatos espont\u00e2neos e aqueles expostos ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o da \n\npesquisadora, fica vis\u00edvel a relev\u00e2ncia da linha do tempo enquanto m\u00e9todo para identificar as \n\ndiferentes percep\u00e7\u00f5es dos agricultores, j\u00e1 que as falas transcritas dentro de um contexto \n\napontaram significados diferentes do aspecto ecol\u00f3gico que predominou quando as fam\u00edlias \n\nforam questionadas sobre a mata ciliar. O gr\u00e1fico 2 ilustra essa afirma\u00e7\u00e3o. \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 Significados atribu\u00eddos \u00e0s matas ciliares na localidade Fraga, conforme o n\u00famero de fam\u00edlias e \n\no momento do relato. \n\n \n\nFonte: elaborado pela autora (2013). \n\n\n\n75 \n\n Com rela\u00e7\u00e3o ao Cara\u00e1 Central, o aspecto econ\u00f4mico tamb\u00e9m foi citado nesse \n\nmomento, como apontado pela fam\u00edlia 4: \u201caquele pedacinho de terra que aproveita ali n\u00e3o d\u00e1 \n\nrenda que a... n\u00e3o tem renda suficiente n\u00e9 pra... n\u00e3o compensa n\u00e9 pra aproveitar toda ela at\u00e9 \n\ncomo \u00e9 o caso ali\u201d. No mesmo sentido, a fam\u00edlia 7 relatou: \u201cat\u00e9 a pr\u00f3pria natureza da gente, \n\na gente vai ficando velho, cansado, n\u00e3o consegue mais limpar, manter sabe, da\u00ed vai criando \n\nbrejo tamb\u00e9m n\u00e9, \u00e9 uma \u00e1rea dif\u00edcil de mexer\u201d. Destaca-se a dificuldade de manejar a \u00e1rea e o \n\nfato do esfor\u00e7o investido n\u00e3o compensar financeiramente. Al\u00e9m disso, aparece a no\u00e7\u00e3o de que \n\naquele espa\u00e7o \u201cn\u00e3o faz falta para a produ\u00e7\u00e3o\u201d, como citado pela fam\u00edlia 8: \u201cj\u00e1 tem terra \n\nsuficiente, n\u00e3o \u00e9 mais necess\u00e1rio mexer ali\u201d; e fam\u00edlia 10: \u201co mato que tem aqui nunca tirei \n\nporque nunca precisei\u201d. \n\n O valor normativo tamb\u00e9m apareceu na fala da fam\u00edlia 8, quando relatou: \u201cHoje Deus \n\ndefenda se fizer uma derrubada na beira do rio ali. Mas de primeiro se a lavoura encostasse \n\nl\u00e1 podia cortar tudo que n\u00e3o dava nada\u201d. Ressalta-se o receio em alterar a terra e a percep\u00e7\u00e3o \n\nda mudan\u00e7a das a\u00e7\u00f5es da fiscaliza\u00e7\u00e3o ao longo do tempo. Essa mesma fam\u00edlia, por sua vez, \n\napontou a import\u00e2ncia da mata ao citar: \u201ceu acho que \u00e9 pra prote\u00e7\u00e3o do rio, da \u00e1gua\u201d, \n\nremetendo ao valor ecol\u00f3gico, presente nas falas de todas as fam\u00edlias do Cara\u00e1 Central, sendo \n\nque a ideia de prote\u00e7\u00e3o da \u00e1gua apareceu tamb\u00e9m nos relatos da fam\u00edlia 6: \u201co pai n\u00e3o deixava \n\ncortar por causa do rio, por causa da \u00e1gua do rio\u201d; e 7: \u201ca mata serve para proteger o rio, \n\naumentar as \u00e1gua e proteger o rio\u201d. Ressalta-se que esse \u00faltimo relato traz a rela\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica com a quantidade da \u00e1gua, expressa em mais quatro depoimentos: \n\nUm dia eu subi, porque tem uma estrada n\u00e9, a\u00ed eu passei uma certa parte que tem \n\num colono que pega o arroio, eu olhei aquilo limpinho at\u00e9 a beirada daquela \u00e1gua \n\nali no ver\u00e3o termina tudo. Se tem mato do lado e outro aquela \u00e1gua tava, ela tava \n\ncorrendo (fam\u00edlia 3); Pra segurar a \u00e1gua diz que \u00e9 bom. Nesses dia quente do ver\u00e3o \n\na \u00e1gua diminui muito, os dia s\u00e3o muito grande n\u00e9, e as noite pequininha, e se tiver a \n\nsombra ela n\u00e3o diminui ent\u00e3o. Sombra n\u00e3o diminui, a raiz da \u00e1rvore ajuda (fam\u00edlia \n\n9); Se tira o mato o arroio vai secar (fam\u00edlia 10); A mata serve pra preserva\u00e7\u00e3o n\u00e9, \n\na qualidade da \u00e1gua e o volume de \u00e1gua n\u00e9 (fam\u00edlia 4). \n\n A rela\u00e7\u00e3o direta com a qualidade da \u00e1gua, expressa na fala da fam\u00edlia 4, tamb\u00e9m \n\napareceu no relato da fam\u00edlia 2: \u201ca mata serve pra melhorar a \u00e1gua n\u00e9\u201d e da fam\u00edlia 5, que \n\nafirmou que o mato serve \u201cpra melhorar a qualidade de \u00e1gua, porque o que n\u00f3s tinha antes \n\nhoje n\u00f3s n\u00e3o temos\u201d. A fam\u00edlia 1, por sua vez, ao mesmo tempo em que apontou a rela\u00e7\u00e3o da \n\nmata com a qualidade da \u00e1gua (\u201cNa \u00e9poca de cheia, a \u00e1gua \u00e9 uma \u00e1gua limpa n\u00e9, no meio do \n\nmato. A qualidade da \u00e1gua \u00e9... muito boa\u201d) enfatizou que \u201cem \u00e9poca de seca n\u00e3o adianta \n\nnada. \u00c9poca de seca ela seca tudo tamb\u00e9m, mesmo debaixo do mato, porque as \u00e1rvores \n\n\n\n76 \n\nprecisam de \u00e1gua n\u00e9, o pouco que cria ali elas v\u00e3o... sugando tudo n\u00e9\u201d. Esse relato se op\u00f5e \n\naos estudos que vem refor\u00e7ando a  \n\n[...] fun\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica das zonas rip\u00e1rias na manuten\u00e7\u00e3o da integridade da \n\nmicrobacia hidrogr\u00e1fica, representada por sua a\u00e7\u00e3o direta numa s\u00e9rie de processos \n\nimportantes para a estabilidade da microbacia, para a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade e da \n\nquantidade de \u00e1gua, assim como para a manuten\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio ecossistema \n\naqu\u00e1tico. (LIMA; ZAKIA, 2009, p. 34). \n\n Corroborando com essa afirma\u00e7\u00e3o, a fam\u00edlia 7 apontou a fun\u00e7\u00e3o da mata no processo \n\nde conten\u00e7\u00e3o de sedimentos que iriam ao arroio, relatando que esse espa\u00e7o \u201cserve pra n\u00e3o \n\ncorrer tanta \u00e1gua assim... com terra, sujeira\u201d. Esse aspecto \u00e9 fundamental quando se trata da \n\nmedida recomendada de vegeta\u00e7\u00e3o ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua, o que foi objeto de discuss\u00e3o \n\ndurante a altera\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal Brasileiro, em 2012. Como destacam Lima e Zakia \n\n(2009, p. 37)  \n\n[...] os limites da zona rip\u00e1ria do ponto de vista geomorfol\u00f3gico n\u00e3o s\u00e3o facilmente \n\ndelimitados, mas podem variar bastante ao longo da microbacia e principalmente \n\nentre diferentes microbacias, em fun\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as de clima, geologia e solos. \n\nUm outro crit\u00e9rio de delimita\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o da zona rip\u00e1ria seria o do ponto de \n\nvista ecol\u00f3gico, como fun\u00e7\u00e3o de corredor de fluxo g\u00eanico ao longo da paisagem, \n\nassim como visando atender \u00e0s dimens\u00f5es m\u00ednimas que garantam a sua \n\nsustentabilidade. Esta fun\u00e7\u00e3o de reten\u00e7\u00e3o de nutrientes e sedimentos como garantia \n\nde prote\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua, por outro lado, define o crit\u00e9rio hidrol\u00f3gico de \n\ndimensionamento da faixa rip\u00e1ria.  \n\n A fam\u00edlia 2 tamb\u00e9m destacou que \u201cquando chove n\u00e3o escorre tanta coisa pro rio\u201d, e \n\ntrouxe uma vis\u00e3o mais hol\u00edstica da mata ciliar, apontada como importante \u201cpro meio ambiente \n\nn\u00e9, que vai melhorar n\u00e9, e vai melhorar pra n\u00f3s\u201d. O ser humano aparece nesse relato \n\nenquanto beneficiado por esse espa\u00e7o, que tamb\u00e9m remete \u00e0 ideia de beleza, j\u00e1 que como \n\nrelatou essa fam\u00edlia: \u201cas mudas que plantamos l\u00e1 t\u00e3o lindas j\u00e1\u201d. Esses participantes citaram \n\nainda a rela\u00e7\u00e3o com os animais, expressa na fala: \u201cvem os passarinho, vem mais passarinho \n\nl\u00e1\u201d. Vale ressaltar que essa fam\u00edlia atribuiu o maior n\u00famero de significados \u00e0s matas ciliares, \n\ne analisando sua entrevista, observa-se que desenvolvem suas atividades em uma \u00e1rea de oito \n\nhectares, tendo como renda principal a comercializa\u00e7\u00e3o de feij\u00e3o e aipim, somada \u00e0 \n\naposentadoria. O casal possui mais de 60 anos e a terra onde vivem pertenceu ao bisav\u00f4 do \n\nparticipante. Al\u00e9m disso, a fam\u00edlia integrou o Projeto VerdeSinos, plantando mudas na beira \n\ndo arroio que passa em sua \u00e1rea e tamb\u00e9m cercando a mesma para evitar o acesso do gado. \n\nEssa breve caracteriza\u00e7\u00e3o permite sugerir que o v\u00ednculo com a terra (j\u00e1 que esta \u00e9 a quarta \n\ngera\u00e7\u00e3o vivendo no mesmo espa\u00e7o), somado \u00e0 experi\u00eancia adquirida ao longo da vida (visto \n\n\n\n77 \n\nque est\u00e1 entre as quatro fam\u00edlias em que o casal apresenta idade acima de 60 anos) e \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o ativa no Projeto VerdeSinos podem ter contribu\u00eddo para um olhar mais amplo \n\nsobre as matas. \n\n A ideia de import\u00e2ncia para o ser humano tamb\u00e9m apareceu no relato da fam\u00edlia 10, \n\nque associou essas \u00e1reas a um bem estar futuro para filhos e netos, ao afirmar: \u201cpensamos nos \n\nnetos, filhos, que tinham que manter o local, continuar cuidando para eles terem tamb\u00e9m, \n\nquando plantamos as mudas\u201d.  \n\n Portanto, ap\u00f3s o questionamento sobre os significados das matas ciliares no Cara\u00e1 \n\nCentral, foram apontados os aspectos econ\u00f4micos, normativos, ecol\u00f3gicos, est\u00e9ticos, assim \n\ncomo a ideia de bem estar e a vis\u00e3o de que essas \u00e1reas n\u00e3o interferem na quantidade de \u00e1gua \n\ndos rios e arroios. Apenas o valor cultural, que havia aparecido espontaneamente, n\u00e3o foi \n\ncitado nesse momento, resumido na tabela 5. \n\nTabela 5 \u2013 Resumo dos significados atribu\u00eddos \u00e0s matas ciliares na localidade Cara\u00e1 Central, relatados a \n\npartir do questionamento da pesquisadora sobre a import\u00e2ncia desses espa\u00e7os. \n\nSignificados Conte\u00fado dos relatos Fam\u00edlias \n\nEcon\u00f4mico \u00c1rea impr\u00f3pria, dif\u00edcil de se produzir 7 \n\n  \u00c1rea impr\u00f3pria para produzir, n\u00e3o d\u00e1 renda 4 \n\n  \u00c1rea que n\u00e3o faz falta para a produ\u00e7\u00e3o 8, 10 \n\nNormativo \u00c1rea onde a lei n\u00e3o permite mexer 8 \n\nEcol\u00f3gico \u00c1rea que protege o arroio/rio 6, 7, 8 \n\n  \u00c1rea que mant\u00e9m a quantidade da \u00e1gua 3, 4, 7, 9, 10 \n\n  \u00c1rea que mant\u00e9m a qualidade da \u00e1gua 1, 2, 4, 5 \n\n  \u00c1rea que melhora o meio ambiente 2 \n\n  \u00c1rea que segura a sujeira que iria para a \u00e1gua 2, 7 \n\n  \u00c1rea que fornece abrigo aos animais 2 \n\nEst\u00e9tico \u00c1rea bonita 2 \n\nN\u00e3o \u00e9 importante \u00c1rea que n\u00e3o interfere na quantidade de \u00e1gua do arroio 1 \n\nTraz bem estar \u00c1rea que traz bem estar 2, 10 \n\nFonte: elaborado pela autora (2013). \n\n Assim, destaca-se que nessa localidade os relatos foram semelhantes ao analisar as \n\nfalas surgidas espontaneamente na linha do tempo e aquelas expostas ap\u00f3s o questionamento \n\nsobre a import\u00e2ncia das matas ciliares, conforme demonstra o gr\u00e1fico 3. A aus\u00eancia de receio \n\nem tratar desse assunto (diferentemente das outras duas localidades), associada \u00e0 presen\u00e7a de \n\na\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os (Projeto VerdeSinos) podem ter refletido nesse \n\nresultado, j\u00e1 que ficou vis\u00edvel a tranquilidade dos participantes em participar da pesquisa e \n\nrelatar suas trajet\u00f3rias.   \n\n\n\n78 \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 Significados atribu\u00eddos \u00e0s matas ciliares na localidade Cara\u00e1 Central, conforme o n\u00famero de \n\nfam\u00edlias e o momento do relato. \n\n \nFonte: elaborado pela autora (2013). \n\n No que se refere \u00e0 Linha Padre Vieira, o aspecto econ\u00f4mico apareceu no relato da \n\nfam\u00edlia 3 que questionou: \u201cvai desmatar pra que l\u00e1 na beira do rio? Se n\u00e3o tem o que fazer, \n\nvai dar muita pouquinha coisa tamb\u00e9m\u201d. Os demais relatos apontaram o valor ecol\u00f3gico das \n\nmatas ciliares, relacionando-as com a prote\u00e7\u00e3o, qualidade e quantidade da \u00e1gua, sendo esse \n\n\u00faltimo citado por quatro fam\u00edlias: \n\nO mato era mantido mais era por causa da \u00e1gua eu acho, pra manter a \u00e1gua, e na \n\nminha opini\u00e3o \u00e9 muito importante, porque se desmatar... tanto que a gente v\u00ea na \n\ntelevis\u00e3o que o pessoal t\u00e1 reflorestando em volta das nascentes n\u00e9, que \u00e9 muito \n\nimportante, e foi provado, tendo o mato a \u00e1gua conserva (Fam\u00edlia 2); Deixo o mato \n\nmais pra manter a \u00e1gua, pra conservar a \u00e1gua (Fam\u00edlia 3); \u00c9 que antes eles diziam \n\nque... desde antes eles j\u00e1 falavam que o bom perto da \u00e1gua n\u00e3o era cortar porque \n\nseca (Fam\u00edlia 4); Mais \u00e9 por causa das \u00e1gua n\u00e9, o pessoal t\u00e1 sentindo que t\u00e1... cada \n\nano que passa t\u00e1 ficando com menos \u00e1gua, daqui a pouco... (Fam\u00edlia 6). \n\n Destaca-se que a import\u00e2ncia da mata para a qualidade da \u00e1gua tamb\u00e9m apareceu, \n\ncomo citado pela fam\u00edlia 1: \u201ca mata protege bastante a \u00e1gua. A \u00e1gua fica outra \u00e1gua. Pra tu \n\nbeber, mais limpa, uma \u00e1gua que n\u00e3o pega bact\u00e9ria, porque o mato sempre protege muito\u201d. \n\nAo mesmo tempo, a fam\u00edlia 5 trouxe a quest\u00e3o da \u00e1gua de forma mais gen\u00e9rica, afirmando \n\nque a mata se mant\u00e9m \u201cpor causa da \u00e1gua\u201d.  \n\n Vale ressaltar que o aspecto cultural, que n\u00e3o havia aparecido espontaneamente, foi \n\ncitado pela fam\u00edlia 1 que relatou que \u201co pai n\u00e3o gostava de derrubar muito n\u00e9, tinha que \n\npreservar\u201d. Como contribui Halbwachs (2006, p. 85), nesse sentido, \u201cN\u00e3o s\u00e3o apenas os \n\nfatos, mas os modos de ser e de pensar de outrora que se fixam assim na mem\u00f3ria\u201d.  \n\n\n\n79 \n\n Dessa forma, quando questionados sobre os significados da mata ciliar, as fam\u00edlias \n\ndesta localidade apontaram os aspectos econ\u00f4mico, ecol\u00f3gico e cultural, resumidos na tabela \n\n6. \n\nTabela 6 \u2013 Resumo dos significados atribu\u00eddos \u00e0s matas ciliares na localidade Linha Padre Vieira, \n\nrelatados a partir do questionamento da pesquisadora sobre a import\u00e2ncia desses espa\u00e7os. \n\nSignificados Conte\u00fado dos relatos Fam\u00edlias \n\nEcon\u00f4mico \u00c1rea impr\u00f3pria para produzir, porque d\u00e1 pouca coisa 3 \n\nEcol\u00f3gico \u00c1rea que mant\u00e9m a qualidade da \u00e1gua 1 \n\n  \u00c1rea que cuida da \u00e1gua 5 \n\n  \u00c1rea que mant\u00e9m a quantidade da \u00e1gua 2, 3, 4, 6 \n\nCultural \u00c1rea que n\u00e3o deve ser cortada porque a fam\u00edlia ensinou assim 1 \n\nFonte: elaborado pela autora (2013). \n\n Assim como na localidade Fraga, ao analisar os relatos espont\u00e2neos e aqueles expostos \n\nap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o da pesquisadora (Gr\u00e1fico 4), observam-se diferen\u00e7as principalmente no \n\nque diz respeito ao aspecto ecol\u00f3gico, que predominou no momento do questionamento, \n\nrefor\u00e7ando a relev\u00e2ncia da linha do tempo na apreens\u00e3o de diferentes percep\u00e7\u00f5es.  \n\nGr\u00e1fico 4 \u2013 Significados atribu\u00eddos \u00e0s matas ciliares na localidade Linha Padre Vieira, conforme o \n\nn\u00famero de fam\u00edlias e o momento do relato. \n\n \nFonte: elaborado pela autora (2013). \n\n Dessa forma, ao reunir os dados obtidos nas tr\u00eas localidades (Gr\u00e1fico 5), antes e ap\u00f3s \n\nos questionamentos, fica vis\u00edvel a diferen\u00e7a principalmente no que se refere ao valor \n\necol\u00f3gico, que se destacou dos demais ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o da pesquisadora.  \n\n\n\n80 \n\nGr\u00e1fico 5: Significados atribu\u00eddos \u00e0s matas ciliares nas tr\u00eas localidades, conforme o n\u00famero de fam\u00edlias e \n\no momento do relato. \n\n \nFonte: elaborado pela autora (2013). \n\n4.3.2 Matas ciliares no Mapa da \u00e1rea \n\n Al\u00e9m da an\u00e1lise da linha do tempo, os mapas constru\u00eddos por cada fam\u00edlia tamb\u00e9m \n\npermitiram observar como as matas ciliares s\u00e3o consideradas pelos participantes. Algumas \n\nfam\u00edlias n\u00e3o representaram esses espa\u00e7os em seus desenhos, enquanto que outras expressaram \n\ncom detalhamento suas \u00e1reas, sendo que a tabela 7 resume essas informa\u00e7\u00f5es por localidade. \n\nTabela 7 \u2013 Resumo, por localidade, das fam\u00edlias que inclu\u00edram as matas ciliares no mapa da \u00e1rea e das \n\nfam\u00edlias que n\u00e3o inclu\u00edram esse aspecto no desenho. \n\nLocalidade \nFam\u00edlias que inclu\u00edram a mata ciliar no \n\ndesenho \n\nFam\u00edlias que n\u00e3o inclu\u00edram a mata \n\nciliar no desenho \n\nFraga 1, 2, 4, 5, 6, 7 e 9 3 e 8 \n\nCara\u00e1 Central 1, 2, 4, 5, 7, 8 e 9 3, 6 e 10 \n\nLinha Padre Vieira 1, 2, 3, 4 e 6 5 \n\nFonte: elaborado pela autora (2013). \n\n Observa-se que, dentre os participantes que n\u00e3o inclu\u00edram a mata ciliar no mapa, est\u00e3o \n\nas fam\u00edlias 3 do Fraga e a fam\u00edlia 5 da Linha Padre Vieira, as quais tamb\u00e9m n\u00e3o haviam \n\ncitado os significados desses espa\u00e7os espontaneamente na constru\u00e7\u00e3o da linha do tempo, e \n\nque relataram situa\u00e7\u00f5es em que foram multadas por infra\u00e7\u00f5es ambientais. Essas duas fam\u00edlias \n\nhesitaram em fazer o desenho, por receio de \u201cerrar\u201d o tra\u00e7ado, mas ap\u00f3s refor\u00e7ar-se a \n\n\n\n81 \n\nimport\u00e2ncia de expressarem como percebem a \u00e1rea, do seu jeito, o mapa foi constru\u00eddo. Vale \n\nsalientar que, muito embora a fam\u00edlia 3 (do Fraga) n\u00e3o tenha apontado a presen\u00e7a da mata \n\nciliar no desenho, as vertentes existentes na \u00e1rea foram inclu\u00eddas com detalhamento, onde o \n\nparticipante relatou at\u00e9 mesmo a dist\u00e2ncia aproximada uma da outra.  \n\n Ressalta-se que a fam\u00edlia 8, do Fraga, tamb\u00e9m exp\u00f4s ter dificuldade em construir o \n\ndesenho, solicitando aux\u00edlio da pesquisadora na demarca\u00e7\u00e3o dos tra\u00e7ados. Nesse mesmo \n\nsentido, o participante da fam\u00edlia 10 do Cara\u00e1 Central delimitou a \u00e1rea no verso da folha da \n\nentrevista, por receio de \u201cerrar\u201d na cartolina. Esses exemplos reiteram a relev\u00e2ncia de \n\nconsiderar esses \u201creceios\u201d dos participantes e de buscar cada vez mais demonstrar o quanto os \n\nconhecimentos de cada fam\u00edlia, expressos de sua maneira, isentos de um julgamento enquanto \n\ncerto ou errado, s\u00e3o fundamentais. \n\n Vale chamar a aten\u00e7\u00e3o para a fam\u00edlia 3 do Cara\u00e1 Central, a qual n\u00e3o incluiu a mata \n\nciliar em seu desenho mas, a cada momento da conversa que seguiu ap\u00f3s o mapa estar \n\nconstru\u00eddo, se dava conta de mais algum detalhe que havia esquecido de representar: \u201cPara \n\na\u00ed, deixa eu ver, aqui \u00e9 a estrada, t\u00e1, aqui \u00e9 a ro\u00e7a. Mas vem c\u00e1, aqui \u00e9 a divisa, o mato de \n\ncalipio que eu tenho e ac\u00e1cia \u00e9 aqui oh. Quer ver uma coisa, se sair aqui fora, eu saio aqui \n\nfora e mostro\u201d. O fato de estimular esse exerc\u00edcio de percep\u00e7\u00e3o j\u00e1 demonstra o quanto essa \n\nferramenta metodol\u00f3gica pode contribuir para um olhar mais atento, visto que possibilitou \n\nrefletir sobre a forma como cada \u00e1rea est\u00e1 sendo ocupada. \n\n Destaca-se que algumas fam\u00edlias, enquanto desenhavam, descreviam a \u00e1rea, como o \n\ncaso da participante 2 da localidade Fraga que relatou: \n\nPra mim aqui vai passar o rio, pra mim na minha cabe\u00e7a o rio vem aqui. A terra do \n\npai continua pra l\u00e1, segue. Eu podia ter feito mais pra c\u00e1 esse rio... pra mim segue. \n\nE aqui tem mato, por tudo tem mato. Vou desenhar uma coisa como uma \u00e1rvore, \n\nque tem bastante mato, na beira do rio \u00e9 o que mais tem.  \n\n No mesmo sentido, a fam\u00edlia 5, tamb\u00e9m do Fraga, relatou enquanto desenhava a \n\nvertente: \u201cEla vem, aqui pra baixo que \u00e9 mato, ela passa no mato com 50 metros a mais. Eu \n\ns\u00f3 botei assim pra baixo n\u00e9. Atravessa o rio e \u00e9 mato, tudo \u00e9 mato\u201d. Observa-se, nessa \n\ndescri\u00e7\u00e3o, at\u00e9 mesmo a medida da mata em torno do recurso h\u00eddrico, demonstrando o \n\ndetalhamento com que o espa\u00e7o \u00e9 visto pela fam\u00edlia. A participante 6 desta localidade, da \n\nmesma forma, citou:  \n\n\u00c1rvores, aqui no caso, vamos dizer que \u00e9 o vizinho n\u00e9, do outro lado do rio. T\u00e1, aqui \n\numa boa parte ent\u00e3o \u00e9 mata ciliar n\u00e9. Da\u00ed aqui \u00e9 campo. T\u00e1, vamos fazer a linha do \n\nrio, me parece que ele faz uma certa curva,mas a\u00ed eu n\u00e3o sei t\u00e1. Vamos fazer as \n\n\n\n82 \n\n\u00e1rvores. \u00c9 que tudo a nossa terra tem, \u00e9 toda a extens\u00e3o vamos dizer assim. Talvez \n\nn\u00e3o tenha a largura que a lei agora pede n\u00e9, n\u00e3o sei. N\u00e3o tem 10 metros de largura, \n\nele n\u00e3o \u00e9 muito grande. \n\n Se expressa, nesse exemplo, a percep\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia sobre a \u00e1rea, cujo detalhamento \n\ntamb\u00e9m foi observado no desenho constru\u00eddo pela participante (Figura 16). \n\nFigura 16 \u2013 Mapa da \u00e1rea, constru\u00eddo pela fam\u00edlia 6 da localidade Fraga. \n\n \n\nFonte: fotografia da autora (2013). \n\n Uma situa\u00e7\u00e3o observada a partir do uso de diferentes ferramentas metodol\u00f3gicas em \n\ncampo foi a diferen\u00e7a do que foi relatado e desenhado no mapa com o que foi poss\u00edvel \n\nvisualizar caminhando pela \u00e1rea. Exemplo disso ocorreu com a fam\u00edlia 7, do Fraga, a qual \n\napontou: \u201cHoje no arroio 90% tem mato na volta\u201d. Ao percorrer a \u00e1rea, no entanto, observou-\n\nse um n\u00famero pequeno de \u00e1rvores em seu entorno, o que leva ao questionamento sobre o que \n\nse entende como mato e permite refletir sobre a forma como essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\napreendidas pelas fam\u00edlias.  \n\n Vale destacar ainda, no Fraga, que a fam\u00edlia 4, al\u00e9m de desenhar sua \u00e1rea, esbo\u00e7ou, no \n\nverso da cartolina, o caminho dos recursos h\u00eddricos que perpassam a localidade, \n\ndemonstrando uma apropria\u00e7\u00e3o importante do espa\u00e7o, e refor\u00e7ando o papel dos agricultores \n\nenquanto conhecedores do ambiente local. Outro aspecto a ser citado foi a participa\u00e7\u00e3o ativa \n\nde uma adolescente de 14 anos, filha do casal de agricultores (fam\u00edlia 9 \u2013 Fraga), na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do mapa juntamente com os pais, auxiliando na escrita e no ato de lembrar os \n\nespa\u00e7os que comp\u00f5em a \u00e1rea.   \n\n\n\n83 \n\n No Cara\u00e1 Central, algumas fam\u00edlias tamb\u00e9m descreveram a \u00e1rea enquanto \n\ndesenhavam, apontando as medidas da mata e trazendo a ideia de reserva ou \u00e1rea de \n\npreserva\u00e7\u00e3o em suas falas.  \n\nNo caso isso aqui oh, preserva\u00e7\u00e3o aqui assim oh, aqui \u00e9 \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o. \u00c9 20 \n\nmetros mais ou menos (fam\u00edlia 1); Essa aqui oh, essa \u00e1rea aqui que n\u00f3s fechemo, do \n\nlado da nossa, ali embaixo, que nem aqui \u00e9 o rio e essa \u00e1rea aqui oh, fora fora que \n\nn\u00f3s fechamos. Aqui tem 15 metro de reserva. E aqui tem mais de reserva, aqui deve \n\nter uns 30 metro de reserva, nessa parte aqui, ou mais. A gente t\u00e1 botando uma \n\nbase. Mas l\u00e1 n\u00e3o \u00e9 fechado s\u00f3 tem as mata n\u00e9 (Fam\u00edlia 2); Come\u00e7a no rio, tem o rio \n\nali, depois tem o mato, a\u00ed tem a estrada. 15 metro de mato. E aqui \u00e9 vertente. Tem \n\numa mata meio desajeitado mas, da\u00ed aqui, aqui tamb\u00e9m corre pra baixo. Depois \n\ndaqui ele vai l\u00e1 pro rio, depois l\u00e1 pra baixo, mas aqui tamb\u00e9m tem matinho da\u00ed, \n\nmais ou menos aqui assim tem um mato de novo, \u00e9 outra vertente, ali \u00e9 outra \n\nvertente que n\u00e3o seca (Fam\u00edlia 7). \n\n As tr\u00eas fam\u00edlias cujos relatos foram citados acima integraram o Projeto VerdeSinos, \n\npara o qual mata ciliar foi medida e demarcada, sendo essas informa\u00e7\u00f5es frequentemente \n\ncitadas durante a entrevista. A fam\u00edlia 7 citou o mato como desajeitado e representou essa \n\npercep\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m ao diferenciar as \u00e1rvores nativas do cultivo de eucalipto, conforme a figura \n\n17. \n\nFigura 17 \u2013 Mapa da \u00e1rea, constru\u00eddo pela fam\u00edlia 7 da localidade Cara\u00e1 Central. \n\n \nFonte: fotografia da autora (2013). \n\n\n\n84 \n\n A ideia de reserva e a medida da mata tamb\u00e9m foram citadas pela fam\u00edlia 5:  \n\nEnt\u00e3o aqui tem uma reserva que \u00e9 do rio. Tinha uma lavoura aqui e uma \n\nreservazinha aqui assim tamb\u00e9m na beirada, de um lado e de outro. Aqui \u00e9 mato \n\ntamb\u00e9m, tem uma beirada de mato, \u00e9 pouco, aqui \u00e9 pouco mato. Alfafa at\u00e9 bem \n\ndizer a beira do rio, porque aqui ficou uma lasquinha, ali n\u00e3o plantei. Tem a \n\nbeiradinha da beira do rio n\u00e9. Sempre tem \u00e1rvore na beira do rio, ali tem bastante, \n\nmas n\u00e3o \u00e9 assim, dizer que tem 10 metros. \n\n A beirada, dessa forma, se mant\u00e9m em torno do arroio n\u00e3o necessariamente com a \n\nlargura exigida por lei, mas como a \u201clasquinha\u201d que, ao longo do tempo, tem permanecido \n\nfora do que se considera como espa\u00e7o produtivo. Como contribui Pietrafesa de Godoi (1999, \n\np, 113) \u201cCada aspecto, cada detalhe dos lugares, possui um sentido intelig\u00edvel somente para os \n\nmembros do grupo, porque todas as partes do espa\u00e7o por ele ocupadas passaram a se \n\nconstituir em pontos de marca\u00e7\u00e3o de um tempo por ele vivido\u201d. No caso do uso da terra para \n\npotreiro, nem mesmo as \u201clasquinhas\u201d permanecem em alguns casos, como descrito e \n\ndesenhado pela fam\u00edlia 4, que apontou com precis\u00e3o os trechos do arroio cobertos ou n\u00e3o pela \n\nvegeta\u00e7\u00e3o:  \n\nTem algumas margens do arroio que tem parte que tem mato n\u00e9, essa parte aqui. \u00c9 \n\nas \u00e1rvores. Uma parte aqui, l\u00e1 em cima tem outra parte, aqui desse lado tamb\u00e9m \n\ntem. Ali em cima tem aquela parte l\u00e1 tem, deve ser aqui n\u00e9, \u00e9 uma parte que tem \n\nmato tamb\u00e9m. Ali tem uma beirada que tem mato, e aqui esse aqui \u00e9 potreiro no \n\ncaso e aqui tem outra parte que \u00e9 mato. Tem um pouco de cada lado. \u00c9 um pouco de \n\nmato aqui. Ela n\u00e3o \u00e9 toda destapada n\u00e9. Aqui no caso n\u00e3o tem n\u00e9, porque \u00e9 limpo. \n\nAli n\u00e3o tem porque \u00e9 potreiro e a terra ali ficou limpa, t\u00e1 limpa, essa \u00e1rea n\u00e3o tem, \n\n\u00e9 um trechinho pequeno ali que n\u00e3o tem, s\u00f3 que tem essa aqui embaixo e l\u00e1 em cima \n\nn\u00e9. At\u00e9 \u00e9 uma quest\u00e3o uma margem ali dum 100 metros que n\u00e3o tem mato, era \n\npotreiro da\u00ed ficou limpo n\u00e9, n\u00e3o foi criado mato em quest\u00e3o do potreiro naquele \n\nlado ali. \n\n Ainda no Cara\u00e1 Central, vale chamar a aten\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o do mapa pela fam\u00edlia \n\n9, que, al\u00e9m de representar o arroio e a mata ciliar da vertente at\u00e9 o ponto em que des\u00e1gua no \n\nArroio Cara\u00e1, demonstrou interesse em aprimorar o desenho em outro momento, se dispondo \n\na parar um dia o seu trabalho para percorrer toda a \u00e1rea, com a pesquisadora, para mape\u00e1-la \n\npor completo. O participante iniciou o mapa de uma forma e ao longo do desenho foi \n\npercebendo que deveria refaz\u00ea-lo, e \u00e9 justamente o fato de \u201cse dar conta\u201d de como sua \u00e1rea \n\nest\u00e1 organizada que justifica o uso dessa ferramenta em um trabalho de percep\u00e7\u00e3o. A fam\u00edlia \n\nrelatou enquanto rabiscava:  \n\nIsso tudo a\u00ed oh, aqui \u00e9 potreiro, do meu pra cima aqui \u00e9 potreiro, l\u00e1 a vertente l\u00e1 \u00e9 \n\nmato. Vertente aqui oh, aqui \u00e9 mato, a\u00ed depois aqui \u00e9 potreiro, sai no que \u00e9 meu at\u00e9 \n\num certo ponto aqui j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais potreiro, j\u00e1 \u00e9 o mato de novo, e entra no do \n\nvizinho aqui isso aqui tudo \u00e9 mato por aqui assim. Tudo vem mato, meio reto n\u00e9. \n\n\n\n85 \n\nDepois por aqui assim mais ou menos tem a cascata, a cascata \u00e9 mais ou menos \n\nnesse meio a\u00ed, depois ela desce mais um pouco no terreno do vizinho, \u00e9 mato ainda, \n\ne vem. Aqui entra no que \u00e9 meu de novo, ainda \u00e9 mato, mais ou menos meio terreno \n\naqui \u00e9 mato, mato com aquelas i\u00e7ara, mato virgem, grosso, dentro da beira do \n\narroio tudo cheio de i\u00e7ara aquelas de fazer palmito n\u00e9. E aquelas que d\u00e1 as \n\npombinha laranja, a corticeira. Tudo \u00e9 mato, at\u00e9 aqui oh, aqui n\u00e3o. A\u00ed ali tem o \n\narroinho. Mato tem mais n\u00e9, que nem aqui essa beirada aqui de um lado n\u00e3o tem \n\noh, no que \u00e9 meu, no caso de um lado \u00e9 mato do lado todo oh, todo ele tem mato, at\u00e9 \n\no fim do terreno bem dizer, depois \u00e9 que j\u00e1 vai no terreno dos vizinho ali que \u00e9 \n\nlimpo ali n\u00e9, que ali onde t\u00e1 cercadinho ali tem mato de um lado tamb\u00e9m, t\u00e1 \n\ncercadinho ali. \n\n Como contribui Pietrafesa de Godoi (1999, p. 112), nesse sentido, \u201cVemos a mem\u00f3ria \n\nse inscrever no solo do lugar e, \u00e0 medida que seguimos a narra\u00e7\u00e3o, os movimentos feitos n\u00e3o \n\ns\u00e3o apenas o percorrer um espa\u00e7o, s\u00e3o antes a sua pr\u00f3pria cria\u00e7\u00e3o. Assim, o espa\u00e7o serve para \n\npensar o tempo\u201d. Recriando esse espa\u00e7o, no pensamento e no papel, \u00e9 poss\u00edvel fazer uma \n\nreleitura da \u00e1rea que t\u00eam mantido diferentes gera\u00e7\u00f5es, um processo reflexivo fundamental no \n\nque se refere \u00e0 continuidade das atividades de acordo com a capacidade desse ambiente. O \n\ntempo, da mesma forma, auxilia no ato de repensar o espa\u00e7o, como foi vis\u00edvel na constru\u00e7\u00e3o \n\ndo mapa pela fam\u00edlia 1 da Linha Padre Vieira, a qual j\u00e1 havia conclu\u00eddo o desenho quando \n\nlembrou de um fato envolvendo a mata ciliar e, assim, a incluiu na representa\u00e7\u00e3o, citando: \n\n\u201cteve um professor fazendo uns estudos na nossa \u00e1rea. Vai at\u00e9 o rio a nossa \u00e1rea. Ali \u00e9 mato, \n\n\u00e9 nosso tamb\u00e9m. Tem peda\u00e7o a\u00ed que tem at\u00e9 30 metros, outros tem uns 15, da estrada at\u00e9 o \n\nrio\u201d. Destaca-se que essa informa\u00e7\u00e3o somente apareceu no final da entrevista, reiterando a \n\nrelev\u00e2ncia de destinar um tempo com cada fam\u00edlia que permita com que os acontecimentos \n\nsejam de fato compartilhados. \n\n O detalhamento dos trechos do arroio com ou sem a presen\u00e7a da vegeta\u00e7\u00e3o foi vis\u00edvel \n\nnas descri\u00e7\u00f5es das fam\u00edlias 2, 3, 4 e 6 da Linha Padre Vieira, que relataram durante a \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos desenhos: \n\nQue a\u00ed o rio t\u00e1 ali, vai subindo, a\u00ed \u00e9 daqui pra cima, bem dali assim oh, come\u00e7a a \n\nter mato, aqui pra baixo n\u00e3o tem, s\u00f3 do outro lado. A\u00ed aqui tem um a\u00e7udezinho, a\u00ed \n\ntem uma aguinha que vem do mato, que da\u00ed aqui nesse peda\u00e7o n\u00e3o tem mato, a\u00ed \n\naqui do lado tem mato da\u00ed (Fam\u00edlia 2); No caso o rio \u00e9 aqui e aqui \u00e9 mato at\u00e9 aqui \n\nna ro\u00e7a, d\u00e1 uns 20 metro acho, mais ou menos,  \u00e9 de 20 pra fora. Aqui tem uma \n\nsanga no meio aqui que \u00e9 ro\u00e7a pra c\u00e1 e ro\u00e7a pra c\u00e1. Uma sanga forte que nunca \n\nsecou, que \u00e9 respeitada no caso, \u00e9 capoeira nos lado. Capoeira e bastante (Fam\u00edlia \n\n3); Aqui a divisa \u00e9 o rio oh, a sanguinha que passa. E a\u00ed s\u00f3 tem um pedacinho de \n\nmato e a\u00ed \u00e9 ro\u00e7a, vem at\u00e9 logo ali oh. A\u00ed s\u00f3 tem essa beirinha de capoeira aqui, que \n\n\u00e9 na beira do rio e o resto \u00e9 lavoura ali. Aqui \u00e9 capoeira, \u00e9, porque aqui pega beira \n\nde rio, tem um eito s\u00f3 de capoeira ali (Fam\u00edlia 4); E aqui, esse pedacinho aqui em \n\ncima tamb\u00e9m aqui tem uma vargeazinha ali que \u00e9 mais ou menos isso aqui assim oh, \n\nque aqui tem a vertente d\u2019\u00e1gua que t\u00e1 ali naquele cantinho ali. Ali \u00e9 praticamente \n\nna divisa que tem umas \u00e1rvores alta, ali \u00e9 a vertente, que puxa a \u00e1gua pra c\u00e1 \n\n(Fam\u00edlia 6). \n\n\n\n86 \n\n A mata ciliar, nesses casos, aparece presente enquanto \u201ccapoeira\u201d, \u201c\u00e1rvores altas\u201d, \n\n\u201cmato\u201d, e sua aus\u00eancia em alguns trechos tamb\u00e9m foi citada e representada no desenho, \n\nconforme o exemplo na figura 18 (fam\u00edlia 2). \n\nFigura 18 \u2013 Mapa da \u00e1rea, constru\u00eddo pela fam\u00edlia 2 da localidade Linha Padre Vieira. \n\n \n\nFonte: fotografia da autora (2013). \n\n Dessa forma, observa-se que, de uma forma geral, a mata ciliar foi apontada nos \n\ndesenhos pelas fam\u00edlias entrevistadas, sendo que em alguns casos o exerc\u00edcio resultou em um \n\ndetalhamento de trechos com ou sem vegeta\u00e7\u00e3o, demonstrando como esses espa\u00e7os s\u00e3o \n\npercebidos pelos agricultores. O ato de fazer e refazer os tra\u00e7ados, sair \u00e0 rua para observar sua \n\n\u00e1rea e retornar ao mapa, lembrar de detalhes mesmo quando o desenho j\u00e1 estava constru\u00eddo, \n\nse dispor a continuar o mapeamento em outro momento, j\u00e1 se configuram como resultados \n\nrelevantes, reafirmando o quanto recorrer \u00e0 mem\u00f3ria pode contribuir para um melhor \n\nentendimento do espa\u00e7o rural.     \n\n\n\n87 \n\n5 O VAI E VEM DA MEM\u00d3RIA  \n\nAl\u00e9m dos significados atribu\u00eddos \u00e0 mata ciliar, a retomada da mem\u00f3ria permitiu \n\nreconhecer alguns usos desses espa\u00e7os, cujas informa\u00e7\u00f5es transitaram entre o que se fazia no \n\ntempo dos pais e av\u00f3s e como as interven\u00e7\u00f5es se d\u00e3o nos dias de hoje, havendo relatos sobre \n\nusos da fam\u00edlia e algumas situa\u00e7\u00f5es envolvendo vizinhos e arredores. Ao analisar cada uma \n\ndas localidades, \u00e9 poss\u00edvel observar como determinados fatos marcaram diferentemente as \n\nlinhas do tempo constru\u00eddas. A mem\u00f3ria trouxe \u00e0 tona, nesse mesmo sentido, algumas marcas \n\ndeixadas pela influ\u00eancia da legisla\u00e7\u00e3o, remetendo a diferentes sentimentos, cujos relatos s\u00e3o \n\ndiscutidos no final deste cap\u00edtulo. \n\n5.1 USOS NO FRAGA \n\nA partir da an\u00e1lise de todas as linhas do tempo constru\u00eddas na localidade Fraga, onde \n\nas informa\u00e7\u00f5es trazidas por cada fam\u00edlia foram sobrepostas, a fim de identificar poss\u00edveis \n\nsemelhan\u00e7as na retomada da mem\u00f3ria, foi poss\u00edvel realizar uma descri\u00e7\u00e3o dos usos das matas \n\nciliares nessa localidade.  \n\nAssim, identificou-se que, a partir de 1990, h\u00e1 cita\u00e7\u00f5es de que o mato voltou a se \n\nregenerar, ao mesmo tempo em que as situa\u00e7\u00f5es de derrubada passaram a ser fiscalizadas, \n\nsendo a presen\u00e7a do IBAMA relatada nesse per\u00edodo. Al\u00e9m disso, a proibi\u00e7\u00e3o do extrativismo \n\nda planta conhecida popularmente como areca ou palha uricana tamb\u00e9m foi citada na d\u00e9cada \n\nde 90, bem como a rela\u00e7\u00e3o da emancipa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio com um maior cuidado das \u00e1reas de \n\nmata pelos moradores. De 1950 a final de 1960, por sua vez, as fam\u00edlias relataram que a mata \n\nciliar n\u00e3o era usada, nem mesmo pelo gado, e um dos participantes citou que se deixava a \n\nmata como um fundo de reserva, para ser cortada quando fosse necess\u00e1rio. No entanto, o uso \n\nde madeira nativa para constru\u00e7\u00e3o de barris de vinho foi citado at\u00e9 aproximadamente 1965. \n\nDe 1970 a 1990 foram relatados usos das matas ciliares pelo gado, para lavoura, potreiro, \n\nextrativismo de areca, como descarte de materiais e como locais sujeitos ao desmatamento. A \n\npartir do ano 2000, por sua vez, percebe-se a presen\u00e7a do cultivo de eucalipto pr\u00f3ximo \u00e0s \n\nnascentes e sua rela\u00e7\u00e3o direta com a diminui\u00e7\u00e3o da quantidade da \u00e1gua. Al\u00e9m disso, nesse \n\nper\u00edodo s\u00e3o relatadas a\u00e7\u00f5es de plantio de mudas na beira do arroio e uma vis\u00e3o de que \u201co \n\npessoal est\u00e1 cuidando mais\u201d. No per\u00edodo atual, o relato que prevaleceu foi o de n\u00e3o uso da \n\nmata ciliar, com exce\u00e7\u00e3o de tr\u00eas fam\u00edlias que citaram: uso da mata para coleta de produtos; \n\n\n\n88 \n\nexist\u00eancia do potreiro pr\u00f3ximo \u00e0 margem; e presen\u00e7a de um chiqueiro e serraria onde deveria \n\nter a mata. \n\nA linha do tempo a seguir (Quadro 4) resume as falas relacionadas ao uso da mata \n\nciliar de todos os participantes dessa localidade, e pretende ilustrar o que apareceu de uma \n\nforma geral ao longo do tempo. \n\nQuadro 4 \u2013 Linha do Tempo referente aos usos da mata ciliar, constru\u00edda a partir da sobreposi\u00e7\u00e3o de \n\ntodas as linhas do tempo das fam\u00edlias visitadas na localidade Fraga. \n\nFRAGA \n\n7 \u2013 Hoje 40% do arroio tem mato na volta \n\n2010 \n\n1\n \u2013\n\n M\na\nd\n\ne\nira\n\ns e\nx\n\u00f3\n\ntic\na\ns p\n\na\nra\n\n tu\nd\no\n\n \n\n6 \u2013 Tem mais uns 15 metros de cada lado \n\n5 \u2013 Preservada, plantou seis mudas de \n\neucalipto \n8 \u2013 Mato igual \n\n4 \u2013 N\u00e3o usa/S\u00f3 tem o potreiro perto 9 \u2013 Tem mato como antes \n\n3 \u2013 Respeita a beirada 2 \u2013 Sangas secando por desmatamento \n\n1 \u2013 N\u00e3o usa 1 \u2013 Den\u00fancia da serraria na beira \n\n6 \u2013 Palha uricana, helic\u00f4nia \n \n\n3 \u2013Primo plantou eucalipto e secou vertente   \n\n8 \u2013 Pessoal desmatava e IBAMA vinha \n\n2000 \n\n1\n \u2013\n\n M\na\nd\n\ne\nira\n\n n\na\ntiv\n\na\n p\n\na\nra\n\n \n\ntu\nd\n\no\n \n\n7 \u2013 Plantou mudas e colocou cerca \n\n7 \u2013 Vizinho plantou eucalipto e secou \n\nvertente \n2 \u2013 Pessoal cuidando mais \n\n3 \u2013 Cortou mato na beira e foi multado \n\n1990 \n\n8 \u2013 Mato igual hoje \n\n6 \u2013 N\u00e3o tiravam mais areca, IBAMA mais \n\npresente \n2 \u2013 Depois que emancipou, pessoal cuida mais \n\n4 \u2013 Voltou a ter mato (pessoal indo \n\nembora) \n\n6 \u2013 Abriram mato at\u00e9 a beira da Quebrada para \n\nlavoura \n\n7 \u2013 Desmatavam mais \n\n1980 \n\n  \n\n2 \u2013 Pai jogava tudo que era ruim na beira \n\n6 \u2013 Vizinho abria potreiro e limpava tudo 2 \u2013 Desmatavam mais \n\n4 \u2013 Lavoura ia at\u00e9 a beira \n\n1970 \n\n  \n\n6 \u2013 Quebrada com mato na beira \n\n6 \u2013 Tiravam areca \n\n9 \u2013 Mato igual hoje \n\n1 \u2013 Gado bebia \u00e1gua na beira \n\n3 \u2013 Quando chovia gostava de ro\u00e7ar \n\ncapoeira, cortar mato 1960 \n\n1\n \u2013\n\n B\na\nrris c\n\no\nm\n\n m\na\nd\n\ne\nira\n\n n\na\ntiv\n\na\n \n\n3 \u2013 Nem o gado ia na beira \n\n3 \u2013 Mato era deixado para quando precisa ter \n\n5 \u2013 \u00c1rea n\u00e3o era usada \n\n1950 \n  \n\n5 \u2013 Gado n\u00e3o usava a beira do rio \n\n  1940   \n\n  1930   \n\n  1920   \n\n  1910   \n\n  1900   \n\nFonte: elaborado pela autora (2013). \n\nAo olhar para cada fam\u00edlia, no entanto, vale destacar algumas observa\u00e7\u00f5es relevantes \n\nno que se refere \u00e0 necessidade de pensar os usos das matas ciliares no momento atual. Nesse \n\n\n\n89 \n\nponto, as observa\u00e7\u00f5es feitas durante as caminhadas pelas \u00e1reas contribu\u00edram \n\nsignificativamente, pois permitiram refletir sobre o que foi dito e desenhado com o que se \n\nvisualizou estando no local. A tabela 8 apresenta o que se chamou de \u201cusos no presente\u201d das \n\n\u00e1reas, contendo as informa\u00e7\u00f5es relatadas por cada fam\u00edlia, o que permite algumas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es. Vale ressaltar que, como afirmou Halbwachs (2006, p. 104),  \n\nEm realidade, no desenvolvimento cont\u00ednuo da mem\u00f3ria coletiva na realidade n\u00e3o \n\nh\u00e1 linhas de separa\u00e7\u00e3o claramente tra\u00e7adas, como na hist\u00f3ria, mas apenas limites \n\nirregulares e incertos. O presente (entendido como o per\u00edodo que se estende por \n\ncerta dura\u00e7\u00e3o, a que interessa \u00e0 sociedade de hoje) n\u00e3o se op\u00f5e ao passado como \n\ndois per\u00edodos hist\u00f3ricos vizinhos que se distinguem.  \n\nAssim, n\u00e3o se pretende opor passado e presente, j\u00e1 que se entende a continuidade \n\ninerente \u00e0 mem\u00f3ria. O que se busca, nesse caso, \u00e9 apresentar como as fam\u00edlias observam as \n\nmatas ciliares nesse momento, sabendo que a trajet\u00f3ria percorrida reflete nessa percep\u00e7\u00e3o. \n\nTabela 8 \u2013 Resumo, por fam\u00edlia, dos usos das matas ciliares na localidade Fraga, no presente. \n\nFam\u00edlia Usos no presente \n\n1 N\u00e3o usa \n\n2 Preservada (30 metros para cada lado) \n\n3 N\u00e3o usa \n\n4 N\u00e3o usa, s\u00f3 tem o potreiro perto \n\n5 Preservada; fora da escritura, tem 6 mudas de eucalipto plantadas por ele \n\n6 Coletam produtos (areca); tem quem coleta helic\u00f4nia tamb\u00e9m; tem uns 15 metros de cada lado \n\n7 \nT\u00eam mudas que ele plantou e cerca para proteger; tem bebedouro para o gado n\u00e3o pisotear tudo; \n\nchiqueiro est\u00e1 na beira; hoje 90% do arroio tem mato na volta \n\n8 N\u00e3o usa \n\n9 N\u00e3o usa \n\nFonte: elaborado pela autora (2013). \n\n Observa-se na tabela 8 que o n\u00e3o uso da \u00e1rea, bem como o fato de ser considerada \n\ncomo preservada (onde tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 um uso, mas prevalece a no\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o protegido) \n\napareceram com maior frequ\u00eancia nos relatos. Em contrapartida, apenas tr\u00eas fam\u00edlias \n\napontaram interven\u00e7\u00f5es do gado, coleta de produtos nesse espa\u00e7o e a presen\u00e7a de \n\ninfraestrutura como chiqueiro. No entanto, retomando as imagens e as anota\u00e7\u00f5es feitas no \n\ndi\u00e1rio de campo, ap\u00f3s cada visita, observam-se alguns pontos que merecem aten\u00e7\u00e3o. No que \n\nse refere \u00e0 fam\u00edlia 1 dessa localidade, por exemplo, o relato de n\u00e3o uso se contrap\u00f5e ao que se \n\nobservou em campo, onde a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 praticamente inexistente em trechos do arroio \n\n(Figura 19) e a \u00e1rea que seria de preserva\u00e7\u00e3o permanente apresenta algumas infraestruturas \n\ncomo um chiqueiro e uma serraria. Essas observa\u00e7\u00f5es, possibilitadas pelo conjunto de \n\n\n\n90 \n\nferramentas metodol\u00f3gicas escolhidas nesta pesquisa, permitem inferir, dentre outros \n\naspectos, que o que se entende por mata ciliar \u00e9 uma estreita camada de \u00e1rvores ao longo do \n\narroio, n\u00e3o chegando a um metro de largura em algumas partes, ou mesmo que a mata ciliar, \n\npara essa fam\u00edlia, n\u00e3o representa um espa\u00e7o relevante em sua unidade produtiva. Martini e \n\nTrentini (2011, p. 618) contribuem, nesse sentido, quando destacam, ao tratarem da \n\nagricultura familiar t\u00edpica, que \u201cEm tal contexto, as terras marginais aos cursos d\u2019\u00e1gua, que \n\ndeveriam estar ocupadas pela mata ciliar, s\u00e3o uma extens\u00e3o da \u00e1rea de entorno das \n\nresid\u00eancias, quando n\u00e3o as pr\u00f3prias resid\u00eancias e constru\u00e7\u00f5es cont\u00edguas ocuparem as margens \n\n[...]\u201d. Exemplo disso tamb\u00e9m foi observado na \u00e1rea da fam\u00edlia 3, que relatou um n\u00e3o uso da \n\n\u00e1rea, sendo que a moradia localiza-se na margem do arroio, cuja faixa de vegeta\u00e7\u00e3o, da \n\nmesma forma, apresenta-se estreita (Figura 19). \n\nFigura 19 \u2013 \u00c1rea da fam\u00edlia 1 (\u00e0 esquerda), com estreita faixa de mata ciliar em torno do arroio. \u00c0 direita, \n\nmoradia presente na margem do arroio, com estreita faixa de vegeta\u00e7\u00e3o, observada na \u00e1rea da fam\u00edlia 3. \n\n \nFonte: fotografias da autora (2013). \n\n Ressalta-se que a \u00e1rea da fam\u00edlia 1 \u00e9 dividida com a fam\u00edlia 7, visto que os \n\nparticipantes s\u00e3o irm\u00e3os. No entanto, as percep\u00e7\u00f5es de ambos sobre o mesmo espa\u00e7o \n\napresentam diferen\u00e7as significativas, corroborando com Bosi (1994, p. 411) quando afirma \n\nque \u201cPor muito que se deva \u00e0 mem\u00f3ria coletiva, \u00e9 o indiv\u00edduo que recorda. Ele \u00e9 o \n\nmemorizador e das camadas do passado a que tem acesso pode reter objetos que s\u00e3o, para ele, \n\ne s\u00f3 para ele, significativos dentro de um tesouro comum\u201d. A fam\u00edlia 7 reconheceu a presen\u00e7a \n\ndo chiqueiro na margem do arroio como prejudicial e relatou ainda que, a partir de \n\ninforma\u00e7\u00f5es recebidas em reuni\u00e3o, cercou parte do arroio para limitar o acesso do gado, \n\nplantando tamb\u00e9m algumas mudas. Esses dados apontam que h\u00e1 um olhar para esse espa\u00e7o \n\npor esta fam\u00edlia, dada a iniciativa em recuper\u00e1-lo e a percep\u00e7\u00e3o das interfer\u00eancias negativas a \n\nque o mesmo est\u00e1 sujeito. Vale destacar ainda que, ao caminhar pela \u00e1rea com a participante \n\n\n\n91 \n\nda pesquisa, esta apontou para a cerca colocada na beira do arroio, a menos de um metro do \n\nrecurso h\u00eddrico, o que n\u00e3o desmerece a a\u00e7\u00e3o, mas pressup\u00f5e que para essa fam\u00edlia a ideia de \n\nmata ciliar tamb\u00e9m remete a uma estreita faixa de \u00e1rvores ao longo do arroio.  \n\nDestaca-se ainda que esse mesmo arroio est\u00e1 presente na \u00e1rea da fam\u00edlia 2, onde \n\npossui uma largura maior de mata no seu entorno, mas que apresenta menos da metade da \n\nmedida indicada pela participante (30 metros de largura de cada lado). A ideia de \u00e1rea \n\npreservada, nesse caso, coincide com o observado em campo, muito embora a estimativa da \n\nquantidade de mato se diferencie do que foi encontrado. Assim como a fam\u00edlia 7, h\u00e1 um olhar \n\ndiferenciado sobre a mata ciliar pela fam\u00edlia 2, vis\u00edvel tamb\u00e9m atrav\u00e9s da linha do tempo e da \n\nconstru\u00e7\u00e3o do mapa da \u00e1rea. \n\nVale citar tamb\u00e9m uma situa\u00e7\u00e3o identificada na \u00e1rea da fam\u00edlia 5, que apontou a mata \n\ncomo preservada (estando a vegeta\u00e7\u00e3o de fato ali presente), mas relatou: \u201cAtr\u00e1s do galp\u00e3o ali \n\nficou aquele ch\u00e3o assim deserto. Peguei, plantei seis mudas de eucalipto. T\u00e1 ali, umas tora \n\nassim j\u00e1. Se n\u00e3o plantar \u00e1rvore em recosta vai, vai, fica um ladeir\u00e3o brabo. Se tem \u00e1rvore \n\nplantada preserva a terra, n\u00e3o sai a terra\u201d. Destaca-se, nesse caso, a importante decis\u00e3o de \n\nplantar as mudas, no entanto, a esp\u00e9cie escolhida n\u00e3o \u00e9 indicada para esse fim, j\u00e1 que se \n\ncaracteriza como ex\u00f3tica, enquanto que a restaura\u00e7\u00e3o preconiza \u201c[...] o plantio misto com o \n\nm\u00e1ximo de diversidade de esp\u00e9cies nativas poss\u00edvel, procurando recuperar tanto a estrutura \n\ncomo a din\u00e2mica da floresta.\u201d (KAGEYAMA; GANDARA, 2009, p. 255).  \n\nNo que se refere \u00e0s fam\u00edlias 4 e 6, vale salientar que ambas dividem a mesma \u00e1rea e, \n\nconsequentemente o mesmo arroio, visto o parentesco presente. Cada participante, no entanto, \n\ncitou um tipo de uso para o local, j\u00e1 que uma fam\u00edlia comercializa uma planta extra\u00edda da \n\nmata, enquanto a outra reconheceu o acesso do gado \u00e0 \u00e1rea. Mais uma vez, destaca-se a \n\nimport\u00e2ncia da escuta de cada indiv\u00edduo, j\u00e1 que, como afirmou Bosi (1994, p. 413) \u201cO que as \n\nrecorda\u00e7\u00f5es tenham em comum, ou em paralelo, \u00e9 o que esper\u00e1vamos, mas o que nos chama a \n\naten\u00e7\u00e3o s\u00e3o as diferen\u00e7as de observa\u00e7\u00f5es sobre o mesmo fato [...]\u201d. O arroio que atravessa a \n\n\u00e1rea dessas fam\u00edlias (Figura 20) possuiu uma mata consider\u00e1vel no seu entorno, com a \n\npresen\u00e7a de ep\u00edfitas da fam\u00edlia Bromeliaceae, caracter\u00edsticas de matas em est\u00e1gio m\u00e9dio e \n\navan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o. Esse tipo de vegeta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi observado na \u00e1rea arrendada \n\npela fam\u00edlia 8 (Figura 20), que citou o n\u00e3o uso da mata e pouco relatou sobre esse espa\u00e7o \n\ndurante a entrevista, demonstrando que a presen\u00e7a da mata ciliar parece n\u00e3o interferir em sua \n\nunidade produtiva, o que tamb\u00e9m foi observado nos relatos da fam\u00edlia 9.  \n\n\n\n92 \n\nFigura 20 \u2013 Arroio presente na \u00e1rea das fam\u00edlias 4 e 6 (\u00e0 esquerda) e \u00e1rea arrendada pela fam\u00edlia 8 (\u00e0 \n\ndireita). \n\n \nFonte: fotografias da autora (2013). \n\nDessa forma, na localidade Fraga, algumas fam\u00edlias possuem \u00e1reas com uma largura \n\nsignificativa de mata no entorno, a reconhecendo como tal, enquanto que para outras, esse \n\nespa\u00e7o passa despercebido. Ao mesmo tempo, aparece a ideia de mata ciliar como uma \n\nestreita faixa de vegeta\u00e7\u00e3o em torno do arroio, j\u00e1 que os usos identificados a restringem a \n\npoucas \u00e1rvores presentes na margem. O extrativismo da planta areca, por sua vez, aparece \n\ncomo um exemplo de integra\u00e7\u00e3o direta desse espa\u00e7o \u00e0 unidade produtiva, significando, como \n\nrelatou a participante, \u201cuma coisa bem rent\u00e1vel\u201d. No entanto, a legisla\u00e7\u00e3o ambiental restringe \n\nessa atividade, muito embora a fam\u00edlia tenha afirmado o seguinte: \u201ceu sei que ela n\u00e3o \u00e9 \n\nproibida porque teve gente tirando no mato da m\u00e3e, l\u00e1 do meu irm\u00e3o, e ele ligou pro IBAMA \n\ne o IBAMA disse n\u00e3o, t\u00e1 liberado, podem tirar\u201d. A necessidade de crit\u00e9rio no manejo dessa \n\nplanta tamb\u00e9m foi apontada pela fam\u00edlia, que enfatizou:  \n\nA gente tira, mas bem pouquinho porque ela \u00e9 muito dif\u00edcil de se... ela n\u00e3o vem com \n\nmuita facilidade, ent\u00e3o tem que cuidar pra n\u00e3o matar o p\u00e9, aquela coisa toda, n\u00e3o \n\npode tirar muitas folhas. Pra quem \u00e9 criterioso, \u00e9 uma renda, \u00e9 uma \u00f3tima renda. S\u00f3 \n\nassim, lugares onde que n\u00e3o existe crit\u00e9rio, vai ter gente tirando at\u00e9...  \n\nFica vis\u00edvel, nessa fala, a percep\u00e7\u00e3o da necessidade do estabelecimento de limites \n\nnessa atividade, para que o produto que hoje representa uma renda consider\u00e1vel se mantenha e \n\nse desenvolva mesmo ap\u00f3s a retirada das folhas. O uso da planta conhecida como helic\u00f4nia \n\n(Heliconia sp.), da mesma forma, foi relatado pela fam\u00edlia 6 como uma atividade realizada na \n\nregi\u00e3o:  \n\nOutra coisa que aqui tem que o pessoal leva que tamb\u00e9m \u00e9 do mato e que tamb\u00e9m \n\neles t\u00e3o tirando agora \u00e9 uma flor de uma helic\u00f4nia, que tem na beira do rio, meu \n\nmarido n\u00e3o tira no caso, n\u00f3s n\u00e3o \u00e9 a nossa fun\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 uma helic\u00f4nia natural \n\n\n\n93 \n\ndaqui e que como no caso frutos e flores e coisa pode ser levado, na \u00e9poca eu sei \n\nque tem um cara que leva, eu conhe\u00e7o pessoas que tiram n\u00e9 a flor e a\u00ed o pessoal, o \n\ncara leva. Tamb\u00e9m uma renda, n\u00e3o estraga o p\u00e9 porque ela vem inteira, no caso ela \n\nbrota n\u00e9, ela n\u00e3o vem da semente, n\u00e3o vem da flor, ela brota, e a\u00ed agora d\u00e1 pra \n\naproveitar, uma coisa que se fosse um ano, dois atr\u00e1s era... Que a gente saiba \n\ndentro daquilo que a gente \u00e9 leigo. Mas esse neg\u00f3cio eu acho que, eu acredito \n\nporque como meu irm\u00e3o ligou pro IBAMA pra saber.  \n\n Mais um exemplo de possibilidade de extrativismo se apresenta nesse caso, sendo as \n\n\u00e1reas de beira de rio prop\u00edcias ao desenvolvimento da planta apontada pela fam\u00edlia. \n\n5.2 USOS NO CARA\u00c1 CENTRAL \n\nNo que se refere aos usos da mata ciliar na localidade Cara\u00e1 Central, duas situa\u00e7\u00f5es \n\nem espec\u00edfico foram destacadas nas linhas do tempo como determinantes na mudan\u00e7a no \n\nmanejo desses espa\u00e7os. A proibi\u00e7\u00e3o do uso de madeira nativa no processo de secagem do \n\nfumo, a qual levou \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o do desmatamento dessas \u00e1reas, foi um exemplo. Cada fam\u00edlia \n\napontou datas diferentes para a limita\u00e7\u00e3o dessa atividade, variando de 1980 a 2011, levando-\n\nnos a inferir que h\u00e1 poucos anos essa pr\u00e1tica teria deixado de ocorrer. Al\u00e9m disso, a \n\ninterven\u00e7\u00e3o do Projeto VerdeSinos, de 2010 em diante, foi citada como respons\u00e1vel pelo \n\ncercamento, plantio de mudas e conserva\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os. Da metade da d\u00e9cada de 40 at\u00e9 \n\nos dias de hoje, de uma forma geral, as fam\u00edlias relataram que a \u201cbeirada\u201d de mato se \n\nmanteve, com exce\u00e7\u00e3o de algumas situa\u00e7\u00f5es de derrubada, lavoura at\u00e9 a beira do rio e acesso \n\ndo gado \u00e0 \u00e1rea. Assim, os usos transitaram entre um \u201cn\u00e3o uso\u201d, a derrubada para \n\naproveitamento da madeira nativa na secagem do fumo e a conserva\u00e7\u00e3o impulsionada por um \n\nprojeto. No per\u00edodo atual, o relato que prevaleceu foi o de n\u00e3o uso da mata ciliar, com \n\nexce\u00e7\u00e3o de tr\u00eas fam\u00edlias que citaram o acesso do gado \u00e0 \u00e1rea, sendo que uma delas apontou \n\nainda o cultivo de alfafa pr\u00f3ximo \u00e0 margem. A linha do tempo a seguir (Quadro 5) resume os \n\nrelatos, relacionados ao uso da mata ciliar, de todos os participantes dessa localidade, de \n\nforma a ilustrar o que apareceu ao longo do tempo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n94 \n\nQuadro 5 \u2013 Linha do Tempo referente aos usos da mata ciliar, constru\u00edda a partir da sobreposi\u00e7\u00e3o de \n\ntodas as linhas do tempo das fam\u00edlias visitadas na localidade Cara\u00e1 Central. \n\nCARA\u00c1 CENTRAL \n\n9 \u2013 Potreiro e mato nas beiradas \n\n2010 \n\n3\n -\n\n A\nrr\n\no\nio\n\n s\ne\nm\n\np\nre\n\n r\ne\nsp\n\ne\nit\n\na\nd\n\no\n n\n\na\n b\n\ne\nir\n\na\n \n\n6 \u2013 Tem mato/Sempre teve \n\n8 \u2013 Mato se manteve 5 \u2013 Pessoal alargando mais/Deixando mais mato \n\n4 \u2013 Abandonado/Quase 100% \u00e9 mato 3 \u2013 Preservado \n\n \n1 \u2013 Deixa os matos \n\n \n2 \u2013 Preservado \n\n \n10 - Verde Sinos/Mudas \n\n \n2 \u2013 Mudas e cerca \n\n9 \u2013 Proibiram lenha nativa para fumo 1 \u2013 Cerca na mata \n\n9 \u2013 Orienta\u00e7\u00e3o para n\u00e3o usar lenha de mato \n\nnativo \n\n2000 \n\n7 \u2013 Verde Sinos/Terneiros tomam \u00e1gua \n\n  8 \u2013 At\u00e9 aqui lenha mato nativo para fumo \n\n  1 \u2013 Gado usava beira do rio \n\n  9 \u2013 Multa para vizinho que queimou lenha \n\n  1990 1 \u2013 N\u00e3o usava mais lenha de mato \n\n  1980 7 \u2013 At\u00e9 aqui madeira de mato nativo para fumo \n\n8 \u2013 Sempre teve beirada de mato \n\n1970 \n\n5 \u2013 At\u00e9 aqui madeira nativa para fumo \n\n1 \u2013 Pai deixou criar mato \n\n6 \u2013 Pai dizia para n\u00e3o cortar beirada/Sempre teve \n\n\u00e1rvores/Foi xingado por cortar \n\n  \n1960 \n\n1 \u2013 Lavoura ia at\u00e9 o rio \n\n9 \u2013 Mais mato na beirada \n\n  \n\n1950 \n\n4 \u2013 Pai nunca cortou toda a beirada \n\n  7 \u2013 Derrubaram para plantar fumo \n\n  7 \u2013 Tinha mato na beirada \n\n  1940 10 \u2013 J\u00e1 tinha mato \n\nFonte: elaborado pela autora (2013). \n\nAssim como no Fraga, a an\u00e1lise considerando cada uma das fam\u00edlias entrevistadas, \n\ncujos relatos sobre os \u201cusos no presente\u201d das matas ciliares encontram-se na tabela 9, permite \n\nalgumas considera\u00e7\u00f5es.   \n\nTabela 9 \u2013 Resumo, por fam\u00edlia, dos usos das matas ciliares na localidade Cara\u00e1 Central, no presente. \n\nFam\u00edlia Usos no presente \n\n1 Preservado (deixou 20 metros para o Projetos Verde Sinos) \n\n2 \nPreservado (deixou 15 metros para o Projetos Verde Sinos, plantou umas 30 mudas); com a \n\npecu\u00e1ria tem muita beira de mato com campo \n\n3 Preservado, de um lado e de outro \n\n4 Est\u00e1 abandonado, quase 100% em mato \n\n5 Tem alfafa at\u00e9 bem dizer a beira do rio; pessoal est\u00e1 alargando; gado tem acesso \n\n6 Preservado \n\n7 Preservado (deixou 15 metros para o Projetos Verde Sinos); terra abandonada; gado acessa \n\n8 N\u00e3o usa \n\n9 Gado acessa, pisoteia, estraga tudo; tem trechos que tem mato \n\n10 Preservado (plantaram mudas para o Projeto Verde Sinos) \n\nFonte: elaborado pela autora (2013). \n\n\n\n95 \n\nA partir das caminhadas realizadas em cada \u00e1rea, observou-se uma situa\u00e7\u00e3o \n\nsemelhante ao que foi encontrado no Fraga, j\u00e1 que a mata citada como preservada ou n\u00e3o \n\nutilizada pelas fam\u00edlias 3, 4 e 8 apresenta-se como uma estreita faixa de vegeta\u00e7\u00e3o em torno \n\ndo arroio. Ressalta-se que o arroio que passa na \u00e1rea das fam\u00edlias 3 e 4 \u00e9 o mesmo, sendo que \n\nambas as fam\u00edlias o citaram como preservado, quando uma pequena quantidade de mata, e \n\nmesmo sua aus\u00eancia, foi observada em campo (Figura 21). \n\nFigura 21 \u2013 \u00c1rea da fam\u00edlia 3 (\u00e0 esquerda) e \u00e1rea da fam\u00edlia 4 (\u00e0 direita). \n\n \n\nFonte: fotografias da autora (2013). \n\nDa mesma forma, o arroio que percorre a \u00e1rea da fam\u00edlia 8 tamb\u00e9m passa pelo terreno \n\nda fam\u00edlia 5, que, por sua vez, reconheceu a presen\u00e7a do plantio de alfafa na margem do \n\nrecurso h\u00eddrico e o acesso do gado. Halbwachs (2006, p. 149) contribui nesse sentido quando \n\nafirma que: \n\nEmbora a mem\u00f3ria atinja regi\u00f5es do passado em dist\u00e2ncias desiguais, segundo as \n\npartes contempladas do corpo social, n\u00e3o \u00e9 porque uns t\u00eam mais lembran\u00e7as do que \n\noutros \u2013 mas porque as duas partes do grupo organizam seu pensamento em volta de \n\ncentros de interesse que j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o exatamente os mesmos.  \n\nDevido a esses centros de interesses diversos, alguns indiv\u00edduos percebem \n\ndeterminados aspectos que para outros, mesmo que compartilhando um mesmo espa\u00e7o, n\u00e3o \n\ns\u00e3o significativos. \n\nNo que se refere \u00e0s \u00e1reas das fam\u00edlias 1, 2, 6, 7 e 10, estas apresentam uma mata \n\nsignificativa no entorno do arroio (que por sinal \u00e9 o mesmo que percorre por todos os \n\nterrenos) ou uma cerca que limita o pisoteio do gado e possibilita sua regenera\u00e7\u00e3o (Figura 22). \n\nVale destacar que, nessa localidade, o tra\u00e7ado da estrada passa pr\u00f3ximo ao recurso h\u00eddrico, o \n\nque faz com que a \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente seja reduzida ainda mais, demonstrando \n\n\n\n96 \n\nfalhas no planejamento das obras no munic\u00edpio, j\u00e1 que os agricultores relataram que \u201cn\u00e3o faz \n\nmuito tempo a prefeitura aumentou a estrada e derrubou na beirada\u201d. \n\nFigura 22 \u2013 Cerca colocada na \u00e1rea da fam\u00edlia 1 (\u00e0 esquerda) e mata ciliar, ao fundo, da \u00e1rea da fam\u00edlia 6 \n\n(\u00e0 direita). \n\n \nFonte: fotografias da autora (2013). \n\nChama-se a aten\u00e7\u00e3o ainda para a espontaneidade da fam\u00edlia 9 em afirmar que o gado \n\nacessa e prejudica a margem do arroio, com seu pisoteio (Figura 23). Esse aspecto foi \n\nenfatizado pelo participante, que relatou:  \n\nE aquela \u00e1gua ali embaixo era bem fresquinha, ent\u00e3o tinha v\u00e1rias pocinha, aquela \n\n\u00e1gua correndo, perto da hora que dava sede todo mundo ia tomar \u00e1gua, ent\u00e3o mais \n\n\u00e9 o gado que estraga, da\u00ed n\u00e3o tem mais, aquele po\u00e7o eles desandam a pisar e v\u00e3o \n\nestragando, vai terminado aquela \u00e1gua, a \u00e1gua vai indo pro fundo.  \n\nFigura 23 \u2013 \u00c1rea da fam\u00edlia 9, com a presen\u00e7a do gado acessando a margem do arroio. \n\n \nFonte: fotografia da autora (2013). \n\nO exerc\u00edcio de releitura do uso desses espa\u00e7os traz \u00e0 tona uma cr\u00edtica \u00e0 forma com que \n\na pr\u00f3pria fam\u00edlia utiliza a \u00e1rea, j\u00e1 que se reconhece a interfer\u00eancia negativa do gado na \u00e1gua \n\nque, em outros tempos, era aproveitada nos momentos de trabalho na ro\u00e7a. Como destaca \n\n\n\n97 \n\nBosi (1994, p. 57), \u201c[...] o leitor adulto entremeia com suas reflex\u00f5es a percep\u00e7\u00e3o das imagens \n\nrelidas; e esse conv\u00edvio de lembran\u00e7a e cr\u00edtica altera profundamente a qualidade da segunda \n\nleitura. A qual, por essa raz\u00e3o, j\u00e1 n\u00e3o \u2018revive\u2019, mas \u2018re-faz\u2019 a experi\u00eancia da primeira\u201d. \n\nAssim, no Cara\u00e1 Central, a ideia de mata ciliar enquanto uma estreita faixa de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi identificada, contrapondo-se aos relatos de n\u00e3o uso ou preserva\u00e7\u00e3o \n\ndesses espa\u00e7os. No entanto, o n\u00e3o uso e a preserva\u00e7\u00e3o foram observados durante as \n\ncaminhadas pelas \u00e1reas, em cinco das dez fam\u00edlias entrevistadas nessa localidade, cuja \n\nmotiva\u00e7\u00e3o apontada, de uma forma geral, estava relacionada \u00e0s atividades do Projeto \n\nVerdeSinos. Ao mesmo tempo, duas fam\u00edlias reconheceram interven\u00e7\u00f5es negativas \u00e0s quais as \n\nmatas ciliares t\u00eam sido sujeitas, sendo o ato de relatar uma maneira de tamb\u00e9m refletir sobre a \n\nforma como esses espa\u00e7os est\u00e3o sendo utilizados.  \n\n5.3 USOS NA LINHA PADRE VIEIRA \n\nAnalisando as linhas do tempo da localidade Linha Padre Vieira, observou-se que, do \n\nfinal dos anos 60 at\u00e9 o in\u00edcio da d\u00e9cada de 80, a derrubada do mato prevaleceu nos relatos \n\nrelacionados aos usos das matas ciliares. Desse per\u00edodo em diante, at\u00e9 o ano de 2009, \n\nnenhuma situa\u00e7\u00e3o relacionada ao uso dessas \u00e1reas foi relatada. Como questiona Halbwachs \n\n(2006, p. 145) \u201cPor que imaginar que todas as lembran\u00e7as antigas estariam ali, arrumadas, na \n\nordem exata em que sucederam, como se nos esperassem?\u201d O autor complementa ainda, \n\nquando trata do tempo, \u201cele tamb\u00e9m n\u00e3o se reduz [...] a um contexto homog\u00eaneo e \n\ninteiramente vazio. Nele encontramos inscritos ou indicados os vest\u00edgios de acontecimentos \n\nou personalidades de outrora \u00e0 medida que respondem e respondem ainda a um interesse ou a \n\numa preocupa\u00e7\u00e3o do grupo.\u201d (HALBWACHS, 2006, p. 146). Dessa forma, a aus\u00eancia de \n\nrelatos sobre as matas ciliares durante aproximadamente tr\u00eas d\u00e9cadas nessa localidade, ao \n\ncontr\u00e1rio do que foi observado nas demais, pode sugerir que esses espa\u00e7os passaram \n\ndespercebidos, visto a exist\u00eancia de outras preocupa\u00e7\u00f5es, mais representativas, na pr\u00e1tica do \n\ndia-a-dia desses agricultores. Considerando que a mem\u00f3ria retorna no tempo a partir do se que \n\npercebe no momento atual, pode-se inferir ainda que a n\u00e3o cita\u00e7\u00e3o pode indicar que, hoje, as \n\nmatas ciliares n\u00e3o s\u00e3o consideradas significativas nas unidades produtivas das fam\u00edlias. \n\nVale citar que de 2009 em diante aparece a presen\u00e7a de um projeto da UNISINOS\n29\n\n na \n\nlocalidade, como citado pela fam\u00edlia 6: \u201cvieram, fizeram, armaram ratoeira, armaram rede, \n\n                                                 \n29\n\n Sobre este projeto, as fam\u00edlias relataram que um professor da UNISINOS havia estado em sua \u00e1rea \n\npesquisando sobre os animais presentes na mata, questionando tamb\u00e9m sobre a preserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n98 \n\narmaram tudo pra ver o que que tinha de, sabe, de peixe coisa no rio\u201d. Essa interven\u00e7\u00e3o, \n\nsegundo as fam\u00edlias, questionou sobre o uso que \u00e9 feito nas \u00e1reas compreendidas como matas \n\nciliares, o que chamou a aten\u00e7\u00e3o para esses espa\u00e7os. No per\u00edodo atual, o relato que prevaleceu \n\nfoi o de n\u00e3o uso da mata ciliar, com exce\u00e7\u00e3o de duas fam\u00edlias que citaram o acesso do gado. \n\nA linha do tempo abaixo (Quadro 6) resume as falas, relacionadas ao uso da mata \n\nciliar, de todos os participantes dessa localidade, e pretende ilustrar o que apareceu de uma \n\nforma geral ao longo do tempo. \n\nQuadro 6 \u2013 Linha do Tempo referente aos usos da mata ciliar, constru\u00edda a partir da sobreposi\u00e7\u00e3o de \n\ntodas as linhas do tempo das fam\u00edlias visitadas na localidade Linha Padre Vieira. \n\nLINHA PADRE VIEIRA \n\n5 \u2013 Mato igual \n\n2010 \n\n6 \u2013 Respeitam mais/Quer limpar por baixo \n\n4 \u2013 N\u00e3o usa/N\u00e3o tem 15 ou 30 metros 1 \u2013 N\u00e3o usa/Tem 15 e 30 metros \n\n3 \u2013 Tem gente derrubando para eucalipto 2 \u2013 Gado bebe \u00e1gua/Trechos com e sem mato \n\n3 - N\u00e3o usa/Tem uns 20 metros 1 \u2013 Projeto Unisinos/Mata do arroio \n\n  2000 6 \u2013 Pesquisa Unisinos \n\n  1990   \n\n  1980 3 \u2013 Sempre teve ro\u00e7a na beira, mas tinha uma tira \n\n5 \u2013 Vertente n\u00e3o tinha mato \n\n1970 \n\n1 \u2013 N\u00e3o respeitavam beira de rio \n\n5 \u2013 Sempre teve mato na beira do arroio   \n\n4 \u2013 Mais mato na beira \n1 \u2013 Pai n\u00e3o gostava de derrubar, mas derrubava e \n\nqueimava \n\n6 \u2013 N\u00e3o respeitam beira de vertente 1960   \n\nFonte: elaborado pela autora (2013). \n\nAssim como nas demais localidades, a an\u00e1lise considerando cada uma das fam\u00edlias \n\nentrevistadas, cujos relatos sobre os \u201cusos no presente\u201d das matas ciliares encontram-se na \n\ntabela 10, permite algumas considera\u00e7\u00f5es.   \n\nTabela 10 \u2013 Resumo, por fam\u00edlia, dos usos das matas ciliares na localidade Linha Padre Vieira, no \n\npresente. \n\nFam\u00edlia Usos no presente \n\n1 N\u00e3o usa; um peda\u00e7o tem 30 metros e outro tem 15 metros \n\n2 Gado bebe \u00e1gua; tem trecho com e trechos sem mato \n\n3 T\u00eam uns 20 metros de mato; gado n\u00e3o acessa; tem gente derrubando para plantar eucalipto;  \n\n4 Tem uma beirinha de capoeira, mas n\u00e3o tem 15 ou 30 metros; ningu\u00e9m derruba \n\n5 Gado bebe \u00e1gua; vertente \u00e9 no potreiro, aberto \n\n6 N\u00e3o usa \n\nFonte: elaborado pela autora (2013). \n\n                                                                                                                                                         \nbeira do arroio. A busca por pesquisas realizadas nessa localidade apontou que um dos agricultores \n\nentrevistados na Linha Padre Vieira integrou o Projeto VerdeSinos. Al\u00e9m disso, h\u00e1 um levantamento de \n\nesp\u00e9cies de peixes no Arroio Boc\u00f3 citado para essa regi\u00e3o (ANTONETTI et al., 2013), que pode estar \n\nrelacionado \u00e0 pesquisa citada pelas fam\u00edlias. \n\n\n\n99 \n\nA partir das caminhadas realizadas em cada \u00e1rea, observou-se que a mata citada como \n\nn\u00e3o utilizada pela fam\u00edlia 1 (medindo entre 15 e 30 metros), est\u00e1 representada por uma estreita \n\nfaixa de vegeta\u00e7\u00e3o na margem do arroio. Ao mesmo tempo, ao conhecer a nascente tamb\u00e9m \n\nlocalizada em sua \u00e1rea, que fornece \u00e1gua para a fam\u00edlia, observou-se a presen\u00e7a significativa \n\nde mata ao seu redor (Figura 24).  \n\nA ideia de mata ciliar enquanto pequena faixa em torno do arroio \u00e9 novamente \n\nobservada nas \u00e1reas das fam\u00edlias 3 e 4 (cuja largura percebida em campo representa menos da \n\nmetade do que foi apontado pelos participantes) (Figura 24). \n\nFigura 24 \u2013 Mata ao redor da nascente presente na \u00e1rea da fam\u00edlia 1 (\u00e0 esquerda) e estreita faixa de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o em torno do arroio localizado na \u00e1rea da fam\u00edlia 4 (\u00e0 direita). \n\n \nFonte: fotografias da autora (2013). \n\nRessalta-se que as fam\u00edlias 2 e 5, por sua vez, reconheceram a inexist\u00eancia de mato em \n\nalguns trechos, o que tamb\u00e9m foi vis\u00edvel em campo. Vale destacar, no entanto, a percep\u00e7\u00e3o da \n\nfam\u00edlia 2 sobre esse espa\u00e7o, ao relatar: \u201ceu adoro, de vez em quando, foi ano passado eu \n\nacho, eu e a minha vizinha fomos, a gente foi ver a \u00e1gua, eu, meu filho, e a\u00ed a gente saiu l\u00e1 em \n\ncima l\u00e1 e veio\u201d. A participante se mostrou interessada em percorrer toda a sua \u00e1rea \n\nnovamente, \u201cdescendo o arroio\u201d, j\u00e1 que estar nesse espa\u00e7o n\u00e3o deixa de representar um \n\nmomento de lazer. \n\nNo que se refere \u00e0 \u00e1rea da fam\u00edlia 6, por sua vez, observou-se a presen\u00e7a de uma mata \n\nsignificativa na margem do arroio, n\u00e3o utilizada (Figura 25). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n100 \n\nFigura 25 \u2013 Mata ciliar presente na \u00e1rea da fam\u00edlia 6. \n\n \nFonte: fotografia da autora (2013). \n\nNesse sentido, na Linha Padre Vieira, a ideia de mata ciliar enquanto uma estreita \n\nfaixa de vegeta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi identificada, contrapondo-se aos relatos de n\u00e3o uso desses \n\nespa\u00e7os, bem como diferenciando-se da largura citada pelos participantes (15 a 30 metros de \n\nmata em torno do arroio). O reconhecimento das interven\u00e7\u00f5es do gado nessas \u00e1reas tamb\u00e9m \n\nfoi observado nos apontamentos de duas fam\u00edlias, bem como a inexist\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o em \n\nalguns trechos. Por fim, chama-se aten\u00e7\u00e3o para a \u00e1rea da fam\u00edlia 6, cuja mata apresenta-se, de \n\nfato, representativa.  \n\nAssim, enquanto na localidade Fraga os relatos de proibi\u00e7\u00e3o de corte de vegeta\u00e7\u00e3o e as \n\nconsequentes ocorr\u00eancias de multas marcaram o per\u00edodo dos anos 90 em diante, no Cara\u00e1 \n\nCentral a orienta\u00e7\u00e3o da necessidade de substituir a madeira nativa (utilizada para secagem de \n\nfumo) prevaleceu dos anos 80 at\u00e9 2011, quando o que se destacou foi a presen\u00e7a do Projeto \n\nVerdeSinos. Na Linha Padre Vieira, por sua vez, interfer\u00eancias externas tratando desses \n\nassuntos foram relatadas para os anos 2009 e 2011, relacionadas a um projeto de pesquisa da \n\nUNISINOS.   \n\n5.4 AS MARCAS DA FISCALIZA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\nA retomada da mem\u00f3ria permitiu ainda identificar situa\u00e7\u00f5es em que a fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\nambiental esteve presente no cotidiano das fam\u00edlias, seja atrav\u00e9s do contato direto com o \n\n\n\n101 \n\n\u00f3rg\u00e3o ambiental, ou a partir do que se ouviu falar a respeito. Dentro do contexto das matas \n\nciliares, duas fam\u00edlias, ambas da localidade Fraga, citaram momentos em que foram \n\nprocuradas pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental devido a den\u00fancias relacionadas a esse espa\u00e7o. A fam\u00edlia 1 \n\napontou a interven\u00e7\u00e3o da PATRAM em sua \u00e1rea, ao citar: \u201cEm 2011 a PATRAM veio aqui \n\npor den\u00fancia da serraria, foram educados mas disseram que era para parar de usar. Em \n\n2010 o meio ambiente daqui tinha vindo perguntar da serraria, quantos metro estava do \n\narroio, e deu autoriza\u00e7\u00e3o\u201d. Vale destacar que, j\u00e1 na chegada para a entrevista junto a essa \n\nfam\u00edlia, o senhor que intermediou o caminho afirmou: \u201cTrouxe a bi\u00f3loga a\u00ed pra te multar\u201d. O \n\naspecto punitivo, nesse caso, esteve presente desde o primeiro contato com o participante, o \n\nque exigiu um esfor\u00e7o consider\u00e1vel em demonstrar que a pesquisa tinha outra finalidade. \n\nNesse mesmo sentido, ressalta-se que a participante da fam\u00edlia 7 (cuja \u00e1rea \u00e9 dividida com a \n\nfam\u00edlia 1), enquanto caminhava pela \u00e1rea, apresentou um relato semelhante ao se dirigir ao \n\nseu esposo: \u201coh, ela n\u00e3o vai te prender\u201d. \n\nA fam\u00edlia 3, da mesma forma, atentou para a presen\u00e7a da pol\u00edcia no momento em que \n\nfoi autuada pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental, conforme o relato:  \n\nAcho que fui o primeiro a ser multado. Meu primo pediu que eu tirasse, com \n\nmotosserra, o mato que tinha na beira do rio. Tirei e o IBAMA veio uns dias depois \n\npor den\u00fancia. Vi o carro do IBAMA subindo e ouvi uns tiros. Depois o carro voltou \n\ne parou ali. Acho que falaram que era perigoso, porque al\u00e9m dos caras que vieram \n\ntinha um carro da pol\u00edcia parado num canto da estrada, pol\u00edcia em peso. Eles \n\nperguntaram onde que cortaram e eu mostrei, perguntaram quem foi e disse que fui \n\neu, perguntaram se eu n\u00e3o sabia que n\u00e3o podia e respondi que sabia mas como meu \n\nprimo mandou eu fiz. Eu j\u00e1 tinha ouvido falar que n\u00e3o podia, mas ele mandou e eu \n\ncortei.  \n\nA presen\u00e7a da fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental foi relatada ainda por fam\u00edlias que n\u00e3o foram \n\nmultadas ou procuradas pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental por algum motivo espec\u00edfico. Exemplo disso, \n\nno Fraga, foi o relato da fam\u00edlia 2, que iniciou afirmando que \u201c\u00e9 muito pouco, assim de ah, \n\nvou ir l\u00e1 e fiscalizar os rios, por exemplo\u201d, mas continuou apontando o seguinte:  \n\nAqui pra n\u00f3s passam e v\u00e3o ver o que j\u00e1 t\u00e1 comprovado n\u00e9, que t\u00e1 derrubado. Mas a \n\npol\u00edcia ambiental t\u00e1 em cima, se a gente v\u00ea que o helic\u00f3ptero tamb\u00e9m quando \u00e9, n\u00e3o \n\n\u00e9 s\u00f3 passando e quando \u00e9 investigando, da\u00ed a gente percebe isso. E a ambiental \n\nterrestre tamb\u00e9m que passa de vez em quando. J\u00e1 aconteceu aqui de eles s\u00f3 vim \n\nporque foi den\u00fancia, que a gente sabe que foi den\u00fancia e eles se obrigaram a vim, \n\nsen\u00e3o tava ali at\u00e9 hoje. Eu me lembro de reclamar muito com um senhor que vinha \n\naqui e acabou que foi acontecendo dele acabar denunciando. Eles tavam cortando \n\nmato. Da\u00ed a gente acha muito errado, porque a gente nunca se lembra de ter... e \n\nagora assim oh, t\u00e3o usando essa \u00e1rea, o cara tem o dinheiro, vem ali paga os pe\u00e3o. \n\n\n\n102 \n\nAo finalizar a fala, a participante enfatiza que \u201cacha muito errado\u201d que o mato seja \n\ncortado, demonstrando considerar, de certa forma, o papel da fiscaliza\u00e7\u00e3o. No mesmo sentido, \n\na fam\u00edlia 4 relatou durante a caminhada: \u201cL\u00e1 o vizinho foi multado, mas cortou demais \n\ntamb\u00e9m, e colocou fogo\u201d, destacando n\u00e3o apenas a multa recebida, mas a a\u00e7\u00e3o do vizinho em \n\n\u201ccortar demais\u201d. A observa\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a da paisagem pelos vizinhos tamb\u00e9m foi apontada \n\npela fam\u00edlia 5, ao expor uma situa\u00e7\u00e3o em que o leito do arroio foi desviado, enfatizando: \n\n\u201cmatou quantos milh\u00f5es de peixinho, isso a\u00ed se o meio ambiente fica a descobrir ele vai ter \n\nque reflorestar tudo isso a\u00ed\u201d. Esse participante citou ainda o receio de ser multado, ao \n\nexplicar que \u201cL\u00e1 no morro l\u00e1 n\u00f3s queria... d\u00e1 uns 50 metros mais da vertente, da sanga. \n\nEnt\u00e3o n\u00f3s queria pegar esse canto aqui, esse cotovelo como se diz, n\u00f3s queria tirar esse \n\ncotovelo pra endireitar o potreiro, mas temo medo. Mas \u00e9 um cantinho\u201d. Nesse caso, quando \n\nquestionado sobre motivo do medo, a fam\u00edlia relatou: \u201cN\u00e3o, o pessoal daqui n\u00e3o deda \n\nningu\u00e9m, o pessoal de fora que \u00e9 os danado\u201d. Dessa forma, as den\u00fancias provenientes das \n\npessoas \u201cde fora\u201d acabam por interferir nas formas de manejar a \u00e1rea, o que tamb\u00e9m foi \n\napontado pela fam\u00edlia 6: \u201cEles s\u00f3 vem por den\u00fancia, e o Fraga \u00e9 um lugar onde que as \n\npessoas t\u00e3o se denunciando muito, n\u00e3o as pessoas daqui no caso\u201d. \n\nVale destacar que a fam\u00edlia 6 trouxe a presen\u00e7a da fiscaliza\u00e7\u00e3o em v\u00e1rios momentos \n\ndurante a entrevista, citando as diferentes formas de interven\u00e7\u00e3o conforme as localidades e \n\nrefor\u00e7ando que as cobran\u00e7as ambientais n\u00e3o t\u00eam influenciado no processo de conscientiza\u00e7\u00e3o. \n\nComo foi relatado: \n\nA gente se derrubar uma \u00e1rvore \u00e9 um perigo, se desce at\u00e9 o Cara\u00e1 a beira do rio \u00e9 \n\ncompletamente sem nada n\u00e9, n\u00e3o tem uma \u00e1rvore na beira do rio, uma coisa que \u00e9 \n\nlei pra tudo que \u00e9 lugar. Ent\u00e3o a gente \u00e9 muito mais visado. E a gente vive numa \n\nsitua\u00e7\u00e3o que por exemplo se tem uma pessoa fazendo uma coisa muito errada, a \n\ngente n\u00e3o pode nem denunciar, porque da\u00ed o IBAMA, eles ficam em cima da gente, \n\nent\u00e3o \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o dif\u00edcil pra, at\u00e9 pra gente poder colocar regra nas coisas E \n\noutra coisa, esse medo que \u00e9 colocado s\u00f3 muda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 queimada, porque \n\nquem quer fazer errado, no meio desse matagal infinito, ca\u00e7ar por exemplo, \u00e9 uma \n\ncoisa que n\u00e3o adianta tu ser contra ou ser a favor o que, \u00e9 uma coisa que t\u00e1, que \n\nn\u00e3o tem controle, n\u00e3o existe controle. Ent\u00e3o assim, esse neg\u00f3cio de lei pra colocar \n\nmedo n\u00e3o t\u00e1 servindo pra conscientizar, serve pra castigar quando eles podem \n\npegar mas colocar consci\u00eancia n\u00e3o t\u00e1 funcionando. \n\n Retomando a linha do tempo, observou-se que a participante residiu, at\u00e9 2003, no \n\nlocal do Fraga conhecido como \u201cQuebrada\u201d, onde a nascente do Rio dos Sinos est\u00e1 presente e \n\ncuja atua\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o ambiental \u00e9 citada como mais forte. Conforme foi exposto \n\nL\u00e1 na Quebrada no caso a gente sabia que a lei existia n\u00e9, mas o pessoal n\u00e3o era, \n\nera mais a gente aqui, n\u00e3o tinha tanta gente de fora, ent\u00e3o a gente sabia que existia \n\n\n\n103 \n\nmas existia mais a toler\u00e2ncia. T\u00e1, se o vizinho fez uma coisa errada, eu to vendo, \n\nmas \u00e9 a mesma coisa que a ca\u00e7a, quando encontra algu\u00e9m que chega e ca\u00e7a p\u00f4, \n\nporque ca\u00e7ar, v\u00e3o parar, n\u00e9, aquela coisa toda, assim. Mas a partir do momento \n\nque l\u00e1 de cima come\u00e7ou entrar muita gente pra cascata e coisa assim, eles \n\ncome\u00e7aram a ficar muito em cima, e a\u00ed se conheceu o que que era IBAMA, sabe \n\nassim, IBAMA no sentido... os outros conheceram, at\u00e9 sabia o que era, o que que \n\nera assim as leis aquela coisa da lei mesmo. Tinha que cuidar, n\u00e9, se saia fuma\u00e7a \n\ndo campo tinha que ir l\u00e1. A fuma\u00e7a \u00e9 a que chama n\u00e9, porque quando a gente fez \n\naqui, fez o invent\u00e1rio aqui dos pais dele, o agrimensor falou, que uma derrubada \n\nn\u00e3o alerta n\u00e9, porque do sat\u00e9lite tu n\u00e3o v\u00ea nada, mas a fuma\u00e7a alerta os sat\u00e9lites \n\nque alerta, n\u00e9. Imagina o primeiro mundo cuidando n\u00e9, imagina! \n\nDestaca-se que a presen\u00e7a do IBAMA tamb\u00e9m foi apontada pela fam\u00edlia 8: \u201cH\u00e1 uns 6 \n\nanos o pessoal do IBAMA come\u00e7ou a vir mais, porque o pessoal desmatava, colocava fogo. O \n\nIBAMA tem radar, detectou fuma\u00e7a e a multa foi grande\u201d. Nessa mesma linha de cobran\u00e7as, \n\na fam\u00edlia 9 ressaltou que \u201cde uns 10 anos pra c\u00e1 tem mais cobran\u00e7a, den\u00fancias\u201d. \n\nAssim, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 localidade Fraga, todas as fam\u00edlias que integraram a pesquisa \n\ntrouxeram a presen\u00e7a da fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental em suas falas, a partir de relatos referentes a \n\nmultas, cobran\u00e7as, den\u00fancias, sentimentos de medo e desconfian\u00e7a, apontando a figura da \n\nPATRAM, IBAMA e Meio Ambiente como respons\u00e1veis pela aplica\u00e7\u00e3o da lei.  \n\nNo que se refere ao Cara\u00e1 Central, por sua vez, os relatos revelaram situa\u00e7\u00f5es em que \n\nas fam\u00edlias demonstram estar de acordo com a fiscaliza\u00e7\u00e3o, como o exemplo da fam\u00edlia 1, que \n\ncitou: \u201cAt\u00e9 que eu nunca tive multa porque eu sempre procurei a preservar, eu gosto de \n\npreservar as nossas \u00e1guas, eu gosto de conservar os mato que tem n\u00e9. Nosso arroio aqui \n\ntinha que entrar mais fiscaliza\u00e7\u00e3o pra poder deixar mais mato na beira do rio n\u00e9\u201d. Nesse \n\nmesmo sentido, a fam\u00edlia 2 afirmou: \u201cAcho que a lei tem que ser executada. Se eu to fazendo \n\nalguma coisa, t\u00e1 em prova, eu t\u00f4 fazendo dentro da lei, e hoje na minha idade eu n\u00e3o tenho \n\nque fazer besteira mais porque n\u00e3o adianta, se eu vou sair a derrubar \u00e1rvore a\u00ed exagerado \n\npor que\u201d? A experi\u00eancia proporcionada pela idade se destaca nessa fala, corroborando com \n\nBosi (1994, p. 60) quando se refere \u00e0s pessoas idosas, ao afirmar que  \n\n[...] elas j\u00e1 atravessaram um determinado tipo de sociedade, com caracter\u00edsticas bem \n\nmarcadas e conhecidas; elas j\u00e1 viveram quadros de refer\u00eancia familiar e cultural \n\nigualmente reconhec\u00edveis: enfim, sua mem\u00f3ria atual pode ser desenhada sobre um \n\npano de fundo mais definido [...].  \n\nRelato semelhante foi apresentado pela fam\u00edlia 4, que sugeriu que  \n\nA fiscaliza\u00e7\u00e3o tem que ser mais rigorosa, porque \u00e9 o uso de alguma coisa nas \n\n\u00e1guas, \u00e9 derrubada na beira do rio, do arroio n\u00e9. Tem parte que t\u00e1 precisando o \n\nagricultor fazer a parte dele, deixar a margem que \u00e9 exigida, n\u00e3o tem necessidade \n\nde t\u00e1 desmatando a beira do arroio e do rio.   \n\n\n\n104 \n\nA responsabilidade do agricultor com o rio, a margem, \u00e9 ressaltada nessa fala, \n\ncorroborando com Woortmann (2009, p. 119) quando aponta que \u201cO trabalho do homem \n\nimplica respeito para com a terra (e a natureza em geral) [...]\u201d. Al\u00e9m disso, a necessidade de \n\nmaior atua\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o ambiental \u00e9 mais uma vez citada, como exposto tamb\u00e9m a partir da \n\nafirma\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia 5, de que \u201co rio devia ser fiscalizado n\u00e9, pra criar algum peixe porque \n\nn\u00e3o tem\u201d. \n\nNessa localidade, a informa\u00e7\u00e3o sobre a necessidade de autoriza\u00e7\u00f5es de corte e demais \n\nusos das \u00e1reas tamb\u00e9m esteve presente nos relatos. A fam\u00edlia 3, por exemplo, exp\u00f4s:  \u201ctudo \n\ntem que fazer tudo pela lei porque sen\u00e3o \u00e9 embargado. A bi\u00f3loga veio ali, da\u00ed o arroio j\u00e1 \n\ncruza ali, foi medido, ah se n\u00e3o tiver a metragem, olha, tem que ser aqui, ent\u00e3o \u00e9 tudo \u00e9 feito, \n\nent\u00e3o veio a bi\u00f3loga ali marcou\u201d. Nesse mesmo sentido a fam\u00edlia 7 explicou: \u201cse tu quer \n\nfazer um a\u00e7udezinho, um po\u00e7o a\u00ed pra cria\u00e7\u00e3o e coisa tem que ir l\u00e1 na prefeitura, na bi\u00f3loga, \n\nda\u00ed eles vem olhar.\u201d A refer\u00eancia de um profissional,  que cumpre o papel de vistoriar a \u00e1rea, \n\nliberando ou n\u00e3o o uso, apareceu ainda no questionamento da fam\u00edlia 10: \u201c\u00e9 contigo que tenho \n\nque pedir para cortar capoeira? Quero cortar parte do mato, mas respeitando uns 15 metros \n\nde margem, para fazer uma rocinha. Me falaram que pela grossura das \u00e1rvore por aqui n\u00e3o \n\nlibera\u201d. Destaca-se, assim, o conhecimento sobre os caminhos a serem seguidos para o \n\nmanejo da \u00e1rea de acordo com o que solicita a lei, o que tamb\u00e9m apareceu na cita\u00e7\u00e3o da \n\nfam\u00edlia 9: \u201cEucalipto pode derrubar, s\u00f3 que o que t\u00e1 no mato pra derrubar, pra mexer tem \n\nque ter ordem. Tem lei n\u00e9, se for \u00e1rea de terra inteira de mato tem uma porcentagem que \n\npode derrubar, por lei pode derrubar n\u00e9. S\u00f3 tem que fazer um projeto\u201d.  \n\nA presen\u00e7a do \u00f3rg\u00e3o ambiental no Cara\u00e1 Central, enquanto \u201cIBAMA circulando por \n\na\u00ed\u201d (como apontou a fam\u00edlia 8, ao expor sobre a proibi\u00e7\u00e3o do uso de lenha do mato para o \n\nprocesso de queima do fumo), apareceu na fala de mais duas fam\u00edlias. A fam\u00edlia 6 remeteu ao \n\nque \u00e9 dito pelos vizinhos, afirmando: \u201ceu ou\u00e7o muito o pessoal falando n\u00e9, o IBAMA\u201d. A \n\nfam\u00edlia 9, por sua vez, ao mesmo tempo em que trouxe a quest\u00e3o da proibi\u00e7\u00e3o e da ocorr\u00eancia \n\nde multas aplicadas na regi\u00e3o, posicionou-se a favor do controle das derrubadas em \u00e1reas que \n\nj\u00e1 est\u00e3o mais \u201cabertas\u201d, conforme exposto abaixo:   \n\nProibir mesmo faz uns 4 anos pra c\u00e1 que eles come\u00e7aram a proibir, que eles \n\npegavam e avisavam, o instrutor, botam a lenha de mato l\u00e1, mas botam a de \n\neucalipto junto que se chegar l\u00e1 eu n\u00e3o sei de nada, ent\u00e3o \u00e9 por tua conta. Mas \n\nproibir mesmo agora faz uns 2 anos mesmo que eles proibiram, que n\u00e3o podia, se \n\nchegasse a\u00ed e tivesse lenha de mato eles mesmo entregavam. Agora t\u00e1 forte, pelo ar \n\nseguido de avi\u00e3o ali, mas pessoalmente aqui gra\u00e7as a Deus ningu\u00e9m apareceu. Mas \n\nela t\u00e1 forte, se denunciar, eles vem ali e a\u00ed eles multam, eles caceteiam, e fazem \n\nplantar na barragem nativa de novo. O meu sobrinho ali derrubou um mato e por \n\n\n\n105 \n\nconta dele e queimou no meio da ro\u00e7a. Pagou multa e diz que t\u00e1, vai responder \n\nprocesso agora, tem que plantar n\u00e3o sei quanto de \u00e1rvore e tudo, ent\u00e3o se denuncia \n\n\u00e9 um problema. Mas isso a\u00ed t\u00e1 certo, n\u00e3o \u00e9 pra derrubar mais mesmo. Ent\u00e3o quem \n\nj\u00e1 tem tudo aberto, tem s\u00f3 uma bolinha de mato l\u00e1 uma parte por que vai derrubar \n\naquela bolinha? Tem mais \u00e9 que deixar n\u00e9. Ent\u00e3o, ele derrubou tem que levar \n\nmulta, tem que plantar de novo, n\u00e3o precisa mais derrubar.  \n\nDessa forma, nessa localidade, as lembran\u00e7as relacionadas \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental \n\napontaram tanto situa\u00e7\u00f5es de multas e proibi\u00e7\u00f5es quanto falas favor\u00e1veis \u00e0 sua aplica\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m disso, a necessidade de autoriza\u00e7\u00e3o para o corte e demais formas de uso das \u00e1reas \n\ntamb\u00e9m foi citada, sendo a emiss\u00e3o de uma \u201cordem\u201d, a elabora\u00e7\u00e3o de \u201cum projeto\u201d e a \n\nvistoria \u201cda prefeitura ou da bi\u00f3loga\u201d, relatados nesse caso. \n\nNo que se refere \u00e0 Linha Padre Vieira, vale ressaltar que situa\u00e7\u00f5es de multas foram \n\napontadas por duas fam\u00edlias. A fam\u00edlia 2 citou o caso de um vizinho, afirmando:  \n\nEu sei que deu trabalho pra eles, derrubaram e veio a fiscaliza\u00e7\u00e3o,  tiveram que \n\nreflorestar, \u00e9 bem complicado, pra quem trabalha bastante, que da\u00ed eles n\u00e3o podem \n\nusar muito tempo a mesma terra n\u00e9. Ent\u00e3o eles t\u00eam que ir derrubando, a\u00ed t\u00e1 bem \n\ncomplicado, n\u00e3o sei se \u00e9 den\u00fancia ou o que.  \n\nA orienta\u00e7\u00e3o sobre o reflorestamento do local tamb\u00e9m foi relatada, j\u00e1 que \u201cvinha \n\nbastante tempo uma mulher ali, veio ensinar como \u00e9 que era pra plantar de volta\u201d. A fam\u00edlia \n\n5, entretanto, exp\u00f4s sua experi\u00eancia direta com a interven\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o ambiental, visto que \n\nfoi multada por essa inst\u00e2ncia, conforme citado, no momento final da entrevista:  \n\nEu me multaram uma vez porque eu rocei uma beiradinha ali, faz uns 10 ou 12 anos \n\nacho. Eu trabalhava com carv\u00e3o antigamente. Nem me lembrei de falar, mas \n\ntrabalhava com carv\u00e3o. Da\u00ed depois eles me pegaram, que eu fiz uma ro\u00e7adinha, \n\numa beiradinha, que eu rocei eu at\u00e9 ia meio na subida pra plantar batata pra muda, \n\na\u00ed eles me pegaram. Eu acho que foi den\u00fancia, diziam que foi den\u00fancia, n\u00e3o sei. \n\nVeio o IBAMA, eu nem tinha queimado nada, eu s\u00f3 tinha ro\u00e7ado. Era morro, logo \n\nali. Multaram, n\u00e3o adiantava nem falar, foi uma malinha, foi s\u00f3 um cantinho, uma \n\nbeiradinha. S\u00f3 que depois dali que eu me incomodei. Da\u00ed eu em vez de pagar a \n\nmulta peguei um advogado, da\u00ed ele foi, foi e quando foi pro fim, quando eu vi tava l\u00e1 \n\nno f\u00f3rum j\u00e1, gastei um monte. Tivemos que plantar umas muda, da\u00ed veio os cara ver \n\nas muda, depois que t\u00e1 plantada agora n\u00e3o vieram mais. Se fosse ser uma malha \n\ngrande, uma coisa grande, mas era uma malhinha, um pedacinho. Agora t\u00e1 mais \n\ncalmo agora, mas uns quantos foi multado aqui. \n\nO fato da multa decorrer do corte de \u201cuma beiradinha\u201d foi enfatizado diversas vezes \n\npelo agricultor, demonstrando que a infra\u00e7\u00e3o definida pela legisla\u00e7\u00e3o como o corte do mato \n\nem si difere daquilo que a fam\u00edlia entende como uma situa\u00e7\u00e3o sujeita \u00e0 autua\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o \n\nambiental. Nesse mesmo sentido, destaca-se a fala oriunda da fam\u00edlia 3, que tamb\u00e9m \n\nquestiona a a\u00e7\u00e3o da fiscaliza\u00e7\u00e3o, no entanto o que se ressalta \u00e9 a libera\u00e7\u00e3o, por parte do \n\n\n\n106 \n\ngoverno, do IBAMA, da mudan\u00e7a da paisagem de uma \u00e1rea de 240 hectares para o uso com o \n\nplantio de eucalipto.  \n\nO calipio pra natureza, pior planta\u00e7\u00e3o \u00e9 o calipio, pra \u00e1gua, e o governo n\u00e3o t\u00e1 ali, \n\nlibera tudo, \u00e9 s\u00f3 os grande que plantam. Aqui em cima faz, aqui de casa deve dar \n\nuns 8 quilometro, uma empresa comprou 240 hectare, abriu tudo de trator de \n\nesteira e plantaram calipio, s\u00f3 pra tu ter uma ideia. Veio IBAMA, veio tudo, mas a \n\n\u00e1rea que era... n\u00f3s at\u00e9 tirava samambaia no tempo de tirar samambaia, e esse cara \n\nvendeu pra uma empresa, um dono, mas o dono deve ser uma empresa, que fazer o \n\nque eles fazem n\u00e3o \u00e9 bicho pequeno, tem que ter dinheiro sen\u00e3o n\u00e3o faz, e encheram \n\ntudo com calipio. \n\nEssa diverg\u00eancia na forma com que a lei se aplica aos \u201cgrandes\u201d e aos \u201cpequenos\u201d \n\ngera nos agricultores um \u201csentimento de impunidade\u201d (SOUZA, 2012, p. 347), visto que \n\nenquanto o corte de uma \u00e1rvore implica ao \u201cpequeno\u201d custos, tempo em solicitar a \n\nautoriza\u00e7\u00e3o e mesmo avers\u00e3o a esse tipo de procedimento burocr\u00e1tico, um trator de esteira e \n\numa consider\u00e1vel quantia em dinheiro s\u00e3o suficientes para o desenvolvimento das atividades \n\ndos \u201cgrandes\u201d. Souza (2012, p. 346) contribui nesse sentido ao afirmar que \u201cSe as puni\u00e7\u00f5es \n\naplicadas aos agricultores lhes atribuem cada vez mais uma marca de \u2018infratores\u2019, o mesmo \n\nn\u00e3o acontece com as empresas reflorestadoras que incorrem crimes ambientais de dimens\u00f5es \n\nincomparavelmente superiores aos praticados por aqueles\u201d. \n\nA aten\u00e7\u00e3o para o tamanho da \u00e1rea manejada tamb\u00e9m foi apresentada pela fam\u00edlia 6, ao \n\ndiscorrer sobre o uso do palmito (Euterpe edulis): \u201cAqui pra ti cortar, de repente tu vai l\u00e1 n\u00e9, \n\nmeio na campana, e corta uns dois ou tr\u00eas pra fazer com uma ling\u00fci\u00e7a e coisa. Mas se o \n\nIBAMA te pegar tamb\u00e9m...\u201d A presen\u00e7a do \u00f3rg\u00e3o ambiental, nesse caso, aparece relacionada a \n\num certo receio por parte do agricultor, diferente da percep\u00e7\u00e3o apontada pela fam\u00edlia 1, que \n\nnecessitou de autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o ambiental e foi atendida, expondo:  \n\nAbri umas vertente de \u00e1gua l\u00e1 em cima l\u00e1 que eu tenho uns piquetes pra botar o \n\ngado e tava pouca \u00e1gua n\u00e9. Disse, vou abrir pra ficar bastante \u00e1gua. A\u00ed \n\nconseguimos. J\u00e1 tinha vindo a guria que era fiscal, a\u00ed diz ela: N\u00e3o, eu vou tirar a \n\nautoriza\u00e7\u00e3o pra fazer, a\u00ed foi feito, veio a m\u00e1quina pra fazer. \n\nDessa forma, na Linha Padre Vieira, os apontamentos transitaram entre relatos \n\nrelacionados a multas e diferentes formas de atua\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o ambiental conforme a situa\u00e7\u00e3o \n\ne tamanho da \u00e1rea. A concess\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o \u201cda fiscal\u201d \u00e0 abertura de uma nascente \n\ntamb\u00e9m foi citada nessa localidade, como uma a\u00e7\u00e3o positiva ao desenvolvimento do trabalho \n\nda fam\u00edlia.  \n\n \n\n\n\n107 \n\n5.4.1 O C\u00f3digo Florestal \n\nOs momentos junto a cada fam\u00edlia permitiram identificar ainda a maneira como o \n\ninstrumento legal conhecido como C\u00f3digo Florestal Brasileiro (Lei n\u00b0 12.651, de 25 de maio \n\nde 2012), que regulamenta os usos APPs, tem sido interpretado e apropriado pelos \n\nparticipantes. O gr\u00e1fico 6 ilustra os meios de informa\u00e7\u00f5es pelos quais as fam\u00edlias relataram \n\nobter conhecimentos sobre esta lei, conforme a localidade. \n\nGr\u00e1fico 6: Meios de informa\u00e7\u00e3o pelos quais as fam\u00edlias relataram obter conhecimentos sobre o C\u00f3digo \n\nFlorestal Brasileiro, conforme a localidade. \n\n \nFonte: elaborado pela autora (2013). \n\nObservam-se, em cada uma das localidades, determinadas particularidades com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 origem da informa\u00e7\u00e3o referente \u00e0 Lei. Iniciando pelo Fraga, onde apenas duas \n\nfam\u00edlias relataram n\u00e3o ter ouvido falar sobre o C\u00f3digo Florestal (sendo que uma delas \n\ndemonstrou conhecimento sobre o assunto), ressalta-se que as demais indicaram uma pesquisa \n\nde TCC\n30\n\n realizada no local como fonte de informa\u00e7\u00e3o sobre o tema, apontando tamb\u00e9m as \n\n                                                 \n30\n\n Esta pesquisa se refere ao Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso intitulado \u201cManual do C\u00f3digo Florestal ao alcance \n\ndo entendimento dos agricultores do munic\u00edpio de Cara\u00e1 \u2013 RS\u201d, de Cau\u00ea Xavier Dias, da Escola de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o da UFRGS, defendido em 2012. As fam\u00edlias 3, 4 e 6, da localidade Fraga, integraram essa \n\npesquisa, sendo que receberam o texto do Novo C\u00f3digo Florestal para que, em um per\u00edodo de 15 dias fosse \n\nefetuada a leitura. Passado esse per\u00edodo, o pesquisador retornou \u00e0 casa das fam\u00edlias para que essas relatassem \n\no que entenderam da lei. \n\n\n\n108 \n\nreuni\u00f5es do sindicato, bem como outras reuni\u00f5es e a televis\u00e3o como influentes nesse sentido. \n\nJ\u00e1 no Cara\u00e1 Central, a origem da informa\u00e7\u00e3o incluiu fontes variadas, como Sindicato dos \n\nTrabalhadores Rurais, EMATER e reuni\u00f5es, vizinhos, televis\u00e3o e r\u00e1dio, sendo que algumas \n\nfam\u00edlias citaram mais de um respons\u00e1vel por transmitir o assunto, como reuni\u00f5es e televis\u00e3o, \n\npor exemplo. Em contrapartida, na Linha Padre Vieira, a televis\u00e3o predominou nos relatos, \n\naparecendo ainda a comunica\u00e7\u00e3o entre vizinhos e uma pesquisa realizada pela UNISINOS. \n\nNo que se refere ao que cada fam\u00edlia relatou ouvir falar sobre o C\u00f3digo Florestal, a \n\nexig\u00eancia de uma determinada largura de mato na beira dos arroios e rio, citada como APP \n\npor uma das fam\u00edlias, foi apontada em oito entrevistas, conforme o quadro 7.  \n\nQuadro 7 \u2013 Relatos relacionados ao C\u00f3digo Florestal, enfatizando a largura de mato exigida por lei em \n\ntorno dos recursos h\u00eddricos. \n\nLocalidade Fam\u00edlia Relato \n\nFraga \n\n4 \n\u201cSe for olhar pela APP que a lei exige n\u00e3o pod\u00edamos mexer em nada. Se for pensar, \n\ntudo \u00e9 APP. Como a lei pede \u00e9 dif\u00edcil fazer, \u00e9 poss\u00edvel, mas \u00e9 dif\u00edcil\u201d. \n\n5 \n\n\u201c\u00c9 30 metros, n\u00e9. Uma Lei da onde, que tem que deixar de 10 a 15 metros. Eles \n\npodiam diminuir de 5 metros cada lateral. Tem coisas a\u00ed no c\u00f3digo florestal que eles \n\ntem que mudar\u201d. \n\n6 \u201cTem que ser 25 metro eu acho, eu li\u201d.  \n\nCara\u00e1 Central \n\n5 \u201c\u00c9 7 metros parece, 7 metro e pouco por arroio\u201d. \n\n7 \n\n\u201cAo redor de a\u00e7ude, nascente, tudo tem que plantar. Plantar 20 metros no a\u00e7ude, a\u00ed \n\ndepois de um mato pro outro tem que ser dois metros de corredor pros bicho \n\ntransportar ou passar. Se continuar a lei como ela t\u00e1 sendo n\u00f3s vamos ter s\u00f3 dois \n\nhectares, o filho fez a conta, s\u00f3 2 hectares da nossa propriedade que n\u00f3s podemos \n\nderrubar, plantar. Mudou bastante\u201d. \n\n8 \n\n\u201cEu j\u00e1 vi o pessoal comentando que alguns terrenos que tem c\u00f3rrego, sanguinhas \n\ncomo eles dizem, nascente de \u00e1gua, vertente, a\u00ed iam ser mais prejudicado porque a\u00ed \n\ntem que proteger aquilo ali, a\u00ed o meu s\u00f3 tem o rio, o rio j\u00e1 tem a parte dele ali, eu \n\nacho que at\u00e9 que a minha propriedade n\u00e3o ia ser t\u00e3o afetada\u201d. \n\n9 \n\u201cAs dist\u00e2ncia n\u00e9, n\u00e3o chegamos mais profundo ao assunto. Veio um coment\u00e1rio \n\numa vez que diz que iam fazer plantar \u00e1rvore ao redor dos arroios de novo, mas por \n\nenquanto n\u00e3o teve ningu\u00e9m a\u00ed falando nada\u201d. \n\nLinha Padre \n\nVieira \n4 \n\n\u201cDas beiras da sanga, eu n\u00e3o me lembro, mas era 15 metros ou 30 metros, n\u00e3o sei \n\ncomo \u00e9 que \u00e9\u201d.  \n\nFonte: elaborado pela autora (2013). \n\nO quadro acima revela a rela\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal com a presen\u00e7a de mato em torno \n\ndos recursos h\u00eddricos, sendo que a largura da vegeta\u00e7\u00e3o apontada pelas fam\u00edlias variou de 7 a \n\n30 metros (7, 10, 15, 20, 25 e 30 metros), havendo situa\u00e7\u00f5es em que n\u00e3o foi citada a dist\u00e2ncia, \n\nmas associou-se a Lei com a exig\u00eancia de \u00e1rvores, ou \u201cprote\u00e7\u00e3o\u201d na margem do arroio ou rio. \n\nDestaca-se que a fam\u00edlia 7 do Cara\u00e1 Central associou ainda o C\u00f3digo Florestal ao Projeto \n\nVerdeSinos, conforme apontou: \u201cA prefeitura, esse projeto aqui j\u00e1 \u00e9 disso. N\u00e3o tem lei que \n\n\n\n109 \n\nobriga a tu fazer isso a\u00ed, mas se eu n\u00e3o fizer, \u00e9 uma terra que fica abandonada, no dia que \n\nquiser vender, n\u00e3o tem como passar escritura, se cair no invent\u00e1rio, n\u00e3o faz meu invent\u00e1rio\u201d.  \n\nAlguns participantes afirmaram terem ouvido falar dessa lei, mas sem saber citar do \n\nque se trata (Fraga \u2013 fam\u00edlias 1, 7, 9; Cara\u00e1 Central \u2013 1, 4, 6; Linha Padre Vieira \u2013 1, 3, 6). \n\nDestaca-se, nesse caso, o relato da fam\u00edlia 1 do Cara\u00e1 Central: \u201cNas reuni\u00f5es t\u00e3o com a lei \n\nantiga ainda. Nosso poder p\u00fablico aqui t\u00e3o aplicando ainda a lei antiga, e a lei antiga j\u00e1 \n\nmorreu. N\u00f3s temo que seguir a nova\u201d. A fam\u00edlia 4, tamb\u00e9m do Cara\u00e1 Central, exp\u00f4s tamb\u00e9m \n\nque: \u201cA gente na verdade tem informa\u00e7\u00e3o s\u00f3 pela televis\u00e3o, n\u00e9. Aqui foram feitas algumas \n\nreuni\u00f5es a\u00ed do sindicato, a prefeitura, informando sobre isso a\u00ed, mas n\u00e3o foi ainda feito um \n\nesclarecimento correto n\u00e9 do que que deve ser feito, como \u00e9 pra fazer\u201d. Evidencia-se, nessa \n\nfala, a necessidade de maiores esclarecimentos sobre esse instrumento normativo, como \n\nsugerido tamb\u00e9m pela fam\u00edlia 1 da Linha Padre Vieira: \u201cAs vezes tem coisa que o cara nem \n\nentende porque eles falam uma coisa daqui h\u00e1 pouco j\u00e1 falam outra, e \u00e9 complicado de \n\nentender\u201d. \n\nAs fam\u00edlias 2 e 8 do Fraga, por sua vez, afirmaram n\u00e3o terem ouvido falar do c\u00f3digo. \n\nNo entanto, analisando as linhas do tempo, observou-se um relato da fam\u00edlia 2 referente \u00e0 \n\nlargura de mato exigida na beira do rio (\u201cConforme a lei essa \u00e1rea do rio se n\u00e3o me engano \u00e9 \n\n30 metros que n\u00e3o pode\u201d), demonstrando a exist\u00eancia de conhecimento dessa lei por parte da \n\nfam\u00edlia, mesmo sem associ\u00e1-la ao termo \u201cC\u00f3digo Florestal\u201d.  \n\nNesse mesmo sentido, algumas fam\u00edlias que n\u00e3o souberam citar o que ouviram falar \n\ndo C\u00f3digo Florestal trouxeram informa\u00e7\u00f5es espontaneamente, em outros momentos da \n\nentrevista, relacionadas a essa lei, mesmo sem cit\u00e1-la diretamente. A proibi\u00e7\u00e3o do corte da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o foi um dos aspectos citados pelas fam\u00edlias 3 do Fraga (Eu tinha ouvido falar que \n\nn\u00e3o podia cortar o mato); 2 do Cara\u00e1 Central (\"Hoje a madeira n\u00e3o se pode derrubar, s\u00f3 \n\npode se derrubar eucalipto\") e 5 da Linha Padre Vieira (\u201cEu me multaram uma vez porque eu \n\nrocei uma beiradinha ali. Eu nem tinha queimado nada, eu s\u00f3 tinha ro\u00e7ado. Se fosse ser uma \n\nmalha grande, uma coisa grande, mas era uma malhinha, um pedacinho\u201d). A necessidade de \n\numa largura m\u00ednima de vegeta\u00e7\u00e3o na margem dos recursos h\u00eddricos tamb\u00e9m apareceu nos \n\nrelatos da fam\u00edlia 3 do Fraga (\u201cSe for pra seguir as medidas da lei n\u00e3o d\u00e1\u201d); 3 do Cara\u00e1 \n\nCentral (\u201cPode deixar aqueles 10 ou 15 ou 20 metros\u201d); 10 do Cara\u00e1 Central (\u201cQuero cortar \n\nparte do mato, mas respeitando uns 15 metros de margem, para fazer uma rocinha\u201d) e 2 da \n\nLinha Padre Vieira (\"N\u00e3o \u00e9 tanto mato tamb\u00e9m que tem que deixar em volta tamb\u00e9m n\u00e9\").  \n\nDessa forma, a associa\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal com a necessidade de uma determinada \n\nlargura de vegeta\u00e7\u00e3o em torno dos recursos h\u00eddricos apareceu nos relatos de 13 fam\u00edlias. \n\n\n\n110 \n\nOutro aspecto relacionado a essa legisla\u00e7\u00e3o foi a proibi\u00e7\u00e3o de corte de mato, citado por dois \n\nparticipantes. Nove fam\u00edlias, por sua vez, relataram ouvir falar desse instrumento normativo, \n\nmas sem saber discorrer a respeito, enquanto que uma delas afirmou desconhecer a lei. \n\nRessalta-se ainda que tr\u00eas fam\u00edlias da localidade Fraga (3, 4 e 6) participaram da \n\npesquisa que resultou no TCC de Dias (2012), referente ao entendimento do C\u00f3digo Florestal \n\npor parte dos agricultores, destacando-se a cita\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia 6:  \n\nUm rapaz deixou o c\u00f3digo e perguntou o que a gente entendia do que tinha mudado. \n\nNingu\u00e9m entendeu quase nada. Eu li o c\u00f3digo novo mas como absoluta leiga eu n\u00e3o \n\nentendo nada. E a\u00ed, eu entendi do c\u00f3digo que a coisa n\u00e3o \u00e9 mais t\u00e3o r\u00edgida, ent\u00e3o \n\nassim por uma necessidade ou coisa assim eles poderiam fazer uma limpeza. Mas \n\nn\u00e3o tendo consci\u00eancia essas leis v\u00e3o ser muito prejudiciais. Quem n\u00e3o tem crit\u00e9rio \n\nvai limpar n\u00e9. Com essa abertura de leis, tu pode usar de folhas da floresta n\u00e9, \n\nent\u00e3o uma coisa que aqui era proibid\u00edssima e ele, por exemplo n\u00e3o mexia, mas \n\nagora a gente t\u00e1 mexendo, \u00e9 em areca. Uma coisa que a lei ajudou pra gente no \n\ncaso.  \n\n O entendimento da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, nesse caso, \u00e9 dificultado pela linguagem \n\nutilizada, que dificulta a compreens\u00e3o por parte daqueles que necessitam ter clareza dos \n\nartigos que comp\u00f5em a lei, de forma a evitar o desconforto ocasionado por poss\u00edveis \n\nautua\u00e7\u00f5es.   \n\n\n\n111 \n\n6 DISCUSS\u00c3O \n\n No in\u00edcio desse trabalho, enfatizou-se sobre a import\u00e2ncia da compreens\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es entre ser humano e natureza, mais especificamente, entre agricultores familiares e \n\nmatas ciliares, nos estudos relacionados ao desenvolvimento rural, tendo o aporte da mem\u00f3ria \n\ncoletiva enquanto referencial te\u00f3rico-metodol\u00f3gico. Percorrido o caminho de reflex\u00f5es \n\nanteriores e posteriores ao trabalho de campo, este cap\u00edtulo busca discutir os resultados \n\nencontrados a partir das ferramentas metodol\u00f3gicas escolhidas. Para isso, vale rever os \n\nquestionamentos que motivaram esta pesquisa: De que forma os agricultores familiares de \n\nCara\u00e1 se relacionam com as matas ciliares? Quais as interfer\u00eancias dessas rela\u00e7\u00f5es no \n\ndesenvolvimento rural do munic\u00edpio? De que maneira a mem\u00f3ria coletiva pode auxiliar na \n\ncompreens\u00e3o dessas rela\u00e7\u00f5es? \n\n Nesse sentido, \u00e9 necess\u00e1rio retomar alguns aspectos do rural de Cara\u00e1, de forma a \n\ncontextualizar o cen\u00e1rio no qual se observaram os resultados apontados nas se\u00e7\u00f5es anteriores. \n\nO munic\u00edpio caracteriza-se pelo predom\u00ednio da agricultura familiar, em meio a uma paisagem \n\nde vales, vertentes e vegeta\u00e7\u00e3o florestal, sendo acessado por estradas de ch\u00e3o que o \n\natravessam \u201cde ponta a ponta\u201d, onde rela\u00e7\u00f5es de parentesco e vizinhan\u00e7a ainda podem ser \n\nidentificadas e cuja produ\u00e7\u00e3o para o auto-consumo e a comercializa\u00e7\u00e3o est\u00e3o presentes. Um \n\nespa\u00e7o no qual festas locais re\u00fanem os moradores, contando tamb\u00e9m com clubes de m\u00e3es que \n\npossibilitam momentos de integra\u00e7\u00e3o entre as mulheres\n31\n\n, al\u00e9m de sediar reuni\u00f5es mais \n\nformais, de aspecto informativo, intermediadas por institui\u00e7\u00f5es. Abrigando a nascente de um \n\ndos rios mais polu\u00eddos do Brasil (o Rio dos Sinos), duas Reservas Ind\u00edgenas, uma Unidade de \n\nConserva\u00e7\u00e3o e remanescentes de Mata Atl\u00e2ntica e sendo considerado um dos munic\u00edpios mais \n\npobres do Rio Grande do Sul, conforme o IDESE, a aproxima\u00e7\u00e3o com essa realidade apontou \n\nparticularidades de um rural pouco estudado.  \n\n Para embasar a discuss\u00e3o que segue, vale retomar tamb\u00e9m os apontamentos \n\nobservados durante o campo explorat\u00f3rio, a partir da participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es organizadas \n\npelo Sindicato dos Trabalhadores Rurais, EMATER e Secretarias Municipais, em 11 \n\nlocalidades, que possibilitaram uma vis\u00e3o mais ampla do local em que a pesquisa se \n\ndebru\u00e7ou.  \n\n Primeiramente, vale destacar o relato de um agricultor da localidade Pedra Branca \n\nsobre o \u00edndice que considera o munic\u00edpio um dos mais pobres do Estado: \u201c\u00c9 o mais pobre, \n\n                                                 \n31\n\n Destaca-se a fala de um agricultor durante uma reuni\u00e3o observada: \u201cOs homens \u00e9 que est\u00e3o atrasados por n\u00e3o \n\nterem um clube de pais\u201d.  \n\n\n\n112 \n\nmas n\u00e3o tem ningu\u00e9m morando na rua\u201d. Questiona-se, dessa forma, a no\u00e7\u00e3o de pobreza, \n\npreconizada por \u00edndices por vezes distanciados da realidade em si e daquilo que cada \n\ncomunidade entende como pobreza ou riqueza. \n\n Uma certa resist\u00eancia \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental tamb\u00e9m p\u00f4de ser constatada nesses \n\nmomentos, tanto por parte dos agricultores, quanto por alguns representantes de institui\u00e7\u00f5es, \n\nreiterando uma vis\u00e3o negativa da necessidade de licenciar as atividades que modificam o \n\nambiente. O quadro 8 resume as cita\u00e7\u00f5es que apareceram durante os encontros, relacionadas \u00e0 \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nQuadro 8 \u2013 Relatos relacionados \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental, registrados nas reuni\u00f5es organizadas pelo \n\nSindicato dos Trabalhadores Rurais, EMATER e Secretarias Municipais. \n\nLocalidade Relator Relato \n\nSert\u00e3o \n\nRepresentante \n\nde Institui\u00e7\u00e3o \n\n\u201cCheguei na secretaria querendo liberar m\u00e1quina para tudo, mas inventaram \n\nesse ano que tudo tem que licenciar\u201d.  \n\nAgricultor \u201cA gente quase morreu para pagar a terra e n\u00e3o pode fazer nada\u201d. \n\nAgricultor \n\u201cN\u00e3o se pode cortar nada. Tudo bem que se cortar tudo vai fazer falta para \n\nn\u00f3s mesmos\u201d. \n\nAlto Cara\u00e1 \nRepresentante \n\nde Institui\u00e7\u00e3o \n\n\u201cAs pessoas se intimidam para chegar perto da fiscaliza\u00e7\u00e3o. Vamos fazer o \n\nque d\u00e1 para fazer\u201d. \n\nMorro \n\nAgudo \n\nRepresentante \n\nde Institui\u00e7\u00e3o \n\n\u201cA gente at\u00e9 embrabece, porque quando era guri era s\u00f3 ro\u00e7a, e hoje \u00e9 s\u00f3 mato \n\ne n\u00e3o pode fazer nada\u201d. \n\nAlto Grota \nRepresentante \n\nde Institui\u00e7\u00e3o \n\n\u201cO problema antes era plantar, produzir e n\u00e3o ter para quem vender. Hoje o \n\nproblema \u00e9 o meio ambiente, a falta de gente para trabalhar\u201d. \n\nAlto \n\nLageadinho \nAgricultor \u201cAcho que desse jeito nada mais vale a pena. Eu j\u00e1 estou desistindo\u201d. \n\nPedra \n\nBranca \nAgricultor \u201cTem que licenciar, esse \u00e9 o problema\u201d. \n\nVila Nova Agricultor \n\u201cT\u00eam umas leis erradas, como as ambientais. Tenho um capoeir\u00e3o l\u00e1, quero \n\nusar para fazer ro\u00e7a e n\u00e3o posso\u201d. \n\nFonte: elaborado pela autora (2013). \n\n Essa resist\u00eancia ao instrumento normativo, \u00e0 necessidade de solicitar autoriza\u00e7\u00e3o para \n\nas atividades e ao fato de \u201cn\u00e3o poder cortar nada\u201d, vis\u00edvel nos relatos acima, muito embora \n\nn\u00e3o se possa afirmar que represente, de modo mais amplo, a forma como os moradores de \n\nCara\u00e1 percebem esse aspecto, demonstra como a legisla\u00e7\u00e3o tem sido recebida nesses locais. O \n\nquestionamento da legisla\u00e7\u00e3o pelos representantes das institui\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m observado no \n\nquadro acima, tende a dificultar ainda mais a aceita\u00e7\u00e3o da lei, e o pr\u00f3prio entendimento, por \n\nparte dos agricultores, daquilo que \u00e9 permitido ou proibido. Isso porque a informa\u00e7\u00e3o oriunda \n\nde algumas institui\u00e7\u00f5es apresentou-se contradit\u00f3ria, conforme apontado na localidade Sert\u00e3o: \n\n\u201c[...] inventaram esse ano que tudo tem que licenciar\u201d (relato de um Secret\u00e1rio Municipal), \n\nsendo que a necessidade de licenciamento ambiental est\u00e1 definida desde 1981 (Lei Federal \n\n\n\n113 \n\n6938, de 31 de agosto de 1931 - Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente). Relatos como esse \n\ntamb\u00e9m foram citados pelo representante de uma das institui\u00e7\u00f5es, na localidade Fraga, ao \n\nresponder ao questionamento sobre o Cadastro Ambiental Rural: \u201c\u00c9 o cadastro de quem \n\nplanta eucalipto\u201d, quando, na verdade, se trata de um cadastro obrigat\u00f3rio para todos os \n\nim\u00f3veis rurais, conforme artigo 29 do Novo C\u00f3digo Florestal: \n\n\u00c9 criado o Cadastro Ambiental Rural \u2013 CAR, no \u00e2mbito do Sistema Nacional de \n\nInforma\u00e7\u00f5es sobre Meio Ambiente \u2013 SINIMA, registro p\u00fablico eletr\u00f4nico de \u00e2mbito \n\nnacional, obrigat\u00f3rio para todos os im\u00f3veis rurais, com a finalidade de integrar as \n\ninforma\u00e7\u00f5es ambientais das propriedades e posses rurais, compondo base de dados \n\npara controle, monitoramento, planejamento ambiental e econ\u00f4mico e combate ao \n\ndesmatamento. (BRASIL, 2012c).  \n\n Nesse mesmo sentido, chama-se a aten\u00e7\u00e3o para a seguinte cita\u00e7\u00e3o: \u201cO que tem a ver a \n\nvertente l\u00e1 com o arroio aqui\u201d, oriunda de um Representante do Poder P\u00fablico durante o \n\nencontro na localidade Pedra Branca. Esta fala desconsidera a rela\u00e7\u00e3o existente no contexto \n\ndas Bacias Hidrogr\u00e1ficas, onde nascentes e arroios s\u00e3o interligados, sendo fundamental o \n\nreconhecimento e manuten\u00e7\u00e3o dessa rede que faz com que o \u201carroio aqui\u201d receba a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o da \u201cnascente l\u00e1\u201d, se mantendo forte, conservado. Esse tipo de coloca\u00e7\u00e3o, \n\nproveniente de uma inst\u00e2ncia p\u00fablica, pode vir a desconstruir importantes a\u00e7\u00f5es cujas \n\ninforma\u00e7\u00f5es buscam esclarecer d\u00favidas sobre esses aspectos ambientais, e n\u00e3o gerar mais \n\ncontradi\u00e7\u00f5es.   \n\n Entre cr\u00edticas ao fato de ser considerado um dos munic\u00edpios mais pobres do Estado, \n\nresist\u00eancias \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, contradi\u00e7\u00f5es oriundas de institui\u00e7\u00f5es com \n\nrelevante papel de informa\u00e7\u00e3o, outro ponto levantado nesses momentos de aproxima\u00e7\u00e3o com \n\nCara\u00e1 foi a import\u00e2ncia dessas reuni\u00f5es em cada localidade para o encontro das fam\u00edlias, \n\ncomo relatado no Morro Agudo: \u201cA gente tem que se reunir mais\u201d, corroborando com \n\nComerford (1999, p. 47) quando afirma que  \n\n[...] para al\u00e9m de sua dimens\u00e3o instrumental de simples meios de tomar decis\u00f5es ou \n\ndiscutir assuntos do interesse dos membros das organiza\u00e7\u00f5es, as reuni\u00f5es podem ser \n\nvistas tamb\u00e9m como um elemento importante na constru\u00e7\u00e3o desse universo social, \n\nna medida em que criam um espa\u00e7o de sociabilidade que contribui para a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de redes de rela\u00e7\u00f5es que atravessam a estrutura formal das \n\norganiza\u00e7\u00f5es [...]. \n\n Dessa forma, esses relatos registrados ainda no campo explorat\u00f3rio, retomados nessa \n\netapa em que a pesquisa dirige-se ao fechamento, possibilitam algumas reflex\u00f5es quando \n\nassociadas aos resultados obtidos, considerando que os agricultores entrevistados n\u00e3o est\u00e3o \n\ndissociados do contexto mais amplo de Cara\u00e1, assim como a mem\u00f3ria, que \u201cvivendo no \n\n\n\n114 \n\ninterior de um grupo, sofre as vicissitudes da evolu\u00e7\u00e3o de seus membros e depende de sua \n\nintera\u00e7\u00e3o.\u201d (BOSI, 1994, p. 411).  \n\n No que se refere aos significados das matas ciliares apresentados no cap\u00edtulo quatro, a \n\ndistin\u00e7\u00e3o entre o que apareceu de forma espont\u00e2nea durante a constru\u00e7\u00e3o da linha do tempo e \n\no que foi exposto ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o da pesquisadora merece algumas considera\u00e7\u00f5es, \n\npodendo-se inferir que a escolha pela perspectiva te\u00f3rico-metodol\u00f3gica da mem\u00f3ria coletiva, \n\nnesse caso, foi fundamental para a identifica\u00e7\u00e3o das percep\u00e7\u00f5es em cada uma das situa\u00e7\u00f5es. \n\nEnquanto o relato flu\u00eda livremente, como uma a\u00e7\u00e3o de contar sobre sua vida e, \n\nconsequentemente, sobre o espa\u00e7o em que os acontecimentos se desenrolam, os significados \n\natribu\u00eddos \u00e0s matas ciliares envolveram aspectos econ\u00f4micos, normativos, ecol\u00f3gicos, \n\nest\u00e9ticos e associados ao fato de \u201csimplesmente ser importante\u201d, no Fraga; econ\u00f4micos, \n\nnormativos, ecol\u00f3gicos, est\u00e9ticos e culturais, al\u00e9m do relato da n\u00e3o import\u00e2ncia desses \n\nespa\u00e7os e da associa\u00e7\u00e3o com a ideia de bem estar, no Cara\u00e1 Central; e econ\u00f4micos, \n\nnormativos e ecol\u00f3gicos, al\u00e9m do relato da n\u00e3o import\u00e2ncia desses espa\u00e7os, na Linha Padre \n\nVieira. No entanto, ap\u00f3s as fam\u00edlias serem questionadas sobre o assunto, ou seja, em uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o n\u00e3o mais inserida em um relato geral, livre, o aspecto ecol\u00f3gico foi enfatizado tanto \n\nna localidade Fraga, como na Linha Padre Vieira, sendo que as quest\u00f5es relacionadas \u00e0s \n\nesferas econ\u00f4micas, normativas e a pr\u00f3pria alus\u00e3o a \u201cn\u00e3o import\u00e2ncia\u201d desses espa\u00e7os \n\npraticamente n\u00e3o apareceram. Refor\u00e7a-se, nesse sentido, o papel da linha do tempo nesse \n\nexerc\u00edcio de apreens\u00e3o das lembran\u00e7as, bem como da mem\u00f3ria coletiva em estudos de \n\npercep\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que, diferente de um roteiro de perguntas e respostas, a linha do tempo estimula \n\no relato de maneira livre, estando o \u201c[...] interesse no que foi lembrado, no que foi escolhido \n\npara perpetuar-se na hist\u00f3ria de sua vida.\u201d (BOSI, 1994, p. 37). \n\n Observando os resultados possibilitados atrav\u00e9s da confec\u00e7\u00e3o dos desenhos das \u00e1reas \n\npelos agricultores e agricultores, percebe-se que o simples ato de refletir sobre o espa\u00e7o em \n\nque est\u00e1 inserido, antes de iniciar o tra\u00e7ado na cartolina, j\u00e1 se configura como um importante \n\nprocesso de olhar e repensar cada \u201ccanto\u201d da propriedade. O receio de \u201cerrar\u201d o tra\u00e7ado, \n\ndesafiado com o exerc\u00edcio de estimular a fam\u00edlia a expressar seu conhecimento do local, bem \n\ncomo as lembran\u00e7as apontadas pelos agricultores, j\u00e1 no fim da entrevista, sobre um ou outro \n\naspecto que se esqueceu de colocar no desenho (\u201cAgora que eu vi que esqueci de colocar a \n\nac\u00e1cia no desenho\u201d \u2013 fam\u00edlia 3 do Cara\u00e1 Central), apontam para a relev\u00e2ncia desse m\u00e9todo \n\nem estudos do meio rural. Al\u00e9m disso, a grava\u00e7\u00e3o desses momentos trouxe \u00e0 tona \n\ndetalhamentos da propriedade que n\u00e3o haviam sido citados durante as demais etapas da \n\n\n\n115 \n\nentrevista, podendo-se identificar percep\u00e7\u00f5es das fam\u00edlias sobre suas \u00e1reas, incluindo aspectos \n\nrelacionados \u00e0s matas ciliares.  \n\n A an\u00e1lise conjunta dos usos das matas ciliares citados durante a constru\u00e7\u00e3o da linha do \n\ntempo e do que foi observado a partir das caminhadas nas \u00e1reas com as fam\u00edlias permitiu, \n\nnesse mesmo sentido, revelar percep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas associadas a esses espa\u00e7os, j\u00e1 que \u201c[...] a \n\nfala \u00e9 sempre situacional e n\u00e3o pode ser dissociada do contexto em que ocorre, mas, nem por \n\nisso, discursos e pr\u00e1ticas s\u00e3o realidades necessariamente opostas \u2013 uma operando por \n\ndistor\u00e7\u00e3o \u00e0 outra \u2013 mas, antes pistas diferentes e complementares [...].\u201d (PIETRAFESA DE \n\nGODOI, 1999, p. 36).  \n\n A ideia de mata ciliar enquanto uma estreita faixa de vegeta\u00e7\u00e3o, presente em relatos \n\nnas tr\u00eas localidades estudadas, apresenta-se como um exemplo disso, j\u00e1 que, ao mesmo tempo \n\nem que era citada como n\u00e3o usada ou preservada, o que se identificava em campo era a \n\naus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o, presen\u00e7a de infraestruturas ou uma faixa de mata praticamente \n\ninexistente. Considerando as altera\u00e7\u00f5es do C\u00f3digo Florestal Brasileiro, realizadas em 2012, \n\nressalta-se que, mesmo enquadrando as propriedades dos agricultores como \u00e1rea rural \n\nconsolidada, \u201c\u00e1rea de im\u00f3vel rural com ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica preexistente a 22 de julho de \n\n2008, com edifica\u00e7\u00f5es, benfeitorias ou atividades agrossilvipastoris, admitida, neste \u00faltimo \n\ncaso, a ado\u00e7\u00e3o de regime de pousio\u201d (BRASIL, 2012c), na qual a medida exigida pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o para APP \u00e9 reduzida, algumas propriedades, ainda assim, necessitariam recompor \n\nesses espa\u00e7os com vegeta\u00e7\u00e3o. O quadro 9 associa o tamanho das \u00e1reas visitadas durante as \n\nentrevistas com a medida de APP exigida por Lei. \n\nQuadro 9 \u2013 Medidas exigidas pelo Novo C\u00f3digo Florestal para as APPs de arroios e vertentes, conforme o \n\ntamanho das \u00e1reas das fam\u00edlias entrevistadas. \n\nTamanho da \u00e1rea, em \n\nm\u00f3dulos fiscais \n\nFam\u00edlias \n\ndo Fraga \n\nFam\u00edlias do \n\nCara\u00e1 \n\nCentral \n\nFam\u00edlias da \n\nLinha Padre \n\nVieira \n\nAPP exigida \n\npor Lei para \n\narroio \n\nAPP exigida \n\npor Lei para \n\nnascentes \n\nAt\u00e9 1 m\u00f3dulo (0-18ha) 4, 6, 8 1, 2, 4, 5, 8, 9 2 5m \n\n15 m De 1 a 2 m\u00f3dulos (>18ha-36ha) 1, 3, 7 3, 6, 7, 10 1, 3, 4, 5 8m \n\nDe 2 a 4 m\u00f3dulos (>36ha-72ha) 2, 5, 9   6 15m \n\nFonte: elaborado pela autora (2013). \n\nA largura da vegeta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria na margem dos cursos d\u2019\u00e1gua tem sido alvo de \n\nconstantes discuss\u00f5es, sendo que Reinehr Dal Forno (2009, p. 108), atrav\u00e9s de uma \n\nmetodologia cartogr\u00e1fica aplicada ao Arroio Pessegueirinho de Santa Rosa, RS, contribuiu \n\nnesse sentido ao afirmar que \u201cAos gestores e pesquisadores do Brasil, caberia uma proposta \n\nde estudos pontuais, que poderiam melhor definir par\u00e2metros m\u00e9tricos necess\u00e1rios para as \n\n\n\n116 \n\nAPPs, e realmente preserv\u00e1-las, sem uso e ocupa\u00e7\u00e3o\u201d. Estudos considerando cada realidade, \n\ncom suas especificidades, dificuldades e potencialidades, tenderiam a facilitar a conserva\u00e7\u00e3o \n\ndesses espa\u00e7os, sem desconsiderar, nesse caso, as rela\u00e7\u00f5es j\u00e1 estabelecidas pelos moradores \n\nlocais. \n\nVale discutir, com rela\u00e7\u00e3o a isso, uma situa\u00e7\u00e3o apresentada nos resultados desse \n\ntrabalho, em que uma das fam\u00edlias relatou ter realizado o plantio de mudas na margem do \n\narroio, com o objetivo de preservar o local, sendo que, no entanto, a esp\u00e9cie escolhida para \n\nesse plantio foi o eucalipto (Eucaliptus sp.). Esse caso reafirma a relev\u00e2ncia do di\u00e1logo com \n\nos agricultores familiares quando se busca a restaura\u00e7\u00e3o de \u00e1reas como as matas ciliares, visto \n\nque o interesse em plantar mudas \u00e9 vis\u00edvel, por\u00e9m, a esp\u00e9cie escolhida, nesse exemplo, pode \n\nn\u00e3o estar em conson\u00e2ncia com os preceitos recomendados de uma recupera\u00e7\u00e3o florestal, visto \n\nsua caracter\u00edstica como esp\u00e9cie ex\u00f3tica, n\u00e3o ocorrendo naturalmente na regi\u00e3o. Aponta-se, \n\ndessa forma, para a necessidade de a\u00e7\u00f5es que possibilitem o esclarecimento dessas quest\u00f5es, \n\nj\u00e1 que h\u00e1 o interesse dos agricultores e o prazer em produzir essas mudas, sendo que a simples \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o do plantio de esp\u00e9cies nativas poderia resultar em importantes a\u00e7\u00f5es de \n\nconserva\u00e7\u00e3o desses locais. Como contribuem Kageyama e Gandara (2009, p. 256) \n\nA recomenda\u00e7\u00e3o para o uso de esp\u00e9cies nativas em APPs se deve ao fato de que as \n\nesp\u00e9cies que evolu\u00edram naquele local t\u00eam mais probabilidade de ter a\u00ed os seus \n\npolinizadores, dispersores de sementes e predadores naturais, sendo importantes para \n\nque as popula\u00e7\u00f5es implantadas tenham sua reprodu\u00e7\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o natural \n\nnormais. \n\nNa an\u00e1lise relacionada aos usos das matas ciliares, chama-se a aten\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m ao \n\nrelato de extrativismo da planta conhecida como areca, bem como da helic\u00f4nia, na localidade \n\nFraga. Assim como os estudos relacionados \u00e0 samambaia-preta no Rio Grande do Sul (que \n\nculminaram na elabora\u00e7\u00e3o da Instru\u00e7\u00e3o Normativa SEMA 01 de 2006 (RIO GRANDE DO \n\nSUL, 2006), regulamentando as formas de manejo da planta), o extrativismo da areca e \n\nhelic\u00f4nia, hoje proibidos por lei, merece aten\u00e7\u00e3o e esfor\u00e7os no sentido de compreender como \n\ntem se dado essa atividade e quais os caminhos mais vi\u00e1veis para conciliar renda e \n\nsustentabilidade. Conforme apontado por COELHO-DE-SOUZA (2003, p. 131) no estudo \n\njunto a agricultores familiares da comunidade dos Fundos da Solid\u00e3o, \u201cos maiores entraves \n\npara que o extrativismo possa se estabelecer como alternativa econ\u00f4mica regular referem-se \n\nao estabelecimento das bases de manejo sustent\u00e1vel destas esp\u00e9cies e a compatibiliza\u00e7\u00e3o das \n\natividades extrativistas com o atual C\u00f3digo Florestal Estadual\u201d. Kubo (2005, p. 217) contribui \n\nainda afirmando que  \n\n\n\n117 \n\nEsse tema (extrativismo), em sua abordagem ligada \u00e0s ci\u00eancias da natureza, toca em \n\nquest\u00f5es como o desenvolvimento sustent\u00e1vel, capacidade de suporte, uso dos \n\nrecursos naturais, onde se confrontam ideias de preserva\u00e7\u00e3o ambiental com a \n\npossibilidade de usos dos recursos naturais.  \n\n Considerando a ocorr\u00eancia das plantas areca e helic\u00f4nica em matas ciliares, se est\u00e1 \n\ndiante de um poss\u00edvel uso sustent\u00e1vel desses espa\u00e7os, desde que estudos relacionados \u00e0 \n\ncapacidade de suporte, manejo, viabilidade dessa atividade, dentre outros aspectos, sejam \n\ndesenvolvidos. \n\n Nesse mesmo sentido, ainda com rela\u00e7\u00e3o aos usos das matas ciliares, destaca-se a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das matas na localidade Cara\u00e1 Central, observada em cinco das dez fam\u00edlias \n\nentrevistadas, sendo o Projeto VerdeSinos citado como um dos motivadores da conserva\u00e7\u00e3o \n\ndesses espa\u00e7os. Ressalta-se, com rela\u00e7\u00e3o a isso, o papel de projetos como esse, que, mesmo \n\noriundo de articula\u00e7\u00f5es de institui\u00e7\u00f5es externas \u00e0 realidade ali presente, pode contribuir \n\npositivamente quando busca envolver os agricultores em cada uma das etapas, diferenciando-\n\nse de a\u00e7\u00f5es impostas \u201cde cima para baixo\u201d, como \u00e9 o caso da aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o em \n\ndeterminadas situa\u00e7\u00f5es, por exemplo. Como contribui Pietrafesa de Godoi (1999, p. 65)  \n\n\u00c9 muito comum entre os estudiosos das sociedades camponesas considerar que os \n\nelementos da ordem externa se lhes imp\u00f5em, posto que sempre lhes \u00e9 imputado um \n\ncar\u00e1ter dominado. H\u00e1 de se considerar, entretanto, que as sociedades camponesas \n\n[...] n\u00e3o recebem passivamente elementos de uma ordem externa, mas que seu \n\ncar\u00e1ter espec\u00edfico tamb\u00e9m determina o modo de sua inser\u00e7\u00e3o na sociedade \n\nabrangente. \n\n No que se refere a esses elementos de ordem externa, cita-se tamb\u00e9m a presen\u00e7a do \n\n\u00f3rg\u00e3o fiscalizador, enquanto PATRAM, IBAMA, Meio Ambiente, principalmente dentre as \n\nfam\u00edlias da localidade Fraga, com uma atua\u00e7\u00e3o relatada como punitiva. Souza (2012, p. 346) \n\nchegou a resultados semelhantes em seu trabalho, onde os agricultores alegaram que a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental \u201c\u00e9 pouco instrutiva e essencialmente punitiva\u201d. Essa influ\u00eancia da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o no Fraga, que pode estar associada \u00e0 fisionomia do local, com destaque para \u00e1reas \n\nde mata e presen\u00e7a da nascente do Rio dos Sinos, diferencia-se do que foi observado no Cara\u00e1 \n\nCentral, onde os agricultores demonstraram estar de acordo com a a\u00e7\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o, \n\nenquanto uma forma de preconizar a conserva\u00e7\u00e3o da natureza. Nessa localidade, a informa\u00e7\u00e3o \n\nsobre a necessidade de autoriza\u00e7\u00e3o para atividades de modifica\u00e7\u00e3o do ambiente tamb\u00e9m \n\nforam citadas, demonstrando um esclarecimento dos agricultores sobre os caminhos \u201clegais\u201d \n\nde manejar a terra.  \n\n\n\n118 \n\n Dentre esses caminhos \u201clegais\u201d, os agricultores foram questionados sobre o que \n\nouviram falar a respeito do C\u00f3digo Florestal Federal e por interm\u00e9dio de qual meio receberam \n\na informa\u00e7\u00e3o, sendo que a presen\u00e7a da televis\u00e3o na divulga\u00e7\u00e3o sobre esse assunto se destacou \n\nna localidade Linha Padre Vieira, enquanto que no Fraga e Cara\u00e1 Central as reuni\u00f5es, dentre \n\noutros meios, foram citadas. Esse resultado pode estar refletindo o fato da Linha Padre Vieira \n\nestar distante 25 km da sede de Cara\u00e1 (apresentando-se mais \u201cisolada\u201d de outros meios de \n\ninforma\u00e7\u00e3o do que as demais localidades). Ao mesmo tempo, as fam\u00edlias dessa localidade \n\nrelataram sua dificuldade em participar de reuni\u00f5es devido \u00e0 falta de tempo, j\u00e1 que os \n\nagricultores, al\u00e9m de produzir, trabalham em dias espec\u00edficos abastecendo os caminh\u00f5es que \n\nlevam as verduras para a CEASA. \n\n A associa\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal, por sua vez, com a largura de vegeta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \n\nna margem dos recursos h\u00eddricos foi vis\u00edvel nos relatos, sendo percebido tamb\u00e9m que, apesar \n\nde ouvirem falar do C\u00f3digo Florestal, nove agricultores relataram n\u00e3o saber dizer do que se \n\ntratava especificamente. At\u00e9 mesmo ap\u00f3s a pesquisa de Dias (2012), que envolveu algumas \n\ndas fam\u00edlias entrevistadas, e na qual o C\u00f3digo Florestal foi disponibilizado aos agricultores, o \n\nentendimento desse instrumento n\u00e3o foi verificado, refor\u00e7ando o fato da legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\napresentar-se em linguagem acess\u00edvel \u00e0queles que est\u00e3o em contato direto com as \u00e1reas, \n\nsujeito \u00e0s infra\u00e7\u00f5es ambientais no caso de n\u00e3o atenderem \u00e0s suas disposi\u00e7\u00f5es. \n\n Com rela\u00e7\u00e3o a algumas perspectivas apontadas pelos agricultores, chama-se a aten\u00e7\u00e3o \n\npara o aspecto relatado no encontro da localidade Pedra Branca, relacionado ao pagamento \n\n\u00e0queles que conservam a natureza, conforme citado: \u201cAs pessoas que cuidam da \u00e1gua tinham \n\nque receber por isso\u201d, remetendo \u00e0s discuss\u00f5es sobre Pagamentos por Servi\u00e7os Ambientais, \n\ncuja ideia, apontada por Guedes e Seehusen (2011, p. 34) \u201c\u00e9 recompensar aqueles que \n\nproduzem ou mant\u00e9m os servi\u00e7os ambientais atualmente, ou incentivar outros a garantirem o \n\nprovimento de servi\u00e7os ambientais, que n\u00e3o o fariam sem o incentivo\u201d. Essa defini\u00e7\u00e3o, no \n\nentanto, requer consider\u00e1veis reflex\u00f5es, visto que se est\u00e1 diante de um processo de \n\nmercantiliza\u00e7\u00e3o da natureza, devendo ser avaliado com cautela. Esse aspecto tamb\u00e9m foi \n\ncitado na localidade Fraga durante a constru\u00e7\u00e3o da Linha do tempo das fam\u00edlias 4 (\u201cSer\u00e1 que \n\ntem algu\u00e9m recebendo j\u00e1\u201d) e 5 (Eu vi umas duas reportagens nesses tempos na TV\u201d). A \n\nfam\u00edlia 2 do Cara\u00e1 Central, al\u00e9m de relatar o que ouviu a respeito desse assunto, exp\u00f4s sua \n\nopini\u00e3o:  \n\nEu acho que o governo do Estado tem que mandar algum dinheiro a\u00ed, at\u00e9 para o \n\nprodutor fazer essas reserva a\u00ed n\u00e9. Tem uma zona l\u00e1 em cima que j\u00e1 recebe isso a\u00ed. \n\nAqui eles falaram esses tempos que isso vai acontecer aqui tamb\u00e9m. Mas isso a\u00ed \u00e9 \n\n\n\n119 \n\numa coisa que eu n\u00e3o vou fazer isso ali pensando que v\u00e3o dar tanto por ano ali. O \n\nque eu fa\u00e7o, que eu estou fazendo ali \u00e9 pensando no bem estar que mais adiante vai \n\nacontecer n\u00e9. Claro, que toda ajuda que vim \u00e9 \u00f3tima. O prefeito j\u00e1 falou nessa \n\nhist\u00f3ria de recompensar os agricultores para cuidarem.  \n\nDessa forma, diante das reflex\u00f5es possibilitadas ao longo dessa pesquisa sobre as \n\nrela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre agricultores familiares de Cara\u00e1 e as matas ciliares, que \n\napontaram percep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas de manejo referentes ao passado, presente e perspectivas \n\nfuturas, estudos sob o aporte da mem\u00f3ria coletiva se apresentam como potenciais na \n\ncompreens\u00e3o do espa\u00e7o rural, j\u00e1 que \u201ca mem\u00f3ria narrada \u2018humaniza o espa\u00e7o\u2019 [...].\u201d \n\n(ECKERT, 2010, p. 192). \n\n \n\n\n\n120 \n\n7 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n Encerrando um percurso de reflex\u00f5es, por\u00e9m com o intuito de que novos \n\nquestionamentos prosperem, algumas considera\u00e7\u00f5es finais s\u00e3o aqui apresentadas. Com o \n\nobjetivo de compreender como os agricultores familiares de Cara\u00e1/RS percebem e interferem \n\nnas matas ciliares como subs\u00eddio para refletir sobre o desenvolvimento rural do munic\u00edpio, \n\nessa pesquisa aproximou-se de um rural pouco estudado, passando a refletir sobre esse \n\ncontexto, no qual agricultura familiar e matas ciliares est\u00e3o fortemente representadas. \n\n Retomando os resultados obtidos, observa-se que as escolhas feitas, tanto da \n\nperspectiva te\u00f3rica da mem\u00f3ria coletiva, quanto da metodologia envolvendo ferramentas \n\ndiversificadas como a linha do tempo e o mapa da \u00e1rea, se mostraram pertinentes no \n\ndesenrolar deste trabalho. Enquanto um aporte te\u00f3rico que permite \u201colhar\u201d o passado a partir \n\ndo presente, ou seja, com base nas reflex\u00f5es feitas no momento atual, com a possibilidade de \n\nabarcar aspectos relacionados ao tempo, espa\u00e7o, coletivo, indiv\u00edduo, a mem\u00f3ria apresenta-se \n\ncomo uma proposta enriquecedora aos estudos sobre percep\u00e7\u00e3o, os quais s\u00e3o frequentemente \n\nquestionados pela dificuldade de \u201cmedir\u201d at\u00e9 que ponto os resultados remetem \u00e0s percep\u00e7\u00f5es \n\nde fato. Pautado pelo referencial dos estudos de mem\u00f3ria o presente trabalho procurou propor \n\nalgumas ferramentas de pesquisa\n32\n\n para o estudo do rural. \n\n A Linha do Tempo possibilitou a organiza\u00e7\u00e3o das ideias (mesmo entendendo que as \n\nlembran\u00e7as n\u00e3o seguem um curso retil\u00edneo, como a linha tra\u00e7ada na cartolina), facilitando a \n\nretomada de viv\u00eancias, fatos, muita vezes n\u00e3o lembrados quando a pesquisa est\u00e1 restrita a um \n\nroteiro mais fechado. O ato de desenhar, da mesma forma, j\u00e1 se consolidou como um processo \n\nde reflex\u00e3o e recria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, sendo o mapa da \u00e1rea um exemplo a ser considerado de \n\nferramenta aplic\u00e1vel \u00e0 compreens\u00e3o do mundo rural. \n\n A compreens\u00e3o das percep\u00e7\u00f5es e interfer\u00eancias dos agricultores no que se refere \u00e0s \n\nmatas ciliares, atrav\u00e9s dos significados atribu\u00eddos a esses espa\u00e7os (reunidos em ecol\u00f3gicos, \n\nnormativos, econ\u00f4micos, culturais, est\u00e9ticos) e dos usos citados ao longo do tempo \n\n(preservado, n\u00e3o usado, usado para fornecer produtos a serem comercializados, usado pelo \n\ngado) apontou potencialidades e experi\u00eancias a serem repensadas. Enquanto potencialidades, \n\ncita-se o Projeto VerdeSinos, que possibilitou a manuten\u00e7\u00e3o da mata ciliar com a ades\u00e3o \n\nvolunt\u00e1ria dos agricultores, sendo que aqueles que participaram desse projeto, na presente \n\n                                                 \n32\n\n Ferramentas essas, amplamente utilizadas a partir de outros r\u00f3tulos ou propostas de pesquisa relacionadas ao \n\nrural, como o s\u00e3o as perspectivas de metodologias participativas. \n\n\n\n121 \n\npesquisa, apresentaram um entendimento diferenciado em rela\u00e7\u00e3o a propostas de cercamento, \n\nplantio de mudas, visando a qualidade da \u00e1rea a longo prazo.  \n\n Nesse mesmo sentido, destaca-se tamb\u00e9m a possibilidade do extrativismo sustent\u00e1vel \n\ndas plantas conhecidas como areca e helic\u00f4nia, presentes em beiras de rio, j\u00e1 que as esp\u00e9cies \n\nforam citadas enquanto provedoras de uma renda consider\u00e1vel \u00e0s fam\u00edlias que se envolvem na \n\natividade. No entanto, s\u00e3o necess\u00e1rias discuss\u00f5es e gera\u00e7\u00e3o de dados e estudos que subsidiem \n\no debate sobre o processo de regulariza\u00e7\u00e3o dessa atividade, atrelados \u00e0 reflex\u00e3o sobre \n\nconserva\u00e7\u00e3o considerando os moradores locais, em que talvez seja necess\u00e1rio o acionamento \n\nde outros mecanismos, como o de certifica\u00e7\u00e3o. \n\n Os relatos dos agricultores sobre os poss\u00edveis pagamentos para aqueles que conservam \n\na natureza, registrados durante algumas entrevistas e encontros de grupo, tamb\u00e9m apontam \n\npara a necessidade desse assunto vir a ser tratado nesse munic\u00edpio, principalmente por estar \n\nlocalizado em \u00e1rea de topo de Bacia Hidrogr\u00e1fica e ter uma parcela significativa em \u00e1rea de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente e \u00e1reas protegidas, onde as propostas de Pagamentos por Servi\u00e7os \n\nAmbientais tendem a ser inicialmente desenvolvidas. \n\n Em contrapartida, algumas situa\u00e7\u00f5es identificadas a partir desse estudo apontam para a \n\nnecessidade de esclarecimentos, por parte das institui\u00e7\u00f5es que cumprem o papel de orientar os \n\nagricultores, sobre aspectos como, por exemplo, o plantio de eucalipto em mata ciliar, \n\nevidenciado durante a entrevista a uma das fam\u00edlias da localidade Fraga. A orienta\u00e7\u00e3o sobre a \n\nproblem\u00e1tica relacionada ao plantio de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas e o complementar incentivo do uso \n\nde plantas nativas podem trazer importantes benef\u00edcios ao munic\u00edpio, visto que o ato de \n\nplantar mudas \u00e9 tratado por alguns agricultores como uma atividade de lazer, na qual \n\napreciam se envolver.  \n\n Outro aspecto evidenciado durante as entrevistas, e que merece ser destacado, \u00e9 a \n\nno\u00e7\u00e3o de mata ciliar enquanto uma estreita faixa de vegeta\u00e7\u00e3o ao longo dos recursos h\u00eddricos, \n\nque por vezes n\u00e3o chega a um metro de largura, sendo citada pelas fam\u00edlias como \n\n\u201cpreservada\u201d. Retoma-se, nesse ponto, a complementariedade das ferramentas metodol\u00f3gicas, \n\nque permitiram o desenvolvimento dessas reflex\u00f5es, j\u00e1 que, enquanto na linha do tempo o \n\nespa\u00e7o era citado como preservado, a caminhada pela \u00e1rea demonstrava, em alguns casos, \n\nsitua\u00e7\u00f5es diferentes. N\u00e3o se quer questionar, nesse caso, a veracidade do relato, sobretudo \n\nporque parte-se da premissa de que se est\u00e1 diante de diferentes formas de pensar. Refor\u00e7a-se, \n\nno entanto, a import\u00e2ncia de contar com instrumentos variados para captar essas diversidades.   \n\nTodos estes apontamentos evidenciam a import\u00e2ncia que as tem\u00e1ticas inseridas na \n\nesfera ambiental v\u00eam adquirindo no contexto do desenvolvimento rural.  \n\n\n\n122 \n\nDessa forma, chegando ao fim desta etapa, pode-se concluir que o caminho percorrido \n\nteve como pano de fundo a considera\u00e7\u00e3o \u00e0 interdisciplinaridade e \u00e0 complexidade inerente ao \n\nespa\u00e7o rural, que necessita dessas conex\u00f5es entre diferentes \u00e1reas do conhecimento, atrav\u00e9s \n\nde um constante di\u00e1logo e complementariedade. Al\u00e9m da aproxima\u00e7\u00e3o com as rela\u00e7\u00f5es \n\nestabelecidas entre agricultores familiares e matas ciliares, esteve-se diante de outras tantas \n\nrela\u00e7\u00e3o que configuram o meio rural, as quais tamb\u00e9m merecem estudos. Longe de encerrar as \n\ndiscuss\u00f5es que seguem a essa constru\u00e7\u00e3o, espera-se que os resultados aqui levantados \n\nimpulsionem novas inser\u00e7\u00f5es nesse rural diverso e, ao mesmo tempo, singular.  \n\n\n\n123 \n\nREFER\u00caNCIAS \n\nALMEIDA, J. Da ideologia do progresso \u00e0 ideia de desenvolvimento rural sustent\u00e1vel. In: \n\nALMEIDA, J.; NAVARRO, Z. Reconstruindo a agricultura: ideias e ideais na perspectiva \n\ndo desenvolvimento rural sustent\u00e1vel. Porto Alegre: Editora da UFRGS, 1999. p. 33-55. \n\n \n\nANTONETTI, D. A. et al. Influ\u00eancia de diferentes mosaicos de paisagem sobre a ictiofauna \n\nem arroios de cabeceira no Sul do Brasil. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE \n\nSENSORIAMENTO REMOTO, 16., 2013, Foz do Igua\u00e7u. Anais... Foz do Igua\u00e7u, PR, \n\nBrasil, 13 a 18 de abril de 2013, p. 4117-4122. \n\n \n\nBARRELLA, W. et al. As rela\u00e7\u00f5es entre as matas ciliares, os rios e os peixes. In: \n\nRODRIGUES, R. R.; LEIT\u00c3O FILHO, H. F. (Ed.). Matas ciliares: conserva\u00e7\u00e3o e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo; Fapesp, 2009. p. 187-207.  \n\n \n\nBECKER JUNIOR, C. Revista VerdeSinos: restaura\u00e7\u00e3o da mata ciliar da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo Rio dos Sinos. S\u00e3o Leopoldo: C5 News-Press, 2013. \n\n \n\nBEMFICA, C. R. et al. (Org.). Ra\u00edzes de Santo Ant\u00f4nio da Patrulha e Cara\u00e1. Porto Alegre: \n\nEST, 2000. \n\n \n\nBERGSON, H. Mat\u00e9ria e mem\u00f3ria: ensaio sobre a rela\u00e7\u00e3o do corpo com o esp\u00edrito. S\u00e3o \n\nPaulo, SP: Martins Fontes, 1990. \n\n \n\nBORGES, L. A. C. et al. \u00c1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente na legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira.  \n\nCi\u00eancia Rural, Santa Maria, v. 41, n. 7, p. 1202-1210, jul. 2011. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/pdf/cr/v41n7/a5611cr4051.pdf>. Acesso em: 15 dez. 2012. \n\n \n\nBOSI, E. Mem\u00f3ria e sociedade: lembran\u00e7as de velhos. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Companhia das \n\nLetras, 1994. \n\n \n\nBRASIL. Ag\u00eancia Nacional das \u00c1guas. Conjuntura dos recursos h\u00eddricos no Brasil: 2013. \n\nBras\u00edlia: ANA, 2013. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://arquivos.ana.gov.br/institucional/spr/conjuntura/ANA_Conjuntura_Recursos_Hidricos\n\n_Brasil/ANA_Conjuntura_Recursos_Hidricos_Brasil_2013_Final.pdf>. Acesso em: 10 mar. \n\n2013. \n\n \n\nBRASIL. Ag\u00eancia Nacional das \u00c1guas. Conjuntura dos recursos h\u00eddricos no Brasil: \n\ninforme 2012. Ed. Especial. Bras\u00edlia: ANA, 2012. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://arquivos.ana.gov.br/institucional/sge/CEDOC/Catalogo/2012/Conjuntura_2012_Livro.\n\npdf>. Acesso em: 15 set. 2012. \n\n \n\nBRASIL. Ag\u00eancia Nacional das \u00c1guas. Panorama da qualidade das \u00e1guas superficiais do \n\nBrasil. Bras\u00edlia: ANA, 2012. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://arquivos.ana.gov.br/institucional/sge/CEDOC/Catalogo/2012/PanoramaAguasSuperfic\n\niaisPortugues.pdf>. Acesso em: 15 set. 2012.  \n\n \n\nBRASIL. Decreto Federal n\u00ba 6.660, de 21 de Novembro de 2008. Regulamenta dispositivos \n\nda Lei n. 11.428, de 22 de dezembro de 2006, que disp\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da \n\nhttp://arquivos.ana.gov.br/institucional/sge/CEDOC/Catalogo/2012/Conjuntura_2012_Livro.pdf\nhttp://arquivos.ana.gov.br/institucional/sge/CEDOC/Catalogo/2012/Conjuntura_2012_Livro.pdf\n\n\n124 \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa do Bioma Mata Atl\u00e2ntica. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-2010/2008/decreto/d6660.htm>. Acesso em: \n\n20 nov. 2012. \n\n \n\nBRASIL. Decreto Federal n\u00ba 23.793, de 23 de Janeiro de 1934. Disp\u00f5e sobre o c\u00f3digo \n\nflorestal. Revogado pela Lei n\u00ba 4.771, de 1965. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/1930-1949/d23793.htm>. Acesso em: 15 dez. \n\n2012.  \n\n \n\nBRASIL. Lei Federal n\u00ba 4.771 de 15 de Setembro de 1965. Institui o novo c\u00f3digo florestal. \n\nRevogado pela Lei n\u00ba 12.652, de 2012. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/L4771.htm#art50>.  Acesso em: 15 dez. 2012. \n\n \n\nBRASIL. Lei Federal n\u00ba 9.985, de 18 de Julho de 2000. Regulamenta o art. 225, \u00a7 1\no\n, \n\nincisos I, II, III e VII da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, institui o Sistema Nacional de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l9985.htm>. Acesso em: 15 set. 2012. \n\n \n\nBRASIL. Lei Federal n\u00ba 11.326, de 24 de Julho de 2006. Estabelece as diretrizes para a \n\nformula\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional da Agricultura Familiar e Empreendimentos Familiares \n\nRurais. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2004-\n\n2006/2006/lei/l11326.htm>. Acesso em: 15 mar. 2012. \n\n \n\nBRASIL. Lei Federal n\u00ba 12.651, de 25 de Maio de 2012. Disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa; altera as Leis n\nos\n\n 6.938, de 31 de agosto de 1981, 9.393, de 19 de dezembro \n\nde 1996, e 11.428, de 22 de dezembro de 2006; revoga as Leis n\nos\n\n 4.771, de 15 de setembro \n\nde 1965, e 7.754, de 14 de abril de 1989, e a Medida Provis\u00f3ria n\no\n 2.166-67, de 24 de agosto \n\nde 2001; e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-2014/2012/Lei/L12651.htm#art83>. Acesso \n\nem: 15 set. 2012. \n\n \n\nBRASIL. Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 2166-7, de 24 de Agosto de 2001. Acresce dispositivos \u00e0 \n\nLei n\u00ba 4771, de 1965. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/MPV/2166-\n\n67.htm#art1>. Acesso em: 15 dez. 2012. \n\n \n\nBUTTEL, F. Sociologia ambiental, qualidade ambiental e qualidade de vida: algumas \n\nobserva\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas. In: HERCULANO, S. et al. (Org.). Qualidade de vida e riscos \n\nambientais. Niter\u00f3i: EdUFF, 2000. p. 29-47. \n\n \n\nCANDIDO, A. Os parceiros do Rio Bonito: estudo sobre o caipira paulista e a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o dos seus meios de vida. S\u00e3o Paulo: Duas Cidades, 2001. \n\n \n\nCARA\u00c1. Decreto n\u00ba 076, de 25 de Setembro de 1998. Institui a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\ndo Munic\u00edpio de Cara\u00e1. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.sema.rs.gov.br/upload/UCs%20MUN%20CADASTRADAS_site_30042014.pdf\n\n>. Acesso em: 15 dez. 2012.  \n\n \n\nCARA\u00c1. Departamento de Meio Ambiente. Plano Ambiental Municipal. 2009. Dispon\u00edvel \n\nem: &lt;http://portal.sysnova.com.br/s_s/127/UserFiles/EditorFiles/PlanoAmbiental.pdf >. \n\nAcesso em: 20 nov. 2012.  \n\n\n\n125 \n\nCARA\u00c1. Lei n\u00ba 780, de 10 de Outubro de 2006. Institui o Plano Diretor de \n\nDesenvolvimento Municipal e o Sistema de Planejamento e Gest\u00e3o do Desenvolvimento \n\nUrbano do Munic\u00edpio e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://portal.cnm.org.br/sites/8100/8150/LEI-780PlanoDiretor.doc> Acesso em: 20 abr. \n\n2012. \n\n \n\nCHAYANOV, A. V. La organizaci\u00f3n de la unidad economica campesina. Buenos Aires: \n\nNueva Vision, 1974. \n\n \n\nCOELHO-DE-SOUZA, G. Extrativismo em \u00e1rea de Reserva da Biosfera da Mata \n\nAtl\u00e2ntica no Rio Grande do Sul: um estudo etnobiol\u00f3gico em Maquin\u00e9. 2003. 202 f. Tese \n\n(Doutorado em Bot\u00e2nica) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Bot\u00e2nica, Universidade Federal \n\ndo Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2003. \n\n \n\nCOMERFORD, J. C. Fazendo a luta: sociabilidade, falas e rituais na constru\u00e7\u00e3o de \n\norganiza\u00e7\u00f5es camponesas. Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1; N\u00facleo de Antropologia da \n\nPol\u00edtica, 1999. \n\n \n\nCONS\u00d3RCIO P\u00daBLICO DE SANEAMENTO B\u00c1SICO DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO \n\nRIO DOS SINOS \u2013 PR\u00d3-SINOS. Relat\u00f3rio t\u00e9cnico da situa\u00e7\u00e3o atual da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio dos Sinos \u2013 Meta 3 \u2013 Diagn\u00f3stico do Plano Sinos. 2009. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.portalprosinos.com.br/conteudo_inst.php?id=plano_bacia>. Acesso em: 20 \n\nnov. 2012. \n\n \n\nCONTERATO, M. A. et al. Mercantiliza\u00e7\u00e3o e mercados: a constru\u00e7\u00e3o da diversidade da \n\nagricultura na ruralidade contempor\u00e2nea. In: SCHNEIDER, S.; GAZOLLA, M. (Org.). Os \n\natores do desenvolvimento rural: perspectivas te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas sociais. Porto Alegre: \n\nEditora da UFRGS, 2011. p. 67-89. \n\n \n\nCORADIN, L.; SIMINSKI, A.; REIS, A. Esp\u00e9cies nativas da flora brasileira de valor \n\necon\u00f4mico atual ou potencial: plantas para o futuro \u2013 Regi\u00e3o Sul. Bras\u00edlia: MMA, 2011. \n\n \n\nDIAS, A. C. Sistemas de assentamento e estilo tecnol\u00f3gico: uma proposta interpretativa \n\npara a ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-colonial do Alto Vale do Rio dos Sinos, Rio Grande do Sul. 2003. 401 f. \n\nTese (Doutorado em Arqueologia) \u2013 Programa Interdepartamental em Arqueologia da \n\nFaculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, 2003. \n\n \n\nDIAS, C. X. Manual do C\u00f3digo Florestal ao alcance do entendimento dos agricultores do \n\nmunic\u00edpio de Cara\u00e1 - RS. 2012. 53 f. Trabalho de Conclus\u00e3o (Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o) \u2013 Escola de Administra\u00e7\u00e3o, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, \n\nPorto Alegre, 2012. \n\n \n\nDIAS, J. B.; SANTOS, L. J. C. Ambiente, paisagem e agricultura familiar da regi\u00e3o \n\nmetropolitana de Curitiba. In: FERREIRA, A. D. D.; BRANDENBURG, A.; CORONA, H. \n\nM. P. (Org.). Do rural invis\u00edvel ao rural que se reconhece: dilemas socioambientais na \n\nagricultura familiar. Curitiba, PR: UFPR, 2012. p. 175-253. \n\n  \n\nDIEGUES, A. C. Saberes tradicionais e etnoconserva\u00e7\u00e3o. In: DIEGUES, A. C.; VIANA, V. \n\nM. (Org.). Comunidades tradicionais e manejo dos recursos naturais da Mata Atl\u00e2ntica. \n\nS\u00e3o Paulo: NUPAUB/USP \u2013 LASTROP/ESALQ, 2000. p. 9-22. \n\nhttp://www.portalprosinos.com.br/conteudo_inst.php?id=plano_bacia\n\n\n126 \n\nEHLERS, E. Agricultura sustent\u00e1vel: origens e perspectivas de um novo paradigma. S\u00e3o \n\nPaulo: Livros da Terra, 1996. \n\n \n\nECKERT, C. Mem\u00f3ria coletiva e identidade narrativa. In: ECKERT, C. Mem\u00f3ria, \n\npatrim\u00f4nio e tradi\u00e7\u00e3o. Pelotas: Editora e Gr\u00e1fica Universit\u00e1ria da UFPel, 2010. p. 165-196. \n\n \n\nECKERT, C. Mem\u00f3ria e trabalho: etnologia da dura\u00e7\u00e3o de uma comunidade de mineiros do \n\ncarv\u00e3o (La Grand-Combe, Fran\u00e7a). Curitiba: Appris, 2012. \n\n \n\nFISCHBORN, H. Din\u00e2mica socioecon\u00f4mica dos produtores de fumo do munic\u00edpio de \n\nCara\u00e1, RS. 2011. 53 f. Trabalho de Conclus\u00e3o (Curso de Gradua\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gico em \n\nPlanejamento e Gest\u00e3o para o Desenvolvimento Rural \u2013 PLAGEDER) \u2013 Faculdade de \n\nCi\u00eancias Econ\u00f4micas, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Santo Ant\u00f4nio da \n\nPatrulha, 2011. \n\n  \n\nFOFONKA, L. Espa\u00e7o agr\u00edcola, ambiente e agroecologia: incid\u00eancia de moscas-das-frutas \n\n(Diptera, Tephritidae) nos pomares de laranja do munic\u00edpio de Cara\u00e1, RS. 2006. 149 f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2006. \n\n \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O DE ECONOMIA E ESTAT\u00cdSTICA \u2013 FEE. \u00cdndice de Desenvolvimento \n\nSocioecon\u00f4mico (IDESE 2010). Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.fee.rs.gov.br/indicadores/indice-de-desenvolvimento-socioeconomico/serie-\n\nhistorica-nova-metodologia/?ano=2010&amp;letra=C&amp;ordem=municipios>. Acesso em: 10 jun. \n\n2014. \n\n \n\nGEOLINKS. Plano de Manejo \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental de Cara\u00e1. Agosto de 2007. \n\n \n\nGUEDES, F. B.; SEEHUSEN, S. E. (Org.). Pagamentos por Servi\u00e7os Ambientais na Mata \n\nAtl\u00e2ntica: li\u00e7\u00f5es aprendidas e desafios. Bras\u00edlia: MMA, 2011.  \n\n \n\nHADLICH, E. C. O uso do solo nas \u00e1reas de mata ciliar nas Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos \n\nRios Dona Lu\u00edza e Ribeir\u00e3o Matilde, no munic\u00edpio de Atalanta/SC. 2002. 111 f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2002. \n\n \n\nHALBWACHS, M. A mem\u00f3ria coletiva. S\u00e3o Paulo: Centauro, 2006. \n\n \n\nHOLANDA, F. S. R. et al. Percep\u00e7\u00e3o dos ribeirinhos sobre a eros\u00e3o marginal e a retirada da \n\nmata ciliar do rio S\u00e3o Francisco no seu baixo curso. RA\u2019E GA - O Espa\u00e7o Geogr\u00e1fico em \n\nAn\u00e1lise, Curitiba, v. 22, p. 219-237, 2011. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://ojs.c3sl.ufpr.br/ojs2/index.php/raega/article/view/21773>. Acesso em: 15 jul. 2012. \n\n  \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA \u2013 IBGE. Censo \n\nagropecu\u00e1rio 2006. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/economia/agropecuaria/censoagro/agri_familiar_20\n\n06/default.shtm>. Acesso em: 15 set. 2012.  \n\n \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA \u2013 IBGE. Cidades@ 2014. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n\n\n127 \n\n<http://www.cidades.ibge.gov.br/painel/painel.php?lang=&amp;codmun=430471&amp;search=rio-\n\ngrande-do-sul|caraa|infograficos:-dados-gerais-do-municipio>. Acesso em 30 mai. 2014. \n\n \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA \u2013 IBGE. Primeiros dados \n\ndo censo 2010. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.censo2010.ibge.gov.br/primeiros_dados_divulgados/index.php?uf=43>. Acesso \n\nem: 15 set. 2012.  \n\n \n\nKAGEYAMA, A. Desenvolvimento rural: conceitos e aplica\u00e7\u00f5es ao caso brasileiro. Porto \n\nAlegre: Editora da UFRGS, 2008. \n\n \n\nKAGEYAMA, P.; GANDARA, F. B. Recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ciliares. In: RODRIGUES, R. R.; \n\nLEIT\u00c3O FILHO, H. F. (Ed.). Matas ciliares: conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nda Universidade de S\u00e3o Paulo; Fapesp, 2009. p. 249-269. \n\n  \n\nKLUCK, C. et al. Impacto na economia das propriedades bananicultoras em Lu\u00eds Alves-SC, \n\nem fun\u00e7\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. Revista \u00c1rvore, Vi\u00e7osa-\n\nMG, v. 35, n. 3, Edi\u00e7\u00e3o Especial, p. 707-716, mai./jun. 2011. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/pdf/rarv/v35n3s1/15.pdf>. Acesso em 15 jun. 2012. \n\n \n\nKUBO, R. R. Coletores de samambaia-preta e a quest\u00e3o ambiental: estudo antropol\u00f3gico \n\nna \u00e1rea dos fundos da solid\u00e3o, munic\u00edpio de Maquin\u00e9, Encosta Atl\u00e2ntica no Rio Grande do \n\nSul. 2005. 256 f. Tese (Doutorado em Antropologia Social) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nAntropologia Social, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 2003. \n\n \n\nLIMA, W. P.; ZAKIA, M. J. B. Hidrologia de matas ciliares. In: RODRIGUES, R. R.; \n\nLEIT\u00c3O FILHO, H. F. (Ed.). Matas ciliares: conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nda Universidade de S\u00e3o Paulo, Fapesp, 2009. p. 33-44.  \n\n \n\nLUDEMANN, R.; BOEF, W. S. Processos e ferramentas de diagn\u00f3stico participativo. In: \n\nBOEFF, W. S. et al. (Org.). Biodiversidade e agricultores: fortalecendo o manejo \n\ncomunit\u00e1rio. Porto Alegre, RS: L&amp;PM, 2007. p 118-127. \n\n \n\nMARTINI, L. C. P.; TRENTINI, E. C. Agricultura em zonas rip\u00e1rias do sul do Brasil: \n\nconflitos de uso de terra e impactos nos recursos h\u00eddricos. Revista Sociedade e Estado, \n\nBras\u00edlia, v. 26, n. 3, p. 613-630, set./dez. 2011. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0102-69922011000300010&amp;script=sci_arttext>. \n\nAcesso em: 15 dez. 2012. \n\n \n\nMARTINS, J. S. O futuro da sociologia rural e sua contribui\u00e7\u00e3o para a qualidade de vida \n\nrural. Estudos Sociedade e Agricultura, S\u00e3o Paulo, v. 15, n. 43, p. 5-12, 2000. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://r1.ufrrj.br/esa/V2/ojs/index.php/esa/article/view/174/170>. Acesso em: 10 jan. \n\n2014. \n\n \n\nMARTINS, S. V. Recupera\u00e7\u00e3o de matas ciliares. 2. ed. Vi\u00e7osa, MG: CPT, 2011.  \n\nMERLAU-PONTY, M. Fenomenologia da percep\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes. 1996. \n\n \n\nMINAYO, M. C. S. (Org.). Pesquisa social: Teoria, m\u00e9todo e criatividade. Petr\u00f3polis: Vozes, \n\n2011. . \n\n \n\n\n\n128 \n\nMONTICELLI, E. Produ\u00e7\u00e3o artesanal de vinho em Cara\u00e1: situa\u00e7\u00e3o atual e suas \n\nperspectivas. 2011. 49 f. Trabalho de Conclus\u00e3o (Curso de Gradua\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gico em \n\nPlanejamento e Gest\u00e3o para o Desenvolvimento Rural \u2013 PLAGEDER) \u2013 Faculdade de \n\nCi\u00eancias Econ\u00f4micas, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Santo Ant\u00f4nio da \n\nPatrulha, 2011. \n\n \n\nOLIVEIRA, M. C. C. Agricultura familiar e din\u00e2micas das rela\u00e7\u00f5es sociedade-natureza \n\nem \u00e1rea de fronteira agr\u00e1ria na Amaz\u00f4nia Oriental. 2009. 303 f. Tese (Doutorado em \n\nDesenvolvimento Rural) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Rural, \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2009. \n\n \n\nPIETRAFESA DE GODOI, E. O trabalho da mem\u00f3ria: cotidiano e hist\u00f3ria no sert\u00e3o do \n\nPiau\u00ed. Campinas, SP: Editora da Unicamp, 1999.  \n\n \n\nPIRES, J. S. R.; SANTOS, J. E.; DEL PRETTE, M. S. A utiliza\u00e7\u00e3o do conceito de Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica para a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. In: SCHIAVETTI, A.; CAMARGO, \n\nA. F. M. (Ed.). Conceitos de Bacias Hidrogr\u00e1ficas. Ilh\u00e9us: Editus, 2008. p. 17-35.  \n\n \n\nPOLLAK, M. Mem\u00f3ria e identidade social. Estudos Hist\u00f3ricos, Rio de Janeiro, v. 5, n. 10, p. \n\n200-212, 1992. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://bibliotecadigital.fgv.br/ojs/index.php/reh/article/view/1941/1080>. Acesso em: 20 \n\nDez. 2012. \n\n \n\nPOLLAK, M. Mem\u00f3ria, esquecimento, sil\u00eancio. Estudos Hist\u00f3ricos, Rio de Janeiro, v. 2, n. \n\n3, p. 3-15, 1989. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://bibliotecadigital.fgv.br/ojs/index.php/reh/article/view/2278/1417>. Acesso em: 15 jan. \n\n2013.  \n\n \n\nRAYNAUT, C. Meio ambiente e desenvolvimento: construindo um novo campo do saber a \n\npartir da perspectiva interdisciplinar. Desenvolvimento e Meio Ambiente, Curitiba, n. 10, p. \n\n21-32, jul./dez. 2004. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://ojs.c3sl.ufpr.br/ojs/index.php/made/article/view/3089>. Acesso em: 20 nov. 2012.  \n\n \n\nRECHENBERG, F. Vamo fal\u00e1 do nosso Lami: estudo antropol\u00f3gico sobre mem\u00f3ria \n\ncoletiva, cotidiano e meio ambiente no Bairro Lami, Porto Alegre. 2007. 223 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Antropologia Social) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social, \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2007. \n\n \n\nREINEHR DAL FORNO, M. A. Os conflitos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o urbana em \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente \u2013 APPs: Arroio Pessegueirinho, Munic\u00edpio de Santa Rosa, RS. \n\n2009. 113 f. Tese (Doutorado em Geografia) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2009. \n\n \n\nREIS JUNIOR, J. T. Agricultores familiares produtores de hortifrutigranjeiros na \n\nLocalidade de Rio dos Sinos/Cara\u00e1/RS. 2011. 55 f. Trabalho de Conclus\u00e3o (Curso de \n\nGradua\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica em Planejamento e Gest\u00e3o para o Desenvolvimento Rural) \u2013 \n\nFaculdade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Santo \n\nAnt\u00f4nio da Patrulha, 2011. \n\n \n\n \n\n\n\n129 \n\nRIO GRANDE DO SUL. Decreto Estadual n\u00ba 41.672, de 11 de Junho de 2002. Declara as \n\nesp\u00e9cies da fauna silvestre amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o no Estado do Rio Grande do Sul e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.al.rs.gov.br/legis/M010/M0100099.ASP?Hid_Tipo=TEXTO&amp;Hid_TodasNorma\n\ns=840&amp;hTexto=&amp;Hid_IDNorma=840>. Acesso em 20 nov. 2013. \n\n \n\nRIO GRANDE DO SUL. Decreto Estadual n\u00ba 42.099, de 31 de Dezembro de 2002. Declara \n\nas esp\u00e9cies da flora nativa amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o no Estado do Rio Grande do Sul e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.al.rs.gov.br/legis/M010/M0100099.ASP?Hid_Tipo=TEXTO&amp;Hid_TodasNorma\n\ns=320&amp;hTexto=&amp;Hid_IDNorma=320>. Acesso em 20 nov. 2013. \n\n \n\nRIO GRANDE DO SUL. Instru\u00e7\u00e3o Normativa SEMA n\u00ba 001/2006. Disp\u00f5e sobre as normas \n\npara a regulariza\u00e7\u00e3o da coleta de folhas (frondes) da samambaia-preta (Rhumora \n\nadiantiformis (G. Forst) Ching). Di\u00e1rio Oficial do Estado do Rio Grande do Sul, Porto \n\nAlegre, 21 nov. 2006. Se\u00e7\u00e3o Instru\u00e7\u00f5es Normativas, p. 29-30. \n\n \n\nRIO GRANDE DO SUL. Secretaria Estadual do Meio Ambiente. 2012. Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo Rio dos Sinos. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.sema.rs.gov.br/conteudo.asp?cod_menu=56&amp;cod_conteudo=5865>. Acesso em: \n\n15 set. 2012.  \n\n \n\nSABOURIN, E. Sociedades e organiza\u00e7\u00f5es camponesas: uma leitura atrav\u00e9s da \n\nreciprocidade. Porto Alegre: Editora da UFRGS, 2011. \n\n \n\nSCHNEIDER, S. Reflex\u00f5es sobre diversidade e diversifica\u00e7\u00e3o: agricultura, formas familiares \n\ne desenvolvimento rural. Revista RURIS, Campinas/UNICAMP/SP, v. 4, n. 1, p. 85-131, \n\nmar. 2010. \n\n \n\nSCHNEIDER, S. Situando o desenvolvimento rural no Brasil: o contexto e as quest\u00f5es em \n\ndebate. Revista de Economia Pol\u00edtica, S\u00e3o Paulo, v. 30, n. 3, p. 511-531, jul.-set. 2010. \n\n \n\nSCHNEIDER, S. Teoria Social, agricultura familiar e pluriatividade. Revista Brasileira de \n\nCi\u00eancias Sociais, S\u00e3o Paulo, v. 18, n. 51, p. 99-192, fev. 2003.  \n\n \n\nSILVA JUNIOR, R. D. Etnoconserva\u00e7\u00e3o, formula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e suas possibilidades de \n\ninterven\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-ecol\u00f3gica. 2006. 208 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sociologia) \u2013 Programa \n\nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia da Faculdade de Ci\u00eancias e Letras, Universidade Estadual \n\nPaulista, S\u00e3o Paulo, 2006.  \n\n \n\nSILVA, W. R.; VIELLIARD, J. Avifauna de mata ciliar. In: RODRIGUES, R. R.; LEIT\u00c3O \n\nFILHO, H. F. (Ed.). Matas ciliares: conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo; Fapesp, 2009. p. 169-186.  \n\n \n\nSILVERMAN, D. Interpreta\u00e7\u00e3o de dados qualitativos: m\u00e9todos para an\u00e1lise de entrevistas, \n\ntextos e intera\u00e7\u00f5es. 3. ed. Porto Alegre, RS: Artmed, 2009.  \n\n \n\nSOUZA, C. R. Meio ambiente no espa\u00e7o rural e os desafios para agricultura familiar. In: \n\nFERREIRA, A. D. D. et al. (Org.). Do rural invis\u00edvel ao rural que se reconhece: dilemas \n\nsocioambientais na agricultura familiar. Curitiba, PR: UFPR, 2012. p. 315-364. \n\n\n\n130 \n\nULLER-G\u00d3MEZ, C.; SCHEIBE, L. F.; REIS, M. J. Agricultura familiar e \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente: uma an\u00e1lise a partir das representa\u00e7\u00f5es sociais dos colonos de \n\nBotuver\u00e1/SC. Revista Internacional Interdisciplinas INTERthesis, Florian\u00f3polis, SC, v. 6, \n\nn. 1, p. 179-217, jan./jul. 2009. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://periodicos.ufsc.br/index.php/interthesis/article/view/1807-1384.2009v6n1p179>. \n\nAcesso em: 15 jun. 2012. \n\n \n\nWOORTMANN, E. F. Herdeiros, parentes e compadres: colonos do Sul e sitiantes do \n\nNordeste. S\u00e3o Paulo: Universidade de Bras\u00edlia, 1995. \n\n \n\nWOORTMANN, E. F. O saber campon\u00eas: pr\u00e1ticas ecol\u00f3gicas tradicionais e inova\u00e7\u00f5es. In: \n\nGODOI, E. P. et al. (Org.). Diversidade do campesinato: express\u00f5es e categorias. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora UNESP/Bras\u00edlia, 2009. v. 2. p. 119-129. \n\n \n\nWOORTMANN, E. F.; WOORTMANN, K. O trabalho da terra: a l\u00f3gica e a simb\u00f3lica da \n\nlavoura camponesa. Bras\u00edlia: Editora Universidade de Bras\u00edlia, 1997. \n\n \n\nWOORTMANN, K. \u201cCom parente n\u00e3o se neguceia\u201d: o campesinato como ordem moral. \n\nAnu\u00e1rio Antropol\u00f3gico, Bras\u00edlia, n. 87, p. 9-73, 1990. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n131 \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 TERMO DE CONSENTIMENTO ASSINADO PELOS \n\nPARTICIPANTES DA PESQUISA \n\n \n\nPG  DR\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM DESENVOLVIMENTO RURAL \n\n \n\nTERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO \n\n \n\n Venho por meio deste documento, pedir a sua permiss\u00e3o para que voc\u00ea e sua fam\u00edlia \n\nparticipem de nossa pesquisa. Meu nome \u00e9 Janine da Silva Demenighi, sou estudante da \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS), de Porto Alegre, onde curso o \n\nMestrado em Desenvolvimento Rural. Estou aqui em sua propriedade e localidade para \n\ndesenvolver um trabalho que busca compreender a rela\u00e7\u00e3o dos agricultores familiares de \n\nCara\u00e1/RS com as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (beira de rio, arroios, vertentes). O nome \n\ndesta pesquisa \u00e9 \u201c\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e Agricultores Familiares de Cara\u00e1/RS: \n\nmem\u00f3rias e pr\u00e1ticas\u201d. A professora orientadora deste trabalho \u00e9 a Prof. Dra. Rumi Kubo, do \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Rural da UFRGS. \n\n Para a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa, contamos com seu consentimento para realizar \nentrevista, fotografar, gravar e filmar os momentos do trabalho com voc\u00eas. A qualquer hora, voc\u00ea \n\npode parar nossa conversa ou desistir de participar, sem trazer nenhum preju\u00edzo a voc\u00ea. \n\nInformamos tamb\u00e9m que as informa\u00e7\u00f5es obtidas ser\u00e3o utilizadas para fins cient\u00edficos e de acordo \n\ncom os objetivos deste projeto. Al\u00e9m disso, seu nome n\u00e3o ser\u00e1 citado, de forma a preservar sua \n\nprivacidade. \n\nA pesquisa tem proced\u00eancia acad\u00eamica e destina-se \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado em Desenvolvimento Rural, junto \u00e0 Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Se \n\nvoc\u00ea tiver qualquer d\u00favida, quiser saber mais sobre nossa pesquisa, fazer cr\u00edticas ou sugest\u00f5es \n\nbasta entrar em contato a qualquer momento, atrav\u00e9s dos telefones abaixo. \n\n \n\nContatos da pesquisadora Janine da Silva Demenighi: (51) 9904-3941; e-mail: \n\njaninedsd@yahoo.com.br \n\nContatos da professora orientadora Rumi Kubo: (51) 3308-3281; e-mail: \n\nrumikubo2002@yahoo.com.br \n\nContatos da Universidade: Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Rural \n\n(PGDR/UFRGS). Av. Jo\u00e3o Pessoa, 31. Porto Alegre, RS. CEP: 90040-000. Telefone: (51) 3308-\n\n3281 \n\nDepois de eu ter sido esclarecido da pesquisa, de como vai ser feita, do direito que eu \n\ntenho de n\u00e3o participar ou desistir dela sem preju\u00edzo para mim e ainda de como os resultados \n\nser\u00e3o usados, eu concordo em participar desta pesquisa. \n\n \n\nCara\u00e1 _____/_____/________. \n\n \n\n_____________________________________________ \n\nEntrevistado  \n\n \n\n _____________________________________________ \n\n Entrevistadora/Pesquisadora \n\nmailto:janinedsd@yahoo.com.br\nmailto:rumikubo2002@yahoo.com.br\n\n\n132 \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 ROTEIRO DE ENTREVISTA \n\n \n\nROTEIRO DE ENTREVISTA \n\nProjeto de Mestrado \u201c\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e Agricultores Familiares de \n\nCara\u00e1/RS: mem\u00f3rias e pr\u00e1ticas\u201d \n\nDADOS DE IDENTIFICA\u00c7\u00c3O \n\nData: \n\nParticipantes: \n\nContatos: \n\nEndere\u00e7o:                                                                    Localidade: \n\nPonto de refer\u00eancia:                                                    Dist\u00e2ncia do centro de Cara\u00e1: \n\nNome da propriedade:   \n\nInforma\u00e7\u00f5es sobre a fam\u00edlia: \n\nNome/parentesco Reside \n\nna \u00e1rea \n\nData de \n\nNascimento \n\nOcupa\u00e7\u00e3o/Profiss\u00e3o/ \n\nAposentado \n\nEscolaridade \n\n \n\n \n\n \n\n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n    \n\n \n\n \n\nHIST\u00d3RICO DA FAM\u00cdLIA E DA \u00c1REA (In\u00edcio da Entrevista atrav\u00e9s da Linha do \n\nTempo): \n\nFale sobre a trajet\u00f3ria/hist\u00f3ria da fam\u00edlia de voc\u00eas, bem como a hist\u00f3ria desse lugar onde \n\nvivem, apontando os acontecimentos mais importantes, as mudan\u00e7as que foram ocorrendo no \n\nuso da terra, na natureza, o que foi mudando ao longo do tempo. \n\nQuest\u00f5es para auxiliar (se necess\u00e1rio intervir): \n\n\n\n133 \n\n1. Quando e onde voc\u00eas nasceram (incluindo os filhos)? \n\n2. Quando vieram para Cara\u00e1 (ainda Santo Ant\u00f4nio da Patrulha)? Por qu\u00ea? \n\n3. Quando vieram para a atual propriedade? Por qu\u00ea? \n\n4. De quem era a \u00e1rea (da fam\u00edlia, foi comprada, ocupada...)? \n\n5. Como eram os usos da terra (produ\u00e7\u00e3o, lazer, preserva\u00e7\u00e3o, ca\u00e7a, pesca...)? \n\n6. Como era a natureza? O que lembram que havia de plantas, animais, matos, morros, como \n\nera a \u00e1gua? \n\n7. Como usavam as \u00e1reas da beira de rio, arroios, vertentes (produ\u00e7\u00e3o, lazer, \n\npreserva\u00e7\u00e3o, ca\u00e7a, pesca...)? Que estrat\u00e9gias usavam diante da cobran\u00e7a da legisla\u00e7\u00e3o? \n\n8. O que produziam em cada per\u00edodo? Com ou sem veneno, adubo qu\u00edmico? Para auto-\n\nconsumo e/ou comercializa\u00e7\u00e3o? \n\n9. Desde quando e para onde comercializam? Esses produtos s\u00e3o org\u00e2nicos, ecol\u00f3gicos? \n\n10. Beneficiam algum produto? Desde quando? Que crit\u00e9rios/normas tiveram que obedecer? \n\n11. Como ocorreu a din\u00e2mica da sa\u00edda dos filhos? Tiveram que contratar m\u00e3o de obra? \n\n12. Como se dava a rela\u00e7\u00e3o com os vizinhos, comunidade? Havia momentos de troca, ajuda? \n\n13. Como e quando as informa\u00e7\u00f5es foram chegando (da fiscaliza\u00e7\u00e3o, Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria, \n\nEmater, Sindicato dos Trabalhadores Rurais? Ocorreram muitas multas? \n\n14. J\u00e1 ouviram falar do C\u00f3digo Florestal? Quando e o que? \n\n15. J\u00e1 ouviram falar de \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente? Quando e o que? \n\n16. J\u00e1 ouviram falar da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental que tem em Cara\u00e1? Quando e o que? \n\n17. Participam de grupos, clubes de m\u00e3es, dos encontros promovidos pela \n\nprefeitura/emater/sindicato, do encontro de Agricultura Familiar que o munic\u00edpio realiza, de \n\nassocia\u00e7\u00f5es, ou cursos que contribu\u00edram para o que fazem na terra? \n\n18. Como se deu a altera\u00e7\u00e3o da renda ao longo do tempo (aposentadoria, trabalho fora da \n\npropriedade, produtos beneficiados, comercializados, autoconsumo...)? Que fatores \n\ncontribu\u00edram para uma melhoria? \n\n19. Quais eram as principais dificuldades e potencialidades? \n\n20. Como est\u00e1 atualmente a produ\u00e7\u00e3o, comercializa\u00e7\u00e3o, natureza, usos da terra, \u00e1rea na beira \n\nde rio, arroios e vertentes, rela\u00e7\u00e3o com vizinhos/comunidade, renda, chegada das \n\ninforma\u00e7\u00f5es?  \n\n \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA (atrav\u00e9s do Desenho da \u00e1rea): \n\nDesenhem a \u00e1rea de voc\u00eas: \n\nQuest\u00f5es a perguntar nesse momento: \n\n\n\n134 \n\n1. Qual \u00e9 a \u00e1rea total da propriedade? \n\n2. Qual \u00e9 a \u00e1rea de vegeta\u00e7\u00e3o na beira de rios, arroios, vertentes? \n\n3. H\u00e1 Reserva Legal registrada? Qual \u00e9 a \u00e1rea? \n\n4. A propriedade encontra-se inserida na APA? Qual \u00e9 a \u00e1rea? \n\n5. Qual o tamanho da \u00e1rea em que \u00e9 poss\u00edvel produzir? \n\n6. Voc\u00eas possuem a documenta\u00e7\u00e3o da propriedade?  \n\n7. De onde vem a \u00e1gua que voc\u00eas bebem (po\u00e7o artesiano, caixa d\u2019\u00e1gua, arroio, companhia de \n\nabastecimento, outro)? \n\n8. O que \u00e9 feito com o esgoto (sumidouro, somente fossa, fossa e filtro, tratamento pela \n\ncompanhia, outro)?  \n\n9. Para que serve a vegeta\u00e7\u00e3o da beira de rios, arroios, vertentes, banhados? Que usos \n\nfazem da \u00e1gua desses locais? \n\n10. Que estrat\u00e9gias utilizam diante da legisla\u00e7\u00e3o relacionada \u00e0s \u00e1reas da beira de rios, arroios, \n\nvertentes? J\u00e1 que a legisla\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente e cada vez mais sendo cobrada, como tem agido \n\npara se manter dentro da lei e n\u00e3o serem prejudicados? \n\n11. Por que a mata (\u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente) ainda existe? \n\n12. O que conhece sobre os animais e plantas que existem nas APPs? \n\n13. Quais os pontos positivos e negativos da \u00e1rea?  \n\n14. Quais s\u00e3o as perspectivas de usos da \u00e1rea? O que pretendem fazer com as APPs? \n\n15. Voc\u00ea conhece o Rio dos Sinos al\u00e9m de Cara\u00e1? Nos trechos mais baixos? E a nascente? \n\n16. Para onde vai a \u00e1gua desse c\u00f3rrego, nascente, rio que existe em sua propriedade? \n\n17. O que conhece/como percebe as \u00e1reas existentes na beira de rios, nascentes, arroios de \n\nCara\u00e1, existentes al\u00e9m de sua proproedade? \n\n \n\nPERSPECTIVAS E AVALIA\u00c7\u00c3O \n\n1. Como voc\u00eas se imaginam nos pr\u00f3ximos anos, residindo nesse mesmo lugar? Fazendo quais \n\nusos da \u00e1rea?  \n\n2. O que representou essa pesquisa? Como foi para voc\u00eas me receber? \n\n3. O que esperam desse projeto? \n\n \n\n \n\n\n\n135 \n\nANEXO A \u2013 MAPA DE SITUA\u00c7\u00c3O E LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO DOS SINOS \n\n \n\n(PR\u00d3-SINOS, 2009)"}]}}}